{"title": "Integrative Medizin kann Kosten einsparen", "author": "Weils Hilft", "url": "http://www.weils-hilft.de/gesundheitspolitik/integrative-medizin-kann-kosten-einsparen", "hostname": "weils-hilft.de", "description": "Integrative Medizin kann Kosten einsparen. Sie sollte weiter beforscht und im System der Gesetzlichen Krankenversicherung st\u00e4rker verankert werden.", "sitename": "Weil'S Hilft", "date": "2023-05-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Statista](https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Gesundheit/Gesundheitsausgaben/_inhalt.html)). Klinische Erfolge in der Begleitung von Post-Covid-Patient:innen in naturheilkundlichen Settings weisen auf die Potenziale komplement\u00e4rmedizinischer Verfahren hin (Publikationen hierzu sind in Arbeit). Vor diesem Hintergrund ist es ratsam, komplement\u00e4re Methoden, die bereits heute \u00fcber einen gewissen Stand der Evidenz verf\u00fcgen, im Rahmen von Projekten der Versorgungsforschung weiter zu beforschen und im System der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) st\u00e4rker zu verankern. Politische Anstrengungen dahingehend sind bisher allerdings marginal.\nZur Situation\n- Eine \u00dcbersichtsarbeit \u00fcber mehr als 300 \u00f6konomische Evaluationen zeigt, dass viele komplement\u00e4re Verfahren hinsichtlich ihrer Kosteneffizienz mit neueren konventionellen Verfahren vergleichbar sind. [1, 2]\n- Eine sechsj\u00e4hrige niederl\u00e4ndische Studie zeigt, dass Patient:innen geringere Versorgungskosten ausl\u00f6sten, wenn sie bei komplement\u00e4r orientierten Haus\u00e4rzt:innen versorgt wurden. [3]\n- In einer Erhebung bei Schweizer Haus\u00e4rzt:innen zeigte sich, dass Patient:innen mit kombinierter Versorgung (konventionell und komplement\u00e4r) keine vermehrten Kosten in der Versorgung verursachten. Zwar waren die unmittelbaren Ma\u00dfnahmen durch die Komplement\u00e4rmediziner:innen geringgradig h\u00f6her, allerdings nahmen sich die \u00c4rzt:innen auch mehr Zeit f\u00fcr ihre Patient:innen und verursachten so deutlich weniger Folgekosten durch Weiter\u00fcberweisungen. [4]\n- Die Wirksamkeit vieler Verfahren ist inzwischen gut untersucht. Verfahren der Anthroposophischen Medizin z.B. sind wirksam bei bestimmten chronischen Erkrankungen. [5, 6] F\u00fcr diese Therapierichtung zeigt sich immer wieder eine hohe Patient:innenzufriedenheit, verbunden mit weniger Behandlungstagen im Krankenhaus und daraus resultierender Kosteneffizienz.\n- Im Zusammenhang mit der Corona-Pandemie konnten beeindruckende Erfolge bei Patient:innen mit Post-Covid und m\u00f6glichem Chronic Fatigue Syndrom erzielt werden, die in einem klinisch-naturheilkundlichen Setting betreut wurden. Die ersten Daten lassen darauf schlie\u00dfen, dass hier M\u00f6glichkeiten zur Wiedereingliederung in den Beruf er\u00f6ffnet werden, die einen erheblichen Kosteneffekt haben d\u00fcrften. [7]\nFazit\nQuellen\n[1] Herman PM, Poindexter BL, Witt CM, et al. Are complementary therapies and integrative care cost-effective? A systematic review of economic evaluations. BMJ Open 2012;2:e001046.\n[2] Bell CM, Urbach DR, Ray JG, et al. Bias in published cost effectiveness studies: systematic review. BMJ 2006;332:699-703.\n[3] Baars EW, Kooreman P. A 6-year comparative economic evaluation of healthcare costs and mortality rates of Dutch patients from conventional and CAM GPs. BMJ Open 2014;4:e005332.\n[4] Studer HP, Busato, A. Schweizerische \u00c4rztezeitung | Bulletin des m\u00e9decins suisses | Bollettino dei medici svizzeri | 2010;91:18.\n[5] Kienle GS, Glockmann A, Grugel R, et al. Klinische Forschung zur Anthroposophischen Medizin \u2013 Update eines Health Technology Assessment-Berichts und Status Quo. Forsch Komplementmed. 2011;18:269-82.\n[6] Kienle GS, Kiene H, Albonico HU. Anthroposophic medicine: effectiveness, utility, costs, safety. Stuttgart, NY: Schattauer Verlag; 2006.\n[7] M\u00fcndliche Mitteilung an Dr. Stefan Schmidt-Troschke von Dr. Joanna Dietzel / Prof. Dr. Benno Brinkhaus \u00fcber eine laufende Studie an der Hochschulambulanz f\u00fcr Naturheilkunde,\n[Institut f\u00fcr Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheits\u00f6konomie Universit\u00e4tsmedizin Charit\u00e9 Berlin](https://epidemiologie.charite.de).\n(c) Foto via Unsplash: Micheile Henderson", "language": null, "image": "https://www.weils-hilft.de/images/Nachrichten/Bilder_Aktuelles/Kosteneffizienz_micheile-henderson-unsplash.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/spenden", "/suche", "https://www.facebook.com/Weils-hilft-457569408150093/", "https://www.instagram.com/weilshilft/", "https://www.youtube.com/channel/UCHZ830R0NdOcgncjbLYqXcA", "/informieren/podcast", "/aktiv-werden", "/aktiv-werden/mitmachen", "/aktiv-werden/unterstuetzer-in-werden", "/aktiv-werden/aktionsmaterial", "/spenden", "/aktiv-werden/gesundheitswende", "/informieren", "/informieren", "/informieren/termine", "/informieren/podcast", "/informieren/aus-der-apotheke", "/informieren/aus-der-hausarztpraxis", "/informieren/newsletter", "/informieren/integratives-alphabet", "/informieren/mehr-fragen", "/informieren/zahlen-und-fakten", "/informieren/ist-es-gesund", "/informieren/studien", "/ueber-weils-hilft", "/ueber-weils-hilft/das-buendnis", "/ueber-weils-hilft/forderungen", "/ueber-weils-hilft/positionen", "/ueber-weils-hilft/pressemitteilung", "/ueber-weils-hilft/freunde-und-netzwerk", "https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Gesundheit/Gesundheitsausgaben/_inhalt.html", "https://epidemiologie.charite.de", "https://www.gesundheit-aktiv.de/", "https://www.kneippbund.de/", "http://www.naturundmedizin.de", "/aktiv-werden", "/aktiv-werden/mitmachen", "/aktiv-werden/unterstuetzer-in-werden", "/aktiv-werden/aktionsmaterial", "/spenden", "/aktiv-werden/gesundheitswende", "/informieren", "/informieren", "/informieren/termine", "/informieren/podcast", "/informieren/aus-der-apotheke", "/informieren/aus-der-hausarztpraxis", "/informieren/newsletter", "/informieren/integratives-alphabet", "/informieren/mehr-fragen", "/informieren/zahlen-und-fakten", "/informieren/ist-es-gesund", "/informieren/studien", "/ueber-weils-hilft", "/ueber-weils-hilft/das-buendnis", "/ueber-weils-hilft/forderungen", "/ueber-weils-hilft/positionen", "/ueber-weils-hilft/pressemitteilung", "/ueber-weils-hilft/freunde-und-netzwerk", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/disclaimer", "#", "/datenschutzerklaerung", "/datenschutzerklaerung", "javascript:void(0)"]}