{"title": "Schwedische Regionen stoppen Impfung mit Astrazeneca - \u201e\u00dcberraschende\u201c H\u00e4ufung von Nebenwirkungen", "author": "Patrick Huljina", "url": "https://www.merkur.de/welt/corona-impfstoff-astrazeneca-schweden-stopp-nebenwirkung-impfung-fieber-haeufung-90204581.html", "hostname": "merkur.de", "description": "In der schwedischen Region S\u00f6rmland wurde die Verabreichung des Corona-Impfstoffs von AstraZeneca eingestellt. Grund daf\u00fcr war eine H\u00e4ufung von Nebenwirkungen.", "sitename": "merkur.de", "date": "2021-02-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Schwedische Regionen stoppen Impfung mit Astrazeneca - \u201e\u00dcberraschende\u201c H\u00e4ufung von Nebenwirkungen\nIn der schwedischen Region S\u00f6rmland wurde die Verabreichung des Corona-Impfstoffs von AstraZeneca vor\u00fcbergehend eingestellt. Grund daf\u00fcr war eine H\u00e4ufung von Nebenwirkungen in zwei Kliniken.\nUpdate vom 16. Februar, 20.25 Uhr: In der Bev\u00f6lkerung Deutschlands soll es Berichten zufolge erhebliche Bedenken gegen den\n[Coronavirus-Impfstoff von AstraZeneca](https://www.merkur.de/deutschland/coronavirus-deutschland-impfungen-impfstoffe-johnson-johnson-astrazeneca-termin-absagen-angst-90206999.html) geben. Hunderttausende Impfdosen liegen angeblich auf Halde, ein weiterer Pharma-Hersteller beantragt derweil die Zulassung f\u00fcr sein Vakzin (siehe Link).\nUpdate vom 16. Februar, 13.45 Uhr: Nach dem vor\u00fcbergehenden Stopp der Verabreichung des Corona-Impfstoffes von AstraZeneca an Krankenhausmitarbeiter im schwedischen S\u00f6rmland sieht die zust\u00e4ndige Region keinen Grund zur Sorge.\nMan habe Gespr\u00e4che mit der nationalen Arzneimittelbeh\u00f6rde und dem Hersteller gef\u00fchrt und es gebe nichts, was darauf hindeute, dass etwas mit dem gelieferten Impfstoff nicht in Ordnung sei, teilte die Region S\u00f6rmland auf Anfrage der dpa mit. Die Corona-Impfungen werden demnach im Laufe der Woche wieder aufgenommen.\nCorona-Impfstoff von AstraZeneca: H\u00e4ufung leichter Nebenwirkungen - S\u00f6rmland stoppt Impfung\nErstmeldung vom 15. Februar: Katrineholm/Nyk\u00f6ping - Am vergangenen Donnerstag wurden in der schwedischen Provinz S\u00f6rmland 400 Mitarbeitern zweier Krankenh\u00e4user der\n[Corona-Impfstoff](https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfung-impfstoffe-mrna-mythen-biontech-moderna-experten-virus-behauptungen-90171076.html) des britisch-schwedischen Herstellers AstraZeneca verabreicht. Der schwedische \u00f6ffentlich-rechtliche Sender SVT berichtete anschlie\u00dfend von Nebenwirkungen, insbesondere Fieber, bei 100 Geimpften. Im Kullbergska-Krankenhause in Katrineholm und im Krankenhaus von Nyk\u00f6ping herrsche nun Personalnotstand. Die Provinz S\u00f6rmland stoppte daraufhin die Impfungen mit dem AstraZeneca-Vakzin.\nAuch in\n[Deutschland](https://www.merkur.de/deutschland/mutation-corona-deutschland-rki-zahlen-spahn-hamm-daten-selbsttest-nrw-infizierte-news-zr-90204452.html) kam es bereits zu Nebenwirkungen mit dem AstraZeneca-Impfstoff. Im Landkreis Minden-L\u00fcbbecke in Nordrhein-Westfalen fielen am vergangenen Freitag mindestens 21 Mitarbeiter des Rettungsdienstes und der Feuerwehr nach ihrer [Corona-Impfung](https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfstoff-deutschland-wann-zulassung-kosten-dosen-normales-leben-wo-wie-impfung-biontech-90095069.html) krankheitsbedingt aus. Laut einem Bericht der Neuen Westf\u00e4lischen klagten sie haupts\u00e4chlich \u00fcber Fieber, Sch\u00fcttelfrost und Schmerzen. Vom Landkreis hie\u00df es, dass diese Nebenwirkungen normal seien.\nVor\u00fcbergehende Schmerzen und Empfindlichkeit an der Injektionsstelle, leichte bis m\u00e4\u00dfige Kopfschmerzen, M\u00fcdigkeit, Sch\u00fcttelfrost, Fieber, Unwohlsein und Muskelschmerzen geh\u00f6ren zu den m\u00f6glichen Nebenwirkungen des Corona-Impfstoffs von AstraZeneca, erkl\u00e4rte eine Sprecherin des Unternehmens gegen\u00fcber Bild. \u201eDerzeit sind die gemeldeten Reaktionen so, wie wir sie aufgrund der Erkenntnisse aus unserem klinischen Studienprogramm erwarten w\u00fcrden\u201c, berichtete sie weiter.\nDie H\u00e4ufung der Nebenwirkungen in den beiden schwedischen Krankenh\u00e4usern in der Provinz S\u00f6rmland ist allerdings ungew\u00f6hnlich hoch. Bei den Studien im Zulassungsprozess des\n[Impfstoffs](https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfung-termin-plan-reihenfolge-gruppe-2021-verordnung-spahn-impfzentrum-hausarzt-90153197.html) von AstraZeneca kamen solche Nebenwirkungen lediglich in zehn Prozent der F\u00e4lle vor - in den beiden Kliniken jedoch bei 25 Prozent. \u201eWir stoppen die Verabreichung bis auf Weiteres, um das zu Ganze zu untersuchen, und um Personalmangel zu verhindern\u201c, erkl\u00e4rte Magnus Johansson, Medizinverantwortlicher der Region, gegen\u00fcber SVT.\nCorona-Impfstoff von AstraZeneca: \u201eDas ist nicht gut\u201c - Untersuchungen angek\u00fcndigt\n\u201eNein, das ist nicht gut\u201c, erkl\u00e4rte auch Andreas Heddini, medizinischer Chef von AstraZeneca in Nordeuropa, dem schwedischen \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender. \u201eEs scheint einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an Nebenwirkungen gegeben zu haben als erwartet. Studien haben gezeigt, dass Nebenwirkungen dieser Art bei etwa zehn Prozent der Geimpften auftreten\u201c, so Heddini.\nEr k\u00fcndigte an, dass sein Unternehmen den Vorfall genau untersuchen werde. Man stehe bereits in engem Austausch mit den betroffenen Regionen. Es gebe allerdings keinen Grund zur Sorge. \u201eWir nehmen alles, was mit der Sicherheit des Impfstoffs zu tun hat, sehr ernst\u201c, versicherte Heddini gegen\u00fcber SVT. Der AstraZeneca-Impfstoff sei bereits vielen Millionen Menschen weltweit problemlos verabreicht worden und auch in den klinischen Studien habe man keine schwerwiegenden Nebenwirkungen festgestellt, erkl\u00e4rte er weiter.\nAuch in der schwedischen Region J\u00f6nk\u00f6ping kam es laut SVT bei einer Impfung gegen das\n[Coronavirus](https://www.merkur.de/welt/coronavirus-covid19-china-was-ist-lungenkrankheit-wuhan-viren-epidemie-sars-cov-2-13456371.html) von etwas mehr als 500 Personen zu einer \u201e\u00fcberraschenden\u201c Anzahl an Nebenwirkungen nach der Verabreichung des AstraZeneca-Vakzins. Die Region G\u00e4vleborg hat sich S\u00f6rmland angeschlossen und ebenfalls beschlossen, die Verwendung des Impfstoffs vor\u00fcbergehend einzustellen. (ph)", "language": null, "image": "https://www.merkur.de/assets/images/25/43/25043901-corona-schweden-impfstoff-astrazeneca-impfung-stopp-2jUmrc8V2Lfe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.merkur.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.merkur.de/suche", "https://www.merkur.de/thema/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/politik/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/krieg-in-israel-ere1525059/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/politik/china/", "https://www.merkur.de/politik/die-gruenen-org26767/", "https://www.merkur.de/politik/cdu-org26591/", "https://www.merkur.de/politik/csu-org26650/", "https://www.merkur.de/politik/fdp-org26312/", "https://www.merkur.de/politik/spd-org26325/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/apple-org26226/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/bmw-org26442/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/hartz-iv-sti1521463/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/rente-sti1520498/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/stimme-der-oekonomen-sti1521582/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/tesla-org27836/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/volkswagen-org27980/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/deutschland/baden-wuerttemberg/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/deutschland/berlin/", "https://www.merkur.de/deutschland/brandenburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/bremen/", "https://www.merkur.de/deutschland/hamburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/hessen/", "https://www.merkur.de/deutschland/mecklenburg-vorpommern/", "https://www.merkur.de/deutschland/niedersachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/nordrhein-westfalen/", "https://www.merkur.de/deutschland/rheinland-pfalz/", "https://www.merkur.de/deutschland/saarland/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen-anhalt/", "https://www.merkur.de/deutschland/schleswig-holstein/", "https://www.merkur.de/deutschland/thueringen/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/", "https://www.merkur.de/lokales/dachau/", "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/", "https://www.merkur.de/lokales/erding/", "https://www.merkur.de/lokales/freising/", "https://www.merkur.de/lokales/fuerstenfeldbruck/", "https://www.merkur.de/lokales/garmisch-partenkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/wolfratshausen/", "https://www.merkur.de/lokales/region-holzkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/landsberg-kreisbote/", "https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen-lk/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen/", "https://www.merkur.de/lokales/schongau/", "https://www.merkur.de/lokales/starnberg/", "https://www.merkur.de/lokales/region-tegernsee/", "https://www.merkur.de/lokales/weilheim/", "https://www.merkur.de/lokales/wuermtal/", "https://www.merkur.de/lokales/leserbriefe/", "https://www.merkur.de/lokales/leserreporter/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/lokales/mittagstisch/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/lokales/wochenzeitungspartner/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/", "https://www.merkur.de/bayern/schwaben/", "https://www.merkur.de/bayern/regensburg/", "https://www.merkur.de/bayern/passau/", "https://www.merkur.de/sport/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/sport/fc-bayern/", "https://www.merkur.de/sport/tsv-1860/", "https://www.merkur.de/sport/fussball/", "https://www.merkur.de/sport/amateur-fussball/", "https://www.merkur.de/sport/wintersport/", "https://www.merkur.de/sport/eishockey/", "https://www.merkur.de/sport/mehr-sport/", "https://www.merkur.de/leben/", "https://www.merkur.de/leben/buchtipps/", "https://www.merkur.de/leben/games/", "https://www.merkur.de/leben/geld/", "https://www.merkur.de/leben/genuss/", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/", "https://www.merkur.de/leben/karriere/", "https://www.merkur.de/leben/serien/", "https://www.merkur.de/leben/tiere/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/leben/wohnen/", "https://www.merkur.de/verbraucher/", "https://www.merkur.de/wissen/", "https://www.merkur.de/kultur/", "https://www.merkur.de/boulevard/", "https://www.merkur.de/tv/", "https://www.merkur.de/auto/", "https://www.merkur.de/meinung/", "https://www.merkur.de/reise/", "https://www.merkur.de/produktempfehlung/", "https://www.merkur.de/maerkte/", "https://www.merkur.de/maerkte/prospekte-beilagen/", "https://www.merkur.de/wetter/", "https://produkte.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/epaper-probeabo/", "https://produkte.merkur.de/epaper-abo/", "https://abo.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/leser-werben-leser/", "https://produkte.merkur.de/abopreise/", "https://produkte.merkur.de/abo-service/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/projekt-klasse/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/merkurblog/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/netiquette/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/jobs/", "https://www.merkurtz-mediacenter.de/", "https://www.merkur.de/thema/", "https://www.merkur.de/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/autoren/14565/", "#id-Comments", "#", "https://www.merkur.de/deutschland/coronavirus-deutschland-impfungen-impfstoffe-johnson-johnson-astrazeneca-termin-absagen-angst-90206999.html", "https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfung-impfstoffe-mrna-mythen-biontech-moderna-experten-virus-behauptungen-90171076.html", "https://www.merkur.de/deutschland/mutation-corona-deutschland-rki-zahlen-spahn-hamm-daten-selbsttest-nrw-infizierte-news-zr-90204452.html", "https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfstoff-deutschland-wann-zulassung-kosten-dosen-normales-leben-wo-wie-impfung-biontech-90095069.html", "https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfung-termin-plan-reihenfolge-gruppe-2021-verordnung-spahn-impfzentrum-hausarzt-90153197.html", "https://www.merkur.de/welt/villa-wolfgang-grupp-gibt-in-doku-einblicke-in-seine-92636250.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/welt/aida-perla-abbruch-norwegen-kreuzfahrt-sturm-reise-aus-92594112.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/welt/verirrt-verlaufen-ausflug-oesterreich-wanderung-bergrettung-familie-klettersteig-zr-92598282.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/welt/region-erdbeben-italien-neapel-vesuv-vulkan-erschuetterung-staerke-4-schaeden-vulkan-zr-92544977.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/welt/stella-mallorca-palma-notfall-aida-schwerkranker-helikopter-kreuzfahrtschiff-passagier-92597564.html?trafficsource=ECRslide", "/pna?trafficsource=ECRslide", "/pna?trafficsource=ecr", "/pna?trafficsource=ecr", "https://www.merkur.de/welt/coronavirus-covid19-china-was-ist-lungenkrankheit-wuhan-viren-epidemie-sars-cov-2-13456371.html", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/"]}