{"title": "\"In der Weimarer Republik wurden Kinder noch mit Gewalt geimpft\"", "author": "Hubertus Volmer", "url": "https://www.n-tv.de/politik/In-der-Weimarer-Republik-wurden-Kinder-noch-mit-Gewalt-geimpft-article22942794.html", "hostname": "n-tv.de", "description": "Eine Impfpflicht wurde in Deutschland schon im 19. Jahrhundert diskutiert, mit denselben Argumenten wie heute. In der Bundesrepublik gab es eine Impfpflicht zwar noch, sie wurde aber nicht mehr so rigide durchgesetzt - aus guten Gr\u00fcnden, wie der Seuchenhistoriker Malte Thie\u00dfen erz\u00e4hlt.", "sitename": "N-Tv Nachrichten", "date": "2021-11-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Historiker zu Seuchen und Impfen \"In der Weimarer Republik wurden Kinder noch mit Gewalt geimpft\"21.11.2021, 11:11 Uhr\nDer Historiker Malte Thie\u00dfen hat ein Buch \u00fcber eine Seuche geschrieben, die noch gar nicht vorbei ist: \u00fcber Corona. Diese Pandemie sei anders als alle anderen vor ihr, sagt er, \"und zwar nicht, weil das Virus oder die Verbreitungswege so anders sind, sondern weil die Gesellschaft, auf die das Virus trifft, anders ist\".\nntv.de: Die Welt war auf Corona nicht vorbereitet, obwohl f\u00fcr Experten klar war, dass eine solche Pandemie fr\u00fcher oder sp\u00e4ter kommen w\u00fcrde. Hatte Sting recht mit \"History Will Teach Us Nothing\"?\nMalte Thie\u00dfen: Es war tats\u00e4chlich vor allem zu Beginn der Corona-Pandemie ein Problem, dass Geschichte wieder mal als Lehrmeisterin en vogue war. Man hat sich die alten Seuchen angeguckt und war entweder ver\u00e4ngstigt oder beruhigt - je nachdem, welche Lehren man aus der Geschichte ableiten wollte.\nWarum war das ein Problem?\nWir k\u00f6nnen aus der Geschichte nicht eins zu eins Lehren ableiten, nach dem Motto: Ach, so haben sie es in der Zeit der Pest gemacht, dann machen wir das auch so oder gerade anders. Aber es gibt durchaus strukturelle \u00c4hnlichkeiten, aus denen man f\u00fcr die Gegenwart Schl\u00fcsse ziehen kann.\nVielfach wird eine Parallele zur Spanischen Grippe zwischen 1918 und 1920 gezogen.\nDer Verweis auf die Spanische Grippe scheint mir nicht hilfreich zu sein. Ein Vergleich zeigt eher, dass wir heute ganz anders auf die Pandemie reagieren. Das ist allerdings etwas, das wir aus der Geschichte lernen k\u00f6nnen: Corona ist anders, und zwar nicht, weil das Virus oder die Verbreitungswege so anders sind, sondern weil die Gesellschaft, auf die das Virus trifft, anders ist.\nWas ist heute anders?\nWir gehen mit Corona sehr viel aufmerksamer um als alle Gesellschaften vor uns mit vergleichbaren Pandemien. Wir sind eine Gesellschaft, die ein anderes Risikoempfinden hat - am Anfang zu wenig, mittlerweile sehr hoch, was ich, nebenbei bemerkt, sehr richtig finde. Wir m\u00f6chten auch die Alten und Vorerkrankten sch\u00fctzen und nehmen Gesundheit bis ins hohe Alter ernster als fr\u00fcher.\nDas ist offenbar auch ein Unterschied zur Hongkong-Grippe von 1969/1970, an der in der alten Bundesrepublik 50.000 und weltweit 1,5 Millionen Menschen starben, wie ich Ihrem Buch entnommen habe. Warum hat diese Pandemie es nicht ins kollektive Ged\u00e4chtnis geschafft?\nDas ist wirklich ein Ph\u00e4nomen. Vor Corona hatten von der Hongkong-Grippe in Deutschland vermutlich maximal zehn Leute schon mal geh\u00f6rt, wenn \u00fcberhaupt.\nWoran liegt das?\nFr\u00fchere Gesellschaften sind fatalistischer mit Pandemien umgegangen - trotz der vielen Toten ist die Hongkong-Grippe relativ spurlos durch die Gesellschaft gezogen. Es gab kaum Medienberichte und auch keine gro\u00dfen politischen Diskussionen. Das hatte damit zu tun, dass die Hongkong-Grippe in das Muster passte, das man damals gewohnt war, n\u00e4mlich: Alle Jahre wieder gibt es eine Pandemie, und die schl\u00e4gt vor allem unter Alten und Vorerkrankten zu. Und weil die Hongkong-Grippe als \"Grippe\" bezeichnet wurde, passte sie auch ins Bild der j\u00e4hrlich wiederkehrenden Influenza.\nDas hei\u00dft, wir haben auch deshalb so stark auf Corona reagiert, weil wir Pandemien nicht mehr gew\u00f6hnt sind?\nJa, wir sind ein St\u00fcck weit Opfer unserer medizinischen Erfolge. Wir haben vergessen, dass von Infektionskrankheiten eine breite Bedrohung ausgehen kann. Das ist nat\u00fcrlich auch ein Riesenerfolg: Durch Impfprogramme, durch Antibiotika, durch eine medizinische Versorgung, die es zur Zeit der Hongkong-Grippe noch nicht gab, haben wir mittlerweile einen Gesundheitsstandard, in dem Infektionskrankheiten keine Rolle mehr spielen - bei allen Einschr\u00e4nkungen, gerade mit Blick auf die starke soziale Ungleichheit. Nehmen Sie den Begriff \"Kinderkrankheiten\": Damit bezeichnet man heute harmlose, anf\u00e4ngliche Schwierigkeiten, die rasch \u00fcberwunden werden. F\u00fcr unsere Gro\u00dfeltern waren Kinderkrankheiten dagegen kein Spa\u00df. Viele Kinder starben an den sogenannten Volksseuchen. Tuberkulose war bis in die 1950er-, 1960er-Jahre noch ein gro\u00dfes Thema. Dank der Impfprogramme haben wir diese Sorgen seit den 1970er-, 1980er-Jahren vergessen. Mit Corona ist etwas zur\u00fcckgekommen, das zu unserem Leben nicht mehr dazugeh\u00f6rte.\nUnd gleichzeitig, Sie haben es angesprochen, m\u00f6chten wir die Alten und Vorerkrankten sch\u00fctzen.\nDie Empathie f\u00fcr Alte und Vorerkrankte ist heute sehr viel h\u00f6her. Auch das h\u00e4ngt mit den h\u00f6heren medizinischen Standards zusammen. Noch Ende der 1960er-Jahre war das, was wir heute als \"goldenen Herbst\" oder als \"viertes Lebensalter\" bezeichnen, eine absolute Minderheitenerscheinung. Es gab nur wenige, die einen langen Lebensabend genie\u00dfen konnten. Viele waren von der Maloche kaputt. Das ist ein Lerneffekt der letzten drei\u00dfig, vierzig Jahre: dass wir ein aktives Leben bis ins hohe Alter genie\u00dfen k\u00f6nnen. Deshalb scheint uns die Bedrohung auch so gro\u00df. Das gilt ebenso f\u00fcr Vorerkrankte: Noch in den 1960er-Jahren war es normal, dass Diabetiker kein langes Leben haben.\nDiese Empathie ist allerdings kein allgemeiner Konsens. \"Wir retten in Deutschland m\u00f6glicherweise Menschen, die in einem Jahr sowieso tot w\u00e4ren\", sagte der T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer Ende April 2020, Sie zitieren das in Ihrem Buch.\nDennoch waren die sehr weitgehenden Corona-Ma\u00dfnahmen durchgehend von einem relativ breiten Konsens getragen. Dass es zugleich intensive Debatten \u00fcber die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen gab, macht die Seuchenbek\u00e4mpfung zwar manchmal etwas anstrengend. Aber das ist auch eine Auszeichnung von Demokratien. Ich glaube nicht, dass autorit\u00e4re Systeme in der Bek\u00e4mpfung von globalen Krisen effektiver sind. Gerade Seuchenbek\u00e4mpfung erfordert einen wissenschaftlichen Dialog und einen intensiven politischen Aushandlungsprozess. Deshalb muss immer wieder dar\u00fcber gestritten werden, was verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist und was nicht. Aber selbst, wenn autorit\u00e4re Systeme effektiver sein sollten: Wer in einer Demokratie leben will, muss auch den Streit akzeptieren.\nEine historische Konstante ist wahrscheinlich, dass Menschen f\u00fcr Seuchen S\u00fcndenb\u00f6cke brauchen. Sind Epidemien immer auch Hochzeiten f\u00fcr Verschw\u00f6rungsmythen?\nDas war wirklich erschreckend. Ich habe mich ja schon vor Corona mit dem Thema besch\u00e4ftigt und dachte, dass wir mittlerweile weiter w\u00e4ren - dass es so etwas vielleicht noch in den 1980er Jahren bei Aids gab, aber heute nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. Das war ein Irrtum. Wenn man sich die Fr\u00fchphase von Corona anguckt, Februar, M\u00e4rz 2020, dann lief das nach dem gleichen Muster ab. Da wurden Bilder von r\u00fcckst\u00e4ndigen Chinesen bem\u00fcht, die be\u00e4ngstigend waren. Andererseits ist so etwas auch menschlich. In einem Notfall versuchen Menschen, eine unbekannte Bedrohung einzuordnen, Erkl\u00e4rungen zu finden. Wenn wir keine anderen Erfahrungen haben, greifen wir daf\u00fcr auf Stereotype zur\u00fcck. Stereotypen und Verschw\u00f6rungstheorien machen erkl\u00e4rbar, was nicht erkl\u00e4rbar zu sein scheint. Selbst im braven M\u00fcnster wurden, als im Juni 2020 bei T\u00f6nnies die Infektionen auftraten, Autos mit G\u00fctersloher Kennzeichen zerkratzt.\nSie schreiben: \"Die Geschichte der Moderne ist eine Geschichte des Impfens.\" Sind Impfskeptiker dann Gegenwartsverweigerer oder Antimodernisten?\nDas ist eine Wurzel von Impfkritik. Impfungen gelten schon kurz nach ihrer Einf\u00fchrung als Paradewerkzeug der Moderne. Die Vorstellung, die Zukunft gestalten zu k\u00f6nnen, ist etwas Revolution\u00e4res, und entsprechend euphorisch wird das Impfen von \u00c4rzten und von Gesundheitspolitikern im 19. Jahrhundert gefeiert. Der Staat versucht, \u00fcber Impfprogramme in die Fl\u00e4che vorzur\u00fccken und seine Leistungsf\u00e4higkeit zu demonstrieren. Das st\u00f6\u00dft auf Abwehr.\nUnd es gibt die Kritik am Impfen als unnat\u00fcrliche Ma\u00dfnahme aus der Anthroposophie und der Esoterik. Auch das ist eine Tradition, die sich bis heute gehalten hat: die Vorstellung, es sei viel nat\u00fcrlicher, wenn der K\u00f6rper aus sich selbst heraus Abwehrkr\u00e4fte entwickelt. Auch hier kann Geschichte helfen - nicht dabei, ein Rezept zu entwickeln, wie man Impfgegner vom Impfen \u00fcberzeugt. Aber die Geschichte zeigt, dass es ganz unterschiedliche Motive gibt, wenn Impfungen abgelehnt oder skeptisch gesehen werden.\nWas bedeutet das mit Blick auf die heute debattierte Impfpflicht f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen?\nEine Impfpflicht wird schon im 19. Jahrhundert diskutiert, mit genau denselben Argumenten wie heute: Wer bestimmt \u00fcber den K\u00f6rper? Ist es der Staat oder ist es der Einzelne? Aus heutiger Sicht war das Kaiserreich nicht sehr demokratisch, aber schon damals wurden solche Fragen \u00f6ffentlich debattiert, schon damals ging es um Grundrechte. Das ist die liberale Tradition. Aber auch antisemitische Begr\u00fcndungen f\u00fcr Impfkritik gibt es von Anfang an: das Impfen als j\u00fcdische \"Rassenschande\" ist schon im 19. Jahrhundert ein gel\u00e4ufiger Verschw\u00f6rungsmythos.\nGab es in der Bundesrepublik neben der Pocken-Impfpflicht je eine echte allgemeine Impfpflicht?\nEs gab im Baden-W\u00fcrttembergischen f\u00fcr zwei Jahre eine Impfpflicht gegen Diphterie, 1947 bis 1949, aber das wurde schnell fallengelassen. Nur die Impfpflicht gegen Pocken bleibt bis in die 1970er-Jahre bestehen, auf Basis der \"Reichsimpfpflicht\" von 1874. Aber diese Impfpflicht wird nach dem Krieg nicht mehr so rigide durchgesetzt. Noch in der Weimarer Republik waren Kinder aus den Schulen geholt und mehr oder weniger mit Gewalt geimpft worden - das war nicht die Regel, aber ungef\u00e4hr 30 Mal pro Jahr kam so etwas vor. In der Bundesrepublik bel\u00e4sst man es bei einer Geldstrafe, wenn jemand sich nicht gegen Pocken impfen lassen will. 50 Mark kostet das. In manchen Landkreisen gibt es in den 1960er Jahren Impfquoten von nur noch 50 Prozent. Von einer echten Impfpflicht kann da keine Rede mehr sein.\nWar denn die Pockenimpfung kontrovers?\nDie freiwilligen Impfungen hatten immer relativ hohe Impfquoten - sehr viel h\u00f6here Impfquoten als die Pocken-Impfung, meist \u00fcber 90 Prozent. Die Pocken-Impfung war auch unbeliebt, weil sie starke Nebenwirkungen hatte. Noch in den 1970er-Jahren gab es bei jeder zehn- bis zwanzigtausendsten Impfung einen schweren Impfschaden, also lebenslange Behinderung oder Tod. Das war eine Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, die damals nicht nur unter Eltern diskutiert wurde, sondern auch im Bundesgesundheitsamt, das es damals noch gab.\n\u00dcbrigens werden die Pocken in den 1960er-Jahren wieder zu einer echten Bedrohung. Die Reichsimpfpflicht hatte dazu gef\u00fchrt, dass die Krankheit sehr stark zur\u00fcckgeht, seit Anfang des 20. Jahrhunderts spielen Pocken kaum noch eine Rolle. In den 1960er-Jahren kommt allerdings der Alptraum aller Epidemiologen ins Spiel: das Flugzeug. Politik und Gesellschaft geraten in helle Aufregung, als die Pocken wieder eingeschleppt werden, denn es ist klar, dass das Land nicht voll immunisiert ist. Dann geschieht etwas sehr Naheliegendes: Dort, wo die Pocken auftreten, gibt es einen regelrechten Run auf die Impfstellen. Das f\u00fchrt dazu, dass die Gefahr schnell gebannt ist. Im Bundesgesundheitsamt zieht man die Schlussfolgerung, dass eine Impfpflicht nicht n\u00f6tig ist.\nAber um auf Ihre Frage zur\u00fcckzukommen: Eine indirekte Impfpflicht wurde 2019 bei Masern eingef\u00fchrt, und zwar f\u00fcr den Besuch von Kitas und Schulen sowie f\u00fcr das Personal dort.\nWird diese Impfpflicht denn durchgesetzt?\nDas scheint mir nicht der Fall zu sein, und wenn, dann eher bei Kindern als bei Besch\u00e4ftigten.\nDa ist es leichter.\nUnd das ist eine Kontinuit\u00e4t in der Geschichte. Zum Reichsimpfgesetz von 1874 gibt es zwei lange Reichstagsdebatten. Urspr\u00fcnglich sieht der Gesetzentwurf vor, dass auch Erwachsene pflichtgeimpft werden. Die Impfpflicht ist im Reichstag umstritten, aber in einer Sache sind sich alle einig: Eine Impfpflicht f\u00fcr Erwachsene, das geht den Abgeordneten denn doch zu weit. Das ist sofort vom Tisch.\nSie schreiben in Ihrem Vorwort, beim Abschluss des Manuskripts Ende Juni 2021 habe sich \"ein vorl\u00e4ufiges 'Happy End' der Pandemie\" abgezeichnet. Wie sehr haben Sie diesen Satz schon bereut?\n(lacht) Sehr! Historiker sind in der Tat die letzten, die man nach Prognosen fragen sollte. Dass die vierte Welle kommt, war klar, aber ich dachte, das wird eine kleine Woge, die an der Impfmauer bricht. Ich lag auch mit dem globalen Engagement f\u00fcr weltweite Impfungen im Fr\u00fchjahr 2021 total daneben. Das ist wieder sehr zur\u00fcckgegangen, auch wenn alle wissen, dass Corona erst vorbei ist, wenn es \u00fcberall vorbei ist.\nHaben Sie den Eindruck, dass Deutschland sein Selbstbild, ein gut organisiertes Land zu sein, mal \u00fcberpr\u00fcfen sollte, wenn alles vorbei ist?\nIch hoffe, dass das geschieht. Ich hoffe vor allem, dass das Bewusstsein f\u00fcr die strukturellen Probleme in diesem Land wach bleibt, die durch die Pandemie offenkundig geworden sind - f\u00fcr die Probleme im Gesundheitswesen und f\u00fcr die soziale Ungleichheit. Vor der Seuche sind eben nicht alle gleich, wie es immer hei\u00dft. \u00c4rmere haben ein h\u00f6heres Ansteckungsrisiko, und sie wurden auch von den Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen h\u00e4rter getroffen. Dass das in der Corona-Krise eine so geringe Rolle gespielt hat, muss in Erinnerung bleiben, wenn wir an dieser Stelle besser werden wollen.\nSie schreiben in Ihrem Buch auch \u00fcber die Anf\u00e4nge einer Corona-Erinnerungskultur. Wie w\u00fcrden Sie sich w\u00fcnschen, dass die Gesellschaft sich k\u00fcnftig an Corona erinnert?\nZun\u00e4chst muss man feststellen: Es wird eine Erinnerungskultur geben. Die Pest ist in wenigen ikonischen Bildern \u00fcberliefert, f\u00fcr alle anderen Pandemien haben wir kaum Zeugnisse. Bei der Spanischen Grippe muss man lange suchen, bis man Berichte und Fotos findet. Bei Aids verh\u00e4lt es sich ein bisschen anders, da gibt es Betroffenenberichte und Initiativen, die das zu ihrem Thema machen, auch eine popkulturelle Verarbeitung. F\u00fcr Corona haben wir aber einen sehr viel gr\u00f6\u00dferen Erinnerungsschatz. Sp\u00e4testens ab Mitte M\u00e4rz 2020 gab es in den europ\u00e4ischen Gesellschaften das Gef\u00fchl, einen historischen Moment zu durchleben. Dieses Bewusstsein f\u00fchrte dazu, dass Quellen gesammelt, dass Corona-Tageb\u00fccher gef\u00fchrt wurden und vieles mehr. Deshalb wird es eine breite Erinnerungskultur geben.\nWenn ich mir was w\u00fcnschen d\u00fcrfte, dann, dass wir Corona nicht auf eine einfache Formel bringen. Wir sollten uns an Corona erinnern in all den Widerspr\u00fcchen, in all der Vielfalt und auch in dem Schmerz, der in der kollektiven Erinnerung schnell in Vergessenheit ger\u00e4t. Die Chance ist nicht sehr gro\u00df, weil sich solche Krisen schnell in beruhigende Gro\u00dfnarrative aufl\u00f6sen. Dann dominiert die Erinnerung, alles sei gut gemeistert worden. Aber vielleicht kann Corona auch hier etwas Neues sein.\nMit Malte Thie\u00dfen sprach Hubertus Volmer\nQuelle: ntv.de", "language": null, "image": "https://bilder4.n-tv.de/img/incoming/crop22942871/1791325184-cImg_16_9-w1200/945395.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.n-tv.de", "https://www.n-tv.de/dasbeste/", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/", "https://www.n-tv.de/politik/", "https://www.n-tv.de/politik/", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/", "https://www.n-tv.de/politik/pressestimmen/", "https://www.n-tv.de/politik/politik_person_der_woche/", "https://www.n-tv.de/politik/politik_wieduwilts_woche/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/termine/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/wirtschaft_startup/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/Auf_einen_Blick/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/aktien/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/dax-159096", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/tecdax-158375", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/mdax-159090", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/sdax-159191", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/gex-144687", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/hdax-159097", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/e-stoxx-50-159194", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/stoxx50-159196", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/dow-jones-2303555", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/nasdaq-100-149002", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/nikkei-148429", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/devisen/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/rohstoffe/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/zertifikate/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/fonds/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/fonds_und_etf", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/anleihen/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/altersvorsorge/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/Geldanlage-Check/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/der_boersen_tag/", "https://www.n-tv.de/sport/", "https://sportdaten.n-tv.de/heute-live", "https://www.n-tv.de/sport/", "https://www.n-tv.de/sport/kolumnen/", "https://www.n-tv.de/sport/fussball/collinas_erben/", "https://www.n-tv.de/sport/fussball/redelings_nachspielzeit/", "https://www.n-tv.de/thema/fussball-zeitreise", "https://www.n-tv.de/sport/fussball/", "https://www.n-tv.de/sport/kolumnen/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/testlaenderspiele/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/frauen-wm/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/bundesliga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/2-bundesliga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/3-liga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/frauen-bundesliga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/dfb-pokal/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/uefa-champions-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/uefa-europa-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/co6395/europa-conference-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/nations-league-a/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/premier-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/serie-a/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/ligue-1/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/primera-division/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/wettbewerbe/", "https://sportdaten.n-tv.de/american-football/nfl/spiele-und-ergebnisse/", "https://www.n-tv.de/sport/formel1/", "https://sportdaten.n-tv.de/motorsport/formel-1/kalender/", "https://www.n-tv.de/sport/Porsche_Carrera_Cup/", "https://www.n-tv.de/sport/Deutsche_Rallye_Meisterschaft/", "https://sportdaten.n-tv.de/tennis/heute-live", "https://sportdaten.n-tv.de/handball/", "https://sportdaten.n-tv.de/basketball/wettbewerbe/", "https://sportdaten.n-tv.de/eishockey/wettbewerbe/", "https://www.n-tv.de/sport/der_sport_tag/", "https://gutscheine.n-tv.de/", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/adidas-shop", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/engelhorn", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/vans", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/sportscheck", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/11teamsports", "https://www.n-tv.de/panorama/", "https://www.n-tv.de/panorama/", "https://www.n-tv.de/leute/", "https://www.n-tv.de/leute/", "https://www.n-tv.de/leute/tv/", "https://www.n-tv.de/leute/film/", "https://www.n-tv.de/leute/musik/", "https://www.n-tv.de/leute/buecher/", "https://www.n-tv.de/leute/hoerbuecher/", "https://www.n-tv.de/20772304", "https://www.n-tv.de/Spezial/insideart/", "https://gutscheine.n-tv.de/", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/amazon", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/thalia", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/buecher-de", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/saturn", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/mmoga", "https://www.n-tv.de/leben/", "https://www.n-tv.de/leben/", "https://www.n-tv.de/leben/essen/", "https://www.n-tv.de/leben/reise/", "https://gutscheine.n-tv.de/", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/otto", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/ebay", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/hm", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/expedia", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/blume2000", "https://www.n-tv.de/technik/", "https://www.n-tv.de/technik/", "https://www.n-tvspiele.de/", "https://gutscheine.n-tv.de/", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/notebooksbilliger", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/alternate", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/medion", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/dein-handyde", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/samsung", "https://www.n-tv.de/ratgeber/", "https://www.n-tv.de/ratgeber/", "https://www.n-tv.de/ratgeber/tests/", "https://www.n-tv.de/ratgeber/vergleichsrechner/", "https://www.n-tv.de/vergleich/", "https://jobboerse.n-tv.de/", "https://autoleasing.n-tv.de/", "https://unternehmen.n-tv.de/", "https://www.n-tv.de/wissen/", "https://www.n-tv.de/wissen/", "https://www.n-tv.de/thema/frage-antwort", "https://www.n-tv.de/wissen/Fakten_und_Mythen/", "https://www.n-tv.de/thema/fundsache", "https://www.n-tv.de/wissen/Helmholtz/", "https://www.n-tv.de/auto/", "https://www.n-tv.de/auto/", "https://www.n-tv.de/auto/praxistest/", "https://www.n-tv.de/auto/gebrauchte/", "https://gutscheine.n-tv.de/", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/kfzteile24", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/atu", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/reifendirekt", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/sixt", "https://gutscheine.n-tv.de/gutscheine/tirendo", "https://autoleasing.n-tv.de/", "https://www.n-tv.de/infografik/", "https://www.n-tv.de/regionales/", "https://www.n-tv.de/regionales/baden-wuerttemberg/", "https://www.n-tv.de/regionales/bayern/", "https://www.n-tv.de/regionales/berlin-und-brandenburg/", "https://www.n-tv.de/regionales/hamburg-und-schleswig-holstein/", "https://www.n-tv.de/regionales/hessen/", "https://www.n-tv.de/regionales/mecklenburg-vorpommern/", "https://www.n-tv.de/regionales/niedersachsen-und-bremen/", "https://www.n-tv.de/regionales/nordrhein-westfalen/", "https://www.n-tv.de/regionales/rheinland-pfalz-und-saarland/", "https://www.n-tv.de/regionales/sachsen/", "https://www.n-tv.de/regionales/sachsen-anhalt/", "https://www.n-tv.de/regionales/thueringen/", "https://www.n-tv.de/der_tag/alle_tage/", "https://www.n-tv.de/der_tag/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/der_boersen_tag/", "https://www.n-tv.de/sport/der_sport_tag/", "https://www.n-tv.de/meinungen/", "https://lotto.n-tv.de/", "https://www.n-tv.de/shopping-und-service/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Hamas-Uberlaeufer-Sie-wollen-nicht-nur-Israel-ausloeschen-article24485175.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Hamas-Uberlaeufer-Sie-wollen-nicht-nur-Israel-ausloeschen-article24485175.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Hamas-Uberlaeufer-Sie-wollen-nicht-nur-Israel-ausloeschen-article24485175.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Riesige-Explosion-stoppt-russischen-Vorstoss-bei-Awdijiwka-article24485924.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Riesige-Explosion-stoppt-russischen-Vorstoss-bei-Awdijiwka-article24485924.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Riesige-Explosion-stoppt-russischen-Vorstoss-bei-Awdijiwka-article24485924.html", "https://www.n-tv.de/leute/musik/Lazy-Giants-Wir-waren-immer-zu-introvertiert-article24485725.html", "https://www.n-tv.de/leute/musik/Lazy-Giants-Wir-waren-immer-zu-introvertiert-article24485725.html", "https://www.n-tv.de/leute/musik/Lazy-Giants-Wir-waren-immer-zu-introvertiert-article24485725.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/sport/", "https://sportdaten.n-tv.de/heute-live", "https://www.n-tv.de/sport/", "https://www.n-tv.de/sport/fussball/", "https://www.n-tv.de/sport/kolumnen/", "https://www.n-tv.de/sport/fussball/collinas_erben/", "https://www.n-tv.de/sport/fussball/redelings_nachspielzeit/", "https://www.n-tv.de/thema/fussball-zeitreise", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/frauen-wm/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/nations-league-a/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/bundesliga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/2-bundesliga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/3-liga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/dfb-pokal/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/frauen-bundesliga/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/uefa-champions-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/uefa-europa-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/co6395/europa-conference-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/premier-league/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/primera-division/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/serie-a/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/ligue-1/spiele-und-ergebnisse/", "https://sportdaten.n-tv.de/fussball/wettbewerbe/", "https://sportdaten.n-tv.de/american-football/nfl/spiele-und-ergebnisse/", "https://www.n-tv.de/sport/formel1/", "https://sportdaten.n-tv.de/motorsport/formel-1/kalender/", "https://www.n-tv.de/sport/Porsche_Carrera_Cup/", "https://www.n-tv.de/sport/Deutsche_Rallye_Meisterschaft/", "https://sportdaten.n-tv.de/tennis/heute-live", "https://sportdaten.n-tv.de/handball/", "https://sportdaten.n-tv.de/basketball/wettbewerbe/", "https://sportdaten.n-tv.de/eishockey/wettbewerbe/", "https://www.n-tv.de/sport/der_sport_tag/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/nfl/Kirk-Cousins-verdirbt-San-Francisco-49ers-die-Laune-article24486593.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/nfl/Kirk-Cousins-verdirbt-San-Francisco-49ers-die-Laune-article24486593.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/nfl/Kirk-Cousins-verdirbt-San-Francisco-49ers-die-Laune-article24486593.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/Eher-zu-sterben-ist-auch-eine-Art-Vorangehen-article24485166.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/Eher-zu-sterben-ist-auch-eine-Art-Vorangehen-article24485166.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/Eher-zu-sterben-ist-auch-eine-Art-Vorangehen-article24485166.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/sport/Das-einzigartig-bewegte-Leben-des-Christoph-Daum-article24483814.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/sport/Das-einzigartig-bewegte-Leben-des-Christoph-Daum-article24483814.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/sport/Das-einzigartig-bewegte-Leben-des-Christoph-Daum-article24483814.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/Auf_einen_Blick/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/aktien/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/dax-159096", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/tecdax-158375", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/mdax-159090", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/sdax-159191", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/gex-144687", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/hdax-159097", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/e-stoxx-50-159194", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/stoxx50-159196", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/dow-jones-2303555", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/nasdaq-100-149002", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/indizes/nikkei-148429", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/devisen/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/rohstoffe/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/zertifikate/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/fonds/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/fonds_und_etf/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/anleihen/", "https://www.n-tv.de/boersenkurse/Geldanlage-Check/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/der_boersen_tag/", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Zertifikate/Olpreis-ist-Spielball-der-Konflikte-article24487568.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Zertifikate/Olpreis-ist-Spielball-der-Konflikte-article24487568.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Zertifikate/Olpreis-ist-Spielball-der-Konflikte-article24487568.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Fonds/Boom-bei-ETF-Sparplaenen-ungebrochen-article24478895.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Fonds/Boom-bei-ETF-Sparplaenen-ungebrochen-article24478895.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Fonds/Boom-bei-ETF-Sparplaenen-ungebrochen-article24478895.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Fonds/Buy-and-Hold-als-Strategie-article24476437.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Fonds/Buy-and-Hold-als-Strategie-article24476437.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/sendungen/Fonds/Buy-and-Hold-als-Strategie-article24476437.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/wetter/", "https://www.n-tv.de/wetter/vorhersage", "https://www.n-tv.de/wetter/radar", "https://www.n-tv.de/wetter/karten", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/wetter/Herbstschauer-legen-oertlich-eine-kurze-Pause-ein-article24485978.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/wetter/Herbstschauer-legen-oertlich-eine-kurze-Pause-ein-article24485978.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/wetter/Herbstschauer-legen-oertlich-eine-kurze-Pause-ein-article24485978.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/Wetterwolken/Wolkenanimation-article10077216.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/Wetterwolken/Wolkenanimation-article10077216.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/Wetterwolken/Wolkenanimation-article10077216.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/wirtschaft/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/boerse/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/sport/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/panorama/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/unterhaltung/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/technik/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/ratgeber/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/wissen/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/auto/", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/panorama/Heli-laesst-Geldscheine-regnen-Raetselknacker-jubeln-article24487765.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/panorama/Heli-laesst-Geldscheine-regnen-Raetselknacker-jubeln-article24487765.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/panorama/Heli-laesst-Geldscheine-regnen-Raetselknacker-jubeln-article24487765.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/mediathek/audio/", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/Putin-hat-Gazprom-zerstoert-article24476667.html", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/Putin-hat-Gazprom-zerstoert-article24476667.html", "https://www.n-tv.de/wirtschaft/Putin-hat-Gazprom-zerstoert-article24476667.html", "https://www.n-tv.de/leute/Hat-Walentina-fuer-Gigis-Karriereende-gesorgt-article24484196.html", "https://www.n-tv.de/leute/Hat-Walentina-fuer-Gigis-Karriereende-gesorgt-article24484196.html", "https://www.n-tv.de/leute/Hat-Walentina-fuer-Gigis-Karriereende-gesorgt-article24484196.html", "https://www.n-tv.de/wissen/NABU-im-Klima-Labor-Ist-ein-Seeadler-wirklich-wichtiger-als-ein-neues-Windrad-article24472008.html", "https://www.n-tv.de/wissen/NABU-im-Klima-Labor-Ist-ein-Seeadler-wirklich-wichtiger-als-ein-neues-Windrad-article24472008.html", "https://www.n-tv.de/wissen/NABU-im-Klima-Labor-Ist-ein-Seeadler-wirklich-wichtiger-als-ein-neues-Windrad-article24472008.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/mediathek/tvprogramm/", "https://www.n-tv.de/mediathek/livestream/24-Stunden-ntv-Livestream-article9511936.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/tvprogramm/", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/", "https://www.n-tv.de/ratgeber/ntv_Service/", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/auslandsreport/", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/fruehstart/", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/beisenherz/", "https://www.n-tv.de/mediathek/moderatoren/", "https://www.n-tv.de/mediathek/teletext/", "https://plus.rtl.de/video-tv/live-tv/ntv-11", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/beisenherz/Eigentlich-sind-wir-die-zerkluefteten-Staaten-Europas-article24486235.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/beisenherz/Eigentlich-sind-wir-die-zerkluefteten-Staaten-Europas-article24486235.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/magazine/beisenherz/Eigentlich-sind-wir-die-zerkluefteten-Staaten-Europas-article24486235.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/angriff-auf-die-ukraine", "https://www.n-tv.de/thema/israel", "https://www.n-tv.de/mediathek/livestream/24-Stunden-ntv-Livestream-article9511936.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/", "https://www.n-tv.de/mediathek/livestream/24-Stunden-ntv-Livestream-article9511936.html", "#", "#", "#", "https://www.n-tv.de/", "https://www.n-tv.de/politik/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fwww.n-tv.de%2F22942794", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.n-tv.de%2F22942794", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.n-tv.de%2F22942794", "mailto:?subject=\"In der Weimarer Republik wurden Kinder noch mit Gewalt geimpft\"&body=https%3A%2F%2Fwww.n-tv.de%2F22942794", "#", "#", "https://news.google.com/publications/CAAiEPMdif5mpRNxiLOeUpHCwwsqFAgKIhDzHYn-ZqUTcYiznlKRwsML?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade", "https://apps-cloud.n-tv.de/img/22942811-1637332965000/16-9/750/malte-thieen.jpg", "https://www.n-tv.de/wissen/Nur-Spanische-Grippe-und-Aids-toeten-mehr-als-Corona-article22902578.html", "https://www.n-tv.de/wissen/", "https://www.n-tv.de/wissen/Nur-Spanische-Grippe-und-Aids-toeten-mehr-als-Corona-article22902578.html", "https://www.amazon.de/dp/3593514230?tag=ntvde0f-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3593514230?tag=ntvde0f-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Eine-Impfpflicht-ist-nicht-umsetzbar-und-unmoralisch-article22941675.html", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Eine-Impfpflicht-ist-nicht-umsetzbar-und-unmoralisch-article22941675.html", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Impfpflicht-fuer-alle-ist-das-Gebot-der-Stunde-article22941720.html", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/", "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Impfpflicht-fuer-alle-ist-das-Gebot-der-Stunde-article22941720.html", "/thema", "https://www.n-tv.de/thema/interviews", "https://www.n-tv.de/thema/corona-impfung", "https://www.n-tv.de/thema/corona-krise", "https://www.n-tv.de/thema/impfung", "https://www.n-tv.de/thema/seuchen", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Video-soll-versuchten-Hamas-Tauchangriff-im-Meer-zeigen-article24488570.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Im-sibirischen-Bataillon-kaempfen-Russen-gegen-Russland-article24487996.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Im-sibirischen-Bataillon-kaempfen-Russen-gegen-Russland-article24487996.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Im-sibirischen-Bataillon-kaempfen-Russen-gegen-Russland-article24487996.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Mit-Einsaetzen-westlicher-Armeen-nicht-zu-vergleichen-article24487839.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Diese-Massnahmen-sollen-Abschiebungen-erleichtern-article24487850.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Diese-Massnahmen-sollen-Abschiebungen-erleichtern-article24487850.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Diese-Massnahmen-sollen-Abschiebungen-erleichtern-article24487850.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Wiegold-Bei-Hamas-ist-Fall-eindeutiger-als-bei-Israel-article24487585.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Wiegold-Bei-Hamas-ist-Fall-eindeutiger-als-bei-Israel-article24487585.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/politik/Wiegold-Bei-Hamas-ist-Fall-eindeutiger-als-bei-Israel-article24487585.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Blick-in-den-Gazastreifen-So-ergeht-es-den-Palaestinensern-im-Kriegsgebiet-article24478167.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Blick-in-den-Gazastreifen-So-ergeht-es-den-Palaestinensern-im-Kriegsgebiet-article24478167.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Blick-in-den-Gazastreifen-So-ergeht-es-den-Palaestinensern-im-Kriegsgebiet-article24478167.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Explosion-an-Klinik-Leid-in-Gaza-Krawalle-in-Berlin-article24472072.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Explosion-an-Klinik-Leid-in-Gaza-Krawalle-in-Berlin-article24472072.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Explosion-an-Klinik-Leid-in-Gaza-Krawalle-in-Berlin-article24472072.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Der-endlose-Kampf-des-Staates-Israel-article24469449.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Der-endlose-Kampf-des-Staates-Israel-article24469449.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Der-endlose-Kampf-des-Staates-Israel-article24469449.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Rafah-das-Nadeloehr-von-und-nach-Agypten-article24467368.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Rafah-das-Nadeloehr-von-und-nach-Agypten-article24467368.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Rafah-das-Nadeloehr-von-und-nach-Agypten-article24467368.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Gaza-Streifen-wird-zum-Hoellenloch-article24461844.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Gaza-Streifen-wird-zum-Hoellenloch-article24461844.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Gaza-Streifen-wird-zum-Hoellenloch-article24461844.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Wie-sich-Israel-seit-seinem-Bestehen-behauptet-article24460187.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Wie-sich-Israel-seit-seinem-Bestehen-behauptet-article24460187.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/bilderserien/politik/Wie-sich-Israel-seit-seinem-Bestehen-behauptet-article24460187.html", "https://www.n-tv.de/mediathek/tvprogramm/", "https://www.n-tv.de/ntvintern/kontakt/", "https://www.n-tv.de/ntvintern/kontakt/", "https://media.rtl.com/news/allemarken/uebersicht/", "https://www.n-tv.de/ntvintern/kontakt/", "https://www.n-tv.de/ntvintern/kontakt/Anlaufstelle-und-Kontaktmoeglichkeiten-fuer-Whistleblower-und-Hinweisgeber-article24428876.html", "https://jobsearch.createyourowncareer.com/RTL/content/search/?locale=de_DE\u00a4tPage=1&pageSize=40&keyword=ntv.de", "https://www.n-tv.de/ntvintern/kontakt/Hochwertige-ntv-Nachrichten-fuer-Ihr-Business-article24454119.html", "https://www.n-tv.de/apps/", "https://www.n-tv.de/newsletter/", "https://www.n-tv.de/incoming/RSS-Feeds-von-n-tv-de-article10735026.html", "https://www.facebook.com/ntvNachrichten", "https://twitter.com/ntvde", "https://gutscheine.n-tv.de/", "https://www.n-tv.de/vergleich/", "https://autoleasing.n-tv.de/", "https://unternehmen.n-tv.de/", "https://www.n-tv.de/ntvintern/Impressum-article20411418.html", "https://www.n-tv.de/ntvintern/Datenschutzerklaerung-article15745191.html", "https://www.n-tv.de/15745191", "https://www.n-tv.de/ntvintern/nutzungsbedingungen-article495196.html", "https://www.facebook.com/ntvNachrichten", "https://twitter.com/ntvde", "https://www.instagram.com/ntv_nachrichten/", "https://mstdn.social/@ntv", "https://www.n-tv.de/feeds"]}