{"title": "Spiritualit\u00e4t", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "St. Markus Erlangen", "date": "2019-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\nDirekt zum Inhalt\n](#main-content)\nDen Link zur Website des Forum Spiritualit\u00e4t finden Sie hier\n25. Oktober um 19 Uhr in der Markuskirche\n\u201eDas Wichtigste sind die Pausen: Musik und Stille\u201c\ndienstags und donnerstags 8.00\u20138.30 Uhr, Markuskapelle\n14-t\u00e4gig - wieder 15. November 20 Uhr, Markuskapelle\n\"Gott erf\u00fclle dein Herz mit Freude und deine F\u00fc\u00dfe mit Tanz\"\nHier das Video unseres Glockengel\u00e4uts.\n12 Minuten Glockenklang aus unserem Turm mit ein paar Impressionen der Kirche. - \u00c4u\u00dferst eindrucksvoll!!\nAn jedem dritten Dienstag im Monat treffen sich jeweils um 18 Uhr Interessierte zum Gebet f\u00fcr die Gemeinde in der Markuskapelle in der Markuskirche.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/", "/", "/", "/gottesdienste", "/gottesdienste", "/videos", "/spiritualit%C3%A4t", "/kinder", "/jugendliche", "/erwachsene", "/umwelt", "/senioren", "/freizeiten", "/musik", "/%C3%B6kumene", "/veranstaltungen", "/lebensbegleitung", "/mitarbeiten", "/mitarbeiten", "/spenden", "/kirchenvorstand", "/formulare", "/kirchenvorstand", "/kirchensteuer-kirchgeld", "/achtung-hoergeraete-traeger", "/archiv", "/links", "/unsere-kirche", "/ansprechpartner", "/ansprechpartner", "/contact", "/newsletter-anmeldung", "/kindertagesstaetten", null, "/das-forum-spiritualitaet", "/das-forum-spiritualitaet", "/taize-abendgebet", "/taize-abendgebet", "/oekumenisches-trauercafe", "/oekumenisches-trauercafe", "/jazzgottesdienst-19-november", "/jazzgottesdienst-19-november", "/2-dezember-2023-adventspilgertag", "/2-dezember-2023-adventspilgertag", "/gebet-im-schweigen-0", "/gebet-im-schweigen-0", "/gebet-im-schweigen-am-abend", "/gebet-im-schweigen-am-abend", "/tanz-und-meditation", "/tanz-und-meditation", "/die-glocken-von-st-markus", "/die-glocken-von-st-markus", "/gebet-fuer-die-gemeinde", "/gebet-fuer-die-gemeinde", "/impressum-und-datenschutzerklaerung", "/user/login"]}