{"title": "Rechtsstellung und rechtliche Behandlung von Umweltfl\u00fcchtlingen", "author": "Systemadmin Umwelt", "url": "https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von", "hostname": "umweltbundesamt.de", "description": "Ziel der Studie ist die Untersuchung, inwieweit Staaten zur Setzung von Ma\u00dfnahmen hinsichtlich der Pr\u00e4vention von \u201eUmweltflucht\u201c sowie hinsichtlich der Bew\u00e4ltigung von \u201eUmweltflucht\u201c (wie zum", "sitename": "Umweltbundesamt", "date": "2010-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ziel der Studie ist die Untersuchung, inwieweit Staaten zur Setzung von Ma\u00dfnahmen hinsichtlich der Pr\u00e4vention von \u201eUmweltflucht\u201c sowie hinsichtlich der Bew\u00e4ltigung von \u201eUmweltflucht\u201c (wie zum Beispiel durch Aufnahme von \u201eUmweltfl\u00fcchtlingen\u201c) verpflichtet sind bzw verpflichtet werden k\u00f6nnen. Um dieses Ziel zu erreichen, werden folgende Wege verfolgt: zun\u00e4chst die Untersuchung m\u00f6glicher Staatenverpflichtungen aufgrund von Normen des internationalen Menschenrechtsschutzes (inkl des Fl\u00fcchtlingsrechts), aufgrund von anderen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen (insb aufgrund von Normen des internationalen\n[Klimaschutz](/service/glossar/k?tag=Klimaschutz#alphabar)- und Umweltrechts) sowie schlie\u00dflich mithilfe der Regeln der Staatenverantwortlichkeit. [Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales](/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales)\nRechtsstellung und rechtliche Behandlung von Umweltfl\u00fcchtlingen\nZiel der Studie ist die Untersuchung, inwieweit Staaten zur Setzung von Ma\u00dfnahmen hinsichtlich der Pr\u00e4vention von \u201eUmweltflucht\u201c sowie hinsichtlich der Bew\u00e4ltigung von \u201eUmweltflucht\u201c (wie zum Beispiel durch Aufnahme von \u201eUmweltfl\u00fcchtlingen\u201c) verpflichtet sind bzw verpflichtet werden k\u00f6nnen. Um dieses Ziel zu erreichen, werden folgende Wege verfolgt: zun\u00e4chst die Untersuchung m\u00f6glicher Staatenverpflichtungen aufgrund von Normen des internationalen Menschenrechtsschutzes (inkl des Fl\u00fcchtlingsrechts), aufgrund von anderen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen (insb aufgrund von Normen des internationalen\nTeilen:\nArtikel:\nSchlagworte:\n[Umweltfl\u00fcchtling](/tags/umweltfluechtling) [Rechtslage](/tags/rechtslage) [V\u00f6lkerrecht](/tags/voelkerrecht) [Umweltver\u00e4nderung](/tags/umweltveraenderung) [Siedlungsfl\u00e4che](/tags/siedlungsflaeche)", "language": null, "image": "https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/fb-image/public/medien/461/bilder/054_2010_texte_03.jpg?itok=h87A7oC6", "pagetype": "book", "links": ["#navigation", "#sub-navigation", "#main-content", "#search", "/", "https://#", "/service", "/datenschutz-haftung", "/barrierefreiheit", "/en/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von", "/", "/das-uba", "/das-uba/wer-wir-sind", "/das-uba/was-wir-tun", "/das-uba/geschichte-des-uba-des-umweltschutzes", "/das-uba/das-uba-als-forschungseinrichtung", "/das-uba/das-uba-als-arbeitgeber", "/das-uba/ausschreibungen-zuwendungen", "/das-uba/standorte-gebaeude", "/das-uba/fachbibliothek-umwelt", "/das-uba/kunst-umwelt-startseite", "/themen", "/themen/klima-energie", "/themen/klima-energie/grundlagen-des-klimawandels", "/themen/klima-energie/treibhausgas-emissionen", "/themen/klima-energie/klimafolgen-anpassung", "/themen/klima-energie", "/themen/gesundheit", "/themen/gesundheit/umwelteinfluesse-auf-den-menschen", "/themen/gesundheit/belastung-des-menschen-ermitteln", "/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen", "/themen/gesundheit", "/themen/chemikalien", "/themen/chemikalien/arzneimittel", "/themen/chemikalien/biozide", "/themen/chemikalien/pflanzenschutzmittel", "/themen/chemikalien", "/themen/laerm", "/themen/laerm/verkehrslaerm", "/themen/laerm/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen", "/themen/laerm/laermwirkungen", "/themen/laerm", "/themen/verkehr", "/themen/verkehr/nachhaltige-mobilitaet", "/themen/verkehr/wie-umweltfreundlich-sind-auto-zug-schiff-co-im", "/themen/verkehr/emissionsstandards", "/themen/verkehr", "/themen/wirtschaft-konsum", "/themen/wirtschaft-konsum/umweltfreundliche-beschaffung", "/themen/wirtschaft-konsum/industriebranchen", "/themen/wirtschaft-konsum", "/themen/abfall-ressourcen", "/themen/abfall-ressourcen/ressourcennutzung-ihre-folgen", "/themen/abfall-ressourcen/abfall-kreislaufwirtschaft", "/themen/abfall-ressourcen/grenzueberschreitende-abfallverbringung", "/themen/abfall-ressourcen", "/themen/luft", "/themen/luft/luftqualitaet", "/themen/luft/luftschadstoffe-im-ueberblick", "/themen/luft/emissionen-von-luftschadstoffen", "/themen/luft", "/themen/wasser", "/themen/wasser/grundwasser", "/themen/wasser/meere", "/themen/wasser/trinkwasser", "/themen/wasser", "/themen/boden-flaeche", "/themen/boden-flaeche/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten", "/themen/boden-flaeche/bodenbelastungen", "/themen/boden-flaeche", "/themen/landwirtschaft", "/themen/landwirtschaft/umweltbelastungen-der-landwirtschaft", "/themen/landwirtschaft", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales/soziale-aspekte-des-umweltschutzesoekologische", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales/raum-siedlungsentwicklung", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales/internationale-zusammenarbeit", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales", "/themen/digitalisierung", "/themen/digitalisierung/gruene-informationstechnik-green-it", "/themen/digitalisierung/digitale-nachhaltigkeit", "/themen/digitalisierung/anwendungslabor-fuer-kuenstliche-intelligenz-big", "/themen/digitalisierung", "/presse", "/presse/pressemitteilungen", "/presse/ansprechpartner-fuer-ihre-medienanfrage", "/presse/kontaktformular-fuer-ihre-medienanfrage", "/presse/pressedossiers", "/presse/das-uba-in-presse-oeffentlichkeit", "/presse/downloads", "/publikationen", "/umwelttipps-fuer-den-alltag", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/elektrogeraete", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/essen-trinken", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/garten-freizeit", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/haushalt-wohnen", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/heizen-bauen", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/mobilitaet", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/uebergreifende-tipps", "/daten", "/daten/datensuche", "/daten/umweltzustand-trends", "/daten/klima", "/daten/energie", "/daten/luft", "/daten/flaeche-boden-land-oekosysteme", "/daten/wasser", "/daten/chemikalien", "/daten/umwelt-gesundheit", "/daten/ressourcen-abfall", "/daten/verkehr", "/daten/land-forstwirtschaft", "/daten/private-haushalte-konsum", "/daten/umwelt-wirtschaft", "/daten/umweltzustand-trends", "/daten/umweltindikatoren", "/daten/umweltindikatoren/bericht", "/daten/umweltindikatoren", "/daten/umweltatlas", "/daten/luft/luftdaten", "/daten/weitere-daten-angebote", "/daten/zahl-des-monats", "/daten/zusammenhaenge-erkunden", "/en/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von", "#", "#", "/search/content", "/", "/publikationen", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales", "/service/glossar/k?tag=Klimaschutz#alphabar", "https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/461/publikationen/4035.pdf", "https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/461/publikationen/k4035.pdf", "https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/461/publikationen/texte_54_2010_kurzfassung_e1_0.pdf", "/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von?rate=rr2P7K4qfnS6wBHmz7Lg77R9n4Ni5gq4m2fvF1gYxRI", "/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von?rate=aHVvlZ-QpkAdBiCy6P0SLqJWTHDRoTPYdGl6yZanuwM", "/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von?rate=uW4mtivgwNW5cK-Orw99q5DIt5D9Dg6VmPAiYgoBCrs", "#", "https://www.umweltbundesamt.de/print/7999", "/tags/umweltfluechtling", "/tags/rechtslage", "/tags/voelkerrecht", "/tags/umweltveraenderung", "/tags/siedlungsflaeche", "/publikationen", "/warenkorb", "https://www.umweltbundesamt.de/service/verbesserungsvorschlaege-zu-unserer-website", "/mein-uba", "/service/uba-fragen", "/service/newsletter", "/warenkorb", "http://www.facebook.com/umweltbundesamt.de", "http://www.twitter.com/umweltbundesamt", "http://www.youtube.com/umweltbundesamt", "https://instagram.com/umweltbundesamt", "https://www.linkedin.com/company/german-environment-agency/", "https://social.bund.de/@Umweltbundesamt", "https://www.youtube.com/watch?v=2rj2sGLBV2I&feature=youtu.be", "/service/glossar/u?tag=UBA#alphabar", "/das-uba/das-uba-als-arbeitgeber/warum-uba/vereinbarkeit-von-beruf-familie", "/das-uba/wer-wir-sind/umweltmanagement-im-uba", "/praedikat-total-e-quality", "/das-uba", "/das-uba/wer-wir-sind", "/das-uba/was-wir-tun", "/das-uba/geschichte-des-uba-des-umweltschutzes", "/das-uba/das-uba-als-forschungseinrichtung", "/das-uba/das-uba-als-arbeitgeber", "/das-uba/ausschreibungen-zuwendungen", "/das-uba/standorte-gebaeude", "/das-uba/fachbibliothek-umwelt", "/das-uba/kunst-umwelt-startseite", "/themen", "/themen/klima-energie", "/themen/gesundheit", "/themen/chemikalien", "/themen/laerm", "/themen/verkehr", "/themen/wirtschaft-konsum", "/themen/abfall-ressourcen", "/themen/luft", "/themen/wasser", "/themen/boden-flaeche", "/themen/landwirtschaft", "/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales", "/themen/digitalisierung", "/presse", "/presse/pressemitteilungen", "/presse/ansprechpartner-fuer-ihre-medienanfrage", "/presse/kontaktformular-fuer-ihre-medienanfrage", "/presse/pressedossiers", "/presse/das-uba-in-presse-oeffentlichkeit", "/presse/downloads", "/publikationen", "/warenkorb", "/umwelttipps-fuer-den-alltag", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/elektrogeraete", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/essen-trinken", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/garten-freizeit", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/haushalt-wohnen", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/heizen-bauen", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/mobilitaet", "/umwelttipps-fuer-den-alltag/uebergreifende-tipps", "/daten", "/daten/datensuche", "/daten/umweltzustand-trends", "/daten/umweltindikatoren", "/daten/umweltatlas", "/daten/luft/luftdaten", "/daten/weitere-daten-angebote", "/daten/zahl-des-monats", "/daten/zusammenhaenge-erkunden", "/impressum", "/sitemap", "https://#", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/informationen-zu-den-internet-seiten-vom-uba-in", "/gebaerdensprache", "/barriere-melden", "https://#", "/service", "/en/publikationen/rechtsstellung-rechtliche-behandlung-von"]}