{"title": "Euronewsrunde in Davos: Wie steht es um die COVID-Pandemie?", "author": "Oleksandra Vakulina", "url": "https://de.euronews.com/2023/01/20/euronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie", "hostname": "euronews.com", "description": "In dieser Runde sprechen wir \u00fcber den aktuellen Stand der Pandemie, die Zunahme der weltweiten F\u00e4lle sowie die Folgen und Auswirkungen auf Gesundheitssysteme weltweit. #Globalconversation", "sitename": "Euronews", "date": "2023-01-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Oleksandra Vakulina](https://twitter.com/sashavakulina)& Sabine Sans\nIn dieser Runde sprechen wir \u00fcber den aktuellen Stand der Pandemie, die Zunahme der weltweiten F\u00e4lle sowie die Folgen und Auswirkungen auf Gesundheitssysteme weltweit.\nDas diesj\u00e4hrige\n[Weltwirtschaftsforum in Davos](https://de.euronews.com/search?query=Davos) geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Treffen internationaler Politiker nach der Pandemie. Vor drei Jahren, im Januar 2020 hatte die [Weltgesundheitsorganisation](https://www.who.int/europe/emergencies/situations/covid-19) einen internationalen Gesundheitsnotstand ausgerufen. Trotz vieler Bem\u00fchungen, Lehren aus der Pandemie zu ziehen, und obwohl Staats- und Regierungschefs erk\u00e4rten, die Pandemie sei beendet, stellt sie immer noch ein gro\u00dfes Risiko dar und scheint noch lange nicht vorbei zu sein. In dieser Runde sprechen wir \u00fcber den aktuellen Stand der Pandemie, die Zunahme der weltweiten F\u00e4lle sowie die Folgen und Auswirkungen auf Gesundheitssysteme weltweit.\nTeilnehmer der euronews-Gespr\u00e4chsrunde sind:\n[Maria Leptin](https://erc.europa.eu/erc_member/maria-leptin), die Pr\u00e4sidentin des [Europ\u00e4ischen Forschungsrats](https://erc.europa.eu/homepage), [Seth Berkley](https://www.gavi.org/operating-model/gavi-secretariat/seth-berkley), Vorstandsvorsitzender der [Impfallianz Gavi](https://www.gavi.org/), [Moderna](https://www.modernatx.com/de-DE?fromLocale=en-US)-Konzernchef [St\u00e9phane Bancel](https://www.modernatx.com/about-us/leadership#st%C3%A9phane-bancel)\nMichelle Williams, Dekanin der Fakult\u00e4t der\n[Harvard T.H. Chan School of Public Health](https://www.hsph.harvard.edu/).\nWie steht es um die Pandemie?\nMichelle Williams: Dank der Fortschritte bei Therapien und Impfstoffen konnten wir Lockdowns wieder aufheben. Ein Teil der Begeisterung r\u00fchrt daher, dass wir nach einer langen Zeit der Abschottung wieder Treffen wie diese veranstalten k\u00f6nnen. Um den Kontext zu verdeutlichen: In den USA gibt es immer noch 526 Todesf\u00e4lle pro Tag, durch COVID. Das ist ein Anstieg seit November, Oktober, da lagen wir bei rund vierhundert. Wirklich entt\u00e4uschend ist die Tatsache, dass neun von zehn dieser Todesf\u00e4lle verhindert werden k\u00f6nnten: Und zwar durch Impfungen und Auffrischungsimpfungen sowie durch das Beachten von Verhaltensaspekten wie Beatmung, Tragen von Masken, wenn es angebracht ist, Abstand und so weiter. Die Tatsache, dass neun von zehn Todesf\u00e4llen h\u00e4tten verhindert werden k\u00f6nnen, mahnt mich als Gesundheitsexpertin daran, dass wir nicht voreilig von einem Ende der Pandemie sprechen sollten. Wenn wir \u00fcber den Kontext sprechen, m\u00fcssen wir auch die chronischen Auswirkungen dieser Pandemie diskutieren. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Tatsache sprechen, dass allein in den USA \u00fcber 174.000 Kinder von Long-COVID betroffen sein werden. Long-COVID ist eine Realit\u00e4t und betrifft nicht nur Einzelpersonen und Familien: Die wirtschaftlichen Auswirkungen von Long COVID, wie sie von Larry Summers und David Cutler, beide von Harvard, quantifiziert wurden, werden uns 3,7 Billionen Dollar kosten. Unser Gesundheitssystem ist immer noch belastet. Ich hoffe, dass die Menschen verstehen, dass der Impfstoff nicht nur den Einzelnen vor der \u00dcbertragung und vor einer schweren Erkrankung sch\u00fctzt, sondern auch unsere Gesundheitssysteme. Wir haben ein mehr oder minder funktionsf\u00e4higes Gesundheitssystem, weil wir nicht die Art von schweren Erkrankungen haben, mit denen wir 2020 konfrontiert waren. Unsere Gesundheitssysteme m\u00fcssen sich ebenfalls erholen. Unser Gesundheitspersonal ist ausgebrannt, und es gibt eine Vielzahl von chronischen Erkrankungen, die jetzt schlimmer sind und eine intensivere medizinische Behandlung erfordern als fr\u00fcher.\nErgebnisse der COVID-19-Impfstoffpartnerschaft\nDie\n[COVID-19-Impfstoffpartnerschaft](https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/covid-19-vaccines/covid-19-vaccine-delivery-partnership) (CoVDP) ist eine Initiative der Impfallianz Gavi, UNICEF und der Weltgesundheitsorganisation. Sie soll die Bereitstellung von Impfstoffen in L\u00e4ndern mit niedrigem und mittlerem Einkommen unterst\u00fctzen und beschleunigen.\nSeth Berkley: Vor drei Jahren sa\u00dfen wir hier in Davos und wussten nicht, wohin die Reise gehen w\u00fcrde. Es gab f\u00fchrende Politiker, die sagten, es wird nichts passieren. Aber St\u00e9phane Bancel nahm an der Diskussion teil und Richard Hatchett und ich setzten uns zusammen und sagten, dass die Entwicklungsl\u00e4nder bei der j\u00fcngsten Grippe-Pandemie keine Impfstoffe bekamen. Sie wurden alle von wohlhabenden L\u00e4ndern aufgekauft. Es war klar, dass genau das passieren w\u00fcrde, wenn sich diese Pandemie zu einer globalen Pandemie ausweiten w\u00fcrde. Also gr\u00fcndeten wir das COVAX-Konzept, in das wir viele Leute einbanden, um dieses Problem zu l\u00f6sen. Zun\u00e4chst einmal die beeindruckende Reaktion der Wissenschaft. St\u00e9phane wird sicherlich dar\u00fcber sprechen. 327 Tage. Wir h\u00e4tten gedacht, dass wir es vielleicht in 18 Monaten oder zwei Jahren schaffen k\u00f6nnten. Also au\u00dfergew\u00f6hnliche Fortschritte in der Wissenschaft. Aber auch auf der politischen Seite: Wir haben unsere erste Dosis in den Entwicklungsl\u00e4ndern 39 Tage nach der ersten Dosis in einem wohlhabenden Land verabreicht. Nat\u00fcrlich sollte es gleichzeitig passieren. Aber das ist ein Rekord. Wir konnten Entwicklungsl\u00e4nder mit Impfdosen beliefern. Es lief nicht reibungslos. Es ist nicht gut gelaufen. Im ersten Jahr hatten wir uns ein Ziel von 950 Millionen Dosen gesetzt, weil wir dachten, dass wir das f\u00fcr L\u00e4nder mit niedrigem und mittlerem Einkommen erreichen k\u00f6nnten. Am Ende kamen wir auf etwa 930 Millionen Dosen. Wir haben unser Ziel also fast erreicht und ein Programm zur Bereitstellung von Finanzmitteln und technischer Hilfe intensiviert. Aktuell gibt es sieben L\u00e4nder mit einem Versorgungsgrad von weniger als 10 %. Und bei sechs dieser L\u00e4nder handelt es sich um ziemlich instabile L\u00e4nder mit instabilen Gesundheitssystemen. Unser aktuelles Problem ist, dass wir seit Anfang 2022 genug Impfstoffe haben, um die L\u00e4nder mit allem zu versorgen, was sie wollen. Die Herausforderung besteht darin, eine Nachfrage zu haben. Ein Teil dieses Problems ist, dass die Welt sagt, COVID ist vorbei. Wie Michelle schon sagte, haben wir dieses Virus noch nicht besiegt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die politischen Entscheidungstr\u00e4ger verstehen, dass es immer wieder neue Varianten gibt. Wir hatten Gl\u00fcck, dass wir noch keine mit sehr schweren Erkrankungen hatten oder eine, die der bestehenden Immunit\u00e4t entkommen kann. Aber das kann jederzeit passieren. Das Beste, was wir tun k\u00f6nnen, ist, die Pr\u00e4ventionsmethoden anzuwenden, aber auch daf\u00fcr zu sorgen, dass wir unsere Risikogruppen impfen, damit sie vor einem schweren Verlauf und Tod gesch\u00fctzt sind.\nEntwicklung von COVID-Impfstoffen\nDer Prozess war bis heute auch in Bezug auf die Geschwindigkeit au\u00dfergew\u00f6hnlich. Wie geht es mit der Entwicklung, Einf\u00fchrung und Aufstockung des Impfstoffs in Bezug auf die verschiedenen Varianten und Untervarianten weiter?\nSt\u00e9phane Bancel: Wir haben Produktionsst\u00e4tten in den USA und in der Schweiz. Wir haben diesen Sommer gezeigt, dass wir uns sehr schnell an Varianten anpassen k\u00f6nnen. In den USA hat Peter Marks am 28. Juni gesagt, dass man in den USA einen BA.5 Omicron Booster braucht. Und Anfang September, am Wochenende des Labour Day, war er in den US-Apotheken erh\u00e4ltlich. 60 Tage, was in der alten Welt der Impfstoffe normalerweise[ANDERE: f\u00fcnf Jahre, in der Regel] undenkbar gewesen w\u00e4re. Wir arbeiten weiter an Technologien, um das zu verbessern. Au\u00dferdem arbeiten wir - denn Seth und ich haben in den vergangenen Jahren viele Diskussionen dar\u00fcber gef\u00fchrt - an der Frage, wie man weltweit Produktionskapazit\u00e4ten aufbauen kann. Es gab w\u00e4hrend der Pandemie viele Exportbeschr\u00e4nkungen, was aus offensichtlichen Gr\u00fcnden sehr schmerzhaft war. Selbst von L\u00e4ndern, die sagten, dass sie die Exporte nicht einschr\u00e4nken werden. Glauben Sie mir, sie taten es. Deshalb sind wir sehr froh, dass wir jetzt eine Fabrik in Kanada bauen. Wir haben bereits im Herbst den ersten Spatenstich gemacht. Wir bauen eine Fabrik in Australien. In diesem Quartal werden wir eine Fabrik in Gro\u00dfbritannien in Betrieb nehmen, und wir werden auch mit dem Bau einer Fabrik in Kenia beginnen. Wir sind im Gespr\u00e4ch mit weiteren L\u00e4ndern, denn jeder Kontinent sollte \u00fcber mRNA-Kapazit\u00e4ten verf\u00fcgen. Das Tolle an mRNA ist, dass man dieselbe Einrichtung, dieselbe Anlage, dieselben Maschinen verwenden kann, um jeden beliebigen Impfstoff herzustellen.\nDie Rolle der Wissenschaft\nDie COVID-19-Pandemie hat auch die Schwierigkeiten und Risiken der Wissenschaftsverleugnung aufgezeigt. Drei Jahre sp\u00e4ter gibt es immer noch eine Menge davon. Die Rolle der Wissenschaft ist ein so wichtiges Thema. Wie beurteilen Sie die aktuelle Situation? Hat sie sich verbessert oder nicht?\nMaria Leptin: Ich w\u00fcnschte, sie h\u00e4tte sich verbessert. Ich interessiere mich leidenschaftlich f\u00fcr die Wissenschaft, das ist eine interessante Frage. Zwei der L\u00e4nder, die am erfolgreichsten bei der Durchsetzung von Impfungen waren, waren es nicht deshalb, weil sie ihren B\u00fcrgern die Wissenschaft dahinter erkl\u00e4rten. Das eine ist Bhutan, wo man sehr erfolgreich eine Kampagne vorbereitete und die B\u00fcrger mit einbezog. Man ging auf die Bed\u00fcrfnisse des Landes und der B\u00fcrger ein, informierte das religi\u00f6se Oberhaupt und nutzte den Kontakt sogar, um den richtigen Zeitpunkt und das richtige Datum zu finden. Dadurch bekamen sie eine fantastische Impfquote. Es wurde keine Wissenschaft erkl\u00e4rt. Das andere Beispiel, das ich kenne, ist Portugal. Dort wurde die Kampagne einem pensionierten Armeegeneral \u00fcbertragen. Er behandelte das Land wie seine Armee und trommelte die Truppen zusammen. Er erkl\u00e4rte COVID den Krieg, den das Land in patriotischer Geschlossenheit gemeinsam bek\u00e4mpfte. Und sie waren erfolgreich! Ich glaube, sie waren f\u00fchrend in Europa, wenn nicht sogar in der Welt.\nDas Problem ist, dass viele B\u00fcrger die Unw\u00e4gbarkeit in der Forschung nicht als Teil der wissenschaftlichen Methode verstehen. Wenn ich heute sage: \"Das ist meine Annahme\", und jemand anderes sagt morgen, dass man das Experiment nicht richtig gemacht hat. Das kann passieren! Wir m\u00fcssen die B\u00fcrger gr\u00fcndlich \u00fcber die wissenschaftliche Methode aufkl\u00e4ren, wenn wir mehr Vertrauen in die Wissenschaft erreichen wollen. Und die schlechte Nachricht ist, wer wird das \u00fcbernehmen? Wir werden es nicht sein, denn wir sind diejenigen, denen man misstraut.\nBesser Pandemievorsorge f\u00fcr die Zukunft\nWie wichtig es ist, eine bessere Pandemievorsorge f\u00fcr die Zukunft zu haben? Denn wie bereits gesagt wurde, m\u00fcssen wir auf alles vorbereitet sein.\n**Maria Leptin:**Wir haben das bisher sehr gut gemacht. Wir haben es sowohl von der logistischen als auch von der wissenschaftlichen Seite geh\u00f6rt. Die wissenschaftlichen Grundlagen waren vorhanden. Das war Forschung, die aus ganz anderen Gr\u00fcnden finanziert worden war. Zwei der europ\u00e4ischen Forscher, deren Arbeit zu Impfstoffen f\u00fchrte, Adrian Hill in Oxford und U\u011fur \u015eahin in Deutschland, wurden von einem Geldgeber, n\u00e4mlich dem\n[Europ\u00e4ischen Forschungsrat (ERC)](https://erc.europa.eu/homepage), f\u00fcr eine ganz andere Grundlagenforschung finanziert. Und von [Katalin Karik\u00f3](https://www.pennmedicine.org/providers/profile/katalin-kariko), die seit 20 Jahren daran arbeitet, wollen wir gar nicht erst reden. Wir haben uns sehr gut geschlagen. Es war genau das Richtige. Wir haben geh\u00f6rt, dass die Logistik, die Produktion, die zugrundeliegende Wissenschaft in Rekordzeit ablief, ohne dass wir eine Finanzierung von oben brauchten. Das hat gut geklappt, die Wissenschaft war da. Mein Appell lautet also: Investieren Sie weiter in die Grundlagenforschung. Lassen Sie uns das nicht vergessen.\nDie n\u00e4chste Pandemie wird vielleicht anders verlaufen. Das wissen wir nicht. In der Natur kann alles passieren. Wir sind in vielerlei Hinsicht vorbereitet.\nUnd ich bin sehr froh, von all meinen Kollegen zu h\u00f6ren, wie wir vorbereitet sind und was wir gelernt haben. Eien gro\u00dfartige Produktion, wir haben uns mit den Grundlagen der Molekularbiologie, der Epidemiologie f\u00fcr die Produktion usw. besch\u00e4ftigt. Mir gefiel, was Michelle sagte, n\u00e4mlich das Verst\u00e4ndnis von Verhalten. Das ist ein ganz anderer Aspekt: Das Verst\u00e4ndniss der Forschung, die wir brauchen. Ich bin sehr froh, dass der ERC diese Art von Forschung finanziert, und es ist wirklich ein Privileg, f\u00fcr eine F\u00f6rdereinrichtung zu arbeiten, die die Notwendigkeit anerkennt, Geistes- und Sozialwissenschaften zu finanzieren. Das muss vorangetrieben werden, und ich bin froh, dass Sie es angesprochen haben. Ich w\u00fcrde sagen, dass wir gelernt haben. Aber wir brauchen auch all die anderen Aspekte, die meine Kollegen genannt haben und die offensichtlich anerkannt werden. Mein Appell lautet: Beschr\u00e4nken Sie die Finanzierung nicht auf die Grundlagenwissenschaften in ihrer ganzen Breite. Man wei\u00df nie, was wir f\u00fcr den n\u00e4chsten Ausbruch brauchen werden.", "language": null, "image": "https://static.euronews.com/articles/stories/07/30/30/20/1000x563_cmsv2_a6bc52bc-ffde-5108-8668-ee2e806e1fd3-7303020.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.euronews.com/2023/01/20/covid-19-vaccine-delivery-and-health-governance-euronews-speaks-to-industry-leaders-in-dav", "https://fr.euronews.com/2023/01/20/la-pandemie-de-covid-est-encore-la-rappellent-les-experts-a-davos", "https://de.euronews.com/2023/01/20/euronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie", "https://it.euronews.com/2023/01/20/covid-qual-e-la-situazione-a-tre-anni-dallinizio-della-pandemia", "https://es.euronews.com/2023/01/20/muchos-paises-se-estan-olvidando-de-que-la-pandemia-aun-esta-aqui-director-ejecutivo-de-mo", "https://pt.euronews.com/2023/01/20/o-que-correu-bem-e-o-que-corre-mal-na-gestao-da-pandemia-de-covid-19", "https://ru.euronews.com/2023/01/20/gc-12-davos-session-2-pandemic", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com", "https://hu.euronews.com/2023/01/20/a-jarvanynak-meg-nincs-vege-hiaba-erzik-ugy-az-emberek", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/newsletters", "/login", "/account", "/", "/login", "/account", "/live", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "#", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "#", "/wetter", "/aktuelle-nachrichten", "/bulletin", "/live", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/europa-enth%C3%BCllen", "//de.euronews.com/my-europe/europa-news/europa-news", "//de.euronews.com/my-europe/europa-verstehen/europa-verstehen", "//de.euronews.com/my-europe/meinung-und-debatte/meine-europa-meinung", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/smart-regions", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/state-of-the-union", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/unreported-europe", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/international", "//de.euronews.com/programme/euronews-witness", "//de.euronews.com/programme/global-japan", "/nocomment", "//de.euronews.com/programme/qatar-365", "//de.euronews.com/programme/spotlight", "//de.euronews.com/programme/globalconversation", "//de.euronews.com/programme/top-news-stories-today", "//de.euronews.com/programme/welt", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/programme/business-line", "//de.euronews.com/programme/business-planet", "//de.euronews.com/programme/focus", "//de.euronews.com/programme/hacker-hunter", "//de.euronews.com/programme/realeconomy", "//de.euronews.com/programme/sci-tech", "//de.euronews.com/programme/smart-health", "//de.euronews.com/programme/target", "//de.euronews.com/programme/the-exchange", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/programme/adventures", "//de.euronews.com/programme/explore", "//de.euronews.com/programme/notes-from-the-usa", "//de.euronews.com/programme/soul-of-the-south", "//de.euronews.com/programme/taste", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/programme/climate-now", "//de.euronews.com/programme/ocean", "//de.euronews.com/programme/the-road-to-green", "//de.euronews.com/kultur", "//de.euronews.com/programme/cinema", "//de.euronews.com/programme/crossing-cultures", "//de.euronews.com/programme/cult", "//de.euronews.com/programme/inspire-saudi", "//de.euronews.com/programme/meet-the-locals", "//de.euronews.com/programme/musica", "/special/destination-dubai", "/special/discover-turkiye", "/special/explore-azerbaijan", "/special/qatar-programmes", "/special/here-we-grow", "/special/climate", "/special/a-new-uzbekistan", "/programme", "#", "https://de.euronews.com/", "https://de.euronews.com/nachrichten", "https://de.euronews.com/nachrichten/international", "https://de.euronews.com/programme/globalconversation", "https://twitter.com/sashavakulina", null, "#vuukle-comments-2172644", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie%3Futm_source%3DFacebook%26utm_medium%3DSocial&title=Euronewsrunde+in+Davos%3A+Wie+steht+es+um+die+COVID-Pandemie%3F','Euronewsrunde+in+Davos%3A+Wie+steht+es+um+die+COVID-Pandemie%3F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Euronewsrunde+in+Davos%3A+Wir+brauchen+eine+bessere+Pandemie-Vorsorge&url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie%3Futm_source%3DTwitter%26utm_medium%3DSocial", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?ext=sharethis&title=Euronewsrunde+in+Davos%3A+Wie+steht+es+um+die+COVID-Pandemie%3F&url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie%3Futm_source%3DFlipboard%26utm_medium%3DSocial", "mailto:?body=https://de.euronews.com/2023/01/20/euronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie%3Futm_source%3DXing%26utm_medium%3DSocial&title=Euronewsrunde+in+Davos%3A+Wie+steht+es+um+die+COVID-Pandemie%3F','Euronewsrunde+in+Davos%3A+Wie+steht+es+um+die+COVID-Pandemie%3F", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1911142242492832&redirect_uri=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie%3Futm_source%3DMessenger-dsk%26utm_medium%3DSocial&link=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2023%2F01%2F20%2Feuronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie%3Futm_source%3DTelegram%26utm_medium%3DSocial", "https://de.euronews.com/search?query=Davos", "https://www.who.int/europe/emergencies/situations/covid-19", "https://erc.europa.eu/erc_member/maria-leptin", "https://erc.europa.eu/homepage", "https://www.gavi.org/operating-model/gavi-secretariat/seth-berkley", "https://www.gavi.org/", "https://www.modernatx.com/de-DE?fromLocale=en-US", "https://www.modernatx.com/about-us/leadership#st%C3%A9phane-bancel", "https://www.hsph.harvard.edu/", "https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/covid-19-vaccines/covid-19-vaccine-delivery-partnership", "https://erc.europa.eu/homepage", "https://www.pennmedicine.org/providers/profile/katalin-kariko", null, "#vuukle-comments-2172644", "/2023/01/23/andrzej-duda-russiche-kriegsverbrecher-mussen-hart-bestraft-werden", "/2023/01/20/davos-zum-abschluss-verhaltener-optimismus-fur-2023", "/2022/12/15/mateusz-morawiecki-zum-gaspreisdeckel-ist-es-noch-weit", "/tag/covid-19", "/tag/weltwirtschaft", "/tag/weltwirtschaftsforum", "/tag/davos-2023", "/2023/10/27/ukraine-update-russland-kampft-in-awdijiwka-ohne-rucksicht-auf-verluste", "/2023/10/26/ein-amoklaufer-erschiesst-mindestens-22-menschen-im-us-bundesstaat-maine", "/my-europe/2023/10/27/orban-lehnt-50-milliarden-euro-hilfsplan-der-eu-fur-die-ukraine-ab-fico-aussert-bedenken-w", "/2023/10/27/israel-will-kurze-panzer-einsatze-im-gazastreifen-fortsetzen", "/2023/10/26/2-kriegswinter-was-haben-russland-und-die-ukraine-an-der-front-vor", "/2023/10/28/maine-mutmasslicher-amoklaufer-erschiesst-sich-selbst", "/2023/10/28/maine-mutmasslicher-amoklaufer-erschiesst-sich-selbst", "/2023/10/27/israelische-armee-hamas-macht-krankenhauser-zu-terroristenverstecken", "/2023/10/27/israelische-armee-hamas-macht-krankenhauser-zu-terroristenverstecken", "/2023/10/27/vom-leid-der-etwa-50000-schwangeren-und-der-babys-in-gaza", "/2023/10/27/vom-leid-der-etwa-50000-schwangeren-und-der-babys-in-gaza", "/2023/10/28/israel-nennt-un-resolution-zu-gaza-eine-schande-deutschland-enthalt-sich", "/2023/10/28/israel-nennt-un-resolution-zu-gaza-eine-schande-deutschland-enthalt-sich", "/2023/10/27/seit-drei-wochen-ohne-nachricht-angehorige-der-geiseln-bitten-um-hilfe", "/2023/10/27/seit-drei-wochen-ohne-nachricht-angehorige-der-geiseln-bitten-um-hilfe", "/tag/israelisch-palastinensischer-konflikt", "/tag/hamas", "/tag/israel", "/tag/gazastreifen", "/tag/europaeische-union", "/tag/usa", "/tag/eu-gipfel", "/tag/spanien", "#", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "/programme", "#", "/live", "/bulletin", "/wetter", "/aktuelle-nachrichten", "/follow-us", "/apps", "/messaging-apps", "/widgets", "https://www.africanews.com", "https://games.euronews.com/en/?arkpromo=Site_footer", "https://joboffers.euronews.com/?source=footer&utm_source=euronews-footer", "#", "/about", "https://www.euronews.com/commercial", "/services-ue", "/terms-and-conditions", "/cookie-policy", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/terms-and-conditions/#privacypolicy", "/contact", "https://www.euronews.com/press-office", "/jobs", "/follow-us", "https://www.facebook.com/de.euronews", "https://twitter.com/euronewsde", "https://flipboard.com/@euronewsde", "https://www.youtube.com/euronewsde", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-en", "https://www.instagram.com/euronews_deutsch/", "https://t.me/euronewsde", "/newsletters", "https://www.euronews.com/2023/01/20/covid-19-vaccine-delivery-and-health-governance-euronews-speaks-to-industry-leaders-in-dav", "https://fr.euronews.com/2023/01/20/la-pandemie-de-covid-est-encore-la-rappellent-les-experts-a-davos", "https://de.euronews.com/2023/01/20/euronewsrunde-in-davos-wie-steht-es-um-die-covid-pandemie", "https://it.euronews.com/2023/01/20/covid-qual-e-la-situazione-a-tre-anni-dallinizio-della-pandemia", "https://es.euronews.com/2023/01/20/muchos-paises-se-estan-olvidando-de-que-la-pandemia-aun-esta-aqui-director-ejecutivo-de-mo", "https://pt.euronews.com/2023/01/20/o-que-correu-bem-e-o-que-corre-mal-na-gestao-da-pandemia-de-covid-19", "https://ru.euronews.com/2023/01/20/gc-12-davos-session-2-pandemic", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com", "https://hu.euronews.com/2023/01/20/a-jarvanynak-meg-nincs-vege-hiaba-erzik-ugy-az-emberek", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/tag/israelisch-palastinensischer-konflikt", "/tag/hamas", "/tag/israel", "/tag/gazastreifen", "/tag/europaeische-union", "/tag/usa", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "/programme", "/special/here-we-grow", "/special/discover-turkiye", "/special/qatar-programmes", "/special/climate", "/special/destination-dubai", "/special/a-new-uzbekistan", "/special/explore-azerbaijan", "/live", "/newsletters", "/programme/view", "/bulletin", "/aktuelle-nachrichten", "/wetter", "https://games.euronews.com/en?arkpromo=Site_TopNav", "https://www.facebook.com/de.euronews", "https://twitter.com/euronewsde", "https://flipboard.com/@euronewsde", "https://www.youtube.com/euronewsde", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-en", "https://www.instagram.com/euronews_deutsch/", "https://t.me/euronewsde"]}