{"title": "Covid-19-Impfung: Jugendliche ab 12 Jahren k\u00f6nnen sich impfen lassen", "author": "Der Bundesrat", "url": null, "hostname": null, "description": "Aktuelle Informationen aus der Verwaltung. Alle Medienmitteilungen der Bundesverwaltung, der Departemente und \u00c4mter.", "sitename": null, "date": "2021-06-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Covid-19-Impfung: Jugendliche ab 12 Jahren k\u00f6nnen sich impfen lassen\nBern, 22.06.2021 - Swissmedic hat Anfang Juni den Covid-19-Impfstoff von Pfizer/BioNTech f\u00fcr 12- bis 15-J\u00e4hrige in der Schweiz zugelassen. Auf Basis der Zulassungsdaten haben das BAG und die Eidgen\u00f6ssische Kommission f\u00fcr Impffragen (EKIF) die Impfstrategie und die Impfempfehlung f\u00fcr mRNA-Impfstoffe erg\u00e4nzt. BAG und EKIF empfehlen die Impfung allen Jugendlichen im Alter von 12 bis 15 Jahren, die sich impfen lassen wollen, um sich vor einer Infektion zu sch\u00fctzen.\nDie Erfahrungen in der Covid-19-Pandemie haben gezeigt, dass Kinder und Jugendliche nur ein geringes Risiko haben, schwer an Covid-19 zu erkranken. Die meisten Infektionen verlaufen symptomlos oder mild. Dennoch sollen auch junge Menschen die M\u00f6glichkeit erhalten, sich mit einer Impfung zu sch\u00fctzen.\nNach der Zulassung durch Swissmedic empfehlen das BAG und die Eidgen\u00f6ssische Impfkommission die Covid-19-Impfung deshalb auch Jugendlichen im Alter von 12-15 Jahren, die sich impfen lassen m\u00f6chten. Empfohlen wird die Impfung besonders Jugendlichen, die wegen einer chronischen Erkrankung bereits stark beeintr\u00e4chtigt sind und m\u00f6glichst jede zus\u00e4tzliche Infektion verhindern m\u00f6chten. Wertvoll ist eine Impfung zudem f\u00fcr all jene, die mit einer immungeschw\u00e4chten Person zusammenleben. Die Impfstrategie wurde entsprechend angepasst und die Impfempfehlung f\u00fcr mRNA-Impfstoffe um die \u00abZielgruppe 6\u00bb der 12- bis 15-J\u00e4hrigen erg\u00e4nzt.\nBasierend auf den aktuell bekannten Impfstoffeigenschaften und den f\u00fcr diese Altersgruppe schon verf\u00fcgbaren Vertr\u00e4glichkeits- und Sicherheitsdaten sowie der niedrigen Krankheitslast soll vor dem Impftermin mit den Eltern oder einer anderen Vertrauensperson eine individuelle Risiko-Nutzen-Analyse durchgef\u00fchrt und so entschieden werden, ob und wann die Impfung durchgef\u00fchrt werden soll\nGleiches Impfschema wie bei Erwachsenen\nF\u00fcr Jugendliche ab 12 Jahre ist in der Schweiz bisher ist nur der Covid-19-Impfstoff von Pfizer/BioNTech zugelassen. Dieser Impfstoff zeigte in der klinischen Studie bei der untersuchten Altersgruppe eine Wirksamkeit von gegen 100 Prozent. Dabei erhielten die jungen Studienteilnehmenden die gleiche Dosis Impfstoff wie Erwachsene. Die Immunreaktion war mit jener der \u00e4lteren Studienteilnehmenden im Alter von 16 bis 25 Jahren vergleichbar. Auch die Nebenwirkungen entsprachen dem bereits bekannten Profil: Am h\u00e4ufigsten traten bei den Jugendlichen Schmerzen an der Injektionsstelle, M\u00fcdigkeit, Kopfschmerzen, Sch\u00fcttelfrost, Muskelschmerzen, Fieber oder Gelenkschmerzen auf. Die Nebenwirkungen dauerten in der Regel ein bis drei Tage und k\u00f6nnen nach der zweiten Dosis ausgepr\u00e4gter sein.\nGratis-Impfschutz f\u00fcr Jugendliche ab 12 Jahren\nDie Covid-19-Impfung wird f\u00fcr Jugendliche ab 12 Jahren ebenfalls kostenlos sein. Die Kantone entscheiden, wo die Impfung f\u00fcr diese Altersgruppe angeboten wird. Das BAG unterst\u00fctzt die Kantone mit Informationsmaterialien f\u00fcr die impfenden Fachpersonen, die Eltern und die jungen Impfwilligen.\nImpfstoffversorgung ist sichergestellt\nDie Schweiz hat im Jahr 2021 gen\u00fcgend Impfstoffe, um auch Jugendlichen eine Impfung zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr das Jahr 2022 werden ebenfalls ausreichend Impfstoffe beschafft, um der gesamten Bev\u00f6lkerung eine allenfalls n\u00f6tige Auffrischimpfung anzubieten.\nAdresse f\u00fcr R\u00fcckfragen\nBundesamt f\u00fcr Gesundheit, Kommunikation, media@bag.admin.ch\nInfoline Covid-19-Impfung: +41 58 377 88 92, t\u00e4glich 6 bis 23 Uhr\nHerausgeber\nBundesamt f\u00fcr Gesundheit\n[\nhttp://www.bag.admin.ch\n](http://www.bag.admin.ch)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/gov/de/start.html", "#main-navigation", "#content", "#site-map", "#search-field", "#", "/gov/de/start.html", "https://www.bk.admin.ch/bk/de/home.html", "http://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home.html", "https://www.vbs.admin.ch/de/home.html", "http://www.efd.admin.ch", "http://www.wbf.admin.ch/", "https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html", null, "/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-84095.html", "/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-84095.html", null, "/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-84095.html", "/gov/de/start/service/kontakt.html", "/gov/de/start.html", "#", "#mf_keywords_tab", "/gov/de/start.html", "#", "/gov/de/start/bundesrat.html", "/gov/de/start/bundespraesidium.html", "/gov/de/start/departemente.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei.html", "#", "#", "/gov/de/start/bundesrecht/systematische-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/amtliche-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/bundesblatt.html", "/gov/de/start/bundesrecht/vernehmlassungen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/verwaltungspraxis-der-bundesbehoerden.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "#", "/gov/de/start/bundesrat.html", "/gov/de/start/bundespraesidium.html", "/gov/de/start/departemente.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei.html", "https://www.fedlex.admin.ch/de/home", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#collapseSubNav", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/bundesrat.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/medienmitteilungen-abonnieren.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/rss-feeds.html", "#context-sidebar", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#links", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/information-fuer-die-aerzteschaft/dokumente-fuer-gesundheitsfachpersonen.html", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/impfen.html", "http://www.bag.admin.ch", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#", "#", "#", "#", "#", null, null, "/gov/de/start/service/kontakt.html", "#site-map", "/gov/de/start/bundesrat/mitglieder-des-bundesrates.html", "/gov/de/start/bundesrat/aufgaben-des-bundesrates.html", "/gov/de/start/bundesrat/geschichte-des-bundesrats.html", "/gov/de/start/bundesrat/bilder-und-reden-des-bundesrats.html", "/gov/de/start/bundesrat/wo-arbeitet-die-regierung.html", "/gov/de/start/bundesrat/bundesratswahl.html", "/gov/de/start/bundesrat/legislatur19_23.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/praesidialjahr-2023.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/rechtliche-grundlagen-des-bundespraesidiums.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/bundespraesidenten-und-schweizer-geschichte.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/bundeskanzler.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/vizekanzler-viktor-rossi.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/vizekanzler-andre-simonazzi.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/aufgaben-der-bundeskanzlei.html", "http://www.parlament.ch/d/Seiten/default.aspx", "http://www.eidgenoessischegerichte.ch", "https://www.staatskalender.admin.ch/home", "https://www.stelle.admin.ch/stelle/de/home.html", "https://www.ch.ch/de/demokratie/", "/gov/de/start/bundesrecht/systematische-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/amtliche-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/bundesblatt.html", "/gov/de/start/bundesrecht/vernehmlassungen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/verwaltungspraxis-der-bundesbehoerden.html", "/gov/de/start/bundesrecht/ausserparlamentarische-kommissionen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/10-jahre-behig.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienkonferenzen.html", "/gov/de/start/dokumentation/abstimmungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/reden.html", "/gov/de/start/dokumentation/veranstaltungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/studien.html", "/gov/de/start/dokumentation/zugang-zu-amtlichen-dokumenten-der-bundesverwaltung.html", "/gov/de/start/dokumentation/im-gespraech.html", "/gov/de/start/dokumentation/impressum.html", "/gov/de/start/dokumentation/stellungnahmen-br-sprecher.html", "/gov/de/start/dokumentation/entscheid-bundesrat.html", "/gov/de/start/dokumentation/ausserparlamentarische-kommissionen.html", "/gov/de/start/dokumentation/communicaziun-a-las-medias.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-auswaertige-angelegenheiten-eda.html", "/gov/de/start/departemente/departement-des-innern-edi.html", "/gov/de/start/departemente/justiz-und-polizeidepartement-ejpd.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-verteidigung-bevoelkerungsschutz-sport-vbs.html", "/gov/de/start/departemente/finanzdepartement-efd.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-wirtschaft-bildung-forschung-wbf.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-umwelt-verkehr-energie-kommunikation-uvek.html", "https://www.ch.ch/de", "https://www.ch.ch/de/reisen-und-auswandern/ferien-in-der-schweiz/verhalten-im-strassenverkehr/bussenkatalog/", "https://www.ch.ch/de/ausweise-und-dokumente/aufenthaltsbewilligungen/", "https://www.ch.ch/de/arbeit/kundigung-arbeitsvertrag/", "https://www.ch.ch/de/wohnen/umzug/checkliste-fur-den-umzug/", "https://www.ch.ch/de/abstimmungen-und-wahlen/abstimmungen/wie-wird-der-stimmzettel-richtig-ausgefullt/", "https://www.ch.ch/de/steuern-und-finanzen/steuerarten/mehrwertsteuer/", "https://twitter.com/BR_Sprecher", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/rss-feeds.html", "https://www.youtube.com/derschweizerischebundesratleconseilfederalsuisseilconsigliofederalesvizzero", "https://www.instagram.com/gov.ch/", "https://twitter.com/SwissGov", "https://itunes.apple.com/ch/app/id1434819062", "https://play.google.com/store/apps/details?id=ch.bk.voteinfo", "https://www.admin.ch/gov/de/start/rechtliches.html", "/gov/de/start/dokumentation/impressum.html"]}