{"title": "Migrationsexpertin Havva Engin: \"Dann stehen sie auf und singen\"", "author": "Susanne Stiefel", "url": "https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/643/interview-mit-der-erziehungswissenschaftlerin-8992.html", "hostname": "kontextwochenzeitung.de", "description": "Die Bildungswissenschaftlerin Havva Engin will in Schulen alle Kinder f\u00f6rdern. Kinder mit Migrationshintergrund werden immer noch zu oft diskriminiert.", "sitename": "KONTEXT:Wochenzeitung", "date": "2023-07-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "gerhard mantheyam 27.07.2023", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zun\u00e4chst ist das nur ein Begriff. Was bringt die transkulturelle Expertin dar\u00fcber so auf die Palme?\nDas muss man sich mal vorstellen: Da werden Menschen in Kategorien gepackt, ohne sie zu fragen, ob sie diese annehmen. Seit 2005 gilt f\u00fcr Migrant:innen die Definition des Statistischen Bundesamts: \"Eine Person hat einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil im Ausland geboren wurde und bei der Einreise nach Deutschland nicht \u00fcber die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgte.\" Seitdem sind fast 20 Jahre vergangen und wir haben inzwischen viele Kinder der dritten Generation, deren Eltern hier geboren und aufgewachsen sind. Seien wir doch ehrlich: Wann immer in Deutschland \u00fcber Migrant:innen oder Gefl\u00fcchtete gesprochen wird, ist das \u2013 noch zu h\u00e4ufig \u2013 defizitorientiert. Das macht was mit den Menschen.\nLassen Sie uns \u00fcber ein konkretes Beispiel reden, das hier im Land f\u00fcr heftige Diskussionen gesorgt hat. In Altbach bei Esslingen warf ein junger Mann, mutma\u00dflich iranischer Herkunft, eine Handgranate in eine Gruppe m\u00e4nnlicher Jugendlicher mit Migrationshintergrund. Kontext hat sich\n[ausf\u00fchrlich damit besch\u00e4ftigt](/gesellschaft/640/kein-bock-maennlich-jung-8955.html) und gefragt: Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese toxische M\u00e4nnlichkeit gerade im migrantischen Umfeld?\nIch bin keine Expertin f\u00fcr Geschlechtertypologien. Aber egal ob sie Vitali, Kevin oder Ali hei\u00dfen, diese jungen M\u00e4nner sind grunds\u00e4tzlich eine Herausforderung, unabh\u00e4ngig von Religion oder Ethnie. Da muss man sich nur die Statistik anschauen. W\u00e4hrend der Anteil von Jugendlichen beziehungsweise Heranwachsenden (14 bis 21 Jahre) an der Gesamtbev\u00f6lkerung im Jahr 2020 bei 6,6 Prozent lag, betrug ihr Anteil bei den Tatverd\u00e4chtigen 16,7 Prozent. Studien zeigen, dass K\u00f6rperverletzungstaten in vier von f\u00fcnf F\u00e4llen von M\u00e4nnern begangen werden. Soviel zum Grunds\u00e4tzlichen. Wir m\u00fcssen uns jedoch fragen, wie ist die Erziehungsfolie dieser Jugendlichen? Warum wirft da einer eine Granate in eine Trauergemeinde, woher kommt diese Notwendigkeit, sich so zu exponieren?\nDas klingt mir zu p\u00e4dagogisch-verst\u00e4ndnisvoll f\u00fcr eine Tat, die leicht Tote h\u00e4tte fordern k\u00f6nnen.\nDas hat nichts mit Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Tat zu tun. Was wir durch jahrelange Forschung wissen: Es gibt nicht die Migrationsfamilie. Und nicht die muslimische Familie. Ja, es hat etwas mit Religion zu tun, aber das ist nicht der Hauptfaktor.\nWas dann?\nEs sind Transformationsprozesse. Ich vermute, ein Teil der jungen M\u00e4nner von Altbach wird in der zweiten, eher der dritten Generation hier in Deutschland sein. Sie werden ihre Erfahrungen gemacht haben mit Ankommen und Anerkennung. Vieles spielt da mit rein. Wie sah die Schulbildung aus? Ist die Familie bildungsaffin? Zu welcher Schicht geh\u00f6ren sie? Und nat\u00fcrlich hat es auch damit zu tun, wie Eltern ihre Kinder erziehen. In meiner Arbeit rede ich viel mit M\u00fcttern, die sind es \u00fcbrigens, die \u00fcbersteigerte M\u00e4nnlichkeitserwartungen an ihre S\u00f6hne herantragen. Manche kommen aus sehr traditionellen Strukturen in eine Wissens- und Bildungsgesellschaft, wo die Geschlechterrollen fluide geworden sind und \u00fcbersteigerte M\u00e4nnlichkeit keinen Platz mehr hat.\nOft ist ja ein Argument, dass es keine Vorbilder gibt, keine Sichtbarkeit migrantischer Menschen im \u00f6ffentlichen Leben. Jetzt haben wir in Baden-W\u00fcrttemberg mit Landtagspr\u00e4sidentin Muhterem Aras und Finanzminister Danyal Bayaz zwei Beispiele gro\u00dfer Sichtbarkeit.\nDie sind f\u00fcr Jugendliche doch ganz weit weg. Was wir brauchen, sind P\u00e4dagog:innen. Der Anteil der Lehrkr\u00e4fte mit Zuwanderungsgeschichte liegt deutschlandweit bei zehn Prozent. Bei den Referendar:innen bei 20 Prozent. Das ist viel zu wenig. In Baden-W\u00fcrttemberg liegt der Anteil der Sch\u00fcler:innen mit Zuwanderungsgeschichte in der Grundschule bei 50,6 Prozent. Menschen mit meiner Biografie geben eine Folie ab, damit diese Jugendlichen reflektieren k\u00f6nnen, was man erreichen kann, aber auch \u00fcber ihre \"Opferrolle\" nachdenken. Denn die ist bequem, aber nicht zielf\u00fchrend. Wer einmal drin ist, kommt schwer wieder raus, denn schuld sind ja immer die anderen.", "language": null, "image": "https://www.kontextwochenzeitung.de/fileadmin/_processed_/1/a/csm_HEngin_jr_230707_884_b8fd055362.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu", "/", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "#", "/editorial-list.html", "/politik-list.html", "/wirtschaft-list.html", "/medien-list.html", "/kultur-list.html", "/gesellschaft-list.html", "/debatte-list.html", "/zeitgeschehen-list.html", "/kolumne-list.html", "/schaubuehne-list.html", "/ueberm-kesselrand-list.html", "#", "/dossiers/klimakatastrophe-es-wird-heiss.html", "/dossiers/wohnungsnot-im-ganzen-land.html", "/dossiers/armes-reiches-land.html", "/dossiers/missbrauchsskandal-in-korntal.html", "/dossiers/buntes-baden-wuerttemberg.html", "/dossiers/kontext-schaut-nach-den-rechten.html", "/dossiers/stuttgarts-schwarzer-donnerstag.html", "/dossiers/das-jahrhundertloch-stuttgart-21.html", "/dossiers/presse-im-umbruch.html", "/dossiers/der-oekodiktator-alle-folgen.html", "/dossiers.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/gesellschaft-list.html", "/fileadmin/_processed_/1/a/csm_HEngin_jr_230707_884_ad734bd284.jpg", "/fileadmin/_processed_/9/a/csm_HEngin_jr_230707_6654_adba05f9cd.jpg", "/gesellschaft/640/kein-bock-maennlich-jung-8955.html", "/fileadmin/_processed_/0/7/csm_HEngin_jr_230707_7890_ff1475fded.jpg", "/fileadmin/_processed_/7/7/csm_HEngin_jr_230707_7793_ea04e568ef.jpg", "/fileadmin/_processed_/7/2/csm_HEngin_jr_230707_6480_64262bcd4f.jpg", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/politik/634/und-es-passiert-nichts-8882.html", "/gesellschaft/616/des-isch-it-zum-verstande-8649.html", "/politik/610/vom-norden-lernen-8570.html", "/politik/589/blindflug-8303.html", "/politik/394/nur-wenn-ihr-nuetzlich-seid-5411.html", "#related-article-slider", "#related-article-slider", "/editorial/643/mick-jagger-am-pissoir-8983.html", "/politik/643/klare-kante-8993.html", "/", "top", "/gesellschaft/643/interview-mit-der-erziehungswissenschaftlerin-8992.html?timestamp=1698294561&cHash=8c89ba721db4db6f50a4ab8835c5e65d#jumpto-comments", null, "/kontakt/datenschutz.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/alle-ausgaben.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "https://www.taz.de", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu2", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/impressum.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontakt/datenschutz.html#c14081", "", "", "", ""]}