{"title": "Freiwillige Impfentscheidung- eine Petition der Initiative \"Das Ich im Wir\u201c an der UWH - Online-Petition", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "F\u00fcr eine freiwillige Impfentscheidung Viele machen die Erfahrung, dass die Erwartungen, mit denen die Impfung als die einzige L\u00f6sung zur Beendigung der Corona-Pandemie verbunden wurde, mehr und mehr entt\u00e4uscht werden. Das mag \u2013 gerade angesichts hoher Inzidenzen - zu Unsicherheit oder gar Verzweiflung f\u00fchren. Aber zahlreiche andere effektive M\u00f6glichkeiten zur Reduktion des Risikos eines dramatischen Verlaufes einer COVID-19-Erkrankung wurden bislang kaum oder gar nicht in Betracht gezogen. Wir f", "sitename": "Openpetition", "date": "2022-03-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Gestartet Januar 2022\n- Sammlung beendet\n- Eingereicht am 12.03.2022\n- Dialog\n- Erfolg\nF\u00fcr eine freiwillige Impfentscheidung\nViele machen die Erfahrung, dass die Erwartungen, mit denen die Impfung als die einzige L\u00f6sung zur Beendigung der Corona-Pandemie verbunden wurde, mehr und mehr entt\u00e4uscht werden. Das mag \u2013 gerade angesichts hoher Inzidenzen - zu Unsicherheit oder gar Verzweiflung f\u00fchren. Aber zahlreiche andere effektive M\u00f6glichkeiten zur Reduktion des Risikos eines dramatischen Verlaufes einer COVID-19-Erkrankung wurden bislang kaum oder gar nicht in Betracht gezogen. Wir fordern den Bundestag auf, das Grundrecht der B\u00fcrger zu achten und von einer direkten oder indirekten Impfpflicht abzusehen. Die Impfung sollte vielmehr freiwillig bleiben und durch andere Optionen zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie erg\u00e4nzt werden.\nA. Die Impfung kann vor schweren Covid-19-Verl\u00e4ufen sch\u00fctzen, nicht aber vor Ansteckung - Covid-19 kann deshalb nicht durch die Impfung ausgerottet und die Pandemie nicht beendet werden\n1. Man kann sich trotz vollst\u00e4ndiger Impfung anstecken\nDie Impfung bietet Schutz vor schweren Verl\u00e4ufen und Tod durch COVID-19, gleichzeitig zeigt sich aber in Daten der Britischen UK Health Care Security Agency, dass das Risiko, an COVID-19 zu erkranken, unter den geimpften Personen altersabh\u00e4ngig vergleichbar, in manchen Altersgruppen sogar bis zu doppelt so hoch sein kann, wie unter ungeimpften Personen (1). Bzgl. der Omikron-Variante ist dem Wochenbericht des RKI vom 30.12.2021 zu entnehmen, dass 96% der Infizierten mit bekannten Impfstatus doppelt, 27% sogar dreifach geimpft waren (2, 3).\n2. Auch der Schutz vor \u00dcbertragung ist limitiert\nDie Rate der \u00dcbertragung des SARS-CoV-2-Virus durch Menschen mit und ohne Impfung unterscheidet sich leider nicht grunds\u00e4tzlich voneinander. Dies ist sowohl durch Daten aus Gro\u00dfbritannien (4) als auch aus den Vereinigten Staaten (5) belegt. Geimpfte Personen sind demnach genauso ansteckend wie nicht geimpfte Personen (6). Die \u201e2G\u201c-Regel, die geimpfte Personen unabh\u00e4ngig vom tats\u00e4chlichen Infektionsstatus gegen\u00fcber nicht Geimpften pauschal privilegiert, entbehrt jeder Grundlage und gef\u00e4hrdet den gesellschaftlichen Frieden.\n3. Der Impfschutz l\u00e4sst schnell wieder nach\nDie Wirksamkeit des Impfstoffs gegen eine symptomatische Covid-19-Erkrankung nimmt im Laufe der Zeit progressiv ab, wie Daten an mehr als 1,5 Millionen Personen zeigen, u.a. in der renommierten Fachzeitschrift The Lancet erschienen sind (7). Dies passiert je nach Art des Impfstoffs in unterschiedlichem Ma\u00dfe und bei M\u00e4nnern und \u00e4lteren gebrechlichen Personen schneller - nach einem halben Jahr ist der Impfschutz nahezu aufgebraucht (8). Gegen die Omikron-Variante sind die bisher verwendeten Covid-19-Impfstoffe aber nochmals deutlich weniger wirksam, wie erste Daten zeigen (9).\nB. Das Risiko unerwarteter Ereignisse durch diese Impfungen kann noch nicht endg\u00fcltig bewertet werden\n1. Die Impfstoffe sind bislang nur bedingt zugelassen \u2013 eine Neubewertung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Nutzen und Risiken ist jederzeit m\u00f6glich\nAufgrund von Daten des niederl\u00e4ndischen Impfregisters Dutch Lareb erfolgten Berechnungen, nach denen sechs durch Impfung verhinderten Todesf\u00e4llen aufgrund von COVID-19 ggf. vier impffolgebedingte Todesf\u00e4lle gegen\u00fcberstehen (10). Es traten neue, schwere Impfsch\u00e4den auf, die nachtr\u00e4glich zur Einschr\u00e4nkung der Zulassungen f\u00fchrten, so die zunehmend auftretenden Herzmuskelentz\u00fcndungen bei Spikevax (Moderna) (11). F\u00fcr weitere Impfsch\u00e4den deutet sich eine \u00e4hnliche Entwicklung an, wzb f\u00fcr das akute Koronar-Syndrom (ACS) (12). Auswertungen von Daten des Paul-Ehrlich-Instituts bis 9/2021 legen einen Bezug zwischen unerw\u00fcnschten Ereignissen und Impfungen nahe (13).\n2. Die Erfassung von Impfnebenwirkungen erfolgt nicht systematisch - die Meldequote ist gering\nBei einem derart kurzfristig zugelassenen neuen Medikament w\u00e4re eine Zulassung ausschlie\u00dflich unter der Bedingung eines aktiven Monitorings angemessen gewesen. Die Erfassung von Impfnebenwirkungen erfolgt derzeit nur als passives Monitoring und unterliegt der Gefahr der unzureichenden Meldung (14). Vom Paul-Ehrlich-Institut (PEI) und dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) werden Meldequoten von 5-10% der tats\u00e4chlich anfallenden Nebenwirkungen kommuniziert (15,16).\nC. Das Risiko eines schweren Verlaufs von Covid-19 ist zwar vorhanden, aber weitaus geringer als von vielen B\u00fcrgern angenommen. Weltweit sterben derzeit 1,97% der positiv getesteten Menschen mit einem positiven SARS-CoV-2 Test, in Deutschland sind es 1,6% (18, 19) mit einem Sterbealter von 81,4 Jahren (20). Legt man die Daten des Robert Koch Institutes vom 23.12.2021 zu Grunde, wurden in Deutschland bislang 6,5 Millionen Personen positiv getestet. Die Mehrheit blieb symptomlos oder ist ohne Klinikaufenthalt genesen. Nur 5,5% der Infizierten mussten in Kliniken behandelt werden. Der Anteil der intensivmedizinisch Behandelten betr\u00e4gt derzeit lediglich etwa 0,5% der Infizierten (21;22). Quellen auf\n[https://www.das-ich-im-wir.info/petition/](https://www.das-ich-im-wir.info/petition/)\nBegr\u00fcndung\nD. Die Impfung ist nicht alternativlos \u2013 es gibt andere wirksame M\u00f6glichkeiten zur Prophylaxe und Therapie\n1. Es gibt M\u00f6glichkeiten zur Senkung des Risikos eines schweren COVID-19 Verlaufes\nDie wichtigsten Risikofaktoren f\u00fcr einen schweren oder t\u00f6dlichen COVID-19-Verlauf sind Bluthochdruck, Fettstoffwechselst\u00f6rungen, \u00dcbergewicht, Diabetes mit Komplikationen und Angstst\u00f6rungen (25). Demnach gibt es zahlreiche M\u00f6glichkeiten, durch den eigenen Lebensstil das Risiko eines schweren COVID-19-Verlaufs zu reduzieren. Auf Grund der immer wieder neu auftretenden Virusmutationen und auf Grund des Risikos weiterer Pandemien sind derart langfristige Strategien durchaus bedeutsam (26). Die Ern\u00e4hrung stellt eine der wichtigsten Selbstmanagementstrategien da. So kann ein veganer Lebensstil das Risiko schwerer COVID-19-Verl\u00e4ufe senken (27). Eine ausreichende Vitamin-D-Versorgung in der Gesamtbev\u00f6lkerung wird sowohl vom Robert Koch Institut als auch vom National Institute for Health and Care Excellence der britischen Regierung zur Pr\u00e4vention und Behandlung von COVID-19 empfohlen (28, 29). International wird die Evidenz zahlreiche weitere M\u00f6glichkeiten kommuniziert, die nat\u00fcrliche Immunit\u00e4t zu st\u00e4rken und das Risiko schwerer COVID-19 Verl\u00e4ufe zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt einer COVID-19 Erkrankung zu senken. Diese beziehen sich sowohl auf Ern\u00e4hrungsweisen als auch auf medikament\u00f6se Behandlungen (30).\n2. Gesundheitsf\u00f6rderliche Kommunikations-Strategien nutzen\nDie Kommunikation der Risiken der COVID-19-Erkrankung erfolgte bislang vor allem so, dass Angst erzeugt wurde. Angst und Angstst\u00f6rungen steigern jedoch das Risiko eines schweren COVID-19-Verlaufes und beeinflussen zus\u00e4tzlich die Ern\u00e4hrungsgewohnheiten hin zu einer zuckerhaltigen Ern\u00e4hrung (31) und tragen so zu einer weiteren Erh\u00f6hung der Risiken bei. Stattdessen sollten die Risiken der Erkrankung angemessen kommuniziert und ein gesunder Lebensstil als wesentlicher Bestandteil einer wirksamen Pr\u00e4vention beworben werden.\n3. Nat\u00fcrlich erworbene Immunit\u00e4t anerkennen\nDie Immunit\u00e4t, also die F\u00e4higkeit des Organismus, Krankheitserreger abzuwehren, kann durch Impfung, und auf nat\u00fcrlichem Wege, zum Beispiel durch eine asymptomatische oder mit milden Symptomen einhergehende Infektion erworben werden. Ob jemand \u00fcber eine nat\u00fcrliche Immunisierung verf\u00fcgt, kann durch Messung von Antik\u00f6rpern, der T-Zell-Immunit\u00e4t oder der Kreuzimmunit\u00e4t bestimmt werden. Die Schweizer Beh\u00f6rden akzeptieren als Immunit\u00e4tsnachweis auch einen positiven Antik\u00f6rpertest(32). Dieses einfache System kann auch in Deutschland eingef\u00fchrt werden. Die T-Zell-Immunit\u00e4t bleibt nach COVID-19 unver\u00e4ndert erhalten, auch wenn die Antik\u00f6rper-Konzentration stark sinkt (33). Sollten nach einer Corona-Infektion keine Antik\u00f6rper nachgewiesen werden k\u00f6nnen, kann auch eine sogenannte Kreuzimmunit\u00e4t vorliegen. Eine Kreuzimmunit\u00e4t durch vergangene Infektionen mit humanen Corona-Viren (insbesondere mit HCOV-OC43) sch\u00fctzt auch gegen schwere COVID-19 Verl\u00e4ufe (34,35). Andere Studien legen nahe, dass eine Mehrheit der Weltbev\u00f6lkerung durch einen fr\u00fcheren Kontakt mit den weit verbreiteten Erk\u00e4ltungs-Corona-Viren wahrscheinlich bereits SARS-CoV-2-reaktive T-Zellen hat (36). Immunit\u00e4t, die auf diesem Wege gewonnen wurde, ist m\u00f6glicher Weise umfassender, als eine Spike-spezifische Immunit\u00e4t durch eine Impfung und sollte dementsprechend gemessen, anerkannt und ggf. gef\u00f6rdert werden.\nEingriffe in die Grundrechte sind angesichts der hier vorliegenden Bedingungen nicht gerechtfertigt\nEine Impfpflicht stellt einen Eingriff in das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit, der Berufsfreiheit und in das Recht auf freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit dar. Derartige Eingriffe in das Grundrecht m\u00fcssen geeignet, erforderlich und angemessen sein, um ein f\u00fcr die Gemeinschaft \u00fcberragend wichtiges Gut zu sch\u00fctzen. Die derzeit zur Verf\u00fcgung stehenden Impfstoffe k\u00f6nnen diese Bedingungen nicht erf\u00fcllen und die Gesundheit unserer Bev\u00f6lkerung wird durch Corona nicht in dem Ma\u00dfe gef\u00e4hrdet, dass ein derartiger Eingriff in unsere Grundrechte gerechtfertigt w\u00e4re.\nFazit: Die Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine Impfung muss auf einer individuellen Bewertung der Chancen und Risiken der Impfung sowie alternativer Pr\u00e4ventions- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten basieren. Die Kriterien f\u00fcr eine solche informierte Entscheidungsfindung liegen international vor (37). In einem freiheitlichen, demokratischen Staat k\u00f6nnen diese Informationen und eine darauf basierende informierte Entscheidungsfindung selbstverst\u00e4ndlich zur Verf\u00fcgung stehen und eine Entscheidung f\u00fcr oder auch gegen eine Impfung m\u00f6glich sein, ohne gesellschaftliche Sanktionen bef\u00fcrchten zu m\u00fcssen.\n(Vollst\u00e4ndige Version und Quellenangaben auf:\n[https://www.das-ich-im-wir.info/petition/](https://www.das-ich-im-wir.info/petition/))\nNeuigkeiten\n-\n[Nachricht zu einer abgeschlossenen Petition](/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/7)am 19.08.2022\nLiebe Unterzeichner und Unterzeichnerinnen der Patietion f\u00fcr eine freiwillige Impfentscheidung!\nAuch wenn unsere Bem\u00fchungen im Fr\u00fchjahr des Jahres erfolgreich waren...f\u00fcr die Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen im Gesundheitswesen und der Bundeswehr gilt noch immer die Impfpflicht! Und Lauterbach will weiterhin die Leute immer wieder zu neuen Aufrischungsimpfungen \u00fcberreden, m\u00f6gliche Impfsch\u00e4den werden nach wie vor nicht ernst genug genommen. Und Kindern wird sie noch immer empfohlen. Wir wollen uns auf einer Tagung im Oktober an der Universit\u00e4t Witten/Herdecke weiterhin mit dem Thema auseinander setzen und laden Euch alle dazu ein!\nMerkt Euch schon mal den Termin! Herzlichst Bettina f\u00fcr das \"Ich im Wir\"\n-\n[Nachricht zu einer abgeschlossenen Petition](/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/6)am 08.04.2022\nEin wichtiges Etappenziel ist erreicht: Es wird keine allgemeine Impffplicht geben und auch keinen neuerlichen Versuch im Herbst!!! Juchhu! Hoffentlich f\u00e4llt damit dann die einrichtungsbezogene Impfpflicht auch - oder aber wir m\u00fcssen uns hier f\u00fcr auch noch mal stark machen....Heute bitte ich Euch erst einmal darum, Eure Kommentare noch mit anzugeben zu der geplanten Verl\u00e4gerung des EU-weiten diagitalen Impfzertifikats! Noch huete k\u00f6nnt Ihr das kommentieren! Daf\u00fcr m\u00fcsst Ihr Euch aber anmelden!\n[ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/13375-Verlangerung-der-Verordnung-uber-das-digitale-COVID-Zertifikat-der-EU_de](https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/13375-Verlangerung-der-Verordnung-uber-das-digitale-COVID-Zertifikat-der-EU_de)... Herzlichst Bettina\n-\n[Die Petition wurde eingereicht](/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/5)am 30.03.2022\nLiebe UnterzeichnerInnen! Herzlichen Dank f\u00fcr Eure/Ihre Unterst\u00fctzung! Wir konnten unsere Petition am 14. M\u00e4rz 2022 vor dem Petitionsausschu\u00df des Deutschen Bundestages verteidigen !\nDanke f\u00fcr Eure tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung!\nIhr findet die Aufzeichnung der Sitzung unter:\n[www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2022/kw11-pa-pet-883018](https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2022/kw11-pa-pet-883018)\nAber es ist noch immer nicht klar, wie der Budnestag am kommenden Donnerstag abstimmen wird, wir m\u00fcssen\nalso weiter unsere Aufmerksamkeit auf dieses Thema lenken. Deshlab laden wir Euch recht herzlich ein zu den Verasatltungen der Initiative \u201eDAS ICh im Wir\u201c an der Universit\u00e4t Witten/Herdecke:\nam Donnerstag, den 31. M\u00e4rz 2022 wird Prof. Dr. Christof Kuhbandner von der Universit\u00e4t Regensburg unser...\n[weiter](/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/5)\nDebatte\nWir hatten unsere Petition als Initiative \u201eDas Ich im Wir\u201c an der UWH beim Petitionsausschuss des Deutschen Bundestages am 23.12. 2021 eingereicht. Es war zu diesem Zeitpunkt noch nicht ansichtig, dass zu dem Thema bereits eine Petition eingereicht worden war, diese wurde bereits ver\u00f6ffentlich und hat - auch mit unseren Unterschriften - schon weit \u00fcber 50 000 Unterzeichner gefunden, so dass das Quorum erreicht wurde. Wir unterst\u00fctzen die Diskussion nun gerne mit den Argumente unserer Petition und stellen den Text gerne zur Verf\u00fcgung. Den Volltext mit Referenzen und s\u00e4mtlichen Autoren auf:\nEiner der Initiatoren dieser Petition (Christoph Peus) ist Vorstandsmitglied der Partei Die Basis in NRW.\nMehr zum Thema Gesundheit\n-\nRegion:\n[Bochum](/region/petition/Bochum)10.318 Unterschriften705 Tage verbleibend\n-\nRegion:\n[Landkreis Schw\u00e4bisch Hall](/region/petition/Landkreis_Schw%C3%A4bisch_Hall)9.541 Unterschriften70 Tage verbleibend\n-\nRegion:\n[Breitenbrunn/Erzgeb.](/region/petition/Breitenbrunn-Erzgeb.)4.479 Unterschriften48 Tage verbleibend", "language": null, "image": "https://www.openpetition.de/images/default_petition.jpg", "pagetype": null, "links": ["/user/registrieren", "/user/anmelden", "?language=bg_BG.utf8", "?language=cs_CZ.utf8", "?language=da_DK.utf8", "?language=el_GR.utf8", "?language=en_GB.utf8", "?language=es_ES.utf8", "?language=et_EE.utf8", "?language=fi_FI.utf8", "?language=fr_FR.utf8", "?language=hr_HR.utf8", "?language=hu_HU.utf8", "?language=it_IT.utf8", "?language=lt_LT.utf8", "?language=lv_LV.utf8", "?language=nb_NO.utf8", "?language=nl_NL.utf8", "?language=pl_PL.utf8", "?language=pt_PT.utf8", "?language=ro_RO.utf8", "?language=ru_RU.utf8", "?language=sq_MK.utf8", "?language=sk_SK.utf8", "?language=sl_SI.utf8", "?language=sv_SE.utf8", "?language=tr_TR.utf8", "?language=uk_UA.utf8", "https://www.openpetition.eu/al?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/ar?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/au?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/be?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/ba?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/br?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/bg?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/cl?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/dk?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/ee?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/fi?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/fr?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/gr?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/ie?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/is?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/it?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/ca?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/hr?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/lv?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/li?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/lt?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/lu?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/mt?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/me?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/nz?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/nl?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/mk?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/no?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/pe?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/pl?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/pt?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/ro?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/se?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/ch?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/rs?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/sk?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/si?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/es?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/cz?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/tr?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/hu?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.org/us?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/uk?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/cy?language=de_DE.utf8", "https://www.openpetition.eu/at?language=de_DE.utf8", "/", "/petition/neu", "/petitionen", "https://www.openpetition.de/blog/werden-sie-zum-mutigen-demokratie-pionier-mit-unserem-service", "/content/about_us", "/spenden?op_source=header", "/suche", "/region/petition/Deutschland", "/?category=20#petitionen", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/6", "/petition/online/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#petition-main", "/petition/argumente/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#petition-main", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#petition-main", "/petition/kommentare/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#petition-main", "/petition/statistik/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#petition-main", "https://www.das-ich-im-wir.info/petition/", "https://www.das-ich-im-wir.info/petition/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fwww.openpetition.de%2F%2521vwgmf", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.openpetition.de%2F%2521vwgmf&text=Ansehen%3A+%23Initiative+Freiwillige+Impfentscheidung-+eine+Petition+der+Initiative+%22Das+Ich+im+Wir%E2%80%9C+an+der+UWH&via=openPetition", "https://api.whatsapp.com/send/?text=Ansehen%3A+Initiative+Freiwillige+Impfentscheidung-+eine+Petition+der+Initiative+%22Das+Ich+im+Wir%E2%80%9C+an+der+UWH%3A+https%3A%2F%2Fwww.openpetition.de%2F%2521vwgmf", "https://api.whatsapp.com/send/?text=Ansehen%3A+Initiative+Freiwillige+Impfentscheidung-+eine+Petition+der+Initiative+%22Das+Ich+im+Wir%E2%80%9C+an+der+UWH%3A+https%3A%2F%2Fwww.openpetition.de%2F%2521vwgmf", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.openpetition.de%2F%2521vwgmf&text=Ansehen%3A+Initiative+Freiwillige+Impfentscheidung-+eine+Petition+der+Initiative+%22Das+Ich+im+Wir%E2%80%9C+an+der+UWH", "/petition/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/teilen", "#", null, "mailto:?body=Hallo%2C%0A%0Aauf%20openPetition%20ist%20eine%20Petition%2C%20die%20dich%20interessieren%20k%C3%B6nnte%3A%20%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.openpetition.de%2Fpetition%2Fonline%2Ffreiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe&subject=Freiwillige%20Impfentscheidung-%20eine%20Petition%20der%20Initiative%20%26quot%3BDas%20Ich%20im%20Wir%E2%80%9C%20an%20der%20UWH", null, "/petition/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/empfehlungen", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/7", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/7", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/7", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/6", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/6", "https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/13375-Verlangerung-der-Verordnung-uber-das-digitale-COVID-Zertifikat-der-EU_de", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/5", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/5", "https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2022/kw11-pa-pet-883018", "/petition/blog/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh/5", "/petition/argumente/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh", "/petition/argumente/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh", "/petition/argumente/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh", "/petition/statistik/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh", "/petition/statistik/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#map", "/petition/statistik/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh", "https://www.das-ich-im-wir.info/", "https://owa.uni-wh.de/", "/petition/statistik/freiwillige-impfentscheidung-eine-petition-der-initiative-das-ich-im-wir-an-der-uwh#petition-main", "/region/petition/Bochum", "/petition/online/rettet-das-hallenfreibad-hoentrop-10-jahre-stillstand-sind-genug-10", "/?category=20#petitionen", "/petition/online/rettet-das-hallenfreibad-hoentrop-10-jahre-stillstand-sind-genug-10", "/region/petition/Landkreis_Schw%C3%A4bisch_Hall", "/petition/online/fuer-den-erhalt-der-hoechsten-versorgungsstufe-level-1-fuer-fruehchen-am-diak-klinikum-schwaebisch-h", "/?category=20#petitionen", "/petition/online/fuer-den-erhalt-der-hoechsten-versorgungsstufe-level-1-fuer-fruehchen-am-diak-klinikum-schwaebisch-h", "/region/petition/Breitenbrunn-Erzgeb.", "/petition/online/gegen-die-schliessung-der-abteilung-fuer-gynaekologie-und-geburtshilfe-in-erlabrunn-2", "/?category=20#petitionen", "/petition/online/gegen-die-schliessung-der-abteilung-fuer-gynaekologie-und-geburtshilfe-in-erlabrunn-2", "https://www.openpetition.de/spenden?op_source=ads-box-donation&interval=1", "https://www.openpetition.de/blog/einreichen-garantiert", "https://www.openpetition.de/blog/einreichen-garantiert", "/content/about_us", "/jobs", "/jobs", "https://www.openpetition.de/blog", "https://www.openpetition.de/blog/presse", "https://www.openpetition.de/openShop", "/ratgeber", "https://www.openpetition.de/blog/einreichen-garantiert", "https://www.openpetition.de/blog/unterschreiben-auf-ihrer-webseite", "https://www.opendemokratie.de", "/hausparlament", "/?status=in_zeichnung", "/petition/neu", "/kategorie", "/region", "/parlament", "mailto:info@openpetition.net?subject=Feedback:%20", "https://www.openpetition.de/blog/transparenzinitiative", "/content/terms_of_use", "/content/data_privacy", "/content/legal_details", "https://creativecommons.org", "https://www.instagram.com/openpetition.de", "https://facebook.com/openPetition", "https://twitter.com/openPetition", "/liste/feed"]}