{"title": "Neuste Beitr\u00e4ge / Letzte \u00c4nderungen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Thiemes Zettelkasten", "sitename": null, "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Zettel sammeln sich, die Zettel werden mehr und mehr \u2013 heraus kommen interessante und auf ihre Weise aktuelle, philosophische Gedanken und Betrachtungen von Dr. Christian Thieme. Zugleich lohnt es sich, diese Beitr\u00e4ge auch im R\u00fcckblick zu lesen, denn sie sind zeitlos. Bis heute erschienen und hier zu lesen sind:\nWir w\u00fcnsche Ihnen eine anregende Lekt\u00fcre, Pfarrerin Dr. Anne Stempel-de Fallois und Pfarrer Johannes de Fallois\nReaktion erw\u00fcnscht!\nSie m\u00f6chten sich zu einem der Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nDr. Christian Thieme\nDer geborene Niederp\u00f6ckinger, studierter Mathematiker und Informatiker samt epidemiologischer Promotion war lange als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer K\u00f6rperschaft im Gesundheitswesen t\u00e4tig, Thieme kann aber auch den Abschluss in alten Sprachen und ein Studium der Philosophie vorweisen. Besonders aus letzteren Quellen sch\u00f6pft der Humanist Jahrgang 1952 f\u00fcr \u201eThiemes Zettelkasten\u201c, den er auf unserer Homepage immer weiter f\u00fcllen wird.\nAnk\u00fcndigung zur Neuerscheinung: Die Windstille der vorletzten Station\nvon Christian Thieme\nMit Illustrationen und kleinen Texten von Frau Hermine Thieme\nKlappentext Ich glaube, es sind gerade dies die Momente, die mich mit dem Busfahren verbinden: Es ist ein kalter, nebeliger Morgen im November, 6:40 Uhr, und du sitzt auf einem kalten Stein an der Haltestelle von Bellezza. Stille, absolute Stille. Es ist stockfinster, nur die Laterne gibt von Ferne ein wenig Licht. Du bist m\u00fcde und verfroren, denn auch im Haus war es seit Tagen nicht richtig warm. Kommt er, oder war er heute doch einmal zu fr\u00fch dran? Du bist auf ihn angewiesen, denn ohne Bus kein Zug, und ohne Zug keine Reise. Der n\u00e4chste Bus w\u00e4re zu sp\u00e4t, und ein Taxi rufen, hier hinauf - vergiss es \u2026 Nat\u00fcrlich kommt er, er kommt immer. Bis dahin wartest du und horchst.\nDas Buch erscheint im LIT-Verlag, ISBN 978-3-643-15174-2, es kostet 24,90 \u20ac\nChristian Thieme, Opas Zettelkasten \u2013 Band I\nWenn ein Ehemann, Papa und Opa anf\u00e4ngt, immer weitere Zettel vollzukritzeln und st\u00e4ndig hinter die Klappe seines Laptop abzutauchen, statt wie gewohnt am famili\u00e4ren Diskurs teilzunehmen, bleiben die Nachfragen nicht aus. Was schreibst du denn da die ganze Zeit? \u2013 Och\u2026. mal sehen \u2026 Nein, so billig kom-me ich nicht davon. Also, ich schreibe \u00fcber Erfahrungen, die ich in meinem Le-ben gesammelt habe, und verdichte sie zu lesbaren Texten \u2013 Also deine Autobi-ografie? \u2013 Nein, um Himmels willen. Wen w\u00fcrde die denn interessieren! \u2013 Aphorismen? \u2013 Nein, Texte \u2013 Ja, was denn dann f\u00fcr welche? Thema meines Buches sind die Beziehungen zwischen Menschen, insbesondere die Beziehungen innerhalb der Familie. Der jetzt erschienene Band I widmet sich den Herausforderungen der ersten Lebensh\u00e4lfte. Selber (noch) wachsen, andere (schon) wachsen lassen und beides miteinander zu verzahnen: Geht so etwas eigentlich? Die Antwort ist einfach: Es muss gehen, weil es dazu keine Alterna-tive gibt. Wollten wir mit allem abwarten, bis wir selbst \u201efertig\u201c sind, dann g\u00e4be es bald keine Familien und keine Kinder mehr. So einfach ist das, und doch so schwer.\nDas Buch ist erschienen im Fromm-Verlag, ISBN 978-613-8-37493-0, und kostet 25,90 \u20ac.\nSoeben erschienen: Christian Thieme, Opas Zettelkasten \u2013 Band II\nWenn du schon nicht allen gefallen kannst, so gefall wenigstens dir selbst, singt ein amerikanischer Country-Song. Fand ich damals spontan gut. Jetzt stehe ich vor dem Spiegel und sinniere. Zuletzt habe ich mich in der Pubert\u00e4t so kritisch angeschaut. Sp\u00e4ter ging es eigentlich ganz gut - aber jetzt passiert es mir wieder. Der Unterschied ist nur, dass ich damals auf Besserung hoffen durfte. Aufbau war angesagt. Und heute? Wahrscheinlich wird es mir in Zukunft immer schwerer fallen, vor dem Spiegel Gefallen an mir zu finden. Dabei ist das essenziell, ich MUSS mir gefallen! Opa zu sein ist schlie\u00dflich eine gute, vergn\u00fcgliche Sache, jedenfalls so etwa ab 10 Uhr, wenn alle Tabletten drin sind und der Tag langsam in Gang kommt. Warum diese Ironie, lieber Autor? - Weil ich ehrlich zu mir sein und nicht die Misst\u00f6ne rhetorisch wegl\u00e4cheln will. Alles toll ist nicht und wird nicht pl\u00f6tzlich wieder sein. Aber mal ehrlich, wer hat das denn? War in der Pubert\u00e4t alles toll, oder im ersten Job, oder ... - es war nie alles toll. Aber es kann immer gut gewesen sein, wenn ich es nur erkennen wollte, dass es gut war. Und jetzt ist es wieder so, dass es auf meine eigene Wahrnehmung ankommt.\nDas Buch ist erschienen im Fromm-Verlag, ISBN 978-613-8-37611-8, und kostet 25,90 \u20ac.\nThiemes Abschied zum 07.12.2022\n\u201ePhilosophie f\u00fcr heute\u201c \u2013 ein R\u00fcckblick.\nNach gut drei\u00dfig Ausgaben von Thiemes Zettelkasten soll jetzt Schluss sein. Besser m\u00fcsste ich sagen: will jetzt Schluss sein, aber das passt sprachlich nicht. Ah, endlich! \u2013 wird vermutlich kaum jemand sagen, aus einem einfachen Grund: Das Lesen war ja sozusagen freiwillig, und wer bis hierher ab und zu mitgelesen hat, fand meine Texte vermutlich nicht total daneben, sonst h\u00e4tte sie oder er sie ja nicht weitergelesen. Methodisch gesehen ist das ein Beispielfall f\u00fcr den sogenannten Volunteer-Bias. Bias ist das Wort daf\u00fcr, wenn in der Planung oder Durchf\u00fchrung einer Studie oder Erhebung etwas systematisch falsch l\u00e4uft. Hier speziell geht es um den systematischen Fehler, der z.B. entsteht, wenn bei einer Sache nur die ber\u00fccksichtigt werden, die sich spontan zu Wort melden. Deswegen habe ich keine rechte Vorstellung davon, bei wie vielen oder wenigen Menschen die Themen insgesamt welche Reaktionen ausgel\u00f6st haben. Wer mir dazu etwas schreiben m\u00f6chte, ist weiterhin herzlich eingeladen! Ich freue mich darauf (Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!). R\u00fcckwirkend kann ich nat\u00fcrlich nichts mehr besser machen. Aber solange das Leben weitergeht, geht auch das Denken weiter, und vielleicht ja auch immer wieder irgendwo das Schreiben.\nPhilosophie f\u00fcr heute war das Motto, das nebenbei gesagt nicht ich selber so formuliert hatte. Aber ich fand es schon einigerma\u00dfen passend, vielleicht etwas anma\u00dfend. Und jetzt in der R\u00fcckschau?\nKomischerweise hat sich der Zusatz f\u00fcr heute als der schwierigere Teil der Mission entpuppt. Denn kaum waren die Zettel halbwegs in Gang gekommen, fing die Welt an, verr\u00fcckt zu spielen. Die Gefahr, ins Tagesaktuelle abzugleiten, lauerte immer wieder an jeder Ecke. Doch f\u00fcr das, was jeden Tag auf der Welt passiert, gibt es jeden Tag kluge und lesenswerte Kommentare, zu denen mein Zettelkasten nicht sporadisch alle vier Wochen einen weiteren hinzuf\u00fcgen muss. Das braucht niemand, einerseits. Aber kann ich denn andererseits \u00fcber irgendeines der \u201eunpolitischen\u201c oder \u201ephilosophischen\u201c Themen schreiben, sei es Quittenernte, Freundschaft oder Mathematik, w\u00e4hrend gleich nebenan die Bomben regnen, oder ein au\u00dfer Rand und Band geratener Ex-Pr\u00e4sident mit der Spitzhacke auf seine eigene Demokratie losgeht, oder sich in Bergamo die K\u00fchlh\u00e4user mit den fr\u00fchen Corona-Opfern f\u00fcllen, um nur drei Beispiele zu nennen. Ich habe versucht, mit den Themen und mit meiner Art, sie aufzubereiten, die schwierige Gratwanderung zu bestehen. Damit hat der Zettelkasten ein etwas anderes Gesicht bekommen, als ich das anfangs erwartet hatte.\nPhilosophie f\u00fcr heute \u2013 mit dem Anspruch bzw. der Vorgabe, Philosophie zu treiben, hatte ich dagegen erstaunlich wenige Probleme. Das liegt nicht etwa an einer \u00dcbersch\u00e4tzung meiner Beitr\u00e4ge, sondern eher am Umgang mit dem Begriff Philosophie. Eine platte und fast resigniert scheinende Definition habe ich einst in einem Seminar geh\u00f6rt: Philosophie findet demnach statt, wenn diejenigen, die etwas betreiben, das, was sie tun, als Philosophie bezeichnen. Das ist zwar provokant \u00fcberspitzt, aber trotzdem nicht ganz so doof, wie es sich zuerst anh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich ist damit nicht die \u201ePhilosophie\u201c des Bordellbesitzers gemeint, wenn er etwa die Methoden, wie er seinen Machtbereich \u201esauber\u201c h\u00e4lt, als seine Philosophie bezeichnet. Aber es gef\u00e4llt mir, wenn ich erz\u00e4hlt bekomme, wie die Erzieherin im Kindergarten mit den kleinen Enkelkindern philosophiert, und wie viel Freude die daran haben. Philosophie ist nichts Abgefahrenes und kein Minderheitenprogramm. Philosophie profitiert davon, wenn sie sozusagen demokratisiert wird.\nZugegeben, mit meiner Freude daran, immer wieder den Spuren und Wurzeln der Gegenwart nachzusp\u00fcren und sie zur\u00fcckzuverfolgen bis in die Antike, habe ich meine gerade proklamierte Parole wahrscheinlich immer wieder L\u00fcgen gestraft. Insofern w\u00e4re ich vielleicht nie ein guter Angler geworden, weil ich an den Haken zu oft K\u00f6der geh\u00e4ngt h\u00e4tte, die (nur) mir schmecken und nicht den Fischen. Aber das passt ja auch wieder nicht, denn ich wollte ja niemandem einen Haken ins Maul schmuggeln, an dem er oder sie h\u00e4ngenbleiben m\u00f6ge, wie es beim Angeln der Fall ist. Eher schon wie Bert Brecht in seiner Erz\u00e4hlung Der verwundete Sokrates \u00fcber diesen sagt, dass er als Sohn der Hebamme seinen Gespr\u00e4chspartnern lieber zu eigenen Kindern verhelfen wollte, als ihnen Bastarde anzuh\u00e4ngen, ihnen also fremde Gedanken unterzujubeln, die mit deren eigenem Denken nichts zu tun haben. So gesehen w\u00e4re ich lieber Sokrates geworden als Christian Thieme, aber jeder muss halt mit dem auskommen, was er hat.\nEines jedenfalls geh\u00f6rt zur Philosophie, und das ist die Wurzeltriebigkeit. Nicht Meinungen sollen im Vordergrund stehen, sondern die Wege des Denkens, aus denen ganz am Ende vielleicht fertige Meinungen resultieren. Oder neue Wurzeln, denn was ist denn beim Denken jemals \u201efertig\u201c\u2026 Und dazu ein eigener, zuverl\u00e4ssiger ethischer Kompass, dessen man sich beim Denken in jeder Situation immer wieder bewusst wird. Das ist manchmal schwerer als gedacht.\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein gutes Jahr 2023, oder wenigstens ein so gut es geht Jahr \u2013 oh je, wie macht man aus so gut es geht ein Adjektiv?! Na, Sie wissen schon, was gemeint ist.\nAlles Gute also! Ihr Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 05.12.2022\nMein Teddy \u2013 Klammer um mein Leben\nAuf dem Wandregal \u00fcber dem Schreibtisch sitzt mein Teddy. Seit sie ihn mir zum 67sten Geburtstag renovieren lie\u00dfen, hat er dort seinen Platz. Woher wussten sie \u2026? \u2013 keine Ahnung, aber es war ein Volltreffer. Vor seiner General\u00fcberholung hatte er n\u00e4mlich alle Jahrzehnte seit meiner Kindheit gut verpackt in einer Schachtel verbracht. Abstrakt war damit schon klar, dass mir der alte, fast zu Tode geliebte Teddy offenbar etwas bedeuten muss, aber wahrscheinlich nicht so viel, dass ich jemals selber die Initiative ergriffen h\u00e4tte, ihn aus der Schachtel zu befreien. Woher also wussten sie\u2026?\nKlar, so ganz wie neu ist er in seiner Reha nicht mehr geworden, aber das bin ich ja auch nicht. Wir passen schon gut zusammen. Jetzt wohnt er auf dem Regalbrett und passt auf, was ich am Schreibtisch treibe. F\u00fcr meine j\u00fcngsten Enkelm\u00e4dchen ist es immer irgendwie prickelnd, Opas Teddy vom Regal zu holen und ihn vorsichtig lieb zu haben, wie sie auch einige der alten Bilderb\u00fccher lieben, die sie hin und wieder ansehen und vorgelesen haben wollen.\nSo hilft mir mein Teddy, nicht den Kontakt zu verlieren zu dem Kind, das ich einst war. Diese R\u00fcckbesinnung ist von nicht geringem Wert, denn achten und wertsch\u00e4tzen l\u00e4sst sich am besten das, woran man sich erinnert und was man sich (noch) vorstellen kann. Dabei gef\u00e4llt mir die Vorstellung, dass meine Kinder und Enkel physisch sehen k\u00f6nnen, dass auch der Opa, irgendwie der \u201ePatriarch\u201c der Familie, der er nat\u00fcrlich niemals sein will, seinen eigenen Teddy besitzt und seine eigenen Bilderb\u00fccher. Teddy ist gut gegen zu viel Patriarchentum. Solange er nicht dazu f\u00fchrt, dass sich der Patriarch wider Willen aus seiner Verantwortung stiehlt oder am Ende noch kindisch wird. Doch keine Sorge, weder das eine wird er, noch das andere.\nSo sitzt er nun also dort oben, rundum auf Vordermann gebracht, und schaut mir beim Schreiben zu. Aber er schaut nicht nur zu: Wenn ich zu ihm hinaufblicke, erwidert er den Blick und fragt mich stumm, wann er denn endlich einmal selbst in den Zetteln zu Wort kommen darf. Ok, sage ich ihm: Heute, im voraussichtlich letzten Zettel, darf er!\nNein, stopp mal, wir sind doch erwachsene Menschen, und Teddys k\u00f6nnen bekanntlich nicht reden, nicht h\u00f6ren und auch keine Blicke erwidern. Der Kinder-Teddy vielleicht, denn f\u00fcr Kinder spielen die Grenzen der sogenannten Realit\u00e4t keine so gro\u00dfe Rolle. Erwachsenen-Teddys jedenfalls k\u00f6nnen es definitiv nicht, und das hier ist ein ernsthafter Zettel, so ernsthaft wie die alle vorherigen, auch wenn er auf den ersten Blick anders daherkommt. Also sagen wir so: Ich selbst rede hier, nicht mein Teddy. Aber immer, wenn ich ein St\u00fcck geredet bzw. geschrieben habe, schaue ich ihn an und \u00fcberlege, ob es passt.\nMein Teddy, der Anfang\nMeine Generation war vom Schicksal in jeder Weise beg\u00fcnstigt. Den Krieg nicht erlebt zu haben \u2013 im Jahr 2022 wird man mit solchen S\u00e4tzen vorsichtig. Also: Mit Krieg meine ich den zweiten Weltkrieg, und zu beg\u00fcnstigt muss man sich wohl neuerdings und deutlicher als je zuvor ein bis jetzt dazudenken. Aber darum soll es jetzt nicht gehen. Ich sagte beg\u00fcnstigt und dachte daran, dass gen\u00fcgend Wohlstand war, um einen Teddy zu besitzen, aber gottlob noch nicht genug, um eine ganze Kiste von mehr oder weniger \u00fcberfl\u00fcssigen, zus\u00e4tzlichen Stofftieren zu horten. So wurde aus meinem Teddy der Teddy, und eben nicht einer (unter vielen). Das war die Basis jener Freundschaft, die sich sp\u00e4ter als eine lebenslange erweisen sollte. Um meine Erinnerungen mit ihm soll es freilich jetzt nicht gehen.\nNur eines vielleicht: So knapp und wertvoll wie Spielsachen und alles andere waren auch Fotografien, und es ist kein Zufall, dass eine der wenigen davon mich, meine Eltern und meinen Teddy zeigt. Fehlender \u00dcberfluss ist die erste und wichtigste Voraussetzung, sich mit dem einzelnen Ding oder auch Menschen wirklich zu besch\u00e4ftigen. 20 Teddys in der Kiste sind f\u00fcr wahre Freundschaft nicht weniger gef\u00e4hrlich als dutzendweise Facebook-\u201eFreunde\u201c.\nMein Teddy, die Mitte\nDass Teddyb\u00e4ren im Normalfall Lebens-Abschnitts-Partner sind, wei\u00df auch die Industrie. Selbst die auf Haltbarkeit statt schnellen Verschlei\u00df bedachte Wirtschaft der 1950-er Jahre w\u00e4re nicht auf den Gedanken gekommen, einen Teddy f\u00fcr eine lebenslange physische Liebesbeziehung zu konzipieren. Mit anderen Worten: Gegen Ende seiner vorgesehenen Nutzungsdauer war mein Teddy kahl geliebt, mit lockeren Gliedern, aus deren Enden mangels verbliebener Haut die blanke Holzwolle quoll \u2013 Holzwolle! Aus heutiger Sicht k\u00f6nnte man ihn direkt einen Bio-Teddy nennen.\nSo war es fast zwingend, die Beziehung zum Teddy mit dem Eintritt in den zweiten und l\u00e4ngsten Lebensabschnitt auf eine neue Basis zu stellen. Zum Liebhaben wurde er nicht mehr ben\u00f6tigt, und die Kinder, die dereinst vielleicht kommen sollten (und auch tats\u00e4chlich kamen), waren, dem wachsenden Wohlstand geschuldet, ausreichend mit eigenen Spielsachen ausgestattet. Entsorgen freilich kam nicht in Frage, und so reduzierte sich unsere Beziehung auf das Wissen, dass es den Teddy noch gab und ich mit ihm rein theoretisch etwas Neues beginnen konnte.\nM\u00e4nnerrolle! Au\u00dfen hart und innen ganz weich?\nM\u00fcssen M\u00e4nner allen Ernstes einen Teddy haben? D\u00fcrfen sie das \u00fcberhaupt? Wozu soll er ihnen gut sein? \u2013 es kommt wohl darauf an, wen man fragt. Meine j\u00fcngsten Enkelm\u00e4dchen finden es, bislang von keiner repressiven Norm beleckt, v\u00f6llig normal, dass der Opa einen Teddy hat. Es f\u00e4llt ihnen gar nicht als Besonderheit auf \u2013 so wenig wie der kleine Junge, der mit Begeisterung die Prinzessinnenkleider seiner gro\u00dfen Schwester tr\u00e4gt. Erst sp\u00e4ter kommen die S\u00e4tze dazu, die mit man beginnen und mit nicht enden, und ab da wird alles komplexer. Und sp\u00e4testens im Laufe der Pubert\u00e4t oder wenig danach wird das erste Leben, das unbek\u00fcmmertnaive Leben der Kindheit, endg\u00fcltig zu den Akten gelegt. Es beginnt jenes zweite Leben, das als \u201eErwachsener\u201c. Zun\u00e4chst, und deswegen die Anf\u00fchrungszeichen, ist das Erwachsensein nicht viel mehr als ein Anspruch, mit dessen Hilfe es gilt, sich im neuen Leben einen Platz zu erk\u00e4mpfen und ihn zu behaupten und auszubauen. In dieser Phase erweist sich der Teddy als extrem hinderlich. Vollj\u00e4hrig mit 18. Au\u00dfen erwachsen. Und innen? In der Ukraine wird mit 18 schon gestorben. Und bei uns, in normalen Zeiten? Au\u00dfen ist der Teddy weg, in die Kiste verpackt, wie bei mir, oder bei anderen im Kleidercontainer oder gleich im M\u00fcll, je nachdem. Und innen? Wann verschwindet es, das beh\u00fctete Wohlgef\u00fchl der Kindheit? Und wann kommt es als heimliche Sehnsucht zur\u00fcck? Da kann jeder bei sich selbst nachforschen. Ich stelle mir vor, dass manche besonders schlimmen Dinge kaum vorstellbar w\u00e4ren, nicht in Familien und nicht in der Weltpolitik, wenn doch jeder Erwachsene, zumal jeder Mann, seinen Teddy im Schrank (und im Kopf) behalten h\u00e4tte\u2026\nDer Teddy und die Gef\u00fchle\nM\u00e4nnerseele. Herbert Gr\u00f6nemeyer hat sich ihr in seinem Lied gewidmet und sich damit als einer von wenigen schonungslos an das Thema herangetraut: au\u00dfen hart und innen ganz weich. Es geht um die Rolle, die M\u00e4nner in ihrem Leben und in der Welt spielen. Aber noch vorher geht es um ihre Haltung zu sich selbst. Motoren und Autos und Formel 1 sind M\u00e4nner-Themen, dazu, je nach Schicht, Segeln, Golf oder einfach Fu\u00dfball, Karriere und beruflicher Erfolg und je nachdem, wie einer sich inszenieren will, Weiber. Aber Freiheit ist, wenn ich \u00fcber meine wirklichen Emotionen so sprechen kann wie andere \u00fcber die Technik. Manche m\u00f6gen sagen, die Freiheit, \u00fcber den Teddy zu sprechen, sei hart an der Grenze zur Narrenfreiheit, und da w\u00fcrde ich gar nicht widersprechen. F\u00fcr mich jedenfalls geh\u00f6rt zur Freiheit, mich nicht zu scheuen, mit 70 einen Essay \u00fcber den Zauber des Teddys f\u00fcr einen erwachsenen Mann zu schreiben.\nDie Balance finden zwischen innerer Unabh\u00e4ngigkeit und \u00e4u\u00dferer Einhaltung von Konventionen. Zwischen der Verantwortung f\u00fcr mein eigenes Wohlbefinden, auch das seelische, und meinem Auftreten in der Welt, das nicht zuletzt von der F\u00fcrsorge f\u00fcr andere bestimmt wird.\nD\u00fcrfte man die Bundesau\u00dfenministerin fragen, ob sie auf ihren Dienstreisen ein Kuscheltier mitnimmt? Man d\u00fcrfte es nicht \u2013 es w\u00fcrde als Spott gedeutet: das ist die Genderfalle. D\u00fcrfte man einen ihrer Vorg\u00e4nger, etwa Sigmar Gabriel, fragen, ob er damals eines dabei hatte? Spott w\u00fcrde dann als Motiv ausscheiden, die Frage w\u00fcrde lediglich als total d\u00e4mlich empfunden. Es kommt mir bei diesem Gedankenspiel \u00fcberhaupt nicht darauf an, ob ein Spitzenpolitiker oder eine Spitzenpolitikerin unterwegs oder am Schreibtisch tats\u00e4chlich je ein Stofftier dabei hatte. Zu 99,99 % w\u00e4re die Antwort Nein. Wenn schlimme Dinge geschehen sind, \u00f6ffnet der tote Teddyb\u00e4r auf dem Boden die Herzen und Geldbeutel derer, die spenden sollen und es auch tun. Gut so. Aber was ist vorher?! Was w\u00e4re, wenn etwa Herr Putin in der Mitte seines wei\u00dfen Monster-Tisches, der ihn als Person etwas bedeutender erscheinen lassen soll, einen Teddy sitzen h\u00e4tte? Ja, dann k\u00f6nnte er seinen Krieg nicht f\u00fchren. So viel Macht hat ein kleiner Teddy, und deshalb st\u00f6rt er allenthalben.\nWann ist ein Mann ein Mann? Gr\u00f6nemeyers Songtext, ich liebe gute Songs. Weil sie Fragen offenlassen d\u00fcrfen, die ein Essay beantworten m\u00fcsste, und weil sie dadurch mehr zur Reflexion beitragen als manchmal ein fertiger Text. Wann also ist ein Mann ein Mann.\nWie ist das also bei mir mit dem Teddy und der Rolle? \u2013 Zum Teufel mit Gender. Sp\u00e4ter, als Erwachsener, gibt ein Kleinkind das weiter, was es selbst erfahren hat. Und in modernen Familien kommt Geborgenheit von beiden Eltern, immer ausgepr\u00e4gter. Das war nicht immer so. Meine Generation stand an der Schwelle.\nIch sehe mich mit unserem ersten Kind beim Spaziergang. Mutter Studentin, Vater Student, harmonischer Gleichklang der Rollen und Aufgaben. Ende der 1970-er Jahre war das. Und was war rund um uns herum? Wir, d.h. Vater und Kleinkind in den Isarauen, auf dem Spielplatz mit Sandkiste \u2013 heute Normalit\u00e4t. Damals war es das nicht: In der einen Ecke etliche M\u00fctter, und und ziemlich verloren in der anderen Ecke ich, der seltsame Jung-Vater. Wurde ich bel\u00e4chelt oder war ich nur zu sch\u00fcchtern? Das Problem sa\u00df in diesem Moment wohl gleichm\u00e4\u00dfig in beiden Ecken der riesigen Sandkiste. Teddy f\u00fcr alle: Die Elternzeit f\u00fcr V\u00e4ter ist die Weiterf\u00fchrung des Gedankens und meiner damaligen Erlebnisse.\nMein Teddy, das Finale\nDas Leben wird ruhiger. Der dritte (und letzte) Abschnitt l\u00e4sst mir mehr Freiheit(en). Ich sehe, wenn ich zur\u00fcckblicke, die H\u00e4rte in der Mitte. Bei mir war es eine aufgezwungene H\u00e4rte, und die ist nicht so hart wie eine von innen und aus \u00dcberzeugung gelebte. Das hat es ertr\u00e4glicher gemacht, aber trotzdem\u2026\nKinder sollen Respekt vor mir haben. Aber doch nicht deshalb, weil ich erwachsen bin und sie nicht! Respekt durchaus ja, aber auf Gegenseitigkeit. Respekt vor den Bed\u00fcrfnissen, den St\u00e4rken und auch den Schw\u00e4chen des anderen Lebensalters. Das redet keiner blinden Symmetrie das Wort, weil es die nicht geben kann. M\u00f6chtest du jetzt die Sechsfach-Impfung oder lieber nach Hause gehen? \u2013 das ist keine Fiktion, das gibt es wirklich. Deshalb sage ich ausdr\u00fccklich dazu, dass ich das nicht meine.\nEines haben wir Erwachsenen den Kindern voraus: Wir wissen (noch), wie das war, Kind zu sein. Kinder k\u00f6nnen nicht wissen, wie es ist, erwachsen zu sein. Das verpflichtet die Erwachsenen, nicht die Kinder. Im Lateinischen hie\u00dfen sie deshalb liberi, die Freien. Der hilflose Spruch Werde du erst mal erwachsen hilft ebenso wenig weiter wie der ebenso hilflose Versuch, an die Kinder Entscheidungen und Lasten zu delegieren, die sie nicht tragen k\u00f6nnen.\nEs geht mir nicht darum, als Erwachsener immer noch wie fr\u00fcher mit dem Teddy zu spielen. F\u00fcr mich ist mein Teddy Metapher oder Symbol f\u00fcr eine bestimmte Geisteshaltung. Oder st\u00e4ndige Ermahnung. Oder der Anker in meine Erinnerung. Andere finden daf\u00fcr andere Metaphern oder Objekte. Darauf kommt es nicht an.\nWieder andere freilich vergessen die Kindheit und tun mit zunehmendem Alter zunehmend so, als w\u00e4ren Kinder fremde Wesen und man selbst nie ein Kind gewesen. Sie pr\u00e4gen das Bild einer vermeintlich kinderfeindlichen Gesellschaft, in der etwa extra Hotels f\u00fcr Erwachsene mit Kinderverbot die Norm w\u00e4ren. Faktisch gibt es das alles, aber ich glaube nicht, dass es jemals die Oberhand bekommen wird.\nDie Kindheit war nach Jahren gemessen kurz, hat aber lange gedauert, die Mitte umgekehrt lang zu durchleben, aber im R\u00fcckspiegel kurz, weil eher ereignisarm. Und so erlebten wir, wie jedes durchlebte Jahr k\u00fcrzer geriet als das vorherige, und wundern uns. Und nun das Alter: Will ich, dass das alles so weitergeht und jedes Jahr immer noch k\u00fcrzer wird als das davor? Lieber mit den Kindern und jetzt den Enkeln immer wieder das Staunen der Kindheit zur\u00fcckholen, die Welt immer wieder so faszinierend finden wir damals, und niemals aufh\u00f6ren mit diesem bohrenden warum, mit dem Kinder auf alles losgehen, was ihnen vors Rohr kommt, sich nicht mit Antworten, die keine sind, zufriedengeben: Wege, um die Jahre wieder l\u00e4nger und bunter werden zu lassen. Und nicht zu verh\u00e4rten. Die H\u00e4rte, die in der Mitte begonnen hatte, k\u00f6nnte sich weiter versch\u00e4rfen. Bei manchen tut sie es wirklich, aber das ist gottlob nicht zwingend. Die selber Kinder und vielleicht Enkel haben, verh\u00e4rten sowieso nicht so leicht. Zum Gl\u00fcck auch viele nicht, die selber keine Kinder haben. Sie alle zusammen sind das positive Gegengewicht gegen jede Form von aufkommender Gerontokratie, das ist das Wort f\u00fcr die Herrschaft der Greise, sei es in den Gr\u00fcnanlagen, im Wohnblock oder bei der Rentenversicherung.\nMein Leben ist doch ein Leben, nicht drei verschiedene!\nDer Teddy hilft mir, lebenslang zur\u00fcckschauen auf die Wurzeln, erfahrene Geborgenheit weiterzugeben und wegzukommen von der Wahrnehmung, als h\u00e4tte der Mensch nacheinander drei Leben, die miteinander nichts zu tun haben. Wer selbst eine gl\u00fcckliche oder annehmbare Kindheit hatte \u2013 nur f\u00fcr diese kann ich sprechen \u2013 und seinen Teddy nicht vergessen hat, wird im Gedanken an ihn manche Dinge bewusst tun, andere unterlassen und wieder andere anders machen.\nSeit dem Bestseller Per Anhalter durch die Galaxis wissen wir eine Menge unn\u00fctzer Dinge, wie zum Beispiel dass die Zahl 42 die Antwort auf alle Fragen der Menschheit ist. Oder dass es im Weltall von Nutzen ist, stets sein Handtuch dabeizuhaben. Er wei\u00df, wo sein Handtuch ist, gilt unter den Vagabunden des Weltalls als anerkennendes Statement f\u00fcr einen, der rundum kompetent ist.\nMachen wir doch auf Erden was draus! Er wei\u00df, wo sein Teddy ist: Gerne in der m\u00e4nnlichen Form \u2013 dies hier war eine Betrachtung \u00fcberwiegend f\u00fcr M\u00e4nner und dabei wiederum \u00fcberwiegend f\u00fcr die zweite Lebensh\u00e4lfte.\nDie Zeiten \u00e4ndern sich, und die Teddy-Fraktion ist im Aufwind.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 07.11.2022\nVon Bildern und B\u00fcchern\nApricale! Was f\u00fcr ein Ort! Die H\u00e4user k\u00fchn an den steilen Berg geklebt, so k\u00fchn, dass eines von ihnen neulich einfach verloren ging. Zu weit hatte es sich im steilen Gel\u00e4nde vorgewagt, so dass es eines Morgens, als der Tag erwachte, einfach verschwunden war. Hinuntergefallen sozusagen. Abgest\u00fcrzt. Nur die Mauer mit der Haust\u00fcr war am Stra\u00dfenrand kleben geblieben. Wollen wir hoffen, dass man sie gut gesichert hat, damit niemand versuchen konnte, durch die stehengebliebene Haust\u00fcr das verschwundene Haus zu betreten. Und vor allem: Wollen wir hoffen, dass die Bauf\u00e4lligkeit rechtzeitig erkannt wurde und das Haus, als es sich auf den Weg ins Tal machte, bereits leerger\u00e4umt war.\nApricale in Ligurien \u2013 f\u00fcr mich ist ein \u201eKlein-Siena\u201c. Ich sehe den malerischen Dorfplatz, der kaum von Autos erreicht wird, eher von Vespa und Ape, und frage mich, wie ich bei diesem Anblick auf Siena komme. Eigentlich gibt es keinen plausiblen Grund, warum jemand bei diesem engen Rund, wo gerade einmal zwei Pferde im Kreis laufen k\u00f6nnten, an den gro\u00dfz\u00fcgigen Platz in Siena denken sollte. An den Geb\u00e4uden jedenfalls kann\u2019s nicht liegen. Mit ihnen l\u00e4sst sich eine solche Verbindung kaum herstellen. Aber die Phantasie l\u00e4sst sich keine Vorschriften machen. So nehme ich den Platz durch den Filter meiner individuellen Assoziationen wahr, und die sagen mir \u201eKlein-Siena\u201c. So etwas passiert offensichtlich nicht nur den Bildern, sondern manchmal auch den Pl\u00e4tzen (Auf die Bilder kommen wir gleich zur\u00fcck). Hoch oben \u00fcber dem Klein-Siena-Platz thront das Castello. Es ist ein Relikt aus dem 11. oder 12. Jahrhundert mit einem Turm, auf dessen spitzem Dach sie ein Fahrrad montiert haben: Frei stehend, Vorderrad himmelw\u00e4rts. Indem es weder abrutscht noch umkippt, scheint es den Gesetzen der Physik doppelt Hohn zu sprechen. Kunst, von au\u00dfen weithin sichtbar. Kunst auch innen, denn im Castello zeigen sie in jedem Jahr eine zwar im Umfang bescheidene, aber f\u00fcr den Besucher jedes Mal interessante Ausstellung.\nQuelle: Von Alessandro Vecchi - Eigenes Werk, CC BY-SA 3.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=18857402\n(Nichts als) ein Bild?\nMit den Bildern drinnen ist es wie mit dem Platz drau\u00dfen: Sie werden lebendig, sobald Wahrnehmung und Assoziationen des geneigten Betrachters sie wachkitzeln. Zwar gibt es bei jedem Bild Aspekte, die nicht so sehr vom subjektiven Blick des Betrachters abh\u00e4ngen, wie zum Beispiel Technik, Epoche oder Marktwert \u2013 bei letzterem jedoch ist das schon wieder kompliziert. Was (oder wer) bewirkt denn, dass ein Bild als wertvoll gilt? Ich jedenfalls huldige der gnadenlosen Subjektivit\u00e4t. F\u00fcr mich bin ich allein das Ma\u00df aller Bilder. Ganz nahe bei Picasso, der den Kunstbegriff mit seiner bekannten Metapher vom Stein erkl\u00e4rte: Im Auge eines Betrachters, der ihn in der Hand h\u00e4lt und betrachtend dreht und wendet, kann dieser Stein zum Kunstwerk werden. Zur\u00fcck auf den Boden geworfen, ist er nichts weiter mehr als der Stein, der er zuvor gewesen.\nJa, Picasso! Oben im Turm hatten sie bei unserem letzten Besuch ein paar Arbeiten von ihm, und dazu auch eine Video-Installation. Auf ihr konnte man zusehen, wie der Meister von unsichtbarer Hand Bilder entstehen lie\u00df, eines nach dem anderen, wie im Zeitraffer. Das \u201eentstehen\u201c ist w\u00f6rtlich zu nehmen, denn der Betrachter wird Zeuge der schrittweisen Fertigstellung. So fing ich nach kurzer Zeit an, in den Bildern eine Symbolik zu sehen, die neben mir in diesem Moment vielleicht kein anderer sah: Hier wurden vordergr\u00fcndig zwar einfach nur Bilder gezeigt! K\u00f6nnte aber \u201ein Wirklichkeit\u201c nicht jedes von ihnen ein real gelebtes Leben repr\u00e4sentieren?\nDa gab es Bilder bzw. Leben, bei denen gleich zu Beginn einige kr\u00e4ftige Linien gesetzt waren, von denen das Bild bis zur Fertigstellung \u201enicht mehr losgekommen ist\u201c, so meine Lesart. Bei anderen war es mir, als h\u00e4tten sie sich immer wieder neu erfunden. In meine Sprache \u00fcbersetzt war das so, als h\u00e4tten sie nicht nur ein Leben gelebt, sondern nacheinander mehrere. So ein Leben m\u00f6chte ich haben. Nein, nicht einfach haben! Von selber kommt das nicht! Sondern: So m\u00f6chte ich mir mein eigenes Leben gestalten! rief es in mir.\nUnd noch einen weiteren Stromschlag versetzten mir diese Sequenzen. Was n\u00e4mlich w\u00fcrde ich normalerweise tun, sobald ein Bild, an dem ich lange gemalt habe, endlich fertiggestellt ist: Ich w\u00fcrde einen Schritt zur\u00fccktreten und es in Ruhe auf mich wirken lassen. Allein schon, um zu sehen, ob ich es wirklich f\u00fcr fertig halten soll. Was aber tat der Meister mir an! In derselben Sekunde, da der letzte Pinselstrich gesetzt war, geht das Licht aus, das Bild verschwindet. Warum hat er das so arrangiert? Konnte es daf\u00fcr \u00fcberhaupt eine andere Deutung geben als die, die ich gerade gefunden hatte? \u201eAus dem bl\u00fchenden Leben gerissen\u201c?\nAus dem bl\u00fchenden Leben. Ist das gut oder schlecht? Wenn es kann, greift das Denken auf bekannte Muster zur\u00fcck, die sich abwandeln lassen: Soll man beim Beten essen? \u2013 Nein. Aber warum nicht beim Essen beten?! \u00dcbersetzt hei\u00dft das hier: Will ich aus dem bl\u00fchenden Leben gerissen werden? \u2013 Nein. Aber zugleich ich w\u00fcnsche mir, dass mein Leben bis zum letzten Tag bunt und m\u00f6glichst interessant bleiben m\u00f6ge, wie Picassos Bild! Wohl wissend, dass es Leben gibt, denen am Ende \u00fcber viele Jahre die Kraft fehlt, mehr zu tun, als das Bild zu betrachten, das vorzeiten fertiggemalt oder einfach halbfertig liegengelassen wurde. Oder nicht einmal das.\nUnabh\u00e4ngig von der Wirkung auf mich als Einzelnem geh\u00f6rt das Bild zu den \u00e4ltesten Kulturg\u00fctern der Menschheit, von Picasso und der Gegenwart zur\u00fcck bis in die Antike und noch weiter, mindestens bis in die H\u00f6hlen der Steinzeit. Als Unikate waren Bilder und Plastiken noch bis vor kurzem allein f\u00fcr lokale und soziale Eliten zug\u00e4nglich, denen sie ihre Botschaften \u00fcber die Jahrhunderte und Jahrtausende hinweg anvertraut hatten. Erst in j\u00fcngerer Zeit entfalten sie durch Ausstellungen und millionenfache Reproduktionen ihre Breitenwirkung. Der Kultur mag das wohl insgesamt eher guttun, auch wenn vielleicht ein paar Fragezeichen zur\u00fcckbleiben.\n(Nichts als) ein Buch?\nPieve di Teco! Was f\u00fcr ein Ort! Der Kern stammt aus dem 12. Oder 13. Jahrhundert: Eine schmale Stra\u00dfe, links und rechts ges\u00e4umt von schattigen Arkaden mit ihren Gesch\u00e4ften, Bars und Lokalen, dar\u00fcber mehrst\u00f6ckige H\u00e4user und rechts und links aufstrebend die steilen H\u00e4nge der ligurischen Berge. Unter den Arkaden machen sie an jedem letzten Sonntag Flohmarkt.\nManchmal sitzt da ein alter Mann, umgeben von Schachteln mit noch viel \u00e4lteren B\u00fcchern. Leicht kommen wir ins Gespr\u00e4ch und unterhalten uns. Zuerst \u00fcber die lateinischen B\u00fccher \u2013 sie zu verkaufen, ist er ja gekommen \u2013, dann \u00fcber Latein schlechthin und alles M\u00f6gliche, trinken einen Espresso, reden \u00fcber den Preis f\u00fcr eines der B\u00fccher, danach vielleicht wieder \u00fcber Latein, \u2026 Der alte Mann wei\u00df genau, was jedes Buch (eigentlich) kosten soll, aber reden kann man ja immer, und so fanden mit der Zeit ein paar seiner kleinen Sch\u00e4tze den Weg nach Starnberg. Was mag so ein Buch in den letzten 300 Jahren erlebt haben? Wie viele Besitzer nannten es \u201ef\u00fcr immer\u201c ihr Eigentum, ganz so, als w\u00fcrde die Zeit mit ihnen enden? Wie viele Kriege hat es \u00fcberstanden, wie oft musste es aus dem Feuer gerettet werden? Durch Hunger, D\u00fcrre, Hochwasser, K\u00e4lte, Hitze, immer ist es da und sagt: Ich bin Kultur, ich lebe \u2013 bewahre mich und gib mich weiter!\nWozu ich die alten B\u00fccher \u201ebrauchen kann\u201c? Was bedeutet es, ein Buch von Thomas von Aquin in der Hand zu haben, so alt, dass es den Abstand zwischen ihm und mir halbiert? Was macht es mit mir, ein Buch zu besitzen, an dessen Innerem sich vor Jahrhunderten schon die W\u00fcrmer sattgefressen haben? Das Buch als Datentr\u00e4ger? \u2013 Um den Inhalt zu lesen, brauche ich nicht das alte Papier. Und dennoch ist es (mir) wichtig? Das Buch als Gegenstand? \u2013 als Dokument der Zeit(en), k\u00f6nnte man sagen.\nUmbr\u00fcche. An der Schwelle zur Neuzeit kam es zum \u00dcbergang vom geschriebenen Buch zum gedruckten. Oder war es umgekehrt: Markierte nicht gerade der Buchdruck den Beginn der Neuzeit? Schnell wurden die fr\u00fcheren Handschriften f\u00fcr den Alltag bedeutungslos. Heute sorgt die Digitalisierung f\u00fcr einen nicht weniger einschneidenden Umbruch als damals der Buchdruck. Gigantische Projekte sind angelaufen, um ganze Bibliotheken mit ihren Millionen von B\u00e4nden zu digitalisieren, und der Fundus an online lesbaren B\u00fcchern wird von Tag zu Tag gr\u00f6\u00dfer. Auch ich profitiere gelegentlich davon. K\u00f6nnte so den gedruckten B\u00fcchern ein \u00e4hnliches Schicksal bevorstehen wie einst den Handschriften? Einerseits schon.\nAber ist denn ein Buch immer nur \u201eContent\u201c? Ich w\u00fcrde da unterscheiden. Der gr\u00f6\u00dfte Teil dessen, was ich zu lesen bekomme, ist morgen oder \u00fcbermorgen bedeutungslos. Ob ich es auf Papier lese oder digital, ist eine Frage der Pr\u00e4gung. Die j\u00fcngere Generation ist mit dem Display aufgewachsen und braucht nichts anderes mehr. Der Wald dankt es ihr. F\u00fcr manche ist ein Bibliotheksschrank nichts weiter als eine \u201eB\u00fcchertapete\u201c. Und wenn Wohnungsmieten unerschwinglich werden und jemand zudem noch berufsbedingt mobil sein muss, sind B\u00fccher in der Tat das vorletzte, was er brauchen kann (das allerletzte w\u00e4re ein Konzertfl\u00fcgel). Mit anderen Worten: Der Lebensraum f\u00fcr B\u00fccher wird kleiner. Vom Aussterben bedroht sehe ich sie trotzdem nicht.\nF\u00fcr mich sind meine B\u00fccher Elemente einer winzigen, privaten Bibliothek, die allm\u00e4hlich zum Abbild meiner Biografie geworden ist. Zugleich inspiriert sie mich immer wieder neu, sobald ich in ihr \u201elese\u201c. Zwischen den B\u00fcchern ist n\u00e4mlich ein feines Netz gespannt, dessen F\u00e4den allein ich sehen kann, weil ich der bin, der sie gespannt hat. Unsichtbare Querverbindungen, die nur mir geh\u00f6ren und nur f\u00fcr mich etwas bedeuten. Durch die K\u00f6rperlichkeit der B\u00fccher, durch ihre Standorte, ihre Nachbarschaft zu den anderen B\u00fcchern werden die Bez\u00fcge dargestellt. \u201eNach mir\u201c werden die F\u00e4den erloschen sein, und was zuvor meine Bibliothek gewesen war, wird ein strukturloser Haufen von B\u00fcchern sein. Das haben der Stein von Picasso, der im Auge des Betrachters zum Kunstwerk wird, und nur dort, und meine kleine Bibliothek gemeinsam. Freilich, und darin liegt der Unterschied, haben viele dieser B\u00fccher, \u00e4hnlich den alten Bildern, ihren Wert nicht nur im Auge des Betrachters, der sie als Teil seines pers\u00f6nlichen Kosmos sieht, sondern von ihm unabh\u00e4ngig als materialisierte Kultur.\nAuch bei den B\u00fcchern spielten Unikate lange Zeit die ausschlaggebende Rolle. Die Bibliothek von Alexandria war legend\u00e4r, und noch in der Renaissance war der Besitz von 100 oder 200 B\u00fcchern ein Zeichen von f\u00fcrstlichem Luxus. Heute freilich sind die alten Handschriften nur noch f\u00fcr Spezialisten von Interesse. Fr\u00fcher und radikaler als bei den Bildern trat die Breitenwirkung in den Vordergrund \u2013 gut f\u00fcr die B\u00fccher und wiederum gut f\u00fcr die Kultur, sicherlich mit weniger Fragezeichen als bei den Bildern.\nB\u00fccher und Bilder: Die gro\u00dfen Bewahrer\nKultur denkt nicht in Generationen. Gemessen an den Perioden, in denen sie lebt und sich entwickelt, ist unser Leben kurz. Wie aber \u00fcberlebt sie alle H\u00f6hen und vor allem Tiefen des Menschengeschlechts? \u2013 An dieser Stelle schlie\u00dft sich der Kreis zu mir als Einzelnem. Denn jede*r kann zu ihrem Erhalt beitragen, indem sie oder er ein kleines St\u00fcck Kultur bewahrt und weitergibt, ideell oder materiell. Ich stelle mir jedes menschliche Leben im Hinblick auf die Kultur als ein auf den Kopf gestelltes U vor. Am Anfang wird, wenn es das Schicksal gut meint, gelernt. Nur Gelerntes kann weitergetragen werden. Danach folgt, kulturell gesehen, die Bl\u00fctezeit, der nach oben gerichtete Bogen des umgekehrten U, und am Ende kommt es zum unvermeidlichen \u201eR\u00fcckbau\u201c. Wenn nun gen\u00fcgend dieser B\u00f6gen dicht nebeneinander stehen, kann es sich die Kultur auf ihnen wie auf einer stabilen Unterlage bequem machen, obwohl jeden Tag Individuen hinzukommen und andere ihren Abschied nehmen. Sobald aber dieses Kontinuum unterbrochen wird, verschwindet Kulturwissen, manchmal unwiederbringlich. Wie in der Antike musiziert wurde, werden wir nie mehr wirklich erfahren. B\u00fccher und Bilder k\u00f6nnen dazu beitragen, L\u00fccken zu \u00fcberbr\u00fccken. L\u00fccken, die gerissen wurden durch Kriege, Barbarei, blanke Not, pure Dummheit \u2013 viele Ursachen gab und gibt es, viele Gefahren lauern dem kulturellen Erbe auf. Die Renaissance war eine Zeit der immer neuen Entdeckungen. Ein antiker Text nach dem anderen kam nach Jahrhunderten neu zum Vorschein, \u00fcberliefert nicht von Mensch zu Mensch, sondern allein durch die Schrift, von Mensch zu Schrift zu Mensch. Und weiterhin bleiben viele Texte verschollen, viele davon wahrscheinlich f\u00fcr immer. Aber wer wei\u00df! Immer noch schlummern viele Texte in den Bibliotheken, entweder g\u00e4nzlich unbearbeitet oder unentdeckt, weil sie sp\u00e4ter mit anderen Texten \u00fcberschrieben wurden wie eine gel\u00f6schte Festplatte, deren urspr\u00fcnglicher Inhalt sich nur mit kriminalistisch-technischer Akribie rekonstruieren l\u00e4sst. Bis dereinst auch die letzten bearbeitet und zug\u00e4nglich gemacht sein werden, k\u00f6nnen wir wohl immer wieder einmal Details unserer Geschichtsb\u00fccher erg\u00e4nzen oder auch neu schreiben.\nIch als Kontinuum\nDie bedeutendsten Bauwerke kann die Menschheit nur gemeinsam bewahren, genau wie das \u00d6kosystem. Bilder und B\u00fccher aufzubewahren und zu erhalten ist wie der Gartenteich, der zwar allein nichts rettet, aber doch Teil einer Mut machenden Bewegung ist. Zukunft setzt voraus, dass ich an sie glauben will \u2013 wissen k\u00f6nnen wir sowieso nichts, und konnten es noch nie. Und darum h\u00e4nge ich an den alten B\u00fcchern und betrachte alte Bilder, unabh\u00e4ngig von ihrem aktuellen Wert auf dem Kunstmarkt, der sie manchmal zum Asset im Portfolio von Superreichen degradiert. Zur Zukunft geh\u00f6ren Demut und das Bem\u00fchen, \u00dcberkommenes zu erhalten, um es an die Kinder und Enkel weiterzugeben.\nPost scriptum: W\u00e4hrend ich letzte Hand an diesen Text lege, begegnet mir H\u00f6rfunk (Bayern 2 am 5.11.2022) ein Beitrag \u00fcber den Denkmalschutz und die prek\u00e4re Situation unserer Baudenkm\u00e4ler. Es war ein Fehler, so muss ich mir eingestehen, neben den B\u00fcchern nicht auch von den H\u00e4usern gesprochen zu haben \u2013 beim n\u00e4chsten Mal wird es nachgeholt\u2026\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 15.10.2022\nIch Chef, du nix?\nDer Anlass ist eher unbedeutend, aber das Thema l\u00e4sst mir seither keine Ruhe. Es war, wie soll ich es sagen \u2013 ich habe k\u00fcrzlich einen Gastarbeiter gesehen. Wenn sie wissen, was ich meine. Eigentlich ist dieses Wort aus unserem Sprachgebrauch verschwunden, aus gutem Grund. In meiner Erinnerung ordne ich es den fr\u00fchen1960er Jahren zu, als unsere ausl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte noch mehrheitlich aus Italien stammten und an das Projekt eines diskriminierungsfreien Binnenmarkts noch nicht zu denken war. Ein solcher quasi aus der Zeit gefallener italienischer Gastarbeiter ist mir jetzt begegnet. Er lebt und arbeitet in Deutschland und versteht dabei so gut wie kein einziges Wort Deutsch. So war es eine rechte Freude f\u00fcr ihn, als pl\u00f6tzlich jemand, n\u00e4mlich ich, spontan auf sein Gegrummel geantwortet hat und er sich ein wenig in seiner Sprache unterhalten konnte.\nEiner der fr\u00fchesten italienischen Gastarbeiter geh\u00f6rt heute zu unserer Familie. Welches Leben hat er hier gelebt, welche Sprache ist \u201eseine\u201c Sprache: Wir sprechen selten dar\u00fcber. Ich hoffe, die Jahre und Jahrzehnte, auch die fr\u00fchen, als ich ihn noch nicht kannte, waren f\u00fcr ihn gute Jahre. Ich hoffe es. Doch eine Portion Beklommenheit ist immer dabei, wenn ich mich an sporadische Bemerkungen von damals erinnere und mir den Umgang derer, die damals erwachsen waren, mit den Gastarbeitern vorstelle. Nat\u00fcrlich kann es ganz gut gewesen sein: Ich denke neben meinem jetzigen Verwandten an einen Freund, der \u00fcber viele Jahre immer wieder einmal f\u00fcr uns gearbeitet hat: Alles, was sich aus Ziegel, Fliesen, Platten, M\u00f6rtel und Beton formen und gestalten l\u00e4sst, hat er gemacht. Und er hat uns ganz nebenbei beigebracht, wie k\u00f6stlich frisches, wei\u00dfes Brot mit Salz und Oliven\u00f6l schmeckt. Heute gibt es das quasi \u00fcberall, aber damals war es wie eine Offenbarung, jedenfalls f\u00fcr uns. An \u201eseinem\u201c Brunnen, den er damals in unserem Garten gebaut und auf einem St\u00fcck nassem Zement voll Werksfreude signiert hat, fahre ich immer noch gern vorbei, obwohl wir l\u00e4ngst schon nicht mehr dort wohnen. Aber bei aller Freundschaft, die Grundlage unserer Beziehung war unsymmetrisch.\n\u201eIch Chef, du \u2026 \u2013 nein, da musste nicht zwingend das Wort \u201enix\u201c folgen, wie es auf dem bekannten T Shirt steht, auch damals nicht. Aber egal, was hinter dem \u201edu\u201c folgt, eine latente Asymmetrie war stets vorhanden. Wie auch anders? Die Menschen aus Italien waren zum Arbeiten hierhergekommen, und das haben sie dann auch: Sie haben gearbeitet, hart und flei\u00dfig, und meistens mit ihren Knochen und Gelenken. F\u00fcr uns war Lucio ein Freund, kein Arbeiter oder Gastarbeiter, bis er nach vielen Jahren in seine Heimat zur\u00fcckgegangen ist. War es da noch seine Heimat? Und hat sich das halbe Leben hier in Deutschland f\u00fcr ihn gelohnt? \u2013 Schwer zu beurteilen, und von au\u00dfen wohl gar nicht, zumal ich auch die sizilianische Alternative nicht kenne, das Leben, das er dort gehabt h\u00e4tte, wenn er geblieben w\u00e4re, und an dem sich dieses Sich-Lohnen messen m\u00fcsste.\nAll das kam mir wieder ins Bewusstsein, als ich nun jenem Italiener begegnete, einem wie damals, fast g\u00e4nzlich ohne Sprachkenntnisse, und deshalb an einem Arbeitsplatz, der nichts weiter erfordert als eben zu \u201earbeiten\u201c. Er hat sich gefreut, dass er sich ein wenig in seiner Sprache unterhalten konnte. Nicht zuletzt \u00fcber das, was ihn bei der Arbeit belastet. Seine subjektive Sicht war das, seine Wahrnehmung, und wahrscheinlich gibt es auf der anderen Seite eine andere. Aber seine Sicht ist nun einmal die, auf die es f\u00fcr ihn ankommt. \u201eAusdiskutieren\u201c kann er ja nichts, und rechtfertigen kann er sich auch nicht, kann sich nicht zur Wehr setzen. Damit sind wir dann schon ziemlich nah dran an diesem \u201e\u2026 du nix\u201c.\nZeitsprung. Wir befinden uns im Jahr 1970, M\u00fcnchen-Hauptbahnhof, Expressgutverteilung, Nachtschicht. Mit anderen Worten: Ganz unten, r\u00e4umlich und auch sozial. Kellerr\u00e4ume wie damals wird es dort nicht mehr geben, jedenfalls nicht f\u00fcr diese Nutzung, und auch die Arbeit wird heute anders ablaufen. Ausgelagert an einen Paket-Dienst wahrscheinlich, bei dem wir unser Gep\u00e4ck vor der Abreise abgeben, um es am Zielort zweit Tage sp\u00e4ter wieder in Empfang zu nehmen. Die Orte und T\u00e4tigkeiten m\u00f6gen sich ge\u00e4ndert haben, und die Italiener sind heute meistens keine Italiener mehr, aber sozial wird es immer noch so sein wie damals, im Ablauf anders, aber sicher nicht sch\u00f6ner. Ich gestehe, dass ich die Paketautos seit Wallraffs Report mit anderen Augen sehe, obwohl ich es auch ohne Wallraff schon damals h\u00e4tte besser wissen k\u00f6nnen. Wir Menschen wollen halt nicht immer alles wissen, was wir eigentlich wissen k\u00f6nnten.\nBleiben wir unter dem Hauptbahnhof von damals. Oben ist ein Zug eingelaufen. Ein paar Arbeiter entladen den Gep\u00e4ckwagen, so etwas gab es damals noch, und stapeln das Transportgut auf den vorgesehenen Anh\u00e4ngern. Wenige Minuten sp\u00e4ter zieht sie ein Elektrokarren in unsere unterirdischen Gefilde. In der Mitte des Kellers werden sie abgestellt und warten, einer nach dem anderen, auf das Umladen der Koffer und Kisten. Rundherum n\u00e4mlich stehen neue Anh\u00e4nger bereit, postiert unter Schildern mit gro\u00dfen Nummern, und auf sie wird das ankommende Gep\u00e4ck verfrachtet. Jede Nummer steht f\u00fcr eine andere Strecke: M\u00fchldorf, Freilassing, Lindau, was auch immer. Der Chef allein kennt die Zuordnung von Nummern und Bestimmungsorten. Hinter dem jeweils zu entladenden Anh\u00e4nger steht er, stimm- und auch sonst gewaltig, und organisiert die Verteilung. Mit der Hand oder einfach mit der Fu\u00dfspitze deutet er auf das n\u00e4chste Gep\u00e4ckst\u00fcck und pl\u00e4rrt die zugeh\u00f6rige Nummer. Dominanz pur. Auf der anderen Seite die Reihe der Arbeiter, gef\u00fchlt Sklaven, die nach der Reihe das jeweils bezeichnete St\u00fcck aufheben und wegtragen m\u00fcssen. So weit, so gut oder auch nicht gut. Aber es kommt noch besser.\nManche W\u00e4gen stehen n\u00e4mlich weit entfernt in der Tiefe des Raumes, andere gleich nebenan. Manche Pakete sind schwer, sehr schwer, und andere federleicht. Federleicht und weit weg \u2013 eine kleine Erholung. Schwer und weit weg: wenn der \u201eIch Chef \u2013 du nix\u201c gn\u00e4dig ist, sagt er die Zauberformel \u201ezwei Mann\u201c. Wenn nicht, hei\u00dft es Z\u00e4hne zusammenbei\u00dfen und schleppen. Und \u00fcberhaupt: auf welches Paket wird er deuten, wenn ich jetzt gleich an der Reihe bin? Fast immer gibt es Auswahl \u2013 f\u00fcr ihn, niemals f\u00fcr mich. So geht Machtaus\u00fcbung ganz unten.\nIn der Pause sehe ich gestandene M\u00e4nner weinen. \u201eIch nix Angst vor Arbeit, aber wenn \u2026\u201c. F\u00fcr mich kaum auszuhalten. Mich hatten sie offenbar gemocht, ich hatte am eigenen K\u00f6rper nichts zu leiden. Aber jenes willk\u00fcrliche Zwei Mann kann ich bis heute nicht vergessen.\nAls Sch\u00fcler habe ich verschiedene Jobs ausprobiert, dort im Bahnhof, auf der Baustelle, im Supermarkt, auch im B\u00fcro. Es sind Erfahrungen, die meine Wahrnehmung von Arbeit gepr\u00e4gt haben. Die Zeit ist kurz gewesen, r\u00fcckblickend jedenfalls, und bald war ich bei denen mit dem wei\u00dfen Kragen und dem t\u00e4glich frischen Hemd dabei. Zeitlebens behalten habe ich das tiefe Misstrauen gegen alle, die mit dem Kn\u00fcppel der \u00f6konomischen Notwendigkeiten die Arbeitsbedingungen dort ganz unten bestimmen, in der Regel versch\u00e4rfen, ohne vielleicht selbst jemals auch nur eine Woche lang dort ganz unten gewesen zu sein. Gern w\u00fcrde ich jedem, der seine abstrakten Kennzahlen predigt, vor allem der Armada der smarten Nachwuchs-Unternehmensberater die Frage stellen: Wie lange Hauptbahnhof? Und das ist ja nur mein kleiner, bescheidener Einblick. Es wird schon damals (noch) schlimmere Pl\u00e4tze gegeben haben als meinen.\nSolche Erfahrungen waren f\u00fcr mich pr\u00e4gend. Nat\u00fcrlich nicht sie allein, aber ich habe sie auf- und angenommen. Deshalb habe ich ihnen auch den Titel und einen gro\u00dfen Teil des Textes gewidmet, obwohl ich das Thema jetzt erweitere. Heute ist der Umgang mit unseren ausl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4ften immer noch ein Brennpunkt, und gleichzeitig frisst sich der Niedriglohnsektor immer weiter hinein in den gesamten Arbeitsmarkt. Die Basisleistungen in der sogenannten Realwirtschaft, von deren Funktionieren wir Tag und Nacht abh\u00e4ngen, werden immer wertloser (f\u00fcr die, die sie zur Verf\u00fcgung stellen). Verdient wird anderswo, vorzugsweise mit virtuellen Produkten, deren Wert f\u00fcrs menschliche Dasein mir niemand plausibel erkl\u00e4ren kann.\nPassend zu meiner Begegnung mit dem aus der Zeit gefallenen Gastarbeiter versetzte mir die ministerielle Glamour-Hochzeit auf der Luxus-Insel kurz danach einen weiteren Kick. Reiche Leute heiraten anders als arme, und wie es aussieht, rechnet sich der Glamour-Br\u00e4utigam von Sylt den Reichen zu. Soll er \u2013 vom Ministergehalt jedenfalls wird keiner reich. Reich, das ist, wenn ein Fu\u00dfballprofi, wie unl\u00e4ngst berichtet, sein Haustier per Privatjet zwei Flugstunden weit f\u00fcr eine Behandlung beim Tierarzt transportieren l\u00e4sst. Das ist nochmal eine andere Hausnummer, als wenn ein Minister lediglich den Oppositionsf\u00fchrer und vielleicht noch ein paar weitere A- oder B-Promis per Jet einfliegen l\u00e4sst\u2026 Sollen sie alle! Den Fu\u00dfballprofi zahlen seine Fans und Follower, sollen sie. Als anst\u00f6\u00dfig empfinde ich es freilich, wenn ausgerechnet der Finanzminister, der von Amts wegen die leeren Staatskassen verwaltet, und ausgerechnet im Krisenjahr 2022 so hemmungslos Reichtum zeigt. Die anderen, die ganz unten malochen, k\u00f6nnen doch nicht unterscheiden, was privater und was \u201estaatlicher\u201c Reichtum ist, und darauf so wenig R\u00fccksicht zu nehmen, ist taktlos.\nDer Kontrast ist unfassbar gro\u00df. Die Unbek\u00fcmmertheit, mit der das Thema Mindestlohn von den sogenannten b\u00fcrgerlichen Parteien jahrelang weggeschoben wurde, wie sich hinter den angeblichen \u00f6konomischen Notwendigkeiten versteckt wurde, habe ich nie ertragen. Das war und ist ethisch unanst\u00e4ndig, ganz einfach. Wobei ja das sich-Verstecken hinter dem Markt und seinen \u00f6konomischen Notwendigkeiten l\u00e4ngst als Schutzbehauptung entlarvt ist. Der Mindestlohn ist eingef\u00fchrt \u2013 zwar in der H\u00f6he und in der Umsetzung noch nicht zufriedenstellend, aber immerhin. Deutschland ist dadurch nicht verarmt und die Wirtschaft hat es weggesteckt. Ja, die jetzt kommende Erh\u00f6hung auf 12 Euro wird zus\u00e4tzliche Inflation verursachen, das darf man den Sachverst\u00e4ndigen schon glauben. Aber was bedeutet das: Mache Produkte und Dienstleistungen werden zuk\u00fcnftig den Preis haben, der bei einer nicht unanst\u00e4ndigen Entlohnung notwendig ist. Wobei ich von bzw. in einer \u00d6konomie, deren Bestand davon abh\u00e4ngt, dass Menschen f\u00fcr skandal\u00f6s niedrige L\u00f6hne schuften m\u00fcssen, nicht leben wollen w\u00fcrde. Vielleicht hat ja die gleiche Argumentation von der Gef\u00e4hrdung der Wirtschaft schon bei der Abschaffung der Sklaverei im Amerika des 19. Jahrhunderts stattgefunden \u2013 damals ging es quasi um Arbeitskr\u00e4fte mit dem \u201eStundenlohn\u201c von Null Euro\u2026\nSeit 1970 hat sich die soziale Landschaft ver\u00e4ndert. Der Egoismus ganz oben ist hemmungsloser und teilweise widerw\u00e4rtiger geworden, und zugleich hat sich der Sozialstaat stellenweise seine eigene Nachfrage geschaffen. Beides darf ich so sagen. W\u00e4re ich Politiker, m\u00fcsste ich den letzteren Satz meiden. Aber um ungerechtfertigte Inanspruchnahme geht es ohnehin nur am Rande. Die Politik der vergangenen Jahrzehnte und vor allem der globale Trend haben uns in eine Lage gebracht, in der der Staat nicht mehr alles gew\u00e4hrleisten kann, was Einzelne sich subjektiv nachvollziehbar w\u00fcnschen oder f\u00fcr sich einfordern, und auch nicht alles, was Sozialpolitiker in ihre Programme schreiben, und manchmal nicht einmal das, was man mit guten Gr\u00fcnden als objektiv gerecht ansehen kann.\nDauerhafter Wohlstandsverlust\nDieser Tage schrieb der Sachverst\u00e4ndigenrat S\u00e4tze, f\u00fcr die jede Partei postwendend abgew\u00e4hlt w\u00fcrde: Wohlstandsverlust droht. Wir k\u00f6nnten \u00e4rmer werden. Erneut f\u00fchrt das nat\u00fcrlich zu der Frage: Wer genau ist \u201ewir\u201c? Oder pr\u00e4ziser gefragt: wer ist nicht \u201ewir\u201c, wer schafft es, sich den Notwendigkeiten (weiterhin) zu entziehen? Bei den frustranen Versuchen, die Steuerflucht und Steuerhinterziehung drastisch einzud\u00e4mmen, wird sich kaum viel bessern. Zum Teil sind das ja ohnehin nur Lippenbekenntnisse. Die Bewegung \u201eTax me now\u201c, in der eine Gruppe wohlhabender Menschen \u00f6ffentlich daf\u00fcr eintritt, h\u00f6her (!) besteuert zu werden, ist immerhin ein kleiner Lichtblick im Dreivierteldunkel des Superreichtums. Steuerpolitik ist nicht mein Thema, aber eines ist offensichtlich: Solche Initiativen stellen die Ehrlichkeit der anderen in Frage, derer, die unter dem Vorwand der angeblichen \u00f6konomischen Vernunft jegliches Zugest\u00e4ndnis an die gesellschaftlichen und ethischen Notwendigkeiten ablehnen.\nErst Corona, dann Krieg und dazu nun auch Krise: Die Schere zwischen Arm und Reich ist weit offen, die Prognosen sind schlecht. Es droht eine l\u00e4nger anhaltende Rezession, und gleichzeitig bzw. trotzdem werden an allen Ecken und Enden die Arbeitskr\u00e4fte knapp, nicht nur hoch ausgebildete Fachkr\u00e4fte. Das ist das Szenario. Und was h\u00f6re ich: Ich h\u00f6re, dass mein Staat Unsummen in die Hand nehmen wird, das Geld meiner Enkel, um uns Heutigen mit \u201eDoppel-Wumms\u201c vorzugaukeln, dass alles vielleicht gar nicht so schlimm wird. Ich h\u00f6re t\u00e4glich die Diskussionen, was zu tun sei, um das Los derer zu mildern, die keine Arbeit haben, aber nur wenig dazu, was zu tun sei, um sie in Arbeit zu bringen. Und was h\u00f6re ich \u00fcber die Bildung? Was tut mein Staat, um den seit Jahren absehbaren Lehrernotstand zu beheben? Wo ist der Doppel-Wumms f\u00fcr unsere Zukunft?\nEigentlich b\u00f6te die aktuelle Notgemeinschaft aus marktliberalen und demokratisch-sozialistischen Kr\u00e4ften die historische Chance, eine Politik auf den Weg zu bringen, die sich gleichzeitig an beiden Enden des \u00f6konomischen Spektrums den Notwendigkeiten stellen w\u00fcrde. Nebenbei: Das Attribut sozialistisch ist nicht von mir und ich verstehe es nicht als Beschimpfung, wie es viele tun. Die SPD selbst nennt in ihrem Hamburger Grundsatzprogramm den demokratischen Sozialismus als Ziel ihrer Politik. Tats\u00e4chlich jedoch tun rot und gelb nichts anderes, als die jeweiligen Klientelinteressen mit Z\u00e4hnen und Klauen zu verteidigen, und der Dritte im Bunde schaut hin- und hergerissen zu. Das gr\u00fcne Ziel eines Doppel-Wumms f\u00fcr Modernisierung und Klimaschutz ist sowieso schon au\u00dfer Sicht.\nUnd so passiert, was immer wieder passiert: Was die Politik in der Gegenwart nicht zu l\u00f6sen vermag, weil sie es nicht l\u00f6sen will, besorgt sie sich einfach der Zukunft. Und das ist der Grund, weshalb mich der dumme Spruch vom Doppel-Wumms so emp\u00f6rt: Es ist der Versuch, die L\u00e4hmung einfach f\u00fcr ein weiteres Jahr mit geliehenen Geld zuzusch\u00fctten, buchst\u00e4blich. Wobei wohl auch ein Wechsel von Rot nach Schwarz nichts an der Misere \u00e4ndern w\u00fcrde. Und manche Mittel werden ja auch \u00fcber den Tag hinaus wirksam sein, das will ich nicht negieren.\nIm Kern geht es nicht um Tagespolitik und auch nicht um Ideologie, sondern um Mut und Anstand. Am Pranger steht, bzw. an den Pranger geh\u00f6rt der mentale Zustand unserer Gesellschaft, die sich nicht mehr ernsthaft bewegen will und in der kaum einer mehr bereit ist, jenseits der wohlfeilen Rhetorik einen echten pers\u00f6nlichen Beitrag zu leisten. Unten nicht und oben erst recht nicht. Einen solchen einzufordern ist dann und nur dann gerecht, wenn er sich an alle richtet, und nicht isoliert an eines der beiden Enden der Einkommensskala. Die Politik, und zwar quer durch die Farben, sollte sich verpflichtet f\u00fchlen, Egoismen und Klientelschutz schrittweise abzubauen, statt sie im Gegenteil mit opportunistischen Populismen weiter zu befeuern. Mehr als erste Schritte verlangt ja sowieso keiner, denn die Gefahr einer (rechts-)Radikalisierung ist real. Doch mit kurz wirkenden Subventionen allein bannen wir sie nicht.\nJa, uns wird es 2023 schlechter gehen! Und nochmals ja, der Staat wird nicht alles leisten k\u00f6nnen, was im Sinne der Gerechtigkeit willen w\u00fcnschenswert ist! Und ja zum Dritten, ohne zumutbare Zugest\u00e4ndnisse ganz oben \u2013 \u201eTax me now! \u2013 wird es nicht reichen! Statt Doppel-Wumms w\u00e4re das die richtige Botschaft. Wenn wir sie befolgen (w\u00fcrden), w\u00fcrde es immer noch teuer genug, aber etwas weniger teuer als so, und mit einem weniger schalen Gef\u00fchl.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 04.09.2022\nSehnsucht \u2013 der Anarchist unter den Gef\u00fchlen?\nSehnsucht l\u00e4hmt! \u2013 Drau\u00dfen scheint die Sonne. Ich sitze im klimatisierten Sitzungssaal und h\u00f6re dem Gelaber zu, mit dem andere mir die Zeit stehlen. H\u00f6re zu? Sagen wir, ich h\u00f6re den Schall, aber nicht den Inhalt. Das Italienische zum Beispiel hat f\u00fcr beides eigene Vokabeln, das w\u00fcrde mich zwingen, mir Rechenschaft zu geben, was ich gerade mache. In meiner Sprache muss ich das nicht. Die T\u00f6ne branden an mich heran, manchmal nehme ich Fetzen wahr, dann bin ich wieder weit weg. Mein Kopf ist n\u00e4mlich schon dort, wohin der K\u00f6rper erst in gut einer Woche darf: im Urlaub. Eigentlich w\u00e4re das Gequassel hier sogar wichtig, wenigstens aus dem Blickwinkel meiner beruflichen Verantwortung. Ich kann trotzdem nicht, ich schaffe es nicht.\nSehnsucht befl\u00fcgelt! \u2013 Drau\u00dfen scheint die Sonne. Ich sitze im klimatisierten Sitzungssaal und folge dem Verlauf der Diskussion. Lust habe ich momentan keine, und das Thema interessiert mich sowieso nicht. In gut einer Woche gehe ich in den Urlaub, das interessiert! Um aber im Urlaub wirklich abschalten zu k\u00f6nnen, werde ich vorher noch alles wegputzen, was meine Ruhe st\u00f6ren k\u00f6nnte. Deshalb bin ich konzentriert bei der Sache.\nZweimal frei erfunden, zweimal lebensnah. Welche von beiden Versionen \u201estimmt\u201c denn nun? Welche stimmt f\u00fcr mich? Geh\u00f6rt die Sehnsucht zu den Guten im Repertoire meiner Gef\u00fchle oder zu den St\u00f6renfrieden? Das werde ich jetzt ein f\u00fcr alle Mal kl\u00e4ren\u2026\nSehnsucht seit Anbeginn der Menschheit?\nEin Blick in die Antike erspart das Nachdenken? \u2013 Vielleicht nicht so ganz, aber die eine oder andere Frage beantwortet sich da eventuell doch.\nAntike, das ist die Welt der Schlachten, des Nachruhms, der ersten Philosophen, der Erfinder der Mathematik und ersten Entdecker der Naturgesetze, der fr\u00fchen Staatenlenker und der beginnenden Geschichtsschreibung, der Ungleichheit und des Luxus \u2013 und auch der Sehnsucht? Wir wissen ja nur, was schriftlich \u00fcberliefert ist. Vom Heimweh und der Sehnsucht verschleppter Sklavinnen wissen wir nichts, aber vorstellen k\u00f6nnen wir es uns. Alexander der Gro\u00dfe, C\u00e4sar, Cicero und Marc Aurel: vier grundverschiedene M\u00e4nner, jeder auf seine Art bedeutend. Platz f\u00fcr Sehnsucht war, so stelle ich mir vor, bei keinem von ihnen \u2013 es sei denn, das Bild, das die Geschichte von ihnen zeichnet, w\u00e4re verkehrt oder unvollst\u00e4ndig. Klar, einen Alexander oder einen C\u00e4sar mag das Streben nach immer mehr Macht, ja nach Weltherrschaft, befl\u00fcgelt haben. Das w\u00e4re dann eine (weitere) Spielart von Sehnsucht, aber hart am \u00dcbergang zum brennenden Ehrgeiz, vielleicht gar zur Besessenheit. Wobei sich die Liste der antiken Namen beliebig verl\u00e4ngern l\u00e4sst, etwa auf die Riege der Denkenden und Schreibenden \u2013 exemplarisch denke ich an Aristoteles, Sophokles, Seneca oder Tacitus: Immer derselbe Befund? Einerseits.\nDoch Antike, das ist auch das Heimweh des Odysseus, das man sich als Teil der Dichtung wohl ebenso real denken kann wie sein gleichzeitiges Vergn\u00fcgen mit Kalypso, der bet\u00f6renden Nymphe. Oder das anr\u00fchrende Gespr\u00e4ch von Aeneas mit seiner in Troja gerade ums Leben gekommenen Gattin Creusa, bevor beide sich f\u00fcr immer trennen mussten \u2013 sie auf die letzte Reise, die Reise in die Unterwelt, und er hin zur Gr\u00fcndung der ewigen Stadt. Und auf dem Weg dorthin gleich noch Dido, die nach Aeneas\u2018 Abreise vor Liebe und Sehnsucht buchst\u00e4blich in Flammen steht. Oder Ovid, der seinem Heimweh in der Verbannung am Schwarzen Meer einen anr\u00fchrenden Text gewidmet hat, der die Zeiten genauso \u00fcberdauert hat wir seine Metamorphosen, von denen er selbst schon wusste, dass sie quasi unsterblich sein w\u00fcrden. Und nat\u00fcrlich die Epikureer, in allen Jahrhunderten verteufelt ob ihrer unbotm\u00e4\u00dfigen Hingabe an solche Dinge wie die tagtr\u00e4umende Sehnsucht:\nS\u00fc\u00df, wenn auf hohem Meer die St\u00fcrme die Weiten erregen, ist es, des anderen m\u00e4chtige Not vom Lande zu schauen, nicht weil wohlige Wonne das ist, dass ein anderer sich abqu\u00e4lt, sondern zu merken, weil s\u00fc\u00df es ist, welcher Leiden du ledig.\nDas genau ist bzw. war, um dem Ende vorzugreifen, die Sehnsucht, der ich in den letzten zehn, zwanzig Jahren meines Berufslebens zunehmend Raum gegeben habe. Der Text stammt aus Lukrez\u2018 Lehrgedicht De rerum natura in der Ausgabe des Reclam-Verlags Leipzig/Stuttgart.\nSehnsucht mag es also schon zu allen Zeiten gegeben haben, und das Verh\u00e4ltnis des Menschen zu ihr mag immer schon komplex gewesen sein, zumal, wenn sich Mensch und Mann in einem Wort \u00fcbereinanderschieben, wie zum Beispiel im Englischen. Man(n) hat keine Sehnsucht zu kennen?\nDer Tod und die Sehnsucht\nRaus, nur weg aus diesem Leben! Oder hin, nur endlich hin zu jener guten Macht, die mich im Jenseits dereinst gn\u00e4dig aufnehmen und von allem erl\u00f6sen soll! Da haben wir auf engstem Raum zwei \u201eSpielarten\u201c von Sehnsucht, die miteinander wesensm\u00e4\u00dfig nicht so arg viel zu tun haben, obwohl sie von au\u00dfen kaum zu unterscheiden sind: entweder weg aus diesem Leben oder hin ins andere.\nDas christliche Sehnen nach Erl\u00f6sung, irdischer Trost der Schwachen und Verfolgten, von der Bergpredigt, den Urchristen nahtlos weiter zu den Ges\u00e4ngen der amerikanischen Sklaven und ihren rassistisch verfolgten Nachfahren bis ins 20ste Jahrhundert \u2013 was w\u00e4re ihr Leben ohne diese sehns\u00fcchtige Gewissheit gewesen? Die Aufnahme von Pete Seegers Oh, freedom klingt mir in den Ohren, sobald ich daran denke: Volles Haus, vielleicht tausend oder mehr singende Menschen \u2013 G\u00e4nsehaut:\nAnd before I\u2032d be a slave I'd be buried in my grave And go home to my Lord and be free\nWas ist das? Hat das Sehnen sie befl\u00fcgelt (ihr Los zu ertragen) oder gel\u00e4hmt (es zu ver\u00e4ndern)? Oder hat sie Menschen, ich denke an die amerikanische B\u00fcrgerrechtsbewegung, der Pete Seeger eine Stimme gab, im Gegenteil befl\u00fcgelt, Ihre Angst abzulegen? Wie un\u00fcbersichtlich ist das! Und wahrscheinlich l\u00e4sst sich die Frage h\u00f6chstens individuell beantworten, nicht f\u00fcr die ganze Gruppe. Und selbst f\u00fcr den Einzelnen oder die Einzelne wird es keine konstante Antwort geben, keine, die an jedem einzelnen Tag zutrifft.\nUnd das andere, die Sehnsucht nach Flucht aus dem Leben, wie verh\u00e4lt es sich mit ihr? Lassen wir doch mal die H\u00fcllen fallen. Ulrich Roski sang ein liebliches Lied mit einem g\u00e4nzlich unlieblichen Inhalt, dessen Grundtenor lautete:\nIch sitz' tief, tief in der Tinte Und am liebsten w\u00e4r\u2032 ich to-ot Am liebsten w\u00e4r' ich to-o-ot.\nNein, sch\u00f6n ist das nicht. Aber jetzt m\u00f6gen bitte mal alle die Hand heben, die diesen Gedanken garantiert noch niemals im ganzen Leben gedacht haben \u2013 meine jedenfalls bleibt unten.\nWas nun also? Die Sehnsucht nach dem nahen Tod: Mal befl\u00fcgelt sie, mal l\u00e4hmt sie und manchmal ist sie einfach nur so da und haut dann wieder ab oder was?\nOder rein in das Leben eines anderen?\nRein in ein anderes Leben! Nicht mehr ich sein m\u00fcssen! Lieber K\u00f6nig Ludwig oder die Monika von nebenan oder wer auch immer! L\u00e4hmt mich solche Sehnsucht, oder befl\u00fcgelt sie mich? So sein wie eine bestimmte Person, die ich immer vor Augen habe: Das kann mich antreiben, ihr \u00e4hnlich zu werden, oder mir allen Mut nehmen. Oder etwa beides abwechselnd? \u2013 Heute so und morgen so? Alles ist m\u00f6glich. Und da ist der Gefangene, der \u00fcber die Jahre seiner Gefangenschaft alt und grau und fast blind geworden ist, und der sich sein Leben lang an dem Gedanken aufrichtete, das die Frau am Fenster, die er da drau\u00dfen von Ferne sieht, oder meint zu sehen, seine Frau sei, die er nur noch heiraten m\u00fcsse \u2013 ein unglaubliches Lied von Lucio Dalla mit einem unglaublichen Text:\nE sogn\u00f2 la libert\u00e0\nund er tr\u00e4umte von der Freiheit\nE sogn\u00f2 di andare via, via\ntr\u00e4umte davon, wegzugehen, (weg)\nE un anello vide gi\u00e0\nund sah schon einen Ring\nSulla mano di Maria\nan der Hand von Maria\nH\u00e4tte der Mann in seiner Lage etwas Besseres tun k\u00f6nnen als das? Ist das tats\u00e4chlich ein trauriges Lied, so traurig, wie es spontan auf uns wirkt? Oder ist es am Ende ein Dokument der inneren Kraft?\nRein in ein anderes Leben! So vielschichtig ist das! Vielleicht bedeutet es Zur\u00fcck in das Leben meiner Kindheit, oder Zur\u00fcck in das Leben, als Helga noch bei mir war, oder Zur\u00fcck in das Leben, als wir noch nicht in diesem fremden Land leben mussten. Selbst das Letztere ist noch immer vielschichtig: Bin ich beruflich in USA und plane gerade, mich wieder versetzen zu lassen, oder bin ich aus der Ukraine vor dem Krieg geflohen und sehe keinen Weg mehr zur\u00fcck: An der Oberfl\u00e4che vergleichbar \u2013 Heimweh \u2013, aber dahinter verbergen sich verschiedene Welten mit einem ganzen Spektrum von unterschiedlichen Gef\u00fchlen. Nostalgie \u00fcbrigens ist ein Kunstwort aus dem 17. Jahrhundert, gebildet aus Nostos, dem griechischen Wort f\u00fcr Heimkehr, und eben dem Schmerz, der -algie.\nOder Rein in eine andere Welt! In eine Welt ohne Krieg, ohne Katastrophen, ohne die Dinge, die uns qu\u00e4len! Diese Sehnsucht nach einer besseren Welt, verleitet sie mich zur Weltflucht oder tr\u00e4gt sie mich mitten hinein ins Geschehen, um selbst Hand anzulegen und mitzuhelfen? Und tut sie das, was sie tut, jeden Tag in gleicher Weise, oder gibt es da vielleicht Schwankungen? Mal alle die Hand heben, bei denen der Impuls immer, an jedem einzelnen Tag, in die gleiche, in die \u201erichtige\u201c Richtung geht\u2026 \u2013 wiederum bleibt meine Hand unten.\nSehnsucht, utopisch oder nonverbal\nWas bedeutet es, wenn Heinrich Heine in den w\u00e4rmsten Farben den Fr\u00fchlingstag schildert, um seinem Text Sekunden sp\u00e4ter eine ebenso \u00fcberraschende wie makabre Wendung zu geben, wenn er schreibt:\nW\u00fcnsche: bescheidene H\u00fctte, Strohdach, aber gutes Bett, gutes Essen, Milch und Butter, sehr frisch, vor dem Fenster Blumen, vor der T\u00fcre einige sch\u00f6ne B\u00e4ume, und wenn der liebe Gott mich ganz gl\u00fccklich machen will, l\u00e4\u00dft er mir die Freude erleben, da\u00df an diesen B\u00e4umen etwa sechs bis sieben meiner Feinde aufgeh\u00e4ngt werden.\nIst das Sehnsucht? Oder Ironie und Satire? Oder Hass? Oder von allem etwas? Wie sicher bin ich mir meiner Motive, wenn ich solche Gedanken habe? Bitte mal die Hand heben, wer noch nie jemanden sehnlichst zum Teufel gew\u00fcnscht hat, ganz im Stil von Heinrich Heine, wenn auch wahrscheinlich weniger blutr\u00fcnstig!\nUnd da ist die Person, die einem pl\u00f6tzlichen Impuls folgend alles hinter sich l\u00e4sst, was bisher ihr Leben bestimmt hatte \u2013 ein unersch\u00f6pfliches Thema der erz\u00e4hlenden Literatur: Beispiele kennen wohl alle, die selber lesen? War da jemand nur \u201edurchgeknallt\u201c, weil er oder sie pl\u00f6tzlich aus allen Normen ausbricht? H\u00e4nde rauf: Wer hat sich in den vergangenen Jahrzehnten niemals danach gesehnt, eine solche Regung in sich zu entdecken? \u2013 Ehrlich gesagt wei\u00df ich es f\u00fcr mich nicht mehr zu sagen, aber m\u00f6glich w\u00e4re es. In diesem Fall h\u00e4tten wir es mit einer Sehnsucht nach Sehnsucht zu tun. Oder gab es da eine jahre- oder jahrzehntelange latente Sehnsucht, \u00fcber die die handelnde Person niemals gesprochen hatte, vielleicht nicht einmal mit sich selbst, und die just in diesem Augenblick zum Durchbruch kam? Last but not least sind wir damit auch beim Moment des Coming-out, wenn jemand seine von gesellschaftlichen Normen abweichende sexuelle Orientierung erstmals \u00f6ffentlich macht, vor anderen und dabei vielleicht auch erstmals explizit vor sich selbst.\nOh, wie sch\u00f6n ist Panama!\nWie gro\u00df oder klein muss ein Impuls denn sein, um in mir eine Sehnsucht zu wecken, von der ich bis dato keine Ahnung hatte? Wirklich gar keine? Oder war da l\u00e4ngst ein diffuses Raunen, eine sich bislang nicht artikulieren wollende Ahnung? K\u00f6nnte es das nicht geben, eine Sehnsucht danach, dass es pl\u00f6tzlich einen solchen Impuls geben m\u00f6chte, der alle diese Dinge mit mir und in mir anstellen k\u00f6nnte? Es scheint durchaus naheliegend, eine solche Art von Meta-Sehnsucht, also Sehnsucht nach Sehnsucht, anzunehmen, auch wenn das auf den ersten Blick paradox erscheint!\nDa ist die Geschichte vom kleinen B\u00e4r und kleinen Tiger, die aus einem nichtigen Anlass dem Lockruf eines solchen spontanen Impulses \u2013 Panama! \u2013 folgen. Am Ende ihrer Reise lernen sie das, was sie haben, neu zu sehen, n\u00e4mlich so zu sehen, dass sie ihren diffusen Traum von Panama nicht mehr brauchen. K\u00fcrzer und unpoetischer l\u00e4sst sich Janoschs preisgekr\u00f6nte Geschichte nicht zusammenfassen. Die tiefere Botschaft richtet sich, wie es bei guten Kinderb\u00fcchern manchmal geschieht, in gleicher Weise oder vielleicht noch mehr an uns Erwachsene: Traue nicht unkritisch jedem spontanen Gem\u00fctsflackern. Nicht jeder innere Lichtblitz bedeutet etwas. Wobei manchmal eben doch\u2026\nUnd weiter?\nDie Zielsetzung, mit der ich angetreten war, n\u00e4mlich ein f\u00fcr alle Mal zu kl\u00e4ren, wie der Impuls Sehnsucht denn nun zu bewerten sei, ob er l\u00e4hmt oder befl\u00fcgelt, hat sich als ziemlich l\u00e4cherlich entpuppt. Das Vorhaben scheitert nicht nur im Versuch, allgemeing\u00fcltige, von der jeweiligen Peron unabh\u00e4ngige Kriterien zu entwickeln. Sogar, wenn ich mich allein auf mich selbst konzentriere, kann ich die Frage nicht verl\u00e4sslich kl\u00e4ren. Was mir heute richtig und wichtig erscheint, widerlege ich vielleicht durch mein morgiges Verhalten, und umgekehrt. Das vor allem wollte ich mit diesem Rundgang durch den Garten der Sehns\u00fcchte gern zeigen und schon in der \u00dcberschrift andeuten. Sehnsucht, der Anarchist unter den Gef\u00fchlen, der sich an keine Normen h\u00e4lt. Oder der Chaot, der selber nicht wei\u00df, was oder wohin er will.\nTrotzdem habe ich dabei etwas gelernt. Denn wenn es mir schon nicht m\u00f6glich ist, die Frage vern\u00fcnftig zu beantworten, ob und wann ich Sehnsucht in meinem Leben brauchen kann und wann nicht, so ist doch wenigstens eines gekl\u00e4rt: Die Sehnsucht als Triebfeder meines Lebens gering zu achten oder gar zu negieren und zu verteufeln, w\u00e4re ein schwerer Fehler. Sehnsucht kann mich als Person oder als Teil meiner Familie befl\u00fcgeln und, soviel kann ich verraten, hat es manches Mal auch schon getan. Die eine Sache ist, das zuzulassen. Die andere, die Sehnsucht als Triebfeder auch explizit zu benennen. Seit ich mich vorzeiten dazu durchgerungen habe. lebe ich freier. Begonnen hat es tats\u00e4chlich mit jenen Versen von Lukrez, die ich mir als t\u00e4glichen Ansporn \u2013 Stichwort: befl\u00fcgeln! \u2013 ins B\u00fcro geh\u00e4ngt hatte. Auf lateinisch und im Schrank verborgen, denn sie waren allein f\u00fcr mich bestimmt.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 01.08.2022\nGr\u00f6\u00dfe\nGl\u00fccklich, wer sich noch nie in einer wirklichen Notlage befand, nie auf spontane Hilfe angewiesen und nie von der Gr\u00f6\u00dfe eines Anderen abh\u00e4ngig war. Ist das tats\u00e4chlich ein besonderes Gl\u00fcck, oder einfach nur kein Pech? Bei der Gesundheit ist es ja genauso: Erst, wenn sie schwindet, zeigt sich ihr Wert. Vorher war sie einfach da. Kein Pech ist eine Art von Gl\u00fcck, die ich im Normalfall nicht die Bohne als wirkliches Gl\u00fcck wahrnehme. Kein Pech zu haben, ist mein Gewohnheitsrecht. Das gesicherte Umfeld ist Normalit\u00e4t und geh\u00f6rt zu meinem sozialen und biografischen Besitzstand. \u00dcber das Normale denken wir wenig nach.\nAch, wenn es doch wenigstens nur die Gedankenlosigkeit w\u00e4re! Manchmal bef\u00fcrchte ich, dass mich die gesicherten Verh\u00e4ltnisse, in denen ich leben darf, nicht nur nicht gl\u00fccklich machen, oder wenigstens zufrieden, sondern eher beh\u00e4big, vielleicht sogar hochn\u00e4sig? Kann ich mir denn im Umgang mit meinem Gl\u00fcck \u00fcber den Weg trauen? Jedenfalls brauche ich mir \u00fcberhaupt absolut gar nichts darauf einzubilden, dass ich in eine Zeit, in eine Weltregion und dort obendrein noch in eine soziale Schicht hineingeboren wurde, wo ich noch nie um so elementare Dinge wie Unterkunft oder Essen betteln musste. Bisher.\nIn normalen Zeiten zwingt mich nichts und niemand dazu, \u00fcber dieses Gl\u00fcck allzu sehr nachzudenken. Ein paar Rituale gen\u00fcgen, um mich immer wieder ruhig zu stellen, etwa eine \u201egro\u00dfz\u00fcgige\u201c Spende vor Weihnachten. Wobei, das lehrt die Erfahrung immer wieder und \u00fcberall, die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit bei denen am gr\u00f6\u00dften ist, die selber am wenigsten haben, wenn man die konkreten Taten an den jeweiligen M\u00f6glichkeiten misst. Ungem\u00fctlich wird die Sache, wenn die gewohnte Besitzstands-Ruhe so unvermittelt ersch\u00fcttert wird, wie wir es gerade zweimal innerhalb von nur wenigen Jahren erleben mussten. Die Fl\u00fcchtlinge sollen doch weg bleiben, sollen uns hier in Ruhe lassen \u2013 viele dachten so und denken es weiterhin \u2013 auch, wenn es nicht alle so freim\u00fctig sagen w\u00fcrden. Geh\u00f6re ich tief innen auch dazu? Je st\u00e4rker ich mich von der Vorstellung leiten lasse, dass meine eigene, komfortable Position ganz oder teilweise auf eigene \u201eLeistung\u201c zur\u00fcckzuf\u00fchren sei, desto leichter f\u00e4llt es mir, Fremde von mir und meinen \u201eErrungenschaften\u201c fernhalten zu wollen. Rassismus, Nationalismus und manchmal auch bestimmte religi\u00f6se Konzepte tuen da \u2013 allein oder in unheilvoller Allianz \u2013 ihr \u00dcbriges. Nein, diese Kritik mag andere treffen, aber doch nicht mich: Ich danke dir, lieber Gott, dass ich nicht bei Hartherzigen dabei bin, sondern bei den Guten! Hartherzig, das bin doch nicht ich! Da w\u00fcsste ich ganz andere!!!\nBin ich es wirklich nicht? Schaue ich denn als gut situierter Europ\u00e4er, wenn ich mir alle Erdenmenschen in einer Reihe aufgestellt denke, wirklich und in echter Betroffenheit auf die Unzahl derer hinter mir, oder sind das Lippenbekenntnisse und ich schiele insgeheim vielleicht doch mehr auf die Wenigen, die neben oder vor mir stehen? Die R\u00fcck-Sicht, also die Sicht nach hinten, hilft mir, mich immer aufs Neue zu erden. Sie erinnert mich an meine ethische Verpflichtung f\u00fcr die, die im Leben weniger Gl\u00fcck haben. Ein Selbstl\u00e4ufer ist die Sache mit der Erdung freilich nicht, auch dann nicht, wenn ich sch\u00f6n artig jede Woche einmal nach hinten schaue. Letzten Endes k\u00f6nnte der Blick nach hinten/unten sogar das Gegenteil bewirken, wenn er n\u00e4mlich meinen Hochmut st\u00e4rkt, anstelle der Demut. Und wenn schon nicht hochm\u00fctig, dann gleichg\u00fcltig. So ist das Leben. Der menschliche Verstand passt sich schnell an. Und jederzeit ist er in der Lage, eine Situation so lange umzudeuten, bis er gen\u00fcgend Gr\u00fcnde daf\u00fcr gefunden hat, sich unbemerkt aus den eigenen Verpflichtungen wegzustehlen \u2013 solange nur das Herz es ihm erlaubt, indem es wegschaut und ihn bei der Alibi-Beschaffung nicht behindert. Deshalb ist es notwendig, nicht nur den Verstand zu trainieren, sondern in gleicher Weise das Herz.\nErinnern als Herzens-Training!\nIn meinem Leben gibt es eine Frau, die mir von Kindesbeinen an als Inbegriff der Gr\u00f6\u00dfe erschien, obwohl ich ihr nie begegnet bin. Ich wei\u00df nicht einmal, ob sie am Tag meiner Geburt noch am Leben war, und auch nicht, wo genau sie ihr Leben gelebt hat. Nur, dass es irgendwo auf der Stecke zwischen Dresden und Starnberg gewesen ist. Strecke sagt wenig: Nennen wir es \u201eFu\u00dfweg\u201c, denn genau das war es damals.\nIch kann die Geschichte von ihr und den anderen Wohlt\u00e4tern nicht wirklich erz\u00e4hlen, weil ich sie nicht selbst erleben musste. Meine Mutter, damals eigentlich schon seit Jahren in Kempfenhausen am Starnberger See. Ihre Eltern, meine Gro\u00dfeltern, in Dresden, im Bombenhagel alles verloren, alles zerst\u00f6rt. Bald nach Kriegsende hat sie sie hergeholt. Zu dritt waren sie unterwegs mit einem Fahrrad, auf dem sie ein wenig von dem schoben und zogen, was den Eltern lieb und teuer gewesen war. So viel eben noch da war und auf dem Fahrrad Platz fand. Zerst\u00f6rtes Land, soweit das Auge reichte. Kaputte H\u00e4user, und auch die Br\u00fccke \u00fcber die Schlucht war in der Mitte entzwei und ohne Lebensgefahr nicht mehr passierbar. Mit einem Brett, in schwindelnder H\u00f6he \u00fcber den Abgrund gelegt, hatten die Leute aus dem Dorf sie begehbar gemacht. Begehbar? \u2013 an der L\u00fccke hielten sie Wache, nicht nur den Aufwand missachtend, sondern auch die dauernde Gefahr f\u00fcrs eigene Leben, um Tag f\u00fcr Tag ver\u00e4ngstigten, fremden, oftmals schwachen Menschen \u00fcber das Brett zu helfen, und sogar dem Fahrrad. Stattdessen h\u00e4tten sie sich wohl auch um die Sch\u00e4den am eigenen Hof k\u00fcmmern k\u00f6nnen, wenn sie dem Verstand gefolgt w\u00e4ren, statt dem Herzen.\nWeiter, immer weiter. Immer wieder Kopftuch aufsetzen, m\u00f6glichst alt erscheinen, um sich vor Vergewaltigung zu sch\u00fctzen. Eine Frau ist gestorben, so haben sie sie hergenommen \u2013 meine Kinderphantasie hatte nicht ausgereicht, das Grauen zu entschl\u00fcsseln. Es war auch nicht f\u00fcr meine Ohren bestimmt gewesen.\nEines Abends ein Bauernhof oder Gut \u2013 ich kann es nicht sagen. Bis zum Abend f\u00fcllt sich der Hof: Eine Rotte armseliger, nasser, zerlumpter und hungriger Gestalten hofft auf einen Schlafplatz und vielleicht sogar etwas Essen. Menschen zwar, aber in ihrer Not immer weniger Individuum und immer mehr anonyme, gesichtslose Masse. Wie zuvor an der Br\u00fccke und \u00fcberall. Ja, Masse, und das vermutlich jeden Abend. Vielleicht hatte sich der Ort unter den Fliehenden herumgesprochen? In der erz\u00e4hlten Erinnerung sehe ich einen langen Holztisch, der vielleicht f\u00fcr Gutshof spricht? Rund um den Tisch die grauen Gestalten, schweigend, vielleicht stumpf, und wortlos auch die B\u00e4uerin, w\u00e4hrend sie mit einem gro\u00dfen Topf um den Tisch geht und jedem Menschen ein Messer voll Schmalz auf die Tischkante streicht. In meiner 1950-er-Jahre-heile-Welt-Kinderbuchphantasie ist sie mollig mit roten Backen und tr\u00e4gt eine karierte Sch\u00fcrze, Inbegriff m\u00fctterlicher Geborgenheit. In echt war sie wahrscheinlich abgeh\u00e4rmt und genauso vom Krieg gezeichnet wie ihre durchreisenden G\u00e4ste. Dennoch hat sie es getan. Schmalz! Mitten im Elend ein St\u00fcck Luxus! Man muss vielleicht selbst in der Situation gewesen sein, um das Gef\u00fchl authentisch nachzuerleben. Schmalz. Ersatzweise vielleicht Heinrich B\u00f6ll herausholen, Das Brot der fr\u00fchen Jahre\u2026.\nEiner dieser grauen, ver\u00e4ngstigten, vom Schicksal erniedrigten Menschen war meine Mutter. Von ihr habe ich diese Fragmente aufgeschnappt. Viele Worte hatte sie nicht daf\u00fcr, Grauen und Angst erz\u00e4hlen sich so schwer. Nur die Dankbarkeit lie\u00df sie mich sp\u00fcren, den Rest musste ich mir dazudenken. Oma und Opa hatten keine Zeit mehr, mir ihre Geschichten zu erz\u00e4hlen. Den aufkommenden Wohlstand konnten sie h\u00f6chstens von Ferne noch erahnen. Wenn \u00fcberhaupt.\nAuf dem Weg nach Dresden sucht mein Blick noch immer die L\u00fccke in der Br\u00fccke, unwillk\u00fcrlich. Und dann sehe ich den Tisch, die Frau und das Schmalz. Kein Teil meines gelebten Lebens, und doch ein St\u00fcck von mir.\nDie Wunden von damals sind nicht mehr. Und heute? W\u00e4re ich der mit dem Schmalz? W\u00fcrde ich an der Br\u00fccke stehen?\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 02.07.2022\nWindstille der Seele\nWindstille der Seele? \u2013 Leben (m\u00fcssen) in der Gegenwart\nEuropa brennt lichterloh, und mit Europa die halbe Welt. Es ist ein Zeichen der St\u00e4rke unseres Kontinents und zugleich sein Fluch, dass er nicht alleine brennen kann. Kein guter Moment, m\u00f6chte man meinen, um in der Weltliteratur nach Sch\u00f6ngeistigem oder Erbaulichem zu suchen. Mag sein, dass sie uns eine Oase auf Zeit bietet, in die wir uns am Ende unserer Kr\u00e4fte zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen? Das Dumme ist nur, dass nach der Auszeit alles wieder da ist: Nicht nur das Gemetzel in der Ukraine, sondern auch alle anderen Kriege und Katastrophen, die sowieso schon da waren und nicht einfach verschwinden, nur weil ein weiterer Brandherd dazugekommen ist: Der Hunger, das Leid der Uiguren oder der Menschen in Afghanistan, zumal der Frauen und M\u00e4dchen, um nur so viel herauszugreifen \u2013 und als Kr\u00f6nung \u00fcber allem die ablaufende Uhr der Welt\u00f6kologie. Sich mit Odysseus in der Grotte der zauberhaft-unsterblichen Nymphe Kalypso zu verstecken, oder den jungen Leuten aus Florenz zuzuh\u00f6ren, wie sie in Boccaccios Dekamerone vor der Pest auf ein Landgut flohen, wo sie sich zehn Tage lang die abgefahrensten Geschichten erz\u00e4hlten, oder sich mit Henry David Thoreau an den Walden-Teich zur\u00fcckzuziehen, um in der Einsamkeit der Natur alle Gegenwart zu vergessen \u2013 es hilft ja nichts. Sobald ich die Augen wieder \u00f6ffne, ist der Traum vorbei und alles so schlimm wie zuvor. Vergessen hilft nicht. Wir m\u00fcssen die Dinge genauso bew\u00e4ltigen wie alle Generationen vor uns. Die Geschichte wird nie \u201efertig\u201c, auch wenn der Traum davon so alt sein mag wie sie selbst.\n\u00dcbrigens haben auch meine drei Gew\u00e4hrsleute aus Antike, Mittelalter und Neuzeit nichts verdr\u00e4ngt. Odysseus zog es vor, die G\u00f6tter um Heimkehr zu seinem Hausstand und seiner sterblichen Frau zu bitten, an deren Seite er seinen wahren Platz im Leben sah, auch wenn er es bei der unsterblich sch\u00f6nen Nymphe sicherlich netter hatte und ihm dort niemand nach dem Leben trachtete. Auch die jungen Leute aus Florenz sind nach ihrer Auszeit in ihre pestkranke Stadt zur\u00fcckgekehrt, und Henry David Thoreau war nicht nur der entr\u00fcckte Romantiker, der ein oder zwei Jahre lang das Werden und Vergehen der Natur beobachtete und liebevoll dokumentierte. Alles, was er tat, war auch politisch. In seiner Schrift \u00dcber die Pflicht zum Ungehorsam gegen den Staat findet er deutliche Worte zum Unrecht der Sklaverei, dem gro\u00dfen Thema seiner Zeit. Und einem Staat, der diesem Unrecht Vorschub leistete und es billigte, konnte und wollte er nicht als Steuerzahler dienen. Sogar einsperren lie\u00df er sich deshalb, wenn auch eher symbolisch. F\u00fcr mich ein Vorbild und zugleich einer von Amerikas wahren Helden.\nOhnehin bietet unser kulturelles Erbe nicht nur Erbauliches. Immer schon mussten sich Literatur, bildende Kunst und Philosophie gegen das permanente Damoklesschwert der Barbarei behaupten. In schlimmen Zeiten wurden sie gar in deren Knechtschaft gestellt. In den Sinn kommt mir eine Vasenmalerei aus dem siebten vorchristlichen Jahrhundert, die auf geradezu schockierende Weise zeigt, wie grausam Antike sein konnte, wenn man die archaischen Bilder erst entschl\u00fcsselt hat. Soldaten sind dort dargestellt, die ihre Kampfmontur schon abgelegt haben, und nur noch durch Troja ziehen, um die wehrlosen Frauen und Kinder abzuschlachten: Gerade das in unseren modernen Augen kindlich-Naive macht deren Schecken so schrecklich. Kinder, die an die Wand geklatscht werden, M\u00fctter, die um deren zartes Leben flehen \u2013 alles sehr gegenw\u00e4rtig und seit der dort dargestellten Eroberung Trojas tausendfach reproduziert. Gerade die Griechen wussten sehr gut, dass ihre aktuelle Ruhe jederzeit enden k\u00f6nnte und der eigenen Familie dann genau dieses Schicksal bevorsteht, T\u00f6tung, Vergewaltigung und Versklavung, wenn die Stadt sich im n\u00e4chsten Krieg nicht zu wehren wei\u00df und dem St\u00e4rkeren unterliegt.\nKriegsverbrechen vor 2700 Jahren: Die siegreichen Soldaten haben ihre Kampfmontur abgelegt und ziehen mordend durch Troja. Die verzweifelte Mutter muss hilflos zusehen, wie ihr Kind zerschmettert wird. Das gesamte Gef\u00e4\u00df, eine Kykladische Reliefamphora um 670 v. Chr., ist mit solchen Darstellungen belegt. (Mykonos, Arch\u00e4ologisches Museum)\nWeiter kommt mir eine fr\u00fche Schilderung von Waffen in den Sinn, die zu Beginn des 15. Jahrhunderts als wirkliche Massenvernichtungswaffen empfunden wurden: Erz\u00e4hlt wird dort von einem milit\u00e4rtechnisch noch nie dagewesenen und aus damaliger Sicht durch nichts zu \u00fcbertreffenden Fl\u00e4chenbombardement der Florentiner auf Pisa, flankiert durch Belagerung, Hunger und alles, was den modernen Krieg gegen die Zivilbev\u00f6lkerung kennzeichnet. Ausgerechnet von Florenz ausgehend, damals ein Hort der Kultur und des Humanismus \u2026\nFast wahllos griff ich diese beiden Ereignisse heraus. Alternativ wird man lokal oder \u201eglobal\u201c auf hunderte \u00e4hnlich schlimme Katastrophen sto\u00dfen, wenn man nur alle vorhandenen Quellen nebeneinanderlegt. Mit anderen Worten: Der Ort, wo das Gute und Sch\u00f6ne gedeiht, liegt meist nah bei der Stelle, an der oben am d\u00fcnnen Faden das Schwert aufgeh\u00e4ngt ist. In allen Jahrhunderten seit Beginn der Aufzeichnungen haben uns\u00e4gliche Grausamkeit auf der einen Seite und andererseits die beharrlichen Versuche, dem Leben lebenswerte Aspekte abzuringen, nebeneinander her gelebt, ganz so, als w\u00fcrden sie voneinander niemals Notiz genommen haben \u2013 namentlich die Bestialit\u00e4t nicht vom hellen Licht der Humanit\u00e4t, und umgekehrt zumindest insoweit nicht, als das Humane niemals g\u00e4nzlich aus dem Denken ausgel\u00f6scht wurde. In meinem Zettel vom 16.12.2021 lie\u00df ich dieses Motiv bereits anklingen.\nUnd trotz ihres mehr als zweitausendj\u00e4hrigen Bem\u00fchens hat die Philosophie bisher keine Formel entdeckt, die in der Lage w\u00e4re, den Menschen mit rein diesseitigen Mitteln, und das ist ja das Spielfeld der Philosophie in Abgrenzung zur Religion, einen Weg zur seelischen Balance aufzuzeigen, der von allen als der bestm\u00f6gliche anerkannt w\u00fcrde. Das ist auch nicht verwunderlich, denn schlie\u00dflich resultiert das Bed\u00fcrfnis nach Balance aus der Notwendigkeit, die unterschiedlichen Impulse abzuw\u00e4gen, die auf jeden einwirken, positive und negative. Und die sind nicht \u00fcberall gleich. Hochwasser kann jeden t\u00f6ten, aber unten am Fluss ist das Risiko anders als oben auf dem Berg. Das ist banal und vordergr\u00fcndig, aber auch in der Tiefe wird das Denken jedes Menschen von seiner religi\u00f6sen und kulturellen Pr\u00e4gung und von den spezifischen Bedingungen seiner individuellen Existenz bestimmt, und daraus ergibt sich auch der individuelle Weg zur Balance. Einerseits. Und andererseits wird unser aller Leben mehr als jemals zuvor von wirklich globalen Faktoren bedroht, auf die wir Menschen entweder gemeinsame Antworten finden, oder gar keine.\nDie m\u00fchselige Suche nach Balance, erster Teil\nAlles in allem habe ich als Mensch der Gegenwart ein doppeltes Balance-Problem. Ich bin ein verantwortlicher Teil der Menschheit, die vor mir da war und nach mir weiter da sein wird (hoffentlich\u2026), und zugleich ein Ich, ein individuelles, einzigartiges irdisches Leben, das vor Jahrzehnten begann und irgendwann in der Zukunft enden wird. Diese beiden Aspekte wollen in eine Balance gebracht sein. In welchem Umfang will ich mich in der Welt einbringen, mit meiner Zeit, meiner Kreativit\u00e4t, meiner Wirtschaftskraft? Welche Politik will ich unterst\u00fctzen? Welche Risiken darf sie in meinem Namen eingehen? Welche Entbehrungen bin ich bereit hinzunehmen? Man sieht, sobald ich diese Fragen notiere, schiebt sich unwillk\u00fcrlich der Krieg von nebenan \u00fcber alle anderen Probleme und offenen Fragen, die vorher schon da waren und jetzt nicht einfach weg sind. Immer wieder muss ich mich zu allem neu positionieren.\nDie Politik hat aufgeh\u00f6rt, mir daf\u00fcr ein Leitstern zu sein, wenn sie es denn jemals war. Doch, es gab solche Perioden. Was haben wir heute: Der Bundeskanzler verfolgt wahrscheinlich eine Richtung, auch wenn er sie nicht benennt. Die Au\u00dfenministerin spricht eine deutliche Sprache, soweit ihr das innerhalb der Richtlinienkompetenz des Kanzleramts m\u00f6glich ist, und das Angebot an alternativen Politikans\u00e4tzen in der Opposition ist zwar kleiner als die Zahl der Abgeordneten, aber doch breiter, als die Zahl der Fraktionen es erwarten lie\u00dfe, von diskussionsw\u00fcrdig bis abstrus \u2013 das ist Pluralit\u00e4t im Vollbild. Generell scheint mir die parlamentarische Trennlinie zwischen Regierung und Opposition aktuell weniger als je zuvor dazu geeignet, die unterschiedlichen Ideen zu den dr\u00e4ngenden Menschheitsproblemen zu sortieren. Weniger als je wird das Regierungslager von gemeinsamen Ideen zusammengehalten, und mehr denn je muss die gemeinsame Pragmatik des Machterhalts es richten. Dabei w\u00e4re es sogar verfehlt, den Krieg als alleinige Ursache der F\u00fchrungslosigkeit zu benennen. Die politische F\u00fchrung war ja bereits von der vergleichsweise harmlosen Corona-Impf-Problematik \u00fcberfordert. Mehr zu erwarten, w\u00e4re aber angesichts des diffusen W\u00e4hlervotums trotz der berechtigten Kritik vielleicht nicht fair.\nMeine pers\u00f6nliche Balance zu den brennenden Fragen habe ich auch so gefunden, denn Politik-Frust kann kein Alibi sein. In welchem Umfang will ich mich engagieren, wie aufrichtig bin ich \u00fcber den Tag hinaus bereit zum Verzicht, wie bereit bin ich zum pers\u00f6nlichen und kollektiven Risiko \u2013 ich habe mich sortiert und stehe zu den Verantwortlichkeiten, die ich mit meiner Positionierung \u00fcbernehme. Das ist etwas, das gerade jetzt jede*r f\u00fcr sich leisten muss, sichtbarer als fr\u00fcher. Niemandem bleibt es erspart, und niemand ist darum zu beneiden.\nDie m\u00fchselige Suche nach Balance, zweiter Teil\nDer Notwendigkeit, diese Balance zwischen mir und der Welt zu finden, kann ich \u00fcberhaupt nicht entgehen, egal, wie ich es anstelle. In diesem mir steckt alles drin, was meine individuelle, nicht wiederholbare Pers\u00f6nlichkeit ausmacht, alles, womit mich dieser Anspruch immer wieder in Konkurrenz zum Gemeinwohl geraten l\u00e4sst. Und selbst, wenn ich mich f\u00fcr gar nichts engagiere, zu nichts Stellung beziehe, habe ich mich positioniert, und zwar gegen alle, die selber etwas tun und dazu um meine Unterst\u00fctzung ringen. Auch wenn ich nicht w\u00e4hlen gehe, habe ich mich entschieden. Dann st\u00e4rke ich wahllos die, die ohne meine Mitwirkung gerade die Mehreren sind.\nDabei werden Zynismus und hemmungsloser Egoismus desto mehr zum Risiko, je schwieriger die Lage wird. America first, oder Italien, oder Deutschland oder jedes beliebige andere Land: gemeint ist immer nur: Mein voller Bauch first! So wird allein schon die Eind\u00e4mmung dieser Parolen von den R\u00e4ndern des politischen Spektrums zur Herausforderung und Aufgabe der anderen.\nIch und die Welt, das ist die erste Herausforderung. Die zweite ist die Suche nach der inneren Ruhe, die man entgegen allen Werbebotschaften leider nicht in der Apotheke kaufen kann. Die Pole, zwischen welchen wir unsere Balance wir finden m\u00fcssen, lauten nicht \u201einnere Ruhe versus Teilnahme am Weltgeschehen\u201c. Wie wir es auch drehen und wenden, k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt nicht umhin, uns zu der Welt, die uns umgibt und in der wir leben, in der einen oder anderen Weise zu positionieren. Erst wenn wir das bestanden haben, sind wir aufgerufen, unsere innere Ruhe zu suchen, unsere pers\u00f6nliche Windstille der Seele. So zeigt sich, dass die Suche nach Seelenfrieden \u00fcberhaupt nichts damit zu tun hat, wie verantwortlich wir uns f\u00fcr unseren Planeten und den Frieden auf der Welt f\u00fchlen (wollen), und deshalb ist \u201eSeelenruhe\u201c kein Kampfruf der Teilnahmslosen!\nStoiker, Epikureer oder Skeptiker?\nNat\u00fcrlich gibt es in der Philosophie, auf die ich mich hier (in Abgrenzung zur Religion) beschr\u00e4nke, mehr Denkrichtungen als nur die drei Genannten, auch schon in der Antike, und nach ihr hat das Denken ja auch nicht aufgeh\u00f6rt. Sowohl die Stoiker und die Epikureer als auch die Skeptiker empfanden ihre jeweilige Weltsicht als ein in sich rundes Paket, als eine Lehre, die zur erstrebten Gl\u00fcckseligkeit f\u00fchrt, wenn sie nur konsequent verinnerlicht und ins eigene Leben integriert wird, und nicht als blo\u00dfen Katalog von Techniken. Modern ausgedr\u00fcckt lassen sich die jeweiligen Bezeichnungen, die sie f\u00fcr den erhofften Zustand der Gl\u00fcckseligkeit benutzten, gemeinsam als Windstille der Seele interpretieren. F\u00fcr uns Heutige hat sich der Blick auf die antiken Lehren freilich gewandelt. Darum unterhalte ich Heutiger mich gerne mit Marc Aurel, dem r\u00f6mischen Philosophen-Kaiser aus dem zweiten Jahrhundert, ohne mir freilich die Ontologie der Stoiker, also deren Vorstellung vom Aufbau der Welt und vom Jenseits, auch nur ansatzweise zu eigen zu machen. Mag sein, dass beim epikureischen Denken die Verbindung zur Ontologie enger ist, denn Epikur st\u00fctzt sich auf die Lehre von den Atomen, die bereits von den sog. Vorsokratikern entwickelt worden war, und leitet aus ihr eine atheistische Weltsicht ab. Mit ihr wiederum begr\u00fcndet er seine hedonistische Lebensweise.\nUnser modernes Denken und Leben will sich weder institutionell noch auf der Ebene der politischen, philosophischen oder religi\u00f6sen Konzepte an eine Sache binden. R\u00fcckl\u00e4ufige W\u00e4hlerbindung, schrumpfende Volksparteien und sinkende Mitgliederzahlen sowohl bei Parteien und Gewerkschaften als auch bei den Kirchen sind der institutionelle Ausdruck dieser Entwicklung \u2013 alles bekannt. Die Ursachenforschung f\u00fchrt f\u00fcr jede der betroffenen Institutionen zu spezifischen Ursachen. Dem \u00fcbergeordnet jedoch scheint ein globaler Trend zu liegen, in den sich die lokalen Begr\u00fcndungen bequem einreihen: Als moderner Mensch bin ich zuerst einmal Individualist, und daher a priori skeptisch.\nDer Zweifel ist so alt wie die denkende Menschheit, und die Philosophie des Skeptizismus verlieh ihm den fr\u00fchesten Ausdruck. Tats\u00e4chlich kann, wer intellektuell redlich bleiben will, nicht umhin, immer wieder an allem zu zweifeln, was uns unsere Sinne und unser Denken als wahr vorspiegeln. Erst wenn ich den Versuch einstelle, Wahrheit zu erkennen, sagen die Skeptiker, kann ich die innere Ruhe gewinnen, mit der ich \u00fcberhaupt existieren kann. Wie das im Alltag funktionieren konnte, spielt jetzt keine Rolle. Vom Grundsatz her gr\u00fcndet sich die philosophische Position des Skeptizismus auf die prinzipielle Unm\u00f6glichkeit, die Wirklichkeit zu erkennen. Wer dagegen heute der Nachrichtenlage \u201eskeptisch\u201c begegnet, bezieht sich auf die offensichtliche Schwierigkeit, wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Information zuverl\u00e4ssig von vors\u00e4tzlich gef\u00e4lschten Nachrichten zu unterscheiden. Damit droht der moderne Skeptizismus von einer erkenntnisphilosophischen Denkrichtung zum wohlfeilen Alibi zu mutieren. Wer im \u201eskeptischen\u201c, in Wahrheit desinteressierten Wegsehgen den Schl\u00fcssel zum Seelenfrieden zu finden meint, hat sich vielleicht einfach davor gedr\u00fcckt, genauer nachzudenken?\nLebensfreude?\nUnd wo bleibt sie dann, die Lebensfreude? Ohne sie will niemand leben, auch ich nicht, auch wenn ein einfacher, widerspruchsfreier Weg zu ihr anscheinend nicht gelingen kann. Hat uns das Nachdenken denn jetzt irgendwie weitergebracht?\nStoiker, so sahen wir, gehen vom Leid aus und davon, dass niemand dieses selbst beeinflussen kann. Vielmehr, so sagen sie, kommt es auf die Wahrnehmung an und folglich darauf, wieviel Macht \u00fcber uns wir diesem Leid zubilligen oder eben nicht zubilligen. Windstille der Seele entsteht, wenn ich mich auf das konzentriere, was in meiner Macht steht. Als philosophische Position ist das f\u00fcr mich nicht haltbar, aber als selektiv angewandte Technik hat es mir in bestimmten, daf\u00fcr pr\u00e4destinierten Situationen oft sehr geholfen. Gut zum Ertragen, aber Lebensfreude entsteht daraus keine.\nGanz anders Epikur! Sein Leitstern ist die Freude. Freude am Leben ist sein Ziel, und nicht eine gute Seele, wie bei der Konkurrenz von den Stoikern. Aber dann kommt es: epikureische Freude ist nicht das Auf und Ab von Ballermann und Kater, sondern ein abgekl\u00e4rtes Genie\u00dfen, bei dem zur Freude auch geh\u00f6rt, sich vor dem Kater am n\u00e4chsten Tag zu h\u00fcten. Diese Haltung bietet, wenn man sie von ihrer weltanschaulichen Basis l\u00f6st, hilfreiche Impulse. Aber will ich das?\nUnd dann noch Neil Postman, der fr\u00fche Mahner gegen den Medienkonsum! Unter dem Titel Wir am\u00fcsieren uns zu Tode hat er bereits vor Jahrzehnten das (Un-)Wesen des Infotainment angeprangert, das darauf basiert, jede Nachricht, selbst eine \u00fcber die \u00e4rgsten Katastrophen, umgehend zu relativieren, indem mit einem \u201eund jetzt\u201c auf ein anderes Thema umgeschaltet wird. Nach Tagesschau und Kriegs-Special folgt ohne \u00dcbergang die live-\u00dcbertragung des Fu\u00dfballspiels.\nUnd ich? Was macht das alles mit mir? \u2013 zun\u00e4chst bin ich dankbar f\u00fcr die Vielfalt und daf\u00fcr, wie sie mein Denken bereichern kann. Die live-\u00dcbertragung eines Fu\u00dfballspiels in Kriegszeiten hat f\u00fcr mich per se keinen positiven oder negativen ethischen Wert. Es liegt in meiner Verantwortung, in welchen Kontext ich sie stelle. Erst durch mich, durch meine gesamte Lebensf\u00fchrung und meine Haltung gewinnt dieses Detail, dieses Spektakel, seine ethische Kontur. Beim Betrachter neben mir kann sie ganz anders sein. Es geht im Sommer 2022 mehr denn je darum, zugleich Ja zu sagen zur eigenen Verantwortung in der Welt und Ja zum eigenen Leben. Rettungssanit\u00e4ter und Intensivmediziner, Psychologen, Notfallseelsorger und viele weitere Berufsgruppen erleben l\u00e4ngst eine \u00e4hnliche Zerrissenheit im Spagat zwischen beruflichem Alltag und eigenem Leben. In diesen Wochen wird uns st\u00e4rker bewusst, dass wir ausnahmslos alle von den Widerspr\u00fcchen des Daseins gezeichnet sind. Und alles Denken, alle Techniken, alles was dazu beitr\u00e4gt, die divergierenden Impulse zu vers\u00f6hnen \u2013 all das hilft und ist wichtig.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 03.06.2022\nJenseits der \u201eN\u00fctzlichkeit\u201c: Zwischen Babel und Pfingsten\nWas denken wir uns dabei, wenn wir statt Sprache manchmal Fremdsprache sagen und manchmal nicht. Auf den ersten Blick scheint der Unterschied belanglos, denn Chinesisch bleibt Chinesisch, egal wie wir dazu sagen. Aber etwas muss es doch bedeuten, sonst br\u00e4uchten wir nicht zwei W\u00f6rter. Und allein \u00fcber die w\u00f6rtliche Bedeutung von fremd kommen wir nicht weiter. Fremd ist uns jede Sprache, die wir nicht kennen, vertraut nur die Muttersprache. Vielleicht ist jemand mit zwei oder drei Sprachen aufgewachsen, aber mehr nicht. Und was hei\u00dft schon kennen? Wenn ich, ohne etwas zu verstehen, zumindest erkenne, dass das, was ich h\u00f6re, Italienisch sein muss, oder Franz\u00f6sisch? Oder wenn ich in einem Land Brot kaufen kann? Oder mit Hilfestellung einen Gesch\u00e4ftsbrief verfassen kann? Solche \u00dcberlegungen liefern Anhaltspunkte, aber keine echten Antworten.\nEtwas geht noch: Latein oder Altgriechisch sind Sprachen, aber wenige w\u00fcrden sie wohl als Fremdsprachen betrachten. Offenbar spielt es eine Rolle, dass es f\u00fcr sie keine lebenden Sprecher mehr gibt. Jedenfalls keine, f\u00fcr die es die Muttersprache w\u00e4re. Und wie ist das dann bei Esperanto? Niemand hat es je als Muttersprache gesprochen. Ich w\u00fcrde mich subjektiv auch schwer tun, zu einem nicht kulturell gewachsenen, synthetischen Konstrukt wie diesem \u00fcberhaupt Sprache zu sagen, obwohl mit Esperanto kommuniziert werden kann, wie \u00fcbrigens auch mit einer Programmiersprache. Von Doktor Dolittle und der \u201eSprache\u201c von Tieren mal ganz abgesehen.\nIst Englisch eine Sprache oder eine Fremdsprache? Und wie ist es bei Portugiesisch? Und wie sehen wir das bei G\u00e4lisch, der keltischen Sprache in Schottland und Irland? Was genau bezweckt diese Unterscheidung, wof\u00fcr ist sie gut? Als erstes f\u00e4llt auf, dass offenbar in jeder denkbaren Antwort eine gute Portion Subjektivit\u00e4t mitschwingt. Was mir Muttersprache, n\u00e4mlich Deutsch, ist f\u00fcr andere weit weg, au\u00dferhalb ihres Lebens sozusagen. Noch weiter weg als fremd. Vielleicht exotisch? Wobei das auch schon wieder schwierig ist. Das Pr\u00e4dikat exotisch verbindet sich n\u00e4mlich mit unserer eurozentrischen Weltsicht. Wir h\u00e4tten keinen Zweifel, dass Bilma-Kanuri eine exotische Sprache sei. Klammer auf: Ich habe sie mir im Internet gesucht, als Beispiel f\u00fcr das, was ich erkl\u00e4ren will. Bilma-Kanuri wird in Niger von etwa 20.000 Menschen gesprochen, und f\u00fcr diese ist es die Muttersprache und Deutsch exotisch \u2013 Klammer zu.\nDamit sind wir einen Schritt weiter. Die Klassifikation als Fremdsprache hat etwas mit N\u00fctzlichkeit zu tun. Bilma-Kanuri w\u00fcrden wir allein deshalb nicht als Fremdsprache \u201eanerkennen\u201c, weil ihre Kenntnis f\u00fcr 99,999 Prozent (bei uns) keinen praktischen Nutzen hat. Und auch f\u00fcr Deutschland keinen politischen Nutzen. Denn den g\u00e4be es als denkbares Kriterium auch noch. In der EU gibt es 24 Amtssprachen, bei insgesamt etwa 200 gesprochenen Sprachen \u2013 wobei die Grenzziehung zwischen Sprache und Dialekt ein eigenes Kapitel w\u00e4re. Amtssprache ist also eine zus\u00e4tzliche Abstufung in einem fiktiven Katalog von N\u00fctzlichkeiten. F\u00fcr Minderheiten wie beispielsweise die Sorben ist es von gro\u00dfer Bedeutung, welche politische Relevanz ihrer Sprache \u2013 und damit ihrer Kultur und Lebensform!!! \u2013 zugebilligt wird.\nEine kurze Geschichte\nDie folgende Geschichte kommt mir nur schwer \u00fcber die Lippen. Sie handelt n\u00e4mlich vom Russischen, und in diesen Monaten, vielleicht noch auf lange, geh\u00f6rt der Gedanke an das politische Russland und seine Untaten zum Widerw\u00e4rtigsten, was einem gerade in den Sinn kommen kann. Jetzt aber erz\u00e4hle ich vom Jahr 1966 oder 1967, als ich noch ein eigenwilliger und manchmal rebellischer Gymnasiast gewesen bin. Auch damals war das mit Russland besonders, wobei mir und wahrscheinlich den meisten westdeutschen Nachkriegs-Menschen der Unterschied zwischen Russen und anderen freiwilligen oder unfreiwilligen Bewohnern der UdSSR kaum bewusst war. In dieser Zeit hatte es sich der Christian, der ich damals war, in den Kopf gesetzt, als Wahlfach Russisch zu lernen. Daf\u00fcr musste er nachmittags mit dem Radl ein ganzes Ende durch M\u00fcnchen radeln, zu einer anderen Schule, wo das m\u00f6glich war, und das tat er dann auch mit Freuden.\nWarum sage ich \u201eder damalige Christian\u201c: Menschen entwickeln sich (Gott sei Dank!), und der heutige Autor sieht die Dinge differenzierter als der damalige Christian. Trotzdem bin ich in diesem Punkt sehr einverstanden mit jenem damaligen Christian, so dass ich eigentlich auch wieder \u201eich\u201c zu ihm sagen kann. Warum also wollte ich neben Latein und Altgriechisch (und gezwungenerma\u00dfen Englisch) nun nicht wenigstens etwas Franz\u00f6sisch lernen? Es lag nicht am Franz\u00f6sischen und nicht an einem etwaigen Desinteresse an unserem wichtigsten Nachbarn. Klar w\u00e4re mir heute oft wohler, wenn ich so gut Franz\u00f6sisch k\u00f6nnte wie Latein. Aber das ist keine Reue! Es ist eher wie bei lieber reich und gesund als arm und krank: Man kann manchmal nicht alles haben.\nWas also hat es mir gebracht, Russisch gelernt (und gro\u00dfenteils wieder vergessen) zu haben: Das wurde ich damals nat\u00fcrlich auch schon gefragt, und die damalige Antwort begann immer mit Ja, mei, \u2026 Heute geht es etwas differenzierter. Ausdruck einer linken, prosowjetischen Gesinnung war es keineswegs, das vorangestellt. Im Gegenteil. Meine Abneigung gegen das, was \u201edort dr\u00fcben\u201c vor sich ging, hat mich auf Distanz zu vielen gehalten, deren sonstige Gedanken ich eigentlich unterst\u00fctzen konnte. Und manche Prominente, auch sehr Prominente, die heute ihre politischen Fehleinsch\u00e4tzungen der j\u00fcngsten Jahrzehnte erkl\u00e4ren, m\u00f6gen weiter zur\u00fcckgehen und sich auch an die Fehl-F\u00e4rbung ihrer damaligen Brille erinnern \u2026\nZur\u00fcck zur Sprache. Kein politisches Motiv, kein \u00f6konomisches. Etwa dereinst studieren oder arbeiten in der Sowjetunion? Undenkbar war das! Inzwischen habe ich mangels \u00dcbung sowieso fast alles vergessen. Trotzdem kann ich den Nutzen heute noch erkl\u00e4ren. Das Russische hat neben den alten Sprachen, neben Englisch und sp\u00e4ter Italienisch meinen Blick daf\u00fcr gesch\u00e4rft, wie unterschiedlich Sprachen \u201eticken\u201c k\u00f6nnen, und was das f\u00fcr mich und die Sicht auf meine eigene Sprache bedeuten k\u00f6nnte.\nRussisch war damals das Maximum dessen, was ich meinem Umfeld gerade noch erkl\u00e4ren konnte, und unter diesem Druck stehend vielleicht auch mir selber. Ohne solchen Druck h\u00e4tte es vielleicht auch eine \u201eexotische\u201c Sprache wie eben Bilma-Kanuri werden k\u00f6nnen, wenn es denn angeboten worden w\u00e4re. Davon h\u00e4tte ich in meinem Sinn wahrscheinlich noch mehr profitiert als von Russisch.\nIm Kopf flexibel werden!\nUngef\u00e4hr im selben Alter wollte ich die ersten \u00e4lteren B\u00fccher lesen, solche in der \u201ealten\u201c Schrift. Das war ja sooo schwer! Heute registriere ich es nicht einmal mehr, welche Schrift ich gerade vor mir habe, aber damals war das eine echte H\u00fcrde. Die Vertrautheit mit der griechischen Schrift ist inzwischen \u00e4hnlich, limitiert allerdings dadurch, dass ich nicht dieselbe Vertrautheit mit den W\u00f6rtern und ihren Bedeutungen besitze. Aufschriften in kyrillischer Schrift muss ich mit Konzentration entschl\u00fcsseln, wobei ich z.B. in der Regel nicht einmal sicher erkennen kann, ob ich Russisch oder Bulgarisch vor mir habe. Aber je mehr Schriften dazukommen, desto niedriger werden die H\u00fcrden, die der Kopf zwischen den Denk-Kategorien eigen und fremd aufrichtet \u2013 und allein das ist schon der erste Nutzen! Wobei \u00fcbrigens nicht einmal die intuitive Gleichung stimmt, dass ein Laut einem Zeichen entsprechen m\u00fcsste. Allein das deutsche sch widerlegt es! Daf\u00fcr ist im Russischen dem Laut schtsch und tsch jeweils ein einziges Zeichen zugeordnet, ein anderes dagegen bedeutet \u201egar nichts\u201c, weil es nur die Aussprache steuert, und im Hebr\u00e4ischen beispielsweise werden keine Vokale geschrieben. Oder die Vorstellung dass es f\u00fcr jeden Laut nur eine Darstellung g\u00e4be \u2013 Fehlanzeige. Siehe das s in der deutschen Kurrentschrift oder auch im Griechischen\u2026 Und von der Phonetik ist dabei noch gar nicht gesprochen \u2013 alles erst die Spitze vom Eisberg\u2026 Dabei kommt es mir jetzt nicht auf einzelne Beobachtungen an, sondern auf den Vogelflug. Was ist in anderen Sprachen bei einer anderen Sicht auf die Welt wichtig, was in meiner eigenen Sprache keine Rolle spielt ist, und umgekehrt? Und was lerne ich daraus?\nBereits innerhalb meines begrenzten Sprachen-Horizonts finde ich zu praktisch allen g\u00e4ngigen grammatikalischen Kategorien \u201eabweichende\u201c Varianten. Abweichend sage ich dazu, solange ich das Eigene zur Norm erkl\u00e4re. Diese zu relativieren, genau darauf kommt es an, weil das meine Weltsicht erweitert.\nAllein schon die Frage, was zu einem Satz obligat dazugeh\u00f6rt. Dass das Pronomen ich oder du fehlen kann, kennt man etwa aus dem Italienischen. Obwohl es, falls es besonders betont werden soll, doch wieder vorhanden ist. Im Deutschen gibt es das fehlende Pronomen auch, aber dann ist es Umgangssprache. Anderes Beispiel: Einem alten R\u00f6mer war es egal, ob ein er oder eine sie etwas gemacht hat \u2013 Indiz f\u00fcr die m\u00e4nnlich dominierte Weltsicht? Aber es ist nicht so einfach. Die italienische Geschichte mit dem simplen Titel Solain casa transportiert eine ins Deutsche un\u00fcbersetzbare Information. Der italienische Autor hatte gar keine andere Wahl, als dem Adjektiv sola ein Geschlecht zuzuordnen, hier also weiblich, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob ihm das an dieser Stelle wichtig war \u2013 in dieser Geschichte war es das tats\u00e4chlich. Auf Russisch wiederum brauchen manche S\u00e4tze kein Pr\u00e4dikat, ohne dass dies etwa schlechter Stil w\u00e4re (Wo Bahnhof?). Wahrscheinlich gibt es unter den tausenden Sprachen auch solche, denen das Geschlecht (nat\u00fcrlich oder grammatisch) eines Objekts unwichtig ist, oder bei denen vielleicht zwischen belebt und unbelebt unterschieden w\u00fcrde? Von einer solchen Sprache zum Beispiel w\u00fcrde ich sehr gerne ein anderes Denken lernen. Das Englische mit den Regeln zu Neutrum ist da ja partiell schon dran. Wenn nicht der geliebte Oldtimer pl\u00f6tzlich zur she w\u00fcrde\u2026\nWas haben wir noch: Der Gebrauch der Zeiten \u2013 alles andere als einheitlich! Einzahl und Mehrzahl \u2013 nat\u00fcrlich gibt es anderswo mehr als das! Aktiv oder Passiv \u2013 klar, dass es etwas dazwischen geben kann! Vier F\u00e4lle? \u2013 muss nicht so sein! In der indogermanischen Ursprache waren es acht oder neun, aus denen sich die einzelnen Abk\u00f6mmlinge unterschiedlich bedient haben. In nicht-indogermanischen Sprachen gibt es sogar noch viel mehr. Wie lerne ich Finnisch mit 15 F\u00e4llen oder Ungarisch mit anscheinend \u00fcber 30 (\u201eje nach Z\u00e4hlung\u201c fand ich dazu als Erkl\u00e4rung). Wie muss ich zuvor mein eigenes Weltbild erweitern, um ein solches System \u00fcberhaupt in die Birne zu kriegen. Finnisch ist schwer, w\u00fcrde man dazu wohl sagen \u2013 ist das wirklich der Punkt? Und die Formen der Verkleinerung: Warum nicht auch solche der Vergr\u00f6\u00dferung \u2013 gibt es nat\u00fcrlich.\nDazu kommen, wenn man weiter in Sprachen eintaucht, zum Beispiel die Bilder und subtilen Wortbedeutungen. Als der vorige US-Pr\u00e4sident in Nordkorea mit einem unannehmbaren Vorschlag konfrontiert wurde, wurde seine Ablehnung \u00fcbersetzt, er sei darauf nicht vorbereitet. Das konnte man bei ihm zwar vielleicht sogar unterstellen, aber gemeint hat er wohl not prepared im Sinne von nicht bereit. \u00dcber den Zusammenhang zwischen bereit in diesem speziellen Sinn und vorbereitet l\u00e4sst sich gut nachdenken! Bei der Wanderung zwischen Sprachen ist so etwas Alltag, und, wie ich finde, immer bereichernd. Und die idiomatischen, \u00fcberhaupt nicht w\u00f6rtlich \u00fcbersetzbaren Redeweisen sowieso. Sie geh\u00f6ren irgendwie immer zu den Zuckerst\u00fcckchen beim Studium anderer Sprachen \u2013 als st\u00e4ndige Stimuli zum Nachdenken \u00fcber die eigene!\nNach Babel\nNach Babel ist der Titel eines Buchs von George Steiner. Diesen Text zu schreiben, ohne irgendwo seinen Namen zu nennen, w\u00e4re sowieso nicht m\u00f6glich. Erst von ihm habe ich gelernt, bestimmte Dinge zu sehen oder Dinge, die ich kannte, anders zu sehen. Der gymnasiale Unterricht in den alten Sprachen, besonders im Griechischen, war daran krachend gescheitert. Steiner stellt in seinen Texten den Reichtum heraus, der uns \u00fcber die Vielfalt der Sprachen geschenkt ist, auch wenn kein Mensch diesen Schatz je auch nur ann\u00e4hernd allein heben k\u00f6nnte. Oben habe ich skizziert, in welche Richtung der Gewinn gehen kann, selbst wenn jemand nur mit dem Fernrohr aus gro\u00dfer Distanz darauf blickt, so wie ich.\nSprache oder Fremdsprache? \u2013 Bildung oder Ausbildung!\nF\u00fcr mich erkl\u00e4rt sich der Unterschied der beiden Bedeutungen aus der Erwartung, mit der ich einer Sprache begegne. Will ich sie mir aus praktischen Gr\u00fcnden aneignen, so, wie Milliarden Menschen notgedrungen ein globalisiertes, heruntergekommenes Nutztier-Englisch, dann habe ich die Fremdsprache. Zu ihr geh\u00f6rt als Pendant die Ausbildung, die sich von Bildung in eben demselben Aspekt unterscheidet wie die Fremdsprache von der Sprache. Da steckt keine abschlie\u00dfende Bewertung drin. Ich selbst habe mich von Jugend an intuitiv gegen die nutzenbetonte Fremdsprache und f\u00fcr die zun\u00e4chst zweckfreie Sprache entschieden, und George Steiner hat mir Jahrzehnte sp\u00e4ter geholfen, meine Entscheidung zu erkl\u00e4ren. Trotzdem k\u00f6nnte ich etwas mehr Fremdsprache schon gebrauchen, insbesondere das Franz\u00f6sische.\nIm Alten Testament war die \u201eSprachverwirrung\u201c der g\u00f6ttliche D\u00e4mpfer auf die menschliche Hybris. Vielleicht m\u00fcssen wir uns denken, es sei die vorgezogene Strafe f\u00fcr den \u00fcber jede globale und \u00f6kologische Vernunft hinaus expandierten \u00f6konomischen Globalisierungswahn gewesen? Und best\u00fcnde die profane Sicht auf das so schwer zu erkl\u00e4rende Pfingstwunder dementsprechend darin, dass alle, die in der Welt geh\u00f6rt werden wollen, jenes von allen kulturellen losgel\u00f6ste, banal-globalisierte Welt-Englisch sprechen und schreiben m\u00fcssen? Das ganze als Strafe daf\u00fcr, dass die Menschen an einem wirklichen gegenseitigen Verstehen offenbar kein Interesse haben \u2013 in welchen Sprachen auch immer \u2013 solange die Gesch\u00e4fte laufen?\nBildung oder Ausbildung, Sprache oder Fremdsprache und als drittes Mensch oder Funktionstr\u00e4ger? Mit dieser Zuspitzung kann ich nur Widerspruch ernten. Ich selber w\u00fcrde ihr wohl auch widersprechen, wenn ich sie nicht soeben selbst ins Spiel gebracht h\u00e4tte und somit nicht w\u00fcsste, was ich mit der Zuspitzung im Sinn hatte: Bildung ist als Underdog im Reich der Zweckdiener doch \u00fcberhaupt gar nicht in der Position, irgendwie auch nur im Entferntesten auf Angriff zu schalten. Es w\u00fcrde ihr doch schon gen\u00fcgen, wenn sich das Klima dahingehend wandeln k\u00f6nnte, dass nicht mehr automatisch, reflexhaft und regelm\u00e4\u00dfig bei allem und jedem sofort die Killer-Frage k\u00e4me: Wozu kann man das denn brauchen?! Und wenn nie mehr das uns\u00e4gliche Wort Entschlackung fiele, wo es doch in Wirklichkeit darum geht, Bildungsinhalte zu liquidieren, die man in der Zweckdiener-Welt nicht \u201ebrauchen kann\u201c. In ihrer \u00fcberzogenen Orientierung am vordergr\u00fcndig N\u00fctzlichen geriert sich Bildungspolitik, wie mir scheint, manchmal eher als Risikofaktor f\u00fcr Bildungsangebote, statt sie zu f\u00f6rdern.\nSprachen sind die Spitze vom Eisberg. Wenn in Zukunft wieder der Konsens entst\u00fcnde, dass die touristische und \u00f6konomische Brauchbarkeit einer Sprache zwar ein sinnvolles, aber nicht das einzige Auswahlkriterium ist, und dass eine kluge Mischung verschiedener Kriterien, bei der sich niemand mehr daf\u00fcr rechtfertigen muss, seinem Kind gegen alle Str\u00f6mungen zum Beispiel das Altgriechisch nahezubringen, die beste L\u00f6sung f\u00fcr alle w\u00e4re, dann w\u00e4re es mir schnurzegal, ob die Dinger Sprachen oder Fremdsprachen hei\u00dfen. Freilich geh\u00f6rte dazu auch der politische Wille, ein Angebot zu erhalten oder aufzubauen, welches ein solches Bed\u00fcrfnis ermutigt oder bei manchen eventuell erst weckt. Als Gesellschaft bek\u00e4men wir so wahrscheinlich das bestm\u00f6gliche \u201eMix\u201c, und jede*r Einzelne bek\u00e4me leichter die Chance, der zu werden, der er/sie ist \u2013 um augenzwinkernd den antiken Dichter Pindar zu bem\u00fchen\u2026\nPost Scriptum: Mein Freund seit Sch\u00fclertagen UK hat mich in einer sehr hilfreichen Anmerkung auf meine Tendenz aufmerksam gemacht, gerechtfertigte Gedanken zu weit zu strapazieren. Sein mahnendes Wort zu meiner Sicht auf Sprachen (geschrieben aus dem Wanderurlaub in den griechischen Bergen!) gebe ich hier im Wortlaut wieder \u2013 er hat ja total Recht und niemals wollte ich diesen Aspekt ausgeschlossen haben:\nIch teile ganz deinen Blick auf Sprachen und Fremdsprachen, die unser Denken relativieren und die Sicht auf die Welt erweitern k\u00f6nnen und sollen. Im Bildungsbereich kritisierst du logischerweise die Eingrenzung auf anwendungsbezogene Sprachen und auf funktionale Lerninhalte. Ich w\u00fcrde noch jene Sicht von Bildung erg\u00e4nzen, die neben systematischem und kritischem Denken auch die Kommunikation als bedeutend ansieht. Wenn der Gebrauch einer Fremdsprache zu gr\u00f6\u00dferem Einblick in das Denken, F\u00fchlen und Handeln von Menschen anderer Sprache f\u00fchrt, wie wir es in der Begegnung mit Griechen ein weiteres Mal jetzt erleben, bereichert es, \"bildet\" es, differenziert es Vorstellungen, l\u00e4sst es mich gegebenenfalls meine Vorurteile hinterfragen. Das soll nicht hei\u00dfen, dass Latein und Altgriechisch nicht weiterhin wichtig sind, nur m\u00f6chte ich sie nicht den modernen Fremdsprachen gegen\u00fcber stellen.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 05.05.2022\nSpa\u00df an Mathematik?\nWer in der Schule mit Latein gro\u00df geworden ist und danach obendrein Mathematik studiert hat, hat es im Leben schwer. Sobald er sich anschickt, einen normalen Satz zu sprechen oder gar zu schreiben, kommt als erster Entwurf ein Monster heraus, bei dem alles stimmt \u2013 und das dementsprechend kein Mensch versteht. Alle grammatikalischen Bez\u00fcge werden korrekt sein. Einen Artikel oder ein Adjektiv zum Beispiel wird der arme Mensch notfalls lieber in der jeweils korrekten Form zweimal benutzen, damit grammatikalisch alles stimmt. Ein Beispiel gef\u00e4llig? Gerade hatten wir eines, n\u00e4mlich den obigen Satz \u201eEinen Artikel oder ein Adjektiv \u2026\u201c Es ist kein besonders gutes Beispiel, aber es passt schon. Viele w\u00fcrden in diesem Satz das zweite \u201eein\u201c weglassen.\nAber der arme Mensch muss sich nicht nur um die Grammatik k\u00fcmmern, sondern zum Beispiel auch um Pr\u00e4zision, und an dieser Stelle kommt zum ersten Mal die Mathematik ins Spiel. Denken wir uns, einer sagt, dass es aus einer bestimmten unerfreulichen Situation einen Ausweg gebe. Was meint er genau? Gibt es eventuell auch weitere, oder will er uns sagen, dass es einen Ausweg gibt, und nur diesen einen? Beim Sprechen ist das kein Problem. Jeder wird den Satz so betonen, dass die Botschaft eindeutig ist, indem er entweder das Wort einen betont oder das Wort Ausweg. Manche aber sprechen nicht nur so, was v\u00f6llig in Ordnung ist, sondern schreiben ihre S\u00e4tze auch mehrdeutig auf, als k\u00f6nnten sie darauf vertrauen, dass jeder Leser beim Lesen automatisch die richtige Betonung mith\u00f6ren wird.\nEs gen\u00fcgt, eine Zeit lang aufmerksam die Nachrichten im Radio zu verfolgen. Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter kommen solche Beispiele vor \u2013 nach meinem Eindruck eher fr\u00fcher als sp\u00e4ter. Aber ich bin halt sensibilisiert. M\u00fcsste ich Nachrichtentexte schreiben, so w\u00fcrde ich peinlich genau darauf achten, dass beim Vorlesen meiner Texte sinnwidrige Betonungen einfach nicht vorkommen k\u00f6nnen, auch wenn jemand sie unvorbereitet vorlesen muss, sozusagen \u201evom Blatt\u201c. Darauf achten? Im Grunde m\u00fcsste ich auf das Gegenteil achten. Ich m\u00fcsste aufpassen, dass meine Nachrichten vor lauter Richtigkeit nicht richtig schwer verdaulich werden.\nWas w\u00fcrde ich also schreiben, wenn ich die Sache mit dem Ausweg klar haben will: Entweder k\u00f6nnte ich zum Beispiel sagen, dass es doch durchaus einen Ausweg gibt, wobei es dann auch zwei sein k\u00f6nnten. Oder es kommt mir darauf an zu betonen, dass es nur einen einzigen gibt, aber diesen einen auch wirklich. Dann k\u00f6nnte ich sagen, dass es einen, aber auch nur diesen einen Ausweg gibt. Oder ich sage k\u00fcrzer, dass es genau einen Ausweg gibt.\nIn der Mathematik w\u00fcrde man entweder sagen, dass f\u00fcr eine Gleichung eine L\u00f6sung existiert, wenn es evtl. auch mehrere sein k\u00f6nnen. Man kann dann auch sagen mindestens eine. Wenn es wirklich nur die eine L\u00f6sung gibt, w\u00fcrde man sagen, dass die Gleichung genau eine L\u00f6sung hat. F\u00fcr beides gibt es sogar symbolische Schreibweisen. Ein gedrehtes E bedeutet, dass ein Objekt existiert, das die entsprechende Bedingung erf\u00fcllt, zum Beispiel eine Zahl zwischen 2 und 8. Wenn eine kleine Ziffer 1 angef\u00fcgt ist, dann gibt es die betreffende Sache genau einmal, also Z.B eine Zahl zwischen 2 und 4. H\u00e4tte ich gleich mit diesen Symbolen angefangen, na ja: Mathematik versteht doch keiner\u2026\nUnd was hei\u00dft eigentlich \u201eZahl\u201c? So wie man z\u00e4hlt, oder so wie am Zollstock? Beim Z\u00e4hlen ist nur die 3 dazwischen, am Zollstock ist es stufenlos. Und \u00fcberhaupt! Sollen bei der Vorgabe zwischen 2 und 4 die R\u00e4nder, also 2 und 4, dabei sein oder nicht? Meistens wirkt die Mathematik mit ihren Formalismen nur deshalb kompliziert, weil sie genau sein will. Eigentlich macht mir das die Sache doch leichter, aber irgendwie doch nicht immer. Vor allem die Umgangssprache profitiert manchmal davon, dass sie unscharf ist, entweder absichtlich oder unbewusst. \u00dcbrigens: genau ein Euro (und nicht 1,03 \u20ac) kommt in der Mathematik nicht vor. Wenn das Rechenergebnis lautet ein Euro, dann braucht es dazu kein genau.\nFalscher Name, gr\u00fcner Mond\nUnd es geht ja noch weiter. Denn nat\u00fcrlich soll mein Satz grammatikalisch korrekt und in der Aussage eindeutig sein. Vor allem aber soll er doch auch stimmen! Aber stimmen oder nicht, das liegt doch nun allein an mir, oder gibt es da schon wieder Mathematik? Der Mond ist ein gr\u00fcner K\u00e4se \u2013 das stimmt sicher nicht. Wenn ich aber sage: Wenn ich Isolde von Tunichtgut hei\u00dfe, dann ist der Mond ein gr\u00fcner K\u00e4se, dann stimmt mein Satz, weil ich so nicht hei\u00dfe. Jeder wird den Clou verstehen, ganz ohne Mathematik. Der Satz hat etwas Ironisches oder Witziges, weil er die Aussage ich hei\u00dfe nicht Isolde von Tunichtgut mit dem Scherz vom gr\u00fcnen Mond besonders hervorhebt. Der Satz ist aber auch im Sinne der mathematischen Logik wahr, obwohl die Mathematik eher humorlos daherkommt. Die Regel hei\u00dft n\u00e4mlich: \u201eDer Satz aus a folgt b ist wahr, wenn a falsch ist\u201c. Ohne das einf\u00fchrende Beispiel mit dem gr\u00fcnen K\u00e4se w\u00e4re das wohl ziemlich unverst\u00e4ndlich gewesen!? Denn nat\u00fcrlich kann etwas Wahrem mathematisch nur etwas Wahres folgen, das entspricht der spontanen Erwartung. Aus etwas Falschem jedoch kann Beliebiges folgen. Ex falso quodlibet, so hei\u00dft die Regel auf Lateinisch. Aber Vorsicht! Wenn der heute p\u00fcnktlich kommt, hei\u00dfe ich Meier. Das sieht zwar auch aus wie Mathematik, hat aber eher den Charakter einer Wette. Der Betreffende k\u00f6nnte ja ausnahmsweise doch mal p\u00fcnktlich kommen, es ist nur unwahrscheinlich. Von der Aussage er wird p\u00fcnktlich kommen steht also nicht fest, ob sie wahr ist oder falsch.\nDaher muss, sagt die Mathematik, zu dem Beispiel vom gr\u00fcnen Mond noch etwas dazu: Wer garantiert mir denn, dass der Autor dieser Zeilen nicht pl\u00f6tzlich doch Isolde von Tunichtgut hei\u00dft? Dann w\u00e4re unser wenn-dann-Satz n\u00e4mlich falsch, weil eben aus etwas Wahren kein Unsinn folgen kann. Wir haben es also mit einer Aussage zu tun, die entweder wahr oder falsch sein kann. Wenn wir uns jedoch an Stelle von Ich hei\u00dfe Isolde von Tunichtgut die Aussage denken 1 + 1 = 10, dann wird es einfacher. Dann wei\u00df die Mathematik n\u00e4mlich, dass diese Aussage auf jedem Fall falsch ist, und dann passt der wenn-dann-Satz auf jedem Fall.\nWirklich auf jedem Fall? Wir m\u00fcssen dazu voraussetzen, dass sich die Gleichung nicht auf das duale System aus lediglich Nullen und Einsen bezieht, wie es im Computer benutzt wird. In diesem Zahlensystem n\u00e4mlich w\u00e4re 10 (eins-null) die Schreibweise f\u00fcr die Zahl zwei \u2026\nWer sich also lange genug mit Mathematik herumgeschlagen hat, hat sich nicht nur angew\u00f6hnt, sprachlich und logisch pr\u00e4zise zu sein. Vielmehr hat sich in seinen Genen auch noch festgesetzt, dass jede Aussage, sobald sie erst dasteht, auf m\u00f6gliche Einschr\u00e4nkungen hin untersucht werden will, und dass jedes Mal zu pr\u00fcfen ist, unter welchen Voraussetzungen sie gilt. Vielleicht entwickeln Sie mittlerweile schon eine Art von Mitleid mit dem, der unter all dieser Last ab und zu einen verst\u00e4ndlichen Satz hinschreiben m\u00f6chte? Ich kann das gern an die bis hierher durchgehalten habende Leserschaft zur\u00fcckgeben: Danke, dass Sie noch dabei sind \u2026\nJa, Herr Thieme, man merkt es ihnen halt immer wieder an, dass sie ein Mathematiker sind \u2013 Uupf! Was f\u00fcr ein Schwinger in die Magengrube! Habe ich doch das mathematische Handwerk seit dem Diplom kaum je nennenswert ausge\u00fcbt! Wie es kommt, dass ich trotzdem so leicht \u201eerkannt\u201c werde, habe ich ja nun beschrieben. Und dann kommt an dieser Stelle zu allem \u00dcberfluss auch noch das Altgriechische ins Spiel. Andrea Marcolongo, eine italienische Griechisch-Professorin, hat in ihrem Buch Griechisch, die geniale Sprache beschrieben, woran sie es erkennt, wenn sie den Text eines griechisch gepr\u00e4gten Verfassers vor sich hat. Sie registriert als Insiderin sofort die h\u00e4ufige Wiederholung von abw\u00e4genden S\u00e4tzen nach dem Muster einerseits \u2013 andererseits. Solche S\u00e4tze hatten die alten Griechen in ihrer DNA und folglich dann auch in ihrer Sprache, oder waren Ursache und Wirkung umgekehrt? Wobei Latein allein ja auch schon wirkt. Was gibt es f\u00fcr den alten R\u00f6mer Sch\u00f6neres, als in seine S\u00e4tze jeweils alles mit reinzupacken, was im engeren oder auch weiteren Sinn dazugeh\u00f6rt \u2013 jedenfalls ab und zu. Damit aber niemand meine Selbstironie im Umgang mit den alten Sprachen missverstehen m\u00f6ge: Griechisch w\u00fcrde ich jederzeit wieder lernen, und Latein sowieso. Obwohl beide das gef\u00e4llige Schreiben nur manchmal erleichtern und es bei anderen Gelegenheiten geradezu boykottieren.\nJetzt wird\u2019s kurzzeitig etwas haariger\u2026\nH\u00e4tte ich mich in der Schule der Musik wirklich ge\u00f6ffnet, m\u00fcsste dieser Zettel jetzt um einen weiteren Aspekt verl\u00e4ngert werden: Mathematik und Musik, Mathematik und J. S. Bach. Da es nicht so gewesen ist, bleibt mir nur \u00fcbrig, auf Douglas R. Hofstadters Buch aus den 1980-er Jahren zu verweisen: G\u00f6del, Escher, Bach. Escher und Bach kennen alle. Aber G\u00f6del? \u2013 Kurt G\u00f6del war eines der gr\u00f6\u00dften mathematischen Genies des 20. Jahrhunderts. Sein Thema war der Beweis, dass es keine regelbasierte \u201eGrammatik\u201c geben kann, mit der sich systematisch alle in ihr m\u00f6glichen S\u00e4tze (\u201eWahrheiten\u201c) hervorbringen lassen, ohne dass die Resultate widerspr\u00fcchlich werden. Zu schwierig? \u2013 Dem Beweis G\u00f6dels folgen zu k\u00f6nnen, ist tats\u00e4chlich nur wenigen gegeben, und mit weniger als hundert Seiten Erkl\u00e4rung braucht es keiner auch nur zu versuchen. Nur so viel: Mit seinem Beweis zertr\u00fcmmert er den philosophischen oder theologischen Traum, mit den Mitteln der Logik ein abgeschlossenes Geb\u00e4ude aller existierenden Wahrheiten ableiten zu k\u00f6nnen.\nG\u00f6del light: Auf einer Insel lebt ein Friseur, der alle M\u00e4nner rasiert, die sich nicht selbst rasieren. Frage: Was passiert mit ihm selber? Rasiert er sich, oder rasiert er sich nicht? \u2013 Viel Spa\u00df beim Verr\u00fccktwerden\u2026 Solche selbstbez\u00fcglichen Aussagen spielen in G\u00f6dels Beweis eine wichtige Rolle. Und an dieser Stelle bringt Hofstadter die Analogie zwischen G\u00f6dels Theorem, Eschers Bildern und Bachs Musik ins Spiel: Bach mit seiner mathematischen Strenge der Komposition, etwa beim Krebskanon, und Escher mit jenen ber\u00fchmten Konstrukten, die immer wieder in sich selbst m\u00fcnden. So didaktisch meisterhaft Hofstadters Idee auch ist \u2013 am Ende n\u00fctzt auch sie nicht so arg viel. Und weil das so ist, werden wir weder Kurt G\u00f6dels Theorem noch dessen abstrakte N\u00e4he zu Bachs Musik und Eschers Bildern weiter vertiefen.\nEs soll ja weiterhin irgendwie Spa\u00df machen, und Spa\u00df an Mathematik, das geht wirklich. Manchmal steht nur die Angst vor der gef\u00fchlten Schwierigkeit im Wege. Und das Fremdeln mit den tausend Formalismen, die sich lange Zeit zwischen mich und meine Vorstellungskraft schieben. H\u00e4tte ich den spa\u00dfigen Gedanken vom Inselfriseur \u201emathematisch korrekt\u201c formuliert \u2013 schwupp, Spa\u00df vorbei. Ich sage damit \u00fcbrigens nicht, dass alle Menschen theoretisch Spa\u00df an Mathematik haben m\u00fcssten, aber das ist beim Weitsprung oder anderen K\u00fcnsten auch nicht anders. Mit Training k\u00f6nnen viele vieles erreichen, wenn auch nicht alle alles.\nPythagoras und die letzte Vermutung von Fermat\na2 + b2 = c2. So hat es Pythagoras einst in den Sand gekritzelt, und seither lernen es die Kinder im Gymnasium. Mehr als 2000 Jahre sp\u00e4ter dachte ein franz\u00f6sischer Hobby-Mathematiker, im Hauptberuf war er Jurist, dar\u00fcber nach, ob das auch f\u00fcr andere Zahlen als 2 funktioniert, d.h. genauer, ob es auch daf\u00fcr L\u00f6sungen mit nat\u00fcrlichen Zahlen gibt, also ohne Kommastellen. Und er fand: Es funktioniert tats\u00e4chlich nur mit 2 und keiner anderen der unendlich vielen Zahlen. Das schrieb er auf den Rand des Buches, in welchem er gerade las, und dazu notierte er, dass er daf\u00fcr einen wunderbaren Beweis gefunden habe, der aber hier gerade keinen Platz hat \u2013 und starb. Und weil sich alles, was jener Pierre de Fermat in seinem Leben mathematisch je angestellt hatte, als richtig erwies, hat die Welt ihm auch das geglaubt. Mehr als 300 Jahre lang, und nach und nach haben die Mathematiker den Satz so behandelt, als w\u00e4re er schon bewiesen, und auch w\u00e4hrend meines Studiums war das noch so. Viele haben seit Fermat probiert, den Satz zu beweisen, und wunderbare Geschichten gibt es. Da ist der reiche Erbe, der sich um Mitternacht erschie\u00dfen will, wohl aus Liebeskummer. F\u00fcr die Stunden bis dahin verkriecht sich der \u00c4rmste in seine Bibliothek, wo er auf das Fermat-Problem st\u00f6\u00dft. Als er wieder herauskam, graute der Morgen. Fermat hatte ihn gerettet. Mit seinem Verm\u00f6gen errichtete er sp\u00e4ter eine Stiftung f\u00fcr den, der das Problem dereinst l\u00f6sen w\u00fcrde. Seit wenigen Jahrzehnten ist es tats\u00e4chlich gel\u00f6st, und der Weg dorthin ist reich an weiteren, absoluten Wahnsinns-Geschichten\u2026\nVon Kamelen und Abgeordneten\nDie Verpackung der folgenden Geschichte entnehme ich dem B\u00fcchlein von Karl Meininger, aus dem ich mich schon bei der Sache mit den Freunden und den K\u00e4slein im Juni 2021 bedient hatte (Ali Baba und die 39 Kamele, Oldenbourg-Verlag M\u00fcnchen und Berlin, 1941). Diesmal ist die Titelgeschichte dran, in der der alte Ali Baba, als es ans Sterben geht, den Kindern seine 39 Kamele vererbte, und diesen Nachlass mit einer derart seltsamen Teilungsvorschrift verband, dass die Erben ratlos umherstanden und sich keinen anderen Rat wussten, als die 39 Tiere allesamt zu schlachten, um wenigstens das Fleisch nach dem letzten Willen des Vaters aufzuteilen. Denn das Problem schien mathematisch unl\u00f6sbar! Sollte laut Testament doch der \u00c4lteste die H\u00e4lfte der Tiere bekommen, also die H\u00e4lfte von 39, und der zweite Sohn ein Viertel, der dritte ein Achtel und die Tochter sollte, da sie unter dem Dach der Br\u00fcder lebt, ein Zehntel bekommen.\nAls sie nun so dastanden und sinnierten, kam ein Freund mit seinem einen Kamel vorbei, h\u00f6rte den Kummer und handelte. Er nahm sein eigenes Kamel, stellte es zu den 39 anderen und sagte: Macht euch keine Sorgen! Nehmt einfach mein Kamel dazu, dann haben wir das gleich. Du, \u00e4ltester Sohn, nimmst dir die H\u00e4lfte, wie vom Vater angeordnet. \u2013 Aber das geht doch nicht, ich kann doch nicht einfach \u2026 \u2013 Wart\u2019s nur ab!\nWir k\u00f6nnen es kurz machen: alle nehmen sich aus den Vierzig genau den Anteil, den der Vater f\u00fcr die Neununddrei\u00dfig befohlen hatte, und, siehe da, alles ging genau auf, jeder hat seinen Anteil. Und der Freund? \u2013 Ja, der nahm sein eigenes Kamel wieder mit und zog mit ihm seines Weges. Zauberei? Ich will niemanden leiden lassen, daher hier die Erkl\u00e4rung. Der Freund hatte erkannt, dass sich die Bruchteile in Vaters Testament nicht ganz zu 100 Prozent erg\u00e4nzten. Vielmehr war da etwas \u201eLuft\u201c drin. Durch die Hinzunahme des eigenen Kamels konnte der Freund die vorhandene Luft gerecht auf die Kinder verteilen \u2013 gerecht in dem Sinn, dass die vielleicht ungerechte Vorgabe des Vaters nicht unterlaufen wurde. Aber wir wissen ja auch nicht, was der Vater sich dabei gedacht hatte. Seinen letzten Willen jedenfalls bekam er erf\u00fcllt, und geduldige Leser*innen m\u00f6gen selber etwas herumrechnen, um den Zauber zu entzaubern.\nSo war das mit den Kamelen. Und die Abgeordneten? Stellen wir uns vor, es waren gerade Wahlen. Jede Partei hat einen bestimmten Prozentsatz bekommen, und nun sollen die Mandate verteilt werden. Das Problem ist das gleiche wie bei den Kamelen: die Prozente passen nicht zur Zahl der Mandate, und Abgeordnete wird man so wenig schlachten und st\u00fcckweise aufteilen wollen wie Kamele. Um aber Abgeordnete nicht mit einer Kamel-Formel kompromittieren zu m\u00fcssen, hat man f\u00fcr sie zwar \u00e4hnliche, aber etwas komplexere Rechenmethoden entwickelt.\nIm Ergebnis ist es gleich. So wie die Erben zufrieden mit ihren Kamelen abzogen, so versammeln die Spitzenkandidaten nach der Wahl die ihnen durch W\u00e4hlerwillen und Mathematik zugewiesenen Sch\u00e4flein, und alle pr\u00e4sentieren sich irgendwie als Gewinner. Das verdanken sie wohl einer geheimnisvollen Form der transzendentalen, also jede Grenze der mathematischen Rationalit\u00e4t \u00fcberwindenden Form der subjektiven Rechenkunst, die manchmal f\u00fcr fast jedes erw\u00fcnschte Ergebnis den passenden Rechenweg zu finden scheint, sei es am Wahlabend, bei der Debatte \u00fcber die Neuverschuldung oder \u00fcberall sonst, wo Politik und Zahlen sich unerm\u00fcdlich auf Neue in ihrer stets gl\u00fccklosen Liaison versuchen ...\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 11.04.2022\nDiplomatie Verhandeln \u2013 seit Kriegsbeginn eine Kunst von gestern !(?)\nDer Krieg hat alles ver\u00e4ndert. Zeitenwende sagt der Kanzler dazu. Offensichtlich hat er Recht, und das ist sehr schlimm. Das Lernen und sich-Anpassen freilich geht geschwind. Manche Dinge, die selbst Mitte Februar noch unvorstellbar waren, sind heute schon eingepreist im Haushalt der emotionalen Befindlichkeit. H\u00e4tten wir uns manches davon Monate oder Jahre fr\u00fcher schon vorstellen k\u00f6nnen, dann --- Was soll\u2018s, das wei\u00df inzwischen doch jeder. Der R\u00fcckspiegel lohnt sich nicht. Hauptsache, wir lernen daraus! Denn: \u1f49 \u03bc\u1f74 \u03b4\u03b1\u03c1\u03b5\u1f76\u03c2 \u1f04\u03bd\u03b8\u03c1\u03c9\u03c0\u03bf\u03c2 \u03bf\u1f50 \u03c0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b5\u03cd\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9 (Ho me dareis anthropos u paideuetai) - der Mensch, wenn er nicht geschunden wird, bleibt unerzogen. Als p\u00e4dagogisches Prinzip wird das keiner mehr unterschreiben. Wie aber lernt ein Staatsvolk? Wie lernen seine Repr\u00e4sentanten? \u2013 F\u00fcr beide ist nun Turbolernen angesagt.\nVieles hat sich seit dem 24.2.2022 ver\u00e4ndert. Es dominiert das Bem\u00fchen um einen Spagat zwischen der grenzenlosen inneren Betroffenheit und andererseits einer verbal fein abgestimmten \u00f6ffentlichen Reaktion, die man sich angesichts der politischen und \u00f6konomischen Implikationen gerade noch (zu)traut. Dahinter stecken die banale Sorge um den eigenen Komfort und das fr\u00fcher oder sp\u00e4ter absehbare Bed\u00fcrfnis, einfach in Ruhe gelassen zu werden. Keine Sorge, es wird so kommen. Und ich spreche dabei sowieso nur von den Anst\u00e4ndigen und nicht von den Opportunisten und Skrupellosen. Schon jetzt ist unser kollektiver Umgang mit der Krise st\u00e4ndig im Fluss, freilich noch in keine einheitliche Richtung. Nord Stream 2 war ein Wort, das beim Bundeskanzler, h\u00e4tte er es vor dem 24.2. in den Mund nehmen m\u00fcssen, offensichtlich einen allergischen Schock ausgel\u00f6st h\u00e4tte. Heute, Tage oder Wochen sp\u00e4ter, ist es so selbstverst\u00e4ndlich. Peinlich war das, nichts als peinlich. Der Betreiber der Pipeline war nach wenigen Tagen pleite, wie ich las, und alle Planungen laufen ab jetzt so reibungslos ohne Nord Stream 2, als h\u00e4tte das Projekt nie existiert. Ho me dareis Bundeskanzler \u2026\nEs ist ja nicht so, dass uns jetzt irgendwer sicher sagen k\u00f6nnte, ob und ggf. wo wir im n\u00e4chsten Winter ausreichend Gas herbekommen. Aber trotzdem wuchs sehr schnell der Konsens, dass es ohne die Kreml-Pipeline gehen muss. Die Basis daf\u00fcr ist, behaupte ich, momentan noch echte Einsicht und nicht etwa die Haltung: Egal, die sollen mir mein Gas eben sonst wo besorgen. Wie lange wird diese kollektive Einsicht halten? Zumal derzeit kein einheitliches Meinungsbild existiert, bis zu welchem Punkt wir die Zuspitzung durchstehen wollen bzw. ob wir es uns \u201eleisten k\u00f6nnen\u201c, auch noch auf das restliche Kreml-Gas zu verzichten. Vielleicht nimmt uns die weitere Zuspitzung auch diese Entscheidung bald ebenso ab wie die zu Nord Stream 2.\nGegenspieler der Einsicht ist die Erm\u00fcdung. Wir werden dich niemals vergessen, ruft die Welt ihren prominenten Toten nach, um Tage sp\u00e4ter genau das zu tun, n\u00e4mlich zu vergessen. Und so ist es auch mit den politischen Ereignissen. Man braucht nur die Nachrichten zu beobachten: Jedes Update zu einem bekannten Thema erfordert eine einleitende Kurzfassung des bisherigen Geschehens, obwohl das eigentlich allen pr\u00e4sent sein sollte. Nachgerade peinlich ist das, aber der Rundfunk wird schon wissen, warum er das macht. Beim R\u00fcckblick auf bereits l\u00e4nger zur\u00fcckliegende Ereignisse wird es noch prek\u00e4rer: Ach, wann war das nochmal, das mit Afghanistan? Und was genau war da los bei diesem Truppenabzug? Wie war das doch gleich nochmal mit den Ortskr\u00e4ften? Und wer war damals Au\u00dfen-, wer Innenminister? Fehlleistungen werden schnell verziehen, weil sie vergessen werden. Nur dumpfe Stimmungen bleiben, und nur davor haben Politiker*innen Angst. Echte Fehler: kein Problem. Aber blo\u00df sich nicht unbeliebt werden. Das eine hat nur manchmal etwas mit dem anderen zu tun.\nIch bin Teil des Problems. Ich spreche von Dingen, die ich h\u00f6chstpers\u00f6nlich an mir selbst beobachten kann. Wie gehe ich mit all dem um? Als \u201eMensch\u201c und als Autor: Welche Texte kann ich angesichts der Trag\u00f6die vor unserer Haust\u00fcr noch aus dem Zettelkasten ziehen? Im M\u00e4rz habe ich einfach mittendrin aufgeh\u00f6rt zu schreiben und das Fragment unvollendet hochgeladen, als Zeichen der hilflosen Betroffenheit. Bis zum Erscheinen dieses Textes nun wird weitere Zeit vergehen und werden weitere Kriegsverbrechen ans Licht kommen. Und danach? Die fortbestehende Trauer monatlich wiederkehrend zu artikulieren, wird erm\u00fcden und niemandem helfen, eher im Gegenteil: Erm\u00fcdung kann das Gegenteil bewirken.\nDemokratie braucht Konsens\nUnsere freiheitliche Demokratie ist jedem autorit\u00e4ren und autokratischen Machtapparat \u00fcberlegen. So sagen wir es uns gerade in diesen Tagen allmorgendlich vor. Und es stimmt ja auch. Gleichzeitig jedoch sollten wir uns jeden Morgen vorsagen, dass Freiheit nicht immer bequem ist. Demokratie lebt vom Streit und dann vom Konsens, der durch die Bereitschaft zum Kompromiss entsteht, und nicht vom Diktat. Je gravierender das Problem, desto mehr Konsens wird gefordert. Zweidrittel im Parlament, um die Verfassung zu \u00e4ndern. Die Versuchung ist nicht gering, in Zeiten der Not ausnahmsweise doch lieber die politische Abk\u00fcrzung zu nehmen, um dem Despoten, der alle demokratischen R\u00fccksichten verachtet, ohne gro\u00dfe Diskussion Paroli zu bieten. Den \u00c4lteren ist noch pr\u00e4sent, wie Helmut Schmidt die Flutkatastrophe in Hamburg gemeistert hat: Autokratisch und ganz so, als st\u00fcnde er f\u00fcr kurze Zeit \u00fcber dem Gesetz. Aber der Krieg nebenan ist keine Flut, die sich nach wenigen Tagen zur\u00fcckgezogen haben wird. Ohne politischen Konsens, der immer wieder gepflegt werden will, kommen wir hier nicht durch. Das Bedeutet, dass Leute mitgenommen werden m\u00fcssen, von denen man sich lieber kommentarlos abwenden w\u00fcrde \u2013 in Br\u00fcssel, in Berlin und den L\u00e4ndern und auf der Stra\u00dfe sowieso. Das tut weh.\nSo gro\u00df, wie er jetzt noch ist, wird der Konsens trotzdem kaum bleiben. Nicht in Br\u00fcssel und nicht bei uns im Inneren. Wenn erst klar wird, dass der Staat eben nicht alle Beschwernisse und Verluste wird ausgleichen k\u00f6nnen, all das, was der Krieg und die Sanktionen an Belastung mit sich bringen, wird er schwinden. Niemand m\u00f6ge gegenteilige Erwartungen wecken. Denn mit immer mehr gedruckten Banknoten wird sich kein Haus heizen lassen, und essen kann man sie bekanntlich sowieso nicht. Und was kann eine Regierung schon anderes tun, als Banknoten zu drucken und Wechsel auf die Zukunft zu unterschreiben, wenn erst die Kasse leer ist! Also kommt es darauf an, den Konsens der Menschen auch in schwierig, ja sehr schwierig werdenden Zeiten \u00fcber die Runden zu kriegen. Dazu braucht es angemessenes politisches Handeln der Regierenden und politische Einsicht der Regierten.\nWelches politische Handeln richtig ist, um m\u00f6glichst schadlos \u00fcber die Zeit zu kommen \u2013 nachtr\u00e4glich werden wir es wissen. Das freilich wird uns jetzt nicht helfen, denn bald schon k\u00f6nnten sich die Spie\u00dfe nach innen richten: Zum Beispiel Kinderarmut heute gegen die Armut der Ungeborenen, die dereinst alles das bezahlen werden, was wir heute verkonsumieren, damit zum Beispiel das Tanken f\u00fcr drei Monate etwas weniger teuer ist. Wir fangen bereits an so zu tun, als w\u00e4re die Krise nach diesen drei Monaten ausgestanden, oder als k\u00f6nnten Bundeshaushalt und Sozialkassen das Drucken von Geld \u00fcber die ganze, noch unbekannte Dauer hinweg beliebig fortsetzen. Diese Politik wird, wenn erst die absehbare Ern\u00fcchterung einkehrt, mehr Konsens vernichten als sie anfangs geschaffen hatte. Gut, wie gesagt, dass andere diese Zielkonflikte l\u00f6sen m\u00fcssen und nicht ich. So kann ich an der Seitenlinie stehen und klug gemeinte Kommentare absetzen. So will ich meinen Beitrag freilich nicht verstanden wissen!\nOhne eine ad\u00e4quate Kommunikation ist selbst die bestm\u00f6gliche Politik von begrenztem Nutzen. Kommunikation ist m\u00fchsam, aber als Tribut an die Freiheit unabdingbar. Wenn \u00fcberhaupt, so wird doch nur ein m\u00fcndiges, informiertes Staatsvolk gen\u00fcgend Widerstandf\u00e4higkeit aufbringen gegen die Sirenenrufe von vermeintlichen Alternativen, die doch nur die Funktion haben, eben jenem strapazierten Staatsvolk angesichts des wachsenden Unmuts etwas in die Hand zu geben, womit es das eigene Gewissen zu zum Schweigen bringen kann, wenn der Bauch den Ausstieg aus allen Beschwernissen verlangt.\nNormalit\u00e4t mit dem Kreml? \u2013 der Sirenenruf des Verhandlungstischs\nVorab zwei Dinge zur Klarstellung. Erstens: Das Folgende bezieht sich nicht auf die notwendigen Verhandlungen zu einem schnellen Waffenstillstand, sondern auf die heute schon laut werdenden Forderungen, m\u00f6glichst umgehend eine Art von Normalit\u00e4t in unseren Beziehungen zum Kreml wiederherzustellen. Eine zweitbeste L\u00f6sung am Verhandlungstisch ist allemal besser als der Versuch, mit Waffengewalt die beste durchzusetzen. Ob es sich dabei tats\u00e4chlich um die zweit- oder sogar nur um die drittbeste L\u00f6sung handelt, spielt dabei nicht einmal die entscheidende Rolle. Um am Verhandlungstisch Menschenleben zu retten, darf erst einmal kein Weg zu lang sein. F\u00fcr die Frage, welche politische und auch \u00f6konomische Qualit\u00e4t die Beziehungen zu einem Kriegstreiber und mutma\u00dflichem Kriegsverbrecher zuk\u00fcnftig haben k\u00f6nnen, m\u00fcssen andere Ma\u00dfst\u00e4be gelten.\nIn Afghanistan war die Welt nach den Jahren der Opfer und Kosten derart zerm\u00fcrbt, dass jede noch so fadenscheinige Perspektive ausgereicht hat, den hastigen Abzug zu rechtfertigen. Ein analoges Szenario k\u00f6nnte sich wiederholen, wenn das politische Verlangen, der weiter wachsenden Not durch vermeintlich \u201evern\u00fcnftige Politik\u201c zu entkommen, erst massiv genug sein wird. Anders als in Afghanistan geht jetzt die Not zwar \u201enur\u201c von den eigenen Sanktionen aus, aber das spielt f\u00fcr das Ergebnis keine Rolle. Momentan sind es erst Einzelne, die dazu aufrufen, dem Angreifer durch Gespr\u00e4che und ein naives Vertrauen auf die baldige Wiederherstellung des V\u00f6lkerrechts den Wind aus den Segeln zu nehmen. Es handelt sich bei ihnen wohl vor allem um die paar verbliebenen, einsamen Ideologen und die Schar G\u00fcnstlinge, f\u00fcr die allein der pers\u00f6nliche Vorteil z\u00e4hlt. Sie sind Argumenten nicht zug\u00e4nglich. Aber es kommen laufend andere dazu. Das werden Menschen sein, die den Verhandlungstisch entweder f\u00fcr eine realistische Option zur Probleml\u00f6sung halten oder sich das bereitwillig einreden lassen.\nWeltpolitik und der Lampenkauf am Flohmarkt\nIn dieser Lage wird es darauf ankommen, den Schulterschluss von Staatsvolk und Regierenden durch klare Benennung der tr\u00fcgerischen Mechanismen zu stabilisieren so gut es geht. Dabei gen\u00fcgt es eben nicht, wenn die Zusammenh\u00e4nge lediglich einigen der politisch Letztverantwortlichen gel\u00e4ufig sind. Nein, an m\u00f6glichst allen Stammtischen und an den Wahlurnen m\u00fcssen sie verstanden werden. Um diese Mechanismen zu verstehen, bedarf es keines komplizierten Lehrbuchs. Ein Spaziergang \u00fcber den Flohmarkt gen\u00fcgt.\nWie ich so zwischen den St\u00e4nden m\u00e4andere, entdecke ich eine Lampe, die ich gern kaufen w\u00fcrde. Das trifft sich gut, denn der H\u00e4ndler auf der anderen Seite w\u00fcrde sie gern verkaufen \u2013 dazu hat er sie ja mitgebracht. Unsere grunds\u00e4tzlichen Interessen passen also zusammen, weil sie beide gemeinsam befriedigt werden k\u00f6nnen. Jedenfalls bis zu einem bestimmten Punkt. Im Detail sind sie zwar durchaus kontr\u00e4r, denn der Verk\u00e4ufer will m\u00f6glichst viel erl\u00f6sen, w\u00e4hrend ich so wenig wie irgend m\u00f6glich bezahlen will. Aber das ist l\u00f6sbar. Denn wer als K\u00e4ufer oder Verk\u00e4ufer auf den Flohmarkt geht, wird diesen Ausgangspunkt akzeptieren und die Bereitschaft zu einer realistischen Einigung mitbringen. Andernfalls w\u00e4re er daheimgeblieben.\nNicht immer freilich kommen beide Seiten zusammen. Dann aber hat jeder von beiden die Freiheit, auszusteigen. Und andererseits k\u00f6nnen sich beide Seiten, wenn sie sich geeinigt haben, auf das Ordnungssystem verlassen, das ihr Verhandlungsergebnis absichert: Ehrlichkeit und Anstand, soziale Kontrolle, ein f\u00fcr beide Seiten verbindlicher Rechtsrahmen und notfalls dessen Durchsetzung durch Polizei und Justiz. Dieser Rahmen hilft im Prinzip sogar dann, wenn einer der Vertragspartner den anderen get\u00e4uscht oder betrogen hat.\nDiplomatie als Flohmarkt?\nIrgendwie schon, auch wenn manches anders aussieht: Wenn Leute beschreiben sollen, wie sie sich den perfekten Diplomaten vorstellen, kommt vermutlich genau das g\u00e4ngige Klischee heraus: Diplomaten sind immer perfekt gekleidet, ausgestattet mit hervorragenden Umgangsformen, parkettsicher und vor allem garantiert unverbindlich, eben diplomatisch. Wenn der Diplomat Ja sagt, so meint er Vielleicht. Sagt er Vielleicht, dann meint er Nein. Und wenn er Nein sagt, dann ist er keiner, sagt das Bonmot. Was soll er auch gro\u00df anderes machen, wenn die Regierung hinter ihm vielleicht mit einem unberechenbaren Veto droht? Wie es eventuell Teilen der russischen Delegation momentan zust\u00f6\u00dft? \u2013 reine Spekulation. Aber braucht man solche Diplomatie im Umgang mit Russland dann (noch)? Hat sie sich nicht sp\u00e4testens in Februar 2022 in Rauch aufgel\u00f6st? Im Prinzip vielleicht nicht, aber man muss genau hinschauen.\nMomentan geht es, das habe ich zuvor ausgef\u00fchrt, vor allem darum, ihre Grenzen zu verstehen. Ob der US-Pr\u00e4sident mit seinen starken Worten gemessen an den Gesetzen der Diplomatie zu hundert Prozent richtig liegt, mag man diskutieren. Eine Botschaft jedoch stellt er klar heraus: Eine Diplomatie, bei der der Austausch von Artigkeiten zum puren Selbstzweck geworden ist, bringt die Welt nicht weiter. Was also m\u00fcsste einer bedenken, der mit dem Kriegstreiber im Kreml jetzt oder sp\u00e4ter \u00fcber eine \u201eNormalisierung\u201c der politischen und wirtschaftlichen Beziehungen verhandeln wollte: Der Flohmarkt liefert die Kriterien.\nZun\u00e4chst ist zu pr\u00fcfen: Wer verfolgt welche Ziele? Gibt es eine gemeinsame Grundlage, kompatible Ziele, auf deren Basis man die Verhandlungen f\u00fchren kann? Die Frage klingt so unglaublich banal. Dieser Eindruck von Banalit\u00e4t jedoch ist verfehlt. Er resultiert einzig und allein aus unseren westlichen Annahmen von politischer Rationalit\u00e4t, die uns implizit so in Fleisch und Blut \u00fcbergegangen sind, dass wir sie nicht mehr als Annahmen erkennen. Theoretisch k\u00f6nnen wir den Satz zwar nachsprechen: Im Kreml werden grunds\u00e4tzlich andere Ziele verfolgt. Wirklich verinnerlicht haben wir ihn aber nicht, und darum laufen wir aktuell Gefahr, ihn bald wieder kollektiv zu vergessen und erneut den fatalen Trugbildern der letzten Jahrzehnte zu verfallen. Es ist die Geschichte von dem Jungen, der einen verzauberten Frosch findet. Der Frosch spricht ihn an und sagt: K\u00fcss mich, und ich werde zur sch\u00f6nsten Jungfrau, und nur dir allein zugetan! \u2013 Unsinn, sagt der Junge, und setzt den Frosch daheim in sein Terrarium. Vielleicht wird er das Angebot ja dereinst verstehen, wenn er mehr Erfahrung hat? Auch der Kreml muss seine Erfahrungen machen, und das wird seine Zeit dauern. Bis jetzt wird der verzauberte Frosch, den der Westen ihm jahrzehntelang angeboten hat, nicht wertgesch\u00e4tzt, eher im Gegenteil. Wandel durch Ann\u00e4herung? \u2013 Igitt! Solange sich die Konstellation in Moskau nicht fundamental \u00e4ndert, gibt es f\u00fcr Verhandlungen \u00fcber eine R\u00fcckkehr zur \u201eNormalit\u00e4t\u201c keine Basis. Die aber w\u00e4re die Grundbedingung f\u00fcr jeden Dialog. Sch\u00f6n ist das nicht, aber wahr.\nDer zweite Big Point ist die Freiheit, auszusteigen. Die mag vielleicht der Vorg\u00e4nger des US-Pr\u00e4sidenten f\u00fcr sich in Anspruch genommen haben, wenn er die Weltpolitik, selbst Amateur, vielleicht tats\u00e4chlich mit einem Flohmarkt und den Nordkoreaner mit einem Hobbyverk\u00e4ufer verwechselt hat. Wer aber in einen seri\u00f6sen Verhandlungsprozess eintritt, ohne die eigenen Perspektiven klar benennen zu k\u00f6nnen, handelt grob fahrl\u00e4ssig. Rasch werden Erwartungshaltungen geweckt, die, wenn sie sich als unerf\u00fcllbar erweisen, den Verhandler in eine fatale Zwangslage bringen. Leicht entsteht dann die \u201epolitische Notwendigkeit\u201c, aus Moskau im Sinne der Gesichtswahrung irgendein Resultat nach Hause bringen zu m\u00fcssen. Siehe Afghanistan und andere Gelegenheiten, was das Schicksal verh\u00fcten m\u00f6ge.\nDer Rest \u2013 Durchsetzung, Rechtsrahmen, (Un-)lauterkeit \u2013 ist zwar weiterhin so, wie er auf internationalem Parkett eben ist. Das allein m\u00fcsste niemanden vom Wagnis des Verhandelns abhalten. Die beiden genannten Punkte jedoch sind essentiell, und dabei spielt es keine Rolle, ob diese katastrophale Haltung des Kreml nur noch zwei Monate andauert oder weitere zwanzig Jahre bestehen bleibt.\nBesonderes Nachwort\nDieser Text entstand in den Tagen und Wochen bis zum 10. April. Allein schon in dieser Zeit hat sich die Nachrichtenlage immer weiter verschlimmert. Kriegsverbrechen und Leichens\u00e4cke allenthalben. Bis dieser Text abrufbar sein wird, werden weitere Gr\u00e4uel hinzugekommen sein.\nUnbeeindruckt davon ist das, was ich bef\u00fcrchte, schon jetzt absehbar. Absehbar ist bereits, welches EU-Mitglied das erste sein wird, das offen aus der Gemeinsamkeit der halbwegs Anst\u00e4ndigen ausscheren wird. Absehbar ist, welcher deutsche Ministerpr\u00e4sident es sein wird \u2013 alles jetzt schon ungeniert oder kaum verbr\u00e4mt angek\u00fcndigt. Absehbar ist, welche Spitzenpolitiker aus den Parteien der Mitte dabei sein werden.\nErkennbar ist das Verhalten der Lobbyverb\u00e4nde, die, wie immer und \u00fcberall schon, belegbare Tatsachen mit \u00fcberzogenen Behauptungen auf eine Art und Weise vermengen, dass sie als gesamte Zunft \u2013 ich sage das auch aus eigenem Erleben, wenn auch in einer ganz anderen Branche \u2013 viel Glaubw\u00fcrdigkeit verspielt haben.\nSie haben ja subjektiv sogar Recht: Politik ist bodenlos moralfrei und opportunistisch. Wohin die Mehrheit wankt, dorthin bewegt sie sich, und br\u00fcllt, wenn es ganz schlimm kommt, von dort ihre populistischen Parolen ins Volk. Nicht alle sind so, aber auch nicht wenige.\nMit diesem Text will ich diejenigen st\u00e4rken, sowohl an der Basis als auch weiter oben, die sich davon nicht irritieren lassen und sich weiter um einen Weg der Solidarit\u00e4t und des Anstands bem\u00fchen, auch wenn der Gegenwind immer st\u00e4rker werden wird. Und das ist alles, was an dieser Stelle getan werden kann.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 10.03.2022\nFassungslos!\n(Urspr\u00fcnglich vorgesehener Titel: Respekt, Regeln, Selbstkritik und Wissen: Unser Umgang mit Staat, Sport und Wissenschaften)\nDer urspr\u00fcnglich vorgesehene Text beginnt hier: Das System Fu\u00dfball steckt in einer veritablen Krise. Die Seuche hat die Kinder aus den Vereinen gedr\u00e4ngt, hat die Stadien geleert und die Fans von den Stammtischen vertrieben. Deren Zahl schrumpft, und der kommerzielle Fu\u00dfball ist nicht mehr der Massenmagnet, der er bisher war. Schlimm f\u00fcr die Kinder, das mit dem Freizeitsport, sehr schlimm. Dem R\u00fcckschlag f\u00fcr die kommerziellen Perspektiven jedoch weine ich keine Tr\u00e4ne nach \u2013 und der ist nicht (allein) auf Corona zur\u00fcckzuf\u00fchren. Hat nicht der Niedergang schon lange vor Corona begonnen? Und sind nicht im Zuge der Schrumpfung des Jogi, der ja vom Bundes-Trainer-Jogi-Gott-Idol rasant zum Buhmann eingedampft wurde, schon vor Corona millionenfach ehrenamtliche Nebenjobs als Teilzeit-Bundestrainer fl\u00f6ten gegangen? Und keine Besserung in Sicht! Bundesliga auf Sparflamme, Bezahlfernsehen so gierig wie nie und der neue Shootingstar am Fu\u00dfballhimmel, der Hansi-Bundes-Flick, muss wohl zur Erlangung des \u201e-Gott\u201c-Attributs noch ein paar von den wichtigeren Spielen gewinnen, z.B. eine WM. Und wenn es auch nur die in Katar w\u00e4re \u2026 \u2013 da w\u00e4ren wir sicher nicht so pingelig, denn nach dem Spiel ist ja bekanntlich nicht nur vor dem Spiel, sondern ggf. auch nach allen Gewissensbissen. Fu\u00dfball ist schon gut. Jeder kann dazu eine Meinung haben, und wer sich auch nur marginal mit der Materie besch\u00e4ftigt, kann sich als Experte kaum ernsthaft blamieren, weder am Stammtisch noch am Spielfeldrand bei den Amateuren oder als v\u00e4terliches Rollenvorbild f\u00fcr die E-Jugend.\nWar das jetzt fair? Satire soll eigentlich von schr\u00e4g unten auf die Gro\u00dfen zielen, also beispielsweise auf die egomanischen oder einfach nur gierigen Sponsoren, die das internationale Big Business bestimmen und den Sport zugrunde richten. Aber ich wollte ja auch gar keine Satire schreiben, und ich kritisiere auch nicht die netten, manchmal stillen und manchmal etwas \u00fcbermotivierten Fans \u2013 sie sollen ihre Freude behalten! Ich selbst schaue auch gern Fu\u00dfball. Und Stichwort \u00fcbermotiviert: Ist es denn ein Drama, wenn ein Profi, nachdem er allein in der kurzen Zeit zwischen seiner Fehlleistung vom Samstag und ggf. der medialen Schm\u00e4hung am darauffolgenden Montag so um die 50.000 oder 100.000 Euro reicher geworden ist \u2026 \u2013 ja, so ist das wirklich. Wenn er sich daf\u00fcr also an ebendiesem Montag ein paar deftige Kommentare anh\u00f6ren muss, falls er denn \u00fcberhaupt zuh\u00f6rt, das wird er schon aushalten. Ein militanter Fackelaufmarsch vor seiner Villa ist jedenfalls ungleich schwerer organisiert als vor dem Wohnzimmerfenster eines jener anst\u00e4ndigen Kommunalpolitiker, die jeden Tag f\u00fcr lausige paar Euro Aufwandsentsch\u00e4digung ihre Birnen hinhalten, und schlimmstenfalls die Birnen ihrer Angeh\u00f6rigen gleich noch mit.\nFu\u00dfball als Weltmodell?\nDer Fu\u00dfball ist, soweit man ihn als Spiel und Sport betrachtet und nicht als kommerzielle Veranstaltung, regelbasiert, und zu den grundlegenden Regeln gibt es gen\u00fcgend Allgemeinwissen. Wie lange dauert ein Spiel, wo ist das Tor, wer darf den Ball mit der Hand ber\u00fchren, und wo bzw. wann darf er es, wie viele Spieler gibt es und was ist das Ziel des Spiels. Je komplexer die speziellen Regeln werden, desto d\u00fcnner wird zwar das Eis f\u00fcr die \u201eBundestrainer\u201c, und ein Sport, bei dem weltweit Milliardenbetr\u00e4ge bewegt werden, will nat\u00fcrlich alles bis ins Detail geregelt haben, nichts im Unbestimmten belassen. Nennenswert Abbruch tut das der Wahrnehmung der Leute aber nicht, und nur um diese geht es mir gerade. Jeder kann nach jedem Spiel zweifelsfrei feststellen, wer gewonnen hat, auch wenn die Beurteilung noch so verzwickt war. Das funktioniert auch dann noch, wenn ihm das Ergebnis nicht gef\u00e4llt. Alle Ermessensentscheidungen k\u00f6nnen auf der Basis gemeinsam anerkannter Kriterien diskutiert werden, auch von denen, die sie im Ergebnis f\u00fcr falsch halten.\nDie Grundlagen, auf denen der Fu\u00dfball basiert, \u00e4hneln insoweit den Grundlagen unserer staatlichen Ordnung: Es gibt Regeln, die ausnahmslos und f\u00fcr alle gelten und innerhalb derer jede Auseinandersetzung stattfinden muss. Das staatliche Regelwerk hei\u00dft freiheitlich-demokratische Grundordnung oder Konsens der Demokraten. Auf den ersten Blick ist beides dasselbe, aber auf den zweiten besteht ein Unterschied, und der liegt in der Verschriftlichung. Eine Grundordnung l\u00e4sst sich rechtsverbindlich kodifizieren, ein Konsens nicht \u2013 so wenig wie Fair Play im Sport. Im Gro\u00dfen und Ganzen klappt das seit 1945 ganz gut, weil neben dem Geschriebenen immer gen\u00fcgend von dem Konsens vorhanden war, der alles tr\u00e4gt. Trotzdem k\u00f6nnten wir heute am Anfang eines Weges stehen, in der dieser Konsens, oder auch Common Sense, schwindet und das Verfassungsgericht als einzige, also nicht nur als eine zentrale, sondern als buchst\u00e4blich einzige gemeinhin anerkannte Institution \u00fcbrig bleibt. Wenn \u00fcberhaupt.\nIn der griechischen Welt, der wir unsere Ma\u00dfst\u00e4be gro\u00dfenteils verdanken, stand das ungeschriebene Gesetz, heute mehr oder weniger Floskel, noch gleichrangig neben dem geschriebenen, sowohl im moralischen als auch im politischen Sinn.\nDazu Klaus Bartels, Philosoph und klass. Philologe: Der un\u00fcbersetzbare griechische Grundbegriff nomos bezeichnet alles, was allgemein in Geltung steht: Brauch und Sitte, Norm und Regel, Recht und Gesetz (*).\nSpeziell verweist Bartels auf das \u201eungeschriebene Gesetz\u201c, agraphos nomos. F\u00fcr das Verst\u00e4ndnis ist entscheidend, dass nomos, wenn man es griechisch denkt, mehr als nur das positive Recht bezeichnet. Den griechischen Wortsinn von nomos nennt er deshalb un\u00fcbersetzbar. Das ist auf den ersten Blick \u00fcberraschend, denn nat\u00fcrlich entspricht nomos formal dem Wort Gesetz. Trotzdem stimmt es, weil sich das griechische nomos auf eine nicht mehr vorhandene Werteordnung bezieht.\n(*) Klaus Bartels: Veni Vidi Vici, Gefl\u00fcgelte Worte aus dem Griechischen und Lateinischen, Philipp von Zabern, Wissenschaftliche Buchgesellschaft, Darmstadt, 15. Auflage, 2016.\nImmerhin, das kodifizierte Recht und mit ihm die funktionierende, freiheitliche Gerichtsbarkeit, das ist schon nicht wenig! Trotzdem brauchen wir den Grundkonsens dar\u00fcber, dass es im Staat verbindliche Regeln und unangefochtene Instanzen gibt, und dass sich jeder Meinungsstreit und jeder Konflikt innerhalb dieser Ordnung (und nur dort) zu bewegen hat. Wollte man dieses ungeschriebene Gesetz kodifizieren, also seinen Inhalt rechtsverbindlich aufschreiben, so k\u00e4me Unfug heraus, wie zum Beispiel die Regel: Es ist verboten, die gesetzlichen Verbote zu ignorieren. Die geschriebenen Grundregeln einzuhalten ist ein \u00fcber allem stehendes, nicht nur ungeschriebenes, sondern auch unaufschreibbares und zugleich unverzichtbares Gesetz.\nFu\u00dfball, Staat und Wissenschaft\nDer Charme des Fu\u00dfballspiels beruht auf zwei simplen Dingen: die Regeln und Mechanismen sind bekannt und alle, die selber im Hinterhof gebolzt haben oder als Amateure aktiv sind, k\u00f6nnen die \u201eLeistung\u201c der einzelnen Spieler recht gut einsch\u00e4tzen.\nAuch die Grundregeln der demokratisch verfassten Gesellschaft sind/w\u00e4ren unschwer zu verstehen. 99 Prozent verstehen sie ja auch, oder fast so viele \u2013 hoffentlich\u2026. Es ist daher keine Frage des K\u00f6nnens, wenn sie ignoriert werden, sondern in erster Linie wohl eine des Wollens.\nNotwendige Regelwerke gibt es aber nicht nur f\u00fcr den Fu\u00dfball oder das Zusammenleben im Staat, sondern \u00fcberall, wo Menschen miteinander in Beziehung treten, und folglich auch in der Wissenschaft. Bedauerlicherweise sind sie hier zwar nicht in der spontan w\u00fcnschenswerten Form allgemeinverbindlich. Aber die Sache ist verzwickt, und die Debatte dar\u00fcber, was noch Wissenschaft sei bzw. wo die Freiheit der Wissenschaft endet, rentiert sich kaum. Das Thema ist aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus nicht befriedigend l\u00f6sbar, weil nur die Wissenschaft selbst die Instanz sein kann, die ihre eigenen Grenzen definiert. Wollte man festlegen, wo Wissenschaft endet, m\u00fcsste man vorher festlegen, wer bei dieser Festlegung mitreden darf. Damit bei\u00dft sich die Katze in den Schwanz. In der Mehrzahl der F\u00e4lle klappt es ja trotzdem ganz gut, und den Rest muss die Gesellschaft wohl aushalten \u2013 freilich nicht zahnlos.\nOhne Regeln wird der Stand des Wissens zur Meinung\nZum Beispiel Corona: Das Problem mit Leuten, die die Pandemie mit wissenschaftlicher Anmutung zur L\u00fcge erkl\u00e4ren, leitet sich unmittelbar aus deren fehlendem Grundkonsens \u00fcber die Regeln ab. Es handelt sich nicht einfach um Menschen, die bestimmte Ergebnisse anzweifeln. Die gibt es auch, und die sind nicht gemeint. Zweifel ist seit der Antike Teil des wissenschafts-philosophischen Prozesses. Man kann das festmachen etwa an der Denkrichtung der Skeptiker, deren immer weiteres Hinterfragen einer jeden Erkenntnis ab einem bestimmten Punkt zwar wenig \u201eproduktiv\u201c ist, weil es in eine unendliche Kaskade immer weiterer Fragen m\u00fcndet, ohne je einen festen Boden zu finden. Aber immerhin bewegt es sich innerhalb des gemeinsamen gedanklichen Kosmos. Es zwingt alle Umstehenden dazu, ihre Aussagen so lange immer weiter zu plausibilisieren, bis \u201evern\u00fcnftige Zweifel\u201c pragmatisch ausgeschlossen werden. Und an diesem Punkt, bei der Frage, was noch \u201evern\u00fcnftig\u201c sei, ist Meinungsstreit logisch und erlaubt.\nDas Problem sind diejenigen, deren \u201eZweifel\u201c sich darauf gr\u00fcnden, dass nicht allein bestimmte Theorien, sondern die grundlegenden Regeln des Denkens infrage gestellt werden. Man k\u00f6nnte es damit vergleichen, wenn beim Fu\u00dfballspiel einer den Ball in die Hand n\u00e4hme, ihn ins Tor tr\u00fcge und dann sagte \u201ewir haben gewonnen\u201c, dem Schiedsrichter Korruption vorw\u00fcrfe und abends mit 200 Hooligans den Marktplatz st\u00fcrmte. Beim Fu\u00dfball sieht jeder, dass das nicht geht.\nAnders als beim Fu\u00dfball gelingt es wissenschaftlichen Geisterfahrern immer wieder, die Gesellschaft mit Unsinn zu besch\u00e4ftigen. Das Problem sind nicht einzelne Thesen, sondern der Weg dorthin. Es ist die grunds\u00e4tzliche Herangehensweise, die sich bewusst au\u00dferhalb der methodischen und intellektuellen Spielregeln stellt und von dort genau wie die Hooligans auf dem Fu\u00dfballplatz alles kurz und klein schlagen will. Nat\u00fcrlich sind Wissenschaftshooligans im Auftreten etwas vornehmer, manchmal.\n\u201eAlternativ\u201c wird dabei immer mehr zum Codewort f\u00fcr die Negation der jeweils einschl\u00e4gigen Grundregeln: Im Staat die AfD, in der Wissenschaft und Medizin die \u201ealternativen Richtungen\u201c und in der politischen Ethik die \u201ealternativen Fakten\u201c. Die Erfinder des Alternativen Nobelpreises sollten sich wohl besser nach einem neuen Namen f\u00fcr ihr Produkt umsehen.\nMorgen weiter: Alternative Ans\u00e4tze und das unbefriedigte Bed\u00fcrfnis nach einfachen Wahrheiten, die intuitiven Irrt\u00fcmer (post hoc, saure Gurken, Korrelationen). Keine Beleidigung der Eitelkeit: Anerkennen, dass es \u00fcber die Bandbreite der Wissenschaft gesehen ausnahmslos f\u00fcr jeden Menschen Dinge gibt, die seinen Horizont \u00fcbersteigen. Dagegen: Nichts auf der Welt ist so gerecht verteilt wie der Verstand. Denn jedermann ist \u00fcberzeugt, dass er genug davon habe (Ren\u00e9 Descartes). Schulmedizin. Angebote an Laien und Demut der Professionellen.\nStopp \u2013 ich kann nicht mehr weiterschreiben \u2026.\nMeistens entstehen die Beitr\u00e4ge f\u00fcr den Zettelkasten mit gen\u00fcgend Vorlauf. Dadurch bleibt mir Zeit, um die Entw\u00fcrfe mehrmals anzusehen, allein oder auch im Gespr\u00e4ch mit anderen. Das tut den Texten, wie ich hoffe, gut, und da sich die gew\u00e4hlten Themen nur selten auf brandaktuelle Vorg\u00e4nge beziehen, macht das auch nichts aus.\nSo sollte es diesmal auch sein, und darum war ich meinem Zeitplan um ganze vier Wochen voraus. Der Moment, an dem ich nicht mehr weiterkonnte, war der Morgen nach dem russischen \u00dcberfall auf die Ukraine. Die Stichpunkte f\u00fcr die n\u00e4chsten Zeilen hatte ich noch angef\u00fcgt. Das mache ich manchmal so, wenn ich l\u00e4nger unterbrechen muss, damit ich danach schnell wieder im Film bin. Der fehlende Rest existiert auch schon, als Entwurf auf Skizzenpapier. Vollenden kann ihn nicht mehr. Mit jeder geschriebenen oder noch zu schreibenden Zeile wurde mir deutlicher bewusst, wie sehr die \u00dcberlegungen zum respektvollen Umgang mit Regeln \u00fcberall gelten \u2013 auch und gerade dort, wo das Leben von Hunderttausenden davon abh\u00e4ngt, und vielleicht sogar das Schicksal des Globus. Nichts ist so gnadenlos vom Grundkonsens der Akteure abh\u00e4ngig wie das V\u00f6lkerrecht. Und der fehlt nirgends so bitterlich wie im Weltsicherheitsrat. In anderen Weltregionen ist das die t\u00e4glich erlebte und erlittene Realit\u00e4t \u2013 im vermeintlich so sicheren Europa wurde es offenbar (zu) leicht vergessen. So sind die Menschen, und ich bin einer davon\u2026\nVielleicht werde ich das abgeschnittene Ende dieses Zettels sp\u00e4ter in einem anderen Zusammenhang nochmals aufbereiten. Momentan kann ich nur zwei Dinge tun, n\u00e4mlich nicht bis Ende M\u00e4rz warten, sondern den Text sofort freilassen, und ihn mit einem schlichten Satz enden lassen:\nFrieden f\u00fcr die Ukraine, und ein Leben (!) in Freiheit und Menschlichkeit f\u00fcr alle, die heute noch vom Krieg gepeinigt sind!\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 28.02.2022\nSein oder nicht sein: Spielen mit der Maske\nDer Fasching geht zu Ende. Die Masken werden f\u00fcr ein Jahr weggepackt. Die Maske bleibt.\nJa, wir reden \u00fcber die Maske, immer noch. Sie ist l\u00e4stig. Sie hindert beim Atmen. Sie l\u00e4sst die Brille beschlagen. Sie wird vergessen. Sie verdreckt. Sie ist FFP2 oder nur medizinisch. Sie ist notwendig. Sie ist nicht der Rede wert, jedenfalls keinen Artikel.\nAm Anfang wurde \u00fcberlegt, ob und wie man durch die Maske denn noch das L\u00e4cheln des anderen erkennt? Eine Welt ohne L\u00e4cheln wollen wir doch nicht. Wie also kann ich meine Mimik so \u201esch\u00e4rfen\u201c, dass meine Freundlichkeit auch noch hinter der Maske strahlt? Mit den Augen, mit Gesten, mit Worten? \u2013 Wir haben es gelernt, es geht. Auch ohne sichtbaren Mund l\u00e4sst sich l\u00e4cheln. Die wei\u00df-sterile Barriere zwischen uns und den Mitmenschen ist \u00fcberwindbar.\nDamit ist das Nachdenken \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zu unseren Mit- und Nebenmenschen um eine Dimension reicher geworden. Vielleicht mehr als fr\u00fcher fragen wir uns: Wer ist mein Nebenmensch? Wem vertraue ich, und warum eigentlich? Wir erleben die Maske als Barriere zwischen uns und unseren Mitmenschen, und bem\u00fchen uns zugleich, sie zu durchbrechen. Noch vor drei\u00dfig oder vierzig Jahren gab es \u00c4ltere, die die Barttracht mit der wohl eher fadenscheinigen Begr\u00fcndung verabscheuten, dass, wer einen Bart tr\u00e4gt, sein Gesicht verbergen wolle. In Wirklichkeit ging es damals wohl eher darum, erst gar keinen Anschein von Anarchismus, Kommunismus oder sonstiger Unangepasstheit aufkommen zu lassen. Ganz abwegig freilich w\u00e4re der Gedanke, w\u00e4re er ehrlich gewesen, wohl nicht. Mit der wei\u00dfen Maske meldet sich das Motiv zur\u00fcck: Wer bin ich, was sehe ich in mir, was sehen andere, was zeige ich, was w\u00fcrde ich vielleicht gerne zeigen, was verberge ich, was w\u00fcrde ich gerne verbergen \u2026\nIch muss mich ja nur vor den Spiegel stellen, und schon mutiert die Maske zur Barriere zwischen mir und \u201emir selbst\u201c. Wer bin denn ich eigentlich? Das Problem ist wohl nicht neu, und der Klassiker f\u00fcr mich ist eine Zeile aus der Moritat vomKryptokommunisten, geschrieben und gesungen von Dieter S\u00fcverkr\u00fcp im Jahre 1967. Jener Kryptokommunist verstellt sich den ganzen Tag lang und tut schlimme Dinge, um am Abend die Platte mit der H-Moll-Messe aufzulegen, weil er nicht einmal privat mehr v\u00f6llig unverstellt sein kann. Das ist es: Ich verbinde mich so intensiv mit meiner Maske, dass sie allm\u00e4hlich ein Teil von mir wird, und nicht einmal ich selbst mehr unterscheiden kann, was an mir Maske ist und was \u201eecht\u201c, oder ich es schlicht vergessen habe. F\u00fcr mich ist das die Metapher auf Art unseres Umgangs mit anderen und uns selbst, unabh\u00e4ngig von S\u00fcverkr\u00fcps Ideologie und seinen f\u00fcr mich weder heute noch damals akzeptablen politischen Ansichten.\nEtwas anderes sein, oder jemand\u2026\nDas Grundproblem ist simpel: Mein Leben ist vom Umtausch ausgeschlossen. Bl\u00f6d ist das. Manchmal w\u00e4re es doch zu sch\u00f6n, etwas anderes zu sein, oder gleich eine bestimmte Person! Wie leicht dieser Wunsch in die Irre f\u00fchrt, demonstriert uns das M\u00e4rchen vom Fischer und seiner Frau. Die Rolle der Ma\u00dflosen landet dort zwanglos-selbstverst\u00e4ndlich bei der Frau, das haben wir Heutigen \u00fcberwunden \u2013 haben wir es wirklich? Aber darum soll es jetzt nicht gehen. Die Geschichte beschreibt allegorisch und eindringlich den Irrweg des nicht mehr zu stoppenden Haben-Wollens oder Sein-Wollens: Etwas reicher sein, noch reicher, und noch reicher, K\u00f6nig sein, (der) Papst sein, Gott sein \u2013 alles geht, fast alles. Papst sein geht gerade noch, aber bei Gott ist im M\u00e4rchen die Grenze \u00fcberschritten, so dass die Frau zuletzt wieder in der k\u00e4rglichen Fischerh\u00fctte landet.\nAls Kinder haben wir viel Spiel-Zeit mit Rollenspielen verbracht, und im Fasching war der Raum der M\u00f6glichkeiten gr\u00f6\u00dfer als sonst. Das war fein. Held oder Pirat sein, cool sein (ok, das Wort gab es zu meiner Zeit noch nicht, aber das Bed\u00fcrfnis gab es immer), s\u00fc\u00df oder besonders lieb sein, stark sein \u2013 f\u00fcr alles gab/gibt es Rollenmuster und dazu passende Masken. Und Pirat zu sein bedeutete in diesem Moment, der Pirat wirklich zu sein, mit Haut und Haaren, und nicht nur zu spielen, dass man jetzt ein Pirat sei. Wer sich sp\u00e4ter im Erwachsenenalter erneut verkleidet, als was auch immer, tut es mit einem Augenzwinkern und will kraft Maske keineswegs in ein anderes Leben hin\u00fcberwechseln oder eine andere Person werden. Solche Tr\u00e4ume werden eher im Verborgenen getr\u00e4umt, ganz ohne Maske. Wirklich ohne? \u2013 Sollte man nicht eher sagen: Ohne sichtbare Maske? Denn was passiert denn, wenn die Tagtr\u00e4ume \u00fcberhandnehmen? Verfestigt sich denn dann nicht meine ganz normale, allt\u00e4gliche Erscheinung zunehmend zur unsichtbaren Maske, hinter der im Kopf das \u201eeigentliche\u201c Leben tobt? \u2013 Fragezeichen.\nFragezeichen sind praktisch, um Dinge zu behaupten, die sich nicht beweisen lassen, oder von denen der Sprecher sogar wei\u00df, dass sie erlogen sind. Um so etwas geht es mir hier nicht. Meine Fragezeichen wollen erstens sagen, dass nicht nur der Verfasser dieser Zeilen, sondern niemand je die Gedanken eines anderen lesen kann. Dabei stiftet der Versuch, die Gedanken eines anderen zu erraten, in gleicher Weise Nutzen und Schaden, je nachdem. Allein das schon rechtfertigt die Fragezeichen, die zur Vorsicht mahnen. Hinzukommt, dass niemand genau die Grenze kennt, wann der gelegentliche Tagtraum in ein permanentes und \u00fcberm\u00e4chtiges Verlangen nach einem anderen Leben \u00fcbergeht, so dass die \u00e4u\u00dferliche Normalit\u00e4t allm\u00e4hlich zur Maske gerinnt. Doch wer bliebe andererseits sein Leben lang ganz ohne Tr\u00e4ume? \u2013 Wieder Fragezeichen.\n\u2026oder etwas nicht sein\u2026\nSobald ich eine sichtbare Maske trage, bin ich etwas. Ich kann nicht einfach etwas nicht sein, ohne stattdessen irgendetwas anderes zu sein. Zum Beispiel kein Gott sein. Wenn im M\u00e4rchen unser Herrgott auf Erden wandelt, oder die G\u00f6ttin Athene in der Odyssee ihrem Sch\u00fctzling Odysseus beisteht, muss der Gott oder die G\u00f6ttin, um nicht als Gottheit erkannt zu werden, (irgendeine) Menschengestalt annehmen. Aber Athene verkleidet sich nicht als Mentor, weil sie ausgerechnet Mentor sein will, sondern sie verdeckt durch die Maske lediglich ihre G\u00f6ttlichkeit.\nBei G\u00f6ttern ist die Sache einfach. Wenn es um Menschen geht, ist die Frage nicht immer so \u00fcbersichtlich: Will jemand prim\u00e4r als das gelten, was er gerade zeigt, oder will er vor allem etwas verbergen, was er nicht zeigen will. Ich bin zu \u201eweich\u201c f\u00fcr meinen Job und will, um das zu verbergen, stets besondere H\u00e4rte demonstrieren. Nicht, weil ich ein Freund der H\u00e4rte w\u00e4re, hinter der ich eigentlich gar nicht stehe, sondern weil ich nicht als weich und \u00e4ngstlich gelten will. Also Pokerface. Also die K\u00f6rpersprache trainieren. Also Rede- und Reaktionsweisen einstudieren \u2013 alles Maske. Ein Teil des Coaching-Business f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt sich mit weiter nichts, als der Produktion von unsichtbaren Masken. Sozusagen im gleichen Atemzug raten andere dazu, \u201eauthentisch\u201c zu bleiben.\nEs geht auch ohne Maske: Dirk Novitzki wurde als Kind, wie er berichtet, f\u00fcr seine K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe geh\u00e4nselt \u2013 bis er ein Weltstar wurde, sozusagen aus Rache (Entschuldigung, Dirk. Das w\u00fcrdest Du nie so sagen, und auch nicht so denken\u2026). Weil er JA zu sich sagen konnte, ben\u00f6tigte er keine Maske. Gut, die 2,13 lassen sich ohnehin nicht verbergen, aber dadurch wird der Schritt, JA zu sich zu sagen, kein bisschen kleiner und kein bisschen einfacher.\n\u2026oder etwas nicht zeigen\u2026\nEtwas nicht sein oder etwas nicht zeigen \u2013 Der Unterschied ist schwer zu fassen. Die Schwierigkeit der Abgrenzung liegt u.a. im Verst\u00e4ndnis des Wortes sein. Italiener sagen Ich mache Polizist. Hier bei uns bin ich Polizist.\nManchmal ist die Sache klar. Als Odysseus dem m\u00f6rderischen Riesen Polyphem in die H\u00e4nde fiel, stellte er sich als Niemand vor. Mit diesem naiven Trick hat er den b\u00f6sen Zyklopen sp\u00e4ter ziemlich alt aussehen lassen, n\u00e4mlich nach dessen Blendung, als das Unget\u00fcm vor Schmerzen schreiend aus seiner H\u00f6hle st\u00fcrmte und bei seinen Mit-Riesen um Hilfe flehte \u2013 Niemand hat mich geblendet!\nUnd wenn sich im Kuschel-Wohlf\u00fchl-Kino der 1950-er Jahre der Herr Generaldirektor, also quasi Gottvater, mit seinem Diener verwechseln l\u00e4sst, dann hat daran nicht nur der Herr Generaldirektor himself seinen Spa\u00df, sondern mit ihm auch alle Zuschauer. Und am Ende wird gern noch der belohnt, der sich von der Maskerade nicht abhalten lie\u00df und den vermeintlichen Dienstboten so zuvorkommend behandelt hatte wie den Herrn Generaldirektor. Besonders dick f\u00e4llt die Belohnung f\u00fcr diejenige aus, die den Frosch(k\u00f6nig) k\u00fcsst.\nHarmlose Sp\u00e4\u00dfe sind das, M\u00e4rchen- oder Kino-Tr\u00e4ume. Doch wirklich harmlos ist das Leben eher selten, mit oder ohne Maske. Da ist z.B. der auf der Flucht aus Troja gestrandete Aeneas. Ein furchtbares Unwetter hatte ihn zusammen mit seinen Gef\u00e4hrten an eine einsame, unbekannte K\u00fcste verschlagen, und da sitzt er nun, genauso verzweifelt wie alle anderen \u2013 aber er ist der Chef, der genau wei\u00df, dass es jetzt allein auf seine Leadership ankommen wird. So stellt er eine Zuversicht zur Schau, die er gar nicht hat. Wenn seine Leute an ihn glauben, werden sie sich entweder retten, oder, wenn nicht, hat seine Maskerade zwar nichts gen\u00fctzt, aber auch niemandem geschadet. Dagegen steht fest, dass wenn sie ihm nicht vertrauen und apathisch in Depression verharren, sie auf jedem Fall untergehen. Dann spielt es ebenfalls keine Rolle, was er ihnen vorgemacht hat. Die Entscheidung zur Verstellung, also zur Maske, ist taktisch also in jedem Fall richtig, und ethisch ebenfalls.\nDa ist der verzweifelte Kaufmann, den ein unredlicher Kunde um die Bezahlung einer Lieferung geprellt hat. Deswegen ist der Kaufmann jetzt illiquide und kann seinerseits die Lieferanten nicht p\u00fcnktlich bezahlen. Mit anderen Worten: Der Konkurs sitzt ihm drohend im Nacken. Eigentlich ist sein Unternehmen gesund, und wenn er vom n\u00e4chsten Kunden die vereinbarte Vorauszahlung tats\u00e4chlich bekommt, und vom \u00fcbern\u00e4chsten nochmals, dann ist er gerettet, und keiner hat einen Schaden. Um sich zu retten, pr\u00e4sentiert er sich stabil und seri\u00f6s. Wenn aber nur einer von beiden bezahlt, und der andere nicht, dann ist er erledigt. Und mit ihm geht auch der Kunde unter, der ihm vertraut und die Zahlung geleistet hat. Taktisch ist die Sache wiederum klar. Und ethisch? Wie w\u00fcrde ich an seiner Stelle handeln? \u2013 wohl ebenso, mit Bauchschmerzen\u2026\nVon hier aus f\u00fchrt die Treppe stufenweise in den ethischen Keller. Dort unten finden wir z.B. den skrupellosen Anlageberater, der Prosperit\u00e4t vort\u00e4uscht, obwohl er sp\u00e4testens ab einem bestimmten Punkt auch vor sich selber nicht mehr leugnen kann, dass er unweigerlich pleitegehen wird, und dabei in Kauf nimmt, dass er immer weitere naive Kunden in den wirtschaftlichen Untergang sto\u00dfen wird, um selber noch ein Weilchen gut dazustehen. Wo, bitte, liegt die ethische Grenzlinie, an der unwiderruflich der moralische Abstieg beginnt?\nEntgegen der spontanen Vermutung stellt die materiell greifbare Maske ein zwar h\u00e4ufiges, aber nicht obligates Requisit dar. Je gef\u00e4hrlicher die Maske, k\u00f6nnte man fast sagen, desto weniger Materie ist im Spiel, obwohl der \u00dcbergang unscharf ist: Geh\u00f6rt ein bestimmtes Requisit, etwa ein Sportwagen, bereits zur Maske oder ist er im betreffenden Fall einfach \u201enormaler Alltag\u201c?\n\u2026oder einfach andere betr\u00fcgen\u2026\nWas ist die Beraubung einer Bank gegen die Gr\u00fcndung einer Bank: Bert Brechts Kritik, gesprochen von Mackie Messer in der Dreigroschenoper, hat schon gesessen. Manchmal wird die Maske umso k\u00f6rperloser, je gr\u00f6\u00dfer das Ding, das sie maskiert. Das h\u00f6here Risiko f\u00fcr eine langj\u00e4hrige Haftstrafe tr\u00e4gt nicht der Erfinder von Wirecard, sondern der maskierte R\u00e4uber, der den Tresor in der Filiale um die Ecke ausnimmt. Offenbar halten wir k\u00f6rperlose Gewalt f\u00fcr weniger schwerwiegend als physische, selbst wenn sie riesige Folgen hat, und wohl auch physisch greifbare Masken, wenn sie unguten Zwecken dienen, f\u00fcr brisanter als k\u00f6rperlose.\nIch bin \u2026\nJa, was bin ich denn nun? In der bunten Welt des Seins und der Masken sahen wir bei unserem Rundgang Authentisches und Verstellung nahe beieinanderstehen, so nahe manchmal, dass sich beide von au\u00dfen kaum unterscheiden lassen.\nIch bin: Cogito, ergo sum \u2013 daran kann man sich festhalten. Und danach? Ich bin ich (mia san mia) \u2013 ich habe meine Individualit\u00e4t und mein Selbstbewusstsein, jenseits aller Masken. Nein, ich bin nicht Herr Maier (es muss eine Verwechslung vorliegen) \u2013 L\u00fcge oder ehrliche Richtigstellung? Entschuldige, ich bin doch nicht Herr Maier (ich verwahre mich dagegen) \u2013 Abgrenzung und Geringsch\u00e4tzigkeit. Ist sie gerechtfertigt oder Selbstbetrug? Nein, nein, ich bin nicht der, von dem Sie meinen, dass ich es sei (Verwechslung, Charakter, Tarnung \u2026) \u2013 das kann alles M\u00f6gliche bedeuten.\nIch bin authentisch? \u2013 wann bin ich es?\nDie alten R\u00f6mer hatten f\u00fcr Maske das Wort persona. Und dieses Wort hat es faustdick hinter den Ohren. Mit dem modernen Begriff von Person deckt sich das antike Konzept von persona nur marginal. Es stand nicht nur f\u00fcr Maske, sondern praktisch f\u00fcr das komplette Spektrum, das dieser Text ausleuchten will. Persona durch die Brille eines Lateiners konnte bedeuten:\nMaske, Rolle, soziale Rolle, oder auch\nStand, Stellung, Rang, oder\nCharakter, W\u00fcrde, oder eben auch\nPers\u00f6nlichkeit, Individuum\nVon der Maske des Schauspielers \u00fcber die Rolle im Theater zur Rolle im Unternehmen, die sich mit Stellung und Rang verbindet, bis zum Charakter einer ganzen Pers\u00f6nlichkeit \u2013 alles steckt in persona. Eigentlich ist dies der ganze Zettel in einem Wort! Ist das nicht ebenso weise wie ern\u00fcchternd?\nH\u00e4tten die alten R\u00f6mer das Wort authentisch gekannt und in unserem Sinn benutzt, so h\u00e4tten sie wahrscheinlich gesagt: Authentisch ist eine Fiktion, die im wirklichen Leben keine Entsprechung findet. Im wirklichen Leben ist persona angesagt.\nIst die Realit\u00e4t wirklich so beschaffen? Sind wir allesamt im \u00fcbertragenen Sinn wirklich nichts als \u201eKryptokommunisten\u201c, also Menschen, die ihre Maske sogar vor sich selber aufgesetzt behalten und am Ende nicht mehr sagen k\u00f6nnen, was \u201esie\u201c sind und was nur Maskerade?\nArbeiten wir daran, dass es nicht so sein m\u00f6ge. Fasching ist vorbei und FFP2, so hoffen wir, irgendwann auch.\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 31.01.2022\nMehr Konsequenz? Wird tats\u00e4chlich im neuen Jahr alles besser?\nIm neuen Jahr werde ich\u2026 \u2013 ich nehme es mir diesmal fest vor\u2026 Oder wie steigert man das? Vielleicht \"ganz fest\"? Genau. Ich nehme es mir ganz fest vor. Ich werde konsequent darauf achten, dass ich auf jedem Fall\u2026\n******\nOk, das war letztes Jahr. Da hat es nicht geklappt. Dieses Jahr bin ich um eine Erfahrung reicher. Vor einem Jahr hat es nicht geklappt, und das treibt mich an. Dieses Jahr bleibe ich konsequent und lasse ich mich nicht nochmals von meinen Vors\u00e4tzen abbringen. Ihr werdet schon sehen! --- Wirklich? Sollen wir wetten? Ich wette, es wird wieder nicht funktionieren.\nWarum behaupte ich das? Ich habe doch keine Ahnung, wer da spricht, und kenne nicht den Sachverhalt. Und klar, manche Vors\u00e4tze funktionieren einwandfrei. Warum also (vermutlich) hier nicht? Die Begr\u00fcndung will ich jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck entwickeln.\nHeute so und morgen so\nWie liest sich diese \u00dcberschrift? Wie h\u00f6rt sie sich an, wenn sie laut vorgelesen wird? \u2013 Man wird es spontan wie folgt betonen: \"Heute so und morgen so\"! Das zweite \"so\" bedeutet dabei das Gegenteil des ersten, weil inhaltlich das Gegenteil von dem gemeint ist, was formal dasteht. N\u00e4mlich: Heute so und morgen genau anders. Aber Vorsicht! Theoretisch k\u00f6nnte auch die w\u00f6rtliche Auslegung gemeint sein: \"Heuteso und morgenso\", also morgen ganz genauso wie heute. Praktisch wird es dann zwar niemand so sagen, sondern zur Klarstellung noch etwas einf\u00fcgen, etwa \"Heute so und morgen immer noch so\". Ich mag dieses Wortspiel aber trotzdem, weil es mit sprachlichem Humor eine tiefere Weisheit auf den Punkt bringt. Es ist die Erfahrung, dass die Entscheidung zwischen Konsequenz und Inkonsequenz manchmal schwerer f\u00e4llt als gedacht.\nWenn das aber so ist, wie soll ich dann allgemein auf die Frage antworten, ob es denn besser sei, konsequent zu sein oder inkonsequent? \u2013 Nun, ich w\u00fcrde sagen, dass es in der Regel besser sei, konsequent zu sein, aber nicht unbedingt bis zur letzten Konsequenz. Habe ich damit etwas gewonnen? Zumindest steckt in diesem bis zur letzten Konsequenz das Eingest\u00e4ndnis, dass es nicht unbedingt sinnvoll ist, einen einmal eingeschlagenen Weg auf Biegen und Brechen bis zum (bitteren) Ende zu verfolgen. Viele Menschen empfinden es als Ausdruck ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t und Autonomie, auf die letzte Konsequenz zu verzichten, sobald die zu nichts mehr f\u00fchrt und eventuell sogar schadet. Andere halten bis zum allerletzten Moment an ihrem einmal eingeschlagenen Weg fest, aus Furcht, sich sonst vorschnell und unn\u00f6tig von ihrem Ziel abbringen zu lassen. Das ist so, aber es bringt uns bei der Frage, was vorzuziehen ist, noch keinen gro\u00dfen Schritt weiter. Einen kleinen aber schon: Es kristallisiert sich n\u00e4mlich heraus, dass die Frage nicht nur eine sachliche Dimension hat, sondern auch eine pers\u00f6nliche.\nDie sachliche Dimension: Wann ist es konsequent, konsequent zu sein?\nInkonsequent verhalte ich mich, wenn entweder mein Verhalten nicht zu meinen Grunds\u00e4tzen bzw. Vors\u00e4tzen passt oder wenn ich mich in vergleichbaren Situationen unterschiedlich verhalte (letzteres w\u00e4re eher inkonsistent als inkonsequent, aber das spielt hier keine Rolle).\nWann eine vergleichbare Situation gegeben ist, l\u00e4sst sich nicht immer einfach entscheiden, und da liegt der erste Hase im Pfeffer. Warum, l\u00e4sst sich leicht erkl\u00e4ren: Wenn ich die letzten 7 Tage t\u00e4glich einen Regenschirm dabei hatte, aber heute keinen, ist das konsequent oder inkonsequent? \u2013 Wenn es heute wieder genauso regnet, ist es inkonsequent. Wenn heute erstmals wieder die Sonne scheint, ist es konsequent. Denn mein Grundsatz lautet nicht \"Ich nehme jeden Tag den Regenschirm mit\", sondern \"Ich kleide mich passend zum Wetter\". Um Konsequenz oder Inkonsequenz zu erkennen, ist es elementar, den leitenden Grundsatz zu erkennen und sich nicht von einer Grundsatz-Attrappe ablenken zu lassen.\nJetzt aber der verzwickte Alltag: Wenn mein Grundsatz lautet, dass ich mich jeden Tag kalt dusche, egal ob ich gerade Lust dazu habe oder keine (meistens habe ich keine), soll ich mich dann \"konsequenterweise\" auch kalt duschen, obwohl ich 41,9 Fieber habe? Mein eigentlicher, sozusagen \u00fcbergeordneter Grundsatz ist doch ein anderer! Er lautet \"Ich dusche mich kalt, um mich gesund zu erhalten\"! Vielleicht w\u00fcrde ein Arzt jetzt sagen, dass kalt zu duschen auch bei 41,9 Fieber gesund sei, aber ich glaube das jetzt mal nicht. Und damit h\u00e4tte ich mich, wenn ich konsequent den nachgeordneten Grundsatz verfolgte, n\u00e4mlich t\u00e4glich kalt zu duschen, inkonsequent zu meinem \u00fcbergeordneten Grundsatz verhalten.\nSobald mich meine Konsequenz in Konflikt zu einem anderen Grundsatz bringt, muss ich mir was \u00fcberlegen. Einfach nur \"konsequent\" weiterzumachen, wird dann nicht ausreichen. Konsequenz geht dann n\u00e4mlich in Sturheit \u00fcber, und je \"konsequenter\" ich mich an die eine Sache klammere, desto mehr schade ich der anderen. So entpuppt sich der Satz Heute so und morgen so als der schlitzohrige Schalk, der er eben ist.\nKonsequenz erfordert Augenma\u00df\nKonsequenz, wenn sie ohne Augenma\u00df exekutiert wird, f\u00fchrt in die Irre. Die einfachen Beispiele sollten die Struktur des Problems sichtbar machen. Weiter erschwert wird die Abw\u00e4gung von konkurrierenden Grunds\u00e4tzen, wenn neben mir eine zweite Person im Spiel ist, gegen deren Interessen ich (m)eine eigene Konsequenz in Stellung bringe. In einem solchen Fall h\u00e4ngt die Urteilsfindung zus\u00e4tzlich davon ab, wie ich die fremden Interessen gegen\u00fcber den eigenen gewichte.\nDie Folgerung ist weitreichend: Wenn ich mich immer wieder vergewissern m\u00f6chte, dass die Balance zwischen Konsequenz und Augenma\u00df noch stimmt, reicht es manchmal nicht aus, ausschlie\u00dflich formale Kriterien anzuwenden. Aber just in dem Moment, da ich das formale, objektiv nachpr\u00fcfbare Kriterium verlasse und ihm eine \"\u00d6ffnungsklausel\" zur Seite stelle, also Ausnahmen von meiner Regel zulasse, entartet mir die \u00d6ffnungsklausel leicht zur Hintert\u00fcr f\u00fcr den inneren Schweinehund. Wenig sp\u00e4ter schon k\u00f6nnte meine einstige Konsequenz in einem Meer von Ausnahmen kl\u00e4glich ersoffen sein.\nSpielen wir dazu das Beispiel weiter: Ich hatte mich mit mir selbst geeinigt, dass ich bei 41,9 nicht kalt duschen muss. Wegen Gesundheitsgef\u00e4hrdung. Gut. Und bei 41,8? \u2013 ist doch klar. K\u00fcrzen wir es ab: Am Ende lande ich bei 37,1 mit derselben Frage \u2013 wenn ich mich selbst nicht rechtzeitig daran hindere. Aber wo, zum Kuckuck nochmal, bei welcher Temperatur soll ich mit den Ausnahmen aufh\u00f6ren? Im Leben geht es meistens nicht um das kalte Duschen, aber das Problem ist allgegenw\u00e4rtig: Wo haben die Kompromisse und Ausnahmen ihre Grenze, wenn ich mich selbst noch ernstnehmen will. Finde ich keine Grenze, ist das Projekt Duschen bald Vergangenheit. Grenze? Ja, aber wo?! Die Frage ist einfach gestellt und schwer zu beantworten: Was will ich als Ausnahme vor mir selbst gerade noch gelten lassen: 41,9 oder 37,1 oder welchen Wert dazwischen? Und bedeutet dann ein solcher Grenzwert in jeder Situation wirklich dasselbe? Tut er nat\u00fcrlich nicht! Bei steigender Temperatur sieht es vielleicht schon wieder anders aus als bei sinkender? Mit anderen Worten: Die einzige Regel von Bestand kann nur lauten: Ich verfolge meinen Grundsatz mit ganzer Willenskraft und Energie und vertraue mir selbst, dass ich nur im notwendigen Umfang von ihm abweiche. In diesem Vertrauen in die Seriosit\u00e4t meiner angeblich echten Gr\u00fcnde (keine billigen Ausreden vor mir selber!) liegt der Hund begraben.\nDas Beispiel mit der kalten Dusche geh\u00f6rt in die Rubrik Lebensregeln. Dazu geh\u00f6rt auch das Thema Rauchen oder der Vorsatz, auf das Auto \"m\u00f6glichst\" zu verzichten. Beim Duschen gibt es, wenn ich konsequent sein will, zwar Ausnahmen, aber nur selten. Beim Rauchen-Abgew\u00f6hnen gibt es, je nach Strategie, ggf. \"null Toleranz\", um den Erfolg zu sichern. Beim sparsamen Gebrauch des Autos \u2013 na ja \u2026.\nSie k\u00f6nnen jetzt mal zehn Beispiele notieren, wo konsequentes Verhalten w\u00fcnschenswert w\u00e4re, gleichwohl m\u00fchsam, und jeweils dazu festhalten, welche Ausnahmen sie vor sich selber gelten lassen w\u00fcrden \u2013 und welche ggf. nicht. Der Vergleich mit ihrem aktuellen Verhalten der letzten Zeit k\u00f6nnte dann eventuell relativ \"vergn\u00fcglich\" werden. Aber das ist nat\u00fcrlich eine boshafte Unterstellung, f\u00fcr die ich mich postwendend entschuldige.\nDie pers\u00f6nliche Dimension: Gestern beschlossen \u2013 heute umgesetzt?\nMorgen fr\u00fch werde ich um 4:00 Uhr aufstehen. Um den Satz zu interpretieren, muss man die Person kennen, die ihn spricht. Je nachdem, wer das proklamiert, ist f\u00fcr den n\u00e4chsten Morgen n\u00e4mlich ein unterschiedlicher Ablauf zu erwarten: Entweder tats\u00e4chlich 4:00 Uhr aufstehen, oder aber 4:10, oder 4:25, oder 4:30 usw. Oder das morgendliche Ergebnis ist \u00fcberhaupt nicht vorhersagbar und folgt keiner Regel, so dass sich irgendeine Uhrzeit zwischen 4:00 und 8:00 Uhr ergeben wird. Es gibt nichts, was es nicht gibt.\nIm Grunde hat dieses Ph\u00e4nomen, entgegen dem ersten Anschein, mit Konsequenz wenig zu tun. Es ist bzw. w\u00e4re zwar folgerichtig, also konsequent, wenn ich am n\u00e4chsten Morgen das umsetze, was ich am Vorabend beschlossen hatte. Insofern geh\u00f6rt das Beispiel schon dazu. Aber es handelt sich hier um einen bestimmten Wesenszug, der meinen Umgang mit mir selbst bestimmt. Wie ernst nehme ich mich? Das meine ich nicht im Sinn von Humorlosigkeit, also Unf\u00e4higkeit, \u00fcber mich selbst auch mal herzlich lachen zu k\u00f6nnen. Es geht darum, ob mein eigenes Wort vor mir selbst Gewicht hat. Bin ich mir selbst eine Autorit\u00e4t, dann hat mein Wort bei mir auch Gewicht: Morgen fr\u00fch wird um 4:00 aufgestanden, wenn ich es gesagt habe. Oder ist es nur ein unverbindliches Gerede, was ich mir da vorsage? Aber von anderen erwarte ich trotzdem Respekt f\u00fcr das, was ich sage? Schwierig.\nWas f\u00fcr ein Typ bin ich?\nGeh\u00f6rte ich zu jenen, die mit den eigenen Vors\u00e4tzen eher locker umgehen, h\u00e4tte ich mir dieses Thema wahrscheinlich nicht ausgesucht \u2013 das ist logisch naheliegend, und darum verrate ich damit kein gro\u00dfes Geheimnis. Die Vorteile liegen ja auch auf der Hand. Ich denke \u00fcber jede Frage einmal nach, m\u00f6glichst wirklich nur einmal, \u00fcberlege mir, was zu tun ist, und befasse mich danach mit anderen Dingen. Wenn es dann so umgesetzt wird, wie ich es beschlossen habe, bleibt ein Gef\u00fchl von Zufriedenheit zur\u00fcck. Was aber, wenn sich die Wirklichkeit meinem Beschluss widersetzt! In diesem Fall wird es f\u00fcr mich ungem\u00fctlicher als f\u00fcr jemanden, der leichter bereit ist, beizudrehen. So ist mein Lernpensum mehr Flexibilit\u00e4t, w\u00e4hrend andere eher am Durchbei\u00dfen arbeiten k\u00f6nnen.\nFreilich haben beide Mentalit\u00e4ten auch Auswirkungen auf das Umfeld. Der Typus, der konsequent seinen Grunds\u00e4tzen folgt, --- Ich beginne neu: Der Typus, der stur seinen Grunds\u00e4tzen fr\u00f6nt, \u2026 Ja, die beiden Seiten der Medaille sind leicht zu verwechseln, Konsequenz und Sturheit. Ich suche nach einem eing\u00e4ngigen Beispiel und finde: M\u00fclltrennung. Wobei ich schw\u00f6re, dass es nicht aus der eigenen Erlebniswelt stammt. Sowohl der konsequente Pedant als auch der entgegengesetzte Typus, alle beide besch\u00e4ftigen sie ihr Umfeld.\nKonsequenz ist eine Eigenschaft, bei der man nach zwei Seiten vom Dach fallen kann. Zum Gl\u00fcck ist das Dach ist in der Mitte mehr breit als spitz. Erst am Rand wird es brenzlig. Jede*r m\u00f6ge also dort Platz nehmen, wo er oder sie es bequem findet. Bequem ist der Platz dann, wenn ich es dort mit mir selber gut aushalte, und mein Umfeld mit mir. Der letzte Halbsatz k\u00f6nnte als Arbeitsauftrag f\u00fcr Paarbeziehungen verstanden werden.\nDie merkw\u00fcrdige Lage vier Wochen nach Sylvester\nWie war das jetzt bei Ihnen? Hat es an Sylvester gute Vors\u00e4tze gegeben? Haben sie bis heute \"\u00fcberlebt\"? Ich stelle mir gerade vor, dass es bei ihnen geklappt hat. Dann herzlichen Gl\u00fcckwunsch, und: hold on! Bleiben sie dran!\nVielleicht haben sie am 31.12. um 23 Uhr 59 voll Melancholie die letzte Zigarette ausgedr\u00fcckt? War es ein spontaner Entschluss von 23 Uhr 17, dann, so vermute ich stark, wird er nicht arg lange gehalten haben. Vielleicht aber war es ein von langer Hand grausam geplanter Coup gegen die eigenen Bed\u00fcrfnisse \u2013 das kann klappen. Der Jahreswechsel ist in diesem Fall ja nur ein mehr oder weniger zuf\u00e4lliger Stichtag. Es h\u00e4tte auch das f\u00fcnfte Jubil\u00e4um im neuen Job sein k\u00f6nnen, oder zwei Jahre Partnerschaft oder einfach: morgen, \u00fcberfallartig. Wesentlich ist, dass die Entscheidung tief innen vorbereitet war. Wenn n\u00e4mlich eine*r das, was er/sie sich als Vorsatz vornimmt, tief innen eigentlich gar nicht will, helfen weder Konsequenz noch Eidschw\u00fcre. Wenn der Wille zu hundert Prozent da ist, setzt die Konsequenz, die ich bei der Umsetzung an den Tag lege, das Sahneh\u00e4ubchen oben drauf. Nicht mehr, aber auch nicht weniger.\nIch will in Zukunft mehr auf P\u00fcnktlichkeit achten? Dann sollte ich zun\u00e4chst die Ursachen verstehen, warum das immer nicht klappt. Ich geh\u00f6re zu denen, die lieber suchen als aufr\u00e4umen? Ich sitze zu viel und bewege mich zu wenig? \u2013 es w\u00e4re m\u00fc\u00dfig, alle Unarten aufzulisten, die sich jemand gern abgew\u00f6hnen w\u00fcrde, oder alle positiven Handlungen, die zu selten stattfinden. Die Katze f\u00e4llt immer auf dieselben F\u00fc\u00dfe: Ich muss verstehen, was mich bisher ausgebremst hat, und daf\u00fcr sorgen, dass das Hindernis verschwindet. Egal, ob es in mir selbst liegt oder im Umfeld. Und dann, wirklich erst dann hilft mehr Konsequenz mir dabei, Kurs zu halten.\nDarum hat ein guter Vorsatz die gr\u00f6\u00dfte Chance, wenn er im Kopf gr\u00fcndlich vorbereitet ist, wenn er zugleich f\u00fcr mich realistisch ist und wenn ich ihn wirklich will. Wenn diese Kriterien erf\u00fcllt sind, ist der Stichtag (also z.B. Sylvester) das Unwichtigste am ganzen Projekt. Das ist der Grund, warum ich eingangs behauptet habe, dass die meisten Sylvester-Vors\u00e4tze scheitern w\u00fcrden: Wenn der Stichtag ausgerechnet Sylvester ist, dem Trend oder gar sozialen Druck folgend, spricht viel daf\u00fcr, dass der gute Vorsatz nicht unter die Oberfl\u00e4che dringt und innen nichts findet, woran er sich festhalten kann. Dann ist er, w\u00e4hrend wir uns hier unterhalten, vielleicht bereits erloschen.\nDas ist freilich kein Grund, sich zu \u00e4rgern oder entt\u00e4uscht zu sein. Das Jahr hat 365 Tage, und jeder von ihnen ist richtig, sich etwas Gutes vorzunehmen und es, nachdem es gut vorbereitet wurde, mit aller Konsequenz und Willenskraft zu verfolgen.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 28.12.2021\nQuittenversteher\nIch sitze am K\u00fcchentisch und schneide. Offensichtlich empfiehlt fast jedes auffindbare Quitten-Rezept eine etwas andere Art der Vor- und Zubereitung. Diesmal: waschen, die pelzige Schicht abrubbeln und danach die Fr\u00fcchte nicht m\u00fchsam sch\u00e4len, sondern samt Schale aufschneiden. Das kernige Innenleben entfernen, den Rest in St\u00fccke schneiden und dann ab zur Weiterverarbeitung.\n(Aquarell von Hermine Thieme)\nDie H\u00e4nde arbeiten vor sich hin. Akkord ist hier ein Fremdwort. So nimmt der Haufen zwar ab, aber langsam. Der Kopf hat Mu\u00dfe und geht spazieren. Ich lasse ihn laufen wohin er will \u2013 brauche ihn im Moment ja f\u00fcr nichts anderes. Er liebt diese Freiheit, und ich g\u00f6nne sie ihm gern. Meistens bringt er mir daf\u00fcr von seinem Spaziergang was mit. Quitten? Immer wieder Quitten? Bisher hat mich noch keines der Endprodukte wirklich erfreut, aber darauf kommt es \u00fcberhaupt nicht an. Unsere Quitten gut zu behandeln, ist eine Frage der Ehre, sozusagen.\nSeit dem Fr\u00fchjahr schon erfreuen uns die beiden B\u00e4ume, zuerst mit den Bl\u00fcten. Quittenbl\u00fcten wachsen einzeln. Nicht inflation\u00e4r, wie auf dem riesigen Birnbaum, der uns Jahr f\u00fcr Jahr eine beispiellose Pracht von unz\u00e4hligen (sind es tausend, oder sogar mehr?) wei\u00dfen Bl\u00fcten schenkt, f\u00fcr wenige Tage, maximal bis zum ersten gro\u00dfen Regen, und sp\u00e4ter die entsprechende Menge kleiner, leckerer Holzbirnen, 95 Prozent von ihnen in unerreichbarer H\u00f6he \u2013 zur Freude im Fr\u00fchling der Bienen und im Herbst der Wespen\u2026\nBei den Quitten verhei\u00dft jede einzelne Bl\u00fcte die konkrete Aussicht auf eine reife Frucht im Herbst. Und weil unsere B\u00e4ume bisher nur zwischen zwei und maximal drei Meter messen, werden sie sich auch vollst\u00e4ndig und leicht ernten lassen \u2013 von daher gibt es kein Argument, die Fr\u00fcchte verkommen zu lassen. Sch\u00f6n sind die Bl\u00fcten, gro\u00df und elegant. F\u00fcr die Blumenvase w\u00e4ren sie wie gemacht, aber dann g\u00e4be es keine Fr\u00fcchte: Jede Bl\u00fcte eine fette Quitte, das kann man doch nicht machen.\nVielfalt statt Einheit!\nAuch die Apfelb\u00e4ume haben sch\u00f6ne Bl\u00fcten. Nicht so verschwenderisch viele wie der gro\u00dfe Birnbaum, aber auch nicht so abgez\u00e4hlt wie bei den Quitten. Sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen uns die \u00c4pfel viele Wochen lang, weil sie sich abgesprochen haben, unter keinen Umst\u00e4nden alle zur gleichen Zeit reif zu werden. Jedenfalls die freien, gl\u00fccklichen \u00c4pfel tun das, weil sie es d\u00fcrfen. Weil sie nicht durch eine z\u00fcchterische Veredelungsm\u00fchle mussten, sondern Streuobst hei\u00dfen d\u00fcrfen, weil sie auch V\u00f6gel und andere Tiere von sich kosten lassen und sich nach Form und Gr\u00f6\u00dfe jeder Normierung entziehen. Daf\u00fcr lieben wir sie.\nQuitten sind bescheiden. Sie stellen sich ganz am Ende an, als wollten sie sagen: Wir sind sowieso nichts Besonderes, macht nur zuerst alles andere fertig, die Beeren und die ersten Birnen, dann die \u00c4pfel und immer noch Birnen, und zuletzt k\u00f6nnt ihr euch um uns k\u00fcmmern. \"Quitten wollen etwas Frost, bevor sie geerntet werden\", sagen die G\u00e4rtner. Vielleicht wollen sie ja wirklich welchen \u2013 wir jedenfalls glauben es gern und lassen sie bereitwillig in der K\u00e4lte warten. Daf\u00fcr lieben wir sie.\nW\u00e4hrend die H\u00e4nde arbeiten, h\u00f6re ich hinter mir sagen: Da, hier in diesem Rezept steht es \u2013 Quitten w\u00e4ren nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Nat\u00fcrlich schreibt dort eine, die die Quitten liebt. Mein Kopf nimmt das mit zum Weiterdenken. Das Mantra der modernen Landwirtschaft lautet: Perfektion und Normierung. Jeder Apfel exakt so gro\u00df wie der Nachbar, immer 6 St\u00fcck zusammen in Pappe unter Folie, macht immer das ziemlich genau gleiche Gewicht. Makellos m\u00fcssen sie sein, das versteht sich von selber, und dort, wo sie die Wochen oder Monate (?) zuvor gespritzt worden waren, m\u00fcssen wir ja nicht unbedingt hingehen. Man muss nicht alles sehen wollen. Und die zwei-dimensional verz\u00fcchteten oder verschnittenen, raffiniert f\u00fcr die sp\u00e4tere, maschinengerechte Ernte gepflanzten Platt-Pflanzen, zu denen Baum zu sagen ein Witz w\u00e4re, m\u00fcssen wir auch nicht so genau anschauen. Wir Verbraucher w\u00fcrden das so wollen, lese ich immer. Bin auch ich so einer? Ich wei\u00df es nicht.\nFreiheit!\nDie eigenen \u00c4pfel lieben wir daf\u00fcr, dass sie in allem das genaue Gegenteil sind. Bei den Quitten stellt sich die Frage \u00fcberhaupt nicht erst. Quitten k\u00f6nnen von nichts das genaue Gegenteil sein, weil sie sich von vornherein jeder Norm verweigern. Sie sind archaisch und frei geblieben. Sie m\u00fcssen nicht wirklich schmecken, sie d\u00fcrfen unterschiedlich gro\u00df gewachsen sein, von mittlerer Apfelgr\u00f6\u00dfe bis zu fast einem Kilo am selben Baum, und sie d\u00fcrfen auf dem einen in Birnen- und auf dem anderen in Apfelform wachsen. Zerkl\u00fcftet d\u00fcrfen sie sein, m\u00fcssen es fast! So zerkl\u00fcftet, dass die M\u00fche des Sch\u00e4lens ziemlich gro\u00df werden kann. Sch\u00e4len mussten wir diesmal zum Gl\u00fcck nicht, das hat uns das Rezept erlassen. Im Gegenteil, die Schale sei wertvoll, lesen wir dort. Und das Pelzige geht schon so auch ab, sagt das Rezept --- und ohne die buckligen Teile mit ihren H\u00f6ckern und Kl\u00fcften m\u00fchsam zu sch\u00e4len, f\u00fcge ich hinzu. Quitten sind Individuen. Aus Ratlosigkeit haben wir sie einmal schon zum Mosten unter die \u00c4pfel gemischt, das geht zwar, aber macht kein gutes Gef\u00fchl. Darum diesmal nicht. Quitten sind in ihrer bockigen Individualit\u00e4t doch wundersch\u00f6n. Daf\u00fcr lieben wir sie.\nIch sehe die erste Ladung der geschnittenen St\u00fccke im Topf schwitzen. Richtiger den geschlossenen Topf, worin sie schwitzen. Gelee sollen sie werden. Quittengelb? Das h\u00f6rt sich eher nach Diagnose leberkrank an, nach pathologischer Gelbf\u00e4rbung der Haut, als nach G\u00e4rtnerei. Am Baum werden sie gelb, das stimmt schon, aber erst ganz zuletzt und weder gleichzeitig noch unbedingt quittengelb. Macht nichts, denn auch bei der Farbe haben die Quitten ihre Freiheit. Nur manche schaffen es wirklich bis quittengelb, andere werden nur etwas gelb(lich), und einige fallen gr\u00fcnlich vom Baum. Bei uns d\u00fcrfen die meistens auch mit. Quitten sind keine \u00c4pfel, die entweder rundum gr\u00fcn oder einseitig gr\u00fcn mit einer roten Backe oder rundum rot zu sein haben. Auf der Streuobstwiese d\u00fcrfen sie das zwar auch, und teilweise wollen sie es auch so, aber eigentlich wollen niemals alle auf dem Baum gleich aussehen. Lieber vielf\u00e4ltig. Vielleicht einfach aus Spa\u00df an der Freud, vielleicht auch, weil der Gro\u00dfvater den Baum vor Jahrzehnten veredelt hat, was niemand mehr sieht, oder k\u00fcrzlich wir selber. Dann sehen die Fr\u00fcchte rundum \u00fcberall anders aus. Ja, \u00c4pfel kann man schon auch lieben. Aber das macht den Quitten gar nichts. Die halten durch, bis die Zuwendung zu den \u00c4pfeln saisonal erloschen ist. Nett von den Quitten ist das.\nMehr Ehrlichkeit!\nDie vorbereiteten Gl\u00e4ser sind inzwischen aufgereiht, lauter bunte Deckel, die vormals auf Gurken oder Marmelade sa\u00dfen, fast jedes Glas anders. Das Quittenschnipseln ist fertig. Eigenes Obst ist ein Privileg der l\u00e4ndlicheren Gegenden. Das Schlagwort l\u00e4ndlicher Raum ist mir fremd geworden, seitdem damit einer Politik das Wort geredet wird, in der f\u00fcr Quitten und Quittenversteher kaum Platz ist. Das richtet sich nicht gegen die \"herk\u00f6mmliche\" oder \"konventionelle\" Landwirtschaft an sich. Mir fehlt nur die gegenseitige Ehrlichkeit. Wenn ich sehe, wie in der Fernsehwerbung gerade ein R\u00fchrst\u00fcck l\u00e4uft, mit s\u00fc\u00dfen kleinen Ferkeln auf dem Knie, die munter grunzen und kauen, und zum Schluss kurz auf einer Tafel die Sponsoren des Spots aufblitzen, zu kurz um sie wirklich zu erkennen, aber darunter genau der Schlachtbetrieb auftaucht, der wegen der Arbeits- und Wohnbedingungen unter Corona zeitweise schon geschlossen war, so dass in der langen Pipeline des T\u00f6tens sofort existenzgef\u00e4hrdende Stauungen entstanden waren \u2013 ich will Transparenz und das ehrliche Bem\u00fchen um bessere L\u00f6sungen. Und ich will auch keine Spots mit zwei Frauen sehen, in denen die eine \u00fcber den Aufwand klagt, sich eine Mahlzeit aus Fr\u00fcchten zuzubereiten, w\u00e4hrend sich die andere, im Gesicht von schierer Lebensverneinung gezeichnet, so jedenfalls die Wirkung auf mich, mit ein paar St\u00f6\u00dfen aus einer Sprayflasche die angeblich gleiche Wirkung verschafft.\nErntedank\nMissernte bei Weizen oder \u00c4pfeln oder Salat. Gro\u00dfe Sch\u00e4den f\u00fcr die Produzenten, stellenweise verheerende Verluste. Zum Gl\u00fcck kommen unsere Lebensmittel vom Supermarkt und nicht vom Acker. Geht halt der Salat mal 30 % rauf, oder das Brot wird etwas teurer. Wirklich Hunger leiden, wie die dort unten in der dritten Welt, muss deswegen wohl kaum einer, allen Unkenrufen zum Trotz. Was uns das Erntedankfest noch bedeutet \u2013 ich kann es kaum einordnen. Wann ist das \u00fcberhaupt? Muss wohl ungef\u00e4hr so Ende Oktober sein, oder? Die erste Charge Gelee l\u00e4uft in die Gl\u00e4ser, der Kopf sollte langsam zur\u00fcckkommen.\nErnte, globalisiert, rund ums Jahr. Irgendwo gibt\u2019s immer was, und alles her zu uns. Erdbeeren ganzj\u00e4hrig. Schmecken zwar nicht, aber sehen aus wie Erdbeeren. Das ist wichtig am Buffet, die Augen sollen ja essen. Der Bauch ist sowieso satt. Tomaten schmecken auch nicht. Und Tomatenmark made in Italy darf bedeuten, dass zwar die entscheidenden 30 % des Inhalts, n\u00e4mlich das Mark, aus China stammen, aber die 70 % Wasser aus Italien, dann ist nach Masse gerechnet der \u00fcberwiegende Teil in Italien gemacht und das Pr\u00e4dikat darf lauten made in Italy. Wollen wir das wirklich alles so haben?\nMaria Lichtmess\nIn einigen Wochen ist Maria Lichtmess, dann ist die Weihnachtszeit offiziell vorbei. Aber nicht nur das. Fr\u00fcher war Maria Lichtmess ein wichtiges Datum in der Landwirtschaft, der Beginn eines neuen Arbeitsjahrs. Landwirtschaft hat uns lange Zeit reich gemacht. Die pr\u00e4chtigen, satten, stabilen H\u00f6fe in S\u00fcdostbayern \u2013 dort f\u00e4llt es mir immer am meisten auf \u2013 es ist eine Lust, diese F\u00fclle anzusehen! Doch nicht zu allen Zeiten und niemals f\u00fcr alle war Landwirtschaft Wohlstand. Maria Lichtmess war der Stichtag, zu dem die Dienstboten ein neues Arbeitsjahr begannen und dazu evtl. den Hof wechselten. Dann mussten sie an der alten Stelle buchst\u00e4blich den L\u00f6ffel abgeben, so las ich. Daher stammt die Redensart. Es hat mich schockiert: Ein Leben zu f\u00fchren, in dem mir nicht einmal der h\u00f6lzerne L\u00f6ffel geh\u00f6rt\u2026\nMit unseren Quitten w\u00fcrden wir auch nicht reich. Ein Stundenlohn von 10 Cent w\u00e4re vielleicht drin. Mehr wohl nicht. Landwirte m\u00fcssen leben und die Leute in den St\u00e4dten m\u00fcssen essen \u2013 ich auch. Von ein paar frei geborenen Quitten und \u00c4pfeln kann sich kein Land ern\u00e4hren.\nWas w\u00fcnsche ich mir: Ehrlichkeit statt juristische Trickserei, Dialog und Verst\u00e4ndnis, einer f\u00fcr den anderen, Wertsch\u00e4tzung der Landwirte statt Absch\u00e4tzigkeit gegen den Bauern (es wird ja schon besser), und vor allem Wertsch\u00e4tzung von Produkten, die diese Wertsch\u00e4tzung auch rechtfertigen (m\u00fcssen). R\u00fcckbesinnung darauf, dass alles Geerntete vorher wachsen musste, und alles, was woanders gewachsen ist, dort fehlt, wenn wir es hier essen. Oder, wenn es dort zwar nicht fehlt, dann h\u00e4ufig etwas zerst\u00f6rt: Entweder Menschen oder soziale Gemeinschaften oder die \u00f6kologischen Grundlagen der Region oder gleich die des ganzen Globus.\nDas sind alles Dinge, die jeder wei\u00df. Der Tag mit den Quitten l\u00e4sst mir Mu\u00dfe zur Reflexion. Verstehen wird man h\u00f6chstens das, was man immer wieder mit den H\u00e4nden begreift. Danke, Quitten!\nDas letzte Gelee ist eingef\u00fcllt. Ob ich morgen im Supermarkt noch daran denken werde? Vornehmen will ich es mir.\nPost Scriptum: Abends kam die liebe Nachbarin mit einem selbstgebackenen Kuchen aus Quitte und Apfel her\u00fcber, delikat. So gut k\u00f6nnen Quitten schmecken! Und, oh Wunder, das erste verkostete Glas vom frisch gemachten Gelee war diesmal wirklich lecker \u2013 zum ersten Mal.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 16.12.2021\nDer Mensch: dein\u00f3s (\u03b4\u03b5\u03b9\u03bd\u03cc\u03c2)!? --- Oder: Was h\u00e4lt die Welt trotzdem zusammen\nDa\u00df ich erkenne, was die Welt im Innersten zusammenh\u00e4lt\nFaust I\nIm Anfang war das Wort \u2013 \u1f18\u03bd \u1f00\u03c1\u03c7\u1fc7 \u1f26\u03bd \u1f41 \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (En arch\u0113 \u0113n ho l\u00f3gos). So beginnt der Johannesprolog in der deutschen \u00dcbersetzung. Am Anfang das Wort? Offenkundig war schon Goethe damit nicht wirklich zufrieden. In Faust I jedenfalls kommt er zu dem Schluss, dass die richtige \u00dcbersetzung wohl lauten m\u00fcsste: Am Anfang war die Tat. Rein logisch betrachtet wirkt das \u00fcberzeugend: Wenn am Anfang nichts weiter da ist au\u00dfer Gott, dann kann Gott sein Wort nur an sich selber richten. Wenn er aber zu sich selber spricht, steht er hinterher genauso da wie zuvor. Also muss er, so Goethes Logik, zuerst etwas tun.\nSchl\u00fcssig wird Goethes Gedanke aber nur, wenn man bei dem Wort \u1f00\u03c1\u03c7\u1fc7 (arch\u0113) an einen zeitlichen Beginn denkt, alsoarch\u0113 gleich zeitlicher Anfang. Das ist zwar naheliegend, aber es ist nicht alternativlos. So h\u00e4ngt Goethes Argument zu einhundert Prozent von der \u00dcbersetzung ab \u2013 ein d\u00fcnnes Eis! Ebenso kann das Wort n\u00e4mlich abstrakt verstanden werden, also arch\u0113 im Sinne von grundlegendes Prinzip. Wenn ich nun dazu passend das Wort \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (l\u00f3gos) nicht mit Wort \u00fcbersetze, sondern mir darunter Vernunftvorstelle, auch das ist n\u00e4mlich eine sprachlich zul\u00e4ssige Interpretation, am liebsten gleich so etwas wie den Inbegriff der h\u00f6heren Vernunft, dann \u00f6ffnet sich ein komplett anderes Fenster. F\u00fcr meine Laien-Vorstellung gef\u00e4llt mir diese Deutung sogar au\u00dferordentlich gut. Inbegriff der h\u00f6heren Vernunft: Damit erinnert die erste Zeile des Prologs an die globale, alle scheinbar divergierenden Teile m\u00fchelos vereinende Sch\u00f6pfer-Vernunft, die dem Kosmos innewohnt, die von den Wissenschaften immer noch erst bruchst\u00fcckhaft verstanden wird, und die zugleich uns, des Kosmos\u2018 Bewohner, zu Liebe, Respekt und Demut einladen will. Mit schlichten Worten beschreibt sie die Gegenwelt zu den Milliarden von kleinen \u201eVern\u00fcnften\u201c, die heute den Sch\u00f6pfungs-L\u00f3gos tagt\u00e4glich konterkarieren, statt ihm einfach nur zu folgen. Gibt es das wirklich erst heute? Oder war es schon immer so, und wir, als Menschheit gedacht, wollten davon in manchen fr\u00fcheren Jahrhunderten einfach nichts wissen?\nDie unbegreifliche Ruhe am siebzehnten Tag\nPlastik von Walter Spensberger, Die\u00dfen\nAuf einem Teich in Phantasien wachsen Seerosen. Ihre Bl\u00e4tter wachsen gleichm\u00e4\u00dfig, und zwar so, dass sich ihre Fl\u00e4che auf dem Wasser jeden Tag verdoppelt. Nach 17 Tagen sind 50 Prozent des Teichs bedeckt. Wie lange dauert es bis zu 100 Prozent? Spontan ist man geneigt, zu sagen: es braucht weitere 17 Tage! Die Vorstellung, dass der Prozess, der beim ersten Mal 17 Tage gedauert hat, beim zweiten Mal in nur einem einzigen Tag ablaufen wird, will uns nicht in den Kopf, weil sie der Anschauung widerspricht. Solch exponentielles Wachstum gibt es leider nicht nur im Lande Phantasien. Der schleichende Beginn verf\u00fchrt uns dazu, dass wir Dinge, die wir eigentlich schon lange wissen (bzw. wissen k\u00f6nnten, wenn wir nur gewollt h\u00e4tten), erst im letzten Moment realisieren und dann als neu und dramatisch empfinden. Um im Bild zu bleiben, gehen wir am Abend des siebzehnten Tages noch halbwegs entspannt zu Bett, und erst am n\u00e4chsten Morgen, dem letzten, fangen wir an zu begreifen, was da drau\u00dfen vor sich geht. Jetzt helfen nur noch ad-hoc-Ma\u00dfnahmen. Auf die Systemzusammenh\u00e4nge kann kaum noch R\u00fccksicht genommen werden. Alles muss nun ganz schnell gehen: nur noch ein halber Tag Zeit statt anfangs siebzehn.\nDie Geschichte der Ma\u00dflosigkeit\nNorbert Wieners Buch Mensch und Menschmaschine\u201c, so der deutsche Titel, war f\u00fcr mich, als ich gerade 15 war und anfing, die Welt durchdringen zu wollen, ein wirklicher Paukenschlag. Ich las dort den Satz, dass die Menschheit l\u00e4ngst darauf angewiesen sei, immer wieder nachtr\u00e4glich L\u00f6sungen zu schaffen f\u00fcr Probleme, die sie zuvor schon unwiderruflich geschaffen hat. Die Originalausgabe erschien 1950 (The Human Use of Human Beings). Es lag, wenn ich das Erscheinungsjahr bedenke, wohl nicht nur an meinem fast noch kindlichen Alter, dass mich der Gedanke so ber\u00fchrt hat. Wieners Ideen waren auch 15 Jahre nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung noch so weit weg vom Mainstream, dass nur wenige von ihnen Notiz nahmen. Man braucht sich nur zu vergegenw\u00e4rtigen, dass das Wort Umweltschutz selbst Anfang der 1970-er Jahre noch weitgehend unbekannt war, oder aber als politischer Kampfruf verschrien.\nSp\u00e4ter lernte ich, dass solche Gedanken zwar in der damaligen Gegenwart fremd waren, aber in lange zur\u00fcckliegenden Zeiten l\u00e4ngst schon gedacht worden waren, jedenfalls ansatzweise, in den Bildern, mit dem Wissen und mit den Worten ihrer Zeit. Wiener hat das Problem klarer benannt, hat aus dem vor Zeiten fast mystischen Unbehagen explizite S\u00e4tze geformt. Aber neu, grunds\u00e4tzlich neu war es eben nicht \u2013 es gibt nichts Neues unter der Sonne, und seit Prediger Salomo nicht einmal mehr neue Redensarten. Wobei das Spiel mit diesem Prediger-Zitat tats\u00e4chlich einen ernsthaften Kern enth\u00e4lt. Das Studium unserer Sprachbilder und Redensarten erinnert uns n\u00e4mlich daran, wie sehr unser kulturelles Ged\u00e4chtnis und unsere Vorstellungen vom Wesen des Menschen sowohl durch die Bibel als auch durch das Erbe der Antike gepr\u00e4gt sind, h\u00e4ufig gleichsinnig von beiden[i].\nDas Register der abendl\u00e4ndischen Menschheit \u2013 S\u00fcnden, aber nicht nur!\nK\u00f6nig Ahab und Elias, oder Mose und das goldenes Kalb als Metapher sowohl f\u00fcr Gottlosigkeit als auch Ma\u00dflosigkeit, weiter die Sintflut oder die Erz\u00e4hlung von Sodom, Gomorrha und der Salzs\u00e4ule, dazu die Geschichte von Kain und Abel als Urbild von Neid, Missgunst, J\u00e4hzorn und folglich sogar Mord, und nat\u00fcrlich Apfel und Turmbau als Metaphern menschlicher Hybris: alles Beispiele aus dem Alten Testament, von denen manche auch in anderen Quellen mit identischem oder vergleichbarem Inhalt auftauchen.\nOder der erb\u00e4rmliche Streit der beiden Alphatiere im Heer der Griechen, mitten in der Belagerung von Troja: Allein diesen Streit hat der Dichter Homer zum Thema gew\u00e4hlt, ihm allein ist seine Ilias gewidmet, und nicht etwa den jahrelangen Kampfhandlungen oder dem letztendlichen Sieg der Griechen! Dass dieses Werk, das mit dem Wort Zorn beginnt, bis heute unangefochten als Beginn der abendl\u00e4ndischen Weltliteratur anerkannt ist, was sagt uns dies \u00fcber uns Menschen, oder \u00fcber das Bild, das wir Menschen von uns selbst haben?\nEs w\u00e4re m\u00fc\u00dfig, die Liste des Negativen endlos weiterzuschreiben. Als n\u00e4chstes w\u00e4re wahrscheinlich die Sage von Romulus und Remus an der Reihe, sozusagen das Kain-und-Abel-Pendant der R\u00f6mer. Und von da immer weiter. Lieber will ich beobachten, wie sich parallel zum Sumpf eine Lichterkette des Guten durch die Schriften und Mythen zieht: Deukalion und Pyrrha als \u201emythologisches Gegenst\u00fcck\u201c zur Arche Noah, oder Philemon mit seiner Frau Baucis, arme Leute in einer k\u00fcmmerlichen Behausung, die als einzige Bewohner ihrer Stadt dem Gott Zeus Gastfreundschaft gew\u00e4hrten, als er inkognito auf Erden wandelte. Das Motiv hat sich bis in die M\u00e4rchen der Neuzeit erhalten, und mitten drin Bethlehem. Auch das Gute, das dem Sumpf trotzt, auch das Anst\u00e4ndige ist Teil unseres kulturellen Ged\u00e4chtnisses, wiederum in unterschiedlichen Texten mit teilweise verbl\u00fcffend \u00e4hnlichen Bildern. Freilich, der Anstand wohnt manchmal eher bei Einzelnen, w\u00e4hrend gleichzeitig das Negative Widerhall bei den Vielen findet. Auch dieser Kontrast zieht sich als roter Faden durch, vom Alten Testament und der Mythologie bis zur wei\u00dfen Rose. Doch wenn es auch oft nur Einzelne sind: Die Lichterkette des Guten wurde nie unterbrochen und ist zu allen Zeiten dicht best\u00fcckt.\nWas also ist der Mensch? \u2013 Dein\u00f3s!\nDer griechische Dichter Sophokles (497/496 v. Chr. bis 406/405 v. Chr.) ist Autor der Trag\u00f6die Antigone. Gewissen steht in ihr gegen Machtanspruch, und es wird einen physischen Sieger und eine moralische Gewinnerin geben. Die Zusammenfassung in Wikipedia ist \u00fcbersichtlich und informativ. Die zeitlose Passage aus dem ersten sog. Standlied, auf die es mir hier ankommt, ist kurz und f\u00fcr den Ablauf der Trag\u00f6die im Prinzip eher Beiwerk. In diesem Fall jedoch bedeutet sie mehr. Indem der Dichter hier die Ambivalenz des Menschen in wenigen Versen so eindringlich b\u00fcndelt, deutet er die bald heraufziehende Katastrophe an, und es dr\u00e4ngt sich mir auf zu sagen: Katastrophen wie hier werden immer wieder auch die nachfolgenden Jahrtausende heimsuchen. Wie viel ahnte Sophokles voraus?\nUngeheuer (dein\u00f3s) ist viel, l\u00e4sst er den Chor sagen, doch nichts ungeheurer als der Mensch. Das ist der Kernsatz. Das Griechische fasst dabei die ganze Ambivalenz des Menschen in einen einzigen Wort zusammen: dein\u00f3s(\u03b4\u03b5\u03b9\u03bd\u03cc\u03c2). Ein solches Wort wie dein\u00f3s, das komplett gegens\u00e4tzliche Eigenschaften verbindet, fehlt uns im Deutschen, und darum ist es in unserer Sprache schwierig, dem Inhalt dieser Zeile gerecht zu werden und zugleich sprachlich gef\u00e4llig zu bleiben. Dein\u00f3s bedeutet, dass etwas gro\u00df in die eine oder in die andere Richtung ist: mega-erhaben oder mega-brutal. In literarischen \u00dcbersetzungen hat die Gef\u00e4lligkeit Vorrang vor der Genauigkeit, und deshalb finden wir dein\u00f3s dort entweder einseitig als ungeheuer interpretiert, wie oben zitiert, oder es wird die optimistische Seite betont, die in dein\u00f3s ebenso angelegt ist: gro\u00df, erhaben, bewundernswert. Auch diese Deutung ist einseitig, erst recht einseitig, w\u00fcrde ich sagen. Das Wort dein\u00f3s ist genauso ambivalent wie der Mensch selbst. Mir kommt es dabei so vor, als seien \u201eklare Verh\u00e4ltnisse\u201c im Deutschen wichtiger als in manchen anderen Sprachen? Sophokles jedenfalls, der Grieche, musste sich nicht festlegen, in welche Richtung er sein dein\u00f3s verstanden haben wollte, und genau das begr\u00fcndet die besondere Wirkung, die sein Text auf mich aus\u00fcbt. Ohne dieses Wort h\u00e4tte er ihn so nicht schreiben k\u00f6nnen[ii].\nEs folgt der wichtigste Ausschnitt aus dem Standlied, wobei ich die 200 Jahre alte, poetische \u00dcbersetzung von Friedrich H\u00f6lderlin verwende. Die Verse habe ich aus Raumgr\u00fcnden wie fortlaufende Prosa angeordnet:\nUngeheuer ist viel. Doch nichts ungeheuer als der Mensch. Denn der, \u00fcber die Nacht des Meers, wenn gegen den Winter wehet der S\u00fcdwind, f\u00e4hret er aus in gefl\u00fcgelten sausenden H\u00e4usern. Und der Himmlischen erhabene Erde, die unverderbliche, unerm\u00fcdete, reibet er auf[iii]; mit dem strebenden Pfluge von Jahr zu Jahr treibt sein Verkehr er mit dem Rossegeschlecht, und leichttr\u00e4umender V\u00f6gel Welt bestrickt er und jagt sie und wilder Tiere Zug und des Pontos (=Meer) salzbelebte Natur mit gesponnenen Netzen, der kundige Mann. Und f\u00e4ngt mit K\u00fcnsten das Wild, das auf Bergen \u00fcbernachtet und schweift. Und dem rauhm\u00e4hnigen Rosse wirft er um den Nacken das Joch,\nund dem Berge bewandelnden unbez\u00e4hmten Stier.\nEs folgen in der Aufz\u00e4hlung menschlicher Leistungen das Denken, Sprechen und Regieren von Staaten, weiter die Baukunst, die Medizin. Und danach geht es weiter:\nVon Weisem etwas, und das Geschickte der Kunst mehr, als er hoffen kann, besitzend, kommt einmal er auf Schlimmes, das andre zu Gutem.\nVor die Entscheidung gestellt\nAuf Schlimmes oder zu Gutem kommen? \u2013 Wir stehen vor der Entscheidung, kollektiv und jeder f\u00fcr sich allein, an jedem Tag. Pico della Mirandola hat unsere Wahl gro\u00dfartig in Worte gefasst, vgl. meinen Zettel vom 12.2.2021: Der Mensch, sagt er sinngem\u00e4\u00df, kann entweder im Dunkel versinken oder t\u00e4glich danach streben, ein ethisch erhabenes Leben zu f\u00fchren!\nDein\u00f3s: Soll mich der Blick auf die letzten 3000 Jahre ern\u00fcchtern oder mir Mut machen? Nicht nur die menschliche Gattung ist dein\u00f3s, jeder Einzelne ist es. Soll ich mich vom Dunkel schrecken lassen, davon entmutigen lassen, was andere tun oder unterlassen? Soll ich im Hinblick auf andere (\u201edie anderen\u201c) aufh\u00f6ren, meinen Weg zu gehen? Oder soll ich mich nicht lieber, so gut ich kann, unbeirrt am L\u00f3gos der Sch\u00f6pfung und an der Kette der Lichtgestalten festhalten? An den Rosen im kalten Winter. Sie sind es, die die Welt zusammenhalten. Wenn man will, gibt es auch daf\u00fcr ein Wort, in dem alles geb\u00fcndelt ist: Weihnachten. Damit beantwortet sich f\u00fcr mich die am Anfang gestellte Frage, was die Welt immer wieder zusammenh\u00e4lt. Das ist keine Geschichtstheorie, aber (m)ein pers\u00f6nlicher Leitfaden.\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein helles Weihnachtsfest!\n[i]Einen ebenso informativen wie unterhaltsamen Querschnitt bietet das 2021 im Duden-Verlag erschienene Buch von Rolf-Bernhard Essig: Ph\u00f6nix aus der Asche.\n[ii]S\u00e4tze wie Ich binschrecklich verliebt oder schrecklich sauer liegen zwar in der N\u00e4he, aber es ist nicht das Gleiche. Denn der Ausruf du bist schrecklich, mit welchem dem Angesprochenen eine Eigenschaft zugewiesen wird, ist kein bisschen ambivalent. Schrecklich zu sein ist bis auf wenige Ausnahmen negativ.\n[iii]Es ist nicht schwer, der \u00dcbersetzung je nach Wortwahl mehr oder weniger an Aktualit\u00e4t mitzugeben \u2013 immer eine schwierige Abw\u00e4gung. Den 200 Jahre alten Text habe ich benutzt, um nicht zu viel aktuellen Sprachgebrauch in den Text hineinzulegen, obwohl das nach meinem Empfinden im Grunde nicht verkehrt w\u00e4re. Ein Beispiel: Statt die Erde \u201eaufreiben\u201c, findet man auch das Wort \u201edie Erde ausbeuten\u201c. Heute w\u00fcrde Sophokles das so ausdr\u00fccken. Aber der Antike war nicht allein das Wort fremd, sondern wohl auch das damit verbundene Denken \u2013 immerhin ein Sklavenstaat mit zudem rechtlosen Frauen. Und trotzdem sagt er ziemlich genau das aus: Der Erde so lange ihre Gaben entrei\u00dfen, bis sie irgendwann doch nicht mehr kann, die eigentlich unerm\u00fcdete.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 07.12.2021\nImpfen, Stand 12/2021\nIrgendwann platzt jedem mal der Kragen. Seitdem ich mich am 18.6. an dieser Stelle daf\u00fcr eingesetzt habe, in der Diskussion um das Impfen mehr reflektierte Sachlichkeit walten zu lassen, hat sich die Welt mehrfach gedreht. Die Heftigkeit der Epidemie ist schier au\u00dfer Kontrolle geraten, und mit ihr die Stimmung im Land. Ein ruhiger Dialog ist kaum noch m\u00f6glich, und der Spruch in der Ruhe liegt die Kraft wird von manchen Verantwortlichen so verstanden, als l\u00e4ge die Kraft im Nichtstun.\n\u00dcbrigens zur Klarstellung: Ich spreche richtigerweise von Epidemie und nicht von Pandemie. Letztere haben wir nat\u00fcrlich weiterhin, weil Corona weltweit praktisch alle L\u00e4nder im Griff hat. Unser Problem jedoch ist nicht die Tatsache der weltweiten Verbreitung, weil sich mit ihr nicht die hausgemachten Probleme entschuldigen lassen \u2013 darum sage ich Epidemie.\nWas sehen wir: ein Panoptikum der inkompetenten Eitelkeiten. Wie wohltuend w\u00e4re es, wenn heute Erasmus von Rotterdam wiederk\u00e4me und seine Satire vom Lob der Narrheit neu schriebe, gem\u00fcnzt auf die heutige Zeit und speziell auf den Umgang mit der Seuche.\nDer Klerus h\u00e4tte dabei nichts zu bef\u00fcrchten, denn wer nichts tut, macht garantiert auch keine Fehler. So gesehen bieten die Kirchen keinen Anlass zur Kritik und m\u00fcssen nicht weiter beachtet werden. Schade ist das. Sichtbare Teilnahme und Pr\u00e4senz, von vielen immer wieder moniert, t\u00e4te besser, auch wenn dann Fehler passieren.\nDie anderen Akteure, also Politik, Wissenschaft und Medien, lassen sich nur gemeinsam betrachten. Da mir die Qualit\u00e4ten von Erasmus fehlen, werde ich dabei ernst bleiben, aber nicht diplomatisch.\nKritisieren ist leicht, wenn man nicht in der Verantwortung steht!\nNat\u00fcrlich! Und mehr noch: Nicht nur Vorhersagen, sondern auch politische Entscheidungen haben den Nachteil, dass sie sich auf die Zukunft beziehen. Aus diesem Grund werde ich keine Zeile und kein Wort zu einzelnen Entscheidungen verlieren, die sich im Nachhinein als falsch oder unn\u00f6tig erweisen, oder die man im Nachhinein gesehen damals h\u00e4tte treffen sollen.\nMeine Kritik richtet sich gegen Eitelkeit, Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung und Opportunismus, wie sie sich unter Corona so gnadenlos offenbaren wie selten zuvor. Deswegen, allein deswegen platzt mir der Kragen.\nGanz oben der Minister und die L\u00e4nderchefs\nWer den (w\u00e4hrend ich schreibe) gerade noch amtierenden Minister aus der N\u00e4he beobachten musste, konnte seinen blinden Fleck vom ersten Tag an beobachten: Ihm fehlt das Gef\u00fchl daf\u00fcr, dass sich Gesetze und Verordnungen ihren Weg nicht selber freischie\u00dfen wie Desperados, die sich auf den Weg machen, um ihrem Boss die Kiste mit den Goldbarren zu holen. Vorgaben m\u00fcssen realistisch und umsetzbar sein, sonst taugen sie nichts. Anfangs konnte der Minister gl\u00e4nzen als der \u201eMacher\u201c, der endlich einmal \u2026 usw. Bevor ihn das resultierende Fiasko wirklich erreichen konnte, hat ihn Corona gerettet \u2013 zun\u00e4chst: Gut, dass wir den Macher mit den starken Worten haben. Die Popularit\u00e4t ging quasi durch die Decke. Relativ bald aber fing sie an zu br\u00f6ckeln. Inzwischen hat auch der letzte verstanden, dass die mentale Schnittstelle des Ministers mit der Ank\u00fcndigung oder Anordnung von etwas erreicht ist: Nach der Ank\u00fcndigung die Sintflut, und die hat er immer wieder erlebt. Schwimmen konnte er offenbar.\nDazu der F\u00f6deralismus. Die Gr\u00fcnde gegen den zentralistischen Staat sind einerseits \u00fcberzeugend. Aber ein F\u00f6deralismus, der nur bei Sonne funktioniert \u2013 also auf den k\u00f6nnte ich verzichten. Nein, nicht abschaffen. Aber die Feigheit und den Opportunismus einiger L\u00e4nderchefs will ich nicht l\u00e4nger ertragen m\u00fcssen. Ich bleibe allgemein, nicht aus eigener Feigheit, sondern aus einem Rest von Taktgef\u00fchl heraus. Und auch, weil ich nicht f\u00fcr jede*n monatlich eine Schulnote vergeben will \u2013 es gab auch schon sehr respektable Auftritte, und die Probleme kann jeder selbst sehen. Selbstkritisch frage ich mich: Bin ich denn auch ein solcher W\u00e4hler, der sie zu dieser Feigheit veranlasst? Dann sage ich hiermit: Beendet euren j\u00e4mmerlichen Dauer-Opportunismus, dann unterst\u00fctze ich euch bei eurem schwierigen Job trotzdem bzw. erst recht!\nUnd ach, die Wissenschaften\u2026\nAm eigentlichen Missstand kann aktuell niemand etwas \u00e4ndern: Wir haben in Deutschland keine wissenschaftliche Tradition und keine Kernkompetenz im Fach Public Health. Die \u00dcbersetzung mit \u00d6ffentliche Gesundheit w\u00e4re irref\u00fchrend. Sie l\u00e4ge zu nah am \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst \u00d6GD, der im Kern andere Aufgaben hat, wenn auch mit Schnittmengen.\nUnd weil das so ist, fragen die Medien reihum alle (m\u00f6glichen) Experten, die Experten f\u00fcr jeweils irgendetwas sind, aber gerne auskunftsbereit zu allem, wonach sie gerade gefragt werden. Oder gleich ungefragt, wenn keiner was wissen will. Virologen, Epidemiologen, unter ihnen mathematische Modellierer, Intensivmediziner, situativ die \u00c4rzte aller weiteren Fachrichtungen \u2013 alles wichtige Disziplinen, solange sie ihre Grenzen beachten. Auch hier gilt: jeder kann das k\u00fcmmerliche Spektakel selbst anschauen.\nNur ein einziges Beispiel: Da gibt es den Direktor eines Instituts an einer eher zweitrangigen westdeuten Universit\u00e4t, mit Namen Streeck, dessen steiler medialer Aufstieg an eine noch unfertige Studie gekn\u00fcpft war, deren Aussage dem damaligen Ministerpr\u00e4sidenten hoch wollkommen f\u00fcr seine politischen Ziele war. Sp\u00e4ter hat man von der Studie nichts mehr geh\u00f6rt, und auch der betreffende Politiker spielt aktuell keine Rolle mehr. Aber an die Pr\u00e4senz des Wissenschaftlers hat man sich gew\u00f6hnt. K\u00fcrzlich lie\u00df er sich damit zitieren, dass der (in jenen Tagen gerade beobachtete) geringe R\u00fcckgang der Inzidenz ein sehr gutes Zeichen sei. Den berechtigten medialen Kommentar, dass es in der Epidemiologie ein typischer Anf\u00e4ngerfehler sei, in einer derart heterogenen Situation den globalen Durchschnittswert der Inzidenz zu interpretieren, hat er postwendend eingefangen.\nOder der fr\u00fchere Radiologe am UKE in Hamburg, eigentlich berufsm\u00e4\u00dfiger Standesvertreter, jetzt Pr\u00e4sident des Welt\u00e4rztebundes. Seinen Einstand gab er damit, dass er sich per Talkshow \u00f6ffentlich \u00fcber die Maskenpflicht als Schutz vor Ansteckung lustig gemacht hat. Sp\u00e4ter hat man ihn ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine Lernf\u00e4higkeit gelobt. Also ich wei\u00df nicht: Wenn ein Chirurg zuerst dreimal den Daumen statt der gro\u00dfen Zehe amputiert, bis er es begriffen hat \u2013 lernf\u00e4hig? Und welche formale Kompetenz legitimiert ihn, auch nur ein Wort zu sagen? Welt\u00e4rztepr\u00e4sident ist nicht Weltmeister. Das Amt pr\u00e4destiniert nicht f\u00fcr die Aufmerksamkeit, die der Mann beansprucht.\nAm 18.6. hatte ich mich an dieser Stelle noch bem\u00fcht, das Ansehen und die genuine Zust\u00e4ndigkeit der STIKO und ihres Vorsitzenden, Prof. Mertens, f\u00fcr Fragen des Impfens hochzuhalten. Momentan nehme ich, wenn ich STIKO sehe, den br\u00e4sigen Trotz eines alternden Mannes wahr, der sein Alter geradezu gezielt und als optisches Erkennungszeichen vor sich herzutragen scheint. Der per Talkshow durchblicken l\u00e4sst, welche Entscheidung er demn\u00e4chst bekanntgeben wird, um zugleich einflie\u00dfen zu lassen, dass er selbst ihr nicht folgen w\u00fcrde \u2013 eine Zumutung. Und der sich zugleich medienwirksam zur Frage einer Impfpflicht \u00e4u\u00dfert, obwohl dies au\u00dferhalb seiner Zust\u00e4ndigkeit per STIKO und au\u00dferhalb seiner wissenschaftlichen Kernkompetenz als Virologe liegt \u2013 lauter kleine Bausteine, um noch den letzten in Deutschland verr\u00fcckt zu machen. Ei freilich, mag er einwenden, warum darf ich das als B\u00fcrger nicht tun? \u2013 weil es einen irref\u00fchrenden Gebrauch Ihrer fachlichen Autorit\u00e4t darstellt, lautet die Antwort.\nEin einziger Wissenschaftler ist mir bisher medial begegnet, der von Anfang an zur\u00fcckhaltend agiert, weil sein Wissen von selbst leuchtet, und der dort, wo Politik gefragt ist, klar sagt, dass hier Politik gefragt sei und nicht er als Wissenschaftler. Jeder kann erraten, wer gemeint ist.\nWas aber passiert, wenn tats\u00e4chlich die Politik gefragt wird! Mit dem Spitzenpersonal waren wir schon durch, aber es gibt ja auch die zweite und dritte Reihe. Da ist die gelbe Partei, die bis zur Entscheidung des Verfassungsgerichts stets auf Seiten der Spa\u00dffraktion stand und sich jetzt m\u00fchsam neu ordnen muss. Ja, sagt einer ihrer designierten Amtstr\u00e4ger gerade in der Talkshow, er k\u00f6nne sich die Impfpflicht schon vorstellen. Am besten nur f\u00fcr die \u00fcber 60, weil die das h\u00f6here Risiko h\u00e4tten. Ja, guter Mann, haben Sie es immer noch nicht begriffen? Es ist objektiv nicht einfach f\u00fcr die Wissenschaft, auf die Politik zu verweisen, wenn auf der anderen Seite solche Leute sitzen\u2026\nInfotainment als Treiber von allem\nDie Talkshow als zentrales Element der Meinungsbildung. Oder der Kakophonie. Es gibt gen\u00fcgend Medien, um jedem, der f\u00fcr irgendwas habilitiert ist, f\u00fcr alles M\u00f6gliche ein Forum zu bieten. Journalismus lebt von der Kontroverse, das l\u00e4sst sich nicht \u00e4ndern. Was aber ist eine Kontroverse?\nCorona konfrontiert die \u00d6ffentlichkeit mit Fragen (und manchmal tats\u00e4chlich Kontroversen), die irgendwo \u00fcber den K\u00f6pfen der Allgemeinheit stattfinden. Zur Frage, ob wir eine Umgehungsstra\u00dfe in Kleinkleckersdorf wollen oder nicht, kann und soll jede*r betroffene Bewohner eine Meinung haben. Ja, Meinung: Bei Corona gibt es die auch. Aber es ist nicht alles Meinung. Es gibt auch Fakten, und zwar auch dann, wenn nicht alle sie verstehen. Wie gehen die Medien damit um? Sagen wir so: Es gibt gen\u00fcgend exzellente Beispiele f\u00fcr guten Journalismus. Aber die Sucht oder Notwendigkeit, immer wieder eine interessante Talk-Runde zusammenzukriegen, dazu die Art, im Gespr\u00e4ch so zu fragen, als k\u00f6nne man dadurch etwas auf den Punkt bringen, wenn es den Punkt \u00fcberhaupt noch nicht geben kann, all das destabilisiert das Vertrauen ins Gesamtsystem. Anregungen f\u00fcr verzichtbare Talk-G\u00e4ste habe ich soeben geliefert, pars pro toto.\nDrosten (jetzt nenne ich mal den Namen) hat ganz am Anfang schon versucht zu erkl\u00e4ren, wie Wissenschaft funktioniert. Wie Hypothesen entstehen, wie sie gepr\u00fcft, verworfen und durch neue ersetzt werden. Das passt nicht zum Prinzip der Schlagzeile. Wie sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn dieser m\u00fchsame und skrupul\u00f6se Prozess der seri\u00f6sen Wissenschaft nie mehr als \u201eKontroverse unter den Fachleuten\u201c ausgeschlachtet w\u00fcrde.\nW\u00fcnsche f\u00fcrs n\u00e4chste Jahr\nWeniger Selbstdarstellung, weniger Eitelkeit, weniger politische Heuchelei, mehr Zur\u00fcckhaltung, mehr Besinnung auf die Grenzen der eigenen Kompetenz. In ihrer Weiterbbildung zum Spezialisten lernen \u00c4rzte das zu respektieren, weil sie erkennen, wo die Vorteile liegen. Vor der Kamera haben manche alle Demut und Zur\u00fcckhaltung vergessen. Und nicht nur manche \u00c4rzte.\nUnd die Politik? Mehr Fortschritt will die Ampel wagen. Es w\u00e4re schon geholfen, wenn sich alle darauf r\u00fcckbesinnen k\u00f6nnten, wieder mehr Politik zu wagen. Im F\u00f6deralismus betrifft diese Kritik ja immer irgendwie alle, weil meistens alle irgendwo beteiligt sind. Wenn die Politik weiter so agiert wie 2021, braucht sie sich \u00fcber das Wagnis Fortschritt bald keine Gedanken mehr zu machen. Statt Fortschritt zu wagen, k\u00f6nnten wir bald miterleben, wie die Grundlagen und Grundwerte unseres Gemeinwesens, die im Idealfall von allen B\u00fcrger*innen geteilt werden, immer weiter erodieren oder stellenweise gleich ganz zerschlagen werden. Was der heilige Sankt Demokratius verhindern m\u00f6ge.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 24.11.2021\nTrauer, staatlich verordnet?\nWahrscheinlich haben wir uns auch in diesem Jahr verfehlt. Oder sie waren vielleicht gar nicht da? Vermutlich werden sie ja auch jedes Jahr weniger. Dann m\u00fcssen sie genau \u00fcberlegen, wohin sie noch gehen und wohin nicht, weil es sich dort weniger rentiert. Auf der Stra\u00dfe zuf\u00e4llig einem zu begegnen, ist sowieso unwahrscheinlich geworden, seitdem ich weniger herumkomme. Irgendwie bin ich ganz froh dar\u00fcber, denn wenn wir uns verfehlen, erspart mir das jedes Mal die Auseinandersetzung mit meinen sich wandelnden \u00dcberzeugungen. Eitelkeit will schlie\u00dflich keinen Wandel und vor allem nicht eines Besseren belehrt werden. Und der Verstand? Er erkennt zwar einerseits an, dass das, was er vor Jahrzehnten vertreten und manchmal verfochten hat, heute nicht mehr zu ihm passen will, der Inhalt nicht und die Rigorosit\u00e4t noch weniger. Aber wirklich zufrieden macht ihn dieser Gedanke auch nicht.\nZum Bild: Die Idylle seiner Heimat, erlebt und gezeichnet von unserem Onkel Seppi. In den letzten Kriegswochen verlor er sein blutjunges Leben, qualvoll und einsam.\nR\u00fcckblick\nIm Jahr 1965 wusste ich noch ganz genau, was richtig sei und was falsch. Und weil ich im Leben noch wenig Eigenes erlebt hatte, hatte ich keinen Grund, an irgendeiner meiner Erkenntnisse oder Positionen zu zweifeln. R\u00fcckblickend erstaunt und erschreckt es mich, wie viele Gewissheiten und wie wenig Zweifel mir bis dahin vermittelt worden waren. Intellektueller sein? \u2013 Ich bin der Geist, der stets verneint, h\u00f6rte ich dazu. Ein Faust, der sich benutzen lie\u00df, das eigenst\u00e4ndige Denken zu brandmarken, war nicht geeignet, mein Interesse zu wecken. Heute wei\u00df ich es besser, aber ein tiefes Grummeln, wenn ich Goethe h\u00f6re, werde ich wohl nie mehr ganz absch\u00fctteln k\u00f6nnen.\nWenn aber das Zweifeln nicht gelehrt und folglich gelernt wird, gibt es f\u00fcr jedes komplexe Problem eine Antwort, die einfach direkt und falsch ist. Mit 18 war es f\u00fcr mich eine Frage der Ehre, den Kriegsdienst zu verweigern. Allein schon wegen der entw\u00fcrdigenden Prozedur, bei der Personen, deren moralische Legitimation mir unbekannt war (und noch heute ist), in einem Verwaltungsverfahren mit Anh\u00f6rung des Delinquenten \u2013 so war mir zumute \u2013 zu pr\u00fcfen hatten, ob ich denn wirkliche Gewissensgr\u00fcnde vorzubringen h\u00e4tte. Uns\u00e4glich. Dazu kursierten nat\u00fcrlich Listen mit den \"richtigen\" Antworten auf die angeblich zu erwartenden Fangfragen, die so vielleicht nie gestellt wurden, oder ein einziges Mal, und von da weg als Horror durch die Bl\u00e4tter spukten. Ich jedenfalls bekam keine davon gestellt. R\u00fcckschauend denke ich mir, dass dieses Verfahren den beiden auf der anderen Seite ebenso unangenehm gewesen sein muss wie mir. Die Fragerei drehte sich im Kreis, und die beiden versuchten wohl, aus mir irgendeinen Satz herauszubringen, den sie wohlwollend aufschreiben konnten, um mich dann laufen zu lassen. Ich hatte mich auf das Gespr\u00e4ch nicht vorbereitet, weil ich darauf vertraute, mich am Ende schon erkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen, ohne auswendiggelernte Phrasen. Das hat es wohl f\u00fcr die Gewissenserforscher schwer gemacht. Irgendwann platzte mir dann der Kragen und ich erkl\u00e4rte: Ich frage sie doch auch nicht, warum sie mir jetzt nicht hundert Mark wegnehmen. Das war so hilflos wie wirkungsvoll, sie konnten es aufschreiben, wohl mehr die Erregung als das Argument, und ich war ab da ein beh\u00f6rdlich anerkannter Gewissensgr\u00fcndebesitzer.\nGute zwanzig Jahre sp\u00e4ter kam es zum zweiten Kontakt mit der Bundeswehr. Sie hatten mich eingeladen, f\u00fcr einen Lehrgang in der Sanit\u00e4tsakademie ein Thema zu \u00fcbernehmen, und ich sagte zu. Nun, der erste Moment war Horror. Der gr\u00fc\u00dfende Wachsoldat an der Einfahrt, der mein Dokument zu pr\u00fcfen hatte: Am liebsten w\u00e4re ich gleich wieder umgekehrt. Ich hielt durch, fand meine Veranstaltung, erwartete dort Soldaten, und traf --- Menschen. Abgesehen von der Kleidersprache, die ich bis heute nicht lesen kann, waren sie wie ich. Mit Interessen, mit kleinen Geschichten, mit Humor, allerdings damals zugleich sichtbar verst\u00f6rt. Zumindest, wenn ich gezielt nachfragte. In Serbien war soeben die NATO in den Krieg eingetreten\u2026 Ich war gerne bei ihnen, etliche Jahre lang und jeweils f\u00fcr einen Nachmittag.\nNochmal sp\u00e4ter begegnete mir auf der Stra\u00dfe der Mann mit der Sammelb\u00fcchse, ein freundlicher, \u00e4lterer Herr in Uniform, offenbar in einem Offiziersrang. Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge. Nein, ich m\u00f6chte daf\u00fcr nichts spenden. Nach etlichen Metern bin ich umgekehrt. Der Offizier hat mir plausibel erkl\u00e4rt, warum er hier steht und sammelt, und mir schien es so, als w\u00e4re ihm der Dialog fast wichtiger als die paar Kr\u00f6ten, die so eine Sammelb\u00fcchse einspielt und zu denen ich am Ende beigesteuert habe. Was da geleistet wird, hat mich der friedenschaffenden Intention wegen \u00fcberzeugt, einerseits. Obwohl andererseits die Tatsache bestehen bleibt, dass deutsche Soldaten das Werkzeug f\u00fcr schlimmstes Unheil waren und dieses teilweise auch individuell und vors\u00e4tzlich angerichtet haben.\nVolkstrauertag, so oft schon umgedeutet\nSeit jener Begegnung, die nun auch schon wieder etliche Zeit zur\u00fcckliegt, sp\u00fcre ich meinen Empfindungen nach. Fertig bin ich noch nicht, und darauf bezieht sich die Einleitung. Ich sehe, wie oft an diesem Gedenktag in den hundert Jahren seines Bestehens gedreht wurde, alles ge\u00e4ndert wurde, was man nur \u00e4ndern kann: Termin, Bezeichnung und Inhalt. Die Intention der fr\u00fchen Weimarer Demokraten war wohl eine \u00e4hnliche wie heute: Ein mahnendes Gedenken, das freilich zunehmend mit nationalistischer Br\u00fche \u00fcbergossen ward, bis schlie\u00dflich die Nazi-Regierung den Tag g\u00e4nzlich und offiziell f\u00fcr ihre niedrige Ideologie beschlagnahmte.\nGerne m\u00f6chte ich heute auf meinen Staat und die B\u00fcrger-Armee Bundeswehr \u2013 bis zum \u00dcbergang zum Berufsheer war sie es jedenfalls, auch wenn ich mich ihr damals entzogen habe \u2013 vertrauen und an die Lauterkeit der heutigen Motive glauben. Und dann gehe ich durch das Land und sehe allenthalben die Gedenktafeln f\u00fcr die Gefallenen, die ihr Leben f\u00fcr ihr Vaterland gelassen haben. Tote \u00fcber Tote, in jedem Dorf. Entsetzen, plastisch. Aber war es f\u00fcr ihr Vaterland? \u2013 es war es nicht. Auf einer dieser Tafeln steht wohl auch der Name des kleinen Bruders meiner Schwiegermutter, der in den letzten Kriegswochen nicht \"gefallen\" ist, sondern im Lazarett elendiglich zugrunde ging --- nicht f\u00fcr sein Vaterland und nicht f\u00fcr seine Heimat! Wie tragf\u00e4hig ist die Decke, so frage ich mich, mit der der nationalistische Irrsinn heute zugedeckt ist? Bei uns und auch bei den Nachbarn? Wie wirkm\u00e4chtig ist die gef\u00fchlte Kontinuit\u00e4t eines patriotischen Heldentums von 1914 bis heute?\nWas also bedeutet mir ein Trauertag, den mein Staat zwar als stillen Tag sch\u00fctzt, ohne aber konkret werden zu wollen, welchen Vorg\u00e4ngen und Menschen mein Gedenken konkret gelten m\u00f6ge? Gr\u00fcnde zur Trauer gibt es gen\u00fcgend. Aber Trauer \u00fcber alle und alles auf einmal? Trauer ohne Mitgef\u00fchl verpufft. Sechs Millionen Juden ermordet? \u2013 daf\u00fcr h\u00e4tte ich meine Hand niemals gereicht. Was ich damit sagen will ist: Vorsicht mit zu viel \u00dcberzeugt Sein von sich selbst und der eigenen Trittsicherheit. Ethik ist h\u00e4ufig eine stille, unspektakul\u00e4re Angelegenheit. Im Kleinen muss sie sich beweisen!\nEthik braucht Mitgef\u00fchl, und Mitgef\u00fchl braucht konkrete Personen, auf die es sich richten kann, braucht Einf\u00fchlen und Phantasie. Es fehlen dazu die konkreten Impulse \"von oben\". Also muss ich selbst was tun, von \"unten\". So denke ich an unseren Onkel Seppi und die weiteren Kriegstoten meiner Familie. Von diesen Einzelnen ausgehend dehnt sich mein Gedenken immer weiter aus und erfasst in konzentrischen Kreisen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die Menschen, die Irrt\u00fcmer, den ideologischen Wahn, das Elend, die Verlogenheit vorher und nachher und alles, was sonst noch \"dazugeh\u00f6rt\".\nTrauer, \"individualisiert\"\nSo, wie ich sie hier beschreibe, ist die Trauer f\u00fcr mich fassbar. Sie ist zugleich sehr pers\u00f6nlich und hoch politisch. Sie gilt Menschen und Verh\u00e4ltnissen. Und vor allem: Sie bleibt nicht in der Vergangenheit stehen. Sie springt von damals \u00fcber zu den Zinks\u00e4rgen, die aus Afghanistan zur\u00fcckkamen, sucht nach der Balance zwischen dem menschlichen Leid hier und dort, und verzweifelt an der Unm\u00f6glichkeit, das Gute vom Falschen zu unterscheiden. Um Gut oder B\u00f6se geht es ja nur manchmal. Manchmal eher um den Konflikt zwischen Gut und Gut gemeint. In Afghanistan gebe es keine Korn Reis und keinen Tropfen \u00d6l mehr, las ich dieser Tage. Was ist gut? Ja klar, der Waffenhandel\u2026 \u2013 Trotzdem kann ich graben, so tief ich will. Einfache Antworten sind nicht verf\u00fcgbar. Meine Trauer bleibt dem\u00fctig, nicht angreifend oder \u00fcberheblich.\nTrauer um die \u00dcberlebenden\nWas h\u00e4tte unseren Onkel Seppi erwartet, wenn er die letzten Monate des Infernos irgendwie \u00fcberlebt h\u00e4tte? Sagen wir, mit allen Gliedma\u00dfen und zwei sehenden Augen. Und vielleicht mit einer zertr\u00fcmmerten Seele, um die sich zu k\u00fcmmern damals keiner die Mu\u00dfe hatte. Wiederaufbau war angesagt, Leistung, Z\u00e4hne zusammenbei\u00dfen. Die Pflegenden in den Heimen wissen von den n\u00e4chtlichen Qualen zu berichten, wenn der Krieg die alten Soldaten-M\u00e4nner und auch Zivilisten-Frauen und Kriegskinder nachts heimsucht, und sich im Traum immer wieder alles bahnbricht, was Jahrzehntelang nicht raus durfte! Inzwischen werden die unmittelbar Betroffenen weniger. Aber ich wei\u00df es noch aus erster Hand, von meinem Vater. Ja, Trauer ist pers\u00f6nlich. Und urpl\u00f6tzlich erfasst sie auch mich, das Nachkriegskind, und stellt mich auf den Pr\u00fcfstand: Wie bin ich damals mit meinem Vater umgegangen, in der Arroganz der Jugend?! Ich werfe mir nichts vor, aber ich erkenne es. Es gab f\u00fcr ihn und mich keine Alternative, wir mussten da durch. Trauer braucht manchmal keine Schuld, nur Erkenntnis. \u00dcbrigens gab es zwischen ihm und mir ein happy end, aber darauf kommt es hier nicht an.\nTrauer \u00fcber das Unfassbare\nTrauer brauche keine Schuld? Manchmal. Doch dem Grunde nach sind beide eng verflochten, auch f\u00fcr mich. Der Monat November b\u00fcndelt das grausige Gedenken, und neben bzw. vor die Kriegstoten treten die ermordeten j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger hier und in ganz Europa. Auch hier brauche ich zuerst das Gedenken im Kleinen und von da ausgehend die konzentrischen Kreise. Bevor ich die Zahl 6 Millionen denken kann, muss ich an die j\u00fcdische Familie denken, die sich vielleicht ein paar H\u00e4user weiter gerade noch in Sicherheit bringen konnte, in die Ungewissheit eines neuen Lebens, oder meistens nicht einmal mehr das. Und mich qu\u00e4lt (!) der Gedanke an die millionenfache Feigheit der Unbeteiligten und Mitl\u00e4ufer, von denen vielleicht auch ich einer gewesen w\u00e4re. Die Wei\u00dfe Rose an der M\u00fcnchner Universit\u00e4t ist zugleich Edelstein unserer Geschichte und Pfahl im Fleisch der k\u00fcmmerlichen Durchschnittsangst, wohl auch meiner. H\u00e4tte ich mich als Brieftr\u00e4ger geweigert, den R\u00e4umungsbescheid gegen den Zahnarzt von dort dr\u00fcben zuzustellen? Daf\u00fcr meine Stellung riskiert, mindestens sie? Zugestellt w\u00e4re er doch worden. Wenn aber alle \u2026\u2013 es ist das uralte Dilemma. Ich kann nur empfehlen, eine der viel zu seltenen Dokumentationen \u00fcber j\u00fcdische Einzelschicksale zu finden und zu lesen. F\u00fcr mich war die Konfrontation mit solchem Material der Z\u00fcndfunke, um wirklich trauern zu k\u00f6nnen, auch \u00fcber mich, meine Ohnmacht und im Zweifelsfall auch Feigheit (?). Macht Trauer immun gegen sie? Hoffen ist erlaubt.\nOder wenigstens immun gegen Gedankenlosigkeit? Immer noch h\u00f6rt man das b\u00f6se Wort vom \"Halbjuden\", ebenso z\u00e4hlebig wie dumm. Vielleicht nicht mehr so oft h\u00f6rt man es, aber es ist da. Ich suche nach einem Vergleich, und finde keinen: Halbaraber w\u00fcrde keiner sagen. Das w\u00e4re scheinbar, aber wirklich nur scheinbar, ein Vergleich. Es ist keiner, weil Juden kein Volk in irgendeinem herk\u00f6mmlichen Sinn sind. Vielleicht in ihrem theologischen Selbstverst\u00e4ndnis, da lehne ich mich nicht aus dem Fenster, und es spielt auch keine Rolle. Juden sind Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. Die b\u00f6se oder gedankenlose Rede \"Juden und Deutsche\" ist nicht auszurotten. Die irreale Unfassbarkeit dieses erfundenen Gegensatzes war auch der Grund, warum viele J\u00fcdinnen und Juden als bis dato hoch geachtete und vielleicht sogar im Weltkrieg dekorierte Mitb\u00fcrger viel zu sp\u00e4t erkannten, in welcher realen Gefahr sie ab 1933 pl\u00f6tzlich schwebten. Dass Jude und deutsch urpl\u00f6tzlich zum Gegensatz gemacht worden war. Und heute, in meiner Zeit? J\u00fcdische Menschen m\u00fcssen weiterhin die bittere Erfahrung machen, dass jener irre Gegensatz f\u00fcr nicht wenige Landsleute ungebrochen fortbesteht. Dar\u00fcber kann/will/muss ich trauern, aber es bietet mir auch Stoff zum Handeln.\nGegen Antisemitismus und Rassismus! Beide Anliegen sind mir wichtig. Wenn aber die Verbindung beider im Denken zu eng wird und sie im guten Bem\u00fchen ineinanderflie\u00dfen, wird mir trotzdem mulmig. Der Schutz unserer j\u00fcdischen Mitmenschen, ihrer Kultur, ihres Andenkens hat einen besonderen Stellenwert, unabh\u00e4ngig von der Bek\u00e4mpfung jeder Art von Rassismus. Wir haben unsere j\u00fcdischen Landsleute aus unserer eigenen Mitte hinausgepr\u00fcgelt und die meisten von ihnen ermordet. Jetzt hoffen wir darauf, dass sie zur\u00fcckkommen und uns nochmals vertrauen. K\u00f6nnen sie?\nJuden in unserer Geschichte und Gegenwart: Einen Schlussstrich kann es nicht geben. Die Baustellen sind weiterhin gef\u00e4hrlich und ungesichert.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 28.10.2021\nVerlust der Wahrheit! --- oder: zur\u00fcck zur Natur.\nWenn wir uns in drei\u00dfig Jahren wieder unterhalten, werden wir vielleicht gemeinsam feststellen, dass die sp\u00e4ten Zehner und beginnenden Zwanziger Jahre den Wendepunkt markieren, ab dem die Wahrheit als Ideal aufgeh\u00f6rt hat zu existieren. Noch aber ist nichts entschieden, und deswegen schreibe ich\u2026\nTeil 1: Schadensbilanz Der Begriff Wahrheit hat es wahrlich in sich. Schon die antike Schule der Skeptiker hat das Problem auf die Spitze getrieben, indem sie jede vermeintliche Erkenntnis solange hinterfragte, wie beim \"warum\" eines dreij\u00e4hrigen Kindes, bis der Gespr\u00e4chspartner schreiend aus dem Tempel rannte \u2013 ich \u00fcbertreibe. Aber selbst die Skeptiker, die vom philosophischen Standpunkt her die v\u00f6llige Unsicherheit jeder vermeintlichen Erkenntnis propagierten, wussten selbstredend den Alltag zu meistern. Hatten sie ein Gef\u00e4\u00df aus Ton in der Hand, war ihnen nat\u00fcrlich so klar wie Ihnen und mir, was passiert, wenn sie es fallen lie\u00dfen, auch wenn der Philosoph in ihnen wollte, dass sie am Gesetz der Schwerkraft wie an jedem anderen Gesetz grunds\u00e4tzlich zweifelten.\nSo kann ein Philosoph die M\u00f6glichkeit, Wahrheit zu erkennen, zwar prinzipiell in Abrede stellen, und doch in der Praxis ein vern\u00fcnftiger Partner sein, sowohl zwischenmenschlich als auch im politischen Raum, weil er im Alltag die philosophische Ebene verl\u00e4sst und pragmatische Konventionen akzeptiert \u2013 was sollte er auch sonst tun! Bezeichnet er diese als Fakten, so ist der Punkt ganz gut getroffen: Fakten transportieren keinen absoluten Anspruch, wie Wahrheit es tut, aber sie sind von dem anst\u00e4ndigen Bem\u00fchen getragen, immer dort zu sein, wo Wahrheit nach bester \u00dcberzeugung vermutet wird. Diese Schadensbilanz geht aus vom politischen Raum. Nachhaltige Abhilfe jedoch, so meine These, wird sich auf ihn nicht beschr\u00e4nken k\u00f6nnen. Mehr dazu steht skizzenhaft im zweiten Teil: Zur\u00fcck zur Natur.\nAlternative Fakten Bis vor wenigen Jahren h\u00e4tte kaum einer den Sinn dieser Einleitung verstanden. Heute ist es anders. Wir erleben, wie Fakt und Fiktion immer weiter verschwimmen, wie sie manchmal ununterscheidbar werden, weil prominente Meinungsmacher es so wollen. Die Alternativen Fakten sind zum stehenden Begriff f\u00fcr \"Fakten\" geworden, die nach aller pragmatischen Vernunft Bullshit statt Fakten sind. L\u00e4ngst macht davon nicht mehr nur ein einziger Spitzenk\u00f6nner der Verdrehung und Manipulation Gebrauch, sondern allein in der h\u00f6chsten Liga treiben bereits etliche Gleichgesinnte ihr kongeniales Unwesen, Tendenz wohl steigend. Und um sie herum formiert sich die Armada von kreativen Beratern, Leihm\u00e4ulern und Hackern, deren Gehirne t\u00e4glich mehr L\u00fcgen ersinnen, als besorgte und wohlmeinende Journalisten mit immer neuen Faktenchecks wegschaffen k\u00f6nnen. Wenn das Streben nach Wahrheit verschwindet, machen die alternativen Fakten sich\u2018s h\u00e4misch grinsend bequem neben den seri\u00f6sen.\nDas ist tats\u00e4chlich neu: Ein Weltenlenker und Spitzenpolitiker wird der tausendfachen L\u00fcge \u00fcberf\u00fchrt, ohne dass Ruf und Ansehen leiden, zumindest nicht bei den Anh\u00e4ngern! Einer gef\u00fchlten Mehrheit ist die Suche nach Wahrheit egal geworden! Sie will gute Geschichten statt seri\u00f6ser Fakten. Bisher galt stets der Spruch aus dem 16. Jhdt., Mundus vult decipi, ergo decipiatur \u2013 das Volk will betrogen werden, also f\u00fchre ich es an der Nase herum. So sprach seit jeher der M\u00e4chtige zu seinem Volk, hoffend, dass letzteres nichts bemerkt. Aber jetzt passiert es! Pl\u00f6tzlich antwortet das Wahlvolk anders! Erz\u00e4hl du uns ruhig Bullshit, sagt es, solange das \"die anderen\" \u00e4rgert, gef\u00e4llt es uns!\nDas Wort \"Faktencheck\" wurde zum Symbol der Hilflosigkeit der Anst\u00e4ndigen. Ja, warum konnte man die Sache nicht nach sp\u00e4testens einem Jahr beenden und sagen: \"OK, dieser Pr\u00e4sident l\u00fcgt. Das wissen wir nun, und was tun wir jetzt?\" Diese Frage wurde nicht radikal gestellt und erst recht nicht beantwortet. Und es gibt das gleiche Problem auf allen Kontinenten. Die (vielleicht sowieso nur vor\u00fcbergehende) Abwahl von diesem einen l\u00f6st daher f\u00fcr sich genommen gar nichts.\nNiedergang der Kritikf\u00e4higkeit Jemand behauptet, er k\u00f6nne einen Ball 200 Meter weit werfen. Bei der Probe aufs Exempel schafft er nur 20 Meter. Der Pragmatiker erkl\u00e4rt die Sache damit f\u00fcr erledigt. Der philosophische Skeptiker k\u00f6nnte aus seiner Sicht noch argumentieren, dass damit nichts bewiesen sei, denn gezeigt wurde doch nur, dass es diesmal nicht funktioniert hat. Und w\u00fcrde der Versuch hundertmal wiederholt, bek\u00e4me man hundertmal jenes diesmal nicht\u2026 zur\u00fcck. Der Faktenverdreher hingegen \"argumentiert\" ganz anders: Ich wei\u00df, dass ich 200 Meter geworfen habe. Wenn die Messung etwas anderes ergeben hat, ist sie falsch. Bisher musste man sich mit solchem Unsinn nicht weiter aufhalten, weil sowohl Gew\u00e4hlte als auch Wahlvolk ein Gesp\u00fcr f\u00fcr Nebelkerzen besa\u00dfen. Und was das Wahlvolk nicht goutiert, meiden die zu W\u00e4hlenden \u2013 jedenfalls insoweit es sichtbar w\u00fcrde. Der L\u00fcge \u00fcberf\u00fchrt zu werden, hatte bisher etwas Peinliches an sich. Wenn aber das Streben nach Wahrheit kein Ziel mehr ist, haben Logik und Kritikf\u00e4higkeit keine Chance mehr. Und passend hierzu wird ja auch kaum noch argumentiert. Was bei Schopenhauers Eristischer Dialektik noch als letzter Kunstgriff der streitigen Disputation beschrieben ist, ist im Begriff, zum Regelfall zu werden:\nWenn man merkt da\u00df der Gegner \u00fcberlegen ist und man Unrecht behalten wird; so werde man pers\u00f6nlich, beleidigend, grob (Die Schreibweise ist authentisch, damit nahm es der Meister pedantisch genau).\nDer Charme des Geheimtipps Nichts ist f\u00fcr das eigene Ego so zauberhaft wie die Zugeh\u00f6rigkeit zu einem auserlesenen Kreis. Sogenannte Nachrichtenkan\u00e4le, die Inhalte dubioser Herkunft verbreiten, zielen auf genau dieses Bed\u00fcrfnis ab. Nebenbei gesagt stecken in diesem Satz bereits zwei besch\u00f6nigende Untertreibungen. Erstens sind es keine sogenannten Nachrichtenkan\u00e4le, denn sie werden nicht so genannt, sondern m\u00f6chten gern so genannt werden und nennen sich zu diesem Zweck erst einmal selber so. Und zweitens sind die Inhalte nicht nur dubios, sondern erlogen. Dubios sagt die journalistische Sorgfalt, und auch die Rechtsstaatlichkeit will es so. Die Herstellung der Insider-Fiktion, bei den Erw\u00e4hlten dabei zu sein, ist ein wichtiger Vertriebskanal f\u00fcr L\u00fcgen.\nSaubere Quellen vergiften Fakt und Fake, schon die \u00c4hnlichkeit der W\u00f6rter ist Gift. Das Ziel: Rundum die Ununterscheidbarkeit von Information und Desinformation herstellen! Diskreditierung der seri\u00f6sen Medien! Das alles ist bekannt, aber es geh\u00f6rt zur Schadensbilanz. Sind die seri\u00f6sen Quellen erst vergiftet, werden L\u00fcgen und ihre Vertriebskan\u00e4le unangreifbar, weil immun gegen Entlarvung. Der Schaden ist deshalb so gewaltig, weil in Zeiten, da sogar ganze Videos F\u00e4lschungen sein k\u00f6nnen, das Vertrauen in die Quelle manchmal zum letzten Kapital des Anstands wird!\nIn guter Gesellschaft sein! Wenn schon nicht in guter, dann wenigstens in zahlreicher. Insider sein, einer der Auserw\u00e4hlten, aber trotzdem nicht einsam! Best\u00e4tigung erfahren! Die sogenannten Bots (von Roboter abgeleitet) leisten das: Vom Computer erzeugte, manipulative Kommentare, die sich als reale Personen ausgeben. Sie runden das Marketing-Portfolio der L\u00fcgner und Verdreher nach unten ab. Freilich ist nicht alles verkehrt, was in den sozialen Netzen zirkuliert, das behauptet keiner. Die unklare, f\u00fcr den einzelnen kaum erkennbare Mischung jedoch ist das Problem, und dazu vor allem das Desinteresse vieler, Fakt und Fiktion noch irgendwie entflechten zu wollen. Das Thema ist tausendfach besprochen, aber es geh\u00f6rt in die Auflistung, sonst w\u00e4re sie unvollst\u00e4ndig.\nSchnitz dir deine Welt! Augmented und Virtual Reality: Die Computertechnik wird immer potentere Werkzeuge liefern f\u00fcr Menschen, denen die Wirklichkeit so, wie sie ist, nicht gef\u00e4llt. Ein gr\u00fcner Wald anstelle des verdorrten hier? \u2013 Kein Problem, und klick, da ist er schon. Die Entwicklungen stehen am Anfang, aber der Weg ist absehbar. Auf den ersten Blick scheint es vielleicht nicht ersichtlich, was diese technische Spielerei in der Schadensbilanz verloren hat. Doch ich halte auch sie f\u00fcr einen \u2013 andersartigen, aber sehr relevanten \u2013 Indikator f\u00fcr das nachlassende Interesse an Wirklichkeit und am Ziel der Wahrheit. Der haptische Bezug zur Welt verk\u00fcmmert, und zwar von Kindesbeinen an, wenn die Maus dazwischentritt. Wir befinden uns auf dem Weg zur\u00fcck zu Petrarca, ich greife ihn als Beispiel heraus, der es f\u00fcr einen denkenden Menschen als Gipfel der Fehlorientierung ansah, W\u00fcrmer zu z\u00e4hlen. Physik war zu seiner Zeit und lange danach noch Teil der Philosophie, am Schreibtisch zu betreiben, was ihr theoretischer Teil in gewisser Weise ja auch heute ist, oder vielleicht sogar umgekehrt. Aber doch ganz anders.\nCarl Amery hat der Politik bereits in den 1980-er Jahren vorgeworfen, die Natur als einen Verhandlungspartner misszuverstehen, dem man ein gutes Angebot mache, auf das sie dann gef\u00e4lligst einzugehen habe. Virtual Reality k\u00f6nnte die Steigerung davon werden: Ich gestalte mir die Welt am Monitor und halte diese f\u00fcr real. Dazu muss ich gar nicht erst verhandeln. Fakt und Fiktion werden ununterscheidbar, auch hier. Die M\u00f6glichkeit, jeden Aspekt meines Ambientes nach Belieben zu gestalten, virtuell nat\u00fcrlich nur, d\u00e4mpft das Bestreben, das Original zu verstehen und sich um dieses zu k\u00fcmmern. Neil Postman hat, ebenfalls in den 1980-er Jahren, auf die Gefahr des Infotainment hingewiesen, wie die bunte Abfolge von Nachrichten die Bedeutung der einzelnen zerst\u00f6rt. Auch hier erleben wir die Steigerung: Nicht mehr die Abfolge von Banalit\u00e4t und Katastrophe allein ist es, sondern die bunte Mischung aus Fakt und L\u00fcge!\nTeil 2: Zur\u00fcck zur Natur \u2013 Worauf es jetzt ankommt\nTreffen sich zwei Planeten. Sagt der eine zum anderen: Du siehst ja f\u00fcrchterlich aus, was ist denn los? \u2013 Ach, ich habe Mensch! \u2013 Na, dann sei beruhigt, das hatte ich auch mal, das geht vorbei.\nMit der \"Schadensbilanz\", so war meine Absicht, sollte zugleich ein impliziter Aufriss des Handlungsbedarfs entstehen, so dass ich die Punkte jetzt lediglich noch aufzurufen brauche. Zuvor ein Wort zur \u00dcberschrift: Gemeint ist nicht die Romantik, die dem Rousseau zugeschriebenen Zitat unterlegt ist, und beispielsweise auch nicht die stoische Sinnsuche (\"gem\u00e4\u00df der Natur\"). Mir geht es hier um einen k\u00fchlen, rationalen, nicht esoterischen und nahe an den Naturwissenschaften angesiedelten Naturbegriff, der trotzdem die Liebe beinhaltet, die wir unseren Lebensgrundlagen schuldig sind, anstatt sie auszubeuten \u2013 das war jetzt etwas gewagt, so viele Bedingungen in einen Satz zu pressen. Am besten ihn zweimal lesen\u2026\nZur\u00fcck zur Haptik! In Corona-Zeiten vor zu viel Digitalisierung zu warnen, macht wenig Sinn, und ich bin auch kein Geisterfahrer. Wichtig ist es, das Augenma\u00df zu behalten. Ich jedenfalls freue mich, wenn meine Enkelkinder auch mit Holz spielen statt (nur) mit Tasten. Und wenn sie in einem ganz \"normalen\" Kindergarten philosophieren! Wenn dem Wort das Entr\u00fcckte genommen wird, das vermeintlich Elit\u00e4re. Wenn Grundbegriffe des Lebens gelernt werden! Und Wahrheit geh\u00f6rt zuv\u00f6rderst dazu.\n\u00d6ffnung der Naturwissenschaften! Wissenschaft ist mehr als die Sammlung und Aneinanderreihung von \"Durchbr\u00fcchen\". Wissenschaft, wenn sie sauber ihre eigenen Ma\u00dfst\u00e4be verfolgt, verk\u00f6rpert eine Haltung der Demut, vor allem Demut vor der Wahrheit, die zwar nie erreicht, aber immer gesucht wird. Im politischen Raum, das muss man klar sehen, ist die Diskussion um \"Wahrheit\" bereits ein St\u00fcck weit verbrannt. Wer sie dort noch zu f\u00fchren versucht, bekommt statt Argumenten leicht mal Schopenhauers letzten Kunstgriff um die Ohren. Es k\u00f6nnte die Aufgabe der Wissenschaft, der Wissenschaftsphilosophie werden, die Revitalisierung des Wahrheitsbegriffs in die so oft apostrophierte und anscheinend verf\u00fchrbare \"Mitte der Gesellschaft\" zu tragen. Dazu m\u00fcsste Wissenschaft sich \u00f6ffnen, m\u00fcsste ihre sporadische \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Strategie erheben. Es macht ja auch Sinn, die Verh\u00e4ltnisse wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen: politische \"Wahrheit\" fu\u00dft auf der Wahrheit \u00fcber die Lebensgrundlagen, nicht umgekehrt.\nDas Problem mit der Wissenschaft ist, dass es (nach meinem Eindruck) schon lange nicht mehr um die Wahrheit geht, sondern einzig und alleine um eine gute Story und m\u00f6glichst viele citations und Klicks auf Twitter. Andererseits bietet bieten Twitter und Co vielleicht irgendwann eine Plattform, um auch solche Daten unter die Menschen zu bringen \u2013 sagt ein Insider, der f\u00fcr mich Probe las\u2026\nKein Kulturpessimismus! Wer jammert, hat schon verloren. Fehlentwicklungen wollen erkannt und engagiert behandelt sein. Nehmen wir daher den Spaten zur Hand und pflanzen morgen das erste Apfelb\u00e4umchen.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 28.09.2021\nEntscheiden\nEhrlich w\u00e4hrt am l\u00e4ngsten. Darum will ich mit einem Gest\u00e4ndnis beginnen: Ich bin unf\u00e4hig, einen Laptop oder ein Handy zu kaufen. Meistens schadet mir das nichts, weil sich ein barmherziges Mitglied meiner Familie meiner erbarmt und das Problem f\u00fcr mich l\u00f6st. Beim vorletzten Laptop jedoch war ich wild entschlossen, die Schw\u00e4che zu \u00fcberwinden. Ich lief ins n\u00e4chstbeste Fachgesch\u00e4ft in der Innenstadt, lie\u00df mir kurz ein paar Brocken hinwerfen und kaufte ein vollkommen ungeeignetes Ger\u00e4t, das ich nach k\u00fcrzester Zeit ausmustern musste: Lehrgeld. Ich kann auch erkl\u00e4ren, woher das bei mir kommt. Ich empfinde eine herzliche Abneigung dagegen, meine Zeit mit dem Studium von Testberichten und Produktbeschreibungen zu verbringen. Andererseits aber dr\u00fcckt mich die dumpfe Empfindung, dass in dem ganzen Wust von Begriffen und Rezensionen doch ein paar Brocken verborgen sein k\u00f6nnten, die f\u00fcr mich wichtig w\u00e4ren. Die \"L\u00f6sung\" ist allzu oft so, dass ich notwendige Dinge einfach gar nicht kaufe und so der Entscheidung aus dem Weg gehe. Oder: Verzweiflungstat, siehe oben. Manchmal ist es vielleicht sowieso keine schlechte Idee, auf ein Konsumgut erst einmal g\u00e4nzlich zu verzichten, aber damit will ich meine Schw\u00e4che nicht sch\u00f6nreden.\nEntscheider\nInsgesamt ist \"entscheiden\" mehr als die Wahl zwischen Konsumg\u00fctern. Entscheiden ist ein Vorgang, der weit in die Pers\u00f6nlichkeit hineinreicht. In gr\u00f6\u00dferen Unternehmen ist klar geregelt, wer welche Entscheidungen treffen darf (und dann auch muss). M\u00e4nner und Frauen, die die gr\u00f6\u00dften, folgenreichsten Entscheidungen treffen, hei\u00dfen \"Entscheider\". Das ist Wirtschaft. Im echten Leben ist jeder Mensch sein eigener Entscheider, jeden Tag. Darauf kommt es mir jetzt an. Die einf\u00fchrenden Beispiele verlege ich nur deshalb teilweise ins Wirtschaftsleben, weil dann niemand denken muss \"Au Backe, genau! Das w\u00e4re es gewesen! Und wie schlecht habe ich das neulich gemacht\"\u2026\nBeispiel 1: Eine umstrittene Ausschreibung aus einem schwierigen Land ist eingegangen. Soll unser Unternehmen auf sie reagieren und ein Angebot abgeben, ja oder nein? Was alles geh\u00f6rt dazu, um diese Entscheidung zu treffen: Zum Beispiel Unternehmensstrategie, Gewinnerwartung, Risiken, Arbeitspl\u00e4tze, Menschenrechtslage im Land des Auftraggebers, Umweltschutz \u2013 ganz unterschiedliche Kriterien k\u00f6nnen zusammenflie\u00dfen. Die Entscheidung will gut vorbereitet sein, so gut, wie die verf\u00fcgbare Zeit und die Ressourcen es gestatten, aber dann muss der Daumen hoch oder runter. Und wenn wir bis zum Termin nicht reagieren, ist das Thema automatisch durch.\nBeispiel 2: Soll einem \"notleidenden\" Projekt mehr Personal zur Verf\u00fcgung gestellt werden, oder soll der Umfang reduziert werden, oder schieben wir den Termin, ober wollen wir es einfach darauf ankommen lassen, oder vertagen wir die Entscheidung noch einmal? Oder finden wir eine Mischung aus all dem? Schnell zerflie\u00dft die vermeintlich \"eine\" Entscheidung in eine Kaskade von kleinen Einzeldingen.\nBeispiel 3: Die Entscheidung von vor einem Monat hat sich nicht bew\u00e4hrt \u2013 bis jetzt. Sollen wir sie komplett r\u00fcckg\u00e4ngig machen, sie \u00e4ndern, oder wollen wir unsere beschlossene Linie unver\u00e4ndert weiterverfolgen?\nMit dem letzten Beispiel haben wir eine weitere Dimension dazu bekommen: Manche Entscheidungen der Vergangenheit sind in Stein gemei\u00dfelt (ein abgebrochenes Haus ist abgebrochen), andere nicht. Auch am Umgang mit fr\u00fcheren Entscheidungen scheiden sich die Charaktere.\nIm Alltag ist alles eine Schuhnummer kleiner \u2013 scheinbar!!!\nDie wenigsten Menschen gehen einem Beruf nach, der sie zum \"Entscheider\" macht. Aber darauf kommt es herzlich wenig an! Im realen Leben ist jeder von uns ein Entscheider, immer wieder. Und es geht wahrlich nicht um wenig. Unser eigenes Leben ist es, f\u00fcr das wir immer wieder neue Entscheidungen treffen m\u00fcssen. Ist es nicht widersinnig, wenn wir den Chef oder die Chefin einer Schuhkartonfabrik voller Respekt als Entscheider betrachten, vor uns selber aber sorgsam darauf achten, dass unser Entscheiden m\u00f6glichst nicht auffallen m\u00f6ge, h\u00e4ufig nicht einmal uns selbst? \"Ich muss noch die K\u00fcche aufr\u00e4umen, bevor wir gehen\" statt \"ich will \u2026.\", da f\u00e4ngt die Fehlhaltung schon an. Und sie zieht sich durch, vom ganz Kleinen bis \u2013 manchmal! \u2013 zu den gr\u00f6\u00dften Fragen. Vor sich selber vermeintliche Zw\u00e4nge konstruieren, Dinge treiben lassen, statt sie bewusst in die Hand zu nehmen, und so fort. Die Folge ist, dass viele von uns ihr eigenes Leben auf dem R\u00fccksitz verbringen, w\u00e4hrend an Steuer irgendwer oder irgendetwas sitzt, sei es eine andere Person oder schlicht der t\u00e4glich wechselnde Zufall. Die Gr\u00fcnde sind vielschichtig. Sehen wir uns ein paar davon an.\nWann treffe ich denn eine Entscheidung? Realisiere ich es \u00fcberhaupt?\n\"Ich kann das jetzt nicht entscheiden\", den Satz hat vielleicht jeder schon geh\u00f6rt oder selbst gesprochen. Was aber bedeutet er? Genauer gesagt, was bedeutet er wann?\nNoch zwei Minuten bis Hannover. Der vordere Teil des ICE f\u00e4hrt gleich weiter nach Hamburg, der hintere nach Bremen. Dort sitzt ein Fahrgast, Zeitung lesend und abwesend. Kommt der Schaffner vorbei und fragt ihn: Wollen sie nach Hamburg oder nach Bremen? Oh, schreckt er auf, muss ich das jetzt wissen? \u2013 Ja, nach Hamburg m\u00fcssten Sie gleich in den vorderen Zugteil umsteigen. Wir halten in einer Minute. \u00c4h, sagt der Fahrgast, das kann ich jetzt so schnell nicht entscheiden, und bleibt sitzen. Er tut so, als tr\u00e4fe er nur dann eine Entscheidung, wenn er aktiv in den nat\u00fcrlichen Lauf der Dinge eingreift. Sitzen zu bleiben und nach Bremen gefahren zu werden, sieht er einfach nicht als Entscheidung an. Umzusteigen und weiterzufahren nach Hamburg dagegen schon.\nDas Beispiel ist irgendwie d\u00e4mlich, aber einpr\u00e4gsam. Gehen wir ein paar Abs\u00e4tze zur\u00fcck zum Fallbeispiel 1. Wenn die Angebotsfrist abl\u00e4uft, ohne dass der \"Entscheider\" sichtbar und h\u00f6rbar eine Entscheidung getroffen hat, haben wir exakt den ICE-Fall. Vielleicht hat ihn seine Sekret\u00e4rin vor Ablauf der Frist sogar t\u00e4glich daran erinnert, und er hat sie jedes Mal brummig weggeschickt? Jetzt klingt die Geschichte schon nicht mehr so konstruiert. W\u00fcrden wir uns jedes Mal dar\u00fcber Rechenschaft geben, wenn wir eine Angelegenheit durch Nichtstun entscheiden, also den Entscheidungsbedarf ignorieren, statt die Sache kraftvoll in die Hand zu nehmen, w\u00fcrden manche Dinge vielleicht anders laufen, besser?\nDas \"passionierte Nicht-Entscheiden\" kennt zudem eine weitere Spielart, die auf den ersten Blick das genaue Gegenteil zu sein scheint: Ich nehme den anstehenden Entscheidungsbedarf, jeden Entscheidungsbedarf, so ernst, dass ich jeden, der mir gerade \u00fcber den Weg l\u00e4uft, mit meinem Problem besch\u00e4ftige und um Rat frage: \"Wie w\u00fcrdest DU dich denn entscheiden\". Der andere gibt sich redlich M\u00fche, dem Ratsuchenden eine gute Empfehlung zu geben, bis er eines Tages gewahr wird, dass sein Rat nur ein Pflasterstein auf einem grenzenlos langen Weg war: Der Weg als Ziel. Und wenn das Ziel darin besteht, kein Ziel zu sein, muss der Weg einfach nur grenzenlos lang werden. Irgendwann erledigt sich die Sache auch auf diese Weise.\nIch bin ein \"Ich\" \u2013 wei\u00df ich das?\nWarum aber will ich mich vor Entscheidungen dr\u00fccken? Ist es Gleichg\u00fcltigkeit? Unsicherheit? Fehlender Mut? Oder ist es vielleicht die prinzipielle Schwierigkeit mit dem Anspruch, ein ICH zu sein? Wie gerne sagen wir \"Man f\u00fchlt sich dabei unwohl\" oder andere S\u00e4tze dieser Art, obwohl die einzige Person auf der ganzen Welt, auf die dieses \"man\" gerade anwendbar ist, ich selber bin! Warum also nicht: \"ICH f\u00fchle mich unwohl\"? Manchmal mag es h\u00f6fliche Zur\u00fcckhaltung sein. Aber ist es das immer? Steckt dahinter nicht viel zu oft die Scheu, sich mit der eigenen Person, mit der eigenen Subjektivit\u00e4t sichtbar zu machen und das Statement abzugeben. Bequemer ist es, mit dem \"man\" den Eindruck zu erwecken, als referiere man hier nur einen allgemeing\u00fcltigen Sachverhalt. Einmal so einge\u00fcbt, verschwindet das \"ich\" immer weiter aus meiner Rede. Auch aus meinem Denken?\nEntscheiden hat stets etwas mit \"ich\" zu tun. Der Satz \"Man w\u00fcrde an dieser Stelle wohl die Alternative A w\u00e4hlen\" ist keine Antwort auf die Frage, wie ich es haben m\u00f6chte. Bei \"Geben Sie mir den roten\" kann ich das \"ich nehme\" noch vermeiden, und manchmal sind solche Formulierungen in der Situation einfach freundlicher. Generell aber geh\u00f6ren das \"Ich\" und die Entscheidung zusammen. Die gute Nachricht: \"Ich\" zu sein, l\u00e4sst sich \u00fcben.\nBegr\u00fcnden k\u00f6nnen\nDer Entscheider aus dem Fallbeispiel 1 hatte im schwachen Ich vielleicht sein Motiv, den Termin stillschweigend verstreichen zu lassen. H\u00e4tte er seine Entscheidung nicht durch Liegenlassen getroffen, sondern explizit, so h\u00e4tte er vielleicht ziemlich kritische Fragen aushalten m\u00fcssen. Vielleicht war es ihm angenehmer, sich hinter dem zu vollen Terminkalender und anderen solchen Ausfl\u00fcchten zu verstecken, ganz so als h\u00e4tte ihn nur die Ungunst des Alltags an einer kraftvollen Entscheidung gehindert. Was zwar offensichtlich ein schlimmes Zeichen von (F\u00fchrungs-)Schw\u00e4che gewesen w\u00e4re, f\u00fcr ihn in seiner Not aber eventuell immer noch das kleinere \u00dcbel.\nNun sind Unternehmen nicht unbedingt Muster an Demokratie und Transparenz: Ich denke gerade an Spr\u00fcche wie \"Winterkorn pflegte F\u00fchrerkult wie in Nordkorea\", gefunden in der \"Zippert zappt\"-Satire vom 30.10.2015 (Die Welt). In einem solchen Umfeld braucht keine Entscheidung eine Begr\u00fcndung. Im pers\u00f6nlichen Leben ist das anders, zumal, wenn auch andere Menschen mit betroffen sind, was bei wichtigen Angelegenheiten die Regel ist. Mag sein, ich schildere gerade die Unternehmen zu grau und Familien zu rosa \u2013 gebe ich gern zu\u2026 \u2013 egal. Wichtig scheint mir, dass jede bedeutende Entscheidung eine Begr\u00fcndung fordert, egal ob hier oder dort.\nAllein der Vorsatz, Entscheidungen, beispielsweise in Erziehungsfragen, begr\u00fcndbar zu halten, was nicht bedeutet, sie einem Mehrheitsvotum o.\u00e4. anheimzustellen oder an Einstimmigkeit zu binden (manchmal freilich ist Konsens der beste Weg, auch wenn er anfangs m\u00fchsam ist) \u2013 zur\u00fcck zum Satzanfang: Allein dieser Vorsatz kann dazu beitragen, besser zu entscheiden. Und sei es nur darum, weil er dazu zwingt, den anderen vorher zuzuh\u00f6ren, um ihre Voten oder Gedanken sp\u00e4ter in der Begr\u00fcndung der eigenen Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen. Und vielleicht f\u00fchrt das Zuh\u00f6ren sogar zu einer besseren Entscheidung? \u2013 k\u00f6nnte ja sein, immerhin\u2026.\nEinmal entschieden, und dann?\nIch sagte eingangs, dass die Art, mit Entscheidungen umzugehen, tief im inneren der Pers\u00f6nlichkeit wurzelt. Falls das bisher nicht ausreichend transparent wurde, dann sicherlich jetzt. Es geht um die Frage, wie jemand sp\u00e4ter mit der einmal getroffenen Entscheidung umgeht. Es gibt im Spektrum der Verhaltensweisen eine, die sicher nicht gl\u00fccklich macht, weder den Entscheider noch die weiteren Betroffenen: Unter allen Umst\u00e4nden an jeder einmal getroffenen Entscheidung festzuhalten \u2013 an jeder. Und nicht weniger ungl\u00fccklich macht das andere Extrem. Wer jederzeit bereit ist, jede zuvor getroffene Entscheidung beim ersten Anzeichen eines Hindernisses prompt zur Disposition zu stellen oder abzu\u00e4ndern, obwohl die Sache zuvor reiflich \u00fcberlegt war, wird damit ebenfalls nicht gl\u00fccklich werden.\nWo also ist der optimale Punkt? Kann man ihn denn allgemein festlegen? Man kann es nicht. Mut, Kraft, Leidensf\u00e4higkeit, Selbstvertrauen, speziell auch das mehr oder weniger gro\u00dfe Vertrauen in die Qualit\u00e4t der eigenen Entscheidungsf\u00e4higkeit geh\u00f6ren dazu, und dazu je nachdem weitere Ingredienzen.\nIch treffe eine Entscheidung\nFahren wir nochmals im ICE. Diesmal sitzt unser Passagier von M\u00fcnchen bis kurz vor Hannover im Abteil mit einer Frau und deren kleiner Tochter. Zwei Stunden lang h\u00f6rt er ihr zu, wie sie die Tochter tr\u00f6stet. Irgendwie muss gerade die Beziehung zerbrochen sein, nun sind sie auf dem Weg nach Bremen, zur Oma. Hinter dem Trost h\u00f6rt und sieht er die verzweifelte Ratlosigkeit. Er spricht sie an, sie reden. Schnell wird die Unterhaltung pers\u00f6nlich, Zuneigung entsteht, der ber\u00fchmte \"erste Blick\" scheint zu wirken. Die Frau wei\u00df, dass sie umsteigen muss, und schiebt es hinaus bis zur letzten M\u00f6glichkeit, Hannover. Dann verl\u00e4sst sie das Abteil \u2013 \"Alles Gute und viel Gl\u00fcck f\u00fcr Sie\", sagt er. Der Zug h\u00e4lt, die beiden sind fort. Im letzten Moment packt der Mann seine zwei Taschen, rennt den Gang entlang und steigt aus. Die beiden sind schon au\u00dfer Sicht, eingestiegen in den anderen Zugteil. Er wird sie finden. Sein Bewerbungsgespr\u00e4ch in Hamburg spielt pl\u00f6tzlich keine Rolle mehr.\nDas war keine Entscheidung zwischen Alternativen. Es war ein Entschluss. Die Entscheidung, etwas zu tun, das \u00fcberhaupt nicht zur Entscheidung stand. Von hier aus \u00f6ffnet sich ein ganzer Kosmos: Ich verweigere einen Befehl, weil ich erkenne, dass ich so nicht weitermachen darf. Ich rette ein Kind vor dem Ertrinken, obwohl drei\u00dfig Umstehende es auch h\u00e4tten tun k\u00f6nnen. Der Zufall stellt mich vor eine Situation, und ich entscheide mich, sie anzunehmen.\nDas Gl\u00fcck liegt im Konjunktiv Plusquamperfekt?\nTut es nat\u00fcrlich nicht, im Gegenteil. Der Konjunktiv Plusquamperfekt, das ist der \"H\u00e4tte\"-Modus. Ach, h\u00e4tte ich damals doch \u2026\nDieser \"H\u00e4tte\"-Modus ist unsinnig, weil unfair. Was soll ich mit meiner damaligen Entscheidung auf der Basis des heutigen Wissens rechten? Soll ich mir vorwerfen, dass ich die 6 Richtigen, die am Montag in jeder Zeitung stehen, nicht einfach am Freitag auf dem Tippschein angekreuzt habe? \u2013 so in etwa ist das.\nDieser \"H\u00e4tte\"-Modus ist zweitens unsinnig, weil er nur ungl\u00fccklich macht. Selbst wenn meine damalige Entscheidung strohdumm war, kann ich doch nur nach vorne lernen. Die Vergangenheit kann ich nicht mehr richten. Und alle Zeit und seelische Energie, die ich verbrauche, um im \"H\u00e4tte\" zu leben, fehlen mir in der Gegenwart. So programmiere ich gleich den n\u00e4chsten Bockmist. Will ich das?\nH\u00e4tte ich doch nicht jenen bl\u00f6den, dysfunktionalen, langsamen und viel zu kleinen Laptop gekauft! Nein, \"h\u00e4tte\" ist nicht mein Ding. Ich habe die Erfahrung gemacht, habe verstanden, was ich falsch gemacht habe \u2013 das war nicht schwer \u2013, und es danach besser gemacht. Gerade jetzt, wo ich auf dem neuen Teil arbeite, f\u00e4llt es mir ein, und ich bin mit mir zufrieden.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 29.08.2021\nMit_Verantwortung\nVor etlichen Wochen j\u00e4hrte sich der Todestag einer britischen Soul- und Jazzk\u00fcnstlerin, die vor zehn Jahren jung verstorben war. Die Floskel \u201eviel zu jung\u201c will mir nicht \u00fcber die Lippen: Erweckt denn ein solches Wort nicht unterschwellig den Eindruck, als ginge das Sterben irgendwann in Ordnung, wenn ein Mensch eventuell zwar noch jung ist, zu jung, aber eben nicht mehr viel zu jung? Wann \u201egeht es denn in Ordnung\u201c, wenn ein Mensch stirbt? Alter, Gesundheit, vielleicht die Lebensweise: Wir bewerten das Schicksal und vergeben Attribute wie tragisch, oder zu erwarten, oder auch gn\u00e4dig. Wir sind wahlweise betroffen, wirklich betroffen oder betroffen in unserer Rolle, wir nehmen kurz Anteil, registrieren am Rande, gehen dar\u00fcber hinweg und warten auf die Fu\u00dfball\u00fcbertragung, wir z\u00e4hlen Statistiken, wir ignorieren, wir blenden aus.\nJene jung verstorbene K\u00fcnstlerin ist eine aus der Zahl derer, bei denen sich das Geflecht aus Erfolg, Euphorie, Leere, Sucht und Ausgebeutet-Sein nachtr\u00e4glich kaum entwirren l\u00e4sst. Nachtr\u00e4glich. Vorher mag es vielleicht Anzeichen gegeben haben. Sicherlich hat es welche gegeben. Es ist sicher, dass es welche gegeben hat. Die h\u00e4tten sich besser um sie k\u00fcmmern m\u00fcssen! \u2013 wer ist das aber, jene die. Kann mir doch egal sein, wer die sind, das sollen sie unter sich ausmachen? Ist das so?\nWho killed Davey Moore\nIn den Sinn kommt mir die Ballade vom Boxer Davey Moore, der im Ring verstirbt, sozusagen totgeschlagen. Bob Dylan, der geniale Liedermacher, mittlerweile von Stockholm auch als Literat geadelt, schrieb sie, und Pete Seeger hat sie gro\u00df gemacht. Der Boxer liegt tot im Ring, und Dylan l\u00e4sst sie alle aufmarschieren, wie sie reihum die Verantwortung weg von sich und irgendwo anders hinschieben: Der Schiedsrichter verweist aufs gierige Publikum, das aber geltend macht, dass boxen eine normale Angelegenheit sei und die Zuschauer keine Schuld treffe. Und der Manager glaubte, dass sein \u201eSch\u00fctzling\u201c gesund sei \u2013 er h\u00e4tte doch nur was sagen m\u00fcssen\u2026 Dazu die qualmende Zigarre als Symbol seiner Interessenlage. Auch den Kunden im Wettb\u00fcro trifft keine Verantwortung, nat\u00fcrlich nicht! Oder hat er ihn denn erschlagen? \u2013 Eine derartige S\u00fcnde: Niemals! Und der Reporter, der mit seiner Schreibmaschine die Medien f\u00fcttert (wir befinden uns in den 1960-ern!), nat\u00fcrlich auch er nicht. Und sein Gegner im Ring? \u2013 er hat schlie\u00dflich nur seinen Job gemacht. Soll er sich daf\u00fcr Vorw\u00fcrfe gefallen lassen?\nDer Text handelt vom Boxen, aber nicht nur. Im weiteren Sinn geht es um den komplexen Zusammenhang von Ursache, Verantwortung und Schuld. Die \u201eInstitution Publikum\u201c ist urs\u00e4chlich f\u00fcr den Tod. Denn ohne zahlendes Publikum g\u00e4be es keinen Profisport. Ist nun aber das Publikum an diesem speziellen Tag mehr urs\u00e4chlich als das Publikum gestern, wo alles gutgegangen war? Und wie steht es mit den einzelnen Personen? Was ist mit dem Herrn mit der blauen Baseballkappe dort dr\u00fcben links in der dritten Reihe neben dem Ausgang? Er hatte vielleicht gerade noch das letzte Ticket ergattert, w\u00e4hrend der Teenager nach ihm in der Schlange leer ausging. Besteht zwischen beiden ein Unterschied? H\u00e4ngt die Mitverantwortung vom Zufall ab?\nDas Publikum als Ursache. Aber schon die Unterscheidung von Ursache und Verantwortung wirft Fragen auf. Das Wort Ursache habe ich f\u00fcr die Struktur benutzt, f\u00fcr die Institution des zahlenden Publikums schlechthin, dessen Macht und Einfluss seit damals weiter gewachsen sind. Sobald ich die \u00dcbertragung einschalte, geh\u00f6re ich anonym dazu. Konkrete Verantwortung kommt erst sp\u00e4ter ins Spiel, wenn Individuen individuelle Entscheidungen treffen. Um den \u00dcbergang zur Schuld dingfest zu machen, w\u00e4ren danach noch weitere, ausf\u00fchrliche \u00dcberlegungen erforderlich, auf die es mir jetzt nicht ankommen soll, ebenso wenig wie auf eine wirkliche Differenzierung zwischen Ursache und Verantwortung. Mein Fokus ist ein anderer: Es kommt mir einzig auf das breite Spektrum unterschiedlicher Situationen an, in denen ich mir ein mehr oder weniger hohes Ma\u00df an Mit_Verantwortung zurechnen lassen muss.\nVerantwortung und Verantwortungslosigkeit\nSich zurechnen lassen: Das Problem sind in der Tat nicht allein die Situationen oder Strukturen, in denen ich \u201efreiwillig\u201c Verantwortung \u00fcbernehme. Ich entscheide mich f\u00fcr Elternschaft und wei\u00df von diesem Moment an, dass ich ab jetzt f\u00fcr Jahre und Jahrzehnte in der Verantwortung stehen werde \u2013 oder sollte es wissen. Ich \u00fcbernehme eine Leitungsfunktion in meiner Firma und wei\u00df, dass ich ab jetzt in manchen kritischen Situationen die Letztverantwortung f\u00fcr das Wohl und Wehe meines Ladens und manchmal sogar auch der Menschen in ihm tragen werde. Die Verantwortung wird mich immer wieder auch in Situationen verfolgen, aus denen ich vielleicht viel lieber weglaufen w\u00fcrde, oder gar nie in sie hineingeraten, anstatt etwas tun oder entscheiden zu m\u00fcssen: You can\u2019t win, you can\u2019t break even, you can\u2019t leave the game: Weglaufen kann ich nicht, und ungeschoren davon komme ich auch nicht.Dass ich in diese Position kommen musste, mag die Folge fr\u00fcherer Entscheidungen sein \u2013 ich h\u00e4tte z.B. eine bestimmte Position nicht anzunehmen brauchen \u2013, kann aber auch \u201eeinfach so\u201c auf mich zugekommen sein, ohne dass mich das Schicksal auch nur eine Sekunde lang um mein Einverst\u00e4ndnis gebeten h\u00e4tte.\nNebenbei bemerkt ist die Sache mit der Verantwortung derer ganz oben bei weitem nicht so einfach, wie sie aussieht. Ich denke an die merkw\u00fcrdige Gesetzlichkeit, dass sich gerade die brisanten Vorg\u00e4nge \u2013je brisanter, desto lieber! \u2013 weit entfernt vom eigentlich Verantwortlichen entwickeln, weit unten in der Hierarchie, angeblich. Genau gesagt jeweils gerade so weit unten, dass das strahlende Wei\u00df der nichtwissenden Unschuld an der Spitze politisch und/oder juristisch nicht gef\u00e4hrdet wird. Gro\u00dfe Konzerne und honorige Ministerien als Sumpfbl\u00fcten der organisierten Verantwortungslosigkeit ? \u2013 keine sch\u00f6ne Vorstellung ist das.\nDas ist Politik, die uns nicht zwingend interessieren muss. Die Sache mit der \u00fcbernommenen Verantwortung ist aber auch aus einem viel wichtigeren, sehr realen Grund komplex, und der betrifft viele von uns immer wieder. Nehmen wir beispielhaft die Elternrolle. Als Elternteil eines Kleinkinds bin ich f\u00fcr \u201ealles\u201c verantwortlich, was mit dem Kind geschieht. Allm\u00e4hlich jedoch w\u00e4chst mein Kind in seine Eigenverantwortung hinein. Von Tag zu Tag sp\u00fcre ich da zwar keine Ver\u00e4nderung. Wenn ich aber in gr\u00f6\u00dferen Intervallen denke, dann schon. Welche Verantwortung muss ich mir am sechsten, zehnten, zwanzigsten oder am vierzigsten Geburtstag des Kindes zuschreiben? Klar ist, dass mein eigener Anteil an der gemeinsamen Verantwortung immer kleiner wird. Aber wie schnell und wie klein genau? Wann ver\u00e4ndert das Sichverantwortlich-F\u00fchlen f\u00fcr das eigene Kind seinen Charakter? Wann schl\u00e4gt meine Initiative von Hilfe um in Aufdringlichkeit, wenn ich sie nicht rechtzeitig eind\u00e4mme? Und wann ducke ich mich andererseits unangemessen weg, aus purer Feigheit und mit dem Vorwand, ich wollte nicht aufdringlich sein? Eine Formel daf\u00fcr gibt es nicht, nur den Dialog der Beteiligten und das eigene Gewissen.\nNach und nach dreht sich die Situation sogar komplett um! Eltern werden alt, und eines Tages stehen sie hilfsbed\u00fcrftig vor ihren Kindern, die nun beginnen m\u00fcssen, ihrerseits Verantwortung zu \u00fcbernehmen, sagen wir: zur\u00fcckzugeben. Ihr seid gute Eltern zu mir, \u00e4h, \u2026. : So sprach mich mein hochbetagter Vater tats\u00e4chlich eines Tages an, ohne gro\u00df zu reflektieren. Nat\u00fcrlich konnte er Sekunden sp\u00e4ter dar\u00fcber lachen, aber der spontane Impuls war doch bemerkenswert.\nUndefinierte Verantwortung\nMit der Welt bin ich durch viele F\u00e4den verbunden, durch mehr F\u00e4den, als ich z\u00e4hlen kann. Viel zu viele, um jeden auch nur vage zu erkennen. Und mit jeder Bewegung in meinem Leben ziehe ich an etlichen davon und erzeuge Wirkungen, wenn auch manchmal mikroskopisch kleine. Zum Beispiel der \u201e\u00f6kologische Fu\u00dfabdruck\u201c. Ich esse ein Schnitzel, oder eine Avocado, oder was auch immer, und schon haben ich\u2026 \u2013 wie gro\u00df ist meine Verantwortung f\u00fcr den Regenwald? Die Frage ist nicht rhetorisch. Und kompliziert ist sie obendrein.\nCogito, ergo sum \u2013 ich denke, also bin ich. M\u00fcssen wir heute gelegentlich nicht ein W\u00f6rtchen anh\u00e4ngen und sagen: cogito, ergo sum tentus \u2013 ich denke, also bin ich verantwortlich? F\u00fcr was aber bin ich verantwortlich, oder mitverantwortlich? F\u00fcr das, was ich wei\u00df, oder wissen m\u00fcsste, oder was ich glaube zu wissen, oder was mir weisgemacht wird? Und auch f\u00fcr das, was mit vorenthalten wird? Ich k\u00f6nnte es ja in Erfahrung bringen! Was genau muss ich etwa \u00fcber die Batterie in meinem e-Auto wissen? Die \u00d6kobilanz? Die sozialen Kosten? Die Rohstoffbilanz? Endet meine Verantwortung dort, wo ich einer demokratisch legitimierten Policy vertraue, oder muss ich weiterdenken und anders denken? Bis zum Befehlsnotstand m\u00fcssen wir gar nicht gehen, die Wirklichkeit ist schon so desolat genug.\nVerantwortung in diesem gr\u00fcblerischen Sinn ist weder rechtlich noch politisch fassbar. Sie ist eine moralische Kategorie, an der ich mich ganz pers\u00f6nlich, wie jeder andere Mensch, t\u00e4glich messen muss. Freilich eine seltsame Kategorie, wenn die Kriterien des Messens t\u00e4glich wechseln, mit jeder neuen Analyse, jedem neuen Hintergrundbericht, und sich hin und wieder sogar ins Gegenteil verkehren? Moralische Kategorie: Damit schrammen wir so dicht an Kants kategorischem Imperativ (KI) vorbei, dass sich die Kollision kaum verhindern l\u00e4sst. Handle nach der Maxime, die sich selbst zugleich zum allgemeinen Gesetze machen kann. Neben dieser Fassung hat Kant f\u00fcr den KI weitere Formulierungen gefunden. Diese hier jedoch demonstriert das Problem am besten. Sie suggeriert n\u00e4mlich, dass es f\u00fcr alle moralischen Fragen eine Norm geben m\u00fcsse, die nicht von meiner subjektiven Wahrnehmung abh\u00e4ngt (die sich selbst \u2026 zum allgemeinen Gesetze machen kann), und dass ich diese obendrein erkennen kann. Sonst k\u00f6nnte ich ja nicht nach ihr handeln. Der Komplexit\u00e4t, in der ich als Weltb\u00fcrger des Jahres 2021 entscheiden und handeln muss, wird dieser Ansatz nicht gerecht.\nAls Argument, Kants KI komplett \u00fcber Bord zu werfen, reicht diese Kritik wohl trotzdem nicht aus. Die Welt ist ja nicht in allen Belangen so komplex. Aber es zeigt sich, wie unendlich schwierig es geworden ist, um nicht zu sagen unm\u00f6glich, in einer immer komplexeren und damit f\u00fcr mich als einzelnem immer undurchschaubareren Welt so etwas wie einen moralischen Goldstandard zu verfolgen. Ich m\u00f6chte sogar so weit gehen, dass ich sage: H\u00fcten wir uns vor denen, die meinen, ihn zu besitzen, die sich im esoterischen Nebel einer allumfassenden Achtsamkeit verloren haben, und die dort von hoch oben und frei von Anfechtungen ihr moralisch gutes Leben f\u00fchren und auf alle anderen Daseinsformen von oben herunter tadelnd oder mitleidsvoll herunterschauen.\nDer Grat ist so schmal. Niemand m\u00f6ge diese kleine Polemik missverstehen als den Zynismus von einem, der sich um nichts k\u00fcmmert, weil es doch sowieso f\u00fcr alles ein Gegenargument gibt, der mit seinem Rennwagen durch die W\u00e4lder brettert und der \u2026. (usw.). Und auch nicht als leichten Spott \u00fcber all jene, die sich tagt\u00e4glich ihre Gedanken dar\u00fcber machen, was sie vielleicht ab heute besser machen k\u00f6nnen \u2013 ich selbst geh\u00f6re doch auch zu ihnen. Jedenfalls m\u00f6chte ich mich gern so sehen. Das Gift steckt allein im Hochmut, im Wissen um die eigene Unfehlbarkeit, in der Intoleranz, die anderen nicht andere Gedanken zubilligt, sondern unterstellt, sie h\u00e4tten gar keine.\nMit_Verantwortung, konkret\nSo aussichtslos es w\u00e4re, allein durch heroische taten die Welt retten zu wollen, so verf\u00fchrerisch ist der Gedanke dennoch. Ich muss eben mal noch die Welt retten ist ein aktueller Songtext, der dieser Tage gelegentlich \u00fcber den Sender geht. Resignation, Ironie oder versteckte Sehnsucht? \u2013 schwer zu beurteilen. Bemerkenswert finde ich daran, dass das Thema Welt retten mittlerweile zwanglos Eingang in den Alltagsdiskurs gefunden hat. Das war nach meiner Wahrnehmung vor 20 Jahren noch anders.\nEben sprach ich \u00fcber die Arroganz des Weltretters, die \u00fcbrigens doch wiederum viel \u00e4lter ist als 20 Jahre. Schon aus den 1980-er Jahren erinnere ich mich an die Aufkleber \u201eFreiwillig 80, dem Wald zuliebe\u201c, prangend an einem Fahrzeug mit einem derart hohen Verbrauch, wie wir ihn f\u00fcr uns nicht h\u00e4tten tolerieren wollen. Genau da ist bei mir vielleicht erstmals die Vorstellung entstanden, dass gutes Wollen und \u00dcberheblichkeit durchaus Hand in Hand gehen k\u00f6nnen. \u201eWelt\u201c war damals \u00fcbrigens noch keineswegs das Thema, es ging zuerst und lange allein um \u201eWald\u201c, unseren Wald.\nJung zu sein, bedeutet, die gro\u00dfen L\u00f6sungen zu suchen. Gottlob gibt es gen\u00fcgend Junge, denn wir brauchen die gro\u00dfen L\u00f6sungen. Und daneben brauchen wir, wie in allen Jahren und Jahrhunderten vor uns, weiterhin den Blick f\u00fcr das Kleine, f\u00fcr das, was uns vor die Haust\u00fcr gelegt ist. Wenn ich etwas Derartiges erkl\u00e4ren will, gehe ich gern in der Welt der guten Songtexte spazieren. Und finde diesmal die anr\u00fchrenden Geschichten aus den Streets of London, kleine Vignetten, in denen Ralph McTell die triste R\u00fcckseite des hellen Lebens im Wohlstand ausleuchtet. Wer ab und zu Radio h\u00f6rt, hat den Song unweigerlich schon geh\u00f6rt.\nHave you seen the old gal who walks the streets of London, dirt in her hair and her clothes in rags, she's no time for talkin, she just keeps right on walkin, carryin her home in two big shopping bags \u2026..\nDie obdachlose Frau in Lumpen, deren Habseligkeiten in zwei Plastikbeuteln Platz haben, die unter die R\u00e4der Gekommenen, die vergessenen Helden einer Welt, die an keinem Schicksal anteilnimmt. Gew\u00f6hnliches Alltagselend ist das, in schlichten Pinselstrichen unpathetisch dargeboten. Und zwischen den Szenen der wiederkehrende Appell\nHow can you tell me you're lonely, and say, for you, that the sun don't shine! Let me take you by the hand and lead you through the streets of London! I'll show you something to make you change your mind.\nWie kannst du jammern, sagt der Refrain, \u00fcber dein eigenes Schicksal, dein Ungl\u00fcck, deine Einsamkeit. Schau dich doch um in den Stra\u00dfen von London und sieh all jene, denen es viel schlimmer ergeht\u2026\nDas aber ist nur die eine Seite der Medaille. Nat\u00fcrlich ist es sinnvoll und kann auch tr\u00f6sten, dorthin zu sehen, wo es Menschen schlechter geht als mir, statt weiter zu jammern. Aber ist es nur das? Der Blick in Londons Stra\u00dfen zeigt mir die Welt, die an keinem Schicksal anteilnimmt. Und warum nicht? Sie nimmt nicht Anteil, weil ICH nicht anteilnehme. Mitverantwortung hat viele Ebenen, und die Stra\u00dfen von London sind \u00fcberall.\nPost Scriptum:\nAls das Drama um Afghanistan Mitte des Monats in sein finales Stadium trat, stand dieser Text schon in der Warteschlange zur Ver\u00f6ffentlichung. Wahrscheinlich war es insgesamt keine gute Idee, gerade in dieser politisch brisanten Zeit etwas \u00fcber Verantwortung schreiben zu wollen, auch wenn ich die Verantwortung der Politik nicht in den Mittelpunkt stehen wollte. Mit dem furchtbaren Drama in Kabul wurde nun allerdings ein bekanntes Ph\u00e4nomen besonders schmerzlich sichtbar: Die abstrakte und unverbindliche \"politische Verantwortung\" hat nichts mit einer konkreten Verantwortung im ethisch-intuitiven Sinn zu tun. Es ist, als best\u00fcnde zwischen ersterer und dem handelnden Individuum eine undurchl\u00e4ssige Membran, und teilweise ist das sogar zu begr\u00fcnden (vgl. den Zettel \u00fcber Machiavelli und Erasmus vom 3.3.2021). Die Frage, ab welchem Ma\u00df von Verstrickung diese Membran durchl\u00e4ssig werden muss, so dass politische in pers\u00f6nliche Verantwortung \u00fcbergeht, l\u00e4sst sich nicht allgemein beantworten. In dieser Woche jedoch, so denke ich, h\u00e4tten etliche Spitzenpolitiker dies schmerzhafte Frage an sich herankommen lassen m\u00fcssen, schonungslos und partei\u00fcbergreifend, statt die jeweilige pers\u00f6nliche Verantwortung floskelhaftroutiniert mit kollektiven Bekenntnissen zu vernebeln und im selben Atemzug durch Zuweisungen an andere endg\u00fcltig zu versenken. Wobei die parlamentarische Erfahrung, dass Opposition noch niemals einen jener Fehler begangen h\u00e4tte, die sie der Regierung hinterher ankreidet, nicht immer ausreicht, um die Regierung zu entlasten. Auf Deutsch: Manchmal sollte sich die Regierung sch\u00e4men, obwohl die Opposition sie auffordert, sich zu sch\u00e4men.\nBundespr\u00e4sident Frank Walter Steinmeier hat die pers\u00f6nliche Betroffenheit am 17.8. vorbehaltlos auf den Punkt gebracht, nach meiner Wahrnehmung bis dato als einziger: \"Die Bilder der Verzweiflung am Flughafen Kabul sind besch\u00e4mend f\u00fcr den politischen Westen\" und \"Wir erleben in diesen Tagen eine menschliche Trag\u00f6die, f\u00fcr die wir Mitverantwortung tragen\". Nicht die blo\u00dfe Wortwahl beeindruckt mich, sondern das Fehlen von relativierenden Nebens\u00e4tzen.\nDas waren meine Eindr\u00fccke der ersten Tage. Inzwischen ver\u00e4ndert sich das Bild: Diejenigen, deren Vers\u00e4umnisse die besch\u00e4mende Lage mit herbeigef\u00fchrt haben, verwenden sich jetzt und bis auf weiteres, statt \u00fcber Konsequenzen f\u00fcr die eigene Person nachzudenken, nach Kr\u00e4ften daf\u00fcr, die Folgen zu lindern. Pragmatisch wird das sinnvoll sein. Doch weder ihr versp\u00e4tetes Bem\u00fchen noch die Kurzatmigkeit des politischen Erinnerns wird sie von der Frage der Moral entlasten.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 05.08.2021\nBleiben Sie utopisch!\nIn seinen Kindergeschichten erz\u00e4hlt Peter Bichsel von dem Mann, der nicht so einfach alles glauben wollte, was man ihm erz\u00e4hlt. Zum Beispiel, dass die Erde rund sei. Es wirklich zu bezweifeln, lag gar nicht in seiner Absicht, aber gerade deswegen wollte er Gewissheit. Wenn ich, so sagte er sich, hier von meinem Haus aus immer nach Osten gehe, und wenn die Erde tats\u00e4chlich rund ist, so m\u00fcsste ich am Ende der Wanderung dort dr\u00fcben von Westen her genau wieder an meinem Haus ankommen! Ganz einfach! Und das, so nahm er sich vor, wollte er probieren. Nun musste er aber, als er sich anschickte, seine Erdumwanderung zu planen, schnell erkennen, dass die einfachsten Dinge anscheinend nur so lange einfach sind, wie man sie in Ruhe l\u00e4sst und sich nicht zu sehr mit ihnen besch\u00e4ftigt: Denn dort dr\u00fcben stand ja gleich schon das Nachbarhaus im Weg, da musste er dr\u00fcber, sonst blieb er ja nicht geradlinig, und dazu brauchte er eine Leiter. Wir k\u00f6nnen seinen Gedankengang abk\u00fcrzen: Ein Schiff, einen Kran (daf\u00fcr keine Leiter mehr), einen zweiten Kran f\u00fcr den ersten, jede Menge Leute und Ausr\u00fcstung, weitere Schiffe,\u2026 \u2013 am Ende entstehen Wort- und Gedankenmonster wie der Kranschiffwagenzieherkleiderwagenzieher und weitere in dieser Art. Nach all dem nahm der Mann seine Leiter und lief einfach los.\nUns abgekl\u00e4rten Lesern ist nat\u00fcrlich sofort klar, dass die Mission scheitern m\u00fcsse. Wir finden den Mann, der das trotz all seiner Planungen nicht einsehen will, halsstarrig. Das ist kein gutes Wort, dieses halsstarrig. Wer so genannt wird, macht anscheinend ziemlich viel falsch im Leben. Macht er? Oder haben wir in all unserer erwachsenen, desillusionierten Abgekl\u00e4rtheit vielleicht eine wichtige Kleinigkeit \u00fcbersehen, und unser Mann ist vielleicht gar nicht halsstarrig, sondern hartn\u00e4ckig? Damit mutierte er vom halsstarrigen Verlierer schlagartig zu einem Siegertypen, der im Leben ziemlich viel richtig macht?\nZweimal liefert der Hals bzw. Nacken das Motiv f\u00fcr die Bildersprache, die Bilder ganz eng beieinander, und doch Welten zwischen den Bedeutungen. Die Sprache verlangt uns die Entscheidung ab: Held oder Idiot! Dazwischen will sie keine Unsch\u00e4rfe. Und das Leben? Ist das Leben auch so? \u2013 nat\u00fcrlich nicht! Das Leben h\u00e4lt genau in der Mitte von beiden etwas Wundervolles f\u00fcr uns bereit: die Utopie.\nThomas Morus und sein Utopia\nUtopien gibt es wahrscheinlich so lange, wie Menschen denken. Zu sch\u00f6n ist es doch, neben die t\u00e4glich erlebte, harte, unwirtliche, langweilige, ungerechte, gef\u00e4hrliche, brutale, h\u00e4ssliche Welt etwas zu stellen, das weniger langweilig, das sch\u00f6ner, friedvoller, gerechter oder wie auch immer aufregender und anders ist. Utopien sind keine Mythen. Die merkw\u00fcrdigen Wesen, mit denen es Odysseus auf seiner Irrfahrt zu tun hatte, sind keine Utopien, denn sie wurden ja \"geglaubt\", wenn auch vielleicht mit einem Augenzwinkern. Somit geh\u00f6rten sie zur Wirklichkeit. Utopie dagegen erhebt definitiv nicht den Anspruch, Wirklichkeit zu sein. Aber auch nicht den Anspruch, Wirklichkeit werden zu k\u00f6nnen? Das genau ist der springende Punkt. Nehmen wir den ewigen Traum vom Fliegen: vom antiken Mythos und M\u00e4rchen \u00fcber den utopischen Reisebericht von Lukian im zweiten Jahrhundert, hin zu den \"konkreten Utopien\" der fr\u00fchen Pioniere, die daf\u00fcr Kopf und Kragen riskierten, und von dort weiter bis zum Kurzstreckenflug heute \u2013 mit dem utopischen (?) Traum, den Himmel wieder etwas leerer statt immer noch voller zu bekommen.\nThomas Morus, geb. 1478, ein Zeitgenosse und Freund von Erasmus, hat viel nachgedacht \u00fcber die Unordnung und Ungerechtigkeit in der Welt und dar\u00fcber, wie man eine bessere Welt denken k\u00f6nnte, eine utopische, eine mit rationaler Gesetzgebung, Abschaffung von Privateigentum und einer an der Friedenssicherung orientierten Au\u00dfenpolitik. Die hat er dann aufgeschrieben, als Utopie, und sie in manchen Punkten so verfremdet, dass sie als Roman durchgehen konnte und nicht zwingend als politisches Manifest gelesen werden musste. Und ganz nebenbei hat er zum Text gleich noch den Begriff geliefert, der den Text l\u00e4ngst \u00fcberlebt hat: UTOPIA. Sein damaliges Utopia war freilich etwas anderes als das, was wir daraus abgeleitet haben und seither benutzen. Es war die k\u00fcrzest m\u00f6gliche Form einer contradictio in adiecto, also einer Vorstellung, die sich selber vom Tisch nimmt, sobald sie dort hingelegt wird, wie schwarzer Schimmel. Bei Utopia n\u00e4mlich passiert dieser Selbstwiderspruch in einem einzigen Wort. In ihm stecken zun\u00e4chst die griechische Verneinung \"U\" und der Ort (\"Topos\"), zusammen also der Nicht-Ort. Dazu aber, und das ist der Clou daran, mit der Endung -ia der Hinweis, dass es sich um eine konkrete \u00d6rtlichkeit oder Region handle, so wie bei z.B. Gallia oder Germania: Utopia ist der real existierende Ort, der keinen Ort besitzt. Und so kommt auch die Handlung der Geschichte daher: Einerseits real, ohne jedoch \u00f6rtlich identifizierbar zu sein. Und ganz nebenbei ergab sich f\u00fcr anglophone Ohren noch der Gleichklang von U- als Verneinung und Eu- mit der Bedeutung gut, so dass aus dem Nicht-Ort akustisch ein gl\u00fccklicher Ort werden konnte. Ganz sch\u00f6n raffiniert gemacht von diesem Thomas Morus! Zumindest f\u00fcr den Moment hatte er sich dadurch auch gr\u00f6\u00dferen \u00c4rger erspart. Doch feige war er trotzdem nicht: Als es sp\u00e4ter politisch eng wurde, blieb er standhaft und nahm f\u00fcr seine Unbeugsamkeit auch die Hinrichtung in Kauf (1535 durch Heinrich VIII). Wobei \u00fcbrigens der Weg von Thomas Morus zur\u00fcck zu Lukian, dem originellen Satiriker und Fabulierer der Sp\u00e4tantike, nicht lang ist. Thomas Morus und Erasmus von Rotterdam und waren gemeinsam gro\u00dfe Freunde jenes hintergr\u00fcndigen und hinterlistigen Spa\u00dfvogels. Wie Thomas Morus, der selber Texte von Lukian \u00fcbersetzt hat, war n\u00e4mlich auch sein Freund Erasmus der Satire nicht abgeneigt. Mit seinem gegen alle Institutionen St\u00e4nde v\u00f6llig respektlosen Lob der Narrheit hat er es h\u00f6chst vergn\u00fcglich unter Beweis gestellt. Zugleich war er dem Pazifismus \"utopisch\" verpflichtet. Seine wichtigste pazifistische Schrift ist die Klage des Friedens, und auch in seinem F\u00fcrstenspiegel (vgl. Zettel Nr. 8) lie\u00df er an seiner pazifistischen Haltung keinen Zweifel.\nWalden und die Folgen\nHenry David Thoreau (1817 bis 1862) war wirkm\u00e4chtiger, als der eher geringe Bekanntheitsgrad seines Namens vermuten l\u00e4sst. Immerhin findet sein Hauptwerk Walden, in welchem er sein zwei Jahre dauerndes, spartanisches Leben am Walden-Teich essayistisch aufbereitet hat, bis heute begeisterte Leser. Manche gehen so weit, in Thoreau neben Karl Marx den zweiten Urheber einer weltweiten Sozialutopie zu sehen, der man freilich, um den Anspruch zu begr\u00fcnden, von der Flower Power Bewegung bis zu Mahatma Gandhi ein buntes Spektrum von Inkarnationen zuordnen m\u00fcsste. Trotzdem, etwas Verbindendes ist da: Die konkrete Utopie. Thoreau ging ihr nach, vor allem in seinen Schriften, w\u00e4hrend seine Handlungen eher symbolisch blieben \u2013 eine Nacht im Gef\u00e4ngnis, die ihm viel Resonanz bescherte. K\u00f6nnte es nicht eine Regierung geben, schrieb er um 1848, in der nicht die Mehrheit \u00fcber falsch und richtig befindet, sondern das Gewissen? \u2013 in der die Mehrheit nur solche Fragen entscheidet, f\u00fcr die das Gebot der N\u00fctzlichkeit gilt? Muss der B\u00fcrger auch nur einen Augenblick, auch nur ein wenig, sein Gewissen dem Gesetzgeber \u00fcberlassen? Wozu hat denn dann jeder Mensch ein Gewissen? Triebfeder f\u00fcr ihn war vor allem die legale Sklavenhaltung, durch die er den Staat moralisch diskreditiert sah. Utopie? Damals ja, aber die Zeiten wandeln sich \u2013 zum Gl\u00fcck! Gandhi, inspiriert von Thoreau, verfolgte seine Utopie \"fundamentaler\", mit einem unmittelbareren Anspruch und mit mehr unmittelbarer Wirksamkeit. Wenn irgendein Irdischer je der Utopie, dass Frieden m\u00f6glich w\u00e4re, ein Gesicht gegeben hat, dann war es der kleine Mann, der sich halb nackt den englischen Besatzern entgegenstellte und der noch im hohen Alter die allm\u00e4hlich in gegenseitige Feindschaft versinkenden Inder und Pakistanis durch sein blo\u00dfes Fasten zum Frieden \"zwang\", eine Zeitlang wenigstens \u2013 Utopie eben.\nUtopie, der Pfahl im Fleisch der \"Realit\u00e4t\"\nFliegen k\u00f6nnen, weltweit friedlich zusammenleben, den Rhythmus der Natur wieder f\u00fchlen, ein Perpetuum Mobile bauen, Gold aus der Retorte \u2013 einige der gro\u00dfen Menschheits-Utopien, so unterschiedlich wie das Leben und die Geschichte. Utopie, wenn sie wirklich eine ist, ist ergebnisoffen und sehr geduldig. Beim Flugzeugbau und in der Frage des Perpetuum Mobile sind die Dinge entschieden. Wer hier noch von Utopie spr\u00e4che, m\u00fcsste ein paar Jahrhunderte Wissenschaftsgeschichte verschlafen haben. Und beim Frieden? Es wird sehr schwer werden, und die Chancen gehen gegen null. Aber: Wo st\u00fcnde die Welt, wenn es nicht immer Menschen g\u00e4be, die von der Utopie Frieden beseelt zumindest kleine Inseln schaffen, auf Zeit, wie alles Irdische auf Zeit angelegt ist?!\nSowohl im Politischen als auch in den kleinen Dingen des Alltags verkommt Utopie manchmal zum Totschlagwort, zum Ideenvernichter, zum Mutnehmer. Die offene Frage ist jeweils nur: Wann trifft diese Kritik zu, und wann nicht? Das f\u00fchrt zur\u00fcck zu den anf\u00e4nglichen \u00dcberlegungen. Ist Peter Bichsels Mann, der es genau wissen wollte, wie sich das mit der Erde nun verh\u00e4lt, ob sie wirklich rund ist, oder vielleicht doch nicht rund \u2013 ist dieser Mann halsstarrig oder hartn\u00e4ckig, dumm oder heldenhaft? Eine wirkliche Utopie zu verfolgen bedeutet, ein Dasein in der undefinierten Mitte zwischen den beiden Attributen zu ertragen, sich intellektuell und vor allem auch sozial in der Grauzone aufzuhalten, an jenem zwielichtigen Ort, f\u00fcr den wir kaum eine ad\u00e4quate Bezeichnung finden. Aber hie und da gehe ich vor das Haus und schaue nach Westen, sagt Peter Bichsel, und ich w\u00fcrde mich doch freuen, wenn er eines Tages aus dem Wald tr\u00e4te, m\u00fcde und langsam, aber l\u00e4chelnd, wenn er auf mich zuk\u00e4me und sagte: \"Jetzt glaube ich es, die Erde ist rund\".\nWie st\u00fcnden wir Menschen da ohne die gro\u00dfen Geister vieler Jahrhunderte, die sich nicht scheuten, ihr gesamtes Dasein in dieser Grauzone zu fristen, aus der sie vielleicht erst lange postum, vielleicht erst nach Jahrhunderten, befreit wurden? F\u00fcr sie alle war die Utopie eine Freundin der Sehnsucht. Ohne die ganz gro\u00dfe Inspiration, ohne Sehnsucht und Selbstvertrauen ist in der Sahelzone des Denkens kein Leben m\u00f6glich. Und immer schwingt die ewig gleiche Frage mit: Wo h\u00f6rt das Genie auf, wo beginnt der Sonderling und Spinner? Wir k\u00f6nnen uns vorstellen, dass ein gewisser Anteil unter allen heutigen \"Spinnern\", sagen wir ein, zwei oder f\u00fcnf Prozent, wie in allen Zeiten davor einer genialen Idee folgen, die nur (noch) niemand verstehen kann oder will. In Antoine de Saint-Exup\u00e9rys Geschichte vom kleinen Prinzen tritt der orientalische Wissenschaftler auf, der allein aufgrund der Kleidung zum Spinner erkl\u00e4rt wird und ein Jahr sp\u00e4ter mit einem anderen, \"passenden\", westlichen Outfit den schon vorher verdienten Beifall erntet. Was auch immer die jeweiligen Mechanismen sind: Die entscheidende Frage ist doch: Wie finden wir jene ein, zwei oder f\u00fcnf Prozent? Wie k\u00f6nnen wir es erreichen, dass wir kurz innehalten, bevor wir einen Gedanken mit einem wegwerfenden Utopie!!! zertreten? \u2013 Augenblicke, in denen wir uns fragen, ob jene Idee nicht doch ein wenig Offenheit verdiente? Zwar vielleicht nur kurz, denn 95 Prozent verdienen es ja am Ende doch nicht, ernstgenommen zu werden, aber trotzdem offenen und ehrlichen Herzens. Und k\u00f6nnten wir dann nicht auch mit unseren eigenen Tr\u00e4umen, Sehns\u00fcchten und Utopien etwas milder umgehen, uns selbst offener begegnen und nicht gleich \u00e4rgerlich abwinken, wenn uns ein Gedanke schr\u00e4g von der Seite anspringt oder uns gar frontal ins Visier nimmt, v\u00f6llig unbeeindruckt von der bisher so unumst\u00f6\u00dflich scheinenden Lebensplanung?\nAlles nur ein Traum, eine Utopie? Meta-Utopie m\u00f6chte ich dazu sagen, weil es eine Utopie ist, die ihrerseits Tr\u00e4ume und Utopien zum Gegenstand hat.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 15.07.2021\nWas soll eigentlich mal aus dir werden?\nErste Vorbemerkung: W\u00e4re dies ein Buch, so w\u00fcrde sein erster Satz lauten: Dieses Buch ist kein Kochbuch. Und nun ist es aber gar kein Buch geworden, sondern nur eine Kolumne. Die k\u00f6nnte ja aber immerhin ein oder zwei Rezepte enthalten, wie mit diesem Tag, an dem sich sogar der jeweils amtierende Kultusminister gen\u00f6tigt sieht, die j\u00e4hrlich gleichen Tipps aus der Schublade zu ziehen und \u00fcber das Radio auszustreuen --- ja, was ich als Eltern an diesem Tag am besten tun oder lassen soll.\nMir geht es heute nicht um jenen Teil der Erziehung, der zum Zweck hat, in sein Kind was reinzutun, damit am Ende was rauskommt \u2013 dazu m\u00f6gen die P\u00e4dagogen statt meiner ihre Tipps und Empfehlungen geben. F\u00fcr mich ist das nur der eine Teil der Erziehung, der einfachere. Eben wie beim Kochbuch. Nicht jeder wird ein Meisterkoch, aber ein leidliches Essen zu zaubern kann jeder lernen. Rezept w\u00fcrde also bedeuten: ich ver\u00e4ndere das Objekt, also das Kind. Mir hier geht es um das Subjekt, um mich selbst. Heraus kommt: Erziehung als eine Haltung zu mir, zum Leben und damit zu anderen Menschen.\nZweite Vorbemerkung: Der Zeugnistag ist eigentlich ein recht unsinniger Tag, um sich vertiefte Gedanken \u00fcber schulische Leistungen und Nicht-Leistungen zu machen, wo doch gerade alles \"gelaufen\" ist. Aber wenn es denn alle an diesem Tag tun \u2026\nEs steckt ja auch eine herrliche Ambivalenz da drin. Herrlich ist sie, weil doch die Mehrzahl der Zeugnisse etwas zum Loben enth\u00e4lt, und die Kinder haben es auch wirklich verdient und erwarten es zu Recht, dass sie f\u00fcr die Arbeit eines ganzen Jahres Anerkennung und Lob erfahren.\nAmbivalent ist die Ambivalenz, weil halt eben doch nicht alle Zeugnisse so sind, und weil sich manche Familien wirklich Sorgen machen, vielleicht an diesem Tag auch traurig sind, weil sie doch die g\u00fcnstigere Note erwartet hatten, oder wenigstens erhofft \u2013 und dann das.\nDas Wichtigste, was Eltern an diesem Tag tun k\u00f6nnen, ist es, da zu sein, pr\u00e4sent zu sein. F\u00fcr die gl\u00fccklichen oder zufriedenen Kinder als Spiegel, aus dem n\u00e4mlich deren eigene Freude auf sie zur\u00fcckstrahlt. SIE, die Kinder, haben es geschafft, sagt der Spiegel, f\u00fcr SICH SELBST, und DAR\u00dcBER freuen sich die Eltern. Der Satz ist so simpel, und hat doch eine so gewaltige Auswirkung! Er nimmt den Stolz, die Erwartungen und die Pl\u00e4ne der Eltern ein St\u00fcck weit aus dem Zentrum und schafft dadurch Raum f\u00fcr die Phantasien, Visionen und sp\u00e4ter Pl\u00e4ne der Kinder!\nUnd wenn es wirklich schlecht oder ungl\u00fccklich gelaufen ist, sind die Eltern gerade kein Spiegel, aus dem die Traurigkeit und Verzweiflung der Kinder gnadenlos auf sie zur\u00fcckf\u00e4llt, sondern ein Baum, an dem sie sich festhalten k\u00f6nnen, der nicht umf\u00e4llt, der niemals umf\u00e4llt. Oder ein Regenschirm. Oder \u2026 Es gibt viele Bilder daf\u00fcr, wie Familien damit umgehen k\u00f6nnen. Eltern haben an diesem Tag aus Kindersicht alles, was den Kindern selbst noch fehlt: Sie haben Erfahrung, sind stark im Leben, strahlen Vertrauen aus, Geborgenheit. Auch dann, wenn es ihnen selbst gar nicht so zumute ist.\nDritte Vorbemerkung: Jetzt wird es eng und hei\u00df. Stimmt das denn, was ich gerade geschrieben habe? Sind Eltern so? K\u00d6NNEN sie so sein? \u2013 Viele sind so und k\u00f6nnen so sein, vom Schicksal beg\u00fcnstigt und sorgsam im Umgang mit sich und ihren Angeh\u00f6rigen. Andere k\u00f6nnen es eigentlich nicht, und tun bzw. sind es doch. Sind sie die wahren Helden? Die Erinnerung an die Kinderb\u00fccher Erich K\u00e4stners steigt auf. In unserer Familie stehen sie noch im Schrank und ja, ich bekenne mich dazu: Auf mich hatten und haben sie eine Wirkung.\nGeschichten, deren Handlung in der Vergangenheit spielt, von der Steinzeit bis zum Mittelalter, sind f\u00fcr Kinder gut zu lesen. Spielen sie aber in einer scheinbaren Gegenwart, die heute eine fremde Vergangenheit ist, wird es schwierig. Entweder fallen solche B\u00fccher dem Vergessen anheim, oder sie \u00fcberleben dank eines mehr oder weniger ausgepr\u00e4gten Kult-Status\u2018 in den Herzen und Regalen der Erwachsenen. Emil und die Detektive und die anderen Kinderromane Erich K\u00e4stners sind so. Der Stoff, aus dem sie gewebt wurden, ist der des Anstands in einer zunehmend dreckigen Zeit \u2013 geschrieben von einem, wie ich \u00fcberzeugt bin, guten Menschen, der freilich die Welt der Kinder und die M\u00f6glichkeiten ihrer Helden-Eltern in seinen Geschichten arg idealisiert gesehen hat.\nWeil dies so ist, nehmen diese Gedanken den Wohlhabenden, den in rundum gesicherten Verh\u00e4ltnissen Lebenden kein Gramm ihrer Verantwortung f\u00fcr die anderen ab, weder politisch noch individuell. Es ist einfach eine Tatsache, dass nicht alle Eltern, die gute Eltern sein m\u00f6chten, den Mut und die Kraft aufbringen (k\u00f6nnen!), es auch wirklich zu sein. Sie alle sind auf Hilfe angewiesen.\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass der Lernerfolg von Kindern aus schwierigen Verh\u00e4ltnissen nur ganz partiell vom Unterrichtsangebot bestimmt wird \u2013 gut, das mag vielleicht \u00fcberzeichnet sein, dann nehme ich es als \"Gegengewicht\" zu manchen gegenl\u00e4ufigen \u00dcberzeichnungen. Nat\u00fcrlich, wenn das Unterrichtsangebot schlecht ist, wird der Erfolg entsprechend sein. Aber, und darauf kommt es mir an: Das reicht nicht. Der statistisch \u00fcberdurchschnittliche Erfolg vieler Kinder aus beg\u00fcnstigten Verh\u00e4ltnissen scheint mir ma\u00dfgeblich auf dem Gef\u00fchl zu fu\u00dfen, auf der unersch\u00fctterlichen Gewissheit, dass ein breiter R\u00fccken sie sch\u00fctzt und dass sie beim Start in ihr junges Leben keine \u00c4ngste zu haben brauchen, und genau das kann, wenn es von zu Hause fehlt, staatliche Bildungspolitik nicht voll kompensieren, egal, wie sie aussieht. Ben\u00f6tigt werden Menschen. Personen, die sich verantwortlich f\u00fchlen. Und ja, die Welt im Kleinen besser zu machen, ist weniger attraktiv als der politisch gro\u00dfe Wurf. Scheinbar.\nEltern, die selber \u00c4ngste haben (m\u00fcssen), geben \u00c4ngste weiter. Sie alle stark zu machen oder ihnen als Starker zur Seite zu treten, ist das Gebot des Zeugnistages. Nicht jeder kann helfen. Aber jeder sollte sich verpflichtet f\u00fchlen, seine M\u00f6glichkeiten immer wieder konkret zu pr\u00fcfen und dann nicht nur bei Wahlen ein vermeintlich passendes Kreuz zu machen, sondern, wenn m\u00f6glich, als Person zu handeln. Eine Freundin unserer Familie hat das noch mit \u00fcber 90 unverdrossen weiter getan, und an sie denke ich, w\u00e4hrend ich dies schreibe.\nDer Zeugnistag geht uns alle an!\nVierte Vorbemerkung: W\u00fcnsche sind erlaubt, und wer w\u00fcrde sich nicht w\u00fcnschen, dass das eigene Kind auf dem H\u00f6hepunkt der Krise auf die verzweifelte Frage \"was bildest du dir eigentlich ein! Was soll denn aus dir mal werden!\" in wohlgesetzten Worten anhebt zu sprechen: Liebe Eltern, ich m\u00f6chte vorausschicken, dass ich eure Sorge sehr gut nachvollziehen kann. Sie ist aber unn\u00f6tig, denn ich habe einen klaren Plan. Ich werde das kommende Schuljahr wiederholen, das ist in meiner momentanen Verfassung g\u00fcnstig f\u00fcr meine weitere Entwicklung, und es geht ja auch sowieso nicht anders. Danach werde ich die Schule z\u00fcgig abschlie\u00dfen, werde f\u00fcr 6 Monate ins Ausland gehen, eventuell auch ein ganzes Schuljahr im Ausland absolvieren, das steht noch nicht ganz fest. Danach werde ich studieren, promovieren mit Auszeichnung und mit 40 Partner in einer Unternehmensberatung sein\" \u2013 \"Auch so, dann ist ja alles gut. Sch\u00f6n, dass wir dar\u00fcber gesprochen haben\".\nEltern sein hei\u00dft nicht, vom Jugendlichen beruhigt zu werden, das ist banal. Aber verhalten wir uns nicht alle im Leben, soweit wir es mit Nachkommen zu tun haben, ab und zu genau so? Ist es nicht ein Urbed\u00fcrfnis, dass irgendwann die gute Fee kommt und den Dauerdruck, der auf uns lastet, wenigstens f\u00fcr eine Zeit lang von uns wegnimmt? Und nachts einfl\u00fcstert, dass wir alles richtig gemacht und genau die passenden Entscheidungen getroffen haben?! Die obige Persiflage soll nur vordergr\u00fcndig zum Schmunzeln anregen. Eigentlich ist sie ernst gemeint. Und niemand braucht sich zu verstecken, wenn der Druck so gro\u00df erscheint, als w\u00e4re er nicht mehr zu ertragen.\nF\u00fcnfte Vorbemerkung: Kinder sind keine Erntehelfer. Der Kampf um die Familienehre \u2013 was auch immer jemand darunter verstehen mag! \u2013 wird nicht \u00fcber die Zeugnisse der Kinder zu f\u00fchren sein. Die Frage \"was um Himmels Willen wird Onkel Kasimir zu diesem Zeugnis sagen\" ist definitiv keine Frage. Die Steigerung dazu ist die Drohung: Warte nur, wenn (Person X) dieses Zeugnis sieht \u2013 aber dann!\nIst das nicht grausam? Zun\u00e4chst nimmt es der Person X doch die M\u00f6glichkeit, eine sch\u00f6nere Rolle einnehmen zu d\u00fcrfen als die des Hau-Drauf, des bad cop. Vielleicht h\u00e4tte X ja helfen k\u00f6nnen? Aber schlimmer noch: Mit diesem Zeugnis, so lernt das Kind, ist es der Willk\u00fcr jenes X ausgeliefert. Die sch\u00fctzende Hand der Eltern reicht nicht einmal bis zu jenem X. Soll ich Kind damit unbeschwert ins n\u00e4chste Schuljahr starten?\nIst es nicht sch\u00f6ner, seinem Kind aus einer festen inneren Ruhe heraus sagen zu k\u00f6nnen: Pass auf, dies hier und das da hast du super hinbekommen! Dass ist DEINE Leistung! Freu dich dar\u00fcber! Und das hier, du wei\u00dft schon, das wird im n\u00e4chsten Jahr unser Problem. Daran werden wir arbeiten. Bis sich dann dereinst hoffentlich der Erfolg einstellt \u2013 dann geh\u00f6rt er wieder dem Kind.\nVorletzte Vorbemerkung: Und nun? Was sage ich denn meinem Kind? Wie geht es weiter? Was darf es hoffen? Welche Ziele haben wir jetzt? Der Nachteil von Vorhersagen, so Karl Valentin, ist, dass sie sich auf die Zukunft beziehen. Mit einer tollen Vision kann ich \u2013 heute \u2013 alle Herzen gewinnen. Aber: Ich muss sie morgen einl\u00f6sen k\u00f6nnen! Ich muss so hoch zielen, dass es unter Aufbietung aller Kr\u00e4fte gerade noch klappen kann. Verantwortbares Risiko sozusagen. Ein Herzkranker muss nicht f\u00fcr den Marathonlauf trainieren. Es ihm einzureden, ist inhuman. Aber vielleicht braucht man ja nicht f\u00fcr jede Sportart einen Hochleistungs-Kreislauf.\nLetzte Vorbemerkung: Nun ist mein Kind aber stinkfaul, frech, unzug\u00e4nglich\u2026? \u2013 Vorsicht vor Schubladen. Und wenn es drin ist: wie ist das Kind denn dort reingekommen? War es als Neugeborenes schon stinkfaul? Mit einem Jahr? Mit zwei? \u2026 ? Wo ist der Punkt gewesen? Was will es mit der \"Faulheit\" vielleicht sagen? Welche \u00c4ngste hat es m\u00f6glicherweise? Das muss ja nicht direkt mit der Schule zu tun haben. L\u00f6sungen brauchen manchmal langen Atem. Und einen breiten R\u00fccken. Zusammen ist das: Selbstvertrauen der Eltern, und Liebe.\nUnd damit ist alles, was \u00fcber das Zeugnis und seine Entstehung nach hinten zu sagen ist, in die Vergangenheit hinein, auch wirklich gesagt.\nNach so vielen Vorbemerkungen nun endlich die Kolumne:\nFreuen Sie sich \u00fcber alles, was Ihren Kindern oder Enkeln gegl\u00fcckt ist! Und halten Sie Ihre Rolle da aus, wo sie manchmal weh tut. Seien Sie gro\u00df f\u00fcr Ihre Kinder! Notfalls ein (kleines) St\u00fcck gr\u00f6\u00dfer, als Sie sich f\u00fchlen! Vergessen Sie nicht, sich in Abst\u00e4nden selbst zu beobachten: Bin ich auf dem Weg, wo ich hinwill?\nUnd behalten sie Ihren langen Atem. Wirklich beruhigt zur\u00fccklehnen kann sich, wer das j\u00fcngste Kind im ---- Altersheim untergebracht hat! Aber bis dahin soll der Weg doch Freude bereiten, f\u00fcr beide Seiten.\nPost Scriptum: Wer selber Kinder hat, sollte es sich eigentlich Lebenslang verbieten, \u00fcber Erziehungsthemen zu schreiben. Denn was gibt es denn peinlicheres, als montags an dem gemessen zu werden, was sonntags in der Kolumne steht?! Dieser Gedanke schafft nach so vielen Vorbemerkungen wenigstens noch Raum f\u00fcr eine Nachbemerkung, die zugleich mein Schreiben zu diesem Thema legitimieren k\u00f6nnte:\nNachbemerkung: Selbstvertrauen und Zuversicht helfen vor allem dann, wenn sie sich mit Demut vor den eigenen Schw\u00e4chen, Defiziten und Fehlern verbinden. Das ist die Arbeit an mir selbst, die vielleicht den Kern von \"Erziehung\" ausmacht. Durch sie werden Selbstvertrauen und Zuversicht ein wenig glaubw\u00fcrdiger, und dann darf jemand vielleicht auch etwas idealisierend dar\u00fcber schreiben \u2013 ganz so, als w\u00e4re das alles im Alltag ein Kinderspiel\u2026\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 18.06.2021\nKinder impfen oder nicht: eine philosophische Frage\nIm Kreis meiner Familie entspann sich ein Dialog zur Frage, ob denn nun alle Kinder, f\u00fcr die der Impfstoff zugelassen ist, ausnahmslos gegen Corona geimpft werden sollen, oder ob nicht besser der STIKO-Empfehlung zu folgen sei, die als das zust\u00e4ndige wissenschaftliche Gremium dazu r\u00e4t, Kinder nur beim Vorliegen bestimmter Risiken zu impfen.\nDie Kriterien, die ich als Nicht-Fachmann zur Verf\u00fcgung habe, um mir ein pers\u00f6nliches Urteil zu bilden, sind verwirrend vielschichtig.\nDie Ebene der Ordnungspolitik\nAuf der \"ordnungspolitischen\" Ebene scheint die Sache klar: Fachleute sprechen zu Fragen der Fachlichkeit, und die Politik sortiert, ordnet und gewichtet dort, wo unterschiedliche Fachlichkeiten zu kontr\u00e4ren Empfehlungen f\u00fchren. Um ein Beispiel zu geben: Wenn Epidemiologen bestimmte Empfehlungen zum Schutz vor Corona aussprechen und Virologen andere, die vielleicht kompatibel sind, vielleicht aber auch nicht so ganz, und wenn dann Kinder\u00e4rzte, Jugendpsychiater und P\u00e4dagogen aus der jeweiligen Sicht f\u00fcr Kinder nochmals andere Akzente setzen, im Widerspruch zu den Vorherigen und widerspr\u00fcchlich vielleicht auch untereinander, und wenn dann noch die Intensivmediziner ihre Sicht beisteuern, ist die Politik gefragt. Das ist pragmatisch unvermeidlich, und ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht der sein, an dem die Sache schlussendlich h\u00e4ngt. Herr Drosten hat aus diesem Grund schon ganz fr\u00fch darauf hingewiesen, dass am Ende die Politik entscheiden muss, und ich wei\u00df nicht, wie viele ihm das abgenommen haben. Die Vorstellung, dass Wissenschaft zielgerichtet, irrtumsfrei und in den Schlussfolgerungen f\u00fcr das praktische Handeln eindeutig sein m\u00fcsse, ist nur allzu verf\u00fchrerisch.\nOb die Kriterien, nach denen Politik am Ende ihre notwendigen Entscheidungen findet, immer anst\u00e4ndig und sachgerecht sind \u2013 nun, wenn es so w\u00e4re, h\u00e4tte der Beruf des Politikers vielleicht ein weniger problematisches Image. Aber darum geht es jetzt nicht. Entlastend, oder besser gesagt: resignierend, m\u00fcsste man dazu, wollte man die Frage vertiefen, zun\u00e4chst feststellen, dass der Anstand von Politikern in einer demokratisch verfassten Gesellschaft immer an das Ma\u00df von Anstand gebunden ist, mit dem das Wahlvolk ihr politisches Handeln an der Urne beurteilt und bestimmt \u2013 vergleiche: Wir schaffen das.\nOrdnungspolitik. Die Aufgabe, die unvermeidliche Vielfalt zu kanalisieren, ist keine geringe, das sieht man frei Auge. Was aber passiert wirklich? \u2013 wir werden schlecht regiert, und zwar quer durch die Parteien, denn auf L\u00e4nderebene sind ja quasi alle irgendwo beteiligt. G\u00e4be es die Option, die ganze Corona der Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 welch sch\u00f6nes Wort daf\u00fcr! \u2013 auf einen Schlag abzuw\u00e4hlen und in die W\u00fcste zu schicken, so h\u00e4tte sich daf\u00fcr phasenweise wohl m\u00fchelos eine Mehrheit gefunden. Die Frage ist nur: Finden sich danach bessere? Angesichts der Einmaligkeit der Aufgabe ist eine gewisse Milde schon angezeigt. Vorwerfbar wird es dort, wo regionale oder parteipolitische Egoismen im Vordergrund zu stehen scheinen. Und vorsichtig formuliert m\u00f6chte ich sagen: dieser Faktor ist nicht gleich Null. Wenn aber Corona zum Vehikel gemacht wird \u2013 der eine Kandidat gegen den anderen usw. \u2013, werden die Leute sauer. Und das schlimme ist: nicht nur sauer, sondern auch misstrauisch gegen alles, was von \"denen da\" noch kommt.\nAber es ist noch viel schlimmer. Versagt hat nicht nur die Politik bei der Aufgabe, ihre Ordnungsfunktion wahrzunehmen. Der gleiche Hang zu sachfremden Motiven findet sich in abgeschw\u00e4chter Form auch auf der Expertenseite. Dass ein Epidemiologe und ein Jugendpsychiater kraft der jeweiligen Fachkunde widerspr\u00fcchliche Vorstellungen \u00fcber den Umgang mit den Kindern in der Pandemie entwickeln, und beide Sichten in ihrer jeweiligen Welt berechtigt sind, das hatten wir oben schon. Betrachtet man aber die hemmungslose Kakophonie des Expertengewirrs in ihrer ganzen Sch\u00f6nheit, wobei gerade auf den Trittbrettern besonderer Betrieb zu herrschen scheint, vielleicht auch stimuliert von den Medien, die es spannend und \"kontrovers\" haben wollen, und ab und zu auch neue Gesichter brauchen\u2026 \u2013 Kurzum: Alles in allem gab und gibt auch die Fachlichkeit kein gutes Bild ab. Manchmal sind es gerade \u00c4rzte, die, vielleicht politisch in irgendeine Richtung motiviert, vielleicht nur aus besonderem Engagement heraus als subjektiv gef\u00fchlte \"Experten\" Statements abgeben, die vom jeweiligen Teilaspekt ihres \u00e4rztlichen Wissens, das von der Spezialisierung abh\u00e4ngt, zu null Prozent abgesichert sind, und trotzdem mit hundertprozentigem Anspruch vorgetragen werden.\nUnd diese Kakophonie der selbsternannten und echten Experten wiederum verschlimmert die Verh\u00e4ltnisse auf der Seite der Politik. Bei dem, was sie unaufgeregt, rational begr\u00fcndbar und im Auftreten \u00fcberzeugend h\u00e4tte regeln sollen und weiter soll, verdient sie bestenfalls eine \"vier minus\". Was aber beispielsweise den Gesundheitsminister nicht daran hindert, dort regulierend einzugreifen, wo er weder fachliche noch politische Kompetenz besitzt, n\u00e4mlich zum Beispiel bei der Frage der Kinderimpfung. Angesichts der Kaltschn\u00e4uzigkeit, mit der er bisherige Fehlleistungen wegl\u00e4chelt \u2013 am Anfang sprach er von \"Lernkurve\" \u2013 mag er selber beurteilen, welche Relevanz seinem politischen Votum zur Impfung von Kindern noch zukommt.\nFazit: Die Ebene der Ordnungspolitik ist in Sachen Corona an allen Ecken und Enden aus dem Leim gegangen. Und dabei unterscheidet l\u00e4ngst keiner mehr, ob es gerade um Lock down, Masken, Impfstoff, Testung, Apps, Schule, Impfstrategie oder wei\u00df ich was geht. Das Vertrauen in die Qualit\u00e4t unseres Umgangs mit der Pandemie ist insgesamt den Bach hinunter \u2013 zur diebischen Freude all derer, die mit ihrer Kritik komplett andere Ziele verfolgen als einen guten Gesundheitsschutz. Die sind von mir so weit entfernt wie der \u00e4u\u00dferste und finsterste Planet unseres Sonnensystems. Meine Aussage, dass niemand den Gesundheitsminister nach seiner Meinung zum Kinderimpfen gefragt hat, weil er daf\u00fcr nicht gemacht ist, sagt im \u00dcbrigen nichts dar\u00fcber aus, ob er zuf\u00e4llig Recht hat oder zuf\u00e4llig nicht. Wer sich auf politisch motivierte \"Empfehlungen\" verl\u00e4sst, die aus diesem Hexenkessel entweichen, wird ein schales Gef\u00fchl schwer vermeiden k\u00f6nnen \u2013 auch wenn den meisten Menschen nichts weiter \u00fcbrigbleibt, als sich in der Pandemie immer wieder nolens volens an den Statements und Vorgaben der Politik zu orientieren.\nFakten\nKritisiert habe ich nicht, dass die Corona-Pandemie zu gro\u00dfen Teilen in wissenschaftliches Neuland gef\u00fchrt hat. Das w\u00e4re ja auch blanker Unsinn. Gefordert habe ich daher auch nicht, dass die Politik am besten schon vor anderthalb Jahren den Fundus an Wissen zur Verf\u00fcgung gehabt haben sollte, der sich gerade in kleinen, m\u00fchseligen Schritte auf- und manchmal ein St\u00fcck weit auch wieder abbaut. So ist Wissenschaft, und darum ist die Aufgabe der Politik in der Tat schwer, schwer in den Entscheidungen und noch schwerer bei deren Kommunikation. Menschen wollen keine Ungewissheiten, sondern klare Ansagen, die ihnen niemand geben kann, ohne zu l\u00fcgen.\nWie aber verhalte ich mich, wenn mir eine gute Fee die F\u00e4higkeit gibt, das heute verf\u00fcgbare Wissen komplett im Blick und im Kopf haben zu d\u00fcrfen? Die F\u00e4higkeit, alles heute existierende Wisse \u00fcber Corona zu wissen, und auch von dem, was andere f\u00e4lschlich f\u00fcr Wissen halten, zu wissen dass es falsch ist, und drittens genau die Punkte zu kennen, von denen wir wissen, dass sie heute definitiv nicht gewusst werden, und dieser Satz muss tats\u00e4chlich so vertrackt daherkommen. Das liegt daran, dass wir manche Fragen erst dadurch erkennen, dass uns das Leben eines Tages die Antwort pr\u00e4sentiert, die dann vielleicht gar nicht gut aussieht. Gerade bei der Frage der Impfstrategie ist dieser Aspekt wichtig. W\u00e4re die Fee, die mich so ausstattet, wirklich eine gute Fee? In welcher Lage w\u00e4re ich als der alles \"Wissbare\" Wissende, den die Welt folglich f\u00fcr in Sachen Pandemie allwissend h\u00e4lt, und der doch t\u00e4glich unter nichts so sehr leidet wie unter seinem Nichtwissen? Oder der sein Wissen gern verbreiten m\u00f6chte, dem aber so wenig geglaubt wird wie einst der Kassandra (deren \"Kassandrarufe\" ja alle wahr gewesen sind! Gerade darin, dass niemand ihr glaubte, was sie deutlich sah bestand ja der grausame Fluch der G\u00f6tter, der auf ihr lag. Erginge es ihr denn heute besser?).\nDie Pandemie wartet nicht, bis die Menschheit soweit ist. In einer heilen Welt k\u00f6nnten Politik, Wissenschaft und Medien im Klima gegenseitigen Vertrauens gemeinsam an L\u00f6sungen f\u00fcr jeden Tag arbeiten, immer wieder neu und immer etwas besser als gestern. Warum es so nicht funktioniert, siehe oben. Als Individuum, das sich dem Hexenkessel der Vorgaben und Meinungen wenigstens nicht g\u00e4nzlich schutzlos ausliefern m\u00f6chte, kann ich nur versuchen, mich dem feenhaften Wissens-Optimum nach meinen Kr\u00e4ften so weit wie m\u00f6glich zu n\u00e4hern, Das zu versuchen, ist aller Ehren wert und jeder, der kann, ist aufgerufen, es auch wirklich zu tun.\nUnd was, bitte, ist damit gewonnen?\nWenn ich den Abschnitt mit der Feststellung er\u00f6ffne \"Ab jetzt wird es philosophisch\", lesen manche das vielleicht so, als h\u00e4tte ich geschrieben \"An Ende kann sowieso jeder machen, was er will\". Das entspricht zwar einer landl\u00e4ufigen Vorstellung, ist aber nicht gemeint.\nBeginnen wir mit der \u00fcbersichtlichsten Variante. Nehmen wir an, dass alle f\u00fcr die Entscheidung wesentlichen Fakten zur Kinderimpfung bekannt seien: Wie viele Kinder werden durch die Impfung beeintr\u00e4chtigt oder gesch\u00e4digt, welche Langzeitfolgen der Impfung wird es wie h\u00e4ufig geben, und so fort, und die analogen Tatsachen auch f\u00fcr die geimpften Kinder: Erkrankungsrisiko, Prognose, Sp\u00e4tfolgen und so fort auch hier. Dann w\u00e4re doch alles klar, und die Wissenschaft k\u00f6nnte entscheiden, was zu tun ist \u2013 oder etwa nicht?!\nNat\u00fcrlich wird die Wissenschaft dann etwas dazu sagen, und das wird schlie\u00dflich auch von ihr erwartet. Aber sie wird dabei Ma\u00dfst\u00e4be anwenden, die nichts mit Wissenschaft zu tun haben. Sie wird n\u00e4mlich Abw\u00e4gungen treffen m\u00fcssen dahingehend, welche und wie viele Sch\u00e4den bei den Geimpften hingenommen werden k\u00f6nnen, um auf der anderen Seite welche und wie viele Sch\u00e4den zu vermeiden, die Corona ohne Impfung verursacht h\u00e4tte.\nAngenommen, durch Impfen w\u00fcrden \u2013 wir simulieren ja gerade die Situation, alles Relevante zu wissen \u2013 eintausend schlimme Ereignisse verhindert um den Preis, dass durch das Impfen ein vergleichbar schlimmes Ereignis induziert wird. Also tausend gegen eins. Ist die Frage dann nicht entschieden, ganz ohne Philosophie? Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde mich auf die Seite derer stellen, die mit ihrem Urteil bei \"tausend gegen eins\" nicht z\u00f6gern und keine Bedanken haben, die Impfung zu unterst\u00fctzen. Aber ich wei\u00df, dass ich damit eine philosophische Entscheidung getroffen h\u00e4tte, keine \"wissenschaftliche\"! Wissenschaft kann Fakten liefern, und tut es auch. Aber sie bewertet sie nicht. Bei jeder Bewertung beginnt die Philosophie! Am besten erkl\u00e4rt sich dies mit der Gegenposition. Sie w\u00fcrde lauten: Niemand ist berechtigt, das Leben eines Menschen zu opfern, um andere Leben zu retten, unabh\u00e4ngig von den Zahlen - opfern? Wer sich als Erwachsener impfen l\u00e4sst, entscheidet selbst. \u00dcber Kinder dagegen wird von Dritten entschieden. Der Unterschied spielt epidemiologisch betrachtet keine Rolle, aber ethisch gesehen bedeutet er etwas. Es liegt mir daher trotz meiner klaren Positionierung fern, das ethische Problem kleinzureden. Aber Achtung: wir sprachen \u00fcber ein erfundenes Beispiel, nicht \u00fcber tats\u00e4chliche Fakten zum Impfen, allein schon deshalb, weil es beim Kinderimpfen solche Daten nirgends nicht gibt. Und deswegen ist die Ethik hier noch verzwickter. Neben der Abw\u00e4gung der anzunehmenden Effekte m\u00fcssen wir n\u00e4mlich entscheiden, wie wir damit umgehen, dass es Risiken geben k\u00f6nnte, von denen wir heute weder wissen ob es dazu kommen kann, noch wie sie genau aussehen k\u00f6nnten und nach wie vielen Monaten oder Jahren damit zu rechnen ist, dass sie zuschlagen.\nDie Verschiedenheit des m\u00f6glichen Umgangs mit dieser Art von Problem l\u00e4sst sich anhand des vor Jahren gescheiterten Freihandelsabkommens mit den USA beschreiben. W\u00e4hrend in USA das Prinzip gilt, dass hypothetische Risiken so lange unbeachtlich seien, bis etwaige Sch\u00e4den empirisch belegt w\u00fcrden, gilt in Europa das Vorsorgeprinzip, demzufolge so lange von einer potenziellen Gef\u00e4hrlichkeit auszugehen sei, bis gen\u00fcgend Erfahrungen vorliegen, um die Bedenken zu zerstreuen. Als Beispiel sei der Umgang mit einem chemisch in bestimmter Weise behandelten Lebensmittel genannt, wenn diese Behandlung nach allen bisher verf\u00fcgbaren Daten zwar unsch\u00e4dlich ist, w\u00e4hrend theoretisch plausible Bedanken zu Langzeitfolgen aktuell nicht \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\nDas Kinderimpfen geh\u00f6rt zu dieser Sorte von Entscheidungen. Neben der oben dargestellten ethischen Bewertung der einzelnen Nutzen- und Schadensf\u00e4lle bedarf es zus\u00e4tzlicher Annahmen \u00fcber alle unbekannten Faktoren, sowohl bezogen auf das Impfen als auch bezogen auf die Krankheitsverl\u00e4ufe und m\u00f6glichen Sp\u00e4t- oder Langzeitfolgen bei ungeimpft erkrankten Kindern. Da bleibt nicht viel \u00fcbrig, woran man sich noch festhalten kann.\nUnd damit sind wir bei der hoch komplexen Situation angelangt, in der sich die STIKO, das zust\u00e4ndige wissenschaftliche Gremium, bei Abgabe der Empfehlung (oder jeder anderslautenden Empfehlung) befunden hat und weiter befindet.\nWas also kann ich tun, wenn ich f\u00fcr eigene Kinder entscheiden muss?\nKurz und b\u00fcndig sind es drei Dinge.\nIch k\u00f6nnte erstens pr\u00fcfen, ob ich den Personen, den Mitgliedern des Gremiums, aufgrund der zug\u00e4nglichen Informationen trauen kann. \"Trauen\" ist etwas weniger als \"vertrauen\", denn ersteres orientiert sich allein an der Integrit\u00e4t der Person, letzteres hingegen umfasst auch die \u00dcbernahme ihrer Empfehlung. Daf\u00fcr aber braucht es zwei weitere Schritte. Diesen ersten Schritt habe ich eher pro forma aufgef\u00fchrt. Vielleicht unterstreicht er nur das Gl\u00fcck, in einem zwar kakophonen, aber doch in den Grundlagen gefestigten Rechtstaat leben zu d\u00fcrfen. Auch der kann zwar schwarze Schafe nicht verbieten, aber er kann daf\u00fcr sorgen dass sie m\u00f6glichst wenig Raum bekommen und m\u00f6glichst bald entdeckt werden. Konsequenz: in den ersten Schritt w\u00fcrde ich nicht allzu viel Aufwand stecken.\nIm zweiten Schritt k\u00f6nnte ich mich vergewissern, ob alle mir bekannten oder zug\u00e4nglichen Aussagen, die diskutiert werden und mir relevant erscheinen, in der Begr\u00fcndung vorkommen \u2013 entweder zur Absicherung der Empfehlung oder bei Nichtber\u00fccksichtigung in Form einer angemessenen Begr\u00fcndung. Ob die aktuelle Empfehlung dies leistet? \u2013 ich habe es mangels Bed\u00fcrfnis nicht untersucht.\nNun der dritte, entscheidende Schritt. Hier geht es um die genaue Betrachtung der ethischen Kriterien, nach denen die Abw\u00e4gungen in Unsicherheit getroffen wurden. Wenn mich die Begr\u00fcndung ethisch \u00fcberzeugt, dann r\u00e4t der Philosoph in mir, der Empfehlung zu folgen, sofern im zweiten Schritt keine offensichtlich relevanten Fragen offengeblieben waren. Und was kann ich dazu tun: Ich kann mich zun\u00e4chst vergewissern, dass die anstehenden ethischen Fragen von der STIKO erkennbar aufgenommen und nicht \"pragmatisch\" links liegen gelassen wurden. Weiter kann ich analysieren, nach welchem gedanklichen Ansatz grunds\u00e4tzlich mit offenen Risiken umgegangen wurde: Am obigen Beispiel aus dem Au\u00dfenhandel habe ich die beiden kontr\u00e4ren Ans\u00e4tze erkl\u00e4rt. Weiter kann ich pr\u00fcfen, ob ich grunds\u00e4tzlich mit dem Ansatz der Kommission zur ethischen Abw\u00e4gung der beiderseitigen Risiken (Siehe das erfundene Beispiel mit \"eins zu tausend\") einverstanden bin. Und last but not least kann ich mir dann noch ansehen, welche Ma\u00dfst\u00e4be dort angelegt wurden, um die tats\u00e4chlich angenommenen beiderseitigen Risiken abzuw\u00e4gen. Entsprechen sie dem, was in anderen Bereichen der Medizin und des allgemeinen Lebens als vertretbar angesehen wird \u2013 was zwar ethisch nichts \"beweist\", aber als pragmatische Hilfestellung trotzdem sinnvoll ist. So einfach wie bei \"eins zu tausend\" wird es da jedenfalls nicht immer sein.\nNicht jeder hat die M\u00f6glichkeit, sich dem so zu widmen. Und selbst wenn, es gibt immer noch Steigerungen, denn die STIKO ist ja nicht das einzige kompetente Gremium. Auch in Br\u00fcssel wird gedacht und empfohlen, und nicht unbedingt gleichsinnig. So k\u00f6nnte man zus\u00e4tzlich die Vorgehensweisen beider anhand des obigen Rasters miteinander vergleichen. Freilich kann nicht jeder in jedem Bereich des Lebens gleich kompetent oder engagiert sein. Praktisch gesehen wird es am Ende gen\u00fcgen, wenn die Qualit\u00e4t der Arbeitsweise stets von einer kleinen, aufmerksamen Minderheit kritisch verfolgt wird, zum Nutzen auch derer, die das selbst nicht leisten k\u00f6nnen.\nVon Dr. Christian Thieme\nSie m\u00f6chten sich zu diesem Artikel \u00e4u\u00dfern und dem Verfasser direkt schreiben? Dann nutzen Sie bitte folgende E-Mail Adresse: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nThiemes Zettel vom 01.06.2021\nEhre! und Recht! --- oder vielleicht doch lieber Freunde bleiben!\nBei allem Fortschritt hat sich das Wesen der Menschen doch kaum ge\u00e4ndert, und darum ist Senecas Buch \"de ira\" heute so lesenswert wie damals. In meiner etwas \u00e4lteren Ausgabe \u00fcbersetzt sich der Titel mit \"\u00dcber der Zorn\", in einer neueren sah ich das lateinische \"ira\" als \"Wut\" interpretiert. Beides passt, denn Seneca schreibt tats\u00e4chlich \u00fcber beides, wobei er pr\u00e4zise beobachtet und analysiert, was da im Menschen vor sich geht und wie man die heraufziehende Katastrophe rechtzeitig ausbremsen kann \u2013 oder soll ich sagen: k\u00f6nnte!? \u00dcber den Zorn schreibt er, der sich gem\u00e4chlich aufbaut und vor sich hin grummelt, aber auch \u00fcber die pl\u00f6tzliche Eruption, den Wutanfall im Affekt, der sich nicht mehr stoppen l\u00e4sst, bis er endlich sein Ziel in jenem finalen Scherbenhaufen findet, den er klar vor sich sieht, gerade so wie beim Sturz vom Balkon, wenn man sich zu weit hinausgelehnt hat und die Bruchlandung kommen sieht, ohne sie noch aufhalten zu k\u00f6nnen.\nOhne negative Gestimmtheit, ohne Zorn oder Wutausbr\u00fcche kriegt man schwerlich eine Freundschaft kaputt, aber das allein gen\u00fcgt nicht. Es braucht einen Anker, an dem sich die negative Gestimmtheit festmachen kann, um zu Zorn oder Wut anzuschwellen: Eitelkeit und Stolz zum Beispiel, oder Neid und Habgier, oder gleich alles zusammen. Und nach dem Ungl\u00fcck braucht es ein entsprechendes Ma\u00df an Sturheit, um nicht reparieren zu wollen, was sich durchaus wieder reparieren lie\u00dfe, oder gen\u00fcgend Hass, um es einfach nicht mehr zu k\u00f6nnen. So werden Eitelkeit, Stolz, Neid, Zorn, Sturheit und Hass zu Pflastersteinen auf dem tristen Weg in die innere Finsternis. Von all dem erz\u00e4hlt Nikolaj G\u00f3gol: Wie Ivan Ivanovitsch und Ivan Nikiforovitsch sich verzankten.\nEhre! \u2013 oder der bittere Streit der beiden Ivans\nEine ganz pr\u00e4chtige Pekesche hat Ivan Ivanovitsch! Und so eng ist seine Freundschaft mit Ivan Nikiforovitsch, seinem Nachbarn, als habe sie der Teufel in eigener Person mit Bindfaden aneinander gebunden, und dennoch k\u00f6nnen sie keine Freunde bleiben, weil sie es nicht wollen \u2013 oder war es umgekehrt: Sie wollen nicht, weil ihnen die Kraft dazu fehlt? Es ist eine Geschichte, wie sie das Leben t\u00e4glich schreibt, und gerade darum ist sie gut. Wobei sich gute Geschichten in einer Hinsicht vom wirklichen Leben unterscheiden: Je \u00e4lter die Geschichte, desto sch\u00f6ner die Haut, manchmal jedenfalls. G\u00f3gols Geschichte ist ungef\u00e4hr 200 Jahre alt, und so f\u00e4llt uns besonders die Betulichkeit der Sprache auf, die vor den Augen von uns Heutigen einen Hauch von Entr\u00fccktheit, ein Blumenmeer der Phantasie erstehen l\u00e4sst, aber so raffiniert mit feiner Ironie und auch Situationskomik durchflochten, dass keine Zeit bleibt, sentimental zu werden:\nIn Mirgorod gibt es weder Diebstahl noch Gaunerei, darum h\u00e4ngt ein jeder \u00fcber den Zaun, was ihm gerade einf\u00e4llt. Wenn Sie n\u00e4her zum Marktplatz kommen, \u2026: es befindet sich auf ihm eine Pf\u00fctze, eine ganz staunenswerte Pf\u00fctze; \u2026 Sie nimmt beinahe den ganzen Platz ein. Eine ganz herrliche Pf\u00fctze! Die H\u00e4user und H\u00e4uschen, die man von weitem f\u00fcr Heuhaufen halten k\u00f6nnte, stehen rings herum da und staunen \u00fcber ihre Sch\u00f6nheit.\nIn diesem erz\u00e4hlerischen Ambiente wird die ekelhafte Br\u00fche, die sp\u00e4ter Eimer f\u00fcr Eimer vor uns ausgeleert wird, besonders zur Geltung kommen. Denn so blumig wie die Erz\u00e4hlsprache war anfangs auch der Umgang der Freunde miteinander, bis zu dem Tag, an dem der eine Ivan den anderen j\u00e4h mit dem skandal\u00f6sen Attribut G\u00e4nserich bewirft. Der Beleidigte, es ist Ivan Ivanovitsch, ist durch den G\u00e4nserich tief in seinem Stolz verletzt, so tief gar, dass den beiden trotz etlicher Anl\u00e4ufe und Vermittlungsversuche keine Vers\u00f6hnung mehr gelingen will und er Klage einreicht, wider seinen Feind Ivan Nikiforovitsch, der ihn t\u00f6dlich beleidigt hat, seine Ehre beleidigt hat!\nDen H\u00f6hepunkt erreicht der Eklat, als Ivan Ivanovitsch seine schwarze Sau durchs Dorf rennen l\u00e4sst, justament ins Gerichtsgeb\u00e4ude hinein, und justament in dem Augenblick, da Ivan Nikiforovitsch eben seine Klageschrift \u00fcbergeben hatte und diese noch unverarbeitet auf dem Tisch lag \u2013 und wie es der Teufel will, frisst die schwarze Sau die Klageschrift auf.\nG\u00e4nserich! Ivan Nikiforovitsch musste wissen, dass er sich mit diesem unglaublichen Wort ins Unrecht gesetzt hat. G\u00e4nserich ist eine Beleidigung, und daf\u00fcr gibt es keine Rechtfertigung. Unter gesitteten Menschen werden Streitigkeiten nicht mit Verbalinjurien ausgetragen, und wie schwer die Beleidigung war, illustriert die Sprache mit ihren Floskeln und H\u00f6flichkeiten. Dennoch ist dies kein Freifahrschein f\u00fcr den Beleidigten. Ab einem bestimmten Punkt k\u00f6nnte er seine urspr\u00fcnglich berechtigte Position so weit \u00fcberdehnt haben, dass auch er sich ins Unrecht setzt, wenigstens moralisch \u2013 und so kam es auch.\n\"Lediglich\" moralisch oder auch rechtlich? \u2013 das ist die Kernfrage f\u00fcr den weiteren Fortgang der Geschichte. Werden die beiden es darauf anlegen, die Sache wirklich bis zum Ende juristisch durchzufechten, oder besinnen sie sich rechtzeitig auf ihre einstige Freundschaft und die Ressourcen, die sie daraus ziehen k\u00f6nnen? Und auch darauf, dass doch die eigene Ehre niemals von jemandem Dritten besch\u00e4digt werden kann, sondern nur durch eigenes, ehrloses Verhalten?! Es sieht nicht gut aus. Ein letzter, gro\u00df angelegter Vers\u00f6hnungsversuch der gesamten Gemeinde scheitert dramatisch im letzten Moment:\n.... Nur noch eine einzige Minute der Aussprache \u2013 und die alte Feindschaft war drauf und dran zu erl\u00f6schen \u2026 \"Erlauben Sie mir, Ihnen freundschaftlich zu sagen, Ivan Ivanovitsch \u2026 Sie haben mir wei\u00df der Teufel was \u00fcbel genommen, dass ich Sie n\u00e4mlich einen G\u00e4nserich nannte\" \u2026 Doch schon war es zu sp\u00e4t, alles ging zum Teufel! Wenn Ivan Ivanovitsch schon damals ergrimmte, \u2026 wie vollends jetzt, da das m\u00f6rderische Wort in einer Gesellschaft ausgesprochen wurde, in der sich viele Damen befanden, vor denen Ivan Ivanovitsch sich besonderen Anstands zu beflei\u00dfigen liebte.\nDie sogenannte Ehre war im 19ten Jahrhundert eine gewaltige Sache, f\u00fcr die bei Bedarf sogar gestorben wurde. Arthur Schopenhauer hat in seinem Essay alles Notwendige dazu geschrieben \u2013 freilich erst ein halbes Jahrhundert sp\u00e4ter. So konnten unsere beiden Helden es also noch nicht besser wissen? Selbstverst\u00e4ndlich konnten sie. Im Prinzip konnten sie sogar schon bei Marc Aurel, 1700 Jahre vor ihnen, das N\u00e4mliche finden, wenn auch nicht in der Sprache der B\u00fcrgerlichkeit des 19. Jahrhunderts, sondern im eigenwillig-aphoristischen Stakkato des stoischen Kaisers. Aber muss man Humanit\u00e4t und Freundlichkeit wirklich erst aus B\u00fcchern lernen?\nSumma summarum hat nicht nur der Beleidiger gute Gr\u00fcnde, in sich zu gehen und beizudrehen, sondern ebenso auch der, der beleidigt wurde \u2013 man achte an dieser Stelle auf den subtilen Doppelsinn von \"der Beleidigte\": entweder der, der beleidigt wurde, so benutzte ich das Wort weiter oben, oder aber der, der den Beleidigten gibt, der sich verkriecht und aus seinem Schneckenhaus nicht wieder herausfindet. Beleidigte Leberwurst sagen die Kinder zu einem, der nicht mehr mitspielen will. Unsere beiden Helden haben sich entschieden. Sie steigen hinab ins Dunkel der Gerichtsbarkeit. Werden sie zu ihrer beider Lebzeiten wieder hinaus- bzw. hinauffinden? Oder wollen sie ihre Freundschaft dort unten zu Grabe tragen? Es sieht nicht gut aus. Aber geben wir ihnen trotzdem etwas Zeit, sich letzter Sekunde zu besinnen! Meine Version des Textes von N. G\u00f3gol entnahm ich der rororo-Ausgabe Russische Erz\u00e4hler von 1957 (meine eigene Auflage ist von 1964). Der Essay von A. Schopenhauer, Von dem, was einer vorstellt, steht in den Aphorismen zur Lebensweisheit. Meine Ausgabe: Insel Taschenbuch 223, erste Auflage, 1976, S. 57-119.\nDas nackte Recht! \u2013 oder F\u00fcnf und Drei, die beiden Freunde\nKarl Meininger (meine Ausgabe: Das nackte Recht in: Ali Baba und die 39 Kamele, Oldenbourg-Verlag M\u00fcnchen und Berlin, 1941, S. 21-26) erz\u00e4hlt die Geschichte von zwei Hirten mit ihren acht K\u00e4slein. Eigentlich haben die beiden normale Namen. In meiner Version jedoch nenne ich sie, die langj\u00e4hrigen, engen Freunde, die gestern Abend wie immer ihre K\u00e4slein a\u00dfen, einfach F\u00fcnf und Drei, denn einer hatte diesmal f\u00fcnf, der andere drei K\u00e4slein dabei, und diese Differenz ist die Basis aller Verwicklungen, die damit begannen, dass ein Fremder des Weges kam und darum bat, mitessen zu d\u00fcrfen, was sie ihm freundlich gestatteten. Ihr Schaden sollte es nicht gewesen sein, denn als sie die K\u00e4slein verspeist hatten, jeder gleich viel, lie\u00df ihnen der edle Fremde eine \u00fcberm\u00e4\u00dfig hohe Belohnung zur\u00fcck und ritt von dannen. Eine Ahnung steigt hoch: Sollte diese Belohnung doch noch ihr Schaden werden? Sagen wir, es waren Goldthaler, gerade acht St\u00fcck. Acht Thaler f\u00fcr acht K\u00e4slein? Oder genauer f\u00fcr acht Drittel K\u00e4slein, denn nur diesen Anteil hatte der Fremde ja verzehrt? Oder acht Thaler einfach f\u00fcr die Gastfreundschaft? Erkl\u00e4rt hat es der sonderliche Spender nicht. Wie also sollten sie teilen?\nAls alte Freunde, die sie waren, wussten sie Rat. Du vier und ich vier, wir teilen nach der Freundschaft! Nun hielt dieser Rat aber nur bis zum Morgengrauen, denn F\u00fcnf hatte lausig schlecht geschlafen, und je l\u00e4nger er gr\u00fcbelte, desto schlimmer ward ihm zumute. Hatte er nicht f\u00fcnf K\u00e4slein beigesteuert und der Drei nur drei?! Mussten ihm dann nicht auch f\u00fcnf Goldthaler zustehen, und seinem Freund nur drei? Der folgende Tag verlief schrecklich, die Argumente flogen hin und her, die Meinungen verfestigten sich. Zu guter Letzt verabredeten sie sich in ihrer Hilflosigkeit, nicht aus Feindschaft, ihren Streitfall dem Richter vorzulegen, der ihn nach dem nackten Recht l\u00f6sen sollte. Lassen wir den Richter nachdenken, und tun wir derweil das N\u00e4mliche:\n(1) Wenn wir bedenken, dass die Belohnung um ein Vielfaches mehr wert war als die Speise, k\u00f6nnen wir schlie\u00dfen, dass der Fremde einfach zwei gute Menschen f\u00fcr ihre Gastfreundschaft auszeichnen wollte. Dann m\u00fcsste die Aufteilung vier zu vier sein, und die Sache w\u00e4re erledigt. Anfangs dachten die Freunde ja auch so. (2) Andernfalls muss der Richter davon ausgehen, dass der Fremde tats\u00e4chlich beide Hirten f\u00fcr exakt die Menge bezahlen wollte, die er von jedem erhalten hat. Aber was genau erhielt er von wem? Dazu werden Annahmen notwendig dar\u00fcber, was die Hirten genau taten, dass der Fremde und sie selbst drei gleiche Anteile bekamen. Daf\u00fcr gibt es drei Wege, deren Unterschied man kaum wahrnimmt, aber es macht einen Unterschied, ob (a) F\u00fcnf zuerst dem Drei ein K\u00e4slein schenkte und dann beide dem Fremden jeder vier Drittel gaben, oder ob sie (b) zuerst alle K\u00e4slein auf einen Haufen legten und jeder sich acht Drittel wegnahm, oder ob (c) beide Freunde dem Fremden ein Drittel von jedem K\u00e4se gaben und erst danach die Differenz unter sich ausglichen. Man sieht, dass hier Spitzfindigkeiten ins Spiel kommen, die vom normalen Leben eines normalen Hirten so weit entfernt sind wie der Mond. Diese gibt es auch nur in meiner Version der Geschichte.\nAls Ergebnis kann sich entweder eine Aufteilung \"vier zu vier\" beim (a) ergeben, oder \"f\u00fcnf zu drei\" bei (c) oder sogar \"sieben zu eins\" bei (b). Wer Lust und Liebe versp\u00fcrt, kann die Varianten durchspielen, aber notwendig ist das nicht. Entscheidend ist, dass jeder der beiden Freunde legitime Gr\u00fcnde f\u00fcr seine Sicht der Dinge hatte. Was also wird der Richter tun?\nVorhang auf f\u00fcr das doppelte Finale!\nAuftritt der beiden Ivans! Und, wie haben sie sich entschieden? Vers\u00f6hnung in letzter Minute oder Streit? Klar, der Ablauf l\u00e4sst nur den einen Endpunkt erwarten, das heillose Versinken im Streit. Und so kam es denn auch. Ivan Ivanovitsch und Ivan Nikiforovitsch verstrickten sich, nachdem wir sie allein gelassen, immer tiefer in ihren Streit, an den sie Jahre und Jahrzehnte ihres Erdendaseins ver(sch)wenden, auf Nimmerwiedersehen:\nWie aber hatte Ivan Nikiforovitsch sich ver\u00e4ndert! \"Wie geht es Ihnen, Ivan Nikiforovitsch? Doch wie sind Sie alt geworden. \u2026 Was Sie nicht sagen, Sie sind nach Poltava gefahren bei diesem Hundewetter?\" \"Was sollte ich sonst tun? Eine Plage! \u2026 Beunruhigen Sie sich nicht; ich habe die gewisse Nachricht, dass die Sache n\u00e4chste Woche entschieden wird, und zwar zu meinen Gunsten\". Ich zuckte die Achseln und ging weiter, um irgendetwas von Ivan Ivanovitsch zu erfahren. \u2026 Da erblickte ich eine d\u00fcnne Gestalt. W\u00e4re das Ivan Ivanovitsch? Das Gesicht war mit Runzeln bedeckt, die Haare v\u00f6llig wei\u00df; doch die Pekesche war immer noch die alte. \u2026 \"Morgen entscheidet sich meine Sache ganz gewiss; das Obergericht hat es mir fest zugesagt\"\n\u00d6d, meine Herrschaften, so res\u00fcmiert der Autor, \u00f6d, ist es auf dieser Welt! Beide Ivans ab.\nAuftritt der armen Hirten! Logik, Recht und Freundschaft! Wir sahen, wie unterschiedlich und trotzdem plausibel sich die Standpunkte beider Streitparteien darstellen lassen. Was werden sie nun bekommen: ein Urteil. \"Sieben zu eins\" entscheidet der Richter! Das ist logisch plausibel, und doch h\u00e4tte er, ebenfalls logisch plausibel, auch anders urteilen k\u00f6nnen. Sieben Thaler f\u00fcr F\u00fcnf! Zwei mehr noch als erhofft! Gl\u00fccklich verl\u00e4sst er den Gerichtssaal, in der Tasche die erstrittenen Thaler. Gl\u00fccklich? \u2013 l\u00e4nger als ein paar Minuten h\u00e4lt das Gl\u00fcck nicht vor, als er sieht, wie sein Freund Drei mit seinem einen hinterhertrottet. Mit einer Tr\u00e4ne im Augenwinkel wendet er sich dem Freund zu und gibt ihm drei von seinen sieben zur\u00fcck. So ist es besser, sagt er, vier f\u00fcr jeden. So teilen wir nach der Freundschaft statt nach dem nackten Recht! Die Freunde sind erleichtert, und wir, die wir gespannt zusehen mussten, am Ende wohl auch.\nNicht alles, meine lieben Freunde, ist \u00f6d! Findet sich nicht auch das Gute noch auf dieser Welt!?\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 03.05.2021\nZweimal \"F\u00fcrstenspiegel\": Zwei Ethiken, und dahinter zwei Menschenbilder\nRichtig gute Geschichten nehmen ihren Ausgangspunkt im klassischen Griechenland. Na ja, alle nicht, das will ich gern zugeben. Manche sind einfach nur modern, und das w\u00e4re ja auch schlimm, wenn es solche nicht g\u00e4be. Und andere sind zwar auch sehr alt, aber nicht von \"hier\", also nicht aus der Wiege Europas. Nehmen wir Sunzi, den chinesischen General mit seiner \"Kunst des Krieges\", geschrieben um 460 v.Chr..\nGleich in der Einleitung f\u00fchrt der Text in gro\u00dfer Brutalit\u00e4t vor, was milit\u00e4rische Disziplin zu bedeuten hat. Unter dem ausdr\u00fccklichen Protest des Kaisers l\u00e4sst Sunzi dessen beide Lieblingskonkubinen enthaupten, und dies allein zum Zweck einer l\u00e4cherlichen Demonstration von Macht und Befehlsgewalt. \"Befehl ist Befehl\" oder: Individuum gegen Obrigkeit \u2013 Spielstand null zu eins. Man muss wohl davon ausgehen, dass die Partei \"Individuum\" ihren R\u00fcckstand danach in keinem Jahrhundert je wettmachen konnte.\nNahe an der Gegenwart \u2013 f\u00fcr viele war es bereits bewusst erlebte Gegenwart \u2013, gibt es eine Ausnahme. Es ist der Fall des \u0421\u0442\u0430\u043d\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u0415\u0432\u0433\u0440\u0430\u0444\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0435\u0442\u0440\u043e\u0432, bei uns geschrieben als Stanislaw Jewgrafowitsch Petrow, dessen befehlswidriges Verhalten wahrscheinlich einen Atomkrieg und damit den Dritten Weltkrieg verhindert hat. Seine Gro\u00dftat bestand darin, dass er in den 1980-er Jahren einen Raketen-Alarm seines Abwehrsystems richtigerweise, aber eigenm\u00e4chtig, als Fehlalarm eingestuft hat. Sein Befehl h\u00e4tte gelautet, jeden solchen Alarm bedingungslos und augenblicklich der politischen F\u00fchrung zu melden. Das Zeitfenster f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber eine milit\u00e4rische \"Reaktion\" auf den vermeintlichen US-Angriff h\u00e4tte ab dieser Meldung nur wenige Minuten betragen. Welch hautnahe Gegenwart das war, erfuhr die Welt erst sp\u00e4ter. Diese Runde ging ausnahmsweise an die Partei \"Individuum\".\nIndividuum gegen Obrigkeit bzw. Staatsraison, das ist auch das Drehbuch f\u00fcr \"Erasmus von Rotterdam gegen Machiavelli\". Die Anf\u00fchrungszeichen resultieren daher, dass beide nicht wirklich gegeneinander angetreten sind. Vom Inhalt her gesehen ist die Formulierung trotzdem berechtigt.\nBeide Texte wurden zwar ziemlich zeitgleich geschrieben, aber zun\u00e4chst hatte keiner der beiden Autoren Kenntnis von der Schrift des anderen erlangt. Der \"F\u00fcrst\" wurde 1513 verfasst, erschien aber erst 1532, also f\u00fcnf Jahre nach Machiavellis Tod, w\u00e4hrend der Text von Erasmus 1515 verfasst wurde und im selben Jahr auch erschien.\nDie Gattung des \"F\u00fcrstenspiegel\" hatte in den Jahrhunderten zuvor bereits etliche Arbeiten hervorgebracht, die allesamt auf Plato und Aristoteles zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Texte vor Machiavelli gingen allesamt von einem Staatsverst\u00e4ndnis aus, bei dem das gedeihliche Leben des Einzelnen im Mittelpunkt zu stehen hatte, und zielten folglich darauf ab, den jeweiligen Machthaber mit den daf\u00fcr angemessenen Tugenden auszustatten. Machiavelli vollzog einen radikalen Schnitt und positionierte seinen Text ausdr\u00fccklich als Gegenentwurf zu \"allen anderen\". Dementsprechend steht sein Wertekanon im scharfen Gegensatz zum bisherigen, den der Humanist Erasmus in seiner Interpretation des Themas unver\u00e4ndert hochh\u00e4lt. Die Thesen von Machiavelli schockieren bis heute durch ihre unverbl\u00fcmte Offenheit. Aber gehen beide wirklich von einem unterschiedlichen Wertekanon aus? Machiavelli legt Wert auf die sorgsame Unterscheidung zwischen dem W\u00fcnschenswerten und dem Realistischen. Was der Mann \"im Innersten gedacht\" hat, dar\u00fcber l\u00e4sst sich nur spekulieren. In den Discorsi immerhin gibt es sich als \u00fcberzeugter Republikaner, und auch im Principe, also F\u00fcrst, schimmert diese Haltung durch.\nDer subtilere Grund meines Interesses an Machiavellis Text, weshalb ich ihn hier vorstelle und mit dem Werk von Erasmus vergleiche, liegt nicht in seinem staatsphilosophischen Gedankengut per se. Vielmehr besch\u00e4ftigt und teilweise beunruhigt mich die Faszination, die von ihm auf die Vorstellung vom modernen Zusammenleben auszugehen scheint, namentlich in der Wirtschaft: Sowohl Machiavelli als auch Sunzi inspirieren die Phantasie von Management-Beratern. Die Suchanfrage \"Machiavelli f\u00fcr Manager\" liefert die publizierten Vorlagen, aus denen sich Unternehmensberater aller Ligen \u2013 von den Amateuren bis hinauf zur Champions League \u2013 bedienen k\u00f6nnen. Wie oft sie es tats\u00e4chlich tun, bleibt freilich deren Betriebsgeheimnis. Allzu selten wird es freilich nicht sein, und dies wirft die Frage auf, welche Ethik des Miteinanders und welche Wirtschaftsethik wir in der modernen Gesellschaft gerne h\u00e4tten. Zum Vergleich: Die Suchanfrage \"Erasmus f\u00fcr Manager\" f\u00fchrt \u2013 wenig \u00fcberraschend \u2013 \"lediglich\" zu den verdienstvollen Programmen der EU f\u00fcr Austausch und Verst\u00e4ndigung.\nInsgesamt haben wir es mit zwei umfangreichen Texten zu tun, die ich anhand wesentlicher Thesen einander gegen\u00fcberstelle, exemplarisch und hoffentlich repr\u00e4sentativ. Der von Machiavelli ist leicht zu beschaffen, bei Erasmus ist das Angebot schmaler. Ich habe folgende Ausgaben benutzt:\nErasmus von Rotterdam, Die Erziehung des christlichen F\u00fcrsten, Ausgew\u00e4hlte Schriften, Hrsg. Werner Welzig, F\u00fcnfter Band, Wissenschaftliche Buchgesellschaft Darmstadt, 1968. Niclol\u00f2 Machiavelli, Hrsg.: Philipp Rippel, Il Principe/Der F\u00fcrst, Italienisch/Deutsch, Reclam 1219, 1986. F\u00fcr die einzelnen Zitate gebe ich jeweils die entsprechende Seitenzahl an.\nErasmus oder Machiavelli: Anstand und Moral ohne Politik oder umgekehrt?\nDesidrius Erasmus, von Hans Holbein, Quelle: Wikipedia\nNiccol\u00f2 Machiavelli, von Santi di Tito, Quelle: Wikipedia\nErasmus: Kannst du endlich die Herrschaft nur durch Verletzung der Gerechtigkeit, durch Blutvergie\u00dfen oder durch unermesslichen Schaden f\u00fcr die Religion sch\u00fctzen, dann lege sie eher nieder und weiche den Zeitumst\u00e4nden. Kannst du aber das Hab und Gut deiner Untertanen nur unter Gefahr deines Lebens sch\u00fctzen, dann ziehe den Schutz der Allgemeinheit deinem Leben vor. Aber solange du handelst, wie es die Pflicht eines christlichen Herrschers ist, werden vielleicht einige dich dumm nennen und sagen, du seiest zu wenig Herrscher. St\u00e4rke dein Herz, dass du lieber ein gerechter Mann als ein ungerechter F\u00fcrst sein willst (S. 145).\nMachiavelli: \u2026 insbesondere, da ich bei der Er\u00f6rterung dieses Themas von den Argumenten der anderen abweiche. Da es aber meine Absicht war, etwas N\u00fctzliches f\u00fcr den zu schreiben, der es versteht, schien es mir angemessener, der Wirklichkeit der Dinge nachzugehen als den blo\u00dfen Vorstellungen \u00fcber sie. Viele haben sich Republiken und F\u00fcrstent\u00fcmer vorgestellt, die nie jemand gesehen oder tats\u00e4chlich gekannt hat, denn es liegt eine so gro\u00dfe Entfernung zwischen dem Leben, wie es ist, und dem Leben, wie es sein sollte, dass derjenige, welcher das, was geschieht, unbeachtet l\u00e4sst zugunsten dessen, was geschehen sollte, dadurch eher seinen Untergang als seine Erhaltung betreibt; denn ein Mensch, der sich in jeder Hinsicht zum Guten bekennen will, muss zugrunde gehen inmitten von so viel anderen, die nicht gut sind. Daher muss ein F\u00fcrst, wenn er sich behaupten will, die F\u00e4higkeit erlernen, nicht gut zu sein, und diese anzuwenden oder nicht anzuwenden, je nach dem Gebot der Notwendigkeit (S. 119).\nErasmus oder Machiavelli, welchen h\u00e4tten wir gerne? Anstand und Moral ohne Politik oder Politik ohne Anstand und Moral? \u2013 Ich brauche den Gegensatz nicht aufzubauschen, er ist real. F\u00fcr real halte ich aber auch das Bed\u00fcrfnis, zwischen diesen Extremen eine vermittelnde, f\u00fcr praktische Politik vermittelbare \"Mitte\" zu finden. Klar ist, die Position von Erasmus (ich nenne sie \"E\") kann man nicht und die Position Machiavellis (im Folgenden \"M\") will man nicht wollen. Irgendwo auf dem Schieberegler zwischen E und M sollte der richtige Punkt zu finden sein \u2013 aber wo? Wieviel E ist m\u00f6glich, und wieviel M muss sein?\nBeispiele f\u00fcr die Problematik liefern sowohl die Tagesschau als auch die Zeitgeschichte: Als der moralische Scherbenhaufen, den das deutsche Volk in den Jahren zuvor aufget\u00fcrmt hatte, 1945 f\u00fcr alle so offensichtlich geworden war, dass sich dem keiner mehr entziehen konnte, war f\u00fcr alle, die den Neubeginn wirklich wollten, wohl klar, dass dieser m\u00f6glichst weit entfernt von Machiavelli liegen musste. Paradigma konnte nicht l\u00e4nger irgendein \u00fcberm\u00e4chtiges Volks- oder Staatswohl sein. Die Maxime \"Du bist nichts, dein Volk ist alles\" hatte sich erledigt, und nicht nur sie, und das wirkt nach bis heute. Ich gestehe freim\u00fctig, dass ich manche Texte bis heute mit einer \u00e4ngstlichen Reserviertheit ansehe, die einzig durch den Sturm des Faschismus verursacht ist, obwohl ich von ihm in jeder Hinsicht unbelastet bin. Wie also mag es damals gewesen sein? Nicht von Ungef\u00e4hr, wenn auch vielleicht zu Unrecht, hatte der Faschismus in Person von Mussolini ja auch Machiavellis Text usurpiert.\nDer politische und moralische Neubeginn musste zwangsl\u00e4ufig ganz weit auf der anderen Seite des Spektrums liegen, ganz nahe also an den Werten einer Ethik der pers\u00f6nlichen Verantwortung. Was also lag (neben der Ankn\u00fcpfung an die Werte der Arbeiterbewegung!) n\u00e4her, als eine neue Partei mit dem \"C\" im Namen zu gr\u00fcnden. Dass die Union an diesem \"C\" scheitern musste, h\u00e4tte jeder distanzierte Analytiker bereits am Tag der Gr\u00fcndung vorhersagen k\u00f6nnen. Aber ist sie wirklich gescheitert? Die Antwort hei\u00dft \"ja\", solange jemand fordert, die Position E dauerhaft und ungeschm\u00e4lert zur politischen Maxime zu machen, was anf\u00e4nglich, unter dem Eindruck der unmittelbaren Vergangenheit, durchaus der Plan gewesen sein mag. Funktionieren in Reinform konnte er auf Dauer nicht, insoweit hatte und hat Machiavelli schon Recht. Was also hat das \"C\" im Namen bewirkt? Hat es eine Politik hervorgebracht, die zumindest n\u00e4her bei E und weiter weg von M gewesen ist als ohne das \"C\"?\nMit diesem \"C\" im Namen wird die Union gleichzeitig von zwei Seiten angreifbar: Sowohl mit dem Vorwurf einer zu gro\u00dfen N\u00e4he zu M (d.h. zu wenig \"C\") als auch mit dem Vorwurf einer nicht zielf\u00fchrenden Politik aufgrund einer zu gro\u00dfen Distanz zu M, auch wenn letzteres niemand je so formulieren w\u00fcrde. Erasmus h\u00e4tte das Problem an der moralischen Integrit\u00e4t des F\u00fcrsten festgemacht, in der modernen Demokratie z\u00e4hlen die Wahlchancen. Praktisch gesehen l\u00e4uft beides aufs gleiche Dilemma hinaus. Freilich steht die Union mit diesem nicht allein. Sozialdemokraten und zunehmend auch Gr\u00fcne stehen in Bezug auf ihre jeweilige Wertebasis vor analogen Herausforderungen. Nur wer klein genug ist, um sich von jeder Gesamtverantwortung fernhalten zu k\u00f6nnen, hat vielleicht die Chance, politisch unbeschwert zwischen Ethik und Kalk\u00fcl hin und her zu kreuzen, als h\u00e4tte es Skylla und Charybdis nie gegeben.\nKrieg und Krise\nErasmus: \u2026 so muss der Herrscher doch zuerst und vordringlich in den Grunds\u00e4tzen unterwiesen werden, ( \u2026 ) mit deren Hilfe er im Verh\u00e4ltnis zu seinen Kr\u00e4ften versuchen muss, auf das Unternehmen des Krieges g\u00e4nzlich zu verzichten (S. 251).\nEin Vertrag soll zu dem Zweck geschlossen werden, einen Krieg zu beenden. Heute aber berufen sie sich auf einen Vertrag und schlie\u00dfen ihn schon in der Absicht, einen Krieg zu entfesseln. (\u2026 ) Die Herrscher m\u00fcssen so verl\u00e4sslich sein in dem, wof\u00fcr sie einstehen, dass ein einfaches Versprechen ihrerseits heiliger ist als irgendein Eid anderer (S. 319).\n\u2026 weil zwar auch aus anderen Gegebenheiten Nachteile entstehen k\u00f6nnen, aus einem einzigen Krieg aber der Untergang alles Wertvollen seinen Anfang nimmt und aus ihm ein Meer von Unheil hervorstr\u00f6mt (\u2026 ) Krieg entsteht aus Krieg (S. 339).\nMachiavelli: \u2026 was alle klugen F\u00fcrsten tun m\u00fcssen: diese haben nicht nur auf die gegenw\u00e4rtigen Unruhen zu achten, sondern auch auf die zuk\u00fcnftigen, und m\u00fcssen sie unter Aufbietung aller Kr\u00e4fte im Keim ersticken (S. 21).\n\u2026 Daher haben die R\u00f6mer, wenn sie Missst\u00e4nde voraussahen, stets Abhilfe geschaffen; und sie lie\u00dfen sich jene nie lange hinziehen, nur um einem Krieg aus dem Wege zu gehen; denn sie wussten, dass man den Krieg nicht abschaffen, sondern nur zum Vorteil der anderen aufschieben kann (S. 23).\nBeim Thema Krieg habe ich gez\u00f6gert, ob ich es hier aufnehmen m\u00f6chte, weil nat\u00fcrlich heute, unter der Drohung des Atomkriegs, auch Machiavelli anders argumentiert h\u00e4tte. Ich habe mich dann aber entschlossen, \"Krieg\" als Metapher f\u00fcr Konflikte schlechthin und den Umgang mit ihnen zu betrachten, und damit bekommt das Kapitel einen aktuellen Sinn. Dies entspricht ja auch der generellen Lesart, mit der wir Modernen auch an andere Kapitel herangehen.\nW\u00fcrde einer wie Machiavelli sich jemals, wie Erasmus an anderer Stelle (S. 343) r\u00e4t, neben sich stellen und die Berechtigung seines Anliegens von dort aus relativieren? Niemals! Machiavelli kennt nur \"Missst\u00e4nde\". Die Frage nach der Ursache des Konflikts oder der Sicht der anderen stellt er nicht. Erneut \u00f6ffnet sich hier die Kluft zwischen der Individual- und der politischen Ethik. Machtpolitik und Selbstzweifel schlie\u00dfen sich gegenseitig aus.\nIm gerade genannten Sinn ist die Au\u00dfenpolitik lediglich als Beispielfall f\u00fcr andere Bereiche zu sehen. Innenpolitik, Arbeitswelt, Freundeskreis \u2013 ja sogar die eigene Partnerbeziehung: Auf all diesen Feldern stellen sich dieselben Fragen. Will ich sofort \"dreinschlagen\", wenn ich die M\u00f6glichkeit dazu habe, oder zuwarten, um mit Geduld zu vermitteln und so die Parteien vielleicht noch zusammenzuf\u00fchren? Wiederum bietet sich keine einfache Antwort an. Clankriminalit\u00e4t wird sich nur noch schwer bek\u00e4mpfen lassen, wenn sich bereits erste \"U-Boote\" im Polizeiapparat festgesetzt haben. Krisen in der Familie dagegen werden sich nicht l\u00f6sen lassen, wenn der m\u00e4chtigste Akteur in bester machiavellistischer Manier beim ersten Anzeichen eines Problems sofort das Kriegsrecht verh\u00e4ngt. Und dazwischen liegen alle Schattierungen, die das Leben bietet. Die Frage \"E oder M\" sollte sich in kritischen Situationen jede(r) selbst stellen und erst danach entweder zuwarten bzw. vermitteln oder losschlagen.\nErasmus und Machiavelli: Zwei Ethiken, und dahinter zwei Menschenbilder\nUnsere Analyse spr\u00e4nge zu kurz, wenn sie die Divergenzen zwischen beiden allein \u00fcber ihre unterschiedliche Herangehensweise, also pers\u00f6nliche Ethik versus der politische Rationalit\u00e4t, erkl\u00e4ren wollte. Dieser Unterschied der Herangehensweise w\u00e4re n\u00e4mlich auch dann m\u00f6glich, wenn beide von genau demselben Menschenbild ausgingen, was sie aber ganz und gar nicht tun. Freilich, der Mensch ist so, wie er eben ist. Bis dahin h\u00e4tten sie beim Menschenbild wohl noch Konsens, die Aussage ist ja auch banal genug. Wobei sich aber sofort die Frage aufdr\u00e4ngt, wer denn \"der\" Mensch sein soll. Wieviel Verallgemeinerung ist praktisch n\u00fctzlich, wieviel ist empirisch gerechtfertigt, und wie viel (wie wenig) ist ethisch angemessen? Und schon passt es nicht mehr zusammen. Machiavelli tut, was praktisch funktioniert, und fragt nicht weiter nach, ob es bei manchen auch anders ginge. Bei Erasmus steht das christlichethische Gebot im Vordergrund, und dies beinhaltet, sich jedem Menschen individuell zuzuwenden. Erziehung spielt dabei eine wichtige Rolle.\nErasmus: Auf diese Weise (Erasmus spricht zuvor ausf\u00fchrlich \u00fcber die Notwendigkeit einer gewissenhaften, christlichen Kindererziehung) wird es dazu kommen, dass man nicht viele Gesetze oder Strafen braucht, da die B\u00fcrger aus freien St\u00fccken tun, was Recht ist (S. 267).\nMachiavelli: Es gilt also festzuhalten, dass man die Menschen entweder verw\u00f6hnen oder vernichten muss; denn f\u00fcr leichte Dem\u00fctigungen nehmen sie Rache, f\u00fcr schwere k\u00f6nnen sie dies nicht tun (S.17).\n\u2026 denn die Liebe wird durch das Band der Dankbarkeit aufrechterhalten, das, weil die Menschen schlecht sind, von ihnen bei jeder Gelegenheit um des eigenen Vorteils willen zerrissen wird (S.131).\nIm Detail skizziert Erasmus die notwendigen (Erziehungs-)Inhalte, von denen auch der F\u00fcrst selbst durchdrungen sein muss: das \"wahre\" Gl\u00fcck, die \"wahre\" Freiheit und ein angemessenes Verst\u00e4ndnis von Gerechtigkeit, deren Ziel nicht, modern w\u00fcrde man sagen: Gleichmacherei, sein kann. Welches Kriterium er dabei als Ma\u00dfstab der Gerechtigkeit sieht (Leistung? Bed\u00fcrfnis?) bleibt zwar offen, aber er denkt wohl an das Kriterium von Leistung bzw. Verdienst.\nDie Frage, ob das Anerkennen sichtbarer Ungleichheiten tats\u00e4chlich und allein durch Erziehung bewirkt werden kann (Stichwort: nicht viele Gesetze oder Strafen), stellt sich Erasmus offenbar nicht: Ich verdiene tausend, mein Nachbar nur hundert, und es braucht kein Gesetz, um die tausend von den hundert abzuschirmen? Machiavelli w\u00fcrde darauf keinen einzigen Gedanken ver(sch)wenden. F\u00fcr sein Vorgehen spielt eine subtile Betrachtung, bis wohin auf Freiwilligkeit zu setzen ist und ab welchem Punkt Zwang hergeh\u00f6rt, auch keine Rolle. Zu viel Abneigung und Frustration \u00fcber das Menschengeschlecht liegt in seinen S\u00e4tzen. Die Menschen sind schlecht. Die Universalit\u00e4t der Feststellung im Verbund mit der banalen Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit der sie vorgetragen wird, wirkt beklemmend. Leidet er denn wenigstens daran, an dieser seiner Erkenntnis, oder ist sie das unspektakul\u00e4re Resultat einer durch und durch emotionslosen Analyse? Fragen k\u00f6nnen wir ihn das nicht.\nDer Umgang mit der Macht: wie machiavellistisch ist Machiavelli?\nMachiavelli geh\u00f6rt zu den wenigen Autoren, aus deren Namen sich ein Attribut bilden l\u00e4sst, das sich sogar dann benutzen l\u00e4sst, wenn jemand dazu keine einzige Zeile O-Ton gelesen hat: \"machiavellistisch\", wobei aber durchaus nicht alle Empfehlungen Machiavellis in diesem Sinn machiavellistisch sind. Einige markante Beispiele f\u00fcr Machiavellis Umgang mit Macht und Menschen will ich in meiner Auswahl abschlie\u00dfend zeigen. Erasmus hat dem nichts Spektakul\u00e4res \"entgegenzusetzen\", so dass ich auf die Gegen\u00fcberstellung verzichte. Um den Abschnitt kompakt zu halten, verzichte ich zudem auf w\u00f6rtliche Zitate.\nGut angewandt sind Grausamkeiten, die man auf einen Schlag ausf\u00fchrt. Schlecht ist es, wenn sie nach zu z\u00f6gerlichem Beginn sp\u00e4ter zunehmen. Nach der Grausamkeit m\u00f6glichst Wohltaten spenden (S. 73). Kurz zur Ehrenrettung:. Machiavelli sagt: gut, wenn es erlaubt ist, vom Schlechten etwas Gutes zu sagen.\nFurcht verbreiten: Ja. Aber keinen Hass! Und keine Hinrichtung ohne offensichtliche Rechtfertigung (S. 131)\nF\u00fcrsten, die ihr Wort nicht halten und andere mit List hintergehen, sind, das zeigt die Erfahrung, denen \u00fcberlegen, die auf Redlichkeit gebaut haben (S. 135).\nGute Eigenschaften: Man muss sie nicht besitzen. Das kann sogar sch\u00e4dlich sein. N\u00fctzlich ist der Anschein, sie zu besitzen (S. 139).\nGut sein, solange es m\u00f6glich ist, aber sich bei Bedarf zum B\u00f6sen wenden (S. 139).\nAlle sehen, was du scheinst. Nur wenige erfassen, was du bist, und diese wagen nicht der Meinung der Mehrheit \u00fcber dich zu widersprechen (S.139).\nHauptsache Erfolg. Das imponiert dem P\u00f6bel, und auf der Welt gibt es nur P\u00f6bel (S. 141).\nGunstbeweise selbst spenden, Grausamkeiten delegieren (S. 149).\nWenn du auf eine sittlich verdorbene Partei angewiesen bist, f\u00fcge dich und sei ebenfalls verdorben (S.153).\nFr\u00fchere Feinde werden zu die wertvollsten, loyalsten Gefolgsleute, wenn sie die Chance sehen, die vormals schlechte Meinung umzudrehen und ihren Rang zu sichern (S. 169).\nIntelligente F\u00fcrsten erkennt man an der Intelligenz der engsten Mitarbeiter (S. 181).\nWichtige Mitarbeiter reich genug machen, dass sie eine \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse f\u00fcrchten (S. 183).\nMitarbeiter haben keine Meinung zu \u00e4u\u00dfern. Ausnahme: wenige Ausgew\u00e4hlte, und auch sie nur, wenn der F\u00fcrst sie fragt (S. 185).\nPolitik und \"Leben\": gelten f\u00fcr beides die gleichen Gesetze?\nWer heute die Texte von Erasmus und Machiavelli liest, will nicht F\u00fcrst werden. Entweder liest er oder sie sie aus philosophischem bzw. historischem Interesse oder aber (auch) zur Inspiration f\u00fcr den eigenen Alltag, und hier vielleicht speziell im Beruf. Dass dort n\u00e4mlich andere Regeln zu gelten haben als in der eigenen Familie oder beim Umgang mit Freunden, w\u00fcrden viele unterschreiben. Wie also will ich mich im Beruf verhalten? Genauer gefragt: Wie will ich meine Macht einsetzen, wenn meine Berufst\u00e4tigkeit mich mit Macht ausstattet (die bescheiden oder riesig sein kann, das spielt f\u00fcr die ethische Haltung keine Rolle). Noch genauer gefragt: Ist der Versto\u00df gegen ethische Prinzipien f\u00fcr mich etwas, was ich jedes Mal kritisch hinterfrage und versuche, wenn irgend m\u00f6glich zu vermeiden, oder ist es der pragmatische Normalfall? Da haben wir es schon wieder, das machiavellische \"irgend m\u00f6glich\".\nUnd wenn mich die Frage nicht als Akteur betrifft, so betrifft sie mich doch immer noch als Betroffenem: Nach welchen Regeln soll das System \"ticken\", das meinen Wohlstand generieren soll? Investitionen an Menschenrechte koppeln, ja oder nein oder \"manchmal\"? Compliance und Transparenz sind sichtbare Schritte zu mehr Ethik. Aus fr\u00fcheren Erz\u00e4hlungen erinnere ich mich, dass bestimmte Aufwendungen f\u00fcr Bestechung, die heute geahndet werden, in den Jahrzehnten nach dem Krieg von Konzernen offenbar noch als \"n\u00fctzliche Ausgaben\" steuermindernd geltend gemacht werden konnten.\nMir pers\u00f6nlich hat die Lekt\u00fcre von Machiavellis Text im Beruf ab und zu geholfen. Schrecksekunde? \u2013 Keine Sorge, ich will es erkl\u00e4ren. Machiavelli hat mit seiner grundlegenden Aussage, ich habe sie oben zitiert, ja Recht: Alle Verhaltensweisen von M\u00e4chtigen, die er beschreibt, kommen in der Realit\u00e4t vor. Die Frage ist, ob sie regelhaft vorkommen oder nur vorkommen k\u00f6nnen. Das mag vielleicht davon abh\u00e4ngen, welchen Ausschnitt von Realit\u00e4t einer gerade betrachtet. Wie gro\u00df ist also mein Risiko, wenn ich mich weigere, in meiner eigenen Handlungsweise selbst \"machiavellistisch\" zu werden? Die eigene Erfahrung spricht daf\u00fcr, dass \"Machiavellifreie\" Zonen an manchen Stellen m\u00f6glich sind, wenn auch vielleicht mit anf\u00e4nglichen Risiken und R\u00fcckschl\u00e4gen. Mehr noch: Prinzipien wie Wertsch\u00e4tzung und das verl\u00e4ssliche Einhalten gegebener Zusagen sind sogar echte Erfolgsfaktoren. Auch hierzu gibt es Literatur f\u00fcr Manager. Manchmal gehen Ethik und \"Monetik\" eben doch Hand in Hand.\nDas Beste aber zuletzt, und dieses Beste ist leider kein bisschen gut: Niemand ist zuverl\u00e4ssig davor gesch\u00fctzt, auch ich nicht, dass nicht M\u00e4chtigere versuchen k\u00f6nnen, ihre machiavellistischen Praktiken gegen mich einzusetzen. Sie zu kennen, erleichtert mir den Umgang mit ihnen. Wenn ich vorhersehe, wann einer angreifen will und mit welchen Mitteln, kann ich mich besser sch\u00fctzen. Daf\u00fcr sind die B\u00fccher von Machiavelli und Sunzi allemal gut.\nWie (un)ethisch also ist Machiavellis Ethik, und wie realistisch die von Erasmus?\nEthische Fragen, die sich vermeintlich mit wenigen Abs\u00e4tzen ein f\u00fcr alle Mal kl\u00e4ren lassen, sind entweder keine wirklichen, oder die Antwort ist nicht hinreichend durchdacht. Vielleicht aber regt die gezeigte Vielfalt dazu an, die eine oder andere Frage aus dem eigenen Umfeld neu zu denken, oder sie sogar erst als Frage wahrzunehmen?\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 16.04.2021\nDemenz \u2013 zwei Kolumnen im Doppelpack\nAb einem bestimmten Lebensalter haben wahrscheinlich die meisten Menschen eigene Erfahrungen mit \"Demenz\" gemacht. Das meine ich nicht in dem Sinn, dass sie alle von Demenz betroffen w\u00e4ren. Es geht um Erlebnisse und Ereignisse im Familienkreis, um Schilderungen von Freunden und nicht zuletzt auch um schockierende, zuf\u00e4llige Beobachtungen in Heimen, Krankenh\u00e4usern oder auch im Fernsehen.\nM\u00f6glicherweise haben Sie sich soeben etwas wundern m\u00fcssen. Warum habe ich bei Demenz die Anf\u00fchrungszeichen benutzt? Glaube ich etwa, Demenz sei keine Realit\u00e4t, so wie andere Corona f\u00fcr ein Hirngespinst halten? \u2013 Der Grund ist nat\u00fcrlich ein anderer. Demenz IST Realit\u00e4t, und denen, die als Angeh\u00f6rige oder Pflegende mit schwer an Demenz erkrankten Menschen zu tun haben, muss das keiner erkl\u00e4ren wollen.\nDemenz ist aber auch ein Stempel. Mehr als einmal habe ich es erlebt, wie betagte Menschen, bei denen altersbedingt nicht mehr alle Dinge so schnell und zuverl\u00e4ssig funktionieren wie fr\u00fcher, bei denen sich vielleicht ab und zu Dinge, die \"unsereins\" im Traum erledigt, w\u00e4hrend der Tagesstunden bemerkbar machen, die aber ansonsten am Alltag teilnehmen und wunderbare Gespr\u00e4chspartner sind \u2013 wie also solche Menschen mit einem Stempel belegt werden, der da hei\u00dft \"Demenz\". Und ab diesem Moment m\u00fcssen sie t\u00e4glich um die Qualit\u00e4t des Umgangs k\u00e4mpfen, der immer von einem latenten \"er/sie ist ja dement\" \u00fcberschattet wird.\nSo scheint es mir, wenn ich von au\u00dfen darauf schaue, als w\u00e4ren zwei Begriffe von Demenz im Umlauf, die ein ganzes St\u00fcck weit auseinanderliegen: Die schwere, das Leben aller Beteiligten ver\u00e4ndernde Krankheit und daneben das manchmal leichtfertig, ja zu leichtfertig verh\u00e4ngte Attribut.\nDiesem Gedanken folgend entstanden f\u00fcr die beiden Sichten zwei Kolumnen. Nun steht dahinter aber dennoch ein Kontinuum, also ein durchgehendes Band von zunehmenden Schweregraden der Krankheit. Wenn ich mich auf die Seite des Abstempelns stelle, blicke ich von dort bis ungef\u00e4hr zur Mitte des Spektrums, also von den minimalen Ausf\u00e4llen bis zu mittelschweren Erscheinungsbildern. Und von der anderen Seite her ist es entsprechend, wobei die beiden Blickrichtungen sich zwangsl\u00e4ufig \u00fcberlappen. Es ist nicht m\u00f6glich, die Betrachtung immer exakt in der Mitte zu stoppen. Das macht sich beim Schreiben bemerkbar, und wahrscheinlich auch beim Lesen.\nDemenz: Eine Krankheit wie ein Hammer\nNicht allein daran muss man denken, dass das Leben jeden Tag k\u00fcrzer wird und ein st\u00e4ndig kleinerer Teil von ihm \u00fcbrigbleibt, sondern man sollte sich auch dessen bewusst sein, dass es keineswegs sicher ist, wenn man l\u00e4nger leben sollte, ob auch die geistige Kraft bleiben wird, die f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der Vorg\u00e4nge dieser Welt und f\u00fcr die Denkarbeit erforderlich ist, die auf die Erforschung der g\u00f6ttlichen und menschlichen Grundfragen zielt. Wenn man n\u00e4mlich anf\u00e4ngt, albern zu reden, wird sich das Atmen, die Ern\u00e4hrung, die Wahrnehmung, das Streben und Verlangen und anderes dieser Art nicht abschw\u00e4chen. Doch \u00fcber sich selbst zu verf\u00fcgen, seine einzelnen Pflichten sorgf\u00e4ltig auseinanderzuhalten, die Ph\u00e4nomene zu unterscheiden (\u2026) \u2013 alle diese F\u00e4higkeiten nehmen deutlich ab. Man muss sich also beeilen, nicht nur weil man t\u00e4glich dem Tod n\u00e4herkommt, sondern auch weil die F\u00e4higkeit zum Verstehen und Verarbeiten der Vorg\u00e4nge in der Welt fr\u00fcher aufh\u00f6rt, als man denkt (*).\n(*) Marc Aurel, Wege zu sich selbst, Hrsg. Und \u00dcbersetzer Rainer Nickel, Artemis & Winkler, 2001. Zitiert habe ich die erste Nummer im Dritten Buch \u2013 so ist die Stelle auch in jeder anderen ungek\u00fcrzten Ausgabe auffindbar.\nDement, das sind die anderen!\nDement werden, die unvorstellbare Perspektive! \"ICH werde dement sein\"? Geht nicht. Der Satz prallt ab. Spurlos gleitet er \u00fcber die sch\u00fctzende Folie, in die sich mein Denken einh\u00fcllt. \"Ich werde wahrscheinlich dement sein\"/\"ich werde vielleicht dement sein\"/\"ich k\u00f6nnte dement werden\" \u2013 geht alles nicht.\nNa, gut, hier ein letzter Versuch! \"Es k\u00f6nnte ja doch sein, dass ich eventuell, irgendwann sp\u00e4ter einmal, im hohen Alter, gewisse Anzeichen von Demenz entwickeln k\u00f6nnte\" \u2013 ok, so k\u00f6nnte es gehen.\nMarc Aurel, der Autor des Zitats, war klar in seiner Lebensf\u00fchrung und kompromisslos im Umgang mit sich selbst. F\u00fcr ihn gab es kein solches Verdr\u00e4ngen. Immer wieder konfrontiert er sich selbst mit unbequemen Themen. Mit den eingangs zitierten S\u00e4tzen legt er den Finger in eine Wunde, die bis heute in unserem Denken klafft.\nH\u00e4tten wir ein klareres Bewusstsein davon, dass wir, die heute Gesunden, nichts anderes sind als die Dementen von morgen, w\u00fcrden wir denn dann mit den aktuell Betroffenen anders umgehen? Ich muss, w\u00e4hrend ich diese Zeilen niederschreibe, daran denken, wie in einem s\u00fcdbayerischen Heim m\u00f6glicherweise dutzende Menschen leiden und etliche von ihnen vermeidbar sterben mussten \u2013 es gilt die Unschuldsvermutung \u2013, weil sich anscheinend keiner der direkt beteiligten Menschen f\u00fcr die Schutzbefohlenen verantwortlich f\u00fchlt(e), und weil sich die M\u00fchle der staatlichen F\u00fcrsorge und Kontrolle, die subsidi\u00e4r dort gebraucht wird, wo sich die Verantwortlichkeit der direkt Beteiligten verkr\u00fcmelt hat, so unendlich tr\u00e4ge nur bewegt. In welcher Welt lebe ich eigentlich? Nein \u2013 welche Welt ist das eigentlich, von der ich ein Teil bin?\nF\u00fcr meinen Umgang mit mir und meiner eigenen Lebens- und Schaffenszeit ist Marc Aurel mir ein Vorbild. F\u00fcr den Umgang mit der Demenz anderer ist er es nicht. Denn Empathie darf man bei ihm nicht erwarten, und N\u00e4chstenliebe ebenfalls keine. Anstand ja! Toleranz ja! \u2013 aber nicht mehr.\nDie Auslassung im Zitat ist \u00fcbrigens nicht redaktionell motiviert. Bewusst weggelassen habe ich Marc Aurels Gedanken, dass der geeignete Moment verpasst werden k\u00f6nnte, um sich f\u00fcr den Suizid zu entscheiden. Ich will diese Facette seines Denkens nicht g\u00e4nzlich verschweigen, darum berichte ich sie hier, aber es soll nicht der Eindruck entstehen, als s\u00e4he ich in ihr etwas Vorbildhaftes.\nPhilosophie \u2013 manchmal hilft sie ja. Hier auch?\nViele Blumen wachsen im Garten der Philosophie, zarte und knallige, freundliche und manchmal auch giftige, gerade zum Umgang mit Schwachen. Ich werde mich jetzt an den Mainstream halten, und der hat es mehr mit dem Verstand als mit dem Herzen: Sapere aude! h\u00f6re ich es da rufen, habe den Mut, dich deines Verstandes zu bedienen! Sapere aude! Mit diesen zwei Worten hat Kant den Beginn der Aufkl\u00e4rung proklamiert. Linkshirnig muss die Welt sein, rational und gesteuert vom unbestechlichen Verstand. Auch bei der Begr\u00fcndung des kategorischen Imperativs, kurz KI, der als Magna Charta ethischen Verhaltens gesehen wird, hat Kant darauf geachtet, dass sich in die Kaskade seiner Rationalit\u00e4t an keiner Stelle etwas \"artfremdes\", wie zum Beispiel eine nicht vom Verstand begr\u00fcndete N\u00e4chstenliebe, einschleichen m\u00f6ge. Wenn es um den Umgang mit den Schwachen und ganz Schwachen geht, w\u00fcrde ich daher woanders nachlesen: Jesus bleibt in diesem Segment auch nach 2000 Jahren Marktf\u00fchrer. Man kann das religi\u00f6s motivieren, so wie die meisten es tun, aber man muss das nicht einmal. Selbst ohne die religi\u00f6se Fundierung scheint mir das Konzept einer altruistisch liebenden Zuwendung ohne sinnvolle Alternative, weil es offensichtlich weiter reicht als der kategorische Imperativ Kants. Wenn ich es in einem Satz begr\u00fcnden m\u00fcsste: Der KI stellt mir meinen dementen Mitmenschen als Objekt dar, dem ich ein bestimmtes Verhalten entgegenzubringen habe (in der Philosophie Kants geschieht das \"aus Pflicht\"!), und nicht als Subjekt mit eigenem Wert, auch wenn Kant selbst da wahrscheinlich widerspr\u00e4che. Man sollte aber, so ist meine \u00dcberzeugung, eine philosophische Botschaft (auch) danach beurteilen, was sie bei Menschen ausl\u00f6st, die sie ernstnehmen, ohne in die Tiefe ihrer Exegese eindringen zu k\u00f6nnen. Das gilt besonders, wenn es eine Philosophie zu solch gro\u00dfer Verbreitung und Popularit\u00e4t gebracht hat und sie sich ihre Anh\u00e4nger nicht immer aussuchen kann.\nSo leben wir als Erben Kants in einem fortschrittlichen, aufgekl\u00e4rten rationalen Zeitalter, ohne dass wir uns wirklich Rechenschaft geben, wo \u00fcberall die Schattenseiten dieser aufgekl\u00e4rten Rationalit\u00e4t liegen.\nUnd die Politik?\nN\u00e4chstenliebe ist keine politische Kategorie. Sozialpolitische Konzepte stellen lieber das Recht des Hilfsbed\u00fcrftigen heraus, als an die Bereitschaft und Liebe der Starken zu appellieren \u2013 wohl aus bitterer Erfahrung, denn mit der freiwilligen Bereitschaft gerade der ganz Starken ist im wahrsten Sinne des Wortes kein Staat zu machen. Diese Erfahrung betr\u00fcbt mich, und dem sozialpolitischen Begriff \"soziale Gerechtigkeit\" begegne ich nicht ganz ohne emotionale Distanz, weil er Ausdruck einer zwangsweisen Kompensation der weithin fehlenden Hilfsbereitschaft ist. Aber was hilft\u2018s: Realpolitisch gesehen k\u00f6nnen die von Demenz Betroffenen und ihre Angeh\u00f6rigen kaum genug rechtlichen R\u00fcckenwind bekommen, denn von der sp\u00e4rlichen N\u00e4chstenliebe allein k\u00f6nnten sie nicht existieren. Solange Vorf\u00e4lle wie eben jetzt in jenem Heim m\u00f6glich sind, ist der politische Handlungsbedarf immer noch uferlos.\nF\u00fcr mich ist es ein betr\u00fcbliches Dilemma. Wenn die Anspr\u00fcche der Schwachen an die Allgemeinheit haarklein kodifiziert sind, bleibt kaum Spielraum f\u00fcr freiwillige Hilfe, emotional nicht und oft auch technisch nicht. Die pedantische Kodifizierung der \"sozialen Gerechtigkeit\" sch\u00fctzt zwar die Schutzbed\u00fcrftigen, aber um den Preis, dass sie zugleich die Starken entlastet. Wenn n\u00e4mlich meine soziale Verpflichtung \u00fcber die Steuerschuld, die zu minimieren ich alle Kreativit\u00e4t einsetze, abgegolten ist, was soll ich mir dann dar\u00fcber hinaus denn noch gro\u00df Gedanken machen? Vielfach k\u00f6nnte ich ja gar nicht, wie der folgende Gedankenversuch belegt: Angenommen, ich w\u00fcrde dem Heim monatlich einen Betrag spenden, um die Betreuung meines Angeh\u00f6rigen zu verbessern, was w\u00fcrde das Heim damit anstellen? Vermutlich so \u00e4hnlich wie gerade der Daimler-Vorstand, der die Entlastung aufgrund des staatlichen Kurzarbeitergelds nahtlos an die Aktion\u00e4re durchreicht. Versch\u00e4rft wird das Problem durch das eherne politische Gesetz, dass am Ende kein Budget jemals so bemessen wird, wie es eigentlich erforderlich w\u00e4re, auch im Bereich der Sozialkassen nicht. Mit anderen Worten: die L\u00f6sungen der Politik sind unzureichend und verstopfen zugleich die Kan\u00e4le f\u00fcr private Hilfe.\nEine gute Idee f\u00fcr einen politischen Ausweg aus dem Dilemma habe ich allerdings auch nicht.\nPflege als der Kitt dazwischen\nMan kennt es vom Bau. Silikon ist gut, um Fugen zu verschlie\u00dfen, aber wenn die Fuge weit genug ist, rei\u00dft das beste Silikon. Idealistische Pflegende sind das Silikon im System. Ordentliche Arbeitsbedingungen und fairer Lohn sind wichtig f\u00fcr gute, erf\u00fcllende Arbeit, aber nicht nur sie. Um demente Menschen zu betreuen, um der t\u00e4glichen Herausforderung gewachsen zu bleiben, braucht es Liebe zu den Menschen und viel Idealismus. Liebe und Idealismus wiederum machen erpressbar \u2013 ich kann doch die mir Anvertrauten nicht im Stich lassen. An Corona l\u00e4sst sich dies gerade trefflich studieren. Viele ausgebrannte Teams denken daran, dem Beruf wegen fehlender Unterst\u00fctzung f\u00fcr immer den R\u00fccken zu kehren \u2013 nach der Pandemie. Idealismus belohnt die Idealisten. Wenn sich aber die Politik darauf verl\u00e4sst, statt wirksam zu helfen, ist das zynisch. Wobei Politik so viel oder wenig f\u00fcr die Pflegenden und damit auch f\u00fcr die von ihnen Gepflegten tut, wie das Staatsvolk es verlangt. Und wiederum: Ein Teil des Staatsvolks bin ich selbst.\nZwischen allen M\u00fchlsteinen: das Leiden der Angeh\u00f6rigen!\nWenig R\u00fcckhalt von einer auf Rationalit\u00e4t gepolten Philosophie und dem von ihr gepr\u00e4gten gesellschaftlichen Klima, schwindender Spielraum der Kirchen, die schwer mit der Erosion ihrer Basis zu k\u00e4mpfen haben, limitierte Bereitschaft der Politik, wirksam Abhilfe zu schaffen: So sieht das Umfeld aus. Wobei aber mehr Mittel f\u00fcr die Pflege und Betreuung ohnehin nur materielle Not, aber kaum das pers\u00f6nliche Leid der betroffenen Familien kompensieren k\u00f6nnen.\nWas k\u00f6nnte ich meinen Angeh\u00f6rigen noch tr\u00f6stendes sagen, wenn ich dement w\u00e4re: Nichts mehr. Was w\u00fcrde/werde ich empfinden, wenn ich ihr Leiden sehe: Ich wei\u00df es nicht, keiner kann es von au\u00dfen sagen, und ich selbst kann mich dann nicht mehr verst\u00e4ndlich machen.\nMarc Aurel liefert jedoch mit seinem Hinweis auf die zwei Grenzpunkte, Tod und vorher Demenz, einen Ansatz zur Linderung! F\u00fcr den Tod treffe ich Vorkehrungen: Zwar kann ich das Sterben nicht verhindern, aber mit einer Verf\u00fcgung kann ich es regulieren, indem ich im Testament die Dinge nach mir bestimme, jedenfalls manche. Warum also nicht auch ein \"Testament\" f\u00fcr die Zeit, ab der ich in den D\u00e4mmer einer Demenz hin\u00fcbergleite? Nicht um des Geldes oder materieller Dinge willen. Sondern zum Trost der Angeh\u00f6rigen. Gestaltet zum Beispiel als Brief, den sie jedes Mal sehen, wenn sie mit mir zusammen sind, weil er in meinem Zimmer an der Wand h\u00e4ngt:\nIhr meine Lieben \u2026., wenn ihr diesen Brief lesen werdet, werde ich nicht mehr so sein, wie ihr mich kanntet. Ihr werdet mitangesehen haben, wie ich mich in meinem Wesen langsam oder rapide ver\u00e4ndert habe, wie ich vergesslich wurde, wie ich altbekannte Zusammenh\u00e4nge verloren habe. Vielleicht kann ich nicht mehr verstehen, dass das, was ihr f\u00fcr mich veranlasst, zu meinem Besten ist. Vielleicht werde ich deshalb zornig sein. Zornig, dass ich trinken soll, zornig, dass ich mich bewegen muss, zornig auf alles. Das wird es euch schwer machen, mich immer wieder aufzumuntern und mir bei diesen allt\u00e4glichen Dingen t\u00e4glich aufs Neue zuzureden. Und irgendwann werde ich die lieben Menschen um mich herum nicht mehr erkennen, zuletzt vielleicht auch euch nicht mehr, meine engsten Angeh\u00f6rigen. Und nicht nur das. Ich werde euch wehtun, indem ich euch schlimme Dinge unterstelle und eure Liebe nicht erwidere oder sie sogar mit b\u00f6sen, h\u00e4sslichen Worten vergelte. Schlimmeres kann ich euch kaum antun, ich, der ich immer euer \u2026 gewesen bin! Warum muss das sein? Niemand kann vorher sagen, was die Krankheit mit mir anstellen wird. Ihr m\u00fcsst aber wissen, dass das, was ich sagen werde, nicht etwas ist, was ich insgeheim schon immer dachte. Mein Gehirn wird Worte finden, deren Herkunft ich nicht kenne. Das macht mich heute, da ich es mir vorstelle, so traurig wie dereinst euch. Ich kann euch daf\u00fcr nicht um Verzeihung bitten, denn mich trifft daran keine Schuld. Aber ich kann euch um etwas anderes bitten. Bitte denkt, wenn wir zusammen sind, an die guten Dinge, die wir zusammen erlebt haben. Denkt daran, wie wir damals im Jahr \u2026. Und wie ihr damals \u2026. (usw)\nNun, das mit dem testamentarischen Brief ist vielleicht doch keine so praktische Idee, denn dement, das sind ja die bekanntlich anderen, niemals ich \u2013 ich werde es daher wohl vers\u00e4umen, diesen Brief rechtzeitig zu schreiben, weil ich nicht glauben werde, dass ich selbst dereinst betroffen sein kann.\nAber meine Angeh\u00f6rigen k\u00f6nnen es tun. Sie k\u00f6nnen ihn sp\u00e4ter, wenn es mit mir soweit kommen sollte, in meinem Namen schreiben und ihn dann aufh\u00e4ngen. Sie werden dann wissen, dass sie es in meinem Sinne getan haben. Und damit darf ich das Thema jetzt, da es mir gut geht, weiter verdr\u00e4ngen.\nDemenz: Ein Wort wie ein Hammer\nSchwarz oder wei\u00df, richtig oder falsch, gesund oder krank. Manchmal will Sprache pr\u00e4zise sein \u2013 selbst dort, wo das Leben \u00fcberhaupt nicht pr\u00e4zise ist. Jemand ist willensstark, weil er sich um keinen Preis von einer schwierigen, aber objektiv l\u00f6sbaren Aufgabe abbringen l\u00e4sst. Jemand ist starrsinnig, weil er unbeirrt an einem objektiv unsinnigen Ziel festh\u00e4lt. Objektiv. Was, bitte, ist das, dieses \"objektiv\"? Vier Elefanten in einen Volkswagen zu bringen, ist objektiv unm\u00f6glich, auch wenn der Kinderscherz sagt, es sei ganz einfach (zwei vorn und zwei hinten). Die tausend Meter in drei Minuten zu laufen, ist objektiv m\u00f6glich. Aber auch f\u00fcr mich? Wer, bitte, entscheidet, was \"objektiv\" ist?\nDie Sprache ist an dieser Stelle scharf wie eine Rasierklinge. Sie will, dass wir uns entscheiden, ohne Wenn und Aber. Wer die tausend Meter als Neunzigj\u00e4hriger unter drei Minuten laufen will, ist entweder ein Held, oder er spinnt. Wo aber h\u00f6rt der Held auf und der Spinner beginnt? Zum Gl\u00fcck gibt es auch milde und freundliche W\u00f6rter, die nicht polarisieren, zum Beispiel \"verr\u00fcckt\".\n\u2022 Ich habe die tausend Meter unter drei Minuten geschafft \u2013 Whow Opa, du bist ja verr\u00fcckt (irgendein anderer Opa muss das wohl sein\u2026.). \u2022 Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu deinem Geburtstag! \u2013 Wahnsinn, du bist ja verr\u00fcckt, daf\u00fcr extra aus Australien herzukommen\u2026. \u2022 Opa ist verr\u00fcckt geworden: Er hat aus seiner Rente kleine Papierflieger gemacht und sie aus dem Fenster geworfen.\n\"Verr\u00fcckt\". Ein ganzes St\u00fcck weit, oder auch nur ein paar Millimeter, jedenfalls weg von dem Punkt, wo jemand vermutet wird (\"vermutet\" mit leicht hochgezogener Augenbraue, ungef\u00e4hr so wie bei \"supposed to be\"). \"Verr\u00fcckt\" transportiert kein einheitlich vorgefertigtes Werturteil. Von Bewunderung bis Geringsch\u00e4tzung ist alles drin, und \"ein bisschen verr\u00fcckt\" klingt sogar liebevoll.\nDagegen \"Demenz\": Ein Wort wie ein Hammer.\n\"Demenz\": Weitgehende Unbek\u00fcmmertheit im Alltag \u2026\nDieser Text befasst sich mit dem Abstempelt- und Abgeschrieben-Werden der etwas verr\u00fcckten, etwas vom Zentrum wegger\u00fcckten Menschen. Auf sie ist das Wort von der Demenz als Hammer gem\u00fcnzt. Dagegen: Menschen mit einer wirklichen, verantwortungsvoll gesicherten Diagnose Demenz. Das Abstempelt- und Abgeschrieben-Werden ist f\u00fcr sie nicht weniger dramatisch und inhuman. Personen, die demente Menschen pflegen und betreuen, berichten eindrucksvoll, wie bereichernd der Umgang mit ihnen ist \u2013 f\u00fcr beide Seiten.\nDenken wir ab jetzt an die Grenzf\u00e4lle, denen die Bequemlichkeit des Alltags einen Stempel verpasst, mittels dessen sich das Umfeld lossagt von der Pflicht, dem betroffenen Menschen mit allen seinen Limitierungen, aber auch F\u00e4higkeiten immer wieder differenziert, empathisch, liebevoll und angemessen zu begegnen. Stellen wir uns vor, wie ein Mensch, wenn er \u00e4lter wird, allm\u00e4hlich von dem Punkt wegr\u00fcckt, an dem er fr\u00fcher gewesen ist. Das kann zun\u00e4chst rein physisch bedingt sein. Jemand h\u00f6rt nicht mehr gut und gew\u00f6hnt sich an, etwas zu antworten, von dem er meint, es k\u00f6nnte passen \u2013 leider passt es manchmal \u00fcberhaupt nicht: Klares Zeichen von beginnender Demenz? Oder seine Finger sind mit der Zeit immer krummer geworden, und derentwegen hasst er es, immer wieder mit diesen winzigen Figuren \"Mensch \u00e4rgere dich nicht\" spielen zu sollen. Aus Zorn \u00fcber sein Handicap schmei\u00dft er eines Tages alle Steine um: Klares Zeichen von Demenz?\nUnd dann die Menschen, bei denen sich zwar ein Teil des Denkens selbstst\u00e4ndig macht, w\u00e4hrend jedoch andere Abteilungen weiterhin prima \"funktionieren\". Da ist der 90-j\u00e4hrige Mann, den pl\u00f6tzlich die Vorstellung \u00fcbermannt, er sei berufst\u00e4tig, und der sich von da an \u00fcber Wochen mit einem Termin qu\u00e4lt, den er nicht einhalten kann und der in seiner Welt unumst\u00f6\u00dflich real ist. Im Heim schmei\u00dfen sie ihm, so f\u00fchlt er es, nur Kn\u00fcppel zwischen die Beine: Wir sind hier kein B\u00fcro, sagen sie, als er eine Schreibmaschine verlangt. Am n\u00e4chsten Tag scheint alles vorbei zu sein: Der Mann erkl\u00e4rt er seinem Enkel eine Passage aus \"Faust\", klar und kenntnisreich. Doch einen weiteren Tag sp\u00e4ter beklagt er sich voll Zorn, dass sich immer noch niemand um seine Schreibmaschine gek\u00fcmmert hat. Es ist so furchtbar bitter: Ich kann sein Problem nicht l\u00f6sen, solange ich ihm meine Welt, die \"normale\" Welt, erkl\u00e4ren will. Das zu lernen ist eine harte Schule. Ich muss die Sache mit ihm gemeinsam in seiner Welt l\u00f6sen. Ich muss lernen, dass ich keineswegs seine Menschenw\u00fcrde verletze, wenn ich sein Spiel mitspiele. Weil es doch f\u00fcr ihn keines ist, sondern unumst\u00f6\u00dfliche, bedr\u00e4ngende Wirklichkeit. Beim ersten Mal ist das eine bittere Erfahrung, und doch ist es gut, wenn es uns beiden am Ende gelingt.\nDemenz wird leicht zum Stigma, das nicht die Krankheit beschreibt, sondern den ganzen Menschen aus dem Spiel nimmt: Ich k\u00fcmmere mich nicht darum, was genau mit deinem Denken und F\u00fchlen los ist, was du kannst und was nicht, auch nicht darum, worunter du leidest, und wie ich dieses Leiden vielleicht ganz leicht lindern kann. Ich stemple dich als Person mit all deinen Facetten: Es lohnt sich nicht mehr, dich differenziert anzusehen, du bist ja dement. Es lohnt sich nicht mehr, deine W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse zu erforschen, du bist ja dement (und ich gottlob normal). Das betrifft nicht nur die \"Grenzf\u00e4lle\", sondern in gleicher Weise alle, die von einer schweren, ihr gesamtes Dasein bestimmenden Demenz betroffen sind. Die Haltung, mit der ihnen zu begegnen ist, bleibt gleich, nur Mittel und Ebene der Kommunikation k\u00f6nnen sich schrittweise \u00e4ndern.\n\u2026 und dagegen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Zur\u00fcckhaltung in der Philosophie!\nCogito, ergo sum! Ich denke, also bin ich. K\u00e4me je ein Nicht-Philosoph auf den Gedanken, sich seiner Existenz eigens zu versichern? Was folgt daraus, aus dem \"Cogito, ergo sum\"? Philosophisch folgt nicht einmal, dass auch du existierst. Es k\u00f6nnte ja sein, dass einzig mein Denken existiert, und ein b\u00f6sartiger Geist mir den Rest nur vort\u00e4uscht: meinen K\u00f6rper, meine Wahrnehmungen, mein Umfeld \u2013 einfach alles. Unfug? Na, ja, praktisch gesehen schon. Aber beweisen Sie doch mal, dass es Unfug ist! Sie werden erkennen: Es ist nicht m\u00f6glich. Solipsisten hei\u00dfen die Leute, die diesem Gedanken anh\u00e4ngen. Demenz? Weit gefehlt! In der \u00dcberlegung von Ren\u00e9 Descartes sehen wir ganz im Gegenteil einen Meilenstein der Philosophie-Geschichte. Sie zeigt uns, wie schwach die Fundamente sind, auf die wir unsere vermeintlichen Sicherheiten gr\u00fcnden.\nWas wissen wir denn schon \u00fcber uns und unser Denken! \u2013 Schau das frische Gr\u00fcn an den B\u00e4umen an, ist es nicht wundersch\u00f6n? \u2013 Ja! Wirklich sch\u00f6n! Der Haken ist nur: Ich werde niemals erfahren, welches Bild die Farbe Gr\u00fcn in deinem Kopf erzeugt. Vielleicht dasselbe wie bei mir Blau? Vermutlich nicht, aber beweisen? \u2013 Es braucht schon etwas Training, um zu erkennen, dass diese Frage eine Frage ist und dass sie sich nur pragmatisch, aber nicht philosophisch oder naturwissenschaftlich beantworten l\u00e4sst: ein verst\u00f6render Gedanke. Das ist gr\u00fcn, ich sehe es doch mit meinen eigenen Augen! \u2013 Eben, darin liegt ja das Problem. Das Auge beliefert mein Gehirn mit messbaren Signalen. Aber was macht das Hirn damit? Mein Hirn? Dein Hirn? Tun beide Hirne wirklich genau dasselbe? Pl\u00f6tzlich sehen wir Dinge wanken, deren wir uns von Kindheit an so gewiss waren. Wir sind uns dar\u00fcber einig, welche Farbt\u00f6ne wir als \"gr\u00fcn\" benennen (auch hier: Grenzf\u00e4lle ausgenommen \u2026), aber wir wissen nicht einmal bei dieser banalen Sache, so wird uns jetzt bewusst, ob wir tats\u00e4chlich dasselbe empfinden! Ganz sch\u00f6n verr\u00fcckt, nicht wahr?\nMit anderen Worten: Ich kann den Kosmos meines Denkens und Empfindens nur oberfl\u00e4chlich mit anderen teilen, so wenig, wie sie den ihrigen mit mir. Nehme ich daher einen bedachtsamen, philosophischen Standpunkt ein, wird es dadurch nicht nur noch schwieriger, \"normal\" auf eine vern\u00fcnftige Weise von \"verr\u00fcckt\" abzugrenzen. Auch die Behauptung, dass es \u00fcberhaupt eine Norm gebe, und dass diese erkennbar sei, wird jetzt kompliziert. Erst, wenn wir Ren\u00e9 Descartes\u2018 methodische Zweifel zur Seite gelegt haben, k\u00f6nnen wir unser praktisches Leben ungest\u00f6rt weiterleben.\nWenn Sie zuvor die erste Kolumne gelesen haben, werden Sie einen (scheinbaren) Widerspruch bemerken. Dort war die Rede davon, dass die Fixierung auf die Rationalit\u00e4t als Leitstern unseres modernen Denkens einem freundlichen, verstehenden und liebevollen Umgang mit Menschen, die an Demenz leiden, nicht f\u00f6rderlich ist: Philosophie \"auf dem hohen Ross\". Hier nun argumentiere ich, dass die Philosophie s\u00e4mtliche Grundlagen unserer Wahrnehmung und damit alle vermeintlichen Sicherheiten radikal in Frage stellen w\u00fcrde: Philosophie \"in tiefer Demut\". Der Widerspruch l\u00f6st sich auf, wenn wir uns vorstellen, dass sich die Fixierung auf Rationalit\u00e4t auf die logische Arbeit des Gehirns mit den von den Sinnen gelieferten \"Daten\" bezieht, w\u00e4hrend die hier angesprochene Verunsicherung die Frage betrifft, was von dem, was wir scheinbar/anscheinend sehen, tats\u00e4chlich so existiert. Die Angst wegen des drohenden Termins ist vom Gehirn autonom produziert \u2013 \"irrational\". Die Angst vor Indianern, die von drau\u00dfen mit Pfeilen auf mich schie\u00dfen, kann (muss vielleicht nicht) der (Miss)-Interpretation von Signalen aus dem Auge geschuldet sein.\nZwischen Philosophie und Bedenkenlosigkeit: liebevolle Pragmatik!\nUngest\u00f6rt? Unser praktisches Leben ungest\u00f6rt weiter leben? Philosophie als Popanz, der das reale Leben behindert, ist eine wohlfeile Figur. Sprechen wir deshalb, statt von Philosophie, ab jetzt von Liebe! Muss ich denn wirklich den Stempel \"dement\" z\u00fccken, wenn ich mit schlichten Worten beschreiben kann, wo genau der betreffende Mensch seine Schwierigkeiten hat (und damit auch: Wo er keine hat!). Meine Tante ist manchmal ein wenig verr\u00fcckt, aber sie ist meine liebe Tante. Mein Opa braucht manchmal Schutz, wenn die Indianer ihn mit ihren Pfeilen jagen. Aber wenn wir sie gemeinsam vertrieben haben, ist alles wieder gut.\nNeulich im Traum durchlebte ich eine besondere Phase meines Berufslebens. Aber nicht wie damals, mit mir als gef\u00fchlt autonomem Akteur, der \u00fcber allen Dingen steht. Im Traum war ich gefangen in einer nicht endenden, auswegloskafkaesken Situation, die mich bis in die sp\u00e4ten Vormittagsstunden hinein gefangen hielt. Niemand wird mir daf\u00fcr \"Demenz\" zuerkennen, wenn mein Gehirn nachts spazieren geht und sich morgens nicht ganz p\u00fcnktlich zum Dienst zur\u00fcckmeldet. Aber ich kann mir jetzt vorstellen, welche Geschichte ich vielleicht mit 90 im Pflegeheim erz\u00e4hlen werde. Tr\u00e4umend oder wach: Wo bitte wird der Unterschied liegen? \u2013 Ich werde, wenn es soweit ist, ein liebevolles Umfeld haben, das mich vor dem abgestempelt-Werden besch\u00fctzt. Darauf darf ich bauen.\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 17.03.2021\nGustav Adolph Spangenberg, \"Der Zug des Todes\", Ident. Nr.: AI242, Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz Foto Herkunft & Rechte: Alte Nationalgalerie, Staatliche Museen zu Berlin, FotografIn: Andres Kilger [CC BY-NC-SA]\nBlicke auf die (Un-)Endlichkeit\nEine meiner gro\u00dfen fr\u00fchkindlichen Sorgen galt der Ewigkeit oder Unendlichkeit. Was bitte soll ein Kind auch mit jener Ewigkeit anfangen, von der die Erwachsenen da reden! Irgendwie tr\u00f6stlich war das ja, zu wissen, dass der Opa ab jetzt im Himmel ist, einerseits. Aber trotzdem hat mir die Sache Angst gemacht. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte das mit dem Himmel ja auch auf mich irgendwie mal zukommen, und was dann?! Nicht irgendwann, sondern irgendwie! Wie genau das geschehen k\u00f6nnte, war mir n\u00e4mlich weitgehend unklar. War doch die objektiv stets bedrohte Endlichkeit meines Kinderlebens in meiner unbek\u00fcmmerten Vorstellung grenzenlos, weder unendlich noch endlich, weder sterblich noch unsterblich. So trieb mich die sehr nachvollziehbare Angst um, dass mir im Himmel langweilig werden k\u00f6nnte, ohne dass ich genau verstanden h\u00e4tte, wie es dazu kommen k\u00f6nnte, dass ich dort lande.\nWeil ich aber noch nie etwas, das ich auch selbst in die Hand nehmen k\u00f6nnte, dem Zufall \u00fcberlassen wollte, malte ich mir fr\u00fchzeitig und h\u00f6chst vorsorglich ein Modell f\u00fcr meine Rettung aus. Wie m\u00fcsste der Himmel beschaffen sein, damit keine Langeweile aufkommen kann? Ich stellte ihn mir als ein Stufenmodell vor, bei dem auf jede durchlebte Stufe, bevor Langeweile einsetzen k\u00f6nnte, rechtzeitig eine neue Stufe folgen w\u00fcrde, die irgendwie anders war. Damit hatte meine kindliche Phantasie die wilde, diffuse Unendlichkeit durch eine Folge von bewohnbaren Endlichkeiten ersetzt, ohne sich jedoch dar\u00fcber Rechenschaft zu geben, dass sie, die naive Kinderphantasie, das Problem der Unendlichkeit lediglich um eine Ebene verlagert hatte: Aus der \"einfachen\" Unendlichkeit bzw. Ewigkeit entstand in meinem Modell eine Folge von himmlischen Stufen, deren jede endlich war, also frei von Langeweile, so der Plan, und die Hoffnung war, dass ich mir diese Stufen selbst w\u00fcrde gestalten k\u00f6nnen. Die komplette Abfolge aller Stufen musste dann allerdings erneut unendlich sein, also potenziell langweilig, aber so weit wollte das Kind, das ich war, nicht denken.\nWarum aber habe ich mir die Sache so lange gemerkt! \u2013 wohl kaum, weil mich die gefundene L\u00f6sung irgendwie befriedigt h\u00e4tte. Tief innen habe ich wahrscheinlich genau gesp\u00fcrt, dass ich das Problem der Ewigkeit/Unendlichkeit mit meinem Ansatz nicht gel\u00f6st hatte. Im Mathematikstudium lernte ich sp\u00e4ter, dass meine gedachte Abfolge der himmlischen Stufen sogar noch die harmlose Form von Unendlichkeit darstellt: h\u00fcbsch eine nach der anderen. \"Abz\u00e4hlbar viele\" sagen die Mathematiker dazu. Mit den Punkten auf einer Linie k\u00f6nnte man das nicht, sie einfach z\u00e4hlen, egal, wie kurz der Ausschnitt auch w\u00e4re \u2013 \"\u00fcberabz\u00e4hlbar\". \"Unendlich\" und \"unz\u00e4hlig\" ist nicht dasselbe. Auch heute, gut 60 Jahre sp\u00e4ter, kostet es mich immer noch viel rationale und emotionale Energie, den Blick auf die Unendlichkeit nah an mich heranzulassen. Das Weltall dehnt sich mit rasender Geschwindigkeit aus \u2013 wohin? Wir entgehen dem Schrecken durch die genau gegenteilige Vorstellung vom abgeschlossenen, blauen Himmelszelt. Endlichkeit schafft Geborgenheit. So besorgte mich die Unendlichkeit lange bevor ich begann, mir Gedanken \u00fcber die Begrenztheit der Endlichkeit zu machen. Solange letztere n\u00e4mlich ger\u00e4umig genug ausgestattet war, erschien sie mir, als w\u00e4re sie frei von Limitationen. Die Erkenntnis ihrer Janusk\u00f6pfigkeit war meinem kindlichen Denken nicht zug\u00e4nglich \u2013 wozu auch. Kinder erleben zwar die faktische Begrenztheit mancher Dinge, aber nicht die prinzipielle und unentrinnbare, alles \u00fcberschattende Endlichkeit, mit der im \u00dcbrigen auch wir Erwachsene uns schwer tun. W\u00e4re es anders, w\u00fcrden wir manchmal anders leben und jemanden, der uns mit Endlichkeit konfrontiert, nicht so leicht als St\u00f6renfried empfinden. Das mittelalterliche \"Memento mori\", bedenke deine eigene Sterblichkeit, ist kein popul\u00e4res Motto.\nFrieden schlie\u00dfen mit der Endlichkeit!\nWie wir es drehen und wenden: Endlichkeit ist die Startbedingung, unter der wir angetreten sind zu leben. Sie bewahrt uns vor der be\u00e4ngstigenden Unfassbarkeit des Unendlichen und konfrontiert uns im gleichen Atemzug mit dem unabwendbaren Elend der Verg\u00e4nglichkeit. Und was hei\u00dft das schon, wir w\u00e4ren \"angetreten\"! Wer von uns wurde denn vorher gefragt, ob er unter dieser Bedingung antreten m\u00f6chte?!\nPhilosophieren hei\u00dft sterben lernen. Der es gesagt hat, Michel de Montaigne, wusste durchaus, wie man lebt. Und doch hat er mit seinem Satz einen Nerv getroffen, sonst w\u00fcrde der ja nicht so h\u00e4ufig zitiert. Ist ja auch kein Wunder, denn schlie\u00dflich lag der Nerv seit der Antike, aus der die Renaissance ihre Inspiration bezog, immer schon blank. Jenes \"Erkenne dich selbst\", \u0393\u03bd\u1ff6\u03b8\u03b9 \u03c3\u03b5\u03b1\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd, in Stein gemei\u00dfelt am Apollo-Tempel zu Delphi, bedeutet ja nichts anderes. Erkenne deine Sterblichkeit, die dich von den G\u00f6ttern unterscheidet. Heute w\u00fcrde Montaigne den Essay, den er so betitelt hat, vielleicht anders schreiben. W\u00fcrde vielleicht weniger Gewicht auf die jederzeitige Unberechenbarkeit des Todes legen, auf seine fast makaber anmutende Omnipr\u00e4senz. Mit seinem aktuellen Alter, 39 Jahre, habe er schon ein h\u00f6heres Alter erreicht als viele um ihn herum, so schrieb er \u2013 eine Feststellung, die er heute vielleicht mit 70 treffen k\u00f6nnte. Der Unterschied zwischen 39 und 70 \u00e4ndert zwar nichts am Prinzip Endlichkeit, und doch f\u00fchlt die sich anders an, wenn sich die statistische Lebenserwartung von Jahrzehnt zu Jahrzehnt n\u00e4her an die biologisch m\u00f6gliche heranpirscht. Lebenserwartung ist zum Rechtsanspruch gegen das Schicksal geworden. Und das ver\u00e4ndert nat\u00fcrlich unseren Umgang mit ihr.\nWarum aber wollen wir denn m\u00f6glichst alt werden? Ich glaube nicht, dass die pure Todesangst dabei besonders ausschlaggebend ist. Ginge es nur um den eigentlichen Vorgang des Sterbens, w\u00fcrden nicht wenige wohl lieber einen fr\u00fchen Tod mit 60 w\u00e4hlen, wenn er sich quasi unbemerkt ereignete, als mit 90 langsam und m\u00fchselig einer chronischen Krankheit zu erliegen.\nSterben lernen. F\u00fcr Montaigne bedeutete dieses \"Sterben lernen\" tats\u00e4chlich und vorrangig, sich mit dem Vorgang und den m\u00f6glichen Umst\u00e4nden des Sterbens auseinanderzusetzen. Der durch den Tod erzwungene Zusammenbruch jeder weiteren Unterst\u00fctzung der Kinder oder Verzicht auf andere gute Dinge, die ich vielleicht vor meinem Ende gern noch bewirken oder erleben m\u00f6chte, spielt bei ihm lediglich eine marginale Rolle. Den Grund habe ich eben genannt: Niemand m\u00f6ge sich einbilden, solche Dinge halbwegs verl\u00e4sslich planen zu k\u00f6nnen! Wahrscheinlich konnte die Vorstellung einer generationen\u00fcbergreifenden Verantwortung erst ab jenem Wendepunkt stark werden, als eine \"ordentliche\" Lebenserwartung zunehmend als Norm und der zu fr\u00fche Tod dementsprechend als ungerechte Willk\u00fcr des Schicksals wahrgenommen wurde. Mit der Umkehrung von Norm und Willk\u00fcr, wie sie sich seit Montaigne vollzogen hat, ist die einstmals willk\u00fcrliche Endlichkeit zumindest berechenbarer geworden. Das sollte uns den Friedensschluss mit ihr doch leichter machen als all unseren Vorfahren!\nMit dem eigenen Leben auf Augenh\u00f6he\nWarum also tun wir uns trotzdem so schwer, mit der Tatsache der Endlichkeit angemessen, um nicht zu sagen entspannt, umzugehen? Ich erinnere mit deutlich an den Tag, als mein betagter Vater mit mir zum ersten Mal ausf\u00fchrlich \u00fcber sein irgendwann zu erwartendes Ende sprach \u2013 bzw. sprechen wollte. Ja, sprechen wollte. Auf dieses Gespr\u00e4ch war ich n\u00e4mlich innerlich nicht vorbereitet. Ich, nicht er. Entgegen aller biologischen Vernunft b\u00e4umte sich etwas in mir auf: \"Nein, du wirst nicht sterben!\", h\u00f6rte ich mich stumm rufen. Mit etwas Anlaufzeit jedoch haben wir es dann gut hinbekommen, er und ich, und irgendwann war ich dankbar daf\u00fcr. Das war zugleich eine erste Lernerfahrung f\u00fcr mich: Dieses Thema geht, aber es braucht Zeit. Einmal allen Mut zusammennehmen und sagen \"Lasst uns heute mal die Sache mit meinem Tod regeln\", das klappt nicht.\nEntspannt, sagte ich eben. Nach jenen Gespr\u00e4chen hatten wir viele Jahre weitere Zeit \u2013 es war der Zwischenraum zwischen \"betagt\" und \"hochbetagt\". In meines Vaters Schreibtisch lag seit diesen Tagen eine Mappe, aus der zwar nicht alle, aber einige Bl\u00e4tter sp\u00e4ter wichtig wurden: Ein Stein vom Herzen und danach fr\u00f6hlich weiterleben. An die eigene Sterblichkeit zu denken, bedeutet heute nicht (mehr), t\u00e4glich konkret \u00fcber den Tod zu sinnieren, wie Montaigne das getan hat.\nDie Zeit schreitet fort, und irgendwann werde ich mich in der damaligen Position meines Vaters wiederfinden. Werde mit meinen Nachkommen dar\u00fcber sprechen, wie Endlichkeit funktioniert, dass sie f\u00fcr jeden gilt, auch f\u00fcr mich. Es sind Banalit\u00e4ten, Binsenweisheiten, so trivial, dass sie \u2013 scheinbar! \u2013 keiner weiteren Erw\u00e4hnung bed\u00fcrfen. Aber das stimmt nicht. Abstrakt im Kopf ist das alles Binse. Aber ins eigene Leben f\u00fcgen will es sich trotzdem nicht, jedenfalls nicht freiwillig. Nicht ins eigene und nicht in das der J\u00fcngeren.\nEine kleine Passage freilich gibt es in Montaignes Essay, die k\u00f6nnte man heute fast eins-zu-eins aufgreifen, und das will ich hiermit tun:\n\"Man \u00e4ngstigt unsere Leute ja schon, wenn man den Tod nur beim Namen nennt (\u2026). Da man aber nicht umhin kann, ihn wenigstens im Testament zu erw\u00e4hnen, erwarte man blo\u00df nicht, dass es einer in Angriff nimmt, ehe der Arzt ihm das letzte St\u00fcndlein verk\u00fcndet hat. Wie gro\u00df ihre Urteilskraft dann noch sein wird, wenn sie es, zwischen Schmerzen und Entsetzen hin und her gerissen, euch notd\u00fcrftig zusammenkritzeln, wei\u00df Gott allein.\"\nNa ja, manchmal geht es ja auch weniger chaotisch zu. Aber das \"mentale\" Problem hat er da schon treffend beschrieben. Dabei spielt es auch keine gro\u00dfe Rolle, ob es um gr\u00f6\u00dfere Verm\u00f6genswerte geht oder lediglich um kleine Dinge von gro\u00dfer ideeller Bedeutung oder um irgendetwas dazwischen. Egal was, der \u00dcbergang will rechtzeitig gestaltet sein, transparent und gerecht. Transparent und gerecht, das erkl\u00e4rt sich selbst. Was aber ist rechtzeitig? Keine allgemeine Antwort, nur ein paar Zahlen: Eltern 65, Tochter 30 und Enkel 2 Jahre, oder zehn Jahre sp\u00e4ter 75, 40 und 12, oder nach weiteren zehn Jahren 85, 50 und 22 Jahre. Ich will damit demonstrieren: zwischen 2 und 22 \"tut sich\" mehr als zwischen 65 und 85. Die Wahl des Zeitpunkts, die Frage was \"rechtzeitig\" bedeuten k\u00f6nnte, hat f\u00fcr die \u00c4lteren und die J\u00fcngeren eventuell eine sehr unterschiedliche Wertigkeit! Dar\u00fcber einmal gr\u00fcndlich nachzudenken kann die Entscheidung der \u00c4lteren vielleicht beschleunigen?\nUnd was ist mit den tausend Gegenst\u00e4nden, die sich ein Leben lang um mich herum angesammelt haben und weiter ansammeln? Teils vielleicht allein darum, weil sie sich schon im Haushalt der Eltern angesammelt hatten, und weil mir die Entschlossenheit fehlt, damit frei umzugehen? Will ich das alles einfach so weiterreichen, noch angereichert um meine eigenen Relikte? Oder will ich allm\u00e4hlich anfangen zu erkl\u00e4ren, was f\u00fcr mich ggf. welche Bedeutung hat, und was \u00fcberhaupt keine? \"Nach mir\" Dinge zu entsorgen, ist nicht piet\u00e4tlos. Wenn ich rechtzeitig dazu helfe, es vorzubereiten, wird es f\u00fcr die nach mir, die es dereinst tun m\u00fcssen, tausendmal leichter.\nDenkanst\u00f6\u00dfe, nicht mehr.\nDer Kreis schlie\u00dft sich\nEndlichkeit und Ewigkeit/Unendlichkeit \u2013 bei ersterer geht es um nichts weiter als um den richtigen Umgang mit den unumst\u00f6\u00dflichen Tatsachen. Bei letzterer dagegen steht die Sache selbst zur Disposition: Soll das Thema Ewigkeit/Unendlichkeit f\u00fcr mich in Bezug auf mein eigenes Leben eine Rolle spielen, oder keine? Wenn ich an die Jahrzehnte meines bisherigen Daseins denke, h\u00f6re ich im Stillen den freundlichen Spott: \"Im Alter kommt der Psalter\". Soll ich dagegen aufbegehren? Lieber will ich erkl\u00e4ren, was da sein k\u00f6nnte. Als Kind habe ich begonnen zu denken, und nicht zuf\u00e4llig habe ich dem damaligen Empfinden hier so viel Raum gewidmet. Die Endlichkeit war unbegrenzt, das Leben konnte aus dem Vollen sch\u00f6pfen. Der jeweils n\u00e4chste Geburtstag wurde damals noch begr\u00fc\u00dft mit einem entschiedenen \"endlich!\", und nicht, wie heute, so \"uiuiui\u2026\". Danach die st\u00fcrmische Zeit des Aufbaus. Das Leben zu gestalten und es zugleich zu leben kostete jede Menge Energie. Sollte man dar\u00fcber auch noch nachdenken? \u2013 Na gut, ganz ohne Nachdenken habe ich nie gelebt. Aber die Themen wandeln sich, das ist so. \u00dcber Endlichkeit nachzudenken bietet sich umso heftiger an, je deutlicher sie als tats\u00e4chlich endlich, als begrenzt wahrgenommen wird. Und das ist nun einmal verbunden mit dem Lebensalter.\nDabei gibt es zwar einen Zusammenhang zwischen der Haltung zur Endlichkeit und der Mutma\u00dfung \u00fcber das Ewige, Unendliche. Der aber ist weniger stringent, als vielleicht anzunehmen w\u00e4re. Das \"Memento mori\" der mittelalterlichen M\u00f6nche hatte klar nur eine Botschaft zu vermitteln: Richte jede Sekunde deines irdischen Daseins auf die Ewigkeit aus. Das ist die eine Sicht. Stellen wir, um das ganze Spektrum der m\u00f6glichen Sichtweisen zu skizzieren, Karl Marx ans andere Ende. Es k\u00f6nnten auch andere dort stehen, die allesamt den Zweck und die Erf\u00fcllung eines gelungenen Lebens in der Endlichkeit und nur in ihr sehen.\nIn der Januar-Kolumne (Gl\u00fcck und Erfolg im Neuen Jahr) habe ich von Solon erz\u00e4hlt, und von seiner Antwort auf des Kroisos Frage nach dem gl\u00fccklichsten Menschen. Diese Geschichte hat auch Montaigne in einem seiner Essays. Er macht dabei einen Aspekt stark, den ich in meiner Version ziemlich auf die Seite geschoben hatte: Das (gl\u00fcckliche) Leben sei erst dann zu beurteilen, wenn es abgelaufen ist. Aber Montaigne macht seinen Punkt auf eine freundliche, vermittelnde Art und Weise, wie sie f\u00fcr ihn typisch ist, indem er r\u00e4t,\ndass man jenes wahre Gl\u00fcck unseres Lebens, das von der Ruhe und Zufriedenheit eines rechtschaffenen Geistes sowie der Entschlusskraft und Selbstsicherheit einer im Gleichgewicht befindlichen Seele ausgeht, einem Menschen niemals zuschreiben sollte, ehe man ihn den letzten und zweifellos schwierigsten Akt seiner Kom\u00f6die hat auff\u00fchren sehen.\nMarc Aurel h\u00e4tte dem im Hinblick auf ein Jenseits, das f\u00fcr ihn ansonsten bedeutungslos war, glatt noch hinzugef\u00fcgt, dass auch die G\u00f6tter nicht mehr von jemandem erwarten w\u00fcrden. Und Gott im Singular? \u2013 Die Frage l\u00e4sst sich nicht einfach in einer kurzen Kolumne behandeln. Mit Montaigne jedenfalls w\u00fcrde ich gern diskutieren wollen \u00fcber sein W\u00f6rtchen \"niemals\" \u2013 einem Menschen niemals zuschreiben \u2013 und die damit geforderte Ausschlie\u00dflichkeit. Einerseits schon im praktischen Hinblick auf die Erfahrungen der Psychiatrie, wie Menschen schrittweise und anfangs kaum sp\u00fcrbar die Kontrolle \u00fcber das eigene Ich verlieren, aber vor allem auch diskutieren \u00fcber die philosophische Botschaft! Trotzdem h\u00f6re ich ihm, wie bei allem, was er sagt, gerne zu.\nAnmerkung: Die Zitate von Michel de Montaigne habe ich dem Band \"Essais\", erschienen im Eichborn Verlag, Frankfurt, 1998, entnommen. Benutzt habe ich die Essays 19 und 20.\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 12.02.2021\nGiovanni Pico della Mirandola \u2013 mein schillernder Held\nMan kann sich die Zeit, in der man leben m\u00f6chte, nicht aussuchen. K\u00f6nnte ich es, so w\u00fcrde ich doch wieder meine w\u00e4hlen. Wobei, einen verstohlenen Blick nach nebenan, in eine andere Zeit, so etwas g\u00f6nne ich mir schon ganz gern. Nicht aus Sehnsucht nach Utopia, sondern weil es mich inspiriert, Dinge, die schon gedacht wurden, neu zu denken, weil sie so, wie sie damals gedacht wurden, f\u00fcr uns vielleicht nicht mehr ganz passen. Oder weil der Blick auf Vergangenes helfen kann, das Gegenw\u00e4rtige besser zu meistern, oder es wenigstens zu ertragen.\nPico ist nicht f\u00fcrs Ertragen. Pico ist f\u00fcr die Inspiration. Auch, wenn er 1494 im Alter von nur 31 Jahren einem f\u00fcr seine Position vielleicht nicht h\u00e4ufigen, aber zumindest typischen Risiko erlag: Er wurde vergiftet, wohl aus Eifersucht. Sein fr\u00fcher Tod macht die Pers\u00f6nlichkeit f\u00fcr mich nur noch faszinierender: Ich blicke herab an mir und sehe Durchschnitt, Mittelma\u00df vom Scheitel bis zur Sohle \u2013 gottlob auch bei der Lebenserwartung\u2026 Er dagegen: Wie viele K\u00f6pfe mag einer schon bei Geburt gr\u00f6\u00dfer gewesen sein, wenn er am Tag seines fr\u00fchen Todes schon mehrmals gr\u00f6\u00dfer war als ich je werden k\u00f6nnte? Schon an meinem fr\u00fcheren \"Wohnort\", der Mathematik, bin ich solchen Pers\u00f6nlichkeiten begegnet, die mit kaum drei\u00dfig schon die Welt bewegt hatten, um danach ihre Lebensbahn viel zu schnell zu beenden: Tuberkulose, Duell \u2013 so vermeidbar aus heutiger Sicht. Gerade die Mathematik ist reich an jugendlichen Genies. Was mag die Menschheit an Potenzial, an Inspiration schon verloren haben, weil manche ihre besten K\u00f6pfe so fr\u00fch aufh\u00f6ren mussten! \u2013 Hier nun also Pico, ein Philosoph.\nExzentrisches Genie Exzentrisch, das haben wir schon gekl\u00e4rt. Wer in der Liebe einen derart hei\u00dfen Reifen f\u00e4hrt, dass er den 35sten Geburtstag schon nicht mehr erlebt, hat sich dieses Pr\u00e4dikat schon verdient. Auch wenn sich die Geschichtswissenschaft nicht ganz einig ist, ob sein Tod tats\u00e4chlich die sp\u00e4tere Revanche f\u00fcr die vorangegangene Entf\u00fchrung der verheirateten Frau war. Wie auch immer, lassen wir es auf sich beruhen. F\u00fcr \"Genie\" braucht es einen genaueren Blick. Was macht ein blutjunger Adeliger, dem, frei von Geldproblemen, alle M\u00f6glichkeiten der Zeit offenstehen? Einer, der frei \u00fcber seinen gro\u00dfen Besitz verf\u00fcgen kann, wie manche auch heutzutage noch? Dessen \"della\" im Namen ungef\u00e4hr so viel bedeuten kann wie \"von\", aber auch \"zu\"? Pico jedenfalls brennt f\u00fcr die Wissenschaft! Und er betrachtet sie nicht als Sprungbrett f\u00fcr andere Zwecke, sondern begehrt sie um ihrer selbst willen!\nDie zweite Muttersprache der Intellektuellen in der Renaissance war Latein, und dort war das Wort f\u00fcr die Wissenschaften zugleich auch das Wort f\u00fcr die Literatur (litterae), wobei man sich unter ihr wiederum nicht das vorzustellen hatte, was sie heute liefert. Und so kamen Theologie, Naturphilosophie, Ethik, Literatur und Dichtkunst ganz organisch aus einer Hand. Auch die Medizin als Rubrik der Physik, also Naturphilosophie, geh\u00f6rte dazu. Kein Wunder folglich, wenn der Vatikan nichts Gedrucktes durchlassen wollte, ohne seine ideologisch sch\u00fctzende Hand \u2013 und die war so breit, dass von oben wenig Licht durchkam \u2013 \u00fcber jeder Seite ausgebreitet zu haben, egal, in welche Unterrubrik des Gro\u00dfen Ganzen sie einzureihen war.\nPico wollte Licht. Er war jung, selbstbewusst, redegewandt und intelligent. So verfasste er ein Werk mit sage und schreibe gut 800 Thesen und schickte sich an, dieses Opus, mit dem er vermeinte, die Welt in allen Aspekten zu erfassen, mit der gesamten wissenschaftlichen Welt bzw. deren versammelten Gr\u00f6\u00dfen zu er\u00f6rtern. Versammelt: damit sie auch wirklich k\u00e4men, lie\u00df er \u00fcberall per Aushang verbreiten, was er vorhatte, und lud die Wissenschaftler ein, zu diesem Event, ich w\u00fcrde es einen Weltkongress nennen, auf seine Kosten anzureisen.\nDer Crash Allerdings hat Pico die Rigorosit\u00e4t des Vatikans untersch\u00e4tzt, die sich durch einen zwischenzeitlichen Wechsel auf dem Stuhl Petri obendrein versch\u00e4rft hatte. These f\u00fcr These musste Picos Werk mit den Zensurbonzen durchgegangen werden, und das allein mag schon uns\u00e4gliche \u00dcberwindung gekostet haben. \u00dcbrig blieben dabei etwa zwei H\u00e4nde voll beanstandeten oder zweifelhaften Aussagen, von denen etliche noch auf dem Kompromissweg h\u00e4tten gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Bei acht Kernthesen jedoch kam es zum nicht \u00fcberbr\u00fcckbaren Crash. Und so zog Pico alles zur\u00fcck und der Weltkongress fiel ins Wasser. Diese Geschichte verf\u00fchrt vielleicht dazu, die 800 glatt durch die Zensur gelaufenen Thesen f\u00fcr interessanter zu halten, als sie aktuell gewesen sein m\u00f6gen. Vielleicht war Pico ja einzig und allein von dem Bestreben beseelt, die \"sch\u00fctzenden Finger\" der Kurie an einer einzigen Stelle so weit auseinanderzubiegen, dass etwas Licht durchgekommen w\u00e4re? Vielleicht war das 800-fache Monster-Beiwerk einzig und allein dazu erforderlich, die besagten acht zu verpacken, und nicht etwa f\u00fcr sein exzentrisches Ego, das mit weniger als 800 nicht auskommen wollte? Dann w\u00e4re es zumindest folgerichtig gewesen, dass er den Kongress an den 8 Thesen platzen lie\u00df, ohne die die restlichen 800 keine Bedeutung gehabt h\u00e4tten? Fragen kann ihn das keiner mehr. Gesehen h\u00e4tte ich die 800 jedenfalls gern. Leider gibt es keinen unkomplizierten Weg dorthin, nur die Vorrede zu den Thesen hat verlegerisch bis heute \u00fcberlebt, und die hat es in sich. Bei Reclam ist sie zweisprachig erh\u00e4ltlich.\nHistorisch und insbesondere religionsgeschichtlich gesehen steht Pico am Beginn einer turbulenten Zeit. Der Blick darauf beleuchtet den Hintergrund, vor dem unser Held lebte, agierte und von dem er sich abhob. Einige Formulierungen habe ich in der obigen Einf\u00fchrung so gew\u00e4hlt, wie sie mir passend vorkommen, um Picos Mentalit\u00e4t abzubilden \u2013 freilich mit modernen Worten. Dabei habe ich meiner Subjektivit\u00e4t ziemlich freien Lauf gelassen \u2013 das Wort \"Zensurbonze\" w\u00e4re Pico sicherlich nicht eingefallen. Nun aber schwenkt unsere kleine Geschichte vom Historischen ins Philosophische.\nPicos Vorrede Den f\u00fcr mich sch\u00f6nsten Abschnitt will ich im Wortlaut pr\u00e4sentieren. Es ist die Ansprache des Sch\u00f6pfers an Adam, sein h\u00f6chstes Gesch\u00f6pf:\nSo traf der beste Bildner schlie\u00dflich die Entscheidung, dass der, dem gar nichts Eigenes gegeben werden konnte, zugleich an allem Anteil habe, was jedem einzelnen Gesch\u00f6pf f\u00fcr sich selbst zuteil geworden war. Also nahm er den Menschen hin als Sch\u00f6pfung eines Gebildes ohne besondere Eigenart, stellte ihn in den Mittelpunkt der Welt und redete ihn so an:\nKeinen bestimmten Platz habe ich dir zugewiesen, auch keine bestimmte \u00e4u\u00dfere Erscheinung und auch nicht irgendeine besondere Gabe habe ich dir verliehen, Adam, damit du den Platz, das Aussehen und die Gaben, die du dir selber w\u00fcnschest, nach deinem eigenen Willen und Entschluss erhalten und besitzen kannst. Die fest umrissene Natur der \u00fcbrigen Gesch\u00f6pfe entfaltet sich nur innerhalb der von mir vorgeschriebenen Gesetze. Du wirst von allen Einschr\u00e4nkungen frei nach deinem eigenen freien Willen, den ich dir \u00fcberlassen habe, dir selbst deine Natur bestimmen. In die Mitte der Welt habe ich dich gestellt, damit du von da aus bequemer alles ringsum betrachten kannst, was es auf der Welt gibt. Weder als einen Himmlischen noch als einen Irdischen habe ich dich geschaffen und weder sterblich noch unsterblich dich gemacht, damit du wie ein Former und Bildner deiner selbst nach eigenen Belieben und aus eigener Macht zu der Gestalt dich ausbilden kannst, die du bevorzugst. Du kannst nach unten hinein ins Tierische entarten, du kannst nach eigenem Willen wiedergeboren werden nach oben hinein in das G\u00f6ttliche.\n(Quelle: Pico della Mirandola, De hominis dignitate, \u00dcber die W\u00fcrde des Menschen, Reclams Universal-Bibliothek Nr. 9658, 1997, bibliographisch erg\u00e4nzte Ausgabe 2009, S.7&9).\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren habe ich Picos B\u00e4ndchen so oft in der Hand gehabt, dass sich der schmale Buchblock in immer weitere Fraktionen diversifiziert hat, wobei sich zugleich die Anstreichungen und Notizen immer weiter verdichteten. W\u00e4hrend sich so der materielle Rest-Wert meines Exemplars gegen Null bewegt, stieg sein ideeller Wert weit nach oben.\nDas obige St\u00fcck Text empfinde ich zuerst einmal als wundervolle Poesie. Poesie nicht als Gegensatz zu Prosa, sondern als Wort f\u00fcr feine, kunstvoll gestaltete Literatur. Als philosophischen Text liest man ihn vielleicht am besten laut und auch mehr als einmal. Diese Handhabung bew\u00e4hrt sich immer wieder, um den Inhalt einer Passage im Detail zu erfassen. Wobei hier die Schwierigkeit vielleicht weniger beim Philosophischen als in der ungewohnten Sprache liegt. Aber egal. Gr\u00fcndlich lesen und nachdenken. Die n\u00e4chste Regel zur Lekt\u00fcre besagt, dass Kritik am Text sehr lange zur\u00fcckzustellen ist \u2013 so lange, bin ich mir hinreichend sicher bin, den Text auch an mehrdeutigen Stellen im Sinne des Autors bestm\u00f6glich verstanden zu haben. Denken wir uns, dass wir beides erfolgreich absolviert haben, und sprechen wir nun \u00fcber den Inhalt.\nPico und die Willensfreiheit Ich sage es vorweg: Die Willensfreiheit ist nicht schuld daran, dass mich der Text so ber\u00fchrt. Klar, Picos Zeilen greifen mitten in einen Diskurs hinein, der die besten Geister schon vor Pico fesselte, w\u00e4hrend seiner Zeit und danach erst recht, und immer wieder bis heute. Wie frei ist der Mensch? Wieviel Spielraum, wieviel Freiheit wollte Gott ihm geben? Wie passt Freiheit zusammen mit g\u00f6ttlicher Allwissenheit und Vorbestimmung?\nIn der Gegenwart wurde die theologische durch eine naturwissenschaftliche Frage ersetzt: Was passiert denn in mir, wenn ich vermeintlich frei und unabh\u00e4ngig von \"allem\" zu denken anfange? Aber die Philosophie ist weiter dabei. Der amerikanische Philosoph Harry G. Frankfurt beispielsweise untersucht die Zusammenh\u00e4nge zwischen Willensfreiheit, Handlungsfreiheit und dem Begriff der Person. Einzelheiten f\u00fchren zu weit. Nat\u00fcrlich wurde die urspr\u00fcngliche, theologische Frage nicht ersetzt, sondern sie erscheint nur in einem anderen Licht: Wer regiert die biochemischen Mechanismen, an denen mein Denken h\u00e4ngt? Wie \"versprochen\" will ich den Aspekt der Willensfreiheit aus Picos Text nicht vertiefen. Die Frage der Willensfreiheit hat in meinem gelebten Alltag keine Bedeutung. Ich tue was ich kann, \"fertig\". Das, was jetzt kommt, ber\u00fchrt mich dagegen immer wieder.\nDie Ambivalenz des Adam I Keine bestimmte \u00e4u\u00dfere Erscheinung (\u2026) habe ich dir verliehen, Adam. Vielmehr habe ich es deinem Verstand anheimgestellt, dich zu behaupten.\nAdam, nackt im Dschungel. Adam, bewaffnet mit Gewehr und Kettens\u00e4ge. Adam, nackt in der W\u00fcste. Adam, bewaffnet mit Kleidung und Allrad. Adam, nackt im Ozean. Adam, umgeben von Milliarden Tonnen Plastikm\u00fcll. Stoff zum immer wieder neu Nachdenken.\nDie Ambivalenz des Adam II Du kannst nach unten hinein ins Tierische entarten, du kannst nach eigenem Willen wiedergeboren werden nach oben hinein in das G\u00f6ttliche.\nAdam mit \"A\" wie Adolf Hitler. Adam mit \"A\" wie Augustinus.\nEs h\u00e4tten auch andere Namen sein k\u00f6nnen. Die Botschaft ist klar: Es gibt gute und b\u00f6se Menschen. Dazu allein m\u00fcsste ich nicht Pico fragen.\nAber das springt ja auch zu kurz. Jonny Cash hat den Ambivalenz-Gedanken in seinen Song vom \"Beast in me\" auf den Punkt gebracht: Adams Ambivalenz steckt komplett in mir, steckt in jedem von uns. Wie gehe ich ganz pers\u00f6nlich mit dem b\u00f6sen Tier in mir um? Manchmal kommt es zur Entscheidungsschlacht, manchmal zur friedlichen Koexistenz \u2013 wieder Stoff zum Nachdenken.\nDie Ambivalenz des Adam III Pico l\u00e4sst offen, wo genau er die Person Adam (oder z.B. Christian Thieme) meint und wo die Gattung Mensch insgesamt. Ist das eine Schw\u00e4che im Text? Ich traue ihm gen\u00fcgend Raffinesse zu, dass er es exakt so haben wollte. Zu Picos Zeit und lange danach sah es so aus, als k\u00f6nne es bezogen auf die Gattung auf Dauer nichts anderes geben als jene Koexistenz von Gut und B\u00f6se. Heute ahnen wir, dass es zur Entscheidungsschlacht kommen k\u00f6nnte, und bef\u00fcrchten, wie sie ausgehen k\u00f6nnte. Als Person(en) wissen wir genau, was zu tun ist, um den schlimmen Ausgang zu vermeiden. Wei\u00df es auch die Gattung?\nPico hat einem Gedanken, den man auch vorher denken konnte, eine besondere Kontur verliehen und ihn auf unnachahmliche Weise in Sprache umgesetzt. Die heutige Menschheits-Perspektive kannte er noch nicht, konnte sie nicht kennen.\nDinge, die schon gedacht wurden, neu zu denken, weil sie so, wie sie damals gedacht wurden, f\u00fcr uns vielleicht nicht mehr ganz passen: So beschrieb ich eingangs meine Triebfeder. Speziell zu Picos Text kann ich sagen: Ihn neu ins Licht stellen und seine Tiefe neu erkunden! Was also will Picos Text von mir: Mich packen, mich zum Nachdenken zwingen? \u2013 nat\u00fcrlich! Und dann zum Handeln. Zu tun haben wir genug, in der Welt und vor der eigenen Haust\u00fcr.\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 07.01.2021\nPerikles von Athen und das d\u00fcnne Eis der Demokratie\nWir befinden uns im Jahr 430 v.Chr., und Perikles, der Chef der Athener, h\u00e4lt die Gedenkrede f\u00fcr die Gefallenen des letzten Jahres \u2013 eigentlich eine Routine\u00fcbung. Doch Perikles wollte mehr als nur Routine: Statt das Blutopfer der gefallenen Athener mit weiter nichts als mit tagespolitischen Interessen zu rechtfertigen, stellte er, bevor er die herk\u00f6mmlichen Erwartungen bediente, die Grundwerte heraus, die Athen vor allen anderen Staaten auszeichneten. Dass sein Text (in der von Thukydides \u00fcberlieferten Fassung) bis heute als Magna Charta der Demokratie gefeiert werden w\u00fcrde, konnte er freilich nicht ahnen. Und dass er sich nach 2500 Jahren wie ein spitzer Pfahl ins Fleisch einer scheindemokratischen Selbstgef\u00e4lligkeit bohren w\u00fcrde, noch weniger. Mit dem folgenden Ausschnitt habe ich, ich gebe es zu, etwas auf die Tagespolitik geschielt:\nVon dem Geiste aber, der uns dahin gebracht, von Staatseinrichtungen und Grunds\u00e4tzen, denen wir unsere Gr\u00f6\u00dfe verdanken, davon will ich zuerst reden (\u2026). Wir genie\u00dfen eine Verfassung, welche die Gesetzgebung anderer Staaten nicht nachahmt; im Gegenteil sind wir eher anderen ein Beispiel, als dass wir sie nachahmten. Und mit Recht wird sie, da die Gewalt nicht bei wenigen sondern bei der Gesamtheit ruht, Volksherrschaft genannt. Jedem geb\u00fchrt nach den Gesetzen gleiches Recht mit den anderen in allen seinen Angelegenheiten (\u2026)\nIn dem Abschnitt, den ich hier \u00fcberspringe, f\u00fchrt Perikles aus, was Chancengleichheit und Freiheit von Diskriminierung bedeuten, um dann fortzufahren:\nW\u00e4hrend wir dergestalt unbeschwert von Mensch zu Mensch verkehren, widerstreben uns im \u00f6ffentlichen Leben zumeist aus sittlicher Ehrfurcht Unbotm\u00e4\u00dfigkeiten gegen die st\u00e4ndige Obrigkeit und die Gesetze, vorzugsweise gegen die, welche zum Schutz der Schw\u00e4cheren und Notleidenden bestehen und, wenn auch ungeschrieben, doch nach allgemeiner Denkart den \u00dcbelt\u00e4ter brandmarken.\nAnmerkung: Antikes Denken l\u00e4sst sich manchmal nicht ohne weiteres in moderne Sprache fassen. F\u00fcr den griechischen Terminus \"Demokratie\" hat der \u00dcbersetzer im Deutschen aus gutem Grund das neutralere Wort \"Volksherrschaft\" gew\u00e4hlt. Auch bei anderen abstrakten Begriffen ist Fingerspitzengef\u00fchl n\u00f6tig, um f\u00fcr die antiken Konzepte moderne Begriffe zu finden, die den Punkt treffen, ohne sich von unangemessenem Wunschdenken leiten zu lassen. Man braucht nur verschiedene \u00dcbersetzungen zu vergleichen, um eine Vorstellung vom Problem zu bekommen, wobei ich bei \"Geist\" und \"Grunds\u00e4tze\" mit der Wahl des \u00dcbersetzers ganz einverstanden bin.\nOb Perikles als Person f\u00fcr die Werte stand, die er in seiner ber\u00fchmten Rede predigte, ist unter Historikern umstritten. Denken wir uns f\u00fcr heute, dass er vielleicht der erste Demokrat in der ersten Demokratie war, wenn auch mit allen notwendigen Einschr\u00e4nkungen. Das tut unserer geschundenen Demokraten-Seele gut. Gerade heute, wo sie unter dem Eindruck steht, um nicht zu sagen gezeichnet ist von jenen vier schicksalhaften Jahren, die dieser Tage mit Donner und Get\u00f6se zu Ende gehen \u2013 oder auch nicht? Vor dieser Erfahrung habe ich die Rede anders gelesen und mich auf den Teil konzentriert, den ich jetzt \u00fcbersprungen habe. Ich meine den Teil, wo Perikles die Vorz\u00fcge von Gleichheit und Rechtsstaatlichkeit preist. So aber muss ich den Blick zuerst auf einen scheinbar zweitrangigen Aspekt der Rede richten, dessen heutige Bedeutung vor vier Jahren kaum einer auf dem Schirm hatte: Die ungeschriebenen Gesetze. Solange sie unangefochten galten, bemerkte man sie kaum. Perikles aber hat ihren Wert schon vor 2500 Jahren gesehen: Ein funktionierender demokratischer Staat entsteht erst dann, sagt er, wenn wir neben dem Wortlaut auch den Sinn der Gesetze im Blick behalten und akzeptieren, dass sich nicht jedes kleinste Detail in Paragraphen fassen l\u00e4sst.\nNichts ist so zerbrechlich wie Demokratie Wer folglich den eigenen Staat zerlegen will und frei von Schamgef\u00fchl ist, wird genau hier ansetzen und gezielt auf die ungeschriebenen Gesetze losgehen. Denn da ungeschriebene Gesetze nirgends geschrieben stehen, sind sie nicht justitiabel, und wer sie zertr\u00fcmmert, erntet zwar Fassungslosigkeit, damals wie heute, aber abgesehen vom Verlust der Ehre hat er nichts zu bef\u00fcrchten. F\u00fcr Perikles war das ein \"No Go\". Heute gelten, so scheint es, andere Regeln, n\u00e4mlich gar keine mehr. Der dieser Tage jenseits von Recht und Anstand um den Verbleib im Amt k\u00e4mpft, hat vom ersten Tag an ein Tabu nach dem anderen gebrochen, und tat dies bereits, bevor er sein Amt \u00fcberhaupt angetreten hatte. Endlich in Amt und W\u00fcrden setzte er diese Strategie systematisch fort, immer hemmungsloser, immer bedrohlicher, bis zum letzten Tag.\nImmerhin haben vier Jahre nicht ausgereicht, das in Jahrhunderten gefestigte System zu kaputt zu kriegen. Nicht nur die wichtigsten geschriebenen Gesetze haben standgehalten, sondern vor allem auch ein Teil der ungeschriebenen. Jetzt fragt sich die Welt, ob der Angriff nachhaltig abgewehrt ist oder wir es nur mit einer Atempause zu tun haben. Wir? Na ja, von Europa aus ist nichts daran zu tun, aber die Auswirkungen erfassen alle Weltregionen, und Europa in besonderer Weise.\nWie kapert man einen Staat Demokratische Strukturen sind global gesehen die Ausnahme \u2013 heute und fr\u00fcher, und das ist eigentlich paradox. Denn warum, wenn es doch keine bessere, oder zumindest keine mit weniger Nachteilen behaftete Staatsform gibt, streben nicht alle Staaten begeistert zu ihr hin? Attraktiv muss sie ja irgendwie sein, sonst w\u00fcrden sich nicht so viele Staaten direkt im Namen mit ihr schm\u00fccken. Auf deutschem Boden hatten wir das auch schon. Wobei eben gerade dort, wo au\u00dfen \"Demokratie\" draufsteht, innen keine drin ist. Warum ist das alles so?\nDie Antwort ist leicht zu finden, und aktuell gen\u00fcgt dazu mal wieder die Beobachtung der Tagesschau. Trotzdem lohnt sich erg\u00e4nzend ein Blick ins Geschichtsbuch auf eine Entwicklung, deren Wiederholung soeben im letzten Moment vermieden wurde - hoffentlich. Sie beginnt bei Matteo Palmieri, einem florentinischen Humanisten des 15. Jahrhunderts. Er beschreibt den Juckepunkt der Demokratie aus einer optimistischen, heute muss man sagen naiven Perspektive:\nJeder gute B\u00fcrger, der in einem \u00f6ffentlichen Amt steht und darin ein wichtiges Glied des Staates verk\u00f6rpert, soll sich vor allem anderen dar\u00fcber im Klaren sein, dass er dort nicht als privates Individuum steht, sondern die Gesamtheit der Stadt verk\u00f6rpert, also die personifizierte Republik darstellt. Er soll sich dar\u00fcber im Klaren sein, dass ihm die staatliche W\u00fcrde anvertraut und das \u00f6ffentliche Wohlergehen seiner Redlichkeit anheimgestellt ist; Er soll sich den g\u00f6ttlichen Beistand w\u00fcnschen und Gott dem\u00fctig um Gnade bitten.\nIn seinem sp\u00e4teren Leben musste Palmieri erkennen, wie gnadenlos optimistisch seine damalige Beschreibung gewesen war. Als er 1475 starb, hatte Lorenzo de\u2019Medici die einst freie Republik Florenz, f\u00fcr die Palmieri als quasi Demokrat brannte, bereits unumkehrbar auf Talfahrt geschickt. Wobei die einzelnen Schritte dorthin kaum bemerkt wurden, so subtil waren sie. Der Zeitpunkt, ab dem die Demontage nicht mehr umkehrbar war, l\u00e4sst sich daher kaum dingfest machen, weder in der Retrospektive noch von den damaligen Zeitzeugen. Der Trick war denkbar simpel: Die \u00dcberg\u00e4nge von einem Schritt zum n\u00e4chsten waren jeweils so gering, dass keiner ausgereicht h\u00e4tte, eine \"revolution\u00e4re Situation\" auszul\u00f6sen. Und heute? In aller Zur\u00fcckhaltung m\u00f6chte ich sagen: Schaut Euch um, nicht nur jenseits, sondern auch diesseits des Teichs.\nNach Palmieris Tod kam es doch noch zur Revolte. Allerdings nicht von wirklichen Patrioten, sondern von Gro\u00dfb\u00fcrgern, die Lorenzo die \"Ertr\u00e4ge\" seiner Diktatur neideten und es leid waren, anstelle einer Teilhabe an den Einnahmen mit immer neuen Steuern \u00fcberzogen zu werden: Wenn schon Staat als Selbstbedienungsladen der Reichen, so ihr Kalk\u00fcl, dann doch bitte auch f\u00fcr uns und nicht nur f\u00fcr Lorenzo! Die Revolte scheiterte, und die Anf\u00fchrer mussten h\u00e4ngen. Und wie, wie scheiterte sie? Ganz einfach: Lorenzo hatte sich mit der aller\u00e4rmsten Schicht verb\u00fcndet. Die hatten zwar wenig von seiner Diktatur profitiert, aber gef\u00fchlt waren sie begeistert: Viva Lorenzo, der uns unser Brot gibt! skandierten sie und stellten sich sch\u00fctzend vor seinen Palazzo. Ganz oben im Schulterschluss mit ganz unten \u2013 fallen Ihnen Parallelen ein? Sicherlich denken Sie jetzt spontan an die Gracchen um 200 v.Chr.? Na ja, Scherz beiseite \u2013 vielleicht gibt es ja auch n\u00e4herliegende Beispiele.\nGeschichte wiederholt sich nicht \"eins-zu-eins\". Trotzdem wurde damals in Florenz ein Drehbuch inszeniert, das wir heute zumindest in Bruchst\u00fccken wieder beobachten k\u00f6nnen. Soll ich, statt von Bruchst\u00fccken zu sprechen, sagen, es sei der erste Akt?\nNichts ist so launisch wie ein Staatsvolk? Die aktuellen Entwicklungen sollten uns eines vor Augen gef\u00fchrt haben: Aller Konsens, auf dem unsere Demokratien fu\u00dfen, ist entweder ungeschrieben, das hatten wir gerade, oder festgehalten auf Papier. Auf nichts als Papier. Papier jedoch kann nicht schie\u00dfen. Und Stiefel, wenn sie erst anfangen, \u00fcber das Papier zu trampeln, lesen nicht. Der Sturm auf das Kapitol bleibt hoffentlich f\u00fcr lange ein Einzelfall.\nDer Bestand der Demokratie h\u00e4ngt davon ab, dass das Staatsvolk sie (noch) haben will und zu ihr steht. Die Warnungen, dass Corona die Demokratie gef\u00e4hrden kann, indem die Pandemie die soziale Schere noch weiter \u00f6ffnet, sind begr\u00fcndet. Nehmen wir sie ernst genug? Handeln wir entsprechend \u2013 individuell und in der Sozialpolitik?\nSozialpolitik ist wichtig, aber hier nicht mein Thema. Auf der individuellen Ebene geht es um Zivilcourage. Sich bei jeder Gelegenheit zu diesem Staat bekennen. Zeigen, dass Demokratie und Freiheit Herzensangelegenheiten sind, oder wieder werden sollen! Demokratie will vorgelebt werden, gerade denen gegen\u00fcber, die sich von ihr abwenden. Zwar muss niemand die Meinung eines andern \u00fcbernehmen. Aber die demokratischen Grund\u00fcberzeugungen m\u00fcssen alle teilen. Das ist die Plattform, auf der wir unsere Gegens\u00e4tze austragen.\nZwischen Sozialpolitik und pers\u00f6nlichem Engagement stehen die Kirchen. Wie lange schon bestimmt die Forderung nach Trennung von Kirche und Staat die Agenden. Und es stimmt ja auch. Kirchen sollten sich nicht darauf verlassen, den staatlichen Machtapparat vor den Karren eigener Zwecke zu spannen. Angesichts der tats\u00e4chlichen Herausforderungen, denen wir begegnen m\u00fcssen, ist das Thema nebens\u00e4chlich geworden. Haben wir aber, wenn wir \u00fcber Kirche und Staat sprechen, auch die R\u00fcckseite der Medaille im Blick? Oder ist es sogar die Vorderseite? Ist uns hinreichend bewusst, dass gerade die Kirchen \u00fcber unz\u00e4hlige Projekte Kontakt zu jenen Teilen des Staatsvolks haben, und ich w\u00e4hle diesen Ausdruck ganz bewusst, er soll zum Stolpern anregen --- nochmal von vorne: Gerade die Kirchen haben Kontakt zu vielen Menschen, denen die pers\u00f6nliche Notlage den Blick auf die staatspolitischen Fragen verstellt hat. Nicht nur \"die da oben\" m\u00fcssen Demokraten bleiben, sondern auch wir, das Staatsvolk.\nPost Scriptum: F\u00fcr die Idee, die Entwicklung der letzten Wochen und Monate in den Kontext unserer 2500-j\u00e4hrigen Geschichte zu stellen, wollte ich mir etwas mehr Zeit nehmen. So traf es sich, dass ich die letzten Erg\u00e4nzungen und vor allem K\u00fcrzungen just an dem Abend vornahm, als der entfesselte Mob in Washington DC das Kapitol st\u00fcrmen wollte. Ungeachtet dieser Dramatik und der Risiken der letzten 13 Tage werde ich die Kolumne an diesem Punkt enden lassen.\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 01.01.2021\nGl\u00fcck und Erfolg im Neuen Jahr!\nNachdem Solon, der Weise, seinen Athenern um 600 v. Chr. jene Gesetze, von denen wir bis heute zehren, verordnet und ihnen den heiligen Eidschwur abgenommen hatte, sie zehn Jahre lang nicht anzutasten, ging er f\u00fcr eben diese zehn Jahre ---- auf Dienstreise. Auf seiner langen Reise f\u00fchrte ihn der Weg auch zu Kroisos, dem wahrscheinlich reichsten Herrscher der damaligen Welt. Der Name Kr\u00f6sus ist ja bis heute der Inbegriff von ma\u00dflosem, vielleicht auch sinnlosem Reichtum. Was am Hof jenes Kroisos geschah, erz\u00e4hlt uns Herodot, der Geschichtsschreiber. Nach einigen Tagen n\u00e4mlich, man hatte ja Zeit und war nicht aufdringlich, nahm der reiche Potentat den weisen Staatsmann mit in seine Schatzkammer, um ihm das Beste zu zeigen, was er angeh\u00e4uft hatte: Seine weltweit einzigartige Sammlung von Modelleisenbahnen.\nIn echt ging es nat\u00fcrlich nicht um Modelleisenbahnen. Kroisos hat sich f\u00fcr das interessiert, woran alle ordentlichen Potentaten bis heute h\u00e4ngen, wof\u00fcr sie brennen: Reichtum und Macht. Und Reichtum konnte man damals noch besichtigen, weil er nicht wie heute aus Nummern in den Briefk\u00e4sten irgendwelcher Steueroasen bestand. Also Schatzkammer.\nAls nun Solon alle Sch\u00e4tze bewundert hatte, h\u00f6flich und pflichtschuldigst, fragte Kroisos ihn, wen er, Solon, denn nun f\u00fcr den gl\u00fccklichsten Menschen auf Erden halte. Da nannte ihm Solon seinen Favoriten und begr\u00fcndete seine Wahl. Nat\u00fcrlich fiel die Wahl nicht auf Kroisos. Bei Platz zwei das gleiche Spiel, und durch Nachfragen fing der Herrscher allm\u00e4hlich an zu begreifen. Eigentlich begriffen hat er aber nicht Solons Botschaft, sondern lediglich die Gr\u00f6\u00dfe der Provokation \u2013 \u00fcberrissen hat er sie, k\u00f6nnte man eher sagen. Die Konsequenz war klar: Nach dem dritten und letzten Versuch wurde Solon vom Hof gejagt.\nZwei Gr\u00fcnde hatte Solon ihm genannt. Der erste war etwas spitzfindig, n\u00e4mlich dass man erst am Ende eines Lebens beurteilen k\u00f6nne, ob der betreffende Mensch gl\u00fccklich war. W\u00fcrde ich das teilen? Angesichts der Verg\u00e4nglichkeit und der damals wie heute und immer drohenden Katastrophen darf sich Gl\u00fcck, so meine ich, im Jetzt bewegen, unbeschwert von allem, was kommen k\u00f6nnte, solange es sich mit Ethik und Verantwortung verbindet, nicht mit Leichtfertigkeit. Dies w\u00fcrde ich Solon zu seinem ersten Punkt zu bedenken geben.\nMit dem zweiten Grund immerhin hat er zu hundert Prozent Recht, und daf\u00fcr hatte ich die Modelleisenbahn als Merkposten gesetzt. Denn wer auf der Welt wollte sich denn ernsthaft die Freiheit herausnehmen, f\u00fcr einen anderen Menschen zu bestimmen, was diesen gl\u00fccklich macht, ihn also buchst\u00e4blich zu seinem Gl\u00fcck zwingen? Hat Kroisos das getan? Nein, aber er hat stillschweigend unterstellt, dass seine pers\u00f6nliche Vorstellung von Gl\u00fcck, n\u00e4mlich Reichtum, auch die von allen anderen Menschen sein m\u00fcsse. Denn ohne eine einheitliche Skala, mit der man das Gl\u00fcck aller Menschen messen k\u00f6nnte, w\u00e4re seine Frage, wer der gl\u00fccklichste Mensch sei, sinnlos. Die Provokation bestand darin, dass Solon \u00fcberhaupt einen Gegenentwurf hatte. Weil das bedeutet: Reichtum ist nicht die einzig m\u00f6gliche Skala.\nVon diesem Ende her aufgerollt sieht die Geschichte, wie ich sie bisher erz\u00e4hlt habe, schl\u00fcssig aus. \"Wo ist denn das Problem\", k\u00f6nnte man denken, \"es ist doch klar, dass unterschiedliche Menschen auch unterschiedliche Vorstellungen haben, was f\u00fcr sie Gl\u00fcck bedeutet!\"\nWann ist der Mensch gl\u00fccklich?\nDas ist aber nur die eine Seite. Gleichzeitig bem\u00fchte sich die Philosophie damals und immer danach um Modelle f\u00fcr \"das Gl\u00fcck des Menschen\". Als ich vor langer Zeit von ganz weit au\u00dfen anfing, mich f\u00fcr Philosophie zu interessieren, war Ludwig Marcuse mein erster schriftlicher Lehrmeister. Von ihm fand ich u.a. das Buch \"Philosophie des Gl\u00fccks\" und besorgte es mir, in der festen Erwartung, dass dort umfassend erkl\u00e4rt w\u00fcrde, wie das denn nun alles so sei mit dem Gl\u00fcck. Was ich bekam, war eine Sammlung von Geschichten und ein einf\u00fchrender Text dazu. Obwohl ich befremdet war, habe ich es gelesen. Die Quintessenz, an die sich die Leser*in durch die Lekt\u00fcre der unterschiedlichen Geschichten langsam heranarbeiten musste, war denkbar simpel: Jeder Mensch verfolgt sein individuelles Gl\u00fcckskonzept. Warum also ein ganzes Buch f\u00fcr etwas, das sich in einem Satz aus 6 W\u00f6rtern sagen l\u00e4sst?\nMich begeistert immer wieder neu die St\u00e4rke, mit der Ludwig II seine sehr individuelle Vorstellung von Gl\u00fcck verfolgt hat. In keiner Weise begeistert mich der Weg, wie er seine Mittel dazu aufgebracht hat, denn bezahlen daf\u00fcr musste sein Staatsvolk. Aus diesem Grund m\u00f6glicherweise musste er ja auch sterben. Nein, mich begeistert nicht die Art und Weise, wie der K\u00f6nig sich die Grundlage seiner Freiheit verschafft hat, sondern das Selbstbewusstsein, mit der er sie nutzte. Vielleicht ist es f\u00fcr einen K\u00f6nig leichter, selbstbewusst zu sein, als f\u00fcr unsereinen. Mag sein. Vielleicht ist es auch nicht gut, die Aufbringung der Mittel so weit von deren Nutzung abzukoppeln, dass ich ersteres missbillige und letzteres mir zum Vorbild nehme. Trotzdem irgendwie\u2026 Ein erwachsener K\u00f6nig w\u00fcnscht sich ein \"Tischlein, deck dich!\", einen Tisch, der wie im M\u00e4rchen pl\u00f6tzlich gedeckt vor ihm steht. Und er bekommt es. Unfassbar, und irgendwie unfassbar sch\u00f6n. H\u00e4tte es schon Modelleisenbahnen gegeben \u2013 Ludwig h\u00e4tte, anders als Kroisos, seine Freude daran gehabt.\nAn dieser Stelle meldet sich der kleine Unterdr\u00fccker, der in jedem von uns steckt. Wie kann ein ernsthafter K\u00f6nig nur!? Dabei ist doch klar: Weder Ludwig II noch einer der Oligarchen, deren Yachten weltweit die attraktivsten H\u00e4fen fluten, ist gezwungen, den ganzen Tag ernsthafter Arbeit nachzugehen. Und wenn er sein Gl\u00fcck dann in Golf und Yachten sucht (und findet????), dann finden wir das irgendwie normal. W\u00fcrde er alle seine Tage in einem Museum f\u00fcr Teddyb\u00e4ren verbringen, na? \u2013 w\u00e4re doch seltsam, oder?\nUnsereins hat weniger Mittel, aber nicht weniger Freiheit (und verbunden mit ihr nicht weniger Verantwortung!), nat\u00fcrlich auf der \u2013 im Vergleich zum K\u00f6nig bescheidenen \u2013 Ebene, auf der jede*r von uns lebt, tr\u00e4umt und handelt. Und damit bin ich wieder bei Ludwig Marcuse und seiner \"Philosophie des Gl\u00fccks\". Die extreme Spannweite seiner Geschichten demonstriert tausendmal plastischer als der vorherige Satz aus 6 W\u00f6rtern (\"Jeder Mensch verfolgt sein individuelles Gl\u00fcckskonzept\"), worauf es ankommt. Deshalb f\u00fcttert Marcuse nicht den analytischen Verstand, der die sechs W\u00f6rter tatenlos zur Kenntnis nehmen und weiter vor sich hin analysieren w\u00fcrde, sondern er appelliert an uns: Trau dich, tu was, scher dich zwar um deine Lieben und um alle, f\u00fcr die du Verantwortung \u00fcbernommen hast, aber scher dich nicht um das Gerede der anderen. Dein Gl\u00fcck geh\u00f6rt dir!\nMein eigenes Gl\u00fcck finden!\nIm Alltag h\u00f6ren und reden wir h\u00e4ufiger vom Erfolg als vom Gl\u00fcck. Klar, in Finnland (oder war es D\u00e4nemark?), leben die gl\u00fccklichsten Menschen. Das Internet ist \u00fcberhaupt voll von \"gl\u00fccklichsten\" Menschen und V\u00f6lkern, und gl\u00fccklich ist der der Gewinner im Lotto. Klar lebe ich in der S\u00fcdsee gl\u00fccklicher als in einem Kohlebergwerk, \u00fcberspitzt gesagt. Mit diesem Kontrastpaar verletze ich garantiert niemanden und Sie verstehen, was ich meine. Solche Faktoren k\u00f6nnen in jeder Gl\u00fccksstudie zweifelsfrei abgefragt werden. Aber nicht alle Kriterien sind so unzweifelhaft. Nicht hinter jedem w\u00fcrden sich alle Menschen zustimmend versammeln. Deshalb immer im Auge behalten: Jedes statistische Gl\u00fcck ist ein St\u00fcck weit ein normiertes, ein an durchschnittlichen Empfindungen gemessenes, und damit ein \"repressives\" Gl\u00fcck, n\u00e4mlich Gl\u00fcck, das sich nicht nach meiner eigenen Skala richtet, sondern zu dem die Statistik mich verf\u00fchren will. Mein eigenes Gl\u00fcck finde und suche ich selbst!\n\"Finde und suche?\" Findet man nicht vielmehr das, was man vorher gesucht hat und nicht umgekehrt? Nat\u00fcrlich ist das so. Aber das erste Finden ereignet sich im Kopf. Das ist hier gemeint und dazu will Ludwig Marcuse ermutigen. Im Kopf das Ziel finden, nach dem ich anschlie\u00dfend im Leben suche \u2013 und das sich dort dann hoffentlich erf\u00fcllt.\nWir h\u00e4tten das ganze Thema ebenso gut mit dem Kriterium \"Erfolg\" besprechen k\u00f6nnen, denn die Fragen sind fast deckungsgleich. Aber zum Erfolg gibt es weniger gute Geschichten, und die, die es gibt, geh\u00f6ren meistens in die Rubrik Business. F\u00fcr gro\u00dfe Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten bedeutet der Erfolg des eigenen Unternehmens vielleicht tats\u00e4chlich die Erf\u00fcllung ihres Lebenstraums. Aber gilt das auch f\u00fcr jedes schlaflose Mitglied des mittleren oder oberen Managements, das vom Umfeld f\u00fcr seinen \"Erfolg\" bewundert und vielleicht beneidet wird? Und von dieser Bewunderung immer weiter vorangetrieben wird? Verfolgt jeder dieser Manager wirklich noch SEIN Ziel?\nLassen Sie sich nicht irre machen. Wenn maximales berufliches Fortkommen f\u00fcr Sie Erfolg bedeutet, weil es das Ziel ist, nach dem Sie streben, und damit Gl\u00fcck, wenn sie es erreichen, dann sage ich: GO FOR IT! Hold on, bleiben Sie dran! Freuen Sie sich \u00fcber das Erreichte, oder besser: an dem Erreichten. Der n\u00e4chste erfolgreiche Schritt bedeutet f\u00fcr Sie ja dann nicht eine weitere Kerbe im Colt, sondern dient der Gestaltung ihres Lebens.\nUnd wenn das Ziel, nach dem Sie streben, und damit ihr Gl\u00fcck, wenn sie es erreichen, ein ganz anderes ist, was vielleicht au\u00dfer Ihnen kein einziger Mensch auf der ganzen Welt verstehen kann, denn sage ich: GO FOR IT! Hold on, bleiben Sie dran! Freuen Sie sich \u00fcber das Erreichte, oder besser: an dem Erreichten. Auch wenn niemand versteht, wie gl\u00fccklich Sie sind. Was schert es Sie!\nMit so viel Vorrede ist mein Wunsch f\u00fcr Sie ganz einfach: Gl\u00fcck und Erfolg in 2021!\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 03.12.2020\nAdvent zu Hause\nWenn du verreisen willst, sagt der r\u00f6mische Philosoph Seneca, egal wohin, egal wie weit, sogar \u00fcber das weite Meer, dann bedenke: Es gibt eine Sache, von der du niemals loskommst. Du hast dich n\u00e4mlich immer selbst dabei. \u00dcber das weite Meer! Die Ma\u00dfst\u00e4be haben sich seit Seneca ver\u00e4ndert, aber die Sache selbst ist geblieben. Wer weg will, um etwas hinter sich zu lassen, sei es Weihnachten oder gleich sein ganzes \"ich\", wird vermutlich keinen gro\u00dfen Erfolg haben. Jedenfalls keinen nachhaltigen. Das n\u00e4chste Weihnachten kommt bald, und Sorgen und Probleme lassen sich in der Regel nicht so leicht absch\u00fctteln. Sp\u00e4testens auf dem R\u00fcckflug sind sie alle wieder da. Aber vielleicht ist ja eine kurze Atempause manchmal auch schon etwas.\nBei \"meinem\" ligurischen Dorf ist das anders. Dort will ich hin, um dort zu sein. Nicht um weg zu sein oder vor etwas zu fliehen. Normalerweise w\u00e4ren wir gerade jetzt, Anfang Dezember, f\u00fcr eine kurze Zeit dort. Zu sch\u00f6n sind die weihnachtlich dekorierten Palmen, jeder Wedel ein F\u00e4cher aus hundert Lichtern, hoch oben am Stamm. Und die Raubkatze, geformt aus noch mehr Lichtern, wie sie am Baum hochspringt, ohne je die Beute zu erreichen, die sich vielleicht oben in den Wedeln versteckt h\u00e4lt. \u00dcber Geschmack kann man streiten, aber in diesem Fall bin ich gar nicht zum Streiten aufgelegt \u2013 ich finde es einfach sch\u00f6n. Wobei die Palmen an der K\u00fcste, um der Wahrheit die Ehre zu geben, seit etlichen Jahren schon dunkel bleiben. Keine weihnachtlichen Lichter mehr, keine Raubkatze, und auch der Santa Claus, geformt aus noch mehr Lichtern, der mit seinen Rentieren jedes Jahr auf der Verkehrsinsel Rast hielt, umgeben von einem stetigen Strom zwei-, drei- und vierr\u00e4driger Stinker, muss sich wohl ein anderes Pl\u00e4tzchen suchen, wo er sich vom Flug erholen kann, bevor er anf\u00e4ngt, die Konsumg\u00fcter auszuliefern. Das Geld ist alle in Italien, egal, aus welcher Kasse die tausend Lichter einst gespeist wurden. Leer sind sie alle. Was bisher blieb, war die von Jahr zu Jahr schwindende Hoffnung, dass Santa Claus samt Raubkatze und strahlenden Palmen eines Tages pl\u00f6tzlich zur\u00fcck sein k\u00f6nnte. Nun also statt der schwindenden Hoffnung die Pandemie.\nAber ernsthaft. Santa Claus aus Lichtern ist nat\u00fcrlich kein hinreichender Grund, an die Ligurische K\u00fcste zu wollen. Das kleine Dorf ein St\u00fcck oberhalb aber schon, und das ganzj\u00e4hrig. Ich tue dort Dinge, die ich daheim auch mache, aber anders. Schreiben zum Beispiel. Geschichten schreiben \u00fcber Dinge, die ich dort beobachte. Und \u00fcber Menschen. Genauer: Dar\u00fcber, was das alles mit mir macht. Was es zum Beispiel macht, wenn ich pl\u00f6tzlich nicht der bin, der Integration gew\u00e4hrt (oder ablehnt?), sondern einer, der sie sucht, und sei es auch nur auf Probe, ohne die letztverbindliche Notwendigkeit. Eine dieser Geschichten erz\u00e4hle ich hier. Sie spricht eigentlich f\u00fcr sich, aber trotzdem werde ich danach noch ein paar S\u00e4tze anh\u00e4ngen.\nMesse im Bergdorf\nEs spielt keine Rolle, wie schlecht ihr Zustand ist. Einmal im Jahr wird in der Kapelle von Bellezza* (in Wirklichkeit hei\u00dfen die D\u00f6rfer anders, aber ein wenig Verfremdung bin ich den Menschen wohl schuldig, wenn ich so einfach von ihnen erz\u00e4hle) die heilige Messe gefeiert. Was sich in den Stunden davor abspielt, beschreibt man am besten durch den Vergleich mit Weihnachten. So kahl und schmucklos der Christbaum vor der Bescherung noch dasteht, erstrahlt er vor den Kinderaugen doch himmelsgleich, wenn das Christkind erst da gewesen ist. Und ein wenig auch in den Augen der Erwachsenen, die ihn vorher St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck und eigenh\u00e4ndig herausgeputzt hatten und es eigentlich besser wissen: Es war nicht das Christkind. Egal.\nKahl und schmucklos wirkt auch die kleine Kirche, bevor der Trupp zur Versch\u00f6nerung anr\u00fcckt. Sie besitzt kaum noch eigenes Innenleben: Die Fresken sind \u00fcbert\u00fcncht oder abgebr\u00f6ckelt, ebenso der Altar, und das Altargem\u00e4lde wurde sicherheitshalber ausgelagert. Viel Sch\u00f6nheit erkennt man da nicht mehr. Vier Stunden sp\u00e4ter sieht man etwas anderes.\nDer \"Trupp\", das ist ein Bauer aus dem Nachbardorf, derselbe, der sp\u00e4ter auch aus der Bibel lesen wird, mit kariertem Hemd, groben Schuhen und einem feinen, freundlichen Wesen. Alles von Gewicht (nicht in Kilogramm, sondern auch im \u00fcbertragenen Sinn) erledigt er. Da ich gerade zugegen bin, habe ich die Ehre, ihm zu helfen, und das mit der Ehre ist keine Ironie. Vervollst\u00e4ndigt wird der Trupp von zwei alten Frauen, die die Blumen und den Rest besorgen.\nDa erst f\u00e4llt es mir auf. In der Kapelle steht ein Schrank, der normalerweise verschlossen ist, und der die reinsten Wunder birgt. Uralte, h\u00f6lzerne Kerzenst\u00e4nder, gr\u00f6\u00dfere und kleinere. Die Fassungen sind so hinf\u00e4llig, dass man neue Kerzen kaum noch befestigen kann, doch wen st\u00f6rt\u2018s. Am Ende stehen sie an ihrem Platz und halten eine Messe lang durch. Wie viele von den Leuchtern soll man nehmen, die gr\u00f6\u00dferen oder lieber die kleinen, alles wird so genau \u00fcberlegt, als w\u00e4re es die erste Messe, die je mit diesen Utensilien vorbereitet wurde. Dabei kommt das Beste erst noch.\nDer n\u00e4chstgelegene Punkt, den man mit dem Traktor erreichen kann, liegt 200 m hinter der Kapelle. Von dort an muss jedes St\u00fcck getragen werden: St\u00fchle, B\u00e4nke und Tische. Nicht alles wird getragen: Im Schubkarren darf fahren, was der Pfarrer f\u00fcr die Messe braucht. Welche Fuhre: das Messgewand, die sakralen Utensilien, die wei\u00dfen T\u00fccher und die gro\u00dfe Bibel gemeinsam in einem profanen Schubkarren.\nDie St\u00fchle werden in der Kapelle gebraucht, f\u00fcr die mehrheitlich \u00e4lteren und hochbetagten Besucherinnen. Die zugeh\u00f6rigen M\u00e4nner, soweit noch am Leben, halten sich drau\u00dfen auf. Die Tische und B\u00e4nke sind ohnehin f\u00fcr drau\u00dfen bestimmt, f\u00fcr das Fest. Sp\u00e4ter werden die G\u00e4ste ihre Mitbringsel auspacken: Kuchen, Salate, Pizza, Bruschetta, dazu Wein, roten und wei\u00dfen, auch Wasser und S\u00e4fte. F\u00fcr alles, was K\u00fcche und Keller zu solchen Anl\u00e4ssen bereithalten, wird gesorgt sein, sp\u00e4ter, denn noch ist es nicht so weit.\nDie wei\u00dfen T\u00fccher bedecken inzwischen den Altar mit all seinen schadhaften Stellen, auch die Blumen und Kerzen stehen an ihrem Platz, der Weihnachtsbaum-Effekt kann beginnen. Und jetzt tritt er auf, der Pfarrer, in voller purpurner Pracht, mitten im Gr\u00fcnen, in dieser winzigen Kapelle. F\u00fcr praktizierende Katholiken mag der Anblick vertraut sein, in der Stadt wenigstens. So wie hier, zwischen den Oliven und fern von allen Fahrstra\u00dfen, erleben auch sie das vielleicht nicht alle Tage, stelle ich mir vor. Die Predigt passt sich in Tempo, Lautst\u00e4rke und Anspruchsniveau dem Verm\u00f6gen der Anwesenden an, zum Gl\u00fcck f\u00fcr mich Ausl\u00e4nder. So kann ich der Geschichte folgen.\n\u00dcber das anschlie\u00dfende Fest ist fast schon alles gesagt. \u00dcberfl\u00fcssig zu erg\u00e4nzen, dass es ein gutes Fest wird. Gut auch f\u00fcr uns, die wir so selbstverst\u00e4ndlich mitfeiern und nach Kr\u00e4ften mitreden d\u00fcrfen, als w\u00fcrden wir ganzj\u00e4hrig dazugeh\u00f6ren \u2013 wobei am ligurischen Dialekt jedes Bem\u00fchen zerschellt, und zwar, wie ich f\u00fcrchte, f\u00fcr immer. Aber das wissen unsere Freunde, und lassen uns nicht im Regen stehen \u2013 ein St\u00fcck Integration. Manche Unterhaltung ist sich selbst genug, manch andere ber\u00fchrt mich tiefer, wie zum Beispiel diese hier: \u2026und, ach ja: ich war von 1963 bis \u2026 in Deutschland. Ja, in Erne ist es gewesen (das \"H\" muss man sich dazu denken), ja, es war gut. (War es wirklich gut, mein lieber Alter? Wie werden sie dich behandelt haben dort, dich Gastarbeiter?) Nein, sagt er, es war gut. R\u00fcckblick auf ein halbes Leben, Zeitraffer. Er wohnt seit seiner R\u00fcckkehr in Bonissimo, das von Bellezza einst zehn oder f\u00fcnfzehn Gehminuten entfernt war. F\u00fcr ihn sind es heute drei\u00dfig und noch mehr geworden, die von Jahr zu Jahr beschwerlicher werden.\nNach dem Fest wandern alle Utensilien auf demselben Weg zur\u00fcck bis zum Traktor. Die Bibel, die T\u00fccher und die Gew\u00e4nder d\u00fcrfen wieder im Schubkarren fahren. Der Pfarrer ist schon weg, nur sein ein-Mann-Trupp wird noch eine Weile besch\u00e4ftigt sein, um alles heil hinunter zu bringen und aufzur\u00e4umen. Morgen fr\u00fch steht er wieder in den Oliven.\nLeben unter Freunden\nWenn ich wollte, k\u00f6nnte ich die Geschichte verl\u00e4ngern. Ich k\u00f6nnte schildern, wie sich der Pfarrer bei einem dieser Feste den Schubkarren geschnappt und in seiner langen, schwarzen Soutane die quiekende und johlende Kinderschar reihum durch die feiernde Gesellschaft kutschiert hat. Oder wie ich ihn einmal vor seiner Kirche kniend auf dem edlen Marmorboden fand, ganz so, als wollte er justament dort meditieren. Mitnichten wollte er das. Eine kleine Schaufel hatte er in der Hand, mit der er, tief hineingebeugt, das offenbar verstopfte Gully ausger\u00e4umt hat. Oder, oder, oder \u2026 \u2013 ich tue es nicht. Vielleicht ein andermal.\nHier in \"meinem\" Dorf versuche ich, wenn ich da bin, so gut es geht am Leben derer teilzunehmen, die dort zuhause sind \u2013 viele sind das ja nicht (mehr). Dabei ist es nicht so, als wollte ich mich hineindr\u00e4ngen. Wie genau es ist \u2013 der Versuch, es zu beschreiben, macht es nur kompliziert. Jedenfalls spielt dabei \"unsere\" kleine Kapelle f\u00fcr die Br\u00fcder Cosma und Damiano, zwei \u00c4rzte aus Syrien, an deren Gedenktag auch die Messe stattfindet, eine wichtige Rolle. Mein Freund Franco verwaltet den gewaltigen Schl\u00fcssel, alte Schmiedearbeit, und der Weg in die Kapelle, die fast ganzj\u00e4hrig verschlossen ist, f\u00fchrt \u00fcber ihn. Katholisch zu sein ist f\u00fcr ihn auf eine unspektakul\u00e4re Weise Teil des Lebens. Fast w\u00fcrde ich behaupten, Teil des Alltags, auch wenn man meist nichts davon sieht. Wie sollte man auch. An der Kapelle sieht man es dann doch. Sie ist ihm zugleich geliebtes Baudenkmal und ein katholisch-sakraler Ort. Wenn ich dort bin, versuche auch ich, mich ihr auf diesen beiden Ebenen zu n\u00e4hern. Vielleicht beschreibt das irgendwie, was ich mit \"teilnehmen\" sagen wollte.\nDezember, im Corona-Jahr 2020. Wir werden das Dorf vermissen, wie schon das ganze Jahr \u00fcber, und in ihm vor allem die Menschen, die dort so an uns in Starnberg denken wie wir hier an sie in Bellezza. Und das ist dann schon fast wieder tr\u00f6stlich, nicht nur im Advent.\nVon Dr. Christian Thieme\nThiemes Zettel vom 26.11.2020\nVorurteile\nEin alter Mann spielt Schach im Park. Unbesiegt seit Jahr und Tag steht er und wartet auf Gegner. Er gewinnt, aber er ist kein Sieger. Jeder im Park kennt ihn, aber ein Freund ist nicht dabei. Heute nun wird er seinen Meister finden, endlich, sagen die Leute. Der da kommt, ist zielstrebig, locker, l\u00e4ssig gekleidet, einfach durch und durch \u00fcberlegen. Das sieht man schon von weitem. An dem wird er scheitern, der zerknitterte Alte. Und da steht er auch schon. Sie wechseln einen kurzen Blick, der Sieger und der Alte, und schon wird wortlos aufgebaut. Es ist, als ginge ein stummes Raunen durch den Park. Die Zahl der Umstehenden w\u00e4chst. Das Drama beginnt.\nMit welcher Leichtigkeit der Fremde seine Figuren zieht, unfassbar. Eben ein Sieger, endlich. Der Alte h\u00f6rt die stumme Begeisterung, die nicht ihm gilt, so wie sie nie ihm gegolten hat. Er f\u00fchlt die Einsamkeit, die ihn und sein Spiel umgibt, und spielt bed\u00e4chtig, wie stets, Zug f\u00fcr Zug. Der Sieger verliert eine Figur um die andere \u2013 und mit jedem Verlust rast die stumme Menge lauter. Welche \u00dcberlegenheit. Wie zielstrebig er vorgeht! So viel Risiko nimmt er in Kauf, wahrlich ein ganz Gro\u00dfer.\nWahn und Wirklichkeit: Immer weiter \u00f6ffnet sich die Schere. Erst im allerletzten Moment l\u00e4sst Patrick S\u00fcskind sie zuschnappen und alles zerschneiden, was vorher war. Der vermeintliche Sieger kickt seinen K\u00f6nig locker um und verl\u00e4sst den Schauplatz so strahlend, wie er ihn betreten hatte. Der Alte wird nie mehr Schach spielen, und zur\u00fcck bleibt eine d\u00fcpierte Menge. Ein Kampf hei\u00dft diese wunderbare Geschichte.\nZum Gl\u00fcck passiert mir sowas nie. Zum Gl\u00fcck falle ich nie auf Leute rein, denn zum Gl\u00fcck erkenne ich St\u00e4rken und Schw\u00e4chen auf den ersten Blick \u2013 und handle danach. Von \u00c4u\u00dferlichkeiten lasse ich mich weder blenden noch abschrecken. W\u00fcrden Sie mir das glauben? \u2013 Ich mir selber auch nicht, obwohl ich es so gerne so h\u00e4tte.\nMenschenkenntnis und Vorurteil h\u00e4ngen zusammen wie die zum Beten gefalteten H\u00e4nde. Versuche, sie mit dem Messer zu trennen, und du bekommst ein Blutbad, egal, wo und wie du den Schnitt ansetzt. Wobei es manchmal nur darum geht, auf welchen freien Platz in der S-Bahn ich mich setze, und ein andermal h\u00e4ngt von meinem (Vor?)Urteil so viel ab. Manchmal habe ich effektiv nur diesen einen Augenblick, und ein andermal gibt (oder g\u00e4be) es zus\u00e4tzliche Informationen. Urteile von Dritten, wie z.B. Zeugnisse oder Gerede, Personalakten, Bewerbungsmappen usw. Soll ich ihnen vertrauen? Oder lieber meinem eigenen Urteil? Schwierig.\nWahlunterricht Italienisch, gut 50 Jahre ist das her. Ich war in dieser Zeit kein netter Sch\u00fcler, das muss ich unumwunden zugeben. Aber Italienisch wollte ich wirklich lernen. Dann kam ein Diktat, und es ging um die Blumen in meinem Garten. Rosa hei\u00dft Rose, und tulipano ist das Wort f\u00fcr Tulpe. Und was w\u00fcrden Sie sagen, wenn Sie die L\u00f6sung nicht kennen, was bedeutet virgola? In meinem Diktat war es eine Blume, die immer zwischen zwei anderen stand, zwar etwas komisch, aber was sonst sollte es denn sein?! Virgola hei\u00dft Komma.\nSo weit, so gut. Das dicke Ende kommt jetzt: F\u00fcr sowas bist du ja bekannt, h\u00f6rte ich die junge Lehrerin sagen. So lernte ich indirekt meine Sch\u00fclerakte kennen. Wie gesagt, ich war nicht immer nett als Sch\u00fcler. Und doch f\u00fchlte ich mich hier getroffen. Ich wollte doch wirklich nur Italienisch lernen und nicht bl\u00f6deln. H\u00e4tte sie die Akte vorher nicht gelesen, h\u00e4tte sie wohl gelacht. Wieder schwierig.\nZweimal in meinem Berufsleben habe ich mich bei einer Einstellung \u00fcber mein \"Bauchgef\u00fchl\" hinweggesetzt. Es w\u00e4re doch schlimm, wenn es mir als Vorgesetztem nicht gelingen sollte, zu dieser Person trotz meines Vorurteils ein positives Verh\u00e4ltnis aufzubauen! Beide Male ist das gr\u00fcndlich schiefgegangen. Wieder schwierig.\nVorurteil bedeutet, nicht alle Information zu nutzen, die man h\u00e4tte oder bekommen k\u00f6nnte. Wobei, das muss man sehen, jedes Urteil, wirklich jedes, auf einer mehr oder weniger l\u00fcckenhaften Information besteht. Auch wenn wir das so und so oft nicht wahrnehmen, weil wir den Teil der Information, den wir sehen k\u00f6nnen, als hundert Prozent wahrnehmen und den fehlenden Rest ausblenden. Dabei ist es egal, ob ich eine T\u00fcte \"Bio-Milch\" kaufe oder einen anderen Menschen beurteile. Allerdings sprechen wir nur dann von einem Vorurteil, wenn wir es mit Kritik verbinden. Im anderen Fall finden wir andere Vokabeln daf\u00fcr, wie etwa Erwartung, Sorge, Erfahrung, Eindruck, Wissen, Ablehnung, Vertrauen, Meinung, Wissenschaft, Pragmatismus u.a. Was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen soll, dass beispielsweise Wissenschaft und Vorurteil gleichzusetzen w\u00e4ren.\nIch meine das \u00fcbrigens keineswegs def\u00e4tistisch. Bert Brecht l\u00e4sst seinen Herrn Keuner auf die Frage nach dessen aktueller Besch\u00e4ftigung antworten: Ich habe viel M\u00fche, ich bereite meinen n\u00e4chsten Irrtum vor. Wenn ich die Fehlbarkeit meines (Vor)Urteils jederzeit in Rechnung stelle und bessere Einsicht nicht als Niederlage erlebe, habe ich viel gewonnen. Dann darf ich auch weiterhin und ungepr\u00fcft an dem Grundsatz festhalten, dass ich zu wenig wohlhabend bin, um Billigprodukte zu kaufen, wohl wissend, dass vereinzelt der Testsieger auch mal vom Discounter stammt.\nSo viel zum Umgang mit meinen eigenen Urteilen und Vorurteilen.\nApropos bessere Einsicht: Im politischen Diskurs, falls man ihn manchmal noch so nennen m\u00f6chte, erleben wir immer \u00f6fter die Heiligsprechung der Meinung. Es scheint, als st\u00fcnde Meinung f\u00fcr manche Menschen \u00fcber der banalen Wahrnehmung, erst recht \u00fcber komplexeren wissenschaftlichen oder empirischen Zusammenh\u00e4ngen, auch \u00fcber den Gesetzen der Logik und vielleicht auch \u00fcber der subjektiven Wahrheit. Gut, dass ich das vielleicht noch eingef\u00fcgt habe! H\u00e4tte ich es nicht, --- Vorurteil. Warum soll ich meinem Gegen\u00fcber, nur weil ich seine Ansichten idiotisch finde, unterstellen, dass er sich selbst bel\u00fcgt?\nSchauen wir uns um auf der Welt. Wir sehen zunehmende Polarisierung, nicht nur in USA. Wir sehen die Entfremdung vieler von den Werten und Institutionen unserer Gesellschaft. Wir erleben die zunehmende Schwierigkeit, mit Menschen, die sich in ihrer Vorurteils- und Wohlf\u00fchlblase verschanzt haben und aus ihr heraus nach allem, was sich r\u00fchrt, mit Meinung werfen, einen angemessenen Dialog zu f\u00fchren.\nDie meisten von uns sind keine Sozialarbeiter. Aber kaum einer kann von sich sagen, er oder sie h\u00e4tte niemals Begegnungen, die zu dieser Beschreibung passen. Was tun wir dann? Mischen wir uns ein, beziehen wir Stellung, wenn sich die Situation bietet? Finden wir den angemessenen Ton? Geht es uns, wenn wir agieren, um die betreffende Person selbst oder/und ggf. auch um Umstehende, die vielleicht interessiert zuh\u00f6ren?\nUnd was leitet uns, wenn wir nicht agieren? Ich glaube, es ist nicht immer die Angst vor k\u00f6rperlichen Attacken oder r\u00fcden Beschimpfungen. Nicht selten, so scheint mir, und ich schlie\u00dfe dabei von mir auf andere, steckt dahinter eher Hilflosigkeit. Wie reagiere ich, wenn jemand \u00fcber mir einen K\u00fcbel voll von Vorurteilen und Ressentiments ausleert? Wie finde ich Worte, die zugleich freundlich, aber unmissverst\u00e4ndlich in der Abgrenzung und verst\u00e4ndlich in der Botschaft sind?\nViele Gelegenheiten habe ich nicht. Aber ich habe mir zum Vorsatz genommen, von den wenigen keine mehr vorbeigehen zu lassen, ohne ein angemessenes Wort wenigstens versucht zu haben. So bediene ich zumindest nicht das bequeme Vorurteil, dass ja sowieso nichts zu machen sei.\nVorurteile \u2013 das Thema ist uferlos! Haben wir noch Lust zu einem letzten Gedanken? Na dann.\nTempora mutantur, et nos mutamur in illis. Die Zeiten \u00e4ndern sich, und wir \u00e4ndern uns in ihnen. Das ist nicht wirklich antik, sondern nur ein paarhundert Jahre alt, aber irgendwie nat\u00fcrlich doch aus der Antike. Ovid hatte einen \u00e4hnlichen Vers, und von ihm hat jemand den obigen Satz abgeleitet. Eigentlich geht es um das Altern. Darum, wie wir auf der Zeitachse best\u00e4ndig weitergeschoben werden, ob es uns gef\u00e4llt oder nicht. Aber manchmal bleiben wir auch einfach stehen und bemerken nicht, wie sich die Zeit heimlich an uns verbeischleicht. Als mittlerweile einer der \u00c4lteren kann ich das beurteilen \u2026.\nDa habe ich mich also vor Jahr und Tag intensiv und sorgf\u00e4ltig \u00fcber ein Thema schlau gemacht und mir ein Urteil gebildet. Schlie\u00dflich war mir die Sache wichtig, und ich wollte keine halben Sachen machen. Gut, dass ich das jetzt f\u00fcr immer wei\u00df! \u2013 Wirklich f\u00fcr immer? Oder ist es nicht manchmal so, dass sich die Tatsachen, die damals ma\u00dfgebend waren, ganz allm\u00e4hlich oder auch ruckartig ver\u00e4ndert haben, ohne dass ich mir das bewusst gemacht h\u00e4tte?\nDie Anbieter von Handy- oder Stromtarifen n\u00fctzen das systematisch aus, indem sie mir einmal das Gef\u00fchl geben, ich h\u00e4tte jetzt ganz doll verglichen und damit die Frage des g\u00fcnstigsten Angebots (f\u00fcr immer) gekl\u00e4rt. Und dann hoffen sie, dass ich m\u00f6glichst lange in diesem Glauben verharren m\u00f6ge. Das ist ein Beispiel, aber es geht nicht nur um die paar Euro f\u00fcr den Handyvertrag.\nDer gleiche Effekt ist n\u00e4mlich auch im Spiel, wenn ich versuche, meine m\u00fchsam gesammelten Lebenserfahrungen an die n\u00e4chste oder \u00fcbern\u00e4chste Generation weiterzugeben. Das kann gut gehen, und nichts ist sch\u00f6ner als ein gegl\u00fcckter Generationen-Dialog. Damit er aber Chancen hat zu gelingen, bin ich als der \u00c4ltere gefordert, sorgsam zu pr\u00fcfen, ob denn das Umfeld, in dem meine eigenen Erfahrungen gewachsen sind, noch zu dem passt, was heute auf die J\u00fcngeren einwirkt. Kann ich mit JA antworten, ist es einfach. Bei einem klaren NEIN ebenso, nur umgekehrt. Dann braucht es die Gr\u00f6\u00dfe, das vor mir selber einzugestehen.\nMeistens ist es vielleicht ein \"halb und halb\". Das \u00f6ffnet die T\u00fcr zu einem Dialog, von dem am Ende beide etwas haben. Damit nicht aus dem begr\u00fcndeten Urteil von damals allm\u00e4hlich ein Nach-Urteil wird, als spezielle Form des Vorurteils: Vom Zeitablauf ins Unrecht gesetzt. Aus dem gleichen Grund warnen Historiker davor, Gegenwartsprobleme mittels historischer Analogien l\u00f6sen zu wollen. Freilich sind dort noch viel gr\u00f6\u00dfere Zeitintervalle im Spiel, und das Problem versch\u00e4rft sich entsprechend. Wenn du deinen Feind nicht besiegen kannst, verb\u00fcnde dich mit ihm. So lebe ich recht friedlich mit meinen Vorurteilen und ihrer Verwandtschaft, solange sie sich anst\u00e4ndig benehmen und an meine Regeln halten. Wenn sie aber zudringlich werden und mich in den Sumpf locken, weise ich sie scharf zurecht \u2013 bilde ich mir wenigstens ein.\nVon Dr. Christian Thieme\nKontakte schnell zur Hand:\nSeelsorgetelefon\nau\u00dferhalb der B\u00fcrozeiten und am Wochenende: 0171 - 49 49 394", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/index.php/ho", "/index.php/gottesdienste", "/index.php/abendkirche", "/index.php/termine", "/index.php/beachtenswertes", "#", "/index.php/erw/erw-ffs", "/index.php/erw/erw-bsk-nzg", "/index.php/erw/erw-flb", "/index.php/erw/erw-frk-sta", "#", "/index.php/seni/seni-80p", "/index.php/seni/andacht-im-stift-starnberg", "/index.php/seni/andacht-im-stift-soecking", "/index.php/seni/andacht-im-malteser-stift-percha", "#", "/index.php/bgk/bgk-bik", "/index.php/bgk/bgk-fri", "#", "/index.php/ki-u-ju/veranstaltungen-kinder-jugend", "/index.php/ki-u-ju/kiprog-im-caro", "/index.php/ki-u-ju/caro-pfa", "https://www.kirche-entdecken.de/", "https://www.kirche-entdecken.de/hauptraum", "#", "/index.php/km/km-blg", "/index.php/km/km-blf-f-e", "/index.php/km/km-gos", "/index.php/km/km-kich", "/index.php/km/km-kinch", "/index.php/diako", "#", "/index.php/ko/kolumnen-2023", "/index.php/ko/kolumnen-2022", "/index.php/ko/kolumnen-2021", "/index.php/thiemes-zettel", "/index.php/gbs", "/index.php/newsletter", "#", "/index.php/fotos/fotos-2023", "/index.php/fotos/fotos-2022", "/index.php/fotos/fotos-2021", "/index.php/fotos/fotos-2020", "/index.php/fotos/fotos-vor-2020", "https://evangelisch-starnberg.de/kirche_intern/", "https://evangelisch-starnberg.de/index.php/ehrenaemter", "#", "#", "#", "https://www.die-bibel.de/bibeln/online-bibeln/lutherbibel-2017/bibeltext/", "/index.php/abendkirche-carolinenhaus/540-abendkirche-29-10-2023", "/index.php/ho-2/539-willkommenstext-okt-nov-2023", "/index.php/ehrenaemter-horizontal/522-engagieren-sie-sich-ehrenamtlich", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2023/538-evangelische-hochzeit-in-der-fuenf-seen-region-2023", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2023/537-fotos-familiengottesdienst-am-erntedankfest-2023", "/index.php/ko-2/kolumnen-jahr-2023/535-kolumne-oktober-2023", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2023/536-fotos-vom-gemeindeausflug-nach-augsburg", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2023/533-fotos-der-ordination-und-einfuehrung-von-pfarrerin-rina-mayer", "https://evangelisch-starnberg.de", "#offcanvas", "/index.php/news", "/index.php/team", "/index.php/thiemes-zettel#kszh", "/index.php/standorte", "/index.php/dkont", "/index.php/ehrenaemter", "#abschied", "#teddy", "#bildbuc", "#chefnix", "#sehnsucht", "#groesse", "#windstille", "#sprache", "#mathe", "#diplomat", "#fassungslos", "#masken", "#konsequenz", "#quittenvers", "#weltzusa", "#impfen1221", "#trauerstl", "#ewahrheit", "#entscheiden", "#verantw", "#utopia", "#werden", "#impfen", "#wut", "#fuersten", "#demenz", "#endlichkeit", "#mirandola", "#duenneseis", "#glueckunderfolg", "#adventzuhause", "#vorurteile", "https://beruhmte-zitate.de/zitate/128417-heinrich-heine-friedliche-gesinnung-wunsche-bescheidene-hutte/", "https://www.deutschlandfunk.de/der-mittelalterliche-denker-raimundus-lullus-gott-mit-dem-100.html", "#_edn1", "#_edn2", "#_edn3", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "https://www.evangelisch-starnberg.de", "mailto:pfarramt.starnberg@elkb.de", "mailto:pfarramt.starnberg@elkb.de", "mailto:simon.doebrich@elkb.de", "mailto:rina.mayer@elkb.de", "mailto:johannes.defallois@elkb.de", "mailto:kiga.starnberg@elkb.de", "https://www.kiga.evangelisch-starnberg.de/", "http://www.gospelchor-starnberg.de", "mailto:ralf.wagner@elkb.de", "http://www.starnberger-dialog.de/", "https://www.bayern-evangelisch.de/", "https://www.dekanat-weilheim.de/", "http://evgberg.de/", "http://www.evangelisch-in-tutzing.de/", "http://www.poecking-evangelisch.de/", "https://www.apostelkirche.de/", "https://www.diakonie-oberland.de/", "http://www.feg-starnberg.de/", "http://www.pfarrei-starnberg.de/", "https://www.starnberg.de/", "https://altenhilfe.rummelsberger-diakonie.de/", "http://www.malteserstifte-rhein-ruhr-ems.de/einrichtungen-in-bayern/st-josef", "http://www.lebenshilfe-starnberg.de/", "mailto:info@dv-starnberg.de", "mailto:kontakt@bew-starnberg.de", "http://www.bew-starnberg.de", "mailto:geronto@spdi-starnberg.de", "mailto:info@spdi-starnberg.de", "http://www.spdi-starnberg.de/", "http://www.starnbergertafel.de", "https://www.facebook.com/starnbergertafel", "mailto:info@starnbergertafel.de", "mailto:info@weltladen-starnberg.de", "http://www.weltladen-starnberg.de", "mailto:foerderkreis@evgsta.de", "/index.php/impressum", "/index.php/datenschutz", "/index.php/ho-2", "/index.php/news-2", "/index.php/team-2", "/index.php/thiemes-zettel#kszh", "/index.php/dkont-2", "/index.php/ehrenaemter-horizontal", "/index.php/gottesdienste-2", "/index.php/abendkirche-carolinenhaus", "/index.php/termine-2", "/index.php/veranstaltung-2", "#", "/index.php/erw-2/erw-ffs-2", "/index.php/erw-2/erw-bsk-nzg-2", "/index.php/erw-2/erw-flb-2", "/index.php/erw-2/erw-frk-sta-2", "#", "/index.php/seni-2/seni-80p-2", "/index.php/seni-2/seni-and-stb-2", "/index.php/seni-2/seni-and-soe-2", "/index.php/seni-2/andacht-im-stift-percha-hdy", "#", "/index.php/bgk-2/bgk-bik-2", "/index.php/bgk-2/bgk-fri-2", "#", "/index.php/ki-u-ju-2/kiprog-im-caro-2", "/index.php/ki-u-ju-2/caro-pfa-2", "https://www.kirche-entdecken.de/", "https://www.kirche-entdecken.de/hauptraum", "#", "/index.php/km-2/km-blg-2", "/index.php/km-2/km-blf-f-e-2", "/index.php/km-2/km-gos-2", "/index.php/km-2/km-kich-2", "/index.php/km-2/km-kinch-2", "/index.php/diako-2", "#", "/index.php/ko-2/kolumnen-jahr-2023", "/index.php/ko-2/kolumnen-jahr-2022", "/index.php/ko-2/kolumnen-jahr-2021", "/index.php/zettelkasten-von-thieme", "/index.php/gbs-2", "/index.php/newsletter-oc", "#", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2023", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2022", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2021", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-2020", "/index.php/fotos-canvas/fotos-canvas-vor-2020", "https://evangelisch-starnberg.de/kirche_intern/", "#"]}