{"title": "Wichtige Informationen: Wann und wie? Wissenswertes rund um die Masern-Impfung", "author": "Westdeutsche Zeitung", "url": "https://www.wz.de/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wann-und-wie-wissenswertes-rund-um-die-masern-impfung_aid-25735391", "hostname": "wz.de", "description": "Berlin (dpa/tmn) - Ein kleiner Pieks mit gro\u00dfer Wirkung: Eine Impfung sch\u00fctzt Kinder wie Erwachsene mit gro\u00dfer Sicherheit vor Masern. Doch wie oft sollte man sich impfen lassen? Und was sind m\u00f6gliche Nebenwirkungen?", "sitename": "Westdeutsche Zeitung", "date": "2018-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wichtige Informationen : Wann und wie? Wissenswertes rund um die Masern-Impfung\nBerlin (dpa/tmn) - Ein kleiner Pieks mit gro\u00dfer Wirkung: Eine Impfung sch\u00fctzt Kinder wie Erwachsene mit gro\u00dfer Sicherheit vor Masern. Doch wie oft sollte man sich impfen lassen? Und was sind m\u00f6gliche Nebenwirkungen?\nAlle wichtigen Informationen dazu im \u00dcberblick:\n- Richtiger Zeitpunkt: Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) am Robert Koch-Institut (RKI) in Berlin empfiehlt bei Kindern zwei Impfungen vor dem zweiten Geburtstag, und zwar die erste zwischen dem 11. und 14. Lebensmonat und die zweite zwischen dem 15. und 23. Lebensmonat. Eine fr\u00fchere Impfung ist m\u00f6glich und zum Beispiel sinnvoll, wenn das Kind deutlich vor dem ersten Geburtstag in die Kita kommt. Vor dem 9. Lebensmonat sollten Kinder aber in aller Regel nicht geimpft werden.\n- Wirkstoff: In Deutschland \u00fcblich ist die Impfung mit dem sogenannten MMR-Kombinationsstoff, der au\u00dfer vor Masern auch vor Mumps und R\u00f6teln sch\u00fctzt. Bei der zweiten Impfung ist dann mit dem MMRV-Impfstoff auch eine gleichzeitige Impfung gegen Varizellen m\u00f6glich, die f\u00fcr das gleiche Alter empfohlen wird. Grunds\u00e4tzlich r\u00e4t die STIKO, verschiedene Impfungen zu kombinieren und ihre Gesamtzahl somit zu reduzieren - und dadurch auch das Risiko von Nebenwirkungen.", "language": null, "image": "https://www.wz.de/imgs/39/3/1/5/4/5/7/0/1/tok_5a5db95460ea1faa1036a4aa8954eb35/w800_h600_x400_y300_ec71588157388690.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header__search", "/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/digital/", "#park-navigation", "https://leserservice.wz.de/", "/sso/login", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "/sso/profile", "https://webabo.wz.de/service/abo-verwaltung", "/sso/login", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.wz.de/", "https://www.wz.de/ratgeber/", "https://www.wz.de/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Wann und wie? Wissenswertes rund um die Masern-Impfung&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Wann und wie? Wissenswertes rund um die Masern-Impfung%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/39/3/1/5/4/5/7/0/1/tok_5a5db95460ea1faa1036a4aa8954eb35/w800_h600_x400_y300_ec71588157388690.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Wann und wie? Wissenswertes rund um die Masern-Impfung&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Wann und wie? Wissenswertes rund um die Masern-Impfung%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-tab-container__panel-4366207-1", "#park-tab-container__panel-4366207-2", "/ratgeber/haus-und-garten/laub-einfach-mitmaehen-das-sagen-experten_aid-100014421", "/ratgeber/das-vergessen-lernen_aid-30946963", "/ratgeber/familie-und-jugend/witwenrenten-werden-immer-spaeter-in-anspruch-genommen_aid-26774493", "/ratgeber/haus-und-garten/bauen-und-wohnen/neuer-estrich-unter-dem-laminat-ein-jahr-auf-leisten-verzichten_aid-29389207", "/ratgeber/familie-und-jugend/sensibler-speiseplan-das-duerfen-schwangere-essen_aid-29117439", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/bluterkrankheit-haemophilie-b-gentherapie_aid-99677971", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/seltene-krankheiten-alltag-mit-myasthenia-gravis_aid-99367065", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wieso-man-gerade-jetzt-nicht-auf-schlaf-verzichten-sollte_aid-99174025", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schalldaemmung-dient-unserer-gesundheit_aid-96688295", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/soziale-isolation-im-alter-verhindern_aid-92966933", "#park-tab-container__panel-566947075-1", "#park-tab-container__panel-566947075-2", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schwarzwurzel-am-besten-im-kuehlschrank-lagern_aid-100343557", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/nebenwirkungen-vermeiden-schmerzen-ohne-medikamente-lindern_aid-100245773", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/3-hacks-fuer-mehr-wuerze-frische-kraeuter-haltbar-machen_aid-100289135", "/ratgeber/familie-und-jugend/gruselfilme-sollten-kinder-nicht-ueberfordern_aid-100387707", "/ratgeber/haus-und-garten/im-sinne-des-artenschutzes-totholz-im-garten-liegen-lassen_aid-100386727", "/ratgeber/beruf-und-bildung/jeder-dritte-will-dauerhaft-beim-selben-arbeitgeber-bleiben_aid-100360699", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/gelbe-steckrueben-sind-feiner-im-geschmack_aid-26054457", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wintergrillen-und-burger-wahn-deutsche-stehen-auf-fleisch_aid-25550651", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/cannabis-auf-rezept-fuer-13-000-versicherte_aid-26052169", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/cannabis-auf-rezept-ueberraschend-stark-nachgefragt_aid-25945265", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/deutsche-trinken-mehr-wasser-ohne-kohlensaeure_aid-26055689", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/hamburg-gibt-wildschweine-zum-abschuss-frei_aid-26055121", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wie-empfindlich-zu-empfindlich-ist_aid-26058865", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/digitalisierung-soll-medizin-voranbringen_aid-25613143", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/unternehmen-ruft-knabbergebaeck-zurueck_aid-26058573", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/ueberbackene-tortilla-mit-tomatensalsa_aid-26059257", "/digital/netiquette-der-wz-das-sind-unsere-regeln-zum-kommentieren_aid-27187261", "/sso/login", "#void", "/", "https://www.facebook.com/wznewsline", "https://twitter.com/wznewsline", "https://www.instagram.com/wzwuppertal/", "/agb", "/impressum", "/info/datenschutz/", "/medienhaus/kontakt/", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://www.wz-specials.de", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/reise/wz-club/", "/pr-specials/wz-events/", "http://trauer.wz.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "/reise/", "/abo-service/wz-kuendigung/", "https://anzeigen.wz.de", "/info/datenschutz/#anchor_2", "/medienhaus", "/karriere", "/abo-service/", "/anzeigen/", "/medienhaus/kontakt-redaktionen/geschaeftsstellen", "/anzeigen/", "https://www.interred.de/", "https://anzeigen.wz.de", "https://leserservice.wz.de/wz-e-paper-login/", "https://leserservice.wz.de/leserservice/", "/werbemarkt/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/auto/", "/digital/", "/medienhaus/", "https://leserservice.wz.de/neukunde/wz-digital/", "https://webabo.wz.de/abo", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://wz-multimedia.de/", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/texthelden/", "/reise/wz-club/", "http://trauer.wz.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "/pr-specials/gesundes-leben/", "/pr-specials/wz-events/", "https://reiseauktion.wz-plus.de/", "/gewinnspiele"]}