{"title": "Schwangere gegen COVID-19 impfen!", "author": "Dr Carolina Kusnick", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2023/01/16/schwangere-gegen-covid-19-impfen", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Sollen Schwangere gegen Corona geimpft werden? Diese Frage beantwortete Professor Holger Stepan von der Universit\u00e4tsfrauenklinik Leipzig auf dem Pharmacon in Schladming am vergangenen Sonntag mit einem eindeutigen Ja. War zu Beginn der Einf\u00fchrung der modernen mRNA-Impfstoffe die Verunsicherung bei \u00c4rzten und Frauen gro\u00df, da keine belegbare klinische Evidenz vorlag, so zeigen jetzt die Daten einen eindeutigen Benefit f\u00fcr Geimpfte.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2023-01-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "2 Kommentare\nImpfen von Schwangeen\nvon Dorf-Apothekerin am 17.01.2023 um 12:46 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Impfen von Schwangeen\nvon DAZ-Redaktion am 17.01.2023 um 14:07 Uhr\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nPharmacon Schladming 2023\nSchwangere gegen COVID-19 impfen!\nSchladming - 16.01.2023, 15:15 Uhr\nSollen Schwangere gegen Corona geimpft werden? Diese Frage beantwortete Professor Holger Stepan von der Universit\u00e4tsfrauenklinik Leipzig auf dem Pharmacon in Schladming am vergangenen Sonntag mit einem eindeutigen Ja. War zu Beginn der Einf\u00fchrung der modernen mRNA-Impfstoffe die Verunsicherung bei \u00c4rzten und Frauen gro\u00df, da keine belegbare klinische Evidenz vorlag, so zeigen jetzt die Daten einen eindeutigen Benefit f\u00fcr Geimpfte.\nZu Beginn der Corona-Pandemie wurde mit Hochdruck geforscht, und es wurden recht schnell die neuartigen mRNA-Impfstoffe eingef\u00fchrt. Es lag in der Natur der Situation, dass es noch keinerlei Langzeiterfahrungen mit diesen Impfstoffen gab, und auch das Risiko einer SARS-CoV-2-Infektion f\u00fcr Schwangere und deren Neugeborene konnte nicht sofort eindeutig beurteilt werden. Die Verunsicherung war gro\u00df und es gab daher bis zum\n[September 2021](/news/artikel/2021/09/10/stiko-empfiehlt-corona-impfung-fuer-schwanger-und-stillende) keine generelle Impfempfehlung f\u00fcr Schwangere. Nur im Einzelfall, bei Vorerkrankungen und individueller Risikoabw\u00e4gung, sollten Schwangere und Stillende geimpft werden.\nMehr zum Thema\n[](/news/artikel/2021/05/04/covid-19-impfempfehlung-fuer-schwangere-und-stillende)\nGyn\u00e4kologische und p\u00e4diatrische Fachgesellschaften\nCOVID-19-Impfempfehlung f\u00fcr Schwangere und Stillende\n[](/news/artikel/2021/09/10/am-besten-noch-vor-der-schwangerschaft-impfen-lassen)\nNeue STIKO-empfehlung wegen \u201eGerechtigkeitsaspekt\u201c\nCOVID-19: Am besten noch vor der Schwangerschaft impfen lassen!\nRecht schnell hat das Forschungsnetzwerk der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Perinatale Medizin (DGPM) die \u201eCOVID-19 Related Obstetric and Neonatal Outcome Study\u201c (CRONOS) initiiert. In dieser Registerstudie wurde versucht, die zur Verf\u00fcgung stehenden Daten zu sammeln und auszuwerten, um die Auswirkung einer Infektion mit SARS-CoV-2 in der Schwangerschaft auf die m\u00fctterliche und kindliche Gesundheit besser beurteilen zu k\u00f6nnen. Mit Erfolg: von M\u00e4rz 2020 bis Dezember 2022 haben mehr als 8.500 Frauen mit einer Datenspende teilgenommen und ihre anonymisierten Daten zur Verf\u00fcgung gestellt. Bei allen zugelassenen COVID-19-Impfstoffen zeigte sich, dass sie f\u00fcr Schwangere und Stillende kein erh\u00f6htes Risiko bergen, das \u00fcber das der \u00fcblichen Impfnebenwirkungen hinausgeht.\n[](/news/artikel/2022/01/26/ema-bekraeftigt-mrna-impfung-in-schwangerschaft-ist-sicher)\nNeue Sicherheitsdaten geben Gewissheit\nEMA bekr\u00e4ftigt: mRNA-COVID-19-Impfung in Schwangerschaft ist sicher\n[](/news/artikel/2022/03/23/zweite-auffrischimpfung-auch-fuer-schwangere-und-stillende)\nFachempfehlung zur 2. Boosterimpfung\nZweite Auffrischimpfung auch f\u00fcr Schwangere und Stillende?\nHeute gilt es als durch klinische Daten belegt, dass Schwangere im Vergleich zu nicht schwangeren Frauen im Falle einer SARS-CoV-2-Infektion\n[mit einem deutlich schwereren Verlauf einer COVID-19-Erkrankung rechnen](/news/artikel/2021/11/19/wie-gefaehrdet-sind-schwangere-in-der-pandemie) m\u00fcssen, mit erh\u00f6hter Wahrscheinlichkeit einer intensivmedizinischen Therapie und Beatmungsnotwendigkeit sowie vorzeitiger Entbindung. Daher lautet die Empfehlung, in informativer partizipativer Entscheidungsfindung und nach Ausschluss allgemeiner Kontraindikationen Schwangere priorisiert mit mRNA-basierten Impfstoffen gegen COVID-19 zu impfen, und \u00c4rzte sind angehalten, Frauen aktiv zu einer Impfung zu raten, wie Stepan auf dem Pharmacon in Schladming am vergangenen Sonntag betonte.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/3/2/0/c/320c6a9a9a31f0681753312d5d3ce097a861a77a/Stepan-Schladming-2023-ck-999x562-637x358.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/pharmazie", "/news/pharmazie", "/news/pharmazie", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "/news/artikel/2021/09/10/stiko-empfiehlt-corona-impfung-fuer-schwanger-und-stillende", "/news/artikel/2021/05/04/covid-19-impfempfehlung-fuer-schwangere-und-stillende", "/news/artikel/2021/05/04/covid-19-impfempfehlung-fuer-schwangere-und-stillende", "/news/artikel/2021/09/10/am-besten-noch-vor-der-schwangerschaft-impfen-lassen", "/news/artikel/2021/09/10/am-besten-noch-vor-der-schwangerschaft-impfen-lassen", "/news/artikel/2022/01/26/ema-bekraeftigt-mrna-impfung-in-schwangerschaft-ist-sicher", "/news/artikel/2022/01/26/ema-bekraeftigt-mrna-impfung-in-schwangerschaft-ist-sicher", "/news/artikel/2021/11/16/fachgesellschaften-empfehlen-booster-fuer-schwangere-und-stillende", "/news/artikel/2021/11/16/fachgesellschaften-empfehlen-booster-fuer-schwangere-und-stillende", "/news/artikel/2022/03/23/zweite-auffrischimpfung-auch-fuer-schwangere-und-stillende", "/news/artikel/2022/03/23/zweite-auffrischimpfung-auch-fuer-schwangere-und-stillende", "/news/artikel/2021/11/19/wie-gefaehrdet-sind-schwangere-in-der-pandemie", "mailto:redaktion@deutsche-apotheker-zeitung.de", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/05/04/covid-19-impfempfehlung-fuer-schwangere-und-stillende", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/05/04/covid-19-impfempfehlung-fuer-schwangere-und-stillende", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-20-2021/impfung-fuer-schwangere-rueckt-naeher", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-20-2021/impfung-fuer-schwangere-rueckt-naeher", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/01/20/sollen-sich-stillende-gegen-covid-19-impfen-lassen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/01/20/sollen-sich-stillende-gegen-covid-19-impfen-lassen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-6-2021/covid-19-impfung-fuer-schwangere", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-6-2021/covid-19-impfung-fuer-schwangere", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-37-2021/corona-impfung-ab-dem-2-trimenon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-37-2021/corona-impfung-ab-dem-2-trimenon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/20/es-geht-um-den-schutz-der-schwangeren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/20/es-geht-um-den-schutz-der-schwangeren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/10/stiko-empfiehlt-corona-impfung-fuer-schwanger-und-stillende", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/10/stiko-empfiehlt-corona-impfung-fuer-schwanger-und-stillende", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/10/am-besten-noch-vor-der-schwangerschaft-impfen-lassen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/10/am-besten-noch-vor-der-schwangerschaft-impfen-lassen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/04/19/corona-impfung-in-der-schwangerschaft-mit-mrna-impfstoffen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/04/19/corona-impfung-in-der-schwangerschaft-mit-mrna-impfstoffen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/11/18/stiko-auffrischimpfung-fuer-alle-ab-18-mit-mrna-impfstoff", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/11/18/stiko-auffrischimpfung-fuer-alle-ab-18-mit-mrna-impfstoff", null, null, "https://www.dggg.de/presse/pressemitteilungen-und-nachrichten/empfehlungen-zu-sars-cov-2/covid-19-in-schwangerschaft-geburt-und-wochenbett", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}