{"title": "Aktion Pro Naturheilkunde", "author": null, "url": "http://www.praxis-fruechtl.de/aktion-pro-naturheilkunde/", "hostname": "praxis-fruechtl.de", "description": "Offener Brief an Bundesgesundheitsminister Jens Spahn, um den Heilpraktiker-Beruf zu erhalten.", "sitename": "Heilpraktiker Thomas Fr\u00fcchtl", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Liebe Patientinnen und Patienten, liebe Freunde der Naturheilkunde!\nals Besucher unserer Praxis liegt Ihnen die Naturheilkunde sicher am Herzen. Unser Gesundheitssystem, so wie es jetzt existiert, bietet Ihnen die Mo\u0308glichkeit zu wa\u0308hlen, welche Therapiemethoden Sie fu\u0308r Ihre gesundheitlichen Anliegen nutzen wollen.\nWir als Heilpraktiker verstehen uns als Bewahrer traditioneller naturheilkundlicher Verfahren fu\u0308r zuku\u0308nftige Generationen. Unser Beruf greift auf einen jahrhundertealten Erfahrungsschatz zuru\u0308ck. Namhafte Perso\u0308nlichkeiten wie Hildegard von Bingen, Paracelsus, Hahnemann oder Kneipp sind damit verbunden. In unserer Praxista\u0308tigkeit verbinden wir die Erfahrungsheilkunde mit modernen wissenschaftlichen Erkenntnissen zu Ihrem Wohl.\nIm November 2019 wurde von der Bundesregierung ein Rechtsgutachten in Auftrag gegeben zu einer m\u00f6glichen Neugestaltung des Heilpraktikergesetzes. M\u00f6glich sind demnach Einschr\u00e4nkungen der Berufsaus\u00fcbung bis hin zur Abschaffung des ganzen Heilpraktiker-Berufsstandes.\nAnfang 2020 haben einige Kollegen und ich die Initiative \"Aktionsb\u00fcndnis M\u00fcnchner Kreis - Pro Naturheilkunde\" gegr\u00fcndet. Wir haben u. a. einen Flyer erstellt, um die Bev\u00f6lkerung auf das Rechtsgutachten aufmerksam zu machen und um die Petition ProHeilpraktiker zu pushen. Im Flyer ist eine Postkarte integriert, die an Jens Spahn adressiert ist.\nZudem wurde ein Verein gegr\u00fcndet zum Erhalt des Heilpraktiker-Berufsstandes: Wirtschaftsb\u00fcndnis Naturheilkunde.\nHier finden Sie weitere Informationen zu unseren Aktionen, einen Link zur Petition und auch ein pdf des Flyers zum direkten Versenden an Jens Spahn:\n[www.naturheilkunde-ratgeber.de/aktionen/](https://www.naturheilkunde-ratgeber.de/aktionen/)\nHelfen Sie bitte mit, unseren Berufsstand zu unterst\u00fctzen, indem Sie sich in die Liste eintragen:\n[https://www.wirtschaftsbuendnis-naturheilkunde.de](https://www.wirtschaftsbuendnis-naturheilkunde.de)", "language": null, "image": "https://image.jimcdn.com/app/cms/image/transf/none/path/s6cf6be21730c6c72/backgroundarea/i13ce5aeb7842839b/version/1648236410/image.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.praxis-fruechtl.de/", "/", "/kontakt-termine/", "/\u00fcber-mich/", "/therapien/", "/praxisinformationen/", "/download/", "/zertifikat-sichere-praxis/", "/links-1/", "/heilpraktiker-blog/", "/aktion-pro-naturheilkunde/", "https://www.naturheilkunde-ratgeber.de/aktionen/", "https://www.wirtschaftsbuendnis-naturheilkunde.de", "https://my.lemniscus.de/pss.html?token=dd1e0e73-964f-48ea-96dd-fbce65309344", "https://www.augmentierte-akupunktur.net/", "https://my.lemniscus.de/pss.html?token=dd1e0e73-964f-48ea-96dd-fbce65309344", "https://www.jameda.de/muenchen/heilpraktiker/klass-homoeopathie/fachgebiet/?utm_content=BWnote&utm_source=Kunden-Homepages&utm_medium=Badges&utm_term=80329122&utm_campaign=Badges", "/about/", "//www.praxis-fruechtl.de/j/privacy", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "/sitemap/", "/login", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=2173326695", "/", "/kontakt-termine/", "/\u00fcber-mich/", "/therapien/", "/therapien/mikroimmuntherapie/", "/therapien/klassische-hom\u00f6opathie/", "/augmentierte-akupunktur-nach-dr-covic/", "/therapien/immunsystem/", "/therapien/allergien/", "/prp-therapie/", "/laboruntersuchungen/", "/eigenbluttherapie/", "/praxisinformationen/", "/praxisinformationen/lage-und-anfahrt/", "/praxisinformationen/praxis-in-pei\u00dfenberg/", "/praxisinformationen/schweigepflicht/", "/praxisinformationen/kosten/", "/download/", "/heilpraktiker-ausbildung/", "/zertifikat-sichere-praxis/", "/links-1/", "/links-1/kollegen-links/", "/links-1/medizin-links/", "/heilpraktiker-blog/", "/aktion-pro-naturheilkunde/", "#"]}