{"title": "WeiterGen", "author": "Tobias", "url": "https://weitergen.de", "hostname": "weitergen.de", "description": null, "sitename": "WeiterGen", "date": "2019-03-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ich bin vor einigen Wochen zu meinem Werdegang und insbesondere zu meinem Wechsel von der akademischen Forschung in die Wissenschaftskommunikation interviewt worden. Das Interview wurde h\u00e4ufig gesehen, gelesen und geteilt. Ein Gleichnis hat es leider nicht in den EMBL careers Blog geschafft, in dem das Interview ver\u00f6ffentlicht wurde. Das m\u00f6chte ich hier noch nacherz\u00e4hlen.\nPeter Thiel, der Milliard\u00e4r, analysiert in seinem Buch \u201cZero to One\u201d (Affiliate Link) unterschiedliche Arten von Unternehmen... [weiterlesen]\nUnsere alte Badezimmerwaage hatte den Geist aufgegeben. Mal ging sie an, mal verweigerte sie ihren Dienst und die digitale Anzeige blieb dunkel. Auch die Messergebnisse waren nicht immer reproduzierbar.\nWir haben unsere gesammelten Flugmeilen genutzt und eine neue gekauft. Ein hochkompliziertes Ger\u00e4t, dass sich nach anf\u00e4nglichen M\u00fchen tats\u00e4chlich mit dem Handy verbindet und das Gewicht auf die erste Nachkommastelle genau aufzeichnet... [weiterlesen]\nWir sind am Ende der offiziell zugelassenen Therapiem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Titiens Glioblastom angekommen. Es sind trotzdem noch Pfeile im K\u00f6cher. Medikamente f\u00fcr den sogenannten Off-Label-Use. Diese Medikamente haben in klinischen Studien zwar eine gewisse Wirksamkeit gezeigt, sie werden von den Krankenkassen aber nicht ohne Weiteres erstattet.\nUnser n\u00e4chster Pfeil hei\u00dft Avastin, oder auch Bevacizumab. Avastin ist ein Antik\u00f6rper, der spezifisch den vaskul\u00e4ren endothelialen Wachstumsfaktor VEGF hemmt, und so verhindert, dass neue Blutgef\u00e4\u00dfe wachsen... [weiterlesen]\nNachdem klar ist, dass Titiens Tumor weiter w\u00e4chst, \u00fcberlegen wir mit unserer Onkologin, was ihr am meisten lebenswerte Zeit verschaffen w\u00fcrde. Wir einigen uns darauf, es erneut mit einer Strahlentherapie zu versuchen. Wir haben beide Respekt vor den m\u00f6glichen Nebenwirkungen.\nBeim ersten Mal musste Titien vorzeitig abbrechen, war danach an den Rollstuhl gebunden und ihr Temperaturempfinden war so stark gest\u00f6rt, dass sie im Hochsommer mit Wollsocken, im Jogginganzug unter der Daunendecke im Bett immer noch gefroren hatte... [weiterlesen]\nWir sind bei unserer Haus\u00e4rztin zum Blut abnehmen. Titien wird aufgerufen, wir gehen zusammen mit der Pflegerin, die immer Titien Vene trifft, ins Behandlungszimmer. Sie schlie\u00dft die T\u00fcre hinter uns, atmet durch, und dann bricht es aus ihr heraus:\nDie Praxis sei chronisch unterbesetzt, aber sie w\u00fcrden keine geeigneten zus\u00e4tzlichen Krankenpflegekr\u00e4fte finden. Was kein Wunder w\u00e4re, da das Gehalt schlecht sei und die Arbeit anspruchsvoll und anstrengend... [weiterlesen]\nDas MRT best\u00e4tigt was Titien sp\u00fcrt. Der Tumor in ihrem Kopf w\u00e4chst wieder. Sie ist unsicherer auf den Beinen, als wir den Termin in der Klinik haben.\nWir f\u00fcllen, wie jedes Mal, den Aufkl\u00e4rungsbogen aus. Ihr wird ein Kontrastmittel gespritzt, sie legt sich in das Ger\u00e4t, und eine halbe Stunde sp\u00e4ter sind wir auf dem Weg nach Hause. Der Termin f\u00fcr die Besprechung der Ergebnisse ist in der Folgewoche... [weiterlesen]\n2018 hinterlassen wir einen CO2-Abdruck, der jeder Klimaaktivistin die Zornesr\u00f6te ins Gesicht steigen lassen m\u00fcsste. Titien geht es so gut, dass wir viel verreisen k\u00f6nnen. Anfangs ist unsere Onkologin skeptisch, als wir ihr von geplanten Fahrten nach D\u00e4nemark, Spanien und in die Schweiz erz\u00e4hlen.\nSie gew\u00f6hnt sich aber daran, dass wir unsere Termine in der Klinik mit unseren Reisen abstimmen m\u00fcssen... [weiterlesen]\nIch finde es immer etwas verd\u00e4chtig, wenn sich alle in meiner Twitter-Timeline einig sind. In diesem Fall ist die Einigkeit \u00fcberw\u00e4ltigend. Es geht es um die EU-Urheberrechtsreform, insbesondere um Artikel 11 und 13. Alle sind dagegen.\nIch gestehe, ich habe den ganzen Reformentwurf nicht gelesen. Ich verstehe, dass der Hintergedanke ist, aktuell geltendes Recht an gesellschaftliche Gegebenheiten anzupassen und Urheber besser zu sch\u00fctzen... [weiterlesen]\nTitien wird 1981 in Jakarta geboren. Sie ist Indonesierin, geh\u00f6rt aber der chinesischen Minderheit im Land an, die gut ein Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung Indonesiens ausmacht.\nW\u00e4hrend der Asienkrise 1997-1998 brechen in Indonesien die Mai-Unruhen aus, die sich gegen die Chinesische Minderheit richten. Ihr Vater verschifft Titien mit 16 Jahren zusammen mit ihrem j\u00fcngeren Bruder nach Shenzhen, China.\nTitien soll nach einem Chinesisch-Intensivkurs anfangen zu studieren, vermasselt aber den Eingangstest zur Uni... [weiterlesen]\nTitiens Tumor kann nicht operiert werden und ihre Krankheit ist nicht heilbar. Dennoch gibt es therapeutische M\u00f6glichkeiten, ihr Leben zu verl\u00e4ngern.\nDirekt nachdem die Biopsie unsere schlimmsten Bef\u00fcrchtungen best\u00e4tigt hatte, ging es in Karlsruhe mit Strahlentherapie los. Sobald Titien wieder schlucken konnte, kam die Chemotherapie mit Temozolomid hinzu.\nAuch nachdem sie die Strahlenbehandlung abgebrochen hatte und aus dem Krankenhaus entlassen wurde, geht die Behandlung mit Temozolomid weiter... [weiterlesen]", "language": null, "image": "https://weitergen.de/wp-content/uploads/2019/01/512-icon.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://weitergen.de/", "https://weitergen.de/", "https://weitergen.de", "https://weitergen.de/tobias-maier/", "https://weitergen.de/weitergen-abonnieren/", "https://weitergen.de/feed", "https://twitter.com/weitergen", "https://www.facebook.com/weitergen/", "https://linkedin.com/in/tobiasmaier", "mailto:tobias@weitergen.de", "https://weitergen.de/2019/03/wissenschaftler-sind-wie-kebebladen-im-harten-konkurrenzkampf/", "https://weitergen.de/2019/03/wissenschaftler-sind-wie-kebebladen-im-harten-konkurrenzkampf/", "https://weitergen.de/2019/03/wissenschaftler-sind-wie-kebebladen-im-harten-konkurrenzkampf/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/03/wissenschaftler-sind-wie-kebebladen-im-harten-konkurrenzkampf/", "https://weitergen.de/category/job_und_karriere/", "https://weitergen.de/tag/karriere/", "https://weitergen.de/tag/konkurrenz/", "https://weitergen.de/tag/thiel/", "https://weitergen.de/tag/wettbewerb/", "https://weitergen.de/2019/03/wissenschaftler-sind-wie-kebebladen-im-harten-konkurrenzkampf/#comments", "https://weitergen.de/2019/03/sich-nicht-von-der-waage-tyrannisieren-lassen/", "https://weitergen.de/2019/03/sich-nicht-von-der-waage-tyrannisieren-lassen/", "https://weitergen.de/2019/03/sich-nicht-von-der-waage-tyrannisieren-lassen/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/03/sich-nicht-von-der-waage-tyrannisieren-lassen/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/dexamethason/", "https://weitergen.de/tag/dipg/", "https://weitergen.de/tag/gewicht/", "https://weitergen.de/tag/glioblastom/", "https://weitergen.de/tag/hirntumor/", "https://weitergen.de/tag/kortison/", "https://weitergen.de/tag/psyche/", "https://weitergen.de/2019/03/sich-nicht-von-der-waage-tyrannisieren-lassen/#respond", "https://weitergen.de/2019/03/avastin-abgelehnt-wir-legen-widerspruch-ein/", "https://weitergen.de/2019/03/avastin-abgelehnt-wir-legen-widerspruch-ein/", "https://weitergen.de/2019/03/avastin-abgelehnt-wir-legen-widerspruch-ein/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/03/avastin-abgelehnt-wir-legen-widerspruch-ein/", "https://weitergen.de/category/medizin/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/avastin/", "https://weitergen.de/tag/dipg/", "https://weitergen.de/tag/hirnumor/", "https://weitergen.de/tag/krankenkassen/", "https://weitergen.de/tag/medizinischer-dienst/", "https://weitergen.de/tag/off-label/", "https://weitergen.de/tag/therapie/", "https://weitergen.de/2019/03/avastin-abgelehnt-wir-legen-widerspruch-ein/#comments", "https://weitergen.de/2019/03/das-glioblastom-kommt-zurueck-zweites-rezidiv-zweite-strahlentherapie/", "https://weitergen.de/2019/03/das-glioblastom-kommt-zurueck-zweites-rezidiv-zweite-strahlentherapie/", "https://weitergen.de/2019/03/das-glioblastom-kommt-zurueck-zweites-rezidiv-zweite-strahlentherapie/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/03/das-glioblastom-kommt-zurueck-zweites-rezidiv-zweite-strahlentherapie/", "https://weitergen.de/category/medizin/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/krankenhaus/", "https://weitergen.de/tag/strahlentherapie/", "https://weitergen.de/tag/therapie/", "https://weitergen.de/tag/wartezimmer/", "https://weitergen.de/2019/03/das-glioblastom-kommt-zurueck-zweites-rezidiv-zweite-strahlentherapie/#comments", "https://weitergen.de/2019/03/wer-abends-durch-das-twankenhaus-schlendert/", "https://weitergen.de/2019/03/wer-abends-durch-das-twankenhaus-schlendert/", "https://weitergen.de/2019/03/wer-abends-durch-das-twankenhaus-schlendert/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/03/wer-abends-durch-das-twankenhaus-schlendert/", "https://weitergen.de/category/medizin/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/arbeitsbedingungen/", "https://weitergen.de/tag/gesundheit/", "https://weitergen.de/tag/gesundheitsreform/", "https://weitergen.de/tag/twankenhaus/", "https://weitergen.de/tag/twitter/", "https://weitergen.de/2019/03/wer-abends-durch-das-twankenhaus-schlendert/#comments", "https://weitergen.de/2019/02/der-mrt-termin-und-die-nachbesprechung/", "https://weitergen.de/2019/02/der-mrt-termin-und-die-nachbesprechung/", "https://weitergen.de/2019/02/der-mrt-termin-und-die-nachbesprechung/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/02/der-mrt-termin-und-die-nachbesprechung/", "https://weitergen.de/category/medizin/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/dipg/", "https://weitergen.de/tag/glioblastom/", "https://weitergen.de/tag/hirntumor/", "https://weitergen.de/tag/klinik/", "https://weitergen.de/tag/mrt/", "https://weitergen.de/2019/02/der-mrt-termin-und-die-nachbesprechung/#comments", "https://weitergen.de/2019/02/leben-in-vollen-zuegen-und-flugzeugen-so-lange-es-geht/", "https://weitergen.de/2019/02/leben-in-vollen-zuegen-und-flugzeugen-so-lange-es-geht/", "https://weitergen.de/2019/02/leben-in-vollen-zuegen-und-flugzeugen-so-lange-es-geht/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/02/leben-in-vollen-zuegen-und-flugzeugen-so-lange-es-geht/", "https://weitergen.de/category/konferenzen_und_reisen/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/china/", "https://weitergen.de/tag/fliegen/", "https://weitergen.de/tag/konzerte/", "https://weitergen.de/tag/laufen/", "https://weitergen.de/tag/reisen/", "https://weitergen.de/tag/urlaub/", "https://weitergen.de/2019/02/leben-in-vollen-zuegen-und-flugzeugen-so-lange-es-geht/#comments", "https://weitergen.de/2019/02/die-guten-seiten-von-artikel-11-und-13-der-eu-urheberrechtsreform/", "https://weitergen.de/2019/02/die-guten-seiten-von-artikel-11-und-13-der-eu-urheberrechtsreform/", "https://weitergen.de/2019/02/die-guten-seiten-von-artikel-11-und-13-der-eu-urheberrechtsreform/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/02/die-guten-seiten-von-artikel-11-und-13-der-eu-urheberrechtsreform/", "https://weitergen.de/category/medien/", "https://weitergen.de/category/politik/", "https://weitergen.de/tag/eu-recht/", "https://weitergen.de/tag/uploadfilter/", "https://weitergen.de/tag/urheberrecht/", "https://weitergen.de/tag/verlage/", "https://weitergen.de/2019/02/die-guten-seiten-von-artikel-11-und-13-der-eu-urheberrechtsreform/#comments", "https://weitergen.de/2019/02/wer-ist-titien-ein-steckbrief/", "https://weitergen.de/2019/02/wer-ist-titien-ein-steckbrief/", "https://weitergen.de/2019/02/wer-ist-titien-ein-steckbrief/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/02/wer-ist-titien-ein-steckbrief/", "https://weitergen.de/category/konferenzen_und_reisen/", "https://weitergen.de/category/politik/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/china/", "https://weitergen.de/tag/indonesien/", "https://weitergen.de/tag/reisen/", "https://weitergen.de/tag/vogelnest/", "https://weitergen.de/2019/02/wer-ist-titien-ein-steckbrief/#comments", "https://weitergen.de/2019/02/titiens-therapie-die-erste-verteidigungslinie-bricht/", "https://weitergen.de/2019/02/titiens-therapie-die-erste-verteidigungslinie-bricht/", "https://weitergen.de/2019/02/titiens-therapie-die-erste-verteidigungslinie-bricht/", "https://weitergen.de/author/tobias/", "https://weitergen.de/2019/02/titiens-therapie-die-erste-verteidigungslinie-bricht/", "https://weitergen.de/category/medizin/", "https://weitergen.de/category/titien/", "https://weitergen.de/tag/ccnu/", "https://weitergen.de/tag/chemotherapie/", "https://weitergen.de/tag/dipg/", "https://weitergen.de/tag/hirnstamm/", "https://weitergen.de/tag/mrt/", "https://weitergen.de/tag/temodal/", "https://weitergen.de/tag/therapie/", "https://weitergen.de/2019/02/titiens-therapie-die-erste-verteidigungslinie-bricht/#comments", "https://weitergen.de/page/3/", "https://weitergen.de/", "https://weitergen.de/page/2/", "https://weitergen.de/page/3/", "https://weitergen.de/page/5/", "https://weitergen.de/page/6/", "https://weitergen.de/page/47/", "https://weitergen.de/page/5/", "https://weitergen.de", "https://titien.de", "https://weitergen.de/tobias-maier/", "https://weitergen.de/weitergen-abonnieren/", "https://weitergen.de/artikel-finden-und-stoebern/", "https://weitergen.de/datenschutzerklaerung/", "https://weitergen.de/", "https://de.wordpress.org/", "https://weitergen.de/datenschutzerklaerung/"]}