{"title": "Home", "author": null, "url": "http://www.dakomed.ch/", "hostname": "dakomed.ch", "description": "Wir geben der Komplement\u00e4rmedizin eine Stimme, indem wir unsere Erfahrung f\u00fcr die politische Anerkennung der Komplement\u00e4rmedizin einsetzen.", "sitename": "Dachverband Komplement\u00e4rmedizin", "date": "2015-01-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Home\nWahlen 2023\nNewsletter\nFran\u00e7ais\nSitemap\nHome\nUnterst\u00fctzen Sie uns jetzt!\n\u00dcber uns\nMitglieder\nMitgliedschaft\nGremien\nLokalverb\u00e4nde\n2022\n2021\n2020\n2019\n2018\n2017\n2016\n2015\n2014\n2013\n2012\n2011\n2010\nPolitik\nParlamentarische Gruppe\nMedienstelle\nMedienunterlagen\nFachrichtungen und Methoden\nDakomed-Publikationen\nmillefolia.ch\nNewsarchiv\nKontakt\nWahlen 2023\nNewsletter\nBlog\n10.10.2023 - Hochwertige Evidenz f\u00fcr die positive Wirkung von Hom\u00f6opathie\n23.08.2023 - Bundesrat steht voll und ganz zur Komplement\u00e4rmedizin\n19.06.2023 - Schweizerische \u00c4rztezeitung - Beitr\u00e4ge zur Integrativen Medizin\n15.06.2023 - Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr Nutztiere\n25.04.2023 - Ruth Humbel zu Gast bei der Mitgliederversammlung 2023\n05.04.2023 - WHO Ausbildungsstandards f\u00fcr Anthroposohische Medizin\n23.03.2023 - Frage an den Bundesrat zur WHO-Stragie f\u00fcr traditionelle Medizin\n29.11.2022 - Dakomed lehnt die Volksinitiative 'Ja zu einer unabh\u00e4ngigen Naturheilkunde' ab\n21.10.2022 - Reduzierter Antibiotikaeinsatz dank Komplement\u00e4rmedizin\n14.10.2022 - Netzwerkanlass im Thurgauer Phyto-Valley\n29.09.2022 - Komplement\u00e4rmedizin: Potenzial und Nutzen in der P\u00e4diatrie\n30.06.2022 - Nationalrat will Komplement\u00e4rmedizin bei Pandemiebew\u00e4ltigung einbeziehen\n24.05.2022 - Komed Regio Thurgau zu Besuch bei der kantonalen Lungenliga\n12.05.2022 - Hybride Veranstaltung 29. Juni 2022: Komplement\u00e4rmedizin bei entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen\n25.04.2022 - Pr\u00e4sidium und Vorstand wiedergew\u00e4hlt\n07.04.2022 - Dakomed Patientenleitfaden - jetzt bestellen!\n31.03.2022 - \u00c4rztliche Komplement\u00e4rmedizin: Droht der Ausschluss aus der Grundversicherung?\n02.02.2022 - Mehrheit der Schweizer Bev\u00f6lkerung nutzt Komplement\u00e4rmedizin\n03.11.2021 - Endlich! Covid-Zertifikat f\u00fcr Menschen mit Antik\u00f6rpertest\n04.10.2021 - Covid-Zertifikate: Interpellation zum Nachweis des Immunstatus\n26.08.2021 - Geimpft oder nicht geimpft?\n30.06.2021 - Drastischer R\u00fcckgang der zugelassenen Komplement\u00e4r- und Phytoarzneimittel\n03.06.2021 - Beitrag in der Sonderausgabe \"Naturheilkunde aus der Schweiz\"\n26.05.2021 - Kompakt-Ratgeber \"Komplement\u00e4rmedizin: Wer zahlt was?\"\n17.05.2021 - Ja f\u00fcr sauberes Trinkwasser und eine pestizidfreie Landwirtschaft\n01.04.2021 - Resilienz und psychische Gesundheit\n16.12.2020 - Covid-19-Impfungen und Impfobligatorium - Haltung Dakomed\n26.11.2020 - Kurzfilm zur Online-Veranstaltung \"Reduzierter Antibiotikaeinsatz dank Komplement\u00e4rmedizin\"\n18.11.2020 - Vernehmlassungseingabe Dakomed: 2. Massnahmenpaket Kostend\u00e4mpfung\n03.11.2020 - Bew\u00e4hrte Methoden bei der Bek\u00e4mpfung von Covid-19 ber\u00fccksichtigen\n20.10.2020 - Reduzierter Antibiotikaeinsatz dank Komplement\u00e4rmedizin\n21.09.2020 - Forschung ist von \u00f6ffentlichem Interesse\n01.07.2020 - Pandemiebek\u00e4mpfung: Komplement\u00e4rmedizinische Ans\u00e4tze einbeziehen\n06.04.2020 - COVID-19: Das Potenzial der Komplement\u00e4rmedizin nutzen\n30.03.2020 - Neues Corona-Virus - Position des Dachverbands Komplement\u00e4rmedizin\n30.03.2020 - Corona-Virus - Vorgaben des Bundes\n30.03.2020 - Corona-Virus - Ganzheitliche Beratung\n30.01.2020 - Komplement\u00e4rmedizin bei entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen\n15.10.2019 - Potential Komplement\u00e4rmedizin am Beispiel Burnout\n14.10.2019 - Reduzierter Antibiotikaeinsatz dank Komplement\u00e4rmedizin\n11.10.2019 - Ermutigende Evidenz f\u00fcr die Wirksamkeit der Hom\u00f6opathie!\n17.09.2019 - Eidgen\u00f6ssische Wahlen 2019 - Unsere Wahlempfehlung\n16.05.2019 - Engagement f\u00fcr Umsetzung des Verfassungsauftrags geht weiter\n29.03.2019 - Onlineportal f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin\n31.01.2019 - Der Demenz ganzheitlich begegnen\n19.11.2018 - Antibiotika-Resistenzen: Das Potential der Komplement\u00e4rmedizin nutzen\n12.11.2018 - Cannabis als Heilmittel f\u00f6rdern\n24.10.2018 - Abendveranstaltung zum Thema Antibiotikaresistenzen und Komplement\u00e4rmedizin\n02.10.2018 - Was hat Komplement\u00e4rmedizin mit Politik zu tun?\n20.09.2018 - 6. Tag der Komplement\u00e4rmedizin Thurgau\n31.08.2018 - Miniratgeber Komplement\u00e4rmedizin: Wer zahlt was?\n02.05.2018 - Stellungnahme zur Regelung f\u00fcr transparentes Lobbying im eidgen\u00f6ssischen Parlament\n30.04.2018 - Graf-Litscher wird alleinige Pr\u00e4sidentin des Dakomed\n09.03.2018 - Wie pr\u00fcft der Bundesrat Alternativen zur Verschreibung von Antibiotika?\n09.02.2018 - Neue Herausforderungen f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin\n14.12.2017 - Zusammenschluss der komplement\u00e4rmedizinischen und phytotherapeutischen Apothekerverb\u00e4nde\n05.12.2017 - Breites Thurgauer Netzwerk f\u00fcr komplement\u00e4rmedizinische Tiermedizin\n18.10.2017 - Stellungnahme zum Heilmittelverordnungspaket HMV IV\n16.10.2017 - 5. Tag der Komplement\u00e4rmedizin Thurgau - Tiere und Komplement\u00e4rmedizin\n06.09.2017 - Berner Grossrat sagt Ja zu einer St\u00e4rkung der Komplement\u00e4rmedizin an der Universit\u00e4t Bern\n31.08.2017 - Den Volkswillen und Verfassungsauftrag zur Ber\u00fccksichtigung der Komplement\u00e4rmedizin ernst nehmen\n15.08.2017 - Replik von Dr. med. Gisela Etter in der Schweizerischen \u00c4rztezeitung\n16.06.2017 - Bundesrat nimmt \u00e4rztliche Komplement\u00e4rmedizin definitiv in Grundversicherung auf\n16.06.2017 - Bundesrat setzt klares Zeichen f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin\n16.06.2017 - Krankenversicherungsgesetz\n16.06.2017 - International Press Releases\n13.06.2017 - Die Komplement\u00e4rmedizin an der Universit\u00e4t Bern st\u00e4rken\n29.05.2017 - Stellungnahme zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber die Berufsbildung (BVV)\n11.05.2017 - AefU-Tagung Antibiotikaresistenz\n04.05.2017 - 4. Tag der Komplement\u00e4rmedizin Thurgau\n06.03.2017 - Kernaufgaben 2017\n19.01.2017 - Blick am Abend: Aprikosenkerne und Pilze statt Chemotherapie\n18.01.2017 - Neue Umfrage zu Alternativ- und Komplement\u00e4rmedizin\n28.12.2016 - Forschende Komplement\u00e4rmedizin heisst neu Complementary Medicine Research\n21.12.2016 - Heft Berufsbildung: Nicht-\u00e4rztliche Berufe der Komplement\u00e4r- und Alternativmedizin\n16.12.2016 - Neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des DAKOMED\n23.11.2016 - Coachfrog.ch hilft bei der Therapeutensuche\n27.09.2016 - Stellungnahme betreffend die Preisfestsetzung von Arzneimitteln und Verg\u00fctung von Arzneimitteln im Einzelfall\n19.09.2016 - The way forward\n05.09.2016 - Symposium, 13.10.2016 - \u201eThe Impact of Expectation in Health Care\u201c\n05.09.2016 - Erster europ\u00e4ischer Hom\u00f6opathie-Kongress ECH 2016 in Wien 17.-19.11.2016\n09.08.2016 - Er\u00f6ffnung TCM Garten am 30. August 2016\n04.08.2016 - Gesundheitspolitische Herausforderungen im Kontext der Koexistenz von Schulmedizin und alternativen Heilweisen\n04.08.2016 - Die Komplement\u00e4rmedizin hat Nachwuchsprobleme\n21.07.2016 - Wechsel beim Dachverband Komplement\u00e4rmedizin\n30.06.2016 - Stellungnahme Neuregelung der Leistungspflicht von komplement\u00e4rmedizinischen Leistungen in der Grundversicherung (OKP)\n29.06.2016 - Komplement\u00e4rmedizin macht Schule\n28.06.2016 - Newsletter 19 - Juni 2016\n18.06.2016 - Gemeinsame Sache zugunsten der Patienten\n09.06.2016 - Stellungnahme zur Neuregelung der Leistungspflicht von komplement\u00e4rmedizinischen Leistungen in der Grundversicherung (OKP)\n09.06.2016 - Komplement\u00e4rmedizin auf dem Vormarsch\n07.06.2016 - 3. Tag der Komplement\u00e4rmedizin Thurgau: Echinacea - Wundermittel oder Hokuspokus?\n31.05.2016 - Vorschau Sommersession 2016\n23.05.2016 - Vor 20 Jahren wurde die Union komplement\u00e4rmedizinischer \u00c4rzteorganisationen gegr\u00fcndet\n10.05.2016 - Kooperation zwischen EMR und Medgate\n02.05.2016 - R\u00fcckblick Sonderssession April 2016\n25.04.2016 - Wir gratulieren Weleda zum Gewinn des Swiss Ethics Award 2016\n12.04.2016 - Vorschau Sonderssession April 2016\n04.04.2016 - Komplement\u00e4rmedizin im Kanton Thurgau\n04.04.2016 - Neues Ausbildungskonzept - Klassische Hom\u00f6opathie\n29.03.2016 - Komplement\u00e4rmedizin soll anderen Fachrichtungen gleichgestellt werden\n22.03.2016 - Newsletter 18 - M\u00e4rz 2016\n21.03.2016 - Zulassungskriterien mit Augenmass st\u00e4rken nat\u00fcrliche Arzneimittel\n18.03.2016 - Erste eidgen\u00f6ssische Diplome vergeben an Naturheilpraktiker/innen\n14.03.2016 - Swissmedic-Zulassung als Werbeelement\n08.03.2016 - Wir gratulieren den neu diplomierten NaturheilpraktikerInnen\n23.02.2016 - Nationale Diplome f\u00fcr nicht\u00e4rztliche Therapeutinnen und Therapeuten\n23.02.2016 - Medizinalberufegesetz\n23.02.2016 - Heilmittelgesetz\n23.02.2016 - Vorschau Fr\u00fchjahrssession 2016\n16.02.2016 - Schrittweise zur\u00fcck zur sanften Medizin\n15.02.2016 - Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr alle Patienten des Unispital Lausanne\n01.02.2016 - Bericht des Westschweizer Fernsehens zur Komplement\u00e4rmedizin im Spital\n26.01.2016 - Wir gratulieren der Klinik Arlesheim zu ihrem 1. Rang in der ANQ-Qualit\u00e4tsmessung 2014 in der station\u00e4ren Psychiatrie\n12.01.2016 - Newsletter 17 - Januar 2016\n11.01.2016 - Komplement\u00e4rmedizin in den Bundesratszielen 2016\n11.01.2016 - International Congress for Integrative Health & Medicine\n11.01.2016 - 3rd International Congress on Naturopathic Medicine ICNM\n06.01.2016 - Komplement\u00e4rmedizin im Spital. Bald schon selbstverst\u00e4ndlich?\n30.11.2015 - Wie kann die Verf\u00fcgbarkeit von pflanzlichen Arzneimitteln in der Europ\u00e4ischen Union verbessert werden?\n30.11.2015 - Potenzial und den Austausch f\u00f6rdern\n29.11.2015 - \u00abDer Bund vergibt eine Chance\u00bb - Strategie gegen Antibiotikaresistenzen\n25.11.2015 - Medizinalberufegesetz mit Ausbildungszielen in Komplement\u00e4rmedizin tritt am 1.1.2016 in Kraft\n23.11.2015 - Newsletter 16 - November 2015\n17.11.2015 - Usage of Complementary Medicine in Switzerland: Results of the Swiss Health Survey 2012 and Development Since 2007\n17.11.2015 - Vorschau Wintersession 2015\n16.11.2015 - Symposium - 20 Jahre Institut f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin\n26.10.2015 - Zeitschrift Forschende Komplement\u00e4rmedizin\n13.10.2015 - Wahlempfehlung 2015\n28.09.2015 - Stellungnahme zur Nationalen Strategie Pr\u00e4vention nicht\u00fcbertragbarer Krankheiten\n22.09.2015 - Eidgen\u00f6ssisches Diplom f\u00fcr Komplement\u00e4rTherapeutinnen und Komplement\u00e4rTherapeuten\n21.09.2015 - Tier-Hom\u00f6opathie: Verein Kometian gegr\u00fcndet\n08.09.2015 - Newsletter 15 - September 2015\n08.09.2015 - Herbstsession 2015 - parlamentarische Gesch\u00e4fte\n25.08.2015 - 2. Tag der Komplement\u00e4rmedizin am 27. November 2015\n14.07.2015 - Newsletter 14 - Juli 2015\n09.07.2015 - Un postulat pour un centre de soins en m\u00e9decines compl\u00e9mentaires au CHUV\n01.07.2015 - Wirksamkeit erneut in Frage gestellt\n25.06.2015 - \u00abIst das bei Chirurgen so anders?\u00bb\n04.06.2015 - Mitgliederversammlung 2015 Komed Regio Thurgau\n02.06.2015 - Umfrage zur Wahrnehmung der Phytotherapie in Europa\n01.06.2015 - International Sympoisum - Clinical Models in Integrative Medicine\n16.05.2015 - Mehr Prestige f\u00fcr Alternativmedizin\n13.05.2015 - Umsetzung des Verfassungsauftrages zur Komplement\u00e4rmedizin ist auf Kurs\n04.05.2015 - Eidgen\u00f6ssischer Naturheilpraktiker/in ist Realit\u00e4t\n30.04.2015 - Neue Umfrage: Naturheilmittel in Deutschland\n01.04.2015 - Der Kampf f\u00fcr faire Komplement\u00e4r- und Phytoarzneimittelpreise geht weiter\n28.03.2015 - An der Seeklinik wird geforscht\n23.03.2015 - RoM\u00e9dCo au Salon Mednat (stand B137) \u00e0 Lausanne\n13.03.2015 - Stellungnahme zur Strategie gegen Antibiotikaresistenzen\n23.02.2015 - Vorschau Fr\u00fchjahrssession 2015\n03.02.2015 - Swica-Schock: Therapeuten und Versicherte sind frustriert\n02.02.2015 - Falscher Swica-Brief verunsichert Therapeuten und Klienten\n27.01.2015 - Forschungsf\u00f6rderung\n12.01.2015 - Gemischtes Doppel - westliche und fern\u00f6stliche Medizin in Korea\n19.12.2014 - Comment le CHUV a int\u00e9gr\u00e9 les m\u00e9decines alternatives\n09.12.2014 - Uni-Lehrstuhl f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin\n03.12.2014 - Komplement\u00e4rmedizin besser verankern\n28.11.2014 - 1. Tag der Komplement\u00e4rmedizin im THURGAU am 28. Norvember 2014\n18.11.2014 - Komplememt\u00e4rmedizin: kein Handlungsbedarf\n30.10.2014 - Neue Professur f\u00fcr Anthroposophisch erweiterte Medizin\n11.10.2014 - Anschub f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin\n10.09.2014 - Komplement\u00e4rmedizin im Medizin- und Pharmaziestudium auch im Nationalrat unbestritten\n04.09.2014 - Stellungnahme zum Bundesgesetz \u00fcber das Zentrum f\u00fcr Qualit\u00e4t in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung\n15.08.2014 - Nationalr\u00e4tliche Gesundheitskommission f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin im Medizinstudium\n08.07.2014 - SVKH und UNION vertreten die Komplement\u00e4rmedizin an Hearings der Gesundheitskommission des St\u00e4nderates zum HMG\n31.05.2014 - Integrative Medizin kommt voran\n25.05.2014 - Libert\u00e9 des gens de se traiter en danger \u2013 reportage sur rts\n15.05.2014 - Keine der Kernforderungen ist zum heutigen Zeitpunkt erf\u00fcllt\n08.05.2014 - Etappensieg f\u00fcr die Komplement\u00e4r- und Phytoarzneimittel\n02.05.2014 - \u00c4rztliche Komplement\u00e4rmedizin nicht mehr bestritten\n14.04.2014 - Revision des Heilmittelgesetzes bereit f\u00fcr den Nationalrat\n03.04.2014 - Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr Tiere erh\u00e4lt einen Preis\n31.03.2014 - Vernehmlassungsantwort des zum Entwurf des Gesundheitsberufegesetzes\n18.03.2014 - Postulat Verfassungsartikel 118a Komplement\u00e4rmedizin. Stand der Umsetzung und Ausblick f\u00fcnf Jahre nach der Annahme durch Volk und St\u00e4nde\n11.03.2014 - Kernforderung Verfassungsartikel vom St\u00e4nderat angenommen: Medizinalpersonen erhalten in der Ausbildung Kenntnisse \u00fcber Methoden der Komplement\u00e4rmedizin\n06.03.2014 - Motion Eder hat die letzte H\u00fcrde genommen\n14.02.2014 - Etappensieg bei der Revision des Heilmittelgesetzes\n09.12.2013 - Neue Stiftung zur F\u00f6rderung der Regulationsmedizin in der S\u00fcdschweiz!\n11.11.2013 - Heilmittelgesetz: Kantonal zugelassene Arzneimittel d\u00fcrfen weiterhin in Verkehr bleiben\n29.10.2013 - Jeder zweite Schweizer nutzt Komplement\u00e4rmedizin\n28.10.2013 - Revision Heilmittelgesetz: Kommissionsentscheid pro Komplement\u00e4rmedizin\n15.10.2013 - Welchen Stellenwert hat die anthroposophisch erweiterte Phamazie?\n14.10.2013 - Komplement\u00e4r- und Alternativmedizin in Europa\n10.09.2013 - 13.3393 Swissmedic Zulassung eines Arzneimittels als erlaubtes Werbeelement\n29.08.2013 - Claudia Witt \u00fcbernimmt Professur f\u00fcr Komplement\u00e4r- und Integrative Medizin Z\u00fcrich\n05.08.2013 - Globuli im Stall ersparen den Doktor\n01.08.2013 - Wer Phytotherapeutika entwickelt, hat den ganzen Planeten zur Verf\u00fcgung\n21.07.2013 - Mit Globuli sind meine K\u00fche saugesund\n03.07.2013 - Kenntnisse in Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr Studierende der Medizin und Pharmazie\n02.07.2013 - Leitfaden: Entscheidungshilfe bei Fragen zur Komplement\u00e4rmedizin\n11.06.2013 - Sanfte Medizin auf dem Pr\u00fcfstand\n21.05.2013 - CAM/Complementary and Alternative Medicine - Das Schweizer Model\n02.05.2013 - Seit 20 Jahren setzen sie sich f\u00fcr die Hom\u00f6opathie ein\n30.04.2013 - Beyond the conventional\n25.04.2013 - Jahresversammlung des Kantonalkomitees \u00abZukunft mit Komplement\u00e4rmedizin\u00bb\n08.04.2013 - In memoriam Andreas Emilio Beck\n18.03.2013 - Vernehmlassungsantwort des zum Entwurf des Krebsregistrierungsgesetzes\n11.03.2013 - Die SHI \u2013 wertvolle Takt- und Impulsgeberin f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin\n18.02.2013 - Zweite ordentliche Revision des Heilmittelgesetzes\n30.01.2013 - Phytotherapie \u2013 die gut dokumentierte Basis der Schulmedizin\n27.09.2012 - Vorst\u00f6sse zur Sicherung der Arzneimittelvielfalt eingereicht\n10.09.2012 - Parlament am Zug - Politische Entscheide stellen Weichen\n03.08.2012 - Europas gr\u00f6\u00dfte Fachbibliothek f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin bietet Recherche-Service\n28.06.2012 - Grundversorgung \u2013 ein Grund zur Sorge?\n26.06.2012 - Zusammenarbeit Dakomed und Schweizerische Zeitschrift f\u00fcr Ganzheitsmedizin\n26.06.2012 - Vereinsversammlung 2012\n17.04.2012 - BEYOND THE PLACEBO: BIOMEDICAL, CLINICAL AND PHILOSOPHICAL ASPECTS OF THE PLACEBO EFFECT\"\n02.04.2012 - Ausschreibung Professur f\u00fcr Naturheilkunde/Komplement\u00e4rmedizin\n05.03.2012 - Antrittsvorlesung von PD Dr. Ursula Wolf\n27.02.2012 - Schwabl fordert \u00abAugenmass\u00bb\n30.01.2012 - Die Zusatzversicherung besser nicht einfach k\u00fcnden\n16.01.2012 - DaKoMed - Jahresr\u00fcckblick 2011\n13.11.2011 - Die \u00abhom\u00f6opathische Grippeimpfung\u00bb ist gef\u00e4hrlich\n09.11.2011 - Gibt es wissenschaftliche Daten \u00fcber die klinische Wirksamkeit komplement\u00e4rmedizinischer Behandlungsmethoden?\n27.10.2011 - Stellungnahme zur Revision des Medizinalberufegesetzes (MedBG)\n11.10.2011 - DRITTES INTERDISZIPLIN\u00c4RES SYMPOSIUM: \u00abIntegrative Onkologie und Forschung\u00bb\n18.08.2011 - Neue Chance f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin\n02.08.2011 - Komplement\u00e4re Behandlung nicht teurer\n05.07.2011 - Vernehmlassungsstart Medizinalberufegesetz - Komplemet\u00e4rmedizin als Ausbildungsziel\n21.06.2011 - Krankenpflege-Leistungsverordnung um Komplement\u00e4rmedizin erg\u00e4nzt\n20.06.2011 - L\u2019Universit\u00e9 brise le tabou des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires\n20.06.2011 - Jahresversammlung Komitee \u201eZukunft mit Komplement\u00e4rmedizin\n15.06.2011 - Informationsveranstaltung am 29. Juni 2011 \"Swissmedic - das schweizerische Heilmittelinstitut stellt sich vor\"\n01.06.2011 - Paracelsus-Spital Richterswil auf der Spitalliste des Kantons Z\u00fcrich\n17.05.2011 - Komplement\u00e4rmedizinische Forschung: Raus aus dem Schattendasein\n03.05.2011 - Phytotherapeutika bleiben in der Schweiz verkehrsf\u00e4hig\n29.04.2011 - Kosten und Finanzierung des Gesundheitswesens 2009 \u2013 61 Milliarden f\u00fcr die Gesundheit\n28.04.2011 - Erster schweizerischer Kongress f\u00fcr Tierhom\u00f6opathie vom 20. \u2013 22. Mai 2011 in Olten\n27.04.2011 - neues Buch: Komplement\u00e4rmedizin - Alternative Heilmethoden unter der Lupe von Daniel Bouhafs\n20.04.2011 - \u00abTagi-Magi\u00bb-Kommentar \u00fcber Hom\u00f6opathie getadelt\n12.04.2011 - M\u00e9decines compl\u00e9mentaires : quelle place dans la soci\u00e9t\u00e9 ?\n28.03.2011 - Eidgen\u00f6ssisches Diplom f\u00fcr Kunsttherapeutinnen und Kunsttherapeuten\n22.03.2011 - DRG-Moratorium\n23.02.2011 - Das Manifest einer Medizinrevolution - Keine Tabus mehr im Kampf gegen Krebs - Frankfurter Allgemeine Zeitung 22.2.2011\n17.02.2011 - Conf\u00e9rence publique: Complementary and Alternative Medicine in the spirit of St Ignatius\n12.01.2011 - Ein Entscheid zum Wohle der Patienten\n22.12.2010 - AKTION: Komplement\u00e4rmedizin geh\u00f6rt in die Grundversicherung\n13.12.2010 - ALTERNATIVE MEDIZIN - Die Hom\u00f6opathie wird leidenschaftlich geschm\u00e4ht und geliebt. Was die Schulmedizin von ihr lernen kann - DIE ZEIT ONLINE 13.12.2010\n08.12.2010 - Untersuchung durch Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission beantragt\n29.11.2010 - Die Antragsteller, nicht aber die Kommission in die Pflicht genommen\n02.11.2010 - Conf\u00e9rence publique sur les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires\n20.10.2010 - Integration der Komplement\u00e4rmedizin - ein langer und steiniger Weg\n28.09.2010 - Wir gratulieren Simonetta Sommaruga zur Wahl in den Bundesrat\n23.09.2010 - Podiumsgespr\u00e4ch: \u00abEin Jahr Zukunft mit Komplement\u00e4rmedizin\u00bb\n16.06.2010 - DRG-Moratorium\n11.06.2010 - Berner \u00abHeiler\u00bb belegt Notwendigkeit von kantonaler Qualit\u00e4tssicherung\n01.06.2010 - Zweiter Fehler in den Abstimmungserl\u00e4uterungen der Kantonsregierung\n17.05.2010 - Offizielle Akzeptanz der Komplement\u00e4rmedizin\n09.03.2010 - St\u00e4nderat \u00fcberweist Kommissionsmotion\n23.02.2010 - Burkhalter will Verfassungsartikel Komplement\u00e4rmedizin umsetzen\n05.02.2010 - Eingabe zum neuen Heilmittelgesetz HMG\n04.02.2010 - Stellungnahme zur Ordentliche Revision des Heilmittelgesetzes (2. Etappe)\nHome\nUnterst\u00fctzen Sie uns jetzt!\n\u00dcber uns\nMitglieder\nMitgliedschaft\nGremien\nLokalverb\u00e4nde\nPolitik\nParlamentarische Gruppe\nMedienstelle\nMedienunterlagen\nFachrichtungen und Methoden\nDakomed-Publikationen\nmillefolia.ch\nNewsarchiv\nKontakt\nWahlen 2023\nNewsletter\nFran\u00e7ais\nzuklappen", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.dakomed.ch/", "/", "/wahlen-2023/", "/newsletter/", "http://www.fedmedcom.ch/", "/", "/home/unterstuetzen-sie-uns-jetzt/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/mitglieder/", "/mitgliedschaft/", "/ueber-uns/organisation/", "/lokalverb\u00e4nde/", "/news/2022/", "/news/2021/", "/news/2020/", "/news/2019/", "/news/2018/", "/news/2017/", "/news/2016/", "/news/2015/", "/news/2014/", "/news/2013/", "/news/2012/", "/news/2011/", "/news/2010/", "/schwerpunkte/", "/politik/", "/medien/", "/medien/medienunterlagen/", "/medien/fachrichtungen-und-methoden/", "/publikationen/", "/medien/millefolia-ch/", "/medien/archiv/", "/home/kontakt/", "/wahlen-2023/", "/newsletter/", "/2023/10/10/hochwertige-evidenz-f\u00fcr-positive-wirkung-von-hom\u00f6opathie/", "/2023/08/23/bundesrat-steht-voll-und-ganz-zur-komplement\u00e4rmedizin/", "/2023/06/19/schweizerische-\u00e4rztezeitung-beitr\u00e4ge-zur-integrativen-medizin/", "/2023/06/15/komplement\u00e4rmedizin-f\u00fcr-nutztziere/", "/2023/04/25/ruth-humbel-zu-gast-bei-der-mitgliederversammlung-2023/", "/2023/04/05/who-ausbildungsstandards-f\u00fcr-anthroposohische-medizin/", "/2023/03/23/frage-an-den-bundesrat-zur-who-stragie-f\u00fcr-traditionelle-medizin/", "/ablehnung-volksinitiative-unabhaenige-naturheilkunde", "/2022/10/21/reduzierter-antibiotikaeinsatz-dank-komplement\u00e4rmedizin/", "/2022/10/14/netzwerkanlass-im-thurgauer-phyto-valley/", "/2022/09/29/komplement\u00e4rmedizin-potenzial-und-nutzen-in-der-p\u00e4diatrie/", "/2022/06/30/nationalrat-will-komplement\u00e4rmedizin-bei-pandemiebew\u00e4ltigung-einbeziehen/", "/2022/05/24/komed-regio-thurgau-zu-besuch-bei-der-kantonalen-lungenliga/", "/2022/05/12/komplement\u00e4rmedizin-bei-entz\u00fcndlichen-darmerkrankungen/", "/2022/04/25/pr\u00e4sidium-und-vorstand-wiedergew\u00e4hlt/", "/2022/04/07/dakomed-patientenleitfaden-jetzt-bestellen/", "/2022/03/31/\u00e4rztliche-komplement\u00e4rmedizin-droht-der-ausschluss-aus-der-grundversicherung/", "/2022/02/02/mehrheit-der-schweizer-bev\u00f6lkerung-nutzt-komplement\u00e4rmedizin/", "/2021/11/03/endlich-covid-zertifikat-f\u00fcr-menschen-mit-antik\u00f6rpertest/", "/2021/10/04/covid-zertifikate-interpellation-zum-nachweis-des-immunstatus/", "/2021/08/26/f\u00fcr-oder-gegen-die-impfung/", "/2021/06/30/drastischer-r\u00fcckgang-der-zugelassenen-komplement\u00e4r-und-phytoarzneimittel/", "/sonderausgabe-komplement\u00e4rmedizin", "/2021/05/26/kompakt-ratgeber-komplement\u00e4rmedizin-wer-zahlt-was/", "/2021/05/17/ja-f\u00fcr-sauberes-trinkwasser-und-eine-pestizidfreie-landwirtschaft/", "/2021/04/01/resilienz-und-psychische-gesundheit/", "/2020/12/16/covid-19-impfungen-und-impfobligatorium-haltung-dakomed/", "/2020/11/26/kurzfilm-zur-online-veranstaltung-reduzierter-antibiotikaeinsatz-dank-komplement\u00e4rmedizin/", "/2020/11/18/vernehmlassungseingabe-dakomed-2-massnahmenpaket-kostend\u00e4mpfung/", "/parlament-corona", "/2020/10/20/reduzierter-antibiotikaeinsatz-dank-komplement\u00e4rmedizin/", "/2020/09/21/forschung-ist-von-\u00f6ffentlichem-interesse/", "/2020/07/01/pandemiebek\u00e4mpfung-komplement\u00e4rmedizinische-ans\u00e4tze-einbeziehen-motion-eingereicht/", "/2020/04/06/covid-19-das-potenzial-der-komplement\u00e4rmedizin-nutzen/", "/2020/03/30/neues-coronavirus-position-des-dachverbands-komplement\u00e4rmedizin/", "/2020/03/29/coronavirus/", "/2020/03/30/coronavirus-ganzheitliche-beratung/", "/komplementaermedizin-darmerkrankungen", "/2019/10/15/potential-komplement\u00e4rmedizin-am-beispiel-burnout/", "/2019/10/14/reduzierter-antibiotikaeinsatz-dank-komplement\u00e4rmedizin/", "/2019/10/11/ermutigende-evidenz-f\u00fcr-die-wirksamkeit-der-hom\u00f6opathie/", "/2019/09/17/eidgen\u00f6ssische-wahlen-2019-unsere-wahlempfehlung/", "/2019/05/16/zehn-jahre-verfassungsartikel-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizin/", "/2019/03/29/onlineportal-f\u00fcr-die-komplement\u00e4rmedizin/", "/2019/01/31/der-demenz-ganheitlich-begegnen/", "/2018/11/19/antibiotika-resistenzen-das-potential-der-komplement\u00e4rmedizin-nutzen/", "/2018/11/12/cannabis-als-heilmittel-f\u00f6rdern/", "/2018/10/24/bek\u00e4mpfung-der-antibiotikaresistenzen-das-potential-der-komplement\u00e4rmedizin-nutzen/", "/2018/10/02/was-hat-komplement\u00e4rmedizin-mit-politik-zu-tun/", "/2018/09/20/6-tag-der-komplement\u00e4rmedizin-thurgau/", "/2018/08/31/miniratgeber-komplement\u00e4rmedizin-wer-zahlt-was/", "/2018/05/02/stellungnahme-zur-regelung-f\u00fcr-transparentes-lobbying-im-eidgen\u00f6ssischen-parlament/", "/2018/04/30/graf-litscher-wird-alleinige-pr\u00e4sidentin-des-dakomed/", "/2018/03/09/wie-pr\u00fcft-der-bundesrat-alternativen-zur-verschreibung-von-antibiotika/", "/2018/02/09/neue-herausforderungen-f\u00fcr-die-komplement\u00e4rmedizin/", "/2017/12/14/zusammenschluss-der-komplement\u00e4rmedizinischen-und-phytotherapeutischen-apothekerverb\u00e4nde/", "/2017/12/05/breites-thurgauer-netzwerk-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizinische-tiermedizin/", "/2017/10/18/stellungnahme-zum-heilmittelverordnungspaket-hmv-iv/", "/5.tag.komplementaermedizin.tg", "/2017/09/06/berner-grossrat-sagt-ja-zu-einer-st\u00e4rkung-der-komplement\u00e4rmedizin-an-der-universit\u00e4t-bern/", "/2017/08/31/den-volkswillen-und-verfassungsauftrag-zur-ber\u00fccksichtigung-der-komplement\u00e4rmedizin-ernst-nehmen/", "/2017/08/15/replik-von-dr-med-gisela-etter-in-der-schweizerischen-\u00e4rztezeitung/", "/okp-cam", "/mm-okp-cam", "/2015/01/27/krankenversicherungsgesetz/", "/2017/06/16/international-press-releases/", "/2017/06/13/die-komplement\u00e4rmedizin-an-der-universit\u00e4t-bern-st\u00e4rken/", "/bbv", "/2017/05/11/aefu-tagung-antibiotikaresistenz/", "/2017/05/04/4-tag-der-komplement\u00e4rmedizin/", "/2017/01/06/kernaufgaben-2017/", "/2017/01/19/blick-am-abend-aprikosenkerne-und-pilze-statt-chemotherapie/", "/2017/01/18/neue-umfrage-zu-alternativ-und-komplement\u00e4rmedizin/", "/2016/12/28/namenswechsel-bei-der-zeitschrift-forschende-komplement\u00e4rmedizin/", "/2016/12/21/heft-berufsbildung-nicht-\u00e4rztliche-berufe-der-komplement\u00e4r-und-alternativmedizin/", "/2016/12/16/neue-gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin-des-dakomed/", "/2016/11/23/coachfrog-ch-hilft-bei-der-therapeutensuche/", "/2016/09/27/stellungnahme-betreffend-die-preisfestsetzung-von-arzneimitteln-nach-dem-urteil-des-bundesgerichts-vom-14-dezember-2015-und-verg\u00fctung-von-arzneimitteln-im-einzelfall/", "/2016/09/19/20-jahre-union-schweizerischer-komplement\u00e4rmedizinischer-\u00e4rzteorganisationen/", "/2016/09/05/symposium-13-10-2016-the-impact-of-expectation-in-health-care/", "/2016/09/05/erster-europ\u00e4ischer-hom\u00f6opathie-kongress-ech-2016-in-wien-17-19-11-2016/", "/2016/08/09/er\u00f6ffnung-tcm-garten-am-30-august-2016/", "/2016/08/04/gesundheitspolitische-herausforderungen-im-kontext-der-koexistenz-von-schulmedizin-und-alternativen-heilweisen/", "/2016/08/04/die-komplement\u00e4rmedizin-hat-nachwuchsprobleme/", "/2016/07/21/wechsel-beim-dachverband-komplement\u00e4rmedizin/", "/2016/06/30/stellungnahme-neuregelung-der-leistungspflicht-von-komplement\u00e4rmedizinischen-leistungen-in-der-grundversicherung-okp/", "/2016/06/29/komplement\u00e4rmedizin-macht-schule/", "/2016/06/28/newsletter-19-juni-2016/", "/2016/06/18/gemeinsame-sache-zugunstenderpatienten/", "/2016/06/09/stellungnahme-zur-neuregelung-der-leistungspflicht-von-komplement\u00e4rmedizinischen-leistungen-in-der-grundversicherung-okp/", "/2016/06/09/komplement\u00e4rmedizin-auf-dem-vormarsch/", "/2016/06/07/echinacea-wundermittel-oder-hokuspokus/", "/2016/05/31/vorschau-sommersession-2016/", "/2016/05/23/vor-20-jahren-wurde-die-union-auf-initiative-der-fmh-gegr\u00fcndet/", "/2016/05/10/telemedizin-trifft-qualit\u00e4tslabel-pilotprojekt-hilft-bei-der-therapeutensuche/", "/2016/05/02/r\u00fcckblick-sonderssession-april-2016/", "/2016/04/25/wir-gratulieren-weleda-zum-gewinn-des-swiss-ethics-award-2016/", "/2016/04/12/vorschau-sonderssession-april-2016/", "/2016/04/04/komplement\u00e4rmedizin-im-kanton-thurgau/", "/2016/04/04/neues-ausbildungskonzept-klassische-hom\u00f6opathie/", "/2016/03/29/komplement\u00e4rmedizin-soll-anderen-fachrichtungen-gleichgestellt-werden/", "/2016/03/22/newsletter-18-m\u00e4rz-2016/", "/2016/03/21/zulassungskriterien-mit-augenmass-st\u00e4rken-nat\u00fcrliche-arzneimittel/", "/2016/03/18/erste-eidgen\u00f6ssische-diplome-vergeben-an-naturheilpraktiker-innen/", "/2016/03/14/swissmedic-zulassung-als-werbeelement/", "/2016/03/08/wir-gratulieren-den-neu-diplomierten-naturheilpraktikerinnen/", "/2015/01/27/nationale-diplome-f\u00fcr-nicht\u00e4rztliche-therapeutinnen-und-therapeuten/", "/2015/01/27/medizinalberufegesetz/", "/2015/01/27/heilmittelgesetz/", "/2016/02/23/vorschau-fr\u00fchjahrssession-2016/", "/2016/02/16/schrittweise-zur\u00fcck-zur-sanften-medizin/", "/2016/02/15/komplement\u00e4rmedizin-f\u00fcr-alle-patienten-des-unispital-lausanne/", "/2016/02/01/bericht-des-westschweizer-fernsehens-zur-komplement\u00e4rmeidzin-im-spital/", "/2016/01/26/wir-gratul\u00f6ieren-der-klinik-arlesheim-zu-ihrem-1-rang-in-der-anq-qualit\u00e4tsmessung-2014-in-der-station\u00e4ren-psychiatrie/", "/2016/01/18/newsletter-17-januar-2016/", "/2016/01/11/komplement\u00e4rmedizin-in-den-bundesratzielen-2016/", "/2016/01/11/international-congress-for-integrative-health-medicine/", "/2016/01/11/3rd-international-congress-on-naturopathic-medicine-icnm/", "/2016/01/11/komplement\u00e4rmedizin-im-spital-bald-schon-selbstverst\u00e4ndlich/", "/2015/11/30/wie-kann-die-verf\u00fcgbarkeit-von-pflanzlichen-arzneimitteln-in-der-europ\u00e4ischen-union-verbessert-werden/", "/2015/11/30/potenzial-und-den-austausch-f\u00f6rdern/", "/2015/11/29/strategie-gegen-resistenzen-der-bund-vergibt-eine-chance/", "/2015/11/25/medizinalberufegesetz-mit-ausbildungszielen-in-komplement\u00e4rmedizin-tritt-am-1-1-2016-in-kraft/", "/2015/11/23/newsletter-16-november-2015/", "/2015/11/17/usage-of-complementary-medicine-in-switzerland-results-of-the-swiss-health-survey-2012-and-development-since-2007/", "/2015/11/17/vorschau-wintersession-2015/", "/2015/11/16/symposium-20-jahre-institut-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizin/", "/2015/10/26/zeitschrift-forschende-komplement\u00e4rmedizin/", "/2015/10/13/wahlempfehlung-2015/", "/2015/09/28/stellungnahme-zur-nationalen-strategie-pr\u00e4vention-nicht\u00fcbertragbarer-krankheiten/", "/2015/09/22/eidgen\u00f6ssisches-diplom-f\u00fcr-komplement\u00e4rtherapeutinnen-und-komplement\u00e4rtherapeuten/", "/2015/09/21/tier-hom\u00f6opathie-verein-kometian-gegr\u00fcndetblog-artikel/", "/2015/09/08/newsletter-15-september-2015/", "/2015/09/08/herbstsession-2015-parlamentarische-gesch\u00e4fte/", "/2015/08/25/2-tag-der-komplement\u00e4rmedizin/", "/2015/07/14/newsletter-14-juli-2015/", "/2015/07/09/un-postulat-pour-un-centre-de-soins-en-m\u00e9decines-compl\u00e9mentaires-au-chuv/", "/2015/07/01/wirksamkeit-erneut-in-frage-gestellt/", "/2015/06/25/ist-das-bei-chirurgen-so-anders/", "/2015/06/04/mitgliederversammlung-komed-regio-thurgau/", "/2015/06/02/umfrage-zur-phytotherapie-in-der-schweiz/", "/2015/06/01/international-sympoisum-clinical-models-in-integrative-medicine/", "/2015/05/18/neuer-blog-artikel/", "/2015/05/13/umsetzung-des-verfassungsauftrages-zur-komplement\u00e4rmedizin-ist-auf-kurs/", "/2015/05/04/eidgen\u00f6ssischer-naturheilpraktiker-in-ist-realit\u00e4t/", "/2015/04/30/neue-umfrage-naturheilmittel-in-deutschland/", "/2015/03/24/der-kampf-f\u00fcr-faire-komplement\u00e4r-und-phytoarzneimittelpreise-geht-weiter/", "/2015/03/28/an-der-seeklinik-wird-geforscht/", "/2015/03/23/salon-mednat-stand-b137-\u00e0-lausanne/", "/2015/03/13/stellungnahme-zur-strategie-gegen-antibiotikaresistenzen/", "/2015/02/23/vorschau-fr\u00fchjahrssession-2015/", "/2015/02/03/swica-schock-therapeuten-und-versicherte-sind-frustriert/", "/2015/02/02/falscher-swica-brief-verunsichert-therapeuten-und-klienten/", "/2015/01/27/forschungsf\u00f6rderung/", "/2015/01/12/gemischtes-doppel-westliche-und-fern\u00f6stliche-medizin-in-korea/", "/2015/01/27/comment-le-chuv-a-int\u00e9gr\u00e9-les-m\u00e9decines-alternatives/", "/2014/12/09/uni-lehrstuhl-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizin/", "/2014/12/08/komplement\u00e4rmedizin-besser-verankern/", "/2014/11/28/1-tag-der-komplement\u00e4rmedizin-im-thurgau-am-28-norvember-2014/", "/2014/11/18/komplememt\u00e4rmedizin-kein-handlungsbedarf/", "/2014/11/10/neue-professur-f\u00fcr-anthroposophisch-erweiterte-medizin/", "/2014/10/13/anschub-f\u00fcr-die-komplement\u00e4rmedizin/", "/2014/09/10/komplement\u00e4rmedizin-im-medizin-und-pharmaziestudium-auch-im-nationalrat-unbestritten/", "/2014/09/04/bundesgesetz-\u00fcber-das-zentrum-f\u00fcr-qualit\u00e4t-in-der-obligatorischen-krankenpflegeversicherung-st\u00e4rkung-qualit\u00e4t-und-wirtschaftlichkeit/", "/2014/08/15/nationalr\u00e4tliche-gesundheitskommission-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizin-im-medizinstudium/", "/2014/07/08/svkh-und-union-vertreten-die-komplement\u00e4rmedizin-an-hearings-der-gesundheitskommission-des-st\u00e4nderates-zum-hmg/", "/2014/08/19/integrative-medizin-kommt-voran/", "/2014/05/28/libert\u00e9-des-gens-de-se-traiter-en-danger-reportage-sur-rts/", "/2014/05/15/keine-der-kernforderungen-ist-zum-heutigen-zeitpunkt-erf\u00fcllt/", "/2014/05/08/etappensieg-f\u00fcr-die-komplement\u00e4r-und-phytoarzneimittel/", "/2014/05/02/\u00e4rztliche-komplement\u00e4rmedizin-nicht-mehr-bestritten/", "/2014/04/14/revision-des-heilmittelgesetzes-bereit-f\u00fcr-den-nationalrat/", "/2014/04/07/komplement\u00e4rmedizin-f\u00fcr-tiere-erh\u00e4lt-einen-preis/", "/2014/03/31/vernehmlassungsantwort-des-dachverbandes-komplement\u00e4rmedizin-zum-entwurf-des-gesundheitsberufegesetzes/", "/2014/03/18/postulat-verfassungsartikel-118a-komplement\u00e4rmedizin-stand-der-umsetzung-und-ausblick-f\u00fcnf-jahre-nach-der-annahme-durch-volk-und-st\u00e4nde/", "/2014/03/11/kernforderung-verfassungsartikel-vom-st\u00e4nderat-angenommen-medizinalpersonen-erhalten-in-der-ausbildung-kenntnisse-\u00fcber-methoden-der-komplement\u00e4rmedizin/", "/2014/03/06/motion-eder-hat-die-letzte-h\u00fcrde-genommen/", "/2014/02/14/etappensieg-bei-der-revision-des-heilmittelgesetzes/", "/2013/12/09/neue-stiftung-zur-f\u00f6rderung-der-regulationsmedizin-in-der-s\u00fcdschweiz/", "/2013/11/11/heilmittelgesetz-kantonal-zugelassene-arzneimittel-d\u00fcrfen-weiterhin-in-verkehr-bleiben/", "/2013/10/29/jeder-zweite-schweizer-nutzt-komplement\u00e4rmedizin/", "/2013/10/28/revision-heilmittelgesetz-kommissionsentscheid-pro-komplement\u00e4rmedizin/", "/2013/10/15/welchen-stellenwert-hat-die-anthroposophisch-erweiterte-phamazie/", "/2013/10/14/komplement\u00e4r-und-alternativmedizin-in-europa/", "/2013/09/10/13-3393-swissmedic-zulassung-eines-arzneimittels-als-erlaubtes-werbeelement/", "/2013/08/29/claudia-witt-\u00fcbernimmt-professur-f\u00fcr-komplement\u00e4r-und-integ-rative-medizin-z\u00fcrich/", "/2013/08/05/globuli-im-stall-ersparen-den-doktor/", "/2013/08/01/wer-phytotherapeutika-entwickelt-hat-den-ganzen-planeten-zur-verf\u00fcgung/", "/2013/07/21/mit-globuli-sind-meine-k\u00fche-saugesund/", "/2015/02/10/kenntnisse-in-komplement\u00e4rmedizin-f\u00fcr-studierende-der-medizin-und-pharmazie/", "/2013/07/02/leitfaden-entscheidungshilfe-bei-fragen-zur-komplement\u00e4rmedizin/", "/2013/06/11/sanfte-medizin-auf-dem-pr\u00fcfstand/", "/2013/05/21/cam-complementary-and-alternative-medicine-das-schweizer-model/", "/2013/05/02/seit-20-jahren-setzen-sie-sich-f\u00fcr-die-hom\u00f6opathie-ein/", "/2013/04/30/beyond-the-conventional/", "/2013/04/25/jahresversammlung-des-kantonalkomitees-zukunft-mit-komplement\u00e4rmedizin/", "/2013/04/08/in-memoriam-andreas-emilio-beck/", "/2013/03/18/vernehmlassungsantwort-des-dachverbandes-komplement\u00e4rmedizin-zum-entwurf-des-krebsregist-rierungsgesetzes/", "/2013/03/11/die-shi-wertvolle-takt-und-impulsgeberin-f\u00fcr-die-komplement\u00e4rmedizin/", "/2013/02/18/zweite-ordentliche-revision-des-heilmittelgesetzes/", "/2013/01/30/phytotherapie-die-gut-dokumentierte-basis-der-schulmedizin/", "/2012/09/27/vorst\u00f6sse-zur-sicherung-der-arzneimittelvielfalt-eingereicht/", "/2012/09/10/parlament-am-zug-politische-entscheide-stellen-weichen/", "/2012/08/03/europas-gr\u00f6\u00dfte-fachbibliothek-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizin-bietet-recherche-service/", "/2012/07/02/grundversorgung-ein-grund-zur-sorge/", "/2012/06/26/zusammenarbeit-dakomed-und-schweizerische-zeitschrift-f\u00fcr-ganzheitsmedizin/", "/2012/06/26/vereinsversammlung-2012/", "/2012/04/17/beyond-the-placebo-biomedical-clinical-and-philosophical-aspects-of-the-placebo-effect/", "/2015/03/20/ausschreibung-professur-f\u00fcr-naturheilkunde-komplement\u00e4rmedizin/", "/2012/03/05/antrittsvorlesung-von-pd-dr-ursula-wolf/", "/2012/02/27/schwabl-fordert-augenmass/", "/2012/01/31/die-zusatzversicherung-besser-nicht-einfach-k\u00fcnden/", "/2012/01/16/dakomed-jahresr\u00fcckblick-2011/", "/2011/11/15/die-hom\u00f6opathische-grippeimpfung-ist-gef\u00e4hrlich/", "/2011/11/09/gibt-es-wissenschaftliche-daten-\u00fcber-die-klinische-wirksamkeit-komplement\u00e4rmedizinischer-behandlungsmethoden/", "/2011/10/27/stellungnahme-zur-revision-des-medizinalberufegesetzes-medbg/", "/2011/10/11/drittes-interdisziplin\u00e4res-symposium-integrative-onkologie-und-forschung/", "/2011/08/18/neue-chance-f\u00fcr-komplement\u00e4rmedizin/", "/2011/08/02/komplement\u00e4re-behandlung-nicht-teurer/", "/2011/07/05/vernehmlassungsstart-medizinalberufegesetz-komplemet\u00e4rmedizin-als-ausbildungsziel/", "/2011/06/21/krankenpflege-leistungsverordnung-um-komplement\u00e4rmedizin-erg\u00e4nzt/", "/2011/06/20/l-universit\u00e9-brise-le-tabou-des-m\u00e9decines-compl\u00e9mentaires/", "/2011/06/20/jahresversammlung-komitee-zukunft-mit-komplement\u00e4rmedizin/", "/2011/06/15/informationsveranstaltung-am-29-juni-2011-swissmedic-das-schweizerische-heilmittelinstitut-stellt-sich-vor/", "/2011/06/01/paracelsus-spital-richterswil-auf-der-spitalliste-des-kantons-z\u00fcrich/", "/2011/05/17/komplement\u00e4rmedizinische-forschung-raus-aus-dem-schattendasein/", "/2011/05/03/phytotherapeutika-bleiben-in-der-schweiz-verkehrsf\u00e4hig/", "/2011/04/29/kosten-und-finanzierung-des-gesundheitswesens-2009-61-milliarden-f\u00fcr-die-gesundheit/", "/2011/04/28/erster-schweizerischer-kongress-f\u00fcr-tierhom\u00f6opathie-vom-20-22-mai-2011-in-olten/", "/2011/04/27/neues-buch-komplement\u00e4rmedizin-alternative-heilmethoden-unter-der-lupe-von-daniel-bouhafs/", "/2011/04/20/tagi-magi-kommentar-\u00fcber-hom\u00f6opathie-getadelt/", "/2011/04/12/m\u00e9decines-compl\u00e9mentaires-quelle-place-dans-la-soci\u00e9t\u00e9/", "/2011/03/28/eidgen\u00f6ssisches-diplom-f\u00fcr-kunsttherapeutinnen-und-kunsttherapeuten/", "/2011/03/22/drg-moratorium/", "/2011/02/23/das-manifest-einer-medizinrevolution-keine-tabus-mehr-im-kampf-gegen-krebs-frankfurter-allgemeine-zeitung-22-2-2011/", "/2011/02/17/conf\u00e9rence-publique-complementary-and-alternative-medicine-in-the-spirit-of-st-ignatius/", "/2011/01/12/ein-entscheid-zum-wohle-der-patienten/", "/2010/12/22/aktion-komplement\u00e4rmedizin-geh\u00f6rt-in-die-grundversicherung/", "/2010/12/15/alternative-medizin-die-hom\u00f6opathie-wird-leidenschaftlich-geschm\u00e4ht-und-geliebt-was-die-schulmedizin-von-ihr-lernen-kann-die-zeit-online-13-12-2010/", "/2015/02/10/untersuchung-durch-gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission-beantragt/", "/2010/11/29/die-antragsteller-nicht-aber-die-kommission-in-die-pflicht-genommen/", "/2010/11/02/conf\u00e9rence-publique-sur-les-m\u00e9decines-compl\u00e9mentaires/", "/2010/10/20/integration-der-komplement\u00e4rmedizin-ein-langer-und-steiniger-weg/", "/2010/09/28/wir-gratulieren-simonetta-sommaruga-zur-wahl-in-den-bundesrat/", "/2010/09/23/podiumsgespr\u00e4ch-ein-jahr-zukunft-mit-komplement\u00e4rmedizin/", "/2010/06/16/drg-moratorium/", "/2016/06/11/berner-heiler-belegt-notwendigkeit-von-kantonaler-qualit\u00e4tssicherung/", "/2010/06/01/zweiter-fehler-in-den-abstimmungserl\u00e4uterungen-der-kantonsregierung/", "/2010/05/17/offizielle-akzeptanz-der-komplement\u00e4rmedizin/", "/2010/03/09/st\u00e4nderat-\u00fcberweist-kommissionsmotion/", "/2010/02/23/burkhalter-will-verfassungsartikel-komplement\u00e4rmedizin-umsetzen/", "/2010/02/05/eingabe-zum-neuen-heilmittelgesetz-hmg/", "/2010/02/04/stellungnahme-zur-ordentliche-revision-des-heilmittelgesetzes-2-etappe/", "/app/download/14226432727/DEF_dakomed_Leitfaden_A5_2022_D_web_DEF.pdf?t=1652362135", "/app/download/14226432727/DEF_dakomed_Leitfaden_A5_2022_D_web_DEF.pdf?t=1647868041", "https://www.millefolia.ch/patientenleitfaden-bestellen/", "/about/", "//www.dakomed.ch/j/privacy", "/sitemap/", "/login", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=2212007527", "/", "/home/unterstuetzen-sie-uns-jetzt/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/mitglieder/", "/mitgliedschaft/", "/ueber-uns/organisation/", "/lokalverb\u00e4nde/", "/schwerpunkte/", "/politik/", "/medien/", "/medien/medienunterlagen/", "/medien/fachrichtungen-und-methoden/", "/publikationen/", "/medien/millefolia-ch/", "/medien/archiv/", "/home/kontakt/", "/wahlen-2023/", "/newsletter/", "http://www.fedmedcom.ch/", "#"]}