{"title": "Integrative Medizin: Gyn\u00e4koonkologie", "author": "Antje Blum; Dr med vet Astrid Heinl; PD Dr med Daniela Paepke", "url": "https://www.journalonko.de/podcasts/abspielen/16108", "hostname": "journalonko.de", "description": "Podcast von Journalonko.de - Zum vollst\u00e4ndigen Beitrag", "sitename": "Journalonko.de", "date": "2023-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Was erwartet Sie in der dritten Folge der 2. Staffel des Podcasts O-Ton Onkologie?\nDies sind die Highlights\n(Minuten:Sekunden)\n-\n[02:55](http://on.soundcloud.com/Wfn1Q) Wie definiert man Integrative Medizin?\n-\n[06:08](http://on.soundcloud.com/i3Kat) Warum fordern gerade Patientinnen mit gyn\u00e4kologischen Tumoren diese integrativen Angebote ein?\n-\n[09:45](http://on.soundcloud.com/QedUP) Wie k\u00f6nnen sich Mediziner:innen au\u00dferhalb des Medizinstudiums Wissen zur Integrativen Medizin aneignen?\n-\n[13:07](http://on.soundcloud.com/Pvmdc) Welche wissenschaftlich untermauerten positiven Aspekte werden f\u00fcr Brustkrebs und auch f\u00fcr andere gyn\u00e4kologische Tumoren empfohlen?\n-\n[18:34](http://on.soundcloud.com/34vcC) Wie kann man die integrativen Behandlungskonzepte in den Klinik- oder Praxisalltag am besten einbinden?\n-\n[24:28](http://on.soundcloud.com/YkysV) Wie ist es in Deutschland um das Angebot komplement\u00e4r-medizinischer Verfahren bestellt?\nH\u00f6ren Sie rein!\nShownotes zur Podcast-Folge \u201eIntegrative Medizin: Gyn\u00e4koonkologie\u201c\n|Dieser Podcast ist eine Kooperation zwischen dem JOURNAL ONKOLOGIE und der\n|[Medical Tribune](https://www.medical-tribune.de/) Onkologie/H\u00e4matologie. Abonnieren Sie uns, wenn Ihnen der Podcast gef\u00e4llt. Neue Folgen gibt es alle 14 Tage mittwochs.\nAbonnieren und rezensieren Sie den Podcast O-Ton Onkologie bei:\nTranskript zur Podcastfolge \u201eIntegrative Medizin: Gyn\u00e4koonkologie\u201c\n(Es gilt das gesprochene Wort.)\nO-Ton:\nDiese ganze Kneipp Medizin \u2013 das kommt ja aus Deutschland. Die anthroposophische Medizin kommt aus Deutschland. Wir haben hier die Pharmafirmen ans\u00e4ssig, die eben Phytotherapeutika, hom\u00f6opathische Medikamente herstellen. Also, wir k\u00f6nnten eigentlich Vorreiter sein in ganz Europa f\u00fcr die komplement\u00e4re Medizin. Aber was machen wir? Wir schaffen es gerade wieder ab und zwingen ja dann auch wieder Patienten, sich anders zu orientieren, woanders hinzugehen. Die Menschen heute lassen sich nicht bevormunden und am besten ist, dass wir es anbieten in einem Gesamtkonzept.\nIntro:\nO-Ton Onkologie \u2013 der Podcast f\u00fcr Mediziner:innen. Hier wird alles besprochen, was mit Krebs zu tun hat.\nAntje Blum:\nHerzlich willkommen bei O-Ton Onkologie, dem Podcast f\u00fcr Mediziner:innen. Mein Name ist Antje Blum. Ich bin die Chefredakteurin des Journal Onkologie in Regensburg und mir digital zugeschaltet ist Dr. Astrid Heine, die stellvertretende Chefredakteurin. Hallo, Astrid.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nHallo, Antje!\nAntje Blum:\nModerne Krebstherapien bewirken heute, dass viele Patient:innen geheilt werden oder zumindest lange in Remission gehalten werden k\u00f6nnen. Viele, die sich einer Krebsbehandlung unterziehen, haben ein gro\u00dfes Interesse daran, nicht nur die f\u00fcr sie bestm\u00f6gliche Therapie zu erhalten, sondern aktiv weitere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um diese Zeit besser zu \u00fcberstehen, um Langzeittoxizit\u00e4ten m\u00f6glichst zu vermeiden und nat\u00fcrlich auch, um den Wiedereinstieg in den Beruf hinterher gut zu schaffen.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nDieses Interesse, selbst daf\u00fcr beizutragen, den Krebs zu \u00fcberwinden, ist ja vor allem bei gyn\u00e4kologischen Patientinnen sehr hoch. Daher waren und sind Entit\u00e4ten wie Brustkrebs und Ovarialkarzinom sozusagen die Vorreiter f\u00fcr die evidenzbasierte integrative Medizin. \u00dcber dieses Thema wollen wir mit Dr. Daniela Paepke sprechen, die Ober\u00e4rztin der Frauenklinik im Klinikum rechts der Isar und stellvertretende Vorsitzende der AGO Kommission Integrative Medizin der Deutschen Krebsgesellschaft ist: Herzlich willkommen bei O-Ton Onkologie! Frau Dr. Paepke, sch\u00f6n, dass Sie heute digital bei uns sind.\nPD Dr. Daniela Paepke:\nJa, hallo. Guten Morgen! Ich danke f\u00fcr die Einladung und freue mich auch, dass ich heute hier sein darf.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nLiebe Frau Dr. Paepke, integrative Medizin ist ein breiter Begriff. Dass bei einer Krebserkrankung schulmedizinisch empfohlene Therapien unterlassen und stattdessen omin\u00f6se Kr\u00e4uter aus dem Amazonas verwendet werden, ist ja vermutlich eher eine Ausnahme, denn die Patientinnen sind ja wirklich sehr interessiert und recherchieren auch sehr genau. Wie definiert man integrative Medizin und wie passen andere Begrifflichkeiten wie Komplement\u00e4r-, Supportiv- oder Alternativmedizin da hinein oder eben nicht?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nAlso, der Begriff der integrativen Onkologie hat ja eine zunehmende Verbreitung erfahren, ohne dass eigentlich immer klar ist, was damit gemeint ist. Integrative Medizin jetzt in Bezug auf die AWMF-Leitlinie oder WHO ist definiert als Best Practice von konventioneller und komplement\u00e4rer Medizin und man versucht das zu einem sinnhaften Gesamtkonzept zusammenzufassen. Und damit reicht der Begriff \u00fcber die konventionelle Medizin hinaus, und meint eben nicht nur die Hinzunahme einzelner komplement\u00e4rer Methoden, sondern zielt eben darauf ab, dass man halt ein sinnhaftes Gesamtkonzept f\u00fcr die Patientinnen oder Patienten erstellt. Warum w\u00e4hlt man zudem den Begriff \"integrativ\"? Weil in dem Begriff der Komplement\u00e4rmedizin jetzt im Englischen Complementary und Alternativ Medicine die Alternativmedizin mit drin ist. Und die Alternativmedizin m\u00f6chte man eben nicht in Konkurrenz zur konventionellen Medizin sehen. Deswegen wird das in den Leitlinien abgelehnt \u2013 im Bereich der Onkologie. Und das sage ich noch mal ganz speziell. Und da ist es mir auch ganz wichtig, dass wir eben in der Onkologie integrativ arbeiten, weil da haben wir keine Alternative. Das ist jetzt anders, wenn ich eine Patientin sehe, die hat Hitzewallungen, sie hat einen Blaseninfekt oder auch eine Erk\u00e4ltung. Ja, nat\u00fcrlich kann ich da alternativ-medizinisch arbeiten, aber nicht in Bezug auf die Onkologie. Und f\u00fcr mich selbst bedeutet integrativ-medizinisch zu arbeiten und zu therapieren, dass ich mich eben auf den ganzen Menschen konzentriere. Und dadurch entsteht eben auch eine andere Patientin-Behandler-Beziehung, in der eben auch die therapeutische Beziehung eine ganz wichtige Rolle spielt. Das hei\u00dft, ich richte den Tumor ... ich richtet den Blick halt eben nicht nur auf den Tumor und seine Biologie, sondern eben auch auf den Menschen, in dem der Tumor entstanden ist. Und dann geht es darum, Lifestyle, Lifestyle-Ver\u00e4nderungen, die herbeigef\u00fchrt werden sollen \u2013 was ja nicht einfach ist, das sein Leben einfach mal umzustellen. Es geht um eine heilsame Ern\u00e4hrung, um ein Zur\u00fcckfinden in ein gesundes Gewicht. Es geht um Bewegung. Und es geht nat\u00fcrlich in der integrativen Onkologie auch um komplement\u00e4r-medizinische Medikamente. Am besten da, wo man halt ein Level of Evidence haben. Das w\u00e4re zum Beispiel die Misteltherapie, um die Heilung zu unterst\u00fctzen. Wir arbeiten bei uns in der Klinik sehr viel mit \u00e4u\u00dferen Anwendungen im Sinne der anthroposophischen Pflege oder der Kneipp Medizin. Und da kann man eben wunderbar diese Seite von \"Pflege Vademecum\" empfehlen, wo ganz viele gute Tipps enthalten sind zur \u00e4u\u00dferen Anwendung.\nAntje Blum:\nUnd was denken Sie, Frau Dr. Paepke, warum jetzt gerade Patientinnen mit \u2013 Patientinnen nicht gegendert \u2013, mit gyn\u00e4kologischen Tumoren diese integrativen Angebote einfordern? Also, gerade diese Patientengruppe?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nViele Studien zeigen ja, dass gerade junge Patienten offen sind f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin. Und unsere Brustkrebspatienten sind zum Teil ja sehr jung. Also, ich habe Patienten sind gerade mal ein paar 20 Jahre alt. Dann wei\u00df man, dass Frauen der Komplement\u00e4rmedizin per se offener gegen\u00fcberstehen. Viele interessieren sich in der Schwangerschaft um die sanfte Medizin, kennen das auch bei ihren Kindern, das ja eher mit Globuli arbeiten wollen als mit der schulmedizinischen Therapie, was man auch mitunter machen kann. Und was ich aber noch mal ganz wichtig finde, dass es die gebildeten Frauen sind, die das einfordern. Junge, gebildete Frauen mit einem guten Verdienst, die auch auf ihre Lifestyle achten. Das sind die Frauen, die auch die Komplement\u00e4rmedizin mit ins Boot haben wollen.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nWird denn im Medizinstudium ausreichend auf integrative Medizin eingegangen, damit die Patientinnen, die \u2013 wie sie eben erl\u00e4utert haben \u2013 sehr an komplement\u00e4r-medizinischen Verfahren interessiert sind, auf diesem Gebiet auch entsprechend unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\nPD Dr. Daniela Paepke:\nNee, also, leider ist das nicht so. Es ist \u2013 also, aus meiner Erfahrung \u2013 genau das Gegenteil, dass man das Gef\u00fchl hat, es wird einem wirklich im Medizinstudium geradezu abtrainiert, den Menschen ganzheitlich anzuschauen. Und das war bei mir im Studium genauso... (Und bei mir...) Ich war ja fr\u00fcher Hebamme und habe nat\u00fcrlich auch schon ein bisschen anderen Background gehabt, ja. Habe auch als Hebamme in der Schweiz gearbeitet, wo ja die Naturheilkunde und die Medizin ganz anders betrieben wird, ja. Und mir war ab dem zweiten Semester ganz klar: Also, so werde ich als Arzt nicht arbeiten. Die Schulmedizin ist wichtig und die habe ich auch gelernt \u2013 ich bin ja auch an der Universit\u00e4t \u2013, aber ich wollte zudem mich eben naturheilkundlich ausbilden lassen, habe dann komplett mein ganzes Studium \u00fcber eine anthroposophische Ausbildung gemacht in der Medizin, dann w\u00e4hrend meiner Facharztausbildung die klassische Naturheilverfahren und habe die Ausbildung in der Hom\u00f6opathie und jetzt auch noch die Zusatzbezeichnung f\u00fcr die Ern\u00e4hrungsmedizin, weil dann ergibt es eben ein ganzes Bild. Was ich ganz traurig finde: Es gibt wirklich Studien, die zeigen, dass die Empathief\u00e4higkeit (der Medizin zu...) der Medizinstudenten w\u00e4hrend des Studiums abnimmt. Und das liegt komplett an unserem Medizinsystem, an dem Arbeitsdruck, an der Arbeitsbelastung, sodass man ja (gar...) kaum noch Zeit hat, sich wirklich mal empathisch offen einem Patienten gegen\u00fcber zu n\u00e4hern. Und das ist wirklich ganz traurig.\nAntje Blum:\nJa, es hat sicher auch so ein bisschen mit Selbstschutz zu tun, dass sich \u00c4rzte ein bisschen abgrenzen m\u00fcssen (von ihren..) von dem Leid der Patienten.\nPD Dr. Daniela Paepke:\nIch glaube, das ist es gar nicht. Ich glaube, das ist wirklich \u2013 wissen Sie \u2013, wenn ich halt einfach nur zehn Minuten f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch habe, dann ist es nat\u00fcrlich schwieriger und ich muss in zehn Minuten den Patienten sozusagen durchschleusen. Aber wenn ich jetzt mal eine halbe Stunde, 3/4 Stunde Zeit habe, mal wirklich zuzuh\u00f6ren: Was bewegt den Patienten? (Und dann kann ich auch...) Da werde ich auch mir gerecht. Es ist ja nicht so, dass ich sage, wir werden dem Patienten nicht gerecht. Wir werden uns \u00c4rzten auch nicht mehr gerecht \u2013 durch diese hohe Arbeitsbelastung.\nAntje Blum:\nWie k\u00f6nnen sich denn Mediziner:innen und Onkolog:innen dann zumindest sp\u00e4ter \u2013 also au\u00dferhalb des Medizinstudiums \u2013 das Wissen aneignen f\u00fcr die integrative Medizin, um dann auf die Bed\u00fcrfnisse der Patienten einzugehen?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nAlso im Prinzip muss man sich erst selbst organisieren, so wie ich das auch gemacht habe. Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, sich ausbilden zu lassen. Das macht man dann in seiner Freizeit. Das ist nat\u00fcrlich zeit und kostenintensiv (, dass...).Daran hapert es nat\u00fcrlich auch bei einigen. Und da gibt es mehrere M\u00f6glichkeiten, wo man sagt, \"Okay, ich kann jetzt erst mal einen Kneipp in den klassischen Naturheilverfahren machen.\" Ich kann sagen, \"Ich interessiere mich f\u00fcr die anthroposophische Medizin.\" Da gibt es ein ganzes Curriculum. Die klassische Hom\u00f6opathie gab es auch \u00fcber die \u00c4rztekammer mit Pr\u00fcfung. Das ist ja gerade die Diskussion, ob man das abschaffen wird oder nicht. Was ich sehr traurig finde. Und wenn man sagt, \"Okay, ich m\u00f6chte jetzt einfach mal einen \u00dcberblick verschaffen.\" Dann gibt es von der AGO Kommission Integrative Medizin seit drei Jahren einen Zertifizierungskurs. Da gibt es ein sehr breites e-Learning-Programm. Also man kann das wirklich im Homeoffice zu Hause machen und hat dann drei Wochenende in Essen an der Klinik in Pr\u00e4senz und hat dann eben einen Einblick in die Integrativ-Onkologie. Das ist ein sehr sch\u00f6ner Kurs. Da bin ich als Referentin dabei, habe ihn aber auch selbst durchlaufen. Und dann hat man mal einen Einblick, was gibt es \u00fcberhaupt? Und kann sich dann noch mal \u00fcberlegen: \"Okay, m\u00f6chte ich vielleicht lieber in Richtung Akupunktur? Will ich da einen TCM-Master machen?\" Also (was?...) wo liegt auch meine Interessensschwerpunkt?\nAntje Blum:\nK\u00f6nnen Sie noch mal kurz definieren, was anthroposophische Medizin beinhaltet?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nDas ist im Prinzip \u00e4hnlich, (wie man...) wie man die ganze traditionelle Chinesische Medizin sehen w\u00fcrde. Das ist ein Teil, da geht es um Lebensf\u00fchrung, Achtsamkeit auch, ja, die Heileurythmie, was ja \u00e4hnlich ist wie die Qigong, ja. Es geht um Ern\u00e4hrung, es geht um Kunsttherapien, aber eben auch um Medikamente, (die halt eben in die...) also wo man halt einfach sagen muss, das sind Medikamente... (, klar, da kann ich sagen...) Ich gebe Arnika beim Bluterguss, ich gebe dir Kalendula einer eitrigen Entz\u00fcndung. Da gibt es auch so Standard-Medikamente oder die Misteltherapie jetzt bei Krebs. Aber alle anderen Medikamente sind schon so, dass man den Patienten wirklich ganzheitlich betrachten muss mit einer ausf\u00fchrlicheren Anamnese und dann eben den Menschen damit therapiert. Das hat also auch ein bisschen die Philosophie dahinter, an der st\u00f6ren sich einige. Was ich auch verstehen kann. Es nicht so einfach, Steiner zu lesen und zu verstehen. Also von daher...\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nSie sagten, dass im Medizinstudium ja leider die integrative Medizin kaum gelehrt wird und dass Mediziner:innen sich selbst um die Weiterbildung in diesem Bereich k\u00fcmmern m\u00fcssen. In den Leitlinien sind komplement\u00e4re Verfahren \u2013 beispielsweise bei Brustkrebs \u2013 durchaus schon l\u00e4ngere Zeit enthalten, denn es hat sich gezeigt, dass begleitende Therapien wie Sportprogramme und Ern\u00e4hrungskonzepte zus\u00e4tzlich zu einer Krebstherapie die Lebensqualit\u00e4t und m\u00f6glicherweise den Krankheitsverlauf positiv beeinflussen k\u00f6nnen. Welche wissenschaftlich untermauerten positiven Aspekte werden f\u00fcr Brustkrebs und auch f\u00fcr andere gyn\u00e4kologische Tumoren denn empfohlen?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nGenau. Also, es gibt ja in der AGO-Leitlinien oder AGO-Empfehlungen Mamma. Da ist wirklich ein kleines Kapitel zur komplement\u00e4ren Medizin mit drin. (Und da sieht man halt eben auch...) Das ist ja den Patientinnen geschuldet, die einfach das einfordern. Das finden Sie jetzt nicht in den Empfehlungen, bei den Urologen zum Beispiel. Neu ist die S-3-Leitlinie zur Komplement\u00e4rmedizin. Da wird \u00fcber alle Tumorarten Empfehlungen ausgesprochen oder auch Kann-Empfehlungen. Das ist relativ neu. Die gibt es seit letztem Jahr. Da bin ich auch sehr dankbar, dass sich da die Kollegen zusammengefunden haben. Ja, was sagt die AGO Mamma? (Die...) Wir haben wunderbare Studien zur Sportstherapie und da gibt es einen Level of Evidence von 1A, dass die Patientin mit Brustkrebs zur Rezidiv-Pr\u00e4vention und auch zur Verbesserung des Gesamtt\u00fcberlebens 5-mal die Woche Sport machen sollen. (So, und das halt ist eben...) Das sage ich einen Patienten auch, aber ich guck halt auch auf mich selbst. Ich mache gerne Sport. Mache ich 5-mal die Woche Sport? Nein, schaffe ich nicht, ja... Und das finde ich auch immer ganz schwierig, dass man auch irgendwo gucken muss, wo bleibt es realistisch (...ja)? Und dass man dann nat\u00fcrlich auch mit der Patientin wirklich ins Gespr\u00e4ch gehen muss. Was hei\u00dft denn Sport (...ja)? Und wenn Sie sich die Studienlage angucken, dann reicht das, dass man sagt, 5-mal die Woche, eine halbe Stunde einen flotten Spaziergang. Und wenn es geht, bitte 2-mal die Woche Physiotherapie oder (halt, das sage ich denen, ...) melden Sie sich im Fitnessstudio an, machen Sie ein so ein Zirkeltraining \u2013 das eine halbe Stunde. Und das ist ausreichend, mehr braucht es nicht. Und da ist halt auch das Gespr\u00e4ch n\u00f6tig, um rauszufinden, wo steht die Patientin, was kann ich ihr empfehlen? Wissen Sie: Wenn ich ja einer 60-j\u00e4hrigen Frau, die vom Dorf kommt, sage, Sie m\u00fcssen jetzt Yoga machen, weil die Daten f\u00fcr Yoga sind. (Dann...) Dann fragt die mich, Sie spinnen ja, wie soll ich eine Yoga-Kerze hinkriegen, wenn ich 80 Kilo wiege (...ja)? Und da finde ich schon auch, da muss man einfach die Frau angucken und das braucht Zeit (...ja), Erfahrung und auch das ist in der Diag-chie(Therapie???) halt nicht abgebildet, diese Art von Gespr\u00e4chen. Und deswegen kommen die Patienten zu mir. Ich bespreche das mit jeder Patientin und fast alle Patienten sagen mir, \"Das hat mir noch keiner gesagt.\"\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nDas h\u00e4tte ich Sie jetzt n\u00e4mlich sowieso gefragt. Was verstehen Sie genau unter 5-mal Sport? Aber 5 flotte Spazierg\u00e4nge mache ich nat\u00fcrlich mit Hund.\nPD Dr. Daniela Paepke:\nObwohl man sagen muss, man darf halt eben auch das Krafttraining nicht (...ja...) aus den Augen lassen. Also, ich fand es ganz spannend: wir haben jetzt neu eine BIA-Waage \u2013 eine Bio-Impedance-Analyse-Waage \u2013 bekommen, und wir haben uns einfach alle mal so draufgelegt und wir waren wirklich erstaunt, wie schnell man in so eine Sarkopenis kommt (...ja). Und das ist eben dieser Muskelschwund, den wir alle im Alter haben (...ja). Und das wei\u00df man eben auch, vor allen Dingen auch bei Ovarialkarzinom (...ja), dass Patientinnen, die gut in der Muskulatur sind, also die wirklich trainiert sind, die keine Sarkopenie haben, vertragen die Therapien besser und Leben l\u00e4nger. Und wenn man Patienten eben auf so eine Waage liegt (und ich bin auch...) Das haben wir \u00fcber (die...) eine Stiftung bekommen (...Gelder). Ich bin da wahnsinnig dankbar, weil da kann man wirklich visualisieren und sagen: \"Gucken Sie mal, da ist zu viel Fett, da ist zu wenig Muskulatur. Versuchen Sie mit dem Gewicht ein bisschen runterzugehen und gehen Sie wirklich ins Kraftstudio und machen 2-mal die Woche Krafttraining, um eben gegen die Sarkopenie zu wirken.\" Aber das sind halt alles Angebote, die muss man einfach haben. Und wie gesagt, wir haben jetzt diese Waage \u00fcber eine Stiftung bekommen. Die hat halt auch nicht jeder Arzt. Nicht jeder Arzt ist ausgebildet, eine Ern\u00e4hrungsberatung durchzuf\u00fchren, und nicht jeder Arzt hat halt Zeit, diese Gespr\u00e4che mit den Patienten zu f\u00fchren.\nAntje Blum:\nSie haben ja schon kurz erw\u00e4hnt, (dass...) wie schwierig es ist, Gewohnheiten zu \u00e4ndern. Wie kann das gelingen? Also, was sagen Sie den Patient:innen?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nAlso im Prinzip (sage ich den wirklich...), ich zeig denen (die...) die Daten, (Und ich glaube...) (wenn man...) (wissen, Sie...) (Und ich sagen...) so wie wir Daten zur Chemotherapie haben (...ja), (wie...) die \u00dcberlebensbenefit von 5%, 7%, 15% (...ja), haben wir Daten? Das kann man visualisieren, die habe ich bei mir auf dem Computer und sage: \"Gucken Sie mal: Wenn Sie 5-mal die Woche Sport machen, haben wir einen \u00dcberlebensvorteil von fast 50%. Das bringt keine Chemotherapie. Und wenn Sie dann gesund sich ern\u00e4hren (...ja): \u00fcber die gesunde Ern\u00e4hrung, Nikotinabstinenz, wenig Alkohol, wenig tierische Fette. Also man muss denen wirklich auch genau sagen, was ist denn eine mediterrane Ern\u00e4hrung? Es gibt Patienten, die versteht unter einer mediterranen Ern\u00e4hrung: Ich nehme Oliven\u00f6l und trink abends ein Glas Wein (...ja). (Tats\u00e4ch... ist so) Und da muss man sich nur wundern. Und mittlerweile mache ich bei all meinen Patienten wirklich eine ganz ad\u00e4quate Ern\u00e4hrungsberatung, eine Bewegung- und Sportberatung und zeige das denen am Computer, damit die wirklich die Daten sehen, wo die auch verstehen, wenn die schwer \u00fcbergewichtig sind, wirkt eine Chemotherapie oder eine antihormonelle Therapie weniger. Und dann sind sie auch dankbar.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nWie kann man jetzt die integrativen Behandlungskonzepte in den Klinik- oder Praxisalltag am besten einbinden? Wird die schon erw\u00e4hnte Misteltherapie besonders h\u00e4ufig eingesetzt oder gibt es auch noch andere Verfahren, die genauso belegt sind?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nAbsolut, absolut. Also, bei uns ist es so, dass im Prinzip jede Patientin, die bei uns in der Klinik behandelt wird, kann zu mir in die Sprechstunde kommen. (Wird entweder...) Wir haben hier Flyer oder ich sehe die auch schon, wenn ich die im Brustzentrum die Erstdiagnose stelle \u2013 ich bioptiere ja auch. Oder Kollegen aus M\u00fcnchen schicken mir halt Patienten auch gezielt in die Sprechstunde zu. Dann gucke ich erst mal, hat die Patientin schon eine Therapie und wenn ja, wie vertr\u00e4gt sich die? Also, hat die ganz spezielle Fragen in Bezug auf die Nebenwirkungen. Und dann konzentriere ich mich darauf. Aber die meisten Patientinnen kommen zu mir vor Beginn der Chemotherapie und sagen: \"Okay, ich habe Angst vor der Chemotherapie. Was kann ich tun, um besser durchzukommen?\" Das ist mir nat\u00fcrlich am liebsten, weil man von Anfang an damit arbeiten kann. Und deswegen finde ich es auch so wichtig, dass wir \u00c4rzte oder auch die Onkologen das anbieten, weil ich wei\u00df, (okay...), was ist die Nebenwirkung unter Paclitaxel, was wird die Nebenwirkung sein unter Cyclophosphamid? Und dann kriegt die f\u00fcr jeden Zyklus, f\u00fcr jede Chemotherapie einen neuen Behandlungsplan von mir. Dass ich halt sage: Okay, (was bei der Pulne...) beim Paclitaxel habe ich die Polyneuropathie \u2013 also kriegt sie Empfehlungen zur Verhinderung der Polyneuropathie (...ne). Beim Capecitabin haben wir das Hand-Fu\u00df-Syndrom und da kriegt sie halt Empfehlungen, wie kann ich ein Hald-Fu\u00df-Syndrom versuchen zu verhindern? (Und ja...) Noch mal zur Mistel: Ich arbeite sehr viel mit der Mistel. Also, fast alle meine Patienten haben eine Misteltherapie. Einfach weil wir wahnsinnig gute Evidenz haben \u2013 Level of Evidence von 1a. Es ist in der AGO Mamma-Empfehlung abgebildet. Es ist in der S3-Leitlinie abgebildet. Also, da ist man schon mal rechtlich auf der sicheren Seite. Und ich arbeite seit 20 Jahren mit der Misteltherapie und habe einfach unglaublich gute Erfahrungen. Und es gibt von den verschiedenen Herstellern Mistel-Seminare, wo man sich einfach weiterbilden kann, wie ich einfach eine Misteltherapie anwende. Dann versuche ich halt immer zu gucken, hat eine Patientin Vitamin D-Mangel? Das habe ich gesehen, das haben wirklich fast alle meine Krebspatienten. Dann wird der Vitamin D-Mangel verifiziert und dann substituiere ich. Und dann guck ich halt, was hat die Patientin? Hat die Schlafst\u00f6rungen? Hat die Hitzewallungen? Hat die Gelenkbeschwerden? Und dann w\u00fcrde man eben aus dem Bereich der \u00e4u\u00dferen Anwendungen, aus dem Bereich von Lifestyle-\u00c4nderung, aber auch aus dem Bereich der Phytotherapie und der Hom\u00f6opathie dann ganz gezielt therapieren.\nAntje Blum:\nJa, wie sieht denn die ambulante Nachsorge f\u00fcr die Patientin nach Abschluss ihrer Therapie aus?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nJa, da ist es so, dass die Patientin, wenn die dann bei uns die Strahlentherapie dann auch abgeschlossen hat \u2013 also Chemotherapie, Operation, Strahlentherapie \u2013, geht die wieder zur\u00fcck zu den niedergelassenen Frauen\u00e4rzte-Haus\u00e4rzten, die ja auch w\u00e4hrend der Behandlung mit eingebunden waren. Und dann ist es tats\u00e4chlich so und da sind auch viele Patienten nat\u00fcrlich dann traurig, weil dann fallen die auch aus meiner Sprechstunde raus. Ich kann keine Nachsorge-Patienten mit aufnehmen, weil das w\u00fcrde ich einfach von der Kapazit\u00e4t nicht schaffen. Und die wenigsten niedergelassenen \u00c4rzte bieten halt eine integrative Behandlung an, obwohl es ja auch da Sinn machen w\u00fcrde, in der Nachsorge das wieder mit einzubinden. Auch da ist halt einfach Bedarf an Ausbildung. Und das andere ist, dass die Patienten das drau\u00dfen eben als IGEL-Leistung in Anspruch nehmen m\u00fcssen, weil die \u00c4rzte das halt auch nicht verg\u00fctet bekommen. Das muss man auch sagen. Auch da m\u00fcsste sich eigentlich was \u00e4ndern.\nAntje Blum:\nJa, also, die Ressourcen sind sehr knapp. Wenn Sie sich jetzt etwas w\u00fcnschen k\u00f6nnten \u2013 in dem jetzigen Medizinbetrieb \u2013, was w\u00e4re das in Bezug auf die integrative Medizin?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nAlso da w\u00fcrde ich mir schon mal w\u00fcnschen, dass es im Studium mit dazu ist, dass also Studenten genau auch darin ausgebildet werden. Dann, dass man eben als Arzt \u2013 oder auch die Schwestern haben ja auch zum Teil eine gute Ausbildung \u2013, dass man einfach mehr Zeit hat, um alle diese Themen mit dem Patienten in Ruhe zu besprechen, damit man einfach den Bed\u00fcrfnissen der Patienten gerecht wird. Aber auch, dass wir uns \u00c4rzte oder die Pflege sich wieder gerecht wird (...ja), weil das ist ja auch nicht gegeben. Dann w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass (...ja...) unser Gesundheitssystem einfach die sprechende Medizin aufwertet und dann auch besser verg\u00fctet wird. Und man sollte meiner Meinung nach die komplement\u00e4re Medizin oder die integrative Medizin fest in jedes onkologische Zentrum verankern, zum Wohle der Patienten. Und dann m\u00fcssten diese Therapien, die ja ein gutes Level of Evidenz haben \u2013 so wie zum Beispiel jetzt eben die Misteltherapie \u2013, m\u00fcssten dann auch von den Krankenkassen ganz klar getragen werden. Und das andere \u2013 das h\u00f6ren die Patienten nicht so gerne \u2013, dass ich auch der Meinung bin, man muss die Patienten auch mehr wieder in die eigene Verantwortung nehmen. Dass man schon sagt, also, Sport und gesunde Ern\u00e4hrung und Lifestyle, das ist halt ihre eigene Verantwortung und das m\u00fcssen sie leisten.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nWeil die Patienten wollen ja eigentlich Komplement\u00e4rmedizin \u2013 so wie ich das sehe. Und dann ist es ja so, dass viele Patientinnen das auch nutzen, ohne dem Arzt/der \u00c4rztin Bescheid zu geben. Kann man denn sagen, dass es in Deutschland schon (...ja...) besonders schlecht bestellt ist um komplement\u00e4r-medizinische Verfahren? Sind wir da so ein bisschen im Hintertreffen im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern oder im Vergleich zu USA?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nNein, das glaube ich nicht. Also, jetzt im Vergleich zu der Schweiz: Ja. In der Schweiz wird das ganz klar \u00fcber die Krankenkassen verg\u00fctet. Aber in der Schweiz hat man per se mehr Zeit f\u00fcr Patienten, auch f\u00fcr Patientengespr\u00e4che. Das ist auch ein Grund, warum ich ab Januar in der Schweiz arbeiten werde. Da wird es einem als Arzt einfach einfacher gemacht, wirklich noch Patienten-gerecht und Arzt-gerecht zu arbeiten. Aber wenn wir jetzt mal in die skandinavischen L\u00e4ndern blicken, da ist die Komplement\u00e4rmedizin gar nicht verankert. Ich habe vor Jahren einen Vortrag gehalten in Belgien, die wussten \u00fcberhaupt nicht, wovon ich rede. Das fand ich ganz spannend. Also, es ist schon sehr in Deutschland verankert, in der Schweiz verankert, auch noch \u00d6sterreich. Und die USA, da lebt halt auch so ein bisschen (die...) die Komplement\u00e4rmedizin, aber das ist mehr dann MBSR, eher auch so ein bisschen TCM Medizin. Ich w\u00fcrde nicht sagen, dass sie viel weiter sind als wir hier in Deutschland. Also, wir haben ja auch \u2013 wissen Sie \u2013 diese ganze Kneipp-Medizin. Das kommt ja aus Deutschland (...ne). Die Hom\u00f6opathie kommt aus Deutschland, die anthroposophische Medizin kommt aus Deutschland. Wir haben hier die Pharmafirmen ans\u00e4ssig, die eben Phytotherapeutika, hom\u00f6opathische Medikamente herstellen. Also, wir k\u00f6nnten eigentlich Vorreiter sein in ganz Europa f\u00fcr die komplement\u00e4re Medizin. Aber was machen wir? Wir schaffen es gerade wieder ab und zwingen ja dann auch wieder Patienten, sich anders zu orientieren, woanders hinzugehen (...ja). (Dann...) Ich habe zum Teil Patienten gehabt, die waren im Amazonas und waren dort mit irgendwelchen Heiler verbunden. Und das passiert halt, wenn wir den Patienten eben nichts an die Hand geben. Die Menschen heute lassen sich nicht bevormunden. Wenn die eine integrative, eine komplement\u00e4re Medizin wollen, dann suchen die sich's. Und am besten ist, dass wir es anbieten in einem Gesamtkonzept, so wie das bei uns im Klinikum rechts der Isar eben gemacht wird. (Dann muss...) Von meinen Patienten muss niemand in den Amazonas fliegen. Die muss auch nicht einen Heilpraktiker aufsuchen, sondern die haben alles, was sie brauchen, kriegen die bei uns am Zentrum. Und so sollte es eigentlich wirklich sein.\nAntje Blum:\nJa, vielen Dank (...also...) f\u00fcr diese Anregungen. F\u00fcr die Politik auch.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nSehe ich auch so.\nAntje Blum:\nJetzt, Frau Dr. Pape, sind Sie ja zu Gast in einem Podcast und ich komme zu meiner Abschlussfrage: H\u00f6ren Sie denn selber Podcasts und wenn ja, welche?\nPD Dr. Daniela Paepke:\nAlso, ehrlich gesagt habe ich bisher noch keinen geh\u00f6rt, (weil ich einfach...) das ist eine Zeitfrage (und dann...), ich lese einfach. Ich bin, glaube ich, die Generation, die halt B\u00fccher liest. Aber ich wei\u00df, dass meine Kinder wahnsinnig viele Podcasts h\u00f6ren und auch viele Informationen \u00fcber YouTube und so sich holen. Aber ich glaube, (das ja...) da muss ich mich nochmal ein bisschen schlauer machen, weil das hat jetzt auch wahnsinnig viel Spa\u00df gemacht. Und ich k\u00f6nnte mir schon vorstellen, dass ich das zum Anlass nehme, in Zukunft eben auch mal mehr Podcasts anzuh\u00f6ren.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nVielen Dank, Frau Dr. Paepke, f\u00fcr das interessante Gespr\u00e4ch. Wir bedanken uns ganz herzlich, dass Sie heute bei uns waren. Bis zum n\u00e4chsten Mal!\nAntje Blum:\nBis zum n\u00e4chsten Mal! Liebe H\u00f6rer:innen, dieser Podcast ist eine Kooperation zwischen dem Journal Onkologie und der Medical Tribune Onkologie/H\u00e4matologie. Abonnieren Sie uns, wenn Ihnen der Podcast gef\u00e4llt. Neue Folgen gibt es alle 14 Tage mittwochs. Schreiben Sie uns auch gerne Ihre Kommentare und Themenvorschl\u00e4ge. An O-Ton-Onkologie@MedTriX.Group. Den Link finden Sie auch noch mal in den Shownotes.\nDr. med. vet. Astrid Heinl:\nBesuchen Sie auch unsere Seite www.journalonkologie.de und registrieren Sie sich kostenlos f\u00fcr unseren Newsletter. Dann verpassen Sie auch nicht die n\u00e4chste aktuelle Ausgabe von Journal Onkologie.\nOutro:\nDas war O-Ton Onkologie, der Podcast f\u00fcr Mediziner:innen. Dieser Podcast dient ausschlie\u00dflich der neutralen Information bzw. Fortbildung und richtet sich prim\u00e4r an \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Medizinstudierenden.", "language": null, "image": "https://www.journalonko.de/files/news/facebook_image/16108/integrative-medizin-gynaekoonkologie-facebook_image.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.journalonko.de/users/login", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/6", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/5", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/alle", "https://www.journalonko.de/cmetests", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/gesundheitspolitik", "https://www.journalonko.de/infografiken/liste", "https://www.journalonko.de/studien/liste", "https://www.journalonko.de/zentren/liste", "https://www.journalonko.de/infotheken", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/kasuistiken/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/webcasts/liste", "https://www.journalonko.de/podcasts/staffeln", "https://www.journalonko.de/veranstaltungen/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste_aerzte", "https://www.journalonko.de/buchbestellung", "https://www.journalonko.de/ProbeAbo", "https://www.journalonko.de/mediadaten", "https://www.journalonko.de/newsletter/anmeldung", "https://www.journalonko.de/tools", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/patientenbereich/liste", "https://www.journalonko.de/therapiealgorithmen", "https://www.journalmed.de", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/6", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/5", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/alle", "https://www.journalonko.de/cmetests", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/gesundheitspolitik", "https://www.journalonko.de/infografiken/liste", "https://www.journalonko.de/studien/liste", "https://www.journalonko.de/zentren/liste", "https://www.journalonko.de/infotheken", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/kasuistiken/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/webcasts/liste", "https://www.journalonko.de/podcasts/staffeln", "https://www.journalonko.de/veranstaltungen/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste_aerzte", "https://www.journalonko.de/buchbestellung", "https://www.journalonko.de/ProbeAbo", "https://www.journalonko.de/mediadaten", "https://www.journalonko.de/newsletter/anmeldung", "https://www.journalonko.de/tools", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/patientenbereich/liste", "https://www.journalonko.de/therapiealgorithmen", "https://www.journalmed.de", "https://www.journalonko.de/publizierende/details/antje_blum", "https://www.journalonko.de/publizierende/details/astrid_heinl", "https://www.journalonko.de/publizierende/details/dr_med_daniela_paepke", "https://www.journalonko.de/", "http://on.soundcloud.com/Wfn1Q", "http://on.soundcloud.com/i3Kat", "http://on.soundcloud.com/QedUP", "http://on.soundcloud.com/Pvmdc", "http://on.soundcloud.com/34vcC", "http://on.soundcloud.com/YkysV", "https://soundcloud.com/o-ton-onkologie", "https://soundcloud.com/o-ton-onkologie/integrative-medizin-gynaekoonkologie", "https://www.journalonko.de/newsletter/anmeldung", "https://www.linkedin.com/in/pd-dr-daniela-paepke-414b1a209/", "https://cccm.mri.tum.de/de/begleittherapie/naturheilverfahren", "https://www.leitlinienprogramm-onkologie.de/leitlinien/komplementaermedizin/", "https://www.ago-online.de/veranstaltungen", "https://www.medical-tribune.de/", "https://soundcloud.com/o-ton-onkologie", "https://podcasts.apple.com/de/podcast/o-ton-onkologie/id1614815575", "https://open.spotify.com/show/466ncig12yeg87wBYpU0rM", "https://twitter.com/journalonko", "https://www.journalonko.de/news/feed.rss", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/who_klassifikation", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/dickdarmkrebs_kolonkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/aderhautmelanom-ulveales-melanom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/engmaschige_nachsorge_ist_beim_analkarzinom_das_a_und_o", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/personalisierte_therapie", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/prostatakarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/sars_cov_2_und_krebs", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/sclc_ueberblick_kleinzellige_lungenkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/nebennierenkrebs-nebennierenkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gebaermutterkoerperkrebs_endometriumkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/mrt_7_tipps_umgang_angstpatientinnen", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gallengangskrebs_gallengangskarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/primaere_sekundaere_immundefekte", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/morbus_waldenstroem", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/kutanes-plattenepithelkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/bauchspeicheldruesenkrebs_pankreaskarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/hodenkrebs_hodenkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/harnblasenkarzinom_hohe_rezidivneigung_erschwert_die_therapie", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/tumoren_des_hnobereichs_meist_eine_interdisziplinaere_herausforderung", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gep_net_sind_komplexe_tumoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/dermatologische-tumoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/marker_brustkrebs", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/therapie_des_medulloblastoms_haengt_vom_patientenalter_ab", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/androgendeprivation_behandlung_prostatakarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/leitlinien", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/mammakarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/bei_gastrointestinalen_stromatumoren_ist_eine_mutationstestung_wichtig", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/diffuses_grosszellige_b_zell_lymphom_dlbcl", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/rektumkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/klinische_studien", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/endokrine-tumoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/myeloproliferative_neoplasien_grundlagen", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/glioblastom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/journalonko_de_der_informationsdienst_fuer_aerzte_und_medizinisches_fachpersonal", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/ovarialkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gebaermutterhalskrebs_zervixkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/tnbc", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/mrt_angst", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/ueberblick_ueber_das_nicht_kleinzellige_lungenkarzinom_nsclc", "https://www.journalonko.de/agb", "https://www.journalonko.de/impressum", "https://www.journalonko.de/datenschutzrichtlinien", "https://www.journalonko.de/kontakt", "https://www.journalonko.de/hilfe", "https://www.journalonko.de/betroffenenrichtlinien"]}