{"title": "Parlamentarische Materialien", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1998-11-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Stenographisches Protokoll\n145. Sitzung des Nationalrates der Republik \u00d6sterreich\nXX. Gesetzgebungsperiode\nMittwoch, 4. November 1998\nGedruckt auf 70g chlorfrei gebleichtem Papier\nStenographisches Protokoll\n145. Sitzung des Nationalrates der Republik \u00d6sterreich\nXX. Gesetzgebungsperiode Mittwoch, 4. November 1998\nDauer der Sitzung\nMittwoch, 4. November 1998: 9.01 \u2013 23.12 Uhr\n*****\nTagesordnung\n1. Punkt: Bericht des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten \u00fcber die Lage der Tourismus- und Freizeitwirtschaft in \u00d6sterreich 1997\n2. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Versorgungssicherungsgesetz 1992 ge\u00e4ndert wird\n3. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz 1997 ge\u00e4ndert wird\n4. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 1982 ge\u00e4ndert wird\n5. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Erd\u00f6l-Bevorratungs- und Meldegesetz 1982 ge\u00e4ndert wird\n6. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Patentgesetz 1970, das Patentvertr\u00e4ge-Einf\u00fchrungsgesetz und das Gebrauchsmustergesetz ge\u00e4ndert werden\n7. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Handelsstatistische Gesetz 1995 ge\u00e4ndert wird\n8. Punkt: Protokoll zum Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken, angenommen in Madrid am 27. Juni 1989\n9. Punkt: Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 32e Abs. 4 GOG zur Pr\u00fcfung rechtswidriger Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit Genehmigung und teilweisem Bau (Wanne Stainach, Sallaberger Br\u00fccke) der \"Ennsnahen Trasse\" und daraus resultierende finanzielle Belastungen des Bundes; aussichtslose Klagsf\u00fchrungen des Bundes gegen B\u00fcrger/innen, die gegen diese rechtswidrigen Vorg\u00e4nge Widerstand geleistet haben\n10. Punkt: Sonderbericht des Rechnungshofes \u00fcber Heilmittel und Heilbehelfe\n11. Punkt: \u00c4nderungen der Liste in Anlage I zum Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\n*****\nInhalt\nPersonalien\nVerhinderungen 15\nRufe zur Sache 19, 21, 23, 24, 25\nWortentziehung 25\nOrdnungsruf 220\nGesch\u00e4ftsbehandlung\nEinwendungen der Abgeordneten Mag. Dr. Heide Schmidt gegen die Tagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung 15\nDurchf\u00fchrung einer Debatte gem\u00e4\u00df \u00a7 50 (1) der Gesch\u00e4ftsordnung 16\nRedner:\nMag. Dr. Heide Schmidt 16\nDr. Peter Kostelka 17\nMag. Johann Ewald Stadler 18\nDr. Andreas Khol 19\nAndreas Wabl 20\nMag. Thomas Barm\u00fcller 22\nGeorg Wurmitzer 23\nDr. Helene Partik-Pabl\u00e9 24\nDr. Volker Kier 25\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic 26\nHerbert Scheibner 27\nEinwendungen finden keine Mehrheit 41\nUnterbrechung der Sitzung 29\nEinwendungen der Abgeordneten MMag. Dr. Madeleine Petrovic gegen die Tagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung 15\nDurchf\u00fchrung einer Debatte gem\u00e4\u00df \u00a7 50 (1) der Gesch\u00e4ftsordnung 15\nRedner:\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic 29\nDr. Peter Kostelka 30\nMag. Gilbert Trattner 31\nDr. Andreas Khol 33\nDr. Volker Kier 34\nDr. Alexander Van der Bellen 35\nDr. J\u00f6rg Haider 36\nMag. Helmut Peter 37\nMag. Reinhard Firlinger 38\nDr. Kurt Heindl 39\nDipl.-Vw. Dr. Dieter Lukesch 40\nEinwendungen finden keine Mehrheit 41\nRedezeitbeschr\u00e4nkung nach Beratung in der Pr\u00e4sidialkonferenz gem\u00e4\u00df \u00a7 57 Abs. 3 Z. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung 64\nAntrag der Abgeordneten Mag. Dr. Udo Grollitsch, Mag. Thomas Barm\u00fcller, Andreas Wabl und Genossen, den Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 32e Abs. 4 GOG zur Pr\u00fcfung rechtswidriger Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit Genehmigung und teilweisem Bau (Wanne Stainach, Sallaberger Br\u00fccke) der \"Ennsnahen Trasse\" und daraus resultierende finanzielle Belastungen des Bundes; aussichtslose Klagsf\u00fchrungen des Bundes gegen B\u00fcrger/innen, die gegen diese rechtswidrigen Vorg\u00e4nge Widerstand geleistet haben, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 GOG der Gesch\u00e4ftsordnung an den Rechnungshofausschu\u00df r\u00fcckzuverweisen \u2013 Ablehnung 180, 193\nAktuelle Stunde (31.)\nThema: \"Steuern senken \u2013 Arbeit schaffen\"\nRedner:\nMag. Gilbert Trattner 42\nBundesminister Rudolf Edlinger 44\nHermann B\u00f6hacker 48\nDr. Ewald Nowotny 49\nDkfm. Dr. G\u00fcnter Stummvoll 51\nMag. Helmut Peter 53\nDr. Alexander Van der Bellen 54\nReinhart Gaugg 56\nIng. Kurt Gartlehner 57\nDr. Michael Spindelegger 58\nDr. Volker Kier 59\nKarl \u00d6llinger 61\nBundesregierung\nVertretungsschreiben 15\nAussch\u00fcsse\nZuweisungen 63\nAuslieferungsbegehren\ngegen den Abgeordneten Dr. J\u00f6rg Haider 63\nDringliche Anfrage\nder Abgeordneten Dr. Volker Kier und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Regierungspfusch bei Schwarzarbeit (5090/J) 104\nBegr\u00fcndung: Dr. Volker Kier 108\nBundesministerin Eleonora Hostasch 112\nDebatte:\nMag. Helmut Peter 119\nMag. Herbert Kaufmann 121\nIngrid Tichy-Schreder 124\nDr. J\u00f6rg Haider 126\nKarl \u00d6llinger 128\nMaria Schaffenrath 131\nFranz Riepl 133\nDr. Gottfried Feurstein 135\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann 137\nKarl Smolle 139\nKarl Donabauer 140\nSigisbert Dolinschek 142\nAnton Leikam 143\nReinhart Gaugg 144\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Maria Schaffenrath und Genossen betreffend steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten \u2013 Ablehnung 132, 145\nVerhandlungen\n1. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber den Bericht des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten (III-140 d. B.) \u00fcber die Lage der Tourismus- und Freizeitwirtschaft in \u00d6sterreich 1997 (1453 d. B.) 64\nRedner:\nHeinz Anton Marolt 64\nDkfm. Dr. G\u00fcnter Puttinger 68\nMag. Helmut Peter 71\nDr. Kurt Heindl 74\nKarl \u00d6llinger 76\nMag. Franz Steindl 78\nHelmut Haigermoser 80\nBundesminister Dr. Hannes Farnleitner 82, 93\nG\u00fcnter Kiermaier 83\nDr. J\u00f6rg Haider 85\nEdeltraud Gatterer 88\nEdith Haller 89\nMag. Johann Maier 90\nAnton Bl\u00fcnegger 92\nKenntnisnahme des Berichtes III-140 d. B. 94\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Heinz Anton Marolt und Genossen betreffend Abschaffung der Getr\u00e4nkesteuer bei gleichzeitiger Kompensation der Einnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr die Gemeinden \u2013 Ablehnung 67, 94\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Heinz Anton Marolt und Genossen betreffend Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Tourismus- und Fremdenverkehrswirtschaft \u2013 Ablehnung 67, 94\nGemeinsame Beratung \u00fcber\n2. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1391 d. B.): Bundesgesetz, mit dem das Versorgungssicherungsgesetz 1992 ge\u00e4ndert wird (1454 d. B.) 94\n3. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1385 d. B.): Bundesgesetz, mit dem das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz 1997 ge\u00e4ndert wird (1455 d. B.) 94\n4. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1411 d. B.): Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 1982 ge\u00e4ndert wird (1456 d. B.) 94\n5. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1410 d. B.): Bundesgesetz, mit dem das Erd\u00f6l-Bevorratungs- und Meldegesetz 1982 ge\u00e4ndert wird (1457 d. B.) 94\nRedner:\nIng. Wolfgang Nu\u00dfbaumer 94\nIngrid Tichy-Schreder 95\nIng. Monika Langthaler 96\nGeorg Oberhaidinger 97\nHelmut Haigermoser 99\nMag. Helmut Peter 99\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann 100\nPeter Marizzi 101\nBundesminister Dr. Hannes Farnleitner 101\nAnnahme der Gesetzentw\u00fcrfe in 1454, 1455, 1456 und 1457 d. B. 102, 103\nGemeinsame Beratung \u00fcber\n6. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1274 d. B.): Bundesgesetz, mit dem das Patentgesetz 1970, das Patentvertr\u00e4ge-Einf\u00fchrungsgesetz und das Gebrauchsmustergesetz ge\u00e4ndert werden (1458 d. B.) 145\n7. Punkt: Bericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1156 d. B.): Bundesgesetz, mit dem das Handelsstatistische Gesetz 1995 ge\u00e4ndert wird (1459 d. B.) 145\n8. Punkt: Regierungsvorlage: Protokoll zum Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken, angenommen in Madrid am 27. Juni 1989 (1315 d. B.) 145\n(Gem\u00e4\u00df \u00a7 28a GOG keine Ausschu\u00dfvorberatung)\nRedner:\nIng. Wolfgang Nu\u00dfbaumer 146\nMag. Dr. Josef Trinkl 147\nIng. Monika Langthaler 148\nMag. Johann Maier 149\nHelmut Haigermoser 150\nMag. Helmut Peter 151\nMag. Herbert Kaufmann 152\nMag. Kurt Ga\u00dfner 153\nBundesminister Dr. Hannes Farnleitner 154\nAnnahme der Gesetzentw\u00fcrfe in 1458 und 1459 d. B. 155, 156\nGenehmigung des Staatsvertrages in 1315 d. B. 156\nBeschlu\u00dffassung gem\u00e4\u00df Artikel 49 Abs. 2 B-VG 156\n9. Punkt: Bericht des Rechnungshofausschusses betreffend den Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 32e Abs. 4 GOG zur Pr\u00fcfung rechtswidriger Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit Genehmigung und teilweisem Bau (Wanne Stainach, Sallaberger Br\u00fccke) der \"Ennsnahen Trasse\" und daraus resultierende finanzielle Belastungen des Bundes; aussichtslose Klagsf\u00fchrungen des Bundes gegen B\u00fcrger/innen, die gegen diese rechtswidrigen Vorg\u00e4nge Widerstand geleistet haben (1460 d. B.) 156\nRedner:\nUte Apfelbeck 156\nHermann Kr\u00f6ll 157\nMag. Thomas Barm\u00fcller 160\nOtmar Brix 164\nAndreas Wabl 165\nGeorg Wurmitzer 170\nAndreas Wabl (tats\u00e4chliche Berichtigung) 173\nMag. Dr. Udo Grollitsch 173\nKurt Eder 175\nKarl Smolle 176\nDipl.-Vw. Dr. Dieter Lukesch 180\nMag. Thomas Barm\u00fcller (tats\u00e4chliche Berichtigung) 183\nKarl Smolle (tats\u00e4chliche Berichtigung) 183\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic 183\nHannelore Buder 186\nDipl.-Ing. Leopold Sch\u00f6ggl 187\nFranz Stampler 188\nDr. Gabriela Moser 189\nJosef Edler 191\nDr. G\u00fcnther Kr\u00e4uter 192\nKenntnisnahme des Berichtes des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses 194\nKenntnisnahme des Ausschu\u00dfberichtes in 1460 d. B. 194\n10. Punkt: Bericht des Rechnungshofausschusses betreffend den Sonderbericht des Rechnungshofes (III-136 d. B.) \u00fcber Heilmittel und Heilbehelfe (1461 d. B.) 194\nBerichterstatterin Gabriele Binder (Druckfehlerberichtigung) 194\nRedner:\nDr. Alois Pumberger 194\nDr. Elisabeth Pittermann 195\nKlara Motter 197\nMag. Franz Steindl 199\nDr. Gabriela Moser 201\nKurt Wallner 201\nDr. Helene Partik-Pabl\u00e9 202\nDr. Sonja Moser-Starrach 203\nMag. Herbert Haupt 205\nFranz Hums 205\nDr. Alois Pumberger (tats\u00e4chliche Berichtigung) 207\nDr. Brigitte Povysil 207\nErhard Koppler 208\nRechnungshofpr\u00e4sident Dr. Franz Fiedler 209\nUte Apfelbeck 211\nMag. Kurt Ga\u00dfner 212\nBundesministerin Eleonora Hostasch 213\nKenntnisnahme des Berichtes III-136 d. B. 214\n11. Punkt: Regierungsvorlage: \u00c4nderungen der Liste in Anlage I zum Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen (1399 d. B.) 214\n(Gem\u00e4\u00df \u00a7 28a GOG keine Ausschu\u00dfvorberatung)\nRedner:\nKarlheinz Kopf 214\nDipl.-Ing. Werner Kummerer 215\nMag. Karl Schweitzer 217\nIng. Monika Langthaler 218\nGenehmigung des Staatsvertrages 219\nBeschlu\u00dffassung im Sinne des Artikels 50 Abs. 2 B-VG 220\nBeschlu\u00dffassung im Sinne des Artikels 49 Abs. 2 B-VG 220\nEingebracht wurden\nRegierungsvorlagen 62\n1431: Bundesgesetz, mit dem das Konsulargeb\u00fchrengesetz 1992 ge\u00e4ndert wird\n1432: Bundesgesetz \u00fcber die Erh\u00f6hung der Quote \u00d6sterreichs beim Internationalen W\u00e4hrungsfonds\n1441: Bundesgesetz, mit dem das Studentenheimgesetz ge\u00e4ndert wird\n1450: 2. Budget\u00fcberschreitungsgesetz 1998 \u2013 2. B\u00dcG 1998\n1451: Bundesgesetz, mit dem das Bundesfinanzgesetz 1998 ge\u00e4ndert wird (3. BFG-Novelle 1998)\n1452: Bundesgesetz, mit dem das Bundesfinanzgesetz 1999 ge\u00e4ndert wird (3. BFG-Novelle 1999)\nZu 1428: Erl\u00e4uterungen zur Regierungsvorlage 1428 d. B. betreffend Mineralrohstoffgesetz \u2013 MinroG\nBerichte 63, 64\nIII-146: Bundesrechnungsabschlu\u00df f\u00fcr das Jahr 1997\nIII-150: Bericht betreffend den Abbau von Benachteiligungen von Frauen; Berichtszeitraum 1995-1996; Bundesregierung\nIII-151: Stenographisches Protokoll der Parlamentarischen Enquete zum Thema \"Einf\u00fchrung des Minderheitsvotums am Verfassungsgerichtshof\"\nIII-152: Bericht betreffend das auf der 84. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz angenommene Protokoll von 1996 zum \u00dcbereinkommen \u00fcber die Handelsschiffahrt (Mindestnormen), 1976; Bundesregierung\nIII-153: Bericht betreffend das auf der 84. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz angenommene \u00dcbereinkommen (Nr. 179) \u00fcber die Anwerbung und Arbeitsvermittlung von Seeleuten und die Empfehlung (Nr. 186) betreffend denselben Gegenstand; Bundesregierung\nVorlage 40 BA: Bericht \u00fcber die Genehmigung von \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben im 2. Quartal 1998; BM f. Finanzen\nVorlage 41 BA: Bericht \u00fcber die Genehmigung von Vorbelastungen f\u00fcr das 3. Quartal 1998; BM f. Finanzen\nVorlage 42 BA: Bericht \u00fcber die Genehmigung von \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben im 3. Quartal 1998; BM f. Finanzen\nAntr\u00e4ge der Abgeordneten\nDr. Volker Kier und Genossen betreffend geschlechtergerechten Sprachgebrauch in Verordnungen (920/A) (E)\nDr. Volker Kier und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten betreffend Sicherung der Aufgabenerf\u00fcllung durch die Au\u00dfenwirtschaftsabteilung (-organisation) durch nachhaltige Strukturreformen, Effizienzsteigerungen und Einsparungen in allen Bereichen der Kammern der gewerblichen Wirtschaft (921/A) (E)\nDr. Volker Kier und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten betreffend Schaffung der M\u00f6glichkeit der Anrechenbarkeit von Mitgliedsbeitr\u00e4gen zu freiwilligen Interessenvertretungen auf die Kammerumlage (922/A) (E)\nMag. Karl Schweitzer und Genossen betreffend Reform des Dienst- und Besoldungsrechts f\u00fcr Lehrer (923/A) (E)\nDr. Mag. Maria Theresia Fekter, Dr. Johannes Jarolim und Genossen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Bundesgesetz \u00fcber das internationale Privatrecht ge\u00e4ndert wird (924/A) (E)\nZur\u00fcckgezogen wurde der Antrag der Abgeordneten\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann und Genossen betreffend das seltsame Verhalten der Staatsanwaltschaft Wels (914/A) (E)\nAnfragen der Abgeordneten\nDr. Gottfried Feurstein und Genossen an den Bundeskanzler betreffend Information \u00fcber die Anwendbarkeit der Vertragsschablonen in staatsnahen Unternehmen (5042/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten \u00fcber die schulische Auseinandersetzung mit der Kristallnacht (5043/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend die Bespitzelung der FP\u00d6 durch das \"Dokumentationsarchiv des \u00f6sterreichischen Widerstandes\" (5044/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundeskanzler betreffend den Inhalt der Hinweise, die die Bundesregierung vom \"Dokumentationsarchiv des \u00f6sterreichischen Widerstandes\" (D\u00d6W) erh\u00e4lt (5045/J)\nHerbert Scheibner und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Landesverteidigung betreffend die Tauglichkeit wehrpflichtiger \u00d6sterreicher (5046/J)\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend die Privatjustiz des Bundesministers f\u00fcr Inneres (5047/J)\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend die NS-Wiederbet\u00e4tigung des Vereines \"Dichterstein Offenhausen\" im Sinne des \u00a7 3 Verbotsgesetz (5048/J)\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend die skandal\u00f6se Verfolgung Verstorbener sowie die Verletzung des \u00a7 1 Abs. 5 Tilgungsgesetz 1972 durch den Bundesminister f\u00fcr Inneres (5049/J)\nIng. Wolfgang Nu\u00dfbaumer und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend den Entwurf eines Bundesgesetzes, mit dem das Bundesgesetz \u00fcber Beruf und Ausbildung der Sanit\u00e4ter erlassen wird und mit dem das MTF-SHD-Gesetz und das Ausbildungsvorbehaltsgesetz ge\u00e4ndert werden soll (5050/J)\nMag. Herbert Haupt und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Meldepflicht von Organspendern (5051/J)\nMag. Herbert Haupt und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend den Stellenwert der Fu\u00dfgesundheit in \u00d6sterreich (5052/J)\nMag. Herbert Haupt und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend die neuesten Eskapaden der Staatspolizei (5053/J)\nDipl.-Ing. Leopold Sch\u00f6ggl und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten betreffend Ma\u00dfnahmen zur Verminderung der zunehmenden Lernschw\u00e4che (5054/J)\nWalter Murauer und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend den Ministerialentwurf eines Bundesgesetzes, mit dem das Bundesgesetz \u00fcber Beruf und Ausbildung der Sanit\u00e4ter erlassen wird und mit dem das MTF-SHD-Gesetz und das Ausbildungsvorbehaltsgesetz g\u00e4ndert werden (5055/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr ausw\u00e4rtige Angelegenheiten betreffend Irref\u00fchrung der britischen \u00d6ffentlichkeit durch die \u00f6sterreichische Botschaft (5056/J)\nPaul Kiss und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend Handhabung des Amtsgeheimnisses (5057/J)\nJohann Schuster und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend Handhabung des Amtsgeheimnisses (5058/J)\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten betreffend einseitige Vermittlung von Lehrinhalten im Zuge der Berufsschulausbildung (5059/J)\nDipl.-Ing. Maximilian Hofmann und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend das erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftige Verhalten der Staatsanwaltschaft Wels (5060/J)\nAnton Bl\u00fcnegger und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr betreffend Einf\u00fchrung eines bundes- beziehungsweise EU-einheitlichen Seniorenausweises (5061/J)\nAnton Bl\u00fcnegger und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Einf\u00fchrung eines bundes- beziehungsweise EU-einheitlichen Seniorenausweises (5062/J)\nAnton Bl\u00fcnegger und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten betreffend letzten Stand des Verfahrens zum Ausbau der B 169 \"Zillertaler Bundesstra\u00dfe\" (5063/J)\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic und Genossen an den Bundeskanzler betreffend K\u00fcnstlersozialversicherung (5064/J)\nTheresia Haidlmayr und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft betreffend Zwangsuntersuchungen von beeintr\u00e4chtigten Menschen (5065/J)\nMag. Terezija Stoisits und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend entw\u00fcrdigende und rassistische \u00c4u\u00dferungen in Gerichtss\u00e4len (5066/J)\nDr. Gabriela Moser und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr betreffend Fahrplanauskunft \"Call Center\" (5067/J)\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft betreffend Anhebung der Exporterstattungen f\u00fcr Rindfleisch (5068/J)\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend K\u00e4lbertransport (5069/J)\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft betreffend K\u00e4lbertransport (5070/J)\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten betreffend Bergbauf\u00f6rderung (5071/J)\nMMag. Dr. Madeleine Petrovic und Genossen an den Bundeskanzler betreffend Wei\u00dfbuch zur Reform der Kulturpolitik in \u00d6sterreich (5072/J)\nGabriele Binder und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Umwelt, Jugend und Familie betreffend Jugendschutz und Jugendf\u00f6rderung (5073/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen betreffend Katastrophenfonds-\u00dcberschu\u00df (5074/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Aufwendungen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales zur finanziellen F\u00f6rderung der Tageszeitung \"Der Standard\" (5075/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend Besetzung von Planstellen beim Landesgendarmeriekommando f\u00fcr K\u00e4rnten (5076/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung \"nicht-marktf\u00e4higer Arbeit\" (5077/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Zession des Anspruchs auf Erstattung von Wahlarztkosten im Ausland an private Versicherungen (5078/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend mangelhafte Informationst\u00e4tigkeit \u00fcber Ma\u00dfnahmen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (5079/J)\nReinhart Gaugg und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend Strafanzeige gegen die Arbeitsvereinigung der Sozialhilfe K\u00e4rntens (AVS) (5080/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend die Weitergabe von geheimen Stapoakten (5081/J)\nKarl \u00d6llinger und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend Duldung nationalsozialistischer Wiederbet\u00e4tigung durch die Bundespolizeidirektion Salzburg (5082/J)\nMag. Terezija Stoisits und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend die Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 17. September 1998 (B4-0824/98 und 0852/98) und die darin geforderte Aufhebung von \u00a7 209 StGB und unverz\u00fcgliche Begnadigung und Freilassung aller in \u00d6sterreich nach \u00a7 209 StGB inhaftierten Personen (5083/J)\nMag. Terezija Stoisits und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend Behinderung der gerichtlichen Aufkl\u00e4rung des Baukartells (5084/J)\nMag. Terezija Stoisits und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr ausw\u00e4rtige Angelegenheiten betreffend die negativen Folgen f\u00fcr das Ansehen \u00d6sterreichs durch die Beibehaltung des menschenrechtswidrigen Paragraphen 209 StGB (5085/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend den Gebrauch von Mitteln mit Waffenwirkung (\u00a7 9 Waffengebrauchsgesetz) durch die \u00f6sterreichische Sicherheitsexekutive (5086/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend erkennungsdienstliche Daten von Prostituierten in Wien (5087/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Einstellung von behinderten Menschen nach dem Behinderteneinstellungsgesetz im Bereich des Landes Steiermark (5088/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend amtliche Abmeldung durch das Meldeamt des Bezirkspolizeikommissariates Leopoldstadt (5089/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Regierungspfusch bei Schwarzarbeit (5090/J)\nDr. Gottfried Feurstein und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen betreffend Versagen der Aufsichtsorgane im Fall Rieger-Bank (5091/J)\nDr. G\u00fcnter Stummvoll und Genossen betreffend finanzbeh\u00f6rdliche Erhebungen sowie Auskunftsersuchen hinsichtlich Hochzeiten und Taufen (5092/J)\nWalter Murauer und Genossen an den Bundeskanzler betreffend Einf\u00fchrung der Briefwahl (5093/J)\nJohann Schuster und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten betreffend Pr\u00e4ferenzen der \u00d6sterreicher hinsichtlich ihres Urlaubsziels (5094/J)\nMag. Helmut Kukacka und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr betreffend die Vergabe von Mitteln des Verkehrssicherheitsfonds ohne gesetzlich vorgeschriebener Beiziehung des Verkehrssicherheitsbeirats (5095/J)\nKarl Freund und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Umwelt, Jugend und Familie betreffend Resolution des ober\u00f6sterreichischen Landtags zum FLAG (5096/J)\nJohann Schuster und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend den Grenz\u00fcbergang Sch\u00f6negg/Pr\u00eadni Vyt\u00f4n (5097/J)\nDr. J\u00f6rg Haider und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Beschaffung von Heilhelfen durch die Sozialversicherungstr\u00e4ger (5098/J)\nIng. Walter Meischberger und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr betreffend Sicherheit in langen Eisenbahntunnels der \u00d6BB (5099/J)\nIng. Walter Meischberger und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr betreffend Manipulationssicherheit von Fahrtenschreibern (5100/J)\nDr. J\u00f6rg Haider und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr betreffend Tauglichkeitspr\u00fcfungen f\u00fcr den Fahrdienst (5101/J)\nDr. J\u00f6rg Haider und Genossen an den Bundeskanzler betreffend Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Bundesregierung (5102/J)\nDr. Brigitte Povysil und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend Arbeitsbedingungen bei der Sicherheitswache, Bundespolizeidirektion Wels, Wachzimmer Polizeidirektion (5103/J)\nDr. Susanne Preisinger und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten betreffend Exmatrikulation von Studentinnen an der P\u00e4dagogischen Akademie (5104/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend Sicherheit in den Justizanstalten (5105/J)\nDr. Brigitte Povysil und Genossen an den Bundeskanzler betreffend Strahlende Zeitbomben und Katastrophenschutz (5106/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Landesverteidigung betreffend fehlenden Schie\u00dfplatz im Bundesland Vorarlberg (5107/J)\nKarl Gerfried M\u00fcller und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauenangelegenheiten und Verbraucherschutz betreffend Ma\u00dfnahmen gegen irref\u00fchrende Gewinnspiele (5108/J)\nKarl Gerfried M\u00fcller und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend Verbot irref\u00fchrender Gewinnspiele (5109/J)\nMMag. Dr. Willi Brauneder und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten betreffend Schaffung zweier Autobahnanschl\u00fcsse im Bereich der A2 Raum Wien S\u00fcd (5110/J)\nMag. Helmut Peter und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Justiz betreffend Kosten von Vollstreckbarkeitserkl\u00e4rungs- und Exekutionsverfahren im Zusammenhang mit dem Lugano Abkommen (5111/J)\nDr. Helene Partik-Pabl\u00e9 und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend \"Falschgeldmeldungen\" (5112/J)\nG\u00fcnther Platter und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend \u00c4nderung des Journaldienstsystems bei der BPD Innsbruck (5113/J)\nG\u00fcnther Platter und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend Besetzung der Planstelle eines Hauptsachbearbeiters im Kriminalbeamteninspektorat der BPD Innsbruck (5114/J)\nIng. Leopold Maderthaner und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen betreffend Einhaltung von Zollvorschriften (5115/J)\nKarl Freund und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauenangelegenheiten und Verbraucherschutz betreffend die Imagekampagne f\u00fcr Rindfleisch (5116/J)\nPaul Kiss und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend Verwendung von Schu\u00dfwaffen (5117/J)\nKlara Motter und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauenangelegenheiten und Verbraucherschutz betreffend Berufsbild Tageseltern und Pflegeeltern (5118/J)\nMag. Helmut Peter und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen betreffend die \u00f6sterreichische Bankenaufsicht (5119/J)\nDr. Susanne Preisinger und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten betreffend Abhaltung von unbezahlten Englischstunden durch eine Englischstudentin f\u00fcr den Direktor der P\u00e4dagogischen Akademie des Bundes in Feldkirch w\u00e4hrend dessen Abwesenheit vom Unterricht (5120/J)\nElfriede Madl und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten betreffend Personalvertretung von Bundeslehrern an h\u00f6heren Schulen (5121/J)\nMag. Johann Ewald Stadler und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend \"Staatsschutzbericht 1997\" (5122/J)\nDr. Helene Partik-Pabl\u00e9 und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend erkennungsdienstliche Ma\u00dfnahmen bei der Verbrechensbek\u00e4mpfung (5123/J)\nHelmut Haigermoser und Genossen an den Bundesminister f\u00fcr ausw\u00e4rtige Angelegenheiten betreffend angeblich versuchter Zigarettenschmuggel eines \u00f6sterreichischen Diplomaten (5124/J)\nAnna Elisabeth Aumayr und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauenangelegenheiten und Konsumentenschutz betreffend Milchhygieneverordnung (5125/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Einstellung von behinderten Menschen nach dem Behinderteneinstellungsgesetz im Bereich des Landes Steiermark (5126/J)\nDr. Volker Kier und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Ergebnisse der \"Lehrlingsoffensive\" (5127/J)\nEmmerich Schwemlein und Genossen an die Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten betreffend Ausbildung der Volksschullehrer f\u00fcr den Unterricht in der Verbindlichen \u00dcbung \"Lebende Fremdsprache\" (5128/J)\nAnfragebeantwortungen\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Dr. Martin Graf und Genossen (4526/AB zu 4936/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr Inneres auf die Anfrage der Abgeordneten Mag. Helmut Kukacka und Genossen (4527/AB zu 4925/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Dr. Gabriela Moser und Genossen (4528/AB zu 4912/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Kurt Wallner und Genossen (4529/AB zu 4884/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr Inneres auf die Anfrage der Abgeordneten Mag. Helmut Peter und Genossen (4530/AB zu 4854/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Dr. Gabriela Moser und Genossen (4531/AB zu 4909/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr Wissenschaft und Verkehr auf die Anfrage der Abgeordneten Dipl.-Ing. Leopold Sch\u00f6ggl und Genossen (4532/AB zu 4898/J)\nder Bundesministerin f\u00fcr Frauenangelegenheiten und Verbraucherschutz auf die Anfrage der Abgeordneten Maria Schaffenrath und Genossen (4533/AB zu 4880/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten DDr. Erwin Niederwieser und Genossen (4534/AB zu 4891/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Dr. Gabriela Moser und Genossen (4535/AB zu 4916/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Mag. Doris Kammerlander und Genossen (4536/AB zu 4919/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr ausw\u00e4rtige Angelegenheiten auf die Anfrage der Abgeordneten Dipl.-Ing. Werner Kummerer und Genossen (4537/AB zu 4924/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr Inneres auf die Anfrage der Abgeordneten DDr. Erwin Niederwieser und Genossen (4538/AB zu 4888/J)\nder Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales auf die Anfrage der Abgeordneten Mag. Johann Maier und Genossen (4539/AB zu 4840/J)\nder Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales auf die Anfrage der Abgeordneten Hermann B\u00f6hacker und Genossen (4540/AB zu 4935/J)\ndes Bundesministers f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales auf die Anfrage der Abgeordneten Wolfgang Gro\u00dfruck und Genossen (4541/AB zu 4895/J)\n*****\ndes Pr\u00e4sidenten des Nationalrates auf die Anfrage der Abgeordneten Mag. Karl Schweitzer und Genossen (37/ABPR zu 38/JPR)\ndes Pr\u00e4sidenten des Nationalrates auf die Anfrage der Abgeordneten Mag. Johann Ewald Stadler und Genossen (38/ABPR zu 39/JPR)\nBeginn der Sitzung: 9.01 Uhr\nVorsitzende:Pr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer, Zweiter Pr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser, Dritter Pr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder.\n*****\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist 9 Uhr, und ich er\u00f6ffne die 145. Sitzung des Nationalrates.\nDie Amtlichen Protokolle der 141. Sitzung vom 7. Oktober sowie der 142., 143. und 144. Sitzung vom 8. Oktober sind in der Parlamentsdirektion aufgelegen und unbeanstandet geblieben.\nAls verhindert gemeldet sind die Abgeordneten Dr. Schwimmer, Zweytick und Haidlmayr.\nVertretung von Mitgliedern der Bundesregierung\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: F\u00fcr diese Sitzung hat das Bundeskanzleramt \u00fcber Entschlie\u00dfung des Bundespr\u00e4sidenten betreffend die Vertretung von Mitgliedern der Bundesregierung folgende Mitteilung gemacht:\nFrau Bundesministerin f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten Elisabeth Gehrer wird durch Herrn Bundesminister Mag. Wilhelm Molterer vertreten.\nEinwendungen gegen die Tagesordnung\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Es liegt mir von Frau Abgeordneter Dr. Petrovic das schriftliche Verlangen vor, die Punkte 2 bis 5 der heutigen Tagesordnung abzusetzen. Gleichzeitig verlangen die unterfertigten Abgeordneten, da\u00df \u00fcber diese Einwendungen eine Debatte durchgef\u00fchrt wird.\nAu\u00dferdem hat sich Frau Abgeordnete Dr. Schmidt zur Gesch\u00e4ftsordnung gemeldet. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n9.02\nAbgeordnete Mag. Dr. Heide Schmidt(Liberales Forum) (zur Gesch\u00e4ftsbehandlung): Herr Pr\u00e4sident! Es ist bekannt, da\u00df die Liberalen schon in der letzten Pr\u00e4sidialsitzung der heutigen Tagesordnung deswegen nicht zugestimmt haben, weil die unterschiedliche Verfahrensweise, n\u00e4mlich die formale Verfahrensweise, wie mit Vorlagen der Regierungsfraktionen und mit solchen der Opposition umgegangen wird, f\u00fcr sie nicht akzeptabel ist.\nEs ist weiters bekannt, da\u00df die Liberalen einen Bericht des Innenministers verlangt haben, um zur Sache Soronics Stellung zu nehmen. Ich wei\u00df \u2013 und wir haben das auch in der Pr\u00e4sidiale besprochen \u2013, da\u00df ein solcher Bericht nicht erzwungen werden kann. Ich denke aber, da\u00df beide Dinge gemeinsam zeigen, wie die Mehrheit in diesem Haus und die Vertreter der Mehrheit in der Regierung mit der Opposition und mit den Informations- und Kontrollrechten des Parlaments umgehen.\nIch beantrage daher, da\u00df der Tagesordnungspunkt 9, in dem es um den Rechnungshofbericht \u00fcber den Bau der Ennsnahen Trasse geht, als Tagesordnungspunkt 2 behandelt wird, weil nur auf diese Weise gew\u00e4hrleistet ist, da\u00df \u00fcber die Kontrollrechte des Parlaments zu einer Tageszeit diskutiert werden kann, zu der das \u00f6ffentlich auch noch wahrgenommen wird.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich ersuche \u2013 und dieses Ersuchen liegt Ihnen auch schriftlich vor \u2013, \u00fcber diesen Antrag eine Einwendungsdebatte durchzuf\u00fchren.\n9.03\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Es liegen nunmehr zwei Verlangen auf Durchf\u00fchrung einer Einwendungsdebatte beziehungsweise Ver\u00e4nderung der Tagesordnung vor. Es liegen auch zwei Verlangen gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine getrennte Debatte durchzuf\u00fchren. Diesen Verlangen ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung stattzugeben.\nNach \u00a7 60 der Gesch\u00e4ftsordnung ist das Einwendungsverlangen des Liberalen Forums als erstes und das der Gr\u00fcnen als zweites zu behandeln. Nach \u00a7 50 der Gesch\u00e4ftsordnung beschr\u00e4nke ich die Redezeit auf 5 Minuten, die Maximalzahl der Redner pro Klub liegt bekanntlich bei drei.\nAls erste zu Wort in der Einwendungsdebatte im Sinne des Antrages des Liberalen Forums gelangt Frau Abgeordnete Dr. Schmidt. (Bundesminister Edlinger begibt sich von seinem Platz auf der Regierungsbank weg.) \u2013 Herr Finanzminister, w\u00fcrden Sie noch eine Sekunde dableiben! \u2013 Gegenstand der Einwendungsdebatte ist das Verlangen, den Punkt 9 der Tagesordnung als Punkt 2 zu fixieren. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete. (Abg. Dr. Kostelka: Wieso mu\u00df der Herr Finanzminister dableiben, Herr Pr\u00e4sident? \u2013 Heiterkeit. \u2013 Abg. Dr. Schmidt: Vielleicht gibt er doch noch eine Erkl\u00e4rung ab!)\n9.05\nAbgeordnete Mag. Dr. Heide Schmidt(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister, so Sie noch da sind! Hohes Haus! Man wei\u00df, da\u00df wir Liberalen die Gesch\u00e4ftsordnung immer sehr ernst nehmen, und ich bin daher sehr sensibel gegen\u00fcber dem Vorwurf, da\u00df die in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehenen Instrumente mi\u00dfbr\u00e4uchlich eingesetzt werden. Ich habe einen solchen Vorwurf, bevor man noch meine Ausf\u00fchrungen dazu vernommen hat, bereits in der Pr\u00e4sidiale, die vor wenigen Minuten stattgefunden hat, seitens der Regierungsfraktionen geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte dem begegnen, weil es nicht meine Absicht ist, die Gesch\u00e4ftsordnung zu mi\u00dfbrauchen, sondern ganz im Gegenteil: weil ich auf Fairne\u00df in diesem Parlament Wert lege. Zur Fairne\u00df geh\u00f6rt auch dazu, die Gesch\u00e4ftsordnung richtig einzusetzen. Aber es geh\u00f6rt auch dazu, die Grenzen der Gesch\u00e4ftsordnung dann auszuloten, wenn die Mehrheit in diesem Parlament die Minderheit dazu zwingt. Und genau in dieser Situation befinden wir uns jetzt.\nWir haben in der letzten Pr\u00e4sidiale, als es um die Erstellung der Tagesordnung ging, wieder einmal \u2013 aber es wird immer unverbl\u00fcmter \u2013 erlebt, welch unterschiedlicher Ma\u00dfstab \u2013 nicht inhaltlicher Ma\u00dfstab, sondern Ma\u00dfstab der parlamentarischen Vorgehensweise \u2013 an Vorlagen angelegt wird, je nachdem, ob sie von den Regierungsfraktionen des Hauses oder ob sie von den Oppositionsparteien des Hauses eingebracht werden.\nDa\u00df die Mehrheiten dar\u00fcber entscheiden, wie etwas auszusehen hat, ist klar, da\u00df sich aber die Mehrheiten ihre Gesch\u00e4ftsordnung de facto machen, ist nicht einzusehen. So, wie wir in diesem Land eben auch eine Realverfassung haben, die sich immer weiter von der geschriebenen Verfassung entfernt, so \u00e4hnlich scheint es mir nun auch mit der Praxis in diesem Haus zu sein: Es wird eine Realgesch\u00e4ftsordnung praktiziert, die mit dem Geist der geschriebenen Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcberhaupt nichts mehr zu tun hat. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nDas hei\u00dft aber f\u00fcr die Opposition, da\u00df man, wenn man das erlebt, die eigentlichen Aufgaben dieses Parlaments, n\u00e4mlich auch die Kontrolle durchzuf\u00fchren, besonders ber\u00fccksichtigen mu\u00df.\nAls der Tagesordnungspunkt \"Ennsnahe Trasse\" als Tagesordnungspunkt 9 gereiht wurde, war das schon etwas, wobei mir nicht ganz wohl in meiner Haut war. Dennoch habe ich mir gedacht, man wird auch an diesem Tagesordnungspunkt zu dieser Zeit all das relevieren k\u00f6nnen, was zu relevieren ist. Inzwischen ist aber doch einiges passiert, nachdem wir das in der Pr\u00e4sidiale besprochen haben. Es sind n\u00e4mlich weitere Schritte gesetzt worden, aus denen ersichtlich war, da\u00df die Kontrollaufgaben dieses Parlaments, da\u00df die Informationsrechte der Minderheit in diesem Parlament, n\u00e4mlich der Oppositionsparteien, von den Regierungsfraktionen nicht ernst genommen werden.\nAls die Liberalen einen Antrag auf Bericht des Innenministers in der Sache Soronics gestellt haben, hat dieser das zwar zur Kenntnis genommen, ist dem aber nicht nachgekommen. Ich wei\u00df schon, da\u00df man einen solchen Bericht nicht erzwingen kann. Ich frage mich nur: Wie soll ein Parlament seinen Kontrollrechten nachkommen, wenn die Information seitens jener, die sie haben, dem Parlament gar nicht gegeben wird, wenn wir in der Zeitung lesen m\u00fcssen, da\u00df der jetzige Innenminister den fr\u00fcheren Innenminister bei der Staatsanwaltschaft anzeigt \u2013 und wenn Sie mich fragen, zu Recht anzeigt \u2013, weil dieser Akten zu Hause hat?\nAber ich sehe, wie die \u00d6VP mit derartigen Dingen umgeht, denn als wir diese Datenschutzverletzung angeprangert haben, hat Vizekanzler Sch\u00fcssel nichts anders zu tun gehabt, als sich in einer doch sehr eindeutigen Weise zu artikulieren, indem er gemeint hat, es w\u00e4re nicht angebracht, hier aufgeregt herumzuschnattern \u2013 das wird Frau Dr. Rossmann interessieren, das kann sie ihrer Sammlung \u00fcber die Sprache mancher M\u00e4nner in diesem Hause einverleiben \u2013, und hat dazugesagt, es sei nichts Besonderes, da\u00df ein ehemaliger Minister Akten zu Hause habe.\nWenn ich das h\u00f6re und wenn ich sehe, wie \u00d6VP und SP\u00d6 im Rechnungshof-Unterausschu\u00df auch bez\u00fcglich Ennsnahe Trasse vorgegangen sind, indem sie n\u00e4mlich gemauert haben, wenn es darum ging, Auskunftspersonen zu laden, wenn ich jetzt lese \u2013 und dieser Brief ist eben erst eingelangt \u2013, da\u00df die Landeshauptfrau der Steiermark, die sich lieber \"Landeshauptmann\" nennt, der Auffassung ist, da\u00df die Ausk\u00fcnfte, die in diesem Rechnungshofunterausschu\u00df gegeben werden, absolut ausreichend sind \u2013 und das sagt sie erst, nachdem man sie gemahnt hat, einen Brief des Pr\u00e4sidenten des Nationalrates gef\u00e4lligst auch zu beantworten \u2013, dann sage ich: Es ist zu sp\u00e4t, diese Thematik als Tagesordnungspunkt 9 zu nachtschlafender Zeit zu behandeln. Dieser Punkt mu\u00df zu einem Zeitpunkt behandelt werden, zu dem auch Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf der Galerie sind und sich anh\u00f6ren k\u00f6nnen, wie die Mehrheit in diesem Parlament mit der Minderheit umgeht, zu einem Zeitpunkt, zu dem auch noch Journalisten anwesend sind, um dar\u00fcber zu berichten, weil wir keine andere Wahl haben, als das in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\n9.10\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Kostelka. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n9.10\nAbgeordneter Dr. Peter Kostelka(SP\u00d6): Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Abgeordnete Dr. Schmidt, ich habe in der Pr\u00e4sidiale nicht den Vorwurf erhoben, da\u00df die Gesch\u00e4ftsordnung mi\u00dfbraucht wird, sondern ich habe von einer mi\u00dfbr\u00e4uchlichen Verwendung gesprochen, und ich bleibe bei dieser Bemerkung, denn Sie haben in Ihrem Redebeitrag praktisch kein einziges Wort dazu gefunden, was wirklich Gegenstand dieser Debatte ist, da\u00df n\u00e4mlich die Wirtschaftslenkungsgesetze von der Tagesordnung genommen werden sollen, Gesetze, die in 56 Tagen in Kraft treten sollen. (Abg. Smolle: Thema verfehlt! Thema verfehlt!) Ich bitte Sie daher um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich davon ausgehe, da\u00df Sie den alten \u00f6sterreichischen Grundsatz: Lerne zu klagen, ohne zu leiden! auch hier im Parlament praktizieren. (Abg. Mag. Peter: Sie sind bei der falschen Debatte! Das ist peinlich!)\nDie Opposition in diesem Hause hat Rechte, wie es sie kaum in einem anderen Parlament gibt. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie des Abg. Dr. Khol. \u2013 Widerspruch bei den Freiheitlichen.) Bei einer Klubst\u00e4rke von f\u00fcnf Mitgliedern gibt es Rechte wie in keinem anderen Parlament. (Abg. Wabl: Zur Sache! Zur Sache!) Sie k\u00f6nnen Sondersitzungen verlangen, sie k\u00f6nnen Dringliche Anfragen stellen, und zwar eine nicht unwesentliche Anzahl pro Sitzungsjahr, und haben dar\u00fcber hinaus weitere Rechte, die es woanders nicht gibt. (Abg. Mag. Peter: Falscher Zettel!)\nEs ist Ihnen in der Pr\u00e4sidiale darum gegangen, 13 Punkte von Kollegen Peter auf der Tagesordnung zu haben; damals war keine Rede von Oppositionsrechten und vom Umgang mit Oppositionskontrollrechten. (Abg. Smolle: Mittlerweile hat sich der Soronics gemeldet!) Heute gehen Sie im wesentlichen auf die damaligen Vorschl\u00e4ge des Kollegen Stadler ein. Ich nehme an, da\u00df das eher etwas damit zu tun hat, wie und wann etwas in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert wird und was Inhalt der Diskussionsargumente ist. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df wir dieser medialen Vorgangsweise nicht zustimmen werden. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie der Abg. Tichy-Schreder.)\n9.12\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Abgeordneter Mag. Stadler. Wir verhandeln \u00fcber die Umreihung der Tagesordnungspunkte 9 und 2. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter Stadler.\n9.12\nAbgeordneter Mag. Johann Ewald Stadler(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Herr Kollege Kostelka, Sie haben v\u00f6llig recht, wenn Sie sagen, da\u00df die Freiheitlichen diese Umreihung der Tagesordnung bereits in der Pr\u00e4sidialkonferenz, die diese heutige Sitzung vorbereitet hat, verlangt haben. Damals hat uns nur Herr Kollege Wabl unterst\u00fctzt, mittlerweile ist auch bei den anderen Fraktionen durchgesickert, da\u00df man \u00fcber den Umgang der beiden Regierungsparteien mit Kontrollrechten in diesem Haus einmal diskutieren mu\u00df, und zwar an prominenter Stelle. Da hat Frau Kollegin Schmidt recht.\nNur, Frau Kollegin Schmidt, gestatten Sie mir einen Nebensatz: Sie sollten sich nicht st\u00e4ndig \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung aufregen, wenn Sie von diesen beiden Regierungsparteien bei der letzten Gesch\u00e4ftsordnungsreform \u00fcber den Tisch gezogen worden sind. (Beifall bei den Freiheitlichen.) Lernen Sie daraus: Wenn Oppositionsrechte auf dem Spiel stehen, dann sollte die Opposition \u00fcber alle ideologischen Grenzen hinweg zusammenstehen! (Abg. Wabl: Die Tagesordnung wird in der Pr\u00e4sidiale festgelegt!)\nHerr Kollege Wabl, Sie haben ja v\u00f6llig recht \u2013 ich unterst\u00fctze Sie heute, ich danke auch f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung in der letzten Pr\u00e4sidialsitzung \u2013, wenn Sie sagen, man m\u00fcsse einmal \u00fcber diesen rot-schwarzen Umgang mit den Kontrollrechten des Parlaments diskutieren. Man mu\u00df dar\u00fcber diskutieren, wie im Unterausschu\u00df vorgegangen wird, Herr Kollege Brix. Herr Kollege Brix, der sonst nie auff\u00e4llt, sagte, er sei gegen eine Untersuchung, weil dadurch die Ennsnahe Trasse sehr gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. Das ist im Protokoll nachzulesen. Es ist unglaublich, einen derartigen Unsinn zu verzapfen \u2013 nur um zu verhindern, da\u00df das Parlament kontrollieren darf.\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen folgendes: So wie Sie in diesem Haus im Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses in der Frage Ennsnahe Trasse vorgegangen sind, so wie Sie mit dem Heeresbeschaffungswesen umgegangen sind, als man dem Haus leere Bl\u00e4tter zugeleitet hat \u2013 leere Bl\u00e4tter, blanko kopiert, da war oben nur ein Briefkopf zu sehen! (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch) \u2013, so wie man damit umgeht, Herr Kollege Lukesch, so geht man um bei einer Gesinnungst\u00e4terschaft! Man kann es derzeit im Wiener Landtag nachvollziehen, wie Sie mit der Baukartellaff\u00e4re umgehen. Das ist die Gesinnung dieser Fraktion, mit der Sie in einem Boot sitzen. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Edler: Wer ist denn Vorsitzender?) Das ist Gesinnungst\u00e4terschaft, meine Damen und Herren!\nEs ist bezeichnend, da\u00df ein Wiener Abgeordneter der Sozialdemokraten im Ausschu\u00df jegliche Kontrolle verhindert. Das ist bezeichnend. Das ist Ihre Gesinnung, Ihre demokratiefeindliche, kontrollfeindliche Gesinnung, die Sie hier an den Tag legen! Antidemokratische Gesinnung in Reinkultur ist das (Abg. Edler: Wer hat denn den Vorsitz?) \u2013 derzeit nachzuvollziehen im Wiener Landtag beim Umgang mit der Baukartellaff\u00e4re, die wir \u00fcbrigens schon vor zwei Jahren aufgedeckt haben! Vor zwei Jahren bitte! Wir werden noch dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wie die Justiz mit all diesen Dingen umgeht, aber das wird noch eine eigene Diskussion bringen.\nNur, meine Damen und Herren, dar\u00fcber zu klagen, da\u00df in diesem Haus keine Kontrolle stattfindet, ist das eine, das andere ist, dar\u00fcber nachzudenken, wie die Regierungsparteien mit Akten der Regierung umgehen. Da nimmt sich ein Minister, wenn er in Pension geht, vertraulichste Handakten mit. Wo lagert er sie ab? \u2013 In der Parteiakademie der \u00d6sterreichischen Volkspartei, meine Damen und Herren. (Abg. Haigermoser: Wo?) In der Parteiakademie der \u00d6sterreichischen Volkspartei! Das ist jenes Springer Schl\u00f6\u00dfl, das die \u00d6VP einem j\u00fcdischen Vorbesitzer abgestohlen hat. In der Parteiakademie ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Herr Abgeordneter, ich bitte... (Abg. Dr. Haider: Das stimmt ja!)\nAbgeordneter Mag. Johann Ewald Stadler (fortsetzend): Herr Pr\u00e4sident, das stimmt. Ich wollte nur auf einen Zwischenruf erl\u00e4utern, um welches Geb\u00e4ude, um welche Partei es sich hiebei handelt.\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Aber Sie k\u00f6nnen doch nicht einer Partei vorwerfen, gestohlen zu haben. (Abg. Mag. Stadler: Selbstverst\u00e4ndlich!) Bitte, ich weise das vom Pr\u00e4sidium aus zur\u00fcck, Herr Abgeordneter! (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nAbgeordneter Mag. Johann Ewald Stadler (fortsetzend): Herr Pr\u00e4sident! Es wurde massenhaft j\u00fcdisches Verm\u00f6gen gestohlen, und heute ist es im Besitz von Gro\u00dfparteien, meine Damen und Herren, Herr Pr\u00e4sident! Das halte ich f\u00fcr schandbar \u2013 ich w\u00fcrde das zur\u00fcckweisen, Herr Pr\u00e4sident, nicht meine Ausf\u00fchrungen dazu. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nAkten, die man dem Parlament nicht zuleitet \u2013 Herr Pr\u00e4sident, das ist auch eine Aufgabe, die Kontrollrechte des Hauses zu wahren \u2013, finden sich in der Parteiakademie der \u00d6VP, finden sich in der Parteiakademie der SP\u00d6 im Renner-Institut, finden sich in einem Denunzianten-Institut wie dem D\u00d6W, meine Damen und Herren. Das ist die Realit\u00e4t in dieser Republik! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Zwischenruf des Abg. Dr. Nowotny.)\nDas ist die Realit\u00e4t: Das Parlament hat nichts zu kontrollieren. (Abg. Dr. Nowotny: Sie mi\u00dfbrauchen die Immunit\u00e4t!) Wer mi\u00dfbraucht hier die Immunit\u00e4t, Herr Kollege Nowotny? Herr Kollege Nowotny, Professor Jagschitz hat gesagt ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Herr Abgeordneter, bitte zur Umreihung der Tagesordnung zu sprechen.\nAbgeordneter Mag. Johann Ewald Stadler (fortsetzend): Herr Pr\u00e4sident, bitte gestatten Sie mir, auf den Zwischenruf Ihres Kollegen und Genossen Nowotny einzugehen. Nach \u00f6sterreichischer Rechtsprechung ist es zul\u00e4ssig, \u00fcber dieses Denunzianten-Institut zu sagen, da\u00df es ein Denunzianten-Institut ist, wenn es um das D\u00d6W geht. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Nowotny: Unglaublich! Unglaublich!) Es gibt ein Urteil, ich \u00fcbermittle Ihnen dieses Urteil.\nWir werden das Verlangen nach Umreihung der Tagesordnung unterst\u00fctzen, weil es auch unser Anliegen war, und wir freuen uns dar\u00fcber, da\u00df auch schon andere Fraktionen draufgekommen sind, wie in diesem Lande mit Akten umgegangen wird und wie in diesem Lande mit einem demokratisch gew\u00e4hlten Parlament umgegangen wird. Jeder bekommt Akten, solange er sich im parteinahen Bereich von Rot und Schwarz befindet, nur das Parlament bekommt keine Akten, um seine Kontrollrechte wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Das ist Ihre antidemokratische Gesinnungst\u00e4terschaft! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n9.17\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gelangt Herr Abgeordneter Dr. Khol. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n9.18\nAbgeordneter Dr. Andreas Khol(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zur Debatte steht der Antrag der Liberalen, den Punkt 9 der Tagesordnung, \"Ennsnahe Trasse\", vorzureihen, und zwar mit der Begr\u00fcndung, da\u00df man dann den Bericht des Rechnungshof-Unterausschusses zu einer Zeit debattieren k\u00f6nne, zu der die Medien und die \u00d6ffentlichkeit das noch verfolgen k\u00f6nnen.\nIch verstehe Ihre Entr\u00fcstung nicht, Frau Abgeordnete Schmidt. Sie haben gestern angek\u00fcndigt, da\u00df Sie heute eine Dringliche Anfrage bez\u00fcglich Schwarzarbeit an Frau Minister Hostasch richten werden. Wenn es Ihnen wirklich wichtig w\u00e4re, zu einer medienfreundlichen Zeit \u2013 um das geht es Ihnen ja \u2013 den Bericht des Rechnungshof-Unterausschusses zu diskutieren, dann br\u00e4chten Sie doch bitte keine Dringliche Anfrage ein. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6. \u2013 Abg. Hans Helmut Moser: Das eine hat mit dem anderen nichts zu tun!)\nEs liegt also an Ihnen: Wenn Sie heute keine Dringliche Anfrage einbringen \u2013 ich sichere Ihnen zu, wir bringen auch keine ein \u2013, wird dieser Bericht heute zu einem Zeitpunkt diskutiert, zu dem Sie als kleine Fraktion ihn diskutiert haben wollen.\nDa es bei Einwendungsdebatten keine tats\u00e4chlichen Berichtigungen gibt, mu\u00df ich, Herr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Genehmigung auf die Anschuldigung des Herrn Stadler betreffend Parteiakademie der \u00d6VP, sie sei gestohlen, wie folgt antworten: Die Parteiakademie der \u00d6VP liegt auf den sogenannten Springer-Gr\u00fcnden, die der Baronin Rothschild geh\u00f6rt haben. Diese Springer-Gr\u00fcnde wurden zwangsgeraubt, man nennt das \"Arisierung\". (Abg. Dr. Haider: Gestohlen!) In der nationalsozialistischen Zeit hat es dort eine Gauschule gegeben. (Abg. Mag Stadler: Gestohlen! \u2013 Abg. Dr. Haider: Gestohlen habt ihr es!) Im Jahre 1945 wurden sie in die \u00f6ffentliche Verwaltung, an die Stadt Wien, \u00fcbertragen. Die Stadt Wien hat dort ein Studentenheim bis in das Jahr 1947 betrieben. 1947 wurde das R\u00fcckstellungsverfahren abgeschlossen, und die Baronin Rothschild, eine Tochter der Springer-Erben, hat dieses ganze Besitztum im Jahre 1953 an den Verein \"Wiener Volksheime\" verkauft.\nDer Verein \"Wiener Volksheime\" hat das bis zum Jahre 1974 verwaltet (Zwischenrufe bei den Freiheitlichen sowie des Abg. Wabl), und 1974 hat die Parteiakademie \u2013 das war alles freiwillig (Abg. Wabl: Alles freiwillig?!) \u2013 der \u00d6sterreichischen Volkspartei (Abg. Wabl: Seit 1947 alles freiwillig, Herr Khol?! \u2013 Abg. Dr. Fekter: 1953!) vom Eigent\u00fcmer Verein \"Wiener Volksheime\" diesen Grund gekauft. (Abg. Dr. Haider: ... und die Krauland-Akten aus dem Ministerium entfernt!)\nDas hei\u00dft also, diese Ausf\u00fchrungen waren absolut unrichtig und eine vors\u00e4tzliche Unwahrheit (Beifall bei der \u00d6VP), weil Herr Stadler genau wei\u00df, da\u00df es so ist (Abg. Dr. Haider: Wo sind denn die Krauland-Akten, die ihr aus dem Ministerium entfernt habt? \u2013 weitere Zwischenrufe bei den Freiheitlichen): R\u00fcckgestellt nach dem R\u00fcckstellungsgesetz, verkauft \u2013 und zwar nicht 1947, sondern 1953 \u2013 und von der Politischen Akademie 1974 gekauft. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Zwischenrufe bei den Freiheitlichen.)\n9.21\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Wabl. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte. (Abg. Dr. Haider: Was sind die Akten aus dem Krauland-Ministerium? Weggeschafft! \u2013 Abg. Dr. Haider \u2013 zu einem Abgeordneten der \u00d6VP \u2013: Geh doch hinaus, wenn du dich traust!)\n9.21\nAbgeordneter Andreas Wabl(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \u00d6VP und die SP\u00d6 lieben es seit l\u00e4ngerem, Causen, die sie in der \u00d6ffentlichkeit nicht diskutieren wollen, auf der Tagesordnung sehr weit hinten zu reihen. Das ist an sich nichts Neues in der \"Qualit\u00e4t\" der demokratischen Kultur der \u00d6VP und ihres Koalitionspartners.\nEs ist nichts Neues, da\u00df Antr\u00e4ge, die von der Opposition kommen, schubladisiert werden, nicht behandelt werden, ein Ergebnis zweiter und dritter Klasse bekommen. Das alles ist nichts Neues, meine Damen und Herren.\nNeu ist allerdings die \"Qualit\u00e4t\", die uns Herr Khol hier darbietet, indem er meint, die Opposition k\u00f6nnte doch auf ihre parlamentarischen Rechte verzichten. Dann k\u00f6nnten wir die Dinge statt um Mitternacht vielleicht schon um 22 Uhr behandeln! Er meint, wir k\u00f6nnten die Debatten hier vielleicht etwas rascher abf\u00fchren, es habe ja ohnedies keinen Sinn zu diskutieren, denn es sei doch ohnehin schon alles ausgemacht.\nDer H\u00f6hepunkt darin, wie die \u00d6VP parlamentarische Kontrolle, parlamentarische Debatten und demokratische Auseinandersetzungen kommentiert, ist allerdings in den letzten Tagen von seinem obersten Parteikollegen beigetragen worden.\nFrau Kollegin Schmidt hat schon von der ungeheuerlichen Tatsache gesprochen, da\u00df Minister dieser Republik offensichtlich meinen, sie k\u00f6nnten Akten mit nach Hause nehmen. An diesem Vorgang gabt es Kritik seitens der Opposition. Was aber sagte unser \"herziger\" Au\u00dfenminister und Vizekanzler Sch\u00fcssel dazu? \u2013 Sch\u00fcssel w\u00f6rtlich zum Fall Soronics: Es ist nicht n\u00f6tig, zu schnattern. (Abg. Rosemarie Bauer: Das ist ja auch wahr!) Dieses aufgeregte Herumschnattern der Opposition, was soll das? \u2013 Zitatende.\nHerr Sch\u00fcssel hat noch nicht ganz verstanden, da\u00df es nicht ganz in die demokratische Kultur eines westeurop\u00e4ischen Landes pa\u00dft, da\u00df Minister selbstverst\u00e4ndlich Akten mit nach Hause nehmen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie beim Liberalen Forum.) Er hat nicht ganz verstanden, da\u00df das nichts mit einem \"Schnattern\" zu tun hat. Aber ich habe den Verdacht, der Sprachgebrauch des Herrn Au\u00dfenministers hat sich in der letzten Zeit \u00fcberhaupt ein bi\u00dfchen ge\u00e4ndert.\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Herr Abgeordneter Wabl! Wir diskutieren die Vorreihung des Rechnungshofberichtes!\nAbgeordneter Andreas Wabl (fortsetzend): Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Ich h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, da\u00df Sie bei Herrn Kollegen Kostelka, der nicht ganz verstanden hat, da\u00df wir nicht in der Debatte Soronics, sondern in der Debatte Ennsnahe Trasse sind, auch darauf hinweisen. (Abg. Dr. Kostelka: Aber Kollegin Schmidt hat sich dem Antrag Petrovic selbstverst\u00e4ndlich angeschlossen!) Da haben Sie nur geschmunzelt, Herr Pr\u00e4sident. Aber ich nehme diese Kritik selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Kenntnis.\nMeine Damen und Herren! Zum Thema Ennsnahe Trasse flatterte uns ein Brief der Frau Klasnic ins Haus \u2013 \u00d6VP-Mitglied, Landeshauptfrau der Steiermark \u2013, deren Aussage oder Auskunftserteilung im Kontrollausschu\u00df, im Rechnungshofunterausschu\u00df mehrmals abgelehnt wurde, wobei Herr Wurmitzer und Herr Lukesch eine elegante \"Pimperlmauer\" oder \"Schnattermauer\" \u2013 oder wie immer man dazu sagen m\u00f6chte \u2013 errichtet haben, um zu verhindern, da\u00df die Frau Landeshauptfrau hier Auskunft gibt. (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch.)\nDer Herr Pr\u00e4sident des Nationalrates hat einen Brief geschrieben, in dem er sein Befremden dar\u00fcber ausdr\u00fcckt, da\u00df die Mitglieder der steirischen Landesregierung keine Auskunft in einer Causa erteilen, die unmittelbar die Bundesverwaltung betrifft. (Abg. Dr. Lukesch: Falsch!) Dieser Brief wird wie folgt beantwortet:\nIhrem Schreiben entnehme ich, da\u00df Sie eine Beantwortung Ihres Schreibens vom Juli erwartet hatten. (Heiterkeit des Abg. Mag. Stadler.) \u2013 Man mu\u00df also der Frau Landeshauptfrau zweimal einen Brief schreiben, damit sie versteht, da\u00df dieses Haus gerne eine Antwort h\u00e4tte.\nNicht herumschnattern, Herr Wurmitzer! Die Kontrolle obliegt Ihnen selbst! Das macht schon Herr Khol! Wozu hat er denn seine Akademie? \u2013 Dort wird kontrolliert, wer ein Agent ist und wer nicht. Dort wird kontrolliert, wer ein anst\u00e4ndiger B\u00fcrger ist und wer kein anst\u00e4ndiger B\u00fcrger ist. Dazu hat die \u00d6VP doch ihre eigenen Institute! Sie hat doch ihren eigenen Heeres-Nachrichtendienst, der \u00fcberhaupt keine gesetzliche Grundlage hat! Wozu brauchen wir denn hier ein Parlament, meine Damen und Herren?\nHerr Wurmitzer, schnattern Sie nicht so viel! Werden Sie Mitglied des Heeres-Nachrichtendienstes! Da k\u00f6nnen Sie ungehindert weiterhin Ihr schamloses Treiben gestalten (Zwischenrufe bei der \u00d6VP), da brauchen Sie nicht die Kontrolle dieses Hauses, da brauchen Sie nicht die Kontrolle ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Bitte um den Schlu\u00dfsatz, Herr Abgeordneter!\nAbgeordneter Andreas Wabl (fortsetzend): Meine Damen und Herren! Herr Professor Lukesch! Gehen Sie nach Tirol und erz\u00e4hlen Sie den TirolerInnen, wie Sie hier mit der ...\n9.26\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Die Redezeit ist beendet. (Beifall bei den Gr\u00fcnen f\u00fcr den das Rednerpult verlassenden Abg. Wabl.)\nN\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Barm\u00fcller.\n9.27\nAbgeordneter Mag. Thomas Barm\u00fcller(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Noch einmal sei auch von meiner Seite festgehalten: Es geht uns ausschlie\u00dflich um die Umreihung der Tagesordnung, damit \u00fcber den Bericht betreffend den Bericht des Rechnungshof-Unterausschusses zur Ennsnahen Trasse hier im Hause anstatt zu mittern\u00e4chtlicher Stunde doch zu einer Zeit gesprochen wird, zu der wir noch \u00f6ffentlich machen und auch einer breiteren \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich machen k\u00f6nnen, da\u00df parlamentarische Kontrolle in diesem Haus von den Regierungsfraktionen und von den Abgeordneten der Regierungsfraktionen \u2013 das sind jene der \u00d6VP und der SP\u00d6 \u2013 nicht zugelassen wird.\nMeine Damen und Herren! Wahr ist, da\u00df Herr Abgeordneter Wabl genauso wie ich, wie auch mein Kollege Smolle und Frau Abgeordnete Motter, wir alle, im Unterausschu\u00df zur Ennsnahen Trasse erlebt haben, da\u00df eine Kontrolle der Vorkommnisse in diesem Zusammenhang nicht gew\u00fcnscht wird.\nEs ist in diesem Ausschu\u00df klar geworden, da\u00df es rechtswidrige Vorg\u00e4nge gibt, die von Parteig\u00e4ngern und Parteiangeh\u00f6rigen, insbesondere auch der \u00d6VP, zu verantworten sind, aber man hat durch die Nichtladung von Auskunftspersonen eine Aufkl\u00e4rung dieser Verh\u00e4ltnisse nicht zugelassen. (Beifall beim Liberalen Forum sowie der Abg. Dr. Petrovic.)\nInsofern, meine Damen und Herren, mu\u00df auch die Kritik des Herrn Abgeordneten Kostelka zur\u00fcckgewiesen werden, weil es uns nicht darum geht, die Gesch\u00e4ftsordnung hier im Hause irgendwie instrumentalisierend, anders als das in der Pr\u00e4sidiale der Fall gewesen ist, zu gebrauchen, sondern weil wir schlicht und einfach erreichen wollen, da\u00df, wenn Sie schon eine parlamentarische Kontrolle in diesem Land nicht mehr zulassen, das in diesem Hause wenigstens zu einer Zeit besprochen werden kann, die gew\u00e4hrleistet, da\u00df sich die Menschen in \u00d6sterreich dar\u00fcber ein Bild machen k\u00f6nnen, und nicht versch\u00e4mt zur Geisterstunde in der Nacht, wobei wir wissen, da\u00df das zwar im Protokoll stehen wird, aber nicht wirklich \u00f6ffentlich gemacht werden kann. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nDas ist unser Anliegen, und insofern grenzen wir uns auch von diesen weinerlichen Wiederholungen des Herrn Abgeordneten Stadler ab, der immer wieder beklagt, da\u00df die Obstruktionsm\u00f6glichkeiten, die die Gesch\u00e4ftsordnung vor der Reform noch enthalten hat, nunmehr verloren sind. Herr Abgeordnete Stadler wird zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, da\u00df es nicht nur darauf ankommt, da\u00df hier am Rednerpult geredet wird, sondern da\u00df es auch darauf ankommt, was hier am Rednerpult geredet wird (Beifall beim Liberalen Forum \u2013 Abg. Mag. Stadler: Das stimmt!), und das ist von Ihrer Seite, Herr Abgeordneter Stadler, noch nie ein guter Beitrag gewesen, wie Sie wissen! (Weiterer Zwischenruf des Abg. Mag. Stadler.)\nMeine Damen und Herren! Wahr ist, da\u00df im Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses, der die Ennsnahe Trasse betroffen hat \u2013 Herr Abgeordneter Wurmitzer, ich hoffe Sie werden dazu auch noch Stellung nehmen \u2013, nicht zugelassen worden ist, da\u00df etwa ehemalige Stra\u00dfenbaureferenten der Steiermark, n\u00e4mlich Herr Landeshauptmann a. D. Krainer, aber auch die derzeitige Landeshauptfrau Klasnic in den Ausschu\u00df kommen und dort berichten.\nEs war so, da\u00df Herr Landesrat Hirschmann und Herr Landesamtsdirektor Wielinger, beide aus der Steiermark, zwar in den Ausschu\u00df gekommen sind, aber in wichtigen Vorfragen jede Auskunft unter Berufung darauf verweigert haben, da\u00df man das ausschlie\u00dflich in Landeskompetenz zu behandeln h\u00e4tte. Sie wissen aber, da\u00df die Naturschutzfragen, wiewohl sie Landessache sind, ein essentieller Bestandteil der Causa Ennsnahe Trasse sind. Da\u00df hier keine Unterst\u00fctzung von L\u00e4nderebene gegeben wurde, sondern da\u00df die Herren nach Wien kommen, sich aber hier verschweigen (Abg. Wurmitzer: Stimmt ja nicht!), ist etwas, was auch im Interesse des Ansehens des Parlaments auch von Ihnen nicht akzeptiert werden d\u00fcrfte (Abg. Wurmitzer: Stimmt ja nicht!), Herr Abgeordneter Wurmitzer. (Abg. Wurmitzer: Nichts stimmt!) Aber Sie haben dazu geschwiegen, Sie haben zugelassen, da\u00df sich die Herren so verhalten. Es ist schon verwunderlich \u2013 Herr Abgeordneter Wabl hat es bereits angeschnitten \u2013, da\u00df man Frau Landeshauptfrau Klasnic zweimal einen Brief schreiben mu\u00df, damit sie einmal versteht, da\u00df das ein Vorgehen ist, das nicht akzeptabel ist.\nWenn sie der Meinung ist, da\u00df Briefe des Herrn Pr\u00e4sidenten des Nationalrates schlicht und einfach nicht zu beantworten, sondern blo\u00df abzulegen sind, dann zeigt das, da\u00df die Zusammenarbeit zwischen den Fraktionen im Sinne einer parlamentarischen Kontrolle in diesem Hause nicht gew\u00e4hrleistet ist und von den Regierungsfraktionen ganz bewu\u00dft nicht zugelassen wird.\nMeine Damen und Herren! Die Einrichtung von Kontrollinstrumenten, insbesondere die M\u00f6glichkeit, da\u00df Untersuchungsaussch\u00fcsse \u2013 als Beispiel \u2013 oder solche Kontrollaussch\u00fcsse von der Minderheit im Hause ben\u00fctzt und eingesetzt werden k\u00f6nnen, ist notwendig. Damit dies aber m\u00f6glich wird, mu\u00df die Mehrheit in diesem Hause ihre Zustimmung dazu geben, und diese Zustimmung verweigern Sie uns. Sie verweigern daher seit langem mit Ihrer Zweidrittelmehrheit eine effektive parlamentarische Kontrolle.\nDar\u00fcber ist im Zusammenhang mit dem Bericht des Unterausschusses des Rechnungshofausschusses betreffend Ennsnahe Trasse zu reden, und das wollen wir nicht als Tagesordnungspunkt 9, sondern als Tagesordnungspunkt 2 behandeln. Wir bitten Sie daher auch, dieser Umreihung zuzustimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n9.31\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Wurmitzer. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n9.32\nAbgeordneter Georg Wurmitzer(\u00d6VP): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren des Hohen Hauses! Wenn es noch eines Beweises daf\u00fcr bedurft h\u00e4tte, wie Kollege Wabl mit der W\u00fcrde der Abgeordneten im Ausschu\u00df umzugehen gedenkt, dann haben Sie heute eine Kostprobe davon erhalten.\nIch darf dem Hohen Haus berichten, da\u00df die Regierungsfraktionen in keiner Weise weder die Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung noch gesetzliche Bestimmungen verletzt haben. Es wurden insgesamt 22 Auskunftspersonen vor den Ausschu\u00df geladen, und es hat in gen\u00fcgendem Ma\u00dfe die M\u00f6glichkeit gegeben, diese Auskunftspersonen zu befragen (Abg. Wabl: Das, was Sie als gen\u00fcgend betrachten, Herr Kollege Wurmitzer!) und entsprechende Informationen zu erhalten. (Abg. Wabl: Was der \u00d6VP gen\u00fcgt! Der gen\u00fcgt ja ein Geschnattere!)\nHerr Kollege Wabl! Ich war nicht einmal, sondern mehrmals veranla\u00dft, Auskunftspersonen vor Ihnen in Schutz zu nehmen, weil Sie die Grenzen dessen, was einem Menschen zumutbar ist, nicht erkannten. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nSie haben sowohl die Grenzen des guten Geschmacks als auch und noch viel mehr die der pers\u00f6nlichen Zumutbarkeit in vielen F\u00e4llen deutlich \u00fcberschritten. Sie haben bei der letzten Sitzung des Ausschusses die Vertreter von \u00d6VP und SP\u00d6 als \"Nazis\" bezeichnet! (Abg. Wabl: So ein Bl\u00f6dsinn! So ein Bl\u00f6dsinn!) Wir haben es als Gr\u00fcnder und Tr\u00e4ger dieser Republik \u00d6sterreich nicht notwendig, uns von Abgeordneten als Nazis hin- beziehungsweise darstellen zu lassen! (Beifall bei der \u00d6VP sowie bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nSie haben in einzelnen F\u00e4llen ganz miserable Methoden angewendet, um im Ausschu\u00df Personen zum Wort zu verhelfen, die gar kein Rederecht haben! Sie haben eine ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Herr Abgeordneter Wurmitzer! Sie haben sich verst\u00e4ndlicherweise gegen einen Vorwurf gewehrt. Das haben Sie getan, aber jetzt ist wieder die Umreihung der Tagesordnung Gegenstand der Debatte.\nAbgeordneter Georg Wurmitzer (fortsetzend): Aus diesem Grund besteht aus unserer Sicht \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, die Tagesordnung umzustellen.\nSie haben die M\u00f6glichkeit, hier im Hause ausf\u00fchrlich \u00fcber dieses Thema zu reden, und Sie haben auch die M\u00f6glichkeit, auf den zeitlichen Ablauf Einflu\u00df zu nehmen, indem Sie die Diskussion entsprechend gestalten. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n9.34\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Partik-Pabl\u00e9. \u2013 Bitte.\n9.34\nAbgeordnete Dr. Helene Partik-Pabl\u00e9(Freiheitliche): Sehr geehrte Damen und Herren! Die Gr\u00fcnen und das Liberale Forum beklagen heute larmoyant das, was sich in diesem Parlament eigentlich immer wieder abspielt, n\u00e4mlich da\u00df die Regierungsparteien \u00fcber alle W\u00fcnsche der Opposition dr\u00fcberfahren, da\u00df sie unangenehme Tagesordnungspunkte ganz an den Schlu\u00df reihen, damit die \u00d6ffentlichkeit nur ja nicht zuh\u00f6ren kann. Au\u00dferdem geschieht es im Parlament ja auch st\u00e4ndig, da\u00df die Kontrolle \"abgedreht\" wird. Nur: Sie sind ja diejenigen, die sich immer zum Wassertr\u00e4ger der Regierung gemacht haben. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nWir w\u00fcrden von Ihnen \u2013 von den Gr\u00fcnen und von den Liberalen \u2013 erwarten, da\u00df Sie viel mehr mit uns gemeinsam diese Kontrollrechte, die sie heute j\u00e4mmerlich beklagen, wahrnehmen. Das tun Sie n\u00e4mlich nicht! (Abg. Wabl: Das haben wir bei der Kurden-Geschichte erlebt! \u2013 Zwischenruf des Abg. \u00d6llinger.) Aber die meiste Zeit leisten Sie die Arbeit der Regierung, Herr Kollege \u00d6llinger! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Wabl: Das haben wir ja bei der Kurden-Geschichte erlebt!)\nAber ich kann Ihnen versichern, auch mir tut es sehr leid, da\u00df es heute keinen Bericht des Innenministers gibt (neuerlicher Zwischenruf des Abg. Wabl), denn es w\u00e4re dringend notwendig, einmal dar\u00fcber zu reden, welche Strukturen im Innenministerium nach wie vor aufrecht sind. Denn es ist ja kein Einzelfall, da\u00df im Innenministerium Akten mit nach Hause genommen werden, sondern das scheint geradezu ein Spezifikum des Innenministeriums zu sein.\nDiejenigen, die schon l\u00e4nger hier im Parlament sind, werden sich vielleicht daran erinnern k\u00f6nnen, da\u00df es einmal die Aff\u00e4re Lucona beziehungsweise Udo Proksch gegeben hat. Damals war Blecha Innenminister, und er hat zwar die Akten nicht selbst mit nach Hause genommen, aber er hat Akten mit nach Hause nehmen lassen. Und wissen Sie, durch wen? \u2013 Durch den jetzigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Sozialdemokratischen Partei, Herrn Rudas! (Abg. Dr. Haider: J\u00f6!)\nHerr Rudas ist aufgefordert worden, einen sehr unangenehmen Akt mit nach Hause zu nehmen, und nur durch eine Indiskretion seiner Frau ist bekanntgeworden, da\u00df dieser Akt jahrelang im Tiefk\u00fchlfach des Hauses Rudas aufbewahrt wurde. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Haigermoser: Unglaublich!)\nIch sehe schon ein, da\u00df ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Dasselbe, was ich Herrn Abgeordneten Wurmitzer gesagt habe, bitte ich auch Frau Dr. Partik-Pabl\u00e9 zu beachten: Wir diskutieren \u00fcber die Umreihung der Tagesordnung. (Abg. Mag. Stadler: Wie kalt war es in der Tiefk\u00fchltruhe?)\nAbgeordnete Dr. Helene Partik-Pabl\u00e9 (fortsetzend): Wir diskutieren auch dar\u00fcber, da\u00df das Parlament die Kontrollrechte nicht wahrnehmen kann, da\u00df es keinen Bericht des Innenministers gegeben hat.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich glaube schon, da\u00df es Ihnen unangenehm ist, wenn man jetzt ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Frau Abgeordnete! Mir ist gar nichts unangenehm, sondern ich halte die Gesch\u00e4ftsordnung ein, und die gilt f\u00fcr alle Fraktionen. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nAbgeordnete Dr. Helene Partik-Pabl\u00e9 (fortsetzend): Ich bedauere wirklich sehr, da\u00df wir nicht die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber einen Bericht des Innenministers zu diskutieren, der nat\u00fcrlich heute auf die Tagesordnung geh\u00f6rt h\u00e4tte, wenn es im Innenministerium ununterbrochen die M\u00f6glichkeit gibt, Akten mit nach Hause zu nehmen. Herr Pr\u00e4sident, das ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Dies ist der zweite Ruf zur Sache.\nAbgeordnete Dr. Helene Partik-Pabl\u00e9 (fortsetzend): Es mu\u00df doch wohl gestattet sein, dar\u00fcber zu reden. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas Parlament mu\u00df nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit haben, Vorf\u00e4lle, wie sie passiert sind, zu kontrollieren, und ich sehe \u00fcberhaupt nicht ein, warum Rot und Schwarz abblocken, warum sie nicht mit uns gemeinsam verlangt haben, da\u00df der Innenminister hier heute in einem Bericht darlegt, warum es bisher noch keine Strukturma\u00dfnahmen gegeben hat, um die M\u00f6glichkeit, da\u00df Akte verschwinden, im Innenministerium ...\n9.38\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Ich rufe zum dritten Mal zur Sache und entziehe Ihnen das Wort, Frau Abgeordnete.\n(Beifall bei den Freiheitlichen f\u00fcr die das Rednerpult verlassende Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9.)\nN\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Kier. (Abg. Dr. Haider: Wenn es um die alten Freundschaften geht, sind Sie sehr empfindlich!)\n9.38\nAbgeordneter Dr. Volker Kier(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Die Debatte nimmt schon merkw\u00fcrdige Formen an, und ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal auf die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Wurmitzer beziehen.\nHerr Kollege Wurmitzer! Wenn Sie wirklich der Meinung sind, da\u00df das mi\u00dfbr\u00e4uchliche Einsetzen von Mehrheiten in einem Ausschu\u00df nur deswegen nicht zu kritisieren ist, weil in einem Ausschu\u00df nat\u00fcrlich abgestimmt werden kann (Abg. Wurmitzer: Was ist mi\u00dfbr\u00e4uchlich?), dann ist das ganz \u00fcbel. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nWenn das aber Ihrer Meinung nach gar kein Problem ist, wenn Sie nichts zu verbergen haben, warum haben Sie dann Angst davor (Abg. Wurmitzer: \u00dcberhaupt nicht! \u2013 Abg. Dr. Stummvoll: \u00dcberhaupt nicht!), diese Gegenst\u00e4nde als zweiten Tagesordnungspunkt zu diskutieren? (Beifall beim Liberalen Forum.) Wenn Sie nichts zu verbergen haben, dann brauchen Sie die Diskussion auch nicht zu f\u00fcrchten!\nDa\u00df Sie das im Ausschu\u00df so handhaben, ist \u00fcbel genug, aber der Ausschu\u00df ist vertraulich und nicht \u00f6ffentlich. Wenn dies an die zweite Stelle der Tagesordnung umgereiht w\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir hier die M\u00f6glichkeit, \u00f6ffentlich zu machen, wie Sie Ihren merkw\u00fcrdigen \u2013 vorsichtig gesagt: merkw\u00fcrdigen \u2013 schwarzen Beamten und Landesr\u00e4ten im Ausschu\u00df die Mauer machen. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nEs ist auch bemerkenswert, wie Sie eine Landeshauptfrau Klasnic sch\u00fctzen, die nicht einmal dazu in der Lage ist, Briefe des Pr\u00e4sidenten des Nationalrates richtig zu verstehen, sondern erst in einem zweiten Anlauf antworten kann und diese Antwort dann au\u00dferdem noch unversch\u00e4mt formuliert. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen: unversch\u00e4mt! (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nUnversch\u00e4mt insofern, als sie n\u00e4mlich dem Rechnungshofausschu\u00df mitteilt, Herr Kollege Maitz, da\u00df sie zu befinden geruht, welche Fragen im Rechnungshofausschu\u00df gestellt werden d\u00fcrfen. Das war der Schlu\u00dfabsatz des Briefes von Frau Landeshauptfrau Klasnic, und der ist bemerkenswert genug. Daneben \u2013 im Vergleich \u2013 nimmt sich die \u00c4u\u00dferung des Vizekanzlers Schl\u00fcssel zur Aff\u00e4re Soronics (Ruf: Rudas!) und auch Rudas \u2013 ganz richtig! \u2013 geradezu r\u00fchrend aus. Es ist allerdings auch sehr erhellend \u2013 genauso erhellend wie Wurmitzer und Maitz jetzt \u2013, da\u00df er gemeint hat: Da\u00df regelm\u00e4\u00dfig rechtswidrige Abl\u00e4ufe in allen Ministerien stattfinden, das solle doch niemanden aufregen, dar\u00fcber sei \"nicht zu schnattern\". \u2013 O-Ton Sch\u00fcssel.\nHerr Pr\u00e4sident! Das ist durchaus dieselbe Sache. Ich bitte daher, mir keinen Ruf zur Sache zu geben, wenn ich Ihnen sage: Es geht um dasselbe demokratiepolitische Verst\u00e4ndnis, und man mu\u00df sich als Oppositionspartei nach der Tagesordnung strecken. Man mu\u00df sich nach der Tagesordnung richten, wann man die M\u00f6glichkeit hat, demokratiepolitische Defizite aufzuzeigen. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nSie wissen genau, da\u00df nicht wir die Tagesordnung machen, sondern die Pr\u00e4sidiale im Einvernehmen. Dort sind wir nicht st\u00e4rker, als wir eben sind. Alle Oppositionsparteien zusammengenommen sind nicht st\u00e4rker als die Regierungsparteien. Bestenfalls kann man dann noch eine Einwendungsdebatte dazu ben\u00fctzen, um sich dar\u00fcber zu beschweren, da\u00df nicht das debattiert wird in diesem Haus, was aktuell ist.\nRichtig w\u00e4re es gewesen, wenn Herr Bundesminister Schl\u00f6gl zum Beispiel von selber gekommen w\u00e4re und eine Erkl\u00e4rung abgegeben h\u00e4tte oder wenn der Herr Bundesminister f\u00fcr Finanzen von selber gekommen w\u00e4re und uns etwas zur Bankenaufsicht erz\u00e4hlt h\u00e4tte. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nWenn man so etwas anregt und es nicht stattfindet, dann mu\u00df man das schmerzvoll zur Kenntnis nehmen, kann es jedoch nicht einmal in einer Einwendungsdebatte debattieren. Man kann es nicht, aber man darf darauf hinweisen, da\u00df man es nicht kann, Herr Pr\u00e4sident. Daher ben\u00fctzen wir andere demokratiepolitische Defizite, und zwar solche, die heute auf der Tagesordnung stehen.\nDa\u00df die \u00d6VP eine gen\u00fcgsame Partei ist, was demokratische Kontrolle anlangt, hat sich inzwischen herumgesprochen. Herr Kollege Wurmitzer hat n\u00e4mlich gesagt, es h\u00e4tte gen\u00fcgt, 20 Leute zu befragen. Da\u00df 20 andere abgelehnt worden sind, und zwar genau die eigentlichen Wissenstr\u00e4ger \u00fcber den Skandal rund um die merkw\u00fcrdigen Verwaltungsabl\u00e4ufe in der Steiermark bei der Ennsnahen Trasse, hat ihm auch gen\u00fcgt. Das war f\u00fcr ihn vielleicht sogar befriedigend, denn damit wurde vermieden, da\u00df die wirklich relevanten Fragen beantwortet werden m\u00fcssen.\nIch meine, in einem Parlament, in dem sich die Regierungsmehrheit so sehr vor der Wahrheit f\u00fcrchtet, da\u00df sie jedes Instrument \u2013 durchaus im Rahmen der Gesch\u00e4ftsordnung und durchaus rechtens im formalen Sinn \u2013 ben\u00fctzt, um Diskussionen abzuw\u00fcrgen, ist die Demokratie nicht am besten aufgehoben. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\n9.43\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gelangt Frau Abgeordnete Dr. Petrovic. \u2013 Bitte.\n9.43\nAbgeordnete MMag. Dr. Madeleine Petrovic(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Mit dem Antrag der Liberalen wird eine Vorreihung des Tagesordnungspunktes 9 betreffend den Rechnungshofbericht Ennsnahe Trasse verlangt, und selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident, w\u00e4re im Zuge einer Debatte \u00fcber die Ennsnahe Trasse zu einer attraktiven Uhrzeit \u00fcber parlamentarische Kontrolle insgesamt geredet worden. Jetzt ist es nur eine Kurzdebatte.\nHerr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Ich wei\u00df nicht, ob das nur uns so auff\u00e4llt, und ich wei\u00df nicht, ob Sie so sicher sind, da\u00df Sie, meine Damen und Herren von SP\u00d6 und \u00d6VP, auf alle Zeiten in der Regierung sein werden, aber das erreicht schon eine gewisse Dichte: seit drei Legislaturperioden kein Untersuchungsausschu\u00df; nicht bei den Kurden-Morden \u2013 dort zwar mit eleganter Unterst\u00fctzung der FP\u00d6, aber wie auch immer \u2013, nicht zum Bankenproporz, obwohl es schon den n\u00e4chsten Bankenskandal gibt, nicht zu vielen anderen Vorf\u00e4llen, die wahrlich untersuchungsw\u00fcrdig w\u00e4ren.\nWas hat man uns damals gesagt? \u2013 Es gibt keine Gesch\u00e4ftsordnung, keinen Schutz f\u00fcr Auskunftspersonen und Zeugen. Wir haben diese Gesch\u00e4ftsordnung geschaffen. Es hat nichts gen\u00fctzt. (Abg. Dr. Haider: Zur Sache!) Dann hat es gehei\u00dfen: Ihr bekommt andere Instrumente, um genau in solchen F\u00e4llen wie bei der Ennsnahen Trasse Aufkl\u00e4rung zu schaffen, n\u00e4mlich den Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses als sogenannten kleinen Untersuchungsausschu\u00df. (Abg. Haigermoser: Es geht um die Umreihung der Tagesordnung!) Und dann teilte uns die Frau Landeshauptfrau mit, sie empfiehlt den Abgeordneten, sie m\u00f6gen doch nicht mit solchen Anschuldigungen ihre Zeit verschwenden.\nDa ist auch sehr viel Geld verschwendet worden. Dort steht eine v\u00f6llig rechtswidrig gebaute Br\u00fccke in der Landschaft, dort gab es Verbrechen im Hintergrund \u2013 und ich wei\u00df, wovon ich rede \u2013, falsche Gutachten, B\u00fcro Zottl und Erber, zwei verschiedene Gutachten vom selben Tag, gedeckt von Frau Landeshauptfrau Klasnic und der Landesadministration. Aber das Parlament verschwendet seine Zeit damit. (Abg. Haigermoser: Umreihung der Tagesordnung!)\nMan hat gesagt, man schafft die Kontrollaussch\u00fcsse STAPO, Heeres-Nachrichtendienste. Herr Pr\u00e4sident, welcher Akt ist dort je debattiert worden? \u2013 Offenbar gibt es die Akten nicht mehr in der Verwaltung, weil sie ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Frau Abgeordnete! Sie waren dabei, als wir uns in der Pr\u00e4sidiale ausgemacht haben, eine gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig korrekte Debatte zu f\u00fchren. Das gilt f\u00fcr alle Fraktionen!\nAbgeordnete MMag. Dr. Madeleine Petrovic (fortsetzend): Ich habe vielleicht auch den falschen Zettel wie Herr Abgeordneter Kostelka mit. Das steht da auf meinem Zettel. Aber zur Ennsnahen Trasse l\u00e4\u00dft sich nat\u00fcrlich festhalten, da\u00df auch in dieser Frage genau diese Kontrollinstrumente eindeutig versagt haben.\nEs sind Steuergelder in dreistelliger Millionenh\u00f6he verschwunden. Man hat eine Lebensgefahr f\u00fcr potentielle Ben\u00fctzerInnen dieser nicht gebauten Stra\u00dfe geschaffen, und man wird jetzt auch noch als Abgeordnete von einer Landeshauptfrau, die verkennt, wer die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Bundesstra\u00dfen hat, verh\u00f6hnt. Sie kann das machen, weil sie ohnehin wei\u00df, da\u00df die Regierungsparteien sie dabei decken. Und die Regierungsparteien stellen dann eben eine Tagesordnung auf, auf der dieser Punkt, bei dem eine Langdebatte stattfinden k\u00f6nnte, der Tagesordnungspunkt 9 ist \u2013 irgendwann, unter ferner liefen. Dann wird uns noch der Zuruf erteilt: Wendet doch nicht noch irgendwelche anderen Instrumente an, dann kommt dieser Punkt vielleicht ein wenig fr\u00fcher dran!\nMeine Damen und Herren! Das macht auch deutlich, wie weit sich dieses Haus von dem entfernt hat, was die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr wichtig erachtet. Gauben Sie wirklich, da\u00df in der Bev\u00f6lkerung irgend jemand versteht, da\u00df wir \u00fcber das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz, \u00fcber das Energielenkungsgesetz, das Erd\u00f6l-Bevorratungs- und Meldegesetz und auch \u00fcber die Lage der Tourismus- und Freizeitwirtschaft reden, bevor die Frage der Geldverschwendung von Steuermitteln, bevor die Frage der Akten im Nachtk\u00e4stchen, bevor die Frage der Kurden-Morde, bevor die Frage des Bankenproporzes gekl\u00e4rt sind? \u2013 Kein Mensch versteht das!\nHerr Abgeordneter Khol! Mir fehlt im Rahmen einer Kurzdebatte die Zeit, das genauer auszuf\u00fchren, aber auch die Verweigerung der Kontrolle in Fragen der Arisierung, die fortgeschriebene Unrechte ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Bitte um den Schlu\u00dfsatz!\nAbgeordnete MMag. Dr. Madeleine Petrovic (fortsetzend): Sie werden um diese Kontrolle, und zwar zu einer angemessenen Tageszeit, ganz sicher nicht herumkommen! (Beifall bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum.)\n9.47\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Scheibner. \u2013 Bitte.\n9.47\nAbgeordneter Herbert Scheibner(Freiheitliche): Meine Damen und Herren! Man merkt an dieser Debatte schon etwas die Verwirrung der Regierungsparteien hier in diesem Haus: Kollege Kostelka spricht zum falschen Antrag, Kollege Khol gibt gute Ratschl\u00e4ge, man solle doch auf Dringliche Anfragen verzichten, wenn man eine wichtige Frage des Parlaments, n\u00e4mlich die Kontrolle der Regierung, hier zu einer Zeit diskutieren m\u00f6chte, die diesem Thema angemessen ist, der ehrenwerte Herr Wurmitzer macht seinem Minister die Mauer und m\u00f6chte nicht zu einer ordentlichen Zeit \"schnattern\".\nMeine Damen und Herren! Das zeigt Ihr Problem, das Sie hier in diesem Hohen Haus haben. Sie als Volksvertreter sollten eigentlich hier sitzen und Kontrollfunktion aus\u00fcben (Beifall bei den Freiheitlichen), Ihrem Auftrag, den Sie von den W\u00e4hlern bekommen haben, nachkommen und nicht Mehrheitsbeschaffer f\u00fcr die Bundesregierung spielen. Aber das ist ja bei all diesen Kontrollinstrumenten immer Ihr Problem gewesen. Das war auch so bei den Untersuchungsaussch\u00fcssen so, deren Einsetzung nach wie vor kein Minderheitsrecht ist wie in anderen Parlamenten, sondern wo Sie mit Ihrer Zweidrittelmehrheit alle Kontrollen, alle Untersuchungen verhindern k\u00f6nnen.\nFrau Kollegin Petrovic! Wenn Sie sich da so gro\u00df aufspielen und das jetzt bejammern, so erinnere ich Sie daran: Das war doch auch Ihr Begehren. Warum haben Sie denn diesen Gesch\u00e4ftsordnungsnovellen zugestimmt? \u2013 Hauptsache, man erreicht, da\u00df man den Freiheitlichen Redezeit und Dringliche Anfragen und Sondersitzungen abschneidet. (Zwischenruf des Abg. Wabl.) Da haben Sie sich dazu gefunden, weiterhin daf\u00fcr zu stimmen, da\u00df Untersuchungsaussch\u00fcsse ein Mehrheitsrecht bleiben, Herr Kollege Wabl. Damals haben Sie sich mit diesem Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses abspeisen lassen. (Neuerlicher Zwischenruf des Abg. Wabl.) Da waren sich alle hier einig: Das ist jetzt das Kontrollinstrument. Damit werde man die Kontrolle durchf\u00fchren k\u00f6nnen, die man mittels der Untersuchungsaussch\u00fcsse nicht machen k\u00f6nne.\nMan sieht ja jetzt, meine Damen und Herren, was mit diesem Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses passiert. Nichts passiert! Keine Kontrolle ist m\u00f6glich. Und wenn dann doch ein Ergebnis vorliegt, wird es irgendwann zu mittern\u00e4chtlicher Stunde abgehandelt und wehrt man sich dagegen, da\u00df man eine Umreihung der Tagesordnung vornimmt.\nIch kann mich noch gut daran erinnern \u2013 Kollege Wabl, Sie waren ja auch dabei \u2013, als wir das erste Mal diesen Unterausschu\u00df eingesetzt haben, und zwar zwecks Kontrolle des Beschaffungswesens des Bundesheeres. Damals ist kurz \u2013 nur kurz, denn da herrschte anscheinend auch eine Art Verwirrung bei den Regierungsparteien \u2013 ein Selbstverst\u00e4ndnis als Volksvertreter aufgeflackert, sogar beim ehrenwerten Herrn Kollegen Wurmitzer. Selbst dieser \u2013 das war n\u00e4mlich einstimmig \u2013 hat zumindest in der ersten Sitzung gesagt: Ja, wir wollen kontrollieren! Selbstverst\u00e4ndlich wollen wir Akteneinsicht bekommen. Es m\u00fcssen uns die Unterlagen vorgelegt werden. Auskunftspersonen m\u00fcssen eingeladen werden. Wir werden kontrollieren! \u2013 Wunderbar. Kurz ist es aufgeflackert, dieses Selbstverst\u00e4ndnis als Volksvertreter, selbst beim Herrn Wurmitzer. Wunderbar!\nNur kam dann anscheinend die entsprechende Weisung von oben, und es war kein Zufall, da\u00df es gerade den Kollegen Wurmitzer getroffen hat. Denn damals ist es um den Wirtschaftsminister und den Verteidigungsminister und um jene Fragen gegangen, was da beim Beschaffungswesen l\u00e4uft, wie denn die Kriterien f\u00fcr Auftragserteilungen und Zuschl\u00e4ge von Beschaffungen sind.\nDieses Aufflackern eines Selbstverst\u00e4ndnisses als Volksvertreter ist also sofort nach dem Motto \"Nicht schnattern!\" \u2013 auch nicht im Ausschu\u00df \u2013 und \"Nicht kontrollieren!\" unterdr\u00fcckt worden. In der n\u00e4chsten Sitzung war pl\u00f6tzlich nicht mehr von Akteneinsicht die Rede. Nein, keine Akteneinsicht, nur Berichte werden uns vorgelegt, Berichte, \u00fcber die wir dann diskutieren k\u00f6nnen, Berichte von jenen, die kontrolliert werden.\nDas ist ungef\u00e4hr so, als k\u00e4me ein Finanzpr\u00fcfer in ein Unternehmen und der \u00dcberpr\u00fcfte dort sagt: Ja lieber Freund, in Belege lasse ich dich nicht hineinschauen. Du kannst einen Bericht von mir haben. Den darfst du kontrollieren, und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir dann diskutieren! (Abg. Mag. Stadler: So war das bei der Riegerbank!) \u2013 Das ist die Kontrolle \u00e0 la Wurmitzer. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDann haben wir vertrauliche Unterlagen bekommen. Vertraulich \u2013 das waren leere Bl\u00e4tter, auf denen der Stempel \"vertraulich\" aufgedruckt worden war. Das waren die Originalunterlagen. Dann hat es die Frage der Vertraulichkeit gegeben. Dazu hat der Wirtschaftsminister gemeint, auch wenn dieser Ausschu\u00df vertraulich ist, gebe er trotzdem keine Informationen, denn er habe kein Vertrauen, da\u00df Abgeordnete, Volksvertreter dieses Hauses, diese Vertraulichkeit einhalten.\nWeiters gab es ein Gutachten des Wirtschaftsforschungsinstituts, das wir erst nach langen Diskussionen vorgelegt bekommen haben. Gleichzeitig haben wir gewu\u00dft, da\u00df Wirtschaftsbundpr\u00e4sident Maderthaner in seiner Wirtschaftskammer mit eben diesem Gutachten hausieren gegangen ist.\nMeine Damen und Herren! Das ist die Frage, die wir an prominenter Stelle zu diskutieren h\u00e4tten: Welches Verst\u00e4ndnis von Ihrer Funktion haben Sie selbst als gew\u00e4hlte Abgeordnete? Haben Sie ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df Sie hier sind, um die Regierung zu kontrollieren?\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Bitte um den Schlu\u00dfsatz!\nAbgeordneter Herbert Scheibner (fortsetzend): Oder haben Sie ein solches Verst\u00e4ndnis, da\u00df Sie Mehrheitsbeschaffer in diesem Haus sind? \u2013 Das ist Ihre Verantwortung, und diese sollten Sie m\u00f6glichst rasch kl\u00e4ren! (Beifall bei den Freiheitlichen sowie des Abg. Mag. Peter.)\n9.54\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Die Debatte ist geschlossen. Die Abstimmung findet zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt statt.\nIch unterbreche ganz kurz die Sitzung und bitte die Klubvorsitzenden zu mir.\n(Die Sitzung wird um 9.54 Uhr unterbrochen und um 9.59 Uhr wiederaufgenommen.)\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Ich nehme die unterbrochene Sitzung wieder auf.\nEinwendungen gegen die Tagesordnung\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Wir kommen zur zweiten Einwendungsdebatte, da eine getrennte Debatte \u00fcber diese beiden Verlangen von f\u00fcnf Abgeordneten verlangt wurde.\nDieser zweite Einwendungsvorschlag lautet: Die unterfertigten Abgeordneten schlagen vor, die Punkte 2 bis 5 der heutigen Tagesordnung von der Tagesordnung der 145. Sitzung abzusetzen.\nErste Rednerin ist, wie ich annehme, die Antragstellerin. \u2013 Wird jemand anderer nominiert? Van der Bellen oder Petrovic? \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete Dr. Petrovic.\n9.59\nAbgeordnete MMag. Dr. Madeleine Petrovic(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir von der gr\u00fcnen Fraktion wissen, da\u00df es f\u00fcr die Opposition keine M\u00f6glichkeit gibt, eine Stellungnahme des Ministers zu einem bestimmten Tagesordnungspunkt zu erwirken. Wir haben in manchen Angelegenheiten den Eindruck, da\u00df es wahrscheinlich sogar besser w\u00e4re, Oppositionsinstrumente im engeren Sinne, wie etwa Dringliche Anfragen, nicht einzusetzen, um \u00fcber einen bestimmten aktuellen Punkt diskutieren zu k\u00f6nnen.\nDie Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4\u00dft uns eine einzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein derartiges Verlangen, das wir demokratiepolitisch eigentlich f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit halten und auf das wir auch im Lichte des Zustandes der Kontrollrechte des \u00f6sterreichischen Parlamentes bestehen m\u00fcssen. Die Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4\u00dft uns nur die M\u00f6glichkeit, eine Abw\u00e4gung zwischen der Dringlichkeit verschiedener Tagesordnungspunkte vorzunehmen und so, wie wir das jetzt beantragen, dem Hohen Haus einen Antrag auf Absetzung von Tagesordnungspunkten zur Beschlu\u00dffassung vorzulegen.\nWenn bei diesen Wirtschaftslenkungsgesetzen, deren Absetzung von der Tagesordnung wir beantragen, unter anderem das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz angef\u00fchrt ist, dann fragt sich meiner Meinung nach nicht nur die gr\u00fcne Oppositionsfraktion, wie Regierungsparteien mit Demokratie umgehen. Wenn sich in Zeiten, in denen sich die Regale in den Gesch\u00e4ften vor Nahrungsmittel biegen und wir wissen, da\u00df im Zuge des internationalen Handels nicht einmal der Funke irgendeiner Gef\u00e4hrdung von Versorgungssicherheit zu bef\u00fcrchten ist, wenn es aber auch bei den Lebensmitteln ... (Abg. Dr. Haider: Viel Armut!) Es gibt Armut, sicherlich (Abg. Dr. Haider: Es gibt viel Armut, Frau Kollegin!), aber das ist ein Problem der Verteilung, das ist \u2013 so hoffe ich zumindest \u2013 kein Problem der Lebensmittelbewirtschaftung in diesem Lande.\nWenn ein solches Gesetz an prominentester Stelle auf der Tagesordnung steht und wenn man andererseits einen Blick in die Tageszeitungen wirft und vergleicht, welche aktuellen Themen dort behandelt werden, wenn man auch den Gespr\u00e4chen, die auf der Stra\u00dfe gef\u00fchrt werden, zuh\u00f6rt und erkennt, was den Leuten momentan wirklich auf dem Herzen liegt, dann kommt man zu der Ansicht, da\u00df die Republik \u00d6sterreich \u2013 nicht nur die parlamentarische Opposition \u2013 ein Interesse daran haben sollte, da\u00df dar\u00fcber auch an prominenter Stelle gesprochen wird.\nIch wei\u00df nicht, ob das Pr\u00e4sidium oder irgendein Mitglied der Bundesregierung glaubt, da\u00df es im Moment, am Ende des Jahres 1998, Priorit\u00e4t Nummer eins ist, \u00fcber die Lebensmittelbewirtschaftung zu sprechen, w\u00e4hrend wir gleichzeitig h\u00f6ren, da\u00df Bankiers auf der Flucht sind, wieder zur\u00fcckkommen und von jahrzehntelangen F\u00e4lschungen von Bilanzen berichten. Das ganze Ausland spricht \u00fcber \u00d6sterreich. Hier ist m\u00f6glicherweise wirklich eine Gef\u00e4hrdung eines Wirtschaftszweiges gegeben. Wenn der \u00f6sterreichische Bankensektor weiterhin so im Gerede bleibt und hier offenbar keine Kontrolle stattfindet, dann k\u00f6nnen wir das hervorragendste Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz haben, dergleichen wird unserer Wirtschaft insgesamt nicht sehr guttun. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nWenn Sie auf Dauer so damit umgehen, da\u00df das, was in aller \u00d6ffentlichkeit diskutiert wird und wichtig ist, hier entweder \u00fcberhaupt nicht diskutiert wird oder durch das Verhalten von Landesbeh\u00f6rden wie Frau Klasnic \u2013 gleichzeitig mit einem Verh\u00f6hnungsbrieflein an das gesamte Parlament \u2013 abgeblockt wird, wenn gleichzeitig auch noch nicht einmal im Rahmen der Tagesordnung jene Punkte, bei denen es eine M\u00f6glichkeit g\u00e4be, \u00fcber Kontrolle zu reden, wie das eben im Antrag der Liberalen der Fall ist, vorgereiht werden, und wenn es noch nicht einmal eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, da\u00df Regierungsmitglieder von sich aus hier zu Aktualit\u00e4ten Stellung nehmen, dann frage ich Sie wirklich, was in bezug auf das Ansehen dieses Hauses von seiten der Regierungsparteien angerichtet wird, dann frage ich Sie wirklich, ob Sie allen Ernstes glauben, da\u00df Sie dem Ansehen dieses Hauses und auch jenem der Regierungsparteien einen guten Dienst erweisen, wenn Sie die Lebensmittelbewirtschaftung vor die Kontrolle im Bankenbereich stellen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n10.05\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Kostelka. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n10.05\nAbgeordneter Dr. Peter Kostelka(SP\u00d6): Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Petrovic, es geht nicht darum, die Tagesordnungspunkte 2 bis 5 nach hinten zu reihen, sondern es geht, wie Sie Ihrem eigenen Antrag entnehmen k\u00f6nnen, darum, diese abzusetzen. Meiner Wahrnehmung zufolge hat sich Frau Kollegin Schmidt diesem Antrag angeschlossen. (Abg. Dr. Schmidt: Nein! Nein! Dies ist ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis von Ihnen!) Wir werden im Protokoll sehen, ob das der Fall ist oder nicht. Das war der Grund f\u00fcr diese meine Bemerkung.\nEin Zweites, das ich in diesem Zusammenhang feststellen mu\u00df, ist folgendes: Frau Kollegin Petrovic, Sie machen sich f\u00fcrchterliche Sorgen dar\u00fcber, da\u00df die \u00f6sterreichischen Banken ins Gerede kommen k\u00f6nnten. Was Sie heute hier vorh\u00e4tten, w\u00e4re genau ein Beitrag hiezu, denn es ist klar, da\u00df zu kontrollieren sein wird, wann und wo es in diesem Zusammenhang zu Malversationen gekommen ist, und da\u00df auch die politischen Konsequenzen daraus durch dieses Hauses zu ziehen sein werden. Es ist tats\u00e4chlich in hohem Ma\u00dfe aufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, auf welche Weise eine Milliarde Schilling \u2013 so der derzeitige Stand der Informationen \u2013 in dunkle Kan\u00e4le geflossen ist und ob es sich in diesem Zusammenhang um Spekulationen, um Abzweigungen in krimineller Art und Weise oder um beides handelte. Das ist zu untersuchen!\nEs ist weiters zu untersuchen, an welcher Stelle es h\u00e4tte auffallen k\u00f6nnen, da\u00df es hier eine entsprechende strafgesetzwidrige Vorgangsweise gegeben hat.\nAlles, was derzeit vorliegt, ist nur das Wissen, da\u00df es in einem Raum des Innenministeriums eine unerh\u00f6rt gro\u00dfe Menge von Unterlagen, Fakten und Ausz\u00fcgen aus den Konten und Buchhaltungen gibt, die heute von uns noch nicht eingesehen und noch nicht bewertet werden k\u00f6nnen. Eine Debatte \u00fcber dieses Thema w\u00fcrde daher kaum etwas bringen.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Eine letzte Bemerkung: Tun Sie nicht so, als k\u00f6nnten Sie die Gesch\u00e4ftsordnung nicht genau lesen. Sie sprechen in diesem Zusammenhang stets das Recht eines Mitgliedes der Bundesregierung an, jederzeit vor dem Nationalrat eine Erkl\u00e4rung zu Themen abzugeben, die nicht auf der Tagesordnung stehen. Diesem Recht von Regierungsmitgliedern steht auch ein Recht des Hauses und ein Recht der Minderheiten dieses Hauses gegen\u00fcber: Dem \u00a7 19 hinsichtlich der Erkl\u00e4rung der Regierungsmitglieder steht n\u00e4mlich \u00a7 93, also jener \u00fcber Dringliche Anfragen, gegen\u00fcber.\nSie haben sich schlicht und einfach schon entschieden, was Sie mit diesem heutigen Parlamentstag tun werden: Sie haben entschieden, da\u00df die Abgeordneten Kier, Peter und PartnerInnen eine Dringliche Anfrage an das Sozialministerium betreffend Regierungspfusch im Schwarzarbeitsgesetz stellen. Das ist Ihr first choice. Sie haben Ihre Entscheidung getroffen und damit im Grunde genommen darauf verzichtet (Abg. Dr. Kier: Schon wieder die falsche Rede! \u2013 Abg. Dr. Schmidt: Wir haben ja keine Dringliche gestellt!), \u00fcber ein anderes Thema zu diskutieren.\nTun Sie es morgen! Sie sind frei in diesem Zusammenhang. Tun Sie es morgen! Sie k\u00f6nnen sich frei entscheiden, ob Sie eine entsprechende Anfrage stellen. Sie k\u00f6nnen werten, politisch werten \u2013 Sie, und niemand anderer! Wir wollen Ihnen das nicht abnehmen! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n10.09\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Trattner. Ich erteile ihm das Wort.\n10.09\nAbgeordneter Mag. Gilbert Trattner(Freiheitliche): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kollege Kostelka! Es geht hier nicht so sehr darum, wieviel verschwunden ist und wohin es verschwunden ist, sondern es geht darum ... (Abg. Dr. Kostelka: Sondern was Sie in Innenstadtbars mit dem Herrn Rieger besprochen haben!) Es geht darum, Herr Kollege Kostelka \u2013 lesen Sie einmal das Bankwesengesetz! (Abg. Dr. Kostelka: Sie sind doch ein Freund von Herrn Rieger! Was ist mit den dar\u00fcberliegenden Wohnungen? Reden Sie einmal zu den wirklich interessanten Dingen!) \u2013, es geht darum, welche Aufsichtsmittel der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat und wer in diesem Fall fahrl\u00e4ssig gehandelt hat. Das ist die Frage!\nDas ist ganz eindeutig im BWG geregelt. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat die Einhaltung der Vorschriften zu \u00fcberpr\u00fcfen. Er hat die Einhaltung der Vorschriften erstens einmal dahin gehend zu \u00fcberpr\u00fcfen, da\u00df es im volkswirtschaftlichen Sinn ein funktionierendes Bankwesengesetz gibt. (Abg. Dr. Kostelka: Nicht bei Rosenstingl! Ist die finanzielle Bereinigung in Nieder\u00f6sterreich \u00fcber die Riegerbank gelaufen?) H\u00f6ren Sie auf, mich zu unterbrechen! Ich habe nur f\u00fcnf Minuten Zeit, Sie k\u00f6nnen sich dann noch einmal zu Wort melden. (Weitere Zwischenrufe des Abg. Dr. Kostelka.)\nHerr Pr\u00e4sident! Wer ist jetzt am Wort: Kollege Kostelka \u2013 oder ich?\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Am Wort ist Herr Abgeordneter Trattner, und zwar ausschlie\u00dflich er.\nAbgeordneter Mag. Gilbert Trattner (fortsetzend): Zweitens geht es auch darum, da\u00df ein entsprechender Gl\u00e4ubigerschutz gew\u00e4hrleistet ist, wobei die Bankenaufsicht zwei Funktionen hat: Die erste Funktion der Bankenaufsicht besteht in der Konzessionserteilung. Bei der Konzessionserteilung nach \u00a7 4 und \u00a7 5 des Bankwesengesetzes erl\u00e4\u00dft das Finanzministerium den Bescheid. Wer hat denn damals den Bescheid erlassen? Wer ist denn damals mit der Registrierung f\u00fcr eine Wechselstubenkonzession in das Finanzministerium gekommen? \u2013 Es war Ihr ehemaliger Klubobmann, ehemaliger Abgeordneter und jetziger Richter am Europ\u00e4ischen Gerichtshof Willi Fuhrmann. (Abg. Mag. Stadler: So ist das!) Er war der eigentliche Ausl\u00f6ser daf\u00fcr, da\u00df eine falsche Registrierung beim Finanzministerium erfolgte. Das geh\u00f6rt einmal hinterfragt. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nIn einem solchen Fall ist auch die Nationalbank anzuh\u00f6ren. Offensichtlich hat in diesem Fall auch die Nationalbank die Zustimmung gegeben. Und wenn ein Institut ... (Abg. Dr. Kostelka: Das haben Sie mit dem Rieger in Nachtbars besprochen?) Lesen Sie einmal das BWG, dann k\u00f6nnen Sie mit mir diskutieren! Solange Sie das Bankwesengesetz nicht kennen, brauchen Sie mit mir \u00fcberhaupt nicht zu diskutieren. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Leikam: Der Rosenstingl! \u2013 Abg. Dr. Kostelka: Ihr Finanzreferent m\u00f6chte ich nicht sein!) Sie k\u00f6nnen nur bl\u00f6de Zwischenrufe machen, sonst gar nichts. Kehren Sie einmal vor Ihrer eigenen T\u00fcr! Wer selbst im Glashaus sitzt, soll nicht mit Steinen werfen!\nZum n\u00e4chsten Punkt: Wenn ein Geldinstitut Einlagen entgegennimmt, dann ist auch nach \u00a7 93 Abs. 2 BWG die Einlagensicherung zu informieren. (Abg. Dr. Niederwieser: Hast du das dem Rosenstingl auch vorgewiesen?)\nHaben diese drei Instanzen funktioniert? \u2013 Sie haben nicht funktioniert. Das letzte Mal \u2013 im Falle der BHI \u2013 wurde der Einwand ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df der Staatskommiss\u00e4r nicht eingreifen k\u00f6nne, weil die BHI eine Bilanzsumme unter 5 Milliarden Schilling h\u00e4tte. Herr Stanzel vom Finanzministerium hat sich mit dieser Ausrede hinausgeschwindelt. Wenn man allerdings das BWG liest, findet man einen Paragraphen, der besagt, da\u00df bei Gefahr in Verzug \u2013 und unseres Wissens hat das Finanzministerium einige Anzeigen gegen die Riegerbank erstattet \u2013 die M\u00f6glichkeit besteht, einen Regierungskommiss\u00e4r einzusetzen. Dieser Regierungskommiss\u00e4r hat h\u00f6here Befugnisse als der Staatskommiss\u00e4r. Der Staatskommiss\u00e4r kann im Unterschied zum Regierungskommiss\u00e4r nur gegen Organbeschl\u00fcsse Einspruch erheben. Der Regierungskommiss\u00e4r selbst kann nach dem Bankwesengesetz sofort den Bescheid erlassen, da\u00df im Falle von Gefahr in Verzug entsprechende Schritte gesetzt werden und somit das \u00c4rgste abgewendet wird.\nWo war denn die oberste Kontrollaufsicht, n\u00e4mlich die Bankenaufsicht? \u2013 Nirgends war sie. Das kann nur deswegen passieren, weil im Bankwesengesetz diese F\u00e4lle zwar alle geregelt sind, Sie aber am Bankwesengesetz vorbeischauen und die Kontrollinstrumente, die der Bankenaufsicht zur Verf\u00fcgung stehen, \u00fcberhaupt nicht wahrgenommen werden. Wenn dann etwas passiert, gibt es ein riesengro\u00dfes Geheule.\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Herr Abgeordneter! Es wird Ihnen doch m\u00f6glich sein, einen Bezug zum Tagesordnungspunkt herzustellen.\nAbgeordneter Mag. Gilbert Trattner (fortsetzend): Der Bezug zum Tagesordnungspunkt ist sehr wohl hergestellt. Es geht n\u00e4mlich darum, da\u00df die von mir angesprochenen Punkte von eminenter Wichtigkeit sind: Was hat sich bei der Registrierung im Finanzministerium abgespielt? Was hat sich im Finanzministerium im Laufe der zehn Jahre abgespielt? Wie konnten zehn Jahre lang Bilanzen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung bis zu 1 Milliarde Schilling gef\u00e4lscht werden? In der Aufsichtsbeh\u00f6rde des Finanzministeriums sitzen hochbezahlte Beamte. Jeder von ihnen schaut weg und sagt: Um Gottes willen, es ist schon wieder etwas passiert! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n\u00dcberpr\u00fcfen Sie einmal diese gesetzlichen Regelungen! Kommen Sie Ihrer Aufsichtspflicht nach, bevor Sie hier zu polemisieren anfangen, Kollege Kostelka! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n10.14\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Wir setzen fort in der Verhandlung des Antrages, die Wirtschaftslenkungsgesetze von der heutigen Tagesordnung abzusetzen.\nZu Wort gelangt Herr Abgeordneter Dr. Khol. \u2013 Bitte.\n10.14\nAbgeordneter Dr. Andreas Khol(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gesetzgebung und auch Kontrolle sind Hauptfunktionen des Nationalrates. Ich kann dem Antrag der Liberalen, ich kann dem zur Verhandlung stehenden Antrag der Gr\u00fcnen nicht beitreten (Zwischenruf des Abg. Mag. Peter) \u2013 der Gr\u00fcnen, habe ich gerade gesagt \u2013, diese sehr wichtigen Wirtschaftslenkungsgesetze heute von der Tagesordnung abzusetzen.\nIch verstehe diesen Antrag \u00fcberhaupt nicht und m\u00f6chte Herrn Kollegen Van der Bellen, den ich als seri\u00f6sen Fachmann sch\u00e4tze, fragen, wie er es begr\u00fcnden kann, da\u00df wir die Behandlung dieser drei, vier oder f\u00fcnf Gesetze, die zur wirtschaftlichen Grundsicherung dieses Landes geh\u00f6ren und die wir zwar \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 nicht in Anspruch nehmen m\u00fcssen, die aber das Kriseninstrumentarium dieses Landes ausmachen, diese verfassungsgesetzlich abgesicherten Gesetze ganz einfach absetzen sollen. Ich verstehe das nicht! Meine Fraktion ist an der Sicherheit des Landes zutiefst interessiert. Wir wollen diese Gesetze diskutieren und beschlie\u00dfen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nIch verstehe aber weder die Freiheitlichen noch die Liberalen, noch die Gr\u00fcnen. Es gibt in der Gesch\u00e4ftsordnung drei wichtige Instrumente, aktuelle Fragen, die man zu diskutieren w\u00fcnscht, dem Nationalrat vorzulegen. Diese drei Instrumente stehen an jedem ersten Sitzungstag einer Sitzungswoche zur Verf\u00fcgung. Eines davon ist die Aktuelle Stunde. Niemand hat die Freiheitlichen daran gehindert, dieses Instrument zu gebrauchen, wenn ihnen die Bankenaufsicht wichtig ist. Und ich verstehe sie, denn die Bankenaufsicht ist uns auch wichtig. Wir haben das uns zur Verf\u00fcgung stehende Instrument der Anfrage an den Finanzminister zum Thema Bankenaufsicht gen\u00fctzt. Ihnen ist dieses Instrument offensichtlich nicht wichtig, sonst h\u00e4tten Sie heute in der Aktuellen Stunde den Chef der Bankenaufsicht dazu befragt, und wir h\u00e4tten dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Aber nein, das wollten Sie nicht. (Abg. Dr. Schmidt: Des Rosenstingl wegen!)\nIch verstehe aber auch die Liberalen nicht. Wenn Ihnen die Fragen, wie es um den Geheimnisschutz in diesem Lande steht, wie es um die Rechte der Staatspolizei steht, wichtig sind, wenn Ihnen die Frage, wieso ein 70j\u00e4hriger Altminister eine Kopie eines Aktenst\u00fcckes zu Hause haben kann, wichtig ist, ja bitte, dann machen Sie doch heute vom zweiten zur Verf\u00fcgung stehenden Instrument Gebrauch: der Dringlichen Anfrage. \u2013 Nein, auch die Dringliche Anfrage wollen Sie nicht! (Abg. Dr. Schmidt: Es geht nicht um unsere Frage, sondern um die Tagesordnungspunkte 2 bis 5! Die Debatte war vorher!)\nWeiters steht ein drittes Instrument zur Verf\u00fcgung: die Fristsetzung. Es sind so und soviel Anfragebeantwortungen oder Antr\u00e4ge im Haus, mit denen man dieses Instrument der Opposition einsetzen k\u00f6nnte. Auch in der aktuellen Frage h\u00e4tte man mit bestimmten Antr\u00e4gen betreffend Verbesserung der Kontrolle, die die Opposition ja eingebracht hat, die M\u00f6glichkeit der Fristsetzung gehabt. Man h\u00e4tte sie am Nachmittag, um f\u00fcnf, halb sechs zur Diskussion bringen k\u00f6nnen. \u2013 Nein, man will partout von diesen Kontrollinstrumenten der Opposition, die fast die H\u00e4lfte der zur Verf\u00fcgung stehenden Beratungszeit an einem Tag in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, nicht Gebrauch machen, sondern man will in die Zeit, die der Nationalrat zur Gesetzgebung braucht, eingreifen. Das verstehe ich nicht! Meine Damen und Herren, wir werden daher diesen Einwendungen nicht beitreten.\nIch m\u00f6chte aber zum Abschlu\u00df betonen, wie wichtig Finanzkontrolle und Bankenaufsicht sind. Es ist sehr wichtig, da\u00df diese Finanzkontrolle auch bei den politischen Parteien funktioniert.\nIch gebe Ihnen hiemit bekannt, da\u00df der freiheitliche Wirtschafts- und Industriesprecher Thomas Prinzhorn, der Finanzkontrollor im Rosenstingl-Skandal und im Skandal um die nieder\u00f6sterreichischen Parteifinanzen, mit sofortiger Wirkung aus s\u00e4mtlichen Funktionen in der Freiheitlichen Partei zur\u00fccktritt und auch sein Mandat niederlegt. (Beifall bei der \u00d6VP und den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Nowotny: Da schau her! \u2013 Abg. Dr. Haider: \"Pressesprecher der FP\u00d6\" Dr. Khol! \u2013 Abg. Mag. Stadler: Der Westenthaler hat aber seine Haare rasch verloren!)\n10.19\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Kier. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n10.19\nAbgeordneter Dr. Volker Kier(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Offenbar erfolgt in dieser zweiten Einwendungsdebatte die Handhabung des Rufs zur Sache etwas gro\u00dfz\u00fcgiger, weil zuletzt immerhin durchaus wichtige Sachen angeschnitten worden sind. Was das Anliegen der Gr\u00fcnen betrifft, mu\u00df ich allerdings sagen: Formal habe ich auch nicht viel Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df Tagesordnungspunkte abgesetzt werden. Ich h\u00e4tte eine Idee, wie wir mit diesen Tagesordnungspunkten umgehen k\u00f6nnten. Die so h\u00e4ufig beschworene Grundsicherung der Republik \u00d6sterreich in diesen Materien ist ein revolvierendes, immer gleichm\u00e4\u00dfig wiederkehrendes formales Procedere zur Verl\u00e4ngerung von befristeten Verfassungsgesetzen.\nHerr Kollege Khol! Wenn Sie das, was Sie hier gesagt haben, ernst nehmen, dann machen wir doch zu diesen Tagesordnungspunkten \u00fcber die sogenannten Wirtschaftslenkungsgesetze, wobei es sich, wie gesagt, nur um eine formale Verl\u00e4ngerung befristeter Verfassungsgesetze handelt, eine ganz kurze Debatte. \u00dcberlegen wir uns, ob es nicht gen\u00fcgt, von jeder Fraktion darlegen zu lassen, worum es in dieser Sache geht, um dann rasch zur Abstimmung zu schreiten. Dadurch k\u00f6nnte auch Ihrem Anliegen und dem Anliegen des Kollegen Wurmitzer am besten entsprochen werden, n\u00e4mlich da\u00df der Bericht des Rechnungshofausschusses \u00fcber die Ennsnahe Trasse sobald als m\u00f6glich in diesem Haus diskutiert wird, und zwar noch w\u00e4hrend der Tagesstunden, damit nicht nur die Medienvertreter, sondern auch m\u00f6glicherweise auf der Trib\u00fcne sitzende Zuh\u00f6rer einmal h\u00f6ren, wie es wirklich in Aussch\u00fcssen zugeht.\nDenn das ist das materielle Anliegen des Antrags der Gr\u00fcnen, diese Tagesordnungspunkte abzusetzen. Formal kann ich dem nicht viel abgewinnen, weil ich der Meinung bin, da\u00df es nicht g\u00fcnstig ist, eine Tagesordnung zu verk\u00fcrzen. Es ist besser, sie umzureihen. Vielleicht k\u00f6nnen wir die Kombination aus beiden Anliegen dadurch erzielen, da\u00df wir zu den Wirtschaftslenkungsgesetzen so kurz wie m\u00f6glich sprechen. Dadurch k\u00f6nnten wir die Tagesordnungspunkte 2 bis 5 in einem hohen Tempo erledigen und wesentlich fr\u00fcher, als von manchen vielleicht gerne gesehen, \u00fcber den Bericht des Rechnungshofausschusses diskutieren.\nHerr Kollege Kostelka! Ich meine, Sie haben heute tats\u00e4chlich zweimal die Debatte verwechselt. Sie haben in der ersten Debatte, in der es um den Antrag unserer Fraktion auf Umreihung der Tagesordnung ging, \u00fcber den Antrag der gr\u00fcnen Fraktion gesprochen, und in der zweiten Debatte haben Sie zu unserem Antrag gesprochen. Das, w\u00fcrde ich sagen, ist zwar vielleicht nicht gerade einen Ruf zur Sache wert, aber es mu\u00df herausgestrichen werden, da\u00df es so ist. Zweimal zu verwechseln ist schlecht \u2013 einmal ist m\u00f6glich, das kann passieren, zweimal hintereinander ist allerdings schlecht. Klubobmann Khol verl\u00e4\u00dft den Raum, weil es ihm offenbar ... (Abg. Dr. Khol: Ich h\u00f6re Sie!) Nein, ich habe Klubobmann Kostelka gemeint, der soeben den Raum verl\u00e4\u00dft, da es ihm offenbar peinlich ist.\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Das ist heute so eine Sache mit dem Verwechseln.\nAbgeordneter Dr. Volker Kier (fortsetzend): So wende ich mich Herrn Khol zu. Sie haben sich hier selbst auch zur Bankenaufsicht ge\u00e4u\u00dfert. In diesem Sinne wird wohl ein Ruf zur Sache ebenfalls vermeidbar sein, denn ich mu\u00df in der Lage sein, in einer Debatte, in der der Klubobmann einer Regierungspartei zur Bankenaufsicht spricht, ohne einen Ruf zur Sache bekommen zu haben, ihm zu erwidern. Eine tats\u00e4chliche Berichtigung oder dergleichen gibt es nicht, und daher ist das die einzige M\u00f6glichkeit. Deswegen wende ich mich jetzt durchaus gerne der Bankenaufsichtsfrage kurz einmal zu. Auch Kollege Trattner hat dazu schon gesprochen.\nWenn die liberale Fraktion nicht vor zwei Jahren eine umfassende parlamentarische Anfrage zur Bankenaufsicht gestellt h\u00e4tte, wenn ich also die Antworten des damaligen Bundesministers f\u00fcr Finanzen im Jahr 1996 \u2013 ich bitte Sie kurz einmal nachzudenken, wer das war! \u2013 nicht schriftlich in H\u00e4nden h\u00e4tte, in der uns der Bundesminister f\u00fcr Finanzen mitteilt, da\u00df alles bestens sei und kein Reformbedarf in der Bankenaufsicht erkannt werden k\u00f6nne, da\u00df die Aufsichtsr\u00e4te in den Banken, die Aktiengesellschaften sind, mit allen M\u00f6glichkeiten dieser Welt ausgestattet seien, da\u00df die Nationalbank, die so eng mit der Bankenaufsicht zusammenarbeitet, wunderbar ... (Abg. Dr. Khol: Warum machen Sie keine Dringliche Anfrage?) Herr Kollege Khol, weil wir bereits vor zwei Jahren diese Anfrage gestellt haben. Die Antwort war intransigent, glauben Sie mir das: intransigent. (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen. \u2013 Abg. Dr. Khol: Das hat sich sicher ge\u00e4ndert!) Sie war so unversch\u00e4mt wie alles, was die Mehrheitsparteien hier machen. Deswegen waren wir der Meinung, da\u00df auch die Arbeitslosigkeit und die Schwarzarbeit Ihnen vielleicht kein, aber uns ein Anliegen sind. Herr Klubobmann Khol! Merken Sie sich das! (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\n10.24\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Van der Bellen. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n10.24\nAbgeordneter Dr. Alexander Van der Bellen(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren, vor allem Herr Kollege Khol! Herr Kollege Khol, Sie wissen doch ganz genau, worum es uns geht. Wir wollten eine Erkl\u00e4rung des Finanzministers zu einem akuten aktuellen Fall. Es passiert ja nicht jeden Tag, da\u00df eine Bank crasht. Sie wissen ganz genau, da\u00df wir heute keine Dringliche Anfrage haben. Bitte machen Sie uns nicht zum Vorwurf, welche Priorit\u00e4ten die Liberalen heute setzen.\nHerr Kollege Kier hat gerade begr\u00fcndet, warum die Liberalen sich dazu entschlossen haben, dies nicht zu machen.\nWir wollten eine Erkl\u00e4rung des Finanzministers. Um daf\u00fcr Raum zu schaffen, haben wir beantragt, die Punkte 2 bis 5 \u2013 heute! \u2013 abzusetzen. Diese Gesetze haben keinerlei Dringlichkeit. Ob wir sie heute, morgen oder bei der n\u00e4chsten Sitzung beschlie\u00dfen, ist v\u00f6llig gleichg\u00fcltig. Herr Kollege Khol, das wissen Sie genauso wie ich. Das war praktisch willk\u00fcrlich herausgegriffen. Wir h\u00e4tten genauso gut die Absetzung von Top 6 bis 8 verlangen k\u00f6nnen, in deren Rahmen so interessante Dinge wie zum Beispiel das Protokoll zum Madrider Abkommen, angenommen in Madrid am 27. Juni 1989, behandelt werden sollen. (Abg. Dr. Khol: H\u00e4tten Sie das getan!)\nDas pa\u00dft ja alles in Ihre Politik, das haben ja bereits viele Redner in den Raum gestellt. Sie wollen keine Diskussion \u00fcber die Ennsnahe Trasse, und wenn, dann soll sie um Mitternacht stattfinden. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum.) Sie wollen auch keine Erkl\u00e4rung des Finanzministers! Den ersten Fall verstehe ich ja noch, den zweiten verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. (Abg. Dr. Khol: Welchen?) Es kann ja wohl nicht sein, da\u00df sich Aufsichtsrat, Wirtschaftspr\u00fcfung, Bankenaufsicht, Justiz und Kollege Trattner, mu\u00df ich in diesem Zusammenhang sagen, abputzen und sagen: Wir k\u00f6nnen alle nichts daf\u00fcr! Die einzige Institution, die nachvollziehbar in den letzten zehn, 15 Jahren etwas in dieser Causa unternommen hat, ist meines Erachtens die Nationalbank.\nKollege Trattner, Sie haben uns wortreich \u00fcber die Bankenaufsicht belehrt. Daf\u00fcr danke ich Ihnen, ich werde alles nachschlagen, aber Krokodilstr\u00e4nen sind v\u00f6llig unangebracht. Im Dezember 1996 haben Sie eine schriftliche Anfrage zur Riegerbank eingebracht, die von Unterstellungen gegen\u00fcber der Nationalbank nur so strotzt. (Abg. Dr. Nowotny: Richtig! \u2013 Abg. Wabl: Sehr beachtlich, die flei\u00dfigen kleinen Sparer!) Das ist ja das Problem: Speziell in dieser Causa haben sich viele Journalisten, aus welchen Motiven immer, einfangen lassen, auch einzelne Politiker. \u2013 Herr Kollege Trattner, schauen Sie sich diese Anfrage an. Heute wird es Ihnen leid tun, da\u00df Sie sie gestellt haben, aber damals haben Sie zugunsten der Riegerbank Partei ergriffen, zugunsten einer Institution ... (Anhaltende Zwischenrufe bei den Freiheitlichen.) Warum, wei\u00df ich nicht. Kollege Trattner wird noch ausreichend Gelegenheit haben, sein Verhalten vor zwei Jahren zu begr\u00fcnden und zu rechtfertigen.\nIch m\u00f6chte nur noch folgendes sagen: Es geht keineswegs allein darum, da\u00df der Finanzminister hier eine Erkl\u00e4rung \u00fcber eine Causa abgibt, die sich prim\u00e4r in seinem Haus abgespielt hat. Es kann ja nicht sein, da\u00df die Bankenaufsicht einfach so tut, als w\u00e4re sie daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig. Das mu\u00df man sich einmal vorstellen: Ich mache einen W\u00fcrstelstand auf, schreibe \"Bank\" dar\u00fcber. Und was bl\u00fcht mir dann? \u2013 Ich bekomme vielleicht ein Verfahren von der Bezirkshauptmannschaft wegen \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 nicht legitimierter, unbefugter Gewerbeaus\u00fcbung und eventuell eine Strafe von 10 000 S. (Abg. Mag. Stadler: Wenn Sie die Kanzlei Fuhrmann damit beauftragen, dann funktioniert das! Nehmen Sie die Kanzlei Fuhrmann, dann k\u00f6nnen Sie einen W\u00fcrstelstand als Bank titulieren!) Das ist ja im Fall Rieger alles schon vorgekommen. Er ist tats\u00e4chlich mit 10 000 S bestraft worden.\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Herr Abgeordneter! Stellen Sie bitte wieder einen Bezug zu Ihrem eigenen Antrag her!\nAbgeordneter Dr. Alexander Van der Bellen (fortsetzend): Wir haben eine Absetzung der Punkte 2 bis 5 verlangt, zum Beispiel des Erd\u00f6l-Bevorratungs- und Meldegesetzes 1982. Ich glaube, im Vergleich zu dem, was wir vom Herrn Finanzminister h\u00e4tten h\u00f6ren wollen, hat es keinerlei Priorit\u00e4t. Herr Pr\u00e4sident, ich verstehe, da\u00df Sie nerv\u00f6s sind, aber die Debatte ist ohnehin gleich zu Ende. Halten Sie noch ein paar Minuten durch. Kollege Trattner und andere haben sich ja auch nicht so \"wahnsinnig\" zur Sache ge\u00e4u\u00dfert.\nMinister Edlinger wird sich auch Gedanken machen m\u00fcssen, wenn er eines Tages dazu Stellung nimmt, falls er sich traut. Wahrscheinlich bef\u00fcrchtet er Amtshaftungsklagen in Millionenh\u00f6he. Das ist auch ein Problem der Bankenaufsicht beziehungsweise der dort besch\u00e4ftigten Beamten. Auch ein Minister ist davor nicht gefeit. Er wird auch einmal zum Verhalten der Justiz Stellung nehmen m\u00fcssen. Es wird behauptet, da\u00df es im Jahre 1998 17 Klagen gegeben habe. Die Staatsanwaltschaft sagt aber: Bei uns sind nur drei eingelangt! \u2013 Gibt es da einen Herrn Soronics in der Staatsanwaltschaft, der Akten mit nach Hause nimmt und dort bearbeitet, oder liegt der Fehler bei der Bankenaufsicht? (Beifall bei den Gr\u00fcnen. \u2013 Abg. Dr. Khol: Das war ein Untergriff, Kollege Van der Bellen! \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Fischer gibt das Glockenzeichen.)\nOkay, Schlu\u00dfsatz: Das Verhalten der Justiz in diesem Zusammenhang ist mindestens so aufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig wie das Verhalten der Bankenaufsicht. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum.)\n10.29\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Haider. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte. (Abg. Dr. Niederwieser: Der Oberfinanzexperte der FP\u00d6!)\n10.30\nAbgeordneter Dr. J\u00f6rg Haider(Freiheitliche): Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Wir sind ja sehr interessiert daran, die Argumente der Regierungsparteien zu h\u00f6ren, warum die Umstellung der Tagesordnung beziehungsweise die Absetzung eines Tagesordnungspunktes nicht m\u00f6glich ist. (Abg. Wabl: Weil der Prinzhorn zur\u00fcckgetreten ist!) Ich werde dir das gleich erkl\u00e4ren.\nDer \u00d6VP-Sprecher hat gemeint, es gebe das Instrument der Dringlichen Anfrage, der Anfragebesprechung, aber die Opposition nehme es nicht wahr. Ich frage mich nur, warum die beiden Regierungsparteien etwa im Zusammenhang mit der Causa Rosenstingl nicht davon Gebrauch gemacht haben. Damals ist der Herr Justizminister sofort aufgetreten und hat \u2013 entgegen der vereinbarten Tagesordnung \u2013 dem Parlament einen Bericht gegeben. Genau das wollen wir heute vom bereits anwesenden Finanzminister! Um nichts anderes geht es! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nEr ist schon hier, er braucht nicht extra zu kommen. Er braucht uns nur zu erkl\u00e4ren, warum, nachdem es im Jahr 1994 \u00fcber unser Betreiben eine Pr\u00fcfung des Rechnungshofes der Bankenaufsicht gegeben hat, auf die schwere Kritik an der Bankenaufsicht folgte, weder der jetzige Herr Finanzminister noch seine Vorg\u00e4nger seither keine Zeit dazu gefunden haben, diese schwere Kritik ernstzunehmen und den Vorf\u00e4llen, die aufgezeigt worden sind, Rechnung zu tragen. \u2013 Warum ist da nichts passiert?\nDeshalb wollen wir die Umstellung beziehungsweise die Absetzung der Tagesordnung!\nWir wollen, da\u00df \u00fcberlegt wird, ob jemand eine Bankenaufsicht federf\u00fchrend leiten kann wie zum Beispiel der zust\u00e4ndige Sektionschef, der schon einmal dabei erwischt worden ist, da\u00df er als oberster Kontrollor des Gl\u00fccksspielmonopols gleichzeitig Direktor in einem Casino gewesen ist und einen millionenschweren Nebenverdienst bekommen hat. (Abg. Dr. Niederwieser: Was war das f\u00fcr ein Casino? Welches Casino? \u2013 Ruf bei den Freiheitlichen: Da schau her!) Dar\u00fcber liegt ja bereits einiges auf dem Tisch. Es w\u00fcrde uns sehr interessieren, warum es den Regierungsparteien v\u00f6llig gleichg\u00fcltig ist, da\u00df mehr als 1 000 Kleinanleger gesch\u00e4digt werden, die \u2013 so wie bei der BHI-Bank \u2013 wieder durch die Finger schauen werden, wenn man ihnen keine Hilfe angedeihen l\u00e4\u00dft. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nHerr Kollege Van der Bellen! Ihre Argumentation in Ehren, aber Sie sind offenbar ein Lobbyist der Nationalbank geworden, da Sie die Nationalbank so gelobt haben. (Abg. Dr. Nowotny: Bei welcher Bank ist der Trattner Lobbyist?) \u2013 Herr Kollege Nowotny! Bei Ihnen ist es leider danebengegangen: Sie sind bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank f\u00fcr Ihr Lob nichts geworden.\nLassen Sie mich folgendes sagen: Herr Abgeordneter Trattner hat eine Anfrage eingereicht, die nicht vor Unterstellungen gestrotzt hat. (Abg. Dr. Niederwieser: Aber mit Sicherheit!) Wissen Sie, worauf er sie aufgebaut hat? \u2013 Auf einem rechtsg\u00fcltigen OGH-Urteil! Der Oberste Gerichtshof kritisierte die Oesterreichische Nationalbank! Wenn Sie meinen, das sei eine Unterstellung, dann sind Sie eben mit dem Rechtsstaat in Konflikt, aber das ist bei Gr\u00fcnen ja des \u00f6fteren der Fall. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Zwischenrufe des Abg. Wabl.)\nAuch die Liberalen interessieren sich sehr f\u00fcr eine Umstellung der Tagesordnung. Ich finde, das ist in Ordnung, denn so k\u00f6nnte man gleich mituntersuchen, ob Frau Campregher, die Freundin des Herrn Rieger, die in Ober\u00f6sterreich auch LIF-Funktion\u00e4rin ist und Spitzenkandidatin werden sollte, ihre Geldspenden an das LIF aus dem Rieger-Fonds oder von anderswo get\u00e4tigt hat. Auch das sind Dinge, die zu untersuchen sind, meine Damen und Herren! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nMan k\u00f6nnte auch untersuchen, warum dem Finanzministerium und der Bankenpr\u00fcfung nicht auff\u00e4llt, da\u00df noch vor wenigen Monaten 550 Millionen Schilling ins Ausland transferiert wurden. Der Oesterreichischen Nationalbank, die Herr Kollege Van der Bellen gerade so gelobt hat, f\u00e4llt \u00fcberhaupt nicht auf, da\u00df eine pleite gewordene Bank noch einmal eine halbe Milliarde Schilling an Geld ins Ausland transferiert! All das vor den Augen der Oesterreichischen Nationalbank! Es f\u00e4llt nicht auf, da\u00df die Bankenaufsicht auch bei den gepr\u00fcften Gro\u00dfinstituten, die ja gesch\u00e4ftig ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Was ich Kollegen Van der Bellen nach 4 Minuten gesagt habe, sage ich auch Herrn Dr. Haider.\nAbgeordneter Dr. J\u00f6rg Haider (fortsetzend): Herr Pr\u00e4sident! Sie sind heute sehr langm\u00fctig, ich bedanke mich herzlich.\nIch h\u00e4tte noch viel zu sagen, aber das werde ich Herrn Kollegen Van der Bellen pers\u00f6nlich in einem Privatgespr\u00e4ch mitteilen, damit er wei\u00df, da\u00df er die Nationalbank umsonst gelobt hat. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n10.35\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Mag. Peter. Gleiche Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n10.35\nAbgeordneter Mag. Helmut Peter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Das war wieder Haider pur: Zuerst schmei\u00dft er seinen Wirtschaftssprecher hinaus, weil dieser eine eigene Meinung hat, und dann diffamiert er eine Linzer Unternehmerin. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Rufe bei den Freiheitlichen: Na geh!)\nEs ist ganz spannend: Das ist Haider pur! Alles l\u00e4uft so locker heraus: Das ist das Menschenbild, das sich da zeigt. Ich kann dir nur gratulieren, J\u00f6rg Haider: Du bist tief gesunken, du bist wirklich tief gesunken!\nFrau Campregher ist keine Funktion\u00e4rin des Liberalen Forums, sie ist weder Partnerin, noch war sie auf einer Liste (Zwischenruf des Abg. Mag. Schweitzer); sie ist Interessentin am Liberalen Form, das hei\u00dft, da\u00df sie gelegentlich an Veranstaltungen teilnimmt. (Abg. Mag. Stadler: Sie ist Mitglied bei Ihnen!) Bevor ich Frau Campregher verurteile, warte ich ab, ob die Untersuchungshaft beziehungsweise die Verwahrungshaft, in die man sie 48 Stunden genommen hat, Rechtens oder nicht Rechtens war. Mehr ist dazu nicht zu sagen. \u2013 Nur: Diese Art und Weise, Politik zu machen, ist eben wirklich bezeichnend und wird die Freiheitlichen dorthin bringen, wo sie eigentlich hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich ins politische Aus.\nZur Einwendungsdebatte: Ich glaube, da\u00df die Gr\u00fcnen mit ihrer Einwendungsdebatte sehr klar zum Ausdruck gebracht haben, worum es ihnen geht. Sie haben gemeint, es gehe um Versorgungssicherungsgesetze, die genausogut am 25. November oder am 4. Dezember oder am 16. Dezember beschlossen werden k\u00f6nnen. Die \u00c4nderungen, die darin enthalten sind, sind minimal.\nAber worum geht es, Herr Klubobmann Kostelka? \u2013 Herr Klubobmann Kostelka! Sie haben einen Partner im Deutschen Bundestag \u2013 er ist Klubobmann der Sozialdemokraten im Deutschen Bundestag \u2013, und anl\u00e4\u00dflich seiner Wahl wurde er von der Presse gefragt, wie er denn jetzt sein Amt wahrnehmen w\u00fcrde. Wissen Sie, was er gesagt hat? \u2013 Er hat w\u00f6rtlich gesagt: Ich werde als Klubobmann der Sozialdemokraten der deutschen Bundesregierung auf die Finger schauen, ich werde ihr auf die Finger klopfen. \u2013 Das hei\u00dft, Herr Kostelka, Ihr Kollege im Deutschen Bundestag hat verstanden, was Parlamentarismus ist (Abg. Dr. Kostelka: Ist das was Neues?): da\u00df die Kontrolle selbstverst\u00e4ndlich auch eine Aufgabe der Mitglieder der Regierungsfraktionen ist! (Beifall beim Liberalen Forum und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nSie, Herr Khol, und Sie, Herr Kostelka, nehmen diese Kontrolle nicht wahr! Ihre Aufgabe ist es, der Bundesregierung \u00e0 tout prix die Mauer zu machen, zuzudecken, keine Debatte zu erm\u00f6glichen. Das ist Ihre Politik, was ich zutiefst bedauere. (Neuerlicher Beifall beim Liberalen Forum und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nEs geh\u00f6rt meiner Ansicht nach zur parlamentarischen Kultur einer westlichen Demokratie, wenn sie nicht ein St\u00e4ndestaat mit parlamentarischer Fassade sein will, da\u00df die Abgeordneten dieses Hauses und vor allem die Mehrheitsabgeordneten dieses Hauses von sich aus sagen: Wir wollen den Herrn Bundesminister bitten, uns zu diesem aktuellen Thema einen Bericht zu liefern, damit wir, die wir mit der Bev\u00f6lkerung diskutieren, die wir von der Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hlt sind, die wir immer in Kontakt mit der Bev\u00f6lkerung sind, aus allererster Quelle Informationen \u00fcber die aktuellen Tagesereignisse haben \u2013 und der Crash der Riegerbank ist wohl ein aktuelles Tagesereignis.\nDas Versagen der Bankenaufsicht liegt so eklatant auf der Hand, da\u00df es zum Himmel stinkt! Warum machen Sie der Bankenaufsicht die Mauer? Sind Sie ein Kontrollparlament, oder sind Sie dazu da, der Regierung die Mauer zu machen? (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.) Unkritisch, ungefragt, sozusagen als Stimmvieh!\nSie, die Abgeordneten der Koalitionsparteien mit Ihrem Selbstverst\u00e4ndnis als Abgeordnete, fragen Sie sich doch einmal: Wurden Sie als Diener dieser Regierung gew\u00e4hlt oder wurden Sie von der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hlt, damit Sie dieser Regierung \u2013 wie es der Klubobmann der Sozialdemokraten in Deutschland gesagt hat \u2013 auf die Finger schauen?\nMeine Damen und Herren! Der Parlamentarismus in \u00d6sterreich ist noch sehr, sehr unterentwickelt; wir k\u00f6nnten von vielen anderen Parlamenten in Europa lernen. (Beifall beim Liberalen Forum und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n10.38\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Firlinger. \u2013 Bitte.\n10.38\nAbgeordneter Mag. Reinhard Firlinger(Freiheitliche): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn Antr\u00e4ge der Opposition in den Aussch\u00fcssen regelrecht verschimmeln k\u00f6nnen, jahrelang nicht einmal behandelt werden, dann sollte es unter Demokraten auch m\u00f6glich sein, zur Abwechslung einmal eine Gesetzesmaterie von einer Sitzung auf eine andere Sitzung zu transferieren. Das sollte unter Demokraten m\u00f6glich sein. Ich habe lediglich Zweifel daran, ob es sich bei den Abgeordneten der Regierungsfraktionen um pure Demokraten handelt, daran habe ich ernste Zweifel.\nMeine Damen und Herren? Warum ist uns diese Angelegenheit so wichtig? Ich m\u00f6chte das klar herausstreichen: Dem Finanzplatz \u00d6sterreich wurde durch diese Aff\u00e4re schwerer materieller und immaterieller Schaden zugef\u00fcgt. Es ist dies allerdings kein isolierter Kriminalfall, es handelt sich nicht um einen Kriminalfall, bei dem \"nur\" ein Bankier seine Bank ausraubte, es geht auch nicht nur um die Tatsache, da\u00df jetzt im Strudel dieser Aff\u00e4re wahrscheinlich eine zweite Bank erhebliche Probleme bekommen wird, es geht auch nicht nur darum, welche Leute existentiell bedroht werden, sondern es ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Sondern es geht um die Tagesordnung, Herr Abgeordneter!\nAbgeordneter Mag. Reinhard Firlinger (fortsetzend): ... geht um die Frage, Herr Pr\u00e4sident, ob alle gesetzlichen Aufsichtsma\u00dfnahmen ausgesch\u00f6pft wurden oder nicht.\nDa dieses Thema so wichtig ist, meine ich, da\u00df es in der Demokratie legitim sein sollte, die vorgesehenen Tagesordnungspunkte um drei Wochen zu verschieben \u2013 nicht mehr, nur um drei Wochen \u2013 und damit dieser Diskussion entsprechenden Freiraum einzur\u00e4umen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nEs geht letztlich auch um die Frage, auf welche Art und Weise Kleinanleger gesch\u00e4digt wurden. Denn es ist ja bekannt, da\u00df \u00fcber Inserate in der \"Kronen Zeitung\" Sparer mit Einlagenvolumen von 50 000 S beworben wurden, denen dann auch die Riegerbankanleihe verkauft wurde. Mich w\u00fcrde interessieren, ob beispielsweise die Bundeswertpapieraufsicht aufgetreten ist, um diesen Zeichnungsprospekt anzusehen, und so weiter. Also dazu gibt es eine ganze Menge Fragen. (Abg. Dr. Niederwieser: Kollege Firlinger! Sind Sie Kleinanleger oder Gro\u00dfanleger?)\nVon den politischen Verquickungen m\u00f6chte ich jetzt noch gar nicht reden, dazu brauchen wir noch die eine oder andere Klarstellung. Daher w\u00e4re es wichtig, wenn der Herr Bundesminister f\u00fcr Finanzen dem Hohen Haus Rede und Antwort stehen w\u00fcrde.\nEs geht mir letztendlich auch um die wichtige und umfassend zu diskutierende Thematik, wie in Zukunft dem Finanzplatz \u00d6sterreich, der durch eine F\u00fclle von negativen Begleitumst\u00e4nden ohnedies schwerstens beeintr\u00e4chtigt ist, wieder auf die Spr\u00fcnge geholfen werden kann. Darum geht es mir in erster Linie, denn aus der Sicht des Auslandes, aber auch aus der Sicht der inl\u00e4ndischen Anleger hat der Finanzplatz \u00d6sterreich mit sehr gro\u00dfen Imageproblemen zu k\u00e4mpfen. Meine Damen und Herren! Das w\u00e4re doch wirklich eine Debatte wert, die man nicht zu mittern\u00e4chtlicher Stunde abhalten sollte. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDarum geht es uns, n\u00e4mlich jene vielen Fragen \u2013 von der Einlagensicherung bis hin zu den versagenden Kontrollen \u2013 in einem klaren Licht erscheinen zu lassen. Sie w\u00e4ren es wert, da\u00df sich das Parlament einmal grundlegend dieser Thematik annimmt und daf\u00fcr vielleicht andere Sachen \u2013 tempor\u00e4r! \u2013 zur Seite legt. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n10.42\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Heindl. \u2013 Bitte.\n10.42\nAbgeordneter Dr. Kurt Heindl(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist nun 10.43 Uhr. Ich haben den Kollegen Kier und Van der Bellen zugeh\u00f6rt, und ich meine, wir h\u00e4tten bei entsprechend geraffter Debatte rechtzeitig zu gewissen Tagesordnungspunkten kommen k\u00f6nnen. Ich frage mich, wozu wir nun schon eine Dreiviertelstunde diskutieren, wenn wir dadurch eben diese Zeit f\u00fcr das, was Sie kritisieren, verlieren und es in die Nacht hinein verschieben m\u00fcssen. Das frage ich mich schon! \u2013 Das zum ersten.\nZum zweiten: Die Kollegen und Kolleginnen sprechen von der Bankaufsicht und meinen, die gesamte Riegerbank-Problematik w\u00e4re diskussionsw\u00fcrdig. Ich war in der Pr\u00e4sidiale nicht dabei, habe aber extra unseren Klubobmann gefragt, ob nicht dar\u00fcber gesprochen worden sei, da\u00df man statt des Tourismusberichtes vielleicht diese Problematik diskutiert. \u2013 Kein Wort davon! Alle Fraktionen waren sich dar\u00fcber einig, da\u00df der Tourismusbericht diskutiert werden soll. Ich habe von vornherein zu jenen geh\u00f6rt, die gefragt haben, ob wir den nicht enderledigen k\u00f6nnten und es nicht andere Punkte g\u00e4be? \u2013 Nein, hat es gehei\u00dfen, es sei der Wunsch aller, vor allem der Oppositionsparteien, den Tourismusbericht zu diskutieren, und zwar noch dazu als ersten Punkt der Tagesordnung. \u2013 Einverstanden, \u00fcberhaupt keine Frage; warum weicht man der aus?\nDann sitzt man beisammen, stellt die Tagesordnung auf und niemand sagt etwas zu den Themen, \u00fcber die man ja schon vorher Bescheid wu\u00dfte; das betrifft sowohl die Diskussion um Soronics als auch die gesamte Problematik um die Riegerbank. \u2013 Kein Thema, die Tagesordnung wird gemeinsam beschlossen.\nJetzt pl\u00f6tzlich aber meint man, diese Berichte seien eigentlich nicht so wichtig. \u2013 Dazu m\u00f6chte ich sagen: Ich w\u00fcnsche diesem Land und auch Europa nicht, da\u00df irgendein Ereignis eintritt, wof\u00fcr diese f\u00fcnf Versorgungsgesetze notwendig sind. Weiters ist dazu zu sagen, da\u00df wir aufgrund internationaler Vertr\u00e4ge dazu verpflichtet sind, im Rahmen der Zeit zu bleiben; wir bef\u00e4nden uns am 31. Dezember in diesem Bereich in einem gesetzlosen Zustand. So einfach ist es ja nicht; ich wei\u00df nicht, war es Kollege Van der Bellen oder ein anderer Kollege der gr\u00fcnen Fraktion, der gesagt hat: Beschlie\u00dfen wir es eben Anfang Dezember! \u2013 Das geht sich ja zeitlich nicht aus, denn es geh\u00f6rt, wie man hoffentlich wei\u00df, auch vom Bundesrat genehmigt.\nAlso noch einmal: Wenn man das alles ber\u00fccksichtigt, wenn man das alles bedenkt, dann mu\u00df man sich wirklich fragen, warum man heute so lange dar\u00fcber diskutiert und das nicht schon in der Pr\u00e4sidiale vor ein paar Tagen beim Beschlu\u00df der Tagesordnung, als all das schon bekannt war, was heute kritisiert wird, getan hat. (Abg. Wabl: Nein, falsch!) \u2013 Gar nicht, Herr Kollege Wabl, ich habe mich erkundigt: Die Tagesordnung in der vorliegenden Form wurde von allen Fraktionen verlangt, auch da\u00df es der Punkt 1 ist.\nDazu kommt noch, da\u00df die eine Oppositionsfraktion diesen Bericht will, die andere jenen. Welche Tagesordnung soll man also beschlie\u00dfen? \u2013 Man kann sich ja einigen. Jetzt diskutieren wir schon zwei Stunden dar\u00fcber, ob diese Tagesordnung gut oder schlecht ist und nicht h\u00e4tte anders gemacht werden k\u00f6nnen. Ich frage mich, ob man nicht bereits in der Pr\u00e4sidiale \u00fcber eine andere Tagesordnung h\u00e4tte diskutieren k\u00f6nnen, soda\u00df wir heute nicht zwei Stunden im wahrsten Sinne des Wortes dadurch h\u00e4tten verschwenden m\u00fcssen, da\u00df wir zu einer sogenannten guten Zeit diese Thematik diskutieren. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n10.45\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gelangt Herr Abgeordneter Dr. Lukesch. \u2013 Bitte.\n10.45\nAbgeordneter Dipl.-Vw. Dr. Dieter Lukesch(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist bereits die zweite Einwendungsdebatte gegen die Tagesordnung, und die Opposition beklagt, da\u00df wir den Bericht des Rechnungshofunterausschusses nicht rechtzeitig behandeln. Merken Sie denn eigentlich nicht, welch komische Figur Sie damit machen? Durch diese Diskussion verschieben Sie selbst die Behandlung des Tagesordnungspunktes Ennsnahe Trasse bis nach Mitternacht. \u2013 Das ist doch nicht ernst zu nehmen! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nIch m\u00f6chte mich aber mit den Freiheitlichen auseinandersetzen, damit ich nicht auch einen Ruf zur Sache vom Herrn Pr\u00e4sidenten bekomme, der ja einmahnt, da\u00df wir uns, so die Freiheitlichen, bez\u00fcglich der Vorkommnisse um die Riegerbank mit dem Herrn Finanzminister auseinandersetzen sollten. Dazu darf ich einmal f\u00fcr die \u00d6sterreichische Volkspartei folgendes feststellen: Wir haben gr\u00f6\u00dftes Interesse an den Fragen, wie denn die Bankenaufsicht, die Einlagensicherung und die Funktion der Oesterreichischen Nationalbank in ihrer Kontrollaufgabe funktioniert hat beziehungsweise nicht funktioniert hat. Das war auch der Grund daf\u00fcr, warum die \u00d6VP sofort eine Anfrage an den Finanzminister gerichtet hat, um massiv entsprechende Informationen einzuholen, wie Sch\u00e4den f\u00fcr die Einleger beziehungsweise Anleger verhindert werden k\u00f6nnen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nHerr Dr. Haider \u2013 es tut mir leid, da\u00df er nicht anwesend ist, ich w\u00fcrde mich gerne mit ihm auseinandersetzen, es wird schon seinen Grund haben, warum er in die h\u00f6heren Gefilde dieses Hauses entwichen ist \u2013 weint hier Krokodilstr\u00e4nen; das ist unglaubw\u00fcrdig! Die Freiheitliche Partei hat dieser omin\u00f6sen Riegerbank mehrfach die Mauer gemacht, hat sie unterst\u00fctzt und versucht, sie gegen entsprechende Ma\u00dfnahmen der Oesterreichischen Nationalbank zu unterst\u00fctzen. (Abg. Mag. Stadler: Zum Beispiel?)\nHerr Kollege Stadler! Beispiele gebe ich Ihnen gerne, ich brauche sie ja nur vorzulesen: In einer Presseaussendung vom 15. April 1997 stellt Herr Dr. Haider fest, die Vorg\u00e4nge innerhalb der Nationalbank w\u00fcrden in bezug auf das Verhalten gegen\u00fcber der Riegerbank immer dubioser (Heiterkeit bei der \u00d6VP), denn seit acht Jahren k\u00e4mpfe diese Riegerbank darum, da\u00df eine Konzession, die der Finanzminister ihr erteilt habe, n\u00e4mlich die Devisenh\u00e4ndlerkonzession, endlich auch von der Oesterreichischen Nationalbank best\u00e4tigt werde, damit sie sich auch auf dem internationalen Devisenmarkt entsprechend frei bewegen k\u00f6nne. \u2013 Das war Ihr Einsatz f\u00fcr die Riegerbank, f\u00fcr den Herrn Rieger. Nehmen Sie das doch zur Kenntnis! (Beifall bei \u00d6VP und SP\u00d6.)\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich zitiere aus einem Dringlichen Antrag des Abgeordneten Stadler vom 14. Mai 1997, damit man sieht, wie Sie versuchen, der \u00d6ffentlichkeit Sand in die Augen zu streuen; wir werden das aber verhindern. (Abg. Mag. Stadler: Wissen Sie nicht, was ein OGH-Urteil ist?) Es handelt sich um einen Antrag mit einem entsprechenden Motivenbericht, wo er sich wieder auf diesen Bescheid des Finanzministeriums \u2013 Devisenberechtigungserteilung \u2013 beruft und sagt (Abg. Mag. Stadler: Herr Professor! Sie sollten doch wissen, was ein OGH-Urteil ist!):\nOffenbar hat die Oesterreichische Nationalbank die Genehmigung aus Wettbewerbsverhinderungsgr\u00fcnden verweigert. (Oh-Rufe bei der \u00d6VP.) \u2013 Das war Ihre Argumentation f\u00fcr die Riegerbank: Sie ist doch ein fairer Mitwettbewerber! Man soll sie auf dem Markt lassen, man soll sie entsprechend austoben lassen. Das war die Linie der Freiheitlichen Partei, Kollege Trattner! (Lebhafter Beifall bei der \u00d6VP.)\n10.50\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Diese Debatte ist geschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen.\nZun\u00e4chst gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Liberalen Forums, Punkt 9 der heutigen Tagesordnung als Punkt 2 in die Tagesordnung aufzunehmen und damit die restlichen Punkte der Tagesordnung um je einen Punkt zur\u00fcckzuversetzen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die diesem Antrag des Liberalen Forums zustimmen, um ein Zeichen. \u2013 Das ist die Minderheit. Der Antrag ist abgelehnt.\nWir stimmen weiters ab \u00fcber den Antrag der Frau Abgeordneten Dr. Petrovic, die Punkte 2 bis 5 von der heutigen Tagesordnung abzusetzen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die diesem Antrag zustimmen, um ein Zeichen. \u2013 Der Antrag hat keine Mehrheit gefunden.\nDamit bleibt es bei der ausgegebenen Tagesordnung, und es tritt keine Ver\u00e4nderung ein.\nAnk\u00fcndigung einer Dringlichen Anfrage\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Ich gebe bekannt, da\u00df der Klub des Liberalen Forums gem\u00e4\u00df \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung das Verlangen gestellt hat, vor Eingang in die Tagesordnung die schriftliche Anfrage 5090/J der Abgeordneten Dr. Kier und Genossen an die Frau Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Regierungspfusch bei Schwarzarbeit dringlich zu behandeln.\nNach den Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung wird diese Dringliche Anfrage um 15 Uhr aufgerufen werden.\nAktuelle Stunde\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Wir gelangen nunmehr zur Aktuellen Stunde. Das Thema lautet:\n\"Steuern senken \u2013 Arbeit schaffen\"\nAls erster zu Wort gemeldet ist nicht jener Abgeordnete, dessen Name im Computer aufscheint, sondern es ist Herr Abgeordneter Mag. Trattner. Die Redezeit betr\u00e4gt 10 Minuten. \u2013 Bitte. (Oje-Rufe bei SP\u00d6 und \u00d6VP. \u2013 Abg. Dr. Khol: Wo ist denn der Prinzhorn, Herr Trattner? \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Fischer gibt das Glockenzeichen.)\n10.52\nAbgeordneter Mag. Gilbert Trattner(Freiheitliche): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Finanzminister! Sie haben vor zwei beziehungsweise vor eineinhalb Jahren eine Steuerreformkommission eingesetzt. Wir haben uns in der letzten Sitzung des Finanzausschusses dar\u00fcber unterhalten, welche Ergebnisse von dieser Steuerreformkommission zu erwarten sein werden. Sie haben gesagt, es werde Ende November ein Ergebnis vorliegen, es werde einen Abschlu\u00dfbericht geben, aber es werde kein Konzept geben.\nLieber Herr Finanzminister, was soll das Ganze? Was hat denn diese Steuerreformkommission eineinhalb Jahre lang f\u00fcr eine Aufgabe gehabt? \u2013 Sie haben ihr offensichtlich nur eine Vorgabe gegeben, wie man es auch einem Architekten sagt: Bauen Sie mir ein Haus, Fenster und T\u00fcren sollen vorhanden sein! \u2013 Wieviel die ganze Geschichte aber kosten darf, haben Sie der Reformkommission beziehungsweise dem Architekten nicht gesagt. Sie m\u00fc\u00dften nat\u00fcrlich der Reformkommission auch sagen, welches Spielkapital zur Verf\u00fcgung steht. Wir wollen n\u00e4mlich nicht \u00fcber eine aufkommensneutrale Steuerreform reden, sondern wir wollen \u00fcber eine Steuerreform reden, die zu einer echten Entlastung der \u00f6sterreichischen Steuerzahler f\u00fchrt. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Auer: Was w\u00fcrde der Prinzhorn sagen?) F\u00fcr diese Steuerreform setzen sich die Freiheitlichen ganz vehement ein.\nHerr Finanzminister! Was ist in den letzten drei Jahren passiert? \u2013 Sie haben die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung um 147 Milliarden Schilling mehr an Steuereinnahmen geschr\u00f6pft. Sie haben aufgrund der Belastungspakete von der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung 147 Milliarden Schilling mehr an Steuern herausgeholt. Wenn aber ein Vorschlag der Oppositionsparteien kommt \u2013 ob das die Liberalen, die Gr\u00fcnen oder in allererster Linie auch die Freiheitlichen sind, weil diese als einzige ein Konzept mit System haben \u2013, sagen Sie immer nur: Das geht nicht!\nWas geht denn bei Ihnen? \u2013 Bei Ihnen geht offensichtlich \u00fcberhaupt nichts. Vielen Aussagen von bedeutenden Wirtschaftstreuh\u00e4ndern in \u00d6sterreich, mit denen wir uns \u00fcber das Steuerreformkonzept der Freiheitlichen Partei unterhalten haben, ist zu entnehmen: Das ist ein gutes Konzept! Es gibt allerdings ein Problem: Es kommt aus der falschen Ecke. \u2013 Das hei\u00dft: Wenn ein guter Vorschlag, der eine echte Entlastung der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung zum Inhalt hat, der eine Erleichterung bringt, der den Staat zu einer Entschlackung zwingt, von den Freiheitlichen kommt, dann ist er schlecht. Wenn er jedoch von Ihnen kommt, dann herrscht gro\u00dfer Jubel. Ja bitte, in welchem Staat leben wir denn?\nEs dauert eben bei Ihnen immer eineinhalb bis zwei Jahre, bis Sie Ideen von den Freiheitlichen aufnehmen; dann werden diese umgesetzt, und es hei\u00dft auf einmal, die SP\u00d6 habe das eingebracht. Das soll uns auch recht sein. Wenn es der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung n\u00fctzt und mit einer zeitlichen Verz\u00f6gerung kommt, soll es uns auch recht sein. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nAber Sie haben sich ja unser Steuerkonzept \u00fcberhaupt nicht angeschaut. Innerhalb Ihrer Beamtenschaft schwirren unterschiedliche Zahlen herum: Einmal kostet das Modell 140 Milliarden Schilling, dann kostet es 120 Milliarden, dann kostet es nur noch 90 Milliarden. Sie wissen gar nicht, was das Ganze kostet, Sie haben es gar nicht nachgerechnet. (Abg. Dr. Maitz: Was sagt der Prinzhorn dazu?) Das einzige, was Sie der Bev\u00f6lkerung zu sagen haben, ist folgendes: Ein Hunderter im Monat wird es wahrscheinlich weniger sein, aber auf der anderen Seite wird man das durch eine Steuererh\u00f6hung wieder hereinholen. \u2013 Sie wollen also nur eine aufkommensneutrale Steuerreform machen. Wir hingegen wollen eine Steuerreform mit Inhalt machen, eine Steuerreform mit Inhalt, die zu einer echten Entlastung der \u00f6sterreichischen Steuerzahler f\u00fchrt. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDabei geht es darum, da\u00df wir einen einheitlichen Steuersatz von 23 Prozent haben wollen, mit dem jeder besteuert werden soll: ein linearer Steuersatz von 23 Prozent. Dieser ersetzt praktisch die bisherige Einkommensteuer, Lohnsteuer, K\u00f6rperschaftsteuer und Kapitalertragsteuer. (Abg. Marizzi: Dann zahlt der Haider f\u00fcr das B\u00e4rental statt ...!) Und damit Sie mit dem Sozialargument \u2013 weil Sie immer wieder sagen, das sei die sogenannte Reichensteuer \u2013 gar nicht erst \"hereinschl\u00fcpfen\" k\u00f6nnen, sieht unser Konzept auch entsprechende Freibetr\u00e4ge vor, und zwar Freibetr\u00e4ge von 150 000 S pro Erwachsenem und von 75 000 S pro Kind. Das hei\u00dft, eine Familie mit zwei Kindern h\u00e4tte in \u00d6sterreich eine steuerliche Entlastung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 450 000 S pro Jahr, was bedeuten w\u00fcrde, da\u00df jemand mit einem Einkommen von bis zu 450 000 S mit zwei Kindern null Steuer zahlen w\u00fcrde. \u2013 Das soll nicht sozial sein?\nHerr Finanzminister, schauen Sie sich jetzt einmal den Vergleich an! F\u00fcr eine Familie mit einem Einkommen von 350 000 S liegt der Freibetrag bei 450 000 S, die Bemessungsgrundlage ist also bei null, die Steuerbelastung ist null, der effektive Steuersatz ist null. Jetzt nehme ich als Beispiel Ihren sogenannten Generaldirektor: Er verdient 1 050 000 S und kann zwar f\u00fcr seine zwei Kinder noch den Freibetrag von jeweils 75 000 S in Anspruch nehmen, seine Bemessungsgrundlage aber liegt dadurch bei 900 000 S, womit er eine Steuerbelastung von 207 000 S und einen effektiven Steuersatz von 19,71 Prozent hat.\nDas soll ungerecht sein? Die Durchschnittsfamilie in \u00d6sterreich mit einem Einkommen von 350 000 bis 450 000 S zahlt in Zukunft 0 Prozent Steuern, und der Generaldirektor mit einem Einkommen von einer Million Schilling zahlt 20 Prozent Steuern. Das soll sozial ungerecht sein? \u2013 Sie m\u00fcssen erst einmal Ihren sogenannten W\u00e4hlern erkl\u00e4ren, ob ein nullprozentiger Steuersatz gegen\u00fcber einem 20prozentigen Steuersatz sozial gerecht oder sozial ungerecht ist. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas 13. und 14. Monatsgehalt bleibt nach unserem Konzept unangetastet. Damit das Ganze aber auch finanzierbar ist und in einem Kreislauf stattfinden kann, geht es auch darum, da\u00df man die Unternehmen entsprechend entlasten mu\u00df, und zwar in der Form, da\u00df man einen Anreiz schafft, da\u00df Investitionen im ersten Jahr zu 100 Prozent steuerlich abzugsf\u00e4hig sind. Was bewirkt das? \u2013 Das bewirkt nat\u00fcrlich einen Investitionsboom! Laut Gutachten, das der ober\u00f6sterreichische Wirtschaftslandesrat Leitl in Auftrag gegeben hat und in dem nur einmal hochgerechnet wurde, welcher Investitionsschub beziehungsweise welche Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt entst\u00fcnden, wenn man die nichtentnommenen Gewinne steuerfrei stellen w\u00fcrde, k\u00e4me es dadurch zu einem Investitionsschub von 25 Prozent.\nWas hei\u00dft denn das? \u2013 Es gibt im Jahr 1998 laut der letzten volkswirtschaftlichen Gemeinrechnung Bruttoanlageninvestitionen in der H\u00f6he von zirka 648 Milliarden Schilling. Ein 25prozentiger Investitionsschub nur aufgrund der nichtentnommenen Gewinne w\u00fcrde 150 Milliarden Schilling mehr an Investitionen ausmachen. Haben Sie einmal nachgerechnet, was das auch f\u00fcr Sie zus\u00e4tzlich an Steuereinnahmen br\u00e4chte, wie viele Arbeitspl\u00e4tze mehr dadurch geschaffen werden k\u00f6nnten, wie viele Sozialhilfeempf\u00e4nger dadurch entlastet werden k\u00f6nnten, da\u00df damit auch Impulse geschaffen w\u00fcrden? (Beifall bei den Freiheitlichen.) Von Ihnen h\u00f6rt man immer nur: Das geht nicht. Ich habe nicht mehr im Sackl!\nWelcher Effekt tritt noch ein? \u2013 Das ist auch dem Gutachten von Herrn Professor Schneider von der Universit\u00e4t Linz zu entnehmen; der ist kein Freiheitlicher. Er sagt: 40 000 Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen dadurch gehalten werden \u2013 gehalten werden! \u2013 und 50 000 Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich neu geschaffen werden. \u2013 Sie, Herr Minister, wissen ganz genau, was ein Arbeitsplatz kostet. Er kostet den Arbeitslosenversicherungen n\u00e4mlich etwa 250 000 S. Rechnen Sie das einmal mit einer Zahl von 50 000 Arbeitslosen hoch, was da f\u00fcr ein Betrag herauskommt! 13 Milliarden Schilling! Sie ersparen sich einerseits etwas, andererseits aber kann man durch eine Steuerreform, die Arbeitspl\u00e4tze schafft, die zu einer Entlastung der Einkommen der unselbst\u00e4ndigen und selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigen f\u00fchrt, Impulse setzen. Es kommt zu einem Wachstumsschub, es kommt zu einer positiven Stimmung in diesem Land!\nWenn Sie immer nur herumreden und sagen, Sie h\u00e4tten kein Geld, wenn Sie eine Steuerreformkommission eineinhalb Jahre lang arbeiten lassen und nichts dabei herauskommt, dann werden Sie keine positiven Impulse in \u00d6sterreich setzen. Ihre Steuersystematik, die Sie jetzt betreiben \u2013 immer nach dem Motto: Loch auf, Loch zu! \u2013, geht nur in eine Richtung, Herr Finanzminister: da\u00df immer mehr Arbeitspl\u00e4tze in \u00d6sterreich verlorengehen, Wirtschaftsstandorte ausgegliedert und wir mit einer neuerlichen Arbeitslosenwelle konfrontiert werden. (Pr\u00e4sident Dr. Neisser \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nNehmen Sie sich das Steuerreformkonzept der Freiheitlichen zu Herzen! Schauen Sie sich das endlich einmal an! Diese Zahlen sind durchgerechnet, sie haben exakte Grundlagen. Vor allen Dingen: Die Steuerreform der Freiheitlichen ist sozial gerecht, sie ist sozial fair, weil sie die Bezieher kleiner und jene mittlerer Einkommen entsprechend entlastet, w\u00e4hrend die Bezieher h\u00f6herer Einkommen aus den Freibetr\u00e4gen herausfallen und deshalb auch mehr Einkommensteuer beziehungsweise den neuen einheitlichen Steuersatz bezahlen m\u00fcssen.\nDamit wir auch zum Ausdruck bringen, da\u00df wir es mit der Argumentation, da\u00df diese Reform sozial gerecht ist, ernst meinen, haben wir Freiheitlichen gesagt, da\u00df die H\u00f6chstbemessungsgrundlage f\u00fcr die Sozialversicherung f\u00fcr die Arbeitnehmer f\u00e4llt. Das hei\u00dft, die H\u00f6chstbemessungsgrundlage von derzeit zirka 42 000 S f\u00e4llt. Wenn jemand mehr verdient, dann ist k\u00fcnftig die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Sozialversicherung der entsprechende h\u00f6here Betrag. Denn das System, das derzeit vorherrscht, beg\u00fcnstigt die Reichen und f\u00e4llt den Armen auf den Kopf. Das wollen wir auf alle F\u00e4lle verhindern! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDamit das Ganze auch finanzierbar ist, fordern wir Sie auf, den Staat endlich einmal schlanker zu machen. Wir fordern Sie auf, nicht nur daran zu denken, welche Ausgaben Sie mit irgendwelchen Steuererh\u00f6hungen finanzieren k\u00f6nnen, sondern es geht uns darum, den Staat in der Weise schlank zu machen \u2013 Sie haben ja schon sehr viel ausgegliedert \u2013, damit auch entsprechende Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, um eine Steuerreform in Gang zu setzen, die zu einer echten Entlastung der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt und nicht zu einer Umverteilung, wie Sie sie vorhaben: Alles aufkommensneutral! Dort um einen Hunderter hinunter und hier um zwei Hunderter hinauf!\nDas ist keine gute Steuerpolitik! Schauen Sie sich unser Konzept an! Wir werden auf alle F\u00e4lle nicht lockerlassen, dieses Konzept in ganz \u00d6sterreich entsprechend zu verbreiten, damit auch Sie unter Druck gesetzt werden, sich mit diesem System auseinanderzusetzen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n11.03\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Herr Bundesminister Edlinger hat sich zu einer einleitenden Stellungnahme zu Wort gemeldet.\nHerr Bundesminister! Ihre Redezeit sollte nach M\u00f6glichkeit die Dauer von 10 Minuten nicht \u00fcberschreiten. \u2013 Bitte.\n11.03\nBundesminister f\u00fcr Finanzen Rudolf Edlinger:Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren des Hohen Hauses! Zun\u00e4chst eine Feststellung, die die Aufgabe der Steuerreformkommission definieren soll, obwohl Sie, sehr geehrter Herr Abgeordneter, meinen Standpunkt zu dieser Frage mehrfach ausgelotet haben. Ich habe immer wieder das gleiche gesagt: Die Bundesregierung, durch meine Person vertreten, hat im April 1997 eine Steuerreformkommission eingesetzt. Die Zeitabsch\u00e4tzung Ihrerseits, das seien zwei Jahre, ist etwa so pr\u00e4zise wie Ihre Berechnung der \"flat tax\" \u2013 aber das nur nebenbei. Es sind eineinhalb Jahre. (Beifall bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nIch habe damals, als ich die Steuerreformkommission eingesetzt habe, gesagt: Die Steuerreformkommission hat die Aufgabe, eine Steuerreform zu konzipieren, die f\u00fcnf wesentlichen Kriterien gerecht zu werden hat:\nErstens: Sie hat den Faktor Arbeit zu entlasten, das hei\u00dft, strukturelle Ma\u00dfnahmen zu setzen, die geeignet sind, den Wirtschaftsstandort \u00d6sterreich in der Wettbewerbssituation zu verbessern.\nZweitens: Sie hat die Frage der Kapitalbesteuerungen zu \u00fcberpr\u00fcfen, selbstverst\u00e4ndlich in einem bestimmten Konnex mit jenen Vorg\u00e4ngen, die sich in Europa abspielen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber es ist ganz einfach langfristig und auch mittelfristig \u2013 dar\u00fcber sind sich alle Finanzminister in Europa einig \u2013 eine ziemlich kontraproduktive Entwicklung, wenn wir kritiklos und ohne Reaktion zur Kenntnis nehmen, da\u00df die Steuerbelastung des Faktors Arbeit in den letzten 15 Jahren um 7 Prozentpunkte zugenommen und die Steuerbelastung des sehr viel mobileren Produktionsfaktors Kapital im gleichen Zeitraum um 10 Prozentpunkte abgenommen hat. Wenn man hier auch die Frage der Besch\u00e4ftigungspolitik sieht, dann haben wir Handlungsbedarf \u2013 nicht nur als \u00d6sterreicher, sondern in der gesamten Europ\u00e4ischen Union.\nDie dritte Aufgabenstellung an die Steuerreformkommission war, zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit ein erster Schritt in Richtung \u00d6kologisierung des Steuersystems gesetzt werden kann. Das ist ohne Zweifel auch eine Frage der politischen Machbarkeit und des politischen Mutes, aber es ist ein Schritt in eine Richtung zu setzen, der in Anlehnung an Entwicklungen, die in Gesamteuropa notwendig sind, erfolgen mu\u00df.\nViertens ist eine Tarifsenkung in jenem Ausma\u00df ins Auge zu fassen, da\u00df der f\u00fcnfte Punkt, der auch entscheidend ist, n\u00e4mlich die Konvergenzkompatibilit\u00e4t, nicht in Frage gestellt wird.\nDas waren die Vorgaben an die Steuerreformkommission, und ich habe von Anfang an gesagt, da\u00df ich mir von der Steuerreformkommission kein Steuerkonzept erwarte. Um Gottes Willen, Sie werden doch nicht glauben, da\u00df man von Fachleuten ein Steuerkonzept erwarten kann, sondern was wir von der Steuerreformkommission wollen, sind Optionen der Machbarkeit, das hei\u00dft, entlang dieser Linien festzustellen: Was ist machbar? Was passiert, wenn man an dem einen oder anderen Steuerr\u00e4dchen dreht, am anderen Ende des Steuergef\u00fcges und letzten Endes auch im Bereich der Konvergenzkompatibilit\u00e4t?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Denn Steuerpolitik \u2013 und das lasse ich mir als Politiker und Finanzminister nicht streitig machen \u2013, wie eine Steuerreform aussieht, wie sie letztendlich auch von diesem Hause beschlossen werden soll, ist eine politische Angelegenheit. Ich glaube nicht, da\u00df es sich die Politik so einfach machen und das auf die Fachleute schieben soll.\nWas wir in dieser Regierung wollen, sind Grundlagen, die fachlich korrekt, die machbar sind, die durchgerechnet sind in der Weise, da\u00df man wei\u00df, was es bedeutet, wenn man in dieser oder jener Weise Entscheidungen trifft. Aber die Entscheidung dar\u00fcber, welche Struktur die Steuerreform hat, die Entscheidung dar\u00fcber, was wir uns tats\u00e4chlich auch nach dem Gebot einer sehr konkreten Kalkulierbarkeit leisten k\u00f6nnen, liegt bei uns.\nIch f\u00fcge hinzu: Ich m\u00f6chte im Jahre 2000 eine Steuerreform wirksam haben, die Antworten auf die von mir zitierten Fragen gibt, aber gleichzeitig noch etwas erreicht: da\u00df sich der Finanzminister dieser Republik in die \u00d6ffentlichkeit stellen und sagen kann, da\u00df diese Steuerreform dazu beitr\u00e4gt, da\u00df strukturelle Verbesserung erfolgen, da\u00df aber jedenfalls eines nicht passiert, und zwar, da\u00df die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung ein oder zwei Jahre sp\u00e4ter mit einem Sparpaket Nummer drei konfrontiert wird. Das ist nicht die Politik, meine sehr verehrten Damen und Herren, die ich als Ergebnis der Steuerreform haben m\u00f6chte! (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nEs mag schon sein, da\u00df es Vorschl\u00e4ge gibt, die hochinteressant sind. Ich habe mit gro\u00dfem Interesse die Steuerreformprogramme etwa des Liberalen Forums, aber auch der Gr\u00fcnen gelesen, und ich fand darin durchaus diskussionsw\u00fcrdige und \u00e4u\u00dferst interessante Ans\u00e4tze. Die Frage dabei ist aber, wie wir solche Ans\u00e4tze in das Gesamtkonvolut einbinden k\u00f6nnen.\nIch habe mich daher \u2013 und das sage ich in aller Deutlichkeit \u2013, solange die Steuerreformkommission nicht berichtet hat, eigentlich bei Positionierungen aus guten Gr\u00fcnden zur\u00fcckgehalten. Ich bin mir n\u00e4mlich dessen bewu\u00dft, da\u00df nicht der Herr Edlinger, aber der Finanzminister der Republik \u00d6sterreich, wenn er sich in dieser Frage klar positioniert, ganz einfach als Faktum gesehen und auch als solches empfunden wird. Und das ist richtig so. Denn ich habe die Hauptverantwortung f\u00fcr eine Steuerreform ebenso wie ich die Hauptverantwortung f\u00fcr ein vollziehbares Budget habe \u2013 und sie auch \u00fcbernehme.\nDeswegen habe ich mich in jenen Punkten \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert, die ich aus Gr\u00fcnden der politischen Machbarkeit nicht in Frage stelle. Ich werde daher, selbst wenn solche Vorschl\u00e4ge aus der Steuerreformkommission kommen, sicherlich nicht mit meinem Koalitionspartner verhandeln, wenn es darum geht, das 13. und 14. Monatsgehalt in Frage zu stellen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nDabei handelt es sich zwar um eine Ausnahmeerscheinung im \u00f6sterreichischen Steuerrecht, aber es ist ein Faktum, mit dem sich die \u00f6sterreichischen Arbeitnehmer in einem sehr positiven Ausma\u00df identifizieren. (Abg. Dr. Schmidt: Wo bleibt Ihr Gestaltungswille, Herr Minister?) \u2013 Ich sage Ihnen: Ich halte das f\u00fcr politisch nicht machbar. (Abg. Dr. Schmidt: Das ist doch bemerkenswert!) Gn\u00e4dige Frau! Nehmen Sie meinen Standpunkt zur Kenntnis. Ich kenne Ihre Argumentation und bin Ihnen auch sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df das Liberale Forum in der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt, da\u00df das 13. und 14. Monatsgehalt besteuert werden sollen. Die \u00d6sterreicher sollen entscheiden, was sie wollen. Ich sage ihnen: 13. und 14. Monatsgehalt bleiben unangetastet. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nMeine zweite Position, die ich auch ganz klar dargelegt habe, ist folgende: Ich bin mir ... (Abg. Dr. Schmidt: Sie sind ein Populist, nichts weiter! Das ist reiner Populismus!) Ich bin kein Populist, sondern ein Realist, Frau Dr. Schmidt, und ich m\u00f6chte eine Steuerreform machen, \u00fcber die sich die Menschen freuen und die unsere Strukturen verbessert. Das ist meine Aufgabe als Politiker, der Verantwortung tr\u00e4gt! (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP. \u2013 Abg. Dr. Schmidt: Die Aufgabe eines Sozialdemokraten ist es, f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu sorgen!)\nFrau Dr. Schmidt! Ich habe mich in einer zweiten Frage festgelegt, obwohl ich mir dessen bewu\u00dft bin, da\u00df auch das inhaltlich diskutierbar ist! Es ist keine Frage, da\u00df wir die g\u00fcnstigsten Grundsteuern in Europa haben \u2013 \u00fcberhaupt keine Frage! \u2013, und man kann sich jetzt auf den Standpunkt stellen, da\u00df diesbez\u00fcglich Handlungsbedarf bestehe.\nIch werde aber nicht an die Grundsteuer herangehen, und zwar deshalb, weil es sich hiebei um eine kommunale Steuer handelt und wir alle Bereiche, die FAG-Relevanz haben, im Rahmen des Wirksamwerdens der Steuerreform 2000 aus guten Gr\u00fcnden nicht in Frage stellen k\u00f6nnen. (Abg. Dr. Schmidt: Dann warten wir doch bis nach 2000!) Das wird im Rahmen des FAG zu diskutieren sein.\nIch war in meiner fr\u00fcheren Funktion Wiener Finanzreferent, und ich sage Ihnen ganz ehrlich: Wenn damals der Finanzminister zu mir gekommen w\u00e4re und mir gesagt h\u00e4tte: Lieber Freund, k\u00fcndigen wir gemeinsam den FAG, der zugegebenerma\u00dfen f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden extrem g\u00fcnstig ist, verhandeln wir neu!, dann h\u00e4tte ich nat\u00fcrlich, aus Gr\u00fcnden der H\u00f6flichkeit, der Einladung des Herrn Finanzministers Folge geleistet, aber bestimmt keine wie immer geartete Beweglichkeit gezeigt, solange ein f\u00fcr die L\u00e4nder und Gemeinden g\u00fcnstiger Finanzausgleich besteht.\nRealistischerweise \u2013 und ich bin ein realistischer Politiker \u2013 mu\u00df ich sagen, da\u00df die FAG-relevanten Dinge nicht angegriffen werden k\u00f6nnen (Abg. Dr. Schmidt: Sie sind nicht realistisch, Sie werfen das Handtuch! Das ist ein Unterschied!), und es ist auch f\u00fcr mich ganz klar und deutlich \u2013 und ich habe das bereits in der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt \u2013: Im Rahmen der Steuerreform 2000 wird der Finanzminister der Republik keinen Vorschlag machen, der eine Ver\u00e4nderung der derzeitigen Grundsteuer nach sich zieht. Ich bin eigentlich sehr dankbar, da\u00df ich heute die M\u00f6glichkeit habe, das hier in aller Deutlichkeit zu sagen. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nSehr geehrter Herr Mag. Trattner! Nun zur \"flat tax\": Wir haben diese Frage bereits im Finanzausschu\u00df diskutiert. Sie werfen mir vor, da\u00df die Einsch\u00e4tzung der Kosten Ihrer \"flat tax\" von 140 zu 120 und 90 Milliarden Schilling wechselt. \u2013 Ich m\u00f6chte Sie nur darauf hinweisen, da\u00df auch die Vorschl\u00e4ge der Freiheitlichen Partei stark wechseln: Sie sind im September von 15 bis 20 Prozent ausgegangen. Nachdem ich gesagt habe \u2013 oder vielleicht sind Sie selbst draufgekommen \u2013, da\u00df das ein bi\u00dfchen niedrig ist, haben Sie es auf 23 Prozent aufgebessert. Die Differenz zwischen 15 oder 23 Prozent Einheitssteuer betr\u00e4gt fast 50 Prozent! Darf ich das schon in aller Deutlichkeit sagen! Es ist ja nicht egal, ob ich 15 Prozent Einheitssteuer verlange oder 23 Prozent. Da liegen 50 Prozent Steuerertrag dazwischen! (Abg. Mag. Peter: Das ist mathematisch richtig!) Das ist schon ein bi\u00dfchen mehr als Banalit\u00e4t!\nSehr geehrter Herr Mag. Trattner! Ich m\u00f6chte Ihnen noch folgendes sagen: Wir haben nat\u00fcrlich, soweit wir Unterlagen aus den Medien entnehmen konnten, Ihre \"flat tax\" immer wieder nachgerechnet. Und ich res\u00fcmiere nach wie vor: Die \"flat tax\" beg\u00fcnstigt die Besserverdienenden, das ist \u00fcberhaupt keine Frage! (Abg. Dr. Khol: Richtig! \u2013 Abg. Mag. Stadler: Stimmt nicht!)\nSie haben dann nachgebessert: Ab 600 000 S an Jahreseinkommen gibt es keine Absetzbetr\u00e4ge mehr. Haben Sie sich ausgerechnet, was es hei\u00dft, wenn Sie zwischen 450 000 und 600 000 S an Jahreseinkommen einschleifen? \u2013 Das bedeutet, da\u00df beispielsweise eine vierk\u00f6pfige Familie mit 450 000 S Jahreseinkommen keine Steuer zahlt! Wenn sie aber nur um 75 000 S mehr verdient, also um die H\u00e4lfte innerhalb der Einschleifregelung, zahlt sie f\u00fcr diese 75 000 S nach Ihrem Modell zwischen, je nach welchem Modell, 80 und 90 Prozent Steuer! Damit entsteht eine Progression, die ganz gewaltig ist! (Abg. Dr. Haider: Wer hat dir denn das ausgerechnet?)\nDie Frage der Familienbeihilfen war lang virulent, bis Sie gesagt haben: Sie kommt auch! Ebenso der 13. und 14. Bezug! \u2013 Ich kann mir nicht vorstellen, meine sehr verehrten Damen und Herren, da\u00df Ihnen die amerikanischen Professoren gesagt haben, da\u00df die \"flat tax\" funktioniert, wenn es noch zus\u00e4tzlich solche Ausnahmen gibt. Am Ende fehlt ein gewaltiger Teil des Finanzbedarfes, der auch f\u00fcr die Darstellung eines Budgets notwendig ist. Ich habe Ihnen das schon im Finanzausschu\u00df gesagt, und ich wiederhole das heute.\nDie \"flat tax\" ist durchaus diskutierbar! (Abg. Mag. Stadler: In der \"Pressestunde\" haben Sie noch gesagt, das sei ein Jux! \u2013 Abg. Mag. Trattner: Jetzt sind Sie schon ein bi\u00dfchen weiter!) Diskutierbar ist alles, nur bin ich absolut gegen dieses System, und zwar deshalb, weil es aufgrund der Vereinheitlichung des Steuersatzes auf soziale Komponenten nicht R\u00fccksicht nimmt.\nZum zweiten \u2013 und auch das sage ich Ihnen in aller Deutlichkeit \u2013: Sie sagen immer, das sei ein modernes Steuersystem. Das ist \u00fcberhaupt kein ... (Abg. Dr. Haider: Selber keine Konzepte, aber die anderen kritisieren!) Sie werden mein Konzept fr\u00fch genug bekommen. Sie waren nicht im Saal; ich habe gerade Herrn Trattner erkl\u00e4rt, wann wir das vorlegen werden. W\u00e4ren Sie hier gewesen, h\u00e4tten Sie jetzt keinen Zwischenruf machen m\u00fcssen. Aber das st\u00f6rt mich nicht! (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nLassen Sie mich den Gedanken fertig ausf\u00fchren! (Abg. Dr. Haider: Immer nur oben stehen und auf die anderen herunterhacken! Das ist ja keine Politik! Als Finanzminister mu\u00df man ein Konzept haben!) Ich habe das Parlament nicht geplant, aber da\u00df ich oben stehe und Sie unten sitzen hat vielleicht auch eine andere Begr\u00fcndung. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nIch habe \u00fcberhaupt nicht vor, Ihr Konzept herunterzumachen, sondern ich stelle Fakten fest. (Abg. Dr. Haider: Sie haben selber keine Ahnung!) Das habe ich gesagt, als Sie nicht im Saal waren. (Abg. Dr. Haider: O ja! Ich habe Ihnen von hinten zugeh\u00f6rt!) Nein! Ich habe gesagt: Die \"flat tax\" ist ein Konzept, dessen Ergebnis und dessen strukturelle Inhalte ich aufgrund meiner politischen Position nicht anstrebe. (Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.)\nLassen Sie mich noch einen letzten Gedanken vorbringen, da Sie sagen immer, das sei ein modernes Steuerkonzept: Es ist ein Uralt-Steuerkonzept! (Abg. Dr. Haider: Keine Ahnung! Sie sind ein Steuererfinder, wir sind die Steuersenker!) Es ist ein Steuerkonzept, das die Berater selbst bei Herrn Reagan nicht durchgesetzt haben \u2013 und das hei\u00dft etwas! Ich m\u00f6chte dem Parlament auch mitteilen, da\u00df es die \"flat tax\" in extrem modernen Staaten gibt, n\u00e4mlich in Hongkong, in Estland und auf den britischen Kanalinseln. \u2013 Ob das jene L\u00e4nder sind, die moderne Steuersysteme haben, welche wir uns zum Vorbild nehmen sollen, wage ich zu bezweifeln. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nIch wiederhole: Ich werde Ende November ... (Abg. B\u00f6hacker: Keine Polemik von der Regierungsbank aus!) Es ist aber sehr unangenehm, wenn Sie meinen, da\u00df es polemisch ist, wenn ich meine Meinung vertrete. Falls Sie das so empfunden haben, entschuldige ich mich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr. Ich vertrete aber hier nur meine Meinung. Und das darf man auch als Minister in diesem Hause: seine Meinung vertreten. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nIch werde Ende November die Ergebnisse der Steuerreformkommission und auch meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung dazu vorlegen. Danach werden wir innerhalb der Koalition versuchen, eine jenen Eckdaten, die ich zu Beginn meines Diskussionsbeitrages genannt habe, entsprechende Steuerreform zu entwickeln. (Abg. Mag. Stadler, in Richtung \u00d6VP: Das Wahlkampfthema gibt er Ihnen vor! Ihr kapiert es nur noch nicht!) Sie werden ausreichend Gelegenheit dazu haben, meine sehr verehrten Damen und Herren, auch aus freiheitlicher Sicht dieser Steuerreform Ihre Zustimmung zu geben. \u2013 Danke. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\n11.19\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter B\u00f6hacker.\nIch mache darauf aufmerksam, da\u00df f\u00fcr ihn und alle folgenden Redner eine in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehene Redezeitbeschr\u00e4nkung von 5 Minuten gilt. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n11.19\nAbgeordneter Hermann B\u00f6hacker(Freiheitliche): Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Finanzminister! Sie haben wieder einmal viel gesprochen und nichts gesagt. (Abg. Marizzi: Vielleicht kommt die \"flat tax\" in Brasilien! Der Rosenstingl k\u00f6nnte sie in Brasilien einf\u00fchren und sich rehabilitieren!)\nHerr Finanzminister! Sie haben uns vorgeworfen, da\u00df wir den Steuersatz in unserem \"flat tax\"-Modell mehrfach angepa\u00dft haben. Wir haben aber immer gesagt, da\u00df er davon abh\u00e4ngt, wie hoch wir die sozialen Freibetr\u00e4ge gestalten, ob der 13. und 14. Bezug entsprechend eingerechnet wird. Das ist nichts Neues! Es ist alles im Flu\u00df, und wir Freiheitliche haben hier sehr, sehr verantwortungsvoll und sozial unser System der \"flat tax\" ausgerichtet. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nZum zweiten: Herr Finanzminister, Sie sprechen von der \"flat tax\" wie ein Blinder von den Farben. Sie haben gemeint, es sei eine Einschleifregelung zwischen 450 000 und 600 000 S geplant \u2013 das ist absolut unrichtig! (Zwischenbemerkung des Bundesministers Edlinger.) Sie sind nicht auf dem neuesten Stand, Herr Finanzminister, denn Sie argumentieren mit Zahlen, die hinten und vorne nicht stimmen. (Zwischenruf des Abg. Mag. Stadler.) Nehmen Sie endlich zur Kenntnis: Wenn Sie \u00fcber ein bestimmtes Modell diskutieren wollen, dann erkundigen Sie sich zuerst nach dem aktuellen Stand dieses Modell (Abg. Marizzi: Der Prinzhorn ist schon weg!), erst dann k\u00f6nnen Sie entsprechend argumentieren! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nLassen Sie mich folgendes feststellen: Die \u00f6sterreichischen Steuerzahler brauchen eine nachhaltige und umfassende Steuersenkung wie einen Bissen Brot, wie ein Ertrinkender den rettenden Strohhalm. (Abg. Leikam: Der Prinzhorn h\u00e4tte das besser gemacht!) \u00d6sterreich hat \u2013 auch wenn Sie das nicht gerne h\u00f6ren, Herr Finanzminister \u2013 dank sozialistischer Finanzminister die h\u00f6chste Steuer- und Abgabenquote der Zweiten Republik. Jeder \u00d6sterreicher und jede \u00d6sterreicherin mu\u00df fast ein halbes Jahr arbeiten, um die st\u00e4ndig steigende Begehrlichkeit des Staates zu erf\u00fcllen \u2013 f\u00fcr den Finanzminister und f\u00fcr den Sozialminister. (Abg. Dr. Nowotny: Das ist ja absurd!) Die Fakten liegen auf dem Tisch.\nHerr Finanzminister! Vom Jahre 1988 bis zum Jahre 1998 ist allein die Lohnsteuer um 110 Milliarden Schilling angestiegen. (Abg. Mag. Stadler: Wo ist da die Gewerkschaft?) Das sind 125 Prozent, obwohl die Masseneinkommen nur um 60 Prozent gestiegen sind. (Abg. Dr. Ofner: Edler, was sagst\u2019 jetzt? Nichts mehr!) \u2013 Diese gro\u00dfkoalition\u00e4re Steuerpolitik ist schlicht und ergreifend unfair, ja unmenschlich und dar\u00fcber hinaus ein volkswirtschaftlicher Nonsens. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDann erhebt sich das gro\u00dfe Wehklagen dar\u00fcber, da\u00df immer mehr \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher in einer Art Notwehraktion in die steuerpolitische Grauzone abdriften. Ich bin der letzte, der der Steuerhinterziehung oder der Abgabenk\u00fcrzung das Wort redet. Ganz im Gegenteil! Ich trete f\u00fcr die Gleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung ein. Jene aber, die das heute aus Notwehr machen m\u00fcssen, driften nicht in die Grauzone ab, um sich zu bereichern, sondern es geht in vielen F\u00e4llen schlicht und ergreifend ums \u00dcberleben. Wenn das Ihre soziale Komponente in der Steuerpolitik ist, dann sollten Sie das Wort \"sozial\" aus Ihrem Parteinamen lieber herausstreichen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nHerr Finanzminister! H\u00f6ren Sie bitte endlich damit auf, den \u00f6sterreichischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu drohen, da\u00df eine nachhaltige und umfassende Steuersenkung, wie wir Freiheitlichen sie fordern, zwangsl\u00e4ufig zu einem neuen Belastungspaket f\u00fchren mu\u00df. Das ist ein veritabler Unsinn. (Abg. Dr. Nowotny \u2013 ironisch lachend \u2013: Nur die Zahlen sprechen dagegen!)\nSie, Herr Finanzminister, und Ihre Vorg\u00e4nger haben es bewiesen: Sie haben in den letzten zehn Jahren \u2013 mit wenigen Ausnahmen \u2013 permanent die Steuer- und Abgabenbelastung erh\u00f6ht und immer tiefer in die Taschen der Steuerzahler gegriffen. Das Ergebnis ist aber nicht etwa, da\u00df Ihnen eine Steuersenkung in gro\u00dfem Ausma\u00df gelingen wird. Ganz im Gegenteil! Sie haben trotz permanenter Steuererh\u00f6hungen den \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreichern zwei Belastungspakete auferlegt, die unfair und unmenschlich sind! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nH\u00f6ren Sie auf damit, das freiheitliche Steuersenkungsmodell als unsozial und die Reichen beg\u00fcnstigend zu bezeichnen! Es wurde heute bereits ein Beispiel dagegen genannt. Ich k\u00f6nnte Ihnen, Herr Finanzminister, viele Beispiele daf\u00fcr liefern, da\u00df durch unser freiheitliches Steuersenkungsmodell wirklich die Kleinen, die AlleinerzieherInnen und die Familien beg\u00fcnstigt werden.\nAngesichts dessen, was die Sozialdemokratische Partei bez\u00fcglich der Steuerreform vorhat, m\u00f6chte ich Hans Rauscher vom \"Standard\" \u2013 wahrlich kein Freund der Freiheitlichen \u2013 zitieren: \"Was die SP\u00d6 will, ist eine Pseudoreform, die nur zehn Milliarden kosten darf und gerade die kalte Progression der letzten Jahre ausgleicht. Vielleicht wird die Energie ein wenig verteuert, das hei\u00dft dann \u00f6kologische Reform. Zur Befriedigung der antikapitalistischen Reflexe wird dann noch die Kapitalgewinnsteuer aus Aktien als fixes Show-Element eingebaut. Sie bringt zwar nichts, wie man im Finanzministerium an h\u00f6chster Stelle jovial zugibt, aber sie vermiest wenigstens private Altersvorsorge per Investmentfonds oder \u00e4hnlichem. Diese Mischung wird Viktor Klima als ,gro\u00dfe Steuerreform\u2018 verkaufen.\" (Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.)\nHerr Finanzminister! Das ist erb\u00e4rmlich! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n11.25\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Nowotny. \u2013 Bitte.\n11.25\nAbgeordneter Dr. Ewald Nowotny(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Die Steuerreform ist sicherlich ein wichtiges Thema. Sie ist aber vor allem viel zu wichtig, um f\u00fcr politisches Kleingeld mi\u00dfbraucht zu werden. Genau das geschieht aber von seiten der FP\u00d6! (Lebhafte Zwischenrufe bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Aumayr: Immer die alte Leier!)\nSie holen dieses uralte Konzept der \"flat tax\", ein altes Projekt konservativer amerikanischer Gruppen, hervor und halten dar\u00fcber einen Sonderparteitag ab. (Abg. Dr. Haider: Das sagt nicht einmal dein Finanzminister!) Herr Kollege Haider! Das Problem \u2013 das hat sich gerade wieder im Zusammenhang mit den Redebeitr\u00e4gen von Trattner und B\u00f6hacker gezeigt \u2013 ist, da\u00df nicht einmal ganz klar ist, was eigentlich der letzte Stand Ihres Konzeptes ist. Offensichtlich hat Herr Kollege B\u00f6hacker ein anderes Konzept im Auge gehabt als vor ihm Herr Kollege Trattner. (Abg. B\u00f6hacker: Entweder wollen oder k\u00f6nnen Sie es nicht verstehen! Sehr bedenklich!)\nUm mir dar\u00fcber Klarheit zu verschaffen \u2013 denn ich bem\u00fche mich ja um Fairne\u00df \u2013, habe ich schon vor einiger Zeit Herrn Parteiobmann Haider einen Brief geschrieben und ihn darin h\u00f6flich darum ersucht, er m\u00f6ge mir doch die authentisch letzte Fassung zuschicken. (Abg. Mag. Stadler: Kriegen Sie!) Leider habe ich bis jetzt nichts bekommen. (Abg. Mag. Stadler: Aber Sie kriegen es noch!) Offensichtlich ist das Ganze noch immer im unklaren. (Abg. Dr. Haider \u00fcberreicht dem Redner ein Manuskript.) Das kann doch wohl nicht das ganze Konzept sein, von dem Sie hier sprechen. (Abg. Dr. Haider: Unb\u00fcrokratisch und einfach!) Ich empfehle Ihnen, Herr Kollege Haider, das auf jeden Fall zun\u00e4chst einmal in Ihrem eigenen Klub zu verteilen, damit die Leute wissen, wovon sie reden. Diese Unseriosit\u00e4t geht offensichtlich vielen, auch in Ihren eigenen Reihen, auf die Nerven, und diejenigen, die k\u00f6nnen, ziehen auch die Konsequenzen. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Dr. Haider: Die haben es aber beschlossen!)\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es hat der Herr Finanzminister schon darauf hingewiesen, da\u00df Ihr Konzept \u2013 auch in der letzten Version, die wir zumindest kennen konnten \u2013 extrem unsozial ist. Au\u00dferdem ist es \u2013 das ist ein zweiter Punkt \u2013 von der Finanzierungsseite her mit einem massiven Steuerausfall verbunden. (Abg. Dr. Haider: Lesen Sie es zuerst!) Ich kann mich nur auf das beziehen, was bis jetzt in der \u00d6ffentlichkeit bekanntgeworden ist. Das mu\u00df man eben sagen. Das ist letztlich auch die wahre Zielsetzung. Ich bin mir nicht sicher, oder ich f\u00fcrchte, Herr Kollege Haider, Sie wissen eigentlich gar nicht genau, mit welchen Sektierern Sie sich in dieser Frage \"flat tax\" eingelassen haben. (Abg. Mag. Stadler: Gary S. Becker ist ein Sektierer! Aber geh! Ein Nobelpreistr\u00e4ger! \u2013 Abg. Dr. Haider: Ein Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger ist ein Sektierer!)\nHerr Kollege Prinzhorn, der sich in Amerika etwas besser auskennt als Herr Haider, meint wahrscheinlich aus genau diesem Grund, da\u00df das nicht jene Leute seien, mit denen Sie Steuerpolitik machen sollten. (Abg. Mag. Stadler: Mr. Becker geh\u00f6rt zur Sekte der Nobelpreistr\u00e4ger!) Zum Beispiel spricht Herr Rabushka, ein sehr eigenartiger Experte, den Sie hierher geholt haben, nicht davon, den Staat schlank machen zu wollen, sondern er sagt \u2013 das ist ein w\u00f6rtliches Zitat \u2013: Ich m\u00f6chte den Staat aushungern! \u2013 Die Idee dahinter ist, durch einen massiven Steuerausfall einen starken Druck zu erzeugen, um auf diese Weise einen Abbau des Sozialstaates zu erzwingen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nDas ist ein Konzept der amerikanischen Rechten. Dort gibt es auch entsprechend gro\u00dfe Gruppen, die solche sozialdarwinistische Positionen vertreten. \u2013 Ich aber m\u00f6chte sehr deutlich sagen: Die sozialdemokratische Partei wird \u2013 und ich glaube, ich kann auch f\u00fcr unseren Koalitionspartner sprechen (Abg. Mag. Stadler: Ohne Paierl! Ohne Leitl!) \u2013 alles tun, um zu verhindern, da\u00df solche sozialdarwinistischen Versuche, das \u00f6sterreichische Sozial- und Wirtschaftssystem zur\u00fcckzurollen, Erfolg haben. Wir stehen f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen \u00f6sterreichischen Sozialstaat. Das ist genau das Gegenteil von dem, was Sie mit der \"flat tax\" anstreben. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Mag. Stadler: Plus Paierl! Plus Leitl!)\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um ganz klar zu sagen, welche Position die SP\u00d6 in Fragen der Steuerreform einnimmt, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal feststellen \u2013 und ich wiederhole das, aber es ist eben wichtig \u2013: Man darf Fragen der Steuerreform nicht isoliert, sondern mu\u00df sie im gesamtgesellschaftlichen Umfeld sehen.\nDaraus ergibt sich erstens: Eine Steuerreform mu\u00df so angelegt sein, da\u00df sie auch dauerhaft ist. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen Gr\u00f6\u00dfenordnungen sein, die dauerhaft zu finanzieren sind und nicht nach kurzer Zeit zu einem neuen Sparpaket f\u00fchren. Ich m\u00f6chte dazu auch klarstellen, da\u00df die SP\u00d6 und auch Finanzminister Edlinger f\u00fcr Wahlkampfgags sicher nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\nZweiter Punkt: Die Steuerreform mu\u00df kleine und mittlere Einkommen entlasten. Man mu\u00df sich dabei auch klar dar\u00fcber sein, da\u00df gerade f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen, f\u00fcr Familien die wirkliche Entlastungswirkung von der Transferseite \u00fcber staatliche Leistungen geschieht. Genau das werden wir ab 1. J\u00e4nner 1999 tun, wenn die Familienbeihilfen um 12 Milliarden Schilling erh\u00f6ht werden. Das wird eben den kleinen und mittleren Einkommen zugute kommen. (Lebhafte Zwischenrufe bei den Freiheitlichen.)\nDritter Punkt: Wir werden f\u00fcr die steuerliche Entlastung des Faktors Arbeit und f\u00fcr eine st\u00e4rkere Steuergerechtigkeit zwischen Arbeit und Kapital eintreten. Das hei\u00dft zum Beispiel, da\u00df nicht nur die Lohnkosten, sondern auch realisierte Wertzuw\u00e4chse steuerlich zu erfassen sind. (Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.)\nVierter Punkt: Wir halten uns an die vereinbarte Vorgangsweise, die der Herr Finanzminister hier geschildert hat. Auf diese Weise werden wir eine solide, gerechte und langfristig wirkungsvolle Steuerreform durchf\u00fchren. Sie wird planm\u00e4\u00dfig mit 1. J\u00e4nner 2000 in Kraft treten. Daf\u00fcr garantieren sowohl diese Regierung als auch im speziellen Finanzminister Edlinger. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n11.30\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Stummvoll. Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte.\n11.31\nAbgeordneter Dkfm. Dr. G\u00fcnter Stummvoll(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine bevorstehende Steuerreform \u2013 ebenso wie eine Debatte \u00fcber eine solche Steuerreform \u2013 ist selbstverst\u00e4ndlich auf der ganzen Welt eine Versuchung, mit einem Paket von Forderungen an den Finanzminister heranzutreten und damit eine Art Lizitationspolitik zu betreiben. (Abg. B\u00f6hacker: Wie die \u00d6VP!)\nIch denke, wir sollten diesen Fehler nicht machen. (Abg. Mag. Stadler: So wie bei der Getr\u00e4nkesteuer!) Ich sage es ganz offen: Wir sollten es dem Finanzminister \u2013 das sage ich in aller Freundschaft \u2013 nicht so leicht machen, da\u00df er zur Antwort geben kann: Ich bin nicht der Weihnachtsmann; was ihr da alles fordert, ist nicht erf\u00fcllbar, lassen wir es daher lieber gleich bleiben! \u2013 So einfach sollte man es meiner Ansicht nach keinem Finanzminister auf der ganzen Welt machen!\nHerr Finanzminister! Wir wissen, da\u00df Sie kein Weihnachtsmann sind. Wir wissen aber selbstverst\u00e4ndlich auch, da\u00df wir derzeit die h\u00f6chste Abgaben- und Steuerquote in der Geschichte der Zweiten Republik haben. Ebenso wissen wir, da\u00df hier zwei Regierungsparteien gemeinsam eine Steuerreform machen m\u00fcssen, die nat\u00fcrlich sehr unterschiedliche ordnungspolitische, ideologische und gesellschaftspolitische Positionen haben. Das ist gar keine Frage; das ist auch keine Schande. (Abg. Mag. Stadler: Neuwahlen hat er angek\u00fcndigt!) Das ist eben der Unterschied zwischen Liebesheirat und Vernunftehe; gar keine Frage.\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich ist es prim\u00e4r sozialdemokratisches Gedankengut, m\u00f6glichst viel zu verteilen, und um viel verteilen zu k\u00f6nnen, mu\u00df man m\u00f6glichst viel einheben. Gar keine Frage! Wir von der Volkspartei bekennen uns dazu (Abg. Mag. Stadler: Neuwahlen mit einem Pimperlthema!), da\u00df der Grundsatz gilt: Mehr Geld in der Hand des B\u00fcrgers und weniger Geld in der Hand des Staates! (Beifall bei der \u00d6VP.)\nMeine Damen und Herren! Wir von der Volkspartei verstehen Sparen nicht im Sinne von Sparen zu Lasten des B\u00fcrgers (Abg. Dr. Schmidt: Und das ist es doch!), daher gibt es auch kein Gespenst eines neuen Sparpaketes, sondern f\u00fcr uns hei\u00dft Sparen: Sparen zu Lasten der B\u00fcrokratie und zur Entlastung des B\u00fcrgers, meine sehr geehrten Damen und Herren! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Aumayr: Sie machen aber das Gegenteil!) Ich denke, es ist wichtig, auch das einmal festzustellen. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Dr. Trinkl \u2013 in Richtung Freiheitliche \u2013: H\u00f6rt zu, dann k\u00f6nnt ihr etwas lernen! \u2013 Abg. Haller: Genau das Gegenteil!)\nWir werden auch nicht der Verlockung verfallen, uns dem Modell der \"flat tax\" zuzuneigen. Meine Meinung deckt sich dabei v\u00f6llig mit jener des Herrn Finanzministers. Die \"flat tax\" war in der Geschichte \u00fcber Jahrhunderte hinweg ein sehr erfolgreiches Konzept. Sie war das Steuerkonzept des Mittelalters: 10 Prozent Zehent ist das gleiche wie die \"flat tax\". Es war ein erfolgreiches Konzept f\u00fcr das Mittelalter, meine Damen und Herren (Abg. Mag. Stadler: So ein Schmarren!), aber es vernachl\u00e4ssigt alle Erfahrungen der Finanzpolitik und der Finanzwissenschaft der letzten 200 Jahre! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.) Herr Kollege Stadler! Das tut Ihnen weh, wenn ich das sage! (Abg. Mag. Stadler: Das ist ein Schmarren!) Ich verstehe Ihre Aufgeregtheit. Seien Sie damit zufrieden, da\u00df es ein erfolgreiches Konzept f\u00fcr das Mittelalter war. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Mag. Stadler: Landesrat Leitl, ober\u00f6sterreichische \u00d6VP! Landesrat Paierl, steierm\u00e4rkische \u00d6VP! \u2013 Abg. Dr. Khol: Auch die Kuenringer!)\nMeine Damen und Herren! Uns von der Volkspartei geht es aber, da Steuerpolitik Gesellschaftspolitik und Wirtschaftspolitik ist, auch darum (Abg. Mag. Stadler: Leitl, Paierl \u2013 beide haben sich auch daf\u00fcr ausgesprochen!), klar folgendes herauszuarbeiten: Was sind die steuerpolitischen, ordnungspolitischen, gesellschaftspolitischen und wirtschaftspolitischen Ziele einer Steuerreform?\nErstes Ziel: St\u00e4rkung der Familie. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, da\u00df wir heute schon sagen k\u00f6nnen: Dieses Ziel ist durch massives Eintreten unserer Volkspartei bereits erreicht, meine sehr verehrten Damen und Herren! Seien Sie ehrlich: Wer h\u00e4tte vor zwei Jahren geglaubt, da\u00df wir bereits vor der gro\u00dfen Debatte \u00fcber die Steuerreform die Entlastung der Familie als abgehakt bezeichnen k\u00f6nnen?! (Beifall bei der \u00d6VP.) Ein Erfolg unseres Familienministers, aber auch ein Erfolg der gesamten Regierung und der Mehrheit hier im Hohen Haus! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Dr. Ofner: ... Abl\u00f6segesetz!)\nZweites Ziel: Entlastung des leistungsf\u00e4higen Mittelstandes. Meine Damen und Herren! Das ist eine zweite wichtige Zielsetzung f\u00fcr diese Steuerreform. Leistung mu\u00df sich wieder lohnen! Daf\u00fcr m\u00fcssen wir den Steuerdruck mindern. Gar keine Frage! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Haller: Reden kann er ja gut, der Herr Kollege, aber an den Taten soll er gemessen werden!)\nDritter Schwerpunkt \u2013 und ich wundere mich dar\u00fcber, da\u00df von unserem Koalitionspartner so wenige Vorschl\u00e4ge zu diesem Thema kommen \u2013: St\u00e4rkung des Wirtschaftsstandortes \u00d6sterreich. Das ist Besch\u00e4ftigungssicherung, das ist Arbeitsplatzpolitik, meine Damen und Herren: Entlastung des Wirtschaftsstandortes \u00d6sterreich! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Mag. Stadler: Das ist ein \"Pimperlthema\"!)\nIch gehe jetzt auf keine Details ein, sondern nenne nur zwei Beispiele: zun\u00e4chst die Abschaffung der Erbschaftssteuer bei Betriebs\u00fcbergabe. (Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: Aber schon auch der Schenkungssteuer!) Ich lese in Zeitungsinseraten: Neue Arbeit durch neue Unternehmer. \u2013 Wenn wir das ernst meinen, ist die Erbschaftssteuer bei Betriebs\u00fcbernahme als Jobkiller sofort abzuschaffen, meine Damen und Herren! (Beifall bei der \u00d6VP.)\nIch lese: Neue Arbeit durch neue Unternehmen. Das hei\u00dft, bitte: Abschaffung der heutigen Diskriminierung des Eigenkapitals. Eigenkapital ist heute diskriminiert, meine sehr geehrten Damen und Herren! (Beifall bei der \u00d6VP und beim Liberalen Forum.) Ich bin da sehr hoffnungsfroh. (Abg. Dr. Ofner: Ihr seid ja in der Regierung! \u2013 Abg. Aumayr: Sie sind in der Regierung, Herr Kollege! \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.)\nHerr Finanzminister! Ich bin sehr hoffnungsfroh. Die Slogans, die ich vom letzten SP\u00d6-Parteitag geh\u00f6rt habe, und was ich jetzt in ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: Herr Abgeordneter! Ihre Redezeit ist zu Ende!\nAbgeordneter Dkfm. Dr. G\u00fcnter Stummvoll (fortsetzend): Ich bin sehr hoffnungsvoll, da\u00df wir aus diesen Slogans konkrete Politik machen k\u00f6nnen (Abg. Dr. Haider: Wie lange ist die \u00d6VP schon in der Regierung?), das hei\u00dft, Politik zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze, Politik zur Sicherung des Wirtschaftsstandortes \u00d6sterreich. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Rufe und Gegenrufe zwischen der \u00d6VP und den Freiheitlichen.)\n11.36\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df die f\u00fcnfmin\u00fctige Redezeitbeschr\u00e4nkung in dieser Debatte nicht mein pers\u00f6nliches Hobby ist, sondern in der Gesch\u00e4ftsordnung steht. Ich bitte, sich in Zukunft daran zu halten!\nHerr Abgeordneter Mag. Peter, Sie sind der n\u00e4chste Redner. Von diesem Vorwurf sind Sie noch nicht betroffen. \u2013 Bitte.\n11.36\nAbgeordneter Mag. Helmut Peter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Es ist ein wirkliches Vergn\u00fcgen ... (Rufe und Gegenrufe zwischen der \u00d6VP und den Freiheitlichen. \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.)\nEs ist ein wirkliches Vergn\u00fcgen, nach dem Abgeordneten Stummvoll zu sprechen. Man kann ihm einfach nicht widersprechen: Mehr Geld in der Hand des B\u00fcrgers, weniger beim Staat, Entlastung und St\u00e4rkung des Wirtschaftsstandorts! Herr Dr. Stummvoll, Sie haben meine Stimme! (Demonstrativer Beifall bei der \u00d6VP.)\nNeue Arbeit durch neue Unternehmer: der neue Weg in die Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungspolitik. Meine Damen und Herren von den Sozialdemokraten, Sie haben meine Stimme! (Abg. Dr. Nowotny: Aufh\u00f6ren!) Das ist doch gro\u00dfartig, endlich kommt in dieser Republik etwas in Bewegung!\nDas einzige Problem, das ich habe, ist diese Seite, meine Damen und Herren von den Koalitionsparteien! (Der Redner h\u00e4lt ein unbeschriebenes Blatt Papier in die H\u00f6he.) Da steht nichts darauf, bisher waren es nur Worte. (Abg. Edler: Da mu\u00df man die richtige Seite zeigen!) Aber dahinter ist noch nichts.\nJetzt m\u00f6chte ich vorschlagen, da\u00df Sie das einfach tun, was Sie sagen. Ich finde es toll, da\u00df Sie in der Regierung sind, da\u00df Sie die Mehrheit haben und da\u00df Sie gute Vorschl\u00e4ge machen. Jetzt tun Sie es doch auch, bitte sch\u00f6n! Das scheint der Punkt zu sein. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: Erst nach der Wahl!)\nDer Herr Finanzminister hat uns erkl\u00e4rt, da\u00df die Option der Machbarkeit in der Kommission gepr\u00fcft wird. Da stimme ich Ihnen zu. Sie haben gesagt, da\u00df die politische F\u00e4higkeit, die Umsetzung und die Kraft zur Reform diese Steuerreform entscheiden werden. Da stimme ich Ihnen auch zu. Also bitte, f\u00fcllen Sie dieses Blatt, Herr Finanzminister! Schauen Sie, da\u00df in diesem Land endlich etwas weitergeht! Was Sie in den letzen drei Jahren produziert haben, ist Reformstillstand. Nichts geht mehr in diesem Land: Schwarz blockiert Rot, Rot blockiert Schwarz!\nNowotny hat vom politischen Kleingeld gesprochen. Herr Finanzminister! Wechseln Sie nicht ein bi\u00dfchen politisches Kleingeld, wenn Sie genau wissen, da\u00df der 13. und 14. Monatsbezug ein Privileg der hier sitzenden Besserverdienenden ist? \u2013 Ein Privileg der Abgeordneten, der Politiker, der Journalisten, der gut verdienenden DirektorInnen, der gut verdienenden Manager \u2013 deren Privileg ist es! Es ist nicht das Privileg der kleinen Leute, sondern sie sind es, die dieses Privileg durch zu hohe Steuers\u00e4tze bezahlen. Das ist das Thema! (Beifall beim Liberalen Forum.)\nHerr Finanzminister! Wenn Sie nicht politisches Kleingeld wechseln wollen, dann haben Sie doch den Mut, eine Steuerreform vorzulegen! So, wie wir Liberale es gemacht haben, indem wir gesagt haben: Wir wollen die Steuers\u00e4tze so weit senken, da\u00df auch unter Weglassen aller Ausnahmen und bei Vereinfachung des Steuersystems \u2013 in Klammern hinzugef\u00fcgt: Ihr Vorg\u00e4nger, Mag. Klima, hat das als Finanzminister gefordert \u2013 f\u00fcr die Menschen ein geringerer Steuersatz herauskommt. Erst durch die Vereinfachung des Steuersystems und die niedrigen Grenzsteuers\u00e4tze werden die Menschen verstehen, da\u00df es sich lohnt, mehr zu arbeiten, sich mehr einzusetzen und mehr Leistung zu erbringen \u2013 dann, wenn der Grenzsteuersatz nicht 50, sondern 40, nicht 42, sondern 30, nicht 32, sondern 20 und nicht 22, sondern 10 Prozent betr\u00e4gt.\nDas wissen Sie doch alles, Herr Finanzminister! Warum wechseln Sie dann politisches Kleingeld, wie Nowotny es genannt hat? \u2013 Ich halte es nicht f\u00fcr fair \u2013 oder er\u00f6ffnen Sie schon den Wahlkampf? \u2013, da\u00df wir schon in jene Phase kommen, in der wir nicht mehr arbeiten, sondern nur noch zum Fenster hinaus reden.\nHerr Finanzminister! Sie waren gestern in Bonn und haben mit Lafontaine gemeinsam eine Pressekonferenz gegeben. Sie waren dabei, als \u00fcber die Frage des Stabilit\u00e4tspaktes diskutiert wurde. Mich erf\u00fcllt es mit Sorge ... (Bundesminister Edlinger: Da\u00df ich in Bonn war?) Nein, sondern was dort \u2013 nicht von Ihnen, aber von Lafontaine \u2013 \u00fcber die Frage des Stabilit\u00e4tspaktes gesagt wurde. Wir sind jetzt in der Phase, da\u00df wir den Euro am 1. J\u00e4nner 1999 einf\u00fchren und drei Jahren sp\u00e4ter in Bargeld umsetzen werden.\nDa\u00df Sie von der Europ\u00e4ischen Zentralbank Zinssenkungen verlangen, halte ich f\u00fcr legitim. Da\u00df Sie die Frage stellen, ob man die Investitionen des Staates aus der Defizitquote herausrechnen sollte, halte ich hingegen f\u00fcr ein sehr gef\u00e4hrliches Spiel. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Bundesminister Edlinger: Das ist nicht von mir!) Dar\u00fcber wurde auf europ\u00e4ischer Ebene gesprochen. Sie waren dabei und haben sich im anschlie\u00dfenden Interview ... (Bundesminister Edlinger: Kommissar Monti hat diesen Vorschlag gemacht!) Sie treten diesem Vorschlag also nicht bei? (Bundesminister Edlinger: Ich habe gesagt, man mu\u00df dar\u00fcber diskutieren!)\nGut, dann diskutieren wir dar\u00fcber. Ich versuche es gerade, weil ich es f\u00fcr einen sehr gef\u00e4hrlichen Weg halte, wenn wir die Investitionen des Staates aus der Defizitquote herausrechnen und damit implizit sagen, da\u00df die Defizitquote des Staates nur noch dazu dient, das Mehr an staatlichem Konsum zu finanzieren, das wir durch die Steuern nicht bedecken k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir kommen damit in eine Situation, in der wir den Wert unserer W\u00e4hrung sehr stark in Frage stellen.\nIch weise darauf hin, da\u00df die Zinssteuerquote trotz sinkender Tendenz netto noch immer \u00fcber 20 Prozent betr\u00e4gt und da\u00df wir in den letzten 30 Jahren im Vorgriff auf die Zukunft gelebt haben. Das m\u00fc\u00dfte Sie, Herr Finanzminister \u2013 da auch Sie Enkelkinder haben \u2013, genauso wie mich betreffen. Ich denke daher, die W\u00e4hrungspolitik sollte man bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank belassen und sie nicht dem Wahlspiel der Finanzminister anheimstellen. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n11.41\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Van der Bellen. \u2013 Bitte.\n11.41\nAbgeordneter Dr. Alexander Van der Bellen(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Herr Minister Edlinger! Die Debatten \u00e4hneln einander sehr: Wir h\u00f6ren von Ihnen regelm\u00e4\u00dfig, was nicht geht. Zum Beispiel wird eine \u00c4nderung beim 13. und 14. Monatsbezug zugunsten einer \u00c4nderung der Steuerstruktur in der Lohn- und Einkommensteuer von Ihnen offensichtlich als politisch nicht machbar eingesch\u00e4tzt. Alles, was den Finanzausgleich betrifft, ist ebenfalls tabuisiert und nicht machbar.\nSehr viel bleibt dann nicht \u00fcbrig, aber einige gro\u00dfe Brocken sind es doch, und daran m\u00f6chte ich Sie erinnern. Wenn Sie sich wirklich ausschlie\u00dflich auf den Bereich der Bundessteuern konzentrieren, dann lade ich Sie dringend dazu ein. Sie haben einige freundliche Worte zum Steuerreformprogramm der Gr\u00fcnen gefunden, n\u00e4mlich zur \u00d6kologisierung der Steuerstruktur und zur Entlastung der Arbeit einerseits sowie zur Anhebung der Energiesteuern andererseits. Das geht, ohne da\u00df Sie den Finanzausgleich aus den Angeln heben m\u00fcssen, ja unserer Meinung nach geht es sogar, ohne ihn auch nur am Rande zu ber\u00fchren.\nWenn Sie gleichzeitig den anderen Punkt ernst nehmen, den Sie auch als zentralen Pfeiler der Steuerreform genannt haben, n\u00e4mlich die Senkung der Arbeitskosten, dann frage ich mich, wie Sie im Rahmen eines nachhaltigen Steuerkonzepts \u2013 erlauben Sie mir, den Ausdruck \"Nachhaltigkeit\" auch in diesem Zusammenhang zu verwenden \u2013 eine nachhaltige Senkung der Arbeitskosten ohne \u00d6kologisierung des Steuersystems erreichen k\u00f6nnen \u2013 es sei denn, Sie wollen das Defizit erh\u00f6hen \u2013 was ich nicht glauben kann \u2013 oder drastische Ma\u00dfnahmen im Bereich der Verm\u00f6gensteuern treffen, also in einem Bereich, den Sie implizit tabuisiert haben, ohne ihn hier ausdr\u00fccklich zu erw\u00e4hnen.\nVom Procedere der Steuerreformkommission her \u2013 von dem, was vor allem in den letzten Monaten geschehen ist \u2013 kann ich Ihren Optimismus nicht ganz teilen, Herr Finanzminister. Daran sind Sie pers\u00f6nlich meiner Ansicht nach nicht ganz unschuldig, n\u00e4mlich was das Timing betrifft. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gl\u00fcck daf\u00fcr, da\u00df noch etwas Vern\u00fcnftiges und Vertretbares zustande kommt, glaube das aber nicht. Die gro\u00dfe Steuerreform von 1988 \u2013 die Lacina-Ditz-Reform \u2013 ist nicht zuf\u00e4llig in der Mitte einer Legislaturperiode zustande gekommen.\nAm Ende einer Legislaturperiode, da Ihr Koalitionspartner genauso wie Sie selbst \u2013 und wir selbstverst\u00e4ndlich auch \u2013 in den Startl\u00f6chern f\u00fcr die Wahlen steht, zu erwarten, da\u00df jetzt, abgesehen von einzelnen Zwischenrufen, in Ruhe die Optionen des Machbaren f\u00fcr die Steuerreform vorgelegt werden und Sie dann gemeinsam mit der \u00d6VP in Ruhe debattieren, was man machen kann und was nicht, das halte ich f\u00fcr absolut unwahrscheinlich, Herr Minister! Wir brauchen uns ja nur die heutige Rede von Herrn Kollegen Stummvoll anzuh\u00f6ren. Herr Kollege Stummvoll hat ... (Abg. Kiss: Exzellente Ausf\u00fchrungen!) Ja, exzellente Ausf\u00fchrung, mag schon sein (Abg. Dr. Khol: Dem haben Sie wenig entgegenzusetzen, Herr Kollege!), aber im wesentlichen hat er gesagt: Wir verlangen eine Steuerentlastung hier, wir verlangen eine Steuerentlastung dort (Abg. Dr. Trinkl: Das verlangen Sie auch!), wir verlangen eine Abschaffung der Erbschaftssteuer, wir verlangen eine Beg\u00fcnstigung des Mittelstandes und und und \u2013 ohne bei irgendeinem Punkt dazuzusagen, wie er sich die Finanzierung vorstellt. (Abg. Dr. Trinkl: O ja, das hat er eingangs gesagt!) Das habe ich nicht geh\u00f6rt. \u2013 Das also wird kommen? Ja, jetzt im Wahlkampf. (Abg. Dr. Khol: Das werden wir mit dem Finanzminister verhandeln!)\nNiemals werden Sie das tats\u00e4chlich machen! Sie werden genau das gleiche machen wie die FP\u00d6, n\u00e4mlich Steuervorschl\u00e4ge hinauflizitieren, und ob das dann 10, 20, 40 oder 50 Milliarden Schilling kostet, ist Wurscht. Der qualitative \u2013 oder, wenn Sie so wollen, quantitative \u2013 Unterschied ist, da\u00df die \"flat tax\" der Freiheitlichen nach meiner \u2013 zugegeben oberfl\u00e4chlichen \u2013 Einsch\u00e4tzung mindestens 100 Milliarden Schilling Steueraufkommensausfall kosten wird. (Abg. Dr. Khol: Da stimme ich Ihnen zu!) Das kann sich \u00d6sterreich schlicht nicht leisten, au\u00dfer man will das, was Herr Rabushka in Wirklichkeit will: den Staat ruinieren. Wie hast du (in Richtung des Abg. Dr. Nowotny) es genannt? (Abg. Dr. Nowotny: Aushungern!) Nicht ruinieren, sondern aushungern; aber das l\u00e4uft auf dasselbe hinaus. (Abg. Dr. Khol: Sozialr\u00fcckbau zu Lasten der Menschen!)\nHerr Kollege Trattner! Ich w\u00e4re sehr dankbar \u2013 wo ist er; er ist im Moment nicht da \u2013, wenn ich auch einmal die endg\u00fcltige Fassung Ihres Steuermodells bekommen k\u00f6nnte. Ich kann nur sagen: Wenn Sie im Ernst erwarten, da\u00df dieser Steuerausfall von 100 Milliarden Schilling \u00fcber Wachstumseffekte hereinkommt \u2013 bitte, Sie brauchen erstens die entsprechenden ... (Abg. Dkfm. Holger Bauer: Wie kommen Sie auf 100 Milliarden?)\nBei einer \"flat tax\" von 23 Prozent, mit der Sie de facto \u2013 ich kann es nicht genau errechnen, weil Sie mir die Unterlagen noch nicht gegeben haben, aber \u00fcber den Daumen gepeilt \u2013 zwei Drittel aller Lohn- und Einkommensteuerpflichtigen aus der Lohn- und Einkommensteuer herausnehmen, frage ich mich ernsthaft, warum Sie die Lohn- und Einkommensteuer nicht \u00fcberhaupt abschaffen wollen. Das w\u00e4re doch viel einfacher! Dann h\u00e4tten wir endg\u00fcltig ein regressives Steuersystem. Aber das scheint Sie nicht zu bek\u00fcmmern. (Abg. Dr. Haider: Es geht auch um die Arbeitspl\u00e4tze! Mehr Einkommen, mehr Arbeitspl\u00e4tze, mehr Investitionen! Ist das so schwer verst\u00e4ndlich?) Geh, bitte! (Abg. Dr. Haider: Ist es so schwer verst\u00e4ndlich, da\u00df mehr Investitionen mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen? \u2013 Abg. Dr. Nowotny: Pseudo-\u00d6konom Haider!)\nEin bi\u00dfchen Arithmetik ... (Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen) \u2013 einen Schlu\u00dfsatz noch \u2013, ein bi\u00dfchen Arithmetik, Herr Kollege Haider: Um 100 Milliarden Schilling hereinzubringen, br\u00e4uchten Sie ein zus\u00e4tzliches Wachstum beim Sozialprodukt in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 10 bis 15 Prozent! Bitte! (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten des Liberalen Forums. \u2013 Abg. Dr. Haider: Fragen Sie Professor Schneider! \u2013 Abg. Dr. Van der Bellen \u2013 das Rednerpult verlassend \u2013: Schneider frage ich nicht!)\n11.47\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gelangt jetzt Herr Abgeordneter Gaugg. Die Redezeit betr\u00e4gt 5 Minuten. \u2013 Bitte.\n11.47\nAbgeordneter Reinhart Gaugg(Freiheitliche): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Herr Bundesminister Edlinger, Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen in der Aktuellen Stunde ein klares Schuldeinbekenntnis abgelegt, indem Sie gesagt haben, in den letzten Jahren seien die Belastungen bei den Arbeitern um 7 Prozent gestiegen und die Kapitalbesteuerung sei um 10 Prozent gesunken. Das sind Ihre Worte und Ihre Aussagen. Das hei\u00dft: ein klares Versagen der Sozialdemokratischen Partei in diesem Land! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nSie sind in einer Partei gro\u00df geworden, die fr\u00fcher einmal f\u00fcr den Arbeiter noch etwas \u00fcbrig hatte. Ich frage mich heute: Was tun Sie f\u00fcr den Arbeiter? Was tun Sie als Finanzminister f\u00fcr den kleinen Mann in unserer Republik, damit er wieder ein menschenw\u00fcrdiges Dasein hat?\nSie beklagen einerseits den Verlust von Milliarden Schilling, weil es zuviel Schwarzarbeit in \u00d6sterreich g\u00e4be, andererseits treiben Sie die Menschen geradezu in die Schwarzarbeit, weil sie aufgrund Ihrer Steuerpolitik sonst nicht mehr \u00fcberleben w\u00fcrden. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDiese verfehlte Finanzpolitik mu\u00df hinterfragt werden. Wo bleibt die Ausgewogenheit? Wo ist ein Ausgleich f\u00fcr die Einkommenseinbu\u00dfen, welche die Arbeitnehmer haben erleiden m\u00fcssen?\nDa kommt es dann zu Redebeitr\u00e4gen Ihres Budget- und Finanzsprechers Nowotny, in denen von Sektierern die Rede ist. Immerhin handelt es sich auch um Nobelpreistr\u00e4ger, und von denen \u2013 von Becker und anderen \u2013 sind Sie meilenweit entfernt. (Abg. Dr. Nowotny: Herr Rabushka ist kein Nobelpreistr\u00e4ger!)\nDann kommt der n\u00e4chste, der aus einer gesch\u00fctzten Werkst\u00e4tte zu uns spricht. Aus einer gesch\u00fctzten Werkst\u00e4tte sagt Herr Stummvoll von der Wirtschaftskammer: Alles, was bisher gemacht wurde, ist rosig; das, was jetzt kommt, ist noch besser.\nIch sage Ihnen dazu eines, da auch Sie, Herr Klubobmann Khol, vom Mittelalter sprechen. Hier habe ich einen Brief vom 30. Oktober 1998 \u2013 wenn das f\u00fcr Sie Mittelalter ist, dann mag es so sein \u2013, darin schreibt ein Vorarlberger an die \u00d6VP-Bundespartei (Abg. Edler: Der Gorbach?): Ihre Stellungnahmen gegen\u00fcber dem FP-Steuermodell \"flat tax\" sind f\u00fcr uns ein weiteres Negativsignal der \u00d6VP. Wir sind eine Vorarlberger Familie mit zwei Kindern und einem Familieneinkommen. F\u00fcr uns ist die derzeitige Steuerbelastung unertr\u00e4glich. \u2013 Das wird dann n\u00e4her begr\u00fcndet.\nWeiter hei\u00dft es darin: Wir haben bisher Ihre Partei gew\u00e4hlt. Jetzt ist es offensichtlich Zeit f\u00fcr einen Wechsel. \u2013 Das sollte zum Nachdenken anregen! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Trinkl: Sehr gut! Hat das einer von der \"F\" geschrieben?)\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Sie fragen, wenn wir schon vom \"Mittelalter\" reden, ob der Herr Paierl und der Herr Leitl, beide Landesr\u00e4te Ihrer Partei, auch im Mittelalter regiert haben oder ob sie derzeit im Amt sind, ebenso wie Herr Pr\u00e4sident Neisser, der derzeit den Vorsitz im Parlament f\u00fchrt und der Idee der \"flat tax\" durchaus aufgeschlossen gegen\u00fcbersteht. Nur Sie meinen, mit Mitteln der Vergangenheit die Zukunft meistern zu k\u00f6nnen!\nWo bleibt denn der Einsatz der Regierungsparteien f\u00fcr den einfachen Arbeiter und Angestellten in dieser Republik? \u2013 Sie unterst\u00fctzen in \u00d6sterreich das Nichtstun nachweislich mehr als die Arbeit! (Beifall bei den Freiheitlichen.) Sie unterst\u00fctzen das Nichtstun und belasten die Arbeit!\nEin paar Beispiele. Ein Arbeiter, ledig, ein Kind, 25 000 S an Einkommen, zahlt derzeit etwa 36 000 S Lohnsteuer, das ist eine Belastung von 10,4 Prozent. Nach dem \"flat-tax\"-Modell g\u00e4be es f\u00fcr ihn eine Verringerung auf 19 700 S Lohnsteuer \u2013 also um 17 000 S weniger \u2013, auf 5,6 Prozent an Lohnsteuerbelastung. Das kann man nachrechnen.\nOder: Ein Arbeiter, Alleinverdiener, zwei Kinder, mit einem Bezug von 21 000 S, hat derzeit eine 5,8prozentige Lohnsteuerbelastung. Er w\u00fcrde nach dem \"flat-tax\"-Modell nur 0,7 Prozent an Lohnsteuer zahlen.\nOder: Ein Arbeiter mit einem Einkommen von 42 000 S w\u00fcrde nach dem \"flat-tax\"-Modell seine Steuerleistung von derzeit 105 700 S auf 63 700 S \u2013 sprich, von 17,6 Prozent auf 10,6 Prozent \u2013 reduzieren. \u2013 Und jetzt frage ich Sie: Was ist daran so schlecht? Was soll an diesem Modell nicht sozial sein, nicht gerecht sein, wenn bei Ihnen ... (Zwischenbemerkung des Bundesministers Edlinger.)\nNa, dann rechnen Sie es einmal nach, und dann reden wir dar\u00fcber, dann diskutieren wir dar\u00fcber! Aber wenn Sie schon von Haus aus nein dazu sagen, dann zeigt das nur, da\u00df auch Sie einer von jenen sind, die an einem Regierungssyndrom leiden und nach dem Motto: \"Mir san mir, und auf alles, was von der Opposition kommt, sagen wir nein!\" vorgehen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas ist Ihr System. Sie sagen: Wir sind die Herren da herinnen! Es ist so l\u00e4stig, einem Oppositionsabgeordneten \u00fcberhaupt noch zuzuh\u00f6ren. Da rechnen wir gar nicht nach, denn wir sind ja die Stars.\nIn Wahrheit ist das ein fossiles, die Vergangenheit nicht bew\u00e4ltigendes Auftreten mancher Sozialdemokraten, obwohl es viele andere gibt, die ihr Hauptaugenmerk sehr wohl darauf legen, den \u00f6sterreichischen Arbeitnehmern mit einer Steuerreform, die tats\u00e4chlich etwas br\u00e4chte, wieder eine Chance zu geben.\nAber Sie unterst\u00fctzen heute die Gro\u00dfmogule. Sie unterst\u00fctzen Stiftungen, und Sie unterst\u00fctzen die Bank Austria mit Steuererleichterungen. Wenn Sie zum Beispiel Kreditkartenorganisationen kaufen, dann sind Sie Weltmeister! Da sind Sie in Ihrem Element! Aber f\u00fcr den einfachen Arbeiter, der einmal von einer Steuerreform etwas profitieren sollte \u2013 damit w\u00fcrde man n\u00e4mlich der Schwarzarbeit wirklich den Kampf ansagen, und man bek\u00e4me im Steuerdschungel auch endlich einmal eine klarere Sicht \u2013, haben Sie nichts \u00fcbrig.\nEin Punkt noch, Herr Finanzminister. Sie m\u00fc\u00dften sich eigentlich jeden Tag daf\u00fcr sch\u00e4men, da\u00df viele Arbeitnehmer in \u00d6sterreich aufgrund der wirren Gesetzeslage nicht in der Lage sind, die ihnen zustehende Steuerr\u00fcckverg\u00fctung anzufordern, weil sie den entsprechenden Antrag ohne fachm\u00e4nnische Hilfe gar nicht stellen k\u00f6nnen. Sie m\u00fc\u00dften damit n\u00e4mlich einen Steuerberater beauftragen, damit sie mit ihrem Nettoeinkommen von 12 000 S vielleicht \u2013 weil sie zum Beispiel eine Lebensversicherung abgeschlossen haben oder Zahlungen f\u00fcr ein Wohnbauvorhaben leisten \u2013 ein paar Schillinge Steuer r\u00fcckverg\u00fctet bek\u00e4men.\nDaf\u00fcr sollten Sie sich sch\u00e4men! Wenn n\u00e4mlich alle Betroffenen solche Antr\u00e4ge stellen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten Sie das derzeit bereits nicht mehr finanzieren! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n11.53\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gelangt Herr Abgeordneter Ing. Gartlehner. Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte.\n11.53\nAbgeordneter Ing. Kurt Gartlehner(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzter Herr Bundesminister! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege Gaugg ist eigentlich ein gutes Beispiel, um zu zeigen, da\u00df die freiheitliche Fraktion in der Steuerpolitik eine Art Realit\u00e4tsverweigerung betreibt.\nEr stellt sich hier heraus und bejammert die dramatische Situation f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Arbeitnehmer \u2013 er, der Retter und K\u00e4mpfer f\u00fcr die Entrechteten in diesem Land, so wie er auch vor rund zwei Jahren hier gestanden ist und dasselbe f\u00fcr die Riegerbank getan hat. Nicht nur er hat das getan, sondern auch seine Kollegen Trattner und Schreiner \u2013 der inzwischen nicht mehr hier ist, weil er im Rahmen der Rosenstingl-Aff\u00e4re ausgestiegen ist \u2013 haben damals so gesprochen.\nAll diese \"armen\" \u00d6sterreicher vertritt die Freiheitliche Partei. Und besonders geeignet, um die Interessen dieser \"armen\" \u00d6sterreicher wirklich kraftvoll zu verteidigen, ist nat\u00fcrlich das Steuermodell der Freiheitlichen Partei, das unter anderem dazu f\u00fchren w\u00fcrde, da\u00df 50 Prozent der Spitzeneinkommensbezieher in Zukunft geringere Steuern zu bezahlen h\u00e4tten.\nMeine Damen und Herren! Ich meine, so einfach und so simpel ist Politik einfach nicht. Der wahre Grund f\u00fcr dieses Verhalten ist einfach der, da\u00df die Freiheitliche Partei auf keinen Fall vern\u00fcnftigen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine Steuerreform zustimmen will.\nRegierungspolitik ist allerdings anders zu betreiben. Sie hat sich an Realit\u00e4ten zu orientieren, und aus diesem Grund sind wir in diesem Bereich auch sehr seri\u00f6s t\u00e4tig. Die Steuerreformkommission \u2013 der Herr Bundesminister hat das schon erw\u00e4hnt \u2013 ist sehr aktiv und wird noch im November die M\u00f6glichkeiten, die wir f\u00fcr das \u00f6sterreichische gesellschaftliche System im Rahmen eines starken Staates ben\u00f6tigen, hier pr\u00e4sentieren.\nAnfang J\u00e4nner wird der erste Schritt zur Entlastung der \u00f6sterreichischen Familien erfolgen. Mit dem Familienpaket wird ab 1. J\u00e4nner eine kr\u00e4ftige Entlastung f\u00fcr die kleinen Einkommensbezieher, f\u00fcr die kinderreichen Familien stattfinden. Das ist der erste Schritt einer gro\u00dfen Steuerreform.\nDer zweite Schritt einer Steuerreform wird im kommenden Fr\u00fchjahr festgeschrieben, und ich kann Ihnen garantieren, da\u00df die \u00f6sterreichische Sozialdemokratie gr\u00f6\u00dften Wert darauf legen wird, da\u00df diese \"Steuerreform 2000\" sozial gerecht ist, da\u00df kleinere und mittlere Einkommen entlastet werden, da\u00df die Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6sterreichischen Wirtschaft nach wie vor nachhaltig gegeben sein wird \u2013 so wie sie das ja auch jetzt tagt\u00e4glich beweist. Ich kann Ihnen auch versichern, da\u00df wir nicht bereit sein werden, den leistungsf\u00e4higen \u00f6sterreichischen Sozialstaat aus gesamtwirtschaftlichen Interessen aufzugeben. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne schlie\u00dfe ich meinen Beitrag zu dieser Debatte, die ja im \u00fcbrigen nur einen sehr populistischen Charakter hat. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n11.56\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Spindelegger. \u2013 Bitte.\n11.56\nAbgeordneter Dr. Michael Spindelegger(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit drei kurzen Bemerkungen zu den verschiedenen Steuerkonzepten, die heute hier vorliegen, Stellung nehmen.\nThema Nummer eins, unser eigenes Steuerkonzept. Wir von der \u00d6VP haben im Juni dieses Jahres ein Steuerreformkonzept vorgelegt, das Hand und Fu\u00df hat. (Abg. Dr. Haider: Aber keinen Kopf!) Dieses Konzept weist vor allem ganz klar in eine Richtung: Wir wollen eine Steuersenkung f\u00fcr den Mittelstand, meine Damen und Herren. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nDas ungeheure derzeitige Aufkommen an Lohnsteuer und seine starke Zunahme in den letzten Jahren geben Anla\u00df dazu, die mittleren Tarifstufen um 2 Prozent zu senken. Das bedeutet nach unserem Konzept f\u00fcr den Durchschnittsverdiener, der derzeit im Jahr ungef\u00e4hr 300 000 S verdient, eine Senkung seiner Steuerlast um 7 600 S oder 11 Prozent pro Jahr. Das sind keine Peanuts, sondern das ist \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich festhalten \u2013 f\u00fcr den Durchschnittsverdiener eine wesentliche Steuerentlastung! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Mag. Peter: Und sonst bleibt alles gleich?! Das ist schon eine Steuerreform?!)\nLieber Herr Kollege! Lassen Sie mich das erl\u00e4utern. Wir haben nicht nur diesen einen Punkt, sondern viele Punkte in unserem Steuerreformkonzept ausgewiesen.\nBemerkung Nummer zwei. Die FP\u00d6 geht nach dem Motto vor: \"Wer bietet mehr?\" \u2013 Zuerst haben wir geh\u00f6rt, die \"flat tax\" soll 17 Prozent betragen. Jetzt h\u00f6ren wir, die \"flat tax\" betr\u00e4gt 23 Prozent. \u2013 Zuerst hie\u00df es, man wolle \u00fcberhaupt keine Ausnahmen mehr schaffen, sondern jeder m\u00fcsse 17 Prozent zahlen. Heute wiederum hei\u00dft es, es gebe einen Freibetrag von 150 000 S f\u00fcr jeden.\nMeine Damen und Herren von den Freiheitlichen! Es ist wirklich interessant, wie wandlungsf\u00e4hig Sie sind. Und ich m\u00f6chte einmal festhalten und Ihnen an einem Beispiel vorrechnen, was Ihre Steuerreform zum heutigen Zeitpunkt bedeuten w\u00fcrde.\nWenn man sich wiederum auf den Durchschnittsverdiener von 300 000 S Jahreseinkommen bezieht, dann stellt man fest, dieser w\u00fcrde nach Ihrem neuen Steuerreformkonzept eine Lohnsteuerentlastung von 2 900 S im Monat erhalten. Wenn wir uns hingegen einen Steuerzahler anschauen, der eine Million im Jahr verdient, dann sieht man, dieser w\u00fcrde nach Ihrem neuesten Konzept eine monatliche Entlastung von 13 000 S erhalten. \u2013 Und da wollen Sie uns heute hier blau\u00e4ugig erkl\u00e4ren, der Besserverdiener werde bei Ihnen nicht besonders bevorzugt, sondern f\u00fcr Sie sei immer noch der kleine Mann entscheidend?! (Zwischenruf des Abg. Dkfm. Holger Bauer.)\nMeine Damen und Herren! Sie haben sich heute damit, wie Sie dieses Konzept vorgelegt haben, auch entlarvt. Sie haben den Million\u00e4r im Auge und nicht den kleinen Mann, und das ist ein wesentlicher Unterschied zu unserer Steuerpolitik! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Dkfm. Holger Bauer: Unglaublich!)\nIch m\u00f6chte einen dritten kurzen Punkt zu unseren lieben Kollegen von der sozialdemokratischen Fraktion sagen. (Neuerlicher Zwischenruf des Abg. Dkfm. Holger Bauer.) Wir kennen uns bei Ihnen langsam nicht mehr aus! Sie haben uns zuerst erkl\u00e4rt, Sie warten zu. Sie haben uns dann einmal \u00fcber den Herrn Finanzminister erkl\u00e4rt, eine Steuerreform habe im derzeitigen Budget eigentlich zu wenig Pouvoir. Der Herr Bundeskanzler wolle aber trotzdem rasch eine Steuerreform abschlie\u00dfen. \u2013 Und nach dem SP\u00d6-Parteitag vom letzten Wochenende haben wir geh\u00f6rt, ohne eine Aktiensteuer gehe keine Steuerreform.\nEs w\u00fcrde mich sehr interessieren, einmal von Ihnen zu h\u00f6ren oder zu lesen, welche Steuerreform Sie eigentlich machen wollen. Wir vermissen nach wie vor ein Konzept von Ihnen! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Dr. Khol: Richtig!)\nEntweder haben Sie Ihren diesbez\u00fcglichen Vorschlag noch nicht erarbeitet, dann frage ich Sie, wor\u00fcber Sie verhandeln wollen, oder Sie sind sich innerhalb der SP\u00d6 noch nicht einig, aber dann frage ich Sie, was Sie n\u00e4chstes Jahr beschlie\u00dfen wollen. Oder wollen Sie das Ganze tats\u00e4chlich dazu ben\u00fctzen, vorgezogene Neuwahlen vom Zaun zu brechen?\nMeine Damen und Herren von der SP\u00d6! Ich fordere Sie auf: Legen Sie ein Konzept vor, \u00fcber das wir reden k\u00f6nnen! (Abg. Edler: Haben Sie dem Finanzminister zugeh\u00f6rt?!) Kehren Sie vom Parteitag zur\u00fcck an den Verhandlungstisch und reden Sie mit uns dar\u00fcber, wie man dem durchschnittlich verdienenden \u00d6sterreicher mit einer Steuerentlastung wieder zu mehr Geld in der Tasche verhelfen k\u00f6nnte! \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n12.01\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Kier. \u2013 Bitte.\n12.01\nAbgeordneter Dr. Volker Kier(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Herr Bundesminister Edlinger hat uns hier in der ihm eigenen \u2013 eloquenten \u2013 Weise dargestellt, da\u00df eigentlich \"nichts geht\". Das ist ein deutlicher Widerspruch zu den Anforderungen des Herrn Bundeskanzlers, der gesagt hat, es m\u00fcsse rasch etwas geschehen. M\u00f6glicherweise war es aus der Sicht des Finanzministers etwas ehrlicher, aber der Opposition gef\u00e4llt es deswegen noch lange nicht. Denn da\u00df Herr Bundesminister Edlinger ehrlicherweise zugibt, da\u00df er beim Finanzausgleich keine Chancen sieht, weil die Landeshauptleute, einschlie\u00dflich der Landeshauptfrau Klasnic, intransigent \u2013 das hei\u00dft stur und uneinsichtig \u2013 sind, ist keine gute Prognose f\u00fcr Verhandlungen \u00fcber eine dringende Reform des Finanzausgleichs.\nWenn Herrn Bundesminister Edlinger zur Reform der Steuern im Bereich der unselbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen nichts anderes einf\u00e4llt, als da\u00df er sagt, es mu\u00df jedenfalls die Struktur gleich bleiben \u2013 das hei\u00dft, ein Sechstel des Jahreseinkommens mu\u00df steuerfrei oder ann\u00e4hernd steuerfrei bleiben; daf\u00fcr wird der Rest umso h\u00f6her besteuert, damit im Mischverh\u00e4ltnis den Unselbst\u00e4ndigen eine Beg\u00fcnstigung zukommt \u2013, dann ist das \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar! Warum mu\u00df das so bewerkstelligt werden, da\u00df man ein Sechstel ann\u00e4hernd steuerfrei h\u00e4lt und f\u00fcnf Sechstel hoch besteuert? Warum kann man nicht den gesamten Jahresbezug mit niedrigeren Steuern fair besteuern? (Beifall beim Liberalen Forum.)\nDas ist der Kern der Debatte um den sogenannten 13. und 14. Monatsbezug. Es geht ja nicht darum, da\u00df das Jahreseinkommen ver\u00e4ndert werden soll, sondern darum, da\u00df man endlich dazu \u00fcbergehen soll, Herr Bundesminister, da\u00df das Jahreseinkommen die Grundlage f\u00fcr die Berechnung von Steuern ist. Au\u00dferdem m\u00fcssen \u2013 eine Forderung des Liberalen Forums, zum hundertsten Mal von diesem Pult aus wiederholt \u2013 die Steuern gesenkt werden. Es ist besser, den Menschen in jenen Bereichen, in denen es Steuerpflichten gibt, dadurch entgegenzukommen, da\u00df man ihnen weniger wegnimmt oder nur das an Steuern einhebt, was man tats\u00e4chlich braucht, anstatt das Geld sozusagen auf die Reise zu schicken.\nZuerst nimmt man es ihnen weg \u2013 und dann gibt man es ihnen in Form eines Transfers wieder zur\u00fcck. Transfers werden Sie dort brauchen, wo die Leute gar kein Einkommen haben oder ein so niedriges, da\u00df sie froh w\u00e4ren, wenn sie ein h\u00f6heres h\u00e4tten und Steuern zahlen m\u00fc\u00dften. F\u00fcr diese Menschen brauchen Sie Transfermittel. Sie brauchen Transfermittel doch nicht prim\u00e4r bei jenen Leuten einzusetzen, die ohnedies Steuern zahlen! Nehmen Sie diesen Leuten lieber weniger Steuern weg, Sie k\u00f6nnten sich dadurch die eine oder andere Beihilfe ersparen. Aber das w\u00fcrde eine tiefgreifende Strukturreform erfordern. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nHerr Bundesminister! Ich meine daher, wir sollten in diesem Zusammenhang die Steuerpolitik und die Sozialpolitik zusammenf\u00fchren. Herr Kollege Gartlehner hat das hier wortreich beschworen. Aber das braucht er gar nicht zu beschw\u00f6ren, denn wir \u2013 zumindest wir vom Liberalen Forum \u2013 sind in diesem Punkt selbstverst\u00e4ndlich derselben Meinung: Ein vern\u00fcnftiges Sozialsystem mu\u00df \u00f6ffentlich finanziert werden. Das darf und kann man nicht der privaten G\u00f6nnerlaune der Caritas oder der F\u00fcrsorge, also der reinen N\u00e4chstenliebe-F\u00fcrsorge, \u00fcberlassen. Das ist v\u00f6llig logisch, aber dazu m\u00fc\u00dften wir ein effizientes, ein gerechtes, ein faires Steuersystem und vor allem ein Steuersystem mit Augenma\u00df haben, damit die Steuerzahler nicht verdrossen werden und nicht unter anderem auch aus diesen Gr\u00fcnden zum Beispiel in die Schwarzarbeit fl\u00fcchten.\nSie m\u00fc\u00dften eine zielorientierte Reform der Sozialpolitik machen. Sie m\u00fc\u00dften die Ziele der Sozialpolitik offen auf den Tisch legen. Sie m\u00fc\u00dften sagen, was Sie in diesem Bereich wirklich erreichen wollen. Sie d\u00fcrften nicht ein derartiges Gestr\u00fcpp, einen solchen Dschungel, eine derartige Un\u00fcbersichtlichkeit an Sozialleistungen aufrechterhalten, wobei am Schlu\u00df dann nicht einmal das Ad\u00e4quate bei den Betroffenen ankommt, aber eine riesige B\u00fcrokratie damit besch\u00e4ftigt ist, etwas zu verteilen, von dem dann zuwenig \u00fcbrigbleibt, als da\u00df es \u00fcberhaupt den sozialen Zwecken entsprechen k\u00f6nnte.\nDarin liegt ein enormes Effizienzsteigerungspotential, das aber zugegebenerma\u00dfen weniger in Ihrem Haus als vielmehr im Ressort der Frau Bundesministerin Hostasch beheimatet ist. Um dieses Potential auszusch\u00f6pfen, m\u00fc\u00dften Sie aber innerhalb der Regierung zusammenarbeiten. Das Ergebnis m\u00fc\u00dfte aus einem Gu\u00df sein.\nEine Steuerreform aus einem Gu\u00df bedeutet, da\u00df man selbstverst\u00e4ndlich die soziale Flanke mitber\u00fccksichtigt und sich die Frage \u00fcberlegt: Wie kann ich das, was ich dort tun will, mu\u00df oder m\u00f6chte, so finanzieren, da\u00df die, die es zahlen, dabei nicht verdrossen werden, sondern erkennen, da\u00df das Geld, das ihnen in Form von Steuern weggenommen wird, wirklich zielorientiert, gewissenhaft und sorgf\u00e4ltig eingesetzt wird?\nHerr Bundesminister! Das ist auch ein Thema beim Finanzausgleich. Ich denke dabei zum Beispiel an die Sozialhilfe, eine Frage, die bei den Bundesl\u00e4ndern liegt und dort im argen ist, weil es noch nicht einmal gelingt, bundeseinheitliche Standards zu entwickeln. Ich gebe zu, das alles sind nicht Ihre unmittelbaren Themen, aber betroffen ist Ihr Ressort jedes Mal wieder, und zwar durch die Hintert\u00fcr des Finanzausgleichs. Daher machen Sie, Herr Bundesminister, von der St\u00e4rke, die Sie als Finanzminister als der f\u00fcr den Budgetvollzug Verantwortliche haben, Gebrauch und treiben Sie Ihre Regierungskollegen vor sich hier, statt da\u00df Sie sagen: Ich kann leider nicht, weil der will nicht, die will nicht, und der l\u00e4\u00dft mich nicht. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall beim Liberalen Forum sowie der Abg. Mag. Stoisits.)\n12.06\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter \u00d6llinger, der letzte Redner in dieser Aktuellen Stunde. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n12.06\nAbgeordneter Karl \u00d6llinger(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Bundesminister Edlinger, so einfach, wie Sie es sich heute gemacht haben, sollten Sie es sich eigentlich nicht machen. Das Resultat k\u00f6nnen Sie anhand der Debatte mitverfolgen.\nSie haben uns heute zum wiederholten Male erkl\u00e4rt: Zur rechten Zeit werde ich mit meinen Vorschl\u00e4gen schon noch kommen! \u2013 Inzwischen findet aber auch zwischen den Koalitionsparteien in diesem Hause eine Steuerdebatte statt, die eigentlich unglaubliche Dimensionen hat. Da kommt zum Beispiel ein Vertreter Ihrer Koalitionspartei hier heraus \u2013 es war der Herr Stummvoll, der heute, das mu\u00df ich ihm zugestehen, immerhin ein sehr sch\u00f6nes Bild \u00fcber die \"flat tax\" gepr\u00e4gt hat; er hat gesagt: das Steuersystem des Mittelalters \u2013 und vertritt im Prinzip nichts anderes als das, was die Freiheitlichen mit einem anderen Steuersystem erreichen wollen. Er fordert wie sie: Runter mit den Steuern! Wir brauchen einen schlanken Staat! \u2013 Dann, so meint er, w\u00e4re alles in Ordnung, dann entst\u00fcnden Arbeitspl\u00e4tze. Das sei das Konzept der Zukunft.\nHerr Bundesminister! Im Prinzip vertreten auch die Liberalen, die Freiheitlichen und auch Ihr Koalitionspartner dieses Konzept. Sie stellen sich hier in dieser Debatte zur Verf\u00fcgung und sagen: Dazu will ich jetzt nichts sagen, ich verschweige mich. Ich nehme nur Bezug auf das \"flat tax\"-Konzept der Freiheitlichen und werde mich in einem Monat erkl\u00e4ren.\nDas ist mir zuwenig, Herr Finanzminister! Wenn Sie Ihre Aufgabe ernst nehmen w\u00fcrden, dann l\u00e4ge Ihre Funktion als Finanzminister schon auch darin, uns zu erkl\u00e4ren und die Debatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, in welchen Bereichen dieses Steuersystem ungerecht ist, wo es korrigiert werden mu\u00df, in welchen Bereichen mit welchen Steuern und in welche Richtung gesteuert werden soll. Ich gebe Ihnen dazu nur einige Anhaltspunkte; sie sind teilweise heute schon genannt worden.\nNat\u00fcrlich m\u00fc\u00dfte man auch \u00fcber die Steuerbeg\u00fcnstigung beim 13. und 14. Gehalt sprechen, aber nicht in der Form, wie Kollege Peter das verlangt. (Abg. Mag. Peter: Aber wieso denn nicht?!) Selbstverst\u00e4ndlich gibt es da auch M\u00f6glichkeiten, zu differenzieren, Kollege Peter! Es gab dar\u00fcber bereits Vorschl\u00e4ge, die teilweise von Vorg\u00e4ngern des Herrn Finanzministers gemacht worden sind. Daher h\u00fctet sich ja Herr Bundesminister Edlinger so davor, diese Vorschl\u00e4ge wieder einmal in den Mund zu nehmen. Denn im Prinzip sind alle Finanzminister bisher daran gescheitert: an einer Debatte \u00fcber das Tabu der Besteuerung des 13. und 14. Gehalts, an der Debatte \u00fcber eine, wie ich meine, gerechte Form, ihn zu besteuern. Er spricht dieses Thema nicht an. \u2013 Das scheint klug zu sein, ist es aber nicht. Es ist in jedem Fall sozial ungerecht.\nZweiter Punkt: die Abfertigungen. So wie es beim 13. und 14. Gehalt Ausnahmeregelungen und Sonderbeg\u00fcnstigungen gibt \u2013 auch f\u00fcr den 15. und 16., wenn man es sich nur richten kann \u2013, gibt es auch im Abfertigungssystem Beg\u00fcnstigungen f\u00fcr freiwillige Abfertigungen, f\u00fcr zus\u00e4tzliche Abfertigungen, ebenfalls mit dem beg\u00fcnstigten Steuersatz. \u2013 Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Herr Bundesminister, da\u00df Sie sich dazu erkl\u00e4ren! Gerade in den letzten Wochen sind einige Beispiele von sehr hohen Abfertigungssummen \u2013 die in Form von freiwilligen Abfertigungen erzielt wurden \u2013 in die Debatte eingebracht worden.\nOder: die Erbschafts-, die Schenkungs- und die Verm\u00f6gensteuer. Herr Bundesminister! Ich w\u00fcrde mir schon etwas mehr an Erkl\u00e4rung von Ihnen dazu erwarten, was in diesem Bereich zu machen ist. Damit meine ich nicht die Abschaffung, wie das die Liberalen fordern oder wie es auch die \u00d6VP fordert, sondern eine klare Regelung, die transparent und auch sozial gerecht ist.\nIm Bereich der Besteuerung von Verm\u00f6gen, Herr Kollege Peter, w\u00e4re und ist auch einiges zu holen. Es kann doch nicht so sein, da\u00df die Konsequenz unserer Steuerpolitik oder dessen, was wir in \u00d6sterreich in den letzten Jahren gemacht haben, in diesem Bereich jene ist, da\u00df die hohen Einkommen und Verm\u00f6gen immer h\u00f6her werden und die niedrigen Einkommen ohne Verm\u00f6gen entsprechend wenig von der Entwicklung profitieren. Die Konsequenz der angebotsorientierten Politik, die auch im Steuersystem ihren Niederschlag gefunden hat, war in allen hochindustrialisierten L\u00e4ndern ja nicht die, da\u00df mehr Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden sind \u2013 ich will auch dieses Thema ansprechen, das ja auch Gegenstand dieser Debatte zu sein hat \u2013, sondern jene, da\u00df sich die Arbeitslosigkeit weiter nach oben entwickelt hat. Die Konsequenz daraus war aber auch, da\u00df die Armen immer \u00e4rmer geworden sind \u2013 nicht viel, aber doch, erkennbar, sp\u00fcrbar auch in einem Land wie \u00d6sterreich \u2013 und die Reichen immer reicher. Daher erwarten wir von einer Steuerreform schon, da\u00df sie in diesem Sinn t\u00e4tig wird.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend, und das vor allem an die Adresse der \u00d6VP und FP\u00d6, aber leider in diesem Fall auch an die Adresse der Liberalen gerichtet, sagen \u2013 wir werden ja heute am Nachmittag noch einmal dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen \u2013: Einen armen, schlanken Staat k\u00f6nnen sich nur die Reichen leisten, aber nicht diejenigen, die ihn wirklich brauchen! (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n12.12\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Es liegt dazu keine Wortmeldung mehr vor. Die Debatte ist geschlossen. Die Aktuelle Stunde ist beendet.\nEinlauf und Zuweisungen\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: Hinsichtlich der eingelangten Verhandlungsgegenst\u00e4nde und deren Zuweisungen verweise ich gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung auf die im Sitzungssaal verteilte Mitteilung.\nDie schriftliche Mitteilung hat folgenden Wortlaut:\nA) Eingelangte Verhandlungsgegenst\u00e4nde:\n1. Schriftliche Anfragen: 5042/J bis 5089/J.\n2. Anfragebeantwortungen: 4526/A bis 4541/AB.\nAnfragebeantwortungen (Pr\u00e4sident des Nationalrates):\n37/ABPR und 38/ABPR.\n3. Initiativantr\u00e4ge:\nZur\u00fcckziehung: 914/A (E).\n4. Regierungsvorlagen:\nBundesgesetz, mit dem das Konsulargeb\u00fchrengesetz 1992 ge\u00e4ndert wird (1431 der Beilagen),\nBundesgesetz \u00fcber die Erh\u00f6hung der Quote \u00d6sterreichs beim Internationalen W\u00e4hrungsfonds (1432 der Beilagen),\nBundesgesetz, mit dem das Studentenheimgesetz ge\u00e4ndert wird (1441 der Beilagen),\n2. Budget\u00fcberschreitungsgesetz 1998 \u2013 2. B\u00dcG 1998 (1450 der Beilagen),\nBundesgesetz, mit dem das Bundesfinanzgesetz 1998 ge\u00e4ndert wird (3. BFG-Novelle 1998) (1451 der Beilagen),\nBundesgesetz, mit dem das Bundesfinanzgesetz 1999 ge\u00e4ndert wird (3. BFG-Novelle 1999) (1452 der Beilagen).\n5. Erg\u00e4nzung oder \u00c4nderung von Regierungsvorlagen oder Berichten:\nErl\u00e4uterungen zur Regierungsvorlage 1428 der Beilagen betreffend Mineralrohstoffgesetz \u2013 MinroG (Zu 1428 der Beilagen).\nB) Zuweisungen:\n1. Zuweisungen seit der letzten Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 32a Abs. 4, 80 Abs. 1, 100 Abs. 4, 100b Abs. 1 und 100c Abs. 1:\nBudgetausschu\u00df:\nBericht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcber die Genehmigung von \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben im 2. Quartal 1998 (Vorlage 40 BA),\nBericht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcber die Genehmigung von Vorbelastungen f\u00fcr das 3. Quartal 1998 (Vorlage 41 BA),\nBericht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcber die Genehmigung von \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben im 3. Quartal 1998 (Vorlage 42 BA);\nImmunit\u00e4tsausschu\u00df:\nErsuchen des Landesgerichtes Wiener Neustadt (40E Vr 1101/98, Hv 200/98) um Zustimmung zur beh\u00f6rdlichen Verfolgung des Abgeordneten zum Nationalrat Dr. J\u00f6rg Haider wegen des Verdachtes einer strafbaren Handlung nach \u00a7 111 Abs. 1 und 2 StGB.\n2. Zuweisungen in dieser Sitzung:\na) zur Vorberatung:\nBudgetausschu\u00df:\nBundesrechnungsabschlu\u00df f\u00fcr das Jahr 1997 (III-146 der Beilagen);\nVerfassungsausschu\u00df:\nStenographisches Protokoll der Parlamentarischen Enquete zum Thema \"Einf\u00fchrung des Minderheitsvotums am Verfassungsgerichtshof\" (III-151 der Beilagen);\nb) zur Enderledigung im Sinne des \u00a7 28b GOG (vorbehaltlich der endg\u00fcltigen Entscheidung des Ausschusses):\nAusschu\u00df f\u00fcr Arbeit und Soziales:\nBericht der Bundesregierung betreffend das auf der 84. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz angenommene Protokoll von 1996 zum \u00dcbereinkommen \u00fcber die Handelsschiffahrt (Mindestnormen), 1976 (III-152 der Beilagen),\nBericht der Bundesregierung betreffend das auf der 84. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz angenommene \u00dcbereinkommen (Nr. 179) \u00fcber die Anwerbung und Arbeitsvermittlung von Seeleuten und die Empfehlung (Nr. 186) betreffend denselben Gegenstand (III-153 der Beilagen);\nGleichbehandlungsausschu\u00df:\nBericht der Bundesregierung betreffend den Abbau von Benachteiligungen von Frauen; Berichtszeitraum 1995 \u2013 1996 (III-150 der Beilagen).\n*****\nBehandlung der Tagesordnung\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: Es ist vorgeschlagen, die Debatte \u00fcber die Punkte 2 bis 5 sowie 6 bis 8 der Tagesordnung jeweils zusammenzufassen. Wird dagegen ein Einwand erhoben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir gehen daher in die Tagesordnung ein.\nRedezeitbeschr\u00e4nkung\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: In der Pr\u00e4sidialkonferenz wurde Konsens \u00fcber Gestaltung und Dauer der Debatten erzielt. Demgem\u00e4\u00df wurde eine Tagesblockredezeit von 8 \"Wiener Stunden\" vereinbart, soda\u00df sich folgende Redezeiten ergeben: SP\u00d6 120, \u00d6VP 112, Freiheitliche 104, Liberales Forum und Gr\u00fcne je 72 Minuten.\nWir stimmen sofort \u00fcber diesen Vorschlag ab.\nIch bitte jene Damen und Herren, die daf\u00fcr sind, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Also jetzt sind wir zu einem einhelligen Beschlu\u00df gekommen. Einstimmig angenommen.\n1. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber den Bericht des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten (III-140 der Beilagen) \u00fcber die Lage der Tourismus- und Freizeitwirtschaft in \u00d6sterreich 1997 (1453 der Beilagen)\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: Wir kommen jetzt zum 1. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nWir beginnen die Debatte mit einer Wortmeldung des Abgeordneten Marolt. 8 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n12.14\nAbgeordneter Heinz Anton Marolt(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Leider ist der Herr Wirtschaftsminister heute nicht anwesend ... (Allgemeine Heiterkeit, da Bundesminister Dr. Farnleitner auf der Regierungsbank sitzt. \u2013 Der Redner dreht sich um und bemerkt seinen Irrtum.) Er ist da, was mich sehr freut. (Abg. Schwarzenberger: So geht die FP\u00d6 mit der Wahrheit um!) Sie k\u00f6nnen sich schon wieder beruhigen. Auch die Abgeordneten der FP\u00d6 haben hinten keine Augen. Es freut mich, da\u00df der Herr Minister zwischenzeitlich eingelangt ist. (Abg. Auer: Brauchen Sie eine Brille?) Das werden wir erst sehen. Noch nicht! (Abg. Auer: Noch nicht, aber Zeit wird\u2019s! \u2013 Abg. Dr. Graf: Der Herr Minister ist auf leisen Sohlen durch die Hintert\u00fcr gekommen!)\nIch darf nun den Herrn Wirtschaftsminister nachtr\u00e4glich begr\u00fc\u00dfen und willkommen hei\u00dfen und ihn dann in meiner Wortmeldung auch direkt ansprechen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da\u00df der Wirtschaftsbericht 1997 nicht bereits im Ausschu\u00df enderledigt wurde, weist eigentlich auf die Problematik hin, die aus dem Inhalt des Berichtes selbst hervorgeht. Ich habe bereits im Wirtschaftsausschu\u00df zum Ausdruck gebracht, da\u00df sich dieser Bericht zwar als eine penible Ist-Zustandserhebung samt aufwendiger Statistik darstellt, er sogar ansatzweise auf die Probleme der Tourismuswirtschaft und deren Bedeutung eingeht, wof\u00fcr ich den Beamten des Ministeriums als Touristiker recht herzlich danke sagen m\u00f6chte, wirksame L\u00f6sungsans\u00e4tze jedoch in keiner Richtung zu erkennen sind. Das mu\u00df ich heute hier auch in Richtung des Wirtschaftsministeriums kundtun.\nIch vermisse darin politische Aussagen, zum Beispiel in Richtung Ma\u00dfnahmen, die den \u00c4ngsten, N\u00f6ten und Sorgen der Tourismusbetriebe wirkungsvoll entgegenwirken.\nHerr Wirtschaftsminister! Nehmen Sie bitte die problematische Situation im Tourismusbereich wirklich ernst! Immerhin hat diese Branche statistische Zahlen aufzuweisen, die nicht einmal Altkanzler Vranitzky kaltgelassen haben. Ich erinnere nur daran, da\u00df Vranitzky am 21. Juni 1996 den Tourismus zur Kanzlersache erkl\u00e4rt hat. Er sagte damals: Der Fremdenverkehr hat gesellschaftspolitisch einen Stellenwert, den wir als solchen bisher zuwenig erkannt haben.\nDoch Vranitzky hatte keine Gelegenheit mehr, das von ihm Erkannte umzusetzen und den Tourismus wirklich zur Kanzlersache zu machen. Vranitzky hat sich aber immerhin die statistischen Zahlen, die jetzt Ihr Ministerium, Herr Minister, aktualisiert hat, genauer angesehen, als Sie dies nun als zust\u00e4ndiger Minister tun, obwohl er letztendlich f\u00fcr den Tourismusbereich auch nichts anderes gemacht hat, als weitere Belastungen zu schaffen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nEx-Bundeskanzler Vranitzky hat aber wenigstens erkannt, da\u00df im Tourismusbereich 42 000 Gast- und Beherbergungsbetriebe immerhin 90,8 Milliarden Schilling Umsatz erzielen und neben 41 600 selbst\u00e4ndigen Besch\u00e4ftigten \u2013 sofern die Statistik aus dem Ministerium auch wirklich inhaltliche Richtigkeit hat \u2013 162 000 unselbst\u00e4ndige Arbeitnehmer Besch\u00e4ftigung finden. Laut Ihrer Studie sind somit im Tourismusbereich insgesamt \u2013 ich bezweifle die Richtigkeit dieser Zahlen nicht \u2013 300 000 Personen besch\u00e4ftigt und bringen 150 Milliarden Schilling an Deviseneinnahmen \u2013 auch das geht aus Ihrer Studie hervor \u2013 ins Land.\nAuf Sie, sehr geehrter Herr Minister, haben aber diese gigantischen Zahlen anscheinend keinen Eindruck gemacht, f\u00fcr Sie scheint der Tourismus keine Chefsache zu sein, denn Ihnen war diese Branche im Wirtschaftsbericht zur wirtschaftlichen Lage vor dem Nationalrat am 9. Juli 1998 lediglich zwei Abs\u00e4tze wert.\nHerr Bundesminister! Es reicht nicht, wenn man Ihrerseits sagt, es h\u00e4tte sich in der Tourismus- und Freizeitwirtschaft eine eindeutige Trendumkehr abgezeichnet, bei den Ums\u00e4tzen h\u00e4tte die Tourismusbranche eine kontinuierliche Steigerung erlebt. Sie als Minister m\u00fc\u00dften doch das alte Sprichwort kennen, das sagt: Umsatz ist nicht gleich Gewinn!\nHerr Bundesminister! Was haben die Wirte davon, wenn sie nur noch Umsatzverwalter sind und nach dem Abliefern der Zahlungen und nach der Begleichung der Kosten au\u00dfer Negativkapital nur noch die Berufskrankheit und schlechte Eigenversorgung haben? Was haben die 41 600 Unternehmer und deren Familien \u00fcberhaupt von solchen Berichten und Studien, wenn daraus keine Lehren gezogen werden oder Verbesserungen der Rahmenbedingungen resultieren?\nSie brauchen, Herr Bundesminister, nicht einmal grandiose Einf\u00e4lle oder Ideen zu haben, die Wirtschaft drau\u00dfen beziehungsweise die Tourismusbranche selbst gibt doch stetig L\u00f6sungen vor und stellt Forderungen! Selbst die K\u00e4mmerer aller Couleurs, ob von Rot, Schwarz oder Blau (Abg. Eder: Blau auch?), fordern seit Jahren die Umsetzung von politischen Ma\u00dfnahmen und die Schaffung von Erleichterungen.\nHerr Bundesminister! Sie reagieren nicht einmal auf Ihre eigenen Kammervertreter in der Sektion Tourismus. Diese sch\u00fctteln nur noch den Kopf. Ich h\u00e4tte da einiges zu zitieren, aber aufgrund der mir zur Verf\u00fcgung stehenden Redezeit erspare ich Ihnen das.\nWerfen Sie diese Studien und Situationsberichte weg, wenn Sie ohnehin nichts tun wollen oder aufgrund der sozialistischen Geiselhaft nichts tun d\u00fcrfen! Schneiden Sie, meine Damen und Herren von der \u00d6VP, doch endlich die Nabelschnur zur SP\u00d6 ab und besinnen Sie sich Ihres ureigensten Wahlauftrages, n\u00e4mlich f\u00fcr die Wirtschaft dazusein! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nStimmen Sie in diesen sachpolitischen Fragen doch mit uns Freiheitlichen! Die SP\u00d6 wird Ihnen nicht weglaufen. Wohin sollte sie schon gehen? Werden Sie doch endlich aktiv, Herr Minister! Nicht erst seit Juni ist Ihnen die Situation im Tourismusbereich laut Ihrer eigenen Studie bekannt. Selbst Ihre Beamten und Experten haben Sie auf M\u00e4ngel in der Tourismusbranche aufmerksam gemacht. Ich nenne nur einige Beispiele.\nSo f\u00fchrt die Tatsache, da\u00df nach sechs Besch\u00e4ftigungsmonaten die Mitarbeiter den vollen Jahresurlaubsanspruch haben und ein Anspruch auf Abfertigungszahlungen bei Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses entsteht, dazu, da\u00df viele Betriebe eine Verl\u00e4ngerung der Saison scheuen, um die Lohnkosten gering zu halten. Das geht so weiter, und zwar bis zu der Frage der Steuern, wo eine Problematik bei Betriebsaufgaben kundgetan und eine Beseitigung der Besteuerung von Sanierungsgewinnen gefordert wird. Herr Minister! Wo bleibt die Umsetzung dieser geforderten Ma\u00dfnahmen?\nIch erinnere in diesem Zusammenhang auch an Antr\u00e4ge, die die FP\u00d6 bereits eingebracht und in welchen sie auf diese Problematik bereits hingewiesen hat.\nJ\u00f6rg Haider hat bereits am 11. Juli 1996 eine Anfrage an den damaligen Kanzler Vranitzky eingebracht, die 41 Fragen enthielt. Diese haben jedoch eine j\u00e4mmerliche Beantwortung erfahren.\nAuch am 2. Oktober 1997 wurde in einem Antrag des Abgeordneten Haigermoser auf diese Problematik der Wirtschaft aufmerksam gemacht. \u2013 Auch darauf gab es keine Reaktion! Der Betreff dieses Antrages lautete: \"Arbeit braucht das Land!\" Darin wurden folgende Ma\u00dfnahmen gefordert: Senkung der Abgabenlast und steuerlicher Privilegienabbau, Senkung der Lohnnebenkosten, Beseitigung der kalten Progression, steuerliche Entlastung nichtentnommener Gewinne, Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Schattenwirtschaft, Anhebung der Forschungs- und Entwicklungsquote und vieles andere mehr. \u2013 In der Diskussion wurde alles abgeschmettert.\nWann tun Sie endlich etwas Konkretes in dieser Richtung, sehr geehrter Herr Minister? Glauben Sie denn allen Ernstes, da\u00df dieser Bericht irgendeinen der 41 600 Unternehmer im Tourismus interessiert? Haben Sie ihn selbst \u00fcberhaupt durchgelesen? Ich werde Ihnen daraus etwas zitieren, was die Ernsthaftigkeit dieses Berichtes in Frage stellt.\nDa hei\u00dft es zum Beispiel: \"Urlaub 2020 \u2013 Die Reise ins All.\" \u2013 Glauben Sie wirklich, Herr Minister, da\u00df das irgend jemanden drau\u00dfen ernsthaft interessiert? Um eine Reise ins All geht es unter anderem in einer Studie, die Sie uns pr\u00e4sentieren. Ich erspare mir, Ihnen den Inhalt dieses Textes zur Kenntnis zu bringen, zumal er an alle Fraktionen dieses Hauses ergangen sein d\u00fcrfte.\nWissen Sie, Herr Minister, was die Leute drau\u00dfen wirklich interessiert? \u2013 Ich werde es Ihnen sagen: Es ist das betriebliche \u00dcberleben, das Minuseigenkapital, der Termin, an dem Zinsen und Raten f\u00e4llig sind, die Lieferantenrechnungen oder der Zustand der Betriebe, die sich Gedanken dar\u00fcber machen, wie sie die alten Duschen, B\u00e4der, Rohrleitungen, Teppiche erneuern sollen \u2013 und das bei \u00fcber 103 Prozent an Lohnnebenkosten, wobei kein Geld vorhanden ist und dar\u00fcber hinaus die Abschreibungszeitr\u00e4ume zu lange angesetzt sind! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDie Betriebsinhaber interessiert keine Reise ins All, sondern sie sind lediglich daran interessiert, \u00fcber die Runden zu kommen, um zu \u00fcberleben!\nSie, sehr geehrter Herr Minister, hat in der letzten Sitzung des Wirtschaftsausschusses nur eines interessiert, und zwar, warum man in K\u00e4rnten beim EU-Gipfel keine Kreditkarten angenommen hat. Dieser Vorwurf ist ein Witz! Wie soll ein Betrieb mit zum Beispiel 10 Millionen Schilling Umsatz, Minuseigenkapital, \u00fcberzogenem Kontokorrent, ausgesch\u00f6pftem Kreditvolumen seine Ums\u00e4tze samt Umsatzsteuer, Kurtaxen, Steuern, Lohnkosten und so weiter auf zwei, drei Monate vorfinanzieren, wenn er dann noch zus\u00e4tzlich mit drei bis f\u00fcnf Prozent Kosten belastet wird? Lieferantenrechnungen, L\u00f6hne und auch die Vorschreibungen, Abgaben und Steuern sind p\u00fcnktlich zu zahlen.\nHerr Bundesminister, sorgen Sie endlich daf\u00fcr, da\u00df nichtentnommene Gewinne steuerfrei werden und die Schaffung von Eigenkapital m\u00f6glich wird! Dann wird die Einf\u00fchrung der Kreditkarte Ehrensache sein, Herr Minister.\nAu\u00dferdem hat mich noch Ihr Vorwurf verwundert, Herr Minister, da\u00df K\u00e4rnten nicht einmal eine geeignete Veranstaltungshalle habe. Ich m\u00f6chte jetzt nicht nach K\u00e4rnten abschwenken, und ich gebe Ihnen auch recht, aber in diesem Zusammenhang ist folgendes anzumerken: Wo bleibt denn die Tourismusmilliarde, die man K\u00e4rnten schon vor Jahren versprochen hat, um solche Einrichtungen zu schaffen? Sie ist bis heute nicht eingelangt.\nWo bleiben die anderen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Tourismuswirtschaft, etwa die Schaffung der Voraussetzungen zur Saisonverl\u00e4ngerung, zum Beispiel durch die Aliquotierung des Urlaubsgeldes? Kein Wunder, da\u00df sich die Gastronomie gar nicht traut, l\u00e4nger als sechs Monate die Betriebe offenzuhalten, da bei Besch\u00e4ftigung eines Arbeitnehmers \u00fcber sechs Monate hinaus ein Urlaubsanspruch f\u00fcr das volle Jahr besteht.\nProbleme entstehen f\u00fcr die Betriebe auch aufgrund der Jugendschutzbestimmungen. So darf zum Beispiel ein Praktikant beim Abendgesch\u00e4ft nicht einmal mehr den Tisch decken und schon gar nicht vor 10 Uhr am n\u00e4chsten Vormittag das Fr\u00fchst\u00fcck servieren, da er nur bis 22 Uhr arbeiten darf und danach 12 Ruhestunden haben mu\u00df.\nN\u00e4chster Punkt: Abschaffung der Getr\u00e4nkesteuer. Wann wird endlich die Getr\u00e4nkesteuer abgeschafft?\nIch m\u00f6chte nun diesbez\u00fcglich (die Lampe beim Rednerpult blinkt \u2013 Zwischenruf bei der \u00d6VP) \u2013 das Licht werde ich respektieren und zu Ende kommen \u2013 einen Entschlie\u00dfungsantrag zur Verlesung bringen und hiermit einbringen. Das ist ein alter Antrag, der schon einmal abgeschmettert wurde. Ich hoffe, da\u00df er dieses Mal auch von seiten der \u00d6VP Unterst\u00fctzung finden wird.\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Marolt, Haigermoser, B\u00f6hacker und Kollegen betreffend Abschaffung der Getr\u00e4nkesteuer bei gleichzeitiger Kompensation der Einnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr die Gemeinden\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\"Der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten wird aufgefordert, im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen taugliche Gesetzentw\u00fcrfe vorzulegen, durch welche folgende Ma\u00dfnahme zur Unterst\u00fctzung und Entlastung der \u00f6sterreichischen Tourismus- und Freizeitwirtschaft realisiert werden kann:\nAbschaffung der Getr\u00e4nkesteuer bei gleichzeitiger Kompensation der Einnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr die Gemeinden.\"\n*****\n(Beifall bei den Freiheitlichen.)\nEin weiterer Entschlie\u00dfungsantrag betrifft global Verbesserungen der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Tourismus- und Fremdenverkehrswirtschaft. Ich m\u00f6chte auch diesen sogleich verlesen:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Marolt, Haigermoser und Kollegen betreffend Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Tourismus- und Fremdenverkehrswirtschaft\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\"Der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten wird aufgefordert, bis sp\u00e4testens 16. Dezember 1998 dem Nationalrat dar\u00fcber zu berichten, welche der nachstehend aufgelisteten Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung und Entlastung der \u00f6sterreichischen Tourismus- und Freizeitwirtschaft bis zu welchem Zeitpunkt umgesetzt werden, sowie entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Bundesministern vorzulegen, durch welche diese Ma\u00dfnahmen realisiert werden k\u00f6nnen:\ngrundlegende Entb\u00fcrokratisierung im Bereich des Tourismus,\nEntpolitisierung der \u00d6sterreich-Werbung,\nEntwicklung von Initiativen zur Saisonverl\u00e4ngerung,\nSt\u00e4rkung der Eigenkapitalquote,\nSenkung der Lohnnebenkosten,\nAbschaffung der Sondervorauszahlung der Umsatzsteuer (13. Umsatzsteuer),\nVerl\u00e4ngerung der Betriebszeiten von Gastg\u00e4rten, die sich weder auf \u00f6ffentlichem Grund befinden noch an \u00f6ffentliche Verkehrsfl\u00e4chen angrenzen, von derzeit 22 Uhr auf 23 Uhr.\"\n*****\nAls Begr\u00fcndung f\u00fcr den letzten Punkt darf ich noch folgendes kundtun: K\u00e4rnten ist ein Tourismusland. Wenn unseren Betriebsinhabern die M\u00f6glichkeit genommen wird, kreative Veranstaltungen durchzuf\u00fchren, Betriebe auf den modernsten Stand zu bringen, eine High-life-Szene zu veranstalten, wird die K\u00e4rntner Tourismuswirtschaft baden gehen, und dann kann man mit Recht sagen: Gute Nacht, K\u00e4rnten! \u2013 In diesem Sinne danke ich f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n12.28\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Die beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, die der Redner soeben verlesen hat, sind ausreichend unterst\u00fctzt und werden in die Verhandlung miteinbezogen.\nZu Wort gelangt jetzt Herr Abgeordneter Dr. Puttinger. 12 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n12.28\nAbgeordneter Dkfm. Dr. G\u00fcnter Puttinger(\u00d6VP): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich wollte eigentlich zu den Ausf\u00fchrungen meines Vorredners nichts sagen, aber ich glaube, da\u00df man wenigstens einen Satz doch dazu sagen sollte: Seine Rede habe ich im Ausschu\u00df schon geh\u00f6rt, ihr Inhalt ist nicht besser geworden (Abg. Eder: Schw\u00e4cher!), der einzige Unterschied ist der: Den Minister hat er dort noch erkannt! (Heiterkeit und Beifall bei der \u00d6VP.)\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was der Tourismus, die Gastronomie und die Hotellerie f\u00fcr die Kommunikation, f\u00fcr die Geselligkeit, f\u00fcr den Sport sind, n\u00e4mlich das Vehikel, diese zu f\u00f6rdern, diese zu erm\u00f6glichen, ist f\u00fcr die Tourismuswirtschaft, f\u00fcr die Anregungen aus dieser Branche, f\u00fcr die W\u00fcnsche, f\u00fcr die Analyse im wesentlichen der Tourismusbericht.\nIn diesem Zusammenhang danke ich Ihnen, Herr Bundesminister, daf\u00fcr, da\u00df Sie einerseits diesen Bericht dem Parlament so schnell vorgelegt haben, andererseits aber auch Spezialthemen zum Tourismus, wie zum Beispiel Betriebsnachfolge, Ausstiegsproblematik, Trendforschung, Saisonverl\u00e4ngerung, in dieses \"Standardwerk\" f\u00fcr den \u00f6sterreichischen Tourismus, m\u00f6chte ich fast sagen, mit einbezogen haben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Diskussion \u00fcber die Lage des Tourismus, die allj\u00e4hrlich anl\u00e4\u00dflich der Vorlage des Tourismusberichts an den Nationalrat gef\u00fchrt wird, bietet immer einen hervorragenden Anla\u00df dazu, den Stellenwert dieses wichtigen Wirtschaftszweiges in der Gesamtwirtschaft darzustellen.\nLassen Sie mich dazu nur einige wenige Daten erw\u00e4hnen.\n\u00d6sterreich liegt, betrachtet man den Anteil der Einnahmen aus dem internationalen Reiseverkehr am Bruttoinlandsprodukt, mit 6,1 Prozent weltweit immer noch unangefochten an der ersten Stelle, gefolgt von Spanien, Portugal mit 4,8 und 4,6 Prozent. Auch bei den Reiseverkehrseinnahmen pro Kopf liegt \u00d6sterreich bei weitem unangefochten an der Spitze. Sage und schreibe: 18 628 S an Tourismuseinnahmen werden statistisch von jedem \u00d6sterreicher und jeder \u00d6sterreicherin im Jahr aufgebracht. Die Schweiz liegt mit fast einem Drittel weniger \u2013 n\u00e4mlich 13 339 S \u2013 dahinter, die n\u00e4chsten L\u00e4nder in einem weltweiten Vergleich, Irland oder Neuseeland, liegen bei 7 700 S oder auch darunter, und zwar bei 6 000 bis 7 000 S. Der Wertsch\u00f6pfungsanteil des gesamten Sektors betr\u00e4gt 13 Prozent.\nEin leichtes Plus ist auch bei vielen anderen Dingen feststellbar. Ich glaube aber, dazusagen zu m\u00fcssen, da\u00df dennoch in diesem Bereich nicht alles eitel Wonne ist.\nHohes Haus! Die genannten Daten sind durchaus die Best\u00e4tigung unseres Weges der letzten Jahre. Richtigerweise ist in den letzten zehn bis 20 Jahren viel in die Qualit\u00e4t investiert worden, auch wenn derzeit die Investitionsrate an einem sehr tiefen Punkt \u2013 bei nur mehr 50 Prozent des H\u00f6chststandes \u2013 angelangt ist. Hier gilt es den Hebel anzusetzen. Hier gilt es nachzudenken, warum die Tourismusunternehmer nicht mehr soviel investieren, warum sie wirtschaftlich kein Land mehr sehen. Und wenn sie wirtschaftlich kein Land mehr sehen, dann, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist Feuer am \"Tourismusdach\".\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Eigenkapitalsituation, den R\u00fcckgang des Cash-flow oder den Entschuldungsgrad. Aber es zeigt sich auch \u2013 und das ist ebenfalls eine Best\u00e4tigung unseres richtigen Weges \u2013, da\u00df es richtig war, den St\u00e4dtetourismus anzukurbeln, denn das Interesse an Kultur wird weiterhin steigen. Dies belegen die steigenden N\u00e4chtigungszahlen in den Kulturhochburgen in eindeutiger Weise. Wiens Bettenauslastung h\u00e4lt derzeit bei zirka 92 Prozent. Das ist fast unglaubw\u00fcrdig, aber die Experten sprechen heute davon, da\u00df die Wellness-Welle von einer Kulturwelle \u00fcberzogen werden wird.\nEs zeigt sich auch, da\u00df es richtig war, da\u00df man in letzter Zeit auch wieder auf den inl\u00e4ndischen Gast, auf den \u00d6sterreicher zugegangen ist und auch diesen Markt entsprechend bearbeitet hat.\nDas alles betrifft Fragen der Strategie. Es ist auch ein Strategieproblem, wie sich die \u00f6sterreichischen Tourismusregionen rasch unter gro\u00dfen, aussagekr\u00e4ftigen Dachmarken vereinigen k\u00f6nnen. Die Zusammenschl\u00fcsse von Verkehrsverb\u00e4nden in den letzten Jahren sind ein deutliches Signal in die richtige Richtung, aber bedenken Sie, sehr geehrte Damen und Herren, da\u00df es nicht mehr gen\u00fcgt, da\u00df sich die Betriebe eines Tales, da\u00df sich die Betriebe einer Region zusammenschlie\u00dfen, was vor zehn Jahren ja noch fast undenkbar gewesen ist, aber heute Gott sei Dank schon vollzogen wird. Vor kurzem hat sich ein S\u00fcdtiroler Tourismusexperte, Dr. Engel, im Zusammenhang mit Marketingstrategien im Lande Salzburg dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df es \u00fcberhaupt keinen Sinn mehr habe, eine Region wie Salzburg-Stadt, eine Region wie den Pinzgau oder den Pongau einzeln zu vermarkten, sondern da\u00df es nur sinnvoll ist, die gesamte Region Salzburg, also Stadt und Land Salzburg, dem europ\u00e4ischen Wettbewerb gegen\u00fcberzustellen.\nIch glaube, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben alle Anstrengungen zu unternehmen, um jene Menschen zu unterst\u00fctzen, die in diese Richtung gehen, die ein Dach f\u00fcr den \u00f6sterreichischen Tourismus bauen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nInsgesamt, so glaube ich, meine sehr verehrten Damen und Herren, k\u00f6nnten die vorhin genannten Zahlen f\u00fcr den Tourismus einen kleinen Silberstreif am Horizont bedeuten, dies aber nur, wenn den Unternehmerinnen und Unternehmern der Freizeitwirtschaft nicht nur verbale Mutinjektionen verabreicht werden, sondern wenn f\u00fcr sie wirklich Substantielles geschieht, und es ist Aufgabe der n\u00e4chsten Monate, in diesem Bereich Substantielles zu leisten. Manches ist bereits geschehen. Ich denke daran, da\u00df die Schulskikurse Gott sei Dank weiterhin abgehalten werden k\u00f6nnen, da\u00df neue Lehrberufe eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, da\u00df wir, Herr Minister, hoffentlich in K\u00fcrze Risikokapital zugef\u00fchrt bekommen, da\u00df die Haftungen im Rahmen von 7 Milliarden Schilling durch die B\u00fcrges und die \u00d6HT \u00fcbernommen werden, und es ist nat\u00fcrlich auch von substantieller Bedeutung, da\u00df endlich der Erla\u00df des Finanzministers betreffend die All-inclusive-Reiseangebote gekommen ist.\nErlauben Sie mir an dieser Stelle einen kleinen Sidestep, Herr Kollege Peter. Erstens freut es mich, da\u00df Sie schon informiert sind, bevor der entsprechende Finanzerla\u00df drau\u00dfen ist, da\u00df Sie schon fr\u00fcher Informationen bekommen haben. Und es freut mich auch, da\u00df Sie ein kleines fremdes Federl auf dem Hut haben, obwohl ich mich eigentlich nicht erinnern kann, da\u00df Sie sich vor dem Minister-Erla\u00df jemals damit auseinandergesetzt haben, ob die Karten hineinkommen, ob die Vignetten hineinkommen, ob die Reitlehrer hineinkommen. Aber sie sind drinnen, Gott sei Dank, und wir sollen uns gemeinsam dar\u00fcber freuen, da\u00df das zustande gekommen ist. (Beifall bei der \u00d6VP sowie des Abg. Mag. Peter.)\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht hier nicht um ein Steuerzuckerl f\u00fcr die \u00f6sterreichische Fremdenverkehrshotellerie, wie die Zeitungen schreiben, sondern es geht darum, da\u00df die Unternehmer auch tats\u00e4chlich etwas unternehmen k\u00f6nnen und sich nicht mit komplizierten Rechenexempeln besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, um die Mehrwertsteuer berechnen zu k\u00f6nnen. Lassen wir die Unternehmer arbeiten, lassen wir sie ihrem Beruf nachgehen, und zwingen wir sie nicht, Unterlassungen zu t\u00e4tigen!\nNur noch einiges punktuell aufgez\u00e4hlt, was die Unternehmer brauchen k\u00f6nnen, ohne da\u00df damit der Staat finanziell wesentlich belastet wird, wo es wirklich nur darum geht, entsprechende Entscheidungen zu treffen, die entsprechenden Gesetze zu \u00e4ndern, um Vorteile f\u00fcr die Fremdenverkehrswirtschaft, f\u00fcr den Tourismus zu erreichen.\nIch denke da erstens an den Abbau der B\u00fcrokratie durch Pauschalierung. Es ist dies schon der dritte Minister, der das verspricht, das alles liegt bereits ausgearbeitet im Finanzministerium. Herr Minister! Helfen Sie uns bitte, da\u00df diese Pauschalierung auch durchgef\u00fchrt wird!\nWeitere Punkte sind die Wiedereinf\u00fchrung der Absetzbarkeit der Gesch\u00e4ftsessen, das Urlaubsrecht, die Jugendbesch\u00e4ftigung, die Sperrstunde von Gastg\u00e4rten, Erh\u00f6hung des Abschreibesatzes von 4 auf 6 Prozent. \u2013 Wer von Ihnen m\u00f6chte in einem Hotel leben, das 25 Jahre im gleichen Zustand gehalten worden ist? Es geht auch um die Betriebs\u00fcbergabe, um die Betriebsnachfolge. Und: Unterst\u00fctzen wir unsere Unternehmer bei der Einf\u00fchrung des Internet, denn es hat sich gezeigt, da\u00df sich das in hervorragender Weise auf die Umsatzzahlen auswirkt.\nDas alles, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind gesetzliche Ma\u00dfnahmen, die nicht viel kosten, woraus aber die Wirte und die Hoteliers ersehen k\u00f6nnen, da\u00df etwas weitergeht, da\u00df ihnen nicht nur Pr\u00fcgel vor die Beine geworfen werden, da\u00df es sich f\u00fcr sie lohnt, weiterhin in ihren Betrieben t\u00e4tig zu sein.\n50 Prozent von ihnen werden in den n\u00e4chsten Jahren \u00fcbergeben. Auch ihren Nachfolgern, diesen jungen Menschen m\u00fcssen wir die Chance geben, aktiv t\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen. (Beifall bei der \u00d6VP sowie des Abg. Mag. Peter.)\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach der Einf\u00fchrung der 0,5 -Promille-Grenze, nach der Zeltfestregelung, nach der \u00fcberfallsartigen \"Aktion scharf\" gegen viele Wirte geht es nun darum, positive Signale zu setzen. Es geht um einen Wirtschaftszweig, dessen Bedeutung in unserem Land weit \u00fcber den eigenen Bereich, die eigene Branche hinausgeht. Es geht um einen Wirtschaftszweig \u2013 und ich glaube, viele haben das schon begriffen \u2013, der selbst schon wieder ein Marketinginstrument f\u00fcr \u00d6sterreich ist, der ein weltweites Marketinginstrument f\u00fcr alle \u00f6sterreichischen Produkte ist.\nEs ist hier schon einmal zitiert worden: Winston Churchill hat gesagt, die Kuh, die man melken soll, mu\u00df man auch entsprechend f\u00fcttern. Meine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcttern wir diese Kuh bitte einmal, dann haben wir wieder viel zu melken!\nHohes Haus! Die Hotellerie, die Wirte \u2013 sie alle pr\u00e4gen unser Leben. Die Hotellerie, die Wirte \u2013 sie pr\u00e4gen aber auch unsere gesellschaftliche Entwicklung. Und ich sage Ihnen eines: Der kleinste Wirt im hintersten Tal pr\u00e4gt diese Entwicklung oftmals vielleicht mehr als einer unserer Abgeordneten in diesem Hause. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten des Liberalen Forums.)\n12.40\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gelangt Herr Abgeordneter Mag. Peter. \u2013 Bitte.\n12.40\nAbgeordneter Mag. Helmut Peter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Liebe fliehenden Mandatare der \u00d6sterreichischen Volkspartei! (Abg. Tichy-Schreder: Mittagszeit! Die Gastwirte sollen etwas zu tun bekommen!) Nehmen wir doch die Gelegenheit wahr, in Erinnerung zu rufen, welche Wachstumsbranche die Tourismus- und Freizeitwirtschaft weltweit ist. Wir haben uns leider seit f\u00fcnf Jahren von diesem Wachstumspfad abgekoppelt. Wir haben an Marktanteilen verloren, wir sind also ins Hintertreffen geraten.\nDas trifft ein Land wie \u00d6sterreich, das, absolut gesehen, immer noch Tourismusweltmeister ist, ganz besonders, weil der Einkommensausgleich wirtschaftlich benachteiligter, verkehrsm\u00e4\u00dfig benachteiligter Regionen gerade in \u00d6sterreich durch den Tourismus erfolgt.\nDie Tourismuspolitik in \u00d6sterreich selbst hat darauf wenige Antworten gewu\u00dft, sie war eigentlich relativ hilflos diesem Ph\u00e4nomen gegen\u00fcber. Sie hat zuwenig verstanden, da\u00df es hohen Steuerertrag, vor allem aus indirekten Steuern, hohe Besch\u00e4ftigungsmultiplikatoren, hohe Lebensqualit\u00e4t in den T\u00e4lern, die die Menschen dort halten, ohne Tourismus nicht geben w\u00fcrde.\nIn Summe \u2013 und das wissen die B\u00fcrgermeister am allerbesten \u2013 ist der Tourismus eine volkswirtschaftliche \"cash-cow\". Er bringt eine Menge Geld in die Gemeinden. Ob es die Kanalanlagen sind, die ohne die gro\u00dfen Tourismusbetriebe nicht finanzierbar w\u00e4ren, ob es die Getr\u00e4nkesteuer ist, ob es die Kommunalsteuer ist, f\u00fcr die kleinen Gemeinden ist der Tourismus ein unverzichtbarer Teil.\nGenau das ist der Punkt, Herr Bundesminister. Wir haben also Betriebe, die f\u00fcr die Gemeinden, f\u00fcr die Regionen, f\u00fcr die T\u00e4ler eine \"cash-cow\" sind, und gerade ihre betriebswirtschaftliche Entwicklung mu\u00df uns Sorge machen. Sie werden nicht von heute auf morgen die Bilanzen der Betriebe verbessern, Herr Bundesminister, aber das ist der Punkt: Ohne Hotel werden Sie noch keinen Tourismus haben, aber ein Hotel allein macht noch keinen Tourismus.\nDas Institut f\u00fcr Gewerbe- und Handwerksforschung hat \u2013 so wie jedes Jahr \u2013 Bilanzen untersucht, 16 300 Bilanzen. Die Ergebnisse sind wohl nicht in Frage zu stellen: Die durchschnittliche Umsatzrentabilit\u00e4t im Tourismus liegt bei minus f\u00fcnf Prozent.\nHerr Bundesminister! Ihr Problem als f\u00fcr Tourismus verantwortlicher Minister ist, da\u00df Ihnen die betriebswirtschaftliche Basis nicht nur wegbr\u00f6ckelt, sondern bereits wegbricht. Das ist das Problem, und darum sollten wir uns k\u00fcmmern, wenn wir \u00fcber Tourismuspolitik reden. Wir sollten uns den Kopf dar\u00fcber zerbrechen, was wir tun m\u00fcssen, damit wir die betriebswirtschaftliche Basis erhalten k\u00f6nnen.\nDie Marktchancen \u00d6sterreichs sind in Ordnung. Es gibt weltweit eine wachsende Nachfrage, an der wir leider nicht genug partizipieren k\u00f6nnen. Die Lage zu den M\u00e4rkten ist in Ordnung. Der Euro ist ein ganz wesentlicher Schritt im Sinne der Tourismusf\u00f6rderung. Die Entwicklung der Reformstaaten und die Osterweiterung lassen uns hoffen, neue M\u00e4rkte zu gewinnen. Wir haben erfahrene Anbieter, wir haben eine intakte Umwelt, die Sicherheit in unserem Land ist sprichw\u00f6rtlich, die kulturelle und landschaftliche Vielfalt ist gro\u00dfartig, und wir haben hervorragende Mitarbeiter.\nHerr Bundesminister! Warum funktioniert es trotzdem nicht? Der Sommer 1998 hat eine Trendwende gebracht. \u2013 Ich hoffe, es ist eine Trendwende. Der Sommer 1998 ist ein Sommer der Erfolgreichen, und wir werden sehen, ob auch der Winter 1998/99 ein Winter der Erfolgreichen wird. Herr Bundesminister! Warum aber sind es so wenige Betriebe, maximal ein Drittel, die wirklich erfolgreich arbeiten k\u00f6nnen? Haben wir vielleicht zu viele hemmende Faktoren f\u00fcr den Erfolg?\nHerr Bundesminister! Ich sehe Ihre Aufgabe nicht darin, G\u00e4ste herbeizukarren. Das kann Ihre Aufgabe nicht sein, abgesehen davon, da\u00df Sie es auch nicht k\u00f6nnen. Aber Ihre Aufgabe als Bundesminister ist es, die hemmenden Faktoren auszur\u00e4umen, die hemmenden Faktoren, die bei Ihnen selbst beginnen.\nSie haben uns im Ausschu\u00df gesagt, da\u00df Sie es nicht m\u00f6gen, wenn man \u00fcber die Bande spielt. Dabei haben sich die Anfragen, die Sie von verschiedenen Abgeordneten bekommen haben, auf den Tourismus bezogen. Herr Dr. Farnleitner, Tourismus ist eine Querschnittsmaterie, und Sie sind daf\u00fcr verantwortlich!\nIch wei\u00df schon, da\u00df Sie nicht Finanzminister sind. Sie sind auch nicht Umweltminister und auch nicht Sozialminister. Das ist mir bekannt, Herr Bundesminister. Aber Sie sind in der Bundesregierung daf\u00fcr verantwortlich, im Rahmen dieser Querschnittsmaterie im Gespr\u00e4ch mit Ihren Regierungskolleginnen und Regierungskollegen, von welcher Partei auch immer sie sein m\u00f6gen, L\u00f6sungen f\u00fcr die Tourismusbranche zu finden. (Beifall beim Liberalen Forum.) Da k\u00f6nnen Sie nicht sagen, wir spielen \u00fcber die Bande, wenn wir an Sie ganz konkrete Fragen herantragen.\nDie zweite wesentliche Sache ist der F\u00f6rderungsbereich, den ich nie \u00fcbersch\u00e4tzt habe. Er hat aber ohne Zweifel eine wichtige Aufgabe, und hier ein Kompliment an Sie: Die F\u00f6rderungen \u00fcber Haftungen sind ohne Zweifel richtig, hier gehen Sie den richtigen Weg. Den zweiten Schritt aber m\u00fcssen wir noch tun: Wir m\u00fcssen noch lernen, da\u00df es in Zukunft weniger wichtig sein wird, einzelne Betriebswirtschaften zu f\u00f6rdern, sondern es viel wichtiger werden wird, Destinationen zu f\u00f6rdern.\nEs gibt Gegenden in \u00d6sterreich, touristische Angebotsregionen \u2013 ich nenne sie Destinationen \u2013, die es von unten herauf schaffen. Dort wird die F\u00f6rderung von unten nach oben nach wie vor ihre Berechtigung haben. Es gibt aber Destinationen, wo die betriebswirtschaftliche Situation bereits sehr schlecht ist aufgrund der langen Zeit, in der man dieses Thema nicht akzeptiert hat, in der man es verschleppt hat, in der man sch\u00f6ngeredet hat und nicht bereit war, diese Bruchlinie der Entwicklung, die wir schon Ende der achtziger Jahre durchlaufen sind, zu bemerken. Erst Anfang 1992 haben wir bemerkt, da\u00df wir es zu lange verabs\u00e4umt haben, zu handeln. Nun haben wir Destinationen, wo die Betriebswirtschaften \u00fcberwiegend kaputt sind, denen keine Bank mehr eine Million borgt. Aber dort brauchen Sie den Tourismus aus regionalpolitischen \u00dcberlegungen, Herr Bundesminister.\nHerr Dr. Farnleitner wird jetzt vielleicht sagen: Ich bin kein Landeshauptmann! Was soll das schon wieder? Er spielt schon wieder \u00fcber die Bande. Ich bin doch nicht zust\u00e4ndig! \u2013 Aber das ist nicht das Thema, Herr Bundesminister. Das Thema ist die Zusammenarbeit mit den neun Bundesl\u00e4ndern, das Thema ist, als Bundesminister f\u00fcr Tourismus mit den neun f\u00fcr Tourismus zust\u00e4ndigen Referenten Dinge in Bewegung zu setzen, Verst\u00e4ndnis zu erzeugen, neue Linien, neue Entscheidungen einzuf\u00fcgen.\nEs geht also darum, da\u00df Sie dort, wo die Betriebswirtschaften so kaputt sind, da\u00df sie selbst nicht mehr als Anla\u00dfhebel eines Neustartes, eines Relaunch dieses Produktes gelten k\u00f6nnen, die F\u00f6rderungen auf die Destinationen inklusive der Haftungen werden konzentrieren m\u00fcssen. Ich hoffe, da\u00df es dar\u00fcber interessante Gespr\u00e4che geben wird.\nDer dritte Punkt: die Frage der Arbeitslosigkeit. Herr Bundesminister! Es stimmt, da\u00df mit Ende September an die 30 000 Menschen, die im Tourismus arbeiten, arbeitslos sind. Wissen Sie, da\u00df Ende August 20 000 arbeitslos waren? Das hei\u00dft, in dem Monat, wo die allermeisten G\u00e4ste in \u00d6sterreich sind, wo die h\u00f6chste Auslastung der Kapazit\u00e4ten zu verzeichnen ist, in dem Monat sind 20 000 Menschen arbeitslos. Da m\u00fcssen Sie doch einmal mit der Frau Bundesministerin f\u00fcr Soziales Gespr\u00e4che f\u00fchren und sich die Frage stellen: Wie kann das sein?\nDas hei\u00dft, ein Drittel, wenn nicht die H\u00e4lfte der Arbeitslosigkeit in der Tourismus- und Freizeitbranche, die Sie uns zugerechnet haben, wo Sie ein Bonus-Malus-System vorschlagen \u2013 dazu komme ich noch \u2013, kommt aus einer Sockelarbeitslosigkeit heraus, die Sie doch nicht der Branche anlasten k\u00f6nnen, einer Branche, die immer noch das Problem hat, nat\u00fcrlich kundenbezogen, saisonbezogen und wetterbezogen arbeiten zu m\u00fcssen. Es wird eben nicht m\u00f6glich sein, im Mai und im Juni in Z\u00fcrs am Arlberg irgend etwas zu tun. (Abg. B\u00f6hacker: Wandern kann man in Z\u00fcrs! Sehr sch\u00f6n!)\nGerade als Hotelier bin ich dazu berufen, dar\u00fcber zu reden, weil ich ein Hotel an einem See heuer das 16. Jahr im Winter aufsperre und damit zumindest jahresarbeits\u00e4hnliche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen habe.\nWenn Sie heute ein Bonus-Malus-System einf\u00fchren wollen, Herr Tourismusminister, hei\u00dft das, da\u00df Sie Betrieben, die aufgrund ihres Standortes, ihrer regionalen Lage nur gewisse Zeiten offen sein k\u00f6nnen, das Leben noch weiter erschweren.\nDer vierte Punkt ist die Frage des Kostenstopps. Jetzt werden Sie schon wieder sagen: Ich bin doch nicht f\u00fcr alles zust\u00e4ndig! \u2013 Ja, Sie sind es, weil Sie sind Mitglied dieser Bundesregierung! Das ist ein Kollegialorgan, und wenn Sie dort nein sagen, wird nichts beschlossen.\nDie Kosten in unseren Betrieben sind seit f\u00fcnf Jahren am Markt gesunken \u2013 Wareneins\u00e4tze, Energie, Zinsen. Insgesamt sind die Kosten gestiegen, aber nur aus staatlich induzierten Ma\u00dfnahmen. Herr Pr\u00e4sident Verzetnitsch! Das ist nicht die Einzelma\u00dfnahme, das ist die Summe der Ma\u00dfnahmen, die hier im Hohen Haus beschlossen worden ist. Mit jedem Prozent Erh\u00f6hung der Arbeitskosten in der dienstleistenden Wirtschaft erh\u00f6hen Sie die Gesamtkosten dieses Betriebes um 0,4 oder 0,5 Prozent. Sie preisen die Betriebe schrittweise aus dem Markt hinaus.\nIch erspare es mir jetzt, die lange Liste der durch Gesetze, Verordnungen, Erl\u00e4sse und so weiter staatlich induzierten Kostenerh\u00f6hungen, die auf die Betriebe zugekommen sind, vorzutragen. Das waren die Kostensteigerungen der letzten f\u00fcnf Jahre. Diese haben sich in den Preisen nicht niedergeschlagen. Der Markt war nicht bereit, diese Preise zu honorieren, mit dem Endeffekt, da\u00df wir heute vor den Tr\u00fcmmern einer Tourismuspolitik stehen, weil ein Drittel der Betriebe mehr als pleite sind. \u2013 Herr Bundesminister, das kann doch nicht einmal ein Regierungsmitglied als Erfolg verkaufen!\nIch wei\u00df, da\u00df Sie sich in vielen Bereichen dieser Frage annehmen. Ich wei\u00df, da\u00df Sie in vielen Bereichen versuchen gegenzusteuern. Ich habe als Oppositionspolitiker zu analysieren und die Konsequenzen einzufordern.\nEine Bitte an Sie \u2013 das waren Forderungen der Politik; aber auch da sind Sie nicht zust\u00e4ndig: Wir haben beispielsweise gro\u00dfe Probleme mit der Einreise unserer G\u00e4ste aus den Reformstaaten, aus den GUS-Staaten. Wir haben teilweise Probleme mit der Einreise unserer G\u00e4ste aus s\u00fcdostasiatischen Staaten. Da mu\u00df es doch gelingen, durch Reiseb\u00fcroabschl\u00fcsse, durch Nachweis einer Buchung bei einem Tour-Operator oder was immer es sein mag klarzustellen, da\u00df unsere Grenzen durchl\u00e4ssig sind f\u00fcr diese Menschen. Die ewige Bedrohung, die uns vor allem die freiheitliche Fraktion vor die Nase h\u00e4lt, ist ein Popanz. Herr Haider hat uns wieder einmal in einem Fernsehinterview wissen lassen: Wenn die Osterweiterung kommt, werden uns 870 000 Menschen \u00fcberfluten. So ein haneb\u00fcchener Unsinn! (Abg. Haigermoser: Das sagt die Akademie der Wissenschaften!) Das ist ganz einfach ein haneb\u00fcchener Unsinn.\nWenn man die Schrift der Akademie der Wissenschaft liest und sie nicht \"haideresk\" interpretiert, dann kommt man sehr bald darauf, da\u00df es sich da um Potentiale und nicht um Bedrohungsbilder handelt. Den Menschen immer damit Angst zu machen, da\u00df die b\u00f6sen slawischen Untermenschen zu uns kommen, das ist die Politik der Vorvergangenheit, nicht einmal mehr der Vergangenheit. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nIch glaube \u2013 ganz im Gegenteil! \u2013, da\u00df die Ost\u00f6ffnung ein ganz gro\u00dfer Schritt in die Zukunft ist, ich glaube, da\u00df wir damit ein ganz neues G\u00e4stepotential bekommen werden. Ich glaube sogar, meine Damen und Herren von den Freiheitlichen, da\u00df wir damit einen unnat\u00fcrlichen Zustand wieder bereinigen, n\u00e4mlich den unnat\u00fcrlichen Zustand, der 1918 und 1945 eingetreten ist, da\u00df aus Nachbarn Menschen \u00fcber der Grenze wurden. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nHerr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Die Tourismus- und Freizeitwirtschaft wird weiterhin ihren Beitrag zur wirtschaftlichen Leistung und wirtschaftlichen Entwicklung in diesem Lande leisten. Ich w\u00fcrde mir nur w\u00fcnschen, da\u00df es ihr diese Bundesregierung mit ihrer Politik nicht so uns\u00e4glich schwer macht. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n12.51\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Heindl. 10 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n12.51\nAbgeordneter Dr. Kurt Heindl(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zum Tourismusbericht etwas sagen: Er ist zum ersten Mal relativ zeitgem\u00e4\u00df \u00fcbermittelt worden. Viel fr\u00fcher kann man ihn, wenn man seri\u00f6s ist, sicher nicht mehr herausbringen. Zus\u00e4tzlich h\u00e4tte ich mir aber gew\u00fcnscht \u2013 aber vielleicht kann man das n\u00e4chstes Jahr machen \u2013, da\u00df man das erste halbe Jahr 1998 miteinbezieht. Denn die derzeitige positive Entwicklung, die wir auch heute aufgezeigt bekommen haben \u2013 ich bekenne mich auch dazu \u2013, wird noch etwas g\u00fcnstiger, wenn wir die Zahlen von 1998 mitber\u00fccksichtigen. Ich wei\u00df schon, da\u00df das schwer ist und nicht die ganze Wahrheit wiedergibt, aber ein Trend in die richtige oder falsche Richtung der Entwicklung ist daraus sicher ersichtlich.\nMeine Damen und Herren! Kollege Peter hat von Marktanteilsverlusten gesprochen. Wir haben ohne Zweifel \u2013 die Statistik liegt mir vor, ich k\u00f6nnte viele Zahlen anf\u00fchren \u2013 mit Beginn der neunziger Jahren \u2013 1991 gab es den H\u00f6hepunkt mit 130 Millionen N\u00e4chtigungen \u2013 folgende Entwicklung beobachten m\u00fcssen: immer weniger N\u00e4chtigungszahlen, dar\u00fcber hinaus \u2013 das ist das Gravierendere \u2013 sich verringernde Aufenthaltszeitr\u00e4ume und dazu noch eine immer geringer werdende Auslastungsquote.\nHerr Kollege Peter! Sie haben gesagt: Tr\u00fcmmer der Tourismus-Politik. Das sind sehr dramatische Worte. Auf der einen Seite begr\u00fc\u00dfen Sie, da\u00df ein Drittel der Betriebe eine positive Entwicklung zu verzeichnen hat, auf der anderen Seite sagen Sie, das Ganze sei ein Tr\u00fcmmerhaufen. Ich glaube, man sollte diesbez\u00fcglich vorsichtig sein.\nEs ist keine Frage, da\u00df wir ab Beginn der neunziger Jahre mit zwei wesentlichen Tendenzen im Tourismus konfrontiert waren: Auf der einen Seite gab es die extreme Entwicklung des Outgoing-Verkehrs. Als Ursachen daf\u00fcr k\u00f6nnen billigere Flugreisen, Fernweh, Wertewandel oder was auch immer angef\u00fchrt werden. Wir hatten nicht nur weniger \u00f6sterreichische G\u00e4ste, sondern auch weniger deutsche. \u2013 Die Zahlen machen deutlich, wie explosionsartig sich die Ausgaben entwickelt haben. Wenn ich die Zahlen richtig im Kopf habe, so machten die Ausgaben in den Jahren 1989/90 noch um die 40 Milliarden Schilling aus und voriges Jahr, also im Jahr 1997, \u00fcber 90 Milliarden Schilling. Gott sei Dank war es jetzt das erste Mal stagnierend. Das betraf nat\u00fcrlich auch den Inland-Tourismus. Das hei\u00dft, die \u00d6sterreicher blieben nicht mehr in dem Ausma\u00df im Lande wie fr\u00fcher. Die Folge davon war nat\u00fcrlich das, was ich einleitend gesagt habe. Und wenn man jetzt sagt, all das sei auf eine falsche Wirtschaftspolitik, Tourismuspolitik zur\u00fcckzuf\u00fchren, dann, glaube ich, macht man es sich ein bi\u00dfchen zu einfach.\nDenn wenn dem so w\u00e4re \u2013 so viele gravierende \u00c4nderungen haben wir in der Steuerpolitik im letzten Jahr nicht gehabt (Zwischenruf des Abg. Mag. Peter) \u2013, dann h\u00e4tte eines, Herr Kollege, nicht Platz greifen k\u00f6nnen: Sie selbst haben von Betrieben geredet, die eine positive Entwicklung gehabt haben. Wir k\u00f6nnen es regional sehen. Wenn wir uns anschauen, wie sich zum Beispiel die Tourismuspolitik in Wien in Verbindung mit den Kulturevents, mit der Kulturpolitik, dem St\u00e4dtetourismus entwickelt hat, dann sehen wir \u2013 das spielt in die Auslastungszahlen hinein, wie es Kollege Puttinger richtigerweise gesagt hat \u2013 folgende Entwicklung: weg vom Hochpreisland \u2013 das sind wir \u2013, weg vom Massentourismus hin zum punktuellen Qualit\u00e4tstourismus, denn auch da ist die Wertsch\u00f6pfung exemplarisch hoch. Das wissen wir, da brauchen wir gar nicht herumzureden. Die Ausgaben eines Touristen, der zu uns kommt, um ein Kulturerlebnis zu haben, sind erheblich gr\u00f6\u00dfer als bei anderen. Und in diese Richtung m\u00fcssen unsere \u00dcberlegungen gehen.\nIch teile Ihre Auffassung vollkommen: Wir m\u00fcssen die neuen M\u00e4rkte sehen. Wir m\u00fcssen Hindernisse beseitigen, die ein Tourist als l\u00e4stig empfindet.\nAus diesem Tourismusbericht ist sehr deutlich ersichtlich, wie wichtig die Euro-Einf\u00fchrung und der Wegfall des Wechselkurses sein werden. Man braucht sich nur anzuschauen, wie dramatisch die Entwicklung des Wechselkurses in Italien im Jahr 1995 war. Wir hatten Zigtausende Ank\u00fcnfte weniger zu verzeichnen. Nat\u00fcrlich ist der Italien-Tourist regional viel st\u00e4rker positioniert. Was hat das f\u00fcr uns bedeutet? Angesichts dessen wird man erst ermessen k\u00f6nnen, was dieser Euro gerade f\u00fcr die Tourismuswirtschaft bringen wird. Auch die Analysen zeigen in diese Richtung, und zwar nicht nur, was den Euro anlangt. Auch die Untersuchungen, die von der EU gemacht worden sind \u2013 jene, die sich daf\u00fcr interessieren, werden es sicher gelesen haben \u2013, zeigen, da\u00df sich da ein riesiges Potential auftut.\nJetzt kommt schon wieder das Problem: In welche Richtung geht man mit der Politik? \u2013 Behalten wir sie bei und sagen wir, die 4-, 5-Sterne-Hotels, die 3-, 4-Sterne-Hotels m\u00fcssen forciert werden, oder forcieren wir sie \u00fcberhaupt nicht? Trachten wir danach, die \u00dcber-Bettenkapazit\u00e4t in den 2- und 1-Stern-Betrieben zu reduzieren? \u2013 All das ist in den letzten Jahren schon dagewesen. Ich bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df das mit ein Grund f\u00fcr die bessere Entwicklung seit 1997 war. 1998 gibt es wahrscheinlich eine Fortsetzung.\nIch habe die letzten \u00c4u\u00dferungen aus Deutschland geh\u00f6rt: TUI und Neckermann haben f\u00fcr den heurigen Winter bereits um 25 bis 30 Prozent mehr Buchungen. Da kann man nur hoffen, da\u00df im Winter das Wetter halbwegs mitspielt. \u2013 Das hei\u00dft, die positive Entwicklung des Sommer-Tourismus wird sich im Winter fortsetzen.\nHerr Kollege Puttinger und Herr Kollege Peter! Sie haben schon von der Trendwende gesprochen; ich bin diesbez\u00fcglich noch ein bi\u00dfchen vorsichtiger. Ich glaube, man sollte einmal folgendes feststellen: 1997 ist einmal die Entwicklung nach unten, die seit 1991 passiert, gestoppt. Ob das schon der Silberstreif am Horizont oder die Trendwende ist, traue ich mir noch nicht zu sagen. Ich w\u00fcnsche es mir!\nAber wir k\u00f6nnen eines tun, und das sehen wir jetzt schon, wenn wir uns die Zahlen \u2013 Kollege Peter hat es gesagt \u2013 vom \u00f6stlichen Markt anschauen. Hinsichtlich der Touristen aus Polen, aus der Tschechei, aus Ungarn, aber auch aus Spanien gab es exemplarische Zuw\u00e4chse. Wenn man also solche Zielgruppen ber\u00fccksichtigt, dann l\u00e4\u00dft sich zumindest die Perspektive in den Raum stellen \u2013 obwohl wir so abh\u00e4ngig waren von deutschen Touristen \u2013, da\u00df wir die Talsohle erreicht haben.\nJetzt wird es darauf ankommen, auf diesem Weg der Strukturverbesserungen weiterzumachen. Wenn uns das gelingt, dann bin ich zutiefst \u00fcberzeugt davon, da\u00df wir sicherlich nicht mehr blo\u00df von den N\u00e4chtigungszahlen tr\u00e4umen werden. Es werden wahrscheinlich nicht mehr 130 Millionen oder \u00e4hnliches sein, aber es w\u00fcrde schon gen\u00fcgen, wenn wir 110 oder 115 Millionen haben \u2013 aber diese mit entsprechender Wertsch\u00f6pfung, das hei\u00dft Verbesserung der Auslastung, das hei\u00dft Verl\u00e4ngerung der Aufenthaltsdauer. \u2013 All das wird sich insgesamt wieder betriebswirtschaftlich zu Buche schlagen. (Pr\u00e4sident Dr. Brauneder \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nDa wir immer von Besch\u00e4ftigung sprechen, war f\u00fcr mich eines interessant: Ich habe mir die schlechte Entwicklung seit 1991 und gleichzeitig die Entwicklung der Besch\u00e4ftigungssituation angeschaut. Interessanterweise ging diese nicht nach unten, im Gegenteil: Wir haben Zuw\u00e4chse von 154 000 bis 161 000, 162 000 gehabt. Diese Zahl ist 1995/96 um nur 1 000 Besch\u00e4ftigte im Jahresschnitt eingebrochen. Das hei\u00dft, da\u00df trotz aller Kritiken der Tourismusbereich relativ besch\u00e4ftigungssicher ist und nicht mit den Entwicklungen, die vorhanden waren, mitgegangen ist.\nEs g\u00e4be noch viele Dinge zu sagen, doch m\u00f6chte ich meine Redezeit einhalten. Ich glaube, da\u00df die Politik, die der Wirtschaftsminister macht, v\u00f6llig richtig ist. Wir m\u00fcssen in diese Richtung gehen: Unterst\u00fctzung der regionalen und der Eventpolitik, Verbesserung im 4-, 5- und 3- und 4-Stern-Bereich und Erleichterung im administrativen Bereich f\u00fcr den Tourismus.\nIch glaube und bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df wir auf dem richtigen Weg sind und der Tourismus jene Bedeutung, die er f\u00fcr unsere Volkswirtschaft hat \u2013 er macht immerhin 13 Prozent des Bruttonationalproduktes aus \u2013, beibehalten und vielleicht sogar verbessern wird. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n13.00\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter \u00d6llinger. \u2013 Bitte.\n13.00\nAbgeordneter Karl \u00d6llinger(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es spricht einiges f\u00fcr die Brisanz der Lage der Tourismuswirtschaft, da\u00df wir hier vor einem fast leeren Haus \u00fcber diese Frage diskutieren. (Beifall bei Abgeordneten der SP\u00d6.) Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch damit zusammen, was wir am Anfang diskutiert haben.\nAuch von unserer Fraktion ist im Augenblick niemand da. Ich werde auch darauf Bezug nehmen. Es hat zwar nicht direkt etwas mit Tourismus zu tun, indirekt aber schon. Es geht n\u00e4mlich bei der leider parallel zu dieser Sitzung stattfindenden Veranstaltung zum Thema \"20 Jahre Zwentendorf\" auch um etwas, was mit Tourismus, mit Gastfreundlichkeit und der Pr\u00e4sentation von Regionen zu tun hat.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht dabei schon auch darum, wie sich \u00d6sterreich pr\u00e4sentiert. Dieser Entscheid, der vor 20 Jahren getroffen wurde, n\u00e4mlich nein zu einem Atomkraftwerk zu sagen, hatte nat\u00fcrlich keinen unmittelbaren Einflu\u00df auf den Tourismus, das wei\u00df ich schon. Er hat aber dazu beigetragen, so wie viele andere punktuelle Entscheidungen, \u00d6sterreich in eine andere Richtung zu entwickeln als in jene, die leider \u2013 ich betone: leider! \u2013 derzeit auch im Tourismus noch vielfach vorherrscht und als das allein seligmachende Konzept gepriesen wird.\nMan braucht sich nur bestimmte gesichtslose Regionen quer durch \u00d6sterreich anzuschauen, in denen verstreut furchtbare Bl\u00f6cke stehen, die f\u00fcr unsere Touristen die Rast- und die Gastfreundlichkeit \u00d6sterreichs darstellen sollen. Man braucht sich nur anzuschauen, wie dort die Reste der Natur noch immer ausgebeutet werden, obwohl bereits erkennbar ist, da\u00df alles ersch\u00f6pft ist und da\u00df in absehbarer Zeit niemand zufrieden sein wird, wenn man nur mehr derart gesichtslose Landschaften und auch Ortschaften vorfindet.\nAu\u00dferdem erwarten sich die Touristen von heute, besonders wenn sie aus anderen L\u00e4ndern kommen, teilweise auch etwas anderes. Aber bei uns wurde \u00fcber Jahrzehnte hinweg v\u00f6llig konzeptlos gewirtschaftet \u2013 alles unter dem Wachstumsaspekt \"Wir m\u00fcssen uns entwickeln!\" Und so wurde aus der kleinen Fremdenverkehrswohnung, aus der Privatwohnung, die vermietet worden ist, das 1-Stern-Zimmer und das kleine Hotelchen, und daraus wurde dann das 2-Stern-Hotelchen. Man mu\u00df sich nur ansehen, wie konzeptlos in diesem Bereich gewirtschaftet wurde, dann verwundern und freuen einen auf der anderen Seite die Leistungen, zu denen bestimmte Regionen und der Tourismus insgesamt noch f\u00e4hig sind.\nWas mich verbl\u00fcfft \u2013 ich bin Herrn Kollegen Heindl f\u00fcr seinen Hinweis durchaus dankbar \u2013, ist, da\u00df fast in allen Debatten \u00fcber den Tourismus in diesem Hohen Haus immer wieder dieselbe Leier losgelassen wird. Kollege Peter hat wieder einmal die hohen Sozialkosten und die Steuerbelastungen beklagt. Herr Kollege Heindl hat daher f\u00fcr mich richtigerweise darauf verwiesen, da\u00df die W\u00e4hrungsrelationen (Abg. Mag. Peter: Vielleicht ist es mehr als eine \"Leier\"!) \u2013 ich versuche das zu erkl\u00e4ren, Herr Kollege Peter \u2013 in den letzten Jahren und Jahrzehnten f\u00fcr die Entwicklung von G\u00e4stestr\u00f6men aus bestimmten L\u00e4ndern viel entscheidender waren als die einprozentige Anhebung irgendeines Steuersatzes. (Abg. Mag. Peter: Auch das spielt eine Rolle! Beides spielt eine Rolle!) \u2013 Beides spielt eine Rolle, das will ich nicht leugnen. Doch f\u00fcr die Entscheidung von G\u00e4sten, ob sie nach \u00d6sterreich kommen, hat das Sinken des Dollars um 5 oder 10 Prozent, was wir phasenweise immer wieder erleben, eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Bedeutung, und das kann auch mittels Steuersenkungen in betr\u00e4chtlichem Ausma\u00df nicht kompensiert werden. Das m\u00fc\u00dften schon riesige Steuersenkungen sein.\nDas ist aber nur eine Anmerkung. Insofern teile ich auch die Schlu\u00dffolgerung von Herrn Kollegen Heindl: Ich erhoffe mir, auch wenn ich das nicht allzu optimistisch sehe, da\u00df durch die Einf\u00fchrung des Euro eine bedeutende Verbesserung der Planbarkeit auch f\u00fcr den Tourismus erreicht wird. Ich hoffe, da\u00df damit zumindest f\u00fcr gro\u00dfe Einzugsregionen unseres Tourismus ann\u00e4hernd eine Planbarkeit und eine Vergleichbarkeit auf absehbare Zeit hergestellt werden, was es f\u00fcr den Tourismus wesentlich leichter machen w\u00fcrde. \u2013 Das ist der eine Punkt, den ich erw\u00e4hnen wollte: Sozialkosten und Steuerbelastung versus W\u00e4hrungsrelationen. Das ist eine Anmerkung dessen, was mir als Laie in diesem Metier aufgefallen ist.\nMeine zweite Anmerkung betrifft den Bereich Tourismuswerbung. Es ist immer wieder \u2013 und in den letzten Jahren immer deutlicher \u2013 erkennbar, da\u00df die Konzeption der Tourismuswerbung, die bei uns in \u00d6sterreich in einer sehr kleinkarierten Form stattfindet, wahrscheinlich nicht ausreichen wird, um uns tats\u00e4chlich mit dem n\u00f6tigen Gewicht in anderen L\u00e4ndern bemerkbar zu machen. Wenn das Gasteiner Tal f\u00fcr sich wirbt, aber Dorf Gastein, Bad Gastein, Hofgastein und auch Sport Gastein jeweils eigene Prospekte machen, dann werden, so w\u00fcrde ich meinen, viele Gelder falsch eingesetzt. Es gibt gen\u00fcgend Erkenntnisse, doch die Schlu\u00dffolgerungen daraus werden nicht gezogen, n\u00e4mlich da\u00df man in dieser Form f\u00fcr den \u00f6sterreichischen Tourismus nicht weiter werben kann, sondern da\u00df auf diese Art Ressourcen verschleudert werden. \u2013 Das war der zweite Punkt.\nDritter Punkt: Belastung der im Tourismus T\u00e4tigen. Das betrifft sowohl die selbst\u00e4ndig T\u00e4tigen als auch die Unselbst\u00e4ndigen. Dar\u00fcber wird auch nicht gesprochen, n\u00e4mlich \u00fcber die Kehrseite von dem, was wir an Gastfreundlichkeit oder Verh\u00e4ltnis zum Gast immer wieder erleben. Das steht nicht nur in den Spalten des \"Standard\", der sich sehr verdienstvoll \u00fcber mehrere Monate hinweg dieses Problems angenommen hat, oder in den \"Kopfst\u00fccken\" des \"Kurier\", in dem die Beispiele deutlich angef\u00fchrt werden, wie in bestimmten Bereichen des Tourismus der Umgang mit dem Gast nach wie vor ist. Das ist entsetzlich und furchtbar.\nJeder und jede hier im Haus hat wahrscheinlich auch schon seine/ihre Erfahrungen mit dieser Form der \"Gastfreundlichkeit\" gemacht. Aber ich behaupte, da\u00df das nur die Kehrseite dessen ist, was auf der anderen Seite die im Tourismus T\u00e4tigen \u2013 egal, ob selbst\u00e4ndig oder unselbst\u00e4ndig \u2013 an Belastungen auszuhalten haben. Auch daran m\u00fc\u00dfte gearbeitet werden. Jedes Konzept, das an die Mitarbeiter mit dem Motto appelliert: \"Verhaltet euch freundlicher, seid netter zu den G\u00e4sten!\" wird an den Realit\u00e4ten, an den Zw\u00e4ngen scheitern, denen die Leute, die im Gastgewerbe \u2013 der Handel w\u00e4re \u00fcbrigens ein vergleichbarer Bereich \u2013 t\u00e4tig sind, ausgesetzt sind. \u2013 Das nur als Anmerkung.\nVierter Punkt, Herr Kollege Peter hat schon darauf hingewiesen: die Grenzkontrollen, Schengen. Die Grenzkontrollen, denen bestimmte G\u00e4ste, die in dieses Land kommen, ausgesetzt sind, sind nicht gerade ein Beispiel daf\u00fcr, da\u00df wir geneigt sind, alle unsere ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste gleicherma\u00dfen gastfreundlich hier zu empfangen. Auf der einen Seite werden gro\u00dfe Mauern errichtet, auf der anderen Seite gibt es eine relativ gro\u00dfe Freiz\u00fcgigkeit. Wie erkl\u00e4ren Sie das den G\u00e4sten? \u2013 Wie erkl\u00e4ren Sie den G\u00e4sten, die Sie in unser Land bringen wollen, da\u00df auf der einen Seite stundenlange Wartezeiten an den Grenzen in Kauf zu nehmen sind, w\u00e4hrend sich auf der anderen Seite die G\u00e4ste aus den EU-L\u00e4ndern frei bewegen k\u00f6nnen?\nDer f\u00fcnfte und letzte Punkt \u2013 ich will nur darauf hinweisen \u2013 kn\u00fcpft wieder an den ersten Punkt an. Einiges von dem, was wir uns gemeinsam im Tourismus erwarten, k\u00f6nnte auch durch eine Ver\u00e4nderung im Steuer- und Abgabensystem, etwa durch eine \u00d6kologisierung des Steuersystems, welche die Arbeitskosten entlastet, erreicht werden. Es k\u00f6nnte aber auch im Bereich der Sozialversicherungsabgaben erreicht werden, und zwar in diesem Fall viel deutlicher als in anderen Bereichen, n\u00e4mlich durch wertsch\u00f6pfungsbezogene Ans\u00e4tze bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen. An diesem Beispiel, an der \u00d6kosteuer und auch an der Wertsch\u00f6pfungsabgabe, w\u00e4re dies zu demonstrieren. Wenn man nur den Reformwillen h\u00e4tte, w\u00e4re einiges zu machen. Aber an dem fehlt und gebricht es.\nDarum bin ich es eigentlich leid, da\u00df erstens diese angeblich so wichtige Frage vor fast leerem Saal rein gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig heruntergespult wird. Denn mit wenigen Ausnahmen \u2013 Kollege Peter ist eine solche; er ist auch pers\u00f6nlich davon betroffen \u2013 erlebt man nichts von Emphase, Begeisterung und Leidenschaft bei diesem Thema. Dabei geht es aber doch um einen ganz wichtigen wirtschaftlichen Bereich!\nEs n\u00fctzt auch wenig, solange die Menschen, die uns hier zuschauen und beobachten, das Gef\u00fchl haben m\u00fcssen, das interessiert weder die Leute hier herinnen noch die in der Regierung, die zwar immer wieder die mi\u00dfliche Lage im Tourismus beklagen und monieren, aber wenig Bereitschaft zu deren Ver\u00e4nderung zeigen.\nHerr Minister! Ich w\u00fcrde mir in dieser Hinsicht klarere Konzepte nicht nur von Ihnen als Tourismusminister, sondern von der Bundesregierung insgesamt erwarten. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n13.11\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Steindl. \u2013 Bitte.\n13.11\nAbgeordneter Mag. Franz Steindl(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Hohes Haus! Der Tourismusbericht 1997 steht zur Debatte, und ich m\u00f6chte eingangs zur Vorlage selbst etwas sagen. Der Bericht ist sehr detailliert gegliedert, \u00fcbersichtlich und ohne Substanzverlust einfach zu lesen. Ich m\u00f6chte als positiv anmerken, da\u00df der Herr Minister, bevor dieser Bericht verfa\u00dft wurde, die Tourismussprecher aller Parlamentsfraktionen eingeladen hat, bestimmte Schwerpunkte zu setzen. Diese sind eingearbeitet worden. Das zeigt, da\u00df Herr Minister Farnleitner mit dem Parlament sehr flexibel kooperiert, und das ist, wie ich meine, gut so. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nWir wissen, da\u00df die Tourismuswirtschaft zu einem erheblichen Teil von der internationalen Wirtschaftslage abh\u00e4ngig ist. Viele Dinge sind sicherlich hausgemacht, aber man darf nicht verhehlen, da\u00df die internationale Wirtschaftslage in diesen Bereich stark hineinspielt. Deshalb ist es an der Zeit, die herk\u00f6mmlichen Kennzahlen, die wir immer wieder statistisch verwenden \u2013 die Zahl der Ank\u00fcnfte, der N\u00e4chtigungen und so weiter; der Herr Minister ist auch schon darauf eingegangen \u2013, eher in den Hintergrund zu r\u00fccken. Sie sind meiner Meinung nach nicht mehr aussagekr\u00e4ftig. Man m\u00fc\u00dfte die Wertsch\u00f6pfungszahlen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen \u2013 etwa den Umsatz und das Preis/Leistungsverh\u00e4ltnis \u2013, denn es zeigt sich ein Trend zu h\u00e4ufigeren und k\u00fcrzeren Reisen, zu spontanen Reisen, das hei\u00dft, die Zahl der Ank\u00fcnfte steigt, jene der N\u00e4chtigungen sinkt. Daher ist es an der Zeit, neue, bessere Ma\u00dfst\u00e4be zu normieren.\nZur Tourismusstruktur. Man mu\u00df, wenn man diesen Tourismusbericht durchliest, auch einsehen, da\u00df der Bund nur Rahmenbedingungen schaffen kann, denn die Handlungsfelder im touristischen Bereich liegen nicht auf Bundesebene, sondern in jeder einzelnen Region, also bei uns selbst. Ein Sprichwort sagt: Den schwierigsten Weg, den ein Mensch zur\u00fccklegen kann, ist jener zwischen Vorsatz und Durchf\u00fchrung. \u2013 Es liegt nicht am Ministerium oder an der Bundesregierung, sondern es liegt sehr oft an den verschiedenen Regionen, was man dort jeweils aus dem Tourismus macht. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch die Rahmenbedingungen stimmen, und ich m\u00f6chte nunmehr auf einige Problemkreise, die heute schon erw\u00e4hnt wurden, eingehen.\nProblemkreis Eigenkapitalbasis. Die Betriebe k\u00e4mpfen schon sehr lange gegen eine Eigenkapitalauszehrung. Diese ist besorgniserregend, weil die Betriebe dadurch dem Konkurrenzdruck mehr und mehr machtlos gegen\u00fcberstehen. Der Erneuerungsbedarf im Tourismusbereich ist inzwischen kaum mehr finanzierbar.\nDas f\u00fchrt nat\u00fcrlich zum zweiten Problem, n\u00e4mlich zur Betriebsnachfolge. Diesbez\u00fcglich gibt es im Bericht ein Befragungsergebnis vom Fessel-Gfk-Institut, das eindeutig belegt, da\u00df schon sehr viele Betriebe, n\u00e4mlich 24 Prozent, an eine Schlie\u00dfung denken oder gedacht haben. Und von diesen Betrieben meinen wiederum 47 Prozent, auf ihre Zukunftspl\u00e4ne angesprochen, das Hotel auf jeden Fall schlie\u00dfen zu m\u00fcssen. Ich finde, das ist ein Aufschrei! So kann es nicht weitergehen.\nDaher haben wir von der \u00d6VP uns bereits Gedanken dar\u00fcber gemacht und werden das in die Steuerreformverhandlungen einbringen. Diese Punkte wurden heute schon genannt. Wir wollen unbedingt eine St\u00e4rkung der Eigenkapitalbasis! Das ist ein ganz wichtiger Punkt in unserem Steuerreformkonzept. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nWir wollen endlich, damit eine Betriebsnachfolge gew\u00e4hrleistet werden kann, die betriebliche Erbschaftssteuer abschaffen. Diese Steuer ist leistungsfeindlich und hemmt sehr viele Jungunternehmer beziehungsweise schreckt sehr viele Jungunternehmer davor ab, den elterlichen Betrieb zu \u00fcbernehmen.\nEs gibt auch verschiedene weitere Ma\u00dfnahmen, wie die Ausweitung des Lehrlingsabsetzbetrages oder die F\u00f6rderung von Entwicklung und Forschung, aber gerade im touristischen Bereich sind die ersten drei Punkte, die ich genannt habe, von besonderer Wichtigkeit.\nEin weiteres Problemfeld oder Bet\u00e4tigungsfeld des Tourismus ist Osteuropa. Aus diesem Bereich kommen sehr viele und immer mehr G\u00e4ste. Sie sind Tagestouristen, Kurzzeittouristen, aber sie bieten uns nat\u00fcrlich eine enorme Chance. Als Burgenl\u00e4nder wei\u00df ich, wovon ich spreche. Herr Minister! F\u00fcr mich ist es immer wieder faszinierend, wenn ich mit Ungarn, Tschechen, Slowaken oder Slowenen in Kontakt komme und merke, wie gut sie der deutschen Sprache m\u00e4chtig sind und wie sie bereits ihr Angebot danach ausrichten. Daran k\u00f6nnten wir uns ein Beispiel nehmen!\nIch frage mich, wo es bei uns zum Beispiel Speisekarten auf Ungarisch oder auf Tschechisch gibt. \u2013 So etwas findet man bei uns kaum. Wo bieten wir etwas in anderen Sprachen an? (Demonstrativer Beifall des Abg. Smolle.) Es ist manchmal \u2013 da gebe ich Herrn Kollegen \u00d6llinger recht \u2013 eine Mentalit\u00e4tsfrage, eine Frage der Einstellung, wie wir den anderen Menschen sehen. Wir reden ja auch immer noch sehr oft vom Fremdenverkehr. Das sind aber keine Fremden, das sind G\u00e4ste! Gott sei Dank gibt es auch nicht mehr den Fremdenverkehrsbericht, sondern den Tourismusbericht. (Beifall bei der \u00d6VP.) \u2013 Das hei\u00dft, das ist sehr wohl auch eine Einstellungsfrage.\nF\u00fcr das Burgenland m\u00f6chte ich die Installierung der Fachhochschule f\u00fcr internationale Wirtschaftsbeziehungen als sehr positiv hervorheben, in deren Rahmen wir gerade den Ostmarkt entsprechend zu erschlie\u00dfen versuchen. Gott sei Dank wird das Tourismusmanagement auch bei uns im Burgenland professioneller. Wir haben \u00fcber die Ziel-1-F\u00f6rderung sehr viele Leitbetriebe geschaffen, die Initialz\u00fcndungen und Impulse f\u00fcr die Region geben. Gott sei Dank gelingt es uns auch, gemeinsame Werbestrategien zu entwickeln.\nEs war zum Beispiel im Bereich des Neusiedler Sees, von wo ich herkomme, vor einiger Zeit unvorstellbar, da\u00df sich Gemeinden zusammentun und gemeinsam eine Werbestrategie entwickeln k\u00f6nnten. Das war vor Jahren noch v\u00f6llig unvorstellbar. Gott sei Dank gibt es jetzt eine GesmbH, in der die Verb\u00e4nde und die Gemeinden zusammengeschlossen sind und \u00fcber die man versucht, eine Region, n\u00e4mlich den Neusiedler See, gemeinsam zu bewerben \u2013 eben nicht nur Purbach oder M\u00f6rbisch oder Rust. Ich finde, das ist der richtige Weg, den man einschlagen mu\u00df.\nUm im Burgenland zu bleiben, kann ich noch anf\u00fchren, da\u00df man auch die Thermenlandschaften gemeinsam bewirbt und damit einen Gesundheitsurlaub in Lutzmannsburg, Bad Tatzmannsdorf oder Stegersbach meint. All das sind entsprechende Ans\u00e4tze, die sehr positiv sind.\nEs sind auch bei uns im Burgenland in den letzten Jahren die Investitionen gerade im Tourismusbereich enorm gewesen. Als Ziel-1-Gebiet haben wir einen gro\u00dfen Nachhholbedarf, und wir haben sehr viel in die F\u00f6rderungen gesteckt. Alleine 1997 sind zum Beispiel f\u00f6rderbare Kosten in der H\u00f6he von 517 Millionen Schilling entstanden. Damit sei nur ein Bruchteil herausgegriffen. \u2013 Wir versuchen wirklich, dem Tourismus auf die Spr\u00fcnge zu helfen.\nLassen Sie mich als B\u00fcrgermeister in dieser Region zu einem sehr heiklen Problembereich Stellung nehmen, n\u00e4mlich zur Getr\u00e4nkesteuer. Im Vorfeld einer m\u00f6glichen EU-Entscheidung wird dar\u00fcber sehr viel und sehr kontr\u00e4r diskutiert. Ich sehe den einen, aber auch den anderen Standpunkt ein. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df die Gemeinden nicht nur diese Steuer kassieren, sondern gerade im Tourismusbereich sehr viel an Infrastruktur schaffen und diese Investitionen vor allem auch in wirtschaftlich schlechten Zeiten t\u00e4tigen.\nIch schlage vor, wir sollten die EU-Entscheidung abwarten und dann entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreifen. Es darf aber keinesfalls so sein, da\u00df es zu einer Aush\u00f6hlung der Gemeindefinanzen kommt. Wenn es diesbez\u00fcglich eine Diskussion gibt, dann mu\u00df man im Wege des Finanzausgleichs versuchen, den Gemeinden eine Hilfestellung zu geben.\nIch komme schon zum Schlu\u00df. Ich glaube, der Tourismusbericht 1997, aber auch die Daten von 1998 geben uns Anla\u00df zur Hoffnung. Ich sehe das sehr optimistisch. Ich meine, Herr Minister, wir sind auf dem richtigen Weg, und von diesem Weg sollten wir uns nicht abbringen lassen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n13.20\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Haigermoser. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n13.20\nAbgeordneter Helmut Haigermoser(Freiheitliche): Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Ich wollte vorhin kurz mit Herrn Kollegen Puttinger, dem Tourismussprecher der \u00d6VP, in einen Dialog eintreten. Aber heute ist das ein schwieriges Unterfangen gewesen, da Kollege Puttinger eigentlich zwei Personen in einer darstellte, n\u00e4mlich einen Regierungsabgeordneten und einen Oppositionsabgeordneten gleichzeitig. Kollege Puttinger, du trainierst wahrscheinlich schon f\u00fcr die n\u00e4chste Gesetzgebungsperiode, wo die \"Ampel\" nicht mehr nur blinken, sondern zur Realit\u00e4t werden wird. (Zwischenruf des Abg. Dr. Puttinger.)\nKollege Puttinger! Ich sch\u00e4tze dich pers\u00f6nlich wirklich sehr, aber deinen heutigen Brief an das Christkind h\u00e4ttest du dir sparen k\u00f6nnen. Wir erwarten von der sozialistischen Koalition, da\u00df sie f\u00fcr den Tourismus nicht nur verbal eintritt, sondern jene Dinge, die du heute eingemahnt hast, auch umsetzt. Das ist die zentrale Frage, meine Damen und Herren. Aber ich glaube, Herr Bundesminister \u2013 ohne Ihnen etwas unterstellen zu wollen; ich mache das an einem Satz von Ihnen fest \u2013, da\u00df das Tourismusherz bei Ihnen nicht an der richtigen Stelle schl\u00e4gt.\nSie haben im Ausschu\u00df gesagt \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013: Den Minister geht es einen Schmarren an, ob sich ein Tourismusbetrieb zu Investitionen entschlie\u00dft oder nicht! \u2013 Ob dieses Satzes mu\u00df man kurz innehalten. \u2013 Darauf kann ich nur sagen: Es kann nur das herauskommen, was im Bauch schlummert, Herr Bundesminister! Ich wei\u00df schon, da\u00df Sie nicht jeden Tourismusbetrieb zwingen k\u00f6nnen, zu investieren, aber dar\u00fcber hinwegzugehen und zu sagen: \"Meine Leibspeise ist der Schmarren, und im \u00fcbrigen interessiert mich die Geschichte nicht!\" ist nicht das Denken, das einer Querschnittsmaterie gerecht wird und das auch Helmut Peter eingemahnt hat.\nIch sage Ihnen daher: Sie sollten sich neben dem Tourismusbericht \u2013 den Sie sich zu eigen gemacht haben und in dem Sie viele Dinge untergebracht haben, die zu bearbeiten oder auch abzuhaken w\u00e4ren \u2013 auch eines positiveren tourismuspolitischen Klimas annehmen. Das haben Sie nicht getan. Mit diesem einen Satz ist Ihnen die Maske vom Gesicht gefallen, Herr Bundesminister! Wir Freiheitlichen werden stets darauf hinweisen, da\u00df Sie die Anliegen des Tourismus nicht mit jener Vehemenz vertreten, wie sie jetzt von den Tourismussprechern der \u00d6VP zumindest verbal vorgegeben wurde.\nDas hei\u00dft auch klar und deutlich, da\u00df die gewaltigen Leistungen der Fremdenverkehrswirtschaft in \u00d6sterreich in diesem Lande steuerlich nicht unterst\u00fctzt, nicht begleitet werden, Herr Kollege Puttinger. Es ist traurig, da\u00df auch du alle Antr\u00e4ge der Freiheitlichen, die zur Unterst\u00fctzung der Fremdenverkehrswirtschaft eingebracht wurden, niedergestimmt hast. Das ist das Problem, und deswegen wurdest du mit deinen Freunden bei der j\u00fcngsten Tagung in Eisenstadt auch ausgepfiffen, Kollege Puttinger. Ich betone: Ausgepfiffen! Mich wundert es nicht. (Zwischenruf des Abg. Dr. Puttinger.) \u2013 Rede dich nicht wieder auf die Opposition aus! Ihr sollt regieren, und nicht nur auf der Regierungsbank sitzen! Regieren hei\u00dft handeln, Kollege Puttinger! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nWie kommen denn sonst Schlagzeilen in eurem Zentralorgan \"\u00d6GZ\", dem schwarzen Leitblatt, mit Zwangsmitgliedsbeitr\u00e4gen finanziert, zustande, wie zum Beispiel: \"Die Wirte sind Spielball der Politik!\"? \u2013 Herr Bundesminister! Das sagt kein Geringerer als Ihr Parteifreund Buemberger. Er sagt: \"Das Ma\u00df ist voll\" \u2013 nicht \"die Ma\u00df\", sondern \"das Ma\u00df\", Herr Bundesminister \u2013, \"die Wirte steigen auf die Barrikaden, ein Marsch auf Wien steht bevor.\"\nDas mu\u00df doch einen Grund haben! Die Unzufriedenheit mu\u00df ja einen Humus haben. Wer oder was ist dieser Humus? Das \"gottgewollte\" Entstehen von Gesetzen, Verordnungen, Statistiken? \u2013 \"Statistikwahn\" sagt Puttinger immer wieder.\nUrsache dieses Barrikadensteigens \u2013 150 Jahre nach der Revolution von 1848; jetzt kommen die Wirte an die Reihe \u2013 ist die sozialistische Politik mit \u00d6VP-Restbeteiligung, meine Damen und Herren! Das ist das Problem: da\u00df Sie nicht bereit sind, N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen, meine Damen und Herren! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nSie sind nicht bereit, wenigstens einmal zu beginnen, die Probleme auf der Checkliste abzuhaken, einmal zu zeigen, was Sache ist, statt nur Briefe an das Christkind zu schreiben, wom\u00f6glich noch mit einem Sonderstempel des Parlaments. Meine Damen und Herren! Das ist zuwenig!\nHerr Bundesminister! Ich mu\u00df auch noch einen Satz zur \u00d6sterreich-Werbung sagen. Sie haben dieses Thema im Ausschu\u00df so abgetan, als ob alle diesbez\u00fcglichen Zeitungsmeldungen nicht stimmen w\u00fcrden. Ich kann das nicht beurteilen, aber so falsch und an den Haaren herbeigezogen wird es schon nicht sein, wenn man zum Beispiel liest, da\u00df \"hire and fire\" in der \u00d6sterreich-Werbung an der Tagesordnung ist. 90 Mitarbeiter haben seit dem Amtsantritt von Michael H\u00f6ferer im Jahre 1996 die \u00d6sterreich-Werbung verlassen. Teilweise hervorragende Mitarbeiter sind dabei \u00fcber Bord gegangen, und dann liest man \u2013 ich zitiere \u2013: \"Aufregung um \u00d6sterreich-Werbung \u2013 Farnleitner \u00fcberlegt Ver\u00e4nderungen\".\nHerr Bundesminister! Wenn Sie Ver\u00e4nderungen \u00fcberlegen, dann mu\u00df ja einiges nicht in Ordnung sein. Aber im Ausschu\u00df haben Sie gesagt, es sei alles paletti, es sei alles in Ordnung, da gebe es nichts. Es seien blo\u00df einige Umstrukturierungen im Gange, und daher m\u00fcsse man den Kopf in den Sand stecken.\nIch frage Sie daher noch einmal: Stimmt es, was die Ger\u00fcchte sagen \u2013 ich betone \"Ger\u00fcchte\"; geben Sie uns Antwort; wenn es nicht stimmt, dann legen Sie die Karten auf den Tisch \u2013, da\u00df schlechte Werbeslogans, Verschwendung von Steuergeld, hohe Gagen, teure Dienstautos und nicht zuletzt angebliche Rechtswidrigkeiten bei der neuen \u00d6W-Tochter \"Tourismus-Marketing\" im Mittelpunkt einer anonymen Sachverhaltsdarstellung stehen?\nDas ist ganz starker Tobak, das geh\u00f6rt hinterfragt. Wer denn sonst, wenn nicht die Opposition \u2013 wenn es Puttinger schon nicht tut \u2013, soll und mu\u00df das tun, Herr Bundesminister? \u2013 Im Ausschu\u00df haben Sie gesagt, es sei alles paletti, alles in Ordnung, das gehe uns nichts an, Ihre H\u00e4nde w\u00fcrden in Unschuld gewaschen. \u2013 Das Lavoir der Unschuld tr\u00e4gt Farnleitner vor sich her.\nMeine Damen und Herren! Das ist zuwenig, das hei\u00dft, Sie haben hier und heute dem Nationalrat zu sagen, es stimmt oder es stimmt nicht.\nJetzt komme ich noch auf eine Doppelz\u00fcngigkeit im Bereich der \u00d6VP zu sprechen, und zwar betreffend die Zeltfestregelung. Wir wissen, was da abgelaufen ist. Bei einer Veranstaltung sagt doch kein Geringerer als Herr Abgeordneter Lukesch \u2013 ich zitiere \u2013: Zur mehrmals geforderten Aufhebung der im Parlament beschlossenen Zeltfestregelung, meint Lukesch, dies sei nicht nur eine schwere Niederlage gewesen, sondern die Regelung sei auch verfassungswidrig. \u2013 Das sagt uns Herr Professor Lukesch, seines Zeichens Tiroler, genau jener Tiroler Lukesch, der wenige Wochen zuvor dieser verfassungswidrigen Zeltfestregelung zugestimmt hat!\nMeine Damen und Herren von der \u00d6VP! Ich mu\u00df Sie wieder einmal fragen: Sind Sie in der Opposition oder in der Regierung? \u2013 Entscheiden Sie sich endlich! Ich wei\u00df schon, da\u00df Sie von den Genossen st\u00e4ndig \u00fcber den Koalitionstisch gezogen werden, aber sagen Sie das der \u00d6ffentlichkeit wenigstens! Schenken Sie ihr reinen Wein ein und machen Sie nicht immer diese doppelz\u00fcngige Politik, meine Damen und Herren von der \u00d6VP! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nAbschlie\u00dfend \u2013 um die Zeit\u00f6konomie einzuhalten \u2013 m\u00f6chte ich sagen, da\u00df sich der Tourismus in \u00d6sterreich eine solche Regierungspolitik nicht verdient hat, denn immerhin sind 161 817 Arbeitnehmer im Gastgewerbe t\u00e4tig. Es gibt 109 Millionen \u00dcbernachtungen pro Jahr, 4,57 Tage betr\u00e4gt die durchschnittliche Aufenthaltsdauer, und es gibt leider eine nur 30prozentige Bettenauslastung \u2013 unter anderem ein Produkt Ihrer fehlgeleiteten Strukturpolitik.\nAll die Arbeitnehmer und Wirtschaftstreibenden in diesem Bereich haben sich wahrlich eine seri\u00f6se Tourismuspolitik verdient und nicht leere Versprechungen bei Sonntagsreden, sondern aktives Handeln der Koalition, der Bundesregierung. Zuvorderst Sie, Herr Bundesminister f\u00fcr Tourismus, sind hief\u00fcr verantwortlich! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Puttinger: H\u00e4ttest du geschwiegen, w\u00e4rst du ein Philosoph geblieben!)\n13.29\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Bundesminister Dr. Farnleitner. \u2013 Bitte, Herr Bundesminister.\n13.29\nBundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten Dr. Hannes Farnleitner:Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Ich m\u00f6chte zumindest auf zwei zwischenzeitig gestellte Fragen eingehen, weil sie vielleicht den sp\u00e4teren Gang der Diskussion mitbeeinflussen k\u00f6nnen.\nZum ersten bin ich gefragt worden, wie es sich mit den Zahlen des heurigen Jahres verh\u00e4lt. Nach den Zahlen, die mir vorliegen, erwarten wir im heurigen Jahr insgesamt einen Zuwachs der Ums\u00e4tze von 5 Prozent, und auch f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr steht angesichts der jetzt vorhersehbaren Entwicklungen ein etwa gleiches Wachstum bevor. Wir haben in den Sommermonaten Mai bis September einen Zuwachs in der H\u00f6he von 7 Prozent, sprich 83 Milliarden Schilling, gehabt. Wer nach einem solchen Sommer behauptet, da\u00df wir generell ein Krisenszenario haben, war auf dem Markt nicht unterwegs. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nMeine zweite Feststellung: Zum ersten Mal \u2013 damit komme ich zu Herrn Abgeordneten Haigermoser \u2013, nachdem wir in diesem Wirtschaftszweig \u00fcber Jahre am Ertrag vorbei in Kapazit\u00e4ten investiert haben, sehen wir jetzt, da\u00df wir die Aufgabe haben, Finanzierungsinstrumentarien zu schaffen. Das betrifft auch die von Herrn Abgeordneten Peter angesprochene notwendige Umfinanzierung.\nWenn schon vom Herrn Abgeordneten Haigermoser Aussagen von mir aus dem Ausschu\u00df zitiert werden, dann bitte ich auch, sich auch daran zu erinnern, da\u00df ich gesagt habe: Der Wirtschaftsminister ist lediglich verantwortlich \u2013 aber sehr wohl verantwortlich! \u2013, die entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionsentscheidungen zu treffen. \u2013 Dabei werde ich mir erlauben, Herr Pr\u00e4sident, ein Beispiel aus dem Ausschu\u00df vorzurechnen. Das dauert nur zwei Minuten.\nDas Modell, das zum Teil nach meinem Namen in der \u00d6HT benannt ist, funktioniert folgenderma\u00dfen. Ich lese Ihnen das Beispiel eines Betriebs vor, der bei einer Kapazit\u00e4t von 100 Betten, einem Umsatz in der H\u00f6he von 15 Millionen Schilling, einem \"cash-flow\" vor Zinsen von 3 Millionen, Schulden in der H\u00f6he von 45 Millionen und einem Reinvestitionsbedarf in der H\u00f6he von 4 Millionen Schilling eine Eigenkapitalquote von minus 5 Prozent und eine Entschuldungsdauer von 150 Jahren hatte. Der \u00dcbernehmer kam zu uns, zur \u00d6HT, zu mir, und fragte: Welches Modell bietet ihr mir f\u00fcr die Zukunft an, bevor ich diesen Betrieb \u00fcbernehme?\nDas Modell, das ihm angeboten wurde und das er auch genommen hat, sah dann aufgrund dieser neuen Finanzierungstechniken folgendes vor. Ich fange einmal bei seinem eigenen Beitrag an: Ein Grundst\u00fccksverkauf bringt 4 Millionen Schilling, der Forderungsverzicht der Hausbank 6 Millionen, ein Langzeitdarlehen \u2013 das hei\u00dft mindestens 10 Jahre nur 2,5 Prozent Zinsen und keine Annuit\u00e4ten \u2013 14 Millionen Schilling, das Altdarlehen der Hausbank zu 4 Prozent 21 Millionen, und ein neues Darlehen mit Bundeshaftung zu 4,75 Prozent auf 15 Jahre bringt 4 Millionen mehr. Das bedeutet insgesamt, da\u00df die Bedienung dieser neu umstrukturierten Schulden insgesamt 2,6 Millionen kostet, bei einem Cash-flow von 3 Millionen. Zum ersten Mal kann sich der Unternehmer, der \u00fcbernimmt, \u00fcberhaupt ausrechnen, da\u00df er vom Betrieb allenfalls leben k\u00f6nnte.\nIch m\u00f6chte an diesem Beispiel demonstrieren, da\u00df es tats\u00e4chlich so ist, da\u00df ich mich nicht dabei einmische, ob sich ein Unternehmer dazu entschlie\u00dft zu investieren oder nicht. Daher diese kulinarische Bezeichnung. Ich werde mich aber sehr wohl weiter anstrengen, damit wir jenen, die im Sektor weiter investieren wollen, optimale Refinanzierungs- und Finanzierungsbedingungen bieten. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nLassen Sie mich auch einen Satz zur Insolvenzentwicklung sagen, denn auch da soll man auf rezentere Teile eingehen. Wir hatten 1987/88 eine deutliche Verbesserung der Insolvenzquote im Tourismus zu verzeichnen, weil die steigenden Ums\u00e4tze und die neuen Finanzierungshorizonte auch andere Betriebsinhaber wieder dazu veranla\u00dft haben, es doch wieder auf dem investiven Sektor zu versuchen. Und die Insolvenzrate \u2013 gemessen an der Gesamtwirtschaft betr\u00e4gt sie 1,8 Prozent insgesamt \u2013 ist im Tourismus mit 0,89 Prozent deutlich niedriger. Daher bitte ich schon, beide Komponenten in den Diskussionen zu ber\u00fccksichtigen. Einerseits haben wir es wieder mit einem Wachstumspfad im Umsatzbereich mit pro Kopf steigenden Einnahmen je N\u00e4chtigung oder Aufenthaltsdauer zu tun, und zum zweiten haben wir es mit deutlich besseren Finanzierungsbedingungen als in der Periode der Krise in den fr\u00fchen neunziger Jahren zu tun. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n13.32\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Vielen Dank, Herr Bundesminister.\nZu Wort gemeldet ist nun Herr Abgeordneter Kiermaier. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n13.33\nAbgeordneter G\u00fcnter Kiermaier(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zwei Bemerkungen zu Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner. Kollege \u00d6llinger hat angef\u00fchrt, da\u00df es doch relativ oft Mitarbeiter und auch Inhaber von Betrieben gibt, die unfreundlich sind. Nat\u00fcrlich gibt es das. (Abg. Haigermoser: Zum \u00d6llinger w\u00e4re ich auch unfreundlich!) Das gibt es in jeder Branche, \u00fcberall. Ich habe auch schon Beamte erlebt, die, wenn man vor dem Schalter steht, ebenfalls nicht freundlich sind, und Handwerker, die nicht freundlich sind. Das gibt es \u00fcberall, das sollte man nicht verallgemeinern. Es gibt \u00fcberall nette und h\u00f6fliche Leute, und auch in unserer Branche dominiert, das glaube ich sagen zu k\u00f6nnen, die Freundlichkeit.\nKollege Steindl hat die Speisekarten in tschechischer und ungarischer Sprache angesprochen. Ich glaube, da hat er recht. Da m\u00fcssen wir uns bei der Nase nehmen. Die Touristen aus Osteuropa kommen doch Gott sei Dank immer mehr auch zu uns auf Urlaub, und daher ist es wichtig, da\u00df wir diesem Trend Rechnung tragen.\nHerr Bundesminister! Ich m\u00f6chte Ihnen zu diesem Bericht recht herzlich gratulieren. Er gef\u00e4llt mir, er ist nicht nur vom Layout her neu, sondern er ist auch sehr inhaltsreich und besch\u00e4ftigt sich \u2013 und das ist, wie ich meine, besonders wichtig \u2013 nicht nur mit Daten aus der Vergangenheit, sondern er stellt auch Strategien f\u00fcr die Zukunft dar. Er schl\u00e4gt, wie ich meine, eine Br\u00fccke vom Ministerium zum Parlament, zum Tourismusbereich und zu all jenen Kr\u00e4ften, die sich mit dem Tourismus in diesem Lande besch\u00e4ftigen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die im Bericht enthaltene G\u00e4stebefragung ist zum Beispiel eine wichtige Sache, denn nur dann, wenn man wei\u00df, was die G\u00e4ste denken, kann man auch entsprechend agieren. Oder gerade auch diese Schwerpunktthemen, die im Bericht zum Beispiel auf Seite 58 angesprochen wurden, oder die Grundaussagen auf Seite 61 betreffend den \"neuen Touristen\" sind sehr, sehr interessant.\nIch m\u00f6chte mich aber, weil die Zeit nicht mehr erlaubt, nur mit einem Segment dieses Berichtes besch\u00e4ftigen, n\u00e4mlich mit den Senioren.\nDer im Bericht als \"silver market\" oder als \"Die grauen Panther\" bezeichnete Bereich des Tourismus ist ein hochinteressanter Bereich, das kann ich Ihnen versichern. Dieser G\u00e4stekreis ist nicht nur wirtschaftlich interessant, er ist auch sehr angenehm zu bedienen. Und wenn man, so wie ich, doch schon Jahrzehnte in diesem Gewerbe t\u00e4tig ist, dann wei\u00df man, wovon man redet. Es ist so, da\u00df mich gerade dieser Kreis dazu bewogen hat, in meinem eigenen Betrieb umzudenken. Ich m\u00f6chte Ihnen das als Beispiel bringen, weil es, wie ich meine, nicht uninteressant ist, wenn man neue Strategien entwickelt.\nEs wurde heute schon gesagt: Die Bettenkapazit\u00e4t ist zu gro\u00df. Ich habe daher begonnen, auf ein neues System umzusteigen. Ich errichte derzeit bei mir zu Hause ein Seniorenhaus. Ich baue den Beherbergungsteil in Kleinappartements, in kleine Wohnungen um und werde in Zukunft um die 35 Leute st\u00e4ndig bei mir wohnen haben. Ich m\u00f6chte mit diesen Menschen nicht nur mein betriebliches Auskommen erzielen, sondern f\u00fcr sie auch ein zentraler Mittelpunkt ihres Lebens sein.\nIch erz\u00e4hle Ihnen das deshalb, weil ich denke, da\u00df sich so mancher Inhaber eines Betriebes in der entsprechenden Region, dort, wo es pa\u00dft \u2013 es mu\u00df nat\u00fcrlich auch der richtige Standort sein \u2013, Gedanken in diese Richtung machen sollte, denn diese neuen Strukturen k\u00f6nnen mehr oder weniger dazu beitragen, eine Vollauslastung zu erreichen.\nDiese Sache hat noch einen sehr interessanten Aspekt. Man kann n\u00e4mlich gemeinsam mit der Kommune und der Region eines erreichen, und zwar, da\u00df die \u00e4lteren Menschen nicht aus ihrer gewohnten Umgebung gerissen werden m\u00fcssen, denn sie wollen verst\u00e4ndlicherweise nicht weg aus ihrer Region, aus ihrem Ort. Wenn ein Verbleib im Familienverband nicht m\u00f6glich ist und ein Privater oder eine karitative Organisation das Heft in die Hand nimmt und die entsprechenden M\u00f6glichkeiten schafft, damit dieser \u00e4ltere Mensch zu Hause bleiben kann, dann ist das ein sehr positiver Aspekt.\nEs war f\u00fcr mich sehr interessant zu h\u00f6ren, da\u00df die Landeshauptmannstellvertreterin von Nieder\u00f6sterreich, Liese Prokop, bei der Er\u00f6ffnung eines Pflegetraktes in einem Altenheim gesagt hat, das Land Nieder\u00f6sterreich ziehe sich zur G\u00e4nze aus diesem Bereich zur\u00fcck und konzentriere sich nur mehr auf die Pflegestationen. Das hei\u00dft f\u00fcr mich, da\u00df Private und karitative Organisationen gefordert sind, diesen Bereich aufzugreifen. Ich denke, das ist eine gute Sache, und hoffe, es wird auch in meinem Fall eine gute werden.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch eine kleine Randbemerkung machen. Ich habe vor kurzem aufgrund einer Presseaussendung im ORF die M\u00f6glichkeit bekommen, \u00fcber die Biergl\u00e4ser zu reden. Es war in der Sendung \"\u00d6sterreich heute\". Es ging um die ber\u00fchmten 0,4- und 0,5-Liter-Gl\u00e4ser. Ich habe mich deswegen zu diesem Thema zu Wort gemeldet, weil ich es einfach nicht mag, wenn wir alles nach\u00e4ffen, was rundherum so l\u00e4uft. Nur weil es in Deutschland so \u00fcblich ist, m\u00fcssen wir es noch lange nicht machen. Warum sage ich das? \u2013 Weil ich glaube, da\u00df das auch f\u00fcr viele andere Dinge symptomatisch ist.\nWir haben damals, vor dem Beitritt zur EU, mit allen Mitteln der Werbung \u2013 nicht Werbung, das ist falsch gesagt \u2013, mit allen Mitteln der \u00dcberzeugung versucht, den Menschen den Beitritt schmackhaft zu machen, und zwar mit Recht. Wir haben aber damals eines gesagt: Wir wollen die Annehmlichkeiten dieses gro\u00dfen Lebensraumes haben, wollen aber keinen Einheitsbrei, weder wirtschaftlich noch kulturell, noch in irgendeinem anderen Lebensbereich.\nDaher ist es, wie ich meine, sehr sinnvoll, wenn jedes Land seine Eigenheiten bewahrt. Jeder sucht, wenn er auf Urlaub f\u00e4hrt, in dem jeweiligen Land den jeweiligen Reiz. Der eine will dies essen, der andere jenes. Wir wollen nicht die Pizza \u00e0 la \"Du bist fesch\" von Alaska bis zum Ural oder den Burger in allen Schattierungen. F\u00fcr uns ist wichtig, da\u00df jede Region, jedes Land sich ganz speziell auf seine ureigenste Eigenheit konzentriert. Und das sollten wir, wie ich meine, verteidigen.\nGanz zum Schlu\u00df m\u00f6chte ich wie immer die Gelegenheit dazu n\u00fctzen, mich bei allen meinen Kolleginnen und Kollegen \u2013 von der Abw\u00e4scherin bis zur Reinigungskraft, vom Lehrling bis zum Hoteldirektor \u2013 f\u00fcr die von ihnen geleistete Arbeit als Kollege und Abgeordneter dieses Hauses zu bedanken. Kollege Puttinger hat es heute auch schon gesagt, und das sollten wir nicht vergessen: da\u00df wir Botschafter f\u00fcr dieses Land sind und da\u00df einer, der in einem Haus bei uns gut untergebracht ist, f\u00fcr dieses Land vielleicht mehr Reklame macht als so manch andere Institution. \u2013 Ich danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n13.40\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Haider. 6 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n13.41\nAbgeordneter Dr. J\u00f6rg Haider(Freiheitliche): Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister, Sie haben in Ihrer letzten Wortmeldung die Meinung vertreten, da\u00df es vern\u00fcnftige und interessante Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr touristische Betriebe gibt, und haben den Fall einer Sanierung dargestellt. Das l\u00f6st aber das Problem in Wahrheit nicht! Ich glaube, man darf sich auch als der f\u00fcr den Tourismus verantwortliche Wirtschaftsminister nicht dar\u00fcber hinwegschwindeln, da\u00df das Problem der Sanierung deshalb entstanden ist, weil die vorherrschenden Rahmenbedingungen nicht funktionieren. Ansonsten m\u00fc\u00dften ja 80 Prozent der heimischen Tourismusbetriebe unf\u00e4hig sein, eine erfolgreiche Wirtschaft zu machen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nSie brauchen sich nur die Eigenkapitalentwicklung unserer touristischen Betriebe anzuschauen. \u00d6sterreich ist ein klassisches Land mit kleinen und mittleren touristischen Betrieben. Wir haben nicht die gro\u00dfen Hotelketten, wir haben nicht die gro\u00dfen Restaurantketten, wir haben nicht die riesigen Kapazit\u00e4ten mit Hotelblocks und G\u00e4stezimmern en masse, die in einem Hoteldorf irgendwo hingestellt werden, sondern es ist der klassische Familienbetrieb, der im \u00f6sterreichischen Tourismus zutage tritt, und dieser hat ein Eigenkapitalproblem.\nDa n\u00fctzt es nichts, wenn man sagt, wir nehmen zuerst den Betrieben diese Eigenkapitaldecke weg, und dann d\u00fcrfen sie zu uns kommen, und wir sanieren sie. Dann gehen wir zu den Banken, und die Banken sind gn\u00e4dig und sagen, wir lassen bei dem ein bissel was nach, weil der eine gute Beziehung zum Minister hat oder jemand in der Hoteltreuhand kennt, der sagt, richtet mir den her. \u2013 Und der andere, der den Weg dorthin nicht findet, geht halt leider ein. Das ist doch keine Wirtschaftspolitik!\nDas ist der Grund, warum wir Freiheitlichen sagen: Tun Sie doch endlich das, was auch die Partei, der Sie entstammen, st\u00e4ndig fordert! Verwirklichen Sie ein Steuersystem, das eigenkapitalfreundlich ist und damit Investitionen beg\u00fcnstigt und nicht im nachhinein Sanierungen notwendig macht, wenn jemand erfolgreich t\u00e4tig ist. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas ist auch der Grund, warum wir Freiheitlichen Ihnen heute vormittag gesagt haben, aber Ihnen auch jetzt in dieser Debatte sagen: Das von uns vorgeschlagene Steuermodell der \"flat tax\" ist auch f\u00fcr den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Bereich ein faires System und tr\u00e4gt dem Rechnung, was etwa auch die Europ\u00e4ische Kommission in ihrem Mittelstandsbericht zutage gef\u00f6rdert hat. In diesem Bericht steht drinnen: Die Haupthindernisse f\u00fcr den gewerblichen Mittelstand in Europa sind die \u00fcbertriebenen Lohnnebenkosten und ist die mangelnde Eigenkapitalbasis. Der geeignete Weg w\u00e4re, den nicht entnommenen Gewinn steuerlich zu beg\u00fcnstigen, dann w\u00fcrde auch besch\u00e4ftigungspolitisch wie auch investiv eine positive Entwicklung eingeleitet werden k\u00f6nnen.\nDas ist unser Vorschlag, den wir mit unserem Modell machen: Jeder Unternehmer, der investiert, kann im ersten Jahr seine Investitionen zu 100 Prozent abschreiben, und wenn er das aufgrund seiner Gewinnsituation nicht schafft, dann kann er es vortragen. Das ist ein Anreiz, aus dem Cash-flow zu finanzieren, das ist eine eigenkapitalfreundliche Orientierung, und es stellt eine gewaltige \u00c4nderung gegen\u00fcber dem dar, was wir jetzt haben.\nDas trifft gerade f\u00fcr touristische Betriebe zu. Denn ich glaube nicht, da\u00df wir hier unterschiedliche Meinungen haben, wenn ich Ihnen sage, da\u00df keine Branche gezwungen ist, so rasch wie der Tourismus zu investieren, weil sich das G\u00e4steverhalten st\u00e4ndig \u00e4ndert. Es ist st\u00e4ndig ein neues Angebot zu firmieren, es ist st\u00e4ndig notwendig, neu zu investieren, und es ist st\u00e4ndig notwendig, auf das ge\u00e4nderte G\u00e4steverhalten auch sachgerecht zu reagieren.\nDa n\u00fctzen mir die heute im Steuerrecht vorgegebenen Abschreibungszeitr\u00e4ume von f\u00fcnf Jahren, von neun Jahren, von 15 Jahren, von 20 Jahren \u00fcberhaupt nichts, wenn das Produkt schon zu einem Zeitpunkt veraltet ist, zu dem ich es noch abschreiben darf. Sie m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit bieten, rasch und unb\u00fcrokratisch investieren zu d\u00fcrfen, und wer investiert, hat die Steuerfreistellung zu bekommen. Das ist das Entsprechende, das schafft Arbeitspl\u00e4tze! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDa gibt es eine Menge an Argumenten, die auch von \u00d6VP-Leuten kommen. Ihr Wirtschaftslandesrat in Ober\u00f6sterreich vertritt ja das gleiche Modell, und der Herr Puttinger vertritt es ja auch im Rahmen des Wirtschaftsbundes. Ich frage mich nur: Was macht die \u00d6VP in dieser Bundesregierung? \u2013 Seit sechs Jahren verspricht sie dasselbe, was wir Freiheitlichen auch wollen, aber nicht einen einzigen Antrag habt ihr bisher unterst\u00fctzt, nicht einem einzigen Antrag habt ihr zugestimmt! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Puttinger: Wenn Sie 10 Millionen Schilling abschreiben, erh\u00f6hen Sie Ihr Eigenkapital \u00fcberhaupt nicht! Die Eigenkapitalbasis wird nicht st\u00e4rker, wenn Sie 10 Millionen abschreiben! Das m\u00fcssen Sie einmal verdienen!)\nIch rede nicht vom gro\u00dfen Puttinger, der mit den Millionen jongliert. Ich rede von jenem Familienbetrieb, der die Norm in \u00d6sterreich ist, lieber Herr Puttinger, und der sagt: Wenn ich einen Gewinn erwirtschafte, dann la\u00dft mir doch das Geld zum Investieren, und nehmt es mir nicht weg, damit ich dann wieder um eine F\u00f6rderung ansuchen mu\u00df. Das ist doch unsere Philosophie! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas ist unsere Philosophie! Alles andere ist in Wirklichkeit sozusagen \u00f6konomische Leichenfledderei, wo der Wirtschaftsminister, die Hoteltreuhand, Sanierungsunternehmungen eingeschaltet werden m\u00fcssen, wo die B\u00fcrokratie entscheidet, ob eine Investition gut oder schlecht war, wo die B\u00fcrokratie entscheidet, ob ein Betrieb lebensf\u00e4hig ist oder nicht. Verge\u00dft doch das endlich! Wenn ihr das ernst nehmt, was ihr in euren Programmen sagt, n\u00e4mlich die B\u00fcrokratie ist zu gro\u00df, der Einflu\u00df des Staates ist zu gro\u00df, die Eigenkapitaldecke ist zu d\u00fcnn, dann, bitte, handelt endlich danach, und schafft nicht lauter neue Kr\u00fccken, die wieder b\u00fcrokratische Entscheidungen mit sich bringen! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nNoch ein weiterer Punkt, der wichtig ist. Ich habe hier einen Bescheid der Wirtschaftskammer in der Steiermark, und zwar von der Lehrlingsstelle. Da wird einem griechischen Restaurant, das Lehrlinge ausbilden m\u00f6chte, untersagt, Lehrlinge auszubilden, denn \u2013 das steht in der Begr\u00fcndung \u2013 der Berufsschulplan richtet sich nach der \u00f6sterreichischen K\u00fcche. Die Lehrabschlu\u00dfpr\u00fcfungsaufgaben, beginnend bei der praktischen Pr\u00fcfung bis zum Fachgespr\u00e4ch, sehen ebenso die heimische K\u00fcche und die Verwendung von Fachausdr\u00fccken der \u00f6sterreichischen K\u00fcche zwingend vor.\nDaher kann ein griechisches Restaurant, ein italienisches Restaurant, ein franz\u00f6sisches Restaurant, ein belgisches Restaurant, ein spanisches Restaurant, das in \u00d6sterreich t\u00e4tig ist, in \u00d6sterreich den Gewerbeschein gel\u00f6st hat, in \u00d6sterreich Steuern zahlt, keine Lehrlinge ausbilden \u2013 nach Angaben der Handelskammer. Und dieselbe Handelskammer sagt, wir m\u00fcssen gemeinsam mit dem Minister eine Lehrlingsoffensive machen, damit wir in unseren Gastronomiebetrieben mehr Lehrlinge unterbringen. Aber wenn einer in einem griechischen Restaurant ist, dann lernt er die Fachausdr\u00fccke der \u00f6sterreichischen K\u00fcche nicht.\nIch w\u00fcrde mir das noch einreden lassen, wenn diese Linie wirklich durchgehalten w\u00fcrde. Aber ich frage mich \u2013 weil Sie jetzt so stolz darauf sind, da\u00df Sie einen neuen Lehrberuf, die Systemgastronomie, geschaffen haben \u2013: Wer bei McDonald\u2019s oder bei sonst einer Hamburger-Kette als Lehrling angestellt ist, kann dort seine Lehrausbildung machen. Aber was ist da \u00f6sterreichisch am Hamburger und an der McDonald\u2019s-Kette? (Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9: Die Klopse!) Sie erschlagen sich ja mit Ihren eigenen Argumenten! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas ist wieder typisch f\u00fcr die \u00f6sterreichische Handelskammer! Da sitzen sie alle aufgef\u00e4delt, einer nach dem anderen, reden gro\u00df vom Tourismus, reden gro\u00df von der Lehrlingsoffensive und verbieten den in \u00d6sterreich angesiedelten steuerzahlenden, Besch\u00e4ftigung gebenden und wirtschaftlich erfolgreich t\u00e4tigen Unternehmungen, Lehrlinge auszubilden. Also bl\u00f6der geht es wirklich nicht mehr! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nHerr Bundesminister! Daher meine Bitte, wirklich einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob es nicht gescheiter w\u00e4re, jenen Betrieben, die ausl\u00e4ndische K\u00fcche in \u00d6sterreich anbieten, vielleicht die Vorschrift zu machen, im Rahmen seiner kulinarischen Angebote auch eine \u00f6sterreichische Facette einzuf\u00fchren, damit auch in diesen Betrieben Tausende junge Menschen eine Ausbildung absolvieren k\u00f6nnen. Das w\u00e4re, glaube ich, vern\u00fcnftiger, als Subventionen zu geben, damit Kinder, Jugendliche, die keinen Lehrplatz finden, beim WIFI \"geparkt\" werden, beim BFI \"geparkt\" werden oder in einer Berufsschule \"geparkt\" werden, wo sie keine praktische Berufsausbildung haben, sondern permanent irgendeiner Institution, irgendeiner B\u00fcrokratie oder irgendeinem Apparat \u00fcberantwortet sind. Da w\u00e4re es doch wohl gescheiter, in den Betrieben zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten.\nZum letzten, Herr Bundesminister, w\u00fcrde ich Sie ersuchen, weil Sie ja als Tourismusminister bisher nicht gar so spektakul\u00e4r in Erscheinung getreten sind \u2013 ich gebe zu, Sie waren in diesem Jahr mit anderen Dingen besch\u00e4ftigt, Sie waren sozusagen mehr \"unter Grund\" t\u00e4tig \u2013, nicht nur von den gro\u00dfen Sanierungsvisionen zu reden. L\u00f6sen Sie f\u00fcr die heimische Wirtschaft, l\u00f6sen Sie f\u00fcr die Tourismuswirtschaft die praktischen Probleme des Alltagslebens, dann sind die Betroffenen schon sehr zufrieden!\nVielleicht kommt dann auch Kollege Puttinger darauf, da\u00df das mitunter wesentlich besser ist, als gro\u00dfe Visionen zu entwickeln.\nL\u00f6sen Sie das Problem etwa der Arbeitsinspektoren, die sich heute in den Betrieben zum Teil so auff\u00fchren, als w\u00e4ren sie russische Politkommissare aus der Ukraine oder von sonst irgendwo. Das ist meines Erachtens ein Thema, das nach wie vor nicht befriedigend geregelt ist, das auch im Scho\u00dfe der Bundesregierung zu besprechen w\u00e4re und das zweifelsohne dazu f\u00fchrt, viel Frust in den Betrieben anzusammeln \u2013 viel Frust!\nDenn es ist ja schon so weit, da\u00df folgendes vorkommen kann, wie dies am Katschberg in einem Hotel passiert ist: Ein Lehrm\u00e4dchen, das jeden Abend p\u00fcnktlich aus der K\u00fcche geht, wartet im Vorraum an der Bar in der Arbeitskleidung darauf, da\u00df es von seinen Eltern abgeholt wird. Wenn nun der Vater 10 Minuten nach 9 Uhr kommt, dann sagt der Arbeitsinspektor, es gibt eine Strafe f\u00fcr den Lehrherrn, weil das M\u00e4dchen nach Arbeitsschlu\u00df in der Dienstkleidung angetroffen wurde \u2013 ich betone: nicht in der K\u00fcche, nicht im Service, sondern an der Bar sitzend, auf seine Eltern wartend. (Ruf bei der SP\u00d6: Das stimmt doch alles nicht! \u2013 Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9: Das stimmt alles! Das stimmt alles!)\nMan kann nun sagen, das M\u00e4dchen mu\u00df sich umziehen, es mu\u00df sich sozusagen flott machen, wenn der Papa es abholt, um es diese 10 Minuten oder diese Viertelstunde lang nach Hause zu f\u00fchren. \u2013 Ich halte es wirklich f\u00fcr schikan\u00f6s, dem betroffenen Lehrherrn 42 000 S an Strafe zu verpassen. (Abg. Haigermoser \u2013 in Richtung des Abg. Dr. Puttinger \u2013: Das ist es ja! Das ist es ja, G\u00fcnter!) Das sind genau die Gr\u00fcnde, warum so viele Leute in unserem Land so \"frustig\" sind. Das m\u00fcssen Sie einmal abstellen, Herr Minister! Die Kompetenz dazu haben Sie. Diese Kraft m\u00fcssen Sie haben, dann erleichtern Sie den Menschen das Leben! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n13.52\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist nun Frau Abgeordnete Gatterer. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 8 Minuten. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete. (Abg. Haigermoser: Bitte, das stimmt! \u2013 Abg. Dr. Kostelka: ... die Beispiele von Haider dementiert! \u2013 Ruf bei der SP\u00d6: Bisher war noch kein Beispiel wahr! \u2013 Weitere Zwischenrufe bei der SP\u00d6 und den Freiheitlichen. \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Brauneder gibt das Glockenzeichen. \u2013 Abg. Dr. Puttinger: La\u00dft Kollegin Gatterer doch reden!)\n13.52\nAbgeordnete Edeltraud Gatterer(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Auch der Tourismusbericht 1997 weist \u00d6sterreich als eines der tourismusintensivsten L\u00e4nder weltweit aus. Kollege Puttinger und mehrere andere Vorredner haben schon aufgezeigt, da\u00df \u00d6sterreich mit dem aus dem Tourismus erwirtschafteten Anteil am Bruttoinlandsprodukt wirklich Weltspitze ist und auch Tourismusl\u00e4nder wie Spanien, Portugal, Neuseeland, Griechenland, die T\u00fcrkei oder Irland weit hinter sich l\u00e4\u00dft. (Abg. B\u00f6hacker: K\u00e4rnten! K\u00e4rnten!)\nBesonders erfreulich ist \u2013 und da gibt es Optimisten und Pessimisten; einige sagen, die Trendwende ist vollzogen \u2013, da\u00df der Bericht ein Beweis daf\u00fcr ist, da\u00df erstmals seit 1992 der Negativtrend im Tourismus umgekehrt wurde und da\u00df, wie der Herr Minister es gezeigt hat, Gott sei Dank auch im heurigen Jahr 1998 alle Daten im Tourismus positiv sind und die Trendwende auch wirklich anhaltend zu sein scheint.\nAuch in K\u00e4rnten hat sich der Tourismus im Sommer erfreulicherweise sehr positiv entwickelt. Diese positive Sommersaison konnte \u2013 und das wurde heute auch von einigen Vorrednern aufgezeigt \u2013 aber nicht alle Probleme l\u00f6sen. Das stimmt sicherlich. Aber sie hat doch vielen Betrieben, auch solchen, die im kritischen Bereich waren, etwas Luft verschafft. Nun geht es einfach darum, den gewonnenen Spielraum zu nutzen und diese Betriebe wieder zu st\u00e4rken.\nWenn Herr Dr. Haider gesagt hat, der Herr Wirtschaftsminister sei beim Tourismus in diesem Jahr nicht so stark in Erscheinung getreten, dann m\u00f6chte ich genau das Gegenteil behaupten. Denn die Pr\u00e4sidentschaft der EU wurde hervorragend f\u00fcr den Tourismus genutzt (Abg. Dr. Puttinger: In K\u00e4rnten! In K\u00e4rnten!), und alle Bundesl\u00e4nder \u2013 und ich bedanke mich speziell als K\u00e4rntner Abgeordnete daf\u00fcr \u2013 konnten ihre touristischen Werte, die Vorz\u00fcge ihres Landes im besten Licht pr\u00e4sentieren. Ich finde, das ist etwas, was wir auch unterstreichen sollten. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nDen weltweiten Werbeeffekt, den dieser Vorsitz mit sich gebracht hat, werden wir, so glaube ich, in den n\u00e4chsten Jahren im Tourismus deutlich zu sp\u00fcren bekommen, und ich meine, das war eine Chance, die man wirklich in vollem Umfang genutzt hat.\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal die volle Unterst\u00fctzung der Bundesregierung f\u00fcr die \"Winterspiele ohne Grenzen\" im Jahre 2006 erbitten. Ich glaube, die K\u00e4rntner haben sich mit den Regionen Friaul und Slowenien beim IOC sehr gut pr\u00e4sentiert. Ich glaube, das war sehr positiv. Auch bei der Pr\u00e4sidentschaft konnte K\u00e4rnten beweisen, da\u00df wir sehr wohl in der Lage sind, auch gro\u00dfe Veranstaltungen zu organisieren, da\u00df die Sicherheit absolut gegeben ist und auch, da\u00df die Infrastruktur in diesem Bereich pa\u00dft. Ich glaube, auch diesbez\u00fcglich hat der EU-Vorsitz im Grunde die Probe aufs Exempel gebracht. (Beifall bei der \u00d6VP sowie bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nVor allem ist der Werbeeffekt \u2013 f\u00fcr K\u00e4rnten nat\u00fcrlich, aber auch f\u00fcr \u00d6sterreich insgesamt \u2013 nicht zu untersch\u00e4tzen. Denn der Wintertourismus ist etwas, was nur wenige L\u00e4nder auf der Welt bieten k\u00f6nnen, w\u00e4hrend es dort, wo es um die sogenannte \"ewige Sonne\" geht, viele Konkurrenten gibt. Ich glaube, das w\u00e4re eine Riesenchance f\u00fcr \u00d6sterreich, f\u00fcr K\u00e4rnten, f\u00fcr die die Bundesregierung wirklich ihre volle Unterst\u00fctzung geben sollte.\nIch m\u00f6chte zum Tourismusbericht noch zwei Punkte hervorheben. Kollege Marolt hat bem\u00e4ngelt, da\u00df in diesem Bericht wenig Lesenswertes f\u00fcr Betriebe enthalten ist. Auch dazu m\u00f6chte ich eine sehr positive Feststellung machen: Wenn Sie den Bericht gelesen haben, dann werden Sie festgestellt haben, da\u00df er sich auch mit Grundaussagen \u00fcber die aktuelle touristische Trendforschung auseinandergesetzt hat und da\u00df f\u00fcr Tourismusbetriebe und Reiseveranstalter wirklich viele richtungsweisende Trends nachzulesen sind.\nIch finde, da\u00df die Daten sehr gut aufgearbeitet wurden, wenn man liest, was der neue Tourist erwarten wird, wo die Schwerpunkte im Tourismus liegen werden und so weiter. Es werden Trends zu mehr Wellness und Ferientourismus, zu anspruchsvolleren Reiseangeboten, aber auch zu billigeren Reisen, zu k\u00fcrzeren und h\u00e4ufigeren Reisen und so weiter aufgezeigt. Auch das sollte hervorgehoben werden, und ich kann nur sagen, im Tourismusbericht ist das sehr gut aufgearbeitet. Es wird weiters positiv aufgezeigt, da\u00df der Tourismus auch in Zukunft zweifelsohne zu den hoffnungsvollsten Wachstumsbranchen geh\u00f6ren wird \u2013 auch f\u00fcr Arbeitnehmer ein Vorteil, den man nicht oft genug betonen kann.\nDer zweite Punkt ist, da\u00df dieser Bericht wirklich die ganze Palette aufzeigt, vom zunehmenden Markt im Seniorenbereich bis zu den bel\u00e4chelten, aber immerhin \u2013 wenn es nach Faith Popcorn, der Zukunftsforscherin, geht \u2013 nicht ganz utopischen virtuellen Reisen und von neuen Erlebniswelten, die sich \u00f6ffnen, wenn virtuelle Welten in \u00d6sterreich gezeigt werden und den Eindruck vermitteln, man sei am Palmenstrand und so weiter. Ich glaube, auch das ist etwas, was man in einem Bericht zumindest anrei\u00dfen sollte.\nEine weitere positive Feststellung in diesem Bericht, die ich noch einmal herausstreichen m\u00f6chte, ist, da\u00df \u00d6sterreich nach wie vor das beliebteste Urlaubsland der \u00d6sterreicher ist. Auch dies spricht sehr f\u00fcr unseren Tourismus, f\u00fcr die Freundlichkeit, f\u00fcr die Professionalit\u00e4t in diesem Bereich und auch f\u00fcr die Angebotsvielfalt. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nIch meine, wir sollten in diesem Bereich auch unsere Anstrengungen verst\u00e4rken. Der Seniorentourismus wurde schon angesprochen, aber auch in den familienfreundlichen Tourismus sollten wir noch mehr Anstrengungen investieren. Es gibt da schon sehr positive Initiativen (Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: ... den Familien das Geld lassen!), aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Nutzung unserer Freizeit-, Sport- und Kultureinrichtungen, da\u00df die Erlebnism\u00f6glichkeiten und Einrichtungen im Tourismus f\u00fcr die Familien auch finanzierbar sind.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df wir uns gemeinsam Gedanken dar\u00fcber machen, vielleicht eine Familiencard einzuf\u00fchren, mit der Familien g\u00fcnstigere Tarife in Anspruch nehmen k\u00f6nnten. Das w\u00e4re etwas, was wir uns \u00fcberlegen sollten, damit Familien zu erschwinglichen Preisen die gro\u00dfen Infrastrukturen, Freizeit- und Tourismusangebote in \u00d6sterreich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\nVor allem m\u00fcssen wir wissen: Wenn die Kinder die Sch\u00f6nheit und die Vielfalt \u00d6sterreichs auch wirklich erleben und nutzen k\u00f6nnen, dann werden sie diese sch\u00e4tzen lernen, und es wird dann auch in den zuk\u00fcnftigen Tourismusberichten hoffentlich stehen, da\u00df \u00d6sterreich das liebste Urlaubsland der \u00d6sterreicher ist! (Beifall bei der \u00d6VP.)\n14.00\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist nun Frau Abgeordnete Haller. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n14.00\nAbgeordnete Edith Haller(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Da\u00df das, was man in \u00d6sterreich als Tourismuspolitik bezeichnet, eine katastrophale Angelegenheit ist, das sagen nicht nur die Freiheitlichen. Es n\u00fctzen dieser ganze Bericht und auch die Sch\u00f6nf\u00e4rberei der Regierungsparteien nichts, wenn es darum geht, diese Tatsache wirklich vom Tisch zu bekommen.\nAuf den ersten Blick zeigt dieser Tourismusbericht ja eher positive Daten, das ist schon richtig. Aber man hat in Wirklichkeit \u2013 wohlweislich \u2013 mehrere Dinge versucht, um die negativen Seiten ja nicht offenkundig werden zu lassen. Zum Beispiel hat man in letzter Zeit die Gesamt\u00fcbersicht weggelassen, um keine echte Vergleichsm\u00f6glichkeit mit den Vorjahren mehr zu haben.\nHerr Bundesminister! Erkl\u00e4ren Sie mir bitte auch, was Daten aus dem Bereich der Unterhaltungselektronik, der Bekleidung, der Spielwaren oder der Lotterie mit den Daten des Tourismusbereiches zu tun haben. Diese k\u00f6nnen wohl nur dazu dienen, die echten Ergebnisse zu verw\u00e4ssern. Deshalb meine ich, da\u00df dieser Bericht in weiten Bereichen einfach nicht aussagekr\u00e4ftig ist, auch nicht im Bereich der steigenden Ums\u00e4tze, die teilweise nur dadurch zustande kommen, da\u00df es Preiserh\u00f6hungen gegeben hat. Denn die l\u00e4ngst notwendigen Strukturma\u00dfnahmen hat man bis heute nicht in Angriff genommen.\nEin anderer Bereich, Herr Bundesminister: Die Ausgaben f\u00fcr Auslandsreisen sind einwandfrei und stark gestiegen, die Einnahmen fallen jedoch. Dies ist ein Grund daf\u00fcr, da\u00df es eine eklatante Verschlechterung in der Reiseverkehrsbilanz gibt. Davon spricht man nicht, auch nicht davon, da\u00df sich das auf das Handelsbilanzdefizit gravierend auswirkt, und man bietet auch keine Gegenma\u00dfnahmen an.\nAuch im internationalen Bereich hat man von seiten Ihres Ressorts wenig Engagement gezeigt, Herr Bundesminister. Man hat zugesehen, wie die Funktion des Tourismusbeauftragten der EU in der Generaldirektion 23 an einen Griechen vergeben wurde \u2013 was unter anderem sicher auch dazu beitragen wird, da\u00df es im S\u00fcden Europas weiterhin von der EU gef\u00f6rderte sinnlose Tourismusprojekte geben wird, wie zum Beispiel einen nicht ben\u00fctzbaren riesigen Jachthafen in Sardinien, den ich selber gesehen habe.\nEin gro\u00dfes Sorgenkind, das es in ganz \u00d6sterreich gibt \u2013 das kann auch dieser Bericht nicht verschleiern \u2013, ist der Bereich der Beherbergungs- und Gastst\u00e4ttenbetriebe. Die Auslastung ist sinkend, die Verschuldung hat zugenommen, die Investitionst\u00e4tigkeit hat sich verlangsamt. Es gibt einen irrsinnig steigenden Kostendruck in diesem Bereich. Und warum? \u2013 Nat\u00fcrlich aufgrund falscher politischer Lenkungsma\u00dfnahmen, f\u00fcr die Sie, Herr Bundesminister, und Ihre Regierung verantwortlich sind. Unter diesen Voraussetzungen mu\u00df sich die \u00f6sterreichische Tourismuswirtschaft einem zunehmenden internationalen Wettbewerb stellen!\nAbschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zur \"\u00d6sterreich-Werbung\". Die \"\u00d6sterreich-Werbung\" hat eine offensichtlich doch nicht ganz saubere neue Gesellschaft gegr\u00fcndet, die offenbar wirklich nur dazu dient, den Tourismusorganisationen und damit den schon stark gesch\u00e4digten Tourismusbetrieben \u2013 den Tourismusbetrieben, die diesem Kostendruck bald nicht mehr standhalten k\u00f6nnen, Herr Kollege Maitz \u2013 weiter Geld aus der Tasche zu ziehen: durch den Promillesatz, den sie zahlen m\u00fcssen, durch die Kammerumlagen, durch die Tourismusbeitr\u00e4ge, durch die immer breiter werdenden Werbebeitr\u00e4ge in der \"\u00d6sterreich-Werbung\", bei den Landeswerbungen. Diesbez\u00fcglich werden aber keine L\u00f6sungen angeboten.\nIch sage Ihnen zum Abschlu\u00df folgendes, Herr Bundesminister: Eigentlich m\u00fc\u00dfte man jedem Unternehmer in \u00d6sterreich, der in diesem Bereich noch t\u00e4tig ist, eine Medaille f\u00fcr Verdienste um die Republik \u00d6sterreich umh\u00e4ngen. (Beifall bei den Freiheitlichen.) Denn unter diesen Rahmenbedingungen ist eine richtige und effiziente Tourismuswirtschaft einfach nicht mehr m\u00f6glich. Ich fordere Sie wirklich auf, endlich Strukturma\u00dfnahmen zu setzen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n14.05\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Maier. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.05\nAbgeordneter Mag. Johann Maier(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Hohes Haus, man m\u00fc\u00dfte zu den Ausf\u00fchrungen von Abgeordnetem Haider vielleicht noch eines festhalten: Die M\u00e4rchenstunde mit dem Traumm\u00e4nnlein beginnt erst um 19 Uhr, und wir wissen, was wir von diesen Geschichten zu halten haben: Sie sind schlichtweg nicht wahr. \u2013 Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit auch wahrnehmen, um mit allem Nachdruck den Vergleich zur\u00fcckzuweisen, in dem Sie, Herr Abgeordneter Haider, Arbeitsinspektoren mit Politkommissaren verglichen haben. Das ist ein absolut unzul\u00e4ssiger Vergleich. Sie wissen ganz genau, warum Arbeitsinspektoren notwendig sind. Lesen Sie die Berichte \u00fcber Unf\u00e4lle im Arbeitnehmerbereich, dann wissen Sie, welche Arbeiten diesbez\u00fcglich noch notwendig sein werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hohes Haus! Dem Bericht, der heute vorliegt, ist grunds\u00e4tzlich zuzustimmen. Ich m\u00f6chte hier nicht auf die Zahlen und Bilanzen eingehen \u2013 das haben meine Vorredner bereits getan \u2013, aber ich m\u00f6chte ein Problem ansprechen, das absolut untergegangen ist, n\u00e4mlich die Situation der Urlauber als Konsumenten.\nMa\u00dfstab f\u00fcr G\u00e4stezufriedenheit, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist die G\u00e4stebefragung. Man mu\u00df sich mit diesen Daten n\u00e4her auseinandersetzen. Dabei ist festzustellen, da\u00df die Befragung der \u00d6sterreich-G\u00e4ste im Winter weniger g\u00fcnstig ausfiel als im Sommer. Was besonders kritisiert wurde, war das Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis bei Getr\u00e4nken, Speisen, Schip\u00e4ssen und Liftkarten. Dar\u00fcber ist in dem Bericht nichts gestanden. Darin sehe ich ein Defizit.\nDaraus w\u00e4ren allerdings Schlu\u00dffolgerungen zu ziehen. Herr Bundesminister, ich kenne Ihr Zehnpunkteprogramm, das Sie in Mayrhofen im Zillertal vorgestellt haben. Aber auch darin habe ich entsprechende Ans\u00e4tze vermi\u00dft. Ich gehe jetzt von Problemen aus, die sich f\u00fcr in- wie ausl\u00e4ndische Touristen und UrlauberInnen stellen, die allerdings nicht angesprochen werden. Ich darf daran erinnern, da\u00df es auch einen aktuellen Bericht des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und Fremdenverkehr des Europ\u00e4ischen Parlaments zur Verbesserung der Sicherheit und der Rechte der Verbraucher gibt. Genau dieses Thema wird bislang in diesem Bericht nicht angesprochen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! G\u00e4stezufriedenheit hat mit Konsumentenschutz zu tun. Erlauben Sie daher, da\u00df ich ohne Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit einige Problembereiche, die die \u00f6sterreichische Freizeitwirtschaft, die Tourismusbetriebe, insbesondere die Gastronomie, betreffen und die in diesem Bericht nicht enthalten sind, anspreche. Wir gehen davon aus, da\u00df viele dieser Ma\u00dfnahmen durch eine effektive Kontrolle \u2013 die es derzeit nicht gibt \u2013 beseitigt werden k\u00f6nnten.\nWir haben das Problem, da\u00df die Bestimmungen des Preisauszeichnungsgesetzes nicht eingehalten werden. Daher kommt es vor, da\u00df man Ihnen in Betrieben auf die Frage \"Haben Sie eine Speisekarte?\" antwortet: Nein, wir haben nur Ansichtskarten. (Abg. B\u00f6hacker: Das ist wieder so eine Geschichte!) Wenn man Kontrollen durchf\u00fchrt, dann wird man draufkommen (Ruf bei den Freiheitlichen: Wer hat das gesagt? Die M\u00e4rchenstunde beginnt um 19 Uhr!), da\u00df zu 20 bis 30 Prozent die Bestimmungen des Preisauszeichnungsgesetzes nicht eingehalten werden.\nSehen wir uns das Ma\u00df- und Eichgesetz an. Darin gibt es klare Bestimmungen \u00fcber die Eichung der Gl\u00e4ser. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Drittel \u2013 vielleicht sogar mehr \u2013 der \u00f6sterreichischen Betriebe verwenden nicht geeichte Gl\u00e4ser. Ein anderes Beispiel w\u00e4ren die Bestimmungen der Gewerbeordnung hinsichtlich der zwei billigen nichtalkoholischen Getr\u00e4nke. 15 bis 20 Prozent der \u00f6sterreichischen Betriebe halten sich nicht an diese Regelung.\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit wahrnehmen, um auf ein besonderes Problem im Bereich der \u00f6sterreichischen Gastronomie hinzuweisen, n\u00e4mlich da\u00df, wie es beispielsweise vor kurzem in Salzburg passiert ist, alkoholische Getr\u00e4nke kostenlos an Jugendliche verteilt werden: 5 Tequila um 100 S! Unsere Jugend wird mit derartigen harten Getr\u00e4nke schlichtweg angef\u00fcllt.\nIch frage Sie, Herr Bundesminister, was Sie unternehmen, damit diese Mi\u00dfst\u00e4nde abgestellt werden. Ich frage mich aber auch, warum Sie die Schlichtungsstelle f\u00fcr Reiseb\u00fcrofragen in Ihrem Ministerium aufgel\u00f6st haben. Da gibt es auf der einen Seite eine Empfehlung der Kommission zur au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Verbraucherrechtsstreitigkeiten, weil eben gerichtliche Verfahren so lange dauern und mit Kosten verbunden sind, und diese positive Schlichtungsstelle wird von Ihrem Ministerium eingestellt!\nHerr Bundesminister! Seri\u00f6se Unternehmer in der Tourismus- und Freizeitwirtschaft haben unsere volle Unterst\u00fctzung. Sie legen die Basis f\u00fcr die positiven Zahlen in diesem Wirtschaftsbereich. Trotzdem glauben wir, da\u00df in der Vollziehung Ma\u00dfnahmen gesetzt werden m\u00fcssen, da\u00df die Rechtsstellung der Verbraucher verbessert und diese Schlichtungsstelle wieder eingerichtet werden mu\u00df.\nAbschlie\u00dfend w\u00fcnsche ich mir, da\u00df diesen Verbraucherproblemen im k\u00fcnftigen Tourismusbericht ebenfalls ein Kapitel gewidmet wird. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n14.11\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Bl\u00fcnegger. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 4 Minuten. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.11\nAbgeordneter Anton Bl\u00fcnegger(Freiheitliche): Hohes Haus! Gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine sehr gesch\u00e4tzten Damen und Herren! Wenn ich eben Kollegen Maier geh\u00f6rt habe, der unter anderem von einer M\u00e4rchenstunde unseres Bundesparteiobmannes oder \u2013 in diesem Fall \u2013 des Herrn Abgeordneten Dr. Haider gesprochen hat, dann halte ich dem entgegen, da\u00df in diesem Haus meiner Meinung nach seit 13 Jahren eine M\u00e4rchenstunde abgehalten wird, denn so lange gibt es diese gro\u00dfe Koalition. Da habe ich immer nur Versprechungen geh\u00f6rt und nichts Vern\u00fcnftiges. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nIch habe auch nicht viel vom Tourismusbereich geh\u00f6rt und auch nichts dar\u00fcber, da\u00df die Saisonbesch\u00e4ftigten, die fr\u00fcher von der Regierungskoalition der SP\u00d6 immer bevorzugt behandelt worden sind, Erleichterungen oder Verbesserungen bekommen h\u00e4tten. Ich glaube, da ist anzusetzen. Die Saisonbesch\u00e4ftigten im Gastgewerbe brauchen meiner Meinung nach eine bessere Unterst\u00fctzung, und daher ist es auch ein Anliegen von uns Freiheitlichen, da\u00df es dazu kommt. Denn nur mit den Lobreden der gro\u00dfen Koalition k\u00f6nnen wir nichts anfangen. Wir Freiheitlichen stehen n\u00e4mlich auf dem Standpunkt, da\u00df die Tourismus- und Freizeitwirtschaft in unserer Gesellschaft sowohl eine enorme Bedeutung f\u00fcr unsere Volkswirtschaft hat denn auch als Ausgleich f\u00fcr die Leistungsbilanz dient.\nF\u00fcr ganz wichtig erachte ich als Arbeitnehmer auch die Besch\u00e4ftigung der Arbeitnehmer in \u00d6sterreich in diesem Bereich. Ich komme ja aus einer Region, die unter anderem mit dem Tourismus sehr stark verbunden ist. Der Westen \u00d6sterreichs weist im Tourismus Werte auf, die \u00fcber jenen Ost\u00f6sterreichs liegen. Ein Beispiel: 59,7 Prozent der \u00dcbernachtungen finden allein im Westen \u00d6sterreichs statt, das sind 43,3 \u00dcbernachtungen je Einwohner. Das sind Zahlen, aus denen man schlie\u00dfen kann, da\u00df der Westen \u00d6sterreichs im Bereich des Tourismus eine sehr gro\u00dfe Dominanz aufweist, was nicht nur f\u00fcr den Wirtschaftsbereich, sondern auch f\u00fcr die Arbeitnehmer sehr wichtig ist, Herr Bundesminister.\nDa verstehe ich Kollegen Puttinger nicht, der heute in seiner Rede davon gesprochen hat, was er alles erreichen will, obwohl er in diesem Bereich schon seit Jahren t\u00e4tig ist. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Puttinger: Zuhorchen, Herr Kollege! Ich habe gesagt, was wir erreicht haben und was wir erreichen wollen!) Da h\u00e4tte er eigentlich der Bundesregierung sagen m\u00fcssen, sie soll endlich das in Angriff nehmen, was wir Freiheitlichen uns w\u00fcnschen und was sich auch die \u00d6VP w\u00fcnscht: Verbesserungen im Tourismus in verschiedenen Bereichen. Und er h\u00e4tte nat\u00fcrlich eines noch sagen k\u00f6nnen: 13 Jahre haben wir gro\u00dfe Worte geh\u00f6rt, aber sonst nicht viel. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nAber wir wissen ja, meine sehr gesch\u00e4tzten Damen und Herren, da\u00df sich die internationale Konkurrenzsituation und der Einnahmenanteil im Tourismus seit 1991 verschlechtert haben. Herr Bundesminister, Sie haben ja selbst in Ihrem Bericht klar dokumentiert, da\u00df die l\u00e4ngerfristigen Marktanteile von 1980 bis 1997 von einer Verteuerung des Tourismusangebotes um 9,5 Prozent begleitet sind.\nDas ist eine Entwicklung, von der wir sagen m\u00fcssen, da\u00df Sie, Herr Bundesminister, jetzt nicht versuchen sollten, die Lage des Tourismus in \u00d6sterreich sch\u00f6nzureden. Handeln Sie endlich! Setzen Sie Taten in einem Bereich, die unter anderem auch die \u00d6VP in ihr Programm aufgenommen hat und die wir Freiheitlichen schon seit Jahren vertreten! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nWir m\u00fcssen aber immer noch darauf warten, da\u00df es einen Abbau der Hindernisse auf dem Weg zur selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit gibt, Herr Bundesminister. Wir warten noch immer auf eine steuerliche Entlastung, auf eine Senkung der Mehrwertsteuer und so weiter. Wir warten noch auf Investitionen in touristische Zukunftsprojekte. Mir fehlen auch klare Konzepte daf\u00fcr, da\u00df das \u00f6sterreichische Wirtshaus \u00fcberleben kann. Das sind sicherlich Forderungen, von denen wir Freiheitlichen sagen k\u00f6nnen, da\u00df wir hiezu ein entsprechendes Programm haben.\nLeider ist meine Redezeit schon abgelaufen, aber ich kann nur noch eines versichern: Eine Tourismus- und Wirtschaftspolitik k\u00f6nnen wir nur dann akzeptieren, wenn in diesem Fall auch die gescheiten Vorschl\u00e4ge der Opposition verwirklicht werden. Unter den gegebenen Voraussetzungen werden wir den heute zur Debatte stehenden Tourismus- und Freizeitbericht nicht zur Kenntnis nehmen und ihm auch nicht zustimmen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n14.17\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Bundesminister Dr. Farnleitner. \u2013 Bitte, Herr Bundesminister.\n14.17\nBundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten Dr. Hannes Farnleitner:Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Zun\u00e4chst einige Feststellungen zum Bericht: Wir haben uns in einer Besprechung mit den Vertretern der Klubs darauf geeinigt, da\u00df wir langj\u00e4hrige Zahlenketten und Zahlenfriedh\u00f6fe nicht mehr in den Bericht aufnehmen. Da Abgeordnete jetzt kritisieren, da\u00df zuwenig enthalten ist, w\u00fcrde ich bitten, das zu ber\u00fccksichtigen. Das war vereinbart, da\u00df wir Sie damit nicht mehr bel\u00e4stigen. (Abg. Haigermoser: Das ist korrekt!) Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen.\nZum zweiten: Wir haben uns bereits in den heurigen Vorgespr\u00e4chen auf den Inhalt des n\u00e4chsten Tourismusberichtes geeinigt. Ich darf dies dem Plenum zur Kenntnis bringen. Wir werden wieder \u00fcber die Trends im Tourismus berichten, und zwar schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Besch\u00e4ftigung im Tourismus, \u00fcber das integrierte Qualit\u00e4tsmanagement und \u00fcber die Auswirkungen des Euro. Ich f\u00fcge in diesem Rahmen hinzu: H\u00e4tten wir die Euro-Entscheidungen nicht, h\u00e4tten die jetzigen Weltw\u00e4hrungsturbulenzen \u00fcber Abwertungen von Teilen des Euro-Bereiches zu dramatischen Einbr\u00fcchen im Tourismus gef\u00fchrt, wie wir das bei den italienischen, spanischen und portugiesischen Abwertungen in den letzten Jahren immer wieder feststellen mu\u00dften. Ein weiteres Kapitel: der nachhaltige Tourismus \u2013 dies gerade im Hinblick auf vieles, was im Umwelttourismus heute passiert \u2013 und das Destinationsmanagement in \u00d6sterreich.\nEine weitere Feststellung: Meine Damen und Herren! Unser Ehrgeiz m\u00fc\u00dfte es sein, da\u00df ein Land, welches Tourismusweltmeister im Umsatz pro Kopf ist, auch zu einem Tourismusweltmeister im Ertrag f\u00fcr Unternehmer und Arbeitnehmer wird. Das sollte das qualitative Ziel der n\u00e4chsten Periode sein.\nZum dritten Punkt, zur Schlichtungsstelle. Die Schlichtungsstelle, Herr Abgeordneter Maier, existiert weiter in meinem Haus. Sie hei\u00dft jetzt nur \"Servicestelle f\u00fcr Tourismus\". Es haben sich alte Spieler zur\u00fcckgezogen, weil ihnen bestimmte MitarbeiterInnen nicht zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Jeder Ausl\u00e4nder, jeder Inl\u00e4nder, vor allem auch jeder Urlauber in \u00d6sterreich kann sich in unserem Haus jederzeit sein Recht holen und bekommt es auch. Wir hatten 700 Beschwerdef\u00e4lle und haben den Gro\u00dfteil friedlich geregelt. \u2013 Danke, Herr Pr\u00e4sident. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n14.19\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Vielen Dank, Herr Bundesminister.\nZu Wort ist dazu nun niemand mehr gemeldet. Damit ist die Debatte geschlossen.\nDer Herr Berichterstatter w\u00fcnscht kein Schlu\u00dfwort.\nWir treten daher sogleich in das Abstimmungsverfahren ein, und ich bitte die Damen und Herren Abgeordneten, jeweils ihren Platz einzunehmen.\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Wirtschaftsausschusses, den vorliegenden Bericht III-140 der Beilagen zur Kenntnis zu nehmen.\nF\u00fcr den Fall, da\u00df Sie dem zustimmen wollen, bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht durch die Mehrheit. Der Bericht ist zur Kenntnis genommen.\nWeiters gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Marolt und Genossen betreffend Abschaffung der Getr\u00e4nkesteuer bei gleichzeitiger Kompensation der Einnahmeausf\u00e4lle f\u00fcr die Gemeinden.\nF\u00fcr den Fall Ihrer Zustimmung bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. (Abg. Dr. Haider \u2013 in Richtung des Abg. Dr. Kostelka \u2013: Auf, Peter! \u2013 Abg. Dr. Kostelka weist mit dem Daumen nach unten.) \u2013 Dies geschieht durch die Minderheit. Der Antrag ist damit abgelehnt.\nSchlie\u00dflich gelangen wir zu einem weiteren Entschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Marolt und Genossen, und zwar betreffend Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Tourismus- und Fremdenverkehrswirtschaft.\nF\u00fcr den Fall Ihrer Zustimmung bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies erfolgt durch die Minderheit. Der Antrag ist damit abgelehnt.\n2. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1391 der Beilagen): Bundesgesetz, mit dem das Versorgungssicherungsgesetz 1992 ge\u00e4ndert wird (1454 der Beilagen)\n3. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1385 der Beilagen): Bundesgesetz, mit dem das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz 1997 ge\u00e4ndert wird (1455 der Beilagen)\n4. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1411 der Beilagen): Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 1982 ge\u00e4ndert wird (1456 der Beilagen)\n5. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1410 der Beilagen): Bundesgesetz, mit dem das Erd\u00f6l-Bevorratungs- und Meldegesetz 1982 ge\u00e4ndert wird (1457 der Beilagen)\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder: Hohes Haus! Wir gelangen nun zu den Punkten 2 bis 5 der Tagesordnung, \u00fcber welche die Debatte unter einem durchgef\u00fchrt wird.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nWir treten in die Debatte ein.\nZu Wort gemeldet hat sich Herr Abgeordneter Ing. Nu\u00dfbaumer. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 8 Minuten. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.21\nAbgeordneter Ing. Wolfgang Nu\u00dfbaumer(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Hohes Haus! Die Wirtschaftslenkungsgesetze sind zur Bew\u00e4ltigung von au\u00dferordentlichen Krisenf\u00e4llen zweifellos notwendig. Das wird von uns Freiheitlichen nicht bestritten. Wir bestreiten aber, da\u00df diese Gesetze, deren Geltungsdauer immer wieder unver\u00e4ndert verl\u00e4ngert wurde und wird, den heutigen Anforderungen noch entsprechen.\nIch m\u00f6chte einige Kritikpunkte kurz erl\u00e4utern:\nErstens: Die Gesetze sind in ihrer Durchf\u00fchrbarkeit nicht effizient, und zwar deswegen nicht, weil die gesetzlichen Bestimmungen erst durch Erlassung von entsprechenden Verordnungen aktiviert werden k\u00f6nnen. Im Krisenfall ist nat\u00fcrlich die Entscheidungsschnelligkeit von gr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit.\nDar\u00fcber hinaus wird mit diesem Gesetz auch nicht dem Inkorporierungsgebot \u2013 also dieser im B-VG normierten Konzentration aller Vorschriften zur bundesstaatlichen Kompetenzverteilung \u2013 entsprochen, wie es in der Bundesstaatsreform vorgesehen ist. Sie als \u00d6VP-Minister, Herr Bundesminister, m\u00fc\u00dften doch gerade an diesem Punkt gro\u00dfes Interesse haben.\nZweitens: Der durch den EU-Beitritt erleichterte Zugang zu Ressourcen anderer L\u00e4nder wird in diesen Gesetzen \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. Ganz im Gegenteil: Wenn heute ein zur Krisenvorsorge herangezogener Gro\u00dfh\u00e4ndler \u2013 das ist vor allem bei der Lebensmittelvorsorge wichtig \u2013 sein Unternehmen an ein ausl\u00e4ndisches Unternehmen verkauft und das entsprechende Gro\u00dflager beispielsweise aus \u00d6sterreich ins benachbarte Ausland verlagert wird, w\u00e4re ein Zugang im Krisenfall nicht oder nur erschwert m\u00f6glich.\nDritter Kritikpunkt: Die Kosten f\u00fcr das Versorgungssicherungsgesetz, das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz und das Energielenkungsgesetz werden weiterhin mit Null angegeben. Dies entspricht ganz sicher nicht der Kostenwahrheit, und da keine Kostenwahrheit m\u00f6glich ist, wird es auch nicht zu \u00dcberlegungen dahin gehend kommen, wie effizient die Vollziehung dieser Gesetze eigentlich sein k\u00f6nnte.\nViertens: Es fehlt in den Gesetzen die Antwort auf klare Abgeltungsfragen bei einem entsprechenden Krisenanla\u00dffall. Eine klare Regelung scheint mir deshalb sehr wichtig zu sein, weil klare Abgeltungsfragen zu einer wesentlich besseren Versorgungssicherheit f\u00fchren k\u00f6nnen. Dies ist vor allem beim Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz, aber auch beim Energielenkungsgesetz und beim Erd\u00f6l-Bevorratungsgesetz notwendig. Gerade bei letzterem verstehe ich nicht, da\u00df keine gesetzliche Grundlage zur optimaleren Heranziehung der Multis geschaffen wird, denn diese m\u00fcssen meiner Ansicht nach doch viel st\u00e4rker zur Bevorratung herangezogen und zu einer st\u00e4rkeren Mitfinanzierung verpflichtet werden. Nur dann w\u00e4re es m\u00f6glich, da\u00df auch Preisspr\u00fcnge verhindert werden.\nF\u00fcnftens \u00fcbe ich Kritik daran, da\u00df es trotz Zusage des Herrn Wirtschaftsministers \u2013 vertreten auch von Frau Abgeordneter Tichy-Schreder in ihrem Redebeitrag zu diesen Gesetzen am 12. Dezember 1996 \u2013 zu keinem Gespr\u00e4ch mit den Fraktionen dar\u00fcber gekommen ist, wie diese Gesetze in Zukunft gestaltet werden sollen. Ich habe auch in der Fraktion nachgefragt: Eine Einladung ist bei uns nicht eingegangen. (Abg. Tichy-Schreder: Aber selbstverst\u00e4ndlich!)\nWenngleich ich einr\u00e4ume, da\u00df diese Materie nat\u00fcrlich nicht zu den Priorit\u00e4ten Ihres Ressorts geh\u00f6rt, mu\u00df ich doch sagen, es ist eine Frage des Stils, Zusagen einzuhalten und eine grundlegende \u00dcberarbeitung dieser Gesetze in Richtung Effizienz, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und \u2013 aufgrund unserer EU-Mitgliedschaft \u2013 auch hinsichtlich Einbindung grenz\u00fcberschreitender M\u00f6glichkeiten entsprechend durchzuf\u00fchren. \u2013 Ich danke. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Nowotny: Wenig, aber herzlich!)\n14.26\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Frau Abgeordnete Tichy-Schreder. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 8 Minuten. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n14.26\nAbgeordnete Ingrid Tichy-Schreder(\u00d6VP): Herr Bundesminister! Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Herr Abgeordneter Nu\u00dfbaumer! Wir haben diese Thematik im Ausschu\u00df eingehend diskutiert, und ich kann Ihnen nur sagen, da\u00df der Herr Bundesminister sehr wohl an jede Fraktion eine Einladung gerichtet hat, Gespr\u00e4che dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie wir diese Gesetze anders oder vielleicht besser gestalten k\u00f6nnten.\nDie Einladung erging an alle Klubs, aber es kam, wie der Herr Bundesminister gesagt hat, von keinem Klub au\u00dfer jenem der \u00d6VP die Antwort, da\u00df selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit besteht, zu diesem Zeitpunkt zu kommen. Mit der \u00d6VP allein hatte es allerdings keinen Sinn, diese Gesetzesmaterie zu verhandeln, denn der Herr Bundesminister wollte alle Fraktionen dieses Hauses damit befassen. Er wollte, wie er das regelm\u00e4\u00dfig tut \u2013 das war auch beim vorangegangenen Tourismusbericht der Fall \u2013, gemeinsam \u00fcber die Leitlinien beraten. Auch wenn jeder seine eigene politische Meinung hat, sollten die Leitlinien gemeinsam beraten werden. Vielleicht ist es zu einem anderen Zeitpunkt m\u00f6glich, dar\u00fcber zu diskutieren.\nWir sind \u2013 und das haben wir schon im Ausschu\u00df festgestellt \u2013 durch internationale Vertr\u00e4ge verpflichtet, solche Vorsorgegesetze aufrechtzuerhalten. Allein durch Artikel 103a des EG-Vertrages, aber auch durch andere internationale Verpflichtungen sind wir daran gebunden, f\u00fcr den Krisenfall vorzusorgen.\nEs ist auch richtig, da\u00df keine Kosten angegeben sind, denn die Kosten fallen dann an, wenn eine Krise eintritt. Es ist gerade in diesem Fall daf\u00fcr vorgesorgt, da\u00df bei Krisenf\u00e4llen \u2013 wir hatten schon solche in \u00d6sterreich, bei denen diese Gesetze zur Anwendung gekommen sind \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch alle Bundesl\u00e4nder miteinbezogen sind.\nHerr Abgeordneter Nu\u00dfbaumer, der Sie derzeit allein die Stellung in Ihrer Fraktion halten, ich kann Ihnen nur eines sagen: Der Herr Bundesminister hat genau gesagt, da\u00df er bei den Verhandlungen mit internationalen Lebensmittelkonzernen auch darauf Wert gelegt hat, da\u00df die Zentrallager in \u00d6sterreich erhalten bleiben und nicht aus \u00d6sterreich abgesiedelt werden. Das war einer der Verhandlungspunkte, Herr Abgeordneter Nu\u00dfbaumer. (Abg. Ing. Nu\u00dfbaumer: Es steht aber nicht im Gesetz!) Ich w\u00fcrde Sie bitten, da\u00df Sie das, was man Ihnen als Antwort gibt, zur Kenntnis nehmen und auch akzeptieren, da\u00df dar\u00fcber gesprochen wurde und der Herr Bundesminister eine Zusicherung gegeben hat, da\u00df keine Lager aus \u00d6sterreich abwandern.\nDazu mu\u00df man sagen, da\u00df es Gott sei Dank nicht nur einen gro\u00dfen Konzern in \u00d6sterreich gibt, sondern mehrere und da\u00df die Versorgung dadurch fl\u00e4chendeckend sichergestellt werden kann. Die Abgeltungsfragen sind ebenfalls determiniert, wenn auch in anderen und nicht in diesen Gesetzen. Wir h\u00e4tten auch diese Frage im Ausschu\u00df diskutieren k\u00f6nnen (Abg. Ing. Nu\u00dfbaumer: Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt!) \u2013 vielleicht geht der Herr Bundesminister noch darauf ein \u2013, aber Sie, Herr Abgeordneter Nu\u00dfbaumer, haben diesbez\u00fcglich im Ausschu\u00df nicht gefragt, wie die Abgeltungsfragen geregelt sind.\nEs besteht die M\u00f6glichkeit, \u00fcber all das weiterhin zu diskutieren, und vielleicht haben wir noch einmal die Chance, gemeinsam mit allen Fraktionen \u00fcber neue Leitlinien zu debattieren. (Abg. Ing. Nu\u00dfbaumer: Halten Sie Ihre Zusage ein!)\nDiesmal sind diese Gesetze ausnahmsweise nicht auf zwei Jahre befristet, sondern auf drei Jahre, gelten also um ein Jahr l\u00e4nger, denn bei der n\u00e4chsten \u00c4nderung m\u00fcssen die Betr\u00e4ge, die jetzt in Schilling angef\u00fchrt sind, in Euro angegeben werden. Ich hoffe, da\u00df wir in den kommenden drei Jahren Zeit finden werden, neuerdings \u00fcber diese Versorgungssicherungs- und Krisengesetze zu debattieren. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Rosemarie Bauer \u2013 in Richtung des Abg. Ing. Nu\u00dfbaumer, der sich als einziger Abgeordneter der Freiheitlichen im Sitzungssaal befindet \u2013: Sie sollten lieber auch aus dem Saal gehen! So allein, das ist gef\u00e4hrlich! Wom\u00f6glich werden Sie auch noch ausgeschlossen!)\n14.29\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Frau Abgeordnete Ing. Langthaler. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n14.29\nAbgeordnete Ing. Monika Langthaler(Gr\u00fcne): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in aller K\u00fcrze einen vielleicht etwas anderen Aspekt in diese Debatte einbringen.\nSie beschlie\u00dfen hier Gesetze f\u00fcr den Krisenfall, Versorgungssicherungsgesetze, und ich, Herr Minister, m\u00f6chte einen Aspekt einbringen, der Sie unmittelbar betrifft, weil Sie auch Energieminister sind und es hier auch um das Energielenkungsgesetz geht. Man mu\u00df sich immer wieder dessen bewu\u00dft sein, da\u00df eine Industrie gerade dann krisenanf\u00e4llig ist, wenn sie in hohem Ausma\u00df Rohstoffe importieren mu\u00df \u2013 im Energiebereich sind das fossile Brennstoffe \u2013, und da\u00df wir eine ganz andere Situation h\u00e4tten, w\u00fcrde gerade ein kleines Land wie \u00d6sterreich in Technologien investieren, die es vor einer solchen Krise pr\u00e4ventiv sch\u00fctzt.\nDas hie\u00dfe: dezentrale Energiesysteme, Energiesysteme von heimischen nachwachsenden Rohstoffen, von Biomasse, F\u00f6rderung von Windenergie und Photovoltaik. All das sind Bereiche, die mit diesem Thema nat\u00fcrlich auch insofern zu tun haben, als sie \u00d6sterreich vom Import fossiler Brennstoffe unabh\u00e4ngiger machen w\u00fcrden und genau deshalb einem Krisenfall \u2013 der ja hier eigentlich im Vordergrund steht, sollten diese Gesetze je zur Anwendung kommen, was wir ja alle nicht hoffen \u2013 entgegenwirken k\u00f6nnten.\nHerr Minister! Sie wissen genau \u2013 ich m\u00f6chte Sie als Energieminister noch einmal daran erinnern \u2013, da\u00df seit zwei Tagen in Buenos Aires eine gro\u00dfe Klimakonferenz tagt, in der es genau um diese Themen gehen wird: Wie wird die Zukunft der Energiepolitik aussehen? Wie gehen L\u00e4nder innerhalb der Europ\u00e4ischen Union mit steigenden Rohstoffpreisen auf der einen Seite, aber vor allem knapperen Ressourcen um? Wie geht man als Land mit der Frage des Emissionshandels um? Wie k\u00f6nnte es ein kleines Land wie \u00d6sterreich schaffen, eben auch autarker, also unabh\u00e4ngiger in diesem Bereich und damit auch krisenfester zu wirtschaften?\nDiese Bereiche der dezentralen Energieversorgung haben in solch einer Debatte Platz und sollen in solch einer Debatte Platz haben, n\u00e4mlich in dem Sinne, da\u00df wir alle hoffen, da\u00df es nie zu einem Krisenfall kommt, da\u00df diese Gesetze, die Sie im Verfassungsrang beschlie\u00dfen werden und die Sie alle zwei Jahre beschlie\u00dfen, nie zur Anwendung kommen. Aber Sie sollten einfach daran denken, da\u00df man nie warten soll, bis eine Krise kommt, sondern da\u00df es das Wesentliche auch in der Wirtschaftspolitik ist, pr\u00e4ventiv zu agieren. Herr Minister, nehmen Sie eine solche Debatte vielleicht auch als Anregung, und versuchen Sie, in Ihrer Funktion als Energieminister endlich eine zukunftsf\u00e4hige Energiepolitik zu machen, aber keine, die immer nur nach hinten gerichtet ist und auf alten, starren Strukturen beharrt. (Abg. Oberhaidinger: Es gibt noch keine!)\nHerr Abgeordneter Oberhaidinger, wir sehen das ja auch in der Debatte um die Tarifl\u00f6sung \u2013 \"Brutto/Netto-Methode\" als Stichwort. Ich sehe immer nur Konzepte, die wirklich in die sechziger, siebziger Jahre passen, Herr Minister. (Abg. Tichy-Schreder: Wirklich nicht!) Ja es ist so, als w\u00fcrden hier die Bundesregierung beziehungsweise manche Minister vor einer globalen Entwicklung fest die Augen zumachen. Man kann diese begr\u00fc\u00dfen oder sie kritisieren, aber in vielen Bereichen findet sie einfach statt. Wenn Sie nicht die Chancen f\u00fcr ein kleines Land erkennen, die Chancen, die in einer Umstrukturierung liegen, und die Chancen, die Sie gerade auch im Energiebereich durch dezentrale \u00f6kologische Strukturen ergreifen k\u00f6nnten, Herr Minister, dann, so meine ich, sind Sie m\u00f6glicherweise ein Minister, der vielleicht bei solchen Krisengesetzen eine breite Zustimmung findet und diese hier auch vertreten kann, aber Sie sind kein Minister, der wirklich nach vorne blicken und zukunftsf\u00e4hige Alternativen gemeinsam mit diesem Haus entwickeln kann. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten des Liberalen Forums.)\n14.34\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Oberhaidinger. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.34\nAbgeordneter Georg Oberhaidinger(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Erfreulicherweise haben alle meine Vorrednerinnen und Vorredner im Gegensatz zur vormitt\u00e4gigen Einwendungsdebatte festgestellt, da\u00df die Krisengesetze, die wir behandeln, doch wichtig sind.\nDa unsere letzte Krise gl\u00fccklicher- und erfreulicherweise viele, viele Jahre zur\u00fcckliegt, m\u00f6chte ich eine Krisensituation am Beispiel Auckland, der Hauptstadt von Neuseeland, die in einem \"Presse\"-Artikel vom 28. M\u00e4rz 1998 beschrieben wurde, darstellen:\n\"Seit f\u00fcnf Wochen ist die neuseel\u00e4ndische Hauptstadt Auckland ohne Strom. ...\nIm Gesch\u00e4ftsviertel von Auckland herrschen seit 20. Februar chaotische Verh\u00e4ltnisse, nachdem auch das vierte und letzte der zentralen Stromkabel ausgefallen war. Mitten im pazifischen Hochsommer fielen die Klimaanlagen aus, funktionierten die Verkehrsampeln nicht mehr, die Aufz\u00fcge blieben stecken. ...\nIn den Anwaltskanzleien herrscht Hochbetrieb, um den Betrieben, die zum Teil irreparable Sch\u00e4den erlitten haben, Entsch\u00e4digungen zu erk\u00e4mpfen.\"\nUnd weiters im Abschnitt \"Gefangen im Hochhaus\": \"Andere wiederum mu\u00dften ihre Appartements in den Hochh\u00e4usern \u00fcber die Stiegen erreichen, weil die Fahrst\u00fchle trotz der Generatoren immer wieder stecken blieben. Ganze Familien nahmen Notunterk\u00fcnfte der Stadt in Anspruch oder kauften sich Zelte. ...\nHillary Ord, die Besitzerin eines Kaffeehauses, das mit Hilfe eines Generators um 1 200 Schilling pro Tag offengehalten wird, macht die Regierung f\u00fcr das Desaster verantwortlich. Sie habe es verabs\u00e4umt, bei der Privatisierung darauf zu achten, da\u00df die notwendigen gemeinwirtschaftlichen\" \u2013 ich betone: gemeinwirtschaftlichen \u2013 \"Dienstleistungen garantiert w\u00fcrden.\"\nAbschlie\u00dfend aus diesem Artikel: \"Aber die eigentliche Ursache der Katastrophe wird darin vermutet, da\u00df die Stromgesellschaft Investitionen zu lange zur\u00fcckgestellt hat. Die Infrastruktur der Stadt hat dem enormen Wirtschaftswachstum der letzten Jahre nicht standhalten k\u00f6nnen.\"\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df die Gesetze, die wir hier beraten und deren Geltungsdauer wir wiederum verl\u00e4ngern, eine derartige Situation in \u00d6sterreich verhindern k\u00f6nnen. Ich meine, da\u00df das Thema gerade in der Situation, in der wir jetzt stehen, sehr aktuell ist: Auch wir liberalisieren den Energiemarkt, auch bei uns ist nicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen privatisiert werden. Auch bei uns ist zu erwarten \u2013 wir h\u00f6ren das in den t\u00e4glichen Diskussionen \u2013, da\u00df immer weniger Teilnehmer am Energiemarkt bereit sind, f\u00fcr gemeinwirtschaftliche Dienstleistungen aufzukommen, wozu nun einmal die Versorgungssicherheit geh\u00f6rt, in der die bereits mehrmals angesprochene Reservehaltung von Energievorr\u00e4ten eine ganz bedeutende und wesentliche Rolle spielt.\nDa unser Land jetzt EU-Mitglied ist, k\u00f6nnten wir nat\u00fcrlich die Auffassung vertreten, da\u00df wir ja den Zugang zu den europ\u00e4ischen M\u00e4rkten und den Zugriff auf die europ\u00e4ischen Ressourcen haben und deshalb nicht in eine solche Lage kommen k\u00f6nnten. Unter anderem \u2013 dazu g\u00e4be es einiges zu sagen \u2013 gebe ich zu bedenken, da\u00df in der Europ\u00e4ischen Union nahezu die H\u00e4lfte dessen, was an Prim\u00e4renergie verbraucht wird, importiert werden mu\u00df. Ich w\u00fcrde mich daher zurzeit nicht so sehr auf die EU verlassen. Und wenn wir weiters bedenken, da\u00df in der Schweiz bereits beschlossen wurde, aus der Nutzung der Kernenergie auszusteigen, da\u00df in Deutschland eine \u00e4hnliche Beschlu\u00dflage zu erwarten ist und man in Schweden ganz konkret daran denkt, wie man das vollziehen soll, dann m\u00fcssen wir feststellen, da\u00df sich die Versorgungssituation noch wesentlich prek\u00e4rer gestalten und die Abh\u00e4ngigkeit von den nicht-europ\u00e4ischen L\u00e4ndern noch gr\u00f6\u00dfer werden wird. Daher kommt also unserer eigenen Energiepolitik, auch der Rolle der erneuerbaren, Frau Kollegin Langthaler, eine ganz wesentliche Rolle zu.\nIch k\u00f6nnte mir schon vorstellen, da\u00df wir die Krisengesetze neu diskutieren, neu gestalten. Ich pl\u00e4diere aber daf\u00fcr, da\u00df wir die Erfahrungen, die wir aus dem liberalisierten Energiemarkt in den n\u00e4chsten Jahren gewinnen werden, abwarten, zusammenfassen und uns dann, rechtzeitig f\u00fcr das Jahr 2003, auf neue Krisengesetze vorbereiten.\nIn diesem Sinne sind die Abgeordneten meiner Fraktion bereit, die anstehenden Gesetze zu verl\u00e4ngern, einschlie\u00dflich der Verl\u00e4ngerung der Befristung von zwei auf drei Jahre. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n14.38\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Haigermoser. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 2 Minuten. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.38\nAbgeordneter Helmut Haigermoser(Freiheitliche): Herr Bundesminister! Hohes Haus! Einige kurze Anmerkungen. \u2013 Frau Vorsitzende des Wirtschaftsausschusses! Zu den sogenannten Wirtschaftslenkungsgesetzen, \"Krisengesetze\" hat dieses Paket Kollege Oberhaidinger genannt: Das Versprechen, diese Gesetze neu zu definieren, haben wir letztlich auch vor den vorhergehenden Beschlu\u00dffassungen geh\u00f6rt \u2013 passiert ist nichts. Es wird das Ganze eigentlich, au\u00dfer der Ausweitung der Befristung von zwei auf drei Jahren, inhaltlich fortgeschrieben. Das ist ein Nachteil, Herr Bundesminister \u2013 jetzt ist er wirklich nicht mehr anwesend.\nMeine Damen und Herren! Diese turnusm\u00e4\u00dfige Verl\u00e4ngerung ist unserer Ansicht nach gerade im Hinblick auf die Euro-Situation fahrl\u00e4ssig, grob fahrl\u00e4ssig. (Abg. Oberhaidinger: Warum?) Sie sagen es ja: Im Bereich \u2013 ich sage dir das, Kollege \u2013 Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz ist in den Allgemeinen Erl\u00e4uterungen ein Widerspruch enthalten, und zwar dergestalt \u2013 auf die Frage eingehend \u2013: \"Im Hinblick auf die Umstellung auf den Euro und die damit notwendigen legistischen Anpassungen mit 1. J\u00e4nner 2002 ist eine dreij\u00e4hrige Befristung zweckm\u00e4\u00dfig und daher vorgesehen.\" Die Einf\u00fchrung des Euro erfolgt am 1.1.1999. (Abg. Oberhaidinger: Das ist die Umstellung!) Na selbstverst\u00e4ndlich!\nAlso den Wirtschaftstreibenden wird immer wieder vorgegeben, die Umstellung, \"Big Bang\" beginnt quasi am 1. J\u00e4nner 1999, und da spricht man jetzt vom Jahr 2002. Das hei\u00dft, es gibt einen Widerspruch in der Argumentation Oberhaidingers und auch der Regierung. Man beginnt erst dann damit, das Ganze zu fokussieren und auf neue Beine zu stellen. Daher mu\u00df man schon, wenn man nicht grob fahrl\u00e4ssig handelt, aus diesen Gr\u00fcnden diese Gesetze ablehnen.\nIch darf noch einen Aspekt einbringen. Ich habe dies schon im Ausschu\u00df getan, daher m\u00f6chte ich dies jetzt in aller K\u00fcrze erw\u00e4hnen. Das Lebensmittelgesetz beziehungsweise die Bereitstellung hierzu verlangt, da\u00df Gro\u00dfh\u00e4ndler eine gewisse Menge \u2013 ihrem Umsatz entsprechend \u2013 an Grundnahrungsmitteln bereithalten. Im Versorgungsfalle kann man darauf mit einer Verordnung zur\u00fcckgreifen.\nWas passiert heute schon in der Praxis? Ein Beispiel aus meinem Bereich, aus meinem Wahlkreis Salzburg: EDKA baut jetzt einen zus\u00e4tzlichen, mehrere tausend Quadratmeter gro\u00dfen Laden und versorgt die L\u00e4den in Salzburg von Trostberg, also von Bayern, von ihrem Zentrallager aus. Diese Firma hat dort nicht diese Vorsorge zu treffen und hat keine Kosten zu tragen, wie das nach \u00f6sterreichischem Gesetz der Fall ist, aber die \u00f6sterreichischen Betriebe haben sehr wohl diese Kosten zu tragen. Das hei\u00dft, da\u00df damit ein Konkurrenznachteil f\u00fcr \u00f6sterreichische Gro\u00dfh\u00e4ndler gegeben ist. Sie haben Kosten zu tragen, die zum Beispiel bayerische Betriebe \u2013 Trostberg ist gleich EDKA \u2013 nicht zu tragen haben. Das hei\u00dft, das vernetzte Denken, Querschnittsmaterie \u2013 wie immer man das nennt \u2013, hat in diese neue europ\u00e4ische Dimension nicht Einzug gehalten. Daher glaube ich, da\u00df es jetzt an der Zeit gewesen w\u00e4re, Herr Bundesminister, entsprechende Pakete zu schn\u00fcren, um diesen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr \u00f6sterreichische Betriebe nicht wirksam werden zu lassen.\nDaher, meine ich \u2013 der eine Grund w\u00e4re Grund genug, dieses Paket abzulehnen \u2013, ist es verst\u00e4ndlich und auch sachlich begr\u00fcndet, da\u00df die freiheitliche Opposition dieses Paket der sogenannten Bewirtschaftungsgesetze \u2013 Oberhaidinger nennt es \"Krisengesetze\" \u2013 ablehnt. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n14.41\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Peter. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.41\nAbgeordneter Mag. Helmut Peter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Im Unterschied zu den Freiheitlichen werden wir diesen Gesetzen zustimmen, weil wir sie f\u00fcr notwendig halten. Herr Oberhaidinger hat uns bis nach Auckland entf\u00fchrt. Die haben dort keinen Strom \u2013 furchtbar. Ich kann mir vorstellen, da\u00df das grausam ist. Nur hat das mit der Privatisierung der E-Wirtschaft oder mit der Verstaatlichung nichts zu tun, denn ich wei\u00df, da\u00df in Moskau oder auch in anderen Teilen dieser Welt der Strom relativ oft abgeschaltet wird. Und dort ist die E-Wirtschaft wirklich verstaatlicht. Diese Argumentation ist zu oberfl\u00e4chlich.\nZur Wirtschaftslenkung insgesamt: Sie widerstrebt den Liberalen prinzipiell, weil sie ein planwirtschaftlicher Ansatz ist. Der Grund daf\u00fcr ist Marktversagen \u2013 Gefahr im Verzug. In diesem Fall hat ein starker Staat einzugreifen. Ich werde nicht m\u00fcde, ceterum censeo immer wieder zu betonen: Ein starker Staat kann nur ein schlanker Staat, der sich auf die Wahrung echter Aufgaben, die er zu \u00fcbernehmen hat, reduziert, sein. Versorgungssicherheit und Wirtschaftslenkung in Zeiten des Marktversagens geh\u00f6ren dazu. Ein Krisenfall wird sich aber sp\u00e4testens nach der Vollendung des Euro-Raums neu darstellen. Ich bin der Ansicht, da\u00df wir sehr bald Gespr\u00e4che und Verhandlungen dar\u00fcber aufnehmen sollten, wie Versorgungssicherheit, wie Wirtschaftslenkung in einem gemeinsamen Wirtschaftsraum, der hoffentlich auch bald eine politische Union werden wird, funktionieren kann.\nIm Zuge dessen bitte ich den Herrn Wirtschaftsminister, einen zweiten Anlauf zu starten \u2013 auch wenn ein erster Anlauf nicht zustande gekommen ist \u2013, damit dar\u00fcber Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden. Es sind doch sehr wesentliche Eingriffe in die Grundrechte, in die Menschenrechte, in die Wirtschaftsrechte, denen wir gerne zustimmen m\u00f6chten, wenn wir in die Verhandlungen eingebunden sind. Wir stimmen also der Verl\u00e4ngerung um drei Jahre zu und hoffen auf ein baldiges Gespr\u00e4ch, Herr Bundesminister. (Beifall beim Liberalen Forum sowie der Abg. Ing. Langthaler.)\n14.44\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist weiters Herr Abgeordneter Dipl.-Ing. Hofmann. 4 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.44\nAbgeordneter Dipl.-Ing. Maximilian Hofmann(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Bis jetzt konnten wir sagen, alle zwei Jahre wieder, nun werden es drei Jahre sein, bis wir uns wieder mit einer \u00e4hnlichen oder gleich gelagerten Materie befassen werden. Diese Wirtschaftslenkungsgesetze \u2013 heute an prominenter Stelle der Tagesordnung, wie wir wissen und wie auch schon diskutiert wurde \u2013 sind eine Gesetzesmaterie f\u00fcr au\u00dferordentliche Krisenf\u00e4lle.\nSehr geehrte Damen und Herren der Regierungsparteien! Vor zwei Jahren haben Sie tats\u00e4chlich versprochen, diese nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfen Gesetze einer \u00c4nderung zuzuf\u00fchren. Heute befassen wir uns wieder mit diesem Thema, und Sie werden eine Verl\u00e4ngerung dieser Bevorratungsgesetze beschlie\u00dfen \u2013 eine Fortschreibung ohne inhaltliche Ver\u00e4nderung, eine Verl\u00e4ngerung der alten, unzeitgem\u00e4\u00dfen Bevorratungsgesetze. Die Situation, die wir in Europa haben, spiegelt sich hierin nicht wieder. Diese Gesetze tragen den heutigen Anforderungen hinsichtlich der Bevorratung nicht Rechnung.\nHerr Wirtschaftsminister! Sie haben im Ausschu\u00df gesagt, da\u00df sich diese Gesetze bew\u00e4hrt h\u00e4tten, gemeint sind diese Lenkungsgesetze. Die Bew\u00e4hrungsprobe w\u00e4re \u2013 was wir alle nicht w\u00fcnschen \u2013 im Krisenfall gegeben. Herr Bundesminister, Ihr Schlu\u00df ist demnach unzul\u00e4ssig. Es gibt im Grunde genommen zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder Sie sind unwillig, an einer positiven \u00c4nderung mitzuwirken, oder Sie sind \u00fcberfordert. Beides ist aus der Sicht der Opposition inakzeptabel. Wir w\u00fcnschen uns, wie gesagt, alle nicht, da\u00df ein Krisenfall eintritt. Es ist richtig, da\u00df der Zugang zu den europ\u00e4ischen M\u00e4rkten und zu den europ\u00e4ischen Ressourcen diese \u00c4nderungen zwingend vorschreiben w\u00fcrde.\nKollege Haigermoser hat angef\u00fchrt, da\u00df die wirtschaftlichen Nachteile, die es gibt, die Wettbewerbsverzerrung, die sich insbesondere aufgrund der Lebensmittelbevorratung einstellen wird, nicht unsere Zustimmung finden werden. Wir werden seitens der Freiheitlichen diese Beschl\u00fcsse nicht mittragen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n14.46\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Marizzi. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.46\nAbgeordneter Peter Marizzi(SP\u00d6): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die sozialdemokratischen Abgeordneten sind daf\u00fcr, da\u00df diese Wirtschaftsgesetze verl\u00e4ngert werden. Wir sind der Meinung, da\u00df es gute Gesetze sind. Sie haben sich bew\u00e4hrt. Sie haben sich bei Energiekrisen bew\u00e4hrt, und sie haben sich bei der Krise in Tschernobyl bew\u00e4hrt. Das hei\u00dft, da\u00df sie bis zum Jahr 2001 in Kraft sein werden. Frau Kollegin Tichy-Schreder hat schon erkl\u00e4rt, da\u00df das auch mit der kommenden Euro-Zone zusammenh\u00e4ngt. Daher glaube ich, da\u00df diese Gesetze, Herr Kollege Nu\u00dfbaumer, gute Gesetze sind.\nDie Aussagen des Herrn Kollegen Peter enthielten auch wesentliche Aspekte. Da\u00df es mit der Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union langfristig zu gemeinsamen Versorgungsgesetzen und Versorgungssicherheitsgesetzen kommen mu\u00df, das ist, glaube ich, evident und liegt auf der Hand.\nWenn wir aber von der Verl\u00e4ngerung dieser Energiegesetze, die auch ein Teil dieser Materie sind, sprechen, dann ist es wahrscheinlich auch notwendig, sehr gesch\u00e4tzter Herr Bundesminister, \u00fcber die elektrische Versorgung von \u00d6sterreich zu sprechen. Frau Kollegin Langthaler hat einige wesentliche Aspekte dazu eingebracht. Ich m\u00f6chte dazu etwas anmerken. Viele haben sich geirrt, ich mich \u00fcbrigens auch: Die \u00f6sterreichische Atompolitik gibt es de facto nicht. Die Schweiz steigt jetzt aus. In der Bundesrepublik Deutschland geht es wahrscheinlich schneller als erwartet. Wir werden eine ganz neue Situation in der Energiewirtschaft haben. Daher meine ich, da\u00df wir in \u00d6sterreich erstens einmal sehr stolz auf die Wasserkraft sein sollten, zweitens alle neuen Energieformen, wie zum Beispiel die Windenergie, die Biomasse und alle anderen sanften Energien, die gute Energieformen sind, weiter forcieren sollten.\nHerr Bundesminister! Ein weiterer wesentlicher Punkt bei dem \"Theater\", das jetzt aufgef\u00fchrt wird. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man die Zeitungen der letzten zwei, drei Tage liest, dann mu\u00df man feststellen, da\u00df die \u00f6sterreichische E-Wirtschaft im Konzert von Europa nur die Piccolofl\u00f6te spielt. Die Herren Generaldirektoren der E-Wirtschaft benehmen sich, als ob ihnen Europa geh\u00f6ren w\u00fcrde. Als Beispiel m\u00f6chte ich den Verbund nennen. In der Ausgabe des \"Standard\" vom Dienstag kann man die Schlagzeile \"Verbund speckt noch st\u00e4rker ab\" finden. Danach werden wieder 500 oder 700 Leute freigesetzt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Minister wird gepr\u00fcgelt, die Politiker werden gepr\u00fcgelt, w\u00e4hrend die Generaldirektoren sehr gutdotierte Vertr\u00e4ge und langfristige Pensionsabsicherungen haben. Herr Minister! Wieso brauchen wir bei gleichzeitiger Reduktion des Besch\u00e4ftigtenstandes vier Vorstandsdirektoren? Dar\u00fcber m\u00fc\u00dfte man auch einmal nachdenken. Diese Leute denken nicht langfristig, sondern sie denken kurzfristig. Wenn man im Gespr\u00e4ch mit ihnen von sanften Energien redet, dann l\u00e4cheln sie einen an, wie wenn man als \"E.T.\" von irgendwo herunterkommen w\u00fcrde. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nWichtig sind den Generaldirektoren ihre Vertr\u00e4ge. Ob rot, schwarz oder blau \u2013 von den Freiheitlichen gibt es auch welche \u2013, wichtig sind diesen Leuten nur ihre Vertr\u00e4ge. Das Schicksal der Besch\u00e4ftigten ist ihnen egal. Letztendlich spielen die \"sehr gesch\u00e4tzten\" Generaldirektoren wieder einen \"Stromkrieg\". EVN gegen Verbund ist \u00e4rger als Simmering gegen Kapfenberg. Nur vergessen sie, da\u00df sich drau\u00dfen die Welt \u00e4ndert.\nMein sehr gesch\u00e4tzter Herr Minister! Ich glaube, Sie sollten dort einmal ordentlich hineinfunken, damit nicht ein Strom-Lassing entsteht! \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6 und den Gr\u00fcnen.)\n14.51\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Bundesminister Dr. Farnleitner. \u2013 Bitte, Herr Bundesminister.\n14.51\nBundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten Dr. Hannes Farnleitner:Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Zu einigen aufgeworfenen grunds\u00e4tzlichen Fragen. Wir hatten j\u00fcngst im europ\u00e4ischen Energieministerrat \u2013 und wir werden diese Diskussion n\u00e4chste Woche wiederholen \u2013 eine Auseinandersetzung \u00fcber eine Neuformulierung der Oilstocks-Richtlinie, der Richtlinie \u00fcber \u00d6lvorr\u00e4te. Dabei war es v\u00f6llig eindeutig, da\u00df ein Konsens nicht erzielbar ist, weil einige L\u00e4nder in der EU noch nicht bereit sind, ein Krisenrisiko mit anderen L\u00e4ndern zu teilen, da\u00df also zum Beispiel England oder die Niederlande sich verpflichten, 20 Prozent mehr Erd\u00f6l zu f\u00f6rdern, um im Krisenfall die Versorgung aufrechterhalten zu k\u00f6nnen. \u2013 Solange eine solche Position von Mitgliedsl\u00e4ndern eingenommen wird, w\u00e4re es fahrl\u00e4ssig, die jetzige \u00f6sterreichische Krisenbewirtschaftung auf dem Altar des Binnenmarktes zu opfern. \u2013 Das zum ersten.\nZweiter Punkt: Wir reden im Augenblick \u00fcber die Vollendung des Binnenmarkts und stehen im europ\u00e4ischen Schnitt bei etwa 95 Prozent Vollendung des Binnenmarkts. Die wirkliche Vollendung des Binnenmarkts in der Weise, da\u00df dann die Notversorgung auch eine Binnenmarktaufgabe sein kann, kann erst stattfinden, wenn die letzten sensiblen Dinge gel\u00f6st sind. Gerade etwa im Bereich von Energie sehen wir, wie schwer hier das letzte Feintuning ist.\nEin letzter Punkt, der wichtig ist: Gerade weil sich die gegenw\u00e4rtige Situation so darstellt \u2013 da bin ich mit Frau Abgeordneter Langthaler einmal v\u00f6llig einer Meinung \u2013, m\u00fcssen wir den Zeithorizont beachten und etwa in der Frage Bioenergie und Biomasse die \u00f6sterreichischen Chancen so n\u00fctzen, da\u00df wir uns selbst dann in ein europ\u00e4isches Netz der Versorgung mit eingliedern k\u00f6nnen.\nAnsonsten bleibt mein Appell gleich \u2013 und das Hohe Haus wird sich im Hauptausschu\u00df sehr rasch mit zwei Regelungen der Energiewirtschaft auseinandersetzen m\u00fcssen, mit welchen es zu beweisen gilt, da\u00df auch die Mitglieder des Hohen Hauses Druck auf die Energiestrukturen aus\u00fcben \u2013, da\u00df mehr \u00f6sterreichisch als kleinregional gedacht wird! \u2013 Danke. (Beifall bei \u00d6VP und SP\u00d6.)\n14.52\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Vielen Dank, Herr Bundesminister.\nZu Wort ist dazu niemand mehr gemeldet. Damit ist die Debatte geschlossen.\nEs wird kein Schlu\u00dfwort seitens des Berichterstatters gew\u00fcnscht.\nWir treten daher in das Abstimmungsverfahren ein, und ich bitte die Damen und Herren Abgeordneten, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nWir gelangen zur Abstimmung, die ich \u00fcber jeden Ausschu\u00dfantrag getrennt vornehme.\nZuerst kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Versorgungssicherungsgesetz 1992 ge\u00e4ndert wird, samt Titel und Eingang in 1391 der Beilagen.\nDa der vorliegende Gesetzentwurf eine Verfassungsbestimmung enth\u00e4lt, stelle ich gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 2 Z 1 der Gesch\u00e4ftsordnung das verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Anwesenheitsquorum fest.\nIch bitte nun jene Damen und Herren, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Der Antrag ist angenommen.\nAusdr\u00fccklich stelle ich die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest.\nWir kommen daher sogleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem Gesetzentwurf auch in dritter Lesung ihre Zustimmung erteilen wollen, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht gleichfalls durch die Mehrheit.\nIch stellte fest, da\u00df dieser Gesetzentwurf auch in dritter Lesung angenommen worden ist, und zwar mit der erforderlichen Zweidrittelmehrheit.\nWeiters gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf samt Titel und Eingang in 1385 der Beilagen.\nDa auch dieser Entwurf, n\u00e4mlich betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz 1997 ge\u00e4ndert wird, eine Verfassungsbestimmung enth\u00e4lt, stelle ich das verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Anwesenheitsquorum fest.\nIch bitte nun jene Damen und Herren, die dem Gesetzentwurf die Zustimmung erteilen wollen und sich zu diesem Behufe auf ihre Pl\u00e4tze begeben m\u00f6gen, ein entsprechendes Zeichen zu geben. \u2013 Ich stelle fest, da\u00df dieser Entwurf mehrheitlich angenommen worden ist.\nAusdr\u00fccklich stelle ich die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest.\nWir kommen daher sogleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem vorliegenden Gesetzentwurf in dritter Lesung die Zustimmung erteilen wollen, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies erfolgt mehrheitlich.\nAusdr\u00fccklich stelle ich wiederum die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest.\nFerner gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf samt Titel und Eingang in 1411 der Beilagen.\nDa auch dieser Entwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 1982 ge\u00e4ndert wird, eine Verfassungsbestimmung enth\u00e4lt, stelle ich gesch\u00e4ftsordnungsgem\u00e4\u00df das von der Verfassung vorgesehene Anwesenheitsquorum fest.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem Gesetzentwurf die Zustimmung erteilen wollen, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht, wie ich ausdr\u00fccklich feststelle, mit der erforderlichen Zweidrittelmehrheit. Der Entwurf ist daher angenommen.\nWir kommen daher sogleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem Entwurf in dritter Lesung die Zustimmung erteilen wollen, um ein diesbez\u00fcgliches Zeichen. \u2013 Auch dies geschieht mehrheitlich, und zwar mit der von der Verfassung vorgesehenen Zweidrittelmehrheit. Der Entwurf ist damit angenommen.\nSchlie\u00dflich gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf samt Titel und Eingang in 1410 der Beilagen.\nDa auch dieser Entwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Erd\u00f6l-Bevorratungs- und\nMeldegesetz 1982 ge\u00e4ndert wird, eine Verfassungsbestimmung enth\u00e4lt, stelle ich das verfassungsm\u00e4\u00dfig vorgesehene Pr\u00e4senzquorum fest.\nIch bitte nun jene Damen und Herren, die dem Entwurf die Zustimmung erteilen wollen, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht mit der von der Verfassung vorgesehenen Zweidrittelmehrheit.\nDer Entwurf ist damit in zweiter Lesung angenommen.\nWir kommen sogleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem Entwurf in dritter Lesung die Zustimmung erteilen wollen, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht gleichfalls mit der von der Verfassung vorgesehenen Zweidrittelmehrheit.\nDer Entwurf ist daher in dritter Lesung angenommen.\nDamit ist das Abstimmungsverfahren beendet. (Pr\u00e4sident Dr. Fischer \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nDringliche Anfrage\nder Abgeordneten Volker Kier, Helmut Peter und PartnerInnen an die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales betreffend Regierungspfusch bei Schwarzarbeit (5090/J)\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Ich unterbreche nunmehr die Verhandlungen \u00fcber die Tagesordnung, und wir gelangen zur dringlichen Behandlung der schriftlichen Anfrage 5090/J, da auch die Frau Bundesministerin bereits anwesend ist.\nDa die Anfrage inzwischen allen Abgeordneten zugegangen ist und verteilt wurde, er\u00fcbrigt sich deren Verlesung durch einen Schriftf\u00fchrer.\nDie Dringliche Anfrage hat folgenden Wortlaut:\n\"Die vergangenen Jahrzehnte waren in \u00d6sterreich wie in allen Industriestaaten, abgesehen von rezessionsbedingten Unterbrechungen, gekennzeichnet von einer kontinuierlichen Verbesserung der volkswirtschaftlichen Lage, ablesbar an Indikatoren wie steigendem Bruttoinlandsprodukt, h\u00f6herer Wertsch\u00f6pfung, aber auch einem allgemein steigenden Wohlstand. Nachdem es bereits seit l\u00e4ngerer Zeit an kritischen \u00dcberlegungen \u00fcber die Folgen und Grenzen des Wachstums (vgl. Club of Rome 1972) in grunds\u00e4tzlicher Hinsicht nicht gemangelt hat, sto\u00dfen die sozial- und wirtschaftspolitischen Konzepte der hochentwickelten Industriestaaten mittlerweile an die Grenzen ihrer Finanzier- und Leistbarkeit. In diesem Zusammenhang steht auch die international gef\u00fchrte Debatte \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von wirtschaftlicher Leistungs- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit und den Aufgaben des Staates bez\u00fcglich einer ma\u00dfvolleren Regulierung der sozialen Rahmenbedingungen: Dabei steht au\u00dfer Streit, da\u00df eine gerechtere Lastenverteilung bei der Finanzierung der staatlichen Aufgaben \u2013 Stichwort Entlastung des Faktors Arbeit \u2013 nicht nur wirtschaftliche und besch\u00e4ftigungspolitisch positive Effekte nach sich zieht, sondern in der Folge auch den sozialen Zusammenhalt der Gesellschaft nachhaltig sichert.\nEines der Kennzeichen westlicher Industriestaaten wie \u00d6sterreich ist der hohe Anteil der Schattenwirtschaft am Bruttoinlandsprodukt (BIP). Experten sind sich einig, da\u00df die hohen Steuern und Abgaben auf Arbeit und die zumindest teilweise daraus resultierende mangelnde Steuermoral die Hauptursachen f\u00fcr das Ausweichen von Produktions- und Dienstleistungen in den grauen Bereich sind. Daneben geh\u00f6ren eine F\u00fclle von staatlichen Vorschriften und Regulierungsma\u00dfnahmen zu den wichtigsten Motiven, warum Menschen schwarz arbeiten. Diese Ansicht teilt auch Wirtschaftsminister Hannes Farnleitner, wenn er in seiner Anfragebeantwortung 2138/AB davon spricht, da\u00df der hohe Anteil der Schattenwirtschaft am BIP einen ,generell zu hohen Grad an Regulierungsdichte in einem Staat\u2018 anzeige. (Stichwort: unver\u00e4ndert rigides Berufsantrittsrecht in der Gewerbeordnung)\nDie Flucht vor \u00fcberbordenden gesetzlichen Bestimmungen findet in allen Bereichen des wirtschaftlichen Handelns statt: Es geht dabei nicht nur um den Unternehmer, der Auftr\u00e4ge \"ohne Rechnung\" erf\u00fcllt (wie der Entwurf suggeriert), sondern um Besch\u00e4ftigte, die au\u00dferhalb der Dienstzeiten Leistungen erbringen, ,Neue Selbst\u00e4ndige\u2018 oder potentiell geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte, die den chaotischen neuen Sozialversicherungsbestimmungen und den damit verbundenen Kosten ausweichen (m\u00fcssen), aber auch um Arbeitslose, die vom AMS nicht vermittelt werden, oder Ausl\u00e4nderInnen, die zum Teil an rigorosen Gesetzesh\u00fcrden scheitern.\nWenngleich \u00d6sterreich unter den vergleichbaren OECD-Staaten noch keinen Spitzenplatz als ,Pfuscherparadies\u2018 einnimmt, so alarmiert doch die rasante Steigerung des Schattenwirtschafts-Anteils seit Beginn der 90er Jahre. Die von der Linzer Kepler-Universit\u00e4t ver\u00f6ffentlichten Zahlen sprechen denn auch von einer j\u00e4hrlichen Zunahme der Pfuscher-Quote am BIP in zweistelliger Prozentgr\u00f6\u00dfe. Laut Institutsvorstand Prof. Friedrich Schneider soll die Summe, die heuer \u00f6sterreichweit f\u00fcr Schwarzarbeiten ausgegeben wird, bereits 230 Milliarden Schilling betragen, womit fast die Zehn-Prozent-Marke am BIP erreicht w\u00fcrde: Laut Schneider soll der Pfusch-Anteil Mitte der siebziger Jahre noch zwei Prozent betragen haben. Selbst wenn man methodisch nicht vom sogenannten ,Bargeldansatz\u2018 ausgeht, sondern die Faktoranalyse (Kurt Kratena, Wifo) verwendet, erg\u00e4be sich noch immer ein Wert von ca. f\u00fcnf Prozent am BIP.\nEine derartige Entwicklung ist unbefriedigend in mehrerlei Hinsicht:\n1. Schattenwirtschaft f\u00fchrt beim Fiskus zu Steuerausf\u00e4llen (kolportierte 44 Milliarden Schilling an entgangener Mehrwertsteuer, 35 Milliarden Schilling an Einkommensteuerausf\u00e4llen) sowie bei der Sozialversicherung zu Mindereinnahmen (18 Milliarden Schilling Ausfall f\u00fcr 1998).\n2. Dar\u00fcber hinaus ergeben sich eklatante Wettbewerbsnachteile f\u00fcr korrekt agierende Unternehmen, die Nichteinhaltung des Arbeitsrechts und kollektivvertraglicher Mindestl\u00f6hne untergr\u00e4bt die Rechtsstaatlichkeit, f\u00fchrt zu ,Lohndumping\u2018 und gef\u00e4hrdet damit auch bestehende Arbeitspl\u00e4tze. Ganze Berufszweige, wie private Kranken-, Alten- und Kinderbetreuung, aber auch Nachhilfeunterricht, sind aus dem legalen Arbeitsmarkt und den damit verbundenen sozialen und arbeitsrechtlichen Absicherungen nachgerade ausgesperrt.\n3. Daher sind grunds\u00e4tzlich Bem\u00fchungen zu begr\u00fc\u00dfen und zu forcieren, die die erheblichen negativen Folgen f\u00fcr Volkswirtschaft und Gesellschaft zu minimieren trachten.\nDas Sozialministerium hat nunmehr einen Entwurf zur Begutachtung ausgesandt (Ende der Begutachtungsfrist war der 30. Oktober), der eine Reihe von Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt, die die Abgeordneten des Liberalen Forums f\u00fcr rechtswidrig, schikan\u00f6s und kontraproduktiv \u2013 und dar\u00fcber hinaus b\u00fcrokratievermehrend \u2013 erachten. Die beabsichtigte Erm\u00e4chtigung der Zollbeh\u00f6rden, ohne Gerichtsbeschlu\u00df Haus-(Betriebst\u00e4tten-)durchsuchungen, Beschlagnahmen oder Betriebssperren verh\u00e4ngen zu d\u00fcrfen, bezeugt einen zumindest fragw\u00fcrdigen Umgang mit verfassungs- und vor allem grund- und menschenrechtlichen Prinzipien (Staatsgrundgesetz 1867, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention, Gesetz von 1862 zum Schutze des Hausrechts). Wie bereits durch die j\u00fcngsten Vorkommnisse im Zusammenhang mit Datenschutzverletzungen und Psychoscreenings durch das AMS Wien, wird hier neuerlich der Beweis erbracht, da\u00df w\u00e4hrend der Amtsperiode dieser Koalitionsregierung die Fundamente des Rechtsstaates zunehmend an Wertigkeit verlieren. Nicht das Vorhandensein von Schwarzarbeit ,beeintr\u00e4chtigt das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Rechtsstaatlichkeit und in die Verwaltung\u2018, wie die Erl\u00e4uternden Bemerkungen zum gegenst\u00e4ndlichen Entwurf behaupten, sondern eine Gesetzgebung, die sich immer leichtfertiger \u00fcber Grundrechte hinwegsetzt.\nWeiters stellt der vorliegende Entwurf f\u00fcr ein ,Schwarzarbeitsgesetz\u2018 erneut die Unf\u00e4higkeit der Regierung unter Beweis, interministeriell und vernetzt zu arbeiten: Ein ausgewogenes Ma\u00dfnahmenpaket h\u00e4tte jedenfalls die Zusammenarbeit von Sozial-, Wirtschafts- und Finanzministerium erfordert. Da\u00df dies hier erneut und wie so oft nicht geschehen ist, erh\u00e4rtet den Eindruck, da\u00df weder der Bundes- und Vizekanzler zu ihrer verfassungsgem\u00e4\u00df vorgeschriebenen Koordinierungsfunktion der Ressorts imstande sind, noch die SP\u00d6-\u00d6VP-Koalition \u00fcber ein ausreichendes Ma\u00df an fachlicher Kompetenz und politischem Ver\u00e4nderungswillen zum Wohle der Republik verf\u00fcgt. Nicht zuletzt, um den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes nicht weiter zu schaden, erscheinen in diesem Lichte baldige Neuwahlen angebracht.\nDie liberale Fraktion ist sich mit namhaften Fachleuten aus Wirtschafts- und Finanzkreisen einig, da\u00df die im Entwurf vorgesehenen Ma\u00dfnahmen unter Zuhilfenahme polizeistaatlicher und datenschutzwidriger Methoden in allererster Linie den Steuer- und Abgabendruck auf UnternehmerInnen wie Besch\u00e4ftigte verst\u00e4rken, ohne Antwort darauf zu geben, wie legal erbrachte Dienstleistungen f\u00fcr die KonsumentInnen \u00fcberhaupt leistbar sein sollen. Wenn eine einzige Handwerker-Stunde heute zwischen 450 und 650 S kostet, mu\u00df der durchschnittliche Kunde (als unselbst\u00e4ndig Besch\u00e4ftigter) mit einem Bruttoverdienst von 1 000 S am Tag (netto 700 bis 800 S) ungef\u00e4hr sechs Stunden gearbeitet haben, um sich diese Leistung kaufen zu k\u00f6nnen. Dieses Dilemma ist unter anderem der Arbeiterkammer wie auch dem Sozialressort bewu\u00dft, wenn die sogenannte Nachbarschaftshilfe aus der Geltung des Schwarzarbeitsgesetzes ausgenommen sein soll. So wird in der Wochenzeitung ,Falter\u2018 (Nr. 43/98) der Leiter der Abteilung Arbeitsmarkt der AK, Josef Wallner, zitiert: ,Am Land w\u00e4re es den meisten Leuten gar nicht m\u00f6glich, ihre H\u00e4user anders (als durch Pfusch, Anm.) zu bauen. Statt drei oder vier Millionen m\u00fc\u00dften sie dann zehn Millionen aufbringen.\u2018\nW\u00e4hrend also Personen, die unternehmerisch t\u00e4tig werden wollen, sich nicht nur einer F\u00fclle von Hindernissen ausgesetzt sehen und nunmehr zus\u00e4tzlich kriminalisiert werden sollen, bleibt die ,Nachbarschaftshilfe\u2018 von den rigorosen Strafsanktionen des geplanten Gesetzes weiterhin v\u00f6llig unber\u00fchrt. Im Gegensatz zur von der Regierung angek\u00fcndigten ,Unternehmensgr\u00fcndungsoffensive\u2018 wird Arbeitsplatzvernichtungspolitik (mit Ausnahme der zus\u00e4tzlich vorzusehenden 42 Planstellen bei den Zoll\u00e4mtern) betrieben. W\u00fcrde hingegen ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel f\u00fcr besonders exponierte Branchen, verbunden mit einer attraktiven Steuer- und Abgabenpolitik, geschn\u00fcrt, h\u00e4tte dies folgende positive Ergebnisse:\nSchaffung neuer und die Erhaltung bestehender Arbeitspl\u00e4tze bei gleichzeitiger sozialer Absicherung der betroffenen ArbeitnehmerInnen,\nMehreinnahmen in Lohn- und Umsatzsteuer,\nUnbestreitbare Gew\u00e4hrleistungsrechte f\u00fcr die KonsumentInnen.\nEs ist daher dringend notwendig, vor der Verabschiedung des Entwurfs f\u00fcr ein Schwarzarbeitsgesetz ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zu schn\u00fcren, das die Besonderheiten der verschiedenen Branchen individuell ber\u00fccksichtigt.\nIm Bereich der Betreuung von Kindern, alten und kranken Menschen ist eine steuerliche Beg\u00fcnstigung (Absetzbarkeit) f\u00fcr Auftraggeber vorzusehen. Wie das deutsche Beispiel zeigt, w\u00e4re eine solche Ma\u00dfnahme geeignet, diesen boomenden Sektor aus der Schattenwirtschaft zu holen.\nIm Baubereich, der den L\u00f6wenanteil des schwarzen Arbeitsmarktes ausmacht, gibt es in anderen L\u00e4ndern gute Erfahrungen mit dem sogenannten Luxemburger Modell, das f\u00fcr Bauleistungen eine Mehrwertsteuerr\u00fcckverg\u00fctung vorsieht.\nAuch in der stark von Schwarzarbeit betroffenen Freizeitwirtschaft haben partielle Steuererleichterungen Platz zu greifen, um sie als stark dienstleistungsorientierte Branche ohne Schwarzarbeit wettbewerbsf\u00e4hig zu halten.\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben soll auch die Tatsache, da\u00df eine gro\u00dfe Zahl von Studierenden aus der illegalen Besch\u00e4ftigung ihre notwendigen und angesichts der Sparpakete schon beinahe \u00fcberlebensnotwendigen Verdienste bezogen hat. Wiewohl einer Fortsetzung dieser Situation hier keineswegs das Wort geredet werden soll, zeigt sich hier die Dringlichkeit der Beschlu\u00dffassung einer ad\u00e4quaten Freigrenze im Hinblick auf die Gew\u00e4hrleistung sozialer und Familientransfers.\nAuf all die geschilderten F\u00e4lle gibt der Gesetzentwurf keinerlei Antwort, sondern negiert in wirklichkeitsfremder Manier die N\u00f6te der Betroffenen.\nZusammenfassend ist daher festzuhalten, da\u00df die Regierung durch eine \u00dcberhitzung und \u00dcbersteuerung der Sozialversicherungspflicht im Fall der Schwarzarbeit, wie schon zuvor in der Regelung \u00fcber die Einbeziehung aller Erwerbst\u00e4tigen in die Sozialversicherung, in der Verkennung der wirtschaftlichen Zusammenh\u00e4nge Arbeitsplatzvernichtung betreibt, anstatt mit Hilfe von steuerlichen Anreizen ertr\u00e4gliche Rahmenbedingungen f\u00fcr den heimischen Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsmarkt herzustellen. Nach Vorstellung des Liberalen Forums sind diese Parameter zuallererst:\nEine Entlastung des Faktors Arbeit durch Senkung der Arbeitskosten, insbesondere der Lohnnebenkosten,\ndie Einf\u00fchrung der steuerlichen Absetzm\u00f6glichkeit f\u00fcr auf Rechnung erbrachte Leistungen in der Bauwirtschaft (Luxemburger Modell),\ndie Absetzbarkeit von privaten Dienstleistungen, insbesondere der Kinderbetreuung.\nDurch eine rechtzeitige Befassung des Nationalrats soll vermieden werden, da\u00df, \u00e4hnlich wie bei der vielfach mi\u00dfgl\u00fcckten Werkvertragsregelung, die Allgemeinheit vor ein Fait accompli von Regierung und Sozialpartnern gestellt ist. Daher stellen die gefertigten Abgeordneten folgende\nDringliche Anfrage\n1. Wie hoch ist der Expertise Ihres Ressorts zufolge der Anteil der Schattenwirtschaft am BIP?\n2. Auf Grundlage welcher Berechnungsmethodik gelangen Sie zu diesem Ergebnis?\n3. Ist Ihnen das Ausma\u00df illegaler Besch\u00e4ftigung von \u00f6sterreichischen Erwerbst\u00e4tigen durch \u00f6sterreichische Unternehmen im Ausland bekannt, wie hoch beziffern Sie diese und haben Sie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Handhabe solcher auch gegen \u00f6sterreichisches Recht versto\u00dfender T\u00e4tigkeiten?\n4. Welche sind Ihrer Ansicht nach die Gr\u00fcnde f\u00fcr die steigende Schattenwirtschaft?\n5. Erachten Sie eine zus\u00e4tzliche Kriminalisierung der von Schwarzarbeit Betroffenen als einziges ad\u00e4quates Mittel zur Bek\u00e4mpfung der Schattenwirtschaft? Wenn nicht, welche weiteren Ma\u00dfnahmen sollten nach Ihrer Ansicht in ein ,Schwarzarbeitsgesetz\u2018 Eingang finden?\n6. Wie ist Ihre pers\u00f6nliche Definition von ,Nachbarschaftshilfe\u2018, und was sind Ihre Vorstellungen f\u00fcr die Abgrenzung derselben von der Schwarzarbeit?\n7. Haben Sie eine Absch\u00e4tzung vornehmen lassen, wie hoch das zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungspotential im Falle einer \u00dcberf\u00fchrung der in der Schattenwirtschaft erbrachten Produktions- und Dienstleistungen in den legalen Bereich ist?\n8. Haben Sie weiters eine Absch\u00e4tzung \u00fcber die m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdung von Arbeitspl\u00e4tzen vornehmen lassen durch Ma\u00dfnahmen wie Betriebssperre ohne aufschiebende Wirkung beim schwerwiegenden Verdacht illegaler Besch\u00e4ftigung oder der blo\u00dfen Sch\u00e4tzung einer Absch\u00f6pfung des wirtschaftlichen Vorteils bei Schwarzarbeit, wie dies beispielsweise im Ministerialentwurf vorgesehen ist?\n9. Gehen Sie davon aus, da\u00df bei einer zunehmenden Besch\u00e4ftigung im Dienstleistungsbereich, in Verbindung mit einem hohen Lohnnebenkostenniveau und vor dem Hintergrund steigenden Wettbewerbsdrucks, die Versch\u00e4rfung von Strafbestimmungen ein ad\u00e4quates Mittel zur Deaktivierung des Schwarzarbeitsmarktes ist und zur Demotivation, Leistungen schwarz zu erbringen, beitr\u00e4gt?\n10. Liegen Ihnen Vorschl\u00e4ge zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Pfusches aus anderen Ressorts, insbesondere dem Finanz- oder Wirtschaftsministerium, vor? Wenn ja, wie lauten diese, beziehungsweise wie weit haben diese in den vorliegenden Entwurf Eingang gefunden?\n11. Da im provisorischen Entwurf f\u00fcr ein Schwarzarbeitsgesetz kein Bezug auf Materiengesetze anderer Ministerien genommen wird, ist erkennbar, da\u00df andere Ressorts, besonders das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen, nicht eingebunden waren. Hielten Sie eine St\u00e4rkung der interministeriellen Zusammenarbeit zur Bew\u00e4ltigung dieser komplexen Materie f\u00fcr erstrebenswert?\n12. Was ist Ihr Beitrag zur Intensivierung interministerieller Gespr\u00e4che? Hat Sie der Bundeskanzler als Koordinator bei diesem Vorhaben unterst\u00fctzt? Rechnen Sie mit einer Unterst\u00fctzung oder Beauftragung interministerieller Gespr\u00e4che durch den Bundeskanzler vor Beschlu\u00df der Regierungsvorlage durch den Ministerrat?\n13. Erachten Sie ein kombiniertes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, bestehend aus versch\u00e4rften Strafbestimmungen, Anmeldung zur Sozialversicherung bei Arbeitsantritt, Steuererleichterungen f\u00fcr den privaten Hausbau, Absetzbarkeit von privaten Betreuungskosten sowie weiterreichenden spezifischen Steuer- und Sozialabgabenerleichterungen f\u00fcr exponierte Branchen wie Freizeitwirtschaft, private Dienstleistungen (Nachhilfeunterricht, Haushaltshilfe et cetera), f\u00fcr zielf\u00fchrender als die einseitige, grundrechtlich bedenkliche Konzentration auf \u00dcberwachung und Bestrafung, bis hin zur Enteignung?\n14. K\u00f6nnte das erwartete Mehraufkommen an Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen, das aus versch\u00e4rften Sanktionsma\u00dfnahmen erwartet wird, nicht deutlich geringer ausfallen, als sich dies durch eine Attraktivierung des legalen Arbeitsmarktes bei Realisierung eines besch\u00e4ftigungsinduzierenden Ma\u00dfnahmenb\u00fcndels (zum Beispiel steuerliche Beg\u00fcnstigungen) ergeben w\u00fcrde?\"\n*****\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Als erster Fragesteller erh\u00e4lt Herr Abgeordneter Dr. Kier das Wort. Seine Redezeit ist mit 20 Minuten begrenzt. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n14.59\nAbgeordneter Dr. Volker Kier(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Hohes Haus! Die liberale Fraktion hat die heutige Dringliche Anfrage an die Frau Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales wohl erwogen. Ich halte jetzt keinen R\u00fcckblick auf die heutige Einwendungsdebatte.\nWir waren und sind der Meinung, da\u00df es sich bei der Frage der Schwarzarbeit um ein Problem von wachsender Dringlichkeit handelt. Situation, Befunde und Trends zeigen, da\u00df sich dieses durchaus unerfreuliche Ph\u00e4nomen immer mehr verbreitet, es sich hiebei sozusagen um einen wachsenden Bereich handelt. Aus der Sicht einer verantwortungsvollen Politik ist es in keiner Weise hinzunehmen, wenn sich solche Erscheinungen in der Weise ausbreiten, wie es tats\u00e4chlich der Fall ist. Allein schon in diesem Umstand erblicken wir eine ernsthafte Dringlichkeit, und es w\u00fcrde wohl auch seitens der Frau Bundesministerin keine einschl\u00e4gigen Bem\u00fchungen geben, in diesem Bereich Verbesserungen zu erm\u00f6glichen, wenn sie die Angelegenheit nicht auch f\u00fcr wichtig und vordringlich hielte.\nDie Dringlichkeit unserer Anfrage ist weiters darin begr\u00fcndet, da\u00df wir wissen, da\u00df es ein Vorhaben der Bundesregierung gibt, das sich sozusagen in der Pipeline befindet und demn\u00e4chst die Bundesregierung und in der Folge dieses Haus erreichen wird. Und wir haben in der Vergangenheit gelernt, da\u00df es sehr n\u00fctzlich, wertvoll und wichtig ist, wenn Probleme und anstehende Gesetzesmaterien rechtzeitig \u00f6ffentlich und parlamentarisch diskutiert und er\u00f6rtert werden, damit wir uns das ersparen, was wir in diesem Haus gelegentlich schon erlebt haben, n\u00e4mlich da\u00df Scheinl\u00f6sungen auf den Tisch gelegt werden, die nicht ordentlich beziehungsweise bestenfalls hinter verschlossenen T\u00fcren diskutiert wurden, und diese Scheinl\u00f6sungen dann im Ergebnis ein Gesetz ergeben, das man nur als Pfusch bezeichnen kann. Wir sprechen hier aus Erfahrung. Ich darf etwa daran erinnern, da\u00df die Werkvertragsregelung eine Gesetzesmaterie war, die alle Merkmale eines Pfuschgesetzes getragen hat. (Beifall beim Liberalen Forum.) Allein die unz\u00e4hligen Reparaturen, die notwendig waren, haben das bewiesen.\nAuch als das Notstandshilferecht reformiert wurde, hat man \u2013 so m\u00f6chte ich es einmal formulieren \u2013 wahrscheinlich sogar bewu\u00dft auf die Frage der KarenzgeldbezieherInnen vorerst vergessen und hat dann repariert. Auch dieses Gesetz, das ebenfalls Verfassungswidrigkeiten enthielt, war ein Pfuschgesetz. (Abg. Dr. Feurstein: Das habe ich Ihnen im Ausschu\u00df genau erkl\u00e4rt, Herr Kier!) Herr Kollege Feurstein! Sie werden wahrscheinlich das Wort in dieser Debatte ergreifen, daher lade ich Sie ein, das dann wirklich zu erkl\u00e4ren!\nWir m\u00f6chten durch eine rechtzeitige, offene und freim\u00fctige Diskussion zum Problemfeld der Schwarzarbeit erreichen, da\u00df am Ende nicht wieder eine eindimensionale Scheinl\u00f6sung herauskommt, die die wirklichen Ursachen nicht bek\u00e4mpft. Wir m\u00f6chten verhindern, da\u00df wom\u00f6glich hinter verschlossener T\u00fcr \"Hinsichtl\" und \"R\u00fccksichtl\" wieder gewinnen und letztlich dann eine unaufrichtige Diskussion stattfindet, in der \u2013 wie ich noch einmal betonen m\u00f6chte \u2013 Scheinl\u00f6sungen pr\u00e4sentiert werden, mit denen leider das Problem nicht gel\u00f6st wird, sondern nur den Leuten vorgegaukelt wird, da\u00df jetzt dieses oder jenes Gesetz, in diesem Fall das Schwarzarbeitsgesetz, gemacht wurde und das Problem daher gel\u00f6st werden wird, w\u00e4hrend die Sache in Wirklichkeit ganz anders aussieht.\nWas sind die Schw\u00e4chen des erkennbaren Vorhabens, Frau Bundesministerin? \u2013 Unsere Anfrage besch\u00e4ftigt sich intensiv damit, rechtzeitig diese Eindimensionalit\u00e4t aufzudecken. Die Hauptschw\u00e4che Ihres Vorhabens ist nach unserer Auffassung n\u00e4mlich, da\u00df Sie, Frau Bundesministerin, das Gesetz mehr oder weniger allein machen mu\u00dften oder gemacht haben. Ich frage mich, warum mu\u00dften Sie es allein machen? Hat Ihr Kollege Finanzminister Edlinger keine Lust gehabt mitzuwirken, oder h\u00e4lt er das Ganze f\u00fcr nicht notwendig? Warum hat der Bundeskanzler Sie nicht darin unterst\u00fctzt, da\u00df auch die Regierungsmitglieder in ein solches Vorhaben mit einbezogen werden, die ebenfalls betroffen sind, aber einer anderen Farbe angeh\u00f6ren als Sie, Frau Bundesministerin? Aber wenn nicht einmal Ihr Kollege Edlinger von derselben Fraktion dabei mitgewirkt hat \u2013 und das ist an dem bisher vorliegenden Entwurf deutlich erkennbar \u2013, dann ist das schon mehr als bedenklich! Wenn Ihrem Regierungskollegen Bundesminister Farnleitner das Ganze nicht zusagt, dann liegt das vielleicht daran, da\u00df das Koalitionsklima nicht gut ist, da\u00df er momentan andere Sorgen hat und sich nicht mit der Schwarzarbeit besch\u00e4ftigen will oder da\u00df er nirgends anstreifen will in den Bundesl\u00e4ndern, oder was auch immer der Fall sein mag.\nFrau Bundesministerin! Ich erinnere mich noch daran, da\u00df Sie seinerzeit, als die Kritik um die Werkvertragsregelungen besonders laut geworden war, gesagt haben: Das ist ein weites Land, das man erst einmal betreten mu\u00df. \u2013 Es mag wohl \u00f6fters einmal richtig sein, da\u00df man, wenn man etwas Neues macht oder etwas behandelt, was noch nicht der Fall war, sozusagen Neuland betritt. Aber das bedeutet nicht, da\u00df man ein neues Land ohne Landkarte betreten mu\u00df. Vielmehr sollte man alle mit einbinden in die Prospektion des Landes, bevor man es betritt, und sollte einmal schauen, wo die H\u00f6hen und Tiefen sind, was die eigentlichen Ursachen sind und welche Probleme zu erwarten sind. Letztlich hat es offenbar in Ihrem Haus \u2013 vielleicht belehren Sie uns aber eines Besseren \u2013 keine Gesamtanalyse gegeben, und es kommt mit diesem drohenden Schwarzarbeitsgesetz kein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel auf uns zu, sondern ein eindimensionales Abschreckungsgesetz.\nSie glauben offenbar, Sie k\u00f6nnen Ursachen dadurch beheben, da\u00df Sie die Strafdrohungen anheben. Ich will jetzt nicht mi\u00dfverstanden werden. Ich bin durchaus der Meinung, da\u00df Schwarzarbeit ein b\u00f6ses und sozialsch\u00e4dliches Delikt ist, das will ich einmal ganz klar herausstellen. \u00dcberdies wirkt Schwarzarbeit auch wettbewerbsverzerrend und marktverzerrend. Au\u00dferdem verhalten sich alle, die an Schwarzarbeit beteiligt sind, unsolidarisch. Denn bekanntlich wird dabei kein gemeinsamer Beitrag geleistet, vielmehr kassiert ausschlie\u00dflich der Schwarzarbeit Leistende, wer immer das auch ist, ob das ein Auftraggeber oder ein Auftragnehmer ist.\nIch will, da\u00df alles auf den Tisch kommt. Es gibt f\u00fcr jede Schwarzarbeit einen Auftraggeber, und jede Schwarzarbeit wird von jemandem durchgef\u00fchrt. Beides mu\u00df gemeinsam betrachtet werden. Der einzige Ausweg kann aber nicht sein, die Strafdrohungen zu versch\u00e4rfen. Abschreckung darf nicht das einzige Mittel sein, w\u00e4hrend sich um die Ursachen niemand k\u00fcmmert! Abschreckung bis hin zu polizeistaatlicher Sekkiererei, bis hin zu verfassungswidrigen Regelungen, den Datenschutz in der Garderobe zu parken, das Denunziantentum als vorbildliche Leistung darzustellen, das Hausrecht, ein unverletzliches Grundrecht, beliebig zu brechen, Beschlagnahmungen und Betriebssperren ohne Mitwirkung unabh\u00e4ngiger Gerichte, nicht einmal im nachhinein: Das sind nach unserer Auffassung Zeichen einer politischen Hilflosigkeit! Denn wenn man sich nicht mehr anders zu helfen wei\u00df, als einfach nur draufzuhauen, dann ist das zuwenig und au\u00dferdem bedenklich, denn die Ursachen liegen viel tiefer. \u00dcberlegen wir uns doch einmal, ob nicht eine der Ursachen f\u00fcr Schwarzarbeit auch die Tatsache ist, da\u00df mancher, der ein Gewerbe aus\u00fcben m\u00f6chte, das einfach deswegen nicht darf, weil er an den Zulassungsvorschriften scheitert, obwohl er bestens bef\u00e4higt ist, aber gewissen Regeln nicht entspricht. (Abg. Tichy-Schreder: Daran scheitert keiner!)\nSie d\u00fcrfen mir glauben, da\u00df ich w\u00e4hrend meiner seinerzeitigen Praxis in einer Rechtsanwaltskanzlei gen\u00fcgend F\u00e4lle kennengelernt habe, in welchen die Leute Schwarzarbeit durchaus nicht aus steuerrechtlichen oder abgabenrechtlichen Gr\u00fcnden betrieben oder wom\u00f6glich schwarz Besch\u00e4ftigte bei sich eingesetzt haben, sondern Schwarzarbeit geleistet haben, weil es ihnen an der Gewerbeberechtigung gemangelt hat. (Abg. Tichy-Schreder: Seinerzeit vielleicht!) Und wenn einmal der erste Schritt in die Illegalit\u00e4t getan ist, und zwar mangels Zulassung zum Gewerbe, dann ist der zweite Schritt in die Illegalit\u00e4t, da\u00df man gleich das ganze Gesch\u00e4ft au\u00dferhalb der Gesetze betreibt, m\u00f6glicherweise viel leichter, als es sonst der Fall w\u00e4re.\nHaben Sie \u00fcbersehen, da\u00df eine der Ursachen f\u00fcr Schwarzarbeit auch ist, da\u00df unversch\u00e4mte Steuern und Abgaben auf den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern liegen, da\u00df die Lohnnebenkosten exorbitant sind, soda\u00df im Zweifelsfall manche das Ausweichen auf Schwarzarbeit gleichsam als legitimen Akt der Notwehr und als Kavaliersdelikt betrachten und manche vielleicht auch in eine scheinbare Gabel laufen, indem sie glauben, da\u00df das ihr einziger Ausweg ist?\nHaben Sie sich schon einmal ausgerechnet, wie viele Stunden ein seri\u00f6s arbeitender Angestellter bei einem Friseur Haare schneiden mu\u00df, damit er dann von seinem Nettolohn einen anderen bezahlen kann, der ihm 20 Minuten lang die Haare schneidet? Ich bringe dieses Beispiel, weil man sich selbst nicht die Haare schneiden kann. Ein Fliesenleger, der privat bei sich zu Hause pfuscht, kann f\u00fcr sich selbst diese Dienstleistung erbringen, ein Friseur kann diese Dienstleistung an sich selbst aber nicht erbringen, und er mu\u00df zwei volle Stunden Nettolohn einsetzen, um sich 20 Minuten Haareschneiden leisten zu k\u00f6nnen. Und er mu\u00df diese Dienstleistung, die der Friseur zu verrechnen hat, selbstverst\u00e4ndlich zu den Vollkosten bezahlen. Denken Sie einmal nach: Das gilt f\u00fcr den gesamten Bereich der Dienstleistungen, die man nicht f\u00fcr sich selbst erbringen kann! Das Beispiel mit dem Friseur ist vielleicht noch lustig, aber im Falle der Pflegebed\u00fcrftigkeit h\u00f6rt der Scherz dann wahrscheinlich auch bei Ihnen auf. Man kann sich n\u00e4mlich auch nicht selbst pflegen, nicht selbst trockenlegen, nicht selbst vom Bett in einen Sessel heben. Wenn man all das bezahlen will, dann mu\u00df man \u00fcber ein Nettoeinkommen verf\u00fcgen, das letztlich dreimal so hoch ist, als man es normalerweise brauchen w\u00fcrde, weil man sich sonst diese Dienstleistungen aufgrund der exorbitanten Lohnnebenkosten, die darauf lasten, nicht leisten kann.\nIch wei\u00df selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df man das nicht \u00fcber Nacht ver\u00e4ndern und verbessern kann: Aber man k\u00f6nnte Trendwenden herbeif\u00fchren, man k\u00f6nnte sich einmal \u00fcberlegen, wie man diese Kurve in eine andere Richtung biegt, statt st\u00e4ndig noch weitere Steigerungen bei den Lohnnebenkosten zu bewirken und wom\u00f6glich mit den gestiegenen Lohnnebenkosten das Schwarzarbeitsgesetz zu finanzieren. Das w\u00e4re dann \u00fcberhaupt die Quadratur des Kreises im Sinne einer falschen Politik!\nIst Ihnen das Ph\u00e4nomen unbekannt oder diskutieren Sie es nie, da\u00df heutzutage vor allem in der Bauwirtschaft die kleineren Unternehmen gleichsam mit einem Augenzwinkern in Kauf nehmen oder ohnedies wissen, da\u00df ihre Mitarbeiter am Wochenende nebenbei pfuschen? Das wird geradezu bei den Bez\u00fcgen bereits ber\u00fccksichtigt: Wenn einer relativ wenig verdient, wird ihm zwinkernd mitgeteilt: Reg dich nicht auf, da\u00df du in der normalen Arbeitswoche relativ wenig verdienst! Du gehst am Wochenende eh pfuschen und ben\u00fctzt dabei wom\u00f6glich sogar noch meine Mischmaschine, manchmal ohne mich zu fragen und manchmal, indem du mich vorher fragst und mich zum Mitwisser machst!\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die exzessive Nachbarschaftshilfe. Glauben Sie bitte nicht, da\u00df ich Nachbarschaftshilfe im Sinne einer selbstorganisierenden Gesellschaft nicht f\u00fcr etwas Wertvolles halte! Aber man mu\u00df sehr aufpassen, da\u00df das Ganze nicht zu einer euphemistischen Ausrede wird. Nachbarschaftshilfe ist eine gewachsene Sache, sie ist im kleinen Rahmen unter Umst\u00e4nden m\u00f6glich, mu\u00df allerdings definitorisch klar abgegrenzt werden, denn Nachbarschaftshilfe h\u00f6rt sich dann auf, wenn die Anreisezeit des \"Nachbarn\", der hilft, wom\u00f6glich l\u00e4nger dauert als dessen Anwesenheit an dem Ort, an welchem er die \"Nachbarschaftshilfe\" erbringt. Man mu\u00df sich daher einmal \u00fcberlegen, ob man nicht nur deswegen, weil man mutlos ist, von vornherein das gesamte Feld der Nachbarschaftshilfe einfach wegblendet, nach dem Motto: Da k\u00f6nnten sich eigene W\u00e4hler vielleicht irritiert zeigen! \u2013 Solche heiklen Fragen mu\u00df man vielmehr mit Offenheit und Augenma\u00df diskutieren.\nBei der Nachbarschaftshilfe wird es sehr stark darauf ankommen, ein richtiges Augenma\u00df zu finden, es mu\u00df auf jeden Fall wesentlich restriktiver vorgegangen werden, als es jetzt der Fall ist. Ein Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung des Problems, den wir Liberale schon l\u00e4ngere Zeit vorgeschlagen haben, w\u00e4re, sich zu \u00fcberlegen, da Nachbarschaftshilfe h\u00e4ufig beim Hausbau stattfindet, ob man sich nicht am Luxemburger Modell orientieren k\u00f6nnte. Man sollte sich \u00fcberlegen, ob man Leuten, die sich H\u00e4user bauen, bei Baum\u00e4rkten einkaufen gehen und dort letztlich das Material f\u00fcr die nachmalige Schwarzarbeit besorgen, nicht den Vorsteuerabzug f\u00fcr das Baumaterial gew\u00e4hren sollte, wenn sie sich Eigenheime bauen. Im Gegenzug dazu m\u00fc\u00dften sie sich dazu verpflichten, die Menschen, die sie auf der Baustelle besch\u00e4ftigen, legal zu besch\u00e4ftigen und daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Menschen, die sie auf ihren Baustellen besch\u00e4ftigen, einschlie\u00dflich Steuern und der darauf liegenden Abgaben ordentlich bezahlt werden.\nSollte das als echtes \u00c4quivalent f\u00fcr die Mehrkosten nicht ausreichen \u2013 denn ich bin mir relativ sicher, da\u00df die Lohnnebenkosten, die abzuf\u00fchren sind, wenn man ein Haus baut und die dort besch\u00e4ftigten Leute legal bezahlt, h\u00f6her sind als der Vorteil aus dem Vorsteuerabzug \u2013, dann w\u00e4re es allemal noch besser, sich zu \u00fcberlegen, ob man nicht mit den Mitteln der Wohnbauf\u00f6rderung im Bereich der H\u00e4uselbauer nicht anders umgehen k\u00f6nnte, um Anreize zu setzen, da\u00df Schwarzarbeit vermieden wird. Denn bekanntlich werden heute noch Bauten kollaudiert und abgenommen, von denen jeder in der Umgebung wei\u00df, da\u00df 98 Prozent letztlich durch Schwarzarbeit zustande gekommen sind. Der B\u00fcrgermeister kollaudiert jedoch ganz fr\u00f6hlich, und die Landesregierung zahlt dann auch noch eine Wohnbauf\u00f6rderung daf\u00fcr aus. (Abg. Ellmauer: Schwarzarbeit kann man nicht kollaudieren!)\nDas ist wirklich paradox. Herr Kollege! Sie werden vielleicht auch das Wort ergreifen. Sie m\u00fcssen eben eine ordentliche Abgrenzung zur Nachbarschaftshilfe leisten! Ich bin nicht dagegen, wenn jemand seinem Nachbarn unentgeltlich hilft, da\u00df dieser ihm dann im Gegenzug daf\u00fcr auch hilft. Ich kann mir aber nicht vorstellen, da\u00df die gesamten Bauleistungen, die in diesem Bereich erbracht werden, m\u00f6glich w\u00e4ren, wenn es sich dabei ausschlie\u00dflich um unentgeltliche Nachbarschaftshilfe handelte! Ich glaube, das ist eine naive, wirklichkeitsfremde Annahme. Das ist exzessives \u00dcberziehen einer guten alten Gewohnheit in der falschen Richtung.\nFrau Bundesminister! Wenn es nicht gelingt, s\u00e4mtliche Ursachen mit zu betrachten, bei welchem Schwarzarbeitsgesetz auch immer, wenn es nicht gelingt, den Finanzminister, den Wirtschaftsminister und jeden, der sonst noch betroffen sein sollte, einzubinden, wenn es nicht gelingt, an der Ursachenseite anzusetzen, dann wird Ihnen der Kn\u00fcppel der Strafe allein nichts n\u00fctzen! Wobei ich nicht mi\u00dfverstanden werden will: Selbstverst\u00e4ndlich braucht man auch klare und eindeutige strafrechtliche Abgrenzungen in diesem Feld. Das braucht man selbstverst\u00e4ndlich! Aber als einziges Mittel, Frau Bundesminister, ist das einfach zuwenig! Da gibt es offenbar die Vorstellung, da\u00df, wenn die Strafe nur hoch genug ist, auch das Problem verschwinden wird. Das w\u00e4re so \u00e4hnlich, als wenn jemand sagen w\u00fcrde: Wenn das Fiebermittel nur stark genug ist, dann wird auch die Krankheit verschwinden. \u2013 Das ist ein Irrtum! Strafe ist bestenfalls Symptomkur und niemals Ursachenbek\u00e4mpfung. So gro\u00df kann die abschreckende Wirkung der Strafe und so hoch kann das Strafausma\u00df gar nicht sein, da\u00df nicht trotzdem teilweise der Zwang besteht, das Gesetz zu umgehen, weil man sonst bestimmte Sachen \u00fcberhaupt nicht machen kann. Hiebei handelt es sich quasi um eine gesetzlich aufgezwungene Notwehr, obwohl mir das Wort \"Notwehr\" in diesem Zusammenhang fast zu schade ist.\nDiese Methode wird also nicht helfen. Sie werden zwar einzelne erwischen, aber Sie \u00fcbersch\u00e4tzen die generalpr\u00e4ventive Wirkung dieser Regelung deutlich. Es sei denn, Sie \u00fcberziehen das gesamte Land tats\u00e4chlich mit einem l\u00fcckenlosen Netz von Informanten und Spitzeln. Aber das kann ja wohl nicht die Idee dahinter sein! Und mit dem Personal, das sie daf\u00fcr aufzubieten haben \u2013 und das ist das Beruhigende daran \u2013, k\u00f6nnen Sie ohnedies kein l\u00fcckenloses Netz bilden, denn Sie wollen in erster Linie \u00fcbriggebliebene Zollbeamte daf\u00fcr einsetzen. Das ist auch etwas merkw\u00fcrdig. Aber vielleicht ist das auch der Grund daf\u00fcr, warum der Finanzminister in Deckung bleibt. Er ist vielleicht froh, da\u00df er seine Personalstatistik entlastet, wenn ein paar aus seinem Ressort in dieses Feld hin\u00fcberwandern, und da ist er vielleicht in Anbetracht seiner eigenen Personalzahlen bereit zu schweigen, statt sich zu \u00fcberlegen, ob nicht auch das Steuerrecht ganz generell dazu dienen k\u00f6nnte, das eine oder andere Gebiet aus dem Feld der Schwarzarbeit herauszuf\u00fchren. Denn mit einer umfassenden Steuerreform, bei der bestimmte Einkommensgr\u00f6\u00dfen maximal entlastet bis steuerfrei gestellt w\u00fcrden \u2013 mein Kollege Helmut Peter wird dazu auch noch das Wort ergreifen, und wenn Sie das Bed\u00fcrfnis haben, wird er auch darauf eingehen \u2013, w\u00fcrden ganze Felder der Schwarzarbeit allein schon dadurch legalisiert werden, da\u00df es gar nicht mehr notwendig w\u00e4re, in diesem Bereich Schwarzarbeit zu betreiben.\nWenn Sie sich entschlie\u00dfen k\u00f6nnten, das Jahreseinkommen zur Grundlage der Versteuerung zu machen, dann w\u00fcrde das, was \u00fcber Schwarzarbeit jetzt am Fiskus vorbeigef\u00fchrt wird, wahrscheinlich gar nicht am Fiskus vorbeigef\u00fchrt werden m\u00fcssen, weil das in der Gesamtjahressumme keinen nennenswerten Effekt mehr h\u00e4tte. Und dann w\u00e4re auch die abschreckende Wirkung von Strafen wesentlich wirksamer. Wenn n\u00e4mlich einerseits der Benefit sinkt, den man hat, wenn man sich illegal verh\u00e4lt, und andererseits auch die Strafdrohung angemessen ist, dann ist das die bessere Methode, jemanden auf den rechten Weg zur\u00fcckzubringen, als ihn ausschlie\u00dflich \u00fcber die Strafe dorthin zu bringen, und das noch dazu, wie in Ihrem Gesetz, ausschlie\u00dflich auf dem R\u00fccken der Wirtschaft und der dort Besch\u00e4ftigten.\nLetzteres ist auch ganz wesentlich in diesem Zusammenhang. Denn die schwarz Arbeitenden stehen im Zweifelsfall au\u00dferhalb oder werden von Ihnen in einem extrem weitherzigen Begriff von Nachbarschaftshilfe geparkt. Und damit haben Sie das Problem nicht gel\u00f6st, sondern bestenfalls einen Anreiz gesetzt, da\u00df der Erfindungsreichtum im Bereich Pfusch steigt.\nIch meine, Frau Bundesministerin, es w\u00e4re nicht sinnvoll, nur eine Anregung f\u00fcr mehr Kreativit\u00e4t bei der Umgehung von Gesetzen als einzige L\u00f6sung im Feld der Schwarzarbeit zu geben. Es w\u00e4re mehr als schade, wenn eine solche Wirkung entst\u00fcnde, und wir hoffen, da\u00df die heutige Debatte, die allerdings von weiten Bereichen dieses Hauses nur mit bescheidenem Interesse wahrgenommen wird, vielleicht doch ein Beitrag dazu ist, da\u00df sich diesmal unsere Bef\u00fcrchtung, da\u00df es wieder zu einem Regierungspfusch kommt \u2013 diesfalls bei der Schwarzarbeit \u2013, nicht bewahrheitet. Das w\u00e4re unser Wunsch!\nSollte allerdings keine Konsequenz aus der \u00f6ffentlichen Debatte gezogen werden, dann werden wir Sie bei jeder passenden Gelegenheit daran erinnern, da\u00df wir rechtzeitig gesagt haben, da\u00df das offen diskutiert werden mu\u00df und alle Ursachen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, da\u00df das Problem nicht eindimensional betrachtet und nicht nur \u00fcber Strafen zu l\u00f6sen versucht werden darf, sondern konstruktiv und unter Einbindung aller mitverantwortlichen Regierungsmitglieder.\nDiese Problematik darf nicht nur auf dem R\u00fccken der Unternehmen mit Hilfe des Sozialministeriums ausgetragen werden. Sie bauen immer k\u00fcnstlich eine Feindschaft zwischen Sozialministerium und Unternehmen auf, statt sich Partnerschaften zu suchen. Wenn Sie dabei allerdings auf die Sozialpartner setzen, dann f\u00fcrchte ich, da\u00df diese Sie im Stich lassen werden. Denn diese werden an ihren Partikularinteressen h\u00e4ngenbleiben und sich nicht darauf konzentrieren, eine Gesamtschau zu erreichen. Denn sonst w\u00fcrde es die Pfuscherdebatte in der Form, wie sie jetzt l\u00e4uft, gar nicht geben, sondern es w\u00e4re l\u00e4ngst ein anderer Weg beschritten worden. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n15.17\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zur Beantwortung der Dringlichen Anfrage hat sich Frau Bundesministerin Hostasch gemeldet. \u2013 Bitte, Frau Minister.\n15.18\nBundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales Eleonora Hostasch:Sehr gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich bitte, mir wirklich zu glauben, wenn ich jetzt sage, da\u00df ich mich bei den Anfragestellern des Liberalen Forums f\u00fcr diese Dringliche bedanke. Denn dies gibt mir einerseits die M\u00f6glichkeit, einiges aufzukl\u00e4ren, was vielleicht in der bisherigen \u00f6ffentlichen Diskussion nur zum Teil richtig transportiert wurde. Andererseits habe ich die M\u00f6glichkeit, der Debatte Ihre Argumente gerade in einer Phase zu entnehmen, in der mein Ressort bem\u00fcht ist, nach langen Vorarbeiten eine Regierungsvorlage f\u00fcr dieses neue Schwarzarbeitsgesetz vorzubereiten.\nWeiters bin ich froh dar\u00fcber, da\u00df wir diese Debatte heute f\u00fchren k\u00f6nnen, weil ich mir sicher bin, da\u00df durch das Hohe Haus jene Unterst\u00fctzung gegeben wird, die man in einem Rechtsstaat ben\u00f6tigt, wenn es darum geht, legale, korrekte Arbeitsbeziehungen und Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu unterst\u00fctzen und Illegales zu bek\u00e4mpfen. Daher bin ich \u00fcberzeugt, da\u00df das politische Ziel der Bek\u00e4mpfung der Schwarzarbeit ein gemeinsames Ziel der Bundesregierung und auch des Hohen Hauses ist. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich denke, da\u00df Sie unseren \u00dcberlegungen zustimmen, da\u00df illegale Besch\u00e4ftigung und organisierte Schwarzarbeit eine Schm\u00e4lerung der Finanzierungsbasis f\u00fcr die staatlichen Aufgaben mit sich bringen, namentlich geringere Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und geringere Steuereinnahmen. Es entstehen \u2013 wie Herr Abgeordneter Kier schon gesagt hat \u2013 Wettbewerbsnachteile f\u00fcr Unternehmen und Betriebe, die korrekt arbeiten und sich an die Gesetze halten. Es f\u00fchrt aber auch dazu, da\u00df es fehlende ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entgelt- und Arbeitsbedingungen gibt. Sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df wir alle verantwortlich daf\u00fcr sind, da\u00df es zu keiner Beeintr\u00e4chtigung des Vertrauens der Bev\u00f6lkerung in die Rechtsstaatlichkeit und auch in die Verwaltung kommt. Daher meine ich, da\u00df es wirklich notwendig ist, gemeinsam einen neuen gesetzlichen Ansatz zur Bek\u00e4mpfung dieser Tendenz zu finden.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Die Anfragesteller vermuten, da\u00df die sozial- und wirtschaftspolitischen Konzepte an die Grenzen der Finanzier- und auch Leistbarkeit sto\u00dfen. Da sie aber nur die erfreuliche Zunahme an Wohlstand und Einkommen in \u00d6sterreich erw\u00e4hnen, nicht aber Daten oder Hinweise anf\u00fchren, die in die Gegenrichtung zeigen w\u00fcrden, gehe ich davon aus, da\u00df es sich dabei \u2013 lassen Sie mich das unter Anf\u00fchrungszeichen sagen \u2013 um eine \"leere Vermutung\" handelt.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren des Liberalen Forums! Sie schreiben in Ihrer Dringlichen Anfrage:\n\"Dabei steht au\u00dfer Streit, da\u00df eine gerechtere Lastenverteilung bei der Finanzierung der staatlichen Aufgaben ... nicht nur wirtschaftliche und besch\u00e4ftigungspolitisch positive Effekte nach sich zieht, sondern in der Folge auch den sozialen Zusammenhalt in der Gesellschaft nachhaltig sichert.\"\nIch m\u00f6chte diese Ihre Aussage deutlich unterstreichen und Ihnen sagen: Ich freue mich wirklich, da\u00df diese gemeinsame Sichtweise gegeben ist.\nSie schreiben aber dann in der weiteren Folge: \"Experten sind sich einig, da\u00df die hohen Steuern und Abgaben auf Arbeit und die zumindest teilweise daraus resultierende mangelnde Steuermoral die Hauptursachen f\u00fcr das Ausweichen von Produktions- und Dienstleistungen in den grauen Bereich sind.\"\nGesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich glaube, Steuern und Abgaben sind unbestritten eine Last f\u00fcr die Steuerpflichtigen. Diese Last kann h\u00f6her oder auch niedriger sein, dementsprechend ist auch das Angebot der \u00f6ffentlichen Leistungen \u2013 ob das nun die Sozialversicherung betrifft, die Leistungen f\u00fcr Schulen, f\u00fcr Spit\u00e4ler oder die Infrastruktur im Verkehrswesen.\nEntgegen der offensichtlichen Illusion \u2013 verzeihen Sie, wenn ich diesen Begriff verwende \u2013 der Anfragesteller glaube ich aber nicht, da\u00df durch generelle Steuer- oder Abgabensenkungen die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft zur korrekten Zahlung von Steuern und Abgaben auch tats\u00e4chlich steigt. Entsprechende Versuche in den Vereinigten Staaten sind mi\u00dflungen, und bei den derzeitigen Gr\u00f6\u00dfenordnungen an Schwarzarbeit w\u00fcrden die Senkungen erhebliche Einnahmenausf\u00e4lle verursachen, w\u00e4hrend die zus\u00e4tzlichen Anreize zur korrekten Steuerzahlung so gering w\u00e4ren, da\u00df die von den Anfragestellern vermuteten Effekte wohl nicht einmal me\u00dfbar w\u00e4ren.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich glaube, wir k\u00f6nnen mit Recht sagen: F\u00fcr Anschl\u00e4ge auf den Sozial- und Leistungsstaat steht diese Bundesregierung nicht zur Verf\u00fcgung. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nSehr gesch\u00e4tzter Herr Abgeordneter Kier! Sie schreiben in Ihrer Anfrage und haben dies auch vorhin in Ihrem Debattenbeitrag erw\u00e4hnt: \"Weiters stellt der vorliegende Entwurf f\u00fcr ein ,Schwarzarbeitsgesetz\u2018 erneut die Unf\u00e4higkeit der Regierung unter Beweis, interministeriell und vernetzt zu arbeiten: Ein ausgewogenes Ma\u00dfnahmenpaket h\u00e4tte jedenfalls die Zusammenarbeit von Sozial-, Wirtschafts- und Finanzministerium erfordert.\" \u2013 Erlauben Sie mir, Ihnen mitzuteilen, da\u00df es bei der Erarbeitung dieser Gesetzesvorlage eine Zusammenarbeit weit \u00fcber diesen Kreis hinaus gegeben hat und nach wie vor gibt.\nSeit Anfang dieses Jahres arbeiten aufgrund eines Ministerratsauftrages vom vorigen November das Sozialministerium, das Wirtschaftsministerium, das Justizministerium, das Bundeskanzleramt, das Innenministerium, das Finanzministerium, die Sozialpartner und die Verbindungsstelle der Bundesl\u00e4nder gemeinsam an der Erarbeitung dieses Entwurfes. Ich glaube, eine repr\u00e4sentativere Zusammenarbeit, eine interministeriellere, st\u00e4rkere Zusammenarbeit als in diesem Fall k\u00f6nnen wir nur in wenigen anderen Beispielen nachweisen. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nFolgendes sage ich mit Bedauern: Obwohl ich mich bem\u00fche, durch mein Ressort doch immer wieder eine sehr umfangreiche Informationsarbeit, auch gegen\u00fcber dem Hohen Haus und den Klubs, zu machen, scheint diese Information doch nicht ganz punktgenau auch bei den Damen und Herren Abgeordneten des Liberalen Forums gelandet zu sein. Ich bedauere das wirklich, weil ich wei\u00df, da\u00df in vielen anderen F\u00e4llen die Informationen doch tats\u00e4chlich dort landen, wo sie sollten. (Abg. Dr. Kier: Im Entwurf ist keine Spur davon!)\nSehr geehrter Herr Abgeordneter Kier! In einem Regierungsentwurf in Vorbereitung, wenn ein Gesetz in die Begutachtung geht, wird in den seltensten F\u00e4llen erw\u00e4hnt, wer aller an der Vorbereitung mitgearbeitet hat. Aber es ist ja eine Diskussion, die seit sehr vielen Monaten, auch \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt werden konnte und bei der nachvollziehbar ist, da\u00df wir nicht im stillen K\u00e4mmerlein hinter geschlossenen T\u00fcren verhandeln. Wir h\u00e4tten auch in unserem Haus die gesamte Kompetenz gar nicht, weil es wurde wirklich \u00fcbergreifend die Kompetenz vieler anderer Stellen angesprochen.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Erlauben Sie mir aber, dieses Thema insofern ein bi\u00dfchen zu mi\u00dfbrauchen, als ich einige wenige Informationen \u00fcber die Entwicklung der Kontrollt\u00e4tigkeit der Arbeitsinspektion geben m\u00f6chte, weil sie doch nicht so in aller Deutlichkeit bekannt ist.\nDie Arbeitsinspektion hat 1995 die Kontrolle der illegalen Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung vom Arbeitsmarktservice \u00fcbernommen. Rund 40 Au\u00dfendienstmitarbeiter kontrollieren seither j\u00e4hrlich 11 000 bis 14 000 Betriebe und Baustellen. Dabei wurden in mehr als 2 000 F\u00e4llen illegal besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nder angetroffen. Allein durch die seitens der Arbeitsinspektorate eingeleiteten Strafverfahren gegen die Arbeitgeber der ausl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte wurden weit \u00fcber 60 Millionen Schilling an Strafgeldern verh\u00e4ngt. Insgesamt wurden vom Arbeitsmarktservice beziehungsweise von der Arbeitsinspektion wegen illegaler Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung im Jahre 1997 50,5 Millionen Schilling an Strafgeldern eingenommen.\nDurch das Inkrafttreten des Antimi\u00dfbrauchsgesetzes ab J\u00e4nner 1996 wurden die Kontrollt\u00e4tigkeiten zwar erleichtert und die Strafs\u00e4tze erh\u00f6ht, eine signifikante Eind\u00e4mmung der illegalen Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung konnte jedoch nicht erreicht werden. Wir haben die Personalkapazit\u00e4ten in der Arbeitsinspektion etwas erh\u00f6ht, trotzdem konnten nur stichprobenweise \u00dcberpr\u00fcfungen vorgenommen werden. Besonders bei den Pr\u00fcfungen an den Wochenenden sto\u00dfen wir mit den Ressourcen an die absoluten Grenzen; wir k\u00f6nnen diese Aufgabe nicht ausreichend, nicht befriedigend wahrnehmen. Ich glaube daher, da\u00df allein diese Entwicklung erkennen l\u00e4\u00dft, da\u00df es wichtig ist, diese Form der Kontrolle und auch die F\u00fchrung eines ordentlichen Arbeitsmarktes auf einer breiteren Basis zu verbessern und zu einer neuen Gesamtrechtsgrundlage zu kommen.\nDurch die Schaffung des Binnenmarktes und entsprechende organisatorische Ma\u00dfnahmen stehen nun besonders geeignete Personalressourcen f\u00fcr das Vorhaben der Bundesregierung im Bereich der Zollverwaltung zur Verf\u00fcgung, und zwar im Bereich des zivilen Zolls. Die \u00dcbernahme der T\u00e4tigkeit durch den Zoll bewirkt gleichzeitig, da\u00df f\u00fcr die Erweiterung der Kontrollma\u00dfnahmen auch die daf\u00fcr erforderliche Personalkapazit\u00e4t verf\u00fcgbar ist und Kontrollen in verst\u00e4rktem Umfang \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \u2013 auch an Wochenenden und in den Abendstunden durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Erlauben Sie mir, auch darauf zu verweisen, da\u00df dieser Gesetzentwurf aus meiner Sicht Vorschl\u00e4ge beinhaltet, die deutliche Verwaltungsvereinfachungen darstellen; ich wei\u00df, da\u00df es auch Ihr Anliegen ist, Verwaltungsvereinfachungen zu erreichen, wo es nur geht. Es ist zum Beispiel vorgesehen, da\u00df die Hauptzoll\u00e4mter Strafverfahren erster Instanz \u00fcbernehmen und da\u00df es Organmandate auch f\u00fcr geringe Vergehen gibt, damit der Proze\u00df von Verfahren nicht erforderlich ist, wenn kleinere Verfehlungen vorliegen.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Erlauben Sie mir, die Gelegenheit auch dazu zu nutzen, auf das von Herrn Abgeordnetem Kier erw\u00e4hnte Luxemburger Modell zu sprechen zu kommen, das ich mir selbstverst\u00e4ndlich angeschaut habe. Im Wissen der Problematik der gesamten Situation w\u00e4re das ein Modell, das wir auch in \u00d6sterreich anwenden und umsetzen k\u00f6nnten. Dazu mu\u00df man aber wissen, da\u00df es in Luxemburg keine Wohnbauf\u00f6rderung gibt, also nicht im geringsten eine Wohnbauf\u00f6rderung unserer Dimension und unserer Art. Ich darf Sie daran erinnern, da\u00df der Bev\u00f6lkerung in \u00d6sterreich etwa 29 Milliarden Schilling an Wohnbauf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nIn Luxemburg hat man sich entschieden, Mehrwertsteuer-Teilverg\u00fctungen vorzunehmen, wenn Rechnungen vorgelegt werden \u2013 aber auch nicht generell f\u00fcr alles, sondern das gilt f\u00fcr Private, was sicher sehr logisch und verst\u00e4ndlich ist, das gilt f\u00fcr das Material und f\u00fcr 25 taxativ angef\u00fchrte Dienstleistungen. Es gibt dazu einen 10-Jahres-Beobachtungszeitraum, also innerhalb dieser zehn Jahre darf es zu keiner Ver\u00e4nderung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse kommen, und es gibt auch eine eindeutige Deckelung des Volumens, wieviel an R\u00fcckverg\u00fctungen m\u00f6glich ist. Es sind dies 20 Prozent von maximal 510 000 S, also 60 000 S.\nWenn man diese Ma\u00dfnahmen dem entgegensetzt, was wir in \u00d6sterreich f\u00fcr Privatpersonen, f\u00fcr Familien an Wohnbauf\u00f6rderung beitragen, dann sieht man, da\u00df das unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig mehr ist. Wir haben das Finanzministerium gebeten, auszurechnen, was es bedeuten w\u00fcrde, ein derartiges Luxemburger Modell zu haben. Es w\u00e4re dies ein Nettosteuerausfall von 6 Milliarden Schilling, also f\u00fcr die Betroffenen ein Gewinn von 6 Milliarden Schilling. Demgegen\u00fcber stehen jedoch 29 Milliarden Schilling Wohnbauf\u00f6rderung. Also ich denke, damit haben wir eine wesentlich gerechtere, umfassendere, aber auch bessere Form der F\u00f6rderung nicht nur der Betroffenen, sondern auch der Betriebe, der Unternehmen, der Branchen, die davon betroffen und angesprochen sind. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nErlauben Sie mir, sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren, auf die Anfragen kurz zu antworten. Ich glaube, ich brauche sie nicht zu wiederholen, weil Ihnen die Dringliche Anfrage ohnehin vorliegt.\nZur Frage 1:\nEine eigenst\u00e4ndige Studie meines Ressorts \u00fcber das Ausma\u00df der Schattenwirtschaft wurde nicht erstellt. Die Sch\u00e4tzungen \u00fcber das Ausma\u00df der Schattenwirtschaft in \u00d6sterreich bewegen sich in Abh\u00e4ngigkeit von der verwendeten Berechnungsmethode im Jahr 1997 zwischen 94 Milliarden Schilling \u2013 wie das \u00d6STAT berechnet hat \u2013 und 233 Milliarden Schilling, wie Herr Professor Schneider von der Uni Linz berechnet hat. Das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen geht auf Basis der \u00d6STAT-Berechnungen von 4 Prozent des Bruttoinlandsproduktes aus. Das ist auch jener Richtwert, den wir aus Sicht des Ressorts vor Augen haben.\nSie fragen in der Frage 2 nach der Berechnungsmethodik. Die Berechnung des \u00d6STAT basiert grunds\u00e4tzlich auf einem von Derek Blades im Jahr 1982 entwickelten Ansatz, wobei zwischen den schattenwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten der Unternehmen \u2013 diese werden als \"off record activities\" beziehungsweise \"under reporting\" bezeichnet \u2013 und denen von Privatpersonen \u2013 da wird der Begriff \"moonlightning\" verwendet \u2013 unterschieden wird.\nDie Uni Linz verwendet den sogenannten Bargeldansatz, der auch von Ihnen erw\u00e4hnt wurde, und dieser basiert auf der Idee, da\u00df die in der Schattenwirtschaft erbrachten Leistungen bar entlohnt werden und da\u00df es mit Hilfe einer Bargeldnachfragefunktion gelingt, diese barentlohnten Leistungen zu sch\u00e4tzen. Die an die EUROSTAT zu meldenden Daten zur volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung erfassen bereits die \"Ohne-Rechnung-Gesch\u00e4fte\", die vom \u00d6STAT mit 1,3 Prozent des Bruttoinlandsproduktes ausgewiesen werden. Die Arbeiten des \u00d6STAT zur Erfassung der Schwarzarbeit erfolgen auf Basis der Richtlinien zur Erfassung des Bruttosozialproduktes zu Marktpreisen. Zus\u00e4tzlich wird die Relation der \"Ohne-Rechnung-Gesch\u00e4fte\" zum Pfusch seitens des \u00d6STAT mit rund 1,2 Prozent gesch\u00e4tzt.\nZur Frage 3: Nein.\nZur Frage 4:\nZun\u00e4chst mu\u00df festgestellt werden, da\u00df die Methoden zur Berechnung der Schwarzarbeit und die daraus resultierenden Ergebnisse in Fachkreisen nicht unumstritten sind. Obwohl die Sch\u00e4tzungen \u00fcber den Umfang der Schattenwirtschaft in Abh\u00e4ngigkeit von der verwendeten Methode voneinander abweichen, lassen sich dennoch gewisse Gruppierungen erkennen. Dabei zeichnet sich zum einen eine Gruppe von L\u00e4ndern ab, in denen der gesch\u00e4tzte Anteil der Schattenwirtschaft am Bruttoinlandsprodukt um die 5 Prozent ausmacht. Zu dieser Gruppe geh\u00f6ren die skandinavischen L\u00e4nder, Irland, \u00d6sterreich und die Niederlande. Zum anderen gibt es eine Gruppe, zu der Italien und Griechenland geh\u00f6ren, in der der entsprechende Sch\u00e4tzwert bei \u00fcber 20 Prozent liegt. Zwischen diesen beiden Extremen \u2013 5 und 20 Prozent \u2013 sind die anderen L\u00e4nder angesiedelt, wie das Vereinigte K\u00f6nigreich, Deutschland und Frankreich; etwa in der Mitte sind Belgien und Spanien anzusiedeln.\nIch m\u00f6chte aber in diesem Zusammenhang eines ganz klar aus meiner Sicht festhalten: Keinesfalls ist das Niveau der sozialen Absicherung und der Steuerleistung die Antriebskraft f\u00fcr die Schwarzarbeit. Sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Wie Studien im internationalen Vergleich zeigen, ist in Staaten mit einem geringen Ausma\u00df an sozialer Sicherheit, wie in den Vereinigten Staaten beispielsweise, ein \u00e4hnlich hohes Ausma\u00df an Schattenwirtschaft zu verzeichnen. Ich glaube, dieses Faktum sollte man immer wieder betonen und sich vor Augen halten.\nZur Frage 5:\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Der von mir ausgesandte Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung illegaler Erwerbst\u00e4tigkeit und der Novellierung weiterer Gesetze enth\u00e4lt eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen, die auf den Erfahrungen mit der Bek\u00e4mpfung illegaler Besch\u00e4ftigung beruhen. Durch diese Ma\u00dfnahmen soll eine effiziente Kontrolle, nicht zuletzt durch eine weitgehende Konzentration der Kontrolle bei einer Beh\u00f6rde, erreicht werden. Es sind nur in einigen wenigen F\u00e4llen neue Straftatbest\u00e4nde vorgesehen, wie zum Beispiel bei schweren F\u00e4llen der organisierten illegalen Besch\u00e4ftigung.\nMit dem Entwurf ist keinesfalls beabsichtigt, eine Kriminalisierung der von Schwarzarbeit Betroffenen vorzunehmen. Vielmehr sollen jene, die die Gesetze einhalten, darauf vertrauen d\u00fcrfen, da\u00df der Staat die Beachtung der Gesetze garantiert und die schwarzen Schafe zur Rechenschaft gezogen werden.\nZur Frage 6:\nIch verstehe unter Nachbarschaftshilfe eine T\u00e4tigkeit, die einem Bekannten, Verwandten, Freund oder Nachbarn zugute kommt und meistens ohne Entgelt und auf Gegenseitigkeit geleistet wird. (Abg. Gaugg: Frau Minister! Nicht!) Die Grenze wird dann \u00fcberschritten, wenn die Person, die ihre Dienste im Rahmen der Nachbarschaftshilfe anbietet, aus dieser T\u00e4tigkeit ein regelm\u00e4\u00dfiges oder doch umfangreicheres Einkommen erzielt und damit dem regul\u00e4ren Markt, der Steuern und Sozialversicherungsabgaben leistet, Marktanteile entzieht und dabei mangels Ablieferung \u00f6ffentlicher Abgaben ungerechtfertigte Wettbewerbsvorteile gegen\u00fcber den offiziell anbietenden Unternehmen f\u00fcr sich in Anspruch nimmt. (Abg. Gaugg: Warum kriminalisieren Sie die H\u00e4uselbauer in \u00d6sterreich?)\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Diese Form der Interpretation ist jene, die auch in Begutachtung ist, und ich erwarte mir auch in der Begutachtung die Positionierung der einzelnen Stellen dazu.\nZur Frage 7:\nAus der \u00dcberpr\u00fcfung von Produktions- und Dienstleistungen, die auf Ohne-Rechnung-Gesch\u00e4ften beruhen, sind keine nennenswerten Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigung zu erwarten. Ob sich die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Schwarzarbeit merkbar auf die Besch\u00e4ftigung auswirken oder zu vermehrten \u00dcberstunden von bereits Besch\u00e4ftigten f\u00fchren wird, ist konkret relativ schwer abzusch\u00e4tzen. Es zeigt sich aber in der Praxis doch immer wieder, da\u00df das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen der Schwarzarbeit positive Besch\u00e4ftigungseffekte erzielt. Eine diesbez\u00fcgliche wissenschaftliche Absch\u00e4tzung wurde von meinem Ressort bisher nicht vorgenommen. Es sind mir auch andere wissenschaftliche Untersuchungen in diesem Zusammenhang nicht bekannt.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Eines steht jedoch unzweifelhaft fest: Durch die Ausweitung der legalen Besch\u00e4ftigung stehen mehr Mittel f\u00fcr Besch\u00e4ftigungspolitik und f\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik zur Verf\u00fcgung.\nZur Frage 8:\nEs ist die prim\u00e4re Aufgabe des Staates, f\u00fcr die Einhaltung der Gesetze Sorge zu tragen. Der Schutz von Leben und Gesundheit mu\u00df vor kommerziellen Interessen stehen. Ich gehe davon aus, da\u00df die Erlassung eines entsprechenden Gesetzes ausreicht, um die Einhaltung dieser essentiellen Regelungen zu bewirken. Aufgrund der Komplexit\u00e4t der Thematik erwarte ich von der Begutachtung weitere Vorschl\u00e4ge, die die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen und deren Effekte noch ma\u00dfgeblich beeinflussen k\u00f6nnen.\nZur Frage 9:\nGerade im Dienstleistungssektor sind k\u00fcnftig gro\u00dfe Besch\u00e4ftigungspotentiale zu erwarten. Aber auch dort m\u00fcssen arbeits- und sozialrechtliche Standards gelten. Das m\u00f6chte ich mit aller Deutlichkeit festhalten.\nEin wesentliches Element der anstehenden Steuerreform ist die Entlastung des Faktors Arbeit, soda\u00df die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \u00f6sterreichischen Wirtschaft weiter gest\u00e4rkt wird. Gerade die Bestrafung von Schwarzarbeit gleicht den daraus resultierenden wettbewerbsverzerrenden Effekt der Schwarzarbeit aus. Deshalb halte ich die Versch\u00e4rfung der Strafbestimmungen f\u00fcr ein wichtiges Element zur Herstellung gerechter Verh\u00e4ltnisse.\nZu den Fragen 10 bis 12:\nDie Erarbeitung des zur Begutachtung ausgesandten Gesetzentwurfes erfolgte aufgrund eines Auftrages des Ministerrates vom 4. November 1997 im Rahmen einer Arbeitsgruppe, in der s\u00e4mtliche beteiligten Ressorts \u2013 ich habe es schon erw\u00e4hnt: das Finanzministerium, das Wirtschaftsministerium, das Innenministerium, das Justizministerium, das Bundeskanzleramt und mein Ressort \u2013 sowie die Sozialpartner und die Verbindungsstelle der Bundesl\u00e4nder vertreten waren. In zahlreichen Sitzungen wurden ein Ma\u00dfnahmenpaket und ein Vorschlag f\u00fcr die weitere Vorgangsweise erarbeitet. Das wurde dann gemeinsam vom Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten und von mir als Bericht dem Ministerrat vorgelegt und im Fr\u00fchjahr auch vom Ministerrat genehmigt.\nZugleich wurde mein Ressort mit der Erarbeitung eines Gesetzentwurfes beauftragt. Auch an der Erstellung des Entwurfes waren die vorgenannten Institutionen und Organisationen beteiligt. In einer sehr engagierten und insbesondere in einer mit dem Bundesministerium f\u00fcr Finanzen sehr kompetenten Zusammenarbeit wurde dieser Entwurf bis in das letzte Detail abgestimmt und auch in dieser Form zur Begutachtung ausgesendet.\nZur Frage 13:\nDieser Gesetzesvorschlag konzentriert sich auf das Spektrum der illegalen Besch\u00e4ftigung. Es soll jedoch im Rahmen der Steuerreform auch die Entlastung des Faktors Arbeit umgesetzt werden.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich halte die Forderung nach der Absetzbarkeit von privaten Dienstleistungen f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Diese steuerlichen F\u00f6rderungen w\u00e4ren einkommensabh\u00e4ngig und sind daher verteilungspolitisch nicht zu rechtfertigen. Ein Lohnsteuerpflichtiger mit einem monatlichen Einkommen von unter 11 500 S w\u00fcrde von Ihren Vorschl\u00e4gen \u00fcberhaupt nicht profitieren, und auch Einkommensgruppen, die dann in weiterer Folge zu den niedrigeren geh\u00f6ren, k\u00f6nnten in keiner Weise Vorteile erzielen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nZur Frage 14:\nZur Ihrer letzten Frage, sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren: Da geht es aus meiner Sicht nicht um ein Entweder-Oder, sondern um ein Sowohl-als-Auch. Eine Attraktivierung des legalen Arbeitsmarktes steht nicht im Widerspruch zu den Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der illegalen Besch\u00e4ftigung. Ein umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket, das Elemente sowohl in der einen als auch in der anderen Zielrichtung aufweist, soll vielmehr sicherstellen, da\u00df Erwerbst\u00e4tigkeiten zu vorschriftsm\u00e4\u00dfigen Bedingungen ausge\u00fcbt werden.\nErlauben Sie mir, sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren, zum Schlu\u00df noch ganz kurz aus der Praxis vier Beispiele zu nennen, anhand derer ich wirklich nachweisen m\u00f6chte, da\u00df Handlungsbedarf gegeben ist.\nVor kurzer Zeit wurde auf einer Baustelle in Wien eine Kontrolle durchgef\u00fchrt, bei der festgestellt wurde, da\u00df von den anwesenden 30 Besch\u00e4ftigten 25 nicht angemeldete ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer ohne Besch\u00e4ftigungsbewilligung waren. Diese Arbeiter befanden sich zum Gro\u00dfteil ohne Aufenthaltsgenehmigung in \u00d6sterreich. Sie lebten unter katastrophalen hygienischen Verh\u00e4ltnissen zum Teil auf der Baustelle, zum Teil in Kellerverschl\u00e4gen und bekamen 200 S am Tag f\u00fcr ihre Arbeit. Selbstverst\u00e4ndlich wurde keine einzige der Arbeitnehmerschutzbestimmungen eingehalten. Ich meine, dem ist Einhalt zu gebieten.\nOder: Vor kurzem habe ich einen Brief von einem iranischen Staatsb\u00fcrger bekommen, der jahrelang in seiner Heimat im Gef\u00e4ngnis gesessen ist und dann in \u00d6sterreich Asyl erhalten hat. Mitte September wurde er von einem Gesch\u00e4ftsmann f\u00fcr eine Wohnungsverbesserung als Bauarbeiter verpflichtet, es wurde ihm eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Anmeldung versprochen. Nach vierw\u00f6chiger Arbeit wurde er beschuldigt, Fliesen besch\u00e4digt zu haben. Der versprochene Lohn wurde einbehalten, und es stellte sich heraus, da\u00df keine Anmeldung zur Sozialversicherung erfolgt war. Ich glaube, auch dieser Fall spricht f\u00fcr sich.\nEs gibt \u2013 das wurde mir ebenfalls berichtet \u2013 einige Autobusunternehmen, die f\u00fcr Tagesfahrten prinzipiell nicht angemeldete Fahrer einsetzen, um mit den Preisen seri\u00f6se Busunternehmen unterbieten zu k\u00f6nnen. Diese Fahrer sind oft schon durch andere Arbeitsverh\u00e4ltnisse oder Pensionen abgesichert und legen daher von sich aus gar nicht besonders viel Wert darauf, angemeldet zu werden. Durch solche Praktiken werden seri\u00f6se Unternehmen gesch\u00e4digt, die Sicherheit der Fahrg\u00e4ste wird gef\u00e4hrdet, weil diese nicht angemeldeten Fahrer ja weder Arbeitszeiten noch Sicherheitsvorschriften einhalten; aber es werden nicht zuletzt auch Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet.\nZum Schlu\u00df, sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren, noch ein Beispiel aus der Praxis: Ein sogenannter Gesch\u00e4ftsmann f\u00e4hrt von Baustelle zu Baustelle und bietet den Bauleitern beziehungsweise Polieren Schwarzarbeiter an. Wenn das Angebot akzeptiert wird, zahlt der Polier eine Summe an den sogenannten Vermittler, und wenn eine Kontrolle erfolgt, wird angegeben, da\u00df der illegal Besch\u00e4ftigte \u2013 meistens handelt es sich um Ausl\u00e4nder \u2013 bei einer Subfirma besch\u00e4ftigt ist, f\u00fcr die der Generalunternehmer keine Verantwortung tr\u00e4gt. Und der Besch\u00e4ftigte selbst wei\u00df nur, da\u00df er von irgend jemandem einmal in der Woche Geld bekommt. Dieser Geldbetrag entspricht sicherlich nicht dem, was ihm vom Kollektivvertrag her zustehen w\u00fcrde.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich habe nur aus der F\u00fclle jener F\u00e4lle, die unserem Ressort in diesem Zusammenhang auffallen und die uns bekannt werden, kurz berichtet. Ich glaube, das unterstreicht meine Bitte an Sie, mir bei der Umsetzung dieses Gesetzes zur Seite zu stehen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n15.45\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Ich danke der Frau Bundesministerin f\u00fcr ihre Beantwortung.\nWir gehen jetzt in die Debatte ein. Die Redezeit ist jeweils mit 10 Minuten begrenzt, die Fraktionsredezeit mit 25 Minuten.\nErster Redner ist Herr Abgeordneter Mag. Helmut Peter. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. (Abg. Dr. Ofner: Wie oft redest du? Da kannst du ja gleich drau\u00dfen bleiben!)\n15.45\nAbgeordneter Mag. Helmut Peter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Meine Damen und Herren! Irgend etwas mu\u00df in unserer Gesellschaft passiert sein. Vor ungef\u00e4hr 25 Jahren war der Anteil der Schwarzarbeit in unserer Gesellschaft ganz, ganz gering. Im Jahre 1995 belief er sich schon auf an die 8 Prozent, und f\u00fcr das Jahr 1998 geht man davon aus, da\u00df er bei 9 Prozent liegt, wenn man die Bargeldmethode nimmt, die ich f\u00fcr die einzig seri\u00f6se halte, denn nur mit ihr kann man wirklich feststellen, was an Wirtschaftsleistung an den Gesetzen vorbei in diesem Land erbracht wird.\nFrau Bundesminister, was ist da passiert? \u2013 Seit dem Jahre 1970 sind die Sozialdemokraten in der Regierung. Hat ihre Unterrichtspolitik versagt, hat ihre Erziehungspolitik versagt, haben sie die \u00f6ffentliche Moral versaut? Was kann schuld daran sein? (Zwischenruf des Abg. Schwemlein.) Eines haben Sie uns ja gesagt, Frau Bundesminister: Die Arbeitskosten k\u00f6nnen es nicht sein. Das haben Sie uns klar dargelegt. Die H\u00f6he der Steuer- und Sozialquote, der Lohnnebenkosten kann es nicht sein. Dann mu\u00df es doch ein anderer Effekt Ihrer Politik sein. Oder sind die \u00d6sterreicher aufgrund des Alters der Zweiten Republik einfach immer unehrlicher geworden? Ist es ein Trend, wenn eine Republik \u00e4lter wird, da\u00df dann die Menschen unehrlicher werden?\nIhre Antworten auf die, wie ich meine, sehr seri\u00f6s vorgetragene Dringliche Anfrage des Herrn Kollegen Kier waren eigentlich ein bi\u00dfchen kurz gegriffen \u2013 um es nicht anders ausdr\u00fccken zu m\u00fcssen. Sie erkl\u00e4ren uns doch tats\u00e4chlich, da\u00df das alles miteinander nichts zu tun habe. Ich werde Ihnen jetzt die Zahlen vorlesen. Sie werden sie mir ohnehin nicht glauben, es ist sowieso sinnlos. Ich werde es aber trotzdem tun. (Heiterkeit der Abg. Dr. Gredler.)\nIm Mai 1996 haben 55 Prozent der \u00d6sterreicher bei einer Umfrage \u2013 Quelle: Schneider 1998, Umfrageergebnis des Market-Instituts \u2013 gesagt, da\u00df das Erledigen von Arbeiten im Pfusch eigentlich ein Kavaliersdelikt ist. Im Juni 1998, zwei Jahre sp\u00e4ter, haben das bereits 64 Prozent gesagt.\nDa kann Ihre Bundesregierung nichts daf\u00fcr, das ist \"einfach so\" entstanden, das ist furchtbar! Die Menschen in \u00d6sterreich erweisen sich als dieser Regierung nicht w\u00fcrdig. Das ist ja ein Wahnsinn! Bei der Beurteilung des Schnellfahrens auf der Autobahn sind die Zahlen erstaunlicherweise gleich geblieben. Da hat die Bundesregierung offensichtlich richtig gehandelt. Selbst schwarz zu arbeiten und zu pfuschen \u2013 dazu haben im Mai 1996 36 Prozent, im Juni 1998 41 Prozent der Befragten gesagt, das sei ein Kavaliersdelikt.\nFrau Bundesminister! Ihre Nichteinsicht, vielleicht doch etwas falsch gemacht zu haben, st\u00f6rt mich. Haben Sie \u00fcberhaupt eine Einsicht in dieser Richtung, oder haben Sie auf jeden Fall recht? \u2013 Ich bef\u00fcrchte, Sie meinen, Sie haben auf jeden Fall recht; und das ist das Furchtbare daran.\nWissen Sie, wobei Sie erfolgreich waren? \u2013 Da\u00df auf einmal nur noch 17 Prozent \u2013 anstatt fr\u00fcher 18 Prozent \u2013 der Menschen sagen, einen Krankenstand vorzut\u00e4uschen und blauzumachen, sei ein Kavaliersdelikt. Oder noch ein weiteres Kompliment an die Bundesregierung: Nur noch 4 Prozent \u2013 fr\u00fcher 9 Prozent \u2013 der Menschen sagen, betrunken Auto zu fahren sei ein Kavaliersdelikt. \u2013 Hier haben Sie offensichtlich Erfolg mit Ihrer Politik erzielt. Aber betreffend Schwarzarbeit haben Sie keine Erfolge erzielt; ganz im Gegenteil: Sie haben die Schwarzarbeit mit der Summe an Gesetzen und Normen, die Sie erlassen, verursacht. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Dietachmayr: Das ist polemisch!)\nDas ist nicht polemisch, ich werde es Ihnen nachweisen. Auch wenn es weh tut, werde ich es Ihnen weiter nachweisen, Herr Dietachmayr! Auch wenn Sie ganz verbissen da oben sitzen, werden Sie sich das jetzt anh\u00f6ren! Es geht dabei um eine ganz einfache Sache: Die Menschen k\u00f6nnen rechnen. Sie k\u00f6nnen sich ausrechnen, da\u00df das legale Reparieren eines Autos bei einem Automechaniker pro Stunde 750 S kostet. Um 750 S brutto f\u00fcr eine Stunde bezahlen zu k\u00f6nnen, mu\u00df man einen ganzen Tag lang arbeiten. Vielleicht leuchtet es auch dem Herrn Dietachmayr, der Gro\u00dfverdiener ist und sein Auto noch zum Service bringen kann, ein, da\u00df sich ein Angestellter mit durchschnittlich 25 000 S brutto, also ein bi\u00dfchen mehr als einem Tausender am Tag, nicht einen Tageslohn leisten kann, um eine Stunde Autoreparatur bezahlen zu k\u00f6nnen.\nAber die Frau Bundesminister sagt uns: Meine Damen und Herren, eines m\u00fcssen Sie schon verstehen: Mit den Lohnnebenkosten und der Steuer- und Abgabenquote hat das Ganze nichts zu tun. \u2013 Bei allem Respekt, Frau Bundesminister: So einen Schmarren habe ich schon lange nicht mehr geh\u00f6rt. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Schwemlein: Das war h\u00f6chstens ein Kompott, was du gesagt hast! \u2013 Zwischenruf des Abg. Riepl.)\nJa, Herr Kollege, das ist alles nicht wahr. Dann sind die \u00d6sterreicher unter Ihrer drei\u00dfigj\u00e4hrigen Regierung zu lauter Betr\u00fcgern geworden. (Zwischenruf des Abg. Koppler.) Dann haben Sie aber in der Unterrichtspolitik etwas falsch gemacht, dann haben Sie sonst etwas falsch gemacht. Warum werden nach drei\u00dfig Jahren sozialdemokratischer Regierung die \u00d6sterreicher auf einmal zu Schwarzarbeitern? Beantworten Sie die Frage! Stellen Sie sich der Diskussion, und sagen Sie nicht einfach sibyllinisch: Mit den Arbeitskosten hat das nichts zu tun. Das darf nicht sein. \u2013 So billig k\u00f6nnen Sie es sich wirklich nicht machen! (Abg. Schwemlein: Du wirst uns sicher sagen, wie es geht!)\nSie werden einen Grund finden m\u00fcssen. Ich kann Ihnen schon sagen, wo der Grund liegt. Die Menschen k\u00f6nnen sich offizielle Arbeit nicht mehr leisten. (Abg. Koppler: Mach einen Vorschlag!) \u2013 Der Vorschlag kommt gleich, Herr Koppler. Ich freue mich, da\u00df Sie so gierig darauf sind. (Abg. Schwemlein: Wieviel Redezeit hast du noch?) \u2013 F\u00fcnf Minuten habe ich noch.\nSie haben eine gro\u00dfe Aktion gegen Wirte, die Schwarzgeld machen, gestartet. Da haben Sie aus drei Gr\u00fcnden recht:\nErstens: Ein Staat, der die Gesetze, die er erl\u00e4\u00dft, nicht durchsetzt, gibt sich selbstverst\u00e4ndlich auf.\nZweitens: Es mu\u00df aus Wettbewerbsgr\u00fcnden das Interesse all derjeniger, die legal ihre Steuern bezahlen, sein, da\u00df andere auch ihre Steuern bezahlen.\nUnd drittens: Es ist selbstverst\u00e4ndlich unsolidarisch der Gemeinschaft gegen\u00fcber, wenn die anderen ihre Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen, man selbst aber nicht zahlt, jedoch Leistungen in Anspruch nimmt. \u2013 Das ist ein Faktum. Das steht unbestritten hier im Raum. (Abg. Schwemlein: Vorschlag!) Wir sind alle auf die Verfassung vereidigt.\nNehmen Sie aber bitte zur Kenntnis, da\u00df von 40 000 Gastronomiebetrieben unter der Summe von Gesetzen und Vorschriften, die dieses Hohe Haus \u00fcberwiegend mit den Stimmen der Sozialdemokraten und der Volkspartei beschlossen hat, ein Viertel, n\u00e4mlich 10 000, nicht lebensf\u00e4hig w\u00e4re, wenn sie kein Schwarzgeld machen w\u00fcrden! Sie k\u00f6nnen nicht \u00fcberleben! Das kann ich Ihnen anhand von Betriebsvergleichen, das kann ich Ihnen jederzeit anhand von Kostenrechnungen nachweisen. Das hei\u00dft, die einzige Chance, die es f\u00fcr diese Betriebe gibt, ist es, Schwarzgeld zu machen (Zwischenruf des Abg. Koppler), weil Sie eine Verteuerung der gewerblichen T\u00e4tigkeit sukzessive, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck, hier im Nationalrat beschlossen haben, die mittlerweile einen so hohen Kostenlevel erreicht hat, da\u00df der Konsument \u2013 Sie selber! \u2013 nicht mehr bereit ist, die Preise daf\u00fcr zu bezahlen.\nDa oben sitzt der Herr Dietachmayr, der uns immer erkl\u00e4rt, wie teuer die Halbe Bier ist. Sie ist so teuer, weil Sie solche Gesetze gemacht haben, die die Halbe Bier so verteuert haben, und jetzt regen Sie sich \u00fcber den Preis auf! Das ist ja ein Hammer, Herr Dietachmayr! (Abg. Dietachmayr: Sch\u00e4men Sie sich!) Das ist ja ein Hammer! Ihre eigenen Gesetze haben das Bier so verteuert, und jetzt keppeln Sie \u00fcber den teuren Bierpreis! Sch\u00e4men Sie sich! Das ist der Punkt. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Dietachmayr: Sie sollten sich sch\u00e4men! Sie betreiben ...!)\nMeine Damen und Herren! Der Punkt ist: Sie stehen jetzt wie ein Obelisk da und sehen, was Sie angerichtet haben. Sie haben T\u00e4tigkeiten in diesem Lande durch eine Summe von Gesetzen so verteuert \u2013 jedes dieser einzelnen Gesetze hat eine gute Begr\u00fcndung gehabt, gar keine Frage, und man mu\u00df diese Gesetze nat\u00fcrlich einhalten, sonst gibt man sich ja selbst auf \u2013, da\u00df die Leistungen so teuer geworden sind, da\u00df sich die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung ebendiese nicht mehr leisten kann.\nWas passiert daher jetzt? \u2013 Herr Koppler, Sie wollten wissen, was jetzt passiert. Jetzt kommt die Do-it-yourself-Gesellschaft. Jede Baufirma hat heute bereits ihren eigenen Abholmarkt, wo selbstverst\u00e4ndlich \"do it yourself\" gemacht wird. Ihre Unterscheidung zwischen Schwarzarbeit und Nicht-Schwarzarbeit, zwischen Nachbarschaftshilfe und Nicht-Nachbarschaftshilfe, Frau Bundesminister, wie Sie aufgrund unserer Anfrage geantwortet haben, entbehrt ja nicht einer gewissen Komik. Ja selbstverst\u00e4ndlich wird bei der Nachbarschaftshilfe gezahlt! Na ganz klar ist es so, da\u00df alle zusammenkommen! Selbstverst\u00e4ndlich bekommt der eine 150 S, und selbstverst\u00e4ndlich bekommen Sie die Mehrwertsteuer auf den Wareneinsatz eines Ziegels \u2013 nicht aber auf den Ziegel mit all den Lohnkosten, die Sie aufgeschlagen haben, und all den Nebenkosten, die noch darauf sind. Das hei\u00dft, die Gesellschaft kann sich die Dienstleistung, die offiziell angeboten wird, nicht mehr leisten. Das Beispiel des Haarschneidens vom Kollegen Kier \u2013 das werde ich nicht gebrauchen, wie Sie verstehen \u2013 war ja wohl trefflich. (Zwischenruf des Abg. Koppler.)\nWenn Sie heute das Schwarzarbeitsgesetz beschlie\u00dfen, m\u00fcssen Sie sich folgendes fragen: Haben Sie wirklich die Stirn, zus\u00e4tzlich zu Ihrer \u00dcberreglementierung dieser Gesellschaft, zu Ihrem zu teuren und daher zu dicken Staat \u2013 zu einem starken und schlanken haben wir uns immer bekannt \u2013, jetzt auch noch die \"Polizeimaschine\" draufzusetzen? \u2013 \u00dcberlegen Sie doch einmal, was Sie falsch gemacht haben, Herr Dietachmayr! Gehen Sie doch nicht immer her und deuten Sie nicht mit dem dicken Finger auf die anderen, die Ihnen nicht passen! Denken Sie einmal nach, welche Gesetze Sie, Herr Dietachmayr, hier im Parlament vorangetrieben und beschlossen haben! Und denken Sie dar\u00fcber nach, welche Kostenauswirkungen diese Gesetze hatten!\nIch habe hier vor kurzem einen Antrag \u00fcber ein Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzungsgesetz eingebracht; \"vor kurzem\" hei\u00dft vor 16 Monaten. Vor kurzem, das hei\u00dft vor neun Monaten, gab es zu diesem Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzungsgesetz eine erste Lesung, und wirklich k\u00fcrzlich erfolgte das \"Parken\" dieses Antrags in irgendeinem tiefen Unterausschu\u00df des Wirtschaftsausschusses, um ihn nicht behandeln zu m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen sich \u00fcberlegen, was Ihre Gesetze diesem Lande kosten. Dann werden Sie verstehen, warum es immer mehr Schwarzarbeit gibt. Mit der Polizei dagegen loszugehen, das ist die eine Seite und dient zur Aufrechterhaltung des Rechtsstaates, aber Ma\u00dfnahmen zu setzen, damit Schwarzarbeit nicht mehr geleistet werden mu\u00df, damit sie nicht mehr vorkommen mu\u00df, das w\u00e4re Ihre wirkliche Aufgabe. (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Koppler: Das war aber kein Ansatz! \u2013 Abg. Schwemlein: Ich bin entt\u00e4uscht von dir! Ich bin entt\u00e4uscht!)\n15.54\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Ich erteile Herrn Abgeordnetem Kaufmann das Wort. (Abg. Haigermoser: Die Uhr l\u00e4uft schon! Wie beim Eishockey!) Das hei\u00dft nicht, da\u00df ich die Bemerkung des Abgeordneten Peter, die Rede der Frau Ministerin sei ein \"Schmarren\", akzeptiere. So kann man vielleicht in Ihrem Klub reden, aber nicht im Plenum! Das hat mich wirklich ge\u00e4rgert.\nBitte, Herr Abgeordneter Kaufmann.\n15.55\nAbgeordneter Mag. Herbert Kaufmann(SP\u00d6): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Minister! Hohes Haus! Herr Abgeordneter Peter, Sie k\u00f6nnen hier noch so laut schreien und sich besonders k\u00fcnstlich emp\u00f6ren. Diese Anfrage ist wirklich schwach formuliert. Ihre Argumentation stimmt in Wirklichkeit hinten und vorne nicht, und Sie machen \u00fcberhaupt keinen einzigen Vorschlag zum Thema Schwarzarbeit selbst. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Dr. Kier \u2013 ein Exemplar der Dringlichen Anfrage in die H\u00f6he haltend \u2013: Lesen!)\nErster Punkt: Ihre Grundannahme, da\u00df es dort, wo es mehr Regelungen gibt, auch mehr Schwarzarbeit gibt, ist ganz einfach falsch. Das zeigt ein ganz einfacher internationaler Vergleich: 15 Jahre Deregulierung in England unter Margaret Thatcher haben die Schwarzarbeit nicht minimiert, sondern erh\u00f6ht und auf einen Stand gebracht, der etwa doppelt so hoch wie jener in \u00d6sterreich ist. L\u00e4nder wie Italien, Griechenland et cetera liegen bei der Schwarzarbeit vor \u00d6sterreich. Ihre Argumentation ist also in dieser Weise \u00fcberhaupt nicht schl\u00fcssig.\nZweiter Punkt: Ihre Dringliche Anfrage scheint mir \u00fcberhaupt sonderbar zu sein. Dieses Schwarzarbeitsgesetz kommt ja ohnehin ins Hohe Haus, und Sie k\u00f6nnen dann im Ausschu\u00df und im Plenum lange dar\u00fcber diskutieren. Sie wehren sich immer wieder dagegen, da\u00df im Vorfeld, zum Beispiel bei den Sozialpartnern, Regelungen diskutiert und getroffen werden. Aber jetzt versuchen Sie selbst, noch vor einem Regierungsbeschlu\u00df hier Einflu\u00df zu nehmen. Also das pa\u00dft \u00fcberhaupt nicht zusammen und widerspricht Ihrer eigenen Argumentation. (Abg. Dr. Kier: Das kriegen wir dann 5 Minuten vor Sitzungsbeginn!)\nHerr Abgeordneter Kier! Sie haben selbst gesagt, Schwarzarbeit ist ein schlimmes Delikt. Sie f\u00fchren auch mehrere Gr\u00fcnde an: Wettbewerbsverzerrung, Gef\u00e4hrdung des Rechtsstaates, eklatante Ausf\u00e4lle an Sozialversicherungsgeldern et cetera. \u2013 Was Ihnen und Ihrer Partei \u00fcberhaupt nicht einf\u00e4llt, obwohl die Aufz\u00e4hlung stimmt, die Sie gemacht haben, ist, da\u00df Sie zum Beispiel hinzuf\u00fcgen, Schwarzarbeit f\u00fchrt auch dazu, da\u00df ein einzelner Arbeitnehmer in seinen individuellen Rechten besonders eingeschr\u00e4nkt wird. Das haben Sie \u00fcberhaupt nicht gesagt. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df Arbeitsrechte nicht anerkannt werden, das f\u00fchrt dazu, da\u00df jemand individuell um seine zuk\u00fcnftigen Sozialversicherungsanspr\u00fcche gebracht wird. Auch das ist bei Ihnen \u00fcberhaupt kein Thema. (Abg. Mag. Peter: Das bestreitet niemand!) \u2013 Das f\u00fchren Sie aber nicht an, und das kommt auch in Ihrer Anfrage nicht vor.\nLohndumping ist Ihnen wohl \u00fcberhaupt kein Begriff. Da\u00df Schwarzarbeit auch zu Lohndumping f\u00fchrt, ist bei Ihnen ... (Abg. Haigermoser: ... Osterweiterung!) \u2013 Das werden wir noch oft genug diskutieren, Sie kennen meine Haltung dazu. \u2013 Da\u00df Schwarzarbeit auch zu Lohndumping f\u00fchrt, ist bei Ihnen \u00fcberhaupt kein Thema. Aber wenn es um Arbeitnehmer geht, f\u00e4llt Ihnen nichts anderes dazu ein, als da\u00df die Zahl der Krankenst\u00e4nde angeblich steigt. In Wirklichkeit sinkt derzeit die Zahl der Krankenst\u00e4nde, und zwar nicht deswegen, weil die Leute soviel ges\u00fcnder sind, sondern deswegen, weil die Arbeitsbedingungen h\u00e4rter werden.\nWenn es aber um Nachbarschaftshilfe geht, sehen Sie die Dinge anders. Sie sympathisieren eher mit dem Unternehmer, und Ihnen tut eher der Unternehmer leid, der Ihrer Meinung nach dazu gezwungen ist, illegal Personen zu besch\u00e4ftigen. Bei der Nachbarschaftshilfe hingegen regen Sie sich mehr auf, obwohl uns allen klar sein mu\u00df, da\u00df ohne Nachbarschaftshilfe viele H\u00e4user in \u00d6sterreich nicht stehen w\u00fcrden und viele Wohnungen nicht renoviert w\u00fcrden. Der Student zum Beispiel, der jemandem Nachhilfe gibt, beim Studium hilft, ist wirklich nicht das Problem, um das es dabei geht.\nUns geht es vor allem darum, illegale Besch\u00e4ftigung, die im Rahmen von Unternehmungen, von Gewerbebetrieben, durchgef\u00fchrt wird, zu bek\u00e4mpfen. Das ist eindeutig auch das Hauptproblem. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nSie haben nat\u00fcrlich wieder viel \u00fcber Lohnnebenkosten geredet, erw\u00e4hnten jedoch nicht, da\u00df der Herr Finanzminister schon mehrmals gesagt hat, da\u00df es Ziel der Regierung und auch Ziel der kommenden Steuerreform sei, die Lohnnebenkosten und damit die Arbeitskosten zu senken.\nSie reden zwar dauernd \u00fcber Lohnnebenkosten, aber ich frage mich, wo Sie wirklich den gro\u00dfen Schnitt machen wollen.\nEtwa 30 Prozent der sogenannten Lohnnebenkosten laut Rechnung der Unternehmer, die insgesamt auf \u00fcber 100 Prozent kommen, sind Entlohnungen f\u00fcr Zeiten wie zum Beispiel Urlaub, Krankenstand, Feiertage, Arztbesuch und Beh\u00f6rdenwege. Wollen Sie davon etwas wegnehmen? Wollen Sie solche Zeiten weiter bezahlen oder nicht? Darum wird in Zukunft die Diskussion gehen.\nEin anderer Punkt bei den Lohnnebenkosten ist zum Beispiel der 13. und 14. Bezug, die man \u00fcblicherweise dazuz\u00e4hlt, obwohl das nicht ganz logisch ist. Wollen Sie den 13. und 14. Bezug schm\u00e4lern, wollen Sie dort etwas wegnehmen? (Zwischenruf des Abg. Mag. Peter.) Und dann besteht weniger als die H\u00e4lfte der gesamten Lohnnebenkosten aus Arbeitgeber- und Arbeitnehmeraufwendungen f\u00fcr Sozialversicherungen. \u2013 Soweit zu den Lohnnebenkosten.\nSie f\u00fchren in Ihrer Anfrage auch an, da\u00df die Vorbereitung zum Schwarzarbeitsgesetz ein Beweis daf\u00fcr sei, da\u00df die Regierung unf\u00e4hig ist, interministeriell und vernetzt zu arbeiten. (Abg. Mag. Peter: Das stimmt!) Ein ausgewogenes Ma\u00dfnahmenpaket h\u00e4tte jedenfalls die Zusammenarbeit von Sozial-, Wirtschafts- und Finanzministerium erfordert. So hei\u00dft es in Ihrer Anfrage.\nIn \u00a7 10 des Entwurfes zum Schwarzarbeitsgesetz wird unter der \u00dcberschrift \"Zusammenarbeit\" geregelt, da\u00df sich die einzelnen Beh\u00f6rden regelm\u00e4\u00dfig informieren, bei der Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen aufeinander abstimmen, Kontrollen koordinieren und gemeinsam durchf\u00fchren. Und in \u00a7 9 steht, welche Beh\u00f6rden das sind: die Hauptzoll\u00e4mter, die Finanz\u00e4mter, die Gesch\u00e4ftsstellen des Arbeitsmarktservice, Bauarbeiter-Urlaubskasse und so weiter.\nSie haben also den Entwurf zu diesem Schwarzarbeitsgesetz offensichtlich \u00fcberhaupt nicht gelesen, sonst w\u00fcrden Sie nicht so argumentieren. Sie behaupten etwa, da\u00df der Entwurf polizeistaatliche Methoden wieder reaktiviere et cetera, und f\u00fchren als Beispiel die M\u00f6glichkeit der Beh\u00f6rde zur Betriebseinstellung an.\nWenn Sie den Entwurf auch nur \u00fcberflogen h\u00e4tten, so w\u00fcrden Sie wissen, da\u00df das unter strenger Beachtung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und nur dann, wenn nach wiederholten Vorkommnissen die \u00fcblichen Methoden nicht mehr wirken, zu erfolgen hat. Dann ist aber die Betriebseinstellung als wirklich letzter Schritt tats\u00e4chlich gerechtfertigt. Genau das ist im Gesetz festgelegt, aber das haben Sie offensichtlich nicht gelesen.\nDie Gesetzesvorlage zum Schwarzarbeitsgesetz in der jetzt diskutierten Form ist meiner Meinung nach absolut notwendig. Schwarzarbeit mu\u00df bek\u00e4mpft werden, und zwar wegen der Gr\u00fcnde, die Sie ohnehin in Ihrer Anfrage anf\u00fchren (Abg. Dr. Kier: Nicht nur symptomatisch, auch kausal!), aber auch deswegen, weil individuelle Rechte von Arbeitnehmern nicht beschnitten werden sollen. (Abg. Dr. Kier: Nicht sagen, was nicht geht!)\nDie wesentlichen Fortschritte in diesem Schwarzarbeitsgesetz sind \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Abgeordneter Kier, jetzt kommt das, was geht \u2013 erstens, da\u00df die Kontrollrechte verst\u00e4rkt werden und da\u00df die Hauptzoll\u00e4mter in die Kontrolle miteingebunden werden. Derzeit stehen in ganz \u00d6sterreich 35 Personen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der illegalen Besch\u00e4ftigung zur Verf\u00fcgung, dann werden es 184 sein. (Abg. Dr. Kier: 42 Arbeitspl\u00e4tze schaffen Sie damit!) Wenn das keine wichtige Ma\u00dfnahme ist! Es ist jedenfalls mehr, als Sie bisher von sich gegeben haben. (Abg. Dr. Kier: Das ist das mit der Kausalit\u00e4t, das ist aber nur die eine Seite!)\nZweitens wird es strengere Sanktionen geben und drittens \u2013 das halte ich f\u00fcr besonders wichtig \u2013 die Bestimmung, da\u00df sofort bei Arbeitsantritt die Anmeldung bei der Gebietskrankenkasse erfolgen mu\u00df. Dies mu\u00df zwar nicht im gesamten Umfang, den eine Anmeldung erfordern w\u00fcrde, geschehen, da das, wie jeder wei\u00df, nat\u00fcrlich ein Datenwust w\u00e4re, der nicht so schnell zu erledigen ist. (Abg. Dr. Kier: Den Datenwust haben Sie ja selber erzeugt!) Man kann aber \u00fcber Handy, Fax et cetera zumindest den Namen des Arbeitnehmers, den Arbeitgeber und den Beginn der Arbeit angeben. \u2013 Das ist ein sehr wichtiges Instrument, denn die h\u00e4ufigsten Einw\u00e4nde bei den \u00dcberpr\u00fcfungen waren, da\u00df dieser und jener Schwarzarbeiter, der angetroffen wurde, ohnehin angemeldet worden w\u00e4re, und 90 Prozent der F\u00e4lle aus diesem Titel waren \u00fcberhaupt nicht verfolgbar. (Abg. Dr. Kier: Wie ist das kausal?) Daher ist die sofortige Anmeldung bei Arbeitsantritt \u2013 und das ist sehr kausal \u2013 ganz besonders bedeutend. (Abg. Dr. Kier: Nein, das ist nicht kausal!)\nIch komme zum Schlu\u00df. \u2013 Herr Abgeordneter Kier! In Ihrer Anfrage steht auch, da\u00df im Entwurf keine Antwort gegeben wird auf die Frage, wie \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Schwarzarbeit erreicht werden kann, da\u00df sich die Konsumenten Dienstleistungen wieder leisten k\u00f6nnen. Wir wollen das auch nicht durch die Erm\u00f6glichung von Schwarzarbeit leistbar machen (Abg. Dr. Kier: Wieso? Das ist eine Infamie!), sondern durch h\u00f6here L\u00f6hne, h\u00f6here Geh\u00e4lter und h\u00f6here Pensionen. Das ist unser Weg! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n16.06\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Tichy-Schreder. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n16.06\nAbgeordnete Ingrid Tichy-Schreder(\u00d6VP): Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Klubobfrau Dr. Schmidt hat sich heute mit der Art, wie die Regierungsparteien mit der Opposition umgehen, auseinandergesetzt, und zwar wegen der Tagesordnung: Es gab von ihrer Seite das Verlangen, die Tagesordnungspunkte 2 bis 5 sp\u00e4ter zu verhandeln et cetera.\nSehr verehrte Frau Dr. Schmidt! Ich halte zwar einige Ihrer Aussagen f\u00fcr gerechtfertigt, aber das, was Sie heute geboten haben, war \u2013 verzeihen Sie mir \u2013 reine Show. (Beifall bei der \u00d6VP.) Denn \u2013 ich habe mir das genau aufgeschrieben, weil es mir wahnsinnig weh tut, da\u00df wir in diesem Hause immer \u00f6fter nur mehr Schaum schlagen \u2013 in der Fr\u00fch, also in der besten Zeit, versuchen Sie, der Regierung alles m\u00f6gliche an den Kopf zu werfen. Es geht Ihnen dabei aber nur um die Show, denn die Einwendungsdebatten dauerten von 9.00 Uhr bis 10.52 Uhr, w\u00e4hrend die eigentliche Debatte \u00fcber jene vier Tagesordnungspunkte genau 36 Minuten gedauert hat. Die Einwendungsdebatten waren dreimal so lange. H\u00e4tten Sie diese Dringliche Anfrage \u00fcber ein Thema, das meines Erachtens zwar diskutiert werden mu\u00df, aber absolut nicht so dringlich ist, wie Sie es darstellen, nicht eingebracht, dann w\u00e4ren wir schon l\u00e4ngst bei der Debatte \u00fcber den Bericht des Unterausschusses des Rechnungshofausschusses zur \"Ennsnahen Trasse\". Mit einem Wort: Alles nur Show!\nIch bedauere das, weil ich bisher der Meinung war, Sie seien pers\u00f6nlich eine \u00e4u\u00dferst seri\u00f6se Politikerin. Heute habe ich vor Augen gef\u00fchrt bekommen, da\u00df das nicht der Fall ist. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie wieder zur Seriosit\u00e4t zur\u00fcckkehren w\u00fcrden. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nIch bin mit der Dringlichen Anfrage, nicht mit dem Titel, aber was die Schwarzarbeit betrifft, in verschiedenen Punkten durchaus Ihrer Auffassung. Aber ich mu\u00df dazu sagen, da\u00df sich die Bundesregierung gerade darum bem\u00fcht, zum Thema Schwarzarbeit eine Regierungsvorlage zu erstellen. Das ist absolut nicht einfach, und wir sind mit jenen Vorschl\u00e4gen, die jetzt im Gesetzentwurf enthalten sind, zum Gro\u00dfteil nicht einverstanden. \u2013 Es hat mich sehr stutzig gemacht, Frau Bundesministerin, als Sie aufgez\u00e4hlt haben, wer aller einbezogen sei, n\u00e4mlich haupts\u00e4chlich das Sozialministerium in Absprache mit dem Finanzministerium, nat\u00fcrlich seien die Sozialpartner geh\u00f6rt worden und so weiter. Aber f\u00fcr den Gesetzentwurf ist das Sozialministerium, also Sie, Frau Bundesministerin, verantwortlich. Wir werden aus den Stellungnahmen erkennen, wie die Regierungsvorlage aussieht.\nMit allem, was momentan im Gesetz steht, kann ich mich auch nicht einverstanden erkl\u00e4ren. Wissen Sie, was mich besonders stutzig gemacht hat? In Ihrer Beantwortung der Frage 6 der Anfrage des Liberalen Forums, in der es um Ihre pers\u00f6nliche Definition von Nachbarschaftshilfe geht, sagten Sie \u2013 ich habe nicht alles so schnell mitschreiben k\u00f6nnen \u2013, f\u00fcr Sie sei Nachbarschaftshilfe meistens ohne Entgelt, und erw\u00e4hnen dann noch die Regelm\u00e4\u00dfigkeit. Ich werde mir Ihre Beantwortung der Frage 6 noch genau anschauen, denn dort liegt meiner Ansicht nach der Hund begraben.\nAuf der anderen Seite lehnen wir \u2013 vollkommen zu Recht \u2013 Schwarzarbeit in Betrieben, also da\u00df Menschen schwarz besch\u00e4ftigt sind, ab, da das nicht dem gerechten Wettbewerb entspricht. Denn jene Unternehmer, die ihre Betriebe ordentlich und den Gesetzen entsprechend f\u00fchren, werden dadurch gesch\u00e4digt. Darum hat die Wirtschaftskammer auch eine eigene Abteilung, eine eigene Truppe, die den \"Pfusch\" bek\u00e4mpft. Vielleicht k\u00f6nnte man die einzelnen Gruppen untereinander vernetzen, wie es auf neudeutsch so sch\u00f6n hei\u00dft, indem man die Einsatztruppen in diesem Bereich zusammenbringt.\nIch m\u00f6chte aber auch noch etwas erw\u00e4hnen, Frau Bundesministerin. Sie haben apodiktisch vom Luxemburger Modell und von der fehlenden Wohnbauf\u00f6rderung in Luxemburg et cetera gesprochen. Da\u00df Luxemburg keine Wohnbauf\u00f6rderung hat, stimmt. Wir haben eine Wohnbauf\u00f6rderung, aber sich das Luxemburger Modell anzusehen und auf \u00f6sterreichisch abzuwandeln, w\u00e4re meiner Meinung nach eine M\u00f6glichkeit. Das verlangt auch die Wirtschaft seit langem. (Abg. Haigermoser: Sie brauchen es ja nur zu beschlie\u00dfen!)\nMoment, meine Herren, h\u00f6ren Sie zu! Das Luxemburger Modell kommt vom Handwerk und Gewerbe. Es geht darum, wie es im Zusammenhang mit der Wohnbauf\u00f6rderung auszugestalten ist. Wie kann ich es um\u00e4ndern? Man soll ja \u00fcber die verschiedensten Vorschl\u00e4ge diskutieren. (Abg. Haigermoser: Stellen Sie keine Fragen! Sie haben Antworten zu geben!) \u2013 Herr Abgeordneter Haigermoser! Diskutieren liegt Ihnen nicht, Sie wollen nur dr\u00fcberfahren. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nDas verstehe ich. Aber wir m\u00fcssen \u00fcber die einzelnen Vorschl\u00e4ge diskutieren. Wie sieht man die Wohnbauf\u00f6rderung, wie sieht man das Luxemburger Modell? Es soll beiden Rechnung getragen werden, n\u00e4mlich da\u00df auf der einen Seite die Arbeitsverteilung gerecht ist und gerechte Steuern hereinkommen, aber auf der anderen Seite darf es nicht erleichtert werden, Steuern um den Staat herumzuschwindeln. Es bietet sich \u2013 darin gebe ich Ihnen recht \u2013 durch manche Gesetze da und dort geradezu an, den Staat zu umgehen.\nDas sollten wir uns \u00fcberlegen, aber deshalb ist diese Frage, Herr Abgeordneter Kier, noch nicht so dringlich. Es ist wichtig, da\u00df wir dar\u00fcber reden. Denn kein Land hat bisher einen Weg gefunden, gegen dieses Ph\u00e4nomen erfolgreich vorzugehen. Wir m\u00fcssen also dar\u00fcber reden, darin gebe ich Ihnen recht, wir k\u00f6nnen sicherlich auch im Ausschu\u00df dar\u00fcber reden. In \"meinem\" Wirtschaftsausschu\u00df kann sich sicher niemand dar\u00fcber beklagen, da\u00df Antr\u00e4gen zuwenig Zeit einger\u00e4umt wird. Ich gebe dem Herrn Abgeordneten Peter darin recht, da\u00df einige Antr\u00e4ge unerledigt sind, aber ich habe ihm versprochen, da\u00df wir im Wirtschaftsausschu\u00df eingehend \u00fcber die Antr\u00e4ge des Liberalen Forums debattieren werden. Denn ich habe im Wirtschaftsausschu\u00df noch nie eine Diskussion abgew\u00fcrgt, sondern jeder konnte reden, so lange und so viel er wollte. Wir werden dar\u00fcber sprechen.\nWir m\u00fcssen auch danach trachten, zu erfahren, was in anderen L\u00e4ndern dagegen unternommen wird. Ich wei\u00df, da\u00df es in Deutschland die Entsenderichtlinie gibt. Die Mitarbeiter von \u00f6sterreichischen Betrieben, die ja jenseits der Grenze arbeiten k\u00f6nnen, werden bereits ab der Grenze \u2013 es steht ja meist \"Tischlerei\" oder etwas anderes auf den Fahrzeugen \u2013 bis zu demjenigen, der den Auftrag gegeben hat, von einem Konvoi verfolgt. Dann wird gefragt, ob der Betrieb, der nun dort Arbeiten ausf\u00fchrt, gem\u00e4\u00df der Entsenderichtlinie auch alle Vorgaben der Anmeldung der Arbeitnehmer get\u00e4tigt hat. Wir k\u00f6nnen uns, wenn wir europaweit zusammenarbeiten, aufgrund der Erfahrungen anderer L\u00e4nder verschiedene Ideen f\u00fcr das weitere Vorgehen in diesem Bereich holen.\nHerr Abgeordneter Dr. Kier! Sie haben gesagt, der erste Schritt in die Illegalit\u00e4t f\u00fchre praktisch dazu, da\u00df weitere Schritte folgen. Ich mu\u00df Sie nun schon fragen: Vertreten Sie diese Meinung auch in der Drogendebatte? \u2013 Ich w\u00e4re an Ihrer Stelle vorsichtig mit dem Satz, da\u00df der erste Schritt in die Illegalit\u00e4t in die weitere Illegalit\u00e4t f\u00fchre. Seien Sie also bei Ihren Debattenbeitr\u00e4gen vorsichtiger, damit man dann nicht sagt, da\u00df man, wenn man einmal eine Droge nimmt, sofort in der Drogenwelt sei. Ich wei\u00df, da\u00df die Auffassung der Liberalen dar\u00fcber ganz anders ist. Man mu\u00df halt ein Argument jeweils so anwenden, da\u00df es \u00fcberall gilt. \u2013 Aber Ihr Argument gilt nicht einmal in dieser Frage, und in der Drogenproblematik stimmt gerade das Gegenteil. Das wollte ich noch sagen. (Abg. Dr. Schmidt: Wenn die Themen unterschiedlich sind, dann sind auch die Argumente unterschiedlich!)\nIch hoffe, da\u00df wir \u00fcber dieses Thema noch eingehend diskutieren werden. Wir wollen gleiche Wettbewerbsbedingungen, nicht nur zwischen den Betrieben, sondern auch gegen\u00fcber den sogenannten Pfuschern, die sich bereits in den Tageszeitungen anbieten, von wo aus man sie sehr leicht verfolgen k\u00f6nnte. M\u00f6glichkeiten g\u00e4be es, und ich hege gro\u00dfe Hoffnungen, da\u00df die Regierungsvorlage im Sinne unserer W\u00fcnsche zustande kommen wird. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n16.15\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Haider. \u2013 Bitte.\n16.15\nAbgeordneter Dr. J\u00f6rg Haider(Freiheitliche): Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Kollege Kaufmann hat meines Erachtens richtigerweise darauf hingewiesen, da\u00df das Problem der Schwarzarbeit, des \"grauen\" Marktes, damit zusammenh\u00e4ngt, da\u00df sich viele Menschen die angebotenen Leistungen am Markt einfach nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Es stellt sich die Frage, ob man noch Jahre so weitermachen soll: Die Schwarzarbeit nimmt zu, und man versucht, sie mit Methoden polizeistaatlicher \u00dcberwachung und st\u00e4rkeren Kontrollen und so weiter in den Griff zu bekommen.\nMan hat das bisher immer so gemacht. Es gibt bereits eine F\u00fclle von Kontrollen, der Staat ist gegen\u00fcber der Wirtschaft in einem ungeheuren Ausma\u00df t\u00e4tig. (Abg. Mag. Kaufmann: In diesem Punkt nicht!) Zu den Arbeitsinspektoren, Gewerbeinspektoren, Gebietskrankenkasse-, Finanz- und Lohnsteuerpr\u00fcfern kommen nun noch die Z\u00f6llner oder die besonderen \"Pfuscherpr\u00fcfer\". Ich frage mich, ob die Menschen deshalb mehr Geld zur Verf\u00fcgung haben werden, weil der Staat mehr Geld daf\u00fcr aufwendet, die Pfuscher zu bek\u00e4mpfen. Die eigentliche Aufgabe m\u00fc\u00dfte doch sein, die Ursache des Problems in den Griff zu bekommen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDie Ursache des Problems ist, da\u00df die Mitarbeiter f\u00fcr die Betriebe zu teuer und die L\u00f6hne, die die Mitarbeiter bekommen, f\u00fcr deren fachliche Qualifikation zu niedrig sind.\nDer erste Punkt lautet daher: Es ist wichtig, eine gescheite Steuerreform zu machen. Eine Regierung, die von der Bek\u00e4mpfung der \"Pfuscher\" redet, aber den Arbeitnehmern seit zehn Jahren nicht einmal die kalte Progression zur\u00fcckgibt, darf sich nicht wundern, wenn die Bezieher kleiner und mittlerer Einkommen immer mehr \"schwarz\" machen beziehungsweise auf den Schwarzmarkt ausweichen m\u00fcssen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nSie als Verantwortlicher der Arbeiterkammer wissen besonders gut, da\u00df die Regierung da wirklich in Verzug ist. Dasselbe spielt sich in der Frage der Lohnnebenkosten ab. Es ist wirklich am\u00fcsant, zu verfolgen, wie sich die beiden Regierungsparteien gegenseitig einschenken. Die schwarzen Wirtschaftsb\u00fcndler \u2013 deren Herr Pr\u00e4sident ist ja anwesend \u2013 reiben sich in Inseraten an der roten Regierungsh\u00e4lfte, in denen sie behaupten, die Wirklichkeit sei f\u00fcrchterlich: Belastungsrekord: h\u00f6chste Steuer- und Abgabenbelastung der Zweiten Republik \u2013 darin stimme ich Ihnen zu, Herr Pr\u00e4sident \u2013; Teilgewerbe: Arbeiterkammer und \u00d6GB verhindern die Ausbildung von Lehrlingen; Pfusch: die Schwarzarbeit boomt, weil nichts gegen die hohen Lohnnebenkosten getan wird. \u2013 Wirtschaft schafft Arbeit, Wirtschaftsbund der \u00d6VP. (Abg. Haigermoser: Da schaust\u2019 ja!)\nDazu kann ich nur sagen: Bravo! Aber welche Konsequenzen ziehen Sie daraus? \u2013 Ihre Konsequenzen sind nicht, ein Modell zu entwickeln, wie die hohen Lohnnebenkosten reduziert werden k\u00f6nnen. Da g\u00e4be es eine Menge M\u00f6glichkeiten. (Abg. Ing. Maderthaner spricht mit Abg. Tichy-Schreder.) \u2013 Herr Pr\u00e4sident Maderthaner! Vielleicht schenken Sie und die Frau Kollegin mir kurz Ihre geneigte Aufmerksamkeit. Ich m\u00f6chte Sie pers\u00f6nlich ansprechen und fragen, warum Sie einerseits in einem Inserat die Senkung der Lohnnebenkosten fordern, die Wirtschaftskammer andererseits aber alles dazu beitr\u00e4gt, da\u00df die Lohnnebenkosten immer weiter steigen.\nDa gibt es beispielsweise die Kammerumlage II. Seit dem Jahre 1986 wird kein Schilling mehr aus diesem Fonds f\u00fcr die Arbeiter-Abfertigung bezahlt, trotzdem nimmt die Wirtschaftskammer diese nur f\u00fcr die Arbeiter-Abfertigung eingef\u00fchrte Kammerumlage II in Milliardenh\u00f6he weiterhin ein. Sie k\u00f6nnten ja darauf verzichten! Es handelt sich dabei um mehr als 3 Milliarden Schilling! Das w\u00e4re eine substantielle Entlastung der Betriebe. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDasselbe gibt es bei der Kalkulation der Bauarbeiter-Urlaubskasse. Dort betrifft es Rot wie Schwarz, Arbeiterkammer und Gewerkschaft auf der einen Seite und Wirtschaftskammer auf der anderen Seite. Die Kalkulationen der Beitragss\u00e4tze sind viel zu hoch. St\u00e4ndig entstehen \u00dcbersch\u00fcsse, die dann unter der Hand zwischen Rot und Schwarz aufgeteilt, aber nicht dem Betrieb durch konkrete Beitragssenkungen weitergegeben werden. Eine solche Weitergabe w\u00e4re zum Beispiel ein Beitrag zur Senkung der Lohnnebenkosten!\nOder, Herr Kollege Kaufmann: Warum m\u00fcssen die Arbeiterkammern \u00d6sterreichs von allen L\u00f6hnen der Mitarbeiter den ihnen per Gesetz zugestandenen H\u00f6chstbeitrag berechnen? Warum ist das notwendig? Warum ist es notwendig, da\u00df die Arbeiterkammer die H\u00f6chstbeitr\u00e4ge berechnet? Es werden \u00fcberall 0,5 Prozent der Bruttolohnsumme verrechnet, obwohl das die H\u00f6chstmarke ist.\nSeien Sie ehrlich: Sie haben allein bei der Arbeiterkammer Nieder\u00f6sterreich so viele Milliarden auf der hohen Kante, da\u00df Sie jetzt die Milliarden verwenden, um f\u00fcr Mitarbeiter und Funktion\u00e4re ein Sonderpensionsrecht zu finanzieren, anstatt mit niedrigeren Beitr\u00e4gen die Lohnnebenkosten zu senken und damit zur Besch\u00e4ftigung beizutragen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nOder weiters zur Senkung der Lohnnebenkosten \u2013 Maderthaner und Kaufmann, beide Sozialpartner \u2013: Was ist mit den hohen b\u00fcrokratischen Aufwendungen in den Betrieben? \u2013 Herr Maderthaner sagt in fast jeder Aussendung: 70 Millionen Arbeitsstunden m\u00fcssen kostenlos f\u00fcr den Staat geleistet werden. Jawohl, Herr Pr\u00e4sident! Aber dann haben Sie die Verpflichtung, mit Ihrer Regierungsfraktion etwas daf\u00fcr zu tun, da\u00df von den \u00d6sterreichern nicht 70 Millionen Arbeitsstunden in den Betrieben kostenlos f\u00fcr den Staat geleistet werden m\u00fcssen!\nWas f\u00fcr Arbeitsstunden sind das? \u2013 Solche f\u00fcr Lohnverrechnungen, Steuerabrechnungen, Krankenkassen- und Sozialversicherungsabrechnungen. (Abg. Haigermoser: Statistiken!) Sind Sie denn nicht in der Lage, einmal einen Gesetzesantrag einzubringen, damit vielleicht eine einheitliche Bemessungsgrundlage f\u00fcr alle Lohnabgaben eingef\u00fchrt wird, damit die Betriebe weniger Aufwand haben? \u2013 Das w\u00e4re schon einmal ein Vorschlag, um das Ganze ein bi\u00dfchen billiger zu machen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDann geht man her und sagt: Weil wir nicht in der Lage und nicht bereit sind, den Aufwand in unserem eigenen Kammerfilz auch nur um eine Milliarde oder ein paar hundert Millionen Schilling zu reduzieren, damit die Lohnnebenkosten sinken und damit wir mehr legale Arbeit haben, m\u00fcssen wir von dem Problem ablenken. Ablenkung bei der SP\u00d6: polizeistaatliche Methoden, noch mehr Kontrolle, noch mehr Aufpasser; die Z\u00f6llner werden von der Grenze abgezogen und auf die Baustellen gehetzt. Ablenkung bei der \u00d6VP: kostspielige Inserate der zwangsverpflichteten Mitglieder, die den Unsinn, der dort propagiert wird, auch noch finanzieren d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren! Damit werden Sie die Probleme nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Statt jetzt zu sagen, da\u00df der Pfusch einged\u00e4mmt werden mu\u00df und die H\u00e4uselbauer zur Verantwortung gezogen werden m\u00fcssen, k\u00f6nnten wir es doch einmal mit dem Markt probieren! Vielleicht schaffen wir einmal ein Modell derart, da\u00df man sagt: Jedem, der legal sein H\u00e4usel baut oder sein Eigenheim errichtet und dies durch legale Rechnungen von Professionisten belegt, dem geben wir die Mehrwertsteuer zur\u00fcck! Damit werden Sie wesentlich mehr Erfolg haben, als wenn Sie mit neuen Polizeikr\u00e4ften auf den Baustellen herumsitzen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDas h\u00e4tte ich auch von Ihnen einmal gerne geh\u00f6rt, Frau Bundesminister! Bewegen Sie sich einmal hinaus ins Leben! Gehen Sie einmal auf die Baustellen und fragen Sie die Leute, was sie wirklich wollen! Die Arbeiter wollen dann, wenn sie sich anstrengen, mehr verdienen, und die Betriebe wollen weniger Belastung durch Lohnnebenkosten. Das ist die Aufgabe der Rahmenbedingungen, die Sie f\u00fcr die Betriebe setzen m\u00fcssen.\nAber die Politik geht in eine andere Richtung. Da wird nichts ge\u00e4ndert, die Kammerumlagen bleiben gleich hoch, die Lohnnebenkosten werden nicht ... (Zwischenrufe der Abgeordneten Silhavy und Edler.) Was denn? (Abg. Edler: \u00dcberall habt ihr das Geld!) Wo denn? (Abg. Edler: In der Kammer!) Wir haben dort nicht die Mehrheit. Die Freiheitlichen sind in der Bundeskammer, obwohl sie die zweitst\u00e4rkste Fraktion sind, sogar aus dem Pr\u00e4sidium gedr\u00e4ngt worden, und die Sozialisten sind kooptiert worden, damit ihr weiterhin unter euch bleibt, meine lieben Freunde! Das ist die Realit\u00e4t. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9 \u2013 in Richtung SP\u00d6 \u2013: Abkassierer seid ihr! \u2013 Zwischenruf des Abg. Haigermoser.)\nDamit man weiterhin dort, wo das Geld verteilt wird, unter sich bleibt und damit ja keiner hinzukommt, der vielleicht \u2013 so wie Haigermoser \u2013 einmal sagen k\u00f6nnte: Jawohl, wir reduzieren die Kammerumlage II!\nMeine Damen und Herren! Und in dieser Art und Weise geht es weiter. Der n\u00e4chste Schritt, mit dem Sie ins Dilemma kommen werden, ist die Osterweiterung. Wenn Sie die Osterweiterung durchziehen, werden Sie wiederum mehr Billigarbeitskr\u00e4fte illegal auf dem \u00f6sterreichischen Arbeitsmarkt haben, und die \u00f6sterreichischen Arbeitnehmer werden noch st\u00e4rker in eine problematische Situation kommen. Auch dazu h\u00e4tte ich gerne etwas von Ihnen geh\u00f6rt, Kollege Kaufmann! Sie wissen es n\u00e4mlich, und das ist auch f\u00fcr Sie ein Problem. Aber Sie sollten es auch hier als Abgeordneter einer Regierungspartei offen aussprechen, da\u00df der Weg, die Osterweiterung voranzutreiben, nur dazu f\u00fchren wird, da\u00df wir noch mehr Schwarzarbeit, noch mehr illegale Ausl\u00e4nder auf den Baustellen und noch mehr Lohndumping haben. Wir werden noch mehr Arbeitslose finanzieren m\u00fcssen. Das ist der Erfolg einer Politik, die sagt: Wir m\u00fcssen die Schwarzarbeit eind\u00e4mmen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDaher bitte ich Sie: Lassen Sie die Dinge mit den Kontrollen sein! Denken Sie einmal dar\u00fcber nach, wie Sie Ihren Kammerstaat reduzieren k\u00f6nnten, um die Lohnnebenkosten zu senken. Denken Sie einmal dar\u00fcber nach, Frau Sozialminister, wie Sie vielleicht einen Beitrag dazu leisten k\u00f6nnen, da\u00df diejenigen, die in diesem Lande arbeiten, mehr Geld auf die Hand bekommen, damit es auf den Baustellen nicht mehr so wie heute ist: Wenn Sie einen Baufacharbeiter besch\u00e4ftigen, verdient er im Durchschnitt \u2013 w\u00fcrde ich sagen \u2013 18 000 S bis 19 000 S, wenn er ein paar \u00dcberstunden macht. Das kostet in Summe einen Lohnaufwand von 50 000 S! Da verstehen die Leute die Welt nicht mehr, sowohl die Unternehmer als auch die Mitarbeiter. Denn sie sagen: Wenn 50 000 S der Lohnaufwand daf\u00fcr ist, da\u00df ich 19 000 S netto herausbekomme, dann zahlt sich das Arbeiten nicht mehr aus!\nDort mu\u00df man hinein: mit marktm\u00e4\u00dfigen L\u00f6sungen \u2013 und nicht mit Polizeistaatmethoden! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n16.25\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter \u00d6llinger. Gleiche Redezeit. \u2013 Bitte.\n16.25\nAbgeordneter Karl \u00d6llinger(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Irgendwie habe ich angenommen, da\u00df Kollege Dr. Haider von seinen volkswirtschaftlichen Studien in den USA etwas mehr Wissen \u00fcber das Thema mitbringt, \u00fcber das wir eigentlich sprechen sollten. Aber da er damit offensichtlich nicht allein ist, braucht mich das nicht weiter zu beunruhigen.\nDie Anfrage hei\u00dft zwar \"Regierungspfusch bei Schwarzarbeit\" ... (Abg. Dr. Graf: Die Kritik geht wie immer gegen die Opposition! Das ist die Antwort an die Regierung!) Ich werde die Antwort schon noch erkl\u00e4ren. (Abg. Dr. Graf: Setzen Sie sich mit der Regierung auseinander! Aber das ist unangenehm! Der gewerkschaftliche Linksblock schl\u00e4gt zu!)\nDie Anfrage hei\u00dft zwar \"Regierungspfusch bei Schwarzarbeit\", aber sie macht einen grundlegenden Fehler. Besser gesagt: Sie, meine Damen und Herren vom Liberalen Forum, machen einen grundlegenden Fehler. Das hat jetzt auch der Abgeordnete Haider wieder nachvollzogen. Sie argumentieren mit Zahlen von Univ.-Prof. Dr. Schneider, die sich nicht auf die Schwarzarbeit beziehen. Diese Zahlen beziehen sich auf den Bereich Schattenwirtschaft, und Schattenwirtschaft, Herr Kollege Peter, ist zum Teil Schwarzarbeit, zum Teil Steuerhinterziehung, zum Gro\u00dfteil aber \u2013 lesen Sie bei Schneider nach! \u2013 jener Bereich, der sich nicht legalisieren l\u00e4\u00dft, wie Sie das in der Frage 7 vorschlagen. (Abg. Mag. Peter: Die Schwarzarbeit habe ich nicht verteidigt!)\nDer ganze Bereich krimineller Handlungen bis hin zum Menschenhandel ist Schattenwirtschaft (Abg. Mag. Peter: Wer verteidigt das?), der Drogenhandel ist Schattenwirtschaft (Abg. Haigermoser: Drogenhandel wollt ihr legalisieren!), der Ladendiebstahl ist genauso Schattenwirtschaft wie alles, was im Bereich organisierter Kriminalit\u00e4t an wirtschaftlichen Handlungen geschieht. Das erkl\u00e4rt die Summe von 230 Milliarden Schilling, die Univ.-Prof. Schneider f\u00fcr \u00d6sterreich daf\u00fcr veranschlagt.\nNicht die gesamten 230 Milliarden Schilling betreffen Schwarzarbeit, sondern die Schwarzarbeit macht einen Teil davon aus. Das hei\u00dft, wenn wir dar\u00fcber reden, dann m\u00fcssen wir auch wissen, wor\u00fcber wir reden. Wir reden eigentlich \u2013 nehme ich an \u2013 nicht \u00fcber die Schattenwirtschaft, sondern \u00fcber die Schwarzarbeit. (Abg. Dr. Graf: Welchen Anteil hat Ihrer Meinung nach die Schwarzarbeit?) Das ist keine Frage an mich, sondern eine Frage an Prof. Schneider, und er umgeht sie. Lesen Sie das in den Studien nach! (Abg. Dr. Haider: Uns umgeht er?) Bitte? (Abg. Dr. Haider: Umgeht er uns?) M\u00f6glich.\nSie wissen es besser, das wei\u00df ich, Kollege Haider. Sie wissen es besser. Sie wissen, wie gro\u00df der Anteil an Schwarzarbeit in \u00d6sterreich ist \u2013 eine Frage, um die sich viele aus berechtigten Gr\u00fcnden mehr Sorgen machen, die aber trotzdem etwas vorsichtiger in den Antworten sind. (Abg. Dr. Haider: Konkret!) Das, was Sie an Antworten geboten haben, hat mit dem eigentlichen Problem relativ wenig zu tun gehabt. (Abg. Gaugg: Was Sie uns bisher gesagt haben, hat damit \u00fcberhaupt nichts zu tun!)\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sollten um die Schattenwirtschaft kein Schattenboxen veranstalten. Wir sollten, wenn wir das Thema Schwarzarbeit ernst nehmen, uns dazu konkret \u00fcberlegen, was wir brauchen. Feststellbar ist, da\u00df in diesem Plenarsaal zwei gro\u00dfe Antworten gegeben werden. Die eine lautet: Der Staat soll alles kontrollieren und regeln, er soll alles \u00fcberwachen und die Arbeit insgesamt \u2013 vor allem die Erwerbsarbeit \u2013 bis hin in den letzten Bereich konkreten, allgemeing\u00fcltigen Regelungen unterwerfen, die auch normiert sind und kontrolliert werden k\u00f6nnen.\nDamit habe ich ein Problem. Denn der Staat ist in diesem Zusammenhang derjenige Akteur, der auch im Bereich Grauarbeit, die sich an die Schwarzarbeit ann\u00e4hert und zur legalen Arbeit \u00fcberf\u00fchrt, Vorgaben macht. Ich nehme zum Beispiel den Bereich der Pflegearbeit her, meine Damen und Herren. Was anderes als Grauarbeit ist das, bitte, was der Staat im Bereich der Pflegearbeit \u00fcber das Pflegegeld zur Verf\u00fcgung stellt? \u2013 Nicht Schwarzarbeit, sondern Grauarbeit ist das. (Abg. Dr. Feurstein: Das ist aber nicht Schattenwirtschaft!) Der Staat macht die Augen zu \u2013 Sie, Herr Kollege Feurstein, vor allem \u2013 und sagt: Wir wissen, da\u00df diese Arbeit unbezahlbar ist und nicht legalisiert werden kann in dem Sinn, da\u00df sie als normale Erwerbsarbeit bezahlt werden kann, und darum geben wir 20 S bis 30 S her. (Abg. Dr. Haider: Dann ist die Hausfrau auch Schattenwirtschaft! \u2013 Zwischenruf der Abg. Silhavy.)\nDer Staat ist aber auch noch in einem anderen Bereich ... (Abg. Dr. Haider: Kollege! Dann ist die Hausfrau auch eine Schwarzarbeiterin! Sie bekommt Wirtschaftsgeld, das sie nicht versteuert!) Ich komme noch darauf zur\u00fcck, Herr Kollege Haider! Ich will ja keine volkswirtschaftliche Vorlesung machen, wie Sie sie offensichtlich in den USA nicht richtig besucht haben. Aber ich komme schon noch auf die Hausarbeit zu sprechen. Jetzt rede ich vom Bereich Grauarbeit. (Abg. Dr. Graf: Sie werfen Nebelgranaten, um der Regierung zu helfen!)\nGenau dahin geh\u00f6rt auch, was im Bereich Pflegegeld geschieht. Das Problem, das wir haben, ist nicht nur der Bereich der Pfleget\u00e4tigkeit. Dort macht der Staat offensichtlich die Augen zu und sagt: Wir sind damit zufrieden, da\u00df diese Arbeit \u00fcberhaupt geleistet wird. Ob dort ein entsprechendes normales Entgelt gezahlt wird, interessiert uns nicht. Wir k\u00f6nnen es nicht zahlen, wir wollen es nicht zahlen. Hauptsache, diese Arbeit wird geleistet. \u2013 Das ist die Realit\u00e4t. Schauen Sie sich die Stundens\u00e4tze an!\nDer zweite Bereich ist etwas weiter davon entfernt. Der Staat ist auch in jenem Bereich von Schattenwirtschaft mit t\u00e4tig, in dem es um transnationale Korruption geht. Bestechungsgelder im Ausland k\u00f6nnen von \u00f6sterreichischen Firmen steuermindernd geltend gemacht werden. Bitte, Herr Dr. Haider, was ist das anderes, als da\u00df der Staat im Bereich organisierte Kriminalit\u00e4t \u2013 was Sie ja immer besonders interessiert \u2013 ganz offiziell als F\u00f6rderer von Korruption auftritt? \u2013 Wir sollten uns auch dar\u00fcber unterhalten. Das ist Schattenwirtschaft.\nIch komme aber jetzt \u2013 denn das ist das Interessante, oder das w\u00e4re das eigentliche Thema \u2013 auf den Bereich Schwarzarbeit zur\u00fcck. (Abg. Dr. Haider: H\u00f6ren wir es uns einmal an!) Es gibt zwei gro\u00dfe Regelungsm\u00f6glichkeiten: Entweder alles kontrollieren \u2013 das ist der Vorschlag, den die Frau Bundesministerin vertritt \u2013 oder \u2013 so der andere Vorschlag, der hier im Hohen Haus gemacht wird \u2013 dies im wesentlichen dem Markt \u00fcberlassen. Senken wir die Steuers\u00e4tze so weit wie m\u00f6glich, dann wird es schon irgendwie gehen. Die Steuers\u00e4tze sind derzeit zu hoch. Machen wir die Steuers\u00e4tze so niedrig \u2013 da findet sich Dr. Haider mit seiner \"flat tax\" genauso wie die Damen und Herren von der \u00d6VP und teilweise auch vom Liberalen Forum wieder \u2013, da\u00df sie von der Wirtschaft akzeptiert werden.\nIch halte auch diesen Weg f\u00fcr unpraktikabel und falsch. (Abg. Dr. Haider: Das ist ein Schritt, den man nachvollziehen kann!) Es gibt auch entsprechende Resultate. Wo dieser Weg gegangen wurde, das wurde heute in der Debatte schon gesagt: in den USA unter Reagan. Mit einem riesigen Steuersenkungsprogramm hat man dort riesige Defizite f\u00fcr den Staat erwirtschaftet. Das war das Resultat.\nAber ich komme auf die Schwarzarbeit zur\u00fcck. Worum geht es bei der Schwarzarbeit? \u2013 Wir brauchen keine zus\u00e4tzliche Polizeibeh\u00f6rde, die wieder nicht die Besch\u00e4ftiger \u2013 die Schwarzbesch\u00e4ftiger \u2013 erfa\u00dft, sondern die schwarz Besch\u00e4ftigten weiter kriminalisiert. Wir brauchen auch keine Ma\u00dfnahmen, die durch Steuererleichterungen Steuerhinterziehung beheben wollen. Das ist Unsinn.\nWir brauchen \u2013 und das sollte eigentlich das Thema der Debatte sein \u2013 echte Arbeit, eine Neuverteilung von bezahlter und unbezahlter Arbeit. Das w\u00e4ren die Fragen, \u00fcber die wir diskutieren sollten. Aber unbezahlte Arbeit neu zu verteilen, braucht andere Antworten als jene, Schwarzarbeit zu legalisieren. Da werden Sie mir auch zustimmen m\u00fcssen, Frau Dr. Schmidt. Genau das ist das Problem, das Sie in v\u00f6llig falscher Weise \u2013 auch dadurch, da\u00df Sie in Ihrem Antrag erstens einmal Schattenwirtschaft und Schwarzarbeit verwechselt haben \u2013 und v\u00f6llig unzureichend beantwortet haben.\nDie \u00d6konomen sind \u00fcbrigens auch dar\u00fcber unterschiedlicher Meinung, ob der Effekt von Schwarzarbeit in einem Land auf die Volkswirtschaft wirklich so negativ ist. Wir sollten uns dar\u00fcber unterhalten, in welchen Bereichen wir keine Schwarzarbeit haben wollen. Daf\u00fcr sind auch vom Kollegen Kier schon einige Kriterien genannt worden, und ich teile seine Ansicht: dort, wo der Wettbewerb verzerrt wird, und \u2013 das m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen \u2013 auch dort, wo die Besch\u00e4ftigten bei der Schwarzarbeit unmenschlichen Bedingungen unterworfen sind. Das gilt f\u00fcr die Beispiele, die die Frau Bundesministerin angef\u00fchrt hat. Aber dar\u00fcber ist im Hohen Haus noch nie gesprochen worden.\nDarum werde ich einmal die Partei derjenigen ergreifen, Frau Bundesministerin, die Sie zwar in Ihrem Beispiel angef\u00fchrt haben, denen Sie aber eine unzureichende Antwort gegeben haben. Daran geht bisher die ganze Debatte vorbei. Frau Bundesministerin! Die 25 Besch\u00e4ftigten, die in dem Betrieb, den Sie angef\u00fchrt haben, aufgegriffen worden sind, werden aus \u00d6sterreich entfernt, ohne da\u00df sie ein Arbeitsentgelt erhalten, ohne da\u00df sie die M\u00f6glichkeit erhalten, ihr illegales Verh\u00e4ltnis einzuklagen in ein legales Verh\u00e4ltnis. Sie haben diese M\u00f6glichkeit nicht, sie werden abgeschoben. Der Besch\u00e4ftiger erh\u00e4lt g\u00fcnstigstenfalls eine kleine Geldstrafe. Sie wissen das, Frau Bundesministerin.\nEine sehr einfache Antwort w\u00e4re da m\u00f6glich. Warum reden wir nicht dar\u00fcber, da\u00df in den Bereichen, in denen organisierte Schwarzarbeit stattfindet, die Besch\u00e4ftiger die Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge mindestens ein Jahr nachzahlen m\u00fcssen, damit die Besch\u00e4ftigten die M\u00f6glichkeit erhalten, ihren Status zu legalisieren? (Pr\u00e4sident Dr. Fischer gibt das Glockenzeichen.) \u2013 Das w\u00e4re eine \"Lex B\u00e4rental\", denn Herr Kollege Haider hat in seinem B\u00e4rental ...\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Bitte um den Schlu\u00dfsatz!\nAbgeordneter Karl \u00d6llinger (fortsetzend): ... genau das machen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen Ma\u00dfnahmen anderer Art. Wir brauchen Ma\u00dfnahmen, die auch f\u00fcr diejenigen Verst\u00e4ndnis schaffen, die als Schwarzarbeitnehmer in diesem Land t\u00e4tig sein m\u00fcssen (Pr\u00e4sident Dr. Fischer gibt das Glockenzeichen), und nicht f\u00fcr diejenigen, die im Bereich der Nachbarschaftshilfe t\u00e4tig sind. Es geht um andere Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren. \u00dcber diese sollten wir sprechen und nicht eine Scheindebatte, ein Schattengefecht f\u00fchren. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n16.36\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Als n\u00e4chste gelangt Frau Abgeordnete Schaffenrath zu Wort. Die Redezeit betr\u00e4gt 10 Minuten. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n16.36\nAbgeordnete Maria Schaffenrath(Liberales Forum): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Ministerin! Ich w\u00fcrde gerne dort anschlie\u00dfen, wo Kollege \u00d6llinger aufgeh\u00f6rt hat, n\u00e4mlich bei dem Fall, den Sie hier zitiert haben und in dem Menschen illegal besch\u00e4ftigt wurden: Ausl\u00e4nder und Ausl\u00e4nderinnen ohne Absicherung, noch dazu zu einem Hungerlohn. Ich denke, wir sind uns sowieso alle dar\u00fcber einig, da\u00df das aufs sch\u00e4rfste zu verurteilen ist und da\u00df es vor allem auch darum geht, die davon Betroffenen entsprechend zu sch\u00fctzen.\nEines m\u00f6chte ich noch einmal in Erinnerung rufen. Frau Ministerin! Sie wissen selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df es gerade im Zusammenhang mit den vielen Fl\u00fcchtlingen in \u00d6sterreich eine sehr restriktive Politik gegeben hat, als es darum ging, diesen Menschen die Chance zu geben, auch legal zu arbeiten. Ich denke, da m\u00fcssen sich die Verantwortlichen hier die Frage stellen, inwieweit sie damit nicht auch den Boden f\u00fcr diese Situation aufbereitet haben.\nMit dem jetzt in Diskussion stehenden Gesetz werden Sie solche Firmen nat\u00fcrlich finden, und das ist gut so. Aber Sie werden viele Bereiche \u00fcberhaupt nicht erfassen k\u00f6nnen, und Sie werden vor allem die Ursachen des Problems nicht beseitigen k\u00f6nnen. Viele dieser Ursachen wurden hier schon von den verschiedenen Parteien angesprochen, vor allem die hohen Lohnnebenkosten, die diese Dienstleistungen schlichtweg nicht mehr leistbar machen. Ich m\u00f6chte diese ber\u00fchmte Mechanikerstunde hier nicht noch einmal bem\u00fchen.\nSie werden jedenfalls im gesamten Dienstleistungsbereich \u00fcberhaupt nichts ver\u00e4ndern, weder bei den Friseuren und Friseurinnen, noch bei den Kosmetikern und Kosmetikerinnen, oder bei Frauen, die in Schwarzarbeit \u00c4nderungsarbeiten durchf\u00fchren, weil sie vielleicht gut schneidern k\u00f6nnen. Auch in vielen anderen Bereichen werden Sie \u00fcberhaupt nichts ver\u00e4ndern. Ich gebe zu, da\u00df es gut w\u00e4re, wenn sich diese Menschen selbst\u00e4ndig machen und Unternehmer oder Unternehmerinnen werden w\u00fcrden. Aber die Selbst\u00e4ndigkeit l\u00e4\u00dft sich nicht einfach verordnen. Die Selbst\u00e4ndigkeit braucht weniger B\u00fcrokratie f\u00fcr die Wirtschaft, und sie braucht eine Kostenentlastung. Es braucht einfach insgesamt einen neuen Unternehmensgeist.\nWas aber hat die Regierung bisher getan? \u2013 Sie hat wohl direkt in die Gegenrichtung gearbeitet. Ich sage es hier noch einmal: Nirgendwo ist das deutlicher zu bemerken als bei der Werkvertragsregelung. Damit haben Sie mehr B\u00fcrokratie geschaffen, damit haben Sie h\u00f6here Kosten hervorgerufen \u2013 wenn es um Arbeitsleistungen geht \u2013, damit haben Sie jedenfalls den Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit deutlich erschwert. Und f\u00fcr jene Menschen, die den Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit wagen w\u00fcrden, bauen Sie dann auch noch Barrieren in Form einer sehr restriktiven Gewerbeordnung auf. Da halten Sie an Bef\u00e4higungsnachweisen in Bereichen fest, in denen sie jedenfalls nicht zu rechtfertigen sind. Dazu haben wir nicht nur einen, sondern in der Zwischenzeit schon zwei Vorschl\u00e4ge eingebracht.\nNat\u00fcrlich sind in diesem Bereich besonders die Frauen betroffen! F\u00fcr Frauen ist es schwieriger, den Bef\u00e4higungsnachweis zu erbringen, weil sie durch ihren Lebensverlauf oft fr\u00fchzeitig aus der beruflichen Bildung ausscheiden, Betreuungspflichten \u00fcbernehmen und so weiter, und weil gerade f\u00fcr Frauen auch die finanziellen Belastungen f\u00fcr den Erhalt dieses Bef\u00e4higungsnachweises nicht so einfach auszugleichen sind.\nIch sehe einfach keinen Grund, warum zum Beispiel eine Frau, die gut n\u00e4hen kann, die \u00c4nderungen durchf\u00fchren kann \u2013 das sage ich auch als Frau, weil ich solche \u00c4nderungen h\u00e4ufig brauche \u2013, sich in diesem Bereich nicht selbst\u00e4ndig machen kann, warum sie eine Meisterpr\u00fcfung, einen Bef\u00e4higungsnachweis im Schneidereigewerbe braucht, statt die Chance zu erhalten, sich selbst\u00e4ndig zu machen, warum sie nicht aus der Schwarzarbeit in legale Verh\u00e4ltnisse kommen und sich ihren eigenen Arbeitsplatz schaffen kann! (Beifall beim Liberalen Forum.)\nFrau Ministerin! Sehr geehrte Damen und Herren! Auch die Kinderbetreuung ist ein solcher Bereich. Was da an Schwarzarbeit passiert, ist wahrscheinlich \u00fcberhaupt nicht erfa\u00dfbar. Und dabei rede ich noch gar nicht von der unbezahlten Arbeit, die M\u00fctter selbstverst\u00e4ndlich erbringen, sondern da rede ich nur von all jenen Frauen, die in der Nachbarschaft oder im n\u00e4heren Umfeld Kinder f\u00fcr ein bestimmtes Entgelt betreuen, aber sozialrechtlich nicht abgesichert sind.\nSie haben das nat\u00fcrlich auch erkannt, Frau Ministerin, denn im Nationalen Aktionsplan f\u00fcr Besch\u00e4ftigung sagen Sie ja selbst, da\u00df 3 000 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse alleine im Bereich der Tagesm\u00fctter geschaffen werden k\u00f6nnten. Sie wissen aber nat\u00fcrlich auch, da\u00df die Realit\u00e4t ganz anders aussieht! In Nieder\u00f6sterreich gibt es Pflegebewilligungen f\u00fcr 1 372 Personen, aber als legale Arbeitsverh\u00e4ltnisse gemeldet sind nur 58. Oder: In Wien gibt es 615 Pflegebewilligungen, gemeldet sind dazu nur 166 Arbeitsverh\u00e4ltnisse.\nIn Tirol finden wir das in einem noch viel extremeren Verh\u00e4ltnis. Dort finanzieren Sie die Schwarzarbeit geradezu, denn das Land Tirol stellt f\u00fcr die Tagesm\u00fctterprojekte 8 Millionen Schilling zur Verf\u00fcgung, aber diese Frauen sind nicht angemeldet, sind nicht sozialrechtlich abgesichert. Sie arbeiten jedenfalls in einem \u2013 ich nenne das jetzt einmal so \u2013 sehr, sehr grauen Bereich.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, da\u00df insbesondere Frauen vielfach \u00fcberhaupt keine andere M\u00f6glichkeit vorfinden, als auf solche Graubereiche zur\u00fcckzugreifen, weil die \u00f6ffentlichen Einrichtungen einfach nicht ausreichen, weil wir diesbez\u00fcglich einfach drastisch unterversorgt sind. Aber gerade darum sollten wir doch Ma\u00dfnahmen setzen und Regelungen vorsehen, die es diesen Frauen, diesen Menschen, die Betreuungspflichten zu leisten haben, auch erm\u00f6glichen, sich selbst zu organisieren.\nWir haben schon einmal einen \u00e4hnlichen Antrag eingebracht, der sich mit der steuerlichen Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten besch\u00e4ftigt, und wir bringen heute wieder einen entsprechenden Antrag im Zuge dieser Debatte ein, der lautet:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Schaffenrath, Motter, Dr. Kier und PartnerInnen betreffend steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\"Die Bundesregierung wird aufgefordert, dem Nationalrat bis Ende M\u00e4rz 1999 ein Konzept inklusive den daf\u00fcr notwendigen Berechnungsmodellen vorzulegen, das die steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten vorsieht. Dabei sind folgende Kriterien zu ber\u00fccksichtigen:\nKinderbetreuungskosten sollen als Werbungskosten bis maximal 60 000 S j\u00e4hrlich steuerlich absetzbar sein.\nUm sicherzustellen, da\u00df die Treffsicherheit dieser Absetzbarkeit gleichm\u00e4\u00dfig auf allen Einkommensstufen gew\u00e4hrleistet ist, ist eine Negativsteuerregelung, die eine Einschleifregelung und eine Deckelung enth\u00e4lt, vorzusehen.\nVoraussetzung zur Absetzbarkeit ist der Einsatz von p\u00e4dagogisch geschulten Kr\u00e4ften.\nDie Absicherung gem\u00e4\u00df den arbeits- und sozialrechtlichen Bestimmungen f\u00fcr die qualifizierte Betreuungsperson mu\u00df gew\u00e4hrleistet sein.\n*****\nDamit ist auch das Argument \u2013 Frau Kollegin Mertel ist jetzt nicht da \u2013 entkr\u00e4ftet, das n\u00fctze nur jenen, die es sich ohnehin leisten k\u00f6nnen, die viel verdienen. \u00dcber dieses Negativsteuermodell helfen wir jedenfalls auch jenen, die in einer schwierigen finanziellen Situation sind.\nIch mu\u00df leider schon zum Schlu\u00df kommen. Frau Ministerin! Sie wissen nat\u00fcrlich auch, da\u00df Sie jene gesch\u00e4tzten 60 000 Personen in \u00d6sterreich, die als Bedienerinnen, als Haushaltshilfen arbeiten und auch Arbeiten sozusagen rund um das Haus, im Garten, leisten, mit diesem Gesetz \u00fcberhaupt nicht erreichen k\u00f6nnen. Offiziell sind jedenfalls nur 4 700 dieser Personen angemeldet, 2 900 davon sind geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt.\nWir sollten uns hier wirklich der Diskussion einer steuerlichen Absetzbarkeit von Dienstleistungen stellen. Wir sollten das fair und offen diskutieren und dabei auch \u00fcber unseren ideologischen Schatten springen. Es kann nicht schlecht sein, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen! Es kann nicht falsch sein, Menschen eine Chance auf sozialrechtliche Absicherung, auf arbeitsrechtliche Absicherung zu geben. Der Bedarf ist da, die Arbeit wird bezahlt \u2013 aber abgesichert sind diese Menschen nicht.\nSehr geehrte Frau Ministerin und sehr geehrte Damen und Herren von den Regierungsparteien! Sie sollten sich wirklich ernsthaft dar\u00fcber Gedanken machen, in welchen Bereichen Sie eigentlich Schwarzarbeit und Schattenwirtschaft provozieren. Jammern und restriktive Ma\u00dfnahmen werden das Problem jedenfalls nicht beseitigen! (Beifall beim Liberalen Forum.)\n16.46\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Der Entschlie\u00dfungsantrag der Frau Abgeordneten Schaffenrath ist ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht, ausreichend unterst\u00fctzt und steht mit in Verhandlung.\nZu Wort gelangt nun Herr Abgeordneter Riepl. Redezeit: maximal 10 Minuten. \u2013 Bitte.\n16.46\nAbgeordneter Franz Riepl(SP\u00d6): Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Frau Bundesminister! Ich m\u00f6chte mich zuerst mit einer Bemerkung des Kollegen Haider auseinandersetzen. Er hat in seinen Ausf\u00fchrungen von den Lohnnebenkosten gesprochen und in diesem Zusammenhang auch die Arbeiterkammerbeitr\u00e4ge genannt. Ich frage mich nur, Herr Kollege Haider, wie die Arbeiterkammerbeitr\u00e4ge zur Senkung der Lohnnebenkosten der Arbeitgeber beitragen sollen. Diesen Schlu\u00df haben Sie jedenfalls gezogen (Abg. Dr. Haider spricht mit einem Fraktionskollegen), aber ich merke, meine Frage interessiert Sie nicht. Damit ist das Thema f\u00fcr mich eigentlich auch erledigt.\nDie Arbeiterkammerumlage ist jedenfalls ein Solidarbeitrag, dem gro\u00dfe Leistungen der Arbeiterkammern gegen\u00fcberstehen, und daher sicher sinnvoll. Der Solidarbeitrag der freiheitlichen Abgeordneten hingegen dient beispielsweise zur Schuldentilgung der Freiheitlichen Partei. Die Frage, ob das genauso sinnvoll ist, lasse ich im Raum stehen.\nSehr verehrte Damen und Herren! Die Frau Bundesminister hat am Beginn ihrer Anwort in Richtung des Liberalen Forums gemeint, eigentlich m\u00fc\u00dfte man den Liberalen f\u00fcr diese Dringliche Anfrage danken. Ich m\u00f6chte mich diesem Dank anschlie\u00dfen, weil ich meine, da\u00df es am Beginn dieser Anfrage eine sehr ehrliche und korrekte Feststellung gibt. Der erste Satz dieser Anfrage, sehr verehrter Kollege Peter und Herr Kollege Kier, lautet, wie Sie wissen:\n\"Die vergangenen Jahrzehnte waren in \u00d6sterreich ... gekennzeichnet von einer kontinuierlichen Verbesserung der volkswirtschaftlichen Lage, ... aber auch einem allgemein steigenden Wohlstand.\"\nDas ist ein Faktum und eine Aussage, die wir unterst\u00fctzen, die richtig ist, die in Ordnung ist.\nIch meine, es ist in diesem Zusammenhang wichtig, festzuhalten, wie denn dieser Wohlstand, den wir gemeinsam erreicht haben, und die sehr positive wirtschaftliche Entwicklung \u00fcberhaupt zustande gekommen sind. Ich denke, daf\u00fcr gibt es mehrere Gr\u00fcnde.\nDer erste Grund, der mir einf\u00e4llt, ist, da\u00df es in unserem Land sehr viele flei\u00dfige Arbeitnehmer gibt. Zweitens gibt es auch sehr viele flei\u00dfige Unternehmer, die sich redlich bem\u00fchen, das Wirtschaften nicht nur der Profitgier unterzuordnen, sondern die echte soziale Partner in unserer Wirtschaft sind. Es ist dies sicherlich \u2013 das sage ich auch als \u00fcberzeugter Gewerkschafter \u2013 die Mehrzahl der Unternehmer.\nEs gibt aber, und das m\u00f6chte ich auch betonen, meiner Meinung nach noch einen dritten Grund, warum es in \u00d6sterreich in den letzten Jahrzehnten bergauf gegangen ist. Das ist der Umstand, da\u00df die Regierungsf\u00fchrung in diesem Land seit 28 Jahren in sozialdemokratischer Hand liegt. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Mag. Peter: Das kann ich nat\u00fcrlich nicht teilen! So weit kann ich Ihnen nicht folgen!) Sehr verehrter Herr Kollege! Ich finde, das sollte man bei einer solchen Diskussion auch einmal erw\u00e4hnen. Ich danke Ihnen daher f\u00fcr Ihre Einleitung der Dringlichen Anfrage, die eigentlich der Beweis daf\u00fcr ist, da\u00df meine Behauptung nicht unrichtig ist.\nSie betonen in Ihrer Anfrage, da\u00df staatliche Vorschriften daran schuld seien, da\u00df Menschen schwarz arbeiten. \u2013 Ich darf Ihnen aus der Praxis sagen, da\u00df wir in den letzten Monaten und Jahren immer \u00f6fter damit konfrontiert waren, da\u00df eine besondere Form der illegalen Besch\u00e4ftigung stark im Kommen zu sein scheint. Dabei handelt es sich nicht um einzelne Menschen, die irgendwo mithelfen, die sich vielleicht da oder dort ein paar Schillinge dazuverdienen, sondern um eine Trendumkehr.\nWir haben das bemerkt, als wir pl\u00f6tzlich ganz neue Formen der organisierten illegalen Besch\u00e4ftigung vorgefunden haben. Da sind pl\u00f6tzlich Firmen, die keine legalen Firmen waren, am Markt aufgetreten, haben sich mit Dumpingpreisen Marktanteile geholt und die betroffenen Arbeitnehmer ausgebeutet. Herr Kollege \u00d6llinger hat bereits darauf hingewiesen: Da gibt es F\u00e4lle, in denen die Arbeitnehmer keinen orts\u00fcblichen beziehungsweise keinen kollektivvertraglichen Lohn bekommen. Sie erhalten oft \u00fcberhaupt keinen Lohn, sondern werden mit einem Taschengeld abgespeist.\nWenn man sich dann anschaut, wo \u2013 etwa in bestimmten Bereichen des Baugewerbes und des Baunebengewerbes, aber auch der Bereich Metall geh\u00f6rt dazu \u2013 diese Firmen auftreten, dann stellt man fest, es sind immer wieder dieselben. Es hat sich sozusagen eine eigene Fachgruppe im Bereich dieser Wirtschaft entwickelt, die jenen Betrieben, die sich an die Gesetze halten, die bem\u00fcht sind, eine ordentliche und korrekte Gesch\u00e4ftspolitik zu machen, gro\u00dfe Konkurrenz macht und sich stark konkurrenzverzerrend auswirkt.\nSo gibt es Konkurrenzvorteile f\u00fcr die schwarzen Schafe, die schon in Herden auftreten, und Konkurrenznachteile f\u00fcr jene Betriebe, die korrekt arbeiten wollen und damit unter gro\u00dfen Druck geraten.\n1997 gab es \u2013 es ist heute schon darauf hingewiesen worden \u2013 genauso wie in den Vorjahren \u00dcberpr\u00fcfungen durch die zust\u00e4ndigen Stellen. Die Betriebe wurden \u00fcberpr\u00fcft, insbesondere in Richtung Verst\u00f6\u00dfe gegen das Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigungsgesetz. Wir k\u00f6nnen heute feststellen, da\u00df es in der zentralen Verwaltungsstrafevidenz, die in unserer Republik eingerichtet ist, bereits 9 958 Verurteilungen gibt, die gespeichert wurden. Es handelt sich dabei um F\u00e4lle, in denen Firmen insbesondere wegen \u00dcbertretung des Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigungsgesetzes aufgefallen sind.\nWir stehen heute am Beginn der Diskussion \u00fcber ein neues Gesetz, und ich bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten noch \u00f6fters Gelegenheit haben werden, Details dieser Regierungsvorlage zu behandeln und vor allem auch \u00fcber deren Umsetzung zu diskutieren.\nIch finde, da\u00df die vorliegende Regierungsvorlage ein taugliches, wichtiges und neues Instrument zur Bek\u00e4mpfung vor allem der organisierten Formen der illegalen Besch\u00e4ftigung ist. Ich denke, da\u00df wir uns im Detail, wie ich schon vorhin gesagt habe, wirklich auch mit den Vorschl\u00e4gen der Oppositionsparteien auseinandersetzen sollten, wenn es darum geht, ein Instrument, ein Werkzeug, das die Schattenwirtschaft in diesem Bereich eind\u00e4mmt, neu zu kreieren und in der Folge auch anzuwenden.\nIch denke, ohne Kontrolle werden wir in diesem Bereich nicht auskommen. Es ist notwendig, bei den Kontrollen festzustellen, wie lange die Arbeitnehmer schon illegal besch\u00e4ftigt sind, und es ist vor allem wichtig, besonders auf gr\u00f6\u00dferen Baustellen festzustellen, zu welchem Arbeitgeber der eine oder andere nicht angemeldete Arbeitnehmer geh\u00f6rt.\nEs ist ferner notwendig, die Beh\u00f6rdenkooperation auf ein neues legistisches Feld zu stellen. Die M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit waren zwar vorhanden, aber bisher jedenfalls nicht effizient genug. Ich denke, da\u00df es im Zusammenhang mit den Kontrollen auch notwendig ist, Aufzeichnungen \u00fcber die Besch\u00e4ftigten sicherzustellen, und da\u00df es notwendig ist, bei geringf\u00fcgigen Delikten Strafverf\u00fcgungen direkt durch die Kontrollbeh\u00f6rde aussprechen zu k\u00f6nnen. Letztendlich w\u00fcrde dieser Weg ja auch zu einer Verminderung der B\u00fcrokratie f\u00fchren.\nIch denke, die Anmeldung zur Sozialversicherung bei Arbeitsbeginn \u2013 Kollege Kaufmann hat das schon ausgef\u00fchrt \u2013 ist ein sehr wichtiges Element im Bereich dieser neuen Gesetzessituation. Ich glaube, da\u00df wir auch die Zustimmung insbesondere des Kollegen Peter haben werden, wenn es darum geht, die Anmeldung zur Sozialversicherung entsprechend zu fixieren.\nSehr verehrter Herr Kollege Peter! Wie ich einer APA-Meldung entnehme, sind Sie sogar f\u00fcr einen Sozialversicherungsausweis eingetreten, den man Ihrer Meinung nach einf\u00fchren soll. Wenn wir also eine sofortige Anmeldung wollen und Sie sogar einen Ausweis, dann ist es nur logisch, da\u00df man letztendlich auch eine Kontrolle daf\u00fcr braucht.\nSehr verehrte Damen und Herren! Insgesamt gesehen sind wir Sozialdemokraten an einer seri\u00f6sen und vern\u00fcnftigen Diskussion dieses Themas interessiert, und ich appelliere an all jene, die die Schuld an der Schwarzarbeit einzelnen Mitgliedern der Regierung zuschieben wollen oder das Gesetz mit dem Wort \"Schmarren\" titulieren, doch zu bedenken, da\u00df sie damit riskieren, da\u00df man eine Fraktion, die solche Bemerkungen macht, nicht als seri\u00f6sen Gespr\u00e4chspartner in dieser Frage ansehen kann. Damit w\u00fcrden sie der Sache keinen guten Dienst erweisen!\nIch finde, wir schaffen mit dieser Gesetzesvorlage ein Werkzeug mehr f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der illegalen Besch\u00e4ftigung, was letztendlich dazu f\u00fchren wird, da\u00df wir einen Schritt in die richtige Richtung tun werden! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n16.56\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Feurstein. \u2013 Bitte.\n16.56\nAbgeordneter Dr. Gottfried Feurstein(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit zwei positiven Feststellungen beginnen. Diese Dringliche Anfrage unterscheidet sich grunds\u00e4tzlich von den anderen Dringlichen Anfragen, die wir in den letzten Wochen und Monaten hier beraten und diskutiert haben.\nMit Ausnahme von zwei \"Ausrutschern\", so m\u00f6chte ich sagen, war die Diskussion sehr sachlich. Man ist auf Argumente eingegangen und man hat versucht, auch klare Standpunkte zu formulieren. Das ist positiv zu vermerken.\nIch bin auch f\u00fcr das, was Frau Ingrid Tichy-Schreder schon erw\u00e4hnt hat, n\u00e4mlich da\u00df man den Gesetzentwurf eines Ministeriums schon zu einem m\u00f6glichst fr\u00fchen Zeitpunkt, auch wenn er noch keine Regierungsvorlage ist, hier im Hohen Haus diskutieren und die unterschiedlichen Standpunkte dazu austauschen kann. (Demonstrativer Beifall beim Liberalen Forum.)\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich aber auch eine klare Feststellung treffen: Wir sollten uns davor h\u00fcten, die Begriffe \"Arbeit\" und \"Erwerbst\u00e4tigkeit\" durch dieses Gesetz zu kriminalisieren! Ich bin der Meinung, da\u00df wir grunds\u00e4tzlich eine positive Haltung gegen\u00fcber jenen Menschen einnehmen sollten, die arbeiten, die in der Wirtschaft t\u00e4tig sind, die Geld verdienen und Leistungen erbringen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nDas darf nicht in Frage gestellt werden, und darum gef\u00e4llt es mir \u2013 wenn ich eine Kritik an diesem Entwurf anbringen darf \u2013 nicht besonders, wenn Strafen zu sehr in den Vordergrund gestellt werden, wenn das Strafen sozusagen in den Mittelpunkt dieses Gesetzes gestellt wird.\nWir sollten vielmehr alle Stellungnahmen \u2013 nicht nur die, die heute hier im Hause ge\u00e4u\u00dfert worden sind \u2013 ernst nehmen und auch jene Stellungnahmen, die von verschiedener Stelle zu diesem Entwurf bereits abgegeben worden sind, durchleuchten und uns ernsthaft mit ihnen auseinandersetzen.\nIch nenne diesbez\u00fcglich nur zwei Beispiele, obwohl ich viele Stellungnahmen anf\u00fchren k\u00f6nnte, die dazu eingegangen sind. Die Rechtsanwaltskammer sagt etwa: \"Die beabsichtigten Ma\u00dfnahmen sind \u00fcberschie\u00dfend, unklar formuliert und verfassungsrechtlich mitunter bedenklich.\"\nZweites Beispiel: Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Jugend und Familie schreibt: \"Vor Ergreifen von gesamtgesellschaftlich wenig akzeptierten, restriktiven Ma\u00dfnahmen bei der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Schwarzarbeit\" \u2013 das ist unser Anliegen \u2013 \"sollten solche Ma\u00dfnahmen \u00fcberlegt werden, die zuvorderst einen positiven Anreiz f\u00fcr Erwerbst\u00e4tigkeit im Rahmen der gesetzlichen Bestimmungen schaffen.\" \u2013 Meine Damen und Herren! Das ist ein ganz wichtiger Gesichtspunkt bei der weiteren Beratung dieses Gesetzes! (Beifall bei der \u00d6VP.)\nIch m\u00f6chte daher erg\u00e4nzen, da\u00df wir der Kontrolle jenen Stellenwert beimessen, den sie haben soll. Kontrolle darf nicht und soll nicht immer in Strafen m\u00fcnden, sondern Kontrolle soll auch in eine Beratung und in Hilfestellungen m\u00fcnden.\nIch f\u00fchre dazu ein ganz konkretes Beispiel an, etwas, was von uns auch in den letzten Wochen immer wieder gefordert worden ist. Im Arbeitnehmerschutzgesetz sind Kontrollen vorgesehen, und wenn jemand die Bestimmungen nicht einh\u00e4lt, kommt es sehr oft zu Strafen. Ich meine, wir sollten uns \u00fcberlegen, ob wir nicht gerade im Zusammenhang mit der Behandlung dieses k\u00fcnftigen Gesetzes die Beratungst\u00e4tigkeit, die Hilfestellung des Arbeitsinspektorates st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken sollten. Das ist meines Erachtens ein sehr wichtiger Punkt, der im Zusammenhang mit einem solchen Gesetz mit \u00fcberlegt werden sollte.\nZweiter, wichtiger Punkt ist die Nachbarschaftshilfe. Einige meiner Vorredner haben sie schon erw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte davor warnen, da\u00df die Nachbarschaftshilfe durch dieses Gesetz beeintr\u00e4chtigt wird. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nWir haben uns vor einigen Monaten mit der Versch\u00e4rfung des Vereinsgesetzes auseinandergesetzt. Diese h\u00e4tte die Ehrenamtlichkeit in wichtigen Bereichen gef\u00e4hrdet. Wir haben daher davon Abstand genommen. Ich danke auch dem daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Minister, da\u00df er von diesem ausgearbeiteten Gesetzentwurf Abstand genommen hat, da\u00df er ihn hier im Hohen Hause nicht eingebracht hat.\nGenauso ist es in der Frage der Nachbarschaftshilfe, die wir dringend brauchen. Ich habe, meine Damen und Herren vom Liberalen Forum, was das \"Luxemburger Modell\" betrifft, einige Bedenken. Damit kann man dieses Problem ganz sicher nicht l\u00f6sen. Nachbarschaftshilfe mu\u00df ganz anders betrachtet werden, als das beim \"Luxemburger Modell\" der Fall ist. Ich m\u00f6chte mich hier jetzt nicht mit der Definition des Wortes \"Nachbarschaftshilfe\" auseinandersetzen, aber die Frau Ministerin hat ganz richtig gemeint, da\u00df man sich das sehr genau anschauen mu\u00df und da\u00df das eine sehr sensible Frage ist. (Pr\u00e4sident Dr. Brauneder \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nMeine Damen und Herren! Letzter Punkt: Schwarzarbeit. Schwarzarbeit ist dann problematisch, wenn es zu einem Mi\u00dfbrauch von Sozialleistungen kommt. Das m\u00fcssen wir auch in diesem Zusammenhang mit ber\u00fccksichtigen. Es gibt den Mi\u00dfbrauch von Sozialleistungen von zwei Seiten, und zwar zum einen, wenn jemand illegal besch\u00e4ftigt wird. Ich kann auf keinen Fall dem zustimmen, was Herr \u00d6llinger hier verlangt hat. Wer illegal besch\u00e4ftigt wird, darf nicht bevorzugt werden. Das geht nicht! Das w\u00fcrde einen ganz massiven Eingriff in unser Rechtssystem bedeuten und w\u00fcrde denjenigen belohnen, der gegen Gesetze verst\u00f6\u00dft. (Abg. \u00d6llinger: Gleichstellen!) Das hei\u00dft aber, da\u00df wir sehr wohl darauf achten m\u00fcssen, da\u00df alle sozialversicherungspflichtig sind, die einer Erwerbst\u00e4tigkeit, so wie das unsere Gesetze vorsehen, nachgehen.\nGenauso wichtig ist es aber zum anderen, da\u00df echte Sozialleistungen nicht empfangen werden d\u00fcrfen, wenn eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird. Die Arbeitslosenversicherung ist sicherlich ein Bereich, in welchem wir nicht jenen Zustand erreicht haben, der w\u00fcnschenswert w\u00e4re, n\u00e4mlich da\u00df wirklich nur derjenige eine Arbeitslosenversicherungsleistung erh\u00e4lt, der Anspruch darauf hat, der arbeitslos ist, der keine Besch\u00e4ftigung findet, der nicht arbeiten kann, der keine zumutbare oder keine geeignete Arbeit findet. Nur dieser darf den Schutz genie\u00dfen, und es darf nicht grunds\u00e4tzlich so sein, wie es heute immer wieder beobachtet werden kann.\nDeshalb bin ich sehr daf\u00fcr, da\u00df diese Ma\u00dfnahmen, die bereits eingeleitet worden sind, umgesetzt werden. Wir wissen, da\u00df in den letzten zwei Jahren in wesentlich mehr F\u00e4llen der Bezug von Arbeitslosengeld eingestellt wurde, als das fr\u00fcher der Fall war, vor 1996, weil da schon ein Instrumentarium zu greifen begonnen hat.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen:\nErster Punkt: Dieses Gesetz hat eine immense ordnungspolitische Bedeutung. Deshalb ist eine genaue Beratung und Auseinandersetzung mit allen Gruppierungen, die sich dazu zu Wort gemeldet haben, geboten.\nZweiter Punkt: Es mu\u00df derjenige gesch\u00fctzt werden, der sich im Sozialversicherungsbereich, der sich im Bereich der Besteuerung korrekt verh\u00e4lt. Ein Schutzgesetz soll demjenigen dienen, der sich im Wirtschaftsleben korrekt verh\u00e4lt. Es darf wettbewerbsm\u00e4\u00dfig derjenige, der gegen Gesetze verst\u00f6\u00dft, nicht bevorzugt werden.\nDritter Punkt: Wir wenden uns dagegen, da\u00df \u00d6sterreich ein Polizeistaat wird, wenn dieses Gesetz kommt. Darin stimme ich mit allen \u00fcberein, die sich dazu gemeldet und dieses Argument vorgebracht haben.\nVierter Punkt: Kontrolle mu\u00df auch Beratung einschlie\u00dfen. Kontrolle darf nicht ausschlie\u00dflich zur Bestrafung f\u00fchren.\nWenn wir all das ber\u00fccksichtigen, so k\u00f6nnten wir, glaube ich, ein gutes Gesetz erarbeiten. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n17.04\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dipl.-Ing. Hofmann. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n17.04\nAbgeordneter Dipl.-Ing. Maximilian Hofmann(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Sehr geehrte Damen und Herren! Da\u00df die Notwendigkeit besteht, der Schwarzarbeit entgegenzuwirken, ist richtig. Frau Bundesminister, Sie haben Zahlen genannt, unter anderem eine Zahl von Professor Schneider, und zwar 233 Milliarden. Ich nenne Ihnen noch jene Zahl, die er f\u00fcr das Vorjahr ausgewiesen hat, n\u00e4mlich 220 Milliarden. Das hei\u00dft, da\u00df sich eine steigende Tendenz abzeichnet. (Abg. \u00d6llinger: Da geh\u00f6rt Kriminalit\u00e4t auch dazu, und die hat mit Schwarzarbeit nichts zu tun!)\nImmerhin ist das ein Segment der Schattenwirtschaft, die er anf\u00fchrt, und das ist auch, wie ich meine, bekannt. Es ist daher notwendig, dem entgegenzuwirken. Der Ansatz, wie dem entgegenzuwirken ist, ist allerdings unterschiedlich. Aber eines steht fest, Frau Bundesminister: Eine wesentliche Ursache f\u00fcr das Ausufern, f\u00fcr das Anwachsen des Steuerwiderstandes sind sicherlich die st\u00e4ndig steigenden Steuern, die st\u00e4ndig steigenden Abgaben. Sie wissen, da\u00df wir in \u00d6sterreich eine Abgabenquote in H\u00f6he von 45,7 Prozent erreicht haben \u2013 Tendenz steigend! (Abg. \u00d6llinger: Das stimmt gar nicht! Da m\u00fc\u00dfte es in Skandinavien viel mehr Schwarzarbeit geben!)\nSie gehen her und wollen mit diesem Schwarzarbeitsgesetz dem entgegenwirken. Ihnen sind offensichtlich \u2013 und das ist eine Symptombek\u00e4mpfung \u2013 die Ursachen hierf\u00fcr egal. Das ist, Frau Bundesministerin, eine Realit\u00e4tsverweigerung! Das sind die Auswirkungen von 28 Jahren sozialistischer Wirtschafts- und Steuerpolitik. Es darf nicht sein, da\u00df die Begehrlichkeit des Staates st\u00e4ndig steigt, die Einkommen der \u00d6sterreicher st\u00e4ndig sinken, die kalte Progression nicht ausgeglichen wird und auch die Arbeitnehmer f\u00fcr die Betriebe, insbesondere f\u00fcr die Klein- und Mittelbetriebe, einfach zu teuer werden.\nFrau Bundesminister! Es besteht nat\u00fcrlich ein Finanzierungsbedarf, aber Sie sind es ja auch, die sehr wohl auch zur Arbeitsplatzsicherung, wie Sie es sagen, Geldmittel zur Verf\u00fcgung stellt. Ich denke da zum Beispiel an jenen Antrag der Firma Ankerbrot, der in Br\u00fcssel liegt, bei welchem es darum geht, dieser Firma mit 90 Millionen Schilling \u2013 davon stammen 45 Millionen Schilling aus Ihrem Ressort \u2013 unter die Arme zu greifen \u2013 nicht um, wie vorgegeben wird, Arbeitspl\u00e4tze zu sichern oder zu schaffen, sondern um Arbeitspl\u00e4tze zu vernichten, um der Firma behilflich zu sein, ihr Filialnetz auf Kosten der klein- und mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft, auf Kosten der gewerblichen B\u00e4cker zu finanzieren! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nFrau Bundesminister! Sie entwickeln sich zusammen mit Ihrem Kollegen, Herrn Finanzminister Edlinger, zum Schreckensduo dieser Bundesregierung. Der Herr Finanzminister kriminalisiert die Wirte, indem er pauschal dr\u00fcberf\u00e4hrt und mit seinen Aktionen quasi jeden zum Steuerhinterzieher, zum Rechtsbrecher stempelt. Warum erweitern Sie Ihren Blick nicht? \u2013 Die Sicht der Dinge mag f\u00fcr Sie zugegebenerma\u00dfen eine andere sein. Warum greifen Sie aber die M\u00f6glichkeit, die die Freiheitlichen aufzeigen, nicht auf, zusammen mit Ihrem Finanzminister? Warum besch\u00e4ftigen Sie sich nicht damit, tats\u00e4chlich einmal zu einer steuerlichen Entlastung zu kommen, dazu zu kommen, da\u00df das Wirtschaften wieder wirtschaftenswert wird, dazu zu kommen, da\u00df Kapital nicht verteufelt wird, dazu zu kommen, da\u00df Gewinn nicht verteufelt, sondern als Notwendigkeit angesehen wird, damit die Wirtschaft floriert? (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nWarum tragen Sie nicht dazu bei, da\u00df die Kaufkraft in unserem Land, die Inlandsnachfrage gest\u00e4rkt wird? \u2013 Das pa\u00dft anscheinend nicht, wie ich glaube, in Ihre sozialistische Sichtweise dieses Bereichs. Wie kann es sonst sein \u2013 und diese Aussage kommt ja auch aus Ihrem politischen Bereich, sie stammt von einem Ihrer Nachfolger; es geht dabei um die Steuerreform 2000 \u2013, da\u00df Arbeiterkammerpr\u00e4sident Tumpel sagt, da\u00df die Steuerreform 2000 vor allem den Arbeitnehmern mit niedrigem und mittlerem Einkommen zugute kommen soll? Diese Ma\u00dfnahme \u2013 das sagt er auch \u2013 habe Vorrang vor einer Entlastung der Unternehmen.\nFrau Bundesminister! Es ist kein Klassenkampf angesagt, es ist vielmehr angesagt, dieser notwendigen Ma\u00dfnahme das n\u00f6tige R\u00fcstzeug zu geben. Das bedeutet eine klare Entlastung, eine Reduktion, eine Zur\u00fccknahme der Steuern.\nFrau Bundesminister! Es wird aus Ihrem Bereich demn\u00e4chst ein Gesetz im Ausschu\u00df diskutiert werden, und zwar das Bauarbeiterkoordinationsgesetz. Dabei geht es um eine Richtlinie, der entsprochen werden mu\u00df. Die Kosten, die zwar nicht angef\u00fchrt sind, werden wieder wesentlich zur Verteuerung, insbesondere im Bereich der Baut\u00e4tigkeit, der Bauwirtschaft \u2013 das geht bis hin zur kleinsten baulichen Ma\u00dfnahme, die getroffen wird \u2013, beitragen.\nEs wird da ein Sicherheits- und Konsumentenschutzkoordinator gefordert. Dadurch kommt es wieder zu einer Verteuerung. Die Folge davon ist: Die B\u00fcrokratie l\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen, der Aufwand steigt, die Leistungen, die f\u00fcr diesen Staat zu erbringen sind und nicht bezahlt werden, ufern aus.\nDenken Sie bitte um! Gehen Sie endlich dazu \u00fcber, an steuerliche Reduktionen zu denken und an eine R\u00fccknahme des Staates in vielen Bereichen! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n17.11\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Smolle. Restredezeit: 6 Minuten. (Abg. Smolle, auf dem Weg zum Rednerpult: 60 Minuten?) \u2013 6 Minuten. (Abg. Smolle: Ich habe \"60 Minuten\" verstanden! Ich war begeistert!) Der Tag ist noch nicht um. Sie k\u00f6nnen ja sp\u00e4ter noch das Wort ergreifen. \u2013 Bitte.\n17.11\nAbgeordneter Karl Smolle(Liberales Forum): Gospod predsednik! Visoki Dom! Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Frau Minister! Gospa ministrica! Es ist von meinen Vorrednern vieles aus dem Bereich des gesamten sozialen Spektrums, das wir hier heute mitbehandeln, schon gesagt worden.\nFrau Minister! Es mu\u00df nat\u00fcrlich jedem ernstzunehmenden Politiker die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt in ganz \u00d6sterreich, vor allem aber jene in K\u00e4rnten, Sorge bereiten. Wir haben es einerseits mit Betrieben zu tun, die unsere Republik verlassen und in Nachbarl\u00e4nder abwandern, und sind andererseits damit konfrontiert, da\u00df eine Reihe von vor allem Dienstleistungst\u00e4tigkeiten zuerst in den Graubereich und dann in den Dunkelbereich verschwindet.\nWir alle hier sind nat\u00fcrlich gegen Schwarzarbeit, das ist klar, und auch unser Antrag weist eindeutig in diese Richtung. Nur, meine Damen und Herren: Wir wollen keine Symptome bek\u00e4mpfen, sondern die Ursachen der Schwarzarbeit beseitigen. (Abg. Schuster: Sind Sie f\u00fcr Nachbarschaftshilfe?) \u2013 Ich bin nat\u00fcrlich f\u00fcr Nachbarschaftshilfe. So schneide ich zum Beispiel auch die Thujen meines Nachbarn, denn wir haben eine gemeinsame Grundst\u00fccksgrenze und tun das abwechselnd. Ich tue das sehr gern. Bei der Nachbarschaftshilfe gibt es f\u00fcr mich keinen theoretischen Zugang. Aber nun zum Ernst des Themas.\nFrau Minister! So wie Sie Pfuscharbeit bek\u00e4mpfen wollen, wie Sie das in Ihrem Gesetz ank\u00fcndigen, so kann es wohl nicht gehen. Als wir das erste Mal erfahren haben, da\u00df die Z\u00f6llner sozusagen abgebaut werden, dachten wir, da\u00df es dabei um B\u00fcrokratieabbau gehe. Jetzt sehen wir, da\u00df in Wirklichkeit wieder eine neue B\u00fcrokratie, eine \"Pfuschpolizei\" aufgebaut wird, und das ist doch wohl wirklich keine L\u00f6sung, meine Damen und Herren.\nWir sind nicht f\u00fcr eine Symptombek\u00e4mpfung, sondern f\u00fcr eine Bek\u00e4mpfung der Ursachen, und da m\u00fcssen wir einfach feststellen, da\u00df es mehrere Ursachen f\u00fcr diese Entwicklung gibt. So befinden sich bereits viele Menschen in Armut \u2013 ich verweise in diesem Zusammenhang auf die Ergebnisse der Armutskonferenz in Salzburg \u2013, und diese k\u00f6nnen sich teure Dienstleistungen einfach nicht mehr leisten. Es gibt nicht wenige Mindestrentner in \u00d6sterreich, die die Installateurrechnung nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen. Deshalb mu\u00df es, Frau Minister, zu einer Entlastung der Arbeit kommen.\nDas ist schon eine gebetsm\u00fchlenartige Wiederholung, die schon x-mal hier von diesem Pult aus erfolgte: Es mu\u00df zu Ver\u00e4nderungen kommen! Es mu\u00df zu einem B\u00fcrokratieabbau kommen! Es mu\u00df der Staat billiger werden! Es mu\u00df die Gewerbeordnung liberalisiert werden! Wir m\u00fcssen es den einzelnen Betrieben \u00fcberlassen, da\u00df sie bei ihren Betriebsvereinbarungen flexibel vorgehen! Es ist nicht mehr so einfach, jede Erh\u00f6hung \u2013 auch jene im Lohnbereich \u2013 einfach sozusagen global zu \u00fcberw\u00e4lzen. Wir wissen, da\u00df eine 3prozentige Lohnerh\u00f6hung letztlich 5, 6 oder 7 Prozent an Kosten bewirkt, die man nat\u00fcrlich im Produktpreis unterbringen mu\u00df, und das ist nicht so einfach, gerade f\u00fcr eine Wirtschaft, die so exportorientiert ist wie die unsere.\nIch mu\u00df auch sagen, da\u00df ich mit den Meldungen, die vom P\u00f6rtschacher Gipfel gekommen sind, nicht zufrieden bin. Es waren f\u00fcr mich sehr falsche Signale, zu sagen, da\u00df man versuchen werde, den Arbeitsmarkt \u00fcber eine etwas gro\u00dfz\u00fcgigere W\u00e4hrungspolitik, \u00fcber eine nicht ganz so harte W\u00e4hrung zu finanzieren.\nFrau Minister! Das ist sicher nicht der richtige Weg! Das k\u00f6nnte bewirken, da\u00df zwar theoretisch mehr Geld in den Taschen der B\u00fcrger vorhanden ist, es sich aber dabei in Wahrheit um Geld handelt, das eben nicht mehr das wert ist, was als Nominale draufsteht.\nFrau Minister! Ich m\u00f6chte noch einen Bereich, den ich f\u00fcr sehr wichtig halte, erw\u00e4hnen. Das ist der Bereich der kulturellen Zusammenarbeit im Grenzbereich. Sie wissen, Frau Minister, worauf ich Sie anspreche. Es kann nicht angehen, da\u00df kultureller Austausch sozusagen unter die gesamte Strenge der \u00f6sterreichischen Arbeitsbestimmungen f\u00e4llt. (Abg. Gaugg: Was denn?) Wir haben es da mit Personen zu tun, die bei der Einreise nach \u00d6sterreich eine Trompete oder eine Gitarre im Kofferraum mit sich f\u00fchren, und diese werden f\u00fcr ein Jahr des Landes verwiesen, wenn sie sagen, sie seien zu irgendeiner Kulturveranstaltung im S\u00fcdk\u00e4rntner Raum oder irgendwo im Burgenland unterwegs. Ich glaube, da\u00df man nicht zu solchen Ma\u00dfnahmen greifen sollte, sondern es w\u00e4re meiner Meinung nach ganz wichtig, klare Ausnahmegenehmigungen im Zusammenhang mit der bevorstehenden Gesetzes\u00e4nderung, in der wir den Kulturaustausch f\u00f6rdern, einzuf\u00fchren.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich ganz klar die andere Haltung des Liberalen Forums vertreten: Wir Liberalen sind der Auffassung, da\u00df wir gerade in bezug auf unseren \u00f6stlichen und s\u00fcd\u00f6stlichen Nachbarn durch eine \u00d6ffnung dort Reformen bewirken werden und da\u00df wir uns vor der Ost\u00f6ffnung und S\u00fcdost\u00f6ffnung nicht zu f\u00fcrchten brauchen. Wir sollten die Herausforderungen annehmen und durch einen guten Wirtschaftsaustausch mit unseren Nachbarn auch unsere eigene Wirtschaft sch\u00fctzen und so die Arbeitslosigkeit bek\u00e4mpfen.\nEs ist festzuhalten, da\u00df wir unseren Wohlstand gerade dieser schon erfolgten \u00d6ffnung nach Osten und S\u00fcden verdanken, und daher sollten wir, so glaube ich, auch unsere Nachbarl\u00e4nder an unserem Wohlstand partizipieren lassen, denn gute Partner, wirtschaftlich starke Partner sind in der Lage, auch gute Wirtschaftspartner zu sein und st\u00e4rken auch die Wirtschaftsbetriebe hier bei uns und sind letztlich ein Garant f\u00fcr einen soliden Arbeitsmarkt auch in \u00d6sterreich. \u2013 Danke. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n17.18\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist als n\u00e4chster Herr Abgeordneter Donabauer. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n17.18\nAbgeordneter Karl Donabauer(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Hohes Haus! Als diese Dringliche Anfrage vorgelegt wurde, habe ich mir Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie man diese Diskussion heute abf\u00fchren wird. Die einleitenden Bemerkungen in der Dringlichen Anfrage sind sicherlich interessant, die Headline, die Sie formuliert haben, mu\u00df jedoch mit aller Entschiedenheit zur\u00fcckgewiesen werden. Sie zeigt sehr deutlich auf, da\u00df Sie an einer L\u00f6sung kaum Interesse haben, sondern vielmehr an Dingen, die nahezu an Skandalisierungen und Populismus heranreichen.\nEs wurde in allen Debattenbeitr\u00e4gen in unterschiedlicher Weise zu diesem Thema Stellung bezogen. Eigentlich waren nicht allzu viele echte L\u00f6sungen der aufgezeigten Probleme zu h\u00f6ren.\nInteressant war f\u00fcr mich allerdings \u2013 das betone ich, Frau Bundesministerin \u2013, da\u00df Sie sich bei den Anfragestellern bedankt haben. Das beweist, da\u00df Sie das Problem kennen, erkennen, da\u00df Sie auf L\u00f6sungssuche sind und da\u00df Sie eigentlich keine Diskussion \u2013 auch diese hier nicht \u2013 scheuen. Das kam auch in der Beantwortung der Dringlichen Anfrage, die wirklich einiges f\u00fcr uns Interessantes enthalten hat, sehr deutlich zum Ausdruck. Die \u00fcbrigen Debattenbeitr\u00e4ge haben oft nur statistische Zahlen aufgewiesen und manchmal unn\u00f6tige Komplimente zum Ausdruck gebracht.\nFaktum ist: Wir haben in \u00d6sterreich erstens eine hohe Besch\u00e4ftigungsquote und zweitens eine gute Wirtschaftsentwicklung. Tatsache ist aber auch, da\u00df es Schwarzarbeit gibt \u2013 leider zuviel \u2013 und da\u00df sie im gegebenem Ausma\u00df nicht mehr toleriert werden kann. Vielleicht m\u00fcssen wir uns alle doch auch der Kritik stellen und sagen: Wir haben manchmal sehr lange zugeschaut!\nDie Entwicklung in diesem Bereich stammt ja nicht von gestern oder von vorgestern, diese Entwicklung gibt es ja schon l\u00e4nger, und ich glaube, unser aller Ziel sollte es sein, gerade die organisierte Schwarzarbeit sehr deutlich zu thematisieren und nach L\u00f6sungen zu suchen.\nF\u00fcr uns als Verantwortungstr\u00e4ger stellt sich vor allem die Frage: Was f\u00fchrt zu Schwarzarbeit? \u2013 Das kann und wird nat\u00fcrlich fallweise auch Gewinnabsicht sein. Gar keine Frage. Ich glaube aber, da\u00df es eine Reihe von anderen Gr\u00fcnden daf\u00fcr gibt, die man sehr wohl auch aufzeigen mu\u00df.\nEs haben heute sehr viele Redner davon gesprochen, da\u00df die Lohnnebenkosten zu hoch und erdr\u00fcckend und vieles andere mehr sind. Da mu\u00df angesetzt werden. Das ist keine Frage.\nIch meine, da\u00df alle Abgaben wichtig sind, die Frage ist nur, ob sie auch richtig sind. Die Frage, die sich uns in weiterer Folge stellt, ist folgende: Wenn wir die eine oder andere Abgabe zur\u00fccknehmen \u2013 na warum auch nicht? \u2013, was streichen wir dann auf der Ausgabenseite? \u2013 Eine Mehrverschuldung des Staates, meine Damen und Herren, kann auf keinen Fall unser Ziel sein! Auf dieser Ebene k\u00f6nnen wir diese Diskussion nicht weiterf\u00fchren.\nDer Finanzminister sagte heute vormittag, da\u00df in den letzten zehn Jahren der Faktor Arbeit eine Steuerlast von \u00fcber 7 Prozent zugerechnet bekommen hat. Das zeigt sehr deutlich, da\u00df eine Steuerreform dringend notwendig ist, und gerade wir von der \u00d6sterreichischen Volkspartei k\u00f6nnen hier mit Recht und auch mit einer gewissen Genugtuung darauf hinweisen, da\u00df wir schon seit geraumer Zeit wirklich brauchbare Papiere vorgelegt haben und hier auf dem besten Weg sind. Wir hoffen, da\u00df wir diesbez\u00fcglich mit dem Regierungspartner eine gute L\u00f6sung finden k\u00f6nnen. (Beifall bei der \u00d6VP.) Wir alle wissen ja, da\u00df eine Entlastung notwendig ist.\nEin weiterer Faktor im Zusammenhang mit der Schwarzarbeit ist auch die wirtschaftliche Lage vieler B\u00fcrger, die fehlende Kaufkraft ganzer Branchen. Ich verweise da etwa auf die Landwirtschaft, wo in letzter Zeit aufgrund dramatischer Preiseinbr\u00fcche fast nichts mehr gekauft werden konnte, weil eben das Geld daf\u00fcr nicht vorhanden ist, oder auf die Armutskonferenz, die in Salzburg stattgefunden und deutlich gemacht hat, da\u00df 10,8 Prozent der Haushalte weniger als 6 100 S monatlich verdienen. Das ist wirklich bedauerlich.\nIch bin etwas verstimmt, wenn ich ihm Rahmen der Renten- und Pensionsanpassung die Diskussion verfolge und h\u00f6re, da\u00df man sich zwar im gro\u00dfen und ganzen bei einem sehr realistischen Anpassungsfaktor getroffen hat \u2013 das lobe ich \u2013, da\u00df man aber bez\u00fcglich der Anhebung der Ausgleichszulagenrichts\u00e4tze \u00fcberm\u00e4\u00dfige Zur\u00fcckhaltung \u00fcbt. Ich glaube, da\u00df gerade diese Menschen \u2013 \u00fcber 300 000 an der Zahl \u2013 eine Aufbesserung, eine dringende Verbesserung brauchen, egal, aus welcher Gesellschaftsgruppe, aus welcher Berufsgruppe sie kommen. Sie sind \u00f6sterreichische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und wir m\u00fcssen ihre schwierige Lage erkennen und ihnen helfen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nDa\u00df nat\u00fcrlich auch Familien mit Kindern, vor allem mit mehreren Kindern, stark betroffen sind, zeigt die Statistik der Armutskonferenz ebenfalls. Die Vorausma\u00dfnahmen zur Steuerreform, n\u00e4mlich die familienpolitischen Ma\u00dfnahmen, sind gerade dazu angetan, auf diesem Gebiet eine gewaltige Verbesserung einzuleiten und auch umzusetzen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nUm es zu erleichtern, legale Arbeit zu finden, hat diese Bundesregierung bereits erste und, wie ich glaube, auch richtige Ma\u00dfnahmen getroffen. Die Novelle zur Gewerbeordnung hat zweifelsohne einen leichteren Zugang zur Aus\u00fcbung eines Gewerbes und damit eine Kostensenkung gebracht. Die Kostenfrage stellt sich ja nicht nur im steuerpolitischen und im sozialrechtlichen Bereich dar, sondern die Kostenfrage stellt sich ja sehr oft auch im unternehmenspolitischen Bereich. Zu lange Verfahrensdauer, zu hohe Verfahrenskosten \u2013 auch das sind belastende Faktoren.\nMit dieser Gewerbeordnung hat die Regierung einen sehr vern\u00fcnftigen Weg beschritten. Es war nicht leicht, denn es gibt sehr viele verschiedene Interessen, aber diese konnten koordiniert werden, und ich meine, das geh\u00f6rt sehr deutlich als Positivum herausgestrichen.\nMeine Damen und Herren! Arbeit mu\u00df Beitr\u00e4ge bringen, und zwar Beitr\u00e4ge zum Sozialsystem. Wir alle greifen ja zu, wir alle wollen und brauchen ja von diesem Sozialsystem Leistungen, und wenn diese Vorleistungen der Beitr\u00e4ge nicht aus dem Faktor Arbeit kommen, dann frage ich Sie: Womit wollen Sie all diese Leistungen, die wir durch Gesetze normiert haben, bedecken? \u2013 Da haben wir wenig Spielraum, und deshalb glaube ich, da\u00df man mit der Werkvertragsregelung einen richtigen Weg beschritten hat. Nat\u00fcrlich gibt es da auch noch manche Schwachstellen, keine Frage, aber es war dies ein sehr vern\u00fcnftiger Weg, da die sozialrechtlichen und steuerrechtlichen Regelungen akkordiert worden sind.\nDas in Diskussion stehende Schwarzarbeitsgesetz wurde vom Kollegen Dr. Feuerstein schon angesprochen; ich brauche mich dazu nicht mehr zu \u00e4u\u00dfern. Ich meine, Sanktionen sind auch in anderen Bereichen zu erwarten, n\u00e4mlich dort, wo Sozialleistungen empfangen werden und nebenbei Schwarzarbeit geleistet wird. Da mu\u00df man einmal sehr deutlich sagen: Bis hierher und keinen Schritt weiter! Wer gegen Gesetze verst\u00f6\u00dft, kann keine Nachsicht erwarten, egal, wo er steht und was er tut. Wir alle m\u00fcssen gemeinsam f\u00fcr mehr Korrektheit sorgen.\nWir brauchen auch eine bessere Ausbildung, wir brauchen permanente Weiterbildung, wir brauchen eine bedarfsorientiere Jobvermittlung. Bei allen diesen Entscheidungen \u2013 und das hat mir sehr gefallen, Frau Bundesminister \u2013 soll man aber die Kirche im Dorf lassen. Sie haben in diesem Zusammenhang sehr klar die Nachbarschaftshilfe angesprochen. Meine Damen und Herren! Es liegt doch nicht in unserem Interesse, alles und jedes unter Kontrolle, unter Verbot zu stellen. Wir brauchen gerade da eine vern\u00fcnftige, argumentierbare Toleranzbreite im Interesse einer vern\u00fcnftigen wirtschaftlichen Entwicklung unserer Familien, der B\u00fcrger unseres Staates und unserer Wirtschaft allgemein. Diese Erkl\u00e4rung, Frau Minister, war eine wirklich taugliche und gute, sie verdient unsere Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung. Unser Ziel mu\u00df es sein, durch vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen legale Arbeit f\u00fcr m\u00f6glichst viele B\u00fcrger zu schaffen. Das w\u00fcnschen sich die B\u00fcrger, und ich glaube, da steht die Politik vor einer riesengro\u00dfen Herausforderung.\nDie Politik in \u00d6sterreich, die Politik in Europa \u2013 wir alle sind gefordert, und wir haben diese Themen nicht nur heute und hier zu diskutieren, sondern wir haben uns tagt\u00e4glich dieser Diskussion zu stellen und gemeinsam nach vern\u00fcnftigen, brauchbaren und anwendbaren L\u00f6sungen zu suchen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n17.27\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Dolinschek. 9 Minuten Restredezeit. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n17.27\nAbgeordneter Sigisbert Dolinschek(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Sehr geehrte Damen und Herren! Hohes Haus! Die Schwarzarbeit nimmt zu. Das hat im Prinzip jeder Vorredner und jede Vorrednerin hier bedauert. Es steigt aber auch die Steuer- und Abgabenbelastung, und diese beiden Faktoren sind untrennbar miteinander verbunden.\nDie Kosten f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Familien steigen auf der einen Seite durch die kalte Progression. Das Lohnsteueraufkommen betrug im Jahre 1989 noch 88 Milliarden Schilling. Bis zum Jahre 1997 ist es auf 183 Milliarden Schilling angestiegen, also ein Plus von 95 Milliarden Schilling, und wir werden heuer die 200 Milliarden-Schilling-Grenze \u00fcberschreiten.\nAuf der anderen Seite ist die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung durch die beiden Sparpakete geschr\u00f6pft worden, genauso wie durch Geb\u00fchren-, Abgaben- und Tariferh\u00f6hungen, die ja schlu\u00dfendlich vom Nettoeinkommen zu bezahlen sind. Ich erinnere nur an die Erh\u00f6hungen bei Post und Bahn, es wurde die Krankenscheingeb\u00fchr eingef\u00fchrt, die Rezeptgeb\u00fchren wurden ein paarmal erh\u00f6ht, die Geb\u00fchren f\u00fcr M\u00fcll, Wasser, Abwasser, Strom und Gas wurden erh\u00f6ht, es gibt heute keine Geburtenbeihilfe mehr, und die Abschreibung f\u00fcr die Sonderausgaben wurden um die H\u00e4lfte gek\u00fcrzt.\nWenn man bedenkt \u2013 und das ist alles schon gesagt worden \u2013, da\u00df ein Arbeitnehmer einen ganzen Tag beziehungsweise acht Stunden lang arbeiten mu\u00df, um eine Stunde Arbeit eines Professionisten zu bezahlen, egal, ob das jetzt ein Kfz-Mechaniker oder sonst ein Handwerker ist, mu\u00df man feststellen: Mit dem derzeitigen Steuersystem, sehr geehrte Damen und Herren, treiben Sie die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung ganz einfach in die Schwarzarbeit. Sie unterst\u00fctzen das Nichtstun und f\u00f6rdern diese Schwarzarbeit noch, Frau Bundesminister. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nDie Lohnnebenkosten haben bei uns in \u00d6sterreich ein solches Ausma\u00df erreicht, da\u00df es sich jeder \u00fcberlegt, einen Professionisten zu besch\u00e4ftigen. Man kauft das Material lieber selbst ein und l\u00e4\u00dft die entsprechenden Arbeiten dann in der Schattenwirtschaft durchf\u00fchren. Ein gro\u00dfer Teil f\u00e4llt nat\u00fcrlich auch unter Nachbarschaftshilfe. Diese schlie\u00dfe ich nat\u00fcrlich von der Schwarzarbeit absolut aus, denn diese soll es auch in Zukunft geben.\nMan m\u00f6chte also eine eigene Beh\u00f6rde zur Bek\u00e4mpfung der Schwarzarbeit einsetzen. Ich frage mich: Wieviel Personal wird daf\u00fcr ben\u00f6tigt? Werden da neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen? \u2013 Na ja, etliche schon, aber andere w\u00e4ren mir lieber. Wie hoch sind die Kosten f\u00fcr dieses Personal, und rentiert sich das \u00fcberhaupt?\nWir haben heute schon ein Zuviel an Verwaltung \u2013 und Verwaltung verschwendet bekanntlich Steuergeld \u2013, und die Verwaltung wird dadurch noch unn\u00f6tig aufgebl\u00e4ht. Was wir brauchen, ist eine Entsteuerung des Faktors Arbeit, ein h\u00f6heres Nettoeinkommen, denn die Differenz zwischen dem Bruttoeinkommen eines Arbeitnehmers und dem, was er netto herausbekommt, ist ganz einfach zu hoch. Der Mitarbeiter wird f\u00fcr den Betrieb zu teuer, aber er verdient zuwenig.\nWas wir weiters brauchen, ist eine St\u00e4rkung der Kaufkraft und eine Verbesserung des Wirtschaftsstandortes. Aber weniger Einkommen und h\u00f6here Steuern und Abgaben bedeuten auch weniger Kaufkraft und weniger Wirtschaftswachstum.\nSehr geehrte Damen und Herren aller Couleurs! Wenn Sie den Pfusch wirklich wirkungsvoll einschr\u00e4nken wollen, dann senken Sie die Steuern! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n17.31\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Leikam. 6 Minuten Restredezeit. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n17.31\nAbgeordneter Anton Leikam(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Meine Damen und Herren! Ich werde die Redezeit von 6 Minuten sicherlich nicht ben\u00f6tigen. An und f\u00fcr sich wollte ich eine tats\u00e4chliche Berichtigung anbringen, allerdings zu einem Tagesordnungspunkt, der schon abgeschlossen ist, und daher ist das nicht m\u00f6glich. Ich n\u00fctze daher diese Debatte, weil das Thema an sich gut dazupa\u00dft.\nWir haben heute wieder einmal erlebt, wie sehr sich der Bundesparteiobmann der Freiheitlichen dagegen wehrt, da\u00df irgend etwas in diesem Lande kontrolliert wird. Man bringt aber doch ein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr seinen Standpunkt auf, wenn man wei\u00df, welche Sitten in der Freiheitlichen Partei herrschen.\nIn dieser Debatte sind nat\u00fcrlich auch einige Bemerkungen gefallen, die man so nicht im Raum stehenlassen kann. Kollege Peter hat gemeint, es sei ganz normal, da\u00df etwa 10 000 von 40 000 Wirten praktisch Steuern hinterziehen m\u00fcssen und schwarzarbeiten, weil sie sonst keine \u00dcberlebenschance haben. Das war praktisch eine Einladung zur Schwarzarbeit. (Abg. Mag. Peter: Eine Einladung zum Nachdenken!) Dann mu\u00df in diesem Zusammenhang auch einmal gefragt werden: Wie schaut es mit dem Lohnniveau aus?\nIch kenne keinen einzigen Unternehmer, der nur einen Schilling an Lohnerh\u00f6hung freiwillig seinen Arbeitnehmern auszahlen w\u00fcrde. In diesen Tagen, in diesen Wochen und Monaten k\u00e4mpfen unsere Gewerkschafter wieder einmal um jeden Groschen und um jeden Schilling; und es ist eine Schande, Kollege Peter \u2013 und das ist mit ein Grund, warum sich manche tats\u00e4chlich die hohen Kosten f\u00fcr Arbeitsstunden von Professionisten nicht mehr leisten k\u00f6nnen \u2013, wenn es heute noch immer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gibt, die nicht einmal 15 000 S Nettoeinkommen haben. Das ist dann wirklich ein Problem f\u00fcr diese Leute, denn sie k\u00f6nnen diese Professionistenstunden sicherlich nicht bezahlen. Also: Wenn wir \u00fcber Schwarzarbeit diskutieren, sollten wir auch die Lohndiskussion mit einbinden.\nAber ich habe mich zu Wort gemeldet, weil ich klarstellen m\u00f6chte, da\u00df Herr Dr. Haider heute vormittag in seinem Beitrag zur Tourismusentwicklung nicht zum ersten Mal und wahrscheinlich auch nicht zum letzten Mal absolut die Unwahrheit behauptet hat. Er hat n\u00e4mlich behauptet, da\u00df in einem Betrieb am Katschberg ein Lehrherr, also der Arbeitgeber, aufgrund einer Kontrolle des Arbeitsinspektors 42 000 S Strafe zahlen habe m\u00fcssen, weil sein Lehrm\u00e4dchen nach der Dienstzeit im Lokal noch mit dem Arbeitsgewand angetroffen worden sei.\nDas ist v\u00f6llig falsch. Ich habe mich beim Arbeitsinspektorat in K\u00e4rnten informiert, ebenso beim Arbeitsinspektorat in Salzburg. Tatsache ist, meine Damen und Herren, da\u00df es seit 1991, also seit sieben Jahren \u00fcberhaupt keine Kontrollen mehr in einem Betrieb am Katschberg gegeben hat (Abg. Marizzi: Unerh\u00f6rt!), \u00fcberhaupt keine Kontrollen, und da\u00df es vorher einige F\u00e4lle gegeben hat, kleinere F\u00e4lle, in denen Strafen zwischen 1 000 und 3 000 S ausgesprochen worden sind. Also: Herr Dr. Haider hat heute hier wieder einmal die Unwahrheit gesagt, nur um seine Argumente entsprechend zu untermauern. Er hat hier also gelogen; ich m\u00f6chte es so bezeichnen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n17.35\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Gaugg. 5 Minuten Restredezeit. \u2013 Bitte.\n17.35\nAbgeordneter Reinhart Gaugg(Freiheitliche): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Das, was Kollege Leikam hier von sich gegeben hat, weise ich auf das Entschiedenste zur\u00fcck. Er wei\u00df alles, er kann alles, er hat alles im Griff, es gibt sofortige Telefonate \u2013 wie beim KGB.\nIch sage Ihnen jetzt etwas, was Sie gleich morgen fr\u00fch hinterfragen k\u00f6nnen: Ihr Landtagsabgeordneter Kollmann, G\u00fcnstling aus der \u00d6TK, der als Arbeitsmarktservicedirektor in K\u00e4rnten beim Sozialhilfeplan t\u00e4tig ist, ist im Jahre 1996 zu einer Geldstrafe von 5 000 S verurteilt worden, weil er Illegale besch\u00e4ftigt hat. (Abg. Leikam: Wie war das mit dem Lehrling? \u2013 Abg. Dr. Kostelka: Wie war das mit dem Lehrling?) Das ist die Realit\u00e4t bei Ihnen! Fragen Sie nach! Da k\u00f6nnen Sie morgen nachfragen, das ist Ihre Sicht der Dinge! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Dr. Kostelka: Wie war das mit dem Lehrling?)\nAber jetzt zum eigentlichen Thema, Herr Kostelka, oder sollen wir die alten Sachen aufw\u00e4rmen? Das k\u00f6nnen wir auch einmal machen. (Abg. Koppler: Das eine hat mit dem anderen nichts zu tun!) Jetzt zum Thema der Dringlichen Anfrage, Herr Koppler; ich komme schon dazu. Eure Sozialministerin ist ja an und f\u00fcr sich ein positiv denkender Mensch (Beifall des Abg. Schwemlein), ein positiver Mensch; daher soll sie positive Anreize daf\u00fcr schaffen, da\u00df die Schwarzarbeit in diesem Land einged\u00e4mmt wird \u2013 aber nicht durch st\u00e4ndige Kontrollen, durch den Einsatz von Kopfgeldj\u00e4gern, denn nichts anderes ist es, wenn man wieder 184 zus\u00e4tzliche Bedienstete braucht, 60 Millionen Schilling an Personalkosten verursachen. (Abg. Dr. Krammer: Unterm Tisch ist er gesessen, der Schwarzarbeiter vom Haider, versteckt hat er sich!) Das ist etwa das, was Sie an Strafen von den illegal Besch\u00e4ftigten hereinbekommen haben, wenn ich das richtig im Ged\u00e4chtnis habe.\nSetzen Sie positive Anreize anstelle des Einsatzes von Kopfgeldj\u00e4gern, und definieren Sie in Ihrem Gesetzentwurf einmal ganz eindeutig, auch legistisch nachvollziehbar, was Nachbarschaftshilfe ist! Es sind n\u00e4mlich Juristen, die damit nichts anfangen k\u00f6nnen, die Ihnen empfehlen, Ihren Gesetzentwurf wieder zur\u00fcckzunehmen und neu auszuarbeiten. So kann es nicht funktionieren, weil es auch vor dem Verfassungsgerichtshof nicht halten wird.\nKollege Peter hat gemeint, vor 25 Jahren war der Pfusch noch nicht so ausgepr\u00e4gt. Ich glaube, auch damals ist gepfuscht worden, nur waren die Differenzen nicht so gro\u00df wie heute. Wie soll jemand, der 15 000 S im Monat verdient \u2013 und wenn er sie hat, ist er schon gl\u00fccklich \u2013, \u00fcberleben, wenn er zwei Kinder hat, die vielleicht beide studieren? \u2013 Das ist das sozialistische System. Herr Leikam machte hier am Rednerpult eine Selbstanklage, indem er sagte, 30 Jahre Sozialismus lassen es zu, da\u00df die arbeitenden Menschen nicht einmal 15 000 S haben. Das ist Ihre Form der Politik! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nIch lasse es nicht zu, da\u00df es zu einer Kriminalisierung der H\u00e4uselbauer in \u00d6sterreich kommt; daran wird ja auch gedacht. Liebe Frau Ministerin! Wenn die Definition der Nachbarschaftshilfe bei Ihnen derart ist, wie Sie es heute ausgef\u00fchrt haben, dann f\u00fchrt das dazu, da\u00df alle H\u00e4uselbauer in dieser Republik kriminalisiert werden. Wir werden uns dagegen zu wehren wissen. (Abg. Marizzi: Ist der Prinzhorn der erste \"flat-tax\"-Fl\u00fcchtling?) \u2013 Du mu\u00dft ihn fragen, was ihn dazu veranla\u00dft, eine so nette Gemeinschaft zu verlassen.\nTatsache ist, da\u00df auch die Antragsteller der Dringlichen Anfrage von heute seinerzeit die Forderungen der Freiheitlichen Partei, auf den Baustellen Lichtbildausweise einzuf\u00fchren, mi\u00dfachtet haben. Das w\u00e4re eine der ersten Ma\u00dfnahmen gewesen, um illegale Besch\u00e4ftigung in gewerbsm\u00e4\u00dfigem Ausma\u00df zu verhindern. Sie kriminalisieren alles, was irgendwie im Zusammenhang auch mit der Nachbarschaftshilfe steht. Ich m\u00f6chte von Ihnen noch einmal wissen, wie sich dieser \u2013 jetzt korrigierte \u2013 Betrag von 54,3 Millionen Schilling zusammensetzt. Sind das die reinen Personalkosten, oder ist der Sachaufwand dabei, sind die Verwaltungskosten dabei? Was ist das f\u00fcr ein Betrag? \u2013 Das ist ein Betrag, der in Ihrem Gesetzentwurf ausgewiesen ist, und daher h\u00e4tte ich gerne eine Antwort.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, der Gesetzentwurf, wie er heute vorliegt, ist in sich ein Pfusch, wie schon in der Dringlichen Anfrage festgestellt wurde. Daher w\u00fcrde ich Ihnen dringend empfehlen, diesen Gesetzentwurf zur\u00fcckzunehmen, neu zu \u00fcberdenken, zu \u00fcberarbeiten und dann wieder einzubringen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n17.40\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort ist dazu nun niemand mehr gemeldet. Damit ist die Debatte geschlossen.\nWir gelangen zu einer Abstimmung, und ich bitte daher die Damen und Herren Abgeordneten, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Schaffenrath und Genossen betreffend steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten.\nF\u00fcr den Fall Ihrer Zustimmung bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies ist die Minderheit. Der Antrag ist damit abgelehnt.\n6. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1274 der Beilagen): Bundesgesetz, mit dem das Patentgesetz 1970, das Patentvertr\u00e4ge-Einf\u00fchrungsgesetz und das Gebrauchsmustergesetz ge\u00e4ndert werden (1458 der Beilagen)\n7. Punkt\nBericht des Wirtschaftsausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage (1156 der Beilagen): Bundesgesetz, mit dem das Handelsstatistische Gesetz 1995 ge\u00e4ndert wird (1459 der Beilagen)\n8. Punkt\nRegierungsvorlage: Protokoll zum Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken, angenommen in Madrid am 27. Juni 1989 (1315 der Beilagen)\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder: Wir kehren nun zur Tagesordnung zur\u00fcck. Ich rufe die Punkte 6 bis 8 der Tagesordnung auf, \u00fcber welche die Debatte unter einem durchgef\u00fchrt wird.\nEin Wunsch auf m\u00fcndliche Berichterstattung liegt nicht vor.\nWir treten daher in die Debatte ein.\nZu Wort gemeldet ist als erster Redner Herr Abgeordneter Ing. Nu\u00dfbaumer. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 8 Minuten. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n17.41\nAbgeordneter Ing. Wolfgang Nu\u00dfbaumer(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Hohes Haus! Mein Debattenbeitrag bezieht sich auf die vorliegende Regierungsvorlage f\u00fcr das Bundesgesetz, mit dem das Patentgesetz 1970, das Patentvertr\u00e4ge-Einf\u00fchrungsgesetz und das Gebrauchsmustergesetz ge\u00e4ndert werden. Diese Gesetzesvorlage hat mit den meisten \u00f6sterreichischen Gesetzen eines gemeinsam: Sie hat durch viele laufende, kleine \u00c4nderungen einen Zustand erreicht, bei dem sich ein Innovator ohne Hilfe eines Patentanwaltes im Gestr\u00fcpp der Bestimmungen nicht mehr auskennt. Diese Patentanw\u00e4lte m\u00fcssen f\u00fcr ihre Auftraggeber nun sehr rasche und vor allem gute Recherchen durchf\u00fchren. Durch die Ver\u00e4u\u00dferung des internationalen Patentinformationszentrums aus Wien an das Europ\u00e4ische Patentamt wenden sich diese Patentanw\u00e4lte mehr und mehr gleich von vornherein an das Europ\u00e4ische Patentamt in M\u00fcnchen. Au\u00dferdem ist dies heute online m\u00f6glich. \u00dcberdies ist \u00d6sterreich dem \u00dcbereinkommen \u00fcber die Erteilung europ\u00e4ischer Patente beigetreten.\nWas hei\u00dft das? \u2013 Es gibt eine Verlagerung der Arbeiten von den nationalen Patent\u00e4mtern hin zum Europ\u00e4ischen Patentamt. Daher geht meine Kritik dahin, da\u00df es nicht entscheidend ist, ob laufend kleine Anpassungen an die EU-Gesetzgebung vorgenommen werden wie in diesem besagten Fall, entscheidend ist doch, da\u00df den Ver\u00e4nderungen durch den EU-Beitritt und den weiteren globalen Entwicklungen Rechnung getragen wird und daher neue Gesetze geschaffen werden, die den \u00f6sterreichischen Institutionen die Chance geben, gestaltend mitzuwirken. Allein durch die Abgabe des internationalen Patentinformationszentrums wurde aber das \u00d6sterreichische Patentamt in sich geschw\u00e4cht, anstatt es durch Hereinnahme europ\u00e4ischer Agenden zu st\u00e4rken \u2013 eine Ma\u00dfnahme, die den \u00f6sterreichischen Innovationsproze\u00df sch\u00e4digen wird, statt ihn zu f\u00f6rdern.\nAls Konsequenz daraus wird es eine Entwicklung geben, die die Abgabe des \u00d6sterreichischen Patentamtes an das Europ\u00e4ische Patentamt zur Folge haben wird \u2013 zumindest langfristig gesehen. Das w\u00e4re aber fatal f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Innovateure. Das w\u00e4re auch ein gro\u00dfer Verlust, ja ich m\u00f6chte fast sagen, eine Vernichtung der hochwertigen Arbeit der hervorragenden Experten im heutigen \u00d6sterreichischen Patentamt.\nFrau Bundesminister! Noch etwas m\u00f6chte ich sagen, mit der Bitte, es an Ihren gesch\u00e4tzten Kollegen Wirtschaftsminister weiterzugeben. Die Patent- und Musterschutzgesetze wurden zusammengew\u00fcrfelt. Es wurde festgestellt und von Minister Farnleitner hier auch vorgetragen, da\u00df \u00d6sterreich, wenn man Patent- und Musterschutzanmeldungen zusammenlegt, in Europa zu den f\u00fchrenden Anmelderl\u00e4ndern geh\u00f6ren w\u00fcrde. Die Praxiswahrheit ist, da\u00df der Musterschutz in dieser Form nur in \u00d6sterreich Bedeutung hat \u2013 vielleicht noch abgeschw\u00e4cht in Deutschland, aber dar\u00fcber hinaus ist der Musterschutz bedeutungslos, vor allem in \u00dcbersee. Es gibt also keinen tats\u00e4chlichen Schutz f\u00fcr innovative \u00f6sterreichische Musterschutzanmeldungen im Ausland. \u2013 Dieser Gesetzesvorlage k\u00f6nnen wir daher nicht unsere Zustimmung geben.\nDas ebenfalls in Verhandlung stehende Bundesgesetz, mit dem das Handelsstatistische Gesetz 1995 ge\u00e4ndert wird, bringt entsprechende Vorteile, daher werden wir diesem zustimmen.\nIch m\u00f6chte aber zum Schlu\u00df noch einige Worte zur Regierungsvorlage \u00fcber das Protokoll zum Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken sagen, das im Juni 1989 in Madrid angenommen und von \u00d6sterreich am 29. Dezember 1989 unterzeichnet wurde. Es geht hiebei um die Ratifikation des Protokolls, zu dem \u00d6sterreich verpflichtet ist. Wir werden dem nicht entgegenstehen, sondern unsere Zustimmung geben. Aber dessenungeachtet ist Kritik daran anzubringen, da\u00df das Protokoll bereits mit 1. Dezember 1995 in Kraft getreten ist, aber wir dieses erst jetzt ratifizieren. Das hei\u00dft, wir haben auf die Vorteile, die dieses Protokoll f\u00fcr \u00d6sterreichs Markenanmelder bringt \u2013 etwa auf die M\u00f6glichkeit zum erleichterten Markenerwerb in Staaten, die bisher nur durch gesonderte nationale Anmeldungen erreichbar waren, oder auf die M\u00f6glichkeit der aktiven Gestaltung und Mitsprache im Rahmen der Versammlung des Madrider Verbandes \u2013, drei Jahre lang verzichtet. Wir haben darauf verzichtet! Von einer rasch und effizient arbeitenden Regierung kann in einem solchen Fall nat\u00fcrlich nicht gesprochen werden. \u2013 Danke vielmals. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n17.46\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Dr. Trinkl. 10 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n17.46\nAbgeordneter Mag. Dr. Josef Trinkl(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Patentanmeldungen sind ein guter Indikator f\u00fcr die Innovationskraft einer Volkswirtschaft. (Abg. Ing. Nu\u00dfbaumer: Es gibt keine in \u00d6sterreich!) Herr Kollege Nu\u00dfbaumer! Im Vergleich der EU-L\u00e4nder liegen wir gar nicht so schlecht. Wir liegen immerhin im Mittelfeld. (Abg. Ing. Nu\u00dfbaumer: Ich habe gerade ausgef\u00fchrt, da\u00df es keinen Schutz daf\u00fcr gibt!) Mit zirka 400 Erfindungsanmeldungen im Jahr pro 1 Million Einwohner liegen wir auf dem guten \u2013 oder nicht so guten, je nachdem, wie Sie es sehen \u2013 sechsten Platz. Wir haben immerhin 3 230 Erfindungsanmeldungen. Ich gebe aber zu, da\u00df wir hinter Deutschland, Finnland und Schweden liegen. Hinter uns liegen immerhin noch Gro\u00dfbritannien, Frankreich, Italien und Belgien \u2013 also durchaus auch ehrenwerte EU-Mitgliedsl\u00e4nder. (Zwischenruf des Abg. Haigermoser.)\nDie vorliegende Novelle des Patentgesetzes, des Patentvertr\u00e4ge-Einf\u00fchrungsgesetzes sowie des Gebrauchsmustergesetzes verbessert f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Unternehmer und Erfinder die bestehenden M\u00f6glichkeiten. Neben Anpassungen an \u00c4nderungen in internationalen Vertr\u00e4gen bringt diese Novelle auch Verfahrensvereinfachungen mit sich, die vor allem eine Effizienzsteigerung des \u00d6sterreichischen Patentamtes erm\u00f6glichen.\nDie Aufnahme der bisher in einer Verordnung geregelten Teilrechtsf\u00e4higkeit des Patentamtes in das Gesetz wird auch zus\u00e4tzliche Rechtssicherheit f\u00fcr diese Organisation mit sich bringen. Von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung aber sind jene \u00c4nderungen in der Novelle, die f\u00fcr \u00f6sterreichische Erfinder den Zugang zum Patentschutz verbessern. Dies betrifft vor allem die vorgesehene M\u00f6glichkeit einer Abzweigung, die k\u00fcnftig auch von europ\u00e4ischen und BCT-Anmeldungen m\u00f6glich sein wird, sowie die erstmals in \u00d6sterreich vorgesehene M\u00f6glichkeit der Nutzung der inneren Priorit\u00e4t. Gerade diese beiden M\u00f6glichkeiten sind sehr wichtig, weil Patentanmeldungen bei uns gerade f\u00fcr klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen von gro\u00dfer Bedeutung sind.\nDie Novelle gew\u00e4hrleistet aber auch, da\u00df das in Europa bestehende duale Schutzsystem weiter ausgebaut wird. Dieses duale Schutzsystem, das Vorhandensein von Patenten nach dem europ\u00e4ischen Verfahren sowie nach den jeweiligen nationalen Anmelde- und Patentverfahren, erm\u00f6glicht es n\u00e4mlich den Wirtschaftsteilnehmern zu w\u00e4hlen, ob sie in Europa anmelden wollen oder ob sie dies in \u00d6sterreich tun wollen. Vor allem aber f\u00fcr \u00f6sterreichische Betriebe ist die Anmeldung beim \u00d6sterreichischen Patentamt wichtig. Immerhin melden 80 Prozent aller \u00f6sterreichischen Erfinder ihre Erfindungen auf dem nationalen Weg an.\nWir vermerken da sehr wohl eine positive Entwicklung. In den letzten f\u00fcnf Jahren hat sich die Anzahl der Anmeldungen von \u00f6sterreichischen Unternehmen beim \u00d6sterreichischen Patentamt um 6,5 Prozent erh\u00f6ht. Wir sind auf diese Tendenz durchaus stolz.\nHerr Kollege Nu\u00dfbaumer! Ich m\u00f6chte schon darauf hinweisen, da\u00df die Wirtschaftskammern im Rahmen ihrer Patentsprechtage wohl auch Patentanw\u00e4lte zum Einsatz bringen, die die Vorbereitungen f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Erfinder wesentlich vorantreiben und damit das Pr\u00fcfverfahren beim \u00d6sterreichischen Patentamt wesentlich erleichtern.\nInsgesamt, so meine ich, wird das Schutzrechtssystem in Europa, aber vor allem auch das \u00f6sterreichische Schutzrechtssystem, durch die vorliegende Novelle wesentlich verbessert, und wir k\u00f6nnen daher dieser Vorlage durchaus berechtigt unsere Zustimmung geben. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n17.51\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Weiters zu Wort gemeldet ist Frau Abgeordnete Ing. Langthaler. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n17.51\nAbgeordnete Ing. Monika Langthaler(Gr\u00fcne): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Meine Damen und Herren! Das Patentrecht ist f\u00fcr viele eine sehr trockene Materie. Ich halte sie im internationalen Bereich, auf den ich zu sprechen kommen m\u00f6chte, f\u00fcr eine unglaublich spannende Sache und vor allem auch im Hinblick auf verschiedene internationale Umwelt\u00fcbereinkommen f\u00fcr h\u00f6chst wichtig. Die Vorredner haben es bereits kurz angesprochen, ich m\u00f6chte daher nur sehr kurz darauf eingehen.\nEs gibt seit 1978 neben dem nationalen Patentwesen ein Europ\u00e4isches Patentamt in M\u00fcnchen, wie Sie alle wissen. Es ist zweifellos so, da\u00df sich viele Bereiche von der nationalen auf die europ\u00e4ische Ebene verlagert haben und auch noch weiter verlagern werden. Die Fragen der Umstrukturierung und auch die teilweise Verkleinerung des \u00d6sterreichischen Patentamtes werden sicher in den n\u00e4chsten Jahren noch zu diskutieren sein.\nIch m\u00f6chte aber auf einen anderen Punkt zu sprechen kommen. Ich m\u00f6chte die wenigen Abgeordneten im Saal, die normalerweise zu \u00f6kologischen Fragen reden, auf einen Punkt aufmerksam machen: Was hier heute beschlossen werden soll, ist mehr oder weniger die Ratifizierung eines Abkommens \u00fcber handelsbezogene Aspekte der Rechte des geistigen Eigentums. Das ber\u00fchmte TRIPS-Abkommen von 1995 ist bei der Umweltdebatte heftig kritisiert worden und wird nach wie vor von fast allen Umweltsch\u00fctzern weltweit heftig abgelehnt.\nEs handelt sich dabei um den gro\u00dfen Bereich der Artenvielfalt, aber auch um die Frage des Patents auf Leben. Ich m\u00f6chte alle Umweltsch\u00fctzer, alle Natursch\u00fctzer daran erinnern, da\u00df 1992 bei der Konferenz in Rio eine gro\u00dfe Konvention verabschiedet wurde, die auch \u00d6sterreich ratifiziert hat, n\u00e4mlich die Konvention zum Schutz der Artenvielfalt. Dort wurde eine neue Strategie beschlossen, n\u00e4mlich da\u00df Artenvielfalt nationales Eigentum sei und da\u00df damit auch die Ressourcen, die sich aufgrund der Artenvielfalt \u00f6konomisch lukrieren lassen, mit dem entsprechenden Land auch geteilt werden m\u00fcssen. Das ist genau der gegenteilige Ansatz, der noch bis vor kurzem galt.\nEs gab das FAO-Abkommen, Herr Bundesminister, die Regelung von 1989, die FAO Undertaking, wobei genau die gegenteilige Philosophie vorherrschte, indem man sagte, Naturressourcen sind eigentlich Allgemeingut. Ein Pharmaunternehmen, ein Gen-Konzern, ein Chemie-Konzern, der in ein Land, sei es Costa Rica, sei es Brasilien, f\u00e4hrt, dort eine Pflanze entwendet und aus dieser ein Medikament herstellt, hat das Eigentum nicht nur auf dieses Patent, sondern nat\u00fcrlich auch auf die in der Folge gemachten Gewinne, sofern es vorher entsprechend patentiert wurde.\nMit dieser Regelung wurde in der wichtigen Biodiversity Konvention gebrochen, indem gesagt wurde, nein, die L\u00e4nder, gerade die Entwicklungsl\u00e4nder sollen von ihren nat\u00fcrlichen Ressourcen profitieren. Gleichzeitig gab es aber die gro\u00dfen Liberalisierungsbestrebungen im Handelsbereich. Im Jahre 1995 wurden das WTO-Abkommen und gleichzeitig das TRIPS-Abkommen abgeschlossen, das auf die Aspekte der Rechte des geistigen Eigentums von 1995 bezogen ist.\nHerr Bundesminister! Eines w\u00fcrde mich interessieren, weil es mich bei meiner Arbeit immer wieder betrifft. 1999 soll eine Revision im Rahmen der WTO zum TRIPS-Abkommen erfolgen, und mich w\u00fcrde die \u00f6sterreichische Position dazu interessieren. Das Prinzip des TRIPS-Abkommens unterscheidet sich diametral von jenem der Biodiversity Konvention, und es gibt auch einen heftigen Rechtsstreit dar\u00fcber. Wenn Sie oder Ihre Experten sich die verschiedenen Publikationen zum internationalen Patentrecht ansehen, dann werden Sie bemerken, da\u00df es zwei einander v\u00f6llig widersprechende Regelungen sind. Sie haben die Biodiversity Konvention, bei der nicht nur der Schutz der Artenvielfalt, sondern vor allem der \u00f6konomische Nutzen, der mit dem Land, sei es Brasilien, sei es Costa Rica, geteilt werden mu\u00df, im Mittelpunkt stehen. Sie haben das andere Prinzip im Rahmen dieses TRIPS-Abkommens, bei dem es eigentlich mehr um die Privatisierung der Naturg\u00fcter geht und weniger um den Schutz des Eigentums.\nEs gibt die ber\u00fchmten Beispiele des Niem-Baumes, aber auch des Basmati-Reises, der gerade in Diskussion ist. Ein amerikanischer Konzern hat ein Patent darauf angemeldet, welches es beispielsweise den Indern mehr als erschweren w\u00fcrde, so wie bisher ihren Basmati-Reis unter diesem Namen zu verkaufen. Mich w\u00fcrde einfach interessieren: Gibt es aus Ihrem Ressort entsprechende Informationen dazu? \u2013 Es wird \u2013 das steht fest \u2013 n\u00e4chstes Jahr dieses TRIPS-Abkommen, das heute hier beschlossen werden soll, in Diskussion stehen. Ich werde diesem sicher nicht zustimmen, weil ich es f\u00fcr wirklich schlecht halte. Ich glaube auch nicht, da\u00df sich irgend jemand hier in diesem Hohen Haus dar\u00fcber Gedanken gemacht hat, was dieses TRIPS-Abkommen eigentlich bedeutet.\nSie sind jetzt EU-Ratsvorsitzender, und ich nehme an, da\u00df es eigentlich auch von seiten der EU eine Position zur Revision des TRIPS-Abkommens geben m\u00fc\u00dfte. Mich w\u00fcrde gerade in Ihrer Funktion als EU-Vorsitzender der Wirtschaftsminister interessieren, welche Position \u00d6sterreich vertritt, aber vor allem, welche Position die Europ\u00e4ische Union hinsichtlich dieser Revision n\u00e4chstes Jahr einnehmen wird. Ich frage mich auch, ob dann die rechtliche Diskrepanz, die derzeit zwischen diesen beiden internationalen Vertr\u00e4gen herrscht, in irgend einer Weise bereinigt werden wird. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n17.57\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Maier. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n17.57\nAbgeordneter Mag. Johann Maier(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Regierungsvorlage eines Bundesgesetzes, mit dem das Patentgesetz, das Patentvertr\u00e4ge-Einf\u00fchrungsgesetz und das Gebrauchsmustergesetz ge\u00e4ndert werden, ist grunds\u00e4tzlich zuzustimmen.\nDiese Novelle ist notwendig geworden, sie geht auf einen Wunsch der Wirtschaft zur\u00fcck, weil dabei insbesondere die Service- und Interventionsleistungen detaillierter geregelt werden. Es geht dabei um \u00a7 58a des Patentgesetzes. Trotzdem, Hohes Haus, kann man diese Bestimmung weiterhin nicht unkritisch sehen. Das Patentamt ist in \u00d6sterreich eine Beh\u00f6rde und aufgrund der Teilrechtsf\u00e4higkeit eine juristische Person. Diese Teilrechtsf\u00e4higkeit ist begrenzt und ergibt sich aufgrund des Aufgabenkataloges aus dem Gesetz. Trotzdem ergeben sich jetzt noch aus meiner Sicht einige Fragen und zivilrechtliche Problemstellungen.\nErlauben Sie, da\u00df ich diese kurz darstelle: Mich verwundert, da\u00df bislang noch nicht daran gedacht worden ist, diesen Bereich der Teilrechtsf\u00e4higkeit in eine Kapitalgesellschaft auszugliedern. Ich frage mich, ob die Haftungsregelungen, die insbesondere Leitungsorgane treffen \u2013 hier richtet sich die Haftung nach dem Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch, nach \u00a7 1199 ABGB \u2013, gl\u00fccklich gew\u00e4hlt sind. Ich frage mich: Wie schaut es eigentlich mit der Insolvenzf\u00e4higkeit des teilrechtsf\u00e4higen Patentamtes aus? Ich frage mich auch: Warum wurde kein Mindesthaftungskapital vorgesehen?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, die Diskussion \u00fcber das Patentwesen mu\u00df daher gerade in diesen Fragen weitergehen. Die Diskussion mu\u00df aber auch unter europ\u00e4ischen Gesichtspunkten gef\u00fchrt werden. Wir haben nationale Patente in den Mitgliedstaaten, wir haben unterschiedliche Regelungen pro Mitgliedstaat. Wir haben, wie es meine Vorrednerin bereits angedeutet hat, ein europ\u00e4isches Patent, das ist ein B\u00fcndelpatent, wobei der Anmelder bekanntgibt, in welchem Land das Patent gelten soll. Beim M\u00fcnchner Patentamt gibt es j\u00e4hrlich zirka 90 000 Anmeldungen.\nDaneben gibt es das Gemeinschaftspatent. Dieses Gemeinschaftspatent kann sich derzeit nicht durchsetzen. Das d\u00fcrfte, wenn man sich das Gr\u00fcnbuch entsprechend durchliest, mit der Sprachenproblematik, mit dem Verwaltungsaufwand und auch mit offenen Rechtsfragen zusammenh\u00e4ngen. Denn es geht um die grunds\u00e4tzliche Fragestellung: Wir haben nun in Europa eine einheitliche W\u00e4hrung, aber wir haben es bis heute nicht geschafft, ein einheitliches System f\u00fcr den Schutz von Erfindungen zu schaffen. Daher stellt die Kommission zu Recht die Frage, ob der gewerbliche Rechtsschutz nicht besser durch Vorschriften des Gemeinschaftsrechtes als durch ein \u00dcbereinkommen in den Griff bekommen werden soll.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bundesminister! Aus meiner Sicht w\u00fcrde ein Gemeinschaftsrecht f\u00fcr die Wirtschaft Vorteile schaffen. Daher bin ich etwas bedr\u00fcckt, wenn ich mir die Diskussion auf der europ\u00e4ischen Ebene vor Augen halte.\nKollege Trinkl von der \u00d6VP hat noch davon gesprochen, da\u00df die Patente f\u00fcr die Klein- und Mittelbetriebe sehr wichtig seien. Aber die Abgeordneten der Europ\u00e4ischen Volksparteien haben in der Diskussion, als es um die Klein- und Mittelbetriebe gegangen ist, als es darum gegangen ist, Erleichterungen bei diesem Gemeinschaftspatent durchzusetzen, im Europ\u00e4ischen Parlament beziehungsweise im Ausschu\u00df dagegengestimmt. Es ging um die Frage, in welcher Amtssprache eingereicht werden soll, es ging um die Frage eines 50prozentigen Nachlasses. (Abg. Dr. Puttinger: \u00dcber 80 Prozent!) Ich mu\u00df schon sagen, ich war sehr \u00fcberrascht dar\u00fcber, da\u00df die Mitglieder der Europ\u00e4ischen Volksparteien dem Antrag der Sozialdemokraten nicht folgen konnten.\nHerr Bundesminister! Ich glaube, da\u00df die heutige Diskussion weitergef\u00fchrt werden mu\u00df, da\u00df es uns auf europ\u00e4ischer Ebene gelingen mu\u00df, mit einer Stimme zu sprechen, insbesondere dann, wenn es im Rahmen der transatlantischen Verhandlungen um ein weltweites Patentwesen geht. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n18.02\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Haigermoser. 2 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.02\nAbgeordneter Helmut Haigermoser(Freiheitliche): Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Ich werde versuchen, einige Eckpunkte die Statistik betreffend in aller K\u00fcrze darzulegen.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen genau, da\u00df die Statistik insgesamt eines jener Unternehmungen \u2013 so sage ich es einmal \u2013 ist, die die Unternehmer in weiten Bereichen zur Wei\u00dfglut bringen \u2013 nat\u00fcrlich unbeschadet des Faktums, da\u00df die Statistik in entsprechender Form notwendig ist.\nVorweg gleich einmal die positive Botschaft: Wir Freiheitlichen stimmen der \u00c4nderung dieses Handelsstatistischen Gesetzes, Herr Bundesminister, zu, weil damit eine Verbesserung der derzeitigen Situation erreicht wird. Das hei\u00dft, da\u00df im Verordnungsentwurf festgelegt wird, da\u00df auskunftspflichtige Unternehmen, deren Eing\u00e4nge oder Versendungen j\u00e4hrlich unter 50 Millionen Schilling liegen, von der Ermittlung des statistischen Wertes befreit sind. Das w\u00e4re einmal die positive Botschaft. Das habe ich auch im Ausschu\u00df schon so dargestellt.\nAls zweites darf ich sagen, da\u00df wir auch dem Madrider Abkommen zustimmen, weil es f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Markenanmelder Vorteile mit sich bringt und daher ein Schritt in die richtige Richtung ist. Soweit die positive Nachricht.\nFaktum ist aber, Herr Kollege Trinkl, da\u00df betreffend die gesamtstatistische Problematik laut Wirtschaftskammeraussage den Unternehmern der \"Statistikkragen\" platzt. Herr Bundesminister! Sie sind aber in Ihrer Verantwortung in der Bundesregierung zum Bundeskanzler zugeordnet und mitverantwortlich, da\u00df ein einstimmiger Entschlie\u00dfungsantrag vom Juli 1997 zum Thema Statistikentlastungsoffensive bis dato seitens der Regierung nicht behandelt und umgesetzt wurde. (Abg. Dr. Trinkl: Was Farnleitner konnte, hat er heute hier vorgelegt!)\nDas hei\u00dft also, das Parlament interessiert Sie nicht, Herr Bundesminister! Diese Regierung hat einen einstimmigen Beschlu\u00df gefa\u00dft, und die Regierung ist nicht einmal s\u00e4umig. Sie sagt, das geht mich nichts an. Sie schiebt das weg, in die unterste, tiefste Schublade. (Abg. Dr. Trinkl: F\u00fcr alle Statistiken ist aber nicht der Wirtschaftsminister zust\u00e4ndig!)\nKollege Trinkl! Mir glaubst du jetzt nicht! Aber ich habe das einer dir nicht unbekannten Zeitschrift entnommen, und zwar den \"Kammernachrichten der Ober\u00f6sterreichischen Wirtschaftskammer\", also dem Leitblatt des Herrn Kaun, der genau das moniert, n\u00e4mlich da\u00df mit dem Parlament umgegangen wird, als ginge das die Verantwortlichen in der Regierung nichts an.\nMeine Damen und Herren! Das sollte sich ein selbstbewu\u00dftes Parlament nicht gefallen lassen! Ich verstehe nicht, Kollege Trinkl, da\u00df dir das einfach nur ein L\u00e4cheln entlockt und da\u00df du sagst: Es ist mir Wurscht, ich habe einmal die H\u00e4nde im Hosensack, und im \u00fcbrigen geht mich das nichts an.\nMeine Damen und Herren! Genau diese Dinge f\u00fchren dazu, da\u00df euch die Unternehmer immer weniger glauben. Denn wie sonst k\u00f6nnte es sein, da\u00df einerseits, wie gesagt, ein Aufschrei wegen der gestiegenen Kosten und des Aufwandes f\u00fcr Statistik erfolgt und auf der anderen Seite einstimmige Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, Herr Bundesminister, nicht umgesetzt werden?\nIch wei\u00df, der Bundeskanzler ist hief\u00fcr zust\u00e4ndig, aber ich bitte Sie inst\u00e4ndigst, noch vor Ablauf dieser Legislaturperiode darauf zu dr\u00e4ngen, da\u00df zumindest Pl\u00e4ne, wie man diesen Statistikwahn eind\u00e4mmen k\u00f6nnte, auf den Tisch kommen.\nHerr Bundesminister! Es ist auch h\u00f6chste Zeit, im Statistischen Zentralamt nach dem Rechten zu sehen. Es ist einiges passiert \u2013 im Positiven \u2013, aber es ist noch nicht alles im Reinen. Ich meine daher, es sollte nicht so weitergehen, da\u00df immer wieder neue Statistikfluten erfunden werden und schlu\u00dfendlich die Gewerbetreibenden und die Unternehmer die Zeche zu bezahlen haben.\nSie haben uns zu guter Letzt noch versprochen, da\u00df Sie vor Jahresfrist im Bereich Intrastat auf europ\u00e4ischer Ebene t\u00e4tig werden wollen. Jetzt h\u00e4tte es genug Gelegenheit gegeben, anl\u00e4\u00dflich der EU-Vorsitzf\u00fchrung t\u00e4tig zu werden und diese Intrastat-Problematik darauf zu beschr\u00e4nken, da\u00df nur der jeweils ausf\u00fchrende Wirtschaftstreibende diese Statistik abzugeben hat und nicht auch die importierenden. Diese Doppelgleisigkeit sollte man schleunigst die Donau hinuntergehen lassen. Sie sollten die letzten Tage Ihrer Vorsitzf\u00fchrung in der EU dazu benutzen, zumindest einige kleine Vorzeigebeispiele nach Hause zu bringen, um die Statistikflut einzud\u00e4mmen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n18.07\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Peter. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.07\nAbgeordneter Mag. Helmut Peter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Die Liberalen stimmen den beiden Regierungsvorlagen und dem zur Abstimmung vorliegenden \u00dcbereinkommen zu.\nEinige Worte zum Thema Patentamt: Das Patentamt hat eine lange Geschichte, ein unverzichtbares Archiv, wichtige Mitarbeiter und \u2013 wie k\u00f6nnte es anders sein \u2013 leider auch ein gro\u00dfes Beharrungsverm\u00f6gen. Das Tempo der Zeit ist hie und da am Patentamt vorbeigegangen. Reformen wurden zwar begonnen, die EDV wurde eingef\u00fchrt, aber die Nutzer dieses Patentamtes vermissen die n\u00f6tige Dynamik und Durchschlagskraft, die sie gerne h\u00e4tten.\nDie Eigeneinsch\u00e4tzung des Amtes selbst verdr\u00e4ngt oft den Blick auf die Zufriedenheit der Kunden. Wir haben uns in weiten Bereichen umgeh\u00f6rt und mit Menschen gesprochen, die sehr viel mit dem Patentamt zu tun haben. Diese best\u00e4tigen ihm zwar absolute Korrektheit, empfinden jedoch die Dauer der Recherche als zu lange und stellen mangelnde Dienstleistungsgesinnung fest.\nIch halte das f\u00fcr einen Anla\u00df, Herr Bundesminister, \u00fcber das \u00f6sterreichische Patentrecht insgesamt, \u00fcber seine Strukturen und vor allem \u00fcber die Frage der Zusammenarbeit mit dem Europ\u00e4ischen Patentamt sowie, wie Maier bereits sagte, im Sinne des Gemeinschaftspatents nachzudenken. Es ist schwer vorstellbar, da\u00df wir eine Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion haben und mit 15 nationalen Patentrechten in Richtung einer politischen Union gehen. Es sollte gerade w\u00e4hrend der \u00f6sterreichischen Pr\u00e4sidentschaft unsere Aufgabe sein, einen Ansto\u00df zu liefern, da\u00df dieses Gemeinschaftspatent m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft ja nicht, da\u00df wir ein \u00f6sterreichisches Patentamt auflassen werden. Nat\u00fcrlich werden wir das nicht tun, aber es wird sich in eine europ\u00e4ische Struktur eingliedern und damit eine gr\u00f6\u00dfere Dienstleistungsbereitschaft haben.\nEs werden sicherlich nicht alle Anmelder gleich ein Gemeinschaftspatent haben wollen; vielleicht wollen sie nur eine regionale Gliederung, und das vielleicht auch nur in wenigen Staaten. Auch das ist zu kl\u00e4ren. Aber das Ziel all unserer Bem\u00fchungen mu\u00df \u2013 trotz aller Sprachenproblematik, die ich nicht verkenne \u2013 dieses Gemeinschaftspatent sein. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nIch darf noch eine Idee unterstreichen, die in den letzten Tagen zwischen dem \u00f6sterreichischen und dem russischen Patentamt auf Anregung der Kommission f\u00fcr das gro\u00dfe Europa erarbeitet wurde. Ich halte das f\u00fcr eine sehr gute Idee. Es gibt in Ru\u00dfland, das alle wirtschaftlichen Probleme dieser Welt hat, eine Vielzahl von Forschungsinstituten und eine Vielzahl von Einzelerfindern, die wenig M\u00f6glichkeiten haben, ihre Erfindungen umzusetzen.\nDer gemeinsame Vorschlag des \u00f6sterreichischen und des russischen Patentamtes sieht vor, die \u00f6sterreichische und die europ\u00e4ische Wirtschaft aufzufordern, Rechte an diesen in der Pr\u00fcfungsphase befindlichen Patenten zu erwerben, damit den Erfindern bis zu jener Zeit, in der ihr Patent eine Verwendung findet und sie Lizenzgeb\u00fchren bekommen, eine Unterst\u00fctzung ausbezahlt wird. Ich glaube, es ist f\u00fcr eine \u00f6sterreichische Firma, die an einer bestimmten Art der Erfindung interessiert ist, nicht uninteressant, Optionen f\u00fcr Patent- und Lizenzrechte zu erwerben. Ein russischer Erfinder h\u00e4tte schon mit einem Monatshonorar von etwa 1 000 Dollar die M\u00f6glichkeit, weiterzuarbeiten und seine Erfindungen weiter auszuarbeiten.\nIch hoffe, Herr Bundesminister, da\u00df diese Initiative des \u00f6sterreichischen und russischen Patentamtes in der Praxis auch umgesetzt wird, denn ich halte es f\u00fcr eine partnerschaftliche Forschungsf\u00f6rderung, die im Sinne der russischen Erfinder und der \u00f6sterreichischen Wirtschaft sein k\u00f6nnte. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n18.11\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Mag. Kaufmann. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.11\nAbgeordneter Mag. Herbert Kaufmann(SP\u00d6): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Hohes Haus! Ich will die Diskussion \u00fcber das Patentgesetz als Gelegenheit nutzen, auf einen besonderen Umstand hinzuweisen, n\u00e4mlich auf das Problem der Dienstnehmererfindungen. Wir reden sehr viel \u00fcber die Bedeutung der Kreativit\u00e4t, \u00fcber die F\u00f6rderung der Innovationen in unseren Wirtschaftsbereichen und \u00fcber die F\u00f6rderung von Forschung. Uns mu\u00df klar sein, da\u00df dabei Arbeitnehmer eine ganz besondere Rolle spielen und da\u00df insbesondere die Frage der Dienstnehmererfindungen in diesem Bereich vern\u00fcnftig gel\u00f6st werden mu\u00df.\nEs ist v\u00f6llig klar, da\u00df es darum geht, wie Dienstnehmererfindungen entsch\u00e4digt werden. Festzustellen ist, da\u00df die Regelungen f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von Dienstnehmererfindungen nicht nur in \u00d6sterreich, sondern im Prinzip in allen EU-Staaten sehr unterschiedlich und unzureichend sind. Das Problem ist, da\u00df es zwar prinzipiell einen Anspruch auf Abfindung der Dienstnehmererfindungen gibt, insbesondere dann, wenn es nicht unmittelbar zum Aufgabenbereich des einzelnen Dienstnehmers geh\u00f6rt hat, Erfindungen zu t\u00e4tigen, es aber sehr h\u00e4ufig der Fall ist, da\u00df jemand, der etwa im Verkauf t\u00e4tig ist und Erfahrungen aufgrund des Kontakts mit Kunden hat oder der in der Produktion t\u00e4tig ist und Erfahrungen aus dem Produktionsablauf mitbekommt, ohne da\u00df er unmittelbar damit beauftragt ist, Erfindungen zu t\u00e4tigen, eben etwas erfindet, Dienstnehmererfindungen verwirklicht.\nDiesbez\u00fcglich ist der Tatbestand der Entsch\u00e4digung schwach geregelt, und ich glaube \u2013 darum melde ich mich auch zu Wort \u2013, es w\u00e4re ein gro\u00dfer Motivationsschub, ein gro\u00dfer Innovationsschub f\u00fcr die \u00f6sterreichische Wirtschaft und auch ein Wettbewerbsvorteil, wenn man Kreativit\u00e4t durch mehr Motivation besser ins Spiel bringen und dadurch besser ausnutzen k\u00f6nnte.\nNotwendig w\u00e4re insbesondere, da\u00df die H\u00f6he des Verg\u00fctungsanspruches klarer geregelt wird \u2013 der Verg\u00fctungsanspruch selbst ist geregelt \u2013 und da\u00df insbesondere die Frage gekl\u00e4rt wird, ob Abfindungen nur \u00fcber Gerichte durchsetzbar sind oder auch \u00fcber Schiedskommissionen, wie das in Deutschland der Fall ist. Ich halte Schiedskommissionen f\u00fcr einen besseren Weg, weil man ber\u00fccksichtigen mu\u00df, da\u00df sich der einzelne Erfinder unmittelbar in einem Dienstverh\u00e4ltnis befindet, das er nicht aufgeben will. Daher ist es sehr schwer, vor Gericht seinem Arbeitnehmer gegen\u00fcberzutreten. Es w\u00e4ren wahrscheinlich L\u00f6sungen mittels Schiedskommissionen besser, und es bedarf auch einer l\u00e4ngeren Verj\u00e4hrungsfrist.\nIch selbst habe einmal am Beginn meines Berufslebens die M\u00f6glichkeit gehabt, bei der Beurteilung von Dienstnehmererfindungen mitzuwirken. Damals ist es um Steuerungen von Schmiedeh\u00e4mmern gegangen. Es war dabei ganz typisch, da\u00df die Dienstnehmer ihre Anspr\u00fcche deshalb geltend gemacht haben, weil sie in der Zwischenzeit in Pension gegangen sind und die Verj\u00e4hrungsfrist noch nicht abgelaufen war. W\u00e4ren sie nicht in Pension gegangen oder w\u00e4re die Verj\u00e4hrungsfrist abgelaufen, h\u00e4tten sie ihren Anspruch \u2013 im aufrechten Dienstverh\u00e4ltnis \u2013 sicherlich nicht geltend gemacht.\nDarum glaube ich, da\u00df wir europaweit \u2013 die Kommission hat diesbez\u00fcglich einige Vorschl\u00e4ge gemacht \u2013 darauf dr\u00e4ngen m\u00fcssen, da\u00df es zu einer vern\u00fcnftigen Regelung kommt, und zwar vern\u00fcnftig in dem Sinn, da\u00df auch jene Dienstnehmer, die nicht unmittelbar dazu besch\u00e4ftigt werden, Erfindungen zu t\u00e4tigen, verst\u00e4rkt zu Erfindungen motiviert werden. Ich glaube, da\u00df man damit sehr viel Energie, Motivation und Innovation im Sinne der Dienstnehmer, aber auch im Sinne unserer Wirtschaft erzeugen k\u00f6nnte. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n18.15\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist nun Herr Abgeordneter Mag. Ga\u00dfner. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.15\nAbgeordneter Mag. Kurt Ga\u00dfner(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Die \u00c4nderung des Handelsstatistischen Gesetzes 1995 bringt vor allem f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen im Bereich der statistischen Meldepflicht wesentliche Erleichterungen. Diese Erleichterungen sind auch Thema der EU-Pr\u00e4sidentschaft, die sich im Zuge der Umsetzung des Aktionsplanes zur Vollendung des Binnenmarktes die Vereinfachung statistischer Meldepflichten zum Ziel gesetzt hat. \u00dcber die Senkung des Schwellenwertes auf 50 Millionen f\u00fcr Eing\u00e4nge und Versendungen von Waren wurde bereits referiert.\nDie Vereinfachung der Rechtsvorschriften wird die Wettbewerbsf\u00e4higkeit verbessern und das Potential zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze erh\u00f6hen. Die Klage \u00fcber zu hohe Verwaltungskosten und \u00dcberb\u00fcrokratisierung ist heute schon einige Male durch dieses Haus geschallt, und sie ist weitestgehend auch berechtigt. Im internationalen Standortvergleich zum Beispiel scheinen die administrativen Auflagen in der M\u00e4ngelliste an oberster Stelle auf und stellen einen Hauptgrund f\u00fcr negative Standortentscheidungen von Unternehmungen dar. Grunds\u00e4tzlich bessert sich der Standort \u00d6sterreich zwar, vor allem durch das Ansteigen der Produktivit\u00e4t und das dadurch bedingte Sinken der Lohnst\u00fcckkosten, die Kosten der staatlichen Verwaltung sind allerdings bei uns h\u00f6her als im EU-Durchschnitt.\nEine Studie der Firma Profaktor und der Technischen Universit\u00e4t Wien zeigt eine Belastung der \u00f6sterreichischen Unternehmen durch Administration von Gesetzen zwischen 5 000 und 40 000 S pro Mitarbeiter und Jahr. Weiters zeigt diese Studie auch, da\u00df gerade Klein- und Mittelbetriebe besonders stark davon betroffen sind. Je kleiner n\u00e4mlich der Betrieb ist, desto h\u00f6her sind die Verwaltungskosten pro Mitarbeiter. Gerade in diesen kleinen Unternehmen hat aber die Zahl der Besch\u00e4ftigten in den letzten Jahren deutlich zugenommen, w\u00e4hrend sie bei den Gro\u00dfunternehmen r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\nInsgesamt macht die statistische Erhebung zwar nur 2,2 Prozent der gesamten Verwaltungskosten aus, es ist aber durch diese Gesetzes\u00e4nderung gerade f\u00fcr Klein- und Mittelbetriebe und -unternehmungen ein Anfang zur Minimierung administrativer Auflagen gemacht. Aus diesem Grund, meine sehr geehrten Damen und Herren, stimmen wir sehr gerne dieser Gesetzes\u00e4nderung zu. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n18.18\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist nun Herr Bundesminister Dr. Farnleitner. \u2013 Bitte, Herr Bundesminister.\n18.18\nBundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten Dr. Hannes Farnleitner:Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich zur Frage des Patentwesens und verwandter Rechtsmaterien im Europ\u00e4ischen Binnenmarkt in der Periode der \u00f6sterreichischen Pr\u00e4sidentschaft einige Feststellungen machen.\nWir haben am 24. September dieses Jahres dem Patentwesen einen eigenen EU-Binnenmarktrat gewidmet und uns dort \u2013 vom Gemeinschaftspatent angefangen bis zum Madrider Protokoll \u2013 mit allen offenen Fragen befa\u00dft, darunter auch mit den wichtigen Fragen betreffend Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wirtschaftsraums Europa im Vergleich zum innovativsten Wirtschaftsraum, n\u00e4mlich die USA, und damit, welche rechtlichen \u00c4nderungen n\u00f6tig sind.\nIch fange mit dem zweiten Punkt an. Wir haben darin \u00fcbereingestimmt, da\u00df wir in der sogenannten Neuigkeitenschonfrist sehr rasch die europ\u00e4ische und auch \u00f6sterreichische Benachteiligung beseitigen m\u00fcssen. Diese, meine Damen und Herren, besteht darin, da\u00df in den Vereinigten Staaten ein Erfinder \u00fcber eine Neuigkeit etwa im Internet oder sonstwo publizieren darf, ohne da\u00df er den Patentanspruch verliert. Wenn er jedoch in \u00d6sterreich oder in der Europ\u00e4ischen Union etwas publiziert, dann verliert er die Neuigkeit und den Patentzweck, was dazu f\u00fchrt, da\u00df tats\u00e4chlich innovative und vor allem epochemachende Erfinder geradezu wahnsinnig w\u00e4ren, in Europa zu publizieren, sondern lieber in die amerikanischen Staaten ausweichen, um sich dort sozusagen \u00fcber die Publikation finanzkr\u00e4ftige Firmen, Investoren zu sichern, und auf Europa verzichten. Das ist erste Priorit\u00e4t.\nZweite Priorit\u00e4t: Wir haben bei der Diskussion \u00fcber das Gemeinschaftspatent festgestellt, da\u00df wir tiefgreifende Unterschiede \u00fcber den Schutzumfang vor allem in zwei L\u00e4ndern haben. Gro\u00dfbritannien und die Niederlande sind nicht bereit, f\u00fcr das, was wir in \u00d6sterreich Gebrauchsmuster nennen, Schutz anzuerkennen. Es gibt bei uns heute den Trend, da\u00df viele, vor allem kleine Firmen, nicht die langwierigen, viel h\u00e4rteren Pr\u00fcfverfahren des Patents in Anspruch nehmen, sondern die k\u00fcrzeren Schutzfristen des Gebrauchsmusters, auch das erleichterte Eintragungsverfahren.\nEs w\u00e4re geradezu widersinnig, wenn L\u00e4nder wie \u00d6sterreich und Deutschland das Gebrauchsmuster, das dort eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Innovation hat, einem europ\u00e4ischen Gemeinschaftspatent opfern. Daher mu\u00df dar\u00fcber weiter diskutiert werden. Ich glaube, da\u00df ein schlechteres Schutzniveau f\u00fcr \u00d6sterreichs Erfindungsgeist nicht das Ergebnis einer europ\u00e4ischen Regelung sein kann.\nBez\u00fcglich der Frage, die Frau Abgeordnete Langthaler angesprochen hat, n\u00e4mlich das TRIPS-Abkommen im Verh\u00e4ltnis zu anderen, etwa dem CBD, ist es so, da\u00df auf europ\u00e4ischer Ebene keine Sensibilit\u00e4t in dieser Richtung besteht, sondern man eher meint, da\u00df sich beide Abkommen unterst\u00fctzen und nicht konkurrenzieren. Aber ich kann Ihnen das nur als Zustandsbericht wiedergeben.\nZum europ\u00e4ischen Bereich sei noch dazugesagt: Auch das Sprachenproblem spielt zunehmend eine Rolle, denn wenn alle neun Patentschriften in m\u00f6glichst vielen europ\u00e4ischen Sprachen Voraussetzung zur Patentierbarkeit sind, werden wir nicht sehr rasch zu Regelungen kommen.\nMeine Damen und Herren! Einige Anmerkungen noch zur Frage Statistik: Ich m\u00f6chte in Erinnerung rufen, da\u00df jede europ\u00e4ische Regelung, die die bisher bestehenden 15 nationalen Regelungen ersetzt, ein Fortschritt f\u00fcr sich ist, denn sie erspart jedem Land, vor allem, wenn immer mehr Unternehmen im Binnenmarkt t\u00e4tig werden, 14 andere Regelungen. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df deswegen die Regelung kompliziert sein mu\u00df.\nHerr Abgeordneter Haigermoser! Wir haben in unserer Pr\u00e4sidentschaft in der Frage SLIM von den Programmen 1 bis 4 durchgesetzt, da\u00df in K\u00fcrze ein Bericht dar\u00fcber, was das den einzelnen Unternehmern erspart hat, von der Kommission vorgelegt werden wird, welchen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung stellen werden. Hier bleibt der Druck offen. Was wir allerdings bei Eurostat, Intrastat t\u00e4glich feststellen m\u00fcssen, ist, da\u00df eigentlich immer weniger L\u00e4nder bereit sind, auf die bisherige Erfassungstiefe zu verzichten. Daher werden wir in meinem Bereich \u2013 und Sie werden das in K\u00fcrze bei meinen Entscheidungen \u00fcber die Produktionsstatistik in \u00d6sterreich sehen \u2013 im Alleingang den statistischen Umfang national verringern. Ich kann jedoch nicht f\u00fcr andere Statistiken, die nicht in meinen Bereich fallen, referieren. Wenn wir etwa im Bereich der Produktionsstatistik die Erfassungstiefe von bisher 240 000 Unternehmen auf 40 000 zur\u00fccknehmen \u2013 ich habe eine solche Verordnung heute unterschrieben \u2013, wenn wir in anderen Bereichen auf 4 000 Unternehmen zur\u00fcckgehen, dann ist das eine echte Entlastung der Kleinunternehmen, die sich auch auswirken wird. Wir werden das, sobald es in Kraft treten kann, auch gesondert bekanntmachen.\nZur Frage der Erfindungen im Unternehmen w\u00fcrde ich offerieren, da\u00df wir zu gegebener Zeit eine Enquete gemeinsam mit Vertretern des Patentamtes und des Wirtschaftsministeriums machen, damit wir uns mit den offenen Fragen auseinandersetzen k\u00f6nnen.\nEine letzte Bemerkung noch zum Patentamt, auch in Richtung des Abgeordneten Maier: Ich glaube, da\u00df es wenig Sinn macht, Teile des Patentamtes in eigene Kapitalgesellschaften auszugliedern. Das Patentamt per se bringt mehr, als es kostet. Ich glaube, da\u00df es eine gro\u00dfe Verlockung w\u00e4re, durch eine Verselbst\u00e4ndigung des Patentamtes die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr eine kundenorientiert, aber auch durchaus ertragsorientiert arbeitende Institution bei wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu schaffen. \u2013 Ich bedanke mich. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n18.22\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Vielen Dank, Herr Bundesminister.\nZu Wort ist nun niemand mehr gemeldet. Die Debatte ist geschlossen.\nEin Schlu\u00dfwort wird seitens des Berichterstatters nicht gew\u00fcnscht.\nWir treten daher sogleich in das Abstimmungsverfahren ein, und ich bitte, die jeweiligen Pl\u00e4tze einzunehmen.\nWir gelangen zur Abstimmung, die ich \u00fcber jeden Ausschu\u00dfantrag getrennt vornehme.\nZuerst kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf samt Titel und Eingang in 1274 der Beilagen.\nF\u00fcr den Fall Ihrer Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Angenommen.\nWir kommen sogleich zur dritten Lesung.\nF\u00fcr den Fall Ihrer Zustimmung auch in dritter Lesung bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Auch dies ist die Mehrheit. Ich stelle fest, der Gesetzentwurf ist somit in dritter Lesung angenommen.\nWeiters gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf samt Titel und Eingang in 1156 der Beilagen.\nF\u00fcr den Fall Ihrer Zustimmung bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Angenommen.\nWir kommen daher sogleich zur dritten Lesung.\nF\u00fcr den Fall, da\u00df Sie auch in dritter Lesung dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chten, bitte ich Sie um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht gleichfalls durch die Mehrheit. Ich stelle fest, der Gesetzentwurf ist somit in dritter Lesung angenommen.\nIch lasse weiters \u00fcber die Genehmigung des Protokolls zum Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken in 1315 der Beilagen abstimmen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die hiezu ihre Zustimmung geben m\u00f6chten, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht durch die Mehrheit. Die Genehmigung ist damit erteilt.\nNun kommen wir noch zur Abstimmung, da\u00df die Fassungen des Abkommens in franz\u00f6sischer und spanischer Sprache gem\u00e4\u00df Artikel 49 Abs. 2 des Bundes-Verfassungsgesetzes dadurch kundzumachen sind, da\u00df sie zur \u00f6ffentlichen Einsichtnahme im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten, im Referat f\u00fcr den gewerblichen Rechtsschutz, aufliegen.\nIm Falle Ihrer Zustimmung bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Dies geschieht durch die Mehrheit. Angenommen.\n9. Punkt\nBericht des Rechnungshofausschusses betreffend den Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 32e Abs. 4 GOG zur Pr\u00fcfung rechtswidriger Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit Genehmigung und teilweisem Bau (Wanne Stainach, Sallaberger Br\u00fccke) der \"Ennsnahen Trasse\" und daraus resultierende finanzielle Belastungen des Bundes; aussichtslose Klagsf\u00fchrungen des Bundes gegen B\u00fcrger/innen, die gegen diese rechtswidrigen Vorg\u00e4nge Widerstand geleistet haben (1460 der Beilagen)\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder: Ich rufe nun den 9. Punkt der Tagesordnung auf.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gemeldet hat sich Frau Abgeordnete Apfelbeck. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 8 Minuten. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n18.25\nAbgeordnete Ute Apfelbeck(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als Vorsitzende des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses halte ich fest, da\u00df dieser Unterausschu\u00df in keiner Art und Weise seiner Kontrollt\u00e4tigkeit nachkommen konnte. Es war diesem Ausschu\u00df nicht m\u00f6glich, eine wirkliche Pr\u00fcfung im Sinne einer Kontrolle auszu\u00fcben.\nMeine Damen und Herren! Der Rechnungshof ist das Hilfsorgan des Parlaments, und durch das Einsetzen dieses St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses \u00fcbernimmt dieses Parlament selbst diese Kontrolle f\u00fcr diesen einen bestimmten Gegenstand der Pr\u00fcfung. Und das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, da\u00df jene Kontrollm\u00f6glichkeiten, die dem Rechnungshof zustehen, auch diesem Unterausschu\u00df zustehen m\u00fcssen, wie sie zum Beispiel die \u00a7\u00a7 2 (1), 3 und 4 des Rechnungshofgesetzes vorsehen.\nDa\u00df Sie, meine Damen und Herren Kollegen dieses Unterausschusses, auch dieser meiner Meinung waren, geht klar daraus hervor, da\u00df Sie im ersten Ausschu\u00df, wo es um das Beschaffungswesen ging, den Antrag auf Aktenvorlage einstimmig beschlossen haben. Damals waren Sie sich Ihrer Rechte und Aufgaben voll bewu\u00dft. Dann hat aber der oberste H\u00fcter der Demokratie hier im Haus eingegriffen und erkl\u00e4rt, dieser Ausschu\u00df d\u00fcrfe nur Berichte von den gepr\u00fcften Stellen verlangen und keine Aktenvorlage! \u2013 Ich kann dies aus der Gesch\u00e4ftsordnung nicht ersehen, denn man mu\u00df meiner Ansicht nach zwischen einem Unterausschu\u00df, der zu jedem Ausschu\u00df, auch zu einem Rechnungshofausschu\u00df, eingesetzt werden kann, und dem St\u00e4ndigen Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses, dem auch eine besondere Stellung zukommen mu\u00df, unterscheiden, Herr Abgeordneter Wurmitzer.\nMeine Damen und Herren von den Regierungsparteien! Mir ist klar, da\u00df Sie zu sp\u00e4t erkannt haben, welche Rechte Sie den Abgeordneten der Opposition mit der Schaffung dieses \u00a7 32e einger\u00e4umt haben. Sie versuchen nun im nachhinein, dies zu reparieren, indem Sie die Gesch\u00e4ftsordnung so auslegen, wie Sie sie gerade brauchen. (Beifall bei den Freiheitlichen.) Aber, meine Damen und Herren von \u00d6VP und SP\u00d6, Sie \"kastrieren\" sich selbst, indem Sie sich weigern, bestimmte Auskunftspersonen zu laden, indem Sie, weil Sie in diesem Haus noch \u2013 ich betone das Wort \"noch\"! \u2013 die Mehrheit haben, Antr\u00e4ge stellen, da\u00df Sie nur einen Bericht von den Gepr\u00fcften haben wollen. Sie verpassen sich damit selbst ein Feigenblatt, aber der W\u00e4hler wird es Ihnen sicherlich entrei\u00dfen! Und dagegen wird Ihnen weder ein neues Parteiprogramm noch ein sch\u00f6nes Mascherl helfen! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nAls Vorsitzende dieses St\u00e4ndigen Unterausschusses stelle ich nochmals fest, da\u00df dieser Ausschu\u00df seiner Aufgabe nicht nachkommen konnte, da die f\u00fcr dieses jahrzehntelange Desaster politisch tats\u00e4chlich Verantwortlichen nicht geladen, nicht befragt werden durften, wie zum Beispiel Landeshauptmann au\u00dfer Dienst Dr. Josef Krainer (Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: \u00d6VP!) als fr\u00fcherer Stra\u00dfenbaureferent, Frau Landeshauptfrau Klasnic (Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: Auch \u00d6VP!), auch als fr\u00fchere Stra\u00dfenbaureferentin, Herr Bundesminister Sch\u00fcssel als ehemaliger Wirtschaftsminister (Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: Schon wieder \u00d6VP!), Herr Bundeskanzler Klima als fr\u00fcherer Finanzminister, Herr EU-Kommiss\u00e4r Fischler als fr\u00fcherer Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft. Diese Liste ist nicht vollst\u00e4ndig, aber man kann die Namen im Minderheitsbericht der Abgeordneten Wabl, Grollitsch und Smolle nachlesen. (Abg. Dr. Lukesch: Der ist falsch!)\nMeine Damen und Herren von SP\u00d6 und \u00d6VP! Sie haben nicht einmal zugelassen, da\u00df der Umweltanwalt der Steiermark und die Volksanw\u00e4ltin Korosec geladen werden durften. So gehen Sie mit dem Recht auf Kontrolle um. So ernst nehmen Sie Ihre Aufgaben. Das ist Ihre B\u00fcrgern\u00e4he! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nUnd zum Schlu\u00df noch ein Beispiel, damit Sie sehen, wie ernst dieser Ausschu\u00df genommen wurde: Auf die Fragen der Abgeordneten im Ausschu\u00df verweigerten Landesrat Hirschmann und Dr. Wielinger die Antwort. Der Beamte der Steierm\u00e4rkischen Landesregierung meinte, das ginge den Ausschu\u00df \u00fcberhaupt nichts an. Und die Antwort des Herrn Landesrats lautete sinngem\u00e4\u00df: Jetzt fahren wir wieder heim \u00fcber den Semmering und gehen regieren. \u2013 Sagte es, stand auf und wollte den Ausschu\u00df verlassen. Das ist der steirische Brauch! (Abg. Dr. Lukesch: Dann ist er noch einmal gekommen! \u2013 Abg. Wurmitzer: Auch ein Steirer!)\nEin diesbez\u00fcgliches Schreiben des Herrn Pr\u00e4sidenten an die Landeshauptfrau ist mir als Ausschu\u00dfvorsitzende nicht zugekommen, sehr wohl aber dem SP\u00d6-Abgeordneten Kr\u00e4uter, der das Antwortschreiben dann von mir im Ausschu\u00df urgierte. Das ist eben der parlamentarische Brauch, meine Damen und Herren, so ist Ihre gelebte Demokratie! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n18.32\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Kr\u00f6ll. 12 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.32\nAbgeordneter Hermann Kr\u00f6ll(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Die Ennsnahe Trasse, eine unendliche Geschichte \u2013 so k\u00f6nnte man es betiteln. Schon die Einwendungsdebatten heute fr\u00fch zeigten, da\u00df dieses Thema von der Opposition nicht im Sinne einer L\u00f6sung des Problems, sondern f\u00fcr eine Dauerauseinandersetzung in der \u00d6ffentlichkeit und zur Verhinderung und Verz\u00f6gerung besserer Verkehrsl\u00f6sungen im Ennstal und f\u00fcr die Menschen im Ennstal verwendet wurde und verwendet wird, w\u00e4hrend es uns in erster Linie um die betroffenen Menschen geht. Reden, Beitr\u00e4ge und Presseaussendungen wie gerade jetzt von Frau Apfelbeck oder von den Kollegen Wabl und Smolle oder von Frau Schmidt heute fr\u00fch best\u00e4tigen diese Annahme sehr eindrucksvoll.\nSeit Februar gab es neun Sitzungen in diesem Unterausschu\u00df. Ich habe sehr gerne in diesem Ausschu\u00df mitgearbeitet und dort sehr viele Stunden verbracht, war es doch auch interessant zu sehen, wie ernsthaft an der L\u00f6sung und an der Fragestellung gearbeitet wird und wie sachdienlich sie sein soll. Es wurden immerhin 22 Personen befragt \u2013 man soll daher nicht so tun, als w\u00e4ren alle abgelehnt worden \u2013: aktive Politiker des Landes, des Bundes, Beamte, Experten und viele andere. Das Wasserrecht, der Naturschutz, der mit Bescheid des Landes geregelt wird, aber auch EU-Verfahren, Bauwerke \u2013 ich spreche die Wanne Stainach, die Gesamttrasse Stainach\u2013Liezen an \u2013, Schadenersatzprozesse gegen Demonstranten und vieles andere mehr waren Thema und Inhalt der Beratungen.\nAber es ging auch um Rechtsstaatlichkeit und Demokratie. Es gab stundenlange Debatten, Aufkl\u00e4rungen und Informationen, wodurch dem Recht der Opposition auf Befragung, dem Recht, diese Thematik in einem Unterausschu\u00df aufzuarbeiten, in entsprechender Weise Rechnung getragen wurde. Aber auch Tiraden und stundenlange Anh\u00f6rungen mu\u00dften wir miterleben, die weit entfernt von einer seri\u00f6sen Aufkl\u00e4rung waren und mit der eigentlichen Sache sehr wenig zu tun hatten.\nZeitgerecht wurde schlie\u00dflich der Schlu\u00dfbericht f\u00fcr das Hohe Haus erstellt, welchen die Regierungsparteien beschlossen. Die Opposition verfa\u00dfte einen Minderheitsbericht, auf den meine Kollegen noch im Detail eingehen werden. Meine Redezeit reicht dazu nicht aus, und ich m\u00f6chte in meiner Wortmeldung auch einen anderen Schwerpunkt setzen.\nWenn man in den vielen Sitzungen des Unterausschusses des Rechnungshofausschusses den Kollegen Wabl live erlebt hat \u2013 Herr Kollege Smolle, Sie waren nicht von Anfang an dabei \u2013, wie er anerkannte Beamte und Experten wie Herrn Dr. Schurl und den Landesamtsdirektor und Universit\u00e4tsprofessor Dr. Wielinger, um nur diese beiden zu nennen, abqualifizierte, wie er Vorw\u00fcrfe gegen sie erhob und ihnen jede Kompetenz absprach, dann mu\u00df man sich schon fragen, worum es Kollegen Wabl eigentlich ging. In der letzten Sitzung \u2013 und dar\u00fcber mu\u00df man schon noch einmal reden \u2013 mu\u00dften wir Abgeordneten uns gefallen lassen, da\u00df Kollege Wabl uns, die wir die Dinge anders sehen als er, mit den Nazis vergleicht. Ich kann daher nur allzugut verstehen, da\u00df Kollege Brix damals diese Behauptung wirklich emp\u00f6rt zur\u00fcckgewiesen hat. Auch ich weise sie auf das sch\u00e4rfste zur\u00fcck. Wir sind keine Nazis und haben mit diesen nichts zu tun! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nEs ist auch kein Minderheitsrecht, da\u00df man die Mehrheitsabgeordneten, wenn sie anderer Meinung sind, mit Nazis in Zusammenhang bringt. (Abg. Schwarzenberger: Der Wabl hat ja im Parlament auch schon die Nazi-Fahne aufgeh\u00e4ngt!)\nDiese Vergleiche sind es auch, die die Wehklagen von heute morgen \u00fcber Entzug der Kontrollrechte, \u00fcber die Gef\u00e4hrdung der Demokratie in einem merkw\u00fcrdigen Licht und die Glaubw\u00fcrdigkeit nicht allzu gro\u00df erscheinen lassen. Der Gipfel aber ist es \u2013 und man f\u00fchlt sich dadurch auch beleidigt \u2013, da\u00df man sich von einem Kollegen, der schon so lange im Haus ist und schon einmal eine andere Fahne aufgeh\u00e4ngt hat, als Nazi bezeichnen lassen mu\u00df.\nIch habe den Eindruck \u2013 es ist ja zum Teil erwiesen \u2013, da\u00df es vor allem Kollegen Wabl nicht um die L\u00f6sung des Problems ging und geht, sondern um die \u00d6ffentlichkeit. Hatte ich vor wenigen Wochen noch die Meinung, er rudert um sein Leiberl f\u00fcr die n\u00e4chste Wahl, so geht es heute sicherlich darum, die Aufmerksamkeit auf einen starken Abgang aus dem Parlament zu lenken.\nMeinen Kollegen der Volkspartei und mir geht es aber um die Wahrung der Natur, auch um die Tierwelt, aber vor allem um die Menschen, um die hauptbetroffenen Menschen in Stainach, W\u00f6rschach, Wei\u00dfenbach und Liezen und \u00fcberhaupt im Ennstal. Schon seit den siebziger Jahren wartet die Bev\u00f6lkerung im Raum Stainach-Liezen auf eine entsprechende L\u00f6sung mit einer gro\u00dfr\u00e4umigen Umfahrung der Orte Stainach, W\u00f6rschach, Wei\u00dfenbach und Liezen hinsichtlich der B 146 von der Kreuzung Trautenfels bis zur A 9 Pyhrn Autobahn Selzthal-Kreuz. Diese war urspr\u00fcnglich als S 8 geplant, wurde dann zur\u00fcckgereiht, um einen Kompromi\u00df mit den Bauern, mit den Gr\u00fcnen und anderen Aktivisten zu suchen. Und seit damals geht es dabei um die Ennsnahe Trasse.\nMeine Damen und Herren! Die Menschen leiden nach wie vor unter der Verkehrsbelastung von 14 200 bis 21 400 Fahrzeugen t\u00e4glich. Dies ist eine gro\u00dfe Belastung, die nicht kleiner geworden ist, im Gegenteil, die Tendenz ist weiter steigend. L\u00e4rm, Schlafst\u00f6rungen, Aggressivit\u00e4t, erh\u00f6hte Unfallgefahr \u2013 viele Unf\u00e4lle sind in der Statistik nachweisbar \u2013 sind die Folge. Die Situation ist besonders f\u00fcr die Kinder sehr tragisch. Es kommt zu Behinderungen bei Stra\u00dfen\u00fcberquerungen, was besonders f\u00fcr \u00e4ltere oder behinderte Menschen, f\u00fcr Versehrte ein gro\u00dfes Problem ist. Der gesamte Lebensraum dieser Menschen wird dadurch abgewertet, und sie haben das Gef\u00fchl, B\u00fcrger zweiter Klasse zu sein. Sie haben auch mit Erschwernissen bei der Fahrt zum Arbeitsplatz und beim Einkaufen oder bei der Inanspruchnahme von Dienstleistungen \u2013 man denke etwa an eine Fahrt nach Liezen zu einem Facharzt \u2013 zu k\u00e4mpfen. All das sind Beispiele daf\u00fcr, die zeigen, unter welchen Lasten die Bev\u00f6lkerung leidet. \u2013 Und dar\u00fcber hinaus bedeutet es auch eine massive Abwertung des Lebens- und Wirtschaftsstandortes Stainach und Umgebung.\nDie leidgepr\u00fcfte Bev\u00f6lkerung hat ein Recht darauf, da\u00df nicht immer nur \u00fcberlegt wird, wie man das Projekt einer Verkehrsl\u00f6sung unter Ausnutzung aller m\u00f6glichen politischen und rechtlichen Instanzen verz\u00f6gern und verhindern kann, wie dies am Beispiel Ennsnahe Trasse \u2013 gerade an die Adresse von Kollegen Wabl und seiner gr\u00fcnen Fraktion gerichtet \u2013 zu sehen ist, sondern sie erwartet zu Recht von uns, den Volksvertretern, und zwar von allen \u2013 also von der Politik \u2013, alles zu tun, damit endlich gebaut wird. Nur dadurch ist der Bev\u00f6lkerung wirklich gedient und geholfen. In den hauptbetroffenen f\u00fcnf Gemeinden wurde die Bev\u00f6lkerung schon in den Jahren 1993 und 1994 in einer Volksbefragung direkt zur Ennsnahen Trasse befragt und deren Ergebnis in den Meinungsbildungsproze\u00df eingebunden. Das war urspr\u00fcnglich ein Vorschlag der Gr\u00fcnen. Seit das Ergebnis bekannt ist \u2013 wie die Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber gedacht hat, zur Wahl gegangen ist und ihre Meinung kundgetan hat \u2013, ist dies bei den Gr\u00fcnen kein Ergebnis demokratischer Willensbildung mehr.\nIch mu\u00df Ihnen die Ergebnisse noch einmal in Erinnerung rufen, sie sind im Bericht auf Seite 5 ausf\u00fchrlich dargestellt:\n27. November, P\u00fcrgg-Trautenfels: 712 Stimmberechtigte, 39 Prozent Beteiligung, davon 61 Prozent f\u00fcr die Trasse.\n14. November 1993, Stainach, die hauptbetroffene Gemeinde: 1 636 Stimmberechtigte, 71 Prozent Beteiligung, davon 94 Prozent f\u00fcr die Trasse.\nW\u00f6rschach: 906 Stimmberechtigte, 71 Prozent Beteiligung, davon 86 Prozent f\u00fcr die Trasse.\nWei\u00dfenbach bei Liezen: 898 Stimmberechtigte, 52 Prozent Beteiligung, davon 56 Prozent daf\u00fcr.\nSchlie\u00dflich die Bezirkshauptstadt Liezen: 5 250 Stimmberechtigte, 60 Prozent Beteiligung, davon 65 Prozent daf\u00fcr.\nIm Durchschnitt sind von allen befragten B\u00fcrgern in diesen f\u00fcnf Gemeinden 72 Prozent klar f\u00fcr die Entscheidung zugunsten dieses Stra\u00dfenbaues.\nF\u00fcr die hauptbetroffene Gemeinde Stainach beziehungsweise ihre Gemeindeb\u00fcrger scheint sich nun eine L\u00f6sung mit einer s\u00fcdlichen Umfahrung des Ortes abzuzeichnen. Die Landesregierung der Steiermark mit Frau Landeshauptfrau Klasnic und dem Verkehrsreferenten, Landesrat Ressel, an der Spitze ist gewillt, auf Kosten des Landes um zirka 130 Millionen Schilling eine Landesstra\u00dfe als Umfahrung von Stainach zu errichten. Dies ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen! Die Grundst\u00fccke sind laut Landesrat Ressel weitgehend abgel\u00f6st, und die Bev\u00f6lkerung ist in das Projekt eingebunden.\nHohes Haus! Damit k\u00f6nnte in einem ersten Schritt einmal der Stainacher Bev\u00f6lkerung geholfen werden, die am meisten betroffen ist. Es freut mich, da\u00df der Stainacher Umfahrung in der nun vorliegenden Streckenf\u00fchrung auch die gesamte Opposition zustimmt und alles tun wird, damit sie auch tats\u00e4chlich umgesetzt wird.\nDamit ist aber nur ein kleiner Teil einer L\u00f6sung n\u00e4hergebracht. F\u00fcr uns von der Volkspartei ist klar, da\u00df es dar\u00fcber hinaus notwendig ist, auch die geplante und verordnete Trasse bis zur Einbindung in die Pyhrn Autobahn bei Selzthal m\u00f6glichst rasch zu realisieren.\nW\u00e4hrend bereits gestern die Gemeinder\u00e4tin der Gr\u00fcnen aus W\u00f6rschach, Frau Barbara Stangel, schon wieder neuen erbitterten Widerstand gegen jegliche Weiterf\u00fchrung der Stra\u00dfenbauten angek\u00fcndigt hat \u2013 jetzt schon wieder! \u2013, setzen wir uns daf\u00fcr ein (Abg. Wabl: Lesen Sie doch den Artikel richtig, Herr Kollege!), da\u00df zuerst den Menschen in Stainach und m\u00f6glichst rasch danach (Abg. Wabl: Lesen Sie den Artikel richtig, Herr Kollege!) allen Betroffenen im Ennstal geholfen wird. Daher unterst\u00fctzen wir auch die Bem\u00fchungen der steirischen Landesregierung und der Bundesregierung, die verordnete Ennsnahe Trasse rasch zu bauen, und urgieren auch eine rasche Erledigung der noch ausst\u00e4ndigen beziehungsweise anh\u00e4ngigen rechtlichen Genehmigungen.\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich sind auch wir f\u00fcr Rechtstaatlichkeit und Demokratie, sind auch wir f\u00fcr die Natur und auch f\u00fcr den Wachtelk\u00f6nig und f\u00fcr andere V\u00f6gel. Aber noch mehr z\u00e4hlt f\u00fcr uns der Mensch, der dort t\u00e4glich mit diesen unhaltbaren Zust\u00e4nden leben mu\u00df! Das ist der gro\u00dfe Unterschied! (Beifall bei der \u00d6VP.) Wachtelk\u00f6nig und Mensch sind f\u00fcr uns in dieser Frage nicht gleich viel wert.\nSehr geehrte Damen und Herren! Deshalb werden wir dem vorliegenden Mehrheitsbericht der Regierungsfraktionen von \u00d6VP und SP\u00d6 gerne zustimmen. Wir glauben, da\u00df dieser Bericht ein positiver Beitrag f\u00fcr die Errichtung des Stra\u00dfenbauloses wird.\nIch komme zum Schlu\u00df und zitiere aus dem Bericht 1416 der Beilagen, Seite 13, Punkt 1 des Res\u00fcmees: \"Bei dieser Region handelt es sich um eine in bezug auf die Verkehrsinfrastruktur benachteiligte Region, was vor allem zu Lasten der dort lebenden Menschen sowie der regionalen Wirtschaft geht. Eine Studie im europaweiten Regionenvergleich hat ergeben, da\u00df diese Region neben Galizien punkto verkehrsm\u00e4\u00dfiger Infrastruktur im letzten Viertel gelegen ist.\"\nF\u00fcr uns hat der Mensch absoluten Vorrang! Daher hei\u00dft es f\u00fcr uns nicht, wie bei Herrn Smolle, \"Zur\u00fcck an den Start!\", sondern \"Rasches Handeln hilft den Menschen!\" Den Worten m\u00fcssen endlich Taten folgen! (Beifall bei der \u00d6VP.)\n18.45\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Barm\u00fcller. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.45\nAbgeordneter Mag. Thomas Barm\u00fcller(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Man kann Abgeordnetem Kr\u00f6ll in weiten Bereichen nur zustimmen. Es stimmt, im Ennstal gibt es ein Verkehrsproblem, Herr Abgeordneter Lukesch! Es stimmt aber auch, da\u00df im Ennstal die Raumordnung gerade von den B\u00fcrgermeistern, die dort daf\u00fcr verantwortlich sind, nicht in jenem Ma\u00dfe vorausschauend erstellt worden ist, da\u00df wir nicht, trotz Neubauten, st\u00e4ndig mit Verkehrsproblemen konfrontiert w\u00e4ren.\nAber der Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses, Herr Abgeordneter Kr\u00f6ll, hat sich nicht damit zu besch\u00e4ftigen gehabt, ob diese Region verkehrspolitisch benachteiligt w\u00e4re, oder ob die steirische Landesregierung es hier gemeinsam mit der Bundesregierung \u00fcber 20 Jahre hinweg zu keiner L\u00f6sung gebracht hat, sondern es war einzig und allein die Frage zu kl\u00e4ren, wie man im Rahmen dieses Verfahrens vorgegangen ist und ob es im Rahmen des Verfahrens um die Ennsnahe Trasse Rechtswidrigkeiten gegeben hat. Sind vielleicht Menschen \u2013 weil Sie doch sagen, es gehe Ihnen um die Menschen \u2013 ohne rechtliche Grundlage ihres Privateigentums, das ja angeblich der \u00d6VP so wichtig ist, beraubt worden? Und ich sage Ihnen: Ja! Es waren \u2013 ich sage das gerade in Ihre Richtung \u2013 nicht nur Menschen, es waren auch noch jene f\u00fcr Sie wichtigen Menschen, n\u00e4mlich die Bauern, denen man den Grund und Boden weggenommen hat, ohne daf\u00fcr eine gesetzliche Grundlage zu haben.\nHerr Abgeordneter! Wenn im Res\u00fcmee der Regierungsfraktionen unter Punkt 7 zu lesen ist: \"Die Beh\u00f6rden waren bem\u00fcht, die Verfahren aufgrund der Gesetze durchzuf\u00fchren. Pauschale Vorw\u00fcrfe der Rechtswidrigkeit entbehren jeder Grundlage\", dann mu\u00df ich Ihnen sagen: Nun, das m\u00f6chte ich doch hoffen! Ich m\u00f6chte doch hoffen, da\u00df die Beh\u00f6rden in \u00d6sterreich bem\u00fcht sind (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch), zumindest bem\u00fcht sind \u2013 das sagt noch nichts dar\u00fcber aus, ob es ihnen gelungen ist \u2013, die Verwaltung aufgrund der Gesetze auszu\u00fcben. Da\u00df das der Fall sein mu\u00df, k\u00f6nnen Sie schon in Artikel 18 unserer Verfassung nachlesen. Aber da\u00df Sie hier auch noch die \"Schneid\" haben, hineinzuschreiben, da\u00df pauschale Vorw\u00fcrfe der Rechtswidrigkeit jeder Grundlage entbehren, und damit dem unaufmerksamen Leser, der unaufmerksamen Leserin vorgaukeln wollen, es sei hier alles in Ordnung gewesen, ist eine ganz bewu\u00dfte Irref\u00fchrung, und Sie wissen das auch!\nGehen wir noch einmal zur Frage der Enteignungen, Herr Abgeordneter! Sie sagen, es gehe Ihnen um den Menschen, um die Menschen im Ennstal. Ich frage Sie: Was ist das f\u00fcr eine Enteignung, die eigentlich von der steirischen Landesregierung in erster Instanz durchgef\u00fchrt h\u00e4tte werden m\u00fcssen, aber aus Gr\u00fcnden der politischen, sagen wir einmal, \"Unpassenheit\" \u2013 da man doch nicht von Landeshauptmann Krainer verlangen k\u00f6nne, Bauern im Ennstal, die nichts gemacht haben, zu enteignen \u2013 gleich an das Wirtschaftsministerium weitergegeben worden ist? \u2013 Wobei das jetzt nicht Herrn Bundesminister Farnleitner betrifft, sondern seinen Vorg\u00e4nger. Da\u00df man diesen Fall auf die Bundesebene abgeschoben und Bauern im Ennstal enteignet hat, ohne eine rechtliche Grundlage zu haben, und sie durch diese Devolution von der Landesebene zur Bundesebene hin auch noch ihrer Berufungsinstanz beraubt und gleich an die H\u00f6chstgerichte verwiesen hat: Wie finden Sie das, Herr Abgeordneter? Halten Sie das f\u00fcr eine den Menschen zutr\u00e4gliche Vorgangsweise? Ist das der Menschenschutz, den Sie im Ennstal bevorzugen, da\u00df Sie ohne gesetzliche Grundlage Bauern und B\u00e4uerinnen ihres Eigentums, ihres Grundes und Bodens berauben? (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nHerr Abgeordneter! Sie t\u00e4uschen dar\u00fcber hinweg, da\u00df es diese ungesetzliche Vorgangsweise der politisch Verantwortlichen war \u2013 und das ist die \u00d6VP, zum Teil auch die SP\u00d6, aber es ist in dieser Frage prim\u00e4r die \u00d6VP \u2013, die zu einer eklatanten Verh\u00e4rtung der Situation gef\u00fchrt hat \u2013 was ja auch logisch ist: Niemand darf es sich gefallen lassen, da\u00df in diesem Land von Beh\u00f6rden und Politikern ohne gesetzliche Grundlage ins Privateigentum eingegriffen wird!\nIch erinnere mich sehr gerne an die Diskussionen \u00fcber das Mietrecht hier im Hause, im Zuge derer zu Recht auch von Ihrer Fraktion angemerkt wurde, da\u00df das Mietrecht in weiten Teilen in Wahrheit eine kalte Enteignung f\u00fcr die Hauseigent\u00fcmer sei. Es stehen mitunter unterschiedliche politische Einsch\u00e4tzungen auf der Tagesordnung, und diese werden eben so ausgetragen. Da\u00df Sie aber, wenn es darum geht, einen Stra\u00dfenbau im Ennstal durchzuf\u00fchren, mit doppeltem Ma\u00df messen und den Leuten, obwohl Sie keine gesetzliche Grundlage haben, Grund und Boden wegnehmen; da\u00df dann, wenn sich im Ausschu\u00df herausstellt, da\u00df die BeamtInnen auf Weisung gehandelt haben, da\u00df die Beamten im Wirtschaftsministerium davor gewarnt und gesagt haben, es g\u00e4be f\u00fcr eine Enteignung keine gesetzliche Grundlage, von der Opposition verlangt wird, eben jene Personen vor den Ausschu\u00df zu bringen, damit man erfahren kann, wer diese politische Weisung gegeben hat (Abg. Dr. Lukesch: Du bist ein Opfer deiner Oppositionsrolle!), Sie aber, die \u00d6VP-Abgeordneten, mit den Stimmen der SP\u00d6-Abgeordneten diese Ladung verhindern und wir daher die Frage nicht kl\u00e4ren konnten, Herr Abgeordneter Lukesch (Abg. Dr. Lukesch: Du wei\u00dft alles besser!), wer diese rechtswidrige Weisung gegeben hat, um aus politisch akkordierten Gr\u00fcnden Menschen ihres Grundes und Bodens zu berauben, das haben Sie zu verantworten! Das wirft kein sch\u00f6nes Licht auf die Kontrolle in diesem Haus, sondern das ist Vertuschung! Sie decken das zu! Sie wollen aus politischem Kalk\u00fcl nicht haben, da\u00df das aufgezeigt wird.\nMeine Damen und Herren! Nun hat man zwar 22 Personen geladen und geh\u00f6rt \u2013 zugegeben, das ist ja wahr. Aber, Herr Abgeordneter Kr\u00f6ll, was bringt es denn, in einer Sache Personen zu laden, die durchaus interessante Dinge sagen, aber im entscheidenden Punkt, n\u00e4mlich dort, wo es darum geht, die Verantwortung festzumachen, genau jene, die Auskunft geben k\u00f6nnten, nicht zu laden? Das war \u00fcbrigens auch gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig konform, denn Sie haben mit Mehrheit beschlossen, diese Personen nicht zu laden. Dagegen kann man nichts sagen, die Mehrheit mu\u00df diesbez\u00fcglich entscheiden. Aber da\u00df Sie die Entscheidungsm\u00f6glichkeiten einer Kontrollinstanz inhaltlich derma\u00dfen entleeren, da\u00df Sie zwar Leute, die nichts dazu sagen k\u00f6nnen, vor den Ausschu\u00df holen, aber jene, die etwas dazu sagen k\u00f6nnten, nicht holen, und dann sagen, Sie h\u00e4tten ohnedies alle geh\u00f6rt und es sei eben nichts dabei herausgekommen, das ist Hohn! Das ist blanker Hohn, und das lehnen wir vehement ab!\nIch sage Ihnen dies vor allem auch deshalb, weil, als sich die Menschen im Ennstal \u2013 jene Menschen, die Sie angeblich sch\u00fctzen wollen \u2013 dagegen gewehrt haben, da\u00df man ihnen ohne gesetzliche Grundlage Grund und Boden weggenommen hat, und als sie dann die Baustellen besetzt haben, es in der Folge die Republik \u00d6sterreich war, die \u00fcber die Finanzprokuratur Studenten, Sch\u00fcler, Bauern geklagt hat, und zwar um Streitwerte \u00fcber Hunderttausende Schilling, um sie einzusch\u00fcchtern. Auch diesbez\u00fcglich ist im Ausschu\u00df klar geworden, Herr Abgeordneter Lukesch ... (Abg. Dr. Lukesch: Schadenersatz! Darum ist es gegangen!) Das war Einsch\u00fcchterung, und Sie wissen es auch! (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch.)\nHerr Abgeordneter Lukesch! H\u00f6ren Sie einmal auf, das rein parteipolitisch zu sehen! Wie w\u00fcrden Sie reagieren, wenn man Ihnen Ihren eigenen Grund und Boden f\u00fcr einen Stra\u00dfenbau wegnimmt, ohne daf\u00fcr eine gesetzliche Grundlage zu haben? Es mag sein, da\u00df es im volkswirtschaftlichen Interesse und in einem gemeinschaftlichen Interesse, Herr Abgeordneter Kr\u00f6ll, notwendig ist, eine Enteignung durchzuf\u00fchren \u2013 daf\u00fcr gibt es diese Ma\u00dfnahme mit gesetzlicher Grundlage auch, daf\u00fcr ist sie festgelegt \u2013, aber Privateigentum wird zu Recht gesch\u00fctzt, und zu Recht gibt es sehr, sehr restriktive M\u00f6glichkeiten, jemanden zu enteignen. Aber da\u00df man dann in einer denkunm\u00f6glichen Gesetzesauslegung ... (Abg. Dr. Lukesch: \u00dcberlegen Sie sich die Bedeutung von Worten!)\nHerr Abgeordneter Lukesch! Ich \u00fcberlege die Bedeutung von Worten, seit ich in diesem Unterausschu\u00df sitze, und ich sage Ihnen, ich wei\u00df keinen Rat mehr daf\u00fcr, wie man den Menschen in \u00d6sterreich klarmachen kann, da\u00df es eine parlamentarische Kontrolle in diesem Land noch gibt. Ich empfinde es als Hohn, da\u00df Sie sich auf eine formale Position zur\u00fcckziehen und nicht anerkennen wollen, da\u00df das Vorgehen des Staates, das die B\u00fcrger im Ennstal zu Recht w\u00fctend gemacht hat, unrechtm\u00e4\u00dfig ist. Ich finde es einfach unverantwortlich von Ihnen, da\u00df Sie zwar im Mietrecht beklagen, da\u00df das Privateigentum eingeschr\u00e4nkt wird, aber auf der anderen Seite kein Wort der Kritik f\u00fcr eine Enteignung ohne gesetzliche Grundlage finden. Das ist in meinen Augen Diebstahl! Das ist ganz normaler Diebstahl! (Abg. Dr. Lukesch: Das ist falsch, was Sie sagen! V\u00f6llig falsch!)\nMan kann doch nicht einfach Leute ihrer Rechte berauben und dann in einem Ausschu\u00df nicht einmal die politische \"Schneid\" haben, Herr Abgeordneter Lukesch, zu sagen: Wer von unseren Leuten hat das getan? Und wenn es jemand getan hat und es kommt heraus, dann mu\u00df es daraus Konsequenzen geben! Aber Sie lassen diese Aufkl\u00e4rung nicht zu, und das ist der Vorwurf, den Ihnen die gesamte Opposition zu Recht macht, und deshalb ist dieser Minderheitsbericht auch so umfangreich. (Abg. Dr. Lukesch: Er ist falsch! \u2013 Abg. Wurmitzer: Er ist falsch!) Nein, er ist nicht falsch, Herr Abgeordneter, und Sie wissen das. (Abg. Dr. Lukesch: Ganz einseitig!)\nDann sagen Sie mir einen Enteignungsbescheid, der aufrechtgeblieben ist. Herr Abgeordneter Wurmitzer! Sagen Sie mir einen Enteignungsbescheid, der aufrechtgeblieben ist. (Abg. Wurmitzer: Er ist trotzdem falsch!) Sie wissen, da\u00df die H\u00f6chstgerichte diese samt und sonders aufgehoben haben und da\u00df wir damit gleich zu einem n\u00e4chsten Problem kommen, n\u00e4mlich zu den Geldern, die jetzt schon \u00fcberwiesen worden sind und noch immer auf irgendwelchen Privatkonten \"herumkugeln\", obwohl die Enteignungen aufgehoben worden sind. Aber, Herr Abgeordneter Lukesch, ich komme noch einmal zu dem Faktum zur\u00fcck, da\u00df es zu einer eklatanten Eskalation im Ennstal gef\u00fchrt hat, da\u00df man von seiten des Staates aus politischen Gr\u00fcnden einfach etwas durchdr\u00fccken wollte, ohne die gesetzlichen Grundlagen daf\u00fcr zu haben. (Abg. Dr. Lukesch: Falsch!) Und das ist der Vorwand ... (Abg. Dr. Lukesch: Genau das ist falsch, Herr Abgeordneter!)\nHerr Abgeordneter Lukesch! Ist es m\u00f6glich, aufgrund von Naturschutzauflagen Gr\u00fcnde, die nicht unmittelbar f\u00fcr den Stra\u00dfenbau notwendig sind, zu enteignen? Ist das m\u00f6glich? Dann sagen Sie doch ja, wenn das m\u00f6glich ist! Sie k\u00f6nnen aber nicht ja sagen, weil es nicht m\u00f6glich ist und weil man dennoch genau das gemacht hat! (Abg. Dr. Lukesch: Regen Sie sich nicht auf!) Das ist der Vorwurf, der Ihnen in diesem Zusammenhang zu machen ist: Sie haben aus politischem Kalk\u00fcl den Leuten kalt Privateigentum weggenommen, und da\u00df diese sich gewehrt haben, war ihr gutes Recht. Das war ihr gutes Recht! (Beifall beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Dr. Lukesch und Abg. Wurmitzer: Falsch! Falsch!)\nNun sage ich Ihnen noch etwas, Herr Abgeordneter: Es ist meines Erachtens eigent\u00fcmlich, da\u00df Frau Landeshauptfrau Klasnic am letzten Tag, bevor der Ausschu\u00df zu Ende ging, noch einen Brief an den Herrn Pr\u00e4sidenten schickte, nachdem er ihr schon den zweiten Brief geschickt hat, weil es von seiten der Landespolitiker \u2013 konkret: Hirschmann \u2013 und von seiten des Herrn Universit\u00e4tsprofessors Wielinger, des h\u00f6chsten Landesbeamten in der Steiermark, nicht m\u00f6glich war, in kooperativer Art und Weise im Ausschu\u00df Ausk\u00fcnfte \u00fcber das Naturschutzverfahren zu erhalten. Das war nicht notwendig. Sie haben sich verweigert. Das wissen Sie. (Abg. Dr. Lukesch: Ist Naturschutz Landessache oder Bundessache?)\nHerr Abgeordneter Lukesch! Der Naturschutz ist unbestritten Landessache, und Sie wissen, da\u00df die Naturschutzfrage \u2013 unabh\u00e4ngig von der kompetenzrechtlichen Situation \u2013 eine wesentliche Vorfrage zur Kl\u00e4rung jener Fragen ist, die wir in diesem Ausschu\u00df zu beantworten hatten. (Abg. Dr. Lukesch: Ist er Landessache oder ist er Bundessache?)\nHerr Abgeordneter Lukesch! Wenn im Ausschu\u00df von den entsprechenden Landespolitikern verweigert wird, die Vorfragen zu kl\u00e4ren \u2013 was ihnen nicht verboten gewesen w\u00e4re (Abg. Dr. Lukesch: Das ist doch keine Vorfrage!) \u2013, dann ist das eine Verweigerung einer Kooperation und die Ausschaltung der parlamentarischen Kontrolle, die von Ihrer Seite her nicht eingefordert worden ist, sondern angesichts deren Sie dort gesessen sind und gesagt haben: Ja, so ist das, so machen wir das, und so lassen wir das zu. So kommen wir zu der eigent\u00fcmlichen Situation im Ennstal, da\u00df es dort ein Naturschutzgebiet gibt, \u00fcber das zwar die steirische Landesregierung selber Br\u00fcssel benachrichtigt hat (Abg. Dr. Lukesch: Aber viel sp\u00e4ter!) \u2013 man hat gesagt: Natura-2000-Gebiet, Vogelschutzrichtlinie unmittelbar anwendbar \u2013, aber dennoch Ausnahmegenehmigungen gew\u00e4hrt, obwohl es auf europ\u00e4ischer Ebene Entscheidungen gibt, die klar sagen, Naturschutzgebiet und Stra\u00dfenbau ist unvereinbar.\nNun sage ich Ihnen: Solange Sie nicht den politischen Mut haben, solchen eklatanten Fehlleistungen von seiten der Verwaltung, unabh\u00e4ngig von welcher Partei sie kommen, einen Riegel vorzuschieben, untergraben Sie jede parlamentarische Kontrolle in diesem Land. Dann haben Sie aber auch nicht mehr das Recht, das anderen, die es tun, vorzuhalten. Denn Sie tun, wenn es Ihnen pa\u00dft \u2013 wie in diesem Fall \u2013, dasselbe! Das, meine Damen und Herren, ist ablehnungsw\u00fcrdig.\nDeshalb m\u00f6chten wir auch haben, da\u00df dieser Ausschu\u00dfbericht noch einmal an den Rechnungshofausschu\u00df r\u00fcckverwiesen wird, damit wir dort die wenigen, aber wesentlichen Fragen, die noch offen sind, kl\u00e4ren k\u00f6nnen. (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch.) Wenn das nicht m\u00f6glich ist, dann waren alle Sitzungen dieses Unterausschusses umsonst. Sie waren nicht gratis, aber sie waren umsonst, Herr Abgeordneter, und das sollten wir uns nicht sagen lassen. Wir sollten uns nicht sagen lassen, da\u00df diese Veranstaltungen hier im Haus in Wirklichkeit \"f\u00fcr die Fische\" sind. Das sollten Sie sich nicht sagen lassen, das sollten wir uns nicht sagen lassen m\u00fcssen (Abg. Dr. Lukesch: Nein, sie sind f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die vom Verkehr niedergewalzten Menschen von Stainach!), denn wir untergraben damit die Glaubw\u00fcrdigkeit der demokratischen und parlamentarischen Instanzen in diesem Land, und das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n18.58\nPr\u00e4sident MMag. Dr. Willi Brauneder:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Brix. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n18.58\nAbgeordneter Otmar Brix(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Meine Damen und Herren! (Abg. Wabl: Brix, keine Tricks!) Eingangs m\u00f6chte ich, damit eure M\u00e4ren einmal ein Ende finden, festhalten, da\u00df die Regierungsparteien \u2013 ich spreche hier zun\u00e4chst einmal f\u00fcr meine Partei, aber ich glaube, da\u00df f\u00fcr beide das gleiche gilt \u2013 sehr wohl auf dem Boden der Rechtsstaatlichkeit stehen und da\u00df sie sehr wohl im Parlament an der Kontrolle der Dinge, die in \u00d6sterreich vorgehen, interessiert sind (Abg. Wabl: Ja, interessiert! Interessiert!) \u2013 sehr wohl! \u2013, und wir werden auch weiterhin dazu beitragen (Abg. Smolle: Und warum nicht in diesem Fall? Warum nicht in diesem Fall?), da\u00df die parlamentarische Kontrolle erhalten bleibt.\nMeine Damen und Herren! Hohes Haus! Aber man mu\u00df hier einmal feststellen, was man alles unter dem Wort \"Kontrolle\" versteht. Daran haben sich ja schon von Beginn an die Geister geschieden. Auf der einen Seite standen n\u00e4mlich jene, die sehr wohl die Vorg\u00e4nge beim Bau der Ennsnahen Trasse pr\u00fcfen wollten, aber in erster Linie auch daf\u00fcr sind, da\u00df diese Stra\u00dfe mit dem Projekt Ennsnahe Trasse errichtet wird, und auf der anderen Seite standen jene, die in Wahrheit die Kontrolle nur vorgeschoben haben, um im Ennstal politisches Kleingeld zu wechseln, damit diese Trasse nicht errichtet werden kann. Das ist der Unterschied zwischen diesen beiden Kontrollen. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP. \u2013 Abg. Dr. Lukesch: Jawohl!)\nNoch deutlicher hat dies Herr Abgeordneter Kr\u00f6ll vorhin dargestellt. Ich habe von ihm zum erstenmal erfahren \u2013 ich wei\u00df gar nicht, in welcher Zeitung es gestanden ist \u2013, da\u00df schon wieder Gemeinder\u00e4tInnen der Gr\u00fcnen gegen die Ennsnahe Trasse weiteren Widerstand angek\u00fcndigt haben. Es ist doch ein Unterschied, zu fragen: Was wollen wir?, oder: Was wollen wir kontrollieren?\nMeine Damen und Herren! Hohes Haus! Eines stimmt mich ja besonders traurig, n\u00e4mlich da\u00df man versucht, die Umwelt gegen die Menschen auszuspielen. Es ist interessant, da\u00df zum Beispiel seltene Tierarten, wie der heute schon genannte Wachtelk\u00f6nig, als Vergleich herhalten m\u00fcssen, um zu sagen: Das m\u00fc\u00dft ihr alles sch\u00fctzen, aber die Menschen gehen uns nichts an. Dort darf keine Umfahrungsstra\u00dfe errichtet werden! (Abg. Smolle: Darum geht es doch nicht! \u2013 Abg. Wabl: Das ist doch finsteres ...! \u2013 Abg. Mag. Barm\u00fcller: ... ist ein Bezirkskaiser!)\nAuch wenn Kollege Wabl und die Gr\u00fcnen immer wieder sagen, sie sind ohnehin auch f\u00fcr diese Stra\u00dfe, so sagen sie doch an anderer Stelle und mit anderen Worten auch immer wieder, sie sind nicht sosehr f\u00fcr die Stra\u00dfe, weil damit k\u00f6nnen sie ihre dortige Klientel mobilisieren und sie mehr an sich binden. \u2013 Das ist doch der wahre Grund!\nEs wurde heute davon gesprochen, wer diese Demonstranten sind. Ich sage gleich dazu: Ich betrachte das sehr kritisch und frage mich: War es \u00fcberhaupt sinnvoll, da\u00df da ein Klageverfahren eingeleitet wurde? Ich sage gleich einmal vorweg: Ich betrachte das sehr kritisch. (Abg. Schaffenrath: Echt?) F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist das Demonstrationsrecht ein gro\u00dfes Heiligtum, mit dem man sehr vorsichtig umgehen sollte.\nAber man sollte hier wenigstens den Mut haben, zu sagen, wer diese Demonstranten waren. Das waren in erster Linie B\u00fcrger, die nicht im Ennstal zu Hause sind, sondern die man aus anderen Teilen \u00d6sterreichs herbeigeholt hat und die dann protestiert, sich angebunden und demonstriert haben! (Abg. Wabl: Ich komme aus der S\u00fcdsteiermark! Es gibt keinen Heimatschein, um demonstrieren zu d\u00fcrfen! \u2013 Zwischenruf des Abg. Mag. Barm\u00fcller.)\nHerr Abgeordneter Barm\u00fcller! Wenn es so gewesen w\u00e4re, wie Sie gesagt haben, dann h\u00e4tte das Ergebnis der Abstimmung anders aussehen m\u00fcssen. Sie haben vermutlich nicht aufgepa\u00dft und nicht geh\u00f6rt, was Kollege Kr\u00f6ll hier berichtet hat. Er hat vorgelesen, wie das Abstimmungsergebnis in den Gemeinden ausgesehen hat. Ich habe es jetzt nicht hier bei mir, ich habe es nur im Kopf: Ungef\u00e4hr 70 Prozent der B\u00fcrger in den betroffenen Gemeinden haben sich f\u00fcr die Ennsnahe Trasse ausgesprochen, und das ist doch eine sehr eindeutige Mehrheit. Also kann es nicht so gewesen sein, da\u00df die Mehrheit dagegen demonstrieren wollte! (Pr\u00e4sident Dr. Neisser \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nNoch zwei weitere Anmerkungen zu den Vorg\u00e4ngen im Ausschu\u00df. Wenn ich daran denke, wie versucht wurde, zu manipulieren, dann f\u00e4llt mir ein, da\u00df zum Beispiel einer der Geladenen laut Vorschlag ein gewisser Dr. Hauser war. Wir haben ihn nicht gekannt. (Abg. Wabl: Aber abgelehnt haben Sie ihn!) Wir haben dann erfahren, da\u00df er ein b\u00fcrgerfreundlicher Anwalt ist. Daher haben wir gesagt: Der hat ja mit der Sache nichts zu tun, darum lehnen wir ihn ab. (Abg. Wabl: Sie haben ihn nicht gekannt, aber abgelehnt haben Sie ihn!) \u2013 Daraufhin hat die gr\u00fcne Fraktion gesagt: Dann wird er ganz einfach Fraktionsexperte. Er sa\u00df also als Fraktionsexperte im Ausschu\u00df. Und Kollege Wabl hat dann gesagt: Wenn er als Fraktionsexperte im Ausschu\u00df sitzt, dann bekommt er daf\u00fcr Geld, also mu\u00df er auch reden, er kann ja nicht Geld bekommen und nur dasitzen und nichts reden. \u2013 Und mit Vehemenz wurde darauf gedrungen, da\u00df er als Experte zum Reden kommt. Als wir dann gesagt haben, das ginge aber von der Gesch\u00e4ftsordnung her nicht, wurden wir als die B\u00f6sen hingestellt, die das abgelehnt haben.\nEin weiterer Punkt betreffend die Freiheitlichen und ihr Verhalten in der heutigen Einwendungsdebatte: Da hat sich besonders Herr Abgeordneter Stadler hervorgetan und gesagt, der Abgeordnete Brix f\u00e4llt ihm sowieso nie auf. \u2013 Dazu kann ich nur sagen: Mir ist es lieber, ich falle gar nicht auf, als so wie der Abgeordnete Stadler aufzufallen, der besonders dadurch auff\u00e4llt, da\u00df er Politiker, da\u00df er Menschen einfach diskriminiert, diffamiert und ihnen gegen\u00fcber seine Menschenverachtung zeigt. Es ist mir wirklich lieber, nicht aufzufallen, als so aufzufallen wie er. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nGerade die Freiheitlichen haben in der Vorbesprechung stolz gesagt: Wir haben schon einen Bericht. Redet doch mit uns! Und der Abgeordnete Grollitsch sa\u00df da und hat immer mit seinem Bericht gewachelt. (Abg. Aumayr: Sie haben keinen vorgelegt!) Als wir aber gesagt haben: Bitte sch\u00f6n, zeigen Sie uns doch einmal den Bericht, lassen Sie uns den Bericht lesen!, da hat sich herausgestellt ... (Abg. Aumayr: Sie haben \u00fcberhaupt keinen gehabt!) \u2013 Ich habe aber auch nicht gesagt, da\u00df wir einen in der Hand hatten. Ich habe gesagt, wir hatten keinen in der Hand. Wir haben aber auch kein leeres Papier zum Wacheln gehabt. Uns war gar nicht so hei\u00df, da\u00df wir gewachelt h\u00e4tten, wie es der Abgeordnete Grollitsch mit diesem Bericht getan hat. \u2013 In Wahrheit haben sich die Freiheitlichen auch bei dieser Gelegenheit nahtlos den anderen angeschlossen und haben versucht, auf dieser Oppositionswelle vor allem politisches Kleingeld zu wechseln.\nAbschlie\u00dfend: Nicht zufrieden waren meine Fraktion und auch ich mit dem Auftreten des Landesrates Hirschmann \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle anmerken \u2013, und es haben all jene recht, die gesagt haben: Landesrat Hirschmann hat sich in keiner Weise demokratiefreundlich verhalten. So geht man mit dem Parlament nicht um, so geht man mit der Volksvertretung nicht um.\nUnd so, wie Frau Landeshauptmann Klasnic mit dem Parlament umgeht, geht man erst recht nicht mit ihm um; denn es ist sicherlich emp\u00f6rend und ist zur\u00fcckzuweisen, da\u00df erst einen Tag vor der Debatte ein Brief eintrifft, und das nur, nachdem er schon zweimal vom Nationalratspr\u00e4sidenten urgiert worden war. Das mu\u00df man an die Adresse der Steiermark sagen. Da geh\u00f6rt sicherlich einiges ge\u00e4ndert, denn so kann man mit uns einfach nicht umgehen! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Aumayr: Wir haben dieses Schreiben bis jetzt nicht bekommen, Herr Kollege!)\nWir Sozialdemokraten haben bis jetzt immer ein Prinzip verfolgt, n\u00e4mlich eine gesunde Umwelt zu schaffen, in der die Menschen leben k\u00f6nnen. Daher wissen wir ganz genau, da\u00df zu einer gesunden Umwelt auch eine Reduzierung des L\u00e4rms und der Verkehrsbelastung geh\u00f6rt. Und daher wissen wir, da\u00df es notwendig ist, diese Stra\u00dfe zu errichten: Erstens, damit die Menschen in dieser Region ges\u00fcnder leben k\u00f6nnen, und zweitens, damit man dort Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Wirtschaft schafft. \u2013 Aus diesen beiden Gr\u00fcnden werden wir diesem Bericht auch zustimmen. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n19.07\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gelangt jetzt Herr Abgeordneter Wabl. \u2013 Bitte.\n19.07\nAbgeordneter Andreas Wabl(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Wenn Parteimitglieder der SP\u00d6 und Parteimitglieder der \u00d6VP, der christlich-sozialen Partei, hier an das Rednerpult treten und sagen, es gehe ihnen in erster Linie um Menschenschutz und erst in zweiter Linie um die Umwelt, um den Wachtelk\u00f6nig und um die Natur, dann frage ich mich: Was haben meine lieben Freunde der Sozialdemokratie in den letzten 15 Jahren in ihrer Zukunftswerkst\u00e4tte mit dem Josef Cap und den anderen diskutiert? (Abg. Brix: Ich war nie dort!) Was haben sie dort im Zusammenhang mit den Fragen der \u00d6kologie und der \u00d6konomie diskutiert?\nHerr Kollege Kr\u00f6ll! Was haben Sie im Krainer-Haus in Graz mit Leuten wie Hirschmann, Schoeller und anderen diskutiert, wenn Sie heute \u2013 im Jahre 1998! \u2013 noch immer den Gegensatz von \u00d6kologie und \u00d6konomie bem\u00fchen, und zwar im Sinne des Menschenschutzes?! Herr Kr\u00f6ll! Was diskutieren Sie denn mit dem Herrn Sch\u00fcssel? Was diskutieren Sie denn mit dem Herrn Khol, wenn Sie immer noch nicht begriffen haben, da\u00df die Natur Sie nicht braucht, aber Sie die Natur brauchen, um leben und \u00fcberleben zu k\u00f6nnen?! (Abg. Kr\u00f6ll: Der Mensch lebt auch in der Natur!) \u2013 Sie haben immer noch nicht verstanden, da\u00df die \u00d6konomie ein Teil der \u00d6kologie ist. (Rufe und Gegenrufe zwischen den Abgeordneten Dr. Petrovic und Kr\u00f6ll.) Eine \u00d6konomie, die meint, diese beiden Begriffe seien ein Gegensatz, ist keine \u00d6konomie, sondern eine plumpe Ausbeutung der Natur, eine plumpe Profitmaximierung zu Lasten der sp\u00e4teren Generationen und letztendlich eine plumpe Ausbeutung der Menschen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nSie kommen immer mit dem Argument: Dort wohnen Menschen, die durch den L\u00e4rm gemartert und gefoltert werden. \u2013 Das wissen wir alle. Aber warum werden sie es denn? \u2013 Weil Sie jahrzehntelang eine Verkehrspolitik zugelassen haben, die genau die Zust\u00e4nde, die Sie jetzt beklagen, verursacht hat! (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nWas war denn das f\u00fcr eine Verkehrspolitik in den letzten f\u00fcnf, zehn oder 20 Jahren? (Zwischenruf des Abg. Koppler.) \u2013 Herr Koppler! Sie haben doch in Hainburg demonstriert und erkl\u00e4rt, es gehe um den Menschen und nicht um die Natur. Sie haben doch auch in Zwentendorf demonstriert, wo Sie erkl\u00e4rt haben, es gehe um Arbeitspl\u00e4tze und nicht um diese \"\u00f6kologischen Spintisierereien\". Warum wollen Sie denn diese \"Betondebatte\" ins n\u00e4chste Jahrtausend hin\u00fcberretten? Warum k\u00f6nnen Sie nicht einmal dar\u00fcber nachdenken, was das Problem ist? (Zwischenrufe der Abgeordneten Koppler und Kr\u00f6ll.)\nHerr Kr\u00f6ll! Ich habe mich seit April, seit den ersten Sitzungen, bem\u00fcht, Ihnen klarzumachen, da\u00df wir hier zwei verschiedene Dinge diskutieren. Auch Herr Kollege Barm\u00fcller hat Ihnen das hier wortreich erkl\u00e4rt. Die eine Sache ist die Verkehrspolitik; f\u00fcr diese hatten und haben Sie leider noch eine Mehrheit. Aber die andere Sache ist die, da\u00df Sie glauben, weil Sie die Mehrheit in der Steiermark und in diesem Haus haben, rechtsstaatliche Prinzipien mit F\u00fc\u00dfen treten und Privateigentum ignorieren zu k\u00f6nnen, wenn Sie Ihren politischen Willen durchsetzen wollen. (Abg. Dr. Lukesch: Das tun wir nicht!) Sie glauben, da\u00df Sie das legitimiert.\nWir \u2013 Herr Kollege Wurmitzer, Herr Kollege Lukesch und andere \u2013 haben auch lange \u00fcber die Frage der Demokratie diskutiert. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df in einer Demokratie die Mehrheit das Gesetz des Handelns bestimmt. Selbstverst\u00e4ndlich! Dagegen haben wir nichts. (Zwischenruf des Abg. Kr\u00f6ll.) \u2013 Herr Kr\u00f6ll, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, da\u00df die Mehrheit das \"Bewegungsgesetz\" bestimmt!\nEs kann aber nicht so sein, da\u00df, weil eine Mehrheit einen politischen Willen hat, jene Gesetze, die durch diese Volksvertretung hier und durch jene Volksvertretung im Steirischen Landtag beschlossen worden sind, mit F\u00fc\u00dfen getreten und so interpretiert werden, da\u00df Sie Ihren politischen Willen durchsetzen k\u00f6nnen, obwohl der Oberste Gerichtshof, der Verwaltungsgerichtshof und der Verfassungsgerichtshof Ihnen dargelegt haben, da\u00df das rechtswidrig war.\nIch kann Ihnen \u2013 wie auch Kollege Barm\u00fcller und die Kollegen von der Freiheitlichen Partei \u2013 minuti\u00f6s auflisten, wie Sie das Recht gebeugt haben, wie Sie die Gesetze mi\u00dfachtet haben und wie Sie den Bauern und B\u00e4uerinnen im Sinne Ihrer falschen Verkehrspolitik einfach ihr Eigentum geraubt haben! Auch wenn Sie eine Mehrheit haben, ist das so. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, beim Liberalen Forum sowie des Abg. Jung. \u2013 Abg. Kr\u00f6ll: Das Oberste Gericht hat auch festgestellt, da\u00df die verordnete Trasse rechtens war und auch heute noch rechtens ist!)\nHerr Kr\u00f6ll! Nur weil die Verordnung rechtens ist, k\u00f6nnen Sie doch daraus nicht ableiten, da\u00df alles, was Beamte im Namen der Verordnung machen, rechtens ist! Es kann doch nicht so sein, da\u00df, wenn der Herr Wirtschaftsminister bez\u00fcglich einer Trasse eine Verordnung erl\u00e4\u00dft, dann vor Ort, um diese Trasse durchzusetzen, der Rechtsstaat von Ihren Beamten ignoriert wird, die Sie unter Einflu\u00df ... (Abg. Dr. Lukesch: Das war auch nicht so! Das war nicht so! Das reden Sie sich nur ein!) \u2013 Herr Kollege Lukesch, es ist leider so. Herr Kollege Lukesch! Sie geben sogar in Ihrem Mehrheitsbericht zu, welch ungeheuerlicher Vorgang das war, allerdings besch\u00f6nigen Sie es.\nHerr Kollege Lukesch! Sie sagen: \"Es war im Zusammenhang mit der naturschutzrechtlichen Bewilligung keine objektive Festlegung m\u00f6glich.\" \u2013 Das haben Sie in Ihren Mehrheitsbericht hineingeschrieben.\nStellen Sie sich einmal folgendes vor: Es gibt ein Naturschutzgesetz, in dem festgehalten wird, da\u00df eine Stra\u00dfe dann durch ein Naturschutzgebiet f\u00fchren darf, wenn es keine vertretbare L\u00f6sung in einem anderen Gebiet, in einem nicht unter Naturschutz stehenden Gebiet, gibt. Das steht im Naturschutzgesetz. Und wie war die Vorgangsweise der steirischen Landesregierung? \u2013 Diese hat gesagt: Wir wollen das Projekt Ennsnahe Trasse durchziehen, und deshalb geben wir an die Naturschutzbeamten die Weisung, sie m\u00fcssen die Ausnahmegenehmigung f\u00fcr die Ennsnahe Trasse erteilen. \u2013 Erster Rechtsbruch! Trotz der Beamten, die klar festgehalten haben, da\u00df es eine vertretbare andere Variante \u2013 n\u00e4mlich im Sinne des Menschenschutzes und im Sinne des Naturschutzes \u2013 gibt, haben Sie als politische Mehrheitspartei gesagt: Das interessiert uns nicht. Wir geben eine Weisung, die naturschutzrechtliche Bewilligung wird erteilt. \u2013 Rechtsbruch Nummer eins.\nRechtsbruch Nummer zwei: Hier in diesem Haus wurden Wasserrechtsgesetze beschlossen. Ich mu\u00df zugeben, es hat eine \u00c4nderung w\u00e4hrend des Verfahrens gegeben, aber der zust\u00e4ndige Beamte hat, damit die naturschutzrechtliche Bewilligung nicht verlorengeht, einen Gef\u00e4lligkeitsbescheid f\u00fcr die Politik erstellt, in dem er Dinge behauptet hat, die klar rechtswidrig waren. (Abg. Dr. Lukesch: Stimmt ja gar nicht!) Er hat behauptet, es gebe einen konsensgem\u00e4\u00dfen Ausbau.\nHerr Kollege Lukesch! Lesen Sie es nach! Der Oberste Gerichtshof hat den Bescheid wegen Rechtswidrigkeit aufgehoben. Nehmen Sie doch zur Kenntnis, da\u00df in unserem Staat nicht die politische Mehrheit entscheidet, sondern letztendlich bei solchen Rechtsfragen der Oberste Gerichtshof entscheidet; und dessen Entscheidung war eindeutig.\nDer Beamte hat nicht die juristische Finte gew\u00e4hlt, zu sagen: Ich stelle nicht auf den wirklichen Zustand des Flusses ab. \u2013 Nein! Er hat eine ganz besondere rechtliche Finte gew\u00e4hlt und gesagt: Ich stelle meinen Bescheid auf die rechtliche Situation in diesem Gebiet ab. \u2013 Ob dort tats\u00e4chlich ausgebaut worden ist, ob dort tats\u00e4chlich Hochwasserschutzbauten vorhanden sind, hat ihn gar nicht interessiert. Ihn interessierte nur der rechtliche Zustand.\nIm Klartext \u2013 ein Beispiel zur besseren Verst\u00e4ndlichkeit \u2013: Den Herrn Beamten hat es nicht interessiert, ob dort ein Haus steht, sondern ihn hat nur interessiert, ob es eine Baubewilligung gibt und ob eine Beh\u00f6rde festgestellt hat, da\u00df es dort ein Haus gibt. Ob das Haus tats\u00e4chlich steht, war dem Beamten gleichg\u00fcltig.\nAber das Unglaubliche an dieser Sache war, da\u00df nicht einmal der konsensgem\u00e4\u00dfe Zustand vorhanden war. Der Beamte wu\u00dfte das! Er gibt das in den Protokollen auch zu. \u2013 Rechtsbruch Nummer zwei. Die Bescheide wurden vom Obersten Gerichtshof und vom Verwaltungsgerichtshof aufgehoben. (Abg. Dr. Lukesch: Das ist einfach unlogisch!)\nRechtsbruch Nummer drei. Meine Damen und Herren! Der Herr Krainer und sp\u00e4ter die Frau Klasnic waren zu feige dazu, die steirischen Bauern zu enteignen, denn sie haben ja bei der Wahlversammlung geschworen, ein steirischer Landeshauptmann enteignet keine B\u00e4uerinnen und keine Bauern in der Steiermark. Deshalb hat sich Herr Krainer selbst bescheinigt, da\u00df er s\u00e4umig geworden ist und hat einen Devolutionsantrag gestellt: Der Wirtschaftsminister solle doch enteignen! \u2013 In Richtung Wien k\u00f6nnen wir Steirer ja weiterhin schimpfen, das spielt keine Rolle. Hauptsache, wir Steirer in der Landesregierung sind sauber geblieben! Wir, die Landesmutti und der Landespapa, sind doch anst\u00e4ndige Menschen! Das schmutzige Gesch\u00e4ft des Enteignens \u00fcberlassen wir dem Wirtschaftsminister.\nDann wurde also ein Devolutionsantrag \u2013 gegen sich selbst gerichtet \u2013 gestellt. Der Landeshauptmann stellte einen Devolutionsantrag dahin gehend, da\u00df die Enteignungen im Wirtschaftsministerium durchzuf\u00fchren w\u00e4ren. Und was passierte im Wirtschaftsministerium? \u2013 Der zust\u00e4ndige Beamte kam zu der Rechtseinsicht (Abg. Dr. Lukesch: Zu einer Rechtseinsicht!), Enteignungen seien nicht m\u00f6glich. Er machte dar\u00fcber auch einen Aktenvermerk.\nHerr Abgeordneter Lukesch! Ich habe mehrmals nachgefragt: Gibt es im Wirtschaftsministerium einen einzigen Beamten, der in einer Besprechung eine andere Rechtsmeinung als jene des Herrn Neuhaus vertreten hat? Gibt es einen Aktenvermerk? Gibt es eine Festlegung, irgendein Schriftst\u00fcck, anhand dessen wir nachvollziehen k\u00f6nnen, warum trotz fehlender rechtlicher Grundlage \u2013 Kollege Barm\u00fcller ist darauf eingegangen \u2013 enteignet wurde?\nEinen solchen Aktenvermerk hat es nicht gegeben. Es hat auch keine Besprechung gegeben, in der ein Protokoll dar\u00fcber angefertigt wurde, sondern einzig und allein der politische Druck war entscheidend. Diese Enteignungen wurden \u00fcber Weisung durchgef\u00fchrt. (Abg. Dr. Lukesch: Weil offensichtlich das Verfahren ins Leere gegangen ist! Es ist offensichtlich gescheitert! Das wird doch ein Beamter oder eine Abteilung ...!)\nHerr Professor Lukesch! Es ist so erb\u00e4rmlich, wie Sie hier st\u00e4ndig Rechtswidrigkeiten der Beamten verteidigen! (Abg. Steibl: Was ist das f\u00fcr eine Sprache? \u2013 Abg. Dr. Lukesch: Das ist ungeheuerlich!) Es ist einfach so etwas von tragisch, da\u00df ein Professor, ein Intellektueller, der an einer Universit\u00e4t lehrt, wortreich mit allen Tricks und allen M\u00f6glichkeiten, die ihm zur Verf\u00fcgung stehen, in seiner Muttersprache versucht, hier offensichtlich rechtswidrige Zust\u00e4nde zu rechtfertigen.\nEs hat keinen Aktenvermerk gegeben. Der zust\u00e4ndige Verhandlungsleiter hat zugegeben, da\u00df es f\u00fcr ihn eine Weisung gegeben hat, trotz fehlender rechtlicher Grundlagen die Enteignungen durchzuf\u00fchren. Wir oppositionelle Abgeordnete wollten daraufhin jenen Beamten, der diese Weisung gegeben hat, befragen, damit wir wissen, wer der Politiker dahinter war. Aber da waren der Herr Oberaufdecker aus K\u00e4rnten, der Oberaufdecker aus Innsbruck und der Oberaufdecker aus Wien, der Herr Brix, der Demokrat, der \"gro\u00dfe\" Demokrat vor dem sozialdemokratischen Herrn, zur Stelle und haben gefragt: Wozu wollen Sie das wissen? F\u00fcr wen denn? Wozu Kontrolle? Wozu demokratische Kontrolle in diesem Haus? \u2013 Und sie haben gesagt: Was Kontrolle ist, bestimmen wir. Wir meinen, die Mehrheit sagt, was zu geschehen hat, und das ist demokratisch.\nMeine Damen und Herren! Es war nicht m\u00f6glich, jene Personen zu befragen, die letztendlich diese Weisung gegeben haben. Sie von der \u00d6VP wollten nat\u00fcrlich gar nicht wissen, wer das war, weil der vermutete Amtsmi\u00dfbrauch m\u00f6glicherweise bis ins Ministerzimmer hineinreicht. Aber damit nicht genug! Sie verlieren in allen Instanzen und versuchen dann auch noch, die B\u00e4uerinnen und Bauern, die Umweltaktivistinnen und Umweltaktivisten mit Klagen einzusch\u00fcchtern. (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch.)\nAber nachher, als diese Prozesse verlorengingen, wollte es keiner gewesen sein, Herr Professor Lukesch. Dann wollte es keiner gewesen sein, dann gab und gibt es sogar einen koalition\u00e4ren Streit! (Abg. Dr. Lukesch: Die Landesbaudirektion war es!) Der Herr P\u00f6ltl, der Landesrat f\u00fcr die sch\u00f6ne Steiermark, hat f\u00fcr \"seine\" Bauern einen wunderbaren Brief geschrieben. Er schreibt: Lieber Herr Finanzminister! Stellen Sie doch diese Klagen ein! Wir wollen unsere armen Bauern nicht klagen. Sorgen Sie daf\u00fcr, da\u00df deeskaliert wird. Bitte seien Sie so lieb, Herr Finanzminister!\nMit diesem Brief ist Herr Landesrat P\u00f6ltl von der \u00d6VP bei seinen Bauern herumgegangen. Er hat auch Abschriften der Klagen angefertigt, damit klargestellt wird, da\u00df die \u00d6VP nichts damit zu tun hat. Die Klagen wurden von der Finanzprokuratur \u00fcber Antrag eines politischen Funktionstr\u00e4gers durchgef\u00fchrt, aber Sie weigern sich, den Namen dieses Funktionstr\u00e4gers in den Protokollen wiederzugeben. \u2013 Was ist das, Herr Kollege Wurmitzer? Ist das Demokratie? Ist das Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis, Herr Professor Lukesch, da\u00df der Name jener Person, die den Auftrag gegeben hat, Bauern und B\u00e4uerinnen, Umweltaktivistinnen und -aktivisten zu klagen, im Protokoll nicht aufscheint? Denn dann w\u00e4re es ja schwarz auf wei\u00df dort gestanden! (Abg. Dr. Lukesch: Steht ja drin: Landesbaudirektion!)\nDie Landesbaudirektion! \u2013 Die Beamten waren es! Diese haben selbstverst\u00e4ndlich die Klagen gegen die Bauern veranla\u00dft! (Abg. Dr. Lukesch: Nat\u00fcrlich! Es sind ja auch Haftungsanspr\u00fcche gestellt worden!) \u2013 Herr Professor Lukesch! Genieren Sie sich denn nicht f\u00fcr dieses unglaubliche Spiel, das Sie hier betreiben? Haben Sie denn \u00fcberhaupt kein Schamgef\u00fchl mehr? (Beifall bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum.)\nK\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, da\u00df ein Biobauer, der zur Kenntnis nehmen mu\u00df, da\u00df Sie mit Ihrer Verkehrspolitik eine neue Stra\u00dfe durch seine Gegend, durch seinen Acker, durch seine Wiesen trassieren wollen, der Meinung ist, da\u00df es ungeheuerlich ist, da\u00df er gegen seinen Willen und gegen die \u00f6sterreichischen Gesetze enteignet und dann auch noch von der \u00d6VP, von \u00d6VP-Politikern geklagt wird? Sollte nicht zumindest danach, sobald offenkundig wird, da\u00df dies ein rechtswidriger Vorgang von seiten dieser Politik war, der wahre Sachverhalt festgestellt werden? \u2013 Aber Sie legen darauf keinen Wert und verstecken sich hinter einer sogenannten demokratischen Mehrheit!\nHerr Professor Lukesch! Das hat nichts mit Verkehrspolitik zu tun, das ist eine unglaubliche Verh\u00f6hnung von Mitb\u00fcrgern und Mitb\u00fcrgerinnen in einem demokratischen Land, in \u00d6sterreich, in einer demokratischen Republik. Ich sage Ihnen, Sie haben nicht ... (Abg. Mag. M\u00fchlbachler: Ich w\u00fcrde einmal fragen, ob die Gesamtinteressen nicht vor den Einzelinteressen stehen!) Sie haben die Sitzung im Ausschu\u00df nicht verfolgt. Herr Wurmitzer wollte noch bis zum Schlu\u00df damit argumentieren, das Ungl\u00fcck habe begonnen, weil die Gesetze so schlecht seien. (Abg. Dr. Lukesch: Gemeinnutz vor Eigennutz!)\nMeine Damen und Herren! (Abg. Mag. M\u00fchlbachler: Das ist ganz klar! Als Opposition schauen Sie auf die Einzelinteressen, aber es gibt auch Gesamtinteressen!) Sie verwechseln immer verkehrspolitische Fehlentscheidungen \u2013 oder richtige Entscheidungen, wie Sie es meinen \u2013 mit einer rechtlichen Situation. (Abg. Dr. Lukesch: Aber nein!) Warum wir in dieser Frage so k\u00e4mpfen, ist relativ einfach: Sie k\u00f6nnen zwar mit Mehrheitsbeschl\u00fcssen bestimmte politische Dinge durchsetzen, und das ist auch gut so \u2013 oder auch nicht gut so \u2013, aber Sie k\u00f6nnen nicht aufgrund politischer Willk\u00fcr in einem Rechtsstaat Gesetze mi\u00dfachten! Dagegen werde ich, solange ich kann, meine Stimme erheben. (Abg. Dr. Lukesch: Diese Vorw\u00fcrfe gehen ins Leere! \u2013 Zwischenruf des Abg. Kr\u00f6ll.) Das werden Sie nicht k\u00f6nnen, Herr Wurmitzer und Herr Professor Lukesch, und das werden auch Sie, Herr Kr\u00f6ll, nicht k\u00f6nnen.\nUnd bitte h\u00f6ren Sie damit auf, da\u00df Sie jetzt Taten sehen wollen \u2013 als ob irgendein Ausschu\u00df in diesem Haus, irgendeine Stunde, die wir in diesem Rechnungshofunterausschu\u00df verhandelt haben, dazu beigetragen h\u00e4tte, da\u00df dort weniger durchgef\u00fchrt werden kann. Herr Landesrat Ressel und die Landesregierung haben entschieden, da\u00df die sogenannte kleine Umfahrung gebaut wird. Wir haben von politischer Seite selbstverst\u00e4ndlich sofort zugestimmt.\nAber Sie werden uns nicht dazu bringen, da\u00df wir dazu schweigen, da\u00df Sie die Gesetze mit F\u00fc\u00dfen getreten haben, und wir werden nicht zur Kenntnis nehmen, da\u00df Sie jetzt, nach 20 Jahren z\u00e4hem Kampf, der nicht nur viel pers\u00f6nliche, sondern auch finanzielle Substanz gekostet hat \u2013 ich rede noch gar nicht von jenen Sachverst\u00e4ndigen, die Ihre Beh\u00f6rde offensichtlich unter Druck gesetzt und in ihrer Existenz bedroht hat, davon rede ich gar nicht! (Abg. Dr. Lukesch: Schutzbehauptung!) \u2013, erstens einmal durch Verhinderung der demokratischen Kontrolle so tun, als ob alles in Ordnung gewesen w\u00e4re, und da\u00df Sie zweitens sagen, wir bauen nicht nur die kleine Umfahrung, wir machen nicht nur den Bestandsausbau, sondern auch noch zus\u00e4tzlich jene Trasse, gegen die 20 Jahre zu Recht gek\u00e4mpft wurde. Das werden Sie von uns nicht erleben! Wir werden dagegen Widerstand leisten, solange wir in der Demokratie dazu in der Lage sind! (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nHerr Kollege Wurmitzer und Herr Kollege Khol \u2013 er ist leider nicht anwesend \u2013, Sie haben \u2013 vor allem Herr Kollege Khol \u2013 in den letzten Aussendungen einige wunderbare Dinge gesagt. Ich will auch zu diesem Nazi-Vorwurf, den Sie heute wieder vorgebracht haben, Stellung nehmen. (Abg. Dr. Lukesch: Nicht entschuldigen? \u2013 Zwischenruf des Abg. Brix.) \u2013 Ich denke nicht einmal daran! Ich denke nicht daran, Herr Professor Lukesch, Ihnen den Gefallen zu tun, dieses Spiel, das Sie seit dem Jahre 1945 in diesem Land spielen, hier mit Ihnen weiterzuspielen. (Abg. Wurmitzer: Eine Entschuldigung ist f\u00e4llig!)\nManchmal verstehe ich ganz bestimmte naive, geschichtslose Menschen, die einer bestimmten Partei ihre Stimme gegeben haben, wor\u00fcber wir alle nicht sehr zufrieden sind. (Abg. Mag. Steindl: Jetzt geht er auf die W\u00e4hler los!) Sie haben seit 1945 immer so getan, als ob das, was vor 1945 passiert ist, mit uns nichts zu tun habe \u2013 nichts mit der SP\u00d6, nichts mit der \u00d6VP und nichts mit den anderen Menschen, die hier in diesem Hause sitzen. Das waren unsere V\u00e4ter und M\u00fctter, die das zu verantworten hatten, in welcher Funktion auch immer! (Abg. Dr. Lukesch: Meiner war ein Widerstandsk\u00e4mpfer!)\nSie, Herr Brix, Herr Lukesch und Herr Wurmitzer, irren, wenn Sie glauben, da\u00df es einem \u00f6sterreichischen Parlamentarier nicht gestattet ist, zu sagen, da\u00df es auch in totalit\u00e4ren L\u00e4ndern Mehrheitsabstimmungen gegeben hat, und auch in der Nazi-Zeit! (Abg. Brix: Das wurde ja nicht gesagt, das ist nicht wahr! Das war erst nachher die Erkl\u00e4rung! \u2013 Anhaltende Zwischenrufe.)\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser (das Glockenzeichen gebend): Herr Abgeordneter, bitte um den Schlu\u00dfsatz! Ihre 20 Minuten sind abgelaufen. (Neuerliche Zwischenrufe.)\nIch bitte Sie, sich mit den Zwischenrufen zur\u00fcckzuhalten! Herr Abgeordneter Wabl spricht den Schlu\u00dfsatz. (Abg. Schwarzenberger: Herr Wabl! Wenn Sie ein anst\u00e4ndiger Mensch sind, entschuldigen Sie sich! \u2013 Abg. Brix: Sie sollten sich daf\u00fcr entschuldigen, was Sie gesagt haben!)\nAbgeordneter Andreas Wabl (fortsetzend): Mein Gott! Verschonen Sie mich bitte mit dieser inferioren, unglaublichen Geschichtsschau, die Sie seit 1945 hier zur Schau tragen und die dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df Menschen jahre- und jahrzehntelang nicht zu ihrem Recht gekommen sind, weil Sie diese Dinge verschwiegen haben und auch Sie ...\n19.29\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Herr Abgeordneter, Ihre Redezeit ist zu Ende! (Beifall bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum f\u00fcr den das Rednerpult verlassenden Abg. Wabl.)\nN\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Wurmitzer. 10 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n19.29\nAbgeordneter Georg Wurmitzer(\u00d6VP): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Sehr geehrte Damen und Herren! Eine bessere Darstellung dessen, was uns im Ausschu\u00df gebl\u00fcht hat, welche pers\u00f6nlichen Diffamierungen und Beschuldigungen wir zu ertragen hatten, als den soeben beendeten Auftritt des Kollegen Wabl k\u00f6nnte es gar nicht geben.\nKollege Wabl! Alles, was Sie hier behauptet haben, sind pers\u00f6nliche Interpretationen. Sie sind durch die Untersuchungen des Ausschusses in keiner Weise gedeckt. (Abg. Wabl: Es ist unglaublich! Es ist unglaublich!) Sie haben wortw\u00f6rtlich von plumper Gewinnmaximierung auf Kosten der Natur gesprochen, aber verschwiegen, da\u00df es ein eminentes \u00f6ffentliches Interesse f\u00fcr die Errichtung dieser Stra\u00dfe gegeben hat und auch heute noch gibt! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6. \u2013 Abg. Koppler: Das ist den Gr\u00fcnen Wurscht!)\nDa\u00df dort Menschen wohnen, die unter dem L\u00e4rm leiden, das wissen wir alle, haben Sie behauptet. \u2013 Aber Sie handeln genau entgegengesetzt, Herr Kollege Wabl! Sie haben hier die Behauptung aufgestellt, rechtsstaatliche Prinzipien seien mit F\u00fc\u00dfen getreten worden. (Abg. Smolle: Jawohl!) Es ist interessant, da\u00df sich gerade diejenigen, die zuerst die Naturschutzauflagen verlangen, sp\u00e4ter dagegen wehren, da\u00df diese auch durchgesetzt und umgesetzt werden. Das ist ein doppeltes Spiel, bei dem wir nicht mitmachen werden.\nHerr Kollege Barm\u00fcller! Auch das, was Sie im Zusammenhang mit dem f\u00f6deralistischen Aufbau \u00d6sterreichs und dem Verhalten der Vertreter der Steiermark gesagt haben, verstehe ich nicht. Wenn Sie f\u00fcr die Rechtstreue sind, dann m\u00fcssen Sie wissen, da\u00df \u00d6sterreich f\u00f6deralistisch aufgebaut ist, da\u00df es Bundes- und Landeskompetenzen gibt, und da\u00df das ein Gesetz im Verfassungsrang ist. (Zwischenruf des Abg. Mag. Barm\u00fcller.) Wenn sich jemand darauf beruft, dann ist er im Recht, und nicht im Unrecht! Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen: Die Rechtsstaatlichkeit und das rechtliche Prinzip gelten auch dann, wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6. \u2013 Abg. Mag. Barm\u00fcller: Das war ja sehr sch\u00f6n, was Sie gesagt haben! \u2013 Zwischenruf des Abg. Smolle.)\nSehr geehrte Damen und Herren! Hohes Haus! Heute liegen zwei Berichte zur Beurteilung durch den Nationalrat vor: zum ersten der Bericht des Ausschusses und zum zweiten der Minderheitsbericht der Abgeordneten Wabl, Dr. Grollitsch und Smolle. (Abg. Smolle: Sie haben beide verhindert, sowohl den Martinek als auch den Baumann! Lesen Sie!) \u2013 Ja, ich m\u00f6chte gerne lesen. Ich w\u00fcrde Ihnen sogar gerne vorlesen, was die Frau Landeshauptmann noch geschrieben hat.\nIch zitiere aus ihrem Brief: \"Wie mir von den beiden Herren\" \u2013 gemeint ist Herr Landesrat Hirschmann und Herr Dr. Wielinger \u2013 \"mitgeteilt worden ist, haben Mitglieder des Ausschusses, auf den sich Ihr Schreiben vom 10. Juli bezieht, viel Zeit darauf verwendet, nicht Fragen zu stellen, sondern Beschuldigungen gegen Mitglieder der Steierm\u00e4rkischen Landesregierung und steirische Landesbeamte vorzubringen.\" \u2013 Zitatende.\nDas war das Ziel, und das entspricht den Tatsachen. Heute stehen zwei Berichte zur Diskussion. (Neuerlicher Zwischenruf des Abg. Smolle.) Der erste, der Bericht des Ausschusses, ist das Ergebnis seri\u00f6ser und gewissenhafter Arbeit. Wir haben mit gro\u00dfer Genauigkeit gepr\u00fcft. Wurden von der Vorsitzenden zun\u00e4chst nur sechs Termine f\u00fcr die Untersuchung veranschlagt, so haben wir insgesamt neun Termine wahrgenommen. Wir wollten diesem Hohen Haus einen objektiven Bericht vorlegen und haben die ma\u00dfgeblichen Pers\u00f6nlichkeiten \u2013 es sind 22 an der Zahl \u2013 auch eingeladen und intensiv dazu befragt.\nEs gab dazu einen Bericht des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Angelegenheiten, einen Bericht des Bundesministeriums f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft und einen Bericht der Finanzprokuratur. Dazu kamen die ver\u00f6ffentlichten Unterlagen der steirischen Landesregierung und der Bericht des Rechnungshofes. Diese Unterlagen waren im Ausschu\u00df also sehr wohl vorhanden. Es war, wie ich schon erw\u00e4hnt habe, unser Ziel, einen umfassenden, seri\u00f6sen und stichhaltigen Bericht vorzulegen.\nDie zweite Intention, die wir dabei verfolgt haben, war, der betroffenen Bev\u00f6lkerung im Ennstal zu helfen. Wenn jemand berechtigt ist, einen Hilfeschrei auszusto\u00dfen, dann ist das keineswegs die Opposition, sondern die Bev\u00f6lkerung von Stainach, W\u00f6rschach und Liezen. Ihr konzediere ich das Recht, einen Hilfeschrei auszusto\u00dfen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nF\u00fcr uns sind die demokratischen Abstimmungen in den betroffenen Gemeinden bindend. Diese Erkl\u00e4rung gibt es zwar auch aus dem Munde der Freiheitlichen und von seiten der Liberalen, aber es ist nur ein Lippenbekenntnis, denn sie halten sich, wenn es darauf ankommt, in keiner Weise daran.\nMan kann also folgendes Res\u00fcmee ziehen \u2013 und das ist der Kernsatz unserer Untersuchungen \u2013: Es wurden keine rechtswidrigen Vorg\u00e4nge festgestellt, und es hat sie auch nicht gegeben! (Ironische Heiterkeit bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum. \u2013 Abg. Mag. Barm\u00fcller: Das ist nicht wahr, Herr Abgeordneter! Das wissen Sie! Sie sagen bewu\u00dft die Unwahrheit!) Die Verordnung der Trasse ist rechtskr\u00e4ftig, und zwar seit dem 7. September 1990. Eine Verordnung ist f\u00fcr die Verwaltung bindend, daher ist es gar nicht notwendig, da\u00df zus\u00e4tzlich zur Verordnung weitere Weisungen gegeben werden. (Abg. Mag. Barm\u00fcller: Es geht nicht um die Trassenverordnung, es geht um die Naturschutzverordnung!) Der Naturschutzbescheid tr\u00e4gt das Datum vom 18. Februar 1988, liegt vor und ist rechtskr\u00e4ftig. Um seine Verl\u00e4ngerung wurde angesucht.\nUm die wasserrechtliche Genehmigung wurde ebenfalls nach der Novelle des Wasserrechtsgesetzes 1990 angesucht. \u2013 Herr Kollege Barm\u00fcller, vielleicht k\u00f6nntest du mir zuh\u00f6ren! Was es gibt, ist Rechtsunsicherheit in manchen Bereichen. (Abg. Wabl: \"Rechtsunsicherheit\"!) Bis zur Entscheidung des Obersten Gerichtshofes war n\u00e4mlich nicht klar, ob die Enteignung von Fl\u00e4chen f\u00fcr naturschutzrechtliche Auflagen m\u00f6glich oder nicht m\u00f6glich ist. (Abg. Mag. Barm\u00fcller: Das hat es vor allem nie gegeben, das wissen Sie!) Nach dem Entscheid des Verfassungsgerichtshofes hat niemand mehr einen Enteignungsbescheid unterschrieben. Und auch die Frage der wasserrechtlichen Genehmigungspflicht war bis zum Inkrafttreten des Gesetzes im Jahre 1990 nicht klar geregelt.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Ich mache Ihnen jetzt ein \"Kompliment\": Die Gegner der Ennsnahen Trasse haben diese Unsicherheit bis zum Exze\u00df ausgen\u00fctzt und sie dazu ben\u00fctzt, alles zu blockieren und jede Bauma\u00dfnahme zu verhindern. So gesehen ist dieser Bericht auch eine Chronologie der gezielten und geplanten Verhinderung. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nDas Opfer f\u00fcr diese Vorgangsweise hat die betroffene Bev\u00f6lkerung zu bringen. Die Oppositionsparteien betreiben ein sehr durchsichtiges Doppelspiel: Im Ennstal fordern sie Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel L\u00e4rmschutz und dergleichen mehr, aber in Wien wird opponiert und verhindert. Sie betreiben auch jetzt wieder, bei der Umfahrung von Stainach, ein Doppelspiel. Sie sagen zwar, Sie seien f\u00fcr die sogenannte kleine Umfahrung, verschweigen aber, da\u00df diese unter Einbeziehung der Wanne Stainach und der Sallaberger Br\u00fccke gar nicht m\u00f6glich ist. Auch da betreiben Sie also wieder ein Doppelspiel!\nIch habe Ihren Bericht sehr genau durchgelesen. Er atmet genau jenen Geist, den Sie hier schon mehrfach offenbart haben. Ich habe nur f\u00fcnf Punkte aus Ihrem Bericht ausgew\u00e4hlt, in denen Sie diesem Hohen Haus v\u00f6llig falsche Informationen geben, und darf diese jetzt im einzelnen nennen:\nSie behaupten in Ihrem Bericht: Aufgrund des neuen Detailprojektes aus dem Jahr 1994 m\u00fcsse ein neues Naturschutzverfahren durchgef\u00fchrt werden. \u2013 Diese Behauptung ist falsch. In einem Erkenntnis des Verwaltungsgerichtshofes vom 23. Oktober 1995 wurde die Verl\u00e4ngerung der naturschutzrechtlichen Ausnahmebewilligung eindeutig als zul\u00e4ssig erkannt. \u2013 Das war Punkt 1.\nPunkt 2: Sie behaupten, da\u00df ein Stra\u00dfenbau durch ein nach EU-Recht verbindlich festgelegtes und gef\u00f6rdertes Schutzgebiet nicht m\u00f6glich ist. \u2013 Auch diese Behauptung ist unrichtig. Artikel 6 Abs. 3 und 4 der Fauna-Flora-Habitatrichtlinie l\u00e4\u00dft sehr wohl Ausnahmebewilligungen zu. (Abg. Mag. Barm\u00fcller: Vogelschutz!)\nPunkt 3: Sie behaupten pauschal, da\u00df die Landwirte zu keiner Abl\u00f6se bereit waren. \u2013 Auch das ist unrichtig. Die Enteignungen im westlichen Bereich waren problemlos m\u00f6glich; ein Gro\u00dfteil der Fl\u00e4chen im westlichen Bereich wurde im Einvernehmen erworben. Nur aufgrund Ihrer Hetzkampagnen war es dann im \u00f6stlichen Bereich nicht mehr m\u00f6glich, Grundfl\u00e4chen rechtm\u00e4\u00dfig und auf einvernehmlichem Wege zu erwerben. Und das f\u00fchren Sie nun als Gegenargument an! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nPunkt 4: Sie schreiben in Ihrem Bericht, die Klagen seien ein Mittel zur Einsch\u00fcchterung gewesen. \u2013 Wenn man diese Behauptung gedanklich weiterspinnt, dann stellt man fest, damit w\u00e4re jedem Menschen in \u00d6sterreich die M\u00f6glichkeit, eine Klage zu erheben, genommen. Eine Klage ist ein rechtliches Mittel f\u00fcr jemanden, der sich gesch\u00e4digt glaubt. Daher ist es auch unerheblich, wer \u2013 die Landesbaudirektion oder das Stra\u00dfenbauamt Graz \u2013 die Finanzprokuratur aufgefordert hat, zu klagen. Entscheidend ist, da\u00df ein Schaden entstanden ist und da\u00df die Republik verpflichtet ist, diesen Schaden geltend zu machen. Sie hat gar keine andere M\u00f6glichkeit!\nPunkt 5: Sie schreiben auf der letzten Seite Ihres Berichtes, da\u00df aufgezeigt werde, wie gering die Meinung der Bev\u00f6lkerung von den Verantwortlichen geachtet werde. \u2013 Auch das ist falsch. Ich darf dem entgegenhalten, da\u00df bei der Volksbefragung 72 Prozent der abgegebenen Stimmen f\u00fcr das Projekt Ennsnahe Trasse waren. Diejenigen, die daf\u00fcr eintreten, unterst\u00fctzen den Willen der Bev\u00f6lkerung und nicht das Gegenteil.\nErlauben Sie mir zum Schlu\u00df noch einen Satz zum politischen Stil. Herr Kollege Wabl! Wenn jemand den Mut hat, andere Fraktionen, die aufgrund demokratischer Wahlen Abgeordnete in dieses Haus entsenden, als Nazis zu bezeichnen \u2013 wortw\u00f6rtlich so geschehen, von mir geh\u00f6rt und nicht nur von mir allein, sondern von allen Ausschu\u00dfmitgliedern (Abg. Wabl: Das ist ja falsch, was Sie sagen!) \u2013, dann sollte er auch den Mut haben, an dieses Rednerpult zu treten und zu sagen: Es tut mir leid, da\u00df ich die Grenzen des Zumutbaren \u00fcberschritten habe, und ich entschuldige mich daf\u00fcr.\nWenn jemand mit Auskunftspersonen wie mit Lausbuben umgeht und systematisch akademische Grade, die ein Teil des Namens sind, nicht verwendet, dann \u00fcberschreitet er auch damit die Grenzen des Zumutbaren und verweigert etwas, was man hier verlangen kann. Wenn jemand Mehrheitsbeschl\u00fcsse als Demokratieverweigerung ansieht, dann wird er sehr oft Gelegenheit haben, von der Verweigerung der Demokratie zu sprechen.\nEs w\u00e4re h\u00f6chste Zeit, da\u00df Sie Ihr Verhalten \u00e4ndern. Dann werden wir etwas leichter miteinander auskommen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n19.40\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Herr Abgeordneter Wabl begehrt eine tats\u00e4chliche Berichtigung. Herr Abgeordneter, ich erteile Ihnen dazu das Wort. Beginnen Sie mit der Behauptung, die Sie berichtigen wollen. 2 Minuten Redezeit. \u2013 Bitte.\n19.40\nAbgeordneter Andreas Wabl(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter Wurmitzer hat behauptet, da\u00df ich ihn im Unterausschu\u00df als \"Nazi\" bezeichnet h\u00e4tte. (Abg. Dr. Lukesch: Sie haben gesagt: \"Wie bei den Nazis\"! \u2013 Weiterer Zwischenruf des Abg. Wurmitzer.) \u2013 Was habe ich jetzt Ihrer Meinung nach gesagt? \u2013 Ich habe verstanden, da\u00df Sie gesagt haben, ich h\u00e4tte gesagt: \"Sie sind ein Nazi\" oder \"Sie sind Nazis\". (Abg. Brix: Nein, sondern \"wie bei den Nazis\"! \u2013 Zwischenrufe bei der \u00d6VP.)\nSchauen Sie, ich habe dort festgestellt \u2013 damit das klar ist \u2013 ... (Ruf bei der \u00d6VP: Stellen Sie richtig! \u2013 Weitere Zwischenrufe. \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.) Bitte, Herr Kollege Wurmitzer, Sie k\u00f6nnen ja die Protokolle herausholen. Holen Sie die Protokolle heraus und zeigen Sie uns diese Stelle!\nIch habe gesagt: Eine Mehrheitsentscheidung mu\u00df noch lange keine demokratische Entscheidung sein. (Abg. Brix: So lange hast du gar nicht geredet! Das stimmt nicht!) In totalit\u00e4ren Systemen hat es gen\u00fcgend Mehrheitsentscheidungen gegeben, die zutiefst undemokratisch waren. Auch in der Nazizeit hat es Volksabstimmungen gegeben (Abg. Brix: So lange hast du gar nicht geredet!), mit gro\u00dfen Mehrheiten (Abg. Wurmitzer: Das ist die Unwahrheit!), die menschenverachtend waren, undemokratisch waren, unsozial und rassistisch waren. \u2013 Damit Sie das auch noch h\u00f6ren, Herr Wurmitzer! (Abg. Wurmitzer: Das ist die Unwahrheit! \u2013 Abg. Brix: Wo ist die Berichtigung?)\n19.41\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Grollitsch. Herr Abgeordneter, Sie m\u00f6chten eine freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung von 4 Minuten. \u2013 Bitte.\n19.41\nAbgeordneter Mag. Dr. Udo Grollitsch(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine sehr verehrten Damen und Herren! (Unruhe im Saal. \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Neisser gibt das Glockenzeichen.) Wenn Sie als jene, die den Ausschu\u00df nicht besucht haben, die beiden letzten Redner geh\u00f6rt haben, dann k\u00f6nnen Sie wahrscheinlich nicht glauben, da\u00df diese beiden wirklich im gleichen Ausschu\u00df waren, so unterschiedlich sind die beiden Darstellungen.\nWir haben tats\u00e4chlich volle sieben Tage f\u00fcr dieses Thema verwendet. Der wohlgemeinte Versuch der Freiheitlichen, aber auch der Gr\u00fcnen, den verfahrenen Verkehrskarren im Ennstal ein bi\u00dfchen flottzumachen, ist im gro\u00dfen und ganzen mi\u00dflungen. Das mu\u00df gesagt werden. Er ist mi\u00dflungen, weil die Bereitschaft der handelnden Personen der Regierungsparteien (Abg. Mag. Barm\u00fcller: Ja!), durch Einbekenntnis von Fehlern der Vergangenheit und durch Auslieferung der Personen, die diese Fehler begangen haben, zu einer Zukunftsl\u00f6sung zu finden, einfach nicht vorhanden war.\nWem man keinen Vorwurf machen darf, das ist Frau Abgeordnete Apfelbeck. Sie hat sich redlich bem\u00fcht, diesen Ausschu\u00df unter schwierigsten Bedingungen neutral zu f\u00fchren. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nIch denke, auch Sie von den anderen Fraktionen werden mir in folgendem recht geben: Da\u00df es nun eine Mini-L\u00f6sung f\u00fcr Stainach gibt, ist nichts anderes als die endlich erfolgte Anerkennung des Vorschlages des freiheitlichen Landesrates Schmid aus dem Jahr 1994, die Umfahrung Stainach als Erstl\u00f6sung zu schaffen. (Ironische Heiterkeit des Abg. Brix.) Das hat nun Herr Landesrat Ressel f\u00fcr sich vereinnahmt \u2013 sei\u2019s drum! Wenn wenigstens die Umfahrung Stainach das Ergebnis der Ausschu\u00dfdebatten war, dann soll es mir recht sein.\nAufgrund der Auswahl der handelnden Personen auf Regierungsseite war dieser Fehlversuch eigentlich schon vorhersehbar. Wenn Herr Konsulent Brix aus Wien-S\u00fcd \u2013 ohne den geringsten Bezug zum Ennstal \u2013 und Herr Oberlehrer Wurmitzer aus Oberk\u00e4rnten auf ein Gebiet losgelassen werden, f\u00fcr das die Mehrheiten \u2013 die festen, tiefen Mehrheiten \u2013 \u00fcber Jahrzehnte keine L\u00f6sung zustande gebracht haben, dann sollte man schon ein bi\u00dfchen dar\u00fcber nachdenken, warum das so war.\nMeine Herrschaften! Dort oben handelt es sich um ein Gebiet, das von den Bauern und den Arbeitern dort \u00fcber Generationen hinweg der Natur abgerungen wurde. Die Enns wurde dort 200 Jahre lang h\u00e4ndisch um zirka 4 Meter eingetieft, um den Boden urbar zu machen. Sie haben sehr unsensibel versucht, in dieses Gebiet ein Projekt hineinzuzwingen, ohne mit den dort ans\u00e4ssigen Personen ausreichend zu sprechen und ohne gen\u00fcgend zu recherchieren. (Abg. Dr. Lukesch: Das hat ein Teil der Bev\u00f6lkerung bejaht!) Schlampig haben Sie Jahrzehnte hindurch gearbeitet, urschlampig und gesetzwidrig, wie es im Ausschu\u00df de facto wirklich nachgewiesen wurde. Die Tatsache, da\u00df wir noch immer keine L\u00f6sung haben, ist ja auch der Beweis daf\u00fcr, wie schlampig gearbeitet wurde.\nEs ist nicht zu erwarten, da\u00df die beiden genannten Vertreter in diesem Gebiet die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung finden. Die Ennstaler sind streitbar, dort oben leben urige Menschen. (Abg. Brix: Das stand aber nicht zur Debatte!) Es gibt in diesem Gebiet etwa alle zehn Kilometer ein Bezirksgericht. Das kommt auch nicht von ungef\u00e4hr, wie der Herr B\u00fcrgermeister Kr\u00f6ll wei\u00df. In Liezen, in Irdning, in Gr\u00f6bming und in Schladming wurde und wird fest gestritten und geklagt. Daher mu\u00df man in diesem Gebiet sehr sensibel vorgehen, aber nicht mit dieser Holzhackermethode. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nWenn wir hier geh\u00f6rt haben, da\u00df die Mehrheit recht hat, auch wenn sie ungesetzlich handelt, dann ist es Ihnen zu danken, Herr Wurmitzer. Sie sind mit dieser Parole durch den Ausschu\u00df marschiert und haben nicht das Gef\u00fchl f\u00fcr emotionale Wortmeldungen aufgebracht, wie sie etwa auch Herr Wabl vorgebracht hat \u2013 er hat sich intensiv mit dieser Sache besch\u00e4ftigt \u2013, oder f\u00fcr die Schlichtungsversuche der Vorsitzenden. Frau Apfelbeck hat sich redlich bem\u00fcht. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Wurmitzer: Aber geh!)\n19.46\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Eder. 4 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n19.46\nAbgeordneter Kurt Eder(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Sehr geehrte Damen und Herren! Diese Debatte wird schon seit einiger Zeit sehr emotional gef\u00fchrt. Ich denke, da\u00df wir der Bev\u00f6lkerung im Ennstal nichts Gutes tun, wenn wir als Abgeordnete hier Ausdr\u00fccke verwenden wie \"Die Bauern werden dort beraubt\", wie Kollege Barm\u00fcller gesagt hat, oder \"plumpe Profitmaximierung\", \"plumpe Ausbeutung der Menschen\" oder \"erb\u00e4rmlich\", wie Kollege Wabl sich hier ausgedr\u00fcckt hat.\nIch habe selbst an all diesen Besprechungen teilgenommen und zu einem gewissen Teil mit darunter gelitten, wie sich Kollege Wabl dort gegen\u00fcber den anderen Kollegen, vor allem aber \u2013 das hat mir wesentlich weher getan \u2013 gegen\u00fcber den Beamten verhalten hat, von denen einige dort erschienen waren, um Auskunft zu geben. Das ist kein Verhalten eines Abgeordneten, und ich lehne das ab, meine sehr geehrten Damen und Herren! Man kann ein Thema selbst dann, wenn es schwierig ist, so behandeln, da\u00df man versucht, zu L\u00f6sungen zu kommen, ohne da\u00df man einander beschimpfen mu\u00df und ohne da\u00df man dabei in die tiefste Schublade greifen mu\u00df.\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum Thema selbst m\u00f6chte ich sagen, da\u00df es sich dort um eine Trasse handelt, die seit 25 Jahren in Bearbeitung ist. Die ersten Vorstudien wurden 1971 gemacht, und allein das zeigt schon, wie komplex die Situation dort ist. Aber das Ganze wurde nicht in Angriff genommen, um mutwillig Stra\u00dfen zu bauen, sondern wurde gemacht, um eine Entscheidung zu treffen.\nDeshalb m\u00fcssen sich auch die Abgeordneten von der gr\u00fcnen Fraktion \u00fcberlegen, welche Entscheidung sie mit treffen wollen. Soll es eine Entscheidung f\u00fcr die Menschen im Ennstal sein, soll es eine Entscheidung f\u00fcr den Wachtelk\u00f6nig sein, oder soll es eine Entscheidung nur f\u00fcr die Natur in dieser Gegend sein? \u2013 Die Gr\u00fcnen haben sich \u2013 das m\u00f6chte ich jetzt nicht auf die ganze Fraktion beziehen, wohl aber auf das, was Kollege Wabl im Unterausschu\u00df gesagt hat \u2013 bisher eindeutig gegen die Menschen im Ennstal entschieden.\nEine solche Entscheidung treffe ich hier nicht mit, sondern ich m\u00f6chte eine Entscheidung f\u00fcr die Menschen im Ennstal treffen, und zwar aus einem ganz simplen Grund. Es ist heute auch der Ausdruck \"Demokratieverst\u00e4ndnis\" schon stark strapaziert worden. Wenn man sich die Ergebnisse der Volksbefragung ansieht, die in der Gegend der Ennstaltrasse \u2013 also etwa in den Ortschaften Stainach, W\u00f6rschach, Wei\u00dfenbach \u2013 stattgefunden hat, dann sieht man, da\u00df beispielsweise von den Stimmberechtigten in Stainach 71 Prozent zur Befragung gegangen sind und mitgestimmt haben und da\u00df sich 94 Prozent von ihnen f\u00fcr diese Trasse ausgesprochen haben. Sehr geehrte Damen und Herren! Was soll es denn in der Demokratie noch f\u00fcr ein deutlicheres Signal geben, als da\u00df sich die Bev\u00f6lkerung in einem derart hohen Ausma\u00df f\u00fcr diese Trasse ausspricht?\nDas gleiche gilt f\u00fcr W\u00f6rschach. Dort haben ebenfalls 71 Prozent der Bev\u00f6lkerung an der Abstimmung teilgenommen, und von ihnen haben sich 86 Prozent f\u00fcr diese Trasse ausgesprochen. Ich k\u00f6nnte diese Liste noch lange fortsetzen, m\u00f6chte es aber aus zeit\u00f6konomischen \u00dcberlegungen nicht tun. Es ist auch gar nicht notwendig.\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch kurz ansprechen, weil er immer wieder in Diskussion gestanden ist, n\u00e4mlich die Frage der Enteignung. Es ist nicht so, da\u00df man von Haus aus wissen konnte, da\u00df die entsprechenden Landstriche neben der Stra\u00dfentrasse wom\u00f6glich auch in ein Enteignungsverfahren einbezogen werden m\u00fcssen. Denn das hat es in \u00d6sterreich noch nie gegeben, da\u00df bei einem Stra\u00dfenbau die beiden Gr\u00fcnstreifen links und rechts der Stra\u00dfe in ein Enteignungsverfahren h\u00e4tten hineinkommen m\u00fcssen. Das kann nur dann geschehen, wenn man die Bev\u00f6lkerung wirklich aufhetzt. Jeder normale Mensch ist n\u00e4mlich froh, wenn er sein Grundst\u00fcck unmittelbar neben einer Stra\u00dfe noch so verkaufen kann, da\u00df auf diesem Grundst\u00fcck L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen und Gr\u00fcng\u00fcrtel errichtet werden k\u00f6nnen.\nBei allen Stra\u00dfenbauten \u00d6sterreichs hat das bisher funktioniert, nur in diesem einen Fall nicht. Denn es wurde bewu\u00dft von einer Minderheit, die dort die Bev\u00f6lkerung aufgehetzt hat \u2013 einzelne Bauern, die unmittelbar solche Grundst\u00fccke hatten, sind aufgehetzt worden \u2013, die Situation heraufbeschworen, die wir jetzt haben.\nIch kann nur an die Vernunft appellieren und darum bitten, da\u00df wir alle gemeinsam \u2013 das gilt auch f\u00fcr die FP\u00d6, denn Herr Landesrat Schmid hat sich ja sehr deutlich f\u00fcr diese L\u00f6sung, f\u00fcr die Ennsnahe Trasse, ausgesprochen \u2013 im Sinne der Bev\u00f6lkerung, die dort leiden mu\u00df, zu einer L\u00f6sung kommen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n19.51\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Smolle. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n19.51\nAbgeordneter Karl Smolle(Liberales Forum): Gospod predsednik! Gospod minister! Visoki Dom! (Abg. Sigl: Dobar dan!) Herr Minister! Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Der St\u00e4ndige Unterausschu\u00df wurde eingerichtet \u2013 so steht es hier sehr klar \u2013 \"zur Pr\u00fcfung rechtswidriger Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit der Genehmigung ... der \u201aEnnsnahen Trasse\u2018 und daraus resultierender finanzieller Belastungen\" \u2013 diese m\u00fcssen untersucht werden \u2013 und der \"aussichtslosen Klagsf\u00fchrungen\".\nSelten kann man sozusagen schon an der \u00dcberschrift eines Ausschusses sehen, wozu er eingerichtet wurde, und nur selten kann man feststellen, da\u00df eigentlich alles das, was sozusagen als Propositum voranstand, sich letztlich als bestehend erwiesen hat. (Abg. Dr. Lukesch: Vorverurteilung, Herr Smolle!) Denn es gab rechtswidrige Vorg\u00e4nge (Abg. Dr. Lukesch: Nein!), es gab eine finanzielle Belastung f\u00fcr den Bund, die sich gewaschen hat \u2013 das kann man sagen \u2013, und es gab aussichtslose Klagsf\u00fchrungen, meine Damen und Herren! (Abg. Dr. Lukesch: Wenn Sie den Rechtsstaat als Belastung empfinden, dann sind Sie gegen den Rechtsstaat!)\nIch stelle auch fest, da\u00df Ihr Bericht \u2013 n\u00e4mlich der Mehrheitsbericht \u2013 schon wieder mit falschen Behauptungen fortsetzt. Auf Seite 11 sagen Sie: Der seitens der Opposition apodiktisch \u2013 ich wei\u00df nicht, was das in diesem Zusammenhang bedeutet (Abg. Dr. Lukesch: \"Ohne Widerspruch zuzulassen\"!) \u2013 erhobene Vorwurf der Rechtswidrigkeit im Zusammenhang mit den verschiedenen durchgef\u00fchrten Verfahren entbehrt jeder Grundlage. (Abg. Wurmitzer: Richtig!)\nWas ist denn rechtswidrig, wenn nicht das, was der Verfassungsgerichtshof und der Verwaltungsgerichtshof aufheben? Ist das nun rechtswidrig, oder wie schaut die Sache aus? \u2013 Es ist ganz klar: Sie verwenden nicht einmal eine halbe Zeile f\u00fcr die Tatsachen, die nicht in Ordnung waren, meine Damen und Herren! (Abg. Wurmitzer: Du warst ja nicht dabei!)\nWenn Sie sich das zweite Kapitel vornehmen, das Kapitel der Klagen, auch das sozusagen als Arbeitsaufgabe \u2013 damals noch als Arbeitshypothese des Ausschusses, mittlerweile als Best\u00e4tigung \u2013: Auch mit den Klagen verh\u00e4lt es sich so, meine Damen und Herren, da\u00df Sie \"au\u00dfer Spesen nichts gewesen\" sagen m\u00fcssen! Aber es setzt der Sache die Krone auf, da\u00df hier wider besseres Wissen vorgegangen wurde. Denn wie schwindeln Sie sich auch in Ihrem Ausschu\u00dfbericht \u00fcber einige andere Tatsachen hinweg?\nDa hei\u00dft es auf Seite 10: Es hat verschiedenste Rechtsmeinungen gegeben, verschiedene Standpunkte sind zur Sprache gekommen, und es ist das eine und wohl auch das andere argumentierbar.\nMeine Damen und Herren! Es ist Ihnen bekannt \u2013 Sie wissen das, und die Juristen im Haus wissen es auch \u2013, da\u00df Beamte nicht auf Basis von Vermutungen und argumentierbaren Standpunkten arbeiten d\u00fcrfen, sondern auf Basis der Gesetze vorgehen m\u00fcssen. (Abg. Dr. Lukesch: Aber Sie wissen auch, da\u00df es mehrere Rechtsmeinungen gegeben hat!) Sie haben in diesem Zusammenhang sehr wohl gewu\u00dft, da\u00df Sie keine gesetzliche Basis haben, aber Sie haben gesagt: Probieren wir es halt! Probieren wir Verfahren gegen den B\u00fcrger, vielleicht haben wir Erfolg! (Abg. Dr. Lukesch: Das ist Ihr apodiktischer Gesichtspunkt!) Vielleicht f\u00e4hrt den B\u00fcrgern sozusagen ein Schreck in die Glieder, wenn wir ihnen sagen: Bitte, geht nur demonstrieren, dann werden wir euch klagen, und dann werdet ihr euch noch anschauen!\nMeine Damen und Herren! Wann begannen Sie damit, im Ausschu\u00df sozusagen zuzudrehen? \u2013 Ich habe ja die Ehre gehabt, die Beratungen vor allem in den letzten Phasen mitzuerleben. Mit den Protokollen aus der Zeit vor meiner Ausschu\u00dft\u00e4tigkeit m\u00f6chte ich mich gar nicht weiter befassen. Sie begannen zuzudrehen, als wir Ihnen auf die F\u00e4hrte kamen, als wir draufgekommen sind, was alles rechtswidrig war. Man hat das schon vorher gewu\u00dft. Es gab \u00c4u\u00dferungen von Beamten: Tut das lieber nicht! Dann ging es darum, festzustellen, wer damals sagte: Tun wir es trotzdem! Damit kamen wir in den politischen Bereich, und da haben Sie gesagt: Schlu\u00df der Debatte! Schlu\u00df der Ladungen von Auskunftspersonen, die brauchen wir nicht mehr!\nDenn auf der einen F\u00e4hrte waren wir in Richtung Finanzprokuratur unterwegs, und da h\u00e4tten wir den damaligen Finanzminister und jetzigen Herrn Bundeskanzler fragen m\u00fcssen: Lieber Freund, wie war denn das? Sind die Klageantr\u00e4ge ohne dein Wissen geschehen? Oder hast du vielleicht sogar irgendwie \u2013 in Form einer Weisung, einer Empfehlung oder mit einem Achselzucken \u2013 gesagt: \"Na ja, klagen wir eben, wenn ihr meint!\"? Wie hast du dich da verhalten? \u2013 Das h\u00e4tten wir den nunmehrigen Herrn Bundeskanzler gefragt. (Abg. Dr. Lukesch: Das ist genau die Antwort!)\nDaneben gab es die zweite F\u00e4hrte, die f\u00fcr die \u00d6VP selbstverst\u00e4ndlich noch hei\u00dfer war. Denn da sind wir bis zum damaligen Wirtschaftsminister, dem jetzigen Vizekanzler, gelangt. Da aber haben Sie uns einmal abgeblockt mit der Aussage des \u2013 schon \u00f6fter erw\u00e4hnten \u2013 Herrn H., der krankheitshalber eher nicht geladen h\u00e4tte werden sollen, in der Hoffnung, es wird schon nichts herauskommen, und in dieser Sackgasse bliebe der Ausschu\u00df dann stecken und man w\u00fcrde nicht weiterfragen.\nDann kommt der vollkommen harmlose Antrag, und zwar \u2013 das mu\u00df ich hinzuf\u00fcgen \u2013 von mir initiiert, der besagt: Andreas Wabl, machen wir noch einen Antrag! Machen wir noch einen Versuch in Richtung eines gemeinsamen Berichts oder vielleicht eines gemeinsamen Abschlusses! Laden wir noch die n\u00e4chsth\u00f6heren beiden Herren! Lassen wir das Ganze nicht sozusagen auf den R\u00fccken und K\u00f6pfen von kleinen Beamten enden wie das Hornberger Schie\u00dfen! (Abg. Wurmitzer: Richtig! Das habt ihr getan!) Gehen wir ein bi\u00dfchen h\u00f6her hinauf! Denn ein Herr Martinek und ein Herr Baumann werden uns ja erz\u00e4hlen, was sich ihre Minister damals bei dieser Vorgangsweise gedacht haben.\nDann kommt noch eine dritte Person ins Spiel. Ich halte es wirklich f\u00fcr \u2013 entschuldigen Sie den Ausdruck \u2013 infam, da\u00df wir nach Abschlu\u00df der Beratungen einen Brief von Frau Landeshauptmann Klasnic bekommen haben (der Redner h\u00e4lt den Brief in die H\u00f6he), der sich auf die Ausschu\u00dfberatungen bezieht, und wir weder als Ausschu\u00df noch als einzelne Abgeordnete ... (Abg. Apfelbeck: Sie haben ihn wenigstens bekommen! Ich habe ihn noch \u00fcberhaupt nicht gesehen!) \u2013 Ich bin selbstverst\u00e4ndlich gerne bereit, Frau Obfrau, Ihnen den Brief zur Verf\u00fcgung zu stellen. H\u00e4tte ich das gewu\u00dft, dann h\u00e4tte ich ihn Ihnen schon fr\u00fcher gegeben. (Abg. Dr. Lukesch: Was steht denn darin?) \u2013 Da\u00df wir nicht mehr dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen.\nDas ist wirklich der Gipfel der Frechheit! Aber in Ihrem lieben Bericht steht gar nichts davon drinnen, da\u00df wir noch auf einen Brief warten! Zumindest das h\u00e4tte man hineinschreiben k\u00f6nnen: Wir haben noch keinen Liebesbrief aus der Steiermark, der wird kommen, er ist schon bei der Post! Das h\u00e4tte da drinstehen k\u00f6nnen. Sie haben es ja gewu\u00dft, da\u00df Frau Landeshauptmann Klasnic uns einen Brief schuldet.\nSie haben aber gesagt: Wei\u00dft du, liebe Waltraud, schick uns den Brief aber erst so, da\u00df er p\u00fcnktlich zum Plenum einlangt! Dann gibt es zwar sozusagen ein kleines Strohfeuer, aber der Ausschu\u00df kann sich dann nicht mehr damit befassen. \u2013 Denn h\u00e4tte ich den Brief vorher bekommen, meine Damen und Herren, dann h\u00e4tte ich bei der Frau Obfrau freundlich vorgesprochen, einer Obfrau, die auch f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Opposition viel Verst\u00e4ndnis hat, weil sie selbst ja auch Oppositionsabgeordnete ist. Ich h\u00e4tte gesagt: Bitte dringend noch eine Sitzung einberufen!\nWas bleibt nun der Opposition heute \u00fcbrig? \u2013 Wir m\u00fcssen fordern: Weiterberaten! Daher meine klare Aussage: Wir m\u00fcssen zur\u00fcck an den Start.\nJetzt m\u00f6chte ich euch bitten, endlich mit der Demagogie aufzuh\u00f6ren. Denn wor\u00fcber redet ihr denn? \u2013 Immer hei\u00dft es: Die Stainacher B\u00fcrger und die Ennstaler, die liegen uns am Herzen. (Abg. Dr. Lukesch: Das stimmt ja!) Diese Untersuchungen im Haus behindern nicht die Baufortschritte und Bauma\u00dfnahmen.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen verhindern, da\u00df auch anderswo wieder so vorgegangen wird: auf rechtloser Basis Enteignungen durchzuf\u00fchren, Unrechtsakte zu setzen und dann diejenigen, die sich dagegen wehren, mit Klagen zu bedenken. Das ist sehr einfach ausgedr\u00fcckt, aber das ist die Methode! (Beifall beim Liberalen Forum und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen. \u2013 Abg. Dr. Lukesch: Ungeheuerlich!)\nIch bin ein Mensch, der immer sachlich argumentiert, und ich sehe keinen Grund, der dagegen spricht. Aber Sie werden ja in der Lage sein, mir zu erkl\u00e4ren, warum wir Martinek nicht gebraucht h\u00e4tten, weil uns Herr H. nicht erkl\u00e4ren konnte, woher er Weisung bekommen hat, oder ob er keine bekommen hat.\nAber was schreiben Sie in Ihren Unterlagen weiter \u2013 ich habe es mir unterstrichen \u2013, was die Weisungen betrifft? \u2013 Da hei\u00dft es: Im Laufe der Beratungen kam es zu unterschiedlichen Meinungen \u00fcber die Frage der Weisungserteilung. \u2013 Also so wird die Kurve gekratzt, so wird umschrieben, da\u00df es sehr wohl eine Weisung gegeben haben mu\u00df! Denn wenn schon verschiedene Rechtsmeinungen vorliegen, mu\u00df ja einer sagen, wo es langgeht, meinetwegen aufgrund einer Rechtsmeinung. Aber einer mu\u00df sagen: Dahin fahren wir. Also ist die Frage berechtigt: Wer hat gesagt, da\u00df nicht diese Rechtsmeinung, sondern die andere die wahre ist? \u2013 Davor hatten Sie Angst, denn dazu w\u00e4ren die Herren Minister zu befragen gewesen.\nWenn Sie das nicht ersch\u00fcttert, meine Damen und Herren, dann wei\u00df ich nicht, was Sie \u00fcberhaupt ersch\u00fcttert. Sie verlieren in Ihrem Bericht auch kein Wort dar\u00fcber, warum Sie eine Reihe von anderen Experten und Auskunftspersonen nicht laden wollten. Sie sagen: Diese haben wir geladen \u2013 quasi so, als w\u00e4ren andere gar nicht beantragt gewesen. Kein Wort findet sich dar\u00fcber, da\u00df die Herren \u2013 wie im Minderheitsbericht angef\u00fchrt \u2013 abgelehnt wurden, weil wir sie angeblich nicht brauchten, da wir schon alles erfahren hatten, meine Damen und Herren! Wenn Sie hier nur zahlenm\u00e4\u00dfig den Vergleich anstellen \u2013 es soll sich der B\u00fcrger selbst einen Reim darauf machen \u2013: 20 geladen, 19 nicht geladen. Also fast gleich viele nicht Geladene wie Geladene, meine Damen und Herren!\nDas ist Ihr Verst\u00e4ndnis von Aufkl\u00e4rung. Damit k\u00f6nnen Sie auch einen so konstruktiven Menschen wie mich nicht auf Ihre Seite ziehen! Ihr macht auch aus einem ganz normalen eigenen Abgeordneten Oppositionelle. So geht das nicht, wir k\u00f6nnen da nicht zusehen! Sie k\u00f6nnen wirklich \u2013 was ich schon fr\u00fcher als Zwischenruf untergebracht habe \u2013 einen langen Brief des Dankes an die linke Reichsh\u00e4lfte hier schreiben: Danke sch\u00f6n, SP\u00d6, da\u00df ihr uns wieder einmal den Kopf aus der Schlinge geholt habt, meine Damen und Herren! (Beifall beim Liberalen Forum.)\nNat\u00fcrlich waren die beiden Minister, Sch\u00fcssel und nunmehr Farnleitner als Nachfolger des Erbst\u00fcckes, und Frau Klasnic verantwortlich. \u2013 Dazu eine kurze Story sozusagen zur Erholung: Die Frau Landeshauptfrau nimmt es in der Steiermark mit den Gesetzen \u00fcberhaupt nicht so ganz genau. Es gibt bekanntlich \u2013 das ist ein ganz anderer Bereich, aber ich m\u00f6chte das bringen, um die steirische Art der Rechtsauffassung ein bi\u00dfchen zu erl\u00e4utern \u2013 einen Artikel 7, der sehr klar von den K\u00e4rntner Slowenen und auch von den steirischen Slowenen spricht, und es gibt unendlich viele Urgenzen bei der Dame, da\u00df man doch den Schritt wagen und die slowenische Volksgruppe in der Steiermark anerkennen sollte in dem Sinne, da\u00df sie auch Sitz und Stimme im Beirat bekommt, meine Damen und Herren. Aber da ist man in der Steiermark wieder sozusagen einer unterschiedlichen Rechtsauffassung aufgesessen. Da gibt es n\u00e4mlich verschiedene Rechtsmeinungen, und da gibt es ein paar ganz rechte, gef\u00e4hrliche, ungute \u00d6VPler, auf die man auch h\u00f6ren mu\u00df.\nUnd genau das ist dieser schlampige Umgang: Das Recht ist nicht nur dann gut, wenn es mir n\u00fctzt, sondern ich habe es immer zu befolgen, meine Damen und Herren. Ich kann es mir nicht aussuchen, wann es mir gerade pa\u00dft. \u2013 Das aber tut man in der Steiermark!\nDazu m\u00f6chte ich noch etwas Ulkiges vorbringen: Herr Hirschmann, der so lobend erw\u00e4hnt wird und der im Ausschu\u00df so schlimm beschimpft worden sein soll, ist als einer der Vordenker der Steiermark \"ber\u00fchmt\" \u2013 unter Anf\u00fchrungszeichen. Er will ja K\u00e4rnten gleich mit vereinnahmen, indem er sagt: Machen wir ein gemeinsames gro\u00dfes k\u00e4rntnerisches und steierm\u00e4rkisches Bundesland! \u2013 Dazu kann ich nur sagen: Solange es einen so schlampigen Umgang mit Recht und Gesetz in der Steiermark gibt, wollen wir K\u00e4rntner vorl\u00e4ufig weiterhin unseren eigenen Landtag, in K\u00fcrze nat\u00fcrlich verst\u00e4rkt durch eine Dame oder einen Herrn von der liberalen Fraktion; im Rahmen der Kandidatur 1999 wird es gelingen! (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch.)\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df schon, da\u00df es Ihnen nicht angenehm ist, wenn ich das sage, aber mich macht diese Art der Berichterstattung betroffen. Ich habe das fr\u00fcher schon gegen\u00fcber Herrn Brix gesagt: Man kann einen Fehler machen, wir alle machen Fehler, aber ein aufrechter Mann oder eine aufrechte Frau mu\u00df auch sagen k\u00f6nnen: Ich habe einen Fehler gemacht, ich will ihn aber nicht mehr wiederholen. \u2013 Sie verdecken jedoch die Fehler und sagen: Es hat nichts Rechtswidriges gegeben, es ist nichts geschehen. Gehen wir zur Tagesordnung \u00fcber! Und das machen Sie nur deshalb, weil Sie politische Pers\u00f6nlichkeiten decken wollen.\nIch verstehe auch dieses euer Herzensanliegen, das ist schon okay, aber hier in diesem Rahmen sind Sie berufen, im Namen der B\u00fcrger die Regierung zu kontrollieren und nicht die Regierung zu st\u00fctzen. Ich glaube, da\u00df die Regierung auch ... (Abg. Dr. Lukesch: Drei Viertel der B\u00fcrger wollen die Stra\u00dfe, Smolle!) Ja! Dazu geh\u00f6ren auch die, die Sie gew\u00e4hlt haben, Herr Lukesch! Sie verraten jedoch diese W\u00e4hlerschaft!\nMeine Damen und Herren! Was ist also von einem Unterausschu\u00df zu halten, der Rechtswidrigkeiten als nicht vorhanden bezeichnet? Da\u00df es diese in Wirklichkeit allerdings gegeben hat, haben die Beratungen ergeben. (Abg. Dr. Lukesch: Nein!) Was ist von einem mehrheitlich dominierten Unterausschu\u00df zu halten, der in einem Bericht festh\u00e4lt, da\u00df es zwar irgendwelche Klagen gab, die quasi schon fast erfolgreich waren, die jetzt aber noch in der Revision h\u00e4ngen? Was ist von einem Unterausschu\u00df zu halten, der nicht feststellt, da\u00df nach wie vor Bauern in Schwierigkeiten sind, weil sie Entsch\u00e4digungsgeld bekommen haben und jetzt nicht wissen, wie sie es retournieren sollen, meine Damen und Herren? (Abg. Dr. Lukesch: Sie und Wabl wollen die Bauern in diese Situation bringen!)\nMeine Damen und Herren! Es ist ganz gef\u00e4hrlich, wenn man durch eigene Unrechtshandlungen andere Personen in Schwierigkeiten bringt, und zwar in Schwierigkeiten, f\u00fcr welche sie nichts k\u00f6nnen. Diese Leute haben sich dagegen gewehrt, wurden jedoch enteignet und entsch\u00e4digt. Dann wurde festgestellt, da\u00df zu Unrecht enteignet wurde, und jetzt m\u00fcssen sie das Geld zur\u00fcckzahlen. \u2013 Und in Anbetracht dieser Misere, die Sie samt Ihren Gro\u00dfkopferten, lieber Kollege Lukesch, angerichtet haben, sind Sie nicht ganz still, leise und bescheiden?!\nIch halte daher nochmals fest: Ich gestehe zu, da\u00df man Fehler machen kann, aber man darf nicht mit einer solchen Schlampigkeit vorgehen und all das, was einem unangenehm ist, nicht in den Bericht aufnehmen! So geht das nicht! Das ist doch nicht anst\u00e4ndig! (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nDas hat auch nichts mit Parlamentarismus zu tun, sondern damit, ob man bereit ist, zu einem Fehler, den man gemacht hat, zu stehen. Man kann Einsicht haben und sich vornehmen, einen solchen Fehler nicht mehr zu machen. Aber man kann doch nicht alles verdecken, vermodern lassen und verstecken!\nKollege Lukesch! (Abg. Dr. Lukesch: Jawohl!) Geben Sie sich doch einen Ruck! Seien Sie mutig und erkl\u00e4ren Sie uns das, wie hier gepatzt wurde! (Abg. Dr. Lukesch: Lassen Sie mich endlich ans Rednerpult, ich halte es eh schon nicht mehr aus!) Haben Sie doch ein bi\u00dfchen Mut! Ich meine, daran mu\u00df man doch bei einem anst\u00e4ndigen Menschen appellieren k\u00f6nnen! Es steckt in jedem ein guter Kern, wahrscheinlich auch im Abgeordneten Lukesch, wie ich zumindest hoffe!\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich sehr bem\u00fcht \u2013 lesen Sie bitte das Protokoll; leider Gottes ist es nur den Ausschu\u00df- und Unterausschu\u00dfmitgliedern zug\u00e4nglich \u2013, und ich war guter Hoffnung, da\u00df wir zu einem gemeinsamen Bericht kommen, damit man sagen kann: Die Regierungsfraktionen \u2013 Rote und Schwarz \u2013 sind zu dieser Auffassung gelangt, und die Opposition vertritt eine andere Meinung. Wir h\u00e4tten sozusagen in Ausgewogenheit berichten k\u00f6nnen, damit sich das Haus und die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Ernsthaftigkeit der Sache ein Bild machen k\u00f6nnen. Nach diesem Bericht, liebe Freunde, gem\u00e4\u00df welchem \"eh\" nichts vorgefallen ist, mu\u00df sich der B\u00fcrger jedoch fragen, warum Angelegenheiten untersucht werden, in denen sich nichts getan hat. Er wird sich sagen: Die sitzen in irgendeinem Ausschu\u00df, unterhalten sich, machen einen Bericht und vergeuden unser Geld, obwohl ohnedies nichts vorgefallen ist. Was untersuchen die eigentlich, Vorg\u00e4nge, die es nicht gibt? (Abg. Dr. Lukesch: Sie meinen also apodiktisch, da\u00df da etwas herauskommen mu\u00df?)\nMeine Damen und Herren! So bei\u00dft sich die Katze in den Schwanz, und das soll sie nicht. Denn der B\u00fcrger, der wei\u00df, da\u00df es einen St\u00e4ndigen Unterausschu\u00df im Parlament gibt, den er finanziert, fragt sich selbstverst\u00e4ndlich: Was gibt es da zu untersuchen? Man stelle sich vor, was das kostet: Es sitzen 30 Leute an vielen Mikrophonen beieinander, viele Beamte sind damit befa\u00dft. Der B\u00fcrger mu\u00df finanzieren, da\u00df etwas untersucht wird, wo nichts war!\nMeine Damen und Herren! So kann man nicht vorgehen! Das ist nicht redlich! Redlichkeit ist f\u00fcr Beamte, Politiker und Abgeordnete wichtig, f\u00fcr jedermann! (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nVerwechseln Sie bitte nicht die Beratungen im Unterausschu\u00df mit der Frage der L\u00f6sung der Verkehrsprobleme im Ennstal. (Abg. Dr. Lukesch: Das hat Eder ganz klar ausgef\u00fchrt!) Das haben Sie ja immer wieder versucht. Sie wollten den B\u00fcrger wieder einmal t\u00e4uschen, indem Sie vorgaben, da\u00df angeblich die Gr\u00fcnen, die Liberalen und die Freiheitlichen eine Verkehrsl\u00f6sung f\u00fcr das Ennstal verhindern. In Wirklichkeit wollen wir jedoch nur verhindern, da\u00df in Zukunft weiterhin Unrechtstatbest\u00e4nde gesetzt werden. Das wollen wir verhindern!\nAuf diese Weise schmieden Sie auch die Opposition zusammen, und das m\u00fc\u00dfte Ihnen doch zu denken geben, denn es ist nicht einfach, drei so verschiedene Oppositionsgruppen zur Abfassung eines gemeinsamen Papiers zu bringen, meine Damen und Herren! Da m\u00fc\u00dften Sie sich fragen, ob die Sache nicht vielleicht doch ein bi\u00dfchen ernster ist, und sollten die Dinge nicht ins L\u00e4cherliche ziehen!\nHerr Pr\u00e4sident! Unser Antrag liegt wohlunterschrieben bei Ihnen. Alle drei Oppositionsparteien beantragen eine R\u00fcckverweisung an den Rechnungshofausschu\u00df.\nEs gibt somit, wie gesagt, immer noch eine Chance f\u00fcr beide Regierungsparteien, zu einem gemeinsamen Schlu\u00dfbericht zu gelangen. Laden wir noch die genannten Herren! Wir werden sehen, welche Ausk\u00fcnfte sie geben, und dann machen wir einen guten Bericht. Diese Chance solltet ihr nicht verstreichen lassen, meine lieben Freunde! (Beifall beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\n20.09\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Der Antrag der Abgeordneten Dr. Grollitsch, Mag. Barm\u00fcller und Wabl auf R\u00fcckverweisung an den Rechnungshofausschu\u00df, den Herr Abgeordneter Smolle jetzt eben genannt hat, ist ausreichend unterst\u00fctzt \u00fcberreicht worden, steht mit in Verhandlung und wird am Schlu\u00df abgestimmt werden.\nN\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Lukesch. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 10 Minuten. \u2013 Bitte.\n20.09\nAbgeordneter Dipl.-Vw. Dr. Dieter Lukesch(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Es ist noch einiges an \u00d6ffentlichkeit hier in diesem Hohen Hause anwesend, und ich glaube, die meisten verstehen \u00fcberhaupt nicht, wor\u00fcber hier diskutiert wird und wor\u00fcber man sich auseinandersetzt, sie verstehen nicht, was da in neun langen Sitzungen nach Befragung von 22 Auskunftspersonen letztlich herausgekommen ist.\nEs ist mir unverst\u00e4ndlich, warum die vereinigte Opposition nicht anerkennt, da\u00df es seit 1990 ein auf der Basis von insgesamt 22 Jahren studiertes und genehmigtes Projekt gibt, das 1992 vom Verfassungsgerichtshof auch so best\u00e4tigt wurde. \u2013 Das ist die erste Tatsache.\nEs gab weiters \u2013 das ist oft schon gesagt worden \u2013 Volksbefragungen in den f\u00fcnf vom Verkehr betroffenen Orten, und 72 Prozent, also mehr als zwei Drittel, haben f\u00fcr die Ennsnahe Trasse gestimmt.\nAll das ist mit den Instrumenten des demokratischen Rechtsstaates vor sich gegangen, ohne eine Spur von Rechtswidrigkeit, rechtswidrigen politischen Weisungen oder rechtswidrigem Verwaltungsverschulden.\nNat\u00fcrlich gab es \u2013 jetzt, Kollege Barm\u00fcller, kommt der Punkt, auf dem Sie so bestanden haben \u2013 Auseinandersetzungen, etwa um die Enteignung von Grundfl\u00e4chen im Ennstal. Selbstverst\u00e4ndlich hat es das gegeben. Aber, Kollege Barm\u00fcller, ich appelliere zun\u00e4chst an Ihren Hausverstand und auch \u2013 ich glaube, da\u00df ich das darf \u2013 an das juristische Gesp\u00fcr, das ich bei Ihnen vermute und weshalb ich nicht verstehe, warum Sie so manchen Weg innerhalb der Opposition gemeinsam mit Kollegen Wabl gehen. Da wird ein Stra\u00dfenprojekt nach dem Bundesstra\u00dfengesetz genehmigt, und dann wird von der Steierm\u00e4rkischen Landesregierung unter Beiziehung des Naturschutzbeirates wegen dieses Stra\u00dfenbaus eine Ausgleichsfl\u00e4che per Verordnung der Steiermark festgelegt, die \u00fcber den notwendigen Bereich der unmittelbaren Stra\u00dfe hinausgeht. Warum? \u2013 Um die Natur und die Menschen im Rahmen dieses Stra\u00dfenbaus zu sch\u00fctzen!\nDie Menschen sollten vor L\u00e4rm gesch\u00fctzt werden, indem entsprechende Schallschutzma\u00dfnahmen getroffen werden und ein Gr\u00fcng\u00fcrtel gepflanzt wird, desgleichen sollte die Natur, sollten die dahinterliegenden Fluren und Felder gesch\u00fctzt werden. All das sollte anl\u00e4\u00dflich des Baues dieser Stra\u00dfe und zum Zweck des Baues dieser Stra\u00dfe in Landeskompetenz zum Schutz der Natur und der Menschen durchgef\u00fchrt werden.\nDann \u2013 und jetzt kommt die Hausverstandsfrage, bei der Kollege Wabl \u00fcberhaupt nicht mitgeht \u2013 sagen die steierm\u00e4rkische Bundesstra\u00dfenverwaltung in erster Instanz und das Bundesministerium in zweiter Instanz, da\u00df die aus diesem Grund zus\u00e4tzlich gewidmeten Naturausgleichsfl\u00e4chen als integrierender Bestandteil zu betrachten sind, was bedeutet, da\u00df die entsprechenden Ma\u00dfnahmen, solche Fl\u00e4chen mit diesen Auflagen zu realisieren, dem Bundesstra\u00dfengesetz unterliegen.\nDas ist doch etwas, was der Hausverstand jedem nahelegt, und das ist auch ganz einfach zu argumentieren: Es gibt eine genehmigte Stra\u00dfe, dazu brauchen wir eine Ausgleichsfl\u00e4che, und daher kommen wir \u00fcberein, da\u00df die Ausgleichsfl\u00e4che zur Stra\u00dfe geh\u00f6rt. Denn wohin geh\u00f6rt sie sonst? Sie ist ja nicht selbst\u00e4ndig! (Abg. Mag. Barm\u00fcller: Woher kommt die Ausgleichsfl\u00e4che?)\nJetzt gebe ich Ihnen recht, Herr Barm\u00fcller, ich gebe Ihnen ja recht: Der Verfassungsgerichtshof ist \u2013 das verstehe ich und dem pflichte ich bei \u2013 ein sehr besorgter H\u00fcter des privaten Eigentums- und Verf\u00fcgungsrechtes. So gesehen pflichte ich ihm bei. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Zwischenruf des Abg. Mag. Barm\u00fcller.)\nNun stellt der Verfassungsgerichtshof jedoch fest, da\u00df es eine Normenkollision zwischen Bundeskompetenzen und Landeskompetenzen gibt und da\u00df auf der Basis der Landeskompetenz eine Enteignung nicht m\u00f6glich ist. In Wirklichkeit stellt er damit fest, da\u00df eine Gesetzesl\u00fccke zur Durchf\u00fchrung eines solchen Projektes und zur Einrichtung dieser Naturschutzfl\u00e4chen besteht. \u2013 Das hat er in Wirklichkeit gesagt! (Zwischenruf des Abg. Mag. Barm\u00fcller.) Aber in seinem Bestreben, privates Eigentum zu sch\u00fctzen, hat er gesagt: Die Enteignungen sind mit der bestehenden Gesetzeslage nicht zu argumentieren. (Weiterer Zwischenruf des Abg. Mag. Barm\u00fcller.) So ist es! Ganz einfach, Herr Barm\u00fcller!\nUnd ich bin froh, da\u00df in unserem freiheitlichen Rechtsstaat der B\u00fcrger, auch wenn es ein von Herrn Wabl verf\u00fchrter B\u00fcrger ist, sich gegen den Staat vor dem ... (Lebhafte Zwischenrufe beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: Meine Damen und Herren! Sie werden vom Balkon aus mit fassungslosem Erstaunen beobachtet. Ich bitte Sie, sich zu beruhigen! (Abg. Mag. Barm\u00fcller: Diese Ausf\u00fchrungen kann man nur fassungslos verfolgen, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Weitere lebhafte Zwischenrufe.)\nAbgeordneter Dipl.-Vw. Dr. Dieter Lukesch (fortsetzend): Genau das ist die Rechtsauffassung, die der Hausverstand nahelegt, die aber \u2013 das sage ich doch, Herr Barm\u00fcller \u2013 vom Verfassungsgerichtshof mangels rechtlicher Fundierung zur\u00fcckgewiesen wurde. Aber man kann doch nicht den Beh\u00f6rden, den Beamten oder den verantwortlichen Politikern in diesem Zusammenhang schuldhaftes rechtswidriges Verhalten vorwerfen! In Wirklichkeit geht es um einen Unterschied in der Rechtsmeinung, wie es nun einmal unterschiedliche Beurteilungen eines Sachverhaltes geben kann. Das ist auch in der Wissenschaft so, und auch bei der Erstellung von Gutachten werden die unterschiedlichsten Gutachter immer wieder zu den verschiedensten Ergebnissen kommen. Das soll einmal im Hinblick auf diese Rechtswidrigkeit festgehalten werden!\nEs stellt sich Ihnen ein weiteres Problem, und da spreche ich Sie wieder als Jurist an: Wenn es tats\u00e4chlich so w\u00e4re, da\u00df rechtswidrige Weisungen erteilt worden w\u00e4ren \u2013 von wem auch immer, von einem Vorgesetzten oder von einem Politiker; im Ausschu\u00df ist das jedoch nicht festgestellt worden \u2013, wenn es also solche Weisungen gegeben h\u00e4tte, und wenn diese rechtswidrig gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tte der pragmatisierte Beamte von vornherein die Befolgung dieser Weisung zur\u00fcckweisen m\u00fcssen. Denn das ist Teil seiner Treuepflicht und ist ihm nach dem Beamtendienstrecht vorgeschrieben. (Zwischenruf des Abg. Mag. Barm\u00fcller.)\nDas ist nicht vorgekommen, daher wollen Sie den Leuten einreden, da\u00df es rechtswidrige Weisungen gegeben habe, und die Beamten seien zu bl\u00f6d, das zu erkennen, oder w\u00fcrden vor den Vorgesetzten herumkriechen und nicht die Zivilcourage haben zu sagen: Ich nehme keine rechtswidrige Weisung entgegen! \u2013 Das sind pragmatisierte Beamte! Die w\u00fcrden das auf jeden Fall sagen. (Ironische Heiterkeit der Abg. Dr. Petrovic.) Die haben es nicht notwendig, von Wabl als parteiabh\u00e4ngig und Parteig\u00e4nger irgendeiner Partei bezeichnet zu werden, wie es Herr Wabl permanent getan hat. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6. \u2013 Zwischenrufe beim Liberalen Forum und bei den Gr\u00fcnen.)\nIch setze fort: Was mich an der Haltung des Liberalen Forums und auch an der Haltung der Freiheitlichen Partei besonders irritiert hat ... (Zwischenruf des Abg. Smolle.) Zun\u00e4chst, Karel Smolle, sage ich dir etwas: Es hat mich nicht gewundert, da\u00df der steirische LIF-Abgeordnete Barm\u00fcller seinen Sitz in diesem Unterausschu\u00df an dich, den K\u00e4rntner Slowenen, abgetreten hat. Im Wahlkampf in der Steiermark hat das Liberale Forum n\u00e4mlich diese Karten mit der Aufschrift \"Liber Ennsnahe Trasse\" \u2013 \"Liber\" ohne \"ie\", vielleicht um irgendwie an das LIF zu erinnern \u2013 verteilt. So hat man sich in der Steiermark gegeben, und du mu\u00dft jetzt die Kastanien f\u00fcr Barm\u00fcller aus dem Feuer holen! (Beifall bei der \u00d6VP.)\nKollegen Grollitsch m\u00f6chte ich auch noch etwas sagen: Er hat im letzten Ausschu\u00df einen einzigen Satz besprochen und vorgeschlagen, diesen Satz zu \u00e4ndern. Sie, Herr Smolle, haben das \u00fcbrigens auch vorgeschlagen. Wir sind auf die \u00c4nderung diesen einen Satzes nicht eingegangen. Und pl\u00f6tzlich sind beide Oppositionsparteien, Freiheitliche und Smolle, auf den inhaltlich v\u00f6llig anders geschriebenen Bericht des Herrn Wabl draufgegangen. So ist es Wabl gelungen, da\u00df tats\u00e4chlich der Schwanz mit dem Hund gewedelt hat und nicht umgekehrt. Ich gratuliere ihm! (Beifall und Heiterkeit bei der \u00d6VP.)\nIch komme zum Schlu\u00df, meine Damen und Herren: Ich habe sehr viel gelernt in diesem Unterausschu\u00df. Das Ergebnis hat schon ein anderer vor mir beschrieben, als er sagte, es sei unbefriedigend, da\u00df die Bundesstra\u00dfenverwaltung bei der Verwirklichung von landschaftspflegerischen Begleitma\u00dfnahmen von der freiwilligen Einwilligung aller Grundbesitzer abh\u00e4ngig ist. \u2013 Das war die Meinung des Rechnungshofes aus dem Jahre 1993, und diese hat sich hier wieder best\u00e4tigt: Wir sollten daher entsprechende \u00c4nderungen im Interesse der vom Verkehr geplagten und vom Verkehr auch verunsicherten Bev\u00f6lkerung im Ennstal vornehmen! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n20.20\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Es hat sich jetzt Herr Abgeordneter Mag. Barm\u00fcller zu einer tats\u00e4chlichen Berichtigung zu Wort gemeldet. (Abg. Smolle: Ich melde mich auch zu einer tats\u00e4chlichen Berichtigung!) Herr Abgeordneter Smolle! Ich nehme Sie auch ad notam f\u00fcr eine tats\u00e4chliche Berichtigung gleich danach.\nHerr Abgeordneter Mag. Barm\u00fcller, bitte beginnen Sie mit dem Sachverhalt, den Sie berichtigen wollen.\n20.20\nAbgeordneter Mag. Thomas Barm\u00fcller(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Herr Abgeordneter Lukesch hat behauptet, ich h\u00e4tte in der letzten Sitzung meinen Sitz an den Herrn Abgeordneten Smolle abgetreten. \u2013 Das ist falsch.\nHerr Abgeordneter Smolle war, weil ich keine Zeit hatte, so freundlich, an den letzten beiden Ausschu\u00dfsitzungen teilzunehmen, mich in diesen zu vertreten. Ich habe meinen Sitz nicht \"abgetreten\". Ich lege Wert darauf, da\u00df ich nach wie vor Mitglied des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses bin. (Zwischenrufe bei der \u00d6VP.) Das ist klar.\nZweiter Punkt: Sie haben gesagt, wir seien auf den Bericht des Abgeordneten Wabl einfach \"draufgegangen\". \u2013 Wahr ist, da\u00df es, nachdem Abgeordneter Wabl und wir uns entschlossen haben, einen gemeinsamen Bericht zu machen, \u00fcber diesen Bericht gemeinsame Verhandlungen gegeben hat und dieser Bericht unter Mitwirkung der Liberalen und auch unter Mitwirkung der Freiheitlichen in seiner endg\u00fcltigen Fassung zustande gekommen ist. Wir sind also nicht nur kritiklos auf diesen Bericht \"draufgegangen\". Insofern ist dieser Minderheitsbericht ein richtiger Minderheitsbericht. Er wurde nicht nur von einer Fraktion entworfen, sondern er repr\u00e4sentiert die Meinung der gesamten Opposition. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n20.22\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Herr Abgeordneter Smolle, jetzt gelangen Sie zu einer tats\u00e4chlichen Berichtigung zu Wort.\n20.22\nAbgeordneter Karl Smolle(Liberales Forum): Ich m\u00f6chte folgendes tats\u00e4chlich berichtigen: Abgeordneter Lukesch hat hier behauptet, wir seien auf den Vorschlag, Antrag und Bericht von Herrn Abgeordneten Wabl nur \"draufgegangen\". (Abg. Dr. Stippel: Das haben wir eh schon geh\u00f6rt!) Er hat auf mich gezeigt! (Abg. Dr. Trinkl: Guten Morgen!)\nIch habe innerhalb meiner Fraktion mit Herrn Barm\u00fcller und auch mit den anderen Oppositionsparteien sehr ernste Beratungen gef\u00fchrt, und der Minderheitsbericht ist das Ergebnis von sehr intensiven Beratungen, meine Damen und Herren. Ich habe nicht vor, f\u00fcr jemand anderen die Kastanien aus dem Feuer zu holen, schon gar nicht aus einem Feuer, das Sie angez\u00fcndet haben, liebe Freunde von der Regierungspartei! (Beifall beim Liberalen Forum.)\n20.23\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Wir setzen in der Reihenfolge der Wortmeldungen fort. N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Petrovic. \u2013 Bitte.\n20.23\nAbgeordnete MMag. Dr. Madeleine Petrovic(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Wenn es nicht so tragisch w\u00e4re, k\u00f6nnte man dem Ganzen sehr viel Heiterkeit abgewinnen, vor allem angesichts der Stimmung in den Regierungsparteien, da\u00df es ihnen wieder einmal gelungen ist, keine Kontrolle zuzulassen. Auch die Argumente, die heute, genau 20 Jahre nach der Zwentendorf-Abstimmung, gefallen sind, sind bezeichnend. Herr Abgeordneter Eder, Sie haben behauptet, die Gr\u00fcnen w\u00fcrden f\u00fcr den Wachtelk\u00f6nig und gegen die Menschen Politik machen. Herr Abgeordneter Lukesch, Sie haben gesagt, die Gr\u00fcnen h\u00e4tten die Bauern aufgehetzt, und deswegen h\u00e4tte man halt ohne Genehmigung bauen und einen Schwarzbau in die Landschaft stellen m\u00fcssen.\nDas sind die alten \"Argumente\", die wir damals in Hainburg geh\u00f6rt haben, als man versucht hat, Bauarbeiter auf die Demonstrierenden zu hetzen. Die Gr\u00fcnen haben heute im Lokal V eine kleine Ausstellung pr\u00e4sentiert, welche die Argumente der Bef\u00fcrworter der Atomkraft von damals zum Gegenstand hat: Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden durch die Atomkraft geschaffen werden, den Anschlu\u00df an die Zukunft w\u00fcrde sie sicherstellen und Forschung und Technologie vorantreiben. Es wird auch dokumentiert, wie man \u2013 ich war damals auch dabei \u2013 die KritikerInnen der Technologie als hinterw\u00e4ldlerisch verh\u00f6hnt hat, als Leute, die sich keine Sorge um Arbeitspl\u00e4tze machen. \u2013 Heute wissen wir, da\u00df es ganz anders ist!\nAuch gro\u00dfe Staatsm\u00e4nner wie Bruno Kreisky mu\u00dften einen Fehler zugeben. Bei manchen hier in diesem Hause, Herr Abgeordneter Lukesch, habe ich allerdings den Eindruck, da\u00df diese Debatte vollkommen spurlos vorbeigegangen ist! (Abg. Dr. Lukesch: Durchaus nicht!)\nUnd noch etwas, Herr Abgeordneter Lukesch: Sehen Sie die \u00f6sterreichischen Bauern als so willenlose Menschen, die man irgendwo hinhetzen und f\u00fcr irgend etwas instrumentalisieren kann? (Abg. Dr. Lukesch: Nehmen Sie nicht die Bauern in Geiselhaft!) Dann, Herr Abgeordneter Lukesch, frage ich Sie: Wie war denn das bei den von Ihnen angeregten Demonstrationen der Bauern auf dem Ballhausplatz? Hat es sich dabei um Verhetzte, Verirrte und um Leute gehandelt, die nicht wissen, was sie wollen? \u2013 Ich glaube, die \u00f6sterreichischen Bauern und auch die Bauern im Ennstal wissen sehr, sehr genau, was sie wollen! Sie wollen Ihre Verkehrspolitik nicht! (Beifall bei den Gr\u00fcnen und beim Liberalen Forum.) Der Verfassungsgerichtshof hat ihnen recht gegeben, und dieser ist wohl die oberste Instanz! Oder, Herr Abgeordneter Lukesch, Herr Professor, sind Sie weiser und rechtsstaatlicher als der Verfassungsgerichtshof? \u2013 Das ist doch sehr \u00fcberraschend!\nHerr Abgeordneter Eder! Zu Ihrer Behauptung betreffend die Politik f\u00fcr den Wachtelk\u00f6nig und gegen die Menschen: Irgendwann einmal gab es schon eine Einsicht, auch bei den Regierungsparteien, da\u00df es keine Politik f\u00fcr Menschen gibt, die die Natur, die Lebensgrundlagen und auch \u00f6konomische Standbeine zerst\u00f6rt, wie etwa die Interessen der Freizeit- und Erholungswirtschaft, des Tourismus. Daher frage ich Sie wieder, Herr Abgeordneter Eder, Herr Abgeordneter Lukesch: Wie werden Sie sich verhalten, wenn sich die Verh\u00e4ltnisse einmal umgekehrt haben, wenn dort einmal Zust\u00e4nde wie am Brenner herrschen, wenn die Menschen merken, welche Geister da gerufen worden sind? Wird dann auf einmal ein \u00d6VP-Landeshauptmann bei den Demonstranten stehen und die Entscheidungen, die die \u00d6VP vorher veranla\u00dft hat, auf einmal schlecht finden?\nDenn das ist doch immer das Ergebnis: Sie verhei\u00dfen den Menschen, da\u00df sie Ruhe vor dem Verkehr bekommen werden, wissen aber ganz genau, da\u00df das nicht der Fall sein wird. Sie wissen, da\u00df Sie mit dem Bau einer Stra\u00dfe eine Lawine an Durchzugsverkehr lostreten und eine Gegend kaputtmachen. Sie wissen es! Wider besseres Wissen n\u00fctzen Sie jedoch die verzweifelte Situation von Menschen aus, die nicht mehr schlafen k\u00f6nnen, denen aber genauso mit einer kleinen, nicht kapazit\u00e4tssteigernden Umfahrung gedient w\u00e4re. Sie n\u00fctzen diese \u00c4ngste und diese Sorgen aus, um einer ganzen Region Ihre Transitpolitik aufs Aug\u2019 zu dr\u00fccken und diese Region damit kaputtzumachen, so wie es am Brenner der Fall war! (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nIch warte nur auf den Moment, da die Frau Landeshauptfrau und die Landesr\u00e4te dann mit besorgtem Gesicht an einer Transitroute, etwa an der Pyhrn Autobahn, stehen und sagen werden: Was ist denn da schon wieder passiert? Mein Gott, das wollten wir nicht! Schon wieder ist etwas passiert, was wir nicht absch\u00e4tzen konnten! \u2013 Das ist verantwortungslose Verkehrspolitik!\nHerr Abgeordneter Lukesch! Sie m\u00fcssen au\u00dferdem ein schlechter \u00d6konom sein, denn es ist mittlerweile in der Volkswirtschaft und in der Verkehrswissenschaft eindeutig erwiesen, da\u00df der Satz: Wer Stra\u00dfen baut, wird Verkehr ernten, zutrifft und da\u00df die Kausalit\u00e4ten tats\u00e4chlich so gelagert sind und nicht anders! (Abg. Dr. Lukesch: Der Verkehr ist schon dort, und er rollt durch die Schlafzimmer der Menschen!)\nNun aber, meine Damen und Herren, zur Kontrolle: Sie schaffen immer neue Nachfrage, indem Sie ganz bewu\u00dft Alternativen nicht realisieren, indem Sie so tun, als w\u00e4ren die Zuwachsraten im motorisierten Stra\u00dfenverkehr quasi vom lieben Gott gewollt oder von oben heruntergekommen. Wieso funktioniert es denn in anderen Relationen, wo man gehandelt hat, und wieso sind die Zust\u00e4nde am Brenner, wie sie sind? \u2013 Weil Sie dort eine schlechte Politik gemacht haben \u2013 und aus keinem anderen Grund! (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nMeine Damen und Herren! Nun zur rechtlichen Situation \u2013 und deswegen auch die Emp\u00f6rung der Opposition und auch meine Emp\u00f6rung \u2013: Ich verspreche Ihnen, da\u00df es mit diesem Ausschu\u00df nicht sein Bewenden haben wird, ganz sicher nicht! Das geht weiter! (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nSie sagen im Hinblick auf die Rechtswidrigkeiten: Was h\u00e4tten wir denn tun sollen? Wir wollten ja eh nur ein bisserl enteignen, um dann wieder Naturschutzma\u00dfnahmen zu treffen. \u2013 Natur aus zweiter Hand: nachdem Sie versucht haben, quer durch die Iriswiesen zu gehen, nachdem Sie einen Schwarzbau mitten in die Landschaft gestellt haben, ebenso eine wasserdichte Wanne, gef\u00fcllt mit Wasser. Das sind die Bauwerke, die Sie dort ohne Genehmigung errichtet h\u00e4tten! H\u00e4tte irgend jemand von der Opposition so etwas im privaten Bereich gemacht, dann w\u00fcrde ich gerne wissen, was bei entsprechenden Verfahren passiert w\u00e4re!\nHerr Abgeordneter Lukesch! Einmal mehr zur Rechtsstaatlichkeit: Was halten Sie von einem Bundesland, was halten Sie von einer Landeshauptfrau \u2013 damals in der Funktion einer Landesr\u00e4tin \u2013, die in ihren Schubladen zwei Gutachten hat, zwei Gutachten vom B\u00fcro Zottl & Erber mit gleichem Datum \u2013 gleiches Datum! \u2013, jedoch mit v\u00f6llig unterschiedlichem Inhalt? Zwei Gutachten, v\u00f6llig identisches Datum, allerdings ein anderer Inhalt! (Zwischenruf des Abg. Dr. Lukesch.)\nDas k\u00f6nnen Sie nicht nachvollziehen, weil Sie eben Auskunftspersonen wie Herrn Dr. Hauser und den Herrn Umweltanwalt, ja sogar ihre eigene Volksanw\u00e4ltin nicht geladen haben. Sie h\u00e4tten Ihnen das genau gesagt. Ich habe diese Gutachten gelesen, Sie offenbar leider nicht, Herr Lukesch (anhaltende Zwischenrufe des Abg. Dr. Lukesch), weil Sie nicht h\u00f6ren und nicht sehen wollten. In diesem einen Gutachten, das der Realit\u00e4t entspricht, steht: Diese Trasse ist hochwassergef\u00e4hrdet. Nach dem HQ 30 ist diese Trasse hochwassergef\u00e4hrdet. (Abg. Dr. Lukesch: Das ist Ihre eigene Meinung! Lesen Sie die Beilage!)\nDa dieses Gutachten eben genau zu dem Ergebnis gef\u00fchrt h\u00e4tte, welches der Verfassungsgerichtshof letztendlich auch erarbeitet hat, brauchte die nunmehrige Landeshauptfrau ein zweites Gutachten aus der Schublade, worin dann jedoch etwas anderes stand. Da ging man n\u00e4mlich von einem fiktiven Ausbauzustand der Enns aus, von einem Ausbauzustand, der nicht der Realit\u00e4t entspricht. Es ist ein Gutachten, wobei der Gutachter wu\u00dfte, da\u00df er eine Phantasiesituation schildert, die nicht der Realit\u00e4t entspricht.\nDie Konsequenz ist nicht nur eine juristische, es ist nicht nur so, da\u00df das Ganze rechtswidrig ist, da\u00df Sie zu Unrecht versuchen, die Opposition zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, sondern diese Konsequenz w\u00e4re sogar eine lebensgef\u00e4hrliche gewesen. (Abg. Dr. Lukesch: Geh bitte!) Sie haben bewu\u00dft in Kauf genommen, eine hochwassergef\u00e4hrdete Trasse zu bauen \u2013 keine Ennsnahe, sondern eine \"Ennsnasse\" Trasse. Sie h\u00e4tten bewu\u00dft in Kauf genommen, da\u00df dort bei entsprechender Witterungssituation m\u00f6glicherweise Menschen in eine Aquaplaningsituation hineinrasen. Das h\u00e4tten Sie in Kauf genommen! Es war Ihnen wert, diese lange zuvor getroffene politische Entscheidung durchzuziehen. Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie sogar in Kauf genommen, da\u00df Menschen in Lebensgefahr geraten. Da h\u00f6rt sich wirklich alles auf! Da h\u00f6rt sich wirklich alles auf, Herr Abgeordneter Lukesch! (Zwischenrufe bei der \u00d6VP.)\nEin Allerletztes noch dazu: Es sind wirklich bewu\u00dft falsche Gutachten verwendet worden, und zwar von einer Frau, die heute Landeshauptfrau ist. Das ist ein harter Vorwurf, aber er stimmt. Ich habe diese Gutachten selbst gelesen. Ich war auch entsetzt und schockiert dar\u00fcber. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nEin Allerletztes: Von heute morgen an ... (Abg. Wurmitzer: Das ist die Unwahrheit!) \u2013 Lesen wir die Gutachten gemeinsam, Herr Abgeordneter Wurmitzer, und dann werden Sie mir erkl\u00e4ren, wieso das B\u00fcro Zottl & Erber mit gleichem Datum zwei verschiedene Gutachten vorlegt. Ich bezeichne das als eine bewu\u00dfte Beugung des Rechtsstaates. Diese Beugung des Rechtsstaates haben Sie und Ihre steirischen Parteifreunde zu vertreten und niemand anderer. (Beifall bei den Gr\u00fcnen. \u2013 Abg. Dr. Lukesch: Sie haben die Ungeheuerlichkeit, hier Unwahrheiten zu verbreiten!)\nNoch etwas zum Thema politische Kontrolle: Sie waren sehr echauffiert im Ausschu\u00df, und Sie werden von diesen Emp\u00f6rungen wahrscheinlich auch nicht so schnell wegkommen. (Rufe und Gegenrufe zwischen den Abgeordneten Dr. Lukesch und Smolle.) Sie k\u00f6nnen Kontrolle eine Zeitlang unterdr\u00fccken, Sie k\u00f6nnen seit drei Legislaturperioden \u2013 das haben wir in der Zweiten Republik noch nie gehabt \u2013 jeden Untersuchungsausschu\u00df verhindern, Sie k\u00f6nnen Auskunftspersonen nicht laden, aber Sie werden sich dann immer wieder \u2013 und zwar nicht nur vom Kollegen Wabl, sondern auch von mir, von der gesamten Opposition \u2013 zu Recht den Vorwurf gefallen lassen m\u00fcssen, da\u00df diese totale Kontrollblockade eine Facette ist, die es auch in totalit\u00e4ren Staaten gab und gibt. (Anhaltende Rufe und Gegenrufe zwischen den Abgeordneten Dr. Lukesch und Smolle.)\nDamit ziehe ich keine direkten historischen Parallelen. Aber allein diese Facette von totalit\u00e4ren Regimen, die Sie kraft Ihrer Zweidrittelmehrheit einf\u00fchren, ist dieses Hauses unw\u00fcrdig, und das werden Sie auch im Rahmen der heranstehenden Wahlentscheidungen in aller Form zu vertreten haben. (Beifall bei den Gr\u00fcnen. \u2013 Rufe und Gegenrufe zwischen den Abgeordneten Kiss und Smolle.)\n20.36\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gemeldet ist Frau Abgeordnete Buder. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n20.36\nAbgeordnete Hannelore Buder(SP\u00d6): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Hohes Haus! Frau Kollegin Petrovic, etwas m\u00f6chte ich Ihnen zugute halten: Sie kennen die \u00f6rtlichen Gegebenheiten, denn Sie waren schon bei Pressekonferenzen im Schlo\u00df Trautenfels. Es hat ein sch\u00f6nes Ambiente f\u00fcr Pressekonferenzen, man kann auf die sch\u00f6nen Iriswiesen hinunterschauen. Aber seien Sie versichert: Uns Ennstalern sind sie genauso viel wert wie Ihnen. Auch wir wollen unsere Natur sch\u00fctzen. Die Menschen m\u00fcssen nicht von irgendwo anders herkommen, um dies zu tun. Sie vergessen jedoch dabei die Menschen, die dort vom Verkehrsgeschehen geplagt sind, die zum Teil ihre Kinder nicht \u00fcber die Stra\u00dfe schicken k\u00f6nnen, weil die LKWs und viele andere Autos vorbeidonnern. Das vergessen Sie! (Abg. Mag. Kammerlander: H\u00e4tten Sie doch eine andere Trasse gew\u00e4hlt!)\nLiebe Frau Kollegin! Gestern habe ich es wieder gelesen: Neuer Widerstand gegen die Ennsnahe Trasse! Sie haben dort eine Aktivistin, die nur deswegen Aktivistin war, weil sie ein Mandat haben wollte. (Neuerliche Zwischenrufe der Abg. Mag. Kammerlander.) Es geht jetzt wahrscheinlich auch wieder nur um Mandate, daher benutzen Sie auch dieses Parlament. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nSie sind nicht f\u00fcr die Menschen in Ennstal. Aber ich kann Ihnen auch sagen: Ihre besten Zeiten im Ennstal sind vorbei. Ich habe die Ergebnisse der Nationalratswahlen von 1990, 1994 und 1995 vorliegen: 1990 und 1994 hatten Sie einen H\u00f6henflug, 1995 liegen die Ergebnisse bereits unter denen von 1990. (Abg. Mag. Kammerlander: Was hat das mit der Ennsnahen Trasse zu tun?) Das hat sehr viel mit der Ennsnahen Trasse zu tun, weil Sie dort vertreten sind und alles blockieren und gezielt als Verhinderer t\u00e4tig werden.\nF\u00fcr die Ressel-Tangente gab es eine breite Zustimmung, auch Ihrerseits. Was war einige Tage sp\u00e4ter? \u2013 Sie wollten sich ein Faustpfand zur\u00fcckbehalten. Und das ist nicht angebracht. Sie haben den Kampf in das Parlament weitergetragen und hier fortgesetzt. \u2013 Was liest man heute? Heftiger Streit um Ennsnahe Trasse! \u2013 Bereits in der Fr\u00fch stand das in den Zeitungen. Es gab dann auch noch einen Hilfeschrei der FP\u00d6, des LIF und der Gr\u00fcnen an die \u00d6ffentlichkeit. Haben Sie vergessen, da\u00df es auch den Hilfeschrei der Menschen gibt, die endlich auf eine L\u00f6sung des Verkehrsproblems warten? (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nWir waren im Ausschu\u00df vertreten, wir haben uns wirklich Zeit genommen, alles anzuh\u00f6ren. Es waren neun Termine, es waren bestimmt an die zwanzig Stunden, und wenn man wei\u00df, wie lange das schon geht ... (Abg. Mag. Kammerlander: Na ich werde halt eine andere Meinung haben! Stellen Sie sich vor!) \u2013 Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie eine andere Meinungen haben, Frau Kollegin, aber letzten Endes wissen Sie ja, wie es in einer Demokratie ist.\nWenn Sie das schon ansprechen, m\u00f6chte ich Ihnen folgendes sagen: Sie wissen ja, man bekommt als Abgeordneter Briefe von solchen, die daf\u00fcr sind, und von solchen, die dagegen sind. Ich m\u00f6chte Ihnen gerne einen Brief eines Oberforstmeisters vorlesen. Ich bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df ein Oberforstmeister auf die Umwelt R\u00fccksicht nimmt. Er schreibt zum Beispiel: \"Bei dem Streit um diese Trasse wird viel zuwenig betont, da\u00df f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung einer Region die Verkehrserschlie\u00dfung von entscheidender Bedeutung ist. Daher brauchen wir eine Verkehrsl\u00f6sung f\u00fcr das Ennstal.\" \u2013 Er schreibt dann noch weiter \u2013: \"Es ist nicht auszudenken, was uns bevorsteht, wenn ein paar profilierungss\u00fcchtige Umweltsch\u00fctzer mit ihrem k\u00fcmmerlichen Anhang bestimmen, was in unserem Land zu geschehen hat.\" \u2013 Ich glaube, das sollte man von dieser Stelle aus auch einmal sagen.\nDiese B 146, die Ressel-Tangente, ist der erste Schritt f\u00fcr die leidgeplagten Stainacher. Sie wissen, da\u00df in Stainach eine Verkehrslawine rollt. 1997 waren es t\u00e4glich 14 200 Fahrzeuge mit einem Schwerverkehrsanteil von 16 Prozent. (Abg. Mag. Kammerlander: 20 Jahre haben Sie Zeit gehabt, Frau Kollegin!) Das ist gegen\u00fcber 1996 eine Verkehrssteigerung von zirka 3 Prozent. Auch heuer rechnet man damit, da\u00df es eine neuerliche Steigerung um 4 Prozent geben wird. (Abg. Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl: Tun Sie doch was!) Die Voraussagen f\u00fcr 2005 sind, da\u00df man 18 000 bis 20 000 Kraftfahrzeuge in 24 Stunden z\u00e4hlen wird.\nIch hoffe, da\u00df bis dahin wenigstens die Umfahrung von Stainach schon gebaut sein wird und da\u00df man endlich auf einer Stra\u00dfe fahren kann, auf der man, wenn man von Schladming in die Landeshauptstadt fahren will, nicht zweieinhalb bis drei Stunden braucht. Sie fahren wahrscheinlich nicht so oft.\nEs wurden heute auch schon die Bauern angesprochen. Alle, die in das Ennstal fahren, sehen sicher dieses Wirtschaftsgeb\u00e4ude, auf dem steht: Ennstaler Bauern f\u00fcr die Ennsnahe Trasse. (Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9: Bauen Sie halt die Bahn ordentlich aus, und zwar zweigleisig!)\nIch habe hier auch ein Schreiben, in dem die Bauern f\u00fcr die Ennsnahe Trasse eintreten. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013:\n\"Wir wollen nicht Bauern gegen Bauern sein. Wir wollen aber vor allem nicht, da\u00df Bauern von extremen Gr\u00fcnen oder bauernfremden Gruppen und politischen Taktierern abh\u00e4ngig und diesen ausgeliefert sind. Wir brauchen keine sch\u00f6nen Worte, keine Ausreden, keine Versprechungen und keine Vertr\u00f6stungen mehr. Wir fordern endlich klare Aussagen und Taten.\"\nDiese Taten werden von der Politik gefordert, denn die Politik ist aufgefordert zu handeln, um dieser Misere im Ennstal endlich ein Ende zu bereiten. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9: Bauen Sie doch einmal die Bahn aus!)\n20.42\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gemeldet ist nunmehr Herr Abgeordneter Dipl.-Ing. Sch\u00f6ggl. 4 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte.\n20.42\nAbgeordneter Dipl.-Ing. Leopold Sch\u00f6ggl(Freiheitliche): Hohes Haus! Ich habe die tumultartigen Szenen bei dieser Debatte mitverfolgt. Jemandem n\u00fctzen diese Tumulte sicher nicht, n\u00e4mlich der Bev\u00f6lkerung, die dort seit 27 Jahren auf eine Verkehrsl\u00f6sung wartet. Heute wird diese Verkehrsl\u00f6sung von der Koalition so wortreich gepriesen und verteidigt, aber w\u00e4hrend der letzten 20 Jahre haben Sie dort eigentlich nichts weitergebracht. Dabei w\u00e4ren einige Dinge wirklich sehr einfach zu realisieren gewesen. Ich komme darauf zur\u00fcck. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieses Projekt ist ein Musterbeispiel daf\u00fcr, wie ein derartiges Projekt von vornherein zum Scheitern verurteilt ist, und zwar erstens aufgrund der Verstrickung in dieser komplizierten Gesetzeslage, die aufzukl\u00e4ren auch im Unterausschu\u00df nicht m\u00f6glich war, zweitens aufgrund der Insensibilit\u00e4t der Planung, bei der man, wie Kollege Grollitsch bereits erw\u00e4hnt hat, Tradition und kulturelle Gegebenheiten in dieser sensiblen Region str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt hat.\nSehr geehrte Damen und Herren! 27 Jahre lang wird da schon herumgedoktert, aber das Rad der Zeit hat sich weitergedreht. Unz\u00e4hlige Opfer klagen an, die Bev\u00f6lkerung ist zutiefst gespalten. Wir wissen, da\u00df dort aufgrund dieser jahrzehntelangen Diskussion Familien, die vorher in Frieden zusammengelebt haben, inzwischen zutiefst verfeindet sind. \u00d6sterreich ist der EU beigetreten, und wir haben gewu\u00dft \u2013 beziehungsweise Sie m\u00fc\u00dften es gewu\u00dft haben \u2013, da\u00df damit auch die Rechtsmaterie der EU in nationales Recht umzusetzen ist, auch mit den ungeliebten Richtlinien, zu denen zum Beispiel die Vogelschutzrichtlinie geh\u00f6rt. Es gibt neue Erkenntnisse \u00fcber den Untergrund. Wir wissen, da\u00df die Trasse, wie sie geplant ist, eine technisch sehr aufwendige und kostenintensive und schwer zu bauende Trasse ist.\nAlles in allem, meine sehr verehrten Damen und Herren, sind das f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung unertr\u00e4gliche Zust\u00e4nde. Aber der wirkliche Skandal an dieser unendlichen Geschichte Ennsnahe Trasse ist die Unbelehrbarkeit der Verantwortlichen. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nSehr verehrte Damen und Herren! Sie wissen seit Jahren, da\u00df die Trasse nicht durchsetzbar ist. Sie kennen seit Jahren die m\u00f6glichen Alternativen: bestandsnaher Ausbau, F\u00fchren von parallelen Fahrwegen f\u00fcr die Landwirtschaft, \u00f6rtliche Umfahrungen. Es gibt da einen Vorschlag f\u00fcr die Umfahrung Stainach, der aus dem Jahre 1994 stammt. Aber die Starrsinnigkeit \u2013 und das ist auch eindeutig aus den Aussagen des Landesrates Ressel hervorgegangen \u2013, wie nach wie vor am urspr\u00fcnglichen Projekt festgehalten wird, bringt dieses Projekt auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte zum Scheitern \u2013, und zwar auf dem R\u00fccken der Bev\u00f6lkerung. Und genau das ist der Skandal an dieser Never-ending-Story, an dieser unendlichen Geschichte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie d\u00fcrfen sich daher \u00fcber den Unmut der Bev\u00f6lkerung der Politik gegen\u00fcber nicht wundern. Diesen Unmut wird Ihnen die Bev\u00f6lkerung des Ennstales bei den n\u00e4chsten Wahlen bestimmt intensiv pr\u00e4sentieren.\nF\u00fcr uns ist dieser Mehrheitsbericht nicht annehmbar. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n20.46\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zum Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Stampler. 5 Minuten freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n20.46\nAbgeordneter Franz Stampler(\u00d6VP): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! In vielen Sitzungen \u2013 es waren insgesamt neun \u2013 hat sich der St\u00e4ndige Unterausschu\u00df des Rechnungshofes mit den Pr\u00fcfungen auseinandergesetzt. Zahlreiche Auskunftspersonen haben sich bem\u00fcht, den Unterausschu\u00df bei seinen Aufgaben zu unterst\u00fctzen, beziehungsweise waren bereit, Fragen zu den einzelnen Themenbereichen zu beantworten.\nEs kann der Bev\u00f6lkerung des Ennstales aber auch nicht \u00fcbelgenommen werden, da\u00df sie von den Politikern Taten erwartet und nicht ein st\u00e4ndiges verbales Hickhack, das zu keiner L\u00f6sung f\u00fchrt. Was manche Abgeordnete hier im Hause betrieben haben, war schlicht und einfach politisches Schattenboxen \u2013 mehr nicht.\nAber nicht alle Mitglieder der Oppositionsparteien waren immer gegen eine Ennsnahe Trasse. Der von mir sehr gesch\u00e4tzte Herr Abgeordnete Grollitsch hat in einer Aussendung am 30. Juni \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 gesagt, er werte es als positiv, da\u00df sich Hirschmann in der Sache festgelegt habe und mit einem klaren Bekenntnis zur verordneten Trasse den Wunsch von 90 Prozent der Ennstaler umzusetzen bereit ist. \u2013 Ende des Zitats.\nVerwundert habe ich jetzt die gemeinsame Aussendung von FP\u00d6, Gr\u00fcnen und Liberalen vom 3. November gelesen, die sich anders anh\u00f6rt. Da spricht die Opposition auf einmal von einem bestandsnahen Ausbau, zu dem sie steht.\nAber zur\u00fcck zur Trasse selbst: Fest steht, da\u00df es eine verordnete Trasse gibt, die noch immer G\u00fcltigkeit hat und deren rechtm\u00e4\u00dfiges Zustandekommen auch der Verfassungsgerichtshof best\u00e4tigt hat. Es mag schon sein, da\u00df es zum Thema Verkehr unterschiedliche Auffassungen zwischen den Regierungsparteien einerseits und der Opposition andererseits gibt, aber man mu\u00df der politischen Realit\u00e4t ins Auge schauen. Was ich nicht akzeptieren kann, ist, wenn man auf Kosten der leidgepr\u00fcften Bev\u00f6lkerung eines gesamten Tales politischen Theaterdonner inszeniert. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nWie schaut die Realit\u00e4t aus? \u2013 T\u00e4glich rollt eine Verkehrslawine durch das Ennstal. Zahlen dazu wurden bereits genannt: 14 200 Fahrzeuge im Bereich Stainach mit einem Schwerverkehrsanteil von 16 Prozent, im Bereich Liezen waren es 1997 an die 21 000 Fahrzeuge. Ich m\u00f6chte sehen, wie manche Damen und Herren aus diesem Hause reagierten, wenn an ihrem Schlafzimmer t\u00e4glich derart viele Fahrzeuge vorbeidonnerten.\nWissen Sie, was da gef\u00e4hrdet wird? \u2013 Nicht die Rechtsstaatlichkeit, nicht die ordentliche Durchf\u00fchrung von Verfahren, nicht die Finanzen des Bundes, sondern das Leben der dortigen Bev\u00f6lkerung, das Leben der Kinder, die dort zur Schule gehen, das Leben der alten Menschen, die sich kaum mehr auf die Stra\u00dfe wagen.\nBereits 1993 hat sich der Rechnungshof in einer Pr\u00fcfung damit auseinandergesetzt und bewertet, da\u00df das angewendete Verfahren zur Trassenfindung ein weitgehend offener Proze\u00df ist, weil eine Vielzahl von unterschiedlichen L\u00f6sungen und Verbesserungsvorschl\u00e4gen behandelt wurde. Es wurde auch positiv bewertet, da\u00df landschaftspflegerische Ma\u00dfnahmen mitber\u00fccksichtigt werden.\nWenn mein Kollege Abgeordneter Wabl als selbsternannter Retter des Ennstales meint, das Enteignungsverfahren sei eine bewu\u00dft illegale Handlung, von b\u00f6sartigen Beamten erdacht, um das Ennstal zuzubetonieren, mu\u00df man dem entgegnen: Man wollte eigentlich nur die Auflagen dieser Naturschutzbeh\u00f6rde erf\u00fcllen. Das geht auch zur\u00fcck auf einen Bescheid des Landes Steiermark, in dem sich eine Zweidrittelmehrheit des Steirischen Naturschutzbeirates f\u00fcr diese Trasse ausgesprochen hat.\nIm Jahr 1997 lie\u00df die Republik \u00d6sterreich als Folge der nicht enden wollenden Diskussion nochmals einige Gutachten zur Ennsnahen Trasse einholen. Ich verweise da auf drei Studien: zum eine auf eine Studie von Professor Pischinger \u00fcber die Absch\u00e4tzung der Emissionen von Luftschadstoffen, die belegt, da\u00df der Bestandsaufbau schlechter ist als die geplante Variante, zum anderen auf das umweltmedizinische Gutachten von Dr. K\u00f6nig und Dr. Oberfeld, das sich ebenfalls f\u00fcr die geplante Ennsnahe Trasse ausspricht, und letztlich auch auf das hydrogeologische Gutachten vom Team Erhart-Schippek, Pascher und Partnern, die in dieses Horn sto\u00dfen, wonach bei einem bestandsnahen Ausbau die Gefahr besteht, da\u00df man in die Grundwasserstr\u00f6me eingreift.\nMeine Damen und Herren! Uns von der \u00d6VP ist der Schutz der Menschen heilig. Wir wollen daher eine ordentliche L\u00f6sung f\u00fcr das Ennstal, wir begr\u00fc\u00dfen die Entscheidung, da\u00df man sich so rasch wie m\u00f6glich an die Arbeit macht, um vorerst einmal die Landesstra\u00dfenumfahrung f\u00fcr Stainach zu verwirklichen. Das sollte ein erster Schritt sein, dem noch das Gesamtprojekt folgen soll.\nWir bekennen uns zum Umweltschutz und zum Tierschutz, aber der Schutz der Menschen, in diesem Falle vor allem jener Menschen, die im Ennstal leben, steht f\u00fcr uns im Vordergrund. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n20.51\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Gabriela Moser. \u2013 Bitte.\n20.51\nAbgeordnete Dr. Gabriela Moser(Gr\u00fcne): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Meine Damen und Herren! Was wir jetzt h\u00f6rten, m\u00fcndete in dem Satz: Wir m\u00fcssen der Realit\u00e4t ins Auge schauen. Das war die Aussage meines Vorredners.\nWie schaut denn diese Realit\u00e4t aus? \u2013 Er hat davon gesprochen, da\u00df Tausende von LKWs durch das Ennstal donnern. Warum herrscht eine derartige Situation, warum m\u00fcssen wir einer derartigen Realit\u00e4t ins Auge schauen? \u2013 Weil \u2013 das sage ich jetzt klar und deutlich \u2013 die Verkehrspolitik versagte, weil Ihre Bekenntnisse zur Verlagerung der G\u00fctertransporte auf die Schiene reine Lippenbekenntnisse blieben, weil Sie nichts taten, um die Verkehrsstr\u00f6me an der Quelle einzud\u00e4mmen. Das ist die eine Realit\u00e4t, die man ganz deutlich beim Namen nennen mu\u00df.\nDie Problematik um das Ennstal ist aber nicht nur eine verkehrspolitische Desasterangelegenheit, nicht nur in verkehrs- und transitpolitischer Hinsicht besonders gravierend, sondern sicher auch in rechtsstaatlicher Hinsicht. Es ist dies ein Musterbeispiel daf\u00fcr, wie das staatliche Recht praktisch zu einer Art Faustrecht wird, zu einem Faustrecht im Sinn einer Landesregierung.\nHerr Kollege Lukesch! Sie haben in wunderbar pharis\u00e4erhafter, juristischer Winderei gemeint, es sollte doch \u2013 wenn ich Sie zitieren darf \u2013 das juridische Gesp\u00fcr die Oberhand gewinnen. Ich frage mich, wof\u00fcr wir denn Gesetze haben, wenn Ihres Erachtens das juridische Gesp\u00fcr reichen w\u00fcrde. Sie haben au\u00dferdem gesagt, man solle doch den Hausverstand walten lassen und nicht sozusagen haarspalterisch und juridisch kleinkr\u00e4merisch an Naturschutzbescheiden und so weiter h\u00e4ngen. Ich frage mich: Wozu gibt es denn den Rechtsstaat, wenn sowieso der Hausverstand walten sollte? Wozu brauchen wir all die Juristen, wenn der Hausverstand oder das juristische Gesp\u00fcr des normalen Menschenverstandes gen\u00fcgt? (Abg. Dr. Lukesch: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt oder es nicht verstanden, Frau Kollegin Moser!) Meiner Ansicht nach war das eindeutig eine Vorlesung im Hinblick auf Pharis\u00e4ertum in der juridischen Nomenklatur.\nSie haben auch davon gesprochen, da\u00df es zu einer Normenkollision kommen kann. Wozu haben wir denn Verfassungsgerichtsh\u00f6fe? Wozu haben wir Verwaltungsgerichtsh\u00f6fe, die konkret sagen, was Recht ist und was Unrecht ist?\nUnrecht war, wie die steirische Landesregierung vorgegangen ist. Das ist eindeutig auch aus den Rechnungshofberichten herauszulesen. Das k\u00f6nnen Sie deutlich nachlesen im Bereich des Naturschutzes, im Bereich des Wasserschutzes oder des Wasserrechtes. Da ist man widerrechtlich vorgegangen. Auch europ\u00e4ische Normen, insbesondere die Habitat-Richtlinie f\u00fcr Flora und Fauna, hat man mit F\u00fc\u00dfen getreten und nicht ber\u00fccksichtigt. Bei den Enteignungen \u2013 hiezu hat mein Kollege Wabl ja schon sehr viele Details genannt \u2013 ist man wirklich \u00fcber die K\u00f6pfe der Leute hinweggefahren und hat ganz einfache Prinzipien mit F\u00fc\u00dfen getreten. Das Devolutionsrecht wurde mi\u00dfbraucht, die Gelder der Republik sind mi\u00dfbr\u00e4uchlich verwendet worden, und auch die Sachverst\u00e4ndigen \u2013 das ist f\u00fcr mich sehr wesentlich \u2013 sind gedungen worden und Handlanger einer Politik geworden, die sich jenseits des Rechtsweges befindet. Und das ist das ersch\u00fctternde an diesem Fall Ennsnahe Trasse.\nAn diesen Rechtsbr\u00fcchen l\u00e4\u00dft sich auch aufzeigen, wie eine verkehrte Stra\u00dfenverkehrspolitik endg\u00fcltig ins Abseits ger\u00e4t und wie sie praktisch daran scheitert, L\u00f6sungen zu bringen. L\u00f6sungen h\u00e4tte es gegeben, L\u00f6sungen gibt es auch jetzt noch. Diese L\u00f6sungen haben Sie jedoch der Bev\u00f6lkerung im Ennstal 20 Jahre lang verweigert. Sie haben verweigert, da\u00df es eine bestandsnahe Planung gibt. Sie haben eine Planung im Konsens mit der Bev\u00f6lkerung verweigert. Sie haben auch verweigert, da\u00df es eine Planung gibt, die im Einvernehmen mit dem Naturschutz und mit dem Wasserrecht vorangetrieben wird. All das haben Sie verweigert und haben insofern das Problem 20 Jahre hindurch prolongiert, weil Sie eine Monsterplanung durchdr\u00fccken und nicht eine umwelt- und menschenvertr\u00e4gliche Verkehrsplanung vorantreiben wollten. Das ist das Vergehen, das ist der Rechtsbruch, den Sie begangen haben.\nDie dritte Dimension in dieser Angelegenheit ist die der Demokratiestaatlichkeit. Sie haben in diesem Ausschu\u00df \u2013 das l\u00e4\u00dft sich auch sehr deutlich nachweisen \u2013 die Kontrollrechte der Opposition, die Kontrollrechte der gew\u00e4hlten Volksvertreter nicht in vollem Umfang walten lassen. Sie haben es verhindert, da\u00df Sachverst\u00e4ndige geladen werden. Sie haben es auch verhindert, da\u00df Verantwortliche geladen werden.\nEs ist nachzulesen: Dr. Sch\u00fcssel wurde nicht vorgeladen. \u2013 Die Mehrheit hat das verhindert. Dr. Martinek wurde nicht vorgeladen. Er h\u00e4tte auch \u00fcber den wahren Sachverhalt Auskunft geben k\u00f6nnen. \u2013 Die Mehrheit hat es verhindert. Dr. Krainer konnte nicht Rede und Antwort stehen. \u2013 Die Mehrheit hat es verhindert. Auch Frau Waltraud Klasnic hat sich nicht nur in Schweigen geh\u00fcllt, sie wurde von der Mehrheit praktisch von vornherein entschuldigt. Die mu\u00dfte auch nicht vor den Ausschu\u00df treten. Daher konnte einiges an rechtsstaatlichen Verst\u00f6\u00dfen nicht deutlich und offensichtlich gekl\u00e4rt werden.\nDas ist f\u00fcr mich der dritte und wesentliche Angelpunkt daf\u00fcr, da\u00df neben einer verkehrten Verkehrspolitik, neben Br\u00fcchen der Rechtsstaatlichkeit auch noch massive Vergehen gegen die demokratischen Kontrollrechte im Bereich rund um die Ennsnahe Trasse angesiedelt sind.\nDiese insgesamt drei Dimensionen dieses Falles werden darin m\u00fcnden, da\u00df die Bev\u00f6lkerung insgesamt nicht nur Ihnen in der Steiermark die Zustimmung verweigern wird, da\u00df sich bei den n\u00e4chsten Wahlen sicher auch im Ennstal eine massive Protestbewegung deutlich machen wird, sondern sie werden auch dazu f\u00fchren, da\u00df Sie in den demokratischen Institutionen wie zum Beispiel dem Rechnungshofausschu\u00df nicht mehr die Mehrheit haben werden, die Sie jetzt noch besitzen, die Sie jetzt noch mi\u00dfbrauchen, die Sie jetzt noch dazu verwenden, den Rechtsstaat teilweise mit F\u00fc\u00dfen zu treten.\nMorgen wird sich die Abstimmung \u00fcber Zwentendorf zum 20. Mal j\u00e4hren. Morgen werden Sie darauf hinweisen, da\u00df die Bev\u00f6lkerung vor 20 Jahren gl\u00fccklicherweise recht gehabt hat. Ich f\u00fcrchte, Sie werden das in 20 Jahren auch im Fall der Planung der Ennsnahen Trasse sagen. Auch da wird die Bev\u00f6lkerung, werden die Bauern, werden die ans\u00e4ssigen Leute sicher recht haben gegen\u00fcber dem, was Sie als monstr\u00f6se Verkehrsplanung vorhaben. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten des Liberalen Forums.)\n20.59\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Zu Wort gemeldet ist nunmehr Herr Abgeordneter Edler. Redezeit: 5 Minuten. \u2013 Bitte.\n20.59\nAbgeordneter Josef Edler(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Ennsnahe Trasse, Unterausschu\u00df des Rechnungshofausschusses \u2013 eine hitzige Debatte, die mit dem heutigen Tage sicherlich nicht beendet sein wird.\nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich: Wo es wirtschaftliches Leben gibt, wo es eine Entwicklung gibt, ist eine Verkehrsinfrastruktur unbedingt notwendig. Ich glaube, dessen sollten wir uns bewu\u00dft sein. Wer die Region pers\u00f6nlich kennt \u2013 ich habe eine Zeit meines Lebens dort verbracht, die Gegend ist auch mein geliebtes Urlaubsgebiet \u2013 und mit den Menschen dort redet, der wei\u00df, welche Probleme dort vorhanden sind. Die Menschen wollen von den Politikern eine L\u00f6sung. Ich bin daf\u00fcr \u2013 und das habe ich wiederholt zum Ausdruck gebracht \u2013, da\u00df die Menschen eingebunden werden, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Alles ist auszudiskutieren, aber es mu\u00df auch zu einer Entscheidung kommen, es mu\u00df auch einen Kompromi\u00df geben. (Pr\u00e4sident Dr. Fischer \u00fcbernimmt wieder den Vorsitz.)\nNun zum Stimmungsbild im Unterausschu\u00df: Frau Vorsitzende, Frau Kollegin Apfelbeck, hat heute ja gemeint, wir von den Regierungsparteien h\u00e4tten die Gesch\u00e4ftsordnung gebogen. Sie waren Vorsitzende, Sie haben das korrekt gemacht, ich best\u00e4tige das, aber Sie k\u00f6nnen uns nicht unterstellen, da\u00df wir in irgendeinem Bereich die Gesch\u00e4ftsordnung nicht eingehalten h\u00e4tten. Sie alle hatten die M\u00f6glichkeit, stundenlang zu hinterfragen. Kollege Wabl hat das auch wirklich in Anspruch genommen. Wenn man die Redezeiten zusammenrechnet, so hat Herr Kollege Wabl bestimmt zwei Drittel der Redezeit f\u00fcr sich f\u00fcr Anfragen \u2013 legitim! \u2013 in Anspruch genommen. Man kann wirklich nicht sagen, da\u00df die Opposition ihre M\u00f6glichkeiten nicht ausn\u00fctzen konnte, meine Damen und Herren. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nWas f\u00fcr mich als Gewerkschafter sozusagen heilig ist, ist das Demonstrationsrecht. Ich habe demonstriert und ich werde auch demonstrieren, wenn es um Rechte geht, wie viele andere hier auch; andere Berufsgruppen sind auch schon angesprochen worden. Ich glaube, niemand von uns, besonders von den Sozialdemokraten, will das Demonstrationsrecht in Frage stellen. Es ist f\u00fcr uns \u00fcberhaupt keine Frage, da\u00df wir dazu stehen und uns auch dazu bekennen. Aber wir sind dagegen, da\u00df Besetzungen durchgef\u00fchrt werden, da\u00df der Rechtsstaat in Frage gestellt wird. Das, glaube ich, m\u00fcssen wir gemeinsam zur\u00fcckweisen, meine Damen und Herren.\nIm Zusammenhang mit den Schadenersatzklagen, hinsichtlich welcher die Gerichte in einigen F\u00e4llen bereits entschieden haben, wurde nicht nachgewiesen, da\u00df irgendwo eine Sch\u00e4digung eingetreten ist. Wir werden daher abwarten, welche weiteren Entscheidungen von den Gerichten getroffen werden.\nNun noch zu einigen verkehrspolitischen Anmerkungen, die heute hier zu Recht gemacht wurden: Ich glaube, es wurde nicht ganz zu Unrecht betont, da\u00df wir in den letzten Jahrzehnten in manchen F\u00e4llen eine falsche Verkehrspolitik gemacht haben, was die Bevorrangung der Stra\u00dfe vor der Schiene betrifft. Ich wiederhole jetzt, was ich schon mehrmals gesagt habe: Die Schiene wurde bis vor zirka zehn Jahren benachteiligt. Erst vor zirka zehn Jahren haben wir begonnen, umzudenken und auch die Schiene zu forcieren. (Abg. Mag. Kukacka: Wie lange stellt ihr schon den Verkehrsminister?) Kollege Kukacka! Erst in letzter Zeit ist Bundesminister Caspar Einem mit Vorschl\u00e4gen vorgeprescht, wonach der Bahnausbau zu forcieren ist. Das ist richtig und gut. Trotzdem werden wir auch Stra\u00dfen brauchen, vor allem Umfahrungsstra\u00dfen. Das sage ich vor allem als einer, der in Wien in einem Bezirk an der S\u00fcdosttangente lebt. Dort haben wir, mit Zustimmung der Gr\u00fcnen, ins Terrain der Natursch\u00fctzer eingegriffen \u2013 Kollege Wabl, ich nenne die Lobau, die Praterauen, die Donauinsel \u2013 und sogar das Grundwasser unterfahren m\u00fcssen. Wir haben diese Probleme l\u00f6sen m\u00fcssen. Trotzdem glaube ich \u2013 und wer die Situation auf der S\u00fcdosttangente kennt, wei\u00df das \u2013, da\u00df wir weiteren Handlungsbedarf im Hinblick auf Umfahrungsstra\u00dfen haben.\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Wir sollten uns auch politisch dazu bekennen, da\u00df so viele Stra\u00dfen gebaut werden, wie unbedingt n\u00f6tig sind, da\u00df aber vor allem der Bahnausbau soviel wie m\u00f6glich forciert wird. Dazu m\u00fcssen wir uns bekennen! \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n21.04\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dr. Kr\u00e4uter. \u2013 Bitte.\n21.04\nAbgeordneter Dr. G\u00fcnther Kr\u00e4uter(SP\u00d6): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir am Schlu\u00df einer teilweise turbulenten Debatte drei Anmerkungen. Ich m\u00f6chte eine positive, eine grunds\u00e4tzliche und eine kritische Anmerkung machen.\nDie positive Anmerkung: Die Umfahrung Stainach wird jetzt gebaut werden. Das ist ein erster vern\u00fcnftiger und machbarer Schritt, eine L\u00f6sung, die dem Verkehrslandesrat der Steiermark Hans-Joachim Ressel zu verdanken ist. Positiv \u2013 das m\u00f6chte ich durchaus erw\u00e4hnen \u2013 ist auch die Zustimmung der Opposition zu dieser L\u00f6sung. Ich zitiere aus der gestrigen APA, um das festzuhalten:\n\"Die Opposition sprach sich f\u00fcr einen ,bestandsnahen Ausbau\u2018 und eine m\u00f6glichst rasche Durchf\u00fchrung der sogenannten Ressel-L\u00f6sung aus.\"\nDie Opposition \u2013 auch das m\u00f6chte ich positiv erw\u00e4hnen \u2013 widersteht der Versuchung und verzichtet darauf, diese Teill\u00f6sung als Faustpfand f\u00fcr weitere politische Forderungen zu mi\u00dfbrauchen. Was nat\u00fcrlich \u2013 und das sollte man auch anmerken \u2013 diesen Verzicht erleichtert, ist, da\u00df Anfang Oktober vom Land Steiermark das Grundst\u00fcck erworben werden konnte, das den Trassengegnern als Mittel zum Zweck gedient hat.\nMeine Damen und Herren! Die grunds\u00e4tzliche Anmerkung: Wir sind offenbar in \u00d6sterreich in eine Situation geraten \u2013 und zwar alle gemeinsam, die Regierungsparteien sowohl im Bund als auch im Land, die Gr\u00fcnen, die durchaus ihre Verdienste im Umweltschutz haben, die im Forttreiben der B\u00fcrgerrechte zu den treibenden Kr\u00e4ften z\u00e4hlen, die B\u00fcrgerinitiativen und viele andere mehr \u2013, da\u00df in einem Fall wie der Ennstaltrasse einerseits jahrzehntelang nichts gebaut wird, obwohl Einigkeit dar\u00fcber besteht, da\u00df die Verkehrsbelastung unertr\u00e4glich ist, andererseits aber trotzdem die Gefahr besteht, da\u00df B\u00fcrgerrechte von einzelnen verletzt werden. \u2013 Das ist, glaube ich, ein objektives Res\u00fcmee.\nIch m\u00f6chte nicht so weit gehen wie Kollege Barm\u00fcller, der von Diebstahl gesprochen hat, oder wie Kollege Wabl, der in der Hitze des Gefechts von Raub gesprochen hat. Aber die Gefahr, da\u00df Rechte einzelner verletzt werden, besteht nat\u00fcrlich. Ich glaube, man sollte sich das Ziel setzen \u2013 und sei es auch ein vision\u00e4res \u2013, Rahmenbedingungen zu schaffen, die in solchen F\u00e4llen machbare L\u00f6sungen erm\u00f6glichen, bei welchen rasch entschieden und umgesetzt wird, der Umweltschutz beachtet wird, B\u00fcrgerrechte gesch\u00fctzt werden und die Rechtsstaatlichkeit gewahrt wird. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nEine kritische Anmerkung: Meine Damen und Herren! Einzelne Akteure in dem gesamten Geschehen haben die Koalitionsdisziplin der SP\u00d6 auf eine harte Pr\u00fcfung gestellt, teilweise jenseits des Zumutbaren. Zum Beispiel betritt Landesrat Hirschmann von der \u00d6VP als Auskunftsperson das Hohe Haus und meint: Wo ist denn jetzt das Kasperltheater? \u2013 Meine Damen und Herren! Das ist eine bezeichnende Geisteshaltung, und das ist mehr als nur mangelhaftes Benehmen und fehlende politische Kinderstube.\nAber auch im fachlichen Bereich haben sich Abgr\u00fcnde aufgetan. Die steirische Landeshauptfrau Klasnic hat durch schreckliche Wissensl\u00fccken gegl\u00e4nzt. \u2013 Ich zitiere aus einem Brief der Frau Landeshauptmann an den Pr\u00e4sidenten des Nationalrates vom 9. April 1998, in welchem sie meint:\n\"Naturschutz sowie damit in Zusammenhang stehende EU-Verfahren sind wiederum ausschlie\u00dfliche Angelegenheit des Landes.\"\nMeine Damen und Herren! Ich \u00fcberlege mir wirklich, ob ich der Frau Landeshauptmann nicht doch die Stellungnahme der Republik \u00d6sterreich zu einem Mahnschreiben der Kommission vom April 1997 zur selben Causa \u00fcbermitteln soll. Auf der einen Seite gibt es eine Stellungnahme der Republik \u00d6sterreich, auf der anderen Seite eine Frau Klasnic, die meint, da\u00df ausschlie\u00dflich das Land zust\u00e4ndig ist.\nAber sei\u2019s drum: Wir sind zu einem positiven Abschlu\u00df gekommen. Der Bev\u00f6lkerung im Raum Stainach kann in absehbarer Zeit geholfen werden. Danken wir dem steirischen Landesrat Ressel! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n21.08\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Weitere Wortmeldungen dazu liegen nicht vor.\nDie Debatte ist daher geschlossen.\nEin Wunsch nach einem Schlu\u00dfwort seitens der Berichterstattung liegt ebenfalls nicht vor.\nDaher kommen wir zur Abstimmung.\nZum Bericht des Rechnungshofausschusses betreffend den Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 32e Abs. 4 GOG (Ennsnahe Trasse) in 1460 der Beilagen haben die Abgeordneten Wabl, Mag. Barm\u00fcller und Dr. Grollitsch einen R\u00fcckverweisungsantrag gestellt.\nIch lasse daher zun\u00e4chst \u00fcber diesen R\u00fcckverweisungsantrag und dann \u00fcber die Sache selbst abstimmen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die daf\u00fcr eintreten, den Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses in 1460 der Beilagen (Ennsnahe Trasse) an den Rechnungshofausschu\u00df r\u00fcckzuverweisen, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist die Minderheit. Daher ist der R\u00fcckverweisungsantrag abgelehnt.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Rechnungshofausschusses, den Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses des Rechnungshofausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 32e Abs. 4 GOG in 1460 der Beilagen zur Kenntnis zu nehmen.\nIch darf bitten, da\u00df jene Damen und Herren, die dieser Kenntnisnahme ihre Zustimmung erteilen, dies durch ein Zeichen bekunden. \u2013 Dies ist mit Mehrheit so beschlossen.\nSchlie\u00dflich gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Rechnungshofausschusses, seinen Bericht 1460 der Beilagen zur Kenntnis zu nehmen.\nIch darf im Falle der Zustimmung um ein Zeichen bitten. \u2013 Die Kenntnisnahme erfolgt mit Mehrheit.\nDamit ist dieser Punkt der Tagesordnung erledigt.\n10. Punkt\nBericht des Rechnungshofausschusses betreffend den Sonderbericht des Rechnungshofes (III-136 der Beilagen) \u00fcber Heilmittel und Heilbehelfe (1461 der Beilagen)\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Wir kommen nun zum 10. Punkt der Tagesordnung.\nF\u00fcr eine Druckfehlerberichtigung erh\u00e4lt zun\u00e4chst Frau Abgeordnete Binder das Wort. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\nBerichterstatterin Gabriele Binder: Meine Damen und Herren! Zum schriftlich verteilten Bericht des Rechnungshofausschusses vom 29. Oktober 1998, 1461 der Beilagen, bringe ich folgende Berichtigung vor:\nDer Bericht ist dahin gehend zu erg\u00e4nzen, da\u00df in der Debatte auch die Abgeordnete Frau Dr. Elisabeth Pittermann das Wort ergriffen hat.\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Danke vielmals.\nWir gehen jetzt in die Debatte ein.\nErster Redner ist Abgeordneter Dr. Pumberger. Die freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung ist mit 6 Minuten vorgeschlagen. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n21.10\nAbgeordneter Dr. Alois Pumberger(Freiheitliche): Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes Fiedler! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unangenehme Berichte werden \u2013 das hat schon Tradition hier \u2013 an den Schlu\u00df der Tagesordnung gesetzt. Schon die Debatte um die Ennsnahe Trasse war sehr heftig, und ich glaube, ich kann jetzt auch nicht dazu beitragen, da\u00df sich die Stimmung hier im Plenum beruhigt.\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere zun\u00e4chst an die Dringliche Anfrage, die wir Freiheitlichen im Juni 1996 gestellt haben: Damals haben wir die Mi\u00dfst\u00e4nde bei der Preisgestaltung bei den Heilbehelfen, Hilfsmitteln und Heilmitteln aufgezeigt. Dabei ist ein Ruck durch den K\u00f6rper des Herr Abgeordneten Hums, damals Sozialminister, gegangen. Ich habe ihn noch nie so verdutzt gesehen wie damals. (Abg. Hums: Damals waren die Brillen noch schlecht, die Sie gehabt haben!) Das hat dann auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df es einen F\u00fcnfparteienantrag gegeben hat, da\u00df das Sozialministerium einen Bericht vorlegen mu\u00df. Der Rechnungshof hat schon vor l\u00e4ngerer Zeit seinen Bericht fertiggestellt, der nun vorliegt. In diesem werden die Kritikpunkte der damaligen Dringlichen Anfrage der Freiheitlichen fast zur G\u00e4nze best\u00e4tigt. Das freut uns einerseits. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nAndererseits macht es mich traurig, und es mu\u00df uns alle traurig machen, wenn wir sehen, da\u00df zwar der Rechnungshof und wir Freiheitlichen mit unserer Kritik eins zu eins recht haben, da\u00df aber die Sozialversicherungen nicht in der Lage sind, diese Kritikpunkte umzusetzen. Sie machen im selben Schlendrian weiter, und die Leidtragenden sind die Patienten. Es m\u00fc\u00dfte aber im Sinne der Patienten gehandelt werden, damit derart eklatante Preisunterschiede nicht weiterhin Platz greifen.\nIch erinnere zum Beispiel an die Preisdifferenzen. Ich habe noch eine Tafel mit, die die Preise der ber\u00fchmten Halskrause veranschaulicht. (Der Redner lehnt eine Tafel an das Rednerpult.) Damals haben wir festgestellt, da\u00df eine Preisdifferenz zwischen 60 S im Einkauf und 822 S im Verkauf besteht. Der Rechnungshof zeigt das noch eklatanter auf: Die Vorarlberger Krankenkasse zahlt 53 S, die meisten anderen Krankenkassen zahlen 998 Schilling f\u00fcr ein und dasselbe Produkt in ein und derselben Qualit\u00e4t. Der Patient zahlt, wenn er sich das selbst kauft, 53 S. Wenn er es sich vom Arzt verordnen l\u00e4\u00dft und \u00fcber die Krankenkasse bezieht, mu\u00df er hingegen 276 S Selbstbehalt bezahlen, hat aber nur ein Produkt im Wert von 53 S.\nImmer wieder sind die Patienten Draufzahler f\u00fcr die Inaktivit\u00e4t und Tatenlosigkeit der Sozialversicherung und vor allem auch der Regierung, Frau Bundesministerin! Warum wird hier nicht endlich ein Schlu\u00dfstrich gezogen? Wenn die Sozialversicherung mit dem Geld nicht auskommt, dann streichen Sie einfach weiterhin Leistungen. Sie schikanieren die Patienten mit der Ausweitung der Chefarztpflicht. Sie erh\u00f6hen die Rezeptgeb\u00fchren. Sie f\u00fchren die Krankenscheingeb\u00fchr ein. Sie erh\u00f6hen die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Pensionisten und senken im selben Aufwaschen die Leistungen. \u2013 So kann das doch nicht gehen! Wir k\u00f6nnten hier noch vieles mehr aufzeigen.\nZum Beispiel gibt es f\u00fcr H\u00f6rger\u00e4te Zusch\u00fcsse zwischen 7 000 S von der Bauernkrankenkasse \u2013 nur 7 000 S, denn das ist eine ganz arme Krankenkasse, sie hat zwar jetzt an die Gebietskrankenkasse angedockt, aber den gesamten Personalstand beibehalten; f\u00fcr diese Leute hat sie offenbar Geld \u2013 und 14 000 S von der Steierm\u00e4rkischen Gebietskrankenkasse. Dieses Zuschu\u00dfunwesen ist von Kasse zu Kasse verschieden. Ein 14j\u00e4hriges M\u00e4dchen mit einer verkr\u00fcmmten Wirbels\u00e4ule mu\u00df in der Steiermark f\u00fcr ein Mieder, das 22 000 S kostet, 19 000 S selbst zahlen, weil der Zuschu\u00df dort nur 3 000 S betr\u00e4gt. In Ober\u00f6sterreich mu\u00df man hingegen nur 11 000 S zahlen. In 20 Kilometer Entfernung zur steirischen Grenze besteht ein derartiger Preisunterschied!\nMeine Damen und Herren! Daher fordern wir, da\u00df endlich Gesamtvertr\u00e4ge geschaffen werden! Die jetzigen laufen mit 1. April 1999 aus. Bis dahin sollte ein neuer Gesamtvertrag zustande kommen, in dem festgehalten ist, da\u00df \u00f6sterreichweit gleiche Tarife f\u00fcr gleiche Produkte gleicher Qualit\u00e4t unabh\u00e4ngig vom Hersteller gelten. Eine unabh\u00e4ngige Qualit\u00e4tspr\u00fcfung und die \u00dcbernahme geeigneter ausl\u00e4ndischer Qualit\u00e4tspr\u00fcfungsergebnisse beziehungsweise Tarifkataloge sollten darin enthalten sein. Denn diese brauchen wir nicht neu zu erfinden. Au\u00dferdem sollte es die M\u00f6glichkeit der Direktverrechnung mit den Krankenkassen f\u00fcr alle Heilbehelfe auf Basis einer ausreichenden medizinischen Grundversorgung und die Aufzahlungsm\u00f6glichkeit durch den Patienten, wenn er Sonderw\u00fcnsche hat, geben. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Abg. Koppler: Vergessen Sie Ihr Taferl nicht!)\n21.16\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Pittermann. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n21.16\nAbgeordnete Dr. Elisabeth Pittermann(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident Fiedler! Hohes Haus! Wieder einmal hat Herr Pumberger, wie \u00fcblich, alles schlechtgemacht und herabgew\u00fcrdigt. (Die Rednerin entfernt die von Abg. Dr. Pumberger angebrachte Tafel. \u2013 Beifall des Abg. Dr. Khol.)\nEs war nicht n\u00f6tig, diesen Rechnungshofbericht zu fordern, denn es war bereits alles vom Hauptverband in Auftrag gegeben. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Zwischenruf des Abg. Dr. Graf.) Es wurde ein Gesamtvertrag ausgehandelt. Sie behaupten jedoch wie \u00fcblich, da\u00df alles schlecht ist. Sie haben einen Arzt, der in einem Naheverh\u00e4ltnis zu einem Politiker steht, schlechtgemacht. Sie haben damals, im Jahr 1996, einen leitenden Angestellten schlechtgemacht. Ich wei\u00df aus eigener Erfahrung, wie locker Herr Pumberger mit seinen Verleumdungen ist. Er hat mich hier gr\u00f6blichst verleumdet. Ich konnte zu jedem Wort beweisen, da\u00df es der Unwahrheit entsprochen hat. Aber das machen Sie immer wieder, das ist Ihre Methode! (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP. \u2013 Zwischenruf des Abg. Dr. Ofner.)\nEr hat mich damals mit seinen Anw\u00fcrfen verleumdet, das kann ich beweisen. Diese Anw\u00fcrfe waren au\u00dferdem v\u00f6llig falsch, denn eine K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts kann jemandem nicht etwas anderes auszahlen, als in der Dienstordnung steht. Sie recherchieren \u00fcberhaupt nicht, Sie behaupten einfach! Das kennen wir \u2013 und jetzt will ich mich gar nicht weiter mit Ihnen besch\u00e4ftigen. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Zwischenrufe bei den Freiheitlichen.)\nBereits Ende der achtziger Jahre hat sich der Hauptverband um einen Gesamtvertrag mit der Bundesinnung der Bandagisten und der Orthop\u00e4dietechniker bem\u00fcht. Die besonderen Anstrengungen des Verhandlungsteams in den Jahren 1994 und 1995 m\u00fcndeten im Fr\u00fchjahr 1996 in einen Gesamtvertrag mit dem Inhalt einer \u00f6sterreichweiten qualit\u00e4tsgesicherten, gleichartigen Produkt- und Preisgestaltung mit Ber\u00fccksichtigung der Kostenkontrolle. Dies f\u00fchrte nat\u00fcrlich zu Unruhe auf dem Markt und im weiteren zu einer parlamentarischen Anfrage, die zu diesem Pr\u00fcfbericht f\u00fchrte.\nBetreffend Heilmittel stelle ich fest, da\u00df aufgrund der Senkung der Handelsspannen bereits 1995, also vor Ihrer Dringlichen Anfrage, Einsparungen von 500 Millionen Schilling und im Rahmen des Finanzkonsolidierungspaketes 1996 Einsparungen von zus\u00e4tzlich 725 Millionen Schilling erzielt wurden. Sowohl im Bericht als auch in der Ausschu\u00dfdebatte gab es Forderungen, die massive Kostensteigerungen f\u00fcr die Sozialversicherung bedeuten k\u00f6nnten. \u2013 Ich bin jedes Mal verwundert bis auch ver\u00e4rgert, wenn der Rechnungshof sich nicht auf die Pr\u00fcfung beschr\u00e4nkt, sondern uns auch Ezzes gibt. Der Gesetzgeber wird wohl \u00fcber die ausreichenden intellektuellen F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen, um die richtigen Schl\u00fcsse aus einem Bericht ziehen zu k\u00f6nnen! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Zwischenruf der Abg. Aumayr.)\nDer Rechnungshof hat sich offensichtlich mit Hilfe von Magazinen medizinisch \u00fcber die Hom\u00f6opathie weitergebildet, denn der Herr Pr\u00e4sident hat uns im Ausschu\u00df mitgeteilt, da\u00df er meint, da\u00df mit der Krankenkassenverschreibung von Hom\u00f6opathika Kosten einsparbar w\u00e4ren. \u2013 Die Aufnahme von Hom\u00f6opathika, deren Wirksamkeit mit wissenschaftlichen Methoden nicht bewiesen ist, ist kein Nullsummenspiel!\nEs wurde im Ausschu\u00df auch festgestellt, da\u00df der Oberste Sanit\u00e4tsrat die Hom\u00f6opathie anerkannt hat, und ich m\u00f6chte das zitieren: \"Der Oberste Sanit\u00e4tsrat betont aber, da\u00df, wie bei \u00e4hnlichen therapeutischen Ma\u00dfnahmen, die suggestive Wirkung der Hom\u00f6opathie sowie anderer Heilmethoden nicht untersch\u00e4tzt werden darf.\" \u2013 Er spricht also von der Placebowirkung, und ich meine, da\u00df es schon ein Gl\u00fcck ist, wenn ein Medikament nur eine Placebowirkung hat, denn nicht alle Hom\u00f6opathika sind derart harmlos. In der Internistengesellschaft gab es zwei Fallberichte \u00fcber die Einnahme hom\u00f6opathischer Appetitz\u00fcgler als Ursache f\u00fcr pulmonale Hypertension.\nPrinzipiell ist das Verschreiben von Medikamenten der \u00d6konomieliste auf Krankenkassenrezepten bei Spitalsentlassungen oder durch Ambulanzen eine Serviceverbesserung f\u00fcr die Patienten. Die Spit\u00e4ler selbst verwenden nicht ausschlie\u00dflich Medikamente der \u00d6konomieliste, sondern die f\u00fcr sie preisg\u00fcnstigsten. Die Chefarztpflicht f\u00fcr nur 3 Prozent der Heilmittel ist unumg\u00e4nglich, weil die den Beitragszahlern verpflichtete Sozialversicherung mit den ihr anvertrauten Mitteln sorgsam umzugehen hat; in besonderen F\u00e4llen hat sie eine Einzelfallpr\u00fcfung vorzunehmen.\nDa\u00df \u00c4rzte, die in keinem Vertragsverh\u00e4ltnis zur Sozialversicherung stehen, Krankenkassenrezepte verschreiben d\u00fcrfen, ist meiner Ansicht nach rechtlich bedenklich.\nDie Tabellen des Berichtes waren sehr interessant. In Wien, wo die Chef\u00e4rzte f\u00fcr die Versicherten leichter erreichbar sind, gab es wenige Chefarztrezepte als in Tirol oder Vorarlberg. Da\u00df Krankenkassen mit \u00e4lteren Versicherungsnehmern mehr Ausgaben haben, ist logisch. Eigenartig ist die Tabelle \u00fcber Heilbehelfe, gem\u00e4\u00df welcher manche Versicherungen weniger f\u00fcr Gl\u00e4ser mit Brillenfassung bezahlen als ohne. Da die Beamten Gl\u00e4sern mit Fassung den Vorzug geben, nehme ich an, da\u00df dieser Betrag hinzugerechnet wird.\nWer glaubt, da\u00df Selbstbehalte kostensenkend wirken, mu\u00df auf die Beamtenschaft blicken. Trotz Selbstbehaltes haben sie die h\u00f6chst Frequenz an Arztbesuchen, die h\u00f6chsten Fallkosten, sie sind nicht ges\u00fcnder, denn sie ben\u00f6tigen mehr Heilbehelfe, orthop\u00e4dische Schuhe, H\u00f6rger\u00e4te und andere Hilfsmittel.\nDer Umstrukturierungsproze\u00df in bezug auf Heilbehelfe hat zu massiven Einsparungen gef\u00fchrt. Der Hauptverband ist bestrebt, ein aufzahlungsfreies Sachleistungssystem aufzubauen. Dies erfordert Vertr\u00e4ge mit der Interessenvertretungen. Eine qualit\u00e4tsgerechte Produktevielfalt liegt im Interesse der Patienten. Die Produkteinreichung erfolgt ausschlie\u00dflich bei der Sozialversicherung, die Produkte werden von einem seit 1997 t\u00e4tigen Fachbeirat gepr\u00fcft, dessen Vorsitzende die Universit\u00e4tsprofessoren Poigenf\u00fcrst und Kotz sind.\nEin Gesamtvertrag wurde entworfen und bereits von 22 Krankenversicherungstr\u00e4gern mit folgenden Grunds\u00e4tzen umgesetzt:\nErstens: Erstellung einer auf die Funktion bezogenen Systematik.\nZweitens: Markterhebung durch die Sozialversicherungstr\u00e4ger \u00fcber angebotene Produkte.\nDrittens: \u00f6sterreichweite Qualit\u00e4ts- und Eignungspr\u00fcfung.\nViertens: Entwicklung eines Preisbildungssystems; gegen direkte Verrechnung sind nur das billigste Produkt sowie jene bis 10 Prozent teureren abgebbar.\nF\u00fcnftens: Beseitigung der intransparenten Aufzahlung bei Abgabe anderer oder ver\u00e4nderter Produkte.\nDie Sozialversicherung erf\u00fcllt somit ihre Aufgaben zukunftsweisend und korrekt. Wir Sozialdemokraten sind mit dieser Entwicklung zufrieden. (Abg. Dr. Pumberger: Fragen Sie die Patienten!) Vielleicht sind Ihre Patienten mit Ihnen nicht zufrieden! Das kann ich mir schon vorstellen! Die Wiener Patienten sind zufrieden!\nWir sind uns unserer politischen Verantwortung bewu\u00dft. Wir fordern nicht versch\u00e4rfte Kontrollen und beklagen gleichzeitig den b\u00fcrokratischen Aufwand. Wir rufen nicht nach Versch\u00e4rfung des Selbstbehaltes, sondern nach systematischen Kontrollen. Wir haben ein effizientes, herzeigbares Gesundheitssystem zum Segen f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung. Wir werden es vor ungerechtfertigten Angriffen sch\u00fctzen und weiter zeitgem\u00e4\u00df ausbauen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n21.25\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Klara Motter. \u2013 Bitte.\n21.25\nAbgeordnete Klara Motter(Liberales Forum): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Sehr geehrter Herr Rechnungshofpr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Pittermann! \u2013 Sie h\u00f6rt jetzt nicht zu. Ich sage es ihr lieber pers\u00f6nlich; ich glaube, das ist besser.\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Sonderbericht des Rechnungshofes \u00fcber Heilmittel und Heilbehelfe gibt uns erneut Gelegenheit, \u00fcber die Vergabepraxis und \u00fcber die Preisgestaltung, die in erster Linie dem Hauptverband der Sozialversicherungen obliegt, zu diskutieren. Eklatante M\u00e4ngel auf diesem Gebiet traten bereits 1996 aufgrund eines Berichtes des Sozialministeriums zutage. Mein Vorredner, Herr Dr. Pumberger, hat das schon best\u00e4tigt. Wenn man den vorliegenden Bericht mit dem Bericht 1996 vergleicht, so ist weitere Kritik angebracht und keine Lobhudelei, wie sie soeben durch meine Vorrednerin vorgebracht wurde.\nWenn es auch im \u00dcberpr\u00fcfungszeitraum durch den Rechnungshof Verbesserungen gab \u2013 zum Beispiel wurden \u00fcberh\u00f6hte Preise korrigiert und einige Einsparungen vorgenommen \u2013, so kann man keinesfalls zufrieden sein. Auch heute mu\u00df man sich ernsthaft fragen, warum der Hauptverband der Sozialversicherung \u00fcber Jahrzehnte nicht in der Lage war, zeitgem\u00e4\u00dfe Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, und warum er die so hochgepriesene Preisgestaltung durch die Preiskommission der Sozialpartnerschaft, wodurch es jahrelang zu \u00fcberh\u00f6hten Preisen kam, duldete.\nEs liegt aber auch ein Vers\u00e4umnis des obersten Aufsichtsorgans vor, denn das Gesundheitsministerium hat es jahrelang vers\u00e4umt, sich mit der Preisgestaltung der Heilmittel und Heilbehelfe auseinanderzusetzen. Durch dieses Versagen, meine Damen und Herren, wurden \u00fcber viele Jahre hinweg die B\u00fcrger dieses Landes als Beitragszahler zur Kasse gebeten, was nicht gerechtfertigt ist.\nFrau Ministerin! Ich habe bereits im Ausschu\u00df auf die Ursachen der \u00fcberh\u00f6hten Preisgestaltung aufgrund ungerechtfertigter Preisabsprachen, fehlender Wirtschaftlichkeit und fehlenden Kostenbewu\u00dftseins bei den Sozialversicherungstr\u00e4gern hingewiesen, und ich wiederhole heute, da\u00df die Ursachen in monopolistischen und proporzbesetzten Strukturen der \u00f6sterreichischen Sozialversicherung zu suchen sind.\nFrau Ministerin! Ich wei\u00df, da\u00df Sie meine Meinung nicht teilen. Trotzdem glaube ich, da\u00df sich eine moderne, sich der Zeit anpassende Sozial- und Gesundheitspolitik nicht weiterhin am herk\u00f6mmlichen Kammerdenken orientieren darf, sondern da\u00df in Zukunft wirtschaftliche Methoden im Management Platz greifen m\u00fcssen. Das hei\u00dft, da\u00df aus den \u00c4mtern vor allem Serviceunternehmen gemacht werden sollen. Wir sollten uns daher von den Staatsmolochen verabschieden. In Zukunft brauchen wir im Gesundheitswesen mehr Transparenz, Vergleichbarkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Das kann aber nur durch freie Wahlm\u00f6glichkeit zwischen den Krankenkassen erreicht werden.\nFrau Ministerin! Das Bild vom Schreckgespenst Deutschland in diesem Zusammenhang, wie Sie es im Ausschu\u00df wieder einmal an die Wand gemalt haben, kann ich nicht nachvollziehen. Denn die Versicherungspflicht, wie wir Liberalen sie wollen, wird in den Niederlanden und in Skandinavien bereits mit ausgezeichneten Erfahrungen praktiziert. (Beifall beim Liberalen Forum.)\nSie wissen das, Frau Ministerin, denn Ihre Beamten haben Anfang dieses Jahres an einem Kongre\u00df \u00fcber die EU-Sozialsysteme teilgenommen, und ich nehme an, da\u00df sie Ihnen dar\u00fcber berichtet haben. Sie konnten dort schwarz auf wei\u00df sehen, da\u00df die Wahlfreiheit und der Wettbewerb zwischen den Krankenkassen Kosten verringern und nicht erh\u00f6hen.\nGesch\u00e4tzte Frau Ministerin! Ich erwarte mir daher von Ihnen, da\u00df Sie die Sozialpolitik offensiv, kreativ und vielleicht auch neugierig betreiben und sich nicht mit althergebrachten Dogmen zufriedengeben! (Beifall beim Liberalen Forum.)\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Ich wei\u00df aus dem Ausschu\u00df, da\u00df Sie mit meiner Kritik am Bericht nicht konform gehen. Trotzdem halte ich es f\u00fcr sinnvoll, nochmals darauf einzugehen. Ich sch\u00e4tze Sie und Ihre Beamtinnen und Beamten als intelligente und sensible Menschen. W\u00e4ren Sie dies nicht, k\u00f6nnten Sie Ihrer Aufgabe als Pr\u00fcfer der Republik gar nicht nachkommen. Herr Pr\u00e4sident! Dennoch setzen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieser Republik und auch wir vom Liberalen Forum Erwartungen in Sie. Wir setzen diese Erwartungen auch aufgrund des gesetzlichen Auftrages in Sie, der an Sie ergangen ist. \u2013 Ich zitiere aus \u00a7 2:\nSie haben zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Gebarung der Staatswirtschaft sparsam, wirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig ist. Weiters ist festgehalten, da\u00df sich der Rechnungshof keinesfalls nur auf eine blo\u00df ziffernm\u00e4\u00dfige Nachpr\u00fcfung beschr\u00e4nken darf, sondern vielmehr verpflichtet ist, die M\u00f6glichkeit der Herabminderung oder Vermeidung von Ausgaben bei seinen Kontrollen wahrzunehmen. \u2013 Ende des Zitats.\nHerr Pr\u00e4sident! Im Ausschu\u00df haben Sie mir erkl\u00e4rt, da\u00df Sie froh sein k\u00f6nnen, wenn der Hauptverband einige Ihrer Anregungen zumindest verbal aufgenommen hat. Sie sagten mir, da\u00df Sie mit st\u00e4rkerer Kritik weniger erreicht h\u00e4tten, weil sich die Herren des Hauptverbandes dann auf den Schlips getreten gef\u00fchlt h\u00e4tten. Herr Pr\u00e4sident! In Anbetracht dessen mu\u00df ich Ihnen klar sagen: Das entspricht nicht der Vorstellung des Liberalen Forums von einer kr\u00e4ftigen Kontrollbeh\u00f6rde! Denn f\u00fcr uns mu\u00df Rechnungshofkritik unangenehm und nicht zahnlos sein!\nHerr Pr\u00e4sident! Erlauben Sie mir noch eine Frage. Laut einer heutigen APA-Meldung von 15 Uhr beruft sich \"NEWS\" auf einen Rohbericht aus Ihrem Haus: \"Lehrerpaket brachte geringere Einsparungen als erwartet\". \u2013 Ohne auf den weiteren Inhalt eingehen zu wollen, frage ich Sie: Warum gelangen Rohberichte zuerst in die Medien? Warum m\u00fcssen wir Abgeordneten diese Rohberichte aus den Medien entnehmen? Und warum sind die meisten Rohberichte sch\u00e4rfer formuliert als die Endberichte? \u2013 Ich hoffe, da\u00df ich von Ihnen auf diese drei Fragen heute noch eine Antwort bekomme! (Beifall beim Liberalen Forum.)\nFrau Ministerin! Meine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df die im vorliegenden Sonderbericht enthaltenen, durchaus positiven Verbesserungsvorschl\u00e4ge des Rechnungshofes aufgenommen werden und da\u00df Sie, Frau Ministerin, auch dar\u00fcber hinaus Reformen im Bereich der Heilmittel und Heilbehelfe durch Strukturreformen in der Sozialversicherung insgesamt erm\u00f6glichen werden. (Beifall beim Liberalen Forum.)\n21.33\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Mag. Steindl. Die Redezeit ist auf 10 Minuten eingestellt. \u2013 Bitte.\n21.33\nAbgeordneter Mag. Franz Steindl(\u00d6VP): Frau Ministerin! Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich mu\u00df zugeben, da\u00df der Antrag der Freiheitlichen auf Sonderpr\u00fcfung der Gebarung der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Krankenversicherungen und des Hauptverbandes seine Berechtigung hatte; das mu\u00df man in aller Deutlichkeit feststellen. (Demonstrativer Beifall des Abg. Meisinger.) Aber nicht wegen angeblicher Machenschaften, Skandale, Proporzbesetzungen und so weiter \u2013 davon war ja in diesem Antrag zwischen den Zeilen zu lesen \u2013, sondern weil aufgrund der Pr\u00fcfung durch den Rechnungshof eindeutig aufgezeigt wurde, da\u00df man im Sozialversicherungsbereich mit weniger B\u00fcrokratie auskommen kann, mehr Flexibilit\u00e4t zu erwarten hat, und da\u00df durch gewisse System\u00e4nderungen auch gro\u00dfe Preiseinsparungen m\u00f6glich sind.\nEs ist dem Rechnungshof zu verdanken, da\u00df f\u00fcr die einzelnen Versicherten wirklich Einsparungen in der H\u00f6he von Hunderten Millionen Schilling erreicht wurden ... (Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9: Reden Sie zur SP\u00d6 r\u00fcber! Die glauben das nicht!) Das w\u00e4re nie erreicht worden, h\u00e4tte der Rechnungshof nicht gepr\u00fcft.\nDa\u00df der Rechnungshof mit seinem Bericht ganz richtig liegt, hat die Debatte im Ausschu\u00df bewiesen, ebenso wie die Debatte hier im Hohen Haus. Frau Kollegin Pittermann hat kritisiert, da\u00df sich der Rechnungshof erlaubt hat, Empfehlungen abzugeben, w\u00e4hrend Frau Kollegin Motter vom Liberalen Forum kritisiert hat, da\u00df der Rechnungshof in seinem Bericht zu lasch vorgegangen w\u00e4re. Die Wahrheit liegt wahrscheinlich in der Mitte. Daher meine ich, da\u00df dieser Rechnungshofbericht sehr wohl seine Bedeutung hat und da\u00df der Rechnungshof die M\u00e4ngel eindeutig aufgezeigt hat. (Zwischenruf des Abg. Smolle.)\nEtwas beweist mir diese Diskussion im Haus und auch im Ausschu\u00df: da\u00df es wichtig ist, im Rechnungshof unabh\u00e4ngige Beamte zu haben (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Freiheitlichen), und da\u00df das Beamtentum beziehungsweise die Pragmatisierung in vielen Bereichen \u2013 Beispiel Rechnungshof \u2013 nicht angetastet werden darf. \u2013 Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen versuchen, diese Rechte auch auszubauen. Wohin w\u00fcrde das f\u00fchren, wenn Abgeordnete beispielsweise versuchten, Berichte entsprechend zu beeinflussen? Daher steht die \u00d6VP zu diesem Beamtentum \u2013 vor allem im Rechnungshofbereich \u2013 und auch zur Pragmatisierung.\nIch m\u00f6chte nun zu einzelnen Punkten Stellung nehmen:\nPunkt 1: die amtliche Preisregelung. Diese Arzneimittel unterliegen der amtlichen Preisregelung, die Kompetenz hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales. Obwohl diese Preise amtswegig festgelegt werden k\u00f6nnen, wurde dies bis 1995, also bis zur Erstellung des Berichtes, nicht gemacht, sondern es wurden nur antragsm\u00e4\u00dfige Preisverfahren durchgef\u00fchrt, und zwar in Richtung Preiserh\u00f6hung. Die Anbieter haben also beantragt, und diesem Antrag wurde entweder zur G\u00e4nze oder nicht zur G\u00e4nze stattgegeben, aber in Richtung Preiserh\u00f6hung. Erst nachdem der Rechnungshof das aufgezeigt hatte, wurden auch amtswegige Preisverfahren durchgef\u00fchrt. Was ist dabei herausgekommen? \u2013 Eine preisd\u00e4mpfende Wirkung. Allein daran merkt man, da\u00df diese M\u00f6glichkeit \u2013 die Methode des amtswegigen Preisverfahrens \u2013 sehr wohl Sinn hat.\nDas Argument der Frau Ministerin, da\u00df Qualit\u00e4t ihren Preis hat, stimmt nur zum Teil, denn wir haben dann, als diese amtswegigen Preisverfahren durchgef\u00fchrt worden sind, gesehen, da\u00df sehr wohl eine Preisd\u00e4mpfung m\u00f6glich w\u00e4re.\nMan k\u00f6nnte sehr viel mehr zu diesem Bericht sagen, aber ich m\u00f6chte mich auf das wirklich Wesentliche beschr\u00e4nken.\nPunkt 2: die Chefarztbewilligungen. Wir wissen, da\u00df gewisse Medikamente in \u00d6sterreich chefarztpflichtig sind, und zwar nach der Faustregel: sehr begehrliche oder sehr teure Medikamente. Eine Querschnittspr\u00fcfung durch den Rechnungshof hat gezeigt, da\u00df diese Richtlinien des Hauptverbandes sehr oft umgangen werden oder schwer durchf\u00fchrbar sind.\nEin Beispiel: In einer entlegenen Ortschaft ben\u00f6tigt ein Patient ein bestimmtes Medikament, er geht zum Arzt, bekommt das Rezept und erh\u00e4lt das Medikament in der Apotheke. Im nachhinein erst gibt es dann den Stempel vom Chefarzt. \u2013 Ich glaube, das kann es nicht sein, und so war es auch nicht gewollt. Daher mu\u00df man sich \u00fcberlegen, ob man da oder dort diese chefarztlichen Pflichten und Kontrollen nicht in einen anderen Bereich verlagern k\u00f6nnte. Es gibt ein Beispiel in Vorarlberg, wo positive Listen erstellt wurden, aus denen ganz klar ersichtlich ist, welche Medikamente pauschal \u2013 ohne Chefarztpflicht \u2013 f\u00fcr den Versicherten zugelassen sind.\nEs g\u00e4be noch sehr viele Beispiele dazu. Ich m\u00f6chte nun aber auf ein n\u00e4chstes Problem eingehen: auf das Rezepturrecht der Krankenanstalten. Dazu meint der Rechnungshof auch \u2013 ich wei\u00df, das ist sehr umstritten und wird auch viel diskutiert \u2013, da\u00df man den Krankenanstalten das Rezepturrecht geben sollte, denn es kommt ja sehr oft vor, da\u00df ein Patient, der im Krankenhaus war, nach Hause kommt und vom Arzt ein Medikament, das er im Spital bekommen hat, verlangt; der Arzt gibt es ihm im Regelfall, und im nachhinein soll das dann sanktioniert werden. Auch da, glaube ich, sollten wir mehr Flexibilit\u00e4t verlangen. Man k\u00f6nnte also Verhandlungen \u00fcber die Einhaltung der Richtlinien \u00fcber die \u00f6konomische Verschreibeweise f\u00fchren und dar\u00fcber hinaus den Krankenanstalten das Rezepturrecht geben.\nDie Bandbreite der Kostenbeitr\u00e4ge ist heute schon diskutiert worden. Da gibt es Gott sei Dank schon einige Bestrebungen zur Vereinheitlichung, einiges wartet noch im Wartesaal. Ich bin guter Dinge, Frau Ministerin, da\u00df wir auch da weitere Schritte setzen werden k\u00f6nnen.\nNun zu dem Thema, das Frau Abgeordnete Motter im Ausschu\u00df angesprochen hat: Pflichtversicherung versus Versicherungspflicht. Die \u00d6VP bekennt sich zum Prinzip der Pflichtversicherung, weil erstens jeder Mensch, unabh\u00e4ngig von seinem sozialen Status, einbezogen ist \u2013 ohne R\u00fccksicht auf Risken. Zweitens besteht zwar keine Wahl, aber der einzelne ist auch keiner Willk\u00fcr ausgesetzt. Drittens ist es nachweisbar, da\u00df in unserem System die Verwaltungskosten weitaus niedriger sind als in dem vom LIF propagierten Versicherungspflichtsystem.\nEs gibt in diesem Zusammenhang ja ein weiteres Thema: die Diskussion, ob man Versicherungstr\u00e4ger zusammenlegen soll oder nicht. Dazu gab es 1992 die H\u00e4ussermann-Studie mit 907 empfohlenen Ma\u00dfnahmen. 706 dieser Ma\u00dfnahmen wurden bereits umgesetzt. Einige davon befinden sich in Umsetzung. Die Sozialversicherungstr\u00e4ger haben sich in Richtung B\u00fcrgerfreundlichkeit ver\u00e4ndert.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Ich glaube, die Pr\u00fcfung des Rechnungshofes war berechtigt. Es gab und gibt immer noch immense Einsparungspotentiale. Die \u00d6VP bekennt sich zum System der Pflichtversicherung. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n21.42\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Gabriela Moser. W\u00fcnschen Sie eine bestimmte Zeit eingestellt? (Abg. Dr. Gabriela Moser: 3 Minuten! Wegen der Kollegin Langthaler!) \u2013 Redezeitbeschr\u00e4nkung: 3 Minuten. \u2013 Bitte.\n21.42\nAbgeordnete Dr. Gabriela Moser(Gr\u00fcne): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofs! Sehr geehrte Frau Ministerin! Meine Damen und Herren! Mein Vorredner hat ja schon die Hymne auf den Rechnungshof angestimmt; da ist kein Ton hinzuzuf\u00fcgen, ich unterstreiche das sicherlich.\nWesentlicher als die Kontrollt\u00e4tigkeit des Rechnungshofes ist, ob auch wirklich Konsequenzen aus dem gezogen werden, was der Rechnungshof an Kritik anbringt, was der Rechnungshof an Verbesserungsvorschl\u00e4gen anbietet, was der Rechnungshof wirklich dringend umzusetzen empfiehlt. Frau Ministerin! Was haben Sie bis jetzt dazu getan, da\u00df die Kosten der Heilmittel, die der Rechnungshof als zu hoch attestiert, wirklich gesenkt werden?\nEs ist da zu lesen, da\u00df \u00d6sterreich, was den Fabrikspreis der Heilmittel anlangt, insgesamt die 12. Stelle einnimmt, w\u00e4hrend wir, was die Apotheken betrifft, nach vor auf die 9. Stelle rutschen, da\u00df also die Spannen zu hoch seien. Ich wei\u00df, das ist Verhandlungsgegenstand. Es mu\u00df auf jeden Fall mit Nachdruck darauf hingearbeitet werden, da\u00df die Kosten f\u00fcr die Heilmittel in den Apotheken gesenkt werden, und da\u00df wir in diesem Bereich mindestens die 12. Stelle, wenn nicht die 13. erreichen. Das ist jener Punkt, der die Umsetzung betrifft.\nDer zweite Punkt: Es wurde bem\u00e4ngelt, da\u00df im Bandagistenbereich eine gewisse Monopolstellung herrscht und bei den Angeboten zuwenig ausgeschrieben wird. Ich frage Sie wieder, Frau Ministerin: Was unternehmen Sie, damit mehrere Anbieter konkret ihre Vorschl\u00e4ge vorbringen k\u00f6nnen und Ausschreibungen in gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df erfolgen? Ich habe geh\u00f6rt, da\u00df Behinderte teilweise \u00fcberhaupt keine Wahlfreiheit haben, da\u00df das Monopol in diesem Bereich sehr stark ist. Aufgrund der vorliegenden Ergebnisse und im Sinne einer besseren Kostenstrukturierung mu\u00df doch endlich einmal ein Wettbewerb erm\u00f6glicht werden.\nN\u00e4chster Punkt: Frau Ministerin! Was haben Sie unternommen, damit die Parallelimporte zu Einsparungen f\u00fchren k\u00f6nnen?\nZur Chefarztpflicht hat mein Vorredner bereits Anmerkungen gemacht. Auch in diesem Bereich k\u00f6nnte unb\u00fcrokratischer und daher kostenbewu\u00dfter vorgegangen werden.\nEine letzte Frage \u2013 meiner Meinung nach auch die wichtigste \u2013: Der Rechnungshof hat empfohlen, da\u00df die Hom\u00f6opathika in das Heilmittelverzeichnis aufgenommen werden. Frau Ministerin! Was haben Sie in diesem Zusammenhang bereits unternommen?\nAbschlie\u00dfend bedanke ich mich beim Rechnungshof, und, Frau Ministerin, Ihnen m\u00f6chte ich auch f\u00fcr die Umsetzung danken. \u2013 Wann ist es m\u00f6glich? (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n21.45\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Wallner. Freiwillige Redezeitbeschr\u00e4nkung: 5 Minuten. \u2013 Bitte.\n21.45\nAbgeordneter Kurt Wallner(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Bericht des Rechnungshofes zum Thema Heilbehelfe und Heilmittel zeigt, da\u00df bereits vieles an Reformen gelungen ist, aber noch einiges an Reformarbeit zu leisten sein wird.\nIch denke aber trotzdem, da\u00df es wichtig ist, festzuhalten, da\u00df es aus sozialdemokratischer Sicht oberstes Ziel s\u00e4mtlicher Reformen in der Krankenversicherung sein mu\u00df, da\u00df alle Menschen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Einkommen \u2013 in gleicher Weise an den Fortschritten der Medizin teilhaben k\u00f6nnen. Bei Kostensenkungen mu\u00df nat\u00fcrlich immer auch die Qualit\u00e4tssicherung im Vordergrund stehen.\nWas waren die Kritikpunkte, die zu dieser Sonderpr\u00fcfung durch den Rechnungshof gef\u00fchrt haben? \u2013 Nur zwei Schlagworte: unseri\u00f6se Praktiken und \u00fcberh\u00f6hte Preise. Wer die Praxis kennt und sich den Bericht ansieht, wei\u00df, da\u00df diese Vorw\u00fcrfe nat\u00fcrlich auch \u00fcberzogen formuliert wurden. Es ist schon auch festzuhalten, da\u00df Mi\u00dfst\u00e4nde bereits beseitigt wurden und st\u00e4ndig notwendige Verbesserungen zum Wohle der Versicherten durchgef\u00fchrt werden.\nMeine Damen und Herren! Was konnte konkret seit 1996, seit dem Anla\u00df, der zur Rechnungshofpr\u00fcfung gef\u00fchrt hat, ver\u00e4ndert werden? \u2013 Die Koordinierungsbestrebungen wurden zum Beispiel in diesem Bereich intensiviert, um eine in ganz \u00d6sterreich gleich hohe Qualit\u00e4t der Versorgung der Versicherten zu erreichen. So haben im Dezember 1996 in Anlehnung an den vom Hauptverband mit der Bundesinnung der Bandagisten und Orthop\u00e4dietechniker ausgehandelten Gesamtvertrag 22 Versicherungstr\u00e4ger gleichartige Verhandlungen f\u00fcr den Bereich der Heilbehelfe und der Hilfsmittel abgeschlossen. Eine \u00f6sterreichweite Vereinbarung war letztendlich aufgrund der Verhandlungsergebnisse, die zu einer Bewegung auf dem Markt und zu neuen, regional g\u00fcnstigeren Angeboten gef\u00fchrt haben, nicht m\u00f6glich, und daher war eine gesamt\u00f6sterreichische L\u00f6sung zu diesem Zeitpunkt nicht sinnvoll. Mittelfristig ist aber aufgrund der bisherigen Entwicklung mit einer Konvergenz der Vertragssysteme zu rechnen.\nIm Jahre 1997 wurde, wie vom Rechnungshof empfohlen, im Hauptverband ein Fachbeirat f\u00fcr Heilbehelfe und Hilfsmittel eingerichtet, welcher nach einer qualitativen Pr\u00fcfung und unter Ber\u00fccksichtigung \u00f6konomischer Rahmenbedingungen Empfehlungen an die Versicherungstr\u00e4ger zur Umsetzung der diesbez\u00fcglichen Vertr\u00e4ge gibt. Aufgrund der bewirkten Markttransparenz durch den Fachbeirat und der damit verbundenen Konkurrenzsituation und im Hinblick auf die vergleichbaren Produkte sind die Preise zahlreicher Artikel bereits sp\u00fcrbar gesunken. Das ist nat\u00fcrlich ein Vorteil f\u00fcr die Patienten.\nSo konnte aufgrund der bereits gesetzten Reformma\u00dfnahmen beim Aufwand f\u00fcr Heilbehelfe und Hilfsmittel im Jahr 1997 erstmals ein R\u00fcckgang von 1,8 Prozent erzielt werden. \u00d6sterreich \u2013 das wurde zum Teil schon diskutiert, dennoch ist ein gewisser Stolz hier durchaus angebracht \u2013 rangiert unter den 15 EU-Mitgliedstaaten an der erfreulichen 11. Stelle.\nMeine Damen und Herren! Was den Bereich der Heilmittel betrifft, so haben die Pharmawirtschaft und die Sozialversicherung die Kosten in diesem Bereich durch zwei Ma\u00dfnahmen deutlich gesenkt:\nErstens: 1995 wurde im Gro\u00dfhandelsbereich eine Senkung der Handelsspannen durchgef\u00fchrt; die Einsparung betr\u00e4gt 500 Millionen Schilling.\nZweitens: Der Hauptverband konnte im Zusammenhang mit notwendigen Finanzkonsolidierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr das Jahr 1997 ebenfalls Preissenkungsma\u00dfnahmen in Abstimmung mit der Pharmawirtschaft erringen, und zwar in der H\u00f6he von 725 Millionen Schilling.\nZusammenfassend mu\u00df man sagen, da\u00df der Wille zur Durchf\u00fchrung notwendiger Adaptierungen im Bereich der Heilmittel und Heilbehelfe durchaus vorhanden ist. Es konnten zahlreiche Reformfortschritte verwirklicht werden. Der Rechnungshofbericht gibt sicherlich neue und wichtige Anst\u00f6\u00dfe zu notwendigen weiteren Ver\u00e4nderungen zum Nutzen der Patienten, zum Nutzen der Menschen in unserem Land. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n21.50\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Als n\u00e4chste Rednerin gelangt Frau Abgeordnete Dr. Partik-Pabl\u00e9 zu Wort. \u2013 Bitte.\n21.50\nAbgeordnete Dr. Helene Partik-Pabl\u00e9(Freiheitliche): Sehr geehrte Damen und Herren! Hohes Haus! Es wurde ja schon hervorgehoben, da\u00df unser Antrag auf \u00dcberpr\u00fcfung der Sozialversicherungsanstalten durch den Rechnungshof seine Berechtigung hatte. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, da\u00df das auch hier anerkannt wurde.\nMan m\u00f6chte meinen und vor allem auch w\u00fcnschen, da\u00df dieser Rechnungshofbericht auch wirklich dazu f\u00fchrt, da\u00df sich \u00c4nderungen ergeben, und zwar zum Besseren der Patienten und auch der Sozialversicherungsanstalten, da\u00df sparsamer gewirtschaftet wird und da\u00df auch die Versorgung verbessert wird. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nFrau Ministerin! Ich m\u00f6chte Sie jetzt aber auf einige Mi\u00dfst\u00e4nde aufmerksam machen, die trotz der Rechnungshofkontrolle weiter bestehen beziehungsweise neu entstanden sind.\nEs ist n\u00e4mlich so, da\u00df aus dem Rechnungshofbericht teilweise falsche Konsequenzen gezogen worden sind. Die Kassen haben teilweise das Kind mit dem Bade ausgesch\u00fcttet. Ich nenne Ihnen einige Beispiele, die wirklich eine massive Kritik rechtfertigen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, ob das nun mit Absicht der Krankenkassen so geschieht oder nicht.\nW\u00e4hrend man sich zum Beispiel fr\u00fcher bei einem Institut mit allem versorgen konnte, wie beispielsweise Rollstuhl, Bett, Gehhilfe und so weiter, ist es jetzt so, da\u00df die Sozialversicherungsanstalten mit den einzelnen Heilmittelfirmen Vertr\u00e4ge \u00fcber ein bestimmtes Ger\u00e4t abgeschlossen haben. Das hei\u00dft, wenn man einen Rollstuhl braucht, kann man nur zur Firma \u2013 ich nenne jetzt Namen \u2013 Matzka gehen, braucht man eine Gehhilfe, mu\u00df man zur Firma Bst\u00e4ndig gehen, braucht man ein Bett, dann mu\u00df man zur Firma XY gehen. Das hei\u00dft, wenn man drei oder vier verschiedene Heilbehelfe braucht, mu\u00df man von einer Firma zur anderen laufen. Was das f\u00fcr jemanden, der krank und behindert ist, bedeutet, k\u00f6nnen wir uns ja sehr gut vorstellen.\nDa es in diesem Bereich bestimmt eine schlechtere Versorgung gibt, Frau Ministerin, w\u00fcrde ich Sie bitten, da\u00df Sie sich dieser Sache annehmen. M\u00f6glicherweise ist das System billiger, aber nicht alles, was billiger ist, ist auch besser. (Abg. Koppler: Genau umgekehrt!) Ich glaube, da mu\u00df man etwas tun, denn ich finde es geradezu unmenschlich, die Leute von einer Firma zur anderen zu schicken.\nDie Krankenkassen meinen, sie k\u00f6nnten besser kontrollieren, wenn sie nur eine Firma mit einem Heilbehelf versorgen. Ich gebe schon zu, da\u00df es vielleicht einfacher ist, aber es ist gerade im Zeitalter des Computers und anderer technischer Einrichtungen f\u00fcr die Sozialversicherungsanstalten sicherlich auch m\u00f6glich, gut zu kontrollieren, wenn die verschiedenen Firmen wie bisher auch verschiedene Heilbehelfe anbieten und die Patienten versorgen k\u00f6nnen.\nWeiters ist nach meinen Informationen nach diesem Rechnungshofbericht eine neue Unwirtschaftlichkeit institutionalisiert worden, und zwar gibt es Ausschreibungen f\u00fcr bestimmte Ger\u00e4te f\u00fcr einen Zeitraum von ungef\u00e4hr zwei Jahren. Da werden Betten, Rollst\u00fchle und so weiter f\u00fcr zwei Jahre ausgeschrieben. Es wird der Zuschlag erteilt, und dann wird monatlich abberufen. Das hat wieder eine Schlechterstellung f\u00fcr die Bef\u00fcrsorgten zur Folge, denn in der Zwischenzeit, innerhalb der zwei Jahre, ergeben sich ja auch neue technische Entwicklungen. Da gibt es neue Rollst\u00fchle, neue Betten und so weiter. Abberufen wird aber aus dem zugeschlagenen Kontingent, aus dem, was eben vor zwei Jahren bestellt worden ist.\nDadurch kommen Firmen, die bei der ersten Ausschreibung nicht zum Zug gekommen sind, innerhalb der folgenden zwei Jahre nicht zum Zug, sie haben keine Chance mehr, sich am Wettbewerb zu beteiligen, und die Patienten kommen nicht in den Genu\u00df der modernsten Artikel.\nHerr Abgeordneter Wallner hat gemeint, alle Menschen sollen an den Fortschritten der Medizin gleichm\u00e4\u00dfig teilnehmen k\u00f6nnen. Ich gebe ihm recht. Es mu\u00df aber daf\u00fcr Sorge getragen werden, da\u00df auch gem\u00e4\u00df der neuen technischen Vorrichtungen ausgeschrieben wird. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nIch glaube, da\u00df sich ein neuer Skandal abzeichnet, wenn sich auf den Gebieten, die ich erw\u00e4hnt habe, keine \u00c4nderung ergibt. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n21.54\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Moser-Starrach. \u2013 Bitte.\n21.54\nAbgeordnete Dr. Sonja Moser-Starrach(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Meine Damen und Herren! Am 13. Juni 1996 wurde die Durchf\u00fchrung einer Sonderpr\u00fcfung der Gebarung der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Krankenversicherung einschlie\u00dflich des Hauptverbandes der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger, insbesondere hinsichtlich der Heilmittel- und Heilbehelfe, unter Beachtung der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Organisationsstruktur beantragt. Das hatte seine Richtigkeit, wie mein Kollege Mag. Steindl schon ausgef\u00fchrt hat.\nDer wie immer ausgezeichnete Bericht des Rechnungshofes gibt wesentliche Empfehlungen ab. Durch verst\u00e4rkte Kooperation der Versicherungstr\u00e4ger sollten bessere, g\u00fcnstigere Konditionen erwirkt werden. Ein Heilbehelfe- und Heilmittelbeirat sollte helfen. Die Versicherungstr\u00e4ger sollten Angebote selbst einholen, eventuell durch eigene Ausschreibungen und Direktk\u00e4ufe wesentliche Verbilligungen erreichen k\u00f6nnen. Die Einl\u00f6sung der Wahlarztrezepte sollte entb\u00fcrokratisiert und damit auch die Langzeitmedikation erleichtert werden. Bestimmte Hom\u00f6opathika sollten ins Heilmittelverzeichnis aufgenommen werden. \u2013 Alles in allem praxisn\u00e4here, patientenfreundlichere Richtlinien.\nWenn wir schon beim Verbessern und bei Vorschl\u00e4gen sind, so m\u00f6chte ich zwei familienpolitische Gedanken ansprechen: Die noch inoffizielle Stellungnahme zum Rechnungshofbericht vom September 1998 spricht die Abteilung f\u00fcr Pr\u00e4natalmedizin an. Neben dem konventionellen geburtshilflichen Leistungsspektrum werden die Erkennung und Betreuung von Fehlbildungen, Erbkrankheiten und Chromosomensch\u00e4den, Therapie- und Behandlungsformen, insbesondere genetische Beratung, Ultraschalldiagnostik, Fruchtwasser-, Mutterkuchen- und Nabelschnurpunktation, angeboten. Die Abteilungen weisen h\u00f6chste Betreuungskapazit\u00e4ten auf. Die Auslastungen k\u00f6nnten aber noch gr\u00f6\u00dfer sein, wenn die nicht nur bundesweit, sondern international anerkannten Abteilungen samt Labors f\u00fcr extracorporale Befruchtung, also f\u00fcr die In-vitro-Fertilisationsmethode, f\u00fcr die 3 000 Patienten pro Jahr in \u00d6sterreich mit geringeren Kosten f\u00fcr die Sterilit\u00e4tspatienten verbunden w\u00e4re.\nWir haben in \u00d6sterreich ein vorbildliches Gesundheitssystem, aber leider ist die In-vitro-Fertilisationsmethode nicht darin enthalten. Trotzdem m\u00f6chte ich das Los dieser Paare ansprechen und auch verbessern, besonders wenn nachweislich und schriftlich bei gleichzeitig bestehenden Erkrankungen wie Endometriose oder Kolpitis begleitende Therapien dazu mehrmals abgelehnt wurden.\n\u00d6sterreich ist neben Gro\u00dfbritannien und Schweden das knausrigste Land auf diesem Gebiet. Ich habe 1995 schon Verbesserungen in diese Richtung versprochen, darum spreche ich es auch heute noch einmal ganz dezidiert an. In Deutschland haben die \u00c4rzte schon 1982 mit den Krankenkassen Sondervereinbarungen getroffen. Die Krankenkassen \u00fcbernehmen die vollen Kosten f\u00fcr bis zu vier Behandlungszyklen. Etwa 20 Prozent der In-vitro-Fertilisationen sind von Erfolg gekr\u00f6nt, eine Zahl, die beinahe schon mit der nat\u00fcrlichen Empf\u00e4ngnis vergleichbar ist. Die Erfolgsrate wird noch h\u00f6her werden, weil die Forschung nicht lockerl\u00e4\u00dft.\nIch komme zum Schlu\u00df und m\u00f6chte noch die zweite machbare \u00c4nderung ansprechen: Frauen, die kurz vor der Geburt stehen und \u2013 warum auch immer \u2013 in seelische Bedr\u00e4ngnis geraten, sollen die M\u00f6glichkeit haben, anonym Geburtsstationen aufzusuchen, bevor sie in Schock und Verzweiflung ihre Babys in M\u00fclltonnen weglegen oder in Fl\u00fcssen \"entsorgen\".\nLeben k\u00f6nnte erhalten werden. Wieviel darf ein Leben kosten?, so lautet heute die Frage in einem Sonderbericht des \"Kurier\" \u00fcber das ausgezeichnete Symposium \"Zukunft der Gesundheit\", das am 21. und 22. Oktober dieses Jahres in Zusammenarbeit mit dem ORF, \"\u00d6sterreich 1\", der Industriellenvereinigung und der Europ\u00e4ischen Kommission veranstaltet wurde.\nEs gibt so viele Adoptionsw\u00fcnsche und unerf\u00fcllten Kindersegen. \u00c4rzte, Primarii und Klinikvorst\u00e4nde sehen aus \u00e4rztlicher Sicht kein Hindernis. Daher d\u00fcrfen auch f\u00fcr uns in diesem Zusammenhang finanzielle Gr\u00fcnde kein Gewicht haben. \u2013 Wieviel darf ein Leben kosten? (Beifall bei der \u00d6VP.)\n22.00\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Mag. Haupt. \u2013 Bitte.\n22.00\nAbgeordneter Mag. Herbert Haupt(Freiheitliche): Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Rechnungshofpr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Wie sich herausgestellt hat, hat die von der freiheitlichen Fraktion in diesem Zusammenhang initiierte T\u00e4tigkeit des Rechnungshofes eigentlichen einen respektablen Einsparungseffekt gebracht.\nIch m\u00f6chte allerdings Kollegin Pittermann entgegnen: Wie h\u00e4tte es ausgesehen, wenn diese Einsparungseffekte schon 1959, nach der ersten Aufforderung des Rechnungshofes, die damals g\u00fcltige Reichsliste f\u00fcr orthop\u00e4dische Hilfsmittel neu zu gestalten und den damaligen Gegebenheiten anzupassen, eingetreten w\u00e4ren und nicht erst etwa 35 Jahre sp\u00e4ter, nach Zwischenkritiken bis hin zum Jahre 1989, als dieses Thema vom Rechnungshof meiner Ansicht nach absolut zu Recht gegen\u00fcber der K\u00e4rntner Gebietskrankenkasse moniert worden ist?\nIch glaube daher, da\u00df Frau Kollegin Pittermann in diesem Punkt irrt. Es ist n\u00e4mlich sehr wohl Aufgabe des Rechnungshofes, Empfehlungen an die Legistik zu geben, um Mi\u00dfst\u00e4nde abzustellen und in entsprechender Form zu reagieren. Die Kritik trifft eigentlich nur uns voll. Wir, einschlie\u00dflich Ministerium und Hauptverband, haben n\u00e4mlich von 1959 bis 1996, also mehr als 35 Jahre, die Kritik des Rechnungshofes betreffend Neugestaltung insgesamt sowie auch betreffend Bed\u00fcrfnisse der Behinderten nach einer Neugestaltung des Kataloges einfach negiert, Zust\u00e4nde gebilligt und toleriert. Zumindest aber konnte in den zwei Jahren, die seit dieser Zeit vergangen sind, etwa 1 Milliarde Schilling eingespart werden. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\nWenn ich das auf 35 Jahre zur\u00fcckrechne, so mu\u00df ich sagen, h\u00e4tten wir uns viele Reformen in diesem Bereich ersparen k\u00f6nnen und h\u00e4tten uns vielleicht das eine oder andere, was auch die Kollegin Moser zu Recht f\u00fcr die Reproduktionsmedizin moniert hat, leisten k\u00f6nnen und nicht knausrig sein m\u00fcssen. Und auch jene, die damals in der Regierung in diesen \u00c4mtern waren und damit die Mitverantwortung seit 1959 getragen haben, sollen sich jetzt bei der eigenen Nase nehmen und sich eingestehen, da\u00df die behauptete Knausrigkeit in diesem Bereich doch teilweise vielleicht auch hausgemacht ist.\nVielleicht lernen wir aus den Empfehlungen des Rechnungshofes f\u00fcr diesen Bereich jetzt einmal mehr als in den vergangenen Jahren. Denn eines mu\u00df uns bewu\u00dft sein: Der Rechnungshof ist nur so stark, wie das Parlament in der Mehrheit bereit ist, dessen Empfehlungen, Anregungen und Kritiken in entsprechender Form zum Durchbruch zu verhelfen.\nNoch ein Wort aus meiner Sicht zur Hom\u00f6opathie. Ich halte es schon lange f\u00fcr w\u00fcnschenswert, da\u00df die hom\u00f6opathischen Produkte in die entsprechenden Listen aufgenommen und auch von der Gebietskrankenkasse oder anderen Kassen honoriert werden (Beifall bei den Freiheitlichen), und zwar aus zwei Gr\u00fcnden: Erstens weil ich die Hom\u00f6opathie, \u00e4hnlich wie der Sanit\u00e4tsrat, als sehr hilfreiche und zus\u00e4tzliche komplement\u00e4rmedizinische Behandlungsmethode mit hohen Erfolgschancen sehe und zweitens weil diese Ma\u00dfnahme geeignet w\u00e4re, das Wirken der Scharlatane, die sich auf diesem Sektor breitgemacht haben, einzud\u00e4mmen. Letzteres w\u00e4re im Interesse der Patienten und eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Umgangs mit einer verantwortlichen und wissenschaftlich fundierten Form der Hom\u00f6opathie. So k\u00f6nnte verhindert werden, da\u00df die Menschen an die neuen Gurus geraten, die schamlos die Patienten in den Bereichen, wo sie selbst bezahlen m\u00fcssen, ausbeuten. Ich glaube nicht, da\u00df die Hom\u00f6opathie nur eine Angelegenheit f\u00fcr die reichen B\u00fcrger in diesem Land sein sollte, sondern f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n22.03\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Hums. \u2013 Bitte.\n22.03\nAbgeordneter Franz Hums(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Sehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Pr\u00fcfbericht des Rechnungshofes enth\u00e4lt sicher weitestgehend konstruktive Kritik. Im \u00fcbrigen entspricht er in den Feststellungen auch weitestgehend dem Untersuchungsbericht, der vom Sozialministerium bereits am 31. Oktober 1996 dem Parlament zugeleitet wurde. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Dr. Pumberger: Der Bericht war windelweich! ) Sie k\u00f6nnen nachlesen, da\u00df der Bericht weitestgehend nicht dem entspricht, was von den Freiheitlichen am 13. Juni 1996 hier behauptet wurde.\nWenn jetzt so getan wird, als w\u00e4re das Ganze von den Freiheitlichen initiiert worden, dann m\u00f6chte ich doch daran erinnern: Am 13. Juni 1996 waren die Ma\u00dfnahmen zu Kosteneinsparungen ohne Qualit\u00e4tsverlust und die strukturellen Ma\u00dfnahmen, die zur Konsolidierung der Finanzen der Krankenversicherungen gef\u00fchrt haben, l\u00e4ngst eingeleitet. Diese wurden bereits in den Jahren 1994, 1995 und 1996 eingeleitet, waren teilweise vor der Beschlu\u00dffassung und teilweise schon wirksam. Diese Ma\u00dfnahmen haben im \u00fcbrigen dazu gef\u00fchrt, da\u00df die Krankenversicherungen, von denen Frau Dr. Povysil am 13. Juni 1996 erkl\u00e4rt hat, da\u00df sie dem Konkurs nahe sind, heute wieder eine aktive Gebarung ohne Qualit\u00e4tsverlust haben. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nEtwas mu\u00df uns klar sein: Die Medizin kann erfreulicherweise immer mehr, und die Menschen leben erfreulicherweise immer l\u00e4nger. Zum Nulltarif wird es das aber nie geben! Es ist aber eine permanente Herausforderung \u2013 und niemand kann sagen, da\u00df etwas perfekt ist \u2013, st\u00e4ndig weitere Verbesserungen und Kostensenkungen ohne Qualit\u00e4tsverlust durchzuf\u00fchren. Das wird immer notwendig sein. Und diese M\u00f6glichkeiten der Medizin wollen wir, im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern, allen unabh\u00e4ngig von ihrem Alter und ihrem Einkommen zur Verf\u00fcgung stellen! (Beifall bei der SP\u00d6.) Die entsprechenden Ma\u00dfnahmen waren 1996 bereits eingeleitet und wirksam, sonst w\u00e4re es heute doch nicht so!\nIch h\u00e4tte erwartet, da\u00df wenigstens ein einziger Abgeordneter von den Freiheitlichen, die damals von Konkurs und von all dem geredet haben, anerkennend feststellt \u2013 aber vielleicht kommt es noch \u2013, da\u00df in diesem Zusammenhang Positives geschehen ist. \u2013 Wir m\u00fcssen uns bei dieser Gelegenheit auch bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Krankenversicherungen und bei den Mitarbeitern im Bereich des Sozialministeriums bedanken! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich noch etwas festhalten: Am 13. Juni 1996 haben Sie, meine Damen und Herren von den Freiheitlichen, hier v\u00f6llig unqualifiziert den Generaldirektor-Stellvertreter des Hauptverbandes, Dr. Probst, angegriffen, ihm quasi mafiose Handlungen unterstellt und Unredlichkeit vorgeworfen. Der vorliegende Rechnungshofbericht beweist, da\u00df nichts davon wahr war! Im Gegenteil! Dr. Probst hat massiv dazu beigetragen, da\u00df die Krankenversicherungen, die Sie damals bereits totgeredet haben, heute wieder so gut dastehen! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nIch habe damals Dr. Haider, der jetzt nicht hier ist, gesagt, da\u00df ich von ihm erwarte, da\u00df er sich, wenn sich bei den Pr\u00fcfungen herausstellt, da\u00df diese Angriffe auf Dr. Probst unrichtig waren \u2013 und das hat sich mehr als hundertprozentig herausgestellt \u2013, im Sinne von Fairne\u00df und Korrektheit hier in diesem Haus bei Dr. Probst f\u00fcr diese Angriffe vom 13. Juni 1996 entschuldigt! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Dr. Partik-Pabl\u00e9: Was aufgedeckt wurde, ist Ihnen nicht wichtig? Entschuldigen Sie sich f\u00fcr die Mi\u00dfwirtschaft!) Sie haben noch Redner auf der Liste. Frau Dr. Povysil! Ich hoffe, Sie werden nicht anstehen, sich beim Generaldirektor-Stellvertreter des Hauptverbandes zu entschuldigen und damit stellvertretend bei allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Hauptverband und in den Sozialversicherungstr\u00e4gern, die keinesfalls unredliche Handlungen begangen haben, sondern die, im Gegenteil, die Sozialversicherung so f\u00fchren, wie man es kaum in einem anderen Land findet.\nFrau Abgeordnete Motter! Ich sch\u00e4tze Ihre Beitr\u00e4ge immer sehr. Zu Ihrem Vergleich mit Deutschland m\u00f6chte ich allerdings sagen: Vergleichen Sie bitte die H\u00f6he der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge und die Qualit\u00e4t der Leistungen in Deutschland und bei uns! (Beifall bei der SP\u00d6.) Dann werden Sie feststellen: Wir haben eine Krankenversicherung mit Spitzenleistungen! Und das soll auch in Zukunft so bleiben, wobei wir nicht verschweigen, da\u00df es immer notwendig ist, weiter zu verbessern und auf konstruktive Kritik einzugehen. Daher danke ich auch den Mitarbeitern und dem Herrn Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes sehr herzlich! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n22.08\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu einer tats\u00e4chlichen Berichtigung hat sich Herr Abgeordneter Pumberger gemeldet. Ich mache ihn auf die Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung aufmerksam. \u2013 Bitte.\n22.08\nAbgeordneter Dr. Alois Pumberger(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter Hums hat behauptet, da\u00df bereits vor unserer Dringlichen Anfrage am 13. Juni 1996 alle Schritte eingeleitet wurden, die zu einer Kostensenkung und Kostenreduktion gef\u00fchrt haben.\nIch stelle tats\u00e4chlich richtig, da\u00df im Bericht des Sozialministers Hums vom 31. Oktober 1996 auf Seite 16 folgendes nachzulesen ist:\n\"Da die Ums\u00e4tze im Gro\u00dfhandels- und Apothekenbereich im Jahre 1995 und insbesondere in den ersten vier Monaten 1996 \u00fcberdurchschnittliche Zuw\u00e4chse zeigten, hat sich der Hauptverband mit Schreiben vom 29. Juli 1996\" \u2013 also deutlich nach dem 13. Juni 1996! \u2013 \"an die Frau Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Kosumentenschutz mit dem Ersuchen gewandt, eine neuerliche Spannensenkung im Drogengro\u00dfhandels- und Apothekenbereich zu pr\u00fcfen.\" (Abg. Hums: Eine neuerliche Senkung!) Das ist klar nachher!\nWeiters hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \"Das im Heilmittelbereich f\u00fcr das Jahr 1997 angenommene Einsparungspotential f\u00fcr 1997\" \u2013 also ein halbes Jahr nach dem 13. Juni 1996! \u2013 \"in der H\u00f6he von einer Milliarde Schilling soll neben der bereits behandelten Senkung der Handelsspanne durch engere Preisb\u00e4nder bei gleich wirksamen Pr\u00e4paraten erreicht werden.\"\nAll das steht in diesem Bericht! All das sollte also erst geraume Zeit nach unserer Dringlichen Anfrage wirksam werden! (Beifall bei den Freiheitlichen. \u2013 Zwischenruf des Abg. Hums.)\n22.09\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chste Rednerin ist Frau Abgeordnete Dr. Povysil. \u2013 Bitte.\n22.09\nAbgeordnete Dr. Brigitte Povysil(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Frau Minister! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Meine Damen und Herren! Herr Abgeordneter Hums, da\u00df die Einsparungen der Sozialversicherungen ohne Qualit\u00e4tsverlust vorgenommen wurden, ist unrichtig. Das werde ich Ihnen im Verlauf meiner Rede noch beweisen. Im \u00fcbrigen hat uns der Rechnungshof in unserer Kritik betreffend Heilmittel und Heilbehelfe vollinhaltlich recht gegeben.\nIch wollte heute eigentlich ein umfangreiches Thema im Zusammenhang mit den Sozialversicherungsanstalten, n\u00e4mlich die Chefarztpflicht, behandeln, habe mich jetzt aber auch aufgrund der begrenzten Redezeit dazu entschlossen, Ihnen einen Fall zu schildern, der zeigen soll, wie die Einsparungen ohne Qualit\u00e4tsverlust in den Sozialversicherungen wirklich vor sich gehen. Ich m\u00f6chte Ihnen den Fall einer Patientin schildern, einer Dame, die ich pers\u00f6nlich sehr gut kenne; daher kenne ich auch diesen Fall gut.\nEs geht dabei um eine \u00e4ltere Dame, die ein unheilbares Augenleiden hat und langsam, aber sicher fast blind werden wird. Diese \u00e4ltere, blitzgescheite und aktive Dame hat sich zuerst an den Kassenvertragsarzt, ihren Augenarzt, gewendet, der dieses Leiden best\u00e4tigt hat. Sie ist dann zu einem Spezialisten in Wien gegangen, der dieses Leiden ebenfalls best\u00e4tigt hat. Die Diagnose war gleichlautend. Sie hat sich im AKH in Linz operieren lassen, soweit es noch m\u00f6glich war, und auch dort wurde diese Diagnose wieder best\u00e4tigt.\nSie war also bei drei verschiedenen \u00c4rzten, und deren Diagnose wurde jedes Mal best\u00e4tigt. Dann ist sie zum Optiker gegangen. Der Optiker hat sie darauf hingewiesen, da\u00df die Gebietskasse, da bei ihr eine Brillenkorrektur nicht mehr m\u00f6glich ist, es ihr m\u00f6glich machen w\u00fcrde, einen Lesecomputer zu bekommen. Sie ist, wie gesagt, blitzgescheit, kann aber aufgrund ihres Leidens nicht mehr lesen. Mit einem sehr hellen, lichtstarken Computer und gro\u00dfer Vergr\u00f6\u00dferung best\u00fcnde f\u00fcr sie die einzige M\u00f6glichkeit, noch lesen zu k\u00f6nnen. Sie hat diesen Computer \u00fcber ihren Optiker beantragt. Was hat sich dann aber ereignet?\nSie wurde von der Krankenkasse zum Vertrauensarzt der Krankenkasse, der in einem Spital t\u00e4tig ist, geschickt. Sie hatte bereits drei Gutachten \u00fcber die gleichlautende Diagnose, auch eines von einem Kassenvertragsarzt der Krankenkasse, der aber offensichtlich nicht Vertrauensarzt der Kasse ist. Statt dessen wurde sie erneut zu einem Vertrauensarzt der Kasse, der in einem Spital t\u00e4tig ist, geschickt, der sie fragte: Was tun Sie denn eigentlich da? \u2013 Er hat ihr aber nat\u00fcrlich diese Diagnose wieder best\u00e4tigt. Diese Diagnose ging dann wieder an den Optiker, und der Optiker gab die Information und die Diagnose seinerseits an die Gebietskrankenkasse weiter.\nDann geschah wochenlang nichts, absolut nichts. Schlie\u00dflich kam von der Gebietskrankenkasse die Nachricht, da\u00df ein Hausbesuch eines Mitarbeiters der Abteilung f\u00fcr Heilmittel dieser Krankenkasse stattfinden wird. Dieser Mitarbeiter, der nicht Arzt ist, mu\u00dfte nun beurteilen, ob die Patientin den Computer zu Hause auch ordnungsgem\u00e4\u00df aufstellen kann. Dieser Mitarbeiter kam, die Patientin wollte ihm die Wohnung zeigen, diese war ihm offensichtlich gleich ordentlich genug, und er hat das Ansuchen abgestempelt, hat gesagt, da\u00df sie den Computer bekommt, und ist gegangen. Dann geschah wieder wochenlang nichts. Dann kommt er wieder, weil der Computer \u2013 wie sie benachrichtigt wurde \u2013 leider Gottes kaputt ist. Dann hat sie erneut gewartet, der Computer wird geliefert und angeschlossen, funktioniert jedoch nicht, mu\u00df leider wieder nach Wien transportiert werden, weil er nicht funktionsf\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren! Diese Frau hat ein fortschreitendes Augenleiden! Diese Frau wird blind! Bis sie den Computer nach diesem Leidensweg, dieser B\u00fcrokratie und all den Schikanen bekommt, ist sie wahrscheinlich blind, m\u00f6glicherweise auch schon tot. \u2013 Ich \u00fcberlasse Ihnen die Beurteilung dieses Falles und die Beurteilung der Arbeit der Sozialversicherung selbst! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n22.14\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Koppler. \u2013 Bitte.\n22.14\nAbgeordneter Erhard Koppler(SP\u00d6): Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu der tats\u00e4chlichen Berichtigung des Herrn Abgeordneten Pumberger kurz Stellung nehmen.\nHerr Abgeordneter Pumberger, ich glaube, Sie haben Abgeordnetem Hums nicht zugeh\u00f6rt, denn Herr Abgeordneter Hums hat nicht bestritten, da\u00df es logischerweise immer wieder Einsparungsma\u00dfnahmen geben wird. Er hat aber gesagt, da\u00df Ma\u00dfnahmen eingeleitet und auch durchgef\u00fchrt wurden. \u2013 Das war die Aussage des Kollegen Hums. Ich bitte Sie, etwas genauer zuzuh\u00f6ren!\nFrau Abgeordnete Povysil! Zur Schilderung Ihres Falles: Es ist schon m\u00f6glich, da\u00df es sich so zugetragen hat. Der Fall ist sehr bedauerlich, das gebe ich schon zu. Allerdings machen Sie genauso wie Abgeordneter Pumberger immer wieder den Fehler, da\u00df Sie herauskommen und irgendeinen Fall schildern, den man nicht nachvollziehen kann, bei dem man nicht \u00fcberpr\u00fcfen kann, ob das so \u00fcberhaupt stimmt. Bei von Abgeordnetem Pumberger geschilderten F\u00e4llen haben wir bereits festgestellt, da\u00df einiges, was er hier dargestellt hat, gar nicht stimmt. (Abg. Dr. Pumberger: Nennen Sie ein Beispiel!) Allerdings m\u00f6chte ich betonen, da\u00df ich hoffe, da\u00df der Fall, der soeben erl\u00e4utert wurde, sich nicht so zugetragen hat, wie er geschildert wurde, denn das w\u00e4re sehr bedauerlich. Das sage ich sehr deutlich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende Sonderbericht \u00fcber Heilmittel und Heilbehelfe hat klargemacht, wie wichtig eine starke Vertretung der Patienten und Versicherten im Gesundheitswesen ist. Wir Sozialdemokraten bekennen uns zur sozialen Krankenversicherung als Instrument, welches diese Vertretungsfunktion optimal wahrnehmen kann und auch \u2013 wie ich meine \u2013 wahrnimmt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Sonderbericht des Rechnungshofes \u00fcber Heilmittel und Heilbehelfe kann auch ich aus meiner Sicht feststellen, da\u00df \u00d6sterreich bei den Medikamentenpreisen \u2013 das wurde schon ausgef\u00fchrt \u2013 nach wie vor Handlungsm\u00f6glichkeiten hat, und die Bem\u00fchungen des Sozialministeriums und der Sozialversicherung haben bis jetzt gut gegriffen. Die Anstrengungen betreffend weitere Preissenkungen m\u00fcssen mit Nachdruck weiterverfolgt werden. Dieses Anliegen ist umso wichtiger, als man wei\u00df, da\u00df die Medikamentenkosten bei den Krankenversicherungen derzeit zweistellige Zuwachsraten pro Jahr aufweisen.\nDer Medikamentenpreis, meine sehr verehrten Damen und Herren, wird aber nur ein Ansatzpunkt sein k\u00f6nnen. Ein ganz wesentlicher Grund f\u00fcr das ungebremste Ansteigen der Ausgaben f\u00fcr Medikamente liegt im Ersatz preisg\u00fcnstiger Artikel durch entsprechende teure Artikel. Nun ist es zwar in Einzelf\u00e4llen erkl\u00e4rbar, da\u00df neuere, eben erst auf den Markt gekommene Artikel teurer sind als bereits etablierte. Diese Strukturverschiebung kann aber keine Einbahnstra\u00dfe sein. Auch im Gesundheitswesen, meine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen Einsparungspotentiale genutzt werden. Die Devise im Gesundheitswesen mu\u00df Einsparung hei\u00dfen, nicht Rationalisierung medizinischer Leistungen zu Lasten der Patienten!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieser Appell richtet sich vor allem an jene, die f\u00fcr die Verschreibung von Medikamenten verantwortlich sind. Ich glaube, alle m\u00fcssen ihren Teil dazu beitragen, da\u00df unser solidarisch finanziertes Gesundheitswesen funktionsf\u00e4hig bleibt. Wir sollten unserer sozialen Krankenversicherung jene Instrumente in die Hand geben, die sie ben\u00f6tigt, damit folgende Ziele erreicht werden:\nBed\u00fcrfnisorientierung: Jeder Patient bekommt nach dem letzten Stand der Medizin jene medizinischen Artikel, die er aufgrund seines Gesundheitszustandes braucht. Die notwendigen Artikel m\u00fcssen m\u00f6glichst kosteng\u00fcnstig bezogen werden. Das Finanzrisiko darf nicht dem Patienten aufgeb\u00fcrdet werden. Die Krankenversicherung mu\u00df das Preisrisiko bei der Bezahlung medizinischer Leistungen tragen. Im Gesundheitswesen mu\u00df die soziale Krankenversicherung in der Lage sein, zum Wohle der Patienten und der Versicherten aufzutreten. Da\u00df uns das aus sozialdemokratischer Sicht besonders am Herzen liegt, brauche ich wirklich nicht zu betonen, denn das ist hinl\u00e4nglich bekannt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der sozialen Krankenversicherung sowie den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Ministerium sehr herzlich danken sowie auch dem Rechnungshof meinen herzlichsten Dank aussprechen. \u2013 Herzliches Gl\u00fcckauf! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n22.20\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gelangt der Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes. \u2013 Bitte, Herr Pr\u00e4sident.\n22.20\nPr\u00e4sident des Rechnungshofes Dr. Franz Fiedler:Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundesministerin! Hohes Haus! Bevor ich mich dem auf der Tagesordnung stehenden Bericht zuwende, m\u00f6chte ich auf eine Frage der Frau Abgeordneten Motter eingehen, die sich nicht unmittelbar mit dem Sonderbericht befa\u00dft, sondern ganz allgemein Berichte oder Rohberichte des Rechnungshofes zum Gegenstand hat.\nFrau Abgeordnete! Sie haben gefragt, woher der Rohbericht, der heute in der Zeitung gestanden ist, stammt. Ich nehme an, Sie meinen denselben Bericht, den ich in einer Zeitung gesehen habe, und m\u00f6chte diesbez\u00fcglich festhalten: Es handelt sich dabei nat\u00fcrlich nicht um den Rohbericht des Rechnungshofes, sondern nur um einige Anmerkungen aus diesem Bericht. Und ich kann Ihnen sagen, da\u00df f\u00fcr uns aus der Art und Weise, wie diese Zeitungsmeldung gehalten ist, klar ersichtlich ist, da\u00df dieser Bericht aus dem betreffenden Ministerium stammt und da\u00df die diesbez\u00fcglichen Nachrichten, die der Zeitung zugegangen sind, nicht vom Rechnungshof kommen.\nSie haben in diesem Zusammenhang betreffend Rohberichte des weiteren die Meinung vertreten, da\u00df diese sch\u00e4rfer formuliert seien als die Berichte, die dann in den Nationalrat kommen. Frau Abgeordnete! Sie werden mir jeden diesbez\u00fcglichen Beweis schuldig bleiben m\u00fcssen, dann das ist einfach nicht richtig. Tatsache ist allerdings, da\u00df die sogenannten Rohberichte, die der gepr\u00fcften Stelle zur Stellungnahme zugehen, noch keine Stellungnahme der gepr\u00fcften Stelle enthalten und auch nicht enthalten k\u00f6nnen. Und weil im Rohbericht eben nur die Meinung des Rechnungshofes zum Ausdruck kommt, mag vielleicht der Eindruck entstehen, er sei pointierter formuliert, er sei sch\u00e4rfer gehalten. Das stimmt jedoch nicht. Im Gegensatz zu den Berichten, die im Nationalrat behandelt werden, sind diese Rohberichte noch ohne Stellungnahme, es fehlt also in diesen Berichten noch die Gegenposition, die von der gepr\u00fcften Stelle aufgezeigt wird. So gesehen mag, wie gesagt, dieser falsche Eindruck entstehen. Die Formulierung des Rechnungshofes ist jedoch in jedem Falle gleich. Beziehungsweise ist im Bericht, der an den Nationalrat kommt, klarerweise im Sinne des \"fair trial\" auch noch Bedacht zu nehmen auf die Stellungnahme der gepr\u00fcften Stelle. Die Behauptung, da\u00df im Rohbericht eine andere Diktion verwendet werde, mu\u00df ich aber zur\u00fcckweisen, denn dies stimmt nicht.\nIch glaube \u00fcberhaupt, Frau Abgeordnete, da\u00df wir weniger von der Form, daf\u00fcr mehr vom Inhalt sprechen sollten. Ich meine, der Inhalt ist in den Vordergrund zu r\u00fccken, und gerade der vorliegende Bericht \u2013 jetzt darf ich mich wirklich nur diesem Sonderbericht zuwenden, den der Rechnungshof dem Nationalrat im Zusammenhang mit der Pr\u00fcfung der Heilbehelfe und Heilmittel vorgelegt hat \u2013 ist ein sehr gutes Beispiel daf\u00fcr, denn er ist inhaltsreich und hat Erfolge gezeitigt.\nDer Rechnungshof hat einen Antrag, der aus dem Nationalrat gekommen ist, zum Gegenstand einer sehr umfangreichen Pr\u00fcfung gemacht. Es wurden nicht weniger als 15 Sozialversicherungstr\u00e4ger gepr\u00fcft, und dar\u00fcber hinaus wurden auch Pr\u00fcfungshandlungen im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales gesetzt.\nDer Rechnungshof hat bei dieser Pr\u00fcfung eine Reihe von Verbesserungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt, die er in seinem Bericht sehr detailliert zum Ausdruck gebracht hat, beispielsweise die Tatsache, da\u00df Preise \u00fcberh\u00f6ht sind, da\u00df vor allem regional unterschiedliche Preise verlangt werden, f\u00fcr deren Unterschiede eine Nachvollziehbarkeit nicht gegeben war, und da\u00df sich gewisse B\u00fcrokratismen in Verfahrensabl\u00e4ufe eingeschlichen haben. Als Beispiel sei in diesem Zusammenhang die Chefarztpflicht angef\u00fchrt, zu der sich der Rechnungshof sehr ausf\u00fchrlich ge\u00e4u\u00dfert hat.\nNat\u00fcrlich hat der Rechnungshof, nachdem er diese Feststellungen getroffen hat, daraus seine Empfehlungen abgeleitet, denn es ist eine ganz wesentliche Aufgabe des Rechnungshofes im Zusammenhang mit seiner Berichtserstellung, Empfehlungen auszusprechen. Das soll gerade in diesem Hause nicht bestritten werden. Er hat seine Empfehlungen nicht nur sehr deutlich dargestellt, sondern er konnte dar\u00fcber hinaus Genugtuung dar\u00fcber empfinden, da\u00df diesen Empfehlungen zum Teil sogar bereits w\u00e4hrend der Pr\u00fcfung von seiten der gepr\u00fcften Stellen nachgekommen wurde. Ich bin nicht der Meinung, da\u00df ein anderes Vorgehen des Rechnungshofes im Zusammenhang mit diesen Empfehlungen beziehungsweise mit der Formulierung dieser Empfehlungen ein besseres Ergebnis h\u00e4tte erzielen k\u00f6nnen.\nFrau Abgeordnete Motter! Jetzt darf ich wieder Sie ansprechen: Ihnen war der Bericht des Rechnungshofes zuwenig scharf formuliert. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang bemerken, da\u00df sich der Bericht in der Diktion nicht von anderen Berichten des Rechnungshofes unterscheidet, m\u00f6chte aber wieder in den Vordergrund stellen, da\u00df es entscheidend ist, ob die Kritik, die der Rechnungshof \u00fcbt, konstruktiv ist, ob die Empfehlungen, die er abgibt, umsetzbar sind, ob sie realistisch sind, ob in kooperativer Zusammenarbeit mit den gepr\u00fcften Stellen etwas bewegt werden kann und ob sich Erfolg einstellt. Wieder geht Inhalt vor Form, und es kann nicht sein Bewenden damit haben, da\u00df ein Bericht des Rechnungshofes unangenehm ist. Vielmehr hat der Rechnungshof nat\u00fcrlich besonderen Wert darauf zu legen, da\u00df sich aufgrund eines Berichtes merkbarer Erfolg einstellt, und auch insofern war gerade dieser Bericht ein gutes Beispiel daf\u00fcr, da\u00df die T\u00e4tigkeit des Rechnungshofes h\u00f6chst erfolgreich gewesen ist. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nBereits im Zuge der Pr\u00fcfung konnten Einsparungen von rund 100 Millionen Schilling erzielt werden, und in weiterer Folge wurden Einsparungen von \u00fcber 700 Millionen Schilling erzielt. Das ist weit mehr als das Doppelte von zwei Budgets des Rechnungshofes. \u2013 Das sage ich, um einmal auf diese Art und Weise einerseits den Stellenwert zum Ausdruck zu bringen, den der Rechnungshof budget\u00e4r besitzt, und andererseits den Erfolg aufzuzeigen, den er durch diese eine Pr\u00fcfung erzielen konnte.\nIch glaube, man sollte diesen sehr gro\u00dfen Erfolg den Beamten des Rechnungshofes in jeder Beziehung danken, vor allem damit, da\u00df man die Existenzgrundlage des Berufsbeamtentums im Rechnungshof nicht angreift, sondern den Pr\u00fcfern die Gewi\u00dfheit gibt, da\u00df ihre Unabh\u00e4ngigkeit gewahrt bleibt und niemand daran denkt, diese Unabh\u00e4ngigkeit, die von den Pr\u00fcfern bei der Pr\u00fcfung so sehr gesch\u00e4tzt wird und die sie ben\u00f6tigen, in Frage zu stellen.\nDie Pr\u00fcfung stellt im Hinblick auf den Erfolg, der sich eingestellt hat, meines Erachtens nach zweierlei unter Beweis, einerseits die Effizienz des Rechnungshofes und die Qualit\u00e4t der Pr\u00fcfer des Rechnungshofes und andererseits, welche Einsparungspotentiale im \u00f6ffentlichen Sektor gegeben sind. (Beifall bei der \u00d6VP.) Und ich schlie\u00dfe mich einigen meiner Vorredner, auch Herrn Abgeordneten Koppler, an, wenn ich klarstelle, da\u00df es im Zusammenhang mit dem Wort \"Einsparungspotentiale\" nicht darum gehen kann, die Leistungen zugunsten der Versicherten zu schm\u00e4lern, sondern da\u00df es darum geht, dort, wo es m\u00f6glich ist, Leistungen \u00f6konomischer zu erbringen, diese M\u00f6glichkeiten zu n\u00fctzen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nIch glaube daher, da\u00df diese Pr\u00fcfung ein sehr gutes Beispiel daf\u00fcr ist, da\u00df durch die Kooperation zwischen dem Nationalrat, von dem dieser Pr\u00fcfungsauftrag ja ausgegangen ist, dem Rechnungshof und den gepr\u00fcften Stellen, die sich bereits w\u00e4hrend der Pr\u00fcfung und auch danach bei der Umsetzung der Empfehlungen des Rechnungshofes sehr einsichtig gezeigt haben, f\u00fcr die Republik etwas erreicht werden kann. Damit stellt sich letztlich f\u00fcr den Steuerzahler, f\u00fcr den der Rechnungshof da ist, ein Erfolg ein, denn es sind seine Steuergelder, die auf diese Art und Weise eingespart werden k\u00f6nnen, es sind seine Steuergelder, f\u00fcr die der Rechnungshof t\u00e4tig wird, und es sind seine Steuergelder, auf die wir alle ein Auge zu werfen haben. (Beifall bei \u00d6VP und SP\u00d6 sowie bei den Freiheitlichen.)\n22.28\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gelangt Frau Abgeordnete Apfelbeck. \u2013 Bitte.\n22.28\nAbgeordnete Ute Apfelbeck(Freiheitliche): Hohes Haus! Meine Damen und Herren! Ich danke dem Herrn Rechnungshofpr\u00e4sidenten f\u00fcr die Erl\u00e4uterungen, die er uns soeben gegeben hat. Aus Zeitmangel setze ich aber jetzt bei den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Haupt fort, der die ARGE Orthop\u00e4die angesprochen hat. Diese ARGE Orthop\u00e4die wurde vom Schwiegersohn des Innungsmeisters, Dr. Ivanic, gegr\u00fcndet. Diese ARGE arbeitete aber auch schon vorher ohne offiziellen Auftrag, aber mit Genehmigung des Hauptverbandes an einem Bandagen- und Prothesenkatalog. Diese ARGE, die an der Privatadresse des Dr. Ivanic angesiedelt war, bot diesen Katalog gegen vorherige Zahlung von 3 000 S auf dessen Konto an, und erst nach Eingang dieser Zahlung erhielten die Firmen von der ARGE auch die Ausschreibungsunterlagen. F\u00fcr jedes eingereichte Projekt mu\u00dfte bezahlt werden, f\u00fcr die ersten zehn je 5 000 S, f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn je 4 000 S und f\u00fcr alle dar\u00fcber hinaus eingereichten je 3 000 S, zahlbar, wie gesagt, auf das Konto von Dr. Gerd Ivanic. Das ist im Rechnungshofbericht unter Punkt 29 nachzulesen. Firmen, die nicht bezahlen wollten, wurden in diesen Katalog einfach nicht aufgenommen, deren Produkte konnten also kaum mehr abgesetzt werden. \u2013 Bei der Mafia nennt man das \"Schutzgeldzahlungen\".\nF\u00fcr mich stellt sich auch noch eine andere Frage: Warum gibt es verschiedene Versicherungsleistungen je nach Bundesland, aber gleiche Beitragszahlungen? Warum ist ein burgenl\u00e4ndischer Versicherter nur halb soviel wert wie ein Versicherter in einem anderen Bundesland? Das halte ich f\u00fcr einen menschlichen Skandal, Frau Bundesminister! (Beifall bei den Freiheitlichen.) Versichert wird in \u00d6sterreich nicht der Mensch gem\u00e4\u00df seiner Leistung und seinem Leiden, sondern gem\u00e4\u00df seinem Geburtsort, Wohnort oder Arbeitsort.\nWarum bekommt ein Bauer f\u00fcr sein H\u00f6rger\u00e4t einen Zuschu\u00df von 7 000 S, ein bei einer Steierm\u00e4rkischen Gebietskrankenkasse Versicherter aber 14 000 S und ein bei einer Wiener Gebietskrankenkasse Versicherter den gesamten H\u00f6rapparat bezahlt? Ich frage Sie: Ist das H\u00f6rverm\u00f6gen eines Bauern dem Staat so viel weniger wert als das eines Wieners?\nAll diese Neuregelungen haben den Sozialversicherungen eine Ersparnis gebracht, den Bandagisten aber h\u00f6here Erl\u00f6se zugesichert. Dies alles ist aber zu Lasten der Versicherten erfolgt, meine Damen und Herren. Es besteht zu Recht der Vorwurf, da\u00df der Hauptverband nicht die Interessen der Versicherten wahrgenommen hat \u2013 frei nach dem Motto: Was Unrecht ist, mu\u00df auch Unrecht bleiben! (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n22.33\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Mag. Ga\u00dfner. \u2013 Bitte.\n22.33\nAbgeordneter Mag. Kurt Ga\u00dfner(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes! Man kann es drehen und wenden, wie man will: Bereits vor der Sonderpr\u00fcfung des Rechnungshofes, die im Jahre 1996 begann, bem\u00fchten sich die Sozialversicherungstr\u00e4ger um eine Umstrukturierung und um Ma\u00dfnahmen f\u00fcr dauerhafte Kostensenkungen.\nDie Verhandlungen der Sozialversicherung mit den Vertragspartnern, die bereits 1994 begonnen haben, haben wegen der beabsichtigten Preisreduzierungen zu erheblicher Unruhe am Markt und als Folge zur genannten Rechnungshofpr\u00fcfung gef\u00fchrt. Die Sozialversicherung konnte aber noch vor der Rechnungshofpr\u00fcfung Erfolge bei der Kostensenkung verbuchen, wie dies schon von Frau Abgeordneter Pittermann ausgef\u00fchrt wurde.\nDie Pr\u00fcfung durch den Rechnungshof bewirkte, da\u00df verschiedene Bereiche der Sozialversicherung aufgezeigt wurden, in denen Handlungsbedarf besteht. An der Beseitigung der im Rechnungshof genannten Defizite sowie an der Einbeziehung der vom Rechnungshof ge\u00e4u\u00dferten Anregungen wurde bereits w\u00e4hrend des Pr\u00fcfungsvorganges gearbeitet. Auch da konnten in reformw\u00fcrdigen Bereichen wesentliche Erfolge erzielt werden. Es stimmt nicht, da\u00df es, wie behauptet wurde, keinen Gesamtvertrag gibt. Es wurde ein Gesamtvertrag ausgehandelt.\n1997 wurde auch der Fachbeirat f\u00fcr Heilbehelfe und Hilfsmittel eingerichtet. Es wurde auch der Empfehlung, Ausschreibungen und Direkteink\u00e4ufe verst\u00e4rkt zu nutzen, Rechnung getragen.\nIn einigen Bereichen gibt es nat\u00fcrlich noch Reformbedarf. Ein Bereich sind die chef\u00e4rztlichen Genehmigungen. Nicht, da\u00df sie abgeschafft werden sollten, sondern \u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 die konkrete Abwicklung sollte erleichtert werden.\nDer Reformbedarf bei den Kostenbeitr\u00e4gen f\u00fcr Heilbehelfe und Hilfsmittel, bedingt durch die riesigen Preisunterschiede, wurde auch schon erw\u00e4hnt. Die Sozialversicherung sollte eine differenzierte und flexible Vorgangsweise hinsichtlich der Vertragsabschl\u00fcsse w\u00e4hlen und damit eine starre Bindung vermeiden. Sie mu\u00df im Sinne ihrer Beitragszahler alle Preis- und Marktvorteile nutzen, das hei\u00dft, je nach Marktlage unterschiedliche Einkaufspolitiken anwenden.\nEinige Methoden dazu: zum Beispiel Ausschreibungen, zum Beispiel Kooperationen f\u00fcr den Einkauf bestimmter Produkte, wobei die speziellen Kompetenzen einzelner Tr\u00e4ger f\u00fcr bestimmte Produkte genutzt werden k\u00f6nnen. Der Gesamtvertrag \u2013 wenn dieser sinnvoll erscheint \u2013 sollte aber flexibel im Sinne eines Rahmenvertrages gestaltet werden, um zu vermeiden, da\u00df die Bindung des Vertragspartners Sozialversicherung von Monopolisten ausgen\u00fctzt werden kann. Dieser Ansatz entspricht auch den Empfehlungen der erst k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten Organisationsanalyse der Sozialversicherung, die vorschl\u00e4gt, Synergien zu nutzen, den Hauptverband dazu zu veranlassen, da\u00df er die Kooperationen koordiniert und Dienstleistungs- und Kompetenzzentren schafft, deren Ergebnisse f\u00fcr die gesamte Sozialversicherung genutzt werden sollen.\nZusammenfassend kann gesagt werden, da\u00df innerhalb der Sozialversicherung viel geschehen ist, sowohl vor der Pr\u00fcfung durch den Rechnungshof als auch als Ergebnis dieser Pr\u00fcfung, um ein Optimum f\u00fcr die Sozialversicherung, vor allem aber f\u00fcr die Beitragszahler zu sichern. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n22.37\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zum Wort gelangt die Frau Bundesministerin. \u2013 Bitte.\n22.37\nBundesministerin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales Eleonora Hostasch:Sehr gesch\u00e4tzte Herren Pr\u00e4sidenten! Sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zuerst bei jenen Damen und Herren, die im Rechnungshofausschu\u00df gewesen sind, f\u00fcr die dort stattgefundene intensive gemeinsame Diskussion bedanken und betonen, da\u00df ich wirklich den Eindruck habe, da\u00df sehr viele Detailfragen, sehr viele konkrete Beispiele, die der Rechnungshof zu Recht aufgezeigt hat, qualifiziert aufgearbeitet werden konnten.\nIch m\u00f6chte mich auch daf\u00fcr bedanken, da\u00df Sie in Ihren Debattenbeitr\u00e4gen auf verschiedene, ganz konkrete Ergebnisse, die w\u00e4hrend des Pr\u00fcfungsverfahrens, aber auch in der weiteren Folge eine konkrete Umsetzung der Empfehlungen und der Schlu\u00dfbemerkungen des Rechnungshofberichtes mit sich gebracht haben, eingegangen sind.\nIch glaube, da\u00df es auch wichtig ist, darauf zu verweisen \u2013 der Herr Pr\u00e4sident des Rechnungshofes hat es heute auch erw\u00e4hnt \u2013, da\u00df bereits w\u00e4hrend des Pr\u00fcfverfahrens eine Reihe von Ver\u00e4nderungen, eine Reihe von Ma\u00dfnahmen umgesetzt wurden beziehungsweise manches, was der Rechnungshof angeregt hat, bereits in Vorbereitung gewesen ist, soda\u00df konkrete Schritte gesetzt werden. (Abg. Smolle: Wer\u2019s glaubt, wird selig, Frau Ministerin!)\nIch konnte auch im Rechnungshofausschu\u00df auf die Frage, was von den Schlu\u00dfbemerkungen, was von den Empfehlungen des Rechnungshofes umgesetzt wurde, zu den einzelnen Punkten konkret sagen, da\u00df entweder der eine oder andere Punkt bereits erledigt oder in der Phase der Erledigung ist oder die Vorbereitungsarbeiten zur Erledigung stattfinden.\nIch glaube, sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren, daraus ist erkennbar, da\u00df die Damen und Herren unserer Sozialversicherung, aber auch die Damen und Herren meines Ressorts die Hinweise, Empfehlungen und auch die Kritik von Ihnen und dem Rechnungshof sehr ernst nehmen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! ich m\u00f6chte nicht wiederholen, was in der Debatte von Ihnen bereits zum Ausdruck gekommen ist, ich m\u00f6chte aber ein paar Punkte herausgreifen.\nEs wurde zum Beispiel im Jahr 1995 erreicht, die Handelsspannen von 20 Prozent auf durchschnittlich 17 Prozent zu senken, was Einsparungen von rund 500 Millionen Schilling gebracht hat. Frau Abgeordnete Dr. Gabriela Moser hat auf die internationalen Preisvergleiche verwiesen. Erlauben Sie mir, Ihnen diesen internationalen Vergleich vielleicht noch etwas ausf\u00fchrlicher, umfassender und informativer n\u00e4herzubringen. In diesem Vergleich liegt Frankreich mit Pro-Kopf-Ausgaben von 2 459 S absolut an der Spitze. \u00d6sterreich liegt mit 1 224 S im Vergleich mit den 15 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern an zehnter Stelle. Der Durchschnitt in der Europ\u00e4ischen Union betr\u00e4gt 1 608 S. Sie sehen also, da\u00df wir bei diesem Vergleich sehr preisg\u00fcnstig und sehr kostenbewu\u00dft abschneiden.\nMit 18 Medikamentenpackungen pro Kopf liegt \u00d6sterreich im Vergleich von 15 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern an neunter Stelle. Also auch da liegen wir wirklich sehr g\u00fcnstig im oberen Bereich \u2013 im positiven Sinn. Mit dem durchschnittlichen Apothekenverkaufspreis pro Packung liegt \u00d6sterreich ebenfalls an neunter Stelle, knapp \u00fcber dem europ\u00e4ischen Durchschnitt. Sehr gesch\u00e4tzte Frau Abgeordnete Dr. Moser! Ich glaube, Sie haben die Kaufkraftparit\u00e4ten nicht ber\u00fccksichtigt. Wenn diese ber\u00fccksichtigt werden, dann liegt \u00d6sterreich an der sehr g\u00fcnstigen zw\u00f6lften Stelle.\nIch glaube, sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren, diese Zahlen sind allgemein nicht so gel\u00e4ufig, soda\u00df es doch wichtig war, das Hohe Haus davon in Kenntnis zu setzen.\nErlauben Sie mir, ohne zu wiederholen, was von Ihnen schon gesagt wurde, kurze Bemerkungen zu der Frage der chef\u00e4rztlichen Genehmigung: Ich glaube, es ist wichtig, zu erw\u00e4hnen, da\u00df nur 3 Prozent der Leistungsausgaben der Krankenversicherungstr\u00e4ger der chef\u00e4rztlichen Genehmigung unterliegen. Trotzdem sind die einzelnen Tr\u00e4ger bem\u00fcht, permanent Erleichterungen und Ver\u00e4nderungen in der konkreten Abwicklung vorzunehmen. Es wurde auch das Instrument der Langzeitbewilligung eingef\u00fchrt. Dieses Instrument soll im Sinne der Patienten auch weiter forciert werden.\nIch hoffe, da\u00df Sie mir zustimmen, da\u00df die chef\u00e4rztliche Genehmigung als solche trotzdem auch f\u00fcr die Zukunft sehr wichtig ist, weil dadurch eine gewisse Kontrollm\u00f6glichkeit, ein gewisser \u00dcberblick, aber auch eine gewisse Steuerungsm\u00f6glichkeit durch die Sozialversicherung gegeben sind und das Verantwortungsbewu\u00dftsein mit dem Umgang von versicherten Mitteln ja entsprechend sichergestellt sein mu\u00df.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren der Freiheitlichen Partei! Erlauben Sie mir festzuhalten: Die ARGE Orthop\u00e4die und der Hauptverband hatten nie eine Beziehung zueinander. Das wurde seinerzeit klargestellt. Es hat auch in der weiteren Folge keine Gesch\u00e4ftsbeziehung gegeben und wird sicher auch in Zukunft keine geben.\nGesch\u00e4tzte Damen und Herren! Erlauben Sie mir ein Beispiel zu bringen. Frau Abgeordnete Povysil hat von einer alten Dame gesprochen. Ich kenne auch eine alte Dame, sie ist 88 Jahre alt und hat ihr Sehverm\u00f6gen auf beiden Augen fast verloren. Sie hat sich nach langem Z\u00f6gern entschlossen, im Wiener Hanusch-Krankenhaus zu fragen, ob mit ihren 88 Jahren und bei dieser geschw\u00e4chten Sehkraft \u00fcberhaupt noch etwas zu machen ist. Die \u00c4rzte haben gesagt, sie w\u00fcrden es auf einem Auge versuchen. \u2013 Der Eingriff war erfolgreich, und die Sehkraft wurde auf dem einen Auge deutlich verbessert.\nOhne da\u00df die Patientin irgend etwas von sich aus gemacht h\u00e4tte, hat nach drei Wochen der zust\u00e4ndige Arzt des Hanusch-Krankenhauses bei ihr angerufen und gesagt, die Chance f\u00fcr das zweite Auge sei nicht sehr gut, aber er wolle es dennoch probieren. \u2013 Auch die Operation des zweiten Auges brachte einen gewissen Erfolg, n\u00e4mlich eine verbesserte Sehkraft.\nSehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Ich bin stolz darauf, da\u00df unser System, unser Gesundheitswesen einer 88j\u00e4hrigen Mindestrentnerin diese Leistung bietet. (Beifall bei SP\u00d6 und \u00d6VP.)\n22.44\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort ist dazu niemand mehr gemeldet, daher ist die Debatte geschlossen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Rechnungshofausschusses, den vorliegenden Bericht III-136 der Beilagen zur Kenntnis zu nehmen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die f\u00fcr die Kenntnisnahme dieses Berichtes stimmen, um ein Zeichen. \u2013 Dies ist mit Mehrheit beschlossen.\nDamit haben wir den 10. Punkt der Tagesordnung erledigt.\n11. Punkt\nRegierungsvorlage: \u00c4nderungen der Liste in Anlage I zum Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen (1399 der Beilagen)\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer: Wir gelangen zum 11. Punkt der Tagesordnung.\nVon einer Vorberatung im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df wurde gem\u00e4\u00df \u00a7 28a GOG Abstand genommen. Daher kommen wir sogleich zur Debatte dieser Vorlage.\nErster Redner ist Herr Abgeordneter Karlheinz Kopf. \u2013 Bitte.\n22.45\nAbgeordneter Karlheinz Kopf(\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Zur Regierungsvorlage selbst ist ob ihres formalen Charakters nichts zu sagen. Die Klimakonferenz in Buenos Aires l\u00e4uft bereits, und mir f\u00e4llt auf, wie sehr sich die Situationen \u00e4hneln.\nIm Jahre 1997 vor Kyoto haben die Amerikaner massiv blockiert, und es war zu bef\u00fcrchten, da\u00df diese Konferenz kein oder ein unbefriedigendes Ergebnis bringen w\u00fcrde. Es wurde auch schon vorab dementsprechend kommentiert. Es ist dann aber doch gelungen, ein sehr respektables Ergebnis zu erzielen. Ich erinnere mich als einer, der \u2013 so wie auch Kollegen aus anderen Fraktionen \u2013 dort pers\u00f6nlich anwesend war, an ein sehr professionelles Agieren unseres Umweltministers Martin Bartenstein in den Verhandlungen.\nIch erinnere mich auch mit Freude noch an eine \u00e4u\u00dferst couragierte und sehr gute Rede unseres Umweltministers, in der er vor allem die Verantwortung der Amerikaner massiv eingefordert hat. Letzten Endes hat das Ganze zu einem Ergebnis gef\u00fchrt, das sogar dir, Frau Kollegin Langthaler, in deinen \u00f6ffentlichen Aussagen Respekt abverlangt hat und gelobt worden ist. Ich glaube, das ist mit ein Verdienst unseres Umweltministers Martin Bartenstein gewesen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nMartin Bartenstein hat im Anschlu\u00df daran gemeinsam mit Professor Schleicher und anderen Fachleuten ein konkretes Umsetzungspaket geschn\u00fcrt und f\u00fcr \u00d6sterreich auch ein recht hohes Reduktionsziel festlegen lassen. Ich bedauere in diesem Zusammenhang, da\u00df wir bei der Umsetzung dieses Paketes im Augenblick etwas ins Stocken geraten, weil uns der Herr Finanzminister jene 100 Millionen Schilling blockiert, die die Kommunalkredit dringend brauchen w\u00fcrde, um bei der n\u00e4chsten Kommissionssitzung noch in diesem Jahr jene wichtigen Projekte genehmigen und verabschieden zu k\u00f6nnen, die uns im Bem\u00fchen um Klimaschutz einen Schritt weiterbringen w\u00fcrden. Ich m\u00f6chte von dieser Stelle aus an den Herrn Finanzminister dringend appellieren, im Sinne des Klimaschutzes, im Sinne der Umsetzung des Kyoto-Paketes diese Blockade der 100 Millionen Schilling fallenzulassen. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nNoch etwas zur Konferenz in Buenos Aires: Ich und die drei mir folgenden Redner werden wieder das Vergn\u00fcgen haben, dort pers\u00f6nlich anwesend zu sein und gemeinsam mit Umweltminister Bartenstein nicht nur die Verhandlungen zu verfolgen, sondern auch Einflu\u00df darauf zu nehmen. Ich erinnere mich an Gespr\u00e4che in Kyoto mit amerikanischen Vertretern des Kongresses, wie sie zun\u00e4chst noch eine massiv ablehnende Haltung ge\u00e4u\u00dfert und am Schlu\u00df dann aber doch ein respektables Ergebnis akzeptiert haben.\nIch glaube, jetzt haben wir eine \u00e4hnliche Situation, wenngleich die Erwartungen nicht allzu hoch geschraubt werden d\u00fcrfen. Die Amerikaner versuchen nat\u00fcrlich wieder, \u00e4hnlich wie bei der letzten Konferenz, zu blockieren, zu verhindern. Ich bin aber durchaus zuversichtlich, da\u00df es uns, vor allem unserem Umweltminister, der in einer koordinierten EU-Position als Verhandlungsf\u00fchrer der EU dort hinf\u00e4hrt, gelingen wird, die Amerikaner, die Japaner wieder daran zu hindern, jene Schlupfl\u00f6cher aufzusuchen, die sie in der Umsetzung gerne aufsuchen w\u00fcrden.\nIch bin also zuversichtlich. Wichtig ist vor allem, da\u00df der Diskussionsproze\u00df zur Verbesserung der Klimasituation in Gang gehalten wird. Ich bin zuversichtlich, da\u00df unser Herr Minister Bartenstein wieder einen ganz entscheidenden Beitrag dazu leisten wird. Wir werden das in wenigen Tagen mitverfolgen k\u00f6nnen. Ich glaube, wir sollten ihm jede Unterst\u00fctzung geben, die wir ihm nur geben k\u00f6nnen. \u2013 Herzlichen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n22.50\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Dipl.-Ing. Kummerer. \u2013 Bitte.\n22.50\nAbgeordneter Dipl.-Ing. Werner Kummerer(SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Hohes Haus! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Abgeordneter Kopf hat es schon erw\u00e4hnt: Die Vorlage selbst ist eigentlich einen Debattenbeitrag nicht wert. Der Zusammenhang gibt uns jedoch sehr wohl die Chance, uns wieder einmal daran zu erinnern, da\u00df das Hohe Haus das Rahmen\u00fcbereinkommen im Jahr 1994 ratifiziert und damit klare Pflichten f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich \u00fcbernommen hat.\nWir haben im Zuge dieses Rahmen\u00fcbereinkommens nationale und regionale Programme zu schaffen und zu erarbeiten und sie auch umzusetzen. Teile davon sind bereits bearbeitet, der Nationale Umweltplan hat international Beachtung gefunden und ist ein gutes Instrument.\nWir haben uns hier im Hohen Haus auch mehrmals zum Toronto-Ziel bekannt. Wir haben uns dazu bekannt, bis zum Jahre 2005 die Treibhausgase drastisch reduzieren zu wollen. Das sind nur mehr sechs Jahre, und ich denke, ich bin mittlerweile der einzige, der das Toronto-Ziel noch verficht und noch glaubt, da\u00df es umsetzbar ist. Es ist tats\u00e4chlich machbar, auch heute noch machbar!\nDieses Rahmen\u00fcbereinkommen stellt auch eine Basis f\u00fcr jene Konferenzen dar, die Kollege Kopf bereits angeschnitten hat: Es war die Basis f\u00fcr die Konferenz von Kyoto, es ist die Basis f\u00fcr die Konferenz von Buenos Aires. Kyoto hat diese minus 13 Prozent von 1990 gebracht. Das ist v\u00f6lkerrechtlich verbindlich und daher auch umzusetzen.\nEs ist klar, da\u00df nur mit einer gemeinsamen nationalen Kraftanstrengung diese hohe Ziel erreicht werden kann. Wir brauchen den Bund, wir brauchen die Gemeinden. \u00dcber 140 Gemeinden haben sich zum Klimab\u00fcndnis bekannt, haben sich dazu bekannt, in ihrer Kommune 50 Prozent der Treibhausgase einzusparen.\nBei den L\u00e4ndern ist die Erfolgsbilanz nicht so gro\u00df. Den L\u00e4ndern wurden finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. Einige L\u00e4nder haben diese finanziellen Mittel genutzt, um Effekte zu erzielen, andere nicht. Der Herr Bundesminister setzt noch immer auf 15a-Vertr\u00e4ge. Ich glaube nicht, da\u00df diese 15a-Vertr\u00e4ge in einer kurzen Zeit zustande kommen, und meine, wie das Kollege Kopf angesprochen hat, da\u00df dieses Gesamtkonzept \u2013 wenn es das gibt \u2013 vorgelegt werden soll.\nFinanzminister Edlinger verlangt und ersucht seit l\u00e4nger Zeit dringend um dieses Gesamtkonzept. Es gibt einen Schriftverkehr, der laut meinen Aufzeichnungen mit 22. Juli dieses Jahres beginnt und auf Gespr\u00e4che vom 24. September des Vorjahres Bezug nimmt. Seit \u00fcber einem Jahr ist klar, da\u00df ein professionelles Projektmanagement stattfinden mu\u00df und der Finanzminister nur dann bereit ist, zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn ein klares, nachvollziehbares und auch in Zahlen ausdr\u00fcckbares Gesamtkonzept auf dem Tisch liegt. Aus der Sicht des Finanzministers ist das meiner Ansicht nach verst\u00e4ndlich; aus der Sicht des Umweltministeriums bitte ich, dieses Projekt vorzulegen, wenn es fertig ist.\nZum Abschlu\u00df noch zwei kurze Anmerkungen zu den letzten Diskussionen. Wir h\u00f6ren immer wieder: Da wir an der CO2-Emission nur mit 0,4 Prozent beteiligt sind, ist der Beitrag \u00d6sterreichs nicht wesentlich. Ich glaube, wir sollten uns nicht auf die Basis dieser Diskussion begeben. Der Beitrag ist wesentlich. Der Beitrag jedes einzelnen Landes ist wesentlich. Nur wenn alle L\u00e4nder dieser Welt ihren Beitrag leisten, kann das Klima stabilisiert werden.\nSo verwundert es mich auch, da\u00df es in Amerika angeblich 15 000 Experten gibt, die noch daran zweifeln, ob \u00fcberhaupt ein Klimawandel stattfindet. Ich finde diesen Zweifel anl\u00e4\u00dflich der aktuellen Ereignisse durch die Hurrikans in Nicaragua und Honduras stark.\nMeine Damen und Herren! Das Kyoto-Protokoll ist heute von 59 Staaten unterschrieben. Die Vereinigten Staaten von Amerika sind noch nicht dabei. Ein Staat hat das Kyoto-Protokoll auch bereits ratifiziert \u2013 verst\u00e4ndlicherweise die Fidschi-Inseln, die in Kyoto massiv angemerkt haben, da\u00df sie Sorge haben, da\u00df ihr Land untergeht.\nIch hoffe, da\u00df in Buenos Aires die Spielregeln vereinbart werden. Ich hoffe, da\u00df nach dem Abschlu\u00df der Konferenz von Buenos Aires die Zahl der Ratifikationen zunehmen wird. Nomen sei Omen: Ich hoffe, da\u00df Buenos Aires ein Fortschritt f\u00fcr eine gute Luft in dieser Welt wird. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei den Gr\u00fcnen.)\n22.56\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Mag. Schweitzer. \u2013 Bitte.\n22.56\nAbgeordneter Mag. Karl Schweitzer(Freiheitliche): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesminister! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich erlaube mir, aus dem Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen den Artikel 3 zu zitieren, der lautet:\n\"Die Vertragsparteien sollen auf der Grundlage der Gerechtigkeit und entsprechend ihren gemeinsamen, aber unterschiedlichen Verantwortlichkeiten und ihren jeweiligen F\u00e4higkeiten das Klimasystem zum Wohl heutiger und k\u00fcnftiger Generationen sch\u00fctzen.\"\nUnd die entscheidende Aussage: \"Folglich sollen die Vertragsparteien, die entwickelte L\u00e4nder sind, bei der Bek\u00e4mpfung der Klima\u00e4nderungen und ihrer nachteiligen Auswirkungen die F\u00fchrung \u00fcbernehmen.\"\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist meines Erachtens die entscheidende Aussage: Die entwickelten L\u00e4nder sollen die F\u00fchrung \u00fcbernehmen! In den Verhandlungen, die jetzt im Vorfeld von Buenos Aires gelaufen sind, gibt es bereits die Diskussion \u00fcber die sogenannten flexiblen Mechanismen, die nichts anderes als eine Diskussion \u00fcber zuk\u00fcnftigen \u00d6koimperialismus bedeutet. \u00dcber flexible Mechanismen soll verhindert werden, da\u00df man Ziele im eigenen Lande erreichen mu\u00df. So kann man sich seine Reduktion in anderen L\u00e4ndern erkaufen. Auch unser Bundesminister ist nicht abgeneigt, solchen flexiblen Mechanismen in einem bestimmten Ausma\u00df zuzustimmen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df das dem Artikel 3 dieses Rahmen\u00fcbereinkommens ganz klar widerspricht, wenn da steht \u2013 und ich wiederhole es \u2013: \"Folglich sollen die Vertragsparteien, die entwickelte L\u00e4nder sind, bei der Bek\u00e4mpfung der Klima\u00e4nderungen und ihrer nachteiligen Auswirkungen die F\u00fchrung \u00fcbernehmen\" \u2013 und nicht in Form eines \u00d6koimperialismus ihre gesamte Verantwortung abw\u00e4lzen und sich bei den Entwicklungsl\u00e4ndern die Reduktionspotentiale kaufen und im eigenen Land so weitermachen wie bisher. (Abg. Ing. Langthaler: Das haben Sie falsch verstanden!)\nNein, nein, ich habe das nicht falsch verstanden. Nat\u00fcrlich geht es nach wie vor um Emission-trading in einer bestimmten Form. Man kauft sich halt die Reduktionspotentiale dazu. Das gibt es schon noch. In Ru\u00dfland kann man es nicht kaufen. Ru\u00dfland hat ein gewaltiges Potential, das zu kaufen ist. (Abg. Ing. Langthaler: Ru\u00dfland ist nicht wirklich ein Entwicklungsland!) Darauf beziehe ich mich, und das sollte meiner Ansicht nach in dieser Form nicht stattfinden. Ich glaube, da sollten wir schon einer Meinung sein. Minister Bartenstein geht eben nicht mit dieser Position an die Sache heran und sagt: Diesen Handel darf es nicht geben. \u2013 Er sagt, man m\u00fcsse halt schauen, da\u00df dieser Handel nur in einer begrenzten Form stattfindet. Ich glaube, da\u00df das dem Artikel 3 widerspricht und deshalb abzulehnen ist. (Abg. Kopf: Du hast vorhin von den Entwicklungsl\u00e4ndern gesprochen!)\nWas \u00d6sterreich in den Verhandlungen fordern mu\u00df, ist kein von Bartenstein angek\u00fcndigter Aktionsplan \u00fcber die Spielregeln dieser flexiblen Mechanismen, sondern die Ausschaltung der Schlupfl\u00f6cher. Darum sollte es gehen, Karlheinz! Durch den EU-Vorsitz hat er n\u00e4mlich wirklich die Position, etwas zu erreichen. Er vertritt ja jetzt sogar 28 L\u00e4nder. Wenn er sich mit dem Gewicht dieser 28 L\u00e4nder auf den Artikel 3 beruft, dann m\u00fc\u00dfte er auch einen entsprechenden Verhandlungserfolg erzielen k\u00f6nnen.\nIch frage mich, ob er wirklich hundertprozentiges Interesse daran hat oder ob er selbst, aus \u00d6sterreich auch entsprechend instruiert, Interesse mitbringt, da\u00df dieser begrenzte Handel mit L\u00e4ndern, in denen die Industrie zusammengebrochen ist und dadurch ein gewisses Potential entstanden ist, betrieben werden kann. Ich glaube, da\u00df das dem Artikel 3 widerspricht und da\u00df deshalb die Position, mit der unser Bundesminister 28 L\u00e4nder vertritt, nicht die beste ist. (Beifall bei den Freiheitlichen.)\n23.00\nPr\u00e4sident Dr. Heinz Fischer:Zu Wort gemeldet ist nunmehr Frau Abgeordnete Langthaler. Dann kommen wir vermutlich zur Abstimmung. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n23.00\nAbgeordnete Ing. Monika Langthaler(Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Ministerin! Meine Damen und Herren! Eigentlich w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir in der Woche, in der die Klimakonferenz in Buenos Aires stattfindet, im Hohen Haus das Protokoll von Kyoto ratifizieren und nicht nur eine Regierungsvorlage beschlie\u00dfen w\u00fcrden, die inhaltlich eigentlich nicht wirklich etwas mit der Klimadebatte zu tun hat. Aber es ist wenigstens ein Anla\u00df, in dieser Woche \u00fcber ein wichtiges Thema zu diskutieren.\nHerr Abgeordneter Kopf! Man mu\u00df sich schon ein bi\u00dfchen bewu\u00dft sein, wie gro\u00df der Einflu\u00df \u00d6sterreichs bei so gro\u00dfen internationalen Konferenzen ist. Es ist nat\u00fcrlich schon wichtig, da\u00df man im eigenen Land sehr viel tut. Gerade \u00d6sterreich w\u00e4re pr\u00e4destiniert dazu, seine Energiestruktur so zu \u00e4ndern, da\u00df erneuerbare Energietr\u00e4ger mehr zum Einsatz kommen. Ich m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Offiziell haben wir noch immer das Toronto-Ziel im Auge, das hei\u00dft: minus 20 Prozent bis zum Jahre 2005 auf der Basis von 1988. \u2013 Davon sind wir meilenweit entfernt.\nAber wenn man sagt, da\u00df Umweltminister Bartenstein in Kyoto tats\u00e4chlich irgend etwas getan hat, was pl\u00f6tzlich die Position der Amerikaner ge\u00e4ndert h\u00e4tte, dann ist das ein bissel zu anma\u00dfend. Da sollte man die Kirche doch im Dorf lassen! Wirklich wesentlich ist hingegen die EU-Position. Aus meiner Sicht hat sich die EU allerdings gleich schlecht vorbereitet f\u00fcr die heurige Konferenz in Buenos Aires \u2013 leider, sage ich dazu \u2013 wie voriges Jahr f\u00fcr Kyoto.\nDenn was hat sich voriges Jahr in Kyoto ereignet? \u2013 Die Amerikaner, die sich mit den Entscheidungsstrukturen viel leichter tun, weil sie nur eine Delegation haben, die meistens \u00fcber eine sehr klare inhaltliche Position verf\u00fcgt, sind mit Vorschl\u00e4gen vorgeprescht, w\u00e4hrend die 15 EU-L\u00e4nder immer unendlich lange brauchen, bis sie sich endlich auf einen gemeinsamen Nenner einigen k\u00f6nnen. Und anstatt da\u00df die EU angefangen h\u00e4tte, sich sofort nach Kyoto f\u00fcr Buenos Aires vorzubereiten und endlich wirklich konkret eine einheitliche Position zu finden, hat man monatelang nichts getan. (Abg. Kopf: Unsere Aufgabe ist das erst seit 1. Juli!) Ja, aber in der Troika sitzen wir schon seit J\u00e4nner!\nWas haben die Amerikaner gemacht? \u2013 Die Amerikaner haben im J\u00e4nner Studien in Auftrag gegeben und Vorarbeiten geleistet. Die Amerikaner fahren zu solchen Konferenzen mit einer stringenten Position, die ich zwar nicht teile, denn ich halte die amerikanische Position f\u00fcr alles andere als \u00f6kologisch, aber sie haben wenigstens eine Position. Die Europ\u00e4ische Union hat hingegen wieder keine Position und wird sich in Buenos Aires zu meinem gro\u00dfen Bedauern abermals \u00fcber den Tisch ziehen lassen.\nDas sind vielleicht etwas trockene und f\u00fcr viele hier in diesem Saal leider nicht interessante Punkte. Aber Sie alle werden es noch zu sp\u00fcren bekommen, denn in ein paar Jahren, wenn dieses Protokoll Wirklichkeit wird, werden sich die Energiekosten massiv ver\u00e4ndern! (Pr\u00e4sident Dr. Neisser \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nAbgeordneter Schweitzer hat heute ein bi\u00dfchen die Entwicklungsl\u00e4nder mit den L\u00e4ndern Osteuropas verwechselt, die sich laut Spruch des Protokolls soeben im \u00dcbergang zur Marktwirtschaft befinden. Denn im Unterschied zu den Entwicklungsl\u00e4ndern, die im Protokoll und in der Rahmenkonvention zu \u00fcberhaupt nichts verpflichtet wurden, sind die Staaten Osteuropas Partner dieses Prozesses. Ru\u00dfland kann zum Beispiel seine sogenannte hei\u00dfe Luft wirklich verkaufen, und es w\u00e4ren unglaubliche Mengen an Geld, die dann zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Ich nenne Ihnen nur einige Zahlen: Mehr als 4 Milliarden Dollar k\u00f6nnen f\u00fcr Ru\u00dfland und mehr als 4 Milliarden f\u00fcr die Ukraine, Polen, Rum\u00e4nien und Bulgarien zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die einen hohen Anteil an sogenannter hei\u00dfer Luft haben, die sie theoretisch an L\u00e4nder wie die Vereinigten Staaten verkaufen k\u00f6nnen.\nHerr Abgeordneter Schweitzer! Es ist schon zu sp\u00e4t f\u00fcr die Diskussion, ob man es gut findet, da\u00df es zu einem solchen \"emission trading\" im gro\u00dfen Stil kommen wird oder nicht. Diese Diskussion ist l\u00e4ngst vorbei. Es ist im Protokoll festgehalten, da\u00df es diesen Handel mit Emissionszertifikaten geben wird. Und es w\u00e4re jetzt die Herausforderung f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, ganz klare Positionen vorzugeben und die Spielregeln festzulegen, unter welchen Rahmenbedingungen man diesen Emissionshandel zulassen kann. Unsere Position ist klar. Wir sagen: 70 Prozent der Reduktionsma\u00dfnahmen m\u00fcssen im eigenen Land getroffen werden, 30 Prozent sollen f\u00fcr die sogenannten flexiblen Ma\u00dfnahmen, auch f\u00fcr den Emissionshandel, freigegeben werden.\nIch pers\u00f6nlich glaube n\u00e4mlich, da\u00df man, wenn die Spielregeln ordentlich formuliert sind, mit Emissionshandel tats\u00e4chlich auch vern\u00fcnftige Reduktionen erreichen und gleichzeitig einen positiven Beitrag zu einem Technologietransfer gerade nach Osteuropa, aber auch in die Entwicklungsl\u00e4nder, leisten kann. Ich bin bei bestimmten Spielregeln eindeutig f\u00fcr diesen Emissionshandel. Allerdings m\u00fcssen die Rahmenbedingungen festgelegt werden, und da vermisse ich eine einheitliche Position der Europ\u00e4ischen Union. Wir wissen, da\u00df die Briten und die Niederl\u00e4nder diesbez\u00fcglich eine weit liberalere Auslegung haben als L\u00e4nder wie Deutschland und Frankreich.\nGanz kurz zur \u00f6sterreichischen Situation: Man kann auf internationalen Konferenzen viel reden und verhandeln und ein sch\u00f6nes Protokoll nach Hause bringen. Wesentlich ist dann aber, was tats\u00e4chlich wie umgesetzt wird. \u00d6sterreich hat sich zu relativ rigiden Ma\u00dfnahmen entschlossen, hat aber bisher praktisch \u00fcberhaupt nichts umgesetzt. Aus meiner Sicht w\u00e4ren vor allem zwei Ma\u00dfnahmen notwendig: Erstens eine Kompetenzbereinigung in \u00d6sterreich, das hei\u00dft eine wirkliche St\u00e4rkung des Umweltressorts im Bereich der Energiekompetenzen, damit der Umweltminister auf diesen internationalen Konferenzen nicht nur sch\u00f6n reden, sondern zu Hause tats\u00e4chlich etwas umsetzen kann, und zweitens eine \u00d6kosteuerreform, die diesen Namen verdient. Denn es w\u00e4re wirklich fatal, wenn \u00d6sterreicher der deutschen Entwicklung und dar\u00fcber hinaus der Entwicklung in Europa nicht sehr schnell folgt und nicht sehr schnell eine \u00d6kologisierung vornimmt, die entsprechende \u00f6konomische Anreize bietet, da\u00df tats\u00e4chlich weniger fossile Energietr\u00e4ger eingesetzt werden und mehr erneuerbare Energie zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nIch habe noch Redezeit! Ich merke, da\u00df das Thema f\u00fcr viele Abgeordnete sehr spannend ist. Das sehe ich an den Gesichtern. Der Abgeordnete Khol schl\u00e4ft schon ein. (Abg. Dr. Khol: Tats\u00e4chliche Berichtigung: Ich schlafe nicht!) In den paar Minuten an Redezeit, die ich noch habe, m\u00f6chte ich ... (Abg. Dr. Fekter: Sie sprechen eben so, da\u00df man einschl\u00e4ft!) Nein! Ich glaube eher, da\u00df dieses Thema um diese Stunde f\u00fcr Sie nicht mehr so spannend ist, wie es eigentlich sein sollte. Internationale Konferenzen haben leider oft den Nachteil, da\u00df deren Inhalt den Abgeordneten in den nationalen Parlamenten erst dann bewu\u00dft wird, wenn dieser auch hier unmittelbar in Verhandlung steht. Das spannende daran ist, da\u00df das, was Sie hier alle in zwei, drei Jahren betreffen wird, jetzt in den n\u00e4chsten Tagen in Buenos Aires ausformuliert werden wird. Und ich bin froh, da\u00df der Umweltminister einen sehr positiven Punkt hier im Parlament eingef\u00fchrt hat, da\u00df er n\u00e4mlich tats\u00e4chlich Abgeordnete von jeder Fraktion in der Delegation nach Buenos Aires mitnimmt, soda\u00df wenigstens einige wenige Abgeordnete dort dabei sein werden und dann hoffentlich mit gro\u00dfem Enthusiasmus die folgenden Ma\u00dfnahmen hier im Hohen Haus umsetzen k\u00f6nnen. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n23.07\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser:Es liegt dazu keine Wortmeldung mehr vor. Die Debatte ist geschlossen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 65 der Gesch\u00e4ftsordnung gelangen wir nunmehr zur Abstimmung.\nGegenstand ist die Genehmigung des Staatsvertrages: \u00c4nderungen der Liste in Anlage I zum Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen, in 1399 der Beilagen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die diesem Staatsvertrag ihre Zustimmung geben, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig. Der Staatsvertrag wurde einstimmig genehmigt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag, wonach der vorliegende Staatsvertrag im Sinne des Artikels 50 Abs. 2 Bundes-Verfassungsgesetz durch Erlassung von Gesetzen zu erf\u00fcllen ist.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dazu ihre Zustimmung geben, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Auch diese Zustimmung erfolgte einstimmig.\nSchlie\u00dflich kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag, da\u00df die Fassungen des Staatsvertrages in arabischer, chinesischer, franz\u00f6sischer, russischer und spanischer Sprache im Sinne des Artikels 49 Abs. 2 Bundes-Verfassungsgesetz dadurch kundzumachen sind, da\u00df sie zur \u00f6ffentlichen Einsichtnahme im Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Jugend und Familie aufliegen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die f\u00fcr diese Vorgangsweise sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Diese Vorgangsweise ist einstimmig genehmigt.\nDie Tagesordnung ist ersch\u00f6pft.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Aufmerksamkeit! Ich habe dem Protokoll entnommen, da\u00df im Zuge der Debatte von heute fr\u00fch im Zusammenhang mit dem Antrag der Liberalen, den Punkt 9 der Tagesordnung betreffend Ennsnahe Trasse vorzureihen, bei einer Wortmeldung des Abgeordneten Dr. Andreas Khol Abgeordneter Dr. Haider im Zusammenhang mit der Parteiakademie der \u00d6VP den Zwischenruf get\u00e4tigt hat: \"Gestohlen habt ihr es!\" \u2013 Ich habe das aus dem Protokoll festgestellt und erteile Herrn Abgeordnetem Dr. Haider f\u00fcr diese Formulierung einen Ordnungsruf.\nEinlauf\nPr\u00e4sident Dr. Heinrich Neisser: Ich gebe noch gekannt, da\u00df in der heutigen Sitzung die Selbst\u00e4ndigen Antr\u00e4ge 920/A bis 924/A eingebracht wurden.\nFerner sind die Anfragen 5090/J bis 5128/J eingelangt.\nDie n\u00e4chste Sitzung des Nationalrates berufe ich f\u00fcr Donnerstag, den 5. November 1998, 9 Uhr ein.\nDie Sitzung wird mit einer Fragestunde eingeleitet werden.\nDie Tagesordnung ist der im Saal verteilten schriftlichen Mitteilung zu entnehmen.\nDiese Sitzung ist geschlossen.\nSchlu\u00df der Sitzung: 23.12 Uhr", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null]}