{"title": "Covid-19: Ohne Test nach Spanien und w\u00fctende Briten an der Algarve", "author": "Evelyn Laverick", "url": "https://de.euronews.com/2021/06/07/covid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test", "hostname": "euronews.com", "description": "Spanien macht wieder f\u00fcr alle auf - f\u00fcr alle Geimpften, aber Urlauberinnen und Urlauber aus Gro\u00dfbritannien m\u00fcssen nach Reisen von dort und aus Portugal zu Hause in Quarant\u00e4ne.", "sitename": "Euronews", "date": "2021-06-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Evelyn Laverick](https://twitter.com/euronews)& Euronews mit AP, AFP\nSpanien macht wieder f\u00fcr alle auf - f\u00fcr alle Geimpften, aber Urlauberinnen und Urlauber aus Gro\u00dfbritannien m\u00fcssen nach Reisen von dort und aus Portugal zu Hause in Quarant\u00e4ne.\nSpanien macht wieder auf - komplett gegen Covid-19 geimpfte Touristinnen und Touristen aus der ganzen Welt d\u00fcrfen jetzt wieder ins Land einreisen. Allerdings muss die zweite Impfung mindestens 14 Tage zur\u00fcckliegen - und die Einreisenden m\u00fcssen mit einem in der EU zugelassenen Vakzin geimpft worden sein.\nNach den neuen Regeln k\u00f6nnen Reisende, die aus \"Risiko-L\u00e4ndern\" kommen, nach Spanien einreisen, solange sich einen Impf-oder Immunit\u00e4tsnachweis erbringen. Neben PCR-Tests werden nun auch Antigentests akzeptiert.\nEinreisende aus Gebieten mit geringem Corona-Risiko m\u00fcssen keinen Nachweis \u00fcber eine Impfung oder ihre Genesung vorweisen, auch die Testpflicht entf\u00e4llt. Die\n[Webseite der Regierung zitierte Spaniens Gesundheitsministerin Carolina Darias](https://www.lamoncloa.gob.es/serviciosdeprensa/notasprensa/sanidad14/Paginas/2021/040621-covid-turismo.aspx), die \"versichert, dass Spanien en sicheres Reiseziel ist.\"\nSie glaube daran, dass Spanien \"in der Lage ist, bald wieder die F\u00fchrung im Welttourismus zu \u00fcbernehmen\", angesichts der \"ausgezeichneten Impfdaten\", die \"uns jeden Tag n\u00e4her an die R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t\" gebracht haben.\nAllerdings gilt die gute Nachricht nicht f\u00fcr Urlauberinnen und Urlauber aus Gro\u00dfbritannien - sie d\u00fcrfen zwar nach Spanien einreisen, bei ihrer R\u00fcckkehr aus Spanien und Portugal m\u00fcssen sie allerdings zehn Tage in Quarant\u00e4ne. Deshalb sind einige viel fr\u00fcher als geplant wieder abgereist.\nChristy Ross, eine britische Touristin muss ihre Ferien abrupt abbrechen:\n\"Wir sind gerade erst angekommen und m\u00fcssen schon wieder abreisen, also hatten wir noch keinen Urlaub.\"\nSimon Pendlebury ist ein britischer Tourist an der Algarve, er sagt:\n\"Ich bin w\u00fctend, dass ich die H\u00e4lfte unseres Urlaubs verpasst habe und es uns viel mehr Geld kostet, nach Hause zu fahren, nur um die Quarant\u00e4ne zu umgehen, weil wir beide selbst\u00e4ndig sind und weitere 10 Tage zu Hause kein Geld verdienen. \"\nSteigende Infektionszahlen in Gro\u00dfbritannien\nDie Regierung in London will jetzt auch die unter 30-J\u00e4hrigen in ihr Impfprogramm aufnehmen. Wissenschaftler sagen, dass die Delta-Variante - die erstmals in Indien nachgewiesen wurde - um 40 % ansteckender ist. Ein Anstieg der Corona-Neuinfektionen um 49 % in der vergangenen Woche l\u00e4sst Zweifel an den Lockerungen aufkommen.\nMatt Hancock, der britische Gesundheitsminister, gibt zu, dass das komplette Ende der Kontaktsperren ab dem 21. Juni schwieriger wird, aber im Moment wird die geplante Strategie nicht ge\u00e4ndert. Weiterhin hat das Impfen Priorit\u00e4t.\n\"Letztendlich macht es die Berechnung f\u00fcr den 21. Juni schwieriger, aber es \u00e4ndert nichts an unserer Strategie, die darin besteht, dass wir alle hingehen und uns impfen lassen m\u00fcssen. Und so werden wir diese Verbindung von der Anzahl der F\u00e4lle zur Anzahl der Krankenhausaufenthalte durchbrechen.\"\nItalien impft Teenager\nAuch Italien forciert seine Impfkampagne. Jetzt werden auch Jugendliche ab 12 Jahren geimpft.\nEin Junge meint: \"Eigentlich habe ich habe Angst vor Nadeln, aber es ist sch\u00f6n, denn danach sind wir frei.\"\nIn ganz Italien gibt es keine roten oder orangen Regionen mehr, sondern nur noch gelbe und wei\u00dfe, also Gebiete mit mittlerem oder geringem Risiko.", "language": null, "image": "https://static.euronews.com/articles/stories/05/53/16/78/1000x563_cmsv2_1e3c82bd-cbf0-50a5-9230-284ad5da43e9-5531678.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.euronews.com", "https://fr.euronews.com/2021/06/07/l-espagne-ouvre-grand-ses-plages-a-tous-les-touristes-vaccines", "https://de.euronews.com/2021/06/07/covid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test", "https://it.euronews.com/2021/06/07/la-spagna-apre-ai-turisti-vaccinati-dal-portogallo-e-fuga-di-britannici", "https://es.euronews.com/2021/06/07/varios-paises-europeos-reabren-sus-fronteras-a-los-viajeros-vacunados-con-la-pauta-complet", "https://pt.euronews.com/2021/06/07/europa-acelera-vacinacao-e-turistas-britanicos-regressam-a-casa", "https://ru.euronews.com/2021/06/07/covid-wrap-monday-am", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com/2021/06/07/antidraseis-gia-tous-bretanikous-periorismous-sta-taxidia", "https://hu.euronews.com/2021/06/07/jarvany-a-britek-visszaallitjak-a-karantenkotelezettseget", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/newsletters", "/login", "/account", "/", "/login", "/account", "/live", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "#", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "#", "/wetter", "/aktuelle-nachrichten", "/bulletin", "/live", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/europa-enth%C3%BCllen", "//de.euronews.com/my-europe/europa-news/europa-news", "//de.euronews.com/my-europe/europa-verstehen/europa-verstehen", "//de.euronews.com/my-europe/meinung-und-debatte/meine-europa-meinung", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/smart-regions", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/state-of-the-union", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/unreported-europe", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/international", "//de.euronews.com/programme/euronews-witness", "//de.euronews.com/programme/global-japan", "/nocomment", "//de.euronews.com/programme/qatar-365", "//de.euronews.com/programme/spotlight", "//de.euronews.com/programme/globalconversation", "//de.euronews.com/programme/top-news-stories-today", "//de.euronews.com/programme/welt", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/programme/business-line", "//de.euronews.com/programme/business-planet", "//de.euronews.com/programme/focus", "//de.euronews.com/programme/hacker-hunter", "//de.euronews.com/programme/realeconomy", "//de.euronews.com/programme/sci-tech", "//de.euronews.com/programme/smart-health", "//de.euronews.com/programme/target", "//de.euronews.com/programme/the-exchange", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/programme/adventures", "//de.euronews.com/programme/explore", "//de.euronews.com/programme/notes-from-the-usa", "//de.euronews.com/programme/soul-of-the-south", "//de.euronews.com/programme/taste", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/programme/climate-now", "//de.euronews.com/programme/ocean", "//de.euronews.com/programme/the-road-to-green", "//de.euronews.com/kultur", "//de.euronews.com/programme/cinema", "//de.euronews.com/programme/crossing-cultures", "//de.euronews.com/programme/cult", "//de.euronews.com/programme/inspire-saudi", "//de.euronews.com/programme/meet-the-locals", "//de.euronews.com/programme/musica", "/special/destination-dubai", "/special/discover-turkiye", "/special/explore-azerbaijan", "/special/qatar-programmes", "/special/here-we-grow", "/special/climate", "/special/a-new-uzbekistan", "/programme", "#", "https://de.euronews.com/", "https://de.euronews.com/nachrichten", "https://de.euronews.com/nachrichten/international", "https://twitter.com/euronews", null, "#vuukle-comments-1543450", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test%3Futm_source%3DFacebook%26utm_medium%3DSocial&title=Covid-19%3A+Ohne+Test+nach+Spanien+und+w%C3%BCtende+Briten+an+der+Algarve','Covid-19%3A+Ohne+Test+nach+Spanien+und+w%C3%BCtende+Briten+an+der+Algarve", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Spanien+macht+wieder+f%C3%BCr+alle+auf+-+f%C3%BCr+alle+Geimpften%2C+aber+Urlauberinnen+und+Urlauber+aus+Gro%C3%9Fbritannien+m%C3%BCssen+nach+Reisen+von+dort+und+aus+Portugal+zu+Hause+in+Quarant%C3%A4ne.&url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test%3Futm_source%3DTwitter%26utm_medium%3DSocial", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?ext=sharethis&title=Covid-19%3A+Ohne+Test+nach+Spanien+und+w%C3%BCtende+Briten+an+der+Algarve&url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test%3Futm_source%3DFlipboard%26utm_medium%3DSocial", "mailto:?body=https://de.euronews.com/2021/06/07/covid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test%3Futm_source%3DXing%26utm_medium%3DSocial&title=Covid-19%3A+Ohne+Test+nach+Spanien+und+w%C3%BCtende+Briten+an+der+Algarve','Covid-19%3A+Ohne+Test+nach+Spanien+und+w%C3%BCtende+Briten+an+der+Algarve", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1911142242492832&redirect_uri=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test%3Futm_source%3DMessenger-dsk%26utm_medium%3DSocial&link=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2F2021%2F06%2F07%2Fcovid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test%3Futm_source%3DTelegram%26utm_medium%3DSocial", "https://www.lamoncloa.gob.es/serviciosdeprensa/notasprensa/sanidad14/Paginas/2021/040621-covid-turismo.aspx", "https://de.euronews.com/2021/06/05/gesundheitsfundamentalismus-portugal-macht-gro-britannien-vorwurfe", "https://de.euronews.com/2021/05/18/tausende-briten-zieht-es-auf-die-strande-der-algarve", null, "#vuukle-comments-1543450", "/2021/07/02/endlich-wieder-weg-zuruck-zur-natur-auf-dem-jakobsweg", "/my-europe/2021/06/03/reisen-mit-digitale-eu-covid-zertifikat-12-fragen-und-impfpass-gruener-pass", "/2021/05/18/tausende-briten-zieht-es-auf-die-strande-der-algarve", "/tag/tourismus", "/tag/covid-19", "/tag/coronavirus", "/2023/10/27/ukraine-update-russland-kampft-in-awdijiwka-ohne-rucksicht-auf-verluste", "/2023/10/26/ein-amoklaufer-erschiesst-mindestens-22-menschen-im-us-bundesstaat-maine", "/my-europe/2023/10/27/orban-lehnt-50-milliarden-euro-hilfsplan-der-eu-fur-die-ukraine-ab-fico-aussert-bedenken-w", "/2023/10/27/israel-will-kurze-panzer-einsatze-im-gazastreifen-fortsetzen", "/2023/10/26/2-kriegswinter-was-haben-russland-und-die-ukraine-an-der-front-vor", "/2023/10/28/maine-mutmasslicher-amoklaufer-erschiesst-sich-selbst", "/2023/10/28/maine-mutmasslicher-amoklaufer-erschiesst-sich-selbst", "/2023/10/28/krieg-in-der-ukraine-wie-schlimm-sind-russlands-verluste-bei-awdijiwka", "/2023/10/28/krieg-in-der-ukraine-wie-schlimm-sind-russlands-verluste-bei-awdijiwka", "/2023/10/27/israelische-armee-hamas-macht-krankenhauser-zu-terroristenverstecken", "/2023/10/27/israelische-armee-hamas-macht-krankenhauser-zu-terroristenverstecken", "/2023/10/28/israel-nennt-un-resolution-zu-gaza-eine-schande-deutschland-enthalt-sich", "/2023/10/28/israel-nennt-un-resolution-zu-gaza-eine-schande-deutschland-enthalt-sich", "/my-europe/2023/10/28/euronews-uberpruft-haben-die-turkei-und-der-iran-israel-den-krieg-erklart", "/my-europe/2023/10/28/euronews-uberpruft-haben-die-turkei-und-der-iran-israel-den-krieg-erklart", "/tag/israelisch-palastinensischer-konflikt", "/tag/hamas", "/tag/israel", "/tag/gazastreifen", "/tag/europaeische-union", "/tag/usa", "/tag/eu-gipfel", "/tag/spanien", "#", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "/programme", "#", "/live", "/bulletin", "/wetter", "/aktuelle-nachrichten", "/follow-us", "/apps", "/messaging-apps", "/widgets", "https://www.africanews.com", "https://games.euronews.com/en/?arkpromo=Site_footer", "https://joboffers.euronews.com/?source=footer&utm_source=euronews-footer", "#", "/about", "https://www.euronews.com/commercial", "/services-ue", "/terms-and-conditions", "/cookie-policy", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/terms-and-conditions/#privacypolicy", "/contact", "https://www.euronews.com/press-office", "/jobs", "/follow-us", "https://www.facebook.com/de.euronews", "https://twitter.com/euronewsde", "https://flipboard.com/@euronewsde", "https://www.youtube.com/euronewsde", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-en", "https://www.instagram.com/euronews_deutsch/", "https://t.me/euronewsde", "/newsletters", "https://www.euronews.com", "https://fr.euronews.com/2021/06/07/l-espagne-ouvre-grand-ses-plages-a-tous-les-touristes-vaccines", "https://de.euronews.com/2021/06/07/covid-19-in-europa-freud-und-leid-mit-neuen-regeln-fur-touristen-algarve-portugal-test", "https://it.euronews.com/2021/06/07/la-spagna-apre-ai-turisti-vaccinati-dal-portogallo-e-fuga-di-britannici", "https://es.euronews.com/2021/06/07/varios-paises-europeos-reabren-sus-fronteras-a-los-viajeros-vacunados-con-la-pauta-complet", "https://pt.euronews.com/2021/06/07/europa-acelera-vacinacao-e-turistas-britanicos-regressam-a-casa", "https://ru.euronews.com/2021/06/07/covid-wrap-monday-am", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com/2021/06/07/antidraseis-gia-tous-bretanikous-periorismous-sta-taxidia", "https://hu.euronews.com/2021/06/07/jarvany-a-britek-visszaallitjak-a-karantenkotelezettseget", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/tag/israelisch-palastinensischer-konflikt", "/tag/hamas", "/tag/israel", "/tag/gazastreifen", "/tag/europaeische-union", "/tag/usa", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "/programme", "/special/here-we-grow", "/special/discover-turkiye", "/special/qatar-programmes", "/special/climate", "/special/destination-dubai", "/special/a-new-uzbekistan", "/special/explore-azerbaijan", "/live", "/newsletters", "/programme/view", "/bulletin", "/aktuelle-nachrichten", "/wetter", "https://games.euronews.com/en?arkpromo=Site_TopNav", "https://www.facebook.com/de.euronews", "https://twitter.com/euronewsde", "https://flipboard.com/@euronewsde", "https://www.youtube.com/euronewsde", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-en", "https://www.instagram.com/euronews_deutsch/", "https://t.me/euronewsde"]}