{"title": "Deutscher Bundestag - Kontroverse Impfpflicht-Debatte mit ersten Vorschl\u00e4gen", "author": null, "url": "https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2022/kw04-de-impfpflicht-877070", "hostname": "bundestag.de", "description": "In der Orientierungsdebatte zur allgemeinen Impfpflicht haben Abgeordnete mehrere m\u00f6gliche Umsetzungsvarianten ins Spiel gebracht. In einer streckenweise kontroversen und von gegenseitigen...", "sitename": "Deutscher Bundestag", "date": "2022-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kontroverse Impfpflicht-Debatte mit ersten Vorschl\u00e4gen\nIn der Orientierungsdebatte zur allgemeinen Impfpflicht haben Abgeordnete mehrere m\u00f6gliche Umsetzungsvarianten ins Spiel gebracht. In einer streckenweise kontroversen und von gegenseitigen Vorw\u00fcrfen gepr\u00e4gten Debatte sprachen sich verschiedene Redner am Mittwoch, 26. Januar 2022, im Bundestag daf\u00fcr aus, die Impflicht auf Erwachsene zu begrenzen. Ein anderer Vorschlag sieht mehr Aufkl\u00e4rung und eine Impfpflicht f\u00fcr \u00fcber 50-J\u00e4hrige vor.\nEinige Abgeordnete haben sich noch nicht entschieden\nIn der Aussprache meldeten sich auch Abgeordnete zu Wort, die aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden eine allgemeine Impfpflicht ablehnen. Die AfD-Fraktion legte bereits einen Antrag gegen die Impfplicht vor. Einige Redner r\u00e4umten ein, sie h\u00e4tten sich noch nicht entschieden und seien an einem konstruktiven Austausch der Argumente interessiert.\nIm Dezember 2021 hatte der Bundestag bereits eine sogenannte einrichtungsbezogene Impfpflicht beschlossen, die ab Mitte M\u00e4rz 2022 greift. Diese Impfpflicht gilt etwa f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Gesundheits- und Pflegeeinrichtungen. Die AfD-Fraktion stellt auch diese Regelung grunds\u00e4tzlich infrage. Bereits seit M\u00e4rz 2020 gilt in Deutschland au\u00dferdem eine indirekte Impfpflicht gegen Masern f\u00fcr Kinder vor Eintritt in Kitas oder Schulen sowie f\u00fcr Personal in Gemeinschaftseinrichtungen.\nGruppenantr\u00e4ge von Abgeordneten werden erwartet\nDie Abgeordneten sollen in der sensiblen Frage der Impfpflicht ohne Fraktionszwang entscheiden d\u00fcrfen. Die Ampelregierung aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP hat keinen eigenen Gesetzesvorschlag vorgelegt, daf\u00fcr werden konkurrierende Gruppenantr\u00e4ge von Abgeordneten mit unterschiedlicher Zielsetzung erwartet, die nach der Orientierungsdebatte vorgelegt werden sollen. Eine Entscheidung k\u00f6nnte dann im M\u00e4rz fallen.\nDie alte Bundesregierung aus Union und SPD hatte stets versichert, es werde in der Corona-Krise keine Impfpflicht geben. Der Kurswechsel wird nun damit begr\u00fcndet, dass die Impfkampagne weniger erfolgreich verlaufen ist als erhofft und nicht ausreicht, um das Virus dauerhaft einzud\u00e4mmen. Zudem k\u00f6nnten neue, gef\u00e4hrliche Mutanten einen weiteren Lockdown n\u00f6tig machen.\nBas: Die Menschen erwarten von uns Orientierung\nIn der Orientierungsdebatte hatten insgesamt 44 Abgeordnete die Gelegenheit, ihre Sicht in der Frage der Impfpflicht und zur Entwicklung der Corona-Krise darzulegen. Eingangs \u00e4u\u00dferte sich auch Bundestagspr\u00e4sidentin B\u00e4rbel Bas (SPD), die auf die Bedeutung und Tragweite der Beratung hinwies. Das Land befinde sich in einer kritischen Phase, sagte sie mit Blick auf die hohen Infektionszahlen. Viele Menschen seien ersch\u00f6pft, \u201eund wir alle w\u00fcnschen uns eine m\u00f6glichst schnelle R\u00fcckkehr zu einem normalen Alltag\u201c.\nBas betonte: \u201eEine Impfpflicht wirft fachlich schwierige und rechtlich wie ethisch kontroverse Fragen auf. Sie zwingt uns zu komplexen Abw\u00e4gungen.\u201c Die Orientierungsdebatte diene dem Austausch der Argumente, Bedenken und Einw\u00e4nde. Sie appellierte an die Abgeordneten: \u201eBedenken wir dabei, dass die Menschen in dieser angespannten Zeit von uns vor allem Orientierung erwarten.\u201c Sie w\u00fcnsche sich eine faire, respektvolle und konstruktive Debatte.\nSchmidt: Der Weg aus der Pandemie hei\u00dft impfen\nDagmar Schmidt (SPD) pl\u00e4dierte in ihrer Rede f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht. Drei Impfungen b\u00f6ten einen guten Schutz. In die Impfpflicht einbezogen werden sollten alle B\u00fcrger ab 18 Jahren mit Ausnahmen f\u00fcr Menschen, die sich aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht impfen lassen k\u00f6nnten.\nSinnvoll seien eine Nachweispflicht und Bu\u00dfgelder, bei denen aber Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt werden sollte. Schmidt betonte: \u201eWir haben einen Weg aus der Pandemie, der hei\u00dft impfen.\u201c\nSorge: Boostern ohne Ende kann nicht die Option sein\nTino Sorge (CDU/CSU) erneuerte wie andere Unionspolitiker den Vorwurf an die Bundesregierung, keinen eigenen Vorschlag f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht vorzulegen. Weder der Kanzler noch der Gesundheitsminister g\u00e4ben eine Richtung vor. Das erinnere an ein Versteckspiel. Die Orientierungsdebatte sei zu begr\u00fc\u00dfen, allerdings h\u00e4tte die Regierung schon l\u00e4ngst auf wichtige Fragen antworten m\u00fcssen. Sorge sagte, die Gesundheitskrise habe historische Ausma\u00dfe, und Impfen sei der Weg aus der Pandemie. Die Frage sei nur, wie die Impfpflicht eigentlich genau aussehen solle.\nBei der Ausgestaltung der Impfpflicht m\u00fcssten fachliche Bedenken ebenso ber\u00fccksichtigt werden wie verfassungsrechtliche Fragen. Es gebe zahlreiche offene Fragen, sagte Sorge und f\u00fcgte in Anspielung auf die nachlassende Wirkung von Impfstoffen hinzu: \u201eBoostern ohne Ende kann nicht die Option sein.\u201c Er fordert eine bessere Datengrundlage und differenzierte statt pauschale L\u00f6sungen. Pragmatismus sei auch besser als Panik.\nKappert-Gonther: Bestehende Impfl\u00fccken schlie\u00dfen\nDr. Kirsten Kappert-Gonther (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) warb f\u00fcr die Impfpflicht und begr\u00fcndete dies mit den medizinischen und gesellschaftlichen Verwerfungen. \u201eUns eint, dass wir die Pandemie \u00fcberwinden wollen.\u201c Impfen sei der Schl\u00fcssel daf\u00fcr, die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems zu vermeiden. Daf\u00fcr m\u00fcsse die Impfquote aber h\u00f6her werden. \u201eWir stehen in der Verantwortung, die bestehenden Impfl\u00fccken zu schlie\u00dfen.\u201c\nDaher halte sie die Einf\u00fchrung der allgemeinen Impfpflicht ab 18 Jahre f\u00fcr richtig, wobei eine Verantwortung in doppelter Hinsicht gelte: B\u00fcrger m\u00fcssten sich impfen lassen, und der Staat m\u00fcsse jedem ein Angebot machen. So gingen Pflicht und Recht Hand in Hand, sagte die Gr\u00fcnen-Politikerin. Die Impfpflicht auf \u00fcber 50-J\u00e4hrige zu begrenzen, mache keinen Sinn, es gebe auch Risiken f\u00fcr j\u00fcngere Jahrg\u00e4nge. Mit einer Altersbegrenzung w\u00fcrde ein falsches Signal gesetzt. Eine klare staatliche Regel, die f\u00fcr alle gelte, k\u00f6nne eine gesellschaftliche Befriedung bringen.\nChrupalla: AfD lehnt die Impfpflicht vollst\u00e4ndig ab\nTino Chrupalla (AfD) zeichnete erneut ein d\u00fcsteres Bild der aktuellen Lage und wandte sich gegen immer neue Einschr\u00e4nkungen und Verbote. Die Regierung versuche, ihre autorit\u00e4ren Bestrebungen durch das Parlament zu bringen. Impfstoffe h\u00e4tten schon fast eine religi\u00f6se Stellung.\nWer nicht daran glaube, werde ausgeschlossen, das passiere sogar im Bundestag, wenn Parlamentarier an Ausschusssitzungen teilnehmen wollten. Der Genesenenstatus sei willk\u00fcrlich verk\u00fcrzt worden. Chrupalla betonte, seine Fraktion lehne die Impfpflicht vollst\u00e4ndig ab, auch die f\u00fcr Berufsgruppen.\nBuschmann: Mildere Alternativen pr\u00fcfen\nDr. Marco Buschmann (FDP) hielt der AfD vor, mit w\u00fcsten Beschimpfungen statt konstruktiven Ideen keinen Beitrag zur L\u00f6sung der Probleme zu bringen. Er bedankte sich bei den anderen Fraktionen, das Format der Orientierungsdebatte erm\u00f6glicht zu haben. Nun k\u00f6nne jeder Abgeordnete frei seine Bedenken und Sorgen anbringen. \u201eEs gilt eben nicht die Logik der Macht, sondern die Logik des Arguments.\u201c\nBuschmann ging in seiner Rede auf die komplexen rechtlichen Fragestellungen ein und forderte eine sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung. Es m\u00fcsse immer wieder die Frage beantwortet werden, ob ein milderes Mittel als das in Aussicht genommene zur Verf\u00fcgung stehe. Wenn der Expertenrat sage, dass \u00fcber 50-J\u00e4hrige die gr\u00f6\u00dfte Sorge seien, m\u00fcsse als mildere Alternative eine altersgestufte Impfpflicht ernst genommen werden. Wenn effektive Medikamente gegen Covid-19 zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, sei auch das wom\u00f6glich eine Alternative. Er selbst traue sich noch keine abschlie\u00dfende Meinung zu, pl\u00e4diere aber daf\u00fcr, mildere Alternativen zu pr\u00fcfen.\nVogler: Risiken werden massiv untersch\u00e4tzt\nNach Ansicht von Kathrin Vogler (Die Linke) w\u00e4re eine Durchseuchungsstrategie unethisch. Der Staat m\u00fcsse seine B\u00fcrger sch\u00fctzen. Sie sprach von einer teilweise v\u00f6llig verzerrten Risikowahrnehmung in der Bev\u00f6lkerung. So w\u00fcrden Risiken massiv untersch\u00e4tzt. Daf\u00fcr f\u00fcrchteten manche Menschen sich vor sicheren Impfstoffen.\nDer alten Bundesregierung hielt sie vor, nicht vorausschauend agiert zu haben. Zudem mangele es an Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung \u00fcber den Nutzen der Impfung. Vogler betonte: \u201eOhne Solidarit\u00e4t werden wir den Weg aus der Pandemie nicht finden.\u201c Eine Impfpflicht k\u00f6nne geboten sein, den B\u00fcrgern m\u00fcsste dann aber die Pflicht so leicht wie m\u00f6glich gemacht werden.\nBaehrens: Befristete Impfpflicht f\u00fcr Erwachsene sinnvoll\nHeike Baehrens (SPD) stellte klar: \u201eEs gibt nur einen Gegner in der Pandemie und das ist das Virus.\u201c Sie werbe daf\u00fcr, sich angesichts einer ungewissen Zukunft f\u00fcr eine bewusste Vorsorge zu entscheiden. Zwar \u00e4ndere sich der Wissensstand st\u00e4ndig, es gebe aber die Gewissheit, dass Impfen sch\u00fctze. Sie warnte davor, zu glauben, dass die jetzige Omikron-Welle die letzte in der Pandemie sei und forderte, einen dritten unvorbereiteten Pandemie-Herbst d\u00fcrfe es nicht geben.\nDarum sei eine allgemeine Impfpflicht f\u00fcr Erwachsene, befristet und mit freier Impfstoffwahl sinnvoll. Jetzt sei eine mutige Weichenstellung n\u00f6tig, um vor die Welle zu kommen. Eine allgemeine Impfpflicht ab 18 Jahren w\u00fcrde die Botschaft aussenden, dass alle f\u00fcreinander in der Verantwortung st\u00fcnden.\nLindholz: Impfregister unverz\u00fcglich auf den Weg bringen\nAndrea Lindholz (CDU/CSU) hielt der Regierung Tatenlosigkeit vor und mahnte, es m\u00fcsse Vorsorge getroffen werden f\u00fcr den Ernstfall weiterer Corona-Varianten. Eine Impfpflicht k\u00f6nne n\u00f6tig sein, um die \u00dcberforderung des Gesundheitssystems zu verhindern, es seien aber mehr Daten und Fakten zur Umsetzbarkeit erforderlich.\nDie Bundesregierung m\u00fcsse unverz\u00fcglich ein Impfregister auf den Weg zu bringen. Lindholz forderte: \u201ePacken Sie endlich an.\u201c\nWeidel: Impfpflicht ist ein autorit\u00e4rer Amoklauf\nDr. Alice Weidel (AfD) wandte sich in scharfer Form gegen die Impfplicht, die \u201eein autorit\u00e4rer Amoklauf\u201c gegen die Grundfesten der demokratischen Grundordnung sei. \u201eWenn der Staat sich anma\u00dft, \u00fcber den K\u00f6rper seiner B\u00fcrger zu entscheiden, ist das ein elementarer Zivilisationsbruch.\u201c F\u00fcr eine Impfpflicht, f\u00fcr alle oder f\u00fcr bestimmte Gruppen, gebe es keine Rechtfertigung, weder medizinisch noch ethisch oder juristisch. Menschen zu einer Impfung n\u00f6tigen zu wollen, sei eine unerh\u00f6rte Grenz\u00fcberschreitung.\nDie geplante Impfplicht sei verfassungswidrig und auch praktisch nicht umsetzbar, sagte Weidel voraus. \u201eWie wollen Sie eigentlich Millionen von B\u00fcrgern, die sich nicht impfen lassen wollen, zu einer Impfung zwingen?\u201c Sie kritisierte, dass eine Impfpflicht zun\u00e4chst ausgeschlossen worden sei und nun doch kommen solle. Dies sei \u201eein gigantischer W\u00e4hlerbetrug und skandal\u00f6ser Vertrauensbruch\u201c. Jeder m\u00fcsse frei entscheiden k\u00f6nnen, ob er sich durch Impfung sch\u00fctzen wolle oder nicht.\nKubicki: Impfung als befreiendes Gef\u00fchl erlebt\nWolfgang Kubicki (FDP) berichtete, er habe sich bewusst f\u00fcr die Impfung entschieden und dies als befreiendes Gef\u00fchl erlebt. Die Frage sei, wie die Wirkung ausfalle, wenn jemand gegen seinen Willen geimpft werde. Die Gr\u00fcnde, sich nicht impfen zu lassen, k\u00f6nnten vielf\u00e4ltig sein. Die Impfung sei sicher vern\u00fcnftig.\nSeiner Ansicht nach sollte jedoch eine Mehrheit nicht f\u00fcr eine Minderheit entscheiden, was vern\u00fcnftig sei. Die geplante Impfpflicht \u00fcberzeuge ihn nicht, zumal als ein Argument auf eine noch nicht existierende m\u00f6gliche Mutante verwiesen werde, die mit einem noch nicht verf\u00fcgbaren Impfstoff bek\u00e4mpft werden solle.\nBirkwald: Impfpflicht ist eine autorit\u00e4re Illusion\nAuch Matthias W. Birkwald (Die Linke) hob auf die freie Entscheidung der Menschen ab. Er selbst sei vollst\u00e4ndig geimpft und habe dabei eine individuelle Risikoabw\u00e4gung vorgenommen. Er halte diese freie Entscheidung f\u00fcr den richtigen Weg. Eine Impfung sollte selbstbestimmt nach individuellen Chancen und Risiken entschieden werden und nicht durch eine Pflicht. Er gab au\u00dferdem zu bedenken, dass bei geforderten Bu\u00dfgeldern die Reichen wieder im Vorteil w\u00e4ren.\nBirkwald sagte, die Impfpflicht sei eine \u201eautorit\u00e4re Illusion\u201c. Es sei besser, Menschen zu \u00fcberzeugen.\nUllmann: Das Virus nicht gew\u00e4hren lassen\nProf. Dr. Andrew Ullmann (FDP) warb f\u00fcr ein abgestuftes Konzept und erinnerte daran, dass die M\u00f6glichkeit der Impfung ein Privileg sei. Die schnelle Entwicklung des Corona-Impfstoffes sei eine der gr\u00f6\u00dften Leistungen der Medizin in den vergangenen hundert Jahren. Das Ziel sei jetzt die schnellstm\u00f6gliche R\u00fcckkehr in den \u201efreiheitlichen Normalzustand\u201c. Die nat\u00fcrliche Durchseuchung sei gef\u00e4hrlich. \u201eAls Arzt schlie\u00dfe ich aus, das Virus gew\u00e4hren zu lassen.\u201c\nZun\u00e4chst sollte alles versucht werden, um die B\u00fcrger zu \u00fcberzeugen, sagte Ullmann. Daher schlage er ein verpflichtendes Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch vor. Es gebe viele Ungeimpfte, die noch \u00fcberzeugt werden k\u00f6nnten. Sollte die n\u00f6tige Impfquote dann nicht erreicht werden, w\u00e4re er f\u00fcr einen Impfnachweis ab 50 Jahren. Das w\u00e4re milder als ein staatlicher Eingriff ab 18 Jahren. Es sei besser, jetzt zu handeln als k\u00fcnftig wieder Freiheitseinschr\u00e4nkungen in Kauf zu nehmen. (pk/26.01.2022)", "language": null, "image": "https://www.bundestag.de/resource/image/877150/3x2/475/316/4903173d51083f74a6597f4486ea2f88/AA783D728099642D561B1A77DE5BAFA6/kw04_de_impfpflicht_bild.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "#main-menu", "https://www.bundestag.de/gebaerdensprache", "https://www.bundestag.de/leichte_sprache", "javascript:void(0);", "https://www.bundestag.de/ar", "/bg", "/cn", "/dk", "/", "https://www.bundestag.de/en", "https://www.bundestag.de/fr", "/gr", "/it", "/hr", "/nl", "/pl", "/pt", "/ro", "/ru", "/rs", "/es", "/cz", "/tr", "/uk", "#", "javascript:void(0);", "#", "https://www.bundestag.de/ar", "/bg", "/cn", "/dk", "/", "https://www.bundestag.de/en", "https://www.bundestag.de/fr", "/gr", "/it", "/hr", "/nl", "/pl", "/pt", "/ro", "/ru", "/rs", "/es", "/cz", "/tr", "/uk", "https://www.bundestag.de/gebaerdensprache", "https://www.bundestag.de/leichte_sprache", "/", "/mdb", "javascript:void(0)", "/abgeordnete/biografien", "/abgeordnete/biografien/ausgeschiedene", "https://www.bundestag.de/webarchiv/abgeordnete/bausteine", "/abgeordnete/nebentaetigkeit", "/abgeordnete/mdb_diaeten", "/parlament/wahlen/Wahlergebnisse", "https://bilddatenbank.bundestag.de/search/picture-result?query=&filterQuery%5Bereignis%5D%5B0%5D=Portr%C3%A4t%2FPortrait&sortVal=3", "https://www.bundestag.de/emailzertifikat/email-verschluesselung-795512", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/parlament", "javascript:void(0)", "/grundgesetz", "/parlament/aufgaben", "/parlament/aufgaben/gesetzgebung_neu", "/parlament/aufgaben/regierungskontrolle_neu", "/parlament/aufgaben/haushalt_neu", "/parlament/aufgaben/kanzlerwahl", "/bundesversammlung", "/gesetze", "/parlament/plenum", "/tagesordnung", "/abstimmung", "/parlament/plenum/sitzverteilung_20wp", "/sitzungskalender", "/parlament/plenum/schriftfuehrer", "/parlament/praesidium", "/parlament/praesidium/funktion_neu", "/parlament/praesidium/wahlen_neu", "/parlament/praesidium/reden", "/parteienfinanzierung", "/parlament/aeltestenrat", "/parlament/fraktionen", "/parlament/fraktionen/spd", "/parlament/fraktionen/cducsu", "/parlament/fraktionen/gruene", "/parlament/fraktionen/fdp", "/parlament/fraktionen/afd", "/parlament/fraktionen/linke", "https://epetitionen.bundestag.de/", "https://petitionsportal.de/", "/buergerraete", "/parlament/buergerraete/buergerrat_th1", "/sed-opferbeauftragte", "/wehrbeauftragte", "/parlament/verwaltung", "/parlament/gedenkstunden", "/parlament/geschichte", "/75-jahre", "/parlament/geschichte/ausstellungen", "/chronik", "/parlament/geschichte/schauplaetze", "/parlament/geschichte/bundestagspraesidenten_seit_1949", "/parlament/geschichte/gastredner", "/parlament/geschichte/paulskirche", "/staatliche_symbole", "/parlamentspreise", "/medienpreis", "/deutsch-franzoesischer-preis", "/wissenschaftspreis", "/parlament/wahlen", "/parlament/wahlen/Wahlergebnisse", "/wahltermine", "/lobbyregister", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/ausschuesse", "javascript:void(0)", "/arbeit", "/auswaertiges", "/ausschuesse/a03_auswaertiges/ua_arn", "/ausschuesse/a03_auswaertiges/ua_kb", "/ausschuesse/a03_auswaertiges/ua_zke", "/ausschuesse/a03_auswaertiges/ua_vn", "/bildung", "/adi", "/landwirtschaft", "/europa", "/familie", "/kiko", "/buergerschaftliches-engagement", "/finanzen", "/ausschuesse/gemeinsamer_ausschuss", "/gesundheit", "/globale gesundheit", "/haushalt", "/ausschuesse/a08_haushalt/a08_rpa", "/ausschuesse/a08_haushalt/a08_eu0", "/ausschuesse/a08_haushalt/vertrauensgremium", "/ausschuesse/a08_haushalt/sondervermoegen_bundeswehr", "/inneres", "/klimaschutz", "/kultur", "/menschenrechte", "/petitionen", "/recht", "/ausschuesse/a06_recht/a06_europarecht", "/sport", "/tourismus", "/umwelt", "/ausschuesse/untersuchungsausschuesse", "/verkehr", "/vermittlungsausschuss", "/verteidigung", "/ausschuesse/wahlpruefungsausschuss", "/go", "/wirtschaft", "/entwicklung", "/bau", "/ausschuesse/hauptausschuss", "/gremien", "/nachhaltigkeit", "/ausschuesse/weitere_gremien/bundesfinanzierungsgremium", "/dfpv", "/ausschuesse/weitere_gremien/parlamentarisches_kontrollgremium", "/ausschuesse/weitere_gremien/g10_kommission", "/ausschuesse/weitere_gremien/Wahlausschuss", "/ausschuesse/weitere_gremien/kommission-wahlrecht", "/ausschuesse/weitere_gremien/enquete_afghanistan", "/ausschuesse/weitere_gremien/gremium_artikel13", "/ausschuesse/weitere_gremien/gremium-zollfahndung", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/internationales", "javascript:void(0)", "/europa_internationales/eu", "/europa_internationales/eu/mitwirkungsrechte", "/europa_internationales/eu/aktiv", "/europa_internationales/eu/verbindungsbuero", "/europa_internationales/eu/europarl", "/europa_internationales/international", "/oszepv", "/natopv", "/pver", "/ipu", "/ipc-swks", "/ipc-gasp-gsvp", "/ppk", "/pvufm", "/bspc", "/pabsec", "/europa_internationales/parlamentariergruppen", "/ips", "/ppp", "/europa_internationales/wahltermine_eu", "/europa_internationales/parleu2020", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente", "javascript:void(0)", "/drucksachen", "https://dip.bundestag.de/", "/parlamentsdokumentation", "/dokumente/parlamentsdokumentation/dossier", "/protokolle", "/dokumente/protokolle/vorlaeufig", "/dokumente/protokolle/plenarprotokolle", "/dokumente/protokolle/amtlicheprotokolle", "/analysen", "/archiv", "/datenhandbuch", "/dokumente/bibliothek", "https://opac.bundestag.de", "/dokumente/pressedokumentation", "https://www.bundestag.de/webarchiv", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2023", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv/2021", "/dokumente/textarchiv/2020", "/dokumente/textarchiv/2019", "/dokumente/textarchiv/2018", "/dokumente/textarchiv/2017", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/mediathek", "javascript:void(0)", "/mediathek/live", "/mediathek/plenarsitzungen", "/mediathek/ausschusssitzungen", "/mediathek/bundestags-abc", "/mediathek/interviews", "/mediathek/kurzbeitraege", "/mediathek/reportagen", "/mediathek/sonderveranstaltungen", "/mediathek/filme", "/mediathek/wissenschaftsforen", "/mediathek/parlamentsfernsehen", "/mediathek/parlamentsfernsehen/gebaerdensprache", "/mediathek/parlamentsfernsehen/empfang", "/mediathek/parlamentsfernsehen/audio", "/mediathek/parlamentsfernsehen/audio_videoarchiv", "/mediathek/parlamentsfernsehen/smart_tv", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/presse", "javascript:void(0)", "/presse/pressemitteilungen", "/presse/pressemitteilungen/2023", "/presse/pressemitteilungen/2022", "/presse/pressemitteilungen/2021", "/hib", "/akkreditierung", "https://bilddatenbank.bundestag.de/", "/presse/ansprechpartner", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/besucher", "javascript:void(0)", "/besuche/kuppel-dachterrasseunddachgartenrestaurant", "/besuche/barrierefrei_besuch", "/besuche/besucheinerplenarsitzung", "/besuche/fuehrung", "/besuche/besucheinerplenarsitzung", "/besuche/fuehrung/besuchaufeinladungeinesabgeordneten", "/besuche/fuehrung/kinderundjugendliche", "/ausstellungen", "/besuche/ausstellungen/deutscher_dom", "/besuche/ausstellungen/pol_parl", "/besuche/ausstellungen/kunst_ausst", "/unterwegs", "https://visite.bundestag.de/BAPWeb/pages/createBookingRequest.jsf", "/kunst", "/besuche/kunst/bau", "/besuche/kunst/artothek", "/besuche/kunst/workshops", "/besuche/kunst/kunstbeirat", "/besuche/kunst/zeitgenoessische_kuenstler", "/mauer-mahnmal", "/besuche/kunst/gedenktafeln", "/besuche/kunst/ausgewaehlt", "/architektur", "/besuche/architektur/reichstag", "/besuche/architektur/kaiserhaus", "/besuche/architektur/loebehaus", "/besuche/architektur/luedershaus", "/besuche/architektur/gebaeude", "/besuche/architektur/energie", "/besuche/seminar", "/besuche/seminar/parlamentsseminar", "/unterwegs", "/besuche/ausstellungen/bundestagunterwegs/infomobil", "/wanderausstellung", "/besuche/ausstellungen/bundestagunterwegs/messestand", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/services", "javascript:void(0)", "/services/glossar", "/services/faq", "https://www.btg-bestellservice.de/", "/services/bundestagsshop", "/newsletter", "/karriere", "/services/barrierefrei_online", "/services/quiz", "/services/formulare_index", "/services/opendata", "/services/soziale_medien", "/services/kontakt", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "javascript:void(0)", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "javascript:void(0)", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "/", "/mediathek?videoid=7533309#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533310#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533311#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533312#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533313#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533314#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533315#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533316#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533317#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533318#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533319#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533320#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533321#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533322#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533324#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533325#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533326#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533327#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533328#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533329#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533330#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533331#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533332#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533333#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533334#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533335#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533336#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533337#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533338#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533339#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533340#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533341#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533342#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533343#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533344#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533345#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533346#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533347#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533348#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533349#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533350#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533351#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533352#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533353#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533355#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "/mediathek?videoid=7533356#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&mod=mod536668", "https://dipbt.bundestag.de/dip21/btp/20/20013.pdf#P.815", "/tagesordnung?week=4&year=2022", "/services/impressum/impressum-196472", "/", "/", "/dokumente", "/dokumente/textarchiv", "/dokumente/textarchiv/2022", "/dokumente/textarchiv", "https://www.instagram.com/bundestag/", "https://www.instagram.com/bundestagspraesidentin/", "https://www.linkedin.com/company/deutscher-bundestag-verwaltung", "https://social.bund.de/@bundestag", "https://social.bund.de/@hib_Nachrichten", "https://www.youtube.com/bundestag", "https://twitter.com/hib_nachrichten", "/services/hilfe", "/services/kontakt", "/services/sitemap", "https://www.instagram.com/bundestag/", "https://www.instagram.com/bundestagspraesidentin/", "https://www.linkedin.com/company/deutscher-bundestag-verwaltung", "https://social.bund.de/@bundestag", "https://social.bund.de/@hib_Nachrichten", "https://www.youtube.com/bundestag", "https://twitter.com/hib_nachrichten", "/barrierefreiheit", "/datenschutz", "/impressum"]}