{"title": "Neue Ans\u00e4tze f\u00fcr Behandlung von Leuk\u00e4mien", "author": null, "url": "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/neue-ansaetze-fuer-behandlung-von-leukaemien", "hostname": "gesundheitsindustrie-bw.de", "description": "Forschende der Universit\u00e4t Stuttgart untersuchen, wie Mutationen in DNA-Methyltransferasen das Wachstum von Tumoren anregen. Bis zu 25 Prozent von Patienten mit akuter myeloischer Leuk\u00e4mie (AML)", "sitename": "Gesundheitsindustrie BW", "date": "2022-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neue Ans\u00e4tze f\u00fcr Behandlung von Leuk\u00e4mien\nForschende der Universit\u00e4t Stuttgart untersuchen, wie Mutationen in DNA-Methyltransferasen das Wachstum von Tumoren anregen. Bis zu 25 Prozent von Patienten mit akuter myeloischer Leuk\u00e4mie (AML) weisen Mutationen in einem Enzym auf, das an der Regulation der DNA-Methylierung beteiligt ist. Forschende um Prof. Albert Jeltsch von der Universit\u00e4t Stuttgart versuchen nun, die biologischen Auswirkungen dieser Mutationen zu verstehen. Gelingt dies, k\u00f6nnte das neue Ans\u00e4tze zur Behandlung solcher Tumoren aufweisen. Das Projekt wurde von der Wilhelm Sander-Stiftung gef\u00f6rdert.\nDie Leuk\u00e4mie allgemein ist eine b\u00f6sartige Erkrankung der Organe, die f\u00fcr die Bildung der roten und wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen verantwortlich sind (u.a. Knochenmark und Lymphsystem). Bei Leuk\u00e4mieerkrankten ist der normale Ablauf der Zellproduktion gest\u00f6rt: Die Zellen teilen sich unkontrolliert und ungehemmt, sie reifen nicht aus und k\u00f6nnen ihre eigentliche Funktion nicht \u00fcbernehmen. Es wird zwischen akuten Leuk\u00e4mieformen, die schnell und heftig auftreten, und chronischen, die sich langsam entwickeln, unterschieden. Die akute myeloische Leuk\u00e4mie (AML) ist die h\u00e4ufigste akute Leuk\u00e4mieart bei Erwachsenen. Bei der AML entarten unreife Vorstufen von wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen, die Granulozyten oder Monozyten.\nOb ein bestimmtes Gen in der Erbsubstanz (DNA) einer Zelle aktiv wird \u2013 in der Fachsprache \u201eGenexpression\u201c \u2013 wird von Enzymen gesteuert. Dazu geh\u00f6ren solche, die bestimmte Stellen der DNA ver\u00e4ndern, indem sie eine Methylgruppe (chemisch: CH\u2083), \u00fcbertragen. Man bezeichnet sie daher als DNA-Methyltransferasen. Die Methylgruppen werden an Stellen der DNA eingef\u00fcgt, die aus der Abfolge der Basen Cytosin und Guanosin bestehen (CpG-Sequenzen). Sie spielen eine wichtige Rolle bei der Regulation der Genexpression.\nIn AML-Tumoren findet man oft Ver\u00e4nderungen der DNMT3A-DNA-Methyltransferase. Forscher um Albert Jeltsch haben untersucht, wie diese Mutationen die Eigenschaften des Enzyms ver\u00e4ndern. Die beiden h\u00e4ufigsten Varianten sind R882H und R736H. Mithilfe einer neu entwickelten \u201eDeep-Enzymology-Technologie\u201c (Jeltsch et al., 2021) konnte die Forschungsgruppe zeigen, dass die Variante R882H im Vergleich zum nicht mutierten Enzym (Wildtyp) stark ver\u00e4nderte Methylierungspr\u00e4ferenzen aufweist (Emperle et al., 2019). Die dadurch ver\u00e4nderte Methylierung geht mit einer Fehlregulation mehrere Gene einher, die in enger Verbindung zum Tumorgeschehen stehen. Diese Beobachtungen geben detaillierten Einblick in die Mechanismen, \u00fcber die die Krebsmutation R882H die Aktivit\u00e4t der Zellen beeinflusst. Da alle Gene in einer Zelle doppelt angelegt sind, kommen unver\u00e4ndertes Enzym (Wildtyp) und R882H-Mutation nebeneinander vor. Es war daher unklar, warum der Effekte der Mutante so stark ausgepr\u00e4gt ist.\nAuch diese Frage konnte in dem durch die Wilhelm Sander-Stiftung gef\u00f6rderten Projekt beantwortet werden (Mack et al., 2022): Die Komplexausbildung von Enzymen aus Wildtyp und R882H-Mutante erfolgt in einer Weise, in der die ver\u00e4nderten Eigenschaften von R882H die des Wildtyp- Enzyms dominieren. Wie R736H, die zweith\u00e4ufigste Mutation der DNMT3A-DNA-Methyltransferase, auf das Krebsgeschehen wirkt, war zu Beginn des Projekts nicht bekannt. Experimentelle Studien konnten nun zeigen, dass diese Mutante unter bestimmten Bedingungen stimuliert wird (Kunert et al., 2022). Wie bei R882H kann sich dadurch die Methylierung der DNA in den Krebszellen ver\u00e4ndern und damit die Genexpression modulieren. Die Hemmung der mutierten DNMT3A-Enzyme R882H und R736H k\u00f6nnte daher zur Behandlung solcher Tumoren beitragen. Quelle: Wilhelm Sander-Stiftung\n\u00dcber die Wilhelm Sander-Stiftung\nDie Wilhelm Sander-Stiftung hat das Forschungsprojekt mit insgesamt knapp 240.000 Euro \u00fcber 24 Monate unterst\u00fctzt. Stiftungszweck ist die F\u00f6rderung der medizinischen Forschung, insbesondere von Projekten im Rahmen der Krebsbek\u00e4mpfung. Seit Gr\u00fcndung der Stiftung wurden insgesamt \u00fcber 270 Millionen Euro f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung in Deutschland und der Schweiz ausbezahlt. Damit ist die Wilhelm Sander-Stiftung eine der bedeutendsten privaten Forschungsstiftungen im deutschen Raum. Sie ging aus dem Nachlass des gleichnamigen Unternehmers hervor, der 1973 verstorben ist.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#contentstart", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.biooekonomie-bw.de/", "#", "https://www.telemedbw.de/", "https://regulatorik-gesundheitswirtschaft.bio-pro.de/", "https://biooekonomie-buga23.bio-pro.de/", "https://startup-innovation.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/auf-einen-blick", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/ausbildung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/gruendungsland-baden-wuerttemberg", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/infrastruktur", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/netzwerke", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/dossier", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/diagnostik", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/grundlagenforschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/publikationen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/foerderungen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/unternehmen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/forschung", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/angebot", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/kontakt", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/info", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/neue-ansaetze-fuer-behandlung-von-leukaemien", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/neue-ansaetze-fuer-behandlung-von-leukaemien/sendPdf/647290", "?prn=1", "mailto:?body=Link zur Webseite: https%3A%2F%2Fwww.gesundheitsindustrie-bw.de%2Ffachbeitrag%2Fpm%2Fneue-ansaetze-fuer-behandlung-von-leukaemien&subject=BIOPRO:%20Neue%20Ans%C3%A4tze%20f%C3%BCr%20Behandlung%20von%20Leuk%C3%A4mien", "http://www.uni-stuttgart.de/", "http://www.ibc.uni-stuttgart.de/", "https://www.wilhelm-sander-stiftung.de", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/epigenetisches-medikament-bremst-aggressive-t-zell-leukaemie", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell/die-vielen-gesichter-des-epigenetischen-regulators-mof", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell/neue-untersuchungsmethode-zur-entschluesselung-komplexer-epigenetischer-netzwerke", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/was-die-epigenetik-ueber-die-gebrechlichkeit-verraet", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/krebsforschung-lernt-von-der-raumfahrt", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/wie-blutkrebszellen-sich-selbst-erneuern", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/auf-einen-blick", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/ausbildung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/gruendungsland-baden-wuerttemberg", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/infrastruktur", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/netzwerke", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/dossier", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/diagnostik", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/grundlagenforschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/publikationen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/foerderungen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/unternehmen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/forschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/angebot", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/kontakt", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/info", "https://www.telemedbw.de", "https://regulatorik-gesundheitswirtschaft.bio-pro.de/", "https://biooekonomie-buga23.bio-pro.de", "https://startup-innovation.bio-pro.de/", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de", "https://www.biooekonomie-bw.de", "#sitetop", "https://www.bio-pro.de/angebot/informationskanaele/newsletter", "https://www.xing.com/companies/bioprobaden-w%2525c3%25259crttemberggmbh", "https://twitter.com/BIOPRO_BW", "https://www.linkedin.com/company/biopro-baden-w%C3%BCrttemberg-gmbh", "https://www.bio-pro.de/angebot/informationskanaele/rss/", "https://www.bio-pro.de/datenschutzerklaerung", "https://www.bio-pro.de/impressum", "https://www.bio-pro.de/sitemap", "https://www.bio-pro.de/biopro/kontakt-anfahrt"]}