{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/Leopoldina_Newsletter_6_2020_DEU.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Gemeinsame Stellungnahme Gemeinsame Stellungnahme von Leopoldina,  von Leopoldina,  \nacatech und acatech und AkademienunionAkademienunionArtenvielfalt  \nin der Agrarlandschaft \nNewsletter der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013\nNationale Akademie der WissenschaftenLeopoldina aktuell\n6/2020\nHalle (Saale), 11. Dezember 2020Inhalt\n2  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\nDie Leopoldina in den Sozialen Medien\nInhalt\n 3 Editorial \n 4 Ad-hoc-Stellungnahme:  \nChance zur Eind\u00e4mmung der  \nPandemie nutzen\n 4 Gemeinsames Positionspapier:  \nWie soll der Zugang zu einem COVID-19- \nImpfstoff geregelt werden?\n 5 Gespr\u00e4chsreihe Leopoldina International:  \nWenn COVID-19 auf andere  \nInfektionskrankheiten trifft \n 5 Erkl\u00e4rung der Wissenschaftsorganisationen  \nzur Coronavirus-Pandemie \n 6 Interview mit Altpr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker ML:  \n\u201eImpfungen sind in Deutschland freiwillig, \nund das sollte auch so bleiben\u201c\n 7 Bonner Erkl\u00e4rung:  \nForschungsfreiheit in der  \nEurop\u00e4ischen Union\n 8 Katrin B\u00f6hning-Gaese ML zur Akademien-\nStellungnahme \u201eBiodiversit\u00e4t und  \nManagement von Agrarlandschaften\u201c\n 9 Wissenschaftsbarometer 2020:  \nVertrauen in Wissenschaft und Forschung \nweiter hoch\n 10 Interview mit Hans-Georg Dederer:  \n\u201eVerfahrensbezogene Regulierung ist  \nwissenschaftlich nicht begr\u00fcndbar\u201c\n 12 Interview mit Andreas Kablitz ML:  \n\u201eNach dem hermeneutischen Anteil fragen\u201c\n 13 Eigenverantwortlichen Umgang mit  \nForschungsrisiken st\u00e4rken\n 13 Dritte Europa-Debatte:  \nIst das Finanzsystem krisensicher?  \n 13 Klimawandel in Mitteldeutschland\n 14 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Best\u00e4nde in Archiv und \nBibliothek\n 14 \u00dcber die Arbeit mit digitalisierten Texten\n 14 Digitale Bibliothek der Leopoldina gestartet\n 15 Meldungen\n 16 Termine\n 18 Personalia\n 20 Impressum 4\n 6Positionspapier: Leopoldina, Deutscher Ethik -\nrat und St\u00e4ndige Impfkommission ver\u00f6ffentlichen \nHandlungsrahmen f\u00fcr COVID-19-Impfungen\n 8\nStellungnahme: Empfehlungen der  \nWissenschaftsakademien zu \u201eBiodiversit\u00e4t  \nund Management von Agrarlandschaften\u201c\nIm Gespr\u00e4ch: Altpr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker \u00fcber \nPandemien, Corona und Impfstoffe sowie \u00fcber die \nForschungsf\u00f6rderung der Europ\u00e4ischen UnionEditorial\nProf. (ETHZ) Dr. Gerald Haug, Pr\u00e4sident der Leopoldina\nFoto: David AusserhoferLiebe Mitglieder, Freundinnen und Freunde der Leopoldina,\nder Alltag in Deutschland ist, wie in vielen anderen L\u00e4ndern, aufgrund der \nCoronavirus-Pandemie ein weiteres Mal stark eingeschr\u00e4nkt. Das ist not -\nwendig, um das Infektionsgeschehen wieder unter Kontrolle zu bringen. \nIm Oktober habe ich in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung mit der Pr\u00e4sidentin \nund den Pr\u00e4sidenten von Deutscher Forschungsgemeinschaft, Fraunhofer-\nGesellschaft, Helmholtz-Gemeinschaft, Leibniz-Gemeinschaft und Max-\nPlanck-Gesellschaft auf den Ernst der Lage hingewiesen. \nDie gro\u00dfe Aufmerksamkeit f\u00fcr unsere Stellungnahmen zur Pandemie hat \ndie Akademie insgesamt st\u00e4rker \nin den Fokus des \u00f6ffentlichen \nInteresses gebracht. Das hilft \nauch Publikationen, die sich an -\nderen Themen als dem Corona -\nvirus widmen. So ist im Oktober \n\u201eBiodiversit\u00e4t und Management \nvon Agrarlandschaften\u201c erschie -\nnen, eine gemeinsame Stellung -\nnahme von Leopoldina, acatech \nund Akademienunion (siehe  \nSeite 8). Es war viel Lob zu h\u00f6ren, \ndass die Akademien sich bei die -\nsem Thema so klar positionieren. \nDas Papier wird weiterhin oft in \nden Medien zitiert. \nAusfallen muss in diesem Jahr leider die Weihnachtsvorlesung der Akade -\nmie. Viele Formate hat die Leopoldina erfolgreich in den virtuellen Raum \nverlegt. Doch diese traditionelle Veranstaltung k\u00f6nnen wir uns nur schwer \nauf Distanz vorstellen. Gr\u00f6\u00dfere Pr\u00e4senzveranstaltungen werden erst dann \nwieder m\u00f6glich werden, wenn weite Teile der Bev\u00f6lkerung geimpft wor -\nden sind. Zur Frage, wie die ersten Impfstoffe voraussichtlich ab Anfang \n2021 verteilt werden, hat sich die Leopoldina gemeinsam mit der St\u00e4ndigen \nImpfkommission und dem Ethikrat ge\u00e4u\u00dfert (siehe Seite 4). Ich hoffe, dass \nim Herbst 2021 wirksame Impfungen in ausreichender Menge verf\u00fcgbar \nsind und dass dies \u2013 gemeinsam mit einer hohen Impfbereitschaft der Men -\nschen \u2013 die Pandemie zum Erliegen gebracht hat. Dann k\u00f6nnen wir wieder \nfrei w\u00e4hlen, ob Symposien und Vorlesungen virtuell oder als Pr\u00e4senzver -\nanstaltungen durchgef\u00fchrt werden. \nIch w\u00fcnsche Ihnen eine frohe und trotz allem m\u00f6glichst unbeschwerte  \nWeihnachtszeit.Editorial\n6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  3 4  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\nLeopoldina-Pr\u00e4sident Gerald Haug, Ethikrat-Vorsitzende und Leopoldina-Mitglied Alena Buyx \nund Thomas Mertens, Vorsitzender der St\u00e4ndigen Impfkommission, haben das gemeinsame \nPositionspapier in einer Bundespressekonferenz vorgestellt. Foto: Christian Thiel | Deutscher Ethikrat\nGemeinsames  \nPositionspapier  \n\u201eWie soll der Zugang zu \neinem COVID-19-Impfstoff \ngeregelt werden?\u201c\nSchutz von Personen mit besonders ho -\nhem arbeitsbedingten SARS-CoV-2-Ex -\npositionsrisiko, Verhinderung von Trans -\nmission und Schutz in Umgebungen mit \nhohem Anteil vulnerabler Personen und \nin solchen mit hohem Ausbruchspoten -\nzial sowie Aufrechterhaltung staatlicher \nFunktionen und des \u00f6ffentlichen Lebens.\nDa die Verteilung der anfangs knap -\npen Impfstoffe ethisch wie grundrecht -\nlich relevante Werte ber\u00fchrt, wird im \nPapier darauf hingewiesen, dass eine kla -\nre gesetzliche Regelung erforderlich ist. \nDie Autorinnen und Autoren schlie\u00dfen \nzudem eine allgemeine Impfpflicht aus.\nEine selbstbestimmte Impfentscheidung \nerfordert eine kontinuierliche, transpa -\nrente Information und Aufkl\u00e4rung der \nBev\u00f6lkerung zur Wirksamkeit der Imp -\nfung und zu ihren Risiken, so die Exper -\ntinnen und Experten im Weiteren.  \u25a0 JKAller Voraussicht nach werden Impfstoffe \nzum Schutz gegen COVID-19 kurz nach \neiner Zulassung nicht f\u00fcr alle impfbereiten \nMenschen in ausreichender Menge verf\u00fcg -\nbar sein. Deswegen ist eine Priorisierung \nnotwendig, die sowohl medizinisch-epi -\ndemiologische Aspekte der Infektionspr\u00e4 -\nvention als auch ethische, rechtliche und \npraktische \u00dcberlegungen ber\u00fccksichtigt. \nDazu haben die St\u00e4ndige Impfkom -\nmission, der Deutsche Ethikrat \nund die Leopoldina am 9. November das \ngemeinsame Positionspapier \u201eWie soll \nder Zugang zu einem COVID-19-Impf -\nstoff geregelt werden?\u201c vorgelegt. Die \nAutorinnen und Autoren benennen darin \ndie ethischen und rechtlichen Prinzipien, \nnach denen eine Priorisierung zu erfolgen \nhat. Neben der Selbstbestimmung sind \ndies die Nichtsch\u00e4digung beziehungswei -\nse der Integrit\u00e4tsschutz, die Gerechtig -\nkeit, die grunds\u00e4tzliche Rechtsgleichheit, \ndie Solidarit\u00e4t sowie die Dringlichkeit.\nDiese ethischen und rechtlichen Prin -\nzipien schlagen sich in konkreten Impf -\nzielen nieder: Verhinderung schwerer \nCOVID-19-Verl\u00e4ufe und -Todesf\u00e4lle, Wie soll der Zugang zu einem  \nImpfstoff geregelt werden?\nGemeinsames Positionspapier zu COVID-19-ImpfungTrotz des seit Anfang November gelten -\nden Teil-Lockdowns droht sich die Coro -\nnavirus-Pandemie weiter zu versch\u00e4rfen. \nUm die Kontrolle \u00fcber das Infektionsge -\nschehen zur\u00fcckzuerlangen, empfiehlt die \nLeopoldina in der neuesten Ad-hoc-Stel -\nlungnahme ein zweistufiges Vorgehen \nf\u00fcr die Feiertage und den Jahreswechsel. \nErfahrungen in anderen L\u00e4ndern zeigen, \ndass schnelle, strenge Ma\u00dfnahmen \u00fcber \neinen kurzen Zeitraum erheblich dazu \nbeitragen, die Infektionszahlen zu sen -\nken und niedrig zu halten. Auch aus wirt -\nschaftlicher Perspektive sind versch\u00e4rfte \nMa\u00dfnahmen sinnvoll, da sie den Zeitraum \nverk\u00fcrzen, bis wieder Lockerungen m\u00f6g -\nlich sind.\nBereits ab 14. Dezember m\u00fcssten \nberufliche und private Kontakte auf ein \nabsolutes Mindestma\u00df reduziert werden. \nAb 24. Dezember bis mindestens 10. Janu -\nar 2021 sollte ein harter Lockdown gelten. \nHierf\u00fcr sollten alle Gesch\u00e4fte bis auf die \ndes t\u00e4glichen Bedarfs geschlossen und die \nWeihnachtsferien in den Bildungseinrich -\ntungen verl\u00e4ngert werden. F\u00fcr den Wie -\nderbeginn des Unterrichts ab 10. Januar \nsollte in allen Bundesl\u00e4ndern das Tragen \neines Mund-Nasen-Schutzes im Unter -\nricht f\u00fcr alle Jahrgangsstufen verpflich -\ntend sein. Zudem sollten l\u00e4ndereinheitli -\nche Regeln f\u00fcr den Wechselunterricht ab \nder Sekundarstufe erarbeitet werden.\nErforderlich ist zudem eine langfris -\ntige politische Einigung auf ein klares, \nmehrstufiges und bundesweit einheit -\nliches System von Regeln, die ab einer \nbestimmten Inzidenz greifen. Durch ein \nnachvollziehbares Vorgehen werden die \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nund Unternehmen transparent, verst\u00e4nd -\nlich und planbar.           \u25a0 JK\nAd-hoc-Stellungnahme\n\u201eCoronavirus-Pandemie: \nDie Feiertage und den \nJahreswechsel f\u00fcr einen \nharten Lockdown nutzen\u201cChance zur  \nEind\u00e4mmung der \nPandemie nutzen6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  5 \nzinische Aspekte, die Entwicklung und \nVerteilung von Impfstoffen sowie der \nUmgang mit Infektionskrankheiten im \nGesundheitswesen.\nSchnell wurde bei der Diskussion \ndeutlich, dass Multimorbidit\u00e4t, also das \nNebeneinander von zwei oder mehr Er -\nkrankungen, auf dem Gebiet der Infekti -\nonskrankheiten eine wachsende Heraus -\nforderung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit \ndarstellt. Stefan H. E. Kaufmann ML, der \nf\u00fcr die Leopoldina als Sprecher an dem \nPanel teilnahm, sah jedoch auch Chan -\ncen: \u201eCOVID-19 hat zu einer beschleu -\nnigten Erforschung und Entwicklung \nvon medizinischen Interventionsma\u00df -\nnahmen gef\u00fchrt, die bislang beispiel -\nlos sind. Zu nennen ist etwa die rasan -\nte Erforschung von Impfstoffen gegen  \nCOVID-19. Diese Entwicklungen sollten \nzur Bek\u00e4mpfung anderer bedeutender \nInfektionskrankheiten genutzt werden.\u201c \nDie Podiumsdiskussion war die dritte \nVeranstaltung der Leopoldina Internati -\nonal Virtual Panel Series.                   \u25a0 JNDie j\u00fcngste Veranstaltung der virtuellen, \nenglischsprachigen Gespr\u00e4chsreihe \u201eLeo -\npoldina International\u201c ging der Frage nach, \nwarum eine parallele Infektion mit SARS-\nCoV-2 und anderen Erregern sowohl f\u00fcr die \nBetroffenen als auch die Gesundheitssyste -\nme eine Herausforderung darstellt.\nWas passiert, wenn COVID-19 und \nandere Infektionskrankheiten wie \nHIV/Aids, Tuberkulose und Malaria zu -\nsammenkommen? Diese Frage ist f\u00fcr viele \nMenschen relevant, die in Entwicklungs- \nund Schwellenl\u00e4ndern in Regionen  \nmit hohen Infektionsraten leben. Das \nRisiko, mehreren Infektionskrankheiten \ngleichzeitig ausgesetzt zu sein, betrifft \njedoch auch die Bev\u00f6lkerung der Indus -\ntriel\u00e4nder. Die aktuelle COVID-19-Pan -\ndemie hat gezeigt, wie schnell sich In -\nfektionskrankheiten weltweit ausbreiten \nk\u00f6nnen. \nUm auf die Thematik aufmerksam zu \nmachen, organisierten die Leopoldina \nund Partnerakademien aus \u00c4thiopien, \nGro\u00dfbritannien, Senegal und S\u00fcdafri -\nka im November das Podiumsgespr\u00e4ch \n\u201e COVID-19 and Multimorbidity: How to \nDeal with Multiple Infectious Diseases \nin Parallel?\u201c. Im Fokus standen medi -\nDas Podiumsgespr\u00e4ch f\u00fchrten (v. l. n. r.): Moderatorin Vivian Upmann, Leopoldina-Mitglied \nStefan H. E. Kaufman, Papa Salif Sow von der Acad\u00e9mie des Sciences et Techniques du S\u00e9n\u00e9gal, \nQuarraisha Abdool Karim vom Centre for the AIDS Programme of Research in South Africa,  \nPeter Calverley von der University of Liverpool und Wondwossen Amogne von der Addis Ababa \nUniversity.  Screenshot: Jan Nissen | LeopoldinaWenn COVID-19 auf andere  \nInfektionskrankheiten trifft\nInternationale Gespr\u00e4chsreihe zur Coronavirus-Pandemie fortgesetzt\nVirtual Panel Discussion  \n\u201eCOVID-19 and  \nMultimorbidity\u201cEnde Oktober haben die P r\u00e4siden -\ntin der Deutschen Forschungs -\ngemeinschaft und die Pr\u00e4sidenten der \nFraunhofer-Gesellschaft, der Helm -\nholtz-Gemeinschaft, der Leibniz-Ge -\nmeinschaft, der Max-Planck-Gesell -\nschaft und der Nationalen Akademie \nder Wissenschaften Leopoldina  eine \ngemeinsame Erkl\u00e4rung zur Coronavi -\nrus-Pandemie ver\u00f6ffentlicht.\nAngesichts der exponentiell stei -\ngenden Infektionszahlen forderten \nsie klare Entscheidungen, die schnell \numgesetzt werden m\u00fcssten. Wichtig \nsei, deutlich, schnell und nachhaltig \nauf steigende Fallzahlen zu reagieren. \nNotwendig sei es, Kontakte ohne Vor -\nsichtsma\u00dfnahmen auf ein Viertel zu \nreduzieren und dies in allen Bundes -\nl\u00e4ndern sowie in allen Landkreisen \nund St\u00e4dten nach bundesweit einheit -\nlichen Regeln durchzuf\u00fchren. Je fr\u00fc -\nher diese Ma\u00dfnahmen erfolgten, desto \nk\u00fcrzer k\u00f6nnten diese andauern und \ndesto geringere psychische, soziale \nund wirtschaftliche Kollateralsch\u00e4den \nw\u00fcrden verursacht. \nZiel sei es, die Fallzahlen so weit \nzu senken, dass die Gesundheits -\n\u00e4mter die Kontaktnachverfolgung  \nwieder vollst\u00e4ndig durchf\u00fchren k\u00f6nn -\nten. Sobald dies m\u00f6glich sei, k\u00f6nnten \ndie Beschr\u00e4nkungen vorsichtig gelo -\nckert werden, ohne dass unmittelbar \neine erneute Pandemiewelle drohe. \nDaf\u00fcr werde es auch entscheidend \nsein, Infektionsschutzma\u00dfnahmen \nbundesweit einheitlich durchzuset -\nzen, Risikogruppen konsequent zu \nsch\u00fctzen sowie die Kommunikation \nzu den Vorsichtsma\u00dfnahmen zu ver -\nbessern und Hygienekonzepte zu \nsch\u00e4rfen.                                               \u25a0 JKCoronavirus-Pandemie: \nDie Situation ist ernst \nGemeinsame Erkl\u00e4rung der  \nWissenschaftsorganisationen\nGemeinsame Erkl\u00e4rung  \n\u201eCoronavirus-Pandemie: \nEs ist ernst\u201c6  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\n\u00e4nderung vollzieht sich beim Corona-  \nvirus relativ schnell. In D\u00e4nemark wurde \nk\u00fcrzlich eine neue Variante des Virus bei \nNerzen gefunden. Das best\u00e4tigt, dass es \nsich bei den Viren um sehr flexible, hoch \nanpassungsf\u00e4hige biologische Einheiten \nhandelt. Bei der sogenannten Schweine -\ngrippe hat es knapp eine Woche gedau -\nert, bis der Erreger einmal rund um die \nWelt gewandert war. Das Coronavirus ist \n\u00e4hnlich schnell, insofern ist diese Aus -\nbreitung keine \u00dcberraschung.\nGerade schreiben Sie an Ihrem neuen \nBuch \u201ePandemien \u2013 Corona und die neu -\nen Infektionskrankheiten\u201c. Was ist das \nNeue an Corona? \nHacker: Das Virus ist neu und wir \nm\u00fcssen uns neu mit ihm auseinander -\nsetzen. Es ist noch kein Impfstoff gegen \n COVID-19 zugelassen, es gibt noch kei -\nne Medikamente. Wir haben inzwischen \nmolekularbiologisches Wissen, wir ler -\nnen die \u00dcbertragungswege besser ken -\nnen, es gibt Tests, die sich etabliert ha -\nben. All das sind neue Erkenntnisse \u00fcber Der Infektionsbiologe J\u00f6rg Hacker ML war \nbis Ende Februar Pr\u00e4sident der Leopoldina. \nSein wissenschaftliches Interesse gilt \nInfektionskrankheiten und der Verbreitung \nvon Krankheitserregern. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber \nseine Sicht auf die Coronavirus-Pandemie, \nderen Auswirkungen auf die Forschung \nund Fragen einer Impfstoff-Verteilung.\nWas fasziniert Sie \u00fcberhaupt an der Er -\nforschung von Krankheitserregern?\nJ\u00f6rg Hacker: Ein eigenes Labor habe \nich ja nicht mehr, aber generell ist es \ndie M\u00f6glichkeit von Infektionserregern, \nsich durch Mutationen oder Gentrans -\nfer genetisch zu ver\u00e4ndern. Und auch \ndie Abwehrmechanismen, die wir bilden \nk\u00f6nnen, das greift ineinander. Die Ver -\n\u00e4nderung des Infektionserregers auf der \neinen Seite und die Anpassung der Wirts -\norganismen auf der anderen. \n\u00dcberrascht Sie jetzt die rasante Verbrei -\ntung des Coronavirus? \nHacker: Nein, denn die genetische Ver -ein neues Virus. SARS- und MERS-Viren \nsind zwar verwandt mit dem Corona-  \nVirus, aber eben nicht identisch.\nF\u00fcr einen Impfstoff braucht man ein \nImpfkonzept. Leopoldina, Ethikrat und \nSt\u00e4ndige Impfkommission haben dazu \nein gemeinsames Positionspapier ver\u00f6f -\nfentlicht. Was muss geregelt werden, um \neinen Impfstoff zu verteilen?  \nHacker: Es wird ja nicht sofort gen\u00fc -\ngend Impfstoff da sein f\u00fcr alle, die ge -\nimpft werden m\u00f6chten. Bei einem welt -\nweiten Geschehen braucht man gro\u00dfe \nMengen an Impfdosen. Es muss also eine \ngewisse Priorisierung geben. Personen, \ndie in den Medizinberufen arbeiten, m\u00fcs -\nsen priorit\u00e4r geimpft werden und Hoch -\nrisiko-Patienten ab einem bestimmten \nAlter oder mit chronischen Erkrankun -\ngen zum Beispiel. Klar ist, Impfungen \nsind in Deutschland freiwillig, und das \nsollte auch so bleiben. Aber insgesamt \nm\u00fcssen wir versuchen, den Impf-Gedan -\nken weiter in die Gesellschaft hineinzu -\ntragen.Grafik: Sisters of Design\u201eImpfungen sind in Deutschland  \nfreiwillig, und das sollte auch so bleiben\u201c\nLeopoldina-Altpr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker \u00fcber Konsequenzen der Coronavirus-Pandemie6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  7 \nDa geht es um Vermittlung, um Kom -\nmunikation. Die Leopoldina legt kon-  \ntinuierlich Ad-hoc-Stellungnahmen zur \nCoronavirus-Pandemie vor. Wird die \nWissenschaft jetzt st\u00e4rker geh\u00f6rt? \nHacker: Ich glaube, dass Wissenschaft \ninsgesamt eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt in der \nGesellschaft und st\u00e4rker geh\u00f6rt wird als \nvor zehn Jahren. Und auch, dass die Ge -\nsellschaft zunehmend sieht, dass Wissen -\nschaft wichtig ist, um dr\u00e4ngende Fragen \nad\u00e4quat zu behandeln. Und die Leopol -\ndina als Nationale Akademie der Wissen -\nschaften versucht, auch in Zusammen -\narbeit mit anderen, dazu beizutragen. Es \ngibt eine ganze Menge an M\u00f6glichkeiten, \nwie die Wissenschaft sich Geh\u00f6r ver -\nschaffen kann.\nAuf der anderen Seite hat die EU-Kom -\nmission vor dem Hintergrund des Co -\nrona-Rettungsschirms F\u00f6rdermittel f\u00fcr \ndas Wissenschaftsprogramm \u201eHorizon \nEurope\u201c gestrichen \u2026 \nHacker:  Ich finde es falsch, gerade jetzt \nan der Forschung zu sparen. Es m\u00fcssen \nim Gegenteil mehr Mittel flie\u00dfen. Denn \nGrundlagenforschung ist die Vorausset -\nzung, um auch eine Pandemie erfolgreich J\u00f6rg Hacker ML\nVon 2010 bis 2020 war J\u00f6rg Hacker \nXXVI. Pr\u00e4sident der Leopoldina und \nzuvor Pr\u00e4sident des Robert Koch-Insti -\ntuts. Von 1993 bis 2008 forschte er am \nInstitut f\u00fcr molekulare Infektionsbio -\nlogie der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg.     \n    Foto: David Ausserhofer | Leopoldina\nbek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen das \nWissen \u00fcber das Virus und ebenso \u00fcber \ndie gesundheitlichen Folgen f\u00fcr Infizierte \nausweiten. Aber es h\u00e4ngen auch Bereiche \nwie der Klimawandel damit zusammen. \nEs w\u00e4re fatal, solche Forschungsbereiche \njetzt herunterzufahren. Vielmehr m\u00fcssen \ndie genauso intensiv gef\u00f6rdert werden \nwie die Forschung zu Corona.\nInwiefern h\u00e4ngt Klimaforschung mit \ndem Kampf gegen die Pandemie zusam -\nmen?\nHacker:  Die Bereiche beeinflussen sich \ndurch die Globalisierung immer mehr. \nUnd Klimafragen d\u00fcrfen nicht ausge -\nspielt werden gegen die Erforschung von \nInfektionserregern oder umgekehrt. Das \nInfektionsgeschehen muss systemisch \ngesehen werden. Die \u00dcbertragung von \ntierischen Wirten auf den Menschen ist \nin dieser Massivit\u00e4t neu. Und das hat mit \ndem Klima zu tun. Es gibt sogenannte \nVektoren, Lebewesen, in denen sich die \nInfektionserreger verbreiten und die sich \nbei h\u00f6heren Temperaturen vermehren \nund weiter ausbreiten. Und etliche Vek -\ntoren kommen jetzt auch vom Mittel -\nmeer zu uns. Das ist f\u00fcr uns eine zus\u00e4tz -\nliche Herausforderung. \nWas k\u00f6nnen wir aus der Zeit jetzt \u00fcber \nk\u00fcnftige neue Erreger lernen? \nHacker:  Wichtig ist, die gesellschaft -\nlichen Konsequenzen zu bedenken. Bei \njedem neuen Erreger m\u00fcssen wir schau -\nen, wie die sich vermehren und wie ihr \nLebenszyklus ist, bevor gesellschaftliche \nEntscheidungen getroffen werden. L\u00e4sst \nman Bildungseinrichtungen zum Beispiel \noffen oder schlie\u00dft man sie wieder? Als \neine Gesellschaft, die offen sein m\u00f6ch -\nte und gleichzeitig gesch\u00fctzt werden \nmuss, muss man sich dar\u00fcber fr\u00fch Ge -\ndanken machen. Denn die Offenheit ist \neben auch eine Auseinandersetzung \u00fcber  \nWerte.          \n    \u25a0 DAS GESPR\u00c4CH F\u00dcHRTE\nCHRISTINE WERNER\nThema im Fokus  \n\u201ePandemien: Entstehung, \nAusbreitung, Eind\u00e4mmung\u201cUnter dem Motto \u201e Freiheit ist \nunser System\u201c beteiligte sich die \nAllianz der deutschen Wissenschafts -\norganisationen im vergangenen Jahr \nan den Feierlichkeiten zum 70. Ge -\nburtstag des Grundgesetzes. Die Al -\nlianz, der die Leopoldina angeh\u00f6rt, \nmachte mit zahlreichen Aktivit\u00e4ten \ndarauf aufmerksam, wie grundlegend \ndie Wissenschaftsfreiheit f\u00fcr For -\nschung und Lehre ist. Dies gilt selbst -\nverst\u00e4ndlich nicht nur in Deutsch -\nland. Daher hat die Bundesministerin \nf\u00fcr Bildung und Forschung Anja Kar-  \nliczek ihren Amtskolleginnen und \n-kollegen aus der Europ\u00e4ischen Union \nam 20. Oktober in Bonn eine Erkl\u00e4 -\nrung zur Forschungsfreiheit vorgelegt. \nDie Mitgliedstaaten, die die Bonner \nErkl\u00e4rung unterzeichnen, verpflichten \nsich, Wissenschaftlerinnen und Wis -\nsenschaftler sowohl durch staatliche \nInstitutionen als auch vor staatlichen \nEingriffen in die Forschungsfreiheit \nzu sch\u00fctzen.\n\u201eMit der Erkl\u00e4rung st\u00e4rkt und flan -\nkiert die Politik die Bem\u00fchungen der \nWissenschaftsorganisationen um welt -\nweite Wissenschaftsfreiheit\u201c, so Peter-\nAndr\u00e9 Alt, Pr\u00e4sident der dieses Jahr in \nder Allianz federf\u00fchrenden Hochschul -\nrektorenkonferenz (HRK). Ohne das \nkontinuierliche Monitoring zur Lage \nder Forschungsfreiheit, das in der Bon -\nner Erkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich angespro -\nchen wird, w\u00fcrde das Dokument eine \nblo\u00dfe Absichtserkl\u00e4rung bleiben. \u201eAls \nh\u00f6chstes Gut darf Wissenschaftsfrei -\nheit keiner Einschr\u00e4nkung aufgrund \npolitischer Beweggr\u00fcnde unterliegen.\u201c \nDeshalb k\u00fcndigte Alt an, dass die  \nAllianz die Verantwortlichen beim \nWort nehmen und gegebenenfalls auf \nKonsequenzen dr\u00e4ngen werde.    \u25a0 ARTForschungsfreiheit in  \nder Europ\u00e4ischen Union\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen  \nbegr\u00fc\u00dft Bonner Erkl\u00e4rung \nBonner Erkl\u00e4rung  \nzur Forschungsfreiheit8  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\n\u201eDie Situation ist dramatisch,  \nder Handlungsbedarf ist akut\u201c\nLeopoldina-Mitglied Katrin B\u00f6hning-Gaese zu \u201eBiodiversit\u00e4t und Management von Agrarlandschaften\u201d\nDie Agrarlandschaft hat sich in den letzten  \nJahrzehnten deutlich ver\u00e4ndert, um insbesondere die  \nErzeugung von Lebensmitteln zu gew\u00e4hrleisten. Zugleich ist ein  \nmarkanter R\u00fcckgang von Tier- und Pflanzenarten zu verzeichnen.  \nDabei liegen die Ursachen f\u00fcr den R\u00fcckgang der biologischen Artenvielfalt  \nin einem Zusammenspiel verschiedener Faktoren, so die Stellungnahme  \n\u201eBiodiversit\u00e4t und Management von Agrarlandschaften\u201c von Leopoldina,  \nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften und  \nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften. \nIllustrationen: Figures GmbH Berlin\nlandschaft zusammenfasst, Ursachen und \nHintergr\u00fcnde f\u00fcr die Verluste analysiert \nund Handlungsoptionen aufzeigt.\nDie Ursachen f\u00fcr den R\u00fcckgang der \nbiologischen Vielfalt in der Agrarland -\nschaft sind vielf\u00e4ltig: Sie liegen in der Zu -\nnahme von ertragreichen, aber artenar -\nmen Ackerbaukulturen, dem Verlust von \nartenreichem Gr\u00fcnland, der vorbeugen -\nden und oft fl\u00e4chendeckenden Nutzung \nvon Pflanzenschutzmitteln, der intensi -\nven D\u00fcngung, der Erh\u00f6hung der Schlag -\ngr\u00f6\u00dfen, dem Verlust der Strukturvielfalt \nder Landschaft, aber auch dem Verlust \nder Vernetzung von Schutzgebieten. Die -\nse Ursachen sind im Wesentlichen be -\ndingt durch die Intensivierung der Land -\nnutzung und durch biologisch-technische \nInnovationen f\u00fcr die Erreichung von Pro -\nduktionszielen.\nDie Situation ist dramatisch, der \nHandlungsbedarf ist akut. Allerdings Seit einigen Jahren erkennen wir immer \ndeutlicher, dass die biologische Vielfalt in \nder Agrarlandschaft in Deutschland ab -\nnimmt. Besonders viel Aufsehen erregte \n2017 eine Studie des Entomologischen \nVereins Krefeld. Wissenschaftlich gesicherte \nBestandsr\u00fcckg\u00e4nge sind jedoch seit Jahr -\nzehnten bei V\u00f6geln, ausgew\u00e4hlten Insekten -\narten und Pflanzen zu beobachten.  \nVON KATRIN B\u00d6HNING-GAESE ML*\nAuf Basis einer Kurzstellungnahme \nder Leopoldina, die 2018 ver\u00f6f -\nfentlicht wurde, erarbeitete eine \nArbeitsgruppe aus Vertreterinnen und \nVertretern der Biodiversit\u00e4tsforschung, \nAgrarwissenschaften, Ethik, Anthropo -\nlogie und Rechtswissenschaft sowie der \nrelevanten Ressortforschungseinrichtun -\ngen eine Stellungnahme, die die Situation \nder biologischen Vielfalt in der Agrar -m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen zum Schutz und zur \nF\u00f6rderung der biologischen Vielfalt die \n\u00f6konomischen, politischen, rechtlichen \nund gesellschaftlichen Rahmenbedin -\ngungen in der Landwirtschaft ber\u00fcck -\nsichtigen. Es bedarf einer systemischen \nHerangehensweise mit vielf\u00e4ltigen, pa -\nrallelen L\u00f6sungsans\u00e4tzen und eines ge -\nsamtgesellschaftlichen Wandels hin zu \neiner nachhaltigen Landwirtschaft, die \nauch den Schutz der biologischen Viel -\nfalt einbezieht. Wichtigste Handlungs-  \noptionen sind:\n\u2002Weiterentwicklung der Agrar- und \nUmweltpolitik auf europ\u00e4ischer und \nnationaler Ebene: Der wichtigste  \nAnsatzpunkt ist, die Subventionszahlun -\ngen im Rahmen der Gemeinsamen Agrar -\npolitik der Europ\u00e4ischen Union (GAP) in \nZukunft st\u00e4rker an tats\u00e4chlich erbrachte \nund messbare \u00d6kosystemleistungen zu \nkn\u00fcpfen. 6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  9 \n\u2002Verantwortung der Kommunen: Als \nsichtbare Vorreiter und Multiplikatoren \nsollen sie sich st\u00e4rker daf\u00fcr einsetzen, die \nbiologische Vielfalt auf ihren Fl\u00e4chen zu \nerhalten, zu pflegen und zu erh\u00f6hen.\n\u2002Einfluss durch Handel und M\u00e4rkte: \nProdukte aus regionaler biodiversit\u00e4ts -\nfreundlicher Produktion sollen im Handel \nentsprechend gekennzeichnet werden. \nZudem soll die Infrastruktur f\u00fcr die lokale \nWeiterverarbeitung landwirtschaftlicher \nProdukte verbessert werden. \n\u2002Unterst\u00fctzung von landwirtschaftli -\nchen Betrieben: F\u00fcr landwirtschaftliche \nBetriebe muss biodiversit\u00e4tsfreundliche \nProduktion wirtschaftlich attraktiv sein. \nNeben dem \u00f6kologischen Landbau sollen \ninnovative Konzepte f\u00fcr den integrierten \nAnbau ausgebaut werden.\n\u2002Ver\u00e4nderung der gesellschaftlichen \nWahrnehmung und Wertsch\u00e4tzung: Das \nBewusstsein f\u00fcr die Bedeutung biologi -\nscher Vielfalt in der Agrarlandschaft soll \ngest\u00e4rkt werden und muss sich in einem \nge\u00e4nderten Konsumverhalten zeigen. Be -\nsonders wichtig ist, die Bereitschaft zum \nKauf biodiversit\u00e4tsfreundlicher Produkte \nzu erh\u00f6hen und den Fleischkonsum zu \nreduzieren.\n\u2002Ausbau von Monitoring und For -\nschung: Es braucht ein langfristiges, \nbundesweites und standardisiertes Moni -\ntoring sowie Forschung, um die Wirksam -\u2002Anpassung des Agrar- und Umwelt -\nrechts: Mit der Schaffung eines EU-Land -\nwirtschaftsgesetzes k\u00f6nnen die Um -\nweltschutzvorschriften f\u00fcr die Betriebe \nrechtlich verankert und gleichzeitig eine \nWettbewerbsverzerrung innerhalb der EU \nvermieden werden. Bestehende Rechts -\nvorschriften sollen konsequenter vollzo -\ngen werden.\n\u2002Entwicklung von planungsbasierten, \nregional differenzierten und gemein -\nschaftlichen Ans\u00e4tzen: Ziel solcher An -\npassungen in der Landschaftsplanung ist \neine ge\u00e4nderte Landnutzung in enger Zu -\nsammenarbeit aller beteiligten Akteurin -\nnen und Akteure. Stellungnahme  \n\u201eBiodiversit\u00e4t und  \nManagement von  \nAgrarlandschaften\u201cKatrin B\u00f6hning-Gaese ML\nDirektorin des Senckenberg Biodiver-\nsit\u00e4t und Klima Forschungszentrums \nund Professorin an der Goethe-Univer -\nsit\u00e4t Frankfurt (Main). Forschungs -\nschwerpunkt der Biologin ist der \nZusammenhang zwischen Biodiversit\u00e4t \nund Mensch.             Foto: Michael Frank\nkeit der umgesetzten Ma\u00dfnahmen zum \nSchutz der biologischen Vielfalt \u00fcberpr\u00fc -\nfen zu k\u00f6nnen. \nDie Stellungnahme wird von der Na -\ntionalen Akademie der Wissenschaften \nLeopoldina, der acatech \u2013 Deutsche Aka -\ndemie der Technikwissenschaften und der \nUnion der deutschen Akademien der Wis -\nsenschaften getragen.\n* Katrin B\u00f6hning-Gaese ist eine von drei \nSprecherinnen und Sprechern der Akade -\nmien-Arbeitsgruppe \u201eBiodiversit\u00e4t in der  \nAgrarlandschaft\u201c\nONLINE-DISKUSSION  \nAM 20. JANUAR 2021\nDer Schutz der Artenvielfalt ist eine \nebenso dringende wie komplexe Her -\nausforderung. Was sind Ursachen f\u00fcr \nden R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt? \nWelche Rolle spielt die Landwirtschaft? \nWo sind die Stellschrauben auf \u00f6konomi -\nscher, politischer, rechtlicher und gesell -\nschaftlicher Ebene f\u00fcr eine nachhaltige \nLandwirtschaft und f\u00fcr den Schutz der \nArtenvielfalt? Zu diesen Fragen k\u00f6nnen \nSie im Livestream bei Youtube diskutie -\nren: Am Mittwoch, 20. Januar, von 17:30 \nbis 19 Uhr mit den Sprecherinnen der \nAkademien-Arbeitsgruppe \u201eBiodiversit\u00e4t \nin der Agrarlandschaft\u201c Katrin B\u00f6hning-\nGaese ML und Alexandra-Maria Klein, \nmit dem Co-Chair des Globalen Assess -\nments des Weltbiodiversit\u00e4tsrates IPBES \nJosef Settele und mit Detlef Kurreck,  \nVizepr\u00e4sident des Deutschen Bauernver -\nbandes.\nInformation\nDas \u201eWissenschaftsbarometer 2020\u201c \nliefert erneut Erkenntnisse \u00fcber \ndie \u00f6ffentliche Meinung zu Wissenschaft \nund Forschung vor dem Hintergrund der \nCoronavirus-Pandemie. In der aktuellen \nrepr\u00e4sentativen Umfrage geben 60 Pro -\nzent der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an, \nWissenschaft und Forschung zu vertrau -\nen. Der Anteil liegt damit \u00fcber dem ent -\nsprechenden Wert in den Jahren zuvor. \n2019 lag dieser bei 46 Prozent und 2018 bei 54 Prozent. Zugleich liegt der Wert \nunter den Angaben vom Fr\u00fchjahr, die im \nApril 73 Prozent und im Mai 66 Prozent \naufwiesen.\nMit dem hohen Vertrauen geht der \nWunsch von 77 Prozent der befragten \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach einer wis -\nsenschaftsbasierten Politik einher. Ob \nsich Forschende aktiv politisch engagie -\nren sollten, wird hingegen unterschied -\nlich bewertet: 42 Prozent der Befragten meinen, es sei nicht Aufgabe der Wissen -\nschaft, sich in die Politik einzumischen. \n32 Prozent w\u00fcnschen sich ein politisches \nEngagement von Forschenden. 25 Pro -\nzent sind in dieser Frage unentschieden.\nSeit 2014 f\u00fchrt die gemeinn\u00fctzige  \nInitiative Wissenschaft im Dialog (WiD),  \nderen Partner die Leopoldina ist, j\u00e4hrlich \neine repr\u00e4sentative Meinungsumfrage \ndurch, die als \u201eWissenschaftsbarometer\u201c \nver\u00f6ffentlicht wird.                 \u25a0 RZVertrauen in Wissenschaft und Forschung weiter hoch10  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\n\u201eVerfahrensbezogene Regulierung ist  \nwissenschaftlich nicht begr\u00fcndbar\u201c\nHans-Georg Dederer zur juristischen Beurteilung genomeditierter Nutzpflanzen\nGentechnikrechts gez\u00fcchtet, verkauft und \nausgebracht werden. Ihre Marktzulassung \nsetzt aber vorherige Freilandversuche vo -\nraus, um die Interaktion der Pflanzen mit \nder Umwelt zu analysieren. Die Flurfl\u00e4 -\nche f\u00fcr solche Experimente muss dabei \nzwingend in einem \u00f6ffentlichen Register \nbekannt gemacht werden. Das nutzten \nradikale Gentechnikgegner in der Vergan -\ngenheit immer wieder aus und zerst\u00f6r -\nten die Versuchsfelder. Diese Erfahrung \nschreckt jetzt die Wissenschaft von Frei -\nlandexperimenten mit genomeditierten \nPflanzen ab.\nWichtige Handelspartner wie die USA \nund Argentinien regeln rechtlich den \nUmgang mit genomeditierten Pflanzen \nanders. Wie?\nDederer: Argentinien verfolgt eine Re -\ngulierung, die nicht nur an das Verfahren \nankn\u00fcpft, sondern vor allem auch daran, \nwie sich das genetische Material der be -Vor einem Jahr haben die Leopoldina, die \nUnion der deutschen Akademien der Wis -\nsenschaften und die Deutsche Forschungs -\ngemeinschaft Empfehlungen f\u00fcr ein neues \neurop\u00e4isches Gentechnikrecht ausgespro -\nchen. Zum Sachstand in der Europ\u00e4ischen \nUnion (EU) \u00e4u\u00dfert sich Hans-Georg Dederer, \nMitglied der gemeinsamen Arbeitsgruppe, \naus juristischer Sicht.\nBakterienresistenter Reis, trockentole -\nranter Mais  und pilzresistente Wein -\nsorten \u2013 diese genomeditierten Pflanzen \nfallen in der EU nach einem Urteil des \nEurop\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) unter \ndas Gentechnikrecht. Das bereitet der \nWissenschaft Sorgen. Warum?\nHans-Georg Dederer: Aus dem EuGH-\nUrteil folgt, dass genomeditierte Nutz -\npflanzen zu den \u201egentechnisch ver\u00e4n -\nderten Organismen\u201c (GVO) z\u00e4hlen. Sie \nd\u00fcrfen damit nur unter Beachtung des Derzeit sind weltweit \u00fcber einhundert genomeditierte Nutzpflanzen bekannt, die po tenziell marktf\u00e4hig sind. Dazu geh\u00f6ren auch Sorten von Mais, die eine \nhohe Trockentoleranz aufweisen.    Foto: Samuel Zeller | Unsplash\ntroffenen Pflanze im Ergebnis ver\u00e4ndert \nhat. Kommt es lediglich zu einer Ver\u00e4nde -\nrung von einem oder wenigen Basenpaa -\nren und verbleibt keinerlei rekombinante \nDNA im Genom, wird die Pflanze nicht als \nGVO reguliert. Auch in den USA kommt \nes auf das Produkt beziehungsweise die \nbei der Z\u00fcchtung verwendeten Produkte \nan, nicht auf das Verfahren als solches.\nIn Reaktion auf das EuGH-Urteil hatten \ndie Leopoldina, die Union der deutschen \nAkademien der Wissenschaften und \ndie Deutsche Forschungsgemeinschaft \n(DFG) im Dezember 2019 eine Stellung -\nnahme ver\u00f6ffentlicht. Was war die zent -\nrale Botschaft? \nDederer: Die Akademien und die DFG \nkritisierten, dass sich eine am Verfahren \nder Genomeditierung ankn\u00fcpfende Re -\ngulierung von Pflanzen wissenschaftlich \nnicht begr\u00fcnden l\u00e4sst. Mit den Techniken \nder Genomeditierung werden vielfach nur \n6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  11 \nVer\u00e4nderungen bewirkt, wie sie auch in \nder Natur oder als Folge konventioneller \nZ\u00fcchtung entstehen k\u00f6nnen. Unter dem \nGesichtspunkt m\u00f6glicher Risiken gibt es \ndeshalb keinen Anlass, solche genomedi -\ntierten Pflanzen st\u00e4rker zu regulieren als \nherk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen. Das \nw\u00e4re inkonsistent.\nEine Forderung war, das europ\u00e4ische \nGentechnikrecht zu novellieren. Was soll -\nten die wesentlichen Neuerungen sein? \nDederer: Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, in \neinem ersten Schritt die GVO-Defini -\ntion so zu \u00e4ndern, dass genomeditier -\nte Organismen nicht mehr unter das \nGentechnikrecht fallen, wenn sie keine  \nartfremde genetische Information ent -\nhalten oder ihr genetisches Material nur \neine solche Ver\u00e4nderung erfahren hat, \nwie sie ebenso in der Natur oder infolge \nder Anwendung konventioneller Z\u00fcch -\ntungsmethoden h\u00e4tte entstehen k\u00f6nnen. \nEin beh\u00f6rdliches Vorpr\u00fcfungsverfah -\nren k\u00f6nnte im Einzelfall kl\u00e4ren, ob ein \nGVO im Sinne der novellierten Regelung  \nvorliegt.Konsequenter w\u00e4re auf lange Sicht ein \nganz neuer Rechtsrahmen. \nDederer:  Ja, denn der aktuelle ver -\nfahrensbezogene Regulierungsansatz \nist wissenschaftlich nicht begr\u00fcndbar. \nWenn wir Gefahren f\u00fcr die menschliche \nGesundheit und die Umwelt minimie -\nren wollen, muss die Regulierung beim \nProdukt ansetzen. Deshalb haben wir in \nder Stellungnahme einen neuen Rechts -\nrahmen vorgeschlagen, der eine produkt -\nbezogene Regulierung vorsieht. Ausl\u00f6ser \ndaf\u00fcr k\u00f6nnte demnach zum Beispiel die \nNeuartigkeit von Merkmalen der gez\u00fcch -\nteten Pflanzen sein. Wie das prinzipiell \naussehen kann, zeigt das Beispiel Kana -\nda.\nDie Stellungnahme wurde auch auf der \ninternationalen Konferenz vorgestellt, \nzu der die Leopoldina und die DFG An -\nfang Oktober hochrangige Expertinnen \nund Experten der EU-Kommission be -\ngr\u00fc\u00dfen konnten. Wie fiel deren Reaktion \naus? \nDederer:  Mein Eindruck war, dass sie \ndie Position der Wissenschaft schon ver -\nstanden haben. Allerdings wurde von \nMitarbeitern der Kommission und Mit -\ngliedern des Parlaments auf die weiter -\nhin gentechnikskeptische \u00d6ffentlich -\nkeit verwiesen. Das ist vom politischen \nStandpunkt aus sicher richtig gedacht, \naber rechtlich kein Argument, die For -\nschungsfreiheit weiterhin derart massiv \neinzuschr\u00e4nken. Die Bereitschaft der Politik, mehr \u00dcberzeugungsarbeit in der \nGesellschaft f\u00fcr eine Deregulierung in \nder Pflanzenbiotechnologie zu leisten, \nsehe ich im Moment noch nicht.\nIst diese Z\u00f6gerlichkeit angesichts des \nKlimawandels und des Verlusts der Bio -\ndiversit\u00e4t nicht problematisch?\nDederer:  Den allermeisten ist klar, dass \nes h\u00f6chste Zeit ist, die Landwirtschaft \nnachhaltiger zu gestalten und sie f\u00fcr die \nFolgen des Klimawandels fit zu machen. \nF\u00fcr die dazu notwendigen Pflanzeninno -\nvationen d\u00fcrften aber Wissenschaft so -\nwie kleine und mittlere Pflanzenz\u00fcchter \ninfolge des EuGH-Urteils bereits wert -\nvolle Entwicklungszeit verloren haben.\nDer EU-Rat hat die EU-Kommission \ngebeten, bis April 2021 eine Studie zum \nStatus neuartiger Gentechnik im EU-\nRecht vorzulegen. Findet jetzt ein Um -\ndenken statt?\nDederer:  Es w\u00e4re zu hoffen, dass dem \nso w\u00e4re. Wichtig wird sein, dass die \nKommission nicht nur Umfrageergeb -\nnisse pr\u00e4sentiert, sondern daraus die aus \nwissenschaftlicher Sicht notwendigen \nSchlussfolgerungen zieht, n\u00e4mlich ein \nparlamentarisches, transparentes Ge -\nsetzgebungsverfahren auf EU-Ebene zu \nstarten. Erst dann w\u00fcrde ich von einem \nUmdenken sprechen wollen.\n\u25a0 DAS GESPR\u00c4CH F\u00dcHRTE  \nBENJAMIN HAERDLEHans-Georg Dederer\nDer Rechtswissenschaftler Hans-Georg \nDederer war von Januar bis Dezember \n2019 Mitglied der Arbeitsgruppe \u201eRisiko -\nbeurteilung und Regulierung genom -\neditierter Pflanzen\u201c der Leopoldina, der \nAkademienunion und der DFG. Er hat \nden Lehrstuhl f\u00fcr Staats- und Verwal -\ntungsrecht, V\u00f6lkerrecht, Europ\u00e4isches \nund Internationales Wirtschaftsrecht an \nder Universit\u00e4t Passau inne.\n                Foto: Universit\u00e4t Passau\nAls \u201egentechnisch ver\u00e4ndert\u201c gilt ein Organismus, wenn dessen geneti -\nsches Material so modifiziert wurde, wie es unter nat\u00fcrlichen Bedingun -\ngen durch Kreuzen oder nat\u00fcrliche Rekombination nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Diese \nDefinition der EU-Freisetzungsrichtlinie hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof in \nseinem Urteil vom 25. Juli 2018 dahingehend ausgelegt, dass sie Organismen \nerfasst, die mittels Genomeditierungsverfahren entstanden sind. Damit fallen \nauch Organismen, die zum Beispiel mit der \u201eGenschere\u201c CRISPR-Cas genetisch \nver\u00e4ndert werden, unter das EU-Gentechnikrecht. Sie unterliegen damit unter \nanderem strengen Regelungen der Risikobewertung und Zulassung.         \u25a0 BH\nStellungnahme  \n\u201eWege zu einer wissenschaftlich begr\u00fcndeten, differenzierten \nRegulierung genomeditierter Pflanzen in der EU\u201cGenetische Modifizierung\n12  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\n\u201eNach dem hermeneutischen Anteil fragen\u201c\nSymposium der Klasse IV befasst sich mit Entgegensetzung von Hermeneutik und Empirie\ndie urspr\u00fcngliche, aus der Schriftherme -\nneutik kommende Interpretationslehre \nvon der Sinnf\u00fclle der Offenbarung aus, \ndie es mit besonderen Verfahren auszu -\nsch\u00f6pfen gilt. \nSie selbst sind Literaturwissenschaftler, \nhaben vor drei Jahren eine ausf\u00fchr -\nliche Deutung von Thomas Manns Ro -\nman \u201eDer Zauberberg\u201c vorgelegt. Viele \nhalten die Interpretation von Romanen \noder Gedichten eher f\u00fcr eine Kunst als \nf\u00fcr eine Wissenschaft?\nKablitz: Das legt der Titel eines be -\nr\u00fchmten Textes aus der Germanistik \nnahe, Emil Staigers Studie \u201eDie Kunst \nder Interpretation\u201c. Sie k\u00f6nnte den Ein -\ndruck erwecken, als gebe es keinen gro -\n\u00dfen Unterschied zwischen dem Gegen -Als Senator der Sektion Kulturwissenschaf -\nten hat der Romanist Andreas Kablitz ML \ndas Leopoldina-Symposium der Klasse IV \nvorbereitet. Das j\u00e4hrliche wissenschaftliche \nTreffen wurde diesmal zweigeteilt als virtu -\nelles Kolloquium angesetzt. Im ersten Teil \nAnfang Dezember ging es um den wissen -\nschaftlichen Status der Hermeneutik. \nK\u00f6nnen Sie zu Beginn kurz erkl\u00e4ren, \nwas Hermeneutik ist?\nAndreas Kablitz: Hermeneutik ist die \nLehre vom Verstehen, die Kunst der Er -\nkl\u00e4rung und Deutung von Dingen. Man \nhat sie traditionell vor allem f\u00fcr sprachli -\nche \u00c4u\u00dferungen benutzt, weil vieles, was \nwir sagen, einer besonderen Explikation \nbedarf. Hermeneutische Operationen \nsind aber keineswegs darauf beschr\u00e4nkt, \nsie gelten auch f\u00fcr Bilder und in gewisser \nWeise auch f\u00fcr die Musik. \nIm ersten Teil des Kolloquiums ging es \num den wissenschaftlichen Status der \nHermeneutik. Steht der denn in Frage?\nKablitz: Durchaus. Traditionell versteht \nman sie ja als Gegenst\u00fcck zur Empirie \nund zu mathematisierten Verfahren. \nAuch in F\u00e4chern mit gro\u00dfer hermeneu -\ntischer Tradition, in denen die Methode \nvon alters her zu Hause ist, gibt es in die -\nser Hinsicht aber durchaus Skepsis. \nKlassische hermeneutische F\u00e4cher sind \nTheologie, Rechtswissenschaften, Philo -\nlogie, Philosophie. Bedienen sich diese \nWissenschaften unterschiedlicher her -\nmeneutischer Verfahren? \nKablitz: Ein wichtiger Punkt. Die Me -\nthoden werden bestimmt durch die Ge -\ngenst\u00e4nde, mit denen man jeweils um -\ngeht. Ein Grundproblem der Juristerei \nbesteht darin, einen gegebenen Fall in \nein gegebenes Gesetzeswerk einzupas -\nsen. In der Literaturwissenschaft stellt \nsich fast das umgekehrte Problem: Wir \nm\u00fcssen einen literarischen Text auf eine \nallgemeine Frage hin transparent ma -\nchen. In der Theologie wiederum ging stand der Literatur und den Verfahren \nihrer Bearbeitung. In der Tradition des \nNachdenkens \u00fcber Dichtung in Europa \nseit der Antike gibt es allerdings auch \nganz andere Positionen, die sich auf ra -\ntionale Prinzipien berufen. Das f\u00e4ngt mit \nder Sprache an, die nicht schlechthin ir -\nrational und beliebig ist. Es gibt Grenzen \nder Deutbarkeit. \nGibt es eine Verst\u00e4ndigung \u00fcber Wissen -\nschaftlichkeit auch mit Natur- und So -\nzialwissenschaftlern, die empirisch for -\nschen?\nKablitz:  Das ist Ziel des zweiten Kol -\nloquiums. Die klassische Entgegenset -\nzung von Empirie und Hermeneutik ist \nschon vielfach in Frage gestellt worden. \nDer Anspruch der Naturwissenschaften \nund bestimmter Sozialwissenschaften, \nWissenschaft schlechthin zu repr\u00e4sentie -\nren, ist ein Anspruch, der Widerspruch \nhervorruft und verdient. F\u00fcr mein Emp -\nfinden besteht Wissenschaft in einer Ra -\ntionalisierungsleistung im Umgang mit \nPh\u00e4nomenen. Auch wenn ich ein Gedicht \nbesser verstehe, kann das eine Rationa -\nlisierungsleistung sein. Zudem stellt sich \ndie Frage nach dem hermeneutischen \nAnteil in vermeintlich rein empirischen \nUntersuchungen. Woher kommen zum \nBeispiel die Fragen, die in den Sozial -\nwissenschaften dann mittels statistischer \nErhebungen beantwortet werden? \nGibt es bei aller Unterschiedlichkeit der \nForschungsgegenst\u00e4nde und der Unter -\nsuchungsmethoden etwas, das alle Wis -\nsenschaften eint? Eine Verst\u00e4ndigung, \ndie angesichts der Bedrohung durch \n\u201eFake News\u201c heute so wichtig w\u00e4re?\nKablitz:  Genau das treibt uns an. Da -\nf\u00fcr m\u00fcssen wir aber zun\u00e4chst die Unter -\nschiedlichkeit verschiedener wissen -\nschaftlicher Ans\u00e4tze anerkennen und \nderen Interdependenz erkennen.\n\u25a0 DAS GESPR\u00c4CH F\u00dcHRTE  \nADELHEID M\u00dcLLER-LISSNERAndreas Kablitz ML\nDer Romanist hat eine Professur f\u00fcr \nRomanische Philologie und Allgemeine \nund Vergleichende Literaturwissen -\nschaft an der Philosophischen Fakult\u00e4t \nder Universit\u00e4t zu K\u00f6ln inne und ist zu -\ngleich Direktor des Petrarca-Instituts \nebendort. Der Spezialist f\u00fcr italieni -\nsche und franz\u00f6sische Literatur des \nMittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit \nist seit 2007 Mitglied der Leopoldina \nund Senator der Sektion Kulturwissen -\nschaften.                  Foto: Jens Schl\u00fcter | Leopoldina\n6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  13 \nDritte Europa-Debatte: Ist das  \nFinanzsystem krisensicher?\nEurop\u00e4ische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr -\nger leiden unter niedrigen Zinsen, \neiner Folge der Finanzkrise von 2008. \nOb eine individuelle Finanzplanung \nlangfristig tragf\u00e4hig ist, h\u00e4ngt h\u00e4ufig da -\nvon ab, ob es wieder h\u00f6here Zinsen ge -\nben wird. Prognosen m\u00fcssen auf einem \nrealistischen Gesamtbild der Zukunft \ndes Finanzsystems basieren, in dessen \nMittelpunkt die Banken und ihre Regu -\nlierung stehen.\nWird es in Europa zu einer Vollen -\ndung der Bankenunion kommen? Welche \nRolle spielen hierbei die unterschiedli -\nchen nationalen Interessen? Welche Aus -\nwirkungen hat die Coronavirus-Pande -mie auf das europ\u00e4ische Finanzsystem? \nUm diese Themen geht es in der dritten \nRunde der Europa-Debatte, einer Ver -\nanstaltungsreihe des Leibniz-Instituts \nf\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle (IWH) \nund der Leopoldina. Am 4. Februar 2021 \ndiskutiert um 18 Uhr dar\u00fcber der Frei -\nburger \u00d6konom Lars P. Feld ML, der \nVorsitzender des Sachverst\u00e4ndigenrats \nzur Begutachtung der gesamtwirtschaft -\nlichen Entwicklung ist, mit dem IWH-\nPr\u00e4sidenten Reint E. Gropp.   \u25a0 ART\nEuropa-Debatte  \n\u201eFinanzsystem in Europa\u201cDiskurs \u201eKlimawandel  \nin Mitteldeutschland\u201cKlimawandel in  \nMitteldeutschland\nOnline-Debatte von Fridays for  \nFuture (Halle) und Leopoldina\nDer Klimawandel, seine Ursachen \nund seine Entwicklung sind \nnicht nur wissenschaftlich detailliert \nerforscht, sondern inzwischen zu -\nnehmend auch auf regionaler Ebene \nsp\u00fcrbar. Gemeinsam mit Hallenser \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der Be -\nwegung \u201eFridays for Future\u201c hat die \nLeopoldina die Veranstaltungsreihe \n\u201eLeopoldina-Diskurs: Klima\u201c initiiert. \nZiel ist, Interessierte in einen gesell -\nschaftlichen Austausch mit Akteurin -\nnen und Akteuren aus Wissenschaft, \nPolitik und Gesellschaft zu bringen \nund gemeinsam zu diskutieren, wie in \nder unmittelbaren Umgebung mit den \nHerausforderungen des Klimawan -\ndels umgegangen werden kann. \nZum Auftakt fand Anfang No -\nvember die Online-Debatte \u201eGlobale \nVer\u00e4nderung \u2013 lokale Wirkung. Wie \nder Klimawandel das Leben in Mittel -\ndeutschland ver\u00e4ndert\u201c statt. Mehr als \n400 Userinnen und User folgten der \nDiskussion zwischen Claudia Dalbert, \nMinisterin f\u00fcr Umwelt, Landwirt -\nschaft und Energie des Landes Sach -\nsen-Anhalt, Stefan Rahmstorf vom \nPotsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenfor -\nschung, Ernst Rauch, Chef-Klimawis -\nsenschaftler der R\u00fcckversicherungs -\ngesellschaft Munich RE, sowie Josef \nSettele vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr \nUmweltforschung Leipzig-Halle. Am \nBeispiel Sachsen-Anhalts wurde auf \nExtremwetterereignisse und deren \nFolgen f\u00fcr Landwirtschaft, \u00d6kosys -\nteme und Bev\u00f6lkerung eingegangen. \nIn der Diskussion betonten alle die \nDringlichkeit, dem Klimawandel jetzt \nmit konkreten Ma\u00dfnahmen entgegen -\nzuwirken und die bereits vorhandenen \nL\u00f6sungen umzusetzen, anstatt vor den \nKonsequenzen zu kapitulieren.    \u25a0 EWund Zeitschriften mit sicherheitsrelevan -\nter Forschung. Ebenso werden die Akti -\nvit\u00e4ten der etwa 90 Kommissionen f\u00fcr \nEthik sicherheitsrelevanter Forschung \n(KEF) sowie die Beteiligungen des GA an \n\u00f6ffentlichen Debatten und seine weiteren \nAktivit\u00e4ten verdeutlicht.\nDie Allianz der deutschen Wissen -\nschaftsorganisationen hat einstimmig \ndie fortlaufende Unterst\u00fctzung des GA \nbeschlossen. Zuk\u00fcnftig wird weiterhin \ndie St\u00e4rkung deutscher Forschungsein -\nrichtungen im eigenverantwortlichen \nUmgang mit sicherheitsrelevanter For -\nschung im Fokus stehen. Hierzu sind \nregelm\u00e4\u00dfige Umfragen, KEF-Foren, \nfachspezifische Veranstaltungen und die \ngeb\u00fcndelte Kommunikation des Sach -\nstandes in Wissenschaft, Politik und  \n\u00d6ffentlichkeit geplant.   \u25a0 JFDie Beachtung ethischer Prinzipien \nsicherheitsrelevanter Forschung \nerf\u00e4hrt international eine wachsende \nBeachtung. So erhalten insbesondere \nAspekte der Ausfuhrkontrolle und For -\nschungskooperationen mit ausl\u00e4ndi -\nschen Partnern verst\u00e4rkt Aufmerk -\nsamkeit in der deutschen Politik und \nForschungsf\u00f6rderung. Sicherheitsrele -\nvante Forschungsrisiken entwickeln sich \ndynamisch weiter, beispielsweise durch \nneue Synergien unterschiedlicher Diszi -\nplinen wie der Forschung zu K\u00fcnstlicher \nIntelligenz, den Ingenieurwissenschaften \nund der Molekularbiologie. \nDer Gemeinsame Ausschuss (GA) \nzum Umgang mit sicherheitsrelevanter \nForschung von Deutscher Forschungsge -\nmeinschaft (DFG) und Leopoldina legte \nnun seinen dritten T\u00e4tigkeitsbericht vor. \nDarin erl\u00e4utert er den Stand interna -\ntionaler Debatten zu ausgew\u00e4hlten For -\nschungsfeldern, rechtlichen Rahmenbe -\ndingungen und F\u00f6rdervoraussetzungen \nsowie den Umgang ausgew\u00e4hlter Verlage Eigenverantwortlichen Umgang  \nmit Forschungsrisiken st\u00e4rken\nUnterst\u00fctzung durch Allianz der Wissenschaftsorganisationen\nT\u00e4tigkeitsbericht  \n\u201eSicherheitsrelevante  \nForschung\u201c14  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\n2020 konnten daf\u00fcr, ebenso wie f\u00fcr \ndas Gutachten 2018, F\u00f6rdermittel der \nBundeskulturstaatsministerin (BKM) \neingeworben werden. Diese flie\u00dfen \naus dem \u201eSonderprogramm zum Er -\nhalt des schriftlichen Kulturguts in \nDeutschland\u201c. Zudem beteiligt sich der \nLeopoldina Akademie Freundeskreis  \ne. V. mit einem Anteil in H\u00f6he von 15.000 \nEuro am diesj\u00e4hrigen Projekt.\nInsgesamt werden 60.000 Euro im \nJahr 2020 aufgewendet. Damit konnten \nrund 50.000 B\u00e4nde ausgehoben und \ndurch das Leipziger Zentrum f\u00fcr Buch -\nerhaltung konservatorisch behandelt \nwerden. Die Arbeiten werden fortgesetzt, \num die einzigartigen Best\u00e4nde von Ar -\nchiv und Bibliothek in ihrer Zusammen -\nsetzung und Dichte zu bewahren. \u25a0 DYWDie Best\u00e4nde in Archiv und Bibliothek der \nLeopoldina reichen bis ins 16. Jahrhundert \nzur\u00fcck. Zu ihrem Schutz sind vielfache An -\nstrengungen erforderlich. Daf\u00fcr werden in \ndiesem Jahr 60.000 Euro aufgewendet.\nDerzeit werden im Archiv der Leo -\npoldina etwa 1.000 laufende Meter \nan Unterlagen und in der Bibliothek un -\ngef\u00e4hr 280.000 B\u00e4nde aufbewahrt und \nf\u00fcr die Forschung zug\u00e4nglich gemacht. \nDieses \u201ematerielle Ged\u00e4chtnis\u201c reicht bis \nzum Beginn des 16. Jahrhunderts, also \nnoch vor die Gr\u00fcndung der Akademie, \nzur\u00fcck. Um es zu sichern, erarbeiteten \nbereits 2018 externe Sachverst\u00e4ndige ein \numfassendes Schadensgutachten.\nDessen Empfehlungen dienen als \nGrundlage f\u00fcr die Konservierungs- und \nRestaurierungsma\u00dfnahmen der kom -\nmenden Jahre und Jahrzehnte. Mit \nder Umsetzung wurde 2019 unter Nut -\nzung von Haushaltsmitteln begonnen. \nDIGITALE BIBLIOTHEK DER LEOPOLDINA GESTARTET\nMit dem Start des Services \u201eDigitale Bibliothek | Der Dokumentenserver der Leopoldina\u201c \nbietet die Akademie nun einen weiteren Zugriffspunkt f\u00fcr ihre Online-Ver\u00f6ffentlichungen. \nDie \u201eDigitale Bibliothek\u201c vereint Such- und Recherchem\u00f6glichkeiten und die dauerhafte \nVerf\u00fcgbarkeit und Referenzierbarkeit der Publikationen. Diese werden in den kommenden \nWochen retrospektiv f\u00fcr den Zeitraum bis 2008 auf der Plattform verf\u00fcgbar gemacht. Die \n\u201eDigitale Bibliothek\u201c ist \u00fcber die Homepage der Leopoldina zu erreichen oder direkt unter \nhttps://levana.leopoldina.org.              \u25a0 BK /Screenshots: Leopoldina\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Best\u00e4nde  \nin Archiv und Bibliothek\nAnhand von Texten lassen sich \nSprache, Geschichte, Literatur \nund vieles mehr erforschen. Infolge \nder Digitalisierung sind Texte leichter \nund zahlreicher zug\u00e4nglich geworden. \nWas aber brauchen heute Forschende \nf\u00fcr die Arbeit mit oder an digitalen \nTexten? Welche Bedarfe beim digitalen \nArbeiten mit Texten vorliegen, haben \nsie jetzt in mehr als 120 \u201eUser Stories\u201c \nformuliert, die im Rahmen des Kon -\nsortiums \u201eText+\u201c ver\u00f6ffentlicht wur -\nden. Das Zentrum f\u00fcr Wissenschafts -\nforschung beteiligt sich an diesem \nKonsortium mit einem Schwerpunkt \nzu wissenschaftlichen digitalen Editio -\nnen. Im Ergebnis m\u00f6chte \u201eText+\u201c zum \nAufbau einer \u201eNationalen Forschungs -\ndateninfrastruktur\u201c (NFDI) beitragen, \ndie als forschungsgetriebener, koope -\nrativer Verbund wissenschaftlicher \nEinrichtungen aller Fachrichtungen \nkonzipiert ist und durch das Bundes -\nministerium f\u00fcr Bildung und For -\nschung mitfinanziert wird.\nDoch nicht nur digitalisierte Texte, \nsondern auch deren Metadaten k\u00f6nnen \nzur Forschung genutzt werden. Diese \nbeschreiben beispielsweise Herkunft, \nSprache oder Entstehung von Texten, \nund gerade bei gr\u00f6\u00dferen Datenmengen \nkann deren Analyse hilfreich sein, be -\nvor die Einzelwerke betrachtet werden. \nMetadaten werden \u00fcblicherweise von \nden Einrichtungen bereitgestellt, die \nDigitalisate herstellen, darunter auch \nArchiv und Bibliothek der Leopoldi -\nna. Anfang September erlernten und \nerprobten 20 Forscherinnen und For -\nscher den Umgang mit Metadaten zu \ndigitalen Periodika. Der Workshop, der \nvon der AG \u201eZeitungen und Zeitschrif -\nten\u201c des Verbandes \u201eDigital Humani -\nties im deutschsprachigen Raum\u201c mit \nder Leopoldina durchgef\u00fchrt wurde, \nreichte vom automatisierten Auslesen \nder Metadaten bis hin zu deren Visuali -\nsierung und Interpretation.                \u25a0 TR\u00dcber die Arbeit mit \ndigitalisierten Texten\nLeopoldina unterst\u00fctzt Aufbau  \nder Infrastruktur    \nArchiv und Bibliothek6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  15 \nEASAC\nEnergiekonzept f\u00fcr  \nWasserstoffstrategie\nDie im Sommer von der EU-Kommis -\nsion vorgelegte Wasserstoffstrategie \nist Thema eines neuen EASAC-Kom -\nmentars. Die europ\u00e4ischen nationalen \nWissenschaftsakademien bef\u00fcrwor -\nten die Verabschiedung der Strategie. \nDiese verdeutliche den dringenden \nBedarf an einer Ausweitung erneuer -\nbarer Energien, die f\u00fcr die kohlen -\nstoffarme Produktion von erneuerba -\nrem Wasserstoff erforderlich sei. Um \ndies zu erreichen, bed\u00fcrfe es weiterer \nPlanungen zur Bereitstellung erneuer -\nbarer Energien sowohl innerhalb der \nEU als auch durch Importe. Die EU \nsolle nicht nur in Europa Marktbarrie -\nren beseitigen, sondern auch weltweit \nPartnerschaften mit Drittl\u00e4ndern ent -\nwickeln.             \u25a0 JMO\nHydrogen and  \nSynthetic Fuels \nIm Wissenschaftshistorischen Seminar \nAnfang Oktober berichtete C\u00e9cile Steh -\nrenberger \u00fcber den \u00f6ffentlichen Um -\ngang mit der Coronavirus-Pandemie. \nDie Juniorprofessorin der Bergischen \nUniversit\u00e4t Wuppertal f\u00fchrte aus, dass \nErkenntnisse der Katastrophenfor -\nschung aus der Zeit des Kalten Krieges \nderzeit weitgehend ignoriert w\u00fcrden. \nHeute betrachteten die Sozialwissen -\nschaften Katastrophen \u2013 und damit \nauch Pandemien \u2013 nicht mehr als zeit -\nlich begrenzt, sondern stets als Ereig -\nnisse mit Langzeitwirkung. Ebenso \nsei die Wahrnehmung auf langfristige \nFolgen statt auf Panik gerichtet. \u25a0 RGOZfW\nForschung \u00fcber  \nKatastrophenDie Junge Akademie kritisiert in einer \nStellungnahme die uneinheitlichen Fi -\nnanzierungs- und Besch\u00e4ftigungsfor -\nmen von Promovierenden und spricht \nsich f\u00fcr die Schaffung eines einheit -\nlichen Tarifvertrags Promotion aus. \nDieser soll eine gleiche Verg\u00fctung im \nRahmen eines Vollzeitarbeitsvertrags \ngarantieren. Damit solle ein System \nabgel\u00f6st werden, in dem gro\u00dfe Unter -\nschiede in Einkommen, Laufzeiten und \nArbeitsbedingungen je nach Verf\u00fcg -\nbarkeit von Haushalts- und Drittmit -\ntelstellen bedingt sind. Ebenso soll die \nVergabe von Promotionsstipendien an \nden geforderten Tarifvertrag gebunden \nwerden, um Nachteile in der Bezah -\nlung sowie der Renten- und Sozialver -\nsicherung auszugleichen.               \u25a0 VBP\nTarifvertrag PromotionEASAC\nKlimakrise erfordert \nsystemischen Umbau\nIn einer aktuellen Publikation greift \nEASAC den transformativen Ansatz \ndes Green Deals der Europ\u00e4ischen \nUnion (EU) auf. Die wissenschaftli -\nchen Erkenntnisse \u00fcber den Klima -\nwandel und seine Triebkr\u00e4fte seien in \nden letzten Jahrzehnten zwar deutlich \ngewachsen, dennoch n\u00e4hmen sch\u00e4 -\ndigende Faktoren kontinuierlich zu. \nDer Zusammenschluss der EU-Na -\ntionalakademien mahnt, die mensch -\nliche Entwicklung mit der Kapazit\u00e4t \nder Erde in Einklang zu bringen und \nargumentiert, dass die schrittweise \n\u00c4nderung bisheriger Praktiken daf\u00fcr \nnicht ausreichend sei. Sie fordern eine \ngrundlegende systemische Umgestal -\ntung der derzeitigen Wirtschafts- und \nSozialsysteme.            \u25a0 JMO\nTransformative Change & \nPost-COVID-19 Priorities\nWissenschaftshistorische \nSeminareFreundeskreis\nW\u00fcrdigung f\u00fcr  \nCarl Knoblauch\nDer Leopoldina Akademie Freundes -\nkreis e. V. hat k\u00fcrzlich die verwilderte \nGrabstelle des XV. Leopoldina-Pr\u00e4 -\nsidenten, Carl Hermann Knoblauch \n(1820 bis 1895), auf dem Stadtgottes -\nacker in Halle herrichten lassen und \ndie Patenschaft \u00fcbernommen. Mit der \nWahl ihres XV. Pr\u00e4sidenten wurde die \nLeopoldina 1878 am heutigen Stand -\nort Halle sesshaft. Zugleich tr\u00e4gt die \nMa\u00dfnahme dazu bei, den nach der \ndeutschen Wiedervereinigung St\u00fcck \nf\u00fcr St\u00fcck instandgesetzten Stadtgot -\ntesacker \u2013 ein bedeutendes Monu -\nment der Stadtgeschichte \u2013 zu erhal -\nten.              \u25a0 JSU\nFreundeskreisFreundeskreis\nAusschreibung f\u00fcr \nBausch-Stipendium\nDer Leopoldina Akademie Freundes -\nkreis e. V. schreibt erneut das Jo -\nhann-Lorenz-Bausch-Stipendium \naus. Bewerbungen zu Themen der \nWissenschaftsgeschichte k\u00f6nnen von \nNachwuchswissenschaftlerinnen und \n-wissenschaftlern bis 31. Januar 2021 \neingereicht werden. Im Rahmen ihrer \nForschung sollen sie sich mit der Ge -\nschichte der Leopoldina, deren Publi -\nkationen oder dem Werk und Wirken \nihrer Mitglieder befassen. Die Aus -\nschreibung ist nicht auf spezifische \nDisziplinen oder methodische Zug\u00e4nge \nbeschr\u00e4nkt. Das viermonatige Stipen -\ndium ist mit 5.000 Euro dotiert.  \u25a0 RED\nJohann-Lorenz-Bausch-\nStipendiumJunge Akademie\nPl\u00e4doyer f\u00fcr einen  \nTarifvertrag Promotion16  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\nTermine\nWeitere Informationen zu den Veranstaltungen der Leopoldina\nAls Vorsichtsma\u00dfnahme aufgrund der Ausbreitung des Coronavirus finden \nan der Leopoldina bis auf weiteres keine Veranstaltungen vor Ort statt.  \n\u00dcber Online-Veranstaltungen halten wir Sie weiterhin auf dem Laufenden. \nAktuelle Informationen finden Sie \u00fcber die Weblinks zu den Terminen.\n16. DEZEMBER 2020, 14:00 BIS 16:00 UHR\nZukunftsreport Altern und Lebensverlauf: \nForschung f\u00fcr die gewonnenen Jahre\nPr\u00e4sentation der Publikation\n ONLINE\n12. JANUAR 2021, 18:00 UHR\nWilliam Siemens (1823 bis 1883) \u2013  \nIngenieur, Industrieller, Wissenschaftler\nVortrag im Wissenschaftshistorischen Seminar\n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)\nUND ONLINE\n20. JANUAR 2021, 17:30 BIS 19:00 UHR\nBiodiversit\u00e4t in der Agrarlandschaft\nDiskussionsveranstaltung von Leopoldina und  \nWissenschaft im Dialog\n ONLINE\n2. FEBRUAR 2021, 18:00 UHR\nTod des Feuersalamanders. Sintflut,  \nErdgeschichte und Entwicklung des  \nLebens bei Gottfried Wilhelm Leibniz\nVortrag im Wissenschaftshistorischen Seminar\n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)\nUND ONLINE\n4. FEBRUAR 2021, 18:00 BIS 20:30 UHR\nIst das Finanzsystem in Europa krisensicher?\nDialogveranstaltung der Leopoldina  und des Leibniz-  Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle (IWH)\n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)\n24. BIS 25. M\u00c4RZ 2021\nKlasse I: Urkunden\u00fcbergabe, Abendvortrag \nund Symposium\nDie Leopol dina -Vorlesung bildet zusammen mit der \n\u00dcbergabe der Urkunden an die neuen Mitglieder den \nAuftakt des Symposiums der Klasse I \u2013 Mathematik, \nNatur- und Technikwissenschaften \n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)\n26. BIS 27. MAI 2021\nKlasse II: Urkunden\u00fcbergabe, Abendvortrag \nund Symposium\nDie Leopol dina -Vorlesung bildet zusammen mit der \n\u00dcbergabe der Urkunden an die neuen Mitglieder den \nAuftakt des Symposiums der Klasse II \u2013 Lebenswissen -\nschaften\n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)\n14. BIS 15. JULI 2021\nKlasse III: Urkunden\u00fcbergabe, Abendvortrag \nund Symposium\nDie Leopol dina -Vorlesung bildet zusammen mit der \n\u00dcbergabe der Urkunden an die neuen Mitglieder den \nAuftakt des Symposiums der Klasse III \u2013 Medizin \n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)2|2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  17 \nWeitere Informationen zu den Veranstaltungen der Leopoldina 6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  17 \n24. BIS 25. SEPTEMBER 2021\nBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\nJahresversammlung der Leopoldina\n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)\n3. BIS 4. NOVEMBER 2021\nKlasse IV: Urkunden\u00fcbergabe, Abendvortrag \nund Symposium\nDie Leopol dina -Vorlesung bildet zusammen mit der \u00dcber -\ngabe der Urkunden an die neuen Mitglieder den Auftakt \ndes Symposiums der Klasse IV \u2013 Geistes-, Sozial- und \nVerhaltenswissenschaften \n LEOPOLDINA, J\u00c4GERBERG 1, 06108 HALLE (SAALE)18  6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER\nPersonalia\nEhrungen\n\u2002Ruedi Aebersold  ML, Mitglied der Sektion Bioche -\nmie und Biophysik, erhielt den Wissenschaftspreis Marcel \nBenoist der Schweizer Marcel Benoist Stiftung. \n\u2002Aleida Assmann  ML, Mitglied der Sektion Kultur -\nwissenschaften, wurde in den Orden Pour le m\u00e9rite f\u00fcr \nWissenschaften und K\u00fcnste gew\u00e4hlt. \n\u2002Katja Becker ML, Mitglied der Sektion Mikrobiolo -\ngie und Immunologie, wurde vom Governing Board des \nGlobal Research Council zu dessen Vorsitzender gew\u00e4hlt. \n\u2002Donald B. Dingwell ML, Mitglied der Sektion Geo -\nwissenschaften, wurde mit der Harry H. Hess-Medaille \nder American Geophysical Union (USA) ausgezeichnet. \n\u2002Martin Gr\u00f6tschel ML, Mitglied der Sektion Infor -\nmationswissenschaften, wurde mit Cantor-Medaille der \nDeutschen Mathematiker-Vereinigung (DMV) des Jahres \n2021 ausgezeichnet.\n\u2002Wolfgang Hackbusch  ML, Mitglied der Sektion Ma -\nthematik, wurde mit dem Heinz Gumin Preis f\u00fcr Mathe -\nmatik der Carl Friedrich von Siemens Stiftung (M\u00fcnchen) \nausgezeichnet.\n\u2002Dieter H\u00e4ussinger  ML, Mitglied der Sektion  \nAgrar- und Ern\u00e4hrungswissenschaften, wurde mit \ndem Verdienstorden des Landes Nordrhein-Westfalen  \nausgezeichnet. \n\u2002Ke Lu  ML, Mitglied der Sektion Physik, wurde mit \ndem Future Science Prize (China) ausgezeichnet. \n\u2002Heike Riel ML, Mitglied der Sektion Technikwissen -\nschaften, wurde zur Fellow der American Physical Society \n(USA) ernannt. \n\u2002Brigitte R\u00f6der ML, Mitglied der Sektion Psycholo -\ngie und Kognitionswissenschaften, erhielt die Wilhelm-\nWundt-Medaille der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psycho -\nlogie.\n\u2002Michael Sattler ML, Mitglied der Sektion Biochemie \nund Biophysik, wurde durch die Hermann von Helm -holtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren mit \ndem Erwin-Schr\u00f6dinger-Preis ausgezeichnet.\n\u2002Joachim Sauer ML, Mitglied der Sektion Chemie, \nwurde mit der Bunsen-Denkm\u00fcnze 2020 der Deutschen \nBunsen-Gesellschaft f\u00fcr physikalische Chemie ausge -\nzeichnet.\n\u2002Christoph M. Schmidt ML, Mitglied der Sektion \n\u00d6konomik und Empirische Sozialwissenschaften, wurde \nzum Vizepr\u00e4sidenten Wissenschaft und Mitglied des ge -\nsch\u00e4ftsf\u00fchrenden Pr\u00e4sidiums von acatech \u2013 Deutsche \nAkademie der Technikwissenschaften berufen.\n\u2002Bernhard Sch\u00f6lkopf ML, Mitglied der Sektion  \nInformationswissenschaften, wurde mit dem BBVA  \nFoundation Frontiers of Knowledge Award der Stiftung \nder Banco Bilbao Vizcaya Argentaria (Spanien) in der \nKategorie Informatik und Kommunikationstechnik aus -\ngezeichnet.\n\u2002Helmut Schwarz ML, Mitglied der Sektion Chemie, \nerh\u00e4lt die Goldene Medaille der Humboldt-Gesellschaft.\n\u2002Michael Tomasello ML, Mitglied der Sektion Psy -\nchologie und Kognitionswissenschaften, wurde in den \nOrden Pour Le M\u00e9rite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste ge -\nw\u00e4hlt.\n\u2002J\u00f6rg Vogel  ML, Mitglied der Sektion Mikrobiologie \nund Immunologie, wird zum 1. Januar 2021 neuer Pr\u00e4si -\ndent der Europ\u00e4ischen Akademie f\u00fcr Mikrobiologie.\nVerstorbene Mitglieder\n\u2002Heinz Bielka ML | 19.03.1929 bis 01.12.2020 | Berlin \n| Sektion Genetik/Molekularbiologie und Zellbiologie\n\u2002Fran\u00e7ois Diederich ML | 09.07.1952 bis 23.09.2020 \n| Z\u00fcrich/Schweiz | Sektion Chemie\n\u2002Rudolf Kippenhahn ML | 24.05.1926 bis 15.11.2020 \n| G\u00f6ttingen | Sektion Physik\n\u2002Saburo Nagakura ML | 03.10.1920 bis 16.04.2020 | \nKawasaki-shi/Japan | Sektion Physik6/2020 // LEOPOLDINA / NEWSLETTER  19 \n\u2002Theodor Nasemann ML | 30.06.1923 bis 12.10.2020 | \nBernried | Sektion Innere Medizin und Dermatologie\n\u2002G\u00fcnther Sch\u00fctz ML | 01.05.1940 bis 28.05.2020 | Hei -\ndelberg | Sektion Genetik/Molekularbiologie und Zellbiolo -\ngie\n\u2002Dietmar Seyferth ML | 11.01.1929 bis 06.06.2020 | \nLexington/USA | Sektion Chemie\n\u2002Klaus Wolff ML | 04.12.1935 bis 20.12.2019 | Wien/\n\u00d6sterreich | Sektion Innere Medizin und Dermatologie\nNeue Mitglieder der Klasse III\n\u2002Karl Bartz-Schmidt ML, T\u00fcbingen, Universit\u00e4tsklini -\nkum T\u00fcbingen, Department f\u00fcr Augenheilkunde (Sektion \nOphthalmologie, Oto-Rhino-Laryngologie und Stomatolo -\ngie)\n\u2002Stephan Ehl ML, Freiburg, Universit\u00e4tsklinikum Frei -\nburg, Institut f\u00fcr Immundefizienz (Sektion Gyn\u00e4kologie \nund P\u00e4diatrie)\n\u2002Sabine Eming ML, K\u00f6ln, Universit\u00e4tsklinik K\u00f6ln, Kli -\nnik und Poliklinik f\u00fcr Dermatologie und Venerologie (Sek -\ntion Innere Medizin und Dermatologie)\n\u2002Tanja Fehm ML, D\u00fcsseldorf, Universit\u00e4tsklinikum \nD\u00fcsseldorf, Klinik f\u00fcr Frauenheilkunde und Geburtshilfe \n(Sektion Gyn\u00e4kologie und P\u00e4diatrie)\n\u2002Uwe Haberkorn ML, Heidelberg, Universit\u00e4tskli -\nnikum Heidelberg, Abteilung Nuklearmedizin (Sektion  \nRadiologie) \n\u2002Martin Kerschensteiner ML, Planegg-Martins -\nried, Klinikum der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcn -\nchen, Institut f\u00fcr Klinische Neuroimmunologie (Sektion  \nNeurowissenschaften)\n\u2002Stefan Pfister ML, Heidelberg, Hopp-Kindertumor -\nzentrum Heidelberg (KiTZ), Deutsches Krebsforschungs -\nzentrum, Klinik f\u00fcr P\u00e4diatrische H\u00e4matologie, Onkologie \nund Immunologie (Sektion Gyn\u00e4kologie und P\u00e4diatrie)\n\u2002Stefan Schwarz ML, Berlin, Freie Universit\u00e4t  \nBerlin, Zentrum f\u00fcr Infektionsmedizin, Institut f\u00fcr Mikro -\nbiologie und Tierseuchen (Sektion Veterin\u00e4rmedizin) \u2002Christian Stief ML, M\u00fcnchen, Klinikum der Ludwig-\nMaximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Urologische Klinik und \nPoliklinik (Sektion Chirurgie, Orthop\u00e4die und An\u00e4sthesio -\nlogie)\n\u2002Robert Thimme ML, Freiburg, Universit\u00e4tsklinikum \nFreiburg, Klinik f\u00fcr Innere Medizin II, Gastroenterologie, \nHepatologie, Endokrinologie und Infektiologie (Sektion In -\nnere Medizin und Dermatologie) \n\u2002Michael Trauner ML, Wien/\u00d6sterreich, Universit\u00e4ts -\nklinik f\u00fcr Innere Medizin III der Medizinischen Universi -\nt\u00e4t Wien, Abteilung f\u00fcr Gastroenterologie und Hepatologie \n(Sektion Innere Medizin und Dermatologie)\n\u2002Wolfgang Wick ML, Heidelberg, Universit\u00e4tsklinikum \nHeidelberg, Neurologische Klinik (Sektion Neurowissen -\nschaften)\n\u2002Juliane Winkelmann ML, M\u00fcnchen, Helmholtz Zen -\ntrum M\u00fcnchen, Institut f\u00fcr Neurogenomik (Sektion Neuro -\nwissenschaften)\nNeue Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der\nLeopoldina\n\u2002Felicitas Apffelstaedt  ist seit September als Mitarbei -\nterin Veranstaltungen und Administratives bei der Jungen \nAkademie t\u00e4tig.\n\u2002Franziska Franz-D\u00f6rnbrack ist seit November als \nBautechnikerin in der Verwaltung t\u00e4tig.\n\u2002Antonia Eckert  ist seit Oktober als Assistentin in der \nAbteilung Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit t\u00e4tig.\n\u2002Dr. Julia Hamelmann ist seit Oktober als Archivarin \nim Archiv t\u00e4tig.\n\u2002Alexandra Weisser ist seit November als Mitarbeite -\nrin B\u00fcroorganisation und Veranstaltungsmanagement im \nBerliner B\u00fcro t\u00e4tig.Impressum\nDeutsche Akademie der Naturforscher  \nLeopoldina \u2013 Nationale Akademie  \nder Wissenschaften\nJ\u00e4gerberg 1\n06108 Halle (Saale)\nTelefon: +49-345/4 72 39 \u2013 800\nTelefax: +49-345/4 72 39 \u2013 809\nE-Mail: presse@leopoldina.org\nRedaktionsteam:\nCaroline Wichmann (verantwortlich f\u00fcr den Inhalt \nnach \u00a755 Abs. 2 RStV)\nPD Dr. Stefan Artmann\nDaniela Weber\nJulia Klabuhn\nDr. Martin Laqua\nWeitere Autoren dieser Ausgabe:\nPD Dr. Stefan Artmann, Leiter Pr\u00e4sidialb\u00fcro (ART)\nDr. Verena Bopp, Wissenschaftliche Koordinato -\nrin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit Die Junge \nAkademie (VBP)\nDr. Johannes Fritsch, Leiter Gesch\u00e4ftsstelle \nGemeinsamer Ausschuss zum Umgang mit sicher -\nheitsrelevanter Forschung (JF)\nProf. Dr. Rainer Godel, Leiter Abteilung Zentrum \nf\u00fcr Wissenschaftsforschung (RGO)\nBenjamin Haerdle, Freier Journalist Leipzig (BH)\nJulia Klabuhn, Redakteurin Abteilung Presse- und \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit (JK)\nDr. Bernhard K\u00f6lbl, Bibliothekar Abteilung Archiv \nund Bibliothek (BK)\nJohanna Mogwitz, Assistentin Abteilung Inter -nationale Beziehungen (JMO)\nDr. Adelheid M\u00fcller-Lissner, Freie Journalistin \nBerlin (AML)\nDr. Jan Nissen, Referent Abteilung Internationale \nBeziehungen (JN)\nDr. Torsten Roeder, Wissenschaftlicher Referent \nAbteilung Zentrum f\u00fcr Wissenschaftsforschung \n(TR)\nProf. Dr. Jutta Schnitzer-Ungefug, Vorstandsmit -\nglied Leopoldina Akademie Freundeskreis (JSU)\nDr. Danny Weber, Leiter Abteilung Archiv und \nBibliothek (DYW)\nChristine Werner, Freie Journalistin K\u00f6ln (CWE)\nDr. Elke Witt, Referentin Abteilung Wissenschaft \u2013 \nPolitik \u2013 Gesellschaft (EW)\nRicarda Ziegler, Referentin Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nWissenschaft im Dialog gGmbH (RZ)\nBildnachweise:\nTitelfoto: Figures GmbH Berlin, Seite 2: Sisters of \nDesign, Caroline Wichmann | Leopoldina, Figures \nGmbH Berlin\nGestaltung:  \nunicom Werbeagentur GmbH, Berlin\nCopyright:  \nF\u00fcr den Newsletter der Leopoldina liegen  \nCopyright und alle weiteren Rechte bei der  \nDeutschen Akademie der Naturforscher Leopoldi -\nna e.V. \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften, \nJ\u00e4gerberg 1, 06108 Halle (Saale). \nWeiterverbreitung, auch in Ausz\u00fcgen, f\u00fcr  p\u00e4dagogische, wissenschaftliche oder private \nZwecke ist unter Angabe der Quelle gestattet \n(sofern nicht anders an der entsprechenden Stelle \nausdr\u00fccklich angegeben). Eine Verwendung im \ngewerblichen Bereich bedarf der Genehmigung \ndurch die Leopoldina.\nVerweise auf externe Webseiten:\nF\u00fcr alle in Leopoldina aktuell befindlichen Hyper -\nlinks gilt: Die Leopoldina bem\u00fcht sich um Sorgfalt \nbei der Auswahl dieser Seiten und deren Inhalte, \nhat aber keinerlei Einfluss auf die Inhalte oder \nGestaltung der verlinkten Seiten. Die Leopoldina \n\u00fcbernimmt ausdr\u00fccklich keine Haftung f\u00fcr den \nInhalt externer Internetseiten.\nAbmeldung:\nEine Abmeldung vom Newsletter \u201eLeopoldina  \naktuell\u201c ist jederzeit m\u00f6glich. Bitte senden Sie \ndazu eine E-Mail an presse@leopoldina.org.\nAbk\u00fcrzungen: ML = Mitglied der Leopoldina", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}