{"title": "Masernschutzgesetz im Alltag: \u201eKinder nicht reinzulassen ist unvorstellbar\u201c - Info3 Verlag", "author": "Silke Kirch", "url": "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/masernschutzgesetz-im-alltag-kinder-nicht-reinzulassen-ist-unvorstellbar/", "hostname": "info3-verlag.de", "description": "Am 01. M\u00e4rz 2020 ist das Masernschutzgesetzt in Kraft getreten. Was bedeutet das f\u00fcr den Alltag im Kindergarten? Ein Interview mit Viola Sattelkau.", "sitename": "Info3 Verlag", "date": "2020-04-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am 01. M\u00e4rz 2020 ist das Masernschutzgesetzt in Kraft getreten. Was bedeutet das f\u00fcr den Alltag im Kindergarten? Info3 hat mit Viola Sattelkau gesprochen, Leiterin des Waldorfkindergartens in Saulheim s\u00fcdlich von Mainz, der vierzig Kinder zwischen eineinhalb und sechs Jahren beherbergt.\nFrau Sattelkau, seit wann besch\u00e4ftigt Sie das Thema Masernimpfung?\nSeit L\u00e4ngerem, denn es gibt ja bereits seit geraumer Zeit eine gesetzlich verpflichtende Ver\u00e4nderung in den Aufnahmebedingungen. Seit etwa zwei Jahren m\u00fcssen wir die Impfberatungsnachweise, die ab der U3 in der vierten bis f\u00fcnften Lebenswoche in die gelben Untersuchungshefte eingetragen werden, einsehen. Das hei\u00dft, seitdem m\u00fcssen wir uns in den Aufnahmegespr\u00e4chen die U-Hefte vorlegen lassen, haben eine Dokumentationspflicht und sind meldepflichtig. Bereits das hat unsere Rolle gegen\u00fcber Eltern ver\u00e4ndert. In Aufnahmegespr\u00e4chen geht es darum, Vertrauen aufzubauen, mehr und mehr mussten und m\u00fcssen wir nun auch eine Kontrollfunktion \u00fcbernehmen. Da muss man sich erst reinfinden, die richtigen Worte finden. Das hat viel Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st \u2013 nicht nur in Waldorfeinrichtungen, sondern auch auf kommunaler Leitungsebene.\nWas emp\u00f6rt derzeit am meisten?\nSowohl im Kollegium als auch in der Elternschaft gibt es unterschiedliche Haltungen zum Thema Impfen, jedoch eine einheitliche Haltung zum Thema freie Entscheidung. Das ist das, was uns als Kollegium vereint. Impfen muss, soll, darf aus meiner Sicht nur freiwillig geschehen und nicht durch einen Gesetzeszwang. Dazu geh\u00f6rt auch, dass der Impfstoff nicht einzeln verabreicht werden kann, man also zu einer Mehrfachimpfung gezwungen ist.\nHinzu kommt: Wir haben ja alle keine medizinische Ausbildung. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen einen Impfpass nicht unbedingt richtig lesen. Jetzt besch\u00e4ftigen wir uns also auch mit Anleitungen zum Lesen von Impfp\u00e4ssen, es gibt \u00e4ltere und neuere Versionen, sowie mit der Frage: Wie muss eine \u00e4rztliche Bescheinigung aussehen, worauf muss ich achten? Offen gesagt, wenn ich mir so etwas vorlegen lasse, kann ich nicht erkennen, ob das eventuell auch gef\u00e4lscht ist. Denn das gibt es mittlerweile.\nDann kommt noch ein anderes Thema hinzu. In dem Moment, in dem ich personenbezogene, sensible, gesundheitsbezogene Daten erhebe, greift die Datenschutzgrundverordnung. Ich m\u00fcsste jetzt eigentlich bei jeder Neuaufnahme zum einen dokumentieren, ob ein ausreichender Masernschutz vorliegt, muss das hinterlegen und m\u00fcsste dann das Hinterlegen des Hinterlegens dokumentieren: Warum, wieso und wie ich diese Daten erhoben habe. Das ist etwas, da weigern sich Leitungskr\u00e4fte, nicht nur im Bereich der Waldorfkinderg\u00e4rten.\nWie gehen Sie im Kollegium mit der Impfplicht f\u00fcr die Mitarbeitenden um?\nDa warten wir die Frist zum 31.07.2021 ab. Grunds\u00e4tzlich ist es ein massiver Eingriff in die Entscheidungsfreiheit eines jeden. Aber es betrifft nur die Mitarbeitenden, die nach 1970 geboren sind, alle anderen m\u00fcssen weder etwas nachweisen noch haben sie mit Konsequenzen zu rechnen. F\u00fcr jede*n Einzelne*n aber auch f\u00fcr die Einrichtung ver\u00e4ndert das ein St\u00fcck weit das Klima.\nWie w\u00fcrden Sie diesen Klimawandel beschreiben?\nEs gab bei Informationsgespr\u00e4chen mehrfach die Situation, dass Eltern nachgefragt haben, ob denn das Masernschutzgesetz auch f\u00fcr unsere Einrichtung greift. Es gibt Familien, die w\u00fcrden das gerne umgehen.\nGanz konkret wurden wir schon gefragt, ob wir die Kinder nicht etwas fr\u00fcher aufnehmen k\u00f6nnen, um den Stichtag, 1. M\u00e4rz 2020, ab dem das Gesetz greift, zu entgehen. Dann gibt es Eltern, die sich die medizinische Kontraindikation attestieren lassen \u2013 also: das Kind ist krank und kann gerade nicht geimpft werden. Das bedeutet f\u00fcr die Einrichtungsleitung, dass ich nach zwei Wochen den Nachweis erneut einfordern muss, dann k\u00f6nnen die Eltern mir noch einmal ein Attest vorlegen und ich muss wieder innerhalb einer Frist nachfragen. Diese Verz\u00f6gerungstaktik bedeutet f\u00fcr uns Mehrarbeit und ver\u00e4ndert etwas im Miteinander.\nZudem ist es nicht einfach, wenn mir Eltern gegen\u00fcberstehen, die sich gut auskennen und mit Vehemenz ausf\u00fchren, was diese Impfung f\u00fcr sie und ihr Kind bedeutet \u2013 \u00c4ngste und Sorgen, die ich verstehe; und es f\u00fchrt dennoch kein Weg daran vorbei, sonst kann das Kind bei uns nicht aufgenommen werden. Schwierigkeiten gibt es immer mal wieder, fr\u00fcher konnte man dann einen Kompromiss finden. Hier gibt es keinen. Das ist eine Haltung, die ich fr\u00fcher Eltern gegen\u00fcber nie einnehmen musste.\nWenn ich ein Kind aufnehme, wissend, dass keine ausreichende Immunisierung vorliegt, bin ich meldepflichtig, dann kann das Gesundheitsamt mir als Einrichtungsleitung ein Strafgeld verordnen. Das darf nicht aus dem Vereinsverm\u00f6gen bezahlt werden, also aus dem Tr\u00e4gerverm\u00f6gen, sondern das ist personenbezogen. Ich selbst zahle das Strafgeld bis zu einer H\u00f6he von 2500 Euro, nicht die Eltern, nicht der Tr\u00e4gerverein, nicht die Vereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten.\nBekommen die Kinder die Ver\u00e4nderungen mit?\nJa, das haben wir auch schon im Freispiel von den Kindern geh\u00f6rt: \u201eAlle Menschen, die in den Kindergarten reingehen wollen, m\u00fcssen Spritzen kriegen.\u201c Dieses Szenario wird hier durchgespielt und macht dadurch deutlich, wie pr\u00e4sent das Thema in den Familien ist.\nVon der Vereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten haben Sie sicher Leitlinien bekommen?\nJa, allein die Zeit, die ich in den vergangenen Wochen investiert habe, um alle Informationen, die zur Verf\u00fcgung stehen, durchzuarbeiten \u2013 ich habe die Stunden nicht gez\u00e4hlt, aber es sind viele. Da kommen Infos von der Vereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten, vom Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband, in dem wir Mitglied sind, vom Bund der Waldorfschulen, von unterschiedlichen Beh\u00f6rden. Das sind Handlungsleitlinien. Auch von den \u00c4rzt*innen f\u00fcr freie Impfentscheidung, von der Medizinischen Sektion am Goetheanum erhalten wir Informationen. Tats\u00e4chlich lese ich das alles. Es gibt da wenig Unklarheiten.\nEin Thema allerdings ist, dass es ja auch Personen betrifft, die nicht im Kindergarten angestellt sind, sondern ehrenamtlich mitarbeiten. Da gibt es noch viele Unklarheiten: Wie ist es mit der Impfpflicht bei Hospitationen von Sch\u00fcler*innen, Ehrenamtlichen \u2013 bis hin zu Zulieferern von Essen und Postbot*innen? Das wird auf Landesebene dann voraussichtlich wiederum h\u00f6chst unterschiedlich umgesetzt.\nWie geht es Ihnen mit der Mehrfachrolle? Als Mutter haben Sie vielleicht eine andere Haltung \u2013 ist das ein Konflikt f\u00fcr Sie?\nF\u00fcr mich ist das kein Konflikt, da ich schon immer f\u00fcr eine freie Impfentscheidung gestanden habe, das vertrete ich auch hier nach au\u00dfen, ohne von der Pflicht abzur\u00fccken. In meiner Familie trifft es meine beiden j\u00fcngsten Kinder, die in diesem Jahr eingeschult werden. Es gibt die M\u00f6glichkeit, den Einfachimpfstoff aus der Schweiz zu beziehen, man braucht dann jedoch hier einen Arzt, der bereit ist, den Impfstoff zu verabreichen, weil es hier dokumentiert werden muss. Zudem ist dieser Impfstoff in Deutschland nicht zugelassen, es besteht also die Gefahr, dass hiermit geimpft wurde und es dennoch nicht anerkannt wird.\nWie w\u00e4re denn das Szenario, wenn man die Kinder ungeimpft einschulen l\u00e4sst?\nGrunds\u00e4tzlich steht die Schulpflicht \u00fcber der Impfpflicht. Im Zweifel wird man dann mit einem Strafgeld belegt, bekommt Besuch vom Amt und kann dann bei Weigerung auch mit einem h\u00f6heren Bu\u00dfgeld belegt werden. Nat\u00fcrlich f\u00e4ngt man an, sich zu fragen, was dann passiert: eine Zwangsimpfung? Diese Frage wird auf der Internetseite des Gesundheitsministeriums negativ beantwortet, gleichzeitig h\u00f6rt man aber, dass so etwas schon vorgekommen ist, wenn auch nicht im Zuge des Masernschutzgesetzes, aber bei Hepatitiserkrankungen: dass infizierte Eltern ihr Kind nicht impfen lassen wollten und dann mit Eilverfahren die Impfung durchgesetzt wurde.\nUnd in der Kita? Bis zum 31. Juli 2021 m\u00fcssen die Bescheinigungen auch von den Kindern und Kolleg*innen vorliegen, die vor dem 1. M\u00e4rz 2020 bereits die Kinder besucht haben oder angestellt waren. Wenn kein ausreichender Schutz nachgewiesen werden kann, dann m\u00fcssen Sie auf irgendeine Art reagieren. Wie?\nIch muss es melden und das Kind darf ab diesem Tag die Kita nicht mehr besuchen. Wenn die Eltern morgens mit dem Kind hier stehen, dann darf ich sie nicht reinlassen. Genauso ist es mit den Mitarbeiter*innen. Das ist unvorstellbar. Da ist schon die Hoffnung da, dass die\n[Verfassungsklage](https://info3-verlag.de/blog/verfassungsbeschwerde-gegen-impfpflicht/) erfolgreich ist und daran etwas ver\u00e4ndert werden kann. Allerdings dauert das vermutlich l\u00e4nger als bis n\u00e4chsten Sommer.\nUnd wie wird Waldorf in ihrem Umfeld in Bezug auf das Thema wahrgenommen? Das Klischeebild ist die \u201eMasernparty\u201c, die differenzierte Stellungnahme der \u00c4rzt*innen f\u00fcr eine freie Impfentscheidung kennt man vermutlich eher weniger.\nIn der \u00d6ffentlichkeit steht Waldorf nat\u00fcrlich im Fokus. Ich erlebe Menschen, die mit Waldorfp\u00e4dagogik wenig in Ber\u00fchrung waren, m\u00f6glicherweise aber das Impfen kritisch sehen und nun hoffen, sie k\u00f6nnten bei uns ein ungeimpftes Kind unterbringen.\nIch rechne damit, dass wir vonseiten der Gesundheitsbeh\u00f6rde bald \u00fcberpr\u00fcft werden, denn es wird nat\u00fcrlich von Amtsseite sehr genau auf Waldorfeinrichtungen geschaut, da die Durchimpfungsrate in Waldorfkinderg\u00e4rten niedriger ist als anderswo.\nWie pr\u00e4sent war das Thema Masern fr\u00fcher?\nWir hatten noch nie einen Masernfall in der Einrichtung, in den 13 Jahren, die ich hier bin, nicht, und wir hatten immer auch g\u00e4nzlich ungeimpfte Kinder.\nDas Interview mit Viola Sattelkau ist in der Mai-Ausgabe 2020 von info3 zu lesen. Und einen \u00dcberblick \u00fcber unsere Abos finden Sie\n[hier](https://info3-verlag.de/abonnements/abos/).", "language": null, "image": "https://info3-verlag.de/wp-content/uploads/2020/04/Viola-Sattelkau-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://info3-verlag.de/impressum/", "https://info3-verlag.de/agb/", "https://info3-verlag.de/datenschutz/", "https://info3-verlag.de/widerrufsrecht/", "https://www.facebook.com/info3verlag/", "https://twitter.com/info3verlag", "#sidr-main", "https://info3-verlag.de/", "https://info3-verlag.de/", null, "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3-uber-die-zeitschrift/", "/zeitschrift-info3/aktuelle-ausgabe/", "https://info3-verlag.de/abonnements/abos/", "https://info3-verlag.de/abonnements/kuendigung/", null, "https://info3-verlag.de/category/blog/", "https://info3-verlag.de/series/zeitschrift-info3/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/info3-im-paket/die-zeitschrift-info3-im-paket-zum-sonderpreis/", "https://info3-verlag.de/probeheft/das-kostenlose-info3-probeheft/", "https://info3.de/webx/digibib/info3/apply/content/opus/1000/", "https://www.info3-shop.de/cat/specials/info3-specials/", "https://info3-verlag.de/info3-einsteiger-paket/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/themenhefte/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/anthroposophie-in-der-kritik/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/corona-und-die-kinder/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/achtsam-und-natuerlich-essen/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/corona/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/das-ist-anthroposophie/", "https://info3-verlag.de/berufsbildung/info3-sonderheft-berufswege/", "https://info3-verlag.de/wo-kann-man-info3-kaufen/", "https://info3-verlag.de/category/projekte/", "https://info3-verlag.de/projekte/frankfurter-memorandum/", "https://info3-verlag.de/projekte/anthroposophie-wissenschaft/wissenschaftliche-studien-in-den-anthroposophischen-praxisfeldern/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/ausgaben/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/ausgaben/jahrgang-2023/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/ausgaben/jahrgang-2022/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2021/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2020/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2019/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2018/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2017/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2016/", "#", "https://info3-verlag.de/die-mediadaten-der-zeitschrift-info3/", "https://info3-verlag.de/stellenanzeigen/", "https://info3-verlag.de/anzeigen-auftrag/", "https://info3-verlag.de/kleinanzeigen-auftrag/", "#", "https://info3-verlag.de/das-info3-buchprogramm-alle-buecher/", "https://info3-verlag.de/das-info3-buchprogramm/", "https://info3-verlag.de/das-info3-buchprogramm-sonderangebote/", "https://info3-verlag.de/kunst-sehen/", "https://info3-verlag.de/landingpage/buecher-zum-thema-hochbegabung/", "https://info3-verlag.de/unsere-partnerbuchhandlungen/", null, "https://www.info3-shop.de/cat/gute-dinge/", "https://info3-verlag.de/wp-content/uploads/2023/04/Info3-Verlag_Gute-Dinge_202303.pdf", "https://info3-verlag.de/der-info3-dvd-shop/", "https://info3-verlag.de/gute-dinge/kunst-von-stefan-krauch/", "https://info3-verlag.de/gute-dinge/postkartensets/", "https://info3-verlag.de/landingpage/postkarten-fuer-kinder-von-jula-scholzen-gnad/", "https://www.info3-shop.de", "#", "https://info3-verlag.de/newsletter", "https://info3-verlag.de/newsletter/info3-bewegungsmelder/", "https://info3-verlag.de/newsletter/info3-buecherpost/", "https://info3-verlag.de/kontakt-und-team/", "https://info3-verlag.de/ueber-den-info3-verlag/", "javascript:void(0)", "#sidr-main", "https://info3-verlag.de/", "https://info3-verlag.de/", null, "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3-uber-die-zeitschrift/", "/zeitschrift-info3/aktuelle-ausgabe/", "https://info3-verlag.de/abonnements/abos/", "https://info3-verlag.de/abonnements/kuendigung/", null, "https://info3-verlag.de/category/blog/", "https://info3-verlag.de/series/zeitschrift-info3/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/info3-im-paket/die-zeitschrift-info3-im-paket-zum-sonderpreis/", "https://info3-verlag.de/probeheft/das-kostenlose-info3-probeheft/", "https://info3.de/webx/digibib/info3/apply/content/opus/1000/", "https://www.info3-shop.de/cat/specials/info3-specials/", "https://info3-verlag.de/info3-einsteiger-paket/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/themenhefte/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/anthroposophie-in-der-kritik/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/corona-und-die-kinder/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/achtsam-und-natuerlich-essen/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/corona/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/themenhefte/das-ist-anthroposophie/", "https://info3-verlag.de/berufsbildung/info3-sonderheft-berufswege/", "https://info3-verlag.de/wo-kann-man-info3-kaufen/", "https://info3-verlag.de/category/projekte/", "https://info3-verlag.de/projekte/frankfurter-memorandum/", "https://info3-verlag.de/projekte/anthroposophie-wissenschaft/wissenschaftliche-studien-in-den-anthroposophischen-praxisfeldern/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/ausgaben/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/ausgaben/jahrgang-2023/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/ausgaben/jahrgang-2022/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2021/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2020/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2019/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2018/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2017/", "https://info3-verlag.de/category/zeitschrift-info3/jahrgang-2016/", "#", "https://info3-verlag.de/die-mediadaten-der-zeitschrift-info3/", "https://info3-verlag.de/stellenanzeigen/", "https://info3-verlag.de/anzeigen-auftrag/", "https://info3-verlag.de/kleinanzeigen-auftrag/", "#", "https://info3-verlag.de/das-info3-buchprogramm-alle-buecher/", "https://info3-verlag.de/das-info3-buchprogramm/", "https://info3-verlag.de/das-info3-buchprogramm-sonderangebote/", "https://info3-verlag.de/kunst-sehen/", "https://info3-verlag.de/landingpage/buecher-zum-thema-hochbegabung/", "https://info3-verlag.de/unsere-partnerbuchhandlungen/", null, "https://www.info3-shop.de/cat/gute-dinge/", "https://info3-verlag.de/wp-content/uploads/2023/04/Info3-Verlag_Gute-Dinge_202303.pdf", "https://info3-verlag.de/der-info3-dvd-shop/", "https://info3-verlag.de/gute-dinge/kunst-von-stefan-krauch/", "https://info3-verlag.de/gute-dinge/postkartensets/", "https://info3-verlag.de/landingpage/postkarten-fuer-kinder-von-jula-scholzen-gnad/", "https://www.info3-shop.de", "#", "https://info3-verlag.de/newsletter", "https://info3-verlag.de/newsletter/info3-bewegungsmelder/", "https://info3-verlag.de/newsletter/info3-buecherpost/", "https://info3-verlag.de/kontakt-und-team/", "https://info3-verlag.de/ueber-den-info3-verlag/", "javascript:void(0)", "https://info3-verlag.de/author/skirch/", "https://info3-verlag.de/blog/verfassungsbeschwerde-gegen-impfpflicht/", "https://info3-verlag.de/abonnements/abos/", "https://info3-verlag.de/Schlagworte/mai-2020/", "https://info3-verlag.de/Schlagworte/masernimpfung/", "https://info3-verlag.de/Schlagworte/masernschutzgesetz/", "https://info3-verlag.de/author/skirch/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/mai-2020/corona-vaccination-from-the-impossible-to-the-inevitable/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/mai-2020/corona-vaccination-from-the-impossible-to-the-inevitable/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/corona-daemmerung/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/corona-daemmerung/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/corona-vertrauen-trotz-erschuetterung/", "https://www.steinerverlag.com/ch/", "https://de.turismo-antroposofico-lanzarote.com/home", "https://paul-schatz-gesellschaft.de/", "https://info3-verlag.de/zeitschrift-info3/aktuelle-ausgabe/aktuelle-ausgabe/", "https://info3-verlag.de/abonnements/abos/", "/stellenanzeigen/", "/newsletter/info3-buecherpost", "/newsletter/info3-bewegungsmelder", "https://www.facebook.com/info3verlag/", "https://www.instagram.com/info3verlag/", "https://twitter.com/info3verlag", "https://info3-verlag.de/blog/polaritaeten-ohne-steigerung/", "https://info3-verlag.de/blog/polaritaeten-ohne-steigerung/", "https://info3-verlag.de/blog/lechts-oder-rinks/", "https://info3-verlag.de/blog/lechts-oder-rinks/", "https://info3-verlag.de/blog/mit-anthroposophen-aber-ohne-anthroposophie/", "https://info3-verlag.de/blog/mit-anthroposophen-aber-ohne-anthroposophie/", "/wp-admin/", "https://info3-verlag.de/impressum/", "https://info3-verlag.de/agb/", "https://info3-verlag.de/datenschutz/", "https://info3-verlag.de/widerrufsrecht/", "javascript:void(0)", "https://legalweb.io", "#", "#", "https://info3-verlag.de/impressum/", "https://info3-verlag.de/datenschutz/", "https://info3-verlag.de/impressum/", "https://info3-verlag.de/datenschutz/", "#", "#", "#", "#"]}