{"title": "Einkaufen w\u00e4hrend der Krise: Kunden von Bonner Superm\u00e4rkten bleiben auf Distanz", "author": "Dennis Scherer", "url": "https://ga.de/bonn/stadt-bonn/bonn-einkaufen-waehrend-der-corona-krise-kunden-bleiben-auf-distanz_aid-50380773", "hostname": "ga.de", "description": "Mittlerweile setzen viele Superm\u00e4rkte auf eigenes Personal, um die Zahl der Kunden in ihren Gesch\u00e4ften zu kontrollieren. Sicherheitsdienste sind aber nach wie vor gefragt.", "sitename": "General-Anzeiger Bonn", "date": "2020-05-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Einkaufen w\u00e4hrend der Krise Kunden von Bonner Superm\u00e4rkten bleiben auf Distanz\nBonn \u00b7 Mittlerweile setzen viele Superm\u00e4rkte auf eigenes Personal, um die Zahl der Kunden in ihren Gesch\u00e4ften zu kontrollieren. Sicherheitsdienste sind aber nach wie vor gefragt.\nWas Christopher Mohr w\u00e4hrend der Pandemie festgestellt hat, l\u00e4sst sich in eine einfache Formel fassen, das Mohr\u2019sche-Gesetz sozusagen: \u201eDie Kunden kaufen mehr ein und kommen seltener.\u201c Er und seine Schwester Kirsten betreiben drei Superm\u00e4rkte in Bonn und einen in Alfter. Hat sich das Einkaufsverhalten seiner Kunden ge\u00e4ndert,\n[seit es die Maskenpflicht gibt](https://ga.de/news/wirtschaft/regional/einzelhandel-in-bonn-und-der-region-zieht-positive-bilanz_aid-50251241)? \u201eNein\u201c, sagt Christopher Mohr. \u201eAllerdings ist seit Beginn der Pandemie die \u00fcbliche Rushhour am Abend und am Samstag nicht mehr so ausgepr\u00e4gt.\u201c\nNach wie vor gilt f\u00fcr den Handel die Corona-Verordnung des Landes. Die sieht unter anderem vor, dass pro zehn Quadratmeter Fl\u00e4che ein Kunde ins Gesch\u00e4ft darf. In der seit Montag g\u00fcltigen Fassung ist auch festgelegt, dass Angestellte und Kunden eine Maske tragen m\u00fcssen. \u201eWir k\u00f6nnten 240 Leute reinlassen\u201c, sagt Christopher Mohr. Meistens seien aber ohnehin nur etwa 90 in seinem Markt. Mitarbeiter anderer M\u00e4rkte best\u00e4tigen, dass seit Einf\u00fchrung der Maskenpflicht nicht mehr los ist als zuvor.\nZu Beginn der Pandemie hatten die Mohrs noch Mitarbeiter eines Sicherheitsdienstes am Eingang ihres Edekas an der Bornheimer Stra\u00dfe, um sicherzustellen, dass sich nicht zu viele Menschen gleichzeitig drinnen aufhalten. Darum k\u00fcmmern sich nun drei seiner Angestellten.\nMohr sitzt in einem B\u00fcro des Marktes und erl\u00e4utert die verschiedenen Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entscheidung: Das Unternehmen habe genug eigenes Personal, und die Mitarbeiter des Sicherheitsdienstes m\u00fcsse er jedes Mal wieder briefen. Au\u00dferdem: \u201eEs klappt nicht immer mit der Kundenansprache\u201c, sagt er. Nun k\u00fcmmern sich seine Mitarbeiter darum, niemanden mehr hereinzulassen, wenn sie das Gef\u00fchl haben, dass es in manchen Bereichen des Ladens zu eng wird.\nDass Sicherheitsmitarbeiter derzeit nicht mehr so stark gefragt sind, sagt auch Oliver Misch, Betriebsleiter beim Wach- und Sicherheitsdienst Paffen. \u201eEs ist ein Abw\u00e4rtstrend sp\u00fcrbar\u201c, sagt er. Dennoch seien 20 seiner Mitarbeiter an verschieden M\u00e4rkten im Einsatz \u2013 von Aldi bis Hit. Sie kontrollieren, ob Kunden Mundschutz tragen, desinfizieren Wagen oder kontrollieren Abst\u00e4nde in der Warteschlange. Zu Beginn der\n[Corona-Krise](https://ga.de/thema/coronavirus/) sei die Nachfrage besonders hoch gewesen. Momentan w\u00fcrden die Gesch\u00e4fte von Woche zu Woche entscheiden, ob sie seine Leute brauchen. Viele griffen nun auch auf eigenes Personal zur\u00fcck. \u201eDas ist rechtlich gesehen in Ordnung\u201c, sagt Misch. Eine besondere Qualifikation sei daf\u00fcr nicht n\u00f6tig. Viele Marktinhaber sparten sich deswegen die Kosten. \u201eDie stellen dann da den Azubi hin.\u201c\nMisch findet, dass die Grundstimmung in den L\u00e4den deutlich besser geworden ist. Anfangs h\u00e4tten sich zum Beispiel viele Leute dar\u00fcber aufgeregt, dass sie einen Einkaufswagen benutzen mussten. \u201eDas ist mittlerweile in den K\u00f6pfen der Leute angekommen\u201c, sagt Misch.\n\u201eDie Kunden sind sehr verst\u00e4ndnisvoll\u201c, sagt Kirsten Mohr. \u201eSie sind aber empfindlicher, was Schutzma\u00dfnahmen angeht.\u201c An die Maskenpflicht hielten sie sich aber. So haben es auch Mitarbeiter anderer Superm\u00e4rkte erlebt.\nDies deckt sich damit, was das Ordnungsamt beobachtet: Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Maskenpflicht erhebe die Stadt kein Bu\u00dfgeld, schreibt Stadtsprecherin Monika H\u00f6rig in einer Pressemitteilung. \u201eSeit Montag hatten wir zwei Kunden, die keinen Mundschutz dabei hatten\u201c, sagt Christopher Mohr. Die h\u00e4tten dann einen bekommen. F\u00fcr die Mitarbeiter seien sie allerdings schon eine B\u00fcrde, findet seine Schwester. Sie sagt: \u201eEine ganze Schicht hinter der Maske zu bestreiten, ist schon beschwerlich.\u201c\nOffensichtlich haben viele B\u00fcrger\n[den Samstag nach dem Mai-Feiertag zum Einkaufen genutzt](https://ga.de/bonn/maerkte-in-der-region-erleben-grossen-kundenandrang-am-samstag_aid-50364499). Vor vielen L\u00e4den konnte man lange Schlangen beobachten, da die Gesch\u00e4fte aufgrund der Corona-Vorschriften immer nur eine bestimmte Zahl an Kunden gleichzeitig in die Verkaufsr\u00e4ume einlassen durften. Besonders lange Schlangen bildeten sich vor Elektrom\u00e4rkten wie Mediamarkt oder Conrads.\nDar\u00fcber hinaus hatte die Leitstelle des Stadtordnungsdienstes Stadtsprecherin Monika H\u00f6rig zufolge am Samstag eine Beschwerde eines Kunden im Knauber-Markt in der Bonner Weststadt entgegengenommen. Er hatte angegeben, dass in den letzten Wochen auff\u00e4llig und wohl unerlaubt viele Kunden in den Knauber-Markt hineingelassen worden seien. Daraufhin waren Einsatzkr\u00e4fte des Stadtordnungsdienstes zur Kontrolle vor Ort.\nH\u00f6rig: \u201eEs wurden allerdings keine Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten festgestellt. Es war Sicherheitspersonal vor dem Eingang vorhanden, das den Kundenzugang steuerte.\u201c Auch im Markt selbst seien die Sicherheitsabst\u00e4nde gewahrt worden. Zudem h\u00e4tten die Ordnungskr\u00e4fte sich davon \u00fcberzeugt, dass ausreichende Hygienevorrichtungen vorhanden sind.", "language": null, "image": "https://ga.de/imgs/93/8/2/7/6/2/5/6/9/tok_8145076d01fd551fd6607c3c1c289651/w1200_h630_x600_y418_GA_82494429_1921032069_RGB_190_1_1_6130d28bdf9623ebdedde3d5675b74ca_1588592406_1921032069_4e2320a88f-cae9e3633ef20795.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://abo.ga.de/service/", "https://id.ga.de/", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/bonn/", "/region/", "/news/", "/sport/", "/freizeit/", "/ratgeber/", "https://abo.ga.de/newsletter-verwaltung/?_gl=1*16qk4r9*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5NjUuNTguMC4w", "https://abo.ga.de/aboshop/?_gl=1*5pffeq*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5MDYuNTcuMC4w", "https://rp-online.de/?utm_source=ga&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis auf einen interessanten Artikel: Kunden von Bonner Superm\u00e4rkten bleiben auf Distanz&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0D%0A%0D%0A---------------------------------------------%0D%0AKunden von Bonner Superm\u00e4rkten bleiben auf Distanz%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A%0D%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20GA-BONN%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fga.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/93/8/2/7/6/2/5/6/9/tok_fa4e04c44c1e919a348daf60bf65d53b/w1200_h837_x600_y418_GA_82494429_1921032069_RGB_190_1_1_6130d28bdf9623ebdedde3d5675b74ca_1588592406_1921032069_4e2320a88f-cae9e3633ef20795.jpg", "https://ga.de/news/wirtschaft/regional/einzelhandel-in-bonn-und-der-region-zieht-positive-bilanz_aid-50251241", "https://ga.de/thema/coronavirus/", "https://ga.de/bonn/maerkte-in-der-region-erleben-grossen-kundenandrang-am-samstag_aid-50364499", "/region/koeln-und-rheinland/ikea-in-koeln-godorf-konzern-kuendigt-nach-langen-schlangen-pruefung-des-eigenen-sicherheitskonzepts-an_aid-50351443", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/maerkte-in-der-region-erleben-grossen-kundenandrang-am-samstag_aid-50364499", "/bonn/stadt-bonn/corona-lockerung-menschen-in-bonn-wieder-vermehrt-unterwegs_aid-50285869", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/hunderte-meckenheimer-protestieren-gegen-grundsteuererhoehung_aid-100194847", "/bonn/bad-godesberg/bonn-lannesdorf-neuer-paechter-fuer-frueheren-edeka-gefunden_aid-100096311", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/nach-flut-in-ahrweiler-tiny-haeuser-und-container-werden-aufgeloest_aid-100064311", "/bonn/stadt-bonn/fame-fighting-in-bonn-diese-reality-tv-stars-steigen-in-den-ring_aid-99858965", "/region/siebengebirge/koenigswinter/linz-am-rhein-leiche-identifiziert-vermisster-aus-koenigswinter_aid-99968669", "/bonn/stadt-bonn/bonn-fast-1400-asylverfahren-in-der-schwebe_aid-100191527", "/bonn/stadt-bonn/befragung-bonn-erhebt-aktuelle-daten-fuer-den-neuen-mietspiegel_aid-99601693", "/bonn/stadt-bonn/100-weitere-fluechtlinge-koennten-in-ermekeilkaserne-in-bonn-kommen_aid-100165995", "/bonn/stadt-bonn/generation-z-bankberaterin-aus-bonn-kritsiert-jugend_aid-100110173", "/bonn/stadt-bonn/stadtmuseum-bonn-neuer-standort-am-alten-rathaus-geeignet_aid-100172015", "/news/panorama/frankreich-versucht-den-einstieg-in-den-ausstieg_aid-50372209", "/news/panorama/corona-reproduktionszahl-in-schweden-unter-1-0-gesunken_aid-50352007", "/bonn/stadt-bonn/corona-bonn-wie-sich-geschaefte-an-die-krise-anpassen_aid-49735735", "/news/politik/ausland/wie-die-eu-schneller-an-einen-impfstoff-kommen-will_aid-50377569", "/bonn/stadt-bonn/stadt-bonn-arbeitet-an-konzepten-fuer-weitere-lockerungen_aid-50371567", "/news/digitale-welt/corona-krise-online-angebote-fuer-freunde-und-familien_aid-49841471", "/news/digitale-welt/corona-krise-online-angebote-fuer-freunde-und-familien_aid-49841471", "/bonn/stadt-bonn/deutsches-rotes-kreuz-bonn-startet-app-fuer-hilfe-katastrophe_aid-100116495", "/bonn/stadt-bonn/city-konferenz-bonn-wohnen-mobilitaet-handel-gastronomie_aid-100192885", "/bonn/stadt-bonn/bonner-koalition-streicht-107-parkplaetze-an-der-beethovenhalle_aid-100174421", "/bonn/bad-godesberg/bonn-opfer-berichtet-nach-schlaegerei-in-bad-godesberg_aid-86306867", "/bonn/stadt-bonn/stadt-bonn-hilft-schneller-bei-schwerbehindertenausweisen_aid-50377791", "/bonn/stadt-bonn/urlauber-muessen-auf-billige-flugtickets-verzichten_aid-50369517", "/bonn/stadt-bonn/verein-bringt-viktoriabad-ins-spiel_aid-50380703", "/meinung/kommentare/konsequent-gehandelt_aid-50377891", "/bonn/stadt-bonn/bonner-kultureinrichtungen-stehen-in-den-startloechern_aid-50379747", "/bonn/stadt-bonn/bonner-beethovenfest-bekommt-2021-einen-neuen-intendanten_aid-50380221", "/bonn/stadt-bonn/bonner-beethovenfest-bekommt-2021-einen-neuen-intendanten_aid-50380221", "/bonn/stadt-bonn/universitaet-bonn-hochschulsport-macht-ueber-instagram-livestream-fit_aid-50282305", "/bonn/stadt-bonn/bonner-kirchengemeinde-feiert-ersten-gottesdienst-seit-sieben-wochen_aid-50356367", "/bonn/stadt-bonn/drei-menschen-bei-unfall-in-bonner-innenstadt-verletzt_aid-50355143", "/bonn/stadt-bonn/mit-corona-infizierte-mutter-neugeborenes-negativ-getestet_aid-50348239", "https://de-de.facebook.com/gaonline/", "https://twitter.com/gabonn", "https://www.instagram.com/generalanzeiger/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verlag/agb-und-nutzungsbedingungen/", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "https://www.interred.de/", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#pushnotifications", "", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "/bonn/beuel/", "/bonn/bad-godesberg/", "/bonn/hardtberg/", "/bonn/blaulicht/", "/bonn/aufwacher-podcast/", "/region/", "/region/sieg-und-rhein/", "/region/sieg-und-rhein/siegburg/", "/region/sieg-und-rhein/sankt-augustin/", "/region/sieg-und-rhein/hennef/", "/region/sieg-und-rhein/niederkassel/", "/region/sieg-und-rhein/troisdorf/", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/", "/region/siebengebirge/", "/region/siebengebirge/bad-honnef/", "/region/siebengebirge/koenigswinter/", "/region/siebengebirge/kreis-neuwied/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/alfter/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/rheinbach/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/swisttal/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/", "/region/ahr-und-rhein/", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/", "/region/ahr-und-rhein/altenahr/", "/region/ahr-und-rhein/grafschaft/", "/region/ahr-und-rhein/remagen/", "/region/ahr-und-rhein/sinzig/", "/region/ahr-und-rhein/mehr-von-ahr-und-rhein/", "/region/koeln-und-rheinland/", "/region/blaulicht/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "/news/politik/ausland/", "/news/politik/landtagswahl/", "/news/politik/landtagswahl/ergebnisse2022/", "/news/wirtschaft/", "/news/wirtschaft/regional/", "/news/wirtschaft/ueberregional/", "http://www.moneyspecial.de/3473/", "/news/kultur-und-medien/", "/news/kultur-und-medien/regional/", "/news/kultur-und-medien/ueberregional/", "/news/panorama/", "/news/wissen-und-bildung/", "/news/wissen-und-bildung/regional/", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/", "/news/digitale-welt/", "/news/nrw/", "/sport/", "/sport/telekom-baskets-bonn/", "/sport/bonner-sc/", "/sport/fckoeln/", "/sport/regional/", "/sport/fussball/", "/sport/formel1/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/ergebnisse-und-tabellen/", "/sport/ga-sportlerwahl/", "/sport/wm2022/", "/freizeit/", "/freizeit/region-erleben/", "/freizeit/gastro-szene/", "/freizeit/puetzchens-markt/", "/freizeit/kino/", "https://tv.ga.de/", "/freizeit/reise/", "/freizeit/termine/", "https://www.bonnticket.de/ga-tickets/", "/ratgeber/", "/ratgeber/essen-und-trinken/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/mode-und-lifestyle/", "/ratgeber/geld-und-karriere/", "/ratgeber/geld-und-karriere/studium-und-beruf/", "/ratgeber/geld-und-karriere/steuern-und-recht-und-finanzen/", "/ratgeber/tier-und-wir/", "/wetter/", "/wetter/news/", "/wetter/regenradar/", "https://wetter.ga.de", "https://wetter.ga.de/wetterwarnungen", "/verkehr/", "/verkehr/news/", "/verkehr/baustellen/", "/verkehr/gefahrenstellen/", "/verkehr/verkehrslage/", "https://verlag.ga.de/engagement/", "/spiele/", "/ga-erlebniswelt/", "/ga-erlebniswelt/archiv/", "/ga-erlebniswelt/buchtipps/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/ga-wandertag/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/sommergarten/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/torfieber/", "/ga-erlebniswelt/messen/", "https://events.ga.de/messen/immobilienmesse", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-karrieretag/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/aussteller/", "/ga-erlebniswelt/zeitungspaten/", "/meinung/", "/meinung/karikaturen/", "https://ga-story.de/", "/fotos/", "/fotos/bonn/", "/fotos/region/", "/fotos/bilder-des-tages/", "/fotos/partys/", "/fotos/events/", "/fotos/sport/", "/fotos/news/", "/thema/", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de/", "https://verlag.ga.de/produkte", "https://verlag.ga.de/engagement/", "https://verlag.ga.de/karriere", "https://verlag.ga.de/kontakt", "https://abo.ga.de/aboshop/", "https://abo.ga.de/aboshop/", "/verlag/abo-und-service/datenerhebung/", "/verlag/anzeigen/", "/verlag/anzeigen/services/", "https://epaper.ga.de/", "/ga-english/", "/ga-english/news/", "/ga-english/welcome-to-bonn/", "/podcasts/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/spezial/", "/sonderthemen/spezial/s-immobilienpartner/", "/sonderthemen/aktuelles/", "/sonderthemen/top-tipps/", "/sonderthemen/top-tipps/kultur/", "https://sonderthemen.ga.de/", "https://general-anzeiger-bonn.weekli.pub", "", "#", "#", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}