{"title": "Naturheilpraxis Sarah Jessica Wagner", "author": "Sarah Wagner", "url": "https://sarahjessica-wagner.de/uber-mich/", "hostname": "sarahjessica-wagner.de", "description": "Sarah Jessica Wagner - Die Naturheilpraxis in \u00d6hringen", "sitename": "info@sarahjessica-wagner.de", "date": "2018-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Geboren im Juni 1982\nVon Juni 2009 bis Mai 2010 war ich als Heilpraktikerin in einer Gemeinschaftspraxis t\u00e4tig. Davor arbeitete ich in den medizinischen Bereichen der Altenpflege, der Frauen- und Krebsheilkunde.\nMit 21 Jahren erkrankte ich an einer schweren Form von Rheuma, war auf fremde Hilfe angewiesen und wurde gepflegt. Daraufhin fing ich an mich auf die Suche nach Heilung zu begeben und betrat zun\u00e4chst einen steinigen Weg.\nZu Beginn konzentrierte ich mich ausschlie\u00dflich auf k\u00f6rperliche Therapieverfahren, was zwar Linderung brachte, aber nur f\u00fcr kurze Zeit. Erst als ich mich f\u00fcr die Seelenarbeit und Geistheilung \u00f6ffnete, begann meine Heilung.\nIch erachte es f\u00fcr sinnvoll, immer mit alternativen Heilmethoden zu arbeiten. In manchen F\u00e4llen ist es jedoch wichtig, die Schulmedizin mit einzubeziehen. Aus eigener Erfahrung kann ich allerdings sagen, dass mehr m\u00f6glich ist, als man zu glauben wagt. Deshalb besteht mein Therapiekonzept aus Methoden, die sowohl K\u00f6rper, Geist und Seele ber\u00fccksichtigen.\nWerdegang\nZulassung als Heilpraktikerin im Mai 2008\nJuni bis September 2008 in der Filderklinik im Bereich der Frauen- und Krebsheilkunde\nAnschlie\u00dfende Arbeit im Bereich der Altenpflege\nVon Juni 2009 bis Juni 2010 t\u00e4tig als Heilpraktikerin in Stuttgart\nDurchf\u00fchrung der Colon-Hydro-Therapie\nErn\u00e4hrungsberatung und Fastenkurenbegleitung\nSeit November 2010 in eigener Praxis in Beilstein t\u00e4tig\nSeminare und Fortbildungen\n|April 2015\n|\nNovember 2014\nJuli 2014\nSeptember 2014\nMai 2014\nMai 2014\nApril 2014\nM\u00e4rz 2014\n|Mistel in der Tumortherapie und in der Anthroposophischen Medizin\n|\nInjektions- und Infusionstherapie \u2013 VertiefungsseminarHorvi-Enzym-Therapie\nOsteopathie: Cranio Sacrale Therapie Teil 4 \u201ePrim\u00e4re Atmung\u201c\nOsteopathie: Cranio Sacrale Therapie Teil 1 \u201eDer Stillpunkt\u201c\nSanum: Einf\u00fchrung in die Sanum \u2013 Therapie\nPascoe: Schmerztherapie bei akuten und chronischen Erkrankungen\nBorreliose-Seminar\n|November 2013||Therapie nach Dr. Steidl \u2013 Sauerstoff f\u00fcr das Immunsystem|\n|November 2013||Der Darmcheck Teil 2 \u2013 Diagnoselabor|\n|September 2013||Der Darcheck \u2013 Teil 1 \u2013 Diagnoselabor|\n|Juli 2014||Spagyrik: Ber\u00fccksichtigung der Blutgruppenkompatibilit\u00e4t|\n|April 2014||Spagyrik: Intensivierung: H\u00e4ufige Resistenz gegen\u00fcber Antibiotika|\n|Juli 2013||Spagyrik: H\u00e4ufige Resistenz gegen\u00fcber Antibiotika und anderen Medikamenten|\n|April 2013||Spagyrik: Intensivierungskurs \u2013 Autoimmunerkrankungen / Anpassung des Immunsystems|\n|Oktober 2012||Spagyrik: Autoimmunerkrankungen / Anpassung des Immunsystems|\n|September 2012||Spagyrik: Krebsheilkunde|\n|M\u00e4rz 2012||Spagyrik: Intensivierungskurs \u2013 Erbliche Krankheiten / Einfluss auf die DNS|\n|Oktober 2011||Spagyrik: Erbliche Krankheiten / Einfluss auf die DNS|\n|Juli 2011||Spagyrik: Allgemeine Einf\u00fchrung in die Spagyrik|\n|April 2011||Spagyrik: Intensivierungskurs \u2013 Wirbels\u00e4ule / R\u00fcckenbeschwerden|\n|Juni 2013||Fachfortbildung Darm: Verdauung und Bauchhirn \u2013 Zusammenhang zwischen Gehirn, Darm und Psyche|\n|Juli 2011 \u2013 Januar 2013||Frauenzyklus bei Claudia Wolff, Heilpraktikerin f\u00fcr Psychotherapie: Innere Kind Arbeit \u2013 Systemische Heilarbeit \u2013 Tao Yoga \u2013 Schamanische Heilmethoden und Rituale \u2013 Meditationen \u2013 Schwitzh\u00fcttenzeremonien \u2013 Feuerlauf \u2013 Heilsames Zittern \u2013 Stocksitzen \u2013 Trommel-Trance-Tanz \u2013 Trauma-Heilung|\n|Juli 2012 \u2013 November 2012||Manuelle Lymphdrainge|\n|Januar 2010 \u2013 Mai 2011||Energie\u2013Heilarbeit in \u00d6sterreich: Systemische Heilarbeit \u2013 Schamanische Heilarbeit \u2013 Chakren-Heilarbeit|\n|Januar 2010 \u2013 Mai 2012||Ausbildung zur Sanjo/Osteopathie \u2013 Therapeutin|\n|Mai 2010||Fachfortbildung Sanjo/Osteopathie \u2013 Kopf & Kragen Therapeutin Teil 1|\n|November 2010||Fachfortbildung Sanjo/Osteopathie \u2013 Kopf & Kragen Therapeutin Teil 2|\n|September 2011||Fachfortbildung Mykotherapie \u2013 Heilpilze und ihre Wirkung auf Menschen und Tiere|\n|2009 \u2013 2010||Kinesiologie \u2013 Three in One \u2013 Concepts|\n|September 2010||Fachfortbildung Allergie|\n|September 2009||Fachfortbildung Reizdarm|\n|Juni 2009||Neuraltherapie|\n|Mai 2009||Dolo-Taping|\n|April \u2013 Mai 2009||Schamanische Heilmethoden in Peru bei Don Agustin Rivas Vasquez \u2013 Die Magie des Amazonas|\n|November 2008||Hom\u00f6osiniatrie \u2013 Spritzen von Hom\u00f6opathischen Mitteln in Akkupunkturpunkte|\n|2008||Anthroposophische Massagetechniken / Anthroposophische Medizin|\n|2007||Klangmassage nach Frank Plate|\n|Mai 2005 \u2013 Juli 2006||Basisausbildung: Klassische Hom\u00f6opathie|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/.", "https://sarahjessica-wagner.de/", "https://sarahjessica-wagner.de/therapieverfahren/", "https://sarahjessica-wagner.de/uber-mich/", "https://sarahjessica-wagner.de/kontakt/", "mailto:info@sarahjessica-wagner.de", "/./impressum", "/./datenschutz"]}