{"title": "Impressum", "author": "Renate Gerda Maschmeier", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2012-11-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bildnachweis:\nArchiv der Autorin\n3. \u00fcberarbeitete Auflage 2012\nE-Book: Dieter Schwandt, Minden\nAlle Rechte vorbehalten, auch die des auszugsweisen Nachdrucks und der fotomechanischen Wiedergabe.\nGestaltung und Satz: Bernd Kirchhoff, Rinteln; Christoph Ehleben, Hannover\nDruck und Buchbindnerische Verarbeitung: Bookstation GmbH, Sipplingen\n\u00a9 Renate Gerda Maschmeier\nTelefon: 0571/4041522 \u2022 www.heimatverein-exten.de\nISBN 978-3-00-036686-4\nDas Buch\nWas fange ich mit meiner Freizeit an?\nDiese Frage stellte ich mir vor einem Jahr.\nDer Beginn einer Altersteilzeit und ein \u201eBlick\u201c auf meine Rente machten mich ein bisschen wehm\u00fctig! Kleine Wehwehchen stellten sich ein. Sollte dies nun alles gewesen sein? Mein Beruf hat mir immer viel Freude bereitet. Ja, es war nicht immer leicht, Familie, Haus, Garten und die Arbeit unter einen Hut zu bringen. Doch dies hatte sich alles nebenbei geregelt. Ich bin auch nicht jemand, der gerne stillsitzt und die Seele baumeln l\u00e4sst, ich brauche immer etwas, womit ich mich besch\u00e4ftige! Der Zufall wollte es, meine \u201eHeimatzeitung\u201c brachte Berichte und Bilder aus den Nachkriegsjahren heraus: Rinteln an der Weser - meinem Geburtsort. Hier kam mir vieles so bekannt vor. Erinnerungen wurden wach! Also entschied ich mich: Ich wollte f\u00fcr meine inzwischen acht Enkelkinder meine Kindheit schriftlich festhalten. Leider wohnen sie nicht in unserer unmittelbaren N\u00e4he, ich sehe sie viel zu selten! Ja, und vielleicht interessiert es sie ja sp\u00e4ter einmal, was ihre Oma alles in ihrer Kindheit erlebt hat! F\u00fcr mich schon erstaunlich, was einem nach \u00fcber sechzig Jahren so einf\u00e4llt, und da ich als Kind von Vertriebenen in dem Korbmacherdorf Exten im Schaumburger Land gro\u00df geworden bin, habe ich mich f\u00fcr den Titel entschieden:\n\u201eWeidenk\u00e4psel\u201c\nDie Autorin\nRenate Gerda Maschmeier wurde 1947 in Rinteln geboren. Ihre Eltern hatten als Vertriebene eine neue Heimat in Exten im Schaumburger Land gefunden. Dort verlebte die Autorin eine bewegte Kindheit und Jugend. Erinnerungen aus dieser Zeit ver\u00f6ffentlichte sie in einer Weihnachtserz\u00e4hlung in der \u201eSchaumburger Zeitung\u201c. Das durchweg positive Echo inspirierte sie, weitere Geschichten aus der \u201eguten alten Zeit\u201c in diesem Buch zusammenzufassen.\nFolgende Geschichten sind Erinnerungen aus der Sicht eines Kindes nachempfunden! So gesehen k\u00f6nnte es sein, das manche Begebenheiten vom Datum oder Zeitpunkt her im Geschehen anders dargestellt sind.\nMeinen Kindern\nund Enkelkindern\ngewidmet.\nIch danke meinen Freundinnen B\u00e4rbel Ladage,\nMarie-Luise Engelmann (M\u00f6ller),Gerda Wacker(Nolting), ihrem Bruder Gert Frevert und Sieglinde W\u00f6lfel. Besonderen Dank\nBernd Kirchhoff vom \u201eVerein f\u00fcr Heimatpflegeund Kultur Exten e.V.\u201c.\nund Christoph Ehleben f\u00fcr die Gestaltung des Einbandes.\nAls Korrektorin war Barbara Krause, Rintel nund Gundula Eckels, Braunschweig (3.Auflage) eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung.\nMit freundlicher Unterst\u00fctzung der Sparkasse Schaumburg\nErinnerungen an die Kindheit als Kind von Vertriebenen, an die Nachkriegszeit, an meine Eltern, Gro\u00dfeltern, an meine sch\u00f6ne Kind- und Schulzeit in Exten bei Rinteln im Weserbergland! Es war eine aufregende Kindheit mit hoffnungsvollen Jugendtr\u00e4umen! Sie fielen zusammen mit dem Wiederaufbau nach dem Krieg in den Jahren von 1947 bis 1965. Es wurden aber auch die Weichen gestellt f\u00fcr die Welt von heute, ich erlebte unbewusst eine st\u00fcrmische Entwicklung und den Aufbruch in eine moderne Zeit! Meine Erinnerungen reichen von materiellen Alltagsn\u00f6ten der Nachkriegszeit, von den Hamsterfahrten aufs Land, bis zum deutschen Wirtschaftswunder. Nach 1945 mussten alle f\u00fcr den Wiederaufbau ganz von vorne anfangen.Gerade als Kind und Jugendliche habe ich dieses hautnah miterlebt. Meine erste Bekanntschaft mit dem \u201ePlumpsklo\u201c, mein Lieblingsbrotaufstrich s\u00fc\u00dfer R\u00fcbenzapp und die Liebe zur Musik, verbunden mit dem Schifferklavier meines Vaters. Da gab es im Jahre 1951 den Sieg \u00fcber die Kinderl\u00e4hmung, kostenlose Impfungen durch das Gesundheitsamt. 1952 das R\u00f6hrenradio, den ersten KABA- Kakao, Hula-Hoop-Reifen, Schneider-B\u00fccher, Kinderverschickung, M\u00f6bel im 50er-Jahre-Stil. Ich wuchs auf zwischen Korbmachern, dem R\u00fcbenacker, Kindergottesdienst, Hausbau, erstem Roller, Zitronenlimonade mit Eierlik\u00f6r. Freute mich \u00fcber die erste Puppe und das erste Fahrrad. Ja, und 1957 erlebte ich die ersten Fernsehsendungen: Familie Sch\u00f6lermann, den Fernsehhund \u201eLassie\u201c und Sp\u00e4\u00dfe mit Peter Frankenfeld. Ich begeisterte mich f\u00fcr das erste Tonband, den Plattenspieler und die ersten Single-Schallplatten. Rock\u2018n\u2019 Roll fesselte mich, S\u00e4nger, wie Peter Kraus und Elvis Presley, aber besonders begeisterte mich Caterina Valente mit ihren Liedern und ihren Musikfilmen. Ich machte\nErfahrungen in der Gro\u00dfstadt Berlin, verbunden mit dortigen Schulbesuchen. Liebte das erste italienische Eis, Pizza, Bravo, Micky Maus-Hefte, Kino-Erlebnisse, Brausepulver und die Tanzstunde, dazu Beatmusik, live im Ratskeller in Rinteln und sp\u00e4ter dann der Twist. Zu dieser Musik geh\u00f6rte nat\u00fcrlich auch die entsprechende Kleidung, der weite Rock mit Petticoats, die enge Nietenhose und dann 1965 der erste Minirock. 1963 die erste\nAntibaby-Pille, mit der ich aber vorerst nur beruflich zu tun hatte. Und der erste Erotikfilm: \u201eDas Schweigen\u201c, nach dem weitere Aufkl\u00e4rungen von Oswald Kolle folgten. Aber es war dennoch eine sch\u00f6ne, alte Zeit, eben eine andere Zeit!\nMit zunehmendem Alter denke ich oft an meine Kindheit zur\u00fcck. Es fallen mir dann Begebenheiten ein, die mir schon l\u00e4ngst entfallen zu sein schienen,ja, an die ich schon gar nicht mehr dachte! Angefangen haben meine Erinnerungen Pfingsten 2006 mit\neiner Busfahrt zur Mecklenburgischen Seenplatte. Unsere Reise f\u00fchrte uns durch\nkilometerlange Alleen, ums\u00e4umt von gro\u00dfen Lindenb\u00e4umen.\nSchon immer neigte ich dazu, dass mir beim Anblick solcher Baumalleen richtig warm ums Herz wurde. So war es auch an jenem Tag, um es genauer zusagen: Es entstand so eine Art Sehnsucht in mir und es war mir unerkl\u00e4rlich, warum dies so war.\nWir fuhren durch die sch\u00f6ne Stadt Prenzlau, ja, und genau jetzt erinnerte ich mich, dass hier nach dem Krieg einmal ein Onkel meines Vaters mit Familie gewohnt hat. Er war ein Bruder seiner Mutter, ein Onkel von vielen, denn hier gab es in jener Familie Neumann drei M\u00e4dchen und vier Jungen. Aber dieser Onkel Alfred war sein Lieblingsonkel und so wei\u00df ich noch, dass wir Ende der 50er- und in den 60er-Jahren so manches Paket dorthin geschickt haben. Damals bekamen alle Rentner, die \u00fcber sechzig Jahre alt waren, die Genehmigung von Ost nach West zu Besuch zu kommen und so kam es, dass Onkel Alfred uns auch einmal Ende der f\u00fcnfziger Jahre in Exten besucht hat. Er sollte bei uns bleiben, doch seine Kinder wohnten noch dr\u00fcben, so wollte er dann doch lieber wieder zur\u00fcck in den Osten, in die damalige \u201eDDR\u201c.\nVorbei an Prenzlau, folgte als n\u00e4chste Stadt Pasewalk. Ich wagte kaum zu atmen.Beim Blick seitlich aus dem Fenster schaute ich mit klopfendem Herzen \u00fcber die Felder in jene Richtung, wo ich den kleinen Ort Stolzenburg vermutete. Jener Ort, wo die Eltern meiner Mutter nach der Flucht eine \u201eNeue Heimat\u201c gefunden hatten und ja, auch ich w\u00e4hrend unserer Besuche dort sch\u00f6ne Kindheitstage verbracht habe. Jetzt fuhren wir direkt am St\u00e4dtischen Krankenhaus vorbei. \u201eHier, in diesem Krankenhaus, ist im Jahre 1953 meine Oma Martha gestorben\u201c, dachte ich so f\u00fcr mich. Es war schon eigenartig: Nachso vielen Jahren erfasste mich eine Unruhe und meine Gedanken und Erinnerungen gehen zur\u00fcck in jene Nachkriegszeit, eben meine Kindheit.\nDas historische Pommern, das Land meiner Vorfahren, entdecke ich als ideale Landschaft wieder. Hier steht das harmonische Verh\u00e4ltnis von Land und Stadt, umgeben von herrlicher Natur. Seit Jahrhunderten kann man zur\u00fcckblicken auf slawische Vorfahren. Im Laufe der Zeit \u201eschmolzen\u201c als \u201ePommeranen\u201c eingewanderte Niedersachsen, Friesen, Westfalen und Franken zusammen. Das Symbol dieser Verschmelzung ist die pommeraner Fahne. Die Bezirkshauptstadt ist Schneidem\u00fchl, jene Stadt, die bei meiner Mutter in ihrer Kind-und Jugendzeit von 1920 bis zu ihrer Vertreibung 1945 eine gro\u00dfe Rolle spielte.Die Umgangssprache war Plattdeutsch.\nIch beginne mit einer Hochzeitsfeier im Jahre 1941 in Pommern. Genauer gesagt in Kietz, Kreis Flatow, heute Polen. Damals war eine Hochzeit genau wie heute etwas sehr Sch\u00f6nes. Man feierte drei Tage lang und die Bewohner des ganzen Dorfes feierten mit. Das h\u00f6rt sich gewaltig an, aber die einzelnen D\u00f6rfer bestanden ja nur aus wenigen Familien, so war es verst\u00e4ndlich, dass jeder mitfeiern durfte und die gesamte Verwandtschaft aus nah und fern sich traf. Wer ein Instrument besa\u00df, brachte dieses mit, es wurde gerne gesungen und getanzt, vor allem Polka. Nur einen Wermutstropfen gab es auf dieser Hochzeit: \u00dcberall war Krieg, die ersten M\u00e4nner waren schon eingezogen, keiner wusste, ob man sich je wiedersah und wann es mal wieder eine Gelegenheit zum Feiern gab. Ja, und auf so einer Hochzeit, die des j\u00fcngsten Bruders meiner Mutter, haben sich meine Eltern kennengelernt. Dabei muss ich im Nachhinein noch schmunzeln, denn Mama hatte mir einmal erz\u00e4hlt, dass Papa garnicht ihr Typ war, ihr Herz geh\u00f6rte eigentlich einem Anderen. Sie war vorher mit einem F\u00f6rster verlobt, und wie das Leben so spielte, es war Krieg und ihr Verlobter kam gleich in den ersten Monaten in Russland, w\u00e4hrend eines Angriffs, ums Leben.\nDie Hochzeit meiner Eltern fand dann im Oktober 1943 statt. Es war ein Freitag, der 13. Papa hatte extra ein paar Tage Heiratsurlaub bekommen und am Montag musste er wieder zur\u00fcck an die Front. Im M\u00e4rz 1944 kam er dann noch einmal auf Fronturlaub und dann ging es ab, mit unbekanntem Ziel an die Ostfront, entlang der Weichsel bis Ostpreu\u00dfen!\nGerda Martha Rost, so wurde meine Mutter im Jahre 1920 als j\u00fcngste von vier Kindern (zwei Jungen und zwei M\u00e4dchen) in Louisenhof/Kreis Flatow in Pommern, heute Polen, geboren. Sp\u00e4ter zog ihre Familie in ein anderes Dorf, das seinem Namen alle Ehre machte: Seedorf, ein idyllisches kleines Dorf, umgeben von Seen und viel Wald, wie es dort f\u00fcr die Gegend so \u00fcblich war. Vom Ort aus f\u00fchrte ein langer, sandiger Weg entlang an Buchen und Kiefern, umgeben von Lindenb\u00e4umen, die majest\u00e4tisch eine Allee bildeten. Den Erz\u00e4hlungen nach sind jene Lindenalleen, die es dort in Pommern so zahlreich gibt, vor ca. 200 Jahren von Napoleon bei seinem Russlandfeldzug angelegt worden.\nSeedorf war ein kleiner Ort mit einigen H\u00e4usern, besa\u00df aber sogar eine Volksschule, in der eine Klasse f\u00fcr alle Kinder reichte.\n1930\n1928\nDer Tagesablauf im Ort und innerhalb der Familien drehte sich haupts\u00e4chlich um die Landwirtschaft. Alle wichtigen Dinge, die man zum t\u00e4glichen Lebensunterhalt brauchte, hatte man selbst im Garten oder in der Tierhaltung. Schon damals war das Land Pommern wegen seines leichten Bodens als Kartoffelland bekannt. Mein Opa Hermann, gelernter Stellmachermeister, besa\u00df eine kleine Werkstatt. Schon sein Vater war Stellmacher und so war es wie selbstverst\u00e4ndlich, dass dieser Beruf auch an seine beiden S\u00f6hne Willi und Siegfried weitergegeben wurde. Beide S\u00f6hne arbeiteten bei ihm als Gesellen, bis sie zu den Soldaten einberufen wurden. Auch Opas Schwiegervater war Stellmacher. Wahrscheinlich waren gerade dieser Beruf und der des Bauern jene, die damals am h\u00e4ufigsten erlernt wurden. Opa liebte seinen Beruf und die Verarbeitung von Naturmaterialien, dem Holz. Hiervon gab es in der Umgebung jenes kleinen Ortes reichlich. Ebenso suchte er sich in der Natur Besch\u00e4ftigung, wobei ihm das Veredeln von B\u00e4umen und Str\u00e4uchern am meisten Spa\u00df bereitete. Man z\u00e4hlte nicht zu den Reichen, aber es reichte, um seine sechsk\u00f6pfige Familie zu ern\u00e4hren.\nMeine Oma war gelernte Schneiderin, n\u00e4hte f\u00fcr die Kinder alles selbst, da war sie schon erfinderisch, konnte die sch\u00f6nsten Kleider f\u00fcr die M\u00e4dchen n\u00e4hen, aber auch bei Nachbarn und Verwandten war sie wegen ihrer N\u00e4hk\u00fcnste bekannt und beliebt. Brauchte sie mal einen besonderen Stoff, musste Opa Hermann seinen \u201eBraunen\u201c vor den Kastenwagen spannen und mit ihr in die n\u00e4chstgelegene Stadt Schneidem\u00fchl fahren, das waren den Erz\u00e4hlungen nach etwa sieben Kilometer. Sp\u00e4ter, in Kriegsjahren war es schon schwierig, einen sch\u00f6nen Stoff zu bekommen, \u00fcberhaupt war alles Sch\u00f6ne rationiert, es wurde eingeteilt. Das Gleiche geschah auch, wenn die Kinder mal neue Schuhe brauchten. Das kam nicht sooft vor, da ein jeder die Schuhe des anderen nachtrug und dies dauerte so lange, bis die Sohle l\u00f6chrig war, der Sand durch die Schuhe rieselte und selbst Opa ratlos war. Er besohlte alle Schuhe selbst, aber dann konnte auch er leider nichts mehr f\u00fcr sie tun. Im nahegelegenen Wald hielt sich meine Mutter immer am liebsten auf, sie liebte die Natur und da bot sich der ruhige See gerade als idealer Platz f\u00fcr Naturschauspiele an. Der See, umgeben von Birken, Eichen und Buchen, bot mit seinen vielen Seerosen ein Bild der Stille.\nDie Natur hatte hier viel zu sagen, es siedelten sich beliebte V\u00f6gel an,von denen der Wei\u00dfkopfseeadler besonders auf dem Wasser auffiel. Mit seinen Fl\u00fcgeln von etwa anderthalb Metern Spannbreite bot er ein atemberaubendes Bild. Doch n\u00e4herte man sich ihm , suchte er schnell das Weite, er galt dem Menschen gegen\u00fcber als scheu. Im Fr\u00fchjahr siedelten sich in der nahen Umgebung auch viele Schwarzst\u00f6rche an, von denen aber die meisten, etliche Tausend, dann doch weiter nach Norden Richtung Masuren, Ostpreu\u00dfen zogen. Nun ist ja bekanntlich der Waldboden auch ideal f\u00fcr Pilze. Gerade dort gab es bekannte Stellen, an denen man Maronen, Steinpilze und Pfifferlinge sammeln konnte. So auch an einem bestimmten Sommertag. Mama und ihre Schwester machten sich auf die Suche, ausger\u00fcstet mit einem Henkelkorb. Sie kannten eine Stelle, wo sich die meisten Pilze befanden, hier hielten sie sich besonders gerne auf. Es roch nach Morast und frischem Moos und es war eine Freude durch den sandigen Boden, zwischen kreuz und quer liegenden \u00c4sten zu laufen. Sie mussten schon aufpassen, dass sie nicht stolperten. \u00dcberall lag Gestr\u00fcpp, ja, teilweise war es so dicht zwischen kleinen Buchen, dass es immer beschwerlicher wurde, die Richtung zu halten. Vor allem wollten sie die vorhandenen Pilze ja nicht zertreten. An dem Tag lohnte es sich nicht so richtig, \u201ewahrscheinlich war schon vorher jemand aus dem Dorf hier und hat Pilze gesammelt\u201c, meinte ihre Schwester Hildegard. \u201eNun, f\u00fcr eine Mahlzeit w\u00fcrde es bestimmt f\u00fcr alle reichen. \u201cZu Hause angekommen hatte die Mutter schon den gro\u00dfen K\u00fcchenofen f\u00fcr das Mittagessen angeheizt. Im Sommer gab jener wei\u00df / silberne Metallherd eine enorme Hitze ab, aber an einen elektrischen Ofen dachte damals noch keiner. Au\u00dferdem war der Herd ziemlich ger\u00e4umig und es passten allerhand T\u00f6pfe darauf, die bei einer sechsk\u00f6pfigen Familie ja auch gebraucht wurden. Ein silberfarbener Wasserkessel zierte immer die Herdplatte, mit und ohne Wasser. Nun, erst wurde die gro\u00dfe, schwarze Eisenpfanne auf den Herd gestellt, einen Essl\u00f6ffel G\u00e4nseschmalz hineingetan, klein gehackte Zwiebeln dazu und alles angebraten. Jetzt die geputzten Pilze dazu, es roch k\u00f6stlich, das Wasser lief einem schon im Mund zusammen. Mamas Mutter stellte die Pfanne in die Mitte des gro\u00dfen Eichentisches. Die M\u00e4nner kamen aus der Werkstatt und jeder setzte sich auf seinen gewohnten Platz, nahm sich mit dem L\u00f6ffel die Pilze und dazu Bratkartoffeln aus der Pfanne. Nur Opa Hermann a\u00df nichts von den Pilzen. Er mochte angeblich die Zwiebeln nicht so gerne. Das entsprach wohl der Wahrheit. Es waren nicht allein die Zwiebeln, die er nicht mochte: Er hatte wohl Angst um sein Leben...! Das Essen war beendet. Meine Mama erz\u00e4hlte mir sp\u00e4ter einmal, wenn die Zwiebel beim Braten hell bleibt, sind die Pilze nicht giftig. Leider kann ich bis heute noch keine giftigen von essbaren Pilzen unterscheiden. Da verlasse ich mich lieber nicht drauf und da man heute ja auch gez\u00fcchtete kaufen kann, er\u00fcbrigt sich dies f\u00fcr mich. Obwohl, der Geschmack von den selbst gesuchten Pilzen ist doch viel intensiver, man m\u00f6chte meinen, sie haben ein ganz besonderes Aroma - sie schmecken besser!\nDie Umgangssprache dort in Pommern war \u201ePlattdeutsch\u201c, und so unterhielt man sich beim Mittagessen untereinander \u00fcber die bevorstehende Hochzeit des \u00e4ltesten Bruders Willi. Man schrieb das Jahr 1935, meine Mama war gerade f\u00fcnfzehn Jahre alt, sie fand es spannend, dass endlich mal wieder eine gr\u00f6\u00dfere Feier stattfinden sollte. Die zuk\u00fcnftige Frau hie\u00df Olga, kam aus dem benachbarten Ort Kietz im Kreis Flatow. Ja, und es sollte eine gro\u00dfe Hochzeit werden, wozu alle Verwandten von nah und fern eingeladen wurden. Und sollte man den Erz\u00e4hlungen Glauben schenken, zog sich diese Feierlichkeit dann laut Tradition \u00fcber drei Tage hin. Meine Mutter spielte schon seit L\u00e4ngerem in einem Mandolinenorchester, bestehend aus mehreren M\u00e4dchen aus dem Ort. Dieses machte ihr solchen Spa\u00df, dass sie sich \u00fcberlegte, auf der Hochzeitsfeier einige Lieder zu spielen. Es gefielen ihr am besten: \u201eLustig ist das Zigeunerleben, faria, faria ho\u201c und das Pommernlied \u201eWenn in stiller Stunde\u201c. Das letzte Lied mochte sie besonders. Ja, sie fand, dass es eine unstillbare Sehnsucht hervorrief - es war ein bisschen wehm\u00fctig. Sie behielt dieses f\u00fcr sich, es sollte doch eine \u00dcberraschung f\u00fcr das junge Paar werden.\nIhre Mutter hatte inzwischen Teig f\u00fcr Brot angemengt und das bedeutete immer viel Arbeit. Einmal in der Woche wurde Brot gebacken. Da Brot als Grundnahrungsmittel galt, waren das bei der gro\u00dfen Familie meistens f\u00fcnf gro\u00dfe Brote, von denen jedes ein Gewicht von etwa sieben Pfund hatte. Ja, alle drei M\u00e4nner mussten hart arbeiten und hatten somit immer gro\u00dfen Hunger. Die Hausfrau hantierte am Holztrog, dort lag der Teig schon angemengt und wartete darauf, zu Broten verarbeitet zu werden. Mit beiden H\u00e4nden nahm sie sich jetzt jeweils einen Klumpen Teig und knetete ihn mit enormer Kraft t\u00fcchtig durch. Dies machte sie so oft, bis die Brotlaibe der Reihe nach auf dem Tisch lagen. Nun \u00f6ffnete sie die Backofent\u00fcr, wobei ihr schon die Hitze entgegenstr\u00f6mte und schob nach und nach die Brote in den Backofen. Nun dauerte es bei der Menge den ganzen Morgen, bis alle Brote gebacken waren. Durch die K\u00fcche zog ein Duft nach frischem Brot. Da das Brot mindestens f\u00fcr eine Woche haltbar zum Verzehr sein musste, kam es in einen Steintopf. Nach und nach waren die letzten Brotkanten aufgegessen und die Backzeremonie wiederholte sich von Neuem. Wieder wurde Teig angemengt und hatte sich Besuch angemeldet, durften es auch schon ein oder zwei Brote mehr sein. Dies war Oma Marthas Arbeit, die lie\u00df sie sich auch von keinem abnehmen.\nHildegard, die Schwester meiner Mutter war vier Jahre \u00e4lter und somit zog es diese schon mal eher in die Stadt nach Flatow oder in die Bezirkshauptstadt Schneidem\u00fchl. Manchmal nahm sie meine Mutter mit, es war eine gro\u00dfe, sch\u00f6ne Stadt, eben ganz anders als im Dorf. Hier gab es Gesch\u00e4fte, gro\u00dfe H\u00e4user, Kirchen, es war eine andere Welt. Doch zum Leidwesen meiner Mutter zog es ihre Schwester noch weiter entfernt in eine viel gr\u00f6\u00dfere Stadt - nach Berlin.\nBeide hingen sehr aneinander. Auch noch sp\u00e4ter, im Alter, wie es bei Geschwistern so sein sollte. Und direkt nach der Flucht im Januar 1945 spielte Tante Hilde dann auch f\u00fcr die Familie eine wichtige Rolle, denn im Falle eines Wiedersehens sollte dies dann bei ihr in Berlin sein.\nMama (li) mit Bruder Siegfried und Olga, ihre Schw\u00e4gerin\nIm Alter von erst f\u00fcnfzehn Jahren war meine Mutter in Deutsch Fier im Kreis Flatow vom 1. September 1935 \u2013 1.Mai 1939 als Haus M\u00e4dchen bei Familie Sch\u00f6n. Damals nannte man dies in \u201eStellung\u201c sein. Ihr monatliches Einkommen betrug 25 RM (Reichs-mark), zus\u00e4tzlich f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung 36RM.\nDann kam der Krieg und mit zwanzig Jahren wechselte meine Mutter in einen Arzthaushalt vom 1.Januar 1940 \u2013 1. M\u00e4rz 1943 nach Flatow. Hier gefiel es ihr sehr, zumal zwei M\u00e4dchen zur Familie z\u00e4hlten, es entwickelte sich eine Art Freundschaft untereinander, an die sie sich sp\u00e4ter gern erinnerte. Sie wurde voll mit ins Familienleben integriert. Hier verdiente sie dann monatlich 50RM, inkl. Kost und Unterkunft.\nDer Arzt war ein passionierter J\u00e4ger, ging liebend gern auf die Jagd und lagerte seine Beute im Keller. Hier hingen dann das Reh oder der Hirsch, je nach Fang, und mussten einige Tage abh\u00e4ngen. Zum Leidwesen meiner Mutter war dieses jedes Mal ein Albtraum f\u00fcr sie, es stank im Keller. Sie musste immer mithelfen, das Wild zuzubereiten, sei es beim Zerlegen oder nat\u00fcrlich auch zum Vorbereiten des Sonntagsbratens. Man kann sich da gut vorstellen, dass sie selbst vom Braten keinen Bissen herunterbekam.\nMeine Mutter war nur bis 1943 in dem Arzthaushalt t\u00e4tig. Bedingt durch den Krieg wurde sie bis zu ihrer Heirat am 13.Oktober 1943 als Ernte-Kinderg\u00e4rtnerin verpflichtet.\nMeine Mutter mit ihren Eltern (Opa Hermann, Oma Martha), Bruder Willi und Neffe Gert\nSeedorf, Kreis Flatow-1940/41\nVorbei an Feldern, umgeben von gro\u00dfen Lindenb\u00e4umen, war meiner Mutters Lieblingsweg. Sie liebte die Natur und sooft sie konnte, fuhr sie mit dem Kinderwagen und ihrer Nichte Helga hier entlang. \u201eSchon bald\u201c, dachte sie sehnsuchtsvoll, \u201ein einem halben Jahr werde ich mein eigenes Kind hier entlang fahren k\u00f6nnen\u201c.\nMan schrieb das Jahr 1944.\nVor der Vertreibung - Witzleben - 1943\ndie Taufe meiner Cousine Helga.\nAber es sollte anders kommen: die Flucht\u2026!\nMein Vater wurde im Jahre 1917 in Westpreu\u00dfen geboren, genauer gesagt in Witzleben, Kreis Wirsitz in der N\u00e4he von Posen. Er war das zweite von drei Kindern, hie\u00df genau wie sein Vater mit Vornamen Richard und seine Geburtsurkunde trug damals noch das Siegel mit dem polnischen Adler. An seine Mutter konnte er sich nicht mehr erinnern, sie ist nach der Geburt seiner Schwester Margarete, im Jahre 1920 gestorben, somit stand sein Vater mit drei kleinen Kindern alleine da. Und da seine Mutter aus einer kinderreichen Familie stammte, war es damals so \u00fcblich,dass man sich untereinander k\u00fcmmerte. So kam es, dass Anna, die unverheiratete Schwester von Papas Mutter die drei Halbwaisen in ihr Herz geschlossen hatte. Mein Opa Richard wohnte mit seiner Familie in einem kleinen Dorf in Witzleben, das aus einigen Arbeiterh\u00e4uschen bestand, sie alle bildeten mit dem nahegelegenen Gutshof Witzleben eine Einheit. Nun muss man gerade dort in Westpreu\u00dfen an eine andere Tradition und Lebensgewohnheit zur\u00fcckdenken. Hier war selbst innerhalb der gleichen sozialen Schicht die Lebensart nicht die gleiche und so war gerade f\u00fcr den Osten das Bild des Arbeiters und das des Aristokraten typisch. Hier bewirtschaftete der Besitzer einen landwirtschaftlichen Gro\u00dfbetrieb selbst, also war er sein eigener\nUnternehmer, man nannte es dort \u201eGutsherrschaft\u201c. So war es auch nicht verwunderlich, dass das Verh\u00e4ltnis vom Besitzer zu Untergebenen ganz verschieden war, enger und herzlicher als im Westen. Man war st\u00e4rker aufeinander angewiesen, man kannte sich genau, ja, es gab eine pers\u00f6nliche Vertrautheit. Genau auf so einem Gut arbeitete mein Opa Richard als Bauer und bewirtschaftete somit einige L\u00e4ndereien, wobei seine Vorliebe schon immer der Haltung von Bienen galt. Inzwischen hatte er seine Schw\u00e4gerin (Oma Anna) geheiratet, die bis zu dem Zeitpunkt als Schaffnerin bei der\u201cReichsbahn\u201c besch\u00e4ftigt war. Aus dieser Ehe wurde 1921 noch ein Sohn geboren, der leider als \u201eTotgeburt\u201c auf die Welt kam. Mit der Tante hatte nmein Vater und seine beiden Geschwister wieder eine Mutter (Stiefmutter). Oma Anna, an die ich mich noch gut erinnere, da sie sp\u00e4ter auch einige Zeit in Exten wohnte und auch dort bei uns verstarb. Gerade schrieb man das Jahr 1920, der 1. Weltkrieg (bis1918) hinterlie\u00df noch seine Spuren und der Kreis Wirsitz, wo sie wohnten, wurde nach dem Versailler Vertrag an Polen abgetreten. Durch den verlorenen Krieg und die \u00dcbertragung der Provinz Posen an Polen war es nicht verwunderlich, dass es zwischen den Angeh\u00f6rigen der beiden V\u00f6lker vor Ort zu Konflikten kam. Den Erz\u00e4hlungen nach gab es vielerlei Schikanen: So mussten deutsche Bauern im Jahre 1918 nach Kriegsende noch einmal die Steuern des Jahres an den polnischen Staat zahlen. Auf den Beh\u00f6rden wurde nur noch polnisch gesprochen und so kam es, dass mein Vater von 1923 bis 1930 die polnische Volksschule in Witzleben besuchte, wo nur polnisch unterrichtet wurde. Noch Jahre sp\u00e4ter pr\u00e4gte ihn die Erinnerung an seine Schulzeit und besonders an einen Mitsch\u00fcler. Es handelte sich um den Sohn des Freiherrn von Braun in Wirsitz, bekannt unter dem Namen Wernher von Braun. Da dieser aber vier Jahre \u00e4lter war und somit dann auf eine h\u00f6here Schule weiterging, haben sie sich aus den Augen verloren. Erst viele Jahre sp\u00e4ter erfuhr Papa dann durch die Presse und gelegentlichen Beitr\u00e4gen im Fernsehen, dass eben dieser ihm bekannte Mitsch\u00fcler Wernher von Braun ein bekannter Mann geworden ist. Er erlangte in den USA gro\u00dfe Popularit\u00e4t und war eine Koryph\u00e4e in der amerikanischen Raumfahrt. Nun, mein Vater machte auch seinen Weg: Nach Ende der Schulzeit arbeitete er von 1932 bis August 1939 als Maurer auf dem Gut Witzleben in Westpreu\u00dfen, eine Lehre war zu der Zeit leider nicht m\u00f6glich. Ab August 1939 bis Dezember 1939 wechselte er als Arbeiter auf das \u201eGut Kleinm\u00fcnsterberg\u201c in Ostpreu\u00dfen. Dann im Januar 1940 ergab sich die M\u00f6glichkeit, als Postanw\u00e4rter mit Anstreben zum Postbeamten beim Postamt Lobsens im Kreis Wirsitz anzufangen. Hier konnte er in der Zeit bis Oktober 1940 seine Eignungspr\u00fcfung zum Postbeamten ablegen. Leider machte der Krieg meinem Vater einen Strich durch s\u00e4mtliche Pl\u00e4ne, er wurde zum Wehrdienst einberufen und ab 1945 scheiterten durch seine Kriegsverletzung alle beruflichen Pl\u00e4ne. Schon damals wurde die Zeit dort in Westpreu\u00dfen durch die polnische Sprache gepr\u00e4gt. Nach Ausbruch des Zweiten Weltkrieges trat der Landkreis Wirsitz zun\u00e4chst wieder zum Deutschen Reich \u00fcber, es hie\u00df wieder Wirsitz in Westpreu\u00dfen. Im Januar 1945 mussten deutsche Bewohner, somit auch meine Gro\u00dfeltern, mit der Familie aus Westpreu\u00dfen gen Westen fl\u00fcchten. Mein Papa war damals noch an der Front, so erlebte er nicht hautnah mit, wie seine Eltern von ihrem Hof, ihrem Land vertrieben wurden, mit nur wenig Hab und Gut. Sie erlitten das gleiche Schicksal wie meine Mutter mit Kind und ihren Eltern aus Seedorf in Pommern. Ja, wie andere Hunderttausende von Landsleuten, die Vertreibung aus ihrer Heimat im Osten.\n1944, Vor der Vertreibung in Witzleben\nNachder Vertreibung 1945 fand mein Gro\u00dfvater mit seiner Familie und Verwandten in Farpen, Kreis Wismar in Mecklenburg (sp\u00e4ter DDR), eine neue \u201eBleibe\u201c. Hier wurde ihm dann f\u00fcr das enteignete Land aus Westpreu\u00dfen neues Land in Farpen bei Wismar zugewiesen.\nMein Vater war inzwischen nach der Verwundung in Exten angekommen, sein neues Zuhause war jetzt dort. Fragte man ihn aber nach seiner Heimat, so antwortete er, dass er gerne in Rinteln lebe, aber manchmal fehle ihm die sch\u00f6ne Landschaft, die Natur, die vielen Seen und die Tiere jener vergangenen Welt. Das erkl\u00e4rte wohl auch seine Liebe zum Angeln, dem Doktorsee und dem Kiesloch in unserer N\u00e4he.\nWeihnachten 1944 : Meine Mutter hatte am Samstag, dem 23.12.1944 Zwillinge zur Welt gebracht. Es waren meine beiden Br\u00fcder Klaus und Dieter. Damals wurden die Kinder noch zu Hause geboren, nur im Notfall wurde ein Arzt gerufen. Es war harter Winter, 15 Grad minus und viel Schnee. Au\u00dferdem war Krieg. So war auch das n\u00e4chste Krankenhaus in der n\u00e4chsten Stadt Schneidem\u00fchl von jenem kleinen Ort Seedorf, wo meine Eltern damals wohnten, einige Kilometer entfernt. Vor der Heirat war meine Mutter in Flatow bei einem Arzt, der auch gleichzeitig ihr Hausarzt war, in Stellung. Er w\u00e4re ihr bei der Hausgeburt mit Sicherheit behilflich gewesen, doch die Wetterlage machte es ihm unm\u00f6glich, bis dorthin durchzukommen. So war die Hebamme dann auf sich alleine angewiesen und alle hofften, dass es gut ging. Nun ist ja bekanntlich eine Geburt eigentlich eine ganz normale Sache. Doch bei meiner Mutter dauerte und dauerte es. Stunden vergingen, die Hebamme machte es sich gem\u00fctlich und lie\u00df sich von meiner Oma bek\u00f6stigen. Und um es genau zu sagen, sie hatte die Ruhe weg und es dauerte noch Stunden. Aber es blieb meiner Mutter auch nichts Anderes \u00fcbrig. Endlich wurde ein Junge geboren und zu dem Zeitpunkt wusste noch keiner, selbst die Hebamme nicht, dass noch ein zweites Kind folgte. Sie hatte sich genau wie meine Mutter so erschrocken:\u201eHuch, da kommt ja noch eins\u201c, rief sie erstaunt. Dies hatte zur Folge, dass der zweite S\u00e4ugling dann am 27.Dezember 1944 an den Folgen von Kr\u00e4mpfen verstarb.\nZu der Zeit war mein Vater in Ostpreu\u00dfen bei den Pionieren an der Front stationiert. Er hat erst viel sp\u00e4ter von seiner Vaterschaft erfahren. Meine Mutter wohnte damals seit ihrer Kindheit erst in Louisenhof, sp\u00e4ter in \u201eKietz\u201c, dann in Seedorf bei Schneidem\u00fchl im jetzigen Polen. Diese kleinen Orte, die zum Landkreis Flatow, \u201eGrenzmark Posen-Westpreu\u00dfen\u201c, geh\u00f6rten, hatten alle eines gemeinsam: Jedes Dorf war klein und bestand nur aus wenigen H\u00e4usern, lagen aber idyllisch, mit der Natur und Seen in Einklang. Sp\u00e4ter hat mir meine Mutter oft erz\u00e4hlt, dass sie schon im Herbst merkten, dass sich irgendetwas \u00e4ndern w\u00fcrde. Es wurde soviel erz\u00e4hlt und spekuliert. Sie wollten sich versorgt wissen, schlachteten ein Schwein und vorsorglich wurde alles ger\u00e4uchert, um dies dann haltbar zu machen. Weihnachten 1944, war durch die traurigen Ereignisse kein Fest der Freude. Allein der Gedanke, dass es vielleicht das letzte Weihnachtsfest in der Heimat sein k\u00f6nnte! Schon bald \u00fcberschlugen sich die Ereignisse, erst die Nachricht vom Tode der beiden Br\u00fcder, beide hatten f\u00fcr das Vaterland ihr Leben lassen m\u00fcssen, die Geburt der Zwillinge, dann der Tod des zweiten Kindes, was w\u00fcrde nun noch alles auf sie zukommen? Die \u201eRote Armee\u201c stand in unmittelbarer N\u00e4he und schon vor Weihnachten zogen die ersten Fl\u00fcchtlinge mit Pferd und Wagen durchs Dorf. Keiner glaubte mehr an Sieg, man hatte nur noch einen Gedanken: Sich in Sicherheit zu bringen, schnell fort gen Westen, man dachte nur noch an Flucht, weiter in eine unbekannte Zukunft. Wenn sie jetzt nicht schnell handelten und alles, ja alles, das ihnen vertraut war, verlie\u00dfen, bestand die Gefahr einer Gefangenschaft. Es war eine Unsicherheit, keiner wusste, wie weit der Russe vorgehen w\u00fcrde. Angst und Schrecken machten sich breit, man h\u00f6rte schon aus den entfernten Orten von Pl\u00fcnderungen und Vergewaltigungen der Frauen, egal, ob jung, ob alt. So kam es, dass meine Gro\u00dfeltern Mitte Januar 1945 begannen, ihr Hab und Gut, wichtige Papiere, Lebensmittel und alles, was ihnen lieb und wertvoll erschien, zusammenzupacken. Was sie nicht mitnehmen konnten an Porzellan, \u201everbuddelten\u201c sie im Garten, in der Hoffnung, dass sie, wenn der Krieg vorbei w\u00e4re, einmal wieder zur\u00fcckkehren w\u00fcrden. Schweren Herzens hatten sie mit einigen Familien aus dem Ort beschlossen, sich mit einem Ochsengespann und einem Kastenwagen zu einem Treck zusammenzuschlie\u00dfen. So verlie\u00dfen meine Mutter mit einem S\u00e4ugling, ihre Eltern und einige Familien bei ca.15 Grad Minus, Schnee und Eis ihren Ort. Innerhalb der einzelnen Familien herrschte tiefste Verzweiflung, so manche Tr\u00e4ne wurde vergossen. Man wusste ja nicht, ob man je die Heimat wiedersehen w\u00fcrde. Schon fr\u00fch am Morgen begaben sie sich mit vier Wagen auf die Flucht. Noch ein wehm\u00fctiger Blick zur\u00fcck auf ihre vertraute Umgebung, ihr zur\u00fcckgelassenes Haus, ihr geliebtes Seedorf. Stapfend durch hohen, knirschenden Schnee, ein Marsch ins Ungewisse. Nach einigen Kilometern nahmen sie abends das erste Quartier ein. Der lange Fu\u00dfweg und die K\u00e4lte hatten sie m\u00fcde und hungrig gemacht. Sie waren nicht die einzigen Fl\u00fcchtlinge dort. So verbrachten sie diesen Abend und die Nacht mit Menschen, deren Schicksal das gleiche wie ihres war. Ebenso hatten sich deutsche Soldaten eingefunden. Dieses sollte sich die n\u00e4chsten und auch die \u00fcbern\u00e4chsten Tage gleichen. Immer und immer wieder traf man unterwegs auf weitere Fl\u00fcchtlinge. Alle wollten gen Westen. Langsam wurden es weniger, daf\u00fcr aber mehr Milit\u00e4rtransporte aus beiden Richtungen. Inzwischen war es schon Februar: Der Winter zeigte sich jetzt etwas milder. Ja, vereinzelt schien die Sonne, es war Tauwetter. In einem der letzten Unterk\u00fcnfte, einem verlassenen Bauernhof, geschah etwas, was alle schon lange bef\u00fcrchtet hatten und man konnte nur in einem stillen Gebet hoffen, dass Gott sie davor beh\u00fcten w\u00fcrde: Sie wurden von russischen Truppen \u00fcberrumpelt. Im Nachhinein kann man nur erahnen, wie schlimm das gewesen sein muss. Mama erz\u00e4hlte, dass sie sich alle, M\u00e4nner, Frauen und Kinder auf einem Heuboden der Unterkunft versteckt h\u00e4tten. Die Russen feierten gerne und waren sehr dem Alkohol zugeneigt. Ja, sie benahmen sich wie die Vandalen, es gab da keine Ausnahmen. Nachdem sie die Frauen gefunden hatten, was nicht zu vermeiden war, kann man sich vorstellen, was die \u00c4rmsten da durchgemacht haben. Meine Mutter hatte den kleinen S\u00e4ugling dabei. Nur ihm konnte sie es verdanken, dass sie verschont wurde. Ihr ganzes Mitgef\u00fchl galt der Frau ihres Bruders, sie wurde vergewaltigt und es war wie ein Wunder, dass diese jenes grauenvolle Ereignis \u00fcberlebt hat.\nNoch oft erz\u00e4hlte meine Mutter sp\u00e4ter, dass sie Gott nicht genug danken konnte, dass der S\u00e4ugling auf der Flucht am Leben geblieben ist. Es gab kaum Milch und so gab sie als Nahrungsmittel zeitweise Hacheln vom Hafer mit Wasser angemengt.\nNach so vielen Jahren, ist der Gedanke f\u00fcr mich unvorstellbar: die Flucht meiner Angeh\u00f6rigen in etlichen Wochen unter menschenunw\u00fcrdigen Umst\u00e4nden mit schrecklichen Erlebnissen. Ihr Weg f\u00fchrte von Hinterpommern bis Mecklenburg, mit einem Ochsengespann beladen nur mit dem N\u00f6tigsten. Dann der Gedanke, ob der Mann noch lebte,und ob meine Mutter selbst am Leben bleiben w\u00fcrde. Ja, was wohl noch weiter auf sie zu kam? Sie hatten ihr ganzes Hab und Gut verloren. Hinzu kam noch, dass meine Mama auf der Flucht, gerade vom Kindbettfieber genesen, durch die fehlende Hygiene Typhus bekam. Nach Wochen schrecklicher Not und Verzweiflung kamen sie abgek\u00e4mpft in Stolzenburg bei Pasewalk/Mecklenburg an. Aber der Gedanke, dass sie selbst lebten, lie\u00df sie neuen Mut sch\u00f6pfen. Die Zukunft begann mit einem neuen Kampf ins Ungewisse. Hier fanden sie ersteinmal eine neue Bleibe, wobei meine Mutter schon lange nichts mehr von ihrem Mann geh\u00f6rt hatte. Wo mochte er jetzt sein, lebte er \u00fcberhaupt noch? Inzwischen schrieb man Mitte Mai 1945, der Krieg hatte ein j\u00e4hes Ende gefunden. Es waren neue Sorgen, die sie qu\u00e4lten. Und dann erinnerte sie sich, dass sie beim letzten Zusammensein wohl schon geahnt hatten, dass die Flucht bevorstand. F\u00fcr den Fall hatten sie vereinbart, alles \u00fcber Berlin, ihrer Schwester Hildegard und einer Schwester ihrer Mutter, Tante Emma, laufenzulassen. Es konnte ja vorher keiner ahnen, dass gerade Berlin sehr zerst\u00f6rt und viele Menschen ausgebombt wurden. Wie durch ein Wunder haben alle, die ihr lieb waren, diese schrecklichen Ereignisse \u00fcberlebt. Nach bangen Monaten kam dann endlich, gegen Ende 1945 Post von ihrem Mann. Er hatte den Krieg \u00fcberlebt und wohnte in Exten, einem kleinen Dorf bei Rinteln im Weserbergland.\nIm Fr\u00fchjahr 1945 wurde das Kreisgebiet Flatow durch die \u201eRote Armee\u201c besetzt und kam danach unter polnische Verwaltung.Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert.\nMama erz\u00e4hlte mir oft von Pommern, ihrer Heimat, der sch\u00f6nen Landschaft, den vertr\u00e4umten W\u00e4ldern mit den vielen Seen. Ich glaube, dann hatte sie gro\u00dfes Heimweh!\nAls mein Vater im Jahre 1941 zum Soldaten einberufen wurde, konnte er noch nicht ahnen, wie sich sein weiteres Leben ver\u00e4ndern sollte. Es war Krieg! Sein Marschbefehl sollte die \u201eOstfront\u201c lauten, und zwar bei den Pionieren entlang der Weichsel Richtung Stalingrad. Der Kampf ums Reich sollte f\u00fcr ihn beginnen und da denkt man gerade im Russlandkrieg an Panzer. Aber auf deutscher Seite an der Ostfront waren es Tausende von Pferden, die als treue Begleiter dem Soldaten zur Seite standen, mit durchs gro\u00dfe Land zogen, durch Fl\u00fcsse, Schlamm, Eis und Schnee. Die Ereignisse an der Front hatten sich 1943 verschlechtert, Soldaten verlie\u00dfen ihre Abschnitte, in denen sie lange Zeit dem Feind getrotzt hatten. Sie zogen sich in neue Gebiete zur\u00fcck. Bei eisiger K\u00e4lte war die Truppe tagelang ohne warmes Wasser, das gebliebene Brot zerkr\u00fcmelt und gefroren. Die Kleidung war nass und steifgefroren und an Schlaf war zeitweise garnicht zu denken. Man war immer in Alarmbereitschaft.\nIn dieser Zeit wurde meinem Vater der rechte Mittelfinger abgeschossen.\nDurch die Verletzung war er nicht einsatzf\u00e4hig und das bedeutete f\u00fcr ihn Fronturlaub: Er durfte f\u00fcr einige Wochen nach Hause. Doch Papa musste zur\u00fcck an die Front, bekam dann noch zweimal im Jahre 1944 Urlaub. Und dann brach die Verbindung zu seinen Lieben ab, seine Truppe wurde Anfang 1945 weiter in den Westen versetzt, es ging immer mehr ins westliche Deutschland. Ja, und bei einem der feindlichen Angriffe, es war Ostern, vier Wochen vor Kriegsende, wurde mein Vater sehr schwer verwundet. Er erlitt einen Kopfschuss und das linke Bein wurde ihm bis zum Oberschenkel zerschmettert. Man brachte ihn in das n\u00e4chste Lazarett und das war damals in Rinteln. Dort, wo sp\u00e4ter das f\u00fcr mich bekannte KB-Haus am Wall war, wurde meinem Papa das linke Bein bis zum Stumpf amputiert. Bei der Kopfverletzung, einem Granatsplitter, konnte man weiter nichts machen. Ich wei\u00df aber noch, dass gerade bei Wetterumschwung, au\u00dfer den Phantomschmerzen im Stumpf auch noch starke Kopfschmerzen sein weiteres Leben oft schlimm belastet haben. Sein behandelnder Lazarettarzt Dr.Reu\u00df ist auch sp\u00e4ter noch sein Hausarzt geblieben. Es kam oft vor, dass gerade bei Wetterumschwung und Sturm seine Schmerzen unertr\u00e4glich waren. Da konnte ihm auch nicht seine Selbstmedikation mit Novalgin Tropfen und Z\u00e4pfchen Schmerzfreiheit bringen. Nein, da mussten wir dann den Hausarzt rufen, es ging nicht ohne Spritzen. Als mein Vater aus dem Lazarett entlassen wurde und es ihm den Umst\u00e4nden entsprechend besser ging, war der Krieg schon l\u00e4ngst beendet, es war Frieden.\nSein Aufenthalt im Lazarett dauerte \u00fcber ein halbes Jahr, inzwischen war es Winter geworden, es war kurz vor Weihnachten, man schrieb den 15. Dezember im Jahre 1945. \u201eWas passiert nun weiter, wo soll ich hin?\u201c, diese Frage besch\u00e4ftigte ihn immer wieder. Doch das Wichtigste f\u00fcr ihn war: Er hatte inzwischen erfahren, dass seine Frau und sein Kind noch lebten, sie hatten die Flucht aus Pommern \u00fcberstanden, er wusste endlich, wo sie sich aufhielten. Und das machte meinem Vater Mut. Er verga\u00df seine Leiden. Verga\u00df, dass er ein Kr\u00fcppel mit nur einem Bein war. Ein Kr\u00fcppel mit nur 28 Jahren. Er dachte nur noch daran, dass er seine Familie bald wiedersehen wollte. Im Lazarett hatte er sich mit Alfred Neumann aus Ostpreu\u00dfen angefreundet. Ihm ging es noch viel schlechter, beide Beine waren ihm unterhalb des Knies abgeschossen worden. Zu der Zeit gab es in der N\u00e4he des Rintelner Bahnhofs, in jenem kleinen, wei\u00dfen H\u00e4uschen, direkt vor dem Bahn\u00fcbergang, schon die orthop\u00e4dische Werkstatt \u201eReisgis\u201c. Und da dieses H\u00e4uschen dort noch steht, erinnert es mich immer daran, dass meinem Papa dort das erste Holzbein nach Ma\u00df angefertigt wurde. Die Anfertigung dauerte aber noch einige Zeit und somit musste er sich erst mit zwei Holzkr\u00fccken zufriedengeben. Nun, voller Optimismus machte er sich damit auf den Weg und ging in Rinteln auf Wohnungssuche. Einfach war es nicht, es gab ja schon so viele Fl\u00fcchtlinge und alle suchten eine neue Unterkunft. Als letzte M\u00f6glichkeit bliebe ihm da noch eine \u201eBleibe\u201c in einer der Baracken, aber er gab den Mut nicht auf. Er hatte schon so vieles in letzter Zeit durchgestanden, da w\u00fcrde er hierf\u00fcr auch schon noch eine L\u00f6sung finden. So kam mein Vater nach Exten in die N\u00e4he von Rinteln. Und gerade dieser Ort hatte es ihm von Anfang an angetan. \u201eHier gef\u00e4llt es mir, hier m\u00f6chte ich gerne bleiben\u201c, sprach er zu sich selbst und begann dann ab Exter Bahnhof die Behrenstra\u00dfe runterzugehen, fragte in jedem Haus, ob er f\u00fcr sich und seine kleine Familie eine Unterkunft bekommen k\u00f6nnte. Einfach war es nicht, die meisten H\u00e4user hatten schon Einquartierungen, langsam verlie\u00df ihn der Mut. Als letzte Hoffnung f\u00fchrte ihn sein Weg auf den Hof der Korbmacherei R\u00f6hmeier/Hasper.\nHier wollte er es noch einmal versuchen.\nJa, und wie mein Vater dann mit seinen zwei Kr\u00fccken dastand, hatten Haspers wohl soviel Mitleid mit ihm: Sie gaben ihm ein Zimmer und nahmen ihn bei sich auf. Ein sch\u00f6neres Weihnachtsgeschenk konnten sie ihm gar nicht machen.\nSophie und Wilhelm Hasper mit Tochter Christa\nNun wollte Papa endlich seine kleine Familie nachholen, er hatte seine Frau schon lange nicht mehr und sein Kind noch garnicht gesehen. F\u00fcr sich und seine Familie hatte er endlich eine neue Heimat gefunden. So geschah es, dass meine Mutter, nach schwerer Krankheit vom Typhus geheilt und gezeichnet, auf dem Kopf wenig Haare, mit einem kleinen S\u00e4ugling in Exten ankam. Es war der 26. M\u00e4rz 1946.\nVertriebenen-Ausweise\nNach Kriegsende wurden genau wie meine Eltern viele Deutsche aus den Ostgebieten zwangsweise nach Exten umgesiedelt. So fanden allein in den Jahren 1945-1946 in Exten\n403 Vertriebene eine neue Heimat. Die Einwohnerzahl in dem kleinen Dorf nahm dadurch um ein Viertel zu. Viele kamen aus Schlesien, Ostpreu\u00dfen oder sowie meine Eltern aus Pommern und Westpreu\u00dfen. Allein in Exten gab es gleich zwei Stellen als Sammellager zur Notunterkunft f\u00fcr Vertriebene, den Saal bei Gastwirt Stock und den Saal im Gasthaus Kretzer in der Mittelstra\u00dfe. Wer nicht das Gl\u00fcck wie meine Eltern hatte und schon eine eigene Wohnung besa\u00df, bekam ein Quartier im Lager. Da erinnere ich mich noch genau, direkt neben dem Rittergut von Meien befand sich das Gasthaus Kretzer. Wenn man dort hinter dem Haus \u00fcber den Hof ging, kam man in den gro\u00dfen Saal. In meinem kindlichen Dasein erschien mir dieser gro\u00df mit hohen Fenstern. Hier fanden nun etliche Vertriebene vor\u00fcbergehend eine neue Bleibe und zu diesem Zweck hatte man einzelne Parzellen mit Decken und provisorischen Stellw\u00e4nden abgeteilt, damit die Familien untergebracht werden konnten und jede ihr eigenes kleines Reich f\u00fcr sich hatte. Da es ja nur als \u00dcbergangsl\u00f6sung gedacht war, freute sich jeder, nach der Flucht und den schlimmen Erinnerungen endlich ein Dach \u00fcber dem Kopf zu haben. Aber da ja in einer Ehe nicht nur gegessen und getrunken wurde und man auch noch andere Bed\u00fcrfnisse untereinander hatte, gab es da doch schon einige Probleme. Ja, und wenn sich die Ger\u00e4usche nicht vermeiden lie\u00dfen und es doch ein bisschen lauter wurde, konnte es schon passieren,dass dann irgend jemand im Saal aus Schikane das gro\u00dfe Deckenlicht anknipste. Dass es dann untereinander auch schon mal deswegen \u00c4rger gab, brauche ich wohl nicht erst zu erw\u00e4hnen.\nDas Lager wurde bis Mitte der 50er Jahre genutzt und in dieser Zeit kamen immer noch in Abst\u00e4nden Vertriebene, deren Ehem\u00e4nner als Soldaten inzwischen hier sesshaft geworden waren. So war auch der Vater meiner Freundin w\u00e4hrend des Krieges von der Insel Samland aus Ostpreu\u00dfen kommend in Minden beiden Pionieren stationiert worden. Er und ein anderer Soldat kamen 1943 nach Exten als \u201eEinquartierungen\u201c, und da Gerdas Mutter Witwe mit zwei Jungen war, wohnte er dort. Inzwischen erfuhr er von dem Schiffsungl\u00fcck in der Ostsee. Viele Menschen kamen damals ums Leben. Gerdas Papa glaubte auch, dass seine Frau und seine Tochter bei diesem Schiffsungl\u00fcck ums Leben gekommens eien und so gr\u00fcndete er in Exten wieder eine neue Familie. Ja, der Krieg konnte so grausam sein, etliche Familien wurden auseinander gerissen. Das Schicksal meinte es nicht so gut mit ebendieser ersten Familie. Sie waren nicht auf dem Schiff, kamen aber in russische Gefangenschaft und nach Jahren, also 1949 konnten sie Ostpreu\u00dfen, das heutige Russland, verlassen und kamen dann in jenem Lager in Exten an.\nGleich nach der Einschulung hatte ich mich damals mit der gleichaltrigen Gerda angefreundet. Habe aber noch gut in Erinnerung, dass die erste Frau ihres Vaters sich oft, wenn sie mich sah, nach Gerda erkundigt hatte. Ich erw\u00e4hne dieses auch nur, weil ich zwar noch ein Kind war, es mir aber dennoch sehr peinlich war, gerade dar\u00fcber zu sprechen. Ich wusste schon, dass dies etwas Eigenartiges war, also etwas,was nicht so ganz in Ordnung sein konnte. Aber es waren pers\u00f6nliche Situationen, entstanden durch den furchtbaren Krieg. Was konnte ich als Kind dazu sagen?\nMeine Eltern hatten sich mit der einen und anderen Familie im Lager angefreundet, ja, sie tauschten Erinnerungen der verlorenen Zeit aus und freuten sich dennoch und waren dankbar, dass sie in der neuen Heimat sein durften. Nach und nach bekamen die einzelnen Familien eine Wohnung, wenn diese auch manchmal klein war oder nur aus ein bis zwei R\u00e4umen bestand. Aber sie hatten doch etwas Eigenes. Einige zogen auch aus Exten fort, meistens, weil man im Ort weiter keine beruflichen Perspektiven sah. Man musste ja die Familie ern\u00e4hren und da war geregelte Arbeit das Wichtigste. Die Schwester meines Vaters hatte auch ihren Mann an der Front verloren. So fand sie erst mit zwei kleinen Kindern nach der Flucht aus Westpreu\u00dfen eine vor\u00fcbergehende Bleibe im Lager \u201eFriedland\u201c, ebenso eine Cousine mit ihrer Mutter. Als sie erfuhren, dass mein Papa in Rinteln sei, wollten sie gerne bei ihm sein. So ergab es sich, dass sie erst in einem Lager in Rinteln unterkamen. Doch so sehr sich mein Papa auch bem\u00fchte, f\u00fcr alle eine Wohnung zu finden, da sah es gerade in Exten schlecht aus. Es waren schon zu viele Vertriebene und ja auch Fl\u00fcchtlinge hier. Diese waren bei den Einheimischen nur geduldet, ja, sie waren nicht willkommen. Obwohl, wenn man heute bedenkt, war es f\u00fcr beide Parteien eine schwierige Situation. Auf der einen Seite die Vertriebenen, die ihre Heimat und alles, was ihnen lieb und vertraut war, verloren hatten und auf der anderen Seite die Einheimischen, die ihr Haus oder ihre Wohnr\u00e4ume mit \u201efremden\u201c Leuten teilen sollten! Das Zusammenleben war angespannt und erst nach und nach sch\u00e4tzten vor allem die einheimischen Bauern diese \u201efremden Eindringlinge\u201c, die sich in ihr Leben eingemischt hatten. Sie galten als flei\u00dfig, vor allem die Frauen wurden gern zum Arbeiten auf den Feldern gesehen.\nNun muss man bei Vertriebenen und Fl\u00fcchtlingen auch noch unterscheiden. Die ersten wurden aus ihrer Heimat im Osten von den Polen und Russen \u201evertrieben\u201c. Letztere haben aus Angst vor der \u201eRoten Armee\u201c freiwillig ihren Wohnort aufgegeben und sind gefl\u00fcchtet. Die meisten kamen aus Sachsen, so wie die Eltern meiner Schulfreundin Sieglinde. Sie hat mir einmal erz\u00e4hlt, dass unser damaliger B\u00fcrgermeister, Herr Heierking, kein Verst\u00e4ndnis gehabt h\u00e4tte, dass man von dort hierher k\u00e4me. Es war Wohnungsnot und so hatte er gemeint, sie sollten doch machen, dass sie wieder dorthin zur\u00fcckgingen. Sie sind nat\u00fcrlich nicht wieder zur\u00fcckgegangen, sondern fanden zun\u00e4chst Unterschlupf \u00fcber der\u201eGastst\u00e4tte Vehrling.\u201c Durch Beziehungen und Verbindung mit der Korbmacherei fand mein Papa zwei Zimmer f\u00fcr die Schwester seiner Mutter, Tante Bertaund f\u00fcr seine Cousine Helene (f\u00fcr mich hie\u00df sie immer Lenchen) auf dem Kehl im Edlerschen Haus bei Brakemeier. Tante Lenchens Mann war auch im Krieg gefallen, ihre Ehe blieb kinderlos. Auf dem Kehl wohnte in der Nachbarschaft eine Familie Wunsch mit Sohn Alwin. Und wie es so kommen sollte, fanden sich diese beiden und zogen dann sp\u00e4ter zusammen nach Hannover.Ja,und f\u00fcr seine Schwester und ihren zwei Kindern konnte Papa vorl\u00e4ufig nichts tun. Sie mussten weiterhin im Rintelner Lager bleiben. So kam der Zufall ihnen zu Hilfe, indem der B\u00fcrgermeister aus Hattendorf damals diesem Lager einen Besuch abstattete. Tante Margarete oder \u201eGrete\u201c,wie ich sie liebevoll nannte, erz\u00e4hlte oft, dass sie so traurig gewesen sei, keiner wollte sie mit den Kindern haben. Da nahm der B\u00fcrgermeister sie mit in sein Dorf, wo sie auf einem Bauernhof bei Fam.St\u00fchmeier/Grupe unterkamen. Auch hier ergab es sich, dass der dortige Knecht als Soldat auch in Hattendorf geblieben war und sich in meine Tante verliebte. Zusammen zogen sie dann erst in ein Arbeiterhaus, das zum \u201eGut S\u00fcdhagen\u201c geh\u00f6rte,und in meinen Erinnerungen, umgeben von Wald und Wiesen, das reinste Paradies war. Hierhin sollte auch mein erster Urlaub gehen und noch sp\u00e4ter habe ich einige sehr sch\u00f6ne Erinnerungen an dort, bis 1957 meine Tante mit der Familie nach Hannover gezogen ist.\nEin St\u00fcck hinter dem Exter Bahnhof befindet sich die Gegend \u201eStumpfer Turm\u201c. Hier standen auch Holzbaracken als Behelfsunterk\u00fcnfte, wo auch viele weitere Familien vor\u00fcbergehend eine Bleibe fanden. Sp\u00e4ter zogen viele, die hier vor\u00fcbergehend wohnten, dann nach Rinteln, entweder ins Ostertor in den \u201eLangen Jammer\u201c oder auch nach Steinbergen zu der \u201eAlten Brauerei\u201c. Auch neben dem Bahnhof Exten, dort, wo die G\u00fcterabfertigung f\u00fcr K\u00f6rbe stattfand und die Genossenschaft ihren Sitz hatte, befand sich eine Holzbaracke. Hier wohnte gleich nachd em Krieg ein Kriegskamerad meines Vaters Onkel Alfred. Man hatte ihm w\u00e4hrend eines Angriffs in den letzten Tagen des Krieges beide Beine bis auf die Oberschenkel zerfetzt. Wir Kinder mochten ihn, er war trotz seiner schweren Verwundung ein lustiger Mann, mit dem typischen Ostpreu\u00dfen Dialekt und es klang witzig, wenn er mich \u00e4rgern wollte und dabei \u201emein kleines M\u00e4del\u201c sagte. Da die Unterkunft dort in dem Holzhaus nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr ihn sein sollte, siedelte er dann Anfang der 50er Jahre mit seiner Schwester und deren Familie nach S\u00fcddeutschland in die N\u00e4he von Vaihingen. Doch die Freundschaft der beiden M\u00e4nner hielt. Sie hatten so viel Freud und Leid gemeinsam im Lazarett erlebt, so etwas verbindet und pr\u00e4gt einen f\u00fcr ein weiteres Leben. Sie besuchten sich noch Jahre sp\u00e4ter, erz\u00e4hlten vom Krieg und gingen ihrer Leidenschaft nach, dem Angeln!\nNach Onkel Alfred wohnte in der \u201eBaracke\u201c, wie sie von allen im Dorf genannt wurde, eine Familie mit f\u00fcnf Kindern. Danach wurde sie bis zum Abriss von einem Mann als privates Tierheim genutzt, das gerade in den achtziger Jahren so einige Schlagzeilen machte.\nIm Ort gab es vier B\u00e4ckereien:\nB\u00e4ckerei Heinrich Hupe (sp\u00e4ter Kurt Hupe)und B\u00e4ckerei Teigeler, beide Am Anger\nB\u00e4ckerei Hermann Hupe, Behrenstra\u00dfe\nB\u00e4ckerei K\u00f6lling, Exten-Uchtdorf\nWeitere Gesch\u00e4fte, die zu unserem allt\u00e4glichen Leben geh\u00f6rten:\nKaufhaus Maack, Vor den H\u00f6fen\nMilchgesch\u00e4ft Aldag, Am Anger\nDer Konsum (heute Volksbank), Am Anger\nGemischtwaren Brakemeier, Behrenstra\u00dfe\nEine Drogerie im ersten Haus rechts, Auf der Insel\nSchlachterei Teigeler, sp\u00e4ter Kallweit, Im Gallenort\nSchuhgesch\u00e4ft Frau Temme, Mittelstra\u00dfe (neben Friseur Liggesmeier)\nSchlachterei Paduschek, Am Kehl\nPolsterei L\u00fccke, Am Anger\nDamen- und Herrenfriseur Liggesmeier, Mittelstra\u00dfe\nDamenund Herrenfriseur Pr\u00fcfer, sp\u00e4ter Tarnowski, Mittelstra\u00dfe\nSparkasse (sp\u00e4ter im Raumdes Schuhgesch\u00e4ftes Temme), Mittelstra\u00dfe\nVolksbank (im Haus von GasthausVehrling), Mittelstra\u00dfe\nSchuster:\nSchuster Grote, sp\u00e4ter Priv.-Haus Fam.Schmidt, Am Anger\nSchuster R\u00f6hmeier, 1.Haus links, Auf der Insel\nSchuster Karl Meier, hinter Friseur Liggesmeier, Mittelstra\u00dfe\nSchneider:\nHerr Nolting, gegen\u00fcber der Kirche, Hohenroder Stra\u00dfe\nHerr B\u00fcnte, Am Harrank\nHerr B\u00fcnte,(hinter Neubert), Behrenstra\u00dfe, (vorher in D\u00fcsseldorf)\nSchneider K\u00f6nnecke, Am Anger\nHeinrich Meier, Hosen u. Jacken, Meierstrasse(sp\u00e4ter\u201eAuf der Behrn\u201c)\nKurz-und Strickwaren:\nEhepaar Beissner mit Kurzwaren-Vertretung, Behrenstra\u00dfe (Haus vor B\u00e4ckerei Hupe)\nF\u00fcr die Gesundheit gab es:\nZahnarzt Kasten, Behrenstra\u00dfe\nZahnarzt B\u00f6ger, Im Obernfeld,(sp\u00e4ter inder Behrenstra\u00dfe)\nDr. Thon, (1950-1961), Am Friedhof\nDr. Schmager (als Nachfolger) 1963-1979), Am Friedhof und in der Parkstra\u00dfe\nDr. Quante (1945-1957), Uchtdorfer Stra\u00dfe, (rechtes Haus vor Bauer Giese)\nTierarzt Dr.Kirchner, Im Obernfeld\nHebamme Frau Brakemeier, Behrenstra\u00dfe,(bis Anfang 50er-Jahre)\nHebamme Schwester Irmgard Rumpke, Fasanenweg\n(Nachfolgerin v.Frau Brakemeier)\nF\u00fcr das leibliche Wohl gab es f\u00fcnf Gasth\u00e4user:\nGasthaus Vehrling(mit Saal), Mittelstra\u00dfe\nGasthaus Stock(mit Saal), Mittelstra\u00dfe\nGasthaus Kretzer, (mit separatem Saal), Mittelstra\u00dfe,\ndanach Klausing, sp\u00e4ter Dieter Tornow\nGasthaus Aldag, Kasseler Stra\u00dfe, Am Exter Bahnhof\nExter Klause (Wirt: Harry Frischmann), Meierstra\u00dfe\nGetr\u00e4nkehandel in sp\u00e4teren Jahren: Otto Wendt, Gallenort\nBekannt \u00fcber die Grenzen hinaus war:\nLuthe-Ladenbau, Behrenstra\u00dfe\nDruckerei Noth, links neben Post-Stock, Mittelstra\u00dfe, (sp\u00e4ter in der Behrenstra\u00dfe)\nS\u00fc\u00dfmosterei Hartinger, Hohenroder Stra\u00dfe, (sp\u00e4terAuf der Behrn,\nbekannt als RIHA und Wesergold)\nweitere Familienunternehmen:\nStellmacherei Edler, Behrenstra\u00dfe\nFahrradladen bis 1951-Karl Selbig (gleich neben der Schule am Anger), danach Otto Wendt, der sp\u00e4ter in die Mittelstrasse zog, gegen\u00fcber vom Gasthaus Kretzer\nFahrr\u00e4der Fa.T\u00fcnnermann, Behrenstrasse, sp\u00e4ter Autohaus\nKlempnermeister Herbert Kirstein, Auf der Insel\nElektromeister Karl Focke\nSchlossermeister August Fromme, Am Oberen Eisenhammer\nG\u00e4rtnereien:\nHerr und Frau B\u00fcnte, Hohenroder Stra\u00dfe\nHerr und Frau Kapaun, Rittergut\nTotenfrau Frau D\u00fcllmann ( Kuhfuss), Am Anger\n(wohnte \u00fcber Schuster Grote)\nFerner gab es zwei Eisenh\u00e4mmer:\nUnterer Eisenhammer - Familie Kretzer\nOberer Eisenhammer \u2013 FamilieWille\nM\u00fchle:\nVerlag: BookRix GmbH & Co. KG\nTexte: Renate Gerda Maschmeier\nBildmaterialien: Renate Gerda Maschmeier\nTag der Ver\u00f6ffentlichung: 22.11.2012\nISBN: 978-3-95500-888-8\nAlle Rechte vorbehalten", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/-renata47/", "/_ebook-renate-gerda-maschmeier-weidenkaepsel/", "#"]}