{"title": "Entsetzen \u00fcber Reichstags-Eskalation", "author": null, "url": "https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.html", "hostname": "rbb24.de", "description": "Demonstranten mit schwarz-wei\u00df-roten Reichsflaggen st\u00fcrmen auf die Treppe des Reichstags. Viele Politiker zeigten sich \u00fcber die Szenen best\u00fcrzt. Berlin werde als B\u00fchne genutzt, sagte der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller.", "sitename": "Rbb24 - Rundfunk Berlin-Brandenburg", "date": "2020-08-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "145 Kommentare\nWir schlie\u00dfen die Kommentarfunktion, wenn die Zahl der Kommentare so gro\u00df ist, dass sie nicht mehr zeitnah moderiert werden k\u00f6nnen. Weiter schlie\u00dfen wir die Kommentarfunktion, wenn die Kommentare sich nicht mehr auf das Thema beziehen oder eine Vielzahl der Kommentare die Regeln unserer Kommentarrichtlinien verletzt. Bei \u00e4lteren Beitr\u00e4gen wird die Kommentarfunktion automatisch geschlossen.\nEine St\u00fcrmung des Reichstages war ja angek\u00fcndigt worden. Schade, dass die Polizei in dieser Richtung so schlecht vorbereitet war. Wir halten diese Nazis immer noch f\u00fcr Spinner, weil wir an den gesunden Menschenverstand glauben. (Nein, den haben Qanon, #711 usw nicht f\u00fcr sich gepachtet) ABER: die hart rechte Szene ist zu allem bereit. Zu allem. Wer sich mit ihnen verb\u00fcndet, ermutigt sie zu weiteren Schandtaten.\nAuch durchaus demokratisch gesonnene Kreise wie die Liberalen oder das katholische Zentrum war f\u00fcr die Nationalfarben Schwarz Weiss Rot.\nSogar \"Bleyles Knaben Anz\u00fcge\" machten Werbung mit diesen Farben. (Nettes Bild auf Wikipedia) Von einem vordemokratischen Symbol w\u00fcrde ich da nicht sprechen.\nWenn es so einfach w\u00e4re.... Haben Sie mal mit einem Reichsb\u00fcrger geredet? Mit jemandem, der die Existenz der Bundesrepublik Deutschland verneint? Der Ihnen sagt, es handele sich um eine GmbH? Da reden Sie lieber irgendwann mit der Wand. Zu einer Diskussion geh\u00f6ren Partner. Zu einem Streit auch. Das geht einfach nicht mit Extremisten.\nHerr Herman - ich m\u00f6chte anmahnen, dass Sie (hier) nicht L\u00fcgen.\nVon \"v\u00f6llig ungesicherten EU-Grenzen\" kann gar keine Rede sein. Sie verh\u00f6hnen die tausenden Insassen von Gefl\u00fcchteten-Lagern innerhalb und in der Verantwortung von EU-Grenzen. In denen katastrophale Zust\u00e4nde herrschen. Dar\u00fcberhinaus verh\u00f6hnen Sie hunderte Menschen, die im Mittelmeer - also der EU-Grenze - ertrunken sind, ertrinken und noch ertrinken werden.\nDas ist gelinde gesagt kein feiner Zug von Ihnen. Das Sie so l\u00fcgen. Indem Sie behaupten die EU-Grenzen seien ungesichert und offen. Kann ja nicht sein.\nAuf welcher Grundlage bitte w\u00fcnschen Sie einen politisch-gesellschaftlichen Diskurs. Beanspruchen Sie in ihm schlicht l\u00fcgen zu d\u00fcrfen. Und alle anderen m\u00fcssen dann Ihre L\u00fcgen zum Ausgangspunkt nehmen?\nMit solcher Haltung k\u00f6nnen Sie doch nur Politik und Politiker fordern, die mit Ihnen l\u00fcgen. Was ist denn das f\u00fcr eine Agenda? Und wer soll Ihnen da folgen? Da kann doch nichts Redliches rauskommen.\nIhren Ausf\u00fchrungen lassen auf ein rudiment\u00e4res Verst\u00e4ndnis der Virologie schlie\u00dfen. Lassen wir das mal beiseite, denn die Intention Ihres Kommentars ist gravierender. Sie wollen es also der Evolution \u00fcberlassen. Interessant, wie weit der Egoismus geht. Eher riskieren Sie die Gesundheit von Menschen, als sich pers\u00f6nlich einzuschr\u00e4nken? Im \u00dcbrigen, eine Aussage von Ihnen ist nur widerlich. COVID wird sich nicht seine Opfer holen, es hat es bereits getan. Ihre Ignoranz ist erschreckend. Auch Vergleich mit harmlosen Viren und mit Herpes lassen auf eine inhumane Grundhaltung schlie\u00dfen. Zuletzt nur eines. Wie leben bereits mit Corona und die meisten passen ihre Lebensweise an, weil die Alternativen nicht mal ansatzweise erforscht sind. Die erhoffte Immunisierung nach einer \u00fcberstandenen Infektion ist schon mal zu verneinen. Und einer Durchseuchung stehen die Erkenntnisse \u00fcber Langzeitsch\u00e4den gegen\u00fcber. Wir k\u00f6nnen nicht die Bev\u00f6lkerung als Versuchsobjekte betrachten. Das ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nNa Frau Sandra - da sehe ich Sie mit Ihrer Themenaufz\u00e4hlung ziemlich eindeutig als W\u00e4hlerin der DIE LINKE. Von woanders ist an denen von Ihnen aufgez\u00e4hlten Punkten wenig sachlich fundierte, inhaltlich ausgearbeitete und sogar noch demokratisch grundierte Oppositionspolitik zu erkennen. So ist das nun mal. Die Rummelplatz- und Kirmesredner, die sich nur auf der Grundlage Ihrer \u00c4ngste das diese Themen zunehmend liegen bleiben fett machen, werden Sie zwar in relativ gut dotierte Posten w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Aber dann kommen ja weiter nur Rummelplatz- und Kirmesreden, die irgendwelche angebliche Schuldigen benennen, in Wahrheit aber nat\u00fcrlich nicht angreifen oder \u00e4ndern wollen was anzupacken ist.\nSie k\u00f6nnen sich ja mal outen als Verfechterin einer menschlichen, \u00f6konomisch vern\u00fcnftigen, Kultur und weltoffenen Einwanderungspolitik. Ich bin sicher DIE LINKE ist mit Ihnen in dieser Haltung. Auch was die Bed\u00fcrfnisse vo eher Geringverdienern betrifft. K\u00f6nnte man alles anpacken. W\u00e4re man daf\u00fcr gew\u00e4hlt\nHistorisch und vor allem verfassungsrechtlich unzutreffend. Art. 3 WRV traf eine klare Regelung:\n\"Die Reichsfarben sind schwarz-rot-gold. Die Handelsflagge ist schwarz-wei\u00dfrot mit den Reichsfarben in der oberen inneren Ecke.\"\nSie sind aber wirklich sehr leicht zu beeindrucken. Und ich kann mit den Ohren wackeln und meine Zunge rollen - war das jetzt auch \u00fcberzeugend formuliert? Hat zwar rein gar nichts mit dem Thema dieses RBB-Beitrages zu tun, aber is' schon 'ne dolle Wurst!\nEin guter Anfang w\u00e4re f\u00fcr uns beide w\u00e4re, dar\u00fcber nachzudenken, was Sie und ich falsch machen.\nWarum und wie wird ein Mensch zu dem was er macht und wie er ist?\nAusgrenzung hat noch nie zu einem Miteinander gef\u00fchrt. Jeder (!) Mensch ist Teil des \"gro\u00dfen Ganzen\".\nAusgrenzung eskaliert. Immer. Mal mit gr\u00f6\u00dferen, mal mit kleineren Folgen. Jedoch nie folgenlos.\nAuch f\u00fcr Sie und mich nicht.\nReicht Ihnen dieser Vorschlag?\nIm Augenblick zus\u00e4tzlich der Aspekt der v\u00f6llig ungesicherten EU Grenzen und damit auch deutschen Grenzen. Merkel sollte im letzten Jahr ihrer Kanzlerschaft und als EU-Ratspr\u00e4sidentschaft wenigstens mal hier nach nachhaltigen L\u00f6sungen suchen. In Italien brennt die H\u00fctte lichterloh, Siziliens Pr\u00e4sident macht offen Front gegem die italienische Regierung und Merkel im br\u00e4sigen zehn Jahre alten Stil, nach EU-weiten L\u00f6sungen zu rufen, statt endlich mal konkret zu werden, wie sie denn die EU Aussengrenzen sch\u00fctzen will.\nNa und? Selbst wenn das stimmen sollte, was \u00e4ndert das jetzt konkret an der Pathogenit\u00e4t des NEUEN Erregers SARS-CoV-2? W\u00e4re dann eine Ebola-Pandemie auch nicht weiter tragisch, oder worauf wollen Sie hinaus?\nEs gibt eine Regierung Merkel / Scholz, aber kein Regime, das mit anderen dikatorischen Regimen vergleichbar w\u00e4re. Insofern sehe ich in Ihrer Formulierung - obwohl ich kein ausgebildeter Psychologe bin - doch eine \"\u00dcbertragung\". Der Wunsch scheint hier Vater des Gedankens zu sein.\nMit vordemokratischen Symbolen der Demokratie auf die Spr\u00fcnge helfen zu wollen, ist absurd.\nNein Herr Dr. M\u00fcller, nicht klar wie viele V-Leute des Verfassungsschutzes mit auf der Treppe des Reichstages waren. Ein paar mindestens freie Mitarbeiter werden es schon gewesen sein. Es passt ja ins Profil der Gernegro\u00dfen im autorit\u00e4ren Milieu. Man weiss ja auch nicht wie viele Opportunisten der AfD-Landtagsfraktion Brandenburg bereits einen V.-Mann-Vertrag mit dem Verfassungsschutz in der Tasche haben. Man h\u00f6rte nur der Verfassungsschutz w\u00fcrde \u00fcberschwemmt von derartigen Bewerbungen aus der AfD, nachdem ihr Vorsitzender Kalbitz irgendwie offiziell zum Nazi erkl\u00e4rt wurde. Was keiner brauchte mit wachem Blick. Aber sicher ist sicher sagt sich der Opportunist. Und Sal\u00e4r vom Verfassungsschutz ist im Milieu ja sozusagen Heimatrecht. Andererseits verhindert man damit vom Verfassungsgericht verboten zu werden. Kann man nicht mehr unterscheiden ob man eigentlich die Partei, oder den Verfassungsschutz verbietet. Weil das Personal nicht mehr auseinanderzuhalten ist. Ein Gl\u00fcck f\u00fcr die NPD.\nWundersch\u00f6ne Aufz\u00e4hlung! Nur leider lenkt Sie vom Thema ab bzw. ist sogar off topic, wie man in Foren zu sagen pflegt. Also, zur\u00fcck zum Thema: Menschen, die bereit sind, unsere Demokratie zu st\u00fcrzen, um ein faschistoid-nationalistisches System zu etablieren.\nSie sind sich der Tragweite der Symbolik dieser latent-subversiven Aktion offensichtlich nicht bewusst. Das sollte einem n\u00e4mlich definitiv Sorgen bereiten - aber wenn man nur am Smartphone h\u00e4ngt und Bilder liked, bildungsfern bzw. wohlstandsverwahrlost ist, tangiert einen das nur \u00e4u\u00dferst peripher, nicht wahr?\nHeute scheint die Bedeutung der alten Reichsfarben f\u00fcr viele darin zu liegen, dass man seine Abneigung auch in weiten b\u00fcrgerlichen Kreisen aus den verschiedensten Gr\u00fcnden zum Merkel-Regime zeigen will.\nSandra, \u00fcberzeugend formuliert. Sehe ich ebenso.\n\"Evolution\u00e4r gesehen hat sie absolut Recht. Jedes heute harmlose Virus hat nach seinem ersten Auftreten unz\u00e4hlige Opfer gefordert, bis das menschliche Immunsystem gelernt hat, mit dem Virus zu leben.\"\nVom akademischen Standpunkt aus gesehen ist das zwar korrekt, aber Evolution dauert nicht wenige Monate, sondern viele Jahre und Jahrzehnte mit dementsprechend hohen Opferzahlen. Au\u00dferdem ist dieser Fatalismus, der im Grunde genommen nur dazu f\u00fchrt, COVID-19 und den damit m\u00f6glichen Tod oder ernsthafte Sp\u00e4tfolgen einfach schicksalsergeben hinzunehmen, einer wissenschaftlich progressiven Gesellschaft nicht w\u00fcrdig. Die Ma\u00dfnahmen sind sinnvoll, ebenso wie die Suche nach Medikamenten sowie einem Impfstoff. Oder w\u00fcrden Sie den Angeh\u00f6rigen so lange, bis die Evolution f\u00fcr eine Reduktion der Pathogenit\u00e4t sorgt, den Angeh\u00f6rigen der Opfer und den Schwerbesch\u00e4digten infolge der Infektion ein saloppes \"Nu' habt euch ma' nich' so! Is' halt Evolution!\" vor den Kopf knallen?\n..immer ruhig Blut. Ich beziehe mich auf die Aussagen der Virologin Karin M\u00f6lling.\nDer gleichen Meinung ist u.a. auch das Naturkundemuseum Berlin.\nhttps://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/ueber/neuigkeiten/viren-krankheitserreger-und-beschleuniger-der-evolution\n\"Warum sind im menschlichen Erbgut Viren nachweisbar?\nKnapp die H\u00e4lfte des menschlichen Erbgutes besteht aus verst\u00fcmmelten Virengenen, die man heute noch nachweisen kann. Einige sind hundert Millionen Jahre alt, also viel \u00e4lter als Homo sapiens. Es m\u00fcssen also Keimzellen in Urzeiten immer wieder mit Viren infiziert und dann von Generation zu Generation weitervererbt worden sein. Der franz\u00f6sische Virologe Thierry Heidmann rekonstruierte 2006 aus 50 Millionen Jahre alten Virusresten im menschlichen Erbgut ein intaktes Virusgenom und erzeugte damit vermehrungsf\u00e4hige Viren.\"\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen Sie von ein paar Fahnen entsetzt sein. Die paar Fahnen sowie Fahnentr\u00e4ger bereiten mir keine Sorgen, aber Altersarmut, errodierendes Sozialsystem, explodierende Kosten bei Energie sowie Steuern/Abgaben, Rezession, Extremismus, Salafismus, fehlende Einwanderungspolitik, ausufernder Bundestag, Politiker ohne abgeschlossene Ausbildung oder das ein Bankkaufmann das Gesundheitsressor oder eine \u00c4rztin die Bundeswehr leiten darf/durfte....\n1. 2015 waren allein in der Spitze der Minipartei NPD 11(in Worten: \"elf\") V-Leute des Verfassungsschutzes t\u00e4tig. Das k\u00f6nnen Sie \u00fcberall in den Qualit\u00e4tsmedien nachlesen. Das wirft die Frage auf, wie solche Parteien ohne diese Unterst\u00fctzung dastehen w\u00fcrden und wer welchen Anteil an welchen Aktionen hat.\n2. Ist \u00fcbrigens kein Alleinstellungsmerkmal von rechtsau\u00dfen - siehe u.a. Peter Urbach.\n3. Die Antwort auf Ihren letzten Satz finden Sie unter dem Begriff Chantalismus.\nNur mal so nebenbei, damit Sie wissen, wor\u00fcber Sie schreiben: Das Virus hei\u00dft nicht Covid-19, sondern SARS-CoV-2. Covid-19 ist die durch das Virus hervorgerufene Krankheit.\nUnd dass jeder von uns viele Viren in sich tr\u00e4gt, ist bekannt. Trotzdem besteht nicht der gesamte menschliche K\u00f6rper, wie eine der Teilnehmerinnen behauptete, aus Viren. Da gibt es durchaus noch anderes.\nRechts von der Mitte befindet sich die cDU und deren W\u00e4hler. W\u00e4hler von rechtsextremen \"Parteien\" haben sich schon l\u00e4ngst vom Boden der FDGO verabschiedet.\nUnd wo sie stehen, sieht man schon wenn sie von \"Linksgr\u00fcnen\" faseln. Das ist die Sprache von Rechtsextremen und deren Entourage.\n\u201eIch bin grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen, kritisiere aber auch viele Regierungsentscheidungen als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\u201c\nSie sind ja lustig, Mundschutz und Abstand halten ist f\u00fcr Sie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, was bevorzugen Sie?\nWo war der Protest der \u201eQuerdenker\u201c gegen die Schwarz-Wei\u00df-Roten?\nVielleicht sind die Prozente garnicht mal entscheidend. Eher w\u00e4re es m. E. mit dem Ausspruch Paracelsus zu halten: Alles ist (ein Virus) und nichts gibt es, was ohne (einen Virus) w\u00e4re. Nur (die Art und Weise) macht es, dass etwas kein (Virus) ist.\n( ) habe ich ge\u00e4ndert. Urspr\u00fcnglich schrieb er ja von Gift.\nKurzum: Eine Leben ohne Viren ist nicht vollstellbar. Zweifelsohne gibt es aber Viren, die Menschen gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnen und solche, die es erstmal nicht sein k\u00f6nnen. Bei dem Corona-Virus handelt es sich zweifelsohne um einen gesundheitsgef\u00e4hrdenden.\nZitat: \"Dass der Bundestag dort ohnehin nur eine Nebenrolle spielt, w\u00e4re ein wirklicher Grund f\u00fcr Aufregung. Doch dar\u00fcber h\u00f6rt man nichts. Die wesentlichen Entscheidungen fallen nicht im Bundestag, sondern im Koalitionsausschuss. Ein Gremien, dass in der Verfassung gar nicht existiert.\"\nAch herrje, jemand der hier unter verschiedenen Pseudonymen mit nationalsozialistischem Bezug schon h\u00e4ufig seine Gesinnung offenbart hat, versucht die Legitimation der deutschen Gesetzgebung zu diskreditieren.\nVermutlich hat er \"drei Silvester Mathetik an Unit\u00e4t probiert\" ;-)\nDer Spruch \"Dem Deutschen Volke\" ist nicht deplaziert, sonderm eine Widmung an den Souver\u00e4n in einer Demokratie = Volksherrschaft, n\u00e4mlich das Volk, vom dem alle Gewalt ausgeht (siehe Art. 1 S. 2 WRV und Art. 20 II 1 GG).\nWarum Dummheit? Evolution\u00e4r gesehen hat sie absolut Recht. Jedes heute harmlose Virus hat nach seinem ersten Auftreten unz\u00e4hlige Opfer gefordert, bis das menschliche Immunsystem gelernt hat, mit dem Virus zu leben. In unserem K\u00f6rper existieren unz\u00e4hlige Viren, denn Strategie eines Virus ist es nicht, seinen Wirt zu t\u00f6ten sondern in ihm zu schmarotzen. Bestes Beispiel ist Herpes, fast jeder tr\u00e4gt es in sich. Problematisch wird es immer, wenn ein Virus auf eine neue Art \u00fcberspringt, weil dessen Immunsystem noch keine Antwort darauf kennt und die Sch\u00e4den nicht im Zaun halten kann. Auch Covid 19 wird sich seine Opfer holen, wir werden lernen m\u00fcssen, damit umzugehen. Dass man sich nicht leichtfertig infizieren sollte, ist ein anderes Thema und dass die vorgenannte Wirklichkeit den Infizierten rein gar nichts n\u00fctzt, auch. Ich bin grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen, kritisiere aber auch viele Regierungsentscheidungen als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\nZur Kaiserzeit gab es einen erbitternden Flaggenstreit - vor allem gesch\u00fcrt von den Deutschnationalen auf der eine Seite und der KPD auf der anderen.\nDie KPD wollte \u00fcbergreifend \u00fcber allem die rote Fahne sehen. Im Sinne eines einheitlichen Menschheitsverst\u00e4ndnisses erst einmal eine wunderbare Idee, im Sinne der Durchtr\u00e4nktheit einer spezifischen Ideologie allerdings eine grottenschlechte.\nDie Deutschnationalen f\u00fchrten alle Raffinessen auf, weshalb das neue, demokratische Staatswesen die alte Fahne behalten m\u00fcsse. Dann war es (wieder) Hindenburg ab 1925, der bei offiziellen Anl\u00e4ssen neben der neuen Demokratenflagge die alte schwarz-wei\u00df-rote zus\u00e4tzlich hisste. Insofern ein Einbruch der Monarchie in das neue demokratische Staatswesen.\nDas war schon vor der Wahl Hindenburgs bekannt. Etliche zogen ihre Schl\u00fcsse daraus, v. a. als es um den 2. Wahlgang 1925 ging. Nicht so die KPD. Sie hielt ihren Th\u00e4lmann hoch und erm\u00f6glichte damit faktisch die Wahl der Monarchisten Hindenburg.\nich empfehle, hier zu lesen:\nhttps://scilogs.spektrum.de/enkapsis/wieviele-viren-koennten-den-menschen-befallen/\nSie machen Ihrem Namen aber keine Ehre. Es sind lediglich 8 %, Sie \"faktencheckerin\"! Hier: https://www.wissenschaft.de/umwelt-natur/immunstark-durch-viren-ueberbleibsel-im-erbgut/#:~:text=Wir%20sind%20ein%20bisschen%20Viren,unsere%20entfernten%20Vorfahren%20geplagt%20haben.\nV\u00f6llig zu recht ist der Spruch deplaziert, sofern er nicht im Sinne der Bev\u00f6lkerung (eines Landes), sondern im Sinne einer abgeschlossenen Volksgemeinschaft gelesen wird.\nDer Spruch \"DEM DEUTSCHEN VOLKE\" stand da \u00fcbrigens urspr\u00fcnglich garnicht drauf. Eingraviert wurde er zu Kriegsbeginn 1914 seitens Wilhelm II. Wohin das gef\u00fchrt hat, wissen wir alle.\nDeutsch ist weder biologisch, noch kann es in einem abgeschlossenen Sinne betrachtet werden. Es gibt aber zweifellos seit 1871 im weitesten Sinne eine deutsche Kultur, vorher eine deutschsprachige Kultur. Beides hat sich schon immer mit anderem gemischt, vor allem innerhalb der beteiligten Personen, die Wanderer zwischen den Kulturen waren.\nJetzt tut mal alle nicht so unschuldig! Jeder halbwegs Gebildete wei\u00df, dass die Reichsflaggen bei den Rechten als Ersatz f\u00fcr die verbotenen Hakenkreuz-Flaggen herhalten. Wenn die alle gekonnt h\u00e4tten, wie sie wollten ...\nDas Entsetzen ist daher vollauf gerechtfertigt.\nDas menschliche Erbgut besteht zur H\u00e4lfte aus Viren.\nIch empfehle Ihnen, sich mit der Virologin Karin M\u00f6lling zu besch\u00e4ftigen.\nWo haben Sie denn so die letzten Monate verbracht? Vor dem Spiegel? Es geh\u00f6rt schon gro\u00dfe Ignoranz und Borniertheit dazu nicht zu bemerken, dass sehr Viele \u00fcber die Situation nicht nur in Pflegeheimen und auf Spielpl\u00e4tzen besorgt oder best\u00fcrzt oder auch entsetzt waren. Was hat den Aktion vor dem Reichstag mit der Situation in Pflegeheimen zu tun? Null! Die Pflegekr\u00e4fte brauchen weder die Spinner vor dem Reichstag noch Ihre Hilfe.\nAch, der globke aka goldfasan aka herman aka hermandercherusker aka SirHenry aka ...\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Rechtsextremisten die Aufregung nicht teilen und sie sollten mal ein Geschichtsbuch in die Hand nehmen um herauszufinden welche Rolle der Reichstag in der deutschen Geschichte spielt. Falls sie \u00fcberhaupt Geschichtsb\u00fccher haben. Leute wie sie informieren sich ja lieber auf einschl\u00e4gigen Seiten und unter Kamerrraden mit gleicher Gesinnung.\n\"warum so extrem wenig Polizei am Reichstag war?\" Eine interessante Frage, die ich mir auch gestellt habe. Der \"Sturm auf den Reichstag\" wollte einfach nicht so richtig funktionieren. Stattdessen war sogar unser Bundespr\u00e4sident entsetzt, kritisierte die \"Reichsflaggen\", Keine von denen, die ich auf den Bildern gesehen habe, ist verboten. Diese Flaggen waren Hauptflaggenschmuck am selben Platze im Kaiserreich und in der Weimarer Republik.\nWo haben Sie denn promoviert, Herr Dr.? An der Uni f\u00fcr angewandte Verschw\u00f6rungsschwurbelei? Ihrer Ansicht nach hat wohl Angela Merkel pers\u00f6nlich ein paar hundert (oder tausend?) Rechtsextremen, Reichsb\u00fcrgern, Q-Anh\u00e4ngern, rechten Hooligans und anderen Demokratiefeinden jeweils 'nen Fuffi zugesteckt und sie zur Demo geschickt, um f\u00fcr \"entsprechende Bilder\" zu sorgen . . .\nDrei Polizisten.\nOffenbar war der nationale Sturmtrupp von dieser schieren \u00dcbermacht so eingesch\u00fcchtert, da\u00df er ohne Entglasung und Parlamentsbesuch den R\u00fcckzug antreten mu\u00dfte.\nNicht ausf\u00e4llig werden, schlag nach bei Wikipedia:\n\"Koalitionsaussch\u00fcsse \u201ehaben sich inzwischen zu einem informellen Entscheidungsorgan mit umfassenden Kompetenzen entwickelt\u201c[3] und funktionieren daher als eine Art inoffizielles Entscheidungsgremium, ohne aber im Grundgesetz Erw\u00e4hnung zu finden. Da Koalitionsaussch\u00fcsse de facto phasenweise die Arbeit von Regierung und Parlamentsmehrheit steuern,[4] ohne dem Bundestag direkt verantwortlich zu sein, werden die von Koalitionsaussch\u00fcssen getroffenen Entscheidungen unter demokratietheoretischen Aspekten als negativ-kritisch betrachtet.[5] Ihnen wird vorgeworfen, \u201eam Parlament vorbei\u201c und \u201eim Hinterzimmer\u201c zu regieren.[6]\"\nDer Bundestagwird durch dieses inoffizielle nicht grundgesetzkompatible Konstrukt entwertet. Alle \u00fcber 700 Abgeorndeten k\u00f6nnen eigentlich nach Hause gehen. Allenalls d\u00fcrfen sie dann in den Lesungen das abnicken, was der Koalitionsaussschuss entschieden hat.\nIn was haben sie denn ihren angeblichen Doktor? Ufologie und Echsenmenschenkunde?\n\" V-Leute dort mit Schwarz-Wei\u00df-Rot\" ... \"Die Dame hat mit ihrer Aussage v\u00f6llig Recht.\"\nIch glaube eher SIE brauchen einen Doktor...\nDa schlie\u00dfe ich mich gerne an.\nUnfassbar- Gesetz ist jetzt, gegen Corona zu k\u00e4mpfen. Kein Abstand, keine Masken und das in Massen. Wenn schon von vornherein angek\u00fcndigt wurde, Corona-Regeln nicht zu beachten, sei dies eine Gef\u00e4hrdung vieler Menschen. Es k\u00f6nnte ein Gesundheitsrisiko werden. Vielen ist das noch nicht bewusst, was dieser Virus f\u00fcr Auswirkung hat. Das Virus l\u00e4uft sich nicht tot. Die ganze Welt ist von Corona betroffen, Tote, Arbeitslosigkeit etc.\nIst die Welt am Ende, was keiner Wahr haben m\u00f6chte. Wieviel infizierte werden unter den Demonstranten sein. Keiner sagt die Wahrheit. Corona t\u00e4gliche neu Infektionen in Berlin. F\u00fcr einige Demonstranten bedeutet das, unterhaltsam-belustigendes Vergn\u00fcgen, vergn\u00fcglicher Zeitvertreib.\nManche Menschen begreifen wohl erst, wie ernst Corona wirklich ist, wenn sie einen Todesfall im engen Freundes- oder Familienkreis erleben. Dann kommen Aufschrei und Gejammre.\nDanke, nun ist meine Vermutung eine Erkenntnis. Ist Ihr Titel eig echt? M\u00f6chte mal wissen, was Sie so f\u00fcr eine wissenschaftliche Expertise haben. Wieder eine Vermutung oder Hypothese: garkeine\nZitat: \u201eKlingbeil: Verwunderung \u00fcber Verfassungsschutz\u201c\nPropaganda gegen den Verfassungsschutz von der SPD?\nsiehe \u201ewelt Rechtsextreme bei Corona-Demos nicht an der Spitze der Bewegung\u201c\nZitat: \u201eNach Ansicht von Verfassungsschutzpr\u00e4sident Haldenwang h\u00e4tten Rechtsextreme immer wieder versucht, die F\u00fchrung der Corona-Demos an sich zu rei\u00dfen. Dies sei ihnen aber nicht gelungen.\u201c\nWer sich selbst weiter 100% g\u00f6nnt, der Bev\u00f6lkerung - insbesondere denen, die wenig verdienen - 70% verordnet und sich daf\u00fcr noch feiert, muss sich doch nichr wundern, wenn manche da die Treppen hochrennem.\nDie Politiker k\u00f6nnen statt mit Beschimpfungen mal mit gutem Beispiel vorangehen und sich den Lohn k\u00fcrzen und das Parlament verkleinern.\nVorbildfunktion!\nWirkt Wunder!\n\"War das die, die auch meinte, der ganze K\u00f6rper bestehe aus Viren?\"\nWenn man \"bestehen aus\" durch \"besiedelt sein von\" austauscht, ist die Aussage nicht so absurd, wie sie Sie darstellen. Also bitte erst informieren:\nhttps://www.spektrum.de/magazin/nuetzliche-bakterienkiller/1725066\nVorausgesetzt, Sie haben wirklich einen Doktortitel und dazu noch in Medizin, sollten Sie sich Ihr Lehrgeld wiedergeben lassen. Entweder haben Sie da w\u00e4hrend Ihres Studiums etwas ganz kapital falsch verstanden, als das Thema \"Viren\" dran war, oder Ihre Dozenten waren unf\u00e4hig. Wenn man als promovierter Arzt so einen verharmlosend-relativierenden und pseudowissenschaftlichen Unsinn auch noch guthei\u00dft, ist das sehr Besorgnis erregend.\nTja,keine Ahnung aber viel Meinung und ein typisches Beispiel daf\u00fcr,dass man von sich nicht auf andere schlie\u00dfen sollte. So eine Verallgemeinerung,dass das Immungssystem dem Virus ,sie meinte wohl COVID19 widerstehen wird,gilt eben nicht f\u00fcr jeden.\nAbgesehen davon,gehts ja auch NICHT NUR damit ,dass man infiziert wird und man vorher nicht wei\u00df,ob und wie schwer man erkrankt. Es reicht,als Kontaktperson identifiziert zu werden um dann 2 Wochen in Quarat\u00e4ne zu landen. Dann kann dieser Demonstrantin ja egal sein,mir ist es das nicht.\nDamit Sie diesen Kommentar schreiben k\u00f6nnen, Herr \u201eDr.\u201c :-))\nIn der BILD-Zeitung geht's richtig hoch her.\n\u00dcberraschender Sinneswandel.\nErneut nach Chemnitz versuchen Regierungspolitiker alles erdenkliche, um die wahren Abl\u00e4ufe zu ver\u00e4ndern.\nDie sollen sich lieber mal \u00fcberlegen, welchen Schaden sie schon f\u00fcr die Demokratie verursacht haben durch gewisse Abstimmungen im Parlament.\nZun\u00e4chst einmal herzlichen Dank an die Polizei, die mit ihrem \u00fcberwiegend besonnen Handeln die friedliche Kundgebung an der Siegess\u00e4ule und den umliegenden Stra\u00dfen, insbesondere der Str. des 17. Juni erm\u00f6glicht hat.\nZusatz f\u00fcr die Ortsunkundigen: Die eigentliche Demo fand nicht am Reichstagsgeb\u00e4ude statt. Hier hat die Polizei leider etwas gepatzt. Stimmt, das sollte nicht passieren.\nDie Verfassungssch\u00fctzer waren nicht die hinter dem Schreibtisch. Die Verfasungssch\u00fctzer waren die in Uniform vor dem Reichstag. Daf\u00fcr gro\u00dfen Dank!\nEben. Da steht nicht: Den Deutschen Deppen.\nMhm, schon klar. Sie sollten mal von Ihrem Stasi- bzw. \u00dcberwachungsstaat-Trip runterkommen, Sie Paranoiker.\nNa Logo. Bittesch\u00f6n: https://www.n-tv.de/wissen/Menschen-sterben-an-Corona-nicht-mit-article21988304.html\nDanke dass Sie hier noch einmal Olaf Sundermeyer erw\u00e4hnen. Diesen wirklich guten, seri\u00f6sen, von mir sehr gesch\u00e4tzten Journalisten. Der immer kenntnisreich berichtet. Dem Sie Schaum vor dem Mund andichten. Damit das Mobilisieren von Nazis und miltanter Rechter dagegen als harmlos dastehen kann. Auch Sie sind ein schlechter Nachbar, auch auf Sie kann man nicht z\u00e4hlen. Denn offenbar betrifft Sie Naziterror nicht oder Sie glauben er betr\u00e4fe Sie nicht. Weshalb Sie es f\u00fcr bedeutungslos oder \u00fcbertrieben halten \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge redlich und kenntnisreich zu berichten. Selbstverst\u00e4ndlich wissen bestimmte Leute immer, wie sie f\u00fcr Folgen und Folgendes nicht verantwortlich sind. Das haben die Kirmes- und Rummelplatzredner von \"Querdenken\" in ihren Reden und Handlungen ja eindrucksvoll f\u00fcr die Nachwelt digital konserviert dokumentiert. Niemand von denen steht irgendwo f\u00fcr verantwortliche Politik. Schon gar nicht machte sie Arbeit und m\u00fcsste man f\u00fcr seine verantwortlich hinstehen.\nDie Dame hat mit ihrer Aussage v\u00f6llig Recht. Ihre Vermutung, wer hier \"dumm\" sei, kommentiere ich lieber nicht.\nNa wieso? Stimmt doch! Weltweit fast 25 Millionen Infizierte und \u00fcber 842.000 Todesf\u00e4lle. Die \"Genesenen\" k\u00e4mpfen noch Wochen und Monate nach ihrer Infektion mit den Folgen, die zur Arbeitsunf\u00e4higkeit f\u00fchren - von lebenslang anhaltenden Sp\u00e4tfolgen ist dabei noch gar nicht die Rede ... Also, logische Schlussfolgerung: Alles harmlos, unser Immunsystem kommt damit nicht nur klar, sondern ist regelrecht unterfordert! Die Durchseuchung muss her. ;-)\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch. Die perfekten Bilder, um die Demo zu diskreditieren. Wei\u00df man schon, wie viele V-Leute dort mit Schwarz-Wei\u00df-Rot aufgeschlagen sind und warum so extrem wenig Polizei am Reichstag war?\nHoppla, gleicher Nick. Sorry daf\u00fcr. Aber Ihre bisherigen Kommentare trage ich mit. Also als meiner Sicht kein Thema mit dem Nick ;-)\nGuter Kommentar. Unabh\u00e4ngig davon schreibt die S\u00fcddeutsche heute \u201enicht das Volk, nur ein V\u00f6lkchen\u201c. Wir reden zum Gl\u00fcck \u00fcber eine Minderheit. Leider haben die Fotos bekommen, die keiner sehen will. Und die mal wieder Deutschland nach Au\u00dfen schlecht dastehen lassen. M\u00f6chte nicht wissen, was die internationale Presse aus den Bildern vor dem Reichstag macht ..\nDas allgemeine Entsetzen ist leider pure Heuchelei...\n1.Politisch obskure Gruppen nutzen seit Monaten den Bereich vor der Haupttreppe des Reichstags, wenn auch mit einigem Abstand, f\u00fcr Demonstrationen\n2.Warum wird die Bannmeile nicht durchgesetzt - Pressemeldungen zufolge gibt es hier aus ein Zust\u00e4ndigkeits-Pingpong zwischen Bezirk und Bundestagsverwaltung\n3.Eine Erst\u00fcrmung war angek\u00fcndigt und erwartbar - an diesem Ort h\u00e4tte die Polizei prophylaktisch st\u00e4rkste Pr\u00e4senz zeigen m\u00fcssen.\n4.Rechtsfreie R\u00e4ume werden mit dem Hinweis auf \"Demokratie ist schwierig und anstrengend\" geduldet...\nHoffentlich stirbt sie nicht...frei nach dem Motto \"im Recht aber an der Wirklichkeit gestorben\"\nJa klar, hab ich gesehen. Schon erschreckend, mit welchem Selbstbewu\u00dftsein sie \u00fcber unser aller Immunsystem entscheidet. Und von mir aus kann sie in ihrem K\u00f6rper auch viele Viren haben, in meinem m\u00f6chte ich das bitte nicht.\nWar das die, die auch meinte, der ganze K\u00f6rper bestehe aus Viren?\nBei der dachte ich mir: \"Na ja, bez\u00fcglich deines Hirns k\u00f6nntest du recht haben\".\nNein, ich war nicht dabei.\nIch bevorzuge die Deutschlandfahne vor dem Reichstag.\nAber schauen Sie sich das Video an!\nDa waren keine Versuche, den Reichstag zu st\u00fcrmen.\nHei Hei. Ja, mich wundert auch, wie die Demonstranten hier immer behaupten, es gebe in Schweden keine Regeln.... Nun ja, wer Corona leugnet denkt offenbar anders. W\u00fcnsche Dir einen sch\u00f6nen Sonntag.\nFakten werden konsequent ignoriert. Dieser Haufen macht sich die Welt, wie sie ihm gef\u00e4llt. Ganz einfach. Mit Argumenten kann man nichts ausrichten.\nAuch wenn ich Ihre Meinung gr\u00f6\u00dftenteils teile, w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Sie sich einen eigenen Namen ausdenken w\u00fcrden und nicht meinen benutzen.\nDanke Liv f\u00fcr diesen Kommentar, leider denken diese \u201eDemonstranten\u201c \u00fcberhaupt nicht nach.\nDas Sternenbanner stammt offenbar vom amerikanischen Pendant der Querdenker. Coronaleugner ging es \u00fcberall. Qiuan? Komme grad nicht auf den Namen. Quinan?\nNein.\nTats\u00e4chliche St\u00fcrmung von Geb\u00e4uden oder deren Inbrandsetzung sowie \u00dcbergriffe auf Menschen - gleich welcher Art - verurteile ich sogar sehr und immer.\nIch kann die Entruestung ueber die gestrige Demos nicht nachvollziehen. Selbst die Polizei Berlin redet davon, dass die Proteste von zehntausenden zumeist friedlich waren und bis auf ein paar verbalen Unmut und Angriffe (wobei \"Angriff\" nicht naeher erlaeutert wird), ging von den Demonstranten keine Gewalt aus:\n> https://twitter.com/PolizeiBerlin_E/status/1299808221918646272\nEs gab soweit ich weiss keine Sachbeschaedigung und auch kein Polizist wurde verletzt, was man von den Demonstranten in der Liebigstrasse oder beim \"Syndikat\" nicht behaupten kann.\nIm uebrigen ist die Flagge des Kaiserreichs auch nicht verboten, somit liegt kein Verstoss gegen StGB \u00a786a vor.\nFrank, wenn diese Aussage widerlegt wurde, koennen Sie sicherlich auch eine entsprechende wissenschaftliche Quelle verlinken, oder?\nDanke,\nMaik\nWas f\u00fcr ein Witz, dass sich ausgerechnet Gr\u00fcne und Linke \u00fcber die Eskalation aufregen. Gerade die sind doch mit ihrem weichgesp\u00fclten Wischi-Waschi-Gutmenschentum Schuld daran, dass Kriminelle nicht sp\u00fcrbar bestraft werden!\nNein, da steht \"DEM DEUTSCHEN VOLKE\".\nEs wurde eine Absperrung durchbrochen zu einem der prestigetr\u00e4chtigsten Geb\u00e4ude der Bundesrepublik Deutschland. Das war nicht blo\u00df eine Grenz\u00fcberschreitung, sondern subversiv-radikale Symbolik, die man nicht auf die leichte Schulter nehmen sollte.\nDann schlagen Sie mal eine L\u00f6sung vor statt nur pauschal Kritik zu \u00fcben. Bislang scheiterte jeder Dialog mit zB Reichsb\u00fcrgern.\nHaben Sie die Frau geh\u00f6rt, die meinte, unsere Immunsystem k\u00e4me schon mit den Viren klar? Der neue Virus sei ja nur einer von vielen? Ich wei\u00df nicht, ob man da noch lachen kann oder was schon heulen muss ob der Dummheit\nDie Leute ??? Du Komikerin, 40.000 von 83 Millionen, ist ja gut, nicht weinen.\nDie M\u00e4r, dass viele \"mit\", aber nicht \"an\" Corona sterben, wurde widerlegt! Au\u00dferdem macht eine Durchseuchung nur Sinn, wenn die Immunit\u00e4t lange anh\u00e4lt und keine gesundheitlichen Folgesch\u00e4den zu bef\u00fcrchten sind, was ja nun bekannterma\u00dfen alles nicht zutrifft. Also unterlassen Sie es, die Leute mit Halbwahrheiten abzuspeisen!\nDas ist so peinlich f\u00fcr Deutschland. In Minsk demonstrieren die Menschen um ihre politische Freiheit und werden zu Tausenden verhaftet und misshandelt.\nAusserdem st\u00f6rt es mich extrem, die schwedische Flagge hier auf der Demonstration von Neo- Nazis und deren Duldern zu sehen. Patriotisch bin ich nicht, aber es ist doch die Flagge Schwedens! Dort d\u00fcrfen sich nach wie vor maximal 50 Personen zu einem Aufmarsch treffen und das bleibt auch so in n\u00e4chster Zeit. Wissen das die Demonstranten hier gar nicht? Keiner derjenigen w\u00e4re bereit, die Verhaltensregeln in der \u00d6ffentlichkeit in S einzuhalten. Dort darf man sich nicht \u00fcber die geltenden Regeln hinwegsetzen.\nSie l\u00fcgen. Warum d\u00fcrfen Sie das? Ich frage mich ernsthaft, wieso so etwas freigeschaltet wird. Sie k\u00f6nnen ihre pers\u00f6nliche Ansicht \u00e4u\u00dfern. Aber L\u00fcgen sind einfach nicht akzeptabel. Ihr verbaler und pauschaler Angriff auf das Parlament beweist, wie Sie schon au\u00dferhalb der FDGO denken.\nDiese Ausw\u00fcchse waren vorhersehbar, im Vorfeld reagiert wurde nur mit gro\u00dfen Worten, denen keine Taten folgten. Wer vers\u00e4umt , mit Weitblick zu planen, sollte nicht durch ein emp\u00f6rtes Statement versuchen, von seiner eigenen Verantwortung abzulenken. Danke an die Polizei, f\u00fcr ihre deeskalierende Arbeit.\nDies Tag war ein klarer Misserfolg f\u00fcr den Berliner Senat.\nHallo Heike,\nna,gebracht hat es dem Veranstalter die Aufmerksamkeit,die er wollte,wohl wissend,wer und was da mitl\u00e4uft. Und bewiesen hat er, dass er auch die 2.Chance mit seinem Hygienekonzept plus seinen Zusagen nicht einhalten konnte bzw. wollte.\nDas Verbot dieser Demo durch die Versammlungsbeh\u00f6rde sowie die Warnungen von Andreas Geisel waren also richtig aber in unserem Land bekommen Demo-Anmelder genauso eine 2. Chance wie z.B. Straft\u00e4ter. Hinterher sind alle wieder schlauer aber auch das ist Demokratie. Und wer die und die daraus resultierenden Rechte missbrauchen will, hat alle juristischen Werkzeuge dazu. Im Gegensatz zu einer Diktatur. Es wird auch k\u00fcnftig sehr schwer,solche Leute zu bremsen,die nur ihre Rechte kennen und auf ihre Pflichten pfeifen. Dem Bild dazu in der \u00d6ffentlichkeit m\u00fcssen sich auch alle bewusst sein,die da mitlaufen,auch nachdem sie erkennen,mit wem sie zusammen demonstrieren.\n\u201e Hier hatte niemand vor, den Reichstag anzuz\u00fcnden, T\u00fcren einzutreten oder Polizisten zu verletzen.\u201c\nWoher wollen Sie das wissen, waren Sie dabei?\nMich w\u00fcrde mal interessieren, aus welchen Provinz die so alle kamen, vielleich kann man da mal ein Paar Nachhilfestunden geben.\nDanke Herr Geisel, dass Sie versucht haben, etwas f\u00fcr uns Berliner zu tun.\nDie Aufregung, da\u00df da einige Teilnehmer der Demonstration die Freitreppe am Reichstag in Beschlag nahmen, kann ich nicht ganz teilen. Pressemeldungen zufolge sollen nur drei Polizisten den Reichstag bewacht haben. Es w\u00e4re militanten Kr\u00e4ften sicherlich m\u00f6glich gewesen, in das Geb\u00e4ude einzudringen. Taten sie aber nicht. Nichts wurde besch\u00e4digt, nichts beschmiert.\nDass der Bundestag dort ohnehin nur eine Nebenrolle spielt, w\u00e4re ein wirklicher Grund f\u00fcr Aufregung. Doch dar\u00fcber h\u00f6rt man nichts. Die wesentlichen Entscheidungen fallen nicht im Bundestag, sondern im Koalitionsausschuss. Ein Gremien, dass in der Verfassung gar nicht existiert.\nUnd was sagt jetzt Herr Lindner dazu? AFDP.....\nWenn man friedlich zusammenleben will (!), muss man Menschen verstehen und sie f\u00fcr eine gemeinsame \"Sache\" begeistern k\u00f6nnen. Einige Kommentare hier sind nicht besser, als das Schwenken der Flagge des Deutschen Reiches auf den Stufen des Deutschen Bundestages. Sie glauben besser als die gestrigen Demonstranten zu sein, aber sind sie es wirklich? Bei einigen Kommentaren hier wird mir mindestens genau so \u00fcbel, wie bei den Bildern von den gestrigen Ereignissen.\nWeder das eine noch das andere, geschweige beides zusammen wollen die gestrigen Demonstranten noch einige Kommentatoren hier. Jeder h\u00e4lt seine eigene Sichtweise f\u00fcr richtig und undiskutierbar. Warten wir mal ab, wo das noch hinf\u00fchren wird. Wenn nicht Vernunft Einzug h\u00e4lt, k\u00f6nnen wir uns gerne an der bisherigen Menschheitsgeschichte orientieren. Leben ist Ver\u00e4nderung. Kultur ist Anpassung.\nVerharmlosen, egal bei welchem Thema, ist Ihre St\u00e4rke, stimmt\u00b4s?\nK\u00f6nnen Die mir bitte mal das Rezept f\u00fcr Ihren Drogencoctail Zukauf lassen. Ich habe selten solch einen Unfug gelesen. Aber Glaube soll ja Berge versetzen.\n\"F\u00fcr solche wie Sie...\"? Ihr Sprachgebrauch verr\u00e4t sofort, was Sie f\u00fcr einer sind. ich wiederhole mich: Widerlich!\nDass die Antik\u00f6rper offenbar nur eine bestimmte, relativ kurze Zeit vorhanden sind und dann wieder verschwinden, hat Ihnen keiner von den esoterischen Aluhuttr\u00e4gern erz\u00e4hlt? Insofern war das mit der \"Durchseuchung\" nichts.\nUnd da die \u00fcberwiegende Mehrheit laut allen Umfragen hinter den von den Entscheidungstr\u00e4gern getroffenen Ma\u00dfnahmen steht, war es auch nichts mit der \"gescheiterten Merkel-Politik\".\nAuch wenn eine kleine zu vernachl\u00e4ssigende Minderheit von Leugnern, Verharmlosern und Verschw\u00f6rungsgl\u00e4ubigen \"wilde Sau\" spielt, sind die Ma\u00dfnahmen trotzdem sinnvoll.\nZitat: \"Steht nicht \u00fcber dem Portal \"Dem Deutschen Volk\"?\nAlso, nur mal so zum Nachdenken: Da steht NICHT: \"Den Deutschen Rechtsradikalen\" oder \"Den selbsternannten Reichsb\u00fcrgern\". Wenn diese Zielgruppe von \"Volk\" redet, dann meint sie sich in der Regel nur selbst. Alle anderen, die nicht rechts sind oder die nicht \"arisch\" genug aussehen, z\u00e4hlen in deren Augen nicht dazu. Das steht im krassen Gegensatz zum Grundgesetz, auf das sich diese Leute so gerne berufen. Denn: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Da gibt es keinen Unterschied nach Nationalit\u00e4t oder \"Volk\". Wir sind alle Menschen.\nDie Sterblichkeitsrate ist wegen der Ma\u00dfnahmen so gering. Kommt bei Ihnen aber nicht an, dann lieber mit Nazis laufen. Widerlich.\nHabe mir gerade mal ein Paar Interviews von Teilnehmern angeh\u00f6rt. Ausnahmslos aus den s\u00fcdlichen Bundesl\u00e4ndern. Wirres Zeug ganz ernst gemeint, ich bin fassungslos. Manche wollten aber einfach nur ins Fernsehen.\n\"Aber die Linken...\" Einfach mal die Finger stillhalten, wenn das Hufeisen so schwer wiegt. Danke.\nVon den Dresdner Pegida-Demonstrationen abgesehen, macht Deutschland zum ersten Mal seit Jahrzehnten (oder gar: in der Nachkriegszeit?) Erfahrungen mit gr\u00f6\u00dferen rechten Demonstrationen (also nicht: homogenen Kundgebungen von <100 Personen aus Neonazi-Kameradschaften) Was lernt man daraus?\nAus meiner Sicht: Dass eine gro\u00dfe rechte Demonstration nicht anders verl\u00e4uft als eine gro\u00dfe linke. Die \u00fcberwiegende Zahl der Teilnehmer demonstriert friedlich, aber es gibt eine Minderheit, auf deren Agenda Randale steht. Diese mischt sich zun\u00e4chst unter die Menge, aber irgendwann muss sie sich als Gruppe absondern, um zum Randalieren \u00fcberzugehen. Diesen Moment sollte die Polizei erkennen, ggf. durch vorherige Informationen szenekundiger\nBeamter.\nDer Sturm auf die Reichstagstreppe wurde diesmal wohl als Kulisse f\u00fcr motivierende social media-Fotos genutzt. Ob es blo\u00df gl\u00fccklicher Zufall war, dass keine Fenster zu Bruch gingen, dar\u00fcber l\u00e4sst sich lediglich spekulieren.\n\"Dieses Bild... Reichsflaggen vor dem Reichstag. So etwas darf nicht sein. Sowohl die Regierenden, als auch die Polizei und alle, die die Demo organisiert haben sind unf\u00e4hig gewesen, dies zu verhindern.\" Tja, vielleicht wollten die Organisatoren das gar nicht verhindern, sondern haben es mitgetragen. Auf der Demo waren ja auch viele Reichsb\u00fcrger, Rechtsextreme und Reichsflaggen unterwegs. Das haben die Demo-Organisatoren doch gewusst und gebilligt. Da soll sich hinterher bitte niemand dumm stellen, mit wem er da gemeinsame Sache macht. Ich finde das genauso schlimm wie Sie. Der Eingang zu unserem Parlamentsgeb\u00e4ude wird also von drei (!) Polizisten vor solchen Leuten gesch\u00fctzt, na toll.\nNein, die Flagge des Deutschen Kaiserreichs darf gezeigt werden, grunds\u00e4tzlich w\u00fcrde das auch f\u00fcr die Reichskriegsflagge des Kaiserreichs gelten (die darf aber eingezogen werden, wenn dadurch Auseinadersetzungen provoziert werden). Sie verwechselnd da etwas, im Kaiserreich gab es auf keiner Flagge ein Hakenkreuz. Alle Flaggen mit Hakenkreuz (egal auf welchem Flaggenhintergrund) sind richtigerweise verboten. Mir stellt sich aber eher die Frage, wozu \u00fcberhaupt Staatsflaggen mitgef\u00fchrt worden? Was hat das mit dem angemeldeten Thema der Demo zu tun. Nebenbei stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage, warum beim versuchten Sturm des Reichstags Flaggen der USA dabei waren, da sollte doch eigentlich der Botschafter einbestellt werden ins Au\u00dfenamt.\nWenn ich mit 70 durch eine 30-ger Zone fahre und dabei Jemand t\u00f6te, sagt der Richter, ich habe den Tod des Opfers billigend in Kauf genommen. Die Richter, die diese \"Demo\" genehmigt haben, mussten doch wissen, dass die Hygieneregeln nicht eingehalten werden w\u00fcrden. Also haben diese \"Richter\" das auch billigend in Kauf genommen. Nur kann man die leider nicht zur Rechenschaft ziehen! Den Veranstalter sollte man aber zur Rechenschaft ziehen, denn sein \"Hygienekonzept\" ging weder auf noch wurde es durchgesetzt - soll er doch f\u00fcr den Aufwand bezahlen.\nSo ein Unfug.\nSelbst der rbb (Arndt Breitfeldt), der immer wieder durch sachliche und der Wahrheit entsprechende Berichterstattung beweist wie \u00d6R geht, sprach von \u00fcberwiegend friedlichen Protesten. Und er war auch mutig, da reinzugehen.\nJa, da waren auch Rechtsradikale.\nAber auf dem Video sehe ich Fahnen, die geschwenkt werden.\nAuch wehren sich diese Leute nicht, dass die Polizei sie zur\u00fcckschickt.\nHier hatte niemand vor, den Reichstag anzuz\u00fcnden, T\u00fcren einzutreten oder Polizisten zu verletzen.\nIch w\u00fcnsche auch den vom Senator ew\u00e4hnten 7 verletzten Polizisten alles Gute und Genesung, die es \u00fcber den Tag hinweg gab.\nSie anzugreifen verbietet sich.\nZum Gl\u00fcck war die Demo gestern jedoch von Zust\u00e4nden wie in Hamburg, Neuk\u00f6lln, Rigaer Str. meilenweit entfernt.\nDiesen Spruch \u00fcber dem Portal w\u00fcrden die Linksgr\u00fcnen lieber heute als morgen abkratzen. Im Innenraum haben sie es schon getan, da steht \"Der Bev\u00f6lkerung\". Und merken Sie sich: Rechts von der Mitte ist man heute kein Volk...\nDiese Querdenker sollten mal auf den Intensivstationen schauen wo Covit19 Patienten um ihr Leben k\u00e4mpfen vielleicht wachen diese Leute dann entlich auf.\nHochachtungsvoll Stoll Karl-Heinz\nDiesem Kommentar kann ich nur voll beipflichten. Die Chaoten hatten wieder eine B\u00fchne von Richtern noch genehmigt zum austoben.\nHochachtungsvoll Stoll Karl-Heinz\nWieso auf einmal Entsetzen? Es war abzusehen und der Berliner Innensenator hatte die Veranstaltungen verboten und viel Kritik geerntet.\nAber die Herren Richter hatten wohl zu viel an die Vernunft und das Gute im Menschen geglaubt.\nJetzt ist das Geschrei gro\u00df und die Polizei h\u00e4tte Schuld. Ja was h\u00e4tten die denn machen sollen? Morgen steht dann wieder in den Medien irgendwas von Polizeigewalt usw.\nVielleicht wachen jetzt einige auf und merken mit wem sie gemeinsam demonstriert sind. Der Reichstag als Symbol f\u00fcr Demokratie brannte schon einmal, die Folgen sollten bekannt sein. Diesmal ging es nochmal gut, aber an der T\u00fcr waren sie schon. Was mu\u00df denn noch passieren damit auch die schweigende Mehrheit f\u00fcr unsere Demokratie Position bezieht.\nWer war denn best\u00fcrzt \u00fcber z.B. die unmenschliche Situation der Patienten in den Pflegeheimen, oder das Sperren von Spielpl\u00e4tzen?\nUnd wenn man geh\u00f6rt werden will, muss man halt laut sein.\nIst doch sonst auch das Credo der Linksgr\u00fcnen \"Systemssprenger\", die momentan erstaunlich staatstragend sind.\nDas beweist doch, dass die Regierenden selbst nicht an das mediale Trommelfeuer vom bewaffneten Sturm auf Berlin glaubten.\nMan sollte den Reichstag als unser Demokratiesymbol auch nicht besch\u00e4digen, das sehe ich genauso - allerdings wird das etwas hoch gekocht.\nHier haben Rechte quasi einen \"Fototermin\" inszenieren wollen.\nDer Bundestag wurde wirklich besch\u00e4digt durch viele Entscheidungen der Vergangenheit im Inneren des Geb\u00e4udes(Kriegseins\u00e4tze, Di\u00e4tenerh\u00f6hunhen, Vesagen Wahlrechtsreform)\nEntsetzen k\u00f6nnte man auch \u00fcber viele allt\u00e4glche Gewaltdelikte empfinden.\n\"Die Leute\" ist hoffentlich eine winzige Teilmenge der Bev\u00f6lkerung, die zwar auf Demos laut auf sich aufmerksam macht, aber ansonsten nicht viel Vern\u00fcnftiges zu diesem Thema beizutragen hat. Dank allen, die sich vern\u00fcnftig verhalten und die Ausbreitung von Corona verlangsamen. Die schrecklichen Nachrichten aus Italien von einem v\u00f6llig \u00fcberlasteten Gesundheitssystem scheinen einige schon komplett verdr\u00e4ngt zu haben.\nDie Menschen werden ver\u00e4ppelt. Das kann doch nur von einem Coronaleugner, Reichsb\u00fcrger oder Querdenker kommen. Aber glauben Sie ruhig an Ihrer Version von Corona. Wenn es denn hilfreich ist..\nFinden Sie bitte mal raus von wem und wann Ihre Staatsangeh\u00f6rigkeit ist und was f\u00fcr ein Adler auf Ihrem Reisepass zu sehen ist. Dann noch mal dar\u00fcber nachdenken was Sie geschrieben haben und ob das f\u00fcr solche wie Sie passt.\n\u201eDie Leute\u201c... Wen meinen Sie? Reichsb\u00fcrger? Impfgegner. Covidioten usw.? Also eine Minderheit\nNein, Reichsflagge in jeder Form ist erlaubt. Leider. Hakenkreuz ist immer verboten.\nLt. Lars Klingbeil hat der Verfassungsschutz nach eigenen Angaben im Vorfeld keine Hinweise darauf entdeckt , \"dass hier Rechtsextreme versuchen, diese Demonstration zu unterwandern\".\nUnd was war mit den Aufrufen im Netz als das Demo - Verbot bekannt wurde:\nAuch Waffen seien ab jetzt zur Gegenwehr erlaubt, hie\u00df es etwa im Messenger-Dienst Telegram. Es wird zum \u201eSturm auf Berlin\u201c angestachelt, rechtsextreme Influencer rufen zu Reisen in die Hauptstadt auf. Nach dem Motto \u201eJetzt erst recht!\u201c,\nDie Polizei konnte nicht \u00fcberall sein,wie der Polizeisprecher ganz richtig sagte und f\u00fcr die Einsatzpl\u00e4ne ist nicht der einzelne Polizist verantwortlich. Sie m\u00fcssen Vorort durchsetzen was andere beschlossen haben und DIE POLIZISTEN haben einen ihren Job gut gemacht. Andere sollten \u00fcberlegen ob das f\u00fcr sie auch zutrifft.\nSehr guter Kommentar dem nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen ist. Danke daf\u00fcr.\nEs gab so viele Gr\u00fcnde einzugreifen... aber das macht die Polizei lieber wenn sie eine linke Demo vor sich hat. Oder h\u00e4tte man auch die autonome Szene auf den Stufen des Reichstagsgeb\u00e4udes gelassen?\nMan kann gegen diese intoleranten und ignoranten Idioten auch schon mal etwas militanter vorgehen aus staatlicher Sicht, denn zuviel Toleranz wird sofort ausgenutzt von diesem Pack. Aber dann ist das Geschrei von diesen Schwachmaten nat\u00fcrlich wieder gro\u00df. Und diese Vollpfosten die daneben stehen und jubeln, einfach ekelhaft. Wenn man diese Leute sieht, dann m\u00f6chte man eigentlich kein Teil des deutschen Volkes sein.\nWas f\u00fcr ein stinkendes Gemisch braut sich hier eigentlich zusammen in diesem Land...?\nDie 40.000 wirrsten K\u00f6pfe unseres Landes sind nun hoffentlich alle wieder zur\u00fcck in der Provinz.\n99,96% der Bev\u00f6lkerung haben sich diesen Irrlichternden \u00fcbrigens nicht angeschlossen - nur mal zur Relation.\nBei jeder linken Demo werden die Leute von der Polizei wahllos zusammengekn\u00fcppelt, auch Kiezkneipenr\u00e4umungen finden brutalstm\u00f6glich statt. Ich frage mich: Warum ist die Polizei so auf Kuschelkurs mit diesem faschistoiden Mob?\nDiese best\u00e4ndige Blindheit auf dem rechten Auge wiedert mich an!\nVielleicht hat der Herr Geisel mit seinem Verbot erst dazu beigetragen, da\u00df mehr Leute zur Demo gekommen sind als vorher angenommen waren? So ausgeschlossen ist das nicht!\nVielen Dank f\u00fcr diese vielobjektivere Darstellung als bei der Tagesschau. Auf dem Bild sind verschiedene Flaagen , auch eine amerikanische. Au\u00dferdem wird klar, dass die Leute nur auf die Treppe sind.\nIch finde es bezeichnend, dass hier aufgebauscht wird, \"Entsetzen\", aber andere Ereignisse \"normal\" sind.\n38.000 Demonstranten und unter 100 gehen auf die Treppe des Reichstag?\nIn Amerika brennen H\u00e4userblocks und Menschen werden erschossen bei B\u00fcrgerkrieg-\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden.\nJedes Jahr zum 1.Mai in Hamburg Strassensperren und Autos abgefackelt.\nIn Stuttgart und Frankfurt greifen gelangweilte neue Mitb\u00fcrger als Mob Polizisten an und pl\u00fcndern Gesch\u00e4fte, normal?\nWenn in Frankreich die Gelbwesten nicht nur den Verkehr zu Erliegen bringen, normal?\nUnd hier reden wir von einer GROSSdemonstration in Berlin, keine Gesch\u00e4fte zerst\u00f6rt, keine brennenden Autos, keine Toten, nur ein paar die die Treppe des Reichstags trotz Absperrung mit buntem Stoff betreten haben??\nGeisel zeigt Kante und das ist auch gut so. Dass sich die Corona-Leugner nicht von den Rechtsextremisten distanzieren - weder vor, w\u00e4hrend noch nach der Demo - ist ein Alarmsignal und selbst ausgestelltes Armutszeugnis f\u00fcr die angeblich so um die Demokratie Besorgten. Davon abgesehen werden allerhand Themen in einen Topf geworfen, wie die Rede des Kennedy-Neffen verdeutlicht. Es geht um \u00dcberwachungs\u00e4ngste, und die sind ja z. T. nachvollziehbar. \u00dcber den Kopf der Menschen die neue G5-Technik zu installieren, ohne gesundheitliche und Folgen f\u00fcr die Grundrechte zu ber\u00fccksichtigen, also ausschlie\u00dflich \u00f6konomische Zwecke damit zu verfolgen, halte ich f\u00fcr einen gro\u00dfen Fehler. Auch ist die Macht von Microsoft doch etwas, das in Frage gestellt werden darf und muss. Und so wird aus diffusen \u00c4ngsten - niemand wei\u00df, wohin die Reise geht - ein Horrorszenario der Zukunft, die Corona-Regeln sind der Tropfen, der das Fass zum \u00dcberlaufen bringt.\nDieses Bild... Reichsflaggen vor dem Reichstag. Ganz toll Leute. Da habt Ihr echt Mist gebaut. So etwas darf nicht sein. Sowohl die Regierenden, als auch die Polizei und alle, die die Demo organisiert haben sind unf\u00e4hig gewesen, dies zu verhindern. Und ja, auch alle Demonstranten, die dieses Rechtsextremen neben sich haben laufen lassen. Blamabel, dass so etwas in Deutschland passiert.\nDas war doch von vorn herein klar, dass Randale der wahre Grund f\u00fcr diese Demo war. Und es war auch sinnlos, denen Auflagen aufzugeben, sie waren nie bereit, diese auch nur ansatzweise einzuhalten\n\u201eMit dummen Menschen zu streiten ist wie mit einer Taube Schach zu spielen. Egal wie gut du Schach spielst, die Taube wird alle Figuren umwerfen, auf das Brett kacken und herumstolzieren, als h\u00e4tte sie gewonnen.\u201c\nSich hinterher entsetzt zu geben ist die \u00fcbliche Reaktion. Fehlt noch der Spruch \u201eich verurteile es\u201c. Aber was wurde Geisel angefeindet, als er nur mal versucht hat, so etwas zu verhindern. Und der VS warnt in jedem seiner Berichte vor der rechtsextremen Szene. Also, dieses Entsetzen resultiert wohl eher daraus, dass man einfach \u00fcber sich selbst erschrocken ist, wie die Tolerant missbraucht wurde.\nUnd wieder zeigt sich das v\u00f6llige unterschiedliche Verst\u00e4ndnis von dem, was \"Volk\" und \"Bev\u00f6lkerung\" ist. Es w\u00e4re Zeit, den Begriff \"Volk\" vom jeweiligen Land zu l\u00f6sen und in Bezug auf ein jeweiliges Land nur von \"Bev\u00f6lkerung\" zu sprechen. Denn genau so ist das demokratische Verst\u00e4ndnis:\nKein zusammengeschwei\u00dftes Volksganzes, wie es Nationalisten und V\u00f6lkischen vorschwebt, analog einer biologisch wahrnehmbaren Einheit, sondern eine Vielzahl von Menschen unterschiedlichster Pr\u00e4gung und Ausrichtung, deren Gemeinsamkeit zuerst nur darin liegt, innerhalb eines (b\u00fcrokratisch) abgegrenzten Staatsgebietes zu liegen.\n\"Wir sind das Volk!\" war der er\u00f6ffnete Gegensatz zur selbsterkl\u00e4rten Macht von Regierenden, die nur per Ja oder Nein abstimmen lie\u00dfen. \"Wir sind das deutsche Volk\" ist das elendige Zusammenschwei\u00dfen in erkl\u00e4rtem Gegensatz zu anderen. - Eine verbale Vorform von Krieg.\nDas soll Meinungsfreiheit sein? Das soll eine Demo f\u00fcr Grundrechte sein?\nDa sieht man mal, wesses geistes Kind diese \u201eDemonstranten\u201c sind. Nichts anderes als Randale war ihr Anliegen.\nDanke, Herr Geisel, dass Sie alles versucht haben, dieses Idiotenszenario zu verhindern, und auch heute noch dazu stehen.\nSteht nicht \u00fcber dem Portal \"DEM DEUTSCHEM VOLK\"?\nDa hat wohl @democ_de verschiedene gefilmte Orte dazu genutzt, um den \"Sturm auf den Reichtag\" zu dokumentieren.\nNun, f\u00fcr das simple Gem\u00fct, bei dem diese Bilder f\u00fcr Auregung sorgen soll, reicht das.\nSchade nur, dass das nicht noch von Olaf Sundermann sprachlich unterlegt wurde. Daf\u00fcr reicht gerade sein Sprachschatz: Rechtsradikale, Aluhuttr\u00e4ger, Identit\u00e4re, Corona-Leugner (wobei sich der \"Experte\" sprachlichregelrecht \u00fcberschl\u00e4gt) Leider sehe man dann nicht den Schaum vorm Maul. Das aber kann man sich denken.\nSo \"entsetzlich\" ist es nun nicht. Zum entsetzen ist wer, wie, mit welcher Haltungen diesen Mob mit Reichs- und Reichskriegsflaggen in die Stadt mobilisierte. Das die f\u00fcr Ihre social-media-accounts Symbolbilder vor dem dem Reichstag inszenieren, ist dann nur noch Folklore. Als Berliner ist man schlicht froh, wenn der durch \"Querdenken\" mobilisierte rechtsmilitante Mob, nicht wie aufgerufen im Anschluss durch \"linke Hochburgen\" marodierte. Der Reichstag kann sich schon wehren. Und schliesslich tut es der stets abwiegelnden \"b\u00fcrgerlichen Mitte\" gut, zumindest symbolisch auch zu sehen, womit andere in ihren D\u00f6rfern, Kreisst\u00e4dten und Wohnvierteln konfrontiert sind. Nur das sie weder nur ein Symbol, ein Geb\u00e4ude, noch der notfalls bewaffnet verteidigte Reichstag sind. Im Mittelmeer ersaufen die Mensch ja in echt. In Hanau und Halle sind die Nachbarn echt massakriert und tot. \"Querdenken\" mit Nazis ist halt bestenfalls ohne denken.\nAber auch das hat materielle, nicht blo\u00df symbolische Folgen\nDa wurde einfach eine grenze \u00fcberschritten und viele der... Man kann es nicht anders sagen: Idioten, sollten sehr froh sein, dass sie in einer Demokratie wie Deutschland leben. Ich will mir nicht ausmalen was in analogen Situationen in den USA (US-Senat), Russland (Duma) oder Nordkorea mit Menschen passiert w\u00e4re, die eines der h\u00f6chsten Regierungsgeb\u00e4ude st\u00fcrmen wollen.\nUnd an dieser Stelle herzlichen Dank an die Polizisten, die ihr Leben riskieren um unsere Demokratie zu sch\u00fctzen - und selbst in solchen Extremsituationen besonnen und mit Augenma\u00df reagieren.\nSteht nicht \u00fcber dem Portal \"DEM DEUTSCHEM VOLK\"?\nDer deutsche Bundestag hat eine 200 Mann starke Polizeieinheit. Wurde diese nicht in Alarmbereitschaft versetzt? Warum wurde der Bannmeile nicht im Vorfeld st\u00e4rker Rechnung getragen? Die Hinweise auf den Reichstag als weiches Ziel wurde doch in den sozialen Netzwerken gegeben. Schon bei der letzten Demo lag er im Blickfeld der St\u00f6rer. Meine Hochachtung den drei Beamten, die dort eine St\u00fcrmung des Geb\u00e4udes verhindert haben.\nOh weh die doofen nazis werden sowas von feiern und komisch keiner hat es geahnt und warum waren gerade da nicht genug Polizisten ach ja es gab ja auch linke Demos...\nEs ist ein sehr trauriges Bild was man dort sieht.\nDer Veranstalter hatte dazu aufgerufen gegen die Corona Politik der Bundesregierung zu demonstrieren. Was da abgelaufen ist, hatte mit einer friedlichen Demonstration wenig zu tun. Und das so etwas passiert war auf Seiten der Veranstalter bekannt. Das keine Abstandsregeln eingehalten werden ebenso.\nMich stellt sich jetzt hier die Frage, was diese Veranstaltung gebracht haben soll ? Das Europa mit entsetzen auf uns schaut. Aber \u00e4ndern wird sich nichts. Da k\u00f6nnen noch so viele Demos veranstaltet werden.\nEntsetzen? Warum? Es war doch vorhersehbar was passieren wird. Wie l\u00f6st man eine Demonstration heutzutage auf? Mit durchsagen \u00fcber Lautsprecher, einzelne Personen werden weggetragen. Wenn die Polizei keine anderen Mittel hat ist das echt traurig. Aber lassen wir uns ruhig weiter von diesen Querdenkern auf der Nase rumtanzen! Man sollte diesen Menschen einen Betreuer zuteilen, zumindest so lange bis Sie wieder im Besitz ihrer geistigen Kr\u00e4fte sind.\nNach M\u00f6lln waren alle wachger\u00fcttelt und keiner hat es vergessen. Wer kann sich denn heute noch an alle \u00e4hnlichen F\u00e4lle erinnern, die seit 2015 vorgefallen sind? Und wen jucken die angesichts solcher Bilder noch? Da kann man mal dr\u00fcber nachdenken.\nDiese ganze Demo ist gestern vollends aus dem Ruder gelaufen. Mit Corona hatte das alles nichts mehr im Geringsten zu tun. Auf twitter kann man sich die ganzen Beitr\u00e4ge und Videos dazu nachverfolgen, was da geh\u00f6rig schief gelaufen ist.\nWenn jetzt die Politiker so entsetzt tun, darf man fragen wie weit sie vom Volk entfernt sind und wenn Gerichte eine derartig chaotische Demonstration zulassen und die Polizei es wieder ausbaden muss.\nNoch vor ein paar Wochen wurde negative Stimmung gegen die Polizei betrieben und in einer Tageszeitung wurde diese auf dem M\u00fcll gew\u00fcnscht.Genau diese, hat gestern ihren Job gemacht.\nVersagt haben jene, die diese Demonstration gestern zugelassen haben und scheinbar aus ihrem Gartenstuhl verfolgt haben.\nWas hei\u00dft hier Entsetzen? Es war doch zu erwarten das es zu Tumulten kommt. Bei dem angereisten Klientel. Ich hoffe nur das die Richter bzw. Richterinnen des OVG, die diesen Spa\u00df ja letztlich genehmigt haben, einen angenehmen Nachmittag im Kreise ihrer Familie verbringen konnten. Vielleicht haben sie auch mal dar\u00fcber nachgedacht was ihre\u201c demokratische Entscheidung \u201e f\u00fcr Folgen hatte.\nAber die nehmen doch nur Grundrechte in Anspruch..... Ich glaube kaum, dass ein Gericht nach diesen Erfahrungen die Verbote gekippt h\u00e4tte. Die Veranstalter der Demo hatte ihre zweite Chance. Ich hoffe, alle haben daraus gelernt.\nVielen Dank liebe Richter da\u00df die Polizei wieder mal sich mit den Chaoten umher \u00e4rgern mu\u00dfte. Was am Reichstag passiert ist hat f\u00fcr mich nichts mit friedliche Demos zu tun.\nHochachtungsvoll Stoll Karl-Heinz\nLeider ist die Corona Politik von Merkel gescheitert. Die Leute merken langsam das diese ver\u00e4ppelt werden. Die Sterblichkeitsrate ist so gering, wobei die meisten gar nicht an Corona sterben. Die Krankenh\u00e4user sind leer. Die Durchseuchung findet gerade statt und das ist gut so und wer viel testet findet auch viel, da\u00df ist nunmal so.\nLiebes rbb24-Team, bitte helfen Sie mir auf die Spr\u00fcnge. Die schwarz-wei\u00df-rote Reichsflagge ohne Hakenkreuz ist doch sicherlich enenso verboten wie die Variante mit Hakenkreuz oder? Das w\u00e4re doch ein Grund gewesen, mit der Polizei massiv einzuschreiten.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Antwort.\nDie chaotischen Szenen des randalierenden Mobs waren vorhersehbar und sind auch eingetreten.\nMan kann nur hoffen dass Verbote f\u00fcr kommende Demos Bestand haben werden. Solchen P\u00f6bel brauchen wir nicht auf unseren Stra\u00dfen in Berlin.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Demonstranten st\u00fcrmen Reichstagstreppe - Entsetzen \u00fcber Reichstags-Eskalation\n[ 145](#top-of-comments)\nDemonstranten mit schwarz-wei\u00df-roten Reichsflaggen st\u00fcrmen auf die Treppe des Reichstags. Viele Politiker zeigten sich \u00fcber die Szenen best\u00fcrzt. Berlin werde als B\u00fchne genutzt, sagte der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller.\nPolitiker aller Parteien haben das Vordringen von Demonstranten auf die Treppe des Reichstagsgeb\u00e4udes in Berlin scharf verurteilt.\n\"Berlin wird als B\u00fchne genutzt f\u00fcr bundesweite Mobilisierungen f\u00fcr Demonstrationen gegen unsere Demokratie\", sagte Berlins Regierender B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) am Sonntagabend in der rbb-Abendschau. Im Internet sei aufgerufen worden zum \"Sturm auf Berlin\" und zum \"Sturm auf den Reichstag\". Er bef\u00fcrchte, dass es Vernetzungen gebe zwischen Coraona-Leugnern, Rechtsextremisten und Rechtspopulisten. M\u00fcller k\u00fcndigte an, dass das Geschehen am Montag im Innenausschuss ausgewertet werde.\nAm Rande der Demonstrationen gegen die Corona-Politik von Bund und L\u00e4ndern hatten am Samstagabend etwa 300 bis 400 Demonstranten Absperrgitter am Reichstagsgeb\u00e4ude in Berlin \u00fcberwunden, wie die Polizei in ihrer Bilanz mitteilte. Sie st\u00fcrmten die Treppe hoch und bauten sich einige Minuten lang lautstark vor dem verglasten Besuchereingang auf, bevor Polizeibeamte sie wieder zur\u00fcckdr\u00e4ngten. Dabei wurden auch schwarz-wei\u00df-rote Reichsflaggen geschwenkt.\n\"Das symbolische Zentrum unserer freiheitlichen Demokratie\"\nBundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier teilte am Sonntag mit: \"Reichsflaggen und rechtsextreme P\u00f6beleien vor dem Deutschen Bundestag sind ein unertr\u00e4glicher Angriff auf das Herz unserer Demokratie. Das werden wir niemals hinnehmen.\"\n\"Das Reichstagsgeb\u00e4ude ist die Wirkungsst\u00e4tte unseres Parlaments und damit das symbolische Zentrum unserer freiheitlichen Demokratie. Dass Chaoten und Extremisten es f\u00fcr ihre Zwecke missbrauchen, ist unertr\u00e4glich\", sagte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) der \"\n[Bild am Sonntag](https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/proteste-gegen-corona-politik-die-chaos-bilanz-der-schande-demo-72644490.bild.html)\".\nAu\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) twitterte: \"Alle haben Recht, \u00fcber Umgang mit Corona zu streiten nat\u00fcrlich f\u00fcr Ihre Meinung zu demonstrieren. Niemand sollte daf\u00fcr Rechtsextremen hinterherlaufen, PolizistInnen gef\u00e4hrden viele einem Infektionsrisiko aussetzen. Reichsflaggen vorm Parlament sind besch\u00e4mend.\"\nKlingbeil: Verwunderung \u00fcber Verfassungsschutz\nSPD-Kanzlerkandidat Olaf Scholz (SPD) schrieb: \"Unser Grundgesetz garantiert Meinungsfreiheit und das Demonstrationsrecht. Es ist die Antwort auf das Scheitern der Weimarer Republik und den Schrecken der NS-Zeit. Nazisymbole, \"Reichsb\u00fcrger\"-Kaiserreichflaggen haben vor dem Deutschen Bundestag rein gar nichts verloren.\"\nAuf die Frage, ob es vielleicht besser gewesen w\u00e4re, die Demonstration zu verbieten, sagte SPD-Generalsekret\u00e4r Lars Klingbeil, er wundere sich, dass der Verfassungsschutz nach eigenen Angaben im Vorfeld keine Hinweise darauf entdeckt habe, \"dass hier Rechtsextreme versuchen, diese Demonstration zu unterwandern\". Die Bilder des Tages zeigten etwas anderes. \"Das wird man sich nochmal genauer angucken m\u00fcssen, warum diese Hinweise im Vorfeld anscheinend nicht vorlagen oder nicht vern\u00fcnftig ausgewertet wurden\", sagte der SPD-Politiker bei \"Bild live\". Nun werde im \u00c4ltestenrat des Bundestages zu kl\u00e4ren sein, \"wie Sicherheitskonzepte ausgesehen haben.\"\nMit Wut hat CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer auf Bilder von aggressiven Demonstranten mit Reichsflaggen auf der Treppe des Reichstagsgeb\u00e4udes in Berlin reagiert. \"Ich muss sagen, ich bin richtig w\u00fctend \u00fcber das und \u00fcber die Bilder die man dort gesehen hat. Dass am Deutschen Bundestag die Reichsflagge wieder weht, das ist etwas, was nicht zu ertragen ist\", erkl\u00e4rte die CDU-Chefin in einem Statement, das die Partei am Sonntag verbreitete.\nGeisel bezeichnet Ereignisse als vorhersehbar\nVideos, die im Internet kursieren, zeigen, wie die Menschen direkt vor der T\u00fcr des Reichstags stehen. Nur drei Polizisten standen ihnen noch im Weg. Nach einem Bericht des\n[\"Tagesspiegel\" (Sonntag)](https://www.tagesspiegel.de/politik/video-zeigt-chaotische-szenen-wer-beim-sturm-auf-die-reichstagstreppe-mitmischte/26141214.html) nahmen bei der Erst\u00fcrmung des gesperrten Eingangsbereichs ein f\u00fchrendes Mitglied der \"Jungen Alternative\" aus Brandenburg, sowie der sich selbst als \"Volkslehrer\" ernannte Nikolai N. teil. Die Berliner Verwaltung hatte ihn vor mehreren Monaten als Lehrer beurlaubt und sp\u00e4ter fristlos gek\u00fcndigt, weil er \u00fcber seinen Youtube-Kanal rechtsextreme Positionen vertrat.\nNach ersten Sch\u00e4tzungen der Beh\u00f6rden nahmen an den Protesten in der Stadt am Samstag insgesamt rund 38.000 Menschen teil. Wie Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Abend berichtete, wurden \u00fcber den Tag verteilt rund 300 Menschen festgenommen, allein vor der russischen Botschaft etwa 200. Dort flogen unter anderem aus einer Menge von rund 3.000 sogenannten \"Reichsb\u00fcrgern\" und Rechtsextremisten Steine und Flaschen auf die Polizei, wie er sagte. Laut Polizei gab es dort auch Gefangenenbefreiungen. Geisel bezeichnete die Ereignisse als vorhersehbar. \"Es war erwartbar, was heute passiert ist\", sagte er am Samstagabend in den ARD-\"\n[Tagesthemen](https://www.tagesschau.de/inland/berlin-demo-geisel-101.html)\".\nKommentarfunktion am 30.08.2020, 16:22 Uhr geschlossen\nDie Kommentare dienen zum Austausch der Nutzerinnen und Nutzer und der Redaktion \u00fcber die berichteten Themen. Wir schlie\u00dfen die Kommentarfunktion unter anderem, wenn die Zahl der Kommentare so gro\u00df ist, dass sie nicht mehr zeitnah moderiert werden k\u00f6nnen. Weiter schlie\u00dfen wir die Kommentarfunktion, wenn die Kommentare sich nicht mehr auf das Thema beziehen oder eine Vielzahl der Kommentare die Regeln unserer\n[Kommentarrichtlinien](http://www.rbb-online.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html) verletzt.", "language": null, "image": "https://www.rbb24.de/content/dam/rbb/rbb/rbb24/2020/2020_08/dpa-account/Reichstag.jpg.jpg/size=708x398.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#main", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10381.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10496a.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=6510399.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10271.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10291.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10379.html", "https://www.rbb24.de/wetter/wetterkarte/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verkehr/nahverkehr/index.html", "/verkehr/auto/index.html", "/verkehr/blitzer/index.html", "https://www.rbb24.de", "https://www.rbb-online.de/rbbkultur/", "https://www.rbb-online.de/radio/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.ardmediathek.de/rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb24.de", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/sport/", "/panorama/", "/thema/israel/", "/politik/thema/Ukraine/", "/politik/berlin.html", "/politik/brandenburg.html", "/studiocottbus/", "/studiofrankfurt/", "https://www.instagram.com/rbb24", "https://www.facebook.com/rbb24.de/", "https://twitter.com/rbb24", "https://www.youtube.com/rbb24", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/panorama/beitrag/2023/10/wittenberge-brandenburg-wittenberg-sachsen-anhalt-bahnhof-wandbild-verwechslung-schlosskirche.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-dardai-taktische-probleme.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10381.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10496a.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=6510399.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10271.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10291.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10379.html", "https://www.rbb24.de/wetter/wetterkarte/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verkehr/nahverkehr/index.html", "/verkehr/auto/index.html", "/verkehr/blitzer/index.html", "/", "/politik/", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/corona-berlin-brandenburg-wie-geht-es-uns.html", "#top-of-comments", null, null, "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/demonstrationen-samstag-corona-querdenken-gegendemos.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/demonstrationen-samstag-corona-querdenken-gegendemos.html", null, "https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/proteste-gegen-corona-politik-die-chaos-bilanz-der-schande-demo-72644490.bild.html", null, null, "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/kommentar-corona-gericht-demonstration-kundgebung-geisel.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/kommentar-corona-gericht-demonstration-kundgebung-geisel.html", null, "https://www.tagesspiegel.de/politik/video-zeigt-chaotische-szenen-wer-beim-sturm-auf-die-reichstagstreppe-mitmischte/26141214.html", "https://www.tagesschau.de/inland/berlin-demo-geisel-101.html", null, "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "https://www.rbb24.de/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/berlin-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/brandenburg-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", null, null, null, "http://www.rbb-online.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "#top", "https://www.rbb24.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#1a59cefe-b3f3-4e53-b5e2-4d3f1b61001d", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5b231a24-4ae3-4f78-95c5-aa1c902c7120", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#6e20c3fd-5221-4d76-b617-64be7ce69e91", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7b6dfd93-66b7-4f0b-86df-fa7d3cedb7e5", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5397d4d2-80d1-450f-9952-dde232a46d66", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#a634b06f-f2f0-4f1b-874b-47c47c910916", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#355ba078-9e0d-4fac-a31b-1d7077f4dee8", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5102f85c-a3fd-4804-b607-cb8e4f9af1a7", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5397d4d2-80d1-450f-9952-dde232a46d66", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#16c8aa5c-7085-46e2-9d42-9155ab2cfdce", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#4fae8c88-18d8-4e1b-a75e-45aada46b2bc", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5397d4d2-80d1-450f-9952-dde232a46d66", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#a634b06f-f2f0-4f1b-874b-47c47c910916", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5397d4d2-80d1-450f-9952-dde232a46d66", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7b6dfd93-66b7-4f0b-86df-fa7d3cedb7e5", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#63307efe-0466-4492-ab9d-63d652284fa3", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#9c084084-9470-426b-bccb-6457d0f46cde", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#fbb475cf-2936-4a61-bfbd-31ea8861e9aa", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7b6dfd93-66b7-4f0b-86df-fa7d3cedb7e5", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#ae5d4b42-923e-4d13-a431-51f7bebab301", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7b6dfd93-66b7-4f0b-86df-fa7d3cedb7e5", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#63307efe-0466-4492-ab9d-63d652284fa3", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#3b4bad4f-cd1e-4b26-8f42-200561e1e7db", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#1f0bad64-b0f3-4bfd-999e-ffd475543b56", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#cd75b147-9575-4989-8247-913677932803", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7c2b707c-fbe1-48b3-97b9-f978a1dd785e", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#35190d81-1100-40da-92e5-6c90b751381c", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#35190d81-1100-40da-92e5-6c90b751381c", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#ae5d4b42-923e-4d13-a431-51f7bebab301", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7c2b707c-fbe1-48b3-97b9-f978a1dd785e", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#abfcd264-85ac-4ed3-b450-5cff057b02e5", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#60ae8628-b8cc-4dc2-a620-de6872d64c4b", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#3b4bad4f-cd1e-4b26-8f42-200561e1e7db", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#9b1ea6c3-2026-47e9-9521-aa2935b3f5f3", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7eea9749-2043-4469-81db-f171a48d639b", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#971ad040-8cd3-4902-9a21-06ae24b29d0c", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#abfcd264-85ac-4ed3-b450-5cff057b02e5", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#971ad040-8cd3-4902-9a21-06ae24b29d0c", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#707455ab-efc8-49a5-822e-ff5783d94382", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d363def0-5746-4c94-8567-9ec72f708191", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#15c1c19f-83ec-435a-8231-e40483f5db12", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#07f2e99e-ba62-4ac6-b33d-e5b5806cfaa8", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#ab46b99f-9f48-4212-924f-211b84e05765", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#97ec140e-6122-4f05-a7a5-4172bccaea1a", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#474b25e6-d003-4bff-9f53-353af4f0c7e2", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#60805622-c117-4791-9ef6-f19304b5d656", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#457dbdbd-7049-40b3-9d4b-bf8c04e446b6", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#9b1ea6c3-2026-47e9-9521-aa2935b3f5f3", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#60805622-c117-4791-9ef6-f19304b5d656", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#3edf8408-fe44-416a-9119-7f7380f73e13", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#ab46b99f-9f48-4212-924f-211b84e05765", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#5abad9c7-6cfb-417b-9530-eb6b7965bf67", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#707455ab-efc8-49a5-822e-ff5783d94382", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#3b4bad4f-cd1e-4b26-8f42-200561e1e7db", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#7687a9b9-e61e-4b60-96b7-81dea1a0b0a9", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#d952b1a0-57bc-4d1e-b072-53766f858328", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#3b4bad4f-cd1e-4b26-8f42-200561e1e7db", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#e3da9261-a045-4a18-afda-91d2fb36b891", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#cb40de9b-2074-4480-83cf-13c996ac5540", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#89ac18d1-1be7-44ed-8f55-82875cff5425", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#cf86d2f8-0425-49b5-8d19-1fc1abd400be", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#85b046b3-9dd3-4a9e-8dc4-05743ebf6b1d", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#86ac7532-8f6c-4f71-ab68-370517f72caa", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#f6dd5b0b-5f6d-491d-b4b1-782704d760ae", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#354802be-3b0c-4226-bf34-f8d368d28d8b", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#9ae0353d-e0d5-4d2b-9120-00250e3146da", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#f7bad39a-7ef5-4098-b1f1-0e1efdf48362", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#f228fd76-0e2f-4675-8319-bc48e711cbfe", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#707455ab-efc8-49a5-822e-ff5783d94382", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#ab1da953-1d1a-45fa-a8e9-3ae1c30c9815", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#06d12e7b-0f78-4864-a780-d8160a54a40a", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#75e0e0ad-193c-4e30-9a88-54c3702d0a0a", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#ab1da953-1d1a-45fa-a8e9-3ae1c30c9815", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#66875f1e-d389-436c-a27c-4ffddebdf0d1", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#f7bad39a-7ef5-4098-b1f1-0e1efdf48362", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#f228fd76-0e2f-4675-8319-bc48e711cbfe", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-reaktionen-reichsflaggen-absperrungen-durchbrochen-reichs.htm/listallcomments=on.html#f7bad39a-7ef5-4098-b1f1-0e1efdf48362", "#", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-prix-europa-ehrenpreis-ukrainische-jornalistinnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-prix-europa-ehrenpreis-ukrainische-jornalistinnen.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-auftakt-br-volleys-helios-grizzlys-giesen.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-auftakt-br-volleys-helios-grizzlys-giesen.html", "/sport/beitrag/2023/10/handball-bundesliga-gummersbach-fuechse-berlin.html", "/sport/beitrag/2023/10/handball-bundesliga-gummersbach-fuechse-berlin.html", "/sport/beitrag/2023/10/handball-bundesliga-gummersbach-fuechse-berlin.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/panorama/thema/corona/faq/faq-was-bei-einem-positiven-corona-testergebnis-tun.html", "/panorama/thema/corona/faq/impfstoffe-fragen-antworten-biontech-moderna-novavax-johnson.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/beitraege/chronik-coronik-ausbruch-coronavirus-pandemie-rueckblick-timeline-berlin-brandenburg.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2023/09/brandenburg-cottbus-expertin-corona-variante-covid-impfstoff-schutz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/08/corona-fallzahlen-covid-erkaeltung-faq.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-regeln-laufen-aus-analyse-rueckblick-ausblick.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/07/brandenburg-corona-masken-vernichtet-bestand.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/05/stiko-empfehlung-keine-impfung-mehr-fuer-kinder-und-jugendliche.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/brandenburg-long-covid-forschung-landtag-mehr-geld.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/brandenburg-testpflicht-corona-auflagen-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/maskenpflicht-testpflicht-gesundheitswesen-entfaellt-maerz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/fuenftaegige-isolationspflicht-berlin-brandenburg-endet-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/isolationspflicht-berlin-brandenburg-entfaellt-mitte-februar.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2023/02/brandenburg-cottbus-verstoesse-maskenpflicht-bus-bahn.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-pflegekraefte-corona-barmer-pflegereport-2022.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/debatte-maskenpflicht-gesundheitswesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/demonstration-reichstag-berlin-corona-langzeitfolgen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2023/brandenburg-corona-isolation-gesundheitsministerium.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-neue-variante-xbb-15-erstmals-nachgewiesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/vorschlag-maskenpflicht-oepnv-abschaffen-brandenburg-ab-februar.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/woidke-brandenburg-ende-corona-massnahmen-denkbar.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-aerzte-video-sprechstunden-abrechnung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/senat-verlaengert-maskenpflicht-bus-bahn-mitte-januar.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/gesundheitsministerkonferenz-bund-laender-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/berlin-obdachlose-quarantaeneunterkunft.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/brandenburg-havelland-nauen-rathenow-klinik-covid-verschiebungen.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/11/spree-neisse-keine-corona-bescheide.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/bussgeld-verstoss-corona-regeln.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/ermittlungsverfahren-betrug-corona-hilfen-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/corona-berlin-brandenburg-deutschland-studie-krank-arbeit-smptome.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/masken-obdachlose-berlin-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-10000-beschaeftigte-impfpflicht-gesundheitswesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-maerkisch-oderland-krankenhuser-corona-besuchsverbot.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-booster-impfung-nonnemacher-impfstoff-omikron.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/staendige-impfkommission-stiko-covid-19-auffrischimpfungen-omikron-variante.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-corona-verordnung-verlaengert.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/lufthansa-abschaffung-maskenpflicht-corona-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-bezirke-corona-verstoesse-bussgelder.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-gesundheit-ausschuss-verordnung-verlaengerung-schutzwoche-schulen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/einrichtungsbezogene-impfpflicht-gote-keine-verlaengerung-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/telefonische-krankschreibung-corona.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-corona-demonstrationen-platzverweise.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-pandemie-bilanz-brandenburg-pflegeheime.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-covid-test-schnelltest-impfung-hygienemassnahmen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/haftstrafe-betreiber-corona-testzentren-berlin.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/berlin-coronahilfen-coronatests-betrug-schaeden-berlin-hochburg.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/beitraege/chronik-coronik-ausbruch-coronavirus-pandemie-rueckblick-timeline-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/brandenburg-ende-letzte-regeln-corona-maske-test-1-maerz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/interview-soziologin-koloma-beck-nach-corona-folgen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/corona-quarantaene-isolationspflicht-aufheben-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/berlin-brandenburg-maskenpflicht-fernverkehr-ende-lauterbach-corona-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/fragen-antworten-omikron-sublinie-xbb-1-5.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2023/brandenburg-massnahmen-corona-long-covid-reha.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/keine-maskenpflicht-oepnv-ab-2-februar-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-corona-nonnemacher-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-brandenburg-keine-lockerungen-pandemie-ende-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-brandenburg-corona-giffey-normalitaet-massnahmen-maskenpflicht.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/brandenburg-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/berlin-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/belastung-krankenhaus-infektionen-rsv-grippe.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/maskenpflicht-brandenburg-nonnemacher-berlin-bus-bahn.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-abwasser-klaerwerk-monitoring-virus-nachweis-welle.html", "/wirtschaft/thema/corona/beitraege/2022/11/berlin-corona-hilfen-ermittlungen-betrug-pandemie-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/kommentar-corona-massnahmen-in-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/maskenpflicht-isolationspflicht-kabinett-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/impfpflicht-gesundheitswesen-laeuft-aus-ende-2022.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/infektionsschutzverordnung-berlin-quarantaene-isolation.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/brandenburg-berlin-aufhebung-isolationspflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-senat-maskenpflicht-keine-verschaerfung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-verlaengert-infektionsschutzverordnung-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-vorerst-keine-verschaerfung-corona-regeln.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/senat-berlin-entscheidung-ueber-ausweitung-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/maskenpflicht-innenraeume-experten-berlin-senat.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-ausgaben-pandemie-dieses-jahr-600-mio-euro.html", "/wirtschaft/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-brandenburg-krankenhaus-pflege-personalmangel-inflation.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-gesundheitssenatorin-ulrike-gote-verteidigt-vorstoss-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-nonnemacher-maskenpflich-geschaeften-behoerden-.html", "/studiofrankfurt/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/10/inzidenz-frankfurt-oder-hoch-ueber-landesschnitt-fallzahlen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/giffey-gote-maskenpflicht.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/10/vorbereitung-schliessung-stationen-ctk-cottbus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berliner-senat-plaene-winter-gote-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/interview-long-covid-charite-erkrankung-patienten.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-senat-corona-massnahmen-winter.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/wie-geht-es-uns-/post-long-covid-berlin-brandenburg-patientin.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/dak-studie-auswirkungen-pandemie-jugendliche-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/herbst-welle-omikron-hospitalisierung.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-brandenburg-herbst-winter-welle-lauterbach-fallzahlen-infektionen-coronavirus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-kabinett-herbst-winter-warnampel-krankenhaeuser.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/impfstoff-omikron-berlin-impfung-booster-erhaeltlich.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-mitte-gesundheitsamt-ermittlungen-lauterbach-eingestellt.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-mitte-gesundheitsamt-ermittlungen-lauterbach-quarantaene.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-brandenburg-corona-regeln-herbst-winter-masken-tests-pflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/corona-impfstoffe-omikron-booster-impfung-fragen-antworten.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/impfstoff-omikron-ema-macht-weg-frei.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-wasserbetriebe-abwasser-monitoring-corona-virus-fruehwarnsystem.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/kabinett-infektionsschutzgesetz-maskenpflicht-herbst-winter.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/stiko-empfehlung-auffrischung-vierte-impfung-zweiter-booster-ab-60-jahren.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-verlaengert-massnahmen-basisschutz-schulen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-corona-massnahmen-verlaengert-schutzwoche.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/ausfaelle-corona-zugpersonal-hoher-krankenstand-vbb-bvg-berlin.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/infektionsschutzgesetz-entwurf-maskenpflicht-reaktionen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-demonstration-querdenker-corona-regeln.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/impfaerzte-berlin-umgang-mit-drohungen-anfeindungen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/lederer-corona-regeln-berlin-kultur.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/pandemie-geburtenanstieg-berlin-brandenburg.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/07/interview-vierte-impfung-peltroche-ctk-cottbus.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/omikron-vierte-impfung-mutation-fragen-antworten-variante.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/berlin-betretungsverbot-beschaeftigungsverbot-corona-ungeimpfte.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/07/forschung-corona-aerosole-btu-cottbus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/eu-empfiehlt-viertimpfung-menschen-ab-60-jahren.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/brandenburg-corona-ungeimpft-betretungsverbot-gesundheitspersonal.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/brandenburg-schule-bildung-lernrueckstand-aufholprogramm-ernst.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/faq-sommer-urlaub-ferien-regeln-quarantaene-reiseruecktritt.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/gesundheitsminister-fordern-mehr-befugnisse-vom-bund-nonnemacher.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/lauterbach-corona-buergertests-bleiben-kritik-kassenaerzte.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/corona-antigen-schnelltests-kosten-testzentren-apotheken-berlin-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/millionenbetrug-mit-coronatests-lka-berlin-staatliches-organisat.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/kassenaerzte-abrechnung-buergertests-brief-lauterbach.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/kostenlose-corona-buergertests-pandemie-berlin-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/corona-test-kosten-drei-euro-lauterbach.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/06/interview-peltroche-corona-urlaub-reisen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/faq-corona-sommerwelle-reisen-impfung-tests.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/covid-berufskrankheit-arbeitsunfall-gesetzliche-unfallversicherung.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/schnelltests-schulen-berlin-freiwillig-schueler.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/kein-pflegebonus-gesetz-bund-klinik-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-obdachlose-quarantaene-corona-isolation-kaeltehilfe.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-senat-lockerung-maskenpflicht-pflegeheime-gastronomie.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-impfzentren-icc-tegel-schliessung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-impfpflicht-gesundheitswesen-nachverfolgung-larscheid.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/stiko-corona-empfehlung-impfung-kinder-einmalig.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/omikron-lage-fragen-antworten-masken-impfung-sommer-herbst-studien.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/impfdosen-berlin-vernichtet-impfstoff-corona-moderna-biontech.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/impfpflicht-pflege-brandenburg-impfstatus-pflegekraefte.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/corona-berlin-betrug-testzentren-ermittlungen-millionenschaden.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-landeseigene-corona-teststellen-senat-schadenersatz.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/bundesverfassungsgericht-klage-berlin-gastronomie-notbremse.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/corona-testpflicht-entfaellt-an-berliner-kitas-ab-9--mai.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/senat-beschliesst-isloationsfrist-infizierte-corona-fuenf-tage.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-schulen-testpflicht-verlaengerung-pfingsten.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-aeltestes-bauernhaus-entdeckt-teltow-flaeming-denkmal.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-aeltestes-bauernhaus-entdeckt-teltow-flaeming-denkmal.html", "/studiocottbus/beitraege/2023/10/brandenburg-cottbus-tierpark-elefanten-sundali-dong-chung-kalte-schulter.html", "/studiocottbus/beitraege/2023/10/brandenburg-cottbus-tierpark-elefanten-sundali-dong-chung-kalte-schulter.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "https://de-de.facebook.com/rbb24.de", "https://twitter.com/rbb24", "https://www.instagram.com/rbb24/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.rbb.rbb24", "https://itunes.apple.com/de/app/rbb-24/id1071853102", "#top", "https://www.rbb-online.de/", "#", "/", "/", "/studiofrankfurt/", "/studiocottbus/", "/wetter/wetterkarte/", "/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "/hilfe/", "/hilfe/copyright_und_datenschutz/", "https://www.rbb-online.de/kontakt/", "https://www.rbb-online.de/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.rbb-online.de/radio/", "https://www.ardmediathek.de/rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/profil/internet/internet.html", "https://www.rbb-online.de/kontakt/", "/hilfe/", "https://www.rbb-online.de/hilfe/copyright_und_datenschutz/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/frequenzen/", "https://www.rbb-online.de/radio/frequenzen/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/korrekturen.html", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/mitschnittservice.html", "https://www.rbb-online.de/static/shop/rbb_shop.html", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/presse/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/rundfunkbeitrag/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/service-redaktion/wegbeschreibung.html", "https://www.ard.de/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.rbb24.de", "https://www.rbbkultur.de/", "https://www.rbb888.de", "https://www.antennebrandenburg.de/", "https://www.inforadio.de/", "https://www.fritz.de/", "https://www.radioeins.de", "https://www1.wdr.de/radio/cosmo/", "https://www.rbb-online.de/impressum/", "https://www.rbb-online.de/datenschutz/datenschutzerklaerung.html"]}