{"title": "Weltlage - Das Licht der Zukunft", "author": "Wolfgang Held", "url": "https://dasgoetheanum.com/das-licht-der-zukunft/", "hostname": "dasgoetheanum.com", "description": "In einer Krise zeigen sich \u00f6kologische oder soziale Probleme im Brennglas, werden schwelende kalte Konflikte zu hei\u00dfen \u2013 eine Dramatik, die die T\u00fcr", "sitename": "Die Wochenschrift f\u00fcr Anthroposophie", "date": "2022-02-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In einer Krise zeigen sich \u00f6kologische oder soziale Probleme im Brennglas, werden schwelende kalte Konflikte zu hei\u00dfen \u2013 eine Dramatik, die die T\u00fcr zur Verwandlung \u00f6ffnet.\n\u2039Das verlorene Jahrzehnt\u203a, so titelte die Zeitschrift \u2039Der Spiegel\u203a am Ende des ersten Jahrzehnts dieses Jahrhunderts eine Ausgabe und illustrierte die Aussage mit rauchenden Schloten, der Pleite der Lehman-Bank und mit westlichen Soldaten im Irak. Die drei Krisen dieser Zeit waren so im Bild: die Klimakrise, die Finanzkrise und die Krise im Mittleren Osten. Ist das Jahrzehnt deshalb verloren? Seit der Finanzkrise ist die Skepsis gegen\u00fcber Bankgesch\u00e4ften selbstverst\u00e4ndlich geworden, geh\u00f6rt es zur allgemeinen \u00dcberzeugung, dass Derivate und Hedgefonds nur wenigen n\u00fctzen. David Graeber, der Denker der Occupy-Bewegung, bringt es in seinem Buch \u20395000 Jahre Schulden\u203a 2011 auf die Formel: \u00abWenn die Geschichte etwas zeigt, dann dies, dass es keine bessere Methode gibt, auf Gewalt gegr\u00fcndete Beziehungen zu verteidigen und moralisch zu rechtfertigen, als sie in die Sprache von Schuld zu kleiden \u2013 vor allem, weil es dann sofort den Anschein hat, als sei das Opfer im Unrecht.\u00bb Ja, so setzt er fort, das Heimt\u00fcckische der Schulden sei, dass sowohl T\u00e4ter als auch Opfer Ja zu dem Zwangsband sagen. Auch die Klimakrise zeigte im ersten Jahrzehnt des neuen Jahrhunderts Wirkung. 2007 kam der vierte Bericht des Weltklimarats heraus. Anders als die fr\u00fcheren ver\u00f6ffentlichten Szenarien r\u00fcttelte dieser das Weltbewusstsein auf. Wenn auch viele, selbst Regierungen, den Klimawandel leugneten, so war das Thema doch in der Mitte der Gesellschaft angekommen. Schwieriger war es offenbar mit der Kulturkrise. Das einflussreiche Buch von Samuel Huntington vom Kampf der Kulturen (\u2039Clash of Civilizations\u203a) von 1996 erwies sich mit dem Attentat vom 11. September 2001 beinahe als Prophetie. Und dennoch scheint darin der Satz \u00abWir wissen, wer wir sind, wenn wir wissen, wer wir nicht sind und gegen wen wir sind\u00bb, also in der Abgrenzung die eigene Identit\u00e4t zu erfahren, zum 20. und nicht zum 21. Jahrhundert zu geh\u00f6ren.\nEine Krise als Spiegel\nEs sind drei Krisen, die von Pionieren des \u00f6kologischen Gewissens wie dem Club of Rome (1968) oder den fr\u00fchen Umweltverb\u00e4nden (1980) bereits eine Generation fr\u00fcher gesehen und benannt wurden. Mit dem neuen Jahrhundert waren sie nun f\u00fcr alle Augen zu sehen \u2013 kein verlorenes Jahrzehnt. Bevor wir als gro\u00dfe Gemeinschaft mit diesen drei Baustellen ganz vertraut wurden, ihre Bew\u00e4ltigung im \u00f6ffentlichen Gespr\u00e4ch ihren Platz fand, da scheint es, als w\u00e4ren sie nur ein Pr\u00e4ludium. Mit Ablauf des zweiten Jahrzehnts stellt die Pandemie als neue Krise die drei beschriebenen in den Schatten. Mit Corona hat eine Pandemie die Welt im Griff, bei der es mehr als die Krankheit selbst der Umgang mit ihr zu sein scheint, der dem Leben den Boden wegzieht. Wie beim brennenden Haus, wo man nicht wei\u00df, ob die Flammen oder das L\u00f6schwasser den gr\u00f6\u00dferen Schaden anrichten, so war es auch bei Corona, gerade im ersten Jahr angesichts von traumatisierten Heranwachsenden, isolierten \u00e4lteren Menschen und einem sedierten Kulturleben. Was hei\u00dft das? Wenn weniger die Sache das Problem ist, sondern vielmehr der Umgang mit ihr, dann geht es weniger um das richtige Werkzeug, weniger um die beste L\u00f6sung als vielmehr um uns selbst.\nIm zweiten Jahr wird aus dem Leben gegen die Pandemie ein Leben mit der Pandemie. Es scheint zum Virus zu geh\u00f6ren, dass er sich nicht eingleisig beherrschen l\u00e4sst, weder mit Kontaktbeschr\u00e4nkung noch mit Impfen oder der Idee einer allgemeinen Immunit\u00e4t. Wie wohl f\u00fcr die meisten oder vielleicht f\u00fcr alle gegenw\u00e4rtigen Probleme gilt auch f\u00fcr Corona, dass es nicht eindimensional, nicht aus einer Perspektive zu bew\u00e4ltigen ist. Dabei ist die Corona-Krise mehr als nur ein Spiegel, sie erscheint zugleich als ein Okular: An einer Waldorfschule in Baden-W\u00fcrttemberg baten Oberstufensch\u00fcler ihre Lehrerin, die Abstandsregel einzuhalten und eine Maske zu tragen. \u00abDann ruft doch die Polizei\u00bb, habe sie geantwortet. Da griff ein Sch\u00fcler oder eine Sch\u00fclerin zum Handy und alarmierte tats\u00e4chlich die Ordnungsh\u00fcter.\nEine Krise als Okular\nDamit es im Unterricht so eskalieren kann, muss das Verh\u00e4ltnis zwischen Lehrperson und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern schon zuvor gest\u00f6rt und das Verh\u00e4ltnis der Lehrerin zum Rechtsraum einer \u00f6ffentlichen Schule schon zuvor br\u00fcchig gewesen sein. Die Pandemie legt ein Brennglas auf schwelende Konflikte. An einem Basler Gymnasium meldete die Sprecherin der Sch\u00fclerschaft einem Lehrer, dass es Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gebe, die wegen \u00dcberforderung und Notenstress unter Schlafst\u00f6rungen leiden und sich nicht selten mit Ritalin helfen w\u00fcrden. Dann seien diese Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen wohl dem Lernniveau nicht gewachsen und sollten die Schule verlassen, kam als Antwort. Die Corona-Krise offenbarte diese Empathie- und Verantwortungslosigkeit gegen\u00fcber den Heranwachsenden: Die Schulen mussten \u00fcber Monate schlie\u00dfen und die Entscheidungstragenden nahmen biografische Sch\u00e4digung und Traumata einer Sch\u00fclergeneration in Kauf. Die Corona-Krise zeigte und zeigt, wo in der Gesellschaft Anteilnahme und Engagement fehlen: in Bildung, Kultur und Kunst, bei den J\u00fcngsten und den \u00c4ltesten. Angesichts von Theaterschlie\u00dfungen trotz Schutz- und Hygienekonzepten forderte der Theatermacher Dieter Hallervorden, in der Verfassung ein Recht auf Kunst und Kultur zu verankern, um so die Kultur vor staatlichen Einschr\u00e4nkungen zu sch\u00fctzen.\n\u2039In\u203a der Krise lernen hei\u00dft, sie zu bew\u00e4ltigen, \u2039aus\u203a der Krise lernen bedeutet hingegen, zu sehen, worauf sie das Licht wirft, zu verstehen, dass eine Krise nicht nur Rechnung vergangener Vers\u00e4umnisse ist, sondern auch m\u00f6glich macht, dass die Zukunft in die Gegenwart hereinstrahlt. Das geschieht durch das, auf was die Krise ihr Licht wirft, was sie in einer gesellschaftlichen Entz\u00fcndung hervorkehrt. Krisen lassen alte Formen sterben und sind Hebamme f\u00fcr neue. Es ist wie im pers\u00f6nlichen Leben. Man lernt aus Initiative oder Leid. Da nun keine die Menschheit f\u00fchrenden Genies solche Initiative in die Menschheit bringen, werden Krisen zum eigentlichen Motor der Verwandlung. Sie vergegenw\u00e4rtigen Zukunft. Diese Gegenwart der Zukunft hilft, die Entschlossenheit zu bilden, sich von der Krise nicht in der Gegenwart gefangen nehmen zu lassen und den Mut aufzubringen, gerade dann, wenn nicht einmal die Gegenwart sicher scheint, in die Zukunft zu gehen.", "language": null, "image": "https://dasgoetheanum.com/wp-content/uploads/2022/02/SY_Foto_sam-moqadam_.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com", "/team", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/lesezeichen/", "https://dasgoetheanum.com/en/the-light-of-the-future/", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/100-jahre-anthroposophische-gesellschaft-2/", "https://dasgoetheanum.com/100-jahre-anthroposophische-gesellschaft-2/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Licht%20der%20Zukunft%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "#", "https://dasgoetheanum.com/das-licht-der-zukunft/#comments", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Licht%20der%20Zukunft%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Licht%20der%20Zukunft%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/die-hypermoral-toetet-die-freiheit/", "https://dasgoetheanum.com/die-hypermoral-toetet-die-freiheit/", "https://dasgoetheanum.com/author/gildabartel/", "https://dasgoetheanum.com/author/gildabartel/", "https://dasgoetheanum.com/ethik/", "https://dasgoetheanum.com/zeitfragen/", "https://dasgoetheanum.com/die-hypermoral-toetet-die-freiheit/#comments", "https://dasgoetheanum.com/abschied-vom-fluegelschlag-der-engel/", "https://dasgoetheanum.com/abschied-vom-fluegelschlag-der-engel/", "https://dasgoetheanum.com/author/hans-christianzehnter/", "https://dasgoetheanum.com/author/hans-christianzehnter/", "https://dasgoetheanum.com/natur/", "https://dasgoetheanum.com/zeitfragen/", "https://dasgoetheanum.com/abschied-vom-fluegelschlag-der-engel/#comments", "https://dasgoetheanum.com/die-reise-zum-grossen-wasser/", "https://dasgoetheanum.com/die-reise-zum-grossen-wasser/", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dasgoetheanum.com/mathematik-astronomie/", "https://dasgoetheanum.com/zeitfragen/", "https://dasgoetheanum.com/die-reise-zum-grossen-wasser/#comments", "/das-licht-der-zukunft/#respond", "https://dasgoetheanum.com/das-licht-der-zukunft/#comment-2748", "#comment-2748", "https://dasgoetheanum.com/das-licht-der-zukunft/#comment-2773", "#comment-2773", "https://dasgoetheanum.com", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/bankverbindungen/", "https://dasgoetheanum.com/agb/", "https://dasgoetheanum.com/impressum/", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/50133166", "https://dasgoetheanum.com/weil-wir-gehorsam-sind/", "https://dasgoetheanum.com/weil-wir-gehorsam-sind/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wird-es-gut/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wird-es-gut/", "#", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/en/the-light-of-the-future/", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11921", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11907", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11906", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11905", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11881", "https://dasgoetheanum.com/lehrerkurs-ins-chinesische-uebersetzt/#comment-11860", "https://dasgoetheanum.com/geschichtsunterricht-muss-zeitgemaess-sein/#comment-11852", "https://dasgoetheanum.com/annaeherungen-an-ein-heikles-thema/#comment-11851", "https://dasgoetheanum.com/die-leitsaetze/#comment-11832", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/#comment-11815", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/weltweit/", "https://dasgoetheanum.com/tag/campus/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "/mein-konto", "/wp-login.php?action=lostpassword", "/abonnieren", "https://dasgoetheanum.com/wp-login.php?action=lostpassword", "/konto-erstellen/", "#", "#", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Licht%20der%20Zukunft%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "whatsapp://send?text=Das Licht der Zukunft \u2013 https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-licht-der-zukunft%2F", "#"]}