{"title": "Meineimpfungen.ch: Wenig Transparenz beim digitalen Impfausweis", "author": "Chantal Hebeisen; Lukas Lippert", "url": "https://www.beobachter.ch/digital/wenig-transparenz-beim-digitalen-impfausweis-331016", "hostname": "beobachter.ch", "description": "Der Bund empfiehlt, die Corona-Impfung in ein digitales Impfb\u00fcchlein eintragen zu lassen. Zust\u00e4ndig ist eine private Stiftung, die wenig transparent ist. Zu Stiftungsprojekten und zur Finanzierung gibts Widerspr\u00fcche.", "sitename": "Beobachter", "date": "2021-01-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "22 Kommentare\nUnd weiter geht es mit dem unkontrollierten Datensammeln und damit der weiteren \"Kontrolle\" und Abh\u00e4ngigkeitmachung der Schweizer Bev\u00f6lkerung!!\nIch habe unter meineimpfungen.ch einen account: wie muss ich nun vorgehen nachdem meine Daten wom\u00f6glich sogar manipuliert wurden? Wo soll man sich melden?\nDanke f\u00fcr die Hilfe!\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Anfrage. Leider kann man Ihre Fragen zum heutigen Zeitpunkt noch nicht beantworten. Denn dies sind Punkte, die der Eidgen\u00f6ssische Datenschutzbeauftragte bei der Stiftung Meineimpfungen nun zur Abkl\u00e4rung in Auftrag gegeben hat: Sie m\u00fcssen nicht nur Stellung nehmen zu den erhobenen Vorw\u00fcrfen zur Datensicherheit, sondern auch dar\u00fcber informieren, ob es zu allf\u00e4lligen Datenverlusten gekommen ist. Eine Meldestelle f\u00fcr Nutzer hat die Stiftung aber bislang nicht eingerichtet.\nGegen\u00fcber dem \u00abTagesanzeiger\u00bb sagte Nicole B\u00fcrki von der Stiftung gestern: Ob sich tats\u00e4chlich Unbefugte als Fachperson registriert h\u00e4tten und Impfdaten unberechtigerweise eingesehen worden seien, werde abgekl\u00e4rt. \u00abBis jetzt haben wir keine Hinweise darauf gefunden\u00bb. Man werde aber die privaten Nutzer nicht proaktiv \u00fcber die Panne informieren. Seit heute steht auf der Webseite eine allgemeine Erkl\u00e4rung, dass es zu einer Panne gekommen ist und dass man nicht davon ausgehe, dass Unbefugte Zugriff auf die Daten hatten.\nUnterdessen hat die Stiftung Konsumentenschutz einen Musterbrief erarbeitet, mit dem man bei der Stiftung Meineimpfungen Auskunft einfordern kann \u00fcber s\u00e4mtliche Daten, die die eigene Person betreffen und dass die Daten bei der Stiftung und bei Dritten gel\u00f6scht werden sollen. Sie finden diesen Musterbrief hier: https://www.konsumentenschutz.ch/wp-c\u2026\nWarum wird so eine Aufgabe wie der Aufbau/Betrieb eines digitalen Impfausweises an private delegiert? Das scheint mir keine sehr gute Idee.\nWenn zur Grundversorgung der B\u00fcrger durch den Bund/Kanton/Gemeinde die Wasserversorgung, Bildung, Altersvorsorge, Verteidigung und Infrastruktur (Strassen, etc.) geh\u00f6rt, warum dann nicht die Gesundheit = Impfung? Verstehe ich nicht.\nMan gr\u00fcnde eine Stiftung und schon fliessen die Millionen.... fragt sich nur in welche Taschen und wof\u00fcr. Es ist offensichtlich wer die Gewinner und Verlierer sind in der Coronakrise.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Um die Datensicherheit des elektronischen Impfausweises steht es schlecht. Zu diesem Schluss kommt der Eidgen\u00f6ssische Datenschutz- und \u00d6ffentlichkeitsbeauftragte (ED\u00d6B), Adrian Lobsiger, und liess die Plattform Meineimpfungen.ch am Montag, 22. M\u00e4rz bis auf Weiteres vom Netz nehmen.\nZwei Tage zuvor hatte das\n[Online-Magazin \u00abRepublik\u00bb](https://www.republik.ch/2021/03/23/wollen-sie-wissen-womit-viola-amherd-geimpft-ist) beim ED\u00d6B Anzeige erstattet wegen gravierender Sicherheitsl\u00fccken beim elektronischen Impfb\u00fcchlein. Recherchen des Magazins hatten gezeigt, dass Hacker sich relativ leicht Zugang verschaffen k\u00f6nnen zu s\u00e4mtlichen Daten aller 450'000 Nutzer, auch zu denen der gut 240'000 Covid-Geimpften. Ein weiterer gravierender Mangel war, dass sich jedermann bei der Plattform als Arzt registrieren lassen konnte; die n\u00f6tigen Angaben beruhten auf Eigendeklaration, es habe nur eine mangelhafte \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben stattgefunden.\nUnd: Wer einmal als Arzt registriert war, hatte auf die Impf- und Gesundheitsdaten s\u00e4mtlicher 450'000 erfasster Personen Zugriff. Dies, obwohl die Stiftung den Nutzern ausdr\u00fccklich kommunizierte, nur sie selbst k\u00f6nnten den Medizinfachpersonen ihres Vertrauens die Zugriffsrechte erteilen. Die registrierten \u00c4rzte konnten aber nicht nur in die Daten der Geimpften einsehen, sondern diese auch modifizieren, ohne dass die Nutzer \u00fcber diesen Schritt informiert wurden.\nKonsumentensch\u00fctzerin fordert, dass Stiftung der Stecker gezogen wird\nDatensch\u00fctzer Lobsiger hat gegen die Stiftung Meineimpfungen mit Sitz in G\u00fcmligen (BE) ein Verfahren wegen Verdacht auf einen Verstoss gegen das Datenschutzgesetz er\u00f6ffnet. Und er hat die Verantwortlichen der Stiftung aufgefordert, \u00absehr rasch zu den erhobenen Vorw\u00fcrfen Stellung zu nehmen\u00bb. Ob Unbefugte bereits Zugriff auf die Gesundheitsdaten der Nutzer hatten und allenfalls Daten manipuliert wurden, ist unklar. Der ED\u00d6B fordert vom Stiftungsrat, Angaben \u00fcber allf\u00e4llige Datenverluste zu machen.\nKonsumentensch\u00fctzerin Sara Stalder fordert nun, dass die T\u00e4tigkeit von Meineimpfungen.ch sofort \u00abund auf Dauer\u00bb gestoppt wird. Der Konsumentenschutz hat schon im Januar den Bund daf\u00fcr kritisiert, dass er die Stiftung Meineimpfungen mit dem elektronischen Covid-Impfpass beauftragt hatte. Und Stalder wies mehrfach auf die Intransparenz bei der Stiftung hin. Das Datenleck zeige, dass die Kritik mehr als berechtigt gewesen sei. \u00abDas Bundesamt f\u00fcr Gesundheit BAG muss endlich seine Verantwortung wahrnehmen und daf\u00fcr sorgen, dass der Bev\u00f6lkerung ein sicherer und verl\u00e4sslicher Impfausweis ausgestellt werden kann, der zudem auch kompatibel f\u00fcr internationale Reisen ist.\u00bb\nSo k\u00f6nnen Nutzer die Datenl\u00f6schung beantragen\nUnterdessen meldeten sich viele verunsicherte Personen bei der Stiftung Konsumentenschutz. Sie k\u00f6nnen derzeit nicht mehr auf ihre Daten zugreifen und diese l\u00f6schen. Und f\u00fcr viele stelle sich auch die Frage, ob Unbefugte in ihre Daten eingesehen, diese kopiert oder manipuliert haben. Der Konsumentenschutz stellt deshalb online\n[einen Musterbrief](https://www.konsumentenschutz.ch/wp-content/uploads/2021/03/21_03_meineimpfungen-1.pdf) zur Verf\u00fcgung, mit dem die Nutzer die Stiftung Meineimpfungen auffordern k\u00f6nnen, die Daten l\u00f6schen zu lassen und dem User alle Daten vollst\u00e4ndig zukommen zu lassen.\nDer Aufruf von BAG-Direktorin Anne L\u00e9vy muss sich angef\u00fchlt haben wie der erl\u00f6sende Kuss aus dem Dornr\u00f6schenschlaf: Am 28. Dezember 2020 wies sie an der Pressekonferenz darauf hin, dass Covid-Geimpfte ihre Daten ab Januar auf myCOVIDvac eintragen lassen k\u00f6nnen, einem Modul des digitalen Impfb\u00fcchleins \u00abMeineimpfungen\u00bb.\nObwohl das Projekt seit gut zehn Jahren l\u00e4uft, schaffte es den grossen Durchbruch nicht. Bis kurz vor Weihnachten haben 300\u2019000 Personen ihre Impfungen digital auf der Plattform Meineimpfungen.ch erfasst \u2013 das sind nur 3,4 Prozent der Schweizer Bev\u00f6lkerung. Der digitale Eintrag der Covid-Impfung ist freiwillig, doch viele Geimpfte wird wohl das Argument \u00fcberzeugen, dass sie so rasch informiert werden k\u00f6nnten, falls sp\u00e4ter eine Nachimpfung notwendig werden w\u00fcrde.\nSo weit, so gut. Doch dieses digitale Impfb\u00fcchlein, das mit der Empfehlung der BAG-Direktorin quasi einen offiziellen Charakter bekommen hat, wird nicht vom Bund angeboten, sondern von der privaten Stiftung Meineimpfungen. Im Stiftungsrat sitzen Vertreterinnen und Vertreter aus der \u00c4rzteschaft, der \u00c4rztekasse, dem Apothekerverband Pharmasuisse sowie der bislang unbekannten IT-Firma Arpage. Die Daten von potenziell Hunderttausenden Covid-Geimpften werden nicht auf einem Bundesserver gespeichert, sondern von der privatrechtlichen Arpage AG verwaltet.\nWas dort mit den Daten passiert, ist unklar. Hannes Boesch, Stiftungsratsmitglied von Meineimpfungen und CEO der Firma Arpage, sagt, man stelle mit rechtlichen Mitteln sicher, dass die Arpage oder Mitglieder des Verwaltungsrates die Daten nicht f\u00fcr andere Zwecke nutzen w\u00fcrden.\nRecherchen des Beobachters zeigen: Es gibt bereits erste Kontaktaufnahmen mit Anbietern des elektronischen Patientendossiers (EPD). Verschiedene Organisationen bewerben sich um eine Zertifizierung, ein EPD betreiben zu k\u00f6nnen. Und es gibt Bestrebungen, dass der User k\u00fcnftig den elektronischen Impfausweis mit dem Patientendossier verbinden kann.\nAn dieser Idee arbeitet auch die Post, die ein EPD anbietet. Auf ihrer Website stand bis zum 19. Januar 2021 unter dem Punkt E-Impfdossier: \u00abDer elektronische Impfausweis stammt entweder aus einem Arztpraxissystem oder aus dem Impfportal Meineimpfungen.ch.\u00bb Als der Beobachter der Stiftung und der Post Fragen dazu stellt, wird die Seite eilig vom Netz genommen.\nEine Mitarbeiterin der Stiftung sagt, die Angaben der Post seien falsch und k\u00f6nnten zur Auffassung f\u00fchren, dass es einen automatischen Datenaustausch gebe. Dem sei nicht so. \u00abEs gibt kein Projekt zwischen der Post und Meineimpfungen.\u00bb Der Nutzer k\u00f6nne die Daten von Meineimpfungen herunterladen und in ein EPD hochladen. \u00abEr ist allein daf\u00fcr verantwortlich und muss selbst aktiv werden\u00bb, so die Mitarbeiterin. Die Stiftung w\u00fcrde niemals Nutzerdaten an irgendeine Stelle weiterleiten, ohne dass der Nutzer davon weiss und eingewilligt hat. Auch nicht an ein elektronisches Patientendossier.\nAuch die Post spricht von einer missverst\u00e4ndlichen Kommunikation. \u00abDiese Dienstleistung bieten wir aktuell noch nicht auf dem Markt an, sie befindet sich erst in der Pr\u00fcfungs- und Entwicklungsphase\u00bb, so eine Post-Sprecherin. Doch anders als Meineimpfungen gibt die Post an, man habe vor zwei bis drei Jahren in einer technischen Machbarkeitsanalyse gepr\u00fcft, ob man das elektronische Patientendossier mit dem digitalen Impfb\u00fcchlein verbinden kann. Es seien aber zu keinem Zeitpunkt Daten vom E-Impfb\u00fcchlein an die Post oder in die umgekehrte Richtung geflossen, auch nicht testweise, so die Post.\nPersonelle Verbindungen aber gibt es. Letzten Sommer hat Arpage Pascal Koradi in den Verwaltungsrat aufgenommen. Koradi war fr\u00fcher Finanzchef der Post und wurde der \u00d6ffentlichkeit durch die Postauto-Aff\u00e4re bekannt. Die Aff\u00e4re l\u00f6ste ein Strafverfahren aus. Der Fall liegt derzeit beim Berner Obergericht. Es gilt die Unschuldsvermutung.\nArpage-Chef Boesch hat Koradi nur wenige Tage nach der Anklageerhebung in den Verwaltungsrat berufen. Fu\u0308r ihn kein Problem: \u00abHerr Koradi ist eine ausgewiesene Fu\u0308hrungspers\u00f6nlichkeit, die wir menschlich und fachlich sch\u00e4tzen. Es gibt keinen Grund, an seiner Integrit\u00e4t zu zweifeln.\u00bb\nNeben seiner neuen T\u00e4tigkeit als Verwaltungsrat der Arpage f\u00fchrt Pascal Koradi eine eigene Firma, die Unternehmen in datengetriebenen Gesch\u00e4ften ber\u00e4t. Auf die Frage, ob er in das Projekt des elektronischen Impfausweises der Post involviert war, antwortet Koradi zeitgleich mit der Stellungnahme der Post: \u00abNein, ich war nicht involviert.\u00bb\nOb die Stiftung solche Tests wie mit der Post auch mit weiteren Anbietern von elektronischen Patientendossiers macht, kann nicht festgestellt werden. Die Arpage AG ist aber Mitglied des Vereins AD Swiss, der sich um eine Zulassung f\u00fcr ein elektronisches Patientendossier bewirbt. Die Arpage sei zust\u00e4ndig f\u00fcr die technische Entwicklung, weiss die Zulassungsstelle eHealth Suisse.\nWie weit die Befugnisse von Arpage-CEO Hannes Boesch innerhalb der Stiftung gehen, ist nicht klar. Ein Organigramm mit Angaben zum Aufgabengebiet der Stiftungsratsmitglieder sucht man auf der Seite Meineimpfungen.ch vergeblich. Offenbar spielt die Firma Arpage f\u00fcr das digitale Impfb\u00fcchlein eine zentrale Rolle: CEO Hannes Boesch ist seit dem Projektstart 2011 mit an Bord, und als das Projekt im Jahr 2015 in eine Stiftung \u00fcberf\u00fchrt wurde, schoss er 100'000 Franken ins Stiftungskapital ein. Ein weiteres Gesch\u00e4ftsleitungsmitglied der Arpage sitzt im Steuerungsausschuss der Stiftung, andere Mitarbeiter sind offenbar ebenfalls in Doppelfunktion f\u00fcr die Stiftung und die Arpage t\u00e4tig. \u00d6ffentlich ersichtlich ist das aber nirgends.\nDer Beobachter schickte an die einzige angegebene, allgemeine E-Mail-Adresse die Frage, ob es mit Blick auf die Datensicherheit und eine allf\u00e4llige Weiterverwendung der Daten nicht heikel sei, dass der Chef dieser IT-Firma auch im Stiftungsrat sitzt. Arpage-CEO Hannes Boesch antwortete im Namen der Stiftung: \u00abHerr Boesch hat das Projekt mitbegr\u00fcndet und bringt \u2013 wie alle Mitglieder im Stiftungsrat \u2013 wichtiges Fachwissen in die Stiftung ein. Wir vertrauen Herrn Boesch wie auch der Arpage.\u00bb\nClaire-Anne Siegrist, Impfprofessorin und Stiftungsratspr\u00e4sidentin von Meineimpfungen, reagierte nicht auf Anfragen des Beobachters und liess Arpage-CEO Hannes Boesch die Fragen beantworten. Und das BAG interessiert sich f\u00fcr diese Konstellation offenbar nicht. Auf die Frage, wie es sicherstelle, dass Boesch und die weiteren Stiftungsratsmitglieder die Daten der geimpften Personen nicht weiterverwenden, verweist das BAG an die Stiftung.\nUnd bei noch einem Punkt zeigt sich die Stiftung wenig auskunftsfreudig: wie es um ihre Finanzen steht. Offiziell bekannt war bislang lediglich, dass das digitale Impfb\u00fcchlein vom BAG einen j\u00e4hrlichen Betrag von 250'000 Franken erh\u00e4lt. Laut Hannes Boesch ist dieser Betrag erstmals 2020 geflossen. \u00abDie zuvor vom BAG bezahlten Betr\u00e4ge wurden projektbezogen ausbezahlt und waren wesentlich kleiner\u00bb, so Boesch.\nEine Nachfrage beim BAG zeigt nun aber: Von \u00abwesentlich kleiner\u00bb kann nicht die Rede sein. Von 2017 bis 2019 erhielt Meineimpfungen vom Bund total \u00fcber 685'000 Franken (siehe\n[Infografik weiter unten](#finanzen)). Ein grosser Teil wurde als Subventionen f\u00fcr Impfkampagnen bei Fachpersonen ausgesch\u00fcttet.\n2019 finanzierte das BAG aber auch die Weiterentwicklung des Webauftritts mit 135'000 Franken. Ein grosser Teil davon d\u00fcrfte in die Kasse der Arpage AG weitergeflossen sein. Wie viel die Stiftung j\u00e4hrlich an die Arpage zahlt f\u00fcr die Datenverwaltung und den Unterhalt, will Boesch nicht sagen. Der Auftrag generiere etwa 10 bis 15 Prozent des Gesamtumsatzes der Arpage. Laut Sch\u00e4tzungen der Wirtschaftsauskunft Teledata macht die Firma mit ihren 17 Mitarbeitern einen Jahresumsatz von bis zu 10 Millionen Franken. F\u00fcr das Zusatzmodul \u00abmyCOVIDvac\u00bb zahlt das BAG nun einmalig 450'000 Franken.\nIm Dunkeln l\u00e4sst die Stiftung ihre Nutzer auch dar\u00fcber, dass sie in den vergangenen Jahren grossz\u00fcgige Summen von der Pharma erhielt. Insgesamt 827\u2019000 Franken zahlten die Firmen GlaxoSmithKline, Pfizer, MSD und Sanofi-Aventis zwischen 2016 und 2019. Die Zahlen stammen von der Pharmatransparenzseite\n[Pharmagelder.ch](https://www.pharmagelder.ch/recipient/10265-Stiftung-meineimpfungen.html), auf welcher der Beobachter und weitere Medien die Zahlungen an \u00c4rzte und Institutionen zusammentragen. Die Zahlen f\u00fcr 2020 haben die Pharmafirmen noch nicht publiziert.\nWie die Stiftung das Geld der Pharmafirmen eingesetzt hat und welche Gegenleistung diese erhielten, ist nicht bekannt. Auf ihrer Website schreibt Meineimpfungen, es sei ausgeschlossen, dass die Firmen Einfluss auf die Stiftungsaktivit\u00e4ten nehmen oder Einblick in sensible Daten haben. Die Firmen seien nicht Partner im Sinn einer Steuerungsfunktion, sondern lediglich G\u00f6nner.\nTrotz der Fragezeichen zum Datenschutz und zu den intransparenten Strukturen h\u00e4lt das BAG an der L\u00f6sung mit Meineimpfungen fest. \u00abWir arbeiten schon seit Jahren mit Meineimpfungen.ch zusammen\u00bb, so eine Sprecherin des BAG. Aktuell existiere im Schweizer Gesundheitswesen f\u00fcr den Nachweis von verabreichten Impfungen auf nationaler Basis keine andere L\u00f6sung. \u00abDie Zusammenarbeit mit der Stiftung auch f\u00fcr die Covid-19-Impfung ist damit eine konsequente Weiterf\u00fchrung der BAG-Strategie.\u00bb", "language": null, "image": "https://www.beobachter.ch/fp/1200/675/900/540/sites/default/files/impfbuechlein_covid-impfung.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mitglied-werden?promo_name=abobutton&promo_position=header", "/newsletter", "/gesellschaft", "/familie-freunde", "/gesetze-recht", "/konsum", "/geld", "/wohnen", "/arbeit", "/umwelt-klima", "/gesundheit", "/profile/merkliste", "https://profile.onelog.ch/beobachter#newsletter", "/profile/alerts", "https://epaper.beobachter.ch/", "https://myservices.beobachter.ch", "https://profile.onelog.ch/beobachter", null, "/", "/mitglied-werden", "https://epaper.beobachter.ch/html5/beobachter", "/raetsel", "https://shop.beobachter.ch/buecher", "/profile/merkliste", "https://www.facebook.com/beobachtermagazin", "https://www.instagram.com/beobachtermagazin/", "https://www.linkedin.com/company/beobachtermagazin", "https://twitter.com/BeobachterRat", "/", "/gesellschaft", "/gesellschaft/politik", "/gesellschaft/altenpflege", "/gesellschaft/multimedia", "/familie-freunde", "/familie-freunde/kinder", "/familie-freunde/jugend-pubertat", "/familie-freunde/erziehung", "/familie-freunde/beziehung-partnerschaft", "/familie-freunde/konkubinat", "/familie-freunde/ehe", "/familie-freunde/trennung-scheidung", "/familie-freunde/haustiere", "/gesetze-recht", "/gesetze-recht/burger-verwaltung", "/gesetze-recht/migration", "/gesetze-recht/administrativ-versorgte", "/gesetze-recht/erwachsenenschutz", "/gesetze-recht/todesfall", "/gesetze-recht/strassenverkehr", "/gesetze-recht/sicherheit", "/konsum", "/konsum/konsumentenschutz", "/konsum/dienstleistungen", "/konsum/kauf-leasing", "/konsum/lebensmittel", "/konsum/reisen", "/geld", "/geld/wirtschaft", "/geld/geldanlage", "/geld/banken", "/geld/hypotheken", "/geld/steuern", "/geld/erben", "/geld/versicherungen", "/geld/krankenkasse", "/geld/pensionskasse", "/geld/3-saule", "/geld/ahviv", "/geld/schulden-betreibungen", "/geld/sozialhilfe", "/wohnen", "/wohnen/bauen-renovieren", "/wohnen/eigentum", "/wohnen/miete", "/wohnen/umzug", "/wohnen/nachbarn", "/wohnen/garten-balkon", "/arbeit", "/arbeit/bildung", "/arbeit/schule", "/arbeit/lehre-studium", "/arbeit/weiterbildung", "/arbeit/arbeitgeber", "/arbeit/selbstandigkeit-kmu", "/arbeit/arbeitslosigkeit", "/gesetze-recht/arbeitsrecht", "/arbeit/stellensuche", "/arbeit/freizeit", "/umwelt-klima", "/umwelt-klima/umweltpolitik", "/umwelt-klima/okologie", "/umwelt-klima/mobilitat", "/umwelt-klima/flora-fauna", "/umwelt-klima/forschung-innovation", "/gesundheit", "/gesundheit/medizin-krankheit", "/gesundheit/pravention", "/gesundheit/wohlfuhlen", "/gesundheit/allergien", "/gesundheit/sexualitat", "/gesundheit/psychologie", "/gesundheit/ernahrung", "/gesundheit/ernahrungsformen", "/gesundheit/abnehmen", "/gesundheit/rezepte", "/beratung", "/beratung/rufen-sie-uns-an-39995", "/beratung/e-mail-beratung-guider", "https://www.guider.ch/", "https://shop.beobachter.ch/buecher", "/node/542196", "https://www.getyourlawyer.ch/kampagnen/anwalt-finden/?utm_source=beobachter.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=navi", "/rechtslexikon/list/A", "/engagement", "/sos-beobachter", "https://sichermelden.ch/", "https://forum.beobachter.ch/", "/engagement/prix-courage", "/engagement/hier-finden-missbrauchsopfer-der-katholischen-kirche-hilfe", "/engagement/standwithukraine", "https://myservices.beobachter.ch/", "/newsletter", "/rss_all", "/podcasts", "/videos", "/digital/wenig-transparenz-beim-digitalen-impfausweis-331016#comments", "/unsere-redaktion/chantal-hebeisen", "/unsere-redaktion/chantal-hebeisen", "https://www.republik.ch/2021/03/23/wollen-sie-wissen-womit-viola-amherd-geimpft-ist", "https://www.konsumentenschutz.ch/wp-content/uploads/2021/03/21_03_meineimpfungen-1.pdf", "#finanzen", "https://www.pharmagelder.ch/recipient/10265-Stiftung-meineimpfungen.html", "/unsere-redaktion/chantal-hebeisen", "https://www.konsumentenschutz.ch/wp-content/uploads/2021/03/21_03_meineimpfungen-1.pdf", "/stichworte/i/impfung", "/stichworte/c/coronavirus", "/stichworte/m/medizin", "/stichworte/d/digitalisierung", "/stichworte/i/impfungen", "/stichworte/b/beobachterplus", "/stichworte/d/digitalisierung", "/stichworte/i/impfungen", "/stichworte/b/beobachterplus", "/", "https://www.facebook.com/beobachtermagazin", "https://www.instagram.com/beobachtermagazin/", "https://www.linkedin.com/company/beobachtermagazin", "https://twitter.com/BeobachterRat", "/service/impressum-169022", "/service/wie-durfen-wir-ihnen-helfen", "/sos-beobachter", "/home/werbung-schalten", "/ueber-uns", "/home/code-of-conduct-552382", "/nutzungsbedingungen", "/service/das-wichtigste-zum-datenschutz-in-kurze-252512", "https://sichermelden.ch/", "/service/korrekturen-260518", "https://shop.beobachter.ch/beobachter-abos", "https://shop.beobachter.ch/kundenservice", "https://epaper.beobachter.ch/#/main/dynamic?scope=1690445939823", "https://www.guider.ch", "/newsletter", "https://www.getyourlawyer.ch/kampagnen/anwalt-finden?utm_source=guider.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=Footer-Link", "https://shop.beobachter.ch/buecher", "/newsletter#edition", "https://shop.beobachter.ch/buchverlag/medien", "/", "https://www.boleromagazin.ch", "https://www.cash.ch", "https://www.gaultmillau.ch/", "https://www.glueckspost.ch", "https://www.gryps.ch", "https://www.handelszeitung.ch/banking", "https://www.handelszeitung.ch/insurance", "https://www.handelszeitung.ch", "https://www.illustre.ch", "https://www.pme.ch/", "https://www.schweizer-illustrierte.ch", "https://www.landliebe.ch", "https://style-magazin.ch", "http://www.tv8.ch", "http://www.tvstar.ch", "http://tv2.ch", "http://tvvier.ch", "http://www.tele.ch"]}