{"title": "Muss der Heilpraktikerberuf st\u00e4rker reguliert werden?", "author": null, "url": "https://muensteraner-kreis.de/?p=143", "hostname": "muensteraner-kreis.de", "description": null, "sitename": "muensteraner-kreis.de", "date": "2020-09-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eStreitkultur\u201c im Deutschlandfunk: Ursula Hilpert-M\u00fchlig vs. Christian Weymayr\nDie Methoden von Heilpraktikern sind vielf\u00e4ltig und teils sehr umstritten. Etliche Wissenschaftler wollen den Beruf deshalb verbieten. Und auch die Bundesregierung will die Branche \u00fcberpr\u00fcfen.\nModeration: Manfred G\u00f6tzke\nExperten und auch die Politik fordert eine deutlichere Regulierung des Heilpraktikerberufs \u2013 und auch der Ausbildung: Eine wissenschaftliche Ausbildung brauchen Heilpraktiker n\u00e4mlich anders als \u00c4rzte f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit nicht. Eine Pr\u00fcfung reicht v\u00f6llig \u2013 was vielen Kritikern wiederum nicht ausreicht. Muss der Beruf also st\u00e4rker reguliert werden?\nChristian Weymayr, Wissenschaftsjournalist und Sprecher des \u201eM\u00fcnsteraner Kreises\u201c, einer Gruppe von Wissenschaftlern, die sich f\u00fcr evidenzbasierte Medizin einsetzt, meint, \u201eder Heilpraktikerberuf sollte nicht nur st\u00e4rker reguliert werden, er sollte abgeschafft werden. Es kann keinen \u201aArzt light\u2018 geben. Menschen haben ein Bed\u00fcrfnis nach Spiritualit\u00e4t, das ist klar. Aber es darf kein staatliches Siegel f\u00fcr eine medizinische Versorgung geben, die nicht wissenschaftlich fundiert ist.\u201c\nUrsula Hilpert-M\u00fchlig, Heilpraktikerin und Pr\u00e4sidentin des Fachverbandes Deutscher Heilpraktiker, h\u00e4lt dagegen: \u201eHeilpraktiker wenden komplement\u00e4rmedizinische Therapien an, die in der Schulmedizin gar nicht anzutreffen sind. Sie bed\u00fcrfen daf\u00fcr einer Erlaubnis, die an eine \u00dcberpr\u00fcfung medizinischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten gebunden ist \u2013 in Theorie und Praxis. Zu den beruflichen Pflichten von Heilpraktikern existiert bereits eine umfangreiche Rechtsprechung, der Beruf ist bereits rechtlich eingebettet.\u201c\nDie Diskussion in voller L\u00e4nge (25 Minuten)\n[hier](https://www.deutschlandfunk.de/ursula-hilpert-muehlig-vs-christian-weymayr-muss-der.2927.de.html?dram:article_id=483202).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://muensteraner-kreis.de/", "https://muensteraner-kreis.de/", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=12", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=316", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=285", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=264", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=255", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=192", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=160", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=14", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=13", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=15", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=16", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=17", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=18", "https://www.deutschlandfunk.de/ursula-hilpert-muehlig-vs-christian-weymayr-muss-der.2927.de.html?dram:article_id=483202", "https://muensteraner-kreis.de/?p=143", "https://muensteraner-kreis.de/?p=132", "https://muensteraner-kreis.de/?p=173", "https://muensteraner-kreis.de/?p=314", "https://muensteraner-kreis.de/?p=293", "https://muensteraner-kreis.de/?p=262", "https://muensteraner-kreis.de/?p=245", "https://muensteraner-kreis.de/?p=237", "https://muensteraner-kreis.de/?p=226", "https://muensteraner-kreis.de/?p=214", "https://muensteraner-kreis.de/?p=173", "http://wordpress.org/", "https://wordpress.com/themes/"]}