{"title": "Marienk\u00e4fer-Wirkstoff t\u00f6tet Malariaerreger und Tuberkuloseerreger", "author": "Martin Koradi", "url": "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/28/marienkafer-wirkstoff-malariaerreger/", "hostname": "phytotherapie-seminare.ch", "description": "Interessante Forschungen zum Wirkstoff Harmonin aus der K\u00f6rperfl\u00fcssigkeit des Asiatischen Marienk\u00e4fers - und weiteres zur Malaria-Therapie.", "sitename": "Phytotherapie Seminare", "date": "2011-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die K\u00f6rperfl\u00fcssigkeit des Asiatischen Marienk\u00e4fers wirkt antimikrobiell und kann dadurch erfolgreich Malaria- und Tuberkuloseerreger abwehren. Ob sich aus der K\u00e4fer-H\u00e4molymphe ein Heilmittel f\u00fcr den Menschen herstellen l\u00e4sst, ist noch offen.\nEine Substanz aus der K\u00f6rperfl\u00fcssigkeit des Asiatischen Marienk\u00e4fers bek\u00e4mpft erfolgreich Malariaparasiten und andere Krankheitserreger. Das haben Gie\u00dfener Wissenschaftler bei der Untersuchung der K\u00f6rperfl\u00fcssigkeit des Marienk\u00e4fers entdeckt, der sogenannten H\u00e4molymphe. Die Forscher um Jochen Wiesner und Andreas Vilcinskas von der Fraunhofer-Projektgruppe Bioressourcen stellen ihre Laborversuche in den britischen \u201cBiology Letters\u201d vor.\nWeltweit stirbt alle 30 Sekunden ein Kind an Malaria. Gemeinsam mit Tuberkulose und Aids z\u00e4hlt Malaria zu den h\u00e4ufigsten t\u00f6dlichen Infektionen. Eine Malaria-Impfung steht nicht zur Verf\u00fcgung und ist auch nicht in Sicht. Sehr problematisch ist, dass die Malariaparasiten gegen einst wirksame Medikamente mehr und mehr resistent geworden sind. Mediziner suchen deshalb dringend nach neuen Medikamenten gegen die Parasiten.\nBei dieser Suche stie\u00dfen die Gie\u00dfener Wissenschaftler auf den Asiatischen Marienk\u00e4fer, der in zahlreichen Gegenden der Erde als nat\u00fcrlicher Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfer eingef\u00fchrt wurde und in Europa seither die einheimischen Siebenpunkt-Marienk\u00e4fer und Zweipunkt-Marienk\u00e4fer verdr\u00e4ngt. Der Erfolg des Einwanderers beruht nach Angaben der Wissenschaftler mindestens zum Teil darauf, dass seine H\u00e4molymphe stark antimikrobiell wirkt und den K\u00e4fer so weniger anf\u00e4llig f\u00fcr Krankheitskeime macht.\nHarmonin t\u00f6tet Malariaerreger\nDie Forscher identifizierten die Verbindung Harmonin als zentralen antimikrobiellen Wirkstoff der H\u00e4molymphe. In Laborversuchen t\u00f6tete Harmonin sowohl den Tuberkuloseerreger Mycobacterium tuberculosis als auch den Malariaparasiten Plasmodium falciparum. Besonders \u00fcberraschend sei dabei, dass auch die gegen g\u00e4ngige Malariamittel besonders widerstandsf\u00e4higen geschlechtlichen Stadien des Parasiten abget\u00f6tet worden seien, betonen die Forscher. Nur diese Stadien k\u00f6nnten im Darm der Anopheles-M\u00fccke \u00fcberleben und nach einem Stich die Infektion ausl\u00f6sen.\nSollte es gelingen, eine Arznei auf Harmonin-Basis zu entwickeln, k\u00f6nnten damit sowohl die ungeschlechtlichen Parasiten-Stadien aus dem Blut von Patienten entfernt, als auch durch das Abt\u00f6ten der geschlechtlichen Stadien die \u00dcbertragung auf unifizierte Menschen verhindert werden, hoffen die Wissenschaftler. Allerdings sei Harmonin derzeit nur mit grossem Aufwand k\u00fcnstlich herzustellen \u2013 f\u00fcr die Produktion seien 30 komplizierte chemische Reaktionsschritte n\u00f6tig. Die Forscher erhoffen sich eine einfachere Herstellung durch die gezielte genetische Umprogrammierung gewisser Bakterien. Zudem wirkte Harmonin in den Laborversuchen in antimikrobieller Konzentration auch toxisch f\u00fcr menschliche Zelllinien und bestimmte Zelllinien von Insekten. Wie der Marienk\u00e4fer dem Zellgift widersteht, ist noch ungekl\u00e4rt.\nQuelle:\nhttp://www.n-tv.de/wissen/Marienkaefer-toetet-Malaria-article4386071.html\nKommentar & Erg\u00e4nzung:\nNa, dass die wirksame Verbindung ausgerechnet \u201eHarmonin\u201c heissen muss. Das t\u00f6nt ja eher nach Wellness als nach Malaria.\nVon einem einsatzbereiten und zugelassenen Medikament ist dieses Forschungsprojekt allerdings noch sehr weit entfernt.\nZudem ist es ein h\u00e4ufiges Ereignis in der Naturstoff-Forschung, dass eine Substanz im Labor starke Wirkungen zeigt, dass sie aber in therapeutischen Konzentrationen im menschlichen Organismus toxisch w\u00e4re und daher nicht eingesetzt werden kann.\nMarienk\u00e4fer geh\u00f6ren zu den beliebtesten Insekten. Aber wussten Sie, dass die Familie der Marienk\u00e4fer in Europa mehr als 250 Marienk\u00e4ferarten und \u2013unterarten umfasst? Dabei kommen Arten vor mit 2, 4, 5, 7, 10, 11, 13, 14, 16, 17, 18, 19, 22 und 24 Punkten.\nInzwischen ist \u00fcbrigens eine Malaria-Impfung zumindestens in Sicht:\n\u201eImpfstoff gegen Malaria in Reichweite. Hoffnung f\u00fcr Millionen Kinder: Ein Mittel gegen Malaria hat sich in einer Studie mit Schweizer Beteiligung als wirksam erwiesen. Es w\u00e4re der erste Impfstoff gegen die Tropenkrankheit. Der Wirkstoff namens RTS,S habe das Erkrankungsrisiko bei kleinen Kindern etwa halbiert, teilte das Pharmaunternehmen GlaxoSmithKline (GSK)\u2026.mit. An RTS,S wird seit Jahren geforscht, er galt schon l\u00e4nger als aussichtsreicher Kandidat f\u00fcr eine erste Impfung gegen Malaria \u00fcberhaupt. Von M\u00e4rz 2009 bis Januar 2011 waren \u00fcber 15 000 Kinder aus sieben afrikanischen L\u00e4ndern s\u00fcdlich der Sahara in die Phase-III-Studie einbezogen worden \u2013 der letzten klinischen Versuchsreihe vor einer m\u00f6glichen Zulassung als Arzneimittel.\nDie Studienergebnisse wurden vom \u00abNew England Journal of Medicine\u00bb ver\u00f6ffentlicht. Daran beteiligt war ein Team um Marcel Tanner, den Direktor des Schweizerischen Tropen- und Public-Health Institut (Swiss TPH), das der Universit\u00e4t Basel assoziiert ist.\u201c\nQuelle: http://www.20min.ch/wissen/gesundheit/story/27318024\nVerlassen Sie sich \u00fcbrigens nicht auf Malariaprophylaxe auf der Basis von Hom\u00f6opathie, wie sie verantwortungsloserweise immer wieder propagiert wird Es gibt keinerlei auf nur einigermassen plausible Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass eine solche Massnahme wirksam ist. Das gilt im \u00fcbrigen auch f\u00fcr das angebliche Wundermittel Miracle Mineral Supplement (MMS).\nSiehe:\n[Warnung: Miracle Mineral supplement (MMS)](https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/27/warnung-miracle-mineral-supplement-mms/)\nWenn Sie in ein Malariarisikogebiet reisen, machen Sie eine Malariaprophylaxe nach Stand des medizinischen Wissens.\nMit Malaria ist nicht zu spassen.\nMartin Koradi, Dozent f\u00fcr Phytotherapie / Pflanzenheilkunde\nWinterthur / Kanton Z\u00fcrich / Schweiz\nPhytotherapie-Ausbildungen / Heilpflanzen-Kurse & Heilkr\u00e4uter-Exkursionen / Weiterbildung Pflanzenheilkunde / Kr\u00e4uterwanderungen:\nInfos auf\n[www.phytotherapie-seminare.ch](https://phytotherapie-seminare.ch)\nInfo-Treff Pflanzenheilkunde\nBesuchen Sie auch unseren \u201eInfo-Treff Pflanzenheilkunde\u201c f\u00fcr Information und Erfahrungsaustausch in den Bereichen\nPhytotherapie / Pflanzenheilkunde / Naturheilkunde:", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://phytotherapie-seminare.ch/produkt/geschenkgutschein/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt-kategorie/publikationen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/presse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/buch-shop/", "https://phytotherapie-seminare.ch/galerie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/austausch/igpp/", "https://phytotherapie-seminare.ch/newsletter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/links/", "https://phytotherapie-seminare.ch/warenkorb/", "http://www.heilpflanzen-info.ch", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/heilpflanzen-seminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/tagesseminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/kurskalender/", "https://phytotherapie-seminare.ch/biographie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-fuer-aerztinnen-und-aerzte/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-wissen-fuer-medizinische-laien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-fachbuecher/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/was-ist-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/qualitaetssicherung-in-der-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-forschung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/arzneiformen-in-der-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/infoportal/", "https://phytotherapie-seminare.ch/infothek-phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/blog/", "https://phytotherapie-seminare.ch/kontakt/", "#search", "#", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/28/marienkafer-wirkstoff-malariaerreger/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesundheitliches/", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/27/warnung-miracle-mineral-supplement-mms/", "https://phytotherapie-seminare.ch", "http://moodle.phytotherapie-seminare.ch/", "http://www.cleverreach.de", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/2009/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/2011/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/aids/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/andreas-vilcinskas/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/anopheles-mucke/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/antimikrobiell/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/arznei/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/arzneimittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/asiatischer-marienkafer/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/basel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/bioressourcen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/europa/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/exkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/familie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/glaxosmithkline/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gsk/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/hamolymphe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/harmonin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkraeuter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilmittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/homoopathie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/impfstoff/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/infektion/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/infektionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/insekten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/januar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/jochen-wiesner/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kafer/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kind/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/korperflussigkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krankheitserreger/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krankheitskeime/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/laborversuche/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malaria/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malaria-impfung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malariaerreger/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malariamittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malariaparasiten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malariaprophylaxe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/malariarisikogebiet/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/marcel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/marienkafer/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/marienkaferarten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/marz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/medikamente/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/miracle-mineral-supplement/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/mms/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/mycobacterium-tuberculosis/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturstoff/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturstoff-forschung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/parasiten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phase-iii-studie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/plasmodium-falciparum/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/rts/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/s/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/sahara/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schweiz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schweizerisches-tropen-und-public-health-institut/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/siebenpunkt-marienkafer/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/stich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/swiss-tph/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/tanner/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/tropenkrankheit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/tuberkulose/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/tuberkuloseerreger/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/universitat/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/universitat-basel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/untersuchung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/weiterbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/winterthur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkstoff/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wundermittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zellgift-wellness/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zuerich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zweipunkt-marienkafer/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/28/marienkafer-wirkstoff-malariaerreger/&t=Marienk%C3%A4fer-Wirkstoff%20t%C3%B6tet%20Malariaerreger", "https://twitter.com/share?text=Marienk%C3%A4fer-Wirkstoff%20t%C3%B6tet%20Malariaerreger&url=https://wp.me/paBKv2-16D", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fphytotherapie-seminare.ch%2F2011%2F10%2F28%2Fmarienkafer-wirkstoff-malariaerreger%2F&text=Marienk%C3%A4fer-Wirkstoff%20t%C3%B6tet%20Malariaerreger", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/07/24/qualitat-und-transparenz-bei-heilpflanzen-praparaten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/02/11/zwiebelsirup-gegen-husten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/05/09/auf-kraeuterwanderung-angetroffen-das-barbarakraut-barbarea-vulgaris/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/08/30/regenerationsprojekt-im-hochmoor-von-rothenthurm/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/16/kritik-an-einfluss-von-esoterikern-an-deutschen-universitaten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/11/02/buchtipp-welt-gefahr-deutschland-europa-wolfgang-ischinger/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/buchshop/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesellschaftliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesundheitliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/kurzfutter-fragmente/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/natur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/naturheilkunde-debatte/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/philosophisches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/phytotherapie-news/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/uncategorized/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/10/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/12/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/arzneimittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/behandlung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/exkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gesundheitsberufe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkraeuter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkrauterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzenexkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton-zurich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/komplementarmedizin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krankenpflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krauterexkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/medizin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nebenwirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflegeheim/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/psychiatrische-klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schmerzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schweiz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spital/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spitex/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/weiterbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wikipedia/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/winterthur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirksamkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkstoffe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zuerich/", "https://www.facebook.com/martin.koradi?fref=ts", "https://twitter.com/kraeuter_info", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch/termin-buchen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/heilpflanzen-onkologiepflege-palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/was-ist-natur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/erkaeltungskrankheiten-grippale-infekte-heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderung-quinten-walensee/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderungen-lenk-berner-oberland/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderungen-muerren-berner-oberland/", "https://kriesi.at", "https://phytotherapie-seminare.ch/impressum/", "https://phytotherapie-seminare.ch/datenschutz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/agb/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/28/blick-ins-pflanzenlexikon-pfefferminze-und-andere-minzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/28/verwirrend-studienlage-zur-wirkung-von-gruntee/", "#top"]}