{"title": "Aktuelles - Kinderarztpraxis Dr. Ratay & Kollegen", "author": null, "url": "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/aktuelles/", "hostname": "kinderarztpraxis-ratay.de", "description": null, "sitename": "Kinderarztpraxis Dr. Ratay & Kollegen", "date": "2019-10-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aktuelles\nAktuelle Informationen\n|Liebe Patient*innen, liebe Eltern! Kurzfristig n\u00f6tige \u00c4nderungen unserer Sprechzeiten und aktuelle Ank\u00fcndigungen teilen wir Ihnen \u00fcber die\n|\n06.09.23\n\u00c4rztlicher Ausfall\nLiebe Eltern, liebe Patient*innen!\nFrau Dr. Pohl-Schickinger f\u00e4llt krankheitsbedingt zur Zeit aus. Soweit es uns m\u00f6glich ist, werden wir ihre Termine bestehen lassen, Herr Dr. Ratay unterbricht hierf\u00fcr seinen Urlaub.\nSollten einige Termine nicht stattfinden k\u00f6nnen oder verschoben werden m\u00fcssen, werden wir uns mit Ihnen in Verbindung setzen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis!\nIhr Team Kinderlachen\n31.07.23\nGe\u00e4nderte \u00d6ffnungszeiten in den Sommerferien\nLiebe Eltern, liebe Patient*innen!\nWie jedes Jahr gelten in den Sommerferien ge\u00e4nderte \u00d6ffnungszeiten an unseren beiden Standorten.\nIn Freising und Hallbergmoos gelten vom 31.07. bis einschlie\u00dflich 08.09.22 folgende Zeiten:\nMontag \u2013 Freitag: 08:30 \u2013 12:00 Uhr und\nMontag, Dienstag und Donnerstag: 14:00 \u2013 16:30 Uhr\nDie Praxis in Freising ist vom 31.07.23. bis einschlie\u00dflich 18.09.23 geschlossen.\nDie Praxis in Hallbergmoos ist vom 21.08.23 bis einschlie\u00dflich 04.09.23 geschlossen.\nTelefonisch erreichen Sie uns weiterhin zu den \u00fcblichen Zeiten.\nBitte ber\u00fccksichtigen Sie, dass wir eine reine Terminpraxis sind!\nWir w\u00fcnschen Ihnen & euch sch\u00f6ne Sommerferien!\nIhr Team Kinderlachen\n05.07.23\nPraxen am 07.07.23 geschlossen\nLiebe Eltern, liebe Patient*innen,\nunsere beiden Praxen in Freising und Hallbergmoos sind am Freitag, 07.07.2023 wegen Betriebsausflug geschlossen.\nUnsere Vertretung \u00fcbernehmen am Vormittag, nach telefonischer Terminvereinbarung:\nDr. Bernd Steinkirchner, Bahnhofstr. 48a, 85375 Neufahrn, Tel. 08165-4794\nHerr Olaf Vorbeck, Auf dem Plan 5, 85368 Moosburg, Tel. 08761-4456\nGemeinschaftspraxis Dres. Wiesheu/Buckl/Paul/Popp, St. Wolfgang-Platz 13, 84032 Landshut, Tel. 0871-9661780\nAm Montag, 10.07.23 sind wir wieder zu den gewohnten \u00d6ffnungszeiten f\u00fcr Sie da.\nIhr Praxisteam Kinderlachen\nKarriere\nSind Sie Medizinische Fachangestellte, Arzt/\u00c4rztin in Weiterbildung oder interessiert an einer Ausbildung bei uns?\nWir freuen uns jederzeit \u00fcber aussagekr\u00e4ftige Initiativbewerbungen.\nWir sind eine junge, wachsende Praxis und immer bereit, unser Betreuungsangebot noch weiter zu optimieren. Wir w\u00fcnschen uns engagierte Mitarbeiter, die sich mit unserer Praxis identifizieren k\u00f6nnen und ihren Beruf im Sinne einer Selbstverwirklichung leben. Daf\u00fcr bieten wir den n\u00f6tigen Raum f\u00fcr Fortbildungen und individueller F\u00f6rderung. Sie d\u00fcrfen hier in unserem wundervollen Team \u201aankommen\u2018 und sich pers\u00f6nlich dabei weiter entwickeln!\nBewerbungen bitte an\n[bewerbung@praxis-kinderlachen.de](mailto:bewerbung@praxis-kinderlachen.de)", "language": null, "image": "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/wp-content/uploads/2019/09/aktuelles-banner.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.doctolib.de/gemeinschaftspraxis/freising/kinderarztpraxis-kinderlachen?utm_campaign=website-button&utm_source=kinderarztpraxis-kinderlachen-website-button&utm_medium=referral&utm_content=option-3&utm_term=kinderarztpraxis-kinderlachen", "tel:0816141122", "tel:0816141122", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/praxis-dt/#team", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#konzept", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#standort", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#anfahrt", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#notfall", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/leistungen/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/leistungen/#schulmedizin", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/leistungen/#Komplement\u00e4r", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/#rezept", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/#termin", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/aktuelles/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/aktuelles/#aktuelleinfos", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/aktuelles/#job", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/aktuelles/jobs/", "https://www.kinderaerzte-ratay.de/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/akuttermine/", "#", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/praxis-dt/#team", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#konzept", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#standort", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#anfahrt", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/praxis-dt/#notfall", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/leistungen/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/leistungen/#schulmedizin", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/leistungen/#Komplement\u00e4r", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/#rezept", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/#termin", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/aktuelles/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/aktuelles/#aktuelleinfos", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/de/aktuelles/#job", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/aktuelles/jobs/", "https://www.kinderaerzte-ratay.de/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/akuttermine/", "#", "https://www.monks-aerzte-im-netz.de/praxisapp/praxisapp-mein-kinder-und-jugendarzt/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.monks.praxis_app.kin&hl=de&gl=US", "https://apps.apple.com/de/app/praxisapp-mein-kinderarzt/id921469943", "mailto:bewerbung@praxis-kinderlachen.de", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/aktuelles/jobs/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/kontakt/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/impressum/", "https://www.kinderarztpraxis-ratay.de/datenschutzerklaerung-2/"]}