{"title": "COVID-Impfung verbessert Wirkung von Krebstherapie", "author": "Der niedergelassene Arzt", "url": "https://www.der-niedergelassene-arzt.de/medizin/kategorie/onkologie/covid-impfung-verbessert-wirkung-von-krebstherapie", "hostname": "der-niedergelassene-arzt.de", "description": "Menschen mit Nasenrachenkrebs werden h\u00e4ufig mit Medikamenten behandelt, die ihr Immunsystem gegen den Tumor aktivieren. Bislang bef\u00fcrchtete man, dass eine Impfung gegen Covid-19 den Erfolg der Krebstherapie mindern oder starke Nebenwirkungen hervorrufen kann. Eine aktuelle Studie der Universit\u00e4ten Bonn und Shanxi in der Volksrepublik China gibt diesbez\u00fcglich nun Entwarnung. Demnach schlugen die Krebsmedikamente nach einer Vakzinierung mit dem chinesischen Impfstoff SinoVac sogar besser an als bei Ungeimpften.", "sitename": "Der niedergelassene Arzt", "date": "2022-11-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID-Impfung verbessert Wirkung von Krebstherapie\nMenschen mit Nasenrachenkrebs werden h\u00e4ufig mit Medikamenten behandelt, die ihr Immunsystem gegen den Tumor aktivieren. Bislang bef\u00fcrchtete man, dass eine Impfung gegen Covid-19 den Erfolg der Krebstherapie mindern oder starke Nebenwirkungen hervorrufen kann. Eine aktuelle Studie der Universit\u00e4ten Bonn und Shanxi in der Volksrepublik China gibt diesbez\u00fcglich nun Entwarnung. Demnach schlugen die Krebsmedikamente nach einer Vakzinierung mit dem chinesischen Impfstoff SinoVac sogar besser an als bei Ungeimpften.\nViele Krebszellen sind dazu in der Lage, die Immunantwort des K\u00f6rpers zu unterlaufen. Sie bet\u00e4tigen dazu eine Art Knopf auf den Immunzellen, den PD-1-Rezeptor. Dadurch schalten sie diese k\u00f6rpereigenen Abwehrtruppen gewisserma\u00dfen ab. Mit Medikamenten lassen sich die PD-1-Rezeptoren blockieren. Das Immunsystem kann so den Tumor besser bek\u00e4mpfen.\nBei der Impfung gegen Covid wird ebenfalls die Immunantwort stimuliert, wobei der PD-1-Rezeptor involviert ist. \u201eMan bef\u00fcrchtete, dass die Impfung sich nicht mit einer Anti-PD-1-Therapie vertragen k\u00f6nnte\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Jian Li vom Institut f\u00fcr Molekulare Medizin und Experimentelle Immunologie (IMMEI) am Universit\u00e4tsklinikum Bonn. \u201eDiese Gefahr besteht insbesondere bei Nasenrachenkrebs, der genau wie das SARS-Cov-2-Virus die oberen Atemwege bef\u00e4llt.\u201c\nDer Bioinformatiker hat nun zusammen mit Kooperationspartnern aus der Volksrepublik China untersucht, ob diese Sorge berechtigt ist. An der Analyse nahmen mehr als 1.500 Patientinnen und Patienten teil, die in 23 Krankenh\u00e4usern aus ganz China behandelt wurden. Derartige Multi-Center-Studien gelten als besonders aussagekr\u00e4ftig, da die Teilnehmenden sehr unterschiedlich sind und die Ergebnisse zudem nicht durch regionale Eigenheiten verf\u00e4lscht werden.\nNasenrachenkrebs in S\u00fcdostasien sehr h\u00e4ufig\nEine Teilgruppe von 373 Betroffenen war mit dem chinesischen Covid-Vakzin SinoVac geimpft worden. \u201eErstaunlicherweise sprachen sie deutlich besser auf die Anti-PD-1-Therapie an als die Ungeimpften\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Christan Kurts, Direktor des IMMEI und Mitglied im Transdisziplin\u00e4ren Forschungsbereich \u201eLife & Health\u201c sowie im Exzellenzcluster ImmunoSensation. \u201eEs kam bei ihnen zudem nicht \u00f6fter zu schweren Nebenwirkungen.\u201c Warum die Behandlung nach der Vakzinierung erfolgreicher war, k\u00f6nnen die Forschenden nicht sagen. \u201eWir nehmen an, dass durch die Impfung bestimmte Immunzellen aktiviert werden, die dann den Tumor attackieren\u201c, sagt Prof. Dr. Qi Mei vom Universit\u00e4tsklinikum Shanxi. \u201eWir werden dieser Hypothese nun weiter nachgehen.\u201c\nNasenrachenkrebs ist hierzulande recht selten. In S\u00fcdchina und anderen L\u00e4ndern S\u00fcdostasiens ist die Erkrankung dagegen weit verbreitet. Als Gr\u00fcnde vermutet man unter anderem den h\u00e4ufigen Einsatz von Klimaanlagen in den feuchten und hei\u00dfen Regionen. Auch Ern\u00e4hrungsfaktoren scheinen eine wichtige Rolle zu spielen. In Taiwan gilt Nasenrachenkrebs inzwischen bei jungen M\u00e4nnern als eine der h\u00e4ufigsten Todesursachen.\nBeteiligte Institutionen und F\u00f6rderung\nAn der Arbeit waren neben der Universit\u00e4t und dem Universit\u00e4tsklinikum Bonn die Shanxi Medical University sowie das Tongji Medical College beteiligt. Zudem kooperierten die Forschenden mit einer Reihe von Kliniken in ganz China. Die Studie wurde durch das Chinesisch-Deutsche Zentrum f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung (SGC), das Exzellenzcluster ImmunoSensation\u00b2 der DFG sowie das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) gef\u00f6rdert.\nOriginalpublikation:\nHua YJ, Liu YL, Wen K, Kurts C, Wu H, Mei Q, Li J, Potentially Improved Response of COVID-19 vaccinated Nasopharyngeal Cancer Patients to Combination Therapy with Anti-PD-1 Blockade and Chemotherapy, Annals of Oncology (2022), DOI: 10.1016/j.annonc.2022.10.002", "language": null, "image": "https://www.der-niedergelassene-arzt.de/fileadmin/_processed_/7/9/csm_newsimage371225_3bdc6c1bb8.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/suche", "/login-registrierung", "/", "/mediadaten", "/cme/aktuelle-fortbildungen", "/ansprechpartner", "/kontakt", "/newsletter", "/faq", "/login-registrierung", "/medizin", "/medizin/allgemein-innere-medizin", "/medizin/dermatologie-aesthetik", "/medizin/gastroenterologie", "/medizin/gefaessmedizin", "/medizin/geriatrie", "/medizin/gynaekologie", "/medizin/herz-kreislauf-erkrankungen", "/medizin/kinder-jugendmedizin", "/medizin/neurologie", "/medizin/onkologie", "/medizin/orthopaedie", "/medizin/urologie", "/medizin/frauen-und-medizin", "/kommcenter", "/kommcenter/biofaktoren", "/kommcenter/existenzgruendung", "/kommcenter/coronaktuell", "/kommcenter/raumrezept", "/kommcenter/aesthetische-dermatologie", "/kommcenter/it-in-der-arztpraxis", "/kommcenter/it-in-der-arztpraxis/einfach-erklaert", "/cme/aktuelle-fortbildungen", "/publikationen/zeitschriften", "/publikationen/zeitschriften", "/publikationen/zeitschriften/der-niedergelassene-arzt", "/publikationen/zeitschriften/der-niedergelassene-arzt/ausgaben-2023", "/publikationen/zeitschriften/der-niedergelassene-arzt/ausgaben-2022", "/publikationen/zeitschriften/der-niedergelassene-arzt/ausgaben-2021", "/publikationen/zeitschriften/vasomed", "/publikationen/zeitschriften/vasomed/aktuelle-ausgabe", "/publikationen/zeitschriften/vasomed/aktuelle-beitraege", "/publikationen/zeitschriften/vasomed/archiv-ab-2018", "/publikationen/zeitschriften/vasomed/archiv-bis-2018", "/publikationen/zeitschriften/haut", "/publikationen/zeitschriften/haut/ausgaben-ab-2023", "/publikationen/zeitschriften/haut/aktuelle-ausgabe", "/publikationen/zeitschriften/haut/aktuelle-beitraege", "/publikationen/zeitschriften/haut/haut-archiv-ab-2018", "/publikationen/zeitschriften/haut/haut-archiv-bis-2018", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine/aerztliche-praxis", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine/frauenaerztliche-praxis", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine/hautaerztliche-praxis", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine/nervenaerztliche-praxis", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine/orthopaedische-rheumatologische-praxis", "/publikationen/zeitschriften/wirtschaftsmagazine/urologische-praxis", "/publikationen/zeitschriften/lymphologie-in-forschung-und-praxis", "/publikationen/zeitschriften/lymphologie-in-forschung-und-praxis/archiv-ab-2018", "/publikationen/fachbuecher", "/praxis", "/praxis/abrechnung", "/praxis/abrechnung/allgemeinmedizin", "/praxis/abrechnung/allgemeinmedizin/ebm", "/praxis/abrechnung/allgemeinmedizin/goae", "/praxis/abrechnung/allgemeinmedizin/igel", "/praxis/abrechnung/dermatologie", "/praxis/abrechnung/dermatologie/ebm", "/praxis/abrechnung/dermatologie/goae", "/praxis/abrechnung/dermatologie/igel", "/praxis/abrechnung/gefaessmedizin", "/praxis/abrechnung/gefaessmedizin/ebm", "/praxis/abrechnung/gefaessmedizin/goae", "/praxis/abrechnung/gefaessmedizin/igel", "/praxis/abrechnung/gynaekologie", "/praxis/abrechnung/gynaekologie/ebm", "/praxis/abrechnung/gynaekologie/goae", "/praxis/abrechnung/gynaekologie/igel", "/praxis/abrechnung/kinder-und-jugendmedizin", "/praxis/abrechnung/kinder-und-jugendmedizin/ebm", "/praxis/abrechnung/kinder-und-jugendmedizin/goae", "/praxis/abrechnung/kinder-und-jugendmedizin/igel", "/praxis/abrechnung/neurologie", "/praxis/abrechnung/neurologie/ebm", "/praxis/abrechnung/neurologie/goae", "/praxis/abrechnung/neurologie/igel", "/praxis/abrechnung/orthopaedie", "/praxis/abrechnung/orthopaedie/ebm", "/praxis/abrechnung/orthopaedie/goae", "/praxis/abrechnung/orthopaedie/igel", "/praxis/abrechnung/urologie", "/praxis/abrechnung/urologie/ebm", "/praxis/abrechnung/urologie/goae", "/praxis/abrechnung/urologie/igel", "/praxis/abrechnung-interaktiv", "/praxis/abrechnungsservice", "/praxis/wirtschaft", "/praxis/praxisvergleich", "/praxis/praxisvergleich/2019-2", "/praxis/praxisvergleich/2019-1", "/praxis/praxisvergleich/2019", "/praxis/praxisvergleich/2018", "/praxis/praxisvergleich/2017", "/praxis/praxisvergleich/2016", "/praxis/steuern", "/praxis/recht", "/praxis/praxisalltag", "/praxis/praxisalltag-1", "/praxis/politik", "/praxis/politik/politik-spezial", "/bonner-venentage", "/umfrage", "/kaffeepause", "/podpourri", "/termine", "/gewinnspiele", "/faq", "/", "/medizin", "/medizin/onkologie", "/fileadmin/_processed_/7/9/csm_newsimage371225_fce5b955f1.jpg", "http://www.uni-bonn.de/", "/login/registrierung", "/medizin/kategorie/onkologie/covid-impfung-verbessert-wirkung-von-krebstherapie?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=d32788269ee1f15d186fca1d00c5ee54", "/kommcenter/coronaktuell/news-details/coronaktuell/neuer-corona-impfstoff-zum-inhalieren-mhh-sucht-teilnehmende-fuer-studie", "/kommcenter/coronaktuell/news-details/coronaktuell/neuer-corona-impfstoff-zum-inhalieren-mhh-sucht-teilnehmende-fuer-studie", "/kommcenter/coronaktuell/news-details/coronaktuell/myokarditis-nach-covid-oder-covid-impfung-us-kardiologen-empfehlung-bringt-mehr-klarheit", "/kommcenter/coronaktuell/news-details/coronaktuell/myokarditis-nach-covid-oder-covid-impfung-us-kardiologen-empfehlung-bringt-mehr-klarheit", "/kommcenter/coronaktuell/news-details/coronaktuell/europaeische-kommission-erteilt-bedingte-zulassung-des-covid-19-impfstoffs-novaxovid", "/kommcenter/coronaktuell/news-details/coronaktuell/europaeische-kommission-erteilt-bedingte-zulassung-des-covid-19-impfstoffs-novaxovid", "/medizin", "/medizin/allgemein-innere-medizin", "/medizin/dermatologie-aesthetik", "/medizin/gastroenterologie", "/medizin/gefaessmedizin", "/medizin/geriatrie", "/medizin/gynaekologie", "/medizin/herz-kreislauf-erkrankungen", "/medizin/kinder-jugendmedizin", "/medizin/neurologie", "/medizin/onkologie", "/medizin/orthopaedie", "/medizin/urologie", "/medizin/frauen-und-medizin", "/kommcenter", "https://www.der-niedergelassene-arzt.de/newsletter", "/cme/aktuelle-fortbildungen", "/mediadaten", "/ansprechpartner", "/kontakt", "/newsletter", "/login-registrierung", "/suche", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", ""]}