{"title": "9. Bremer Fachtag f\u00fcr Naturheilkunde", "author": null, "url": "https://www.ameos.de/klinikum-bremen/aktuelles/nachrichten/artikel/bremer-fachtag-fuer-naturheilkunde", "hostname": "ameos.de", "description": "AMEOS Nachricht - 9. Bremer Fachtag f\u00fcr Naturheilkunde", "sitename": "9. Bremer Fachtag f\u00fcr Naturheilkunde", "date": "2018-07-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In gewohnter Tradition findet auch in diesem Jahr am 13. September 2018 der Fachtag f\u00fcr naturheilkundliche Pflege statt.\nUm allen Teilnehmenden noch mehr spannende Anreize f\u00fcr die Implementierung m\u00f6glicher naturheilkundlicher Pflegemethoden zu bieten sowie die praktischen Einblicke und pers\u00f6nlichen Erfahrungen zu erh\u00f6hen, wird ein umfassendes und buntes Workshop-Programm angeboten.\nIm\n[Veranstaltungsflyer](/fileadmin/Archiv/360/anklam/360grad-rundgang_anklam/template/fonts/fonts/source-sans-pro-v14-latin-300.ttf) k\u00f6nnen Sie sich \u00fcber die einzelnen Themen informieren und erfahren weitere Einzelheiten zum Anmeldeprozedere und zur Wegbeschreibung.", "language": null, "image": "https://www.ameos.de/fileadmin/_processed_/e/f/csm_ameos_fachtag_2018_plakat_62d1dbf204.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.ameos.eu/", "/klinikum-bremen", "/klinikum-bremen", "/klinikum-bremen/aktuelles/corona-informationen", "/klinikum-bremen/aktuelles/nachrichten", "https://karriere.ameos.eu/offene-stellen?location=Bremen", "#", "#", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/behandlung-fuer-depressive-menschen-in-der-zweiten-lebenshaelfte", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/behandlung-fuer-menschen-mit-depressionen-und-angststoerungen", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/allgemeinpsychiatrische-behandlung", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/behandlung-von-menschen-mit-traumafolgestoerungen", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/behandlung-drogenabhaengiger", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/dialektisch-behaviorale-therapie-dbt-fuer-menschen-mit-einer-borderline-stoerung", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrie/behandlung-von-menschen-mit-psychotischen-stoerungen", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrische-institutsambulanz", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/psychiatrische-tagesklinik", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/pflege", "/klinikum-bremen/behandlungsfelder/spezialtherapien", "#", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/patienten-und-patientinnen-abc", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/anmeldeformular", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/medikamentenreduktion-in-der-psychiatrie", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/sozialdienst", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/ex-in-genesungsbegleitung", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/informationsmaterialien", "/klinikum-bremen/ihr-aufenthalt/progressive-muskelentspannung", "#", "/klinikum-bremen/zuweisende/ansprechpersonen", "/klinikum-bremen/zuweisende/lehre-und-forschung", "/klinikum-bremen/zuweisende/fachpublikationen", "#", "/klinikum-bremen/ueber-uns/auf-einen-blick", "/klinikum-bremen/ueber-uns/krankenhausleitung", "/klinikum-bremen/ueber-uns/kommunikation-und-oeffentlichkeitsarbeit", "/klinikum-bremen/ueber-uns/leitbild", "/klinikum-bremen/ueber-uns/geschichte", "/klinikum-bremen/ueber-uns/qualitaet", "/klinikum-bremen/ueber-uns/medizinproduktesicherheit", "/klinikum-bremen/ueber-uns/fuge-foerderverein-zur-unterstuetzung-seelischer-gesundheit-e-v", "#", "/klinikum-bremen/karriere/ameos-als-arbeitgeber", "https://karriere.ameos.eu/offene-stellen?location=Bremen", "/klinikum-bremen/karriere/freiwilliges-soziales-jahr", "https://karriere.ameos.eu/ihre-entwicklung/weiterbildungsbefugnisse/", "https://karriere.ameos.eu/", "#", "/klinikum-bremen/aktuelles/corona-informationen", "/klinikum-bremen/aktuelles/nachrichten", "/klinikum-bremen/aktuelles/veranstaltungen", null, "/fileadmin/Archiv/360/anklam/360grad-rundgang_anklam/template/fonts/fonts/source-sans-pro-v14-latin-300.ttf", "/klinikum-bremen/aktuelles/nachrichten", "https://karriere.ameos.eu/offene-stellen?location=Bremen", "/klinikum-bremen/kontakt", "/klinikum-bremen/anfahrt", "https://www.facebook.com/AMEOSGruppe/", "https://www.instagram.com/ameos_gruppe/", "https://www.youtube.com/channel/UCewTtrJghYpqsB1n2cJUlQQ", "https://www.xing.com/pages/ameosgruppe", "https://www.linkedin.com/company/ameos-gruppe", "/klinikum-bremen/impressum", "/klinikum-bremen/datenschutz", "/klinikum-bremen/kontakt", "/cookie-einstellungen", "tel:+4942142890", "tel:+4942142890", "tel:+494214289130", "/klinikum-bremen/kontakt", "/klinikum-bremen/anfahrt"]}