{"title": "Meine Gesundheit 2016", "author": "Salzburger Nachrichten", "url": "https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533", "hostname": "sn.at", "description": "Die SN-Reihe \"Meine Gesundheit\" setzte sich 2016 mit dem Thema \"Chronische Krankheiten\" auseinander. Jeweils zwei Medizinerinnen und Mediziner aus Stadt und Land Salzburg betrachteten an neun Abenden die Diagnose sowie die neuesten Therapieans\u00e4tze verschiedener chronischer Erkrankungen und stellten neueste Erkenntnisse aus ihrem Fachgebiet vor.", "sitename": "Salzburger Nachrichten", "date": "2016-01-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alle Veranstaltungen fanden bei freiem Eintritt im SN-Saal statt. Sie haben Fragen zur Veranstaltung oder zum SN-Saal? E-Mail an\n[snsaal@salzburg.com](mailto:snsaal@salzburg.com)\nUniv.-Prof. Dr. Richard Greil\nOA. Dr. Viktoria Faber\nDienstag, 26. 1. 2016, 19.00 Uhr\nKrebs wird zu einer chronischen Erkrankung, mit der immer mehr Menschen immer l\u00e4nger leben. Das Salzburger Universit\u00e4tsklinikum misst sich in der Onkologie mit Spitzenkliniken wie der Mayo-Klinik und den Spit\u00e4lern der Universit\u00e4ten von Stanford oder Massachusetts. Die Grundlage daf\u00fcr ist ein Mix aus hoher Betreuungsqualit\u00e4t und wissenschaftlicher Arbeit.. Das Salzburger Krebsforschungsinstitut wird dabei weltweit unter den besten zwei Prozent aller Studienzentren gewertet und als privilegierter Partner behandelt. Dies erm\u00f6glicht, neueste Tumorbehandlungen wie Immuntherapien gegen Krebs lang vor der Zulassung zur Anwendung zu bringen. Nach der Akutversorgung ist die Betreuung und Unterst\u00fctzung der Patientinnen und Patienten auf ihrem Weg der Gesundung entscheidend. Daf\u00fcr steht seit J\u00e4nner 2014 das Rehabilitationszentrum f\u00fcr Onkologie in St. Veit zur Verf\u00fcgung. Diesem Ziel dient auch die Lebensstilambulanz an der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Medizin III.\nLeitender OA. Dr. Thomas Hawranek\nKarin Spiesz\nDienstag, 1. 3. 2016, 19.00 Uhr\nEine Pollenallergie ist h\u00e4ufig genetisch bedingt. Wenn ein Elternteil betroffen ist, liegt die Wahrscheinlichkeit bei rund 50 Prozent, bei zwei Elternteilen bei rund 70 Prozent, dass man eine Allergie entwickelt. Aber auch Umweltfaktoren spielen eine Rolle. Die g\u00e4ngigste Therapie bei einer Pollenallergie ist symptomatisch: Augentropfen, Nasenspray, Antihistamintabletten und bei Bedarf (Asthma) Lungensprays. Die derzeit einzige kausale Therapie ist die spezifische Immuntherapie (Impfung bzw. Hyposensibilisierung) mit nat\u00fcrlichen Pollenextrakten. Nahrungsmittelallergien d\u00fcrfen nicht mit einer Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeit verwechselt werden. Denn im Unterschied zur Unvertr\u00e4glichkeit k\u00f6nnen Allergien schwere Symptome bis hin zum allergischen Schock ausl\u00f6sen.\nPrimar Dr. Heinz Georg Kollmann\nDr. Maria Braumann\nMittwoch, 16. 3. 2016, 19.00 Uhr\nEin chronischer Schmerz ist mehr als nur einer, der lang andauert. Anders als der akute, der lokal begrenzt ist und nach einer gewissen Zeit wieder abklingt, bleibt der chronische Schmerz bestehen. Seine Behandlungen ben\u00f6tigen Zeit und f\u00fchren trotz gro\u00dfen Aufwands nicht immer zum Erfolg. Therapeutisch sind neben einer medikament\u00f6sen oder chirurgischen Schmerzbehandlung auch soziale und psychische Ursachen zu ber\u00fccksichtigen. Andauernde psychische Belastungen nagen an uns. Bis es irgendwann zu viel wird und aus der seelischen Anspannung eine muskul\u00e4re Verspannung wird. Chronischer Kreuz- (oder Nacken-) Schmerz ist die Folge. Die Traditionelle Chinesische Medizin, als \u00e4lteste \u00fcberlieferte Form der Komplement\u00e4rmedizin, stellt dem Schmerztherapeuten ein einzigartiges Diagnose- und Therapiesystem zur Verf\u00fcgung. Die darin verankerte Untrennbarkeit von Konstitution, K\u00f6rper und Psyche erlaubt einen ganzheitlichen Blick auf den Schmerzpatienten. Ambulanz an der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Medizin III.\nUniv.-Prof. Dr. Michael Studnicka\nDr. Markus Lobendanz\nDienstag, 5. 4. 2016, 19.00 Uhr\nAllergische Erkrankungen der Atemwege haben in den letzten Jahren deutlich zugenommen. Insbesondere die Zunahme von Asthma bronchiale ist besorgniserregend. Asthma ist die h\u00e4ufigste chronische Erkrankung im Kindesalter. Aktuelle Sch\u00e4tzungen zeigen: F\u00fcnf bis zw\u00f6lf Prozent der Kinder sind betroffen. Etwa 30 Prozent der Allergiker entwickeln Asthma. Auch eine psychische Komponente ist nicht zu untersch\u00e4tzen. Medikament\u00f6se Therapien erm\u00f6glichen eine Unterdr\u00fcckung der Entz\u00fcndung und eine Verminderung der bronchialen \u00dcberempfindlichkeit. Au\u00dferdem ist die enge und vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen \u00c4rzten und Betroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen ein wesentlicher Bestandteil einer wirksamen Therapie. Es gibt ein Schulungsprogramm f\u00fcr Kinder und Jugendliche und deren Eltern, das intensiv die richtige Anwendung der Medikamente und verschiedene M\u00f6glichkeiten der Behandlung darstellt.\nUniv.-Prof. Dr. Eugen Trinka\nUniv.-Prof. Dr. Peter A. Winkler\nDienstag, 3. 5. 2016, 19.00 Uhr\nEpilepsien sind keine homogene Erkrankung, sondern viele unterschiedliche Erkrankungen. Die Krankheitssyndrome haben alle eine unterschiedliche Ursache. Das k\u00f6nnen angeborene Stoffwechseldefekte sein oder Mutationen in den Ionenkan\u00e4len, ein Sch\u00e4del-Hirn-Trauma oder ein Schlaganfall, eine Enzephalitis oder ein Hirntumor. Eine Epilepsie kann chronisch sein, sie kann aber auch nur kurz andauern und dann wieder verschwinden, oder sie kann gut behandelt werden, sodass der Patient anfallsfrei ist und gesund. Die Belastungen sind bei Epilepsien h\u00f6her als bei Demenz, Morbus Parkinson, multipler Sklerose und allen Muskelerkrankungen. Wenn ein Patient mit einer funktionellen St\u00f6rung therapieresistent ist (zwei antiepileptische Medikamente wirken nicht), dann muss man pr\u00fcfen, ob der Patient operabel ist. Von dem Drittel mit einer chronischen Epilepsie ist etwa die H\u00e4lfte operabel.\nDr. Karl Wohak\nPrimar Dr. Manfred Stelzig\nDienstag, 7. 6. 2016, 19.00 Uhr\nIn der Schmerztherapie sind wir bei chronischen Patienten immer ein paar Jahre hintennach. Wir haben ein Versorgungsmanko f\u00fcr chronisch schmerzgeplagte Patienten, obwohl es einen klaren Versorgungsauftrag gibt. Sp\u00e4testens nach sechs Monaten sollte eine genauere Abkl\u00e4rung und Diagnostik starten und, wenn n\u00f6tig, eine station\u00e4re Therapie. Es gibt derzeit in \u00d6sterreich aber nur eine geringe Anzahl von Betten an station\u00e4ren Abteilungen, die auf Schmerztherapie spezialisiert sind. Dort k\u00f6nnen u. a. eine Schmerzpumpe oder ein R\u00fcckenmarkschrittmacher (Neuromodulation) implantiert werden. Vor allem wird derzeit aber ein ambulantes Setting in Schmerzambulanzen angeboten. M\u00f6gliche Therapien sind dort ambulante Blockaden und eine medikament\u00f6se konservative Behandlung. Meist handelt es sich um Mehrfachbelastungen, Bedrohungen, schwere Konfliktsituationen, Ersch\u00f6pfungszust\u00e4nde, Trauerreaktionen u. \u00c4., die sich in Schmerzen manifestieren k\u00f6nnen.\nPrimar Dr. Thomas Ramsauer\nLeitende O\u00c4. Dr. Andrea Studnicka-Benke\nDienstag, 5. 7. 2016, 19.00 Uhr\nDie Sorge, dass Rheuma zum Tod f\u00fchren k\u00f6nnte, ist unbegr\u00fcndet. Rheumatische Erkrankungen sind zwar nicht heilbar, aber gut behandelbar. Wichtig ist, dass Rheuma rechtzeitig erkannt wird und die Therapie so fr\u00fch wie m\u00f6glich einsetzt. Der \u00dcberbegriff \"Rheuma\" umfasst mehr als 400 verschiedene Krankheiten des Bewegungs- und St\u00fctzapparats. Es kann zu Funktionseinschr\u00e4nkungen kommen, die das t\u00e4gliche Leben erschweren. Durch eingehende \u00e4rztliche und physiotherapeutische Beratung k\u00f6nnen Betroffene lernen, mit ihrer Situation besser umzugehen. Bei vielen Patienten kann sogar - dank bew\u00e4hrter Arzneimittel und innovativer Rheumatherapien mit sogenannten Biologika - ein Krankheitsstillstand (Remission) erzielt werden. Allerdings m\u00fcssen Rheumapatienten auch selbst mithelfen, das Fortschreiten der Erkrankung zu verhindern: durch Therapietreue, gesunde Ern\u00e4hrung und ausreichend Bewegung.\nUniv.-Doz. Dr. Bernhard Paulweber\nPrimar Prof. h.c. Univ.-Doz. Dr. Helmut Weiss\nDienstag, 4. 10. 2016, 19.00 Uhr\nDer haupts\u00e4chliche Risikofaktor f\u00fcr Diabetes II ist die Adipositas. Zudem ist Adipositas ein Risikofaktor f\u00fcr Krebserkrankungen, kardiologische Erkrankungen und degenerative Gelenkserkrankungen.. In den USA gibt es zwei, drei \u00e4ltere Medikamente, die in einer niedrigen Dosierung helfen, das Gewicht langfristig zu verringern. In Europa sind diese Medikamente noch nicht zugelassen. Allerdings steht ein Diabetes-Medikament, das als Nebenwirkung eine Gewichtsreduktion bewirkt, kurz vor der Zulassung. Andere konservative Therapiemodelle sind Programme wie Optifast 52. Diese Therapie soll vor allem zur Verhaltens\u00e4nderung f\u00fchren. Spezielle Operationen gegen das \u00dcbergewicht sind bei Patienten mit morbider Adipositas (krankhaftem \u00dcbergewicht) angezeigt und sind auch effizient in der Verbesserung des Diabetes. F\u00fcr die Mehrzahl der (nicht krankhaft) \u00fcbergewichtigen Menschen steht mit dem EndoBarrier ein neuartiges medizinisches System zur Verf\u00fcgung.\nUniv.-Prof. Dr. Johann Bauer\nMag. Barbara Kirchner\nDienstag, 8. 11. 2016, 19.00 Uhr\nDen beiden Krankheiten Neurodermitis und Schuppenflechte ist gemeinsam, dass sie sehr stark durch das Immunsystem beeinflusst werden. Dieses wird sehr stark beeinflusst von der Psyche. Die Nerven sitzen sehr nahe an Immunzellen und an Gef\u00e4\u00dfen in der Haut. Wenn das Nervensystem etwa durch Stress Botenstoffe aussendet, kann das Immunsystem mit einer Gef\u00e4\u00dferweiterung reagieren. Die Therapie baut daher u. a. auf der Blockade von \u00fcberm\u00e4\u00dfig ausgesch\u00fctteten Botenstoffen auf. Es gibt besonders f\u00fcr die Schuppenflechte ganz neue Medikamente, die direkt das Immunsystem beeinflussen Jede sichtbare Hauterkrankung stellt in unterschiedlichem Ausma\u00df ein k\u00f6rperliches, seelisches und soziales Problem dar. Psychische Einfl\u00fcsse bestimmen Intensit\u00e4t und Umgang mit der Erkrankung; unbewusste Vorg\u00e4nge im Innerseelischen und Zwischenmenschlichen lassen gerade Hauterkrankungen zu Bedeutungen, Zeichen und nicht sprachlichen Botschaften werden.\n[Hier finden Sie auch die Vortragsreihe 2015 im R\u00fcckblick.](http://www.salzburg.com/nachrichten/spezial/meine-gesundheit/sn/artikel/meine-gesundheit-2015-134676/)", "language": null, "image": "https://www.sn.at/image/1280-720-c/15060517/meine-gesundheit-2016-41-62122905.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://abo.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_jobs", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_immo", "https://www.sn.at", "https://epaper.sn.at/", "https://www.sn.at/sn-card", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_jobs", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_immo", "https://epaper.sn.at/", "https://www.sn.at/sn-card", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog/", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft/", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/sport/fussball/salzburger-liga-live", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/jungeseite", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/snin/podcast", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/podcasts", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/veranstaltungen", "/", "/leben", "/leben/gesundheit", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533&t=meine-gesundheit-2016-1811533", "https://twitter.com/intent/tweet?source=https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533&text=https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533&via=sn_aktuell", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true?url=https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533", "https://www.xing.com/spi/shares/new?sc_p=b7910_cb&url=https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533", "mailto:?subject=SN.at%20-%20Meine%20Gesundheit%202016&body=Quelle:%20https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2016-1811533%0D%0A%0D%0ADie%20SN-Reihe%20%22Meine%20Gesundheit%22%20setzte%20sich%202016%20mit%20dem%20Thema%20%22Chronische%20Krankheiten%22%20auseinander.%20Jeweils%20zwei%20Medizinerinnen%20und%20Mediziner%20aus%20Stadt%20und%20Land%20Salzburg%20betrachteten%20an%20neun%20Abenden%20die%20Diagnose%20sowie%20die%20neuesten%20Therapieans%C3%A4tze%20verschiedener%20chronischer%20Erkrankungen%20und%20stellten%20neueste%20Erkenntnisse%20aus%20ihrem%20Fachgebiet%20vor.", "#article-comments", "javascript:window.print()", "mailto:snsaal@salzburg.com", "http://www.salzburg.com/nachrichten/spezial/meine-gesundheit/sn/artikel/meine-gesundheit-2015-134676/", "/", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/politik", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international/", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/panorama/sachbuch", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/themenwelten/", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/quiz", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/freizeit/gewinnspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/denkspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/horoskop", "https://www.tele.at/tv-programm/heute-im-tv.html", "https://www.sn.at/partnersuche/", "https://sprachen.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_karriere", "https://karriere.sn.at/in-salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_jobssbg", "https://karriere.sn.at/blog", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immo", "https://immo.sn.at/mieten/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immorental", "https://immo.sn.at/kaufen/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immosale", "https://immo.sn.at/blog", "https://www.sn.at/service/", "https://www.svh.at/", "https://druckzentrum-salzburg.at/", "https://www.salzburglogistik.at/", "https://www.conova.com/", "https://abo.sn.at/nachrichten/abonnement/digiabo/sn/artikel/sn-digital-im-probeabo-1809562/?utm_campaign=sn-at-traffic&utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_content=footer-link-digital", "https://abo.sn.at", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/sn-card", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/newsletter", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/team", "https://meinekarriere.sn.at/", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns/sn-saal-ihre-veranstaltung-in-modernem-rahmen-6394645", "https://werbung.sn.at/", "https://werbung.sn.at/werbung/printwerbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/online-werbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/besondere-werbeformen/", "https://werbung.sn.at/werbung/events/", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/politik", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international/", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/panorama/sachbuch", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/themenwelten/", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/quiz", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/freizeit/gewinnspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/denkspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/horoskop", "https://www.tele.at/tv-programm/heute-im-tv.html", "https://www.sn.at/partnersuche/", "https://sprachen.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_karriere", "https://karriere.sn.at/in-salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_jobssbg", "https://karriere.sn.at/blog", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immo", "https://immo.sn.at/mieten/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immorental", "https://immo.sn.at/kaufen/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immosale", "https://immo.sn.at/blog", "https://www.sn.at/service/", "https://www.svh.at/", "https://druckzentrum-salzburg.at/", "https://www.salzburglogistik.at/", "https://www.conova.com/", "https://abo.sn.at/nachrichten/abonnement/digiabo/sn/artikel/sn-digital-im-probeabo-1809562/?utm_campaign=sn-at-traffic&utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_content=footer-link-digital", "https://abo.sn.at", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/sn-card", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/newsletter", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/team", "https://meinekarriere.sn.at/", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns/sn-saal-ihre-veranstaltung-in-modernem-rahmen-6394645", "https://werbung.sn.at/", "https://werbung.sn.at/werbung/printwerbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/online-werbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/besondere-werbeformen/", "https://werbung.sn.at/werbung/events/", "https://www.sn.at/agb", "https://www.sn.at/datenschutz", "https://www.sn.at/cookiepolicy", "#", "https://www.sn.at/impressum", "https://www.sn.at/kontakt"]}