{"title": "Gesundheitsexperten warnen vor fehlendem Impfschutz", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/nachrichten/mehrwert/gesundheitsexperten-warnen-vor-fehlendem-impfschutz_aid-5728555", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Gegen die Impfm\u00fcdigkeit: Die an unserer Telefonaktion teilnehmenden Mediziner verwahren sich dagegen, jede Krankheit als Herausforderung anzusehen, die der", "sitename": "Volksfreund", "date": "2011-06-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gesundheitsexperten warnen vor fehlendem Impfschutz\nTrier \u00b7 Gegen die Impfm\u00fcdigkeit: Die an unserer Telefonaktion teilnehmenden Mediziner verwahren sich dagegen, jede Krankheit als Herausforderung anzusehen, die der K\u00f6rper alleine besiegen m\u00fcsse, um daran zu wachsen.\nTrier. \"Eltern, die ihren Kindern Impfungen verweigern, profitieren letztlich nur von der gl\u00fccklicherweise allgemein hohen Impfquote, die viele Krankheiten weit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt hat\", sagt Dr. Andrea Block, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin am Gesundheitsamt Trier.\nDr. Agathe Traut, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin aus Schweich, f\u00fcgt hinzu: \"Ich musste selbst schon F\u00e4lle erleben, in denen fehlender Impfschutz zu tragischen Krankheitsverl\u00e4ufen f\u00fchrte.\" Raimund Zang, Facharzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin aus Pluwig, stand ebenso am TV-Telefon Rede und Antwort.\nMeine Tochter hat die Windpocken, obwohl sie dagegen geimpft wurde. Wie kann das sein?\nDr. Andrea Block: Mittlerweile wird eine zweifache Impfung gegen Windpocken empfohlen, da bei manchen Kindern nach einer Dosis noch keine vollst\u00e4ndige Immunit\u00e4t besteht. Der Krankheitsverlauf ist erfahrungsgem\u00e4\u00df aber milder, als wenn gar keine Impfung erfolgt w\u00e4re. Die zweite Impfung kann fr\u00fchestens vier Wochen nach der ersten erfolgen.\nMein Enkel hatte vor drei Wochen Pfeiffersches Dr\u00fcsenfieber - jetzt habe ich Angst, mich bei ihm anzustecken, wenn er mich besucht.\nDr. Agathe Traut: Wenn die Symptome und das hohe Fieber abgeklungen sind, ist das Kind nicht mehr ansteckend - sp\u00e4testens jedoch drei Wochen nach Ausbruch der Krankheit besteht bei einem Menschen mit normalem Immunsystem keine Gefahr einer Ansteckung mehr.\nMein Kind hat wei\u00dfe Flecken im Mund und Fieber. Kann es trotz zweifacher Impfung an Masern erkrankt sein? Ich bin n\u00e4mlich in der 28.Woche schwanger und habe Angst vor einer Infektion.\nDr. Agathe Traut: Auch nach zweifacher Impfung kann es noch zu einem sogenannten Impfversagen kommen: Dies ist aber ausgesprochen selten. Eine Blutuntersuchung k\u00f6nnte das kl\u00e4ren - bis dahin brauchen Sie sich aber keine Sorgen machen: In der fortgeschrittenen Schwangerschaft besteht keine Gefahr mehr f\u00fcr den F\u00f6tus - geringes Risiko besteht nur in den ersten drei Monaten der Schwangerschaft.\nMein dreij\u00e4hriger Sohn hat Keuchhusten, der aber nicht mit Antibiotika behandelt wird. Wie lange darf er nicht in den Kindergarten gehen? Wie w\u00e4re die Situation bei Gabe von Antibiotika?\nRaimund Zang: Nach sechs Wochen von Beginn der Beschwerden an ist damit zu rechnen, dass Ihr Kind nicht mehr ansteckend ist - auch ohne Antibiotika. Mit einer passenden Antibiotikabehandlung ist Ihr Kind nach einer Woche nicht mehr ansteckend. Es ist aber wahrscheinlich, dass die eigentlichen Hustenattacken nicht weniger werden, da Antibiotika die Beschwerden nur lindern, wenn sie sehr fr\u00fchzeitig im Krankheitsverlauf gegeben werden. \u00dcbrigens: Ab dem 60. Lebenstag kann gegen Keuchhusten geimpft werden!\nMeine 16 Monate alte Tochter hat vor f\u00fcnf Wochen ihre letzte Sechsfach-Impfung erhalten. Seitdem hat sie st\u00e4ndig Infekte mit hohem Fieber, zahnt aber auch. Kann das Immunsystem durch die Impfungen so geschw\u00e4cht sein, dass sie dadurch anf\u00e4llig ist?\nDr. Andrea Block: Ein Zusammenhang mit den Impfungen ist nicht anzunehmen - bei Kindern in dem Alter k\u00f6nnen geh\u00e4uft Infekte auftreten. Dennoch sollten Sie die wiederkehrenden fieberhaften Erkrankungen von einem Kinderarzt abkl\u00e4ren lassen.\nMeine sechsj\u00e4hrige Tochter hat wiederholt Scharlach aus dem Kindergarten mitgebracht - und jedesmal Penicillin verschrieben bekommen. W\u00e4re es nicht besser, den K\u00f6rper die Krankheit selbst bek\u00e4mpfen zu lassen, also ohne Antibiotika?\nRaimund Zang: Scharlach bedeutet eine bakterielle Infektion mit Streptokokken, auch nach wiederholten Scharlacherkrankungen besteht keine sichere Immunit\u00e4t. Schwere Sp\u00e4tkomplikationen k\u00f6nnen durch die Gabe von Antibiotika verhindert werden: Jeder Krankheitsausbruch kann zu Herzklappenentz\u00fcndungen und -fehlern f\u00fchren, zudem zu Nierenentz\u00fcndungen. fgg", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/2/8/4/6/6/8/1/tok_fd090753df49020c09b4400157ad268d/w940_h528_x470_y264_Volksfreund-cbc56106ec9b7797.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/nachrichten/", "/nachrichten/mehrwert/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Gesundheitsexperten warnen vor fehlendem Impfschutz&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0AGesundheitsexperten warnen vor fehlendem Impfschutz%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/region/bitburg-pruem/roehl-darum-schliesst-das-gasthaus-wings-nach-mehr-als-200-jahren_aid-100089873", "/nachrichten/mehrwert/welche-getraenkeverpackung-ist-am-nachhaltigsten_aid-98767509", "/nachrichten/mehrwert/eu-fuer-welche-produkte-gilt-das-mikroplastik-verbot_aid-99597419", "/region/rheinland-pfalz/corona-husten-schnupfen-halsschmerzen-viele-kranke_aid-99802313", "/nachrichten/mehrwert/warmes-leitungswasser-trinken-gefahr-fuer-die-gesundheit_aid-99742037", "/nachrichten/mehrwert/winterzeit-2023-wann-ist-die-zeitumstellung-diese-jahr_aid-56955463", "/nachrichten/mehrwert/sechs-wochen-vor-urlaub-um-impfungen-kuemmern_aid-4942429", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/nachrichten/mehrwert/hand-und-fingerprobleme-durch-maus-und-tastatur-die-loesung_aid-100037909", "/nachrichten/mehrwert/grippeschutzimpfung-professor-aus-trier-raet-dazu_aid-99596151", "/nachrichten/politik/politik-ausland/chinas-ehemaliger-ministerpraesident-li-keqiang-gestorben_aid-100287049", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/blauzungenkrankheit-impfung-keine-pflicht_aid-5286062", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/blauzungenkrankheit-impfung-keine-pflicht_aid-5286062", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/hintergrund_aid-5552872", "/nachrichten/mehrwert/in-zeckengebieten-ist-impfung-fuer-viele-sinnvoll_aid-5398132", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/impfungen-gegen-die-blauzungenkrankheit_aid-5411889", "/region/trier-trierer-land/kein-risikogebiet-fuer-zecken-infektionen_aid-5480221", "/nachrichten/mehrwert/meine-familie_aid-6108277", "/nachrichten/mehrwert/geeignete-schuelernachhilfe-im-test-herausfinden_aid-6231469", "/nachrichten/mehrwert/von-allgemeinbehandlung-bis-ziegenpeter_aid-6315198", "/nachrichten/mehrwert/pflege-auf-allen-etagen_aid-5951510", "/nachrichten/mehrwert/gartenfreund-tv-ist-wieder-da-jede-woche-auf-volksfreundde-gartenfreund_aid-5175413", "/nachrichten/mehrwert/analoge-satellitenuebertragung-noch-ein-jahr-bis-zum-aus_aid-5698765", "/nachrichten/mehrwert/analoge-satellitenuebertragung-noch-ein-jahr-bis-zum-aus_aid-5698765", "/nachrichten/mehrwert/so-klappt-es-mit-dem-stromsparen_aid-5098871", "/nachrichten/mehrwert/schoene-bluete-giftiger-inhalt_aid-5199631", "/nachrichten/mehrwert/quotenfreitag_aid-5735782", "/nachrichten/mehrwert/tipps-fuer-bessere-noten-und-leichtere-erledigung-der-hausaufgaben_aid-5868209", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}