{"title": "120 Professoren und \u00c4rzte verlangen sofortige Supplementierung mit Vitamin D", "author": "Dr Peter F Mayer", "url": "https://tkp.at/2020/12/19/120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d/", "hostname": "tkp.at", "description": "Die perspektivlosen Aktionen von Regierungen werden immer absurder. Aufrufe und Erkl\u00e4rungen von Experten verschiedener Richtungen und von Pharma-Lobbyisten zeigen keine Auswege. Meist wird hilflos [\u2026]", "sitename": "tkp.at", "date": "2020-12-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Solange Kalzium und Phosphat im gr\u00fcnen Bereich bleiben, kann das 25-OH-Vit D im Blut sogar \u00fcber 100 ng/ml gehen .. mit noch mehr Effizienz bei schweren chronischen Erkrankungen.\nHabe klar positive Erfahrungen bei\n\u2014 (a) nicht-rheumatoiden und rheumatoiden Schmerzen (erstere sistierten abrupt nach 10 von 14 Tagen 20 000 IE/d und dann langsamer Reduktion auf 20 000 IE/Woche (Sommer) bis 40 000 IE/Woche (Winter),\n\u2014 (b) schwerer MS (Umkehrung Verlauf im Laufe von 18 Monaten 10 000 IE/d),\n\u2014 (c) Colitis Ulcerosa (nach 3-4 x 20 000 IE alle 2 Tage),\n\u2014 (d) COVID 19 mit Influenza (nach 8-10 Tagen 20 000 IE/d)\n\u2014 (e) schweren R\u00fcckenschmerzen (verschwanden als positive Nebernwirkung von d)\nu.v.m.\nSystemische Wirkungen von Vitamin D sind angesichts der realen Vit.-D-Mangel-Pandemie plausibel \u2026\nIch gebe als praktizierende \u00c4rztin schon seit 15 Jahren meinen Patienten Vit. D3 \u2013 und siehe da- sie werden wesentlich fitter und erleiden wesentlich weniger Infekte. Ich habe ca. 15.000 Messungen bisher durchgef\u00fchrt. Ca. 95 % meiner Patienten habe einen (viel) zu niedrigen Vit. D3-Spiegel \u2013 einschlie\u00dflich der Kinder- auch im Sommer.\nZudem minimiert ein guter D3-Spiegel auch des Risiko, an Krebs zu erkranken, sch\u00fctzt vor Demenz, Autoimmunerkrankungen, Osteoporose u.v.m.\nEs ist eine \u00e4u\u00dferst preiswerte \u201eWundermedizin\u201c. Eine Grundversorgung mit Vitamin D3 wurde alle unsere Gesundheitssysteme um Milliarden entlasten. Aber keine Regierung zeigt Interesse. Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt\u2026.\nVor einigen Tagen kam in den Nachrichten in einem deutschen Radiosender die Meldung, auf manchen Webseiten w\u00fcrden \u201cNahrungserg\u00e4nzungen beworben, gegen Covid 19 zu helfen\u201d. Kommentiert wurde dies mit: \u201cEs ist unglaublich, wie manche mit der Angst der Menschen Geld zu verdienen versuchen.\u201d\nZun\u00e4chst ist nat\u00fcrlich einzur\u00e4umen, dass es auch minderwertige Nahrungserg\u00e4nzungen gibt, die nich halten was sie versprechen, und dass nicht \u00fcberall die Inhaltsstoffen drin sind, die der K\u00f6rper f\u00fcr eine gute Immunabwehr gegen SARSCov2 ben\u00f6tigt. Seri\u00f6s w\u00e4re daher eine klare Analyse, welche Supplemente (Vitamin D) die Immunabwehr ad\u00e4quat unterst\u00fctzen, und was bei der Auswahl von hochwertigen Produkten zu beachten ist, aber das genaue Gegenteil wird passiert.\nDiese Meldung ist auf vielerlei Weise schockierend:\n\u2013 Es wird implizit die inhaltlich falsche Behauptung get\u00e4tigt, es gebe keine Supplemente, die gegen Covid helfen.\n\u2013 Menschen, die, in Erinnerung an fr\u00fchere Grippewellen, sich drum bem\u00fchen, ihr Immunsystem mit Vitalstoffen zu st\u00e4rken, werden systematisch davon abgehalten.\n\u2013 Anbieter von Nahrungserg\u00e4nzungen werden pauschal verurteilt, Gesch\u00e4ftsmodelle auf Falschmeldungen aufzubauen.\n\u2013 Die eigene perfide Taktik von Politik und Mainstream, die Angst von Menschen f\u00fcr die eigenen Zwecke auszun\u00fctzen, wird auf andere projiziert.\nDie Pharma-Branche bezahlt auch genug f\u00fcr solche Meldungen und f\u00fcr Studien, die Naturstoffe schlecht machen sollen.\nWenn man l\u00e4nger Vit D3 einnimmt sollte man es mit K2 kombinieren. Oft liest man ja Schauerm\u00e4rchen wegen Hyperkalz\u00e4mie und \u00dcberdosierung. Diese kommen von F\u00e4llen bei denent\u00e4glich \u00fcber einen langen Zeitraum 20.000 IE ohne Vit K2 eingenommen wurde und nie ein Labor gemacht wurde.\nIch nehme seit einem Jahr 5000 IE t\u00e4glich und meine Blutwerte sind v\u00f6llig ok. Jeder Mensch braucht unterschiedliche Dosen, eine Kollegin nimmt sogar 20.000 IE t\u00e4glich (mit regelm\u00e4\u00dfiger Labor-KO) und ihr Vit D3 Spiegel ist marginal gestiegen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum.\nIch nehme t\u00e4glich einen L\u00f6ffel \u201cLebertran\u201d ein (bin schlie\u00dflich keine Memme ;-) ) allerdings mehr als einen Teel\u00f6ffel schaffe ich nicht, empfohlen wird ein Essl\u00f6ffel f\u00fcr Erwachsene pro Tag. Ich gehe hoffnungsvoll davon aus, dass ich nicht vollst\u00e4ndige Vitamin-D-Supplementierung durch Nahrungserg\u00e4nzung br\u00e4uchte.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "120 Professoren und \u00c4rzte verlangen sofortige Supplementierung mit Vitamin D\nDie perspektivlosen Aktionen von Regierungen werden immer absurder. Aufrufe und Erkl\u00e4rungen von Experten verschiedener Richtungen und von Pharma-Lobbyisten zeigen keine Auswege. Meist wird hilflos versucht das Virus an der Verbreitung zu verhindern. An die St\u00e4rkung der nat\u00fcrlichen Verteidigung die jeder von uns hat, denkt niemand. Es ist wirklich ein Skandal wie enorme Sch\u00e4den verursacht werden, die Zukunft der jungen Generation zerst\u00f6rt wird, aber auf einfache und wirksame Mittel zum Schutz der Menschen verzichtet werden.\n\u00dcber einhundert Professoren und \u00c4rzte verlangen aktuell\n[in einem Aufruf](https://vitamind4all.org/letter.html) zudem die sofortige Supplementierung von Vitamin D f\u00fcr Hochrisikogruppen. Zuletzt fand eine retrospektive britische Studie mit rund 1000 Teilnehmern erneut eine Reduktion der Sterblichkeit [um 80%](https://www.mdpi.com/2072-6643/12/12/3799) durch hochdosiertes Vitamin D (Cholecalciferol) bei bereits hospitalisierten Covid-Patienten.\nDas Ignorieren oder sogar Bek\u00e4mpfen der\n[hochwirksamen und kosteng\u00fcnstigen Fr\u00fchbehandlung](http://tkp.at/2020/12/14/empfehlungen-zu-corona-prophylaxe-und-wirkungsvoller-behandlung-von-top-medizinern/) und der Pr\u00e4vention von Covid durch die meisten westlichen Beh\u00f6rden und Medien ist einer der [bisher gr\u00f6\u00dften Skandale der Pandemie](http://tkp.at/2020/12/16/erstaunlich-parlamente-lehnen-gesundheitsschutz-durch-prophylaxe-ab/). Es bleiben sonst nur sehr extreme und sozial destruktive Interventionen \u00fcbrig, wie sie gerade in immer mehr L\u00e4ndern ungeachtet der Entwicklung des Infektionsgeschehens umgesetzt werden.\nDas Risiko durch niedrige Vitamin D Spiegel\nEs sind viele Faktoren bekannt, die Personen einem h\u00f6heren Risiko durch die Exposition gegen\u00fcber SARS-CoV-2 aussetzen, wie z. B. Alter, M\u00e4nnlichkeit, Vorerkrankungen usw., aber unzureichendes Vitamin D ist bei weitem der am leichtesten und schnellsten modifizierbare Risikofaktor mit reichlich Beweisen f\u00fcr einen gro\u00dfen Effekt. Vitamin D ist kosteng\u00fcnstig und hat kein Risiko im Vergleich allen anderen Ma\u00dfnahmen oder Behandlungen und zu dem erheblichen Risiko von COVID-19.\nDie bisherigen Erkenntnisse legen die M\u00f6glichkeit nahe, dass sich die COVID-19-Pandemie zu einem gro\u00dfen Teil durch die Infektion von Menschen mit niedrigem Vitamin D aufrechterh\u00e4lt und dass sich die Todesf\u00e4lle weitgehend auf Menschen mit Mangel konzentrieren. Allein die M\u00f6glichkeit, dass dies so ist, sollte die dringende Erhebung weiterer Vitamin-D-Daten erforderlich machen. Auch ohne weitere Daten deutet die \u00fcberw\u00e4ltigende Zahl der Beweise darauf hin, dass eine erh\u00f6hte Vitamin-D-Konzentration dazu beitragen w\u00fcrde, Infektionen, Krankenhausaufenthalte, Einweisungen in die Intensivstation und Todesf\u00e4lle zu reduzieren.\nHier die wichtigsten Ausz\u00fcge aus der Erkl\u00e4rung:\nDie Forschung zeigt, dass ein niedriger Vitamin-D-Spiegel mit ziemlicher Sicherheit COVID-19-Infektionen, Krankenhausaufenthalte und Todesf\u00e4lle f\u00f6rdert. Angesichts seiner Sicherheit fordern wir eine sofortige, fl\u00e4chendeckende Erh\u00f6hung der Vitamin-D-Zufuhr.\nVitamin D moduliert Tausende von Genen und viele Aspekte der Immunfunktion, sowohl der angeborenen als auch der adaptiven. Der wissenschaftliche Nachweis zeigt, dass:\n- H\u00f6here Vitamin-D-Blutspiegel mit niedrigeren Raten von SARS-CoV-2-Infektionen verbunden sind.\n- H\u00f6here D-Spiegel ein geringeres Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf (Krankenhausaufenthalt, Intensivstation oder Tod) bedeuten.\n- Interventionsstudien weisen darauf hin, dass Vitamin D eine sehr effektive Behandlung ist.\n- Viele Arbeiten zeigen mehrere biologische Mechanismen auf, durch die Vitamin D COVID-19 beeinflusst.\n- Die Modellierung der kausalen Inferenz, die Hill\u2019schen Kriterien, die Interventionsstudien und die biologischen Mechanismen deuten darauf hin, dass der Einfluss von Vitamin D auf COVID-19 sehr wahrscheinlich kausal und nicht nur korrelativ ist.\nEs ist bekannt, dass Vitamin D essenziell ist, aber die meisten Menschen bekommen nicht genug davon. Zwei g\u00e4ngige Definitionen von Unzul\u00e4nglichkeit sind\n- Mangel < 20ng/ml (50nmol/L), die Zielvorgabe der meisten staatlichen Organisationen, und\n- Insuffizienz < 30ng/ml (75nmol/L), die Zielvorgabe mehrerer medizinischer Gesellschaften & Experten.\nZu viele Menschen haben Werte unterhalb dieser Zielvorgaben. Die Raten des Vitamin-D-Mangels <20ng/ml liegen in den meisten Teilen der Welt bei mehr als 33 % der Bev\u00f6lkerung, und die meisten Sch\u00e4tzungen der Insuffizienz <30ng/ml liegen bei weit \u00fcber 50 % (in vielen L\u00e4ndern jedoch noch viel mehr). Die Raten sind im Winter sogar noch gr\u00f6\u00dfer und mehrere Gruppen haben einen deutlich gef\u00e4hrlicheren Mangel: \u00dcbergewichtige, Menschen mit dunkler Hautfarbe (besonders weit vom \u00c4quator entfernt) und vor allem Bewohner von Pflegeheimen. Dieselben Gruppen sind einem erh\u00f6hten COVID-19-Risiko ausgesetzt.\nEs wurde gezeigt, dass 3875 IU (97mcg) t\u00e4glich f\u00fcr 97,5% der Menschen erforderlich sind, um 20ng/ml zu erreichen, und 6200 IU (155mcg) f\u00fcr 30ng/ml,4 eine Zufuhr, die weit \u00fcber allen nationalen Richtlinien liegt. Zahlreiche Aufrufe in der akademischen Literatur, die offizielle empfohlene Zufuhr zu erh\u00f6hen, hatten bis zum Auftreten von SARS-CoV-2 noch nicht zu Erh\u00f6hungen gef\u00fchrt.\nInzwischen weisen viele Arbeiten darauf hin, dass Vitamin D einen st\u00e4rkeren Einfluss auf COVID-19 hat als die meisten anderen Gesundheitszust\u00e4nde, mit einem erh\u00f6hten Risiko bei Werten < 30ng/ml (75nmol/L) und einem stark erh\u00f6hten Risiko < 20ng/ml (50nmol/L).1\nDie bisherigen Erkenntnisse legen die M\u00f6glichkeit nahe, dass sich die COVID-19-Pandemie zu einem gro\u00dfen Teil durch die Infektion von Menschen mit niedrigem Vitamin D aufrechterh\u00e4lt und dass sich die Todesf\u00e4lle weitgehend auf Menschen mit Mangel konzentrieren.\nAllein die M\u00f6glichkeit, dass dies so ist, sollte die dringende Erhebung weiterer Vitamin-D-Daten erforderlich machen. Auch ohne weitere Daten deutet die \u00fcberwiegende Zahl der Beweise darauf hin, dass eine erh\u00f6hte Vitamin-D-Konzentration dazu beitragen w\u00fcrde, Infektionen, Krankenhausaufenthalte, Einweisungen in die Intensivstation und Todesf\u00e4lle zu reduzieren.\nDaher rufen wir alle Regierungen, \u00c4rzte und Mitarbeiter des Gesundheitswesens weltweit dazu auf, sofort f\u00fcr ihre erwachsene Bev\u00f6lkerung geeignete Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Vitamin-D-Versorgung zu empfehlen und umzusetzen, zumindest bis zum Ende der Pandemie. Insbesondere zu:\n-\nEmpfehlen Sie ausreichende Mengen aus allen Quellen, um 25(OH)D-Serumspiegel \u00fcber 30ng/ml (75nmol/L) zu erreichen, ein weithin bef\u00fcrwortetes Minimum, das nachweislich das COVID-19-Risiko reduziert.\n-\nEmpfehlen Sie Erwachsenen eine Vitamin-D-Zufuhr von 4000 IU (100mcg) t\u00e4glich (oder mindestens 2000 IU), wenn kein Test vorliegt. 4000 IU werden allgemein als sicher angesehen.\n-\nEmpfehlen Sie, dass Erwachsene mit erh\u00f6htem Risiko f\u00fcr einen Mangel aufgrund von \u00dcbergewicht, dunkler Haut oder wenn sie in Pflegeheimen leben, eine h\u00f6here Zufuhr. Tests k\u00f6nnen helfen, zu niedrige oder zu hohe Werte zu vermeiden.\n-\nEmpfehlen Sie, dass Erwachsene, die nicht bereits die oben genannten Mengen erhalten, 2 bis 3 Wochen lang t\u00e4glich 10.000 IU (250mcg) bekommen (oder bis zum Erreichen von 30ng/ml, falls getestet), gefolgt von der oben genannten Tagesmenge. Diese Praxis wird weithin als sicher angesehen. Der K\u00f6rper kann unter den richtigen Bedingungen (z.B. an einem Sommertag am Strand) mehr als diese Menge aus Sonnenlicht synthetisieren. Au\u00dferdem bezeichnen sowohl die NAM (USA) als auch die EFSA (Europa) dies als \u201cNo Observed Adverse Effect Level\u201d, sogar als t\u00e4gliche Erhaltungszufuhr.\n-\nMessen Sie den 25(OH)D-Spiegel aller hospitalisierten COVID-19-Patienten und behandeln Sie mit Calcifediol oder D3, um zumindest eine Insuffizienz <30ng/ml (75nmol/L) zu beheben.\nSoweit der Aufruf.\nDie Unterzeichneten geben neben ihrem Namen auch an wie viel sie selbst t\u00e4glich an Vitamin D zu sich nehmen und das bewegt sich zwischen 1000 und 10.000 IE. Ich mache das jetzt auch:\n-\n10.000 IU pro Tag f\u00fcr einen Spiegel von etwa 60ng/ml\nDas hat mir geholfen\n[eine SARS-Cov-2 Infektion](http://tkp.at/2020/11/20/positiver-test-auf-sars-cov-2-spezifische-t-zellen-nach-infektion-zu-jahresbeginn-immunitaet-nach-10-monaten-aufrecht/) mit nur ganz leichtem Verlauf in der ersten Woche des Jahres zu \u00fcberstehen. Meine Frau nimmt\n-\n5.000 IU pro Tag\nund hat sich bei mir nicht einmal eine Infektion zugezogen. Ihr Test auf SARS-Cov-2 spezifische T-Zellen verlief negativ, meiner klar positiv.\nDiese Ma\u00dfnahmen w\u00e4ren erheblich billiger als die sinnlosen Massentests, ein Jahresbedarf Vitamin D f\u00fcr eine Person ist um 20 bis 30 Euro wohlfeil. Wenig interessant f\u00fcr die Pharmaindustrie.\nWenn das noch nicht reicht: Eine\n[Studie in Finnland](https://systematicreviewsjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13643-020-01360-3) hat ergeben, dass eine regelm\u00e4\u00dfige Gabe von Vitamin D bei Kindern den Intelligenzquotienten erh\u00f6ht. Vitamin D erh\u00e4lt gesund und macht schlau.\nAlle aktuellen News im\n[TKP Telegram Channel](https://t.me/tkp_news)\nUnterst\u00fctze unabh\u00e4ngigen Journalismus mit einer Spende\n[via PayPal ](http://paypal.me/PeterFMayer) [Noch mehr positive Erfahrungen mit Vitamin D in Altersheimen](http://tkp.at/2020/12/02/noch-mehr-positive-erfahrungen-mit-vitamin-d-in-altersheimen/) [Erstaunlich: Parlamente lehnen Gesundheitsschutz durch Prophylaxe ab](http://tkp.at/2020/12/16/erstaunlich-parlamente-lehnen-gesundheitsschutz-durch-prophylaxe-ab/) [T-Zellen und das Immunsystem brauchen Vitamin D](http://tkp.at/2020/11/23/t-zellen-und-das-immunsystem-brauchen-vitamin-d/) [Infektion im Pflegeheim mit mildem Verlauf dank Vitamin D](http://tkp.at/2020/11/12/infektion-im-pflegeheim-mit-mildem-verlauf-dank-vitamin-d/) [Infektion im Pflegeheim mit mildem Verlauf dank Vitamin D](http://tkp.at/2020/11/12/infektion-im-pflegeheim-mit-mildem-verlauf-dank-vitamin-d/) [Vitamin D Mangel erh\u00f6ht Infektions- und Covid-19-Risiko](http://tkp.at/2020/10/19/vitamin-d-mangel-erhoeht-infektions-und-covid-19-risiko/) [Vitamin D Mangel und die negativen Folgen f\u00fcr das Immunsystem](http://tkp.at/2020/09/29/vitamin-d-mangel-und-die-negativen-folgen-fuer-das-immunsystem/)\n6 Kommentare\nComments are closed.", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/tkp.at/wp-content/uploads/2020/11/vitamind.jpg?fit=3100%2C1746&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#awb-oc__25782", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "#", "https://tkp.at/", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "#", "#awb-oc__25782", null, null, "https://tkp.at/wissenschaft/gesundheit/", "https://tkp.at/autoren/peter-f-mayer/", "https://vitamind4all.org/letter.html", "https://www.mdpi.com/2072-6643/12/12/3799", "http://tkp.at/2020/12/14/empfehlungen-zu-corona-prophylaxe-und-wirkungsvoller-behandlung-von-top-medizinern/", "http://tkp.at/2020/12/16/erstaunlich-parlamente-lehnen-gesundheitsschutz-durch-prophylaxe-ab/", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "http://tkp.at/2020/11/20/positiver-test-auf-sars-cov-2-spezifische-t-zellen-nach-infektion-zu-jahresbeginn-immunitaet-nach-10-monaten-aufrecht/", "https://systematicreviewsjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13643-020-01360-3", "https://t.me/tkp_news", "http://paypal.me/PeterFMayer", "http://tkp.at/2020/12/02/noch-mehr-positive-erfahrungen-mit-vitamin-d-in-altersheimen/", "http://tkp.at/2020/12/16/erstaunlich-parlamente-lehnen-gesundheitsschutz-durch-prophylaxe-ab/", "http://tkp.at/2020/11/23/t-zellen-und-das-immunsystem-brauchen-vitamin-d/", "http://tkp.at/2020/11/12/infektion-im-pflegeheim-mit-mildem-verlauf-dank-vitamin-d/", "http://tkp.at/2020/11/12/infektion-im-pflegeheim-mit-mildem-verlauf-dank-vitamin-d/", "http://tkp.at/2020/10/19/vitamin-d-mangel-erhoeht-infektions-und-covid-19-risiko/", "http://tkp.at/2020/09/29/vitamin-d-mangel-und-die-negativen-folgen-fuer-das-immunsystem/", "http://tkp.at/2020/09/10/studie-zeigt-vitamin-d-verbessert-heilung-von-covid-19/", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2020%2F12%2F19%2F120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d%2F&t=120%20Professoren%20und%20%C3%84rzte%20verlangen%20sofortige%20Supplementierung%20mit%20Vitamin%20D", "https://twitter.com/share?text=120%20Professoren%20und%20%C3%84rzte%20verlangen%20sofortige%20Supplementierung%20mit%20Vitamin%20D&url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2020%2F12%2F19%2F120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2020%2F12%2F19%2F120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2020%2F12%2F19%2F120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d%2F&text=120%20Professoren%20und%20%C3%84rzte%20verlangen%20sofortige%20Supplementierung%20mit%20Vitamin%20D", "mailto:?subject=120%20Professoren%20und%20%C3%84rzte%20verlangen%20sofortige%20Supplementierung%20mit%20Vitamin%20D&body=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2020%2F12%2F19%2F120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d%2F", null, null, null, "http://pfmweb.wordpress.com", null, null, null, "https://tkp.at/2023/10/26/die-wissenschaft-an-who-klima-zum-gesundheitsnotstand-erklaeren/", "https://tkp.at/2023/10/26/ungeschwaerzter-vertrag-eu-pfizer-wirksamkeit-nebenwirkung-und-langzeitfolgen-unbekannt/", "https://tkp.at/2023/10/26/rund-um-nationalfeiertag-viel-initiative-zur-rettung-der-neutralitaet/", "https://tkp.at/2023/10/26/neuseelaendischer-politikerin-die-regierung-kannte-jede-nebenwirkung-bevor-eine-einzige-impfung-in-neuseeland-verabreicht-wurde/", "https://tkp.at/2023/10/26/impfung-von-kindern-im-ersten-lebensjahr-ist-nicht-sinnvoll-und-allenfalls-schaedlich/", "https://tkp.at/2023/10/26/was-nelson-mandela-und-bruno-kreisky-zu-palaestina-und-israel-sagten/", "https://tkp.at/2023/10/26/mainstream-medien-fuer-kaefer-als-nahrung-um-den-klimawandel-zu-bekaempfen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrag-zwischen-pfizer-und-sued-afrika-veroeffentlicht-buerger-wurden-laborraten/", "https://tkp.at/2023/10/25/die-stellungnahme-von-un-generalsekretaer-antonio-guterres-und-daten-von-haaretz-zum-7-oktober/", "https://tkp.at/2023/10/25/baerbock-und-schallenberg-gegen-waffenruhe-in-gaza/", "https://tkp.at/2023/10/25/was-ist-die-ideale-temperatur-fuer-die-menschheit-jedenfalls-nicht-die-von-vor-150-jahren/", "https://tkp.at/2023/10/25/eu-personal-probt-aufstand-gegen-leyen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrauen-in-mainstream-medien-nimmt-weiter-ab-nun-am-tiefsten-stand-seit-jeher/", "https://tkp.at/2023/10/25/antisemitismus-experten-und-die-wahrheit-ueber-den-nahost-konflikt/", "https://tkp.at/2023/10/25/deutschlands-energiewende-wirtschaftliche-kriegsfuehrung-und-angriff-auf-die-zivilisation/", "https://tkp.at/2023/10/24/verschwundener-chinesischer-verteidigungsminister-abgesetzt/", "https://tkp.at/2023/10/24/gunnar-kaiser-verstorben/", "https://tkp.at/2023/10/24/schroeder-usa-torpedierten-frieden-zwischen-ukraine-und-russland/", "https://tkp.at/2023/10/24/holland-als-testlabor-fuer-die-abkehr-von-der-produktion-echter-lebensmittel/", "https://tkp.at/2023/10/24/ploetzlich-und-unerwartet-bei-tanzfestival-in-gujarat-indien-starben-10-menschen-an-herzinfarkt/", "https://tkp.at/2023/10/24/konfrontation-der-supermaechte-im-nahem-osten-usa-dirigieren-zweiten-flugzeugtraeger-um/", "https://tkp.at/2023/10/24/kann-man-jetzt-die-hersteller-des-mrna-covid-impfstoffs-mit-aussicht-auf-erfolg-verklagen/", "https://tkp.at/2023/10/23/wagenknecht-partei-gelandet/", "https://tkp.at/2023/10/23/ploetzlich-und-unerwartet-16-jaehriger-high-school-laeufer-kollabiert-und-stirbt-nach-gewonnenem-rennen/", "https://tkp.at/2023/10/23/niederlage-fuer-gruene-in-schweiz/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", null, "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, "#", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, null, "#"]}