{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.dguv.de/medien/ipa/publikationen/ipa-journale/ipa-journale2023/documents/ipa_journal_1_2023.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u2192 Beruflich verursachte Allergien\nAspekte bei der Begutachtung\n\u2192  Tier\u00e4rztliche Praxen  \nHauterkrankungen bei Besch\u00e4ftigten\n\u2192  Beruflicher Umgang mit Chrom und Nickel  \nErkrankungsrisiko f\u00fcr LungenkrebsIPA JOURNAL01/2023IPA-Journal als PDF\nInternet:  www.dguv.de/ipa\nTwitter : https:/ /twitter.com/DGUV_IPA\nLinkedIn : www.linkedin.com/showcase/ \ninstitut-fuer-praevention-und-arbeitsmedizin3IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7 Editorial\nLiebe Leserinnen  \nund Leser \nerfreulicherweise spricht zurzeit vieles daf\u00fcr, dass sich die \nCOVID-19-Pandemie in Richtung einer Endemie entwickelt. \nWir haben alle gesehen, welchen wichtigen Beitrag For -\nschung bei der Bew\u00e4ltigung der vielen Herausforderungen \nder Pandemie gespielt hat. Dabei hat sich auch gezeigt, wie \nnotwendig kontinuierliche medizinisch-wissenschaftliche \nForschung f\u00fcr Sicherheit und Gesundheit ist.\nDer gesetzliche Pr\u00e4ventionsauftrag der Unfallversiche -\nrungstr\u00e4ger kann vor dem Hintergrund des dynamischen \nWandels der Arbeitswelt ebenfalls nur auf der Basis aktu -\neller wissenschaftlicher Erkenntnisse erf\u00fcllt werden. Das \nSozialgesetzbuch VII nimmt die Tr\u00e4ger der gesetzlichen \nUnfallversicherung in die Pflicht: Neue medizinisch-\nwissenschaftliche Erkenntnisse auch auf Basis eigener \nForschung sollen dazu beitragen, mit allen geeigneten \nMitteln Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten sowie \narbeitsbedingte Gesundheitsgefahren zu verh\u00fcten.\nMedizinisch-wissenschaftliche Forschung hat einen ganz \nbesonderen Stellenwert f\u00fcr die Sicherheit und Gesund -\nheit am Arbeitsplatz \u2013 nicht nur in Zeiten der Pandemie. \nNur mit dem zus\u00e4tzlichen medizinischen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nKrankheiten und ihre Entstehungsmechanismen kann \nder Auftrag der gesetzlichen Unfallversicherung zur \n Pr\u00e4vention evidenzbasiert umgesetzt werden.\nGenau hier liegt der Schwerpunkt der Arbeit des IPA. In \nden Kompetenzfeldern Medizin, Epidemiologie, Allergo -\nlogie/Immunologie, Toxikologie und Molekulare Medizin \nwerden interdisziplin\u00e4r mit einem breiten, auf den Bedarf \nder Unfallversicherungstr\u00e4ger ausgerichteten Methoden-\nspektrum wissenschaftliche Erkenntnisse generiert. Auf \ndieser Grundlage k\u00f6nnen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen der \nUnfallversicherungstr\u00e4ger entsprechend etabliert und \noptimiert werden. Der kontinuierliche Dialog mit den \nUnfallversicherungstr\u00e4gern gew\u00e4hrleistet, dass alle For -\nschungsaktivit\u00e4ten des IPA zielorientiert am Bedarf der Be -\nrufsgenossenschaften und Unfallkassen ausgerichtet sind. \nDieser klare Bezug zur Praxis ist eine Besonderheit unserer medizinisch-wissenschaftlichen Forschung und bewirkt \ndurch die effiziente Umsetzbarkeit der gewonnenen Er -\nkenntnisse einen unmittelbaren Mehrwert f\u00fcr die Arbeit \nder Unfallversicherungstr\u00e4ger und ihrer Versicherten.\nTrotz der enormen Herausforderungen mit speziellem \nBezug zur Pandemie sind in den vergangenen Monaten \ndar\u00fcber hinaus auch weitere wichtige Forschungsvor -\nhaben zu Fragestellungen der Unfallversicherungstr\u00e4ger \nintensiv bearbeitet worden.\nDie Auswirkungen von Schwei\u00dfen auf die Gesundheit \nsind einer der Schwerpunkte der Arbeit des IPA in den \nletzten Jahren. In der vorliegenden Ausgabe stellen wir \neine \u00dcbersichtsarbeit zu Schwei\u00dfrauchexpositionen in \nDeutschland und der Bewertung der gesundheitssch\u00e4di-\ngenden Wirkungen vor ( \u2192\u00a0S. 41 ).\nUnter Besch\u00e4ftigten in Tierarztpraxen sind Hauterkran-\nkungen keine Seltenheit, dies zeigte eine gemeinsame \nStudie des IPA und der BGW. Welche Pr\u00e4ventionsma\u00df-\nnahmen dabei helfen k\u00f6nnen, die Hautgesundheit zu \nverbessern, beschreibt der Beitrag auf \u2192\u00a0Seite  20.\nUnsere Arbeitswelt befindet sich in raschem Wandel. \nDies betrifft komplexe Produktionstechniken, neue Ge -\nfahrstoffe, ver\u00e4nderte Arbeitsbedingungen und vieles \nmehr. F\u00fcr unser gemeinsames Ziel, dass Versicherte \nsicher und gesund arbeiten k\u00f6nnen, muss sich die \nPr\u00e4vention kontinuierlich auf der Basis neuer qualit\u00e4ts -\ngesicherter Erkenntnisse weiterentwickeln. Hierbei sind \nForschung und wissenschaftliche Expertise unverzicht -\nbare Impulsgeber. Medizinisch-  wissenschaftlich ist das \nIPA daf\u00fcr sehr gut aufgestellt.\nIhr  \nThomas Br\u00fcning\nEditorialImpressum\nHerausgegeben von:  \nDeutsche Gesetzliche Unfallversicherung e.  V. (DGUV)\nGlinkastr.40\n10117 Berlin\nTelefon: 030 13001-0\nVerantwortlich:  Prof. Dr. Thomas Br\u00fcning, Institutsdirektor\nRedaktion:   \nInstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Arbeitsmedizin der DGUV\nInstitut der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum\nB\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1\n44789 Bochum\nTelefon: 030 13001-4000\nTelefax: 030 13001-4003 \nE-Mail: ipa@dguv.de\nInternet: www.dguv.de/ipa\nDr. Thorsten Wiethege,  \nDr. Monika Zaghow (Redaktionsleitung)\nTitelbild:  Bernd Naurath, IPA\nBildnachweis: S. 3: Andr\u00e9 Stephan/Morsey & Stephan; \nS.\u00a07/li: Kadmy/Stock.adobe.com; S. 7/re: Dr. Vera van \nKampen/IPA; S. 8, 10: Bernd Naurath/IPA; S. 12: denisis-\nmagilov/Stock.adobe.com; S.\u00a013, 14, 15, 16, 18: Dr. Thors-\nten Wiethege, IPA;  S. 17: MQ-Illustrations/Stock.adobe.\ncom; S. 20: Africa Studio/Stock.adobe.com: S. 24:  \nOpra/Stock.adobe.com; S. 28: lucastor/Stock.adobe.\ncom; S.\u00a029: Nebuto/Stock.adobe.com; S.\u00a031: Isabell/\nStock.adobe.com; S. 34: jummie/Stock.adobe.com;  \nS.\u00a038:  XtravaganT/Stock.adobe.com; S. 39: Volker Wiciok; \nS. 40: Sascha Kreklau; S. 41: wi6995/Stock.adobe.com; \nS.\u00a042: Photoboyko/Stock.adobe.com; S. 43: Niphon/\nStock.adobe.com\nSatz & Gestaltung:  Atelier Hauer + D\u00f6rfler GmbH, Berlin\nDruck:  MedienSchiff BRuno, www.msbruno.de\nISSN:  1612-9857  \nISSN (Online):  2751-3246\nBei den Beitr\u00e4gen im IPA Journal handelt es sich im \n Wesentlichen um eine Berichterstattung \u00fcber die Arbeit \ndes Instituts und nicht um Originalarbeiten im Sinne einer \nwissenschaftlichen Publikation.\n5IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Inhalt\nCannabis als Lifestyle-Produkt \u2013  \nein allergologisches Problem \nan\u00a0 Arbeitspl\u00e4tzen?   \n\u2192 Seite 24\nDer GDA Gefahrstoff-Check \nerleichtert den\u00a0Einstieg in die \nGef\u00e4hrdungsbeurteilung.  \n\u2192 Seite 31\nDer sozio\u00f6konomische Status \nkann\u00a0  dabei\u00a0helfen, die Wirksam -\nkeit pr\u00e4ventiver Arbeitsschutz -\nma\u00dfnahmen einzuordnen.  \n\u2192 Seite  34Inhalt\nEditorial  ....................................................................................... 3\nMeldungen  .................................................................................... 6\nArbeitsmedizinischer Fall\nLaufende Nase am Arbeitsplatz und\u00a0  multiple Chemikalienbelastungen \u2013  \neine\u00a0Berufskrankheit?  .................................................................... 8\nKongresse\nSicherheit und Gesundheit am  Arbeitsplatz in Zeiten der Pandemie \u2013  \neine\u00a0Herausforderung  ................................................................... 12\nBerufliche Allergien \u2013 eine Herausforderung f\u00fcr Forschung und Praxis  ......... 38\nInterview\nEthik in der Arbeitsmedizin  ............................................................. 17\nAus der Forschung\nHauterkrankungen bei  Besch\u00e4ftigten in\u00a0tier\u00e4rztlichen Praxen  .................... 20\nWird Cannabis als Lifestyle-Produkt zu\u00a0allergologischen Problemen \nan\u00a0 Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren?  ............................................................. 24\nBeruflicher Umgang mit den Metallen Chrom und Nickel  \nkann das Erkrankungsrisiko f\u00fcr Lungenkrebs erh\u00f6hen  ............................ 28\nDer GDA Gefahrstoff-Check  ............................................................. 31\nSozio\u00f6konomischer Status, Arbeit und Gesundheit  ................................ 34\nF\u00fcr Sie gelesen  .............................................................................. 41\nNeue Publikationen aus dem IPA  ...................................................... 44\nTermine  ...................................................................................... 466IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Meldungen\nIPA Mitarbeit in Gremien und \nAussch\u00fcssen \nRund 50 Prozent der wissenschaftlichen Mitarbeite -\nrinnen und Mitarbeiter des IPA arbeiten regelm\u00e4\u00dfig in \nGremien mit, die sich mit Themen zur Sicherheit und \nGesundheit besch\u00e4ftigen. Hierzu geh\u00f6ren Gremien der \ngesetzlichen Unfallversicherung, des Staates, der Deut -\nschen Forschungsgemeinschaft sowie nationale und \ninternationale wissenschaftliche Gremien. Dadurch ist \ngew\u00e4hrleistet, dass die Ergebnisse und Erkenntnisse aus \nder Forschung des IPA nachhaltig auch \u00fcber regulatori -\nsche Prozesse in die Praxis umgesetzt werden.\nAktuell wurde das Mandat des Institutsdirektors Prof. \nDr.\u00a0Thomas Br\u00fcning  f\u00fcr die St\u00e4ndige Senatskommis -\nsion zur Pr\u00fcfung gesundheitssch\u00e4dlicher Arbeits -\nstoffe bei der Deutschen Forschungsgemeinschaft  \n(MAK-Kommission) f\u00fcr die Dauer von weiteren sechs \nJahren verl\u00e4ngert. Dies betrifft am IPA auch die Mandate \nvon Dr.\u00a0Dirk Pallapies , Stabsstellenleiter \u201eRegulation\u201c, \nDr. Heiko K\u00e4fferlein , Abteilungsleiter \u201eToxikologie\u201c und \nProf. Dr. Manig\u00e9 Fartasch , Bereichsleiterin \u201eKlinische \nund experimentelle Berufsdermatologie\u201c. Aufgabe der \nMAK-Kommission ist die wissenschaftliche Beratung \ndes Senats der DFG, Bundes-/Landesregierungen, Parla -\nmente und Beh\u00f6rden zu Fragen des Gesundheitsschut -\nzes beim Umgang mit Gefahrstoffen, insbesondere im \nArbeitsschutz.Meldungen\nDer Ausschuss f\u00fcr Gefahrstoffe beim Bundesminis -\nterium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u2013 kurz AGS  ist ein wei -\nteres wichtiges Gremium, wenn es um Fragen rund um \nden Arbeitsschutz geht. Er ber\u00e4t das BMAS zu Fragen \nder Gefahrstoffverordnung. Prof. Dr. Thomas Br\u00fcning  \nist seit mehr als 21 Jahren AGS-Mitglied. Die Berufungs -\nperiode f\u00fcr die Mitglieder des AGS wurde jetzt bis zum \n31.\u00a0Dezember 2025 verl\u00e4ngert. \nProf. Dr. J\u00fcrgen B\u00fcnger , Leiter des Kompetenz-Zentrums \nMedizin des IPA ist seit vielen Jahren Mitglied im Aus -\nschuss f\u00fcr Arbeitsmedizin (AfAMed) . Seine Berufung \nwurde nun f\u00fcr weitere drei Jahre bis Ende 2025 verl\u00e4n -\ngert. Der AfAMed entwickelt und betreut die Arbeitsmedi -\nzinischen Regeln (AMR) zur Verordnung zur arbeitsmedi -\nzinischen Vorsorge (ArbMedVV). Der AfAMed arbeitet eng \nmit den anderen Aussch\u00fcssen beim BMAS zusammen. \nDr. Christian Mons\u00e9  wurde neu in die Arbeitsgruppe \n\u201eLuftanalysen\u201c der MAK-Kommission  berufen. Ziel der \nAG ist es, in Zusammenarbeit mit verschiedenen nationalen \nund internationalen Gremien f\u00fcr Gefahrstoffe in der Luft am \nArbeitsplatz validierte Analysenmethoden zu entwickeln.\nDr. Eike Marek , Kompetenz-Zentrum Medizin ist nun \nMitglied des Arbeitskreises 1.2 \u201eAtemschutz\u201c des Aus -\nschusses f\u00fcr Arbeitsmedizin der Gesetzlichen Unfall -\nversicherung . Der Arbeitskreis 1.2 geh\u00f6rt zum Themenfeld \n\u201eGef\u00e4hrdende T\u00e4tigkeiten\u201c und ber\u00e4t die Unfallversiche -\nrungstr\u00e4ger zu Fragen rund um den Arbeitsschutz.\n\u201eDie Mitarbeit in Gremien gew\u00e4hrleistet,  \ndass die Ergebnisse und Erkenntnisse  \nder Forschung des IPA nachhaltig in die Praxis \numgesetzt werden.\u201c7IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Meldungen\nInternationale Pneumologentagung \nin Berlin \nDie in deutsch-polnischer Kooperation organisierte Ta -\ngung \u201eAdvances in Pneumology\u201c fand 2022 wieder in \nPr\u00e4senz statt. Ein umfangreiches Vortragsprogramm \nspannte den thematischen Bogen von obstruktiven \nAtemwegserkrankungen wie Asthma und COPD \u00fcber \nSchlafapnoe zu Krebs bis hin zu Virenerkrankungen \n(SARS-CoV-2/RSV) und Depressionen. Im Rahmen der Ta -\ngung hat das IPA Ergebnisse verschiedener wissenschaft -\nlicher Projekte vorgestellt. Ein Beitrag besch\u00e4ftigte sich \nmit dem Einsatz nicht invasiver Methoden f\u00fcr die Diag -\nnose von berufsbedingtem Asthma. Aus dem Dienstleis -\ntungsprojekt Allquant des IPA wurden die M\u00f6glichkeiten \ndes Nachweises einer exogen allergischen Alveolitis in -\nfolge des Kontakts mit kontaminierten K\u00fchlschmier -\nstoffen sowie die Endotoxinmessung von Bioaerosolen \npr\u00e4sentiert. Im Zentrum eines weiteren Beitrags standen \ndie Ergebnisse der IPA Maskenstudie. Das Tagungsmotto \n\u201eAlles ist mit allem verbunden\u201c machte deutlich, dass \neine fach\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zwischen Diszi -\nplinen wie Psychologie, Dermatologie, Allergologie und \nPneumologie wesentlich ist, um Pr\u00e4vention und Diag -\nnostik weiter voranzutreiben.Diisocyanat-Studie in die Feldphase \ngestartet\nIm M\u00e4rz 2023 ist im IPA die \u201eStudie zum Arbeits- und Ge -\nsundheitsschutz bei T\u00e4tigkeiten mit Diisocyanat-haltigen \nMaterialien\u201c in Kooperation mit den Europ\u00e4ischen Verb\u00e4n -\nden der Isocyanat-Hersteller (ISOPA/ALIPA), der Bundes -\nanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA), f\u00fcnf \nUnfallversicherungstr\u00e4gern (BG RCI, BGHM, BG ETEM, BG \nBAU, BGHW) und dem Institut f\u00fcr Arbeitsschutz (IFA) in \ndie Feldphase gestartet. In den n\u00e4chsten Jahren werden \nmedizinische Untersuchungen mit dem Schwerpunkt auf \nAtemwegserkrankungen und Expositionsuntersuchungen \ngegen\u00fcber Diisocyanaten durchgef\u00fchrt. Ziel ist es, m\u00f6g -\nliche Aufnahmewege von Diisocyanaten bei Besch\u00e4ftig -\nten und damit in Verbindung stehende Erkrankungen zu \nuntersuchen, sowie die Wirksamkeit von Schulungsma\u00df -\nnahmen im Rahmen einer europ\u00e4ischen Beschr\u00e4nkungs -\nregelung f\u00fcr Diisocyanate zu pr\u00fcfen. Firmen, die an einer \nStudienteilnahme interessiert sind, k\u00f6nnen sich an das \nIPA unter \u2192\u00a0studienleitung-dii@dguv.de  wenden. 8IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Arbeitsmedizinischer Fall\nGrundlage f\u00fcr eine differenzierte gutachterliche Bewertung arbeitsplatzbezogener Beschwerden \nsind im Einzelfall die Ermittlungen des zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4gers zu Gefahrstoff -\nbelastungen am Arbeitsplatz. Regelhaft erfolgen eine umfassende \u00e4rztliche Anamneseerhebung \nsowie klinische Untersuchung und Diagnostik. H\u00e4ufig werden mehrere Gutachten verschiedener \nFachdisziplinen mit den jeweiligen fachspezifischen Untersuchungsmethoden ben\u00f6tigt. Bei \nVerdacht auf eine allergisch bedingte Berufskrankheit bietet sich eine Begutachtung in einem \nmedizinischen Zentrum an, das idealerweise \u00fcber Expertise in den Bereichen Hals-Nasen-  \nOhrenheilkunde, Pneumologie und Dermatologie verf\u00fcgt.Kerstin Belting, Simon Weidhaas, \nThomas Br\u00fcning, Christian Eisenhawer\nLaufende Nase am Arbeitsplatz \nund\u00a0  multiple Chemikalienbelastungen \u2013 \neine\u00a0Berufskrankheit?\nSpezifische Aspekte beruflich verursachter Allergien9IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Arbeitsmedizinischer Fall\nAllergische Beschwerden sind in der deutschen Bev\u00f6lke -\nrung weit verbreitet (Schmitz et al. 2017). Ist das ausl\u00f6sen -\nde Allergen identifiziert, steht aus pr\u00e4ventiver Sicht eine \nkonsequente Allergenvermeidung im Vordergrund. So \nsollten zum Beispiel bei Nachweis einer Katzenhaaraller -\ngie keine Katzen mehr in der Wohnung gehalten werden. \nBei ubiquit\u00e4r vorkommenden Umweltallergenen ist eine \nAllergievermeidung aber oft nicht konsequent m\u00f6glich. \nBerufsbedingte Allergien\nAuch die Exposition gegen\u00fcber potenziellen Allergenen \nim beruflichen Umfeld kann zu einer Sensibilisierung und \nzur Entwicklung einer allergisch bedingten Erkrankung \nder Atemwege f\u00fchren. Ein klassisches Beispiel hierf\u00fcr ist \ndas sogenannte \u201eB\u00e4ckerasthma\u201c, das sich bei Besch\u00e4ftig -\nten in B\u00e4ckereien aufgrund einer allergischen Sensibilisie -\nrung gegen\u00fcber Mehlst\u00e4uben oder Zusatzstoffen wie Back -\nenzymen entwickeln kann. Dieses kann unter der BK-Nr. \n4301 \u201eDurch allergisierende Stoffe verursachte obstruktive \nAtemwegserkrankung (einschlie\u00dflich Rhinopathie)\u201c als \nBerufskrankheit anerkannt werden. In vielen F\u00e4llen ist es \nim beruflichen Kontext aber nicht einfach, das urs\u00e4chliche \nAllergen zu identifizieren. Das gilt vor allem dann, wenn \nam Arbeitsplatz Einwirkungen von verschiedenen potenti -\nellen Allergenen oder anderweitigen atemwegswirksamen \nGefahrstoffen bestehen. In solchen F\u00e4llen k\u00f6nnen neben \ndem Sensibilisierungsnachweis allergenspezifische Ex -\npositionstests entscheidende Informationen liefern. \nBei Nachweis einer berufsbedingten Allergie sollten alle \nerforderlichen Ma\u00dfnahmen der Individualpr\u00e4vention \nausgesch\u00f6pft werden.\nBreites Untersuchungsspektrum im IPA\nIm Falle der BK-Nr. 4301 werden hohe Anforderungen an \nExpertise und apparative Untersuchungsm\u00f6glichkeiten \nder begutachtenden \u00c4rzte gestellt. Insbesondere bei Be -\nschwerden der oberen Atemwege kann ein Hals-Nasen-\nOhren (HNO-)\u00e4rztliches Zusatzgutachten erforderlich \nsein. Das IPA verf\u00fcgt dabei \u00fcber das gesamte fachspe -\nzifische Untersuchungsspektrum und die fach\u00e4rztlich-  \ninterdisziplin\u00e4re Expertise ( \u2192\u00a0Info-Box ). \nDa es f\u00fcr eine Vielzahl potentiell sensibilisierender Ar -\nbeitsstoffe kaum standardisierte Testmethoden gibt, \nkommt dem Expositionslabor des IPA eine besondere Be -\ndeutung in der gutachterlichen Einzelfallbewertung zu. Hier k\u00f6nnen versicherte Personen, bei denen eine be -\nrufsbedingten Allergie vermutet wird, unter kontrollier -\nten und \u00e4rztlich \u00fcberwachten Bedingungen inhalativ \ngegen\u00fcber dem fraglichen Allergen exponiert werden \n(AWMF 2021). Dabei werden engmaschig potentiell aller -\ngische Reaktionen der oberen und/oder tiefen Atemwege \nerfasst. Da die Rhinopathie Teil der Legaldefinition der \nBK-Nr. 4301 ist und auch ohne das gleichzeitige Vorliegen \neiner obstruktiven Atemwegserkrankung die medizini -\nschen Anerkennungsvoraussetzungen erf\u00fcllt, kann der \nHNO-\u00e4rztlichen Zusatzuntersuchung eine entscheidende \nBedeutung in der gutachterlichen Einzelfall-Bewertung \nzukommen. Dabei k\u00f6nnen R\u00f6tung, Sekretbildung und \n\u00c4nderung des nasalen Luftflusses und Schleimhaut -\nschwellungen objektiv erfasst werden.\nFallbeispiel\nNasale Beschwerden \u2013 Umwelt- oder Berufsallergie?\nIm IPA stellte sich ein Feinmechatroniker mit seit vier \nJahren ausschlie\u00dflich am Arbeitsplatz bestehenden Be -\nschwerden mit Niesen, verstopfter Nase und vermehrter \nNasensekretbildung vor. Die Beschwerden nahmen im \nLaufe der Arbeitswoche zu. \nDie Ermittlungen des Pr\u00e4ventionsdienstes des Unfallver -\nsicherungstr\u00e4gers ergaben eine Exposition gegen\u00fcber \nMethylmethacrylat (MMA). Des Weiteren wurde in den \nPolstern des B\u00fcrostuhls des Versicherten eine signifikant \nerh\u00f6hte Hausstaubmilbenbelastung festgestellt. Belas -\ntungen mit Schimmelpilzen oder eine Exposition gegen -\n\u00fcber Isocyanaten lagen nicht vor. Allergische Symptome am Arbeitsplatz k\u00f6nnen so -\nwohl\u00a0durch Berufs- als auch durch Umweltallergene \nhervorgerufen werden.\nDie Pneumologie, die Dermatologie und die \nHals-  Nasen-Ohrenkunde des IPA arbeiten bei der \n Aufkl\u00e4rung von Ursachen allergischer Erkrankungen \neng zusammen.\nEin interdisziplin\u00e4res, apparatives und diagnostisches \nUntersuchungsspektrum hilft bei der Diagnostik auch \nseltener Erkrankungen.Kurz gefasst10IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Arbeitsmedizinischer Fall\nArbeitsanamnestisch konnte das Auftreten der oben ge -\nnannten Beschwerden auf L\u00f6t- und Klebearbeiten ein -\ngegrenzt werden. Diese T\u00e4tigkeiten verrichtete der Versi -\ncherte auf seinem Stuhl sitzend. \nUntersuchungen im IPA\nBei Erstvorstellung waren die HNO-\u00e4rztliche Diagnostik \nund die Lungenfunktionsbefunde unauff\u00e4llig. Im Prick -\ntest der Haut und im Blutserum waren keine Sensibilisie -\nrungen nachweisbar.\nAufgrund der geschilderten Beschwerden und der allergo -\nlogischen Befunde bestand zun\u00e4chst der Verdacht auf eine \nMMA-assoziierte Erkrankung, die in der Literatur gut be -\nschrieben ist (Walters et al. 2017). Da es keine kommerziell \nverf\u00fcgbaren spezifischen Allergietestungen f\u00fcr MMA gibt, \nwurde der Versicherte im Expositionslabor des IPA gegen -\n\u00fcber MMA in verschiedenen Dosierungsstufen nach einem \nim IPA etablierten, standardisierten Verfahren exponiert. Nach jeder Stufe erfolgten Lungenfunktionsmessungen \nund HNO-\u00e4rztliche Untersuchungen mit akustischer Rhi -\nnometrie, aktiver anteriorer Rhinomanometrie sowie en -\ndoskopische Untersuchungen, bei der die Blutgef\u00e4\u00dfe und \nSchleimh\u00e4ute dargestellt werden (Narrow Band Imaging). \nInsgesamt ergaben sich bez\u00fcglich MMA keine Hinweise auf \neine allergische Reaktion und somit auf das Vorliegen der \nmedizinischen Voraussetzungen der BK-Nr. 4301.\nAufgrund der nachgewiesenen Milbenbelastung am \nArbeitsplatz, erfolgte, trotz fehlender kutaner und sero -\nlogischer Sensibilisierung, eine erg\u00e4nzende nasale Pro -\nvokation mit Hausstaubmilben unter Wiederholung aller \nzuvor genannten HNO-\u00e4rztlicher Messungen. Die vom \nVersicherten geschilderten Symptome am Arbeitsplatz \nkonnten dabei reproduziert werden. Die Nasenschleim -\nh\u00e4ute waren geschwollen und es bestand ein ausgepr\u00e4g -\nter nasaler Sekretfluss. Die Zunahme der nasalen Durch -\nblutung lie\u00df sich insbesondere durch das Narrow Band \nImaging des Videorhinolaryngoskopes optisch darstel -\nlen. Rhinomanometrisch und rhinoakustisch wurde die \nnasale Obstruktion best\u00e4tigt. \nDiagnose: Lokale allergische Rhinopathie\nDer Versicherte litt unter dem selten diagnostizierten Bild \neiner lokalen allergischen Rhinopathie. Es handelt sich \num ein relativ neues Krankheitsbild, bei dem ausschlie\u00df -\nlich eine lokale, allergische Reaktion der Nase nachge -\nwiesen werden kann. Serologisch und in Pricktests ist \ndiese Form der Sensibilisierung, wie auch im vorliegen -\nden Fall, nicht nachweisbar. \nUntersuchung der Nase mittels modernster HNO-UntersuchungmethodenRepertoire diagnostischer Methoden zur Begutach -\ntung einer BK-Nr. 4301 am IPA\n \u2219Eingangsuntersuchung mit ausf\u00fchrlicher Anamnese \nund allgemeiner k\u00f6rperlicher Untersuchung\n \u2219Allergietestungen der Haut (Pricktest) mit \nspez.\u00a0  Berufsallergenen\n \u2219Serologische Allergie-Diagnostik (Bestimmung \nspezifischer IgE-Antik\u00f6rper)\n \u2219Lungenfunktionsmessungen (Bodyplethysmogra -\nphie, Spirometrie, Diffusionsmessung)\n \u2219Exhaliertes Stickstoffmonoxid (FeNO)\n \u2219Belastungsuntersuchungen (Spiroergometrie, \n Ergometrie)\n \u2219Unspezifische und spezifische bronchiale \n Provokationstests (MCH-Test, spezifische bron -\nchiale Provokationstests mit potentiell allergenen \n Arbeitsstoffen im Expositionslabor)\n \u2219HNO-\u00e4rztliches Spektrum:\n \u2013Untersuchung der  Nase/  Nasennebenh\u00f6hle \n inklusive Endoskopie\n \u2013Akustische Rhinometrie\n \u2013Aktive Anteriore Rhinomanometrie\n \u2013Ultraschall der Nasennebenh\u00f6hlen\n \u2219Nasale Provokation mit Umwelt- oder \n BerufsallergenenInfo11IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Arbeitsmedizinischer Fall\nHandelt es sich um eine Berufskrankheit?\nDer Versicherte war am Arbeitsplatz sowohl Milben als \nauch MMA ausgesetzt \u2013 beides potentielle Ausl\u00f6ser f\u00fcr \ndie angegebenen Beschwerden. Ein Zusammenhang der \nBeschwerden der oberen Atemwege und der berufsspe -\nzifischen Exposition gegen\u00fcber MMA konnte nach den \nErgebnissen des Provokationstestes insgesamt nicht be -\nst\u00e4tigt werden. \nInsbesondere die Exposition gegen\u00fcber Hausstaubmilben \nam Arbeitsplatz des Versicherten wurde als vermutlicher \nAusl\u00f6ser der angegebenen Beschwerden identifiziert. Die \nnasale Provokationstestung ergab hier den Hinweis auf \neine sogenannte lokale allergische Rhinopathie, als Vor -\nstufe einer manifesten Allergie.\nAufgrund der fehlenden kutanen und serologischen \nSensibilisierung erf\u00fcllt dieser Befund einer lokalen aller -\ngischen Rhinopathie, auch nach der anstehenden Aktu -\nalisierung der Reichenhaller-Empfehlung, nicht den Voll -\nbeweis eines Krankheitsbildes im Sinne der BK-Nr. 4301.\nDie Anerkennung der Berufskrankheit konnte somit nicht \nempfohlen werden.\nEs ist zudem darauf hinzuweisen, dass es sich bei Hausstaub -\nmilben  um ein ubiquit\u00e4r vorkommendes Allergen handelt \nund somit der Nachweis einer beruflich bedingten Sen -\nsibilisierung grunds\u00e4tzlich schwierig ist. Die Beschwer -\ndefreiheit des Versicherten im privaten Umfeld konnte \ndurch Ma\u00dfnahmen der Allergenreduzierung aufgrund \neiner Allergie der Lebensgef\u00e4hrtin erkl\u00e4rt werden.\nUm eine Weiterbesch\u00e4ftigung des Versicherten zu erm\u00f6g -\nlichen, standen individualpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen im \nVordergrund. So wurde der Arbeitsstuhl des Versicherten \ndurch einen Lederstuhl ersetzt. Unter diesen Ma\u00dfnahmen waren die arbeitsplatzbezo -\ngenen Beschwerden vollst\u00e4ndig r\u00fcckl\u00e4ufig und der Ver -\nsicherte konnte seine bisherige T\u00e4tigkeit weiter beschwer -\ndefrei aus\u00fcben.\nF\u00fcr den privaten Bereich wurde der Versicherte gegen\u00fcber \nHausstaubmilben und deren Pr\u00e4vention geschult und \u00fcber \nweitere m\u00f6gliche medizinische Ma\u00dfnahmen aufgekl\u00e4rt. \nFazit\nUm komplexe allergische Beschwerden der oberen und \nunteren Atemwege zu beurteilen, ist ein interdisziplin\u00e4res \ndiagnostisches Vorgehen unabdingbar. Hier bieten sich \nprim\u00e4r spezialisierte Zentren mit umfangreichem sowohl \nallergologischem als auch medizinischem Diagnostikspek -\ntrum sowie verschiedenen \u00e4rztlichen Fachdisziplinen wie \nPneumologie und HNO an. Erst durch das angewandte \numfangreiche HNO-\u00e4rztliche Methodenspektrum konnte \nim vorliegenden Fall die schwierig zu diagnostizierende \nlokale allergische Rhinopathie festgestellt werden.\nAuch wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung \neiner Berufskrankheit nicht gegeben waren, konnten \ndurch Pr\u00e4ventionsleistungen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 BKV eine be -\nschwerdefreie Weiterbesch\u00e4ftigung des Versicherten ge -\nw\u00e4hrleistet werden.\nDie Autoren:\nDr. Kerstin Belting\nProf. Dr. Thomas Br\u00fcning\nDr. Christian Eisenhawer\nDr. Simon Weidhaas\nIPA\nAWMF \u2013 Arbeitsplatzbezogener Inhalationstest (AIT) specific \ninhalation challenge (SIC) S2k-Leitlinie 2021 https:/ /register.awmf.\norg/assets/guidelines/002-026l_S2k_Arbeitsplatzbezogener-\nInhalationstest-AIT_2021-12.pdf\nBergmann KC. Frequency of sensitizations and allergies to house \ndust mites. Allergo J Int 2022; 31: 279-83 DOI 10.1007/s40629-022-\n00229-2\nGlobal Initiative for Asthma. Global Strategy for Asthma Management \nand Prevention, 2022 Hermann-Kunz E. Allergische Krankheiten in Deutschland \nErgebnisse einer repr\u00e4sentativen Studie Bundesgesundheitsbl \n-Gesundheitsforsch \u2013 Gesundheitsschutz 2000; 43:400\u2013406\nSchmitz R, Kuhnert R, Thamm M. 12-Monats-Pr\u00e4valenz von Allergien \nin Deutschland. J Health Monitoring 2017; 2: 77 \u2013 82 DOI 10.17886/\nRKI-GBE-2017-011.2\nWalters, Robertson, Moore, Burge; Occupational asthma caused \nby acrylic compounds from SHIELD surveillance (1989-2014), \nOccupational Medicine, 2017 DOI: 10.1093/occmed/kqx036Literatur12IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nSicherheit und Gesundheit am \n Arbeitsplatz in Zeiten der Pandemie \u2013 \neine\u00a0Herausforderung\nArbeitsmedizinisches Kolloquium der DGUV auf \nder\u00a063.\u00a0  Wissenschaftlichen Jahrestagung der DGAUM\nDrei Jahre Pandemie waren auch f\u00fcr die Organisatorinnen und Organisatoren der  Jahrestagung \nder Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Arbeitsmedizin und Umweltmedizin (DGAUM) eine gro\u00dfe \nHeraus  forderung. In\u00a0diesem Jahr fand die dreit\u00e4gige Konferenz sowohl online als auch in \n Pr\u00e4senz an der  Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t in Jena statt.\nSchwerpunkte der diesj\u00e4hrigen Jahrestagung waren \n\u201e Allergien und Arbeit\u201c, \u201ePsychische Belastungen im \nWandel der Arbeitswelt\u201c und das \u201eBetriebliche Einglie -\nderungsmanagement\u201c. Die rund 14 Beitr\u00e4ge aus dem IPA besch\u00e4ftigten sich unter anderem mit den Ergebnissen \nder IPA-Maskenstudie, der Fr\u00fcherkennung von Mesothe -\nliomen sowie der Qualit\u00e4tssicherung der Diagnostik von \nTyp-I-Allergien.  Monika Zaghow, Thomas Br\u00fcning 13IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nArbeitsmedizinisches Kolloquium der DGUV\nDas Thema des Arbeitsmedizinischen Kolloquiums der \nDGUV lautete \u201eSicherheit und Gesundheit am Arbeits -\nplatz in Zeiten der Pandemie \u2013 eine Herausforde -\nrung\u201c . Mehr als 320 Personen waren in der von Prof. Dr. \nThomas Br\u00fcning  moderierten Veranstaltung vor Ort und \nOnline dabei. Prof. Br\u00fcning  begr\u00fc\u00dfte die Teilnehmenden \nund erl\u00e4uterte, dass bei der Wahl des Themas ma\u00dfgeb -\nlich die Frage im Vordergrund gestanden habe, welche \nErkenntnisse und Konsequenzen aus den bisherigen \nMa\u00dfnahmen zur zuk\u00fcnftigen Pandemiebek\u00e4mpfung f\u00fcr \nSicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz gezogen wer -\nden k\u00f6nnen. Er betonte dabei, dass Forschung und Ar -\nbeitsschutz in den vergangenen drei Jahren der Pandemie \nma\u00dfgeblich zu einem niedrigen und stabilen Infektions -\ngeschehen beigetragen haben. In seinem Beitrag \u201e3 Jahre Pandemie \u2013 wo stehen \nwir?\u201c  gab der Immunologe Prof. Dr. Carsten Watzl, vom \nLeibniz-  Institut f\u00fcr Arbeitsforschung an der TU Dortmund,  \neinen \u00dcberblick \u00fcber den Verlauf der Pandemie und den \nheutigen Stand. W\u00e4hrend zu Beginn der Pandemie le -\ndiglich nicht-pharmazeutische Interventionen existiert \nh\u00e4tten, um Ansteckungen und damit die Ausbreitung \ndes Virus zu verhindern, so sei in relativ kurzer Zeit die \nEntwicklung von Impfstoffen und die bevorzugte Imp -\nfung der Risikogruppen erfolgt. Im weiteren Verlauf der \nPandemie ver\u00e4nderte sich das Virus und es wurde klar, \ndass die Impfung zwar gut vor der schweren Erkrankung, \nnicht aber dauerhaft vor einer Ansteckung sch\u00fctze, so \nProf. Carsten Watzl  weiter. Aktuell h\u00e4tten die meisten \nMenschen durch Impfung und Infektion eine hybride Im -\nmunit\u00e4t aufgebaut. Diese hohe Grundimmunit\u00e4t in der \nBev\u00f6lkerung bewirke, dass die Infektionszahlen gering \nseien, obwohl nahezu alle verpflichtenden Ma\u00dfnahmen \nabgeschafft wurden. Abschlie\u00dfend res\u00fcmierte Prof. Cars -\nten Watzl , dass nun der \u00dcbergang von der Pandemie zur \nEndemie erreicht worden sei.\nDie Referierenden des Arbeitsmedizinischen \nKolloquiums v.l.n.r.: PD Dr. Kai Wohlfarth, J\u00f6rg \nSchudmann, Prof. Dr. Carsten Watzl, Dr. Klaus \nSch\u00e4fer, Dr. Torsten Kunz, Isabel Rothe, Prof. \nDr. Hans Drexler, Prof. Dr. Thomas Br\u00fcning\nProf. Dr. Carsten Watzl,  \nLeibniz-Institut f\u00fcr Arbeitsforschung  \nan der TU Dortmund\nProf. Dr. Thomas Br\u00fcning,  \nDirektor des IPA14IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nCOVID-19 \u2013 Herausforderungen f\u00fcr Sicherheit \nund\u00a0Gesundheit \nDer n\u00e4chste Themenblock besch\u00e4ftigte sich mit den He -\nrausforderungen durch die Pandemie aus Sicht der han -\ndelnden Akteurinnen und Akteure im Arbeitsschutz. \nHerausforderungen aus regulatorischer Sicht durch \ndie Pandemie  war das Thema des Vortrags von Isabel \nRothe, Pr\u00e4sidentin der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz \nund Arbeitsmedizin (BAuA) . Betriebe, Verwaltungen, \nBildungseinrichtungen und deren Besch\u00e4ftigte h\u00e4tten \nin k\u00fcrzester Zeit umfangreiche Schutzma\u00dfnahmen um -\nsetzen m\u00fcssen. Der regulative Arbeitsschutz h\u00e4tte vor \nder Aufgabe gestanden, hierf\u00fcr Ma\u00dfnahmen zu entwi -\nckeln und in Regelwerke umzusetzen, mit dem Ziel, den \nBetrieben Orientierung und Rechtssicherheit zu geben. \nGremien der Unfallversicherungstr\u00e4ger sowie die staatli -\nchen Arbeitsschutzaussch\u00fcsse seien hier interdisziplin\u00e4r \nvorgegangen. Dar\u00fcber hinaus betonte Isabel Rothe  die \nBedeutung der Forschung, um aus den Erfahrungen der \nPandemie f\u00fcr die Zukunft weitere Schritte einzuleiten.\nUm auf die Verbreitung von Infektionswellen bis hin zu \nPandemien zuk\u00fcnftig besser vorbereitet zu sein, gelte es \nPr\u00e4ventionsstrategien zu entwickeln, die f\u00fcr die Arbeits -\nwelt wirksam eingesetzt werden k\u00f6nnten. \u201eWir haben \nzudem den Wandel der Arbeit, der durch die Pandemie \neinen starken Schub erfahren hat, weiter aktiv zu ge -\nstalten\u201c, so Isabel Rothe . Sowohl das mobile Arbeiten \nund Homeoffice als auch der Pr\u00e4senzort Betrieb m\u00fcss -\nten in den Blick genommen werden. Nicht zuletzt sei es \nw\u00fcnschenswert, die interdisziplin\u00e4ren und transdiszi -\nplin\u00e4ren Arbeitsweisen aus der Zeit der Pandemie fort -\nzusetzen und f\u00fcr die Zukunft des Arbeits- und Gesund -\nheitsschutzes zu nutzen.Die SARS-CoV-2-Pandemie traf auch die Unfallversiche -\nrungstr\u00e4ger zun\u00e4chst weitgehend unvorbereitet, so Dr. \nTorsten Kunz, Pr\u00e4ventionsleiter der Unfallkasse Hessen  \nin seinem Beitrag zu den Herausforderungen f\u00fcr die \nUnfallversicherungstr\u00e4ger . Es habe in der Breite kaum \nFachwissen zum Thema Infektionsschutz gegeben und \nStrukturen zur Bew\u00e4ltigung einer solchen Krise w\u00e4ren zu -\nn\u00e4chst kaum vorhanden gewesen. Sehr z\u00fcgig h\u00e4tten die \nUnfallversicherungstr\u00e4ger aber die erforderlichen Struk -\nturen geschaffen und spezifische Handlungshilfen und \nFAQs f\u00fcr die Betriebe jeder Branche entwickelt. Optimiert \nwurde auch das Zusammenspiel von Fachgremien sowie \ndas Erstellen von Vorschriften und Medien, erl\u00e4uterte Dr. \nTorsten Kunz . Eine weitere (bew\u00e4ltigte) Herausforderung \nsei die pandemiegerechte Anpassung der eigenen Organi -\nsation und deren Dienstleistungen gewesen.\nAuch die Koordination mit den Fachgremien von Bund \nund L\u00e4ndern verlief reibungslos, so Dr. Torsten Kunz . \nSchw\u00e4chen im Zusammenspiel Bund-L\u00e4nder und zwi -\nschen beteiligten Ministerien h\u00e4tten allerdings die \nNotwendigkeit einer Optimierung der dortigen Koordi -\nnation und auch die Grenzen einer sinnvollen L\u00e4nder -\nautonomie im Bildungsbereich aufgezeigt.\nEbenfalls identifizierte Dr. Torsten Kunz  den durch die \nPandemie ausgel\u00f6sten Wandel der Arbeitswelt mit Ho -\nmeoffice und Co als die langfristigste Herausforderung \nf\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger. Hier gelte es nun, die \ndortigen Risiken neu zu bewerten und entsprechende \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen in den Betrieben umzusetzen.\nDie Herausforderung f\u00fcr den Arbeitsplatz aus Sicht \neines Handelsunternehmens  stellte Dr. Klaus Sch\u00e4fer \nPr\u00e4ventionsleiter der Berufsgenossenschaft Handel und Wa -\nrenlogistik (BGHW) , vor. Er vertrat den kurzfristig verhin -\nderten Vorstandsvorsitzenden der BGHW Roland Kraemer. \nDr. Torsten Kunz,  \nPr\u00e4ventionsleiter  \nder Unfallkasse Hessen\nIsabel Rothe,  \nPr\u00e4sidentin der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeits-\nschutz und Arbeitsmedizin (BAuA)15IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nSchnelligkeit war zu Beginn der Pandemie gefragt, so Dr. \nKlaus Sch\u00e4fer . Insbesondere vor dem Hintergrund, dass \nder Einzelhandel w\u00e4hrend der gesamten Pandemie ge -\n\u00f6ffnet hatte, um die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Nah -\nrungsmittel sicher zu stellen. Hier stand der Arbeitsschutz \nder Besch\u00e4ftigten und der Schutz der Kundinnen und Kun-\nden im Fokus, f\u00fchrte Dr. Klaus Sch\u00e4fer  aus und erg\u00e4nzte, \ndass oftmals Improvisationstalent gefragt war.\nWichtige Hilfestellungen h\u00e4tte dabei die BGHW mit \nHandlungsempfehlungen und -anleitungen sowie kon -\nkreten Hilfestellungen geleistet. Gleichzeitig galt es Ge -\nf\u00e4hrdungsbeurteilungen an den aktuellen Stand anzu -\npassen und Betriebsanweisungen zu erstellen und \u00fcber \ndie aktuellen Entwicklungen auf dem Laufenden zu \nbleiben. Alles in allem k\u00f6nne man festhalten, dass die \nergriffenen Schutzma\u00dfnahmen und die Unterst\u00fctzungen \ndurch die Unfallversicherung erfolgreich waren, denn die \nInfektionszahlen der Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel wa -\nren im Vergleich zur Allgemeinbev\u00f6lkerung nicht erh\u00f6ht. \nProf. Dr. Hans Drexler, Direktor des Instituts und der Poli -\nklinik f\u00fcr Arbeits-, Sozial- und Umweltmedizin aus Erlan -\ngen,  erl\u00e4uterte in seinem Vortrag die Herausforderung f\u00fcr die Forschung. Er betonte gleich zu Beginn, dass nur \ndurch die systematische Forschungsarbeit die gro\u00dfen \nErfolge der letzten Jahrzehnte in der kurativen Medizin \nerreicht werden konnten. Die h\u00f6chste Beweiskraft h\u00e4tten \ndabei randomisierte, Placebo-kontrollierte Studien. F\u00fcr \ndie Wirksamkeit von Impfungen und Medikamenten, um \nCOVID-19-Erkrankungen zu verhindern beziehungswei-\nse zu behandeln, l\u00e4gen zahlreiche derartige Studien vor \noder seien in Durchf\u00fchrung.\nIm Gegensatz dazu fehlen Studien im Sinne einer evidenz-\nbasierten Pr\u00e4vention f\u00fcr die Prim\u00e4rpr\u00e4vention, nicht nur \nder COVID-19-Erkrankung, so Prof. Hans Drexler . Im wei -\nteren Verlauf seines Beitrags ging er auf die vorhandenen \nwissenschaftlichen Erkenntnisse zur Wirksamkeit bei der \nPrim\u00e4rpr\u00e4vention wie Hygienema\u00dfnahmen, L\u00fcftung und \ndas Tragen von Masken ein. Auch die Entwicklung von \nSchnelltests im Rahmen der Sekund\u00e4rpr\u00e4vention und \nStrategien zur Behandlung von Patienten mit einem Post-\nCOVID-Syndrom als terti\u00e4rpr\u00e4ventives Element stellte er \nvor und zeigte die bestehenden Forschungsdefizite auf.\nCOVID-19 als Berufskrankheit\nBei der beruflich erworbenen COVID-19-Infektion komme \nf\u00fcr Betroffene, die im Gesundheitsdienst, in der Wohl -\nfahrtspflege oder in Laboratorium t\u00e4tig sind, die An -\nerkennung einer Berufskrankheit (BK) nach der BK-Nr. \n3101 in Betracht. Gleiches gilt bei anderen T\u00e4tigkeiten, \nwenn die Betroffenen dabei der Infektionsgefahr in \u00e4hn-\nlichem Ma\u00dfe besonders ausgesetzt sind, so J\u00f6rg Schud -\nmann, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Berufsgenossenschaft \nf\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege . Au\u00dferhalb \neiner BK-Nr. 3101 k\u00f6nnten erworbene COVID-19 Erkran-\nkungen Arbeitsunf\u00e4lle sein. \nDr. Klaus Sch\u00e4fer,\nPr\u00e4ventionsleiter der Berufsgenossenschaft   \nHandel und Warenlogistik (BGHW)\nProf. Dr. Hans Drexler,  \nDirektor des Instituts und der Poliklinik f\u00fcr \nArbeits-, Sozial- und Umweltmedizin\nJ\u00f6rg Schudmann,  \nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Berufsgenossenschaft \nf\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege16IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nEine Herausforderung f\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger \nstelle im Einzelfall der Nachweis dar, dass die Infektion \nsich w\u00e4hrend der Arbeit und nicht im privaten Bereich \nereignet habe. \nDa die genauen Ursachen f\u00fcr Long-/Post-COVID bislang \nnicht bekannt seien, k\u00f6nne sich auch die Feststellung \neines Zusammenhangs zwischen einer bestehenden k\u00f6r -\nperlichen oder psychischen Beeintr\u00e4chtigung und der \nCOVID-19-Erkrankung als schwierig erweisen.\nAu\u00dferdem stelle die Pandemie die Unfallversicherungs -\ntr\u00e4ger vor gro\u00dfe organisatorische Herausforderungen. \nSo binde die hohe Anzahl an Meldungen auch leichter \nKrankheitsverl\u00e4ufe dort personelle Ressourcen. Dies \nkann dazu f\u00fchren, dass sie sich nicht immer umf\u00e4nglich \nund zeitnah um Betroffene mit einem schwereren Krank -\nheitsverlauf k\u00fcmmern k\u00f6nnen, so J\u00f6rg Schudmann  weiter. \nUm dieser Situation zu begegnen, solle dar\u00fcber nachge -\ndacht werden, die BK-Nr. 3101 in Hinblick auf bagatellhaf -\nte Erkrankungen, die in der Krankenversicherung ohne \nDefizite behandelt werden k\u00f6nnten, neu auszurichten.\nPOST-COVID \u2013 gutachterliche Aspekte\nPD Dr. Kai Wohlfarth, Direktor der Kliniken f\u00fcr Neurologie, \nStroke Unit und Fr\u00fchrehabilitation, BG Klinikum Berg-\nmannstrost  f\u00fchrte in seinem Vortrag aus, dass die SARS-\nCoV-2-Infektion als Multiorganerkrankung zu sehr unter -\nschiedlichen klinischen Manifestationen einer COVID-19 \nErkrankung f\u00fchrt. Mehr als drei Monate nach der Infekti -\non r\u00fcckten nach der Akutsymptomatik zunehmend Lang -\nzeitbeschwerden in den Fokus. Man spreche hier auch \nvon einem Post-COVID-Syndrom, dessen gutachterliche \nBeurteilung werde im Hinblick auf die Leistungsgew\u00e4h -\nrung in den Sozialversicherungssystemen zunehmend \nbedeutsam. \nSymptome, die das neurologisch-psychiatrische Fachge -\nbiet betreffen, stellen dabei die h\u00e4ufigsten Beschwerden \ndar, so PD Kai Wohlfarth . Eine gutachterlich wesentliche \nProblematik bei nachweisbaren Funktionsst\u00f6rungen be -\nstehe in der Abgrenzung zu infektunabh\u00e4ngigen Erkran -\nkungen, sowie zu psychischen beziehungsweise lebens -\ngeschichtlichen Einflussfaktoren. Bei der gutachtlichen Bewertung der h\u00e4ufig im Vorder -\ngrund stehenden kognitiven und motorischen Minder -\nbelastbarkeit wie der \u201eFatigue\u201c-Symptomatik sei, sofern \nkeine erkl\u00e4renden organpathologischen Befunde vorl\u00e4 -\ngen, stets eine eingehende Ermittlung der Beschwerden \nerforderlich.\nIn seinem Abschlussstatement betonte Prof. Thomas Br\u00fc -\nning  noch einmal die bedeutende Rolle der medizinisch-\nwissenschaftlichen Forschung w\u00e4hrend der Pandemie. \nIhre Aufgabe sei es nun, Wissensl\u00fccken umfassend zu \nidentifizieren, zu priorisieren und zeitnah anzugehen. \nDabei sollten die gewonnenen wissenschaftlichen Er -\nkenntnisse bei einer n\u00e4chsten Pandemie als evidenz -\nbasierte Grundlage dienen, um ad\u00e4quate und effektive \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Arbeitsschutz zu etablieren \nund zu optimieren. Alle Akteure im Arbeitsschutz seien \ndaher aufgefordert, offen und konstruktiv zusammen zu \narbeiten, um auf Basis wissenschaftsbasierter Erkennt -\nnisse praxisorientierte Handlungsempfehlungen und \nentsprechende Regelwerke zur Bew\u00e4ltigung zuk\u00fcnftiger \nPandemien mit breiter Akzeptanz zu etablieren.\nDie Vortr\u00e4ge k\u00f6nnen unter folgender Internetadresse ab -\ngerufen werden: \u2192\u00a0www.dguv.de/Webcode: d101221  \nDie Autoren:\nProf. Dr. Thomas Br\u00fcning\nDr. Monika Zaghow\nIPA\nPD Dr. Kai Wohlfarth,  \nDirektor der Kliniken f\u00fcr Neurologie, Stroke Unit und \nFr\u00fchrehabilitation, BG Klinikum Bergmannstrost 17IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7 Interview\nInterview\nInterview mit Professor Dr. Thomas Kraus, Universit\u00e4tsklinikum Aachen \nEine Arbeitsgruppe der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Arbeitsmedizin und Umweltmedizin e.V.\n(DGAUM) hat aktuell den im Jahr 2009 verabschiedeten \u201eEthikkodex Arbeitsmedizin\u201c \n\u00fcberarbeitet. Anl\u00e4sslich der Ver\u00f6ffentlichung sprach das IPA Journal mit Prof. Dr. Thomas \nKraus, Direktor des Instituts f\u00fcr Arbeitsmedizin, Sozialmedizin und Umweltmedizin, \nUniversit\u00e4tsklinikum Aachen und Pr\u00e4sident der DGAUM \u00fcber die Rolle und die Aufgaben einer \nEthikkommission.Ethik in der  \nArbeitsmedizin18IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Interview\nWarum m\u00fcssen Forschungsprojekte am Menschen \ndurch eine Ethikkommission \u00fcberpr\u00fcft werden? \nGem\u00e4\u00df ihrer Berufsordnung und ihres Ethikkodexes ist \nes f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte verpflichtend, bei medizini -\nschen Forschungsprojekten am Menschen das Votum \neiner Ethikkommission einzuholen. F\u00fcr Wissenschaft -\nlerinnen und Wissenschaftler au\u00dferhalb der Medizin ist \nes lediglich eine Empfehlung. Hier gibt es keine gesetz -\nliche Grundlage. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich \nauf die Deklaration von Helsinki des Welt\u00e4rztebundes \nverweisen. In ihr werden ethische Grunds\u00e4tze f\u00fcr die \nmedizinische Forschung am Menschen festgehalten, \ndie als Leitlinie f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie andere \nPersonen, die in der medizinischen Forschung am Men-\nschen t\u00e4tig sind, dienen. \nWas \u00fcberpr\u00fcft eine Ethikkommission? \nEine Ethikkommission \u00fcberpr\u00fcft, ob ein Forschungs -\nvorhaben aus ethischer, rechtlicher und sozialer Sicht \nunbedenklich ist. Gepr\u00fcft werden dabei in erster Linie \nStudienprotokolle und wissenschaftliche Details. \nJedoch sollte aus biometrischer Sicht auch eine realisti-\nsche Fallzahlplanung enthalten sein, um sicherzustel -\nlen, dass ein belastbares Forschungsergebnis erwartet \nwerden kann. \nF\u00fcr welche Art von Studien ist ein Votum \nder\u00a0  Ethikkommission konkret notwendig? \nEin Ethikvotum muss immer dann eingeholt werden, \nwenn in die physische oder psychische Integrit\u00e4t von \nMenschen im Rahmen eines Forschungsvorhabens ein-\ngegriffen wird. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr Studien, \nin denen mit K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten, Gewebematerialien \nund personenbezogenen Gesundheitsdaten umgegan-\ngen wird. Aber auch reine Fragebogenstudien oder Sur -\nveys im Rahmen von medizinischer Forschung bed\u00fcrfen \neiner Beratung durch eine Ethikkommission. Wie setzt sich eine Ethikkommission \u00fcblicherweise \nzusammen? Gibt es hier Vorgaben? \nKonkrete Vorgaben f\u00fcr die Zusammensetzung einer \nEthikkommission sind mir nicht bekannt. Die Zusam-\nmensetzung richtet sich bei den Universit\u00e4ten meist \nnach den Arbeitsschwerpunkten der Fakult\u00e4ten. In der \nRegel sind sie interdisziplin\u00e4r besetzt. Einer Kommis -\nsion geh\u00f6ren meistens Vertreterinnen und Vertreter der \nF\u00e4cher Medizin, Jura, Naturwissenschaften und manch-\nmal auch Geistliche an. H\u00e4ufig ist die Professur f\u00fcr Ethik \nin der Medizin beteiligt. Wenn besondere Fachexpertise \ngefragt ist, k\u00f6nnen zum Beispiel Pharmakologen bei \nArzneimittelstudien, Biometriker oder auch Ingenieure \nbei Projekten zu Medizinprodukten mitarbeiten. H\u00e4ufig \nwerden auch G\u00e4ste mit bestimmter Fachexpertise, die \nnicht st\u00e4ndige Mitglieder einer Ethikkommission sind, \nhinzugezogen. Wichtig ist, dass die Ethikkommission \nihr Votum unabh\u00e4ngig und frei von Einfl\u00fcssen Dritter \nabgeben kann. \nWie verpflichtend ist das Votum einer \n Ethik  kommission? \nEthikvoten, die Forschung im Bereich des Arzneimittel- \noder Medizinproduktegesetzes betreffen, sind verpflich-\ntend. In den anderen Bereichen ist es eine Empfehlung, \nder nat\u00fcrlich gefolgt werden sollte. Aber das liegt \nletztlich dann in der Verantwortung des Antragstellers \noder der Antragstellerin. Gibt eine Ethikkommission ein \nVotum ab und empfiehlt zum Beispiel Modifikationen \ndes Studienprotokolls, die jedoch nicht ber\u00fccksichtigt \nwerden und die Studie wird trotzdem durchgef\u00fchrt, \ndann kann man das zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich ohne Folgen \nmachen. Sollte aber im Rahmen der Studie etwas Unvor -\nhergesehenes passieren oder Probleme auftreten, dann \nf\u00e4llt das auf den jeweiligen Wissenschaftler oder die \nWissenschaftlerin zur\u00fcck.  \nKann ein nachtr\u00e4gliches Votum f\u00fcr bereits durch\u00ad\ngef\u00fchrte Forschungsvorhaben gestellt werden? \nNein, das ist in der Regel nicht m\u00f6glich. Ein einfaches \nBeispiel: Wenn Daten retrospektiv ausgewertet werden \nsollen, die routinem\u00e4\u00dfig im Rahmen der arbeitsmedizi-\nnischen Vorsorge erhoben werden, muss vor Beginn der \nAuswertung dieser Daten die zust\u00e4ndige Ethikkommis -\nsion f\u00fcr eine Stellungnahme eingeschaltet werden. Es ist \nnicht m\u00f6glich, die Studie durchzuf\u00fchren, Daten auszu -\nwerten, die Arbeit abzuschlie\u00dfen und erst im Nachgang \ndie Ethikkommission einzuschalten. \nProf. Dr. Thomas Kraus, Direktor des Instituts f\u00fcr \n Arbeitsmedizin, Sozialmedizin und Umweltmedizin, \n Universit\u00e4tsklinikum Aachen 19IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Interview\nWird die Ethikkommission auch bei Tierversuchen \neingeschaltet? \nJa, auch f\u00fcr Tierversuche gibt es spezielle Kommissionen. \nIn NRW zum Beispiel muss zun\u00e4chst ein Antrag beim \nLandesamt f\u00fcr Natur, Umwelt und Verbraucherschutz des \nLandes Nordrhein-Westfalen gestellt werden, das eine \nsogenannte Tierschutzkommission einbezieht. In einigen \nL\u00e4ndern gibt es eigene zentrale oder regionale Kommis -\nsionen mit Beratungsfunktion f\u00fcr Tierexperimente. \nEs gibt Ethikkommissionen bei den \u00c4rztekammern \nund Universit\u00e4ten, aber auch die BAuA oder \u00e4hnliche \nEinrichtungen haben eigene Ethikkommissionen. \nWie\u00a0ist geregelt, an wen sich Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler im Einzelfall wenden m\u00fcssen? \nAn den Universit\u00e4ten m\u00fcssen sich die Wissenschaft -\nlerinnen und Wissenschaftler f\u00fcr medizinische For -\nschungsprojekte in der Regel an die Ethikkommission \nder jeweiligen medizinischen Fakult\u00e4t wenden. Au\u00dfer -\nhalb von Universit\u00e4ten ist die \u00c4rztekammer zust\u00e4ndig. \nWelche Ethikkommission letztendlich zust\u00e4ndig ist, \nh\u00e4ngt auch davon ab, wo der Antrag gestellt wird. \nBei multizentrischen Studien muss das Studienzentrum \nein Votum bei der f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Ethikkommission \neinholen. Alle anderen an der Studie beteiligten Zentren \nschlie\u00dfen sich in der Regel dem Hauptvotum an. Die Be -\nteiligung an einer multizentrischen Studie mit Vorliegen \neines Hauptethikvotums enthebt also die Forschenden \nnicht von der Verpflichtung, ein eigenes Votum f\u00fcr ihr \nZentrum einzuholen. \nF\u00fcr die Einrichtung von Ethikkommissionen bei nicht-\nmedizinischen Institutionen wie der BAuA, gibt es keine \nexpliziten Vorgaben oder gesetzlichen Verpflichtungen. \nHiermit wird jedoch signalisiert, dass man sich den \nethischen Grundprinzipien bei Forschungsprojekten mit \nMenschen, wie sie in der Medizin gelten, verpflichtet \nf\u00fchlt. Das erh\u00f6ht die Akzeptanz von Forschungsergeb -\nnissen. Au\u00dferdem verlangen zunehmend Zuwendungs -\ngeber oder Zeitschriften solch ein Votum. \nDer Ethikkodex Arbeitsmedizin wurde  aktuell \n \u00fcberarbeitet. Welche Neuerungen hat es seit \nder\u00a0  letzten Fassung aus 2009 gegeben? \nIn diesem \u00fcberarbeiteten Ethikkodex haben wir einige \nAspekte aktualisiert. Im Vergleich zur ersten Version \nwurde die Bedeutung der modernen Technologien f\u00fcr \ndie Arbeitsmedizin st\u00e4rker beleuchtet, insbesondere \nder Einsatz der Telemedizin und E-Health. Dabei geht \nes auch um die Beachtung der Schweigepflicht und des Datenschutzes. Nicht zu vergessen ist die Datensicher -\nheit. Letzteres ist ein Thema, das bei der Telemedizin \nbesonders beachtet werden muss.  \nAu\u00dferdem haben wir noch einmal hervorgehoben, \ndass sowohl Arbeitgebende als auch Besch\u00e4ftigte von \nArbeitsmedizinerinnen und Arbeitsmedizinern gleich-\nberechtigt beraten werden.  \nBer\u00fccksichtigt werden auch die Aspekte Qualit\u00e4tssiche -\nrung in der arbeitsmedizinischen Vorsorge sowie die \nquart\u00e4re Pr\u00e4vention. Wir\u00a0verpflichten uns mit den ein-\ngesetzten Methoden niemandem zu schaden. Au\u00dferdem \nsollen auch keine \u00dcberdiagnosen durch ungerechtfertigte \nund nicht indizierte Untersuchungen provoziert werden.  \nInwiefern ist hiervon die arbeitsmedizinische \n Forschung betroffen?\nIm Artikel 12 des Ethikkodex haben wir noch einmal \ndeutlich gemacht, dass Forschungsvorhaben von \n \u00c4rztinnen und \u00c4rzten vor ihrer Durchf\u00fchrung der \nzust\u00e4ndigen Ethikkommission zur Beurteilung vorge -\nlegt werden m\u00fcssen. Eigentlich ist das nat\u00fcrlich eine \n Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \nF\u00fcr die DGAUM als arbeitsmedizinische Fachgesell -\nschaft ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass f\u00fcr die im Rahmen \nder DGAUM Jahrestagung eingereichten Beitr\u00e4ge, unab -\nh\u00e4ngig davon, ob es sich um medizinische Forschungs -\nvorhaben von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten oder naturwissen-\nschaftlichen Fachdisziplinen handelt, ein positives \nEthikvotum vorliegt. Grunds\u00e4tzlich kann man auch \nallen nicht-medizinischen Disziplinen bei Forschungs -\nvorhaben an Menschen nur empfehlen, sich im Vorfeld \nunbedingt durch eine Ethikkommission beraten zu \nlassen und ein entsprechendes Votum einzuholen. Liegt \nkein positives Votum vor, m\u00fcssen wir dann \u2013 so leid es \nuns im Einzelfall auch tut \u2013 diese Beitr\u00e4ge ablehnen. \nDas Interview f\u00fchrten Prof. Dr. Thomas Behrens und \nDr. Monika Zaghow, IPA20IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nBeim beruflichen Umgang mit Tieren kann es bei Besch\u00e4ftigten in tier\u00e4rztlichen Praxen zu \n vielf\u00e4ltigen Erkrankungen kommen. Die AllergoMed-Studie untersuchte  Expositionen, Sensi -\nbilisierungen sowie Atemwegs- und Hauterkrankungen bei Besch\u00e4ftigten in Tierarztpraxen. \nDie\u00a0Studie wurde durch die Berufsgenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege \n(BGW) initiiert und gemeinsam mit dem IPA durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse werden zuk\u00fcnftig von \nder BGW f\u00fcr die Optimierung von Pr\u00e4ventionsangeboten im Bereich der Tierarztpraxen genutzt. Alexandra Beine, Michal Gina, Frank Hoffmeyer, \nAlbert Nienhaus, Monika Raulf\nHauterkrankungen bei \n Besch\u00e4ftigten in\u00a0tier\u00e4rztlichen \nPraxen\nErgebnisse der Querschnittstudie AllergoMed21IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nGesundheitsgef\u00e4hrdungen:  \nDas tiermedizinische Personal im Fokus\nBeruflich bedingte Hauterkrankungen, insbesondere \nHandekzeme, sind eine der h\u00e4ufigsten Berufskrankhei -\nten. Im Jahr 2019 wurde etwa ein Viertel aller Anzeigen auf \nVerdacht einer Berufskrankheit in Deutschland auf beruf -\nlich bedingte Hauterkrankungen zur\u00fcckgef\u00fchrt (DGUV \n2020). Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte und das in Tierarzt -\npraxen t\u00e4tige medizinische Assistenzpersonal (Tiermedi -\nzinische Fachangestellte, TFA) haben ein erh\u00f6htes Risiko \nf\u00fcr beruflich bedingte Hauterkrankungen, da sie t\u00e4glich \nzahlreichen Hautgef\u00e4hrdungen ausgesetzt sind (Leggat \net al. 2009). Laut einer Studie von Susitaival et al. (2001) \nberichtet fast jeder f\u00fcnfte Tierarzt beziehungsweise jede \nTier\u00e4rztin \u00fcber arbeitsplatzbezogene Hautsymptome. In \nden USA und Australien weist diese Berufsgruppe mit 13 \nbis 16 Prozent eine hohe Pr\u00e4valenz von Handekzemen auf. \nMit 22 bis 25 Prozent liegt diese bei Frauen h\u00f6her als bei \nM\u00e4nnern mit 9 bis 10 Prozent (Leggat et al. 2009). Auch \nin Europa ist mit 79 Prozent die Inzidenz der nicht-infek -\nti\u00f6sen Dermatosen sehr hoch. Sie sind haupts\u00e4chlich auf \nirritative und/oder allergische Kontaktdermatitis sowie \nKontakturtikaria zur\u00fcckzuf\u00fchren (Bulcke & Devos 2007). \nZu den bekannten Hautgef\u00e4hrdungen geh\u00f6rt der Kontakt \nzu reizenden Stoffen zum Beispiel die Desinfektion und \nReinigung von Instrumenten oder Praxisr\u00e4umen sowie \ndie unmittelbaren Handlungen an den tierischen Patien -\nten. So rasieren und waschen die TFA die Tiere, wodurch \neine besonderes intensive Hautbelastung entstehen \nkann. Zum Schutz werden oftmals Handschuhe verwen -\ndet, so dass sich eine Gef\u00e4hrdung im Sinne der Feucht -\narbeit ergibt. Dennoch konzentrieren sich die bisherigen \nStudien vor allem auf Tier\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte und weni-\nger auf TFA. Daher wurden im Rahmen der AllergoMed-\nQuerschnittstudie insbesondere die gesundheitlichen \nProbleme der TFA erfasst. Die Ergebnisse der Studie, die \ndie H\u00e4ufigkeit und die pr\u00e4disponierenden Faktoren der \nHautbeschwerden zusammenfasst, wurden in der Zeit -\nschrift \u201eContact Dermatitis\u201c publiziert (Beine et al. 2022).\nStudiendesign und Kollektiv\nEingeschlossen wurden Tierarztpraxen im Umkreis von ca. \n75 bis 100 km um Bochum, die mit Unterst\u00fctzung der Be -\nrufsgenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrts -\npflege (BGW) kontaktiert wurden. Insgesamt konnten 122 \nTeilnehmende \u00fcberwiegend aus Kleintierpraxen rekrutiert \nwerden. Entsprechend der Zielvorgabe waren darunter 103 TFA, davon 93 Prozent weiblich. Von den 12 m\u00e4nnlichen \nTeilnehmenden waren sieben TFA und f\u00fcnf Tier\u00e4rzte. Alle \nTeilnehmenden wurden im IPA im Zeitraum Oktober 2017 \nbis Februar 2019 medizinisch untersucht. Mit Hilfe eines de -\ntaillierten Fragebogens wurden Angaben zu Hautbeschwer -\nden erfasst. Neben fr\u00fcheren und aktuell bestehenden Sym -\nptomen beziehungsweise Gesundheitsst\u00f6rungen mit dem \nbesonderen Augenmerk auf atopische Dermatitis, Kontakt -\nurtikaria und allergische Kontaktekzeme wurden dabei ins -\nbesondere auch \u00e4rztlich best\u00e4tigte Diagnosen erfasst. Da -\nr\u00fcber  hinaus wurden vertiefende Fragen zu Hygiene- und \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen wie der Verwendung von Feuchtig -\nkeitscremes, Schutzhandschuhen, Reinigungs- und Desin -\nfektionsmitteln gestellt. Die H\u00e4nde der Studienteilnehmen -\nden wurden fotografisch dokumentiert und dermatologisch \nfach\u00e4rztlich ausgewertet. Die Personen mit positiven spezi -\nfischen IgE-Werten gegen ubiquit\u00e4re Inhalationsallergene \nwurden als atopisch eingestuft. \nZusammenfassung der Untersuchungsergebnisse\nIn Rahmen der Querschnittsstudie AllergoMed wurden \nau\u00dfer der Hautproblematik auch mehrere weitere arbeits -\nplatzbezogene und gesundheitliche Aspekte wie Allergen -\nbelastungen am Arbeitsplatz im Vergleich zum h\u00e4uslichen \nBereich (Zahradnik et al. 2022) und die respiratorischen \nSymptome (Hoffmeyer et al. 2022) untersucht und in inter -\nnationalen Fachzeitschriften publiziert und zum Teil im \nIPA-Journal vorgestellt ( \u2192\u00a0IPA Journal 03/2021 ). \nDie Pr\u00e4valenz von selbstberichteten Handekzemen lag \nbei den untersuchten Besch\u00e4ftigten der Tierarztpraxen in Die T\u00e4tigkeit in tier\u00e4rztlichen Praxen ist mit vielf\u00e4ltigen \nHautgef\u00e4hrdungen wie Kontakt mit Allergenen sowie \nirritativen Substanzen verbunden.\nRund 50 Prozent der Besch\u00e4ftigten in tier\u00e4rztlichen \nPraxen berichten \u00fcber Handekzeme, 30 Prozent \u00fcber \nein allergisches Kontaktekzem und 24 Prozent \u00fcber \nSymptome einer Kontakturtikaria. \nEine entsprechende berufsdermatologische Beratung \nund die Ergreifung konkreter pr\u00e4ventiver Hautschutzma\u00df -\nnahmen k\u00f6nnen mit dazu beitragen, die Hautgesundheit \nder Besch\u00e4ftigten in tier\u00e4rztlichen Praxen zu verbessern.Kurz gefasst22IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nder Studie bei rund 50 Prozent. Zweiundzwanzig Teilneh -\nmende, dies entspricht 18 Prozent, hatten Handekzeme \nbereits vor Beginn ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit. \nEin selbstberichtetes allergisches Kontaktekzem konnte \nbei rund 30 Prozent feststellt werden und wurde von den \nTeilnehmenden mit Handekzem signifikant h\u00e4ufiger be -\nrichtet (40,4  % vs. 21,4  %). Allerdings wurde nur bei 17 \nF\u00e4llen diese Diagnose \u00e4rztlicherseits gestellt. Drei der \nStudienteilnehmenden berichteten \u00fcber lokale allergi -\nsche Reaktionen auf oft in den Praxen angewendete Anti -\nbiotika wie Neomycin, Erythromycin/Framycetinsulfat/\nOxytetracylin und Sulfonamid/Cephalosporin. \nDie Symptome einer Kontakturtikaria nach Tierkontakt \nwurden von 27 , dies entspricht 23,5 Prozent der Teilneh -\nmenden, berichtet. Sie wiesen im Vergleich zum Rest der \nStudienpopulation eine statistisch signifikant h\u00f6here \nAtopierate sowie vermehrte IgE-Sensibilisierungen gegen \nalle getesteten felltragenden Tiere auf (40,7  % vs. 10,3  %). \nHandekzeme infolge der verst\u00e4rkten Nutzung \nvon\u00a0Fl\u00fcssigkeiten\nUm die Beziehung zwischen Hautsymptomen, insbeson -\ndere einem Handekzem, und mutma\u00dflichen Risikofakto -\nren weiter zu untersuchen, wurden in der Studie statis -\ntische Modelle angewendet, die pers\u00f6nliche Merkmale \nwie Geschlecht und Dauer der Berufst\u00e4tigkeit ber\u00fcck -\nsichtigten. Dabei konnte ein statistisch signifikanter Zu -\nsammenhang zwischen einem erh\u00f6hten berufsbedingten \nungesch\u00fctzten Kontakt mit Fl\u00fcssigkeiten und Detergen -\nzien mit \u00fcber f\u00fcnfmal pro Tag und dem Vorliegen eines \nHandekzems ermittelt werden (OR 4,56, CI 95  % 1,53-13,6). \nSolch ein Kontakt wurde von 53,8 Prozent der TFAs und \n33,3 Prozent der Tier\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte mit Handekzem \nangegeben. Des Weiteren waren Handekzeme mit h\u00e4ufi -\ngem H\u00e4ndewaschen \u00fcber zehnmal pro Tag assoziiert. \nH\u00e4ndedesinf\ufeffizieren schonender\nDagegen, auch wenn nicht statistisch signifikant, zeigte \nh\u00e4ufiges Desinfizieren der H\u00e4nde mit \u00fcber 18 Mal pro Tag \neinen m\u00f6glichen protektiven Effekt (OR 0,27 , CI 95  % 0,06-\n1,15). Das kontinuierliche Tragen von Handschuhen f\u00fcr \nmehr als 30 Minuten pro Tag war nur in der univarianten \nAnalyse signifikant (OR 4,21, CI 95  % 0,99-17 ,8) und wurde \nvor allem von den Tier\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten angegeben \n(n=8; 42,1  %). Rund 50 Prozent der Studienteilnehmenden gaben an, \nSchutzhandschuhe weniger als dreimal pro Tag zu ver -\nwenden. Hinsichtlich allgemeiner Hygienema\u00dfnahmen \nam Arbeitsplatz berichteten 28,2 Prozent der TFAs, dass \nHautschutzpl\u00e4ne am Arbeitsplatz nicht vorhanden wa -\nren, beziehungsweise 11,6 Prozent wussten dar\u00fcber \nnichts. Im Gegensatz dazu gaben 17 der 19 Tier\u00e4rztinnen \nund -\u00e4rzte an, Hautschutzpl\u00e4ne eingef\u00fchrt zu haben. In \nden meisten F\u00e4llen waren es die Praxisverantwortlichen. \nFazit und praxisbezogene Empfehlungen \nHauterkrankungen beeintr\u00e4chtigen die Gesundheit bei Be -\nsch\u00e4ftigten von Tierarztpraxen. In \u00fcber der H\u00e4lfte wiesen \nsie die Symptome eines Handekzems auf. Dar\u00fcber hinaus \nberichtete fast ein Drittel aller Teilnehmenden \u00fcber ein al -\nlergisches Kontaktekzem und ein Viertel \u00fcber die Sympto -\nme einer Kontakturtikaria nach Kontakt mit Tieren. Hand -\nekzeme traten insbesondere bei h\u00e4ufigem ungesch\u00fctztem \nKontakt mit Fl\u00fcssigkeiten/Tensiden und h\u00e4ufigem H\u00e4nde -\nwaschen bei der Arbeit in der Praxis auf, was auf mangeln -\nde Hautschutzma\u00dfnahmen hinweist. Durch eine entspre -\nchende Beratung und konkrete Ma\u00dfnahmen kann in den \nbetroffenen Praxen die Situation verbessert werden. \nEinsatz von Schutzhandschuhen sinnvoll\nAn erster Stelle sollte insbesondere der ungesch\u00fctzte \nKontakt zu irritierenden Fl\u00fcssigkeiten vermieden wer -\nden. Durch die Verwendung von Schutzhandschuhen \nkann eine direkte Verschmutzung beziehungsweise Irri -\ntation der H\u00e4nde beim Kontakt mit Tieren oder bei Reini -\ngungsarbeiten verhindert werden. Das Tragen von Hand -\nschuhen auf der gesunden Haut ohne h\u00e4ufige zus\u00e4tzliche \nIrritationen, auch \u00fcber eine lange Zeit, stellt keine Haut -\ngef\u00e4hrdung per se dar und wurde in der neuen TRGS 401 \nber\u00fccksichtigt (TRGS 401, 2022). Die Handschuhe sollten \nregelm\u00e4\u00dfig gewechselt werden, damit sie ihre Schutzwir -\nkung im ausreichenden Ma\u00dfe entfalten k\u00f6nnen. \nReduzierung der Handwaschfrequenz und Einsatz \nvon Hautschutzmitteln\nBesch\u00e4ftige in Tierarztpraxen sollten nach M\u00f6glichkeit die \nHandwaschfrequenz reduzieren. Wenn keine starke Ver -\nschmutzung der H\u00e4nde vorliegt, kann H\u00e4ndedesinfektion \ndurchgef\u00fchrt werden \u2013 dieses pr\u00e4ventive Konzept hat sich \nin vielen Gesundheitsberufen als sinnvoll erwiesen. 23IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nDie regelm\u00e4\u00dfige Nutzung von beruflichen Hautschutz -\nmitteln stellt eine zentrale betriebliche Pr\u00e4ventionsma\u00df -\nnahme zum Schutz vor Hautirritationen dar (Fartasch \net al. 2015, DGUV-Information 212-017). Diese sollten in \neinem Hautschutzplan konkretisiert und die Besch\u00e4f -\ntigten regelm\u00e4\u00dfig geschult werden. In der AllergoMed-\nStudie konnten sich nur 60 Prozent der TFA an einen \nHautschutzplan erinnern. Dies weist auf eine mangelnde \nbetriebliche Kommunikation oder geringe Sichtbarkeit \ndes Hautschutzplanes hin. Einfache Ma\u00dfnahmen, wie \ndas Aufh\u00e4ngen des Hautschutzplans neben dem Wasch -\nbecken k\u00f6nnen hier bereits weiterhelfen. \nDurchf\u00fchrung einer arbeitsmedizinischen Vorsorge\nDes Weiteren ist in den Berufen mit erh\u00f6hter Hautgef\u00e4hr -\ndung eine regelm\u00e4\u00dfige arbeitsmedizinische Vorsorge unter \nBer\u00fccksichtigung der ArbMedVV und TRGS 401 indiziert. \nDadurch k\u00f6nnen dermatologische Erkrankungen fr\u00fchzeitig \nerkannt beziehungsweise ihnen vorgebeugt werden. Besteht \nder Verdacht auf die Entwicklung berufsbedingter Haut -\nprobleme, sollte der zust\u00e4ndige Unfallversicherungstr\u00e4 -\nger informiert, eine arbeitsmedizinische beziehungsweise \nhaut\u00e4rztliche Untersuchung erfolgen sowie ein \u201eHautarzt -\nverfahren\u201c eingeleitet werden. Zur Individualpr\u00e4vention der beruflichen Hauterkrankungen hat sich in Deutschland \nseit Jahren das Stufenverfahren \u201eHaut\u201c etabliert (Brans et \nal. 2019; Schneider et al 2019). Hier werden die versicherten \nPersonen regelm\u00e4\u00dfig haut\u00e4rztlich behandelt und k\u00f6nnen \nan gesundheitsp\u00e4dagogischen Schulungen und Rehabilita-\ntionsma\u00dfnahmen teilnehmen. \nDie Autoren:\nDr. Alexandra Beine\nDr. Dr. Michal Gina\nPD Dr. Frank Hoffmeyer\nProf. Dr. Monika Raulf\nIPA\nProf. Dr. Albert Nienhaus\nInstitut f\u00fcr Versorgungsforschung in der \n Dermatologie\u00a0und bei Pflegeberufen\nUniversit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf;\nAbteilung Arbeitsmedizin/Gefahrstoffe/Gesundheits-\nwissenschaften der Berufsgenossenschaft Gesund-\nheitsdienst und Wohlfahrtspflege (BGW)\nBeine A, Gina M, Hoffmeyer F, Lotz A, N\u00f6llenheidt C, Zahradnik E, \nSander I, Kleinm\u00fcller O, Fartasch M, Nienhaus A, Raulf M. Skin symp-\ntoms in veterinary assistant staff and veterinarians: A cross-sectional \nstudy. Contact Dermatitis. 2022;87:247-257 . doi: 10.1111/cod.14146.\nBrans R, Skudlik C: Pr\u00e4vention des Handekzems. Hautarzt 2019; 70: \n797\u2013803. doi: 10.1007/s00105-019-4463-z\nBulcke DM, Devos SA. Hand and forearm dermatoses among veteri-\nnarians. J Eur Acad Dermatol Venereol. 2007;21:360-363. doi:10.1111/\nj.1468-3083.2006.01935.x.\nDGUV-Statistiken f\u00fcr die Praxis 2019.: Aktuelle Zahlen und Zeitreihen \naus der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung. Berlin: Deut -\nsche Gesetzliche Unfallversicherung. 2020. https:/ /publikationen.\ndguv.de/detail/index/sArticle/3903/sCategory/27 .\nDGUV Information 212-017 \u2013 Auswahl, Bereitstellung von beruflichen \nHautmitteln. Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung, Berlin 2019. \nhttps:/ /t1p.de/c8dxs\nFartasch M, Diepgen TL, Drexler H, Elsner P , John SM, Schliemann \nS: S1-Leitlinie \u201eBerufliche Hautmittel: Hautschutz, Hautpflege und \nHautreinigung\u201c(ICD 10: L23, L24) \u2013 Kurzversion. JDDG 2015; 13: \n594\u2013607 . doi: 10.1111/ddg.12617Hoffmeyer F, Beine A, Lotz A, N\u00f6llenheidt C, Zahradnik E, Sander I, \nKleinm\u00fcller O, Fartasch M, Nienhaus A, Raulf M. Upper and lower respi-\nratory airway complaints among female veterinary staff. Int Arch Occup \nEnviron Health 2022; 95:665-675. doi:10.1007/s00420-021-01798-5.\nHucklenbroich C. H\u00e4nde im Dauerstress, Der Praktische Tierarzt. \n2022;103. https:/ /www.vetline.de/haende-im-dauerstress  (Letzter \nZugriff am 17 .10.2022)\nLeggat PA, Smith DR, Speare R. Hand dermatitis among veterinari-\nans from Queensland, Australia. Contact Derm 2009;60:336-338. \ndoi:10.1111/j.1600-0536.2009.01562.x.\nSchneider S, Krohn S, Drechsel-Schlund C: Individualpr\u00e4vention bei \nHauterkrankungen \u2013 eine Erfolgsgeschichte. Dermatologie in Beruf \nund Umwelt 2019; 67: 148\u2013153.\nSusitaival P , Kirk J, Schenker MB. Self-reported hand dermatitis in \nCalifornia veterinarians. Am J Contact Dermat. 2001;12:103-108.doi: \n10.1111/j.1468-3083.2006.01935.x\nZahradnik E, Sander I, Kleinm\u00fcller O, Lotz A, Liebers V, Janssen-Weets \nB, Kler S, Hilger C, Beine A, Hoffmeyer F, Nienhaus A, Raulf M. Animal \nAllergens, Endotoxin, and \u03b2-(1,3)-Glucan in Small Animal Practices: \nExposure Levels at Work and in Homes of Veterinary Staff. Ann Work \nExpo Health. 2022; 66: 27-40 doi:10.1093/annweh/wxab053.Literatur24IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nIPA gelingt die Herstellung verschiedener rekombinanter \nCannabis-Allergene\nBei dem Wort \u201eCannabis\u201c denkt man in der Regel zun\u00e4chst an den Konsum der psychoaktiven \nDroge. Cannabis wird aber auch als Arzneimittel, in \u00d6len und zunehmend in sogenannten Life -\nstyle-Produkten eingesetzt. Weltweit verwenden mehr als 192 Millionen Menschen Cannabis f\u00fcr \nmedizinische Zwecke oder in ihrer Freizeit. Auch die berufliche Exposition gegen\u00fcber Cannabis \nsteigt an. Der Konsum von oder der Kontakt zu Cannabisprodukten kann allergische Reaktionen \nausl\u00f6sen. Um fr\u00fchzeitig pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen gegen m\u00f6gliche Allergien einzuleiten, m\u00fcssen \ndiagnostische Tools f\u00fcr deren Nachweis entwickelt werden.\nDie Kultur- und Nutzpflanze Cannabis\nHanf und Cannabis geh\u00f6ren zwar beide zur Art  Cannabis \nsativa  jedoch mit dem Unterschied, dass der Hanf wegen \nseiner Zellulosefasern angebaut wird, w\u00e4hrend Canna -\nbis wegen seiner berauschenden Inhaltsstoffe Delta-\n9-Tetrahydrocannabinol (THC) und Cannabidiol (CBD) \ngez\u00fcchtet wird.Hanf ist seit mehr als 10.000 Jahren bekannt und wird \nseit mindestens 3.000 Jahren als Nutz- und Heilpflanze \nin allen Teilen der Welt angebaut. Textilien k\u00f6nnen dar -\naus hergestellt werden aber auch Papier. Bis in die zweite \nH\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts war Hanf die weltweit am h\u00e4u -\nfigsten angebaute Nutzpflanze. Durch den hohen Gehalt \nder Hanfsamen an mehrfach unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren so -\nwie ihrem Vitaminreichtum war Hanf auch ein wertvolles Hans-Peter Rihs, Monika Raulf\nWird Cannabis als Lifestyle-Produkt \nzu\u00a0allergologischen Problemen an \n Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren?25IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nGrundnahrungsmittel. Dar\u00fcber hinaus war Hanf mit \nFlachs, Nessel und Wolle der wichtigste Rohstoff f\u00fcr die \nTextilherstellung. Billigere Rohstoffe liefen dem Hanf im \n18. und 19. Jahrhundert zunehmend den Rang ab. \nDeutschland verbot 1981 den Anbau von Hanf, da die \nPflanze auch zu den Rauschgiften Haschisch und Mari -\nhuana verarbeitet werden kann. Erst seit 1996 darf Hanf \nin Deutschland wieder angebaut werden, allerdings \nnur solche Sorten, die geringe Mengen des Wirkstoffs \nTetrahydro  cannabinol \u2013 kurz THC \u2013 enthalten. Hanf er -\nlebt aber in neuester Zeit auch als Biorohstoff (Cellulose -\nlieferant, Textilrohstoff, \u00d6llieferant, Grundstoff f\u00fcr die \nBauindustrie etc.) eine Renaissance. Au\u00dferdem wird \nHanf zunehmend in Lifestyle-Produkten verarbeitet. Bei-\nspiele sind Hanfmehle, hanfhaltige M\u00fcslis oder Hanftee. \nHier entwickelt sich derzeit ein wachsender Industrie -\nzweig. Damit steigt aber auch die Zahl der Besch\u00e4ftigten, \ndie durch eine Cannabis-Exposition an ihren Arbeitspl\u00e4t -\nzen gesundheitliche Probleme insbesondere auch allergi -\nscher Art entwickeln k\u00f6nnen.\nAllergische Reaktionen durch Cannabis\nBereits 1971 wurde erstmals eine anaphylaktische Re -\naktion nach dem Rauchen einer Cannabis-Zigarette be -\nschrieben (Liskow et al. 1971). In den folgenden Jahren \nwurde \u00fcber verschiedene allergische Reaktionen an der \nNase, den Augen und auch der Haut \u2013 hervorgerufen \ndurch inhalative oder orale Aufnahme beziehungsweise \nHautkontakt \u2013 berichtet (Tashkin 2001, Tessmer et al. 2012, Decuyper et al. 2017 , 2018, 2019). Vereinzelt kam es \nbei l\u00e4ngerem Cannabisgebrauch zu chronischen Atem -\nwegsver\u00e4nderungen. Bei Personen mit intensivem Pflan -\nzenkontakt entwickelt sich h\u00e4ufig eine Kontakt-Urtikaria \n(Willliams et al. 2008). Der Verzehr von Hanfsamen kann \nebenfalls zu anaphylaktischen Reaktionen f\u00fchren (Stadt -\nmauer et al. 2003). St\u00f6rungen des Magendarmtrakts so -\nwie des Herz-Kreislaufsystems wurden ebenfalls beob -\nachtet (Chiu V et al. 2021). \nCannabis-Exposition an Arbeitspl\u00e4tzen \nDurch den weltweit steigenden Konsum und der Verwen -\ndung von Cannabisprodukten entwickelt sich zudem ein \nIndustriezweig, der Cannabis verarbeitet. In der Folge \nist mit einem Anstieg an berufsbedingten Allergien zu \nrechnen. Betroffen davon sind nicht nur Besch\u00e4ftigte, \ndie Cannabis verarbeiten und anbauen, sondern zum \nBeispiel auch Besch\u00e4ftigte in Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \nund forensischen Laboratorien, die h\u00e4ufig Cannabis -\nproben analysieren. Cannabis-Sensibilisierungen verur -\nsacht durch Expositionen an Arbeitspl\u00e4tzen sind bereits \nmehrfach dokumentiert (Decuyper et al 2020). Hierbei \nentwickelten insbesondere Besch\u00e4ftigte, die im land -\nwirtschaftlichem Cannabisanbau oder in forensischen \nLaboren t\u00e4tig sind, allergische Symptome wie Rhinitis, \nUrtikaria, und Angio\u00f6deme, obwohl sie vorher kein Can-\nnabis konsumiert hatten (Herzinger et al. 2011). Sowohl \ndie Dauer als auch die Art der beruflichen Exposition \nk\u00f6nnen die unterschiedlichen Symptome und Krank -\nheitsverl\u00e4ufe beeinflussen.\nMan kann davon ausgehen, dass selbst bei starkem Can -\nnabiskonsum die pers\u00f6nlichen Expositionen nicht das \nNiveau der beruflichen erreichen, da dort der Kontakt \nin der Regel \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erfolgt. Eine \nbelgische Studie an Polizeipersonal mit Haut- und res -\npiratorischen Symptomen auf arbeitsplatzbedingte Can -\nnabis-Expositionen, zeigte jedoch keinen urs\u00e4chlichen \nZusammenhang zwischen einer Cannabis-Allergie und \nden beobachteten Symptomen (Decuyper et al. 2019a). \nDies deutet daraufhin, dass entweder ein nicht-immuno -\ngener Mechanismus involviert sein k\u00f6nnte oder dass ein \nweiteres bislang nicht identifiziertes Allergen an der Re -\naktion beteiligt ist. \nGenerell k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Expositionen gegen\u00fcber \nPestiziden, organischen St\u00e4uben oder Pilzen beim Kon -\ntakt mit Cannabis-Pflanzen nicht ausgeschlossen werden, \ndie ebenfalls das klinische Bild beeinflussen k\u00f6nnen.Neben dem Konsum von Cannabis erh\u00f6ht auch die \n zunehmende Verarbeitung von Cannabis in Lifestyle -\nprodukten das Risiko f\u00fcr die Entwicklung einer Allergie.\nDie Kenntnis allergologischer Zusammenh\u00e4nge \nwird\u00a0daher wichtig. Bislang vorhandene diagnosti-\nsche M\u00f6glichkeiten sind zum Nachweis einer Allergie \ninfolge der Exposition gegen\u00fcber Cannabis nicht \n ausreichend.\nEs konnten vier Cannabis-Allergene identifiziert \nund\u00a0charakterisiert werden, die zur Verbesserung der \n Allergiediagnostik beitragen.Kurz gefasst26IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nNordamerikanische Studien weisen darauf hin, dass durch \nden erweiterten Cannabisanbau und dessen Verarbeitung \ndie gesundheitlichen Risiken an verschiedenen Arbeits -\npl\u00e4tzen zunehmen. Wenn nicht fr\u00fchzeitig und konsequent \ndem entgegengewirkt wird, kann es zu vergleichbaren aller -\ngischen Problemen wie bei der Verwendung von gepuder -\nten Naturlatex-Handschuhen im Gesundheitswesen in den \n1980/90er Jahren kommen (Sussmann et al. 2020). Die Ein -\nf\u00fchrung von Schutzma\u00dfnahmen entsprechend dem STOP-\nPrinzip sind daher fr\u00fchzeitig erforderlich ( \u2192\u00a0Info-Box ). \nKreuzreaktionen mit pflanzlichen Nahrungsmitteln \nm\u00f6glich\nObwohl das Ph\u00e4nomen der Cannabis-Allergie schon lan -\nge bekannt ist, erfolgte die erste Beschreibung der IgE-\nbindenden Eigenschaften eines Cannabis-Allergens (Can \ns 3) erst im Jahr 1997 (Gamboa et al. 2007). Dabei handelt \nes sich um das nicht-spezifische (ns) Lipid-Transferpro -\ntein (LTP), dessen Sequenz 2012 am IPA vollst\u00e4ndig ent -\nschl\u00fcsselt wurde (Rihs et al. 2014). Dieses Protein ist im \ngesamten Pflanzenbereich verbreitet und kann zu Nah -\nrungsmittelallergien gegen Fr\u00fcchte, wie Pfirsich, Toma -\nte, Kirsche, Apfel, Banane, Weintrauben und Erdnuss \nf\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus enthalten Getr\u00e4nke wie Bier und \nWein, aber auch Naturlatex und Tabak das LTP , so dass \nsie als Ausl\u00f6ser von Sensibilisierungen in Frage kommen \n(Decuyper et al. 2017a, 2019b, 2021). Hier gilt es, m\u00f6gliche \nKreuzreaktionen zu ber\u00fccksichtigen, wenn es um die Ur -\nsachenermittlung f\u00fcr allergische Symptome infolge einer \nExposition mit Cannabis geht. \nIPA identi f\ufeffiziert weitere Cannabis-Allergene\nIn der Zwischenzeit sind am IPA drei weitere Cannabis-All -\nergene identifiziert, rekombinant hergestellt und in Koope -\nration mit der Arbeitsgruppe von Professor Didier Ebo in \nAntwerpen charakterisiert worden. Dazu geh\u00f6rt das Pan -\nallergen Profilin (Can s 2), sowie das an der Photosynthe -\nse beteiligte Protein \u201eOxygen-evolving enhancer Protein\u201c \n(OEEP2), das als Can s 4 in die WHO-IUIS-Allergendaten -\nbank aufgenommen wurde (Decuyper et al. 2020a; Ebo \net al. 2021, Sudharson et al. 2021). Au\u00dferdem wurde das \nAllergen Can s 5, ein Bet v 1-homologes Cannabisprotein \nzur Pathogenisis-verwandten (PR10)-Gruppe geh\u00f6rend, \nidentifiziert und charakterisiert (Decuyper et al. 2021, Ebo \net al. 2021). Weitere Informationen \u00fcber diese Allergene \nim speziellen und \u00fcber weitere Allergene findet man unter \n\u2192\u00a0www.allergen.org  der WHO-IUIS-Allergendatenbank. Die vier in den letzten Jahren am IPA identifizierten Can -\nnabisallergene (Can s 2, 3, 4, 5) stehen zurzeit im Fokus \neiner internationalen Studie, die der Frage nachgeht, ob \nes geographische Unterschiede in den Sensibilisierungen \ngibt. Vorl\u00e4ufige Ergebnisse deuten darauf hin, dass Perso -\nnen in Nordamerika offenbar andere Allergene erkennen \nund damit ein anderes Sensibilisierungsmuster aufwei -\nsen als Personen in Europa (Nayak et al. 2013). \nFazit\nAktuell gibt es keinen standardisierten Nachweis von \nspezifischem IgE gegen Cannabis als wesentliche Voraus -\nsetzung f\u00fcr eine zielf\u00fchrende Diagnostik beruflicher All-\nergien. Die Komponenten-spezifische Diagnostik mit den \nvier rekombinanten Cannabisallergenen kann f\u00fcr die Un -\ntersuchung von Sensibilisierungsmustern und Kreuzreak -\ntionen genutzt werden und so die Diagnostik verbessern. \nPrim\u00e4rpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, um eine Allergie gegen \nCannabis zu vermeiden, sind zum einen der konsequente \nVerzicht auf den Kontakt zu Cannabis und dort, wo dies \nnicht m\u00f6glich ist, wie zum Beispiel in der Landwirtschaft, \nder Hanf-Verarbeitung oder beim Einsatz von Polizei \nund Zoll, sollten Ma\u00dfnahmen entsprechend des STOP-  \nPrinzips ergriffen werden ( \u2192\u00a0Info-Box ).\nDie Autoren:\nProf. Dr. Monika Raulf \nDr. Hans-Peter Rihs\nIPADas STOP-Prinzip\nIm Arbeitsschutz wird das sogenannte \u201eSTOP-Prinzip\u201c \nangewendet, welches die Hierarchie der Schutzma\u00df-\nnahmen festlegt und diese gruppiert. Dabei steht jeder \nBuchstabe f\u00fcr eine zu ergreifende Schutzma\u00dfnahme:\nS \u2013 Substitution\nT \u2013 Technische Schutzma\u00dfnahmen\nO \u2013 Organisatorische Schutzma\u00dfnahmen\nP \u2013 Pers\u00f6nliche Schutzma\u00dfnahmenInfo27IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nChiu V, Leung J, Hall W, Stjepanovic D, Degenhardt L. Public health \nimpacts to date of the legalisation of medical and recreational can-\nnabis use in the USA. Neuropharmacology 2021; 193: 108610\nDecuyper II, Faber MA, Sabato V, Bridts CH, Hagendorens MM, Rihs \nHP , De Clerck LS, Ebo DG. Where there\u2018s smoke, there\u2018s fire: canna-\nbis allergy through passive exposure. J Allergy Clin Immunol Pract \n2017; 5: 864-865.\nDecuyper II, Van Gasse AL, Cop N, Sabato V, Faber MA, Mertens C, \nBridts CH, Hagendorens MM, De Clerck L, Rihs HP , Ebo DG. Cannabis \nsativa allergy: looking through the fog. Allergy 2017a; 72: 201-206. \nDecuyper II, Faber MA, Lapeere H, Mertens C, Rihs HP , Van Gasse AL, \nHagendorens MM, Sabato V, Bridts CH, De Clerck L, Ebo DG. Canna-\nbis allergy: A diagnostic challenge. Allergy 2018; 73: 1911-1914. \nDecuyper II, Rihs HP , Van Gasse AL, Elst J, De Puysseleyr L, Faber \nMA, Mertens C, Hagendorens MM, Sabato V, Bridts C, De Clerck L, \nEbo DG. Cannabis allergy: what the clinician needs to know in 2019. \nExpert Rev Clin Immunol. 2019;15: 599-606.\nDecuyper II, Van Gasse A, Faber MA, Mertens C, Elst J, Rihs HP , \nSabato V, Lapeere H, Hagendorens M, Bridts C, De Clerck L, Ebo D. \nOccupational cannabis exposure and allergy risks. Occup Environ \nMed. 2019a; 76: 78-82.\nDecuyper II, Van Gasse AL, Faber MA, Elst J, Mertens C, Rihs HP , \nHagendorens MM, Sabato V, Lapeere H, Bridts CH, De Clerck LS, Ebo \nDG. Exploring the Diagnosis and Profile of Cannabis Allergy.J Allergy \nClin Immunol Pract. 2019b; 7: 983-989.e5.\nDecuyper II, Green BJ, Sussman GL, Ebo DG, Silvers WS, Pacheco K, \nKing BS, Cohn JR, Zeiger RS, Zeiger JS, Naimi DR, Beezhold DH, Nayak \nAP . Occupational Allergies to Cannabis. J Allergy Clin Immunol Pract \n2020; 8: 3331-3338. doi: 10.1016/j.jaip.2020.09.003\nDecuyper II, Rihs HP , Mertens CH, Van Gasse AL, Elst J, De Puysseleyr \nL, Faber MA, Sabato V, Hagendorens MM, Lapeere H, Bridts CH, De \nClerck LS, Ebo DG. A new cannabis allergen in Northwestern Europe: \nThe oxygen-evolving enhancer protein 2 (OEEP2). J Allergy Clin Immu-\nnol Pract 2020a; 8: 2421-2424.e2.\nDecuyper II, Rihs HP , Mertens CH, Van Gasse AL, Elst J, Faber MA, \nHagendorens MM, Sabato V, Ebo DG. In search of the golden ratio for \ncannabis allergy: Utility of specific allergen-to-total IgE ratios. Allergy \n2021; 76: 3522-3525. Ebo DG, Decuyper II, Rihs HP , Mertens C, Van Gasse AL, van der \nPoorten MM, De Puysseleyr L, Faber MA, Hagendorens MM, Bridts \nCH, Sabato V, Elst J. IgE-binding and mast cell-activating capacity of \nthe homologue of the major birch pollen allergen and profilin from \nCannabis sativa. J Allergy Clin Immunol Pract 2021; 9: 2509-2512.e3.\nGamboa P , Sanchez-Monge R, Sanz ML, Palacin A, Salcedo G, \nDiaz-Perales A. Sensitization to Cannabis sativa caused by a novel \nallergenic lipid transfer protein, Can s 3. J Allergy Clin Immunol \n2007;120: 1459-60.\nHerzinger T, Sch\u00f6pf P , Przybilla B, Ru\u00ebff F. IgE-mediated hypersensi-\ntivity reactions to cannabis in laboratory personnel.Int Arch Allergy \nImmunol 2011; 156: 423-6. doi: 10.1159/000324444.\nLiskow B, Liss JL, Parker CW. Allergy to marihuana. Ann Intern Med \n1971; 75: 571-3. doi: 10.7326/0003-4819-75-4-571.\nRihs HP , Armentia A, Sander I, Br\u00fcning T, Raulf M, Varga R. IgE-bin-\nding properties of a recombinant lipid transfer protein from Cannabis \nsativa. Ann Allergy, Asthma & Immunol 2014; 113: 233-4.\nNayak AP , Green BJ, Sussman G, Berlin N, Lata H, Chandra S, ElSohly \nMA, Hettick JM, Beezhold DH. Characterization of Cannabis sativa al-\nlergens. Ann Allergy Asthma Immunol 2013; 111: 32-7 . doi: 10.1016/j.\nanai.2013.04.018.\nStadtmauer G, Beyer K, Bardina L, Sicherer SH. 6 Anaphylaxis to \ningestion of hempseed (Cannabis sativa). J Allergy Clin Immunol \n2003;112: 216-7 . doi:10.1067/mai.2003.1591.\nSudharson S, Kalic T, Hafner C, Breiteneder H. Newly defined \nallergens in the WHO/IUIS Allergen Nomenclature Database during \n01/2019-03/2021.Allergy. 2021; 76:3359-3373. doi: 10.1111/all.15021\nSussmann GL et al.: Cannabis: An Emerging Occupational Allergen? \nAnn Work Expo Health 2020; 64: 679-682\nTashkin DP . Airway effects of marijuana, cocaine, and other \ninhaled illicit agents. Curr Opin Pulm Med. 2001; 7: 43-61. doi: \n10.1097/00063198-200103000-00001\nTessmer A, Berlin N, Sussman G, Leader N, Chung EC, Beezhold D. \nHypersensitivity reactions to marijuana. Ann Allergy Asthma Immu-\nnol 2012; 108: 282-4. doi: 10.1016/j.anai.2012.01.008. \nWHO/IUIS Allergen Nomenclature http:/ /allergen.org/ \nWilliams C, Thompstone J, Wilkinson M. Work-related contact \nurticaria to Cannabis sativa . Contact Dermatitis 2008; 58: 62-3. doi: \n10.1111/j.1600-0536.2007 .01169.x.Literatur28IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nBeruflicher Umgang mit den Metallen \nChrom und Nickel kann das Erkrankungs -\nrisiko f\u00fcr Lungenkrebs erh\u00f6hen \nAuswertung von Daten aus der SYNERGY-Studie liefert wichtige \n Erkenntnisse f\u00fcr die arbeitsmedizinische Pr\u00e4vention\nNach einer beruflichen Exposition gegen\u00fcber hexavalentem Chrom (Cr(VI)) und Nickel ist \ndas\u00a0Risiko f\u00fcr Lungenkrebs auch unter Ber\u00fccksichtigung des au\u00dferberuflichen Risikofaktors \nRauchen erh\u00f6ht. Die jetzt ver\u00f6ffentlichte Studie aus dem IPA mit Daten aus der SYNERGY-  Studie \nweist auf wichtige Unsicherheiten bei epidemiologischen Untersuchungen hin, die bei\u00a0der \n Bewertung der Studienergebnisse zu ber\u00fccksichtigen sind und die zu einer Fehleinsch\u00e4tzung \ndes  Risikos f\u00fchren k\u00f6nnen.\nDie berufliche Exposition gegen\u00fcber hexavalentem \nChrom (Cr(VI)) sowie Nickel und seinen Verbindungen \nerfolgt vor allem bei hei\u00dfen Metallverarbeitungsprozes -\nsen in der metallverarbeitenden Industrie. Beide Metalle \nsind seit vielen Jahren als berufliche Humankanzerogene eingestuft. Diese Einstufung erfolgte haupts\u00e4chlich auf -\ngrund von Daten aus der Chromatproduktion und Nickel -\nraffinerie, zwei Industrien, die in Deutschland praktisch \nunbekannt sind (IARC 1990). Eine Exposition gegen\u00fcber \nCr(VI) und Nickel ereignet sich aber auch bei weiteren Thomas Behrens, Benjamin Kendzia, \nThomas Br\u00fcning 29IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nhei\u00dfen Metallverarbeitungsprozessen, allen voran be -\nstimmten Schwei\u00dfarbeiten, die vom IPA in einer  fr\u00fcheren \nArbeit in einer Subgruppenpopulation der SYNERGY-  \nStudie bereits untersucht wurden (Pesch et al. 2019).\nBisher haben nur wenige Studien quantitative Exposi-\ntions-Effekt-Beziehungen \u00fcber eine gro\u00dfe Bandbreite \nverschiedener Berufe mit einer m\u00f6glichen Exposition \ngegen\u00fcber Chrom und Nickel abgeleitet. Hierf\u00fcr konn -\nten nun Daten der internationalen, multizentrischen \nFall-Kontroll-Studie SYNERGY aus 14 L\u00e4ndern mit \u00fcber \n16.000 Lungenkrebsf\u00e4llen und nahezu 21.000 gesunden \nKontrollpersonen herangezogen werden. \nInsbesondere in Deutschland besteht ein gro\u00dfes Inte -\nresse daran, die Datengrundlage f\u00fcr die quantitative \nBewertung des Chrom(VI)-bedingten Krebsrisikos zu \nverbessern: Im Hinblick auf die Pr\u00e4vention existiert f\u00fcr \nChrom(VI) bislang nur ein Beurteilungsma\u00dfstab, da zu -\nvor die Qualit\u00e4t der Datengrundlage als unzureichend \nf\u00fcr die Ableitung einer Expositions-Effekt-Beziehung mit \nToleranz- und Akzeptanzkonzentration beurteilt wurde. \nEin derartiger Beurteilungsma\u00dfstab ist allerdings im zu -\nk\u00fcnftigen Regelwerk nicht mehr vorgesehen.\nAnalyse der Exposition gegen\u00fcber Cr(VI) und\u00a0Nickel \nF\u00fcr die Analyse wurden die Berufsbiographien der Stu -\ndienteilnehmer und -teilnehmerinnen r\u00fcckwirkend hin -\nsichtlich einer Exposition gegen\u00fcber Cr(VI) und Nickel \ndetailliert analysiert. Erstmals konnten hierzu Mess -\ndaten aus internationalen sekund\u00e4ren Messdatenbank \nin einer sogenannten Job-Expositions-Matrix, die eine \ntypische durchschnittliche Exposition f\u00fcr jeden Beruf so -\nwie die lebenslang erworbene kumulative Exposition f\u00fcr jeden Studienteilnehmer und jede Studienteilnehmerin \nsch\u00e4tzt, kombiniert werden. Als wichtigster au\u00dferberufli -\ncher Risikofaktor f\u00fcr Lungenkrebs wurde zudem Rauchen \nin der Analyse ber\u00fccksichtigt.\nDie mediane Cr(VI)-Belastung bei M\u00e4nnern betrug bei den \nLungenkrebsf\u00e4llen 42,8 \u03bcg/m3-Jahre und 40,8 \u03bcg/m3- Jahre \nbei gesunden Kontrolle. Bei Frauen lagen diese Werte bei \n26,2 \u03bcg/m3-Jahren, F\u00e4lle und Kontrollen unterschieden \nsich hier nicht. F\u00fcr Nickel wurden bei M\u00e4nnern im Median \n22,7 \u03bcg/m3-Jahre bei den F\u00e4llen und 21,5 \u03bcg/m3-Jahre bei \nden Kontrollen beobachtet. Frauen wiesen als Exposition \nim Median 16,7 \u03bcg/m3-Jahre (F\u00e4lle) bzw. 14,2 \u03bcg/m3-Jahre \n(Kontrollen) auf.  \nErh\u00f6hte Lungenkrebsrisiken bei Exponierten\nDie Risikoanalyse zeigte f\u00fcr M\u00e4nner erh\u00f6hte Lungenkrebs -\nrisiken (Odds Ratios, OR) f\u00fcr eine berufliche Exposition \ngegen\u00fcber Cr(VI) und Nickel. Die Expositions-Effektbezie -\nhungen der kumulativen Exposition ergaben einen nahe -\nzu monotonen Trend (ORs f\u00fcr die h\u00f6chste Expositionskate -\ngorie: Cr(VI): >99,5 \u03bcg/m3-Jahre; OR=1,32, 95  % KI 1,19-1,47 \nund Nickel: >78,1 \u03bcg/m3-Jahre, OR=1,29; 95  % KI 1,15-1,45). \nDie Ergebnisse f\u00fcr Frauen waren aufgrund ihrer selteneren \nberuflichen Exposition gegen\u00fcber Cr(VI) und Nickel weni -\nger konsistent, wiesen jedoch grunds\u00e4tzlich in die gleiche \nRichtung wie die der M\u00e4nner. Des Weiteren konnte bei \nbeiden Geschlechtern Verst\u00e4rkungen der Risiken beim Zu -\nsammenwirken jedes Metalls mit dem Rauchen beobachtet \nwerden, die leicht h\u00f6her als additiv waren.\nZu den St\u00e4rken der Studie geh\u00f6rt die gro\u00dfe Studienpopula -\ntion mit ausreichender Aussagekraft, um potenziell erh\u00f6h -\nte Risiken in Subgruppen wie Frauen oder Nichtrauchen -\nden zu erkennen, wobei detaillierte Informationen \u00fcber \nRauchgewohnheiten ber\u00fccksichtigt werden konnten. Die \nStudie f\u00fchrte eine Vielzahl von Untergruppen- und Sensi -\ntivit\u00e4tsanalysen durch, die die Robustheit der Ergebnisse Das Lungenkrebsrisiko ist nach einer beruflichen \n Exposition gegen\u00fcber hexavalentem Chrom (Cr(VI)) \nund Nickel erh\u00f6ht.\nDie Risikoerh\u00f6hungen wurden auch nach Kontrolle f\u00fcr \nden au\u00dferberuflichen Risikofaktor Rauchen beobachtet.\nDie aktuelle Studie zeigt Unsicherheiten bei epidemio -\nlogischen Untersuchungen, die m\u00f6glicherweise zu \neiner Fehleinsch\u00e4tzung des Risikos f\u00fchren k\u00f6nnten.Kurz gefasst\n30IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\ngrunds\u00e4tzlich best\u00e4tigte. Die Verwendung einer Datenbank \nmit Messungen aus verschiedenen L\u00e4ndern und Branchen \nund die Modellierung eines zeitlichen Trends der Exposi -\ntion erm\u00f6glichten eine quantitative Sch\u00e4tzung der lebens -\nlang kumulierten Exposition \u00fcber die gesamte Erwerbsbio -\ngrafie und \u00fcber Berufe und Branchen hinweg. \nBewertung zur\u00fcckliegender Expositionen erschwert\nDie Studie weist jedoch auf wichtige Einschr\u00e4nkungen \nhin, die bei der Sch\u00e4tzung von Krebsrisiken in epidemio -\nlogischen Studien zu ber\u00fccksichtigen sind. Da f\u00fcr viele der \nBerufe der Teilnehmer und Teilnehmerinnen keine korres -\npondierenden Messwerte vorlagen und auch kaum histori -\nsche Messungen vor 1970 ber\u00fccksichtigt werden konnten, \nobwohl dieses die Mehrzahl der Berufe in  SYNERGY be -\ntraf, mussten die Expositionsniveaus vieler Berufsphasen \nmittels eines statistischen Modells gesch\u00e4tzt werden. Die -\nser Umstand f\u00fchrt notwendigerweise zu einem gewissen \nMessfehler, der die Genauigkeit der Risikosch\u00e4tzungen \nbeeintr\u00e4chtigt haben k\u00f6nnte. Dieser Fehler kann vor dem \nHintergrund von Expositionssch\u00e4tzungen im Niedrigdo -\nsisbereich und \u00fcber eine weite Bandbreite von Berufs -\ngruppen zu einer \u00dcber- oder Untersch\u00e4tzung des Risikos \ngef\u00fchrt haben. Es ist dar\u00fcber hinaus nicht auszuschlie\u00dfen, \ndass die Risikosch\u00e4tzungen zumindest teilweise auf einen \nsogenannten \u201eBlue-Collar-Worker\u201c-  Effekt zur\u00fcckzuf\u00fchren \nsind. Dieser bezieht sich auf zumeist in einem Produk -\ntionsbetrieb besch\u00e4ftigte Industriearbeiter, die im Laufe \nihrer beruflichen Karriere gegen\u00fcber mehreren beruflichen \nKanzerogenen exponiert gewesen sein k\u00f6nnen. Bei Mehr -\nfachexpositionen kann es schwierig sein, ein erh\u00f6htes \nKrebsrisiko auf eine einzelne Substanz zur\u00fcckzuf\u00fchren. \nDies gilt auch f\u00fcr Cr(VI) und Nickel: Die beiden Metalle korrelierten in SYNERGY so stark, dass eine statistisch ver -\nl\u00e4ssliche Trennung der Exposition nicht durchgef\u00fchrt wer -\nden konnte (Behrens et al. 2023).\nFazit\nDie SYNERGY-Studie verdeutlicht, mit welchen gro\u00dfen \n Herausforderungen eine verl\u00e4ssliche quantitative Ab -\nsch\u00e4tzung von beruflichen Mischexpositionen mittels Job-\nExpositions-Matrizen in epidemiologischen Studien ver -\nbunden ist. Da in der SYNERGY-Studie typische Berufe mit \nsehr hohen Expositionsniveaus nicht beobachtet wurden, \nbewegten sich die Risikosch\u00e4tzungen ausschlie\u00dflich im \nNiedrigdosisbereich. \u00dcber m\u00f6glicherweise erh\u00f6hte Lun-\ngenkrebsrisiken bei h\u00f6heren Expositionen k\u00f6nnen daher \nkeine Aussagen getroffen werden (Behrens et al. 2018). \nSYNERGY kann deshalb aufzeigen, wo zuk\u00fcnftig die Da -\ntenlage zur Erfassung beruflicher Expositionen verbes -\nsert werden sollte, um Betriebe f\u00fcr die kontinuierliche \n\u00dcberwachung von Expositionen gegen\u00fcber sch\u00e4dlichen \nberufsbedingten Expositionen zu sensibilisieren.\nDie Autoren:\nProf. Dr. Thomas Behrens\nProf Dr. Thomas Br\u00fcning\nBenjamin Kendzia\nIPA\nBehrens T, Pesch B, Br\u00fcning T. Zur Diskussion gestellt: Herausforde -\nrungen bei der Bewertung synergistischer Effekte aus bev\u00f6lkerungs-\nbezogenen Studien. Arbeitsmed Sozialmed Umweltmed 2018;53: \n526-529. Online: https:/ /www.asu-arbeitsmedizin.com/synergisti-\nsche-effekte-aus-bevoelkerungsbezogenen-studien/herausforde-\nrungen-bei-der-bewertung\nBehrens T, Ge C, Vermeulen R, Kendzia B, \u2026 Janout V, Boffetta P , \nBueno-de-Mesquita B, Forastiere F, Straif K, Br\u00fcning T. Occupational \nexposure to nickel and hexavalent chromium and the risk of lung \ncancer in a pooled analysis of case-control studies (SYNERGY). Int J \nCancer 2023; 152: 645-660. doi: 10.1002/ijc.34272. Online: https:/ /\nonlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/ijc.34272 International Agency for Research on Cancer (IARC). IARC Mono-\ngraphs on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans, Chromi-\num, Nickel, and Welding. No. 49. Lyon: IARC. 1990.\nPesch B, Kendzia B, Pohlabeln H, Ahrens W, Wichmann HE, Sie-\nmiatycki J, Taeger D, Zschiesche W, Behrens T, J\u00f6ckel KH, Br\u00fcning \nT. Exposure to welding fumes, hexavalent chromium or nickel \nand lung cancer risk. Am J Epidemiol 2019; 188:1984-1993. doi: \n10.1093/aje/kwz187 . Online: https:/ /academic.oup.com/aje/artic -\nle/188/11/1984/5561427?login=trueLiteratur31IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nDer GDA Gefahrstoff-Check \nEine Praxishilfe zum sicheren Umgang mit \nkrebserzeugenden  Gefahrstoffen\nDas Thema der aktuellen 3. Periode der Gemeinsamen Deutschen Arbeitsschutzstrategie lautet \n\u201eArbeit sicher und gesund zu gestalten: Pr\u00e4vention mit Hilfe der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung\u201c. \nEin\u00a0Arbeitsprogramm und damit Schwerpunkt der laufenden Periode ist der \u201eSichere Umgang \nmit krebserzeugenden Gefahrstoffen\u201c. Hier haben die Unfallversicherungstr\u00e4ger zusammen mit \ndem IFA und dem IPA den \u201eGDA Gefahrstoff-Check\u201c entwickelt. Dieses Online-Tool richtet sich \nan Akteurinnen und Akteure im betrieblichen Arbeitsschutz, mit dessen Hilfe ein Einstieg in \ndie\u00a0Gef\u00e4hrdungsbeurteilung erleichtert wird.\nDie GDA\nIm Mai 2021 wurde die 3. Periode der Gemeinsamen \nDeutschen Arbeitsschutzstrategie (GDA) er\u00f6ffnet. Die \nGDA ist eine nationale Plattform des Arbeitsschutzes von \nBund, L\u00e4ndern und Unfallversicherungstr\u00e4gern, um eine Gemeinsamkeit im Pr\u00e4ventionshandeln zu erreichen. Be -\ntriebe sollen durch die Arbeit der GDA Anreize bekom -\nmen, die Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten zu \nst\u00e4rken. Die zwei weiteren Arbeitsprogramme der aktu -\nellen 3. GDA Periode lauten: Muskel-Skelett-Belastungen  \n(MSB) und Psychische Belastungen .Dirk Taeger, Stefan Gabriel, Lothar Neumeister, Carsten Schleh,  \nHans-Peter Fr\u00f6hlich, Stefan Auras, Alexander Schneider,  \nMaximilian Hanke-Roos, Markus Mikulla, Rainer D\u00f6rr, Antje Ermer, \nHarald Wellh\u00e4u\u00dfer, Gerd Schneider 32IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nKrebs h\u00e4u f\ufeffigste berufsbedingte Todesursache\nNoch immer ist Krebs die h\u00e4ufigste berufsbedingte Todes -\nursache in Deutschland. Expositionen und Gef\u00e4hrdungen \ngegen\u00fcber krebserzeugenden Gefahrstoffen liegen wegen \nder in der Regel langen Latenzzeit von Krebserkrankun -\ngen teilweise Jahrzehnte zur\u00fcck. Der Pr\u00e4vention kommt \nhier eine besondere Bedeutung zu, um diese Erkrankun -\ngen zuk\u00fcnftig zu vermeiden. Ein wichtiges Hilfsmittel da -\nbei ist die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung, denn sie hilft Unter -\nnehmen m\u00f6glichen Handlungsbedarf zu erkennen.\nNach den vorliegenden Erkenntnissen kommt nur etwa \ndie H\u00e4lfte der Betriebe in Deutschland der Pflicht nach, \neine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung zu erstellen. Insbesondere \nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen tun sich erfah -\nrungsgem\u00e4\u00df damit schwer. Der GDA Gefahrstoff-Check \nist ein niederschwelliges Angebot, um den Einstieg in die \nGef\u00e4hrdungsbeurteilung zu erleichtern. Zudem kann er \nals Tool f\u00fcr die Beratung durch Aufsichtsbeamtinnen und \n-beamte der L\u00e4nder und Aufsichtspersonen der Unfall -\nversicherungstr\u00e4ger dienen. Ein im Vorfeld von Betriebs -\nbesichtigungen durchgef\u00fchrter GDA Gefahrstoff-Check ist \nein guter Ausgangspunkt f\u00fcr die weitere Beratung.\nNeun Bausteine\nDer GDA-Gefahrstoff Check beinhaltet neun Bausteine. \nDiese m\u00fcssen nicht chronologisch abgearbeitet werden. \nJeder Baustein besteht aus mehreren Fragen und kann \neinzeln bearbeitet werden. So wird eine auf das jeweilige \nUnternehmen zugeschnittene Bearbeitung erm\u00f6glicht. \nFolgende Bausteine sind implementiert:\n \u2219Einstieg\n \u2219Informationsermittlung\n \u2219Exposition\n \u2219Expositionsh\u00f6he\n \u2219Schutzma\u00dfnahmen\n \u2219Betriebsanweisung/Unterweisung\n \u2219Vorsorge/Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit (SiFa)\n \u2219Expositionsverzeichnis\n \u2219Dokumentation\nDie einzelnen Bausteine decken gemeinsam alle Aspekte \neiner Gef\u00e4hrdungsbeurteilung beim Umgang mit krebser -\nzeugenden Gefahrstoffen ab. So wird zum Beispiel im Bau -\nstein 1 erfasst, ob krebserzeugende Gefahrstoffe im Betrieb \nverwendet, hergestellt oder freigesetzt werden. Im Bau -\nstein 2 geht es darum, ob bekannt ist, wo man sich \u00fcber die gef\u00e4hrlichen Eigenschaften von krebserzeugenden Ge -\nfahrstoffen informieren kann. Der Baustein 3 besch\u00e4ftigt \nsich mit der m\u00f6glichen Aufnahme von krebserzeugenden \nGefahrstoffen in den K\u00f6rper durch Hautkontakt, durch \nVerschlucken oder \u00fcber die Atemwege. Im Baustein 4 \nwird nach der H\u00f6he der Belastungen gefragt. Baustein 5 \nsetzt sich mit Schutzma\u00dfnahmen und Baustein 6 mit der \nUnterweisung und Betriebsanweisung auseinander. Im \nBaustein 7 werden die arbeitsmedizinische Vorsorge und \nsicherheitstechnische Betreuung im Betrieb behandelt. \nDas Expositionsverzeichnis ist Thema im Baustein 8 und \nabgeschlossen wird der Check mit den Informations- und \nDokumentationspflichten im Baustein 9.\nHandlungsbedarf ermitteln\nDer GDA Gefahrstoff-Check ist so aufgebaut, dass alle \nneun Bausteine drei bis f\u00fcnf Fragen beinhalten. Die Fra -\ngen werden mittels eines Ampelmodells beantwortet, um \nden Handlungsbedarf zu ermitteln (Abbildung 1). Der \nGDA Gefahrstoff-Check ist unter folgender Adresse online \nabrufbar: \u2192\u00a0https://www.gda-gefahrstoff-check.deNur die H\u00e4lfte der Betriebe in Deutschland \nkommt\u00a0der\u00a0Pflicht der Erstellung einer Gef\u00e4hrdungs -\nbeurteilung nach.\nDer GDA Gefahrstoff-Check soll vor allem kleinen \nund\u00a0mittleren Betrieben helfen, eine Gef\u00e4hrdungs -\nbeurteilung beim Umgang mit krebserzeugenden \nGefahrstoffen zu erstellen.\nDer GDA Gefahrstoff-Check ist ein n\u00fctzliches, \n kostenloses und einfach anzuwendendes Tool.Kurz gefasst\nHandlungsbedarf\nAnforderungen nicht erf\u00fcllt\nAnforderungen teilweise erf\u00fcllt\nAnforderungen erf\u00fcllt\nAbb. 1  Ampelmodell des GDA Gefahrstoff-Checks33IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nZwar gibt es den Check auch als Brosch\u00fcre, doch die On -\nline-Version hat mehrere Vorteile und sollte deshalb be -\nvorzugt verwendet werden. Hier erfolgt am Ende eine Er -\ngebnisausgabe. Diese hilft in Verbindung mit den selbst \neingetragenen Ma\u00dfnahmen dann den Handlungsbedarf \nzu erkennen und gegebenenfalls auch bereits vorliegende \nGef\u00e4hrdungsbeurteilungen zu vervollst\u00e4ndigen, zu ver -\nbessern oder zu aktualisieren. Zu jeder Frage gibt es noch \nausf\u00fchrliche Hilfen zur Beantwortung beziehungsweise \nzur Beurteilung der Sachlage. Zudem werden branchen -\nspezifische Praxishilfen zur Verf\u00fcgung gestellt. Ein ak -\ntuelles Glossar sowie ein Feedback-Formular runden die \nOnline-Version ab.Fazit\nDer GDA Gefahrstoff-Check ist ein n\u00fctzliches, kostenloses \nund einfach anzuwendendes Tool mit dem Unternehmen \nihrer betrieblichen Verantwortung nachkommen und \ndie gesetzlichen Vorgaben zu Sicherheit und Gesundheit \neinhalten k\u00f6nnen. Unternehmerinnen und Unternehmer \nsowie Sicherheitsfachkr\u00e4ften und anderen Akteurinnen \nund Akteuren im betrieblichen Arbeitsschutz wird Wis -\nsen zu krebserzeugenden Gefahrstoffen vermittelt, um sie \nzu sensibilisieren. Der GDA Gefahrstoff-Check ist deshalb \nein wichtiger Baustein des Arbeitsprogrammes \u201eSicherer \nUmgang mit krebserzeugenden Gefahrstoffen\u201c der aktu -\nellen 3. GDA-Periode.\nDie Autoren:\nDr. Dirk Taeger\nIPA\nStefan Gabriel, Gerd Schneider, \nDr. Alexander Schneider\nIFA\nAnje Ermer, Dr. Maximilian Hanke-Roos\nDr. Harald Wellh\u00e4u\u00dfer\nBG RCI\nDr. Lothar Neumeister\nBG ETEM\nDr. Carsten Schleh\nBGHM\nDr. Stefan Auras, Dr. Hans-Peter Fr\u00f6hlich\nBGHW\nRainer D\u00f6rr\nBG BAU\nMarkus Mikulla\nUnfallkasse HessenDie Gemeinsame Deutsche Arbeitsschutzstrategie \n(GDA ) ist eine im Arbeitsschutzgesetz und im SGB VII \nverankerte Plattform von Bund, L\u00e4ndern und Unfallversi-\ncherungstr\u00e4gern. Sie ist aus europ\u00e4ischen und interna-\ntionalen Verpflichtungen hervorgegangen und mittler -\nweile im deutschen Arbeitsschutzsystem fest etabliert.\nZiel ist es, das Arbeitsschutzsystem in Deutschland \nentlang des Wandels der Arbeitswelt kontinuierlich \nzu modernisieren und Anreize f\u00fcr Betriebe zu schaf -\nfen, die Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten \nweiter zu st\u00e4rken.\nIm Mittelpunkt der GDA steht die Verpflichtung ihrer \nTr\u00e4ger zur Gemeinsamkeit im Pr\u00e4ventionshandeln. Es \ngeht darum \u2013 abgestimmt mit den Sozialpartnern \u2013 \npraktische Verbesserungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \nArbeitsschutz zu erreichen. Weitere Informationen: \n\u2192\u00a0www.gda-portal.deInfo\n34IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nSozial- und arbeitsepidemiologische Analysen k\u00f6nnen wichtige Beitr\u00e4ge \nzu Public Health und Pr\u00e4vention leisten\nHat der sozio\u00f6konomische Status einen eigenen Einfluss auf das Erkrankungsrisiko eines \n Menschen? Dieser Frage ging das IPA in einer Auswertung von Daten der SYNERGY-Studie \nnach. Der sozio\u00f6konomische Status wird im Wesentlichen durch Faktoren wie Einkommen, \nBildung und berufliche Stellung bestimmt. Bei der Bewertung beruflich bedingter Erkrankungs -\nrisiken kann der Ber\u00fccksichtigung des sozio\u00f6konomischen Status daher eine gro\u00dfe Bedeutung \nzukommen und Hinweise f\u00fcr m\u00f6gliche Ans\u00e4tze in der Pr\u00e4vention liefern.\nBeruf wichtiger Bestandteil des sozio\u00f6konomischen \nStatus\nDer sozio\u00f6konomische Status (SES) bildet die Position \nvon Personen in der gesellschaftlichen Hierarchie ab. \nIn der Regel werden daf\u00fcr die klassischen Indikatoren \nsozialer Schichtung wie Bildung, Beruf und Einkommen verwendet, die h\u00e4ufig in einem \u00fcbergreifenden Sozial -\nstatus-Index kombiniert werden (Siegrist und Dragano \n2016). Dar\u00fcber hinaus unterscheidet die Sozialepidemio -\nlogie weitere Indikatoren des sozio\u00f6konomischen Sta -\ntus wie zum Beispiel soziale Integration oder wechsel -\nseitige\u00a0Interaktionen in r\u00e4umlich und sozial begrenzten \nNetzwerken, die als Geflecht sozialer Beziehungen h\u00e4ufig Jan Hovanec, Thomas Br\u00fcning, \nThomas Behrens\nSozio\u00f6konomischer Status,  \nArbeit und Gesundheit 35IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nDer Beruf ist ein zentraler Indikator des sozio\u00f6kono -\nmischen Status. \nEin niedriger beruflicher Status gilt als Risikofaktor f\u00fcr \nviele Erkrankungen, insbesondere solche, die in direk -\ntem Zusammenhang mit Arbeitsbelastungen stehen.\nDer sozio\u00f6konomische Status kann auf nicht aus-\nreichend erfasste Arbeitsbelastungen hinweisen und \nzur Einordnung der gesamtgesellschaftlichen Wirkung \npr\u00e4ventiver Arbeitsschutzma\u00dfnahmen beitragen.Kurz gefasst\nunter den Begriff \u201esoziales Kapital\u201c gefasst werden (Sieg -\nrist 2005). Diese Indikatoren k\u00f6nnen zu unterschied -\nlichen Zeitpunkten im Leben eines Menschen zum \nBeispiel in der Kindheit oder w\u00e4hrend verschiedener \nPhasen der Berufsbiographie erfasst werden. Sie bezie -\nhen sich in der Regel auf Individuen, k\u00f6nnen teilweise \njedoch im Hinblick auf gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche Einhei -\nten wie Familie, Haushalt, Stadtteil oder Kommune ge -\nmessen werden. Sie sind dar\u00fcber hinaus auch eng mit \ndem Berufsleben verbunden.\nDer Beruf ist ein zentraler Indikator des sozio\u00f6konomi -\nschen Status: Berufe erfordern zum einen unterschiedli -\nche Bildungsabschl\u00fcsse und Ausbildungszertifikate, zum \nanderen h\u00e4ngen Einkommen und materielle Verh\u00e4ltnisse \nentscheidend vom ausge\u00fcbten Beruf ab. Dabei k\u00f6nnen \nBerufe mittels verschiedener Merkmale, wie der erforder -\nlichen Qualifikation, dem Grad der Autonomie bei der Ar -\nbeit sowie dem gesellschaftlichen Ansehen (berufliches \nPrestige) in eine Rangfolge gebracht werden (Siegrist und \nDragano 2016). \nSozio\u00f6konomischer Status, Arbeit und Gesundheit\nIn der Sozialepidemiologie werden Zusammenh\u00e4nge zwi -\nschen dem sozio\u00f6konomischen Status und dem Erkran -\nkungsrisiko untersucht. Ein niedriger sozio\u00f6konomischer \nStatus ist \u00fcber den gesamten Lebenslauf hinweg ein Ri -\nsikofaktor f\u00fcr eine Vielzahl von Erkrankungen (Lampert \net al. 2016). Dieses gilt nicht nur f\u00fcr die niedrigste Kate -\ngorie des Sozialstatus. H\u00e4ufig lassen sich mit sinkendem \nStatus kontinuierlich ansteigende Krankheitsrisiken be -\nobachten. Man spricht hier von einem sogenannten \u201eso -\nzialen Gradienten\u201c. F\u00fcr niedrig positionierte Berufe sind insbesondere h\u00f6here Risiken f\u00fcr die allgemeine Morta -\nlit\u00e4t, Herz-Kreislauf-, psychische, muskuloskelettale, \nchronische Atemwegs- und Krebserkrankungen, Unf\u00e4lle \nsowie auch Infektionserkrankungen festgestellt worden \n(Dragano et al. 2016). \nIn den meisten F\u00e4llen wird davon ausgegangen, dass \nder sozio\u00f6konomische Status Erkrankungen verursacht, \ndie \u00fcber \u2013 sich gegenseitig beeinflussende \u2013 materielle, \nverhaltensbezogene oder psychosoziale Faktoren vermit -\ntelt werden. Umgekehrt k\u00f6nnen jedoch auch chronische \nErkrankungen im Kindes- und Jugendalter schlechtere \nChancen f\u00fcr h\u00f6here Bildungsabschl\u00fcsse oder berufliche \nKarrieren zur Folge haben. \nF\u00fcr den Zusammenhang zwischen Beruf und Erkrankun-\ngen k\u00f6nnen unter anderem Arbeitsbelastungen aus Be -\nreichen des Arbeitsschutzes, insbesondere ergonomische \nBelastungen, Unfallrisiken, Gefahrstoffexpositionen so -\nwie physikalische Belastungen, verantwortlich gemacht \nwerden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen niedrigere berufliche \nPositionen mit st\u00e4rkeren psychosozialen Belastungen \noder auch mit mehr Belastungen infolge unregelm\u00e4\u00dfi -\nger Arbeitszeiten assoziiert sein. Psychosoziale Belas -\ntungen werden meist \u00fcber zwei verschiedene Modelle \nzum Arbeitsstress erfasst: Arbeitsstress entsteht dabei \nzum einen durch ein Missverh\u00e4ltnis von hohen Arbeits -\nanforderungen und einer geringen Kontrolle der eigenen \nArbeit (Demand-Control-Modell) und zum anderen durch \nein Ungleichgewicht zwischen Arbeitsleistungen und \nder entsprechenden Belohnung (Modell der beruflichen \nGratifikationskrisen) (Berkman et al. 2014). Erh\u00f6hter Ar -\nbeitsstress bei niedrigem beruflichem Status ist in beiden \nModellen insbesondere mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen \nsowie psychischen Belastungen assoziiert (Siegrist und \nDragano 2016).\nBerufsgruppen mit erh\u00f6hten Arbeitsbelastungen weisen \nzus\u00e4tzlich h\u00e4ufig indirekt vermittelte Risikofaktoren auf. \nSo kommt zum Beispiel gesundheitssch\u00e4dliches Ver -\nhalten wie das Rauchen h\u00e4ufiger vor. Ein niedriges Ein -\nkommen f\u00fchrt zu schlechteren Wohnverh\u00e4ltnissen und \nTeilhabechancen. Dar\u00fcber hinaus drohen Berufe mit \nniedrigem aber auch mittlerem Sozialstatus eher in pre -\nk\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse abzurutschen. H\u00f6here psychoso -\nziale Belastungen infolge von Arbeitsplatzunsicherheit, \nZeitarbeit und beschleunigten Arbeitsprozessen k\u00f6n -\nnen die Folge sein. Bei der Einsch\u00e4tzung der jeweiligen \nKrankheitsrisiken f\u00fcr Statusindikatoren und Belastungen \nsind zudem Interaktionen mit weiteren Merkmalen wie \nGeschlecht oder Migrationsstatus zu ber\u00fccksichtigen. 36IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nMethodische Herausforderungen und Nutzen\nSozialepidemiologische Analysen k\u00f6nnen gerade bei \nVerwendung beruflicher Indikatoren Hinweise auf nicht \nausreichend erfasste oder unbekannte arbeitsbezogene \nExpositionen geben. Wenn keine genaueren Daten ver -\nf\u00fcgbar sind, kann der berufliche sozio\u00f6konomische Sta -\ntus auch als Ersatzvariable f\u00fcr berufsbezogene Belastun -\ngen verwendet werden. Dies ist allerdings auf der Ebene \nvon Berufstiteln f\u00fcr psychosoziale Belastungen nur ein -\ngeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Hovanec et al. 2021).\nIn den meisten F\u00e4llen stellt der sozio\u00f6konomische Sta -\ntus einen St\u00f6rfaktor f\u00fcr den Zusammenhang zwischen \nArbeitsbelastungen und Erkrankungen dar. Er kommt je -\ndoch auch bei einer krankheitsbedingten Einschr\u00e4nkung \nder Berufswahl zum Tragen. \nEine besondere Herausforderung sozialepidemiolo -\ngischer Analysen ist der Nachweis eines kausalen Zu -\nsammenhangs zwischen Erkrankung und sozio\u00f6ko -\nnomischen Faktoren selbst. Da viele Indikatoren des \nsozio\u00f6konomischen Status \u00fcber einen langen Zeitraum \nwirken und sich Personen darin wechselseitig beeinflus -\nsen, sind potentielle Effekte des sozio\u00f6konomischen Sta -\ntus auf individueller Ebene schwierig zu isolieren. \nStattdessen k\u00f6nnen aber diejenigen Effekte untersucht \nwerden, die indirekt \u00fcber andere, leichter zu identifizie -\nrende und zu manipulierende Faktoren vermittelt wer -\nden. Zum Beispiel konnten erh\u00f6hte Lungenkrebsrisiken \nvon niedrigen sozio\u00f6konomischen Statusgruppen zu 15 \nbis 20 Prozent durch eine berufliche Exposition gegen -\n\u00fcber Asbest- und Quarzstaub erkl\u00e4rt werden (Menvielle \net al. 2016). Entsprechende Erkenntnisse sind auch aus \nPublic-Health Perspektive von Bedeutung, da eine Redu -\nzierung von Arbeitsbelastungen aufgrund der zentralen \ngesellschaftlichen Rolle des Berufs einen wesentlichen \nBeitrag leisten kann, um gesundheitliche Ungleichheit \nzu verringern. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen durch die Analyse \nder sich gegenseitig verst\u00e4rkenden Effekte von Beruf, \nArbeitsbelastung, Geschlecht, Migrationsstatus oder be -\nstimmten Altersgruppen besonders gef\u00e4hrdete Gruppen \nidentifiziert werden. Arbeitsepidemiologische Ergebnisse des IPA \nIm Rahmen der Analyse von Lungenkrebsrisiken als Teil \ndes internationalen Verbundprojektes SYNERGY wurden \nam IPA die Rolle des beruflichen Prestige sowie des Be -\nrufs als zentralem Statusindikator auf das Lungenkrebsri -\nsiko untersucht (Behrens et al. 2016; Hovanec et al. 2018). \nDabei konnten zun\u00e4chst stark erh\u00f6hte Lungenkrebsrisi -\nken der Personen mit niedrigem Status beziehungsweise \nniedrigem Prestige gezeigt werden. Die statistische Be -\nr\u00fccksichtigung des Rauchverhaltens reduzierte diese Ri -\nsiken dann bis um die H\u00e4lfte, dennoch blieben sie erh\u00f6ht. \nVergleichbare Ergebnisse zeigten sich bei der Auswertung \neiner internationalen Studie zu Kopf-Hals-  Tumoren (Con -\nway et al. 2021).\nAuch wenn das Rauchen f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der erh\u00f6h -\nten Krebsrisiken verantwortlich gemacht werden konnte, \nstellte sich die Frage, wie die verbliebenen, nach wie vor \nhohen Krebsrisiken erkl\u00e4rt werden konnten. Eine nahe -\nliegende Ursache waren berufliche Expositionen, die in \ndiesen Analysen nur ungenau anhand von Berufstiteln \nerfasst wurden. \nEine weitere Auswertung im Rahmen des SYNERGY-  \nProjektes, in der jedem Beruf physikalische sowie psycho -\nsoziale Arbeitsbelastungen \u00fcber eine Job-Expositions-\nMatrix zugewiesen wurden, konnte auch nur teilweise \ndie oben genannten verbliebenen Lungenkrebsrisiken \nder niedrigeren Statusgruppen erkl\u00e4ren. Hier sind wei -\ntere Analysen in Vorbereitung, um auszuschlie\u00dfen, dass \nmethodische Aspekte wie zum Beispiel systematische \nVerzerrungen der Ergebnisse durch eine unausgewoge -\nne Auswahl der Studienteilnehmenden oder fehlerhafte \nDatenerhebungen den erh\u00f6hten Krankheitsrisiken von \nniedrig positionierten Berufsgruppen zugrunde liegen.\nErg\u00e4nzend wurde deshalb anhand von Daten und Pro -\nben der Heinz Nixdorf Recall Studie aus den Jahren 2000 \nbis 2003 untersucht, ob sich die Validit\u00e4t von Angaben \nzum Rauchverhalten wie aktueller Rauchstatus und \nt\u00e4gliche Rauchdosis systematisch nach dem sozio\u00f6ko -\nnomischen Status unterscheidet (Hovanec et al. 2022; \nHovanec et al. 2019). Daf\u00fcr wurden die Nikotinabbau -\nprodukte in Urinproben der Studienteilnehmenden ana -\nlysiert und mit Selbstangaben zum Rauchverhalten ab -\ngeglichen. Die Ergebnisse zeigten eine insgesamt hohe \n\u00dcbereinstimmung zwischen Nikotinabbauprodukten \nund Angaben zum Rauchverhalten, die auch nicht nach \nsozio\u00f6konomischem Status variierten. Demnach ist in \nvergleichbaren Studienpopulationen zun\u00e4chst keine 37IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Aus der Forschung\nBehrens T, Gro\u00df I, Siemiatycki J et al. Occupational prestige, social \nmobility and the association with lung cancer in men. BMC Cancer \n2016; 16: 395. DOI: 10.1186/s12885-016-2432-9.\nBerkman LF, Kawachi I, Theorell T. Working Conditions and Health \n2014. Berkman LF, Kawachi I, Glymour M (Hg.): Social epidemiolo-\ngy. Second edition. Oxford, New York, Auckland: Oxford University \nPress: 153\u2013181.\nConway DI, Hovanec J, Ahrens W et al. Occupational socioeconomic \nrisk associations for head and neck cancer in Europe and South \nAmerica: individual participant data analysis of pooled case-control \nstudies within the INHANCE Consortium. J Epidemiol Community \nHealth 2021; 75: 779\u2013787 . DOI: 10.1136/jech-2020-214913.\nDragano N, Wahrendorf M, M\u00fcller K, Lunau T. Arbeit und gesundheit -\nliche Ungleichheit: Die ungleiche Verteilung von Arbeitsbelastungen \nin Deutschland und Europa. Bundesgesundheitsblatt Gesundheits-\nforsch Gesundheitsschutz 2016; 59: 217\u2013227 . DOI: 10.1007/s00103-\n015-2281-8.\nHovanec J, Siemiatycki J, Conway DI et al. Lung cancer and socioeco-\nnomic status in a pooled analysis of case-control studies. PLoS One \n2018; 13: e0192999. DOI: 10.1371/journal.pone.0192999.\nHovanec J, Siemiatycki J, Conway DI et al. Application of two job \nindices for general occupational demands in a pooled analysis of \ncase-control studies on lung cancer. Scand J Work Environ Health \n2021; 47: 475\u2013481. DOI: 10.5271/sjweh.3967 .Hovanec J, Wei\u00df T, Koch H et al. Smoking and urinary cotinine by \nsocioeconomic status in the Heinz Nixdorf Recall Study. J Epidemiol \nCommunity Health 2019; 73: 489\u2013495. DOI: 10.1136/jech-2018-\n211952.\nHovanec J, Wei\u00df T, Koch HM et al. Smoking intensity and urinary \nnicotine metabolites by socioeconomic status in the Heinz Nixdorf \nRecall study. BMC Public Health 2022; 22: 302. DOI: 10.1186/s12889-\n022-12609-y.\nLampert T, Richter M, Schneider S et al. Soziale Ungleichheit und \nGesundheit: Stand und Perspektiven der sozialepidemiologischen \nForschung in Deutschland. In: Bundesgesundheitsblatt Gesund-\nheitsforschung Gesundheitsschutz 2016; 59: 153\u2013165. DOI: 10.1007/\ns00103-015-2275-6.\nMenvielle G, Franck J-E, Rado\u00ef L et al. Quantifying the mediating \neffects of smoking and occupational exposures in the relation \nbetween education and lung cancer: the ICARE study. Eur J Epidemiol \n2016; 31: 1213\u20131221. DOI: 10.1007/s10654-016-0182-2.\nSiegrist J. Medizinische Soziologie. 6. Auflage; M\u00fcnchen: Urban und \nFischer 2005 \nSiegrist J, Dragano N. Arbeit und Besch\u00e4ftigung als Determinanten \nungleicher Gesundheit 2016. Jungbauer-Gans M und Kriwy P (Hg.): \nHandbuch Gesundheitssoziologie. Living reference work, continu-\nously updated edition. Wiesbaden: Springer Fachmedien (Springer \nReference Sozialwissenschaften): 1\u201317 .Literatursystematische Verzerrung von Auswertungen hinsicht -\nlich von Rauchangaben bestimmter Status- oder Berufs -\ngruppen zu unterstellen.\nDennoch sollten diese Ergebnisse zuk\u00fcnftig mit aktuelle -\nren Daten und Proben zum Rauchverhalten validiert wer -\nden, da sich Trends und H\u00e4ufigkeit des Rauchverhaltens \nin den letzten Jahren deutlich gewandelt haben. Der sozia-\nle Druck, nicht zu rauchen, hat zugenommen, jedoch hat \nRauchen vor allem in h\u00f6heren und mittleren beruflichen \nStatusgruppen abgenommen. Das f\u00fchrt zu der Frage, ob \nder gestiegene gesellschaftliche Druck zum Nichtrauchen \nsich in allen sozialen Statusgruppen in gleichem Ma\u00df auf \ndie Korrektheit der Rauchangaben auswirkt.Fazit\nDie enge, aber auch komplexe und sich ver\u00e4ndernde \nVerbindung zwischen sozio\u00f6konomischem Status, Be -\nruf, Arbeitsbelastungen und Gesundheit bleibt somit ein \nherausforderndes Forschungsfeld, in dem sozial- und \narbeitsepidemiologische Analysen wichtige Beitr\u00e4ge zu \nPublic Health und Pr\u00e4vention leisten k\u00f6nnen.\nDie Autoren:\nProf. Dr. Thomas Behrens\nProf. Dr. Thomas Br\u00fcning\nDr. Jan Hovanec\nIPA38IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nAm 10. November 2022 fand das 2. DGUV Fachgespr\u00e4ch Allergien statt. Mehr als einhun -\ndert  Teilnehmende verfolgten online diese vom IPA organisierte Veranstaltung zum Thema \n\u201e Berufliche Allergien \u2013 eine Herausforderung f\u00fcr Forschung und Praxis\u201c. Im Fokus standen die \nDiagnostik beruflicher Allergien, Allergen- und Bioaerosolexpositionen an unterschiedlichen \nArbeitspl\u00e4tzen sowie die Auswirkungen des Klimawandels auf das berufliche Allergiegeschehen. \nAllergien weiterhin auf dem Vormarsch\nNach wie vor nehmen weltweit allergische Erkrankungen \nzu und die Zahl der berufst\u00e4tigen Allergiker und Allergiker -\ninnen steigt ebenfalls weiter an. Daher stellen Allergien \nsowohl der Haut als auch der Atemwege ein wichtiges Themenfeld f\u00fcr die Pr\u00e4ventionsarbeit der gesetzlichen \nUnfallversicherung dar. Das vorrangige Ziel in Bezug auf \ndie Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit liegt in der \nPrim\u00e4rpr\u00e4vention, also der Vermeidung von Sensibilisie -\nrungen beziehungsweise Allergien durch Arbeitsstoffe. \nDie Herausforderung f\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger Berufliche Allergien \u2013 eine Heraus -\nforderung f\u00fcr Forschung und Praxis\n2. DGUV Fachgespr\u00e4ch Allergien\nMonika Raulf\n39IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nbesteht darin, zu beurteilen und abzugrenzen, inwiefern \neine Allergie aufgrund einer Exposition am Arbeitsplatz \nentstanden ist. In diesen F\u00e4llen fragen die Unfallversiche -\nrungstr\u00e4ger die Expertise des IPA an, um neue diagnosti -\nsche Verfahren entwickeln zu lassen und diese bei der Er -\nkennung der Ursache von allergischen Erkrankungen an \nden Arbeitspl\u00e4tzen anzuwenden. \nKaum Diagnostika f\u00fcr sensibilisierende Arbeitsstoffe\nEine Herausforderung f\u00fcr Pr\u00e4vention, Erkennung und Di -\nagnose von berufsbedingten Allergien ist die Vielzahl der \nsensibilisierenden Arbeitsstoffe. Mehr als 400 Arbeits -\nstoffe sind als \u201esensibilisierend\u201c im Sinne einer allergi -\nschen Soforttyp-Reaktion beschrieben. Nur sehr wenige \ndavon sind als Testallergene f\u00fcr die Diagnostik verf\u00fcg -\nbar. Dies gilt auch f\u00fcr neue Sensibilisierungsquellen, \ndie durch ver\u00e4nderte Arbeitsprozesse, Einf\u00fchrung neuer \nProdukte, Technologien und Verfahren entstehen. Die -\nser besonderen Problematik widmeten sich die Tandem-  \nVortr\u00e4ge der Expertinnen und Experten der Unfallversi -\ncherungstr\u00e4ger und des IPA. \nBerichtet wurde \u00fcber Sensibilisierungen und allergische \nBeschwerden beim beruflichen Umgang mit Pflanzen in \neinem Forschungszentrum. Diese Fragestellung wurde \ndurch die Unfallkasse Baden-W\u00fcrttemberg an das IPA \nherangetragen. Thema eines weiteren Vortrags war die \nHerstellung und Anwendung von mikrobiellen Antige -\nnen f\u00fcr die serologische Testung bei Verdacht auf eine K\u00fchlschmierstoff-induzierte exogen allergische Alveo -\nlitis. Dieses Projekt wurde gemeinsam mit der Berufs -\ngenossenschaft Holz und Metall erfolgreich umgesetzt. \nIm Fokus eines weiteren Beitrags stand das von den Un -\nfallversicherungstr\u00e4gern unterst\u00fctzte Projekt zur Quali -\nt\u00e4tssicherung der Diagnostik von beruflichen Typ I-Al -\nlergien, das vom IPA zusammen mit dem Paul-Ehrlich \nInstitut durchgef\u00fchrt wird. Hierbei sollen Allergentes -\ntungen f\u00fcr berufsbedingte allergische Erkrankungen ver -\nbessert, standardisiert und dauerhaft verf\u00fcgbar gemacht \nwerden, um f\u00fcr betroffene Versicherte mit Verdacht auf \neine beruflich verursachte Typ I-Allergie bundesweit eine \naussagekr\u00e4ftige und qualit\u00e4tsgesicherte Diagnostik zu \ngew\u00e4hrleisten.\nAllergien im veterin\u00e4rmedizinischen Bereich\nDer Impulsvortrag zum Thema \u201eGesund arbeiten in der \nTiermedizin\u201c, pr\u00e4sentiert von Expertinnen der Berufs -\ngenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrts -\npflege (BGW), zeigte Gef\u00e4hrdungsschwerpunkte in der \nVeterin\u00e4rmedizin auf. Vorgestellt wurden die unter -\nschiedlichen T\u00e4tigkeiten in den Tierarztpraxen. Dabei \nwurde auch deutlich, dass allergisierende beziehungs -\nweise sensibilisierende Stoffe neben den Biostoffen zu \nden relevanten Gef\u00e4hrdungen geh\u00f6ren. Aufgrund die -\nser Problematik wurde die Pilotstudie AllergoMed zur \nAllergie  pr\u00e4valenz und Allergenexposition bei Tierme -\ndizinischen Fachangestellten von der BGW am IPA in-\nitiiert und gemeinsam durchgef\u00fchrt ( \u2192\u00a0Seite 20 ). Drei \nthematisch verzahnte Vortr\u00e4ge aus dem IPA berichteten \n\u00fcber die Ergebnisse dieser vor Kurzem abgeschlossenen \nStudie. Neben der Allergenexposition beim beruflichen \nUmgang mit Tieren in den tier\u00e4rztlichen Praxen und dem \nVergleich mit der h\u00e4uslichen Belastung wurden auch die \nkorrespondierenden Studienergebnisse zu Atemwegsbe -\nschwerden und Sensibilisierungen vorgestellt. Ebenfalls \ninformiert wurde \u00fcber die in der AllergoMed-Studie er -\nhobenen Daten zu berufsbedingten Hauterkrankungen. \nDie Bestimmung von spezifischem IgE ist ein wichtiger Schritt \nin\u00a0der\u00a0  Diagnostik beruflich bedingter Allergien.40IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Kongresse\nAllergene und Bioaerosole \nF\u00fcr alle Unfallversicherungstr\u00e4ger bietet das IPA seit eini -\ngen Jahren Allergenquantifizierungen an Arbeitspl\u00e4tzen \nund in Bildungseinrichtungen im Rahmen des Allquant-\nProjektes als Dienstleistung an. \u00dcber Erfahrungen mit \ndiesem Angebot f\u00fcr die Bestimmung der Allergenbelas -\ntung, in diesem Fall Milben- und Katzenhaarallergene \nbei der Alttextiliensortierung, berichtete die Berufsge -\nnossenschaft Handel und Warenlogistik. F\u00fcr diese auch \nim privaten Bereich vorkommenden Allergene stellt sich \nh\u00e4ufig die Frage, ob die am Arbeitsplatz der Besch\u00e4ftigten \nvorliegende Allergenexposition die \u00fcbliche Belastung im \nh\u00e4uslichen Umfeld \u00fcbersteigt. Auch bei den Projekten zu \nAllergenbelastungen in B\u00fcros und Bildungseinrichtun -\ngen, die das IPA in den letzten Jahren mit der Verwaltungs-  \nBerufsgenossenschaft beziehungsweise der Unfallkasse \nNRW durchgef\u00fchrt hat, mussten immer auch vergleichen -\nde Parallelmessungen in Wohnungen durchgef\u00fchrt wer -\nden, um die H\u00f6he der typischen Innenraumallergene \u2013 wie \n Milben-, Hunde- und Katzenallergene \u2013 am Arbeitsplatz \noder Kindertagesst\u00e4tten einordnen zu k\u00f6nnen. \nNeben der Quantifizierung von Allergenen besch\u00e4ftigt \nsich das IPA intensiv mit der standardisierten Bestim-\nmung von Endotoxinkonzentrationen und ihrem Praxis -\neinsatz zur Beurteilung der Belastung an unterschiedli -\nchen Arbeitspl\u00e4tzen und Bereichen. Hierzu wurden viele \nDaten von Endotoxinbestimmungen in verschiedenen Ar -\nbeitsplatzproben dargestellt und durch die methodische \nValidierung von zwei im IPA verf\u00fcgbaren Testsystemen \nzur Endotoxinaktivit\u00e4tsbestimmung erg\u00e4nzt. Klimawandel und Allergien\nDie Auswirkungen des Klimawandels f\u00fcr die Sicherheit \nund Gesundheit am Arbeitsplatz standen im Fokus des \nabschlie\u00dfenden Vortrags im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs. \nThema waren die neuen Expositionen und Allergene an \nArbeitspl\u00e4tzen, die durch die direkten aber auch indirek -\nten klimatischen Ver\u00e4nderungen bereits heute sichtbar \nbeziehungsweise in Zukunft zu erwarten sind. Vor dem \nHintergrund der anderen durch die Erderw\u00e4rmung ausge -\nl\u00f6sten Belastungen wie Hitze und zunehmende UV-Strah -\nlung m\u00fcssen Ver\u00e4nderungen des Allergenspektrums und \nder H\u00f6he der Allergenbelastungen auch an den Arbeits -\npl\u00e4tzen erfasst und beurteilt werden. Klar ist, dass die \nmit dem Klimawandel verbundenen Gef\u00e4hrdungen am \nArbeitsplatz eine besondere Herausforderung f\u00fcr den \nglobalen Arbeitsschutz darstellen. \nAuch aufgrund der insgesamt positiven Resonanz auf \ndiese Veranstaltung, ist bereits f\u00fcr den Herbst 2024 das \nn\u00e4chste und damit 3. DGUV Fachgespr\u00e4ch Allergien ge -\nplant: Es soll sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit neuen Ausl\u00f6 -\nsern beruflicher Allergien und den aktuellen Entwicklun -\ngen der molekularen Allergiediagnostik besch\u00e4ftigen.\nDie Autorin:\nProf. Dr. Monika Raulf\nIPA\nAus Probenmaterial von Arbeitspl\u00e4tzen k\u00f6nnen Extrakte f\u00fcr eine \n ma\u00dfgeschneiderte Diagnostik hergestellt werden.41IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  F\u00fcr Sie gelesen\nF\u00fcr Sie gelesen\nLungenkrebs durch Schwei\u00dfrauche?\nKoppisch D, Zschiesche W, Goebel A, Schlatter S, \nvon Mering Y, Ellegast R, van Gelder R, von der \nHeyden T, Pallapies D, Behrens T, Eisenhawer C, \nBr\u00fcning T: Schwei\u00dfrauchexposition in Deutschland \nund Bewertung der gesundheitssch\u00e4digenden \nWirkungen \u2013 insbesondere im Hinblick auf \nLungenkrebserkrankungen. Arbeitsmed Sozialmed \nUmweltmed 2023; 58: 185-195 https://www.asu-\narbeitsmedizin.com/node/202147/\nDie IARC hat 2018 s\u00e4mtliche Schwei\u00dfrauche von zuvor \n\u201em\u00f6glicherweise krebserzeugend\u201c in die Gruppe 1 als ge -\nsichert humankanzerogen hochgestuft. Die Einstufung \nberuht insbesondere auf den aktuell vorliegenden epide -\nmiologischen Daten zum Lungenkrebsrisiko bei Schwei -\n\u00dfenden. In Deutschland ber\u00e4t derzeit der \u00c4rztliche Sach -\nverst\u00e4ndigenbeirat \u201eBerufskrankheiten\u201c (\u00c4SVB), ob er \ndem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Auf -\nnahme eines neuen BK-Tatbestands \u201eLungenkrebs durch \nSchwei\u00dfrauche\u201c in die BK-Liste empfehlen soll.\nSchwei\u00dfrauche sind ein komplexes Gemisch von Parti -\nkeln mit unterschiedlichen chemischen Zusammenset -\nzungen sowie zus\u00e4tzlich gebildeten Gasen. Im Artikel \nwerden die Schwei\u00dfrauchzusammensetzung sowie die \nbei Schwei\u00dfenden in Deutschland gemessenen Expositi -\nonen unter Ber\u00fccksichtigung der h\u00e4ufigsten eingesetzten \nSchwei\u00dfverfahren dargestellt. Neben Lungenkrebs wird \ndabei auch kurz auf andere durch Schwei\u00dfrauche verur -\nsachte Erkrankungen eingegangen.\nSchwerpunkt des Artikels in der Zeitschrift Arbeitsmedi -\nzin Sozialmedizin Umweltmedizin ist eine differenzierte \nBewertung der von der IARC ber\u00fccksichtigten epidemio -\nlogischen Daten, die bei Schwei\u00dfenden unabh\u00e4ngig vom \nGehalt an Legierungsbestandteilen wie Chrom und Nickel \nim Durchschnitt eine vergleichsweise geringe Erh\u00f6hung des Lungenkrebsrisikos von ca. 10 bis 30 Prozent zeigen. In Un -\ntergruppen werden jedoch auch h\u00f6here Risken gefunden, \ninsbesondere nach langj\u00e4hrigen Schwei\u00dfarbeiten an St\u00e4h -\nlen mit hochgradig Schwei\u00dfrauch-emittierenden Verfahren.\nBei der derzeitigen wissenschaftlichen Datenlage emp -\nfehlen die Autorinnen und Autoren bis zum Vorliegen \neiner Stellungnahme des \u00c4SVB folgende Herangehens -\nweise in BK-Verfahren:\n \u2219Vorrangige Pr\u00fcfung, ob die Anerkennungskriterien \nf\u00fcr einzelne, bereits bisher als kanzerogen eingestufte \nSchwei\u00dfrauchkomponenten gegeben sind. Dies gilt \ninsbesondere f\u00fcr die BK-Nummern 1103, 4109, in sel -\nteneren F\u00e4llen auch 1104 beziehungsweise 2402.\n \u2219Erst wenn ein derartiger BK-Tatbestand nicht greifen \nsollte, w\u00e4re in einem weiteren Schritt zu pr\u00fcfen, in-\nwieweit anhand neuer Erkenntnisse eine \u201eQuasi\u201c-BK \nentsprechend \u00a7 9 Abs. 2 SGB VII zum Tragen kommen \nk\u00f6nnte. Die Schwierigkeiten einer entsprechenden \nRisikoabsch\u00e4tzung sind in dem Artikel ausf\u00fchrlich \ndargestellt. Von Bedeutung wird im weiteren Verlauf \nsein, ob der \u00c4SVB die Neuaufnahme eines derartigen \nTatbestands in die BK-Liste empfehlen wird und ob \nhierf\u00fcr gegebenenfalls konkretisierende Ausf\u00fchrun-\ngen gemacht werden.\nDie Autoren:\nProf. Dr. Thomas Br\u00fcning\nPD Dr. Wolfgang Zschiesche\nIPA\n42IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  F\u00fcr Sie gelesen\nBranchenunterschiede f\u00fcr das SARS-\nCoV-2-Infektionsrisiko\nRhodes S, Wilkinson J, Pearce N, Mueller W, Cherrie \nM, Stocking K, Gittins M, Katikireddi SV , Van \nTongeren M. Occupational differences in SARS-CoV-2 \ninfection: analysis of the UK ONS COVID-19 infection \nsurvey. J Epidemiol Community Health, doi:10.1136/\njech-2022-219101\nBereits fr\u00fch in der SARS-CoV-2-Pandemie wurden unter -\nschiedliche Infektionsrisiken in verschiedenen Berufen \ndeutlich. Hieraus ergab sich die Notwendigkeit besonde -\nrer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit einem \nerh\u00f6hten Infektionsrisiko. Erkranken Besch\u00e4ftigte in \nDeutschland durch ihre T\u00e4tigkeit im Gesundheitswesen, \nin der Wohlfahrtspflege oder in einem Laboratorium an \nCOVID-19 kann dies als Berufskrankheit mit der BK-Nr. \n3101 anerkannt werden. Immer wieder werden auch hohe \nSARS-CoV-2-Infektionsrisiken f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in anderen \nBerufsgruppen diskutiert.\nRhodes et al. analysierten Daten von April 2020 bis \n November 2021 aus einer repr\u00e4sentativen Stichprobe der \nbritischen Bev\u00f6lkerung, um das berufliche SARS-CoV-2-  \nInfektionsrisiko im Verlauf der Pandemie zu bestimmen. \nInsgesamt wurden 13 Kategorien systemrelevanter Beru -\nfe mit anderen Besch\u00e4ftigten verglichen. PCR-Ergebnisse aus fast 4 Millionen Untersuchungen von 312.304 Er -\nwachsenen lagen vor. Im Vergleich zu nicht-systemrele -\nvanten Berufen war das Infektionsrisiko f\u00fcr Polizei- und \nSchutzdienste um 45  %, f\u00fcr Busfahrer und Busfahrerin -\nnen um 43  %, f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Bildungswesen um 31  % \nund im Sozialwesen um 14  % erh\u00f6ht. Keine statistisch \nsignifikant erh\u00f6hten Infektionsrisiken wurden f\u00fcr Ange -\nstellte und Hilfskr\u00e4fte im Gesundheitswesen, Fahrer oder \nFahrerinnen von Taxis und Lieferwagen sowie sonstiges \nVerkehrspersonal, Besch\u00e4ftigte im Lebensmitteleinzel -\nhandel oder\u00a0-vertrieb oder in der Lebensmittelherstellung \nbeobachtet. Fachkr\u00e4fte im Gesundheitswesen, wie etwa \n\u00c4rzte und \u00c4rztinnen, wiesen ein leicht erniedrigtes Risiko \nw\u00e4hrend des gesamten Untersuchungszeitraums auf.\nDie Analyse verschiedener Phasen der Pandemie zeig -\nte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen ein erh\u00f6htes \nRisiko nur in den ersten beiden Wellen. In Welle 3 und \nseit dem Ende aller Beschr\u00e4nkungen in Gro\u00dfbritannien \nab M\u00e4rz 2021 lag das Risiko unter dem Niveau von Be -\nsch\u00e4ftigten in nicht-  systemrelevanten Berufen. Die Auto -\nren erkl\u00e4ren dies mit einer fr\u00fcheren Immunisierung des \nGesundheitspersonals durch eine fr\u00fche Infektion in der \nPandemie oder die fr\u00fchere Impfm\u00f6glichkeit. Medizini -\nsche Fachkr\u00e4fte hatten vor allem zu Pandemiebeginn bes -\nseren Zugang zu pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung als Hilfs -\npersonal, was die unterschiedlichen Infektionsrisiken der \nBerufsgruppen im Gesundheitswesen erkl\u00e4ren k\u00f6nnte. \nBei Besch\u00e4ftigten im Sozial- und Bildungswesen wurde \nhingegen erst nach Wiederer\u00f6ffnung der Schulen ab der \n2. Welle von Oktober 2020 bis Februar 2021 ein erh\u00f6htes \nRisiko festgestellt, das seither anhaltend hoch ist. In an -\nderen systemrelevanten Berufen wurden erh\u00f6hte Risiken \nhaupts\u00e4chlich w\u00e4hrend Welle 2 und der anschlie\u00dfenden \nLockerung der Beschr\u00e4nkungen beobachtet. Langfristige \nSchutzma\u00dfnahmen k\u00f6nnten daher an Arbeitspl\u00e4tzen mit \nanhaltend erh\u00f6htem Risiko gerechtfertigt sein.\nDie Autorin:\nDr. Swaantje Casjens\nIPA\n43IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  F\u00fcr Sie gelesen\nLong-COVID \u2013 Erkenntnisse, Mechanis -\nmen und Empfehlungen nach einer \nSARS-CoV-2-Infektion\nDavis HE, McCorkell L, Moore Vogel J, Topol EJ: \nLong COVID: major findings, mechanisms and \nrecommendations. Nature Reviews Microbiology \n2023 https://doi.org/10.1038/s41579-022-00846-2\nLaut deutscher S1-Leitlinie \u201ePost-/Long-COVID\u201c spricht \nman von Long-COVID als Erkrankung, wenn die Symp -\ntome l\u00e4nger als vier Wochen bestehen. Dauern sie l\u00e4nger \nals zw\u00f6lf Wochen an oder kommen neue Gesundheitsst\u00f6 -\nrungen hinzu, die nicht anderweitig erkl\u00e4rt werden k\u00f6n -\nnen, lautet die Diagnose Post-COVID-Syndrom. \nWeltweit sind sch\u00e4tzungsweise 65 Millionen Menschen \nvon Long-COVID betroffen. Die Forschung zu diesem \nKrankheitsbild steht erst am Anfang. In ihrem Review \nvon 2023 fassen Davis et al. die wichtigsten bislang vor -\nliegenden Erkenntnisse zusammen. \nCOVID-19 manifestiert sich nicht nur als Atemwegs -\nerkrankung, sondern kann viele Organsysteme betref -\nfen. Mehr als 200 Symptome wurden bisher beschrieben, \nEinige Studien weisen auf eine m\u00f6gliche Persistenz des \nVirus bei Long-COVID hin, da virales Protein bei Biop -\nsien in ganz verschiedenen Geweben, wie zum Beispiel \nim Gehirn, in Muskeln, Augen, Blinddarm, Brustgewebe \noder Lunge nachgewiesen werden konnte. M\u00f6glicherwei -\nse besteht teilweise ein gastro  intestinales Reservoir des \nVirus. Eine Datenbankanalyse von 150.000 Veteranen \nin den USA ergab, dass auch ein Jahr nach einer SARS-\nCoV-2-  Infektion noch ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Herzkreis -\nlauferkrankungen wie Schlaganfall und Herzrhythmus -\nst\u00f6rungen bestand, unabh\u00e4ngig davon wie schwer die \nurspr\u00fcngliche Infektion war. \nInsgesamt weisen die vorliegenden Daten darauf hin, \ndass das Krankheitsgeschehen weniger auf der direkten \nInfektion der Zellen beruht, als vielmehr auf den durch \nImmunreaktionen vermittelten Folgen, vor allem dem \nEntz\u00fcndungsgeschehen, aber auch schlechterer Antik\u00f6r -\nperproduktion oder verminderter T-Zellreaktion. Besonders neurologische und kognitive Symptome ha -\nben sich als typisch f\u00fcr Long-COVID herausgestellt. Dazu \ngeh\u00f6ren zum Beispiel Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Licht- und \nL\u00e4rmempfindlichkeit, Gleichgewichtsst\u00f6rungen, Schwin -\ndel, Tinnitus und Geh\u00f6rverlust. \nNach milden COVID-19 Verl\u00e4ufen in der Akutphase, wur -\nden f\u00fcr Post-COVID-Betroffene verschiedene Fehlregu -\nlationen des Immunsystems beschrieben. Dazu geh\u00f6ren \nunter anderem ersch\u00f6pfte T-Zellen, reduzierte CD4+ und \nCD8+ Ged\u00e4chtniszellen (sogenannte effector memory \ncells) bis zu 13 Monate nach der Infektion. \nM\u00f6glich ist auch eine Reaktivierung von Viren wie \nEpstein-  Barr oder Herpes durch die SARS-CoV2-Infektion, \nmit nachfolgendem Einfluss auf den zellul\u00e4ren Energie -\nmetabolismus. Derartige Zusammenh\u00e4nge wurden auch \nschon f\u00fcr das l\u00e4nger bekannte Krankheitsbild der Myalgi -\nschen Enzephalomyelitis/Chronisches Fatigue-Syndrom \n(ME/CFS) mit seinen extremen Ersch\u00f6pfungszust\u00e4nden \nbeschrieben. Diese schwere neuroimmunologische Er -\nkrankung weist ohnehin in vielerlei Hinsicht \u00c4hnlichkei -\nten mit Long-COVID auf. \nInsgesamt ist es f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte von Bedeutung, \ndie Vielfalt der m\u00f6glichen Langzeitfolgen einer SARS-\nCoV-2-Infektion im Auge zu behalten. Klare diagnostische \nKriterien ebenso wie Behandlungsrichtlinien bed\u00fcrfen \ndringend weiterer Forschung, um das komplexe Krank -\nheitsbild zu verstehen.\nDie Autorin:\nDr. Verena Liebers\nIPA\n44IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Publikationen\nNeue Publikationen aus dem IPAPublikationen\n1. Arnold F, Centmayer A, Klinkhammer S, Perleberg Y, \nWiethege T. Nachgehende Vorsorge \u2013 digitales Meldeportal \nDGUV Vorsorge. DGUV Forum 2022: 34\u201336\n2. Binder S, Rastak N, Karg E, Huber A, Kuhn E, Dragan \nGC, Mons\u00e9 C, Breuer D, Di Bucchianico S, Delaval MN, \nOeder S, Sklorz M, Zimmermann R. Construction of an in \nvitro air\u2013liquid interface exposure system to assess the \ntoxicological impact of gas and particle phase of semi-\nvolatile organic compounds. Toxics 2022; 10: 730 doi: \n10.3390/toxics10120730\n3. Brans R, Schr\u00f6der-Kraft C, Bauer A, Weisshaar E, Skudlik \nC, Geier J, IVDK. Contact sensitizations in massage \ntherapists with occupational contact dermatitis: Patch \ntest data of the Information Network of Departments of \nDermatology, 2008-2020. Contact Dermatitis 2023; 88: \n43\u201353 doi: 10.1111/cod.14218\n4. Casjens S, Behrens T, Br\u00fcning T, Taeger D. Arbeits -\nschutzma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Pandemie. DGUV Forum \n2022: 46\u201348\n5. Connolly A, Koch HM, Bury D, Koslitz S, Kolossa-Gehring \nM, Conrad A, Murawski A, McGrath JA, Leahy M, Br\u00fcning \nT, Coggins MA. A human biomonitoring study assessing \nGlyphosate and Aminomethylphosphonic Acid (AMPA) \nexposures among farm and non-farm families. Toxics 2022; \n10: 690 doi: 10.3390/toxics10110690\n6. Dixon-Suen SC, Lewis SJ, Martin RM, English DR, Boyle \nT, \u2026, Br\u00fcning T, Buys SS, Camp NJ, Campa D, Canzian \nF, Castelao JE, Cessna MH, Chang-Claude J, Chanock \nSJ, \u2026, Pharoah PDP , Easton DF, Milne RL, Lynch BM. \nPhysical activity, sedentary time and breast cancer risk: a \nMendelian randomisation study. Br J Sports Med 2022; 56: \n1157\u20131170 doi: 10.1136/bjsports-2021-105132\n7. Ebert KE, Griem P , Weiss T, Br\u00fcning T, Hayen H, Koch HM, \nBury D. Diastereoselective metabolism of homomenthyl \nsalicylate (homosalate): Identification of relevant human \nexposure biomarkers. Environ Int 2022; 170: 107637 doi: \n10.1016/j.envint.2022.1076378. Gerofke A, David M, Schmidt P , Vicente JL, Buekers J, Gilles \nL, Koch HM, J\u2026, Zock J-P , Schoeters G, Kolossa-Gehring \nM. From science to policy: How European HBM indicators \nhelp to answer policy questions related to phthalates and \nDINCH exposure. Int J Hyg Environ Health 2023; 247: 114073 \ndoi: 10.1016/j.ijheh.2022.114073\n9. Gina M, Wichert K, Kutz G, Br\u00fcning T, Fartasch M. Applying \nskin protective cream and the wearing of gloves?\u00a0\u2013 a \nrandomised controlled experimental study. Contact \nDermatitis 2023; 88: 372-382 doi: 10.1111/cod.14287\n10. Gina M, Wichert K, Pieper B, Behrens T, Br\u00fcning T, \nFartasch M. Irritant potential of different washing \nprocedures used for heavy-duty soiling: Short and intense \nor longer and mild? Contact Dermatitis 2023; 88: 363-371 \ndoi: 10.1111/cod.14282\n11. Kespohl S, Raulf M. Durch Schimmelpilzexposition \ninduzierte Atemwegssymptome: Von der Exposition zur \nDiagnostik \u2013 Was sollte beachtet werden? Arbeitsmedizin, \nSozialmedizin, Umweltmedizin 2023; 58: 84\u201387 doi: \n10.17147 /asu-1-250943\n12. Koppisch D, Zschiesche W, Goebel A, Schlatter S, \nMering Y von, Ellegast R, van Gelder R, Heiden T von \nder, Pallapies D, Behrens T, Eisenhawer C, Br\u00fcning \nT. Schwei\u00dfrauchexpositionen in Deutschland und \nBewertung der gesundheitssch\u00e4digenden Wirkungen \u2013 \ninsbesondere im Hinblick auf Lungenkrebserkrankungen. \nArbeitsmedizin, Sozialmedizin, Umweltmedizin 2023; 58: \n185\u2013195 doi: 10.17147 /asu-1-257912\n13. Lange R, Vogel N, Schmidt P , Gerofke A, L\u2026, Koch HM, \n\u2026, Esteban-L\u00f3pez M, Casta\u00f1o A, Kolossa-Gehring M. \nCumulative risk assessment of five phthalates in European \nchildren and adolescents. Int J Hyg Environ Health 2022; \n246: 114052 doi: 10.1016/j.ijheh.2022.114052\n14. Lindstr\u00f6m S, Wang F, Feng H,...Macdonald J, Harrison T,..., \nBr\u00fcning T,..., Hung RJ, Pasaniuc B, Kraft P . Genome-Wide \nAnalyses Characterize Shared Heritability Among Cancers \nand Identify Novel Cancer Susceptibility Regions. J Natl \nCancer Inst 2023; Online ahead of Print. doi: 10.1093/jnci/\ndjad04345IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7  Publikationen\nBei Bedarf k\u00f6nnen Kopien einzelner Sonderdrucke zur \npers\u00f6nlichen Verwendung unter folgender Adresse \nangefordert werden:\nIPA\nB\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1\n44789 Bochum\nipa@dguv.de Info15. Lopes Cardozo JMN, Andrulis IL, Bojesen SE, D\u00f6rk T, Eccles \nDM, Fasching PA, Hooning MJ, Keeman R, Nevanlinna H, \nRutgers EJT, Easton DF, Hall P , Pharoah PDP , van \u201at Veer \nLJ, Schmidt MK, BCAC. Associations of a breast cancer \npolygenic risk score with tumor characteristics and \nsurvival. J Clin Oncol 2023; 41: 1849-1863 doi: 10.1200/\nJCO.22.01978\n16. Manoochehri M, Borhani N, Gerh\u00e4user C, Assenov Y, \nSch\u00f6nung M, Hielscher T, Christensen BC, Lee MK, Gr\u00f6ne \nH-J, Lipka DB, Br\u00fcning T, Brauch H, Ko Y-D, Hamann U. \nDNA methylation biomarkers for noninvasive detection \nof triple-negative breast cancer using liquid biopsy. Int J \nCancer 2023; 152: 1025\u20131035 doi: 10.1002/ijc.34337\n1 7. Mons\u00e9 C, Westphal G, Raulf M, Jettkant B, van Kampen V , \nKendzia B, Sch\u00fcrmeyer L, Seifert CE, Marek E-M, Wiegand \nF, Rosenkranz N, Wegener C, Merget R, Br\u00fcning T, B\u00fcnger \nJ. No inflammatory effects after acute inhalation of barium \nsulfate particles in human volunteers. BMC Pulm Med \n2022; 22: 233 doi: 10.1186/s12890-022-02021-y\n18. Rabstein S. Chronobiologie und Arbeitsschutz \u2013 die Rolle \nder Beleuchtung. DGUV Forum 2022: 12\u201313\n19. Raulf M, Br\u00fcning T. Was passiert im Immunsystem bei \neiner Post-COVID-Erkrankung? DGUV Forum 2022: 5\u20136 \n20. Raulf M. Verbreitung von Infektionskrankheiten und \nAllergien durch den Klimawandel. DGUV Forum 2023; \n1:\u00a032-33\n21. Rihs H-P , Casjens S, Raiko I, Kollmeier J, Lehnert M, N\u00f6fer \nK, May-Taube K, Kaiser N, Taeger D, Behrens T, Br\u00fcning \nT, Johnen G. Mesothelin gene variants affect soluble \nMesothelin-Related Protein Levels in the Plasma of \nasbestos-exposed males and mesothelioma patients from \nGermany. Biology 2022; 11 doi: 10.3390/biology11121826\n22. Taeger D, Koslitz S, K\u00e4fferlein HU, Pelzl T, Heinrich \nB, Breuer D, Weiss T, Harth V , Behrens T, Br\u00fcning T. \nExposure to polycyclic aromatic hydrocarbons assessed \nby biomonitoring of firefighters during fire operations in \nGermany. Int J Hyg Environ Health 2023; 248: 114110 doi: \n10.1016/j.ijheh.2023.11411023. Vogel N, Frederiksen H, Lange R, J\u00f8rgensen N, Koch HM, \nWeber T, Andersson A-M, Kolossa-Gehring M. Urinary \nexcretion of phthalates and the substitutes DINCH and \nDEHTP in Danish young men and German young adults \nbetween 2000 and 2017 \u2013 A time trend analysis. Int J \nHyg Environ Health 2023; 248: 114080 doi: 10.1016/j.\nijheh.2022.114080\n24. Wrobel SA, Bury D, Belov VN, Klenk JM, Hauer B, Hayen H, \nMartino-Andrade AJ, Koch HM, Br\u00fcning T, K\u00e4fferlein HU. \nRapid quantification of seven major neonicotinoids and \nneonicotinoid-like compounds and their key metabolites \nin human urine. Anal Chim Acta 2023; 1239: 340680 doi: \n10.1016/j.aca.2022.340680\n25. Wrobel SA, Koslitz S, Belov VN, Bury D, Hayen H, \nBr\u00fcning T, Koch HM, K\u00e4fferlein HU. Quantitation of \n6-chloronicotinic acid and 2-chloro-1,3-thiazole-5-\ncarboxylic acid and their glycine conjugates in human \nurine to assess neonicotinoid exposure. environ Res 2023; \nOnline ahead of Print \n26. Zahradnik E, Sander I, Kleinm\u00fcller O, Beine A, Hoffmeyer \nF, Nienhaus A, Raulf M. Use of nasal filters for allergen \nexposure measurements in veterinary practices. EOH-P \n2022; 4: n/a doi: 10.1016/j.envres.2023.11560910.1539/\neohp.2022-0002-OA\n2 7. Zimmer J, Schmidt S, Costanzo A, Buchheit KH, Brown S, \nCarnes J, Chapman M, Chen A, Neegaard M de, D\u00f6ring S, \nHindley J, \u2026 G, Sander I, Smith B, Strecker D, van Ree R, \nZebina M, Kaul S, Vieths S. Validation of an ELISA method \nfor quantification of the major Timothy grass pollen \nallergen Phl p 5a (BSP090). Pharmeuropa Bio&SN 2022: \n55\u20138146IPA-Journal 01 | 2023  \u00b7 Termine\nTermine\nFokus  Gefahrstoffe\u00a0\u2013  \n gemeinsame  Fach  veranstaltung\n27 .\u201328. Juni 2023, Dresden\nDie Kongress-Reihe \u201eFokus Gefahr -\nstoffe\u201c widmet sich 2023 aktuellen \nThemen rund um Gefahrstoffe am \nArbeitsplatz. In vier Programm-Bl\u00f6 -\ncken informieren Fachleute zu den \nSchwerpunkten \u201eNeue Gefahrstoff -\nverordnung\u201c \u201eCMR-Stoffe\u201c sowie \n\u201eKrebserzeugende Fasern\u201c. Die \nVeranstaltung findet als Pr\u00e4senz -\nveranstaltung im Dresdener DGUV Congress-Zentrum statt. \u201eFokus Ge -\nfahrstoffe\u201c richtet sich insbesondere \nan Sicherheitsfachleute aus Indust -\nrie, \u00f6ffentlichem Dienst und Unfall -\nversicherung sowie Arbeitsmedi -\nzinerinnen und Arbeitsmediziner.  \n\u2192 https://www.bgrci.de/veranstal -\ntungen/tagungen/fokus-gefahrstoffe-\neine-gemeinsame-fachveranstaltung-\nvon-bg-rci-und-ifa Messe A+A\n24.\u201327 . Oktober 2023, D\u00fcsseldorf\nDie A+A 2023 steht ganz im Zeichen \nvon Nachhaltigkeit und Digitalisie -\nrung. Unter dem Motto \u201eDer Mensch \nz\u00e4hlt\u201c pr\u00e4sentieren auf der A+A 2023 \nzahlreiche Aussteller innovative L\u00f6 -\nsungen und Konzepte rund um das \nsichere und gesunde Arbeiten. Ange -\nfangen von pers\u00f6nlicher Schutzaus -\nr\u00fcstung (PSA), betrieblichem Brand-, \nUmwelt- oder Katastrophenschutz bis \nhin zu Angeboten f\u00fcr die ergonomi-\nsche und gesunde Arbeitsplatzgestal -\ntung bietet die internationale Messe \neine breite Produkt- und L\u00f6sungsviel -\nfalt. Im Rahmen der A+A organisiert \ndie Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr \nSicherheit und Gesundheit bei der \nArbeit (Basi) den 38. Internationa -\nlen Kongress f\u00fcr Arbeitsschutz und \nArbeitsmedizin. Der Kongress greift \ndie Zukunftsthemen Digitalisierung \nund Nachhaltigkeit auf und pr\u00e4sen-\ntiert nationale und globale politische \nVorst\u00f6\u00dfe und Pr\u00e4ventionsstrategien \nwie die \u201e Vision Zero\u201c sowie arbeits -\nwissenschaftliche Erkenntnisse an -\nwendungsorientierter Forschung. Im \nRahmen eines Gemeinschaftsstandes \nder DGUV und der Unfallversiche -\nrungstr\u00e4ger wird das IPA ebenfalls \nauf der A+A vertreten sein. \n\u2192 https://www.aplusa.de Block A Block B Block C\nModul I \n21.08.\u201323.08.2023 \n (Pr\u00e4senz)\n24.08.\u201325.08.2023 \n (virtuelle Pr\u00e4senz)\n28.08.\u201330.08.2023 \n (eLearning)Modul III \n16.10.\u201318.10.2023 \n (Pr\u00e4senz)\n19.10.\u201320.10.2023 \n (virtuelle Pr\u00e4senz)\n23.10.\u201325.10.2023 \n (eLearning)Modul V  \n08.01.\u201310.01.2024  \n(Pr\u00e4senz)\n11.01.\u201312.01.2024  \n(virtuelle Pr\u00e4senz)\n15.01.\u201317.01.2024  \n(eLearning)\nModul II \n18.09.\u201320.09.2023 \n (Pr\u00e4senz)\n21.09.\u201322.09.2023 \n (virtuelle Pr\u00e4senz)\n25.09.\u201327.09.2023 \n (eLearning)Modul IV\n20.11.\u201322.11.2023 \n (Pr\u00e4senz)\n23.11.\u201324.11.2023  \n(virtuelle Pr\u00e4senz)\n27.11.\u201329.11.2023  \n(eLearning)Modul VI \n05.02.\u201307.02.2024 \n (Pr\u00e4senz)\n08.02.\u201309.02.2024 \n (virtuelle Pr\u00e4senz)\n12.02.\u201314.02.2024 \n (eLearning)Arbeitsmedizin\nDie komplette Kursreihe \u201eArbeitsmedizin\u201c kann innerhalb von zw\u00f6lf Monaten \nin Bochum absolviert werden. \nDie Kurse sind Bestandteil zur Erlangung der Gebietsbezeichnung \u201eArbeitsmedi -\nzin\u201c und der Zusatzbezeichnung \u201eBetriebsmedizin\u201c gem\u00e4\u00df Weiterbildungsord -\nnung der \u00c4KWL und ausgerichtet am Kursbuch sowie mit 84 Punkten pro Modul \n( Kategorie K) zertifiziert. Die Kurse stehen unter der Gesamtleitung des Instituts -\ndirektors Prof. Dr. Thomas Br\u00fcning und der Kursleitung von Savo Neumann. \nOrt:  Bochum, IPA, B\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz  1. Informationen bei der \u00c4KWL \nunter Tel. 0251/929-2209 \nSchriftliche Anmeldung erforderlich an:  Akademie f\u00fcr medizinische Fort -\nbildung der \u00c4KWL und der KVWL, Postfach 4067 , 48022 M\u00fcnster, E-Mail: \nakademie@aekwl.de .  Nutzen\u00a0Sie den Online-Fortbildungskatalog, um sich \nf\u00fcr die Veranstaltungen anzumelden: \u2192\u00a0www.aekwl.de\nSave the dateInstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Arbeitsmedizin \nder Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung \nInstitut der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum (IPA)\nB\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1\n44789 Bochum\nTelefon:  +49 (0)30  / 13001-4000\nFax:  +49 (0)30  / 13001-4003\nE-Mail:  ipa@dguv.de\nInternet:  www.dguv.de/ipa", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}