{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Jahrb%C3%BCcher/NAL_Jahrbuch_2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Herausgegeben von\nGerald Haug\nPr\u00e4sident der AkademieJahrbuch 2021Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina \nNationale Akademie der Wissenschaften\nLeopoldina Reihe 3, Jahrgang 67 (2021), Halle (Saale) 2022\nWissenschaftliche Verlagsgesellschaft StuttgartLeopoldina-Jahrbuch 2021Jahrbuch 2021\nLeopoldina Reihe 3, Jahrgang 67\nHerausgegeben von\nGerald Haug\nPr\u00e4sident der Akademie\nDeutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina\nNationale Akademie der Wissenschaften, Halle (Saale) 2022\nWissenschaftliche Verlagsgesellschaft Stuttgart\nRedaktion: Dr. Michael Kaasch  und Dr. Joachim Kaasch\nDas Jahrbuch erscheint bei der Wissenschaftlichen Verlagsgesellschaft Stuttgart, Birkenwaldstra\u00dfe 44,  \n70191 Stuttgart, Bundesrepublik Deutschland.\nDas Jahrbuch wird gef\u00f6rdert durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung sowie das Ministerium \nf\u00fcr Wirtschaft, Wissenschaft und Digitalisierung des Landes Sachsen-Anhalt.\nBitte zu beachten:\nDie Leopoldina Reihe 3 bildet bibliographisch die Fortsetzung von:\n(R. 1) Leopoldina, Amtliches Organ \u2026 Heft 1\u2013 58 (Jena etc. 1859 \u20131922/23)\n(R. 2) Leopoldina, Berichte \u2026 Band 1\u2013 6 (Halle 1926 \u20131930)\nZitiervorschlag: Jahrbuch 2021. Leopoldina (R. 3) 67 (2022)\nDie Abk\u00fcrzung ML hinter dem Namen steht f\u00fcr Mitglied der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 \nNationale Akademie der Wissenschaften.\nDie im Jahrbuch angegebenen Internetadressen und Verlinkungen sind zum Zeitpunkt des Erscheinens der \nPublikation g\u00fcltig. Sp\u00e4tere Ver\u00e4nderungen durch die Betreiber der Internetseiten k\u00f6nnen nicht ausgeschlossen \nwerden.\nBibliografische Information der Deutschen Nationalbibliothek\nDie Deutsche Nationalbibliothek verzeichnet diese Publikation in der Deutschen Nationalbibliografie; \ndetaillierte bibliografische Daten sind im Internet \u00fcber https://portal.dnb.de abrufbar .\n\u00a9 2022 Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina e. V . \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\nPostadresse: J\u00e4gerberg 1, 06108 Halle (Saale), Postfachadresse: 11 05 43, 06019 Halle (Saale)\nHausadresse der Redaktion: Emil-Abderhalden-Stra\u00dfe 37, 06108 Halle (Saale)\nTel.: +49 345 47 23 91 34, Fax +49 345 47 23 91 39\nHerausgeber: Prof. (ETHZ) Dr. Gerald Haug , Pr\u00e4sident der Deutschen Akademie der Naturforscher  \nLeopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\nPrinted in Germany 2022\nGesamtherstellung: druckhaus k\u00f6then GmbH & Co. KG\ndoi:10.26164/leopoldina_10_00708\nISBN (Print): 978-3-8047-4407-3\nISSN (Print): 0949-2364\nISSN (Online): 2748-9477\nDieses Werk ist lizenziert unter einer Creative Commons Namensnennung \u2013  \nNicht kommerziell \u2013 Keine Bearbeitungen 4.0 International (CC BY-NC-ND 4.0) Lizenz.\nGedruckt auf chlorfrei gebleichtem Papier.Inhalt5 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 5\u200a\u2013\u200a6 (2022)Inhalt\n1. Berichte\nGerald Haug: Bericht des Pr\u00e4sidenten  ....................................................................  9\nJutta Schnitzer-Ungefug: Leopoldina Akademie Freundeskreis e. V . ...................  27\n2. Veranstaltungen\nJahresversammlung 2021 \nBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt  \nam 24. und 25. September 2021 in Halle (Saale)\nJahresversammlung 2021\n(Bericht: Michael  Kaasch und Joachim Kaasch) ...................................................  33\nGerald Haug: Ansprache des Pr\u00e4sidenten  ..............................................................  55\nAnja Karliczek : Gru\u00dfwort der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung  .......  65\nReiner Haseloff: Gru\u00dfwort des Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Sachsen-Anhalt ...  69\nKlassensitzungen\nSymposien der Klasse II (2020 und 2021) \u2013 Lebenswissenschaften: Life Science \nSymposien\n (Bericht: Henning Steinicke ) ...............................................................................  77\nVeranstaltungen der Klasse III \u2013 Medizin: New Advances in Medicine\n (Bericht: Kathrin Happe) ....................................................................................  81\nSymposien der Klasse IV (2020 und 2021) \u2013 Geistes-, Sozial- und Verhaltens-\nwissenschaften: Hermeneutik\n (Bericht: Constanze Breuer) ...............................................................................  83\nTagungen und Kolloquien\nVeranstaltungsreihe: Eine Stunde Spitzenforschung\n (Bericht: Johannes Faber) ..................................................................................  87\nSymposium: Genome-wide Epigenetic Profiles  \n(The Sixth Weissenburg Symposium)\n (Bericht: Walter Doerfler) ...................................................................................  93\nCMMC-Symposium in Verbindung mit der Leopoldina: 25 Jahre Molekulare \nMedizin: V on der Grundlagenforschung zur klinischen Anwendung\n (Bericht: Thomas Benzing) .................................................................................  111\nSymposium: Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik\n (Bericht: Matthis Krischel, Julia Nebe, Yvonne Gavall\u00e9r, Carolin Hesselink und \nHeiner Fangerau)  ................................................................................................  123\nSymposium: Exploratory Photochemistry: Light Creates Structure\n (Bericht: Thorsten Bach und Burkhard K\u00f6nig) ...................................................  135Inhalt6 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 5\u200a\u2013\u200a6 (2022)Symposium: Fortschritte f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit Krankheiten im \nGastrointestinaltrakt\n (Bericht: Rolf H\u00f6mke) .........................................................................................  141\n\u00dcbersicht \u00fcber die Veranstaltungen der Leopoldina 2021\n Mit Anmerkungen aus den Abteilungen der Akademie  .....................................  145\n3. Ver\u00f6ffentlichungen\nNova Acta Leopoldina \u2013 NAL-conference  .............................................................  164\nNAL-live .................................................................................................................  165\nJahrbuch der Akademie  ...........................................................................................  167\nStruktur und Mitglieder  ...........................................................................................  168\nActa Historica Leopoldina  ......................................................................................  169\nSonderschriften  .......................................................................................................  171\nStellungnahmen, Diskussionen, Statements  ...........................................................  173\n4. Satzung\nSatzung\nDeutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der \nWissenschaften e. V .\n(Stand 21. September 2018)  ....................................................................................  188\nStatutes\nGerman Academy of Sciences Leopoldina \u2013 National Academy of Sciences, reg. Ass. \n(Status 21st September 2018)  ...................................................................................  194\nWahlordnung\nDeutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der \nWissenschaften e. V .\n(Stand 27. November 2015) ....................................................................................  199\nAnhang I zur Wahlordnung der Leopoldina\nZuordnung der Sektionen zu den vier Klassen  .......................................................  208\nElection Regulations\nGerman Academy of Sciences Leopoldina \u2013 National Academy of Sciences, reg. Ass. \n(Status 27th November 2015) ..................................................................................  209\nAppendix I to the Leopoldina\u2019s Election Regulations\nSections in each of the four Classes  ........................................................................  218\n5. Anhang\nChronik 2021 .............................................................................................................  220\nVor 350 Jahren ..........................................................................................................  224\nSpenderinnen und Spender f\u00fcr die Bibliothek und das Archiv 2021 ...................  231\nBildnachweis ..............................................................................................................  2321. Berichte\n9 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)1. Berichte\nBericht des Pr\u00e4sidenten\nGerald Haug (Halle/Saale)\n1. Einleitung\nDie Coronavirus-Pandemie wirkte wie ein Katalysator \u2013 \u00fcberwiegend mit negativen, aber \nauch mit positiven Folgen. So sind Impfstoffe in einem Tempo entwickelt worden, das \nvorher kaum vorstellbar war. Doch f\u00fchrten Schwachstellen unseres Gesundheitssystems, \netwa bei der Digitalisierung, zu gravierenden Einschr\u00e4nkungen bei der Pandemiebe -\nk\u00e4mpfung. Welche Auswirkungen die Erfahrungen der letzten zwei Jahre langfristig auf \ndas Verh\u00e4ltnis zwischen Wissenschaft, Politik und Medien haben werden, ist eine noch \noffene Frage. Die Antwort wird wesentlich davon abh\u00e4ngen, wie sich unser Verst\u00e4ndnis \nvon Freiheit und Verantwortung der Wissenschaft entwickelt.\nDie in Deutschland grundgesetzlich gesch\u00fctzte Wissenschaftsfreiheit er\u00f6ffnet den \nSpielraum, in dem sich eine von Neugier getriebene Forschung so vielgestaltig entfaltet, \ndass sie die kulturelle, soziale und wirtschaftliche Entwicklung unserer Gesellschaft \nbestm\u00f6glich f\u00f6rdern kann. Diese Freiheit erm\u00f6glicht auch eine von politischen und wirt-\nschaftlichen Interessen unabh\u00e4ngige Politikberatung, wie sie die Leopoldina als Nationale \nAkademie der Wissenschaften Deutschlands leistet.\nHier wirkte die Pandemie ebenfalls wie ein Katalysator. Wissenschaftsbasierte Ana-\nlysen und Handlungsoptionen mussten schneller vorliegen, und von Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftlern wurde eine verst\u00e4rkte Medienpr\u00e4senz erwartet. Gaben sie unter -\nschiedliche Einsch\u00e4tzungen ab, kn\u00fcpften sich daran Zweifel an der Vertrauensw\u00fcrdigkeit \nder Wissenschaft und ihrer legitimen Rolle in der politischen Entscheidungsfindung.\nDas st\u00e4rkere Interesse der \u00d6ffentlichkeit an den Aufgaben, Werkzeugen und Grenzen \nder wissenschaftsbasierten Politikberatung ist ein positives Zeichen. Die Wissenschaft \nwird so ernst genommen, wie sie es selbst seit langem gefordert hat. Sie tr\u00e4gt somit einen \nGro\u00dfteil der Verantwortung daf\u00fcr, dass der relevante Forschungsstand zuverl\u00e4ssig, ver -\nst\u00e4ndlich und zeitnah in die \u00f6ffentliche Debatte einflie\u00dft.\nDabei geht es nicht nur um die Information \u00fcber Fakten und die Darlegung von \nHandlungsoptionen. Es geht auch darum, eine Idee von Wissenschaftsfreiheit in die \nPraxis umzusetzen, die zwei Elemente miteinander verkn\u00fcpft: die Unabh\u00e4ngigkeit von \nstaatlichen Zielvorgaben und das Engagement f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung gesellschaftlicher \nHerausforderungen. Wilhelm von Humboldts Formel von der \u201enotwendigen Freiheit \nund hilfreichen Einsamkeit\u201c darf keinesfalls zu orthodox interpretiert werden: Wer sich \nder freien Wissenschaft widmet, muss dies nicht immerzu fernab von den N\u00f6ten und \nErwartungen der Gesellschaft tun.\nDem zuweilen ge\u00e4u\u00dferten Generalverdacht gegen\u00fcber der Wissenschaft, dass sie \nsich w\u00e4hrend der Pandemie politisch einspannen lie\u00df, widersprechen die Aktivit\u00e4ten der \nLeopoldina: Die Akademie bietet einen Freiheitsraum, innerhalb dessen interdisziplin\u00e4re Bericht des Pr\u00e4sidenten10 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Arbeitsgruppen auf der Grundlage des jeweiligen wissenschaftlichen Erkenntnisstandes \nAnalysen dringender gesellschaftlicher Herausforderungen durchf\u00fchren und realistische \nHandlungsoptionen vorschlagen. Der hierf\u00fcr notwendige Dialog bringt die Leopoldina in \nKontakt mit der Politik und anderen au\u00dferwissenschaftlichen Bereichen. Aber sie verliert \ndadurch nicht ihre Unabh\u00e4ngigkeit \u2013 ganz im Gegenteil. Die Leopoldina tr\u00e4gt zu der \nzunehmenden Relevanz der Wissenschaftsfreiheit f\u00fcr eine Gesellschaft bei, die nicht nur \nPandemien bew\u00e4ltigen, sondern sich auch nachhaltig entwickeln will.\n2. Wissenschaft und Politik\n2.1 Nutzen von wissenschaftlicher Evidenz \u2013 Erwartungen an wissenschaftliche \nExpertise\nIn Deutschland gab es bisher kaum Erhebungen dazu, wie Bundestagsabgeordnete \nwissenschaftliche Expertise nutzen. Internationale Erfahrungen zeigen jedoch, dass diese \nInformation wichtig f\u00fcr den Dialog zwischen Wissenschaft und Politik ist. In einer im \nFr\u00fchjahr 2021 durchgef\u00fchrten Befragung von 709 Bundestagsabgeordneten (MdB) und \nihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern wurde analysiert, inwiefern und in welchem \nUmfang wissenschaftliche Evidenz in den Beratungen des Deutschen Bundestages sowie \nin der Arbeit der MdB Ber\u00fccksichtigung findet. Aus der im Februar 2021 durchgef\u00fchrten \nBefragung konnten auf der Basis der Antworten von 135 MdB und 259 Mitarbeiterinnern \nund Mitarbeitern wichtige Ergebnisse gewonnen werden. Sie zeigen zwar, dass es unter \nden Befragten nicht nur einen Bedarf an wissenschaftlichen Erkenntnissen f\u00fcr politische \nEntscheidungsprozesse gibt, sondern dass dieser zumindest teilweise auch gedeckt wird. \nDar\u00fcber hinaus ist das Bed\u00fcrfnis nach einer kurzen und allgemeinverst\u00e4ndlichen Dar -\nstellung der wissenschaftlichen Erkenntnisse gro\u00df. Daher sollten den ausf\u00fchrlichen \nDarstellungen der Ergebnisse Zusammenfassungen vorangestellt werden, welche die \nzentralen Erkenntnisse beinhalten, aber auch einen \u00dcberblick \u00fcber die eingesetzten Me-\nthoden geben. Da MdB Langfassungen f\u00fcr eine detailliertere Einarbeitung in bestimmte \nThemen nutzen, sollte auf Allgemeinverst\u00e4ndlichkeit geachtet werden. Insbesondere bei \naktuellen Themen sollte darauf geachtet werden, dass sich die auf den Erkenntnissen \naufbauenden Handlungsempfehlungen an der Realit\u00e4t und Praxis orientieren sowie den \naktuellen sozio\u00f6konomischen Kontext ber\u00fccksichtigen.\n2.2 Die Figur des Experten \u2013 \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Wissenschaft und Politik\nGerade die Coronavirus-Pandemie macht besonders deutlich, dass politische Entschei -\ndungen der Expertise von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern bed\u00fcrfen. Dabei \ngeben sie aus Eigeninitiative heraus oder auf Anfragen hin Einsch\u00e4tzungen und Hand-\nlungsempfehlungen zu gesellschaftlich diskutierten Fragen. Umso wichtiger ist es, sich \nvon Seiten der Wissenschaft mit den Fragen auseinanderzusetzen: Wie kann die Rolle der \nExpertin bzw. des Experten in diesen Zusammenh\u00e4ngen verstanden werden? Und was \nk\u00f6nnen wir aus historischen Beispielen des Zusammenwirkens von Politik, Gesellschaft \nund Wissenschaft f\u00fcr die Gegenwart lernen?Bericht des Pr\u00e4sidenten11 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)V or diesem Hintergrund diskutierten geladene Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \nauf der Fr\u00fchjahrstagung des Zentrums f\u00fcr Wissenschaftsforschung \u00fcber das Rollenver -\nst\u00e4ndnis und den historischen Werdegang von Expertinnen und Experten. Sie beleuch -\nteten das historische und gegenw\u00e4rtige Verh\u00e4ltnis von Politik, Gesellschaft und Wissen-\nschaft und untersuchten verschiedene Erkenntnistheorien und Handlungsstrategien.\n2.3 Der Gemeinsame Ausschuss zum Umgang mit sicherheitsrelevanter\n Forschung\nForschung \u2013 und insbesondere sicherheitsrelevante Forschung \u2013 sollte stets unter ethi -\nschen Gesichtspunkten durchgef\u00fchrt und bewertet werden. So wird die Erarbeitung und \nEinhaltung ethischer Prinzipien in der sicherheitsrelevanten Forschung auch unabh\u00e4ngig \nvon der Coronavirus-Pandemie immer relevanter. Auch Aspekte der Ausfuhrkontrolle bei \nwissenschaftlichen Arbeiten und den daraus resultierenden Produkten sowie die zuneh-\nmenden Forschungskooperationen mit ausl\u00e4ndischen Partnerinnen und Partnern erhalten \nverst\u00e4rkte Aufmerksamkeit in der deutschen Politik und Forschungsf\u00f6rderung.\nDer Gemeinsame Ausschuss zum Umgang mit sicherheitsrelevanter Forschung (GA), \nein von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) und der Leopoldina im Jahre 2015 \neingesetztes Beratungsgremium, beobachtet diese Entwicklungen kontinuierlich, identifi -\nziert Handlungsbedarf und ber\u00e4t diesbez\u00fcglich die Gremien der DFG und die Leopoldina. \nZudem st\u00e4rkt der GA durch die enge Zusammenarbeit mit den \u00fcber 140 Ansprechper -\nsonen zum Umgang mit sicherheitsrelevanter Forschung in den deutschen Forschungs-\neinrichtungen, -organisationen und Fachgesellschaften sowie den etwa 100 deutschland -\nweit etablierten Kommissionen f\u00fcr Ethik sicherheitsrelevanter Forschung (KEFs) den \neigenverantwortungsvollen Umgang der Wissenschaften mit der Forschungsfreiheit.\nLaut drei Umfragen des GA unter den Ansprechpersonen wurden zwischen 2016 und \n2021 in den KEFs mehr als 90 potentiell sicherheitsrelevante Forschungsprojekte be-\nwertet und Forschende diesbez\u00fcglich beraten. In sieben dieser F\u00e4lle gab es ablehnende \nBeratungsvoten. Die Umfragen zeigten, dass besorgniserregende sicherheitsrelevante Ar -\nbeiten weiterhin nur seltene Ausnahmen im akademischen Forschungsbetrieb darstellen, \ndie KEFs sich aber auch mit zahlreichen weiteren teilweise \u00fcberschneidenden Themen -\nfeldern befassen. Dazu geh\u00f6ren die Vereinbarkeit von Forschung und verfassungsrecht-\nlichen Grundlagen, Fragen der Forschungsf\u00f6rderung, des Datenschutzes sowie der Aus-\nfuhrkontrolle und Risiken in der Zusammenarbeit mit milit\u00e4risch assoziierten Koope-\nrationspartnerinnen und -partnern.\n3. Diskurs und Gesellschaft\n3.1 Der Forschungsgipfel 2021\nDer Forschungsgipfel versammelt seit 2015 j\u00e4hrlich Entscheiderinnen und Entscheider \nsowie V ordenkerinnen und V ordenker aus Wissenschaft, Wirtschaft, Zivilgesellschaft \nund Politik, um gemeinsam Antworten auf gegenw\u00e4rtige Herausforderungen in der For -\nschungs- und Innovationspolitik zu finden. Am 19. Mai 2021 diskutierten 17 Expertinnen Bericht des Pr\u00e4sidenten12 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)und Experten die Stellung von technologischer Souver\u00e4nit\u00e4t und zeitgem\u00e4\u00dfer politischer \nSteuerung in der kommenden Legislaturperiode und arbeiteten Empfehlungen an Politik \nund Wirtschaft heraus, wie das Innovationssystem der n\u00e4chsten Generation aussehen \nsollte und welche V oraussetzungen daf\u00fcr notwendig sind.\nDie transformativen Kr\u00e4fte, die gegenw\u00e4rtig auf das deutsche Innovationssystem ein-\nwirken, f\u00fchren gerade in den Technologiefeldern, in denen in Deutschland Forschung und \nEntwicklung intensiv betrieben wird, zu gravierenden Ver\u00e4nderungen. Aktuell zeigt sich, \ndass der technologische R\u00fcckstand Deutschlands, in Verbindung mit einem vergleichs -\nweise geringen Digitalisierungsgrad, zu einem Entwicklungsrisiko wird. Das deutsche \nF&I-System droht die F\u00e4higkeit zu verlieren, Schl\u00fcsseltechnologien mitzugestalten, \nund somit zunehmend abh\u00e4ngig von ausl\u00e4ndischen Technologielieferanten zu werden. \nDa auch europ\u00e4ische Partnerl\u00e4nder dieses Defizit nur partiell ausgleichen k\u00f6nnen, steht \ndie technologische Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands und Europas auf dem Spiel. Das deutsche \nInnovationssystem erscheint zunehmend schlecht aufgestellt, um langfristigen Wandel si-\ncherzustellen und gesamtgesellschaftliche Ziele zu erreichen. Es braucht neue politische \nSteuerungsm\u00f6glichkeiten, mit denen die Transformation von Wirtschaft und Gesellschaft \ngemeinwohlorientiert gestaltet werden kann.\nDie Forschungs- und Innovationspolitik muss auf den in der Krise gewonnenen Erfah -\nrungen agilen Handelns aufbauen und Risiken \u00fcber die Grundlagenforschung hinaus als \nintegralen Bestandteil ihrer F\u00f6rderarchitektur zulassen. Die St\u00e4rken des deutschen F&I-\nSystems liegen in der Komplementarit\u00e4t von Grundlagen- und Anwendungsforschung. Sie \nkann durch eine neue, st\u00e4rker an globalen gesellschaftlichen Herausforderungen und Nach -\nhaltigkeitszielen ausgerichtete Missionsorientierung der Politik dazu beitragen, bislang \nvernachl\u00e4ssigte Technologien und Themen koordinierter in den Fokus zu stellen. Doch \nentsprechende Konzepte sind bislang noch nicht ausreichend in der Praxis angekommen. \nEs braucht in der Politik mehr Kompetenzen und Mut, eine grundlegende Weiterentwick -\nlung des F&I-Systems voranzutreiben, die vor allem bestehende Strukturen hinterfragt.\n3.2 Digitalisierung und Demokratie\nDie Digitalisierung spielt bei den Prozessen und Entwicklungen in einer Demokratie eine \nimmer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Sie erweitert die M\u00f6glichkeiten der Information, Kommunikation \nund Partizipation. Gleichzeitig k\u00f6nnen digitale Technologien aber auch zu einer schnellen \nVerbreitung von Falschinformationen beitragen und Versuche der Meinungsmanipulation \nbeg\u00fcnstigen. Dieses Spannungsfeld ist Thema der Stellungnahme Digitalisierung und \nDemokratie1, die das aktuelle Verh\u00e4ltnis von Digitalisierung und demokratischen \u00d6ffent-\nlichkeiten darstellt und daraus Handlungsempfehlungen f\u00fcr Politik und Gesellschaft \nableitet.\nDemokratische \u00d6ffentlichkeiten sind auf Infrastrukturen angewiesen, die einen fairen \nund offenen Diskurs erm\u00f6glichen und Zugang zu vielf\u00e4ltigen und vertrauensw\u00fcrdigen In-\nformationen bieten. Traditionell wurden diese bislang von Presse- und Rundfunkmedien \n1 Die Publikation steht auf der Website der Leopoldina zum Download zur Verf\u00fcgung:\n  https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_Stellungnahme_Digitalisierung_und_Demo  \nkratie_web_01.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten13 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)bereitgestellt, jedoch spielen digitale Infrastrukturen wie Informations- und Kommuni-\nkationsplattformen zunehmend eine wichtige Rolle. Die Omnipr\u00e4senz von Smartphones \nim Alltag und die Bedeutung sozialer Medien f\u00fcr das Sozial- und Berufsleben verst\u00e4rken \ndie Bedeutung der Plattformen. Zudem f\u00fchren sogenannte \u00f6konomische Netzwerkeffekte \nzu einer massiven Konzentration des Plattformmarkts, der durch wenige gro\u00dfe Anbieter \ngepr\u00e4gt ist. Die einzelnen Anbieter haben also betr\u00e4chtliche Macht, die angesichts der \nzentralen Bedeutung der Plattformen f\u00fcr die demokratische \u00d6ffentlichkeit dringend einer \nrechtlichen Regulierung bedarf.\nZur Darstellung des Verh\u00e4ltnisses von Digitalisierung und demokratischen \u00d6ffentlich -\nkeiten konzentriert sich die Stellungnahme auf vier Aspekte:\n\u2013 die Digitalisierung von Infrastrukturen demokratischer \u00d6ffentlichkeiten,\n\u2013 die Ver\u00e4nderung von Information und Kommunikation durch digitale Medien,\n\u2013 die Erweiterung von demokratischer Partizipation durch neue, digitale Formate und\n\u2013 den Wandel politischer Selbstbestimmung.\n3.3 \u201eWir und die \u201aAnderen\u2018\u201c in der interdisziplin\u00e4ren Diskussion\nHerkunft, Hautfarbe, Gender, Religion \u2013 in aktuellen gesellschaftlichen und politischen \nAuseinandersetzungen spielen Gruppendifferenzen oftmals eine wichtige Rolle. Men-\nschen definieren sich \u00fcber Gruppenzugeh\u00f6rigkeiten. Daraus entstehen Identit\u00e4ten, die \nh\u00e4ufig zur Ausgrenzung des jeweiligen \u201eAnderen\u201c f\u00fchren. In versch\u00e4rfter Form k\u00f6nnen \nsolche Auseinandersetzungen den gesellschaftlichen Zusammenhalt gef\u00e4hrden. Wes-\nhalb Fremdes zu Abwehr- und Angstreaktionen f\u00fchren kann, ist keine einfach zu be-\nantwortende Frage \u2013 aber eine umso wichtigere, die es von wissenschaftlicher Seite zu \nbetrachten gilt.\nIm Oktober 2021 beleuchtete die Herbsttagung des Zentrums f\u00fcr Wissenschaftsfor -\nschung \u201eWir und die \u201aAnderen\u2018\u201c das Thema aus verschiedenen Perspektiven. In Ankn\u00fcp-\nfung an die 2016 durchgef\u00fchrte Tagung \u201eAndersartigkeit und Identit\u00e4t in menschlichen \nGesellschaften\u201c lag der diesj\u00e4hrige Fokus auf den Themen Identit\u00e4t, Gruppenzugeh\u00f6rig-\nkeiten und Beziehungen innerhalb sowie zwischen Gruppen. Die Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler stellten dabei die ausgesprochene Verantwortung der Wissenschaft \nbei diesem Thema in den Mittelpunkt und reflektierten die Rolle der Wissenschaft bei der \nEntstehung, Legitimation und Aufkl\u00e4rung von sozial relevanter \u201eAndersartigkeit\u201c.\n3.4\tWissenschaftsreflexionen\t\u2013\t\u00fcber\tdie\tFreiheit\tder\tWissenschaft\n und das Verh\u00e4ltnis von Forschung und Moral\nEs gibt eine Vielzahl an Themen, zu denen sich die Gesellschaft \u2013 darunter auch Politike -\nrinnen und Politiker \u2013 eine Meinung bilden m\u00fcssen. Dies betrifft z. B. Fragen in der bio-\nmedizinischen Forschung, den digitalen Technologien sowie die Herausforderungen des \nKlimawandels. Es muss stets abgewogen werden, was erlaubt, was geboten und was zu \ntun ist. Die wissenschaftliche Ethik kann dabei helfen \u2013 denn sie nimmt unterschiedliche \nPositionen in den Blick, liefert Argumente, hinterfragt und stellt nicht zuletzt auch ein \nOrientierungswissen bereit.Bericht des Pr\u00e4sidenten14 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Um die Rolle der Ethiken in der wissenschaftsbasierten Politik- und Gesellschafts -\nberatung n\u00e4her zu beleuchten, luden das Zentrum f\u00fcr Wissenschaftsforschung und die \nWissenschaftliche Kommission Wissenschaftsethik zu einer Veranstaltungsreihe ein. Das \nSymposium \u201eEthische Reflexionen\u201c und die virtuelle Gespr\u00e4chsreihe \u201eV on Freiheit und \nVerantwortung der Wissenschaften \u2013 Natur- und Geisteswissenschaften am digitalen Ka-\nmin\u201c haben auf verschiedenen Ebenen Wirkung entfaltet. Mit einer konstant hohen Zahl \nvon 80 bis 100 Teilnehmenden pro Veranstaltung weckte das Thema gro\u00dfes Interesse, \nnicht zuletzt bei vielen Mitgliedern der Leopoldina. Dies zeigte einen hohen Bedarf, \u00fcber \ngrunds\u00e4tzliche Fragen zur Rolle der Ethiken in den Wissenschaften und zum Verh\u00e4ltnis \nvon Natur-/Lebens- und Geistes- und Sozialwissenschaften nachzudenken und sich aus-\nzutauschen. Die gro\u00dfe Resonanz best\u00e4rkt die Leopoldina darin, diesen Weg weiter zu \nbeschreiten und einen Reflexions- und Resonanzraum f\u00fcr Erfahrungen von Mitgliedern \nanzubieten.\n3.5 \u00dcberlegungen zur Neuregelung des assistierten Suizids\nMehrere europ\u00e4ische L\u00e4nder haben in den vergangenen Jahren Regelungen zum assis-\ntierten Suizid erlassen. Auch in Deutschland steht der Gesetzgeber seit einem Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes vor der Aufgabe, hier eine Neuregelung zu finden. Das Ge-\nricht hatte im Februar 2020 festgestellt, dass das im Grundgesetz verankerte allgemeine \nPers\u00f6nlichkeitsrecht auch ein Recht auf selbstbestimmtes Sterben umfasst, welches letzt -\nlich auch die Freiheit einschlie\u00dft, hierf\u00fcr die Hilfe Dritter in Anspruch zu nehmen.\nDie anstehende Neuregelung des assistierten Suizids ber\u00fchrt theologische, phi-\nlosophische, ethische, medizinische sowie politische Fragen und bedarf einer offenen \ngesamtgesellschaftlichen Debatte. Um zu dieser Debatte beizutragen, haben Mitglieder \nder Leopoldina aus unterschiedlichen Fachdisziplinen ihre \u00dcberlegungen zu einer Neu-\nregelung des assistierten Suizids in einem Diskussionspapier2 geb\u00fcndelt. Die Autorinnen \nund Autoren vertreten dabei f\u00fcr sich unterschiedliche Positionen, arbeiten aber gemein -\nsam zentrale Aspekte heraus, die aus ihrer Sicht bei der Regelung des assistierten Suizids \nunbedingt beachtet werden sollten. Die Ergebnisse des Diskussionspapiers basieren auf \nwissenschaftlichen Erkenntnissen, bringen aber zugleich normative, auf rechtlichen wie \nethischen Prinzipien beruhende \u00dcberzeugungen zum Ausdruck.\n4. Umwelt, Klima und Leben\n4.1 Biodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\nBei der Leopoldina-Jahresversammlung 2021 stand das Thema \u201eBiodiversit\u00e4t und \ndie Zukunft der Vielfalt\u201c im Mittelpunkt. In mehreren Sitzungen referierten geladene \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \u00fcber verschiedene Aspekte der Biodiversit\u00e4t. \n2 Die Publikation steht auf der Website der Leopoldina zum Download zur Verf\u00fcgung:\n  https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_Diskussionspapier_Neuregelung_des_  \nassistierten_Suizids.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten15 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Dabei ging es z. B. um deren Beobachtung und diesbez\u00fcgliche Datenerhebungen, Re-\nNaturierung oder Pflanzenschutz, aber auch um geisteswissenschaftliche Perspektiven \nauf Natur. Ferner wurde Ern\u00e4hrung und Gesundheit diskutiert sowie Diversit\u00e4t als gesell -\nschaftliches Ziel betrachtet.3\n4.2 Grundwissen zum Klimawandel\nDie von Menschen seit dem Beginn der Industrialisierung verursachte Erw\u00e4rmung der \nErdatmosph\u00e4re geschieht extrem schnell. Bereits jetzt ist die globale Temperatur wahr -\nscheinlich schon h\u00f6her als jemals im Holoz\u00e4n \u2013 und damit h\u00f6her als jemals in der Ge-\nschichte der menschlichen Zivilisation. Um die Lebensgrundlagen der Menschheit zu \nsichern, ist ein schnelles Handeln zur Eind\u00e4mmung des Klimawandels n\u00f6tig. Die Leo-\npoldina hat die wichtigsten Informationen zum Klimawandel in einem Factsheet4 zu-\nsammengestellt. In drei Kapiteln \u2013 zu den Ursachen des Klimawandels, seinen Folgen \nsowie zu M\u00f6glichkeiten, Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel zu ergreifen \u2013 wird der \naktuelle Forschungsstand zusammengefasst und mit vielen Grafiken und Illustrationen \nveranschaulicht.\n4.3 Klimaneutralit\u00e4t \u2013 Optionen f\u00fcr eine ambitionierte Weichenstellung\n und Umsetzung\nAngesichts der Dringlichkeit zu handeln, um das Klima zu stabilisieren, haben die Leo-\npoldina und der Rat f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung ein gemeinsames Positionspapier5 ver-\n\u00f6ffentlicht. Darin zeigen sie Handlungsoptionen f\u00fcr die erforderlichen Ver\u00e4nderungen in \nGesellschaft, Politik und Wirtschaft auf.\nDas EU-weite Emissionsreduktionsziel von mindestens 55 % bis 2030 gegen\u00fcber \n1990 erfordert eine umfassende Anpassung der deutschen Klimaschutzgesetzgebung. Auf \ndiesem Weg ist das neue deutsche Emissionsreduktionsziel f\u00fcr 2030 von 65 % ein wichti -\nger Schritt, der durch konkrete und zeitnah wirksame Umsetzungsma\u00dfnahmen untermau -\nert werden muss. Der CO\u2082-Emissionshandel funktioniert dabei als Leitinstrument, ein-\ngebettet in eine klimapolitische Gesamtstrategie einschlie\u00dflich regulatorischer Rahmen-, \nF\u00f6rder- und Ordnungspolitik. Um die Transformation zu stemmen, ist au\u00dferdem eine \nbreite Mobilisierung privaten Kapitals n\u00f6tig, was langfristige Investitionssicherheiten \nvoraussetzt.\nKlimaschutz kann au\u00dferdem nur europ\u00e4isch im Rahmen des European Green Deal \nund letztendlich global die n\u00f6tige Wirksamkeit entfalten. Neben Optionen des markt -\npolitischen Handelns werden daher auch Fragen der Finanzierung, der au\u00dfenpolitischen \nDimension, der internationalen Solidarit\u00e4t, des sozialen Ausgleichs und der Bildung be-\n3 Siehe zur Leopoldina-Jahresversammlung 2021 in diesem Band, S. 33\u200a\u2013\u200a53.\n4 Die Publikation steht auf der Website der Leopoldina zum Download zur Verf\u00fcgung:\n  https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Infomaterial/Factsheet_Klimawandel_1.1_\nDE_web.pdf.\n5 Die Publikation steht auf der Website der Leopoldina zum Abruf bereit:\n  https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_RNE_Leopoldina_Klimaneutralitaet_  \ngeschuetzt.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten16 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)handelt. In dem zusammen vom Rat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und der Leopoldina ent-\nwickelten Positionspapier \u201eKlimaneutralit\u00e4t \u2013 Optionen f\u00fcr eine ambitionierte Weichen -\nstellung und Umsetzung\u201c werden verschiedene L\u00f6sungswege aufgezeigt, die sich aus den \nKernbotschaften zusammensetzen.\n4.4 Perspektiven f\u00fcr eine wissenschaftsbasierte Regulierung genomeditierter \nPflanzen\nIn der Europ\u00e4ischen Union (EU) sind gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen (GVO) re -\nstriktiv reguliert. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die Gr\u00fcne Gentechnik in Europa praktisch \nzum Erliegen gekommen ist. Selbst die Forschung in diesem Bereich ist weitgehend aus \nEuropa abgewandert. Ein \u00e4hnliches Schicksal ist f\u00fcr die neuen Z\u00fcchtungsverfahren der \nGenomeditierung zu bef\u00fcrchten. Diese Verfahren k\u00f6nnen ohne das Einbringen fremder \nGene auskommen und neue Pflanzensorten erzeugen, die von klassischen Z\u00fcchtungen \nnicht mehr unterscheidbar sind. Aus einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vom \n25. Juli 2018 folgt jedoch, dass auch genomeditierte Pflanzen als gentechnisch ver\u00e4nderte \nOrganismen bewertet werden und damit unter die rigiden rechtlichen Bestimmungen der \nEU fallen.\nEine von der Leopoldina federf\u00fchrend eingesetzte Arbeitsgruppe griff die Problematik \nauf und erarbeitete innerhalb eines Jahres eine Stellungnahme zur Genomeditierung bei \nPflanzen6. Darin formuliert sie dringlichen, wissenschaftlich begr\u00fcndeten, politischen, \nvor allem gesetzgeberischen Handlungsbedarf. Dazu z\u00e4hlt die kurzfristige Novellierung \ndes europ\u00e4ischen GVO-Rechtsrahmens.\nDie Stellungnahme fand in Wissenschaft und Politik ein breites Echo, auch auf Ebene \nder EU. Es kam zu Expertengespr\u00e4chen mit Abgeordneten aus den Landtagen, dem Deut-\nschen Bundestag und dem Europ\u00e4ischen Parlament. F\u00fcr weitere politische Breitenwir -\nkung sorgte eine von der DFG und der Leopoldina im Herbst 2020 veranstaltete interna -\ntionale Tagung, die sich auch an die politischen Entscheidungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger auf \neurop\u00e4ischer Ebene richtete. Eine im April 2021 ver\u00f6ffentlichte Studie der Europ\u00e4ischen \nKommission zu neuartigen Z\u00fcchtungstechniken best\u00e4tigte im Wesentlichen die Einsch\u00e4t -\nzungen der Arbeitsgruppe.\n4.5 Chancen und Risiken der Gr\u00fcnen Gentechnik im Dialog mit den Medien\nDer Themenkomplex Ern\u00e4hrung, Biodiversit\u00e4t und Gr\u00fcne Gentechnik bildete 2021 einen \nSchwerpunkt im Dialog mit den Medien. Aufbauend auf aktuellen Leopoldina-Stellung -\nnahmen wurden f\u00fcr die Webseite ein multimediales Dossier \u00fcber Gr\u00fcne Gentechnik \nerarbeitet und ein Journalistenkolleg \u00fcber pflanzenbasierte Bio\u00f6konomie sowie zwei \nOnline-Diskussionen zum Thema Biodiversit\u00e4t angeboten. Ziel war es, vor allem Me-\ndienschaffenden vertiefte Einblicke in die Forschung zu geben und einen differenzierten \nAustausch zu erm\u00f6glichen.\n6 Die Stellungnahme ist auf der Website der Leopoldina abrufbar:\n  https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2019_Stellungnahme_Genomeditierte_Pflanzen_\nweb.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten17 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Das \u201eThema im Fokus\u201c bildete die Basis f\u00fcr die Auseinandersetzung mit dem Thema \nGr\u00fcne Gentechnik. Das multimediale Dossier fasst auf der Website die Erkenntnisse ver -\nschiedener Leopoldina-Stellungnahmen zu den M\u00f6glichkeiten der Gr\u00fcnen Gentechnik \nzusammen und vermittelt Fakten, Chancen und Risiken zum Thema in verst\u00e4ndlicher \nForm, mithilfe von Audiobeitr\u00e4gen und eigens erstellter Grafiken.\nDas dreit\u00e4gige Leopoldina-Journalistenkolleg vermittelte Wissen \u00fcber pflanzen-\nbasierte Bio\u00f6konomie und zeigte L\u00f6sungsans\u00e4tze aus der Pflanzen-, Agrar- und Er -\nn\u00e4hrungsforschung f\u00fcr eine schonende und effiziente Landwirtschaft auf. Eine eint\u00e4gige \nExkursion bot den 22 Journalistinnen und Journalisten einen Einblick in die praktische \nForschung. Besucht wurde dazu das Leibniz-Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflan-\nzenforschung (IPK) in Gatersleben. Insgesamt acht Expertinnen und Experten standen \nden Teilnehmenden mit fachlich breiter Expertise zum Diskurs zur Verf\u00fcgung.\nZwei Online-Diskussionen widmeten sich dem Thema Biodiversit\u00e4t. Diese wurden \nsowohl f\u00fcr Medienschaffende als auch f\u00fcr ein breiteres Publikum ge\u00f6ffnet. Die Ge-\nspr\u00e4chsrunden zur Frage \u201eWie retten wir die Artenvielfalt?\u201c wurden gemeinsam mit \nWissenschaft im Dialog (WiD) durchgef\u00fchrt. Angeregt und gef\u00f6rdert wurde dieser me-\ndiale Schwerpunkt durch das Wissenschaftsjahr \u201eBio\u00f6konomie\u201c des Bundesministeriums \nf\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF).\n4.6 Die Neubewertung des Embryonenschutzgesetzes\nIn der Stellungnahme Neubewertung des Schutzes von In-vitro-Embryonen in Deutsch-\nland empfehlen Leopoldina und Akademienunion, die Embryonenforschung f\u00fcr hoch-\nrangige Forschungsziele im Einklang mit internationalen ethischen Standards k\u00fcnftig zu \nerm\u00f6glichen und den daf\u00fcr erforderlichen Rechtsrahmen neu zu diskutieren.7\nDie Forschung an fr\u00fchen Embryonen in vitro sollte im Einklang mit internationalen \nStandards erlaubt werden. Die Erlaubnis zur Forschung sollte dabei ausschlie\u00dflich f\u00fcr \nhochrangige Forschungsziele gelten, die dem wissenschaftlichen Erkenntnisgewinn im \nRahmen der Grundlagenforschung und der Erweiterung medizinischer Kenntnisse bei der \nEntwicklung diagnostischer, pr\u00e4ventiver oder therapeutischer Verfahren dienen. Ebenfalls \nsollte die Gewinnung humaner embryonaler Stammzellen aus \u00fcberz\u00e4hligen Embryonen \nerm\u00f6glicht werden, wobei die Entscheidungshoheit dar\u00fcber bei dem Paar liegen sollte, \nvon dem sie stammen. Im V orfeld muss eine unabh\u00e4ngige Beratung stattfinden, damit \neine informierte Entscheidung getroffen werden kann. F\u00fcr die Verwendung \u00fcberz\u00e4hliger \nEmbryonen f\u00fcr Forschungsprojekte sollte ein gesetzliches Regelwerk entwickelt werden, \ndas die entsprechenden Rahmenbedingungen festsetzt. Dabei k\u00f6nnte eine Bundesbeh\u00f6rde \nim Zusammenwirken mit einer Ethikkommission im Einzelfall \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des \nV orhabens entscheiden. Ziel muss sein, die Hochrangigkeit der Forschungsvorhaben \nsicherzustellen und ein Monitoring der Forschung mit Embryonen zu erm\u00f6glichen. \nDer neue Regelungsrahmen sollte die aktuellen und die sich wissenschaftlich bereits \nabzeichnenden Entwicklungen ber\u00fccksichtigen. Dies betrifft etwa die Herstellung em-\nbryo\u00e4hnlicher Strukturen (\u201eEmbryoide\u201c) \u2013 k\u00fcnstlich erzeugte Embryonen, die z. B. aus \n7 Die Publikation steht auf der Website der Leopoldina zum Download zur Verf\u00fcgung:\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_Stellungnahme_Embryonenschutz_web.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten18 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)in vitro hergestellten Keimzellen entstanden sind. Auch die internationale Diskussion um \ndie Kultivierung und Erforschung fortgeschrittenerer Embryonalstadien \u00fcber den bislang \n\u00fcblichen Zeitraum von 14 Tagen hinaus sollte in die \u00dcberlegungen einbezogen werden.\n5. Pandemie und Impfung\n5.1 Ad-hoc-Stellungnahmen der Leopoldina zur Diskussion geeigneter \nCorona-Ma\u00dfnahmen\n\u2013 8. Ad-hoc-Stellungnahme zum Thema \u201eKinder und Jugendliche in der Coronavirus-\nPandemie: Psychosoziale und edukative Herausforderungen und Chancen\u201c.\n F\u00fcr nahezu alle Kinder ist der Pr\u00e4senzbetrieb in Kitas und Schulen die effektivste Art \ndes Lernens. Daher sollten Bildungseinrichtungen unter Ber\u00fccksichtigung geeigneter \nSchutzma\u00dfnahmen offengehalten und ein Pr\u00e4senzbetrieb erm\u00f6glicht werden.\n\u2013 9. Ad-hoc-Stellungnahme zum Thema \u201eAntivirale Wirkstoffe gegen SARS-CoV-2: \nAktueller Stand und Ans\u00e4tze zur verbesserten V orbereitung auf zuk\u00fcnftige Pande-\nmien\u201c.\n Als Erg\u00e4nzung zur Impfung ist die weitere Entwicklung SARS-CoV-2-spezifischer \nantiviraler Medikamente dringend erforderlich. Das Ziel sind hochwirksame antivirale \nSubstanzen, die virale oder zellul\u00e4re Faktoren blockieren. Weiterhin sollten Wirk-\nstoffe entwickelt werden, die das Immunsystem in einen Alarmzustand versetzen. Mit \nBlick auf zuk\u00fcnftig zu erwartende Pandemien sollten mit Nachdruck auch antivirale \nMedikamente entwickelt werden, die gegen m\u00f6glichst zahlreiche verschiedene Arten \neiner Virusfamilie wirksam sind. Es sollten finanzielle Anreize f\u00fcr Pharma- und Bio-\ntechfirmen zur pr\u00e4ventiven Entwicklung solcher Wirkstoffe geschaffen werden \u2013 eine \nAlternative sind staatliche F\u00f6rderungen. Im akademischen Bereich braucht es zudem \nStrukturen, die diese Entwicklung erm\u00f6glichen.\n\u2013 10. Ad-hoc-Stellungnahme \u201eCoronavirus-Pandemie: Klare und konsequente Ma\u00df-\nnahmen \u2013 sofort!\u201c\n Im November 2021 empfahlen die Autorinnen und Autoren als eine Option eine \ndeutliche Reduzierung der Kontakte f\u00fcr wenige Wochen. V or\u00fcbergehend sollten diese \nMa\u00dfnahmen auch f\u00fcr Geimpfte und Genesene gelten. Die Leopoldina sprach sich \nzudem f\u00fcr eine Impfung f\u00fcr Kinder ab f\u00fcnf Jahren mit einem geeigneten Impfstoff  \naus. Au\u00dferdem sollten eine ausnahmslose Maskenpflicht f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte, Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler aller Klassenstufen in den Schulgeb\u00e4uden gelten sowie regelm\u00e4\u00dfige Tests \neingef\u00fchrt werden. Eine Aussetzung der Pr\u00e4senzpflicht und ein Wechselunterricht an \nSchulen sowie die Schlie\u00dfung von Kitas sollten m\u00f6glichst vermieden werden.8\n8  Die Ad-hoc-Stellungnahmen 8, 9 und 10 der Leopoldina zur Corona-Problematik sind auf der Website der \nAkademie erschlie\u00dfbar:\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_Corona_Kinder_und_Jugendliche.pdf,\n  https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2021_Stellung  \nnahme_Antivirale_Substanzen.pdf,\n  https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2021_Corona  \nviurs-Pandemie_Klare_und_konsequente_Ma\u00dfnahmen.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten19 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)5.2 \u00d6konomische Konsequenzen der Coronavirus-Pandemie \u2013\n Diagnosen und Handlungsoptionen\nDie Coronavirus-Pandemie stellt die Wirtschafts- und Sozialpolitik in Deutschland \nmittel- und langfristig vor neue Herausforderungen und legt bereits zuvor bestehende \nProblemlagen offen. Die Leopoldina diskutierte die wirtschafts- und sozialpolitischen \nFolgen und leitete Handlungsoptionen ab, um den schon vor der Pandemie begonnenen \ntiefgreifenden Strukturwandel der deutschen Wirtschaft zu bew\u00e4ltigen.9\nDie Pandemie hat zus\u00e4tzlich Impulse f\u00fcr den Strukturwandel erzeugt. Um den \nStrukturwandel zu erm\u00f6glichen und punktuell zu unterst\u00fctzen, sind diverse industrie-, \ninnovations- und steuerpolitische Weichenstellungen notwendig, welche steuerliche An-\nreize f\u00fcr Investitionen setzen, Krisenresilienz und Innovationskraft st\u00e4rken sowie eine \nh\u00f6here inl\u00e4ndische Gr\u00fcndungsintensit\u00e4t und ein kompetentes Netzwerk leistungsf\u00e4higer \nEinrichtungen anregen.\nDie Corona-Krise hat Bev\u00f6lkerungsgruppen in Bezug auf ihre Bruttoeinkommen \nunterschiedlich stark getroffen. Um Verteilungswirkungen abzufedern, gilt es, soziale \nSicherungssysteme anzupassen und weniger gesch\u00fctzte Bev\u00f6lkerungsgruppen w\u00e4hrend \neiner akuten Krise besser einzubeziehen. Um auf langfristige Verteilungsfolgen der \nPandemie zu reagieren, k\u00f6nnen Anpassungen im Steuersystem zum Tragen kommen.\nIn der Corona-Krise wurde deutlich, wie sehr Wirtschaft und Gesellschaft auf die \nLeistungsf\u00e4higkeit des Staates angewiesen sind. Gleichzeitig wurden Defizite in dieser \nLeistungsf\u00e4higkeit national wie im internationalen Vergleich offensichtlich. Mit Blick auf \nweitere Krisen w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob im Rahmen der f\u00f6deralen Struktur eine Neuregelung \nder Zust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen notwendig ist.\nMit den staatlichen Hilfs- und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen sind Defizite in den \u00f6ffent-\nlichen Haushalten und ein Aufwuchs der Staatsverschuldung verbunden. Hier geht es \nu. a. um die Tragf\u00e4higkeit der Staatsfinanzen und m\u00f6gliche Anpassungen der Schulden-\nbremse. Bereits vor der Pandemie bestehende Herausforderungen im Bereich der Kom-\nmunalfinanzen gilt es anzugehen. Regionale Wirtschaftsf\u00f6rderprogramme von EU und \nBund k\u00f6nnen genutzt werden, um die wirtschaftliche Transformation voranzutreiben und \ndamit langfristig die Finanzen des Landes und seiner Gemeinden zu verbessern. In der \neurop\u00e4ischen Fiskalpolitik k\u00f6nnte ein wichtiger Beitrag Deutschlands darin bestehen, in \nEuropa darauf hinzuwirken, wirksame Monitoring-Prozesse zu etablieren und die Ma\u00df-\nnahmen des Next Generation EU Programme (NGEU) sorgf\u00e4ltig zu evaluieren.\n5.3\tPresse-\tund\t\u00d6ffentlichkeitsarbeit\tim\tZeichen\tder\tCoronavirus-Pandemie\nIm zweiten Jahr der Coronavirus-Pandemie hat sich das Anfrageaufkommen in der \nAbteilung Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit auf hohem Niveau etabliert. Es wurden \nrund drei Mal so viele Interview- und Medienanfragen beantwortet wie vor Beginn der \nCoronavirus-Pandemie. Gleichzeitig wurde die Pressearbeit von Herausforderungen wie \n9 Die Publikation steht auf der Website der Leopoldina zum Download zur Verf\u00fcgung:\n  https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_\u00d6konomische_Konsequenzen_der_Corona  \nvirus-Pandemie.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten20 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)den notwendigen Reaktionen auf Falschinformationen und die Kritik an der Rolle der \nWissenschaften in der Pandemie gepr\u00e4gt. Auch Themen wie die gleichberechtigte Dar -\nstellung wissenschaftlicher Mindermeinungen neben dem wissenschaftlichen Konsens \n(False Balance ) oder Diskussionen \u00fcber die Aufgabe und Grenzen der wissenschafts-\nbasierten Politikberatung sowie die Diffamierung einzelner Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler pr\u00e4gten die Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit im Jahr 2021.\nIm Jahr 2021 erreichten die Abteilung Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit 411 Medien -\nanfragen. Etwas mehr als die H\u00e4lfte aller Kontaktaufnahmen bezog sich auf Themen rund \num die Coronavirus-Pandemie. Die meisten Medienanfragen betrafen die Vermittlung von \nInterviews. V on den insgesamt 291 Interviewanfragen bezogen sich 182 auf die Coronavirus-\nPandemie. Es wurden rund 40 verschiedene Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in \nrund 120 Interviews vermittelt. Als V orbereitung wurden f\u00fcr die Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler Handreichungen mit den FAQs zur Leopoldina-Politikberatung erarbeitet.\nVer\u00f6ffentlichungen zur Coronavirus-Pandemie wurden nicht nur im unmittelbaren \nNachgang ihrer Ver\u00f6ffentlichung, sondern auch \u00fcber Wochen und Monate hinweg kon-\ntinuierlich aufgegriffen. Stellungnahmen der Leopoldina wurden von den gro\u00dfen Medien \nthematisiert und verbreiteten sich zus\u00e4tzlich \u00fcber Agenturmeldungen auch in kleineren \nRegionalmedien. Mehrere Stellungnahmen erlangten einen hohen Nachrichtenwert und \nfanden Eingang in die Hauptnachrichtensendungen wie die ARD Tagesschau und das \nZDF heute journal .\nBegleitend wurden auf dem Twitter-Account der Leopoldina mehr als 175 Tweets zu \nder Rolle von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, insbesondere in der Corona-\nvirus-Pandemie, ver\u00f6ffentlicht. Die insgesamt \u00fcber 500 auf dem Kurznachrichtendienst \nver\u00f6ffentlichten Beitr\u00e4ge der Leopoldina erzielten fast 3,5 Millionen Ansichten. Mit dem \nTweet vom 6. Dezember zum Allianz-Aufruf \u201eMehr Sachlichkeit in Krisensituationen\u201c \nerreichte die Leopoldina fast eine halbe Million Nutzerinnen und Nutzer. Der Leopol -\ndina-Twitter-Account erreicht inzwischen mehr als 20 000 Followerinnen und Follower.\n6. Internationales\n6.1 Politikberatung f\u00fcr den G7-Gipfel durch die Nationalen Akademien\n der G7-Staaten (Science7)\nIn V orbereitung des G7-Gipfels im Juni 2021 erarbeiteten die Wissenschaftsakademien \nder G7-Staaten drei Stellungnahmen zu den Themen Klimaneutralit\u00e4t, Erhalt der Bio-\ndiversit\u00e4t und Datennutzung in internationalen Gesundheitskrisen.10 Unter Federf\u00fchrung \nder britischen Royal Society  und Beteiligung der Leopoldina entstanden konkrete Hand-\nlungsempfehlungen.\n10  Die drei Stellungnahmen der Wissenschaftsakademien der G7-Staaten in V orbereitung des G7-Gipfels sind \n\u00fcber die Website der Leopoldina abrufbar:\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_S7_Statement_Net_Zero.pdf,\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_S7_Statement_Biodiversity.pdf,\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_S7_Statement_Data_and_Health.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten21 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Der R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt kann nur gemeinsam und mit koordinierten Ma\u00df-\nnahmen aufgehalten werden. So empfehlen die Expertinnen und Experten L\u00f6sungen, \ndie sowohl den Handlungsbedarf auf allen Ebenen der Gesellschaft als auch weltweite \nHerausforderungen wie den Klimawandel ber\u00fccksichtigen. In enger Zusammenarbeit mit \nverschiedensten Interessengruppen k\u00f6nnen neue Ans\u00e4tze zur Bewertung und Bilanzie -\nrung der biologischen Vielfalt entstehen.\nKlimaneutralit\u00e4t bis zum Jahr 2050 bedarf eines Technologie-Ma\u00dfnahmenplans, der \nunter Beteiligung aller wissenschaftlichen Disziplinen erstellt und fortlaufend aktualisiert \nwird. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssten notwendige Investitionen in Forschung und Entwicklung im \n\u00f6ffentlichen und privaten Sektor beschleunigt und gemeinsam beschlossene wirtschaft-\nliche Anreize f\u00fcr eine schnelle und umfassende Dekarbonisierung geschaffen werden. \nDies sollte sowohl auf nationaler Ebene als auch durch multilaterale Zusammenarbeit \nzwischen den G7-Staaten geschehen.\nDie Coronavirus-Pandemie zeigt, wie wichtig der rasche Austausch von Daten im \nFalle einer internationalen medizinischen Krise ist. Die G7-Akademien empfahlen in \nihrer Stellungnahme u. a. den Aufbau eines zuverl\u00e4ssigen Systems f\u00fcr den weltweiten \nAustausch von Gesundheitsdaten. Durch die Festlegung von Governance-Mechanismen \nauf Grundlage gemeinsamer Prinzipien kann der Zugang zu Daten und deren Nutzung zur \nBew\u00e4ltigung von Gesundheitskrisen gew\u00e4hrleistet werden.\n6.2 S20-Stellungnahme: Pandemieversorge und die Rolle der Wissenschaft\nIm V orfeld des Gipfeltreffens der G20-Staaten am 30. und 31. Oktober 2021 haben die \nWissenschaftsakademien dieser Staaten (Dialogforum Science20) eine gemeinsame \nStellungnahme ver\u00f6ffentlicht.11 Darin empfehlen sie Ma\u00dfnahmen, um auf k\u00fcnftige \nPandemien besser vorbereitet zu sein. Die Erarbeitung fand unter Federf\u00fchrung der ita -\nlienischen Accademia Nazionale dei Lincei  und mit der Beteiligung von Mitgliedern der \nLeopoldina statt.\nDie Wissenschaft allein kann den w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie auf so dramati -\nsche Weise deutlich gewordenen Einfluss von Armut und Ungleichheit auf die Vulnera-\nbilit\u00e4t sowie die gesundheitlichen, sozialen und wirtschaftlichen Kosten einer Pandemie \nnicht \u00fcberwinden. Eine wissenschaftliche Bewertung dieser Kosten k\u00f6nnte allerdings ein \nBeleg daf\u00fcr sein, dass die Bek\u00e4mpfung von Armut und Ungleichheit heute mehr denn je \neine globale Priorit\u00e4t sein muss.\nEs gilt neue, ungew\u00f6hnliche Morbidit\u00e4ts- oder Mortalit\u00e4ts-Cluster, die auf eine bevor -\nstehende neue Pandemie hinweisen k\u00f6nnten, zu identifizieren, indem auf bestehende Infra -\nstruktur, einschlie\u00dflich des weltweiten Fr\u00fchwarn- und Reaktionssystems f\u00fcr Krankheits -\nausbr\u00fcche, aufgebaut wird. Au\u00dferdem ist es wichtig, eine molekulare, epidemiologische \n\u00dcberwachung direkt \u00fcbertragbarer Atemwegsinfektionen und bakterieller Infektionen im \nHinblick auf die Verbreitung von Antibiotikaresistenzgenen einzusetzen.\n11  Die gemeinsame Stellungnahme der Wissenschaftsakademien der G20-Staaten ist auf der Website der Leo -\npoldina verf\u00fcgbar:\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2021_S20_Joint_Statement.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten22 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Das Ziel der G20-Staaten muss sein, weltweit die technologischen V oraussetzungen und \nProduktionskapazit\u00e4ten zu erweitern \u2013 insbesondere in L\u00e4ndern mit niedrigem und mitt -\nlerem Einkommen. Es gilt, einheitliche regulatorische Verfahren f\u00fcr die Zulassung neuer \nDiagnostika, Medikamente und Impfstoffe einzuf\u00fchren und die Lehren aus der schnellen \nEntwicklung von Impfstoffen w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie durch internationale \nZulassungsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen.\nDie G20-Akademien unterst\u00fctzen die Organisation einer internationalen Re -\ngierungskonferenz \u2013 wie k\u00fcrzlich von \u00fcber 20 Staats- und Regierungschefinnen und \n-chefs vorgeschlagen wurde \u2013 als Ausgangspunkt f\u00fcr einen internationalen Vertrag zur \nPandemiepr\u00e4vention und -vorsorge. Diese Konferenz soll dabei als Plattform zur Be -\nwertung der Erfahrungen aus der COVID-19-Pandemie in Bezug auf Erfolge und Miss -\nerfolge in der weltweiten Kooperation dienen. Ein echter \u201eOne-Health\u201c-Ansatz in enger \nZusammenarbeit mit der World Health Organization  (WHO), der Food and Agriculture \nOrganization  (FAO), der Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos  (OEI) und dem \nUmweltprogramm der Vereinten Nationen (UNEP) sowie \u00e4 hnlichen Organisationen (10) \nist dabei unerl\u00e4sslich.\n6.3 Berliner-Prozess f\u00fcr den Westbalkan: 10-Punkte-Plan f\u00fcr das Management\n von COVID-19 und die Zeit nach der Pandemie\nAuf der 6. Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz im Rahmen des Westbalkan-/Berliner \nProzesses wurden die bisherigen Erfahrungen mit COVID-19, die Optionen zur Bek\u00e4mp -\nfung des Virus sowie die Priorit\u00e4ten f\u00fcr die Zeit nach der Pandemie er\u00f6rtert. Rund 60 \nSpitzenvertreterinnen und Spitzenvertreter von Nationalakademien, Rektorenkonferen -\nzen, f\u00fchrenden Universit\u00e4ten und Forschungsorganisationen bereiteten in Form eines \n10-Punkte-Plans Empfehlungen f\u00fcr das Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs \nam 5. Juli 2021 in Berlin vor.12\nDer westliche Balkan hat einen besonders dramatischen Pandemieverlauf erlebt. Zwi-\nschen der EU27 und den sechs Westbalkan-Staaten findet ein reger Personen- und Waren-\nverkehr statt, was die Verbreitung des Virus und seiner Varianten wesentlich erleichtert. \nEine effektive Bek\u00e4mpfung der Pandemie ist daher nur durch grenz\u00fcberschreitendes \nDenken und Handeln m\u00f6glich.\nDer 10-Punkte-Plan legt konkrete Empfehlungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen vor: eine Verst\u00e4r -\nkung des Impfstofftransfers (der Impfhilfe) aus EU27 f\u00fcr den Westbalkan, einheitliche \nReisebedingungen auf dem gesamten europ\u00e4ischen Kontinent, eine wissenschaftlich \nfundierte und st\u00e4rkere Informationsvermittlung sowie die Aufrechterhaltung der epi-\ndemiologischen \u00dcberwachung.\nEine wichtige Lehre aus der Pandemie ist es, die systemische Resilienz gegen\u00fcber \nkrisenbedingten Risiken und Bedrohungen der \u00f6ffentlichen Gesundheit zu st\u00e4rken, und \nzwar auf lokaler, regionaler und staatlicher Ebene.\n12  Der 10-Punkte-Plan mit den Empfehlungen f\u00fcr das Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs ist auf \nder Website der Leopoldina erschlie\u00dfbar:\n  https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Internationales/2021_10_Point_Plan_to_Control_COVID-  \n19_in_the_Western_Balkans.pdf.Bericht des Pr\u00e4sidenten23 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer erneuerten das starke Eintreten f\u00fcr die Schaffung \neines Westbalkan-Forschungsfonds und forderten die Europ\u00e4ische Kommission erneut \nauf, diesen als neues Instrument in der Erweiterungsdimension des EU-Forschungsrah-\nmenprogramms \u201eHorizont Europa\u201c zu finanzieren.\n6.4 Leopoldina International Virtual Panels zum Thema COVID-19\nMit den \u201eLeopoldina International Virtual Panels\u201c startete die Leopoldina ein virtuelles \nFormat f\u00fcr den weltweiten wissenschaftlichen Austausch. In einem virtuellen Raum treffen \nsich Mitglieder der globalen wissenschaftlichen Gemeinschaft, und die interessierte \u00d6ffent -\nlichkeit kann in den Dialog mit Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern treten. Im Jahr \n2021 standen die mit COVID-19 verkn\u00fcpften Herausforderungen im Fokus der Gespr\u00e4che.\nWirksame und sichere Impfstoffe gegen das Coronavirus sind \u2013 neben besseren Be-\nhandlungsmethoden \u2013 der vielversprechendste Weg aus der COVID-19-Pandemie. Mit \nder Zulassung von Impfstoffen sind die Herausforderungen rund um das Impfen jedoch \nnicht abgeschlossen: Sie reichen von Engp\u00e4ssen bei der Herstellung und komplexer \nLogistik \u00fcber die Bereitstellung ausreichender Impfstellen bis hin zur Priorisierung und \nVerteilung von Impfstoffen. Am 3. Februar 2021 er\u00f6rterten f\u00fcnf Expertinnen und Ex-\nperten der Leopoldina, der Indian National Science Academy, der internationalen Impf-\nstoff-Initiative CEPI und CureVac Ans\u00e4tze zur Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderungen \nbei der COVID-19-Impfung.\nDie Pandemie hat das Verhalten von Menschen ver\u00e4ndert. Besondere Abstands- und \nHygieneregeln mussten eingehalten und ein Mund-Nasen-Schutz getragen werden. Im \nAlltag waren die Menschen mit Unsicherheiten, begrenzter Bewegungsfreiheit und \nweiteren Herausforderungen konfrontiert.\nExpertinnen und Experten der Brasilianischen Akademie der Wissenschaften und der \nLeopoldina diskutierten am 8. Juni 2021, wie sich menschliches Gesundheitsverhalten \nw\u00e4hrend der Pandemie ver\u00e4ndert hat und inwieweit sich gesundheitsbezogenes Verhalten \nnach dem Ende staatlicher Einschr\u00e4nkungen ver\u00e4ndern k\u00f6nnte. Hierbei wurden staatliche \nund gesellschaftliche Ans\u00e4tze, menschliches Verhalten zu beeinflussen, ber\u00fccksichtigt.\nDaten sind entscheidend f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der COVID-19-Pandemie. Bei der Ver -\nfolgung der Ausbreitung von SARS-CoV-2 liegt ein starker Fokus auf epidemiologischen \nDaten. Die Modellierung kann helfen, die Krankheitsdynamik zu verstehen und V orhersa-\ngen \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Verlauf zu treffen sowie politische Interventionen zu bewerten. \nAm 1. Juli 2021 wurde er\u00f6rtert, wie Daten dazu beitragen k\u00f6nnen, die Eind\u00e4mmung der \nPandemie zu unterst\u00fctzen. Welche V orteile und Grenzen Daten als Grundlage f\u00fcr \u00f6ffent-\nliche Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen haben und wie Daten zuk\u00fcnftig zu einer besseren \nV orbereitung auf internationale Gesundheitskrisen beitragen k\u00f6nnen, diskutierten vier \nExpertinnen und Experten.\nWissenschaftskommunikation ist w\u00e4hrend der Pandemie unerl\u00e4sslich, um wichtige \n(politische) Entscheidungen mit evidenzbasierten Daten zu unterst\u00fctzen und die B\u00fcr -\ngerinnen und B\u00fcrger zu informieren. Die S\u00fcdafrikanische Akademie der Wissenschaften \nund die Leopoldina boten am 7. Oktober 2021 Expertinnen und Experten eine Plattform, \num die Frage zu er\u00f6rtern, wie Wissenschaftskommunikation aktuell und in Zukunft \neffektiv funktionieren kann.Bericht des Pr\u00e4sidenten24 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Dabei wurde u. a. Bezug auf Falschmeldungen und Verschw\u00f6rungstheorien genommen. \nDie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler diskutierten, wie komplexe Themen in \neine verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden und welche Medien zur Information genutzt \nwerden k\u00f6nnen.\n7. Digitales\n7.1 Die Digitale Bibliothek\nKurz vor Beginn des Jahres 2021 konnte die Digitale Bibliothek der Leopoldina als neuer \nzentraler Zugriffspunkt auf die Online-Ver\u00f6ffentlichungen der Akademie in den Produk-\ntivbetrieb \u00fcberf\u00fchrt werden. Damit steht auch dieser Bereich des Publikationswesens der \nLeopoldina nun auf einer soliden Basis: Die \u201eDigitale Bibliothek\u201c vereint komfortable \nSuch- und Recherchem\u00f6glichkeiten im Dokumentenbestand, die zeitgem\u00e4\u00dfe Pr\u00e4sentation \nder Publikationen und deren zuverl\u00e4ssige, dauerhafte Verf\u00fcgbarkeit und Referenzierbar -\nkeit. Sie bedient damit die verschiedenen Nutzungsszenarien, garantiert durch die ge-\nplante Anbindung an eine Langzeitarchivierungsl\u00f6sung die Zugriffsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die \nZukunft, macht die Dokumente durch verl\u00e4ssliche Verlinkung zitierbar und tr\u00e4gt sowohl \nder tagesaktuellen wie der langfristigen Bedeutung der Ver\u00f6ffentlichungen der Akademie \nRechnung, die in den kommenden Monaten vollst\u00e4ndig (auch retrospektiv bis zur\u00fcck in \ndas Jahr 2008) auf der Plattform zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen.\nNeben der Einrichtung und dem Start der Digitalen Bibliothek konnte das Jahr 2021 \nauch daf\u00fcr genutzt werden, weitere Anregungen und erg\u00e4nzende Anforderungen aus den \npublizierenden Abteilungen der Akademie aufzunehmen, Erfahrungen in der Bedienung \ndes Systems auszuwerten und Ideen f\u00fcr weitere Nutzungskontexte zu entwickeln, so dass \nes m\u00f6glich war, die initiale Basiskonfiguration schrittweise immer weiter zu optimieren. \nDie Flexibilit\u00e4t der Software l\u00e4sst mittlerweile auch an deren Einsatz in weiteren Be-\nreichen \u2013 etwa zur Publikation von Forschungsdaten \u2013 denken.\nSind schon die Ver\u00f6ffentlichungen der Akademie in der \u201eDigitalen Bibliothek\u201c selbst \ns\u00e4mtlich im Open Access verf\u00fcgbar, so bringt sich die Leopoldina durch die Beauftragung \nder genannten Weiterentwicklungen auch in die Open Source Community mit ein. Denn \ndie auf Initiative der Leopoldina entwickelten Funktionen bereichern die M\u00f6glichkeiten \nder grunds\u00e4tzlich frei zur Verf\u00fcgung stehenden Software-Basis und stehen zum Down-\nload zur Verf\u00fcgung.\n7.2 Schriftenreihen und Journal\nDie wissenschaftlichen Publikationen der Leopoldina bauen auf einer langen Tradition \nauf, die bis in die Anfangszeit der Akademie im 17. Jahrhundert zur\u00fcckreicht. Damals \nwar die Herausgabe einer medizinisch-naturwissenschaftlichen Akademiezeitschrift, die \n\u00fcberdies reichhaltig illustriert wurde, ein hochmodernes Instrument der gelehrten Kom-\nmunikation. Mit ihren Schriftenreihen Nova Acta Leopoldina und Acta Historica Leo-\npoldina sowie seit Kurzem mit dem Online-Journal NAL-live  schreibt die Leopoldina \ndiese Tradition in die Zukunft fort.Bericht des Pr\u00e4sidenten25 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 9\u200a\u2013\u200a25 (2022)Die beiden Schriftenreihen erscheinen seit 2021/22 im Open Access und sind seitdem \nauch digital verf\u00fcgbar. \u00c4ltere B\u00e4nde werden nach und nach digitalisiert und \u00fcber die \nWebsite der Leopoldina ebenfalls im Open Access angeboten. Die Nova Acta Leopoldina, \ndie jetzt unter dem Namen NAL-conference  firmiert, dokumentiert Symposien und Kon-\nferenzen der Leopoldina oder von Leopoldina-Mitgliedern und setzt dabei auf die Kom-\nbination schriftlicher und audiovisueller Inhalte. Im Jahr 2021 erschienen die Nummern \n423 Mission \u2013 Innovation13 zu digitalen Methoden in der Intensivmedizin und 426 Pflan-\nzenproduktion in Deutschland14 zu Zielkonflikten zwischen Ertrag und Naturschutz in der \nLandwirtschaft. Beide B\u00e4nde bestehen aus schriftlichen Beitr\u00e4gen und Videomitschnitten \nvon V ortr\u00e4gen und Diskussionen und sind in der Digitalen Bibliothek der Leopoldina \nver\u00f6ffentlicht. Alle Beitr\u00e4ge sind jeweils einzeln oder als Teile des Gesamtbands frei zu-\ng\u00e4nglich.\nWissenschaftsgeschichte und Wissenschaftsforschung an der Leopoldina werden in \nden Acta Historica Leopoldina  publiziert. Hier wurden 2021 vier B\u00e4nde ver\u00f6ffentlicht: \nNummer 76 Fleckfieberforschung im Nationalsozialismus15 untersucht die Forschungen \ndes Biologen und SS-Offiziers Joachim Mrugowsky , \u201eV ordenker einer \u201aMedizin ohne \nMenschlichkeit\u2018\u201c, Nummer 78 Blockades of the Mind16 setzt sich mit der Geschichte \neurop\u00e4ischer Akademien nach dem Ersten Weltkrieg auseinander und Nummer 79 Kann \nWissenschaft in die Zukunft sehen?17 besch\u00e4ftigt sich mit der Rolle von Prognosen in den \nWissenschaften. Mit Nummer 80 dokumentiert die Leopoldina Vortr\u00e4ge und Abhand-\nlungen zur Wissenschaftsgeschichte18 \u00fcberwiegend aus der Veranstaltungsreihe Wissen-\nschaftshistorische Seminare mit einem Schwerpunkt auf der Wissenschaftsgeschichte f\u00fcr \ndie Zeit des Nationalsozialismus.\nDas neue Leopoldina-Journal NAL-live  konnte 2021 mit der zweiten Ausgabe fort-\ngesetzt werden. Den Beitrag zur Schlaganfall-Forschung Stroke \u2013 Global Challenges, \nLocal Solutions19 k\u00f6nnen Forschende und Interessierte im Open Access lesen, kommen -\ntieren, diskutieren, erg\u00e4nzen und so gemeinsam weiterentwickeln. NAL-live  sieht vor, \ndass die Artikel eine lebendige Diskussion ansto\u00dfen und dabei durch ihre fortlaufende \nAktualisierung die Entwicklung eines Forschungsgebiets abbilden.\n13 https://levana.leopoldina.org/receive/leopoldina_mods_00361.\n14 https://levana.leopoldina.org/receive/leopoldina_mods_00328.\n15  https://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/fleckfieberforschung-im-nationalsozia  \nlismus-joachim-mrugowskys-fleckfieber-abhandlung-und-seine-taetigkeit-als-hygieniker-der-waffen-ss/.\n16 https://levana.leopoldina.org/receive/leopoldina_mods_00312.\n17  https://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/kann-wissenschaft-in-die-zukunft-\nsehen/.\n18 https://levana.leopoldina.org/receive/leopoldina_mods_00455.\n19 https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/NAL-live_20212v1_Stroke.pdf.Das Johann-Lorenz-Bausch-Stipendium auf dem Gebiet der Wissenschaftsgeschichte des Leopoldina Akademie Freundes-\nkreis e. V . erhielt 2021 Josephine Musil-Gutsch f\u00fcr ihr Forschungsprojekt \u00fcber den Chemiehistoriker Edmund von Lippmann. \nVon links: Dietrich Kloevekorn- Norgall, Michael Schunke, Jutta Schnitzer- Ungefug, Horst Dietz (alle Leopoldina \nAkademie Freundeskreis), die Ausgezeichnete Josephine Musil- Gutsch sowie Santer zur Horst -Meyer (Freundeskreis) \nund Rainer Godel (Leopoldina-Zentrum f\u00fcr Wissenschaftsforschung).27 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 27\u200a\u2013\u200a30 (2022)1. Berichte\nLeopoldina Akademie Freundeskreis e. V.\nBericht: Jutta Schnitzer-Ungefug , Halle (Saale),  \nVorstandsvorsitzende Leopoldina Akademie Freundeskreis e.  V.\nFreundeskreis\nDer Leopoldina Akademie Freundeskreis unterst\u00fctzt mit seinen derzeit etwa 200 Mitglie -\ndern in vielf\u00e4ltiger Weise die Aktivit\u00e4ten und Aufgaben der Leopoldina, so beispielsweise\n\u2013 die Planung und Durchf\u00fchrung wissenschaftlicher Konferenzen,\n\u2013 die Ver\u00f6ffentlichung wissenschaftlicher Ergebnisse,\n\u2013 die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses,\n\u2013 die Vergabe von Preisen f\u00fcr wissenschaftliche Leistungen,\n\u2013 die F\u00f6rderung internationaler Kooperationen,\n\u2013 die Repr\u00e4sentation der in der Leopoldina vertretenen Wissenschaften und Wissen-\nschaftler bei internationalen Veranstaltungen sowie in internationalen Gremien,\n\u2013 die wissenschaftliche Aufarbeitung von gesellschaftsrelevanten Themen,\n\u2013 die wissenschaftsbezogene \u00d6ffentlichkeitsarbeit und\n\u2013 die Beobachtung und Bewertung der Wissenschaftsentwicklung.\nDie Aktivit\u00e4ten des Leopoldina Akademie Freundeskreis e. V.\nSeit seiner Gr\u00fcndung 2007 hat der Freundeskreis auf Veranlassung des Pr\u00e4sidiums der \nLeopoldina zahlreiche Projekte in verschiedenen Bereichen mit einer h\u00f6heren sechs-\nstelligen Summe gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt.\nAm Anfang der Projektt\u00e4tigkeit stand die f\u00fcr die Leopoldina und den Freundeskreis \nemotional bedeutsame Erstellung einer Gedenkstele, die an die j\u00fcdischen und nicht-  \nj\u00fcdischen Mitglieder der Leopoldina erinnert, die w\u00e4hrend des Nationalsozialismus in \nden Konzentrationslagern ermordet worden sind. Sie steht heute im Aufgangsbereich \nzum Leopoldina-Hauptgeb\u00e4ude.\nDas bisher aufwendigste Projekt ist zweifellos die umfassende Restaurierung des \nhistorischen Freimaurer-Raumes im ehemaligen Logenhaus \u201eZu den drei Degen\u201c, heute \nHauptsitz der Leopoldina. Dieser Raum gilt aufgrund seiner aufwendigen Wand- und \nDeckengestaltung aus dem Jahr 1906 als k\u00fcnstlerisch wertvoll und stellt eine Selten -\nheit dar. Nach \u00fcber vierj\u00e4hriger Restaurierung konnte dieses Projekt durch Einbringen \neines gl\u00e4sernen Wandbildes abgeschlossen werden. Die Brosch\u00fcre Der Ritualraum des \nVI. Grades der Freimaurerloge \u2013 Zu den Drei Degen, von der Leopoldina herausgegeben, \nbeschreibt dieses Projekt sehr ausf\u00fchrlich.Leopoldina Akademie Freundeskreis28 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 27\u200a\u2013\u200a30 (2022)\u00c4hnlich aufwendig war die Neugestaltung der beiden gro\u00dfen, schlichten Fenster im Foyer \ndes Hauptgeb\u00e4udes. Gestaltet wurden diese nach einem Wettbewerb unter namhaften \nGlask\u00fcnstlern von Frau Prof. Christine Triebsch (Halle/Saale). Den Abschluss bildet \ndie Herausgabe einer vom Freundeskreis finanzierten und von der Leopoldina heraus-\ngegebenen Brosch\u00fcre Lichtspiel Wissenschaft.\nZu weiteren erw\u00e4hnenswerten Projekten, die mittlerweile zum Abschluss gebracht \nwerden konnten, z\u00e4hlen die Bereitstellung und Aufstellung von Hinweistafeln hinter den \nOrtseingangsschildern der Stadt Halle, die Besucherinnen und Besucher der Stadt auf \ndie Leopoldina aufmerksam machen, die finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \neines Konservierungsprojektes zur Sicherung wertvoller Buch- und Archivbest\u00e4nde so-\nwie die \u00dcbernahme einer Grabpatenschaft des auf dem Stadtgottesacker in Halle wieder \nhergerichteten Grabes des Physikers Prof. Hermann Knoblauch , dem die Leopoldina \nihren st\u00e4ndigen Sitz in Halle (Saale) ab 1878 zu verdanken hat.\nZu den wichtigen Aktivit\u00e4ten des Jahres 2021 geh\u00f6ren:\n\u2013 Im M\u00e4rz 2020 \u00fcbergab der XXVI. Leopoldina-Pr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker  (Amtszeit \n2010\u200a\u2013\u200a2020) satzungsgem\u00e4\u00df den Staffelstab an seinen Nachfolger Gerald Haug . Tra-\nditionell finanziert der Freundeskreis das Portr\u00e4t des scheidenden Pr\u00e4sidenten. Hierf\u00fcr \nwurde Sebastian Herzau gewonnen, der von 2007 bis 2012 Malerei an der Burg \nGiebichenstein studierte und mit dem Diplom abschloss. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde das \nPortr\u00e4t fertiggestellt. Die Enth\u00fcllung erfolgt im Rahmen einer Feierstunde im Jahr \n2022.\n\u2013 Josephine Musil-Gutsch vom Historischen Seminar der Ludwig-Maximilians-Uni -\nversit\u00e4t M\u00fcnchen erhielt 2021 das Bausch-Stipendium. Sie bewarb sich erfolgreich \nmit dem Thema: \u201eDisziplinengenese zwischen Natur- und Geisteswissenschaften: Der \nChemiehistoriker Edmund von Lippmann als Pionier der Wissenschaftsgeschichte\u201c. \nDas j\u00e4hrlich ausgelobte Bausch-Stipendium, benannt nach dem Gr\u00fcnder der Akademie \nJohann Lorenz Bausch, richtet sich an Nachwuchswissenschaftlerinnen und -wissen -\nschaftler, die im Bereich der Wissenschaftsgeschichte, im engeren wie weiteren Sinne, \nwissenschaftlich t\u00e4tig sind. Verbunden mit dem Stipendium von 5000 \u20ac ist ein viermo -\nnatiger Forschungsaufenthalt am Leopoldina-Zentrum f\u00fcr Wissenschaftsforschung.\n\u2013 Anl\u00e4sslich der Leopoldina-Jahresversammlung im September 2021 ehrte die Aka-\ndemie zwei junge Forschende durch die Vergabe des Leopoldina-Preises f\u00fcr Junge \nWissenschaftler. Der mit je 5000 \u20ac dotierte Preis ging an Dr. Hayley Allison vom \nDeutschen GeoForschungsZentrum in Potsdam f\u00fcr die Entdeckung von Mechanis-\nmen und Bedingungen f\u00fcr die Beschleunigung von Elektronen auf ultrarelativistische \nEnergien in den Van-Allen-Strahlungsg\u00fcrteln. Die zweite Auszeichnung erhielt Dr. \nPhilipp Lorenz-Spreen  vom Max-Planck-Institut f\u00fcr Bildungsforschung in Berlin \nf\u00fcr seine Leistungen im Bereich der Bildungsforschung. Das Preisgeld stellt der Leo-\npoldina Akademie Freundeskreis zur Verf\u00fcgung.\n\u2013 Die 13. ordentliche Mitgliederversammlung fand im Oktober 2021 in Pr\u00e4senz statt. \nIn diesem Rahmen wurde Dr.-Ing. Horst Dietz, der seit der Gr\u00fcndung des Freundes-\nkreises 2007 den V orstandsvorsitz innehatte, f\u00fcr seine herausragenden Verdienste um \nden Freundeskreis gew\u00fcrdigt. Er hat nach \u00fcber 13-j\u00e4hriger T\u00e4tigkeit zu Beginn des Leopoldina Akademie Freundeskreis29 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 27\u200a\u2013\u200a30 (2022)Jahres 2021 dieses Amt abgegeben, ist aber weiterhin im V orstand t\u00e4tig. Die Mit-\ngliederversammlung ehrte ihn mit der Ernennung zum Ehrenmitglied.\nErleben Sie Nobelpreistr\u00e4ger live, werden Sie ein Mitglied des  \nFreundeskreises!\nErleben Sie herausragende Pers\u00f6nlichkeiten der Wissenschaft \u2013 darunter viele Nobel-\npreistr\u00e4gerinnen und Nobelpreistr\u00e4ger \u2013 live bei ihren V ortr\u00e4gen zu den brennenden \nThemen unserer Zeit und freuen Sie sich auf den gemeinsamen Gedankenaustausch! \nDenn als Mitglied des Leopoldina Akademie Freundeskreises laden wir Sie zu allen Ver -\nanstaltungen des Freundeskreises ein, ebenso zu denen der Leopoldina \u2013 es erwartet Sie \nein hochkar\u00e4tiges Programm. Als Mitglied des Freundeskreises st\u00e4rken Sie eine f\u00fcr die \nWissenschaft in Deutschland wichtige Institution.\nInteressiert am F\u00f6rdern, Erleben und Mitgestalten? F\u00fcr eine Mitgliedschaft stehen \ndrei Optionen zur Auswahl:\n\u2013 die \u201ePers\u00f6nliche Mitgliedschaft\u201c: 200 \u20ac/Jahr,\n\u2013 die \u201eF\u00f6rdernde Mitgliedschaft\u201c f\u00fcr nat\u00fcrliche und juristische Personen: 1000 \u20ac/Jahr,\n\u2013 die \u201eM\u00e4zenatische Mitgliedschaft\u201c f\u00fcr nat\u00fcrliche und juristische Personen: ab \n2500  \u20ac/Jahr.\nAuch Ihre Spende \u2013 ob ungebunden oder projektbezogen \u2013 ist immer willkommen.\nMitglieder des Vorstands\nSeit Januar 2021 besteht der V orstand aus:\nHorst Dietz, Berlin\nFranziska Hornig, Halle (Saale)\nDietrich Kloevekorn -Norgall , Halle (Saale)\nReinhard Renneberg , Merseburg\nJutta Schnitzer-Ungefug , Halle (Saale), V orsitzende\nMichael Schunke, Halle (Saale)\nSanter zur Horst -Meyer, Halle (Saale)\nKontakt\nLeopoldina Akademie Freundeskreis e. V .\nJ\u00e4gerberg 1 E-Mail: freundeskreis@leopoldina.org\n06108 Halle (Saale) www.freundeskreis-leopoldina.de\nPostanschrift: Bankverbindung:\nPostfach 110543 Saalesparkasse\n06019 Halle (Saale) IBAN: DE96 8005 3762 1894 1146 94\nTelefon: +49 345 47239600 BIC: NOLADE21HAL\nTelefax: +49 345 47239139Leopoldina Akademie Freundeskreis30 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 27\u200a\u2013\u200a30 (2022)Wir danken unseren m\u00e4zenatischen, f\u00f6rdernden und pers\u00f6nlichen Mitgliedern f\u00fcr ihre \ngro\u00dfz\u00fcgige Unterst\u00fctzung im Jahr 2021.\nWeitere Informationen \u00fcber den 2007 gegr\u00fcndeten Leopoldina Akademie Freundes-\nkreis e. V ., seine Aktivit\u00e4ten sowie einen Antrag auf Mitgliedschaft finden Sie auch auf \nder Website des Freundeskreises: www.freundeskreis-leopoldina.de .2. Veranstaltungen\nJahresversammlung 2021\nBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\nam 24. und 25. September 2021\nin Halle (Saale)\n33 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)2. Veranstaltungen\nEinleitung\nDie Corona-Pandemie zwang die Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 \nNationale Akademie der Wissenschaften, ihre urspr\u00fcnglich f\u00fcr den 25. und 26. Septem -\nber 2020 vorgesehene Jahresversammlung um ein Jahr zu verschieben.1 Sie fand daher \nals Jahresversammlung 2021 am 24. und 25. September 2021 am Sitz der Akademie in \nHalle (Saale) und als Online-Veranstaltung im Internet statt. Es war die erste Jahresver -\nsammlung, auf der ein solches Hybrid-Format zum Einsatz kam. Dieses V orgehen wurde \nerforderlich, da nur ein begrenzter Kreis, n\u00e4mlich die Mitglieder des Pr\u00e4sidiums, die Mit-\nglieder des Senats, einige Organisatoren und Referenten sowie eine begrenzte Anzahl \nvon G\u00e4sten, unmittelbar vor Ort an der Veranstaltung im Festsaal des Akademiehaupt -\ngeb\u00e4udes auf dem J\u00e4gerberg teilnehmen konnten.2 Bereits am V ortag (23. September) war \nder Senat zu Beratungen zusammengekommen.\nFeierliche Er\u00f6ffnung\nOnline-Veranstaltungen bzw. Hybrid-Veranstaltungen mit Online-Anteilen stellen Her -\nausforderungen dar. Das erwies sich auch bei der Er\u00f6ffnung dieser Jahresversammlung.\nLeopoldina-Vizepr\u00e4sidentin Regina Riphahn ML (N\u00fcrnberg) begr\u00fc\u00dfte die Teilneh -\nmerinnen und Teilnehmer vor Ort und im Internet zur Veranstaltung.\nDanach verlieh Leopoldina-Pr\u00e4sident Gerald Haug  ML (Mainz, Halle/Saale) die \nAkademieauszeichnungen f\u00fcr das Jahr 2021. Die Cothenius-Medaille f\u00fcr ein heraus-\nragendes wissenschaftliches Lebenswerk erhielten der Biophysiker Werner K\u00fchlbrandt \nML (Frankfurt/Main) und der Mikrobiologe Rudolf K. Thauer ML (Marburg). Mit der \nCarus-Medaille f\u00fcr bedeutende wissenschaftliche Entdeckungen oder Forschungsleis-\ntungen j\u00fcngerer Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler auf einem in der Leopoldina \nvertretenen Gebiet wurden die Mathematikerin Tanja Stadler (Z\u00fcrich, Schweiz) und der \nPhysikochemiker Dominic Bresser (Ulm) geehrt. Die Schleiden-Medaille f\u00fcr hervor -\nragende Erkenntnisse auf dem Gebiet der Zellbiologie erhielt der Mediziner und Zellbio -\n1 Siehe Kaasch und Kaasch 2021.\n2 Die Teilnehmeranzahl von Veranstaltungen war durch geltende Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor der Corona-\nPandemie eingeschr\u00e4nkt.Bericht \u00fcber die Jahresversammlung 2021\nBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\nam 24. und 25. September 2021 in Halle (Saale)\nBericht: Michael Kaasch  und Joachim Kaasch  (Halle/Saale)Jahresversammlung 202134 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)loge Nikolaus Pfanner ML (Freiburg i. Br.). Er war zur Verleihung nicht anwesend.3 Die \nMendel-Medaille f\u00fcr Pionierleistungen auf dem Gebiet der allgemeinen und molekularen \nBiologie oder Genetik ging an den Humangenetiker Stefan Mundlos ML (Berlin). Au-\n\u00dferdem erhielten die Weltraumphysikerin Hayley Allison (Potsdam) und der Physiker \nPhilipp Lorenz \u2010Spreen (Berlin) den Leopoldina-Preis f\u00fcr junge Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler bzw. die Wissenschaftshistorikerin Caterina Sch\u00fcrch (M\u00fcnchen) \nden Georg-Uschmann-Preis f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte.\n3 Pfanner wurde die Schleiden-Medaille 2021 auf der Festveranstaltung der Nationalen Akademie der Wis -\nsenschaften Leopoldina und des Leopoldina Akademie Freundeskreises e. V . am 10. Mai 2022 \u00fcberreicht. \nDort hielt er den Abendvortrag \u201eMitochondrien, die kleinsten Kraftwerke des Menschen \u2013 wie Proteine \nihren Arbeitsplatz in Zellorganellen finden\u201c.Abb. 1 Ehreng\u00e4ste und Ausgezeichnete zur Leopoldina-Jahresversammlung 1. Reihe von links: der Ministerpr\u00e4 -\nsident des Landes Sachsen-Anhalt Reiner Haseloff (Magdeburg), die Leopoldina-Generalsekret\u00e4rin Franziska \nHornig (Halle/Saale), die Tr\u00e4gerin des Georg-Uschmann-Preises f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Caterina Sch\u00fcrch \n(M\u00fcnchen); die mit dem Leopoldina-Preis f\u00fcr junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler ausgezeichnete \nHayley Allison (Potsdam); die Tr\u00e4gerin der Carus-Medaille Tanja Stadler (Z\u00fcrich, Schweiz); Philipp Lorenz\u2010\nSpreen (Berlin), der auch mit dem Leopoldina-Preis f\u00fcr junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler geehrt \nwurde; der Minister f\u00fcr Wissenschaft, Energie, Klimaschutz und Umwelt des Landes Sachsen-Anhalt Armin \nWillingmann (Magdeburg) und Leopoldina-Pr\u00e4sident Gerald Haug. 2. Reihe von links: Rudolf K. Thauer \n(Marburg) und Werner K\u00fchlbrandt (Frankfurt/Main) erhielten die Cothenius-Medaille f\u00fcr ihr wissenschaftli -\nches Lebenswerk; mit der Mendel-Medaille wurde Stefan Mundlos (Berlin) geehrt; mit der zweiten zur Jahres -\nversammlung vergebenen Carus-Medaille wurde Dominic Bresser (Ulm) ausgezeichnet; Patrick Weigelt ist der \nTr\u00e4ger des Leopoldina Early Career Award f\u00fcr 2020, gef\u00f6rdert von der Commerzbank-Stiftung.\nJahresversammlung 202135 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Den Auszeichnungen schloss sich die Ansprache des Pr\u00e4sidenten der Akademie Gerald \nHaug  an.4 Nach dem Totengedenken5 widmete sich Pr\u00e4sident Haug  den Themen Wissen-\nschaftsfreiheit und wissenschaftsbasierte Beratung in Pandemie und Klimakrise.\nEs folgte das als Videobotschaft \u00fcbertragene Gru\u00dfwort der Bundesministerin f\u00fcr \nBildung und Forschung Anja Karliczek  (Berlin). Vor Ort sprach der Ministerpr\u00e4sident \ndes Landes Sachsen-Anhalt Reiner Haseloff  (Magdeburg) ein Gru\u00dfwort. Danach ver -\nlieh er Altpr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker  ML (Berlin) den Verdienstorden des Landes Sachsen-\nAnhalt.\nNach einer kurzen Pause wurde die Feierliche Er\u00f6ffnung mit der Verleihung des \nLeopoldina Early Career Award (f\u00fcr 2020), gef\u00f6rdert von der Commerzbank-Stiftung, \nfortgesetzt. Der Preistr\u00e4ger, der Biodiversit\u00e4tsforscher und Biogeograph Patrick Weigelt \n(G\u00f6ttingen), sprach anschlie\u00dfend \u00fcber \u201eFloren im Wandel\u201c. Dabei gingen die Anregun-\ngen f\u00fcr die Darstellung der Sachverhalte bis zu einer Ver\u00f6ffentlichung des Botanikers \nWilhelm Barthlott ML 2005 in der Akademieschriftenreihe Nova Acta Leopoldina \nzur\u00fcck.6 In den Arbeiten des Preistr\u00e4gers werden Informationen aus Floren-Werken viel -\nf\u00e4ltiger Herkunft in Datenbanken zusammengefasst und mit mannigfaltigen Merkmalen \nverkn\u00fcpft.\nEinf\u00fchrung zum Thema der Tagung\nUnter der \u00dcberschrift \u201eBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\u201c stand ein Thema auf \nder Agenda, das einen l\u00e4ngerfristigen Fokus der Besch\u00e4ftigung bildete und zu den grund-\nlegenden programmatischen Leitlinien der Leopoldina, neben Klimawandel und Energie, \nin den zur\u00fcckliegenden Jahren geh\u00f6rte.\nSeit der Konferenz der Vereinten Nationen zu Umwelt und Entwicklung von Rio de \nJaneiro 1992 steht Biodiversit\u00e4t auch im deutschsprachigen Raum im Blickfeld und ist ein \nvielverwendeter Begriff (Biodiversit\u00e4tskonvention, internationales Umweltabkommen \n1993). Biodiversit\u00e4t l\u00e4sst sich dabei folgenderma\u00dfen fassen:\n\u201eBiodiversit\u00e4t oder biologische Vielfalt ist in den biologischen Wissenschaften ein Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr die \nF\u00fclle unterschiedlichen Lebens in einem bestimmten Landschaftsraum oder in einem geographisch begrenzten \nGebiet (beispielsweise Rasterzelle oder Land). Drei Teilbereiche werden unterschieden: Erstens die genetische \n(h\u00e4ufig auch sichtbar unterscheidbare) Zahl der Varianten unter den Mitgliedern derselben Art, zweitens die \nArtenvielfalt und drittens die Menge der \u00d6kosysteme (Lebensr\u00e4ume wie Biotop, Biom, \u00d6koregion).\u201c7\nAls V orl\u00e4ufer von tragf\u00e4higen Ideen zum Wert von Vielfalt in der Natur kann schon der \nForschungsreisende Alexander von Humboldt (1769\u200a\u2013\u200a1859, ML 1793) gelten, der einen \n\u00dcberblick zur Mannigfaltigkeit in der Pflanzen- und Tierwelt zu erlangen versuchte. Die \nUrsachen der Vielgestaltigkeit besch\u00e4ftigten auch bereits die V\u00e4ter der Evolutionstheorie \n4 Siehe Ansprache des Pr\u00e4sidenten in diesem Band, S. 55\u200a\u2013\u200a62.\n5 Ausf\u00fchrliche Nachrufe f\u00fcr Ehrenmitglied Paul J. Crutzen (1933\u200a\u2013\u200a2021) und Leopoldina-Vizepr\u00e4sident \nWerner K\u00f6hler (1929\u200a\u2013\u200a2021) finden sich in Struktur und Mitglieder 2022 (Kaasch und Kaasch 2022a, b).\n6 Barthlott et al. 2005.\n7 https://de.wikipedia.org/wiki/Biodiversit\u00e4t (Zugriff 20. Juni 2022).Jahresversammlung 202136 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Charles Darwin (1809\u200a\u2013\u200a1882, ML 1857) und Alfred Russel Wallace  (1823\u200a\u2013\u200a1913). Die \nweitgehende Verwendung des Wortes \u201eBiodiversity\u201c d\u00fcrfte auf den Titel des 1988 er -\nschienenen Buches Biodiversity  des Evolutionsbiologen Edward O. Wilson (1929\u200a\u2013\u200a2021, \nML 1977) zur\u00fcckgehen. Damit erhielt der Begriff zunehmend Aufmerksamkeit. Dem \nBuch war 1986 eine Tagung zum Thema vorausgegangen.\nBereits im Oktober 2001 hatte die Leopoldina ein Symposium zur Problematik \n\u201eBiodiversit\u00e4t und Landschaftsnutzung in Mitteleuropa\u201c unter der Leitung von Gotthilf \nHempel ML (Bremen), Gerhard R\u00f6bbelen  ML (G\u00f6ttingen) sowie Annette Otte (Gie\u00dfen) \nund Christian Wissel  (Leipzig) veranstaltet8 und damit dieses wichtige Thema in das \nZentrum von Aktivit\u00e4ten ger\u00fcckt. Der damalige Leopoldina-Pr\u00e4sident Benno Parthier \nML (1932\u200a\u2013\u200a2019, Amtszeit 1990\u200a\u2013\u200a2003) hatte seinerzeit dazu res\u00fcmiert:\n\u201eBiodiversit\u00e4t ist mehr als Artenvielfalt und Artenschutz. Sie umschlie\u00dft eine gro\u00dfe thematische Breite des Pro-\nblemkreises Landschaft: von Naturschutz bis Naturnahme, also Landschaftsfragmentierung und Zersiedelung \nin Kulturlandschaften; von \u00f6kologischem bis konventionellem Landbau, von \u00d6kosystemen (im gro\u00dfen wie im \nkleinen) bis zu Lebens- und \u00dcberlebensstrategien einzelner Arten oder biosoziologisch voneinander abh\u00e4ngiger \nFloren- und Faunen-Gesellschaften, inklusive der Mikroorganismen. Eine vern\u00fcnftige Landnutzung in unseren \nmitteleurop\u00e4ischen Breiten ist ein wissenschaftlich verantwortungsvolles Thema: Es beruht auf der Grundlage, \nBiodiversit\u00e4t in ihrer Kausalit\u00e4t zu verstehen. Dar\u00fcber Erfahrungen und Wissen auszutauschen, zu beraten, zu \ndiskutieren und schlie\u00dflich aus dem Res\u00fcmee mit sinnvollen V orschl\u00e4gen an politische oder beh\u00f6rdliche Ent-\nscheidungstr\u00e4ger heranzutreten, ist eine akademiew\u00fcrdige T\u00e4tigkeit, zu der die Leopoldina mit der fachlichen \nKompetenz ihrer Mitglieder und den dazu berufenen Experten in der Lage sein sollte und m\u00f6chte.\u201c9\nCarl Beierkuhnlein  hatte damals in seinem Beitrag Der Begriff Biodiversit\u00e4t  folgende \nDefinition von Biodiversit\u00e4t geliefert:\n\u201eBiodiversit\u00e4t ist ein Ma\u00df f\u00fcr die qualitative, quantitative oder funktionelle Vielfalt biotischer Objekte aller \nOrganisationsebenen in einem konkreten oder abstrakten r\u00e4umlichen oder zeitlichen Bezugsraum.\u201c10\nDiese Definition wird noch 2022 mit Bezug auf die seinerzeitige Leopoldina-Ver\u00f6ffent-\nlichung (wenn auch in etwas abgewandelter Form) in der deutschsprachigen Wikipedia \nangef\u00fchrt.11\nMittlerweile ist die Diskussion \u00fcber viele Facetten der Biodiversit\u00e4t erheblich \nweitergegangen. Insbesondere der Diskurs um ihren zunehmenden Verlust hat sich in \nVerbindung mit der Debatte um den Klimawandel fortentwickelt. Es war also ein guter \nZeitpunkt, nach 20 Jahren diesen Ansatz erneut aufzugreifen und zum Thema einer \nJahresversammlung zu machen. Bereits 2020 erschien eine Stellungnahme Biodiver -\nsit\u00e4t und Management von Agrarlandschaften \u2013 Umfassendes Handeln ist jetzt wichtig .12 \nAu\u00dferdem fand am 13. und 14. Oktober 2020 eine Veranstaltung \u201ePflanzenproduktion in \nDeutschland \u2013 Bestandsaufnahme und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft\u201c statt, die als Band \nder Nova Acta Leopoldina NF ver\u00f6ffentlicht wurde und das Problemtableau ebenfalls \n8 Hempel et al. 2003.\n9 Parthier 2003, S. 11.\n10 Beierkuhnlein 2003, S. 66.\n11 https://de.wikipedia.org/wiki/Biodiversit\u00e4t (Zugriff 20. Juni 2022).\n12 Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina et al. 2020. Siehe auch Nationale Akademie der \nWissenschaften Leopoldina  2020.Jahresversammlung 202137 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)anriss.13 Auch unter den in V orbereitung des G7-Gipfels im Juni 2021 von den Wissen-\nschaftsakademien dieser Staaten erarbeiteten Stellungnahmen spielte die Erhaltung der \nBiodiversit\u00e4t eine Rolle.\nBiodiversit\u00e4tsbeobachtung und Datenerhebung\nDie erste Fachsitzung unter der Moderation von Ulf-Ingo Fl\u00fcgge  ML (K\u00f6ln), wissen-\nschaftlicher Koordinator der Leopoldina-Jahresversammlung 2021, widmete sich dem \nThemenkomplex \u201eBiodiversit\u00e4tsbeobachtung und Datenerhebung\u201c.\nDen Einleitungsvortrag hielt in Pr\u00e4senz im Festsaal der Akademie Katrin B\u00f6hning-\nGaese ML (Frankfurt/Main).14 In ihren Ausf\u00fchrungen unter der \u00dcberschrift \u201eBiodiver -\nsit\u00e4t und Mensch im Anthropoz\u00e4n\u201c verkn\u00fcpfte die Referentin zwei zentrale Begriffe der \nVeranstaltung. Neben die Biodiversit\u00e4t trat hier das \u201eZeitalter der Menschen\u201c, von dem \nin Mainz wirkenden niederl\u00e4ndischen Chemiker und Atmosph\u00e4renforscher sowie Leo-\npoldina-Ehrenmitglied Paul J. Crutzen (1933\u200a\u2013\u200a2021) als \u201eAnthropoz\u00e4n\u201c bezeichnet.15 \nDer von Crutzen gemeinsam mit dem in Ann Arbor (MI, USA) t\u00e4tigen Diatomeenfor -\nscher Eugene F. Stoermer  (1934\u200a\u2013\u200a2012) im Jahr 2000 vorgeschlagene Begriff erfasst den \nSachverhalt, dass die Menschheit zu einem geologischen Faktor geworden ist.16 Pr\u00e4ziser \numriss Crutzen in einem Beitrag im f\u00fchrenden Naturwissenschaftsjournal Nature 2002 \ndas Anthropoz\u00e4n in seiner Erforschung als \u201eGeology of mankind\u201c (eine \u201eGeologie der \nMenschheit\u201c).17 Crutzen definierte: \u201eIt seems appropriate to assign the term ,Anthropo-\ncene\u2018 to the present, in many ways human-dominated, geological epoch, supplementing \nthe Holocene \u2013 the warm period of the past 10\u200a\u2013\u200a12 millennia.\u201c Die Begrifflichkeit verortete \ner in einer Traditionslinie, die bereits mit dem italienischen Geologen Antonio Stoppani \n(1824\u200a\u2013\u200a1891) begann, der seit 1883 auch Mitglied der Leopoldina unter dem damaligen \nXV . Pr\u00e4sidenten Carl Hermann Knoblauch  (1820\u200a\u2013\u200a1895, Amtszeit 1878\u200a\u2013\u200a1895), einem \nin Halle wirkenden Physiker, war. Stoppani hatte mit Blick auf den Einfluss des Men-\nschen bereits 1873 von \u201eAnthropozoischer \u00c4ra\u201c beziehungsweise \u201eAnthropozoikum\u201c als \nBezeichnungen f\u00fcr ein neues Erdzeitalter gesprochen und dies seinerzeit so mit Blick auf \nden Menschen begr\u00fcndet: \u201eEine neue tellurische Macht k\u00f6nne es an Kraft und Univer -\nsalit\u00e4t mit den gro\u00dfen Gewalten der Natur aufnehmen.\u201c18 In diese historische Linie reiht \nCrutzen dar\u00fcber hinaus etwa Pierre Teilhard de Chardin (1881\u200a\u2013\u200a1955) und Vladimir \nIvanovi\u010d Vernadsky (1863\u200a\u2013\u200a1945) ein, die in den 1920er Jahren mit dem Begriff Noo-\nsph\u00e4re operierten, mit dem sie den gesamten, die Erde umspannenden Wirkungsbereich \ndes menschlichen Geistes zu erfassen versuchten.\n13 Jung et al. 2021.\n14 Die Zusammenfassungen der V ortr\u00e4ge erfolgen unter Verwendung der Kurzfassungen in Haug 2021.\n15 Siehe auch den Nachruf auf das Ehrenmitglied der Leopoldina Paul J. Crutzen (Kaasch und Kaasch \n2022a).\n16 Crutzen und Stoermer 2000. Stoermer hatte den Begriff bereits seit den 1980er Jahren verwendet, um \ndie besondere Qualit\u00e4t der Einfl\u00fcsse des Menschen auf die Erde zu kennzeichnen.\n17 Crutzen 2002.\n18 Stoppani 1873, S. 463, Abschnitt 883. Siehe: https://de.wikipedia.org/wiki/Anthropoz\u00e4n#cite_note-5.Jahresversammlung 202138 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Der V ortrag von B\u00f6hning-Gaese verkn\u00fcpfte mit dem Anthropoz\u00e4n insbesondere die \nwesentliche Beschleunigung einer Vielzahl von sozialen und \u00f6kologischen Prozessen, \ndie zu einer \u00dcbernutzung der Erde durch den Menschen f\u00fchren. Das spiegelt sich u. a. in \nwachsender Umweltverschmutzung, aber vor allem auch in einem Verlust an Biodiver -\nsit\u00e4t und dem durch Erw\u00e4rmung charakterisierten Klimawandel wider. F\u00fcr die Vielfalt der \nArten als dem entscheidenden Bestandteil der Biodiversit\u00e4t bedingt diese Entwicklung, \ndass etwa eine Million Arten von den gesch\u00e4tzten ca. 8 Millionen Arten vom Aussterben \nbedroht sind.19 Diese Bedrohung kann man mit einem sechsten gro\u00dfen Massenaussterben \nin der Erdgeschichte gleichsetzen.\nAls unstrittig darf angesehen werden, dass die Biodiversit\u00e4t eine entscheidende Le-\nbensgrundlage der Menschheit darstellt, wenngleich sich die Zusammenh\u00e4nge zwischen \neinem R\u00fcckgang der Biodiversit\u00e4t auf ihren verschiedenen Ebenen und Einbu\u00dfen in den \n\u00d6kosystemleistungen im Detail durchaus komplizierter darstellen k\u00f6nnen. Die Verluste \nan Biodiversit\u00e4t gef\u00e4hrden die Chancen zur Umsetzung einer nachhaltigen Entwicklung. \nAls Herausforderung f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Wohlergehen der Menschen erfordert die an-\nstehende Biodiversit\u00e4tskrise eine umfassende Transformation der Gesellschaft. W\u00e4hrend \nvon der Wissenschaft in diesem Kontext verl\u00e4ssliche V oraussagen f\u00fcr die Folgen l\u00e4ngst \nangesto\u00dfener Entwicklungen erwartet werden, stehen Politik, Wirtschaft und Zivilgesell -\nschaft vor fundamentalen Umgestaltungen. Nach B\u00f6hning-Gaese erfordert das etwa f\u00fcr \ndie Landwirtschaft, da z. B. in Deutschland der R\u00fcckgang der Artenvielfalt in der Agrar -\nlandschaft besonders bedeutsam ist, verst\u00e4rkte Anstrengungen f\u00fcr eine \u00d6kologisierung \ndes Wirtschaftens, eine fundamentale Ver\u00e4nderung der Agrarpolitik hin zu nachhaltigen \nNutzungsformen, aber auch angepasste Fortschritte in der Technologie sowie Umstellun-\ngen in den M\u00e4rkten und im Handel.20 Gro\u00dfe Erwartungen werden in z\u00fcgiges, den wissen-\nschaftlichen V oraussagen entsprechendes gesamtgesellschaftliches Handeln gesetzt. \nDurch mit Nutzerinteressen kompatible Formen der Vermittlung sollen Ver\u00e4nderungen \nim Kauf- und Konsumverhalten induziert werden, z. B. die Bevorzugung von biodivers \nerzeugten Lebensmitteln und eine deutliche Reduktion des Fleischkonsums. Freilich \ndarf hier das aus wissenschaftlicher Analyse Ableitbare nicht zu Wunschdenken \u00fcber das \nRealisierbare in einer von sehr verschiedenen Interessen geleiteten und pluralen Werten \nverpflichteten politischen Welt verf\u00fchren.\nZu den Herausforderungen eines \u00f6kovertr\u00e4glichen Produzierens unter \u00f6konomischen \nRahmenbedingungen kommen weitere erforderliche Ma\u00dfnahmen, wie die Ausweitung \nvon Schutzgebieten, die F\u00f6rderung der Renaturierung bisher intensiv genutzter Fl\u00e4chen \nund die Sicherung biologischer Ressourcen in Ursprungsgebieten, um den R\u00fcckgang der \nBiodiversit\u00e4t zu stoppen bzw. die Biodiversit\u00e4t gegebenenfalls sogar wieder zu erh\u00f6hen.\nDie Biodiversit\u00e4tsforschung versucht, die Vielfalt auf den verschiedenen Organisa-\ntionsebenen zu verstehen und die Bedingungen f\u00fcr ihre Erhaltung zu analysieren. Sabina \nLeonelli (Exeter, Gro\u00dfbritannien) besch\u00e4ftigte sich in ihrem im Festsaal gehaltenen \nV ortrag mit der Konzipierung entsprechender Datenerhebungen und hatte sich in ihren \nAusf\u00fchrungen das Ziel gestellt, Herausforderungen in der Kommunikation von Pflanzen-\n19 Sch\u00e4tzung des Weltbiodiversit\u00e4tsrats (Intergovernmental Science-Policy Platform on Biodiversity and \nEcosystem Services, IPBES).\n20 Vgl. Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina et al. 2020. Siehe auch Jung et al. 2021.Jahresversammlung 202139 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)daten zu identifizieren. Die Referentin versuchte, taxonomische Notwendigkeiten in \nder Differenzierung von Variet\u00e4ten in Zusammenhang mit anstehenden Ver\u00e4nderungen \nvon Verbreitung und Produktion von Pflanzen zu analysieren und in verschiedenen \nForschungsumgebungen zu verorten. Als Beispiel verwendete die V ortragende Maniok \n(Cassava).\nHelen Curry (Cambridge, Gro\u00dfbritannien) untersuchte in ihren Online-Ausf\u00fchrun-\ngen den Einfluss von Forschungsunternehmungen auf die Erhaltung der globalen Vielfalt \nder Pflanzen, z. B. in Genbanken. Sie verwies dazu insbesondere auf die Besch\u00e4ftigung \nmit der landwirtschaftlichen Praxis indigener V\u00f6lker. Diese wurde seit den 1980er Jahren \ndurch die Ethnobotanik, die Agraranthropologie und verschiedene Formen der Agrar\u00f6ko-\nlogie zunehmend in den Fokus ger\u00fcckt. Im Zentrum standen das Schicksal lokal ange-\npasster Sorten und traditioneller Landnutzungsformen, die im Zuge von Intensivierungs-\nma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet werden. Die Bestrebungen der Ethnobotaniker und Agrar\u00f6kologen \norientieren auf eine Erhaltung lokaler Anbaupraktiken und deren Verbindung mit den \nErfordernissen des Naturschutzes.\nIn Bezug auf die Erhaltung der Ressourcen erweisen sich f\u00fcr die Analyse der Ver -\ngangenheit und die Entwicklung entsprechender zuk\u00fcnftiger Perspektiven einer nach-\nhaltigen Landwirtschaft die Auseinandersetzungen mit den verschiedenen historischen \nFormen der In-situ-Erhaltung von Vielfalt in Sammlungen und Reservoiren noch recht \nweitgehend als Desiderat.\nRe-Naturierung\nBiodiversit\u00e4t wird oftmals vor allem in Hinsicht auf ihren Verlust, im weitesten Sinne als \nVerlust von Natur, betrachtet und analysiert. Es ist daher eine entscheidende Frage, inwie-\nweit man durch bewusste Gestaltung solche Verluste r\u00fcckg\u00e4ngig oder in einem etwas \numfassenderen Sinne kompensieren kann.\nDie zweite Fachsitzung, unter der Leitung von Miguel Vences  ML (Braunschweig), \nwidmete sich folglich den M\u00f6glichkeiten und Grenzen eines derartigen Ansatzes. Sie \numfasste zwei Online-V ortr\u00e4ge.\nHarry W. Greene  (Ithaca, NY , USA) eruierte Formen der Wiederherstellung von Wild-\nnis auf unserem Planeten. Die Erhaltung gef\u00e4hrdeter Tier- und Pflanzenarten ist nur zu \nsichern, wenn tiefergehende Chancen f\u00fcr eine anhaltende Koexistenz mit dem Menschen \ngefunden werden. Dabei muss ber\u00fccksichtigt werden, dass eine wachsende Bev\u00f6lkerung \nund deren steigende Bed\u00fcrfnisse zu einem zunehmenden Ressourcenverbrauch f\u00fchren, \nwenn nicht bewusst gew\u00e4hlte und durchgesetzte Ma\u00dfnahmen diesem Prozess entgegen -\nwirken. Greene  untersuchte, ob f\u00fcr den Menschen Wildtiere einen Eigenwert besitzen \nund so eine Strategie des \u201eSich-Heraushaltens\u201c (keine Einflussnahme auf die Lebens-\nr\u00e4ume) wissenschaftlich und ethisch zu rechtfertigen ist. Der Referent zeigte, dass f\u00fcr \nden Umgang des Menschen mit gro\u00dfen Pflanzen- und gef\u00e4hrlichen Fleischfressern eine \nV orgehensweise am vorteilhaftesten ist, in der sich die europ\u00e4ische Tradition des \u201eTei-\nlens\u201c der Lebensr\u00e4ume mit der nordamerikanischen Tradition des \u201eSchonens\u201c der ander -\nweitigen Lebensr\u00e4ume verbindet. Wenn \u2013 so Greenes  Argumentation \u2013 Mensch und Tier \nals Interaktionspartner in einem \u00d6kosystem betrachtet werden, dann ergeben sich sowohl Jahresversammlung 202140 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Chancen f\u00fcr die Wiederherstellung geeigneter R\u00e4ume von Wildnis als auch von Formen \nvon Wildnis im Lebensprozess. Die notwendigen Herangehensweisen m\u00fcssen weiterhin \ndie Herausforderungen durch solche grundlegenden Probleme wie den globalen Klima -\nwandel, aber auch die Schwierigkeiten, die sich aus wirtschaftlichen Entwicklungen und \nden durch sie hervorgerufenen (m\u00f6glichen oder realen) sozialen Verwerfungen ergeben, \nber\u00fccksichtigen.\nDen zweiten V ortrag in dieser Fachsitzung hielt Martin Wilmking  (Greifswald) zu \nRenaturierungsma\u00dfnahmen im Bundesland Mecklenburg-V orpommern. Ihn besch\u00e4ftigte \nvor allem die Frage: \u201eZur\u00fcck wohin?\u201c Zun\u00e4chst scheint klar, dass alle Renaturierungs -\nma\u00dfnahmen das Ziel verfolgen, naturnahe Lebensr\u00e4ume mit den \u2013 vormals durch \nmenschliche Eingriffe ver\u00e4nderten \u2013 jetzt jedoch erneut erw\u00fcnschten \u00d6kosystemleis-\ntungen wiederherzustellen. Gleichwohl zeigt sich, dass sich \u2013 auf welche Weise auch \nimmer \u2013 renaturierte \u00d6kosysteme von den urspr\u00fcnglichen Systemen vor den Eingriffen \nunterscheiden.\nWilmking w\u00e4hlte seine Beispiele f\u00fcr Renaturierungen aus dem Bundesland Mecklen -\nburg-V orpommern, dem am d\u00fcnnsten besiedelten Bundesland Deutschlands. Das Ende \nder DDR f\u00fchrte hier zu einer besonderen Situation. Am 9. November 1989 wurde die \nBerliner Mauer ge\u00f6ffnet. Michael Succow , Tr\u00e4ger des Alternativen Nobelpreises (1997) \nund V org\u00e4nger von Wilmking an der Universit\u00e4t Greifswald, hat immer darauf verwie-\nsen, dass mit der Wendezeit eine kurze Phase eintrat, in der auf einmal sehr viel m\u00f6glich \nwurde. In dem Zeitraum von etwas weniger als einem Jahr, zwischen dem Fall der Mauer \nund dem Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland, konnte der Naturschutz auf \ndem Gebiet der Noch-DDR viele Aktivit\u00e4ten realisieren. Noch auf der letzten Sitzung des \nMinisterrates der DDR im September 1990 wurden entsprechende Beschl\u00fcsse gefasst, die \ndann sofort ver\u00f6ffentlicht und umgesetzt wurden. So wurden f\u00fcnf Nationalparks, sechs \nBiosph\u00e4renreservate und drei Naturparks auf der Fl\u00e4che der DDR ausgewiesen. Das sind \nknapp 5 % der Landesfl\u00e4che, die der damalige Bundesumweltminister Klaus T\u00f6pfer als \ndas \u201eTafelsilber der Deutschen Einheit\u201c bezeichnete. Diese nur zeitlich bedingten Chan-\ncen f\u00fcr den Naturschutz pr\u00e4gten die Landschaften der Neuen Bundesl\u00e4nder nachhaltig.\nWie Wilmking berichtete, erhielt das Bundesland Mecklenburg-V orpommern davon \ndrei Nationalparks, n\u00e4mlich den Nationalpark Jasmund, mit der Kreidek\u00fcste der Insel R\u00fc-\ngen, den M\u00fcritz-Nationalpark, mit den urw\u00fcchsigen Buchenw\u00e4ldern, und den National -\npark V orpommersche Boddenlandschaft. Mittlerweile sind mehr als 30 % der Landes-\nfl\u00e4che von Mecklenburg-V orpommern entweder Nationalpark oder Biosph\u00e4renreservat. \nIn diesen Schutzgebieten standen Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung, die f\u00fcr Renaturierungsma\u00df -\nnahmen geeignet waren.\nWilmking ging von der V orstellung aus, dass durch Renaturierung ein vom Menschen \n\u00fcbernutztes, degradiertes \u00d6kosystem wieder in seinen urspr\u00fcnglichen (was w\u00fcnschens-\nwert) oder zumindest wieder in einen naturnahen Zustand (was realistischer ist) gebracht \nwerden soll. Dieses \u201eZur\u00fcck zur Natur\u201c ist allerdings, so betonte der V ortragende, ein-\nfacher zu formulieren als umzusetzen. Als Beispiel w\u00e4hlte der Redner Moor- und Wald-\n\u00d6kosysteme.\nMoor\u00f6kosysteme sind Biodiversit\u00e4tshotspots, bilden Wasserspeicher und N\u00e4hrstoff-\nr\u00fcckhaltebecken und speichern auf relativ kleiner Fl\u00e4che gro\u00dfe Mengen Kohlenstoff. Sie \nwerden von gro\u00dfen Torfk\u00f6rpern gebildet, die in einen entsprechenden Landschaftskon -Jahresversammlung 202141 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)text eingebettet sind. Moore wurden jahrhundertelang zur Torfgewinnung genutzt. Um \nden Torf abbauen zu k\u00f6nnen, wurden die Moorfl\u00e4chen entw\u00e4ssert, also ihre Funktionalit\u00e4t \nund ihre grundlegende Struktur ver\u00e4ndert. Aber auch f\u00fcr die Erschlie\u00dfung neuer Fl\u00e4chen \nf\u00fcr Feldwirtschaft und Viehhaltung wurden Moore durch Drainage trockengelegt. F\u00fcr \nden Referenten entstand nun die Frage: Wie kommen wir von diesen ver\u00e4nderten Struk-\nturen wieder in den naturnahen Zustand zur\u00fcck?\nIm Idealfall sollte man durch Renaturierungsma\u00dfnahmen einen Zustand der vormaligen \nMoorgebiete herbeif\u00fchren, der deren urspr\u00fcngliche Funktionen und Strukturen aufweist. \nDabei sollte der stattgehabte Einfluss des Menschen weitgehend zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. \nEine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Renaturierung w\u00e4re es, die vom Menschen ver\u00e4nderten Fl\u00e4chen \neinfach wieder sich selbst zu \u00fcberlassen. Bei Renaturierungsma\u00dfnahmen in Waldgebieten \nwird mitunter so vorgegangen und die weitere Entwicklung in der nat\u00fcrlichen Sukzession \nzugestanden. Nach St\u00fcrmen, D\u00fcrrekatastrophen und Borkenk\u00e4ferbefall sterben Wirt-\nschaftsw\u00e4lder mitunter gro\u00dffl\u00e4chig ab. Wenn man sie dann in Ruhe l\u00e4sst, kann sich doch \nneuer Wald entwickeln. Meist sind aber Ma\u00dfnahmen wie Wasserregulierung, Bodenaus-\ntausch oder Wiederherstellung von Flie\u00dfgew\u00e4sserl\u00e4ufen erforderlich. Hatte man fr\u00fcher \nalles begradigt, um Wasser wegzubekommen, muss durch Renaturierungsma\u00dfnahmen \nversucht werden, die nat\u00fcrliche \u00dcberflutungsdynamik wieder zuzulassen. Damit werden \ndie Lebensr\u00e4ume um diese Fl\u00fcsse und B\u00e4che wiederhergestellt.Abb. 2 In der Nachmittagssitzung zum Thema \u201eRe-Naturierung\u201c moderierte Miguel Vences  ML (Braun-\nschweig) den Online-V ortrag von Martin Wilmking (Greifswald), der sich mit der Frage \u201eZur\u00fcck wohin?\u201c f\u00fcr \ndas Bundesland Mecklenburg-V orpommern auseinandersetzte.\nJahresversammlung 202142 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Wilmking behandelte f\u00fcr Mecklenburg-V orpommern charakteristische Beispiele, etwa \nbei der R\u00fcckgewinnung einst entw\u00e4sserter Moore oder im Bereich der K\u00fcstengew\u00e4sser \nsogenannte Deichschlitzungen, die dort wieder nat\u00fcrliche \u00dcberflutungsregime zur\u00fcck-\nbringen sollen. Unter anderem stellte er die Verh\u00e4ltnisse am Beispiel des Nationalparks \nV orpommersche Boddenlandschaft und der Halbinselkette Fischland-Dar\u00df-Zingst dar. \nBei der Nationalpark-Idee geht es darum, Natur zu sch\u00fctzen. Dabei muss man festlegen, \nwieviel Eigendynamik man erlauben will. Den Dar\u00dfwald hat man z. B. nicht v\u00f6llig sich \nselbst \u00fcberlassen, um abzuwarten, bis dort die einst forstwirtschaftlich gesetzten Fichten \nabsterben, sondern man hat Nadelholz entnommen, um eine Laubholzgeneration heran-\nwachsen lassen zu k\u00f6nnen. Es wird ein Waldumbau von Nadel- zu Laubholz vollzogen.\nDie gro\u00dfe Frage \u2013 so Wilmking \u2013 ist in Mecklenburg-V orpommern fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig \naber nicht der Wald, sondern die Wiedervern\u00e4ssung der Moore. Auch dabei muss man \nfeststellen, dass in Bezug auf die \u00d6kosystemleistungen (Biodiversit\u00e4t, Kohlenstoffspei-\ncherung, Grundwasserneubildung usw.) nicht der urspr\u00fcngliche Zustand erreicht werden \nkann. Vielmehr entstehen neue \u00d6kosysteme (\u201enovel ecosystems\u201c), wenngleich diese viele \nder erw\u00fcnschten Eigenschaften aufweisen k\u00f6nnen. Es ist erforderlich, die gegenw\u00e4rtigen \nNutzer und Anlieger entsprechender Fl\u00e4chen mit in die Konzepte einzubeziehen.\nDer Fachsitzung schloss sich die nicht \u00f6ffentliche Mitgliederversammlung der Leo-\npoldina an.\nAbendvortrag: Biologische Vielfalt \u2013 Wirkung und Wandel\nDen Abschluss des ersten Konferenztages bildete ein von Leopoldina-Pr\u00e4sident Gerald \nHaug  eingef\u00fchrter und moderierter Abendvortrag von Christian Wirth (Leipzig).\nWirth begann seine V orlesung mit einer Reihe eindrucksvoller Bilder: Ein Korallen -\nriff in Australien. Ein Krustenflechtenteppich auf einem Stein in den Alpen. Ein tropischer \nRegenwald in Thailand. Ein Waldboden in Vermont, in den USA. \u2013 Die Attraktivit\u00e4t der \nBilder beruht auf der Vielfalt der sichtbaren Arten. Artenvielfalt erweist sich auf diese \nWeise als wesentlichste Facette biologischer Vielfalt.\nMan kann mit verschiedenen Modellen und Zug\u00e4ngen versuchen, eine V orstellung \nvon der Artenvielfalt zu erhalten. Wirth stellte dazu besondere Karten und Modelldar -\nstellungen vor. Man kommt dann auf ca. 2,5 Millionen derzeit bekannte Arten. Obwohl \nschon relativ lange zur Artenvielfalt geforscht wird, ist keine asymptotische Ann\u00e4herung \nan einen Endpunkt festzustellen, sondern noch immer ein weiterer Anstieg der Arten-\nzahlen. Nat\u00fcrlich werden sich nicht alle so erfassten Arten best\u00e4tigen; manche werden \nbei genauerer Revision wieder in schon bekannte aufgehen oder verschwinden. Dennoch \nkommt man bei Absch\u00e4tzungen noch immer auf etwa 8 oder gar 10 Millionen Arten. \nDamit gewinnt man zun\u00e4chst nur einen Eindruck von der Artenvielfalt.\nDie genetische Vielfalt, so betonte der Redner, ist aber noch weitaus gr\u00f6\u00dfer, wie man \nsich an verschiedenen landwirtschaftlich genutzten Reissorten oder Tomatenz\u00fcchtungen \nschnell klarmachen kann. Auch die Populationen in der Natur verf\u00fcgen \u00fcber eine gro\u00dfe \ngenetische Vielfalt. Sie ist die V oraussetzung f\u00fcr Evolution. Die Variabilit\u00e4t in der \nPopulation ist entscheidend daf\u00fcr, welche Bedingungen Organismengruppen aushalten, \nwelche Interaktionen (z. B. Konkurrenzverh\u00e4ltnisse) m\u00f6glich sind. Daraus ergeben sich Jahresversammlung 202143 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Nahrungsnetze und Netzwerke voneinander abh\u00e4ngiger Organismen. Das setzt sich fort \nbis zu einer Vielfalt von \u00d6kosystemen, die wiederum bestimmten dynamischen Prozessen \nmit verschiedenen Varianten von Vielfalt unterliegen.\nAls Beispiel erl\u00e4uterte Wirth eine Analyse, die mit einem als Forschungszugang ge-\nnutzten Kran im Leipziger Auwald die Vielfalt im Bereich der Baumkronen untersucht. In \ndiesem Bereich ist die biologische Vielfalt noch wenig bearbeitet. Das gilt z. B. auch f\u00fcr \nRegionen der Tiefsee oder Bereiche der tieferen Bodenschichten. In diesen F\u00e4llen ist von \nversteckter Vielfalt (\u201ehidden diversity\u201c) die Rede. In den Baumkronen des Leipziger Au-\nwaldes werden dann beispielsweise in verschiedener H\u00f6he K\u00e4ferfallen aufgeh\u00e4ngt. Die \ngesammelten K\u00e4fer werden von Experten bestimmt. So erh\u00e4lt man verl\u00e4ssliche Resultate, \ndie mitunter durchaus \u00fcberraschen. Man kann auf diese Weise einen Eindruck gewinnen, \nwas an Vielfalt verlorengehen w\u00fcrde, wenn man die betrachteten Lebensr\u00e4ume zerst\u00f6rt.\nK\u00e4ferfallen und Kranstandorte sind noch relativ konservative Zug\u00e4nge. Die Bio-\ndiversit\u00e4tsforschung befindet sich jedoch gerade durch die Digitalisierung in einer tech-\nnischen Revolution mit neuen M\u00f6glichkeiten zur Bilderfassung (Fernerkundung), in der \nSensortechnik (Laserscans) und zur Analyse akustischer oder chemischer Signale (von \nPheromonen bis hin zu DNA-Schnipseln durch molekularbiologische Techniken) sowie \ndurch den Einsatz entsprechender mathematischer Algorithmen im Maschinen-Learning, \ndie eine schnelle und gro\u00dfskalige Erfassung von \u201eBiodiversit\u00e4t\u201c erlauben werden. Schon \nheute ist es theoretisch mit entsprechenden \u00dcberwachungstechniken m\u00f6glich zu erfassen, \nAbb. 3 Im Zentrum des Abendvortrages von Christian Wirth (Leipzig) stand das Thema der Jahresversamm -\nlung: Biologische Vielfalt in ihren vielf\u00e4ltigen Facetten von Wirkungen und Wandlungen.\nJahresversammlung 202144 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)wenn beispielsweise im Amazonasgebiet B\u00e4ume entfernt werden; in wenigen Jahren wird \nman auch die betroffenen Arten erfassen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend man von etwa 8 Millionen \nArten ausgehen kann, gibt es weitere Formen biologischer Vielfalt (z. B. auf funktionaler \nund struktureller Ebene), die noch viel detaillierter untersucht werden m\u00fcssen.\nAnalysiert man die gegenw\u00e4rtige Lage \u2013 z. B. im Bericht des Weltbiodiversit\u00e4ts -\nrats \u2013 durch die Erfassung der kumulativen Aussterberaten von unterschiedlichen Taxa \n(Amphibien, S\u00e4ugetiere, V\u00f6gel, Reptilien und Fische) im Vergleich zu den normalen, \naus der Pal\u00e4ontologie rekonstruierten Hintergrundaussterberaten, so ergeben sich 10- bis \n100-fach h\u00f6here Werte. Die Ursachen sah der V ortragende vor allem in Landnutzungs -\n\u00e4nderungen (z. B. Abholzung von tropischen Regenw\u00e4ldern) und \u00dcbernutzung durch \n\u00fcbergro\u00dfe Ausbeutung der Ressourcen (z. B. in der Fischerei usw.) bzw. durch Wilderei; \nweiterhin spielen mit steigender Tendenz der Klimawandel, aber auch Verschmutzung \nund Ausbreitung invasiver Arten eine Rolle. Die Gef\u00e4hrdung der Biodiversit\u00e4t geht also \nvor allem von den Formen unseres Wirtschaftens und unserer gesellschaftlichen Organi-\nsation aus. Bei kritischer Betrachtung erscheint es durchaus nicht unwahrscheinlich, dass \nwir 1 Million Arten von den gesch\u00e4tzten 8 Millionen gegenw\u00e4rtig gerade verlieren oder \nin naher Zukunft verlieren werden. Das w\u00e4re dann in der Tat das oft postulierte sechste \nMassenaussterben auf unserem Planeten. Noch erfassen wir mehr, als wir wirklich ver -\nstehen.\nUm das alles zu dokumentieren, ist das Daten-Monitoring von entscheidender Bedeu-\ntung. Hier m\u00fcssen verschiedene Kreise eingebunden werden, nicht nur die Universit\u00e4ten \nund Forschungsinstitute, sondern auch z. B. \u201eHobby\u201c-Entomologen und \u201eHobby\u201c-Bota -\nniker (Stichwort Citizen Science ) und Vertreter von NGOs,21 aber nat\u00fcrlich auch \u00c4mter, \nBeh\u00f6rden und Wirtschaft.\nDass Biodiversit\u00e4t in engem Zusammenhang mit \u00d6kosystemleistungen von Lebens-\nr\u00e4umen steht, behandelte der Referent am Beispiel der Phytomedizin. Wenn bestimmte \nHeilpflanzen nicht mehr vorhanden sind, k\u00f6nnen sie auch nicht mehr in der V olksmedizin \neingesetzt werden. Die Betrachtung der Heilpflanzen zeigt andererseits aber auch, dass \nwir bisher nur einen Bruchteil der vorhandenen biologischen Vielfalt wirklich nutzen. \nBiologische Vielfalt ist aus der Sicht des Referenten in diesem Sinne eine besonders wert-\nvolle Ressource.\nEs besteht die nicht unbegr\u00fcndete Sorge, dass die Leistungsf\u00e4higkeit von \u00d6kosyste-\nmen abnimmt, wenn sie an Arten verarmen. Da die Verh\u00e4ltnisse auf den verschiedenen \nEbenen wie Stabilit\u00e4t, Produktivit\u00e4t usw., nicht trivial sind, ist noch viel Forschung er -\nforderlich, die in weltweit vernetzten Wissenschaftlergemeinschaften geleistet wird. In \neiner Reihe von Experimenten und Freilandbeobachtungen erweist sich, dass biologische \nVielfalt wichtig f\u00fcr die Aufrechterhaltung der \u00d6kosystemfunktion ist. V or allem mit Blick \nauf den Klimawandel gewinnen Fragen zur Beziehung von Biodiversit\u00e4t und Stabilit\u00e4t \nvon \u00d6kosystemen zunehmend an Bedeutung.\nDie Biodiversit\u00e4tspolitik war bisher jedenfalls noch nicht ausreichend erfolgreich, um \ndas Thema seiner Wichtigkeit gem\u00e4\u00df nachhaltig in der politischen Agenda zu verankern, \n21 NGO = \u201eNon-Governmental Organisation\u201c (Plural: NGOs), Nichtregierungsorganisation. Es handelt sich \num eine private Organisation, die gesellschaftliche Interessen vertritt, aber nicht einem Staat oder einer \nRegierung unterstellt ist.Jahresversammlung 202145 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)wenngleich sich zunehmend entsprechender politischer Wille artikuliert. Ver\u00e4nderungen \n(z. B. der Landnutzungsregime) erfordern die Einbeziehung weiter Bev\u00f6lkerungsteile. \nDas wird nur dann erfolgreich sein, wenn bei entsprechenden Auflagen zur Verringerung \nvon Energie- oder Pestizideinsatz die Ergebnisse der Biodiversit\u00e4tsforschung ber\u00fcck-\nsichtigt werden, die z. B. entsprechende Politikberatung oder evidenz-basierten Natur -\nschutz erm\u00f6glichen.22\nGeisteswissenschaftliche Aspekte der Diversit\u00e4t\nDer zweite Tag der Jahresversammlung wurde durch die dritte Fachsitzung er\u00f6ffnet. Sie \nwidmete sich dem Thema Diversit\u00e4t aus der geisteswissenschaftlichen Perspektive.\nDer V ortrag von K\u00e4rin Nickelsen  ML (M\u00fcnchen) zu wissenschaftshistorischen \nAspekten des Diversit\u00e4tsthemas musste leider wegen Verhinderung (Erkrankung) der Re-\nferentin entfallen. Der Beitrag sollte aufzeigen, dass in der Naturgeschichte schon lange \nSammeln und Ordnen der Objekte und Ph\u00e4nomene betrieben wurde. Die Vielfalt in Flora \nund Fauna wurde bereits seit dem 18. Jahrhundert in oft lokal- oder regional-ausgerich -\nteten, aber auch nationalen Werken erfasst. Dabei reichte das V orgehen von schlichten \nArtenlisten bis zu dicken B\u00fcchern mit hoch komplexen Illustrationstafeln. Diese Werke \nwaren einerseits Ausweis der vorherrschenden Naturbeschreibung, andererseits aber auch \nGrundlage zur Erschlie\u00dfung praktischer Anwendungen.\nUnter der Moderation von Thomas Lengauer  ML (Saarbr\u00fccken), Mitglied des Pr\u00e4-\nsidiums der Akademie, fanden zwei V ortr\u00e4ge statt.\nIn Abweichung vom Programm tauschten aufgrund von technischen Problemen \ndie vorgesehenen Referenten die Reihenfolge ihrer Beitr\u00e4ge. Zun\u00e4chst sprach Manfred \nKrifka (Berlin) \u00fcber das \u201eAussterben bedrohter Sprachen\u201c.\nEs ist nicht genau bekannt, wie viele Sprachen es auf der Erde wirklich gibt. Man \nmuss ber\u00fccksichtigen, dass die Abgrenzung von Sprachen und blo\u00dfen Dialekten schwie-\nrig ist. Laut Aussage des Referenten ergibt sich aber eine gute Absch\u00e4tzung mit etwa 7000 \nnoch verwendeten Sprachen. Es hat sich zudem erwiesen, dass biologische Diversit\u00e4t \nund sprachliche Diversit\u00e4t miteinander korrelieren. In Gebieten mit gro\u00dfer biologischer \nArtenvielfalt \u2013 etwa im Amazonasgebiet, auf Neuguinea oder im zentralen Afrika \u2013 finden \nsich auch viele Sprachen. Nach Ansicht von Krifka ereignet sich in der Sprachendiver -\nsit\u00e4t ein Verlust, der mit jenem in der biologischen Artenvielfalt vergleichbar ist. Die \nUrsachen der beiden Verlustgeschehen stehen wahrscheinlich im Zusammenhang. Der \nReferent sah hier das Wirken von R\u00fcckkopplungsprozessen.\nNach dem Endangered Languages Project  werden gegenw\u00e4rtig ca. 3500 Sprachen \nals gef\u00e4hrdet eingestuft. Das bedeutet, dass etwa die H\u00e4lfte der Sprachen mit gro\u00dfer \nWahrscheinlichkeit am Ende dieses Jahrhunderts nicht mehr an Kinder weitergegeben \nund dann mit dem Verschwinden der alten Sprecher bald ausgestorben sein werden. Wie \nKrifka ausf\u00fchrte, hatte bereits der Evolutionsbiologe Edward O. Wilson darauf ver -\nwiesen, dass der Wissenschaft beim Studium der biologischen Diversit\u00e4t ein zeitliches \nLimit gesetzt sei, f\u00fchre doch die Zerst\u00f6rung der Lebensr\u00e4ume, die Umweltverschmut -\n22 Vgl. Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina et al. 2020.Jahresversammlung 202146 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)zung und die Ausbreitung exotischer Arten zu ihrem Verschwinden. F\u00fcr das Studium der \ndiversen Sprachen \u2013 so Krifka \u2013 ergebe sich eine vergleichbare Limitierung. Es scheint \nso, als verschw\u00e4nden Sprachen noch schneller als biologische Arten. Ihr Verschwinden \nist jedenfalls ebenso mit Zerst\u00f6rung spezifischer Lebensr\u00e4ume und dem V ordringen \u201eexo-\ntischer\u201c23 Sprachen, etwa Mandarin, Spanisch, Hindi, die lokalere Sprachen verdr\u00e4ngen, \nverbunden.\nKrifka beschrieb die unterschiedlichen Formen des Aussterbens von Sprachen. \nEinerseits k\u00f6nnen Katastrophen, wie unkontrollierte t\u00f6dliche Seuchen, ganze Sprach-\ngemeinschaften vernichten. Andererseits tragen auch wenig spektakul\u00e4re Entwicklungen, \netwa die Migration der j\u00fcngeren Mitglieder einer Sprachgemeinschaft vom Land in die \nStadt, von einer eher isolierten Region in ein offeneres anderes Gebiet, erweiterte Heirats-\nkreise oder ortsunabh\u00e4ngige Kommunikationsformen, dazu bei.\nDer Redner er\u00f6rterte seine V orstellung vor allem am Beispiel der Insel Ambrym in \nVanuatu, einem Staat aus etwa 80 bewohnten Inseln im S\u00fcdpazifik. Die ca. 300 000 Ein-\nwohner sprechen \u00fcber 100 Sprachen. Auf Ambrym werden bei etwa 10 000 Sprechern \n7 oder 8 Sprachen gesprochen. In Verbindung mit den Nachwirkungen eines Vulkanaus-\nbruchs lie\u00df sich hier der Niedergang einer Sprache rekonstruieren.\nMit jedem Verschwinden einer Sprache ist der Verlust von Auspr\u00e4gungen humaner \nSprachf\u00e4higkeit verbunden. Die Sprachwissenschaft, die in verschiedenen Perioden \nund in differierenden Str\u00f6mungen Unterschiede und Gemeinsamkeiten von Sprachen \nherausarbeitet, verliert damit besonders interessantes Material. Um Regelhaftigkeiten in \nGrammatiken zu erfassen, ist es wesentlich, viele verschiedene Sprachen zu analysieren. \nAndererseits zeigt die Untersuchung, dass Sprachen auf sehr verschiedene Weise Inter -\naktionen in bestimmten historischen und kulturellen Kontexten vermitteln k\u00f6nnen und \nwir daher weniger Regelhaftigkeit voraussetzen d\u00fcrfen. F\u00fcr alle Ans\u00e4tze ist es jedoch \nerforderlich, ein m\u00f6glichst vielf\u00e4ltiges Ausgangsmaterial f\u00fcr das Studium zur Verf\u00fcgung \nzu haben, das viele der heterogenen Eigenschaften menschlicher Sprachen abbildet.\nMit jeder Sprache, die ausstirbt, verschwindet auch eine Evidenzquelle f\u00fcr die Formen \nmenschlicher Sprachf\u00e4higkeit.\nAllerdings ergeben sich in Hinblick auf die Diversit\u00e4t der Sprachen auch andere \nGesichtspunkte, die eine Betrachtung im Vergleich mit Biodiversit\u00e4t, verkomplizieren. \nSprachgemeinschaften steht es weitgehend frei, ob sie beschlie\u00dfen, die Weitergabe an \ndie Kinder nicht mehr fortzusetzen, weil sie in der \u00dcbernahme einer anderen Sprache \nz. B. \u00f6konomische V orteile oder Erleichterungen in Kommunikationsprozessen sehen. \nAuch kulturelle Aspekte spielen eine Rolle, z. B. Ver\u00e4nderungen im Heiratsradius oder \nW\u00fcnsche nach Teilnahme an ver\u00e4nderten Kommunikationsformen und -reichweiten. Zu-\ndem bieten wissenschaftliche Zugangsweisen und unmittelbare Interessen der Vertreter \nbestimmter Sprachgemeinschaften ein schwieriges Diskursfeld.\nUnbestritten ist jedoch, dass die verschwindenden Sprachen \u2013 auch mit gro\u00dfem Auf-\nwand \u2013 dokumentiert und das spezifische Wissen, das sich z. B. \u00fcber Tier- und Pflanzen-\narten bzw. Heilmittel und Nutzpflanzen in den Sprachen abbildet, erhalten werden sollte.\n23 Im Sinne des urspr\u00fcnglichen Kontexts; in der Regel Sprachen mit gr\u00f6\u00dferen Sprachgemeinschaften und \nReichweiten, also in dieser Hinsicht gerade nicht \u201eexotisch\u201c.Jahresversammlung 202147 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Nachdem technische Online-Probleme \u00fcberwunden waren, berichtete Ulrich Brose \n(Leipzig) \u00fcber \u201eBiodiversit\u00e4t und Komplexit\u00e4t im globalen Wandel\u201c.\nDie \u00d6kosysteme auf der Erde unterliegen einem globalen Wandel der Umweltbedin -\ngungen. Dieser Wandel bildet den Hintergrund f\u00fcr eine wachsende Bedrohung der Bio-\ndiversit\u00e4t. Er ist in erster Linie eine Konsequenz des Wachstums der Weltbev\u00f6lkerung \nund der damit verbundenen Ver\u00e4nderungen im Wirtschaften. Diese Entwicklung bedingt \ndrastische Auswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t und die Funktionen der \u00d6kosysteme. Es \nist eine wesentliche Frage, welche Systeme am anf\u00e4lligsten f\u00fcr entsprechende Ver\u00e4nde -\nrungen sind. Au\u00dferdem muss man verstehen, wie solche Folgen humaner Einflussnahme \nauf die biologische Vielfalt am besten abgemildert werden k\u00f6nnen. Brose lieferte Bei-\nspiele, wie dies auf der Ebene von Populationen untersucht werden kann. Dabei verfolgte \ner z. B. Auswirkungen von Erh\u00f6hungen der Umgebungstemperatur. Durch Labor- und \nFeldstudien lassen sich bestimmte Risikoprofile ermitteln. Dazu gilt es, beispielsweise \nNahrungsnetze oder Interaktionsverh\u00e4ltnisse in Organismengemeinschaften zu ent-\nschl\u00fcsseln. Aus den einzelnen Beobachtungen ergibt sich ein Netzwerk des Lebens auf \nunserem Planeten, das jede Art bzw. sogar jede Population einschlie\u00dft. Die betrachteten \nNetzwerke umfassen eine Vielzahl von Arten, Interaktionen und Effekten, so dass schon \ndeshalb Prognosen relativ schwierig sind. Als Beispiel behandelte Brose  das Nahrungs-\nnetz der Antarktis-Meeresgebiete, das von den kleinen Prim\u00e4rproduzenten, wie Algen, \nPflanzenfressern und Zooplankton, bis hin zu den oberen Gliedern der Nahrungspyra-\nmide, wie Fischen, Walen und Robben, reicht.\nZun\u00e4chst war lange unklar, wie die Stressoren auf diese \u00d6kosysteme wirken. Die \n\u00d6kologie hat in ihren Erkenntnissen hier wesentliche Durchbr\u00fcche f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis \nerreicht. Einerseits wurde die Beschreibung der \u00d6kosysteme wesentlich verbessert, \nandererseits wurde reichhaltiges Faktenmaterial zu den verschiedenen Populationen und \nihren Interaktionen zusammengef\u00fchrt. Die Computerbiologie entwickelte mathematische \nModelle, die solche Systeme und ihre Wechselwirkungen immer besser simulieren. Da-\nmit kann auch eine hohe Komplexit\u00e4t abgebildet werden. Auf diese Weise lassen sich \nz. B. Dynamiken in der Artendichte rekonstruieren bzw. prognostizieren. Dazu werden \nParameter von Organismen, wie K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe, K\u00f6rpermasse, Wachstum, Reproduktion \nund Stoffwechseleigenschaften, ausgewertet und z. B. mit Auswirkungen der Umge-\nbungstemperatur verkn\u00fcpft. Mit Hilfe von mathematischen Modellen und leistungsf\u00e4hi -\ngen Computern lassen sich dann Aussagen zu langfristigen Tendenzen f\u00fcr 50, 100 oder \n150 Jahre gewinnen. So kann die Besorgnis \u00fcber den Klimawandel durch eine V oraus-\nsicht auf die \u00f6kologischen Konsequenzen in verschiedenen Entwicklungsszenarien kon-\nkretisiert werden. Die Forschungen erlauben Aussagen f\u00fcr bestimmte \u00d6kosysteme, z. B. \nBoden- oder Meeres\u00f6kosysteme. Die Anf\u00e4lligkeit von Lebensgemeinschaften gegen\u00fcber \ndem globalen Wandel korreliert mit ihrer komplexen Struktur der beteiligten Inter -\naktionsnetzwerke (koexistierende Populationen, R\u00e4uber-Beute-Beziehungen). Nicht alle \nSysteme sind gleicherma\u00dfen anf\u00e4llig, jedoch lassen sich auf vielen Ebenen Parameter \nerfassen, die solche systemischen Prozesse voraussagen. Die einzelnen Treiber des Wan-\ndels k\u00f6nnen dabei recht verschiedene Resultate triggern (z. B. globale Erw\u00e4rmung eine \nstarke Bedrohung f\u00fcr den Fortbestand von Karnivoren mit hohem trophischem Level, \nEutrophierung). Daraus ergibt sich, dass verschiedene Treiber des globalen Wandels sich \nauch gegenseitig aufheben k\u00f6nnen.Jahresversammlung 202148 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Biodiversit\u00e4t und Pflanzenschutz\nDie vierte Fachsitzung wandte sich unter Leitung von Leopodina-Vizepr\u00e4sidentin Ulla \nBonas  ML (Halle/Saale) Fragen mikrobieller und pflanzlicher Biodiversit\u00e4t zu.\nPaul Schulze-Lefert ML (K\u00f6ln) untersuchte in seinem Online-Beitrag Pflanzenmi -\nkrobiota. Darunter werden Bakterien und Pilze verstanden, die in der Natur als Mikroben-\ngemeinschaften gesunde Pflanzen besiedeln und f\u00fcr Pflanzenwachstum und -gesundheit \nf\u00f6rderlich sind. Der Referent berichtete \u00fcber Untersuchungen an einer der Standardpflan-\nzen molekularbiologischen Forschens, n\u00e4mlich der Acker-Schmalwand (Arabidopsis \nthaliana , ein Kreuzbl\u00fctengew\u00e4chs, das auch Schotenkresse oder G\u00e4nserauke genannt \nwird), sowie an einer Modellpflanze unter den Schmetterlingsbl\u00fctlern (Lotus japonicus \n= Lotus corniculatus var. japonicus aus der Gattung Lotus). Die Arbeiten zielten auf \nein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Herausbildung entsprechender wurzelassoziierter Mikroben-\ngemeinschaften. Solche Wurzelmikrobiota besitzen f\u00fcr die Wirtspflanzen eine ganze \nReihe n\u00fctzlicher Eigenschaften. Die Forscher untersuchten unter Laborbedingungen die \nZusammensetzung, Funktion und Physiologie der mikrobiellen Gemeinschaften und eta -\nblierten au\u00dferdem in Co-Kultivierungsexperimenten mit keimfreien Pflanzen definierte \nKonsortien, sogenannte synthetische Gemeinschaften (SynComs).\nDer Referent berichtete, dass auf nat\u00fcrlichen B\u00f6den derartige Wurzelmikrobiota f\u00fcr \ndas \u00dcberleben der Pflanzen f\u00f6rderlich sind, da sie den jeweiligen Wirt vor sch\u00e4dlichen \npilzlichen Wurzelendophyten sch\u00fctzen. Weiterhin lie\u00df sich zeigen, dass in B\u00f6den mit \nEisenlimitierung diese bakteriellen Wurzelmikrobiota bei der mineralischen Eisenern\u00e4h -\nrung der Pflanze eine Rolle spielen. Entsprechende Wurzelmikrobiota k\u00f6nnen daher zur \nAnpassung von bestimmten Pflanzen an eisenlimitierte B\u00f6den beitragen. Die Versuche \nhatten zudem eine unerwartete Wirtsspezifit\u00e4t der Wurzelmikrobiota enth\u00fcllt.\nV or Ort im Festsaal referierte Urs Niggli  (Frick, Schweiz) dann \u00fcber den Einfluss \ndes Pflanzenschutzes auf die Biodiversit\u00e4t. Damit stand eine f\u00fcr die landwirtschaftliche \nPraxis besonders wichtige Frage im Zentrum seiner Ausf\u00fchrungen.\nNigglis  Darlegungen orientierten sich an der Stellungnahme des Wissenschaftlichen \nBeirats des \u201eNationalen Aktionsplans Pflanzenschutz\u201c des Schweizer Landwirtschafts -\nministeriums.24 Sie basierte auf einer Vielzahl von Einzelstudien und Metaanalysen. Der \nPflanzenschutz sichert als Teil einer betriebswirtschaftlich optimierten und international \nwettbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft den Ertrag und die Qualit\u00e4t im Ackerbau, liegen \ndoch die von Schadorganismen verursachten potenziellen Ertragsausf\u00e4lle zwischen \n17 und 40 %. Im Pflanzenschutz erfolgt durch chemische, biologische und physika-\nlische Ma\u00dfnahmen eine deutliche Verringerung der Verluste. Es gibt eine erhebliche \nwissenschaftliche Evidenz f\u00fcr einen starken Zusammenhang zwischen dem Einsatz von \nPflanzenschutzmitteln (Pestiziden) und dem R\u00fcckgang der Agrobiodiversit\u00e4t. Landschaft \nund Lebensr\u00e4ume werden durch die intensive Landwirtschaft ver\u00e4ndert. Die Vielfalt der \nnat\u00fcrlichen Habitate und Agrar\u00f6kosysteme wird eingeschr\u00e4nkt. Damit sind negative Aus-\nwirkungen auf die Artenvielfalt verbunden. Ein weiterer negativer Einflussfaktor auf die \nBiodiversit\u00e4t in diesem Kontext ist der Klimawandel. Wie wissenschaftliche Studien aus \nverschiedenen Teilen Europas belegen, f\u00fchrt der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln zu ei-\n24 Wissenschaftlicher Beirat 2019.Jahresversammlung 202149 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)nem deutlichen R\u00fcckgang der Biodiversit\u00e4t in der Agrarlandschaft. Die Anwendung von \nPflanzenschutzmitteln (Insektizide, Fungizide, Herbizide) hat entscheidenden Einfluss \nauf komplexe \u00d6kosysteme. Sie kontrolliert nicht nur das Auftreten der Schadorganismen, \nsondern ist oftmals mit toxischen Wirkungen auf Nichtzielorganismen verbunden. Auf \ndiese Weise werden Nahrungsketten und Lebensr\u00e4ume einer Vielzahl von Organismen \nin Mitleidenschaft gezogen. So sind z. B. die Best\u00e4nde von Arthropoden, Amphibien, \nFischen und empfindlichen Wirbellosen in Gew\u00e4ssern, aber auch an Ackerwildkr\u00e4utern \ndramatisch zur\u00fcckgegangen. Da es sich aber immer um komplexe Interaktionen handelt, \nist eine lineare Beweisf\u00fchrung f\u00fcr die Zusammenh\u00e4nge oftmals schwierig. Neben dem \nEinsatz von Pflanzenschutzmitteln sind Fragen der Mechanisierung der Landwirtschaft, \nder Fruchtfolgen und der D\u00fcngung mit in die \u00dcberlegungen einzubeziehen. Der Wissen-\nschaftliche Beirat des \u201eNationalen Aktionsplans Pflanzenschutz\u201c schlug daher \u2013 wie Nig-\ngli ausf\u00fchrte \u2013 \u201eim April 2019 sechs Ma\u00dfnahmen vor: Ein geeignetes standardisiertes \nLangzeit-Monitoring, die \u00dcberpr\u00fcfung des Zulassungsverfahrens, die Verst\u00e4rkung von \npositiven und negativen Anreizen, um die Anwendung von Pflanzenschutzmitteln in der \nPraxis zu reduzieren, die F\u00f6rderung von Integrierten Anbauverfahren, des \u00d6kolandbaus \nsowie der Z\u00fcchtung von resistenten Sorten, und den Ausbau der Gemeinsamen Agrar -\npolitik in Richtung vielf\u00e4ltiger Landschaftselemente\u201c.25\nErn\u00e4hrung und Gesundheit\nDie f\u00fcnfte Fachsitzung unter der Moderation von Leopoldina-Vizepr\u00e4sident Thomas \nKrieg  ML (K\u00f6ln) kn\u00fcpfte mit der Verbindung von Biodiversit\u00e4t zu Ern\u00e4hrung und Ge-\nsundheit an die Auswirkungen in Praxis und Alltag an.\nJoachim von Braun ML (Bonn) nahm in seinem Online-Beitrag \u201eWeltern\u00e4hrung und \nSchutz der Biodiversit\u00e4t\u201c in den Fokus. Nach seinen Ausf\u00fchrungen ist das System der \nErn\u00e4hrung der Weltbev\u00f6lkerung in entscheidendem Ma\u00dfe von der biologischen Vielfalt \nabh\u00e4ngig. Die derzeit \u00fcberwiegend praktizierten Formen der Produktion von Nahrungs -\nmitteln durch die Landwirtschaft f\u00fchren jedoch in wachsendem Ma\u00dfe zu einem Verlust an \nBiodiversit\u00e4t, u. a. durch Ver\u00e4nderungen in den Landnutzungsformen und \u00fcber den Einsatz \nvon Pflanzenschutzmitteln. Der Referent analysierte Ursachen und Folgen des Biodiver -\nsit\u00e4tsverlustes im Weltern\u00e4hrungssystem, indem er Fragen der Landnutzung, Probleme \nim Umgang mit Boden und Wasser als Ressourcen und komplexe Zusammenh\u00e4nge auf \nwirtschaftlicher Ebene (Landwirtschaftsstrukturen und Missmanagement, Marktmecha -\nnismen, \u201ewahre\u201c Kosten der Nahrungsmittelproduktion) ansprach. Au\u00dferdem spielen \nVer\u00e4nderungen in der Nachfrage (neue Ern\u00e4hrungsgewohnheiten) und weitere Einfluss -\nfaktoren (etwa der Klimawandel) auch in diesem Betrachtungsfeld eine wesentliche Rolle.\nMichael Wagner ML (Wien, \u00d6sterreich) behandelte in seinen Online-Ausf\u00fchrungen \n\u201eDas Mikrobiom und seine Bedeutung f\u00fcr die menschliche Gesundheit\u201c. Er ging auf die \nUnterschiede in der Darmflora von Menschen in traditionellen Gemeinschaften und der \nIndustriegesellschaft ein und deren Korrelation mit Erkrankungen. Dabei besch\u00e4ftigte er \nsich mit sehr spezifischen Fragen (z. B. zum Einfluss von Medikamenten auf die Mikro -\n25 Niggli 2021.Jahresversammlung 202150 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)biota des Darms, Interaktionen zwischen Wirt und Mikroorganismen, Therapie von durch \nBakterien hervorgerufenen Erkrankungen), die an die Grenzen des Tagungsthemas f\u00fchrten.\nDen dritten V ortrag des Komplexes hielt Wolfgang Weisser  (Freising) zum Thema \n\u201eLandnutzung und Lebensgemeinschaften in \u00d6kosystemen \u2013 zur Notwendigkeit gro\u00df-\nskaliger Freilandforschung\u201c vor Ort im Festsaal der Akademie. Mehrere V ortr\u00e4ge der \nTagung hatten die vorherrschenden Landnutzungsformen als einen der wichtigsten Ein-\nflussfaktoren auf den R\u00fcckgang der Biodiversit\u00e4t ausgemacht. Hier schloss Weisser  mit \nseinen \u00dcberlegungen zum Erforschen des Zusammenhanges von biologischer Vielfalt \nund Landnutzungseffekten im gro\u00dfskaligen Ma\u00dfstab und mit langem Zeithorizont in \nFreilandbeobachtungen an.\nIn den zu betrachtenden \u00f6kologischen Gemeinschaften treten Arten in lokalen Popula-\ntionen auf. Welche Arten im Artenpool an einem bestimmten Ort vorkommen k\u00f6nnen, hat \nsich im Evolutionsgeschehen herausgebildet und h\u00e4ngt von gewissen Einflussfaktoren \nab (Temperatur, Wasserangebot, Boden, biotische Interaktionen usw.). Die menschliche \nLandnutzung beeinflusst alle diese Faktoren in einem erheblichen Ausma\u00df, in dem sie \nz. B. die Wasser- oder Bodenverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndert oder Konkurrenzverh\u00e4ltnisse zwischen \nArten verschiebt. Solche Landnutzungseffekte werden oftmals in Parzellenexperimenten \nuntersucht. Indem man beispielsweise Wiesen mit einer unterschiedlichen definierten An-\nzahl von Arten vergleicht, kann man auf die Effekte von Diversit\u00e4t schlie\u00dfen. Betrachtet \nman Zusammenh\u00e4nge z. B. zwischen Pflanzenartenzahl und Wurzelbiomasse oder Koh-\nlenstoffspeicherung, dann dauert es mitunter Jahre, bis sich wirklich stabile Muster eta-\nblieren. Solche Untersuchungen von Landnutzungseffekten auf Parzellenebene ben\u00f6tigen \neinen gewissen Zeithorizont. Neben der zeitlichen Dimension spielt auch die r\u00e4umliche \nDimension eine Rolle. Arten m\u00fcssen sich ausbreiten k\u00f6nnen; sie m\u00fcssen f\u00fcr ihren Le-\nbenszyklus mitunter verschiedene Bereiche einer Landschaft usw. erreichen k\u00f6nnen. In \nParzellenversuchen k\u00f6nnen die eher lokalen Effekte ausreichend studiert werden. F\u00fcr die \nEntwicklung dar\u00fcber hinaus gehender V orstellungen und Modelle sind aber gr\u00f6\u00dferskalige \nAnn\u00e4herungen erforderlich. Derartige gro\u00dfskalige und l\u00e4ngerfristige Zug\u00e4nge werden \nunter F\u00f6rderung durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft im Schwerpunkt \u201eBiodiver -\nsit\u00e4ts-Exploratorien\u201c realisiert, bei dem Monitoring in Kombination mit Experimenten \nund Modellentwicklung in entsprechenden Skalen im V ordergrund steht. Der Referent \nstellte diesen Ansatz ausf\u00fchrlich vor. Um tats\u00e4chlich belastbare Aussagen abzuleiten, sind \nin dieser Variante von Freilandforschung die Einbeziehung realistischer gro\u00dfr\u00e4umigerer \nLandnutzung und eine ausreichende Anzahl von Wiederholungen erforderlich.\nUngeachtet der Tatsache, dass bereits Landwirte und F\u00f6rster mit ihrer T\u00e4tigkeit \ngewisserma\u00dfen \u201eExperimente\u201c ausf\u00fchren, bedarf es f\u00fcr die zielgerichtete Analyse der \nZusammenarbeit einer Vielzahl von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern. In den \nArbeiten des Redners standen Wald- und Grasland\u00f6kosysteme im Zentrum der Unter -\nsuchungen. Als Modellregionen wurden das Gebiet Schorfheide-Chorin im Nordosten, \nder Hainich-D\u00fcn in Th\u00fcringen in der Mitte Deutschlands und die Schw\u00e4bische Alb im \nS\u00fcdwesten ausgew\u00e4hlt. Hier wurden je 50 Untersuchungsfl\u00e4chen entlang des Land-\nnutzungsgradienten ausgesucht und analysiert (Erfassung von Daten und Prozessen, \nMessung von Produktivit\u00e4t, Kohlenstoffspeicherung usw.).\nF\u00fcr diese Art von Freilandforschung wird eine europaweite Infrastruktur erforderlich, \nbei der die Erkenntnisse aus den \u201eBiodiversit\u00e4ts-Exploratorien\u201c einflie\u00dfen m\u00fcssen.Jahresversammlung 202151 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Diversit\u00e4t als gesellschaftliches Ziel\nDie abschlie\u00dfende sechste Fachsitzung unter der Leitung von Susanne Renner ML \n(M\u00fcnchen) er\u00f6ffnete Nico Eisenhauer  (Leipzig), der im Akademiefestsaal mit seinen \nAusf\u00fchrungen zu Wechselwirkungen zwischen dem Menschen und der biologischen \nVielfalt im Boden an den thematischen Zugang von Weisser  anschloss.\nZu den Bereichen, die auch in Bezug auf die Biodiversit\u00e4t und deren Ver\u00e4nderung \nnur wenig untersucht sind (\u201ehidden biodiversity\u201c), geh\u00f6rt vor allem der Boden. Wie \nEisenhauer  ausf\u00fchrte, wisse man noch relativ wenig \u00fcber den Einfluss verschiedener \nTreiber auf die Bodenbiodiversit\u00e4t und die mit ihr verbundenen \u00d6kosystemleistungen. \nDer Referent kennzeichnete diese Sachlage daher als \u201edie dunkle Seite der Biodiver -\nsit\u00e4t\u201c.\nDabei h\u00e4ngen sehr viele \u00d6kosystemfunktionen vom Boden ab. F\u00fcr die B\u00f6den und die \nProblematik ihrer Biodiversit\u00e4t sind die \u00fcblichen Faktoren, von intensiver Landnutzung \nbis Klimawandel, bedeutsam. Wechselwirkungen der verschiedenen Treiber von Bio -\ndiversit\u00e4tsver\u00e4nderungen kommen vor, sind aber nur schwer vorauszusagen. Vor allem \nf\u00fcr Landnutzungsentscheidungen unter den Bedingungen des Klimawandels d\u00fcrften die \nB\u00f6den eine wichtige Rolle spielen. Die F\u00f6rderung der Bodenbiodiversit\u00e4t k\u00f6nnte z. B. \neine Pufferwirkung bei k\u00fcnftigen Umweltver\u00e4nderungen haben.\nDer V ortragende konzentrierte seine Ausf\u00fchrungen dann u. a. auf das sogenannte Jena-\nExperiment, bei dem in Wiesenparzellen Monokulturen und Artmischungen in ihren Aus-\nwirkungen auf die \u00d6kosystemleistungen untersucht werden. Produktivit\u00e4t und Stabilit\u00e4t \nkorrelieren mit der Artenvielfalt. Das hat sich auch in vielen anderen Ans\u00e4tzen best\u00e4tigt. \nDie Pflanzenbiomasseproduktion und Resistenz gegen Umweltvariabilit\u00e4t steigen mit der \nAbb. 4 Die abschlie\u00dfende sechste Fachsitzung der Jahresversammlung 2021 wurde von Susanne Renner ML \n(M\u00fcnchen) geleitet. Nico Eisenhauer  (Leipzig) nahm dabei in Pr\u00e4senz \u201eDie dunkle Seite der Biodiversit\u00e4t\u201c in \nden Blick (Mitte ), w\u00e4hrend der abschlie\u00dfende V ortrag von Elke Weber ML (Princeton, NJ, USA) \u201eDer Zukunft \neine Chance geben\u2026\u201c im Online-Format gehalten wurde ( rechts).\nJahresversammlung 202152 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Artenzahl. Das gilt vor allem dann, wenn diese Arten in ihrer Funktionalit\u00e4t zusammen -\npassen, sich erg\u00e4nzen bzw. beispielsweise zu verschiedenen Zeiten aktiv werden. Zu \nden Organismen, die hier besonders bedeutsam sind, geh\u00f6ren auch viele Bewohner des \nBodens. Bei weiterf\u00fchrenden Betrachtungen wurden sie aber in der Vergangenheit oft \n\u00fcbersehen.\nEs ist daher wichtig, diese \u00d6kosystemleistungen zu erfassen, zu beschreiben \nund im Kontext der Biodiversit\u00e4t zu verstehen. Dazu verwies Eisenhauer  auf die \nSoilBON-Initiative, ein internationales Monitoring-Programm von B\u00f6den. Es zeigt \nsich, dass bei nachhaltiger Bewirtschaftung der B\u00f6den auch die Biodiversit\u00e4t der \nBodenorganismen gr\u00f6\u00dfer ist. Das hat indirekt auch positive Einfl\u00fcsse auf die Gesund -\nheit von Pflanzen, Tieren und schlie\u00dflich auch des Menschen. Weitere Forschung ist \nnotwendig, um die Zusammenh\u00e4nge \u2013 gerade auf dem Sektor Bodenbiodiversit\u00e4t \u2013 \nbesser zu verstehen.\nDen abschlie\u00dfenden V ortrag lieferte Elke Weber ML (Princeton, NJ, USA) im On-\nline-Format. Sie besch\u00e4ftigte sich in ihren Ausf\u00fchrungen mit psychologischen Prozessen, \ndie die Aufmerksamkeit des Menschen \u00fcber das unmittelbare Hier und Jetzt hinausf\u00fchren \nsollen. Viele Fragen, insbesondere im Kontext Biodiversit\u00e4t oder Nachhaltigkeit, erfor -\ndern eine Orientierung am Wohlergehen anderer Organismen (Menschen, Tiere, Pflanzen) \nund differenzierte Zeithorizonte. F\u00fcr individuelle und kollektive Entscheidungen m\u00fcssen \nKosten und Nutzen aktueller Handlungsoptionen mit ihren zuk\u00fcnftigen Konsequenzen \nzusammengedacht werden.\nLeopoldina-Vizepr\u00e4sident Robert Schl\u00f6gl ML (Berlin) verwies in seinem Schluss-\nwort auf die Vielfalt der diskutierten Zug\u00e4nge zur Biodiversit\u00e4t und die Komplexit\u00e4t des \nProblems, das nur schwierig modelliert werden kann.\nKommunikation\nDas Thema \u201eBiodiversit\u00e4t\u201c erfordert bei Ber\u00fccksichtigung der Konsequenzen und Aus-\nwirkungen eine gelungene Kommunikation \u00fcber die Grenzen der einzelnen F\u00e4cher \nhinaus, auch \u00fcber die Wissenschaft selbst hinaus \u2013 in die Gesellschaft. Das wiederum \nverlangt verst\u00e4ndliche und dennoch differenzierte Angebote des erreichten Diskursstan-\ndes f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von Rezipienten. Die Ver\u00f6ffentlichung einer zitierf\u00e4higen \nZusammenfassung w\u00e4re daher \u00e4u\u00dferst w\u00fcnschenswert gewesen.\nDas \u2013 noch den Auswirkungen der Covid-Pandemie geschuldete \u2013 Hybrid-Verfahren \nmit einer Kombination von Online-V ortr\u00e4gen und Beitr\u00e4gen in Pr\u00e4senz vor Ort in einem \nkleineren Kreis ist leider nicht frei von dem Nachteil, dass ein eigentlicher Adressat \nder Ausf\u00fchrungen aus dem Blickfeld ger\u00e4t und nicht alle V ortr\u00e4ge wirklich auf einen \nweiteren Zuh\u00f6rerkreis einer gr\u00f6\u00dferen Veranstaltung mit differenziertem Teilnehmer- und \nInteressentenspektrum ausgerichtet sind.\nIn diesem Jahr konnte die Teilnahme von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nur in virtueller \nForm gew\u00e4hrleistet werden. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Wilhelm und Else Heraeus-Stif-\ntung dabei wird gedankt.Jahresversammlung 202153 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 33\u200a\u2013\u200a53 (2022)Literatur\nBarthlott , W., Mutke, J., Rafiqpoor , D., Kier, G., and Kreft , H.: Global centers of vascular plant diversity. \nIn: Endress, P. K., L\u00fcttge , U., und Parthier, B. (Eds.): From Plant Taxonomy to Evolutionary Biology \u2013 \nV on der Taxonomie zur Evolution der Pflanzen. Nova Acta Leopoldina NF Bd. 92, Nr. 342, 61\u200a\u2013\u200a83 (2005)\nBeierkuhnlein , C.: Der Begriff Biodiversit\u00e4t. In: Hempel, G., R\u00f6bbelen , G., Otte, A., und Wissel , C. (Hrsg.): \nBiodiversit\u00e4t und Landschaftsnutzung in Mitteleuropa. Nova Acta Leopoldina NF Bd. 87, Nr. 328, 51\u200a\u2013\u200a71 \n(2003)\nCrutzen, P. J.: Geology of mankind. Nature 415, 23 (2002)\nCrutzen, P. J., and Stoermer , E. F.: The \u201cAnthropocene\u201d. IGBP Global Change Newsletter 41, 17\u200a\u2013\u200a18 (2000)\nHaug, G. (Hrsg.): Biodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt. Programm und Kurzfassungen der V ortr\u00e4ge f\u00fcr die \nJahresversammlung 23. bis 25. September 2021 in Halle (Saale). Nova Acta Leopoldina (NAL-conference) \nNr. 427 (V orabdruck) (2021)\nHempel, G., R\u00f6bbelen, G., Otte, A., und Wissel , C. (Hrsg.): Biodiversit\u00e4t und Landschaftsnutzung in Mittel -\neuropa. Nova Acta Leopoldina NF Bd. 87, Nr. 328 (2003)\nJung , C., Kage, H., Niggli , U., und Tiedemann, A. von (Hrsg.): Pflanzenproduktion in Deutschland \u2013 Be-\nstandsaufnahme und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. Gemeinsames Symposium der Deutschen Akademie der \nNaturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften, der Deutschen Forschungsgemein-\nschaft (DFG) und der Gesellschaft f\u00fcr Pflanzenz\u00fcchtung (GPZ) am 13. und 14. Oktober 2020 in Halle \n(Saale). Nova Acta Leopoldina NF (NAL-conference) Nr. 426 (2021)\nKaasch , M., und Kaasch , J.: Die Absage der Jahresversammlung im Pandemie-Jahr 2020. Zur Geschichte der \nAkademiker-Treffen der Leopoldina. Jahrbuch 2020. Leopoldina (R. 3) 66, 29\u200a\u2013\u200a74 (2021)\nKaasch , M., und Kaasch , J.: Nachruf auf Paul J. Crutzen (3. Dezember 1933\u200a\u2013\u200a28. Januar 2021). Ehrenmitglied \nder Leopoldina. In: Leopoldina. Struktur und Mitglieder 2022, 349\u200a\u2013\u200a355 (2022a)\nKaasch , M., und Kaasch , J.: Nachruf auf Werner K\u00f6hler (24. M\u00e4rz 1929\u200a\u2013\u200a2. August 2021). Vizepr\u00e4sident der \nAkademie (1990\u200a\u2013\u200a2000). In: Leopoldina. Struktur und Mitglieder 2022, 356\u200a\u2013\u200a367 (2022b)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina: Globale Biodiversit\u00e4t in der Krise \u2013 Was k\u00f6nnen Deutsch-\nland und die EU dagegen tun? Diskussion Nr. 24 (2020)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina, acatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften , \nund Union der deutschen Akademien der Wissenschaften : Biodiversit\u00e4t und Management von Agrarland-\nschaften \u2013 Umfassendes Handeln ist jetzt wichtig. Halle (Saale) 2020\nNiggli , U.: Einfluss von Pflanzenschutz auf Biodiversit\u00e4t (Kurzfassung). In: Haug, G. (Hrsg.): Biodiversit\u00e4t \nund die Zukunft der Vielfalt. Programm und Kurzfassungen der V ortr\u00e4ge f\u00fcr die Jahresversammlung 23. bis \n25. September 2021 in Halle (Saale). Nova Acta Leopoldina (NAL-conference) Nr. 427 (V orabdruck) (2021)\nParthier, B.: Begr\u00fc\u00dfung. In: Hempel, G., R\u00f6bbelen , G., Otte, A., und Wissel , C. (Hrsg.): Biodiversit\u00e4t und \nLandschaftsnutzung in Mitteleuropa. Nova Acta Leopoldina NF Bd. 87, Nr. 328, 9\u200a\u2013\u200a12 (2003)\nStoppani, A.: Corso di geologia. Part 2: Geologia stratigrafica. Milano: Bernardoni e Brigola 1873\nWilson, E. O. (Ed.): Biodiversity. (Meeting: National Forum on BioDiversity, 1986, Washington, D. C.) Wash-\nington, D. C.: National Academy Press 1988\nWissenschaftlicher Beirat: Pflanzenschutz und Biodiversit\u00e4t in Agrar\u00f6kosystemen. Stellungnahme des Wissen-\nschaftlichen Beirats des Nationalen Aktionsplans zur nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln \nbeim Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft [Schweiz]. M\u00e4rz 201955 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)2. Veranstaltungen\nAnsprache des Pr\u00e4sidenten\nGerald Haug ML (Halle/Saale)\n1. Einleitung\nMeine Damen und Herren!\nDie vornehmste Aufgabe der Leopoldina besteht darin, herausragende wissenschaftliche \nPers\u00f6nlichkeiten zu erkennen, zu unterst\u00fctzen und zu ehren. Dies bringen die Preise und \nAuszeichnungen, die ich gerade verleihen durfte, auf eine traditionsreiche und die For -\nschergenerationen verbindende Weise zum Ausdruck. Wer sich mit den Preistr\u00e4gerinnen \nund Preistr\u00e4gern der Leopoldina \u00fcber die Jahrzehnte hinweg n\u00e4her besch\u00e4ftigen w\u00fcrde, \nk\u00f6nnte ein eindr\u00fcckliches Bild davon gewinnen, wie das wissenschaftliche Verst\u00e4ndnis \nunserer Welt dank der unstillbaren Neugier von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaft-\nlern immer umfassender und tiefer wird.\nDie komplexe Wirklichkeit pr\u00e4zise wahrzunehmen und ihre Vielfalt rational zu er -\nkl\u00e4ren \u2013 das sind zwei notwendige V oraussetzungen, um uns f\u00fcr die Bewahrung dieser \nVielfalt umsichtig und erfolgreich einsetzen zu k\u00f6nnen. Unsere Jahresversammlung wird \nhierzu, so bin ich \u00fcberzeugt, ihren Beitrag leisten. Denn das Thema \u201eBiodiversit\u00e4t und \ndie Zukunft der Vielfalt\u201c l\u00e4sst sich auch als Frage an die V ortragenden und Diskutanten \nformulieren: \u201eWie kann unser wachsendes Wissen von der Biodiversit\u00e4t dabei helfen, den \nrasanten Verlust von Artenvielfalt zu bremsen, damit die Zukunft der Vielfalt auf unserem \nPlaneten gesichert ist?\u201c\nDie Biodiversit\u00e4tskrise ist ebenso wie der Klimawandel oder die Ausbreitung von In -\nfektionskrankheiten eine der zentralen globalen Herausforderungen unserer Zeit. Alle sind \naufgerufen, rasch zu handeln. Der Verlust der Artenvielfalt hat erhebliche negative Folgen \nf\u00fcr die \u00d6kosysteme der Erde und ihre Bewohner. Biodiversit\u00e4t spielt in vielen Bereichen \neine wichtige Rolle, wie etwa f\u00fcr das Ern\u00e4hrungssystem, die Herstellung von Wirkstoffen \nund die Klimaregulation. Sowohl als Wert an sich als auch auf Grund ihrer vielf\u00e4ltigen Leis -\ntungen \u2013 gerade f\u00fcr uns Menschen \u2013 muss Biodiversit\u00e4t langfristig gesch\u00fctzt und gef\u00f6rdert \nwerden. Ich freue mich, dass die Leopoldina-Jahresversammlung ihre Aufmerksamkeit auf \ndieses wichtige Thema richtet und exzellente Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler hier \nzusammenkommen, um gemeinsam \u00fcber Bedeutung und Zukunft der Vielfalt zu diskutieren.\nDie Politik spielt bei der Umsetzung von wissenschaftlich basierten Handlungsemp-\nfehlungen, die auf die Erhaltung und F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t zielen, sehr h\u00e4ufig die \ntragende Rolle einer Erm\u00f6glicherin. Aber trotz eines breiten Konsenses \u00fcber den all -\ngemeinen Wert und Nutzen der Artenvielfalt erschwert zuweilen eine andere Form von \nVielfalt den Weg zur Umsetzung konkreter Ma\u00dfnahmen. Ich meine die Vielfalt legitimer \nInteressen, den Pluralismus gesellschaftlicher Gruppen, welche die \u00f6ffentliche Meinung \nund die politische Entscheidung beeinflussen.\nJahresversammlung 202156 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, lieber Herr Haseloff , es w\u00e4re vermessen, wenn ich \nIhnen dieses Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Zielkonsens und Interessenvielfalt erkl\u00e4ren \nwollte. \u00dcber Glanz und Elend des gesellschaftlichen Pluralismus k\u00f6nnten Sie erheblich \nanschaulicher berichten als ich. Versichern m\u00f6chte ich Ihnen, dass Sie in der Leopoldina \nauch in Ihrer dritten Amtszeit einen verl\u00e4sslichen und aufgeschlossenen Partner f\u00fcr die \nBewahrung und F\u00f6rderung einer lebendigen Vielfalt der Wissenschaft in Sachsen-Anhalt \nfinden werden. Ganz herzlich gratuliere ich Ihnen zu Ihrer Wiederwahl zum Ministerpr\u00e4-\nsidenten in der vergangenen Woche!\nDie V orfreude auf die weitere Zusammenarbeit hier im Lande schlie\u00dft selbstverst\u00e4nd -\nlich auch unsere enge Kooperation mit Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, lieber Herr \nWillingmann, ein! Bitte nehmen Sie nach Magdeburg zu Ihren Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern einen gro\u00dfen Dank f\u00fcr unser vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis mit.\n2. Totengedenken\nMeine Damen und Herren,\ndie Leopoldina ist eine Gesellschaft von Gelehrten im besten Sinne des Wortes, also \nvon Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, die sich ihrer Forschung verschrieben \nhaben, ohne die gesellschaftlichen V oraussetzungen und Folgen von Wissenschaft aus \nden Augen zu verlieren. Seit unserer letzten Jahresversammlung 2019 sind zwei Ehren-\nmitglieder unserer Akademie verstorben, die diesen Gelehrtentypus besonders eindrucks-\nvoll verk\u00f6rpert haben.\nIm Fr\u00fchjahr 2020 trauerten wir um unser Ehrenmitglied Reimar L\u00fcst .1 Er hat mit \nseiner herausragenden Reputation als Astrophysiker und seiner weitsichtigen politischen \nUrteilskraft das deutsche und europ\u00e4ische Wissenschaftssystem gepr\u00e4gt. 1973 wurde \nHerr L\u00fcst zum Mitglied der Leopoldina gew\u00e4hlt und war von 1991 bis 1997 Obperson \nder Sektion \u201eAstrophysik/Astronomie\u201c. Die Leopoldina verlieh ihm im Jahr 1997 die \nEhrenmitgliedschaft. Mit seiner Teilnahme an unseren Jahresversammlungen bewies er \nbis zuletzt seine gro\u00dfe Verbundenheit mit der Akademie.\nIm Januar dieses Jahres erreichte uns die Nachricht vom Ableben unseres Ehrenmit -\nglieds Paul J. Crutzen.2 Er geh\u00f6rte der Akademie seit 1992 in der Sektion \u201eGeowissen-\nschaften\u201c an, erhielt den Nobelpreis f\u00fcr Chemie im Jahre 1995 und wurde 2014 Ehren-\nmitglied der Leopoldina. Herr Crutzen war nicht nur einer der Pioniere der Erforschung \nder Ozonschicht in der Erdatmosph\u00e4re, sondern er wirkte auch ma\u00dfgeblich daran mit, \ndass die Fluorchlorkohlenwasserstoffe, die erheblich an der Vergr\u00f6\u00dferung des Ozonlochs \nbeteiligt waren, weltweit verboten wurden.\n1 Der Nachruf der Leopoldina ist erschienen in Struktur und Mitglieder 2021, S. 425\u200a\u2013\u200a429.\n2 Der Nachruf der Leopoldina erscheint in Struktur und Mitglieder 2022, S. 349\u200a\u2013\u200a355.Jahresversammlung 202157 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)Meine Damen und Herren,\nseit der letzten Jahresversammlung vor zwei Jahren sind 62 Mitglieder der Leopoldina \nverstorben. Leider kann ich an dieser Stelle au\u00dfer an Herrn L\u00fcst und Herrn Crutzen nur \nan wenige dieser Pers\u00f6nlichkeiten namentlich erinnern, n\u00e4mlich an:\n\u2013 Henning Beier aus der Sektion \u201eAnatomie und Anthropologie\u201c, der sich viele Jahre \nlang intensiv f\u00fcr unsere wissenschaftsbasierte Beratung zu Fragen der Bioethik enga-\ngiert hat;\n\u2013 Richard R. Ernst aus der Sektion \u201eChemie\u201c und Tr\u00e4ger des Nobelpreises f\u00fcr Chemie \n1991;\n\u2013 Wolfgang Gerok  aus der Sektion \u201eInnere Medizin und Dermatologie\u201c, dem die Leo-\npoldina 1993 die Cothenius-Medaille verliehen hat;\n\u2013 Klaus Hafner aus der Sektion \u201eChemie\u201c, Tr\u00e4ger der Carus-Medaille des Jahres 1980;\n\u2013 Rudolf Kippenhahn aus der Sektion \u201ePhysik\u201c, der nicht nur als Nachfolger von \nReimar L\u00fcst am Max-Planck-Institut f\u00fcr Astrophysik ein herausragender Vertreter \nseiner Disziplin war, sondern auch mit seinen popul\u00e4rwissenschaftlichen B\u00fcchern \nund seinen Auftritten in den Medien ein wichtiger Protagonist der Wissenschaftskom-\nmunikation in Deutschland gewesen ist;\n\u2013 Eduard Seidler aus der Sektion \u201eWissenschafts- und Medizingeschichte\u201c, Tr\u00e4ger der \nCothenius-Medaille 2009; und\n\u2013 Klaus Wolff aus der Sektion \u201eInnere Medizin und Dermatologie\u201c, dem 2007 die \nCothenius-Medaille verliehen worden ist.\nZudem m\u00f6chte ich an Kurt Petzold  aus Schweinfurt erinnern, der von 1974 bis 1992 \nOberb\u00fcrgermeister unseres Gr\u00fcndungsortes Schweinfurt gewesen und 1983 als erster Eh-\nrenf\u00f6rderer der Leopoldina ausgezeichnet worden ist. Den Nach-Nachfolger von Herrn \nPetzold, Herrn Remel\u00e9, kann ich heute unter uns begr\u00fc\u00dfen.\nWir wollen in Dankbarkeit und stillem Gedenken von allen verstorbenen Akademie -\nmitgliedern Abschied nehmen. Ich darf Sie bitten, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben.\nIch danke Ihnen, dass Sie sich zur Ehrung der Verstorbenen erhoben haben.\n3. Wissenschaftsfreiheit und wissenschaftsbasierte Beratung\n in Pandemie und Klimakrise\n3.1 Die Leopoldina in der Pandemie\nMeine Damen und Herren,\nwir haben uns lange \u2013 zu lange \u2013 nicht mehr auf einer Jahresversammlung oder einer \nanderen gr\u00f6\u00dferen Veranstaltung der Leopoldina pers\u00f6nlich begegnen k\u00f6nnen. Denn auch \nwir hatten und haben die Verpflichtung, der Ausbreitung der Coronavirus-Pandemie \ndurch Einhaltung von wissenschaftlich gut begr\u00fcndeten Hygienema\u00dfnahmen entgegen -\nzuwirken. Trotzdem war es bedauerlich, die Jahresversammlung 2020 der Leopoldina auf Jahresversammlung 202158 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)Grund der damaligen pandemischen Situation ausfallen lassen zu m\u00fcssen. Denn die \u00f6f-\nfentliche Debatte um die Rolle der Wissenschaft bei der Identifikation, Bek\u00e4mpfung und \nBew\u00e4ltigung der Folgen einer Pandemie h\u00e4tte bereits vor einem Jahr ausreichend Stoff  \nf\u00fcr Diskussionen geliefert \u2013 zumal die Leopoldina selbst als eine der wissenschaftlichen \nHauptakteurinnen in dieser Debatte wahrgenommen wird.\nGemeinsam mit den Mitgliedern des V orstands und des Pr\u00e4sidiums habe ich mich be-\nm\u00fcht, in zahlreichen Einzelgespr\u00e4chen und durch den l\u00e4ngeren Brief, den ich sozusagen \nals Ersatz f\u00fcr die traditionelle Ansprache des Pr\u00e4sidenten auf der Jahresversammlung \nim vergangenen Herbst an die Akademiemitglieder geschrieben habe, aber auch auf der \nvirtuellen Diskussionsveranstaltung des V orstands im Juni dieses Jahres den Kontakt mit \nIhnen zu halten. Zudem haben wir den direkten Austausch zwischen dem Pr\u00e4sidium und \nden Klassen verst\u00e4rkt. So werden beispielsweise seit Anfang dieses Jahres die Klassen-\nsprecher zu allen Pr\u00e4sidiumssitzungen eingeladen. Hierdurch haben bereits einige An-\nregungen aus den Sektionen und Klassen zu neuen Aktivit\u00e4ten gef\u00fchrt. F\u00fcr ihr gro\u00dfes \nehrenamtliches Engagement auch unter schwierigen Kommunikationsbedingungen \ndanke ich den Mitgliedern der Akademie ganz herzlich!\nBegleitet wurde die Intensivierung des Austauschs zwischen den Gremien und den \nMitgliedern von einem z\u00fcgigen Ausbau unserer digitalen Infrastruktur. Die Gesch\u00e4fts-\nstelle der Akademie kann nun auch in Zukunft auf eine breite Palette von digitalen \nArbeitsmitteln f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Mitglieder zur\u00fcckgreifen. Ich danke den Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeitern herzlich daf\u00fcr, dass sie in den schwierigen Zeiten der \nPandemie mit vereinten Kr\u00e4ften die erfolgreiche Arbeit der Leopoldina erst erm\u00f6glicht \nhaben! Stellvertretend m\u00f6chte ich an dieser Stelle unsere Generalsekret\u00e4rin Franziska \nHornig nennen, die mitten in der Pandemie ihre neue Aufgabe \u00fcbernommen hat und mit \nBravour die Gesch\u00e4ftsstelle durch die Pandemie f\u00fchrte und f\u00fchren wird.\n3.2 Aktuelle Missverst\u00e4ndnisse \u00fcber Wissenschaftsfreiheit\nMeine Damen und Herren,\nvor zwei Jahren h\u00e4tten wir es uns nicht tr\u00e4umen lassen, dass das Thema des Festvortrags \nunserer damaligen Jahresversammlung auf Grund einer globalen Gesundheitskrise heute \nvon gro\u00dfer Aktualit\u00e4t ist und \u00fcber die Wissenschaft hinaus breit diskutiert wird. Unser \nMitglied Reinhard Merkel er\u00f6rterte 2019 das Verh\u00e4ltnis zwischen \u201eWissenschafts-\nfreiheit und Wissenschaftsverantwortung\u201c. Wo h\u00e4tte man dieses Thema besser behandeln \nk\u00f6nnen als an der Leopoldina? Wie es in unserem Leitbild hei\u00dft, tritt die Akademie f\u00fcr \ndie Freiheit und Wertsch\u00e4tzung der Wissenschaft ein und tr\u00e4gt zur verantwortungsvollen \nAnwendung wissenschaftlicher Erkenntnisse f\u00fcr das Gemeinwohl bei.\nDas Thema \u201eWissenschaftsfreiheit und Wissenschaftsverantwortung\u201c passte auch \nzum damaligen 70. Geburtstag des Grundgesetzes und seines Artikels 5, Absatz 3: \u201eKunst \nund Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei.\u201c Herr Merkel gab sich auf der Suche \nnach einer fundamentalen Begr\u00fcndung f\u00fcr den Schutz der Wissenschaftsfreiheit zu Recht \nnicht mit N\u00fctzlichkeitserw\u00e4gungen zufrieden. F\u00fcr wen nur der konkrete gesellschaftliche \nNutzen der Wissenschaft z\u00e4hlt, der wird die Freiheit der Wissenschaft je nach dem gerade Jahresversammlung 202159 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)herrschenden Nutzenkalk\u00fcl bedenkenlos einschr\u00e4nken. Herr Merkel zeigte die katastro -\nphalen Folgen eines solchen Irrwegs auf:\n\u201e[\u2026] [M]an betrachte die Wissenschaftssph\u00e4re des Kulturstaats einmal ex negativo  und denke sich alle Wissen-\nschaften, die keinen \u00f6konomischen oder sozialpolitischen Ertrag versprechen, aus dem Schutzbereich des \nArtikels 5 Abs. 3 weg. Das g\u00e4be sie der Bedeutungslosigkeit und dem allm\u00e4hlichen Verschwinden preis. Was \nbliebe, w\u00e4re kein Kultur-, sondern ein Banausenstaat, ein Staat, der die kulturelle Lebensform seiner Gesell-\nschaft an einer bedeutenden Stelle strangulierte.\u201c3\nGegenw\u00e4rtig ist dieser Hinweis auf die positive Rolle der Wissenschaftsfreiheit f\u00fcr die \nKultur einer liberalen Demokratie mehr denn je angebracht. Im Verlauf der Corona-\nvirus-Pandemie sah sich die Wissenschaft n\u00e4mlich mit zwei gegenl\u00e4ufigen kritischen \nTendenzen konfrontiert, die auf zwei diametral entgegengesetzten Missverst\u00e4ndnissen \nvon Wissenschaftsfreiheit gr\u00fcndeten.\nDa war einerseits ein steigender Erwartungsdruck zu verzeichnen: Wenn die Wissen-\nschaft die verl\u00e4sslichste Quelle unseres Wissens \u00fcber die Pandemie und den voraussicht-\nlichen Erfolg von Gegenma\u00dfnahmen ist, warum spricht sie dann nicht mit einer Stimme, \num der Politik klare V orgaben f\u00fcr sinnvolle Gegenma\u00dfnahmen zu machen? Wieso sorgt \ndie Wissenschaft nicht daf\u00fcr, der Politik den Entscheidungsspielraum zu nehmen?\nEin solches Ansinnen verkennt, dass die Freiheit der Wissenschaft f\u00fcr die Unabh\u00e4n-\ngigkeit von wissenschaftsexternen V orgaben sorgt, um die Qualit\u00e4t der Forschungsergeb-\nnisse wissenschaftsintern sichern zu k\u00f6nnen. Die Wissenschaftsfreiheit er\u00f6ffnet also den \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Spielraum f\u00fcr die rationale Kritik des jeweiligen Erkenntnisstandes und \nf\u00fcr die anschlie\u00dfende Revision wissenschaftsbasierter Handlungsempfehlungen. Weil die \nWissenschaft frei ist, indem sie den eigenen Kriterien der Qualit\u00e4tssicherung folgt, darf \nsie nicht darauf abzielen, an Stelle der Politik Entscheidungen zu treffen, denn dadurch \nw\u00fcrde sie sich auch au\u00dferwissenschaftlichen Verpflichtungen unterwerfen m\u00fcssen, die an \npolitische Verantwortung in demokratischen Gesellschaften gekn\u00fcpft sind. Wohin dies \nf\u00fchrt, k\u00f6nnen wir an den Ausw\u00fcchsen der political correctness in manchen Teilen des \nWissenschaftssystems studieren.\nAndererseits sah sich die Wissenschaft w\u00e4hrend der Pandemie einem zunehmenden \nRechtfertigungszwang gegen\u00fcber: Wie k\u00f6nnen es sich Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler erlauben, trotz ihrer fehlenden Einstimmigkeit Empfehlungen dazu auszuspre-\nchen, welche Ma\u00dfnahmen die Politik gegen die Pandemie beschlie\u00dfen soll? Setzt sich die \nWissenschaft damit bewusst \u00fcber die Grenzen ihres legitimen Handlungsbereichs in einer \nDemokratie hinweg?\nDieser Verdacht verkennt, dass die Freiheit der Wissenschaft und die damit einher -\ngehende Unabh\u00e4ngigkeit von der Politik keine Forscherin und keinen Forscher davon \nabhalten, den jeweiligen Stand wissenschaftlicher Erkenntnisse und darauf bauende \nHandlungsempfehlungen so prononciert zu kommunizieren, wie sie es f\u00fcr n\u00f6tig halten. \nDie Wissenschaftler unterliegen hier nur derselben Verpflichtung wie jeder andere ra-\ntional argumentierende B\u00fcrger auch: Lege deine V oraussetzungen offen, argumentiere \nnachvollziehbar, und formuliere deine Schlussfolgerungen so eindeutig wie m\u00f6glich.\n3 Merkel 2020, S. 15.Jahresversammlung 202160 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)Weil die Wissenschaft unabh\u00e4ngig ist, konnte sie Verfahren der Selbstkritik ein\u00fcben, die \nein besonders gro\u00dfes Potenzial haben, verl\u00e4ssliches Wissen hervorzubringen. Darin liegt \nf\u00fcr mich der entscheidende Beitrag der Wissenschaftsfreiheit zur Kultur unserer liberalen \nDemokratie. In diesem Sinne bringt auch die Leopoldina das Wissen und das Engagement \nihrer Mitglieder in die \u00f6ffentliche Meinungsbildung und den politischen Entscheidungs-\nprozess ein.\n3.3 Zeithorizonte der wissenschaftsbasierten Beratung\nMeine Damen und Herren,\nim Vergleich zur Coronavirus-Pandemie ist der durch menschliches Handeln verursachte \nKlimawandel eine Krise, die sich in weitaus gr\u00f6\u00dferen Zeitr\u00e4umen abspielt. Seine Auswir -\nkungen auf das Verh\u00e4ltnis von Wissenschaft, \u00d6ffentlichkeit und Politik d\u00fcrften aber auf \nabsehbare Zeit \u00e4hnlich sein. So erwarte ich, dass der langwierige Verhandlungsprozess, \nder hoffentlich zu einem m\u00f6glichst globalen Ma\u00dfnahmenregime gegen den Klimawandel \nf\u00fchrt, das Spannungsverh\u00e4ltnis versch\u00e4rfen wird, das zwischen zu hohen Erwartungen \nund voreiligen Verd\u00e4chtigungen hinsichtlich der Wissenschaft bereits besteht. Der zu sehr \nvereinfachende Slogan \u201eFollow the Science\u201c wird noch massiver auf die radikale Skepsis \ngegen die Klimaforschung treffen.\nSowohl die Pandemie als auch der Klimawandel machen allen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern im Alltag erfahrbar, wie wissenschaftliche Erkenntnisse und wissenschafts-\nbasierte Ratschl\u00e4ge sich nicht nur auf politische Entscheidungsprozesse, sondern auch \nauf die Lebensf\u00fchrung im privaten Bereich auswirken. Was fr\u00fcher nur an Hand von zwar \nebenfalls wichtigen, aber doch spezielleren und technologiefokussierten Themen wie der \nAtomenergie und der Gentechnik in engagierten Kreisen diskutiert wurde, ist nun Gegen-\nstand eines breiten gesellschaftlichen Diskurses geworden.\nDarauf m\u00fcssen wir uns in unserer gesamten Wissenschaftskommunikation und in \nunserer wissenschaftsbasierten Beratung von Politik und \u00d6ffentlichkeit einstellen. Erste \nwichtige Schritte hierf\u00fcr haben wir seit Beginn der Pandemie bereits getan. Wir haben \nes geschafft, deutlich kurzfristiger als bisher Empfehlungen f\u00fcr Politik und \u00d6ffentlich -\nkeit zu erarbeiten, indem wir vor allem das Format der Ad-hoc-Stellungnahme zu einem \nwichtigen Werkzeug unserer Beratungsaktivit\u00e4ten gemacht haben.\nWir k\u00f6nnen auf acht Ad-hoc-Stellungnahmen zur Coronavirus-Pandemie blicken, die \njeweils in wenigen Wochen entstanden sind und deren Themen weit \u00fcber die medizi -\nnischen Aspekte der Pandemie und hygienische Gegenma\u00dfnahmen hinausgehen. Inter -\ndisziplin\u00e4r angelegt, geht es auch um soziale, psychische, edukative und \u00f6konomische \nAspekte der Pandemie und die erfolgversprechendsten Optionen, um ihren negativen \nFolgen entgegenzuwirken.\nErg\u00e4nzt werden unsere Ad-hoc-Stellungnahmen zur Pandemie durch Stellungnahmen, \ndie \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erarbeitet wurden, durch Diskussionspapiere, in denen \nThesen einer Autorengruppe vorgestellt werden, und durch Ver\u00f6ffentlichungen, die \ngemeinsam mit anderen Einrichtungen aus Wissenschaft und Politikberatung verfasst \nworden sind. Solche Publikationen entstanden nicht nur im nationalen Rahmen, sondern Jahresversammlung 202161 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)auch international. Das aktuellste Beispiel hierf\u00fcr ist die Stellungnahme Pandemic Pre-\nparedness and the Role of Science , die von der Science20-Gruppe getragen wird, also von \nden Nationalakademien aus den Mitgliedsstaaten der Gruppe der zwanzig wichtigsten \nIndustrie- und Schwellenl\u00e4nder.\nVirtuelle Podiumsdiskussionen, zu denen Experten aus der ganzen Welt zusammen -\ngeschaltet werden, haben nicht blo\u00df auf die pandemiebedingten Einschr\u00e4nkungen rea-\ngiert, sondern zugleich ein zukunftstr\u00e4chtiges Format f\u00fcr die Zeit nach der Pandemie \nentwickelt, mit dem wir internationale Teilnehmerkreise weit \u00fcber unsere traditionellen \nPr\u00e4senzveranstaltungen hinaus erreichen. Das ist ein weiterer wichtiger Schritt auf dem \nWeg zur m\u00f6glichst engen Verschr\u00e4nkung unserer nationalen und internationalen Bera-\ntungsaktivit\u00e4ten. Alles andere w\u00e4re angesichts globaler Krisen wie der Pandemie und \ndem Klimawandel unsinnig.\nAber nicht nur die geographischen Skalen greifen bei solchen Herausforderungen in -\neinander, sondern auch die zeitlichen Horizonte. Wer die Ad-hoc-Stellungnahmen der Leo -\npoldina zur Coronavirus-Pandemie aufmerksam liest, wird feststellen, dass sie \u2013 obwohl \nvom aktuellen Geschehen motiviert \u2013 das Interesse auch auf Fragen richten, die sich mittel -\nfristig aus der Pandemie ergeben. Ich nenne beispielhaft die Umgestaltung des Gesund -\nheits- und des Bildungssystems, um sie f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Pandemie krisenfest zu machen.\nDer franz\u00f6sische Historiker Fernand Braudel hat vor \u00fcber sechzig Jahren davon \ngesprochen, dass sich die unterschiedlich schnellen Ver\u00e4nderungen auf der Ebene der Er -\neignisse, der Konjunkturen und der langen Dauern ineinanderf\u00fcgen, weil sie sich alle mit ein \nund demselben Ma\u00dfstab der Zeit messen lassen.4 Etwas \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die wichtigsten \nFragen, mit denen wir uns in der wissenschaftsbasierten Beratung besch\u00e4ftigen. Ob die Leo -\npoldina zur \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber kurz bevorstehende Entscheidungen wie in der Pan -\ndemie beitr\u00e4gt, ob sie Entwicklungen wie die Digitalisierung analysiert, die \u00fcber mehrere \nJahrzehnte reichen, oder ob sie \u00fcber anfangs kaum merkliche Transformationen, die sich wie \nder Klimawandel \u00fcber Jahrhunderte abspielen, aufkl\u00e4rt: Wir m\u00fcssen ein immer genaueres \nSensorium daf\u00fcr entwickeln, wie sich diese Zeithorizonte miteinander verflechten. Denn die \nunbemerkte langfristige Ver\u00e4nderung kann pl\u00f6tzlich zu katastrophalen Ereignissen f\u00fchren, \nund ein einzelnes Ereignis kann eine Entwicklung unerwartet verz\u00f6gern oder beschleunigen.\nEs gibt einen weitverbreiteten Begriff, der mit der Einsicht verkn\u00fcpft ist, dass die \nAuswirkungen menschlichen Handelns nur noch sinnvoll in der Verschr\u00e4nkung der \nZeithorizonte zu verstehen sind. Das Anthropoz\u00e4n \u2013 diese Bezeichnung f\u00fcr die gegen-\nw\u00e4rtige geologische Epoche wurde von unserem heute bereits gew\u00fcrdigten Ehrenmit -\nglied Paul J. Crutzen  gepr\u00e4gt. Damit wollte er ausdr\u00fccken, dass die Menschheit zu \neiner sogar geologisch wirksamen planetarischen Umgestaltungskraft geworden ist. Aus \ndieser Perspektive betrachtet, steht die wissenschaftsbasierte Beratung der Leopoldina \nvor der Herausforderung, mit ihren Handlungsempfehlungen die Freiheitsspielr\u00e4ume f\u00fcr \npolitische und individuelle Entscheidungen im Anthropoz\u00e4n angesichts globaler Krisen \nzumindest zu erhalten. Dies tun wir beispielsweise, indem wir zwecks Bek\u00e4mpfung des \nKlimawandels zur Einf\u00fchrung eines m\u00f6glichst global geltenden Preises f\u00fcr CO2 raten, der \neine verl\u00e4ssliche Rahmenbedingung f\u00fcr das eigenverantwortliche Handeln in Wirtschaft \nund Privatsph\u00e4re schaffen w\u00fcrde.\n4 Vgl. Braudel 1995, S. 76.Jahresversammlung 202162 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 55\u200a\u2013\u200a62 (2022)4. Schlussbemerkungen\nMeine Damen und Herren,\nmit dem Stichwort \u201eAnthropoz\u00e4n\u201c sind wir wieder beim Thema unserer Jahresversamm -\nlung angekommen. Denn auch der rasante Verlust an Artenvielfalt ist vor allem eine \nFolge der Eingriffe des Menschen in die Natur, deren Teil er ist. Der Titel des Er\u00f6ff-\nnungsvortrags von Frau B\u00f6hning-Gaese  heute Nachmittag, \u201eBiodiversit\u00e4t und Mensch \nim Anthropoz\u00e4n\u201c, benennt diesen Zusammenhang. Ich freue mich schon auf den V or -\ntrag, sehr geehrte Frau B\u00f6hning-Gaese , liebe Katrin, und ich nutze die Gelegenheit, \nDich ganz herzlich zum Deutschen Umweltpreis 2021 zu begl\u00fcckw\u00fcnschen, den Dir am \n10. Oktober Bundespr\u00e4sident Steinmeier  \u00fcberreichen wird!\nDass die Leopoldina f\u00fcr die wissenschaftsbasierte Beratung zu wesentlichen Aspekten \ndes Anthropoz\u00e4ns gut vorbereitet ist, verdankt sie vor allem meinen beiden V org\u00e4ngern \nim Amt des Pr\u00e4sidenten, V olker ter Meulen  und J\u00f6rg Hacker . Daf\u00fcr danke ich Euch, \nlieber V olker, lieber J\u00f6rg, im Namen der Akademie ganz herzlich! Einen angemesseneren \nRahmen f\u00fcr die Verleihung des Verdienstordens des Landes Sachsen-Anhalt als diese \nJahresversammlung kann ich mir, lieber J\u00f6rg, nicht vorstellen, und ich freue mich sehr \ndarauf, Dir gleich dazu gratulieren zu d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren,\nich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und freue mich auf das nun folgende Video-\nGru\u00dfwort der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung Anja Karliczek  und an-\nschlie\u00dfend auf das Gru\u00dfwort des leibhaftig anwesenden Herrn Ministerpr\u00e4sidenten.\nBleiben Sie gesund \u2013 im n\u00e4chsten Jahr wird es in unserem Festsaal wieder deutlich voller \nwerden!\nLiteratur\nBraudel, F.: Histoire et sciences sociales. La longue dur\u00e9e. In: Braudel, F.: \u00c9crits sur l\u2019histoire. [Taschen-\nbuchausgabe]; pp. 41\u200a\u2013\u200a83. Paris: Flammarion 1995\nMerkel, R.: Wissenschaftsfreiheit und Wissenschaftsverantwortung. In: Hacker , J., und Lengauer, T. (Hrsg.): \nZeit in Natur und Kultur. V ortr\u00e4ge anl\u00e4sslich der Jahresversammlung am 20. und 21. September 2019 in Halle \n(Saale). Nova Acta Leopoldina NF Nr. 425, 9\u200a\u2013\u200a21 (2020)Gru\u00dfwort\nAnja Karliczek (Berlin)\nBundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung\n65 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 65\u200a\u2013\u200a66 (2022)2. Veranstaltungen\nGru\u00dfwort\nAnja Karliczek (Berlin)\nBundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung\nSehr geehrter Herr Professor Haug ,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, lieber Reiner Haseloff ,\nsehr geehrter Herr Professor Hacker ,\nwerte Mitglieder der Leopoldina,\neinen herzlichen Gru\u00df aus Berlin zu Ihrer Jahresversammlung. Genau genommen ist es \ndie Jahresversammlung 2020 in 2021.\nAber Ihr Thema, die Biodiversit\u00e4t, ist aktuell geblieben.\nDer Auftrag ist uralt: die Sch\u00f6pfung zu bewahren, ihren Reichtum, die biologische \nVielfalt, und zwar mit aller Entschlossenheit.\nEs gibt ein sch\u00f6nes Kirchenlied, dass mein Verst\u00e4ndnis der Generationen untereinan -\nder sehr gut beschreibt: \u201eWir sind nur Gast auf Erden\u201c.\nOder um es mit eigenen Worten zu formulieren: Wir haben die Erde von unseren \nKindern nur geliehen. Ich m\u00f6chte, dass auch k\u00fcnftige Generationen die Artenvielfalt \nerleben k\u00f6nnen. Das klingt so selbstverst\u00e4ndlich. Aber es ist eine gro\u00dfe Aufgabe.\nWir stehen vor der Aufgabe, unseren Wohlstand bewahren und gut leben zu wollen. \nUnd all das im Einklang mit der Natur. Aber ich bin da guten Mutes. Wir haben in den \nvergangenen Jahrzehnten viel daf\u00fcr geforscht, dass wir heute sagen k\u00f6nnen: Eine zu-\nk\u00fcnftig noch leistungsf\u00e4hige Wirtschaft und eine gesunde Umwelt sind kein Widerspruch \nmehr, sondern bedingen einander.\nDarum tun wir so einiges.\nEs gibt unsere Forschungsinitiative zum Erhalt der Artenvielfalt. Wir f\u00f6rdern damit \ndie wissenschaftliche Untersuchung der Biodiversit\u00e4t in Deutschland. Und wir unter -\nst\u00fctzen die Entwicklung neuer, effektiver Artenschutzma\u00dfnahmen.\nDie Wissenschaft erm\u00f6glicht uns Wege, wie wir Biodiversit\u00e4t nachweislich und \ndauerhaft sch\u00fctzen und erhalten, wie wir reagieren k\u00f6nnen.\nDiese Beratung ist f\u00fcr uns eine wichtige Unterst\u00fctzung. Wir brauchen Wissenschaft-\nlerinnen und Wissenschaftler, denen wir vertrauen: um in der Politik auf verl\u00e4sslicher \nBasis Entscheidungen zu treffen.\nWir brauchen Mittlerinnen und Mittler zwischen Wissenschaft und Bev\u00f6lkerung. \nDeshalb ist mir die Wissenschaftskommunikation so wichtig. Denn sie st\u00e4rkt gesell -\nschaftlichen Zusammenhalt.\nWissenschaftliche Ergebnisse m\u00fcssen in der breiten Bev\u00f6lkerung ankommen, damit \nm\u00f6glichst viele unsere politischen Entscheidungen nachvollziehen k\u00f6nnen. Ein wesent-\nlicher Aspekt demokratischen Miteinanders. Aber vor allem auch wichtig, damit viele \nmitmachen k\u00f6nnen beim Schutz unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen. Denn die Kraft unseres \nLandes steckt in den Menschen, die vor Ort etwas bewegen.\nJahresversammlung 202166 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 65\u200a\u2013\u200a66 (2022)Die Leopoldina ist eine solche starke Instanz, die viel Vertrauen genie\u00dft. Sie sind f\u00fcr uns \neine wichtige Stimme.\nGerade in der Pandemie haben wir gesehen, wie wichtig die wissenschaftlichen Ex-\npertisen f\u00fcr die politische Entscheidungsfindung sind und auch wie gro\u00df das allgemeine \nInteresse.\nAuf den Dialog kommt es an.\nDarum ist jetzt die richtige Zeit, um \u00fcber neue, weitere Formen des Austausches nach-\nzudenken. Dabei geht es uns immer um den Spagat zwischen Schnelligkeit und Gr\u00fcndlich-\nkeit. Nat\u00fcrlich muss diese Beratung trotzdem wissenschaftlichen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. \nUnd sie darf niemals in den Verdacht kommen, politischer Einflussnahme ausgesetzt zu \nsein. Deswegen haben wir ja auch die Wissenschaftsfreiheit in dieser Legislaturperiode \nimmer wieder sehr stark betont.\nDie Leopoldina hat bereits vor Beginn der Corona-Pandemie Verfahren f\u00fcr Ad-hoc-\nStellungnahmen entwickelt. Sie hat eindrucksvoll bewiesen, dass sie kurzfristig sub-\nstanzielle Debattenbeitr\u00e4ge und Empfehlungen erbringen kann.\nIch erinnere nur an Ihre weithin wahrgenommenen Empfehlungen zu Stickoxiden und \nFeinstaub in der Atemluft.1\nAls uns zu Beginn des vorigen Jahres die Pandemie traf, waren Sie vorbereitet. Daf\u00fcr \ndanke ich Ihnen an dieser Stelle herzlich.\nUnd Sie werden immer besser. Mit dem Rapid Policy Advice Team werden Sie den \nAd-hoc-Mechanismus nun institutionell innerhalb der Leopoldina verankern. Sie eta -\nblieren damit als eine der ersten Nationalakademien weltweit Verfahren und Strukturen \nf\u00fcr kurzfristige wissenschaftsbasierte Politikberatung.\nDas Geld daf\u00fcr stellen wir Ihnen gemeinsam mit dem Land Sachsen-Anhalt zur Ver -\nf\u00fcgung.\nMeine Damen und Herren, ich bin \u00fcberzeugt: Wir haben die Ressourcen und das \nWissen, um auch die gro\u00dfen Fragen unserer Zeit zu beantworten. Das haben die Erfolge \nin der Impfstoffforschung gezeigt.\nDas gilt auch f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t: Wir k\u00f6nnen alle insgesamt nachhaltiger leben und \nwirtschaften.\nIch freue mich auf Ihre fortdauernde Unterst\u00fctzung und Beratung dazu.\nPolitik und Wissenschaft gemeinsam mit unterschiedlichen Aufgaben \u2013 zum Wohle \nder Menschen. So muss es sein.\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine erfolgreiche Jahresversammlung und einen regen Austausch.\n1 Saubere Luft \u2013 Stickstoffoxide und Feinstaub in der Atemluft: Grundlagen und Empfehlungen. 2019.Gru\u00dfwort\nReiner Haseloff  (Magdeburg)\nMinisterpr\u00e4sident des Landes Sachsen-Anhalt\n69 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 69\u200a\u2013\u200a74 (2022)2. Veranstaltungen\nGru\u00dfwort\nReiner Haseloff  (Magdeburg)\nMinisterpr\u00e4sident des Landes Sachsen-Anhalt\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Haug ,\nsehr verehrte Frau Ministerin Karliczek  (per Video zugeschaltet),\nsehr verehrte Damen, sehr geehrte Herren,\nzu Ihrer diesj\u00e4hrigen Jahresversammlung begr\u00fc\u00dfe ich Sie herzlich. Lange Zeit war un-\nklar: Wird es eine Pr\u00e4senz- oder eine Hybridveranstaltung sein? Unsere Welt ist fragil \ngeworden. Das haben die letzten Jahre sehr deutlich gemacht. Die Krisen und Katastro-\nphen sind vielf\u00e4ltig: Kaum hatten wir uns auf die Bedrohung durch islamische Terroristen \neingestellt, geraten wir durch Ramschhypotheken in eine globale Finanzkrise. Populisten \nsind weltweit auf dem V ormarsch: auch in den gro\u00dfen Demokratien des Westens. Und \nnoch immer ist das Corona-Virus eine ernsthafte Warnung an die Weltgemeinschaft.\nWas als N\u00e4chstes kommt, ist zwar unklar. Jedes potentielle Unheil hat seine Kassan -\ndra. Aber \u00fcber die Gefahren des Artensterbens besteht heute schon Gewissheit. Die \nDiagnosen sind alarmierend genug und die beschriebenen Gefahren konkret.\nDer IPBES-Bericht zur Biodiversit\u00e4t hat die Fakten klar benannt. Drei Jahre haben \n450 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus \u00fcber 50 L\u00e4ndern das weltweit vor -\nhandene Wissen zur Artenvielfalt, genetischen Vielfalt und Vielfalt von Lebensr\u00e4umen \nzusammengetragen, analysiert, gewichtet und 2019 ver\u00f6ffentlicht. Das Artensterben wird \nsich rasant beschleunigen. Bis zu einer Million Arten sind davon betroffen. Viele drohen \nbereits, in den kommenden Jahrzehnten auszusterben. Die Welt erlebt das umfangreichste \nArtensterben seit der Existenz des Menschen \u2013 wenn auch nicht das erste Massensterben \n\u00fcberhaupt. Der R\u00fcckgang f\u00fchrt zum Verlust von G\u00fctern, Leistungen und Werten f\u00fcr den \nMenschen \u2013 er bedroht unser gesamtes \u00d6kosystem.\nBiodiversit\u00e4t ist eines der gro\u00dfen Themen der Leopoldina. Auch die Bundesrepublik \nDeutschland hat sich im \u00dcbereinkommen \u00fcber die biologische Vielfalt verpflichtet, Ma\u00df-\nnahmen zur Reduktion des Artensterbens zu ergreifen. Die wichtigsten Schritte dazu sind \nUmweltschutz, Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung und Forschung. Wissenschaft und Politik \nsind also gleicherma\u00dfen gefordert.\nV or allem die Covid-19-Pandemie hat die gro\u00dfe Bedeutung wissenschaftlicher Politik -\nberatung wieder in den Fokus des \u00f6ffentlichen Bewusstseins ger\u00fcckt. Wiederholt wurden \nParallelen zwischen der Pandemie, dem Klimawandel und dem Artensterben gezogen, \nund zwar haupts\u00e4chlich im Hinblick auf die Notwendigkeit wissenschaftsbasierter Poli-\ntikberatung. Solche Vergleiche sind legitim. Aber es gibt auch Unterschiede. Sie betreffen \nvor allem den zeitlichen Faktor und Druck. Die Engf\u00fchrung von Entscheidungsinhalten \nist bei der Pandemie eine andere. Aber, und da fangen bereits die Gemeinsamkeiten an: \nEs besteht in allen F\u00e4llen gro\u00dfer Handlungsbedarf. Die Diagnosen sind alarmierend. Die \nErd\u00fcberhitzung und das Artensterben sind von wissenschaftlichen Warnungen zu realen, \nJahresversammlung 202170 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 69\u200a\u2013\u200a74 (2022)t\u00e4glich erfahrbaren Ereignissen geworden. Mit jeder vom Aussterben bedrohten Tier- und \nPflanzenart gef\u00e4hrden wir die Stabilit\u00e4t unserer \u00d6kosysteme. Der Erhalt oder vielmehr \ndie Wiederherstellung der Biodiversit\u00e4t sind f\u00fcr eine nachhaltige und resiliente Welt un-\nabdingbar. Deshalb ist politisches Handeln zwingend notwendig und muss auch wissen-\nschaftlich detailliert begr\u00fcndet werden.\nPolitisch verantwortlich handeln und f\u00fchren hei\u00dft, sich beraten zu lassen. Ohne Zu-\ngang zu Fachwissen w\u00fcrde die Demokratie unter einer fundamentalen Unwissenheit lei -\nden. Die gro\u00dfen gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen sind nur mit Hilfe wissenschaftlicher \nErkenntnisse zu l\u00f6sen. Sie m\u00fcssen in Politik und Gesellschaft ankommen. Politik ist auf \nwissenschaftlichen Rat mehr denn je angewiesen, und daf\u00fcr bin ich der Leopoldina sehr \ndankbar. Das kann man gar nicht oft genug sagen.\nMit der bereits 2010 verabschiedeten Strategie des Landes zur biologischen Vielfalt \nhat Sachsen-Anhalt auf die Herausforderungen reagiert. In der Strategie werden f\u00fcr alle \nbiodiversit\u00e4tsrelevanten Themen Ziele festgelegt, die nach \u00f6kologischen, \u00f6konomischen \nund sozialen Gesichtspunkten im Sinne des Leitprinzips Nachhaltigkeit ber\u00fccksichtigt \nwerden sollen. Die Landesstrategie soll die Verantwortung in allen Handlungsfeldern \ndeutlich machen, geeignete Wege zum erfolgreichen Biodiversit\u00e4tsschutz aufzeigen und \neinen ausreichenden Personal- und Finanzeinsatz zur Erreichung dieser strategischen \nZiele begr\u00fcnden. Dar\u00fcber hinaus hat sie strategische Ans\u00e4tze entwickelt, um auch kon-\nzeptionell eine Verzahnung innerhalb des Landes unter anderem mit den Strategien zur \nNachhaltigkeit und anderen Bereichen herzustellen.\nAuch im Koalitionsvertrag f\u00fcr die neue Legislaturperiode haben sich die Partner zu \nihrer Verantwortung f\u00fcr die kommenden Generationen bekannt. Artenschutz ist f\u00fcr die \nLandesregierung eine herausragende gesamtgesellschaftliche Aufgabe. F\u00fcr den Arten-\nschutz und Erhalt der Artenvielfalt soll die Biodiversit\u00e4tsstrategie aktualisiert und das \nArtensofortprogramm \u00fcberarbeitet werden. Ziel unserer Artenschutzpolitik ist es, Kon-\nflikte zu mindern und mehr Erfolge zu generieren. \u201eIn Verantwortung f\u00fcr die kommenden \nGenerationen ist die Bewahrung der Sch\u00f6pfung ein vorrangiges Ziel der Koalitions -\npartner.\u201c Das ist gleichsam die Quintessenz.\nEthische Argumente in diesem Zusammenhang sind alles andere als zweitrangig. Das \nGemeinwohl hat auch eine Zukunftsdimension, nicht nur einen Gegenwartsbezug. Der \nSchutz der Biodiversit\u00e4t und die Bewahrung der Generationengerechtigkeit ist eine ethi -\nsche Verpflichtung. Auch das Grundgesetz, Artikel 20a, verpflichtet den Staat, \u201ein Verant -\nwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generationen die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen\u201c zu sch\u00fctzen.\nBereits Albert Schweitzers Formel von der \u201eEhrfurcht vor dem Leben\u201c enth\u00e4lt den \nKern dieser Ethik. 1979 erschien Das Prinzip Verantwortung \u2013 Versuch einer Ethik f\u00fcr \ndie technologische Zivilisation  des deutsch-amerikanischen Philosophen Hans Jonas . Im \nKern handelt es sich um eine Ph\u00e4nomenologie ethischen Handelns. Heute gilt mehr denn \nje Hans Jonas\u02bc  \u00f6kologischer Imperativ: \u201eHandle so, dass die Wirkungen deiner Hand-\nlung vertr\u00e4glich sind mit der Permanenz echten menschlichen Lebens auf Erden.\u201c Das \nmeint ein Leben in W\u00fcrde in einer intakten Biosph\u00e4re. Wir alle k\u00f6nnen daf\u00fcr etwas tun. \nF\u00fcr Hans Jonas  war Nachhaltigkeit ein ethisches Prinzip. Der Mensch muss f\u00fcr die Welt \nals Gesamtheit Verantwortung \u00fcbernehmen. Es gehe dabei nicht nur um das blo\u00dfe \u00dcber -\nleben, sondern auch darum, die W\u00fcrde des Menschen und der Natur zu bewahren. Jonas\u02bc  \n\u201ePrinzip Verantwortung\u201c und seine Botschaft sind so aktuell wie vor 40 Jahren.Jahresversammlung 202171 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 69\u200a\u2013\u200a74 (2022)Deshalb lautet die Frage auch nicht mehr, wie noch bei Kant : Was soll ich tun, sondern \nvielmehr: Was sollen wir tun? Sie stellt sich gegenw\u00e4rtig bestimmter als jemals zuvor \nin der Geschichte der Menschheit. Und aus diesem Grund kann es nur hei\u00dfen: Eine \nMenschheit \u2013 eine Ethik.\nVerleihung des Verdienstordens des Landes Sachsen-Anhalt\nan Altpr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker\nHochansehnliche Festgesellschaft!\nEs kann sicherlich keinen sch\u00f6neren Rahmen f\u00fcr die Verleihung des Verdienstordens des \nLandes Sachsen-Anhalt an Professor Dr. J\u00f6rg Hacker  geben als eine Mitglieder- bzw. \nJahresversammlung der Leopoldina, denn Professor Hacker  war 10 Jahre lang das Ge-\nsicht der Leopoldina. Es ist f\u00fcr mich eine besondere Ehre, jetzt hier diese Auszeichnung \nals Vertreter f\u00fcr das Land Sachsen-Anhalt vornehmen zu k\u00f6nnen.\nIch setze in Klammern: Der Landesverdienstorden ist eine sehr rare Ordensangele-\ngenheit, die sehr intensiv wahrgenommen wird. Der Landesverdienstorden wurde durch \nmeinen V org\u00e4nger eingerichtet f\u00fcr wirklich ganz besondere Pers\u00f6nlichkeiten, ohne die \nsich das Land Sachsen-Anhalt ein Existieren und auch Fortexistieren \u2013 auch im Sinne des \nWertsch\u00e4tzens dieser Person \u2013 nicht vorstellen m\u00f6chte. Innerhalb der 16 Bundesl\u00e4nder, \ndie noch \u00e4hnliche Auszeichnungsm\u00f6glichkeiten haben, hat Sachsen-Anhalt wohl den \nam meisten eingegrenzten Personenkreis in der entsprechenden Verdienstordensrunde. \nWer den Landesverdienstorden Sachsen-Anhalts erh\u00e4lt, der ist etwas ganz Besonderes in \nDeutschland.\nJ\u00f6rg Hacker  wird heute wegen seiner hervorragenden Verdienste als Pr\u00e4sident der \nLeopoldina dieser Verdienstorden des Landes Sachsen-Anhalt verliehen. Der Verdienst -\norden wurde schon im Jahr 2006 gestiftet. Als h\u00f6chste Auszeichnung des Bundeslandes \nwurde er in diesen 15 Jahren nur 48 Mal verliehen. Das ist eine erlesene Auswahl.\nSehr geehrter Professor Hacker , lassen Sie mich zu Beginn einige wichtige Stationen \nIhres Lebens in Erinnerung rufen.\nSie wurden am 13. Februar 1952 in Grevesm\u00fchlen geboren. V on 1970 bis 1974 stu-\ndierten Sie Biologie mit den Schwerpunkten Genetik und Mikrobiologie an der Martin-\nLuther-Universit\u00e4t in Halle.\nNach der Promotion im Jahre 1979 in Halle habilitierten Sie sich 1986 am Institut f\u00fcr \nMikrobiologie in W\u00fcrzburg. Sie waren unter anderem Professor f\u00fcr Mikrobiologie und \nV orstand des Instituts f\u00fcr molekulare Infektionsbiologie an der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg. \nV on 2008 bis 2010 leiteten Sie das renommierte Robert-Koch-Institut in Berlin.\nAls Wissenschaftler genie\u00dfen Sie weltweit einen hervorragenden Ruf. Sie gelten als \nPionier der molekularen Infektionsforschung. Ihr wissenschaftliches Wirken ist untrenn-\nbar mit dem von Ihnen und Werner Goebel entwickelten Konzept der Pathogenit\u00e4ts -\ninseln von Mikroorganismen verbunden. Ihre wissenschaftlichen Arbeiten haben nicht \nnur die molekulare Pathogenit\u00e4tsforschung in Deutschland gepr\u00e4gt, sie brachten Ihnen \nauch hohe internationale Anerkennung ein. Ihre wissenschaftliche Karriere hat Sie unter \nanderem an das renommierte Institut Pasteur in Paris (Frankreich) gef\u00fchrt, und Sie waren Jahresversammlung 202172 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 69\u200a\u2013\u200a74 (2022)Gastprofessor an der Tel-Aviv-Universit\u00e4t in Israel. Die Universit\u00e4ten Ume\u00e5 (Schweden), \nPecs (Ungarn), Hyderabad und Delhi (Indien) sowie Tel Aviv (Israel) sowie die Russische \nAkademie der Wissenschaften verliehen Ihnen den Ehrendoktor. 2009 wurden Sie mit \ndem Verdienstkreuz am Bande der Bundesrepublik Deutschland und 2012 mit dem Baye-\nrischen Maximiliansorden f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ausgezeichnet.\nAls engagierter Anwalt der Wissenschaft tragen Sie seit vielen Jahren Verantwortung \nf\u00fcr das Wissenschaftsmanagement in Deutschland und auch international. Der For -\nschungspolitik in unserem Lande haben Sie wichtige Impulse gegeben und sie stark und \nnachhaltig beeinflusst. Sie sind unter anderem Mitglied des wissenschaftlichen Beirats \ndes Robert-Koch-Instituts, des Stiftungsrates der Paul-Ehrlich-Stiftung und des Innova-\ntionsdialogs der Bundeskanzlerin Angela Merkel, von der ich Sie ganz herzlich gr\u00fc\u00dfen \nsoll und die, das wissen Sie, Sie im besonderem Ma\u00dfe sch\u00e4tzt.\nImmer dann \u2013 das ist \u00e4hnlich wie in der Kirchenhistorie bzw. in der Kirchenge -\nschichte \u2013, wenn die Professoren nicht wissen, ob sie etwas aus dem Text oder aus harten \nFakten erschlie\u00dfen, dann sind sie angehalten zu sagen: im Zweifel immer die Tradition \u2026 \nUnd wenn wir in den Runden mit der Kanzlerin sa\u00dfen und es war wirklich etwas nicht \naufl\u00f6sbar, dann hie\u00df es immer: im Zweifel immer die Leopoldina, im Zweifel immer \nHacker  . . . Das war dann die gesetzte Gr\u00f6\u00dfe, das war dann so wie eine Dogmenver -\nk\u00fcndung im Vatikan durch den Heiligen Vater \u2013 und damit war das Thema beendet, und \nes ist zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufgerufen worden. Nochmals herzliche Gr\u00fc\u00dfe \nvon Frau Merkel. Vielleicht hat sie auch deswegen nicht nochmal eine neue Amtszeit \ngesucht, weil Sie ebenfalls in den Ruhestand getreten sind (sodass sie sich dann nicht \nmehr auf Sie beziehen konnte). Den Nachfolgern bleibt, das mit Herrn Haug  genauso \nhinzubekommen \u2026\nLieber Herr Hacker, Sie wurden als einziger deutscher Wissenschaftler 2014 in den \nWissenschaftlichen Beirat des Generalsekret\u00e4rs der Vereinten Nationen berufen. Diese \nBerufung war eine Anerkennung Ihrer gro\u00dfen wissenschaftlichen Leistung und Ver -\ndienste.\nV on 2010 bis 2020 waren Sie der Pr\u00e4sident der Leopoldina, ihr Mitglied waren Sie \nfreilich schon sehr viel l\u00e4nger, n\u00e4mlich schon seit 1998. Auch in diesem Kontext sind Ihre \nVerdienste herausragend. Unter Ihrer \u00c4gide avancierte die Leopoldina zu einem gro\u00df-\nartigen Aush\u00e4ngeschild. Was Sie alles f\u00fcr die Nationalakademie bzw. die Koordinierung \nder G7- und G20-Staaten beigetragen haben, das wissen wahrscheinlich im Detail nur \nnoch Sie selbst. Sie m\u00fcssen das also niederschreiben \u2013 oder die Kanzlerin, in der Hoff-\nnung, dass sie irgendwelche Memoiren dann schreiben wird.\nDie Leopoldina wurde zur Stimme der deutschen Wissenschaft und damit also auch \ndas internationale Koordinierungsgremium als Plattform f\u00fcr weltweit renommierte \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. Dar\u00fcber hinaus hat die Leopoldina w\u00e4hrend \nIhrer Amtszweit mit ihren Expertisen auch die gesellschaftlichen Debatten in unserem \nLand beeinflusst und gepr\u00e4gt. Der wissenschaftliche Fortschritt darf sich schlie\u00dflich nicht \nselbst gen\u00fcgen, und deswegen haben Sie all das immer weiter nach vorne getragen: sei es \nim Bereich Klimawandel, im Umweltschutz, in Gesundheitsfragen, zur demographischen \nEntwicklung und zur Digitalisierung.\nWir haben gerade in der Pandemiebew\u00e4ltigung gesehen, dass die Systemfrage ge-\nstellt war, weil rein organisationstechnisch die Grundrechte nicht so stark im V ordergrund Jahresversammlung 202173 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 69\u200a\u2013\u200a74 (2022)standen und es schien, dass in Diktaturen die Bew\u00e4ltigung leichter als in freiheitlich \ndemokratischen Grundordnungen sei. Trotzdem sind wir der festen Meinung, dass wir \ndie Innovativeren und Nachhaltigeren sind. Wir m\u00fcssen uns \u2013 mit entsprechenden uni-\nversalen Werten verbunden \u2013 in diesem Wettbewerb nicht f\u00fcrchten, sondern werden uns \ndurchsetzen: auch bei der Bew\u00e4ltigung der Pandemie, auch bei der Entwicklung der ent-\nsprechenden medizinischen und wissenschaftlichen Grundlagen. Aber es war eine ganz \nentscheidende Diskussion auch in den Runden der Ministerpr\u00e4sidentinnen und Minister -\npr\u00e4sidenten, als es darum ging, wie hart wir \u2013 auch mit Blick auf China und andere Re-\ngionen dieser Welt \u2013 mit unseren Grundrechten parallel zu den Eind\u00e4mmungsnotwendig -\nkeiten umgehen sollten. Wie w\u00e4gen wir das ab, ohne das System pl\u00f6tzlich auch bei uns \ninfrage zu stellen. Das war eines der Dinge, die gar nicht so sehr in der \u00d6ffentlichkeit \ntransparent wurden, sondern die uns sehr stark auch von der Systemverantwortung her \nbelastet haben. Sie sind eigentlich auch noch nicht durchdiskutiert, wenn es jetzt darum \ngeht, wann wir komplett zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren werden. Wann ist der B\u00fcrger \nwieder allein f\u00fcr sich verantwortlich? Wann muss sich der Staat zur\u00fccknehmen? \u2013 V or \nallen Dingen vor dem Hintergrund dessen, was im Herbst und im Winter m\u00f6glicherweise \npassieren k\u00f6nnte. Das wird noch eine gemeinsame Herausforderung bleiben.\nLieber Herr Hacker , alle diese Diskussionen sind in Teilen schon in Ihrer Zeit gef\u00fchrt \nworden und dann vor allem nach der gelungenen Staffelstab\u00fcbergabe an Ihren Nach-\nfolger, Herrn Professor Haug . Es hat eine Kontinuit\u00e4t gegeben, die dazu f\u00fchrte, dass wir \nso erfolgreich das Ganze bew\u00e4ltig haben.Der Altpr\u00e4sident der Leopoldina J\u00f6rg Hacker  erh\u00e4lt den Verdienstorden des Landes Sachsen-Anhalt vom Mi-\nnisterpr\u00e4sident des Landes Reiner Haseloff \u00fcberreicht. Links Margit Hacker , die Gattin des Geehrten.\nJahresversammlung 202174 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 69\u200a\u2013\u200a74 (2022)Sehr geehrter Herr Professor Hacker , als Pr\u00e4sident der Leopoldina haben Sie sich gro\u00dfe \nund bleibende Verdienste um das Land Sachsen-Anhalt und seine Bev\u00f6lkerung erworben. \nHier werde ich noch einen Satz hinzuf\u00fcgen: Weil Sie n\u00e4mlich auf beiden Seiten des \ndamals gespaltenen und geteilten Deutschlands, unseres Vaterlandes, gelebt und gewirkt \nhaben, beide Seiten auch kannten, Ihre Wurzeln nie vergessen haben. Ihre Innenkennt -\nnis \u2013 aus dieser Diktatur heraus \u2013 haben Sie auch in Ihr Leben in der Bundesrepublik \nmitgenommen. Sie ging dann 1990 in dem vereinigten Deutschland auf. Sie waren auch \ndie gro\u00dfe Klammer, bei all dem, was zu evaluieren, zu bewerten, zusammenzuf\u00fchren, \naber auch mental zusammenzuhalten war.\nDas werden wir in Sachsen-Anhalt, dem Sitzland der Leopoldina, nie vergessen, und \ndas ist auch einer der Gr\u00fcnde, warum ich jetzt die gro\u00dfe Ehre habe, Ihnen den Landes-\nverdienstorden zu \u00fcberreichen.\nDie Leopoldina nimmt heute eine wichtige Br\u00fcckenfunktion wahr. Letztendlich ist Ihr \nwissenschaftlicher Rat von so hoher Bedeutung, auch nach Ihrer Emeritierung, auch als \nAltpr\u00e4sident, dass ich dankbar bin, dass Sie heute hier sein k\u00f6nnen und dass Sie immer \nf\u00fcr uns erreichbar sind, unabh\u00e4ngig davon, was die heutigen Amts- und Funktionstr\u00e4ger \nder Akademie f\u00fcr Deutschland und auch f\u00fcr Sachsen-Anhalt tun k\u00f6nnen. Durch Sie \nwurde das Ansehen der Wissenschaften und das Ansehen unseres Landes gef\u00f6rdert und \nvermehrt. Daf\u00fcr dankt Ihnen das Land Sachsen-Anhalt mit der Verleihung des Verdienst -\nordens.\nZu dieser hohen Auszeichnung gratuliere ich Ihnen ganz herzlich und verlese die Ver -\nleihungsurkunde: In Anerkennung der um das Land Sachsen-Anhalt und seine Bev\u00f6lke-\nrung erworbenen hervorragenden Verdienste verleihe ich Herrn Prof. Dr. Dr. h. c. mult. \nJ\u00f6rg Hacker  aus Berlin den Verdienstorden des Landes Sachsen-Anhalt. Magdeburg am \nheutigen Tag. Der Ministerpr\u00e4sident.\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch!Klassensitzungen\nIm Jahr 2021 fanden durch die Coronavirus-Pandemie bedingt keine Veranstaltungen der Klasse I \u2013 Mathe-\nmatik, Natur- und Technikwissenschaften statt.77 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 77\u200a\u2013\u200a79 (2022)2. Veranstaltungen\nSymposien der Klasse II (2020 und 2021)\nLebenswissenschaften\nLife Science Symposien\nam 27. Mai 2021 und am 21. Juni 2021 (Online)\nBericht: Henning Steinicke (Halle/Saale)\nIm Jahr 2020 konnte aufgrund der Corona-Pandemie kein Symposium der Klasse II \nstattfinden. Dieses sollte im Jahr 2021 nachgeholt werden. Es wurden daher 2021 zwei \nSymposien veranstaltet, in denen die neu zugew\u00e4hlten Mitglieder der vergangenen zwei \nJahre Einblicke in ihre aktuelle Forschung gaben. Da im ersten Halbjahr 2021 die Durch-\nf\u00fchrung von Pr\u00e4senzveranstaltungen mit Blick auf das Infektionsgeschehen noch immer \nproblematisch war, wurden beide Symposien online durchgef\u00fchrt.\nAusschnitte aus den beiden Programmank\u00fcndigungen f\u00fcr die beiden Online-Veranstaltungen der Klasse II \n2021.\nLife Science Symposien78 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 77\u200a\u2013\u200a79 (2022)Das 1. Life Science Symposium fand am 27. Mai 2021 statt. Durch die Veranstaltung \nf\u00fchrten Roland Lill ML (Marburg), Armin Kurtz ML (Regensburg), Ulf-Ingo Fl\u00fcgge \nML ( K\u00f6ln) und Regine Kahmann  ML (Marburg). Folgende V ortr\u00e4ge fanden statt:\nJohannes Herrmann  ML (Kaiserslautern)\n \u201eMitochondrial Biogenesis: A Big Challenge for Eukaryotic Cells\u201c\nSir Peter Ratcliffe  ML (Oxford, Gro\u00dfbritannien)\n \u201eInsights into Oxygen Homeostasis\u201c\nUlrich Technau ML (Wien, \u00d6sterreich)\n \u201eEvolution of Bilaterian Traits \u2013 Insights from an Outgroup, the Sea Anemone Nema-\ntostella vectensis \u201c\nJ\u00f6rn Piel ML  (Z\u00fcrich, Schweiz)\n \u201eInsights into the Chemistry of Microbial Dark Matter\u201c\nUwe Sonnewald ML (Erlangen)\n \u201eMetabolic Engineering: Towards Crop Plants Resilient to Climate Change\u201c\nMarja Timmermans ML  (T\u00fcbingen)\n \u201eHow Mobile RNAs Make Leaves Flat\u201c\nOliver Einsle ML (Freiburg i. Br.)\n \u201eOn the Inner Workings of Biological Nitrogen Fixation\u201c\nPaola Picotti ML  (Z\u00fcrich, Schweiz)\n \u201eProteomes in 3D\u201c\nUrsula Jakob  ML (Ann Arbor, MI, USA)\n \u201eEarly-life ROS \u2013 Modifiers of Aging and Age-related Diseases\u201c\nAndreas B\u00e4umler ML (Davis, CA, USA)\n \u201eHealthy Guts Exclude Oxygen\u201c\nMartina Muckenthaler ML (Heidelberg)\n \u201eThe Role of Iron in Health and Disease\u201c\nDas 2. Life Science Symposium fand am 21. Juni 2021 statt. Durch die Veranstaltung \nf\u00fchrten wiederum Roland Lill und Regine Kahmann  sowie Bertram Brenig  ML (G\u00f6t-\ntingen) und Christian Kurts ML (Bonn). Folgende V ortr\u00e4ge fanden statt:\nStefan Raunser ML (Dortmund)\n \u201eElucidating Biological Mechanisms by Structural Biochemistry\u201c\nMichael Speicher ML (Graz, \u00d6sterreich)\n \u201eFrom Cytogenetics to Cell-free Genetics\u201c\nLudger Johannes ML  (Paris, Frankreich)\n \u201eGlycobiology of Membrane Trafficking\u201c\nMelina Schuh ML (G\u00f6ttingen)\n \u201eIlluminating the Beginning of Life\u201c\nChristian Fankhauser  ML (Lausanne, Schweiz)\n \u201eReaching Out for the Sun: Plant Responses to Unfavourable Light Conditions\u201c\nRohini Kuner  ML (Heidelberg)\n \u201eWhen a Guardian Angel Becomes a Tyrant: New Findings in Pain Research\u201c\nFeng Shao ML (Peking, China)\n \u201ePyroptosis, Inflammation and Antitumor Immunity\u201cLife Science Symposien79 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 77\u200a\u2013\u200a79 (2022)Ruth Ley ML (T\u00fcbingen)\n \u201ePermanent Hitch-hikers: How Human Gut Microbes Have Adapted to the Life \nWithin\u201c\nBrenda Schulman ML (Martinsried)\n \u201eUbiquitous Ubiquitin\u201c\nMathias Heikenw\u00e4lder ML (Heidelberg)\n \u201eOn the Role of Immune Cells in Fatty Liver Disease and Liver Cancer Development:\n Implications for Antitumor Therapy\u201c\nKaspar Locher  ML (Z\u00fcrich, Schweiz)\n \u201eStructural and Mechanistic Studies of Multidrug Transporters\u201c\nAsifa Akhtar  ML (Freiburg i. Br.)\n \u201eEpigenetic Regulation by Histone Acetylation\u201c\nMiguel Vences ML  (Braunschweig)\n \u201eModern Taxonomy as Basis for Biodiversity Research\u201c\nThomas Dyer Seeley  ML (Ithaca, NY , USA)\n \u201eThe Collective Intelligence of Honey Bee Colonies\u201c81 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 81\u200a\u2013\u200a82 (2022)2. Veranstaltungen\nVeranstaltungen der Klasse III\nMedizin\nNew Advances in Medicine\nam 27. April 2021, 6. Juli 2021, 12. Oktober 2021 und 20. November 2021 (Online)\nBericht: Kathrin Happe (Halle/Saale)\nAufgrund der Coronavirus-Pandemie konnte das Symposium der Klasse III im Juli 2021 \nnicht stattfinden. Mitglieder der Leopoldina, die in den Jahren 2019 und 2020 zugew\u00e4hlt \nwurden, haben ihre Arbeiten stattdessen in vier Online-Symposien in wissenschaftlichen \nFachvortr\u00e4gen vorgestellt.\n27. April 2021\nBarbara Wollenberg ML, Sprecherin der Klasse III (M\u00fcnchen)\n Begr\u00fc\u00dfung, Moderation, Dank und Verabschiedung\nNicole Rotter  ML (Mannheim)\n \u201eRegeneration als therapeutische Option in der Hals-Nasen-Ohrenheilkunde\u201c\nNektarios Ta vernarakis  ML (Heraklion, Griechenland)\n \u201eAutophagic Mechanisms in Neuronal Physiology and Pathology during Ageing\u201c\nGerd Hasenfuss  ML (G\u00f6ttingen)\n \u201eFrom the Research Lab to the Patient \u2013 Adjuvant Medical Therapy in Patients with \nAortic Stenosis\u201c\n6. Juli 2021\nBarbara Wollenberg ML, Speaker of the Class (Munich)\n Welcome, Closing Remarks\nAurel Perren ML (Bern, Switzerland)\n \u201eWhat is the Origin of Pancreatic Endocrine Tumors? Of Molecular Markers in\n Precision Medicine and Cells of Origin\u201c\nThomas Brabletz  ML (Erlangen)\n \u201eCancer Metastasis \u2013 Fatal Process, Fascinating Mechanisms, Therapeutic Strategies\u201c\nLukas Radbruch  ML (Bonn)\n \u201eResilience and Sense of Coherence in Palliative Care\u201c\n12. Oktober 2021\nBarbara Wollenberg ML, Speaker of the Class (Munich)\n Welcome, Closing RemarksNew Advances in Medicine82 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 81\u200a\u2013\u200a82 (2022)Richard Rogler ML (Zurich, Switzerland)\n \u201eReceptors as Central Regulators of Inflammation and Fibrosis\u201c\nChristiane Kuhl  ML (Aachen)\n \u201eCancer Screening \u2013 New Ways of Thinking\u201c\nCarien Niessen  ML (Cologne)\n \u201eIntegration Adhesion, Mechanics and Signalling to Make, Maintain and Restore\n Epithelial Barriers\u201c\n20. November 2021\nBarbara Wollenberg ML, Speaker of the Class (Munich)\n Welcome, Closing Remarks\nHilmar Bading ML (Heidelberg)\n \u201eNMDAR/TRPM4 Interface Inhibitors: New Pharmacological Principle for \nTreatment of Neurodegenerative Diseases\u201c83 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 83\u200a\u2013\u200a84 (2022)2. Veranstaltungen\nSymposien der Klasse IV (2020 und 2021)\nGeistes-, Sozial- und Verhaltenswissenschaften\nHermeneutik\nam 2. Dezember 2020 (Online) bzw. 3. und 4. November 2021 in Halle (Saale)\nBericht: Constanze Breuer  (Halle/Saale)\nIn den Jahren 2020 und 2021 widmeten sich die Symposien der Klasse IV dem Thema \n\u201eHermeneutik\u201c. Angestrebt wurde eine Vergewisserung \u00fcber den Status der Hermeneu-\ntik, deren Wissenschaftlichkeit noch immer nachhaltig angezweifelt wird. Dabei galt es \nauszuloten, welche verschiedenen hermeneutischen Verfahren in den unterschiedlichen \nDisziplinen zur Anwendung kommen, welche Geltungskriterien f\u00fcr Interpretationen \njeweils angesetzt werden und wie die Verst\u00e4ndigung \u00fcber diese Kriterien erfolgt. Die \nHermeneutik soll dabei in einen Dialog mit anderen Methoden, im Besonderen empi -\nrischen Verfahren, gebracht werden und auf diese Weise nicht zuletzt die Frage nach \nhermeneutischen Anteilen dieser anderen Verfahren gestellt werden.\nBeide Symposien wurden von Prof. Dr. Andreas Kablitz  ML (Universit\u00e4t zu K\u00f6ln) \ngeleitet. Aufgrund der Corona-Pandemie fand das erste Symposium am 2. Dezember \n2020 virtuell statt.1 Im Zentrum standen die klassischen hermeneutischen F\u00e4cher: Mit \neiner Rekonstruktion der Hermeneutik aus dem Geiste der Theologie gestaltete Prof. Dr. \nMagnus Striet ML (Universit\u00e4t Freiburg i. Br.) den Auftakt. Seine Darlegungen wurden \nanschlie\u00dfend von Vertreterinnen und Vertretern der Jurisprudenz (Prof. Dr. Andreas Voss-\nkuhle ML, ehem. Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, Universit\u00e4t Freiburg i. Br.), \nder Philologie (Prof. Dr. Maximilian Benz, Universit\u00e4t Bielefeld) und der Philosophie \n(PD Dr. Elena Ficara , Universit\u00e4t Paderborn) kommentiert.\nAm 3. und 4. November 2021 konnten die Urkunden\u00fcbergabe an die neuen Mit-\nglieder, der Abendvortrag und das Symposium der Klasse IV zum ersten Mal seit Beginn \nder Pandemie wieder in Pr\u00e4senz stattfinden. Andreas Vosskuhle sprach \u00fcber die Frage \n\u201eDie europ\u00e4ische Rechtsgemeinschaft in der Krise!?\u201c Er betonte, dass der Aufbau einer \nfunktionierenden europ\u00e4ischen Rechtsgemeinschaft eine der vielleicht gr\u00f6\u00dften zivilisato -\nrischen Leistungen der Europ\u00e4ischen Union darstellt. Diese Rechtsgemeinschaft basiert \nu. a. auf dem V orrang des Unionsrechts, seiner unmittelbaren Wirkung, dem Grundsatz \ndes gegenseitigen Vertrauens, vielf\u00e4ltigen Verbundstrukturen und einer autonomen Me-\nthodologie. Vosskuhle  zeigte auf, wie dieses Konzept einer Rechtsgemeinschaft durch \ndie Erosion rechtsstaatlicher Garantien in einzelnen Mitgliedstaaten wie Ungarn, Rum\u00e4-\nnien, Bulgarien und Polen in den letzten Jahren massiv unter Druck geriet. Er stellte dar, \nwelche Instrumente und Strategien auf europ\u00e4ischer Ebene entwickelt wurden, um dem \n1 Die Urkunden\u00fcbergabe und der Abendvortrag entfielen.Hermeneutik84 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 83\u200a\u2013\u200a84 (2022)entgegenzuwirken. Besondere Aufmerksamkeit widmete er dabei der Rechtsprechung \ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH).\nDas zweite Symposium zu Hermeneutik am 4. November 2021 unternahm es, die \nVerbindung zu den Rechts- und Wirtschaftswissenschaften sowie der Medizin ein-\nschlie\u00dflich Biomedizin herzustellen. In seinem V ortrag thematisierte Prof. Dr. Dr. Hanjo \nHamann  (EBS Law School, Wiesbaden) das Nischendasein der Hermeneutik in den \nRechts- und Wirtschaftswissenschaften, die in diesen F\u00e4chern nahezu unsichtbar sei. Der \nanschlie\u00dfende V ortrag f\u00fchrte in das Gebiet der Medizin. Prof. Dr. Heiner Fangerau ML \n(Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf) nahm die Strategien der Evidenzerzeugung in der medizinischen \nDiagnostik in den Blick und thematisierte die voraussetzungsreiche Interpretation medi -\nzinischer Bilder (Zeichnungen, Fotos usw.), bei deren Herstellung bereits Interpretation \nim Spiel ist. Um das Thema Validit\u00e4t in der Biomedizin kreiste der abschlie\u00dfende V or -\ntrag von Dr. Lara Keuck (Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, Berlin). Das \nProblem der Validit\u00e4t ist ein interessantes Fallbeispiel f\u00fcr die Hermeneutik, das w\u00e4hrend \nder Corona-Pandemie eine hohe Brisanz erlangte, spielte es doch bei der Bewertung der \nZuverl\u00e4ssigkeit von Corona-Tests weltweit eine gro\u00dfe Rolle. In ihrem V ortrag betrachtete \nKeuck vor allem die Validit\u00e4t von Diagnosen und f\u00fchrte zu evaluativen Kategorien in \nder Biomedizin aus. Der hermeneutische Bezug stellt sich auch hier durch die Kontext-\nbezogenheit von Validit\u00e4t her, die stets Interpretation notwendig macht.Andreas Vosskuhle war an den Symposien der Klasse IV sowohl als Kommentator bei der Online-Veranstal -\ntung am 2. Dezember 2020 als auch mit seinem Abendvortrag am 3. November 2021 beteiligt.\nTagungen und Kolloquien\nVeranstaltungsreihe\nEine Stunde Spitzenforschung\nam 13. Januar, 10. Februar, 10. M\u00e4rz, 5. Mai, 9. Juni und 7. Juli 2021 in Freiburg (i. Br.)\nBericht: Johannes Faber (Freiburg i. Br.)\n87 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 87\u200a\u2013\u200a91 (2022)2. Veranstaltungen\nVeranstaltungsreihe\nEine Stunde Spitzenforschung\nam 13. Januar, 10. Februar, 10. M\u00e4rz, 5. Mai, 9. Juni und 7. Juli 2021 in Freiburg (i. Br.)\nBericht: Johannes Faber (Freiburg i. Br.)\nSpitzenforschung im virtuellen H\u00f6rsaal \u2013\nLive-Vortr\u00e4ge von Freiburger Wissenschaftlerinnen und\nWissenschaftlern der Leopoldina\nDie Veranstaltungsreihe \u201eEine Stunde Spitzenforschung\u201c wurde Anfang 2020 in enger \nZusammenarbeit von der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Freiburg (i. Br.) und \ndem Universit\u00e4tsklinikum Freiburg erstmals durchgef\u00fchrt. Pandemiebedingt musste \nsie bereits nach dem ersten V ortrag unterbrochen werden. Im Januar 2021 wurde das \nFormat digital fortgef\u00fchrt. Ziel der Reihe ist es, Leopoldina-Mitglieder des Universit\u00e4ts -\nklinikums Freiburg und ihre Spitzenforschung einer interessierten akademischen und \nallgemeinen B\u00fcrgerschaft zug\u00e4nglich zu machen und den Diskurs \u00fcber Fachgrenzen \nhinweg zu bef\u00f6rdern. Die V ortragsreihe besch\u00e4ftigt sich nicht nur mit den Ergebnissen \nder Forschung, sondern auch mit dem Prozess der Erkenntnisgewinnung. Zugleich schafft \nsie Raum f\u00fcr die \u00f6ffentliche Pr\u00e4sentation von Grundlagenforschung. Die Reihe \u201eEine \nStunde Spitzenforschung\u201c nimmt damit eine Zwischenposition ein: zwischen \u2013 meist \nnicht-\u00f6ffentlichen \u2013 Fachvortr\u00e4gen und \u2013 meist ergebnisorientierten \u2013 Veranstaltungen f\u00fcr \nPatientinnen und Patienten. Damit soll die Reihe auch einen Beitrag zu einem besseren \nVerst\u00e4ndnis von wissenschaftlichem Arbeiten leisten.\nDie V ortr\u00e4ge wurden \u00fcber YouTube sowie auf der Website des Universit\u00e4tsklinikums \nFreiburg live gestreamt. Zun\u00e4chst stellte der Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Uni-\nversit\u00e4t Freiburg die Referentinnen und Referenten sowie deren wissenschaftlichen Wer -\ndegang vor. In einem rund 40-min\u00fctigen V ortrag beleuchteten die Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler ihre Forschung, zeigten deren Relevanz f\u00fcr aktuelle Fragen auf und \nverdeutlichten den wissenschaftlichen Prozess, der nicht immer linear verl\u00e4uft. W\u00e4hrend \nund nach dem V ortrag hatten die Zuschauerinnen und Zuschauer die M\u00f6glichkeit, Fragen \nund Kommentare einzureichen. In einem anschlie\u00dfenden etwa 20-min\u00fctigen Gespr\u00e4ch \nzwischen Dekan und Referentin/Referent wurden so viele Fragen beantwortet, wie es die \nZeit zulie\u00df.\nEs fanden sechs V ortr\u00e4ge im virtuellen H\u00f6rsaal statt. Die ersten drei V ortr\u00e4ge wurden \ndurch Dekan Prof. Dr. Norbert S\u00fcdkamp  moderiert. Nach einem turnusm\u00e4\u00dfigen Wechsel \nim Dekanat \u00fcbernahm Prof. Dr. Lutz Hein  ML die Moderation der Veranstaltung. Ins-\ngesamt wurden die V ortr\u00e4ge rund 45000-mal (Stand: Februar 2022) angesehen. Das ist \ninsbesondere in Hinblick auf den wissenschaftlichen Fokus der V ortr\u00e4ge ein enormer \nZulauf an Zuschauerinnen und Zuschauern und verdeutlicht die Potenziale virtueller V or -\ntragsformate.Eine Stunde Spitzenforschung88 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 87\u200a\u2013\u200a91 (2022)13. Januar 2021\nRobert Thimme :\nVon Hepatitis bis Corona \u2013\nWie das Immunsystem virusinfizierte Zellen bek\u00e4mpft\nProf. Dr. Robert Thimme ML, \u00c4rztlicher Direktor der Klinik f\u00fcr Innere Medizin II, gab in \nseinem V ortrag Einblicke in die Erforschung viraler Infektionen und der von ihnen aus -\ngel\u00f6sten Immunantworten. Dabei erl\u00e4uterte er unter anderem, wie die Hepatitis-Forschung \nzur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie beitragen kann. Erst k\u00fcrzlich konnte ein Team um \nThimme in einer international beachteten Studie zeigen, dass nach einer ausgeheilten SARS-\nCoV-2-Infektion Immunzellen gebildet werden, die im K\u00f6rper erhalten bleiben. Sie k\u00f6nnten \nbei einer erneuten Infektion eine schnelle Immunantwort vermitteln. Dabei ist entscheidend, \ndass bereits infizierte Zellen schnell und wirksam zerst\u00f6rt werden. Wie der K\u00f6rper ein solches \nImmunged\u00e4chtnis bildet und welche weiteren M\u00f6glichkeiten er hat, um virusinfizierte Zellen \nzu zerst\u00f6ren, erforscht Thimme seit mehr als 20 Jahren, insbesondere am Beispiel der Hepa -\ntitis-Viren. Dabei entwickelte er auch neue Ans\u00e4tze f\u00fcr eine m\u00f6gliche Hepatitis-C-Impfung.\n10. Februar 2021\nUrsula Ravens :\nWenn das Herz aus dem Takt ger\u00e4t:\nNeue experimentelle Erkenntnisse zum Vorhofflimmern\nNoch immer sind Herzprobleme f\u00fcr drei der f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Todesursachen verantwort-\nlich. Gleichzeitig wurden dank intensiver Forschung in den vergangenen Jahren und Jahr -\nzehnten enorme Fortschritte erreicht, die f\u00fcr viele Menschen lebensrettend sind. Zu den \nh\u00e4ufigeren und besonders gef\u00e4hrlichen Herzbeschwerden geh\u00f6rt das sogenannte V orhof-\nflimmern, das lebensbedrohliche Folgen wie einen Schlaganfall haben kann. Prof. Dr. Dr. \nh.c. Ursula Ra vens ML, Sektionsleiterin am Institut f\u00fcr Experimentelle Kardiovaskul\u00e4re \nMedizin, erl\u00e4uterte anschaulich in ihrem V ortrag, wie V orhofflimmern auf molekularer \nEbene entsteht, welche pharmakologischen M\u00f6glichkeiten zur Beeinflussung bzw. Be-\nhandlung es gibt und welche Rolle Bindegewebszellen dabei spielen.\n10. M\u00e4rz 2021\nLeena Bruckner-Tuderman :\nSeltene Erkrankungen der Haut \u2013\nHerausforderungen und Therapieperspektiven\nRund vier Millionen Menschen in Deutschland sind von einer seltenen Erkrankung be -\ntroffen. In der Erforschung und Behandlung dieser insgesamt mehr als 6000 Krankheiten \nhat sich in den letzten Jahren viel getan. Was \u201eSeltene Erkrankungen\u201c sind, weshalb sie im \nFokus der europ\u00e4ischen Gesundheitspolitik stehen und wie molekulare Forschung vielen \nder Patientinnen und Patienten helfen kann, dar\u00fcber sprach Prof. em. Dr. Leena Bruckner- \nTuderman ML, \u00c4rztliche Direktorin der Klinik f\u00fcr Dermatologie und Venerologie und Eine Stunde Spitzenforschung89 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 87\u200a\u2013\u200a91 (2022)Sprecherin des Freiburg Zentrum f\u00fcr Seltene Erkrankungen am Universit\u00e4tsklinikum \nFreiburg, in ihrem V ortrag. Beispielhaft zeigte sie dabei an der seltenen Hautkrankheit \nEpidermolysis bullosa auf, welche Bedeutung ein tiefgreifendes molekulares Verst\u00e4ndnis \nseltener Krankheiten f\u00fcr die Entwicklung und Umsetzung neuer Therapien hat.\n5. Mai 2021\nStephan Ehl :\nNutzen und Schaden durch das Immunsystem \u2013 eine heikle Balance\nEs scheint paradox: Das Immunsystem kann eine SARS-CoV-2-Infektion oft wirksam \nbek\u00e4mpfen. Gleichzeitig leiden Menschen mit einer besonders schweren COVID-19-Abb. 1 Plakatank\u00fcndigungen f\u00fcr Veranstaltungen der V ortragsreihe. Bildquelle: Universit\u00e4tsklinikum Freiburg\nEine Stunde Spitzenforschung90 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 87\u200a\u2013\u200a91 (2022)Erkrankung weniger am Virus selbst, sondern an einer fehlgesteuerten Immunantwort. \nWelche Rolle dabei sogenannte T-Immunzellen spielen und was die Wissenschaft von \nder Forschung \u00fcber Kinder mit seltenen, angeborenen Immunkrankheiten lernen kann, \nberichtete der Kinderarzt und Immunologe Prof. Dr. Stephan Ehl ML, Medizinischer \nDirektor des Centrums f\u00fcr Chronische Immundefizienz, in seinem Online-V ortrag. Die in \nseinen Arbeiten gewonnenen Erkenntnisse erlauben ein generell besseres Verst\u00e4ndnis der \nImmunantwort und sind f\u00fcr die Entwicklung neuer Therapien entscheidend.\n9. Juni 2021\nKatharina Domschke :\nEpigenetik \u2013 Schnittstelle zwischen Risiko und Resilienz\nbei psychischen Erkrankungen\nTraumatische Ereignisse und andere Erlebnisse hinterlassen Spuren in unserem Erbgut in \nForm von epigenetischen Ver\u00e4nderungen. Diese betreffen nicht das Erbgut selbst, sondern \ndie Aktivit\u00e4t von Genen. So k\u00f6nnen sie beispielsweise die k\u00f6rperliche Reaktion auf Stress -\nAbb. 2 Viele Fragen wurden nach dem Live-Online-V ortrag von Katharina Domschke  eingereicht. Dekan Lutz \nHein  moderierte die Fragen. Bildquelle: Universit\u00e4tsklinikum Freiburg\nEine Stunde Spitzenforschung91 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 87\u200a\u2013\u200a91 (2022)ereignisse beeinflussen. Prof. Dr. Dr. Katharina Domschke ML, \u00c4rztliche Direktorin der \nKlinik f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, erforscht seit langem diese Verbindung zwischen \nUmwelt, Genen und psychischen Erkrankungen. Zentrales Thema ihres V ortrags war der \naktuelle Forschungsstand zur Rolle der Epigenetik in Krankheitsentstehung und Therapie \npsychischer Erkrankungen. F\u00fcr Angsterkrankungen und Depression stellte sie exemplarisch \nBefunde zu epigenetischen Mechanismen und deren Wechselwirkungen mit Lebensereig -\nnissen vor. Sie erl\u00e4uterte, dass epigenetische Mechanismen eine zentrale Scharnierfunktion \nan der Schnittstelle zwischen Genen und Umwelt einzunehmen scheinen. Zuk\u00fcnftig k\u00f6nnten \nepigenetische Profile im Sinne einer personalisierten Medizin als Hinweise auf das indivi -\nduelle Erkrankungsrisiko und Therapieansprechen nutzbar werden, f\u00fchrte Domschke aus.\n7. Juli 2021\nCharlotte Niemeyer :\nErbliche Veranlagung als Risikofaktor f\u00fcr Leuk\u00e4mie\nLeuk\u00e4mien geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten Krebserkrankungen bei Kindern. Sie sind nicht \nim eigentlichen Sinne erblich, famili\u00e4re H\u00e4ufungen von Leuk\u00e4mien lassen aber auf \ngenetische Defekte als Ursache schlie\u00dfen. Prof. Dr. Charlotte Niemeyer ML, \u00c4rztliche \nDirektorin der Klinik f\u00fcr P\u00e4diatrische H\u00e4matologie und Onkologie, hat mit ihrem Team \nwesentlich dazu beigetragen, angeborene Veranlagungen zu entdecken und zu beschrei -\nben, eine molekulare Diagnostik zu etablieren und Therapiekonzepte zu entwickeln. Wie \ndie Forschenden dabei vorgegangen sind, erl\u00e4uterte sie in ihrem V ortrag. Zudem gab sie \nEinblicke in ihre aktuelle Forschung und deren Bedeutung f\u00fcr die Therapie Betroffener. \nDie genetischen Marker seien f\u00fcr die exakte Diagnose essentiell und erm\u00f6glichten auch \neine personalisierte Therapie, sei es mit Medikamenten oder einer Stammzelltrans -\nplantation, f\u00fchrte Niemeyer aus. Langfristiges Ziel ihrer Forschung m\u00fcsse es sein, die \nEntstehung der genetischen Formen der Leuk\u00e4mie so zu verstehen, dass der Ausbruch der \nKrankheit in den betroffenen Personen verhindert werden k\u00f6nne, so Niemeyer.\nNach allen V ortr\u00e4gen wurden viele Fragen \u00fcber den Live-Chat gestellt, die von pers\u00f6nli-\nchen Erfahrungen, Fragen zu therapeutischen Anwendungen bis zu Nachfragen pr\u00e4ziser \nmolekularer Zusammenh\u00e4nge reichten. Sie spiegelten damit die heterogene Zielgruppe \nwider, die bewusst mit diesem V ortragsformat erreicht werden sollte.\nJohannes Faber\nStellvertr. Pressesprecher / Referent f\u00fcr Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nUniversit\u00e4tsklinikum Freiburg\nUnternehmenskommunikation\nStabsstelle beim Leitenden \u00c4rztlichen Direktor\nBreisacher Stra\u00dfe 153\n79110 Freiburg i. Br.\nBundesrepublik Deutschland\nTel.: +49 761 27084610\nFax: +49 761 2709619030\nE-Mail: johannes.faber@uniklinik-freiburg.de93 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)2. Veranstaltungen\nSymposium\nGenome-wide Epigenetic Profiles  \n(The Sixth Weissenburg Symposium)\nvom 1. bis 3. September 2021 in Wei\u00dfenburg (in Bayern)\nBericht: Walter Doerfler ML (Erlangen, K\u00f6ln)\nIn times of crisis, optimism and caution will be of the essence.\nBackground of the Weissenburg Symposia\nBetween 1978 and 1980, my laboratory then at the Institute of Genetics, Universit\u00e4t zu \nK\u00f6ln, started to become intensely interested in the biological function of DNA methyl -\nation in mammalian cells and in virus-cell interactions. To better introduce the, at the \ntime, sizable laboratory to this challenging topic, we invited colleagues from around the \nworld who pursued similar research interests. The Cologne Spring Meeting 1981 \u2013 DNA \nMethylation and Genome Organization, March 4\u200a\u2013\u200a7, 1981 was born. The contacts that \nwere established during the first days of March 1981 became a focal point for further \ninternational mutual exchanges of information, and also for direct collaborations. The or -\nganization of this meeting followed the then existing informal, but very focused structure \nof the traditional Cologne Spring Meetings.\nTwo decades later, when I had been officially retired from the University position but \nhad been very graciously offered a Guest Professorship by Bernhard Fleckenstein , pro-\nfessor and, at the time, head of the Virology Institute at Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t  \n(FAU) in Erlangen-N\u00fcrnberg, there was my chance to continue basic research in the fields \nof DNA methylation and epigenetics. I am very obliged to Bernhard for his generous \noffer. Bernhard Fleckenstein , unfortunately, passed away in 2021, but I was given the \ngenerous chance to continue my work at the institute, now headed by Klaus \u00dcberla .\nAs our projects continued to thrive at the new location, our interest lay in keeping \nalive the spirit of the Cologne Spring Meetings in an appropriately modified version: \nThe meetings, now called Weissenburg Symposia, were organized around the topic of \nDNA methylation and epigenetics (Tab. 1). The venue now became the Frankonian town \nof Wei\u00dfenburg in Bayern, its official name, and my home town only 80 km south of \nErlangen. The international response and acceptance of this change in venue turned out \nto be overwhelming.Genome-wide Epigenetic Profiles94 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Tab. 1 Meetings of the past.\nMeeting Topic Date\nCologne Spring Meeting 1981 DNA Methylation and Genome \nOrganizationMarch 4\u200a\u2013\u200a7, 1981\nThis event was the first international meeting on DNA methylation and genome activity.\nFirst Weissenburg Symposium 2001 Medicine and Molecular Biology May 3\u200a\u2013\u200a6, 2001\nSecond Weissenburg Symposium 2004 DNA Methylation \u2013 an Important \nGenetic Signal: Significance in Biol -\nogy and PathogenesisMay 12\u200a\u2013\u200a15, 2004\nThird Weissenburg Symposium 2007 Medicine at the Interface between \nScience and EthicsMay 30 \u2013 June 1, 2007\nFourth Weissenburg Symposium 2011 Epigenetics and the Regulation of \nGene ExpressionJune 20\u200a\u2013\u200a22, 2011\nFifth Weissenburg Symposium 2014 Epigenetics \u2013 a Different Way of \nLooking at GeneticsSeptember 14\u200a\u2013\u200a17, 2014\nSixth Weissenburg Symposium 2021 Genome-wide Epigenetic Profiles September 1\u200a\u2013\u200a3, 2021\nAn invitation to these symposia was hardly turned down, except perhaps for the sixth \nsymposium when \u201conly\u201d 22 of the 30 plus invited colleagues, who had originally agreed \nto come, but cancelled almost last minute because of their Covid-19 situation or concerns. \nThe colleagues who stood by their commitment and presented their work between Sep-\ntember 1 and 3 still contributed to a successful meeting and encouraged me to, at least \nmentally, prepare for the seventh Weissenburg Symposium, sometime in 2024: At my age, \nhowever, a big number.\nActual In-Person, Non-Virtual Scientific Meetings  \nin Times of Covid-19\nThe Sixth Weissenburg Symposium had initially been scheduled for the spring of 2020, \nbut due to the Covid-19 pandemic the date had to be rescheduled a few times. Finally, we \nsettled for September 1 to 3, the fall, of 2021 and were lucky \u2013 the incidence values of \nCovid-19 remained low: \u201cAs of July 30, 2021, Covid-19 seven day incidence values were \n16.5 for Germany, 2.1 for Weissenburg; 51.5 % of the population has been vaccinated \ntwice, 61.5 % once\u201d. [Quote from my report to the invited speakers about one month \nbefore \u201ccurtain time\u201d.] Last minute cancellations still came in, because of speakers test-\ning SARS-CoV-2 positive, expressing concerns about the delta variant or because some \nbureaucratic hurdle had appeared insurmountable at the time.\nFortunately, we went ahead with the symposium. Of course, we heeded the prescribed \nsafety measures, and I ascertained personally that anyone entering the meeting venue \ncould produce a valid vaccination certificate. Renate Hott\u2019s help in maintaining strict \nsafety measures proved invaluable. Co-organizers of the Sixth Weissenburg Symposium, \nwhose help was very much appreciated, were Prof. Michal-Ruth Schweiger, Universit\u00e4t \nzu K\u00f6ln, Prof. Christoph Plass, Deutsches Krebsforschungs-Zentrum, Heidelberg, Prof. \nKlaus \u00dcberla , Institut f\u00fcr Virologie , FAU Erlangen-N\u00fcrnberg. Renate Hott\u2019s highly Genome-wide Epigenetic Profiles95 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)effective help and skills facing the daily organizational tasks during the three day sympo-\nsium was making the symposium\u2019s daily chores a perfectly smooth event. Many thanks. \nRenate Hott is secretary to Klaus \u00dcberla  at the Institute for Virology in Erlangen.\nDetails on the course of the Symposium will become apparent from the Program and \nfrom the Abstracts (attached) that had been submitted by many of the invited speakers. \nThe Abstract collection misses a few contributions since some of the invited participants \nhad failed to submit. On the other hand, the Abstract collection also contains a few \nplanned contributions that were never delivered because of last minute cancellations by \ntheir authors. Moreover, the program had to be updated at short notice, since some of \nthe invited speakers cancelled their participation practically last minute. The Abstract \ncollection has been included into the Program and Abstract booklet.\nPermit me to join the verdict expressed at the end of the symposium that this was a \nvery timely scientific meeting that stood out by the fact that it had been organized at a \ntime of deep communicative crisis in the scientific community because of the Covid-19 \npandemic. We were fortunate in having chosen a window during the course of this pan-\ndemic in early September 2021 and had called the symposium. Moreover, the scientific \nexcellence of the participants\u2019 contributions were favorably mentioned officially and \nin person to the organizer. Lastly, the hope was expressed that, in due course, the next \nWeissenburg Symposium should be envisaged, perhaps in 2024. Of course, the present \norganizer (W.D.) will have to consider the critical nature of the factor time and its ever \nconstant capability to cause changes.\nIn the name of all participants and organizers, I wish to express our appreciation to \nthe funding organizations of the Sixth Weissenburg Symposium \u2013 Deutsche Forschungs-\ngemeinschaft, Fritz-Thyssen-Stiftung, Nationale Akademie der Wissenschaften Leo-\npoldina, and Wilhelm-Gutmann-Stiftung , who made possible this scientific highlight in \nResearch on Epigenetics .\nProf. emeritus Dr. Walter Doerfler\nInitiator and Organizer of the Weissenburg Symposia (2001 to 2021)\nInstitute of Clinical and Molecular Virology\nSchlossgarten 4\n91054 Erlangen\nGermany\nPhone: +49 171 205 1587\nand\nInstitute of Genetics\nCologne University\nZ\u00fclpicher Str. 47a\n50674 Cologne\nGermany\ne-mail: walter.doerfler@t-online.deGenome-wide Epigenetic Profiles96 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Program\nWednesday, September 1, 2021\nNote added in proof: Speakers\u2019 names designated by a asterisk (*) had cancelled their participation after the \nprogram had been printed. Their abstracts have been retained in this report.\nIntroduction to the Symposium\nWalter Doerfler ML (Erlangen, K\u00f6ln)\nJ\u00fcrgen Schr\u00f6ppel  (Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Wei\u00dfenburg)\nSession I: Epigenetics and Gene Expression\nChair: Walter Doerfler\nJussi Taipale (Cambridge, UK; Stockholm, Sweden; Helsinki, Finland)\n Towards Predicting Gene Expression from DNA Sequence\nArt Petronis (Toronto, Canada)\n Chrono-epigenetics of Human Disease\nMoshe Szyf (Montreal, Canada)\n Early Life Stress, Trauma and Post Trauma Stress Disorder:\n Is there a Role for DNA Methylation?\nWolf Reik (Cambridge, UK)\n Single Cell Epigenome Landscape of Development and Ageing\nDaniel Summerer (Dortmund)\n Designer Probes and Reagents for Decoding and Editing the Epigenetic Cytosine Code\nSession II: Epigenetics and Gene Expression\nChair: Klaus \u00dcberla  (Erlangen)\nMiklos Toth * (New York, NY , USA)\n Epigenetically Bi-stable Genomic Elements in the Brain Govern Neuronal (Mal)- \nAdaptation to Changing Environments\nAndreas Radbruch  ML (Berlin)\n Epigenetic Signatures of Tissue-resident Memory T Cells\nWalter Doerfler and Stefanie Weber (Erlangen, K\u00f6ln)\n Extensive Patchy Sequence Homologies in the SARS-CoV-2 Genome to Viral, Bac-\nterial and Mitochondrial DNA: Ancient Evolutionary Mechanisms \u2013 A Cue to the \nOrigin of SARS-CoV-2 Variants?Genome-wide Epigenetic Profiles97 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)J\u00f6rn Walter (Saarbr\u00fccken)\n Modeling of Genome Wide DNA-Methylation Dynamics\nKarsten Rippe (Heidelberg)\n Linking Chromatin States and Interferon Induced Gene Expression\nEvening Lecture\nKlaus Rajewsky  ML (Berlin-Buch)\n What Keeps Antibody Forming Cells Alive?\nThursday, September 2, 2021\nSession III: Viral and Non-viral Systems\nChair: Michelle D\u00e9batisse  (Villejuif/Paris, France)\nPeter A. Jones* (Grand Rapids, MI, USA)\n Methylation of DNA in a Nucleosomal Context\nIngemar Ernberg  (Stockholm)\n The Role of Epigenetics in the Control of Epstein-Barr Viral Latent Infection and \nOncogenesis\nRudolf Jaenisch ML (Cambridge, MA, USA)\n SARS-CoV-2 Genomic Integration, Expression and Cellular Tropism\nAlexander Tarakhovsky*  (New York)\n Epigenetic Mimicry by Viruses\nChristina Ramirez  (Los Angeles, CA, USA)\n Accelerated Aging with HIV Begins at the Time of Initial HIV Infection\nSession III, continued: Viral and Non-viral Systems\nChair: Christoph Plass (Heidelberg)\nMichelle D\u00e9batisse  (Villejuif)\n CDK1 Activity Determines CFS Instability by Controlling the Density of Replication \nOrigins in Large Expressed Genes\nArmin Ensser (Erlangen-Nuremberg)\n Gammaherpesviral Tegument Proteins Sequester SMC Proteins and Inhibit the DNA \nDamage Response\nJ\u00f6rg Tost (Evry, France)\n Epigenetic Changes in Immune-Related Diseases and their Use for Personalized Pa-\ntient ManagementGenome-wide Epigenetic Profiles98 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Friday, September 3, 2021\nSession VI: Epigenetics in Cancer and Other Diseases\nChair: NN\nManel Esteller (Barcelona, Spain)\n DNA and RNA Modifications in Cancer:\n Crosstalk between Epigenetics and Epitranscriptomics\nElizabeth Larose  Cadieux (London, UK)\n Deconvolved Tumor Methylation Profiles Unlock Unique Insights into Non-small \nCell Lung Cancer\nMichal-Ruth Schweiger (Cologne)\n Peri-centromeres and their Role in Chemotherapy Resistance\nFran\u00e7ois Fuks (Bruxelles, Belgium)\n Role of RNA Modifications in Health and Disease\nToshikazu Ushijima* (Tokyo, Japan)\n Epigenetic Disturbance in Tissue Ecosystem by Chronic Inflammation\nAsl\u0131 Tolun* (Istanbul, Turkey)\n Disease Gene Search\nChristoph Plass (Heidelberg)\n Acute Myeloid Leukemia with Deletion on Chromosome 7q\nHeinrich Leonhardt  (Munich)\n Role and Regulation of DNA Modifications in Development and DiseaseGenome-wide Epigenetic Profiles99 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Abstracts of the Talks Presented at the Symposium\n(In alphabetical order of the speakers\u2019 names)\nCDK1 Activity Determines CFS Instability by Controlling the Density\nof Replication Origins in Large Expressed Genes\nOlivier Brison, Stephano Gnan, Dana Azar , Sami El-Hilali, Yan Jaszczyszyn , Claude \nThermes, Chunlong Chen and Michelle D\u00e9batisse  (Villejuif, France)\nCommon Fragile Sites (CFSs) are late-replicating regions prone to breakage upon rep -\nlication stress. CFSs are recognized drivers of chromosome rearrangements associated \nwith various neurodegenerative diseases and cancer progression. Most CFSs co-map \nwith the core of large (over 300 kb) expressed genes. Comparison of GRO-seq, Repli-  \nseq and OK-seq data in human lymphoblasts allowed us to correlate CFS instability \nto a low density of replication initiation events along fragile genes, the replication of \nwhich relies on long-traveling forks emanating from their flanking regions. Stress-in -\nduced fork slowing therefore specifically delays replication completion of the core of \nthese genes, explaining their vulnerability. Replication completion and mitotic entry \nare coupled by a dedicated signaling pathway, the DNA replication checkpoint (DRC), \nthat inhibits CDK1 and therefore blocks mitotic onset. However, CFS under-replication \nescapes surveillance, which results in mitotic chromosome breaks. We asked whether \nthis leakage results from insufficient CDK1 inhibition under modest stresses used to \ndestabilize CFSs. We found that tight CDK1 inhibition by RO3306 completely rescues \nCFS stability in cells submitted to modest stress. In the latter conditions, molecu -\nlar combing and Repli-  seq analyses showed a burst of replication initiations in mid \nS-phase across large origin-poor domains, including CFSs. Surprisingly, extra-initi -\nations and CFS rescue required availability of CDC6 and CDT1 during the S-phase, \nshowing that CDK1 inhibition elicits mistimed origin licensing and activation, without \nre-replication. In addition to delay mitotic onset, DRC activation therefore actively \npromotes replication completion of origin-poor domains at risk of under-replication, \ntwo complementary roles preserving genome stability.\nReferences\nBrison, O., El-Hilali, S., Azar , D., Koundrioukoff , S., Schmidt , M., N\u00e4hse, V ., Jaszczyszyn , Y ., \nLachages, A.-M., Dutrillaux, B., Thermes, C., Debatisse , M., and Chen, C.-L.: Transcription-mediated \norganization of the replication initiation program across large genes sets common fragile sites genome-wide. \nNature Communications 10/1, 5693 (2019) (https://doi.org/10.1038/s41467-019-13674-5)\nBlin, M., Le Tallec, B., N\u00e4hse, V ., Schmidt , M., Brossas , C., Millot , G. A., Prioleau, M.-N., and Deba-\ntisse , M.: Transcription-dependent regulation of replication dynamics modulates genome stability. Nature \nStructural and Molecular Biology 26/1, 58\u200a\u2013\u200a66 (2019) ( https://doi.org/10.1038/s41594-018-0170-1)\nBrison, O., Gnan, S., Azar , D., et al., under reviewGenome-wide Epigenetic Profiles100 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Extensive Patchy Sequence Homologies in the SARS-CoV-2 Genome  \nto Viral, Bacterial and Mitochondrial DNA: Ancient Evolutionary  \nMechanisms \u2013 A Cue to the Origin of SARS-CoV-2 Variants?\nWalter Doerfler ML (Erlangen-Nuremberg, Cologne) and Stefanie Weber (Erlangen- \nNuremberg)\nIn pursuing studies on the emergence of novel mutations in the SARS-CoV-2 genome \nduring the 2020 and 2021 pandemic (Weber et al. 2021), the question arose of how, in \naddition to point mutations, variants of the SARS-CoV-2 genome might arise. Evolutionary \nmechanisms in biology are still at work and continue to shape viral genomes in their envi -\nronments. We have compared the nucleotide sequence of SARS-CoV-2 to the genomes of \na wide range of archaeal, bacterial, plant, and mammalian viruses, of human mitochondrial \nDNA as well as of bacteria (Weber et al. 2022). These comparisons were based on the best \nfit between distinct areas of the selected viral or non-viral genomes and segments of SARS-\nCoV-2 RNA. Regardless of the studied genomes\u2019 origin, an overall rate of patchy sequence \nhomologies of between 30 and up to > 40 % was observed in specific genome segments. \nThe best matched sequence coincidences were found in genome segments involved in viral \nreplication. Early in evolution a micro-modular system of early genome segment assem -\nbly and transfers might have determined primordial genome formation. Our hypothetical \nexplanation to account for the existing, unexpectedly high sequence homologies proposes \nthe existence of micro-modules that have been selected in evolving viral genomes, and \nhave persisted to present day (viral) nucleotide sequences due to their high survival value. \nWith micro-modular exchange mechanisms still active today, the patch-like clustering of \nmutations detectable in present SARS-CoV-2 variants might recapitulate the exchange \nof micro-modules, particularly in the present hyperactive stage of viral mutagenesis and \nselection due to global propagation of SARS-CoV-2 genomes in poorly protected human \npopulations. The penetration of SARS-CoV-2 into many different human organs would \nfacilitate interactions with the genomes of very different microbiota. Homologous recom -\nbination systems might be involved in the transfer of sequence micro-modules. It will be a \nmajor challenge to identify the cell biological and biochemical mechanisms capable of the \nselective uptake and transfer of micro-modular sequence patches among different genomes.\nRecent Publications\nDoerfler, W., Weber, S., and Naumann, A.: Inheritable epigenetic response towards foreign DNA entry by \nmammalian host cells: a guardian of genomic stability. Epigenetics 13, 1141\u200a\u2013\u200a1153 (2018)\n (https://doi.org/10.1080/15592294.2018.1549463)\nNaumann, A., Hochstein, N., Weber, S., Fanning, E., and Doerfler, W.: A distinct DNA-methylation bound -\nary in the 5\u2019-upstream sequence of the FMR1 promoter binds nuclear proteins and is lost in fragile X syndrome. \nThe American Journal of Human Genetics 85, 606\u200a\u2013\u200a616 (2009) (https://doi.org/10.1016/j.ajhg.2009.09.018\nWeber, S., Ramirez, C. M., Weiser, B., Burger, H., and Doerfler, W.: SARS-CoV-2 worldwide replication drives \nrapid rise and selection of mutations across the viral genome: a time-course study \u2013 potential challenge for vaccines \nand therapies. EMBO Molecular Medicine 13/6, e14062 (2021) (https://doi.org/10.15252/emmm.202114062)\nAdded in proof:\nWeber, S., Ramirez, C. M., and Doerfler, W.: Ubiquitous micro-modular homologies among genomes from viruses \nto bacteria to human mitochondrial DNA: Platforms for recombination during evolution? Viruses 14/5, 885 (2022) \n (https://doi.org/10.3390/v14050885)Genome-wide Epigenetic Profiles101 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Gammaherpesviral Tegument Proteins Sequester SMC Proteins and \nInhibit the DNA Damage Response\nBrigitte Scholz (Erlangen), Doris Jungnickl (Erlangen), Anna Grosskopf  (G\u00f6ttingen), \nAlexander S. Hahn (G\u00f6ttingen ), Florian Full (Freiburg i. Br.), Alexandra Herrmann \n(Erlangen) and Armin Ensser (Erlangen)\nThe rhadinovirus prototype herpesvirus saimiri (HVS), rhesus monkey rhadinovirus \n(RRV) and the closely related Kaposi\u2019s sarcoma-associated herpesvirus (KSHV , HHV8) \nshare many key biological features and readily infect cells of both human and primate \norigin. Nuclear domain 10 (ND10) components like PML, SP100 and ATRX restrict her -\npesviral infection, and herpesviruses antagonize this restriction by a variety of strategies, \nincluding degradation or relocalization of ND10 proteins.\nMethods and Results : In order to elucidate the mechanism, cellular interaction part -\nners of the KSHV tegument protein ORF75 were identified by coimmunoprecipitation \n(IP) or proximity dependent biotinylation (BioID) followed by mass spectrometry (MS). \nAmong other candidates, MS identified several proteins containing Structural Mainte -\nnance of Chromosomes (SMC) domains as interaction partners for the viral protein. \nExpression of KSHV ORF75 either depleted the SMC protein or relocated it to ND10 \ndomains. The necessary domains of KSHV ORF75 for interaction were mapped by \nlocalization and IP; we further detected ORF75 conjugation with Ub-domain contain -\ning modifiers. Notably, one identified host SMC protein is a known tumor suppressor, \ninvolved in heterochromatin formation and in DNA repair by NHEJ. Therefore, we \nstudied the DNA damage response (DDR) in cells transfected with the viral tegument \nprotein ORF75 after inflicting DNA damage with bleomycin. Several markers of DDR, \nnamely phosphorylation of DNA-PKcs, ATM, \u03b3H2AX, p53, and formation of damage \ninduced foci of 53BP1 and other proteins of the pathways, were strongly reduced in \ncells expressing KSHV ORF75. While activation of DDR is a known feature of viral \nlytic replication, our data indicates that inhibition, possibly involving SMC proteins, \nmay take place in the early phase of infection and latency establishment. Furthermore, \nDDR inhibition and cell cycle dysregulation may be contributing factors to KSHV on -\ncogenesis.\nEpigenetics in the Control of Epstein-Barr Viral Latency and\nOncogenesis\nIngemar Ernberg  (Stockholm, Sweden)\nEpstein-Barr virus (EBV) establishes life-long latency in B-lymphocytes, but also infects \nsome human mucosal cell types. Epigenetic controls play a central role in the viral strat-\negy within host cells and in EBV-carrying tumors. Several aspects and observations are \nstill poorly understood.\nDuring latent infection the complete viral genome resides in host-cells as multiple \nepisomes, associated to cellular chromatin by protein bridges. These latent viral genomes Genome-wide Epigenetic Profiles102 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)are subject to the epigenetic controls of the host cell, with which it has co-evolved dur -\ning millions of years. Promoters important for viral gene expression in latency show \nextensive epigenetic modifications correlating to gene expression, like in the C-promoter \ncontrolling synthesis of the six latency associated nuclear proteins, EBNA 1\u2013\u200a6 and the \npromoter for the viral \u201concogene\u201d latent membrane protein 1 (LMP1). Chromatin organ-\nizers such as the chromatin insulator protein CTCF has been found to bind upstream of \nthe EBV promoters controlling latent gene expression.\nReactivation from latency to productive lytic infection involves an intricate epigenetic \nmechanism. The immediate early BZLF1/ZEBRA-protein actually requires methylation \nof its target promoters to confer gene activation, and triggering of the lytic cycle.\nEBV is associated with more than ten human tumor types, including B cell lym-\nphomas, nasopharyngeal carcinoma (NPC) and gastric cancer (EBV-GC). These tumor \nphenotypes correlate extensively to distinct epigenotypes, rather than to specific gene \nmutations. EBV-GC can be distinguished from non-EBV gastric adenocarcinomas by \nextensive methylation of more than thousand cellular genes \u2013 a real \u201cmethylator\u201d pheno-\ntype. Experimental data have suggested a burst of methylation 2\u200a\u2013\u200a3 weeks after infection \nin a gastric cell model. NPC shows a similar high level of DNA methylation while there \nare no mutations in oncogenes or suppressor characteristic of NPC.\nWe use Epstein-Barr virus (EBV) infected malignant and non-malignant human B cell \nlines to study intercellular variability beyond genetic controls. We observe extensive in-\ntercellular variability of phenotype and transcriptome among individual cells reflecting \n\u201cnoise\u201d in the epigenetic programming and/or gene expression controls. Does this reflect \na non-genetic adaptation mechanism?\nReferences\nErnberg , I., Niller, H. H., and Minarovits , J.: Epigenetic alterations and cellular genomes in EBV-infected \ncells. In: Doerfler, W., and B\u00f6hm , P. (Eds.): Epigenetics \u2013 A Different Way of Looking at Genetics; \npp. 91\u200a\u2013\u200a122. Springer International Publishing Switzerland 2016\nLi, Q., Wennborg, A., Aurell,  E., Dekel, E., Zou, J. Z., Xu,  Y ., Huang,  S., and Ernberg  I.: Dynamics inside \nthe cancer cell attractor reveal cell heterogeneity, limits of stability, and escape. Proceedings of the National \nAcademy of Sciences USA 113 /10, 2672\u200a\u2013\u200a2677 (2016)\nSARS-CoV-2 Genomic Integration, Expression and Cellular Tropism\nRudolf Jaenisch ML (Cambridge, MA, USA)\nProlonged SARS-CoV-2 RNA shedding and the recurrence of PCR-positive tests have \nbeen widely reported in patients after recovery; however, most of these patients are not \ninfectious. We investigated the possibility that SARS-CoV-2 RNAs can be reverse-tran -\nscribed and integrated into the human genome and that transcription of the integrated \nsequences might account for some of the positive PCR tests. In support of this hypothesis, \nwe found that DNA copies of SARS-CoV-2 sequences can be integrated into the human \ngenome with target site duplications flanking the viral sequences and a consensus LINE1 \nendonuclease recognition sequence at the integration site, suggesting a LINE1 mediated Genome-wide Epigenetic Profiles103 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)target-primed reverse transcription and retroposition mechanism. Furthermore, our evi-\ndence suggests that a large fraction of the viral sequences found in some patient derived \ntissues were transcribed from integrated DNA copies of viral sequences.\nTo define the cellular tropism of the SARS-CoV-2, we infected various cell types \ndifferentiated human ES cells with virus. Some cell types such as smooth muscle, lung, \nintestinal and liver cells were highly susceptible and produced high virus titers whereas \nother cell types such as endothelial cells or neurons were resistant to virus infection.\nMethylation of DNA in a Nucleosomal Context\nPeter A. Jones, Tinghai Xu, Minmin Liu, Gangning Liang and Karsten Melcher (Grand \nRapids, MI, USA)\nThe methylation of DNA in chromatin is much more complex than in solution. DNA \nwrapped around the nucleosome is refractory to de novo methylation by either eukaryotic \nor prokaryotic methyltransferases at the same time as the methylation machinery in a cell \nis firmly anchored to the nucleosomes. The two de novo methyltransferases, DNMT3A \nand DNMT3B, are differentially expressed as multiple isoforms, and there are at least ten \nsplice variants of DNMT3B some of which are catalytically inactive. De novo methylation \nof DNA by DNMT3A requires the participation of accessory proteins, such as DNMT3L \nand DNMT3B3, and is achieved by a ternary complex of two molecules of DNMT3A and \ntwo molecules of DNMT3L or alternatively DNMT3B3. We investigated the structure of \na ternary complex of DNMT3A2 with DNMT3B3 on nucleosomal substrates containing \nshort pieces of linker DNA on each side of the nucleosome. I will present the cryo-EM \nstructure of this complex which is very unusual in that it binds both to the protein part of \nthe nucleosome and to the linker DNA. The structure predicts that nucleosomes must be \nmoved or remodeled in order for de novo methylation to occur which is consistent with \nin vivo data. Most studies investigating the role of Dnmt3a in embryonic development \nhave focused on knockouts of both Dnmt3a1 and Dnmt3a2 at the same time. We therefore \nengineered a mouse knocked out for Dnmt3a2 to determine the role of this isoform in \nembryonic development. Mice heterozygous or homozygous for Dnmt3a2 were viable. In -\nterestingly, analysis of the genomic distribution of CpG methylation showed that Dnmt3a2 \nis required for full methylation of both enhancers and CTCF motifs. Further studies to \ninvestigate the roles of Dnmt3a2 in development and cancer are underway.\nChrono-Epigenetics of Human Disease\nArt Petronis (Toronto, Canada)\nIn addition to genetics and environment, disease phenotypes are shaped by epigenetic \nmodifications. Progress in uncovering the epigenetic basis of disease, however, depends \non how well we understand the fundamental principles of epigenomic regulation. Our \ngroup has recently discovered that epigenetically modified cytosines oscillate in a cir -Genome-wide Epigenetic Profiles104 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)cadian (or diurnal) fashion. I will provide a series of reasons indicating that malfunction \nof chrono-epigenetic factors can help understanding a number of clinical and molecular \nfindings in human diseases. Since circadian and epigenetic parameters can be modified by \ndiet, lifestyle, and medications, therapeutic interventions rectifying circadian aberrations \nmay be used to reduce disease risk, or at least delay its age of onset.\nDeconvolved Tumor Methylation Profiles Unlock Unique Insights\ninto Non-small Cell Lung Cancer\nElizabeth Larose  Cadieux (London, UK), Carla Castignani (London), Nana Mensah \n(London), Miljana Tani\u0107 (Belgrade, Serbia), Gareth Wilson (London), Michelle Dietzen \n(London), Pawan Dhami (London), Heli V aikkinen (London), Toby Baker (London), \nThomas B. K. Watkins (London), Andrew Feber (London), Nnennaya Kanu (London), \nMariam Jamal -Hanjani (London), Nicholas McGranahan (London), Charles Swan-\nton (London), on behalf of the TRACERx consortium, Stephan Beck (London), Jonas \nDemeulemeester  (London and Leuven, Belgium ) and Peter Va n Loo ( London)\nLung cancer is the leading cause of cancer deaths across the globe. Understanding the \nlung cancer methylome may yield novel insights into early detection and treatment op-\nportunities. Bisulfite sequencing of bulk tumor samples can be used to study DNA meth-\nylation changes, but data interpretation is confounded by normal cell contamination and \ncopy number changes.\nTo address this, we developed two bioinformatics tools: (1) ASCAT.m, which allows \nusers to infer allele-specific copy number profiles and tumor purity directly from bisulfite \nsequencing data, and (2) CAMDAC, a novel method for Copy-number Aware Methyla -\ntion Deconvolution Analysis of Cancers. We apply these tools to 38 non-small cell lung \ncancers from the TRACERx study with multi-region reduced representation bisulfite \nsequencing totalling 122 samples (3.2 samples per patient).\nASCAT.m-derived allele-specific copy numbers and purity estimates show excellent \nagreement with results from gold standard matched whole-genome and exome sequenc-\ning pipelines. We observe a correlation between whole-genome doubling and relapse-free \nsurvival in lung squamous cell carcinoma, but not in adenocarcinoma, and see widespread \ngenomic instability across both subtypes.\nCAMDAC allows accurate calling of tumor-normal, intra- and inter-tumor differential \nmethylation, even in the presence of tumor copy number and purity changes. In contrast \nwith the bulk methylation rates, CAMDAC purified tumor signals accurately capture \nphylogenetic relationships between tumor clones. We find hundreds of recurrently early \nclonal promoter epimutations across the TRACERx cohort, showcasing the potential of \nDNA methylation markers for early lung cancer detection.\nInvestigating the relationship between somatic mutations and DNA methylation \nchanges, we find that SNVs at gene promoters often lead to hypermethylation of neigh-\nbouring CpGs on the same copy or allele, likely through ablation of a transcription factor \nbinding site. We also see an enrichment for hypermethylation at the promoters of silenced \ntumor neoantigens, indicating that methylation plays a role in immune escape.Genome-wide Epigenetic Profiles105 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Phasing methylation rates with nearby polymorphisms, we modify CAMDAC equations \nand perform allele-specific bulk tumor methylation rate deconvolution. The majority of \nour lung tumors showed a substantial number of bi-allelic DNA methylation changes, \nindicative of tumor-specific transcriptional reprogramming. All tumor samples harboured \nmono-allelic alterations, likely caused by DNA methylation machinery errors and made \nvisible following (sub)clonal expansion. Analysis of allele-specific CAMDAC-purified \ntumor methylation rates enables epimutation copy number and clonality assignments, \nherein paving the way for subclonal reconstruction directly from multi-sample RRBS \ndata.\nCAMDAC is the first approach enabling tumor purity, allele-specific copy number \nand pure tumor methylation rate profiling from bulk tumor bisulfite sequencing data. \nThe deconvolved methylation rates are key to unlock insights into comparative cancer \nepigenomics, intra-tumor epigenetic heterogeneity, early cancer diagnosis and tumor \nevolutionary history.\nAcclerated Aging with HIV Begins at the Time of Initial HIV Infection\nElizabeth Crabb  Breen, Mary E. Sehl, Roger Shih , Riubin Wang, Steve Horv ath, \nJay H. Breams , Priya Duggal , Jeremy Martinson, Steven M. Wolinsky , Otoniel \nMart\u00ednez- Maza , Christina M. Ramirez  and Beth D. Jamieson (Los Angeles, CA, USA)\nLiving with HIV infection is associated with early onset of aging-related chronic condi-\ntions, sometimes described as accelerated aging. Epigenetic DNA methylation (DNAm) \npatterns can evaluate acceleration of biologic age relative to chronologic age. The early \nimpact of initial HIV infection on age acceleration was revealed by examining DNAm \nbefore and approximately 3 years after documented HIV infection in the same individuals \n(n=102). Significant epigenetic age acceleration (1.9\u200a\u2013\u200a4.8 years median age acceleration, \n17.6-fold median telomere shortening, all p \u2264 0.001) was observed from pre- to post-\nHIV infection, in contrast to no age acceleration in age-matched persistently HIV-sero-\nnegative controls over matched time intervals. Higher viral load post-HIV infection was \nsignificantly associated with greater age acceleration (p=0.002) and shorter telomeres \n(p=0.025). These novel observations clearly demonstrate an early and substantial impact \nof HIV infection on the epigenetic aging process, and suggest a role for HIV itself in the \nearlier onset of clinical aging.\nSingle Cell Multi-omics Landscape of Development and Ageing\nRicard Argelaguet , Tim Lohoff , Stephen Clark , Carine Stapel, Diljeet Gill, Aled \nParry , Fatima Santos and Wolf Reik (all  Cambridge, UK)\nEpigenetic information is relatively stable in somatic cells but is reprogrammed on a \ngenome wide scale in germ cells and early embryos. Reprogramming is essential for im-\nprinting, the return to na\u00efve pluripotency, the erasure of epimutations, and for the control Genome-wide Epigenetic Profiles106 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)of transposons. Following reprogramming, epigenetic marking occurs prior to and during \nlineage commitment in the embryo. The epigenome changes in a potentially programmed \nfashion during the ageing process; this epigenetic ageing clock seems to be conserved in \nmammals.\nOur work addresses the mechanisms and consequences of global epigenetic repro-\ngramming in the germ line and at zygotic genome activation. Using single cell multi-om -\nics techniques, we are beginning to chart the epigenetic and transcriptional dynamics and \nheterogeneity during the exit from pluripotency and initial cell fate decisions leading up \nto gastrulation. We discovered priming of enhancers prior to lineage decisions as well as \nacute epigenetic remodeling of enhancers at the time of lineage commitment. We are also \ninterested in the programmed degradation of epigenetic information during the ageing \nprocess, how this might be coordinated across tissues and individual cells, and how this \nprocess potentially could be reversed.\nPeri-centromeres and their Role in Chemotherapy Resistance\nJulian Kanne (Cologne), Michelle Hussong  (Cologne), Joerg Isensee  (Cologne), Alvaro \nMu\u00f1oz-L\u00f3pez (Dortmund), Jan Wolffgramm (Dortmund), Felix Hess  (Cologne), Chris-\ntina Grimm  (Cologne), Sergey Bessonov  (Cologne), H. Christian Reinhardt (Essen), \nMargarete Odenthal (Cologne), Reinhard B\u00fcttner (Cologne), Tim Hucho (Cologne), \nDaniel Summerer (Dortmund) and Michal-Ruth Schweiger (Cologne)\nDuring malignant transformation, ageing or stress, pericentromeric heterochromatin is \nmodified and the expression of long non-coding satellite RNA (SatIII) is induced. SatIII \nRNA accumulates at specific chromosomal regions and generates, together with the \nheat shock factor 1 (HSF1), nuclear stress bodies (nSB). These SatIII RNAs in nSBs are \ninvolved in stress-dependent splicing processes, maintenance of heterochromatin, and \nprotection of genome stability.\nRecently, we have shown that SatIII also induces resistance against the topoisomerase \nIIa (TOP2A) inhibitor etoposide in lung cancer. Using genome wide methylation profiles \nof patient-derived xenograft mouse models, we have demonstrated that the epigenetic \nmodification of the SatIII DNA locus and the resulting SatIII expression can be used to \npredict chemotherapy resistance. In response to stress, SatIII recruits TOP2A to specific \ngenomic loci, which protects TOP2A from the formation of pathological TOP2 cleavage \ncomplexes (TOP2CCs). This results in a decreased activation of the DNA damage re-\nsponse and impaired apoptotic induction which ultimately promotes cell survival upon \netoposide treatment. Strikingly, this resistant phenotype can be reverted by the inhibition \nof the epigenetic reader and bromodomain containing protein BRD4, which we have \nidentified as a novel regulator of the expression of SatIII under stress conditions.\nThe understanding of SatIII\u2019s role in etoposide chemoresistance will help to better \nunderstand general functional roles of pericentromeric RNAs. Since SatIII RNA is sig-\nnificantly increased in different tumor entities (pancreatic, colon, and lung tumors) and is \nalso induced after treatment with platin derivatives, it is likely that this mechanism can be \nextended to other diseases and treatments.Genome-wide Epigenetic Profiles107 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Towards Predicting Gene Expression from DNA Sequence\nJussi Taipale (Cambridge, UK; Stockholm, Sweden; Helsinki, Finland)\nUnderstanding the information encoded in the human genome requires two genetic \ncodes, the first code specifies how mRNA sequence is converted to protein sequence, \nand the second code determines when and where the mRNAs are expressed. Although \nthe proteins that read the second, regulatory code \u2013 transcription factors (TFs) \u2013 have \nbeen largely identified, the code is poorly understood. In other words, we still cannot \neffectively predict when and where genes are expressed based on their DNA sequence. \nOur solution to this problem is the application of overwhelming experimental force com-\nbined with advanced computational methods. For this purpose, we have generated several \ngenome-scale datasets, including sequence-specific binding affinities of human TFs to \nunmodified and epigenetically modified DNA. We have also begun to identify the major \nunknown factors in our quantitative understanding of transcription by performing several \nexperiments that bridge the gap between in vivo  analyses such as eQTLs, RNA-seq and \nChIP-seq and in vitro studies such as SELEX. These approaches include analysis of TF \nbinding to genomic variants, TF binding in the presence of the nucleosome, determining \nDNA-binding activities of all TFs from distinct cell types, and measuring transcriptional \nactivities of TF motifs, genomic sequences and fully random DNA sequences in vivo . In \nparticular, the random DNA experiments enable analysis of sequence-space that is several \norders of magnitude larger than that of the human genome. We believe that application of \nmachine-learning methods to such datasets will enable a full \u201cpredictive understanding\u201d \nof gene expression: determining the rules that would be both understandable at a concep -\ntual level by humans and sufficient for computational generation of accurate quantitative \npredictions.\nReferences\nHartonen, T., Kivioja , T., and Taipale, J.: PlotMI: visualization of pairwise interactions and positional prefer -\nences learned by a deep learning model from sequence data. BioRxiv (2021)\n (https://doi.org/10.1101/2021.03.14.435285)\nSahu, B., Hartonen, T., Pihlajamaa , P., Wei, B., Da ve, K., Zhu, F., Kaasinen, E., Lidschreiber, K., Lid-\nschreiber, M., Daub, C. O., Cramer , P., Kivioja , T., and Taipale, J.: Sequence determinants of human gene \nregulatory elements. Nature Genetics 54, 283\u200a\u2013\u200a294 (2022)\n (https://doi.org/10.1101/2021.03.18.435942)\nWei, B., Jolma , A., Sahu, B., Orre, L. M., Zhong, F., Zhu, F., Kivioja , T., Sur, I., Lehti\u00f6, J., Taipale, M., \nand Taipale, J.: A protein activity assay to measure global transcription factor activity reveals determinants of \nchromatin accessibility. Nature Biotechnology 36, 521\u200a\u2013\u200a529 (2018) ( https://doi.org/10.1038/nbt.4138 )\nYan, J., Qiu , Y ., Ribeiro dos Santos, A. M., Yin, Y ., Li, Y . E., Vinckier, N., Nariai, N., Benaglio, P., \nRaman , A., Li, X., Fan , S., Chiou, J., Chen, F., Frazer , K. A., Gaulton, K. J., Sander, M., Taipale, J., and \nRen, B.: Systematic analysis of binding of transcription factors to noncoding variants. Nature 591, 147\u200a\u2013\u200a151 \n(2021) (https://doi.org/10.1038/s41586-021-03211-0)\nZhu, F., Farnung, L., Kaasinen, E., Sahu, B., Yin, Y ., Wei, B., Dodonov a, S. O., Nitta, K. R., Morgunov a, \nE., Taipale, M., Cramer , P., and Taipale, J.: The interaction landscape between transcription factors and the \nnucleosome. Nature 562, 76\u200a\u2013\u200a81 (2018) ( https://doi.org/10.1038/s41586-018-0549-5)Genome-wide Epigenetic Profiles108 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Disease Gene Hunt\nAsl\u0131 Tolun (Istanbul, Turkey)\nWe search for novel disease genes with the hope of identifying new gene functions \nand/or new cellular mechanisms, understanding the genetic basis of inherited disor -\nders, benefiting families by genetic testing and possibly helping patients by paving the \nway to the development of therapeutic strategies. The outcome of a gene hunt study \ncould be very rewarding or disappointing. A new gene could be discovered for a new \ndisease or a known disease, or a new disease could be linked to a known gene. If no \nlocus or gene is detected for a new disease, then there is hope that the gene could be \nhiding in the newly deciphered 8 % of the genome, as in our study family afflicted \nwith a Rett-like syndrome. The unluckiest outcome is to find out that a mutation in a \nknown disease gene underlies the presumed new disease; one would then wish that the \nclinical features are somewhat different or that only one such family has been reported \nto date.\nParental consanguinity is common in Turkish and Pakistani populations that our study \nfamilies come from. Thus, we mainly work on recessive diseases. We often link a new \ndisease to a known gene, likely due to the different genetic backgrounds of those pop-\nulations. Also, we occasionally discover a recessive mutation in the known gene for a \ndominantly inherited known disease.\nLeaving the unluckiest situations aside, I will mention the interesting genes. Gen -\nerally, a recessive form of a known dominant disease has different clinical character -\nistics. A homozygous variant causes the first KRT17- related recessive pachyonychia \ncongenita  (PC) and the first PC involving all ectodermal derivatives. A BMPR1B  \nvariant causes a new recessive digital malformation and not acromesomelic dyspla -\nsia as expected, and the PDHA2  variant inherited together with it renders PDHA2  a \ncandidate gene for male infertility; this finding is a unique example of two linked \nvariants (711 Kb apart) that together manifest as a novel syndrome. It was difficult \nto decide whether the variant in POLR1A  or the one in cholesterol carrier protein \nOSBPL11  underlies the Niemann-Pick type C1-like disease, which is caused by lipid \naccumulation.  A homozygous variant in CEP19 , a gene mutated in morbid obesity, \ncauses Bardet-Biedl syndrome without obesity; affected members of the family had a \nhigh load of variants in several other ciliary genes. Also, the causative variant itself \ncould be interesting: Alteration of the polyadenylation signal AATAAA to AACAAA \nhas no effect on transcription, but no protein is detected in cells. Biallelic ZNF407 \nvariants causing an intellectual disability syndrome are all predicted as not deleteri -\nous; similar variants in other studies could have escaped detection due to this feature. \nLast but not least, new disease genes will be discussed, including unpublished PDIA3  \nand VWA1 .Genome-wide Epigenetic Profiles109 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)Epigenetic Changes in Immune-related Diseases and their Use for\nPersonalized Patient Management\nJ\u00f6rg Tost (Evry, France)\nEpigenetics and epigenomics have come to center stage for many questions in biomedical \nresearch in the last decade. Epigenetics has attracted a lot of interest as a possible solu-\ntion for resolving the missing heritability, coming with the disappointing realization that \nlarge-scale genetic studies particularly genome-wide association studies did not fulfill the \ninitial promise of fully explaining complex diseases.\nHowever, epigenetic research comes with a number of challenges, in particular epi-\ngenetic changes are established in a cell-type specific manner and are highly dynamic as \nresponsive to a variety of environmental factors. However, these dynamics might make \nthem interesting as a potential biomarker for stratification of patients and potentially pre-\ndicting the response of an individual to a certain treatment, especially in diseases that are \nnot characterized by strong genetic markers such as immune-related diseases. Research \nfrom many groups has demonstrated that epigenetic alterations are present in nearly all \ncomplex diseases include autoimmune and inflammatory diseases, allergic disorders as \nwell as neurodegenerative and psychological disorders. Allergic and inflammatory dis-\neases such as spondyloarthritis, inflammatory bowel diseases (IBD) and psoriasis are on \nthe rise in the Western world and constitute an increasing problem for healthcare systems. \nWell-known disease-protecting and -driving factors such as microbial and dietary expo-\nsure, pollution and smoking mediate their influence through alterations of the epigenetic \nlandscape. In this presentation, we will show the potential of epigenetic changes for \nvarious clinical applications in immune related diseases: as diagnostic tools, to assess \ntolerance following allergen immunotherapy, and possibly predict the success of therapy \nat an early time point.\nEpigenetic Disturbance in Tissue Ecosystem by Chronic \nInflammation\nToshikazu Ushijima (Tokyo, Japan)\nAberrant DNA methylation is induced by aging, and the induction is accelerated by \nchronic inflammation. Especially, Helicobacter pylori (H. pylori)-induced gastritis ap-\npeared to potently accelerate age-related methylation by the analysis of human gastric \ntissues of young and aged people with and without chronic inflammation. However, de-\ntailed analysis revealed that chronic inflammation induced aberrant DNA methylation \nof unique genomic regions, in addition to genomic regions methylated by aging. While \nage-related methylation required sparse methylation to initiate dense methylation and in-\nvolved only promoter CpG islands of unexpressed genes, inflammation-specific methyla -\ntion did not require sparse methylation, and could affect promoter CpG islands of highly \nexpressed genes (Yamashita et al. 2019). In addition to epithelial cells, fibroblasts of \ninflammation-exposed human stomach appeared to have DNA methylation disturbances Genome-wide Epigenetic Profiles110 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 93\u200a\u2013\u200a110 (2022)(Maeda et al. 2020). By the use of a H. pylori-infected mouse model, chronic inflamma -\ntion was shown to induce DNA methylation disturbance not only in epithelial cells but \nalso in fibroblasts (Liu , MS in preparation). Mechanistically, Helicobacter -triggered in-\nflammation down-regulated Tet expression, via increased expression of multiple miRNAs \ndue to NF-kB activation, and increased DNMT activity by increased production of nitric \noxide. Simultaneous Tet  down-regulation and Dnmt activation induced strong aberrant \nDNA methylation, while either event induced only minimal aberrant DNA methylation \n(Takeshima  et al. 2020). A specific combination of molecular events in chronic inflamma -\ntion was shown to induce DNA methylation disturbances in the tissue ecosystem, which \nproduces a predisposed field for cancer (cancerization field).\nReferences\nMaeda, M., Takeshima , H., Iida, N., Hattori , N., Yamashita, S., Moro , H., Yasukawa, Y ., Nishiyama , K., \nHashimoto , T., Sekine, S., Ishii , G., Ochiai, A., Fukagawa, T., Katai, H., Sakai , Y ., and Ushijima, T.: Can-\ncer cell niche factors secreted from cancer-associated fibroblast by loss of H3K27me3. Gut 69/2, 243\u200a\u2013\u200a251 \n(2020) (doi: 10.1136/gutjnl-2018-317645 )\nTakeshima , H., Niwa, T., Yamashita, S., Takamura -Enya, T., Iida, N., Wakabayashi, M., Nanjo , S., Abe, M., \nSugiyama , T., Kim, Y .-J., and Ushijima, T.: TET repression and increased DNMT activity synergistically \ninduce aberrant DNA methylation. The Journal of Clinical Investigation 130/10, 5370\u200a\u2013\u200a5379 (2020)\n (doi: 10.1172/JCI124070)\nYamashita, S., Nanjo , S., Rehnberg, E., Iida, N., Takeshima , H., Ando, T., Maekita, T., Sugiyama , T., and \nUshijima, T.: Distinct DNA methylation targets by aging and chronic inflammation: a pilot study using gastric \nmucosa infected with Helicobacter pylori. Clinical Epigenetics 11, 191 (2019)\n (doi: 10.1186/s13148-019-0789-8)111 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)2. Veranstaltungen\nCMMC-Symposium in Verbindung mit der Leopoldina\n25 Jahre Molekulare Medizin:  \nVon der Grundlagenforschung zur klinischen  \nAnwendung\nvom 26. bis 28. September 2021 in K\u00f6ln\nBericht: Thomas Benzing ML (K\u00f6ln)\n1. Einleitung\nDas Zentrum f\u00fcr Molekulare Medizin zu K\u00f6ln (ZMMK, Center for Molecular Medicine \nCologne, CMMC) hat dieses Jahr zum ersten Mal ein sehr breit angelegtes, fach\u00fcbergrei -\nfendes Symposion organisiert, das die grundlegenden Ver\u00e4nderungen der Molekularen Me -\ndizin der letzten 25 Jahre zusammenfasst und dabei im Wesentlichen die M\u00f6glichkeiten der \nTranslation der Ergebnisse der Grundlagenforschung in die klinische Medizin diskutiert.\nDie ausgew\u00e4hlten internationalen Koordinatoren und Sprecher konzentrierten sich \ndabei auf sechs Schwerpunkte: die Stammzellbiologie und regenerative Medizin, die \nMolekulare Onkologie und genomische Medizin mit der Pr\u00e4zisionsmedizin, die Infektio -\nlogie, die Neuroplastizit\u00e4t und Neurodegeneration sowie die Kontrolle von Metabolismus \nund Alterung. In allen diesen Bereichen ist es zu wichtigen die medizinische Praxis ver -\n\u00e4ndernden Erkenntnissen gekommen.\nBegleitet wurden die Plenarvortr\u00e4ge durch eine Poster-Pr\u00e4sentation, die vielen jungen \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnete, neue Daten mit \nden internationalen Fachleuten zu diskutieren.\nDie neuen technischen Entwicklungen haben es erm\u00f6glicht, durch eine Kombination \nvon Pr\u00e4senzdiskussionen im H\u00f6rsaal mit der virtuellen Teilnahme vieler Wissenschaftlerin -\nnen und Wissenschaftler einen Rahmen zu schaffen, der eine gro\u00dfe internationale Resonanz \nzeigte. So konnten sich, neben den durch die Corona-Richtlinien auf 80 Personen be -\ngrenzten Wissenschaftlern im H\u00f6rsaal, 600 Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus insgesamt \n25 L\u00e4ndern an den Diskussionen beteiligen. Die Interdisziplinarit\u00e4t der Veranstaltung mit \nTeilnehmern aus der Grundlagenforschung (Biologie, Biochemie, Chemie, Physik sowie \nMathematik) und Klinikern ganz unterschiedlicher Disziplinen stellte eine Besonderheit \ndieses Symposiums dar und repr\u00e4sentiert die Prinzipien der Leopoldina in besonderer Weise.\nSeit den letzten 25 Jahren hat die Medizin eine eindrucksvolle Entwicklung durchlau -\nfen, und das Verst\u00e4ndnis der Pathogenese von Krankheiten auf molekularer und zellul\u00e4rer \nEbene hat entscheidend zur Entwicklung spezifischer Werkzeuge f\u00fcr die Diagnose, Be-\nhandlung oder Pr\u00e4vention von Krankheiten beigetragen. Das ZMMK hat in den letzten \nJahren immer wieder Symposien durchgef\u00fchrt, die ausgew\u00e4hlte spezifische Themen der \nmolekularen Medizin diskutierten. Die Entwicklungen sind jetzt allerdings in eine be-\nsondere Phase getreten und unterliegen durch die Bioinformatik und Systembiologie so \ngrundlegenden Ver\u00e4nderungen, dass wir ein besonderes Symposion ausrichten wollten.25 Jahre Molekulare Medizin112 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)\nVeranstaltungsposter des CMMC Symposium 2021 unter Verwendung eines Werks des in K\u00f6ln lebenden K\u00fcnst-\nlers Gerhard Richter (1024 Colours \u2013 WV 3581, mit freundlicher Freigabe f\u00fcr die Plakatgestaltung).25 Jahre Molekulare Medizin113 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)Das CMMC Symposium 2021 konzentrierte sich daher auf die entscheidenden Ent-\nwicklungen der molekularen biomedizinischen Forschung, die auch die wesentlichen \nForschungsrichtungen innerhalb des ZMMK reflektieren, und fokussierte dabei auf die \nfolgenden Schwerpunktbereiche:\n(1.)  Stammzellbiologie und regenerative Medizin.\n(2.)  Molekulare Onkologie und genomische Medizin.\n(3.)  Pr\u00e4zisionsmedizin in der Krebsbehandlung.\n(4.)  Infektionsmedizin.\n(5.)  Neuroplastizit\u00e4t und Neurodegeneration.\n(6.)  Metabolismus und Alterung.\nDie eingeladenen Referentinnen und Referenten gelten als anerkannte Experten auf \nihrem Gebiet und sind alle durch eine hohe internationale Sichtbarkeit ausgezeichnet. Sie \npr\u00e4sentierten in ihren V ortr\u00e4gen die Fortschritte in Forschung und Translation sowie die \nzuk\u00fcnftigen Perspektiven.\nDas Auftreten der Delta-Mutante des Corona-Virus f\u00fchrte leider schlie\u00dflich zu einer \nzus\u00e4tzlichen Versch\u00e4rfung der Pandemiema\u00dfnahmen Anfang September 2021. Daher \nkonnten von den insgesamt 33 Eingeladenen (23 Referenten/10 Referentinnen, 30 % An -\nteil Wissenschaftlerinnen) aus dem In- und Ausland 21 Referentinnen und Referenten \nnicht nach K\u00f6ln reisen. Weiterhin waren wir durch die Entwicklung der Infektionszahlen \ngezwungen, die Teilnehmeranzahl auf 80 gleichzeitig anwesende Personen (inklusive \ndes Organisations- und Technik-Teams f\u00fcr die Live-\u00dcbertragung) unter Einhaltung der \n2G-Regel1 zu beschr\u00e4nken. Letztendlich hielten von den insgesamt 33 Referentinnen \nund Referenten 12 ihren Vortrag im gro\u00dfen H\u00f6rsaal der Medizinischen Fakult\u00e4t in Pr\u00e4 -\nsenz, und 21 nutzten f\u00fcr ihr Referat die Online-M\u00f6glichkeit. Leider mussten auch die \ngeplanten \u00d6ffentlichkeitsveranstaltungen im Rathaus entfallen. Alle Vortr\u00e4ge und die \nanschlie\u00dfenden Diskussionen wurden von den digital zugeschalteten Teilnehmerinnen \nund Teilnehmern mittels Live Streaming verfolgt. Im H\u00f6rsaal waren durchschnittlich \n60 Teilnehmerinnen und Teilnehmer anwesend. Eine detaillierte \u00dcbersicht ist in Ta -\nbelle  1 aufgef\u00fchrt.\nUnter Einbindung einer Agentur mit einschl\u00e4gigem Know-how in der technischen \nUmsetzung von Veranstaltungen im hybriden Format sowie unter der Nutzung der heute \nzur Verf\u00fcgung stehenden technischen M\u00f6glichkeiten gelang es, intensive Interaktionen \nzwischen den Teilnehmenden und Referierenden sowie w\u00e4hrend der Poster-Pr\u00e4sentatio -\nnen sicherzustellen. Zus\u00e4tzlich eingerichtete virtuelle unabh\u00e4ngige Diskussionsr\u00e4ume \nstanden den Teilnehmerinnen und Teilnehmern im Verlauf des Symposiums zur Ver -\nf\u00fcgung. So gelang es, trotz des weitgehend hybriden Charakters, eine sehr diskussions-\nfreudige Veranstaltung durchzuf\u00fchren, bei der auch den Postern ein ausf\u00fchrlicher Diskus-\nsionsraum und eine interaktive digitale Plattform f\u00fcr den wissenschaftlichen Austausch in \nden Pausen zur Verf\u00fcgung stand.\n1 Die 2G-Regel war eine zu jener Zeit g\u00fcltige Ma\u00dfnahme zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie. Sie be -\nschr\u00e4nkte den Zutritt f\u00fcr Veranstaltungen auf Personen, die ein g\u00fcltiges Impf- oder Genesenenzertifikat \n(Geimpft oder Genesen), meist in Kombination mit einem Lichtbildausweis, nachweisen konnten.25 Jahre Molekulare Medizin114 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)Im Folgenden m\u00f6chten wir die wesentlichen Ergebnisse des Symposiums zusammen -\nfassen.2 Wir sind der \u00dcberzeugung, dass dieses Treffen die Prinzipien der Leopoldina in \nbesonders guter Weise repr\u00e4sentiert.\n2. Zusammenfassung des wissenschaftlichen Vortragsprogramms\n2.1 Stammzellbiologie und regenerative Medizin\nNach der Entdeckung der M\u00f6glichkeit, adulte Zellen in vitro zu pluripotenten Stamm -\nzellen zu verwandeln und diese dann zu unterschiedlichen Geweben kontrolliert dif-\nferenzieren zu lassen, hat die Entwicklung der regenerativen Medizin ungeahnte Fort-\nschritte gemacht. Ausgehend von Hautbiopsien k\u00f6nnen nun in vitro unterschiedliche \nk\u00f6rpereigene Gewebe regeneriert werden. Dieses V orgehen hat bereits zu therapeutischen \nAnwendungen gef\u00fchrt. Allerdings sind weiterhin viele Mechanismen noch nicht kom-\nplett verstanden, sodass der intensiven Weiterf\u00fchrung der Grundlagenforschung eine be-\nsondere Bedeutung zukommt.\nRudolf Jaenisch ML (Whitehead Institute for Biomedical Research and Depart-\nment of Biology, Massachusetts Institute of Technology [MIT], Cambridge, MA, USA) \nhat seit vielen Jahren entscheidende Beitr\u00e4ge zu diesem Forschungsgebiet geleistet. Er \ngab als externer wissenschaftlicher Koordinator vor seiner eigenen wissenschaftlichen \nPr\u00e4sentation eine Einf\u00fchrung in die wichtigsten Entwicklungen. Danach ging er auf seine \naktuellen Forschungen ein, die von der gegenw\u00e4rtigen Pandemie gepr\u00e4gt sind. Hierzu \nlegte er seine Ergebnisse zu der Integration des SARS-CoV 2 in das Genom der Zellen \ndar und fasste die Daten zu Expression und Zelltropismus zusammen. Diese Ergebnisse \nhatten zu einer intensiven Diskussion in der wissenschaftlichen Community gef\u00fchrt. Nach \nseiner Pr\u00e4sentation kam es ebenfalls zu vielen Fragen aus dem Auditorium und dem vir -\ntuellen Forum.\nThomas Graf (Centre for Genomic Regulation [CRG], Barcelona, Spanien) f\u00fchrte \ndie Diskussion \u00fcber die zellul\u00e4ren Differenzierungswege und die Programmierung fort, \nw\u00e4hrend David Vilchez (Max-Planck-Institut f\u00fcr die Biologie des Alterns, K\u00f6ln) seine \nDaten zur Bedeutung in der Stammzelldifferenzierung und dem Alterungsprozess vor -\nstellte. Konrad Hochedlinger (Massachusetts General Hospital und Regenerative Bio-\nlogy, Howard Hughes Medical Institute, Boston, MA, USA) konzentrierte sich auf die \nDiskussion von Faktoren, die die Zelldifferenzierung regulieren k\u00f6nnen, und zeigte in \nseinem V ortrag bereits M\u00f6glichkeiten auf, diese Ergebnisse zu einer klinischen Anwen-\ndung zu bringen.\nDiese Aspekte wurden dann durch die n\u00e4chsten beiden V ortr\u00e4ge von Lorenz Studer  \n(Memorial Sloan Kettering Cancer Center, New York, NY , USA) und Luigi Naldini (San \nRaffaele Telethon Institute for Gene Therapy und Vita-Salute San Raffaele University, \nMailand, Italien) aufgenommen und an zwei Beispielen illustriert. W\u00e4hrend Studer  die \n2 Auf der Webseite des ZMMK sind weitere Informationen und Impressionen verf\u00fcgbar.\n https://www.cmmc-uni-koeln.de/events/cmmc-symposium-2021.25 Jahre Molekulare Medizin115 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)Bedeutung von humanen pluripotenten Stammzellen auf die Therapie von metastasieren -\nden Melanomen und vom Morbus Parkinson darstellte, konzentrierte sich Naldini auf \nh\u00e4matopoetische Stammzellen und ihre Bedeutung bei angeborenen Erkrankungen. Hier -\ndurch lie\u00df sich \u2013 ausgehend von den neuen Ergebnissen der Grundlagenforschung bis hin \nzur klinischen Anwendung \u2013 die Bedeutung der Stammzellforschung f\u00fcr unterschiedliche \nmedizinische Disziplinen diskutieren.\n2.2 Molekulare Onkologie und genomische Medizin\nPeter Lichter ML (Deutsches Krebsforschungszentrum, Heidelberg) ist im Bereich der \nTumorforschung einer der Pioniere der Genomsequenzierung und f\u00fchrte das Thema mit \nseinen breiten Bez\u00fcgen zum Verst\u00e4ndnis der Tumorforschung ein. Die schnelle Entwick -\nlung der automatischen Sequenziertechniken hat in den letzten Jahren eine genomische \nPathologie entstehen lassen, die eine genaue Analyse der Mutationen angeborener Er -\nkrankungen und Tumorzellen erlaubt. Besonders gute Beispiele sind hierf\u00fcr Gene, die f\u00fcr \ndie Entstehung von Krebserkrankungen, z. B. des Brustkrebses, der Lungenkarzinome und \nder Melanome, verantwortlich sind. Hierauf basieren sehr spezifische Therapieverfahren, \ndie bereits Eingang in die klinische Routine gefunden haben. Besondere Bedeutung \nbesitzen diese Entwicklungen f\u00fcr die Pr\u00e4zisionsmedizin; so w\u00e4hlte sich Lichter auch \ndas Thema: \u201ePrecision Oncology: Experiences and Challenges in Translating Genomic \nInformation into Clinical Decisions\u201c.\nFortgef\u00fchrt wurden diese Betrachtungen durch den V ortrag von Nuria Lopez -Bigas \n(The Barcelona Institute of Science and Technology, Barcelona, Spanien) mit der Be-\nschreibung der Bedeutung genomischer Analysen f\u00fcr die Entwicklung unterschiedlicher \nZellklone w\u00e4hrend der Therapie von Tumoren. Sarah Teichmann (Wellcome Trust \nSanger Institute, Cambridge, Gro\u00dfbritannien) beschrieb danach die Entwicklung eines \nHumanen Zell-Atlasses und die gro\u00dfe Bedeutung der Bioinformatik f\u00fcr diese Techno-\nlogien. Genomische Analysen zur Verfolgung der Entwicklung von Tumoren er\u00f6rterte \nMarco Gerlinger  (Institute of Cancer Research, London, Gro\u00dfbritannien), und Stefan \nPfister  ML (Deutsches Krebsforschungszentrum, Heidelberg) stellte seine neuen Ar -\nbeiten zur Charakterisierung von Hirntumoren bei Kindern vor.\n2.3 Pr\u00e4zisionsmedizin in der Krebsbehandlung\nDie Identifizierung von Signal\u00fcbertragungswegen und deren St\u00f6rungen bei Erkrankungen \nerlaubte die Entwicklung hochspezifischer Inhibitoren, die in diese Stoffwechselwege \neingreifen k\u00f6nnen. Die hierzu eingeladenen Redner entwickelten die in der vorherigen \nSession eingef\u00fchrten translationalen Konzepte weiter. Michael Yaffe  (Massachusetts \nInstitute of Technology [MIT] und Koch Institute for Integrative Cancer Research, Cam-\nbridge, MA, USA) analysierte in Tumoren Signalwege, die durch Stress induziert werden, \nund legte dar, wie diese als therapeutische Ziele verwendet werden k\u00f6nnen. Im Folgenden \nmachten Chris Lord  (Breast Cancer Now Toby Robins Research Centre, London, Gro\u00df-\nbritannien) am Beispiel von Brustkrebs und Laura Pasqualucci (Institute for Cancer \nGenetics, Columbia University, New York, NY , USA) bei B-Zell-Lymphomen deutlich, \nwie nach Identifizierung bestimmter Signalwege diese sehr gezielt genutzt werden 25 Jahre Molekulare Medizin116 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)k\u00f6nnen, um das Wachstum von Tumorzellen zu blockieren. Schlie\u00dflich diskutierte Ari \nM. Melnick (Weill Cornell Medicine, New York, NY , USA) die gro\u00dfe Bedeutung der \nEpigenetik und des Epigenoms bei der Entstehung von Lymphomen, und Dirk Schaden-\ndorf (Klinik f\u00fcr Dermatologie, Universit\u00e4tsklinikum, Universit\u00e4tsmedizin, Essen) be-\nrichtete \u00fcber die Fortschritte, die in der Therapie von metastasierenden Hauttumoren, \ninsbesondere des Malignen Melanoms, durch die Einf\u00fchrung von Checkpoint -Inhibitoren \nm\u00f6glich geworden sind.\n2.4 Infektionsmedizin\nDie Weltgesundheitsorganisation ( World Health Organization  [WHO]) hat unl\u00e4ngst \nInfektionen mit neuen Viren oder Antibiotika-resistenten Bakterien zu einem der global \nh\u00f6chstbedrohlichen Gesundheitsprobleme unseres Jahrhunderts erkl\u00e4rt. Die Entwick -\nlung von neuen Antibiotika und Impfstoffen gestaltet sich jedoch zunehmend zu einer \ngro\u00dfen klinisch-wissenschaftlichen Herausforderung. Ralf Bartenschlager  ML (Uni -\nversit\u00e4tsklinikum Heidelberg, Heidelberg) als wissenschaftlicher Koordinator fasste \ndie entscheidenden Entdeckungen auf diesem Gebiet zusammen. Die darauffolgenden \nVortr\u00e4ge wurden dann von Referentinnen und Referenten gehalten, die alle in ihrem \nBereich bahnbrechende Beitr\u00e4ge geleistet haben. So berichtete Bartenschlager  \u00fcber \ndie Entwicklung von neuen Medikamenten gegen das Hepatitis-C-Virus, w\u00e4hrend \nStephan Urban  (Deutsches Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung, Heidelberg) sich auf das \nHepatitis-D-Virus konzentrierte. G\u00fclsah Gabriel  (Heinrich-Pette-Institut, Leibniz-In -\nstitut f\u00fcr Experimentelle Virologie, Hamburg) fasste die Erkenntnisse zum Grippevirus \nzusammen, w\u00e4hrend Florian Klein  (Institut f\u00fcr Virologie, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, K\u00f6ln) \nseine Ergebnisse zu therapeutisch wirksamen Antik\u00f6rpern gegen das Humane Im-\nmundefizienz-Virus (HIV) vorstellte. Schlie\u00dflich konnte Rino Rappuoli  (Research & \nDevelopment at GlaxoSmithKline Vaccines, Siena, Italien) seine Pionierarbeiten auf \ndem Gebiet der Impfstoffforschung zusammenfassen und \u00fcber gleich mehrere Impf -\nstoffe gegen verschiedene bakterielle Erreger berichten, die er in die Klinik gebracht \nhatte, zuletzt gegen Typ-B-Meningokokken. Silvia Portugal  (Max-Planck-Institut f\u00fcr \nInfektionsbiologie, Berlin) berichtete von \u00dcberlebensstrategien der Malariaparasiten in \nTrockenzeiten.\n2.5 Neuroplastizit\u00e4t und Neurodegeneration\nDie Entwicklung von Nervenzellen im Gehirn sowie ihrer Synapsen sind zentrales \nThema dieser Session. Insbesondere wurde hier herausgearbeitet, welche Bedeutung \ndiese f\u00fcr neuro-psychiatrische Erkrankungen haben. Die exakte zellbiologische Cha -\nrakterisierung ist dabei Grundlage des weiterf\u00fchrenden Verst\u00e4ndnisses vieler Erkran -\nkungen und Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung neuer therapeutischer Konzepte. Die \nEinf\u00fchrung wurde von Nils Brose  ML (Max-Planck-Institut f\u00fcr Experimentelle Medi -\nzin, G\u00f6ttingen) als wissenschaftlichem Koordinator gegeben, der sich dann in seinem \nVortrag auf die Bedeutung der pr\u00e4synaptischen Funktionen fokussierte. Die Vortr\u00e4ge \nvon Nadine Gogolla  (Max-Planck-Institut f\u00fcr Neurobiologie, M\u00fcnchen) zu den neuro -\nnalen Korrelaten des Emotionstatus von M\u00e4usen und von Patrik Verstreken  (VIB-KU 25 Jahre Molekulare Medizin117 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)Leuven Center for Brain & Disease Research, Leuven, Belgien) zur Tau-Toxizit\u00e4t an der \nSynapse erg\u00e4nzten das Programm. Anne Schaefer  (vormals Icahn School of Medicine, \nMount Sinai Hospital, New York, NY, USA, jetzt Max-Planck-Institut f\u00fcr Biologie des \nAlterns, K\u00f6ln) fasste ihre systematischen Arbeiten zu den regulatorischen Funktionen \nvon Mikrogliazellen zusammen. Pascal Kaeser  (Department of Neurobiology, Harvard \nMedical School, Boston, MA, USA) analysierte schlie\u00dflich im Detail die Bedeutung des \nDopamin-Signalwegs.\n2.6 Metabolismus und Alterung\nDie Analyse der Bedeutung von Stoffwechselvorg\u00e4ngen bei der Alterung ist ein zen -\ntrales Thema der biomedizinischen Forschung. Die Verwendung von Modellorganismen \nhat hier zu neuen Konzepten gef\u00fchrt. Mit ihrer Hilfe gelingt es, die Mechanismen, die \nzur Aufrechterhaltung der Hom\u00f6ostase von Geweben f\u00fchren, besser zu verstehen und \nihre Ver\u00e4nderung w\u00e4hrend der Alterung zu analysieren. Hierzu geh\u00f6ren auch die kom -\nplexen Wechselwirkungen zwischen unterschiedlichen Zellen, Gewebeverb\u00e4nden und \nOrganen. Dieses konnte direkt am Beginn der Session von Jens C. Br\u00fcning  ML (Max-\nPlanck-Institut f\u00fcr Stoffwechselforschung, K\u00f6ln) als wissenschaftlichem Koordinator \nam Beispiel der Kontrolle des Stoffwechsels durch das Zentralnervensystem herausgear -\nbeitet werden.\nIn \u00e4hnlicher Weise stellte Cristina Garcia  Caceres  (Helmholtz-Zentrum M\u00fcnchen-\nNeuherberg) ihre Arbeiten zur Bedeutung von Hormonen f\u00fcr Astrozyten, ihre Erken -\nnung und die davon abh\u00e4ngige Regulation des Metabolismus vor. Lora Heisler  (The \nRowett Institute, University of Aberdeen, Aberdeen, Gro\u00dfbritannien) berichtete \u00fcber \ndie M\u00f6glichkeiten, Alternsver\u00e4nderungen zu beeinflussen, und Anne Brunet  (School \nof Medicine, Stanford University, Stanford, CA, USA) hielt einen viel diskutierten Vor -\ntrag \u00fcber die Rolle von Stammzellen, die es erm\u00f6glichen, den Prozess des Alterns zu \nmodulieren. Am Ende berichtete dann Andrew Dillin  (Department of Molecular and \nCell Biology, University of California Berkeley, Berkeley, CA, USA) \u00fcber seine \u00fcber -\nraschenden Ergebnisse zur besonderen Rolle der Gliazellen f\u00fcr die Kontrolle des Stoff -\nwechsels und das Altern.\n2.7 Special CMMC Lecture\nZum Abschluss des ersten Tages fasste Franz Hofmann  ML (Institut f\u00fcr Pharmakologie \nund Toxikologie, Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen, M\u00fcnchen), der erste Sprecher des \nExternen Wissenschaftlichen Beirats des Zentrums f\u00fcr Molekulare Medizin K\u00f6ln (Cen -\nter for Molecular Medicine Cologne), die wichtigsten Entwicklungen der Molekularen \nMedizin und die systematische Unterst\u00fctzung dieser Forschungsrichtung zusammen. \nEr berichtete \u00fcber seine Sicht bei der Etablierung des ZMMK, die unterschiedlichen \nF\u00f6rderma\u00dfnahmen der Bundesregierung sowie die Rolle der Universit\u00e4ten und der \nunterschiedlichen Fakult\u00e4ten bzw. von deren Forschungsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen. Er \nging dabei auf die Prinzipien der Mittelverteilung und Nachwuchsprogramme sowie \nBerufungen und infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen ein und erl\u00e4uterte das am Beispiel des \nZMMK.25 Jahre Molekulare Medizin118 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)3. Wissenschaftliches Rahmenprogramm\nIm Rahmen des diesj\u00e4hrigen CMMC Symposium 2021 wurde seitens des ZMMK wieder -\num die Gelegenheit zu einer Poster-Pr\u00e4sentation f\u00fcr den wissenschaftlichen Austausch \ngegeben, um insbesondere jungen Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswis-\nsenschaftlern die M\u00f6glichkeit zu bieten, ihre Forschungsergebnisse einem internationalen \nFachpublikum darzustellen.\nDie Poster-Pr\u00e4sentation wurde zum ersten Mal in digitalem Format mit einem inter -\naktiven Networking-Tool direkt im Anschluss an die V ortr\u00e4ge am ersten Tag des Sym-\nposiums (26. September 2021) durchgef\u00fchrt. Die Poster-Pr\u00e4sentation mit insgesamt \n80 Postern wurde mit der eigens daf\u00fcr entwickelten virtuellen Plattform hervorragend \nangenommen. Allen registrierten Teilnehmerinnen und Teilnehmern stand das Poster \nAbstract Book in digitaler Form zur Verf\u00fcgung. Zudem hatten sie die M\u00f6glichkeit, sich \ndie Poster zwei Tage vor Beginn des Symposiums auf einer Passwort-gesch\u00fctzen Seite \nbereits vorab anzuschauen. W\u00e4hrend der Poster-Pr\u00e4sentation waren die Autoren die \ngesamte Zeit mit der Live-Chat-Funktion online und konnten ihre Poster mehreren In-\nteressierten gleichzeitig pr\u00e4sentieren, Fragen beantworten und diskutieren.\nZudem wurde im Rahmen des Symposiums zum 7. Mal der ZMMK Poster Award mit \neinem Preisgeld von jeweils 250,\u2013 Euro an die Erstautoren der drei besten Poster-Beitr\u00e4ge \nverliehen. Die Bekanntgabe der Poster-Preisgewinnerinnen bzw. -gewinner erfolgte am \nersten Tag. Am dritten Tag (28. September 2021), im Anschluss an die Preisverleihung, \nstellten die Poster-Preistr\u00e4gerinnen bzw. -preistr\u00e4ger ihr Forschungsprojekt in einem \nf\u00fcnfmin\u00fctigen Kurzvortrag vor. Sie sind nachfolgend aufgef\u00fchrt:\n\u2013 Ayat Ahmed (Institut f\u00fcr Humangenetik, Universit\u00e4tsklinikum Heidelberg, Heidelberg)\n \u201eNR2F1 in Neural Crest Cells: A Novel Approach to Model Bosh-Boonstra-Schaaf \nOptic Atrophy Syndrome (BBSOAS)\u201c (Poster G 01).\n\u2013 Seda Koyuncu (CECAD Cologne und ZMMK, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln)\n \u201eRewiring of the Ubiquitinated Proteome Determines Aging in C. elegans\u201c (Poster F05).\n\u2013 Carl Elias Kutzner (CECAD Cologne und ZMMK, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln)\n \u201eOptIMMuS \u2013 A Novel Optogenetic Approach for the Characterization of Mechanical \nMuscle Stress Responses in C. elegans\u201c (Poster F 06).\n4. Teilnehmerinnen und Teilnehmer\nObwohl leider die Anzahl der im H\u00f6rsaal anwesenden G\u00e4ste begrenzt werden musste, hat \ndieses Symposion eine sehr gro\u00dfe Resonanz gefunden. So waren an den unterschiedlichen \nSessions virtuell zwischen 400 und 750 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus \n25 Nationen beteiligt (siehe Tab. 1 und 2). An jedem Veranstaltungstag nahmen zudem \njeweils \u00fcber 60 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in Pr\u00e4senz im gro\u00dfen H\u00f6rsaal \nam ZMMK-Symposium teil. Zusammengefasst konnten f\u00fcr den gesamten Zeitraum der \nVeranstaltung insgesamt \u00fcber 1567 Logins auf der Streaming-Seite f\u00fcr die Live-\u00dcber -\ntragung registriert werden. F\u00fcr die Poster-Session konnten 261 Logins registriert werden. \nEine ausf\u00fchrliche Darstellung ist den Tabellen 1 und 2 zu entnehmen.25 Jahre Molekulare Medizin119 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)Tab. 1 \u00dcbersicht \u00fcber die Login-Daten der Teilnehmerinnen und Teilnehmer\nSession K\u00f6lner DE ohne K\u00f6lner Ausland Gesamt\n26. 9. 2021 \u2013Tag 1\nSession I 101 79 20 200\nCMMC Lecture 102 79 21 202\nPoster-Session 144 90 27 261\nGesamt-Login 347 248 68 663\n27. 9. 2021 \u2013 Tag 2\nSession II 86 54 19 159\nSession III 151 97 27 275\nSession IV 168 108 30 306\nGesamt-Login 405 259 76 740\n28. 9. 2021 \u2013 Tag 3\nSession V 100 65 14 179\nSession VI 140 81 25 246\nGesamt-Login 240 146 39 425\nTab. 2 Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus dem Ausland\nEU au\u00dferhalb EU Gesamt\n37 48 85\nnach L\u00e4ndern:\nNr. Abk. Land Anzahl Nr. Abk. Land Anzahl\n1 AL Albanien 1 15 IL Israel 1\n2 AR Argentinien 1 16 IN Indien 7\n3 AT \u00d6sterreich 2 17 IT Italien 4\n4 BA Bosnien Herzegowina 1 18 LU Luxemburg 1\n5 CH Schweiz 1 19 NL Niederlande 5\n6 CN China 2 20 PL Polen 3\n8 EG \u00c4gypten 3 21 RU Russland 1\n9 ES Spanien 9 22 SA Saudi-Arabien 2\n10 FI Finnland 4 23 SE Schweden 1\n11 FR Frankreich 2 24 TR T\u00fcrkei 1\n12 GB Gro\u00dfbritannien 6 25 UA Ukraine 9\n13 GR Griechenland 5 26 US USA 12\n14 HU Ungarn 1\nTraditionsgem\u00e4\u00df werden f\u00fcr die Teilnahme an den ZMMK-Symposien keine Teilnahme -\ngeb\u00fchren erhoben und eine kostenfreie Online-Registrierung durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die Teil -\nnehmenden vor Ort erfolgte eine zus\u00e4tzliche Registrierung an der Rezeption im H\u00f6rsaal-25 Jahre Molekulare Medizin120 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)geb\u00e4ude, inklusive Kontrolle des Impfstatus und Eintragung in eine Teilnehmerliste. Jeder \nTeilnehmende erhielt ein Namensschild, das aktuelle Programm, Informationsmaterial \n\u00fcber das ZMMK und eine bedruckte Konferenztasche, freundlicherweise bereitgestellt \nvom Cologne Convention Bureau (CCB), mit Schreibutensilien. Die Leopoldina-Bild -\nb\u00e4nde wurden an die Gastrednerinnen und Gastredner sowie interessierte Teilnehmende \nvor Ort verteilt. Teilnahmezertifikate wurden auf Anfrage ausgestellt.\n5. Unterst\u00fctzung und Einwerbung von zus\u00e4tzlichen Mitteln\n zur Durchf\u00fchrung der Veranstaltung\nZus\u00e4tzlich zur Einwerbung von Mitteln f\u00fcr die Ausrichtung des ZMMK-Symposiums \nvon der Leopoldina wurde die Veranstaltung von der Fritz Thyssen Stiftung finanziell \nunterst\u00fctzt. V on Seiten der Leopoldina standen Mittel in H\u00f6he von von 5000 Euro f\u00fcr die \nFinanzierung von Reisekosten zur Verf\u00fcgung. Da dieses ZMMK-Symposium als hybride \nVeranstaltung ausgerichtet wurde, war es m\u00f6glich, den nicht verbrauchten Anteil f\u00fcr Rei-\nsen der bewilligten Mittel sowohl in den Zuwendungen der Leopoldina als auch der Fritz \nThyssen Stiftung zur anteiligen Finanzierung der digitalen V ortragstechnik zu nutzen.\n5.1 Kooperationspartner des ZMMK\nInnerhalb des Life Science Campus K\u00f6ln konnten folgende Institutionen als Kooperations -\npartner gewonnen werden, die das ZMMK-Symposium finanziell unterst\u00fctzt haben: \nCECAD \u2013 Excellenzcluster f\u00fcr Altersforschung (Cellular Stress Responses in Aging-Asso -\nciated Diseases), CCRC \u2013 Cologne Cardiovascular Research Center, Sonderforschungs -\nbereich der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG, SFB) 1310 \u201eV orhersagbarkeit in \nder Evolution\u201c, SFB 1403 \u201eZelltod in Immunit\u00e4t, Entz\u00fcndungen und Erkrankungen\u201c, SFB \n1451 \u201eSchl\u00fcsselmechanismen normaler und krankheitsbedingt gest\u00f6rter motorischer Kon -\ntrolle\u201c, Transregio-SFB der DFG (TRR) 259 \u201eErkrankung der Aorta\u201c. Zus\u00e4tzlich wurde \ndas Symposium auch vom Cologne Convention Bureau mit bedruckten Taschen und bei \nder Erstellung der virtuellen Cologne Networking-Plattform unterst\u00fctzt.\n5.2  Begleitende Industrieausstellung und Einwerbung von Sponsorengeldern \nund Sachspenden \nAufgrund der COVID-19-Pandemie waren dieses Jahr nur die vier folgenden Firmen mit \nProduktinformationsst\u00e4nden vertreten: Bristol Meyers Squibb, Macherey-Nagel, Protein-\ntech und Singleron. Die nachfolgenden f\u00fcnf Firmen haben das Symposium zus\u00e4tzlich \nfinanziell und/oder durch Sachspenden unterst\u00fctzt: Astra Zeneca, New England Biolabs, \nPHCbi, LMS Consult und Promega. Die Einwerbung von Firmen f\u00fcr die Industrieaus-\nstellung und zur Bereitstellung von finanziellen Mitteln oder Sachspenden wurde von der \nGesch\u00e4ftsstelle des ZMMK organisiert. Die Einnahmen aus der Industrieausstellung und \ndie Sponsorengelder wurden f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Symposiums (u. a. Bewirtung, \nTransport), zur Beschaffung von Veranstaltungsmaterial (wie Namensschilder und Lan-\nyards) und f\u00fcr Druckkosten (Poster und Programm) verwendet.25 Jahre Molekulare Medizin121 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)6. Organisation des ZMMK-Symposiums im hybriden Format\nIn Zusammenarbeit mit der Firma Welcome GmbH wurde eine professionelle und tech -\nnisch hochqualitative \u00dcbertragung des Symposiums durchgef\u00fchrt. Die Veranstaltung \nwurde live \u00fcber eine extra eingerichtete Streaming Website3 \u00fcbertragen. Die Referen -\ntinnen und Referenten, die vor Ort waren, wurden mit Kameras live gefilmt. Die Refe-\nrentinnen und Referenten, die nicht vor Ort waren, wurden mit dem Videokonferenztool \nTeams zugeschaltet. Alle V ortr\u00e4ge konnten somit von den digitalen Teilnehmern auf der \nStreaming-Seite verfolgt werden.\nDie Streaming-Seite des ZMMK-Symposiums war f\u00fcr Teilnehmer nur mit einem per -\ns\u00f6nlichen, generierten Passwort, das an ihre E-Mail-Adresse gebunden war, zug\u00e4nglich. \nDurch das individuelle Login jedes Teilnehmers war es m\u00f6glich zu verfolgen, wann ein \nEinzelner sich zum Symposium ein- und ausgeloggt hatte. Die Teilnehmenden konnten \nauf der Streaming-Seite per Chat Fragen an den jeweiligen Sprecher stellen und sich so \naktiv beteiligen.\nDie Teilnahme an der Poster-Session erfolgte \u00fcber das virtuelle Tool HyHyve, das so-\nwohl den Pr\u00e4sentatoren als auch den Poster-Interessierten eine virtuelle V orstellung und \nDiskussion an den einzelnen Postern erlaubte. F\u00fcr das digitale Networking w\u00e4hrend der \nKaffeepausen wurde ebenfalls \u00fcber das virtuelle Tool HyHyve eine Plattform auf Grund-\nlage des K\u00f6lner Stadtplans eingerichtet, auf der sich die Besucher virtuell begegnen und \nausgew\u00e4hlte Sponsoren besuchen konnten.\nZur Ank\u00fcndigung des Symposiums wurden verschiedene Medien verwendet: \n(a) Ank\u00fcndigung des Symposiums auf der Internet-Seite des ZMMK, ( b) Ank\u00fcndigung \n\u00fcber E-Mail an wissenschaftliche Gesellschaften, Netzwerke, Forschungseinrichtun -\ngen, Graduiertenkollegs und -programme und ( c) Ank\u00fcndigung auf dem Postweg mit \n\u00fcber 500 Anschreiben (Tab. 3).\nTab. 3 Versendung von Ank\u00fcndigungen und Einladungen\nInstitution Anzahl\nDeutsche Gesellschaften 79\nForschungsgruppen (FOR) und klinische Forschungsgruppen 60\nEurop\u00e4ische Gesellschaften 66\nMax-Planck-Institute (Life Science) 70\nInstitutionen im Bereich Lebenswissenschaften 68\nIPMRS (Institute of Physical Medicine and Rehabilitation Sciences) 11\nausgew\u00e4hlte Exzellenzcluster 33\nTransregios (TRR) 32\nthematisch ausgew\u00e4hlte Sonderforschungsbereiche (SFB) 60\nSchwerpunktprogramme (SPP) 25\nGraduiertenkollegs und -schulen im Bereich Lebenswissenschaften 71\nForschungszentren (inklusive IZKF / DZKF) 28\n3 https://www.cmmc-uni-koeln.de/events/cmmc-symposium-2021.25 Jahre Molekulare Medizin122 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 111\u200a\u2013\u200a122 (2022)7. Zusammenfassung\nAuf Grund der positiven R\u00fcckmeldungen der Beteiligten k\u00f6nnen wir festhalten, dass \ndieses Symposium die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet hat, ganz aktuelle Daten aus der Grundlagen-\nforschung in ihrer Translation in die Klinik hinein zu diskutieren. Hiervon machten so-\nwohl die internationalen Fachleute, im H\u00f6rsaal anwesend oder virtuell, aber auch viele \nder Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler sowie PostDocs \nintensiv Gebrauch.\nEs war interessant zu sehen, dass durch die Nutzung aller virtuellen Techniken diese \nformalen Diskussionen tats\u00e4chlich sehr zufriedenstellend ablaufen konnten. Nat\u00fcrlich \nwar das pers\u00f6nliche Kennenlernen gerade zwischen den externen G\u00e4sten und dem wis-\nsenschaftlichen Nachwuchs in K\u00f6ln im Vergleich zu anderen Tagungen der vergangenen \nJahre nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich.\nProf. Dr. Thomas Benzing\nSprecher \u2013 Center for Molecular Medicine Cologne (CMMC)\nUniversit\u00e4t zu K\u00f6ln/Uniklinik K\u00f6ln\nZMMK-Forschungsgeb\u00e4ude\nRobert-Koch-Str. 21\n50931 K\u00f6ln\nBundesrepublik Deutschland\nE-Mail: thomas.benzing@uk-koeln.de123 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)2. Veranstaltungen\nSymposium\nGeschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik\nvom 6. bis 8. Oktober 2021 in D\u00fcsseldorf\nBericht: Matthis Krischel, Julia Nebe, Yvonne Gavall\u00e9r, Carolin Hesselink und Heiner \nFangerau ML (alle D\u00fcsseldorf)\nTag 1 (6. Oktober 2021)\nEr\u00f6ffnung\nDas Leopoldina-Symposium \u201eGeschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik\u201c fand \nvom 6. bis 8. Oktober 2021 an der D\u00fcsseldorfer Heinrich-Heine-Universit\u00e4t statt. Ver -\nanstalter waren Matthis Krischel und Heiner Fangerau ML. Am Abend des 6. Oktober \nwurde die Tagung von Matthis Krischel er\u00f6ffnet. Einleitend gab er einen \u00dcberblick \u00fcber \naktuelle Forschungen zur Geschichte, Wissenschaftstheorie und Ethik in der Human-\ngenetik und Methoden der zeithistorischen Forschung wie z. B. der Oral History.\nIm Namen der Heinrich-Heine-Universit\u00e4t und der Leopoldina begr\u00fc\u00dfte die Studien-\ndekanin der Medizinischen Fakult\u00e4t Svenja Caspers ML die Tagungsg\u00e4ste. Sie problema -\ntisierte bereits heute existente und zuk\u00fcnftige Herausforderungen f\u00fcr die Humangenetik, \nwie gro\u00dfe Kohortenstudien und den Umgang mit genetischen Daten.\nKeynote Lecture\nDie Keynote Lecture  der Tagung wurde von der Berliner Medizin- und Wissenschafts -\nhistorikerin Birgit Nemec  gehalten. Sie sprach \u00fcber Humangenetik und Reproduktions -\nmedizin als Teil von Gesellschafts- und Wissensgeschichte und zeigte Entwicklungen, \nHerausforderungen und Perspektiven in diesem Bereich auf. Nach Schilderungen \ndes Strukturwandels des Fachbereichs und der Gesundheitssysteme sowie von neuen \nForschungsans\u00e4tzen der Humangenetik, ging Nemec  detaillierter auf aktuelle Fra -\ngestellungen in der Reproduktionsmedizin ein. Wer darf sich reproduzieren? Welche \nInterventionen d\u00fcrfen durch wen vorgenommen werden? Welche Richtlinien gibt es \nim globalen Vergleich? Sie hielt fest, dass die aktuelle Reproduktionsmedizin vor dem \nHintergrund historischer Entwicklungen betrachtet werden m\u00fcsse. So sei die aus dem \nErbe der NS-Zeit speziell in Deutschland hervorgehende, versp\u00e4tete Etablierung der \nHumangenetik als klinische Disziplin genauso in der Analyse aktueller Diskurse und \nEntwicklungen mitzudenken, wie Einfl\u00fcsse durch die \u201eThalidomid-Trag\u00f6die\u201c (Conter -\ngan), die 1971 in der Pr\u00e4nataldiagnostik eingef\u00fchrte Amniozentese und die parallel \nerfolgte Liberalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen. F\u00fcr die Praxis der Reproduk -\ntionsmedizin m\u00fcssten ferner gesamtgesellschaftliche Entwicklungen wie der Wandel \nder Eltern-Kind-Beziehung und ver\u00e4nderte Risikovorstellungen ber\u00fccksichtigt werden. Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik124 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Als Beispiel sich wandelnder Kommunikationspraktiken f\u00fchrte Nemec  die Familien -\nberatungsbrosch\u00fcren der nach der Contergan-Katastrophe gegr\u00fcndeten \u201eStiftung f\u00fcr \ndas behinderte Kind\u201c an. Es zeige sich, dass sich die genetische Beratung erst langsam \nvon ihrer \u00fcberwiegend pr\u00e4ventiven Auslegung l\u00f6sen konnte und sich der Fokus der Be -\nratung erst Ende der 1970er Jahre auf die Kernfamilie richtete. F\u00fcr die zuk\u00fcnftige Re -\nproduktionsmedizin seien nicht nur die Vergangenheit von Praktiken, gesellschaftliche \nTransformationsprozesse und durch neue Technologien hervorgerufene Ver\u00e4nderungen \nmitzudenken, sondern auch die Perspektiven historisch diskriminierter Personen ein -\nzubeziehen.\nPodiumsdiskussion\nDie abendliche Podiumsdiskussion hatte die Rolle der Humangenetik in der Gesellschaft \ngestern, heute und morgen zum Thema. Hierzu diskutierten Dagmar Wieczorek , Leiterin \ndes Instituts f\u00fcr Humangenetik am D\u00fcsseldorfer Universit\u00e4tsklinikum, Heiner Fangerau \nML, Leiter des D\u00fcsseldorfer Instituts f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin, \nund Birgit Nemec. Moderiert wurde die Diskussion, die insbesondere die von Nemec ein-\ngebrachten Themen behandelte, von Matthis Krischel. Er regte an, die Geschichte der \nHumangenetik noch st\u00e4rker im Kontext der Bev\u00f6lkerungswissenschaft und der Angst vor \neiner globalen \u00dcberbev\u00f6lkerung (Paul R. Ehrlichs \u201ePopulation Bomb\u201c; Ehrlich, P. R.: \nThe Population Bomb. New York: Buccaneer Books 1968) seit den 1960er Jahren und \nderen konzeptuellen Verbindungen zur Eugenik zu erforschen.\nTag 2 (7. Oktober 2021)\nSektion I: Genomik und Ethik\nDurch die erste Sektion unter dem Motto \u201eGenomik und Ethik\u201c f\u00fchrte der D\u00fcsseldorfer \nHumangenetiker Harald Rieder. Alle V ortragenden geh\u00f6ren der interdisziplin\u00e4ren \nHeidelberger Arbeitsgruppe zu ethischen und rechtlichen Aspekten der Totalgenom -\nsequenzierung (EURAT) unter der Leitung von Eva Winkler an.\nZun\u00e4chst referierte der Philosoph Christoph Schickhardt  \u00fcber die Frage der Her -\nausgabe genomischer Daten an Patientinnen und Patienten. Unter Abw\u00e4gung ethischer \nAspekte und rechtlicher Rahmenbedingungen kam seine Arbeitsgruppe zu dem Schluss, \ndass Studienteilnehmerinnen und -teilnehmer das Recht der Herausgabe ihrer genomi-\nschen Daten zugestanden werden m\u00fcsse. Zur Gew\u00e4hrleistung eines einheitlichen Ver -\nfahrens haben die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler eine Praxisempfehlung \nf\u00fcr den Beratungsprozess herausgegeben. Auf die Nachfrage aus dem Plenum, welche \nPatientinnen und Patienten \u00fcberhaupt eine solche Herausgabe ihrer Daten einforderten, \nstellte Schickhardt  klar, dass es sich dabei meist um Patientinnen und Patienten mit \nbiologischer V orbildung und medizinischen Kontakten handele, die eine Zweitmeinung \ndurch ein anderes Institut einholen wollten.Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik125 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Danach stellte die Philosophin Karla Alex einen Vergleich der ethischen Analyse von \nEpigenome  und Genome Editing an. Dabei ging es vor allem um zuk\u00fcnftige Anwen-\ndungsszenarien und die ethische Frage bei absichtlich herbeigef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen \nder Erbanlagen. W\u00e4hrend es bei der Genom-Editierung zu einem DNA-Bruch komme, \nw\u00fcrden epigenetisch wirkende Eingriffe \u00c4nderungen im Chromatin bewirken, ohne die \nDNA-Sequenz zu ver\u00e4ndern. Bei der Beurteilung der Auswirkungen der Editierung auf \ndie editierten Individuen m\u00fcssten der therapeutische Kontext und das Interesse an einer \ngesunden Zukunft sowie Kosten-Nutzen-Analysen und Transgenerationeneffekte ber\u00fcck-\nsichtigt werden. In der Diskussion wurde angeregt, in der Editierung noch nicht in so \nweit entfernten Zukunftsszenarien zu denken, sondern vielmehr schrittweise mit heutigen \nProblemstellungen zu arbeiten. Beim aktuellen Status der Grundlagenforschung w\u00fcrden \nsich noch keine Frage der genetischen Therapie oder Enhancement stellen. Auch die \nFrage der ethischen Vertretbarkeit solcher Eingriffe angesichts noch unklarer Vererbungs-\nprozesse wurde diskutiert.\nDen Abschluss der ersten Sektion bildete der Work-in-Progress-Bericht Chris-\ntoph Schickhardts \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz in der Genomik und \u00fcber die daraus \nresultierenden, zuk\u00fcnftigen Herausforderungen. Dabei sprach er von potenziellen Zu-\ngewinnen durch KI \u2013 etwa bei der Analyse gro\u00dfer Datenmengen oder dem Erkennen \nvon Mustern \u2013 aber auch von bereits heute bestehenden ethischen Herausforderungen im \nBereich Aufkl\u00e4rung und Einwilligung, Datenschutz, informationeller Selbstbestimmung, \nDatasharing und Gefahren der Diskriminierung. Durch KI neu entstehende Herausforde-\nrungen n\u00e4hmen indes eher politische Dimensionen an \u2013 etwa beim Ungleichgewicht ver -\nf\u00fcgbarer Datens\u00e4tze in \u00d6ffentlichkeit und privaten Unternehmen. In der anschlie\u00dfenden \nDiskussion wurden vor allem die verschiedenen Anwendungsbereiche von KI und daraus \nresultierende unterschiedlich gewichtete Risiken diskutiert.\nSektion II: Recht(e) und Philosophie\nDurch die zweite Sektion f\u00fchrte der Initiator der Veranstaltung Matthis Krischel. Er -\n\u00f6ffnet wurde sie durch den V ortrag des Aachener Humangenetikers Klaus Zerres. Er \nwidmete sich dem Problem der \u201eHumangenetik zwischen \u00e4rztlicher Praxis und Intention \ndes Gesetzgebers?\u201c Noch heute bestehen in Deutschland Gesetze, die sich auf eugenische \nGesichtspunkte st\u00fctzen, so wie die \u201eStrafbarkeit des Geschwisterinzestes nach \u00a7 173 \nAbs. 2 S. 2 StGB\u201c. M\u00fcssen, so fragte Zerres, solche Gesetzte vor dem Hintergrund der \ndeutschen Geschichte zwischen 1933 und 1945 als irrational bezeichnet werden? Mehr \nals die H\u00e4lfte der beim Menschen bekannten Erbkrankheiten w\u00fcrde rezessiv vererbt. \nBei Geschwistern, die miteinander Kinder zeugten, bestehe vor diesem Hintergrund ein \nh\u00f6heres Risiko, dass ihr Nachwuchs an erblichen Krankheiten leide, als bei nicht engen \nblutsverwandten Paaren. In Anlehnung an eine Stellungnahme des Bundesverfassungs-\ngerichts aus dem Jahr 2008 res\u00fcmierte Zerres, dass das strafbewehrte Inzestverbot unter \ndem Gesichtspunkt der Vermeidung von Erbsch\u00e4den nicht als irrational betrachtet werden \nk\u00f6nne. Die skizzierte Debatte zu Fragen von potentiellen Erbsch\u00e4den weitete Zerres auf \ndie heute oftmals gef\u00fchrte Diskussion f\u00fcr das Risiko von Sp\u00e4tgeb\u00e4renden aus, ein Kind \nmit Down-Syndrom zur Welt zu bringen. Da mit dem steigenden Alter der Mutter das Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik126 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Risiko f\u00fcr m\u00f6gliche Chromosomenanomalien steige, avanciere die Pr\u00e4nataldiagnostik zu \neinem wichtigen Instrument zur Beurteilung der Schwangerschaft und des Gesundheits-\nzustandes des ungeborenen Kindes. Zerres pl\u00e4dierte in diesem Zusammenhang f\u00fcr den \nungehinderten Zugang zu einer nichtinvasiven Pr\u00e4nataldiagnostik, etwa den nicht-invasi -\nven Pr\u00e4nataltest, der ab 2022 unter bestimmten V oraussetzungen auch als Kassenleistung \nin Anspruch genommen werden k\u00f6nne. Die Gefahr einer missbr\u00e4uchlichen Verwendung \ndieser Tests als Instrument einer genetischen Selektion unter eugenischen Gesichts-\npunkten sieht Zerres nicht als gegeben an. Seiner Ansicht nach m\u00fcsse man vielmehr \nden Zusammenhang eines Mangels kultureller Wertsch\u00e4tzung von Menschen mit Behin-\nderungen mit der Nachfrage nach vorgeburtlicher Diagnostik kritisch hinterfragen. Denn \nletztlich k\u00f6nne der Zugang zu genetischen Informationen nicht verhindert werden. Es sei \naber eine Aufgabe der Humangenetik, sich f\u00fcr den verantwortungsvollen Umgang damit \neinzusetzen.\nIm Anschluss widmete sich der Medizinethiker Christian Lenk aus Ulm der Frage: \n\u201eDas Recht auf Nichtwissen in der Humangenetik: sinnvoller Schutz oder regulatorischer \nIrrtum?\u201c Seit 2009 ist das Recht auf Nicht-Wissen im Gesetz \u00fcber genetische Untersu-\nchungen bei Menschen (Gendiagnostikgesetz) kodifiziert. Das hei\u00dft, es besteht im Sinne \nder Autonomie von Patientinnen und Patienten ein Recht, vom Informationsanspruch \nbez\u00fcglich der Ergebnisse genetischer Untersuchungen keinen Gebrauch zu machen. \nV oraussetzungen und rechtliche sowie ethische Reichweite eines solchen \u201eRechts auf \nNichtwissen\u201c seien allerdings noch nicht eindeutig gekl\u00e4rt, was vor dem Hintergrund \neiner konkreten rechtspraktischen Operationalisierung jedoch geboten sei. Als phi-\nlosophische Gegenposition zum Recht auf Nichtwissen definierte Lenk die \u201ePflicht zu \nWissen\u201c. Lenks \u00dcberlegungen zur Begr\u00fcndung eines Rechts auf Nichtwissen erfolgten \nmit Bezug auf eine Ver\u00f6ffentlichung des Juristen und Bioethikers Roberto Andorno  aus \ndem Jahr 2004. So sei das Recht auf Nichtwissen als eine erweiterte Version der Auto-\nnomie von Patientinnen und Patienten zu betrachten. V or diesem Hintergrund fokussierte \nLenk nicht nur den Nutzen, den eine Patientin / ein Patient haben kann, wenn er/sie um \neine spezielle Diagnose nicht wei\u00df, sondern widmete sich vor allem der Frage, welche \nkonkreten Nachteile Patientinnen und Patienten erfahren k\u00f6nnten, wenn sie um eine \nspezielle Diagnose wissen. Anschlussf\u00e4hig daran sei auch das Problem der Weitergabe \nvon Wissen bzw. Informationen an Dritte (Privatpersonen/Arbeitgeber/Versicherungen). \nWie aber gestalte sich eine sinnvolle Funktion eines Rechts auf Nichtwissen in einer \nwissensorientierten Gesellschaft? Diese Frage beantwortete Lenk mit der Empfehlung, \neine Abstufung von Vertraulichkeit entlang folgender Linien vorzunehmen: (1.) \u00f6ffentlich \nzug\u00e4ngliches Wissen, (2.) vertrauliches Wissen (\u00e4rztliche Schweigepflicht/Arzt-Patien -\ntinnen/Patienten-Beziehung) und (3.) Nichtwissen. Das Nichtwissen erstrecke sich dabei \n\u00fcber die Vertraulichkeit hinaus, da das faktische Wissen um eine Information den Patien -\ntinnen und Patienten \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fcgung stehe. Lenk schloss, dass das Recht \nauf Nichtwissen jedem Einzelnen ein Mittel an die Hand gebe, um selbst(-bestimmt) \u00fcber \nInformationen zu entscheiden, w\u00e4hrend man ansonsten beim Schutz der Vertraulichkeit \nauf Dritte (z. B. Gerichte) angewiesen sei. Zudem vermeide das Recht auf Nichtwissen \nwom\u00f6glich Zwang oder Druck (durch Familie, Freunde, Gesellschaft oder Arbeitgeber) \nin Hinblick auf die Preisgabe von m\u00f6glichen Informationen oder Diagnosen, da der oder \ndie Betroffene \u00fcber dieses Wissen gar nicht verf\u00fcge.Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik127 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Der V ortrag der Aachener \u00c4rztin und klinischen Ethikerin Dagmar Schmitz hatte den \nTitel \u201eSchlecht beraten? Die schwierige Rolle der Klinischen Ethik im Kontext von \nSchwangerschaftsabbr\u00fcchen nach Pr\u00e4nataldiagnostik\u201c. Nach einer \u00dcbersicht \u00fcber die \nzentralen Aufgaben von Ethikberatung in der Medizin skizzierte Schmitz das Spezial -\nfeld von \u201eEthikberatung in der Pr\u00e4natalmedizin\u201c; exemplarisch dargelegt u. a. durch die \nT\u00e4tigkeit der \u201ePerinatalen Ethikkommission am Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppen-\ndorf\u201c. V or diesem Hintergrund arbeitete sie die speziellen Herausforderungen klinischer \nEthik im Kontext von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen nach Pr\u00e4nataldiagnostik heraus. Sie \nschloss, dass das Instrument der Ethikberatung Entscheidungen im Kontext von Pr\u00e4na-\ntaldiagnostik und Schwangerschaftsabbruch oft nicht \u201eethischer\u201c im Sinne von mora-\nlisch besser mache. Dies sei vor allem durch ein \u201enormatives Defizit\u201c zu begr\u00fcnden, \nda entsprechende Entscheidungen prim\u00e4r durch externe Wertesysteme (Autonomie und \nGerechtigkeit) legitimiert w\u00fcrden. Nach Schmitz sei es die Verantwortung der \u00e4rztlichen \nProfession, auf dieses Defizit aufmerksam zu machen und sich professionsethisch ein-\ndeutig zu positionieren.\nDen Abschluss der Sektion bildete der Beitrag der Historikerin und Literaturwissen -\nschaftlerin Merle Wessel  (Oldenburg) zum Thema: \u201eEthische Perspektiven zu human-\ngenetischer Forschung und Wissenschaftskommunikation im Kontext von Isolatpopu-\nlationen\u201c. Isolatpopulationen sind in den letzten Jahren verst\u00e4rkt in den Fokus human-\ngenetischer Forschungsinteressen und biomedizinischer Interventionen ger\u00fcckt. Die in \ndiesem Kontext generierten Forschungsergebnisse bildeten dabei einen wichtigen Beitrag \nzur Aufkl\u00e4rung \u00fcber genetische Risiken f\u00fcr Erkrankungen und M\u00f6glichkeiten zu deren \nVermeidung. Jedoch berge der genetische Sonderstatus solcher Isolatpopulationen, der \nh\u00e4ufig Konsequenz vielschichtiger historischer Prozesse und ethnischer, kultureller oder \npolitischer Spannungsfelder sei, eine Vielzahl von ethischen Herausforderungen, denen \nim Kontext der Forschungsethik Rechnung getragen werden m\u00fcsse. Neben Herausforde-\nrungen in Bezug auf das Forschungsdesign hob Wessel  vor allem die Vulnerabilit\u00e4t von \nIsolatpopulationen hervor. Exemplarisch untermauert wurde diese an den Beispielen der \nMennoniten (T\u00e4ufergemeinschaft), der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig genisolierten finnischen Gesell-\nschaft und den askenasischen Juden. Mitglieder der Isolatpopulationen k\u00f6nnten als Teile \nder Forscherinnen-Forscher-Teams Kontakt mit den Forschungssubjekten halten, ihre \nspeziellen Interessen ber\u00fccksichtigen und artikulieren und so zu partizipativer Forschung \nbeitragen. Beigeordnet wurden auch praktische Fragen einer Wissenschaftskommuni -\nkation sowie die Verwendung der Forschungsergebnisse im Kontext humangenetischer \nBeratung thematisiert.\nSektion III: Humangenetik in Bundesrepublik und DDR\nDie dritte Sektion, moderiert vom D\u00fcsseldorfer Medizinhistoriker Thorsten Halling , \ner\u00f6ffnete die Historikerin Felicitas S\u00f6hner (ebenfalls D\u00fcsseldorf) mit ihrem V or -\ntrag \u201e,\u2026 waren nat\u00fcrlich ganz zentral\u2018 \u2013 Ethische Fragen in der humangenetischen \nBeratungspraxis\u201c. S\u00f6hner untersuchte die Rolle ethischer Diskussionspunkte in der \nhumangenetischen Beratung in der BRD im Zeitraum von 1970 bis 2010 auf der Basis \nschriftlicher und m\u00fcndlicher Quellen. Die fachliche Reflexion \u00fcber die Rolle human-Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik128 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)genetischer Beratung erfolgte, so S\u00f6hner, ab den 1970er Jahren im Spannungsfeld zwi-\nschen fortschreitender Institutionalisierung der Humangenetik und der Ausweitung ihrer \ndiagnostischen M\u00f6glichkeiten. Mit dem fachlichen Wissenszuwachs und den technischen \nEntwicklungen seien neue ethische Fragestellungen aufgetreten, und bereits bestehende \nh\u00e4tten sich versch\u00e4rft. Neben der Auswertung deutschsprachiger Fachartikel wurden 33 \nZeitzeuginnen bzw. Zeitzeugen aus dem Bereich der Humangenetik interviewt. Bei der \nAuswertung wurden mehrere ethische Themen von den Befragten reflektiert: die Ver -\nmeidung von Sch\u00e4digung, der Schutz ungeborenen Lebens, die Sicherung von Ano-\nnymit\u00e4t und Vertraulichkeit, Autonomie sowie die Prinzipien der Freiwilligkeit und der \ninformierten Einwilligung (informed consent). Die relevanten Interviewsequenzen lie\u00dfen \nsich zwei Kategorien zuordnen: (1.) Relevanz von Ethik f\u00fcr die professionelle Identit\u00e4t \nals Humangenetikerin bzw. Humangenetiker in den Aspekten Lehre, Kommunikation \nmit der \u00d6ffentlichkeit und Versorgung der Patientinnen und Patienten sowie (2.) der \nWandel hin zur nicht-direktiven genetischen Beratung ab etwa 1990, der von den meisten \nZeitzeuginnen und Zeitzeugen ausdr\u00fccklich als St\u00e4rkung der Autonomie der Patientinnen \nund Patienten und damit als (medizin-) ethisch geboten bewertet worden sei. Ebenfalls \nAnfang der 1990er Jahre h\u00e4tten Fachvertreterinnen und Fachvertreter begonnen, die noch \nwenig vernetzten qualitativen Standards zu b\u00fcndeln und aktiv an Normierungsprozessen \nmitzuwirken.\nDen folgenden V ortrag hielt Susanne Doetz, \u00c4rztin und Medizinhistorikerin aus \nBerlin, zum Thema \u201eEtablierung und Praxis der humangenetischen Beratung in der \nDDR\u201c. Auch sie wertete sowohl schriftliche Quellen als auch Zeitzeuginnen/Zeitzeugen-\nInterviews aus. In ihrem Projekt ging es um Fragen zu Kontinuit\u00e4ten (Mitchell Ash) in \nder menschlichen Vererbungslehre/Humangenetik, dem nur rudiment\u00e4ren Eindringen \ndes Lyssenkoismus in den medizinischen Diskurs der DDR, der Verflechtung mit dem \nWesten und dem strategischen Nutzen der Systemkonkurrenz, der pronatalistischen Be-\nv\u00f6lkerungs- und Familienpolitik, dem Andocken an das Gl\u00fccks- und Fortschrittsnarrativ, \nder Abgrenzung zur NS-Sterilisationspolitik und der Behinderung als Leidensnarrativ. \nDoetz beschrieb, dass in der DDR eine leichte Verschiebung der Krankheitsursachen \nzu Gunsten der Umwelteinfl\u00fcsse stattgefunden habe. Der Lyssenkoismus habe dagegen \nhaupts\u00e4chlich in der Agrarwirtschaft eine Rolle gespielt. Die Mehrzahl der Genetike -\nrinnen und Genetiker distanzierte sich von der Eugenik. Es habe eine Abkehr von der \nV orstellung von \u201eminderwertigem\u201c und \u201ehochwertigem\u201c Erbgut gegeben, die human-\ngenetische Beratung sei freiwillig und eine auf das Individuum und die Familie gerichtete \nMa\u00dfnahme gewesen. Das Ziel der humangenetischen Beratung sollte einerseits sein, \ndie Eltern vor der Geburt eines kranken Kindes zu bewahren und andererseits die Angst \nvor der Geburt eines erkrankten Kindes zu nehmen. Die Entscheidung der Eltern sei zu \nakzeptieren gewesen, allerdings sollte \u201eErbkranken\u201c deutlich gemacht werden, dass es \nbesser w\u00e4re, auf Nachkommen zu verzichten. Menschliches Leid durch die Geburt eines \ngesch\u00e4digten Kindes sollte verhindert werden. In der Humangenetik habe es einen regen \nAustausch zwischen DDR und BRD gegeben. Bereits 1950 seien in der DDR Schwanger -\nschaftsabbr\u00fcche aus erbmedizinischen Gr\u00fcnden legalisiert gewesen, und in den 1970er \nJahren sei die pr\u00e4natale Diagnostik ausgebaut worden. 1972 folgte dann das Gesetz zur \nUnterbrechung der Schwangerschaft. Die B\u00fcrger sollten ein Recht auf die Geburt eines \nentwicklungsf\u00e4higen Kindes haben.Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik129 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Im letzten Beitrag dieser Sektion stellte der M\u00fcnsteraner Historiker Lukas Alex sein Pro-\nmotionsprojekt \u201eBev\u00f6lkerung, Familie, Individuum: Wissensgeschichte der Humangene-\ntik in der fr\u00fchen Bundesrepublik, 1949\u200a\u2013\u200a1965\u201c vor, in dessen Rahmen er die Geschichte \nder Produktion, Zirkulation und Rezeption humangenetischen Wissens in der fr\u00fchen BRD \nmit Blick auf die Akteurinnen und Akteure in der Humangenetik, die Systematisierung \nund Ordnung von Wissenschaft und Wissensbest\u00e4nden sowie die Repr\u00e4sentation und Me-\ndialit\u00e4t humangenetischen Wissens erforscht. Als Ausgangspunkt der Analyse dient ihm \ndie Frage nach dem Wandel der Begriffe \u201eBev\u00f6lkerung\u201c, \u201eFamilie\u201c und \u201eIndividuum\u201c. \nMit diesen sollen Kontinuit\u00e4ten und Transformationen humangenetischer Wissens-\nbest\u00e4nde in einer Phase institutioneller und forschungspraktischer Reorganisation pr\u00e4zise \nbestimmt werden. Im Fokus stehen f\u00fcnf humangenetische Forscher und ihre Institute, die \nin den 1950er Jahren die Landschaft in der BRD pr\u00e4gten und somit entscheidenden Ein-\nfluss auch auf die Restrukturierung und inhaltliche Ausrichtung der Humangenetik nach \n1945 nahmen: Otmar Freiherr von  Verschuer (M\u00fcnster), Hans Nachtsheim (Berlin), \nFritz Lenz (G\u00f6ttingen), Wolfgang Lehmann (Kiel) und Karl Saller (M\u00fcnchen). Mit \nAusnahme Sallers hatten die Genannten ihre Karrieren im Nationalsozialismus bef\u00f6r -\ndert und konnten diese nach dem Zweiten Weltkrieg fortsetzen.\nTag 3 (8. Oktober 2021)\nSektion IV: Humangenetik im Nationalsozialismus und\nin der Nachkriegszeit\nDie vierte Sektion, moderiert von der D\u00fcsseldorfer Philosophin und Wissenschaftshis-\ntorikerin Chantal Marazia , begann mit einem V ortrag der M\u00fcnsteraner Medizinhis -\ntorikerin Heike Petermann zur \u201eGeschichte und Theorie der Erbkrankheiten\u201c. Sie gab \neinen chronologischen \u00dcberblick der historischen Besch\u00e4ftigung mit Erbkrankheiten \nund stellte dabei heraus, dass die Humangenetik zwar eine Wissenschaft des 20. Jahr -\nhunderts sei, die Beschreibung von Erbkrankheiten aber viel weiter in die Geschichte \nzur\u00fcckreichte. Unter Berufung auf Peter Hucklenbroichs  Begriff von Krankheiten \nals sich ver\u00e4ndernde, theoretische Konstrukte mit den im Begriff angelegten Zielen der \nPr\u00e4vention und Therapie arbeitet Petermann an einer Definition des genetischen Krank-\nheitsbegriffs. Auch vor dem Hintergrund des um 1900 einsetzenden eugenischen und \nrassenhygienischen Denkens in der Erblichkeitslehre m\u00fcsse genau abgewogen werden, \nwelche Ver\u00e4nderungen im Genom in der Theorie als genetisch krank definiert werden \nd\u00fcrften. Aus dem Plenum kam die Anregung, nicht nur rein medizinische, sondern auch \npsychologische und soziale Aspekte zu ber\u00fccksichtigen, um sich einem angemessenen \nKrankheitsbegriff in der heutigen Humangenetik zu n\u00e4hern.\nIm zweiten V ortrag widmete sich der D\u00fcsseldorfer Medizinhistoriker Timo Baumann \ndem \u201eKonflikt zwischen Pathologen und Rassenforschern in der NS-Zeit \u00fcber die Ver -\nerbung von Krankheiten\u201c. Das universit\u00e4re Fach Pathologie schien in der NS-Zeit unter der \nZunahme wachsender technischer-medizinscher M\u00f6glichkeiten keine zukunftsweisende \nDisziplin im F\u00e4cherkanon der Medizin mehr zu sein. Dies untermauerte Baumann z. B. da -\ndurch, dass Pathologen als Berater des Ausschusses des preu\u00dfischen Landesgesundheitsrats Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik130 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)nicht ber\u00fccksichtigt wurden, obwohl dieser bereits Mitte 1932 zum Thema \u201eDie Eugenik \nim Dienste der V olkswohlfahrt\u201c tagte. Unter den 36 Sachverst\u00e4ndigen fanden sich neben \nNeurologen und Psychiatern jedoch zahlreiche Rassenhygieniker, wie Ottmar Freiherr von \nVerschuer. Der aus der Beratung hervorgehende Gesetzesentwurf zur damals noch frei -\nwilligen Sterilisation konnte zwar nicht realisiert werden, doch das Gesetz zur Verh\u00fctung \nerbkranken Nachwuchses (GzVeN) fu\u00dft inhaltlich auf diesem Gesetzesentwurf. Im Kontext \ndes GzVeN z\u00e4hlten dann neben einigen neurologischen und psychiatrischen Erkrankungen \nebenfalls organische Erkrankungen zu den Indikationen zur Zwangssterilisation. Ent -\nsprechende Erkl\u00e4rungen von Rassenhygienikern hatten insbesondere in den Jahren nach \n1933 Konjunktur. Ende der 1930er Jahre sollte sich das Blatt jedoch wenden. Pathologen \nbegannen, sich dieser Entwicklung zu widersetzten. Als Beleg f\u00fcr die Forderung, als al -\nleinige Kenner organischer Erkrankungen zu gelten, wertete Baumann Georg Grubers \nReferat (1938; Jahrestagung der Deutschen Pathologische Gesellschaft) zum Thema der \n\u201eamniotischen B\u00e4nder\u201c und der dadurch entstehenden Fruchtsch\u00e4den; diese Sch\u00e4den seien \nangeboren, aber nicht ererbt. Gruber habe im Kontext einer erbgesundheitlichen Begut -\nachtung eine wissenschaftliche Untersuchung dieses Ph\u00e4nomens mittels Zwillingsmorpho -\nlogie und entsprechende familien- und sippenkundlichen Nachweise gefordert. Der Kampf \num die Deutungshoheit organischer und vererbter Erkrankungen schien nun er\u00f6ffnet. \nBaumann wies in diesem Zusammenhang auf ein bestehendes Forschungsdesiderat hin. In \nder Medizingeschichte werde bisher noch nicht diskutiert, wie NS-Pathologen den Verlauf \ndes damaligen Erbkrankheitsdiskurses beeinflussten. Bisher erschienen die entsprechenden \nEntwicklungen im NS immer als innerer V organg der Rassenhygiene. Baumann hob her -\nvor, dass es den Pathologen im Ringen um die Deutungshoheit \u00fcber Erkrankungen um \ndie Manifestation von Expertise und Prestige im innermedizinischen Grabenkampf der \nPathologen gegen die Rassenhygieniker gegangen sei.\nDie Historikerin Ulrika Mientus  von der Universit\u00e4t Marburg behandelte in ihrem \nV ortrag den Themenkomplex \u201eUnhinterfragbares Wissen? Die Rolle der Humangenetik \nin der Diskussion um die Entsch\u00e4digung NS-Zwangssterilisierter\u201c. Sie problematisierte \nin diesem Kontext den Umgang der westdeutschen Wiedergutmachungspolitik mit der \nNS-Erbgesundheitspolitik. Sie stellte die These auf, dass der genetische Determinismus \nwestdeutscher Humangenetiker, die nach 1945 ihre akademischen Karrieren fortsetzen \nkonnten, gro\u00dfen Einfluss auf die Wiedergutmachungspolitik ausge\u00fcbt habe bei der \nEntscheidung, NS-Zwangssterilisierte nicht als Verfolgte des nationalsozialistischen \nRegimes anzuerkennen. Beispielhaft f\u00fchrte sie Hans Nachtsheim an. Mientus  fokus-\nsierte in der Folge vor allem auf die Deutungsmuster, die die Humangenetik nach 1945 \nangeboten habe, wenn es um die Rezeption der NS-Erbgesundheitspolitik gegangen \nsei. Des Weiteren fragte sie, welche Auswirkungen diese Muster auf die westdeutsche \nWiedergutmachungspolitik hatten und wie die politische Entsch\u00e4digungsdiskussion die \ngesellschaftliche Wahrnehmung der NS-Zwangssterilisierten beeinflusste.\nDen Abschluss der Sektion bildete der Beitrag des Psychiatriehistorikers Frank \nSparing aus D\u00fcsseldorf. Gegenstand seines V ortrages war \u201eDer D\u00fcsseldorfer Human-\ngenetiker Heinrich Schade\u201c. Neben den entsprechenden Lebenslinien und Karriere-\nstationen Schades widmete sich Sparing vor allem Schades erbbiologischer Forschung \nvor und nach 1945. Er res\u00fcmierte, dass Forschungsans\u00e4tze, die zur Systematisierung und \nRadikalisierung einer NS-Rassenpolitik beitrugen, auch nach 1945 zun\u00e4chst von Schade Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik131 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)weitestgehend fortgesetzt worden seien. Wie dieser ideologische Determinismus jedoch \nvor dem Hintergrund von Schades Wirken im humangenetischen Wissenschaftsbetrieb \nund seiner Kooperation mit Friedrich Panse, dem Direktor der psychiatrischen Klinik \nD\u00fcsseldorf-Grafenberg, zu bewerten sei, sei bis jetzt ein Desiderat der Forschung. Auch \nHeinrich Schades Aktivit\u00e4ten und Publikationen mit rechtsextremistischer Zielsetzung, \nwie beispielsweise sein Engagement f\u00fcr die \u201eGesellschaft f\u00fcr biologische Anthropologie, \nEugenik und Verhaltensforschung\u201c und Publikationen in der Zeitschrift Neue Anthro-\npologie  ab 1972 oder seiner Beteiligung am Kongress \u201eDie Zukunft des Deutschen \nV olkes aus biologischer und politischer Sicht\u201c (1980) bleiben zu analysieren.\nSektion V: Ethische Aspekte\nDie letzte Sektion wurde von der D\u00fcsseldorfer \u00c4rztin und Medizinhistorikerin Anne \nOommen-Halbach  moderiert. Erste V ortragende war die Medizinethikerin Vasilija \nRolfes (ebenfalls D\u00fcsseldorf) mit dem Thema \u201eEthische Aspekte der Keimbahninter -\nvention\u201c. Sie stellte heraus, dass mit den M\u00f6glichkeiten des Genome Editings , wie bei \nder Keimbahnintervention mit CRISPR/Cas, eine Vielzahl ethischer Fragen in den Fokus \ngerieten. Bereits vor der Entwicklung dieser Techniken gab es ethische Diskussionen \n\u00fcber Gentherapien, etwa \u00fcber die Aufkl\u00e4rung der Patientinnen und Patienten (informierte \nZustimmung), den Datenschutz, die Qualifikation der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Chancen \nund Risiken sowie die Auswahl der Patientinnen und Patienten. Auch gesellschaftlich-\npolitische und kategorische Fragestellungen wie die Instrumentalisierung der Embryonen \nzu Forschungszwecken, Enhancement , eugenische Zwecke und die Missachtung der \nmenschlichen Autonomie und W\u00fcrde durch die Ver\u00e4nderung der individuellen humanen \nDNA spielten eine Rolle. Da Techniken wie CRISPR/Cas heute tats\u00e4chlich die M\u00f6glich-\nkeit b\u00f6ten, Genome Editing  zu betreiben, gerieten ethische Herausforderungen noch \nst\u00e4rker in den Fokus. So stellen sich im medizinethisch-pragmatischen Argumentations -\nstrang Fragen in Bezug auf gesundheitliche Risiken, die bei einer Genmanipulation in der \nersten und den Folgegenerationen entstehen k\u00f6nnen. Aber auch Hoffnungen seien mit der \nneuen Technik verbunden: die Vermeidung von Krankheiten, pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, die \nM\u00f6glichkeit, ein gesundes Kind zu bekommen, und verbesserte Grundlagenforschung \n(Erforschung der Aktivit\u00e4t der Gene f\u00fchrt zur Verbesserung der In-vitro-Fertilisation, \nM\u00f6glichkeiten zur Erstellung von Modellen f\u00fcr genetische Erkrankungen und von \nModellen f\u00fcr die pharmakologische Forschung). Hier m\u00fcssten die Sicherheit, das Ver -\nh\u00e4ltnis zwischen dem Wohl des Einzelnen und dem Wohl der Gesamtheit, Alternativen \n(wie Pr\u00e4implantationsdiagnostik [PID]) und medizinischer Nutzen abgewogen werden. \nEs stellten sich auch Fragen bez\u00fcglich der Verletzung der Autonomie eines zuk\u00fcnftigen \nKindes durch die Bestimmung bestimmter Charakteristika. Aber auch Kosten-Nutzen-\nAbw\u00e4gungen wie die Frage, welche Krankheiten via Keimbahninterventionen behandelt \nwerden sollten und ob der Zugang zu potenziellen Therapien soziale Ungleichheiten ver -\nst\u00e4rke, spielten in den aktuellen Debatten eine Rolle. Die Tendenz der Argumente gehe \njedoch heute eher in Richtung einer Bef\u00fcrwortung der Keimbahnintervention. Medizin -\nethisch-pragmatische Aspekte st\u00fcnden im V ordergrund, und Risiko-Nutzen-Abw\u00e4gung in \nBezug auf die therapeutischen Aspekte w\u00fcrde hervorgehoben.Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik132 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Den abschlie\u00dfenden Beitrag \u00fcbernahm der Philosoph Hannes Foth aus L\u00fcbeck mit dem \nThema \u201ePr\u00e4natale Gendiagnostik, Bedingungslosigkeit und die Eltern-Kind-Beziehung\u201c. \nSein Forschungsprojekt stellt die Frage, was \u201eBedingungslosigkeit\u201c im Kontext von \nEltern-Kind-Beziehungen und Familie bedeutet und ob mit der (genetischen) Pr\u00e4natal -\ndiagnostik (PND) ihr Verlust drohe. Hierf\u00fcr betrachtete er die Situation in Israel \u2013 wo \npr\u00e4natale Diagnostik eine breite Zustimmung und Unterst\u00fctzung findet \u2013 im Vergleich \nmit der deutschen Situation. In Deutschland gebe es eine breitgef\u00e4cherte, aber h\u00e4ufig \nambivalente Wahrnehmung von Testm\u00f6glichkeiten und Schwangerschaftsabbr\u00fcchen. \nDie Wahrnehmung des gesellschaftlichen Drucks variiere, so gebe es h\u00e4ufig Sorgen vor \nnegativen Botschaften und Routinisierung. Viele Betroffene gaben laut pro familia NRW \nan, dass eigene Entscheidungswege oft nicht von der Gesellschaft gebilligt w\u00fcrden. Ge-\nnerell stellte Foth zum Thema bedingungslose Beziehungen fest, dass es keine oder nur \neng begrenzte Wahlm\u00f6glichkeiten beim Entstehen, dem F\u00fchren oder dem Beenden einer \nsolchen Beziehung g\u00e4be und gef\u00fchlte und vorgesehene Bedingungslosigkeit in Konflikt \nzueinander st\u00fcnden. Als Musterbeispiel gelte die Entstehung der Eltern-Kind-Beziehung. \nLeibliche Eltern k\u00f6nnen/konnten nicht w\u00e4hlen, was f\u00fcr ein Kind sie bekommen (k\u00f6r -\nperliche und mentale Verfassung, Pers\u00f6nlichkeit), die leiblichen Kinder k\u00f6nnen nicht \nw\u00e4hlen, auf welche Eltern sie angewiesen sind. Dazu gibt es die gesellschaftliche Erwar -\ntung einer vorbehaltlosen Annahme bzw. Aufnahme eines Neuank\u00f6mmlings. Wird diese \nbedingungslose Annahme durch die (genetische) Pr\u00e4nataldiagnostik ver\u00e4ndert? Die PND \nerlaube R\u00fcckschl\u00fcsse auf die k\u00f6rperliche Beschaffenheit eines Embryos/F\u00f6tus, die f\u00fcr \nseine medizinische oder soziale Betreuung oder die Bereitschaft zum Schwangerschafts-\nabbruch relevant sein k\u00f6nnen. Je nach Rechtslage erm\u00f6gliche die PID eine \u201eSchwanger -\nschaft auf Probe\u201c und bei einem Befund einen \u201eselektiven Abbruch\u201c, und je mehr Kon-\nditionen ermittelbar sind, desto umfangreicher k\u00f6nnten die V orbehalte werdender Eltern \nausfallen. Ein Kind, das von der Angst der Eltern erfahre, dass es nicht die \u201erichtigen\u201c \nGene haben k\u00f6nnte, k\u00f6nnte bef\u00fcrchten, dass die Liebe der Eltern abh\u00e4ngig von diesen \nerw\u00fcnschten Genen sei.\nAbschlussdiskussion\nIn der Abschlussdiskussion wurde zentral die Frage thematisiert, wie mit der Geschichte \nder Humangenetik umgegangen werden sollte. Klar wurde, dass die ethischen Normen \nim Umgang mit Patienten und in der Direktivit\u00e4t genetischer Beratung sich zwischen \nden 1960er Jahren und heute deutlich ver\u00e4ndert haben. Dabei nimmt die Autonomie der \nPatientinnen und Patienten heute eine wichtigere Rolle ein als in der Mitte des 20. Jahr-\nhunderts. Zwischen den Historikerinnen/Historikern und Philosophinnen/Philosophen \nim Plenum zeichneten sich unterschiedliche Perspektiven auf diese Ver\u00e4nderung ab. \nW\u00e4hrend die Forscherinnen und Forscher aus der Geschichtswissenschaft vor allem Ana-\nchronismen vermeiden und die historischen Akteure nach den zu ihrer Zeit etablierten \nNormen bewertet sehen wollten, wollten die Vertreterinnen/Vertreter der Philosophie vor \nallem moralischen Relativismus vermeiden. Dies hat das Potential, zu einer harschen \nVerurteilung des Verhaltens von in der Vergangenheit handelnden Personen zu f\u00fchren. \nDie engagiert gef\u00fchrte Debatte zeigte das Potential, \u00fcber Disziplinengrenzen hinweg ins Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik133 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 123\u200a\u2013\u200a133 (2022)Gespr\u00e4ch zu kommen und medizinethische Normen auch \u00fcber die Humangenetik hinaus \nhistorisch und metaethisch zu kontextualisieren.\nEinig waren sich alle Diskutantinnen und Diskutanten, dass in Zukunft die Stimmen \nbetroffener Personen und deren Familien noch st\u00e4rker in historische, wissenschaftstheo-\nretische und ethische Analysen der Humangenetik einbezogen werden sollten.\nDr. Matthis Krischel\nInstitut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin\nCentre for Health and Society\nMedizinische Fakult\u00e4t\nHeinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf\nMoorenstra\u00dfe 5\n40225 D\u00fcsseldorf\nBundesrepublik Deutschland\nE-Mail: matthis.krischel@hhu.deSymposium\nExploratory Photochemistry:  \nLight Creates Structure\nam 7. und 8. Oktober 2021 in Halle (Saale)\nBericht: Thorsten Bach ML (M\u00fcnchen) und Burkhard K\u00f6nig (Regensburg)\n135 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 135\u200a\u2013\u200a139 (2022)2. Veranstaltungen\nSymposium\nExploratory Photochemistry:  \nLight Creates Structure\nam 7. und 8. Oktober 2021 in Halle (Saale)\nBericht: Thorsten Bach ML (M\u00fcnchen) und Burkhard K\u00f6nig (Regensburg)\nEinleitung und Zielsetzung\nV or dem Hintergrund der \u00f6konomischen Notwendigkeit, Sonnenlicht zur Energieerzeu -\ngung zu nutzen, ist in der breiten \u00d6ffentlichkeit untergegangen, dass man durch Licht \nauch viele chemische Reaktionen sehr effektiv initiieren kann. Der Begriff des Photons \nwird somit eher mit Themen wie der Photovoltaik assoziiert als mit der durch Photonen \nm\u00f6glichen Chemie, der Photochemie. Die V orteile photochemischer Reaktionen sind \njedoch vielf\u00e4ltig, und sie haben eine hohe wissenschaftliche und gesellschaftliche Re-\nlevanz. So werden au\u00dfer dem Licht etwa keine weiteren Energiequellen ben\u00f6tigt, man \nkann also enorm ressourcenschonend arbeiten und idealerweise die Sonne zur Erzeugung \nvon Chemikalien nutzen (Solarchemie). Es werden Strukturen zug\u00e4nglich, die durch ther -\nmische Reaktionen nicht zu erhalten sind und die mit wichtigen Funktionen einhergehen. \nMan kann r\u00e4umliche Ver\u00e4nderungen an Molek\u00fclen vornehmen, ohne dass man weitere \nexterne Reagenzien ben\u00f6tigt, oder Verbindungen, wie Kohlendioxid (CO2) und Stickstoff \n(N2), in den Stoffkreislauf zur\u00fcckf\u00fchren, obwohl sie in herk\u00f6mmlichen Reaktionen inert \nsind. Die Faszination der Photochemie besteht somit in ihrem Einfluss auf die Struktur \nvon Molek\u00fclen und auf deren Funktion, und sie steht damit als interdisziplin\u00e4re Wissen-\nschaft an der Schnittstelle zur Physik, zur Biologie und zur Medizin.\nNachdem die Photochemie eine Bl\u00fcte in den 1970er und 1980er Jahren erlebt hat, war \ndas Interesse an ihr danach etwas erlahmt. In den letzten beiden Jahrzehnten ist vielen \nWissenschaftlern klargeworden, dass es neue wichtige Herausforderungen gibt, die sich \nnur mit Licht l\u00f6sen lassen. Eine gemeinsame Stellungnahme zur \u201eK\u00fcnstlichen Photo-\nsynthese\u201c von Leopoldina, acatech und Union der deutschen Akademien der Wissen-\nschaft vom Mai 2018 fasst den Forschungsstand auf einem dieser Felder zusammen. Die \nForschungsrichtung entwickelt sich rasant, und es gibt auf der ganzen Welt eine gro\u00dfe \nAufbruchsstimmung zugunsten der Photochemie. In der Synthesechemie ist diese Eu-\nphorie der Tatsache geschuldet, dass man zunehmend in der Lage ist, sichtbares Licht f\u00fcr \nReaktionen zu nutzen, und dass daher eine wichtige Barriere gefallen ist, die sich auf den \nexperimentellen Aufwand f\u00fcr photochemische Reaktionen bezog. Die Verf\u00fcgbarkeit von \nLicht emittierenden Dioden (LEDs) l\u00e4sst eine hohe Variabilit\u00e4t der Wellenl\u00e4ngen zu und \ngibt sehr viel mehr Spielraum f\u00fcr die Optimierung von photochemischen Reaktionen. \nNahezu weltweit gibt es eine gro\u00dfe Tendenz, photochemische Forschung zu unterst\u00fct -\nzen, und die einzelnen Teildisziplinen (u. a. Naturstoffe und Photochemie, synthetische \nMethoden, solare Photochemie, Photoredoxkatalyse, Energietransfer, Schaltung durch \nExploratory Photochemistry: Light Creates Structure136 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 135\u200a\u2013\u200a139 (2022)Photochemie, \u00dcbergangsmetall-Photochemie, Spektroskopie, Reaktordesign) wachsen \nmit gro\u00dfer Rasanz.\nDas Symposium \u201eExploratory Photochemistry: Light Creates Structure\u201c war kon-\nzipiert worden, um den Forschungsstand der sich schnell entwickelnden Thematik aus \nden verschiedenen Teildisziplinen der Chemie zusammenzuf\u00fchren. Ziel der Veranstaltung \nwar es, aus der interdisziplin\u00e4ren Diskussion der aktuellen Entwicklungen und Heraus-\nforderungen des Forschungsthemas Synergien f\u00fcr zuk\u00fcnftige Forschungsaktivit\u00e4ten ab-\nzuleiten. Neben Beitr\u00e4gen aus der organischen und anorganischen Synthesechemie, der \nWirkstoffchemie und anorganischen Komplexchemie sollten neue Entwicklungen aus der \nSpektroskopie zur Aufkl\u00e4rung von Reaktionsmechanismen sowie neue Reaktionstech -\nniken vorgestellt werden. Neben 16 Plenarvortr\u00e4gen und einem \u00f6ffentlichen Abendvor -\ntrag gab es die Gelegenheit f\u00fcr alle Teilnehmenden, ihre neuesten Forschungsergebnisse \ndurch ein Poster zu erl\u00e4utern.\nBeitr\u00e4ge und Ergebnisse\nVorausschicken sollte man, dass dieses Symposium f\u00fcr die meisten Beteiligten die \nerste Tagung war, die seit mehr als 16 Monaten Pandemie in Pr\u00e4senz m\u00f6glich war. Ent -\nsprechend war die Stimmung in einer Weise gel\u00f6st und von Vorfreude gepr\u00e4gt, wie sie \nselbst erfahrene Konferenzbesucher zuvor selten erlebt hatten. Durch die noch herr -\nschenden Restriktionen waren keine anderen G\u00e4ste im Geb\u00e4ude, und die kompletten \nVortragsr\u00e4umlichkeiten der Leopoldina konnten genutzt werden, was insbesondere \nbei den G\u00e4sten, die zum ersten Mal hier waren, einen \u00fcberw\u00e4ltigenden Eindruck hin -\nterlie\u00df. Insgesamt nahmen 147 Personen aus neun L\u00e4ndern an der Tagung teil. Neben \nden 17 Vortragenden pr\u00e4sentierten 76 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler Poster. \nDie Vortr\u00e4ge fanden im Festsaal statt, die Poster wurden in dem daf\u00fcr frei ger\u00e4umten \nH\u00f6rsaal ausgestellt.\nEtwa 150 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus neun L\u00e4ndern trafen sich zum Symposium \u201eExplora -\ntory Photochemistry: Light Creates Structure\u201c in Halle (Saale). Die neuesten Trends in der Photochemie wurden \nausgiebig diskutiert. Foto: \u00a9 Julia Rehbein  (Regensburg)\nExploratory Photochemistry: Light Creates Structure137 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 135\u200a\u2013\u200a139 (2022)Die Begr\u00fc\u00dfung \u00fcbernahm Thorsten Bach  (Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen) als einer \nder beiden Organisatoren. Er stellte in seinen einleitenden Worten die Leopoldina, ihre \nGeschichte und ihr Leitbild vor, bevor er den oben bereits beschriebenen Hintergrund der \nVeranstaltung umriss.\nDas Vortragsprogramm des ersten Tages begann mit Frank Glorius  (M\u00fcnster), der \nsich mit der Frage besch\u00e4ftigte, welche Parameter es braucht, um eine photochemische \nReaktion mit Bezug auf ihre potentielle N\u00fctzlichkeit einzusch\u00e4tzen. Er ging \u00fcberdies \ndarauf ein, wie man durch einen empirischen Ansatz neue Licht-katalysierte Umsetzun -\ngen entdecken kann. G\u00e9raldine Masson  (Paris, Frankreich) beleuchtete in ihrem Vor -\ntrag die Photoredoxkatalyse, ein modernes Gebiet der Photochemie, das sich mit Ein -\nelektronen\u00fcbertragungen und deren Nutzung f\u00fcr stereoselektive Prozesse besch\u00e4ftigt. \nSie zeigte, wie man chirale Phosphors\u00e4uren mit Photokatalysatoren kombinieren kann, \num hohe Selektivit\u00e4ten zu erzielen. Auf welche Weise man die in der Medizinischen \nChemie sehr wichtige Pentafluorsulfanyl-Gruppe durch photochemische Verfahren ein -\nf\u00fchren kann, ist ein Thema der Gruppe von Hans-Achim Wagenknecht  (Karlsruhe). \nEr stellte eine Reaktion vor, in der eine Licht-angeregte Verbindung erfolgreich zur \nReduktion von Schwefelhexafluorid genutzt wird, wodurch die radikalische Einf\u00fchrung \nder genannten Gruppe in eine Vielzahl von Substraten gelingt. Eine methodische Kom -\nponente nahm auch den zentralen Teil des Beitrags von Dorota Gryko  (Warschau, \nPolen) ein, der sich mit der Aktivierung von Diazoverbindungen besch\u00e4ftigte. Diese \nVerbindungsklasse liefert durch Stickstoffabspaltung hochreaktive Intermediate, die \neine Vielzahl von Umsetzungen erm\u00f6glichen. Die Kombination von Licht und einem \nin der Natur vorkommenden Cobalt-Katalysator, dem Vitamin B 12, repr\u00e4sentiert f\u00fcr \ndiese Reaktionen ideale Bedingungen. Der Ersatz seltener und teurer Metalle in photo -\naktiven Komplexen durch besser verf\u00fcgbare Elemente, wie z. B. Eisen, war die zentrale \nForschungsfrage im Vortrag von Katja Heinze  (Mainz). Durch geschicktes Design der \nverwendeten Liganden k\u00f6nnen die photophysikalischen Eigenschaften gezielt beein -\nflusst werden, so dass photochemische Prozesse mit preiswerten Metallen, z. B. mit \nChrom-Komplexen, m\u00f6glich werden. Axel Griesbeck  (K\u00f6ln) erl\u00e4uterte in seinem Vor -\ntrag, wie Isotope und daraus resultierende Effekte auf den Elektronenspin zur Auf -\nkl\u00e4rung von photochemischen Reaktionsmechanismen genutzt werden k\u00f6nnen. Bei \nder Frage nach der Stereoselektivit\u00e4t einer Reaktion spielen Spineffekte ebenfalls eine \ngro\u00dfe, oftmals entscheidende Rolle. \u00dcber die effiziente Aktivierung von Kohlenstoff-\nHalogen-Bindungen durch photochemische Prozesse berichtete Daniele Leonori  (Man -\nchester, Gro\u00dfbritannien). Die Nutzung von \u03b1-Aminoradikalen zur Bindungsaktivierung \nvon Kohlenstoff-Halogen-Bindungen er\u00f6ffnet ganz neue synthetische Anwendungen. \nDer \u00f6ffentliche Abendvortrag von Wolfgang Kroutil  (Graz, \u00d6sterreich) beschloss das \nVortragsprogramm des ersten Tages und verdeutlichte den Teilnehmern eindrucksvoll \ndie Bedeutung von photochemischen Prozessen in der Natur und in der Biokatalyse. Er \ndiskutierte u. a. nat\u00fcrlich vorkommende Enzyme, die auf Licht angewiesen sind, um \nihre Funktion erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nDer zweite Tagungstag begann mit einem Feuerwerk organischer Syntheseschritte \nmit und ohne Licht zum Aufbau komplexer organischer Naturstoffe im Vortrag von \nTanja Gaich  (Konstanz). Die breite Verbindungsklasse der Taxane stand im Mittel -\npunkt des Vortrags, wobei f\u00fcr den Aufbau einiger biologisch sehr wichtiger Taxane Exploratory Photochemistry: Light Creates Structure138 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 135\u200a\u2013\u200a139 (2022)eine elegante ortho -Photocycloaddition als Schl\u00fcsselschritt genutzt werden kann. Oliver \nWenger  (Basel, Schweiz) nahm erneut das Thema des Ersatzes seltener Metalle durch \npreiswerte und verf\u00fcgbare Elemente in photoaktiven Koordinationsverbindungen auf. \nMa\u00dfgeschneiderte Liganden er\u00f6ffneten auch hier den Weg zu gew\u00fcnschten photophysi -\nkalischen Eigen  schaften. Die Technik des 3D-Drucks er\u00f6ffnet neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \ndie Fertigung von Bauteilen. Stefan Hecht  (Aachen) erl\u00e4uterte in seinem Vortrag, wie \nmit Hilfe von photoschaltbaren Molek\u00fclen selbst der Druck von komplexen, hohlen und \nineinander verschachtelten Strukturen m\u00f6glich wird. Der Beitrag von Kirsten Zeitler  \n(Leipzig) f\u00fchrte die Zuh\u00f6rer zur\u00fcck in das Gebiet der Synthesechemie und zeigte die \nsehr n\u00fctzliche Kombination von Photo- und Organokatalyse an konkreten Beispielen \nauf. Eine wesentliche Rolle spielt in ihrer Forschung die photochemisch induzierte \nSpaltung von Kohlenstoff-Kohlenstoff- und Kohlenstoff-Sauerstoff-Einfachbindungen. \nDie gezielte Einf\u00fchrung des Sauerstoffs durch photochemische Reaktionen themati -\nsierte Malte Brasholz  (Rostock), wobei in seiner Pr\u00e4sentation die vorgestellten Bei -\nspiele von einfachen Heterozyklen bis zu komplexen Alkaloiden reichten. Die durch \nLicht ausgel\u00f6ste Freisetzung von kleinen Signalmolek\u00fclen ist eine wichtige Technik in \nder Untersuchung physiologischer Prozesse. Allerdings dringt nur Infrarotlicht tiefer \nin Zellen und Gewebe ein. Petr Kl\u00e1n  (Brno, Tschechische Republik) stellte in seinem \nVortrag vor, wie auch mit Infrarotlicht photochemische Freisetzungen ausgel\u00f6st werden \nk\u00f6nnen, was die Anwendungsbreite der Technik erweitert. Die gezielte Interkalation in \nDNA-Strukturen ist u. a. von Bedeutung f\u00fcr die Genregulation. Heiko Ihmels  (Siegen) \nberichtete in diesem Zusammenhang \u00fcber die Suche nach photoschaltbaren Interkalato -\nren, deren DNA-Bindung durch Lichtsignale ein- und ausgeschaltet werden kann. Neue \nphotochemische Synthesemethoden standen im Zentrum des Vortrags von Till Opatz  \n(Mainz). Aus einfachen Vorl\u00e4ufern gelingt die Synthese von Ketonen, aber auch Mehr -\nkomponentenreaktionen lassen sich photochemisch ausl\u00f6sen. Die schwierige Ma\u00dfstabs -\nvergr\u00f6\u00dferung photochemischer Reaktionen war lange ein Hindernis f\u00fcr eine breitere \nAnwendung der Photochemie. Mit Photodurchflussreaktoren wird dieses Problem \ngel\u00f6st. Tim No\u00ebl  (Amsterdam, Niederlande) stellte neueste Technologien auf diesem \nGebiet vor und zeigte an Beispielen, wie photochemische Synthesen auch in gr\u00f6\u00dferem \nMa\u00dfstab gelingen.\nMit 76 Beitr\u00e4gen bildeten die Poster-Pr\u00e4sentationen in gro\u00dfer thematischer Breite \nalle aktuellen Entwicklungen der Photochemie von der Synthese, \u00fcber die Spektroskopie \nbis zur Theorie ab. Die Ergebnisse wurden intensiv von den Teilnehmern diskutiert, \nund die Freude aller Teilnehmer an einem direkten wissenschaftlichen Diskurs war of -\nfensichtlich.\nIn der von Burkhard K\u00f6nig (Regensburg) moderierten Abschlussdiskussion wurde \ndeutlich, welch gro\u00dfe Bedeutung lichtgetriebene Prozesse in allen Bereichen der Chemie \nund den benachbarten Disziplinen einnehmen. Nach einem enormen Entwicklungsschub \nim letzten Jahrzehnt mit vielen neuen Anwendungen in der Synthesechemie sollte nun ein \ntieferes Verst\u00e4ndnis der Prozesse und Einflussgr\u00f6\u00dfen angestrebt werden, um das Potential \nder Photochemie ganz aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen. Dazu ist eine enge Zusammenarbeit der \nTeildisziplinen essenziell.Exploratory Photochemistry: Light Creates Structure139 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 135\u200a\u2013\u200a139 (2022)Fazit\nDas Ziel der Tagung, den aktuellen Forschungsstand der Photochemie durch V ortr\u00e4ge und \nPosterbeitr\u00e4ge \u00fcber die verschiedenen Teildisziplinen abzubilden, wurde in vollem Um-\nfang erreicht. Die breite Anwendung von Licht als Reagenz, Energietr\u00e4ger oder Signal \nund der hohe Entwicklungsstand der Fachdisziplin wurden deutlich, aber auch die noch \nbestehenden Kenntnisl\u00fccken, insbesondere mit Bezug zu den molekularen Mechanismen, \ndie photochemischen Reaktionen zu Grunde liegen. Hier k\u00f6nnen interdisziplin\u00e4re For -\nschungsvorhaben ansetzen und durch Kombination von Experiment, Spektroskopie und \nTheorie neue Einsichten liefern. Mehr als 100 Jahre nach den Anf\u00e4ngen der Photochemie \nist die Fachdisziplin nicht nur in vielen Bereichen der aktuellen chemischen Forschung, \nsondern auch im Alltag pr\u00e4sent. Das Symposium hat eindrucksvoll gezeigt, welch \nenormen Beitrag die Photochemie zur Entwicklung neuer Technologien leistet und wo \nzuk\u00fcnftige Schwerpunkte der Forschung zu erwarten sind.\nProf. Dr. Thorsten Bach\nTechnische Universit\u00e4t M\u00fcnchen\nSchool of Natural Science, Department Chemie\nLehrstuhl f\u00fcr Organische Chemie I\nLichtenbergstra\u00dfe 4\n85747 Garching\nBundesrepublik Deutschland\nTel.: +49 89 28913330\nE-Mail: thorsten.bach@ch.tum.de141 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 141\u200a\u2013\u200a144 (2022)2. Veranstaltungen\nSymposium\nFortschritte f\u00fcr Patientinnen und Patienten\nmit Krankheiten im Gastrointestinaltrakt\nam 19. November 2021 (Online)\nBericht: Rolf H\u00f6mke  (Berlin)\n\u201eGastroenterologie ist ein besonderes Gebiet der Medizin. Es verlangt, so unterschiedliche \nKrankheitsbilder wie Krebserkrankungen, Infektions- und Stoffwechselkrankheiten und \nAutoimmunkrankheiten zugleich im Blick behalten zu m\u00fcssen.\u201c Das erkl\u00e4rte Prof. Dr. Britta \nSiegmund ML von der Charit\u00e9 Berlin auf dem Symposium \u201eArzneimitteltherapie in der \nGastroenterologie\u201c am 19. November 2021 in Berlin. Sie leitete diese online durchgef\u00fchrte \nVeranstaltung mit 14 V ortr\u00e4gen zusammen mit Prof. Dr. Stefan Endres vom Klinikum \nder Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t (LMU) M\u00fcnchen. Veranstalter war die Paul-Martini-\nStiftung in Verbindung mit der Nationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina.\n\u201eVieles am Gastrointestinaltrakt l\u00e4sst sich erst verstehen, wenn man seine engen \nVerflechtungen mit den Mikroorganismen darin \u2013 der Mikrobiota \u2013 ber\u00fccksichtigt\u201c, so \nSiegmund  weiter. \u201eDie Mikrobiota tr\u00e4gt nicht nur zur Verdauung bei, sondern pr\u00e4gt \nauch das Immunsystem und hat dadurch sowie \u00fcber eigene Stoffwechselprodukte auch \nWirkungen auf Organe, mit denen sie nicht direkt in Kontakt steht, beispielsweise auf \ndas Herz oder das Gehirn. Erkenntnisse wie diese sowie \u00fcber zahlreiche molekulare Sig-\nnalwege k\u00f6nnen helfen, die Arzneimitteltherapie k\u00fcnftig zu pr\u00e4zisieren.\u201c\nBeim Symposium wurden aktuelle Therapieverbesserungen auf verschiedenen gas-\ntroenterologischen Feldern vorgestellt und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft gegeben.\nChronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen\nGro\u00dfe Aufmerksamkeit bei der Entwicklung neuer Arzneimitteltherapien gibt es bez\u00fcg-\nlich der entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen Morbus Crohn und Colitis ulcerosa. \u00c4ltere \nimmunsuppressive Medikamente, wie z. B. Azathioprin, werden zunehmend durch selek-\ntivere Medikamente ersetzt, h\u00e4ufig monoklonale Antik\u00f6rper. Mit etlichen der in j\u00fcngerer \nZeit zugelassenen oder in Erprobung befindlichen Medikamenten liegen schon l\u00e4nger Er -\nfahrungen in der Therapie anderer Autoimmunkrankheiten vor. Davon berichteten unter \nanderem Prof. Dr. Markus F. Neurath vom Universit\u00e4tsklinikum Erlangen, Dr. Bj\u00f6rn \nFritz vom Unternehmen AbbVie und Prof. Dr. Stefan Schreiber vom Universit\u00e4tskli -\nnikum Kiel. In der Praxis sei es n\u00f6tig zu erkennen, welches Medikament f\u00fcr welchen \nPatienten geeignet ist. Eine neue Technik, die hier hilfreich sein kann, stellte Prof. Dr. \nRaja Atreya vom Universit\u00e4tsklinikum Erlangen vor: Bei Betroffenen lasse sich mit \nfluoreszenzmarkierten Antik\u00f6rpern endoskopisch direkt im Darm erkennen, ob die nach-\nFortschritte f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit Krankheiten im Gastrointestinaltrakt142 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 141\u200a\u2013\u200a144 (2022)folgende immunmodulatorische Therapie mit einem anti-TNF-alpha-Antik\u00f6rper erfolg-\nversprechend ist oder nicht.\nNeuerdings werde verst\u00e4rkt die Migration von Immunzellen als Angriffspunkt f\u00fcr die \nTherapie von Autoimmunkrankheiten begriffen, so Dr. med. Sebastian Zundler vom Uni -\nversit\u00e4tsklinikum Erlangen; speziell f\u00fcr entz\u00fcndliche Darmerkrankungen sei mit dem Anti -\nk\u00f6rper Vedolizumab ein auf diese Weise wirksames Therapeutikum zugelassen worden.\nProf. Arthur Kaser von der Universit\u00e4t Cambridge (Gro\u00dfbritannien) schilderte, wie \ndie Untersuchung von Mutationen, die zu monogenen Formen von Early-onset-Morbus \nCrohn f\u00fchren, zur Aufkl\u00e4rung eines bis dato beim Menschen unbekannten Stoffwechsel-\nweges beitrug. Im Zentrum stehen Purinnukleotide \u2013 wichtige Elemente des Erbguts und \ndes Energiestoffwechsels. Die neuen Grundlagenerkenntnisse liefern Hinweise auf neue \nTherapiem\u00f6glichkeiten.\nKrebserkrankungen\nDie Organe des Gastrointestinaltrakts sind auch anf\u00e4llig f\u00fcr Krebserkrankungen. Intensiv \nwird deshalb an verbesserten onkologischen Therapiem\u00f6glichkeiten gearbeitet. Einen \nFortschritt bringt es beispielsweise, wenn aus Tumorbiopsien Organoide herangez\u00fcchtet \nwerden, deren Vulnerabilit\u00e4t gegen\u00fcber verschiedenen onkologischen Medikamenten \ngetestet wird, ehe der Patient oder die Patientin mit diesen behandelt wird. Das erl\u00e4uterte \nProf. Dr. Roland M. Schmid von der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen am Beispiel des \nPankreaskarzinoms.\nProf. Dr. Frank Tacke  von der Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin ging speziell auf \nPatientinnen und Patienten mit prim\u00e4rem Leberkrebs (mit hepatozellul\u00e4rem Karzinom) \nein. F\u00fcr sie konnte vor kurzem ein Fortschritt mit der Zulassung einer Kombinations -\ntherapie mit Atezolizumab und Bevacizumab erzielt werden, bei der sowohl Immunzellen \naktiviert als auch die Gef\u00e4\u00dfneubildung im Tumor unterdr\u00fcckt werden.\nFettleber und Leberfibrose\nProf. Dr. Elke Roeb  von der Universit\u00e4t Gie\u00dfen berichtete, dass nach Jahrzehnten mit \nvielen Fehlschl\u00e4gen nun vielversprechende Wirkstoffe gegen Leberentz\u00fcndung, -fibrose \nund Leberverfettung in Entwicklung sind. Dazu z\u00e4hlen im Fall der Leberfibrose ein Far -\nnesoid-X-Rezeptor-Agonist, der PPAR-Agonist Lanifibranor und der entz\u00fcndungsd\u00e4mp -\nfende Chemokinrezeptor-CCR2/CCR5-Inhibitor Cenicriviroc. Die gr\u00f6\u00dften Aussichten \nauf eine g\u00fcnstige Beeinflussung des Krankheitsverlaufs h\u00e4tte es, wenn medikament\u00f6se \nAns\u00e4tze mit einer \u00c4nderung des Lebensstils verbunden w\u00fcrden.\nVirus-Hepatitis\nSehr unterschiedlich sind noch immer \u2013 je nach Erreger \u2013 die Pr\u00e4ventions- und Therapie -\nm\u00f6glichkeiten bei von Viren verursachter Hepatitis, so Prof. Dr. Robert Thimme von der Fortschritte f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit Krankheiten im Gastrointestinaltrakt143 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 141\u200a\u2013\u200a144 (2022)Uniklinik Freiburg (i. Br.). V or den Erregern von Hepatitis A, B und D k\u00f6nnen Impfungen \nsch\u00fctzen. V or den anderen sch\u00fctzen nur Hygienema\u00dfnahmen. Anders als bei den mittler -\nweile gut behandelbaren Hepatitis-C-Virusinfektionen gelingt bei chronischer Hepatitis B \nin der Regel nur ein Niederhalten des Infektionsgeschehens; doch neue Therapien seien in \nErprobung. V or kurzem sei erstmals eine Therapie gegen die Hepatitis D zugelassen worden.\nBeeinflussung fast aller Arzneimitteltherapien\nF\u00fcr die Medizin ist der Magen-Darm-Trakt einschlie\u00dflich Leber nicht nur therapeutisches \nZielgebiet, sondern auch Durchgangsstation f\u00fcr viele Wirkstoffe, die andere Organsys-\nteme erreichen sollen.\nDr. Joachim H\u00f6chel vom Unternehmen Bayer stellte dar, dass enzymatisch-che -\nmische Ver\u00e4nderungen an diesen Wirkstoffen (auch Biotransformationen genannt) nicht \nnur in der Leber, sondern auch in den Zellen des D\u00fcnndarms und den Bakterien des \nDickdarms stattfinden. Das ist h\u00e4ufig unerw\u00fcnscht, kann aber auch genutzt werden, wie \nim Fall von Sulfosalazin gegen Darmentz\u00fcndungen, aus dem erst durch Darmbakterien \ndie wirksame 5-Aminosalicyls\u00e4ure entsteht.\nDie Komplexit\u00e4t des Biotransformationsgeschehens wird dadurch erh\u00f6ht, dass \nmanche Wirkstoffe auch die Expression bestimmter Transportproteine induzieren k\u00f6n-\nnen, die gerade erst aufgenommene Wirkstoffe wieder in den Darm zur\u00fcckbef\u00f6rdern. \nAuch die Produktion von Abbauenzymen k\u00f6nnen sie induzieren. Als Konsequenz davon \n\u00e4ndert sich der Prozentsatz an Wirkstoff, der nach Medikamenteneinnahme den Blut-\nkreislauf erreicht, binnen Tagen oder je nach Co-Medikation. Davon berichtete Prof. Dr. \nGerd A. Kullak-Ublick  vom Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich (Schweiz).\nLebersch\u00e4den durch Medikamente\nLeider kommt es immer wieder vor, dass Medikamente bei einzelnen Personen Lebersch\u00e4 -\nden hervorrufen. In manchen F\u00e4llen ist das dosisabh\u00e4ngig und l\u00e4sst sich durch Dosisminde -\nrung vermeiden. Im Fall von idiosynkratischen arzneimittelinduzierten Lebersch\u00e4den gibt \nes bis heute keine M\u00f6glichkeit, diese Gefahr in der Entwicklungsphase zu erkennen oder \nbei individuellen Patientinnen und Patienten vorherzusagen. Auch lassen sich die Sch\u00e4den \nnicht leicht therapieren. Es sei daher dringend geboten, prognostische Biomarker f\u00fcr dieses \nRisiko zu erforschen, so Dr. Alexander L. Gerbes vom Klinikum der LMU M\u00fcnchen.\nDynamische Weiterentwicklung\n\u201eDie immer weiterwachsende Kenntnis \u00fcber die molekularen V org\u00e4nge im Gastro-\nintestinaltrakt wie auch das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die vielen metabolischen und regulatorischen \nNetzwerke, die den Menschen, seine Mikrobiotika und die Umwelt verbinden, d\u00fcrfte \nder Gastroenterologie in den kommenden Jahren weitere wesentliche Fortschritte ein-\nbringen\u201c, so das Res\u00fcm\u00e9e von Co-Symposiumsleiter Endres.Fortschritte f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit Krankheiten im Gastrointestinaltrakt144 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 141\u200a\u2013\u200a144 (2022)Die Paul-Martini-Stiftung\nDie gemeinn\u00fctzige Paul-Martini-Stiftung, Berlin, f\u00f6rdert die Arzneimittelforschung \nsowie die Forschung \u00fcber Arzneimitteltherapie. Die Stiftung intensiviert den wissen-\nschaftlichen Dialog zwischen medizinischen Wissenschaftlern und Wissenschaftlerinnen \nin Universit\u00e4ten, Krankenh\u00e4usern, der forschenden Pharmaindustrie und anderen For -\nschungseinrichtungen sowie Vertretern und Vertreterinnen der Gesundheitspolitik und der \nBeh\u00f6rden. Dazu dienen die j\u00e4hrlich ausgerichteten Symposien und Workshops und die \nVerleihung des Paul-Martini-Preises. Tr\u00e4ger der Stiftung ist der Verband der forschenden \nPharma-Unternehmen (vfa) in Berlin.\nDr. Rolf H\u00f6mke\nPressereferent\nPaul-Martini-Stiftung\nHausvogteiplatz 13\n10117 Berlin\nBundesrepublik Deutschland\nTel.: +49 30 20604204\nFax: +49 30 20604209\nE-Mail: rolf.hoemke@paul-martini-stiftung.de\nhttp://www.paul-martini-stiftung.de145 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)2. Veranstaltungen\n\u00dcbersicht \u00fcber die Veranstaltungen der \nLeopoldina 2021\nMit Anmerkungen aus den Abteilungen der Akademie\nJahresversammlung\n24. \u2013 25. September 2021, Halle (Saale) [Online- und Pr\u00e4senzveranstaltung]\n Jahresversammlung der Leopoldina:\n \u201eBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2809/\n Dokumentation:\n Programm und Kurzfassungen der Vortr\u00e4ge f\u00fcr die Jahresversammlung 23. bis \n25. September 2021 in Halle (Saale): \n https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Veranstaltungen/Jahresversamm  \nlung/2021_Kurzfassungsheft_JV_DE_web.pdf\n https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Veranstaltungen/Jahresversamm  \nlung/2021_Kurzfassungsheft_JV_EN_web.pdf\n Siehe Bericht \u00fcber die Jahresversammlung in diesem Jahrbuch S. 33\u200a\u2013\u200a53.\n Siehe Ansprache des Pr\u00e4sidenten Gerald Haug  in diesem Jahrbuch S. 55\u200a\u2013\u200a62.\n Siehe Gru\u00dfwort der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung Anja Karliczek  in \ndiesem Jahrbuch S. 65\u200a\u2013\u200a66.\n Siehe Gru\u00dfwort des Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Sachsen-Anhalt Reiner\n Haseloff in diesem Jahrbuch S. 69\u200a\u2013\u200a74.\nSymposien der Klassen\n27. April 2021, Online-Veranstaltung\n Symposium der Klasse III \u2013 Medizin:\n \u201eNew Advances in Medicine\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2873/\n27. Mai 2021, Online-Veranstaltung\n Virtuelles Symposium der Klasse II \u2013 Lebenswissenschaften:\n \u201e1. Life Science Symposium 2021\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2875/\n21. Juni 2021, Online-Veranstaltung\n Virtuelles Symposium der Klasse II \u2013 Lebenswissenschaften:\n \u201e2. Life Science Symposium 2021\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2881/Veranstaltungen der Leopoldina 2021146 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)6. Juli 2021, Online-Veranstaltung\n Symposium der Klasse III \u2013 Medizin:\n \u201eNew Advances in Medicine\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2890/\n12. Oktober 2021, Online-Veranstaltung\n Symposium der Klasse III \u2013 Medizin:\n \u201eNew Advances in Medicine\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2918/\n4. November 2021, Halle (Saale)\n Symposium der Klasse IV \u2013 Geistes-, Sozial- und Verhaltenswissenschaften\n \u201eHermeneutik\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2926/\n30. November 2021, Online-Veranstaltung\n Symposium der Klasse III \u2013 Medizin:\n \u201eNew Advances in Medicine\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2934/\nZu den Veranstaltungen der Klassen der Leopoldina siehe in diesem Jahrbuch\nS. 77\u200a\u2013\u200a84.\nTagungen und Kolloquien\nVeranstaltungsreihe \u201eEine Stunde Spitzenforschung\u201c\n13. Januar 2021, Online-V ortrag\n Robert Thimme:\n V on Hepatitis bis Corona \u2013 Wie das Immunsystem virusinfizierte Zellen bek\u00e4mpft\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2858/\n10. Februar 2021, Online-V ortrag\n Ursula Ra vens:\n Wenn das Herz aus dem Takt ger\u00e4t: Neue experimentelle Erkenntnisse zum\n V orhofflimmern\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2861/\n10. M\u00e4rz 2021, Online-V ortrag\n Leena Bruckner-Tuderman:\n Seltene Erkrankungen der Haut \u2013 Herausforderungen und TherapieperspektivenVeranstaltungen der Leopoldina 2021147 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)5. Mai 2021, Online-V ortrag\n Stephan Ehl:\n Nutzen und Schaden durch das Immunsystem \u2013 eine heikle Balance\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2874/\n9. Juni 2021, Online-V ortrag\n Katharina Domschke :\n Epigenetik \u2013 Schnittstelle zwischen Risiko und Resilienz bei psychischen Erkrankungen\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2889/\n7. Juli 2021, Online-V ortrag\n Charlotte Niemeyer:\n Erbliche Veranlagung als Risikofaktor f\u00fcr Leuk\u00e4mie\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2902/\nDazu: Bericht \u00fcber Veranstaltungsreihe in diesem Jahrbuch S. 87\u200a\u2013\u200a91.\n1. bis 3. September 2021, Wei\u00dfenburg (Bayern)\n Symposium: Genome-wide Epigenetic Profiles\n (The Sixth Weissenburg Symposium)\n Dazu: Bericht \u00fcber das Symposium in diesem Jahrbuch S. 93\u200a\u2013\u200a110.\n26. bis 28. September 2021, K\u00f6ln und Online-Veranstaltung\n Symposium des Center for Molecular Medicine Cologne (CMMC)\n 25 Years of Progress in Molecular Medicine: From Basic Research to Clinical\n Application\n Das Symposium wurde durch die Leopoldina gef\u00f6rdert.\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2887/\n Dazu: Bericht \u00fcber das Symposium in diesem Jahrbuch S. 111\u200a\u2013\u200a122.\n6. bis 8. Oktober 2021, D\u00fcsseldorf\n Symposium:\n Geschichte, Theorie und Ethik der Humangenetik\n Dazu: Bericht \u00fcber das Symposium in diesem Jahrbuch S. 123\u200a\u2013\u200a133.\n7. bis 8. Oktober 2021, Halle (Saale)\n Symposium\n Exploratory Photochemistry: Light Creates Structure\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2904/\n Dazu: Bericht \u00fcber das Symposium in diesem Jahrbuch S. 135\u200a\u2013\u200a139.Veranstaltungen der Leopoldina 2021148 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)19. November 2021, Berlin und Online-Veranstaltung\n Symposium der Paul-Martini-Stiftung in Verbindung mit der Leopoldina\n Arzneimitteltherapie in der Gastroenterologie\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2901/\n Dazu: Bericht \u00fcber das Symposium in diesem Jahrbuch S. 141\u200a\u2013\u200a144.\nAbteilung Internationale Beziehungen\nPolitikberatung f\u00fcr den G7-Gipfel\nIn V orbereitung des G7-Gipfels der Staats- und Regierungschefinnen und -chefs im \nJuni 2021 haben die Wissenschaftsakademien der G7-Staaten unter der Federf\u00fchrung \nder britischen Royal Society  gemeinsame Stellungnahmen erarbeitet. Sie wurden an die \nbritische G7-Pr\u00e4sidentschaft \u00fcbergeben und auf dem G7-Sherpa-Treffen am 30. M\u00e4rz \n2021 vorgestellt.\n\u2013 A Net Zero Climate-resilient Future \u2013 Science, Technology and the Solutions for Change\n (DOI:10.26164/leopoldina_04_00304)\n\u2013 Reversing Biodiversity Loss \u2013 the Case for Urgent Action\n (DOI:10.26164/leopoldina_04_00302)\n\u2013 Data for International Health Emergencies: Governance, Operations and Skills\n (DOI:10.26164/leopoldina_04_00301)\nSiehe Monitoring-Bericht 2021:\nhttps://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/leopoldina-monito  \nring-bericht-2021/ , S. 39\u200a\u2013\u200a40.\nGipfeltreffen der G20-Staaten\nIm V orfeld des Gipfeltreffens der G20-Staaten am 30. und 31. Oktober 2021 in Rom \n(Italien) haben die Wissenschaftsakademien dieser Staaten (Dialogforum Science20), \ndarunter die Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina, die gemeinsame Stel-\nlungnahme Pandemic Preparedness and the Role of Science  ver\u00f6ffentlicht. Das Papier \nwurde in virtuellen Treffen unter Federf\u00fchrung der italienischen Accademia Nazionale \ndei Lincei  und unter Beteiligung von Mitgliedern der Leopoldina erarbeitet.\n\u2013 Pandemic Preparedness and the Role of Science\n (DOI:10.26164/leopoldina_04_00404)\nSiehe Monitoring-Bericht 2021:\nhttps://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/leopoldina-monito  \nring-bericht-2021/ , S. 40\u200a\u2013\u200a41.Veranstaltungen der Leopoldina 2021149 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)West Balkan Prozess \u2013 Joint Science Conference | 2021\n1. und 2. Juli 2021, Online-Veranstaltung\n \u201eWestbalkan-Prozess \u2013 6. Gemeinsame Wissenschaftskonferenz\u201c\n Konferenz der nationalen Stakeholder der Bildungs- und Wissenschaftssysteme\n im Rahmen des Berliner Prozesses / Westbalkan-Prozesses\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2896/\n\u2013 Joint Statement: Lessons Learned from COVID-19: The Way Forward\n (DOI: 10.26164/leopoldina_04_00535)\n Die 6. Gemeinsame Wissenschaftskonferenz des Westbalkan-Prozesses / Berliner \nProzesses wurde gemeinsam von der Polnischen Akademie der Wissenschaften und \nder Leopoldina unter der deutschen Pr\u00e4sidentschaft des Berliner Prozesses 2021 aus-\ngerichtet.\nSiehe Monitoring-Bericht 2021:\nhttps://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/leopoldina-monito  \nring-bericht-2021/ , S. 42.\nLeopoldina International \u2013 Virtual Panel Series | 2021\n3. Februar 2021, Online-Veranstaltung\n Leopoldina International Virtual Panel Discussion\n \u201eChallenges in COVID-19 Vaccination\u201c\n In Kooperation mit der Indian National Science Academy\n https://www.leopoldina.org/en/events/event/event/2859/\nSiehe Monitoring-Bericht 2021:\nhttps://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/leopoldina-monito  \nring-bericht-2021/ , S. 43.\nWeitere internationale Aktivit\u00e4ten sind im Folgenden chronologisch aufgef\u00fchrt:\n8. Juni 2021, Online-Veranstaltung\n Leopoldina International Virtual Panel Discussion\n \u201eCOVID-19 and Human Health Behavior: Impacts and Trends\u201c\n In Kooperation mit der Brazilian Academy of Sciences\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2877/Veranstaltungen der Leopoldina 2021150 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)22. und 23. Juni 2021, Online-Veranstaltung\n Trilaterales virtuelles Symposium\n \u201eDigitization and Democracy\u201c\n Gemeinsames Symposium der Leopoldina, der Israelischen Akademie der Wissen-\n schaften und der US National Academy of Sciences\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2885/\n Digitalisierung ist heute ein integraler Bestandteil der Demokratie. Dies zeigt sich ins-\nbesondere in Wahlk\u00e4mpfen, politischen Initiativen und gesellschaftlichen Debatten, \ndie zunehmend \u00fcber soziale Medien gef\u00fchrt werden. Gleichzeitig w\u00e4chst die Sorge \num Fake News, Hassrede und Verschw\u00f6rungstheorien und ihren Einfluss auf Politik \nund Gesellschaft. Auch die Macht transnationaler sozialer Netzwerke und Plattformen \nist Gegenstand aktueller Debatten. In ihrem gemeinsamen virtuellen Symposium \u201eDi-\ngitization and Democracy\u201c haben sich die Israelische Akademie der Wissenschaften, \ndie US National Academy of Sciences und die Leopoldina  am 22. und 23. Juni 2021 \nmit den mit der Digitalisierung verbundenen Risiken, Politikoptionen und Trends \naus wissenschaftlicher Sicht befasst. Dabei ging es sowohl um die Moderation von \nInhalten als auch um das Potenzial der Digitalisierung f\u00fcr die St\u00e4rkung von Demo-\nkratien. Renommierte Sprecherinnen und Sprecher aus Deutschland, Israel und den \nUSA haben das Thema in vier virtuellen Sessions interdisziplin\u00e4r diskutiert. Das \nSymposium nahm auch Bezug auf die Leopoldina-Stellungnahme Digitalisierung \nund Demokratie, die von der Abteilung WPG im V orfeld ver\u00f6ffentlicht wurde. Drei \nMitglieder der Arbeitsgruppe haben die Leopoldina im Symposium vertreten. Wissen-\nschaftlicher Koordinator war der Sprecher der Arbeitsgruppe \u201eDigitalisierung und \nDemokratie\u201c Johannes Buchmann ML.\nDazu:\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-aktuell-3\u200a\u2013\u200a2021/0617894001631103725,\nNewsletter 3/2021, S. 10: Interview mit Buchmann zu Stellungnahme und Symposium\n1. Juli 2021, Online-Veranstaltung\n Leopoldina International Virtual Panel Discussion\n \u201eThe Role of Data in the COVID-19 Pandemic\u201c\n https://www.leopoldina.org/en/events/event/event/2892/\n3. Oktober 2021, Online-Veranstaltung\n STS forum Panel\n \u201eGlobal Pandemic \u2013 Lessons Learned and Forecast\u201c\n Beim Science and Technology in Society Forum, kurz STS forum, treffen sich seit \n2004 die Spitzen aus Wissenschaft, Politik und Industrie aus aller Welt am ersten \nOktoberwochenende in Kyoto (Japan), um die Bedeutung der Wissenschaften f\u00fcr die \nEntwicklung der Gesellschaft zu diskutieren.Veranstaltungen der Leopoldina 2021151 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022) F\u00fcr das diesj\u00e4hrige STS forum, das aufgrund der Coronavirus-Pandemie virtuell aus-\ngerichtet wurde, gestaltete und moderierte die Leopoldina eine der zentralen Podiums-\ndiskussionen. Unter dem Titel \u201eGlobal Pandemic \u2013 Lessons Learned and Forecast\u201c \ndiskutierten u. a. Anthony Fauci, Direktor des National Institute of Allergy and \nInfectious Diseases (USA) und langj\u00e4hriger Berater der amerikanischen Pr\u00e4sidenten, \nsowie Victor J. Dzau, Pr\u00e4sident der US National Academy of Medicine , Yee Sin \nLeo, Leiterin des National Centre for Infectious Diseases (Singapur) und Magdalena \nSkipper, Chefredakteurin der Fachzeitschrift Nature. In der Diskussion ging es um \ndie Frage, was getan werden muss, um k\u00fcnftigen Pandemien vorzubeugen bzw. sie \neffektiver zu bek\u00e4mpfen.\n Beim STS forum richtete au\u00dferdem Leopoldina-Pr\u00e4sident Gerald Haug  ML gemein -\nsam mit Takaaki Kajita, Pr\u00e4sident des Science Council of Japan, ein Treffen von \nAkademiepr\u00e4sidenten aus aller Welt aus. Der Schwerpunkt des Gespr\u00e4chs lag auf den \nAuswirkungen des Klimawandels auf Ozeane und Polarregionen. F\u00fcr die Leopoldina \nwar das STS forum ein Prolog f\u00fcr die G7-Politikberatung 2022. Die Leopoldina \u00fcber -\nnimmt dann im Rahmen der G7-Pr\u00e4sidentschaft Deutschlands die Federf\u00fchrung des \nScience7-Prozesses, bei dem wissenschaftsbasierte Stellungnahmen f\u00fcr den Gipfel \nerarbeitet werden.\nDazu:\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0894108001638441715 ,\nNewsletter 4/2021, S. 15: Bericht \u00fcber Veranstaltung\n7. Oktober 2021, Online-Veranstaltung\n Leopoldina International Virtual Panel Discussion\n \u201eCommunication in Times of COVID-19 under the Spotlight\u201c\n In Kooperation mit der Academy of Science of South Africa\n https://www.leopoldina.org/en/events/event/event/2916/\n28. und 29. Oktober 2021, Online-Veranstaltung\n Virtuelles HRC-Symposium \u201eHuman Rights and Science\u201c\n \u201eHuman Rights and Climate Change\u201c\n In Kooperation mit der Royal Society of Edinburgh (RSE)\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2923/\n Die Auswirkungen des Klimawandels auf die Menschenrechte waren Thema des vir -\ntuellen Symposiums \u201eHuman Rights and Climate Change\u201c. Die vom Human Rights \nCommittee  der Leopoldina und der Royal Society of Edinburgh veranstaltete Tagung \nim V orfeld der Weltklimakonferenz COP26 der Vereinten Nationen (UN) befasste sich \nzudem mit der Frage, wie sich die Menschenrechte der vom Klimawandel Betroffenen \nst\u00e4rken lassen. Neben Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern aus Schottland und \nDeutschland, brachten sich David Boyd , UN-Sonderberichterstatter f\u00fcr Menschen-\nrechte und Umwelt, und Dunja Mijatovi\u0107 , Menschenrechtskommissarin des Europa-\nrats, in die Diskussion ein.Veranstaltungen der Leopoldina 2021152 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)Dazu:\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0894108001638441715 ,\nNewsletter 4/2021, S. 15: Bericht \u00fcber Veranstaltung\n25. November 2021, Online-Veranstaltung\n In Kooperation mit der Korean Academy of Science and Technology (KAST)\n \u201eRealising the Promises of Artificial Intelligence\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2938/\n Ende November 2021 haben die Koreanische Akademie der Wissenschaften und \nTechnologie KAST und die Leopoldina gemeinsam eine virtuelle Diskussion organi-\nsiert. Thema war die Erforschung und Anwendung von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) \nsowie ihre Auswirkungen auf die Gesellschaft.\n Nach einer Begr\u00fc\u00dfung durch Leopoldina-Pr\u00e4sident Gerald Haug und KAST-Pr\u00e4-\nsident Min-Koo Han f\u00fchrte der Rechtswissenschaftler Ryan Song, Kyung Hee Uni-\nversity , Seoul (S\u00fcdkorea), in das Thema ein. Anschlie\u00dfend gaben die Informatikerin \nAlice Oh, KAIST School of Computing, Daejeon (S\u00fcdkorea), und Alexander Waibel \nML, Karlsruhe Institute of Technology und Carnegie Mellon University , Pittsburgh \n(PA, USA), Impulse f\u00fcr die weiterf\u00fchrende Diskussion.\nDazu:\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0894108001638441715 ,\nNewsletter 4/2021, S. 14: Gespr\u00e4ch mit Alexander Waibel\n30. November 2021,\n Anh\u00f6rung im EU-Parlament zu\n \u201eGenome Editing\u201c\n Die Leopoldina hatte Ende 2019 gemeinsam mit der Deutschen Forschungsgemein-\nschaft (DFG) und der Union der Akademien die Empfehlung Wege zu einer wissen-\nschaftlich begr\u00fcndeten, differenzierten Regulierung genomeditierter Pflanzen in der \nEU publiziert und 2020 eine virtuelle internationale Konferenz zur Genomeditierung \nzusammen mit der DFG ausgerichtet. Mit dieser Veranstaltung konnten belastbare \nFakten in die kontroverse Diskussion zur Novellierung des EU-Gentechnikrechts ein-\ngebracht werden. Als direkte Folge der Konferenz wurden B\u00e4rbel Friedrich ML, \nHans-Georg Dederer und Ralph Bock  ML als Sachverst\u00e4ndige zur Anh\u00f6rung im \nAusschuss f\u00fcr Landwirtschaft und l\u00e4ndliche Entwicklung des EU-Parlaments Ende \nNovember 2021 interfraktionell eingeladen.\nDazu:\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0331384001645542437,\nNewsletter 1/2022, S. 11: Beitrag zur Wirkung der Stellungnahmen von Ralph Bock  und \nHans-Georg DedererVeranstaltungen der Leopoldina 2021153 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)Kooperationsabkommen und internationale Netzwerke\nGlobale Herausforderungen wie Klimawandel oder Digitalisierung erfordern globale \nKooperationen. F\u00fcr die Leopoldina ist die internationale wissenschaftsbasierte Politik -\nberatung eine Kernaufgabe. Sie engagiert sich in der Wissenschaftsdiplomatie und pflegt \nenge und freundschaftliche Beziehungen zu Wissenschaftsakademien auf allen Kontinen-\nten, mit denen regelm\u00e4\u00dfig gemeinsame Veranstaltungen im In- und Ausland ausgerichtet \nwerden. Bilaterale Kooperationsabkommen bestehen mit:\n\u2013 Academia Brasileira de Ci\u00eancias,\n\u2013 Acad\u00e9mie des sciences \u2013 Institut de France,\n\u2013 Academy of Science of South Africa (ASSAf),\n\u2013 Chinese Academy of Sciences, Chinese Academy of Engineering,\n\u2013 Chinese Academy of Medical Sciences,\n\u2013 Indian National Science Academy (INSA),\n\u2013 Russian Academy of Sciences (RAN),1\n\u2013 The Israel Academy of Sciences and Humanities,\n\u2013 The Korean Academy of Science and Technology (KAST) und\n\u2013 The Royal Society (Gro\u00dfbritannien).\nAu\u00dferdem engagiert sich die Leopoldina in den internationalen Akademienetzwerken:\n\u2013 All European Academies (ALLEA),\n\u2013 European Academies\u2019 Science Advisory Council (EASAC), Federation of the Euro-\npean Academies of Medicine (FEAM), International Human Rights Network of Acad-\nemies and Scholarly Societies (IHRN) und IAP \u2013 The InterAcademy Partnership.\nDie EASAC-Gesch\u00e4ftsstelle ist seit 2010 am Hauptsitz der Leopoldina in Halle (Saale) \nangesiedelt. 2022 erfolgt der Wechsel an eine andere europ\u00e4ische Akademie.\nDie internationale Vernetzung der Leopoldina spiegelt sich zudem in der Herkunft \nihrer Mitglieder: Rund ein Drittel ihrer Mitglieder kommt aus mehr als 30 L\u00e4ndern.\nPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\n20. Januar 2021 und 2. Juli 2021, Online-Diskussionen\n \u201eBiodiversit\u00e4t\u201c\n gemeinsam mit Wissenschaft im Dialog\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2856/\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2879/\n1 Das Kooperationsabkommen mit der Russischen Akademie der Wissenschaften wurde am 19. Februar 2021 \nerneuert (siehe auch: https://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-aktuell-2-2021/0497801001622036429, \nNewsletter 2/2021, S. 10). Alle bilateralen Aktivit\u00e4ten wurden im Februar 2022 bis auf Weiteres aufgrund \ndes Angriffs Russlands auf die Ukraine eingefroren.Veranstaltungen der Leopoldina 2021154 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022) Am 20. Januar und 2. Juli 2021 hat die Leopoldina gemeinsam mit Wissenschaft im \nDialog zwei Online-Diskussionen mit dem Titel \u201eWie retten wir die Artenvielfalt?\u201c \ndurchgef\u00fchrt. Grundlage war die Stellungnahme Biodiversit\u00e4t und Management \nvon Agrarlandschaften  aus dem Jahr 2020. Leitthemen der Diskussion im Januar \nwaren der Zusammenhang von Landwirtschaft und Biodiversit\u00e4t, die Ursachen f\u00fcr \nden R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt sowie \u00f6konomische, politische, rechtliche \nund gesellschaftliche Stellschrauben f\u00fcr eine nachhaltige Landwirtschaft und den \nSchutz der Artenvielfalt. Themen des zweiten Teils der Veranstaltung am 2. Juli \nwaren Fragen der Agrarumweltf\u00f6rderung und der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) \nder Europ\u00e4ischen Union, des Naturschutzes im landwirtschaftlichen Betrieb, eines \nGesellschaftsvertrages f\u00fcr die Landwirtschaft bzw. die Biodiversit\u00e4t sowie der Preis-\ngestaltung und des Verbraucherverhaltens bei Lebensmitteln.\n F\u00fcr die Online-Diskussionen wurden die Expertinnen und Experten, darunter Katrin \nB\u00f6hning-Gaese ML, \u00fcber Zoom zusammengeschaltet. Interessierte konnten die \n90-min\u00fctige Veranstaltung bei YouTube im Livestream verfolgen und im Chat Fragen \nstellen. Diese wurden ebenso wie Twitter-Beitr\u00e4ge in die Online-Diskussionen \u00fcber -\ntragen und dort beantwortet. Die Veranstaltungen waren Teil der gemeinsamen Dis-\nkussionsreihe \u201eWissenschaft kontrovers\u201c im Wissenschaftsjahr 2020/21 des Bundes-\nministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) zum Thema \u201eBio\u00f6konomie\u201c.\nSeit 8. Juni 2021 bis 8. September 2023, Online-Angebot\n Virtuelle Expedition in die Tiefsee\n \u201eTiefseelounge: Dem Meer auf den Grund gehen!\u201c\nIn Kooperation mit dem Zentrum f\u00fcr Marine Umweltwissenschaften der Universit\u00e4t\nBremen (MARUM)\nhttps://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2895/\n Die Tiefsee-Lounge, \u201eDem Meer auf den Grund gehen!\u201c, wurde anl\u00e4sslich des Welt -\ntags der Ozeane am 8. Juni auf dem YouTube-Kanal der Leopoldina ver\u00f6ffentlicht. \nDie urspr\u00fcnglich f\u00fcr die wegen der Coronavirus-Pandemie abgesagte Lange Nacht der \nWissenschaften in Halle (Saale) am 2. Juli 2021 vorgesehene V orf\u00fchrung wurde auf -\ngezeichnet und kann jetzt von allen Interessierten online angesehen werden. Der etwa \nzw\u00f6lfmin\u00fctige Film gew\u00e4hrt Einblicke in marine \u00d6kosysteme und deren Lebewesen und \nzeigt geologische Formationen am Meeresgrund. Die Unterwasseraufnahmen wurden \nmittels eines ferngesteuerten Tauchfahrzeugs aufgenommen, das in Bereiche vordringt, \nin denen tiefe Dunkelheit, hoher Wasserdruck und extreme Temperaturen herrschen.\n17. und 18. September 2021, Halle (Saale)\n \u201eWissenschafts- und Medienfestival Silbersalz\u201c\n Das Wissenschafts- und Medienfestival Silbersalz, an dem sich die Leopoldina all -\nj\u00e4hrlich als Partnerin beteiligt, hat im Jahr 2021 erneut stattgefunden. Am 17. und \n18. September 2021 war die Leopoldina Gastgeberin f\u00fcr die Science & Media Konfe-\nrenz im Rahmen des Festivals. Unter dem Motto \u201eThe Art of Science Communication\u201c Veranstaltungen der Leopoldina 2021155 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)sollte die Konferenz ein interaktives Experimentierfeld f\u00fcr Medien und Wissenschaft \nbieten. Dabei wurden neue Wege gesucht, um Forschung an die breite \u00d6ffentlichkeit \nzu kommunizieren. Im SILBERSALZ Science & Media Pitch wurden neue Konzepte, \nForschungen, Entdeckungen und wissenschaftliche Projekte vorgestellt, u. a. waren \nAntje Boetius  ML und Jutta Allmendinger  ML G\u00e4ste in diesen Diskussionsver -\nanstaltungen.\n Im Rahmen der Konferenz hat die Leopoldina f\u00fcr Jugendliche das Podium \u201eSILBER-\nSALZ diskutiert\u201c veranstaltet, zu dem am 15. September 2021 mehrere 9. Klassen \neingeladen waren.\nV om 21. bis 23. Oktober 2021, in Halle (Saale) und Gatersleben\n \u201eLeopoldina-Journalistenkolleg\u201c\n Im Mittelpunkt des Leopoldina-Journalistenkollegs 2021 standen Fragen der Gr\u00fcnen \nGentechnik, der Pflanzengenetik sowie der Bodenkunde und Ern\u00e4hrung. Als wissen-\nschaftlicher Partner war das Leibniz-Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzen -\nforschung Gatersleben (IPK) mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Direktor Andreas Graner  \nML beteiligt. V on der Leopoldina nahmen Hannelore Daniel ML (Technische Univer -\nsit\u00e4t [TU] M\u00fcnchen), Ingrid K\u00f6gel -Knabner  ML (TU M\u00fcnchen), Matin Qaim ML \n(Universit\u00e4t Bonn) und Nicolaus von Wir\u00e9n ML (IPK Gatersleben) teil, insgesamt \nwaren neun Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler im Programm vertreten. Im \nRahmen des Kollegs wurde den Journalistinnen und Journalisten die T\u00e4tigkeit des \nIPKs n\u00e4hergebracht und gemeinsam mit Teilnehmerinnen und Teilnehmern in einer \nUnterhausdebatte zum Thema diskutiert.\n Das Kolleg ist als Weiterbildung angelegt und richtete sich an 25 Journalistinnen und \nJournalisten, die vertieft \u00fcber wissenschaftliche Themen berichten m\u00f6chten. Das Leo-\npoldina-Kolleg wurde im Rahmen des BMBF-Wissenschaftsjahres \u201eBio\u00f6konomie\u201c \n2020/21 gef\u00f6rdert. Aufgrund der Coronavirus-Pandemie mussten die F\u00f6rdermittel \numgewidmet und der urspr\u00fcngliche Termin im Herbst 2020 verschoben werden.\nV om 17. Dezember 2021 bis 30. November 2023, Online-Angebot\n Virtuelles Wissenschafts-Puppentheaterst\u00fcck zur Meeresforschung\n \u201eMax und die Geheimnisse der Ozeane\u201c\nhttps://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2927/\n Die Leopoldina hat Kinder ab vier Jahren und ihre Eltern auch im Jahr 2021 zum \nvirtuellen Wissenschafts-Puppentheater eingeladen. Das Puppentheater \u201eUrania \u2013 \nWissen macht Theater\u201c ist seit Jahren fester Bestandteil der Leopoldina-Nacht. Auch \nin diesem Jahr sollten vier V orstellungen im Rahmen der Langen Nacht der Wissen-\nschaften gezeigt werden, diese musste aber aufgrund der Coronavirus-Pandemie in \nden digitalen Raum verlegt werden. Daher wurde das St\u00fcck \u201eMax und die Geheim -\nnisse der Ozeane\u201c auf dem YouTube-Kanal der Leopoldina ver\u00f6ffentlicht. Das etwa \n45-min\u00fctige Puppenspiel nimmt Kinder mit auf eine Reise durch die Ozeane. Sie \nerfahren, wie es um den Zustand der Weltmeere steht und welche Folgen die Ver -Veranstaltungen der Leopoldina 2021156 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)schmutzung der Ozeane hat. Auf ihrer Reise zu den Galapagos-Inseln besuchen sie \ndas Great Barrier Reef vor der K\u00fcste Australiens, den Panamakanal, die Antarktis und \nden Indischen Ozean. Die Reise veranschaulicht die zunehmende Umweltverschmut -\nzung etwa durch Plastikm\u00fcll und den Einfluss des Menschen auf Meeres\u00f6kosysteme.\nDie Leopoldina-Nacht im Rahmen der Langen Nacht der Wissenschaften in Halle \n(Saale) wurde aufgrund der Coronavirus-Pandemie in den digitalen Raum verlegt. Das \nFachforum f\u00fcr Wissenschaftsjournalismus, die \u201eWissenswerte\u201c in Freiburg, musste \npandemiebedingt abgesagt werden und damit auch der geplante Gemeinschaftsstand mit \nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften und der Union der deutschen \nAkademien der Wissenschaften.\nZentrum f\u00fcr Wissenschaftsforschung\nVortr\u00e4ge im Wissenschaftshistorischen Seminar2\n12. Januar 2021, Online-Veranstaltung\n Wolfgang K\u00f6nig,  Berlin\n \u201eWilliam Siemens (1823\u200a\u2013\u200a1883) \u2013 Ingenieur, Industrieller, Wissenschaftler\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2848/\n3. Februar 2021, Online-Veranstaltung\n Michael Kempe, Hannover\n \u201eTod des Feuersalamanders: Sintflut, Erdgeschichte und Entwicklung des Lebens bei\n Gottfried Wilhelm Leibniz\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2790/\n2. M\u00e4rz 2021, Online-Veranstaltung\n Oliver Lubrich, Bern (Schweiz)\n \u201eAlexander von Humboldt als \u00f6ffentlicher Intellektueller\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2776/\n6. April 2021, Online-Veranstaltung\n Jutta Schickore , Bloomington (IN, USA)\n \u201eBlaue Milch und Blutregen: Experimentierpraxis in den Lebenswissenschaften\n um 1800\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2862/\n2 Videos zu den Veranstaltungen:\n https://www.youtube.com/playlist?list=PLaCuDJ8AkAoPb8Ts4ENxgOAv1ExV4Qfzq.Veranstaltungen der Leopoldina 2021157 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)4. Mai 2021, Online-Veranstaltung\n Fritz Dross, Erlangen\n \u201eAnwesenheit unter Ansteckenden. Infekti\u00f6se Regime in der Fr\u00fchen Neuzeit\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2863/\n8. Juni 2021, Online-Veranstaltung\n Gabriele Gramelsberger, Aachen\n \u201eDie Geschichte wissenschaftlicher Software erforschen\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2867/\n6. Juli 2021, Online-Veranstaltung\n Anna Lisa Ahlers, Berlin\n \u201eChinas Aufstieg im globalen Wissenschaftssystem\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2868/\n5. Oktober 2021, Online-Veranstaltung\n Helmut Pulte, Bochum\n \u201eHermann von Helmholtz als Naturwissenschaftler, Wissenschaftsorganisator und\n Philosoph\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2913/\n9. November 2021, Halle (Saale), Historisches Waisenhaus, und Online\n Marian F\u00fcssel, G\u00f6ttingen, in Kooperation mit den Franckeschen Stiftungen zu Halle\n \u201eV on Hunden, Trinkern und Physikern: Zur Kulturgeschichte der V orlesung im\n 18. Jahrhundert\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2914/\n7. Dezember 2021, Online-Veranstaltung\n Michael Gordin ML, Princeton (NJ, USA)\n \u201eWissenschaftssprachen: V on der mehrsprachigen Welt zur Anglophonie\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2915/\nFr\u00fchjahrs- und Herbsttagung\n29. bis 31. M\u00e4rz 2021, Online-Veranstaltung\n Fr\u00fchjahrstagung des Zentrums f\u00fcr Wissenschaftsforschung\n\u201eDie Figur des ,Experten\u2018 zwischen Wissenschaft und Politik.\nRollenbilder \u2013 Epistemologien \u2013 Handlungsstrategien\u201c\n Wissenschaftliche Leitung: Carsten Reinhardt ML\n https://www.leopoldina.org/en/events/event/event/2864/Veranstaltungen der Leopoldina 2021158 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)14. und 15. Oktober 2021, Halle (Saale)\n Herbsttagung des Zentrums f\u00fcr Wissenschaftsforschung\n \u201eWir und die ,Anderen\u2018: Intergruppenbeziehungen in interdisziplin\u00e4rer Perspektive\u201c\n Wissenschaftliche Leitung: Thomas Cremer  ML, Klaus Fiedler ML, Heinz Schott  \nML und Gereon Wolters ML\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2912/\nWeitere Veranstaltungen\n12. April 2021, Online-Veranstaltung\n Interdisziplin\u00e4rer Workshop\n \u201eWissen, Ordnung, Sch\u00f6nheit. Praktiken in naturkundlichen Sammlungen des\n 18. Jahrhunderts\u201c\n Objektsprache und \u00c4sthetik III\n Wissenschaftliche Leitung: Alfons Labisch  ML und Simon Rebohm\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2872/\n27. Mai 2021, Online-Veranstaltung\n Auftaktveranstaltung der European Academies Research Initiative\n \u201eThe History of European Academies in the 20th Century:\n State of the Art and Institutional Issues\u201c\n Wissenschaftliche Leitung: Giovanni Paoloni  (Accademia dei Lincei , Rom, Italien)\n https://www.lincei.it/it/manifestazioni/history-european-academies-conference\n2. und 3. September 2021, Online-Veranstaltung\n Workshop im Rahmen des V orhabens \u201eBiographische Studien zu den Leopoldina-\n Mitgliedern im Nationalsozialismus\u201c\n \u201eZur Evaluierung von \u201aNS-Belastung\u2018 in wissenschaftlichen Kontexten\u201c\n Wissenschaftliche Leitung: Wolfgang Eckart ML (\u2020), Dieter Hoffmann ML,\n Karl-Heinz Leven ML, Ute Planert , V olker Roelcke  ML und Paul Weindling  ML\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2906/\n16. Dezember 2021, Online-Veranstaltung\n Leopoldina-Gespr\u00e4ch\n \u201eWas macht Wissenschaft im Wandel der Zeiten aus?\u201c\n Reihe \u201eV on Freiheit und Verantwortung der Wissenschaften \u2013\n Natur- und Geisteswissenschaften am digitalen Kamin\u201c\n  Projekt der Kommission Wissenschaftsethik und des Zentrums f\u00fcr Wissenschafts-\nforschung der Leopoldina\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2948/Veranstaltungen der Leopoldina 2021159 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)Gemeinsamer Ausschuss der Leopoldina und der Deutschen\nForschungsgemeinschaft zum Umgang mit sicherheitsrelevanter\nForschung\n31. Mai 2021, Online-Veranstaltung\n Tagung des Gemeinsamen Ausschusses zum Umgang mit sicherheitsrelevanter\n Forschung von DFG und Leopoldina\n \u201eDual Use in der Chemieforschung: Chancen, Risiken und Verantwortung\u201c\n Gemeinsam mit der Gesellschaft Deutscher Chemiker\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2825/\n18. Oktober 2021, Hannover\n 20. Leopoldina-Lecture in Herrenhausen\n Tagung des Gemeinsamen Ausschusses zum Umgang mit sicherheitsrelevanter\n Forschung von DFG und Leopoldina\n \u201eBiometrie und Pers\u00f6nlichkeitsrechte\u201c\n In Zusammenarbeit mit der V olkswagenStiftung\n Diskutierende: Jessica Heesen, Christoph Busch und Thomas Lengauer  ML\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2909/\nWeitere Veranstaltungsformate\n4. Februar 2021, Online-Veranstaltung\n\u201eIst das Finanzsystem in Europa krisensicher?\u201c\n Dialogveranstaltung in Zusammenarbeit mit dem Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschafts -\nforschung Halle (IWH)\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2806/\n30. M\u00e4rz 2021, Online-Veranstaltung\n18. Leopoldina-Lecture in Herrenhausen\n\u201eAgrarlandschaft ohne Insekten? Wie die deutsche Agrarpolitik gegensteuern kann\u201c\n In Zusammenarbeit mit der V olkswagenStiftung\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2865/\n13. April 2021, Online-Veranstaltung\n Virtuelle Podiumsdiskussion\n \u201eGesellschaft ver\u00e4ndern! Wie kann die \u00f6kologische Transformation Deutschlands \ngelingen?\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2871/Veranstaltungen der Leopoldina 2021160 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)22. April 2021, Online-Veranstaltung\n Virtuelle Konferenz\n \u201e30 Jahre Embryonenschutzgesetz: Medizinischer Fortschritt, gesellschaftlicher\n Wandel und politischer Handlungsbedarf\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2866/\n Dazu: Tagungsbericht\n https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Veranstaltungen/Symposien/2021_\nTagungsbericht_Virtuelle_Konferenz_Embryonenschutz.pdf\n3. bis 5. September 2021, Halle (Saale)\n \u201eCardiovascular Ageing: From Basic Science to Translation\u201c\n Ageing-Tagung der German Society of Gerontology and Geriatrics (DGGG),\n der RTG 2155: ProMoAge und dem Interdisciplinary Centre of Ageing Halle (IZAH)\n In Zusammenarbeit mit der Leopoldina\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2898/\n19. Mai 2021, Online-Veranstaltung\n \u201eForschungsgipfel 2021: Das Innovationssystem der n\u00e4chsten Generation\u201c\n Eine gemeinsame Veranstaltung des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft,\n der Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI) und der Leopoldina\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2880/\n25. Juni 2021, Online-Veranstaltung\n 19. Leopoldina-Lecture im Xplanatorium digital\n \u201eDas menschliche Gehirn \u2013 Erkundungen eines faszinierenden Organs\u201c\n In Zusammenarbeit mit der V olkswagenStiftung\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2884/\n7. Juli 2021, Online-Veranstaltung\n Virtuelle Podiumsdiskussion\n \u201eKlimawandel und Gesundheit\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2894/\n12. September 2021, Online-Veranstaltung\n Tag des offenen Denkmals\n Am bundesweiten Tag des offenen Denkmals \u00f6ffnete die Nationalakademie virtuell \nihre T\u00fcren f\u00fcr alle Interessierten.\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2903/Veranstaltungen der Leopoldina 2021161 Leopoldina-Jahrbuch 2021 145\u200a\u2013\u200a161 (2022)30. September 2021, Halle (Saale)\n Wissenschaft am Kamin \u2013 Ein Gespr\u00e4ch mit Hermann Parzinger ML\n Eine gemeinsame Veranstaltung des Literaturhauses Halle mit der Leopoldina\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2900/\n25. Oktober 2021, Halle (Saale)\n V ortragsveranstaltung der Leopoldina und des Stifterverbandes\n anl\u00e4sslich der Verleihung des Carl-Friedrich-von-Weizs\u00e4cker-Preises 2020\n an Christian Dustmann ML\nV ortrag des Geehrten:\n\u201eDie Effekte der Migration \u2013 Fakt, Fiktion und Perzeption\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2925/\n8. November 2021, Online-Veranstaltung\n Panel Discussion as Part of the Falling Walls Science Summit 2021\n Plenary Table: \u201eThe Future of Work and Urban Planning\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2931/\n18. November 2021, Online-Veranstaltung\nLeopoldina-Gespr\u00e4ch:\n \u201eEthische Reflexion und Auseinandersetzung in Wissenschaft, Politik und\n \u00d6ffentlichkeit\u201c\n 1. Gespr\u00e4chsrunde: \u201eWissenschaft \u2013 Ethik \u2013 \u00d6ffentlichkeit gestern und heute\u201c\n 2. Gespr\u00e4chsrunde: \u201eEthik statt Auseinandersetzung?\u201c\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2920/\nAbgesagte und verschobene Veranstaltungen\n11. bis 30. Oktober 2021, Halle (Saale) [geplant]\n Hack-a-Salt: Data-Hackathon mit Daten aus Geschichte und Wissenschaft\n Im Rahmen des kulturellen Themenjahres Halle 2021\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2911/\n Die Veranstaltung wurde abgesagt.\n8. Dezember 2021, Halle (Saale) [geplant]\n \u201eSustainable Finance \u2013 der Hebel f\u00fcr eine klimaneutrale Wirtschaft?\u201c\n Vierte Europa-Debatte mit zwei Vizepr\u00e4sidentinnen von Zentralbanken\n https://www.leopoldina.org/veranstaltungen/veranstaltung/event/2941/\n Die Veranstaltung wurde verschoben.Nova Acta Leopoldina, NAL-conference163 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)3. Ver\u00f6ffentlichungen\nNova Acta Leopoldina, NAL-conference164 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Nova Acta Leopoldina \u2013 NAL-conference1 \nHerausgegeben von Diethard Tautz ML (Pl\u00f6n), Director Ephemeridum der Deutschen \nAkademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften.\nDie Nova Acta Leopoldina werden mit den Nr. 423 und 426 ff. unter dem Titel \u201eNova \nActa Leopoldina \u2013 NAL-conference\u201c fortgesetzt.\n(ISSN [Print] 0369-5034, ISSN [Online] 2748-7431, Wissenschaftliche Verlagsgesell -\nschaft Stuttgart, Birkenwaldstra\u00dfe 44, 70191 Stuttgart, Bundesrepublik Deutschland)\nDie im Jahr 2021 erschienenen Nummern der Schriftenreihe Nova Acta Leopoldina \u2013 \nNAL-conference Nr. 423 und Nr. 426 sind bereits in den Leopoldina-Jahrb\u00fcchern 2019 \n(Nr. 426) bzw. im Leopoldina-Jahrbuch 2020 (Nr. 423) vorgestellt und \u00fcber die Internet -\nversionen dieser Jahrb\u00fccher erschlie\u00dfbar oder \u00fcber die nachfolgend angegebenen Digital  \nObject  Identifier  (DOI) aufrufbar:\nDOI:10.26164/leopoldina_10_00361\nDOI:10.26164/leopoldina_10_00328\nNAL-live ist ein Online-Review Journal im Open Access. Artikel der NAL-live werden NAL-conference Nr. 423\nMission \u2013 Innovation\nTelematics, eHealth and High-Definition Medicine in Patient-Centered Acute Medicine\nHerausgegeben von Claudia Spies , Gunnar Lachmann und Maria Heinrich\n1  Nachfolgend werden die seit dem Erscheinen des Leopoldina-Jahrbuchs 2020 publizierten Ver\u00f6ffentlichun -\ngen referiert, die bis zum 15. 7. 2022 erschienen sind. Hier nicht aufgef\u00fchrte Publikationen der Akademie \naus dem Jahr 2021 sind bereits in den Jahrb\u00fcchern 2019 und 2020 erw\u00e4hnt und \u00fcber die digitalen Versionen \ndieser Leopoldina-Jahrb\u00fccher erschlie\u00dfbar:\n https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/NAL_Jahrbuch_2019.pdf,\n https://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Jahrb\u00fccher/NAL_Jahrbuch_2020.pdf.\n Mitglieder der Akademie k\u00f6nnen auf Anfrage alle Publikationen kostenlos erhalten.NAL-conference Nr. 426\nPflanzenproduktion in Deutschland \u2013 Bestandsaufnahme und Perspektiven f\u00fcr die \nZukunft\nHerausgegeben von Christian Jung , Henning Kage, Urs Niggli  und Andreas von \nTiedemann165 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)NAL-live\npeer-reviewed und unter der Creative Commons-Lizenz CC-BY 4.0 ver\u00f6ffentlicht. Die \nAutoren, aber auch andere Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler k\u00f6nnen sie in \neinem begutachteten Verfahren weiterentwickeln, indem sie Kommentare und Erg\u00e4n -\nzungen einf\u00fcgen. Die Dokumente bilden so eine offene wissenschaftliche Diskussion \nab. Durch die st\u00e4ndige Aktualisierung sollen die Texte auch f\u00fcr Politik und Medien eine \nInformationsgrundlage zum jeweiligen Thema bieten.\nDie NAL-live will offene wissenschaftliche Diskussionen anregen, moderieren und \ndokumentieren. Einmal publizierte Artikel werden als \u201eLiving Documents\u201c von der \nScientific Community  fortlaufend aktualisiert. Dadurch gehen neue wissenschaftliche \nEntwicklungen in die Artikel ein, neue Literatur, neue Methoden und neue Interpre -\ntationsm\u00f6glichkeiten werden ber\u00fccksichtigt. So entstehen kommentierte und erg\u00e4nzte \n(Version 1.1 etc.) und \u00fcberarbeitete bzw. aktualisierte (Version 2.0 etc.) Artikel. Alle \nVersionen, Kommentare und Erg\u00e4nzungen erhalten eigene Digital Object Identifier \n(DOI), werden vollst\u00e4ndig und nachvollziehbar dokumentiert und bleiben so dauerhaft \nzitierf\u00e4hig.\nDOI:10.34714/leopoldina_nal-live_0002_01000NAL-live\nHerausgegeben von Diethard Tautz ML (Pl\u00f6n), Director Ephemeridum der Deutschen \nAkademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\nNAL-live-Editoren der vier Klassen der Leopoldina: \nGerd Leuchs ML (Erlangen) \u2013 Klasse I: Mathematik, Natur- und Technikwissenschaften,\nAlfred Wittinghofer  ML (Dortmund) \u2013 Klasse II: Lebenswissenschaften,\nUlf Eysel ML (Bochum) \u2013 Klasse III: Medizin,\nChristine Windbichler ML (Berlin) \u2013 Klasse IV: Geistes-, Sozial- und Verhaltens-\nwissenschaften.\n(ISSN 2699-8955, www.nal-live.org)\nNAL-live 2021.2\nStroke \u2013 Global Challenges, Local Solutions\nEdited by Dietmar Schmitz ML and Hilmar Bading ML166 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)NAL-live\nDOI:10.34714/leopoldina_NAL-live_0003_01000NAL-live 2022.3\nThe Covid-19 Pandemic:\nBasic Insights from Basic Mathematical Models\nVersion 1.0\nArne Traulsen, Chaitanya S. Gokhale , Saumil Shah\nand Hildegard Uecker\nActing Editor: Matthias Beiglb\u00f6ck\n(2022, 20 pages, 4 figures)\nDeutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina\nNationale Akademie der Wissenschaften\nJahrbuch 2021\nLeopoldina (Reihe 3), Jahrgang 67 (2021)\nHerausgegeben von Gerald Haug  (Halle/Saale)\n(2022, 233 Seiten, 50 Abbildungen, 4 Tabellen, 30,00 Euro,  \nISBN: 978-3-8047-4407-3)Herausgegeben von\nGerald Haug\nPr\u00e4sident der AkademieJahrbuch 2021Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina \nNationale Akademie der Wissenschaften\nLeopoldina Reihe 3, Jahrgang 67 (2021), Halle (Saale) 2022\nWissenschaftliche Verlagsgesellschaft Stuttgart167 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Jahrbuch der Akademie\nDas Jahr 2021 wurde nochmals durch die Coronavirus-Pandemie (COVID-19) gepr\u00e4gt. Erneut mussten Ver -\nanstaltungen in das Internet verlagert werden. Die aus dem Jahr 2020 verschobene Jahresversammlung zum \nThema \u201eBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\u201c konnte aber mit Teilpr\u00e4senz als Hybridveranstaltung umge-\nsetzt werden. Der Bericht des Pr\u00e4sidenten und die Beitr\u00e4ge des Jahrbuchs spiegeln die auch weiterhin schwie-\nrige Situation wider. Neue Formate des Arbeitens und Wirkens konnten fest etabliert werden und erweitern das \nInstrumentarium in den verschiedenen T\u00e4tigkeitsfeldern der Leopoldina.Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina\nNationale Akademie der Wissenschaften\nJahrbuch 2021\nLeopoldina (Reihe 3), Jahrgang 67 (2021)\nHerausgegeben von Gerald Haug  (Halle/Saale)\n(2022, 233 Seiten, 50 Abbildungen, 4 Tabellen, 30,00 Euro,  \nISBN: 978-3-8047-4407-3)Herausgegeben von\nGerald Haug\nPr\u00e4sident der AkademieJahrbuch 2021Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina \nNationale Akademie der Wissenschaften\nLeopoldina Reihe 3, Jahrgang 67 (2021), Halle (Saale) 2022\nWissenschaftliche Verlagsgesellschaft StuttgartJahrbuch der Akademie  \nHerausgegeben von Gerald Haug (Halle/Saale), Pr\u00e4sident der Deutschen Akademie \nder Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\n(ISSN [Print] 0949-2364, ISSN [Online] 2748-9477, Wissenschaftliche Verlagsgesell -\nschaft Stuttgart, Birkenwaldstra\u00dfe 44, 70191 Stuttgart, Bundesrepublik Deutschland)168 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Struktur und Mitglieder\nIm zweiten Jahrgang nach der Umstrukturierung des Mitgliederverzeichnisses referiert die Publikation wie-\nder die urspr\u00fcnglich im Jahrbuch der Akademie ver\u00f6ffentlichten Kapitel Arbeitsgruppen, Wissenschaftliche \nKommissionen, Gl\u00fcckw\u00fcnsche zum 80. Geburtstag, Nachrufe, Organisationsstruktur sowie die Angaben zu \nden neugew\u00e4hlten Mitgliedern des jeweils letzten Jahres. Auf eine aktuelle alphabetische Mitgliederliste mit \nAdressen wird verzichtet.Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina\nNationale Akademie der Wissenschaften\nGerman National Academy of Sciences Leopoldina\nHALLE (SAALE)\ngegr\u00fcndet | founded 1652 in Schweinfurt\nSTRUKTUR UND MITGLIEDER\nSTRUCTURE AND MEMBERS\nStand | updated 30.06.2022\nHerausgegeben von Gerald Haug  (Halle/Saale)\n(2022, 433 Seiten, 81 Abbildungen, ISSN [print]: 2569-7528, \nISSN (online): 2749-8352)\nStruktur und Mitglieder  \nHerausgegeben von Gerald Haug  (Halle/Saale), Pr\u00e4sident der Deutschen Akademie der \nNaturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\n(ISSN [Print] 2569\u200a\u2013\u200a7528)169 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Acta Historica Leopoldina\nDOI:10.26164/leopoldina_10_00455\nDer Band versammelt Beitr\u00e4ge aus den wissenschaftshistorischen Seminaren des Leopoldina-Studienzentrums \nf\u00fcr Wissenschaftsforschung und weitere Untersuchungen. Einen besonderen Schwerpunkt bilden Ausf\u00fchrungen \nzur Akademiehistorie und zur Wissenschaftsgeschichte in der Zeit des Nationalsozialismus. Analysiert werden \nu. a. die Anatomie in der NS-Zeit, die Arbeit der Deutschen B\u00fccherei Leipzig in den NS-Jahren und die Posi-\ntionierung der G\u00f6ttinger Akademie der Wissenschaften nach dem Zweiten Weltkrieg. Weiterhin werden biogra-\nphische Ans\u00e4tze zum Mathematiker Richard von Mises  und zum Chemiker Julius Lothar Meyer verfolgt. Die \nGeschichte der Deutschen Sammlung von Mikroorganismen und die Entwicklung der Kernphysik im 20. und \n21. Jahrhundert liefern weitere Schwerpunkte. Erg\u00e4nzt wird der Band durch eine Abhandlung \u00fcber das Wissen \nzur Milchstra\u00dfe im arabischen Kulturraum des 8.\u201313. Jahrhunderts.Acta Historica Leopoldina\nHerausgegeben von Wolfgang U. Eckart ML (\u2020) und Dieter Hoffmann ML (Berlin) von \nNr. 76 bis Nr. 81.\n(ISSN 0001-5857, Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft Stuttgart, Birkenwaldstra\u00dfe 44, \n70191 Stuttgart, Bundesrepublik Deutschland)\nAHL Nr. 80\nVortr\u00e4ge und Abhandlungen zur\nWissenschaftsgeschichte\nHerausgegeben von: Dieter Hoffmann (Berlin),\nJoachim Kaasch  und Michael Kaasch  (Halle/Saale)\n(2021, 226 Seiten, 29 Abbildungen, 1 Tabelle,\n22,95 Euro, ISBN: ISBN: 978-3-8047-4115-7)\nStrategien der Kommunikation von Naturwissen\nund Medizin.\nZeitschriften gelehrter Akademien in der fr\u00fchen\nNeuzeit\nHerausgegeben von: Wolfgang U. Eckart (\u2020) und\nHeinz Schott  (Bonn)\n(2022, 196 Seiten, 65 Abbildungen, 22,95 Euro,\nISBN: 978-3-8047-4130-0)\n170 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Acta Historica Leopoldina\nDer Band analysiert f\u00fcr die Gelehrtenwelt die internationale Kommunikation in der Fr\u00fchen Neuzeit. Im Fokus \nstehen die Wissenschaftsakademien. Sie trugen rasch zum Austausch der Forschungsergebnisse bei, ungeachtet \naller verkehrstechnischen und politischen Hindernisse. Die Beitr\u00e4ge behandeln die Bedeutung der entstehenden \nZeitschriften als Vermittler alter und neuer Konzepte sowie die Kooperation zwischen den Gelehrten als Auto-\nren und den Verlegern. Sie betrachten die eingesetzten Textformen und die Rolle von Illustrationen oder unter -\nsuchen die Abbildung der seinerzeitigen Gedankenwelt und des herrschenden Zeitgeistes. Die Ephemeriden \nder Leopoldina, die 1670 erstmals erschienen, bieten einen besonderen Bezugspunkt. Der Band ist dem 2021 \nverstorbenen Medizinhistoriker Wolfgang U. Eckart gewidmet. Die Auseinandersetzung mit der fr\u00fchneu-\nzeitlichen Wissenschafts- und Kulturgeschichte erlaubt einen unvoreingenommenen Blick auf die Wissenschaft \nder Gegenwart, naive Fortschrittsgl\u00e4ubigkeit und ideologische Verblendungen.171 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Sonderschriften\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Infomaterial/2022_Leopoldina-Monito-\nringbericht_web.pdf\nLeopoldina aktuell / Leopoldina news\nLeopoldina aktuell bzw. Leopoldina news k\u00f6nnen \u00fcber die Internetseite der Akademie \nhttps://www.leopoldina.org/presse/newsletter/ abonniert werden und sind dort auch als PDF-\nDateien verf\u00fcgbar. Nachfolgend sind die im Jahr 2021 erschienenen Ausgaben von Leo -\npoldina aktuell bzw. Leopoldina news sowie die Ausgaben bis zur Nummer 2/2022 referiert.\nLeopoldina aktuell\n1/2021 26. Februar 2021 (18 Seiten, 14 Abbildungen)\nhttps://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/Leopoldina_Newsletter_1_2021_DEU.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-newsletter-1\u200a\u2013\u200a2021-de/0777345001614244916  (interaktiv)\n2/2021 28. Mai 2021 (18 Seiten, 18 Abbildungen)\nhttps://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/Leopoldina_Newsletter_2_2021_DEU.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-aktuell-2\u200a\u2013\u200a2021/0497801001622036429  (interaktiv)\n3/2021 10. September 2021 (22 Seiten, 20 Abbildungen)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Deutsch/Leopoldina_\nNewsletter_3_2021_DEU.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-aktuell-3\u200a\u2013\u200a2021/0617894001631103725 (interaktiv)\n4/2021 3. Dezember 2021 (20 Seiten, 20 Abbildungen)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Deutsch/Leopoldina_\nNewsletter_4_2021_DEU.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0894108001638441715  (interaktiv)Sonderschriften\nLeopoldina 2021\nMonitoring-Bericht 2021\nLeopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\nHerausgegeben von Pr\u00e4sident Gerald Haug  (Halle/Saale)\n(Juli 2022, 71 Seiten, 40 Abbildungen)\n172 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Sonderschriften\n1/2022 25. Februar 2022 (19 Seiten, 18 Abbildungen)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Deutsch/Leopoldina_  \nNewsletter_1_2022_DEU.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/03313840  (interaktiv)\n2/2022 10. Juni 2022 (21 Seiten, 22 Abbildungen)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Deutsch/Leopoldina_\nNewsletter_2_2022_DEU.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0890580001654710113 (interaktiv)\nLeopoldina news\n1/2021 26 February 2021 (16 pages, 14 images)\nhttps://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/Leopoldina_Newsletter_1_2021_EN_01.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-news-1\u200a\u2013\u200a2021/0943949001614277137 (interactive)\n2/2021 28 May 2021 (15 pages, 13 images)\nhttps://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/Leopoldina_Newsletter_2_2021_EN.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-news-2\u200a\u2013\u200a2021/0060373001622035707 (interaktiv)\n3/2021 10 September 2021 (17 pages, 18 images)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Englisch/Leopoldina_\nNewsletter_3_2021_ENG.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/leopoldina-news-3\u200a\u2013\u200a2021/0576786001631106792 (interaktiv)\n4/2021 3 December 2021 (18 pages, 20 images)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Englisch/Leopoldina_\nNewsletter_4_2021_ENG.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0001516001638377235  (interaktiv)\n1/2022 25 February 2022 (16 pages, 15 images)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Englisch/Leopoldina_\nNewsletter_1_2022_ENG.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0242306001645623025  (interaktiv)\n2/2022 10 June 2022 (16 pages, 19 images)\nhttp://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Leopoldina_aktuell/Englisch/Leopoldina_\nNewsletter_2_2022_EN.pdf\nhttps://newsletter.leopoldina.org/mag/0689503001654695140  (interaktiv)173 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nDie Stellungnahmen, Diskussionen und Statements k\u00f6nnen als PDF-Dateien von der In-\nternetseite der Akademie http://www.leopoldina.org/ heruntergeladen werden. Die bisher \nim Jahr 2021 erschienenen Stellungnahmen, Diskussionen und Statements sind bereits \nim Leopoldina-Jahrbuch 2020 vorgestellt und \u00fcber die Internetversion des Jahrbuchs er -\nschlie\u00dfbar oder \u00fcber die oben angegebene Internetadresse aufrufbar.\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2021_ESYS_\nImpulspapier_Energiewende.pdfStellungnahmen, Diskussionen, Statements\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nImpuls\nWenn nicht jetzt, wann dann \u2013\nwie die Energiewende gelingt\nAutorinnen und Autoren: Andreas W. Bett , Berit Erlach , \nUlrich Glotzbach , Justus Haucap , Hans-Martin Henning , \nJ\u00fcrgen K\u00fchling , Anja Lapac , Ellen Matthies , Karen Pittel , \nMario Ragwitz, J\u00fcrgen Renn, Dirk Uwe Sauer, \nChristoph M. Schmidt , Indra Spiecker genannt D\u00f6hmann ,  \nFrithjof Staiss, Annika Seiler , Cyril Stephanos,  \nEberhard Umbach  und Anke Weidlich\n(Akademienprojekt \u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201d [ESYS])\n(Oktober 2021, 44 Seiten, 23 Abbildungen)\nSpitzenorganisationen und -verb\u00e4nde aus Wissenschaft  \nund Wirtschaft (Herausgeber)\nPositionspapier\nWissenschafts- und Innovationssystem:\nDie n\u00e4chste Ausbaustufe z\u00fcnden\nOptionen f\u00fcr eine ambitionierte Weichenstellung\nund Umsetzung\n(Oktober 2021, 5 Seiten)\n174 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2021_ESYS_\nImpulspapier_Photovoltaik_Windenergie.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2022_  \nStellungnahme_Energiesicherheit_V1.1.pdfNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nImpuls\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen klimagerechten Ausbau der\nPhotovoltaik und Windenergie\nAutorinnen und Autoren: Andreas W. Bett , Berit Erlach ,  \nSebastian G\u00f6lz , Magdalena Gutnik , Anja Hentschel ,  \nBernd Hirschl, Gundula H\u00fcbner, V olker Kienzlen ,  \nEllen Matthies , Florian J. Y . M\u00fcller , Wolfram M\u00fcnch,  \nMarlene O\u02bcSulliv an, Bernd Rech, Fritz W. Reusswig ,  \nS\u00f6ren Sch\u00f6bel-Rutschmann , Thomas Schomerus und  \nGerhard Stryi-Hipp\n(Akademienprojekt \u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201d [ESYS])\n(November 2021, 7 Seiten)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nAd-hoc-Stellungnahme\nWie sich russisches Erdgas in der deutschen und\neurop\u00e4ischen Energieversorgung ersetzen l\u00e4sst\nAutorinnen und Autoren: Robert Schl\u00f6gl, Ferdi Sch\u00fcth,\nAntje Boetius , Ottmar Edenhofer, Veronika Grimm ,\nSibylle G\u00fcnter , Gerald Haug , Jochem Marotzke ,\nWolfgang Marquardt , Christoph M. Schmidt und\nUlrich Wagner\n(8. M\u00e4rz 2022, 9 Seiten, 1. aktualisierte Fassung)\n175 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2022_ESYS_\nImpuls_Strommarktdesign_2030.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2022_ESYS_\nKurzErkl\u00e4rt_Neg.Emissionen.pdf\nDOI: 10.48669/ESYS_2022-2Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nImpuls\nStrommarktdesign 2030\nDie F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien wirksam\nund effizient gestalten\nAutorinnen und Autoren: Justus Haucap , J\u00fcrgen K\u00fchling , \nMunib Amin, Gert Brunekreeft , D\u00f6rte Fouquet ,  \nVeronika Grimm , J\u00f6rg Gundel , Martin Kment ,  \nWolfgang Ketter, Jochen Kreusel , Charlotte Kreuter-\nKirchhof , Mario Liebensteiner , Albert Moser,  \nMarion Ott , Christian Rehtanz , Heike Wetzel,  \nJonathan Meinhof , Marlene Wagner, Miriam Borgmann \nund Cyril Stephanos\n(Akademienprojekt \u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201d [ESYS])\n(April 2022, 20 Seiten, 1 Tabelle)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nKurz erkl\u00e4rt!\nWas sind negative Emissionen, und warum brauchen\nwir sie?\nAutorinnen und Autoren: Berit Erlach , Sabine Fuss ,\nOliver Geden , Ulrich Glotzbach , Hans-Martin Henning ,\nKaren Pittel , J\u00fcrgen Renn, Simona Rens, Dirk Uwe\nSauer, Christoph M. Schmidt , Indra Spiecker genannt\nD\u00f6hmann , Christoph Stemmler, Cyril Stephanos und\nJessica Strefler\n(Akademienprojekt \u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201d [ESYS])\n(Mai 2022, 16 Seiten, 1 Abbildung, 1 Tabelle)\n176 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2022_Leopol  \ndina_Kommentar_zu_Wasserstoffregelung.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2022_ESYS-\nStellungnahme_Photovoltaik_und_Windenergie.pdf\nDOI: 10.48669/esys_2022-4\nDazu:\nhttps://energiesysteme-zukunft.de/fileadmin/user_upload/Publikationen/PDFs/ESYS_Kurzfassung_PV_\nWind.pdfLeopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften\nKommentar\nMit einfacheren Regeln den Technologiehochlauf\nvon Wasserstoff schneller erm\u00f6glichen\nAutorinnen und Autoren: Ottmar Edenhofer, Veronika\nGrimm , Gerald Haug , Jochem Marotzke , Wolfgang\nMarquardt , Robert Schl\u00f6gl, Christoph M. Schmidt ,\nFerdi Sch\u00fcth und Ulrich Wagner\n(17. Juni 2022, 6 Seiten)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nStellungnahme des Akademienprojekts\n\u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201c (ESYS)\nSchriftenreihe zur wissenschaftsbasierten Politikberatung\nWie kann der Ausbau von Photovoltaik und Windenergie \nbeschleunigt werden?\n(Juni 2022, 125 Seiten, 2 Abbildungen, 8 Tabellen,\nISBN: 9783-8047-4252-9)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nKurzfassung der Stellungnahme des\nAkademienprojekts \u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201c (ESYS)\nWie kann der Ausbau von Photovoltaik und Windenergie beschleunigt werden?\n(Juni 2022, 8 Seiten, 1 Tabelle)Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nDiskussion Nr. 27\nNutzen von wissenschaftlicher Evidenz \u2013\nErwartungen an wissenschaftliche Expertise\nBericht \u00fcber eine Bundestagsbefragung im Rahmen  \nder Leopoldina-Evidenzinitiative unter Leitung von  \nRegina T. Riphahn und Monika Schnitzer\nAutorinnen und Autoren:\nKatja Seidel , Hans Verbeek, Sophie Fessel  und\nFlorian Meer (K\u00f6ln)\n(Oktober 2021, 106 Seiten, 25 Abbildungen,\n13 Tabellen)177 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2022_ESYS_\nSonderimpuls_Versorgungssicherheit_web.pdf\nDOI: 10.48669/esys_2022-5\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Diskussionen/2021_Diskussionspapier_\nWissenschaftliche_Evidenz_Web.pdf\nDOI:10.26164/leopoldina_01_00408Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nacatech \u2013 Deutsche Akademie der Technikwissenschaften\nUnion der deutschen Akademien der Wissenschaften\nImpuls\n(Akademienprojekt \u201eEnergiesysteme der Zukunft\u201c [ESYS])\nWelche Auswirkungen hat der Ukrainekrieg auf die\nEnergiepreise und Versorgungssicherheit in Europa?\nJuli 2022, 36 Seiten, 6 Abbildungen, 1 Tabelle)\nInstitut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nDiskussion Nr. 27\nNutzen von wissenschaftlicher Evidenz \u2013\nErwartungen an wissenschaftliche Expertise\nBericht \u00fcber eine Bundestagsbefragung im Rahmen  \nder Leopoldina-Evidenzinitiative unter Leitung von  \nRegina T. Riphahn und Monika Schnitzer\nAutorinnen und Autoren:\nKatja Seidel , Hans Verbeek, Sophie Fessel  und\nFlorian Meer (K\u00f6ln)\n(Oktober 2021, 106 Seiten, 25 Abbildungen,\n13 Tabellen)\n178 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/2022_Diskussionspapier_Wissenschafts-\nkompetenz_in_der_Medizin.pdf\nDOI:10.26164/leopoldina_03_00543\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/Forschungs  \ngipfel_2022_Leitlinien_f\u00fcr_eine_Zukunftsstrategie.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2021_09_23_Stellungnahme_\nAllianz_Evaluierung_UrhWissG.pdfNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nDiskussion Nr. 28\n\u00c4rztliche Aus-, Weiter- und Fortbildung \u2013\nf\u00fcr eine lebenslange Wissenschafskompetenz\nin der Medizin\nAutorinnen und Autoren:\nChristopher Baum, Christane Bruns, Wolfgang U. Eckart \u2020, \n Simone Fulda, Jutta G\u00e4rtner, Annette Gr\u00fcters-Kieslich , \nRudolf Guthoff , Thomas Krieg , Adelheid Kuhlmey ,  \nKerstin Schl\u00f6gl-Flierl, Claudia Wiesemann,  \nUrban Wiesing , Barbara Wollenberg\n(2022, 23 Seiten)\n2022 FORSCHUNGSGIPFEL\nPerspektiven f\u00fcr Wirtschaft, Wissenschaft und Innovation\nInitiatoren:\nStifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft, Leopoldina \u2013 Nationale Akademie\nder Wissenschaften, Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI),\nV olkswagenStiftung\nInnovationspolitik nach der Zeitenwende\nLeitlinien f\u00fcr eine Zukunftsstrategie\n(2022, 5 Seiten)\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nStellungnahme der Allianz der Wissenschaftsorganisationen im Rahmen der  \n\u00f6ffentlichen Konsultation des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz und Verbraucher -\nschutz zur Evaluierung des Bildungs- und Wissenschafts-Urheberrechts (\u00a7\u00a7 60 a bis \n60 h des Urheberrechtsgesetzes)\n(24. August 2021, 10 Seiten)Allianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen zu Verfahren f\u00fcr deutsche Beteiligungen \nan internationalen Forschungsinfrastrukturen\n(14. September 2021, 5 Seiten)\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen richtet Erwartungen an die\nWissenschaftspolitik einer neuen Bundesregierung\n(18. November 2021, 3 Seiten)179 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2021__09_13_Allianz_Stellung  \nnahme_Klimaneutralit\u00e4t.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2021_09_14_Stellungnahme_\nAllianz_iFIS.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2021_11_18_Allianz_Erwartungen  \nWissenschaftspolitik.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2021_Allianz_Aufruf_zu_mehr_\nSachlichkeit_in_Krisensituationen.pdf2022 FORSCHUNGSGIPFEL\nPerspektiven f\u00fcr Wirtschaft, Wissenschaft und Innovation\nInitiatoren:\nStifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft, Leopoldina \u2013 Nationale Akademie\nder Wissenschaften, Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI),\nV olkswagenStiftung\nInnovationspolitik nach der Zeitenwende\nLeitlinien f\u00fcr eine Zukunftsstrategie\n(2022, 5 Seiten)Allianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen will ihren Beitrag zum Ziel der Klima-\nneutralit\u00e4t leisten\n(13. September 2021, 2 Seiten)\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen zu Verfahren f\u00fcr deutsche Beteiligungen \nan internationalen Forschungsinfrastrukturen\n(14. September 2021, 5 Seiten)\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen richtet Erwartungen an die\nWissenschaftspolitik einer neuen Bundesregierung\n(18. November 2021, 3 Seiten)\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen: Aufruf zu mehr Sachlichkeit in\nKrisensituationen\n(6. Dezember 2021, 1 Seite)180 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2022_Allianz_der_Wissen  \nschaftsorganisationen__Stellungnahme_zum_Angriff_auf_die_Ukraine.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Allianz/2022_05_22_Allianz_der_Wis  \nsenschaftsorganisationen_Stellungnahme_Reform_der_Forschungsbewertung.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Infomaterial/2021_Expertenliste_Gr\u00fcne_\nGentechnik.pdf\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Infomaterial/2021_Expertenliste_Klima  \nforschung.pdfAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen: Solidarit\u00e4t mit Partnern in der Ukraine \u2013\nKonsequenzen f\u00fcr die Wissenschaft\n(25. Februar 2022, 2 Seiten)\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nStellungnahme zur Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission:\nReform der Forschungsbewertung\n(2. Mai 2022, 2 Seiten)\nExpertenlisten\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nExpertenliste\nExpertinnen und Experten zum Thema Gr\u00fcne Gentechnik\n(Oktober 2021, 3 Seiten)\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nExpertenliste\nExpertinnen und Experten f\u00fcr Klimaforschung\n(Oktober 2021, 4 Seiten)181 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen, Diskussionen, Statements\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Infomaterial/2022_Expertenliste_Demo  \ngrafischer_Wandel.pdf\nAllianz der Wissenschaftsorganisationen\nStellungnahme\nStellungnahme zur Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission:\nReform der Forschungsbewertung\n(2. Mai 2022, 2 Seiten)\nExpertenlisten\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nExpertenliste\nExpertinnen und Experten zum Thema Gr\u00fcne Gentechnik\n(Oktober 2021, 3 Seiten)Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\nExpertenliste\nExpertinnen und Experten zum Thema Demografischer Wandel\n(Februar 2022, 2 Seiten)182 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Stellungnahmen zur Coronavirus-Pandemie\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\n9. Ad-hoc-Stellungnahme zur Coronavirus-Pandemie\nAntivirale Wirkstoffe gegen SARS-CoV-2: Aktueller Stand und Ans\u00e4tze zur\nverbesserten Vorbereitung auf zuk\u00fcnftige Pandemien\n(10. November 2021, 29 Seiten, 2 Abbildungen, 1 Tabelle)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2021_Stel  \nlungnahme_Antivirale_Substanzen.pdf\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\n10. Ad-hoc-Stellungnahme zur Coronavirus-Pandemie\nCoronavirus\u2010Pandemie: Klare und konsequente Ma\u00dfnahmen \u2013 sofort!\n(27. November 2021, 5 Seiten)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/Nationale_Empfehlungen/2021_Corona  \nviurs-Pandemie_Klare_und_konsequente_Ma\u00dfnahmen.pdf\nG7- und G20-Politikberatung\nJoint Statement\nby the National Academies of the G7 States on Russia\u2019s Attack on Ukraine\n(2 March 2022, 1 page)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/S7_Statement_on_\nUkraine.pdf\nScience7 Academies Statement 2022\n(G7 GERMANY Science 7 Dialogue)\nOcean and Cryosphere: The Need for Urgent International Action\n(31 May 2022, 4 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Stellungnahme_Ocean-\nCryosphere_G7_2022_final_web.pdf\nDOI: 10.26164/leopoldina_04_00530Stellungnahmen, Diskussionen, Statements183 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Dazu:\n\u00dcbersetzung aus dem Englischen \u2013 kein offizielles G7-Dokument\nOzean und Kryosph\u00e4re: Internationales Handeln ist dringend notwendig\n(31. Mai 2022, 3 Seiten)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Science7_2022_Ocean_\nCryosphere_DE.pdf\nScience7 Academies Statement 2022\n(G7 GERMANY Science 7 Dialogue)\nDecarbonisation: The Case for Urgent International Action\n(31 May 2022, 4 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Stellungnahme_Decarbo-\nnisation_G7_2022_final_web.pdf\nDOI: 10.26164/leopoldina_04_00531\nDazu:\n\u00dcbersetzung aus dem Englischen \u2013 kein offizielles G7-Dokument\nDekarbonisierung: Internationales Handeln ist dringend notwendig\n(31. Mai 2022, 4 Seiten)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Science7_2022_Decar  \nbonisation_DE.pdf\nScience7 Academies Statement 2022\n(G7 GERMANY Science 7 Dialogue)\nAntiviral Drugs: Increasing Preparedness for the Next Pandemic\n(31 May 2022, 4 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Stellungnahme_Anti  \nvirals_G7_2022_final_web.pdf\nDOI: 10.26164/leopoldina_04_00532\nDazu:\n\u00dcbersetzung aus dem Englischen \u2013 kein offizielles G7-Dokument\nAntivirale Medikamente: F\u00fcr eine bessere Pandemievorsorge\n(31. Mai 2022, 2 Seiten)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Science7_2022_Anti -\nvirals_DE.pdfStellungnahmen, Diskussionen, Statements184 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)Science7 Academies Statement 2022\n(G7 GERMANY Science 7 Dialogue)\nThe Need for a One Health Approach to Zoonotic Diseases and Antimicrobial\nResistance\n(31 May 2022, 4 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Stellungnahme_One-\nHealth_G7_2022_final_web.pdf\nDOI: 10.26164/leopoldina_04_00533\nDazu:\n\u00dcbersetzung aus dem Englischen \u2013 kein offizielles G7-Dokument\nDie Notwendigkeit eines One Health-Ansatzes f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung von Zoonosen\nund antimikrobiellen Resistenzen\n(31. Mai 2022, 3 Seiten)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/G7-Statements/Science7_2022_One_\nHealth_DE.pdf\nInternationale Akademienetzwerke\nEuropean Academies\u2019 Sciences Advisory Council\nEASAC Commentary\nKey Messages from European Science Academies for UNFCCC COP26 and CBD\nCOP15 (2021)\nThe urgency of the climate and biodiversity crises requires closer coordination between\nUNFCCC and CBD\n(August 2021, 19 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/EASAC/2021_EASAC_Key_Messages_\nfrom_European_Science_Academies_for_UNFCCC_COP26_and_CBD_COP15_web.pdf\nEuropean Academies\u2019 Sciences Advisory Council\nInterAcademy Partnership (IAP)\nThe Cyprus Institute (CyI)\nTackling the Effects of Climate Change on Health in the Mediterranean and\nSurrounding Regions\nIncluding assessments from countries in the Middle East, North Africa and the Balkans\nSummary of a workshop held in May 2021\n(September 2021, 35 (44) pages, 17 figures, 1 table, 1 box)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/EASAC/2021_EASAC_Tackling_the_\neffects_of_climate_change_on_health_in_Mediterranean_regions_web.pdfStellungnahmen, Diskussionen, Statements185 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 164\u200a\u2013\u200a185 (2022)The InterAcademy Partnership (IAP)\nIAP Statement on Climate Change and Biodiversity:\nInterlinkages and policy options\n(2021, 12 pages, 15 figures)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/IAP/2021_IAP_Statement_Climate_\nChange_Biodiversity.pdf\nGenderInSITE (Gender in Science, Innovation, Technology and Engineering)\nThe InterAcademy Partnership (IAP)\nInternational Science Council (ISC)\nIAP Statement on Gender Equality in Science:\nInclusion and Participation of Women in Global Science Organizations\nResults of two global surveys\n(September 2021, XI + 103 pages, 16 figures, 8 tables, 27 appendices,\nISBN: 978-8-8944-0544-6)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/IAP/2021_IAP_Surveys_GenderEquality  \nInScience_TwoGlobalSurveys.pdf\nThe InterAcademy Partnership (IAP)\nIAP Communiqu\u00e9\nA Net Zero Climate-Resilient Future: Science, Technology and the Solutions\nfor Change\n(September 2021, 4 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/IAP/2021_IAP_Communique_A_net_\nzero_climate-resilient_future.pdf\nInternational Statement\n(All European Academies, German National Academy of Sciences Leopoldina, National\nAcademy of Sciences, National Academy of Sciences of Ukraine, Polish Academy of\nSciences, Royal Danish Academy of Sciences and Letters, The Royal Society)\nAction Steps For Rebuilding Ukraine\u2019s Science, Research and Innovation\n(June 2022, 2 pages)\nhttps://www.leopoldina.org/fileadmin/redaktion/Publikationen/2022_06_13_Action_Steps_For_Rebuil  \ndung_Ukraine_s_Science.pdfStellungnahmen, Diskussionen, Statements4. Satzung \n188 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 188\u200a\u2013\u200a193 (2022)Satzung\nDeutsche Akademie der Naturforscher  \nLeopoldina \u2013 Nationale Akademie der \nWissenschaften e. V.\n(Stand 21. September 2018)4. Satzung\nDer Senat der Akademie hat am 5. April 1991 auf der Grundlage der letzten Satzung \naus dem Jahre 1942 eine den heutigen Bedingungen angepasste Satzung f\u00fcr die selbst-\nlos und gemeinn\u00fctzig t\u00e4tige Gelehrtengesellschaft beschlossen. Diese Satzung wurde in \nMitgliederversammlungen am 26. April 1993, 9. April 1995, 8. Dezember 1998, 19. Ok-\ntober 2003, 8. Dezember 2009, 17. September 2015 und 21. September 2018 in einigen \nPassagen ge\u00e4ndert.\nMit der Ernennung der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina zur \n Nationalen Akademie der Wissenschaften durch die Gemeinsame Wissenschaftskon-\nferenz des Bundes und der L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland am 18. Februar 2008 \nund in deren Folge wurden weitere \u00c4nderungen notwendig. Die Satzung hat nunmehr \nfolgende Fassung:\n\u00a7 1\nName und Sitz\nDie Akademie f\u00fchrt den Namen \u201eDeutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina\u201c und \ntr\u00e4gt seit 2008 zus\u00e4tzlich die Bezeichnung \u201eNationale Akademie der Wissenschaften\u201c. Sie \nist eine internationale Gemeinschaft von Gelehrten, hat ihren Sitz in Halle an der Saale \nund ist in das Vereinsregister des daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Amtsgerichtes in Stendal eingetragen.\n1652 in Schweinfurt als Academia Naturae Curiosorum gegr\u00fcndet, 1687 von Kaiser \nLeopold  I. mit Privilegien ausgestattet und 1742 durch Kaiser Karl  VII. best\u00e4tigt, ist die \nAkademie in ununterbrochener Existenz mit der vormaligen \u201eKaiserlich Leopoldinisch-\nCarolinischen Deutschen Akademie der Naturforscher\u201c identisch.\n\u00a7 2\nWesen, Zweck und Aufgaben\n1. Die Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina (im Folgenden Akademie \ngenannt) ist aufgrund ihrer Tradition eine \u00fcberwiegend naturwissenschaftlich-medizi -\nnische Gelehrtengesellschaft. Sie hat sich seit der Deutschen Wiedervereinigung \nge\u00f6ffnet und nimmt seither auch Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus den \nGeistes-, Sozial- und Verhaltenswissenschaften sowie den Technikwissenschaften auf.189\nSatzung Leopoldina-Jahrbuch 2021, 188\u200a\u2013\u200a193 (2022) Die Mitglieder der Akademie stammen traditionell aus Deutschland, \u00d6sterreich und \nder Schweiz. Durch eine gro\u00dfe Zahl von Mitgliedern au\u00dferhalb dieser L\u00e4nder ist sie \njedoch auch weltweit verankert.\n2. Ihre Aufgabe ist die F\u00f6rderung der Wissenschaften durch nationale und internationale \nZusammenarbeit, ihrer Tradition nach \u201ezum Wohle des Menschen und der Natur\u201c.\n Zu diesem Zweck f\u00fchrt sie wissenschaftliche Veranstaltungen durch, setzt Kommis-\nsionen ein und ver\u00f6ffentlicht die erarbeiteten Ergebnisse. Sie verleiht Auszeichnungen \nund Preise und f\u00f6rdert junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler.\n Mit der Ernennung zur Nationalen Akademie der Wissenschaften \u00fcbernimmt die \nLeopoldina offiziell die Vertretung der deutschen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler in den internationalen Gremien, in denen andere nationale Akademien der \nWissenschaften vertreten sind, und sie bringt sich in die wissenschaftsbasierte Bera-\ntung von \u00d6ffentlichkeit und Politik ein. Die Aufgaben und T\u00e4tigkeiten der Deutschen \nForschungsgemeinschaft, der Max-Planck-Gesellschaft und der anderen Mitglieder \nder Allianz werden dadurch nicht ber\u00fchrt.\n3. Zur Wahrnehmung dieser Aufgaben unterh\u00e4lt die Akademie die erforderlichen Ein-\nrichtungen, darunter eine Gesch\u00e4ftsstelle, ein wissenschaftliches Archiv und eine \nwissenschaftliche Bibliothek.\n4. Die Akademie ist selbstlos t\u00e4tig. Sie verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemein -\nn\u00fctzige Zwecke im Sinne des Abschnitts \u201eSteuerbeg\u00fcnstigte Zwecke\u201c der Abgaben-\nordnung und nicht eigenwirtschaftliche Zwecke.\n Die Mittel der Akademie d\u00fcrfen nur f\u00fcr die satzungsgem\u00e4\u00dfen Zwecke verwendet wer -\nden. Die Mitglieder erhalten in dieser Eigenschaft keine Zuwendungen aus Mitteln \nder Akademie. Es darf keine Person durch Ausgaben, die dem Zweck der Akademie \nfremd sind, oder durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Verg\u00fctung beg\u00fcnstigt werden.\n\u00a7 3\nMitglieder, Ehrenmitglieder und Ehrenf\u00f6rderer\n1. Mitglieder\n Zu Mitgliedern werden Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler gew\u00e4hlt, die sich \ndurch bedeutende wissenschaftliche Leistungen auszeichnen. Ihre Wahl erfolgt durch \ndas Pr\u00e4sidium, das sich dazu nach einer vom Senat zu beschlie\u00dfenden Wahlordnung \nerweitern kann.\n Alle neuen Mitglieder werden als Ordentliche Mitglieder in die Akademie aufgenom -\nmen. Sie haben die Pflicht der aktiven Mitarbeit in der Akademie und haben aktives \nwie passives Wahlrecht.\n Die Annahme der Wahl gilt zugleich als Beitrittserkl\u00e4rung im vereinsrechtlichen Sinn.\n Alle Personen, die beim In-Kraft-Treten dieser Satzung bereits Mitglied sind und sich \nzu einer aktiven Mitarbeit nicht in der Lage sehen, k\u00f6nnen auf Antrag den Status eines \nKorrespondierenden Mitgliedes erhalten. \u00dcber den Antrag befindet das Pr\u00e4sidium.190\nSatzung Leopoldina-Jahrbuch 2021, 188\u200a\u2013\u200a193 (2022) Auf Antrag kann ein Mitglied zeitlich befristet oder auf Dauer entpflichtet werden. \n\u00dcber die Annahme des Antrags entscheidet das Pr\u00e4sidium. Damit erl\u00f6schen s\u00e4mtliche \nWahlrechte und Pflichten.\n Bei gr\u00f6blichem, das Ansehen der Akademie sch\u00e4digendem Verhalten kann ein Mit-\nglied aus der Akademie ausgeschlossen werden. Die Verfahrensweise dazu wird in der \nWahlordnung geregelt.\n2. Ehrenmitglieder\n Die Ehrenmitgliedschaft ist die h\u00f6chste Auszeichnung, die die Akademie an Mit-\nglieder vergibt, die sich um Akademie und Wissenschaft herausragende Verdienste \nerworben haben. Sie haben Sitz und beratende Stimme im Senat.\n3. Ehrenf\u00f6rderer\n Als Ehrenf\u00f6rderer zeichnet die Akademie Nichtmitglieder aus, die sich in ihrem \nWirkungskreis besondere Verdienste erworben und das Wohl der Akademie in hohem \nMa\u00dfe gef\u00f6rdert haben.\n\u00a7 4\nSektionen, Klassen und Adjunktenkreise\nDie Mitglieder geh\u00f6ren einerseits der ihnen fachlich nahe stehenden Sektion und anderer -\nseits in \u00d6sterreich und der Schweiz dem entsprechenden Adjunktenkreis an. Jede Sektion \nist zudem einer Klasse zugeordnet.\nDie Mitglieder der Sektionen, der Klassen und der Adjunktenkreise w\u00e4hlen ihre Spreche-\nrinnen und Sprecher (Obleute, Klassensprecherin bzw. Klassensprecher, Adjunkten).\nDas N\u00e4here \u00fcber die Gliederung nach Satz 1 und die Zugeh\u00f6rigkeit der Mitglieder zu \neiner Sektion, Klasse und einem Adjunktenkreis bestimmt eine vom Senat zu beschlie -\n\u00dfende Ordnung.\n\u00a7 5\nOrgane\nOrgane der Akademie sind das Pr\u00e4sidium, der Senat und die Mitgliederversammlung. \nV orbehaltlich einer gesonderten Satzungsbestimmung wird die Organt\u00e4tigkeit grund-\ns\u00e4tzlich ehrenamtlich ausge\u00fcbt.191\nSatzung Leopoldina-Jahrbuch 2021, 188\u200a\u2013\u200a193 (2022)\u00a7 6\nPr\u00e4sidium\n1. Das gew\u00e4hlte Pr\u00e4sidium besteht aus der Pr\u00e4sidentin bzw. dem Pr\u00e4sidenten, bis zu vier \nVizepr\u00e4sidentinnen bzw. Vizepr\u00e4sidenten, vier Sekretaren und bis zu drei weiteren \nMitgliedern. Das Pr\u00e4sidium gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.\n2. Die Pr\u00e4sidentin/der Pr\u00e4sident und die Vizepr\u00e4sidentinnen/Vizepr\u00e4sidenten bilden den \nV orstand im Sinne des Gesetzes. Zur Abgabe rechtsverbindlicher Erkl\u00e4rungen ist die \nMitwirkung zweier Mitglieder des V orstandes erforderlich und ausreichend. Die Pr\u00e4-\nsidentin bzw. der Pr\u00e4sident leitet die Gesch\u00e4fte der Akademie. Das Pr\u00e4sidentenamt \nkann hauptamtlich wahrgenommen werden. Der Anstellungsvertrag wird mit Einwil -\nligung des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums in der Regel durch den amtierenden Pr\u00e4-\nsidenten und ein weiteres Mitglied des Pr\u00e4sidiums unterschrieben. Den ehrenamtlich \nt\u00e4tigen Mitgliedern des V orstands kann auf Beschluss des Pr\u00e4sidiums und nach Ge-\nnehmigung durch die Zuwendungsgeber f\u00fcr ihre V orstandst\u00e4tigkeit eine angemessene \nAufwandsentsch\u00e4digung gezahlt werden.\n Sie/er f\u00fchrt den V orsitz in den Sitzungen des Pr\u00e4sidiums, des Senates und in der Mit-\ngliederversammlung. Stellvertreterin bzw. Stellvertreter der Pr\u00e4sidentin bzw. des Pr\u00e4-\nsidenten ist die/der jeweils dienst\u00e4lteste Vizepr\u00e4sidentin/Vizepr\u00e4sident.\n Eine Vizepr\u00e4sidentin bzw. ein Vizepr\u00e4sident versieht das Amt der Schatzmeisterin/des \nSchatzmeisters.\n3. Die Pr\u00e4sidiumsmitglieder werden vom Senat in geheimer schriftlicher Abstimmung \nmit einfacher Mehrheit gew\u00e4hlt. Die Amtsdauer der Pr\u00e4sidentin bzw. des Pr\u00e4sidenten \nund der anderen Pr\u00e4sidiumsmitglieder betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre. Einmalige Wiederwahl ist \nzul\u00e4ssig. Die Pr\u00e4sidiumsmitglieder bleiben nach Ablauf der Amtszeit bis zur Wahl \nihrer Nachfolger kommissarisch im Amt.\n4. Die/der angestellte Generalsekret\u00e4rin/Generalsekret\u00e4r wird auf V orschlag der Pr\u00e4si-\ndentin/des Pr\u00e4sidenten vom V orstand bestellt. Sie/er ist in Unterst\u00fctzung des Pr\u00e4-\nsidiums f\u00fcr die F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte zust\u00e4ndig und nimmt mit beratender Stimme \nan den Pr\u00e4sidiumssitzungen teil. Die Generalsekret\u00e4rin/der Generalsekret\u00e4r ist be-\nsonderer Vertreter im Sinne des \u00a7 30 BGB. Bei der Aus\u00fcbung ihrer/seiner T\u00e4tigkeit ist \nsie/er an die Beschl\u00fcsse der Organe gebunden.\n\u00a7 7\nSenat\n1. Der Senat wird gebildet aus\n a) einer Obperson jeder Sektion;\n b) je einem Adjunkt aus \u00d6sterreich und der Schweiz;\n c) bis zu 10 weiteren Personen, um die sich der Senat durch Zuwahl selbst erg\u00e4nzen \nkann, die nicht Mitglieder der Akademie sein m\u00fcssen.\n Die unter a) und b) genannten Senatorinnen und Senatoren k\u00f6nnen in den Senatssit-\nzungen durch gew\u00e4hlte Stellvertreterinnen oder Stellvertreter vertreten werden.192\nSatzung Leopoldina-Jahrbuch 2021, 188\u200a\u2013\u200a193 (2022) Der Senat vertritt die Mitglieder vor dem Pr\u00e4sidium und ist f\u00fcr das Pr\u00e4sidium ein be-\nratendes Gremium. Er w\u00e4hlt die Mitglieder des Pr\u00e4sidiums und die Ehrenmitglieder, \nw\u00e4hlt Kassenpr\u00fcferinnen oder Kassenpr\u00fcfer, pr\u00fcft den Rechenschaftsbericht des Pr\u00e4-\nsidiums und beschlie\u00dft \u00fcber dessen Entlastung. Er beschlie\u00dft \u00fcber die Wahlordnung \nder Mitglieder, der Obleute und Adjunkten, der Klassensprecherinnen und Klassen-\nsprecher, der Senatorinnen und Senatoren und ihrer Stellvertreterinnen und Stellver -\ntreter, des Pr\u00e4sidiums sowie \u00fcber die Strukturordnung f\u00fcr die Sektionen, Klassen und \nAdjunktenkreise und beschlie\u00dft \u00fcber den Ausschluss eines Mitglieds.\n2. Die Sitzungen des Senates werden von der Pr\u00e4sidentin bzw. vom Pr\u00e4sidenten oder von \nder Stellvertreterin bzw. vom Stellvertreter einberufen und geleitet, die Mitglieder des \nPr\u00e4sidiums nehmen an den Sitzungen mit beratender Stimme teil. Entscheidungen des \nSenates k\u00f6nnen auch schriftlich eingeholt werden. \u00dcber die Beschl\u00fcsse des Senates \nist ein Protokoll zu fertigen und von der Pr\u00e4sidentin bzw. vom Pr\u00e4sidenten und einem \nweiteren Mitglied des Pr\u00e4sidiums zu unterzeichnen.\n3. Der Senat beschlie\u00dft die Vergabe von Akademie-Auszeichnungen.\n\u00a7 8\nMitgliederversammlung\n1. Die Mitgliederversammlung tritt zusammen, soweit dies nach Gesetz oder Satzung \nerforderlich ist. Zu ihr muss die Pr\u00e4sidentin bzw. der Pr\u00e4sident unter Angabe der \nTagesordnung schriftlich mit einer Frist von mindestens 4 Wochen einladen.\n2. Jede ordnungsgem\u00e4\u00df anberaumte Mitgliederversammlung ist beschlussf\u00e4hig. Sie \nbeschlie\u00dft \u00fcber Antr\u00e4ge mit einfacher Mehrheit, soweit die Satzung nichts anderes \nbestimmt.\n3. \u00dcber die Mitgliederversammlung und deren Beschl\u00fcsse ist ein Protokoll zu fertigen, \ndas von der Pr\u00e4sidentin bzw. vom Pr\u00e4sidenten zu unterschreiben und von einem \nanderen Pr\u00e4sidiumsmitglied gegenzuzeichnen ist.\n\u00a7 9\nGesch\u00e4ftsstelle\nDie Gesch\u00e4ftsstelle erledigt die laufenden Gesch\u00e4fte der Akademie und unterst\u00fctzt ihre \nOrgane. Sie wird von einer Generalsekret\u00e4rin bzw. einem Generalsekret\u00e4r geleitet. N\u00e4he-\nres bestimmt die Gesch\u00e4ftsordnung des Pr\u00e4sidiums.\n\u00a7 10\nSatzungs\u00e4nderungen\nSatzungs\u00e4nderungen m\u00fcssen vom Senat vorbereitet und beschlossen werden. Sie be-\nd\u00fcrfen einer Mehrheit von drei Vierteln der in der Mitgliederversammlung anwesenden \nMitglieder.193\nSatzung Leopoldina-Jahrbuch 2021, 188\u200a\u2013\u200a193 (2022)\u00a7 11\nAufl\u00f6sung der Akademie\n1. Die Aufl\u00f6sung der Akademie kann nur von einer zu diesem Zweck einberufenen \nau\u00dferordentlichen Mitgliederversammlung mit einer Mehrheit von zwei Dritteln \naller Mitglieder, deren V oten auch schriftlich eingeholt werden k\u00f6nnen, beschlossen \nwerden.\n2. Im Falle der Aufl\u00f6sung oder der Aufhebung der Akademie oder bei Wegfall ihrer \nbisherigen Zwecke f\u00e4llt das Verm\u00f6gen der Akademie der Alexander von Humboldt-\nStiftung zu, die es unmittelbar und ausschlie\u00dflich f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke zu ver -\nwenden hat.194 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 194\u200a\u2013\u200a198 (2022)Statutes\nGerman Academy of Sciences Leopoldina \u2013\nNational Academy of Sciences, reg. Ass.\n(Status 21st September 2018)\nOn the 5th April 1991, and on the basis of the previous Statutes of 1942, the Senate of the \nAcademy passed Statutes adapted to today\u2019s conditions for the scholars\u2019 society, which \nacts in a charitable, non-profit capacity. Some of the passages of these Statutes were \nmodified at the Members\u2019 General Assemblies on the 26th April 1993, the 9th April 1995, \nthe 8th December 1998, the 19th October 2003, the 8th December 2009, the 17th September \n2015 and the 21st September 2018.\nFurther amendments have become necessary with the German Academy of Sciences be-\ning appointed the National Academy of Sciences by the Joint Science Conference of the \nFederal and L\u00e4nder Governments on the 18th February 2008. The following version of the \nStatutes now applies:\n\u00a7 1\nName and Seat\nThe Academy is named \u201cGerman Academy of Sciences Leopoldina\u201d, and since 2008, \nit has additionally borne the title \u201cNational Academy of Sciences\u201d. It is an international \ncommunity of scholars that is seated in Halle an der Saale, where it has been registered in \nthe list of associations of the responsible Local Court in Stendal.\nFounded in Schweinfurt in 1652, and vested with privileges by Emperor Leopold  I in \n1687 that were confirmed by Emperor Karl  VII in 1742, the Academy is identical with \nand constitutes the uninterrupted continuation of its predecessor, the \u201cImperial Leopol -\ndina Carolina German Academy of Natural Scientists\u201d.\n\u00a7 2\nNature, Purpose and Mission\n1. The German Academy of Sciences Leopoldina (referred to as the Academy in the \nfollowing) has traditionally been a mainly natural science and medicine scholars\u2019 so-\nciety. Since German reunification, it has adopted a broader remit in terms of member -\nship and now also addresses scientists from the humanities, the social and behavioural \nsciences and the engineering sciences.4. Satzung195\nStatutes Leopoldina-Jahrbuch 2021, 194\u200a\u2013\u200a198 (2022) The Academy\u2019s members traditionally come from Germany, Austria and Switzerland. \nHowever, thanks to a large number of members outside these countries, it has also \nbecome established world-wide.\n2. Its mission is that of promoting science in national and international co-operation, \ntraditionally \u201cfor the benefit of humankind and nature\u201d.\n For this purpose, it runs academic events, appoints commissions, and publishes the \nresults obtained. It awards honours and prizes and promotes junior scientists.\n With its appointment as National Academy of Sciences, the Leopoldina officially as-\nsumes the representation of German scientists in the international committees in which \nother Academies of Sciences are represented, and it contributes to the science-based \nconsulting of the public and politics. This does not affect the missions or activities of \nthe German Research Foundation, the Max Planck Society or the other members of \nthe alliance.\n3. The Academy runs the necessary facilities to pursue these tasks, including its Secre-\ntariat, scientific archives and a scientific library.\n4. The Academy operates in a charitable capacity. It exclusively pursues immediately \nnon-profit purposes in the sense of the section on \u201ctax-privileged purposes\u201d in the tax \ncode as opposed to profitable activities.\n The Academy\u2019s assets may only be used for purposes stipulated in the Statutes. The \nmembers receive no subsidies from Academy assets in their role as members. No \nperson may benefit from expenditure that does not serve the Academy\u2019s purpose or \nfrom a disproportionately high level of remuneration.\n\u00a7 3\nMembers, Honorary Members and Honorary Sponsors\n1. Members\n Scientists are elected as members who have distinguished themselves by academic \nachievements of excellence. They are elected by the Presidium, which may be ex-\ntended for this purpose in accordance with ballot regulations to be passed by the \nSenate.\n All new members are adopted to the Academy as Full Members. They have the duty to \nactively collaborate with the Academy and enjoy the right of voting and being elected.\n Accepting the result of the ballot simultaneously acts as a declaration of membership \nin the sense of the law of associations.\n All persons who are already members when these statutes enter into force and do not \nfeel that they are in a position to actively collaborate may apply for the status of a \nCorresponding Member. The Presidium rules on the application.\n A member may apply to retire from his or her duties for a limited or unlimited period. \nThe Presidium decides on the acceptance of the application. All rights to vote and all \nduties then expire.196\nStatutes Leopoldina-Jahrbuch 2021, 194\u200a\u2013\u200a198 (2022) In the event of gross misconduct that is damaging to the Academy\u2019s reputation, a \nmember can be expelled from the Academy. The corresponding procedures are gov-\nerned by the election regulations.\n2. Honorary Members\n Honorary membership is the greatest honour the Academy awards to members who \nhave distinguished themselves by their Academy and academic achievements. They \nhave a seat and a consultative voice in the Senate.\n3. Honorary Sponsors\n The Academy declares non-members honorary sponsors in honour of their having \ndemonstrated special achievements in their areas of activity and having promoted the \ndevelopment of the Academy to a considerable degree.\n\u00a7 4\nSections, Classes and District Circles\nThe members of belong, on the one hand, to the section relevant to their subject and on \nthe other, in Austria and Switzerland, to the respective district circle. Additionally, each \nsection is assigned to a class.\nThe members of the sections, classes and districts elect their spokespersons (Section rep-\nresentatives, Class spokespersons, Regional head).\nDetails on structuring in accordance with Clause 1 and the members\u2019 belonging to a \nsection, class and district circle are stipulated in regulations to be approved by the Senate.\n\u00a7 5\nOrgans\nThe Academy\u2019s organs are the Presidium, the Senate and the Members\u2019 General Assem-\nbly. Unless regulated by a separate clause in the Statutes, the activities of the organs are \ncarried out in an honorary capacity.\n\u00a7 6\nPresidium\n1. The elected Presidium consists of the President, up to four Vice-Presidents, four Sec-\nretaries and up to three further members. The Presidium adopts rules of procedure.197\nStatutes Leopoldina-Jahrbuch 2021, 194\u200a\u2013\u200a198 (2022)2. The President and the Vice-Presidents form the executive board in the legal sense. \nLegally binding statements require the participation of two executive board members. \nThe President heads the Academy\u2019s affairs. The presidential office can be exercised \non a full-time basis. With the responsible Federal Ministry\u2019s consent, the employment \ncontract will usually be signed by the office-holding president and another member of \nthe Presidium. By decision of the Presidium, and with approval of the funding bodies, \nan appropriate expense allowance can be paid to those members of the Executive \nBoard who act in an honorary capacity.\n She/he chairs the meetings of the Presidium and the Senate as well as the Members\u2019 \nGeneral Assembly. The President\u2019s Deputy is the respective most senior Vice-presi -\ndent.\n One Vice-President holds the office of the Treasurer.\n3. The members of the Presidium are elected with a simple majority in a secret written \nballot. The period in office of the President and the other members of the Presidium \nis five years. Re-election is permitted once. The members of the Presidium remain \ntemporarily in office until their successors have been elected.\n4. The Secretary-General, who works as a salaried employee, is appointed by the Exec -\nutive Board on the recommendation of the President. He/she supports the Presidium \nin heading the Academy\u2019s affairs and attends meetings of the Presidium with a con-\nsultative voice. The Secretary-General is a special representative within the meaning \nof \u00a7 30 BGB. He/she is bound by the resolutions of the Academy\u2019s institutions in the \nperformance of his/her activities.\n\u00a7 7\nSenate\n1. The Senate comprises\n a) a representative for each section;\n b) one Regional head from Austria and one from Switzerland;\n c) up to ten further persons with whom the Senate can be supplemented by additional \nballoting who do not have to be Academy members.\n The Senators referred to in a) and b) can be represented in the Senate meetings by \nelected deputies.\n The Senate represents the members in the Presidium and acts as its advisory commit -\ntee. It elects the members of the Presidium and the honorary members, elects auditors, \nand reviews and accepts the Presidium\u2019s reports and accounts. It approves the elec -\ntion regulations for members, section representatives, Class spokespersons, Regional \nheads, the Senators and their deputies, the Presidium and the structural regulations for \nthe sections, classes and districts and rules on the expulsion of members.\n2. The meetings of the Senate are announced and headed by the President or his or her \nDeputy, and the members of the Presidium attend the meetings with a consultative \nvoice. Decisions made by the Senate can also be obtained in written form. Minutes are 198\nStatutes Leopoldina-Jahrbuch 2021, 194\u200a\u2013\u200a198 (2022)to be written of the decisions made by the Senate and are to be signed by the President \nand a further member of the Presidium.\n3. The Senate decides on the award of Academy honours.\n\u00a7 8\nMembers\u2019 General Assembly\n1. The members meet in the Members\u2019 General Assembly according to the need to do so \nas stipulated by law or the Statutes. The President is required to invite members to the \nGeneral Assembly, stating the agenda, and with at least four weeks\u2019 notice.\n2. Each Members\u2019 General Assembly that has been correctly announced is qualified to \ndecide by vote. Decisions on applications are taken with a simple majority, unless \nrequired otherwise by the Statutes.\n3. Minutes are to be written of the Members\u2019 General Assembly and its resolutions that \nare to be signed by the President and countersigned by another member of the Presid-\nium.\n\u00a7 9\nSecretariat\nThe Secretariat handles the Academy\u2019s day-to-day affairs and supports its organs. It is \nheaded by the Secretary-General. Details are specified in the rules and regulations for the \nPresidium.\n\u00a7 10\nAlterations of the Statutes\nAlterations of the Statutes have to be prepared and adopted by the Senate. They require a \nthree-quarter majority of the members attending the Members\u2019 General Assembly.\n\u00a7 11\nDissolution of the Academy\n1. The dissolution of the Academy can only be resolved by an extraordinary Members\u2019 \nGeneral Assembly specially announced for this purpose with a majority of two thirds \nof all members, the votes of whom can also be obtained in written form.\n2. In the case of the dissolution or the suspension of the Academy or in the event of its \nexisting purposes being annulled, the assets of the Academy go to the Alexander von \nHumboldt Foundation, which is required to use them immediately and exclusively for \nnon-profit purposes.199 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)4. Satzung\nWahlordnung\nDeutsche Akademie der Naturforscher \nLeopoldina \u2013 Nationale Akademie der \nWissenschaften e. V.\n(Stand 27. November 2015)\nDie Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina e. V ., nach Ernennung durch die \nGemeinsame Wissenschaftskonferenz (GWK) des Bundes und der L\u00e4nder der Bundes-\nrepublik Deutschland am 18. Februar 2008 zugleich Nationale Akademie der Wissen-\nschaften (im Folgenden: die Akademie), gibt sich auf der Grundlage und in Erg\u00e4nzung \nihrer Satzung nachfolgende Wahlordnung aufgrund der Beschl\u00fcsse des Senats vom \n17. September 2015:\n\u00a7 1\nZuwahl von Mitgliedern\nA. Ablauf des Nominierungsverfahrens\nDie Aufnahme neuer Mitglieder in die Akademie, d. h. die Zuwahl von Wissenschaftlern1, \nverfolgt den Zweck, die in der Satzung festgelegten Aufgaben der Nationalen Akademie \ndurch ihre Mitglieder jederzeit wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\nI. Vorschlagsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue Mitglieder\nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten, Kandidaten f\u00fcr die Zuwahl zu nominieren.\na) Nominierung \u00fcber die Sektionen der Akademie\n1. Die zur Zuwahl V orgeschlagenen sollen sich durch bedeutende wissenschaftliche \nLeistungen auszeichnen. Eine Altersgrenze gibt es nicht.\n2. Ausf\u00fchrlich schriftlich begr\u00fcndete Zuwahlantr\u00e4ge k\u00f6nnen von jedem Ordentlichen und \nKorrespondierenden Leopoldina-Mitglied gestellt werden; sie m\u00fcssen von mindestens \ndrei Mitgliedern unterzeichnet werden, von denen mindestens zwei der Sektion angeh\u00f6ren \nm\u00fcssen, zu der die Zuwahl erfolgen soll. Antr\u00e4ge sind an die Gesch\u00e4ftsstelle zu richten.\n3. Jede Sektion richtet eine Arbeitsgruppe ein, der neben der Obperson und ihrem Stell -\nvertreter in der Regel mindestens zwei weitere Mitglieder der Sektion angeh\u00f6ren, so \n1  In der Wahlordnung wird durchgehend die m\u00e4nnliche Form genutzt, die zugleich auch die weibliche Form \nimpliziert.Wahlordnung200 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)dass die in der Sektion vertretenen Fachrichtungen repr\u00e4sentiert werden. Diese Arbeits -\ngruppe tagt mindestens einmal pro Jahr und bereitet f\u00fcr die Sektion u. a. Zuwahlvor -\nschl\u00e4ge entsprechend Abschnitt \u00a7 1 B dieser Wahlordnung vor. Sie ber\u00fccksichtigt in \nihrer Diskussion s\u00e4mtliche f\u00fcr die betreffende Sektion eingereichten Zuwahlantr\u00e4ge. \nAuch Zuwahlantr\u00e4ge, die von der Sektionsarbeitsgruppe erstellt wurden, sind an die Ge -\nsch\u00e4ftsstelle zu richten. Die Sitzungen der Sektionsarbeitsgruppe, in denen die Zuwahl -\nvorschl\u00e4ge besprochen werden, sind zu protokollieren. Die Protokolle sind Bestandteil \ndes Zuwahlverfahrens.\nb) Nominierung \u00fcber den vom Pr\u00e4sidium eingesetzten Findungsausschuss\n1. Das Pr\u00e4sidium kann einen Findungsausschuss einsetzen, der den Auftrag hat, ge-\neignete Zuwahlkandidaten in interdisziplin\u00e4ren Wissenschaftsbereichen, die von \nden Sektionen nicht ausreichend abgedeckt werden, oder Kandidaten, die \u00fcber ihre \nwissenschaftliche Leistung hinaus sich durch ihr herausragendes Engagement f\u00fcr das \nWissenschaftssystem ausgezeichnet haben, zu identifizieren. Eine Altersgrenze f\u00fcr \ndie Zuwahlkandidaten gibt es nicht.\n2. Der Findungsausschuss besteht aus den Klassensprechern sowie jeweils einer Obper -\nson pro Klasse, die vom Pr\u00e4sidenten nach Beratung im Pr\u00e4sidium im Benehmen mit \nder Klasse f\u00fcr vier Jahre in den Ausschuss berufen wird. Der Findungsausschuss wird \nerg\u00e4nzt um einen vom Pr\u00e4sidium benannten Vizepr\u00e4sidenten. Der Ausschuss kann \nzu seinen Sitzungen weitere Mitglieder der Leopoldina (insbesondere Obpersonen \nvon Sektionen, die den vorgeschlagenen Kandidaten fachlich am n\u00e4chsten stehen) \nberatend hinzuziehen. Der Findungsausschuss w\u00e4hlt aus seinen Reihen einen V or -\nsitzenden und einen Stellvertreter. Er tagt mindestens einmal im Jahr, bei Bedarf auch \nh\u00e4ufiger. Er wird bei seiner Arbeit von der Gesch\u00e4ftsstelle unterst\u00fctzt.\n3. Alle Ordentlichen und Korrespondierenden Mitglieder der Leopoldina k\u00f6nnen sich \njederzeit an den Findungsausschuss wenden, um ihn (gegebenenfalls einschlie\u00dflich \nder Nennung von m\u00f6glichen Zuwahlkandidaten) zu bitten, sich mit bestimmten inter- \nund transdisziplin\u00e4ren Forschungsthemen zu befassen und Zuwahlkandidaten zu \nidentifizieren. Antr\u00e4ge sind an die Gesch\u00e4ftsstelle zu richten.\n4. Der Findungsausschuss veranlasst gegebenenfalls entsprechende Zuwahlantr\u00e4ge, die \nebenfalls von mindestens drei Leopoldina-Mitgliedern unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. \nJeder Antrag umfasst einen Lebenslauf, eine Laudatio sowie eine \u00dcbersicht \u00fcber \ndie 5 bis 10 wichtigsten Publikationen. Der Ausschuss holt in der Regel zu jedem \nKandidaten, der zur Zuwahl vorgeschlagen werden soll, (internationale) Gutachten \nein. Der Findungsausschuss wird dabei von der Gesch\u00e4ftsstelle unterst\u00fctzt.\n5. Der Findungsausschuss reicht dem Pr\u00e4sidium seine Zuwahlnominierungen ein, die \nvon den Mitgliedern des Ausschusses mehrheitlich in geheimer Abstimmung unter -\nst\u00fctzt werden m\u00fcssen. Die Ergebnisse der Sitzungen sind zu dokumentieren.Wahlordnung201 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)II. Zuwahlpotential der Akademie\na) Im Benehmen mit dem Senat legt das Pr\u00e4sidium die Zahl der Ordentlichen Mitglieder \nunter 75 Jahren f\u00fcr jede Klasse fest (Richtgr\u00f6\u00dfe). Mit V ollendung des 75. Lebens-\njahres wird der Platz eines Mitglieds frei und kann neu besetzt werden. Die Rechte \ndieser Mitglieder bleiben davon unber\u00fchrt.\nb) Pro Jahr k\u00f6nnen maximal f\u00fcnf vom Findungsausschuss nominierte Kandidaten zu-\ngew\u00e4hlt werden.\nc) Auf Antrag kann ein Mitglied zeitlich befristet oder auf Dauer entpflichtet werden. \n\u00dcber die Annahme des Antrags entscheidet das Pr\u00e4sidium. Damit erl\u00f6schen alle \nWahlrechte und Pflichten. Bei Entpflichtung auf Lebenszeit wird der Platz f\u00fcr ein \nneues Mitglied frei.\nB. Ablauf des Wahlverfahrens\nDas Wahlverfahren findet auf der Basis der Abstimmungslage (Bewertung) in den Sek-\ntionen statt (I. Erste Lesung). Die Zuwahlkandidaten und das Ergebnis der ersten Lesung \nwerden danach in der zust\u00e4ndigen Klassensitzung besprochen; dort wird eine Reihung \nder Kandidaten vorgenommen (II. Zweite Lesung). Die Zuwahl erfolgt im Pr\u00e4sidium, das \nsich dazu um den zust\u00e4ndigen Klassensprecher und die zust\u00e4ndige Obperson erweitert, \ndie Stimmrecht haben (III. Dritte Lesung). Nominierungsvorschl\u00e4ge des Findungsaus-\nschusses werden direkt in der dritten Lesung behandelt.\nI. Erste Lesung\na) Die der Sektionsarbeitsgruppe unterbreiteten und von ihr diskutierten Zuwahlantr\u00e4ge \nwerden von der Obperson zu einer Namensliste der Zuwahlkandidaten zusammen -\ngestellt, die im Anhang f\u00fcr jeden Kandidaten einen Lebenslauf, die Begr\u00fcndungen/\nLaudationes sowie eine \u00dcbersicht \u00fcber die 5 bis 10 wichtigsten Publikationen enth\u00e4lt. \nDiese Liste (mit Anhang) wird mit einem Bewertungsbogen zur schriftlichen Be-\nwertung in den Sektionen allen Ordentlichen und Korrespondierenden Mitgliedern \nder Sektion zugeleitet.\nb) Die Mitglieder einer Sektion bewerten die Kandidaten (1. Lesung) nach einem Punkt-\nsystem und mit Angabe von Gr\u00fcnden f\u00fcr die Bewertung:\n 5 (Aufnahme mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t)\n 4 (Aufnahme mit hoher Priorit\u00e4t)\n 3 (Aufnahme mit mittlerer Priorit\u00e4t)\n 2 (Aufnahme mit niedriger Priorit\u00e4t)\n 1 (Aufnahme mit niedrigster Priorit\u00e4t)\n Ablehnung (Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ablehnung sind in jedem Fall zu benennen)\n Enthaltungen sind nicht m\u00f6glich.Wahlordnung202 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022) Die Mitglieder schicken ihre Bewertungsb\u00f6gen, die vertraulich behandelt werden, \neinschlie\u00dflich der Begr\u00fcndung f\u00fcr die V oten innerhalb der angegebenen Zeit an die \nGesch\u00e4ftsstelle der Akademie zur\u00fcck. Die V oten einschlie\u00dflich der Kommentare \nwerden im Zuwahlsekretariat gesammelt und sind nur diesem, dem Pr\u00e4sidenten sowie \ndem Sekretar der Klasse und der jeweils zust\u00e4ndigen Obperson in der urspr\u00fcnglichen \nForm zug\u00e4nglich und werden streng vertraulich behandelt. Die Obpersonen und ihre \nStellvertreter sowie der Klassensprecher und sein Stellvertreter und die Mitglieder \ndes Pr\u00e4sidiums erhalten eine vom Zuwahlsekretariat erarbeitete \u00dcbersicht mit den \nMittelwerten der V oten, deren Verteilung sowie den dazugeh\u00f6rigen anonymisierten \nKommentaren.\n Kandidaten k\u00f6nnen nur dann in die 2. Lesung eingebracht werden, wenn zwei Drittel \naller Mitglieder einer Sektion, die das 75. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, ihr \nV otum abgegeben haben.\nc) Die Obpersonen stellen entsprechend der Wertung durch die Sektionsmitglieder eine \nRangfolge der Kandidaten auf, die sie einmal im Jahr mit Kommentar versehen dem \nzust\u00e4ndigen Pr\u00e4sidiumsmitglied zusenden.\nd) Das zust\u00e4ndige Pr\u00e4sidiumsmitglied bzw. das Pr\u00e4sidium kann Gutachten auch von \nMitgliedern au\u00dferhalb der w\u00e4hlenden Sektion und von Nichtmitgliedern einholen.\nII. Zweite Lesung\na) Die Obpersonen tragen Zuwahlantrag und Sachlage zur Abstimmung in der Klassen-\nsitzung vor. In der Klasse sind alle Obpersonen der entsprechenden Sektionen und \nihre Stellvertreter vertreten, den V orsitz f\u00fchrt der gew\u00e4hlte Klassensprecher, bei des-\nsen Verhinderung der Stellvertreter. Zu den Klassensitzungen werden das zust\u00e4ndige \nPr\u00e4sidiumsmitglied und ein Mitarbeiter der Gesch\u00e4ftsstelle als G\u00e4ste eingeladen. Die \nSitzung der Klasse ist zu protokollieren.\nb) Die Zuordnung der Sektionen zu den Klassen ist im Anhang I zu dieser Wahlordnung \nzu finden.\nc) In der Klassensitzung findet eine m\u00fcndliche Aussprache zu allen Kandidaten statt. Die \nKlasse erarbeitet aufgrund der zur Verf\u00fcgung stehenden Pl\u00e4tze und der f\u00fcr sinnvoll \ngehaltenen wissenschaftlichen Ausrichtung der Sektion und der Klasse eine Rangfolge \nder Kandidaten. Die endg\u00fcltige Abstimmung dar\u00fcber, die auch im Block m\u00f6glich ist, \nerfolgt geheim; jede Sektion hat eine Stimme, im Falle mehrerer anwesender Ver -\ntreter einer Sektion einigen sich diese vorher dar\u00fcber, wer diese Stimme \u00fcbernimmt. \nSektionen, die bei einer Klassensitzung nicht pers\u00f6nlich vertreten sind, haben keine \nStimme.\nd) F\u00fcr alle Sektionen ist eine Zweitmitgliedschaft in einer weiteren Klasse m\u00f6glich. Dort \nhat sie dann kein Stimmrecht, sondern nur beratende Funktion.Wahlordnung203 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)III. Wahlsitzung (Dritte Lesung)\na) Ablauf der Wahl\n1. Das Pr\u00e4sidium entscheidet in einer erweiterten Sitzung in der Regel einmal pro Jahr \nf\u00fcr jede Klasse \u00fcber die Zuwahl der einzelnen \u00fcber die betreffende Klasse nominierten \nKandidaten. Bei Bedarf kann das Pr\u00e4sidium Gutachten einholen. Zudem entscheidet \ndas Pr\u00e4sidium in der Regel einmal pro Jahr \u00fcber die Zuwahl der vom Findungsaus-\nschuss vorgeschlagenen Kandidaten in einer erweiterten Sitzung.\n2. In der Regel sollte die Abstimmung nach Diskussion aller Kandidaten einer Sektion \nbzw. der Kandidaten des Findungsausschusses in einem gemeinsamen Wahlgang \nerfolgen.\n3. In der Wahlsitzung mit dem Findungsausschuss tragen der V orsitzende des Findungs-\nausschusses und sein Stellvertreter die \u00dcberlegungen und V oten des Ausschusses vor. \nAls G\u00e4ste sind alle weiteren Mitglieder des Findungsausschusses einzuladen.\n4. Die Abstimmung erfolgt f\u00fcr jeden einzelnen Kandidaten geheim. Dabei muss f\u00fcr \njeden Kandidaten \u00fcber Zuwahl, Ablehnung oder Zur\u00fcckstellung (ja/nein) entschieden \nwerden. Jede Zuwahl ben\u00f6tigt die positiven V oten von zwei Dritteln aller anwesenden \nStimmberechtigten.\n5. Stimmberechtigt sind die Pr\u00e4sidiumsmitglieder, der zust\u00e4ndige Klassensprecher (oder \ndessen Stellvertreter oder ein Mitglied der Sektionen der betreffenden Klasse) und \ndie zust\u00e4ndige Obperson der Sektion, in die ein Kandidat aufgenommen werden soll \n(oder deren Stellvertreter oder ein anderes Mitglied der betreffenden Sektion), bzw. \nder V orsitzende des Findungsausschusses und dessen Stellvertreter (oder in deren Ver -\ntretung andere Mitglieder des Findungsausschusses).\n6. Das Gremium ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens sieben Pr\u00e4sidiumsmitglieder und \nein Vertreter der betreffenden Sektion bzw. ein Vertreter des Findungsausschusses \npers\u00f6nlich anwesend sind.\n7. V on den sieben oder mehr anwesenden Pr\u00e4sidiumsmitgliedern m\u00fcssen mindestens \nsechs einer Zuwahl zustimmen, damit diese g\u00fcltig ist; Stimmenthaltungen sind nicht \nm\u00f6glich. Nach M\u00f6glichkeit sollen der zust\u00e4ndige Klassensprecher und die Obperson \noder deren jeweilige Stellvertreter bzw. der V orsitzende des Findungsausschusses und \nsein Stellvertreter pers\u00f6nlich zur Wahl anwesend sein.\nb) Wahlbenachrichtigung\nDer Pr\u00e4sident benachrichtigt die gew\u00e4hlten Kandidaten schriftlich \u00fcber ihre Zuwahl, \nwobei diese ausf\u00fchrlich \u00fcber Ziele, Strukturen und Aufgaben der Leopoldina informiert \nund zugleich gefragt werden, ob sie bereit sind, an den Aufgaben der Akademie aktiv \nmitzuarbeiten, und welcher Sektion sie angeh\u00f6ren wollen.\nc) V ollzug der Wahl\nDie Zuwahl ist vollzogen, wenn der Kandidat seine schriftliche Zustimmung zur An-\nnahme der Wahl und zur Mitarbeit gegeben hat. Der Klassensprecher, die Obperson, der Wahlordnung204 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)Antragssteller und danach auch die Mitglieder der Sektion werden \u00fcber das Ergebnis \ninformiert. Ist der Kandidat \u00fcber den Findungsausschuss vorgeschlagen worden, ist \ndieser zu informieren.\nDie technisch-administrativen Einzelheiten werden gegebenenfalls vom Pr\u00e4sidium in \neiner Verfahrensrichtlinie geregelt.\n\u00a7 2\nWahl von Obpersonen (Sektionssprechern)\n1. Alle Ordentlichen und Korrespondierenden Mitglieder einer Sektion w\u00e4hlen in ge -\nheimer schriftlicher Abstimmung, die in der Regel als Briefwahl durchgef\u00fchrt wird, \nein Mitglied ihrer Sektion zur Obperson. W\u00e4hlbar und einmal wieder w\u00e4hlbar sind alle \nOrdentlichen Mitglieder unabh\u00e4ngig vom Lebensalter. Die Amtszeit betr\u00e4gt vier Jahre.\n2. Die Wahl wird vom zust\u00e4ndigen Pr\u00e4sidiumsmitglied eingeleitet, indem dieses den \nMitgliedern der Sektion die Wahlnotwendigkeit begr\u00fcndet und als Wahlschein der \nSektion eine Liste der zur Kandidatur bereitstehenden Sektionsmitglieder beif\u00fcgt.\n3. Alle Sektionsmitglieder w\u00e4hlen ihre Obperson aus dem Kreis der Kandidaten durch \neindeutige Kennzeichnung des Namens auf dem Wahlschein, den sie der Gesch\u00e4fts-\nstelle binnen vier Wochen zur\u00fccksenden. Als Obperson ist gew\u00e4hlt, wer die meisten \nStimmen auf sich vereinigt. Bei Stimmengleichheit entscheidet das Pr\u00e4sidium. Die \nKontrolle des Wahlvorganges obliegt dem Pr\u00e4sidium, das die Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit der \nWahl pr\u00fcft und die gew\u00e4hlten Obpersonen best\u00e4tigt.\n4. Der Stellvertreter wird analog zu dem unter 3. beschriebenen V orgehen in einem \nzweiten Wahlgang ermittelt.\n\u00a7 3\nWahl von Klassensprecherinnen und Klassensprechern\n1. Jede Sektion geh\u00f6rt entsprechend ihrer fachlichen Ausrichtung einer Klasse an (siehe \nAnhang I dieser Wahlordnung). Die Klasse ist die Struktureinheit, in der die Obper -\nsonen und ihre Stellvertreter einmal pro Jahr in der 2. Lesung eine Rangfolge der von \nden Sektionen (1. Lesung) vorgeschlagenen neuen Mitglieder vornehmen.\n2. Alle Obpersonen einer Klasse und ihre Stellvertreter w\u00e4hlen in geheimer schriftlicher \nAbstimmung, die in der Regel als Briefwahl durchgef\u00fchrt wird, ein Mitglied der in \nder jeweiligen Klasse angesiedelten Sektionen zum Sprecher der Klasse. Die Amts-\nzeit betr\u00e4gt vier Jahre. Einmalige Wiederwahl ist m\u00f6glich.\n3. Alle Sektionen haben die M\u00f6glichkeit einer Zweitmitgliedschaft in einer anderen \nKlasse, haben dort aber kein Stimmrecht.\n4. Die Wahl wird vom zust\u00e4ndigen Pr\u00e4sidiumsmitglied eingeleitet, indem dieses als \nWahlschein eine Liste der zur Kandidatur bereitstehenden Mitglieder (siehe \u00a7 3 Abs. 2) Wahlordnung205 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)beif\u00fcgt. Die Wahl erfolgt durch eindeutige Kennzeichnung des Namens auf dem Wahl -\nschein, der der Gesch\u00e4ftsstelle binnen vier Wochen zur\u00fcckzusenden ist. Als Klassen -\nsprecher ist gew\u00e4hlt, wer die meisten Stimmen auf sich vereinigt. Bei Stimmen -\ngleichheit entscheidet das Pr\u00e4sidium. Die Kontrolle des Wahlvorganges obliegt dem \nPr\u00e4sidium, das die Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit der Wahl pr\u00fcft und den gew\u00e4hlten Klassen -\nsprecher best\u00e4tigt. Der Stellvertreter wird analog dazu in einem zweiten Wahlgang \nermittelt.\n\u00a7 4\nWahl von Adjunkten (Regionalvorst\u00e4nden)\n1. Die Akademie gliedert sich in \u00d6sterreich und der Schweiz in je einen Adjunktenkreis.\n2. Die dem jeweiligen Adjunktenkreis angeh\u00f6renden Mitglieder w\u00e4hlen in geheimer \nschriftlicher Abstimmung, die in der Regel als Briefwahl durchgef\u00fchrt wird, ein Or -\ndentliches Mitglied ihres Adjunktenkreises zum Adjunkten. Das Pr\u00e4sidium holt im \nV orfeld der Wahl das Einverst\u00e4ndnis der w\u00e4hlbaren Mitglieder ein, die im Falle ihrer \nWahl das Amt auch annehmen werden.\n3. Die Wahl der Adjunkten und ihrer Stellvertreter verl\u00e4uft sinngem\u00e4\u00df in gleicher Weise \nwie die der Obpersonen (\u00a7 2 dieser Wahlordnung).\n\u00a7 5\nWahl von Senatoren\n1. Gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Satzung werden zu Mitgliedern des Senates Obpersonen (Abs. 1a) \nund Adjunkten (Abs. 1b) von den Mitgliedern gem\u00e4\u00df \u00a7 2 bzw. \u00a7 4 dieser Wahlordnung \ngew\u00e4hlt; die zus\u00e4tzlichen Senatoren (Abs. 1c der Satzung) werden auf V orschlag des \nPr\u00e4sidiums vom Senat f\u00fcr vier Jahre gew\u00e4hlt. Einmalige Wiederwahl ist m\u00f6glich.\n2. F\u00fcnf dieser letztgenannten Senatoren sollen als Vertreter der wissenschaftsnahen \n\u00d6ffentlichkeit, weitere f\u00fcnf ex officio  als pr\u00e4sidiale Vertreter folgender Einrichtungen \nSitz und Stimme im Senat der Leopoldina haben:\n \u2013 Deutsche Forschungsgemeinschaft\n \u2013 Max-Planck-Gesellschaft\n \u2013 Hochschulrektorenkonferenz\n \u2013 Alexander von Humboldt-Stiftung\n \u2013 Union der deutschen Akademien der Wissenschaften.\n3. Die gew\u00e4hlte Obperson einer Sektion ist gleichzeitig Senator.\n4. Die beiden Adjunkten f\u00fcr \u00d6sterreich bzw. f\u00fcr die Schweiz sind zugleich Senatoren.Wahlordnung206 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)\u00a7 6\nWahl des Pr\u00e4sidiums\n1. Der nach \u00a7 7 der Satzung und \u00a7 5 dieser Wahlordnung gebildete Senat w\u00e4hlt das Pr\u00e4-\nsidium gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Satz 1 der Satzung. W\u00e4hlbar sind alle Ordentlichen Mitglieder un-\nabh\u00e4ngig vom Lebensalter. Die Amtszeit betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre, einmalige Wiederwahl ist \nm\u00f6glich.\n2. Die Wahl des Pr\u00e4sidenten und der Vizepr\u00e4sidenten wird von einer Findungskommis-\nsion vorbereitet, die vom Pr\u00e4sidium eingesetzt wird.\n Der Findungskommission geh\u00f6ren an:\n \u2013 der Pr\u00e4sident und die Vizepr\u00e4sidenten\n   (Bei deren Wahl \u00fcbernimmt der dem Gebiet des zu W\u00e4hlenden n\u00e4chst stehende \nSekretar diese Aufgabe.)\n \u2013 die vier Sprecher der Klassen und\n \u2013  die beiden Pr\u00e4sidiumsmitglieder aus \u00d6sterreich und der Schweiz bzw. zwei wei-\ntere Leopoldina-Mitglieder.\n \u2013  Im Falle der Wahl des Pr\u00e4sidenten geh\u00f6ren der Findungskommission zus\u00e4tzlich \ndrei ex officio -Senatoren an.\n \u2013 Der Generalsekret\u00e4r geh\u00f6rt der Findungskommission mit beratender Stimme an.\n \u2013  Den V orsitz f\u00fchrt der Pr\u00e4sident bzw. der dienst\u00e4lteste Vizepr\u00e4sident, der bei Stim-\nmengleichheit eine zweite Stimme hat.\nV orschlagsberechtigt zur Aufstellung von Kandidaten sind jeder Senator sowie die Mit-\nglieder des Pr\u00e4sidiums.\nDie V orschl\u00e4ge werden an die Findungskommission gerichtet. Diese erarbeitet einen V or -\nschlag und gibt ihn rechtzeitig vor dem Wahlgang den Mitgliedern des Senats schriftlich \nzur Kenntnis. F\u00fcr jeden Sitz im Pr\u00e4sidium ist ein eigener Wahlgang erforderlich, Block-\nwahl ist unzul\u00e4ssig.\n3. Die Findungskommission f\u00fcr die \u00fcbrigen Pr\u00e4sidiumsmitglieder ist das Pr\u00e4sidium.\n4. Der Wahlvorgang wird von einer dreik\u00f6pfigen Wahlkommission geleitet, die der \nSenat ad hoc bestimmt. Der Senat ist wahl- und beschlussf\u00e4hig, wenn mehr als die \nH\u00e4lfte der Senatoren anwesend ist (oder an der Wahl schriftlich teilnimmt). Gew\u00e4hlt ist, \nwer mehr als die H\u00e4lfte der abgegebenen Stimmen auf sich vereinigt. Erreicht keiner der \nKandidaten mehr als die H\u00e4lfte der Stimmen, so findet ein zweiter Wahlgang statt, in dem \nnur die beiden Kandidaten, die im ersten Wahlgang die meisten Stimmen erhalten haben, \naufgestellt werden. Gew\u00e4hlt ist der Kandidat mit der einfachen Mehrheit der Stimmen, \nbei Stimmengleichheit entscheidet das Los.Wahlordnung207 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)\u00a7 7\nBeendigung der Mitgliedschaft\nDie Mitgliedschaft endet durch:\n1. Tod des Mitgliedes.\n2. Schriftlich gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten erkl\u00e4rten Austritt aus der Akademie. Der Pr\u00e4-\nsident ist berechtigt zu ergr\u00fcnden, ob die Austrittserkl\u00e4rung dem freien Willen des \nMitglieds entspricht.\n3. Ausschluss aus der Akademie.\nV oraussetzung f\u00fcr die Einleitung eines Verfahrens zum Ausschluss eines Mitglieds ist, \ndass mindestens zehn Mitglieder den Ausschluss beim Pr\u00e4sidenten mit einer ausf\u00fchr -\nlichen schriftlichen Begr\u00fcndung beantragen. Der Pr\u00e4sident hat die Umst\u00e4nde zu pr\u00fcfen. \nEinzuholen ist eine schriftliche Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Obperson und gegebe -\nnenfalls des Adjunkten. Der Pr\u00e4sident tr\u00e4gt die Angelegenheit dem Pr\u00e4sidium vor, das zu \npr\u00fcfen hat, ob und in welcher Weise der Akademie Schaden entstanden ist. Das betroffene \nMitglied soll schriftlich \u2013 oder auf seinen Wunsch hin auch m\u00fcndlich \u2013 dem Pr\u00e4sidium \nseine Stellungnahme erl\u00e4utern. Sollte das Pr\u00e4sidium mehrheitlich hinreichende Gr\u00fcnde \nf\u00fcr einen Ausschluss feststellen, so ist der Antrag auf Ausschluss mit ausf\u00fchrlicher Be-\ngr\u00fcndung dem Senat kund zu geben, der gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Satzung \u00fcber den Ausschluss \nin einem schriftlichen Abstimmungsverfahren mit einfacher Mehrheit entscheidet. Gegen \ndiese Entscheidung sind Rechtsmittel ausgeschlossen.\n\u00a7 8\nSchlussbestimmung\nDiese Wahlordnung tritt nach Beschlussfassung durch den Senat am 27. November 2015 \nin Kraft und ersetzt die Wahlordnung vom 19. September 2013.Wahlordnung208 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 199\u200a\u2013\u200a208 (2022)Anhang I zur Wahlordnung der Leopoldina\nZuordnung der Sektionen zu den vier Klassen\nKlasse Sektions-Nr. Bezeichnung der Sektion\nI:  1.  Mathematik\n  2.  Informationswissenschaften\n  3.  Physik\n  4.  Chemie\n  5.  Geowissenschaften\n 27.  Technikwissenschaften\nII:  6.  Agrar- und Ern\u00e4hrungswissenschaften\n  8.  Organismische und Evolution\u00e4re Biologie\n  9.  Genetik / Molekularbiologie und Zellbiologie\n 10.  Biochemie und Biophysik\n 13.  Mikrobiologie und Immunologie\n 14.  Humangenetik und Molekulare Medizin\n 15.  Physiologie und Pharmakologie / Toxikologie\nIII: 11.  Anatomie und Anthropologie\n 12.  Pathologie und Rechtsmedizin\n 16.  Innere Medizin und Dermatologie\n 17.  Chirurgie, Orthop\u00e4die und An\u00e4sthesiologie\n 18.  Gyn\u00e4kologie und P\u00e4diatrie\n 19.  Neurowissenschaften\n 20.  Ophthalmologie, Oto-Rhino-Laryngologie und\n  Stomatologie\n 21.  Radiologie\n 22.  Veterin\u00e4rmedizin\nIV: 23.  Wissenschafts- und Medizingeschichte\n 24.  Wissenschaftstheorie\n 25.  \u00d6konomik und Empirische Sozialwissenschaften\n 26.  Psychologie und Kognitionswissenschaften\n 28.  Kulturwissenschaften209 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)4. Satzung\nElection Regulations\nGerman Academy of Sciences Leopoldina \u2013\nNational Academy of Sciences, reg. Ass.\n(Status 27th November 2015)\nThe Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina e. V . (hereinafter referred to as the \nAcademy), which was appointed the German National Academy of Sciences by the Joint \nScience Conference (GWK) of Germany and its states on 18 February 2008, adopted the \nfollowing Election Regulations on the basis of and as a supplement to its statutes based \non Senate decisions made on 17th September 2015:\n\u00a7 1\nElection of Members\nA. Nomination Procedure\nThe inclusion of new members to the Academy, i.e. the election of scientists, is intended \nto ensure that the German National Academy of Sciences can fulfil its statutory obliga-\ntions at all times through its members.\nI. Options for Nominating New Members\nThere are two different ways to nominate candidates for election.\na) Nomination via the Academy Sections\n1. The proposed candidates should have outstanding academic achievements. There is \nno age limit.\n2. Nominations may be submitted by any full or corresponding member of the Leo-\npoldina, and should be in writing, contain detailed reasons for the nomination, and be \nsigned by at least three members, at least two of whom must be members of the Section \nlooking to elect a candidate. Nominations should be submitted to the Academy Office.\n3. Each Section sets up a working group consisting of the Section spokesperson, his or \nher deputy, and usually at least two other members of the Section, so that the Sec-\ntion\u2019s various disciplines are adequately represented. This working group meets at least \nonce a year and prepares, for example, candidate nominations in accordance with \u00a71b of \nthese Election Regulations. In its deliberations, the working group considers all candi-\ndate nominations submitted for the Section in question. Nominations drawn up by the Election Regulations210 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)Section\u2019s working group should also be submitted to the Academy Office. The working \ngroups should ensure that minutes are taken at any sessions where nominated candidates \nare discussed. These minutes form part of the election procedure.\nb) Nomination via the Member Selection Committee appointed by the Presidium\n1. The Presidium may appoint a Member Selection Committee to identify suitable \ncandidates in interdisciplinary research areas that are not adequately covered by the \nSections, or candidates who have distinguished themselves through their exceptional \ncommitment to the research system that goes beyond their scientific achievements. \nThere is no age limit for candidates.\n2. The Member Selection Committee is made up of the Class spokespersons and one \nSection spokesperson in each Class who is appointed to the committee for four years \nby the President, after consultation within the Presidium and in liaison with the Class. \nThe committee is supported by a vice-president designated by the Presidium. The \ncommittee may also invite further Leopoldina members to participate as advisors in its \nmeetings, particularly if they are spokespersons of Sections whose areas of research \nare close to the nominated candidate\u2019s own research work. The Member Selection \nCommittee elects a chairperson and a deputy from among its own ranks. The commit -\ntee meets at least once a year, or more often if required. It is assisted by the Academy \nOffice.\n3. All full and corresponding members of the Leopoldina can, at any time, ask the Mem-\nber Selection Committee to address certain interdisciplinary and transdisciplinary re-\nsearch topics (and also, if necessary, name possible candidates) and identify suitable \ncandidates. Nominations should be submitted to the Academy Office.\n4. When required, the Member Selection Committee initiates the relevant nominations, \nwhich must be supported by at least three Leopoldina members. Every nomination \nincludes a curriculum vitae, a nomination statement, and an overview of five to ten \nof the candidate\u2019s most important publications. As a rule, the committee commissions \nexpert opinions (including from abroad) for each candidate who is to be nominated. \nThe Academy Office assists the Member Selection Committee in this task.\n5. The Member Selection Committee submits its nominations to the Presidium. All \nnominations must be supported by the majority of the committee members in a secret \nballot vote. The outcomes of all meetings must be documented.\nII. The Academy\u2019s Electoral Capacity\na) In consultation with the Senate, the Presidium determines the number of full members \nunder the age of 75 in each Class (benchmark). Once a member turns 75, his or her \nposition is vacated and can be assigned to someone else. The rights of those members are \nnot affected.Election Regulations211 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)b) A maximum of five candidates nominated by the Member Selection Committee can be \nelected each year.\nc) A member may apply to be relieved of his or her duties for a limited or unlimited \nperiod of time. The Presidium decides on the outcome of such applications. All voting \nrights and all duties then expire. If a member is permanently released from his or her \nduties, his or her position becomes vacant for a new member.\nB. Election Procedure\nThe election procedure is based on the results of member voting (evaluation) in the Sec-\ntions (First Reading). The nominated candidates and the results of the First Reading are \nthen discussed in the respective Class sessions, which rank candidates in order of pref-\nerence (Second Reading). The ballot takes place in the Presidium, which is extended for \nthis purpose to include the responsible Class spokesperson and the responsible Section \nspokesperson, both of whom have a vote (Third Reading). Nominations submitted by the \nMember Selection Committee are discussed directly in the Third Reading.\nI. First Reading\na) The Section spokesperson compiles the nominations submitted to and discussed by \nthe Section working group into a list of nominated candidates. This list includes an ap-\npendix with each candidate\u2019s curriculum vitae, reasons for nomination, and nomina -\ntion statements, as well as an overview of their five to ten most important publications. \nThe list and appendix are sent to all full and corresponding members of the Sections \nalong with a form for written evaluation.\nb) The members of a Section evaluate the candidates (First Reading) using a points sys-\ntem, and provide reasons for their decisions:\n 5 (election is very high priority)\n 4 (election is high priority)\n 3 (election is medium priority)\n 2 (election is low priority)\n 1 (election is very low priority)\n Rejection (reasons for rejection are to be provided in all cases)\n Abstentions are not permitted.\n Within the stipulated period, members return their evaluation forms, which are treated \nconfidentially, to the Academy Office along with a statement giving the reasons for \ntheir votes. The votes and statements are collected by the election secretariat. The forms \nare treated as highly confidential and are only available in their original form to the elec-\ntion secretariat, the President, the Class secretary and the relevant Section spokesperson. Election Regulations212 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)The election secretariat provides the Section spokespersons and their deputies, the Class \nspokesperson and his or her deputy, and the members of the Presidium with an overview \nshowing the average voting scores, their distribution, and any statements, which are pre-\nsented anonymously.\n Candidates may only be considered for the Second Reading if two thirds of all the \nmembers of a Section who have not reached the age of 75 have voted.\nc) Each Section spokesperson draws up a list ranking the candidates in order according \nto the Section members\u2019 evaluations, and sends it each year to the responsible Presid-\nium member along with his or her comments.\nd) The responsible Presidium member or the Presidium can also obtain expert advice \nfrom members outside the voting Section and from non-members.\nII. Second Reading\na) The Section spokespersons present the nominations and a report on the outcome and cir -\ncumstances of the election procedure so far to the Class session. All the relevant Section \nspokespersons and their deputies attend the Class session, which is chaired by the elected \nClass spokesperson, or by his or her deputy in the event that he or she is unable to attend. \nThe responsible member of the Presidium and an associate from the Academy Office are \ninvited to the Class sessions as guests. Minutes must be taken at the Class session.\nb) Appendix I of these Election Regulations shows how the Sections are assigned to the \nClasses.\nc) All the candidates are discussed during the Class session. They are ranked in order, \nbased on the number of places available and in consideration of how scientific spe-\ncialisations should best be spread across the relevant Section and Class. The final vote, \nwhich is also possible in blocks, is a secret ballot. Each Section has one vote (if several \nspokespersons of a Section are present, they should decide in advance who will cast the \nvote). Sections that do not send a spokesperson to the Class session may not vote.\nd) All Sections may be members of a second Class. In this case, they cannot vote and may \nonly contribute in an advisory capacity.\nIII. Electoral Session (Third Reading)\na) Electoral Procedure\n1. The Presidium normally holds an extended session for each Class once a year to \ndecide on the election of the individual candidates nominated by the relevant Class. \nThe Presidium may obtain expert advice if necessary. Furthermore, the Presidium nor -\nmally holds an extended session once a year to decide on the election of the candidates \nnominated by the Member Selection Committee.Election Regulations213 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)2. After discussing all the candidates for a particular Section and those nominated by \nthe Member Selection Committee, the Presidium votes on these candidates in a joint \nballot.\n3. During the electoral session with the Member Selection Committee, the chairperson of \nthe Member Selection Committee and his or her deputy bring forth the considerations \nand votes of the committee. All other members of the Member Selection Committee are \ninvited to attend the session as guests.\n4. V oting on each candidate takes place in secret. During the vote, each member must de -\ncide whether to elect, reject or defer (yes/no) each candidate. In order to be elected, a \ncandidate requires positive votes from two thirds of the eligible voters present.\n5. The following individuals are entitled to vote: the members of the Presidium, the \nresponsible Class spokesperson (or his/her deputy or a member of the Sections in \nthe relevant Class) and the responsible Section spokesperson for the Section that the \ncandidate would join if elected (or his/her deputy or another member of the relevant \nSection), or the chairperson of the Member Selection Committee and his/her deputy \n(or other members of the Member Selection Committee as their spokespersons).\n6. The extended Presidium has a quorum when at least seven members of the Presidium, \nand a representative of the relevant Section or a representative of the Member Selec -\ntion Committee are present.\n7. At least six of the seven or more Presidium members present must vote for a candidate in \norder for his or her election to be valid. Abstentions are not permitted. Where possible, the \nresponsible Class spokesperson and the Section spokesperson or their deputies or the \nchairperson of the Member Selection Committee and his/her deputy should be present \nat the session.\nb) Notification of Election Results\n The President writes to the elected candidates to inform them of their election, to \nexplain in detail the aims, structures and tasks of the Leopoldina, to ask them if they \nare prepared to play an active role in achieving the Academy\u2019s goals, and to find out \nwhich Section they would like to join.\nc) Completion of the Election Process\n The election is complete when a candidate agrees in writing to accept membership and \nto work for the benefit of the Academy. The Class spokesperson, the Section spokes-\nperson, the nominating persons and the members of the Section are informed of the \nresult. If the successful candidate was originally nominated by the Member Selection \nCommittee, it must also be informed of the result.\n If necessary, the Presidium can address any technical or administrative details in spe-\ncific guidelines on the election procedure.Election Regulations214 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)\u00a7 2\nElection of Section Spokespersons\n1. All full and corresponding members of a Section elect a spokesperson for their Sec-\ntion in a secret written ballot, which is usually conducted by post. All full members \nare eligible for election and may be re-elected once, regardless of their age. Section \nspokespersons are elected for a term of four years.\n2. The responsible member of the Presidium initiates the voting procedure by writing to all of \nthe members of the Section, explaining the need for the election. Enclosed with the letter \nis a ballot paper with a list of the Section members running for election.\n3. Each Section member elects his or her preferred Section spokesperson from the list by \nclearly marking this candidate\u2019s name on the ballot paper and returning the paper to the \nAcademy Office within four weeks. The candidate with the highest number of votes is \nelected Section spokesperson. If two or more candidates receive the same number of \nvotes, the Presidium makes the final decision. The Presidium is responsible for supervis -\ning the election, checking that it complies with the relevant regulations, and appointing the \nSection spokesperson at the end of the process.\n4. The Deputy Section spokesperson is elected in a second ballot following the procedure \noutlined in \u00a72(3).\n\u00a7 3\nElection of Class Spokespersons\n1. Each Section is assigned to a Class in accordance with its subject area (see Appen-\ndix 1 of these Election Regulations). The Class is the organisational unit that brings \ntogether the Section spokespersons and their deputies once a year for the Second \nReading, where they rank the nominations for new members agreed by the Sections in \nthe First Reading.\n2. All of the Section spokespersons from a Class and their deputies elect, from among \nthe members of the Sections in their Class, a Class spokesperson in a secret written \nballot, which is usually conducted by post. Class spokespersons are elected for a term \nof four years and may be re-elected once.\n3. Sections may belong to two Classes, but are only entitled to vote in one.\n4. The responsible member of the Presidium initiates the voting procedure by sending the list \nof candidates on a ballot paper (see \u00a73(2)). V otes are cast by clearly marking the preferred \ncandidate\u2019s name on the ballot paper and returning the paper to the Academy Office within \nfour weeks. The candidate with the highest number of votes is elected Class spokesperson. Election Regulations215 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)If two or more candidates receive the same number of votes, the Presidium makes the \nfinal decision. The Presidium is responsible for supervising the election, checking that it \ncomplies with the relevant regulations, and appointing the Class spokesperson at the end \nof the process. The Deputy Class spokesperson is elected in a second ballot in the same \nmanner.\n\u00a7 4\nElection of Regional Heads\n1. The Academy has a Regional Section in both Austria and Switzerland.\n2. Members of each Regional Section elect a full member from their region as the Re-\ngional head in a secret written ballot, which is usually conducted by post. Prior to the \nvote, the Presidium obtains the consent of the members eligible for election that they \nwill accept office should they be elected.\n3. Regional heads and their deputies are elected in the same way as Section spokesper -\nsons (see \u00a72 of these Election Regulations).\n\u00a7 5\nElection of Senators\n1. In accordance with \u00a77(1) of the Academy\u2019s statutes, members elect Section spokes-\npersons (1a) and Regional heads (1b) as members of the Senate in accordance with \u00a72 \nand \u00a74 of these Election Regulations respectively. The other senators (1c) are elected \nby the Senate for a term of four years on the recommendation of the Presidium and \nmay be re-elected once.\n2. Five of this last group of Senators \u2013 as representatives of the scientific community \u2013 and \nanother five ex-officio \u2013 as Presidium representatives of the following institutions \u2013 \nhave a seat and voting rights in the Academy\u2019s Senate: \n \u2013 German Research Foundation\n \u2013 Max Planck Society\n \u2013 German Rectors\u2019 Conference\n \u2013 Alexander von Humboldt Foundation\n \u2013 Union of the German Academies of Sciences and Humanities\n3. The elected Section spokesperson also serves as Senator.\n4. The two Regional heads for Austria and Switzerland also serve as Senators.Election Regulations216 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)\u00a7 6\nElection of the Presidium\n1. The Senate formed in accordance with \u00a77 of the Academy\u2019s statutes and \u00a75 of these \nElection Regulations elects the Presidium according to \u00a76(1) of the Academy\u2019s stat-\nutes. All full members may be elected, regardless of their age. Presidium members are \nelected for a term of five years and may be re-elected once.\n2. The election of the President and Vice-Presidents is prepared by a Presidium Selection \nCommittee, which is appointed by the Presidium.\n The Presidium Selection Committee comprises:\n \u2013  the President and the Vice-Presidents\n   (If they are elected, this task will be performed by the Secretary working in the \nmost closely related area.)\n \u2013 the four Class spokespersons\n \u2013  the two Presidium members from Austria and Switzerland or two other Leopoldina \nmembers\n \u2013  For the election of the President, the Presidium Selection Committee also includes \nthree ex-officio  Senators.\n \u2013  The Secretary-General also serves on the Presidium Selection Committee in an \nadvisory capacity.\n \u2013 The President or the longest-serving Vice President chairs the Presidium Selection\n  Committee and has a second vote if there is a parity of votes.\nEvery Senator and every member of the Presidium is entitled to nominate candidates.\nNominations are submitted to the Presidium Selection Committee, which then prepares a \nnomination and sends it in written form to the members of the Senate in good time before \nthe ballot. Each seat on the Presidium is subject to a separate ballot. Block voting is not \npermitted.\n3. The Presidium serves as the Presidium Selection Committee for the other Presidium \nmembers.\n4. The ballot is managed by an electoral commission comprised of three members, who \nare appointed ad hoc by the Senate. The Senate has a quorum if more than half of the \nSenators are present for the ballot (or take part by post). A candidate is elected if he or \nshe receives over half of the votes. If none of the candidates receive over half of the \nvotes, a second ballot is held to decide between the two candidates who received the \nmost votes in the first ballot. The candidate who gains a simple majority in this vote is \nelected. If there is a parity of votes, lots are drawn.Election Regulations217 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)\u00a7 7\nTermination of Membership\nMembership is terminated in case:\n1. The death of a member.\n2. A member informing the President in writing of his or her withdrawal from the Acad-\nemy. (The President is entitled to make enquiries to ascertain whether or not the mem -\nber is leaving the Academy of his or her own free will.)\n3. Expulsion from the Academy.\nExpulsion proceedings may only be initiated against a member if at least ten members \napply to the President for a member\u2019s expulsion and give detailed reasons for this request \nin writing. The President is required to assess the circumstances. He or she should ob-\ntain a written statement from the responsible Section spokesperson and, if relevant, the \nRegional head. The President then presents the matter to the Presidium, which assesses \nwhether and to what extent the Academy has suffered damage. The member in question \nshould make a written or, if he or she prefers, verbal statement to the Presidium to explain \nhis or her position. If the majority of the Presidium members agree that there are sufficient \ngrounds for expulsion, the Presidium forwards the application and the detailed reasons \nfor it to the Senate. In accordance with \u00a77(1) of the Academy\u2019s statutes, the Senate then \nrules on the expulsion on the basis of a simple majority in a written ballot. This decision \nis final and appeals may not be lodged.\n\u00a7 8\nConcluding Provisions\nThese Election Regulations were adopted following a decision by the Senate on 27th No-\nvember 2015 and replace the previous Election Regulations of 19th September 2013.Election Regulations218 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 209\u200a\u2013\u200a218 (2022)Appendix I to the Leopoldina\u2019s Election \nRegulations\nSections in each of the four Classes\nClass Section No.  Name of Section\nI:   1. Mathematics\n   2. Informatics\n   3. Physics\n   4. Chemistry\n   5. Earth Sciences\n  27. Engineering Sciences\nII:   6. Agricultural and Nutritional Sciences\n   8. Organismic and Evolutionary Biology\n   9. Genetics  / Molecular Biology and Cell Biology\n  10. Biochemistry and Biophysics\n  13. Microbiology and Immunology\n  14. Human Genetics and Molecular Medicine\n  15. Physiology and Pharmacology  / Toxicology\nIII:  11. Anatomy and Anthropology\n  12. Pathology and Forensic Medicine\n  16. Internal Medicine and Dermatology\n  17. Surgery, Orthopaedics and Anaesthesiology\n  18. Gynaecology and Paediatrics\n  19. Neurosciences\n  20. Ophthalmology, Oto-Rhino-Laryngology and Stomatology\n  21. Radiology\n  22. Veterinary Medicine\nIV:  23. History of Science and Medicine\n  24. Epistemology\n  25. Economics and Empirical Social Sciences\n  26. Psychology and Cognitive Sciences\n  28. Cultural Sciences5. Anhang\n220\n220 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 220\u200a\u2013\u200a223 (2022)5. Anhang\nChronik 2021\n[\u2026] derzeit blicken wir mit gemischten Gef\u00fchlen auf die kommenden Monate: Einerseits gibt der Fortschritt der \nImpfungen gegen COVID-19 Grund zu vorsichtigem Optimismus. Andererseits wissen wir, dass sich die Lage \nin n\u00e4chster Zeit kaum entspannen wird, nicht zuletzt wegen der sich verbreitenden Varianten des Coronavirus. \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern wird weiterhin eine verantwortungsvolle Rolle in der Bek\u00e4mpfung \nder Pandemie zukommen. [\u2026]\nDank ihrer Aktivit\u00e4ten zur Pandemie ist die Leopoldina als unabh\u00e4ngige Stimme der Wissenschaft bekannter \ngeworden. Nicht nur die Ver\u00f6ffentlichungen der Akademie als Ganzes, sondern auch \u00c4u\u00dferungen einzelner \nMitglieder erhalten derzeit gro\u00dfe Aufmerksamkeit. Es ist erfreulich, dass Politik und Medien sowohl Institu-\ntionen der Wissenschaft als auch renommierten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern so viel Interesse \nentgegenbringen. Damit w\u00e4chst aber auch die Verantwortung eines jeden von uns bei \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen.\nAus dem Editorial des XXVII. Pr\u00e4sidenten der Nationalen Akademie der Wissenschaften \nLeopoldina Gerald Haug  in Leopoldina aktuell  1/2021, S. 3.\n20. Januar\n\u2013 Die gemeinsam von Wissenschaft im Dialog und der Nationalen Akademie der Wis-\nsenschaften Leopoldina veranstaltete interaktive Online-Diskussion \u00fcber Biodiver -\nsit\u00e4t und Landwirtschaft \u201eWie retten wir die Artenvielfalt?\u201c ist Teil der Diskussions-\nreihe \u201eWissenschaft kontrovers\u201c, die im Wissenschaftsjahr 2020/21 \u201eBio\u00f6konomie\u201c \ndurch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) gef\u00f6rdert wird.\n3. Februar\n\u2013 In Kooperation mit der Indian National  Science  Academy (INSA) wird die Leopol-\ndina International Virtual Panel Discussion \u201eChallenges in COVID-19 Vaccination\u201c \nzu den Herausforderungen bei der Impfung gegen COVID-19 durchgef\u00fchrt, die mehr \nals 300 Interessierte aus 50 L\u00e4ndern findet.\n4. Februar\n\u2013 Die Online-Dialogveranstaltung \u201eIst das Finanzsystem in Europa krisensicher?\u201c der \nNationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina in Zusammenarbeit mit dem \nLeibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle (IWH) wird im Rahmen der Ver -\nanstaltungsreihe \u201eEuropa-Debatte\u201c dieser Institutionen durchgef\u00fchrt.\n29. bis 31. M\u00e4rz\n\u2013 Die Fr\u00fchjahrstagung des Zentrums f\u00fcr Wissenschaftsforschung findet ausschlie\u00df -\nlich online statt und diskutiert \u201eDie Figur des ,Experten\u2018 zwischen Wissenschaft und \nPolitik. Rollenbilder \u2013 Epistemologien \u2013 Handlungsstrategien\u201c.\nM\u00e4rz\n\u2013 In V orbereitung des G7-Gipfels der Staats- und Regierungschefinnen und -chefs im \nJuni 2021 erarbeiten die Wissenschaftsakademien der G7-Staaten unter der Federf\u00fch-\nrung der britischen Royal  Society gemeinsame Stellungnahmen. Sie werden an die \nbritische G7-Pr\u00e4sidentschaft \u00fcbergeben und auf dem G7-Sherpa-Treffen am 30. M\u00e4rz \n2021 vorgestellt.221\nChronik 2021221 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 220\u200a\u2013\u200a223 (2022)22. April\n\u2013 Das Embryonenschutzgesetz trat am 1. Januar 1991 in Deutschland in Kraft. Aus \ndiesem Anlass reflektiert die virtuelle Konferenz \u201e30 Jahre Embryonenschutzgesetz: \nMedizinischer Fortschritt, gesellschaftlicher Wandel und politischer Handlungs -\nbedarf\u201c die dr\u00e4ngenden Fragen des Embryonenschutzes und der Fortpflanzungs -\nmedizin. Die Veranstaltung wird gemeinsam mit der Konrad-Adenauer-Stiftung \nausgerichtet.\n19. Mai\n\u2013 Der Forschungsgipfel 2021. Perspektiven f\u00fcr Wirtschaft, Wissenschaft und Innova -\ntion: \u201eDas Innovationssystem der n\u00e4chsten Generation\u201c wird online veranstaltet. Die \nZusammenkunft wird seit 2015 vom Stifterverband, der Nationalen Akademie der \nWissenschaften Leopoldina, der Expertenkommission Forschung und Innovation \n(EFI) und der VolkswagenStiftung organisiert. Die Veranstaltung f\u00f6rdert als inter -\ndisziplin\u00e4res Forum Dialog und Vernetzung von Vordenkerinnen und Vordenkern, \nExpertinnen und Experten sowie Entscheiderinnen und Entscheidern aus den Be -\nreichen Wissenschaft, Wirtschaft, Zivilgesellschaft und Politik.\n31. Mai 2021\n\u2013 Die Online-Veranstaltung \u201eDual Use in der Chemieforschung: Chancen, Risiken und \nVerantwortung\u201c des Gemeinsamen Ausschusses der Leopoldina und der Deutschen \nForschungsgemeinschaft zum Umgang mit sicherheitsrelevanter Forschung diskutiert \neine Reihe sicherheitsrelevanter Fragestellungen u. a. wie:\n Welche Verantwortung haben Forschende f\u00fcr die Auswahl ihrer Forschungsthemen?\n Haben Forschende Einfluss auf die m\u00f6gliche missbr\u00e4uchliche Verwendung ihrer For -\nschungsergebnisse?\n Wie k\u00f6nnen Missbrauchsrisiken minimiert werden, ohne die Forschungsfreiheit \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken?\n Gibt es Forschungsfragen, die besser \u00fcberhaupt nicht adressiert werden sollten?\n An der Ausrichtung der Veranstaltung war auch die Gesellschaft Deutscher Chemiker \nbeteiligt.\n8. Juni\n\u2013 \u201eCOVID-19 and Human Health Behavior: Impacts and Trends\u201c steht im Fokus der \nLeopoldina International Virtual Panel Discussion. Die Online-Podiumsdiskussion \nwird in Kooperation mit der Brazilian Academy  of Sciences  veranstaltet.\n22. und 23. Juni\n\u2013 Die Auseinandersetzung mit den Fragen, Problemen, Politikoptionen und Trends \naus wissenschaftlicher Sicht, die sich aus der zunehmenden Digitalisierung in de -\nmokratischen Gesellschaften ergeben, wird im trilateralen virtuellen Symposium \n\u201eDigitization and Democracy\u201c thematisiert. Die Veranstaltung wird gemeinsam \nvon der Israelischen Akademie der Wissenschaften, der US National Academy of \nSciences  und der Nationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina verant -\nwortet.222\nChronik 2021222 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 220\u200a\u2013\u200a223 (2022)Juli\n\u2013 Im V orfeld des Gipfeltreffens der G20-Staaten am 30. und 31. Oktober 2021 in Rom \n(Italien) ver\u00f6ffentlichen die Wissenschaftsakademien dieser Staaten, darunter die Na-\ntionale Akademie der Wissenschaften Leopoldina, die gemeinsame Stellungnahme \nPandemic Preparedness and the Role of Science .\n1. Juli\n\u2013 Mit \u201eThe Role of Data in the COVID-19 Pandemic\u201c wird die Online-Veranstaltungs -\nreihe Leopoldina International Virtual Panel Discussion fortgesetzt. Zentrale Rolle \nspielen dabei die internationalen Erfahrungen, wie Sammeln, Vergleichen und Verstehen \nvon Pandemiedaten die Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie unterst\u00fctzen kann.\n1. und 2. Juli\n\u2013 Die 6. Gemeinsame Wissenschaftskonferenz des Westbalkan-Prozesses / Berliner \nProzesses mit der thematischen Orientierung auf \u201eLessons Learnt from COVID-19: \nThe Way Forward\u201c wird gemeinsam von der Polnischen Akademie der Wissenschaf-\nten und der Leopoldina unter der deutschen Pr\u00e4sidentschaft des Berliner Prozesses \n2021 ausgerichtet und als Online-Veranstaltung durchgef\u00fchrt.\n2. Juli\n\u2013 Mit der zweiten interaktiven Diskussion 2021 \u00fcber den Wert der Biodiversit\u00e4t \u201eWie \nretten wir die Artenvielfalt?\u201c wird das Thema vertieft. Auch diese interaktive On-\nline-Diskussion wird gemeinsam von Wissenschaft im Dialog und der Nationalen \nAkademie der Wissenschaften Leopoldina veranstaltet und ist wiederum Teil der \nDiskussionsreihe \u201eWissenschaft kontrovers\u201c, die im Wissenschaftsjahr 2020/21 \u201eBio-\n\u00f6konomie\u201c durch das BMBF unterst\u00fctzt wird.\nSeptember\n\u2013 Pr\u00e4sidiumsbeschluss zur Gr\u00fcndung einer Sektion Global Health.\n17. und 18. September\n\u2013 Traditionell beteiligt sich die Leopoldina am \u201eWissenschafts- und Medienfestival \nSilbersalz\u201c als Gastgeberin der Science & Media Konferenz, die ein interaktives Ex-\nperimentierfeld f\u00fcr Medien und Wissenschaft bieten soll.\n23. September\n\u2013 Die turnusgem\u00e4\u00dfe Senatssitzung wird als Hybrid-Veranstaltung durchgef\u00fchrt. V or Ort \nin Halle (Saale) trafen sich 30 Teilnehmende, weitere 40 waren digital zugeschaltet. \nNach der Entlastung des V orstands f\u00fcr das Haushaltsjahr 2020 wird Jutta G\u00e4rtner \nML (G\u00f6ttingen) zur neuen Sekretarin f\u00fcr die Klasse III \u2013 Medizin gew\u00e4hlt. Sie folgt \nauf Hans-Peter Zenner ML (T\u00fcbingen), der im Februar 2021 auf eigenen Wunsch \nvon seinem Amt zur\u00fcckgetreten war. Zudem werden Claus R. Bartram  ML (Heidel -\nberg) als Sekretar der Klasse II \u2013 Lebenswissenschaften und Wolfgang Baumjohann  \nML (Graz) als Pr\u00e4sidiumsmitglied f\u00fcr den Adjunktenkreis \u00d6sterreich f\u00fcr eine zweite \nAmtszeit wiedergew\u00e4hlt.223\nChronik 2021223 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 220\u200a\u2013\u200a223 (2022) Au\u00dferdem kommt der Senat dem Antrag auf Umbenennung der Sektion 24 \u201eWissen-\nschaftstheorie\u201c einstimmig nach. Die Sektion wird k\u00fcnftig die Bezeichnung \u201eWissen-\nschaftsphilosophie\u201c / \u201ePhilosophy of Sciences\u201c tragen.\n24. und 25. September\n Die Bedeutung der biologischen Vielfalt und die M\u00f6glichkeiten, wie diese k\u00fcnftig \nerhalten werden kann, diskutiert die Jahresversammlung der Akademie \u201eBiodiversit\u00e4t \nund die Zukunft der Vielfalt\u201c, die in Halle (Saale) und online abgehalten wurde.\n3. Oktober\n\u2013 Das diesj\u00e4hrige Science and Technology in Society Forum (STS forum) \u201eGlobal Pan-\ndemic \u2013 Lessons Learned and Forecast\u201c muss als Online-Veranstaltung durchgef\u00fchrt \nwerden.\n7. Oktober\n\u2013 In Zusammenarbeit mit der Academy  of Science  of South Africa wird die Leopoldina \nInternational Virtual Panel Discussion \u201eCommunication in Times of COVID-19 \nunder the Spotlight\u201c online veranstaltet.\n14. und 15. Oktober\n\u2013 Die Herbsttagung des Zentrums f\u00fcr Wissenschaftsforschung \u201eWir und die ,Anderen\u2018: \nIntergruppenbeziehungen in interdisziplin\u00e4rer Perspektive\u201c findet vor Ort in Halle \n(Saale) statt.\n28. und 29. Oktober\n\u2013 Das virtuelles HRC-Symposium \u201eHuman Rights and Science\u201c, durchgef\u00fchrt in \nKooperation mit der Royal  Society of Edinburgh (RSE), stellt die Thematik \u201eHuman \nRights and Climate Change\u201c in den Diskussionsfokus.\n25. November\n\u2013 Die virtuelle Podiumsdiskussion \u201eRealising the Promises of Artificial Intelligence\u201c \nwird in Kooperation mit der Korean Academy of Science  and Technology  (KAST) \ndurchgef\u00fchrt.\n30. November 2021\n\u2013 Mit der Anh\u00f6rung im EU-Parlament zum \u201eGenome Editing\u201c k\u00f6nnen belastbare Fakten \nin die kontroverse Diskussion zur Novellierung des EU-Gentechnikrechts eingebracht \nwerden.\n16. Dezember\n\u2013 Das Leopoldina-Gespr\u00e4ch \u201eWas macht Wissenschaft im Wandel der Zeiten aus?\u201c aus \nder Reihe \u201eV on Freiheit und Verantwortung der Wissenschaften \u2013 Natur- und Geistes-\nwissenschaften am digitalen Kamin\u201c findet als Online-Veranstaltung statt. Es ist ein \ngemeinsames Projekt der Kommission Wissenschaftsethik und des Zentrums f\u00fcr \nWissenschaftsforschung der Leopoldina.224\n224 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)5. Anhang\nVor 350 Jahren\n1671\n\u2013 Die Herausgabe des 2. Jahrgangs der Ephemeriden erfolgt. Eine auf 21 Paragraphen \nerweiterte Fassung der Leges schreibt das Programm der Akademie und das Anstreben \nder kaiserlichen Anerkennung fest.\n\u2013 Nach der \u00dcbersendung des ersten Bandes der Ephemeriden gibt es Kontakte zur Royal \nSociety  in London.\n Im Briefwechsel zwischen dem Breslauer Begr\u00fcnder der Ephemeriden Philipp Jakob \nSachs von Lewenhaimb  (1627\u200a\u2013\u200a1672, ML 1658) und dem Chemnitzer Stadtphysikus \nChristian Friedrich Garmann  (1640\u200a\u2013\u200a1708, ML 1668) werden die Probleme und die \nZukunft der fr\u00fchen Akademie intensiv diskutiert. Neuaufnahmen erfolgen nicht.\nvor 300 Jahren\n1721\n\u2013 Mit Johann Heinrich Schulze (1687\u200a\u2013\u200a1744) wird ein Universalgelehrter aufgenom -\nmen, der nach Studien der Theologie und Medizin in Halle 1717 die Lichtempfind -\nlichkeit der Silbersalze entdeckte und damit zum Ahnherrn der Fotografie wurde. Er \nwar zun\u00e4chst Professor f\u00fcr Anatomie und Chirurgie, dann auch noch f\u00fcr Griechisch \nund Arabisch in Altdorf, sp\u00e4ter ging er wieder nach Halle zur\u00fcck und wurde dort \nProfessor f\u00fcr Eloquenz und Altert\u00fcmer, schlie\u00dflich auch der Medizin. Er war zudem \nNumismatiker und einer der ersten wirklichen Medizinhistoriker.\n\u2013 Au\u00dferdem werden noch aufgenommen: das aus Breslau stammende und dann in Dan-\nzig wirkende Br\u00fcderpaar Johann Adam Kulm(us ) (1689\u200a\u2013\u200a1745) und Johann Georg \nKulm(us ) (1680\u200a\u2013\u200a1731), beides \u00c4rzte mit anatomischen Interessen, die auch am \nAkademischen Gymnasium Danzig lehrten; der Amtsarzt im ungarischen Oedenburg \n(Sopron) Georg Sigismund Liebezeit (1689\u200a\u2013\u200a1739); der Rat und Leibarzt des Mark-\ngrafen von Ansbach-Brandenburg Friedrich Moritz Hoffmann (1683\u200a\u2013\u200a1722) und der \nBotanikprofessor und Direktor des Botanischen Gartens in Padua Giulio Pontedera \n(1688\u200a\u2013\u200a1757).\n\u2013 In Jena stirbt der Professor der Medizin und Vertreter der Alchemie Georg Wolfgang \nWedel (1645\u200a\u2013\u200a1721, ML 1672), der f\u00fcr die Akademie in den ersten Jahren ihres Be -\nstehens viele Mitglieder empfohlen, sich als einflussreicher Berater bet\u00e4tigt und 1683 \ndie Publikation Progressus Academiae Naturae Curiosorum verfasst hatte. Er war 1688 \naus der Akademie ausgetreten, nachdem ihm nicht die gleichen kaiserlichen Privilegien \nwie dem Pr\u00e4sidenten und dem Director Ephemeridum zugestanden worden waren.\nvor 250 Jahren\n1771\n\u2013 Bis zu diesem Jahr erscheinen unter dem Titel Der R\u00f6misch Kaiserlichen Akademie \nDer Naturforscher auserlesene Medicinisch-Chirurgisch-Anatomisch-Chymisch- und \nBotanische Abhandlungen Sammlungen ausgew\u00e4hlter medizinischer \u201eOberserva -\ntiones\u201c aus alten Jahrg\u00e4ngen der Ephemeriden (1670\u200a\u2013\u200a1691) in deutscher \u00dcbersetzung.225\nV or 350 Jahren225 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)\u2013 Christian Andreas von Cothenius  (1708\u200a\u2013\u200a1789, ML 1743), seit 1770 Director Ephe-\nmeridum der Leopoldina, k\u00fcndigt an, der Akademie ein Kapital von 1000 Reichs-\ntalern zu vermachen. Die Umsetzung des V orhabens nach seinem Ableben f\u00fchrt sp\u00e4ter \nzur Grundlage f\u00fcr die Verleihung der Cothenius-Medaille, zun\u00e4chst f\u00fcr die beste Be-\narbeitung von Preisfragen, schlie\u00dflich f\u00fcr das Lebenswerk der Geehrten.\n\u2013 In Padua verstirbt mit Giovanni Battista Morgagni (1682\u200a\u2013\u200a1771, ML 1708), dem \nBegr\u00fcnder der modernen Pathologie, das ber\u00fchmteste italienische Mitglied der Aka-\ndemie in jener Zeit.\n\u2013 Mit der Zuwahl von Lazzaro Spallanzani  (1729\u200a\u2013\u200a1799, ML 1771), Physiologe in \nPavia und auch als Forschungsreisender sowie in der Meteorologie und Vulkanologie \nausgewiesen, wird wiederum ein bedeutender Italiener in die Akademie aufgenom-\nmen. Mit dem Professor f\u00fcr Experimentalphysik in Pisa Carlo Alfonso Guadagni  \n(1722\u200a\u2013\u200a1801) wird noch ein weiterer Italiener zugew\u00e4hlt.\n\u2013 Au\u00dferdem werden aufgenommen: der Professor der \u00d6konomie in G\u00f6ttingen, Be -\ngr\u00fcnder der Technologie als Wissenschaft von der Technik und ihren Einsatzm\u00f6glich -\nkeiten sowie Mitbegr\u00fcnder der Agrarwissenschaften Johann Beckmann (1739\u200a\u2013\u200a1811); \nder Anatom, Chirurg und Geburtshelfer Carl Caspar (von) Siebold (1736\u200a\u2013\u200a1807), \nProfessor in W\u00fcrzburg und sp\u00e4ter Adjunkt der Akademie; weiterhin der Physikus \nzu Vaihingen und Medizinprofessor an der Hohen Karlsschule in Stuttgart Johann \nFriedrich Consbruch (1736\u200a\u2013\u200a1810); der Stadtarzt in Wesel Christian Rudolph Hannes \n(1734\u200a\u2013 um 1800); der Forstwissenschaftler und Waldamtmann der freien Reichsstadt \nN\u00fcrnberg Carl Christoph Oelhafen von Sch\u00f6llenbach (1709\u200a\u2013\u200a1785); der vor allem \num Weinbau und das Agrarwesen verdiente Pfarrer und Professor am evangelisch-\ntheologischen Seminar in Maulbronn Balthasar Sprenger (1724\u200a\u2013\u200a1791) sowie der \nGeneralchirurg der preu\u00dfischen Armee Johann Christian Anton Theden (1714\u200a\u2013\u200a1797).\n\u2013 Aus den Niederlanden reiht man in die Matrikel ein den Arzt und Naturforscher, \nvor allem Ornithologen, Pieter Boddaert (1730\u200a\u2013\u200a1795) aus Utrecht; den Stadt-\narzt in Den Haag Iman (Immanuel) Jacob va n den Bosch  (1731\u200a\u2013\u200a1788); den Pro-\nfessor f\u00fcr Philologie und Geschichte am Athenaeum in Amsterdam Pieter Burman  \n(1713/1714\u200a\u2013\u200a1778); den Professor f\u00fcr theoretische Medizin, Anatomie und Chirurgie \nin Harderwijk Alexander Peter (Petrus) Nahuys (1737\u200a\u2013\u200a1794); den Oberarzt in Den \nHaag Jan Bernard Sandifort (1745\u200a\u2013\u200a1827) und den B\u00fcrgermeister von Goes und \nAdministrator von Baarland Martin Slabber  (1740\u200a\u2013\u200a1835), der sich mit einer um-\nfangreichen V ogelsammlung besch\u00e4ftigte. Aus Frankreich wird der Apotheker, Che-\nmiker und Landwirt Antoine Alexis Cadet de V aux (1743\u200a\u2013\u200a1828), Mitbegr\u00fcnder des \nJournal de Paris, der ersten franz\u00f6sischen Tageszeitung, zugew\u00e4hlt.\nvor 200 Jahren\n1821\n\u2013 Unter dem XI. Pr\u00e4sidenten Christian Gottfried Daniel Nees  von Esenbeck  \n(1776\u200a\u2013\u200a1858, ML 1816, Amtszeit 1818\u200a\u2013\u200a1858) wird vor allem die Botanik durch ver -\nmehrte Zuwahlen gef\u00f6rdert. Aus diesem Gebiet werden aufgenommen der Botaniker \n(insbesondere Kryptogamenforscher) und Pflanzensammler sowie Landschaftsmaler \nRobert Kaye Greville (1794\u200a\u2013\u200a1866); der Oberamtsarzt in Kaiserslautern, sp\u00e4ter \nProfessor der Botanik und Medizin sowie Direktor des Botanischen Gartens in Er -226\nV or 350 Jahren226 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)langen Wilhelm Daniel Joseph Koch  (1771\u200a\u2013\u200a1849); der Botaniker in G\u00f6ttingen, \nsp\u00e4ter Professor und Direktor des Botanischen Gartens in K\u00f6nigsberg Ernst Heinrich \nFriedrich Meyer (1791\u200a\u2013\u200a1858); der Botaniker, Chemiker und Mineraloge, der vor \nallem auf dem ostindischen Archipel sammelte und forschte, sp\u00e4ter Professor in Lei -\nden Kaspar Georg Karl Reinwardt  (1773\u200a\u2013\u200a1854); der Botaniker und Arzt in Dresden \nJohann August Tittmann (1774\u200a\u2013\u200a1840); der Botaniker und Leibarzt der Herzogin von \nW\u00fcrttemberg, sp\u00e4ter Arzt in St. Petersburg (Russland) Karl Bernhard von  Trinius  \n(1778\u200a\u2013\u200a1844); der Botaniker und Zoologe, Professor f\u00fcr Medizin und Botanik in Jena \nund Direktor des Botanischen Gartens Friedrich Siegmund Voigt (1781\u200a\u2013\u200a1850); der \nBotanik-Professor in Rinteln, dann in Marburg Georg Wilhelm Franz Wenderoth \n(1774\u200a\u2013\u200a1861) und der am Collegium Carolinum in Braunschweig t\u00e4tige Apotheker \nund Botaniker Arend Joachim Friedrich Wiegmann (1770\u200a\u2013\u200a1853).\n\u2013 Au\u00dferdem werden zugew\u00e4hlt der Arzt, Entomologe, Bibliothekar und Intendant \nder K\u00f6niglich Schwedischen Akademie der Wissenschaften Johan Wilhelm Dal-\nman (1787\u200a\u2013\u200a1828); der vor allem als Geologe und Mineraloge ausgewiesene Hans \nConrad Escher von der Linth (1767\u200a\u2013\u200a1823), der in der Schweiz einige politische \n\u00c4mter bekleidete und besondere Verdienste durch die Regulierung des Flusses Linth \nerwarb; weiterhin der in Dorpat wirkende deutsch-baltische Naturforscher und als \nForschungsreisender an zwei Weltumseglungen beteiligte Johann Friedrich Gustav \nvon Eschscholtz (1793\u200a\u2013\u200a1831), der vor allem als Entomologe bedeutsam war; \nder am Collegium Carolinum in Braunschweig lehrende Mathematiker und Natur -\nforscher (vor allem Entomologe) Johann Christian Ludwig Hellwig (1743\u200a\u2013\u200a1831); \nder Astronom und Direktor der Sternwarte in Genf Marc-Auguste Pictet -Turrettini \n(1752\u200a\u2013\u200a1825); der in Landshut, dann W\u00fcrzburg wirkende Mineraloge, Pal\u00e4ontologe \nund Vertreter der Pharmazeutischen Chemie Ludwig Rumpf  (1793\u200a\u2013\u200a1862); der Pro-\nfessor f\u00fcr Chemie und Pharmazie zun\u00e4chst in Dorpat, dann St. Petersburg Nikolaus \nAlexander (von ) Scherer (1771\u200a\u2013\u200a1824); der Professor der Naturgeschichte und Zoo-\nlogie in Z\u00fcrich (Schweiz) Heinrich Rudolph Schinz (1777\u200a\u2013\u200a1861); der vor allem mit \nFragen der Elektrizit\u00e4t befasste Physiker und Inhaber verschiedener geistlicher \u00c4mter \nin der Di\u00f6zese Augsburg (Domkapitular, Generalvikar, Domdekan) Joseph (von ) \nWeber (1753\u200a\u2013\u200a1831) und der vor allem mit Vermessungsfragen besch\u00e4ftigte Mathe-\nmatiker und Physiker sowie Finanzbeamte Julius Conrad von Yelin  (1771\u200a\u2013\u200a1826).\n\u2013 Unter den eher klinisch t\u00e4tigen \u00c4rzten werden aufgenommen der Begr\u00fcnder der \nUniversit\u00e4tsklinik T\u00fcbingen und Leibarzt des K\u00f6nigs von W\u00fcrttemberg Johann \nHeinrich Ferdinand von  Autenrieth [sen.] (1772\u200a\u2013\u200a1835), der vor allem Anatomie \nund Physiologie, dann Pathologie und Therapie lehrte; sowie sein ebenfalls dann als \nMedizinprofessor in T\u00fcbingen wirkender Sohn Hermann Friedrich Autenrieth  [jun.] \n(1799\u200a\u2013\u200a1874); der Stadtarzt und Milit\u00e4rarzt in Rostock Georg Wilhelm Detharding  \n(1797\u200a\u2013\u200a1882); zudem der praktische Arzt in Dresden Franz Francke (1796\u200a\u2013\u200a1837); \nder Chirurg in Groningen Peter Hendricz (1779\u200a\u2013\u200a1845); der Chirurg und Direktor des \nAllgemeinen Krankenhauses in M\u00fcnchen Andreas Koch  (1775\u200a\u2013\u200a1846); der Professor \nder Medizin in Breslau, sp\u00e4ter praktischer Arzt in St. Petersburg Jeremias Rudolph \nLichtenstaedt (1792\u200a\u2013\u200a1849); der Anatom und Pathologe sowie Geburtshelfer und \nLehrer an der Hebammenschule in Stra\u00dfburg Johann Friedrich Lobstein (1777\u200a\u2013\u200a1835) \nsowie der Pathologe in Leipzig Justus Wilhelm Martin Radius (1797\u200a\u2013\u200a1884).227\nV or 350 Jahren227 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)\u2013 In Kunern (Schlesien) verstirbt mit Franz Carl Achard  (1753\u200a\u2013\u200a1821, ML 1778), nun-\nmehr verarmt und fast vergessen, ein Akademiker, der sich mit besonders vielen che-\nmischen und praktisch-technologischen Fragen besch\u00e4ftigt und u. a. die Herstellung \nvon Zucker aus Runkelr\u00fcben umgesetzt hatte.\nvor 150 Jahren\n1871\n\u2013 Aufgrund der Konflikte um die Nachfolge des XIII. Pr\u00e4sidenten Carl Gustav Carus \n(1789\u200a\u2013\u200a1869, ML 1818, Amtszeit 1862\u200a\u2013\u200a1869) finden in diesem Jahr keine regul\u00e4ren \nAufnahmen statt.\n\u2013 Im Januar erfolgt die Eintragung der Akademie in das Genossenschaftsregister der \nStadt Dresden, um die Leopoldina in den inneren Auseinandersetzungen zu sichern. \n(Die Eintragung wird erst 1882 nach der Akademiereform und der \u00dcbersiedelung des \nAkademiesitzes von Dresden nach Halle [Saale] wieder aufgehoben.)\n\u2013 Im Februar erfolgte der Austritt von Hippolyte Fran\u00e7ois Comte (de) Jaubert \n(1798\u200a\u2013\u200a1874, ML 1858), eines franz\u00f6sischen Botanikers und Politikers, wegen des \nDeutsch-Franz\u00f6sischen Krieges.\n\u2013 In Dresden tagt vom 24. bis 30. April die Commission zur Reform der Statuten der \nLeopoldina.\n\u2013 In Javali (Nicaragua) stirbt am 10. Oktober der Botaniker und Forschungsreisende \nBerthold Seemann (*1825, ML 1852), langj\u00e4hriger Herausgeber der botanischen Zei -\ntung Bonplandia, die unter Pr\u00e4sident Nees  von Esenbeck  seit 1853 der Leopoldina \nals Amtliches Organ diente.\n\u2013 Anfang Dezember wird der Statutenentwurf an die Mitglieder versandt und die Ab-\nstimmung dar\u00fcber eingeleitet.\n\u2013 Am 6. Dezember tritt der bedeutende Botaniker und einer der V\u00e4ter der Zellenlehre \nMatthias Jakob Schleiden  (1804\u200a\u2013\u200a1881, ML 1838), zu jener Zeit in Frankfurt (Main) \nlebend, nach Erhalt der Abstimmungsunterlagen aus der Akademie aus.\nvor 100 Jahren\n1921\n\u2013 Der XVII. Pr\u00e4sident, der Mathematiker Albert Wangerin (1844\u200a\u2013\u200a1933, ML 1883, \nAmtszeit 1906\u200a\u2013\u200a1921), gibt aus Altersgr\u00fcnden sein Amt auf. Nachfolger als XVIII. \nPr\u00e4sident wird im Dezember der Mathematiker August Gutzmer (1860\u200a\u2013\u200a1924, ML \n1900, Amtszeit bis 1924), der bereits sein Stellvertreter war.\n\u2013 Zugew\u00e4hlt werden in diesem in der Nachkriegszeit f\u00fcr die Akademie schwierigen \nJahr fast ausschlie\u00dflich Vertreter f\u00fcr die den beiden Pr\u00e4sidenten besonders naheste-\nhende Fachsektion Mathematik und Astronomie, und zwar der vor allem in Potsdam \nals Hauptobservator wirkende Astronom Gustav Eberhard  (1867\u200a\u2013\u200a1940); der in \nWien lehrende Mathematiker Hans Hahn (1879\u200a\u2013\u200a1934); der Ingenieur und Mathe-\nmatiker Hendrik Jan Heuvelink  (1861\u200a\u2013\u200a1949) aus Delft (Niederlande); der Mathe-\nmatiker von der Technischen Hochschule Darmstadt Jakob Horn  (1867\u200a\u2013\u200a1946); der \nin G\u00f6ttingen t\u00e4tige Mathematiker Edmund Landau (1877\u200a\u2013\u200a1938); der in Potsdam \nam Astrophysikalischen Observatorium arbeitende Astronom und Astrophysiker \nHans Ludendorff (1873\u200a\u2013\u200a1941); der in Montevideo (Uruguay) und Berlin t\u00e4tige 228\nV or 350 Jahren228 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)Amateurastronom und Kaufmann in einem Wolle-Exportunternehmen Hans Osten  \n(1875\u200a\u2013\u200a1936); der als Mathematiker an den Technischen Hochschulen in Berlin und \nHannover lehrende ehemalige Sch\u00fcler Gutzmers Erich Salkowski  (1881\u200a\u2013\u200a1943); \nder an der Technischen Hochschule in Graz (\u00d6sterreich) t\u00e4tige Mathematiker Rudolf \nSch\u00fcssler  (1865\u200a\u2013\u200a1942) sowie der am Preu\u00dfischen Geod\u00e4tischen Institut in Potsdam \nwirkende Mathematiker Wilhelm Schweydar  (1877\u200a\u2013\u200a1959).\n\u2013 Lediglich der in Marburg lehrende Physiker Clemens Schaefer (1878\u200a\u2013\u200a1968) wurde \nin eine andere Fachsektion (und zwar die f\u00fcr Physik und Meteorologie) aufgenom -\nmen.\nvor 50 Jahren\n1971\n\u2013 V om 14. bis 17. Oktober tagt in Halle die Jahresversammlung zum Thema \u201eInfor -\nmatik\u201c, u. a. mit V ortr\u00e4gen von Ilya Prigogine  (1917\u200a\u2013\u200a2003, ML 1970, Cothenius-\nMedaille 1975, Nobelpreis f\u00fcr Chemie 1977; \u201eNegentropie und Information [Ther -\nmodynamik irreversibler offener Systeme])\u201c, Manfred Eigen  (1927\u200a\u2013\u200a2019, ML 1964, \nCarus-Medaille 1967, Nobelpreis f\u00fcr Chemie 1967, \u201eEvolution und Information\u201c), \nKonrad Zuse  (1910\u200a\u2013\u200a1995, ML 1972, Cothenius-Medaille 1985, \u201eRechnender Raum\u201c) \nund Karl Steinbuch  (1917\u200a\u2013\u200a2005, ML 1966, \u201eMensch und Maschine\u201c).\n\u2013 Der in Heidelberg wirkende Physiologe und (ausw\u00e4rtige) Vizepr\u00e4sident der Akademie \nHans Hermann Weber (1896\u200a\u2013\u200a1974, ML 1955, Carus-Medaille 1955, Verdienst- \nMedaille 1966) wird Ehrenmitglied der Leopoldina. Der in G\u00f6ttingen t\u00e4tige Physiker \nFriedrich Hund  (1896\u200a\u2013\u200a1997, ML 1943) und der in Graz wirkende Physikochemiker \nOtto Kratky  (1902\u200a\u2013\u200a1995, ML 1959, Ehrenmitglied 1977) erhalten die Cothenius-\nMedaille. Der in M\u00fcnchen arbeitende Physiker und sp\u00e4tere Pr\u00e4sident der Deutschen \nForschungsgemeinschaft Heinz Maier-Leibnitz (1911\u200a\u2013\u200a2000, ML 1964) wird mit der \nCarus-Medaille geehrt.\n\u2013 Die Jahresversammlung wird erg\u00e4nzt durch ein am 18. und 19. Oktober veranstaltetes \nSymposion \u201eNeue Ergebnisse zur Informationsaufnahme und Informationsverarbei -\ntung in Sinnesorganen\u201c.\n\u2013 Der am Akademiesitz in Halle (Saale) arbeitende Zoologe, Anthropologe und Ge-\nnetiker sowie Direktor des Biologischen Instituts der Medizinischen Fakult\u00e4t der \nMartin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg Hans-Albrecht Freye (1923\u200a\u2013\u200a1994) wird \nzugew\u00e4hlt. Er diente der Leopoldina dann von 1973 bis 1978 als Sekretar der mathe -\nmatisch-naturwissenschaftlichen Abteilung, ab 1978 als Generalsekret\u00e4r. V on 1990 \nbis 1994 war er in der Landesregierung von Sachsen-Anhalt Staatssekret\u00e4r, zun\u00e4chst \nab November 1990 im Ministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Kultur und ab Juli \n1991 im Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Forschung. 1993 erhielt er die Verdienst-\nMedaille der Akademie.\n\u2013 Einen Schwerpunkt in der Aufnahme in diesem Jahr bilden Biochemiker, Biophysiker \nund Molekularbiologen. Zugew\u00e4hlt werden der in Moskau (Sowjetunion) forschende \nBiochemiker und Mitbegr\u00fcnder der Molekularbiologie in der Sowjetunion Andrej \nNikolajevi\u010d Belozerskij  (1905\u200a\u2013\u200a1972); der in Philadelphia (PA, USA) arbeitende \nBiophysiker Britton Chance (1913\u200a\u2013\u200a2010); der an der Columbia-Universit\u00e4t in New \nYork (NY , USA) wirkende Biochemiker Erwin Chargaff (1905\u200a\u2013\u200a2002, Mendel-229\nV or 350 Jahren229 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)Medaille 1973); der in London (Gro\u00dfbritannien) t\u00e4tige Phytochemiker Sir Leslie \nFowden (1925\u200a\u2013\u200a2008); der in Moskau wirkende Biochemiker und Molekularbiologe \nGeorgij Pavlovi\u010d Georgiev (*1933); der als James B. Duke Professor of Biochemistry  \nan der Duke University  in Durham (NC, USA) experimentierende Biochemiker und \nPr\u00e4sident der National Academy of Sciences  der USA (1969\u200a\u2013\u200a1981) Philip Handler \n(1917\u200a\u2013\u200a1981); der in Moskau arbeitende Biochemiker Sergej Evgen \u0313evi\u010d Severin \n(1901\u200a\u2013\u200a1993) und der in New York t\u00e4tige Genetiker und Krebsforscher Sol Spiegel -\nman (1914\u200a\u2013\u200a1983).\n\u2013 In die Matrikel werden au\u00dferdem neu eingeschrieben aus dem Bereich der Naturwissen-\nschaften der in Moskau forschende Quantenphysiker, Mitbegr\u00fcnder der Quantenelek -\ntronik und Physik-Nobelpreistr\u00e4ger (1964) Nikolaj Gennadjevi\u010d Basov  (1922\u200a\u2013\u200a2001); \nder als Geologe und Pal\u00e4ontologe in Adelaide (Australien) lehrende Martin Glaessner \n(1906\u200a\u2013\u200a1989); der als Botaniker und Mikrobiologe in M\u00fcnchen wirkende Begr\u00fcnder \nder Archaeenforschung in Deutschland Otto Kandler (1920\u200a\u2013\u200a2017); der in Z\u00fcrich \nsowohl an der Universit\u00e4t als auch an der Eidgen\u00f6ssischen Technischen Hochschule \nlehrende Pal\u00e4ontologe Emil Kuhn-Schnyder (1905\u200a\u2013\u200a1994); der in Akademgorodok \nund Moskau forschende Mathematiker und Physiker, vor allem Hydrodynamiker, \nund Vizepr\u00e4sident der Akademie der Wissenschaften der UdSSR Michail Alekseevi\u010d \nLa vrent\u2019ev (1900\u200a\u2013\u200a1980); der am Boyce Thompson Institute  in Yonkers (NY , USA), \nsp\u00e4ter an der Rutgers University (NJ, USA) t\u00e4tige Entomologe, Pflanzenpathologe \nund Virologe Karl Maramorosch  (1915\u200a\u2013\u200a2016); der in Gif-sur-Yvette (Frankreich) \nforschende Botaniker Jean Paul Nitsch (1921\u200a\u2013\u200a1971); der in G\u00f6teborg (Schweden) \nlehrende Mikrobiologe und Hygieniker \u00d6rjan Ouchterlony (1914\u200a\u2013\u200a2004); der \nin T\u00fcbingen am Max-Planck-Institut f\u00fcr biologische Kybernetik forschende Mit-\nbegr\u00fcnder der Biokybernetik Werner Reichardt  (1924\u200a\u2013\u200a1992); der in Kiel wirkende \nMeeresgeologe Eugen Seibold (1918\u200a\u2013\u200a2013, Ehrenmitglied 1987); der in Cambridge \n(Gro\u00dfbritannien) am Cavendish Laboratory arbeitende Kristallograph William Hodge \nTaylor  (1904\u200a\u2013\u200a1984) und der in Aberystwyth (Wales, Gro\u00dfbritannien) t\u00e4tige Botani -\nker Philip F. Wareing (1914\u200a\u2013\u200a1996).\n\u2013 In den medizinischen F\u00e4chern werden aufgenommen der an der Medizinischen Fa-\nkult\u00e4t der Universit\u00e4t des Saarlandes (Homburg) t\u00e4tige Urologe Carl-Erich Alken \n(1909\u200a\u2013\u200a1986); der als Anatom an der Universit\u00e4t Bari (Italien) lehrende Rodolfo Am-\nprino  (1912\u200a\u2013\u200a2007); der in London wirkende Pharmakologe Gustav Victor Rudolf \nBorn  (1921\u200a\u2013\u200a2018); der als Pathologe an der Universit\u00e4t des Saarlandes in Homburg \nwirkende Georg Dhom  (1922\u200a\u2013\u200a2014); der in Tokyo (Japan) forschende Pharmakologe \nund Biophysiker Setsur\u014d Ebashi (1922\u200a\u2013\u200a2006); der in Bonn t\u00e4tige Chirurg und Spe-\nzialist f\u00fcr Lebererkrankungen Alfred G\u00fctgemann (1907\u200a\u2013\u200a1985); der in W\u00fcrzburg und \nGie\u00dfen forschende Pharmakologe und Toxikologe Ernst Habermann  (1926\u200a\u2013\u200a2001); \nder als Neurologe und Psychiater am Max-Planck-Institut f\u00fcr Hirnforschung in Frank-\nfurt (Main) t\u00e4tige Rolf Hassler (1914\u200a\u2013\u200a1984); der in Marburg lehrende und besonders \nf\u00fcr Thermoregulation und Sinneswahrnehmungen ausgewiesene Physiologe Herbert \nHensel  (1920\u200a\u2013\u200a1983); der in Stockholm (Schweden) arbeitende Orthop\u00e4de, Chirurg \nund Biomechaniker Carl Hirsch (1913\u200a\u2013\u200a1973); der in Wien und dann in Toronto (Ka-\nnada) arbeitende Psychopharmakologe und Pionier in der Erforschung des Morbus \nParkinson Oleh Hornykiewicz  (1926\u200a\u2013\u200a2020); der als Neurobiologe und Neurophy-230\nV or 350 Jahren230 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 224\u200a\u2013\u200a230 (2022)siologe in Boston (MA, USA) forschende sp\u00e4tere Nobelpreistr\u00e4ger f\u00fcr Physiologie \noder Medizin (1981) David H. Hubel (1926\u200a\u2013\u200a2013); der in Kopenhagen (D\u00e4nemark) \noperierende Orthop\u00e4de und Chirurg Knud Jansen (1913\u200a\u2013\u200a1982); der an der Hum-\nboldt-Universit\u00e4t in Berlin wirkende Psychologe Friedhart Klix (1927\u200a\u2013\u200a2004); der \nauf Zahnheilkunde und Kieferchirurgie spezialisierte und in Graz arbeitende Arzt \nHeinrich K\u00f6le (1920\u200a\u2013\u200a2015); der in Toulouse (Frankreich), sp\u00e4ter in Paris wirkende \nPhysiologe Yves Laporte (1920\u200a\u2013\u200a2012); der in Gie\u00dfen t\u00e4tige Internist Hanns Gott-\nhard Lasch (1925\u200a\u2013\u200a2009); der am Max-Planck-Institut f\u00fcr Psychiatrie in M\u00fcnchen \nwirkende Neurologe und Psychiater, besonders als Neuropathologe ausgewiesene, \naber wegen seiner Forschungen in der NS-Zeit sp\u00e4ter nicht unumstrittene Gerd Peters \n(1906\u200a\u2013\u200a1987); der in Gie\u00dfen arbeitende Orthop\u00e4de Hans Rettig  (1921\u200a\u2013\u200a1998); der \nin Heidelberg t\u00e4tige Internist und Pionier der Arterioskleroseforschung in Deutsch-\nland Gotthard Schettler (1917\u200a\u2013\u200a1996); der in Szeged (Ungarn) t\u00e4tige Gyn\u00e4kologe \nund Geburtshelfer und vor allem auf dem Gebiet der Physiologie und Pathologie der \nSchwangerschaft forschende Ferenc E. Szont\u00e1gh (1919\u200a\u2013\u200a1975); der in Tokyo (Japan) \nwirkende Physiologe Tsuneo Tomita (1908\u200a\u2013\u200a1991); der in Stockholm (Schweden) \nforschende Neurophysiologe Yngve Zotterman  (1898\u200a\u2013\u200a1982) sowie der in K\u00f6ln \nwirkende Hirnforscher und Neurologe Klaus-Joachim Z\u00fclch (1910\u200a\u2013\u200a1988).\n\u2013 In Kopparberg (Schweden) verstirbt am 26. Februar der Chemiker und Chemie- \nNobelpreistr\u00e4ger von 1926 The (Theodor) Svedberg (*1884, ML 1932), in Moskau \nam 12. April der Physiker und Physik-Nobelpreistr\u00e4ger von 1958 Igor Evgen\u02bcevi\u010d \nTamm  (*1895, ML 1964).231 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 231 (2022)5. Anhang\nSpenderinnen und Spender f\u00fcr die Bibliothek \nund das Archiv 2021\nAlexander-von-Humboldt-Stiftung, Bonn\nAuer-von-Welsbach-Museum, Althofen \n(\u00d6sterreich)\nFabrizio Baldassarri , Bologna (Italien)\nMarco Bianchi, Halle (Saale)\nBotanischer Verein Sachsen-Anhalt, \nPetersberg\nCarl Friedrich von Siemens Stiftung, \nM\u00fcnchen\nAndreas Clausing , Halle (Saale)\nDeutsche Forschungsgemeinschaft, Bonn\nDeutsche Ophthalmologische Gesellschaft, \nHeidelberg\nDeutsche Ornithologen-Gesellschaft, \nWilhelmshaven\nDeutsches Krebsforschungszentrum, \nHeidelberg\nFondazione Internazionale Premio \nBalzan, Mailand (Italien)\nGerd Freiwald, Berlin\nGesellschaft f\u00fcr Geschichte der Wehrmedi -\nzin, M\u00fcnchen\nRainer Godel, Halle (Saale)\nGoethe-Institut e. V ., M\u00fcnchen\nMichael D. Gordin, Princeton (NJ, USA)\nJ\u00f6rg Hacker , Berlin\nHerzog August Bibliothek, Wolfenb\u00fcttelUwe Hossfeld , Jena\nAndreas Kleinert , Halle (Saale)\nWerner K\u00f6hler, Freiburg i. Br.\nK\u00f6lnisches Stadtmuseum, K\u00f6ln\nSvenja Celina Kr\u00e4nzlein, Halle (Saale)\nCarola Lentz, Mainz\nMax-Planck-Gesellschaft, M\u00fcnchen\nMax-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschafts-\ngeschichte, Berlin\nThomas M\u00fcller , Koblenz\nNaturkundemuseum Erfurt, Erfurt\nNaturkundemuseum Potsdam, Potsdam\nOrden Pour le m\u00e9rite, Bonn\nPiero Paci , Bologna (Italien)\nHeinz Penzlin , Jena\nPresse- und Informationsamt der Bundes-\nregierung, Berlin\nFlorian Steger , Ulm\nStudienstiftung des deutschen V olkes, Bonn\nThe Gardens Trust, London (Gro\u00dfbritan-\nnien)\nUniversidad Nacional de Rosario, Rosario \n(Argentinien)\nWissenschaftliche Verlagsgesellschaft, \nStuttgart\nWissenschaftskolleg zu Berlin, Berlin\nZoo Leipzig, Leipzig232 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 232\u200a\u2013\u200a233 (2022)Bildnachweis\nS. 7 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch.  Hauptsitz der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale \nAkademie der Wissenschaften, J\u00e4gerberg 1, Halle (Saale).\nS. 8 \u2013 Foto: Christof Rieken f\u00fcr die Leopoldina . Leopoldina-Jahresversammlung 2021 \u2013 Pausenimpression: \nV ordergrund Alt-Vizepr\u00e4sidentin B\u00e4rbel Friedrich ML; im Gespr\u00e4ch: der Generalsekret\u00e4r der Volkswagen-\nStiftung Georg Sch\u00fctte mit Alt-Pr\u00e4sident V olker ter Meulen  ML und dem Sekretar der Klasse I \u2013 Mathe-\nmatik, Natur- und Technikwissenschaften Sigmar Wittig  ML; im Hintergrund Halloren \u2013 Mitglieder der Salz-\nwirker-Br\u00fcderschaft im Thale zu Halle \u2013 traditionelle G\u00e4ste der Veranstaltung \u2013 und eine Tagungsteilnehmerin.\nS. 26 \u2013 Foto: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina .\nS. 31 \u2013 Foto: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina. Feierliche Er\u00f6ffnung der Leopoldina-Jahresversammlung \n\u201eBiodiversit\u00e4t und die Zukunft der Vielfalt\u201c durch Leopoldina-Vizepr\u00e4sidentin Regina Riphahn ML am \n24. September 2021 im Festsaal des Leopoldina-Hauptgeb\u00e4udes, J\u00e4gerberg 1, Halle (Saale).\nS. 32 \u2013 Foto: Christof Rieken f\u00fcr die Leopoldina. Blick in den Festsaal des Akademie-Hauptgeb\u00e4udes w\u00e4hrend \nder Er\u00f6ffnungssitzung der Leopoldina-Jahresversammlung 2021. 1. Reihe  von rechts: der XXVII. Pr\u00e4sident der \nDeutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften Gerald Haug  \nML, der Ministerpr\u00e4sident des Landes Sachsen-Anhalt Reiner Haseloff , Alt-Pr\u00e4sident J\u00f6rg Hacker ML  und \nseine Gattin Margit Hacker.\nS. 34 \u2013 Foto: Christof Rieken f\u00fcr die Leopoldina.\nS. 41, 43, 51 \u2013 Fotos: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina .\nS. 54 \u2013 Foto: Christof Rieken f\u00fcr die Leopoldina. Ansprache von Leopoldina-Pr\u00e4sident Gerald Haug w\u00e4hrend \nder Er\u00f6ffnungssitzung der Leopoldina-Jahresversammlung am 24. September 2021.\nS. 63 \u2013 Foto: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina . Brosch\u00fcre mit Programm und Kurzfassungen der Vortr\u00e4ge \nf\u00fcr die Leopoldina-Jahresversammlung.\nS. 64 \u2013 Foto: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina . Die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung Anja \nKarliczek  w\u00e4hrend ihres online gehaltenen Gru\u00dfwortes zur Leopoldina-Jahresversammlung 2021.\nS. 67 \u2013 Foto: Markus Scholz f\u00fcr die Leopoldina. Blick aus dem Auditorium zur B\u00fchne w\u00e4hrend des Gru\u00dfwortes \ndes Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Sachsen-Anhalt Reiner Haseloff zur Leopoldina-Jahresversammlung 2021.\nS. 68 \u2013 Foto: Christof Rieken f\u00fcr die Leopoldina. Der Ministerpr\u00e4sident des Landes Sachsen-Anhalt Reiner \nHaseloff bei seinem Gru\u00dfwort zur Leopoldina-Jahresversammlung 2021.\nS. 73 \u2013 Foto: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina .\nS. 75 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch . Skulptur Menschlicher Kopf von Roland Fuhrmann  im Foyer des 1. Ober -\ngeschosses des Leopoldina-Hauptgeb\u00e4udes, J\u00e4gerberg 1, Halle (Saale).\nS. 76 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch. Teilansicht der Skulpturengruppe Topoi (Ort der Sammlung / Ort der Weihe / \nOrt der freundlichen Erinnerung) von Irmtraud Ohme auf der Westseite des Leopoldina-Gel\u00e4ndes auf dem \nJ\u00e4gerberg in Halle (Saale).\nS. 77 \u2013 Leopoldina.\nS. 80 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch . Skulptur Eule von Roland Fuhrmann in der Freianlage des Leopoldina-\nHauptgeb\u00e4udes, J\u00e4gerberg 1, Halle (Saale).\nS. 84 \u2013 Foto: Klaus Polkowski .\nS. 85 \u2013 Foto: \u00a9 Figures GmbH. Symbolbild zur Biodiversit\u00e4t \u2013 im Jahr 2021 in verschiedenen Zusammen -\nh\u00e4ngen der Besch\u00e4ftigung der Akademie mit diesem Thema genutzt.\nS. 86 \u2013 Bildquelle: Universit\u00e4tsklinikum Freiburg. Plakat zur Ank\u00fcndigung des V ortrags von Robert Thimme \nML: \u201eV on Hepatitis bis Corona \u2013 Wie das Immunsystem virusinfizierte Zellen bek\u00e4mpft\u201c in Freiburg i. Br. am \n13. Januar 2021.\nS. 92 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch. Symbolbild zur Coronavirus-Pandemie.\nS. 112 \u2013 Freigabe zur Publikation \u00fcber Atelier Richter f\u00fcr das Werk \u2013 1024 Colours \u2013 WV 3581 zur Verwendung \nf\u00fcr das CMMC Symposium 2021.\nS. 134 \u2013 Foto: \u00a9 Johanna Proessdorf (M\u00fcnchen). Thorsten Bach ML  (TU M\u00fcnchen) er\u00f6ffnete das Sym-\nposium \u201eExploratory Photochemistry: Light Creates Structure\u201c. Die V ortr\u00e4ge fanden im Festsaal des Leo-\npoldina-Hauptgeb\u00e4udes statt.Bildnachweis233 Leopoldina-Jahrbuch 2021, 232\u200a\u2013\u200a233 (2022)S. 136 \u2013 Foto: \u00a9 Julia Rehbein  (Regensburg).\nS. 140 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch. Symbolbild zur Coronavirus-Pandemie.\nS. 162 \u2013 Foto: Bildarchiv Kaasch.  Ausschnitt eines Screenshots der Pr\u00e4sentation des Publikationsservers der \nLeopoldina auf der Website der Akademie (Stand: 9. 9. 2022).\nS. 163 \u2013 Foto: Leopoldina. Die \u00e4lteste medizinisch-naturwissenschaftliche Zeitschrift der Welt in ihrer heutigen \nGestalt (links: Nova Acta Leopoldina NF Nr. 425 des Jahres 2020); zum Vergleich im barocken Gewand der \nMiscellanea von 1670 (2. von links); im neuen Online-Format NAL-live (3. von links, NAL-live 2021.2: \nStroke \u2013 Global Challenges, Local Solutions. Edited by Dietmar Schmitz ML and Hilmar Bading ML. Julius \nValentin Emmrich , Samuel Knauss  and Matthias Endres ML: Version 1.0 \u2013 Current Advances, Challenges, \nand Opportunities in Stroke Research, Management, and Care) sowie die aktuelle Nummer 426 der NAL-con-\nference des Jahres 2021 (rechts, herausgegeben von Christian Jung , Henning Kage, Urs Niggli  und Andreas \nvon Tiedemann: Pflanzenproduktion in Deutschland \u2013 Bestandsaufnahme und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft.)\nS. 186 \u2013 Foto: Markus Scholz  f\u00fcr die Leopoldina . Eingangsbereich des Hauptsitzes der Deutschen Akademie \nder Naturforscher Leopoldina \u2013 Nationale Akademie der Wissenschaften, J\u00e4gerberg 1, Halle (Saale).\nS. 187 \u2013 Quelle: Leopoldina/Stadtarchiv Schweinfurt. Im zweiten Band der Ephemeriden von 1671 erfolgte \neine fr\u00fche Publikation der Leges der Sacri Romani Imperii Academia  Naturae Curiosorum.\nS. 219 \u2013 Foto: Ilja C. Hendel .ISBN (Print) 978-3-8047-4407-3\nISSN (Print) 0949-2364, ISSN (Online) 2748-9477\nLeopoldina-Jahrbuch 2021", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}