{"title": "Das nicht ganz hohle Corona-Pathos der FAZ", "author": "Fundst\u00fcck", "url": "https://www.achgut.com/artikel/fundstueck_das_nicht_ganz_hohle_corona_pathos_der_faz", "hostname": "achgut.com", "description": "W\u00e4hrend Achgut.com vor den ungekl\u00e4rten Risiken und Nebenwirkungen der derzeitigen Corona-Impfstrategie warnt und zu deren dringlicher Kl\u00e4rung mahnt, kommentiert die FAZ die aktuelle Entscheidung des Nobel-Komittees gegen\u2026", "sitename": "Achgut_com", "date": "2021-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "W\u00e4hrend\n[Achgut.com](http://achgut.com/) vor den ungekl\u00e4rten Risiken und Nebenwirkungen der derzeitigen Corona-Impfstrategie [warnt ](https://www.achgut.com/artikel/fda_impf_hearing_es_wird_ernst_sehr_ernst)und zu deren [dringlicher Kl\u00e4rung mahnt](https://www.achgut.com/artikel/bericht_zur_coronalage_vom_05.10.2021_die_alarmglocken_muessen_laeuten), [kommentiert die FAZ](https://www.faz.net/aktuell/wissen/der-groesste-schmerz-ist-nicht-von-langer-dauer-17568869.html)) die aktuelle Entscheidung des Nobel-Komittees gegen eine Vergabe des Medizin-Nobelpreises an die Entwickler der Corona-Impfstoffe:\n\"Der gr\u00f6\u00dfte Schmerz ist nicht von langer Dauer\"\n[titelt Joachim M\u00fcller-Jung](https://www.faz.net/aktuell/wissen/der-groesste-schmerz-ist-nicht-von-langer-dauer-17568869.html), FAZ-Redakteur \"Natur und Wissenschaft\". Er traut sich nicht, das Nobel-Komittee offen zu kritisieren und versteckt sich hinter anderen Journalisten, die sich angeblich den Nobelpreis f\u00fcr die Corona-Impfstoff-Entwickler w\u00fcnschen, und wenn nicht den f\u00fcr Medizin, dann wenigstens den f\u00fcr Chemie oder Frieden; das w\u00e4re nicht mehr die \"gro\u00dfe Geste der Humanitas\", aber wenigstens ein \"Impuls f\u00fcr die gro\u00dfe Vers\u00f6hnung zwischen den Impflagern\", denn \"Schmerz waren (sic!) der st\u00e4ndige Begleiter der Pandemie. F\u00fcr Opfer wie f\u00fcr Querulanten\". Und ganz am Ende, wie zum Trost, kommt ein [Zitat von Adalbert Stifter ](https://www.deutsche-biographie.de/sfz81434.html): \"Der Schmerz ist ein heiliger Engel, durch ihn sind die Menschen gr\u00f6\u00dfer geworden als durch alle Freuden der Welt\".\nWas f\u00fcr eine Sprache ist das? Denn v\u00f6llig hohl ist dieses Corona-Pathos beileibe nicht \u2013 In welchem \u201eSchrifttum\u201c mag solche pseudoreligi\u00f6se Leidensrhetorik schon einmal erschienen sein, eine Rhetorik, nach der alle Gl\u00e4ubigen Opfer sind und alle Zweifler Querulanten, und die zuletzt das Volk im Schmerz vereint?\n[Link zum Fundst\u00fcck](https://www.faz.net/aktuell/wissen/der-groesste-schmerz-ist-nicht-von-langer-dauer-17568869.html)", "language": null, "image": "https://www.achgut.com/images/autorenportraits/_420w/matthes.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/suche", "/", "https://shop.achgut.com/", "/woche", "/podcast", "/presseschau", "/suche", "/seite/achgut_kontakt", "/seite/achgut_spendenaufruf", "https://paten.achgut.com/", "/autoren", "/seite/achgut_unerhoert", "/seite/achgut_media_rss", "https://newsletter.achgut.com/", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/autor/matthes", "#leserpost_start", "javascript:window.print()", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffundstueck_das_nicht_ganz_hohle_corona_pathos_der_faz", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffundstueck_das_nicht_ganz_hohle_corona_pathos_der_faz", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10990&lang=de_de&readid=article_maincontent&url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffundstueck_das_nicht_ganz_hohle_corona_pathos_der_faz", "http://achgut.com/", "https://www.achgut.com/artikel/fda_impf_hearing_es_wird_ernst_sehr_ernst", "https://www.achgut.com/artikel/bericht_zur_coronalage_vom_05.10.2021_die_alarmglocken_muessen_laeuten", "https://www.faz.net/aktuell/wissen/der-groesste-schmerz-ist-nicht-von-langer-dauer-17568869.html)", "https://www.faz.net/aktuell/wissen/der-groesste-schmerz-ist-nicht-von-langer-dauer-17568869.html", "https://www.deutsche-biographie.de/sfz81434.html", "https://www.faz.net/aktuell/wissen/der-groesste-schmerz-ist-nicht-von-langer-dauer-17568869.html", "https://www.paypal.com/donate/?hosted_button_id=PBSJRUS76R8LE", "/seite/achgut_unterstuetzen", "/kategorie/Medien", "/kategorie/Politik", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffundstueck_das_nicht_ganz_hohle_corona_pathos_der_faz", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffundstueck_das_nicht_ganz_hohle_corona_pathos_der_faz", "/", "#section_formular", null, "/seite/achgut_netiquette", null, "/seite/achgut_netiquette", null, "/autor/matthes", "/artikel/fabio_de_masi_gegen_olaf_scholz_der_trank_des_vergessens#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffabio_de_masi_gegen_olaf_scholz_der_trank_des_vergessens", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffabio_de_masi_gegen_olaf_scholz_der_trank_des_vergessens", "https://www.achgut.com/artikel/fabio_de_masi_gegen_olaf_scholz_der_trank_des_vergessens", "/artikel/fabio_de_masi_gegen_olaf_scholz_der_trank_des_vergessens", "/autor/matthes", "/artikel/kurzkommentar_arbeiterlieder_sind_jetzt_rechts#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_arbeiterlieder_sind_jetzt_rechts", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_arbeiterlieder_sind_jetzt_rechts", "https://www.achgut.com/artikel/kurzkommentar_arbeiterlieder_sind_jetzt_rechts", "/artikel/kurzkommentar_arbeiterlieder_sind_jetzt_rechts", "/autor/matthes", "/artikel/hauptsache_die_brandmauer_steht#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fhauptsache_die_brandmauer_steht", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fhauptsache_die_brandmauer_steht", "https://www.achgut.com/artikel/hauptsache_die_brandmauer_steht", "/artikel/hauptsache_die_brandmauer_steht", "/autor/matthes", "/artikel/kurzkommentar_einen_wodka_soeder_bitte#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_einen_wodka_soeder_bitte", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_einen_wodka_soeder_bitte", "https://www.achgut.com/artikel/kurzkommentar_einen_wodka_soeder_bitte", "/artikel/kurzkommentar_einen_wodka_soeder_bitte", "/autor/matthes", "/artikel/goethe_institut_werde_woke_und_lande_als_joke#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fgoethe_institut_werde_woke_und_lande_als_joke", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fgoethe_institut_werde_woke_und_lande_als_joke", "https://www.achgut.com/artikel/goethe_institut_werde_woke_und_lande_als_joke", "/artikel/goethe_institut_werde_woke_und_lande_als_joke", "/autor/matthes", "/artikel/kurzkommentar_nun_sind_sie_halt_weg_die_benin_bronzen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_nun_sind_sie_halt_weg_die_benin_bronzen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_nun_sind_sie_halt_weg_die_benin_bronzen", "https://www.achgut.com/artikel/kurzkommentar_nun_sind_sie_halt_weg_die_benin_bronzen", "/artikel/kurzkommentar_nun_sind_sie_halt_weg_die_benin_bronzen", "/autor/matthes", "/artikel/kurzkommentar_drosten_steinmeyer_who_ein_kult_des_irrationalen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_drosten_steinmeyer_who_ein_kult_des_irrationalen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkurzkommentar_drosten_steinmeyer_who_ein_kult_des_irrationalen", "https://www.achgut.com/artikel/kurzkommentar_drosten_steinmeyer_who_ein_kult_des_irrationalen", "/artikel/kurzkommentar_drosten_steinmeyer_who_ein_kult_des_irrationalen", "/autor/matthes", "/artikel/ostpolitik_sind_wir_deutsche_verlaessliche_partner#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fostpolitik_sind_wir_deutsche_verlaessliche_partner", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fostpolitik_sind_wir_deutsche_verlaessliche_partner", "https://www.achgut.com/artikel/ostpolitik_sind_wir_deutsche_verlaessliche_partner", "/artikel/ostpolitik_sind_wir_deutsche_verlaessliche_partner", "/autoren", "https://www.achgut.com/seite/achgut_spendenaufruf", "https://bit.ly/dr-gunter-frank", "https://shop.achgut.com/products/land-ohne-mut-eine-anleitung-fuer-die-rueckkehr-zu", "https://shop.achgut.com/products/das-staatsverbrechen-warum-die-corona-krise-erst-dann-endet", "/seite/achgut_unerhoert", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/seite/achgut_impressum", "/seite/achgut_datenschutzerklaerung", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "#"]}