{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://jimdo-storage.global.ssl.fastly.net/file/fbfcc7a8-1cba-4490-8ceb-c88b495397b1/Ich%20tr%C3%A4umte%20von%20einer%20Filmkarriere.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Matthias M\u00f6lleney ist Inhaber der \nHR-Strategieberatung peopleXpert \nGmbH in Uster. Er leitet das Center \nf\u00fcr HRM&Leadership an der Hoch-\nschule f\u00fcr Wirtschaft (HWZ), Z\u00fcrich.Samstag, 10. Juni 2017  Regional Wirtschaft Schwerpunkt 9\nStellenkarussellNachgefragt\n\u00abDer Mittelpunkt der Balance zwischen \u2039Work\u203a und \n\u2039Life\u203a ist nicht f\u00fcr alle Menschen gleich\u00bb\nWarum ist es heute anscheinend \nschwieriger, eine Work-Life-Balan-\nce (WLB) zu erreichen, als fr\u00fcher?\nMatthias M\u00f6lleney: Es gibt verschie-\ndene Erkl\u00e4rungsversuche. Die einen \nbehaupten, fr\u00fcher h\u00e4tte sich die Frage \nnach der WLB gar nicht gestellt, weil \nman die Arbeit als notwendiges \u00dcbel \nbetrachtete, dem man sich unterwer-\nfen muss. Die anderen f\u00fchren das Ver-\nfehlen einer Balance zwischen Beruf \nund Privatleben auf unsere \u00abOnline-\nRealtime-Gesellschaft\u00bb zur\u00fcck: Die \nDigitalisierung erm\u00f6glicht, dass wir \nalles sofort und gleichzeitig erledigen \nk\u00f6nnen \u2013 und m\u00fcssen. Das setzt Men-\nschen zunehmend unter Druck.\nSind wir nicht imstande, unsere \nGrenzen richtig einzusch\u00e4tzen?\nAuf jeden Fall. Wir haben kein Anzei-\ngenger\u00e4t f\u00fcr \u00dcberlastung und sp\u00fcren \ndie eigenen Grenzen nicht. Dieses \nManko wird in der Online-Realtime-\nGesellschaft noch verst\u00e4rkt, weil uns \nst\u00e4ndig suggeriert wird, man k\u00f6nne \nnoch mehr aus sich herausholen. Dass \nwir heute so viel von WLB sprechen, \nhat aber gleichzeitig auch mit einem \nst\u00e4rkeren Bewusstsein f\u00fcr Gesund-\nheitsthemen zu tun.\nDas Konzept WLB impliziert, dass \nman Beruf und Privatleben sauber \nvoneinander trennen kann. Ist das \nheute \u00fcberhaupt noch der Fall?\nZunehmend weniger. Fr\u00fcher war das \nB\u00fcro weit weg, wenn man nach der \nArbeit nach Hause gegangen ist. Durch \ndie neuen Kommunikationstechnolo-\ngien ist das B\u00fcro inzwischen zu einem \nvirtuellen Ort geworden. Viele Leute beantworten auch nach Feierabend \ngesch\u00e4ftliche E-Mails. Das Berufliche \nund das Private \u00fcberlappen sich im-\nmer mehr. Hinzu kommt, dass sich der \nStellenwert der Arbeit in den letzten \nJahrzehnten stark ver\u00e4ndert hat. Fr\u00fc-\nher diente sie in erster Linie dem Geld-\nerwerb. Heute soll Arbeit auch sinner-\nf\u00fcllend und lustvoll sein.\nAn welcher Stellschraube sollte \nman f\u00fcr eine gute WLB drehen?\nMan sollte bei den eigenen Zielen an-\nsetzen. Wer mehr an Sicherheit inter-\nessiert ist und im Alter keine Abstri-\nche beim Komfort machen will, hat \nzwangsl\u00e4ufig andere Priorit\u00e4ten als \njemand, der sein Leben geniessen will. \nDer eine muss sein Privatleben an die \nberuflichen M\u00f6glichkeiten anpassen, \nder andere muss beruflich k\u00fcrzertre-\nten. Der Mittelpunkt der Balance zwi-\nschen \u00abWork\u00bb und \u00abLife\u00bb ist nicht f\u00fcr \nalle Menschen gleich.\nWird es durch die \u00dcberlappung \nvon Berufs- und Privatleben sowie \ndurch die Forderung nach mehr \nFlexibilit\u00e4t nicht schwieriger, eine \nsolche Balance zu erreichen?\nDie Gefahr, aus dem Gleichgewicht zu \ngeraten, ist bei flexiblen Arbeitsmo-\ndellen nat\u00fcrlich gr\u00f6sser. Aber auch mit \nfesten Arbeitszeiten und einem klar \ndefinierten Dienstschluss kann die \nWLB schief gehen. Es kommt eben da-\nrauf an, seinen Mittelpunkt zu finden, \num den man alles zentriert. Zudem \nmuss man auf die individuelle \u00abResi-\nlienz\u00bb R\u00fccksicht nehmen: Die F\u00e4hig-\nkeit, stressige Situationen zu meistern, \nist von Person zu Person verschieden. Gegenw\u00e4rtig nimmt der Gesetzgeber \nzu wenig darauf R\u00fccksicht: Die Vorga-\nben des Arbeitszeitgesetzes, das uns \nvor Ausbeutung sch\u00fctzen soll, f\u00fchren \nin manchen Berufsfeldern zu unn\u00f6ti-\ngem Stress. Gerade in Wissensberufen \nsollte man die individuellen Arbeits-\ntempi anerkennen und nicht auf die \nEinhaltung einer fixen Arbeitszeit \ndr\u00e4ngen.\nAbsolventenbefragungen in den \nletzten Jahren haben wiederholt \ngezeigt: Ein positives Arbeitsklima \nsteht f\u00fcr die j\u00fcngere Generation an \nerster Stelle bei der WLB. Haben \nSie daf\u00fcr eine Erkl\u00e4rung?\nDie jungen Leute haben internalisiert, \ndass man Arbeit und Freizeit kaum \nmehr trennen kann. Daher kommen \nsie zu dem Schluss, dass sich die Arbeit\nwenigstens gut anf\u00fchlen solle.\n Interview: J\u00f6rg MarquardtRegion  Die beiden Unternehmer Marco Lehmann \nund Marco Rast st\u00e4rken die Work-Life-Balance: \nDer eine bietet Coaching-Seminare auf Ibiza an, \nder andere sorgt f\u00fcr einen guten Arbeitsplatz.\nVor ein paar Tagen war \nMarco Lehmann noch \nauf Ibiza. \u00abUm K\u00f6rper \nund Seele wieder in \nEinklang zu bringen\u00bb, wie er \nsagt. Aber nicht bei sich selbst. \nDer Hypnosetherapeut und Le-\nbenscoach hilft zuallererst an-\nderen. \u00abZur\u00fcck zu dir\u00bb heissen \ndie Seminare, die der 37-J\u00e4hrige \nabwechselnd auf Ibiza und Bali \ndurchf\u00fchrt. In sch\u00f6ner Ferien-\numgebung zeigt er den Teilneh-\nmern Wege aus dem krankma-\nchenden \u00abEgo-Kreislauf\u00bb auf.\nDie Nachfrage nach Angeboten \nwie denen von Lehmann ist \nenorm. Immer mehr Menschen \nleiden unter dem beruflichen \nStress und kommen auch nach \nFeierabend nicht zur Ruhe. \nWachsender Leistungsdruck und \nVersagens\u00e4ngste werden zu st\u00e4n-\ndigen Begleitern. Kaum etwas \nwird so sehr herbeigesehnt wie \neine Work-Life-Balance.\nModerne Steigerungslogik \nAls Inhaber der Firma Mein \nGmbH aus Jona, zu der auch die \nCoachingagentur Meinlebens-\ncoach und das Reiseb\u00fcro Mein-\nreiseberater by Ryffel in Pf\u00e4ffi-\nkon und geh\u00f6rt, kennt sich Mar-\nco Lehmann bestens mit den Er-\nholungsbed\u00fcrfnissen der Leute \naus. Wenn er mit seinen Semi-\nnarteilnehmern spricht, st\u00f6sst \ner immer wieder auf das gleiche \nMuster: \u00abDie Menschen haben \nverlernt, die Signale ihres K\u00f6r-\npers richtig zu deuten und ihre \nGef\u00fchle zu ordnen. Sie merken \nerst sp\u00e4t, dass sie am Limit sind.\u00bb\nSchuld daran sei die moderne \nArbeitswelt mit ihrer Steige-\nrungslogik: schneller, produkti-\nver, weiter. \u00abDer Druck auf den \nEinzelnen hat extrem zugenom-\nmen. Versch\u00e4rft wird das Ganze \ndurch die st\u00e4ndige Erreichbar-\nkeit per Smartphone und Inter-\nnet\u00bb, sagt er. Unter den gestiege-\nnen Leistungsanforderungen \nw\u00fcrden immer mehr Menschen \nzusammenbrechen. Das betreffe \nvor allem die Berufst\u00e4tigen ab 30 \nJahren aufw\u00e4rts, die sich neben \nder Arbeit auch noch um die eige-\nne Familie k\u00fcmmern m\u00fcssten. \n\u00abIrgendwann meldet sich der \nK\u00f6rper, weil er dem Druck nicht \nmehr standh\u00e4lt\u00bb, sagt Lehmann.\nJagd nach Aufmerksamkeit\nDie Leute h\u00e4tten verlernt, eine \ngesunde Balance zwischen An- \nund Entspannung hinzubekom-\nmen. Dahinter verberge sich \naber noch ein grundlegenderes \nProblem: die unaufh\u00f6rliche Jagd \nnach Aufmerksamkeit und Be-\nst\u00e4tigung. \u00abWir hecheln f\u00f6rm-\nlich nach Anerkennung von \naussen und strafen uns, bewusst \noder unbewusst, wenn wir be-\nstimmte Leistungen nicht abru-\nfen k\u00f6nnen\u00bb, sagt Lehmann. \nDiese Dynamik bezeichnet er als \n\u00abEgo-Kreislauf\u00bb, der durch \nSchuldgef\u00fchle angetrieben wer-\nde. \u00abWir suchen die Schuld oft im \nAussen und werden wir da nicht \nf\u00fcndig, suchen wir bei uns selbst, \nweil wir \u00e4usseren Massst\u00e4ben \nnicht gen\u00fcgen und an verinner-\nlichten Erwartungen scheitern.\u00bb\nMit seinen \u00abZur\u00fcck zu dir\u00bb-\nSeminaren will Lehmann den \nTeilnehmern helfen, diesen Teu-\nfelskreis zu durchbrechen. Ent-\nscheidend dabei sei es, sich von \nder Fixierung auf Anerkennung von aussen zu l\u00f6sen. \u00abOftmals \nsind die Leute viel zu stark von \nder Frage geleitet: Was denken \ndie anderen \u00fcber mich?\u00bb Dabei \ndrohen die eigenen Bed\u00fcrfnisse \nzu kurz zu kommen. Durch Me-\nditationen und \u00dcbungen in \nKleingruppen sowie Einzelsit-\nzungen will Lehmann zu diesen \nversch\u00fctteten Bed\u00fcrfnissen und \nGef\u00fchlen vordringen. Das sei die \nVoraussetzung daf\u00fcr, um f\u00fcr \nsich selber herauszufinden, wie \nein sinnerf\u00fclltes und gl\u00fcckliches \nLeben aussehen kann. \nDie meisten Teilnehmer seien \nzwischen 35 und 45 Jahren. Aber \nimmer mehr j\u00fcngere Leute w\u00fcr-\nden dazukommen. \u00abDiese Gene-\nration ist feinf\u00fchliger und weni-\nger bereit, f\u00fcr die Karriere alles \nandere zu opfern.\u00bb Viele von ih-\nnen wollten nicht mehr 100 Pro-\nzent arbeiten und suchten nach \nalternativen Arbeitsmodellen.\nDass die Teilnehmer die \nSchweiz verlassen oder zu seinen \nKurzseminaren in die Berge rei-\nsen, um \u00abzur\u00fcck zu sich\u00bb zu \nkommen, ist f\u00fcr Lehmann nur \nein scheinbarer Widerspruch: \n\u00abWenn ich eine Reise auf mich \nnehme, kann ich mich leichter \nvon mir selber distanzieren.\u00bb Im \ngewohnten Umfeld sei der Zwang \ngr\u00f6sser, eine Maske aufzusetzen. \nEin angenehmer Arbeitsplatz\nAnders als Lehmann setzt Mar-\nco Rast f\u00fcr die Work-Life-Balan-\nce im gewohnten Umfeld an. Er \nist einer von zwei Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrern bei Vision-Inside. Heute be-\nsch\u00e4ftigt das Wetziker KMU 32 \nMitarbeiter. \u00abBei dieser Gr\u00f6sse \nm\u00fcssen wir verst\u00e4rkt darauf \nachten, dass unsere Mitarbeiter \ngenug Ausgleich haben.\u00bb Zudem \nm\u00fcssen man sich im Oberland \nmehr um eine attraktive Arbeits-\numgebung bem\u00fchen, wenn man \ndie j\u00fcngere Generation aus der \nStadt zu sich locken wolle.\n\u00abDer Vorteil einer guten Work-\nLife-Balance liegt darin, dass \nman langj\u00e4hrige Mitarbeiter be-\nkommt\u00bb, sagt Rast. \u00abDas ist gera-\nde dort wichtig, wo es ein schnel-\nles Wachstum gibt \u2013 so wie bei \nunserem Unternehmen.\u00bb Des-\nwegen will man bei Vision-In-\nside die Fluktuation \nso gering wie m\u00f6g-\nlich halten. \nRast und sein Ge-\nsch\u00e4ftspartner C\u00e9-\ndric Riwar kommen \nbeide aus dem Hand-\nballsport. \u00abWir be-\ngreifen unsere Firma \nebenfalls als Team, \nin dem der Zusam-\nmenhalt eine grosse \nRolle spielt. Als Ge-\nsch\u00e4ftsleiter versu-\nchen wir, die richtigen Impulse \nzu geben\u00bb, sagt Rast. \n\u00abJahr der Vitalit\u00e4t\u00bb\nIm 2016 haben sie bei Vision-In-\nside ein \u00abJahr der Vitalit\u00e4t\u00bb aus-\ngerufen. \u00abDabei ging es darum, \nrundum fit zu werden f\u00fcr das \nweitere Wachstum.\u00bb Dazu habe \nman f\u00fcnf Sportgruppen gegr\u00fcn-\ndet: Triathlon, Golf, Jogging, \nTennis und Squash. Die Vision-\nInside-Mitarbeiter bekommen \nverg\u00fcnstigten Zugang zum Fit-\nnesscenter und zum Tennis-\nplatz. Zudem hat das Unterneh-\nmen ihnen die Teilnahme am \nFirmentriathlon finanziert.Als Schl\u00fcsselfaktor f\u00fcr eine \ngute Arbeitsatmosph\u00e4re gilt f\u00fcr \nRast die konkrete B\u00fcrogestal-\ntung. Erst im Februar ist die Vi-\nsion-Inside AG in ihr neues B\u00fcro \nam Standort Wetzikon umgezo-\ngen. Die alten R\u00e4umlichkeiten \nwaren f\u00fcr die Teamgr\u00f6sse zu \nklein und eng geworden. \u00abEinige \nunserer Mitarbeiter verbringen \neinen Grossteil ihrer Zeit im \nB\u00fcro, auch \u00fcber den Mittag. Da \nm\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass \nsie sich auch wohlf\u00fchlen\u00bb, sagt \nRast. \nJetzt verf\u00fcgt das Unterneh-\nmen \u00fcber ein deutlich gr\u00f6sseres \nund offeneres B\u00fcro. Bei dessen \nGestaltung orientierte sich der \nDienstleister am Modell \n\u00abArbeitspl\u00e4tze 4.0\u00bb: So wurde \nein Open-Space-Konzept umge-\nsetzt, bei dem auch die Ge-\nsch\u00e4ftsleitung nicht mehr \u00fcber \neigene abgeschlossene B\u00fcros \nverf\u00fcgt. \u00abUnser oberstes Ziel \nwar: So wenig W\u00e4nde wie m\u00f6g-\nlich.\u00bb Damit sollte Kapazit\u00e4t f\u00fcr \nweiteres Wachstum sicherge-\nstellt werden.\nMehr Raum f\u00fcrs Team\nDar\u00fcber hinaus dient das neue \nRaumkonzept dem Teamgedan-\nken: Auch wenn die einzelnen Bereiche durch Hochschr\u00e4nke \nabgegrenzt sind, k\u00f6nnen die Mit-\narbeiter trotzdem ungehindert \ndar\u00fcber hinweg miteinander \nkommunizieren. \u00abZudem gibt es \netliche M\u00f6glichkeiten, sich in \nkleinen Gruppen zusammenzu-\nsetzen und auszutauschen. Das \nw\u00e4re vorher nicht so m\u00f6glich ge-\nwesen\u00bb, sagt Rast. \nDass er und sein Gesch\u00e4fts-\npartner kein eigenes geschlosse-\nnes B\u00fcro haben, unterstreiche \nnicht nur die flache Hierarchie \nbei Vision-Inside, sondern auch \ndie st\u00e4ndige Ansprechbarkeit der \nGesch\u00e4ftsleiter. Auch Mitarbei-\nterw\u00fcnsche sind in \ndas neue B\u00fcro ein-\ngeflossen: So sind \nalle Schreibtische \nh\u00f6henverstellbar, \nund neu steht den \nMitarbeitern ein \nPing-Pong-Tisch \nzur Verf\u00fcgung, der \noft genutzt wird. \n\u00abUnser Team hat \ndas neue B\u00fcro sehr \ngut angenommen. \nNiemand kann sich \nvorstellen, wieder am alten \nStandort zu arbeiten\u00bb, sagt Rast.\nOffen f\u00fcr Wandel\nWorauf Rast neben dem Zusam-\nmengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl Wert \nlegt,  ist \u00abJugendlichkeit\u00bb. Dar-\nunter versteht er eine offene \nHaltung gegen\u00fcber dem digita-\nlen Wandel und den darin be-\ngr\u00fcndeten Chancen: \u00abZiel ist es, \nalle Prozesse so zu gestalten, \ndass es praktisch keine Rolle \nmehr spielt, wo man arbeitet.\u00bb \nK\u00fcnftig sollen alle Rapporte bei \nVision-Inside vollst\u00e4ndig elekt-\nronisch erfasst und bearbeitet \nwerden.Rast stellt klar, dass die Face-\nto-Face-Begegnung im Unter-\nnehmen auch in Zukunft essen-\nziell sein werde. Dennoch: In \nZeiten von Cloud L\u00f6sungen, Vi-\ndeo-Konferenzen und E-Mails \nm\u00fcsse man die Entwicklung mo-\nbiler Arbeitspl\u00e4tze weiter voran-\nbringen.\nGegenl\u00e4ufige Bed\u00fcrfnisse\nEine der anspruchsvollsten Auf-\ngaben als F\u00fchrungskraft ist f\u00fcr \nRast der Umgang mit verschie-\ndenen, teils gegenl\u00e4ufigen Be-\nd\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen der \nMitarbeiter. \u00abBei Vision-Inside \nhaben wir auch Mitarbeiter der \nGeneration 45+, die weniger \nstark nach permanentem Wan-\ndel und neuen Herausforderun-\ngen streben als die j\u00fcngeren Leu-\nte\u00bb, sagt er. \u00abAllen gleichermas-\nsen gerecht zu werden, ist \nschwierig.\u00bb \nH\u00e4ufig gelinge der Spagat, in-\ndem man die Mitarbeiter in pas-\nsende Teams zusammenfasse \noder ihnen, so weit m\u00f6glich, be-\nd\u00fcrfnisgerechte Aufgabenberei-\nche zuweise. \u00abDas klappt aber \nnicht immer. Dann kann es auch \nzu einem Abgang kommen.\u00bb\nUm die eigene Work-Life-Ba-\nlance macht sich Rast keine Sor-\ngen: \u00abMein Vorteil ist, dass ich \nunweit der Firma wohne und \nkaum Zeit durch den Arbeitsweg \nverliere.\u00bb Zudem m\u00fcsse er ge-\nsch\u00e4ftlich h\u00f6chstens zweimal im \nJahr verreisen. Der wichtigste \nFaktor f\u00fcr eine gute Balance \nzwischen Beruf und Privatleben \nist aber Rasts Entscheidung, am \nWochenende nicht f\u00fcr die Firma \nzur Verf\u00fcgung zu stehen: \u00abDer \nSamstag und Sonntag sind Tabu. \nDann ist Family time.\u00bb\n J\u00f6rg MarquardtSchwerpunkt:\nWork-Life-Balance in schwierigen Zeiten\nGleicher Vorname, verschiedene Ans\u00e4tze: Lebenscoach Marco Lehmann aus Jona und Vision-Inside-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marco Rast aus Wetzikon (v.l.).  Seraina BonerWege aus der beruflichen Stressfalle\n Wir begreifen unsere Firma \nals Team, in dem der \nZusammenhalt eine grosse Rolle \nspielt. \nMarco Rast \n Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Vision-Inside AG, Wetzikon.\nPers\u00f6nlich\n\u00abIch tr\u00e4umte von einer Filmkarriere\u00bb\nD\u00fcbendorf  Mit farbigen Kontaktlinsen re\u00fcssierte \nOptikerin Jacqueline Urbach zuerst in den USA. \nNach ihrer R\u00fcckkehr in die Schweiz 1979 gr\u00fcndete \nsie die Urbach Optik AG, die mit Discountlens.ch \nseit 2004 einen Onlineshop f\u00fcr Linsen betreibt.\nIhre Karriere im Kontaktlin-\nsen-Gesch\u00e4ft begann in Los \nAngeles. Wie viel Kalifornien \nsteckt heute noch in Ihnen?\nJacqueline Urbach: Noch sehr \nviel, glaube ich. Die Menschen \ndort sind grossz\u00fcgig, offen und \nfr\u00f6hlich. Davon habe ich mir ei-\nniges abgeschaut. Die kaliforni-\nsche Sonne trage ich sozusagen \nimmer noch im Herzen.\nSie k\u00f6nnten sich l\u00e4ngst zur \nRuhe setzen und die Fr\u00fcchte \nIhres Erfolgs geniessen. War-\num machen Sie weiter?\nWeil ich nicht w\u00fcsste, was ich zu \nHause tun sollte. Hausarbeit ist \nnicht mein Ding. Im Gesch\u00e4ft \nhingegen bin ich t\u00e4glich mit neu-\nen Herausforderungen konfron-\ntiert. Das ist aufregend.\nSie haben eine Optikerlehre \nabsolviert. Was hat Sie an \ndiesem Berufsfeld gereizt?\nFr\u00fcher entschieden die Eltern, \nwelche Lehre die Kinder machen. \nDas war auch bei mir so. Ich woll-\nte damals Filmregisseurin wer-\nden und interessierte mich auch \nf\u00fcr Fotografie \u2013 nur konnte man \ndas nicht studieren. Meine Mut-\nter brachte mich auf die Idee mit \nder Optikerlehre. Denn viele Op-\ntiker hatten eine eigene Fotoab-\nteilung. Die Augenoptik faszi-\nnierte mich schliesslich so sehr, \ndass ich dabei geblieben bin.\nTragen Sie Kontaktlinsen?\nBis zu einer Star-Operation habe \nich nur Kontaktlinsen getragen. \nSeitdem ben\u00f6tige ich weder Lin-\nsen noch eine Brille.\nWas motiviert Sie jeden Tag, \nIhre Arbeit zu tun?\nDas ist f\u00fcr mich keine Arbeit. Ich \nhabe mein Hobby zum Beruf ge-\nmacht. Was mich motiviert und \nfasziniert, sind die Herausforde-\nrungen, mit denen wir jeden Tag \nkonfrontiert sind, und die Erfol-\nge daraus.\nWie sehen die Herausforde-\nrungen konkret aus?Die \u00abChallenge\u00bb besteht darin, \naus Brillentr\u00e4gern Kontaktlin-\nsentr\u00e4ger zu machen. Zudem \nm\u00fcssen wir mehr Leute dazu \nbringen, ihre Kontaktlinsen im \nInternet zu bestellen. Das tun \nbisher nur 15 bis 20 Prozent der \nLinsentr\u00e4ger.\nVon wem haben Sie f\u00fcr Ihr \nBerufsleben am meisten ge-\nlernt?\nEs gab zwar Vorbilder, aber nie \nim beruflichen Bereich. Ich habe \nimmer alles allein gemacht und \nw\u00e4re nie auf die Idee gekommen, \neinen Optiker einzustellen, der \nmir am Ende erkl\u00e4rt, wie ich es \nbesser machen sollte.\nWas heisst Erfolg f\u00fcr Sie?\nAls junges M\u00e4dchen habe ich da-\nvon getr\u00e4umt, die Welt zu ver-\nbessern. Mit den Jahren kam die \nEinsicht, dass dies nur im klei-\nnen Rahmen gelingen kann. Als \ngr\u00f6sste Genugtuung empfinde \nich es, dass meine Mitarbeiter \ngl\u00fccklich und motiviert sind.\nUnd was heisst Scheitern?\nScheitern heisst, wieder von vor-\nne anzufangen.\nWelche Eigenschaften sch\u00e4t-\nzen andere an Ihnen?\nDas m\u00fcssen Sie die anderen fra-\ngen.\nUnd welche Eigenschaften \nsch\u00e4tzen Sie an anderen?\nKreativit\u00e4t, Eigenst\u00e4ndigkeit \nund Durchhalteverm\u00f6gen.\nWas wissen viele nicht \u00fcber \nSie?\nDass ich in meiner Jugend Thea-\nter gespielt habe. Ich lebte da-\nmals in Hollywood und tr\u00e4umte \nvon einer Filmkarriere \u2013 wie \nTausende arbeitslose Schauspie-\nler auch. Aber irgendwann muss-\nte ich Geld verdienen.\nBuch oder Film?\nHeutzutage eher B\u00fccher. Am \nliebsten lese ich den Thriller-Au-\ntor John Grisham. In meiner Ju-\ngend habe ich viel Goethe und \nKeller gelesen, aber daf\u00fcr fehlt mir nun die Geduld. Spannend \nund schnell muss es sein.\nWelche bekannte Pers\u00f6nlich-\nkeit h\u00e4tten Sie gern einmal \ngetroffen?\nJohn F. Kennedy. Ich h\u00e4tte ihn \ngefragt, ob er sich mit mir \u00fcber \nPolitik unterhalten m\u00f6chte.\nWo k\u00f6nnen Sie am besten \nentspannen?\nIn meinem Garten.\nWor\u00fcber \u00e4rgern Sie sich?\nMomentan \u00fcber Donald Trump.\nWem vertrauen Sie blind?\nMeiner Partnerin.\nWas macht Ihnen Angst?\nSterben.\nWas w\u00fcrden Sie gern beherr-\nschen, ohne es erst m\u00fchsam \nzu lernen?\nSingen.\nIhr gr\u00f6sster Traum?\nIch w\u00fcrde gerne wieder Theater \nspielen. Da bin ich dran.\nWelche Schlagzeile w\u00fcnschen \nSie sich in der Zeitung?\n\u00abIm Nahen Osten ist Frieden.\u00bb\nWas bringt Sie zum Lachen?Humorvolle Menschen, gute Fil-\nme und gutes Theater, besonders  \nCabarets und Revuen.\nWas bereuen Sie, nicht ge-\nmacht zu haben?\nDass ich nie politisch aktiv ge-\nworden bin. Daf\u00fcr bin ich heute \nleider zu alt.\n Aufgezeichnet: J\u00f6rg Marquardt\nSteckbrief\nJ Name: Jacqueline Urbach\nJ Geburtsjahr: \nDas verr\u00e4t sie nicht.\nJ Beruf:  \nDelegierte des Verwaltungs-\nrats bei Urbach Optik AG, D\u00fc-\nbendorf (Discountlens.ch).\nJ Erlernter Beruf: \nOptikerin\nJ Hobbys: Kunst, Theater und \nReisen\nJ Zivilstand/Kinder: \nverpartnert, 3 Kinder\nJ Wohnort: Maur\nJan Bo Larsen\nSeit Mai ist Jan Bo Larsen neuer Gene-\nralagent der Swiss Life Generalagentur \nUster. Er folgt auf Erwin Gwerder, der \nnach 22 Jahren als Generalagent in den \nRuhestand tritt. Gwerder war insgesamt \n31 Jahre f\u00fcr Swiss Life t\u00e4tig. Larsen hat-\nte die operative Leitung bereits im Janu-\nar \u00fcbernommen. Der d\u00e4nische Staats-\nb\u00fcrger ist seit sieben Jahren als Vorsor-\ngespezialist bei Swiss Life in Uster t\u00e4tig. \nUrs Fischer\nPer 1. Juli wird Urs Fischer neuer Pr\u00e4si-\ndent der D\u00fcbendorfer Logicare AG. Der \nfr\u00fchere Wetziker Gemeindepr\u00e4sident \nund Leiter einer Versicherungsagentur \nfolgt auf Peter Niederh\u00e4user, der das Pr\u00e4-\nsidium nach elf Jahren abgibt. Nieder-\nh\u00e4user wird auch k\u00fcnftig als Mitglied im \nVerwaltungsrat und Miteigent\u00fcmer dem \nUnternehmen verbunden sein. Fischer \ngeh\u00f6rt dem VR von Logicare seit 2015 an.\nMarco Brupbacher\nPer 1. Juli \u00fcbernimmt Marco Brupbacher \ndie Leitung der Filiale der Z\u00fcrcher Kan-\ntonalbank in Effretikon. Er folgt auf Ro-\nland Braun, der nach 44-j\u00e4hriger T\u00e4tig-\nkeit f\u00fcr die Bank, davon 20 Jahre als Fi-\nlialleiter in Effretikon, in Pension geht. \nBrupbacher hat seine Lehre bei der ZKB \nabsolviert. Seit 2014 leitete er das Team \n\u00abVerm\u00f6gende Privatkunden\u00bb und fun-\ngierte als Stellvertreter des Filialleiters.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}