{"title": "EMA warnt vor R\u00fcckenmarksentz\u00fcndung | APOTHEKE ADHOC", "author": "Apotheke Adhoc", "url": "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/coronavirus/ema-warnt-vor-rueckenmarksentzuendung-neuer-hinweis-fuer-vektor-impfstoffe/", "hostname": "apotheke-adhoc.de", "description": "Die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur (EMA) warnt aktuell vor einer neuen m\u00f6glichen Komplikation der Vektor-Impfstoffe: Vereinzelt kann es zu einer Entz\u00fcndung des R\u00fcckenmarks kommen. Die Vakzine von AstraZeneca und Janssen sollen daher einen neuen Hinweis in den Fachinformationen erhalten.", "sitename": "APOTHEKE ADHOC", "date": "2022-01-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "APOTHEKE ADHOC Debatte", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur (EMA) warnt aktuell vor einer neuen m\u00f6glichen Komplikation der Vektor-Impfstoffe: Vereinzelt kann es zu einer Entz\u00fcndung des R\u00fcckenmarks kommen. Die Vakzine von AstraZeneca und Janssen sollen daher einen neuen Hinweis in den Fachinformationen erhalten.\nNach der Verabreichung der beiden vektorbasierten Impfstoffe ist es in vereinzelten F\u00e4llen zu einer transversen Myelitis gekommen. Nach Angaben der EMA kam es weltweit bislang zu 25 F\u00e4llen nach der Impfung mit Vaxzevria (AstraZeneca) und 12 F\u00e4llen nach der Impfung mit dem Vakzin von Johnson&Johnson. Dabei handelt es sich um eine akute Entz\u00fcndung des R\u00fcckenmarks, welche je nach Lokalisierung und Ausdehnung zu verschiedenen Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fchren kann.\nSowohl motorische wie auch sensorische Ausf\u00e4lle sind m\u00f6glich. Es kommt zu Schmerzen und Schw\u00e4che in Beinen und Armen sowie zu Blasen- und Darmst\u00f6rungen. H\u00e4ufig sind die Entz\u00fcndungen zeitlich begrenzt, sodass sich die Patient:innen zumindest teilweise wieder erholen. Es k\u00f6nnen jedoch weitere Sch\u00fcbe drohen. Das Nutzen-Risiko-Profil sei durch diese Reaktionen jedoch nicht ver\u00e4ndert. Die Hersteller sollen jedoch k\u00fcnftig in der Fachinformation auf die seltene Komplikation hinweisen.\nBislang geht die EMA davon aus, dass die Entz\u00fcndung immunvermittelt entsteht. Sie kann in jedem Lebensalter auftreten und beispielsweise Teil einer Autoimmunerkrankung sein. Auch Infektionen und Impfungen k\u00f6nnen m\u00f6gliche Trigger f\u00fcr eine R\u00fcckenmarksentz\u00fcndung sein. Da sie bislang nur bei Vektor-Impfstoffen beobachtet wurde, wird davon ausgegangen, dass die verwendeten Adenoviren eine Rolle bei der Immunreaktion spielen k\u00f6nnten.\nBereits bekannt ist, dass vektorbasierte Impfstoffe auch zu einer Vakzin-induzierten immunthrombotische Thrombozytopenie (VITT) f\u00fchren k\u00f6nnen. Diese wird h\u00e4ufig auch als Thrombose mit Thrombozytopenie (TTS) bezeichnet. Der K\u00f6rper bildet nach der Impfung\n[Antik\u00f6rper gegen der Pl\u00e4ttchenfaktor 4](/nachrichten/detail/pharmazie/impf-thrombosen-plaettchenfaktor-bindet-an-virus-liegt-die-ursache-beim-vektor/), was zu einer Aktivierung der Thrombozyten f\u00fchrt. Die VITT ist den Angaben der EMA zufolge deutlich h\u00e4ufiger als die transverse Myelitis: Weltweit sind 1809 F\u00e4lle nach der Impfung mit Vaxzevria bekannt. Die meisten F\u00e4lle traten nach der ersten Dosis auf.", "language": null, "image": "https://www.apotheke-adhoc.de/fileadmin/_processed_/1/d/csm_ruecken_rueckenmark_shutterstock_91644b08da.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "/nachrichten/", "#navigation_mobile", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/rubriken/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/erkaeltungs-tipps/", "/rubriken/magen-darm-co/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/hautsache-gesund-und-schoen/", "/mediathek/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/branchennews-veroeffentlichen/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/nachrichten/", "/rubriken/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/mediathek/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/coronavirus/", "/nachrichten/detail/coronavirus/ema-warnt-vor-rueckenmarksentzuendung-neuer-hinweis-fuer-vektor-impfstoffe/#detail-comments", "/nachrichten/spezial/spezial/corona-impfung/", "/nachrichten/autor/cynthia-wegner/", "/cdn-cgi/l/email-protection#8db2fef8efe7e8eef9b0adf1adabefe2e9f4b0c5ece1e1e2a1a8bde9a8bdeca8bde9a8bdecc5e4e8ffade8e4e3adfee8e5ffade8e0fdebe8e5e1e8e3fefae8fff9e8ffadccfff9e4e6e8e1b7adade5f9f9fdfeb7a2a2fafafaa3ecfde2f9e5e8e6e8a0ece9e5e2eea3e9e8a2e3eceee5ffe4eee5f9e8e3a2e9e8f9ece4e1a2eee2ffe2e3ecfbe4fff8fea2e8e0eca0faecffe3f9a0fbe2ffa0fff8e8eee6e8e3e0ecffe6fee8e3f9f7f8e8e3e9f8e3eaa0e3e8f8e8ffa0e5e4e3fae8e4fea0ebf8e8ffa0fbe8e6f9e2ffa0e4e0fdebfef9e2ebebe8a2ad", "/nachrichten/detail/coronavirus/ema-warnt-vor-rueckenmarksentzuendung-neuer-hinweis-fuer-vektor-impfstoffe/print.html", "/hinweis-an-die-redaktion/?kontakt%5BUrl%5D=https%3A%2F%2Fwww.apotheke-adhoc.de%2Fnachrichten%2Fdetail%2Fcoronavirus%2Fema-warnt-vor-rueckenmarksentzuendung-neuer-hinweis-fuer-vektor-impfstoffe%2F&cHash=3affab1b87dda3e2392ad5303261ce30", "/nachrichten/detail/coronavirus/ema-warnt-vor-rueckenmarksentzuendung-neuer-hinweis-fuer-vektor-impfstoffe/#detail-comments", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2022/KW4/ruecken_rueckenmark_shutterstock.jpg", "/nachrichten/detail/pharmazie/impf-thrombosen-plaettchenfaktor-bindet-an-virus-liegt-die-ursache-beim-vektor/", "/nachrichten/themen/pharmazie-bfarmemafda/", "/datenschutz/", "/nachrichten/detail/coronavirus/pei-janssen-einfachimpfung-nicht-mehr-ausreichend-neue-kriterien-fuer-impfnachweise/", "/nachrichten/detail/coronavirus/pei-janssen-einfachimpfung-nicht-mehr-ausreichend-neue-kriterien-fuer-impfnachweise/", "/nachrichten/detail/pharmazie/impf-thrombosen-plaettchenfaktor-bindet-an-virus-liegt-die-ursache-beim-vektor/", "/nachrichten/detail/pharmazie/impf-thrombosen-plaettchenfaktor-bindet-an-virus-liegt-die-ursache-beim-vektor/", "/nachrichten/detail/pharmazie/erneute-warnhinweise-fuer-astrazeneca-und-janssen-thrombozytopenien/", "/nachrichten/detail/pharmazie/erneute-warnhinweise-fuer-astrazeneca-und-janssen-thrombozytopenien/", "/nachrichten/detail/pharmazie/covid-impfstoff-janssen-ruft-eine-charge-zurueck/", "/nachrichten/detail/pharmazie/covid-impfstoff-janssen-ruft-eine-charge-zurueck/", "/nachrichten/detail/pharmazie/janssen-anhaltende-produktion-trotz-fehlender-impfempfehlung-unmut-ueber-pei/", "/nachrichten/detail/pharmazie/janssen-anhaltende-produktion-trotz-fehlender-impfempfehlung-unmut-ueber-pei/", "/nachrichten/detail/pta-live/impfzertifikate-fuer-janssen-geimpfte-neue-regeln-verwirren/", "/nachrichten/detail/pta-live/impfzertifikate-fuer-janssen-geimpfte-neue-regeln-verwirren/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/janssen-zertifikate-21-als-neuer-eintrag-booster-erst-nach-dosis-3/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/janssen-zertifikate-21-als-neuer-eintrag-booster-erst-nach-dosis-3/", "/nachrichten/detail/coronavirus/ema-dauer-boostern-nicht-sinnvoll-covid-impfung-kuenftig-in-erkaeltungssaison/", "/nachrichten/detail/coronavirus/ema-dauer-boostern-nicht-sinnvoll-covid-impfung-kuenftig-in-erkaeltungssaison/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/janssen-impfnachweis-wird-angepasst-zweitimpfung-noetig/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/janssen-impfnachweis-wird-angepasst-zweitimpfung-noetig/", "/nachrichten/detail/panorama/gericht-prueft-abgabe-von-pentobarbital/", "/nachrichten/detail/internationales/patientin-arzt-verkaufte-ozempic-faelschung/", "/nachrichten/detail/pharmazie/efsa-cholin-als-essentieller-naehrstoff-anerkannt/", "/nachrichten/detail/coronavirus/booster-flaute-impfbereitschaft-gering/", "/nachrichten/detail/coronavirus/covid-19-pirola-sorgt-fuer-ungewoehnliche-symptome/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-nachweise-rki-meldet-deutschlandweiten-anstieg/", null, "http://disqus.com/?ref_noscript", "https://www.apotheke-adhoc.de/downloads-fuer-apotheken-coronavirus/", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/211222_DOWNLOAD_Impfung_Erkaeltung.pdf", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/Download_Impfreaktionen_Verhalten_dos_Donts_01.pdf", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/Downloadmaterial/Masken_Uebersicht_Vergleiche.pdf", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "#rating-pane1", "#rating-pane2", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/2/?cHash=fa456c6ca1f9d19bb09c3ac4527287c0", "/datenschutz/", "/", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/impressum/", "/jobs/", "/datenschutz/", "/agb/", "/netiquette/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos"]}