{"title": "Ab sofort Chargenpr\u00fcfung f\u00fcr Impfzertifikate m\u00f6glich", "author": "Gesa Van Hecke", "url": "https://www.diepta.de/news/impfpassfaelschungen-ab-sofort-chargenpruefung-fuer-impfzertifikate-moeglich", "hostname": "diepta.de", "description": "PTA und Apotheker*innen sollen Impfp\u00e4sse pr\u00fcfen, bevor sie ein digitales Zertifikat ausstellen, doch f\u00e4lschungssichere Elemente hat das gelbe B\u00fcchlein nicht. Immer wieder gehen Betrugsf\u00e4lle durch die Medien. Nun bekommen Sie ein neues Werkzeug an die Hand: Sie k\u00f6nnen die Chargennummern verifizieren.", "sitename": "Die PTA", "date": "2021-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfpassf\u00e4lschungen\nAB SOFORT CHARGENPR\u00dcFUNG F\u00dcR IMPFZERTIFIKATE M\u00d6GLICH\nSeite 1/1 2 Minuten\nMehr als 60 Millionen\n[digitale Impfnachweise](https://www.diepta.de/news/impfnachweis-einfach-unverzichtbarnbspapotheken-stellen-millionenfach-digitale-impfzertifikate-aus) haben die rund 18 000 Apotheken in Deutschland bislang ausgestellt. Die Aufgabe wird aber immer schwieriger, denn die ausstellenden PTA und Apotheker*innen sollen pr\u00fcfen, ob die Impfnachweise im gelben Impfpass echt oder gef\u00e4lscht sind, und die Zahl der F\u00e4lschungen steigt.\nBisher konnten Apotheken beim Ausstellen der digitalen Impfnachweise nur Identit\u00e4ts-, Vollst\u00e4ndigkeits- und Plausibilit\u00e4tschecks vornehmen, sie pr\u00fcften also, ob die Personendaten auf dem Impfpass mit dem Personalausweis \u00fcbereinstimmen, ob alle notwendigen Felder im Impfpass ausgef\u00fcllt waren und ob beispielsweise der Zeitpunkt der Impfung \u00fcberhaupt m\u00f6glich war.\nNeues Instrument zur Chargenpr\u00fcfung\n\u201eMit der Chargenpr\u00fcfung steht den Apotheken nun ein weiteres wirksames Instrument zur Verf\u00fcgung, um Kriminelle und Urkundenf\u00e4lscher zu stoppen\u201c, sagt Thomas Dittrich, Vorsitzender des Deutschen Apothekerverbandes (DAV): \u201eWer Impfp\u00e4sse f\u00e4lscht oder einen gef\u00e4lschten Impfpass nutzt, gef\u00e4hrdet nicht nur seine eigene Gesundheit, sondern bringt auch Verwandte, Freunde, Nachbarn und Kollegen in Gefahr. Das ist kein Kavaliersdelikt, sondern eine Straftat und bremst die Gesellschaft im Kampf gegen die Pandemie.\u201c\n\u201eWer Impfp\u00e4sse f\u00e4lscht oder einen gef\u00e4lschten Impfpass nutzt, gef\u00e4hrdet nicht nur seine eigene Gesundheit, sondern bringt auch Verwandte, Freunde, Nachbarn und Kollegen in Gefahr.\u201c\nUm dagegen anzugehen, haben das\n[Paul-Ehrlich-Institut, das die Chargen freigibt](https://www.diepta.de/news/paul-ehrlich-institut), und der DAV gemeinsam an einer Funktion zur Chargenpr\u00fcfung gearbeitet. Apotheken k\u00f6nnen seit dem 16. Dezember \u00fcber das Verb\u00e4ndeportal des DAV und die Telematik-Infrastruktur auf den sicheren Zertifikateserver des Robert Koch-Instituts zugreifen.\nMehr zum Thema Imfpassf\u00e4lschungen:\nChargennummer und Impfzeitraum plausibel?\nAuf dem Zertifikateserver wird die Chargennummer des Aufklebers im gelben Impfpass eingegeben. Man erf\u00e4hrt, ob die Nummer zu den in Deutschland verimpften COVID-19-Impfstoffen geh\u00f6rt, wann die Charge freigegeben wurde und wann sie verf\u00e4llt. So k\u00f6nnen Apotheker*innen und PTA einsch\u00e4tzen, ob der Impfung in diesen Zeitraum f\u00e4llt. Damit steht Apothekenmitarbeiter*innen endlich ein Instrument zur Verf\u00fcgung, um die Echtheit des Impfnachweises mit mehr als einer blo\u00dfen Sichtpr\u00fcfung zu untersuchen.\nQuelle:\nPressemitteilung \u201eKampf gegen Impfpassf\u00e4lscher: Apotheken k\u00f6nnen vor Zertifikatserstellung nun Chargen pr\u00fcfen\u201c, ABDA \u2013 Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde e.V., 15. Dezember 2021, Berlin.", "language": null, "image": "https://www.diepta.de/fileadmin/PTA/Titelbilder_News/2021/12_2021/20211217-Zahlen-Code-binaer-1015084902.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "/footer/newsletter", "/fortbildung", "https://www.facebook.com/ptainderapotheke", "/", "#", "/", "#mobile-menu-collapse-2", "/zeitschrift", "/zeitschrift/abonnement", "/zeitschrift/sonderhefte", "/zeitschrift/heft-archiv", "#mobile-menu-collapse-20", "/pta-plus", "/pta-plus/beraten-mit-grips", "/pta-plus/multimedia-stories", "/pta-plus/die-pille-danach", "#mobile-menu-collapse-21", "/fortbildung", "/fortbildung/pta-fortbildungen", "/fortbildung/pka-fortbildungen", "/fortbildung/e-learnings", "/fortbildung/vergangene-fortbildungen", "/fortbildung/so-funktionierts", "/pta-ausbildung", "/expertenjury", "#mobile-menu-collapse-28", "/mehr/branchen-news", "/mehr/feierabend", "/mehr/gewinnspiele-fuer-pta", "#", "#", "/footer/newsletter", "/fortbildung", "/service/faq-/-support", "https://www.facebook.com/ptainderapotheke", "https://www.diepta.de/", "/zeitschrift/abonnement", "/", "/pta-ausbildung", "/expertenjury", "/zeitschrift", "/zeitschrift/abonnement", "/zeitschrift/sonderhefte", "/zeitschrift/heft-archiv", "/news/alternative-gesuender-zaehneputzen-mit-tabs-statt-zahnpasta", "/news/stillstreik-was-tun-wenn-das-baby-die-brust-verweigert", "/news/ermittlung-der-behoerden-gefaelschtes-ozempicr-was-weiss-man-dazu", "/pta-plus", "/pta-plus/beraten-mit-grips", "/pta-plus/multimedia-stories", "/pta-plus/die-pille-danach", "/news/uebergewicht-ueber-gewicht-muss-man-sprechen", "/news/backherz-selbst-gemachter-schokoladenkuchen-zum-geburtstag", "/news/guillain-barre-syndrom-seltene-nervenkrankheit-loest-notstand-aus", "/fortbildung", "/fortbildung/pta-fortbildungen", "/fortbildung/pka-fortbildungen", "/fortbildung/e-learnings", "/fortbildung/vergangene-fortbildungen", "/fortbildung/so-funktionierts", "/news/alopezie-kunden-mit-haarausfall-effektiv-beraten", "/news/repetitorium-schlaf-und-schlafstoerungen-teil-1", "/news/augenerkrankungen-trockene-rote-und-entzuendete-augen-in-der-selbstmedikation", "/mehr/branchen-news", "/mehr/feierabend", "/mehr/gewinnspiele-fuer-pta", "/news/zeitumstellung-wie-sie-die-geschenkte-stunde-cleverer-nutzen", "/news/herbstgedicht-pilz-ravioli-in-feiner-pilz-consomme", "/news/lifehacks-so-zaubern-sie-aus-einer-wassermelone-einen-schmorbraten", "/", "/", "", "/", "/registrieren", "?tx_felogin_pi1[forgot]=1", "/themenuebersicht/corona", "/themenuebersicht?tx_news_pi1%5Baction%5D=list&tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Btags%5D=1894&cHash=f788e27ab77a97b59f00b42cd60b19d4", "/themenuebersicht?tx_news_pi1%5Baction%5D=list&tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Btags%5D=1901&cHash=c9beac883b7e5a8b10f2ed6180f140d7", "/themenuebersicht?tx_news_pi1%5Baction%5D=list&tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Btags%5D=1951&cHash=c0e83d26ade1dd733851f3b4022e31f7", "/autorenprofile/gesa-van-hecke", "/autorenprofile/gesa-van-hecke", "https://www.diepta.de/news/impfnachweis-einfach-unverzichtbarnbspapotheken-stellen-millionenfach-digitale-impfzertifikate-aus", "https://www.diepta.de/news/paul-ehrlich-institut", "/themenuebersicht/corona", "/news/impassfaelschungen-kein-recht-auf-die-schweigepflicht", "/themenuebersicht/corona", "/news/impfzertifikat-gefaelschter-impfpass-was-tun", "/news/ploetzlich-leitung-aus-dem-team-zur-fuehrungskraft", "/news/ermittlung-der-behoerden-gefaelschtes-ozempicr-was-weiss-man-dazu", "/news/impfschutz-diese-7-impfungen-sind-fuer-aeltere-wichtig", "/news/berufspolitik-wie-gelingt-der-wiedereinstieg", "/news/neuer-therapieansatz-inverse-impfung-gegen-rheuma", "/news/fehlbetrag-ups-die-kasse-stimmt-nicht-muss-die-pta-zahlen", "/news/auffrischungsspritze-gegen-sars-cov-2-update-zum-angepassten-corona-impfstoff", "/news/neuregelung-engpaesse-bei-kinderarzneimitteln-vorschlag-faellt-bei-anhoerung-durch", "/news/krankschreibung-darf-ich-arbeiten-wenn-ich-krankgeschrieben-bin", "/news/kritik-lauterbach-will-mehr-pta-kompetenzen-in-filial-und-zweigapotheken", "/news/berufspolitik-pflegezeit-und-familienpflegezeit-worin-besteht-der-unterschied", "/news/rotstift-angesetzt-neue-festbetraege-ab-1oktober", "/news/tag-der-antworten-apotheken-schliessen-fuer-lauterbachs-rede", "/news/akkreditiert-jetzt-noch-teilnehmen-die-fortbildungen-im-september", "/news/rezeptur-mischen-possible-unsichtbare-inkompatibilitaeten", "/news/hamsterkaeufe-kinderarzneimittel-reichen-wenn-nicht-gehortet-wird", "/news/impfung-in-apotheken-welcher-grippeimpfstoff-fuer-welchen-kunden", "/news/berufspolitik-ueberstunden-abbauen-freizeit-oder-geld", "/news/saeuglinge-rsv-selbsttests-plus-impfung-sind-endlich-am-start", "/news/wiesn-corona-und-grippeimpfungen-zu-spaet-fuer-oktoberfest", "/", null, null, "/information/standard-titel", "/service/datenschutz", "/information/cookies", "/service/impressum", "/information/gewinnspielbedingungen", null, "/kontakt", "/service/das-team", "/service/mediadaten", "/zeitschrift/abonnement", "/service/faq-/-support", null, "/zeitschrift", "/pta-plus/multimedia-stories", "/mehr/branchen-news", "/mehr/feierabend", "/footer/newsletter", null, "https://www.facebook.com/ptainderapotheke", "/", "/information/standard-titel", "/service/datenschutz", "/information/cookies", "/service/impressum", "/information/gewinnspielbedingungen", "/kontakt", "/service/das-team", "/service/mediadaten", "/zeitschrift/abonnement", "/service/faq-/-support", "/zeitschrift", "/pta-plus/multimedia-stories", "/mehr/branchen-news", "/mehr/feierabend", "/footer/newsletter", "https://www.facebook.com/ptainderapotheke", "javascript:void(0)"]}