{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ingenieur.de/wp-content/uploads/2021/11/VDI-Nachrichten_45_2021_40_5w9gp7jm.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Verkehr:  Zu den gr\u00f6\u00dften Feinstaub -\nemittenten im Verkehrssektor geh\u00f6ren die \nBremsen. Und in der kommenden Euro-\n7-Norm wird auch der Aussto\u00df der kleinen \nPartikel beim Flottenverbrauch ber\u00fccksich-\ntigt. Zwar gibt es schon weitgehend abrieb-\nfreie Bremsscheiben oder Bremsen aus Vollke-\nramik, doch sie sind relativ teuer. Inzwischen \ngibt es Technologieans\u00e4tze, die kostentech-\nnisch zum automobilen Massenmarkt passen. \nSowohl Start-ups wie etablierte Her-\nsteller stehen in den Startl\u00f6chern. 8Bremsscheiben \neffektiv entstaubennZITAT\n\u201eEs geht nicht darum, einfach \nAnaloges ins Digitale zu  \n\u00fcberf\u00fchren ... Sondern es geht \ndarum, wie sich unsere Arbeit \nver\u00e4ndert, was das mit uns \nMenschen macht und welchen \nNutzen uns das bringt. \u201c \nAnja Hendel, Beraterin bei Diconium, \nzur digitalen Transformation 32Einwanderungsgesetz fehlt  \ndie Durchschlagskraft\nArbeit:  Seit M\u00e4rz 2020 gilt das \nFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz, \ndas den deutschen Arbeitsmarkt \nweiter \u00f6ffnen soll. Das Gesetz er-\nzielt aber nicht die erhoffte Wir-\nkung. Die Verfahren seien noch \nzu kompliziert, lautet ein Vorwurf \nder IHK. Aus dem VDI hei\u00dft es, \ndie Flickschusterei an bestehen-\nden Regelungen m\u00fcsste beendet \nund ein neues System \ngeschaffen werden. Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland  \n\u00f6ffnen sich Firment\u00fcren, doch die \nB\u00fcrokratie bremst. \n28 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 Einzelpreis 4,30 Euro TECHNIK WIRTSCHAFT GESELLSCHAFT\nMehr als \ngr\u00fcne \nM\u00e4nnchen\nFokus: Mehr als gr\u00fcne M\u00e4nnchen \nMehr als gr\u00fcne M\u00e4nnchenMehr als \ngr\u00fcne M\u00e4nnchenMehr als gr\u00fcne \nM\u00e4nn chenMehr als gr\u00fcne \n20\nFoto: PantherMedia / Patrick DaxenbichlerMehr als \ngr\u00fcne \nM\u00e4nnchenVon Stefan Asche\nWillkommen in der \nwundersamen Welt \nder additiven Ferti-\ngung! Hier entstehen \nschon seit vielen Jah-\nren kleine gr\u00fcne M\u00e4nnchen auf Basis \nkindlicher Fantasien und unscheinba-\nrer Datens\u00e4tze. Doch nicht nur Heran-\nwachsende haben Spa\u00df an der Tech-\nnik. Auch gestandene Ingenieure se-\nhen mit gro\u00dfen Augen zu, wenn sich \nihre Geistesblitze im Bauraum wie von \nGeisterhand materialisieren \u2013 aus Me-\ntall, Kunststoff, Keramik, Beton, Glas, \nSchokolade, lebenden Zellen, ... \nEin Ende dieses Zaubers ist unab-\nsehbar. Denn Start-ups werden nicht \nm\u00fcde, sich immer neue Technologien \nund Anwendungen auszudenken. \nSechs erstaunliche Beispiele: Head-\nmade Materials stellt hochpr\u00e4zise Me-\ntallteile auf Maschinen her, die eigent-\nlich f\u00fcr Polymere gedacht sind. Alloy \nEnterprises druckt Aluminium, ohne \nentsprechendes Pulver einzusetzen. \nNebumind sagt mit Software voraus, \nwann die Hardware ausf\u00e4llt. Persono-\nmic produziert ma\u00dfgefertigte Hand-\ngriffe, ohne je ein Ma\u00dfband in die \nHand zu nehmen. Ponticon nutzt ein \nrasend schnelles Beschichtungsver-\nfahren, um komplexe, nicht rotations-\nsymmetrische Strukturen aus v\u00f6llig \nneuen Legierungen zu erzeugen. Und \nSpectroplast hat es geschafft, Teile aus \nreinem Silikon mittels Digital Light \nProcessing (DLP) in Form zu bringen \u2013 \nobwohl das Material eigentlich gar \nnicht lichtaush\u00e4rtend ist. \nFrank C. Herzog, ma\u00dfgeblicher Mit-\nentwickler des bedeutendsten Metall-\ndruckverfahrens (pulverbettbasiertes \nLaserschwei\u00dfen) und seit Kurzem \nStart-up-Investor, ist \u00fcberzeugt: \n\u201eDas ist erst der Anfang.\u201cAdditive Fertigung: Start-ups \nstreben danach, die M\u00f6glichkeiten \nder jungen Technologie zu erweitern \n\u2013 mit faszinierenden Ergebnissen.\n20\nFoto: PantherMedia/Benis Arapovic\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.nINHALT\nDie Stadt, der Schuh und  \nder digitale Raum 6\n Wie Pirmasens den industriellen Niedergang \ndurch Innovationen \u00fcberwinden will. \nRoboteranwendungen  \nonline konfigurieren 11\nRoboter, Greifer und Sensoren ohne gro\u00dfe Vor-\nkenntnisse anwendungsspezifisch zu kombinie-\nren, ist das Ziel einer neuen Onlineplattform.\nPapierbasierter Nachweis  \nvon Biomolek\u00fclen 17\nIn einem europ\u00e4ischen Gemeinschaftsprojekt \nwurden unterschiedliche Technologien f\u00fcr die \nDiagnostik vereint. \nFOKUS:  \nGr\u00fcnden im 3-D-Druck 20 \nWie Start-ups die additive Fertigung  \nvoranbringen.\n \nEuropas Zentralbanker  \nlassen die Inflation laufen 25\nTrotz hoher Inflationsraten flutet die Europ\u00e4i-\nsche Zentralbank die M\u00e4rkte weiter mit Geld.  \nDie USA leiten dagegen die Zinswende ein.\nEinmal um die ganze Welt 26\nMit ihren Fernfl\u00fcgen schrieb Elly Beinhorn  \nLuftfahrtgeschichte.\n\u201eWer Zukunft gestalten m\u00f6chte, \nmuss die Technologie begreifen\u201c 32\nDie Wirtschaftsinformatikerin Anja Hendel erl\u00e4u-\ntert, warum die digitale Transformation uns allen \nein besseres Leben verschaffen kann.\nAus dem VDI 39\n Landespolitiker und Experten diskutieren in \nStuttgart die technischen Aspekte der Klimawen-\nde und die Auswirkungen auf die \u00d6konomie. \nTechnik Boulevard 40\nWir haben Neuheiten f\u00fcr  \ndie Skipiste zusammengestellt,  \ndie jeweils als Produkt des  \nJahres mit dem ISPO Award 2021 \nausgezeichnet wurden.\n Foto: Rudolf Stumberger\n  Foto: Alloy Enterprises\nFoto: C\u00e9b\u00e9Von Eve Tsakiridou\nSeit 1. November ist Markus Oeser neuer \nPr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfen-\nwesen (BASt). Zu tun gibt es einiges: \n\u201e\u00dcber viele Jahre ist in Deutschland die \nVerkehrsinfrastruktur f\u00fcr Bahn und Stra-\n\u00dfe vernachl\u00e4ssigt worden\u201c, sagt der Bauinge-\nnieur. \u201eAber inzwischen hat die Politik erkannt, \ndass es so nicht weitergeht, und versucht, die Si-\ntuation konsequent zu ver\u00e4ndern. Diesen Weg \nmuss man weitergehen und die Infrastruktur po-\nsitiv entwickeln und gestalten. Denn letztere ist \ndie Voraussetzung f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg \nunseres Landes.\u201c Der \n48-J\u00e4hrige leitet k\u00fcnftig eine \n70 Jahre alte Institution, die \ndem Bundesverkehrsminis-\nterium zugeordnet ist. Ne-\nben der Forschung und der \nMitwirkung an Normen im \nBereich Stra\u00dfenwesen ge-\nh\u00f6rt zu den Aufgaben die \nBeratung politischer Gre-\nmien. F\u00fcr die neue Aufgabe \nhat Oeser den Posten als Di-\nrektor des Instituts f\u00fcr Stra-\n\u00dfenwesen an der RWTH Aa-\nchen und sein Amt dort als \nDekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Bau-\ningenieurwesen aufgege-\nben. Ebenso lehnte er den \nRuf der TU Dresden an den \nLehrstuhl f\u00fcr Stadtbauwe-\nsen und Stra\u00dfenbau ab \u2013 was ihm nicht leichtge-\nfallen sei, sagt er. Oeser stammt selbst aus Sach-\nsen, wo er seine akademische Karriere an der \nDresdner Universit\u00e4t gestartet hatte. \nDen Ausschlag f\u00fcr die Zusage zum neuen Job \ngab, dass er \u201ean der BASt die gr\u00f6\u00dfte Wirkung ent-\nfalten kann\u201c. Dort will er f\u00fcr einen nachhaltigen \nStra\u00dfenverkehr seinen pers\u00f6nlichen Beitrag leis-\nten. Das bedeute, einerseits alternative Antriebs-\narten zu f\u00f6rdern und andererseits die Funktions-\nf\u00e4higkeit und Resilienz der Infrastruktur zu si-\nchern. Auch gelte es, technische und infrastruk-\nturelle L\u00f6sungen zu finden, um einen Teil des G\u00fc-\nterverkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu ver-\nlegen. Hier hat er vor allem Distanzen ab 250 km \nim Auge. Ihm ist aber ebenso wichtig, dass der In-\ndividualverkehr vor allem auf dem Land ein ge-\nwisses Ma\u00df an Freiheiten beh\u00e4lt. Als Grund nennt \ner, dass der \u00f6ffentliche Nahverkehr dort nicht so \nausgebaut und wirtschaftlich betrieben werden \nk\u00f6nne wie in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten.\nIn seiner neuen Funktion steht er zwar im st\u00e4n-\ndigen Austausch mit der Politik, will selbst aber \nkeine Politik machen. Der Verkehrsexperte ver-\nsteht sich weiterhin als Forscher und Entwickler \nmit dem Ziel \u201eWissen zu generieren und L\u00f6sun-gen zu erm\u00f6glichen\u201c. Er betont: \u201eWir wollen si-\ncherstellen, dass wir passgenau arbeiten und An-\nsprechpartner f\u00fcr Politik, Ministerien und Indus-\ntrie sind.\u201c\nOeser hat mit seinem Team an der RWTH be-\nreits in der Vergangenheit Forschungsprojekte im \nAuftrag der BASt durchgef\u00fchrt. K\u00fcnftig wird er \n\u00fcber einen Etat von knapp 49 Mio. \u20ac verf\u00fcgen und \nals Pr\u00e4sident 400 Menschen f\u00fchren. Diese bear-\nbeiten rund 200 eigene Forschungsprojekte und \nbetreuen weitere 300 Projekte, die an externe Wis-\nsenschaftler vergeben werden. Doch mit seiner \nlangj\u00e4hrigen Erfahrung als Dekan und Lehrstuhl-\nleiter in Personalunion versteht sich Oeser als \nWissenschaftsmanager schlechthin. Au\u00dferdem \nhabe, wie er berichtet, die Fakult\u00e4t f\u00fcr Bauwesen \nin Aachen genauso viele Mitarbeiter wie die BASt.\nEr habe Vertrauen in seine Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter,  ein Mikromanagement will er \nnicht betreiben, sagt der Vater einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen \nTochter. Er will bevorzugt Fachgespr\u00e4che f\u00fchren \nund ein Klima schaffen, in dem die Menschen \ngerne arbeiten und leistungsf\u00e4hig sind. Oeser, der \nregelm\u00e4\u00dfig morgens vor der Arbeit zum Sport \ngeht, hat sich an der BASt vier gro\u00dfe Schwerpunk-\nte vorgenommen: einer w\u00e4re, die Infrastruktur so \nzu entwickeln, dass sie klima- und umweltgerecht \ngebaut und betrieben werden kann, und ein an-\nderer die Digitalisierung.\nK\u00fcnftig soll die Verkehrsinfrastruktur digital \nverwaltet werden. Hier setzt Oeser auf den Auf-\nbau eines digitalen Zwillings. Dabei sollen nicht \nnur die bautechnische Seite und das Verkehrsge-\nschehen abgebildet werden. Es geht ihm darum, \naus den eingehenden Verkehrs- und Sensordaten \nWissen abzuleiten, um das physikalische Pendant \nbesser zu steuern, die Kapazit\u00e4t zu steigern, des-\nsen Zustand zu erfassen und die Sicherheit zu er-\nh\u00f6hen. \u201eDie BASt soll in Deutschland zum Kristal-\nlisationspunkt einer modernen Stra\u00dfeninfra-\nstruktur werden\u201c, lautet sein gro\u00dfes Ziel.V om Stra\u00dfen-Professor \nzum Stra\u00dfen-Pr\u00e4sident\nPortr\u00e4t:  Markus Oeser setzt sich daf\u00fcr ein, die deutsche \nVerkehrsinfrastruktur klima- und umweltgerecht zu betreiben.\nMarkus Oeser wechselte zum  \n1. November von der RWTH Aachen \nzur Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen.  \nFoto: Daniel Carre\u00f1o/Markus Oeser\nMarkus Oeser\nnist seit November 2021 neuer Pr\u00e4sident \nder Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen \n(BASt).\nnwurde 2011 zum Professor am Institut \nf\u00fcr Stra\u00dfenwesen der RWTH Aachen be-\nrufen und war Leiter des dortigen Insti-\ntuts f\u00fcr Stra\u00dfenwesen. Au\u00dferdem ist er \nGastprofessor an der Polytechnischen \nUniversit\u00e4t Harbin in China.\nnJahrgang 1974, studierte Bauingenieur-\nwesen, promovierte und habilitierte an \nder TU Dresden. \n2 DIESE WOCHE 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 DIESE WOCHE  3\nAktueller Podcast:\nElektronen\n statt Photonen\nnwww.ingenieur.de/podcast\nGutachten \u201eAnpassung von \nW\u00e4ldern und Waldwirtschaft an \nden Klimawandel\u201c\nnIm neuen Gutachten des Wissenschaftli-\nchen Beirats f\u00fcr Waldpolitik benennt er \ndie m\u00f6glichen Auswirkungen des Klima-\nwandels auf W\u00e4lder und entsprechende \nAnpassungsm\u00f6glichkeiten in den ver-\nschiedenen Bereichen der Waldnutzung.\nnIn 13 Handlungsfeldern spricht der Bei-\nrat Handlungsempfehlungen aus. Ganz \nobenan steht die finanzielle Honorie-\nrung der Anpassungsf\u00e4higkeit von W\u00e4l-\ndern an den Klimawandel. \nJ\u00fcrgen Bauhus\nnist Vorsitzender des wissenschaftlichen Beirats f\u00fcr Waldpolitik \n(WBW) der Bundesregierung.\nnarbeitet als Professor f\u00fcr Waldbau an der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t \nFreiburg, seit 2003.\nnmachte 1994 bis 2003 Station an den Universit\u00e4ten G\u00f6ttingen, Frei-\nburg, Canberra sowie der Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al, Kanada.\nnstudierte Forstwissenschaften an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen und pro-\nmovierte dort 1994.\nVon Stephan W. Eder\nVDI nachrichten:  In seinem neuen Gutach-\nten empfiehlt der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr \nWaldpolitik (WBW), die Anpassungsf\u00e4higkeit \nvon W\u00e4ldern an den Klimawandel zu honorie-\nren. Herr Bauhus, warum diese Empfehlung?\nJ\u00fcrgen Bauhus: Der Klimawandel hat eine \nGeschwindigkeit aufgenommen, mit der wir \nnicht gerechnet haben. Er hat sich in Extremer-\neignissen ge\u00e4u\u00dfert, die bisher niemand vorherge-\nsehen oder modelliert hat. Wir m\u00fcssen uns daher \njetzt rasch anpassen, wenn wir nicht wollen, dass \ndie Leistungen des Waldes, die wir alle in An-\nspruch nehmen, zusammenbrechen. \nUnsere \u00dcberlegungen im WBW r\u00fchren daher, \ndass auf der einen Seite die Notwendigkeit be-\nsteht, viele W\u00e4lder an den Klimawandel anzupas-\nsen, weil dort im Moment die falschen Baum -\narten stehen oder die W\u00e4lder nicht divers genug \nsind, um den Unw\u00e4gbarkeiten der Zukunft stand-\nzuhalten und weiterhin die verschiedenen Funk-\ntionen des Waldes erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Das erfor-\ndert dann auch Ma\u00dfnahmen in den W\u00e4ldern,  \neine aktive Steuerung, die dann auch sehr, sehr \nteuer wird. Viele dieser Ma\u00dfnahmen, die Waldbe-\nsitzer durchf\u00fchren sollten, um ihren Wald im Sin-\nne der Gesellschaft an den Klimawandel anzu-\npassen, m\u00fcssen Waldbesitzer nicht machen. Das \nhei\u00dft, wenn wir als Gesellschaft diese Anpas-\nsungsleistung haben wollen, dann m\u00fcssen wir sie \nauch den Waldbesitzern bezahlen.\nWas wir von den Waldbesitzern erwarten, sind \nmassive Investitionen im Sinn des Gemeinwohls \nin einer Zeit maximaler Unsicherheit. Diese bei-\nden Aspekte zusammenzubringen, ist sehr \nschwierig. All das hat uns als WBW dazu gef\u00fchrt \nzu sagen: Hier kann die Honorierung f\u00fcr diese \nKlimaschutz-Systemleistung eine Br\u00fccke bauen, \num es f\u00fcr Waldbesitzer attraktiv zu machen, diese \nInvestitionen durchzuf\u00fchren. \nUnd wie soll diese Honorierung erfolgen?\nEs hat im Rahmen des Corona-Hilfspakets erst-\nmals eine Nachhaltigkeitspr\u00e4mie in Deutschland \ngegeben. Die wurde aber nur an Betriebe gezahlt, die eine Nachhaltigkeitszertifizierung vorweisen \nkonnten, das waren einmalig 100 \u20ac/ha. So etwas \nstellen wir uns nicht vor: Das System muss viel-\nmehr eine Anreizwirkung entfalten. Das hei\u00dft, die \nWaldbesitzer m\u00fcssen dadurch in die Richtung be-\nwegt werden, ihre W\u00e4lder resilienter und anpas-\nsungsf\u00e4higer an den Klimawandel zu gestalten. \nWir schlagen vor, im Prinzip den Zustand des \nbestehenden Waldes nach einem Ampelsystem \nzu honorieren, um diese Anreizwirkung zu ge-\nstalten: Bei W\u00e4ldern, die nach dem gegenw\u00e4rti-\ngen Stand der Wissenschaft als anpassungsf\u00e4hig \nund resilient angesehen werden k\u00f6nnen, da \nzeigt die Ampel auf Gr\u00fcn. Die w\u00fcrden dann eine \nMaximalf\u00f6rderung erhalten. Solche Best\u00e4nde, \ndie als risikobehaftet eingestuft werden und \nman davon ausgehen kann, dass sie in naher Zu-\nkunft nicht mehr die gew\u00fcnschten \u00d6kosystem-\nleistung bieten, w\u00fcrden keine F\u00f6rderung erhal-\nten. Das w\u00e4re Rot. W\u00e4lder, die schon auf den \nrichtigen Weg gebracht worden sind und daher \nauch nach einem D\u00fcrreereignis immer noch vie-\nle Funktionen aufrechterhalten k\u00f6nnen, w\u00fcrden \nals Gelb eingestuft.\nWas ist die Messlatte f\u00fcr diese Ampel?\nZun\u00e4chst m\u00fcsste man einen Kriterienkatalog f\u00fcr \ndie Beurteilung von Resilienz und Anpassungs -\nf\u00e4higkeit abstimmen. Das ist eine gemeinsame \nAufgabe f\u00fcr Wissenschaft, Praxis und Politik. F\u00fcr \ndie konkrete Beurteilung von Waldbest\u00e4nden \nsollte f\u00fcr diese Ampel so weit wie m\u00f6glich auf vor-\nhandene Systeme zur\u00fcckgegriffen werden.\nIn Deutschland muss jeder gr\u00f6\u00dfere Forst -\nbetrieb eine sogenannte Forsteinrichtung haben. \nDas hei\u00dft, alle zehn Jahre wird der Wald taxiert \nund es werden waldbauliche Planungen f\u00fcr ein-\nzelne Best\u00e4nde gemacht. Das w\u00e4re eine Grundla-\nge, um das einzubinden. Kleinere Betriebe, die \nkeine Forsteinrichtung haben, k\u00f6nnten zum Bei-\nspiel einen Klimaanpassungsplan vorlegen, in \ndem eine Analyse ihrer Best\u00e4nde als Grundlage \ndient. Zudem k\u00f6nnte man diese Klassifizierung \nder Best\u00e4nde in bestehende Zertifizierungssyste-\nmen mit aufnehmen. \nWie stark beeintr\u00e4chtigt der Klimawandel die \nCO2-Senkenleistung des deutschen Waldes?\nDas werden wir sehr bald beziffern k\u00f6nnen. Der-\nzeit l\u00e4uft die vierte Bundeswaldinventur. Das aber \ndauert, weil Zehntausende von Stichproben-\npunkten aufgenommen und ausgewertet werden \nm\u00fcssen, sodass die Ergebnisse erst 2023 vorlie-\ngen werden. Von daher wissen wir heute noch \nnicht genau, wie die Sch\u00e4den der letzten Jahre zu \nBuche schlagen werden. Das ist auch ein Problem \nder regelm\u00e4\u00dfigen terrestrischen Inventuren. Die \nsind sehr gut, wenn ein relativ stabiles Waldgebil-\nde vorliegt, in dem \u00c4nderungen eher schleichend \nerfolgen. Angesichts der gro\u00dffl\u00e4chigen akuten \nSt\u00f6rungen m\u00fcssen wir dieses System erg\u00e4nzen und mit zus\u00e4tzlichen fernerkundungsbasierten \nMonitoringverfahren verkn\u00fcpfen. Diese Verfah-\nren gibt es, aber wir k\u00f6nnen das bisher noch nicht \nzu einem Gesamtbild zusammenf\u00fcgen, um den \nlaufenden Waldzuwachs zu sch\u00e4tzen. \nWas muss die Politik als N\u00e4chstes tun?\nAls Allererstes sollte die Politik ein Bekenntnis ab-\ngeben, was ihr die Klimaschutzfunktion des Wal-\ndes finanziell wert ist. Als Zweites muss sie dann \nein funktionierendes System aufsetzen, mit dem \ndiese Honorierung auch implementiert werden \nkann. Das sollte unbedingt innerhalb dieser  \nLegislaturperiode geschehen, und muss nat\u00fcrlich \nauch mit EU-Regelungen kompatibel sein. \nLohnt es sich dann, auf eine EU-weite Rege-\nlung zu setzen?\nDavon w\u00fcrde ich dringend abraten. Auf EU-weite \nRegelungen pocht man in der Regel vor allem \ndann, wenn man einen Prozess verlangsamen \nwill. Hier kann Deutschland eine wichtige Vorrei-\nterrolle spielen. Wir haben derzeit die Situation, \ndass sehr viele Menschen in dieser Frage auf \nDeutschland schauen, welche Wege wir da be-\nschreiten, um eben die Honorierung dieser \u00d6ko-\nsystemleistung umzusetzen. \nWir sollten das auch deswegen national anpa-\ncken, weil wir eben durch die massiven Sch\u00e4den \nder letzten Jahre gro\u00dfen Gestaltungsspielraum \nhaben. Der Wald ist ansonsten ein sehr tr\u00e4ges Sys-\ntem, Ver\u00e4nderungen passieren in eher kleinen \nSchritten. Bisher bewegen sich die Abnahme von \nReinbest\u00e4nden und die Zunahme von diverseren \nbaumartenreichen W\u00e4ldern bei sehr wenigen \nProzenten pro Jahrzehnt. Das ist f\u00fcr die Anpas-\nsung an den Klimawandel viel zu langsam. Jetzt \nm\u00fcssen wir gro\u00dfe Schritte gehen, und die beste-\nhenden, weit verbreiteten St\u00f6rungsfl\u00e4chen  \nnutzen, um die richtigen Schritte in Richtung an-\npassungsf\u00e4hige W\u00e4lder zu gehen. \n\u201e Wir m\u00fcssen uns \nrasch anpassen\u201c \nPolitik: Die Klimaschutzleistung des Waldes sollte  \nuns Geld wert sein, findet der Wissenschaftliche Beirat  \nf\u00fcr Waldpolitik der Bundesregierung.  \nDer Vorsitzende J\u00fcrgen Bauhus erkl\u00e4rt, warum. \nDer Wald soll helfen, \nTreibhausgasemissio-\nnen zu mindern. Doch \nwie weit kann er das \nnoch, wenn er selbst \ndurch den Klimawandel \ngesch\u00e4digt ist?\nFoto: privatLangfassung des \nInterviews \n \nwww.vdi-nachrichten.\ncom/technik/umwelt/\nklimaschutz-durch-\nwald-in-deutschland-\nwir-muessen-uns-rasch-\nanpassen/\nFoto: Klaus Borger/FBG Saar-Hochwald\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.4 DIESE WOCHE 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45\nn GRAFIK DER WOCHE \nEnergieverbrauch und Treibhausgasemissionen Deutschland 2021\nPrim\u00e4renergieverbrauch und energiebedingte Treib-\nhausgasemissionen steigen 2021 gegen\u00fcber 2020,   \nso die Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen (AGEB) in einer \nersten Absch\u00e4tzung. Beides ist der anspringenden Konjunk-\ntur und der k\u00fchlen Witterung geschuldet. So stieg laut  \nder AGEB in den ersten neun Monaten 2021 der Verbrauch \nvon Braun- und Steinkohlen, Erdgas und Kernkraft an.  \nDer Verbrauch von Erneuerbaren und Erd\u00f6l sank.  swe\nStrategien gegen Kondensstreifen\nLuftfahrt:  Das Maastricht Upper \nArea Control Centre und das DLR \nerproben seit Anfang des Jahres, ob \nsich durch alternative Routenf\u00fch-\nrung im realen Flugverkehr Kon-\ndensstreifen vermeiden lassen. Bis \nEnde Oktober wurden die Daten \nvon 209 Fl\u00fcgen erhoben. \u201eDie Ver-\nsuchsreihe zeigt uns, dass es prinzi-\npiell m\u00f6glich ist, beim realen Flug-\nverkehr klimafreundlichere Routen \nund H\u00f6hen zu nutzen\u201c, lautet das \nZwischenfazit von Robert Sausen \nvom DLR-Institut f\u00fcr Physik der At-\nmosph\u00e4re in Oberpfaffenhofen.\nNur ein Drittel der Klimawirkung \nder zivilen Luftfahrt entf\u00e4llt auf das \nemittierte CO2. Die dominanten \nNicht-CO2-Effekte gehen darauf zu-\nr\u00fcck, dass der Wasserdampf im Ab-\ngasstrahl Kondensstreifen bildet, \ndie als Zirren sichtbar werden k\u00f6n-\nnen. Ru\u00dfpartikel im Abgasstrahl be-\neinflussen die Anzahl der Konden-sationskeime und damit die Langle-\nbigkeit der Zirren.\nEine weitere Einflussgr\u00f6\u00dfe ist die \nFeuchte der Atmosph\u00e4re. In den \nVersuchen wurden deshalb mittels \nWettervorhersagen eis\u00fcbers\u00e4ttigte \nZonen lokalisiert, die das Flugzeug dann bis zu 600 m \u00fcber- oder unter-\nflogen hat. Erdbeobachtungssatelli-\nten haben untersucht, wie sich die \nMan\u00f6ver auf die Kondensstreifen-\nbildung ausgewirkt haben. Bis Ende \ndes Jahres will das DLR die Wirkung \nabschlie\u00dfend \u00fcberpr\u00fcfen. harAuf Kondensstreifen und andere nicht CO2-Effekte  entfallen zwei Drittel der \nKlimawirkung der Luftfahrt. Foto: imago images/Gottfried Czepluch \nStarkes Gef\u00e4lle bei FuE-Ausgaben in Deutschland \nForschung:  W\u00e4hrend der Koaliti-\nonsverhandlungen hatten sich SPD, \nGr\u00fcne und FDP daf\u00fcr ausgespro-\nchen, den Anteil von Forschung und \nEntwicklung (FuE) am Bruttoin-\nlandsprodukt (BIP) von aktuell \n3,2 % auf 3,5 % zu steigern. Schon \nheute steht Deutschland im EU-\nRanking gut da. \nDoch wie sieht es innerhalb von \nDeutschland aus? Hier hat die Zuse-\nGemeinschaft anhand von Zahlen \ndes Stifterverbands, des Statisti-\nschen Bundesamtes sowie von Eu-\nrostat enorme Unterschiede zwi-\nschen den Regionen ermittelt. Spitzenreiter bei den Pro-Kopf-\nAusgaben f\u00fcr Forschung und Ent-\nwicklung ist der Regierungsbezirk \nStuttgart mit knapp 4000 \u20ac/Jahr, ge-\nfolgt von der Statistischen Region \nBraunschweig, der Heimat des VW-\nStammwerks in Wolfsburg, mit \nmehr als 3900 \u20ac/Jahr. Beide Regio-\nnen erzielen damit jeweils etwa das \nDreifache des Bundesdurchschnitts, \nder bei 1325 \u20ac/Kopf und Jahr liegt. \nDies hat die Zuse-Gemeinschaft auf \nBasis von Angaben des Statistischen \nBundesamtes f\u00fcr 2019 ermittelt. Es \nsind die j\u00fcngsten verf\u00fcgbaren Da-\nten zu diesem Thema.Schlusslichter in der Statistik sind \nRegionen mit Werten im dreistelli-\ngen Bereich, die meisten liegen in \nNord- und Ostdeutschland. Es fin-\nden sich aber auch in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern innovationsschwache, \naber wirtschaftlich starke Gebiete \nwie die Statistische Region Hanno-\nver oder die Region Unterfranken. \nMit Werten von 947 \u20ac bzw. 1200 \u20ac \nliegen sie unter dem Bundesdurch-\nschnitt. Diese beiden sind ausge-\nschlossen von der Innovationsf\u00f6r-\nderung aus dem erfolgreichen Pro-\ngramm INNO-KOM des Bundes-\nwirtschaftsministeriums. berNutzen von KI  \nin der Produktion ist  \nnoch zu kl\u00e4ren\nAutomatisierung:  Mit dem offenen \u00d6kosys-\ntem IIP -Ecosphere (Next Level Ecosphere for In-\ntelligent Industrial Production) soll die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit von Produktionsunternehmen \ndurch den Einsatz anwendungsorientierter Me-\nthoden der k\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) verbessert \nwerden. Eine Umfrage des vom Bundesministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Energie unterst\u00fctzten Pro-\njekts macht die Bed\u00fcrfnisse in der Zielgruppe \ndeutlich. Insbesondere bestehe Unklarheit etwa \nbei der Absch\u00e4tzung des wirtschaftlichen Nut-\nzens, der Anwendbarkeit im eigenen Produkti-\nonsumfeld sowie bei der Datenerfassung und \n-nutzung. Zu diesem Ergebnis kommt die Online-\numfrage von IIP-Ecosphere mit Unterst\u00fctzung \ndes Projektpartners VDW (Verein Deutscher \nWerkzeugmaschinenfabriken). 75 Unternehmen \nnahmen daran teil, gr\u00f6\u00dftenteils Firmen aus der \nWerkzeugmaschinenindustrie.\nDie mit 70 % hohe Beteiligung \u201egr\u00f6\u00dferer und \nsehr gro\u00dfer Unternehmen\u201c k\u00f6nnte laut dem Um-\nfrageteam auf deren im Vergleich zu mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen st\u00e4rkere Besch\u00e4ftigung mit \nKI-Themen hindeuten. Dennoch gaben \u00fcber die \nH\u00e4lfte der Befragten an, dass sie KI zwar span-\nnend finden, aber noch keine Gelegenheit hatten, \nsich damit zu besch\u00e4ftigen. \u00dcber 90 % der Unter-\nnehmen erfassen laut der Untersuchung bereits \nProduktionsdaten. Gleichzeitig zeigt sich ein \ndeutlicher Nachholbedarf bei der bedarfsgerech-\nten Erfassung KI-relevanter Daten. Besonders \nzwiesp\u00e4ltig ist das Bild beim Teilen von Daten: \nAuf der einen Seite denken 57 % der Befragten, \ndass sie von Daten anderer Unternehmen profi-\ntieren k\u00f6nnten, aber nur 16 % w\u00fcrden unterneh-\nmensfremde Daten erwerben und 59 % sehen \nKl\u00e4rungsbedarf bei rechtlichen Fragen. Generell \nf\u00e4llt vielen Unternehmen die Identifikation geeig-\nneter KI-L\u00f6sungen schwer. 65 % beklagen Proble-\nme bei der Bewertung des wirtschaftlichen Nut-\nzens. Dazu entwickelt IIP-Ecosphere einen L\u00f6-\nsungskatalog. ciu\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.6 REPORTAGE 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 REPORTAGE  7\nDie Stadt,  \nder Schuh und \nder digitale \nRaum\nVon Rudolf Stumberger\nWenn Jens Schmidt \nSchuhe aus dem Re-\ngal holt, sieht das \nein bisschen selt-\nsam aus. Er tr\u00e4gt ei-\nne Virtual-Reality-Brille, seine \nHandreichungen geschehen im vir-\ntuellen Raum \u2013 und was der 55-j\u00e4h-\nrige Unternehmer betrachtet, kann \nder Zuschauer im gleichen Raum \nnur erraten. Was bleibt, sind seltsa-\nme Gesten in der Luft. \nEin paar Kilometer entfernt l\u00e4uft \nein junger Mann auf dem Laufband, \nan den F\u00fc\u00dfen zwei unterschiedliche \nSchuhe. Einer der beiden ist mit Di-\noden versehen und liefert Daten an \neinen angeschlossenen Computer. \nBeide Szenen stehen f\u00fcr die digitale \nFortsetzung oder Wiederbelebung \neiner langen Industrietradition in \nPirmasens, dem ehemaligen Schuh-\nmekka von Deutschland.\n\u201eDer Schuh hat hier uns gro\u00df ge-\nmacht,  drum Schuh und Schuster \nnicht veracht.\u201c Diesen Satz kann \nman in Sandstein gemei\u00dfelt am \nSchusterbrunnen in der Fu\u00dfg\u00e4nger-\nzone von Pirmasens lesen. Die L\u00e4-\nden in der Umgebung leiden an \nSchwund wie so oft in deutschen In-\nnenst\u00e4dten: \u201ezu vermieten\u201c hei\u00dft es Strukturwandel: Wie Pirmasens den \nindustriellen Niedergang durch \nInnovationen \u00fcberwinden will.\nvielfach auf den Zetteln an den lee-\nren Schaufenstern. \nDer Leerstand hier im S\u00fcden von \nRheinland-Pfalz hat aber noch einen \nGrund, denn seit mehr als 30 Jahren \nk\u00e4mpft die Stadt gegen den Nieder-\ngang, nachdem in den 1980er-Jahren \ndie Schuhindustrie weggebrochen \nist. Dabei hatte sich Pirmasens nach \ndem Krieg zur Hochburg der west-\ndeutschen Schuhproduktion entwi-\nckelt, in hunderten Fabriken wurden \nt\u00e4glich abertausende Paar Schuhe \nhergestellt. \nDoch dann wurde die Produktion \nin die Billiglohnl\u00e4nder verlagert, die \nWerke schlossen nach und nach ihre \nTore. Diesen Sommer hat einer der \nletzten Schuhproduzenten der Stadt \n\u2013 Peter Kaiser \u2013 dichtgemacht. \nBereits 1997 zogen die amerikani-\nschen Streitkr\u00e4fte ab. Im Norden der \nStadt waren zuvor an die 10 000 US-der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone arbeitet. Fach-\nkr\u00e4fte w\u00fcrden gesucht, aber die an-\nderen blieben auf der Strecke.\n\u201eDie Mitarbeiter m\u00fcssen auch mit \nRobotern umgehen k\u00f6nnen\u201c,  sagt \nSchuhfabrikant Jens Schmidt. Seine \nFirma \u201eFootwear Innovation Lab\u201c \nist auf drei Etagen in dem Geb\u00e4ude \neiner ehemaligen Schuhfabrik in \nder Turnstra\u00dfe 12a untergebracht. \nVor f\u00fcnf Jahren haben er und seine \nFrau den Schritt in die Selbstst\u00e4n-\ndigkeit gewagt und das Unterneh-\nmen gegr\u00fcndet, heute besch\u00e4ftigen \nsie 18 Mitarbeiter. Zusammen ent-\nwickeln sie am Bildschirm De-\nsignkonzepte von Schuhen. Ihre \nAuftraggeber sitzen in der ganzen \nWelt, kommuniziert wird digital. \nSchmidt geht zu einem Regal und \nholt einen Stiefel heraus: \u201eDen ha-\nben wir f\u00fcr die Schweizer Armee \nentwickelt\u201c, erz\u00e4hlt er. Gleich dane-\nben steht ein Sportschuh eines be-\nkannten Herstellers, auch er nahm \nGestalt in den Computern von Foot-\nwear Innovation Lab an. \n\u201ePermanente Innovation\u201c lautet \nder Leitspruch der Firma, die sich \nals das einzige komplett unabh\u00e4ngi-\nge Design- und Entwicklungscenter \nf\u00fcr Schuhe bezeichnet. Aber es wer-\nden nicht nur virtuelle Designs ent-\nwickelt, man produziert auch wirk-\nliche Schuhe, in Kleinserien von \nmehreren tausend St\u00fcck. \nW\u00e4hrend in den loftartigen R\u00e4u-\nmen der zweiten Etage die Design- \nund Entwicklungsabteilung unter-\ngebracht ist, produziert man im \nErdgeschoss mit modernsten Ma-\nschinen, etwa mit der vollautomati-schen Direktbesohlungsanlage. Und \nim dritten Stock geht es an den Ma-\nschinen um klassische Begriffe der \nSchuhproduktion, wie zum Beispiel \ndem Strobeln, der Verbindung des \nOberleders mit der Lederbrandsohle. \nUnternehmer Jens Schmidt, der \nselbst aus einer Familie mit Traditi-\non in der Schuhindustrie kommt, \nglaubt an neue Bedingungen der \nProduktion. Durch den Kontakt mit \nden Kunden in virtuellen R\u00e4umen \nw\u00fcrden zeitaufwendige Fl\u00fcge und \nDienstreisen \u00fcberfl\u00fcssig. Die Trans-\nportkosten auf den Weltmeeren sei-\nen gestiegen, sodass sich lokale Her-\nstellung wieder rentiere. \n\u00dcberhaupt sei das Prinzip \u201elocal \nto local\u201c, also die Nutzung heimi-\nscher Ressourcen, ein Moment der \nNachhaltigkeit. Durch Automation \nund Innovation seien die Arbeits-\nkosten heute \u00fcberschaubar, die Pro-\nduktion in Deutschland m\u00f6glich, \ndie Wettbewerbsunterschiede zwi-\nschen den Standorten w\u00fcrden sich \nverkleinern. \u201eDer Markt ver\u00e4ndert \nsich\u201c, sagt Schmidt, \u201eund auch die \nVertriebsstrukturen.\u201c \nInnovative Firmen wie Footwear \nInnovation Lab st\u00fctzen die Hoff-\nnung der Stadt,  den Umbruch von \nalter Industrie hin zu modernen Ar-\nbeitspl\u00e4tzen zu schaffen. Der st\u00e4dti-\nsche Wirtschaftsf\u00f6rderer Mark \nSchlick wird nicht m\u00fcde, die Stand-\nortvorteile von Pirmasens f\u00fcr Start-\nups und Firmengr\u00fcndungen her-\nvorzuheben: Die Stadt biete ein Feld \nf\u00fcr \u201eExperimentierfreudige\u201c. So sei \nes gelungen, auf dem ehemaligen \nMilit\u00e4rgel\u00e4nde Husterh\u00f6he knapp ten nationalen und internationalen \nProjekten, deren Ergebnisse vor al-\nlem kleinen und mittleren Unter-\nnehmen der Schuh- und Lederwa-\nrenindustrie zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden.\nEin Beispiel f\u00fcr die Forschung ist \ndas Projekt \u201eReha-Schuh\u201c,  das von \nder Biomechanikerin Tatjana Hu-\nbel geleitet wird. In einem Labor \ndes ISC ist gerade ein junger Mit-\narbeiter dabei, etliche Meter auf \ndem Laufband zur\u00fcckzulegen. \nDabei tr\u00e4gt er unterschiedliche \nSchuhe, der linke ist an der Ferse \nmit einer kleinen Kappe versehen. \nDieser Reha-Schuh ist mit diver-sen Sensoren ausgestattet, die \nzum Beispiel die Beschleunigung, \ndie Drehbewegung und Dr\u00fccke an \nder Sohle messen. Die Daten wer-\nden am Computer \u00fcber ein Gang-\nanalysesystem ausgewertet. Was \nist der Sinn dabei f\u00fcr Rehabilitati-\nonsma\u00dfnahmen? \n\u201eMan kann so erkennen, dass \nnach einer Verletzung die Gangsym-\nmetrie gest\u00f6rt ist\u201c, sagt Projektleite-\nrin Hubel. Tr\u00e4gt man derartige \nSchuhe auch zu Hause, so ist ein \nst\u00e4ndiger Datenfluss gew\u00e4hrleistet, \nden sich der Arzt oder der Physio-\ntherapeut \u00fcber Softwarel\u00f6sungen \nansehen kann. Die Daten geben \ndann Aufschluss \u00fcber den Erfolg der \nbisherigen Therapie. \nEin weiteres Forschungsprojekt \nist der \u201eselbstschlie\u00dfende Schuh\u201c. \n\u201eDabei ging es darum, die Selbst-\nst\u00e4ndigkeit und Sicherheit \u00e4lterer \nund gehbehinderter Menschen zu \nerh\u00f6hen\u201c, so ICE-Institutsleiterin \nKerstin Schulte. Sobald der Schuh \nam Fu\u00df ist, leitet ein Sensor den \nSchlie\u00dfvorgang ein, das manuelle \nSchn\u00fcren entf\u00e4llt. \nSo bleibt in Pirmasens das Know-\nhow der Schuhherstellung erhalten. \nEs wird sogar um digitale Kompo-\nnenten erweitert, auch wenn die al-\nte Industrie beinahe verschwunden \nist. Doch bei allen sensorgest\u00fctzten \nAnwendungen und virtuellen Ver-\nkaufs- und Kommunikationsr\u00e4u-\nmen wird wohl eines weiter beste-\nhen: auf Ma\u00df gefertigte Schuhe. \n\u201eDiese bleiben Handarbeit\u201c, ist sich \nUnternehmer Jens Schmidt sicher. \nDenn: \u201eSchuhmachen ist Kunst.\u201c \nSoldaten mit ihren Familien statio-\nniert. So gingen ca. 15 000 Arbeits-\npl\u00e4tze verloren. In diesen 1990er-\nJahren fiel die Stadt in eine tiefe De-\npression, die Menschen zogen fort. \nDie Bev\u00f6lkerung schrumpfte von \n60 000 auf 40 000, heute stehen 4000 \nbis 5000 Wohnungen leer. \nDer Niedergang schl\u00e4gt sich auch \nin Zahlen nieder.  Die Arbeitslosen-\nquote liegt bei knapp \u00fcber 11 % und \nist damit fast doppelt so hoch wie \nim Durchschnitt von Rheinland-\nPfalz. Die Kinderarmut lag 2015 bei \n29 % (Landesdurchschnitt 12,2 %). \nDie Jugendarmut betrug 19,2 % \n(8,2 %). Auch die Jugendarbeitslo-\nsigkeit ist mit 12,1 % im Vergleich \nzum Bundesdurchschnitt hoch. Die \nStadt hat eine Verschuldung von \n395 Mio. \u20ac und h\u00e4lt damit den deut-\nschen Rekord pro Einwohner. \nViele Kneipen in Pirmasens sind \nzu, aber das war auch schon vor Co-\nrona so, sagen Einheimische. F\u00fcr \nmanche der gro\u00dfen Fabrikgeb\u00e4ude \nhat man eine neue Verwendung ge-\nfunden. In der ehemaligen Rhein-\nberger-Fabrik ist heute das Dynami-\nkum untergebracht, das \u201eerste Sci-\nence-Center in Rheinland-Pfalz\u201c.\nEtliche Produktionshallen aber \nstehen leer. \u201eIn Pirmasens kann \nman sehr gut die Zwei-Drittel-Ge-\nsellschaft sehen\u201c, sagt Manfred Vo-\ngel. Zwei Drittel Erwerbst\u00e4tige st\u00fcn-\nden hier einem Drittel Arbeitslosen \ngegen\u00fcber, die unter der Armuts-\ngrenze leben, erkl\u00e4rt der Sozialp\u00e4-\ndagoge der evangelischen Kirche, \nder im Sozialzentrum Mittendrin in 100 Betriebe anzusiedeln. Auf dem \nehemaligen Areal der US-Armee be-\nfindet sich das \u201eInternationale \nSchuhkompetenz-Center\u201c (ISC), \nebenso wie die Deutsche Schuh-\nfachschule, die Hochschule mit \ndem Studiengang Kunststoff-, Tex-\ntil- und Ledertechnik und das \nSchuh-Pr\u00fcf- und Forschungsinstitut \n\u2013 eine der Institutionen, die aus der \nSchuhindustrie entstanden sind. \nDas ISC ist ein Lehr- und For-\nschungszentrum rund um den \nSchuh, hier geht es neben der For-\nschung um die Aus- und Weiterbil-\ndung der Besch\u00e4ftigten im Handel \nund bei den Zulieferfirmen. Ge-\nforscht wird an \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-Test: Ein Mitarbeiter \ndes Internationalen \nSchuhkompetenz-\n Centers in Pirmasens \ntestet den \u201eReha-\nSchuh\u201c auf einem Lauf-\nband. Die Daten wer-\nden von Projektleiterin \nTatjana Huber aufge-\nzeichnet. Foto: Rudolf Stumberger\nSpezialanfertigung: In einer Kappe an der Ferse des \u201eReha-Schuhs\u201c werden die Daten der Sensoren  \ngesammelt und zur Auswertung \u00fcbertragen. Foto: Rudolf StumbergerFertigung: Trotz Digitalisierung geht es bei der Produktion von Schuhkleinserien nicht ohne traditionelle, \nanaloge Technik. Foto: Rudolf Stumberger Unternehmer  Jens Schmidt  \nholt Schuhe aus einem virtuellen \nRegal, um sie den Kunden im  \nInternet zu zeigen. Foto: Rudolf Stumberger\nVielfalt: Die Firma \n\u201eFootwear Innovation \nLab\u201c entwickelt das \n Design f\u00fcr Schuhe \n unterschiedlichster Art, \nvom Laufschuh bis zum \nMilit\u00e4rstiefel.  \nFoto: Rudolf Stumberger\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.8 TECHNIK & WIRTSCHAFT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 TECHNIK & WIRTSCHAFT  9\nnKOMMENTAR\nCui bono? \nCui bono \u2013 wem n\u00fctzt es? Diese Frage stell-\nte der Serienm\u00f6rder Hannibal Lecter im \nFilm \u201eDas Schweigen der L\u00e4mmer\u201c der \nFBI-Anw\u00e4rterin Clarice Starling, um sie auf \ndie richtige F\u00e4hrte bei der Suche nach ei-\nnem weiteren M\u00f6rder zu locken.\n\u201eCui bono?\u201c k\u00f6nnte auch die Frage lau-\nten, wenn sich best\u00e4tigt, dass Mercedes \nverschiedene Abschalteinrichtungen in \nseinen Dieselmodellen installierte, um im \nrealen Betrieb die Menge der Harnstoffl\u00f6-\nsung AdBlue zum SCR-Kat zu begrenzen, \nder den Stickoxidaussto\u00df begrenzt \n (s. Seite 9). N\u00fctzt es \nden Kunden? Ja, \ndenn diese m\u00fcssen \nseltener AdBlue \nnachtanken und \nk\u00f6nnen somit Auf-\nwand und Kosten re-\nduzieren. \nN\u00fctzt es Mercedes? \nJa, denn so kann der \nAdBlue-Tank kleiner \nausfallen. Damit \nwerden nicht nur Baukosten gegen\u00fcber ei-\nnem gr\u00f6\u00dferen Tank gespart, sondern auch \nBauraum gewonnen, z. B. f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dfe-\nren Subwoofer.\nWem n\u00fctzt es nicht? Der Umwelt. Dem \nKlima. Der Gesundheit. Wenn durch die \nAbschalteinrichtungen im realen Fahrbe-\ntrieb die Stickoxidemissionen um bis zu \n500 % ansteigen k\u00f6nnen und gesetzliche \nGrenzwerte um ein Vielfaches \u00fcberschrit-\nten werden, dann ist das nicht etwa ein \ncleverer Trick, der Kunden und Herstellern \nein paar Cent spart. Juristen k\u00f6nnten statt-\ndessen von vors\u00e4tzlicher K\u00f6rperverletzung \nsprechen. Und von illegalen Machenschaf-\nten zum Nachteil der Allgemeinheit. Wenn \nsich die Ergebnisse der Studie bewahrhei-\nten, dann spielt Mercedes mit seinem gu-\nten Ruf. F\u00fcr ein paar Cent Ersparnis. So \ngeht Vertrauen in eine Marke verloren.\nTragisch dabei: Mercedes hatte es gar \nnicht n\u00f6tig, in irgendeine Richtung zu \ntricksen, denn ohne Abschalteinrichtun-\ngen erf\u00fcllt der getestete Motor (OM 642) \nmit SCR-Kat die gesetzlichen Vorgaben \nauch im Realbetrieb auf der Stra\u00dfe. Warum \nhaben die Stuttgarter das also getan? Mer-\ncedes behauptet, um den Motor bei be-\nstimmten Bedingungen zu sch\u00fctzen. K\u00f6n-\nnen die Stuttgarter das beweisen? Gilt un-\nter Vorbehalt also erst mal: in dubio pro reo \n\u2013 im Zweifel f\u00fcr den Angeklagten?\n\u201eCui bono\u201c, k\u00f6nnte man auch fragen, \ndass vornehmlich deutsche Autohersteller \nherausgepickt und medial an den Pranger \ngestellt werden, obwohl bei vielen anderen \nHerstellern ebenfalls Abschalteinrichtun-\ngen entdeckt wurden.\nnpkellerhoff@vdi-nachrichten.com\nPeter Kellerhoff, \nRedakteur,  fragt \nsich, wem mediale \nPranger n\u00fctzen. \nFoto: VDIn/Zillmann \n Dem Staub \nkeine Chance\nVon Peter Wei\u00dfenberg\nWer sehr schnell f\u00e4hrt, \nder muss auch \nschnell bremsen \nk\u00f6nnen: Dieses \nMantra aus dem \nMotorsport war jahrzehntelang bei-\nnahe der alleinige Treiber f\u00fcr revo-\nlution\u00e4re Verbesserungen bei \nBremssystemen. Kein Wunder, dass \ndie Bremsscheiben, die besonders \ngut zubissen, meist f\u00fcr Rennwagen \noder Anbieter wie Porsche, AMG \nund Ferrari entwickelt wurden.\nDoch nun steht eine Demokratisie-\nrung der Hochleistungsbremsen \nan \u2013 und Grund daf\u00fcr ist eine nach-\nhaltige Anforderung: \u201eIch denke, \nschon in drei, vier Jahren m\u00fcssen al-\nle Hersteller beschichtete Brems-\nscheiben einsetzen\u201c, sagt Phillip \nUtsch, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bei HPL \nTechnologies aus Aachen. Dann \nwird in der kommenden Euro-\n7-Norm n\u00e4mlich auch der Aussto\u00df \nvon Feinstaub beim Flottenver-\nbrauch ber\u00fccksichtigt. Und der \nkommt inzwischen gro\u00dfteils aus der \nBremse. \nEine Studie der OECD belegt zu-\ndem, dass der Feinstaub aus Brems-\nscheiben und -bel\u00e4gen zu mehr als \n90 % der Kategorie \u201e ultrafeine Parti-\nkel\u201c zuzuordnen ist \u2013 die Verfasser \nfordern darum bereits staatliche Re-\ngulierungen wie Fahrbeschr\u00e4nkun-\ngen oder Abgaben je nach Aussto\u00df \nin der Flotte.Verkehr:  Im Kampf gegen Feinstaub r\u00fcckt die \nBremse immer st\u00e4rker in den Fokus. Neue \nBeschichtungstechnik erm\u00f6glicht es erstmals, \nauch im Massenmarkt preisg\u00fcnstige und fast \nabriebfreie Bremsscheiben anzubieten. \nF\u00fcr den Ingenieur Utsch ist die \nneue Technik allerdings kein Grund \nzum Kopfzerbrechen. Sein Unter-\nnehmen HPL stellt weitgehend  \nabrieb- und korrosionsfreie Brems-\nscheiben her \u2013 mit einer Neuent-\nwicklung, die noch kein anderer  \nZulieferer bieten kann.\nZwar gibt es bereits seit einigen \nJahren Bremsscheiben, die rund \n90 % der Feinst\u00e4ube vermeiden. An-\nders als die klassische Grauguss-\nscheibe \u00fcberzieht etwa Bosch/Bu-\nderus seine iDisk mit einer per Laser \nstrukturierten Oberfl\u00e4che und einer \ngalvanisierten Zwischenschicht so-\nwie einer Wolframcarbid-Schicht. \nDas Material ist fast so hart wie ein \nDiamant. Auch Vollkeramikbremsen \nsind bereits bei vielen Automarken \nim Einsatz. Allerdings meist nur in \nden Topmodellen der Marken. Denn \nschon die einfachere, mit den Me-\ntallpartikeln beschichtete Brems-\nscheibe kostet den Fahrer um die \n3000 \u20ac, Vollkeramik schl\u00e4gt sogar \nzuweilen mit 9000 \u20ac zu Buche. Das \nist so viel, wie mancher Kleinwagen \nneu insgesamt kostet.\nEs geht jedoch erheblich billiger:  \nMancher Satz von HBLs beschichte-\nter Scheibe wird im Einkaufspreis \nwohl unter der 100-\u20ac-Grenze blei-\nben. Damit kann der Feinstaub \nauch bei Golf, Mini, Clio und Co. eli-\nminiert werden. Darum hat HPL be-\nreits Dutzende passender Scheiben \nan die Tester aller europ\u00e4ischen, \naber auch chinesischen und ameri-Feinstaub aus Bremsscheiben  \nund -bel\u00e4gen ist zu mehr als 90 % \nder Kategorie \u201eultrafeine Parti-\nkel\u201c (\u2264 0,1 \u00b5m) zuzuordnen und \nkann dadurch tiefer in die Lunge \neindringen . Foto: PantherMedia / cla1978\nworden, sei voll wirksam und \nmarktreif, so der Ingenieur. \nTheoretisch geht es sogar v\u00f6llig \nemissionslos. Am Deutschen Zen-\ntrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR) \narbeitet Wissenschaftler Franz Phi-\nlipps daran, \u201eden Abrieb der Brem-\nsen komplett zu vermeiden\u201c. Dazu \nwird der Radkasten aerodynamisch \nso ver\u00e4ndert, dass beim Fahren ein \nUnterdruck entsteht und fast der \ngesamte Abrieb an einer Stelle im \nKasten gesammelt wird. Alternativ \nlie\u00dfe sich auch die Bremse aus dem \nRad herausnehmen und in eine ge-\nschlossene Antriebseinheit integrie-\nren. Eine spezielle Art der Scheiben-\nbremse arbeitet dazu mechanisch in \neinem geschlossenen System. Die \nBremsbel\u00e4ge selbst sind zudem in \neinem \u00d6lbad gelagert, wo der ge-\nsamte Abrieb landet. Von dort l\u00e4uft \ner durch einen Filter und kommt ge-\nreinigt zur\u00fcck ins System. \nDie DLR-Forscher t\u00fcfteln zudem an \neiner Induktionsbremse.  Dort er-\nzeugen starke Magnetfelder die \nBremswirkung. Feinstaub f\u00e4llt dabei \nschon vom Prinzip her nicht mehr \nan. Die Welt der Bremsen muss eben \nnicht eine Scheibe bleiben \u2013 Haupt-\nsache staubfrei.\nDoch zur\u00fcck zur Wecodur-Brems-\nscheibe und der Technik, die dahin-\ntersteckt. Bremsscheiben zu be-\nschichten, mindert erheblich die \nKorrosion \u2013 aber ist mit bisherigen \nVerfahren sehr teuer. \u201eDas EHLA-\nVerfahren macht es erstmals schnell \nund wirtschaftlich, Verschlei\u00df- und \nKorrosionsschutzschichten auf \nBremsscheiben aufzubringen\u201c, so \nThomas Schopphoven vom Fraun-\nhofer ILT. Dabei werden die Pulver-\npartikel des Beschichtungswerk-\nstoffes direkt im Laserstrahl aufge-\nschmolzen und nicht erst in einem \nSchmelzbad auf der Oberfl\u00e4che des \nBauteils. Da so fl\u00fcssige Material-Von Peter Wei\u00dfenberg\nNach dem Abgasskandal bei \nVW von 2015 stehen vor al-\nlem Dieselfahrzeuge unter \nbesonderer Beobachtung. \nDas Augenmerk richtet sich auf soge-\nnannte Abschalteinrichtungen, die \ndaf\u00fcr sorgen, die Menge der Harn-\nstoffl\u00f6sung AdBlue f\u00fcr den SCR-Filter \n(SCR: selektive katalytische Redukti-\non) zu reduzieren. Die Folge: Die Wer-\nte der Stickoxide im Abgas steigen \n\u00fcber die gesetzlichen Grenzwerte.\nDie Deutsche Umwelthilfe (DUH), \ndie US-Kanzlei Milberg und der Kfz-\nSoftwaregutachter Felix Domke haben \naktuell untersucht, wie sich die Abgas-\nwerte eines 3-l-Diesel von Mercedes \n(s. Kasten) nach dem Update der Soft-\nware entwickelt haben \u2013 und was sich \naus ihrer Sicht daraus f\u00fcr Millionen \nBesitzer dieser und \u00e4hnlicher Fahr-\nzeuge folgern l\u00e4sst. \nDenn f\u00fcr Axel Friedrich, Chemiker \nin Diensten der Deutschen Umwelt-\nhilfe und fr\u00fcherer Abteilungsleiter f\u00fcr \ndie Bereiche Verkehr und L\u00e4rm im \nUmweltbundesamt, ist nach Analyse \nder Daten klar: \u201eIn dem Motor waren \ngleich acht Abschalteinrichtungen \nverborgen.\u201c \nJe nach Fahrsituation oder Lauf-\nleistung h\u00e4tten die auf dem Pr\u00fcf-\nstand die Harnstoffl\u00f6sungsabgabe \nreguliert. Friedrich sieht nur einen \nZweck darin: \u201eBetrug, um den Ge- \u201eAuf dem \nPr\u00fcfstand wohnt \nja keiner\u201c\nVerkehr:  Eine Studie im Auftrag  \nder Deutschen Umwelthilfe legt nahe, dass \nMercedes Abgasmanipulation betrieben hat.\nwinn zu maximieren.\u201c Gerade das \nAbschalten der Abschalteinrichtun-\ngen liefere daf\u00fcr den Beleg. Denn \ndas Auto funktioniere auch dann \n\u201egenauso gut wie vorher\u201c. \nDas Herunterregeln der Abgasrei-\nnigung zum Schutz des Motors bei \nsehr niedrigen oder hohen Tempera-\nturen sei also nur vorgeschoben. In \nWirklichkeit sei es nach Friedrich al-\nlein darum gegangen, die Dieselfah-\nrer nicht mit dem l\u00e4stigen Nachf\u00fcl-\nlen von Harnstoff f\u00fcr den SCR-Kat zu \nverschrecken. Zudem sollte dadurch \nder Tank f\u00fcr dieses AdBlue kleiner \nund damit billiger bleiben. \nDie Beschuldigten in Stuttgart se-\nhen dies nach wie vor anders: \u201eAus \nunserer Sicht sind diese im Zusam-\nmenspiel und Gesamtkontext des \nhochkomplexen Emissionskontroll-\nsystems nicht als unzul\u00e4ssige Ab-\nschalteinrichtungen zu bewerten\u201c, \nso ein Mercedes-Sprecher. Auch die \nAufsichtsbeh\u00f6rden und manche Ge-\nrichte sind bisher z\u00f6gerlich mit fr\u00fc-\nheren Testergebnissen und ihren In-\nterpretationen umgegangen. Daher \nhat sich die DUH wohl auch mit der \nUS-Kanzlei verb\u00fcndet und die Stu-\ndie in Auftrag gegeben. Glenn Phil-\nlips, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschaf-\nter von Milberg, sieht daher \u201egelten-\ndes Recht verletzt\u201c \u2013 und macht be-\ntroffenen Verbrauchern Hoffnung \nauf Schadensersatz.\nBeim Rechtsstreit um Daimlers \nSechszylinder (OM 642) soll es dabei \nnicht bleiben. \u201eMercedes ist kein Ein-\nzelfall\u201c, so Friedrich, der sich seit \nmehr als 30 Jahren mit Abgasuntersu-\nchungen besch\u00e4ftigt. Er habe allein in \nSachen Dieselgate mehr als 250 Mo-\ndelle verschiedener Hersteller getes-\ntet. Immer sei dabei eines gleich gewe-\nsen: Waren die Schadstoffe viel zu \nhoch, habe es stets eine \u201eAbschaltein-\nrichtung gegeben\u201c. Mal gut versteckt \nin der Tiefe des Programmiercodes, \nmal schon nach einer halben Stunde \nentdeckt: \u201eBei Volvo, Renault oder Fiat \netwa \u2013 da steckte der Abschaltsensor \nim linken Au\u00dfenspiegel. Fast schon \nprimitiv\u201c, spottet der Tester.\nDie Zeiten scheinen aber vorbei \u2013 \nseit Euro 6 D und versch\u00e4rfter Pr\u00fc-\nfungen halte fast jeder getestete Ver-\nbrenner die Werte ein. Eine gro\u00dfe \nVerbesserung sei auch die Pr\u00fcfung \nder Emissionen im praktischen \nFahrbetrieb. Dabei werden portable \nEmissionsmesssysteme am Fahr-\nzeug befestigt, um die Emissions-\nwerte f\u00fcr Stickstoffoxide und Parti-\nkelzahlen unter realen Fahrbedin-\ngungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Messung \nsimulierter Fahrten auf dem Pr\u00fcf-\nstand weint Friedrich keine Tr\u00e4ne \nnach: \u201eWas n\u00fctzen mir Emissions-\nmessungen auf dem Pr\u00fcfstand? Da \nwohnt ja keiner.\u201cSo wurde der \nSchadstoffaussto\u00df \nuntersucht \nnSoftwaregutachter Felix \nDomke hat auf einer Rund-\nstrecke mit je einem Stadt-, \nLandstra\u00dfen- und Auto-\nbahnanteil Messdaten an ei-\nner Mercedes-E-Klasse \n(Baujahr 2015, Abgasnorm \nEuro 6) erhoben.\nnZus\u00e4tzlich wurden die Kali-\nbrierungsdaten des einge-\nbauten Motorsteuerger\u00e4ts \nanalysiert. \nnDomke kam zu dem \nSchluss, dass mittels acht \nverschiedener \u201eAbschaltein-\nrichtungen\u201c auf dem Pr\u00fcf-\nstand Grenzwerte eingehal-\nten werden, im realen Fahr-\nbetrieb aber die Stickoxid-\nemissionen bis zu 500 % an-\nsteigen. \nnErst nach deren Deaktivie-\nrung erf\u00fclle der Mercedes \nalle Normen der Euro 6 auch \nim realen Fahrbetrieb. Durch Extremes Hochgeschwindigkeits-Laserauftragschwei\u00dfen  k\u00f6nnen \nsehr d\u00fcnne Schichten von 25 \u00b5m bis 250 \u00b5m auf Bremsscheiben aufgetragen \nwerden, um sie abriebfest zu machen. Foto: Fraunhofer ILT/Volker Lannert\nkanischen Marken abgegeben. Das \nWecodur getaufte Schichtsystem \nkann auf jede konventionelle \nBremsscheibe ohne spezielle Vorbe-\narbeitung aufgebracht werden. \nDie Preisreduktion resultiert auch \naus einer Technik, die ma\u00dfgeblich \nvon Teams der RWTH Aachen und \ndes Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Laser-\ntechnik (ILT) entwickelt wurde \n(s. VDI nachrichten 51-52/19). Tho-\nmas Schopphoven, Teamleiter \u201ePro-\nduktivit\u00e4t und Systemtechnik\u201c in \nder Gruppe Laserauftragschwei\u00dfen \nam Fraunhofer ILT, erkl\u00e4rt den \nHauptvorteil der Innovation: \u201e\u00dcbli-\nche Beschichtungsprozesse \u2013 etwa \ngalvanotechnische Verfahren oder \nthermisches Spritzen \u2013 k\u00f6nnen die \nBremsscheiben bislang nicht effek-\ntiv sch\u00fctzen\u201c erkl\u00e4rt er. \u201eDenn sie \nerm\u00f6glichen nicht eine direkte Ver-\nbindung der Schutzschichten mit \ndem Gusseisen und sind material- \nund kostenintensiv.\u201c \nDer Einsatz von Extremem Hoch-\ngeschwindigkeits-Laserauftrag-\nschwei\u00dfen (EHLA) erm\u00f6glicht eine \nsimplere und billigere Methode, die \nseit Langem schon f\u00fcr die Reparatur \nvon Schaufelspitzen im Bergbau, \nTurbinen oder Werkzeugen ver-\nwandt wird.\nEinen v\u00f6llig anderen Weg geht \nMarkus Kolczyk:  Der Entwicklungs-\nleiter beim Ludwigsburger Filter-\nhersteller Mann + Hummel setzt auf \npassive Vorrichtungen, mit denen \nPkw und Lkw den Staub aus der \nUmgebungsluft der Bremsen zie-\nhen. Dabei wird die Bremsanlage, \nder Unterboden oder das komplette \nRad von einem Geh\u00e4use umschlos-\nsen und der Staub von einem Filter \naufgefangen. Als aktiver Filter kann \ndas System sogar die Umgebungs-\nluft um das Fahrzeug herum absau-\ngen und s\u00e4ubern. Das System sei \nbereits bei Fahrversuchen getestet tropfen statt feste Pulverpartikel in \ndas Schmelzbad gelangen, kann die \nProzessgeschwindigkeit von bisher \n0,5 m/min bis 2 m/min beim her-\nk\u00f6mmlichen Laserauftragschwei-\n\u00dfen um mehrere Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nauf bis zu 500 m/min gesteigert \nwerden. Die einzelnen Schichten \nk\u00f6nnen zudem \u201eim Gegensatz zu \nden mit herk\u00f6mmlichen Verfahren \nerzeugten Schichten nicht abplat-\nzen\u201c, so Schopphoven.\nMit der EHLA-Methode k\u00f6nnen \n\u00fcberdies sehr d\u00fcnne Schichten von \n25 \u00b5m bis 250 \u00b5m aufgetragen wer-\nden. Die Schicht wird da-\ndurch reiner und glatter \u2013 \ndie Rauheit konnte auf etwa \nein Zehntel bisheriger Werte \nreduziert werden. Au\u00dferdem \nk\u00f6nnen rund 90 % des Mate-\nrials genutzt werden \u2013 \u201ebei \nder iDisk ist es nur rund die \nH\u00e4lfte\u201c, so Phillip Utsch von \nHPL. Dadurch ist das Verfah-\nren extrem ressourcenscho-\nnend und wirtschaftlicher. \nEine weitere Innovation ist , \ndass HPL bei Scheiben, die \nf\u00fcr den Serieneinsatz im \nMassenmarkt gefertigt wer-\nden, komplett auf teure Ma-\nterialien wie Wolframcarbid \nverzicht en kann. Stattdes-\nsen setzt das Unternehmen \nnur rund halb so teures Titancarbid \noder sogar carbidfreie Beschich-\ntungen ein. Dadurch liegt der Ma-\nterialpreis dann nur noch bei ei-\nnem Zehntel der teuersten Carbid-\nvariante. Daf\u00fcr hat HPL ein eigenes \nSystem mit naturharten Legierun-\ngen entwickelt, die beim Auftrag \n\u201evon selbst erstarren\u201c, so Utsch, \nder selbst an der RWTH ausgebil-\ndet wurde. Diese wachsenden Kris-\ntalle, doppelt so hart wie Grauguss, \nl\u00e4sst das Unternehmen gerade pa-\ntentieren.Ein mit dem \n neuartigen  \nVerfahren \nbeschichteter \nBremsscheiben-\nsatz k\u00f6nnte \nunter\n 100 \u20ac\nliegen\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.ANZEIGE\n Notruf Hafenkante:  Der Rettungshubschrauber Christoph 26 hat bei seiner Landung den autonom fahrenden VW Passat des DLR zum Bremsen gezwungen und in seine Parkposition  \ndirigiert. Im Hamburger Hafen demonstrierte das Deutsche Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt die M\u00f6glichkeiten der direkten Kommunikation zwischen Luft- und Bodenfahrzeugen \n(Air2X), um den Stra\u00dfenverkehr sicherer zu machen. Foto: Wolfgang Heumer \n10 TECHNIK & WIRTSCHAFT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 TECHNIK & WIRTSCHAFT  11\nRoboteranwendungen \nonline konfigurierenVon Hans-Arthur Marsiske\nEigentlich sollte der Robo-\nter drei Getr\u00e4nkepackun-\ngen in die Transportwan-\nne legen, der dritte Griff \nging jedoch ins Leere. \n\u201eGanz perfekt ist es dann doch \nnicht, was man in 20 Minuten schaf-\nfen kann\u201c, sagte Patrick Quintus von \nder Fruitcore Robotics GmbH dazu, \nsichtlich entt\u00e4uscht. Letztlich trug \nder Fehlgriff aber dazu bei, die \nGlaubw\u00fcrdigkeit der gesamten \nTechnologiedemonstration zu erh\u00f6-\nhen, zeigte er doch, dass hier keine \nsorgf\u00e4ltig vorbereitete Show pr\u00e4sen-\ntiert wurde, sondern tats\u00e4chlich in-\nnerhalb kurzer Zeit Roboterkompo-\nnenten ausgetauscht worden waren, \nohne die Funktionalit\u00e4t des Ge-\nsamtsystems zu beeintr\u00e4chtigen.\nDie Demonstration lief im Rahmen \neiner Onlinekonferenz,  auf der die \nFirma Toolify Robotics die Plattform \nXito vorstellte. Entwickelt im Rah-\nmen des vom Bundesministeriums \nf\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi) \ngef\u00f6rderten Forschungsprojekts Se-\nRoNet, soll die Onlineplattform klei-\nnen und mittleren Unternehmen \nden Einsatz von Robotern erleich-\ntern. W\u00e4hrend das im M\u00e4rz 2017 ge-\nstartete Projekt in diesem Jahr zu \nEnde ging, wurde Toolify Robotics \n2020 aus der Technischen Hoch-\nschule Ulm ausgegr\u00fcndet, um Xito \nzu vermarkten. Statt einiger Disser-\ntationen f\u00fcrs B\u00fccherregal habe Se-\nRoNet damit ein echtes Produkt \nhervorgebracht, sagte Bj\u00f6rn Kahl \nvom Projektpartner Fraunhofer-In-\nstitut f\u00fcr Produktionstechnik und \nAutomatisierung (IPA) und erg\u00e4nzte \nstolz: \u201eMir ist kein anderes Projekt \naus der Robotik bekannt, das in den \nletzten Jahren so etwas geschafft \nh\u00e4tte.\u201c \nAls \u201eMarktplatz f\u00fcr Roboterkom-\nponenten  und Automatisierungsl\u00f6-\nsungen\u201c wird Xito auf der eigenen \nHomepage beschrieben. Es geht da-\nbei aber nicht um den blo\u00dfen Ver-\ntrieb einzelner Produkte, vielmehr \nsoll die Kombination von Kompo-\nnenten unterschiedlicher Hersteller \nma\u00dfgeschneiderte und zugleich \nkosteng\u00fcnstige L\u00f6sungen erm\u00f6gli-\nchen. Alle Beteiligten sollen davon \nprofitieren: Xito bringe Anwender, \nL\u00f6sungsanbieter und Produkther-\nsteller zusammen und er\u00f6ffne so  \njedem der Teilnehmer neue Markt-\nperspektiven, lautet das Verspre-\nchen. Als beliebteste Anwendungs-\nf\u00e4lle nennt der Betreiber: Intralogis-\ntik und Transport, Materialum-\nschlag, Kommissionieren und \nHandhabung (Pick & Place).\nSo war es denn auch eine Trans-\nportanwendung, die Toolify-Kun-\ndendienstchef Matthias Lutz in ei-\nnem separaten Studio realisierte, \nw\u00e4hrend CEO Dennis Stampfer die \nKonferenz moderierte. Bei der ers-\nten Schaltung zu Lutz sah man ihn \nnoch inmitten unausgepackter Kar-\ntons. Beim n\u00e4chsten Mal stand \nschon ein Roboterarm von Univer-\nsal Robots auf dem Tisch, der mit  \neinem Vakuumgreifer Getr\u00e4nkepa-\nckungen an die mobile Plattform \nRobotino von Festo \u00fcbergab. \n20 Minuten sp\u00e4ter war der Uni-\nversal-Robots-Arm dann gegen das \nModell Horst 600 von Fruitcore Ro-Automation: Roboter, Greifer und Sensoren ohne gro\u00dfe Vorkenntnisse anwendungsspezifisch zu \nkombinieren, ist das Ziel einer neuen Onlineplattform. Ein Forschungsprojekt lieferte die Basis.\nAnwendungsforschung und Tech-\nnologietransfer. Laut Becker gilt das \nauch f\u00fcr die Software. Er illustrierte \ndas am Beispiel der Kommissionie-\nrung von mehr als 1000 Produkten \nunterschiedlichster Abmessungen, \nInhalte und Gewichte mithilfe eines \nRoboters, bei dem die mobile Platt-\nform von Mobile Industrial Robots \n(MiR), der Industrieroboter von \nUniversal Robots und der Zwei-Ba-\ncken-Greifer von Schunk stammen. \nZum System geh\u00f6rte ein selbst ent-\nwickelter Hubtisch zur Anbindung \nan vorhandene F\u00f6rdersysteme.\nGanz \u00e4hnliche Herausforderun-\ngen stellten sich bei der Transpharm \nGmbH, wie Gerhard R\u00f6der berich-\ntete. Dort unterst\u00fctzen Roboter die \nKommissionierung von Werbemit-\nteln, indem sie Transportwannen zu \nMitarbeitern und Packpl\u00e4tzen fah-\nren. \u201e\u00dcberraschend positiv\u201c, bewer-\ntete R\u00f6der die Erfahrungen mit der \nneuen Technologie. \u201eEs bringt Spa\u00df, \nmit dem Roboter zu arbeiten.\u201c\nring\u201c. Grafische Elemente ersetzen \ndabei Programmcodes. Nun muss \nder Anwender nur noch ein Angebot \nausw\u00e4hlen und kann loslegen.\nDer Ansatz scheint sich zu bew\u00e4h-\nren, wie Erfahrungsberichte zeigen. \n\u201eIch kann die Schnittstelle benut-\nzen, muss sie nicht lesen\u201c, hob Jo-\nhannes Baumgartl hervor, der bei \nDaimler TSS \u2013 den IT-Entwicklern \nim Daimler-Konzern \u2013 bereits mit \nder \u00e4hnlich ausgerichteten Eigen-\nentwicklung OneTec gearbeitet hat-\nte. Unterschiedliche Komponenten \nk\u00f6nnten dadurch leicht ausprobiert \nund ausgetauscht werden, die Kom-\nplexit\u00e4t des Gesamtsystems redu-\nziere sich erheblich und erlaube h\u00f6-\nhere Flexibilit\u00e4t und Wandlungsf\u00e4-\nhigkeit.\n\u201eDie Zukunft der Robotik wird von \nModularit\u00e4t gepr\u00e4gt\u201c , betonte Pas-\ncal Becker vom FZI Forschungszen-\ntrum Informatik in Karlsruhe. Die \ngemeinn\u00fctzige Einrichtung betreibt \n\u201eWir wollen \nkleinen  \nUnternehmen \nbeweisen, dass \ndie Einf\u00fchrung \nvon Automatisie-\nrung mit  \nRoboter denkbar \neinfach ist.\u201c\nDennis Stampfer,   \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gr\u00fcn-\nder von Toolify Robotics\nFoto: Toolify Robotics GmbHbotics ausgetauscht, der mit einem \nZwei-Backen-Greifer den gleichen \nAuftrag \u00fcbernahm. Danach tausch-\nte Lutz am Robotino den Laserscan-\nner gegen eine Kamera aus und \nzeigte, wie sich auch der neue Sen-\nsor mit wenigen Klicks in das Sys-\ntem integrieren l\u00e4sst.\nDamit das so reibungslos funktio-\nniert, m\u00fcssen die Komponenten,  \nbevor sie bei Xito angeboten werden \nk\u00f6nnen, zun\u00e4chst von den Herstel-\nlern in digitalen Modellen erfasst \nwerden. Ein solches Modell bildet \neine Art digitale Au\u00dfenh\u00fclle, die von \nder Xito-Software ausgewertet wer-\nden kann und die Komponente so \nzu einem Baustein macht, der mit \nanderen kombiniert werden kann. \nVoraussetzung: Alle Bausteine wur-\nden durch Xito auf die gleiche Weise \npr\u00e4pariert. \u201eToolify unterst\u00fctzt ger-\nne bei der Modellierung, denn das \nist der Schritt, bei dem man viel an \nbreiter Wiederverwendung heraus-\nholen kann\u201c, betont Toolify-CTO \nAlex Lotz.\nAuch potenzielle Anwender, die \nwom\u00f6glich noch keinerlei Erfah-\nrung mit Robotern haben, werden \nunterst\u00fctzt. Beispielsweise hilft ein \nL\u00f6sungsassistent auf der Homepage \nzun\u00e4chst bei der Beschreibung der \nAnforderungen und Rahmenbedin-\ngungen. In diesem ersten Schritt \nwird das Automatisierungspotenzial \nidentifiziert und gekl\u00e4rt, ob Roboter \nein geeigneter L\u00f6sungsansatz sind. \nAls n\u00e4chstes identifiziert Xito geeig-\nnete Bausteine und holt Angebote \nein. F\u00fcr die Kompatibilit\u00e4t der ver-\nschiedenen Bausteine sorgt das mo-\ndellbasierte \u201eLow-Code Enginee-Leicht gemacht: Johannes \nBaumgartl von Daimler TSS  \nkonfiguriert eine Roboter- \nanwendung mithilfe der Online-\nplattform Xito. Foto: Toolify Robotics GmbHKommunikativ unterwegs\nVon Wolfgang Heumer\nAls Helikopterpilot geh\u00f6rt Daniel Hecht \nzu den Menschen, die nichts so schnell \naus der Ruhe bringt. Doch trotz seiner \nlangj\u00e4hrigen Erfahrung im Cockpit \nmuss der Regionalleiter Flugbetrieb \nder ADAC Luftrettung gelegentlich voller Konzen-\ntration die Luft anhalten: \u201eErst vor Kurzem haben \nwir im Landeanflug auf eine Unfallstelle im letz-\nten Moment 20 m unter uns eine fliegende Droh-\nne entdeckt.\u201c Bei einer Anfluggeschwindigkeit \nvon rund 250 km/h h\u00e4tte sein Hubschrauber vom \nTyp Airbus H145 einen Zusammenprall kaum oh-\nne schwere Sch\u00e4den \u00fcberstanden. \nIn naher Zukunft k\u00f6nnten Hecht und seine Kol-\nlegen solche Begegnungen der dritten Art schon \nim Vorfeld verhindern und sogar regelnd in den \nStra\u00dfenverkehr eingreifen. Gemeinsam mit den \nLuftrettern und industriellen Partnern hat das \nDLR-Institut f\u00fcr Verkehrssystemtechnik in Braun-\nschweig ein in Echtzeit agierendes Kommunikati-\nonsnetz zwischen Vehikeln in der Luft und am \nBoden entwickelt.\nMit fortschreitender Entwicklung autonomer \nMobilit\u00e4tssysteme  erweitern sich die Anforde-\nrungen an die kommunikativen F\u00e4higkeiten der \nFahrzeuge. Nachdem erst die Wahrnehmungs-\nm\u00f6glichkeiten der Autos und dann die Car-to-\nCar-Kommunikation im Fokus standen, r\u00fccken \nzunehmend weitere Beteiligte und zus\u00e4tzliche Si-\ncherheitsaspekte ins Blickfeld der Forschung. In \nAnlehnung an die Kommunikation von Autos mit \nihrer Umgebung \u2013 vehicle to everything, kurz V2X \n\u2013 nannte das Deutsche Zentrum f\u00fcr Luft- und \nRaumfahrt (DLR) sein Konzept f\u00fcr den Wissens-\naustausch zwischen Luft und Boden \u201eAir2X\u201c. \nRettungshubschrauber wie der von Daniel \nHecht im Projekt geflogene \u201eChristoph 26\u201c k\u00f6n-\nnen damit auf dem Weg zum Einsatzort nicht nur \nDrohnen zur Landung zwingen: \u201eSie k\u00f6nnen \nauch in die Steuerung autonomer Fahrzeuge ein-\ngreifen und sie so dirigieren, dass sie die Stra\u00dfe \nsperren und einen Landeplatz schaffen\u201c, erl\u00e4u-\ntert DLR-Projektleiter Maik Bargmann. Die Lan-\ndeversuche nach einem schweren Unfall auf der \nAutobahn geh\u00f6ren \u2013 neben den Drohnen in der Autonome Fahrzeuge: Echtzeitkommunikation soll den Stra\u00dfenverkehr sicherer machen. Ein Pilotprojekt f\u00fcr \ndie Verbindung zwischen Rettungshubschraubern, Drohnen und autonomen Fahrzeugen zeigt einen Weg.\nLuft \u2013 zu den besonders gro\u00dfen Herausforderun-\ngen von Rettungspiloten: \u201eSelbst wenn wir schon \ndicht \u00fcber der Fahrbahn sind, versuchen Auto-\nfahrer noch schnell unter uns durchzufahren\u201c, \nberichtet Hecht.\nMit dem Air2X-System kann der Hubschrauber \nauf dem Weg zum Einsatz Signale an alle Drohnen \nin der N\u00e4he senden, um sie zur sofortigen Lan-\ndung zu zwingen. F\u00fcr die Kommunikation zwi-\nschen Helikopter und Drohne nutzt das DLR die \nFunktechnologie ITS-G5, die auf dem WLAN-\nStandard 802.11 basiert. \u201eWir haben allerdings \nden Frequenzbereich von den \u00fcblichen 5,9 GHz, \nder f\u00fcr die V2X-Kommunikation verwendet wird, \nauf 5,7 GHz ver\u00e4ndert\u201c, erl\u00e4utert Bargmann \u2013 die-\nser Bereich ist f\u00fcr die Nutzung in Helikoptern frei-\ngegeben. \u201eAuf die Eignung der Technologie hat \ndas keinen Einfluss\u201c, versichert Bargmann. Beim \nSenden aus dem Hubschrauber heraus liegt die \nReichweite problemlos bei 1,5 km bis 1,6 km; aus \ndem Auto am Boden ist immerhin noch eine Stre-\ncke von etwa 1000 m zu bew\u00e4ltigen. \nDie \u201ealte\u201c Funktechnik ITS-G5 ist der Favorit des \nEurop\u00e4ischen Parlaments  als Standard f\u00fcr die \nk\u00fcnftige Kommunikation von und mit Autos. Zu \nden Argumenten z\u00e4hlt u. a, dass die WLAN-Vari-\nante bereits seit Langem im Markt und damit be-\nw\u00e4hrt ist \u2013 die Signale k\u00f6nnen auch bei Relativge-\nschwindigkeiten von durchaus bis zu 500 km/h \nst\u00f6rungsfrei und unmittelbar empfangen werden. \nMit Herstellern wie Renault, Toyota und VW ha-\nben die europ\u00e4ischen Politiker wichtige Herstel-\nler auf ihrer Seite. \nAndere Unternehmen wie BMW und Mercedes \nfavorisieren dagegen den 5G-basierten Standard \nC-V2X. China hat die 5G-Technik \u00fcbrigens bereits \nzum Standard f\u00fcr die dort geplanten V2X-Anwen-\ndungen erkl\u00e4rt. Auch Bargmann h\u00e4tte zun\u00e4chst \neinem mobilfunkbasierten Modell den Vorrang \ngegeben. Im Gespr\u00e4ch mit dem Helikopter-Be-\ntreiber ADAC Luftrettung musste er aber schnell \nfeststellen: \u201eF\u00fcr den Einsatz dieser mobilen Funk-\ntechnologien fehlt noch die in der Luftfahrt not-\nwendige Zulassung.\u201c\nDie Kommunikation zwischen dem Hub-\nschrauber und autonomen oder halbautonomen \nFahrzeugen unter ihm ist komplexer als der schlichte Landebefehl f\u00fcr die Drohnen. Auf einer \nAutobahn sollen sie so gesteuert werden, dass sie \nden Verkehr in Richtung der Einsatzstelle bis zum \nStillstand verlangsamen und dem Hubschrauber \nso ein ausreichendes Landefeld verschaffen. Der \nHelikopter sendet dazu verschiedene Informatio-\nnen aus. Zun\u00e4chst meldet er, dass es in einem be-\nstimmten Bereich einen Rettungseinsatz gibt \u2013 \nauch von Hand gesteuerte Fahrzeuge k\u00f6nnen die-\nse Information erhalten und den Fahrer dann \n\u00fcber das interne Kommunikationssystem vor der \nGefahrenstelle warnen. \nBei autonomen Autos sorgt der Computer im \nHelikopter im Austausch mit dem Fahrzeugsys-\ntem zun\u00e4chst f\u00fcr eine angepasste Temporeduzie-\nrung. Sobald der Pilot einen potenziellen Lande-\nplatz entdeckt hat, werden die Autos rechtzeitig \nvorher zum Anhalten gebracht. \u201eSelbst auf einer \nviel befahrenen Autobahn w\u00fcrden etwa f\u00fcnf au-\ntonome Autos gen\u00fcgen, den \u00fcbrigen nicht \n autonomen Verkehr zu lenken\u201c, ist Bargmann \n\u00fcberzeugt. \nDie Interaktion zwischen Hubschrauber und Au-\nto wird \u00fcber die sogenannte Decentralized Envi-\nronmental Notification Message (DENM) abgewi-\nckelt. Die DENM ist speziell f\u00fcr die V2X-Kommu-\nnikation entwickelt und soll die Verkehrsteilneh-\nmer \u00fcber Ereignisse auf der Fahrtstrecke infor-\nmieren. Erste Fahrzeuge auf den Stra\u00dfen k\u00f6nnen \ndie Nachricht bereits verstehen \u2013 jedoch aktuell \nnur f\u00fcr einfachere Szenarien wie liegen gebliebe-\nne Fahrzeuge. F\u00fcr die Landung eines Rettungshe-\nlikopters auf der Fahrbahn bedarf es noch einer \nentsprechenden Applikation.\nDass Air2X funktioniert, stellten DLR und \nADAC Flugrettung w\u00e4hrend eines simulierten \nEinsatzes auf dem Hamburger Kreuzfahrttermi-\nnal Steinwerder unter Beweis. Dort landete der \nRettungshubschrauber auf einem Parkplatz, \nzwang zuvor eine dort fliegende Drohne zur Lan-\ndung und lenkte ein autonomes DLR-Versuchs-\nfahrzeug auf die richtige Parkposition. Wann Da-\nniel Hecht und seine Kollegen solche Systeme im \nregul\u00e4ren Betrieb einsetzen k\u00f6nnen, ist aber noch \noffen. \u201eDie Forschungsarbeit hat den ersten \nSchritt gemacht, jetzt ist es an der Industrie, Air2X \numzusetzen\u201c, sagt der Projektleiter. WLAN-Signale \naus dem \nHubschrauber \nk\u00f6nnen bis zu\n 1,6 km\nbew\u00e4ltigen, \naus dem Auto \nimmerhin eine \nStrecke von bis \nzu 1000 m \n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.lig wie in Portugal. Bei einer Auktion im \nSommer 2020 wurde der mit 1,1 Cent/\nkWh in Europa bisher g\u00fcnstigste Ab-\nschluss get\u00e4tigt. Das freut Aquila: \u201eWir \nwerden den Strom zu Marktkonditionen \nabsetzen k\u00f6nnen.\u201c\nWer die Kundschaft sein wird, ist of-\nfen. Eine Option ist, den Gr\u00fcnstrom \n\u00fcber die Hochspannungsleitung in der \n50 km entfernten Hafenstadt Sines zu \nleiten, die viel sauberen Strom braucht. \nDer gr\u00f6\u00dfte Seehafen Portugals will k\u00fcnf-\ntig nicht nur gr\u00fcnen Wasserstoff f\u00fcr den \nExport produzieren. Auch ein geplantes \nMega-Datencenter ben\u00f6tigt 450 MW an \n\u00d6koenergien. Der \u201eDialog mit unseren \nStakeholdern und vor allem den An-\nwohnern und Gemeinden in der N\u00e4he \nder Projektstandorte (ist uns) sehr wich-\ntig\u201c, schreibt Aquila auf Presseanfrage. \nDiese Aussage irritiert die B\u00fcrgerinitiati-\nve. \u201eVon Aquila war hier niemand, ob-\nwohl wir das Unternehmen in einem of-\nfenen Brief zum Gespr\u00e4ch eingeladen \nhaben\u201c, sagt Sergio Maraschin von der \nB\u00fcrgerinitiative \u201eJuntos pela Cercal\u201c \n(Gemeinsam f\u00fcr Cercal).\nB\u00fcrger wollen klagen: Aquila verweist \ndarauf, dass der Konsultationsprozess \n30 Tage offen gewesen sei und es am  \nEnde auch eine B\u00fcrgeranh\u00f6rung gege-\nben habe. Die Information sei irgendwo \nauf einer Homepage verf\u00fcgbar gewesen, \n12 TECHNIK & WIRTSCHAFT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 TECHNIK & WIRTSCHAFT  13\n Die Futures-Notierungen der \nRoh\u00f6lsorte Brent legten am \nMontag an der Rohstoffb\u00f6rse \nICE in London zu. Vor dem Wo-\nchenende waren die Preise \ndeutlich gestiegen, liegen aber \nunter den im Oktober erreich-\nten H\u00f6chstst\u00e4nden. W\u00e4hrend \nder Roh\u00f6lbedarf konjunkturell \nbedingt hoch ist, weiten die \ngro\u00dfen F\u00f6rderl\u00e4nder ihr Ange-\nbot nur moderat aus. Daher \ndenkt die US-Regierung wohl \ndar\u00fcber nach, gegen die hohen \nPreise vorzugehen.  dpa/swe\nnENERGIESPIEGEL\nW\u00e4rme:  Neue \nHeizkostenverordnung\nDer Bundesrat hat am Freitag letz-\nter Woche der neuen Heizkosten-\nverordnung zugestimmt. K\u00fcnftig \nsollen neu installierte Z\u00e4hler aus \nder Ferne ablesbar sein; bestehende \nm\u00fcssen bis Ende 2026 nachger\u00fcstet \noder ersetzt werden. So soll das Ab-\nlesen der Z\u00e4hlerst\u00e4nde vor Ort ent-\nfallen. Die Heizkostenabrechnung \nmuss k\u00fcnftig einen Vergleich zum \nvorherigen Verbrauch und zum \nDurchschnittsverbrauch enthalten. \nVerbraucherinnen und Verbraucher \nsollen so besser erkennen k\u00f6nnen, \nob und wie sie k\u00fcnftig Heiz- und \nWarmwasserkosten einsparen k\u00f6n-\nnen. Die Auswirkungen der Neure-\ngelung auf Mieterinnen und Mieter, \nvor allem ob die Abrechnung selbst \nteurer wird, sollen nach drei Jahren \nevaluiert werden. Die Verordnung \nsetzt EU-Vorgaben um.  dpa/swe\nOffshore-Windkraft:  \nSiemens Gamesa liefert \n3,6 GW an Vattenfall\nVattenfall setzt bei der Hardware f\u00fcr \ndie beiden 1,8-GW-Offshore-Wind-\nparkprojekte Norfolk Vanguard und \nNorfolk Boreas auf Siemens Game-\nsa. Die Windkrafttochter des \nM\u00fcnchner Konzerns soll das Kraft-\nwerk vor der ostenglischen K\u00fcste \nmit seinen SG-14-236-DD-Turbinen \nausstatten. 15 MW soll eine einzige \nder Anlagen mit 236 m Rotordurch-\nmesser an Spitzenlast liefern k\u00f6n-\nnen. Siemens-Gamesa-Chef Andre-\nas Nauen hatte am Freitag letzter \nWoche Zahlen f\u00fcr das vierte Quartal \nund das Gesch\u00e4ftsjahr 2020/21 vor-\ngelegt. Bei gestiegenem Umsatz \n(10,2 Mrd. \u20ac, +7,5 % gg. Vj.) und ge-\nsunkenem Verlust (-627 Mio. \u20ac, \n2020: -918 Mio. \u20ac) warnte er f\u00fcr \n2022 vor einem Umsatzr\u00fcckgang.  \nsweVon Oliver Ristau\nEs ist die Ruhe, die die Men-\nschen aus der Gro\u00dfstadt an-\nlockt: der Blick auf die sanften \nH\u00fcgel unter blauem Himmel, \nKorkeichen in der Ferne, der \nDuft nach Rosmarin. Susana und Ricar-\ndo Vaz sind vor 20 Jahren aus der portu-\ngiesischen Hauptstadt Lissabon in das \nl\u00e4ndliche Alentejo gezogen, um Hektik \ngegen Beschaulichkeit zu tauschen und \naus einem alten Bauernhof einen Ort f\u00fcr \nsanften Tourismus zu machen. \nDiese Idylle, die sie und ihre drei Kin-\nder bisher ern\u00e4hren, sehen Susana und \nRicardo bedroht. \u201eWenn der Solarpark \nkommt, dann k\u00f6nnen wir dichtma-\nchen\u201c, sagt Vaz frustriert und nippt auf \nder Veranda an einem Espresso. \u201eEs ist, \nals ob man dir einen Friedhof vor die \nNase setzt. Dann kommt niemand mehr \nzu uns.\u201c Er zeigt in die Ferne, wo eine \nRinderherde pittoresk Aufstellung ge-\nnommen hat. Im Hintergrund recken \nsich Hochspannungsmasten in die H\u00f6-\nhe. Ein paar Windr\u00e4der drehen sich \nlangsam. Statt K\u00fchen soll dort k\u00fcnftig \nein Meer aus Solarmodulen stehen, das \n\u00d6kostrom in das portugiesische Strom-\nnetz einspeist.\nHier bei dem Landst\u00e4dtchen Cercal, \nrund zwei Stunden Autofahrt von Lis-\nsabon entfernt,  plant der Hamburger \nInvestor Aquila Capital ein Photovol-\ntaikgro\u00dfprojekt mit insgesamt 270 MW \nLeistung und einem Investment von \n164,2 Mio. \u20ac. Daf\u00fcr will er 380 ha mit  \nSolartechnologie, Trafostationen und \nStromleitungen best\u00fccken und einz\u00e4u-\nnen. Die Fl\u00e4che entspricht mehr als 400 \nFu\u00dfballfeldern. Die nationale Umwelt-\nbeh\u00f6rde APA hat f\u00fcr das Vorhaben gr\u00fc-\nnes Licht gegeben. \nHohe Solarertr\u00e4ge: Aquila verwaltet in \nPortugal ein Photovoltaikportfolio von \n700 MW, ist damit der vermutlich gr\u00f6\u00dfte \nBetreiber derartiger Anlagen des Lan-\ndes. Den Strom vermarktet das Unter-\nnehmen \u00fcber Abnahmevertr\u00e4ge mit \nDritten, sogenannten PPA (Power Pur-\nchase Agreements).\nDas Land lockt mit hohen Ertr\u00e4gen.  Die \nsolare Einstrahlung betr\u00e4gt im S\u00fcden \nPortugals 1900 kWh/m2. In Nord-\ndeutschland sind es 1000 kWh. Kaum ir-\ngendwo anders ist der Solarstrom so bil-von der niemand gewusst habe, entgeg-\nnet Maraschin. Der \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\nrungstermin habe dann nur zwei Tage \nvor Ende der Beteiligungsfrist stattge-\nfunden. Die Initiative will deshalb gegen \ndas Projekt klagen. \nAuch mit der Botschaft, das Projekt \nwerde erhebliche \u201epositive wirtschaftli-\nche Auswirkungen auf die Region haben \nund zu deren Wachstum und Entwick-\nlung beitragen\u201c sorgt Aquila bei den \nMenschen im Alentejo f\u00fcr Kopfsch\u00fct-\nteln. Denn tats\u00e4chlich bescheinigt die \nUmweltpr\u00fcfung der APA: \u201eDer Betrieb \ndes Photovoltaikkraftwerks wird sch\u00e4t-\nzungsweise vier Dauerarbeitspl\u00e4tze \nschaffen.\u201c Sollte sich die Sorge der Fa-\nmilie Vaz bewahrheiten und sie tats\u00e4ch-\nlich ihren Betrieb dichtmachen m\u00fcssen, \ngingen allein dadurch vier Arbeitspl\u00e4tze \nverloren.\nAquila nennt als weiteren Positiveffekt \ndie Pachten, die das Unternehmen an \ndie Landbesitzer zahle. Diese leben aber \nzum gro\u00dfen Teil gar nicht in der Region, \ngeben folglich ihre Einnahmen dort \nauch nicht aus. Bisher sind Landwirte \ndie P\u00e4chter, die vor allem extensive \nViehwirtschaft betreiben. Diese m\u00fcssen \nsich nun anderweitig umsehen. Unklar \nist zudem, wie viel an lokaler Grund-\nsteuer, die Aquila zahlt, in der Gemeinde \nverbleibt.\nDie B\u00fcrgerinitiative betont, dass sie \nSolarstrom grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworte.  \n\u201eBevor wir aber intakte Landschaften \nund Ackerland zupflastern, sollten wir \nmit Industriebrachen, alten Steinbr\u00fc-\nchen oder wie in Deutschland entlang \nvon Autobahnen anfangen\u201c, sagt Mara-\nschin.\nAuch in Deutschland werden mit dem \nPreisverfall der Photovoltaik (PV) immer \nmehr Projekte auf der gr\u00fcnen Wiese in-\nstalliert. Auch damit sind Konflikte wie \nin Alentejo vorprogrammiert. Investo-\nren sind deshalb gut beraten, sich fr\u00fch-\nzeitig mit Opponenten ins Benehmen \nzu setzen. \nDenn eine Forderung eint wohl alle \nlokalen PV-Gegner: die nach wirtschaft-\nlicher Teilhabe. \u201eEs kann nicht sein, dass \ndie betroffenen Gemeinden die Lasten \ntragen, w\u00e4hrend die Gewinne fast kom-\nplett abflie\u00dfen.\u201c Klingt danach, dass die \nB\u00fcrgerinitiative \u201eJuntos pela Cercal\u201c \n(Gemeinsam f\u00fcr Cercal) noch einigen \nWiderstand leisten wird.Landschaft bei Alentejo: Hier plant Aquila Capital einen Solarpark mit 270 MW Leistung auf rund 380 ha. Foto: Oliver Ristau\nLieber Natur als SolarstromLieber Natur als Solarstrom\nPhotovoltaik: Photovoltaik: Im portugiesischen Alentejo protestieren B\u00fcrger Im portugiesischen Alentejo protestieren B\u00fcrger \ngegen den geplanten Mega-Solarpark eines deutschen Investors. Sie gegen den geplanten Mega-Solarpark eines deutschen Investors. Sie \nf\u00fcrchten Nachteile f\u00fcr den Tourismus und f\u00fchlen sich \u00fcbergangen.f\u00fcrchten Nachteile f\u00fcr den Tourismus und f\u00fchlen sich \u00fcbergangen.\n\u201eWenn der Solarpark kommt, \ndann k\u00f6nnen wir  \ndicht machen. Es ist, als ob \nman dir einen Friedhof vor die \nNase setzt. Dann kommt  \nniemand mehr zu uns.\u201c\nRicardo Vaz,  Besitzer eines Ferien-Bauernhofs \nim portugisischen Alentejo\nFoto: Oliver Ristau\nW ald, Methan, Landwirtschaft\nVon Stephan W. Eder  \nund Thomas A. Friedrich\nSeit dem 31. Oktober, dem Auftakt der \nWeltklimakonferenz, der COP 26, in Glas-\ngow, erblickt eine Menge an wichtigen \nKlimaschutzank\u00fcndigungen das Licht \nder Welt. Dabei geht es nicht darum, dass \neinzelne Staaten sich verpflichten, ihre staatli-\nchen CO2-Minderungsziele verbindlich zu ver-\nsch\u00e4rfen. Nein, da taten sich schon am 2. Novem-\nber gleich 100 Nationen zusammen, die \u00fcber \nmehr als 85 % der Waldfl\u00e4che der Erde verf\u00fcgen, \nund versprachen: Wir wollen bis 2030 die Entwal-\ndung stoppen. Darunter auch Brasilien. \nAm gleichen Tag pr\u00e4sentierten die EU und die \nUSA einen Methanpakt (s. unten): runter mit den \nEmissionen bis 2030 um 30 %. Und am 6. Novem-\nber verpflichteten sich 45 Staaten, schnell mehr \nGeld und Anstrengungen in den Naturschutz zu \nstecken und ihre Landwirtschaft umweltfreund-\nlich und nachhaltig umzubauen. \nAuf dem 1,8-Grad-Pfad:  Fatih Birol, Chef der In-\nternationalen Energieagentur (IEA), lie\u00df sein \nTeam schnell \u00fcberschlagen, was das denn alles \nbringt. Ergebnis: Alles in allem w\u00fcrde das auf ei-\nnen Pfad f\u00fchren zu einer Erw\u00e4rmung von 1,8 \u00b0C \ngegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau. Zur Er-\ninnerung: Ziel des Pariser Weltklimavertrags ist \n1,5 \u00b0C. Vor Beginn der COP 26 hatten Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftler durchgerech-net, man k\u00e4me mit allen bis dato versprochenen \nMa\u00dfnahmen der Staaten auf 2,7 \u00b0C hinaus. Diese \nsogenannten NDCs (National Determined Con-\ntributions) wurden noch einmal kurz vor der \nCOP 26 aktualisiert.\nWas diese und alle anderen Ank\u00fcndigungen \nwirklich wert sind? Im Diplomaten- und Informa-\ntionszirkus rund um die COP 26 ist Vorsicht gebo-\nten. So weist die Umweltschutzorganisation \nGreenpeace darauf hin, dass die Berechnungen \nbisher nur auf Versprechen beruhten, die L\u00e4nder \nh\u00e4tten aber teils noch gar keine konkreten Ma\u00df-\nnahmen ergriffen. \u201eDas ist, wie wenn ich sage, ich \nlaufe irgendwann einen Marathon, dann aber nie \ntrainiere und Leuten trotzdem erz\u00e4hle, ich sei ein \nMarathonl\u00e4ufer\u201c, zitiert die dpa Juan Pablo Osor-\nnio, den Leiter der Greenpeace-Delegation. Was \nkonkret die Berechnungen der IEA angeht, zeigte \nsich der deutsche Umweltstaatssekret\u00e4r Jochen \nFlasbarth am Dienstag auf einer Veranstaltung im \ndeutschen COP-26-Pavillon zur\u00fcckhaltend: Man \nsoll doch erst mal abwarten, bis die Wissenschaft \ndie Zusagen sorgf\u00e4ltig durchgerechnet h\u00e4tte. \nDas Ziel all der Ank\u00fcndigungen:  Es geht um \nmehr als um CO2. \u00d6ffentlichkeitswirksam steht \nder Sektor LULUCF (s. Kasten: Landnutzung, \nLandnutzungs\u00e4nderung und Forsten) im Vorder-\ngrund, der sich als Sektor bisher oft konkreten \nVereinbarungen und Ma\u00dfnahmen entzieht. Und \nes geht um das zweitwichtigste Treibhausgas \nnach CO2, das Methan (CH4). Klimaschutz in die-\nsem Bereich ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr viele \nStaaten: Landwirtschaft ist mit die gr\u00f6\u00dfte Me-\nthanquelle. W\u00e4lder hingegen k\u00f6nnten Geld ein-\nbringen, weil sie CO2 binden, also als Senken f\u00fcr \ndas Treibhausgas wirken. Das k\u00f6nnte bares Geld \nwert sein \u2013 wenn es gelingt, sich darauf zu eini-\ngen, wie gegenseitige Klimaschutzleistungen zwi-\nschen Staaten, aber auch f\u00fcr Unternehmen aner-\nkannt und verg\u00fctet werden. Im Pariser Weltklima-\nvertrag von 2015 steht in Artikel 6 dies als wichti-\nges Element. Das entsprechende Regelwerk, im \nDiplomaten-Sprech \u201eTool Box\u201c genannt, sollte ei-\ngentlich in der Folgekonferenz bereits verab-\nschiedet werden. Wurde es aber bis heute nicht. \nDaher steht die Artikel-6-Frage als dringliches \nAnliegen in Glasgow ganz oben an. \nDaher wird Methan auch wichtiger. \u00dcber den \nauf der UN-Klimakonferenz COP 26 in Glasgow von \u00fcber 100 Staaten unterzeichneten Methan-\npakt sagte US-Pr\u00e4sident Joe Biden: \u201eDas ist eines \nder wichtigsten Dinge, die wir bis 2030 tun k\u00f6n-\nnen, um das 1,5-Grad-Ziel in Reichweite zu hal-\nten.\u201c Gemeinsam mit EU-Kommissionspr\u00e4siden-\ntin Ursula von der Leyen stellte er das Vorhaben \nder Presse vor. Ein, so Biden, \u201ewegweisendes En-\ngagement\u201c, das 30 %-Ziel k\u00f6nne wahrscheinlich \nsogar \u00fcbertroffen werden. Zugleich pr\u00e4sentierte \ner einen Aktionsplan zur Methanreduzierung in \nden USA selbst: Er soll helfen, den Aussto\u00df des \nGases aus \u00d6l- und Gasbohrl\u00f6chern, Pipelines und \nM\u00fclldeponien signifikant zu verringern.\nMethan ist eines der st\u00e4rksten Treibhausgase  \nund entsteht zum erheblichen Teil in der Land-\nwirtschaft beim Verdauungsprozess von Rindern. \nEs ist auch Hauptbestandteil von Erdgas. Als \nTreibhausgas rangiert Methan in der EU mit ei-\nnem Anteil von 11 % hinter CO2 (ca. 80 %) auf \nPlatz zwei. Methan ist aber ein deutlich klima-\nsch\u00e4dlicheres Treibhausgas als CO2. Laut Ein-\nsch\u00e4tzung des Weltklimarats ist Methan f\u00fcr die \nH\u00e4lfte der bisherigen Erhitzung der Erde im Ver-\ngleich zur vorindustriellen Zeit verantwortlich. \nDer Vorteil von Methan gegen\u00fcber CO2: Es wird \nbinnen einiger Jahre, also wesentlich schneller als \nCO2, in der Atmosph\u00e4re abgebaut. \n\u201eMethan ist f\u00fcr rund 30 % der Erderw\u00e4rmung \nseit der industriellen Revolution verantwortlich\u201c, \nerkl\u00e4rte von der Leyen in Glasgow. Die Reduzie-\nrung des Aussto\u00dfes um 30 % sei eine der wirk-\nsamsten M\u00f6glichkeiten, kurzfristig den Treib-\nhausgasgehalt der Erdatmosph\u00e4re zu reduzieren, \nund werde \u201eden Klimawandel sofort bremsen\u201c. \n\u201eEs ist die am niedrigsten h\u00e4ngende Frucht\u201c, sag-\nte die Kommissions chefin. \nDer Mensch setzt zum Beispiel beim Abbau \nfossiler Brennstoffe in der Erde gespeichertes Me-\nthan frei, zum Beispiel durch Lecks an Pipelines \nund Gasanlagen. Auch in Kl\u00e4rwerken und auf \nM\u00fclldeponien entsteht das geruchs- und farblose \nGas. Zweite gro\u00dfe Quelle ist die Massentierhal-\ntung. Als Wiederk\u00e4uer produzieren Rinder, Schafe \nund Ziegen bei der Verdauung in ihren M\u00e4gen \ngro\u00dfe Mengen Methan. Der in Glasgow beschlos-\nsene Methanpakt weist allerdings einen erhebli-\nchen Schwachpunkt auf: Die gro\u00dfen Treibhaus-\ngas-Emittenten Indien, China und Russland ha-\nben ihn nicht unterzeichnet. Vereint f\u00fcr den Wald:  der britische Premierminister Boris Johnson, Gastgeber der COP 26, der Pr\u00e4sident des Kongo, Felix Tshisekedi, \nund US-Pr\u00e4sident Joe Biden. Letzte Woche verpflichteten sich in Glasgow 100 Staaten, bis 2030 die Zerst\u00f6rung von W\u00e4ldern zu stop-\npen. Die beteiligten L\u00e4nder wie der Kongo und die USA verf\u00fcgen \u00fcber 85 % der globalen Waldfl\u00e4che. Foto: Erin Schaff/The New York Times/Redux/laif Klimapolitik: Auf der Weltklimakonferenz in Glasgow, der COP 26,  \nr\u00fccken in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung andere Aspekte als CO2 in den Vordergrund.\nStichwort \u201eLULUCF\u201c\nLULUCF steht f\u00fcr \u201eLand Use, Land Use Change and Forestry\u201c. Unter \ndiesem Begriff werden in Klimapolitik und Forschungskreisen die treib-\nhausrelevanten Emissionen der Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung \nund Forstwirtschaft zusammengefasst. Einige Aspekte:\nnW\u00e4lder, B\u00f6den und ihre Vegetation speichern Kohlenstoff.  Bei inten-\nsiver Nutzung wird CO2 freigesetzt. Nat\u00fcrliche Mineralisierungspro-\nzesse f\u00fchren zum Abbau organischer Bodensubstanz, sie setzen \nTreibhausgase wie CO2, Methan und Lachgas frei. Aufbau und Abbau \norganischer Substanz stehen in einem dynamischen Gleichgewicht.\nnMa\u00dfnahmen, die die Freisetzung verhindern sollen , sind zum Bei-\nspiel nachhaltige Waldbewirtschaftung, Erhalt von Dauergr\u00fcnland, \nbodenschonende Bearbeitungsmethoden im Ackerbau, Reduzie-\nrung der Entw\u00e4sserung und Wiedervern\u00e4ssung von Mooren.\nnLUC (Land Use Change) greift in den nat\u00fcrlichen Bodenzyklus ein,  \nBeispiel sind Gr\u00fcnlandumbruch, Abholzung, Brandrodung und  \nEntw\u00e4sserung organischer B\u00f6den. In der Regel werden dadurch \nTreibhausgase freigesetzt.\nnArtikel 1.8 des Klimarahmenabkommens der UN definiert \u201eSenken\u201c \nals Vorg\u00e4nge, T\u00e4tigkeiten oder Mechanismen, die Treibhausgase \n(THG), Aerosole oder THG-Vorl\u00e4ufersubstanzen der Atmosph\u00e4re \nentnehmen. Neben der Vegetation spielt der Boden an sich als glo-\nbale Senke eine gro\u00dfe Rolle: Global ist etwa f\u00fcnfmal mehr Kohlen-\nstoff in den B\u00f6den gespeichert als in der Vegetation.\nnArtikel 5 des Pariser Klimaschutzabkommen s verpflichtet die Ver-\ntragsstaaten, dass sie Ma\u00dfnahmen zum Erhalt und ggf. zur Verbesse-\nrung von THG-Senken und -Speichern (darunter W\u00e4ldern) ergreifen. \nnDie EU-Verordnung \u00fcber die Landnutzung  bezieht f\u00fcr 2021 bis 2030 \nerstmals die THG-Emissionen und die Einbindungen von Emissio-\nnen aus LULUCF in den EU-Klimaschutzrahmen mit ein. Jedes EU-\nMitglied muss sicherstellen, dass die THG-Emissionen aus LULUCF \ndurch entsprechende Senken im Sektor ausgeglichen werden.\nn\u00a7 3a des deutschen Klimaschutzgesetzes gibt nationale Sektorziele  \nf\u00fcr LULUCF an. Dabei wird davon ausgegangen, dass LULUCF als \nSenke arbeitet. Genannt werden Reduktionsziele, die der Sektor zu \nden j\u00e4hrlichen THG-Emissionsbilanzen betragen soll. Erstes Ziel ist \n-25 Mio. t CO2-\u00c4quivalente bis 2030, dann jeweils -5 Mio. t mehr f\u00fcr \ndie Jahre 2040 und 2050.  swe\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.14 TECHNIK & WIRTSCHAFT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 TECHNIK & WIRTSCHAFT  15\nVon Sabine Philipp\nAm Phoenix-See in Dort-\nmund-H\u00f6rde zeugen nur \nnoch wenige Stellen da-\nvon, wie das Gel\u00e4nde fr\u00fc-\nher aussah \u2013 etwa die \nSkulptur einer sogenannten Tho-\nmasbirne (s. Foto unten), die fr\u00fcher \nin der Stahlherstellung eingesetzt \nwurde. Doch wo Anfang der 2000er-\nJahre noch das Stahlindustriegel\u00e4n-\nde \u201ePhoenix-Ost\u201c lag, befinden sich \nheute ein Wohngebiet und ein Tech-\nnologie- und Dienstleistungspark.\nLaut Deutschem Brownfield Ver-\nband (DEBV) gibt es deutschland-\nweit rund 150 000 ha an solchen \n\u201eBrownfields\u201c genannten Brachfl\u00e4-\nchen, also mehr als die H\u00e4lfte der \nFl\u00e4che des Saarlands. \u201eDie Gel\u00e4nde \nsind oft schon an das Strom- und \nWassernetz angebunden, sowie an \ndas \u00f6ffentliche Nahverkehrsnetz\u201c, \nerkl\u00e4rt Mustafa K\u00f6sebay, Associate \nPartner bei Drees & Sommer und \nMitglied im Gr\u00fcndungsvorstand des \nDEBV . Der Verband setzt sich seit \nann\u00e4hernd einem Jahr f\u00fcr die Ent-\nwicklung solcher Brachfl\u00e4chen ein. \nDie Brownfields stehen im Kontrast \nzu unbebauten Fl\u00e4chen, im Fachjar-\ngon \u201eGreenfields\u201c genannt. \nBis eine Industriebrache wieder \nbebaut werden kann, gibt es einige \nHerausforderungen. \u201eEin gro\u00dfes \nProblem ist z. B., dass viele Brachfl\u00e4-\nchen nicht zentral dokumentiert \nsind\u201c, so K\u00f6sebay. Der Verband \nm\u00f6chte daher ein standardisiertes, \nbundesweites Brownfield-Kataster \naufbauen und Kartenmaterial aus \nden Geoinformationssystemen der \nL\u00e4nder und Kommunen zusam-\nmenzuf\u00fcgen. Dar\u00fcber hinaus sollen \nLuftbilder und Karten mithilfe von \nSoftware und unter Einsatz von \nk\u00fcnstlicher Intelligenz auf entspre-\nchende Fl\u00e4chen untersucht werden. \nIm September wurde eine Machbar-\nkeitsstudie f\u00fcr die Erstellung eines \nsolchen Katasters auf den Weg ge-\nbracht. Sobald eine passende Brache iden-\ntifiziert wird , kommt die n\u00e4chste \nHerausforderung. Denn ein \nBrownfield ist kein wei\u00dfes Blatt Pa-\npier. \u201eSie m\u00fcssen sich erst einen \n\u00dcberblick \u00fcber das Gel\u00e4nde ver-\nschaffen, etwa ob der Boden Verun-\nreinigungen enth\u00e4lt\u201c, erl\u00e4utert K\u00f6-\nsebay. Manchmal gebe es zwar Kar-\ntierungen von Verdachtsfl\u00e4chen, \naber es sei nie sicher, inwieweit sich \ndiese best\u00e4tigen w\u00fcrden. Die Verur-\nsacher lassen sich im R\u00fcckblick oft \nnicht mehr identifizieren. In einigen \nF\u00e4llen verlaufen auch Leitungen \ndurch das Gel\u00e4nde, die andere \nStadtteile versorgen. \nIm Fall des eingangs genannten \nBeispiels in Dortmund-H\u00f6rde wur-\nden bei der Erkundung des Indus-\ntriegel\u00e4ndes bis dato unbekannte \nSch\u00e4chte entdeckt. Sie sind wohl \nw\u00e4hrend der Kriegszeiten entstan-\nden, als illegal Steinkohle abgebaut \nwurde. Diese Sch\u00e4chte mussten ge-\nsichert werden, bevor die Arbeiten \nfortgesetzt werden konnten. \nIn manchen F\u00e4llen sind die Ei-\ngentumsrechte solcher Fl\u00e4chen noch ungekl\u00e4rt. \u201eEs kann aber auch \npassieren, dass ein Gel\u00e4nde mehre-\nre Zust\u00e4ndigkeiten hat\u201c, erkl\u00e4rt K\u00f6-\nsebay. Das sei mitunter dann der \nFall, wenn das Gel\u00e4nde in einem \nGrenzgebiet von mehreren Gemein-\nden liegt. Manchmal gibt es auch ei-\nnen Randstreifen, der einer anderen \nPartei geh\u00f6rt, etwa einem Gasunter-\nnehmen, das dort seine Leitungen \nentlangf\u00fchrt. Die Kosten f\u00fcr Er-\nschlie\u00dfung und die Baulandent-\nwicklung seien daher h\u00f6her als auf \nder gr\u00fcnen Wiese. Doch der Bauin-\ngenieur betont auch, dass die Bau-\nkosten insgesamt nicht teurer sein \nm\u00fcssen. \nNeben den erw\u00e4hnten Vorteilen,  \nwie der h\u00e4ufig guten Anbindung, \nexistieren in der Regel bereits Fl\u00e4-\nchennutzungs- und Bebauungspl\u00e4-\nne. Oder kleinere Fl\u00e4chen k\u00f6nnen \nnach \u00a7 34 des Baugesetzbuches als  \nInnenbereichsfl\u00e4che entwickelt \u2013 \nund damit auch f\u00fcr Wohnungsbau \ngenutzt werden. In diesem Fall m\u00fcs-\nsen aber die Randbedingungen be-\nachtet werden: Wenn z. B. in einem \nBereich nur Einfamilienh\u00e4user ste-\nhen, d\u00fcrfen auch nur solche gebaut \nwerden. \n\u201eDie Kosten teilen sich anders \nauf. Ein Nachteil ist aber sicher, dass \nnicht alle Risiken im Vorfeld be-\nkannt sind und dass Investoren fr\u00fch \nin eine Vorfinanzierung gehen m\u00fcs-\nsen, um gewisse Grundlagen zu \nschaffen.\u201c Aus diesem Grund \nw\u00fcnscht er sich Erleichterungen auf \nBeh\u00f6rdenseite, eine Art Schnellspur \nin der Verwaltung, um Prozesse ab-\nzuk\u00fcrzen. \nAuch Thomas Preu\u00df, Leiter des \nTeams \u201eRessourcen und Immissi-\nonsschutz\u201c vom Deutschen Institut \nf\u00fcr Urbanistik (Difu), vertritt die \nMeinung, dass finanzielle Nachteile \nund Risiken, die bei der Entwick-\nlung dieser Fl\u00e4chen entstehen, in ir-\ngendeiner Form ausgeglichen wer-\nden m\u00fcssen. Denn: \u201eBrownfields \nwerden vor allem dort entwickelt, \nDeutschlandweit \ngibt es laut DBV \n150 000 ha an \nsolchen Brach-\nfl\u00e4chen, was \nmehr als die\n H\u00e4lfte\nder Fl\u00e4che des \nSaarlands ist.Der Phoenix-See zeigt, wie aus einem Stahlwerksareal wieder ein lebenswertes Quartier werden kann. Anschl\u00fcsse an Wasser und Strom waren dort schon vorhanden. Foto: Stadt Dortmund/Roland Gorecki\u201eAuf Dauer wird die Nachhaltigkeit  \ngegen den Bestandsschutz gewinnen\u201c\nVon Barbara Willms\nDer diplomierte Architekt Jan Kertscher leitet die \nBeratungsabteilung Property Advisory beim Inge-\nnieurb\u00fcro Arup in Deutschland. Er besch\u00e4ftigt \nsich mit den Auswirkungen des europ\u00e4ischen Ak-\ntionsplans und der Taxonomie auf die Immobi-\nlienwirtschaft in Deutschland.\nVDI nachrichten : Herr Kertscher, inwieweit \nver\u00e4ndert der europ\u00e4ische Aktionsplan zur Fi-\nnanzierung nachhaltigen Wachstums die Im-\nmobilienlandschaft?\nJan Kertscher:  Der Aktionsplan, das zeigt sich \nbereits jetzt, hat gravierende Auswirkungen auf \ndie Gestaltung der Immobilienm\u00e4rkte. Das gilt f\u00fcr \ndie Entwicklung eines Geb\u00e4udes, Campus oder \nQuartiers \u2013 und zwar sowohl aus Anlegerperspek-\ntive als auch aus Sicht der Unternehmen, die sie \nnutzen, seien es Eigent\u00fcmer oder Mieter. Wenn \nSie bedenken, dass die Immobilienbranche aktu-\nell zu etwa 40 % zum gesamten CO2-Aussto\u00df bei-\ntr\u00e4gt und Europa bis 2050 der erste klimaneutrale \nKontinent werden soll, wird deutlich, wie stark \ndie Ver\u00e4nderungen sein m\u00fcssen. \nWas ist der entscheidende Wirkmechanismus \ndabei?\nEs ist die Umlenkung der Kapitalfl\u00fcsse zu nach-\nhaltigem Wirtschaften. Das ist letztendlich die \ngro\u00dfe \u00dcberschrift, die nicht nur f\u00fcr die Immobi-\nlienwirtschaft, sondern auch f\u00fcr andere Sektoren \ngilt. Es ist sozusagen der Trick an der ganzen Ge-\nschichte und sehr smart von der Europ\u00e4ischen \nUnion, eben nicht legislativ anzugreifen, wenn es \nzum Beispiel darum geht, eine Baugenehmigung \nzu bekommen, sondern zu definieren, was eine \nnachhaltige Wirtschaftsweise ist und dar\u00fcber den \nKapitalfluss zu ver\u00e4ndern. So wird daf\u00fcr gesorgt, \ndass Investitionen in nachhaltiges Wirtschaften \ngenerell \u2013 im Bereich Real Estate in nachhaltiges Immobilien: Der europ\u00e4ische Green Deal ver\u00e4ndert nicht nur Finanz- und Energiewirtschaft, sondern auch den Bau.  \nImmer strengere Anforderungen f\u00fcr Errichtung und Betrieb wirken sich auf den Wert und die Handelbarkeit von Immobilien aus. \nBauen und nachhaltigen Betrieb \u2013 get\u00e4-\ntigt werden. Dabei spielen zum einen \ndie hohen Nachhaltigkeitsanforderun-\ngen der Europ\u00e4ischen Union, zum an-\nderen entsprechende F\u00f6rderungen eine \nwichtige Rolle. \nWie hat sich die Definition von \nNachhaltigkeit entwickelt?\nAls Rahmen gilt weiter die \nKurzformel \u201eESG\u201c: E f\u00fcr \nEnvironmental (Umwelt), \nS f\u00fcr Social (Soziales), G \nf\u00fcr Governance (Unter-\nnehmensf\u00fchrung). Die-\nse Aspekte m\u00fcssen \nbeim nachhaltigen \nWirtschaften ber\u00fcck-\nsichtigt werden. Was das konkret bedeutet, war in \nder Vergangenheit h\u00e4ufig unklar; es gab gro\u00dfe In-\nterpretationsspielr\u00e4ume und damit auch M\u00f6g-\nlichkeiten zum Greenwashing. Das \u00e4ndert sich \njetzt mit dem Aktionsplan der EU: Die Taxonomie \nenth\u00e4lt nun klare Definitionen und gibt Anlegern \nbelastbare Kriterien an die Hand, welche Projekte \nals nachhaltig gelten. \nDie Taxonomie konkretisiert also nur die ESG-\nKriterien?\nDie Taxonomie konkretisiert ESG, und sie geht \ndar\u00fcber hinaus: Nachhaltiges Wirtschaften muss \nnach dem Motto \u201eDo No Significant Harm\u201c, zu \nDeutsch also sinngem\u00e4\u00df: \u201eRichte keinen Schaden \nan\u201c, einen wesentlichen Beitrag zu wenigstens ei-\nnem von sechs konkreten Umweltzielen bringen, \nohne gegen die anderen zu versto\u00dfen.\nWas bedeutet der Aktionsplan f\u00fcr den Be-\nstandsschutz? \nDer echte Gamechanger ist, dass das Thema Be-\nstandsschutz sich zwar insoweit nicht ver\u00e4ndert, als ein Geb\u00e4ude, das vor 100 Jahren genehmi-\ngungskonform errichtet wurde und bis heute \nLeib und Leben nicht gef\u00e4hrdet, so stehen blei-\nben kann. Aber: Im Hinblick auf die Nachhaltig-\nkeitsanforderungen ist es so, dass sich diese per-\nmanent versch\u00e4rfen \u2013 und das hat wirtschaftli-\nche Auswirkungen auf den Betrieb solcher Ge-\nb\u00e4ude und den Handel mit ihnen. Auf Dauer \nwird die Nachhaltigkeit gegen den Bestands-\nschutz gewinnen.\nWie sieht die Situation bei den Neubauten \naus? Gen\u00fcgt es, die derzeitigen Standards zu \nerf\u00fcllen, oder muss mit weiteren Versch\u00e4rfun-\ngen der Vorgaben gerechnet werden?\nJa, diese ist momentan nicht ausgeschlossen, \ndenn in Deutschland gilt das \u2013 im \u00dcbrigen noch \nrecht neue \u2013 Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG). Die \nTaxonomie geht allerdings mit ihrer Definition \nvon Nachhaltigkeit \u00fcber die Anforderungen des \nGEG hinaus. Momentan ist es folglich so, dass Sie \nmit einem Geb\u00e4ude, das heute hierzulande ge-\nnehmigungsf\u00e4hig ist, nicht automatisch die f\u00fcr \n2030 und 2050 angeforderten Ziele der Klimaneu-\ntralit\u00e4t erreichen werden. Das wirkt sich auf den \nWert der Immobilie und auf ihre Handelbarkeit-\naus.\nDie EU-Standards ziehen an \u2013 welche Berufs-\ngruppen unter den Ingenieuren und Ingenieu-\nrinnen sollten sich am meisten darauf einstel-\nlen? \nDas betrifft im Grunde alle planenden Berufe, vor \nallem die Kollegen und Kolleginnen aus Architek-\ntur, technischer Geb\u00e4udeausr\u00fcstung und Bau-\nphysik. Momentan geht es insbesondere um die \nCO2-Emissionen, um das Geb\u00e4ude im Betrieb. \nWenn Sie aber den Fokus erweitern und den ge-\nsamten Lebenszyklus, die gesamte \u00d6kobilanz be-\ntrachten, dann sind alle Ingenieure und Ingenieu-\nrinnen gefragt.wo die Bodenpreise explodieren \nund sich die Investition finanziell \nrentiert\u201c, stellt der Experte f\u00fcr Fl\u00e4-\nchenkreislaufwirtschaft und Fl\u00e4-\nchenmanagement fest. In den l\u00e4nd-\nlichen Regionen hingegen, wo die \nNachfrage nach Fl\u00e4chen gering sei, \nw\u00fcrden viele Kommunen stattdes-\nsen lieber neue Gebiete auf der gr\u00fc-\nnen Wiese erschlie\u00dfen, weil die Ent-\nwicklung dort einfacher sei.\n Man spricht hier auch vom Bau-\nlandparadoxon.  Der Fl\u00e4chenver-\nbrauch nimmt dadurch stetig zu. \n\u201eAktuell werden etwa t\u00e4glich 52 ha \nLand bebaut\u201c, erkl\u00e4rt Preu\u00df. Wobei \ndies nicht bedeute, dass sie kom-\nplett versiegelt werden. \u201eEine Faust-\nregel besagt, dass auf etwa der H\u00e4lf-\nte dieser Fl\u00e4che tats\u00e4chlich Geb\u00e4u-\nde entstehen.\u201c \nDer Fl\u00e4chenverbrauch steigt in-\ndes stetig. Um ihn einzud\u00e4mmen, \nhat sich die Regierung im Rahmen \nder Deutschen Nachhaltigkeitsstra-\ntegie vorgenommen, den Fl\u00e4chen-\nverbrauch bis zum Jahr 2030 auf \nmaximal 30 ha pro Tag zu reduzie-\nren. Bis 2050 soll er auf null gesenkt \nwerden. \u201eBei der Strategie handelt \nes sich um einen selbst gesteckten \nHandlungsrahmen, der bewirken \nsoll, dass in verschiedenen Politik-\nfeldern, teilweise auch vom Bund \nselbst, auf die Erreichung der Ziele \nhingearbeitet wird\u201c, erl\u00e4utert Di-\nplom-Ingenieur Preu\u00df.\nBrownfields k\u00f6nnen beim Errei-\nchen dieser Ziele eine wichtige Rolle \nspielen. \u201eDamit ihre Entwicklung \nauch abseits der St\u00e4dte unter ho-\nhem Nachfragedruck attraktiver \nwird, erfordert es aber mehr Anrei-\nze\u201c, so Preu\u00df abschlie\u00dfend. Als ein \ngelungenes Beispiel daf\u00fcr nennt er \ndie F\u00f6rderprogramme der St\u00e4dte-\nbauf\u00f6rderung. St\u00e4dte und Gemein-\nden k\u00f6nnen sich hier mit einem in-\ntegrierten Stadtentwicklungskon-\nzept f\u00fcr die Finanzhilfen von Bund \nund L\u00e4nder bewerben. \nnwww.staedtebaufoerderung.info V om Schandfleck zum V om Schandfleck zum \nSchmuckst\u00fcckSchmuckst\u00fcck\nIndustriebrachen:Industriebrachen:   Im Fachjargon Brownfields genannt, haben sie oft eine gute Lage, m Fachjargon Brownfields genannt, haben sie oft eine gute Lage, \nsind erschlossen, werden aber nicht genutzt. Ein neuer Verband m\u00f6chte das \u00e4ndern.sind erschlossen, werden aber nicht genutzt. Ein neuer Verband m\u00f6chte das \u00e4ndern.\nDenkmal: Die Thomasbirne am \nPhoenix-See weist auf die fr\u00fchere \nStahlherstellung hin. Foto: Fabian Kurmann\nJan Kertscher ist  \nLeiter Property Advisory \nbei Arup Deutschland \nund ber\u00e4t seine Kunden \nzu den Auswirkungen \nversch\u00e4rfter EU- \nNachhaltigkeitskriterien  \nf\u00fcr die Immobilienwirt-\nschaft. Foto: Arup\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.16 TECHNIK & WIRTSCHAFT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 TECHNIK & WIRTSCHAFT  17\nVon Bettina Reckter\nBei einem Verdacht auf ei-\nne Infektion muss es oft \nsehr schnell gehen mit \ndem Nachweis. Das hat \nsich w\u00e4hrend der Coro-\nnapandemie deutlich gezeigt. Im \nRahmen des von der EU gef\u00f6rderten \nForschungsprojekts Impetus wurde \njetzt ein neues papierbasiertes Di-\nagnoseverfahren entwickelt, das \nkosteng\u00fcnstig, schnell und einfach \nzu bedienen ist. \nEin weiterer Vorteil: Der Nachweis \nvon Biomolek\u00fclen ist nicht nur qua-\nlitativ, sondern auch quantitativ \nm\u00f6glich. Damit schlie\u00dft sich end-\nlich auch eine L\u00fccke zwischen di-\nversen Schnelltests und aufwendi-\ngen Laboranalysen.\nDas Prinzip des Testsystems: Auf \neinen Papierstreifen (Zellulose) wer-\nden die entsprechend der Zielstel-lung notwendigen Funktionalit\u00e4ten \nder elektrochemischen Biosensor-\nTestcard aufgedruckt sowie ein Mi-\nkrochip appliziert. Bei Kontakt mit \nder zu untersuchenden K\u00f6rperfl\u00fcs-\nsigkeit werden je nach Setting die \nMessdaten bestimmter Biomolek\u00fc-\nle, etwa Virusbestandteile, von der \nTestcard aufs Smartphone gespielt \nund zum Beispiel an \u00e4rztliches Per-\nsonal weitergeleitet. \nSo verbindet das Nachweisverfah-\nren Papier-, Druck- und Mikrochip-\ntechnologien. An dessen Entwick-\nlung, die vom Austrian Institute of \nTechnology (AIT) koordiniert wird, \nsind als Forschungsinstitute die TU \nChemnitz, die Papiertechnische \nStiftung in Heidenau und Silicon \nAustria Labs GmbH beteiligt. Des-\nweiteren arbeiten zahlreiche kleine-\nre und mittlere Unternehmen wie \ndie Tagtron GmbH im \u00f6sterrei-\nchischen V\u00f6cklabruck mit sowie \ngro\u00dfe Unternehmen wie die R-Bio-pharm AG in Darmstadt, die Infine-\non Technologies Austria AG, die Fe-\nlix Schoeller Holding GmbH & Co \nKG sowie Ricoh UK Products Ltd \nund Sun Chemical Ltd.\n. \nDie Einwegtests haben die Gr\u00f6\u00dfe \neiner herk\u00f6mmlichen Kreditkarte.  \nSie erm\u00f6glichen den Durchflusstest \nmit quantitativer Anzeige. Ein ener-\ngieeffizienter Siliziummikrochip \nsorgt f\u00fcr die elektrochemische Sig-\nnalerfassung, -speicherung und die \nkontaktlose NFC-\u00dcbertragung. Mit \nEnergie wird er durch eine aufs Pa-\npier gedruckte Batterie versorgt. \n\u201eDas gesamte System ist so weit \nwie m\u00f6glich nachhaltig ausgelegt, \nin diesem Sinne werden Verpackun-\ngen und dergleichen aus nachhalti-\ngen Werkstoffen gefertigt\u201c, sagt Ger-\nhard Engelbrecht von der Tagtron \nGmbH. Kunststoff wird durch Pa-\npier ersetzt. \u201ePapierbasierende diag-\nnostische Testsysteme sind die Zu-\nkunft\u201c, ist Engelbrecht \u00fcberzeugt. \nBei der Entwicklung des nachhal-\ntigen Diagnostiksystems war Tag-\ntron f\u00fcr die gesamte Fertigung zu-\nst\u00e4ndig. Dabei hat das Unterneh-\nmen den Sieb-, Flexo- und Tinten-\nstrahldruck und die Chipplatzie-\nrung f\u00fcr eine Rolle-zu-Rolle-Pro-\nduktion optimiert, was wiederum \neine Hochdurchsatzfertigung m\u00f6g-\nlich macht. Seine Kompetenz im Be-\nreich von papierbasierter In-vitro-\nDiagnostik konnte Tagtron bereits \nmit der Fertigung eines entspre-\nchenden CoV2-Antigen-Schnell-\ntests unter Beweis stellen. Papierbasierter Nachweis \nvon Biomolek\u00fclen \nMedizintechnik:  In einem europ\u00e4ischen Gemeinschaftsprojekt wurden \nPapier-, Druck- und Mikrochiptechnologien f\u00fcr die Diagnostik vereint.\nEntwickelt wurde das papierba-\nsierte Diagnostiktestcardsystem vor \nallem f\u00fcr niedergelassene \u00c4rzte, die \nkeine teuren Analyseger\u00e4te anschaf-\nfen m\u00fcssen. Es bietet sich zudem in \nRegionen an, in denen die medizini-\nsche Versorgung und eine Diagnos-\ntik nicht ausreichend vorhanden \nsind. \u201eDer Test soll unter 20 \u20ac pro \nSt\u00fcck kosten\u201c, sagt Engelbrecht. \n\u201eDer Arzt ben\u00f6tigt dann nur sein \nSmartphone mit der passenden \nApp, um das Ergebnis abzulesen.\u201c \nIst der Befund positiv, kann ein zu-\ns\u00e4tzlicher Bluttest gemacht werden. \nNeben Covid-19 sollen mit demsel-\nben Test  auch Grippeviren detek-\ntiert werden k\u00f6nnen. Engelbrecht \nist zuversichtlich, dass das System \nauch den Vorgaben der neuen EU-\nVerordnung \u00fcber In-vitro-Diagnos-\ntika gen\u00fcgen wird, die im Mai 2022 \nin Kraft tritt. Entwicklungen rund \num Medizintechnik und Diagnostik \nsind vom 15. bis 18. November auf \nder Messen Medica/Compamed in \nD\u00fcsseldorf zu sehen (s. Kasten). \nPrototypen  der ersten \npapier basierten Biosen-\nsor-Testcards. Der \nDurchflusstest verf\u00fcgt \nzus\u00e4tzlich \u00fcber  \neine aufgedruckte  \nBatterie f\u00fcr die Ener-\ngieversorgung. \nMedica/Compamed\nnDie Medica gilt als Leitmesse in der Welt der Medizintechnik. Vom \n15. bis 18. November werden mehr als 50 Nationen in den Messehal-\nlen D\u00fcsseldorf ihre Produkte vorstellen. Schwerpunkte sind Technik, \nDiagnostik, IT-L\u00f6sungen und Orthop\u00e4die. Parallel dazu finden zahl -\nreiche Foren und Fachkonferenzen statt.\nnZeitgleich l\u00e4uft auf dem D\u00fcsseldorfer Messegel\u00e4nde die Compamed, \ndie international f\u00fchrende Fachmesse f\u00fcr den Zuliefermarkt der me-\ndizinischen Fertigung. Hier geht es vor allem um Komponenten, \nBauteile, Mikrosystemtechnik, Dienstleistungen und digitale \nTechno logien.Sensoren mit Mikrolinsen sollen  \nLidar-Systeme effizienter machen\nVon Werner Schulz\nWenn Sie das n\u00e4chste \nMal mit Ihrem Fahr-\nzeug in eine Ge-\nschwindigkeitskon-\ntrolle geraten, ist die \nWahrscheinlichkeit gro\u00df, dass Sie \nnicht mehr vom althergebrachten \nRadar, sondern von einem fort-\nschrittlichen Lidar-Messger\u00e4t er-\nfasst wurden. So unangenehm das \nist, es bleibt der Trost, dass Sie an ei-\nner Innovation partizipieren: Zum \nBeispiel arbeitet das Fraunhofer-In-\nstitut f\u00fcr Mikroelektronische Schal-\ntungen und Systeme (IMS) daran, \ndie Systemeffizienz zu erh\u00f6hen. \nLidar (Light Detection and Ran-\nging) arbeitet \u00e4hnlich wie Radar. Es \nsendet aber keine Funkwellen aus, \nsondern Laserlichtimpulse und \nnutzt die Laufzeit (Time of Flight) \nder von Objekten oder Aerosolen re-\nflektierten Signale zur elektroopti-\nschen Abstands- und Geschwindig-\nkeitsmessung. \nDie Technik wird heute bereits \nbreit eingesetzt, etwa von Handwer-\nkern, die mit ihren Lidar-Entfer-\nnungsmessern die Platzierung der \nArmaturen und M\u00f6bel bestimmen. \nAuch Smartphones wie das iPhone \n12 Pro besitzen einen Lidar-Scan-\nner, etwa um Innenr\u00e4umen zu ver-\nmessen. Und Saugroboter navigie-\nren ebenfalls teils per Lidar. \nNoch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung d\u00fcrfte \ndie Technik in Fahrerassistenzsyste-\nmen und in selbstfahrenden Fahr-\nzeugen gewinnen (s. VDI nachrich-\nten 43/21). Bereits heute dient Lidar \nin fahrerlosen Transport- und Bau-Optik: Fraunhofer-Forschungsteams entwickeln extrem lichtempfindliche Fotodetektoren f\u00fcr \nLidar-Messger\u00e4te, um deren Effizienz zu erh\u00f6hen. Mikrolinsenarrays helfen, einzelne Photonen zu detektieren. \nstellenfahrzeugen zur Erkennung \nvon Hindernissen. Auch in Wind-\nenergieanlagen werden Lidar-Syste-\nme eingesetzt, um die horizontalen \nund vertikalen Windgeschwindig-\nkeiten zu erfassen. Gemessen wird \ndie Frequenzverschiebung zwi-\nschen ausgesendetem und empfan-\ngenem Signal. Das geht mit einer \nGenauigkeit von 0,1 m/s.\nLidar-Systeme basieren also auf \nkompakten Lichtimpulssendern.  \nDer ausgesendete Laserstrahl wird \nbeispielsweise horizontal und verti-\nkal per Spiegel und Linsen so abge-\nlenkt, dass er den erforderlichen \nSichtbereich abdeckt. Entscheidend \nf\u00fcr die Erkennung sind kompakte und empfindliche Sensoren der Sys-\nteme, die das reflektierte Signal re-\ngistrieren. \nF\u00fcr Fortschritte an dieser Stelle \nentwickelt das IMS extrem licht-\nempfindliche Fotodetektoren mit \nhoher Quanteneffizienz in Form \nkundenspezifischer sogenannter \nSPADs (Single Photon Avalanche \n Diodes). Diese SPADs \nerzeugen bereits bei \ngeringer Lichtintensi-\nt\u00e4t ein gro\u00dfes Aus-\ngangssignal. \nDie zeitliche Aufl\u00f6-\nsung liegt bei einigen \nPicosekunden, also \ntausendmal kleiner als \nNanosekunden. Die \nDioden sind daher ide-\nal f\u00fcr Laufzeitmessun-\ngen mit Time-of-\nFlight-Systemen, wie \nes die Lidar-Systeme \nsind. Entsprechend \nwerden SPAD-basierte \nLidar-Sensoren bei-\nspielsweise f\u00fcr ADAS \n(Advanced Driver Assistance Sys-\ntem) und autonome Fahrzeuge ge-\nnutzt, aber auch wie eingangs er-\nw\u00e4hnt in der Verkehrs\u00fcberwachung, \nin der Personenz\u00e4hlung und Ges-\ntenerkennung. \nWarenlogistik und industrielle \nProduktion profitieren bei der \nForm- und Volumenmessung von \nSch\u00fcttg\u00fctern oder bei Fertigungs-\nprozessen von den Chips. Da Lidar-\nSysteme mit Infrarotbeleuchtung \nauch im Dunkeln arbeiten, eignen \nsie sich zum Schutz von Objekten. \nIst keine hohe r\u00e4umliche Aufl\u00f6sung \ngefordert, wie es bei Abstands- und \nGeschwindigkeitsmessungen der \nFall ist, kann alternativ eine gro\u00dfe \nDetektorfl\u00e4che mit parallel geschal-\nteten SPAD-Elementen bei geringe-\nrer Laserleistung die Reichweite er-\nh\u00f6hen. \nDetektorchips wie dieser namens CSPAD alpha k\u00f6nnen Licht, das auf ihre Detektorfl\u00e4che (Rechteck Mitte) \nf\u00e4llt, durch eine angepasste Mikrolinsenstruktur deutlich besser registrieren. Die Linsen bestehen aus ei-\nnem Polymer, das mit UV-Licht gezielt auf der Detektorfl\u00e4che ausgeh\u00e4rtet wird. Foto: Fraunhofer IOF\nEine wichtige Kenngr\u00f6\u00dfe , um die \nEmpfindlichkeit von Bildsensoren \nzu bestimmen, ist der sogenannte \nF\u00fcllfaktor. Das ist der Anteil der \nlichtempfindlichen Sensorfl\u00e4che an \nihrer gesamten Fl\u00e4che. Er bestimmt \nden Anteil der auftreffenden Photo-\nnen, die detektiert werden k\u00f6nnen. \nAllerdings ben\u00f6tigen SPAD-basierte \nSensoren f\u00fcr ihre Funktion komple-\nxe Ausleseschaltungen innerhalb \nder Pixel. Dies beschr\u00e4nkt den licht-\nempfindlichen Bereich und damit \nden F\u00fcllfaktor. Durch die vertikale \nAnordnung der Sensorelemen-\nte l\u00e4sst sich dieser Faktor zwar ver-\nbessern, trotzdem wird die Pixelgr\u00f6-\n\u00dfe immer noch durch die Gr\u00f6\u00dfe der \nAusleseschaltung bestimmt.\nAbhilfe schaffen Mikrolinsen, die \ndas Fraunhofer IMS k\u00fcrzlich vor-\nstellte und die den F\u00fcllfaktor deut-\nlich erh\u00f6hen. Sie fokussieren die \neinfallenden Photonen auf die licht-\nempfindlichen Fl\u00e4chen der Senso-\nren, was zu einer entscheidenden \nLeistungssteigerung f\u00fchrt.\nIm Fraunhofer-Projekt \u201eSPAD im \nFokus\u201c wurden in Kooperation mit \ndem Fraunhofer-Institut f\u00fcr Ange-\nwandte Optik und Feinmechanik \n(IOF) Mikrolinsenarrays entwickelt, \ndie direkt auf den Sensor CSPAD \n alpha mit 32 x 24 Pixel \naufgebracht wurden. \nDer Prozess l\u00e4uft wie \nfolgt ab: Auf Basis der \nvorliegenden Sensor -\narchitektur wird ein \noptimiertes Linsen -\ndesign f\u00fcr das Mikro-\nlinsenarray entworfen. \nPer Fotolithografie \nwerden dann die  \nMikrolinsenarrays auf \ndas Waferlayout und \nauf ein Replikations-\nwerkzeug \u00fcbertragen. \nZum Abformen wird \nfl\u00fcssiges Polymer auf \nden Sensorwafer auf-\ngetragen und mit UV-\nLicht an selektiven Stellen ausge-\nh\u00e4rtet. Bereiche au\u00dferhalb der akti-\nven Sensorfl\u00e4che bleiben so frei \nvom Polymer.\nEine Messung mit definierter ho-\nmogener Bestrahlung zeigte, dass \nsich die Effizienz der Photonen -\ndetektion um den Faktor sieben er-\nh\u00f6ht: Die Linsen fangen also eine \nsiebenfach h\u00f6here Anzahl an Photo-\nnen ein und fokussieren diese auf \ndie lichtempfindlichen Bereiche der \nSPADs. Durch Replikation lassen \nsich kosteng\u00fcnstig hohe St\u00fcckzah-\nlen der Sensoren mit Mikrolinsenar-\nrays ausstatten. Die Kombination \naus hochsensiblem Sensor und ge-\nsteigerter Empfindlichkeit durch die \nMikrolinsenarrays macht sogar die \nDetektion einzelner Photonen in \nbildgebenden Anwendungen wie \nLidar m\u00f6glich.Speziell fokussiert: \nDie Mikrolinsen  \nwerden an die Sensor -\narchitektur angepasst, \num m\u00f6glichst viele \nPhotonen auf die \nDetektor fl\u00e4chen lenken \nzu k\u00f6nnen. Foto: Fraunhofer IOF\nDank der Mikro-\nlinsen kann ein \nDetektor bis zu \n7-mal\n mehr Photonen \nregistrieren  \nals ohne diese  \noptische SchichtFoto: pm TUC, TU Chemnitz, Tagtron GmbH\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.18 TECHNIK & WIRTSCHAFT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 AUS DEN UNTERNEHMEN  19\nAufger\u00fcstet: Das Start-up kauft handels\u00fcbliche Roboter \nwie Spot von Boston Dynamics und stattet sie mit speziel-\nlen Sensoren sowie mit Software aus.  Foto: Stefan Daub/Energy Robotics\nDarmstadt\nFoto [M]: panthermedia.net/Andreas Weber/VDInRoboter auf \nInspektionstour\nVon Martin Ciupek\nEigentlich sieht es bei Energy Robotics in Darm-\nstadt aus wie bei vielen Start-ups. Eigentlich \u2013 \ndenn beim Besuch im Gro\u00dfraumb\u00fcro mit vie-\nlen Arbeitstischen, Computern und einer far-\nbenfrohen Sitzgruppe f\u00e4llt der Blick sofort auf \neine Ecke mit unterschiedlichen Robotern. \u201eDas ist unsere \nWall of Fame\u201c, erkl\u00e4rt Marc Dassler. Er ist einer der Gr\u00fcnder \ndes Unternehmens. Mit den Ger\u00e4ten haben die Gr\u00fcnder \nnach seinen Angaben einige Weltmeistertitel gewonnen, in \ndiversen Ligen bei den internationalen Robocup-Wettbewer-\nben. Damals waren sie als Teams der Technischen Universit\u00e4t \nDarmstadt unterwegs, brachten Robotern das Fu\u00dfballspielen \nbei oder lie\u00dfen sie Aufgaben in un-\nterschiedlichen Umgebungen l\u00f6sen. \nHeute nutzen sie ihre Erfahrungen \nberuflich. Die von dem Unternehmen \nkonfigurierten Roboter arbeiten in der \n\u00d6l- und Gasindustrie, in Chemieanlagen \nund Umspannwerken. Sie kontrollieren dort \nz. B. Druck- und Temperaturanzeigen.\nDassler geht davon aus, dass solche Aufgaben \nk\u00fcnftig immer \u00f6fter von Robotern \u00fcbernommen \nwerden. Mit dieser Vermutung ist er nicht allein. \n2 Mio. \u20ac hat sein Unternehmen bei Risikokapitalge-\nbern eingesammelt, als die Exist-F\u00f6rderung des Bun-\ndesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie auslief. \n\u201eUm wirklich zu wachsen und unserem Anspruch ge-\nrecht zu werden, braucht man einfach Risikokapital\u201c, begr\u00fcndet er den \nSchritt. \nDer zunehmende Fachkr\u00e4ftemangel  in Kombination mit zeitintensiven \nT\u00e4tigkeiten in den weitl\u00e4ufigen Anlagen werde laut Dassler zu einem \nNachfrageanstieg f\u00fchren. Gleichzeitig glaubt er nicht, dass vernetzte Sen-\nsoren die Roboter seines Unternehmens hier \u00fcberfl\u00fcssig machen. Mit \nBlick auf L\u00f6sungen f\u00fcr das Internet der Dinge (IoT) sagt er: \u201eDas ist einerseits \nein Kostenfaktor, weil man neben den Sensoren auch eine entsprechende \nIoT-Netz infrastruktur f\u00fcr die Daten und die Energieversorgung braucht. An-\ndererseits kann die Sensorik sehr teuer sein. Gas-Sensoren, die daf\u00fcr ver-\nbaut werden, haben in der Regel zudem eine Messempfindlichkeit, die um \nFaktor 1000 geringer ist als beim Sensor, den wir auf dem Roboter anbrin-\ngen.\u201c Zudem m\u00fcssten die IoT-Sensoren selbst \u00fcberpr\u00fcft werden.\nDie Maschinen seines Unternehmens arbeiten idealerweise ohne gro-\n\u00dfen Aufwand. Wie das aussieht, erkl\u00e4rt Dassler im Labor des Unterneh-\nmens, das sich in einem Geb\u00e4udefl\u00fcgel gegen\u00fcber dem B\u00fcrobereich be-\nfindet. Weil das Unternehmen stark w\u00e4chst, stehen hier gerade \nviele Kisten mit Komponenten und Robotern. In \ndem Geb\u00e4udeteil befindet sich \nauch eine Werkstatt mit einem \n3-D-Drucker f\u00fcr Anbauteile. \u201eWir \nverschicken unsere Roboter vorkon-\nfektioniert f\u00fcr die jeweilige Anwen-\ndung\u201c, erkl\u00e4rt der Firmenchef. \nIn der Regel werden die Roboter von den \nEmpf\u00e4ngern eingeschaltet und w\u00e4hlen sich \ndirekt per 4G-Mobilfunk in die von Energy Ro-\nbotics \u00fcber Amazon Web Services (AWS) bereit-\ngestellte Cloud-L\u00f6sung ein. Nur in besonderen \nF\u00e4llen seien eigene Experten vor Ort. Nachdem \ndie Roboter einmal manuell f\u00fcr ihre Inspektions-\nrunden angelernt wurden, bewegen sie sich selbst-\nst\u00e4ndig durch den vorgegebenen Aufgabenpar-\ncours. \u00dcber die Cloudplattform stellt das Unterneh-men den Maschinen noch zus\u00e4tzliche Programme zur Verf\u00fcgung. \nEnergy Robotics sieht sich nicht als Roboterhersteller. \u201eWas am \nMarkt angeboten wird, kaufen wir m\u00f6glichst von den Herstellern \nein\u201c, erkl\u00e4rt Dassler. Boston Dynamics liefere z. B. mit seinem \nvierbeinigen Roboter Spot und entsprechender Kameratechnik \nbereits ein gutes Grundpaket. Das gelte auch f\u00fcr die eher klas-\nsisch anmutenden mobilen Roboter von Ex-Robotics, die dort \nzum Einsatz kommen, wo die Explosionssicherheit nach ATEX \neingehalten werden muss. Das Start-up erg\u00e4nzt die Systeme dann \nz. B. noch um spezielle Gas-Sensoren und vor allem die Softwarekompo-\nnenten. Damit k\u00f6nnen die Roboter dann autonome Inspektionen \ndurchf\u00fchren und verwertbare Informationen liefern.\nZiel von Energy Robotics ist es, die Roboter letztlich smart und auto-\nnom zu machen. Im n\u00e4chsten Schritt soll beispielsweise das manuelle \nAnlernen durch die Kopplung mit dem digitalen Zwilling \nder zu inspizierenden Anlage vereinfacht werden. \u201eClick + \nInspect\u201c nennt das der Firmenchef. Die zweite zentrale \nAufgabe f\u00fcr sein Unternehmen sieht er darin, die gesammel-\nten Daten noch leichter per Software zu n\u00fctzlichen Informa-\ntionen zu strukturieren. Die dritte Aufgabe ist f\u00fcr ihn das kol-\nlaborative Flottenmanagement. Dassler: \u201eWir machen das ja \nnicht nur mit einem Roboter, sondern teilweise mit Flotten.\u201c \nAn der Stelle kommen auch Drohnen ins Spiel. Mit ihnen k\u00f6nn-\nten k\u00fcnftig auch Anlagenteile inspiziert werden, die Menschen \nnur per Leiter und Roboter gar nicht erreichen k\u00f6nnen. \nBisher hat das Start-up etwa 50 Roboter  im Einsatz. \nBald sollen es 100 sein. \u201eUnsere Ziele werden aktu-\nell \u00fcbererf\u00fcllt, deshalb werden wir kommen-\ndes Jahr personell wachsen\u201c, berichtet Dassler. Von heu-\nte 27 Personen will das Unternehmen 2022 auf gut \n70 Mitarbeitende anwachsen. Bei aller \nFreude \u00fcber die Erfolge, \u00e4rgert er sich al-\nlerdings auch \u00fcber die international un-\ngleich verteilten Chancen f\u00fcr Start-\nups in der Robotik. In Deutschland \nwerde es immer schwieriger, Un-\nternehmen zu gr\u00fcnden. Bez\u00fcglich \nder Finanzierung entwickle sich \nhier zwar langsam eine Venture-Capi-\ntal-Szene, dennoch sei die Finanzie-\nrung f\u00fcr Gr\u00fcnder in anderen L\u00e4ndern \neinfacher. Gleiches gelte f\u00fcr die Mit-\narbeiterbeteiligung. \u201eGeopolitisch ist \nes wichtig, innovative Technologien in \nEuropa halten zu k\u00f6nnen\u201c, mahnt er. \nJetzt gilt es f\u00fcr ihn erst einmal das Wachs-\ntum seines Unternehmens zu bew\u00e4ltigen. Platz \ndaf\u00fcr gibt es auf dem Gel\u00e4nde, einem ehemaligen \nTelekom-Standort, noch. Raum ist aber haupts\u00e4chlich \nf\u00fcr das Labor und die Werkstatt n\u00f6tig. Denn durch die \ndigitale Vernetzung k\u00f6nnen alle anderen Arbeiten aus \ndem Homeoffice erledigt werden. \u201eDie Mitarbeiter kom-\nmen alle drei Wochen zusammen und gehen dann wie-\nder zur\u00fcck nach Berlin, M\u00fcnchen, Hamburg oder \nDresden\u201c, berichtet der Unternehmer. F\u00fcr die Robo-\nter ist in Darmstadt auf dem Freigel\u00e4nde zu-\ndem zwischen B\u00fcro und Labor ein Test-Par-\ncours mit Rampen und Gitterb\u00f6den einge-\nrichtet. Hier simuliert das Unternehmen \nIndustrieumgebungen und testet den Robo-\nter auf seine Navigations- und Inspektionsf\u00e4-\nhigkeiten, indem es ihn Testeins\u00e4tze durchf\u00fch-\nren l\u00e4sst. Automation:  Anzeigen in weitl\u00e4ufigen Chemieanlagen \nablesen und Werte dokumentieren \u2013 das k\u00f6nnen Roboter \n\u00fcbernehmen. Energy Robotics ist darauf spezialisiert.\nDie Gr\u00fcnder von Energy Robotics: \n Stefan Kohlbrecher (v. l.), Alberto \n Romay, Marc Dassler und Dorian \nScholz. Foto: Energ\u00fd Robotics\nEnergy Robotics\nnGr\u00fcndung: 2019\nnBranche: Industrielle \nAutomation\nnMitarbeiter: 27\nnVertrieb: weltweit\nnUmsatz: 1,2 Mio. \u20acDer Lithiummarkt hat sich im \nlaufenden Jahr signifikant ge-\nwandelt. Lag der Preis des f\u00fcr \ndie E-Mobilit\u00e4t unverzichtba-\nren Rohstoffs zum Jahres-\nwechsel 2020/2021 noch auf \neinem langj\u00e4hrigen Tiefst-\nstand, so verzeichnen wir ak-\ntuell Rekordwerte. \nIm Jahr 2018 erreichten die \nPreise f\u00fcr verschiedene Lithi-\numspezifikationen schon ein-\nmal Rekordst\u00e4nde. Angetrie-\nben wurde die Preisrallye \ndurch den beginnenden \nBoom der Elektromobilit\u00e4t. \nDie Erwartungshaltung an ein \nnachhaltiges hohes Preisni-\nveau f\u00fchrte zum einen dazu, \ndass viele neue Projekte auf \nden Markt kamen. Zum ande-\nren erweiterten viele bereits \netablierte Lithiumproduzen-\nten ihre Produktion, sodass es \ninsgesamt zu einem massiven \n\u00dcberangebot kam. Die Folge \nwaren sinkende Preise, die \nwiederum dazu f\u00fchrten, dass \neinige Lithiumproduzenten \nihre Produktion k\u00fcrzten oder \ngar einstellten. \nDas nun reduzierte Ange-\nbot in Verbindung mit einer \nstarken Erholung der chinesi-\nschen und einem raschen \nWachstum der europ\u00e4ischen \nNachfrage nach Elektrofahr-\nzeugen f\u00fchrte zu einer Wen-\nde. Dieser als Schweinezyklus \nbekannte Zusammenhang ist \nauf vielen Rohstoffm\u00e4rkten \nimmer wieder zu beobachten.\nMittlerweile haben die Li-\nthiumpreise die alten H\u00f6chst-\nst\u00e4nde aus dem Jahr 2018 \n\u00fcbertroffen. Der australische \nProduzent Pilbara Minerals \nerreichte in einer Auktion am \n26. Oktober ein Rekordergeb-\nnis f\u00fcr Spodumenkonzentrat \nvon 2350 $/t. Vor zw\u00f6lf Mona-\nten lag der Preis noch unter \n400 $/t. \nDie aktuellen energiebe-\ndingten Produktionsk\u00fcrzun-\ngen in China haben nun auch \ndie Veredelung von Batterie-\nrohstoffen getroffen. Die Fer-\ntigung von Batteriekathoden \nerfordert einen hohen Ener-\ngieeinsatz. Somit k\u00f6nnten \nauch Kathodenproduzenten \u2013 \nwie bereits im September \u2013 \nwieder dazu angehalten wer-\nden, ihre Produktion zu dros-\nseln. \nDennis Bastian\nDer Autor ist Experte f\u00fcr Indus-\ntriemetalle bei der Deutschen \nRohstoffagentur (DERA).nROHSTOFFPREISE\nDie in der Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe (BGR) \nans\u00e4ssige Deutsche Rohstoffagentur (DERA) analysiert und bewertet \nf\u00fcr die Leser der VDI nachrichten die Preise der Basismetalle. Die dar-\ngestellten Rohstoffpreise sind indexiert. Ausgangpunkt ist das Preis-\nniveau vom April 2017. Die DERA ist das rohstoffwirtschaftliche Kom-\npetenzzentrum f\u00fcr die deutsche Wirtschaft. Die DERA ber\u00e4t deutsche \nUnternehmen bei der nachhaltigen sowie sicheren Rohstoffversor-\ngung und informiert \u00fcber Preis- und Lieferrisiken auf den internatio-\nnalen Rohstoffm\u00e4rkten.Lithiumpreise auf neuen H\u00f6chstst\u00e4nden\nDen Mangel managen\nVon Peter Odrich/Andr\u00e9 Weikard\nChinas Magnesiumwerke, im September \nund Oktober noch von umfangreichen \nSchlie\u00dfungen wegen akuten Energie-\nmangels betroffen, fahren wieder hoch. \nMedienberichte, wonach die Kapazi-\nt\u00e4tsauslastung in den betroffenen Anlagen bereits \nwieder bei 70 % bis 80 % liege, best\u00e4tigt Lars-Pe-\nter H\u00e4fele, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Einkaufsberatung \nInverto. \u201eWir haben erste Signale, dass die Pro-\nduktion langsam wieder anl\u00e4uft.\u201c Die abrupten \nProduktionsstopps seien weniger auf Bem\u00fchun-\ngen der \u00f6rtlichen Administration zur\u00fcckzuf\u00fchren \ngewesen, den CO2-Aussto\u00df zu senken, sondern \nschlicht darauf, dass den Anlagen die Kohle f\u00fcr \nden Betrieb ausgegangen war. Mit neu eintreffen-\nden Kohlelieferungen normalisiere sich die Lage, \nso H\u00e4fele. \u201eEs ist aber l\u00e4ngst noch nicht klar, wel-\nche Folgen die L\u00fccke in der Produktion haben \nwird und wann die Auswirkungen in Europa zu \nsp\u00fcren sein werden.\u201c Die Gewinnung von Mag-\nnesium aus dem Gestein sei ein sehr fr\u00fcher \nSchritt in der Wertsch\u00f6pfung. \u201eEhe aus dem Ro-\nhalu Barren und Gussteile werden, vergeht Zeit\u201c, \nerl\u00e4utert der Lieferkettenexperte. Ein Abriss der \nVersorgung mit Magnesium als Folge der Septem-\nberschlie\u00dfungen k\u00f6nne also wom\u00f6glich erst ge-\ngen Ende des Jahres erfolgen und den zahlreichen \nAutomotive-Unternehmen, die auf das Metall an-\ngewiesen sind, erneut einen Tiefschlag versetzen. \nDie Branche leidet bereits seit Monaten  unter \neinem dramatischen Mangel an Elektronikchips. \nUnd an dieser Stelle ist l\u00e4ngst keine Entspannung \nin Sicht. \u201eWir rechnen nicht vor Mitte des kom-\nmenden Jahres mit einer Normalisierung des An-\ngebots\u201c, so H\u00e4fele. Wenn die Konjunktur weiter \nstabil bleibe, k\u00f6nne der Engpass sich auch noch \nl\u00e4nger hinziehen. \nDieweil steigen auf breiter Front die Rohstoff-\npreise. Das liegt weniger an Logistikproblemen \nwie der Blockade des Suezkanals durch die hava-\nrierte Ever Given im Fr\u00fchjahr oder den unmittel-\nbaren Folgen der Coronalockdowns, sondern \nauch an Hamsterk\u00e4ufen, glaubt der Unterneh-\nmensberater: \u201eWir haben Kunden, die sonst Vor-\nprodukte mit einer Reichweite von 30 Tagen be-\nvorratet haben und jetzt auf 180 Tage aufstocken, \nviele sogar auf ein Jahr.\u201c\nDie gro\u00dfe Vorsicht spiegelt die Verunsicherung \nunter den Eink\u00e4ufern wider. Kurzfristig l\u00e4sst sich \nbei den h\u00e4ufigen St\u00f6rungen der Lieferketten in Supply-Chain-Management: Drohende Rohstoffknappheit, zuletzt \nbei Magnesium, verunsichert die Industrie. Unternehmen hamstern.\nder j\u00fc ngsten Vergangenheit kaum gegensteuern. \n\u201eNiemand kann sich auf alle sehr unwahrscheinli-\nchen Krisen wie eine Pandemie vorbereiten. Wenn \nsie aber eintreten, gilt es, schnell zu handeln\u201c, er-\nl\u00e4utert H\u00e4fele. Eine Taskforce m\u00fcsse gebildet und \nalle n\u00f6tigen Mittel schnellstens zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt werden, um bestm\u00f6glich gegenzusteuern. \nDenn: \u201eDiese Krisen treffen alle Wettbewerber glei-\ncherma\u00dfen. Und wer im Engpass besser managt, \nvielleicht geringere Preisaufschl\u00e4ge hinnehmen \nmuss oder Ausf\u00e4lle begrenzen kann, kann sich \ndurchaus einen relativen Vorteil verschaffen und \nvon der Lage sogar profitieren.\u201c \nViel wirksamer als das Verwalten des Mangels  \nist aber nach wie vor eine weitsichtige Beschaf-\nfungsstrategie. Da kommt gro\u00dfen Datenbanken \neine bedeutende Rolle zu. In manchen F\u00e4llen \n\u00fcberwachen sie Hunderte oder gar Tausende Zu-\nlieferer und sollen etwa Insolvenzrisiken fr\u00fchzei-\ntig erkennen. Aber auch Ingenieurinnen und In-\ngenieure tragen zur Diversifizierung der Versor-\ngung bei. \u201eEs ist zum Beispiel wichtig, Substituti-\nonsmaterial f\u00fcr bestimmte Rohstoffe zu kennen \noder alternative Lieferanten freigepr\u00fcft zu haben \nund darauf zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen\u201c, so H\u00e4fele. \nBestimmte Rohstoffe, die als kritisch in der Ver-\nsorgung identifiziert wurden, k\u00f6nnen auch ge-\nzielt in der Konstruktion vermieden werden. \nMagnesium ist so ein Rohstoff. Das drittwich-\ntigste Metall nach Eisen und Aluminium steht auf \nder EU-Liste der besonders kritischen Rohstoffe. \nNicht, weil es besonders selten w\u00e4re, sondern \nweil China den Markt mit Anteilen an der welt-\nweiten Produktion von rund 90 % dominiert. \n\u201eMittelfristig muss die Industrie darauf dringen, \ndass Grundstoffe wie Magnesium auch wieder in \nanderen Weltregionen bezogen werden k\u00f6nnen\u201c, \nmahnt auch H\u00e4fele.\nDie fr\u00fcheren europ\u00e4ischen Produzenten wie \netwa der norwegische Aluminiumkonzern Norsk \nHydro haben dieses Produkt schon vor Jahrzehn-\nten aufgegeben, weil die Erzeugung gegen\u00fcber \nden chinesischen Dumpingpreisen nicht mehr \nwettbewerbsf\u00e4hig war. In den Vereinigten Staaten \ngibt es mit US Magnesium wenigstens einen nen-\nnenswerten Produzenten. Dort wird derzeit be-\nsonders von der Aluminiumwirtschaft daran ge-\narbeitet, die Aufbereitung von einschl\u00e4gigen \nSchrotten so zu steigern, um daraus wenigstens \neinen Teil des eigenen Magnesiumbedarfs zu ge-\nwinnen. Dies reicht aber bei Weitem nicht, um \nden Gesamtbedarf der US-Industrie zu decken.Leere Lager: Im russischen Wolgograd wird noch Magnesium verarbeitet. Die Ware aus dem dortigen \nNikaMag-Werk ist aber fast ausschlie\u00dflich f\u00fcr regionale Abnehmer bestimmt. Foto: imago images/ITAR-TASS/Dmitry Rogulin\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.20 FOKUS: GR\u00dcNDEN IM 3-D-DRUCK 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 FOKUS: GR\u00dcNDEN IM 3-D-DRUCK  21\nStart-ups sind wesentliche \nW achstumstreiber \nVon Stefan Asche\nDie Additive Fertigung boomt. Nach Berech-\nnungen der Hamburger Unternehmensbera-\ntung AMPower hatte der globale Markt f\u00fcr den \n3D-Druck von Metallen und Kunststoffen im \nvergangenen Jahr schon ein Volumen von \n7,17 Mrd. \u20ac erreicht. (Darin sind die Verarbeitung von Ke-\nramik oder der schnell wachsende Bauwirtschaftsbereich \nnoch nicht einmal enthalten.) \nBis 2025 erwarten die norddeutschen Experten ein \ndurchschnittliches j\u00e4hrliches Wachstum von 20 %. In gut \ndrei Jahren l\u00e4ge das Marktvolumen, das sich addiert aus \nUms\u00e4tzen der Maschinenhersteller, der Materialentwick-\nler und der Dienstleister, also schon bei satten 18 Mrd. \u20ac. \nWohlers Associates, eines der f\u00fchrenden Analystenh\u00e4user \nin Sachen 3D-Druck, geht sogar von mehr als doppelt so \ngro\u00dfen Branchenums\u00e4tzen aus. \nTreiber dieses atemberaubenden Aufschwungs sind \nnicht zuletzt Start-ups. Denn die Additive Fertigung ist \nimmer noch eine junge Technologie. Sie bietet findigen \nK\u00f6pfen stets neue Bet\u00e4tigungsfelder.\nVDI nachrichten stellt auf dieser und der folgenden \nDoppelseite ein paar Beispiele aus verschiedenen Berei-\nchen vor. Darunter ist beispielsweise ein j\u00fcngst gegr\u00fcnde-\ntes US-Unternehmen, das ein innovatives Verfahren zur Herstellung von Aluminiumbauteilen entwickelt hat \n(s. u.). \nAnsonsten sind ausschlie\u00dflich Start-ups aus der DACH-\nRegion aufgef\u00fchrt. Das ist kein Zufall, denn genau hier \nspielt bisher die Musik! Beleg 1: AM Ventures, die nach ei-\ngenen Angaben f\u00fchrende Wagniskapitalgesellschaft mit \nFokus auf die industrielle additive Fertigung, hat bisher \nweltweit rund 2200 einschl\u00e4gige Firmen unter die Lupe \ngenommen. Davon stammte beinahe jedes f\u00fcnfte aus der \nkleinen Region im Zentrum des alten Kontinents. \nBeleg 2: Fast 50 % der global installierten Industrie -\nmetalldrucker, die nach dem Prinzip des pulverbettba-\nsierten Laserstrahlschmelzens (LPBF) arbeiten, wurden in \nDeutschland gebaut \u2013 und das LPBF-Verfahren ist seit \nJahren der Platzhirsch unter allen Metallverfahren. Au\u00dfer-\ndem: \u00dcber 20 % aller weltweit arbeitenden Werkzeugma-\nschinen stammen aus der Bundesrepublik, der Schweiz \nund \u00d6sterreich. Die Industrie 4.0, zu dessen integralen \nBestandteilen der 3D-Druck z\u00e4hlt, wird also ma\u00dfgeblich \nim Herzen Europas vorangetrieben. Das besagt eine Erhe-\nbung der HZG Group aus dem oberfr\u00e4nkischen Lichten-\nfels. Das Unternehmen, gegr\u00fcndet von LPBF-Pionier \nFrank Herzog, will dieses Momentum weiter verst\u00e4rken. \nEs hat einen 50-Mio.-\u20ac-Fonds aufgelegt, mit dem ein-\nschl\u00e4gige Start-ups mit Industriefokus finanziert werden \nsollen (s. S. 24). F\u00fcr Nachwuchs wird also gesorgt. Additive fertigung: Die Technologie legt jedes Jahr weltweit zweistellig zu. \nJunge Unternehmen aus der DACH-Regoion haben daran einen gro\u00dfen Anteil.\nVerfahren: \nSchneller zu komplexen Aluminiumteilen\n Das US-Start-up Alloy Enterprises nutzt \ndas Diffusionsschwei\u00dfen, um hauch-\nd\u00fcnne Bleche zu f\u00fcgen. Etwaige Oxid-\nschichten werden durch eine innovati-\nve Oberfl\u00e4chenbehandlung im Zaum \ngehalten.\nAluminium bietet ein einmaliges Verh\u00e4lt-\nnis aus Festigkeit und Gewicht. Deshalb \nspielt es eine Schl\u00fcsselrolle bei etlichen \nLeichtbaubestrebungen, etwa im Mobili-\nt\u00e4tssektor und im Maschinenbau. Komple-\nxe Teile werden in aller Regel \ngegossen \u2013 was eine kostenin-\ntensive Gussform verlangt. Eine \nAlternative kann der 3-D-Druck \nmittels pulverbett basiertem La-\nserschmelzen sein. Allerdings \ndauert die Produktion lange. \nAu\u00dferdem ist das Rohmaterial \nteuer und aufgrund seiner Reak-\ntionsfreudigkeit kompliziert in \nder Handhabung. \nEine L\u00f6sung stellen die Gr\u00fcnder \ndes US-Start-ups Alloy Enterpri-\nses in Aussicht. Dabei setzen sie \nauf das Diffusionsschwei\u00dfen. Dessen grundlegendes Prinzip ist schnell \nerkl\u00e4rt: Zu f\u00fcgende Metallteile werden im \nHoch vakuum auf mindestens 50 % ihrer \nSchmelztemperatur erhitzt und anschlie-\n\u00dfend mit einem Stempel unter hohem \nDruck verpresst. Rauigkeitsspitzen an der \nMaterialoberfl\u00e4che werden dadurch ge-\ngl\u00e4ttet. Es entsteht innigster Kontakt, der \neinen Stofftransport \u00fcber die Grenzfl\u00e4che \nhinweg erm\u00f6glicht. Mit der Zeit kommt es \ninfolge von Diffusionsprozessen bei gleich-\nzeitig stattfindendem Kornwachstum zum \nSchlie\u00dfen der Restporen. Im \nIdealfall entsteht also ein mo-\nnolithisches Bauteil.\nAlloy Enterprises nutzt nun \nnicht nur zwei F\u00fcgepartner, \nsondern \u2013 je nach Gr\u00f6\u00dfe des \ngew\u00fcnschten Bauteils \u2013 dut-\nzende oder gar hunderte. \nZum Einsatz kommen dabei \nAluminiumbleche mit rund \n300 \u00b5m St\u00e4rke. \nEin Lasercutter schneidet die-\nse Bleche vor dem Diffusions-\nschwei\u00dfen in die gew\u00fcnschte \nKontur. Soll das Bauteil innen liegende Kan\u00e4le haben, wird jedes Blech \nan den entsprechenden Stellen einfach ge-\nlocht. \nAber es gibt ein Problem: Aluminium bil-\ndet selbst im Hochvakuum Oxidschichten \naus, die den Diffusionsprozess behindern. \nDadurch k\u00f6nnen F\u00fcgefehler auftreten. \n\u201eDieses Problem haben wir mit einer spe-\nziellen Beschichtung der Bleche gel\u00f6st\u201c, \nerkl\u00e4rt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin und Mehrfach-\ngr\u00fcnderin Ali Forsyth. Details zu dieser \nOberfl\u00e4chenbehandlung verr\u00e4t sie nicht. \nLieber verweist sie auf die Vorteile des Ver-\nfahrens: \u201eUnsere Bleche sind zwanzigfach \nbilliger als eine entsprechende Menge Me-\ntallpulver. Ihr Handling ist simpel. Und der Produktionsprozess ist 25-mal schnel-\nler als andere 3D-Druck-Verfahren.\u201c \n\u00dcberh\u00e4nge seien kein Problem \u2013 auch \nnicht an der Au\u00dfenkontur. Hintergrund: \ndie abgeschnittenen Randbereiche des ur-\nspr\u00fcnglich rechteckigen Blechs kommen \nmit in die Presse. Sie lassen sich nach dem \nDiffusionsschwei\u00dfprozess leicht manuell \nentfernen. Denn eine Beschichtung ver-\nhindert, dass sie ebenfalls verschwei\u00dft \nwerden.   staViele Bleche ergeben ein Bauteil: Die \nper Lasercutter geschnittenen Schichten \nwerden mittels Diffusionsschwei\u00dfen ge-\nf\u00fcgt. Foto: Alloy Enterprises\nAli Forsyth, CEO von \nAlloy Enterprises: \n\u201eUnser Prozess ist \nrund 25-mal schnel-\nler als andere Verfah-\nren.\u201c Foto: Alloy Enterprises\nSoftware:\nSensordaten nutzwertig visualisieren\n Das Start-up Nebumind transferiert die von Druckern \naufgezeichneten Prozessinformationen in digitale \nZwillinge der Bauteile. So lassen sich sowohl die Pro-\ndukte als auch die Produktion \u00fcberwachen.\nEine hohe und reproduzierbare Qualit\u00e4t in der Serien -\nfertigung \u2013 das ist der heilige Gral des industriellen \n3-D-Drucks. Wenn beispielsweise Flugzeugbauteile hun-\ndertfach additiv hergestellt werden, dann gibt es besten-\nfalls in keinem Einzigen einen Produktionsfehler. \nUm dies gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, integrieren die Dru-\nckerhersteller zahlreiche Sensoren in ihre Maschinen. Sie \nzeichnen kontinuierlich etliche Daten auf. Im Metalldruck \nsind dies beispielsweise die Laserleistung, die Spotgr\u00f6\u00dfe, \ndie Bahngeschwindigkeit, die Meltpool-Temperatur, usw. \n\u2013 die Liste ist lang. \nBesonders lesefreundlich sind die entstehenden Protokolle aller-\ndings nicht. Es sind viel mehr unendliche, kryptische Zahlenkolon-\nnen. Direkter Nutzwert? Fehlanzeige. \nAbhilfe schaffen will das Start-up Nebumind aus Taufkirchen. Die \nBayern strukturieren die Datenflut, indem sie digitale Zwillinge  \naller Bauteile generieren und grafisch darstellen. Die Farbe jedes \nPixels kann dabei verschiedene Werte symbolisieren. \u201eDer Be-\ntrachter kann beispielsweise sofort sehen, in welchem Bauteil -\nbereich die Schmelztemperatur ein kritisches Niveau erreicht \nhat\u201c, erkl\u00e4rt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Caroline Albert. \u201eEr kann sich aber \nauch anzeigen lassen, an welchen Stellen die Laserleistung ab-\nseits des Toleranzbereichs lag.\u201c\nGenutzt werden k\u00f6nnen die Daten, um Prozessparameter zu opti-\nmieren oder gar zu korrigieren. Werden die Visualisierungen meh-\nrere Parameter \u00fcberlagert, so k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzlich Einblicke in \nbisher ungeahnte Korrelationen ergeben. \nWertvoll sind die digitalen Zwillinge aber auch im Hinblick auf den \nZustand der Maschinen. Albert erkl\u00e4rt: \u201eWenn Temperaturabwei-\nchungen von Baujob zu Baujob zunehmen, dann k\u00fcndigt sich \neventuell ein Problem am Drucker an.\u201c Rechtzeitiges Einschreiten \nk\u00f6nne einem langwierigem Ausfall der Maschine entgegenwirken. \nDie grafischen Darstellungen k\u00f6nnten nach Angaben der Mitgr\u00fcn-\nderin au\u00dferdem genutzt werden, um Ausschuss zu verhindern. \u201eViele Drucker schlagen sofort Alarm, sobald vor-\neingestellte Toleranzwerte innerhalb einer Schicht \n\u00fcberschritten werden\u201c, erkl\u00e4rt die Mitgr\u00fcnderin. \n\u201eSie verraten aber leider nicht, ob das Problem \nauch schon in der vorhergehenden Schicht an der \ngleichen Stelle auftauchte.\u201c Es werde also nicht un-\nterschieden zwischen akzeptablen Pixelfehlern und \ngro\u00dfvolumigeren Problemstellen. Die Folge: Entwe-\nder m\u00fcsse nun manuell gepr\u00fcft werden \u2013 Schicht \nf\u00fcr Schicht. Oder die gesamte Bauteilcharge werde \nals Abfall deklariert. Die 3-D-Darstellung in der Ne-\nbumind-Software mache dies obsolet. \n\u201eUnsere Software kann auch erkennen, ob gr\u00f6\u00dfere \nAbweichungen lediglich in St\u00fctzstrukturen oder in \nRandbereichen auftauchten, die ohnehin entfernt \nbzw. weggefr\u00e4st werden\u201c, so die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. \nDie L\u00f6sung von Nebumind ist nicht nur f\u00fcr Metalldrucker geeig-\nnet. Auch Kunststoffdrucker und alle erdenklichen Werkzeug -\nmaschinen lassen sich damit \u00fcberwachen und optimieren. Zu den \nKosten macht Albert keine konkreten Angaben: Die jeweiligen  \nLizenzgeb\u00fchren seien abh\u00e4ngig vom Fertigungsprozess sowie dem \nDatenvolumen, das ausgewertet werden soll.   sta\nProblemstellen auf einen Blick erkennbar: Die Nebumind-Soft-\nware visualisiert exakt, an welcher Stelle im Bauteil es zu Abwei-\nchungen von vorgegebenen Prozessparametern kam. Foto: Nebumind\nCaroline Albert,  CEO \nvon Nebumind: \u201eUn-\nsere Software kann \nsogar vor drohenden \nMaschinenausf\u00e4llen \nwarnen.\u201c Foto: Nebumind\nHardware:\nHighspeed kombiniert mit Materialvielfalt\nDas Wiesbadener Start-up Ponticon hat \neine Maschine entwickelt, die ein ra-\nsantes Beschichtungsverfahren nutz-\nbar macht f\u00fcr den 3-D-Druck. Etliche \nMetalle lassen sich in Form bringen.\nAls Beschichtungsverfahren f\u00fcr rotations-\nsymmetrische Bauteile hat sich das \u201eExtre-\nme Hochgeschwindigkeits-Laserauftrag-\nschwei\u00dfen\u201c (EHLA) l\u00e4ngst einen Namen  \ngemacht. Es ist mehrfach preisgekr\u00f6nt. Die \nFunktionsweise: Metallpulver wird ziel -\ngerichtet einem Laserstrahl zuge-\nf\u00fchrt und dort verfl\u00fcssigt. An-\nschlie\u00dfend trifft das Material auf \ndas Substrat, dessen Oberfl\u00e4che \nvom selben Laserstrahl hauch-\nd\u00fcnn aufgeschmolzen wurde.  \nErgebnis ist eine schmelzmetal-\nlurgische Verbindung. \nSchnell kam in Expertenkreisen \ndie Frage auf, ob die Technolo-\ngie auch f\u00fcr die additive Ferti-\ngung geeignet ist \u2013 also zum \nAufbau komplexer, dreidimen-\nsionaler Strukturen, die keine \nRotationssymmetrie aufweisen. Die Wiesbadener Ponticon GmbH hat in-\nzwischen geantwortet \u2013 mit ihrem innova-\ntiven \u201epE3D\u201c-System. \n\u201eDie maschinenbauliche Herausforderung \nbestand darin, die Relativgeschwindigkeit \nzwischen Optik und Werkst\u00fcck so weit zu \nerh\u00f6hen, dass auch bei Verfahrbewegun-\ngen im Raum die Prozessbedingungen \nherrschen, wie sie aus dem EHLA-Verfah-\nren bekannt sind\u201c, erkl\u00e4rt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nTobias Stittgen. \u201eAu\u00dferdem muss das  \nMaterial nat\u00fcrlich punktgenau ins Ziel  \ngelenkt werden \u2013 trotz der  \nhohen Geschwindigkeiten  \nund Beschleunigungen.\u201c \nErreicht wurde dies mithilfe \neiner Parallelkinematik. Die \nTripod-Konstruktion erreicht \nBahngeschwindigkeiten von \n200 m/min und Beschleuni-\ngungen von 5 g. Wegen der \nhohen Anforderungen an die \nStabilit\u00e4t der Mechanik ist \ndas System auf einem massi-\nven Granitgestell aufgebaut.\nDie m\u00f6glichen Aufbauraten \nsind hoch: \u201eBei St\u00e4hlen schaf-fen wir beispielsweise 5 kg pro Stunde\u201c, so \nder Maschinenbauer. Trotzdem werde das \nMaterial endkonturnah aufgetragen: \u201eDie \nBahngenauigkeit unserer Maschine liegt \nbei 30 \u00b5m, der Spot des 8-kW-Diodenlasers \nl\u00e4sst sich auf einen Durchmesser von \n300 \u00b5m verkleinern.\u201c Die d\u00fcnnste Wand, \ndie bisher aufgebaut wurde, habe eine \nSt\u00e4rke von nur 500 \u00b5m gehabt.\nNeben eisenbasierten Legierungen kann \ndie Maschine u. a. auch Aluminium, Kupfer, \nNickel-Basis-Legierungen sowie hochver-\nschlei\u00dffeste Metallmatrix-Verbundwerkstof-\nfe in Form bringen. Doch damit nicht ge-nug: \u201eDurch die extremen Geschwindigkei-\nten erreichen wir sehr hohe Abk\u00fchlraten\u201c, \nso der 33-J\u00e4hrige . \u201eM\u00f6glich sind zwischen \n100 K/s und 10 Mio. K/s.\u201c So k\u00f6nne das  \nGef\u00fcge in bisher ungekannten Grenzen be-\neinflusst werden. \u201eEs lassen sich beispiels-\nweise metallische Gl\u00e4ser erzeugen.\u201c \nDie Maschinenarchitektur erlaube es zu-\ndem, mehrere Pulverf\u00f6rderer (mit unter-\nschiedlichen Inhalten) anzuschlie\u00dfen. \u201eSo \nlassen sich \u2013 in situ \u2013 neue Legierungen \nentwickeln\u201c, so Stittgen. Abschlie\u00dfend er-\ng\u00e4nzt er augenzwinkernd: \u201eBeschichten \nk\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich auch ...\u201c   staSchnell: Die Bauplattform an der Tripod-Konstruktion erreicht Bahngeschwindigkeiten \nvon 200 m/min. Die Strahlquelle lie\u00dfe sich ebenfalls bewegen. Foto: Fraunhofer ILT\nTobias Stittgen,  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer von \nPonticon: \u201eU nsere \nMaschine kann sogar \nmetallische Gl\u00e4ser  \nerzeugen.\u201c Foto: Ponticon\n Foto: PantherMedia / Fotofabrika\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.22 FOKUS: GR\u00dcNDEN IM 3-D-DRUCK 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 FOKUS: GR\u00dcNDEN IM 3-D-DRUCK  23\nDienstleistung:\nBauteile bestellen aus reinem Silikon\n Das Start-up Spectroplast druckt f\u00fcr \nseine Kunden den Kunststoff in bisher \nunerreichter Pr\u00e4zision.\nWer filigrane Bauteile mit glatten Ober-\nfl\u00e4chen aus reinem Silikon ben\u00f6tigt, \nsetzt bisher meist auf den Vakuumguss. \nDas Problem dieses Verfahrens: stets \nm\u00fcssen Formen hergestellt \nwerden. Die sind allerdings \nnicht nur teuer, sie be-\nschr\u00e4nken obendrein den \nm\u00f6glichen Komplexit\u00e4tsgrad \ndes Bauteils. So sind bei-\nspielsweise Hinterschnei-\ndungen oft unm\u00f6glich. \nEine L\u00f6sung verspricht der \nDruckdienstleister Spectro-\nplast aus Schlieren bei Z\u00fc-\nrich. Marketing-Chef Andrey \nAlekseev erkl\u00e4rt selbstbe-\nwusst: \u201eWir sind das welt-\nweit erste Unternehmen, dass es geschafft hat, reines Silikon in \neinem hochaufgel\u00f6sten 3-D-Druck-Pro-\nzess zu verarbeiten.\u201c \nGenutzt wird dazu das DLP-Verfahren \n(Digital Light Processing). Dabei wird \ndas zu verfestigende Material mittels ei-\nner digitalen Light Engine selektiv und \nschichtweise ausgeh\u00e4rtet. \u201eWir errei-\nchen problemlos eine Aufl\u00f6-\nsung von 100 \u00b5m in alle \nRichtungen\u201c, so der Schwei-\nzer. \u201eDer von uns genutzte \n4k-Projektor k\u00f6nnte sogar \nnoch feinere Details ausar-\nbeiten. In der Praxis wird das \naber kaum verlangt.\u201c\nBelichtet wird von unten. \nBei dieser \u201eBottom up\u201c-Me-\nthode wird das Bauteil \nSchicht f\u00fcr Schicht aus dem \nMaterialbad herausgezo-\ngen. Maschinen, die nach \ndiesem Prinzip funktionie-ren, gibt es auf dem Markt zuhauf. \u201eWir \nmussten dennoch einen eigenen Dru-\ncker entwickeln, weil es keine L\u00f6sungen \ngab, die unser hochviskoses Material \nverarbeiten konnten.\u201c\nIn genau diesem Material liegt das Al-\nleinstellungsmerkmal des Unterneh-\nmens begr\u00fcndet. \u201eHerk\u00f6mmliches Sili-\nkon hat nicht die Eigenschaft, unter \nLichteinwirkung auszuh\u00e4rten\u201c, erkl\u00e4rt \nder 31-J\u00e4hrige. \u201eDeshalb sind Additive \nn\u00f6tig.\u201c Welche genau das sind und zu \nwelchen Mengen sie eingebracht wer-\nden, verr\u00e4t der Kaufmann nicht. \u201eDas Ge-\nheimnis \u2013 und die Kunst \u2013 besteht darin, \ndass nach dem Belichtungsprozess rei-\nnes, biokompatibles Silikon verbleibt.\u201c \nDie Kunden von Spectroplast stammen \nbisher vor allem aus dem Bereich Med-\ntech und Healthcare. Ihnen stehen f\u00fcr \nihre Produkte verschiedene H\u00e4rtegrade \nzur Auswahl. Sie reichen von 20 Shore \nA, was einer Dehnbarkeit von etwa 1000 % entspricht, bis hin zu 60 Shore \nA, was mit einem Autoreifen vergleich-\nbar ist. \nDas Farbspektrum ist theoretisch un-\nendlich. Wer bunte Teile will, muss al-\nlerdings eine Mindestmenge bestellen. \nDie maximale Bauteilgr\u00f6\u00dfe betr\u00e4gt 13 cm x 7 cm x 10 cm. Die pro Objekt \nanfallenden Kosten sind schnell ermit-\ntelt: \u201eWir haben eine Onlineplattform, \nauf der Kunden ihre CAD-Daten hochla-\nden k\u00f6nnen. Nach Eingabe aller Daten \nerhalten sie sofort den Preis\u201c, so Alek-\nseev.  staMaterialentwicklung:\nTitanteile aus der Kunststoffmaschine\nAnwendung:\nDie Ergonomie fest im Griff\nDas Stuttgarter Start-up Personomic druckt ma\u00dfgefertigte Fahrrad- \ngriffe aus Silikon. Kribbelnde Finger sollen damit der Vergangenheit  \nangeh\u00f6ren.\nFast f\u00fchlt es sich an, als w\u00fcrde eine Armee von Ameisen \u00fcber die Finger krab-\nbeln. Viele Fahrradfahrer kennen dieses Problem. Die Ursache: Herk\u00f6mmliche \nFahrradgriffe werden f\u00fcr Durchschnittsh\u00e4nde entwickelt. Passt die eigene \nHand nicht zum Fahrradgriff, wird sie ungleichm\u00e4\u00dfig belastet. Es entstehen \nlokale Druckspitzen. Diese klemmen dann die Nerven ab \u2013 und schon beginnt \ndas Kribbeln ... \nHelfen kann ein passgenauer, ma\u00dfgefertigter Griff. Anbieten will den das \nStart-up Personomic, ein Spin-off des Instituts f\u00fcr Steuerungstechnik der \nWerkzeugmaschinen und Fertigungseinrichtungen (ISW) an der Universit\u00e4t \nStuttgart. \nWer das Zubeh\u00f6rteil haben m\u00f6chte, muss sich allerdings noch etwas gedul-\nden. Das dreik\u00f6pfige Gr\u00fcnderteam sucht derzeit noch Unterst\u00fctzer auf der \nCrowdfunding-Plattform Kickstarter \u2013 auch wenn die angepeilte Finanzie-\nrungssumme schon um ein Vielfaches \u00fcberschritten \nist. Vorbestellungen werden schon entgegengenom-\nmen.\nUm einen pers\u00f6nlichen Griff anfertigen zu lassen, \nmuss niemand ins Schwabenland fahren. Die Hand \nwird auf Basis eines einzigen Fotos ausgemessen. \nDazu legt man sie auf ein DIN-A4-Blatt und folgt den \nAnweisungen des browserbasierten Konfigurators. \nAus den gewonnenen Daten wird mittels einer \nselbst entwickelten Machine-Learning-Technologie \nein digitaler Zwilling der Hand generiert. Anschlie-\n\u00dfend simuliert eine Software deren ideale Griffposi-\ntion. Ergebnis ist eine Negativform der Hand am \nLenker. \nNun kommt die additive Fertigung ins Spiel. Zu-\nn\u00e4chst wird der digitale Abdruck der Hand in eine \nGussform umgerechnet. Ausgedruckt wird sie mit einem hochaufl\u00f6sendem \nDLP-Drucker (Digital Light Processing) des Unternehmens Rapid Shape aus Ba-\nden-W\u00fcrttemberg. Innerhalb von vier Stunden schafft das Ger\u00e4t sechs Paar \nGriffformen. Sie werden nach Abschluss des Druckprozesses automatisch aus-\ngeworfen. \nVor dem Silikonguss wird f\u00fcr die innere Stabilit\u00e4t des Fahrradgriffs ein zylin-\ndrisches Gitter in die Gussform eingesetzt. \u201eDieses torsionsoptimierte Bauteil \nwird per Spritzguss aus faserverst\u00e4rktem Kunststoff hergestellt\u201c, erkl\u00e4rt Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer Paul Eichinger. Anschlie\u00dfend wird die Gussform, dessen Wand-\nst\u00e4rke lediglich 0,4 mm betr\u00e4gt, mit eingef\u00e4rbtem Silikon ausgegossen. Das \nMaterial ist nach wenigen Stunden ausgeh\u00e4rtet. Entformt wird derzeit noch \nmanuell. \u201eDie d\u00fcnne H\u00fclle l\u00e4sst sich einfach absch\u00e4len\u201c, so der 27-j\u00e4hrige \nMitgr\u00fcnder. Montiert werden die individualisierten Griffe mittels eines Alumi-\nniumklemmrings. Aktuell ist ein Paar f\u00fcr 69 \u20ac vorbestellbar. Der Preis gilt al-\nlerdings nur f\u00fcr fr\u00fche Unterst\u00fctzer des Unternehmens. Sp\u00e4ter soll das Pro-\ndukt 99 \u20ac kosten. Hinsichtlich Oberfl\u00e4chenstruktur und Farbe stehen verschie-\ndene Alternativen zur Wahl.   staMa\u00dfgefertigte Fahrradgriffe aus Silikon fangen Druckspitzen in den H\u00e4n-\nden ab und verhindern so das von vielen Radfahrern gef\u00fcrchtete Kribbeln in \nden Fingern. Foto: Personomic\nPaul Eichinger, CEO \nvon Personomic: \u201eEin \nDrucker schafft sechs \nPaar Griffformen in \nvier Stunden.\u201c  \nFoto: Personomic\nF\u00fcr Automatisierer: Lebensmitteltaugliche Softgripper lassen sich sowohl Roboter-\narmen als auch den handzuhabenden Objekten perfekt anpassen. Foto: SpectroplastDas W\u00fcrzburger Start-up Headmade  \nMaterials entwickelt metallgef\u00fcllte Feed-\nstocks, die in Lasersinteranlagen f\u00fcr Poly-\nmere in Form gebracht werden k\u00f6nnen. Das \nGeheimnis liegt im Binder. \nKlingt zun\u00e4chst unm\u00f6glich: Metallteile herstel-\nlen auf Kunststofflasersinteranlagen. Geht \naber! Das zumindest behaupten die Gr\u00fcnder \nder Headmade Materials GmbH aus Unter-\npleichfeld bei W\u00fcrzburg. \nWie? Im Prinzip ganz einfach: Man nehme das \nrichtige Pulver und erg\u00e4nze es um einen spe-\nziellen Bindercocktail. Wird dann zu diesem \nFeedstock noch reichlich Know-how in Sachen \nMetallurgie und Prozesstechnik dazu gegeben, so entsteht: \n\u201eCold Metal Fusion\u201c, kurz CMF. \nEinige Details zum Verfahren verr\u00e4t Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christi-\nan Staudigel: \u201eGrunds\u00e4tzlich ist die Verarbeitung von unse-\nrem Feedstock sehr \u00e4hnlich wie beim normalen Kunststoff-\nlasersintern. Der gr\u00f6\u00dfte Unterschied ist, dass der Prozess \nbei unter 70 \u00b0C stattfindet, was die Aufheiz- und Abk\u00fchlzeit \nerheblich verk\u00fcrzt und die Maschinen schont.\u201cSchicht f\u00fcr Schicht entsteht ein festes Gr\u00fcnteil. \nEs kann in Entpackstationen und per Wasser-\nstrahl bzw. Druckluft von den recyclef\u00e4higen \nRestpulveranhaftungen befreit werden. Bei Be-\ndarf ist eine mechanische Nachbearbeitung \n(Schleifen, Drehen, Fr\u00e4sen) vergleichsweise ein-\nfach m\u00f6glich. Anschlie\u00dfend wird im L\u00f6semittel-\nbad entbindert. \nDas resultierende Braunteil wird zun\u00e4chst bis \netwa 600 \u00b0C im Ofen restentbindert. Dann folgt \nder Sinterprozess. \u201eDie dazu n\u00f6tigen Tempera-\nturen sind stark materialabh\u00e4ngig\u201c, so Staudi-\ngel. \u201eBei Kupfer gen\u00fcgen schon 1000 \u00b0C, Wolf-\nramlegierungen hingegen verlangen \u00fcber \n1500 \u00b0C.\u201c \nBislang bietet das 2019 gegr\u00fcndete Unternehmen f\u00fcnf \nFeedstocks an, darunter auch die Titanlegierung Ti6Al4V. \nWeitere Metalle sollen kurzfristig folgen. Ebenfalls angebo-\nten werden Materialentwicklungen im Kundenauftrag. Die \nHerausforderung: Sowohl f\u00fcr jede Legierung als auch f\u00fcr \njede Partikelform und -gr\u00f6\u00dfenverteilung muss die Binder-\nzusammensetzung angepasst werden. Details dazu verr\u00e4t \nStaudigel nicht. \nDas innovative CMF-Verfahren erinnert an das Binder-Jet-\nting. Dabei wird ein Bindemittel mithilfe von Druckd\u00fcsen, \nwie man sie aus Tintenstrahldruckern kennt, ins Pulverbett \neingebracht. Anschlie\u00dfend wird auch hier gesintert. \nStaudigel h\u00e4lt sein Verfahren naturgem\u00e4\u00df f\u00fcr \u00fcberlegen: \n\u201eBei uns ist der Binder homogen im Material verteilt. Beim \nSintern ergibt sich also ein isotroper Schrumpf.\u201c Der \nSchrumpf sei aufgrund der hohen F\u00fcllrate des Feedstocks \nau\u00dferdem kleiner. \u201eEin weiterer Vorteil ist, dass wir auch \nnicht-sph\u00e4rische Pulverpartikel verarbeiten k\u00f6nnen.\u201c M\u00f6g-\nlich mache das der Binder. Er sorge f\u00fcr die erforderliche \nRieself\u00e4higkeit des Materials.\nZu den Kosten der einzelnen Pulver verr\u00e4t der 34-J\u00e4hrige \nnur soviel: \u201eDie Preise sind stark abh\u00e4ngig vom Material \nund der jeweiligen Abnahmemenge. Auf einer Total-Cost-\nBasis sind wir aber stets voll auf Augenh\u00f6he zum Binder-\nJetting.\u201c   sta\nAndrey Alekseev, \nVertriebsleiter von \nSpektroplast: \u201eEine \nAufl\u00f6sung von \n100 \u00b5m ist kein Pro-\nblem.\u201c Foto: Spectroplast\nSerienfertigung m\u00f6glich: Mit der \u201eCold Metal Fusion\u201c \nlassen sich kleinere Teile, etwa Fahrradpedale, in kurzer \nZeit dutzendfach ausdrucken. Foto: Headmade Materials\nChristian Staudigel, \nCEO von Headmade \nMaterials: \u201eUnser \nVerfahren ist dem \nBinder-Jetting \u00fcberle-\ngen.\u201c Foto: Headmade Materials Foto: PantherMedia / Fotofabrika\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.24 FOKUS: GR\u00dcNDEN IM 3-D-DRUCK 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 FINANZEN  25\nnPARKETTNOTIZEN\nRekordfahrt mit \nFragezeichen\nEs sind n\u00e4rrische Zeiten. Das zeigte sich nicht \nnur vor ein paar Tagen auf den Marktpl\u00e4tzen der \neinschl\u00e4gigen Hochburgen. An den Aktienm\u00e4rk-\nten schunkeln sich die Kurse von Rekord zu Re-\nkord. Auch der Deutsche Aktienindex (Dax) hat \nnach langen Warteschleifen die Marke von 16 000 \nPunkten geknackt und kurz dar\u00fcber den neuen \nH\u00f6chststand gesetzt. Das macht vielen Anlege-\nrinnen und Anlegern Lust auf mehr. \nDie fast gleichbleibend lockere und nur in ho-\nm\u00f6opathischen Dosen gestraffte Geldpolitik  \nder Notenbanken, ein robuster Arbeitsmarkt in \nden USA und eine grunds\u00e4tzlich erfreulich ver-\nlaufende Bilanzsaison bilden den N\u00e4hrboden f\u00fcr \ndiesen H\u00f6henflug. Erst k\u00fcrzlich hatte die US-No-\ntenbank angek\u00fcndigt, bei \nden Coronama\u00dfnahmen \nden Fu\u00df vom Gas zu neh-\nmen. Die Anleihek\u00e4ufe \nwerden also begrenzt. \nAuch die EZB hatte sich \n\u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert. Doch \ndie Zinsen werden vorerst \nnicht angetastet werden.\nF\u00fcr die B\u00f6rse bedeutet \ndies eindeutig: Aktien \nbleiben in ihrer Favori-\ntenrolle  und in der Geld-\nanlage weitgehend alter-\nnativlos \u2013 neben den \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen. \nAuch die Immobilienm\u00e4rkte d\u00fcrften von den an-\nhaltend niedrigen Zinsen profitieren. H\u00f6here \nH\u00e4userpreise werden (noch) von den g\u00fcnstigen \nKonditionen und damit niedrigen Raten kom-\npensiert, auch wenn das in einigen Ballungsr\u00e4u-\nmen nicht mehr gilt. \nIn dieser Woche haben die letzten Dax-Konzer-\nne ihre Zahlen f\u00fcr das dritte Quartal vorgelegt. \nNegative \u00dcberraschungen blieben in dieser Bi-\nlanzsaison weitgehend aus, geschweige denn \nhandfeste Entt\u00e4uschungen. Lediglich die gro\u00dfen \nTechkonzerne lieferten nicht wie versprochen ab. \nAuch macht sich generell bei den Ausblicken ob \nder Materialm\u00e4ngel und Lieferengp\u00e4sse Zur\u00fcck-\nhaltung breit. \nAlles in allem ist eine vorsichtige R\u00fcckkehr zur \n\u201eNormalit\u00e4t\u201c zu beobachten. Einige Krisenverlie-\nrer stehen wieder gut da, beispielsweise die Luft-\nhansa. Der Kranich konnte erstmals seit Aus-\nbruch der Pandemie wieder einen Quartalsge-\nwinn einfliegen. Ehemalige Profiteure backen \nwieder kleinere Br\u00f6tchen. Das Onlinekaufhaus \nZalando will wieder zu \u201enormalen\u201c Wachstums-\nraten zur\u00fcckkehren. Die liegen aber immerhin \nbei 20 % pro Quartal. \nDie gro\u00dfe Unbekannte bleibt die Inflation.  Ob-\nwohl sehr viel daf\u00fcr spricht, dass vor\u00fcberge-\nhende Effekte wie die Mehrwertsteuersenkung \nim vergangenen Jahr oder die Einf\u00fchrung der \nCO2-Abgabe Anfang 2021 den Preisauftrieb  \nbeschleunigen, verfestigt sich auch die Sorge, \ndass die Inflation gekommen ist, um zu bleiben. \nRaten an der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde haben so \nmanche Beobachterinnen und Beobachter alar-\nmiert. Denn wenn die Teuerung sich ab-\nschw\u00e4cht, bedeutet das ja nur langsamer stei-\ngende Preise, nicht sinkende. Und da ist bei \nmanchem Haushalt die Schmerzgrenze er-\nreicht. \nDa aber auf der anderen Seite eine Interventi-\non der Notenbanken ausgeschlossen scheint \n(auch die Bank of England hielt vergangene Wo-\nche trotz gegenl\u00e4ufiger Spekulationen die F\u00fc\u00dfe \nstill), bleibt die Erkenntnis, dass am Ende Sach-\nwerte den besten Schutz vor Inflation darstel-\nlen. Und dazu geh\u00f6ren nun mal auch Aktien.\nStefan Wolff  \narbeitet als  \nFinanzjournalist u. a. \nf\u00fcr das ARD-B\u00f6rsen-\nstudio. Foto: privatVon Dieter W. Heumann\nLange Zeit war die Inflation \nkein Thema. Im Oktober \nerreichte die Inflationsrate \nin Deutschland gegen\u00fcber \ndem entsprechenden Vor-\njahresmonat jedoch 4,5 % und \u00fcber-\nschritt das EZB-Ziel von 2 % deut-\nlich. Das ist der h\u00f6chste Preisanstieg \nseit 28 Jahren. Exorbitant steigen die \nKohle-, \u00d6l- und Gaspreise. Fehlende \nHalbleiter sowie gest\u00f6rte Lieferket-\nten u. a. wegen globaler Schiffsstaus \nlassen die Preise in der gesamten \nEurozone und dar\u00fcber hinaus stei-\ngen. Zum Jahresende h\u00e4lt die Deut-\nsche Bundesbank gar eine Preisstei-\ngerungsrate von 5 % hierzulande f\u00fcr \nm\u00f6glich.\nDoch die f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Gel-\ndes verantwortlichen Notenban-\nken scheuen sich, derzeit auf eine \nrestriktive Geldpolitik umzu-\nschwenken. Sie f\u00fcrchten sich vor \nLeitzinserh\u00f6hungen und einem \nStopp der Anleiheaufk\u00e4ufe. Zu gro\u00df \nist die Angst, die ohnehin schw\u00e4-\nchelnde Konjunktur zus\u00e4tzlich zu \nbelasten. Die EZB plagt aber vor al-\nlem ein weiteres Problem: Die hohe \nGesamtverschuldung \u2013 vor allem \nder s\u00fcdlichen Eurostaaten. Sie ist \nmittlerweile so hoch, dass ein Zins-\nanstieg von diesen L\u00e4ndern nicht \nverkraftbar w\u00e4re, was eine erneute \nEurokrise bef\u00fcrchten l\u00e4sst. \nMit dem einstigen EZB-Pr\u00e4siden-\nten Mario Draghi hat die Geldpolitik \nder EZB eine Wende vollzogen, die \nes ihr heute schwer macht, ihrer ei-\ngentlichen Aufgabe \u2013 der Wahrung \nder Geldwertstabilit\u00e4t \u2013 nachzu-\nkommen. Draghi meinte, in der Fol-\nge der damaligen Griechenlandkrise \ndie W\u00e4hrungsgemeinschaft nur zu-\nsammenhalten zu k\u00f6nnen, indem er \ndie Geldschleusen weit \u00f6ffnete und \ndie Zinsen auf Talfahrt schickte. \n\u201eWhatever it takes\u201c, so sein \nSchlachtruf. \nDas reichlich zur Verf\u00fcgung ste-\nhende billige Geld bewirkte aber \nweder, dass die hoch verschuldeten \nL\u00e4nder ihre Wirtschaften in ausrei-\nchendem Ma\u00dfe umstrukturierten, \num international wettbewerbsf\u00e4hi-\nger zu werden, noch gelang es, ihre \nSchulden in notwendigem Ausma\u00df \nzu tilgen. Die Coronakrise hat die \nVerschuldungen sogar auf neue \nH\u00f6chstst\u00e4nde getrieben. \nJens Weidmann, Pr\u00e4sident der \nDeutschen Bundesbank, und ande-\nre nordeurop\u00e4ische Mitglieder des \nf\u00fcr die Geldpolitik zust\u00e4ndigen \nEZB-Rates fanden in ihren Pl\u00e4do -\nyers f\u00fcr eine restriktive Geldpolitik \nzum Kampf gegen die Inflation kei-\nne Mehrheit im Rat. Dies d\u00fcrfte \nauch ein wesentlicher Grund f\u00fcr \nden vorzeitigen R\u00fccktritt Weid-\nmanns vom Posten des Bundes-\nbankpr\u00e4sidenten zum Jahresende Geldpolitik: Trotz hoher Inflationsraten flutet die Europ\u00e4ische Zentralbank die \nM\u00e4rkte weiter mit Geld. Die USA leiten dagegen die Zinswende ein.\nsein. Neben der EZB glauben aber \nauch viele \u00d6konomen, dass sich die \nInflation schon im kommenden Jahr \nzumindest wieder deutlich ab-\nschw\u00e4chen wird. Sie verweisen auf \ndie tempor\u00e4re Senkung der Mehr-\nwertsteuer, die Anfang 2021 wieder \nauf alte H\u00f6hen angehoben wurde. \nNach Sebastian Dullien, Chef des \nInstituts f\u00fcr Makro\u00f6konomie und \nKonjunkturforschung (IMK), macht \nallein dieser Effekt knapp 1 % der \ngegenw\u00e4rtigen Inflationsrate aus. \nZudem haben die Menschen vor al-\nlem w\u00e4hrend des Lockdowns kr\u00e4ftig \ngespart. Nach Sch\u00e4tzungen des Kie-\nler Instituts f\u00fcr Weltwirtschaft (IfW) \nwurden 2020 und 2021 insgesamt \n200 Mrd. \u20ac an Kaufkraft aufgestaut. \nSeit der Lockerung der Coronares-\ntriktionen wird das Geld wieder aus-\ngegeben, was die Preise kurzfristig \ntreibt. Diese Effekte sollten im kom-\nmenden Jahr nachlassen. Das Deut-\nsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsfor-\nschung (DIW) ist da vorsichtiger: \n\u201eDas, was die Inflation derzeit treibt \nsind vor\u00fcbergehende Effekte, die \naber leider alle gleichzeitig zusam-\nmenkommen.\u201c\nMit zunehmender Dauer und In-\ntensit\u00e4t der Preissteigerungen  ver-\nblassen die Hoffnungen auf ein kur-\nzes Aufflackern der Inflation zuneh-\nmend. Entscheidend werden zudem \nLohnverhandlungen sein. Ange-\nsichts der h\u00f6heren finanziellen Be-lastungen der Arbeitnehmer k\u00f6nn-\nten die Gewerkschaften versuchen, \ndeutlich h\u00f6here L\u00f6hne und Geh\u00e4l-\nter durchzusetzen. In den im Okto-\nber zu Ende gegangenen Lohnver-\nhandlungen im Baugewerbe wur-\nden Lohnerh\u00f6hungen in drei Stufen \nvon zusammen \u00fcber 6 % und meh-\nreren Sonderzahlungen vereinbart \u2013 \nallerdings mit langer Laufzeit. Und \ndie Politik will den Mindestlohn \ndeutlich auf 12 \u20ac erh\u00f6hen. Angst vor \neiner sich in Gang setzenden Lohn-\nPreis-Spirale kommt auf. \nDamit nicht genug \u2013 wie die mo-\nnatlichen Umfragen des Ifo Instituts \nzeigen, verlangsamt sich die kon-\njunkturelle Entwicklung deutlich. \nDer Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex war im \nOktober zum vierten Mal in Folge \nr\u00fcckl\u00e4ufig. Negativ beurteilten die \nbefragten Unternehmen vor allem \nihre Zukunftserwartungen. Auch \ndas Exportbarometer zeigte Ende \nOktober nach unten. Das DIW be-\nf\u00fcrchtet, dass das Bruttoinlandspro-\ndukt (BIP) zum Jahresende nur noch \num 0,5 % zulegen wird.\nDamit w\u00e4chst die Gefahr, dass dies \nhierzulande in eine Stagflation \nm\u00fcndet.  Die Kombination aus stei-\ngenden Preisen und einer stocken-\nden Wirtschaft ist das Horrorszena-\nrio f\u00fcr jede Zentralbank, da ihr in \ndieser Situation zur Bek\u00e4mpfung ei-\nner Inflation die Mittel fehlen. Doch \ndie EZB betreibt Geldpolitik f\u00fcr den \ngesamten Euroraum und in anderen \nEurol\u00e4ndern sieht die wirtschaftli-\nche Situation weniger dramatisch \naus als in Deutschland. \nZinssenkungen scheinen \u2013 auch \nmit Blick auf die eingangs beschrie-\nbene hohe Verschuldung s\u00fcdlicher \nEurostaaten f\u00fcr die EZB auf abseh-\nbare Zeit kein Thema zu sein. Ihre \nStrategie lautet eher, die hohe Ver-\nschuldung mithilfe der Inflation zu \nentwerten und so zun\u00e4chst ihr \nKernproblem zu l\u00f6sen. Im Oktober erreichte die \nInflationsrate in Deutsch-\nland 4,5 % gegen\u00fcber\n 2020. Das ist der h\u00f6chste \nAnstieg seit 28 Jahren.Europas Zentralbanker \nlassen die Inflation laufen \nUS-Notenbankchef Jerome Powell leitet das Ende der Anleihek\u00e4ufe in den \nUSA ein. Zinserh\u00f6hungen k\u00f6nnten 2022 folgen. Foto: imago images/Xinhua/Kevin Dietsch\nVon Stefan Asche\nVDI nachrichten:  Herr Herzog, \nvor wenigen Wochen haben Sie ei-\nnen Gr\u00fcnderfonds ins Leben geru-\nfen. Wie viel Geld steckt drin? \nHerzog: Das Volumen betr\u00e4gt \n50 Mio. \u20ac. Die H\u00e4lfte davon stammt \nvon meiner Frau und mir, die ande-\nre H\u00e4lfte stellen Family Offices und \nVenture-Capital-Abteilungen gro\u00dfer \nUnternehmen. Das Interesse ist \nenorm gro\u00df.\nWer darf mit einer Kapitalspritze \naus dem Fonds rechnen?\nDie Start-ups m\u00fcssen etwas mit Ad-\nditiver Fertigung zu tun haben. Da-\nzu z\u00e4hlen neben Hard- und Soft-\nwareentwicklern auch Materialex-\nperten. Im Fokus haben wir aber \nauch findige K\u00f6pfe, die in komple-\nment\u00e4ren Bereichen aktiv sind, et-\nwa Automatisierungstechniker. Sie \nsollten in der Series A unterwegs \nsein \u2013 also bereits ein Produkt vor-\nweisen k\u00f6nnen und am Beginn der \nVermarktung stehen. F\u00fcr fr\u00fchere \nUnternehmensphasen haben wir \n\u201eHZG NewConcepts\u201c gegr\u00fcndet. \nGeografisch sollten die Fondskandi-\ndaten aus der DACH-Region und \nNorditalien stammen. Ganz wichtig \nsind mir au\u00dferdem die Menschen \nhinter der Technologie. Sie m\u00fcssen \nmit Herzblut dabei sein!\nWie viel Geld gibt es pro Team? \nWie gro\u00df wird das Portfolio?\nIn der ersten Runde flie\u00dfen zwi-\nschen 1 Mio. \u20ac und 3 Mio. \u20ac. Bis zum \nExit sollten 5 Mio. \u20ac nicht \u00fcber-\nschritten werden. In den n\u00e4chsten \nvier Jahren wollen wir insgesamt \nzehn bis 15 Beteiligungen eingehen. \nWer hat es schon unter Ihre Fitti-\nche geschafft?\nAmsis aus Bremen und Aim3D aus \nRostock. \nDie Bremer haben ein Simulati-\nonstool f\u00fcr den Metalldruck entwi-\nckelt. Noch bevor das Pulver im \nDrucker landet, zeigt die Software, \nwo Deformationen, Spannungs- \nund Temperaturspitzen drohen. Sie \nschl\u00e4gt Belichtungsstrategien vor \nund minimiert die ben\u00f6tigten St\u00fctz-\nstrukturen. \nDie Rostocker hingegen haben ei-\nnen Drucker entwickelt, der Stan-\ndard-Polymer-Granulate extrudiert, \ndie aus dem Spritzguss bekannt \nsind. M\u00f6glich ist auch der Einsatz \nvon Recyclaten. Au\u00dferdem kann die \nMaschine Metallteile aus Standard-\nMIM-Pulvern herstellen. Das funk-\ntioniert auch f\u00fcr Keramik.\nAngenommen, Sie w\u00e4ren schon \nvor vielen Jahren Kapitalgeber ge-\nwesen: Wo h\u00e4tten Sie investiert? \n3-D-Druck, keine Frage ( lacht )! Au-\n\u00dferdem vielleicht in die bemannte \nRaumfahrt. Dort st\u00f6ren mich aller-\ndings nach wie vor die ungel\u00f6sten \nUmweltaspekte. Gesucht h\u00e4tte ich \nau\u00dferdem nach einem Unterneh-men, das mit Hochtechnologie gr\u00fc-\nne Energie zur Verf\u00fcgung stellt. Was-\nserstoff finde ich in diesem Zusam-\nmenhang spannend.\nWas sind aktuell die Treiber bzw. \nBremsen der Additiven Fertigung?\nTaktgeber sind ganz klar Industriali-\nsierung und Standardisierung. Un-\nter deren Vorgabe muss die Hard-\nware robuster werden und die Soft-\nware leichter zu bedienen sein. Es \ngeht nicht an, dass gef\u00fchlt drei Inge-\nnieure gebraucht werden, um einen \nDrucker sinnvoll zu nutzen. \nNeben dem Fonds haben Sie noch \nNaddcon gestartet. Was ist das? \nDas ist ein F&E-Center und Inkuba-\ntor. Hier finden unsere Beteiligun-\ngen \u2013 und andere Start-ups \u2013 flexibel \neinsetzbare, modular aufgebaute \nMetall- und Kunststoffdrucker, ein \nLabor zur Qualit\u00e4tspr\u00fcfung sowie \nmoderne B\u00fcroinfrastruktur. \nIm Naddcon \u00f6ffnen wir den \nTeams auch im \u00fcbertragenen Sinne \nviele T\u00fcren. Dank meiner vielen Jah-\nre im Gesch\u00e4ft habe ich zahlreiche \nKontakte in die Politik, die Wissen-\nschaft und die Bildung. Wir leiern \nalso Forschungs- bzw. Verbundpro-\njekte an und stellen etablierte Ver-\ntriebskan\u00e4le zur Verf\u00fcgung. \nEintritt haben aber auch T\u00fcftler, \ndie einfach mal ein paar Dinge aus-\nprobieren wollen. Ratgeber und \nSparringspartner sind neben mei-\nner Frau und mir noch drei Fachin-\ngenieure sowie erfahrende Mitar-\nbeiter im Bereich Investment und \nTechnologie. eigenen Vorhabens. Ich sehe also \nvieles, was ich selbst erlebt habe. \nGanz offen: Ohne Geld aus meiner \nFamilie h\u00e4tte ich nie starten k\u00f6n-\nnen. Es f\u00fchlt sich gut an, jetzt selbst \nder M\u00f6glichmacher zu sein. Und ich \nbin \u00fcberzeugt: Es ist noch sehr vie-\nles m\u00f6glich! Die Technik ist immer \nnoch jung. Das war erst der Anfang!\nReicht die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung? \nIn der Grundlagenforschung pas-\nsiert sehr viel. Das ist richtig gut. \nWenn es aber an die operative Um-\nsetzung geht, zieht sich der Staat et-\nwas zu schnell zur\u00fcck. Der Metall-\ndruck ist leider immer noch teuer, \ndie Anfangsinvestitionen sind hoch. \nHier k\u00f6nnte eine initiale Kapital-\nspritze vielen Mittelst\u00e4ndlern hel-\nfen, diese Hochtechnologie bei sich \neinzuf\u00fchren und mit entsprechen-\nden Produkten international wett-\nbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\nUnd die Bildungsangebote? \nAn den Hochschulen sind einschl\u00e4-\ngige Angebote noch nicht ausrei-\u201eDas war erst der Anfang!\u201c\nStart-up:  Frank Herzog hat als Lokomotive das derzeit f\u00fchrende Metalldruckverfahren vorangetrieben.  \nJetzt will er junge Unternehmen auf die Erfolgsspur setzen \u2013 mit Geld, Know-how und Leidenschaft. \nchend. Denn wer additiv herstellen \nwill, muss auch additiv denken k\u00f6n-\nnen. Gl\u00fccklicherweise ist das inzwi-\nschen erkannt worden. Die Lehrpl\u00e4-\nne werden gerade sukzessiv ange-\npasst. Beispiele finden sich an den \nbeiden Hochschulen in Coburg und \nBayreuth. Das liegt nicht zuletzt \nauch daran, dass Lichtenfels sich zu \neinem regelrechten Hotspot der ad-\nditiven Fertigung entwickelt hat. \nImmerhin wurden allein im Stadt-\ngebiet von einheimischen Unter-\nnehmen in den letzten vier Jahren \n\u00fcber 250 Mio. \u20ac in die Technik inves-\ntiert. \nWorauf basierte der Erfolg Ihres \nUnternehmens, Concept Laser?\nHerzblut und Leidenschaft! Wer \ngr\u00fcndet und nur auf Reichtum und \nBer\u00fchmtheit hofft, wird scheitern. \nWichtig waren au\u00dferdem das inter-\nne Vertrauen und Zutrauen. Fehler \nwurden gegenseitig akzeptiert, \nwenn vorher alles ausprobiert wur-\nde. Das hat viele Druckspitzen aus \ndem jungen Team genommen. \nWas raten Sie anderen erfolgrei-\nchen Gr\u00fcndern im Hinblick auf ei-\nnen Exit? \nDas muss eine bewusste Entschei-\ndung sein. Die Gr\u00fcnder m\u00fcssen sich \ndar\u00fcber im Klaren sein, dass Sie \nnicht mehr Chef sein werden. Wich-\ntig ist au\u00dferdem ein langer Atem: \nSelbst wenn Anw\u00e4lte und Steuerbe-\nrater hinzugezogen werden, zieht \nsich der Transaktionsprozess \u00fcber \nMonate hin. F\u00fcr das operative Ge-\nsch\u00e4ft fehlt dann oft die Zeit. \nWas ist das beste Produkt, das je \ngedruckt wurde? \nEs gibt so viele bahnbrechende Bau-\nteile! Mich pers\u00f6nlich hat aber vor \nallem ein Knieimplantat mit Kno-\nchenschaumstruktur beeindruckt. \nEs w\u00e4chst schnell ein, verk\u00fcrzt die \npostoperativen Einschr\u00e4nkungen \ndes Patienten und ist haltbarer als \nkonventionelle Alternativen. Inzwi-\nschen sind Millionensummen in Fa-\nbriken zu deren Herstellung inves-\ntiert worden. Viele Arbeitspl\u00e4tze \nwurden geschaffen. Frank Herzog, Gr\u00fcn-\nder von Concept Laser \nund Start-up-F\u00f6rderer, \nist vom 3-D-Druck \nweiterhin fasziniert. \nEr erw\u00e4gt, auch selbst \nneue Projekte zu star-\nten. \u201eDie Technik ist \nnoch jung. Es ist noch \nsehr vieles m\u00f6glich!\u201c  \nFrank C. Herzog\nnist Mitgr\u00fcnder der HZG Group, eines Finanzierungs- und Bera-\ntungsunternehmens f\u00fcr 3-D-Druck-Start-ups.\nngr\u00fcndete 2000 mit seiner Frau die Concept Laser GmbH. 2016 \u00fcber-\nnahm General Electric 75 % der Unternehmensanteile von mehre-\nren Gesellschaftern f\u00fcr insgesamt 549 Mio. \u20ac . \nnist ma\u00dfgeblicher Entwickler des pulverbettbasierten Laserschmel-\nzens von Metallen. Das Verfahren gilt heute weltweit als Schl\u00fcssel-\ntechnologie in der Industrie.\nnist Kuratoriumsmitglied der Fraunhofer-Gesellschaft, der Universi-\nt\u00e4t Bayreuth und Hochschulrat in der Hochschule Coburg.\nnengagiert sich in seiner Heimat, etwa als Pr\u00e4sident des 1. FC  \nLichtenfels und als Initiator des Forschungs- und Anwendungs -\nzentrums f\u00fcr digitale Zukunftstechnologien (FADZ).Ab und zu werden wir bestimmt \nauch eigene Ideen verfolgen. Denn \ndie Faszination f\u00fcr die Technik ist \nmir geblieben!\nWie f\u00fchlt es sich an, wieder im \nStart-up-Kosmos zu agieren? \nIch beobachte fasziniert den dorti-\ngen Ideenreichtum und die Begeis-\nterung. Gleichzeitig sehe ich Sorgen \num die Finanzierung und die damit \nverbundene Weiterentwicklung des  Foto: PantherMedia / FotofabrikaFoto: Sebastian Buff/HZG Group\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.Von Peter Steinm\u00fcller\nDas Internationale Maritime Museum \nHamburg (IMMH) pr\u00e4sentiert eine \nSonderausstellung zur Reederei Ham-\nburg S\u00fcd, die vor 150 Jahren gegr\u00fcn-\ndet wurde. Pr\u00e4sentiert werden etwa \ndie Gr\u00fcndungsurkunde der Hamburg S\u00fcd und \nhistorische Schiffsmodelle, die die Entwicklung \nder Handelsschifffahrt aufzeigen. Hinzu kommen \nbisher nie \u00f6ffentlich gezeigte Gem\u00e4lde, Plakate \nder unterschiedlichsten Passagierschiffsreisen \naus vier Jahrzehnten, Fotoalben sowie Audio- und \nVideomaterial. So erfahren Besucherinnen und \nBesucher etwa vom Aufschwung der Passagier-\nschifffahrt am Anfang des 20. Jahrhunderts. Zah-\nlungskr\u00e4ftige Kunden erwarteten auf den Schiffen \nden gleichen Komfort wie in den ber\u00fchmten Lu-\nxushotels. Gr\u00f6\u00dfe und Ausstattung der Schiffe \nwurden zum Verkaufsargument. Damit begann \ndas Zeitalter gro\u00dfer Schnelldampfer, die fast aus-\nschlie\u00dflich auf die Bef\u00f6rderung von Passagieren \nausgerichtet waren. Am Vorabend des Ersten \nWeltkriegs umfasste die Flotte der Hamburg \nS\u00fcd 61 Schiffe.\nnwww.imm-hamburg.de\n Das Milit\u00e4rhistorische Muse-\num der Bundeswehr in \nDresden  zeigt die Ausstel-\nlung \u201eHitlers Elitetruppe? \nMythos Fallschirmj\u00e4ger\u201c.\nUm die Fallschirmtrup-\npe der Wehrmacht ranken \nsich zahlreiche Legen-\nden, die in der national-\nsozialistischen Propa-\nganda wurzeln. \nDie Mythen um die \nLuftlandung auf Kreta \nim Jahr 1941 und die \nVerteidigung des Ber-\nges Monte Cassino \n1944 in Italien sind \nbis heute wirk-\nm\u00e4chtig. \u201eHelden-\ntum und der Nim-Antarktis wurde das Fahrwerk mit Kufen erg\u00e4nzt, \num so auch auf Eis und Schnee landen und star-\nten zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die Weiten der Antarktis er-\nwies sich die Maschine letztlich trotzdem als un-\ngeeignet. \n1986 kaufte dann die TU Braunschweig das \nFlugzeug und r\u00fcstete es zum Forschungsflugzeug \num. Meteorologische Messfl\u00fcge wurden vom \nNordpolarmeer bis zum Mittelmeer geflogen. \nHinzu kamen Erprobungen von Navigationssys-\ntemen, Tests von Sensoren und Aerogravimetrie \nzur Erforschung der Erdkruste. Zudem nutzten \nStudierende der TU Braunschweig und verschie-\ndener Partneruniversit\u00e4ten das Flugzeug als \u201eflie-\ngendes Klassenzimmer\u201c f\u00fcr eigene Experimente. \nF\u00fcrs Erste ist die Do 28 in der Flugzeugwerkstatt \nder Flugwerft zu sehen.\nnwww.deutsches-museum.de\nDas DB Museum in N\u00fcrnberg  widmet sich dem \nEisenbahndesign. Die Ausstellung \u201eDesign & Bahn\u201c \nbeginnt in der Zeit um 1900, als die Gestaltung bei \nder Bahn erstmals gr\u00f6\u00dfere Bedeutung erlangte. Mit-\nglieder des Werkbundes wie der Bauhaus-Gr\u00fcnder \nWalter Gropius entwarfen Interieurs f\u00fcr Personen-\nwagen. Richtig an Fahrt \ngewann das Bahndesign \nin den 1920er-\nJahren, als das \nStromlinienfie-\nber nicht nur \ndie Formgebung \nvon Schienen-\nfahrzeugen revo-\nlutionierte.\nAuch in der \nDDR besa\u00df Design \neinen hohen Stel-\nlenwert, wie die \nAusstellung zeigt. \nDenn das Design \nsollte ostdeutsche \nProdukte auf dem \nWeltmarkt wettbe-\nwerbsf\u00e4hig machen. In \nfilmischen Interviews \nberichten DDR-Designer \n\u00fcber ihre Arbeit an Z\u00fcgen \nf\u00fcr Griechenland und \nChina. \nwww.dbmuseum.de  \nDas Vitra Design Museum  \nin Weil am Rhein widmet \nsich einem lange vernachl\u00e4ssigten Thema: \u201eHere \nWe Are! Frauen im Design 1900 \u2013 heute\u201c. Ob als \nGestalterinnen von M\u00f6beln, Mode oder Indus-\ntrieprodukten, als Innenarchitektinnen oder Un-\nternehmerinnen \u2013 Frauen haben entscheidende \nBeitr\u00e4ge zur Entwicklung des modernen Designs \ngeleistet. In den Geschichtsb\u00fcchern des Designs \nkommen sie jedoch viel seltener vor als M\u00e4nner. \nDie Ausstellung pr\u00e4sentiert Gestalterinnen der \nletzten 120 Jahre und erz\u00e4hlt vor dem Hinter-\ngrund des Kampfs um Gleichberechtigung eine \nneue Designgeschichte. \u201eAnhand einer Vielzahl \nhochkar\u00e4tiger Exponate verfolgt die Ausstellung \ndas kreative Schaffen und die Arbeitsbedingun-\ngen von Frauen im Design von der fr\u00fchen Moder-\nne bis in die Gegenwart\u201c, k\u00fcndigt das Museum \nan. So entstehe eine Standortbestimmung zu ei-\nnem gesellschaftlich hochaktuellen Thema, die \ndas moderne Design in einem neuen Licht er-\nscheinen lasse.\nnwww.design-museum.deMit exotischen und k\u00fcnstlerisch innovativen \nMotiven warb die Reederei Hamburg S\u00fcd einst \nf\u00fcr ihre Schiffsrouten nach S\u00fcdamerika. Foto: IMMH\n26 TECHNIK & KULTUR 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 TECHNIK & KULTUR  27\nnTECHNIK-R\u00c4TSEL\nSch\u00fcttelwort-R\u00e4tsel\nIn diesem R\u00e4tsel sind die sechs Buchstaben  der sechs  \nW\u00f6rter alphabetisch sortiert. Sortieren Sie die Buchstaben \nso um, dass sich sinnvolle Begriffe ergeben. \nAus den markierten Feldern ergibt sich das L\u00f6sungswort:  \nAb etwa 650 v. Chr. gepr\u00e4gte antike Geldm\u00fcnzen.\nKammr\u00e4tsel\nDie Aufl\u00f6sungen der beiden Technikr\u00e4tsel finden Sie\n im Internet unter:  www.vdi-nachrichten.com/raetsel.\nDas n\u00e4chste R\u00e4tsel erscheint im Dezember 2021.Tragen Sie die  sechs L\u00f6sungsw\u00f6rter  der unten stehenden \nDefinitionen senkrecht in das Diagramm ein.  \nSchlie\u00dfen Sie die L\u00fccken der oberen Kammreihe und Sie \nerhalten das L\u00f6sungswort:  Methodisch angelegte Unter-\nsuchungen zur Gewinnung von Daten.\nZu Lande, zu W asser \nund in der Luft\nAusstellungen:  Bei herbstlichem Schmuddelwetter locken die \nMuseen mit Informationen zu bisher wenig beachteten Themen. \nbus, unbesiegbar zu sein, sind nach wie vor Teil \nder Erz\u00e4hlung \u00fcber die Fallschirmj\u00e4ger der Wehr-\nmacht\u201c, schreiben die Ausstellungsmacher. Da-\ngegen seien die von Fallschirmj\u00e4gern begange-\nnen Kriegsverbrechen und ihre enge Verzahnung \nmit der NSDAP und der NS-Staatsf\u00fchrung nach \n1945 heruntergespielt und verdr\u00e4ngt worden. Die \nSonderausstellung will nachvollziehen, wie es zu \neinem derart nachhaltigen Mythos kommen \nkonnte.\nnwww.mhmbw.de\nDie Flugwerft Schlei\u00dfheim  freut sich \u00fcber einen \nNeuzugang mit bewegter Geschichte: Das For-\nschungsflugzeug D-IBUF , eine Do 128-6 der TU \nBraunschweig, geh\u00f6rt seit Mitte Oktober zum \nMuseumsinventar. Sie diente der TU fast 35 Jahre \nals Forschungsflugzeug und als \u201efliegendes Klas-\nsenzimmer\u201c. 1978 gebaut, kaufte 1983 das Alfred-\nWegener-Institut (AWI) das Flugzeug und taufte \nes auf den Namen Polar 1. F\u00fcr den Einsatz in der Einmal um  \ndie ganze W elt\nVon Wolfgang Heumer\nManchmal bestimmen Kleinigkeiten \ndie Richtung des Lebens. F\u00fcr die \ndamals 21-j\u00e4hrige Elly Maria Frida \nBeinhorn war es eine Begegnung \nmit Hermann K\u00f6hl. Im Herbst 1928 \nbesuchte sie in ihrer Heimatstadt Hannover einen \nVortrag des Bremer Piloten \u00fcber die erste Non-\nstop-Atlantik\u00fcberquerung, von der K\u00f6hl gerade \nzur\u00fcckgekehrt war. Bis dahin hatte die Kauf-\nmannstochter keine Vorstellung von ihrem k\u00fcnf-\ntigen Berufsleben (das damals ohnehin zumeist \nnur bis zur Hochzeit dauerte). \nJetzt stand fest: \u201eIch will Fliegerin werden\u201c, er-\n\u00f6ffnete sie ihren entsetzten Eltern. Eine Zeit lang \nsollen die sogar erwogen haben, einen Psychiater \nzurate zu ziehen \u2013 dass ihre Tochter eine der bis \nheute ber\u00fchmtesten Pilotinnen werden und ihr \nVater zehn Jahre sp\u00e4ter sogar eindringlich die \nR\u00fcckkehr zur Fliegerei anraten w\u00fcrde, ahnte nie-\nmand. Die ausgehenden 1920er- und beginnen-\nden 1930er-Jahre waren eine durch Widerspr\u00fcche \ngepr\u00e4gte Zeit.\nDie Technik \u2013 insbesondere f\u00fcr Autos und Flug-\nzeuge \u2013 entwickelte sich sprunghaft. Gesellschaft-\nlich bewegte sich die Welt dagegen nur langsam \nin Richtung Zukunft. Frauen war nur wenig er-\nlaubt. Aber sie machten sich selbst vieles m\u00f6glich \n\u2013 etwa Cl\u00e4renore Stinnes. 1927 startete die Toch-\nter des Gro\u00dfindustriellen Hugo Stinnes in einem \nserienm\u00e4\u00dfigen Personenwagen Adler Standard 6 \nzu einer Fahrt um die Welt. Als sie 1929 zur\u00fcck-\nkehrte, hatte Elly Beinhorn gerade ihren Flug-\nschein erworben. Zwei Jahre sp\u00e4ter folgte sie dem \nBeispiel der wagemutigen Autofahrerin mit einer \nTour rund um den Globus \u2013 allerdings in der Luft.\n\u201ePiloten ist nichts verboten\u201c sang Hans Albers \n1932 im Fliegerepos \u201eF.P .1 antwortet nicht\u201c. \nDoch Pilotinnen war damals kaum etwas erlaubt. \nIn der beginnenden Verkehrsfliegerei gab es \nkaum eine Besch\u00e4ftigung f\u00fcr sie. Wenn sie \u00fcber-\nhaupt Frauen einstellte, traute die 1924 gegr\u00fcn-\ndete Deutsche Lufthansa ihnen allenfalls die Rol-\nle einer Co-Pilotin zu. Um von ihrer Leidenschaft \nf\u00fcrs Fliegen leben zu k\u00f6nnen, blieb Elly Beinhorn \n(und anderen sp\u00e4ter gefeierten fliegenden Frau-\nen) nur der Erwerb der Kunstfluglizenz. \nBeinhorn war schnell erfolgreich auf den Flug-\nschauen, die Tausende von Besuchern anlockten. \nAls eine der wenigen Himmelsst\u00fcrmerinnen und \n-st\u00fcrmer \u00fcberhaupt wagte sie zum Beispiel den \nLooping in umgekehrter Richtung: Statt sich aus Jubil\u00e4um: Mit ihren Fernfl\u00fcgen schrieb Elly Beinhorn \nLuftfahrtgeschichte. Am 4. Dezember 1931 startete sie in  \nBerlin zu ihrem Alleinflug um die Erde.\ndem Tiefflug \u00fcber den R\u00fccken in die H\u00f6he zu \nschrauben, st\u00fcrzte sie sich aus der H\u00f6he und der \nNormallage vorw\u00e4rts in die Tiefe, um dann kopf-\n\u00fcber \u00fcber das Publikum hinwegzubrettern. \nSchnell war sie genauso ber\u00fchmt wie die damali-\nge Fliegerlegende Ernst Udet, mit dem sie eng be-\nfreundet war. Pro Flugtag brachten ihr die Kunst-\nst\u00fccke 2000 Reichsmark ein \u2013 nach heutigem Wert \netwa 6000 \u20ac. Dennoch war sie mit dem fliegenden \nZirkus unzufrieden: \u201eMir kommt das dumm und \nentw\u00fcrdigend vor\u201c, soll sie gesagt haben: \u201eIch will \num die Welt fliegen \u2013 und zwar selbst.\u201c\nTrotz des guten Honorars w\u00e4re ihr erster Fern-\nflug nach Guinea-Bissau  beinahe am Geld ge-\nscheitert. Ende 1930 hatte sich die Pilotin bei dem \nV\u00f6lkerkundler Hugo Bernatzki f\u00fcr die Flugbeglei-\ntung von dessen Westafrikaexpedition beworben \n\u2013 als E. Beinhorn, damit sie nicht sofort als Frau \nzu erkennen war. Doch die Pilotin sollte das Flug-\nzeug, den Flug und die notwendige Logistik selbst \nfinanzieren, fand aber keine Sponsoren. Niemand \ntraute einer Frau eine solche Leistung zu. Immer-\nhin bekam sie vom damaligen Pr\u00e4sidenten der \nLuftfahrtindustrie ein Flugzeug geliehen, f\u00fcr das \nsie ihre eigene Kunstflugmaschine als Pfand ge-\nben musste. \nDen Rest der Kosten finanzierte Elly Beinhorn \n\u00fcber Kredite. Mit der heutigen Luftfahrttechnik \nhatten die \u201efliegenden Kisten\u201c nur das Grund-\nprinzip gemein: Mit einem 50 PS starken Salmson \nAD.9 Motor war die aus 10 mm starkem Birken-\nsperrholz gebaute Klemm L25 gerade mal \n100 km/h bis 150 km/h schnell und bei einem \nFluggewicht von maximal 720 kg kein Platzwun-\nder. Navigationsger\u00e4te gab es nicht; nachdem sie \nvon Gibraltar den Sprung nach Afrika geschafft \nhatte, orientierte sich Elly Beinhorn immer an der \nK\u00fcstenlinie des Kontinents. \nBeinahe w\u00e4re die Reise im Schwarzwald vorbei \ngewesen. Dort musste die Fliegerin mit \u00f6lver-\nschmierten Z\u00fcndkerzen notlanden. Eine weitere, \nweitaus spektakul\u00e4rere Notlandung auf dem \nR\u00fcckflug in der Sahara lie\u00df sie schlie\u00dflich zur Be-\nr\u00fchmtheit werden. Vier Tage blieb die Fliegerin \nverschollen. Nach einem 50 km langen Fu\u00df-\nmarsch erreichte sie Timbuktu. Die Nachricht \nvon ihrer Rettung schaffte es tagelang in die \nSchlagzeilen; Beinhorn bekam ein neues Flug-\nzeug gebracht \u2013 als sie am 29. April 1931 wieder in \nBerlin landete, jubelten ihr Tausende zu.\nDer Ruhm war Auftrieb f\u00fcr die Realisierung ih-\nres bis dahin gr\u00f6\u00dften Traums. Am 4. Dezember \n1931 startete Elly Beinhorn zu ihrem damals sen-sationellen Flug um die Welt. Die erste Etappe \nf\u00fchrte sie in f\u00fcnf Monaten bis Sydney \u2013 obwohl \nsie \u00fcber Bagdad im Sturm beinahe aus dem Flug-\nzeug gefallen war und am Persischen Golf wieder \neinmal notlanden musste. Von Australien ging es \nmit dem Schiff nach S\u00fcdamerika; dann flog sie \nvon Kolumbien \u00fcber Chile bis nach Buenos Aires. \nVon dort kehrte sie \u2013 mit einer fliegerischen Un-\nterbrechung in Brasilien \u2013 per Schiff nach \nDeutschland zur\u00fcck. \nNeben ihrem fliegerischen K\u00f6nnen war sie die \nganze Zeit auch technisch gefordert. Ihre damals \nneue Klemm L26 war zwar mit einem st\u00e4rkeren \nMotor ausgestattet \u2013 aber zuverl\u00e4ssiger war die \nTechnik dennoch nicht. Im Notfall war die Pilotin \nauch als Monteurin auf sich allein gestellt.\nM\u00e4nner wollte sie bei diesen Reisen nicht an ih-\nrer Seite haben.  \u201eEin richtiger Mann l\u00e4sst sich \nnicht von mir kommandieren\u201c, wird sie zitiert. \nDer richtige Mann trat im September 1935 in ihr \nLeben. Elly Beinhorn traf den Rennfahrer Bernd \nRosemeyer. Am 13. Juli 1936 heirateten die bei-\nden. Elly Beinhorn flog weiter \u2013 ihr Mann erwarb \nsowohl Pilotenlizenz als auch ein Flugzeug. \nDas Gl\u00fcck war am 28. Januar 1938 j\u00e4h vorbei: \nBei einem Rekordversuch auf der Autobahn \nFrankfurt-Darmstadt \u00fcberschlug sich Rosemeyer \nbei 420 km/h mit seinem Auto-Union-Rennwa-\ngen und war auf der Stelle tot. Elly Beinhorn woll-\nte lange Zeit nicht mehr in ein Flugzeug steigen. \nAusgerechnet ihr Vater soll ihr die R\u00fcckkehr zur \nFliegerei angeraten haben. \nDer Erfolg der Pilotin gab ihm recht \u2013 Elly Bein-\nhorn unternahm weitere spektakul\u00e4re Langstre-\nckenfl\u00fcge. Obwohl sie die N\u00e4he zu den National-\nsozialisten nicht scheute, flog sie im Weltkrieg \nnicht f\u00fcr die deutsche Luftwaffe. \nNach dem Krieg setzte sie ihre Flugaktivit\u00e4ten \nunter anderem als fliegende Reporterin sowie auf \nerneuten Langstreckenfl\u00fcgen fort. Ihren Flug-\nschein gab Elly Beinhorn 1979 ab. Ein letztes Mal \nsetzte sie sich an ihrem Geburtstag am 30. Mai \n2007 in ein Flugzeug und lie\u00df sich eine halbe \nStunde \u00fcber die Alpen fliegen. Sechs Monate sp\u00e4-\nter starb die unerschrockene Frau im Alter von \n100 Jahren.Elly Beinhorn posiert \nin Fliegermontur f\u00fcr \nden Fotografen. Bei  \nihren Weltreisen muss-\nte Beinhorn auch ihre \neigene Mechanikerin \nsein. Foto: ullstein bild/Getty Images\nIn einer Klemm L25 flog Elly Beinhorn um die Welt. Das Foto zeigt eine Maschine dieses Typs auf der \nInternationalen Luftfahrtausstellung in Berlin im Jahr 2006. Foto: public domain\n\u201eEin richtiger \nMann l\u00e4sst sich \nnicht von mir \nkommandieren.\u201c\nElly Beinhorn  hatte in \nden 1930er-Jahren  \ngute Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre  \nAlleinfl\u00fcge.\n1. Ins Ausland entsendete Fach- oder F\u00fchrungskraft\n2. Aus Holzstoff, Zellstoff oder Altpapier gefertigter Werkstoff\n3. Seezeichen, das aktiv auf elektromagnetische Wellen \nantwortet (Kurzform)\n4. Veranstaltung/Ausstellung eines Wirtschaftszweiges\n5. Gl\u00e4nzende, rei\u00dffeste Chemiefaser\n6. Piktogramm, das im Chat Begriffe ersetzt\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.nKOMMENTAR\nDie andere \nPandemie\nEs ist \u00e4hnlich wie mit dem Klimawandel. \nAlle Welt wei\u00df davon, getan wird wenig. \nSeelische Erkrankungen haben sich w\u00e4h-\nrend der vergangenen Monate rasend \nschnell verbreitet, wissenschaftliche Er-\nkenntnisse lassen zu dem Schluss kom-\nmen, dass \u00c4ngste und Depressionen die \nDimension einer Pandemie erreichen. Die \nZeit der Ungewissheit, \nInsolvenzen, K\u00fcndi-\ngungen und privaten \nDramen hat an den \nSeelen gekratzt, heftig \nund permanent. In \nDeutschland starben \n2019 laut Stiftung \nDeutsche Depressions-\nhilfe rund 9000 Men-\nschen durch Suizid, \nmeist als Folge schwe-\nrer psychischer Er-\nkrankungen. Das sind mehr Personen, als \nim Verkehr (3300) und durch Drogen \n(1400) umkamen. Hochrechnungen der \nStiftung deuten darauf hin, dass die Zahl \nder Suizide w\u00e4hrend der Pandemie erheb-\nlich gestiegen ist. In den Industriel\u00e4ndern \nregistriert eine aktuelle OECD-Studie bei \nAngstst\u00f6rungen eine Zunahme von 28 % \nund bei Depressionen von 26 %. Besonders \nbetroffen sind junge Menschen sowie Er-\nwachsene, die ihre Arbeit oder ihr Einkom-\nmen verloren haben oder sich von einem \nsolchen Verlust bedroht sehen. Hilfe d\u00fcr-\nfen Betroffene laut OECD kaum erwarten. \nUnd wenn sie k\u00e4me, dann meist zu sp\u00e4t. \nDie volkswirtschaftlichen Kosten sind im-\nmens, denn psychische Probleme wirken \nsich auch auf Besch\u00e4ftigung und Produkti-\nvit\u00e4t aus. Auch das betont die OECD.\nMan sollte nicht so tun, als sei das nur ei-\nne Welle, die mit Verebben der Pandemie \nkein Thema mehr sei. Psychische Erkran-\nkungen nehmen nicht erst seit anderthalb \nJahren zu. Von 2010 bis 2020 stieg die Zahl \nder Fehltage aufgrund psychischer Erkran-\nkungen laut DAK um 56 %. Das bedeutet \nzugleich eine deutliche Zunahme der l\u00e4n-\nger andauernden Krankschreibungen.\nSicher: Offenheit und Mut, sich zu psy-\nchischen Belastungen zu bekennen und \ndas Thema damit aus der Tabuecke zu ho-\nlen, wachsen \u2013 aber gegen\u00fcber der eben-\nfalls zunehmenden Dringlichkeit viel zu \nlangsam. Seelenleid anzuerkennen und \ndauerhaft in ein Wachstumssystem zu in-\ntegrieren, dessen wesentliche Bestandteile \nSelbstoptimierung und Hamsterrad sind, \ngleicht der Quadratur des Kreises. Dabei \ngeh\u00f6ren Gesundheit und Wohlstand un-\ntrennbar zusammen.  \nnwschmitz@vdi-nachrichten.com\nWolfgang Schmitz, \nRedakteur: Seelen-\nleid hat es im Hams-\nterrad schwer. \nFoto: VDIn/Zillmann\n28 KARRIERE & MANAGEMENT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 KARRIERE & MANAGEMENT  29\nVon Sebastian Wolking\nSilke Raschke wei\u00df: \u201eDie \nasiatischen Staaten sind \nsehr gefragt.\u201c Mit Arbeit-\nnehmern und Arbeitneh-\nmerinnen aus Vietnam, In-\ndonesien oder Malaysia h\u00e4tten die \nFirmen vor Ort gute Erfahrungen \ngemacht, sagt die Beraterin f\u00fcr die \nberufliche Integration ausl\u00e4ndi-\nscher Fach- und Arbeitskr\u00e4fte bei \nder IHK Ost th\u00fcringen in Gera. Auch \nin die Westbalkanstaaten strecken \nUnternehmen ihre F\u00fchler aus. \nAls Raschke Ende September in \neinem Webinar dar\u00fcber referierte, \nwie Unternehmen Mitarbeiter und \nMitarbeiterinnen aus Drittstaaten \nanwerben k\u00f6nnen, loggten sich \nschon 35 Personalverantwortliche \naus der Region ein. Mehr als 20 wa-\nren es zuvor noch nie gewesen. \u201eDie \nUnternehmen \u00f6ffnen sich immer \nmehr\u201c, sagt sie, weil der deutsche \nArbeitsmarkt schlicht abgegrast sei.\nDass Deutschland mehr Fach-\nkr\u00e4fte aus dem Ausland braucht, \nauch von au\u00dferhalb der EU, hat sich \nals Leitmotiv in der deutschen Poli-\ntik und Wirtschaft verfestigt. Das \nFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz \nder Gro\u00dfen Koalition sollte ihnen den Weg ebnen, als es im M\u00e4rz 2020 \nin Kraft trat. Menschen mit einer \nqualifizierten Berufsausbildung \noder einem Hochschulabschluss \nk\u00f6nnen seitdem leichter eine Stelle \nin Deutschland annehmen \u2013 und \nzwar in jedem Beruf, nicht l\u00e4nger \nnur in sogenannten Mangelberufen, \nin denen es vergleichsweise wenige \nArbeitskr\u00e4fte gibt.\nZudem f\u00e4llt die Vorrangpr\u00fcfung \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit weg.  \nEinheimische Bewerber \u2013 sofern \nvorhanden \u2013 werden nun nicht \nnicht mehr bevorzugt behandelt. \nTrotzdem muss die Arbeitsagentur \nin den meisten F\u00e4llen auch weiter-\nhin ihre Zustimmung erteilen, wenn \neine Bewerberin aus dem Nicht-EU-\nAusland anklopft. Speziell f\u00fcr IT-\nKr\u00e4fte gibt es Sonderregelungen. Sie \nd\u00fcrfen ohne einschl\u00e4gige Berufs-\nausbildung ins Land, sofern sie \npraktische Erfahrungen nachweisen \nk\u00f6nnen.\nDurchschlagskraft hat das Gesetz \nindes noch nicht entfaltet. Daran \ntr\u00e4gt auch das Coronavirus eine \nMitschuld. Einreisebestimmungen \nwurden seinetwegen versch\u00e4rft, \nBotschaften im Ausland geschlos-\nsen, Visumantr\u00e4ge konnten nur mit Verz\u00f6gerung oder gar nicht bearbei-\ntet werden. Von M\u00e4rz bis Jahresende \n2020 wurden nach Angaben des \nAusw\u00e4rtigen Amtes nur 29 677 Visa \nnach dem Fachkr\u00e4fteeinwande-\nrungsgesetz vergeben, die meisten \nan Bewerber und Bewerberinnen \naus Serbien, den Philippinen, Viet-\nnam, Indien, der T\u00fcrkei und der \nUkraine. Darunter waren nicht nur \nhoch qualifizierte Ingenieurinnen \nund Informatiker, sondern auch \nPflegekr\u00e4fte, Handwerker sowie \nMitarbeiterinnen f\u00fcr Produktion, \nBau, Hotels und Gastronomie. \n\u201eDas Fachkr\u00e4fteeinwanderungs-\ngesetz ist ein Schritt in die richtige \nRichtung, aber immer noch nicht \nausreichend\u201c, sagt Ingo Rauhut, Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des Fachbeirats Beruf \nund Arbeitsmarkt im VDI. \u201eWir ha-\nben einen enormen Bedarf an gut \nausgebildeten Ingenieuren, um \nwettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Es \ngeht um nicht weniger als den Tech-\nnikstandort Deutschland.\u201c \n400 000 qualifizierte Einwanderer \nund Einwanderinnen ben\u00f6tige das \nLand jedes Jahr, so Detlef Scheele, \nVorstandsvorsitzender der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit. Dabei sind in \nden vergangenen zehn Jahren \u2013 \nwenn man Zuz\u00fcge und Fortz\u00fcge \nmiteinander verrechnet \u2013 insgesamt \n4,36 Mio. Menschen netto nach \nDeutschland eingewandert. Das \nsind mehr als 400 000 j\u00e4hrlich, aber \neben oftmals nicht die Fachkr\u00e4fte, \ndie der deutsche Arbeitsmarkt ge-\nbrauchen kann.\nDer Trend zeigt mittlerweile nach \noben. Im ersten Halbjahr 2021 ver-\ngaben die deutschen Botschaften \n25 980 Visa an Fachkr\u00e4fte. Fast 2400 \ndavon gingen an Bewerberinnen \nund Bewerber aus der T\u00fcrkei, auf \ndie damit der gr\u00f6\u00dfte Anteil entfiel. \nDahinter folgen Serbien, Indien, die \nPhilippinen und Albanien. Mit Prio-\nrit\u00e4t werden in den Botschaften die \n\u201ebeschleunigten Fachkr\u00e4fteverfah-\nren\u201c bearbeitet, die Arbeitgeber bei \nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde gegen Ge-\nb\u00fchr beantragen k\u00f6nnen. Sofern die \nBeh\u00f6rde ihre Vorabzustimmung f\u00fcr \neine Kandidatin oder einen Kandi-\ndaten erteilt, ist die Ausstellung des \nVisums nur Formsache. \nEinige Bundesl\u00e4nder haben f\u00fcr \ndie Bearbeitung der Eilverfahren gar \nzentrale Stellen eingerichtet, so \nNordrhein-Westfalen und Bayern. \nIn der \u201eZentralstelle Fachkr\u00e4fteein-\nwanderung Nordrhein-Westfalen\u201c \nin K\u00f6ln gingen im vergangenen Jahr \n894 Antr\u00e4ge auf ein beschleunigtes \nFachkr\u00e4fteverfahren ein, in diesem \nJahr waren es bis Ende September \nschon 1492. Nach vorl\u00e4ufigen Zah-\nlen erh\u00e4lt ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der \nAntr\u00e4ge eine Vorabzustimmung, der Rest wird abgelehnt oder vom Be-\nwerber oder der Bewerberin zur\u00fcck-\ngezogen. Hamburg f\u00fchrte 2020 nur \n97 Verfahren durch, 2021 waren es \nbereits 137. 122 wurden bislang po-\nsitiv beschieden, elf abgelehnt oder \nzur\u00fcckgenommen. Das Instrument \nkann die Dauer des Visumverfah-\nrens im besten Fall auf zwei Monate \nverk\u00fcrzen. Normalerweise m\u00fcssen \nArbeitgeber und Fachkr\u00e4fte bis zu \nf\u00fcnf Monate warten. Und das ist \nnoch immer der Regelfall.\n\u201eDas Verfahren m\u00fcsste einfacher \nlaufen\u201c, w\u00fcnscht sich daher Silke \nRaschke von der IHK Ostth\u00fcringen. \nZudem m\u00fcssten Unterlagen auch \nauf digitalem Wege eingereicht wer-\nden k\u00f6nnen. \u201eDa k\u00f6nnte viel Zeit \ngespart werden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn das auf den Weg gebracht \nw\u00fcrde.\u201c \nBeim IT-Verband Bitkom steht eine \nApp auf dem Wunschzettel,  die f\u00fcr \nIT-Kr\u00e4fte im Ausland die Terminver-\ngabe bei Beh\u00f6rden \u00fcbernimmt und \njederzeit \u00fcber Schritte und Fort-\nschritte eines Antrags informiert \u2013 \nauf Englisch, versteht sich. \nDie Chancen stehen wohl so gut \nwie nie, dass die W\u00fcnsche erh\u00f6rt \nwerden. \u201eWir wollen das Fachkr\u00e4f-\nteeinwanderungsgesetz praktika-\nbler ausgestalten\u201c, steht im Sondie-\nrungspapier der m\u00f6glichen Ampel-\nkoalitionspartner SPD, Gr\u00fcne und \nFDP . Der Gr\u00fcnen-Abgeordnete Sven \nLehmann etwa hatte das Fachkr\u00e4f-\nteeinwanderungsgesetz der Groko \nAnfang des Jahres auf der Plattform \nAbgeordnetenwatch als \u201eein Sam-\nmelsurium an komplizierten und \nb\u00fcrokratischen Regelungen, wel-\nches die Fachkr\u00e4fteeinwanderung \neher verhindert, als sie zu bef\u00f6r-\ndern\u201c bezeichnet. \nIngo Rauhut vom VDI geht einen \nSchritt weiter: \u201eDas Grundproblem Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland \neinzuarbeiten kostet Zeit,  \nsie nicht einzustellen, kostet \nwom\u00f6glich viel Geld.   \nFoto: PantherMedia/Benis Arapovic\nSprachliche und b\u00fcrokratische H\u00fcrden\nnDeutsche Unternehmen berichten von einem noch gr\u00f6\u00dferen Man-\ngel an qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften, als vor Jahresfrist angenommen. \nIn einer aktuellen Umfrage im Auftrag der Bertelsmann Stiftung un-\nter 7500 Unternehmensentscheidern und -entscheiderinnen gaben \n66 % an, dass bei ihnen momentan Fachkr\u00e4fteengp\u00e4sse bestehen. \nEnde 2020 hatten 54 % der befragten Unternehmen die Erwartung \nge\u00e4u\u00dfert, dass ihnen in diesem Jahr Personal fehlen wird. \nnDie Fachkr\u00e4ftel\u00fccke bei Personen mit abgeschlossener Berufsausbil-\ndung ist am gr\u00f6\u00dften: 48 % der befragten Unternehmen berichten \nhier von einem Mangel, w\u00e4hrend nur 27 % \u00fcber fehlende Akademi-\nker und Akademikerinnen klagen. \nn67 % der befragten Unternehmen gehen davon aus, im kommenden \nJahr \u00fcber weniger Fachkr\u00e4fte zu verf\u00fcgen, als sie ben\u00f6tigen. Bei der \nBehebung des Problems spiele die Zuwanderung neben Aus- und \nWeiterbildung eine wichtige Rolle, meint Matthias Mayer, Migrati-\nonsexperte der Bertelsmann Stiftung. \nnAllerdings setzen nur 16 % der befragten Unternehmen auf die Re-\nkrutierung von Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland. Die Zur\u00fcckhaltung \nhabe verschiedene Gr\u00fcnde. Am h\u00e4ufigsten f\u00fchren die Unternehmen \nsprachliche Barrieren, die schwierige Einsch\u00e4tzung ausl\u00e4ndischer \nQualifikationen sowie falsche Vorstellungen der Bewerbenden an. \nZwar lassen die Daten erkennen, dass es im Vergleich zur Vorjahres-\numfrage leichte Verbesserungen auf diesen Gebieten gibt. Aber: \n\u201eH\u00fcrden zur Gewinnung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte bestehen trotz er-\nheblicher Fortschritte weiterhin\u201c, sagt Matthias Mayer. wsDiese Botschaften stellten \n2021 die meisten Visa f\u00fcr \nFachkr\u00e4fte aus\nBotschaft\nIstanbul (T\u00fcrkei)\nBelgrad (Serbien)\nBangalore (Indien)\nManila (Philippinen)\nPristina (Kosovo)\nHanoi (Vietnam)\nSarajewo  \n(Bosnien-Herzegowina)\nTirana (Albanien)\nKiew (Ukraine)\nMoskau (Russland)\nQuelle: Ausw\u00e4rtiges AmtVisa\n2379\n2020\n2015\n1959\n1725\n1528\n1504\n1382\n1342\n1278IGM: Warum \nMigranten sich \nengagieren\nArbeit:  \u00dcberdurchschnittlich oft en-\ngagieren sich IG-Metall-Mitglieder mit \nMigrationshintergrund in der betriebli-\nchen Mitbestimmung. Warum das so ist, \nhat die Universit\u00e4t L\u00fcneburg im Auftrag \nder Gewerkschaft untersucht. Ein \nGrund: Viele Migranten und Migrantin-\nnen \u00fcbernehmen in jungen Jahren in \nder Familie Verantwortung und haben \ngelernt, sich gegen Ablehnung und Aus-\ngrenzung zu behaupten.\nMenschen, die selbst oder deren El-\ntern zugewandert sind, arbeiten laut \nIG Metall relativ oft auf Stellen f\u00fcr Ge-\nringqualifizierte, in befristeten Jobs und \nin Unternehmen, die zu den \u201eschw\u00e4-\ncheren Gliedern in der Wertsch\u00f6pfungs-\nkette\u201c geh\u00f6ren. Das hei\u00dft: Sie sind st\u00e4r-\nker wirtschaftlichen Unsicherheiten in \nForm von Restrukturierungen und Stel-\nlenabbau ausgesetzt und damit h\u00e4ufig \nin Konflikte verwickelt, die einen Anlass \ngeben, aktiv zu werden.\nAll das trage zu einer \u201eKampfbereit-\nschaft\u201c bei, hei\u00dft es aus der Universit\u00e4t \nL\u00fcneburg. Dass viele Menschen mit Mi-\ngrationshintergrund famili\u00e4re Bindun-\ngen als br\u00fcchig erlebten, mache die Ge-\nwerkschaften zu einer Art Ersatzfamili-\nen. Diese Verbundenheit habe auch his-\ntorische Wurzeln: Die Gewerkschaften \nseien lange Zeit die einzigen Orte gewe-\nsen, an denen Migrantinnen und Mig-\nranten die Chance auf demokratische \nTeilhabe besa\u00dfen. Migrantisches Enga-\ngement sei, so die L\u00fcneburger Studie, \nkein Selbstl\u00e4ufer, sondern durch Ma\u00df-\nnahmen zu sichern, etwa durch Mento-\nringprogramme oder Netzwerke f\u00fcr \nMigranten und Migrantinnen. wsliegt meines Erachtens darin, dass \ndie Politik ein bestehendes System \nfortlaufend weiterentwickeln will. \nDas System der Fachkr\u00e4fteeinwan-\nderung m\u00fcsste aber komplett neu \ngedacht werden, beispielsweise \ndurch die schrittweise Einf\u00fchrung \neines Punktesystems.\u201c Tats\u00e4chlich \nsteht auch ein Punktesystem nach \nkanadischem Vorbild wieder zur \nDebatte.\nIn einem Diskussionspapier zur \nFachkr\u00e4ftesicherung hatte der VDI \nvergangenes Jahr angeregt, neben \nverst\u00e4rkter Fachkr\u00e4ftezuwanderung \nauch inl\u00e4ndische Potenziale zu he-\nben. Junge Leute soll-\nten vermehrt f\u00fcr ein \ntechnisches Studium \nbegeistert, Frauen in \nMint-Berufe gebracht, \n\u00c4ltere l\u00e4nger gehalten \nund Arbeitslose aus- \nund weitergebildet \nwerden. Denn ein As-\npekt geht in der Ein-\nwanderungsdebatte \nmanchmal unter. Nicht \nnur Deutschland steckt \nim demografischen \nWandel, sondern nahe-\nzu alle Industriestaa-\nten, dazu selbst \nSchwellenl\u00e4nder wie \nBrasilien, Malaysia \noder Indien \u2013 also ge-\nnau die L\u00e4nder, aus de-\nnen die k\u00fcnftigen Fach-\nkr\u00e4fte kommen sollen. \nDer Anteil junger Men-\nschen an der Weltbev\u00f6lkerung geht \ntendenziell immer weiter zur\u00fcck, \nw\u00e4hrend der globale Wettbewerb \num die hellen K\u00f6pfe zunimmt. Auf \nDauer wird es immer schwieriger, \ndas Fachkr\u00e4ftereservoir zu f\u00fcllen, \ndaran wird vielleicht nicht mal das \nbeste Gesetz etwas \u00e4ndern k\u00f6nnen. Digitaler Wandel \nbraucht Hilfen\nGesellschaft:  Digitale Technologien \nund der souver\u00e4ne Umgang mit diesen \nwird nach einem Jahr Corona hierzulan-\nde h\u00f6her eingesch\u00e4tzt als noch vor zwei \nJahren. Dies betrifft insbesondere die \nThemen beh\u00f6rdliche Angelegenheiten \nund Finanzen (jeweils +8 %). Verloren \nhat das Thema Mobilit\u00e4t (-2 %). Das ver-\ndeutlicht eine Studie des Marktfor-\nschungsinstituts Kantar im Auftrag der \nBertelsmann Stiftung.\nBei Analyse der Vergleichsdaten von \n2019 und 2021 zeigt sich eine digitale \nSpaltung entlang der Faktoren Alter und \nBildungsgrad. F\u00fcr vier von zehn Befrag-\nten ist die Nutzung des Internets nun \nnoch wichtiger als vor der Coronapan-\ndemie. J\u00fcngere Menschen und Frauen \nmessen dem Internet mehr Bedeutung \nzu als \u00e4ltere und M\u00e4nner. Je h\u00f6her der \nBildungsgrad, desto h\u00f6her ist auch die \nRelevanzzuschreibung. \nIm Vergleich zu 2019 am st\u00e4rksten ge-\nstiegen ist die selbstst\u00e4ndige Suche \nnach L\u00f6sungen (+8 %). Dennoch \nw\u00fcnscht sich rund die H\u00e4lfte aller Be-\nfragten Unterst\u00fctzungsangebote zum \nErlernen digitaler Kompetenzen, etwa \nin Form von Lernvideos, Online- oder \nVHS-Kursen. 46 % f\u00e4nden telefonische \nUnterst\u00fctzung sinnvoll, 42 % die Hilfe \ndurch einen Computerexperten, der \npers\u00f6nlich nach Hause kommt. wsGesetz ohne \nDurchschlagskraft\nArbeitsmarkt: Das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz sollte mehr \nqualifizierte Arbeitnehmer ins Land holen. Das Gesetz hat die \nErwartungen nicht ansatzweise erf\u00fcllt. Das soll sich \u00e4ndern.\n\u201eDas System  \nder Fachkr\u00e4fte -\neinwanderung \nm\u00fcsste komplett \nneu gedacht \nwerden.\u201c \nIngo Rauhut,  Verein \nDeutscher Ingenieure\nFoto: VDI\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.30 KARRIERE & MANAGEMENT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 KARRIERE & MANAGEMENT  31\nnARBEITSRECHT IM BLICK\nKrankschreibung \nnur bei Kontakt\nMitarbeitende haben einen Anspruch auf Ent-\ngeltfortzahlung im Krankheitsfall, wenn sie durch \nArbeitsunf\u00e4higkeit infolge von Krankheit an ihrer \nArbeitsleistung gehindert werden. Doch Ach-\ntung: Sofern f\u00fcr den Arbeitgeber oder die Arbeit-\ngeberin erkennbar ist, dass die vorgelegte Ar-\nbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (AU) durch ei-\nnen Onlineservice ausgestellt wurde, k\u00f6nnte er \nZweifel an der Arbeitsunf\u00e4higkeit erheben und \nunter Umst\u00e4nden sogar die Entgeltfortzahlung \nverweigern. \nIm Falle einer gerichtlichen Auseinanderset-\nzung m\u00fcsste der Mitarbeitende dann beweisen, \ndass er oder sie arbeitsunf\u00e4hig erkrankt ist bzw. \nwar. Das geschieht, indem eine Arbeitsunf\u00e4hig-\nkeitsbescheinigung vorgelegt wird. Dieser \nkommt nach st\u00e4ndiger \nRechtsprechung auch \nein hoher Beweiswert \nzu, jedoch dann nicht, \nwenn der Ausstellung \nder Arbeitsunf\u00e4higkeit \nkeine Untersuchung vo-\nrausgegangen ist und \nmangels Patientenbe-\nziehung auch eine Fern-\ndiagnose ausscheidet.\nDas Arbeitsgericht  Ber-\nlin entschied k\u00fcrzlich, \ndass ein Arbeitnehmer \naus Berlin, der seine Arbeitsunf\u00e4higkeitsbeschei-\nnigung \u00fcber die Website \u201ewww.au-schein.de\u201c er-\nhalten und bei seinem Arbeitgeber eingereicht \nhatte, keinen Anspruch auf Entgeltfortzahlung \nhat. Er hatte auf der Website einen Fragebogen \nausgef\u00fcllt, in dem er eine Grunderkrankung aus-\nw\u00e4hlte und seine Symptome beschrieb und eine \nDauer f\u00fcr die Krankschreibung vorschlug. Da-\nraufhin stellte ihm eine Gyn\u00e4kologin aus Ham-\nburg die entsprechende Arbeitsunf\u00e4higkeitsbe-\nscheinigung aus, ohne dass vorher ein pers\u00f6nli-\ncher Kontakt zwischen den beiden bestanden \nhat. Das Arbeitsgericht sah keine \u201eordnungsge-\nm\u00e4\u00df ausgestellte Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheini-\ngung\u201c, die f\u00fcr den Beweis seiner Arbeitsunf\u00e4hig-\nkeit geeignet sei. Die Coronaausnahmeregelung \n\u00e4ndert daran nichts. Sie ist noch bis zum 31. De-\nzember 2021 anwendbar. Danach kann bei einer \nErkrankung der oberen Atemwege eine Krank-\nschreibung nach telefonischer Anamnese f\u00fcr ma-\nximal sieben Tage (bei Folgebescheinigung eben-\nso maximal sieben Tage) ausgestellt werden. \nAuch bei der telefonischen Krankschreibung ist \nentscheidend, dass die medizinische Fachkraft \nsich durch eine eingehende telefonische pers\u00f6n-\nliche Befragung ein Bild vom Zustand des Patien-\nten macht. Voraussetzung ist also, dass ein per-\ns\u00f6nlicher Kontakt zwischen Arzt oder \u00c4rztin und \ndem Patienten bestanden hat. \nEs bleibt fraglich, ob eine Onlinekrankschrei-\nbung via Videosprechstunde einer gerichtlichen \n\u00dcberpr\u00fcfung standh\u00e4lt. Nach der aktuellen \nRichtlinie kann die Arbeitsunf\u00e4higkeit auch mit-\ntelbar pers\u00f6nlich im Rahmen einer Videosprech-\nstunde festgestellt werden. Jedoch sieht die \nRichtlinie vor, dass der Patient dem Arzt bzw. der \n\u00c4rztin aufgrund einer fr\u00fcheren Behandlung per-\ns\u00f6nlich bekannt sein muss. Dies d\u00fcrfte bei den \nOnlineanbietern gr\u00f6\u00dftenteils nicht der Fall sein. \nEin neuer Gesetzesentwurf k\u00f6nnte das Problem \nkl\u00e4ren. Dieser sieht eine Regelung vor, nach der \nder Gemeinsame Bundesausschuss beauftragt \nwird, die Feststellung der Arbeitsunf\u00e4higkeit im \nRahmen der ausschlie\u00dflichen Fernbehandlung \nzu erm\u00f6glichen. Das Gesetz soll noch 2021 in \nKraft treten. Festzuhalten bleibt: Eine AU, die oh-\nne jeglichen Kontakt zwischen Arzt oder \u00c4rztin \nund Patienten ausgestellt wurde, reicht nicht aus. \nClaudia Knuth  ist \nPartnerin und Fach-\nanw\u00e4ltin f\u00fcr  \nArbeitsrecht bei  \nLUTZ | ABEL. Foto: LUTZ | ABELRaus \naus dem \nTrott\nVon CHRIS L\u00d6WER\nDie gro\u00dfe Leidenschaft \ndes Maschinenbauinge-\nnieurs ist, alles beim Tri-\nathlon zu geben. Doch \nnach dem Berufsein-\nstieg blieb f\u00fcr das harte Training \nkaum Zeit \u2013 der Triathlet mottete \nseine Turnschuhe ein. Was man von \nseiner Leidenschaft nicht sagen \nkonnte. Die blieb. Also beschritt er \nden unbequemen Weg, k\u00fcndigte \nden gut dotierten festen Job und \ngr\u00fcndete selbst eine Firma, die L\u00f6-\nsungen f\u00fcr die Analyse und Diag-\nnostik von Atemgasen anbietet, mit \ndenen vor allem in der Medizin und \nbeim Sport Trainings- und Thera-\npieziele erreicht werden k\u00f6nnen. So \ngehen f\u00fcr den Ingenieur Passion \nund Profession eine Symbiose ein.\nDiesen Fall schildert Gudrun Hap-\npich, F\u00fchrungskr\u00e4ftecoach aus \nK\u00f6ln. Ein Beispiel daf\u00fcr, dass es sich \nlohnt, die Komfortzone zu verlas-\nsen. Wer sich weiterentwickeln \nm\u00f6chte, sollte es mit \u2013 neudeutsch \ngesprochen \u2013 Discomfort versu-\nchen. Also vom bequemen Weg ab-\nzweigen, nach Herausforderungen \nsuchen oder einfach ein- bis zwei-\nmal im Jahr etwas ganz anderes aus-\nprobieren, um den Blick f\u00fcr neue \nM\u00f6glichkeiten zu weiten. Das emp-\nfiehlt auch der schwedische Psycho-\nloge Anders Ericsson, Professor an \nder Florida State Universit\u00e4t, jenen, \ndie \u00fcber sich hinauswachsen m\u00f6ch-\nten \u2013 und sei es nur, um den n\u00e4chs-\nten Karriereschritt zu gehen. \u201eDie \nwenigsten Menschen machen gerne \nFehler und verharren in ihrer Kom-\nfortzone\u201c, schreibt er. \u201eDer Prozess \naus mutigem Herauswagen, regel-\nm\u00e4\u00dfigem \u00dcben, \u00dcben, \u00dcben ist der \neigentliche Schl\u00fcssel zu echter Ex-\npertise.\u201c Und letztlich daf\u00fcr, andere \nWege zu beschreiten, um im Job er-\nfolgreich zu sein.\n\u201eSobald man mehr m\u00f6chte oder es \nim Job gar langweilig wird, sollte \nman  dar\u00fcber nachdenken, aktiv zu \nwerden\u201c, sagt Happich. H\u00f6chste Ei-\nsenbahn f\u00fcr etwas M\u00fchsal sei ge-\nkommen, wenn sich die eigene Ab-\nteilung oder das gesamte Unterneh-\nmen im Umbruch befindet, es den \neigenen Arbeitsplatz so wom\u00f6glich \nin ein paar Jahren gar nicht mehr \ngeben wird, erkl\u00e4rt Happich. So \nsieht das auch Trainer Peter Kunz Strategie: Wer im \nJob vorankommen \nm\u00f6chte, sollte sich \n\u00f6fter auf unbekanntes \nTerrain begeben. Die \nModevokabel daf\u00fcr \nlautet: Discomfort. \naus Mannheim: \u201eWenn sich das Ge-\nf\u00fchl von Stillstand einstellt, sp\u00e4tes-\ntens jedoch bei einer pers\u00f6nlichen \noder beruflichen Krise, wird es Zeit, \netwas zu unternehmen.\u201c\nDoch wie gelingt es, hergebrachte \nStrukturen, Denk- und Verhaltens-\nmuster zu verlassen? Happich: \n\u201eWarten Sie nicht, bis man Sie an-\nspricht, um ein bestimmtes Projekt \noder eine neue Position zu \u00fcberneh-\nmen, da k\u00f6nnen Sie jahrelang war-\nten, ohne dass etwas passiert.\u201c \nBesser sei es, gr\u00fcndlich in sich zu \ngehen, zu fragen, was man wirklich \nm\u00f6chte, und selbst Initiative zu zei-\ngen, wei\u00df Kunz, der vor Schnell-\nsch\u00fcssen warnt: \u201eEs braucht Tage, \num Antworten darauf zu finden, wie \nman sich selber sieht, was zu einer \nVer\u00e4nderung genau motiviert und \nwas man anstrebt.\u201c Happich formu-\nliert diese Fragen, auf die man klare \nAntworten suchen sollte: \u201eWenn ich \nk\u00f6nnte, wie ich wollte, was w\u00fcrde \nich dann tun? Achten Sie auf Ihre \nspontanen Impulse, schreiben Sie \nalles auf, was Ihnen einf\u00e4llt.\u201c \nDas fange mit Kleinigkeiten an, \nbeispielsweise, an welchem Projekt \nman ma\u00dfgeblich mitarbeiten \nm\u00f6chte. Dann sollte man sich aus \nder Deckung wagen und gern auch \nins Risiko gehen: Verantwortung \n\u00fcbernehmen. \u201eSeien Sie dabei in Ih-\nrem Verhalten zuverl\u00e4ssig. \u00dcber-\nnehmen Sie Risikoprojekte\u201c, appel-\nliert die Beraterin. Selbst wenn es \nschief geht. Frei nach dem Motto: \nWer wagt, gewinnt. \u201eWerden Sie zum Probleml\u00f6ser f\u00fcr Ihren Chef\u201c, \nist Happichs Tipp. \u201eVersetzen Sie \nsich in die Lage des Vorgesetzten \u2013 \nschauen Sie sich die Welt aus der \nBrille Ihres Chefs an. \u00dcberlegen Sie \nsich: Was sehe ich f\u00fcr Probleme? \nWelche L\u00f6sungen fallen mir ein?\u201c \nAuf diese Weise wechsle man die \nPerspektive. Effekt: Der Vorgesetzte \nf\u00fchlt sich unterst\u00fctzt \u2013 er wird es be-\ngr\u00fc\u00dfen, dass man mitdenkt. Und \nabseits des Jobs, wie findet man ei-\nne geeignete Herausforderung f\u00fcr \nsich, um den Blick zu weiten? \nHappich r\u00e4t, sich zu fragen, was \neinem Spa\u00df macht: \u201eWas k\u00f6nnte ich \nmachen, ohne auf die Uhr zu schau-\nen? Was w\u00fcrde ich tun, wenn ich \nkein Geld daf\u00fcr bekommen w\u00fcrde? \nWelche Hobbys und Leidenschaften \ntreiben mich um?\u201c Vielleicht ergibt \nsich sp\u00e4ter eine Br\u00fccke zum Beruf. \nAllerdings kann man es in Sachen \nDiscomfort  auch \u00fcbertreiben,  wes-\nwegen Kunz zu \u201eMa\u00df und Mitte\u201c r\u00e4t. \nOder es besteht die Gefahr, etwas \nnaiv zu Werke zu gehen: \u201eIch werde \nimmer misstrauisch, wenn mir ein \nKlient auf die Frage \u201aWas w\u00fcrden Sie \nam liebsten tun?\u2018 antwortet: Am \nliebsten w\u00fcrde ich in der Toskana \nmalen oder ein Restaurant er\u00f6ff-\nnen.\u201c In 90 % der F\u00e4lle sei das eher \nein Ausdruck der aktuellen \u00dcberfor-\nderung und ein Hinweis darauf, \ndass der oder die Betroffene eher \nmal eine Pause braucht, als dass \nsich hier eine zukunftstr\u00e4chtige Idee \nzusammenbraut. \nIn diesem Fall hilft nur eines, r\u00e4t \nHappich: Sich lebhaft vorstellen, \nwie es einem nach f\u00fcnf Jahren Ma-\nlen oder Kochen in der Toskana er-\nginge? Happich: \u201eLeuchten dann \nimmer noch meine Augen, oder \nstellt sich eher der Gedanke ein: Oh, \nwie langweilig.\u201c \nBei allem sollte man sich immer \ndarauf besinnen, was man wirklich \ngut kann, ist Kunzes Credo. Wer den \nunkomfortablen Weg w\u00e4hlt, wird \ndaf\u00fcr belohnt werden. \u201eEffekte sind, \ndass man wieder seine St\u00e4rken voll \nnutzen kann, bessere Arbeitsergeb-\nnisse erzielt und an Lebensfreude \ngewinnt\u201c, so Happich.Wenn Ihr Berufsalltag so aussieht,  wird es Zeit sich auf neue Wege zu ma-\nchen, statt in der Komfortzone zu verharren.  Foto: panthermedia.net/gstockstudi\n \u201eWenn sich das Gef\u00fchl von \nStillstand einstellt, sp\u00e4tes-\ntens jedoch bei einer per-\ns\u00f6nlichen oder beruflichen \nKrise, wird es Zeit, etwas \nzu unternehmen.\u201c\nPeter Kunz , Coach aus MannheimVon Annegret Handel-Kempf\nAm 18. Januar 2020 strahlte die Sonne \nf\u00fcr die Solarautobauer von Sono Mo-\ntors in M\u00fcnchen besonders hell. \u201eWas \nf\u00fcr ein absolut verr\u00fcckter Moment! \nDanke an alle, die das m\u00f6glich ge-\nmacht haben. Jetzt geht es weiter. Jetzt erst recht\u201c, \ntwitterte Mitgr\u00fcnder Jona Christians. Gerade hat-\nte das Start-up nach knapp 48 Tagen die magische \nMarke von 50 Mio. \u20ac aus einer Crowdfunding-\nKampagne erreicht. Getragen haupts\u00e4chlich von \nseiner Nachhaltigkeitscommunity. Ein Novum in \nder Finanzierungsgeschichte junger Unterneh-\nmen und die Rettung. \nWenige Wochen vorher standen die Sonnenau-\ntobauer vor der Pleite. Sie sollten ihren Traum von \nder eigenen Autoserienproduktion vergessen. \nDabei schien die Stra\u00dfe zu nachhaltiger Elektro-\nmobilit\u00e4t mit Solarenergie an Bord frei zu sein. \nEnde 2020 sollten marktreife Autos mit einer Haut \naus 248 Solarmodulen in Serie vom Band rollen, \nCarsharing sollte dazukommen. Antrieb und Bat-\nterie trugen bereits etablierte deutsche Partner \nzur Sonnenmobilit\u00e4t bei. \nDie Vorarbeiten f\u00fcr das elektronische Vehikel \nSion hatten viel gekostet. Doch die Gespr\u00e4che mit \nFinanzinvestoren waren in einer Sackgasse gelan-\ndet. \u201eIch bin der Meinung, Versuch und Irrtum ge-\nh\u00f6ren dazu\u201c, sagte Christians den VDI nachrich-\nten damals. \u201eIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass \ndas, was wir mit unserer Vision von einer nach-\nhaltigen Mobilit\u00e4t bewirken k\u00f6nnen, der richtige \nWeg ist. Deshalb ist Aufgeben f\u00fcr mich keine Op-\ntion.\u201c \nEin neuer Ansatz ist die Solar-Body-Panel-Tech-\nnologie hinter seiner Idee von Mobilit\u00e4t, die \ndem Klima nicht schadet. Die Solarzellen sind \nnahtlos in die gesamte Karosserie eingearbeitet. \nDie Solartechnologie werde auch f\u00fcr den Einsatz \nin weiteren Fahrzeugen wie Bussen, Anh\u00e4ngern, \nLastwagen, Wohnmobilen, Z\u00fcgen und Booten \nauch an andere Hersteller lizenziert. \nDurch die k\u00fcnftigen Fahrer der Solarautos ka-\nmen 75 % der ben\u00f6tigten Summe in die Kasse. \nProbieren, was geht: Jona Christians, IT- und Pro-\nduktstratege von Sono Motors, begeisterte sich \nschon als Kind f\u00fcr Technik. Immerzu wollte er \nwissen, wie Dinge funktionieren, was f\u00fcr ein \u201eIn-\nnenleben\u201c in Autos steckt. \u201eDer spannendste As-\npekt an der Elektromobilit\u00e4t und auch an unserer \ninnovativen Ladel\u00f6sung durch Solarenergie ist, \ndass uns diese Form der Energiegewinnung un-\nabh\u00e4ngiger machen kann.\u201c \nJeder k\u00f6nne dadurch seinen Strom selbst er-\nzeugen, selbst speichern und sogar abgeben. \u201eIm \nSion haben wir durch die Technologie des bidi-\nrektionalen Ladens die M\u00f6glichkeit geschaffen, \ndass der Sion als mobiler Stromspeicher genutzt \nund sogar zu einer mobilen Ladestation f\u00fcr Elek-\ntroger\u00e4te und andere Elektrofahrzeuge werden \nkann.\u201c Diese vielfache Nutzbarkeit fasziniert den \nExperimentalphysiker: \u201eSo kann jeder Einzelne \nTeil der Energie- und Mobilit\u00e4tswende sein.\u201c Alles begann 2012: Der damals 19-j\u00e4hrige Jona \nChristians redete am  Telefon mit seinem Schul-\nfreund Laurin Hahn dar\u00fcber, wie viel Erd\u00f6l im-\nmer noch f\u00fcr Mobilit\u00e4t verschwendet w\u00fcrde. Eine \nendliche Ressource, die der Umwelt schade. Dass \nman etwas tun m\u00fcsse, um Mobilit\u00e4t und Nach-\nhaltigkeit zusammenzubringen. \nEigentlich hatten die beiden gerade genug zu \ntun. Noch zwei Wochen bis zum Abi. B\u00fcffeln al-\nlein gen\u00fcgte ihnen nicht. N\u00e4chtelang bastelten \nsie in ihrer Werkstatt von ihren Eltern weitgehend \nunbemerkt herum. Sie wollten ein altes Fahrzeug \nin ein Sonnenauto verwandeln. \u201eWir begannen in \nder Garage meiner Eltern im M\u00fcnchner Umland \ndamit, unseren ersten \u201aPr\u00e4prototypen\u2018 zu bauen\u201c, \nerinnert sich Christians. \u201eWir arbeiteten dort Tag \nund Nacht an dem Fahrzeug und wollten damit \nbeweisen, dass Mobilit\u00e4t auch anders funktionie-\nren kann.\u201c \nDrei Jahre sp\u00e4ter, parallel zum Studium, war es \nso weit: Das Trio, zu dem auch Navina Pernsteiner \ngeh\u00f6rte, fuhr die ersten Meter rein mit Sonnen-\nenergie, die durch das Eigenbauauto selbst pro-\nduziert wurde. \u201eDer Grund, warum wir sofort mit \neinem eigenen Projekt losgelegt haben, ist ein-\nfach: Wir wollten nicht mehr warten, keine wert-\nvolle Zeit verlieren.\u201c Jona und Laurin hatten w\u00e4h-\nrend ihrer Studiensemester bei allen Vorlesungen \nim Blick, Wissen f\u00fcr ihr Start-up Sono Motors ab-\nzuleiten, das 2016 offiziell gegr\u00fcndet wurde. Des-\nhalb konzentrierte sich Jona auf Experimental-\nphysik und Informatik.\nDas erste Solar Electric Vehicle (SEV) f\u00fcr die Se-\nrie produzierte Sono Motors  im April 2019 zu-\nsammen mit National Electric Vehicle Sweden \n(Nevs) im ehemaligen Saab-Werk in Schweden. \nDas Konzept der lichten, bequemen Sonnenautos \nund des Unternehmens lockte schon viele zur \nProbefahrt in M\u00fcnchen oder auch auf l\u00e4ngeren \nStrecken an. Bis zu 255 km kommen sie laut Her-\nsteller weit, bevor eine halbe Stunde pausiert und \nan einer Schnellladestation die Batterie auf 80 % \nnachgef\u00fcllt oder \u00fcber Nacht an einer Haushalts-\nsteckdose geladen wird. \n \u201eDie Fridays-for-Future-Bewegung best\u00e4rkt \nuns darin, dass auch unter jungen Menschen das \nBewusstsein f\u00fcr einen sorgsamen Umgang mit \nunseren Ressourcen immer gr\u00f6\u00dfer wird\u201c, betont \nChristians. \u201eEine junge Zielgruppe sprechen wir \ninsbesondere mit den Sharing-Diensten an, die \nab Werk in jeden Sion integriert sind. Denn vielen \nist es schon heute nicht mehr wichtig, ein eigenes \nAuto zu besitzen.\u201c Mittlerweile sind die Pl\u00e4ne sehr gro\u00df geworden, \nobwohl der Verlust in den ersten sechs Monaten \ndes Jahres hoch ist. Vor Kurzem wurde bekannt, \ndass der Gang an die US-B\u00f6rse Nasdaq geplant \nist. \nDie Sono Group, Muttergesellschaft der Sono \nMotors, gab Anfang der Woche bekannt, im Rah-\nmen des geplanten B\u00f6rsenganges 10 Mio. Aktien \nzu einem Preis zwischen 14 $ und 16 $ verkaufen \nzu wollen. Ohne den Erl\u00f6s aus dem B\u00f6rsengang \nw\u00e4re Sono im Dezember wohl insolvent, wie es \nlaut des Wirtschaftsmagazins Manager Magazin \nim Emissionsprospekt mehrfach hei\u00dft. \nL\u00e4uft alles wie gew\u00fcnscht, w\u00fcrde Sono Motors \nwohl mit 1,15 Mrd. $ bewertet. Bis Anfang No-\nvember hat Sono nach eigenen Angaben 16 000 \nVorbestellungen erhalten. Der Sion soll im ersten \nHalbjahr 2023 ausgeliefert werden.\nDer Sono-Motors-CEO ist ein Mensch, der sich \nauch zu anderen Themen \u00e4u\u00dfert: Er twitterte \n\u00fcber den Todesmarsch der Gefangenen aus dem \nKonzentrationslager Auschwitz am 17. Januar \n1945: \u201eNicht einmal ein Menschenleben liegt zwi-\nschen uns und diesem Moment. Wir d\u00fcrfen nicht \nwegschauen.\u201c Und das gelte auch f\u00fcr die Gegen-\nwart. \u201eEs ist mir sehr wichtig, Nachhaltigkeit um-\nfassend zu denken. Mobilit\u00e4t ist nur ein Teil der \nL\u00f6sung.\u201c Er versuche, auch in vielen anderen Be-\nreichen nachhaltig zu leben \u2013 beruflich und pri-\nvat. Das sei nicht immer einfach, \u201evor allem nicht \nbequem\u201c. \nJona Christians zeigt sich nachdenklich und \ndankbar: \u201eIch selbst muss mich immer wieder an \ndas gro\u00dfe Gl\u00fcck und Privileg erinnern, das wir \nhier erfahren d\u00fcrfen: Wir haben doch alles, was \nwir brauchen. Wir haben sauberes Trinkwasser, \nhochwertige Lebensmittel. Ich finde, damit tra-\ngen wir auch Verantwortung, unsere Lebensweise \nnachhaltig zu gestalten.\u201c \nSeine Motivation: \u201eIch habe mit 15 Jahren einen \nArtikel \u00fcber den Klimawandel gelesen und konn-\nte gar nicht glauben, dass etwas so Existenzielles \nnur mal nebenbei in einem Artikel auftaucht. Ich \nwollte dann mehr dar\u00fcber erfahren und habe \nmeine Facharbeit \u00fcber die physikalischen Hinter-\ngr\u00fcnde des Klimawandels geschrieben, weil ich \nauch hier nicht verstanden habe: Wie kann etwas, \ndas wissenschaftlich so eindeutig ist, behandelt \nwerden, als w\u00e4re es eine Sache, bei der man daf\u00fcr \noder dagegen sein kann.\u201c \nEr sei der Meinung, dass Menschen Verhaltens-\nweisen im Umgang mit Ressourcen aktiv \u00e4ndern \nund vorausschauend handeln m\u00fcssen. Glauben trotz hoher \nVerluste an den Erfolg \ndes Sions: Die Gr\u00fcnder \nund CEO von Sono  \nMotors Laurin Hahn (l.) \nund Jona Christians. \nDie beiden kennen sich \nseit Schulzeiten. \nDas erste \nForschungslabor \nwar eine Garage\nMobilit\u00e4t:  Jona Christians ist Gr\u00fcnder und CEO \nbei Sono Motors. Die Firma hat ein Solar Electric \nVehicle entwickelt und will an die B\u00f6rse.\n \u201eIch bin  \nder Meinung,  \nVersuch und \nIrrtum geh\u00f6ren \ndazu.\u201c\nJona Christians , CEO  \nund Mitgr\u00fcnder von \nSono Motors Foto: Sono Motors GmbH\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.32 KARRIERE & MANAGEMENT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45\n\u201e W er Zukunft gestalten m\u00f6chte, \nmuss die Technologie begreifen\u201c\nVon Peter Sieben\nVDI nachrichten:  Frau Hendel, Sie sind An-\nfang 2020 in die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der VW-\nTochter von Diconium gekommen. Kurz danach \nging es mit Corona los. Viele Unternehmen wa-\nren \u00fcber Nacht gezwungen, digitaler zu wer-\nden. Wie haben Sie diese Zeit erlebt?\nHendel:  Ich habe sehr intensive Erinnerungen \ndaran, da ist wirklich viel passiert. Im Januar bin \nich erst mal viel gereist, um meine neuen Kolle-\nginnen und Kollegen kennenzulernen und mich \nvorzustellen. Der pers\u00f6nliche Kontakt ist enorm \nwichtig. Und dann ist es gef\u00fchlt \u00fcber Nacht an-\nders geworden. Schon vor der Ansprache der \nBundeskanzlerin damals haben wir eine Empfeh-\nlung an unsere Mitarbeitenden gegeben, von zu \nHause aus zu arbeiten. Wir waren gespannt, ob \ndas funktionieren w\u00fcrde. Aber dann lief alles, wir \nhatten keine Probleme mit der Technik oder mit \nBandbreiten. \nDie Technik ist ja nur eine Seite. Wie haben die \nMitarbeiter die pl\u00f6tzliche Umstellung wahrge-\nnommen?  \nDie meisten sind gut damit zurechtgekommen. \nIch habe aber in diesen Wochen auch mit Kolle-\nginnen und Kollegen gesprochen, die gesagt ha-\nben: Ich habe keine Angst vor der Pandemie, son-\ndern vor der Isolation. Da wurde mir klar, dass wir \neine Community schaffen m\u00fcssen, die im Virtuel-\nlen existieren kann, in der es Austausch und Em-\npathie gibt. In meinem Team bin ich schnell auf \nt\u00e4gliche Video-Meetings umgestiegen. Das war \neine sch\u00f6ne Erfahrung, weil pl\u00f6tzlich alle gleich \nnah waren. Es gab keinen Unterschied mehr zwi-\nschen denen, die zuf\u00e4llig bei mir in Stuttgart sit-\nzen und mit denen ich den gleichen Weg zur Kaf-\nfeemaschine habe, und den Kolleginnen und Kol-\nlegen, die in Hamburg oder Berlin arbeiten. \nManche Unternehmen, die noch nicht gut digi-\ntal aufgestellt waren, hat der Lockdown aller-\ndings wie ein Schlag getroffen. \nJa, ich selbst habe das beim \u201eWir versus Vi-\nrus\u201c-Hackathon erlebt, das ist ein Programm f\u00fcr \nProjekte gegen die Auswirkungen des Coronavi-\nrus. Ich war als Mentorin mit einem Team dabei \nund wir haben mit unseren Programmiererinnen \nund Programmierern innerhalb von 48 Stunden \neinen vollumf\u00e4nglichen E-Commerce-Shop f\u00fcr \nviele kleine L\u00e4den gebaut. Denn pl\u00f6tzlich war \nklar: Wer digital nicht da ist, der ist \u00fcberhaupt \nnicht mehr da. Das ist unser Kerngesch\u00e4ft, an der \nStelle zu beraten und zu unterst\u00fctzen. Eben nicht Podcast:  Die Wirtschaftsinformatikerin Anja Hendel erl\u00e4utert,  \nwarum die digitale Transformation uns allen ein besseres Leben verschaffen kann.\nnur technologisch, sondern auch, was die Prozes-\nse betrifft. Denn wenn ich mein Unternehmen ei-\nner digitalen Transformation unterziehe, \u00e4ndert \nsich in den gewohnten Abl\u00e4ufen und Arbeitspro-\nzessen wahnsinnig viel. Was wir sehen: Die Tech-\nnologie ist nicht so sehr das Problem, sondern \neher, was auf menschlicher und prozessualer \nEbene abl\u00e4uft. Das sind die Punkte, die sich si-\ncher am meisten ver\u00e4ndert haben und ver\u00e4ndern.\nDie Begriffe Digitalisierung und digitale Trans-\nformation werden oft synonym gebraucht. \nAber eigentlich ist da ein Unterschied, oder?\nIn der Tat. Es geht nicht darum, einfach Analoges \nins Digitale zu \u00fcberf\u00fchren, also zum Beispiel Pa-\npier einzusparen. Das w\u00e4re reine Digitalisierung. \nSondern es geht darum, wie sich unsere Arbeit \nver\u00e4ndert, was das mit uns Menschen macht und \nwelchen Nutzen uns das bringt. Wir digitalisieren \nja nicht um der Digitalisierung willen, sondern \nweil wir f\u00fcr uns alle ein besseres Leben schaffen \nwollen. Das ist dann digitale Transformation. \nWie macht digitale Transformation das Leben \nbesser? Haben Sie ein Beispiel?\nDa nehme ich eins meiner Lieblingsbeispiele. Ich \nkomme aus einem Konzern, der Autos baut, also \nHardware. Hardware ist etwas Exklusives. Das \nkann sich nur ein gewisser Kreis von Menschen \nleisten. Selbst das kleinste Auto kostet viel Geld. \nDank der digitalen Transformation schaffen wir \nes, dass wir eine Softwareplattform aufbauen, \n\u00fcber die wir teure Hardwareprodukte teilen k\u00f6n-\nnen. Man muss kein Auto haben, um mobil sein \nzu k\u00f6nnen. Nicht einmal einen F\u00fchrerschein, \nwenn man Mobility-Plattformen nutzt. Deshalb \nglaube ich, dass Software die Kraft hat, unsere \nWelt nachhaltiger und inklusiver zu machen. \nMit digitaler Transformation sind aber auch \n\u00c4ngste verbunden. Laut einer Studie der Bera-\nterfirma Ernst & Young sagen 12 % der Deut-\nschen, dass sie Angst haben, ihre Jobs durch \nDigitalisierung zu verlieren. Sind das berechtig-\nte \u00c4ngste?  Neue Situationen machen jedem Angst. Wir m\u00fcs-\nsen aus unserer Komfortzone heraus und Neu-\nland begehen. Die wenigsten Menschen, die ich \nkenne, ver\u00e4ndern sich gerne. Je gr\u00f6\u00dfer und unbe-\nkannter das ist, desto gr\u00f6\u00dfer sind auch Sorgen \nund \u00c4ngste. Also zum Beispiel davor, mit der neu-\nen Technik nicht mithalten zu k\u00f6nnen oder dass \nmeine aktuelle Arbeit nicht mehr ben\u00f6tigt wird. \nAber es entstehen in Zukunft viele neue Arbeits-\npl\u00e4tze. Mit Corona hatten wir auch alle gro\u00dfe Sor-\nge, dass ganze Industrien wegbrechen. Das ist in \nder Form aber nicht passiert, im Gegenteil. Neh-\nmen wir die Halbleiterindustrie. Die boomt pl\u00f6tz-\nlich, um die war es vorher nicht so gut bestellt. \nDaher mein Tipp: Wer eine Zukunft gestalten \nm\u00f6chte, muss die Technologie begreifen.\nDas ist f\u00fcr einen Konzern einfacher als f\u00fcr ein \nkleines oder mittelst\u00e4ndisches Unternehmen. \nDas stimmt. Gro\u00dfunternehmen haben ihre Abtei-\nlungen und Ressourcen daf\u00fcr. Aber gerade im \nMittelstand ist es wichtig, sich die Zeit zu nehmen \nund sich damit auseinanderzusetzen. Man hat ja \nimmer zwei Sorgen: Entweder hat man zu viel zu \ntun oder man hat zu wenig zu tun. Wenn man zu \nwenig zu tun hat, will man keine Ressourcen in \nVer\u00e4nderung investieren. Wenn man zu viel zu \ntun hat, hat man keine Zeit daf\u00fcr. Das ist ein Di-\nlemma, aus dem Unternehmen ausbrechen und \nsich in guten Zeiten mit den Zukunftsthemen und \nTechnologien besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Sonst wer-\nden sie abgeh\u00e4ngt. \nSie haben den Hashtag Showtogrow etabliert. \nWas hat es damit auf sich?\nEs gibt immer noch sehr wenige Frauen in techni-\nschen Bereichen. Ich finde es wichtig, dass man \nRollenmodelle prominent zeigt, deshalb der \nHashtag: Zeig mir Vorbilder, damit ich wachsen \nkann. Daher mache ich unter dem Hashtag regel-\nm\u00e4\u00dfig auf die Biografie toller Frauen aufmerk-\nsam, die ich bewundere, von denen ich lernen \nkann. Mein Wunsch ist, Frauen und M\u00e4nner hier-\nmit inspirieren zu k\u00f6nnen.\nLaut einer Studie des Weltwirtschaftsforums \nsind in Deutschland nur 16 % der Besch\u00e4ftigten \nim KI-Sektor Frauen. Haben Frauen in der digi-\ntalen Arbeitswelt, die vor allem von M\u00e4nnern \nentwickelt wird, das Nachsehen?\nJa und nein. Ich glaube, wenn man einen Raum \nvoller Ingenieure und Ingenieurinnen hat, die alle \ngleich ticken und eine \u00e4hnliche berufliche Histo-\nrie haben, dann haben die zwar unterschiedliche \nGeschlechter, kommen in ihrer Arbeit aber zu \n\u00e4hnlichen L\u00f6sungen. Bei der Softwareentwick-\nlung und in der Digitalisierung ist Diversit\u00e4t in \nTeams grunds\u00e4tzlich aber sehr wichtig, darauf \nm\u00fcssen wir immer achten.\nWie wird die Welt wom\u00f6glich in zehn Jahren \naussehen? Wie werden wir dann arbeiten? \nAnja Hendel hat eine sehr klare Vorstellung \ndavon. Wie diese aussieht, verr\u00e4t die Digital-\nexpertin im Karriere-Podcast \u201ePrototyp\u201c. \nwww.ingenieur.de/prototypAnja Hendel:  \u201eEs geht \nnicht darum, einfach \nAnaloges ins Digitale zu \n\u00fcberf\u00fchren.\u201c Foto: Diconium\n\u201eWas wir sehen: \nDie Technologie \nist nicht so sehr \ndas Problem, \nsondern eher, \nwas auf  \nmenschlicher \nund prozessualer \nEbene abl\u00e4uft.\u201c\nAnja Hendel, Diconium\nAnja Hendel\nnist seit Anfang 2020 in der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung der VW-Tochter Diconium. Eine ih-\nrer Hauptaufgaben ist die Beratung bei \nder digitalen Transformation.\nnHendel ist Wirtschaftsinformatikerin. Sie \nleitete die Abteilung \u201eInnovationsmana-\ngement und digitale Transformation Fi-\nnanzen\u201c beim Autobauer Porsche AG und \nwar Director des \u201ePorsche Digital Labs\u201c. 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 KARRIERE & MANAGEMENT  33\nVon Chris L\u00f6wer\nVielleicht lief es nicht so \ndoll, wie gedacht. Viel-\nleicht hat sich mit dem \nneuen Chef das Arbeits-\nklima verschlechtert. \nVielleicht locken woanders schlicht \nbessere Karrierechancen. Was auch \nimmer der Grund f\u00fcr die eigene \nK\u00fcndigung ist: Sie sollte klug und \nformvollendet sein. Was leider oft \nnicht gelingt \u2013 gerade, wenn es vor-\nher im Job kr\u00e4ftig geknirscht hat.\nHermann Refisch, Trainer und Ex-\nperte f\u00fcr Trennungskultur, r\u00e4t vor \nRachegel\u00fcsten dringend ab: Alles \nwas nach \u201eDenen hab\u2018 ich es end-\nlich mal gezeigt!\u201c aussieht, gehe in \ndie falsche Richtung, betont er. Wie \nauch \u00fcble Nachrede: \u201eChefschelte \nist leider ein sehr beliebter Sport in \nDeutschland.\u201c Die habe weder am \nalten noch am neuen Arbeitsplatz \netwas verloren. Denn man sehe sich \nimmer zweimal im Leben, meint \nChristoph Burger, Karriereberater \naus Stuttgart. Daher sein Appell: \u201eAl-\nles, was man sp\u00e4ter bereuen k\u00f6nnte, \nsollte man sich verkneifen.\u201c \nAlso keine Aussprache, bei der al-\nles auf den Tisch kommt. Keine Ge-\nneralabrechnung. \u201eAlles, was man \nohne K\u00fcndigung besser nicht sagen \nw\u00fcrde, sollte man auch mit K\u00fcndi-\ngung bei sich behalten\u201c, empfiehlt \nBurger. Seine Devise: \u201eSeri\u00f6s bis \nzum Schluss.\u201c Hei\u00dft: Engagiert und \nsolide weiterarbeiten.\nRefisch formuliert die Grundregel \nf\u00fcr einen sauberen Cut : \u201eVersuchen \nSie die Trennung so zu gestalten, \ndass nicht verbrannte Erde, sondern \noffene T\u00fcren bleiben.\u201c Ein Wieder-\nsehen sollte m\u00f6glich sein. Kein gu-Strategie:  Die Traumstelle ist in Sichtweite? Sch\u00f6n! Aber vorher wartet noch die unangenehme Aufgabe, die Zelte beim alten \nArbeitgeber abzubrechen. Beim K\u00fcndigen lauern Stolperfallen. Wie Ingenieurinnen und Ingenieure fatale Fehler vermeiden.\nter Ratgeber sei eine \u201eK\u00fcndigung als \nFlucht\u201c, meint Burger: \u201eWer nur weg \nvon etwas will, reizt weder beim Ar-\nbeitgeber aus, was m\u00f6glich ist, noch \nwird die zuk\u00fcnftige Stelle richtig da-\nhingehend durchleuchtet, ob sie \nwirklich passt.\u201c \nDaran mangelt es mitunter, beob-\nachtet Walter Feichtner , Karriere-\nberater und Trainer aus M\u00fcnchen: \n\u201eEntweder passt die Aufgabe nicht \nwirklich oder das neue Unterneh-\nmen steht im Extremfall vor der In-\nsolvenz.\u201c Wer dann schon gek\u00fcndigt \nhat, steht unter Umst\u00e4nden vor dem \nNichts. \u201eOder das Vertrauensver-\nh\u00e4ltnis zum alten Arbeitgeber ist \nnachhaltig gest\u00f6rt\u201c, so Feichtner. \nErst wenn man gut informiert und \nder neue Vertrag unterschrieben ist, \nsollte man die f\u00fcr den alten Chef \nnicht so frohe Kunde \u00fcberbringen. \nUnd das muss unbedingt sein: \u201eOh-\nne ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch mit \ndem Vorgesetzten, bei dem man of-\nfen und fair seine Beweggr\u00fcnde f\u00fcr \ndiesen Schritt darlegt, sollte man \nnie k\u00fcndigen\u201c, so Feichtner.\nWas geh\u00f6rt noch zu einer gut ge-\nplanten K\u00fcndigung? Burger: \u201eDer \nZeitpunkt sollte, wenn m\u00f6glich, an \neiner guten \u00dcbergabe orientiert \nsein.\u201c Durch den eigenen Wechsel \nkein komplettes Chaos beim k\u00fcnfti-\ngen Nachfolger zu hinterlassen, \nmuss schon sein. \nZu den organisatorischen Dingen \nz\u00e4hlt, vorab zu kl\u00e4ren , wie der Weg-\ngang nach au\u00dfen kommuniziert \nwird (gerade bei F\u00fchrungskr\u00e4ften). \nRefisch empfiehlt folgende Sprach-\nregelung: \u201eAuf eigenen Wunsch, um \nzu ...\u201c ist gut. Nicht so gut: \u201eTren-\nnung wegen unterschiedlicher Auf-und warum. Statt: \u201eDie haben hier \ndoch keine Ahnung!\u201c, lieber: \u201eIch \ngehe zu den Experten mit der \nh\u00f6chsten Spezialisierung.\u201c Refischs \nRegel hier lautet: \u201eSprich gut \u00fcber \ndich und andere!\u201c Und wenn offen-\nsichtliche Diskrepanzen zutage tre-\nten, empfiehlt er diese Sprachrege-\nlungen: \u201eNa klar gab es unterschied-\nliche Meinungen, das muss ja auch \nso sein! Stolz sind wir auf mehrere \ngro\u00dfe Erfolge, n\u00e4mlich ...\u201c Oder: \n\u201eWir haben die Trennung miteinan-\nder vereinbart.\u201c Und Punkt.\nNat\u00fcrlich sei moderate Kritik am \nJob m\u00f6glich  \u2013 aber eben nicht erst, \nwenn es zu sp\u00e4t ist und das Ganze \ndann doch als billiges Nachtreten \ndaherkommt. F\u00fcr Refisch ist derar-\ntiges Verhalten \u201edumm, feige, passiv \noder all das zugleich\u201c. Auch bei den \nKolleginnen und Kollegen sollte \nderartiges vermieden werden: \u201eMan \nwei\u00df nie, was sich wie herum-\nspricht\u201c, sagt Feichtner. \u201eUnd au-\n\u00dferdem kann das f\u00fcr negative Ener-\ngie sorgen, womit die verbleibende \nZeit im Unternehmen schwer wer-\nden kann.\u201c\nNicht zuletzt: \u201eDanken Sie den \nMenschen! Sagen Sie deutlich, dass \nSie noch Kontakt w\u00fcnschen oder \nihn sich gut vorstellen k\u00f6nnen\u201c, r\u00e4t \nRefisch, der aus Erfahrung wei\u00df, \ndass es an einem einfachen Danke \noft mangelt. \nGern darf es auf den letzten Me-\ntern auch leicht und humorig zuge-\nhen. Refisch erinnert sich an den \nAusstand eines Verkaufsleiters nach \nnicht mal zwei Jahren. Sagte der Per-\nsonalleiter zu ihm: \u201eDann haben Sie \nbei uns ja nur ein Praktikum ge-\nmacht?!\u201c Antwort: \u201eStimmt, ein gut \nbezahltes.\u201c Und alle lachten. \nfassungen\u201c, \u201eIn bestem Einverneh-\nmen\u201c oder \u201eAuf beiderseitigem \nWunsch\u201c. \u201eGesundheitliche Gr\u00fcn-\nde\u201c oder ein \u201e\u00fcberraschend\u201c lie\u00dfen \nzu viel Raum f\u00fcr Spekulationen.\nBurger r\u00e4t, beizeiten mit dem \nChef abzustimmen, wann, wo und \nvor wem der Weggang bekannt ge-\ngeben werden soll. Das gelte auch \nf\u00fcr die Verabschiedung. \u201ePrivate Ge-\nspr\u00e4che mit Einzelnen k\u00f6nnen hin-\nzukommen, die man jenseits des \nOffiziellen f\u00fcr sich und die anderen \narrangiert. Das kann auch ein Essen \nsein, zu dem man alle relevanten \nKollegen und Kolleginnen einl\u00e4dt\u201c, \nso Burger. Auch hier sollte man sich \nvorher eine Erkl\u00e4rung zurechtlegen \nund nicht davon abweichen, egal, \nmit wem man spricht. \nZu den Vorbereitungen z\u00e4hlt zu-\ndem, die Personalabteilung  um \nein Arbeitszeugnis zu bitten: \u201eNur \nwenn nach einem qualifizierten \nZeugnis verlangt wird, muss es aus-\ngestellt werden\u201c, betont Burger. Da-\nbei sollte man konstruktiv unter-\nst\u00fctzen, insbesondere bei der Be-\nschreibung der Arbeitsaufgaben \nund Projekte.\nDer Abschied d\u00fcrfe gerne auch \npers\u00f6nlich geplant werden: Mit \nwem will ich sp\u00e4ter welche Bezie-\nhung aufrechterhalten? Wie stelle \nich sicher, dass dies so kommt? Hier \nseien die richtigen Medien und Wor-\nte gefragt. Alles mit der richtigen \nMischung aus Diskretion und Ver-\nbindlichkeit. Refisch: \u201eWer sich im \nFrieden trennt, kann und sollte sa-\ngen, wohin es ihn zieht und warum \ndort die besseren Chancen zu er-\nwarten sind.\u201c Man sollte nicht dar-\nlegen, von wo man weg m\u00f6chte, \nsondern sagen, wo man hinm\u00f6chte Wer seinen Weggang \nnach einigen Regeln \ngestaltet, wird auch \nnach einer K\u00fcndigung \nnoch offene T\u00fcren beim \nehemaligen Arbeitge-\nber vorfinden. \n Foto: PantherMedia / Diego Cervo Gekonnt \nk\u00fcndigen\n \u201eAlles, was man \nohne K\u00fcndigung \nbesser nicht \nsagen w\u00fcrde, \nsollte man auch \nmit K\u00fcndigung \nbei sich \nbehalten.\u201c\nChristoph Burger , Karrie-\nreberater aus Stuttgart\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.34 KARRIERE & MANAGEMENT 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45\nArbeitssicherheit\nBetreuung ev. Kirchengemeinden \u2013 \nArbeitssicherheit (m/w/d)\nEvangelische Kirche in Deutschland\nHannover ID: 025212612\nAutomatisierungstechnik\nServiceingenieur f\u00fcr Automatisierungssysteme \n(m/w/d)\nME-Automation Projects GmbH\nKassel-Fuldabr\u00fcck ID: 025249499\nBauwesen\nIngenieur / (Umwelt)techniker (m/w/d) im \nBereich Energiemanagement\nFrankfurter Aufbau AG ID: 025151637\nFachbereichsleiter*in im Kl\u00e4rwerk Gut \nMarienhof (w/m/d)\nLandeshauptstadt M\u00fcnchen\nEching-Dietersheim ID: 025136460\nIngenieurin / Ingenieur (m/w/d) (FH-Diplom / \nBachelor) der Studienrichtungen \nBau-/Verkehrsingenieurwesen oder \nElektrotechnik\nEisenbahn-Bundesamt (EBA)\nHannover ID: 025123063\nFreiberufliche:r Dozent:in / \nBauingenieurwesen (m/w/d)\nIU Internationale Hochschule GmbH\nDeutschlandweit ID: 025122315\nReferent (m/w/d) Raumordnung / \nStandortsicherung / Datensupport\nFlughafen Berlin Brandenburg GmbH\nSch\u00f6nefeld ID: 025113040\nBauingenieur (m/w/d) f\u00fcr den Bereich Tiefbau \nund Verkehr\nGemeinde Neubiberg ID: 025293099\nTechnischer Sachbearbeiter 2172 (m/w/d) f\u00fcr \nBauvorbereitung und Baudurchf\u00fchrung von \nIngenieurbauwerken Univ. Diplom/Master \nBauingenieurswesen (m/w/d)\nNieders\u00e4chsische Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr Stra\u00dfenbau \nund Verkehr, Hannover ID: 025286922\nBauingenieur / Verkehrsingenieur / \nEisenbahningenieur (w/m/d) f\u00fcr die Planung \nvon Verkehrsanlagen Stra\u00dfe / Schiene / in der \nSiedlungswasserwirtschaft\nbiechele infra consult \u2013 Beratender Ingenieur\nFreiburg ID: 025272275\nBautechniker (w/m/d) im Bereich Planung \nAutobahnprojekte\nDie Autobahn GmbH des Bundes\nN\u00fcrnberg ID: 025254742\nIngenieur (w/m/d) f\u00fcr den Bereich Verkehr\nDie Autobahn GmbH des Bundes\nOsnabr\u00fcck ID: 025253014\nIngenieur*in Fachrichtung Stadt- und \nRegionalplanung, Raumplanung (m/w/d)\nLandkreis Wesermarsch, Brake ID: 025249133\nProjektleiter (m/w/d) Moduline\nKLEUSBERG, Wissen-Wisserhof ID: 025235753\nHead of Engineering (m/w/d) Deutsche Doka\nDeutsche Doka Schalungstechnik GmbH\nMaisach ID: 025248729\nBauingenieur / Bautechniker (m/w/d)\nHochland SE, Heimenkirch ID: 025224189\nHochbauingenieur*in als Baupr\u00fcfer*in \n(w/m/d)\nStadt Norderstedt ID: 025157101\nEinkauf und Beschaffung\nTechnischer Eink\u00e4ufer (m/w/d)\nBVS Industrie-Elektronik GmbH\nHanau ID: 025272400\nElektrotechnik, Elektronik\nIngenieur*in Elektrotechnik (d/m/w)\nTechnische Universit\u00e4t Berlin ID: 025153679\nElektrotechniker (w/m/d) f\u00fcr den Bereich \nPlant Engineering / Betriebstechnik\nWacker Biotech GmbH\nJena, Halle ID: 025123274\nAutomatisierungstechniker / \nAutomatisierungsingenieur (m/w/d)\nFood Masters Freiberg GmbH \u00fcber Reule \nJobmanagement\nFreiberg am Neckar ID: 025112063\nSolution Engineer Lagersysteme (w/m/d)\nSEW-EURODRIVE GmbH & Co KG\nBruchsal ID: 025102675\nElektroingenieur*in Sekund\u00e4rtechnik Strom \nmit Schwerpunkt Schutzberechnung (m/w/d)\nSWM Services GmbH\nM\u00fcnchen ID: 025293887Qualit\u00e4tsingenieur Steuerger\u00e4te (m/w/d)\nHays, Raum Stuttgart ID: 025293391\n(Junior) Vertriebsmitarbeiter (m/w/d) im \nAu\u00dfendienst\nW\u00fcrth Elektronik eiSos\nBayreuth, N\u00fcrnberg, Regensburg (Home-Office) \n  ID: 025285832\nSystemingenieur (m/w/d) mit Schwerpunkt \nAnforderungsmanagement\nNorthrop Grumman LITEF GmbH\nFreiburg ID: 025293626\nInbetriebsetzer*in Schutz- und Feldleittechnik \n(m/w/d)\nSWM Services GmbH\nM\u00fcnchen ID: 025276656\nPr\u00fcfstandsingenieur (m/w/d) Fahrzeugtechnik\nALTEN GmbH\nStuttgart ID: 025285363\nElektrotechniker (m/w/d) im \nEntwicklungsteam Electronics\nBVS Industrie-Elektronik GmbH\nHanau ID: 025272399\nEntwicklungsingenieur Elektronik (m/w/d)\nm&h Inprocess Messtechnik GmbH\nWaldburg ID: 025247512\nWissenschaftliche*r Mitarbeiter*in (m/w/d) \nElektrotechnik\nBAM \u2013 Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung \nund -pr\u00fcfung\nBerlin-Steglitz ID: 025249030\nHardware Planer (m/w/d)\nHays Professional Solutions GmbH\nNordrhein-Westfalen ID: 025233249\nQualit\u00e4tsingenieur mit Schwerpunkt \nSteuerungstechnik und Material Compliance \n(m/w/d)\nKendrion Kuhnke Automation GmbH\nMalente ID: 025227125\nEmbedded Software Engineer (m/f/d) LiDAR \nsensor\nBlickfeld GmbH, M\u00fcnchen ID: 025140251\nField Application Engineer (m/f/d) Smart City\nBlickfeld GmbH, M\u00fcnchen ID: 025140252\nProjektleiter (m/w/d) im Bereich \nStarkstrom/Schwachstrom\nELOMECH Elektroanlagen GmbH\nM\u00fclheim an der Ruhr, Essen, K\u00f6ln,  \nFrankfurt am Main ID: 025164893\nFahrzeugtechnik\nCAD-Konstrukteur (m/w/d) im Bereich \nFahrzeugentwicklung\ncsi entwicklungstechnik GmbH\nWinterberg (Hochsauerlandkreis)\n  ID: 025226811\nBerechnungsingenieur (m/w/d) \nFahrzeugentwicklung\ncsi entwicklungstechnik GmbH\nWinterberg (Hochsauerlandkreis)\n  ID: 025226810\nFertigungstechnik, Produktion\nProduktionsplaner (m/w/d)\nRUAG Aerostructures\nGilching ID: 025150071\nBereichsleiter Auftragscenter & Montage \n(m/w/d)\nBHS-Sonthofen GmbH\nSonthofen ID: 025123115\nForschung & Lehre\nMaschinenbauingenieurinnen / \nMaschinenbauingenieure (w/m/d)\nDLR Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt \ne.V. (DLR), Braunschweig ID: 025283973\nWissenschaftliche*r Mitarbeiter*in / \nIngenieur*in Sanit\u00e4r- und Heizungstechnik \n(d/m/w)\nTechnische Universit\u00e4t Berlin ID: 025276757\nWissenschaftlicher Mitarbeiter (w/m/d) im \nBereich Wirtschaftsinformatik\nHFH \u00b7 Hamburger Fern-Hochschule\nHamburg ID: 025162273\nGeb\u00e4ude- und \nMaschinenmanagement\nIngenieur/in (w/m/d) \u2013 Fachrichtung \nVersorgungstechnik\nUniversit\u00e4t zu K\u00f6ln ID: 025110789\nBetriebsmanager (w/m/d) als Ingenieur \n(w/m/d) der Fach richtung Elektrotechnik mit \nErfahrungen in der Geb\u00e4udetechnik\nBundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben (BImA)\nBerlin ID: 025287054Techniker (m/w/d) f\u00fcr die Abteilung Facility \nManagement\nStadt \u00dcberlingen ID: 025248846\nHardwaren. Prog., embed. \nSyst.\nEntwicklungsingenieur (m/w/d) \nFahrerassistenzsysteme / Autonomes Fahren\nIAV GmbH, Heimsheim ID: 025140972\nIT-Consulting\nIT Inhouse Consultant (m/w/d) Business \nIntelligence / Data Analyst\nWilhelm B\u00f6llhoff GmbH & Co. KG\nBielefeld ID: 025226073\nKonstruktion, CAD\nKonstrukteur (m/w/d) Schwerpunkt Inventor \nund Vault\nnobilia-Werke J. Stickling GmbH & Co. KG\nVerl ID: 025248098\nKonstrukteur (m/w/d) in der \nArbeitsvorbereitung Mobile Mietgeb\u00e4ude und \nSystemcontainer\nKLEUSBERG\nWissen-Wisserhof ID: 025235754\nTragwerksplaner / Bauingenieur (m/w/d) im \nkonstruktiven Ingenieurbau\nKLEUSBERG\nKabelsketal-D\u00f6lbau, Wissen-Wisserhof\n  ID: 025235755\nTechnischer Zeichner / Produktdesigner \n(m/w/d)\nBorsig Process Heat Exchanger GmbH\nBerlin ID: 025214204\nKunststofftechnik\nEntwicklungsingenieur / Konstrukteur \n(m/w/d) Produktentwicklung\nWilkening + Hahne GmbH+Co.KG\nBad M\u00fcnder ID: 025140017\nLuft- und Raumfahrt\nProjektingenieur NVH (m/w/d)\nHays Professional Solutions GmbH\nK\u00f6ln ID: 025233250\nMaschinenbau, Anlagenbau\nLeiter Vertrieb \u2013 Gie\u00dferei (m/w/d)\nMAISEL CONSULTING GmbH & Co. KG\nK\u00f6nigsbronn ID: 025150064\nVersuchsingenieur (m/w/d) alternative \nAntriebe\nALTEN GmbH, Stuttgar ID: 025285364\nEntwicklungsingenieur (m/w/d) Scheinwerfer\nALTEN GmbH\nStuttgart ID: 025285365\nFachprojektleiter Rohrleitungsplanung \n(m/w/d)\nHays, K\u00f6ln ID: 025233251\nSchadenregulierer (m/w/d) f\u00fcr Elektronik- und \nMaschinenversicherungen\nVGH Versicherungen\nHannover ID: 025227124\nEntwicklungsingenieur (m/w/d)\nO&K Antriebstechnik GmbH\nHattingen ID: 025215852\nMechatronik, Embedded \nSystems\nEntwicklungsingenieur Antriebsapplikation \n(m/w/d)\nHays Professional Solutions GmbH\nWeissac ID: 025293388\nEntwicklungsingenieur \nLadefunktionsentwicklung PPE (m/w/d)\nHays Professional Solutions GmbH\nWeissach ID: 025293389\nWissenschaftlicher Mitarbeiter (w/m/d) im \nFachbereich Technik\nHFH \u00b7 Hamburger Fern-Hochschule\nHamburg ID: 025216274\nEntwicklungsingenieur (m/w/d) Entwicklung & \nIntegration Connected Car Services\nIAV GmbH, Gifhorn ID: 025140973\nNaturwissenschaften\nInformatiker/in / Mathematiker/in / \nPhysiker/in o. \u00e4. (w/m/d)\nDLR Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt \ne.V. (DLR), Braunschweig ID: 025283970\nWissenschaftliche*r Referent*in der \nInstitutsleitung\nFraunhofer-Institut f\u00fcr Betriebsfestigkeit und \nSystemzuverl\u00e4ssigkeit LBF\nDarmstadt ID: 025227207Physiker (m/w/x)\nThorlabs GmbH\nBergkirchen ID: 025227201\nProjektmanagement\nIngenieur*in (d/m/w) Nachrichtentechnik / \nInformations- / Kommunikaionstechnik\nTechnische Universit\u00e4t Berlin\nBerlin ID: 025153813\nIngenieur*in der Fachrichtung \nBauingenieurwesen / Umweltschutz /-technik \n/-planung (w/m/d)\nLandeshauptstadt M\u00fcnchen\nM\u00fcnchen ID: 025136395\nInformatiker / Energietechniker (m/w/d) GIS \nProjektkoordinierung / Qualit\u00e4tssicherung\nESWE Versorgungs AG\nWiesbaden ID: 025136101\nProjektingenieur/-in (m/w/d)\nBrewtech GmbH\nHamburg ID: 025123549\nSenior Project Civil Engineer Group \nEngineering (m/f/d)\nAurubis AG\nHamburg ID: 025122692\nBauingenieur*in (m/w/d)\nLandeshauptstadt Stuttgart\nStuttgart ID: 025070882\nProjektleiter*in f\u00fcr Schutz- und Feldleittechnik \nStrom (m/w/d)\nSWM Services GmbH\nM\u00fcnchen ID: 025276668\nDiplomingenieurinnen/ Diplomingenieure \n(FH/Bachelor) (w/m/d) der Fachrichtung \nBauingenieurwesen / Vermessung / \nInfrastrukturmanagement\nRegierungspr\u00e4sidium Freiburg\nFreiburg ID: 025292687\nArchitekt/in / Bauingenieur/in (w/m/d)\nDeutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt e.V \n(DLR), Braunschweig ID: 025283972\nBauingenieur*in / Architekt*in f\u00fcr die \nrevisionsseitige Begleitung des \n(Bau-)Projektmanagements\nDeutsche Bundesbank\nFrankfurt am Main ID: 025276958\nVerkehrsingenieur*in / Verkehrsplaner*in als \nProjektleitung Neu- und Ausbau M\u00fcnchner \nNahverkehrsnetzes (U-Bahn, Tram, Bus) \n(m/w/d)\nStadtwerke M\u00fcnchen GmbH ID: 025272328\nProjektleiter (m/w/d)\nStadt \u00dcberlingen ID: 025270831\nReferent/in Bau / Liegenschaftsmanagement \nPolizei und Feuerwehr (w/m/d)\nSenatsverwaltung f\u00fcr Inneres und Sport\nBerlin ID: 025156667\nIngenieur (m/w/d) im technischen Dienst\nMain-Kinzig-Kreis\nGelnhausen ID: 025248757\nBauingenieur*in / Architekt*in f\u00fcr die \nrevisionsseitige Begleitung des \n(Bau-)Projektmanagements\nDeutsche Bundesbank\nFrankfurt am Main ID: 025235375\nProjektingenieur (m/w/d) internationale \nProjekte f\u00fcr komplexe Pr\u00fcfsysteme\nMTS Systems (Germany) GmbH\nBerlin ID: 025224190\nProjektingenieur / Projekttechniker (m/w/d)\nFlottweg SE\nVilsbiburg, N\u00e4he Landshut ID: 025218265\nBauingenieur (w/m/d) Baukosten\nFord-Werke GmbH, K\u00f6ln ID: 025216976\nElektroingenieur (d/m/w) Fahrstrom\nStadtwerke Verkehrsgesellschaft Frankfurt am \nMain mbH ID: 025224186\n(Senior) Bauleiter (m/w/d) Wohnungsbau\nSTRENGER Holding GmbH\nLudwigsburg, M\u00fcnchen, Hamburg ID: 025212849\nIngenieur (m/w/d) Elektro- und \nAutomatisierungstechnik\nKodak Graphic Communications GmbH\nOsterode am Harz ID: 025215980\nProjektingenieur (m/w/d) Realisierung \nAutomatiksysteme\nJungheinrich AG, Moosburg a. d. IsarID:025161150\nProzessmanagement\nWirtschaftsingenieur als Technischer \nController (m/w/d)\nKnauf Gips KG\nIphofen bei W\u00fcrzburg ID: 025299347Ingenieur (m/w/d) der Fachrichtung \nHochbau f\u00fcr den Bereich \u00f6ffentliches Baurecht \nund Brandschutz\nGeb\u00e4udemanagement Schleswig-Holstein A\u00f6R \n(GMSH), Kiel ID: 025293711\nLandschaftspfleger / Landschaftsplaner \n(m/w/d)\nNieders\u00e4chsische Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr \nStra\u00dfenbau und Verkehr\nLingen (Ems) ID: 025157316\nQualit\u00e4tssicherung, \nQualit\u00e4tsmanagement\nPr\u00fcfingenieur (m/w/d)\nLewan Associates \nUnternehmensberatung GmbH,\n PLZ-Gebiet 38/39 ID: 025137838\nBauingenieur (w/m/d) im Bereich \nErhaltungsmanagement Stra\u00dfenoberbau\nDie Autobahn GmbH des Bundes\nN\u00fcrnberg ID: 025253902\nSoftwareentwicklung\nIngenieur f\u00fcr industrielle und automatische \nDatenverarbeitung (m/w/d)\nDeutsch-Franz\u00f6sisches Forschungsinstitut \nSaint-Louis (Elsass, Dreil\u00e4ndereck) (Frankreich) \n  ID: 025113777\nSachbearbeiter*in f\u00fcr die \nFachverfahrensbetreuung (Key-User)\nLandeshauptstadt Kiel\nKiel ID: 025292969\nFellowships for optical, mechanical, \nbiomedical and computational engineers \n(f/m/d) \u2013 ARISE at EMBL\nEMBL\nBarcelona (Spanien), Grenoble (Frankreich), \nHamburg, Heidelberg, Hinxton (England), \nRom (Italien) ID: 025247349\nFull Stack Software Engineer (m/f/d) point \ncloud\nBlickfeld GmbH\nM\u00fcnchen ID: 025140250\nTechnische Leitung\nLeiter (m/w/d) Pr\u00fcfzentrum\nIAV GmbH, Heimsheim ID: 025140974\nLeitung (d/m/w) Gesch\u00e4ftsbereich Projekt- und \nGeb\u00e4udemanagement\nStadtwerke Verkehrsgesellschaft Frankfurt am \nMain mbH ID: 025166446\nTechnischer Vertrieb & \nBeratung\nVertriebsmitarbeiter im Au\u00dfendienst (m/w/d) \nRegion S\u00fcd\nBVS Industrie-Elektronik GmbH\nPLZ-Gebiet ID: 025272397\nKey Account Manager International* Subsea \nSpecial Cables (m/w/d)\n\u00fcber Wefers &  \nColl. Unternehmerberatung GmbH\nNordenham (internationale Reisebereitschaft) \n  ID: 025248499\nVerfahrenstechnik\nIngenieur*in als Projektleiter*in Netzbetrieb \nRegion Brandenburg (m/w/d)\nNBB Netzgesellschaft \nBerlin-Brandenburg mbH & Co. KG, \nBirkenwerder ID: 025122674\nLEAN Manager (m/w/d)\nEurofins Umwelt Ost GmbH\nFreiberg ID: 025270339\nVertriebsingenieur / Sales Manager (m/w/d)\nFlottweg SE\nLeipzig  ID: 025232793\nVersorgungstechnik\nIngenieure_innen (w/d/m)\nMedizinische Hochschule Hannover\nHannover  ID: 025276326\nIngenieur (m/w/d) \nGrundsatzplanung Rohrnetze \n(Fachrichtung Bauwesen / Maschinenbau / \nVersorgungstechnik)\nESWE Versorgungs AG\nWiesbaden   ID: 025214133\nVerwaltung\nTechnischer Pr\u00fcfer im Bereich Tiefbau, \nHochbau und Abwasser (m/w/d)\nStadt Schw\u00e4bisch Hall\nSchw\u00e4bisch Hall  ID: 025248615\nNetzwerk VDI Young Engineers >> Das \nVDI-Netzwerk f\u00fcr Studierende und Young \nProfessionals:  Unter dem Motto \u201eTriff die \nZukunft\u201c unterst\u00fctzt das VDI-Netzwerk f\u00fcr \nIngenieurstudierende und Young Profes-\nsionals mit wertvollen Angeboten den Start \nins Studium und Berufsleben. Die VDI  \nYoung Engineers bieten neben pers\u00f6nli-\nchen Kontakten und einem regelm\u00e4\u00dfigen \nAustausch interessante Projekte, Exkursio-\nnen, Soft-Skills-Workshops und fachliche \nVortr\u00e4ge, speziell auf die Bed\u00fcrfnisse der \njeweiligen Zielgruppe ausgerichtet.\nnwww.vdi.de/young-engineers \nNetzwerk f\u00fcr Frauen im Ingenieurberuf: \nDas VDI-Netzwerk bietet Ingenieurinnen \neine Plattform zum Austausch: mit regio-\nnalen Gruppen, Workshops, Vortr\u00e4gen, Se-\nminaren, Exkursionen und Messeauftrit-\nten. Alle zwei Jahre wird ein deutschland-\nweiter Kongress organisiert. \nnvdi.de/fib\nVDI-Karrieref\u00fchrer:  Der kostenfreie Ratge-\nber f\u00fcr Berufseinsteiger und Young Profes-\nsionals liefert Tipps zu Berufsorientierung, \nBewerbung, Karriere sowie Einblicke in \nden Ingenieurarbeitsmarkt und stellt at-\ntraktive Arbeitgeber vor.\nnvdi-verlag.de/karrierefuehrer\nF\u00f6rderprogramm VDI Elevate:  das F\u00f6rder-\nprogramm des VDI f\u00fcr Ingenieurstudieren-\nde in Deutschland, \u00d6sterreich und der \nSchweiz. Dauer: ein bis zwei Jahre. Schwer-\npunkte: Praxisphasen, Pers\u00f6nlichkeitstrai-\nning und Mentoring.\nnwww.vdi.de/netzwerke-aktivitaeten/ \nnachwuchsaktivitaeten/vdi-elevate\nStudenten- und Doktorandenprogramm \nder kjVI: Das Studenten- und Doktoran-\ndenprogramm der kreativen jungen Ver-fahrensingenieure (kjVI) bietet Informatio-\nnen rund um den Berufseinstieg, Work-\nshops zur Bewerbung, direkte Gespr\u00e4che \nmit Firmenvertretern der chemischen und \npharmazeutischen Industrie sowie Besich-\ntigungen der Firmenausstellung.\nnwww.vdi.de/tg-fachgesellschaften/vdi-gesell\nschaft-verfahrenstechnik-und-chemieingenieur-\nwesen/kjvi-kreative-junge-verfahrensingenieure-\nin-der-vdi-gvc\nGehaltstest:  Damit \u00fcberpr\u00fcfen Sie schnell, \nob Ihr Einkommen den markt\u00fcblichen \nKonditionen entspricht, z. B. f\u00fcr Ihr n\u00e4chs-\ntes Gehaltsgespr\u00e4ch. Ihre kostenfreie indi-\nviduelle Auswertung k\u00f6nnen Sie jederzeit \nbequem aktualisieren. \nningenieur.de/gehaltstest  \nTelefonische Studienberatung: Unsere \nExperten unterst\u00fctzen Sie in allen Fragen \neines ingenieurwissenschaftlichen Studi-\nengangs. Egal, ob es um die Suche nach \ndem passenden Studiengang, Bewer-\nbungsfristen, Einschreibung, Studienfi-\nnanzierung, Stipendien, Anerkennung von \nPr\u00fcfungsleistungen, Bachelor- und Mas-\nterarbeit, \u00dcbergang vom Bachelor- in den \nMasterstudiengang, Auslandssemester \noder Auslandspraktikum geht. \nDabei spielt keine Rolle, in welchem Se-\nmester Sie sich befinden, an welcher Hoch-\nschule Sie eingeschrieben sind und welche \nFachrichtung Sie studieren. Auch wenn Sie \nnoch zur Schule gehen, k\u00f6nnen Sie sich \n\u00fcber das Ingenieurstudium informieren. \nBitte melden Sie sich im Internet an. \nnvdi.de/studium/studienberatung\nPraktikab\u00f6rse: Minijob oder Abschlussar-\nbeit, Praktikums-, Aushilfs- sowie Werkstu-\ndentenjobs f\u00fcr Ingenieure und Informati-\nker (m/w/d).\nnpraktika.ingenieur.de Gr\u00fcndungsberatung:  eine kostenfreie \nund pers\u00f6nliche Erstberatung f\u00fcr VDI-\nMitglieder zu den Themen Businessplan, \nFinanzierung, Gr\u00fcndung, Nachfolge, \nRecht, Steuern und Patente, Marketing \nund Vertrieb.\nnwww.vdi.de/netzwerke-aktivitaeten/\nkarriereberatung\n \nNewsletter ingenieur.de Karriere:  Alle 14 \nTage Tipps von Karriereberatern, Aktuel-\nles zum Jobmarkt und wertvolle Ratschl\u00e4-\nge zu Berufsein- und -aufstieg, Geh\u00e4ltern, \nExistenzgr\u00fcndungen.\nningenieur.de/newsletter\nJobs: Aktuelle Stellenangebote, bequeme \nRecherche und passende Jobs per E-Mail. \nnhttps:/ /jobs.ingenieur.de \nBest Match:  Kostenfreie Vermittlung von \nIngenieurinnen und Ingenieuren in at-\ntraktive Jobs bei den besten Unterneh-\nmen. Anmelden und gefunden werden.  \nnbestmatch.ingenieur.de\nSchl\u00fcsselqualifikationen:  Was ist mit \u201eIn-\nterkulturelle Kompetenz\u201c oder \u201eKommu-\nnikationsst\u00e4rke\u201c gemeint? Hier finden Sie \nAufkl\u00e4rung zu Top und Soft Skills im Inge-\nnieurbereich. \nwww.ingenieur.de/schluessel\nqualifikationen  \nStudie Ingenieureinkommen:  Aus der \nj\u00e4hrlich erscheinenden Einkommensstu-\ndie stellen wir die wichtigsten Ergebnisse \nkostenfrei ins Netz. \nnaktion.vdi-verlag.de/gehalt/  \nVDI-Karriereberatung:  Als VDI-Mitglied \nk\u00f6nnen Sie \u2013 zweimal im Jahr \u2013 eine tele-\nfonische Karriereberatung in Anspruch \nnehmen. Rund um die Themen Bewer-bungsmappen- und Zeugnischeck sowie all-\ngemeine Fragen zu Ihrer Karriere unterst\u00fct-\nzen Personalberater Sie mit praktischen \nTipps und Hinweisen. Anmeldung: \nnwww.vdi.de/netzwerke-aktivitaeten/\nkarriereberatung \nKarriere-Podcasts:  Mit Prototyp und Tech-\nnik aufs Ohr gibt es jeden Donnerstag werti-\nge  Audiostreams. Experten, Berater und In-\ngenieure berichten von ihrer Karriere und \ngeben Tipps, die im Alltag helfen. \nningenieur.de/podcast \nUnterlagencheck: Unsere Expertin pr\u00fcft Ih-\nre Bewerbungsunterlagen und gibt Ihnen \nein pers\u00f6nliches Feedback. \nningenieur.de/service/unterlagen-check\nTelefoncoaching: Individuelle Beratung zu \nCoaching, Konzeption und Durchf\u00fchrung \nvon Personalentwicklungsprojekten. \nningenieur.de/service/telefon-coaching \nRecruiting Tage:  VDI nachrichten veran-\nstaltet in ganz Deutschland sowie online \nKarrieremessen f\u00fcr stellensuchende Inge-\nnieure und Ingenieurinnen, auf denen sich \nUnternehmen aller Branchen pr\u00e4sentieren \nund mit Bewerbern und Bewerberinnen in \ndirekten Kontakt treten. Teilnahme und alle \nAngebote sind kostenfrei.  \nningenieur.de/recruitingtag \nRechtsausk\u00fcnfte:  Sie ben\u00f6tigen Antworten in \nberufsspezifischen Rechtsfragen (z. B. Arbeits-, \nBerufs- oder Patentrecht)? Sie wollen Ihren An-\nstellungsvertrag pr\u00fcfen lassen, sich \u00fcber Rechts- \nund Datenschutz informieren oder suchen \nkompetenten Rat zu Ihrer Erfindung und deren \nPatent? Dann k\u00f6nnen Sie sich als VDI-Mitglied \nan die Rechtsberatung des VDI wenden. \nnwww.vdi.de/netzwerke-aktivitaeten/vdi-rechts\nauskunftFragezeichen im Kopf ?  \nLassen Sie sich von  \nuns helfen!\nBei fast allen Fragen rund um Studium und Arbeitsleben bietet der VDI \nseine Hilfe an \u2013 von der Orientierung im Studium \u00fcber Probleme  \nam Arbeitsplatz, die Karriereplanung bis zur Erfinder beratung.  \nHier ein \u00dcberblick \u00fcber wichtige Serviceleistungen. \nFoto: panthermedia.net/Peshkova\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.bei uns an der Universit\u00e4t \u2013 allenfalls die Disser-\ntation kann im Zusammenhang mit einem In-\ndustrieprojekt erstellt werden. \nnBEWERBUNG\nAbschlussnoten u. a. im \nLebenslauf ? \n3.164. Frage: \nIch befinde mich in der Situation, meinen Sohn bei \nseinen Bewerbungen zu unterst\u00fctzen und ihn bei \nder Erstellung seines ersten Lebenslaufs nach dem \nStudium beraten zu d\u00fcrfen. Wir haben schon etli-\nche Diskussionen dar\u00fcber gef\u00fchrt, welche Infor-\nmationen im Lebenslauf erw\u00e4hnt werden sollen. \nKonkret geht es darum, ob Abschlussnoten (die \nbieten sich an, insbesondere wenn sie sehr gut \nsind) oder z. B. die erfolgreiche Teilnahme bei \u201eJu-\ngend musiziert\u201c oder auch sportliche Erfolge (als \nHinweis, dass man auch in anderen Disziplinen er-\nfolgreich ist/war \u2013 andererseits k\u00f6nnte der Bewer-\nbungsempf\u00e4nger vermuten, dass man daf\u00fcr viel \nZeit verwendet) oder verliehene Preise (z. B. Ferry-\nPorsche-Preis, Abiturpreis der Physikalischen Ge-\nsellschaft) im Lebenslauf erscheinen sollen. \nAntwort: \nIch wollte gerade zu dem gut gemeinten Rat an-\nsetzen, Ihr Sohn solle sich doch besser selbst an \nuns wenden \u2013 da sah ich, dass er derzeit in der \nEndphase seines Masterstudiums in den USA \nsteckt. Also schenke ich mir diesen Hinweis (las-\nse ihn aber bewusst stehen als Empfehlung an \nandere V\u00e4ter, deren Kinder keine so gute \u201eAusre-\nde\u201c daf\u00fcr haben, dass sie an uns lieber schreiben \nlassen, als es selbst zu tun). \nErste Aussage von mir: Antworten auf Fragen wie \nIhre werden leichter, wenn man sich vor Augen \nh\u00e4lt, wie der Empf\u00e4nger einer \u201eBotschaft\u201c damit \numgeht und wie wichtig diese f\u00fcr ihn ist. Also: \nDer professionelle Bearbeiter einer Bewerbung \nmuss zun\u00e4chst die \u201eSpreu\u201c (etwa 80 % der Zu-\nschriften zu einem Fall) vom \u201eWeizen\u201c trennen. \nDazu liest er zuerst den Lebenslauf, der damit \nzum zentralen Baustein jeder Zuschrift wird. Bei \nKandidaten mit Berufspraxis (es \u201ez\u00e4hlt\u201c dabei vor \nallem jene nach Studienabschluss) hat diese das \ngr\u00f6\u00dfte Gewicht. Ausbildungsdetails verblassen \nnach und nach. Und schon fr\u00fch k\u00f6nnen diese ei-\nne \u201eschlechte\u201c (im falschen Fachgebiet angesie-\ndelte, bei unpassenden Arbeitgebern erworbene, \nin Zeugnissen schlecht beurteilte, durch zu h\u00e4u-\nfige Wechsel und/oder durch zu lange Dienstzei-\nten ohne erkennbare Fortschritte gekennzeich-\nnete) Praxis nicht mehr \u00fcberspielen. Aber gute \nbis sehr gute Ausbildungsdetails sind und blei-\nben stets eine gern gesehene Erg\u00e4nzung einer \n\u00fcberzeugenden Laufbahn in der Praxis. \nNur beim Berufseinsteiger sind Ausbildungsde-\ntails (dazu z\u00e4hlen letztlich auch studienbeglei-\ntende praktische T\u00e4tigkeiten) zwangsl\u00e4ufig das \nzentrale Thema. Immer aber gilt f\u00fcr die Darstel-\nlung der Schul- und Studienphase: Der Bewer-\nbungsempf\u00e4nger will die Noten erfahren. Da der \nBewerber gehalten ist, das Abiturzeugnis m\u00f6g-\nlichst und die Notenbl\u00e4tter von Bachelor- und \nMasterabschluss unbedingt beizuf\u00fcgen, womit \nder Empf\u00e4nger die Noten also ohnehin sieht, \nempfiehlt sich die Angabe schon im Lebenslauf. \nDer Teufel steckt \u2013 wie immer \u2013 im Detail: Im Le-\nbenslauf Ihres Sohnes steht: \u201e09/2013 \u2013 07/2016 \nAbitur am \u2026 Gymnasium\u201c. Drei Jahre lang unun-\nterbrochen Abitur gemacht? Die armen Pr\u00fcfer \n(die \u201enur\u201c drei Jahre in dieser Angabe sind Folge \neines Schulwechsels). \u00c4hnliches findet sich beim \nStudium: \u201e10/2019 \u2013 12/2020 Master of Science, \nJoint Degree \u2026\u201c an einer deutschen Universit\u00e4t. \nDabei hat der Sohn diesen Master heute immer \nnoch nicht, es war nur ein \u201eStudium mit dem Ziel \n\u2026\u201c oder kurz \u201eMasterstudium\u201c mit Angabe der \nFachrichtung, aber es war noch kein Master. \nDie \u00dcberschrift \u201ePraxiserfahrung\u201c \u00fcber dem \nPflichtpraktikum, \u00fcber der Zeit als studentische \nHilfskraft, Hilfswissenschaftler und Graduate Re-Diese Reduzierung empfehle ich auch bei den \ngespielten Musikinstrumenten. Mit der angege-\nbenen Mitgliedschaft in einem Symphonieor-\nchester w\u00fcrde ich vorsichtig umgehen. So etwas \nk\u00f6nnte interpretiert werden als innige Verbun-\ndenheit mit der Region (mangelnde r\u00e4umliche \nFlexibilit\u00e4t) oder starke zeitliche Inanspruchnah-\nme in der Freizeit. \nDie Leser ahnen es schon: Ihr Sohn ist nebenbei \nauch noch Einserkandidat (Abitur 1,0; f\u00fcr den \nMasterabschluss wird 1,2 erwartet). \nDenken Sie immer daran: Empf\u00e4nger und damit \nErstleser der Bewerbung ist in der Regel ein \nMensch, der in seinem Lebenslauf sehr viel weni-\nger an Notendurchschnitt und etwa Hobbys und \ndaraus erkennbaren Talenten zu bieten hat. Na-\nt\u00fcrlich ist dieser Mensch gefeit gegen jede Art \nvon Neid \u2013 aber wei\u00df man\u2019s? \nSie, geehrter Vater, sind Dr.-Ing. Ich nehme an, \nIhr Sohn strebt ebenfalls dahin. Wenn f\u00fcr sp\u00e4ter \neine Industriekarriere geplant ist, empfehle ich \neine industrienahe Arbeitsumgebung f\u00fcr die Zeit \ndes Promotionsvorhabens. Denn genau dieser \nAspekt fehlt heute noch im Spektrum. nLESERREAKTION\nW erden externe Bewerber \nstrenger bewertet als interne \nMitarbeiter? \n3.162. Frage:\nK\u00fcrzlich antworteten Sie auf eine Anfrage recht \nallgemein mit dem Satz: \u201eDie Ma\u00dfst\u00e4be, die an ex-\nterne Kandidaten angelegt werden, sind weitaus \nh\u00e4rter als die gegen\u00fcber internen Mitarbeitern.\u201c \nLeider habe ich den Eindruck gewonnen, dass dies \n\u2013 zumindest in den Firmen, in denen ich dies erle-\nben konnte \u2013 genau umgekehrt ist. Als Grund mei-\nne ich erkannt zu haben, dass Personaler genau \nwie die direkten Vorgesetzten und weitere Linien-\nverantwortliche eine grunds\u00e4tzlich positivere \nGrund- und Erwartungshaltung gegen\u00fcber den ex-\nternen Kandidaten an den Tag legen, als dies ge-\ngen\u00fcber internen Bewerbern der Fall ist. \nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie mein Fazit aus Ihrer Er-\nfahrung mit anderen Fakten widerlegen. \nAntwort:\n Ich beschreibe die Form von \u00c4pfeln \u2013 und Sie sa-\ngen, Birnen seien weich. Beides ist richtig, hat \naber nichts miteinander zu tun. \nIch kam zu dem Schluss, dass Unternehmen da-\nzu neigen, an externe Bewerber grunds\u00e4tzlich \nhohe Anforderungen zu stellen, dass sie bei ih-\nnen schnell dieses vermissen und jenes kritisie-\nren, wenn sie eine freie Position besetzen wollen. \nSchaut man sich aber die internen Mitarbeiter (!) \nan, die dort besch\u00e4ftigt sind und von denen der \nexterne Kandidat einer werden soll, kann man oft \nnur den Kopf sch\u00fctteln: Bei Anlegen gleicher \nMa\u00dfst\u00e4be m\u00fcssten die Firmen einen hohen An-Mitunter sagt der Chef auch: \u201eWenn ich von den \nzehn Mitarbeitern der Abteilung einen ernenne, \nsind f\u00fcnf stark ver\u00e4rgert, ich muss mit K\u00fcndigun-\ngen rechnen. Au\u00dferdem werden alle gegen den \nBef\u00f6rderten arbeiten. Also lieber einen von drau-\n\u00dfen nehmen.\u201c \n\u00dcber diese Variante klagen interne Bewerber \u2013 \ndie sich oft \u201eaus Prinzip\u201c abgelehnt f\u00fchlen. Und \nzwar durchaus zu Recht \u2013 wenn man auch die \nMotive der Entscheidungstr\u00e4ger oft nachvollzie-\nhen kann. \nb) Letztlich wird doch lieber ein interner Bewer-\nber genommen. \nExterne Bewerber und beauftragte Personalbera-\nter k\u00f6nnen ein Lied davon singen: Alles l\u00e4uft gut, \ndann h\u00f6rt man, pl\u00f6tzlich sei doch noch ein inter-\nner Kandidat aufgetaucht, an dem man nicht \nvorbeigehen k\u00f6nne. Und der sei eingearbeitet, \nmit dem Unternehmen vertraut und gut vernetzt. \nDa bleibt dem externen Kandidaten nur die Fra-\nge, warum man den internen nicht direkt ins Au-\nge gefasst hatte. Aber die Frage ist m\u00fc\u00dfig, eine \nbefriedigende Antwort gibt es nicht. \nEs ist \u00fcbrigens durchaus m\u00f6glich, dass eine defi-\nnierte Unternehmenskultur im Zweifelsfall eine \nder beiden Varianten festschreibt. \nAlso lautet die Schlussfolgerung: Im Vergleich zu \nden beim Bewerbungsempf\u00e4nger schon vorhan-\ndenen Mitarbeitern wird in der Regel vom exter-\nnen Bewerber \u201emehr\u201c erwartet. Im Vergleich mit \ninternen Bewerbern jedoch gibt es sowohl eine \ngezielte Bevorzugung als auch eine Benachteili-\ngung externer Kandidaten.  \nnLESERREAKTION\nIndustriepromotion \u2013 die \ngibts gar nicht \n3.163. Frage: \nMit gro\u00dfem Interesse lese ich seit Jahren Ihre \nKarriereberatung in den VDI nachrichten. Zur Fra-\nge \u201eEin alter Doktor\u201c f\u00e4llt mir auf, dass auch fol-\ngender Hinweis sicherlich noch relevant gewe-\nsen w\u00e4re: \nEs gibt keine Industriepromotion. Promovieren \nkann man in Deutschland nur an Universit\u00e4ten. \nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es auch in der Industrie \nProjekte mit hohem wissenschaftlichen Anspruch \nund dazugeh\u00f6rige Kooperationen, aus denen he-\nraus Mitarbeiter Promotionsthemen entwickeln \nund dann promovieren k\u00f6nnen. Aber das ist eben \netwas anderes als die h\u00e4ufig missverstandene sa-\nloppe Industriepromotion.\n \nProf. Dr.-Ing. XY, Universit\u00e4t \u2026 \nAntwort: \nSie haben uneingeschr\u00e4nkt recht. Aber: Sprache \nist nicht immer und \u00fcberall logisch. Oft gibt es \nim allgemeinen Sprachgebrauch Begriffe, die \ng\u00e4ngig sind, sich eingeb\u00fcrgert haben, bei denen \nzwar jeder wei\u00df, was gemeint ist, die aber einer \nsystematischen Analyse nicht standhalten. Ich \nf\u00fcrchte, dass die Industriepromotion zu diesen \nBeispielen geh\u00f6rt. Das Wort ist eingeb\u00fcrgert, wir \nwerden es auch mit diesem Beitrag nicht ausrot-\nten. Es kann jedoch auf keinen Fall schaden, die \nZusammenh\u00e4nge hier noch einmal klar und \ndeutlich offenzulegen. Danke daf\u00fcr. \nWenn Sie erlauben, darf ich aus Ihrer Zuschrift \nein kleines Beispiel daf\u00fcr heranziehen, wie \nschwierig Sprache sein kann: \nDie \u201eIndustriepromotion\u201c ist also bei genauer \nBetrachtung vielleicht gar nicht existent. Und/\noder der Begriff ist zwar eingeb\u00fcrgert, aber \nfalsch. Was diese Promotion jedoch keinesfalls \nist: \u201esalopp\u201c. M\u00f6glich ist allenfalls der \u201esalopp ge-\nbrauchte Begriff Industriepromotion\u201c. Denn \u201esa-\nlopp\u201c steht f\u00fcr \u201enachl\u00e4ssig/ungezwungen\u201c. Und \nnachl\u00e4ssig ist diese Art der Promotion keinesfalls, \nh\u00f6chstens trifft das auf den Gebrauch des Wortes \nzu. Aber ich verstehe durchaus, dass Ihnen der \nHinweis am Herzen liegt: Promoviert wird nur teil ihres vorhandenen Personals sofort entlas-\nsen. Konkret: Gr\u00fcnde, die zur Ablehnung exter-\nner Bewerber f\u00fchren, scheinen beim internen, \nalso schon vorhandenen Personal keine Rolle zu \nspielen. \nIch habe dabei nicht von internen Bewerbern um \nfreie Positionen gesprochen, das ist ein ganz an-\nderes Thema. \nF\u00fcr viele Leser, die freiwillig oder gezwungener-\nma\u00dfen irgendwo als externe Bewerber auftreten, \nist diese Erkenntnis wichtig. In \u2013 angenommenen \n\u2013 Zahlen ausgedr\u00fcckt hei\u00dft das etwa: Wer nur zu \n75 % dem Ideal eines Mitarbeiters entspricht, \nwird deshalb noch nicht entlassen. Wer aber mit \ndieser Quote irgendwo als externer Bewerber \nauftaucht, riskiert Ablehnung. \nDamit seien Mitarbeiter gewarnt: Was an Leis-\ntung und Pers\u00f6nlichkeitsstruktur 15 Jahre lang \nausgereicht hat, um nicht gefeuert zu werden, \nkann pl\u00f6tzlich als \u201ezu wenig\u201c gelten, wenn exter-\nne Bewerbungen erforderlich oder auf eigene Ini-\ntiative hin betrieben werden. Auch wenn es gar \nnicht um Aufstieg geht und alte sowie neue Posi-\ntion vergleichbar sind. \nBetroffene sind oft stark verunsichert, wenn sie \nnach jahrelanger Betriebszugeh\u00f6rigkeit auf dem \nArbeitsmarkt auf Ablehnung sto\u00dfen. \u201eF\u00fcr die \nXY AG war ich doch auch lange Zeit gut genug, \nwarum lehnt die ABC GmbH mich als Bewerber \nab?\u201c, wird dann gefragt. \nDer Hintergrund: Die Unternehmen wissen \ngrunds\u00e4tzlich schon um die Unzul\u00e4nglichkeit \ngro\u00dfer Teile ihrer Belegschaft. Aber diese Mitar-\nbeiter gleich zu entlassen, ist teils nicht gewollt, \nteils zu teuer (Abfindung) und teils rechtlich \nnicht m\u00f6glich. Aber \u201eder Neue\u201c, der jetzt gesucht \nwird, der soll es bringen, der muss den Durch-\nschnitt des ganzen Bereichs herausrei\u00dfen. \nIch habe das auch schon drastischer formuliert: \nViele der vorhandenen Mitarbeiter w\u00fcrde ein \nUnternehmen f\u00fcr den heute besetzten Arbeits-\nplatz nicht wieder einstellen. \nNun zu Ihren \u201eBirnen\u201c: Treffen in- und externe \nBewerber (!) als Konkurrenten aufeinander, kom-\nmen zwei Grundhaltungen der Entscheidungs-\ntr\u00e4ger in Betracht: \na) Externe Bewerber werden bevorzugt. Dahinter \nsteckt ein uraltes Prinzip, das da lautet: \u201eDer Pro-\nphet gilt nichts im eigenen Vaterland.\u201c Alles, was \nvon au\u00dfen kommt, strahlt heller. Und wenn der \nexterne Bewerber geschickt auftritt und sich gut \n\u201everkauft\u201c, dann hat er auch bisher im beruflichen \nBereich kaum etwas falsch gemacht, ist nie ir-\ngendwo in Ungnade ge- oder mit gravierenden \nSchw\u00e4chen aufgefallen. Oft wird auch bewusst \n\u201eein Neuanfang\u201c gesucht, dazu verlangt man neue \nK\u00f6pfe bzw. unverbrauchte Gesichter (wie in der \nPolitik). Und man will bewusst von den neuen \nMethoden und anderen Erfahrungen profitieren, \ndie externe Kandidaten hoffentlich mitbringen. \nIhre Fragen \n zum Thema  \n\u201eKarriereberatung\u201c   \nbeantwortet  \nDr.-Ing. E. h.  \nHeiko Mell,   \nKarriereberater \nin R\u00f6srath.\nn heiko-mell.desearch Assistant geht jetzt noch in Ordnung, sp\u00e4-\nter sollten Sie trennen in \u201eBerufliche Praxis vor \nStudienabschluss\u201c und \u201eBerufspraxis nach Studi-\nenende\u201c. \nBei den Englischkenntnissen sollten Sie auf das \nUS-Studium hinweisen (das wird zwar auf der \nanderen Seite erw\u00e4hnt, aber wer irgendwann ge-\nzielt nach Sprachkenntnissen bei den Bewerbern \nsucht, schaut dann vielleicht nur noch in diese \nRubrik auf Seite 2). \nDie Angabe \u201eKleines Latinum\u201c sollten Sie weglas-\nsen. \nErhaltene Preise f\u00fcr besondere Leistungen k\u00f6n-\nnen Sie n\u00fcchtern und zur\u00fcckhaltend (wie bei Ih-\nnen) auff\u00fchren, es d\u00fcrfen aber nicht zu viele wer-\nden (der Leser dieser Bewerbung, der den Kandi-\ndaten sympathisch finden soll, hat vermutlich \nnie einen gewonnen). Den Musikpreis k\u00f6nnte \nman ganz streichen. \nUnter \u201eSport\u201c haben Sie sechs Disziplinen aufge-\nf\u00fchrt, streichen Sie die H\u00e4lfte davon und lassen \nSie die Namen der Klubs weg, in denen einige da-\nvon ausge\u00fcbt werden. \nKontakt\nnWir gew\u00e4hren gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Diskretion. \nJeder Fall wird so dargestellt, dass es kei-\nne konkreten Hinweise auf Sie als Frage-\nsteller gibt. Es werden keine Namen ge-\nnannt. \nnDie Frage muss von allgemeinem Interes-\nse sein und erkennbar mit dem Werde-\ngang eines Ingenieurs im Zusammenhang \nstehen. Eine individuelle Beantwortung \nvon Briefen ist nicht vorgesehen. Rechts-\nausk\u00fcnfte d\u00fcrfen wir nicht erteilen. Autor \nund Verlag \u00fcbernehmen keinerlei Haf-\ntung.\nnBitte richten Sie Ihre Fragen an:  \nVDI nachrichten Karriereberatung, \n Postfach 101054, 40001 D\u00fcsseldorf \n karriereberatung@vdi-nachrichten.com \nwww.vdi-nachrichten.com/heikomell\n36 KARRIEREBERATUNG 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 KARRIEREBERATUNG  37\nKarriere-Basics  \n100 Tipps f\u00fcr den  \nErfolg im Beruf\nNr. 4: Der Angestell-\nte ist lt. offizieller \nDefinition \u201eabh\u00e4n-\ngig besch\u00e4ftigt\u201c. Das \nallein setzt der freien \nEntfaltung seiner \nPers\u00f6nlichkeit im \nBeruf Grenzen.\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.nAKTUELL\nNeuer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer  der \nVDI/VDE-GMA\nSeit dem 1. 11. \u00fcbernimmt Sascha \nDessel die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \nVDI/VDE-Gesellschaft Mess- und \nAutomatisierungstechnik (GMA). \nDessel war bisher f\u00fcr die Fachberei-\nche \u201eGrundlagen & Methoden\u201c, \n\u201eProzessmesstechnik & Struktur-\nanalyse\u201c und \u201eFertigungsmesstech-\nnik\u201c in der GMA zust\u00e4ndig. \nSascha Dessel ist seit mehreren \nJahren f\u00fcr den VDI t\u00e4tig und koordi-\nniert seit 2017 in der VDI/VDE-\nGMA die Gremien der drei Fachbe-\nreiche und betreut die Erstellung \nvon VDI-Richtlinien und -Publika-\ntionen. Er wird sich zuk\u00fcnftig wei-\nterhin darum k\u00fcmmern und zu-\ns\u00e4tzlich den Beirat und Vorstand \nder Gesellschaft sowie die Arbeits-\nkreisleiter*innen begleiten. Er tritt \ndie Nachfolge von Dagmar Dirzus \nan, die \u00fcber sieben Jahre die Ge-\nschicke der GMA gelenkt hat. \nDessel hat Elektro- und Informa-\ntionstechnik an der TU Dortmund \nstudiert und ist nach seinem Ab-\nschluss \u00fcber ein Forschungsprojekt \nbeim VDI eingestiegen, bevor er die \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die GMA Fachbe-\nreiche \u00fcbernommen hat. \nGeb\u00e4ude sicher abrei\u00dfen \nBeim Abrei\u00dfen oder Umbauen von \nGeb\u00e4uden und technischen Anla-\ngen kommt es immer wieder zu \nschweren Unf\u00e4llen, wenn Geb\u00e4ude-\nteile pl\u00f6tzlich unkontrolliert ein-\nst\u00fcrzen. Vor Beginn der Abbruchar-\nbeiten muss daher die Statik des \nGeb\u00e4udes gepr\u00fcft werden. Am Bau \narbeitende Menschen, benachbarte \nGeb\u00e4ude und Bauwerksteile, die er-\nhalten werden sollen, d\u00fcrfen nicht \ngesch\u00e4digt werden. \nDie Richtlinie VDI 6210 Blatt 9 \n\u201eAbbruch baulicher und techni-\nscher Anlagen \u2013 Abbruchstatik\u201c be-\nhandelt die erforderlichen vorberei-\ntenden und planerischen Ma\u00dfnah-\nmen zur Standsicherheit. Sie legt \ngrundlegende Anforderungen an \nbautechnische Nachweise sowie \nRegeln f\u00fcr den Abbruch baulicher \nund technischer Anlagen fest. Die \nVDI 6210 Blatt 9 beschreibt, was bei \nder Abbruchs- und Tragwerkspla-\nnung zu beachten ist. \nHerausgeber der Richtlinie \nVDI 6210 Blatt 9 ist die VDI-Gesell-\nschaft Bauen und Geb\u00e4udetechnik \n(VDI-GBG). Die Richtlinie ist im \nOktober 2021 erschienen und er-\nsetzt den Entwurf von Juni 2020. \nVDI-Mitglieder erhalten 10 % Preis-\nvorteil auf alle VDI-Richtlinien. \nnhttps:/ /www.vdi.de/6210-9 VDI f\u00f6rdert Austausch von \nPolitik und Energieexperten\nDie Energiewende und die Er-\nreichung der Klimaziele \nstellt sowohl Politik als auch \nWirtschaft, Forschung und \nEnergieversorger vor gro\u00dfe \nHerausforderungen. Der Einladung des \nVDI Landesverbandes und der EnBW \nEnergie Baden-W\u00fcrttemberg AG zum \nParlamentarischen Abend 2021 waren \nneben zahlreichen Landtagsabgeordne-\nten viele Vertreter*innen der Wirtschaft \ngefolgt. Ort der Veranstaltung war das \nRestaurant Cube im Kunstmuseum am \nSchlossplatz in Stuttgart. \nDer Vorsitzende des VDI Landesverban-\ndes Baden-W\u00fcrttemberg, Oliver Rie-\ndel,  hob in seiner Begr\u00fc\u00dfungsrede das \nEngagement des VDI f\u00fcr das Klimaziel \neiner maximalen globalen Erw\u00e4rmung \nvon 1,5 \u00b0C und den wichtigen Beitrag \nder Ingenieurinnen und Ingenieure so-\nwie der Technik f\u00fcr die Erreichung die-\nses Ziels heraus. \u201eDer VDI hat mit der \nWahl dieses Themas absolut den Nerv der Zeit getroffen\u201c, hob der Vize-Land-\ntagspr\u00e4sident Wolfgang Reinhart in sei-\nnem Gru\u00dfwort zustimmend hervor. \nDas Thema nachhaltige Energiever-\nsorgung wurde danach in zwei Kurzim-\npulsen inhaltlich aufgegriffen. \nDie Energiewende im Spannungsfeld \nzwischen Elektrifizierung und stoffli-\nchen Energietr\u00e4gern  war das Thema \nvon Hans-Martin Henning, Institutslei-\nter des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Solare \nEnergiesysteme ISE. \u201eDie elektrolytische \nHerstellung von Wasserstoff aus erneu-\nerbarem Strom wird zu globaler Schl\u00fcs-\nseltechnologie werden\u201c, so Henning. \n\u201eDie Produktion wird vor allem in Re-\ngionen mit hohem Angebot erneuerba-\nrer Energien erfolgen.\u201c\nHenning wies auch auf die Vielfalt der \nVerwendung von Wasserstoff hin: als \nEndenergie z. B. im Transportsektor und \nals Ausgangsstoff f\u00fcr die Herstellung ei-\nner Vielzahl weiterer Molek\u00fcle als stoff-\nliche Energietr\u00e4ger und als Rohstoff f\u00fcr eine gr\u00fcne Chemie- und Grundstoffin-\ndustrie. \nDeutliche Auswirkungen der neuen \nKlimaziele auf die Energieversorgung in \nBaden-W\u00fcrttemberg erwartet Georg Ni-\nkolaus Stamatelopoulos, Vorstand \nNachhaltige Erzeugungsinfrastruktur \nder EnBW Energie Baden-W\u00fcrttemberg \nAG. In seinem Vortrag sagte er: \u201eBeim \nAusbau der erneuerbaren Energien \nmuss das Tempo verdreifacht werden \nund deren Vermarktung ist der Schl\u00fcssel \nf\u00fcr eine wirtschaftliche Stromversor-\ngung.\u201c Im beschleunigten Kohleausstieg \nsieht er den Ausgangspunkt f\u00fcr einen \nWechsel des Energietr\u00e4gers, zun\u00e4chst \nzum Erdgas und schlie\u00dflich zu Wasser-\nstoff. \nDer Gedankenaustausch zwischen Poli-\ntik und Wirtschaft sowie dem Verein \nDeutscher Ingenieure  konnte an die-\nsem Abend rund um das Thema Nach-\nhaltige Energieversorgung deutlich ver-\ntieft und ausgebaut werden.Parlamentarischer Abend: Landespolitiker und Experten diskutieren in Stuttgart die \ntechnischen Aspekte der Klimawende und die Auswirkungen auf die \u00d6konomie.\nIndustrie-4.0-Technologien in der Landwirtschaft \nAgrartechnik: Die VDI/VDE-Gesell-\nschaft Mess- und Automatisierungs-\ntechnik (GMA) hat im April 2018 den \nFachausschuss \u201eStand des Einsatzes von \nIndustrie-4.0-Technologien in der Land-\ntechnik\u201c mit Experten aus Wissenschaft, \nIndustrie und Landwirtschaft gegr\u00fcn-\ndet. Ziel war es, den Stand des Wissens \nzu diesem Thema systematisch aufzuar-\nbeiten.\nAls Ergebnis liegt nun der VDI-Status-\nreport \u201eIndustrie-4.0-Technologien in \nder Landwirtschaft\u201c vor. Agronomische \nund technische Fachinhalte wurden mit \nExperten anderer VDI-Aussch\u00fcsse und \ndem VDI-Fachbereich Max-Eyth-Gesell-\nschaft Agrartechnik abgestimmt. Die or-\nganisatorische Begleitung des Statusre-ports erfolgte im Rahmen des BMEL Ver-\nnetzungs- und Transferprojekts zur Di-\ngitalisierung in der Landwirtschaft (FZK \n2819110718). \n\u201eZun\u00e4chst wurden die unterschiedli-\nchen Voraussetzungen zwischen Indus-\ntrie und Landwirtschaft herausgearbei-\ntet\u201c, sagt Heinz Bernhardt, Vorsitzender \ndes VDI/VDE-GMA Fachausschusses \nund Mitglied im VDI Fachbeirat Max-\nEyth-Gesellschaft Agrartechnik. \n\u201eNeben ersten erfolgreichen Ans\u00e4tzen \nbei der Kommunikation zwischen zwei \noder mehreren Maschinen  in der Land-\nwirtschaft zeigt sich \u00e4hnlich wie in der \nIndustrie, dass insbesondere bei der or-\nganisatorischen und technischen Ver-netzung der Systeme noch gro\u00dfer \nHandlungsbedarf besteht.\u201c\nAm 2. Dezember 2021 veranstaltet die \nAutorengruppe ein virtuelles Experten-\nforum. Der Statusreport wird in f\u00fcnf \nFachvortr\u00e4gen vorgestellt und mit den \nTeilnehmenden diskutiert. Die Teilnah-\nme ist kostenfrei. Eine Anmeldung ist je-\ndoch erforderlich (Link s. u.).\nDer VDI-Statusreport, der sich vorran-\ngig an Fachleute in der landwirtschaftli-\nchen und technischen Forschung, aber \nauch an Verantwortliche f\u00fcr die strategi-\nsche Ausrichtung in der Agrarpolitik \nrichtet, ist online kostenfrei verf\u00fcgbar. \nnwww.vdi.de/Landwirtschaft-4.0-DigiLand\nnwww.vdi.de/publikationen Oliver Riedel , Vorsitzender des VDI-Landesverbandes Baden-\nW\u00fcrttemberg, betont die Bedeutung der Technik. Foto: VDI\n38 AUS DEM VDI 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45  12. November 2021 \u00b7 Nr. 45 AUS DEM VDI  39\nV orteil \nOrientierung im Studium, \nKarriereplanung, fachliche Netzwerke, \nberufliche Qualifizierung, exklusive \nVerg\u00fcnstigungen, ShoppING-Angebote \u2013 \ndie Mitgliedschaft im VDI bietet eine F\u00fclle \nvon Vorteilen \u2013 hier eine kleine Auswahl. \nGewohntes Design, \nverbesserte Technik\nDer USB-Stick-Karabiner \nunterst\u00fctzt jetzt den Stan-\ndard USB 3.0 und bietet \ndamit eine h\u00f6here Lade-\ngeschwindigkeit. Der \npraktische Stick \u00fcber-\nzeugt durch kompakte \nMa\u00dfe und eine Speicherkapazit\u00e4t von 32 GByte. Beson-\nders n\u00fctzlich: der Karabinerhaken. Geliefert wird der mo-\nbile Speicher in einer hochwertigen transparenten Mag-\nnetbox \u2013 damit  eignet er sich hervorragend als Geschenk. \nPreis: 9,50 \u20ac. \nnshopping.vdi.de \nPraktikum gesucht? \nIn unserer VDI-Prakti-\nkantenb\u00f6rse findest du \ndas Praktikum, das zu \ndir passt. Ob Pflicht-\npraktikum im Rahmen \ndeines Studiums oder \nzur Vorbereitung auf \nden Berufseinstieg. Mit \nunserer Praktikanten-\nb\u00f6rse bist du den anderen immer einen Schritt voraus: \nSuche bundesweit und branchenspezifisch!\nnwww.vdi.de/praktikumFoto: panthermedia.net/GoodluzNoch mehr Lesestoff\nDurch eine Kooperation \nmit dem Verlag Springer \nVieweg erhalten Mit-\nglieder einen Preisnach-\nlass von 50 % bei vier \nFachzeitschriften: ATZ, \nATZ elektronik, MTZ \nund die ATZoffhighway. \nAbonnenten erhalten \nzur gew\u00e4hlten Zeit-\nschrift das interaktive \nE-Magazin dazu. Sie greifen uneingeschr\u00e4nkt auf das \nOnline fachartikelarchiv zu und erhalten 10 % Preisnach-\nlass bei allen ATZlive-Veranstaltungen. \nnwww.vdi.de/partner\nFoto: panthermedia.net/belchonock\nWerde VDI-Zukunftspilot\nDer Jugendklub des VDI richtet sich an junge Leute im Al-\nter von 13 Jahren bis 18 Jahren. Sie stellen sich den gesell-\nschaftlichen und technologischen Herausforderungen. \nAusgangslage ist dabei die pers\u00f6nliche Lebenswelt und \ndie Frage: \u201eKann man das nicht besser machen?\u201c J\u00e4hrli-\nches Highlight sind ein nationales und ein internationales \nSummercamp in Leipzig und in Bremen. Die jungen Teil-\nnehmerinnen und Teilnehmer erleben in einer Woche \nProjektarbeit zu Themen rund um Technik.\nnzukunftspiloten.vdi.de\nFoto: P . Cheng / VDI\n Schnelle Hilfe bei Unfall\nMit dem Fahrrad verun-\ngl\u00fccken, beim Fensterput-\nzen st\u00fcrzen oder auf dem \nB\u00fcrgersteig ausrutschen \u2013 \nUnf\u00e4lle ereignen sich oft \nv\u00f6llig unvorhersehbar. \nManche verlaufen glimpf-\nlich, andere wiederum \nk\u00f6nnen gravierende ge-\nsundheitliche und finanzielle Folgen haben. Hinzu \nkommt: Die gesetzliche Unfallversicherung greift nicht in \nder Freizeit \u2013 doch gerade da passieren die meisten Unf\u00e4l-\nle. Der VDI-Versicherungsdienst bietet schnelle Hilfe nach \neinem Unfall. \nnwww.vdi-versicherungsdienst.de\nFoto: panthermedia.net/AndrewLozovyi\nnMEIN VDI\nDie VDI-Veranstal-\ntungen in Ihrer  \nRegion und zu Ihrem \nFachbereich finden \nSie im Mitgliederbereich \u201eMein \nVDI\u201c. \u00dcber die Detailsuche \nk\u00f6nnen Sie auch nach PLZ oder \neinen Zeitraum suchen. \nnwww.vdi.de/meinvdi\nHerausgeber:  \nDipl.-Wirtsch.-Ing. Ralph Appel, \nDr.-Ing. Volker Kefer.\n Herausgeberbeiratsmitglieder: \nProf. Dr.-Ing. Dirk Abel,  \n Prof. Dr.-Ing. Marina Schl\u00fcnz\nRedaktion:  \nChefredakteur Ken Fouhy, B.Eng. (kf)\nChef vom Dienst  Dipl.-Soz. Peter Steinm\u00fcller (pst) \nRessort Infrastruktur & Digitales \n Dipl.-Ing. Regine B\u00f6nsch (rb), \nDipl.-Phys. Stephan W. Eder (swe), \n Peter Kellerhoff M.A. (pek), Fabian Kurmann (kur) \nRessort Produktion & Umwelt  \nDipl.-Ing. (FH) Martin Ciupek (ciu), \nDipl.-Kfm. Stefan Asche (sta), Iestyn Hartbrich (har),  \n Dipl.-Oecotroph. Bettina Reckter (ber) \nRessort Wirtschaft/Management/Karriere \nDipl.-Soz. Peter Steinm\u00fcller (pst),  \nClaudia Burger (cer), Wolfgang Schmitz (ws), \n Andr\u00e9 Weikard (aw) \nBildbeschaffung/Fotoarchiv  \nKerstin K\u00fcster, fotoarchiv@vdi-nachrichten.com\nvdi-nachrichten.com \nDipl.-Ing. Jens D. Billerbeck (jdb), \nAnschrift der Redaktion \nVDI-Platz 1, 40468 D\u00fcsseldorf \nTelefon: +49 2 11 61 88\u2013336, Fax \u2013301 \n www.vdi-nachrichten.com \n redaktion@vdi-nachrichten.com\nVDI nachrichten wird sowohl im Print als auch auf elektroni-\nschem Weg (z. B. Internet, E-Paper, Datenbanken, etc.) ver-\ntrieben. Die ver\u00f6ffentlichten Beitr\u00e4ge sind urheberrechtlich \ngesch\u00fctzt. F\u00fcr die \u00dcbernahme von Artikeln in interne elektro-\nnische Pressespiegel erhalten Sie die erforderlichen Rechte \n\u00fcber die Presse-Monitor Deutschland GmbH & Co. KG.  \nwww.presse-monitor.de.\nVerlag: \nVDI Verlag GmbH, VDI-Platz 1, 40468 D\u00fcsseldorf \nPostfach 10 10 54, 40001 D\u00fcsseldorf  \nTelefon: +49 2 11 61 88\u20130, Fax: \u2013112  \nCommerzbank AG, BIC: DRES DE FF 300 \nIBAN: DE59 3008 0000 0214 0020 00\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung: Ken Fouhy, B.Eng.\nLayout/Produktion: Gudrun Schmidt (verantw.),  \n Laura B. Gr\u00fcndel, Ulrich J\u00f6cker, Alexander Rei\u00df, \nKerstin Windh\u00f6vel\nProdukt- und Imageanzeigen: \nLeitung: Petra Seelmann-Maedchen  \npmaedchen@vdi-nachrichten.com \nTelefon: +49 2 11 61 88\u2013191, Fax: \u2013112   \nEs gilt Preisliste Nr. 69 vom 1. 1. 2021.\nDisposition: Ulrike Artz (verantw.), \nabwicklung@vdi-nachrichten.com \nTelefon: +49 2 11 61 88\u2013-461, Fax: \u2013310\nStellen-/Rubrikenanzeigen/Gesuche: \nLeitung: Michael Peitz \nanzeigen@vdi-nachrichten.com \nTelefon: +49 2 11 61 88\u2013-460, Fax: \u2013212 \nEs gilt Preisliste Nr. 69 vom 1. 1. 2021.\nVertriebsleitung: Ulrike Gl\u00e4sle\nVDI nachrichten erscheint freitags. \nBezugspreise: Jahresabonnement Printversion Inland 148 \u20ac, \nE-Paper-Version Inland 99 \u20ac (Ausland auf Anfrage),  \nf\u00fcr Mitglieder der im Deutschen Verband technisch- \nwissenschaftlicher Vereine (DVT) zusammengeschlossenen \nOrganisationen 126 \u20ac (Ausland auf Anfrage),  \nf\u00fcr Studierende und Sch\u00fcler (gegen Bescheinigung) Print-\nversion 80 \u20ac, E-Paper-Version 52 \u20ac (Ausland auf Anfrage).  \nAlle Preise inkl. Vertriebskosten und 7 % MwSt.  \nF\u00fcr VDI-Mitglieder ist der Bezug im Mitgliedsbeitrag  \nenthalten. Bei Nichterscheinen durch h\u00f6here Gewalt  \n(Streik oder Aussperrung) besteht kein Entsch\u00e4digungs- \nanspruch. Der Verlag haftet nicht f\u00fcr unverlangt  \neingesandte Manuskripte, Unterlagen und Bilder.  \nDie Ver\u00f6ffentlichung von B\u00f6rsenkursen und anderen  \nDaten geschieht ohne Gew\u00e4hr.\nDruck :  \nFrankfurter Societ\u00e4ts-Druckerei GmbH & Co. KG,  \nKurhessenstra\u00dfe 4-6, 64546 M\u00f6rfelden-Walldorf \nDas f\u00fcr die Herstellung der VDI nachrichten verwendete  \nPapier ist frei von Chlor und besteht zu 90 % aus Altpapier. \nLESERSERVICE\nf\u00fcr VDI-Mitglieder \nFragen zur Mitgliedschaft und zu Adress\u00e4nderungen:  \nTelefon: +49 211 62 14\u2013600, Fax: \u2013169 \nE-Mail: mitgliedsabteilung@vdi.de\nf\u00fcr Abonnenten \nFragen zum Abonnement und zu Adress\u00e4nderungen: \nTelefon: +49 6123 9238\u2013201, Fax: \u2013244 \nvdi-nachrichten@vuservice.de \nProbeabonnement: www.vdi-nachrichten.com/probe\nEinem Teil dieser Ausgabe liegen Prospekte der S\u00fcddeut-\nsche Zeitung GmbH, 81677 M\u00fcnchen, bei.\nJahrgang 75 ISSN 0042\u20131758\n Kostenfreie Kreditkarte f\u00fcr \nVDI-Mitglieder \nVisa-Karte gef\u00e4llig? Mitglieder \nprofitieren von der PayING Card, \nmit der im In- und Ausland Zah-\nlungen und Abhebungen m\u00f6g-\nlich sind \u2013 f\u00fcr Studierende auch \nals StudyING Card erh\u00e4ltlich. Die \ngeb\u00fchrenfreie Visa-Karte ist ein \nAngebot der Baden-W\u00fcrttem-\nbergischen Bank, exklusiv f\u00fcr \nVDI-Mitglieder. \nnwww.vdi.de/partner\nFoto: panthermedia.net/Mari1Photo\nFoto: VDI\nHans-Martin Henning , Leiter des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Solare \nEnergiesysteme, sieht Wasserstoff als Schl\u00fcsseltechnologie. Foto: VDI\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.Gut ger\u00fcstet auf die Skipiste \nWintersport:  Steht der Winter vor der T\u00fcr, denken viele an den Skiurlaub. Vielleicht ist ja eine neue Ausr\u00fcstung f\u00e4llig? Hier haben wir Neuheiten f\u00fcr  \ndie Skipiste zusammengestellt, die jeweils als Produkt des Jahres mit dem ISPO Award 2021 ausgezeichnet wurden. Von Bettina Reckter\n40 TECHNIK BOULEVARD 12. November 2021 \u00b7 Nr. 45\nPassgenauer Skischuh \nOb Pulverschnee oder Piste \u2013 mit dem innovativen \nSkischuh Speedmachine 3 130 S von Nordica wird \nSkifahren zum reinen Vergn\u00fcgen. Dabei hat der ita-\nlienische Traditionshersteller mit der 3-Force-Tech-\nnologie die Energie\u00fcbertragung von Bein und Fu\u00df \nauf den Innenschuh und die Schale noch einmal \ngesteigert. Das garantiert Power und Kontrolle \nzugleich und steigert Komfort sowie Effizienz. \nBei Bedarf kann die Schale mit dem patentier-\nten InfraRed-Verfahren geformt werden. Der In-\nnenschuh l\u00e4sst sich im W\u00e4rmeofen individuell an-\npassen, ebenso nat\u00fcrlich die Schnallen. Die Grip-\nWalk-Sohle von Michelin sorgt beim Gehen f\u00fcr Si-\ncherheit. Preis: 569 \u20ac.\nFrischlufthelm \nBeim Ski- und Bergsteigerhelm Versatile von C\u00e9b\u00e9 \nl\u00e4sst sich beispielsweise w\u00e4hrend des Tourenauf-\nstiegs die Bel\u00fcftung verbessern, indem die obere \nHelmplatte um bis zu vier Grad angehoben wird. So \nbehalten Sie dank maximaler Luftzirkulation stets \nk\u00fchlen Kopf beim Outdoorsport. Ausgestattet mit \ndem Recco-System, erleichtert der Helm zudem die \nOrtung nach einem Lawinenabgang. Dabei sendet \nder Detektor ein Richtungssignal aus, die von ande-\nren Skifahrern getragenen Recco-Reflektoren werfen \ndieses Signal zur\u00fcck und bringen so die Suchtrupps \nauf die richtige Spur. Preis: 160 \u20acLichtanpasser \nBei der Waldabfahrt wechseln Licht und Schatten \noft innerhalb von Sekunden. Darauf reagiert die \nElectra von Out Of, indem sie ihre T\u00f6nung in \n Sekundenbruchteilen an die Lichtverh\u00e4ltnisse in \nder Umgebung anpasst. Die Brille besteht aus einer \nSolarzelle, einem Sensorchip und dem speziellen \nLCD-Glas. Dabei sorgt der Chip f\u00fcr die Regulierung \nder Lichtdurchl\u00e4ssigkeit des Glases entsprechend \nder Umgebungshelligkeit. Ein kleines Solarpanel \nliefert ausreichend Energie, es sind also keine Bat-\nterien n\u00f6tig. Preis: 429 \u20ac\nFoto: C\u00e9b\u00e9\nFunktioneller Faltski \nWer mit dem Flugzeug oder dem Zug in den Win-\ntersport reisen will, hat es oft schwer mit den lan-\ngen Bretterln. Hier er\u00f6ffnet Elan mit dem Voyager \nganz neue Perspektiven. Das Sportger\u00e4t kommt als \nKlappski im kompakten Paket daher, das auch als \nFluggep\u00e4ck durchgeht oder m\u00fchelos in Bus, Bahn \nund kleinen Pkw transportiert werden kann. \nDabei ist der Ski in gefaltetem Zustand kaum \nl\u00e4nger als 1 m. Ein Vier-Achsen-Mechanismus \nerm\u00f6glicht es laut Hersteller, dass der Ski pro-\nblemlos am Faltgelenk b\u00fcndig zusammengef\u00fcgt \nwerden kann. Dennoch ist der Voyager ein pr\u00e4ziser \nund torsionsstabiler Ski. Preis inkl. St\u00f6cken, Bin-\ndung, Reinigungsger\u00e4t und Tasche: 1500 \u20acLebensretter\nWenn in der N\u00e4he eine Lawine abgeht, sind selbst \nerfahrene Skihasen schnell bei der Suche nach \n\u00dcberlebenden \u00fcberfordert. Deshalb wurde das \n Diract Voice  von Ortovox so entwickelt, dass es ein-\nfach und intuitiv zu bedienen ist. Das elektronische \n Ger\u00e4t zur Suche von Lawinenversch\u00fctteten ist mit \nSprachunterst\u00fctzung ausgestattet, es f\u00fchrt mit \nklaren und deutlich gesprochenen Anweisun-\ngen zum Opfer. Dies erleichtert die Suche nach \nVersch\u00fctteten und macht sie im Idealfall schnel-\nler. Das nur 210 g schwere Ger\u00e4t sendet Signale der \nVersch\u00fctteten mit drei leistungsstarken Antennen \nan die Helfer, mehrere Ger\u00e4te lassen sich koppeln, \nwobei die ideale Suchstreifenbreite bei bis zu 40 m \nliegt. Preis: 330 \u20ac\nNachhaltiger Tourenski\nDie Kreislaufwirtschaft erreicht allm\u00e4hlich auch die \nSkigebiete. Mit dem Tourenski Chickadee bringt \nEarly bird einen CO2-neutralen Ski auf den Markt. \nDabei ist seine langlebige Konstruktion mit einem \nDeckblatt aus pflanzlichem Kunststoff nur ein As-\npekt. Gefertigt wird er nach Herstellerangaben zu \n100 % klimaneutral aus nachhaltigen Rohstof-\nfen, die am Ende seiner Lebenszeit leicht zu \nrecyceln sein sollen. Mit der Tip-und-Tail-\nRocker-Geometrie \u2013 also an der Skispitze und am \nSkiende gebogen \u2013 sowie der klassischen Vorspan-\nnung in der Mitte ist der Tourenski einfach zu steu-\nern. So will er auf der Piste und im Tiefschnee \u00fcber-\nzeugen. Preis: 1095 \u20ac\nFoto: Elan\nFoto: Out OfFoto: Ortovox\nFoto: NordicaFoto: earlybird\n\u00a9\nAlle Rechte vorbehalten. Dieses Dokument ist ausschlie\u00dflich  \nf\u00fcr die interne V erwendung bestimmt.  \nW eitergabe und kommerzielle V erwendung sind nicht gestattet.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}