{"title": "Suche nach anerkannten Veranstaltungen", "author": null, "url": "https://www.berlin.de/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/", "hostname": "berlin.de", "description": "h4. Suche einer Weiterbildungsveranstaltung zur Bildungsfreistellung / zur Bildungszeit Hier k\u00f6nnen Sie nach dem Berliner Bildungszeitgesetz anerkannten Angeboten suchen, f\u00fcr die Freistellung gew\u00e4hrt wird. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Kurse sind ausschlie\u00dflich die Anbieter verantwortlich. Die Senatsverwaltung f\u00fcr Integration, Arbeit und Soziales kann hierf\u00fcr keine Haftung \u00fcbernehmen. Bitte wenden Sie sich mit allen kursbezogenen Fragen an den jeweiligen Bildungsveranstalter. Bei Fragen wenden Sie sich bitte per \"E-Mail\":mailto:bildungszeit@senias.berlin.de an uns.", "sitename": "Berlin.de", "date": "2023-08-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Entscheidungen treffen und achtsame Kommunikation\n||Lohmarer Institut f\u00fcr Weiterbildung e.V.\n|\nLIW\n|Rhetorik und Kommunikation\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118385)\n|Stressbalance durch Achtsamkeit im Berufsleben\n||Lohmarer Institut f\u00fcr Weiterbildung e.V.\n|\nLIW\n|Gesundheit und Ern\u00e4hrung\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118398)\n|Gewaltfreie Kommunikation - Achtsamkeit und Selbstmanagement\n||Lohmarer Institut f\u00fcr Weiterbildung e.V.\n|\nLIW\n|Rhetorik und Kommunikation\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118403)\n|Innere Balance und Stressreduktion am Arbeitsplatz durch Achtsamkeit \u2013 Seminar mit Bogenschie\u00dfen\n||Lohmarer Institut f\u00fcr Weiterbildung e.V.\n|\nLIW\n|Gesundheit und Ern\u00e4hrung\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124142)\n|Stressbew\u00e4ltigung nach Jon Kabat-Zinn \u2013 Vertiefung\n||Lohmarer Institut f\u00fcr Weiterbildung e.V.\n|\nLIW\n|Gesundheit und Ern\u00e4hrung\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124189)\n|\u00d6konomischer bewegen, Stress bew\u00e4ltigen, Effizienz im Beruf\n||Lohmarer Institut f\u00fcr Weiterbildung e.V.\n|\nLIW\n|Gesundheit und Ern\u00e4hrung\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124374)\n|Diversity-Trainer*in-Ausbildung - hybrid -\n||Living Diversity\n|\nc/o Andreas Hartwig\n|Rhetorik und Kommunikation\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123558)\n|Diversity Manager*in - online -\n||Living Diversity\n|\nc/o Andreas Hartwig\n|Kaufm\u00e4nnischer Bereich\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123666)\n|Work-Life-Design: Produktives und zufriedenes Arbeiten in der modernen Arbeitswelt\n||Life Innovation Mindset - Isa Z\u00f6ller\n|\n|Kaufm\u00e4nnischer Bereich\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100122552)\n|Back-to-Basics. Zur\u00fcckzukehren zu dem, was uns wirklich wichtig ist.\n||Life Innovation Mindset - Isa Z\u00f6ller\n|\n|Psychologie\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100117659)\n|5-t\u00e4giges Sprach-Retreat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\n||LevelUp English\n|\n|Sprachen f\u00fcr den Beruf\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100121968)\n|Architekturfotografie\n||Lette-Akademie Berlin gGmbH\n|\nc/o Lette Verein Berlin\n|Medien und Journalismus\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100122179)\n|Licht und Beleuchtung in der Fotografie\n||Lette-Akademie Berlin gGmbH\n|\nc/o Lette Verein Berlin\n|Medien und Journalismus\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123500)\n|Visualisierungstraining\n||Lette-Akademie Berlin gGmbH\n|\nc/o Lette Verein Berlin\n|Rhetorik und Kommunikation\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100119305)\n|Grundkurs Fotografieren mit der Gro\u00dfformatkamera\n||Lette-Akademie Berlin gGmbH\n|\nc/o Lette Verein Berlin\n|Medien und Journalismus\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100115739)\n|Portr\u00e4tfotografie\n||Lette-Akademie Berlin gGmbH\n|\nc/o Lette Verein Berlin\n|Medien und Journalismus\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100117697)\n|Nirvana - smells like analogue photography - Analoger Fotografieworkshop mit Arbeiten in der Dunkelkammer\n||Lette-Akademie Berlin gGmbH\n|\nc/o Lette Verein Berlin\n|Medien und Journalismus\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118126)\n|Ausbildung zum/zur Reise-Influencer*in - Deutschland\n||Let's Flow GmbH\n|\n|Medien und Journalismus\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100122939)\n|Ausbildung zum/zur Anti-Stresstrainer*in - Deutschland\n||Let's Flow GmbH\n|\n|Gesundheit und Ern\u00e4hrung\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123967)\n|Boost your resilience at work - Ein psychoedukatives Seminar zur Steigerung der im Beruf ben\u00f6tigten Resilienz. - Aktivit\u00e4t Wandern Deutschland\n||Let's Flow GmbH\n|\n|Gesundheit und Ern\u00e4hrung\n||\n|[Mehr\u2026](/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124024)\n|\n|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.berlin.de", "/sen/asgiva/", "/sen/arbeit/top-themen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/", "/sen/arbeit/ausbildung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/", "/sen/arbeit/kooperationen/", "/sen/arbeit/leichte-sprache/", "/sen/arbeit/gebaerdensprache/", "/sen/arbeit/barrierefreiheitserklaerung.1068492.php", "/sen/arbeit/barrierefreiheitserklaerung.1068492.php#contactbfe", "/moderne-verwaltung/barrierefreie-it/", "/sen/arbeit/top-themen/", "/sen/arbeit/top-themen/buendnis-fuer-arbeit/", "/sen/arbeit/top-themen/gute-arbeit/", "/sen/arbeit/top-themen/gute-arbeit/joboption-berlin/", "/sen/arbeit/top-themen/gute-arbeit/minor/", "/sen/arbeit/top-themen/digitalisierung-und-arbeit-4-0/", "/sen/arbeit/top-themen/fachkraeftesicherung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/solidarisches-grundeinkommen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/solidarisches-grundeinkommen/sge-hintergrundinformationen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/solidarisches-grundeinkommen/sge-in-zahlen-und-daten/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/solidarisches-grundeinkommen/gesichter-des-sge/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/solidarisches-grundeinkommen/gesichter-des-sge/newsletter/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/jobcoaching/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratung/job-point/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratung/berliner-beratungszentrum/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratung/unternehmenswert-mensch/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratung/beratung-in-unternehmen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/foerderung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/foerderung/teilhabe-am-arbeitsmarkt/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/foerderung/qualifizierung-vor-beschaeftigung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/foerderung/landeszuschuss-kmu/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beschwerdestelle-sgb-ii/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/oeffentliche-auftragsvergabe/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/oeffentliche-auftragsvergabe/wirtschaftsbereiche/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/oeffentliche-auftragsvergabe/branchenfinder/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/oeffentliche-auftragsvergabe/fragen-und-antworten/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/tarifinformationen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/tarifinformationen/wirtschaftsbereiche/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/tarifinformationen/ausbildungsverguetungen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/tarifinformationen/ausbildungsverguetungen/branchenuebersicht/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/tarifregister/online-anfrage/formular.697698.php", "/sen/arbeit/beschaeftigung/mindestlohngesetze/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/scheingewerkschaften/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/informations-und-anlaufstelle/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/definition-schwarzarbeit/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/illegale-beschaeftigung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/menschenhandel/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/schwarzarbeit/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/illegale-auslaenderbeschaeftigung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/illegale-arbeitnehmerueberlassung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/illegale-arbeitnehmerentsendung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/pflichtverletzungen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/strafen-und-bussgelder/haftung/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/ansprechpartner/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/schwarzarbeitsbekaempfung/anzeigenaufnahme/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/arbeitsgerichtsbarkeit/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/arbeitsschutz/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/arbeitsschutz/neuigkeiten/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/arbeitsschutz/wir-ueber-uns/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/arbeitsschutz/service/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/eu-beschaeftigungspolitik/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/eu-beschaeftigungspolitik/arbeitnehmerfreizuegigkeit/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/eu-beschaeftigungspolitik/europaeische-beschaeftigungsstrategie/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/eu-beschaeftigungspolitik/europaeische-berufsbildungspolitik/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/eu-beschaeftigungspolitik/europaeische-metropolenpolitik/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/eu-beschaeftigungspolitik/tagungen-und-konferenzen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratungsstelle-berufskrankheiten/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratungsstelle-berufskrankheiten/beratungsangebote/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratungsstelle-berufskrankheiten/aktuelles/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratungsstelle-berufskrankheiten/infothek/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/beratungsstelle-berufskrankheiten/veranstaltungen/", "/sen/arbeit/ausbildung/", "/sen/arbeit/ausbildung/jugendberufsagentur/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsorientierung/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsorientierung/komm-auf-tour/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsorientierung/bvbo/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsvorbereitung/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsausbildung/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsausbildung/ausbildungsplatzprogramm/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsausbildung/richtlinienfoerderung/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsausbildung/landesprogramm-mentoring/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsausbildung/modellprojekte/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsausbildung/seidual/", "/sen/arbeit/ausbildung/berufsbildung-landwirtschaft/", "/sen/arbeit/ausbildung/ausbildereignung/", "/sen/arbeit/ausbildung/arrivo/", "/sen/arbeit/ausbildung/queraufstieg/", "/sen/arbeit/weiterbildung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/weiterbildungspraemie-kug/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungsberatung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungsberatung/berliner-modell/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungsberatung/weiterbildungsdatenbank/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungsberatung/wia-bueros/", "/sen/arbeit/weiterbildung/nachqualifizierung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/nachqualifizierung/emsa/", "/sen/arbeit/weiterbildung/nachqualifizierung/sanq/", "/sen/arbeit/weiterbildung/berufsanerkennung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/berufsanerkennung/ausland/", "/sen/arbeit/weiterbildung/berufsanerkennung/facharbeiter-und-meisterabschluesse/", "/sen/arbeit/weiterbildung/berufsanerkennung/spaetaussiedler/", "/sen/arbeit/weiterbildung/aufstiegs-bafoeg/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/", "https://bildungszeit.berlin.de/veranstalter/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/downloads/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/nimmdir10tage/", "/sen/arbeit/weiterbildung/umsatzsteuerbefreiung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/modellprojekte-weiterbildung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/betriebsraeteschulungen/", "/sen/arbeit/weiterbildung/weitergelernt/", "/sen/arbeit/weiterbildung/berufssprachkurse/", "/sen/arbeit/kooperationen/", "/sen/arbeit/kooperationen/soko-ausbildungsplatzsituation/", "/sen/arbeit/kooperationen/landesausschuss-berufsbildung/", "/sen/arbeit/kooperationen/sozialpartnerdialog/", "/sen/arbeit/kooperationen/bezirkliche-buendnisse/", "/sen/arbeit/kooperationen/kooperationsausschuss-sgb-ii/", "/sen/arbeit/kooperationen/bundesagentur-fuer-arbeit/", "/sen/arbeit/kooperationen/traegerversammlungen-sgb-ii/", "/sen/arbeit/en/faces-of-the-solidary-basic-income/", "/sen/asgiva/", "/sen/ias/presse/", "/sen/asgiva/ueber-uns/formular.541467.php", "/sen/ias/ueber-uns/leitung/", "https://twitter.com/SenIAS_Berlin", "https://www.youtube.com/c/SenIASBerlin", "https://www.instagram.com/SenIAS_berlin", "/sen/arbeit/", "/sen/arbeit/weiterbildung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/", "#", "https://www.berlin.de/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118385", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118398", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118403", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124142", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124189", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124374", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123558", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123666", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100122552", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100117659", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100121968", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100122179", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123500", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100119305", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100115739", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100117697", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100118126", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100122939", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100123967", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/detail/100124024", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=55&order=va_name+DESC#searchresults", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=1&order=va_name+DESC#searchresults", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=55&order=va_name+DESC#searchresults", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=57&order=va_name+DESC#searchresults", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=58&order=va_name+DESC#searchresults", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=100&order=va_name+DESC#searchresults", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/term/landname/Deutschland?page=57&order=va_name+DESC#searchresults", "https://www.berlin.de/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/index.rss?page=56&order=va_name+DESC&q=", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/terms/kategorie", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/terms/landname", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/terms/ort", "/sen/arbeit/weiterbildung/bildungszeit/suche/index.php/terms/va_name", "#top", "/sen/asgiva/service/impressum-541148.php", "/sen/asgiva/datenschutzerklaerung.704226.php", "/sen/arbeit/barrierefreiheitserklaerung.1068492.php", "/sen/arbeit/gebaerdensprache/", "/sen/arbeit/leichte-sprache/", "/", "https://service.berlin.de/app/", "https://service.berlin.de/terminvereinbarung/", "https://service.berlin.de/buergertelefon/", "/polizei/service/so-erreichen-sie-uns/artikel.532842.php", "/ea/", "https://service.berlin.de/behoerden/", "https://service.berlin.de/senatsverwaltungen/", "https://service.berlin.de/bezirksaemter/", "https://service.berlin.de/standorte/buergeraemter/", "https://service.berlin.de/jobcenter/", "/einwanderung/", "/rbmskzl/politik/senat/senatsmitglieder/", "/karriereportal/", "https://mein.berlin.de", "https://daten.berlin.de", "/vergabeplattform/", "/buergeraktiv/", "/rbmskzl/politik/sofortprogramm/", "/ukraine/", "/energie/", "/presse/", "/polizei/polizeimeldungen/", "/land/kalender/", "https://gemeinsamdigital.berlin.de/", "https://berlin.de/grundsteuer", "/sen/uvk/verkehr/mobilitaetswende/verkehr-888873.php", "/moderne-verwaltung/", "/mauer/", "/berlin-im-ueberblick/", "/kultur-und-tickets/", "/tourismus/", "/wirtschaft/", "/special/", "/adressen/", "/stadtplan/"]}