{"title": "Medizin", "author": null, "url": "https://www.anthroposophie.ch/de/medizin/news/artikel/f%C3%BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html", "hostname": "anthroposophie.ch", "description": "Die Medizinische Sektion am Goetheanum und die Internationale Vereinigung Anthroposophischer \u00c4rztevereinigungen halten fest: Anthroposophische Medizin vertritt keine Anti-Impf-Haltung und unterst\u00fctzt keine Anti-Impf-Bewegungen. Vielmehr setzt sie sich f\u00fcr einen sachorientierten und differenzierten Blick auf Impfungen \u2026", "sitename": "anthroposophie.ch", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "News\n[Spatenstich Klinikneubau](de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html)\nKlinik Arlesheim setzt ein Zeichen f\u00fcr die Zukunft mit erfolgreichem Spatenstich\u2026\n[>> Spatenstich Klinikneubau](de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html)\n[Integrative Onkologie weltweit eingesetzt](de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html)\nDie European Society for Integrative Oncology (ESIO), unter der Leitung von Dr. med. Boris H\u00fcbenthal, brachte mit dem World Congress of Integrative Oncology Ende September in Ludwigsburg bei Stuttgart \u00fcber 250 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus der ganzen Welt zusammen, um sich auf dem Gebiet der Integrativen Onkologie auszutauschen.\u2026\n[>> Integrative Onkologie weltweit eingesetzt](de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html)\n[Wissenschaftskongress zur Integrativen Medizin in Basel \u2013 Neues aus der Forschung](de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html)\nAm 9. September fand in Basel ein Wissenschaftskongress statt. Bei dieser Gelegenheit wurde eine Bestandsaufnahme der Forschung im Bereich der integrativen Medizin vorgenommen.\u2026\n[>> Wissenschaftskongress zur Integrativen Medizin in Basel \u2013 Neues aus der Forschung](de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html)\n[Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html)\nLesen Sie interessante Artikel zu Materie und Geist sowie Beitr\u00e4ge aus der pharmazeutischen Herstellung. Prozessuales und Substanzielles in der Biografiearbeit und in der Therapeutischen Sprachgestaltung runden das Heft ab.\u2026\n[>> Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html)\n[Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html)\nDie Zeitschrift Der Merkurstab ver\u00f6ffentlicht Arbeiten zur Anthroposophischen Medizin. Hierzu z\u00e4hlen grundlegende Darstellungen zu verschiedenen Krankheitsbildern und Fallberichte aus der \u00e4rztlichen Praxis, wissenschaftliche Arbeiten, grundlegende Darstellungen und Fallberichte aus den Bereichen der anthroposophischen Arzneitherapie, der nicht medikament\u00f6sen Therapien, und der Pflege sowie aktuelle Berichte aus Wissenschaft und Forschung, Interviews, Tagungsberichte und Rezensionen.\u2026\n[>> Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html)\n[Der Merkurstab - Zeitschrift f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nDie Zeitschrift Der Merkurstab ver\u00f6ffentlicht Arbeiten zur Anthroposophischen Medizin. Hierzu z\u00e4hlen grundlegende Darstellungen zu verschiedenen Krankheitsbildern und Fallberichte aus der \u00e4rztlichen Praxis, wissenschaftliche Arbeiten, grundlegende Darstellungen und Fallberichte aus den Bereichen der anthroposophischen Arzneitherapie, der nicht medikament\u00f6sen Therapien, und der Pflege sowie aktuelle Berichte aus Wissenschaft und Forschung, Interviews, Tagungsberichte und Rezensionen.\u2026\n[>> Der Merkurstab - Zeitschrift f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html)\n[Internationaler Meilenstein f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nAls Reaktion auf die weltweit steigende Nachfrage der Anthroposophischen Medizin hat die Weltgesundheitsorganisation (WHO) im M\u00e4rz 2023 erstmalig global g\u00fcltige Ausbildungsstandards (Benchmarks) f\u00fcr die Anthroposophische Medizin ver\u00f6ffentlicht.\u2026\n[>> Internationaler Meilenstein f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nF\u00fcr einen sachorientierten Blick auf Impfungen\nStellungnahme der Anthroposophischen Medizin\n\u00abAnthroposophische Medizin w\u00fcrdigt ausdr\u00fccklich den Beitrag von Impfungen zur weltweiten Gesundheit\u00bb, schreiben die Medizinische Sektion am Goetheanum, Schweiz, und die Internationale Vereinigung Anthroposophischer \u00c4rztevereinigungen in einer gemeinsamen Stellungnahme. Zusammen mit Gesundheitserziehung, Hygiene und ad\u00e4quater Ern\u00e4hrung haben Impfungen dazu beigetragen, dass \u00abungez\u00e4hlte Leben gerettet werden konnten\u00bb. Die Anthroposophische Medizin unterst\u00fctzt Impfungen zur Vermeidung lebensbedrohlicher Erkrankungen, nicht zuletzt vor dem Hintergrund konkreter gesundheitlicher Herausforderungen wie Klima, Armut, Fl\u00fcchtlingsbewegungen, Massenunterk\u00fcnfte, Unterern\u00e4hrung und anderes.\nMasern sind vor allem f\u00fcr S\u00e4uglinge und Erwachsene eine schwerwiegende Infektionskrankheit. Gleichzeitig ist das Recht der Eltern beziehungsweise der Patientinnen und Patienten zu respektieren, \u00fcber die Impfung und den Impfzeitpunkt korrekt informiert zu werden. Dabei ist wichtig zu wissen: Die Masernimpfung sch\u00fctzt nicht jeden \u2013 mindestens ein Prozent der zweimal Geimpften weise keinen ausreichenden Impfschutz auf; auch sei die Frage nach dem optimalen Zeitpunkt zu stellen: \u00abEine Impfung mit neun Monaten hinterl\u00e4sst h\u00e4ufiger ein Impfversagen als eine Impfung ab dem 15. Monat, die zu einem wesentlich zuverl\u00e4ssigeren Langzeitschutz f\u00fchrt\u00bb, sagt Georg Soldner, Kinderarzt und stellvertretender Leiter der Medizinischen Sektion am Goetheanum. \u00abBei zu fr\u00fcher Impfung\u00bb, so Georg Soldner, \u00abbleiben mehr Kinder unempf\u00e4nglich gegen den Impfstoff.\u00bb Dar\u00fcber hinaus gibt es Verantwortung gegen\u00fcber Menschen, die wegen eines Immundefekts nicht geimpft werden k\u00f6nnen. \u00abWenn Jugendliche meine Praxis verlassen\u00bb, f\u00e4hrt er fort, \u00ab\u00fcberpr\u00fcfe ich nach M\u00f6glichkeit, dass eine Masernimmunit\u00e4t gegeben ist. Es sollte nicht vorkommen, dass zum Beispiel ein Erwachsener ohne Schutz in ein Land reist \u2013 zum Beispiel im Rahmen eines Entwicklungshilfeprojekts \u2013, in dem es noch Masern gibt: Er kann dort sich und dann andere anstecken.\u00bb\nF\u00fcr die Masernimpfung haben Studien gezeigt, dass sie zu einer positiven Reifung des Immunsystems beitragen kann. Zwar ist es, so Georg Soldner, \u00abeine Tatsache, dass das Immunsystem des kleinen Kindes durch akut fieberhafte Erkrankungen reifen kann. Eine gesunde kindliche Entwicklung ist jedoch auch ohne Masern m\u00f6glich, wenn Kinder andere akut fieberhafte Erkrankungen durchmachen und dabei eine m\u00f6glichst schonende Behandlung und entsprechende Pflege erfahren.\u00bb\n***\nKontakt Claudia Holtermann,\n[info@medsektion-goetheanum.ch](mailto:info@medsektion-goetheanum.ch)\nDas Goetheanum ist Sitz der weltweit arbeitenden\n[Freien Hochschule f\u00fcr Geisteswissenschaft](https://www.goetheanum.org/freie-hochschule/freie-hochschule/) und der [Anthroposophischen Gesellschaft](https://www.goetheanum.org/anthroposophie/die-gesellschaft). Die Freie Hochschule f\u00fcr Geisteswissenschaft mit ihren elf Sektionen ist in Forschung, Entwicklung, Lehre und der praktischen Umsetzung ihrer Ergebnisse wirksam und wird in ihrer Arbeit durch die Anthroposophische Gesellschaft gef\u00f6rdert.", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["de/medizin/news/artikel/f%C3%BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html#skipNavigation1", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "de/", "de/", "de/", "de/", "#dait-mobile-allgemein", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "#dait-mobile-landwirtschaft", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-medizin", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-paedagogik", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-heilpaedagogik", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-kuenste", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-naturwissenschaft", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-wirtschaft", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-anthrogesellschaft", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "#dait-mobile-hochschule", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "#dait-mobile-publikationen", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "https://www.anthroposophie.ch/fr/medecine/actualites/article.html", "https://www.anthroposophie.ch/it/medicina/attualita/articolo.html", "https://www.anthroposophie.ch/en/medicine/news/article.html", "de/medizin/news/artikel/f%C3%BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html#skipNavigation4", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/ita-wegman-und-das-klinisch-therapeutische-institut.html", "de/medizin/news/artikel/ita-wegman-und-das-klinisch-therapeutische-institut.html", "de/medizin/news/artikel/berufsbegleitende-heileurythmie-ausbildung-f%C3%BCr-%C3%A4rzte-und-medizinstudenten.html", "de/medizin/news/artikel/berufsbegleitende-heileurythmie-ausbildung-f%C3%BCr-%C3%A4rzte-und-medizinstudenten.html", "de/medizin/news/artikel/therapievielfalt-und-patientenwohl-statt-monokultur-in-der-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/therapievielfalt-und-patientenwohl-statt-monokultur-in-der-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/alle-news.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/alle-news.html", "de/", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/news.html", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Ff%25C3%25BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html&t=", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Ff%25C3%25BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html&t=", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Ff%25C3%25BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html&t=\"", "https://www.ivaa.info/anthroposophic-medicine-statement-on-vaccination/%20", "mailto:info@medsektion-goetheanum.ch", "https://www.goetheanum.org/freie-hochschule/freie-hochschule/", "https://www.goetheanum.org/anthroposophie/die-gesellschaft", "javascript:history.go(-1)", "de/medizin/news/artikel/f%C3%BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html?month=202309", "de/medizin/news/artikel/f%C3%BCr-einen-sachorientierten-blick-auf-impfungen.html?month=202311", "de/tagesevents.html?day=20231001", "de/tagesevents.html?day=20231002", "de/tagesevents.html?day=20231003", "de/tagesevents.html?day=20231004", "de/tagesevents.html?day=20231005", "de/tagesevents.html?day=20231006", "de/tagesevents.html?day=20231007", "de/tagesevents.html?day=20231008", "de/tagesevents.html?day=20231009", "de/tagesevents.html?day=20231013", "de/tagesevents.html?day=20231014", "de/tagesevents.html?day=20231015", "de/tagesevents.html?day=20231018", "de/tagesevents.html?day=20231019", "de/tagesevents.html?day=20231020", "de/tagesevents.html?day=20231021", "de/tagesevents.html?day=20231022", "de/tagesevents.html?day=20231023", "de/tagesevents.html?day=20231025", "de/tagesevents.html?day=20231027", "de/tagesevents.html?day=20231028", "de/tagesevents.html?day=20231029", "de/tagesevents.html?day=20231030", "de/alle-veranstaltungen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "files/anthroposophie.ch/content/docs/fg/FG_Kuh_Klima_2023_D_Heft.pdf", "files/anthroposophie.ch/content/docs/mitteilungen/mitteilungen_2023_10.pdf", "https://coopera.ch", "https://www.sonnhalde.ch/", "https://www.gemeinschaftsbank.ch", "https://www.weleda.ch", "http://www.nna-news.org", "#", "#", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "de/sponsoren.html", "de/", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation5", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", null, "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation6", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", null, "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation7", "de/", "de/pressekontakt.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/sponsoren.html", "de/footer_seiten/unterst%C3%BCtzer.html", "de/fotografien.html", "de/impressum.html", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/79269218", null]}