{"title": "Rede von Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel", "author": null, "url": "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "hostname": "bundesregierung.de", "description": "auf dem Deutschen Handelskongress am 19. November 2015 in Berlin:", "sitename": "Die Bundesregierung informiert | Startseite", "date": "2015-11-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "auf dem Deutschen Handelskongress am 19. November 2015 in Berlin:\n- Bulletin 149-1\n- 19. November 2015\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Sanktjohanser,\nlieber G\u00fcnther Oettinger,\nmeine Damen und Herren,\nder Kongress, den Sie hier durchf\u00fchren, dient dazu, Entwicklungen im Handel n\u00e4her zu beleuchten und sich \u00fcber aktuelle Herausforderungen Ihrer Branche auszutauschen. Ich denke, man kann sagen, dass der deutsche Einzelhandel insgesamt gut aufgestellt ist. Herr Sanktjohanser, Sie haben eben auch eine Zahl genannt. Dass die Zahl der Besch\u00e4ftigten gestiegen ist, ist eine Entwicklung, die mich sehr freut. Sie zeigen mit dem Thema Ihres Kongresses zudem, dass Sie immer auch eine Runde weiter, an die Zukunft denken.\nAuch wenn der deutsche Einzelhandel und die deutsche Wirtschaft insgesamt gut aufgestellt sind, muss ich dennoch sagen: Dieser Kongress wird wie auch andere Veranstaltungen in diesen Tagen von den barbarischen Anschl\u00e4gen in Paris \u00fcberschattet. Wir verweilen in unseren Gedanken immer wieder bei den Opfern, bei den Verletzten, bei den Angeh\u00f6rigen. Wir stehen in diesen Tagen eng an der Seite unserer franz\u00f6sischen Freunde. Denn dieser Akt der Menschenverachtung zielt auf alle, denen ein Leben und Zusammenleben in W\u00fcrde, in Freiheit, in Toleranz am Herzen liegt.\nWir wissen aber auch: Freiheit l\u00e4sst sich nicht unterdr\u00fccken \u2013 weder von Terroristen noch von diktatorischen Regimen. Immer wieder \u2013 so hat es die Geschichte gezeigt \u2013 bricht sich Freiheit Bahn. Diese Erfahrung haben auch wir Deutschen gemacht. Denn so unfassbar wie die wiederholten Anschl\u00e4ge in Paris oder auch in Kopenhagen in diesem Jahr waren, so wenig wollen wir vergessen, dass wir in diesem Jahr auch auf etwas sehr Sch\u00f6nes zur\u00fcckblicken konnten: auf 25 Jahre Deutsche Einheit. Von der Grenz\u00f6ffnung am 9. November 1989 bis zur Wiedervereinigung am 3. Oktober 1990 hat es nicht einmal ein Jahr gedauert. Das war eine unglaublich kurze Zeitspanne, gemessen an der Bedeutung des historischen Schritts. Wenn man sich \u00fcberlegt, was in dieser Zeit in Europa noch alles parallel stattgefunden hat, dann wei\u00df man, dass das eine enorm dichte Phase wirklich positiver geschichtlicher Entwicklung war.\nF\u00fcr den z\u00fcgigen Vollzug der Deutschen Einheit sprachen viele Argumente. Sie resultierten auch aus vielen Facetten, die die Freiheit kennt. Dazu z\u00e4hlten auch \u2013 sie wurden damals manchmal verunglimpft \u2013 \u00f6konomische Freiheiten. Ich erinnere mich noch gut an die Faszination, mit der viele aus dem Osten \u2013 ich auch \u2013 durch Gesch\u00e4fte im Westen gingen. Die Vielfalt hochwertiger Produkte sprach f\u00fcr sich. Sie war geradezu Sinnbild f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg und Wohlstand.\nAber weder wirtschaftlicher Erfolg noch Wohlstand fallen vom Himmel. Beides muss immer wieder hart erarbeitet werden. Aber um sich Wohlstand \u00fcberhaupt erarbeiten zu k\u00f6nnen, braucht es wesentliche Voraussetzungen. Eines war klar: Die Zentrale Planwirtschaft war offensichtlich nicht geeignet, Wohlstand und Erfolg herbeizuf\u00fchren. Die jahrzehntelange Misswirtschaft hatte in der ehemaligen DDR tiefe Spuren hinterlassen. Deshalb waren riesige Anstrengungen erforderlich, um \u2013 heute sehen wir sie \u2013 bl\u00fchende Landschaften zu realisieren.\nEs lohnt sich, so denke ich, sich vor Augen zu f\u00fchren, unter welchen Ausgangsbedingungen die neuen Bundesl\u00e4nder in die Einheit gestartet sind. So wird uns auch bewusst, was wir in diesem Vierteljahrhundert geschafft haben. So zeigt sich, was sich mit Mut und Weitsicht bewegen l\u00e4sst. Deshalb habe ich auch die berechtigte Hoffnung und Zuversicht, dass ebenso gegenw\u00e4rtige Herausforderungen bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen, gerade auch weil wir wirtschaftlich gut dastehen.\nDie vielen Fl\u00fcchtlinge, die derzeit zu uns kommen, gehen davon aus, dass wir ihnen helfen k\u00f6nnen. Sie sehen in Deutschland ein Land, das Kraft hat, Schutz und Perspektiven auf ein besseres Leben zu bieten. Angesichts der Dimension der Fl\u00fcchtlingsproblematik m\u00fcssen wir aber auch klar sagen: Wer allein aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden zu uns kommt, wird in sein Heimatland zur\u00fcckkehren m\u00fcssen. Wir brauchen unsere Kraft, um denjenigen Schutz gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen, die ihn wirklich brauchen, die vor Terror, vor Krieg und vor Verfolgung geflohen sind.\nDeshalb \u2013 das ist eine der gro\u00dfen Aufgaben, die uns im Augenblick besch\u00e4ftigen \u2013 brauchen wir rasch Klarheit dar\u00fcber, wer denn nun eine Bleibeperspektive hat und wer nicht. Dazu werden jetzt viele Schritte gegangen. Herr Weise als Chef der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und zugleich des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge sieht die Aufgabe darin, eine schnelle Integration derer mit Bleibeperspektive zu schaffen, aber eben auch auf eine schnelle R\u00fcckf\u00fchrung derer ohne Bleibeperspektive zu bestehen.\nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen daf\u00fcr bedanken, dass Sie bereit sind, Fl\u00fcchtlingen, die eine Bleibeperspektive haben, Arbeitsm\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen. Daf\u00fcr braucht man aber auch sprachliche Voraussetzungen. Jeder Fl\u00fcchtling, der eine Bleibeperspektive hat, wird sehr schnell einen Integrationskurs, einen Sprachkurs bekommen. BAMF und Bundesagentur werden auch aufeinander abgestimmte Kurse anbieten. Dabei spielt also die Orientierung an der Erwerbsf\u00e4higkeit eine Rolle. Man kann ja vieles lernen, aber es muss auch konzentriert sein, sodass man Menschen dorthin f\u00fchrt, wo Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr sie bestehen. Wir werden sehr offen sein f\u00fcr Praktika und Hospitationen jeder Art. Wir haben einen besseren Zugang zur Leiharbeit geschaffen. Und wir geben im Zusammenhang mit jenen, die eine Ausbildung beginnen, weitgehend Rechtssicherheit, damit sie die Ausbildung dann auch beenden k\u00f6nnen. Ich denke, wir werden in den n\u00e4chsten Jahren sehr intensiv im Gespr\u00e4ch bleiben m\u00fcssen: Was klappt, was klappt nicht, wo gibt es Probleme? Insofern werden wir auch sehr stark auf die Wirtschaft h\u00f6ren.\nWir haben eine Menge zu regeln. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die derzeitigen Rechtsetzungen zum europ\u00e4ischen Asyl- und Grenzsystem, dem sogenannten Dublin-System, nicht funktionieren. Wir haben einerseits freie Bewegungsm\u00f6glichkeiten durch das Schengen-Abkommen, aber wir haben andererseits keinen ausreichenden Schutz der Au\u00dfengrenzen. So haben wir im Augenblick insbesondere an der Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland in hohem Ma\u00dfe Illegalit\u00e4t zu verzeichnen. Diese Illegalit\u00e4t muss durch Legalit\u00e4t ersetzt werden. Es kann nicht sein, dass die \u00c4g\u00e4is, eine schmale Meerenge zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland, von Schmugglern und Schleppern beherrscht wird, aber nicht von einem vern\u00fcnftigen Grenzregime. Das muss sich \u00e4ndern. Deshalb brauchen wir an den Au\u00dfengrenzen mehr Schutz, deshalb brauchen wir Absprachen mit der T\u00fcrkei, deshalb brauchen wir eine Registrierung von ankommenden Fl\u00fcchtlingen gleich an der Au\u00dfengrenze; und zwar so, dass sie nach europ\u00e4ischen Ma\u00dfst\u00e4ben stattfindet. Wir arbeiten im Augenblick auf einen EU-T\u00fcrkei-Gipfel hin, um sehr schnell \u00fcber Lastenteilung, \u00fcber Legalit\u00e4t zu sprechen und gegebenenfalls auch bestimmte Zahlen von Fl\u00fcchtlingen mit der T\u00fcrkei vereinbaren zu k\u00f6nnen, die wir dann in der Europ\u00e4ischen Union aufnehmen. Und wir arbeiten an einer fairen Verteilung innerhalb Europas, die leider auch noch nicht gew\u00e4hrleistet ist.\nEs geht aber nicht nur darum, ein ordentliches Grenzregime an den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union zu haben, sondern wir m\u00fcssen immer auch das Ziel im Auge haben, dass es auch darum geht, die Ursachen zu bek\u00e4mpfen, derentwegen Fl\u00fcchtlinge \u00fcberhaupt erst ihre Heimat verlassen. Es geht um die politische Arbeit an einer L\u00f6sung des Syrien-Konflikts, um eine Verbesserung der Lebenssituation der Fl\u00fcchtlinge in Jordanien und im Libanon und auch um eine Verbesserung der Situation der Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei. Gerade dazu vereinbaren wir mit der T\u00fcrkei europ\u00e4ische Hilfeleistungen, um zum Beispiel die 900.000 Kinder, die in der T\u00fcrkei noch nicht alle zur Schule gehen k\u00f6nnen, besser beschulen zu k\u00f6nnen und ihnen dann Perspektiven f\u00fcr ihr Leben zum Beispiel in der N\u00e4he Syriens zu er\u00f6ffnen.\nWir stehen vor gewaltigen Aufgaben, da wir nicht nur den Krieg gegen das Assad-Regime haben, nicht nur den Krieg gegen den Islamischen Staat, nicht nur eine fragile Situation in Afghanistan, sondern weil wir auch gro\u00dfe Konflikte in Afrika zu verzeichnen haben. Vor wenigen Tagen haben wir auf einem EU-Afrika-Gipfel in Valletta auf Malta \u00fcber Verbesserungen der Lebenssituation der Menschen in Afrika gesprochen.\nWie kann man die Lage in den Heimatl\u00e4ndern verbessern? Nat\u00fcrlich erst einmal durch Eigenanstrengungen der L\u00e4nder f\u00fcr eine bessere Regierungsf\u00fchrung und f\u00fcr st\u00e4rkere Zivilgesellschaften. In Zeiten des Internets, in Zeiten des Smartphones wissen Menschen \u00fcberall auf der Welt, was man an Freiheiten haben k\u00f6nnte. Deshalb werden die Anspr\u00fcche an die eigenen Regierungen auch h\u00f6her. Dabei k\u00f6nnen wir Unterst\u00fctzung anbieten, wenn es um Konfliktvermeidung geht, wenn es um Armutsbek\u00e4mpfung geht, wenn es um eine St\u00e4rkung des Bildungswesens geht.\nDas Fl\u00fcchtlingsdrama \u2013 so muss man es bei 60 Millionen Menschen, die weltweit auf der Flucht sind, nennen \u2013 kann nun wirklich nicht von einem Kontinent gel\u00f6st werden, sondern ist eine globale Aufgabe. Es zeigt uns aber auch: Vor der Globalisierung k\u00f6nnen wir uns nicht abschotten. Abschottung wird nicht funktionieren. Globale Fragen erfordern vielmehr globale Antworten. Das gilt nicht nur mit Blick auf die Fl\u00fcchtlinge, das gilt auch mit Blick auf den Klimaschutz, auf die Weltgesundheit, auf Fragen der Wirtschaft und Finanzen und auch auf Fragen fairer Produktionsbedingungen.\nWir sehen auch, dass sich immer mehr L\u00e4nder und Regionen vor \u00e4hnliche Herausforderungen gestellt sehen. Informationen wandern ja heute in Sekundenschnelle um den Globus. Es macht kaum mehr einen Unterschied, Kontakt auf der einen oder anderen Seite des Erdballs zu unterhalten. Man kann das alles in Sekundenschnelle schaffen.\nDas hei\u00dft, Digitalisierung durchdringt alle Lebensbereiche \u2013 ob in der Freizeit, in der Arbeit, in der Wirtschaft im Allgemeinen oder im Handel im Besonderen. \u201eHandel 4.0\u201c \u2013 und dann noch mit dem kundenfreundlichen Slogan versetzt \u2013 \u201eVom Kunden inspiriert\u201c; in Ihrem Kongressmotto spiegeln sich die Wandlungsf\u00e4higkeit des Handels wider, die Bereitschaft, Herausforderungen anzunehmen, der Dienstleistungsgedanke des Einzelhandels, dem Kunden die Wege zu den Waren zu bereiten, die er w\u00fcnscht. Die Anwesenheit des Digitalisierungskommissars G\u00fcnther Oettinger auf Ihrem Kongress zeigt ja, dass Sie sich intensiv mit der Materie besch\u00e4ftigen.\nImmer mehr Menschen organisieren einen Gro\u00dfteil ihres Lebens \u00fcber Smartphone, Tablet oder Laptop. Das gilt auch f\u00fcr den Einkauf. Studien zufolge sollen bereits 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung das Internet hierf\u00fcr nutzen. Die Unternehmen Ihrer Branche haben nat\u00fcrlich l\u00e4ngst darauf reagiert. Viele H\u00e4ndler sind nicht nur live vor Ort pr\u00e4sent, sondern eben auch als Online-Shop oder \u00fcber Apps sehr nah am Kunden. Neue Gesch\u00e4ftsmodelle, um den W\u00fcnschen der Kunden entgegenzukommen und sich ihrem Konsumverhalten anzupassen, machen sich offensichtlich bezahlt. Die Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Gut 300.000 Unternehmen mit mehr als drei Millionen Besch\u00e4ftigten erwirtschaften rund 460 Milliarden Euro Umsatz. Das sind gewaltige, beeindruckende Zahlen. Das hei\u00dft, allem Wandel zum Trotz ist und bleibt der Einzelhandel eine bedeutsame Wirtschaftsgr\u00f6\u00dfe in unserem Land. Aber man darf, glaube ich, sagen: Wer nur auf das station\u00e4re Gesch\u00e4ft setzt, der sp\u00fcrt den Strukturwandel immer deutlicher. Der Anteil des Onlineverkaufs w\u00e4chst. Preisvergleiche im Internet erh\u00f6hen den Wettbewerbsdruck. Die lokalen Kundenfrequenzen sinken. Und in l\u00e4ndlichen Gebieten machen Abwanderung und demografischer Wandel den Ladenbesitzern das Leben schwer.\nInsoweit ist zu fragen: Welche Perspektiven kann man angesichts solcher Trends entwickeln? Wie kann man die Versorgung strukturschwacher Regionen sicherstellen? Wie kann man der Verwaisung von Innenst\u00e4dten vorbeugen? Um Antworten darauf zu finden, haben wir als Bundesregierung die Dialogplattform Einzelhandel aufgelegt. Ich m\u00f6chte Sie alle ermuntern, sich an diesem Dialog zu beteiligen. Es gibt f\u00fcnf Workshop-Reihen: zum Thema lebendige St\u00e4dte, zu Fragen des l\u00e4ndlichen Raums, zu Perspektiven f\u00fcr Arbeit und Berufe, zur Wettbewerbspolitik und zu technologischen Fragen, die mit der Digitalisierung verbunden sind.\nDie modernen M\u00f6glichkeiten, zu kommunizieren, zu arbeiten, zu produzieren und zu verkaufen bergen auch f\u00fcr die Zukunft Potenziale, die wir heute allenfalls erahnen k\u00f6nnen. Deshalb m\u00fcssen rechtzeitig die Weichen gestellt werden. Und deshalb setzt die Bundesregierung auf eine B\u00fcndelung von Kompetenzen und auf Kooperation, also auf Vernetzung.\nEin Beispiel ist der IT-Gipfel, der heute wieder stattfindet und ein bew\u00e4hrtes Forum f\u00fcr den Austausch zwischen Politik und Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft darstellt. Er findet seit 2006 regelm\u00e4\u00dfig statt. Heute ist es wieder soweit. Ich darf darauf hinweisen, dass wir dort eine neue Form der Kooperation pflegen. Es ist nicht so, wie es manchmal ist \u2013 bei uns nat\u00fcrlich nicht, Herr Sanktjohanser; Sie sind ein h\u00f6flicher Mensch \u2013: Die Wirtschaft hat ihre Forderungen und sagt der Politik, sie soll sie erf\u00fcllen; die Politik tut es oder tut es nicht, und so pflegt man eine bestimmte Dialogform. Aber da, wo man rechtliches Neuland betritt, da wo man in der digitalen Welt erst einmal geeignete Rahmenbedingungen suchen muss, gibt es vielmehr einen gleichwertigen Austausch, ein sachorientiertes Ringen um die beste L\u00f6sung, um die beste Verwirklichung dessen, was gemacht werden muss. Deshalb ist es sehr interessant zu sehen, wie auf diesem IT-Gipfel Wirtschaft und Politik zusammenarbeiten.\nDer IT-Gipfel ist mittlerweile stark auf die Handlungsfelder der Digitalen Agenda, die wir uns als Bundesregierung vorgenommen haben, ausgerichtet. Wir haben im September den ersten Fortschrittsbericht zur Umsetzung der Digitalen Agenda verabschieden k\u00f6nnen. Einiges ist vorangekommen. Wir haben durch die Versteigerung von Frequenzen die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass wir den Ausbau mit schnellem Internet mit bis zu 50 Megabit pro Sekunde bis 2018 f\u00fcr alle Haushalte schaffen. Die Frequenzversteigerung hat uns auch die M\u00f6glichkeit gegeben, den Ausbau zu f\u00f6rdern. Denn in l\u00e4ndlichen Regionen wird das allein in wirtschaftlicher Hinsicht sonst nicht klappen. Wir haben die Plattform Industrie 4.0, die sich der v\u00f6llig neuen Gestaltung von Produktionsketten in der industriellen Wertsch\u00f6pfung durch Digitalisierung widmet. Wir haben neben dem IT-Sicherheitsgesetz auch das Telemediengesetz beschlossen. Hierbei geht es um einen verl\u00e4sslichen und sicheren Rechtsrahmen f\u00fcr ein \u00f6ffentliches WLAN. Wir st\u00e4rken damit die M\u00f6glichkeit in Hotels, in Restaurants oder auch f\u00fcr Einzelh\u00e4ndler, den Kunden einen Internetzugang anzubieten.\nAber \u2013 deshalb ist ja die Anwesenheit von G\u00fcnther Oettinger heute so wichtig \u2013 beim Thema Digitalisierung kann man sich nicht an nationalen Grenzen orientieren. Wir m\u00fcssen vielmehr den europ\u00e4ischen Binnenmarkt nutzen, um f\u00fcr die Digitalisierung die richtigen Rahmenbedingungen zu schaffen. Wir m\u00fcssen einen digitalen Binnenmarkt schaffen. Deshalb unterst\u00fctzen wir alle Schritte, die die Europ\u00e4ische Kommission geht, um einen digitalen Binnenmarkt zu realisieren. Wir brauchen Reformen zum EU-Urheberrecht, zur Vereinfachung des E-Commerce sowie eine Analyse der Rolle von Plattformen.\nWir unterst\u00fctzen die Anstrengungen der Europ\u00e4ischen Kommission, aber wir haben nat\u00fcrlich auch unsere eigenen Vorstellungen. Wir brauchen auf der einen Seite einen geeigneten Rechtsrahmen, der sowohl die Sicherheit des Kunden als auch die des Einzelh\u00e4ndlers garantiert sowie Freiraum f\u00fcr neue datenbasierte Gesch\u00e4ftsmodelle l\u00e4sst. In diesen Tagen gibt es ein sehr intensives Gespr\u00e4ch im sogenannten Trilog zwischen dem Europ\u00e4ischen Rat, der Kommission und dem Europ\u00e4ischen Parlament \u00fcber die sogenannte Datenschutzgrundverordnung, die \u2013 nat\u00fcrlich mit \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 unmittelbar geltendes europ\u00e4isches Recht wird und nicht national umgesetzt werden muss. Mit der Verordnung werden die gesamten Grundlagen daf\u00fcr gelegt, wie Datenmanagement, wie Datenverarbeitung, Data-Mining, wie man so sch\u00f6n sagt, also wie auf der Basis von Daten die Schaffung neuer Produkte und neue Wertsch\u00f6pfung in Europa stattfinden kann. Davon h\u00e4ngt sehr viel ab. Denn wenn wir uns zu sehr reglementieren, wenn wir zu sehr den Schutz sensibler Daten in den Vordergrund stellen und zu wenig Freiraum lassen, dann werden wir sehen, dass bestimmte Produkte, die der einzelne Kunde sehr gerne m\u00f6chte, bei uns nicht hergestellt werden k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde zu einer Abwanderung von Kunden f\u00fchren.\nDas hei\u00dft also: Bew\u00e4hrte Schutzstandards k\u00f6nnen sich einerseits als Plus f\u00fcr den europ\u00e4ischen Standort erweisen; wenn sie aber zu rigide gestaltet werden, k\u00f6nnen sie in Zukunft auch als Schwachstelle europ\u00e4ischer Wertsch\u00f6pfung gelten. Hierbei die Balance zu finden, ist in diesen Tagen die wichtige Aufgabe.\nEin Themenfeld, bei dem wir auch Standards erhalten wollen, ihnen auch vermehrt weltweit Geltung verschaffen wollen, sind die Verhandlungen \u00fcber ein Transatlantisches Handels- und Investitionspartnerschaftsabkommen. Wir haben dabei auch Ihre Einzelhandelskunden im Blick. Denn zum einen k\u00f6nnen mit dem Abbau kostenintensiver Handelsh\u00fcrden viele Produktpreise sinken und die Sortimente wachsen, zum anderen sollen und werden unsere europ\u00e4ischen Verbraucherschutzstandards unangetastet bleiben \u2013 darin sehen wir uns mit unseren Partnern in Europa und in den USA einig. Das hei\u00dft, ein transatlantisches Handelsabkommen l\u00e4sst nicht nur neue Impulse f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung erwarten, sondern es bietet auch die gro\u00dfe Chance, dass unsere im Weltvergleich relativ hohen Standards weltweit mehr Vorbildwirkung entfalten k\u00f6nnen. Angesichts des riesigen transatlantischen Wirtschaftsraums wird man dann diese Standards weltweit nicht mehr einfach ignorieren.\nSie wissen, dass Standards auch bei unserem G7-Gipfel in Elmau ein Thema waren. Herr Sanktjohanser hat darauf hingewiesen: Je mehr solche Standards global durchgesetzt werden, umso besser ist es nat\u00fcrlich f\u00fcr Sie hier in Deutschland. Deshalb arbeiten wir daf\u00fcr, dass sich anerkannte Arbeits-, Sozial- und Umweltstandards besser durchsetzen k\u00f6nnen, und zwar an allen Stellen der globalen Wertsch\u00f6pfungs- und Handelsketten. Dabei kann es aber nicht darum gehen, dass der Handel die Verantwortung f\u00fcr die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette \u00fcbernimmt. Das ist nicht unsere Absicht. Wir werden versuchen, die Arbeiten, die wir im Rahmen der G7 gemacht haben, jetzt auch in den G20-Prozess einzubringen, f\u00fcr den wir im Jahr 2017 die Gastgeber sein werden, um das Thema auf einer noch viel breiteren Plattform anzusiedeln.\nNach unserem Verst\u00e4ndnis brauchen wir ein sachgerechtes Verbraucherbild von Freiheit und Selbstbestimmung. Das hei\u00dft, Nachfrager sollten sich im Klaren dar\u00fcber sein, unter welchen Bedingungen ein Produkt hergestellt wird, welche Inhaltsstoffe es hat. Auf der Grundlage von Informationen sollen dann die Kaufentscheidungen ganz bewusst gef\u00e4llt werden k\u00f6nnen. Ob und inwieweit Konsumenten tats\u00e4chlich daran interessiert sind, Informationen einzuholen und zu ber\u00fccksichtigen, ist die eine Seite. Die andere Seite ist aber, dass wir versuchen, den Kunden diese M\u00f6glichkeit \u00fcberhaupt erst zu schaffen. Da kommt auch die Politik ins Spiel, wenn es darum geht, mehr Transparenz zu schaffen.\nEin Beispiel daf\u00fcr ist unser \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien\u201c. Es zeigt, wie sich Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft gemeinsam f\u00fcr bessere soziale und \u00f6kologische Standards stark machen k\u00f6nnen. Ich freue mich, dass das Textilb\u00fcndnis inzwischen \u00fcber 160 Mitglieder z\u00e4hlt und weite Teile des deutschen Einzelhandelsmarkts repr\u00e4sentiert. Ich m\u00f6chte mich bei allen bedanken, die an dieser Initiative teilhaben, und ganz besonders auch daf\u00fcr, dass Sie einen Beitrag dazu geleistet haben, den Rana-Plaza-Fonds aufzuf\u00fcllen, obwohl die Unternehmen, die das gemacht haben, gar nicht an den schrecklichen Ereignissen in Bangladesch beteiligt waren. Ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr das verantwortungsbewusste Engagement. Aber das kann nat\u00fcrlich nicht die Normalit\u00e4t werden, sondern wir m\u00fcssen schon noch etwas mehr beim Verursacherprinzip ansetzen.\nDie Bundesregierung selbst bringt sich in die Ziele des Textilb\u00fcndnisses mit ein, und zwar durch nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung, durch Regierungsverhandlungen sowie durch Entwicklungszusammenarbeit und -partnerschaften mit und in den Produktionsl\u00e4ndern. Nat\u00fcrlich sind wir uns bewusst, dass in einigen L\u00e4ndern h\u00f6here Standards wegen der damit verbundenen Zusatzkosten eher als Standortnachteil und weniger als Standortvorteil gesehen werden. Umso wichtiger ist es, dass wir international ein m\u00f6glichst gleiches Wettbewerbsfeld erzeugen. Deshalb war auch der Schritt von G7 zu G20 ein wichtiger Schritt.\nWir brauchen ebenso \u2013 davon sind auch Sie abh\u00e4ngig \u2013 Standards f\u00fcr eine faire Unternehmensbesteuerung. Daran haben wir jetzt sehr intensiv gearbeitet; vor allem Wolfgang Sch\u00e4uble als Finanzminister. Es gibt jetzt sehr viel bessere internationale Rahmenbedingungen, auch einen besseren Informationsaustausch. Faire Wettbewerbschancen zwischen Unternehmen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob sie international oder vornehmlich auf nationalen M\u00e4rkten t\u00e4tig sind \u2013 das ist ganz wichtig. Die international Agierenden haben wir jetzt schon ein St\u00fcck weit in ihren Versuchen eingeengt, Steuersparmodelle durchzusetzen, die den allein inl\u00e4ndisch operierenden Unternehmen letztlich riesige Schwierigkeiten machen k\u00f6nnten. Durch solche Beschl\u00fcsse werden wir eine gr\u00f6\u00dfere Rechtssicherheit und eine bessere Wettbewerbssituation erzeugen.\nIn Deutschland wollen wir unsere solide Finanzpolitik fortf\u00fchren. Wir haben durch Beschl\u00fcsse f\u00fcr h\u00f6here steuerliche Freibetr\u00e4ge und mehr Kindergeld nicht zuletzt die Kundschaft des Einzelhandels gest\u00e4rkt. Ich bleibe dabei: Auch wenn es jetzt durch die Fl\u00fcchtlinge neue Herausforderungen gibt, brauchen wir keine Steuererh\u00f6hungen.\nIch wei\u00df, dass ein Thema, das einige umtreibt, die Erbschaftsteuer ist. Hier wollen wir uns auf die vom Verfassungsgericht vorgegebenen Korrekturen beschr\u00e4nken. Allerdings ist die Diskussion zum Teil sehr hart. Wir werden versuchen, alles zu tun, um die W\u00fcnsche der Unternehmerschaft nicht aus dem Blick geraten zu lassen. Es ist f\u00fcr Familienunternehmen von gro\u00dfer sachlicher Bedeutung, aber eben auch von gro\u00dfer psychologischer Bedeutung, ob es gew\u00fcnscht wird, dass Unternehmen \u2013 manchmal kann man sagen \u2013 \u00fcber Jahrhunderte in Deutschland gehalten werden und die Verantwortung von Generation zu Generation weitergegeben wird. Das hei\u00dft, wir sind uns der Notwendigkeit, aber auch der Wichtigkeit der Aufgabe sehr bewusst.\nNeben Steuern spielen auch b\u00fcrokratische Lasten als Kosten- und Standortfaktoren eine wichtige Rolle. Herr Sanktjohanser hat auf die Gesetzentw\u00fcrfe zu Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen hingewiesen, die aber erst noch in die Ressortabstimmung gehen. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass wir bestimmte L\u00fccken f\u00fcllen. Bei der Leiharbeit gab es auch Missbrauch; das wei\u00df jeder. Auch bei Werkvertr\u00e4gen gibt es das. Aber wir d\u00fcrfen nicht solch hohe H\u00fcrden aufbauen, dass die Flexibilit\u00e4t des Arbeitsmarkts darunter leidet.\nWir haben, was die B\u00fcrokratiekosten anbelangt, gute Nachrichten. Sie sind im ersten Halbjahr 2015 weiter gesunken. Das haben nicht etwa wir uns als Regierung ausgedacht \u2013 dann w\u00fcrden Sie mir sowieso kein Wort glauben \u2013, sondern das hat der Nationale Normenkontrollrat mit Herrn Ludewig an der Spitze herausgefunden, der nicht daf\u00fcr bekannt ist, dass er die Politik schont. Wir haben im \u00dcbrigen zum 1. Juli eine Neuerung, eine B\u00fcrokratiebremse, eingef\u00fchrt. Das Motto hei\u00dft: One in, one out. Wo immer also b\u00fcrokratische Erf\u00fcllungspflichten f\u00fcr Unternehmen durch Neuregelungen entstehen, muss an anderer Stelle ein Weg gefunden werden, irgendetwas, das sie heute belastet, abzubauen. Dieser Prozess wird sicherlich nicht immer einfach sein, aber es ist ein richtiger Prozess.\nF\u00fcr Sie des Weiteren von Bedeutung sind die Energiekosten. Wir haben eine grundlegende Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes durchgef\u00fchrt, haben dadurch mit Sicherheit den Anstieg der Energiekosten ged\u00e4mpft. Aber wir werden in dieser Legislaturperiode im Zusammenhang mit dem Erneuerbare-Energien-Gesetz noch einen qualitativ neuen Schritt gehen m\u00fcssen, und das ist die Ausschreibung von Projekten f\u00fcr den Bau von Anlagen erneuerbarer Energien; ganz gleich, ob im Wind- oder im Solarbereich oder anderswo. Damit wird man kosteneffizienter vorgehen k\u00f6nnen. Denn man kann sozusagen einen Umfang, ein Kontingent von Anlagen vorgeben, f\u00fcr das sich dann alle bewerben k\u00f6nnen. Dieses mehr marktwirtschaftlich orientierte Ausschreibungsprinzip wird noch einmal kostend\u00e4mpfend wirken. Wir m\u00fcssen ja die erneuerbaren Energien angesichts des gro\u00dfen Anteils, den sie jetzt schon an der Energieversorgung haben, Schritt f\u00fcr Schritt in die Marktf\u00e4higkeit hineinf\u00fchren und aus der Subventionierung herausbringen.\nIch will noch das f\u00fcr den Handel wichtige Thema Verkehr ansprechen. Sie sind darauf angewiesen, Ihre Produkte von A nach B zu bekommen. Auch in Zeiten des Internets muss irgendwann die Flasche Wasser oder das Textilpaket an irgendeiner Haust\u00fcr abgeliefert werden. Insofern sind und bleiben leistungsf\u00e4hige Verkehrswege sehr wichtig. Der Bundesverkehrswegeplan wird derzeit \u00fcberarbeitet. Die Investitionen in den Verkehrsbereich sind deutlich h\u00f6her als in der letzten Legislaturperiode.\nWir stehen im Augenblick wirtschaftlich gut da, aber wir wissen: Das ist immer nur eine Momentaufnahme. Reisen nach Asien, Reisen in die Vereinigten Staaten von Amerika zeigen uns, dass andere auf der Welt auch nicht schlafen. Deshalb ist es so wichtig, dass Sie sich das Thema Handel 4.0 vorgenommen haben. Deshalb ist es so wichtig, dass Sie in die Zukunft schauen. Deshalb ist es auch so wichtig, dass wir notwendige rechtliche Voraussetzungen schaffen. Deshalb werden wir auch in Zukunft in einem sehr engen Gespr\u00e4ch miteinander bleiben.\nIch m\u00f6chte allen, die Handel treiben, allen in den Handelsunternehmen ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n sagen. Vielen Millionen Menschen wird es gerade in der kommenden Adventszeit wieder eine besondere Freude sein, bei Ihnen einzukaufen. Dementsprechend w\u00fcnsche ich Ihnen noch ein gutes Gesch\u00e4ftsjahr. Lassen Sie uns in Kontakt bleiben.", "language": null, "image": "https://www.bundesregierung.de/resource/image/1537866/16x9/500/281/dfaa81700c2114d2c5fc2981504a776c/Fd/logo-share-social-media.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis/datenschutzerklaerung-1532494", "#serviceNavigation", "#focusNavigation", "#navigation", "#main", "#stickyFooter", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-en/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?query=Bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?f=1495774:320914", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?query=Bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?f=1495774:320914", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/krieg-in-der-ukraine", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/entlastung-fuer-deutschland", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/klimaschutz", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/umgang-mit-desinformation", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/europa", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/arbeit-und-soziales", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/migration-und-integration", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/sicherheit-und-verteidigung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/internationale-zusammenarbeit-g7-g20", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/energiekostenrechner", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/nachhaltigkeitspolitik", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/forschung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/tipps-fuer-verbraucher", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/mpk", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/deutsche-einheit", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/erinnern-und-gedenken", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/digitaler-aufbruch", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/kanzler-gespraech", "#", "https://www.bundeskanzler.de/bk-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskabinett", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundesministerien", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundespresseamt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/regierungsmonitor", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien", "https://www.integrationsbeauftragte.de/ib-de", "https://www.ostbeauftragter.de/ostb-de", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/reden", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/pressemitteilungen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/pressekonferenzen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/fotos", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/videos", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/livestream", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/gebaerdensprache", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/kanzler-kompakt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/audio-podcast-der-bundesregierung", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kabinettsthemen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/publikationen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungs-app", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/archiv", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/gesetzgebungsverfahren-beteiligung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/gesetzesvorhaben", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bundeskanzler-auf-x", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bundeskanzler-auf-instagram", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bundesregierung-auf-instagram", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungssprecher-auf-x", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/facebook", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.facebook.com/Bundesregierung", "https://www.instagram.com/bundeskanzler/", "https://twitter.com/bundeskanzler", "http://www.youtube.com/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt/kontaktformular?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit/barriere-melden?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-en/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/impressum?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/uebersicht?view=", "#", "#", "https://www.facebook.com/Bundesregierung", "https://www.instagram.com/bundeskanzler/", "https://twitter.com/bundeskanzler", "http://www.youtube.com/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt/kontaktformular?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit/barriere-melden?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-en/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/bulletin-allgemeine-hinweise", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/bulletin-abonnieren", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/bulletin-kontakt", "https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975954/776950/e43b37de7ca88107b392aaba6110b843/149-1-bk-data.pdf?download=1", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fservice%2Fbulletin%2Frede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&t=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fservice%2Fbulletin%2Frede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&t=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel", "http://twitter.com/share?text=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel&url=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&hashtags=Scholz,BuReg", "threema://compose?text=Hallo%2C%20schau%20dir%20diese%20Seite%20an%20'Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fservice%2Fbulletin%2Frede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fservice%2Fbulletin%2Frede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&t=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel", "http://twitter.com/share?text=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel&url=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&hashtags=Scholz,BuReg", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fservice%2Fbulletin%2Frede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&t=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel", "http://twitter.com/share?text=Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel&url=https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin/rede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986&hashtags=Scholz,BuReg", "threema://compose?text=Hallo%2C%20schau%20dir%20diese%20Seite%20an%20'Rede%20von%20Bundeskanzlerin%20Dr.%20Angela%20Merkel'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fservice%2Fbulletin%2Frede-von-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel-800986", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin", "https://www.facebook.com/Bundesregierung", "https://www.instagram.com/bundeskanzler/", "https://twitter.com/bundeskanzler", "http://www.youtube.com/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt/kontaktformular?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit/barriere-melden?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-en/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/impressum?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/uebersicht?view=", "#", "#"]}