{"title": "Mein sch\u00f6nes Land mit Apotheke | APOTHEKE ADHOC", "author": "Apotheke Adhoc", "url": "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/panorama/neues-magazin-burda-verlag-mein-schoenes-land-apotheke/", "hostname": "apotheke-adhoc.de", "description": "Die nat\u00fcrliche Heilkraft der Natur will ein neues Gesundheitsmagazin aus dem Burda-Verlag nahe bringen. \u201eMein sch\u00f6nes Land \u2013 Apotheke\u201c erscheint in einer ambitionierten Startauflage von 100.000 Exemplaren am Kiosk.", "sitename": "APOTHEKE ADHOC", "date": "2017-07-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "APOTHEKE ADHOC Debatte", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die nat\u00fcrliche Heilkraft der Natur will ein neues Gesundheitsmagazin aus dem Burda-Verlag nahe bringen. \u201eMein sch\u00f6nes Land \u2013 Apotheke\u201c erscheint in einer ambitionierten Startauflage von 100.000 Exemplaren am Kiosk.\nDen Trend zum nat\u00fcrlichen Selbermachen setzte der Burda-Verlag mit \u201eMein sch\u00f6ner Garten\u201c. Der Marktf\u00fchrer im Segment erscheint bereits seit Februar 1972. Im M\u00e4rz 2010 wurde die Linie um \u201eMein sch\u00f6nes Land\u201c erweitert. Nach und nach kamen weitere Ableger wie \u201eMein sch\u00f6nes Landhaus\u201c, \u201eMeine gute Landk\u00fcche\u201c und \u201eMein sch\u00f6ner Landgarten\u201c dazu, die bei BurdaHome erscheinen.\nDie Sonderhefte zur \u201eHeilpflanzen-Schule\u201c galten im Verlag als Erfolg. Anlass genug, die Markenfamilie nun dauerhaft um das Themenfeld \u201enat\u00fcrliche Gesundheit\u201c zu erweitern. Viermal im Jahr soll das Hochglanzmagazin \u201eMein sch\u00f6nes Land \u2013 Apotheke\u201c zum Preis von 4,80 Euro im Zeitschriftenhandel liegen. Auch ein E-Paper ist erh\u00e4ltlich. Zum Vergleich: Das Muttermagazin \u201eMein sch\u00f6nes Land\u201c kam im ersten Quartal 2017 auf 305.000 verkaufte Hefte.\n\u201eWir besch\u00e4ftigen uns auf 116 Seiten mit den heilsamen und vitalisierenden Kr\u00e4ften der Natur und verfolgen dabei einen ganzheitlichen Ansatz. Wir zeigen, wie man gesund lebt und nat\u00fcrlich heilt\u201c, erkl\u00e4rte Chefredakteurin Susanne Peters. \u201eDie einzelnen Beitr\u00e4ge vermitteln interessantes Wissen, geben Ratschl\u00e4ge zur Pr\u00e4vention und bieten praktische Tipps sowie Rezepte f\u00fcr die Anwendung nat\u00fcrlicher Heilmittel. Die wichtigsten Heilpflanzen und ihr Wirkspektrum werden detailliert vorgestellt, bew\u00e4hrte Hausmittel und ihre Rezepturen zum Selbermachen ausf\u00fchrlich beschrieben.\u201c\n\u201eGesund durch den Sommer\u201c will die Redaktion ihre Leser der Deb\u00fctausgabe bringen. Das Magazin ist in die Rubriken \u201eHeilpflanzenschule\u201c, \u201eBew\u00e4hrte Hausmittel\u201c, \u201eGesund essen\u201c, \u201eNaturkosmetik\u201c und \u201eDie Kraft der Natur\u201c unterteilt.\nSo wird unter anderem um das richtige Ernten und Verarbeiten von Heilkr\u00e4utern oder die Wirkung von S\u00fc\u00dfholz oder Wei\u00dfdorn erkl\u00e4rt. Das Hausmittel Quark wird ebenso beleuchtet wie die Kraft des Wassers. Rezepte f\u00fcr selbst gemachte Kr\u00e4uterlik\u00f6re und Heilweine stehen ebenso im Inhaltsverzeichnis wie praktische Tipps, um den Vierbeiner die hei\u00dfen Tage zu erleichtern.\nAuch wenn Aufmachung und Themenauswahl an die Apotheken Umschau erinnern, will \u201eMein sch\u00f6nes Land \u2013 Apotheke\u201c eine etwas andere Zielgruppe als das Kundenmagazin ansprechen. Das Heft richte sich wie das Mutterblatt an eine anspruchsvolle, \u201eeinkommensstarke und vielseitige interessierte Leserschaft\u201c. Auch liegt der Fokus auf dem Selbermachen, eine eindeutige Stellungnahme f\u00fcr die Apotheken fehlt.", "language": null, "image": "https://www.apotheke-adhoc.de/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/mein_schoener_land_apotheke/Mein_Schoenes_Land_Apotheke_Cover_BurdaHome.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "/nachrichten/", "#navigation_mobile", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/rubriken/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/erkaeltungs-tipps/", "/rubriken/magen-darm-co/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/hautsache-gesund-und-schoen/", "/mediathek/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/branchennews-veroeffentlichen/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/nachrichten/", "/rubriken/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/mediathek/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/detail/panorama/neues-magazin-burda-verlag-mein-schoenes-land-apotheke/#detail-comments", "/cdn-cgi/l/email-protection#b58ac6c0d7dfd0d6c18895c99593d7dad1cc88fdd4d9d9da999085d19085d49085d19085d4fddcd0c795d0dcdb95c6d0ddc795d0d8c5d3d0ddd9d0dbc6c2d0c7c1d0c795f4c7c1dcded0d98f9595ddc1c1c5c68f9a9ac2c2c29bd4c5dac1ddd0ded098d4d1dddad69bd1d09adbd4d6ddc7dcd6ddc1d0db9ad1d0c1d4dcd99ac5d4dbdac7d4d8d49adbd0c0d0c698d8d4d2d4cfdcdb98d7c0c7d1d498c3d0c7d9d4d298d8d0dcdb98c6d6dddad0dbd0c698d9d4dbd198d4c5dac1ddd0ded09a95", "/nachrichten/detail/panorama/neues-magazin-burda-verlag-mein-schoenes-land-apotheke/print.html", "/hinweis-an-die-redaktion/?kontakt%5BUrl%5D=https%3A%2F%2Fwww.apotheke-adhoc.de%2Fnachrichten%2Fdetail%2Fpanorama%2Fneues-magazin-burda-verlag-mein-schoenes-land-apotheke%2F&cHash=fc73b6187bfbe0e23cede32feb06b344", "/nachrichten/detail/panorama/neues-magazin-burda-verlag-mein-schoenes-land-apotheke/#detail-comments", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/mein_schoener_land_apotheke/Mein_Schoenes_Land_Apotheke_Cover_BurdaHome.jpg", "/datenschutz/", "/nachrichten/detail/markt/erste-hilfe-fuer-sportler-apotheken-umschau-forte-umschau-bringt-sonderhefte/", "/nachrichten/detail/markt/erste-hilfe-fuer-sportler-apotheken-umschau-forte-umschau-bringt-sonderhefte/", "/nachrichten/detail/panorama/gesundheitsmagazin-zeit-doctor-marketing-ueber-apotheken/", "/nachrichten/detail/panorama/gesundheitsmagazin-zeit-doctor-marketing-ueber-apotheken/", "/nachrichten/detail/markt/kundenzeitschriften-versandapotheke-apo-rot-mit-axel-springer-beilage/", "/nachrichten/detail/markt/kundenzeitschriften-versandapotheke-apo-rot-mit-axel-springer-beilage/", "/nachrichten/detail/markt/medien-neues-gesundheitsmagazin-am-kiosk/", "/nachrichten/detail/markt/medien-neues-gesundheitsmagazin-am-kiosk/", "/nachrichten/detail/panorama/verbraucherzeitschrift-der-tagesspiegel-startet-neues-gesundheitsmagazin/", "/nachrichten/detail/markt/bauer-vermarktet-naturapotheke-gesundheitszeitschrift/", "/nachrichten/detail/markt/bauer-vermarktet-naturapotheke-gesundheitszeitschrift/", "/nachrichten/detail/markt/alliance-verkauft-gesundheitsportal-funke-mediengruppe-uebernimmt/", "/nachrichten/detail/markt/alliance-verkauft-gesundheitsportal-funke-mediengruppe-uebernimmt/", "/nachrichten/detail/markt/neues-gesundheitsmagazin-mit-groenemeyer-funke-mediengruppe/", "/nachrichten/detail/markt/neues-gesundheitsmagazin-mit-groenemeyer-funke-mediengruppe/", "/nachrichten/detail/markt/noweda-und-burda-planen-umschau-konkurrenz-kundenzeitschriften/", "/nachrichten/detail/markt/noweda-und-burda-planen-umschau-konkurrenz-kundenzeitschriften/", "/nachrichten/detail/markt/faz-startet-gesundheitsmagazin-life-design/", "/nachrichten/detail/markt/faz-startet-gesundheitsmagazin-life-design/", "/nachrichten/detail/politik/groesste-schliessungswelle-der-letzten-jahre/", "/nachrichten/detail/e-rezept/epa-pflege-dav-kennt-aufwand-nicht/", "/nachrichten/detail/pharmazie/fda-warnt-vor-semaglutid-salzen/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/krankenakte-anspruch-auf-gratiskopie/", "/nachrichten/detail/panorama/gericht-prueft-abgabe-von-pentobarbital/", null, "http://disqus.com/?ref_noscript", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/2/?cHash=fa456c6ca1f9d19bb09c3ac4527287c0", "/datenschutz/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/nachrichten/detail/politik/deshalb-muss-lauterbach-entlassen-werden/", "/nachrichten/detail/politik/deshalb-muss-lauterbach-entlassen-werden/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/1/?cHash=b63c4343c5649abe135b226670d25f46", "#rating-pane1", "#rating-pane2", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/impressum/", "/jobs/", "/datenschutz/", "/agb/", "/netiquette/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos"]}