{"title": "Immer mehr Autismus-Diagnosen: Woran liegt das?", "author": "Elena Weidt; SWR", "url": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/autismus-neurologie-trend-101.html", "hostname": "tagesschau.de", "description": "Die Zahl der diagnostizierten F\u00e4lle von Menschen mit Autismus steigt seit Jahren an. Eine neue Studie aus den USA zeigt, dass vor allem Kinder betroffen sind. Auch Hausarztpraxen sind mittlerweile f\u00fcr das Thema sensibilisiert. Von E. Weidt.", "sitename": "tagesschau.de", "date": "2023-02-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neue Studie aus den USA Warum gibt es immer mehr Autismus-Diagnosen?\nDie Zahl der diagnostizierten F\u00e4lle von Menschen mit Autismus steigt seit Jahren an. Eine neue Studie aus den USA zeigt, dass vor allem Kinder betroffen sind. Auch Hausarztpraxen sind mittlerweile f\u00fcr das Thema sensibilisiert. Von E. Weidt.\nDie Zahl der diagnostizierten F\u00e4lle von Menschen mit Autismus steigt seit Jahren an. Eine neue Studie aus den USA zeigt, dass vor allem Kinder betroffen sind. Auch Hausarztpraxen sind mittlerweile f\u00fcr das Thema sensibilisiert.\nWeltweit werden immer mehr Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen gemeldet. Derzeit wird eine weltweite Pr\u00e4valenz (Krankheitsh\u00e4ufigkeit) von 0,6 bis einem Prozent angenommen. Der Trend zeigt sich auch hier: Eine neue\n[Studie](https://publications.aap.org/pediatrics/article-abstract/151/2/e2022056594/190525/Prevalence-and-Disparities-in-the-Detection-of?redirectedFrom=fulltext?autologincheck=redirected) aus den USA, die jetzt im Fachblatt \"Pediatrics\" erschienen ist, legt dar, dass rund um die Metropole New York die Diagnosen von Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen um 500 Prozent gestiegen sind. Der h\u00f6chste Anstieg in dieser Studie war bei Kindern zu verzeichnen. Woran liegt das?\n\"Ein internationales Ph\u00e4nomen\"\n\"Inhaltlich liefert sie zun\u00e4chst nicht sehr viel Neues. Ungef\u00e4hr seit dem Jahr 2000 ist weltweit eine steigende Pr\u00e4valenz von Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen zu verzeichnen, von vormals Promille- und heute Prozentbereich\", erkl\u00e4rt Sven B\u00f6lte, Leiter des Zentrums f\u00fcr Neuroentwicklungsst\u00f6rungen und der Abteilung f\u00fcr Neuropsychiatrie am Karolinska-Institut in Stockholm.\n\"Dabei gibt es teils gro\u00dfe Unterschiede beim Tempo in den verschiedenen Regionen, aber es ist ein internationales Ph\u00e4nomen\". Weltweit, so der Wissenschaftler, liege die Rate mittlerweile bei etwa ein bis drei Prozent. F\u00fcr Deutschland liegen keine konkreten Untersuchungen vor, h\u00e4ufig wird ein Wert von einem Prozent genannt.\nAutismus tritt geh\u00e4uft famili\u00e4r auf. Die genaue Ursache f\u00fcr Autismus ist bislang nicht ausreichend erforscht, genetische Faktoren spielen aber eine entscheidende Rolle. Als widerlegt gelten heute Vermutungen, Autismus entstehe durch lieblose Erziehung oder durch Impfstoffe. Der Einfluss der Umwelt ist dagegen noch nicht ausreichend untersucht.\nEine Autismus-Spektrum-St\u00f6rung ist eine neurologische Entwicklungsst\u00f6rung. Sie zeigt sich in der Regel in fr\u00fchkindlichen Jahren und beeintr\u00e4chtigt die soziale Interaktion, die Art zu kommunizieren und einige Verhaltensmuster. Autismus wird diagnostisch in \"Fr\u00fchkindlichen Autismus\", \"Asperger-Syndrom\" und \"Atypischen Autismus\" eingeteilt. Die Formen \u00fcberschneiden sich, und es gibt unterschiedliche Auspr\u00e4gungsgrade, weswegen der Oberbegriff Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen verwendet wird.\nImmer mehr Autistinnen und Autisten?\nOb es tats\u00e4chlich mehr Autistinnen und Autisten gibt, l\u00e4sst sich nicht einfach mit ja oder nein beantworten. Das verdeutlichen bereits die Zahlen der aktuellen Studie aus den USA, erkl\u00e4rt B\u00f6lte:\nInteressant ist, dass es laut Studie mehr diagnostizierte F\u00e4lle in hohen Einkommensschichten gibt. In Schweden ist das genau andersherum. Das hat sicherlich auch etwas mit der Gesundheitsversorgung zu tun und dem Zugang dazu. In den USA ist eine gute medizinische Versorgung viel st\u00e4rker an das Einkommen gekoppelt als in Schweden. Bei Eingewanderten, die oft auch weniger Einkommen haben, sehen wir aber zum Beispiel keine besonders hohen Zahlen.\nMittlerweile unterscheiden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auch nicht mehr nur in verschiedene Formen von Autismus wie beispielsweise Asperger-Syndrom, sondern es wird von einem Spektrum autistischer St\u00f6rungen ausgegangen. Die Diagnosekriterien sind also erweitert worden, weswegen per se schon mehr Menschen darunterfallen.\n\"Heute werden auch sehr viele Erwachsene mit Autismus diagnostiziert. Der Autismus hat also die Erwachsenenpsychiatrie erschlossen, was fr\u00fcher nicht so war. Man diagnostiziert heute auch fr\u00fcher als damals\", sagt B\u00f6lte. Auch M\u00e4dchen w\u00fcrden h\u00e4ufiger diagnostiziert, die fr\u00fcher eher \u00fcbersehen wurden, da Autismus lange Zeit als Behinderung von Jungen galt.\nDass heutzutage insgesamt mehr Diagnosen gestellt werden, ist auch ein Ergebnis besserer Schulung von \u00c4rzten und \u00c4rztinnen. Im besten Fall erhalten Betroffene dadurch auch fr\u00fcher und h\u00e4ufiger entsprechende Hilfs- und Therapieangebote.\nTrenddiagnose Autismus?\nAuch in den Medien spielt das Thema Autismus eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Dennoch f\u00fchlen sich Betroffene h\u00e4ufig nicht gesehen. Viele Menschen mit Autismus erleben noch immer viele Barrieren in der Gesellschaft, etwa bei der Arbeitsplatzsuche: \"Vor allem die Arbeitswelt ist nur in Einzelf\u00e4llen bereit, auf die Bed\u00fcrfnisse von Autistinnen und Autisten einzugehen\", erkl\u00e4rt Samuel Otto.\nOtto ist selbst Autist und setzt sich daf\u00fcr ein, dass Betroffene in der medialen Diskussion zu Autismus mehr zu Wort kommen. \"Das mit den Medien ist ein zweischneidiges Schwert\", beurteilt er. Die Medien vermittelten zum Teil noch immer Stereotypen vom beispielsweise sozial isoliert lebenden auff\u00e4lligen Autisten. Das sei kein aufkl\u00e4rendes Bild von Autismus.\n\"Dennoch wird das Thema durch die Medien so \u00fcberhaupt erst wahrgenommen. Meiner Ansicht nach ist dies zwar kein idealer, aber ein notwendiger erster Schritt\". Menschen in diesem Spektrum sichtbarer zu machen - in Serien, Filmen, B\u00fcchern - helfe auch, die Verschiedenheit anzuerkennen.\nOtto beobachte und kritisiere dabei aber auch die Mode und einen gewissen Trend, Menschen mit Autismus zu imitieren. Es gibt mittlerweile Selbsttests im Internet: Gef\u00fchlt ist jeder, der etwas anders ist oder mit etwas Probleme hat, ein wenig autistisch, was nat\u00fcrlich nicht stimmt.\nLeidensdruck einer sp\u00e4ten Diagnose\nJedoch sei auch bei ihm die Selbstdiagnose ein wichtiger erster Schritt zur offiziellen Diagnose gewesen, betont Otto. Weil er als Kind versuchte zu funktionieren und stark maskierte, sich also anpasste, fiel er zun\u00e4chst - wie noch immer viele andere - durch das Diagnoseraster, was den Leidensdruck f\u00fcr ihn enorm verl\u00e4ngerte. Viele Betroffene warten trotz erh\u00f6hter Aufmerksamkeit lange auf eine offizielle Diagnose.\nAktuelle\n[Forschungsarbeiten](https://www.cam.ac.uk/research/news/study-reveals-high-rate-of-possible-undiagnosed-autism-in-people-who-died-by-suicide) der Universit\u00e4t Cambridge zeigen, wie gef\u00e4hrlich das sein kann: Die Wissenschaftlerinnen haben erstmals Hinweise auf Autismus und autistische Z\u00fcge bei Personen untersucht, die in England durch Selbstmord gestorben sind. Die Forscher fanden heraus, dass zehn Prozent der Personen, die durch Selbstmord starben, Anzeichen f\u00fcr ausgepr\u00e4gte autistische Z\u00fcge aufwiesen, was auf einen wahrscheinlich nicht diagnostizierten Autismus hinweist.\nFr\u00fchere Forschungsarbeiten zeigten bereits, dass sowohl diagnostizierte Autistinnen und Autisten als auch Menschen mit ausgepr\u00e4gten autistischen Z\u00fcgen anf\u00e4lliger f\u00fcr psychische Probleme, Selbstmordgedanken und -verhalten sind.\nBeim Verdacht auf eine Depression und als erste Anlaufstelle f\u00fcr Betroffene bieten die bundesweite Telefonseelsorge (https://www.telefonseelsorge.de) und die Stiftung Deutsche Depressionshilfe (https://www.deutsche-depressionshilfe.de) Unterst\u00fctzung per E-Mail, Chat und Telefon.\nTelefonnummern der Telefonseelsorge: 0800/111 0 111 und 0800/111 0 222\nIn akuten Krisen, Notf\u00e4llen und bei Suizidgedanken sollte umgehend eine psychiatrische Klinik oder der Notarzt telefonisch unter der 112 kontaktiert werden. Hier k\u00f6nnen psychiatrische Kliniken in der Umgebung gesucht werden.\nZus\u00e4tzlich sollte in jedem Fall das Gespr\u00e4ch mit einem Arzt beziehungsweise mit einem Psychotherapeuten gesucht werden. Die haus\u00e4rztliche Praxis sowie Online-Plattformen k\u00f6nnen bei der Suche und Vermittlung helfen.", "language": null, "image": "https://images.tagesschau.de/image/2e42eef1-01e5-4f1e-949d-ab5991a62c86/AAABh7h45Vg/AAABibBxqrQ/16x9-1280/autismus-102.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#hauptnavigation", "#navigation", "#content", "#footer", "/", "/", "/wissen", "/wissen/gesundheit", "/inland", "javascript:void(0)", "/ausland", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "javascript:void(0)", "/wissen", "javascript:void(0)", "/faktenfinder", "/investigativ", "/wahl", "javascript:void(0)", "/wetter", "javascript:void(0)", "/multimedia/livestreams", "/multimedia", "javascript:void(0)", "", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/inland", "/inland/innenpolitik", "/inland/gesellschaft", "/inland/regional", "javascript:void(0)", "/inland/deutschlandtrend", "/wahl", "/inland/mittendrin", "javascript:void(0)", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/afrika", "/ausland/asien", "/ausland/ozeanien", "/korrespondenten", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/boersenkurse/", "/wirtschaft/verbraucher", "/wirtschaft/unternehmen", "/wirtschaft/konjunktur", "/wirtschaft/arbeitsmarkt", "/wirtschaft/finanzen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/weltwirtschaft", "/wirtschaft/energie", "/wirtschaft/digitales", "javascript:void(0)", "/wissen", "/wissen/gesundheit", "/wissen/klima", "/wissen/forschung", "/wissen/technologie", "javascript:void(0)", "/wahl", "https://www.tagesschau.de/wahl/uebersicht-der-wahlen.shtml", "/wahlarchiv/laenderparlamente", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/bundestag", "/wahlarchiv/europaeisches_parlament", "/wahlarchiv/chronologie", "/wahlarchiv/wahltermine", "javascript:void(0)", "/wetter", "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html", "/wetter/europa-welt", "https://www.tagesschau.de/wetter/unwetter/", "/wetter/regenradar-deutschland", "javascript:void(0)", "/wetter/wetterthema", "javascript:void(0)", "/multimedia", "/multimedia/livestreams", "/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden", "/multimedia/letzte_sendung", "/multimedia/sendung/tagesschau_20_uhr", "/multimedia/sendung/tagesschau_mit_gebaerdensprache", "/multimedia/sendung/tagesthemen", "/archiv/sendungen", "/multimedia/podcast", "/multimedia/bilder", "javascript:void(0)", "https://meta.tagesschau.de", "/kontakt", "/korrekturen", "/impressum", "/datenschutz", "/infoservices", "https://blog.tagesschau.de/", "/mehr/spendenkonten", "/archiv", "/archiv/allemeldungen", "/thema", "#", "/datenschutz", "javascript:void(0)", "/inland/regional/badenwuerttemberg", "/inland/regional/bayern", "/inland/regional/berlin", "/inland/regional/brandenburg", "/inland/regional/bremen", "/inland/regional/hamburg", "/inland/regional/hessen", "/inland/regional/mecklenburgvorpommern", "/inland/regional/niedersachsen", "/inland/regional/nordrheinwestfalen", "/inland/regional/rheinlandpfalz", "/inland/regional/saarland", "/inland/regional/sachsen", "/inland/regional/sachsenanhalt", "/inland/regional/schleswigholstein", "/inland/regional/thueringen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/finanzen/marktberichte", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/laenderparlamente/baden-wuerttemberg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bayern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/berlin", "/wahlarchiv/laenderparlamente/brandenburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bremen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hamburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hessen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/mecklenburg-vorpommern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/niedersachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/nordrhein-westfalen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/rheinland-pfalz", "/wahlarchiv/laenderparlamente/saarland", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen-anhalt", "/wahlarchiv/laenderparlamente/schleswig-holstein", "/wahlarchiv/laenderparlamente/thueringen", "javascript:void(0)", "/wetter/regenradar-deutschland/norden", "/wetter/regenradar-deutschland/osten", "/wetter/regenradar-deutschland/sueden", "/wetter/regenradar-deutschland/westen", "//www.sportschau.de", "//www.ardmediathek.de", "//www.ardaudiothek.de", "//www.kika.de", "https://publications.aap.org/pediatrics/article-abstract/151/2/e2022056594/190525/Prevalence-and-Disparities-in-the-Detection-of?redirectedFrom=fulltext?autologincheck=redirected", "/inland/autismus-ts-112.html", "/inland/autismus-tag-101.html", "https://www.cam.ac.uk/research/news/study-reveals-high-rate-of-possible-undiagnosed-autism-in-people-who-died-by-suicide", "/thema/psychologie", "http://www.facebook.de", "http://www.twitter.de", "http://www.whatsapp.com", "mailto:?subject=Link-Tipp:%20Immer%20mehr%20Autismus-Diagnosen:%20Woran%20liegt%20das?%20(tagesschau.de)&body=Link-Tipp:%20Immer%20mehr%20Autismus-Diagnosen:%20Woran%20liegt%20das?%20(tagesschau.de)%0Ahttps://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/autismus-neurologie-trend-101.html%0A%0A", "JavaScript:window.print();", "/wirtschaft/unternehmen/debeka-berufsunfaehigkeit-psychische-erkrankungen-101.html", "/inland/gesellschaft/antidepressiva-maedchen-101.html", "/", "#ts_header", "#", "/archiv/allemeldungen", "https://meta.tagesschau.de", "/infoservices", "#", "/inland", "/ausland", "/wirtschaft", "/wissen", "/investigativ", "/faktenfinder", "/wetter", "/multimedia", "/multimedia/livestreams/livestream1", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/index.html", "#", "https://www.br.de/index.html", "https://www.hessenschau.de/index.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "https://www.ndr.de/", "https://www.butenunbinnen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/sr/home/index.html", "https://www.swr.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "/impressum", "/kontakt", "/datenschutz", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.ard.de"]}