{"title": "Mehr Sicherheit f\u00fcr Verbraucher: Pharmadialog verabschiedet Grundsatzpapier zu Anforderungen bei pflanzlichen Arzneimitteln", "author": null, "url": "http://mastd.rlp.de/service/presse/detail/mehr-sicherheit-fuer-verbraucher-pharmadialog-verabschiedet-grundsatzpapier-zu-anforderungen-bei-pflanzlichen-arzneimitteln", "hostname": "mastd.rlp.de", "description": "Ein verbesserter Verbraucherschutz durch eine klarere Abgrenzung zwischen pflanzlichen Arzneimitteln und Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln: Das ist das Hauptziel eines Papiers zu unerl\u00e4sslichen Qualit\u00e4tsanforderungen bei den sogenannten Phytopharmaka, das der Pharmadialog Rheinland-Pfalz in seiner Herbstsitzung auf Arbeitsebene verabschiedet hat.", "sitename": "mastd.rlp.de", "date": "2020-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Darin setzt er sich gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission daf\u00fcr ein, die sogenannte europ\u00e4ische Health Claims-Verordnung, die klare Abgrenzungskriterien zwischen pflanzlichen Arzneimitteln und Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln, also Lebensmitteln, definiert, nach mehr als zehn Jahren nun endlich umzusetzen.\n\u201ePflanzliche Arzneimittel erfreuen sich einer hohen Akzeptanz in Deutschland und werden als gut vertr\u00e4gliche Therapiealternativen von Patientinnen und Patienten in Apotheken h\u00e4ufig nachgefragt. Umso wichtiger ist es, dass die Aussagen zum Nutzen und Sicherheit der Wirksamkeit dieser Produkte umfassend gepr\u00fcft und nachgewiesen sind. Das dient in erster Linie der Sicherheit von Verbraucherinnen und Verbrauchern, die auf Phytopharmaka setzen. Nicht zuletzt werden aber auch Unternehmen mit hohen Qualit\u00e4tsstandards und langj\u00e4hriger Erfahrung bei pflanzlichen Arzneimitteln vor unseri\u00f6sem Wettbewerb gesch\u00fctzt. Ich begr\u00fc\u00dfe deshalb ausdr\u00fccklich, dass der rheinland-pf\u00e4lzische Pharmadialog auch in diesen besonderen Corona-Zeiten wichtige patientenrelevante Themen behandelt und sich dazu in der \u00d6ffentlichkeit klar positioniert\u201c, betonte Gesundheitsministerin Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler.\n\u201eWir haben hervorragende Unternehmen in Rheinland-Pfalz, das zeigt uns gerade die Pandemie. Rheinland-Pfalz ist mit der Biotechnologie bei der Suche nach einem Impfstoff gegen Corona Weltspitze. Unternehmen brauchen klare und verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, um erfolgreich zu sein. F\u00fcr die Landesregierung ist es eine zentrale Aufgabe, das wirtschafts- und innovationsfreundliche Umfeld in Rheinland-Pfalz stetig zu verbessern. Hierzu geh\u00f6rt auch ein verl\u00e4sslicher Rechtsrahmen wie die vom Pharmadialog geforderte Umsetzung der Health Claims Verordnung,\u201c sagte Wirtschaftsminister Dr. Volker Wissing.\nWissing wies auch auf die hohe wirtschaftliche Bedeutung der Gesundheitsbranche f\u00fcr die rheinland-pf\u00e4lzische Wirtschaft hin. Die Gesundheitswirtschaft hat in Rheinland-Pfalz einen Anteil von etwa 13 Prozent an der Wertsch\u00f6pfung des Landes. Es handelt sich dabei um einen Wirtschaftsbereich mit \u00fcber 330.000 Besch\u00e4ftigten, der sich auf einem Wachstumspfad befindet.\nHintergrund\nDer rheinland-pf\u00e4lzische Pharmadialog wurde im November 2013 vom rheinland-pf\u00e4lzischen Gesundheitsministerium initiiert, um aktuelle gesundheitspolitische und gesundheits\u00f6konomische Themen mit besonderem Blick auf die rheinland-pf\u00e4lzische Situation ergebnisoffen zu diskutieren. Beteiligt am Pharmadialog sind neben dem Gesundheitsministerium und dem Wirtschaftsministerium Arbeitgeber aus dem Bereich Gesundheitswirtschaft sowie die jeweiligen Pharmaunternehmen und ihre Verb\u00e4nde. Im Einzelnen sind dies: AbbVie Deutschland GmbH & Co. KG, Boehringer Ingelheim Pharma GmbH & Co. KG, Bundesverband der Pharmazeutischen Industrie e.V. Landesverband Hessen/Rheinland-Pfalz/Saarland, Bundesverband der Arzneimittel-Hersteller e.V., die Chemieverb\u00e4nde Rheinland-Pfalz, Finzelberg GmbH & Co. KG, die Industriegewerkschaft Bergbau, Chemie, Energie Landesbezirk Rheinland-Pfalz/Saarland, LTS Lohmann Therapie-Systeme AG, Novo Nordisk Pharma GmbH und der Verband Forschender Arzneimittelhersteller e.V.\nZum Positionspapier", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#offcanvas", "https://www.rlp.de/regierung/staatskanzlei", "https://fm.rlp.de", "https://mdi.rlp.de", "https://mastd.rlp.de", "https://bm.rlp.de", "https://mwvlw.rlp.de", "https://jm.rlp.de", "https://mkuem.rlp.de", "https://mffki.rlp.de", "https://mwg.rlp.de", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/", "#offcanvas", "/ministerium", "/themen", "/service", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/ministerium", "/ministerium/minister", "/ministerium/staatssekretaer", "/ministerium/landesbeauftragter-fuer-belange-von-menschen-mit-behinderungen", "/ministerium/aufgaben-und-themen", "/themen", "/themen/arbeit", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/bedarfsgemeinschaftscoaching", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/frauen-aktiv-in-die-zukunft", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/perspektiven-eroeffnen-plus", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/qualischeck", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/betriebliche-weiterbildung", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/unterstuetzung-von-transformationsprozessen", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/jugendberufsagenturen-und-jba", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/jobfux", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/jobaction", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/digiscouts", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/von-hand-zu-hand-begleitung-bei-den-ersten-schritten", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/vermeidung-von-ausbildungsabbruechen", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeiten-in-der-grossregion", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/kurzarbeitergeld", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/leistungen-bei-arbeitslosigkeit", "/themen/arbeit/fachkraefte-und-integration", "/themen/arbeit/fachkraefte-und-integration/fachkraeftesicherung", "/themen/arbeit/fachkraefte-und-integration/arbeit-und-migration", "/themen/arbeit/qualifizierung-und-weiterbildung", "/themen/arbeit/uebergang-schule-und-beruf", "/themen/arbeit/arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/betriebliches-gesundheitsmanagement", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/betriebliches-gesundheitsmanagement/bgm-und-klimaschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/sozialer-arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/medizinischer-arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/technischer-arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsrecht", "/themen/arbeit/arbeitsrecht/tarifregister", "/themen/arbeit/arbeitsrecht/landestariftreuegesetz", "/themen/arbeit/arbeitsrecht/schwarzarbeit-und-illegale-beschaeftigung", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge/gesetzliche-rentenversicherung", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge/ergaenzende-altersversorgung", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge/informationen-zum-haertefallfonds-des-bundes", "/themen/arbeit/gesetzliche-unfallversicherung", "/themen/arbeit/analysen-studien-und-berichte", "/themen/soziales", "/themen/soziales/soziale-sicherung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung/sonderprogramm-tafeln-lebensmittelausgabestellen", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung/aktionsplan-zur-armutsbekaempfung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung/wohnungslosenhilfe", "/themen/soziales/soziale-sicherung/grundsicherung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/sozialhilfe", "/themen/soziales/soziale-sicherung/schuldnerberatung", "https://heizkostenhilfe.rlp.de", "/themen/soziales/soziale-entschaedigung", "/themen/soziales/betreuungsrecht", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/rechtliche-grundlagen-und-leitlinien", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/landesinklusionsgesetz", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/rechtliche-grundlagen-und-leitlinien/bundesteilhabegesetz", "https://inklusion.rlp.de/de/landesaktionsplan/", "/ministerium/landesbeauftragter-fuer-belange-von-menschen-mit-behinderungen", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/gesamt-und-teilhabeplanung", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/persoenliches-budget", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/teilhabe-am-arbeitsleben", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/wohnen-und-teilhabe", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/assistenzhunde", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit/barrierefreiheitsstaerkungsgesetz", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit/barrierefreies-wohnen", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit/digitale-barrierefreiheit", "/themen/soziales/demografischer-wandel", "/themen/soziales/demografischer-wandel/demografiestrategie", "/themen/soziales/demografischer-wandel/demografie-projekte", "https://demografiewoche.rlp.de/de/startseite/", "/themen/soziales/demografischer-wandel/anschubfoerderung-fuer-regionalstrategien", "/themen/soziales/demografischer-wandel/externe-links", "https://mastd.rlp.de/themen/soziales/demografischer-wandel/demografiestrategie", "https://mastd.rlp.de/themen/soziales/demografischer-wandel/demografie-projekte", "https://demografiewoche.rlp.de/de/startseite/", "https://www.statistik.rlp.de/de/gesellschaft-staat/demografischer-wandel/", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/landesleitstelle-gut-leben-im-alter", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/rentenausweis", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/gemeindeschwester-plus", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/neue-nachbarschaften", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/digitalbotschafterinnen-und-digitalbotschafter", "/themen/soziales/neue-wohnformen", "/themen/soziales/neue-wohnformen/beratung-und-foerderung", "/themen/soziales/neue-wohnformen/anschubfoerderung-fuer-innovative-wohnprojekte", "/themen/soziales/neue-wohnformen/anschubfoerderung-fuer-innovative-wohnprojekte/soziale-wohnraumfoerderung", "/themen/soziales/neue-wohnformen/wohnpunkt-rlp", "https://lsjv.rlp.de/de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnpunkt-rlp/wohnpunkt-rlp-bewerbungsunterlagen/", "/themen/soziales/neue-wohnformen/gemeinschaftliches-wohnen", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/suchtpraevention", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/suchtberatung", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/suchtselbsthilfe", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/nichtraucherschutz", "/themen/transformation", "/themen/transformation/transformationsagentur", "/themen/transformation/transformationsbegleiter", "/themen/digitalisierung", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/gigabitstrategie", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/netzbuendnis", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/kompetenzzentrum", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/breitbandportal", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/dateninformationsportal", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk/mobilfunkpakt", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk/clearingstelle-mobilfunk", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk/mobilfunkmonitoring", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/onlinezugangsgesetz", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/nutzerkonto-rheinland-pfalz", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/buerger-und-unternehmensservice", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/behoerdennummer-115", "/themen/digitalisierung/informationssicherheit", "https://mdi.rlp.de/themen/verfassungsschutz/wirtschaftsschutz-und-spionageabwehr", "https://kriminalpraevention.rlp.de/de/unsere-themen/cybersicherheit", "/themen/digitalisierung/informationssicherheit/cert-rlp", "/themen/digitalisierung/informationssicherheit/informationssicherheit-fuer-buergerinnen-und-buerger", "https://www.digital.rlp.de", "/themen/weiterbildung", "/themen/weiterbildung/allgemeine-weiterbildung", "/themen/weiterbildung/berufliche-weiterbildung", "/themen/weiterbildung/berufliche-weiterbildung/externe-links", "https://mastd.rlp.de/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/qualischeck", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung/bildungsfreistellung-fuer-auszubildende", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung/informationen-fuer-arbeitgeber", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung/informationen-fuer-bildungstraeger", "https://awv.rlp.de/suche/", "/themen/weiterbildung/weiterbildungsportal", "/themen/weiterbildung/weiterbildungspreis", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse/alphakurse-und-lerncafes", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse/schulabschluesse-fuer-erwachsene", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse/digitale-grundbildung", "/themen/weiterbildung/informationen-fuer-weiterbildungstraeger", "/themen/pflege", "/themen/pflege/menschen-pflegen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/soziale-pflegeversicherung", "/themen/pflege/menschen-pflegen/soziale-pflegeversicherung/leistungen-der-pflegeversicherung", "/themen/pflege/menschen-pflegen/soziale-pflegeversicherung/begutachtung-zur-feststellung-der-pflegebeduerftigkeit", "/themen/pflege/menschen-pflegen/pflegestuetzpunkte", "/themen/pflege/besondere-pflegesituationen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/besondere-pflegesituationen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/demenzstrategie-rheinland-pfalz", "/themen/pflege/menschen-pflegen/default-b037227892b4e86448a6d0fd4adf6d1f", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/wohn-pflege-gemeinschaften", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/betreutes-wohnen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/wohnen-in-einrichtungen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/beratungs-und-pruefbehoerde", "/themen/pflege/menschen-pflegen/gesundheitsschutz-in-den-heissen-sommermonaten", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/berufe-des-gesundheitswesens", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/berufe-des-gesundheitswesens/ausbildung-in-den-gesundheitsfachberufen", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/anerkennung-internationaler-berufsabschluesse-nichtakademische-gesundheitsberufe", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/fort-und-weiterbildungen-pflege", "/themen/pflege/ausbildung-in-der-pflege", "/themen/pflege/ausbildung-in-der-pflege/generalistische-pflegeausbildung", "https://www.werpflegtbewegt.de/", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege/schulgeldfreiheit-gesundheitsfachberufe", "/themen/pflege/ausbildung-in-der-pflege/ausbildung-gesundheits-und-krankenpflegehilfe", "/demo-2/pflege/ausbilden-in-der-pflege-2/zugang-zu-gesundheitsfachberufen-fuer-menschen-mit-flucht-und-migrationshintergrund-zug", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege-2/gesetze-und-landesverordnungen-pflegeausbildungen", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege-2/rahmenlehrplaene-des-landes-rheinland-pfalz", "/themen/pflege/fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege", "/themen/pflege/fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege/branchenmonitoring-gesundheitsfachberufe-rheinland-pfalz", "/themen/pflege/fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege/digi2care", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/gesetzlicher-auftrag", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/pflegebericht", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/pflegekonferenz", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/ueberregionale-zusammenarbeit", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/kommunale-pflegestrukturplanung", "/themen/pflege/pflegestruktur/pflegeversicherung", "/service", "/service/presse", "/service/publikationen", "/service/stellenangebote", "#", "/ueber-uns/kontakt", "/ueber-uns/impressum", "/ueber-uns/datenschutz", "/ueber-uns/sitemap", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/ueber-uns/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "#", "https://www.rlp.de/de/regierung/ministerien/", "#", "/service/presse", "#", "https://www.rlp.de/regierung/staatskanzlei", "https://fm.rlp.de", "https://mdi.rlp.de", "https://mastd.rlp.de", "https://bm.rlp.de", "https://mwvlw.rlp.de", "https://jm.rlp.de", "https://mkuem.rlp.de", "https://mffki.rlp.de", "https://mwg.rlp.de", "https://www.facebook.com/Sozialministerium.RLP", "https://twitter.com/Soziales_RLP", "/", "/service", "/service/presse", "/service/presse", "/ueber-uns/kontakt", "/ueber-uns/impressum", "/ueber-uns/datenschutz", "/ueber-uns/sitemap", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/ueber-uns/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "https://www.rlp.de/de/regierung/ministerien/", "/service/presse", "https://www.facebook.com/Sozialministerium.RLP", "https://twitter.com/Soziales_RLP"]}