{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayerisches-aerzteblatt.de/fileadmin/aerzteblatt/ausgaben/2015/06/komplettpdf/BAB_6_2015_Komplettausgabe.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Magazin der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer \u2022 Amtliche Mitteilungen \u2022 www.blaek.de \u2022 B 1611 E \u2022 70. Jahrgang \u2022 Juni 2015\nBayerisches\n6\nMedizinische Versorgung \nrund um den G7-GipfelGenuss, Frust und \nKontrollverlustFreiheit und \nVerantwortung auf dem 118. Deutschen \u00c4rztetag\n Interdisziplin\u00e4re S3-\nLeitlinie f\u00fcr Diagnostik, \nTherapie und Nachsorge \ndes Mammakarzinoms\nPsychosomatische\nGrundversorgungVollst\u00e4ndiges Curriculum (80 Std.)  \nwww.aim-psychosomatik.depsgv\nInklusive Balint-Gruppen!\nAIM \u2013 Arbeitsgemeinschaft Interdisziplin\u00e4re Medizin Akademie f\u00fcr medizinische Fort- und WeiterbildungAnerkennung f\u00fcr FA Ausbildung Allgemeinmedizin\nAnerkennung f\u00fcr FA Ausbildung Gyn\u00e4kologieKV-Zulassung EBM 35100 + 35110 f\u00fcr alle klinischen Fachbereiche\nModul 1: 24.\u201325.10.2015      \nModul 2: 28.\u201329.11.2015  \nModul 3: 27.\u201328.02.2016  \nModul 4: 23.\u201324.04.2016 (05 11) 220 666 0\uf028Mo.\u2013Do.:9\u201316 Uhr\nWeitere Infos und Anmeldung:Veranstaltungsorte M\u00fcnchen:\nKlinikum Rechts der Isar und Akademie U5\n2015-04-u4-psgv-muc-02.indd   1 28.04.15   09:12 Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  273Liebe Leserin,\nlieber Leser,\nLicht und Schatten liegen oft nahe beieinan-\nder \u2013 so auch im Deutschen Bundestag. So hat das Bundeskabinett im Mai die Deutsche Antibiotika-Resistenzstrategie 2020 (DART) beschlossen, mit der die Anstrengungen zur Bek\u00e4mpfung der Antibiotika-Resistenzen for-ciert werden sollen. Antibiotika-Resistenzen m\u00fcssten gestoppt werden, um nicht \u201ein ein Vor-Penicillin-Zeitalter zur\u00fcckzufallen\u201c, argu-mentierten zahlreiche Bundestagsabgeordne-te. Ebenfalls im Mai stimmte der Bundestag mit seiner gro\u00dfen Mehrheit f\u00fcr den Gesetzentwurf der Bundesregierung f\u00fcr ein Tarifeinheitsge-setz in seiner urspr\u00fcnglichen Fassung. Mit dem Tarifeinheitsgesetz will die Bundesregierung eine Tarifeinheit nach dem betriebsbezogenen Mehrheitsprinzip einf\u00fchren. Zur Anwendung k\u00e4me dann nur noch der Tarifvertrag der Ge-werkschaft, die im jeweiligen Betrieb die meis-ten Mitglieder hat. Diese beiden und noch zahlreiche weitere spannende Themen wur-den auch auf dem 118. Deutschen \u00c4rztetag in Frankfurt am Main ausgiebig diskutiert, nach-zulesen auf den Seiten 288 ff. \nIn \u201eInterdisziplin\u00e4re S3-Leitlinie f\u00fcr die Dia-\ngnostik, Therapie und Nachsorge des Mamma-\nkarzinoms\u201c haben unsere Autoren Professor \nDr. Matthias W. Beckmann, Professor Dr. R\u00fc-diger Schulz-Wendtland und Dr. Claudia Rauh die aktuelle Leitlinie f\u00fcr die h\u00e4ufigste Krebser-krankung der Frau in den westlichen Staaten erl\u00e4utert. Hier k\u00f6nnen Sie \u2013 bei richtiger Be-antwortung der Fortbildungsfragen \u2013 punkten.\nIn der Rubrik \u201eBL\u00c4K informiert\u201c lesen Sie unter \nanderem \u201eIm Dialog mit der Politik\u201c, \u201eGenuss, Frust und Kontrollverlust\u201c sowie \u201eMedizinische Versorgung rund um den G7-Gipfel\u201c. \nHinweisen darf ich Sie bereits heute auf den \nBayerischen Fortbildungskongress, den die Bayerische Landes\u00e4rztekammer dieses Jahr am 4. und 5. Dezember in N\u00fcrnberg abhalten wird. \nDagmar Nedbal\nVerantwortliche RedakteurinEditorial\nVor 50 Jahren\nDas Bayerische \u00c4rzteblatt vom Juni 1965\nBeim 68. Deutschen \u00c4 rztetag in Berlin besch\u00e4ftigten sich \ndie eingeladenen Repr\u00e4sentanten der politischen Parteien \nmit der Beantwortung von Fragen zur Gesundheitspolitik. Die Fragen bezogen sich auf die Sachgebiete: Vorbeugende Gesundheitspflege, Erhaltung eines sittlich hochstehenden \u00c4rztestandes, Mangel an aktiven Sanit\u00e4tsoffizieren, der Arzt im System der sozialen Sicherung, Steuerfragen und Aufgabe und Stellung des Arztes im Krankenhaus. Die Beschl\u00fcsse des 68. Deutschen \u00c4rztetages umfassten unter anderem die Einf\u00fchrung einer Zusatzbezeichnung \u201eArbeitsmedizin\u201c,die steuerliche Behandlung der berufsst\u00e4ndischen Alters- und Hinterbliebenenversorgungseinrich-tungen, die Verordnung von Arzneimitteln und vorbeugende Gesundheitspflege. Zudem wurden die amtliche Geb\u00fchrenordnung als \u00dcbergangsl\u00f6sung und die \u00e4rztliche Geb\u00fchrenordnung erneuert und Vereinbarungen \u00fcber das Unfallrettungswesen, den Strahlenschutz bei der medizinischen Anwen-dung von R\u00f6ntgenstrahlen und die T\u00e4tigkeit ausl\u00e4ndischer \u00c4rzte in der Bundesrepublik getroffen.Professor Dr. Dieter Jahn berichtete \u00fcber das Regensburger Kollegium f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung, das unter dem Thema \u201eNeurologie in der Praxis\u201c stand und ging dabei unter anderem n\u00e4her auf M\u00f6g-lichkeiten der einfachen neurologischen Diagnostik und klinisch-neurologische Untersuchungs-methoden ein. Mitteilungen: Zum Schutz vor Verkehrsl\u00e4rm bei Krankenh\u00e4usern; \u201eGesundes Leben \nin unserer Zeit\u201c \u2013 Gesundheitspolitischer Kongress der CSU. \nDie komplette Ausgabe ist unter www.bayerisches-aerzteblatt.de (Archiv) einzusehen.\ndizin\u201c\nDer neue Vorstand der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) \u2013 Auf dem 118. Deutschen \u00c4rztetag in Frankfurt am \nMain standen nach vier Jahren turnusgem\u00e4\u00df Wahlen an. Der Pr\u00e4sident der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer \n(BL\u00c4K), Dr. Max Kaplan, (2. v. re.), wurde im Amt des B\u00c4K-Vizepr\u00e4sidenten best\u00e4tigt \u2013 ebenso wie B\u00c4K-Pr\u00e4si-dent Professor Dr. Frank Ulrich Montgomery und B\u00c4K-Vizepr\u00e4sidentin Dr. Martina Wenker (siehe Seite 293). Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur Wiederwahl!\n274  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Inhalt\n273 Editorial\nLeitartikel\n275 Rechl: Reden ist Silber, Schweigen ist Gold\nBlickdiagnose\n277 Mayerhausen/Grob: Zungenulkus \u2013 Was ist die Ursache?\nPanorama\n278 Lexikon: Gesundheitstage\nTitelthema\n280 Beckmann/Schulz-Wendtland/Rauh: Interdisziplin\u00e4re \n S3-Leitlinie f\u00fcr die Diagnostik, Therapie und Nachsorge \n des Mammakarzinoms\n286 Freiwilliges Fortbildungszertifikat: Zehn Fragen\n zum Titelthema \nBL\u00c4K informiert\n288 M\u00fcller/Pelzer: Freiheit und Verantwortung auf dem \n 118. Deutschen \u00c4rztetag\n293 M\u00fcller: Dr. Max Kaplan wieder B\u00c4K-Vizepr\u00e4sident \u2013 \n Interview mit Dr. Max Kaplan\n294 Pelzer: Im Dialog mit der Politik\n296  M\u00fcller: Genuss, Frust und Kontrollverlust\n298 Nedbal: Medizinische Versorgung rund um den G7-Gipfel\n300 Seider: Fachtagung \u201eKinderschutz in Bayern\u201c\n301 Transparenz bei gesponserten Fortbildungs-\n veranstaltungen\n302 Wilhelm-Mihinec: Weidener Ausbildungsmesse \u2013 \n Interview mit Dr. Wolfgang Rechl302 Nedbal: Ehrenpreis des Verbandes Freier Berufe e. V.\n303 M\u00fcller: Internet und psychische Erkrankungen\n303 Seminartage Weiterbildung Allgemeinmedizin \n (SemiWAM) gehen weiter\n303 Seider: Sonne(n) mit Verstand\n303 Alkohol? Weniger ist besser!\n304 Pelzer: Durchimpfungsraten erh\u00f6hen\n304 Aufl\u00f6sung des Medizinischen Silbenr\u00e4tsels aus \n Heft 5/2015\nFortbildung\n305 Aktuelle Seminare der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer\nVaria\n312 Personalia\n313 Preise \u2013 Ausschreibungen\n313 Aufl\u00f6sung der Fortbildungsfragen aus Heft 5/2015\n314 Leserbriefe\n316 Feuilleton\nGlosse\n315 Neue Schreiner braucht das Land!\n318 Kleinanzeigen\n336 Impressum\nTitelbild: Selbstuntersuchung der Brust \u00a9 Eskymaks \u2013 fotolia.com\n\u00c4rztliche Fortbildung und Transparenz 118. Deutscher \u00c4rztetag Mitte Mai in Frankfurt am Main. \u201eKinderschutz in Bayern\u201c\n300\nnz\n301\nrankfurt am Main.\n288 Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  275Leitartikel\nAutor\nDr. Wolfgang Rechl, \nVizepr\u00e4sident der BL\u00c4KReden ist Silber, Schweigen ist Gold\nOb diese Redewendung angesichts der Trag\u00f6die, die sich am 24. M\u00e4rz 2015 in den franz\u00f6sischen Alpen ereignete, gilt, wird derzeit diskutiert. Offen wird bleiben, ob der Suizid des Piloten h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen \u2013 wom\u00f6glich durch eine gelocker-te \u00e4rztliche Schweigepflicht? So verst\u00e4nd-lich die Verzweiflung und der Kummer der Menschen und Angeh\u00f6rigen sind, so wenig w\u00fcrde eine gelockerte Schweigepflicht f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen Abhilfe schaffen. Dennoch ist eine Debatte dar\u00fcber entbrannt, ob die-se Katastrophe h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, wenn ein behandelnder Arzt des Piloten Ausk\u00fcnfte \u00fcber den Gesundheits-zustand seines Patienten erteilt h\u00e4tte. Aber h\u00e4tte allein dies einen Menschen, der mit seinem Suizid den Tod von 149 Menschen in Kauf nimmt, an seinem Vorhaben hindern k\u00f6nnen? \nGefordert: Lockerung der\nSchweigepflicht\nPolitiker fordern nun eine Lockerung der \nVerschwiegenheitsklausel bei den Ange-h\u00f6rigen sensibler Berufe. Ich sehe dies kri-tisch. Damit w\u00fcrde am Selbstverst\u00e4ndnis der Heilberufe ger\u00fcttelt, auch lie\u00dfe sich da-mit kein Ungl\u00fcck eines solchen Ausma\u00dfes verhindern. Die \u00e4rztliche Schweigepflicht ist neben \u00a7 203 im Strafgesetzbuch (StGB) \u201eVerletzung von Privatgeheimnissen\u201c im \u00e4rztlichen Berufsrecht in \u00a7 9 fest verankert: \u201eDer Arzt hat \u00fcber das, was ihm in seiner Eigenschaft als Arzt anvertraut oder be-kannt geworden ist, \u2013 auch \u00fcber den Tod des Patienten hinaus \u2013 zu schweigen. Dazu geh\u00f6ren auch schriftliche Mitteilungen des Patienten, Aufzeichnungen \u00fcber Patienten, R\u00f6ntgenaufnahmen und sonstige Untersu-chungsbefunde.\u201c Eine Ausnahmeregelung, das hei\u00dft, eine m\u00f6gliche Aufhebung der S c h w e i g e p f l i c h t ,  e x i s t i e r t  b e r e i t s ,  d e n n  i n  Satz 2 hei\u00dft es: \u201eDer Arzt ist zur Offenba-rung befugt, soweit er von der Schweige-pflicht entbunden worden ist oder soweit die Offenbarung zum Schutze eines h\u00f6-herwertigen Rechtsgutes erforderlich ist. Gesetzliche Aussage- und Anzeigepflich-ten bleiben unber\u00fchrt. Soweit gesetzliche Vorschriften die Schweigepflicht des Arztes einschr\u00e4nken, soll der Arzt den Patienten dar\u00fcber unterrichten.\u201c Zum Schutze eines h\u00f6herwertigen Rechtsgutes k\u00f6nnen heute bereits Informationen \u00fcber einen Patienten weitergegeben werden. Das Vertrauensver-h\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient wird also bereits nachrangig, wenn Dritte gef\u00e4hrdet sind. Wenn ein Patient im Sprechzimmer beispielsweise mitteilt, dass er anderen Menschen Schaden zuf\u00fcgen will, kann der behandelnde Arzt, unter Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter, nach \u00a7 34 StGB einen recht-fertigenden Notstand geltend machen, sei-ne Schweigepflicht brechen und die Polizei informieren. Entscheidend f\u00fcr das weitere Vorgehen des Arztes bleibt immer die jewei-lige Abw\u00e4gung im Einzelfall. \nWas ist ein sensibler Beruf?\nEine weiterreichende Lockerung der Schweigepflicht, gar eine Aufhebung, hal-te ich f\u00fcr eine sinnlose und gef\u00e4hrliche Forderung. Wo w\u00fcrde diese beginnen, wo w\u00fcrde sie enden? Wie ist ein sensibler Be-ruf definiert? Wir kennen das Problem auch vom uneinsichtigen Berufskraftfahrer und Lokf\u00fchrer. Ich sehe vor allem die Gefahr, dass hier das besondere Vertrauensver-h\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient leidet, ja gar zerst\u00f6rt wird. Kern der \u00e4rztlichen Schweigepflicht ist es ja, dass der Patient grunds\u00e4tzlich darauf vertrauen kann, dass sein Arzt die ihm anvertrauten pers\u00f6nli-chen, intimen Dinge Dritten nicht weitergibt. Nach dem Hippokratischen Eid wollen wir \u00c4rztinnen und \u00c4rzte das Leben und die Le-bensqualit\u00e4t erhalten sowie Leiden lindern. So komplex das menschliche Gehirn ist, so undurchschaubar ist es in allen Einzel-heiten. Eine Lockerung der Schweigepflicht br\u00e4chte auch hier keine hundertprozentige Sicherheit. \nVertrauenskultur statt\nStigmatisierung\nAuch sehe ich die Gefahr einer Stigmatisie-\nrung psychisch Kranker. Ohne eine \u00e4rztli-che Schweigepflicht k\u00f6nnte niemand mehr beim Arzt unbefangen \u00fcber Beschwerden und Probleme sprechen. Anstelle einer Lo-ckerung der \u00e4rztlichen Schweigepflicht soll-te eher an der St\u00e4rkung einer Vertrauens-kultur gearbeitet werden. Das gilt auch f\u00fcr Unternehmen. Psychisch Kranke brauchen Hilfe statt Stigmatisierung. Auch m\u00fcssen wir Betroffenen die Angst nehmen, dass sie durch einen offenen Umgang mit ihrer Krankheit wom\u00f6glich ihren Job verlieren, weil der Arzt pl\u00f6tzlich gezwungen ist, dies weiterzuleiten. Wo f\u00fchrt dies hin, wenn \u00fcber das Leid und die N\u00f6te der Menschen zwangsl\u00e4ufig an Dritte berichtet wird, weil eine gelockerte Schweigepflicht dies vor-sieht?\nDie Moral einer Gesellschaft erkennt man \nvor allem daran, wie sie mit ihren Kranken und Schwachen umgeht. Die Verantwortung f\u00fcr die Daseinsvorsorge f\u00fcr Kranke  muss also gemeinschaftlich wahrgenommen wer-den. Wie s\u00e4he es aus, wenn Kranke wegen ihres Leidens stigmatisiert, ausgegrenzt und vorverurteilt w\u00fcrden, nur um alle Even-tualit\u00e4ten auszuschlie\u00dfen? Was wir brau-chen ist eine Gesellschaft, die mit Kranken, deren Krisen, Schw\u00e4chen und Verletzlich-keiten respektvoll umgeht, eine Gesell-schaft, die ihrer F\u00fcrsorgepflicht nachkommt und deren Mitglieder sich nicht scheuen, offen und ehrlich mit ihren Schwierigkeiten und Sorgen umzugehen. Es geh\u00f6rt zum Selbstverst\u00e4ndnis des Arztberufes, jede medizinische Behandlung unter Wahrung der Menschenw\u00fcrde und unter Achtung der Pers\u00f6nlichkeit, des Willens und der Rechte des Patienten, insbesondere des Selbstbe-stimmungsrechts, durchzuf\u00fchren. So sieht es auch die Berufsordnung vor, die wir unter keinen Umst\u00e4nden \u00e4ndern sollten. \nBayerischer Fortbildungskongress (BFK)\nWeitere Informationen \ufb01 nden Sie im Internet \nunter www.bfk-blaek.deam 4./5. Dezember 2015 \u2013 N\u00fcrnberg\nBlickdiagnose\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  277Aufgrund des h\u00e4ufigen Auftretens einer Syphilis \nals Koinfektion bei HIV-Infizierten, soll bei positiver Syphilis-Serologie auch ein HIV-Test durchgef\u00fchrt werden.\nMeldepflicht\nLabor\u00e4rzte, in deren Verantwortungsbereich eine akute Treponema-pallidum-Infektion fest-gestellt wird, sind zu einer nichtnamentlichen Meldung an das Robert Koch-Institut ver-pflichtet.ger Gabe von 100 mg Prednisolon zur Pro-phylaxe einer Jarisch-Herxheimer-Reaktion. Eine alternative Medikation bei Penicilli-nunvertr\u00e4glichkeit ist die Gabe von Doxy-cyclin 100 mg zwei Mal t\u00e4glich per os \u00fcber 14 Tage.\nVerlauf\nBei der Befundkontrolle nach zwei Wochen zeigt sich das Ulkus nahezu abgeheilt, die Schwellung der submentalen Lymphknoten ist r\u00fcckl\u00e4ufig. Antik\u00f6rperr\u00fcckgang in der Labor-kontrolle nach drei Monaten. \nFazit\nBei unklaren Schleimhautver\u00e4nderungen im Mundbereich sollte differenzialdiagnostisch eine venerische Erkrankung in Betracht gezo-gen werden. Neben der Syphilis k\u00e4me auch ein Ulcus molle bei Haemophilus-ducreyi-Infektion oder ein extragenital lokalisiertes Lymphogra-nuloma venereum bei Chlamydia-trachomatis-Infektion in Frage, was jedoch als absolute Rarit\u00e4t anzusehen w\u00e4re.Zungenulkus \u2013 Was ist die Ursache?\nAnamnese\nEin 56-j\u00e4hriger Patient stellt sich mit einer seit drei Wochen bestehenden schmerzlosen Ver-\u00e4nderung an der Zungenspitze vor. Es sind kei-ne Vorerkrankungen bekannt. Der Patient hat in den vergangenen Monaten keine Fernreise unternommen. Sexualanamnese: Der Patient ist heterosexuell, ungesch\u00fctzter Sexualkontakt etwa drei Wochen vor Auftreten der L\u00e4sion.\nBefund\nEs zeigt sich eine etwa 1,5 x 1,5 cm messende Ulzeration auf braunrotem Grund an der Zun-genspitze rechts. Die submentalen Lymphkno-ten sind deutlich vergr\u00f6\u00dfert tastbar. Der Pati-ent befindet sich in gutem Allgemeinzustand. Es besteht kein subjektives Krankheitsgef\u00fchl. Der weitere Hautbefund ist blande.\nLabor\nTPPA-Test (Treponema-pallidum-Partikel-Agglutination, Screeningtest): 1:320 (Norm-bereich < 1:80). Der TPPA-Test, bei dem zum Patientenserum mit Antigene von Treponema pallidum beladene Gelatinepartikel gegeben werden, hat heute weitestgehend den TPHA-Test, bei dem Hammelerythrozyten verwendet werden, abgel\u00f6st. Nach positivem Screening-test erfolgt die Sicherung der Diagnose durch einen Best\u00e4tigungstest.\nIgG-Treponema-pallidum-lmmunoblot \n(Best\u00e4tigungstest): positiv. Treponema pallidum-lgM (Beurteilung der Aktivit\u00e4t): 53.2 AU/ml (< 16.0 bis 22.0). HIV: negativ.\nDiagnose\nFr\u00fchsyphilis \nTherapie\nWir behandeln mit 2,4 Millionen Einheiten Benzathin-Benzylpenicillin intramuskul\u00e4r (Tardocillin\u00ae, je 1,2 Millionen Einheiten glu-teal links und gluteal rechts) unter vorheri-Ulcus durum: lokale Proliferation von Treponemen, nebenbefundlich eine Lingua plicata.\nAutoren\nPrivatdozent Dr. Wolfgang Mayerhausen, Dr. Alexa Grob, MVZ Bad Reichenhall im Salus Gesundheitszentrum, Rinckstra\u00dfe 7-9, 83435 Bad ReichenhallPanorama\n278  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015\n\u00a9 banglds \u2013 Fotolia.com\nLexikon:Lexikon: Die Fachterminologie im Gesund-\nheitswesen ist vielf\u00e4ltig. Sie reicht von A wie Approbation bis Z wie Zulassung. In ei-ner Serie bieten wir Ihnen einen \u00dcberblick.\nGesundheitstage\nDie sogenannten Welttage oder Gesundheits-\ntage sind dazu da, die Menschen f\u00fcr Randph\u00e4-nomene, Minderheiten oder Krankheiten zu sensibilisieren. In welche Kategorie der \u201eWelt-tag der Hauswirtschaft\u201c f\u00e4llt, bleibt dahinge-stellt. Was haben der \u201eWelt Tai-Chi und Qi-Gong Tag\u201c (immer letzter Samstag im April), der Tag des nachhaltigen Waschens und Abwa-schens (10. Mai 2015) mit dem Weltdiabetestag (14. November 2015) oder dem Welt-COPD-Tag (18. November 2015 \u2013 immer am zweiten oder dritten Mittwoch im November) gemeinsam? \u00d6ffentlichkeitswirksame Aktionen. \nZu den themenbezogenen Tagen f\u00fchren Insti-\ntutionen, Vereinigungen und Initiativen \u2013 h\u00e4u-fig auf regionaler Ebene \u2013 Aktionen durch. Die (uns bekannten) Gesundheitstage oder gesund-heitsrelevanten Tage werden beispielsweise von der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Auf-kl\u00e4rung (BZgA) zusammengestellt, die ihr von zentralen Instituten/Organisationen gemeldet werden. Zu beachten ist, dass weder die BZgA noch die Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) oder die Bayerische Landes\u00e4rztekammer (BL\u00c4K) Termine vergeben oder Gesundheitstage koordinieren. Mit der Aufnahme der Tage und dem Hinweis auf bzw. der Verlinkung zu den zentralen Insti-tutionen/Organisationen ist keine Empfehlung der BL\u00c4K, der B\u00c4K oder der BZgA verbunden.\nAm Samstag, 6. Juni 2015 (immer erster Sams-\ntag im Juni) j\u00e4hrt sich zum 33. Mal der \u201eTag der Organspende\u201d (www.organspende-info.de).\nMehr Infos unter: www.infodienst.bzga.deErinnerungen s\u00e4chsischer \u00c4rzte 1949-1989  \u2013 Bereits zum 25. Mal\nj\n\u00e4hren sich die Friedliche Revolution von 1989 und die deutsche Wie-\ndervereinigung 1990. Anl\u00e4sslich dieser Jubil\u00e4en hat die S\u00e4chsische \nLandes\u00e4rztekammer einen Band \u201eErinnerungen s\u00e4chsischer \u00c4rzte 1949-1989\u201c herausgegeben.\nDas Buch erz\u00e4hlt in 30 ganz verschiedenen Berichten von den beson-\nderen Herausforderungen, vor denen nicht nur s\u00e4chsische \u00c4rzte in der Nachkriegszeit bis hin zur Friedlichen Revolution 1989 standen. \nDas Buch \u201eErinnerungen s\u00e4chsischer \u00c4rzte 1949-1989\u201c (ISBN 978-3-\n00-048031-7, 223 Seiten) ist nicht im Handel erh\u00e4ltlich und kann ge-gen eine Schutzgeb\u00fchr von 8 Euro bei der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rzte-\nkammer, Referat Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Sch\u00fctzenh\u00f6he 16, 01099 Dresden, bezogen werden. Die Auflage ist limitiert. Bestellungen bitte per Fax an 0351 8267-162 oder per E-Mail an:oeffentlichkeitsarbeit@slaek.de\nNehme ich zu viele Medikamente ein?  \u2013 Medikamente wirken nicht \nnur f\n\u00fcr sich allein, sondern beeinflussen sich auch gegenseitig. Neben \nden erw\u00fcnschten Wirkungen, wie der Linderung von Beschwerden oder Krankheiten, k\u00f6nnen unerw\u00fcnschte Wirkungen auftreten. Oft sind dies allgemeine Beschwerden, zum Beispiel M\u00fcdigkeit, Appetitlosig-keit, Schwindel, \u00dcbelkeit, Verwirrtheitszust\u00e4nde oder Benommenheit. Nicht immer l\u00e4sst sich die Einnahme vieler Arzneimittel vermeiden, aber manchmal sind einige Medikamente unn\u00f6tig. In der Kurzinformation \u201eNehme ich zu viele Medikamente ein?\u201c erfahren Leser, wie es zu Multi-\nmedikation kommt und welche Risiken damit verbunden sind. Und sie finden Tipps, was sie selbst dazu beitragen k\u00f6nnen, dass sie nur die wirklich ben\u00f6tigten Medikamente nehmen.\nDie Reihe \u201eKurzinformationen f\u00fcr Patienten (KiP)\u201c entwickelt das \u00c4rztliche Zentrum f\u00fcr Qualit\u00e4t \nin der Medizin (\u00c4ZQ) im Auftrag der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KBV) und der Bun-des\u00e4rztekammer (B\u00c4K). Das \u00c4ZQ erstellt daf\u00fcr doppelseitige Dokumente im DIN-A4-Format, die unter www.aezq.de \uf0de Patienteninformation als PDF-Download zum Ausdrucken bereitstehen.\nDie Kurzinformation \u201eNehme ich zu viele Medikamente ein?\u201c k\u00f6nnen Sie abrufen unter: www.patienten-information.de/mdb/downloads/kip/aezq-version-kip-multimedikation.pdf\n\u00a9 ma_Photo \u2013 fotolia.com\nHilfe beim Helfen: Eine Schulungsreihe f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Men-schen mit Demenz \u2013 Von den 1,5 Millionen Demenzkranken in Deutsch-\nlan \nd werden etwa zwei Drittel von Angeh\u00f6rigen betreut und gepflegt, \noft rund um die Uhr. Um Angeh\u00f6rige bei ihrer oft sehr belastenden Aufgabe zu unterst\u00fctzen, hat die Deutsche Alzheimer Gesellschaft ihre Schulungsreihe auf der CD-ROM \u201eHilfe beim Helfen\u201c neu aufgelegt.\nDie Schulungsmaterialien sind v\u00f6llig \u00fcberarbeitet und auf den aktuellen \nWissensstand gebracht worden. Die Pr\u00e4sentationsfolien und begleiten-\nden Texte befinden sich auf einer CD-ROM und erm\u00f6glichen es Kursleitern \u00fcberall in Deutschland, interaktive Seminare f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Demenzkr anken durchzuf\u00fchren. Die Schulungsreihe be-\nsteht aus acht Seminareinheiten von jeweils zwei Stunden. Die wichtigsten Themenbereiche sind: Informationen zu Demenzerkrankungen und deren Verlauf, verst\u00e4ndnisvolle Kommunikation mit den Erkrankten und gemeinsame Gestaltung des Alltags, Umgang mit herausfordernden Situatio-nen, Informationen zur Pflegeversicherung und zu rechtlichen Fragen, Entlastungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Angeh\u00f6rige.\nWeitere Informationen erhalten Sie bei der Deutschen Alzheimer Gesellschaft e. V., Selbsthilfe \nDemenz, Friedrichstra\u00dfe 236, 10969 Berlin, Telefon 030 2593795-0, Fax 030 2593795-29, E-Mail:info@deutsche-alzheimer.de oder im Internet unter www.deutsche-alzheimer.de.\nPanorama\nZahl des Monats\nCa. 28 Prozent\nder deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nhaben inzwischen eine Patientenverf\u00fcgung \nverfasst.\nQuelle: IfD-Allensbach\n\u00a9 Roman Sigaev \u2013 Fotolia.com\nHaftpflichtversicherung  \u2013 Wir weisen \nd a ra u f  h i n,  d ass  d e r  Arzt  n a c h  \u00a7  2 1  d e r Berufsordnung f\u00fcr die \u00c4rzte Bayerns verpflichtet ist, sich hinreichend gegen Haftpflichtanspr\u00fcche im Rahmen seiner beruflichen T\u00e4tigkeit zu versichern!\nAnzeigeNewsletter der BL\u00c4K \u2013 Aktuelle Informationen der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer (BL\u00c4K) erhal-ten Si \ne auch in unserem kostenlosen Newsletter, der unter www.blaek.de abonniert werden kann. \nFolgen Sie uns auch auf Facebook unter www.facebook.com/BayerischeLandesaerztekammer und Twitter: www.twitter.com/BLAEK_PWenn alte Menschen nicht mehr leben wollen  \u2013 Die Diskussion \num d e \nn assistierten Suizid tritt in Deutschland in eine besonders \nintensive Phase. In diesem Jahr wird sich der Deutsche Bundestag \nerneut mit dem Thema befassen. F\u00fcr die Berufsgruppe der \u00c4rzte sind die damit verbundenen Fragen \u00e4u\u00dferst relevant.\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Suizidpr\u00e4vention und das Nationale \nSuizidpr\u00e4ventionsprogramm f\u00fcr Deutschland hat dazu ein Memo-randum \u201eWenn alte Menschen nicht mehr leben wollen\u201c verfasst, das per E-Mail unter alte-menschen@naspro.de angefordert werden kann. Der Text steht auch unter www.naspro.de/dl/memorandum2015 zum Download bereit.\n\u201eTulpenversammlung\u201c, Alexandra WeinoldTagungspr\u00e4sident\nUniv.-Prof. Dr. Gert Mayer\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des\n Departments f\u00fcr  Innere Medizin\nDirektor der Universit\u00e4tsklinik \nf\u00fcr Innere  Medizin IV \n(Nephrologie und Hypertensiologie)\nMedizinische Universit\u00e4t Innsbruck\nTagungssekret\u00e4r\nUniv.-Doz. Dr. Peter Schratzberger\nUniversit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin IV \n(Nephrologie und Hypertensiologie)\nMedizinische Universit\u00e4t Innsbruck\nwww.oegim.at46. Jahrestagung\nLeitlinien und Individuum\nGesellschaftssitzungen |Tandemsitzungen\n\u00d6GIM Innere Medizin compact |\u00d6GIM Hands-on Kurse\n24. \u2013 26. September 2015 |Salzburg Congress280  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015\nProfessor Dr. R\u00fcdiger \nSchulz-WendtlandDr. Claudia Rauh Professor Dr. Matthias W. Beckmann\nDiagnostik des Mammakarzinoms\nZur Senkung der Mortalit\u00e4t stellen die Fr\u00fch-\nerkennung (Sekund\u00e4rpr\u00e4vention) und eine Verbesserung der Therapie den erfolgverspre-chendsten Ansatz dar. Ziel der Fr\u00fcherkennung ist es, die Anzahl h\u00f6hergradiger Tumorsta-dien, das hei\u00dft fortgeschrittener Brustkrebs mit Lymphknotenbefall oder metastasierte Situationen, zu verringern und Brustkrebs in fr\u00fchem, kurativem Stadium zur erkennen. Dies verspricht bessere Heilungschancen auf der ei-nen Seite und den Erhalt der Integrit\u00e4t der Frau durch schonendere operative Ma\u00dfnahmen auf der anderen Seite.\nIn diesem Zusammenhang wird immer wieder \nder Nutzen eines fl\u00e4chendeckenden Mammo-grafie-Screenings diskutiert. Die Leitlinie nimmt hierzu eindeutig Stellung, basierend auf dem Empfehlungsgrad A und Level of Evidence (LoE) 1a, sprich dem h\u00f6chsten Empfehlungsgrad (siehe hierzu auch Artikel \u201eLeitlinien in der klini-schen Praxis \u2013 Erkennen, worauf es ankommt\u201c, Bayerisches \u00c4rzteblatt, Heft 1-2/2015), wie folgt: \u201eQualit\u00e4tsgesichertes Mammografie-Screening in zweij\u00e4hrigen Abst\u00e4nden bei Frauen zwischen 50 und 70 Jahren ist zur Fr\u00fcherkennung des Mammakarzinoms geeignet. Die Mammogra-fie ist zurzeit die einzige f\u00fcr die Erkennung von Brustkrebsvorstufen oder fr\u00fchen Tumorstadien allgemein als wirksam anerkannte Methode.\u201c [3].\nKritisch ist vor allem eine m\u00f6gliche \u00dcberthera-\npie von Krebsvorstufen, dem duktalen Carcino-m a  i n  s i t u  ( D C I S ) ,  z u  s e h e n ,  d e ss e n  v e r m e h rt e  Diagnose zu keiner Reduktion der Inzidenz der Brustkrebs ist die h\u00e4ufigste Krebserkran-\nkung der Frau in der westlichen Welt. Insge-samt erkranken ca. 70.000 Frauen j\u00e4hrlich alleine in Deutschland [1] und ein Drittel d i e s e r  F r a u e n  w i r d  a n  d e r  E r k r a n k u n g  v e r -sterben. Trotz massiver Weiterentwicklung der Fr\u00fcherkennung, der Diagnostik, der The-rapie und der Nachsorge stellt Brustkrebs weiterhin die h\u00e4ufigste Todesursache bei Frauen weltweit dar. Ziel der Leitlinie ist die Optimierung der medizinischen Versorgung durch Vermittlung von aktuellem Wissen, evidenz- und konsensbasiert, und folgend eine Senkung der Mortalit\u00e4t und Erh\u00f6hung der Lebensqualit\u00e4t.\nDie aktuelle Leitlinie zum Mammakarzi-\nnom der Frau wurde am 2. Juli 2012 erstellt und ist bis zum 30. Juni 2017 g\u00fcltig [2].\nDer wesentliche Inhalt der Leitlinie be-\nsch\u00e4ftigt sich mit der Diagnostik, der operativen Versorgung, der Arzneimit-teltherapie, der Strahlentherapie und der Nachsorge, aber auch Empfehlungen zu komplement\u00e4rmedizinischen Ma\u00dfnahmen und zur psychosozialen Betreuung von Brustkrebspatientinnen finden hier ihren Stellenwert. Die im Text verwendeten Ab-k\u00fcrzungen finden Sie erkl\u00e4rt in unserem Glossar.Interdisziplin\u00e4re S3-Leitlinie f\u00fcr die Diagnostik, Therapie und Nachsorge des MammakarzinomsTitelthema\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  281\ninvasiven Formen f\u00fchrt [4]. Konkret hei\u00dft das: \neine 68-j\u00e4hrige Patientin, bei welcher im Rah-men des Mammografie-Screenings eine vier Millimeter gro\u00dfe Vorstufe diagnostiziert und operiert wird, w\u00e4re an diesem Befund auch ohne Entfernung und Folgetherapie nicht verstorben. \nEin besonderes Augenmerk gilt Patientinnen \nin einer Hochrisikosituation. Das sind zum Beispiel Frauen mit einer positiven Familien-anamnese mit Vorliegen einer genetischen Mutation, zum Beispiel innerhalb des BRCA-1- oder BRCA-2-Gens, oder Patientinnen, welche an einem Lymphom erkrankt waren und im Rahmen dieser Erkrankung eine Bestrahlung der Thoraxregion erhalten haben. Diese Rat-suchenden m\u00fcssen einer intensivierten Fr\u00fch-erkennung [5] an spezialisierten Brustkrebs-zentren zugef\u00fchrt werden. Diese beinhaltet eine risikoadaptierte Diagnostik mittels Pal-pation alle sechs Monate durch den Arzt ab dem 25. Lebensjahr bzw. f\u00fcnf Jahre vor dem fr\u00fchesten Erkrankungsalter in der Familie, einen Brustultraschall alle sechs Monate, ei-ne Mammografie alle zw\u00f6lf Monate ab dem30. Lebensjahr (bei hoher Brustdr\u00fcsendichte ab dem 35. Lebensjahr) und eine Kernspin-\nAbbildung 1 d: Sonografie.\nAbbildung 1 a: Mammografie in medio-latero-oblique (links) und craniocaudal (rechts) Orientierung,\nTumor markiert.Abbildung 1 b: Zusatzaufnahme Spot-Vergr\u00f6\u00dferungs-aufnahme.\nAbbildung 1 c: Zusatzaufnahme Tomosynthese in medio-lateral.282  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Titelthema\nuntersuchung der Brust alle zw\u00f6lf Monate bis \nzum 55. Lebensjahr. \nFolgende diagnostische Methoden stehen ne-\nben der Anamnese und der klinischen Untersu-chung zur Verf\u00fcgung:\n\u00bb Mammografie, inklusive Zusatzaufnahmen (zum Beispiel Vergr\u00f6\u00dferung, Tomosynthese),\n\u00bb Sonografie mit Hochfrequenzsonden,\n\u00bb interventionelle Methoden wie Stanzbiopsie und Vakuumbiopsie,\n\u00bb Magnetresonanztomografie (MRT) mit Kon-trastmittelgabe in gesonderten Einzelf\u00e4llen,\n\u00bb Galaktografie, das hei\u00dft die r\u00f6ntgenologi-sche Darstellung der Milchg\u00e4nge nach Kon-trastmittelgabe,\n\u00bb in speziellen Einzelf\u00e4llen die Feinnadelpunk-tion (zum Beispiel Lymphknotenpunktion der Axilla).\nZiel oben genannter Untersuchung ist die Ab-kl\u00e4rung suspekter Befunde und die Gewin-nung einer Histologie. Bildbeispiele sind in Abbildungen 1 a bis d dargestellt. Im Rahmen der pr\u00e4therapeutischen Diagnostik erfolgt die Festlegung eines TNM-Stadiums, welches als Grundlage der weiteren Therapieplanung dient. Hierzu geh\u00f6rt auch das Staging, das hei\u00dft die gezielte Untersuchung der Patientin auf Metas-tasen der Knochen, Lunge und Leber, mittels R\u00f6ntgen-Thorax, Abdomen-Sonografie und Skelett-Szintigrafie. Schematisch ist der Be-handlungsablauf in Abbildung 2 dargestellt.\nTherapie\nDie Therapie des Mammakarzinoms basiert im Wesentlichen auf einer lokalen Komponente, hierzu geh\u00f6rt die Operation und die Strahlenthe-rapie, und einer systemischen Komponente, be-stehend aus Chemotherapie, Antihormonthera-pie, Antik\u00f6rpertherapie, zielgerichteter Therapie und Osteoonkologika. Als Grundlage dienen das ermittelte Tumorstadium und die histopathologi-schen Informationen, inklusive Immunhistologie. Ein Behandlungskonzept sollte im Rahmen eines interdisziplin\u00e4ren Tumorboards erstellt werden, um jeder Patientin ein Ma\u00df an Qualit\u00e4t und das bestm\u00f6gliche Behandlungskonzept zu bieten. Dies ist in der aktuellen Version der Leitlinie nicht e x p l i z i t  e r w \u00e4 h n t ,  a l l e r d i n g s  T e i l  d e r  V o r a u s s e t -zung zertifizierter Brustzentren, um zentrums-\u00fcbergreifend leitlinienkonforme, interdisziplin\u00e4-re Behandlungskonzepte zu garantieren.\nOperation\nZiel der operativen Therapie ist die Tumorent-fernung, dabei ist eine brusterhaltende Therapie (BET) \u2013 siehe Abbildung 3 \u2013 mit nachfolgender Bestrahlung einer modifiziert radikalen Mast-pTis Carcinoma in situ\npT1 \u2264 2 cm\npT1mic \u2264 0,1 cm\npT1a > 0,1 bis 0,5 cm\npT1b > 0,5 bis 1 cm\npT1c > 1 bis 2 cm\npT2 > 2 bis 5 cm\npT3 > 5 cm\npT4 Brustwand/Haut\npT4a Brustwandinfiltration\npT4bHaut\u00f6dem/Ulzeration, \nSatellitenkn\u00f6tchen der Haut\npT4cKombination aus 4a und 4b\npT4dEntz\u00fcndliches/Inflamma-torisches Karzinom\ncN1Beweglich axill\u00e4re ipsila-terale Lymphknotenme-tastasen\npN-1micMikrometastasen > 0,2 mm \u2264 2 mm\npN1a1 bis 3 befallene axill\u00e4re Lymphknoten\npN1bLymphknotenmetastasen im Bereich der A. mammaria interna, klinisch nicht erkenn-bar\npN1c pN1a und pN1b kombiniert\ncN2Axill\u00e4r fixierte Lymph-knotenenmetastasen\npN2a4 bis 9 axill\u00e4re befallene Lymphknoten\npN2bLymphknotenmetastasen im A. mammaria interna Be-reich, klinisch nicht erkennbar\npN3a> 10 axill\u00e4re oder infraklavi-kul\u00e4re Lymphknoten\npN3bAxil\u00e4re Lymphknotenmetas-tasen und A. mammaria inter-na, klinisch erkennbar ODER > 3 axill\u00e4re Metastasen und A. mammaria interna, klinisch nicht erkennbar\npN3cSupraklavikul\u00e4re Lymph-knotenmetastasen\nektomie (MRM) in Bezug auf das \u00dcberleben \ngleichwertig [6]. Eine pr\u00e4operative Beratung der Patientin sollte gemeinsam mit dem Opera-teur erfolgen, um M\u00f6glichkeiten und Limitatio-nen einer Operation der Patientin zu erl\u00e4utern und die Patientin gem\u00e4\u00df ihrer W\u00fcnsche kompe-tent beraten zu k\u00f6nnen. Hierzu geh\u00f6rt auch die Beratung \u00fcber rekonstruktive Ma\u00dfnahmen mit-tels Fremd- bzw. Eigengewebe, wenn von einer brusterhaltenden Ther apie Abstand genommen \nwerden muss, zum Beispiel bei einem inflamma-torischen Mammakarzinom, Nichterreichen Tabelle: TNM-Klassifikation maligner Tumoren [18]. Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  283Titelthema\neines R0-Status trotz Nachresektion oder Ab-\nlehnung einer Strahlentherapie durch die Pati-entin, und eine Mastektomie notwendig wird.\nZu der Operation geh\u00f6rt neben der Entfernung \ndes Tumors der Brust die Bestimmung des histo-logischen Nodalstatus (pN) der Axilla. Im Lau-fe der Jahrzehnte und mit zunehmendem Ver-st\u00e4ndnis der Erkrankung als Systemerkrankung kam es hier zum Paradigmenwechsel \u2013 weg von einer kompletten Axilladissektion hin zu scho-nenden Methoden. Bei palpatorisch unauff\u00e4lli-ger Axilla (cN0) ist die Sentinelbiopsie die OP-Technik der Wahl und hinsichtlich der lokalen Kontrolle bei tumorfreiem W\u00e4chterlymphkno-ten einer Axilladissektion gleichwertig [7]. Hier-bei wird der erste und zum Teil nachgeschaltete Lymphknoten im Lymphabflussgebiet mittels ra-dioaktiv markierter Tracer und Blaumarkierung detektiert und selektiv entfernt ohne eine kom-plette Ausr\u00e4umung der Axilla. Die Frage nach der Notwendigkeit einer kompletten Axilladis-sektion bei tumorbefallenden W\u00e4chterlymph-knoten ist Inhalt vieler Expertendiskussionen. Die Ver\u00f6ffentlichung der ACOSOG Z0011-Studie weist eventuell den Weg zu einem noch scho-nenderen Vorgehen [8], auch wenn diese Daten kritisch zu betrachten sind und Teile des Effekts durch die tangentiale Erfassung der Axilla bei der Bestrahlung der Brust zu erkl\u00e4ren sind. \nPostoperative Strahlentherapie\nBei invasivem Karzinom soll eine Bestrahlung der betroffenen Brust nach brusterhaltender Operation durchgef\u00fchrt werden (Empfehlungs-grad 1, LoE 1a). Dies geschieht durch eine per-kutane Homogenbestrahlung. Hierdurch wird die Verbesserung der lokalen Tumorkontrolle ge-w\u00e4hrleistet und es kommt zu einer Verbesserung des Gesamt\u00fcberlebens [9], am ehesten durch die Vermeidung der Entstehung von Lokalrezidiven. Des Weiteren sollte eine Dosisaufs\u00e4ttigung, eine sogenannte Boost-Bestrahlung des Tumorbettes erfolgen, welche die lokale Rezidivrate senkt (Empfehlungsgrad A, LoE 1a) [10]. Nachweislich ist dieser Effekt vor allem bei j\u00fcngeren Patien-tinnen und Frauen mit erh\u00f6htem Lokalrezidiv-risiko. Zur Boost-Bestrahlung kommen folgende Methoden zum Einsatz: Multikatheter- oder Ballonkathetertechniken, dreidimensionale konformale perkutane sowie intraoperative Be-strahlungen in Form von Photonen, Elektronen und interstitieller Bestrahlungsformen.\nDie hypofraktionierte Bestrahlung hat in der \naktuellen Leitlinie noch keinen gr\u00f6\u00dferen Stel-lenwert gefunden. Obwohl im Ausland bereits als Standard gef\u00fchrt, wird in Deutschland die-ses Thema derzeit in verschiedenen Fachgesell-schaften noch kontrovers diskutiert. Die Daten Abbildung 2: Algorithmus des Behandlungsablaufes.Der Verdacht Mammakarzinom\n(Diagnostik lokale Tumorausbreitung; Patholog. Tumornachweis und -eigenschaften;\nAlter/Menopausenstatus; Diagnostik Ganzk\u00f6rperausbreitung; W\u00fcnsche der Patientin)\nInterdisziplin\u00e4re Festlegung des Behandlungskonzeptes\nNeoadjuvante med. Therapie\n\u00bb Chemotherapie\n\u00bb Antik\u00f6rpertherapie\n\u00bb (Anti-)Hormontherapie\nMamma Operative Therapie Lymphknoten\n\u00bb Brusterhaltung   \u00bb Selektive (W\u00e4chter-, SLN)\n\u00bb Brustentfernung   \u00bb Komplette (ALND) Exstirpation\n\u00bb prim./sek. Rekonstruktion\nInterdisziplin\u00e4re Festlegung des Behandlungskonzeptes\nFr\u00fche/Erweiterte Aduvante Therapie\n\u00bb Chemotherapie  \u00bb Bisphosphonattherapie\n\u00bb (Anti-)Hormontherapie \u00bb Radiotherapie\n\u00bb Antik\u00f6rper-/Small Molek\u00fcltherapie \u00bb Kompl./alternative Therapie (CAM)\nder START-Studie, einer prospektiv randomi-sierten Studie, konnten einen Trend hinsichtlich einer verbesserten lokoregion\u00e4ren Kontrolle nachweisen [11]. Die Arbeitsgemeinschaft Gy-n\u00e4kologische Onkologie (AGO) bewertet diese Bestrahlungsart mit einer Doppelempfehlung in ihren aktuellen Empfehlungen.\nMedikament\u00f6se Therapie\nin der Adjuvanz\nF\u00fcr jede Frau mit einem invasiven Mammakar-\nzinom muss ein individuelles Konzept erstellt werden, welches auf die Tumorbiologie abge-s t i m m t  i s t .  D i e s e s  b e i n h a l t e t  u n t e r  a n d e r e m  eine systemische Therapie in Form einer Anti-hormontherapie, Chemotherapie und Antik\u00f6r-pertherapie oder einer Kombination bzw. einer Sequenz dieser Therapieformen vor einer ku-rativen Operation (neoadjuvant) oder nach der Operation (adjuvant). Durch die systemische Therapie k\u00f6nnen Rezidivrate und Mortalit\u00e4t in Abh\u00e4ngigkeit der Risikokonstellation gesenkt werden. Bei der Indikation der Therapiema\u00df-nahmen sind Komorbidit\u00e4ten, Allgemeinzustand und Wunsch der Patientin zu ber\u00fccksichtigen, das kalendarische Alter sollte hierbei keine Rolle spielen und eine \u00e4ltere Patientin sollte eine den j\u00fcngeren Patientinnen vergleichbare systemi-sche Therapie erhalten (Empfehlungsgrad B, LoE 1a \u2013 siehe hierzu auch Artikel \u201eLeitlinien in der klinischen Praxis \u2013 Erkennen, worauf es an-kommt\u201c, Bayerisches \u00c4rzteblatt, Heft 1-2/2015). Zu der Erstellung des Gesamtkonzeptes geh\u00f6rt bei pr\u00e4menopausalen Frauen mit noch nicht abgeschlossener Familienplanung ebenfalls die Aufkl\u00e4rung \u00fcber fertilit\u00e4tserhaltende Ma\u00dfnah-men vor einer Chemotherapie.\nIndikationen f\u00fcr eine Chemotherapie sind:\n\u00bb HER2-positive Tumoren, neben der zielge-\nrichteten Therapie mit Trastuzumab ist hier die Kombination mit einer (neo-)adjuvanten Chemotherapie Standard,\n\u00bb Rezeptornegative Tumoren,\n\u00bb Nodal-positive Erkrankung,\n\u00bb wenig differenzierte Tumoren (G3),\n\u00bb junges Erkrankungsalter (< 35 Jahre).\nDie adjuvante Chemotherapie sollte ein Taxan enthalten. Eine anthrazyklin- und taxanhaltige adjuvante Standard-Chemotherapie dauert 18 bis 24 Wochen (Empfehlungsgrad B, LoE 1b). Bei Patientinnen mit hohem Risiko ( \u2265 vier be-\nfallene Lymphknoten) ist eine dosisintensivier-te, dosisdichte Chemotherapie Standard [12].\nIndikation f\u00fcr eine Trastuzumab-Therapie \nsind HER2-\u00fcberexprimierende Tumoren \u2265 1 \ncm (Empfehlungsgrad A, LoE 1b). Voraus-setzung ist die qualit\u00e4tsgesicherte Bestim-mung des HER2-Status durch die Patho-logie. Durch den Einsatz von Trastuzumab kann die Rezidivrate bei HER2-\u00fcberex-primierenden Tumoren um 45 bis 50 Pro-zent gesenkt und die Mortalit\u00e4t um ca. 30 Prozent gesenkt werden [13]. Eine Verbes-284  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Titelthema\naTTom-Studie und der ATLAS-Studie konnte \ngezeigt werden, dass eine zehnj\u00e4hrige adjuvan-te Therapie trotz erh\u00f6hter Inzidenz des Endo-metriumkarzinoms zu einer Verbesserung des rezidivfreien und des brustkrebsspezifischen \u00dcberlebens f\u00fchrt [15]. In ganz aktueller Diskus-sion ist der Einsatz von Aromataseinhibitoren (AI) in Kombination mit einer Ovarsupression f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bei sehr jungen Patientinnen unter 35 Jahren aufgrund der TEXT/SOFT-Studiendaten [16]. Bei der postmenopausalen Frau sind Aromatasehemmer dem Tamoxifen hinsichtlich des krankheitsfreien \u00dcberlebens \u00fcberlegen. Laut Expertenmeinung (GCP) k\u00f6n-nen folgende Therapieschemata zum Einsatz kommen:\n\u00bb f\u00fcnf Jahre Tamoxifen,\n\u00bb f\u00fcnf Jahre AI,\n\u00bb zwei bis drei Jahre Tamoxifen gefolgt von AI bis zu einer Gesamtdauer von f\u00fcnf Jahren,\n\u00bb zwei bis drei Jahre AI gefolgt von Tamoxifen bis zur einer Gesamtdauer von f\u00fcnf Jahren,\n\u00bb f\u00fcnf Jahre Tamoxifen gefolgt von f\u00fcnf Jah-ren AI.\nEine erweiterte Antihormontherapie mit AI \u00fcber f\u00fcnf Jahre hinweg wird bei Patientinnen in der Risikosituation diskutiert, allerdings sind hier die Nebenwirkungen gegen\u00fcber dem Nut-zen mit jeder einzelnen Patientin im Dialog zu kl\u00e4ren.\nEin weiteres viel diskutiertes Thema ist der \nEinsatz der Bisphosphonate in der adjuvanten Therapiesituation. In der Leitlinie wird auf die AGO-Empfehlungen verwiesen, welche auch in der aktuellen Version die Verwendung der Bis-phosphonate bei der postmenopausalen Frau i n  Fo r m  v o n  Z o l e d r o n a t  i n t r a v e n \u00f6 s  a l l e  se c h s  Monate aufgrund der Ergebnisse der ZoFAST-Studie empfiehlt. \nZwei Drittel aller Patientinnen k\u00f6nnen mit oben \ngenannten Therapien geheilt werden. In f\u00fcnf bis zehn Prozent der F\u00e4lle treten nach brusterhal-tender Operation mit konsekutiver Bestrahlung Lokalrezidive auf, welche weiterhin eine kura-tive Situation darstellen, solange keine Fern-metastasierung aufgetreten ist. Prognostische Faktoren f\u00fcr das Auftreten eines Rezidivs sind Anzahl der befallenen Lymphknoten, Tumor-gr\u00f6\u00dfe, Grading, Rezeptorstatus, Resektions-status und Fokalit\u00e4t. Eine komplette Exzision des Rezidivtumors ist anzustreben.\nZur Wertigkeit der postoperativen System-\ntherapie bei lokoregionalen Rezidiven wird in der Leitlinie noch auf fehlende Daten bez\u00fcg-l i c h  d e s  G e s a m t \u00fc b e r l e b e n s  v e r w i e s e n .  D i e s  ist mittlerweile durch Ver\u00f6ffentlichung derCALOR-Studie \u00fcberholt, sodass Patientinnen Bei Patientinnen mit einem hormonrezeptorpo-sitivem Mammakarzinom ist eine endokrine Be-handlung indiziert (Empfehlungsgrad A, LoE 1a). Diese soll erst nach Abschluss der Chemothe-rapie begonnen werden (Empfehlungsgrad A,LoE 1a) und wird in Abh\u00e4ngigkeit des Meno-pausenstatus festgelegt. Bei pr\u00e4menopausa-len Patientinnen wird laut Leitlinie eine Anti-hormontherapie mit Tamoxifen 20 mg/d \u00fcber f\u00fcnf Jahre empfohlen. Anhand der Daten derserung des Gesamt\u00fcberlebens erfolgt aller-dings nur bei einer simultanen Kombination mit einer Chemotherapie [14]. Unter den Ex-perten wird eine Gabe der gezielten Therapie bereits bei Tumoren unter 1 cm Gr\u00f6\u00dfe emp-fohlen, da es laut Zulassung in der Adjuvanz einer Kombination mit Chemotherapie bedarf. Hier wird allerdings bei kleinen Tumoren die Gabe einer Monochemotherapie, zum Beispiel mit Paclitaxel diskutiert.\nAbk\u00fcrzungsverzeichnis\nAGO Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr gyn\u00e4kologische Onkologie e. V.\nAI Aromataseinhibitor, AromatasehemmerALND axill\u00e4re LymphonodektomieATLAS Adjuvant Tamoxifen: Longer Against ShorteraTTom adjuvant Tamoxifen Treatment offer moreBET brusterhaltende TherapieBRCA-Gen Breast Cancer GenCALOR Chemotherapy as Adjuvant for Locally Recurrent Breast CancerCAM Komplement\u00e4r- und AlternativmedizinDCIS duktales Carcinoma in situGCP Good clinical practiceHER2 human epidermal growth factor receptor 2LoE Level of EvidenceMRM modifizierte radikale MastektomieMRT MagnetresonanztomografiePARP Poly ADP Ribose PolymeraseSLN Sentinel LymphonodektomieSOFT Suppression of Ovarian Function TrialSTART Standardisation of breast radiotherapyTEXT Tamoxifen and Exemestane TrialZoFAST Zometa-Femara Adjuvant Synergy TrialAbbildung 3: OP-Situs einer brusterhaltenden Segmentresektion nach Drahtmarkierung rechts.\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  285Titelthema\nnach erfolgreicher Operation eines Lokalrezidivs \nzu einer Chemotherapie geraten werden muss, vor allem bei Patientinnen mit hormonrezeptor-negativen Karzinomen [17].\nS o b a l d  F e r n m e t a s t a s e n  v o r l i e g e n ,  i s t  e i n e  \nLangzeitheilung nur in wenigen Ausnahmef\u00e4l-len zu erreichen. In diesem Stadium ist das Ziel der Behandlung der Erhalt einer hohen Lebens-qualit\u00e4t und Symptomfreiheit. Somit stellt die endokrine Therapie die Therapie der Wahl bei positivem Rezeptorstatus dar (Empfehlungs-grad A, LoE 1b). Dieser sollte nach M\u00f6glichkeit auf einer aktuellen Histologie basieren, das hei\u00dft nach M\u00f6glichkeit sollte eine histologi-sche Sicherung der Metastasierung erfolgen. Aufgrund der Heterogenit\u00e4t der Metastasen und der individuellen Krankheitsverl\u00e4ufe kann keine einheitliche Strategie vorgegeben wer-den, dies gilt vor allem f\u00fcr den Einsatz der Che-motherapie. In der Vergangenheit haben sich zahlreiche neue Therapieoptionen ergeben. Gerade bei der zielgerichteten Therapie bei Pa-tientinnen mit HER2-positivem Mammakarzi-nom kam es zur Zulassung einiger neuer Subs-tanzen, welche in der geltenden Leitlinie nicht erw\u00e4hnt sind. Klinischer Standard ist in der First-Line-Therapie des HER2-positiven meta-stasierten Mammakarzinoms die Kombination aus Chemotherapie (Docetaxel) und einer du-alen zielgerichteten Therapie aus Pertuzumab und Trastuzumab. Einige weitere vielverspre-chende Therapeutika, zum Beispiel T-DM1 beim HER2-positiven Mammakarzinom, Everolimus beim hormonrezeptorpositiven Mammakarzi-nom in Kombination mit Exemestan kommen bereits zum Einsatz, welche ebenfalls in der ak-tuellen Version der Leitlinie nicht erw\u00e4hnt sind.Autoren\nProfessor Dr. Matthias W. Beckmann, Dr. Claudia Rauh, Universit\u00e4ts-Brustzentrum Franken, Frauenklinik, Universit\u00e4tsklini-kum Erlangen, Friedrich-Alexander Uni-versit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg, Compre-hensive Cancer Center Erlangen-EMN, Erlangen\nProfessor Dr. R\u00fcdiger Schulz-Wendtland\n, \nUniversit\u00e4ts-Brustzentrum Franken, In-\nstitut f\u00fcr diagnostische Radiologie, Uni-versit\u00e4tsklinikum Erlangen, Friedrich-Ale-xander Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg, Comprehensive Cancer Center Erlangen-EMN, Erlangen\nKorrespondenz: Professor Dr. Matthias W. \nBeckmann, Direktor der Frauenklinik, Uni-versit\u00e4tsklinikum Erlangen, Frauenklinik, Universit\u00e4tsstra\u00dfe 21-23, 91054 ErlangenE-Mail: fk-direktion @uk-erlangen.de\nS3-Leitlinien stellen ein wichtiges Instrument in der evidenzbasierten Patientenversorgung dar. Kritisch zu betrachten ist die abnehmende Aktualit\u00e4t w\u00e4hrend der Geltungsdauer, da sich die Therapieoptionen, vor allem die medi-kament\u00f6se Therapie, in einem steten Wandel befinden und die Erstellung einer Leitlinie eines gro\u00dfen logistischen, personellen und zeitlichen Aufwands bedarf. Trotzdem sollte sie die Grundlage der \u00e4rztlichen Entscheidun-gen darstellen, am besten in Kombination mit aktuellen Therapieempfehlungen, zum Beispiel die der AGO, um den Patientinnen die aktu-ellste und beste Therapie und somit die gr\u00f6\u00dft-m\u00f6gliche Chance auf Heilung zu bieten.In K\u00fcrzeAnzeige\n  Hallo Zukunft!\n  Berufsbegleitender MBA \n  Gesundheits-Management \n Tanken Sie anwendungsorientiertes Wissen!\n  Profitieren Sie von der engen Verzahnung \n        zwischen Praxis und Theorie!\n     Beschleunigen Sie Ihre Karriere mit uns!\nwww.iaw-in.deDie medikament\u00f6se Therapie entwickelt sich \nimmer weiter hin zu einer auf den Tumor und die Patientin pr\u00e4zisierte und individuell ab-gestimmte Behandlung. Als Ausblick sind die PARP-Inhibitoren zu nennen, welche im Rahmen von Studien bei Patientinnen mit metastasier-tem Mammakarzinom und BRCA-Mutation An-wendung finden. Der Trend in der Therapie des Mammakarzinoms geht zur \u201eprecision medicine\u201c \u2013 im Zuge des Verst\u00e4ndnisses der Erkrankung weniger Radikalit\u00e4t bezogen auf die operative Therapie und eine \u201ema\u00dfgeschneiderte\u201c medika-ment\u00f6se Therapie.\nDas Literaturverzeichnis kann bei den Ver-\nfassern angefordert oder im Internet unter www.bayerisches-aerzteblatt.de (Aktuel-les Heft) abgerufen werden.\nDie Autoren erkl\u00e4ren, dass sie keine finan-\nziellen oder pers\u00f6nlichen Beziehungen zu Dritten haben, deren Interessen vom Ma-nuskript positiv oder negativ betroffen sein k\u00f6nnten.286  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Titelthema\n1. Das Mammografie-Screening in Deutsch-\nland wird durchgef\u00fchrt zwischen ...\na) ... dem 40. bis zum 80. Lebensjahr.\nb) ... dem 40. bis zum 50. Lebensjahr.c) ... dem 50. bis zum 70. Lebensjahr. d) ... dem 50. bis zum 60. Lebensjahr.e) ... dem 50. bis zum 80. Lebensjahr.\n2. Bei Verdacht auf Brustkrebs kommen \nfolgende diagnostische Methoden in \nder Routine zum Einsatz:\na) das PET-CT. b) die Elastografie.c) Palpation, Mammografie und \nMammasonografie. \nd) die Duktoskopie.e) die Computertomografie.\n3. Die Therapie des Mammakarzinoms \n besteht ...a) ... nur aus einer lokalen Operation.b) ... aus der Durchf\u00fchrung einer  Chemotherapie.c) ... nur aus einer alleinigen Bestrahlung.d) ... aus einem Konzept aus lokaler und  systemischer Therapie basierend auf \nTumorstadium und histopathologischen Informationen. \ne) ... ist unabh\u00e4ngig von der Art des  Brustkrebses immer gleich.4. Indikation f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer \nadjuvanten Chemotherapie sind ...\na) ... fortgeschrittenes Alter.b) ... HER2-negative Tumoren.c) ... Rezeptor-positive Tumoren. d) ... wenig differenzierte Tumore (G3). e) ... negativer Lymphknotenstatus.\n5. Die postoperative Bestrahlung nach\nbrusterhaltender Operation ...\na) ... hat einen systemischen Effekt.\nb) ... hat keinen Einfluss auf das \nGesamt\u00fcberleben.\nc) ... gew\u00e4hrleistet eine lokale Tumorkontrolle. d) ... kann der Patientin nach brusterhal-\ntender Operation angeboten werden.\ne) ... wird nur als Homogenbestrahlung \ndurchgef\u00fchrt.\n6. Als Kontraindikation zur Durchf\u00fchrung \neiner Chemotherapie gilt:\na) Triple-Negativit\u00e4t des Tumors.b) Rezeptorpositivit\u00e4t des Tumors.c) Hohes Alter der Patientin.d) Multimorbidit\u00e4t der Patientin. e) Fr\u00fchstadium eines Mammakarzinoms.Freiwilliges Fortbildungszertifikat\nZwei Punkte bei sieben und mehr richtigen \nAntworten \u2013 Regelungen zum Online-Er-werb von Fortbildungspunkten im \u201eBaye-rischen \u00c4rzteblatt\u201c.\nDer 72. Bayerische \u00c4rztetag hat am 16. Oktober \n2013 eine Fortbildungsordnung beschlossen, die seit 1. Januar 2014 in Kraft ist und f\u00fcr die entsprechenden Richtlinien hat der Vorstand der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer (BL\u00c4K) am 30. November 2013 \u201egr\u00fcnes Licht\u201c gegeben. So k\u00f6nnen auch k\u00fcnftig Punkte durch struk-turierte interaktive Fortbildung (Kategorie D) erworben werden. Konkret erhalten Sie f\u00fcr das Durcharbeiten des Fachartikels \u201eInterdiszipli-n\u00e4re S3-Leitlinie f\u00fcr die Diagnostik, Therapie und Nachsorge des Mammakarzinoms\u201c von Professor Dr. Matthias W. Beckmann, Professor Dr. R\u00fcdiger Schulz-Wendtland und Dr. Claudia Rauh mit kompletter Beantwortung der nach-folgenden Lernerfolgskontrolle zwei Punkte bei sieben oder mehr richtigen Antworten. N\u00e4here Informationen entnehmen Sie der Fort-bildungsordnung bzw. den Richtlinien (www.blaek.de).\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Bayern k\u00f6nnen auf \nAntrag das freiwillige Fortbildungszertifikat erhalten, wenn sie bei der BL\u00c4K gemeldet sind und innerhalb von maximal drei Jahren mindes-tens 150 Fortbildungspunkte erwerben. Die erworbenen Punkte sind auch anrechenbar auf das Pflicht-Fortbildungszertifikat. Fort-bildungspunkte k\u00f6nnen in jeder Ausgabe des Bayerischen \u00c4rzteblattes  online erworben \nwerden. Den aktuellen Fragebogen und weitere Informationen finden Sie unter www.blaek.de/online/fortbildung oder www.bayerisches-aerzteblatt.de/cme.\nFalls kein Internetanschluss vorhanden, schi-\ncken Sie den Fragebogen zusammen mit einem frankierten R\u00fcckumschlag an: Bayerische Landes\u00e4rztekammer, Redaktion Bayerisches \n\u00c4rzteblatt , M\u00fchlbaurstra\u00dfe 16, 81677 M\u00fcn-\nchen. Unleserliche Frageb\u00f6gen k\u00f6nnen nicht ber\u00fccksichtigt werden. Grunds\u00e4tzlich ist nur eine Antwort pro Frage richtig.\nDie richtigen Antworten erscheinen in der Juli/\nAugust-Ausgabe des Bayerischen \u00c4rzteblattes.  \nDer aktuelle Punkte-Kontostand und die ent-sprechenden Punkte-Buchungen k\u00f6nnen je-derzeit online abgefragt werden.\nEinsendeschluss ist der 7. Juli 2015.\n2 Punkte f\u00fcr 7 Richtige\nSeit Januar 2014 gelten neue Regelungen zum Online-Erwerb von Fortbildungspunkten im Baye-\nrischen \u00c4rzteblatt . Der 72. Bayerische \u00c4rztetag hat am 16. Oktober 2013 erstmals nach bun-\ndeseinheitlichem Muster eine Fortbildungsordnung beschlossen, die nun seit 1. Januar\n2014 in Kraft ist. F\u00fcr die entsprechenden Richtlinien (siehe Bayerisches \u00c4rzteblatt  1-2/2014, \nSeite 25 ff.) hat der Vorstand der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer (BL\u00c4K) am 30. November 2013 \u201egr\u00fcnes Licht\u201c gegeben. So k\u00f6nnen auch k\u00fcnftig durch strukturierte interaktive Fortbil-dung (Kategorie D) Punkte erworben werden. Konkret erhalten Sie f\u00fcr das Durcharbeiten des jeweiligen medizinischen Titelthemas im Bayerischen \u00c4rzteblatt  mit kompletter Beantwor-\nt u n g  d e r  z e h n  F r a g e n  ( L e r n e rf o l g s k o n t r o l l e )  z w e i  P u n kt e  b e i  s i e b e n  o d e r  m e h r  r i c h t i g e n  A n t -worten. N\u00e4here Informationen entnehmen Sie der Fortbildungsordnung bzw. den Richtlinien\n(www.blaek.de \uf0de Fortbildung).\nFortbildungspunkte k\u00f6nnen in jeder Ausgabe des Bayerischen \u00c4rzteblattes  online erworben wer-\nden. Den aktuellen Fragebogen und weitere Informationen finden Sie unter www.blaek.de/online/fortbildung oder www.bayerisches-aerzteblatt.de/cme. Die richtigen Antworten erscheinen in \nder Folge-Ausgabe des Bayerischen \u00c4rzteblattes . Der aktuelle Punkte-Kontostand und die ent-\nsprechenden Punkte-Buchungen k\u00f6nnen jederzeit online abgefragt werden.\nDagmar Nedbal (BL\u00c4K) Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  287Titelthema\n7. Die adjuvante Chemotherapie beim \nMammakarzinom ...\na) ... sollte ein Anthrazyklin und Taxan \n enthalten. b) ... dauert mindestens 30 Wochen.c) ... f\u00fchrt immer zur Verbesserung des  Gesamt\u00fcberlebens.d) ... muss jeder Patientin im Sinne der  maximalen Sicherheit angeboten werden.e) ... ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr das\nAnsprechen einer Antihormontherapie.\n8. Der Einsatz von Trastuzumab ...a) ... kann die Rezidivrate um 80 Prozent \nsenken.\nb) ... senkt die Mortalit\u00e4t um ca. 30 Prozent. c) ... f\u00fchrt nur als Monotherapie zu einer \nVerbesserung des Gesamt\u00fcberlebens.\nd) ... wird in der Leitlinie auch bei Tumoren \nunter 1 cm empfohlen.\ne) ... stellt eine \u00e4u\u00dferst kosteng\u00fcnstige  Therapie dar.9. Die Planung einer Antihormontherapie \nist unabh\u00e4ngig von ...\na) ... Menopausenstatus der Patientin.b) ... Rezeptorstatus des Tumors.c) ... Nebendiagnosen der Patientin.d) ... Vortherapie der Patientin.e) ... Ern\u00e4hrungsgewohnheiten der Patientin. \n10. Die Planung und Durchf\u00fchrung einer \nAntihormontherapie ...\na) ... muss \u00fcber zehn Jahre erfolgen.\nb) ... ist nicht variabel zu gestalten.c) ... wird an die Patientin angepasst. d) ... sch\u00fctzt sicher vor dem Auftreten  eines Rezidives bzw. Metastasierung.e) ... hat sich seit Jahren nicht ge\u00e4ndert.Fragen-Antwortfeld (nur eine\nAntwort pro Frage ankreuzen):\n a b c d e\n1\n2345678910\nIch versichere, alle Fragen ohne fremde Hilfe beantwortet zu haben.\nName\nBerufsbezeichnung, TitelStra\u00dfe, HausnummerPLZ, Ort FaxOrt, Datum UnterschriftDie Richtigkeit von mindestens sieben Antworten \nauf dem Bogen wird hiermit bescheinigt.\nBayerische Landes\u00e4rztekammer, M\u00fcnchen\nDatum                                                      UnterschriftVeranstaltungsnummer: 2760909005778350015\nAuf das Fortbildungspunktekonto verbucht am:Platz f\u00fcr Ihren\nBarcodeaufkleberBL\u00c4K informiert\n288  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015regelt dies ausreichend.\u201c Auch sprach er die \n\u00e4rztliche Schweigepflicht an. Eine Lockerung stelle das Vertrauen der Patienten zu den \u00c4rz-ten infrage und sei eine \u201econditio sine qua non\u201c. Er schloss mit dem Appell, dass ein Land wie Deutschland es selbst schaffen m\u00fcsse, gen\u00fc-gend \u00c4rzte f\u00fcr den Bedarf auszubilden und den Versorgungsbedarf nicht allein durch Anwerben von ausl\u00e4ndischen \u00c4rzten decken d\u00fcrfe, was die \u00c4rzteschaft mit Applaus bekundete.\nQualit\u00e4t im \u201ePlace to be\u201c\nDer hessische Minister f\u00fcr Soziales und Inte-g r a t i o n ,  S t e f a n  G r \u00fc t t n e r ,  n a h m  i n  s e i n e r  B e -gr\u00fc\u00dfung aktuelle Gesetzesvorhaben ins Visier. I don\u2019t need no doctor\nNach musikalischem Auftakt des Medizineror-chesters Frankfurt, Goethes KOMMchester, mit \u201eI don\u2019t need no doctor\u201c begr\u00fc\u00dfte der Pr\u00e4sident der Hessischen Landes\u00e4rztekammer, Dr. Gott-fried von Knoblauch zu Hatzbach. Er sei beson-ders stolz, diese Symbolik fortsetzen zu k\u00f6nnen. Von Knoblauch betonte die \u00e4rztliche Bereit-schaft, immer wieder f\u00fcr die eigene Berufst\u00e4-tigkeit einzutreten und Verantwortung f\u00fcr das Allgemeinwesen und die Menschen in der Ge-sellschaft zu \u00fcbernehmen. Dies beinhalte auch, die Begehrlichkeiten des \u00e4rztlichen Handelns stets zu hinterfragen. Beim Thema Sterbehilfe machte von Knoblauch klar: \u201eWir brauchen kei-ne strafrechtliche Regelung, die Berufsordnung Freiheit und Verantwortung auf dem \n118. Deutschen \u00c4rztetag\nZum 118. Deutschen \u00c4rztetag kamen rund \n250 Abgeordnete und zahlreiche geladene G\u00e4ste an einen symboltr\u00e4chtigen Ort \u2013 in die Frankfurter Paulskirche, in der im Jahr 1848 das erste frei gew\u00e4hlte Nationalpar-lament tagte. Freiheit und Verantwortung waren auch die Begriffe, die in den Reden immer wieder fielen. So sprach der Pr\u00e4si-dent der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K), Pro-fessor Dr. Frank Ulrich Montgomery, mit den Worten des Bundespr\u00e4sidenten Joa-chim Gauck: \u201eFreiheit hei\u00dft nicht nur frei sein von etwas, sondern auch frei sein zu etwas. Die Freiheit der Erwachsenen hat einen Namen: sie hei\u00dft Verantwortung.\u201cVollbesetzte Reihen bei der Er\u00f6ffnungsveranstaltung des 118. Deutschen \u00c4rztetages in der geschichtstr\u00e4chtigen Frankfurter Paulskirche.\n\u00a9 jardai/modusphoto.deBL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  289h\u00e4user gegeneinander aufhetze. \u201eWer Frieden \nund gute Arbeitsbedingungen im Krankenhaus will, wird dieses Gesetz ablehnen m\u00fcssen.\u201c Deutliche Worte richtete Montgomery nach Berlin: \u201eMit diesem Gesetz zerst\u00f6ren Sie den Betriebsfrieden im Krankenhaus. Ziehen Sie den Gesetzentwurf zur\u00fcck \u2013 noch ist es dazu nicht zu sp\u00e4t!\u201c\n\u00d6konomie als dienstbarer Geist\nBundesgesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he (CDU), bereits zum zweiten Mal zu Gast auf einem Deutschen \u00c4rztetag, sprach von ge-genseitiger Wertsch\u00e4tzung, einem gemeinsa-men Fundament, als Grundlage f\u00fcr eine gu-te Zusammenarbeit. Die Rede Montgomerysverstand er als freundliche und zugleich k\u00e4mp-ferische Aufforderung, dies unter Beweis zu stellen. Gr\u00f6he betonte, wie wichtig verant-wortungsvolles Handeln und Sprechen mit den Patienten sei und dass jede Patientin/jeder Pa-tient die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcsse, sich auf den Arzt vor Ort verlassen zu k\u00f6nnen. Er sprach von einer guten fachlichen Versorgung und lobte die Leistungen der Kliniken vor Ort. \nZ u l e tzt  h a b e  e r  i n  A f r i k a  b e i  se i n e m  B es u c h  \nder von Ebola betroffenen Gebiete erfahren, wie wichtig ein gut funktionierendes Gesund-heitssystem sei. Gr\u00f6he dankte allen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten f\u00fcr ihre Bereitschaft, Menschen in Not zu helfen. \u201eEbola hat gezeigt, dass wir zu-nehmend global denken m\u00fcssen.\u201c Er betonte, hierf\u00fcr die notwendigen Rahmenbedingungen probleme unserer Patienten die Politik auf den Pl a n  ru fe n ?  Auch  h i e r  sti rb t  w i ede r  e i n  S t\u00fcck  Freiheit, n\u00e4mlich das Recht auf freie Arztwahl\u201c, so der B\u00c4K-Pr\u00e4sident und nannte die Regelung einen \u201epopulistischen Schachzug\u201c. \nPositiv bewertete er die in dem Gesetz-\nentwurf angelegte verst\u00e4rkte F\u00f6rderung der Weiterbildung in der Allgemeinmedizin. Nach den Pl\u00e4nen der Regierung stehen k\u00fcnftig Finanzmittel f\u00fcr 7.500 \u00c4rzte in Weiterbildung zur Verf\u00fcgung, statt bisher f\u00fcr 5.000. \u201eDie-ses Geld muss aber den Kollegen in der Wei-terbildung zugutekommen und darf nicht in irgendwelchen Institutionen versickern\u201c, be-tonte Montgomery. \nMit Blick auf die geplante Krankenhausreform \nstellte der B\u00c4K-Pr\u00e4sident klar, dass die \u00c4rzte-schaft ihre Verantwortung f\u00fcr die Qualit\u00e4tssi-cherung in der Patientenversorgung wahrneh-me. Er bekr\u00e4ftigte die langj\u00e4hrige Forderung der \u00c4rzteschaft nach einer ausk\u00f6mmlichen Finanzierung des station\u00e4ren Sektors. \u201ePflege-personal und \u00c4rzte sind v\u00f6llig \u00fcberlastet. Das erleben die Patienten hautnah.\u201c Montgomery warf den L\u00e4ndern vor, nicht ausreichend Geld in die Krankenh\u00e4user zu investieren. Mittler-weile sei ein Fehlbetrag von mehr als 30 Milli-arden Euro aufgelaufen. \u201eDas Sparen der Kran-kenh\u00e4user bei den Betriebsausgaben geht zu Lasten der Versorgung\u201c, warnte der Pr\u00e4sident.\nKritik \u00fcbte Montgomery auch an dem Tarifein-\nheitsgesetz. So sei das Gesetz ein \u201eTarifstreit-gesetz\u201c, das die Belegschaften der Kranken-Mit dem Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz und der Krankenhausreform w\u00fcrden zentrale Themen wie der \u00c4rztemangel und die Qualit\u00e4t in den Krankenh\u00e4usern angegangen. Aber auch inter-national m\u00fcsse man auf den Bedarf an medizi-nischer Versorgung ger\u00fcstet sein, betonte der Minister, mit Verweis auf die Ebola-Epidemie in Westafrika. \u201eWir haben ein gutes Gesundheits-system, m\u00fcssen aber auch vermehrt in ande-ren Regionen Hilfestellung leisten.\u201c Er mahnte, angesichts des demografischen Wandels und eines sich abzeichnenden \u00c4rztemangels, die Kriterien f\u00fcr eine Niederlassung im l\u00e4ndlichen Raum zu \u00fcberdenken sowie die Kriterien f\u00fcr den Zugang zum Medizinstudium zu \u00fcberpr\u00fc-fen. F\u00fcr die Zukunft m\u00fcsse festgelegt werden, welche \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten delegiert und welche unter Umst\u00e4nden substituiert werden k\u00f6nnen. \nDer Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Frankfurt \nam Main, Peter Feldmann, beschrieb die Stadt mit den Worten der New York Times als \u201ePlace \nto be\u201c und hob damit auf die wirtschaftlich-kulturelle Entwicklung ab, die die Stadt in den vergangenen Jahren durchlief. So stehe Frank-furt als Wirtschaftsstandort, gerade im Bereich Pharma und Wissenschaft, auch f\u00fcr eine gute medizinische Versorgung. Um diese zu opti-mieren, m\u00fcsse ressort\u00fcbergreifend gehandelt werden. Angesichts der demografischen Ent-wicklung mahnte er an, den Umgang mit den \u00c4lteren in der Gesellschaft zu \u00fcberdenken. \nWiege der Demokratie\nDer B\u00c4K-Pr\u00e4sident stimmte die rund 700 G\u00e4s-te mit einer verhei\u00dfungsvollen Rede in den \u00c4rztetag ein. Montgomery bezeichnete die Freiberuflichkeit als Grundlage des \u00e4rztlichen Handelns, die freie medizinische Entscheidun-gen sichere sowie ein unabh\u00e4ngiges Patien-ten-Arzt-Verh\u00e4ltnis garantiere und damit die Patientenrechte wahre. Zugleich warnte er vor einer schleichenden Aush\u00f6hlung der \u00e4rztlichen Freiberuflichkeit durch staatliche \u00dcberregu-lierung. Als Beispiel nannte der Pr\u00e4sident das geplante GKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GKV-VSG) und die darin enthaltenen Regelun-gen f\u00fcr Zwangsstilllegungen von Arztpraxen. Zwar sei es gelungen, die \u00dcberversorgungs-grenze, ab der die Regelung zum Zwangsauf-kauf greife, anzuheben. Dennoch bleibe es da-bei, so der Pr\u00e4sident, \u201edas ganze Verfahren ist ein Angriff auf die Freiberuflichkeit\u201c, was das Auditorium mit Beifall bekundete. \nIn diesem Zusammenhang verwies Montgo-\nmery auf die geplanten Terminservicestellen. \u201eWelchen Sinn macht es, Praxisstandorte ab-zubauen, wenn gleichzeitig vorgebliche Termin-\nB\u00c4K-Pr\u00e4sident Dr. Frank Ulrich Montgomery er\u00f6ffnet den 118. Deutschen \u00c4rztetag.\n\u00a9 jardai/modusphoto.deBL\u00c4K informiert\n290  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Paracelsus-Medaille\nEine \u00c4rztin und drei \u00c4rzte wurden mit der \nParacelsus-Medaille ausgezeichnet: Professo-rin Dr. Waltraut Kruse aus Aachen, Professor Dr. Hansj\u00f6rg Melchior aus Kassel, Dr. DieterMitrenga aus K\u00f6ln und Professor Dr. Dr. h. c. Peter C. Scriba aus M\u00fcnsing-Ammerland.\nArbeitstagung\nEinige Delegierte beschworen in ihren Rede-beitr\u00e4gen den \u201eGeist der geschichtstr\u00e4chtigen Frankfurter Paulskirche\u201c und w\u00fcnschten sich, dieser Geist m\u00f6ge auch die Beschl\u00fcsse des118. Deutschen \u00c4rztetages beeinflussen. Der Deutsche \u00c4rztetag tagte schon einmal imFebruar 1960 in der Paulskirche in Frankfurt. Damals wollte die Bundesregierung das Macht-gef\u00fcge in der gemeinsamen Selbstverwaltung zugunsten der Krankenkassen verschieben. Diese Sitzung war der H\u00f6hepunkt der Protes-te und der Anfang vom Ende der Reformpl\u00e4ne. Montgomery meinte in seinem Gru\u00dfwort dazu: \u201eDamals hatte die \u00c4rzteschaft gelernt, dass sie, wenn sie nur eng genug beieinander steht, ihre berechtigten Interessen gegen politische Fehl-planungen und gegen die geballte Lobbymacht aufkaufregeln und den Terminservicestellen verwunderten ihn, da dies nicht die \u201eZentralen des Gesetzes sind\u201c. \nMehr Niederlassungsanreize\nBeim Thema drohender \u00c4rztemangel solle man doch vielmehr \u00fcber L\u00f6sungen diskutieren: \u201eWir brauchen mehr Niederlassungsanreize\u201c, sagte Gr\u00f6he \u2013 etwa Verg\u00fctungsanreize f\u00fcr Stipendi-en und die Ausbildung junger \u00c4rzte. Und ge-nau daf\u00fcr sehe sein Gesetz den Strukturfonds vor. \u201eDas ist ein Ausdruck des Vertrauens der Politik in die Selbstverwaltung.\u201c Kassen\u00e4rztli-che Vereinigungen h\u00e4tten so die M\u00f6glichkeit, fr\u00fchzeitig auf drohende Versorgungsengp\u00e4sse zu reagieren.\nZu guter Letzt sprach der Minister die geplante \nReform der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte (GO\u00c4) an. Eine \u201eRenovierung\u201c sei \u00fcberf\u00e4llig. Die Ge-spr\u00e4che zwischen B\u00c4K und dem PKV-Verband h\u00e4tten gute Ergebnisse gebracht. Nun werde es weitere Gespr\u00e4che mit der Beihilfe zu dem The-ma geben. \u201eDas, was f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte gelun-gen ist \u2013 n\u00e4mlich eine zeitgem\u00e4\u00dfe Anpassung \u2013 muss uns auch endlich hier gelingen\u201c, sagte der Minister. schaffen zu m\u00fcssen und dass der demografi-sche Wandel, l\u00e4ngere Lebenserwartungen und eine Zunahme an Erkrankungen unser Gesund-heitswesen fordern und eine Weiterentwick-lung notwendig machen. Dies m\u00fcsse jedoch unter Ber\u00fccksichtigung von wirtschaftli-chen Aspekten erfolgen. \u201e\u00d6konomie muss ein dienstbarer Geist bleiben, also nachhaltig sein\u201c, so Gr\u00f6he. Er sprach auch \u00fcber den Kabi-nettsbeschluss zur St\u00e4rkung der Hospiz- und Palliativversorgung. Das, was uns heute an Leistungen zur Verf\u00fcgung steht, m\u00fcsse \u00fcber-all abrufbar sein. Er mahnte, die St\u00e4rkung am-bulanter und station\u00e4rer Hospizarbeit voran-zutreiben und bezeichnete die Begleitung zum Sterben als eine gemeinsame Aufgabe, was das Auditorium mit Beifall bekundete. Gr\u00f6he sprach \u00fcber das Thema Impfen. Er warnte vor einer Panikmache vor Impfungen und beton-te, Masern aus Europa verbannen zu wollen. Auch verteidigte der Bundesgesundheitsmi-nister das GKV-VSG. Mit diesem sei es Kran-kenkassen m\u00f6glich, in der gesamten Region Verg\u00fctungsanreize zu schaffen und nachge-fragte Leistungen zus\u00e4tzlich zu verg\u00fcten. \u201eWir m\u00fcssen bereit sein, Dinge auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und weiterzuentwickeln\u201c, sagte der Minister mit Blick auf die \u00c4rzte-Kritik am Gesetz. Vor allem die Kritik an den Praxis-\n250 Delegierte aus 17 Landes\u00e4rztekammern stimmten \u00fcber Antr\u00e4ge ab.BL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  291des\u00e4rztekammern, dass wenigstens ein Teil der \nZeit von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten bei solchen Aus-landseins\u00e4tzen f\u00fcr die Facharztweiterbildung angerechnet werde. Die Delegierten forderten die Bundesregierung in einem Entschlie\u00dfungs-antrag auf, ein staatlich finanziertes und or-ganisiertes medizinisches Hilfswerk (MedHW) einzurichten, um medizinische Soforthilfe mit speziell ausgebildetem Gesundheitspersonal in Krisengebieten zu leisten. Dabei sollten \u00c4rzte und andere Gesundheitsberufe durch Freistel-lungserleichterungen ihrer Arbeitgeber und so-zialrechtliche Absicherung schneller eingesetzt werden k\u00f6nnen. \nKommunikative Kompetenz\nIm \u00e4rztlichen Alltag hat die Kommunikation mit den Patienten nach Ansicht der Delegier-ten einen hohen Stellenwert und m\u00fcsse daher st\u00e4rker unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden. Die medizinischen Fakult\u00e4ten sollten deshalb die in der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte fest-gelegte Kompetenzentwicklung in der \u00e4rztli-chen Gespr\u00e4chsf\u00fchrung konsequent ausbauen. Diese Kompetenz geh\u00f6re auch in der \u00e4rztli-chen Fort- und Weiterbildung gef\u00f6rdert. Die Arbeits- und Rahmenbedingungen in Praxis und Klinik m\u00fcssten eine geeignete und ruhige Kommunikationssituation erm\u00f6glichen, die den Schutz der pers\u00f6nlichen Daten und der \u00e4rzt-lichen Schweigepflicht gew\u00e4hrleiste. Zudem m\u00fcsse ausreichend Zeit f\u00fcr diese so wichtige Form der \u00e4rztlichen Zuwendung und T\u00e4tigkeit zur Verf\u00fcgung stehen. bleibe kein Raum mehr f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Tarifpolitik berufsspezifischer Gewerkschaften, die eine Minderheit im Betrieb vertreten. \nDer Besuch von Gemeinschaftseinrichtungen \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche, wie Schulen, Kin-derg\u00e4rten und \u00e4hnliches, soll nur noch m\u00f6glich sein, wenn ein vollst\u00e4ndiger Impfschutz gem\u00e4\u00df den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommis-sion (STIKO) oder eine medizinische Gegenindi-kation nachgewiesen wird. \nWeitere Beschl\u00fcsse zu diesem Tagesordnungs-\npunkt wurden unter anderem zu folgenden Themen gefasst: Bek\u00e4mpfung der Korruption im Gesundheitswesen, Vertretung der \u00e4rzt-lichen Spitzenorganisationen in der neu zu schaffenden Pr\u00e4ventionskonferenz, Kranken-haus-Strukturgesetz (KHSG), Ausbau der allge-meinen ambulanten Palliativversorgung durch das Hospiz- und Palliativgesetz (HPG).\nMedizin in Zeiten globaler \nEpidemien\nDr. Tankred St\u00f6be, Pr\u00e4sident der Organisati-\non \u00c4rzte ohne Grenzen, und Professor Dr. Dr. Ren\u00e9 Gottschalk, Leiter des Gesundheitsam-tes der Stadt Frankfurt am Main, berichteten eindrucksvoll \u00fcber globale Epidemien und besonders \u00fcber die aktuelle Situation bei der Ebola-Krise. Viele Delegierte meldeten sich zu Wort und unterst\u00fctzten die Arbeit von \u00c4rztin-nen und \u00c4rzten bei solchen Krisen im Ausland. St\u00f6be w\u00fcnschte sich besonders von den Lan-der Krankenkassen durchsetzen kann.\u201c Die Zukunft wird zeigen, inwieweit der \u201eGeist der Frankfurter Paulskirche\u201c bei der Entscheidung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge geholfen hat.\nGeb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte\nDr. Theodor Windhorst, Vorsitzender des Aus-schusses \u201eGeb\u00fchrenordnung\u201c der B\u00c4K und Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, berichtete \u00fcber den Stand der GO\u00c4. Es soll eine moderne und dem aktuellen Stand der medi-zinischen Versorgung entsprechende GO\u00c4 ent-wickelt werden. \nGesundheits-, Sozial- und \u00e4rztliche \nBerufspolitik\nDer 118. Deutsche \u00c4rztetag forderte den Ge-\nsetzgeber auf, zentrale Ma\u00dfnahmen des GKV-VSG zu \u00fcberarbeiten. Insbesondere die Pl\u00e4ne f\u00fcr den Zwangsaufkauf von Vertragsarztsit-zen, die Einrichtung von Terminservicestel-len und die geplante Zweitmeinungsregelung w\u00fcrden massiv in die Kompetenzen der \u00e4rzt-lichen Selbstverwaltung eingreifen und sollten revidiert werden. Die \u00e4rztliche Freiberuflich-keit m\u00fcsse als \u201eGarant f\u00fcr die Diagnose- und Therapiefreiheit und f\u00fcr die freie Arztwahl\u201c gesichert werden. Die Delegierten sprachen sich auch f\u00fcr eine bedarfsgerechte Finanzie-rung der Krankenh\u00e4user aus und forderten eine klare und einklagbare Verpflichtung der L\u00e4nder f\u00fcr Krankenhausinvestitionen sowie erg\u00e4nzende finanzielle Mittel des Bundes. Notwendig sei zudem eine Neukonzeption des DRG-Fallpauschalensystems. Bei der Nach-wuchsf\u00f6rderung bef\u00fcrwortete das Plenum eine z\u00fcgige Umsetzung des angek\u00fcndigten Master-plans \u201eMedizinstudium 2020\u201c. Notwendig sei-en vor allem die Bereitstellung ausreichender Mittel f\u00fcr Forschung und Lehre, angemessene Auswahlverfahren bei der Studienplatzvergabe und die St\u00e4rkung der Allgemeinmedizin im Stu-dium. Vor dem Hintergrund der Germanwings-Katastrophe lehnte der 118. Deutsche \u00c4rztetag eine weitere Lockerung der \u00e4rztlichen Schwei-gepflicht strikt ab. Patienten m\u00fcssten die M\u00f6g-lichkeit haben, sich ihrem Arzt im vertraulichen Gespr\u00e4ch zu \u00f6ffnen. \nDie Abgeordneten des Deutschen Bundestages \nwurden einstimmig und mit \u201egro\u00dfem Nach-druck\u201c aufgefordert, das Tarifeinheitsgesetz nicht zu beschlie\u00dfen. Der vorliegende Gesetz-entwurf richte sich gegen die Koalitionsfreiheit des Grundgesetzes und gegen die Tarifautono-mie freier Gewerkschaften. Wenn nur noch der Tarifvertrag der Gewerkschaft mit den meisten Mitgliedern im Betrieb zur Anwendung komme, \nDie Bayerischen Delegierten brachten wichtige Antr\u00e4ge in die Debatte mit ein.BL\u00c4K informiert\n292  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015dungsbezogene Kenntnisse und Erfahrungen\u201c \n(Kennen und K\u00f6nnen) und \u201ekenntnis- und er-fahrungsgest\u00fctzte Anwendung und Fertigkei-ten\u201c (Beherrschen) definiert. Die Dokumenta-tion der Weiterbildung soll in einem eigenen elektronischen Logbuch erfolgen. Damit soll eine kontinuierliche Erfassung des Weiterbil-dungsfortschritts m\u00f6glich sein. Das Logbuch soll auch die Grundlage und eine Strukturie-rungshilfe f\u00fcr das j\u00e4hrliche Weiterbildungsge-spr\u00e4ch sein. Aktuelle Informationen zum Stand der Novellierung der MWBO gibt es auf der In-ternetseite www.baek.de/novelle-mwbo\nDas \u00c4rzteparlament lehnte alle Bestrebungen, \ndie Unterschiede zwischen \u00e4rztlicher Ausbil-dung und \u00e4rztlicher Weiterbildung zu nivellie-ren, ab. Die \u00e4rztliche Ausbildung ende mit der Approbation. Die weitere Qualifizierung zum Facharzt, in Schwerpunkten und Zusatz-Wei-terbildungen erfolge im Rahmen der T\u00e4tigkeit als \u00c4rztin bzw. Arzt. Weiterbildung sei \u00e4rztliche Berufsaus\u00fcbung. Die verschiedenen Facharzt-richtungen stellten keine eigenen \u00e4rztlichen Berufe dar, sondern seien eine Form der Berufs-aus\u00fcbung des einheitlichen Arztberufes. Weiter ausgebaut werden sollen die ambulanten Wei-terbildungsm\u00f6glichkeiten in patientennahen Fachgebieten im Interesse einer bestm\u00f6glichen Qualifizierung. Die Finanzierung der ambulan-ten fach\u00e4rztlichen Weiterbildung soll vergleich-bar zum F\u00f6rderprogramm Allgemeinmedizin vom Gesetzgeber eigenst\u00e4ndig im Sozialgesetz-buch V (SGB V) geregelt werden. Die Delegierten sprachen sich f\u00fcr eine Mischfinanzierung aus. \nT\u00e4tigkeitsbericht der B\u00c4K\nBeim Tagesordnungspunkt 6 wurden \u00fcber 150 Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge gestellt. Themen wa-ren unter anderem Qualit\u00e4tssicherung und Patientensicherheit, SGB V und Gesetzliche Krankenversicherung, Sucht und Drogen, Psy-chotherapie, Menschenrechte und Geschichte der \u00c4rzteschaft, Krankenhaus, Kinder- und Ju-gendgesundheit, Internationales, Gesundheits-berufe, \u00e4rztliche Fortbildung, Deutscher \u00c4rz-tetag, Europ\u00e4ische Union, Versorgungswerke, Telematik \u2013 Telemedizin \u2013 E-Health-Gesetz. \nDer 119. Deutsche \u00c4rztetag findet vom 24. bis \n27. Mai 2016 in Hamburg statt. Austragungsort f\u00fcr den 120. Deutschen \u00c4rztetag vom 23. bis 26. Mai 2017 ist Freiburg im Breisgau.\nAlle Entschlie\u00dfungen des 118. Deutschen \u00c4rz-\ntetages k\u00f6nnen auf der Internetseite www.baek.de nachgelesen werden.\nJodok M\u00fcller, Sophia Pelzer \n(beide BL\u00c4K)bung der Statuten der Deutschen Akademie f\u00fcr Allgemeinmedizin und der Deutschen Akademie der Gebiets\u00e4rzte sowie die \u00dcberf\u00fchrung des Deutschen Senats f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung in die allgemeine Gremienstruktur der B\u00c4K. Diese Neuordnung soll Ressourcen f\u00fcr eine zielorien-tierte und effiziente Bearbeitung der Aufgaben freisetzen, ohne dass Themenfelder verloren gehen. \nDie Delegierten nahmen diesen Bericht zur \nKenntnis und beschlossen zus\u00e4tzlich, dass der Vorstand auf dem 119. Deutschen \u00c4rztetag in Hamburg 2016 ein Konzept \u00fcber das \u201eOb\u201c und das \u201eWie\u201c der inhaltlichen und finanziel-len Ausgestaltung der \u00dcberf\u00fchrung der Deut-schen Akademie f\u00fcr Gebiets\u00e4rzte sowie der Deutschen Akademie f\u00fcr Allgemeinmedizin in die einheitliche Gremienstruktur der B\u00c4K vor-zulegen habe. Eine Entscheidung soll in einem Jahr fallen. Damit bis dahin keine neuen Man-datstr\u00e4ger gew\u00e4hlt werden m\u00fcssen, wurden die aktuellen Mandate um ein Jahr verl\u00e4ngert. \nDr. Franz-Joseph Bartmann, Vorsitzender der \nWeiterbildungsgremien der B\u00c4K, und Dr. Ulrich Clever, Vorsitzender des Ausschusses \u201eAmbu-lante Versorgung\u201c, berichteten \u00fcber den Sach-stand der Novellierung der (Muster-)Weiterbil-dungsordnung (MWBO). F\u00fcr die MWBO lautet die Leitfrage: \u201eWelche Kompetenzen ben\u00f6tigt ein Arzt, um als Facharzt eigenst\u00e4ndig t\u00e4tig zu sein?\u201c. F\u00fcr die einzelnen Weiterbildungsbl\u00f6cke und Weiterbildungs-Modi werden \u201eanwen-\nBerufsordnung\nDie (Muster-)Berufsordnung wurde im \u00a7 10 (Dokumentationspflichten), \u00a7 15 (Forschung), \u00a7 18 (Berufliche Kooperation) und \u00a7 20 (Ver-tretung) ge\u00e4ndert. \nHaushalt der B\u00c4K\nDer Deutsche \u00c4rztetag beschloss mit 216 ge-gen 34 Stimmen den Haushaltsvoranschlag der B\u00c4K f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2015/2016 in H\u00f6he von 19,7 Millionen Euro. Die Landes\u00e4rztekam-mern Berlin, Brandenburg und Rheinland-Pfalz stimmten gegen diesen Haushaltsvoranschlag. Beschlossen wurde auch der Wiedereintritt in den Bundesverband der Freien Berufe (BFB) mit einem Jahresmitgliedsbeitrag von 125.000 Euro. Mehrheitlich gebilligt wurde der Jahres-abschluss f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2013/2014. Der Vorstand der B\u00c4K wurde einstimmig entlastet. \nGremiendebatte\n2014 hat der 117. Deutsche \u00c4rztetag den Vor-stand aufgefordert, notwendige Strukturrefor-men f\u00fcr die B\u00c4K zu formulieren. Der Vorstand hat einen Vorschlag f\u00fcr eine Neuordnung der Gremienstruktur vorgelegt. Die bisherigen 37 Gremien in der ersten Ebene sollen auf 24 re-duziert werden. Kontrovers diskutierten die De-legierten vor allem die vorgeschlagene Aufhe-\nDie BL\u00c4K-Vizes Dr. Wolfgang Rechl und Dr. Heidemarie Lux w\u00e4hrend der laufenden Beratungen.\nBL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  293Warum kandidieren Sie ein zweites Mal als \nVizepr\u00e4sident der B\u00c4K?\nKaplan: Wir haben im Pr\u00e4sidium der B\u00c4K \nzusammen mit dem Vorstand und den Dele-gierten des Deutschen \u00c4rztetages in der ver-gangenen Amtsperiode vieles im gesundheits- und berufspolitischen Bereich angesto\u00dfen, einiges konnten wir noch nicht umsetzen, h i e r  w i l l  i c h  m i c h  w e i t e r  e i n b r i n g e n .  M e i n  Ziel ist es, dazu beizutragen, die B\u00c4K als Ar-beitsgemeinschaft der Landes\u00e4rztekammern zukunftsorientiert auszurichten, sowohl was die gesundheitspolitische Positionierung in der \u00e4rztlichen Versorgung als auch die Struk-turen der B\u00c4K betrifft. Mir geht es vor allem um die Schaffung einer interdisziplin\u00e4ren, in-terprofessionellen und sektor\u00fcbergreifenden Patientenversorgung.\nWoher nehmen Sie die Zeit f\u00fcr Ihr berufspoliti-\nsches Engagement?\nKaplan: Ich habe meinen Praxissitz in einer \nhaus\u00e4rztlichen Gemeinschaftspraxis Ende 2014 an meine Sicherstellungsassistentin \u00fcbergeben. Dieser zus\u00e4tzlich gewonnene Freiraum hat da-zu beigetragen, ein weiteres Mal als Vizepr\u00e4si-dent der B\u00c4K zu kandidieren. Bei den Wahlen in das Pr\u00e4sidium der Bun-\ndes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) gab es keine \u00dcberra-schungen. Professor Dr. Frank Ulrich Mont-gomery wurde mit 161 von 230 g\u00fcltigen Stimmen wieder zum Pr\u00e4sidenten der B\u00c4K gew\u00e4hlt. Dr. Martina Wenker, Pr\u00e4sidentin der Landes\u00e4rztekammer Niedersachsen, wurde mit 221 von 245 g\u00fcltigen Stimmen als Vizepr\u00e4sidentin best\u00e4tigt. Dr. Max Kaplan, Pr\u00e4sident der Bayerischen Landes\u00e4rztekam-mer, wurde f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre mit 209 von 233 g\u00fcltigen Stimmen wieder zum Vizepr\u00e4sidenten der B\u00c4K gew\u00e4hlt. Bei allen drei Wahlg\u00e4ngen gab es keine Gegenkan-didaten. F\u00fcr die beiden zus\u00e4tzlichen Positi-onen im Vorstand der B\u00c4K wurden Dr. Ellen Lundershausen aus Th\u00fcringen mit 133 Stim-men und Dr. Klaus Reinhardt aus Westfalen-Lippe mit 123 Stimmen gew\u00e4hlt.\nDas Bayerische \u00c4rzteblatt  s p r a c h  i m  V o r f e l d  \nder Wahl mit Dr. Max Kaplan, der 2011 erstmals \nzum Vizepr\u00e4sidenten der B\u00c4K gew\u00e4hlt wurde, \u00fcber seine Ziele f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre im B\u00c4K-Pr\u00e4sidium.Dr. Max Kaplan wieder B\u00c4K-Vizepr\u00e4sident\nF\u00fcr welche Schwerpunkte sind Sie im Pr\u00e4si-dium der B\u00c4K zust\u00e4ndig?\nKaplan: Meine Schwerpunkte in der B\u00c4K \nsind die \u00e4rztliche Fortbildung, die Weiter-bildung und die Medizinischen Fachberufe. Hier m\u00f6chte ich mich weiter einbringen und vor allem sicherstellen, dass auch in Zukunft die \u00c4rztekammern f\u00fcr die Weiterbildung und die \u00e4rztliche Fortbildung zust\u00e4ndig bleiben. Im Bereich der Gesundheitsberufe ist eine St\u00e4rkung der Kooperation notwen-dig, doch m\u00fcssen gerade wir \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auf Qualit\u00e4t und Patientensicherheit achten. In diesem Zusammenhang m\u00f6ch-te ich nur die Stichworte \u201eDirektzugang, Physician Assistant, Delegation und Sub-stitution\u201c nennen. Mir ist es auch wichtig, dass sich alle \u00e4rztlichen Berufsgruppen in der B\u00c4K vertreten sehen. Die B\u00c4K soll eine Plattform f\u00fcr die inner\u00e4rztliche Diskussion und f\u00fcr den Interessenausgleich bieten. Au-\u00dferdem ist es notwendig, dass die B\u00c4K ver-st\u00e4rkt zu einem Garanten f\u00fcr die \u00e4rztliche Freiberuflichkeit wird.\nVielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch.\nDie Fragen stellte Jodok M\u00fcller (BL\u00c4K)\nNeue alte Besetzung: Dr. Max Kaplan, Professor Dr. Frank Ulrich Montgomery und Dr. Martina Wenker (v. li.) wurden f\u00fcr eine neue Amtsperiode erneut an die \nB\u00c4K-Spitze gew\u00e4hlt.BL\u00c4K informiert\n294  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015noch die Investitionskosten durch das Gesetz \nausreichend finanziert. \nKooperation, Notfallsanit\u00e4tergesetz \nund Impfen\nDiskussionen zwischen dem BL\u00c4K-Pr\u00e4sidium \nund den Abgeordneten gab es vor allem \u00fcber das Positionspapier zur Situation der Heilmittel-erbringer, das die Arbeitsgruppe Gesundheit der CDU/CSU-Bundestagsfraktion Ende M\u00e4rz beschlossen hatte. Das Papier sieht insbe-sondere f\u00fcr die Physiotherapie eine st\u00e4rkere Einbindung in die Versorgungsverantwortung vor. Einig waren sich die Diskutanten darin, dass eine Intensivierung von Kooperationen n\u00f6tig sei. Auch sei eine zunehmende Akade-misierung der Gesundheitsberufe zu verzeich-nen. Im Fokus m\u00fcssten vor allem der Patient und seine Sicherheit stehen, so ein Abgeord-neter. Kathrin Sonnenho lzner berichtete von \nModellversuchen aus den Niederlanden, in de-nen ein Direktzugang, also die Diagnose- und Indikationsstellung durch den Physiothera-peuten, erfolgreich verlaufe. Kaplan wies dar-auf hin, dass er sich die Ausstellung von soge-nannten \u201eBlanko-Rezepten\u201c vorstellen k\u00f6nne, Kaplan berichtete auch \u00fcber das Anti-Korrup-tionsgesetz und stellte klar, dass die \u00c4rzteschaft einen neuen Straftatbestand, der Bestechlichkeit und Bestechung im Gesundheitswesen regelt, akzeptiere, dies aber an bestimmte Forderungen kn\u00fcpfe: 1. die Klarstellung, dass gesundheitspo-litisch gewollte Kooperationen nicht unter Kor-ruptionsverdacht geraten, 2. die Benennung von Normadressaten bez\u00fcglich einer Bestechung und Schaffung einer Rechtssicherheit sowie 3., dass zun\u00e4chst die Ursachen, die sogenannten \u201ekriminogenen Faktoren\u201c, bek\u00e4mpft werden. \nDer BL\u00c4K-Pr\u00e4sident erl\u00e4uterte auch den Ar-\nbeitsentwurf eines Gesetzes zur Reform der Strukturen der Krankenhausversorgung, den das Bundesgesundheitsministerium Ende April vorgelegt hatte. Hierbei sollen die Pro-zess-, Struktur- und die Ergebnisqualit\u00e4t in der station\u00e4ren Versorgung bei der Kranken-hausplanung sowie bei der Krankenhausver-g\u00fctung zuk\u00fcnftig eine zentrale Rolle spielen. Problematisch sei, dass eine ausschlie\u00dfliche Ausrichtung auf die Ergebnisqualit\u00e4t eine \u201eRosinenpickerei\u201c bei den Krankenh\u00e4usern be-g\u00fcnstigen k\u00f6nne, was letztendlich die Gefahr einer Risikoselektion berge, warnte Kaplan. Au\u00dferdem w\u00fcrden weder die Betriebskosten Zun\u00e4chst ging der Pr\u00e4sident auf aktuelle Ge-setzesvorhaben ein. Das GKV-Versorgungs-st\u00e4rkungsgesetz gehe nach Expertenmeinung zwar in die richtige Richtung, weise aber ernst-zunehmende M\u00e4ngel auf. Die M\u00e4ngel zeigten sich, so Kaplan, vor allem in den Terminservice-stellen und dem Aufkauf von Arztpraxen. In diesem Zusammenhang sprach er die Bedarfs-planung an. Diese sei von der tats\u00e4chlichen Versorgungssituation weit entfernt. Vielmehr m\u00fcsse der Versorgungsbedarf in den einzel-nen Regionen abgebildet werden. \u201eWir m\u00fcssen hier mehr sektor\u00fcbegreifend, integrierend und kooperierend denken\u201c, mahnte Kaplan an. \nSterbehilfedebatte\nWeiter berichtete Kaplan von dem Kabinetts-entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Hospiz- und Palliativversorgung. Die \u00c4rzte-schaft begr\u00fc\u00dfe diesen Vorsto\u00df und sehe dies auch als wichtiges Signal in der Sterbehilfe-debatte. Es sei sinnvoll, dass die gewerbliche und organisierte Sterbehilfe \u00fcber das Strafge-setzbuch verboten werde. Weitere gesetzliche Regelungen seien nicht n\u00f6tig. Alles Weitere sei \u00fcber die Berufsordnung geregelt. Im Dialog mit der Politik \nDr. Heidemarie Lux (Vizepr\u00e4sidentin der BL\u00c4K), Kathrin Sonnenholzner (SPD, Vorsitzende des Ausschus-\nses f\u00fcr Gesundheit und Pflege), Dr. Max Kaplan (Pr\u00e4sident der BL\u00c4K), Dr. Wolfgang Rechl (Vizepr\u00e4sident der BL\u00c4K), Dr. Karl Vetter (Freie W\u00e4hler), Dr. Thomas Zimmermann (Vorsitzender des Landesgesundheits-rates Bayern), v. li., diskutierten \u00fcber die zentralen Themen in der Gesundheitspolitik. Weitere teilnehmende Abgeordnete, die nicht im Bild sind, waren: Professor (Univ. Lima) Dr. Peter Bauer (Freie W\u00e4hler), J\u00fcrgen Baumg\u00e4rtner (CSU), Dr. phil. Thomas Goppel (CSU), Klaus Holetschek (CSU), Ulrich Leiner (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen), Bernhard Seidenath (CSU), Steffen Vogel (CSU) und Kerstin Celina (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen).Anfang Mai fand wieder der allj\u00e4hrliche \nInformationsaustausch zwischen dem Pr\u00e4sidium der Bayerischen Landes\u00e4rz-tekammer (BL\u00c4K) und dem Ausschuss f\u00fcr Gesundheit und Pflege des Bayeri-schen Landtags statt. Das Pr\u00e4sidium der BL\u00c4K mit Pr\u00e4sident Dr. Max Kaplan und den beiden Vizes, Dr. Heidemarie Lux und Dr. Wolfgang Rechl, kam mit einer um-fangreichen Tagesordnung in den Landtag. In gro\u00dfer Runde diskutierten sie gemein-sam mit der Vorsitzenden des Ausschus-ses, Kathrin Sonnenholzner, MdL, dem Vorsitzenden des Landesgesundheitsrates Bayern, Dr. Thomas Zimmermann, und neun weiteren Abgeordneten \u00fcber aktuelle gesundheitspolitische Themen. BL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  295betonte jedoch, dass Diagnose- und Indika-\ntionsstellung beim Arzt verbleiben m\u00fcssten, dem stimmten die Abgeordneten zu.\nIn diesem Zusammenhang wurde auch die \nUmsetzung des Notfallsanit\u00e4tergesetzes dis-kutiert. Die in \u00a7 4 Abs. 2 Punkt 1c des Not-fallsanit\u00e4tergesetzes benannten invasiven Ma\u00dfnahmen, die der Notfallsanit\u00e4ter vor Eintreffen des Notarztes durchf\u00fchren kann, seien teilweise problematisch. Im Rahmen der \u00dcbergangsl\u00f6sung m\u00fcsse bei allen Rettungs-assistenten eine Schulung vor der Pr\u00fcfung erfolgen. Mit einer qualifizierten Ausbildung m\u00fcsse die fachliche Kompetenz des angehen-den Notfallsanit\u00e4ters gesichert werden. Deut-l i c h  w i e s  K a p l a n  d a r a u f  h i n ,  d a ss  d i e  i n  \u00a7  4  Abs. 2 Punkt 2c festgelegte \u201eDelegation heil-kundlicher T\u00e4tigkeiten\u201c vom \u00c4rztlichen Leiter Rettungsdienst im Notfallsanit\u00e4tergesetz so nicht umgesetzt werden k\u00f6nne, da dies mit der in Schriftform und Rechtsprechung ent-wickelten Konstruktion als Delegation nicht in \u00dcbereinstimmung zu bringen sei und die Haf-tungsproblematik nicht im Sinne der Beteilig-ten geregelt sei.\nBeim Thema Impfen wurde betont, dass die \nzur\u00fcckliegende Masernepidemie ein Umden-ken hinsichtlich einer m\u00f6glichen Impfver-pflichtung erforderlich mache. Das BL\u00c4K-Pr\u00e4sidium und die Abgeordneten kamen darin \u00fcberein, dass es notwendig sei, die Gesell-schaft verst\u00e4rkt auf die Bedeutung des Impf-schutzes aufmerksam zu machen und auch die \u00c4rzteschaft verst\u00e4rkt zu sensibilisieren. Kaplan wies hierbei auf bestehende Seminare der BL\u00c4K zum Thema Impfen hin. Auch sei zu \u00fcberlegen, f\u00fcr die Aufnahme in \u00f6ffentlichen Einrichtungen, wie Kitas oder Kinderg\u00e4rten, eine Impfverpflichtung einzuf\u00fchren. Vize-pr\u00e4sidentin Lux forderte eine \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittelverordnung, damit \u00c4rzte mehr Rechtssicherheit bei der Substitutions-behandlung haben. \u00c4rzte d\u00fcrften nicht l\u00e4nger S o r g e  h a b e n ,  s i c h  h i e r  s t r a f b a r  z u  m a c h e n .Vizepr\u00e4sident Rechl sprach \u00fcber die Pflege-situation in Bayern und mahnte, die Versor-gungssituation unmittelbar beim Patienten, ambulant und station\u00e4r, verbessern zu m\u00fcs-sen. Eine Akademisierung sei f\u00fcr bestimmte Teilbereiche, wie Leitungsfunktion, Manage-ment und Forschung durchaus sinnvoll. \nSophia Pelzer (BL\u00c4K)\nZentralafrikanische Republik +++ \nKrankenhaus Bossangoa +++ Arzt Paul van der Laan +++ schnelle Hilfe f\u00fcr Kinder, Frauen und M\u00e4nner  \n\u00a9 Ton Koene\nWir h\u00f6ren nicht auf zu helfen.\nH\u00f6ren sie nicht auf zu spenden.\nGepr\u00fcft + Empfohlen!SPENDENKONTO  \nBank f\u00fcr SozialwirtschaftIBAN: DE 72 3702 0500 0009 7097 00\nBIC: BFSWDE 33XXX W\u00e4hrend Sie das lesen, sind wir in mehr als 60 L\u00e4ndern \nweltweit im Einsatz. Damit wir auch weiterhin schnell handeln k\u00f6nnen, brauchen wir Ihre Hilfe. Unterst\u00fctzen Sie uns mit Ihrer Spende.\nwww.aerzte-ohne-grenzen.de/spendeBL\u00c4K informiert\n296  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015fen und noch Kaliummangel dazukomme. Bei \nAdipositas k\u00f6nne als Folgekrankheit bereits bei Jugendlichen ein Diabetes mellitus Typ II entstehen. Diese Diabetesform komme \u00fcbli-cherweise erst bei \u00e4lteren Menschen vor. Stu-dien aus den USA w\u00fcrden belegen, dass bis zu 30 Prozent aller Diabetespatienten in den USA im Alter von zehn bis 19 Jahren einen Dia-betes mellitus vom Typ II h\u00e4tten. \nEssen als Belohnung\n\u201ePsychologischer Hintergrund des verhal-tensbedingten \u00dcbergewichts ist vor allem ein labiles Selbstwertgef\u00fchl mit einer gest\u00f6r-ten Balance zwischen Selbst und Umwelt\u201c, erl\u00e4uterte Professor Dr. Dr. Dr. Felix Tretter, 2. Vorsitzender der BAS. Exzessives Essen, noch dazu von kalorienreicher Nahrung, habe eine zentrale und kompensatorische Belohnungsfunktion. Bei betroffenen Men-schen konnte festgestellt werden, dass sich die Gehirnstrukturen \u00e4hnlich ver\u00e4ndert ha-ben wie bei Alkoholabh\u00e4ngigen. Vor allem scheine ein Mangel an Dopamin-Rezeptoren vorzuliegen, wie er bei Personen mit einer pr\u00e4sidentin der BL\u00c4K und Suchtbeauftragte des Vorstandes. Gerade diese k\u00f6rperlichen Folgesch\u00e4den seien teilweise irreversibel und deshalb m\u00fcssten Essst\u00f6rungen sehr ernst ge-nommen werden. Alle Essst\u00f6rungen h\u00e4tten gemeinsam, dass Essen das Leben der Be-troffenen bestimme. Der K\u00f6rper sei f\u00fcr alles Gl\u00fcck und Ungl\u00fcck verantwortlich. Vor allem Jugendliche entwickelten oft auch eine feh-lerhafte Wahrnehmung des eigenen K\u00f6rpers. \nZwischen 1998 und 2012 starben in Deutsch-\nland zwischen 33 und 100 Personen pro Jahr an einer Essst\u00f6rung, 90 Prozent davon waren Frauen. \u201eProblematisch ist nicht nur die Ess-st\u00f6rung an sich, sondern vor allem auch die k\u00f6rperlichen und seelischen Folgesch\u00e4den\u201c, betonte Lux. Es k\u00f6nne ein Teufelskreis entste-hen, aus dem die Betroffenen nur schwer allei-ne wieder herausk\u00e4men. So f\u00fchre zum Beispiel eine Mangel- und Unterern\u00e4hrung h\u00e4ufig zu einer Hormon- und Stoffwechselst\u00f6rung mit Auswirkungen auf nahezu alle Organsys-teme. Vor allem das Herz k\u00f6nne durch eine Mangelern\u00e4hrung akut gesch\u00e4digt werden. Besonders gef\u00e4hrlich werde es, wenn Hun-gern und k\u00f6rperliche Arbeit zusammentref-Sch\u00e4tzungen zufolge leiden zwischen f\u00fcnf und zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung an Essst\u00f6rungen \u2013 Tendenz steigend. F\u00fcr Melanie Huml (CSU), Bayerische Staatsministerin f\u00fcr Gesundheit und Pflege, sind diese Zahlen alarmierend. Ei-ne krankhafte St\u00f6rung des Essverhaltens habe oft schlimme Folgen. So k\u00f6nne exzessives Hun-gern beispielsweise Kreislaufst\u00f6rungen bis hin zu Nierenversagen und Herzstillstand ausl\u00f6sen. Auch \u00dcbergewicht k\u00f6nne die Gesundheit stark beeintr\u00e4chtigen. Betroffene leiden h\u00e4ufiger an Herz-Kreislauf-Erkrankungen. \u201eDamit es gar nicht so weit kommt, setzt Bayern auf bew\u00e4hrte Angebote zur Information und zur zielgruppen-gerechten Pr\u00e4vention\u201c, erl\u00e4uterte die Ministerin. Betroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen st\u00fcnden 180 psychosoziale Suchtberatungsstellen in Bayern mit Rat und Unterst\u00fctzung zur Seite. Auch die bayerischen Jugend\u00e4mter und Erziehungsbera-tungsstellen bieten Hilfestellungen an.\nGef\u00e4hrliche Sekund\u00e4rsch\u00e4den\n\u201eEssst\u00f6rungen sind seelische Krankheiten, die zu gef\u00e4hrlichen sekund\u00e4ren Sch\u00e4den f\u00fchren k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rte Dr. Heidemarie Lux, Vize-Genuss, Frust und Kontrollverlust\nPressekonferenz vor dem 14. Suchtforum mit Gesundheitsministerin Melanie Huml; Dr. Heidemarie Lux, \nVizepr\u00e4sidentin der BL\u00c4K (sitzend v. li.) und Professor Dr. Dr. Dr. Felix Tretter, 2. Vorsitzender der BAS e. V.; Ulrich Koczian, Vizepr\u00e4sident der BLAK und Privatdozent Dr. Heiner Vogel, Vorstand der PTK (stehend v. li.).\u201eZwischen Genuss, Frust und Kontrollver-\nlust \u2013 Essst\u00f6rungen als \u201agewichtige\u2018 He-rausforderung einer Konsumgesell-schaft?!\u201c. So lautete das Thema des dies-j\u00e4hrigen Suchtforums  in M\u00fcnchen. Knapp \n400 Besucher informierten sich am 22. April \u00fcber Essst\u00f6rungen und deren Ursachen, Auswirkungen und Therapiem\u00f6glichkeiten. Das Suchtforum wurde von den Kooperati-onspartnern Bayerische Landes\u00e4rztekam-mer (BL\u00c4K), Bayerische Landesapotheker-kammer (BLAK), Bayerische Akademie f\u00fcr Sucht- und Gesundheitsfragen (BAS) e. V.  und der Bayerischen Landeskammer der Psychologischen Psychotherapeuten und der Kinder- und Jugendlichenpsychothera-peuten (PTK) durchgef\u00fchrt.BL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  297mit einem klaren \u201eJein\u201c. Essst\u00f6rungen seien \nim Wesentlichen keine Suchterkrankungen, auch wenn es \u00dcberlappungen gebe. Gruber wies auf die hohen finanziellen Folgesch\u00e4-den von \u00dcbergewicht f\u00fcr die Gesellschaft hin. Laut einem Bericht des European Jour-\nnal of Health Economics  2 0 1 4  ( L e h n e r t  e t  \nal.: Health burden and costs of obesity and overweight in Germany: an update) liegen die Gesamtkosten verursacht durch  \u00dcber-gewicht in der deutschen Bev\u00f6lkerung (BMI \uf0b3 25) bei knapp 17 Milliarden Euro pro \nJahr. \nHelfen Schlankheitspillen?\nMargit Schlenk, Fachapothekerin f\u00fcr Offizin-pharmazie aus Neumarkt in der Oberpfalz, un-tersuchte die Frage \u201eSchlankheitspillen: echte Hilfe oder Schwindel?\u201c. Viele \u00fcbergewichtige Menschen s\u00e4hen nicht ein, dass es wichtig sei, das Richtige zu essen und sich zu bewegen. Lieber m\u00f6chten die Patienten eine bequeme L\u00f6sung mit pharmazeutischen Pr\u00e4paraten oder Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln. Die Kr\u00fccke \u201eSubstanz\u201c reiche aber laut Schlenk nicht aus. Zudem m\u00fcsse beachtet werden, dass \u00fcberge-wichtige Patienten oftmals schon krank seien und zum Beispiel an Bluthochdruck leiden. Deshalb m\u00fcssten bei allen Substanzen die m\u00f6glichen Nebenwirkungen beachtet werden. \u201eMit gesunder Ern\u00e4hrung sind oft bessere Er-folge erzielbar, und das ohne Nebenwirkun-gen\u201c, ist Schlenk \u00fcberzeugt.\nBei Schlankheitsmitteln aus dubiosen Quel-\nlen, vor allem aus dem Internet, werde auch oft Schindluder betrieben. Diese k\u00f6nnten zum Beispiel verbotene Substanzen enthalten, die zudem nicht deklariert seien. Sie empfiehlt deshalb Abnehmen mit Hilfe strukturierter Programme und einer krankheitsadaptierten Medikation. Gewichtsmanagement sei ei-n e  G e m e i n s c h a f t s a u f g a b e  v o n  P a t i e n t ,  A r z t ,  Apotheker und nicht\u00e4rztlichen Heilberufen. Hauptziel m\u00fcsse aber die Pr\u00e4vention von \u00dcbergewicht sein, damit es gar nicht erst so-weit komme.\nDas 14. Suchtforum wird am 4. Dezember 2015 \nim Rahmen des Bayerischen Fortbildungskon-gresses (BFK) in N\u00fcrnberg wiederholt.\nJodok M\u00fcller (BL\u00c4K)bewussten Kontrolle \u00fcber das Essverhalten kommt. Im Gegensatz zu Bulimie wird das Gegessene nicht erbrochen. Bei der Entste-hung von Adipositas habe BED aber nur eine untergeordnete Rolle. 2014 wurde die Leitlinie zur Pr\u00e4vention und Behandlung der Adiposi-tas \u00fcberarbeitet. Neu ist zum Beispiel, dass die individualisierte Therapie und die lang-fristige Gewichtsstabilisierung mehr betont werden. Entscheidend f\u00fcr eine Gewichtsab-nahme ist die Verringerung der Energiezufuhr, die Makron\u00e4hrstoffzusammensetzung sei von nachgeordneter Bedeutung. In besonderer Situation sei ein zeitlich begrenzter Einsatz von Formuladi\u00e4ten m\u00f6glich. Die chirurgische Therapie sollte bei extremer Adipositas eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. \nPsychotherapeutische Ans\u00e4tze\nProfessorin Dr. Tanja Legenbauer von der LWL-Universit\u00e4tsklinik Hamm beleuchtete die Chancen und Grenzen von psychotherapeuti-schen Ans\u00e4tzen bei Essst\u00f6rungen. Es gebe bei aller Komplexit\u00e4t nur zwei direkte Einfl\u00fcsse auf die Entwicklung von \u00dcbergewicht und Adipositas: die Energiebilanz sowie biologi-sche Faktoren wie die Genetik. Alle anderen Faktoren wirkten indirekt \u00fcber den Lebensstil. Warum nimmt man nach einer Gewichtsre-duktion h\u00e4ufig wieder zu? Untersuchungen lieferten folgende Pr\u00e4diktoren f\u00fcr eine erneu-te Gewichtszunahme bei Erwachsenen: Eine insgesamt k\u00fcrzere Dauer der Stabilisierung (unter zwei Jahre), eine weniger konsistente Ern\u00e4hrungsweise, ein h\u00f6herer Konsum von F a s t  F o o d ,  m e h r  T V - K o n s u m ,  k e i n  r e g e l m \u00e4 -\u00dfiges Fr\u00fchst\u00fcck, eine h\u00f6here Auspr\u00e4gung depressiver Symptome und mehr unkontrol-liertes Essen. Bei allen Gewichtsreduktions-programmen sei der wichtigste Plusfaktor ein hohes Ma\u00df an Selbstkontrolle. Weitere Pr\u00e4dik-toren f\u00fcr den Therapieerfolg waren: ein hoher Ausgangs-BMI, wenige vorangegangene Di\u00e4t-versuche, eine hohe Eigenmotivation, ein positives K\u00f6rperbild und eine realistische Gewichtsabnahmeerwartung. \nSind Essst\u00f6rungen eine Sucht? \nSind Essst\u00f6rungen Suchterkrankungen? Die-se Frage beantwortete Dr. Christoph Gruber von der Psychosomatischen Klinik Windach Stoffabh\u00e4ngigkeit (Alkohol, Heroin oder Ko-kain etc.) gefunden wurde. Tretter warnte auch vor einer Stigmatisierung: \u201eNicht jeder mit \u00dcber- oder Untergewicht hat auch eine Essst\u00f6rung. Es gibt auch andere Einflussfak-toren, die man ber\u00fccksichtigen muss.\u201c\nAdipositas\nProfessor Dr. Hans Hauner vom Else Kr\u00f6ner-Fresenius-Zentrum f\u00fcr Ern\u00e4hrungsmedizin, Klinikum rechts der Isar M\u00fcnchen, sprach \u00fcber \u201eAdipositas, Binge-Eating & Co.\u201c. Adipo-sitas ist laut einer Definition der Weltgesund-heitsorganisation (WHO) \u201eeine chronische Er-krankung auf polygenetischer Grundlage, die aus einer komplexen Interaktion mit den Le-bensbedingungen resultiert, mit einem hohen Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko assoziiert ist und ein langfristiges Betreuungskonzept erfordert\u201c. Knapp 24 Prozent der Deutschen haben Adipositas mit einem Body-Mass-Index (BMI) \u00fcber 30. Weitere 43 Prozent der M\u00e4n-ner und 29 Prozent der Frauen in Deutschland haben \u00dcbergewicht mit einem BMI zwischen 25 und 30. \u00c4ltere Menschen seien deutlich h\u00e4ufiger von \u00dcbergewicht und Adipositas be-troffen, so steige der Anteil bei \u00fcber 70-J\u00e4h-rigen auf 80 Prozent. Adipositas sei weltweit wahrscheinlich einer der bedeutendsten Risi-kofaktoren. \u201eIch glaube nicht an eine gesunde Adipositas\u201c, erkl\u00e4rte Hauner und warnte auch vor einer Bagatellisierung. Adipositas sei eine zentrale Herausforderung f\u00fcr Gesundheitspo-litik und Gesellschaft.\nCa. 20 Millionen Menschen in Deutschland \nh\u00e4tten ein gesundheitsgef\u00e4hrdendes \u00dcberge-wicht und sollten aus medizinischen Gr\u00fcnden ihr K\u00f6rpergewicht senken. Adipositas sei ein zentraler Risikofaktor f\u00fcr Typ-II-Diabetes, kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen, bestimmte Krebsarten und Demenz. Adipositas sei leider nicht als Krankheit im Sinne des Sozialgesetz-buches anerkannt, daher fehlten professionel-le Pr\u00e4ventions- und Therapieangebote. \u201eWir haben heute einen wirklich dickmachenden Lebensstil\u201c, meinte Hauner. \u201eBinge Eating Dis-order (BED)\u201c sei mit einer H\u00e4ufigkeit von zehn bis 20 Prozent die h\u00e4ufigste Essst\u00f6rung bei Adipositas, bei normalgewichtigen Personen trete eine BED nur bei ein bis drei Prozent auf. BED ist eine Essst\u00f6rung, bei der es zu perio-dischen Hei\u00dfhungeranf\u00e4llen mit Verlust der BL\u00c4K informiert\n298  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015lung, \u00c4rztlicher Dienst der Bayerischen Polizei, \n\u201edenn die BGU verf\u00fcgt aufgrund eines Neu-baus derzeit \u00fcber gewisse Bettenkapazit\u00e4ten\u201c. Die medizinische Versorgung der Polizeikr\u00e4fte war K\u00fchls oberste Aufgabe vor und w\u00e4hrend des Gipfels. Rund 15.000 bis 17.000 Polizei-beamtinnen und -beamte aus dem gesamten Bundesgebiet hatte der polizei\u00e4rztliche Dienst mit seinen 25 \u00c4rzten, drei Zahn\u00e4rzten, einem Apotheker, 35 Sanit\u00e4tsbeamten und 34 Medi-zinischen Fachangestellen (teilweise in Teilzeit) zu \u00fcbernehmen. \u201eDa die Polizeibeamten an den Gipfel-Tagen und bereits schon Tage bzw. Wo-chen zuvor 24 Stunden im Einsatz waren und d a n n  b e i s p i e l s w e i s e  a u c h  k e i n e  V e r t r a g s a r z t -praxis aufsuchen konnten, galt es hier eine Art haus\u00e4rztliche Versorgung sicherzustellen\u201c, sag-te K\u00fchl. Untergebracht waren die Polizeikr\u00e4f-te in umliegenden Gasth\u00f6fen, Pensionen und Ferienwohnungen. Die Erkrankungen reichten von Halsschmerzen bis hin zum Harnwegsinfekt oder Verstauchungen und Prellungen. Selbst-verst\u00e4ndlich unterst\u00fctzte man auch die Versor-gung der Bev\u00f6lkerung \u2013 falls n\u00f6tig \u2013 mit. \nHilfsorganisationen \nDer G7-Gipfel war f\u00fcr die Bayerischen Hilfsor-ganisationen einer der gr\u00f6\u00dften Eins\u00e4tze \u2013 keine Frage. Leonhard St\u00e4rk, BRK-Landesgesch\u00e4fts-f\u00fchrer wertete die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die rund 1.500 Helferinnen und Helfer, darunter vie-Garmisch-Partenkirchen bis hin zum Schloss\u201c, so Kammerer, der von einer gro\u00dfen Belastung und immensen Kraftanstrengung f\u00fcr alle Po-lizeikr\u00e4fte sprach. Damit meinte der Polizeibe-amte nicht nur die allseits verh\u00e4ngte Urlaubs-sperre. \u201eEine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr uns alle war es, eine gute Atmosph\u00e4re zu schaffen, B\u00fcrgern\u00e4he zu signalisieren und gleichzeitig die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \nHochtal\nEingerichtet waren im n\u00e4heren Umfeld des Schlosses zwei Rettungszenten \u201eNord\u201c und \u201eS\u00fcd\u201c sowie mobile Komponenten die dorthin verlagert wurden, wo Veranstaltungen bzw. Er-eignisse stattfanden. Verletzte oder Erkrankte wurden \u2013 falls n\u00f6tig \u2013 in die Krankenh\u00e4user ge-bracht, die freie Kapazit\u00e4ten meldeten, wie bei-spielsweise in des Klinikum Garmisch-Partenkir-chen, die Berufsgenossenschaftliche Unfallklinik Murnau (BGU) oder auch in das Landeskran-kenhaus \u2013 Universit\u00e4tskliniken Innsbruck. Doch auch im Schloss Elmau selbst existierte eine ge-wisse medizinische Grundversorgung, denn wie bei jeder Gro\u00dfveranstaltung auch, hatte man eine \u201eSanit\u00e4tskomponente vor Ort\u201c. \nPolizei\n\u201eUns spielt der Zufall auch gl\u00fccklich rein\u201c, sagte Dr. Christian K\u00fchl, Medizinaldirektor, stellver-tretender Leiter der I. Bereitschaftspolizeiabtei-Medizinische Versorgung rund um den G7-Gipfel\nRettungskette\nBei der medizinischen Versorgung der B\u00fcrge-rinnen und B\u00fcrger w\u00e4hrend des G7-Gipfels griff man auf die \u00fcbliche Rettungskette \u2013 \u00fcber die integrierte Rettungsleitstelle Weilheim/Oberland \u2013 zur\u00fcck. Diese wurde personell ver-st\u00e4rkt und auch technisch besser ausgestattet, das hei\u00dft es wurde der Digitalfunk f\u00fcr Polizei, Feuerwehr und Rettung eingef\u00fchrt, was suk-zessive k\u00fcnftig in ganz Bayern vollzogen wer-den soll. \u201eDa sich jedoch nicht alle Beteiligten im unmittelbaren Kernbereich, im sogenannten \u201aRetreat\u2018 von Schloss Elmau befanden, sich vie-le Veranstaltungen in Garmisch-Partenkirchen oder in M\u00fcnchen abspielten, galt es ein r\u00e4um-lich sehr gro\u00dfes Areal zu versorgen\u201c, sagte Hans-Peter Kammerer, Polizei-Pressesprecher vom Planungsstab des G7. So hielten sich etwa zahlreiche \u201eOutreach-G\u00e4ste\u201c w\u00e4hrend des G7 in M\u00fcnchen auf. Dazu z\u00e4hlten beispielsweise Staats- und Regierungschefs aus afrikanischen Staaten oder Chefs internationaler Organisati-onen, wie etwa der Generalsekret\u00e4r der Verein-ten Nationen. Grunds\u00e4tzlich sicherte das Bun-deskriminalamt den geschlossenen Kernbereich von Schloss Elmau. Doch auch der erweiterte Sicherheitsbereich, etwa in einer Ellipse um das Schloss Elmau herum bis zur Mautstelle in Klais, war w\u00e4hrend des G7 f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung tabu. \u201eUnser Einsatzraum war riesig und begann ei-gentlich am Flughafen M\u00fcnchen, umfasste die Landeshauptstadt M\u00fcnchen und reichte von \nAm 7. und 8. Juni 2015 fand in Bayern auf Schloss Elmau das Gip-\nfeltreffen der sieben gro\u00dfen Industriestaaten (G7) statt. Gastgeber war die Bundesregierung, wobei Bayern den Bund in der Vorberei-tung und Abwicklung des Gipfels tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzte. Wie stand es um die medizinische Versorgung des kompletten G7, das hei\u00dft der Gipfelteilnehmer, der Mitarbeiter, der Einsatzkr\u00e4fte, der weiteren Dienstleister und nicht zuletzt der Demonstranten? Eine Herkules-aufgabe galt es zu bew\u00e4ltigen, die \u00fcber ein Jahr Vorlaufzeit in An-spruch nahm und sowohl ein umfassendes Rettungskonzept als auch den \u00e4rztlichen Dienst der Polizei umfasste. W\u00e4hrend der \u00e4rztliche Dienst der Bayerischen Polizei in erster Linie die Polizeieinsatzkr\u00e4fte zu versorgen hatte, war das Bayerische Staatsministerium des Inne-ren f\u00fcr die medizinische Versorgung der Bev\u00f6lkerung einschlie\u00dflich der Gipfelteilnehmer verantwortlich. Dieser Job wurde ma\u00dfgeblich von den Rettungsdiensten, der Arbeitsgemeinschaft der Bayerischen Hilfsorganisationen, unter der Federf\u00fchrung des Bayerischen Roten Kreuzes (BRK), \u00fcbernommen. Mit eingebunden waren sie alle: Kr\u00e4fte der Johanniter, des Technischen Hilfswerks, des Arbeiter-Samariter-Bundes, der Malteser und nat\u00fcrlich die Retter des BRK.\nHier geht es nach Elmau, oberhalb der Ortschaft Klais im Wettersteingebirge.BL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  299selbst, mussten mit den Verg\u00fctungspauschalen \nzurechtkommen, die jedoch die Verdienstaus-f\u00e4lle in der Praxis nicht ausgleichen k\u00f6nnen. \u201eObwohl das nat\u00fcrlich nicht ausreicht, ist der G7-Gipfel in Elmau schon eine gro\u00dfartige Ge-schichte\u201c, so Meier optimistisch. Wegen der hohen Sicherheitsstufe und der alpinen Lage war der ganze Einsatz eine Herausforderung f\u00fcr alle \u2013 insbesondere auch f\u00fcr die Bayerische Bergwacht, Teil des BRK, die sich seit 30. Mai im Dauereinsatz befand, da das gesamte Ge-biet des Wettersteingebirges rund um das Ta-gungshotel herum ein klassisches alpines Ein-satzgebiet ist, wo sich sowohl Polizeikr\u00e4fte als auch Demonstranten verletzen k\u00f6nnen. \u201eWir versorgten jeden Erkrankten oder Verletzten \u2013 egal ob Gipfelteilnehmer, Demonstrant oder Wanderer\u201c, sagte Meier abschlie\u00dfend und f\u00fcg-te noch hinzu, dass er sich \u00fcber jede Kollegin und jeden Kollegen freuen w\u00fcrde, der k\u00fcnftig im BRK mitarbeiten w\u00fcrde. \u201eUnterst\u00fctzung k\u00f6nnen wir immer brauchen \u2013 auch ohne G7.\u201c\nSo l\u00f6ste der G7-Gipfel auf Schloss Elmau ei-\nnen der gr\u00f6\u00dften Eins\u00e4tze von Rettungskr\u00e4ften in Bayern aus \u2013 und das, weil Bundeskanzlerin Angela Merkel angeblich einmal dort einen sch\u00f6nen Urlaub verbrachte. \nDagmar Nedbal (BL\u00c4K)Dr. Florian Meier, stellvertretender Landesarzt des BRK und medizinischer Fachberater der Hilfsorganisationen, leistete w\u00e4hrend des G7 im Lagezentrum in M\u00fcnchen seinen Dienst. Auch er beteuerte, dass das \u201eAlltagsgesch\u00e4ft\u201c reibungslos weiterlaufen konnte, auch wenn die eine oder andere Veranstaltung in der Region schon mal vorausschauend abgesagt wurde, wie etwa ein \u201eTrachtlertreffen\u201c in Garmisch. In Garmisch-Partenkirchen, Kr\u00fcn und Mit-tenwald standen tempor\u00e4re Rettungswachen mit sogenannten Standard-Hilfeleistungs-kontingenten jederzeit bereit. Untergebracht waren die Helfer in verschiedenen Geb\u00e4uden des Freistaates, wie beispielsweise Kasernen. \u201eSoweit war alles gut geregelt und Routine\u201c, sagte Meier. Bedenklich stimmte ihn jedoch die Tatsache, dass bei diesem Gro\u00dfereignis auf die Freiwilligen der Hilfsorganisationen gebaut wurde, w\u00e4hrend Polizei, Caterer oder andere Dienstleister selbstverst\u00e4ndlich regul\u00e4r bezahlt wurden. Gerade f\u00fcr die rund 100 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die in das Rettungskonzept mitein-bezogen waren, stellte sich die Situation oft belastend dar. Manche \u00c4rzte erhielten \u2013 von Garmisch bis M\u00fcnchen \u2013 gar keine Freistellung von ihrem Kliniktr\u00e4ger mit dem Argument, sie w\u00fcrden im Krankenhaus ben\u00f6tigt. Viele seiner Klinikkolleginnen und -kollegen nahmen dann ganz einfach Urlaub. Niedergelassene, wie er le \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, durch die Politik als \u201edurchaus ausreichend\u201c. Die Sanit\u00e4tsdienste traten ab dem 2. Juni in die \u201ehei\u00dfe Phase ein\u201c und waren schon besonders angespannt, da sich auch die Gipfel-Gegner mit Gro\u00dfdemons-trationen angek\u00fcndigt hatten, kommentierte St\u00e4rk die Situation vor dem Ereignis. \u201eDie me-dizinische Versorgung der Menschen in Bayern war wegen des G7 jedoch zu keiner Zeit in Ge-fahr\u201c, so der BRK-Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \u201eWir ziehen keinen einzigen Rettungswagen aus dem Tagesgesch\u00e4ft ab.\u201c Die meist ehrenamtli-chen Helfer im Einsatz \u2013 sofern sie von ihrem Arbeitgeber freigestellt waren \u2013 konnten meist die Lohnfortzahlung in Anspruch nehmen; die Fahrtkosten sowie die Kosten f\u00fcr Unterbrin-gung und Verpflegung wurden \u00fcbernommen. Alles in allem kalkulierte der Freistaat Bayern im Doppelhaushalt die Kosten f\u00fcr die wei\u00dfen und roten Einsatzkr\u00e4fte, Sanit\u00e4ter und Feu-erwehr, mit \u00fcber sechs Millionen Euro, die St\u00e4rk jedoch in Frage stellte: \u201eJetzt, nach dem Gipfel, werden wir noch \u00fcber das Geld reden m\u00fcssen.\u201c Bedenken hatte St\u00e4rk allenfalls vor einer zus\u00e4tzlichen Hochwasser- oder Unwet-ter-Katastrophe. Doch dann h\u00e4tte man immer noch zus\u00e4tzliche Hilfe aus Tirol oder anderen Bundesl\u00e4ndern anfordern k\u00f6nnen. Wichtig f\u00fcr St\u00e4rk war es zu betonen, dass die Hilfskr\u00e4fte zu keinem Zeitpunkt Gefahren ausgesetzt waren.\n5\u0002\u007fAb5\u0002\u007fAb\n5\u0002\u007fAb\n\u0002\u007f 5\u0002\u007fAb\u0002D\n\u0002D\n\u0002D\n\u0002D\u0002D\n\u0002D\n\u0002D\u0002D\nLLSanit\u00e4tsstelle\nS2 Ost \"Am\nkalten Wasser\"\nSan - Stelle\nLuttenseekaserneSan - StelleBrandnerhof\nKaltenbrunn\nS2 Nord\nMittlerer\nDr\u00fcsselweg\nSan - Stelle\nRettungszentrum\nS\u00fcd- Rettung u._Transport\n- Reserve\n\"Volksschule Kr\u00fcn\"\nmobile\nSanit\u00e4tskomponenteS2 West+9\u00039RONVVFKXOH\n.U\u0081Q\n+9\u0003:HUGHQIHOVHU*\\PQDVLXP\nEdelwei\u00dfkaserne\nMittennwald\nmobileSanit\u00e4tskomponenteMittenwaldmobileSanit\u00e4tskomponente\nKlais\nmobile\nSanit\u00e4tskomponenteGrainaum\nMobile Sanit\u00e4tskomponenten und Sanit\u00e4tsstellen wurden rund um das Schloss errichtet.BL\u00c4K informiert\n300  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015login am Klinikum Landshut, und wies auf die \nnegativen Folgen wie fetale Retardierung, Fehl-geburt, Fr\u00fchgeburt, hohe Infektionsrate und Neugeborene mit Entzugssymptomen durch Suchtmittelkonsum von Schwangeren hin. \nStilla Waltl-Seidl von der koordinierenden Kin-\nderschutzstelle in Landshut stellte das Netz-werk \u201ePostpartale Depression\u201c vor. Zielsetzung ist, die Fr\u00fcherkennung und rasche Versorgung zu f\u00f6rdern und ein Entwicklungsrisiko der Kin-der zu vermeiden. Im Netzwerk vertreten sind \u00c4rzte, Kliniken sowie Beratungsstellen f\u00fcr Fa-milien und Schwangere. \nDer Einfluss pr\u00e4-, peri- und postnataler Stres-\nsoren auf die Kindesentwicklung wurde in ei-nem weiteren Vortrag dargelegt. Des Weiteren wurde \u00fcber Belastungsfaktoren f\u00fcr Familien mit psychisch kranken Kindern referiert.\nIn parallelen Workshops wurden neben Wir-\nkungen der fr\u00fchen Eltern-Kind-Beziehung, Risikofaktoren f\u00fcr Misshandlung, Umgang mit Eltern in Krisensituationen auch richtiges Han-deln bei Kindesmisshandlung berufs\u00fcbergrei-fend ausgetauscht und diskutiert.\nDr. Ulrike Seider (BL\u00c4K)Befugnisnorm zur Information des Jugendam-tes bei Kindeswohlgef\u00e4hrdung ist darin enthal-ten. Werden \u00c4rztinnen und \u00c4rzten gewichtige Anhaltspunkte, die das k\u00f6rperliche, geistige oder seelische Wohl des Kindes oder Jugend-lichen gef\u00e4hrden, bekannt, ist die Einbindung des Jugendamtes zur Sicherstellung des Kin-deswohls im Regelfall dringend geboten. Hier steht die Pflicht zur Einbindung des Jugendam-tes, so Gold. \nIm pr\u00e4ventiven Kinderschutz finden sich die \nkoordinierenden Kinderschutzstellen (KoKi), die inzwischen fl\u00e4chendeckend im Verantwor-tungsbereich der Jugend\u00e4mter etabliert sind und vor Ort ein interdisziplin\u00e4res Netzwerk aufbauen, um Familien gezielte Unterst\u00fct-zung anbieten zu k\u00f6nnen und fungieren als Ansprechpartner f\u00fcr Fr\u00fche Hilfen, die mit An-geboten die St\u00e4rkung elterlicher Kompetenzen zum Ziel haben.\nWeitere Informationen dazu gibt es im \u00c4rzte-\nleitfaden \u201eGewalt gegen Kinder und Jugendli-che \u2013 Erkennen und Handeln\u201c, abrufbar unter www.aerzteleitfaden.bayern.de\n\u201eJede f\u00fcnfte Schwangere raucht bis zur Ge-\nburt\u201c, berichtete Dr. Barbara Weber, Gyn\u00e4ko-In ihrem Vortrag gab Ministerialr\u00e4tin Isabella Gold, Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Ar-beit und Soziales, Familie und Integration, ein Update zum Bundeskinderschutzgesetz. Die optimale Unterst\u00fctzung von Kindern, Ju-gendlichen und ihren Familien sowie die Ge-w\u00e4hrleistung eines effektiven Kinderschut-zes k\u00f6nnen nur in gesamtgesellschaftlicher Verantwortung gelingen. In Artikel 6 Abs. 2 des Grundgesetzes sind folgende Handlungs-grunds\u00e4tze verankert: \u201ePflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht. \u00dcber ihre Bet\u00e4tigung wacht die staatliche Ge-meinschaft.\u201c Das Elternrecht ende dort, wo diese das Kindeswohl gef\u00e4hrden oder nicht in der Lage seien, das Kindeswohl sicherzustel-len. Das Spannungsverh\u00e4ltnis von Pr\u00e4vention und Intervention kennzeichne die Arbeit im Bereich des Kinderschutzes. Bei der Zusam-menarbeit mit anderen Professionen beste-he oft Unsicherheit bez\u00fcglich der rechtlichen Rahmenbedingungen sowie der praktischen Gestaltung der Kommunikation. Im Bundes-kinderschutzgesetz, das zum 1. Januar 2012 in Kraft getreten ist, sind Regelungen zur Beratung und \u00dcbermittlung von Informatio-nen durch Geheimnistr\u00e4ger bei Kindeswohl-gef\u00e4hrdungen getroffen worden. Auch eine Fachtagung \u201eKinderschutz in Bayern\u201c\nZur Fachtagung \u201eKinderschutz in Bayern\u201c \nhat die Arbeitsgemeinschaft \u201eKindeswohl Landshut\u201c in Kooperation mit der Techni-ker Krankenkasse am 25. April 2015 nach Landshut eingeladen. Dr. Thomas Fels, Chef-arzt der Chirurgie im Kinderkrankenhaus St. Marien Landshut, moderierte die Veranstal-tung, die dem Thema \u201eStress in der Familie als Risiko f\u00fcr das Kindeswohl\u201c gewidmet w a r .  Z i e l  d i e s e r  T a g u n g  w a r ,  F a c h l e u t e  b e i  ihrer Arbeit zur Pr\u00e4vention und dem fr\u00fchzei-tigen Erkennen von Kindesmisshandlung zu unterst\u00fctzen sowie deren erfolgreiche Zu-sammenarbeit und Vernetzung zu f\u00f6rdern.\nDie Organisatoren der Fachtagung Kinderschutz, Dr. Thomas Fels, Chefarzt der Chirurgie im Kinderkranken-\nhaus St. Marien Landshut (3. v. li.) und Christian Bredl, Leiter der TK-Landesvertretung Bayern (4. v. re.), gemeinsam mit den Referentinnen und Referenten und Dr. Heidemarie Lux, Vizepr\u00e4sidentin der BL\u00c4K (6. v. re.). BL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  301\u00bb \u00a7 20 Abs. 6 FSA-Kodex lautet:\n \u201eSofern es sich um einen \u00e4rztlichen Ver-\nanstalter handelt, m\u00fcssen Art, Inhalt und \nPr\u00e4sentation der Fortbildungsveranstaltung allein von dem \u00e4rztlichen Veranstalter be-stimmt werden\u201c.\n Dies ist auch so in Nr. 6.6 der \u201eVerhaltens-\nempfehlungen f\u00fcr die Zusammenarbeit der pharmazeutischen Industrie mit \u00c4rzten\u201c festgelegt.\nSofern \u00c4rztinnen und \u00c4rzte als Referenten bei medizinischen Fortbildungsveranstaltun-gen in ihren fachlichen Aussagen vom Spon-sor beeinflusst werden, bittet die Bayerische Landes\u00e4rztekammer um fr\u00fchzeitige Einschal-tung. \nEs wird dann seitens der Bayerischen Landes-\n\u00e4rztekammer gepr\u00fcft, ob der Fortbildungs-veranstaltung Fortbildungspunkte zuerkannt werden k\u00f6nnen.  2. die Vorgaben der Berufsordnung f\u00fcr \ndie \u00c4rzte Bayerns eingehalten werden;\n 3. die Inhalte frei von wirtschaftlichen \nInteressen sind und Interessenkonflikte des Veranstalters und der Referenten of-fengelegt werden.\n(2) Die Fortbildungsma\u00dfnahme soll arzt-\n\u00f6ffentlich sein. \n(3) F\u00fcr Fortbildungsma\u00dfnahmen der Ka-\ntegorien des \u00a7 6 Abs. 3 muss grund-s\u00e4tzlich ein Arzt als wissenschaftlicher Leiter bestellt und bei Pr\u00e4senzfortbil-dungen anwesend sein. Die bestellte wissenschaftliche Leiterin oder der wis-senschaftliche Leiter muss eine Selbst-auskunft \u00fcber m\u00f6gliche Interessenkon-flikte vorlegen. Interessenkonflikte des Veranstalters, der wissenschaftlichen Leitung und der Referenten m\u00fcssen ge-gen\u00fcber den Teilnehmern an der Fort-bildungsma\u00dfnahme offengelegt wer-den.\u201cIn der oben angegebenen Resolution wurde unter anderem darauf hingewiesen, dass in letzter Zeit vermehrt Formulierungen in Spon-sorenvertr\u00e4gen auftreten, mit denen sich der Sponsor vom Referenten eine Vorabvorlage des pr\u00e4sentierten Materials und/oder eine Abstim-mung der Referatsinhalte zusichern l\u00e4sst.\nZu dieser Problematik enthalten sowohl die \nBerufsordnung f\u00fcr die \u00c4rzte Bayerns (BO) als auch die Fortbildungsordnung der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer als auch der von der \u201eFrei-willigen Selbstkontrolle f\u00fcr die Arzneimittelin-dustrie e. V. \n1\u201c aufgestellte \u201eKodex f\u00fcr die Zu-\nsammenarbeit der pharmazeutischen Industrie mit \u00c4rzten, Apothekern und anderen Angeh\u00f6-rigen medizinischer Fachkreise\u201c (FSA-Kodex) klare Aussagen:\n\u00bb \u00a7 2 Abs. 1 BO: \u201eDer Arzt \u00fcbt seinen Beruf \nnach seinem Gewissen, den Geboten der \u00e4rztlichen Ethik und der Menschlichkeit a u s .  E r  d a r f  k e i n e  G r u n d s \u00e4 t z e  a n e r k e n n e n  und keine Vorschriften oder Anweisungen beachten, die mit seiner Aufgabe nicht ver-einbar sind  oder deren Befolgung er nicht verantworten kann.\u201c \n Dieser Rechtsgedanke wird in \u00a7 3 Abs. 1 BO \nund den \u00a7\u00a7 30 ff. BO fortgef\u00fchrt.\n \n\u00bb \u00a7 8 der Fortbildungsordnung legt die Vor-\naussetzungen der Anerkennung von Fortbil-dungsma\u00dfnahmen wie folgt fest: \n(1) Die Anerkennung einer Fortbildungs-\nma\u00dfnahme setzt voraus, dass\n 1. die Fortbildungsinhalte den Zielen die-\nser Fortbildungsordnung entsprechen;Transparenz bei gesponserten\nFortbildungsveranstaltungen \nResolution Nr. 40 des 73. Bayerischen \u00c4rztetages 2014\n1 Den FSA-Kodex Fachkreise haben sich ca. 60 \nPharmaunternehmen gegeben und damit die \nRegeln f\u00fcr die Zusammenarbeit mit Angeh\u00f6rigen medizinischer Fachkreise aufgestellt. Wird gegen den Kodex versto\u00dfen, stellt die Verfahrensordnung des FSA ein eigenes Sanktionssystem bereit. Das Bundeskartellamt hat den FSA-Kodex Fachkreise als Wettbewerbsregel anerkannt.BL\u00c4K informiert\n302  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015spielsweise die Versorgungsassistentin in der \nHausarztpraxis (VERAH). Dar\u00fcber hinaus exis-tieren auch curriculare Fortbildungen speziell f\u00fcr bestimmte Versorgungsbereiche, gerade auch f\u00fcr den fach\u00e4rztlichen Bereich. Daran kann man ersehen, dass wir uns den Fragen nach den Perspektiven gestellt und auch \u2013 wie ich meine \u2013 passende Antworten gefunden haben.\nVielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch.\nDie Fragen stellte Anna-Marie\nWilhelm-Mihinec (BL\u00c4K)auf Interesse bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-lern st\u00f6\u00dft, die Fragen nach Berufsperspektiven, Verantwortung, Arbeitszeiten und Verg\u00fctung jedoch auch eine wichtige Rolle spielen. Hier sind wir noch steigerungsf\u00e4hig!\n3. Stichwort Perspektive \u2013 wie steht es um die \nAufstiegsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Medizinischen Fachangestellten?\nRechl: Neben der Fachwirtin f\u00fcr die am-\nbulante medizinische Versorgung gibt es auch zahlreiche weitere Qualifikationen, wie bei-Weidener Ausbildungsmesse\nDas Bayerische  \n\u00c4rzteblatt  befragte \nam Rande der Messe Dr. Wolfgang Rechl, Vizepr\u00e4sident der Bayerischen Lan-des\u00e4rztekammer  (BL\u00c4K), 1. Vorsitzen-der des \u00c4rztlichen Bezirksverbandes (\u00c4BV) Oberpfalz und des Kreisverban-\ndes (\u00c4KV) Weiden, zum Thema Medizinische Fachangestellte.\n1. Warum ist es so wichtig, dass BL\u00c4K, \u00c4BV und \n\u00c4KV sich des Themas Medizinische Fachange-stellte annehmen?\nRechl: Wir m\u00fcssen unseren Kolleginnen \nund Kollegen aufzeigen, wie wichtig ihr eige-nes Engagement bei der Gewinnung von gu-tem Medizinischem Fachangestellten-Nach-wuchs ist, insbesondere auch im Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel, der auch schon in die-sem Bereich sp\u00fcrbar ist. Daher sind wir auch regelm\u00e4\u00dfig auf Ausbildungs- und Berufs-bildungsmessen mit einem eigenen Stand (der BL\u00c4K) pr\u00e4sent (wir berichteten, Anm. d. Red.) .\n2. Ist das Berufsbild der Medizinischen Fachan-gestellten interessant f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler?\nRechl: Was ich aus den Gespr\u00e4chen auf \nMessen und auch aus der eigenen Praxis be-richten kann, ist, dass das Berufsbild durchaus \n\u00dcber den Beruf Medizinische Fachangestellte informierten sich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am BL\u00c4K-Stand auf \nder Ausbildungsmesse in Weiden, die am 25. April 2015 stattfand.\nEhrenpreis des Verbandes \nFreier Berufe e. V.\nDer Ehrenpreis des Verbandes Freier Berufe \nin Bayern (VfB) wurde Ende April im Seehaus im Englischen Garten in M\u00fcnchen der ehe-maligen Bayerischen Staatsministerin f\u00fcr Ar-beit und Sozialordnung, Familie und Frauen, Christa Stewens (CSU), verliehen. Das VfB-Pr\u00e4sidium mit dem Laudator Alois Gl\u00fcck und der Preistr\u00e4gerin: Vizepr\u00e4sident Dipl.-Psych. Dr. phil. Bruno Waldvogel, stellvertretender Vizepr\u00e4sident Dr. Klaus Ottmann, Vizepr\u00e4si-dent Josef Kammermeier, Alois Gl\u00fcck, Vize-pr\u00e4sident Michael Schwarz, Christa Stewens, Vizepr\u00e4sident R\u00fcdiger von Esebeck und Pr\u00e4si-dent Dr. jur. Fritz Kempter (v. li.).\nDagmar Nedbal (BL\u00c4K)\nFoto: Ulrike Nover/VfB\nBL\u00c4K informiert\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  303Alkohol? Weniger ist besser!\nDie Aktionswoche Alkohol findet 2015 vom \n13. bis 21. Juni statt. Es ist bereits die 5. Ak-tionswoche. Nach wie vor ist sie eine einzig-artige Pr\u00e4ventionskampagne. Sie richtet sich an die gesamte Bev\u00f6lkerung. Alle, die Alkohol trinken \u2013 also 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung \u2013 sollen angeregt werden, ihr Trinkverhalten ein-zusch\u00e4tzen und zu pr\u00fcfen, ob der eigene Alko-holkonsum gesundheitsvertr\u00e4glich ist.\nWeitere Informationen finden Sie unter\nwww.aktionswoche-alkohol.deSonne(n) mit Verstand\nDie Aufkl\u00e4rungsak-tion \u201eSonne(n) mit Verstand \u2013 statt Son-nenbrand\u201c wird auch 2015 vom Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pfle-ge in Zusammenarbeit mit der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer (BL\u00c4K) und weite-ren Partnern durch-gef\u00fchrt. Unter dem Motto \u201eEin Leitfaden zum richtigen Son-nenschutz f\u00fcr Kinder\u201c \ngibt die diesj\u00e4hrige Aktion Tipps und Hinwei-se. Seit dem 1. Juli 2008 haben alle Mitglieder der Gesetzlichen Krankenversicherung ab dem 35. Lebensjahr alle zwei Jahre Anspruch auf eine Fr\u00fcherkennungsuntersuchung auf Haut-krebs. \nDas informative Faltblatt kann kostenfrei beim \nInformationszentrum der BL\u00c4K unter der Te-lefonnummer 089 4147-191 oder per E-Mail: aerzteblatt@blaek.de angefordert werden und ist als PDF-Datei auf der Homepage der BL\u00c4K unter www.blaek.de in der Rubrik \u201eService\u201c un-ter \u201eDownloads\u201c eingestellt. Weitere Informati-onen sowie Tipps zum Thema Hautschutz und dem richtigen Umgang mit der Sonne finden Sie auch im Internet unter www.sonne-mit-verstand.de \nDr. Ulrike Seider (BL\u00c4K)\nSeminartage Weiterbildung Allgemeinmedizin gehen weiter\nSemiWAM \u2013 Seminartage Weiterbildung \nAllgemeinmedizin gehen weiter\nNach erfolgreichem Start der SemiWAM im \nvergangenen Jahr freuen wir uns, die n\u00e4chs-ten Termine f\u00fcr das Jahr 2015 bekannt geben zu k\u00f6nnen: \nAsthma/COPD \u2013 Beratungsanlass Dyspnoe:\nMittwoch, 10. Juni 2015 in M\u00fcnchenMittwoch, 1. Juli 2015 in N\u00fcrnbergMittwoch, 22. Juli 2015 in M\u00fcnchen\nInteressierte k\u00f6nnen sich f\u00fcr weitere Informationen und zur Anmeldung an die KoStA unter \nTelefon 089 4147-403, E-Mail: a.schieferecke@kosta-bayern.de wenden. Eine Anmeldung ist auch unter www.kosta-bayern.de/semiwam/termine m\u00f6glich.\nDr. Bruno Waldvogel, Vizepr\u00e4sident der Bayeri-\nschen Landeskammer der Psychologischen Psy-chotherapeuten und der Kinder- und Jugendli-chenpsychotherapeuten (PTK), und Dr. Nikolaus Melcop, Pr\u00e4sident der PTK, informierten bei einer Pressekonferenz \u00fcber die Chancen und Gefah-ren von Internetangeboten f\u00fcr psychisch kranke Menschen. Solche Angebote seien kein Ersatz f\u00fcr eine Psychotherapie bei einem Psychotherapeu-ten. In besonderen F\u00e4llen sei ein solches Internet-angebot aber als sinnvolle Erg\u00e4nzung denkbar. Zum Beispiel k\u00f6nne bei einer Unterbrechung einer ambulanten Psychotherapie diese Zeit mit einer internetbasierten Intervention \u00fcberbr\u00fcckt wer-den. Die PTK warnte auch vor vielen dubiosen und unseri\u00f6sen Angeboten im Internet, die der Laie oftmals nicht von seri\u00f6sen Angeboten unterschei-den k\u00f6nne. Der 6. Bayerische Landespsychothera-peutentag am 9. Mai 2015 behandelte das Thema \u201ePsychotherapie und Internet \u2026 zwei kompatible Systeme?\u201c. Weitere Informationen gibt es auf der Internetseite www.ptk-bayern.de \nAngesichts der Zunahme an teilweise mehr als \nfragw\u00fcrdigen Online-Informationsangeboten im Gesundheitsbereich hat die Bayerische Lan-des\u00e4rztekammer gemeinsam mit den anderen Standesvertretungen der \u00c4rzte und Psychothe-rapeuten Anfang M\u00e4rz in einer Presseinforma-tion vor einer Gef\u00e4hrdung des vertrauensvollen Verh\u00e4ltnisses zwischen \u00c4rzten bzw. Psychothe-rapeuten und deren Patienten gewarnt.\nJodok M\u00fcller (BL\u00c4K)\nInternet und psychische ErkrankungenBL\u00c4K informiert\n304  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Durchimpfungsraten erh\u00f6hen\nDie Bayerische Gesellschaft f\u00fcr Immun-, Tro-\npenmedizin und Impfwesen e. V. warnt vor Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME), die bei einem Zeckenbiss auf den Menschen \u00fcbertragen werden kann. \u201eHier handelt es sich um eine schwere und gef\u00e4hrliche Erkrankung, umso wichtiger ist daher der Impfschutz\u201c, erkl\u00e4rte Dr. Nikolaus Fr\u00fchwein, Pr\u00e4sident der Bayerischen Gesellschaft f\u00fcr Immun-, Tro-penmedizin und Impfwesen e. V. Er beklagte die noch immer zu niedrige Durchimpfungs-rate in der Allgemeinbev\u00f6lkerung, die in Bayern gerade mal bei 30 Prozent liege. Im-mer noch erkrankten zu viele Menschen an einer Hirnhautentz\u00fcndung. Fr\u00fchwein for-derte: \u201eUnser Ziel muss eine Durchimpfungs-rate f\u00fcr FSME in Bayern von deutlich mehr als 50 Prozent sein.\u201c\nLangfristig seien jedoch Durchimpfungsraten \nvon \u00fcber 80 Prozent anzustreben, wie sie zum Beispiel in \u00d6sterreich erreicht sind. Fr\u00fchwein warnte vor wandernden Epidemiegebieten der Zecken. Wo das Virus auftritt, sei nicht vorher-sagbar. Eine tats\u00e4chliche Sicherheit gebe es nur durch die Impfung. Insbesondere Erwachsene scheuten sich vor einer Impfung. Auch Dr. Mar-kus Fr\u00fchwein von der Bayerischen Gesellschaft f\u00fcr Immun-, Tropenmedizin und Impfwesen e. V. mahnte zur Pr\u00e4vention. \u201eDie Impfung ist sehr \ngut vertr\u00e4glich. Sie wird in Bayern von den ge-setzlichen Krankenkassen bezahlt.\u201c Durch die Grundimmunisierung lasse sich ein jahrelang anhaltender Schutz erreichen. Einzelne Imp-fungen verl\u00e4ngerten diesen Schutz immer wie-der. Christian Groffik, Kinderarzt im Referat f\u00fcr Gesundheit und Umwelt der Landeshauptstadt M\u00fcnchen, empfiehlt die Impfung dringend auch f\u00fcr Kinder. Obwohl hier die Erkrankung leichter als bei Erwachsenen verlaufe, komme es immer wieder zu schweren Einzelerkrankun-gen mit bleibenden neurologischen Sch\u00e4den. \nSophia Pelzer (BL\u00c4K)Vier Impfexperten um Dr. Nikolaus Fr\u00fchwein (2. v. re.) warben auf einer Pressekonferenz f\u00fcr mehr Impf-\nbereitschaft.\nMASERNIMPFUNG\n11. Empfohlene Lebendvakzine\nOKULOMOTORIUSPARESE\n12. L\u00e4hmung des III. Hirnervs\nNEBENNIERENRINDE\n13. Bildungsort der Kortikosteroide\nILEUS\n14. Lebensgef\u00e4hrlicher Verschluss \nder Darmpassage\nEMBOLISATION15. Kathetergesteuertes Verfahren \nzum Gef\u00e4\u00dfverschlussAufl\u00f6sung des Medizinischen Silbenr\u00e4tsels aus Heft 5/2015, Seite 249\nL\u00f6sungswort:\n123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5\nMA S E RN P N E UMON I EMYELITIS1. Entz\u00fcndung des R\u00fcckenmarkes\nALZHEIMER\n2. Pr\u00e4senile Demenz\nSTREPTOKOKKENANGINA\n3. Mandelentz\u00fcndung mit m\u00f6glicher \nauto-immuner Komplikation an Herz, Gelenken und Nieren\n ELEKTROKARDIOGRAMM4. Wohl h\u00e4ufigste Untersuchungsmethode \nam Herzen\nRACHITIS5. Vitamin-D-Mangel, Krankheit bei KindernNABELHERNIE6. Bauchwandbruch, h\u00e4ufig bei Kindern\nPULMONALKLAPPENSTENOSE\n7. Teil der Fallot-Tetralogie\nNEURALROHRDEFEKT\n8. Durch Fols\u00e4uremangel verursachte \nfetale Fehlbildung\nENZEPHALITIS9. Gehirnentz\u00fcndung\nUHRGLASN\u00c4GEL\n10. Ver\u00e4nderungen an den Akren bei \nchronischer Hypoxie\n\u00a9 Natalie Yaldizli, E-Mail: natalieyaldizli@gmx.net Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  305Fortbildung\nTermine Thema/Veranstaltungsleiter Veranstaltungsort Veranstalter/Auskunft/Anmeldung/Geb\u00fchr\nAusbilderkurse\n14.11.2015\n9.30 bis 16.00 UhrAusbilderkurs f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rz-te, die Medizinische Fachangestellte ausbilden (wollen)VL: A. Wilhelm-Mihinec und B. LefferKassen\u00e4rztliche Vereinigung Bayerns,Bezirksstelle Schwaben,Frohsinnstr. 2,86150 AugsburgBayerische Landes\u00e4rztekammer, Medizinische Assistenzberufe, Silke Neumann, Tel. 089 4147-284, Fax 089 4147-218, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: medass@blaek.de\nGendiagnostik\n25. bis 28.7.20158 \u25cfWebbasierte-Refresher-Ma\u00dfnahme mit Wissenskontrolle zur fachgebun-denen genetischen Beratungwww.blaek-learning.de Bayerische Landes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -194, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -194, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: wissenskontrolle-gendg@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 50 \u20ac\n28.7.20151 \u25cfWebbasierte-Wissenskontrolle zur fachgebundenen genetischenBeratungwww.blaek-learning.de Bayerische Landes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -194, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -194, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: wissenskontrolle-gendg@blaek.de,Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, Teilnahme kostenfrei\n17.10.20157 \u25cfPr\u00e4senz-Refresher-Ma\u00dfnahme mit Wissenskontrolle zur fachgebundenen genetischen BeratungVL: Prof. Dr. T. GrimmHotel Bauer,M\u00fcnchner Str. 6,85622  FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -194, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -194, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: wissenskontrolle-gendg@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 50 \u20ac\n17.10.20151 \u25cfPr\u00e4senz-Wissenskontrolle zur fach-gebundenen genetischen BeratungVL: Prof. Dr. T. GrimmHotel Bauer,M\u00fcnchner Str. 6,85622  FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -194, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -194, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: wissenskontrolle-gendg@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, Teilnahme kostenfrei\nHygiene\n25.7.201510 \u25cf \nN\u00e4heres siehe Seite 308Tagesseminar zur curricularen Fortbildung \u201eKrankenhaushygiene\u201c:Fallkonferenzen (Wiederholungs-veranstaltung vom 5.7.2014)VL: Prof. Dr. C. BogdanUniversit\u00e4tsklinikum Erlangen, Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg,Wasserturmstr. 3/5, 91054  ErlangenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Cornelia Erk, Tel. 089 4147-341 oder -121, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: hygienequalifizierung@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 490 \u20ac\n7. bis 9.10.201538 \u25cf \nN\u00e4heres siehe Seite 308Krankenhaushygiene Modul III \u201eGrundlagen der Mikrobiologie\u201cVL: PD Dr. W. SchneiderInstitut f\u00fcr Klinische Mi-krobiologie und Hygiene Universit\u00e4tsklinikum Re-gensburg, Franz-Josef-Strauss-Allee 11, 93053 RegensburgBayerische Landes\u00e4rztekammer, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: hygienequalifizierung@blaek.de, Online-Anmel-dung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 850 \u20acAktuelle Seminare der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer306  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Fortbildung\nTermine Thema/Veranstaltungsleiter Veranstaltungsort Veranstalter/Auskunft/Anmeldung/Geb\u00fchr\n18. bis 21.11.2015\n34 \u25cf \nN\u00e4heres siehe Seite 308KrankenhaushygieneModul IV \u201eBauliche und technische Hygiene\u201cVL: Dr. J. W. WeidringerHotel NH, M\u00fcnchen-Dornach, Einsteinring 20, 85609 Aschheim  \nund Klinikum Bogen-hausen, Englschal-kinger Str. 77, 81925 M\u00fcnchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: hygienequalifizierung@blaek.de,Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 850 \u20ac\n20. bis 22.1.201638  \u25cf N\u00e4heres sieheSeite 308Krankenhaushygiene Modul VI\u201eQualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen, Ausbruchsmanagement\u201cVL:  Dr. M. SchulzeHotel Bauer,M\u00fcnchner Str. 6,85622  FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Ingrid Ott, Tel. 089 4147-457 oder -121, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen,E-Mail: hygienequalifizierung@blaek.de, Online-Anmel-dung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 850 \u20ac\nNotfallmedizin\n14. bis 21.11.201580 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 308 f.Seminar NotfallmedizinStufen A bis D VL: Dr. J. W. WeidringerKongresshaus,Richard-Strau\u00df-Platz 1, 82467  Garmisch-\nPartenkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchl-baurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: notarztkurse@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 670 \u20ac\n26. bis 28.11.201524 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 308\u00c4rztlicher Leiter Rettungsdienst: Modul IV von IVVL: Dr. J. W. Weidringer und Dr. M. Bayeff-FilloffParkhotel Bayersoien, Am Kurpark 1, 82435 Bad BayersoienBayerische Landes\u00e4rztekammer, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -141, Jana Sommer, Tel. 089 4147-416 oder -141, Dipl.-Kfm. Andrea Kl\u00fcnspies-Lutz, Tel. 089 4147-141, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: aelrd@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 1.100 \u20ac\nQualit\u00e4tsmanagement\n10.10.201580 \u25cfQualit\u00e4tsmanagement E-Learning-Modul (Modul I von III) entsprechend dem Curriculum \u00c4rztliches Qualit\u00e4ts-management (2007)VL: Dr. J. W. Weidringerwww.blaek-learning.de Bayerische Landes\u00e4rztekammer, Dipl.-Kfm. Andrea Kl\u00fcnspies-Lutz, Tel. 089 4147-141, Ingrid Ott, Tel. 089 4147-457 oder -141, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: qualitaetsmanagement@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 550 \u20ac\n10. bis 17.10.2015160 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 309Seminar Qualit\u00e4tsmanagement (Modul I und II von III) entsprechend dem Curriculum \u00c4rztliches Qualit\u00e4ts-management (2007)VL: Dr. J. W. WeidringerHotel Bauer,M\u00fcnchner Str. 6,85622  FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Dipl.-Kfm. Andrea Kl\u00fcn-spies-Lutz, Tel. 089 4147-141, Ingrid Ott, Tel. 089 4147-457 oder -141, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: qualitaetsmanagement@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 1.650 \u20ac\n21. bis 28.11.201580 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 309Seminar Qualit\u00e4tsmanagement (Modul III von III) entsprechend dem Curriculum \u00c4rztliches Qualit\u00e4ts-management (2007)VL: Dr. J. W. Weidringer21.11. bis 24.11.  \u2013 \nHotel NH, M\u00fcnchen-Dornach, Einsteinring 20, 85609 Aschheim\n25.11. bis 28.11. \u2013 Parkhotel Bayersoien, Am Kurpark 1, 82435 Bad BayersoienBayerische Landes\u00e4rztekammer, Dipl.-Kfm. Andrea Kl\u00fcn-spies-Lutz, Tel. 089 4147-141, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -141, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: qualitaetsmanagement@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 1.850 \u20ac Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  307Fortbildung\nTermine Thema/Veranstaltungsleiter Veranstaltungsort Veranstalter/Auskunft/Anmeldung/Geb\u00fchr\nSuchtmedizinische Grundversorgung\n27.6.2015\n10 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 310Suchtmedizinische Grundversor-gung: Baustein V (Motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung/Praktische Umsetzung)VL: Dr. J. W. Weidringer und Dr. M. BraunNH Hotel M\u00fcnchen-Dornach,Einsteinring 20,85609 AschheimBayerische Landes\u00e4rztekammer, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: suchtmedizin@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 200 \u20ac\n22.7. und 10.10.201524 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 310Qualifizierung Tabakentw\u00f6hnung entsprechend dem Curriculum \u201eQualifikation Tabakentw\u00f6hnung\u201c (2013)VL: Dr. J. W. WeidringerZweigstelle des\u00c4rztehauses Bayern,Neumarkter Str. 41,81673 M\u00fcnchen und\nHotel Novotel,Willy-Brandt-Platz 1,81829 M\u00fcnchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Daniela Putzlocher,Tel. 089 4147-307 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: suchtmedizin@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 550 \u20ac\nTransfusionsbeauftragter/Transfusionsverantwortlicher\n13./14.11.201516 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 310Erwerb der QualifikationTransfusionsbeauftragter sowie TransfusionsverantwortlicherVL: Prof. Dr. R. EcksteinHotel Like Apart (vormals Arvena Business Hotel), Wetterkreuz 7,91054 ErlangenBayerische Landes\u00e4rztekammer in Zusammenarbeit mit dem Universit\u00e4tsklinikum Erlangen, Abteilung f\u00fcr Transfusi-onsmedizin und H\u00e4mostaseologieAnmeldung: Bayerische Landes\u00e4rztekammer, Angelika Eschrich, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, Tel. 089 4147-248 oder -121, Fax 089 4147-280, E-Mail: haemotherapie-richtlinie@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 300 \u20ac\nVerkehrsmedizinische Qualifikation\n16./17.10.201516 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 311Verkehrsmedizinische Qualifikation \u2013 Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr gem\u00e4\u00df \u00a7 65 Fahrerlaubnis-Verordnung (FeV)VL: Dr. M. BedachtHotel Prinzregentan der Messe,Riemer Str. 350,81829 M\u00fcnchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 550 \u20ac\nWiedereinstiegsseminar\n26. bis 30.10.201540 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 311Wiedereinstiegsseminar f\u00fcr\u00c4rztinnen und \u00c4rzteVL: Dr. J. W. WeidringerHotel Bauer,M\u00fcnchner Str. 6,85622 FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -121, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 380 \u20ac\nInterdisziplin\u00e4r\n15. bis 17.10.201524 \u25cf\nN\u00e4heres siehe Seite 310Standards zur Begutachtung psy-chisch reaktiver Traumafolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren (SBPM) einschl. \u201eIstanbul Protokoll\u201cVL: Dr. J. W. Weidringer undDr. F. HaenelHotel Bauer, M\u00fcnchner Str. 6,85622 FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 400 \u20ac \n18.10.20155 \u25cfN\u00e4heres siehe Seite 310Fortbildung \u00fcber psychische Trauma-folgen bei Fl\u00fcchtlingen \u2013 Traumati-sierte Kinder und Jugendliche VL: Dr. J. W. WeidringerHotel Bauer, M\u00fcnchner Str. 6,85622 FeldkirchenBayerische Landes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.de, Online-Anmeldung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender, 140 \u20ac308  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Fortbildung\nModul V:  Gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnah-\nmen (6 Std. E-Learning/26 \nStd. Pr\u00e4senz)\nModul VI:  Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnah-\nmen, Ausbruchsmanagement (6 Std. E-Learning/26 Std. Pr\u00e4senz)\nFallkonferenzen: Entsprechend den erg\u00e4nzen-\nden Rahmenbedingungen f\u00fcr die strukturierte curriculare Fortbildung Krankenhaushygi-ene vom 5. September 2013. \nHinweis:  Gem\u00e4\u00df Beschluss des Vorstandes \nder Bayerischen Landes\u00e4rztekammer vom 18. April 2015 k\u00f6nnen Fortbildungsveranstal-tungen bis auf Weiteres nur dann analog aner-kannt werden, wenn der eventuelle E-Learning-Anteil maximal 50 Prozent bei Modul I sowie 25 Prozent bei Modul II bis VI betr\u00e4gt. Modularer Aufbau:  Bei dem Seminar \u201eKran-\nkenhaushygiene\u201c handelt es sich um eine mo-dulare Qualifizierung wobei Modul I (Zugangs-voraussetzung ) am Anfang des Seminars und Modul VI am Ende des Seminars steht. Die Rei-henfolge der Module II bis V kann variieren. Die Module II bis VI sollten innerhalb von 24 Mona-ten absolviert werden.Teilnahmevoraussetzungen zu Modul II bis VI: Die Teilnehmer der Fortbildungsma\u00dfnahme \nm\u00fcssen eine abgeschlossene Weiterbildung zum Facharzt (diese Qualifikation muss einen P a t i e n t e n b e z u g  h a b e n )  o d e r  e i n e  a b g e s c h l o s -sene Weiterbildung zum Facharzt f\u00fcr \u00d6ffent-liches Gesundheitswesen vorweisen k\u00f6nnen. Der Nachweis oben genannter Gebietsbezeich-nung ist mittels amtlich beglaubigter Kopie (zum Beispiel via \u00c4rztlicher Kreisverband) zu f\u00fchren. Eine weitere Voraussetzung ist die Qualifikation \u201eHygienebeauftragter Arzt\u201c (entspricht Modul I der curricularen Fortbildung \u201eKrankenhaushygi-ene\u201c), diese kann bereits im Rahmen der Wei-terbildungszeit erworben werden.Teilnahmevoraussetzungen f\u00fcr Fallkonfe-renzen:  Zu der Besprechung der Fallkonferen-\nzen in W\u00fcrzburg ist eine Kasuistik im Vorfeld bis zum 20. Mai 2015 einzureichen und gege-benenfalls zu pr\u00e4sentieren.Programm/Information:  Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer , Cornelia Erk, T el. 089 4 1 4 7 -34 1 o d e r  - 1 2 1 ,  I n g r i d  O t t ,  T e l .  0 8 9  4 1 4 7 -4 5 7  o d e r  -141, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-231 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: hygienequalifizierung@blaek.deTeilnahmegeb\u00fchr: Modul I: 890 \u20ac, Modul II \u2013 \nVI: je 850 \u20ac (inkl. Zugang zu der moderierten Lernplattform, Seminarunterlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).Anmeldung:  Online-Anmeldung \u00fcber www.\nblaek.de/online/fortbildungskalender. Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer gemel-dete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebenenfalls Promoti-on sowie eventuell weiterer akademischer Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Vergabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmerzahl ist auf 24 Personen begrenzt. \nNotfallmedizin\nDieses Seminar dient dem Erwerb von Kennt-nissen und F\u00e4higkeiten gem\u00e4\u00df dem Curriculum rung wird als kombiniertes E-Learning- und Pr\u00e4senz-Seminar angeboten. Die Qualifizie-rung wird modular (\u00c4LRD-Modul I bis IV) in einem Zeitraum von 24 Monaten durchgef\u00fchrt. Die einzelnen Module sind aufeinander aufge-baut und in der angegebenen Reihenfolge zu absolvieren.Teilnahmegeb\u00fchr:  Das achtt\u00e4gige \u00c4LRD-Se-\nminar II (inkl. der Absolvierung des E-Learning-Moduls I mit einer Bearbeitungszeit von ca. 40 Stunden, je nach pers\u00f6nlichem Kenntnisstand) kostet 2.400 \u20ac (inkl. Zugang zu der moderier-ten Lernplattform, Seminarunterlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke). Das achtt\u00e4gige \u00c4LRD-Seminar III kostet 2.500 \u20ac (inkl. Vollpension-Unterbringung im Tagungshotel an den letzten drei Seminartagen, Seminarunterlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke). Das zweieinhalbt\u00e4gige \u00c4LRD-Modul IV kostet 1.100 \u20ac.Fortbildungspunkte:  Werden gem\u00e4\u00df g\u00fcltiger \nRichtlinie des Vorstandes der Bayerischen Lan-des\u00e4rztekammer zuerkannt.Termine und Anmeldung:  Online-Anmel-\ndung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender. Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rz-tekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bit-ten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gege-benenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademischer Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Vergabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmerzahl ist auf 20 Personen begrenzt.Erg\u00e4nzender Hinweis:  Informationen zur \nZusatzbezeichnung \u201e\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsma-nagement\u201c entnehmen Sie bitte www.blaek.de (Weiterbildung \n\uf0de Weiterbildungsordnung 2004 \n\uf0de Abschnitt C).\nKrankenhaushygiene\nDieses Seminar basiert auf der strukturierten curricularen Fortbildung \u201eKrankenhaushygiene\u201c der Bundes\u00e4rztekammer (200 Stunden, Mo-dule I bis VI) \u2013 so beschlossen vom Vorstand der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer am 2. M\u00e4rz 2013.Zielgruppe:  \u00c4rztinnen und \u00c4rzte mit einer ab-\ngeschlossenen Facharzt-Weiterbildung aus einem Gebiet der unmittelbaren Patientenver-sorgung gem\u00e4\u00df \u00a7 2a Abs. 7 der g\u00fcltigen Weiter-bildungsordnung f\u00fcr die \u00c4rzte Bayerns oder im Bereich des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens.Lernziele/Themen/Inhalte: Die Inhalte ent-\nsprechen der strukturierten curricularen Fortbil-dung \u201eKrankenhaushygiene\u201c (200 Unterrichts-einheiten) der Bundes\u00e4rztekammer (2011). Das Seminar wird als kombiniertes E-Learning- und Pr\u00e4senz-Seminar angeboten. Die entsprechen-den Pr\u00e4senz- bzw. E-Learning-Anteile finden Sie in der folgenden Auflistung:\nModul I:  Grundkurs (Abschluss \n\u201eHygienebeauftragter Arzt\u201c)\n  (8 Std. E-Learning/32 Std. \nPr\u00e4senz)\nModul II:  Organisation der Hygiene \n(6 Std. E-Learning/26 Std. \nPr\u00e4senz)\nModul III:  Grundlagen der Mikrobiologie \n(6 Std. E-Learning/26 Std. Pr\u00e4senz)\nModul IV:   Bauliche und technische \nHygiene (6 Std. E-Learning und Begehung/26 Std. Pr\u00e4-senz)\u00c4rztlicher Leiter Rettungsdienst\nNot\u00e4rztlich erfahrene Kolleginnen und Kolle-gen haben als \u00c4rztliche Leiter Rettungsdienst (\u00c4LRD) die Aufgabe und die M\u00f6glichkeit, die notfallmedizinische Versorgung der bayeri-schen Bev\u00f6lkerung in f\u00fchrenden Positionen mitzugestalten und gegebenenfalls zu verbes-sern. Bekanntlich stellen die sozio-\u00f6konomi-schen Rahmenbedingungen alleine schon eine Herausforderung f\u00fcr die notfallmedizinische Versorgung der Bev\u00f6lkerung wie auch die Lei-tung und Begleitung der im \u00f6ffentlichen Ret-tungsdienst T\u00e4tigen dar.Zielgruppe:  Erfahrene Not\u00e4rztinnen und Not-\n\u00e4rzte, aus dem Geltungsbereich des Bayeri-schen Rettungsdienstgesetzes (BayRDG) und auch aus dem Bundesgebiet, die als \u00c4rztliche Leiterin/\u00c4rztlicher Leiter Rettungsdienst t\u00e4tig werden wollen. Eine Teilnahme an der Qualifi-zierung ist zur pers\u00f6nlichen Fortbildung m\u00f6g-lich \u2013 unabh\u00e4ngig von m\u00f6glicherweise regiona-len Voraussetzungen zur Bestellung als \u00c4LRD (in Bayern geregelt via Zweckverband f\u00fcr Ret-tungsdienst und Feuerwehralarmierung). Die Rechtsgrundlage zur Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit eines \u00c4LRD entnehmen Sie bitte dem Bayeri-schen Rettungsdienstgesetz (BayRDG) in der Fassung vom 22. Juli 2008, Abschnitt 2, Art. 10 (www.gesetze-bayern.de/jportal/portal/page/bsbayprod.psml?showdoccase=1&doc.id=jlr-RettDGBY2008rahmen&doc.part=X). Qualifizierung: Das 24 Monate dauern-\nde \u201eQualifizierungs-Konzept \u00c4LRD\u201c soll die angehenden \u00c4LRD auf ihrem Weg zur \u00c4LRD-T\u00e4tigkeit initial begleiten. Dieses Konzept besteht aus vier Modulen mit ins-gesamt 220 Fortbildungsstunden (\u00e0 45 Minuten). Nach Absolvierung der \u00c4LRD-Module I bis III melden sich die \u00c4LRD auf Widerruf f\u00fcr die Zusatzbezeichnung \u201e\u00c4rztli-ches Qualit\u00e4tsmanagement\u201c bei der Baye-rischen Landes\u00e4rztekammer an. Die erwor-bene Zusatzbezeichnung \u201e\u00c4rztliches Qua-lit\u00e4tsmanagement\u201c ist Voraussetzung zur Teilnahme an den F\u00fchrungs- und Kompetenz-workshops im Rahmen des \u00c4LRD-Moduls IV.Lernziele/Themen/Inhalte:  F\u00fcr die geplante \n\u00dcbernahme von Koordinierungs- und Leitungs-aufgaben in einem Rettungsdienstbereich wird fokussiert auf die Weiterentwicklung unter an-derem folgender Kompetenzen:\n\u00bb Sachkompetenz\n\u00bb Methodenkompetenz\n\u00bb Aufgaben- und Ergebnisorientierung\n\u00bb Kommunikationskompetenz \n(individuell sowie bzgl. Gremienarbeit)\n\u00bb Kompetenz zu Konfliktl\u00f6sung, Motivation \nund Menschenf\u00fchrung\n\u00bb Kernkompetenzen zu Innovationsf\u00e4higkeit \nmit Optimierung pers\u00f6nlicher Lernkonzepte\n\u00bb Selbstmanagement-Kompetenz\n\u00bb Interprofessionell und interdisziplin\u00e4r \nabgestimmtes und zielorientiertes Denken und Handeln\n\u00bb F\u00fchrungskompetenz, Gremienarbeit\nProgramm/Information:  Bayerische Lan-\ndes\u00e4rztekammer, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -141, Jana Sommer, Tel. 089 4147-416 oder -141, Dipl.-Kfm. Andrea Kl\u00fcnspies-Lutz, Tel. 089 4147-141, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen,E-Mail: aelrd@blaek.deHinweis:  Diese mindestens 220 Fortbildungs-\nstunden \u00e0 45 Minuten umfassende Qualifizie- Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  309Fortbildung\nwerden gem\u00e4\u00df Mitteilung der Deutschen \nG e s e l l s c h a f t  f \u00fc r  Q u a l i t \u00e4 t  e .  V .  ( D G Q )  v o m  14. Mai 2008 prinzipiell unmittelbar zur Pr\u00fc-fung \u201eDGQ-Qualit\u00e4tsmanager\u201c zugelassen. Sofern die Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr die DIN-EN-ISO Auditorenqualifikation erf\u00fcllt sind, kann eine Anmeldung zum Lehrgang und Pr\u00fcfung \u201eDGQ-Auditor\u201c erfolgen. Nicht-\u00e4rztliche Teilnehmer k\u00f6nnen nach der voll-st\u00e4ndigen Absolvierung des QM-Seminars mit 200 Fortbildungsstunden Inhalt \u2013 gem\u00e4\u00df beschriebener Funktion im Curriculum \u201e\u00c4rzt-liches Qualit\u00e4tsmanagement\u201c der Bundes\u00e4rz-tekammer \u2013 die Funktion des Qualit\u00e4tsma-nagement-Beauftragten wahrnehmen.Teilnahmegeb\u00fchr: Das achtt\u00e4gige Quali-\nt \u00e4 t s m a n a g e m e n t - S e m i n a r  I I  ( i n k l .  d e r  A b s o l -vierung des E-Learning-Moduls I mit einer Bearbeitungszeit von ca. 40 Stunden, je nach pers\u00f6nlichem Kenntnisstand) kostet 1.650 \u20ac (inkl. Zugang zu der moderierten Lernplatt-form, Seminarunterlagen, Imbiss und Pau-sengetr\u00e4nke). Die Teilnahmegeb\u00fchren f\u00fcr e i n e  s e p a r a t e  T e i l n a h m e  a n  b e i d e n  M o d u l e n  betragen f\u00fcr Modul I (40 Stunden webbasier-tes Lernen) 550 \u20ac und f\u00fcr Modul II (80 Stun-den Pr\u00e4senz) 1.400 \u20ac. Das achtt\u00e4gige Qua-lit\u00e4tsmanagement-Seminar III kostet 1.850 \u20ac (inkl. Vollpension-Unterbringung im Tagungs-hotel an den letzten drei Seminartagen, Semi-narunterlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).Termine und Anmeldung:  Online-Anmeldung \n\u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungkalender Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebenenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademi-scher Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Ver-gabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmer-zahl ist auf 20 Personen begrenzt.Medizinischen Fachange stellten, Krankenpfle-\nge- und Verwaltungspersonal mit mehrj\u00e4hriger Berufserfahrung wird begr\u00fc\u00dft.Lernziele/Themen/Inhalte: Im Rahmen des \nModuls I \u2013 welches basierend auf einer web-basierten Lernplattform durchgef\u00fchrt wird \u2013werden Grundkenntnisse des Qualit\u00e4tsma-nagements erworben oder neu definiert. In den Pr\u00e4senz-Modulen II und III werden folgende Themenbereiche erarbeitet: Kommunikati-onsmodelle, Methodenauswahl/-anwendung, Problemanalysen/L\u00f6sungsmodelle, Zertifizie-rung/Akkreditierung/Qualit\u00e4tsmanagement-Darlegungen, Qualit\u00e4tszirkel-Moderatorentrai-ning, Riskmanagement, \u00d6konomie, Leitlinien, Richtlinien, Standards bis hin zur Diskussion vorgestellter Praxisbeispiele aus der Sicht von Angeh\u00f6rigen der Berufsgruppen von Pflege, Medizinischer Fachangestellter, Verwaltung, \u00c4rzteschaft, Kranken-/Sozialversicherung.Programm/Information: Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Dipl.-Kfm. Andrea Kl\u00fcnspies-Lutz, Tel. 089 4147-141, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -141, Ingrid Ott, Tel. 089 4147-457 oder -141, Fax 089 4147-64831, M\u00fchl-baurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: qualitaetsmanagement@blaek.deHinweis: Bei der Bayerischen Landes\u00e4rz-\ntekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen bei Erf\u00fcllen der entsprechenden Voraussetzungen die Zusatzbezeichnung \u201e\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement\u201c der Bay-erischen Landes\u00e4rztekammer erwerben. Ab-solventinnen und Absolventen der vollst\u00e4ndig absolvierten Seminare Qualit\u00e4tsmanagement I bis III (200 Fortbildungsstunden) entspre-chend dem Curriculum \u201e\u00c4rztliches Quali-t\u00e4tsmanagement\u201c der Bundes\u00e4rztekammer (2007) bzw. des \u201eQualifikationsnachweises Qualit\u00e4tsmanagement\u201c bzw. der Zusatzbe-zeichnung \u201e\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement\u201c \u201eNotfallmedizin\u201c (80 Fortbildungsstunden) der Bundes\u00e4rztekammer (Januar 2014) sowie der Zusatzbezeichnung \u201eNotfallmedizin\u201c gem\u00e4\u00df Abschnitt C Nr. 25 der Weiterbildungsordnung f\u00fcr die \u00c4rzte Bayerns vom 24. April 2004 in der Fassung der Beschl\u00fcsse vom 12. Oktober 2013 (in Kraft getreten am 1. Januar 2014).Zielgruppe: Die Teilnahme am Weiterbildungs-\nkurs steht \u00c4rztinnen und \u00c4rzten offen, die die Zusatzbezeichnung Notfallmedizin erwerben wollen, aber auch f\u00fcr Interessenten, die ihr Wis-sen in diesem Bereich auf den neuesten Stand bringen m\u00f6chten.Teilnahmevoraussetzungen:  G\u00fcltige Berufs-\nerlaubnis gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Bundes\u00e4rzteordnung.Lernziele/Themen/Inhalte:  Das Seminar \nwird mit mehr als 30 Referenten aus den unter-schiedlichsten Gebieten/Professionen durch-gef\u00fchrt. Neben Vortr\u00e4gen finden zahlreiche Gruppenarbeiten und praktische \u00dcbungen wie zum Beispiel Training zu schwieriger Intuba-tion, Training zu Herz-Rhythmus-St\u00f6rungen, Durchf\u00fchrung einer \u00e4rztlichen Sichtung, Ver-sorgung von Traumapatienten, Demonstration einer technischen Rettungs\u00fcbung in Koopera-tion mit Feuerwehr und Rettungsdienst sowie voraussichtlich eine Gro\u00dfeinsatz\u00fcbung statt. Optional werden zur Teilnahme auf freiwilli-ger Basis Einsatz\u00fcbungen mit Berg- und/oder Wasserrettung angeboten. Die Kursdurchf\u00fch-rung basiert auf dem Curriculum \u201eNotfallme-dizin\u201c der Bundes\u00e4rztekammer (Januar 2014) und ist in anderen Kammerbereichen analog anerkannt.Programm/Information: Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Daniela Herget, Tel. 089 4147-757 oder -121, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen. E-Mail: notarztkurse@blaek.de. Informationen zum Erwerb der Zusatzbezeichnung \u201eNotfall-medizin\u201c, Referat Weiterbildung I, Tel. 089 4147-134.Teilnahmegeb\u00fchr: Garmisch-Partenkirchen \n670 \u20ac (Inkl. Seminarunterlagen, Getr\u00e4nke und Snacks in der Kaffeepause).Termine und Anmeldung: Online-Anmel-\ndung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender. Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rz-tekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bit-ten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gege-benenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademischer Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Vergabe der Kurspl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs.\nQualit\u00e4tsmanagement\nDieses Seminar basiert auf dem Curriculum \u201e\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement\u201c (200 Fort-bildungsstunden) der Bundes\u00e4rztekammer (2007). Schon w\u00e4hrend der ersten Seminarse-quenz soll das Seminar den Teilnehmern einen individuellen Nutzen f\u00fcr den beruflichen wie den privaten Alltag bringen, weitere \u201esekund\u00e4-re\u201c Nutzenaspekte werden im Verlauf des Se-minars thematisiert.Zielgruppe: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte mit mindes-\ntens zweij\u00e4hriger Berufserfahrung, die wei-tere F\u00e4higkeiten zur selbstverantwortlichen Anwendung und kritischen Beurteilung des (\u00e4rztlichen) Qualit\u00e4tsmanagements erwerben wollen. Die Seminarteilnahme von zum Beispiel vom 30. August bis 4. September 2015 \u2013 33 \u25cf (pro Tag 6 \u25cf)\nVeranstalter: Collegium Medicinae Italo-Germanicum in \nZusammenarbeit mit der Bundes\u00e4rztekammer\nSonntag: 30. August 2015, 16.00 Uhr \u2013 Er\u00f6ffnungsvortrag \n\u201eDie Begleitung chronisch-kranker Menschen als fachliche und ethische Herausforderung der Medizin\u201c (Professor Dr. phil. Dipl.-Psych. Andreas Kruse, Heidelberg)\nSchwerpunktthemen der Seminare: Akutsituationen im \u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst \u2013 gem\u00e4\u00df \nKVB-Richtlinien Modul 1 (Theorie) \u2013 Gerontologie \u2013 Koronare Herz-erkrankungen \u2013 Orthop\u00e4die \u2013 Psychiatrie \u2013 Interdisziplin\u00e4re Gespr\u00e4che, Themen t\u00e4glich wechselnd\nKurse (mit Zusatzgeb\u00fchren): Akutsituationen im \u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst \u2013 gem\u00e4\u00df KVB-\nRichtlinen Modul 2 (Praxis) \u2013 Balint-Gruppe\n\u00c4nderungen f\u00fcr alle Seminare und Kurse bleiben vorbehalten.Programm und weitere Informationen: Bundes\u00e4rztekammer, Margret Del Bove, Herbert-Lewin-\nPlatz 1, 10623 Berlin, Telefon 030 400456-415, Fax 030 400456-429, E-Mail: cme@baek.de,\nInternet: www.bundesaerztekammer.de \uf0de\uf020Termine47. Internationaler Seminarkongress in Grado/Italien\n310  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Fortbildung\nModul (mit einer Bearbeitungszeit von ca. acht \nStunden, je nach pers\u00f6nlichem Kenntnisstand) sowie einem Pr\u00e4senz-Teil von zw\u00f6lf Stunden an zwei Tagen. Zielgruppe: An der Qualifikation Tabakent-\nw\u00f6hnung interessierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Die Seminarteilnahme von Angeh\u00f6rigen anderer Berufsgruppen mit mehrj\u00e4hriger Berufserfah-rung wird begr\u00fc\u00dft, auch und besonders die Teilnahme von Medizinischen Fachangestellten und Angeh\u00f6rige von Krankenpflegeberufen.Lernziele/Themen/Inhalte:  Kenntnisse und \nF\u00e4higkeiten in der Motivation und Behandlung der Tabakentw\u00f6hnung nachhaltig vertiefen. Das Seminar behandelt praxisrelevante Themen wie: Epidemiologie des Tabakkonsums, \u00e4rztliche und interprofessionelle Handlungsoptionen, Pati-entenansprache, Diagnostik und Intervention, Beratungsgespr\u00e4che, Methoden und Interven-tionsumsetzung zur Entw\u00f6hnung, Modelle zur Entw\u00f6hnung in Arztpraxis, MVZ und Klinik.Programm/Information:  Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchl-baurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.deHinweis: Die Teilnehmer erhalten nach Absol-\nvieren des ersten Seminartages Zugang zur moderierten Lernplattform der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer. Sie k\u00f6nnen sich mit der Thematik des Seminars intensiver vertraut machen bzw. die Thematik vertiefen. Dieser Zugang zur Lernplattform bleibt nach dem Se-minar bestehen, sodass die Teilnehmer auch weiterhin aktuelle Informationen erhalten k\u00f6n-nen. Es ist empfehlenswert, die Aufgaben der Lernplattform bis zum zweiten Seminartag komplett zu bearbeiten.Bitte beachten Sie: Der erste Seminartag (22. Juli 2015) findet in der Zweigstelle des \u00c4rz-tehauses Bayern, Neumarkter Str. 41, 81673 M\u00fcnchen statt. Der zweite Seminartag (10. Oktober 2015) findet im Hotel Novotel, Willy-Brandt-Platz 1, 81829 M\u00fcnchen statt.Teilnahmegeb\u00fchr: Das zweit\u00e4gige Seminar \nkostet 550 \u20ac (inkl. Arbeitsmaterialien, die Nut-zung der Lernplattform, Imbiss und Pausenge-tr\u00e4nke). Termine und Anmeldung: Online-Anmel-\ndung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender. Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rz-tekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bit-ten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gege-benenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademischer Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Vergabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmerzahl ist auf 20 Personen begrenzt.\nTransfusionsbeauftragter/\nTransfusionsverantwortlicher\nDieses Seminar basiert auf dem Curriculum \n\u201eTransfusionsbeauftragter/Transfusionsverant-wortlicher\u201c (16 Fortbildungsstunden) der Bun-des\u00e4rztekammer.scher Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Ver-gabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmer-zahl ist auf 27 Personen begrenzt.\nSuchtmedizinische \nGrundversorgung\nDieses Seminar basiert auf dem Fortbildungs-\nkonzept \u201eSuchtmedizinische Grundversorgung\u201c (50 Fortbildungsstunden) der Bundes\u00e4rztekam-mer (1999). Die Fortbildung ist anrechnungsf\u00e4hig auf den Erwerb der Zusatzbezeichnung \u201eSucht-medizinische Grundversorgung\u201c nach der Wei-terbildungsordnung f\u00fcr die \u00c4rzte Bayerns vom 23. April 2005 bzw. des Qualifikationsnachwei-ses \u201eSuchtmedizinische Grundversorgung\u201c nach \u00a7 3a der Weiterbildungsordnung f\u00fcr die \u00c4rzte Bayerns (sofern die 50-st\u00fcndige Fortbildung vor dem 31. Dezember 2005 begonnen wurde).Zielgruppe:  \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus allen \nVersorgungsbereichen, die an der Thematik \u201eSuchtmedizinische Grundversorgung\u201c interes-siert sind.Lernziele/Themen/Inhalte: Erwerb von \nKenntnissen und F\u00e4higkeiten unter anderem zu den Themen: Phasenbezogene Motivation von Menschen mit problematischem Suchtmittel-konsum; Diagnostik des riskanten und sch\u00e4d-lichen Alkoholkonsums, der Alkoholabh\u00e4ngig-keit sowie Nikotinabh\u00e4ngigkeit; Diagnostik von sch\u00e4dlichem Gebrauch/Missbrauch und Ab-h\u00e4ngigkeit; k\u00f6rperliche, psychische und soziale Folge- und Begleitprobleme beim Konsum ille-galer Drogen; Motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung.Programm/Information: Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: suchtmedizin@blaek.deHinweis: Die Bausteine k\u00f6nnen in beliebiger \nReihenfolge absolviert werden. Die Bayerische Landes\u00e4rztekammer empfiehlt jedoch, mit Bau-stein I (Grundlagen) zu beginnen. Teilnahmegeb\u00fchr: Baustein I 50 \u20ac, Baustein II \nbis V je 200 \u20ac (inkl. Seminarunterlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).Termine und Anmeldung:  Online-Anmeldung \n\u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalenderNicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebenenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademi-scher Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Ver-gabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmer-zahl ist auf 40 Personen begrenzt.\nCurriculum \u201eQualifikation \nTabakentw\u00f6hnung\u201c\nDieses Seminar basiert auf dem Curriculum \n\u201eQualifikation Tabakentw\u00f6hnung\u201c (20 Stunden) der Bundes\u00e4rztekammer. Das Seminar umfasst 20 Stunden und gliedert sich in ein E-Learning-Standards zur Begutachtung \npsychisch reaktiver Traumafolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren (SBPM) einschl. \u201eIstanbul Protokoll\u201c\nZielgruppe:  Diese Fortbildung wendet sich \nprim\u00e4r an \u00c4rztinnen/\u00c4rzte und Psychologi-\nsche Psychotherapeuten, die Kenntnisse in den Grundlagen der Psychotraumatologie inkl. Differenzialdiagnostik besitzen und/oder ver-tiefen wollen.Teilnahmevoraussetzungen: Keine\nLernziele/Themen/Inhalte:  Erwerb von Kennt-\nnissen und F\u00e4higkeiten zur Verifizierung psy-chisch reaktiver Traumafolgen in aufenthalts-rechtlichen Verfahren gem\u00e4\u00df den Standards zur Begutachtung psychotraumatisierter Men-schen (SBPM), gem\u00e4\u00df Fortbildungscurriculum der Bundes\u00e4rztekammer vom 22. August 2012 (www.bundesaerztekammer.de/downloads/currbegutpsychotrauma.pdf). Modul I: Allgemeine gutachterliche Kenntnis-\nse, rechtliche Rahmenbedingungen von Fl\u00fccht-lingen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren, Traumafolgen, traumaspezifische Aspekte in der Diagnostik.Modul II: Transkulturelle Aspekte in der Begut-\nachtung, Einsatz von Dolmetscher/innen in der Begutachtung, spezielle Aspekte in der Begut-achtung in aufenthaltsrechtlichen Verfahren, Praxistransfer, \u00dcbungen zur Abfassung und Gliederung eines Gutachtens.Erg\u00e4nzungsmodul Traumatisierte Kinder und Jugendliche:  Traumafolgen bei Kindern \nund Jugendlichen \u2013 Kinder traumatisierter El-tern, unbegleitete minderj\u00e4hrige Jugendliche, Besonderheiten der Posttraumatic Stress Dis-order (PTSD)-Diagnostik bei Kindern (Beispie-le aus der Begutachtung).Hinweis:  Die Module I und II werden in Ko-\noperation mit der Landes\u00e4rztekammer Baden-W\u00fcrttemberg, der Landespsychotherapeuten-kammer Baden-W\u00fcrttemberg, der Bayerischen Landeskammer der Psychologischen Psycho-therapeuten und der Kinder- und Jugendli-chenpsychotherapeuten (PTK) angeboten. Das Modul Kinder und Jugendliche wird von der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer als Erg\u00e4n-zung zu dieser Fortbildungsreihe angeboten.Programm/Informationen:  Bayerische Lan-\ndes\u00e4rztekammer, Madlen Bratka, Tel. 089 4147-213 oder -121, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.deTeilnahmegeb\u00fchr:  Modul I und II: 400 \u20ac (inkl. \nArbeitsmaterialien, Imbiss und Pausengetr\u00e4n-ke). Modul Kinder und Jugendliche: 140 \u20ac (inkl. Arbeitsmaterialien, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).Termine und Anmeldung:  Online-Anmeldung \n\u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalenderNicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebenenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademi- Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  311Fortbildung\nTeilnahmegeb\u00fchr: 550 \u20ac (inkl. Seminarunter-\nlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).\nTermine und Anmeldung: Online-Anmel-\ndung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender. Nicht bei der Bayerischen Landes-\u00e4rztekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebenenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademischer Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen.Die Vergabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmelde-eingangs. Die Teilnehmerzahl ist auf 24 Per-sonen begrenzt.\nWiedereinstiegsseminar f\u00fcr \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte\nZielgruppe:  Die Bayerische Landes\u00e4rztekam-\nmer bietet ein f\u00fcnft\u00e4giges Wiedereinstiegs-\nseminar f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte an, die nach einer beruflichen Auszeit, Familienpause oder Arbeitslosigkeit eine R\u00fcckkehr in Praxis, Klinik oder Institutionen der Gesundheitsvorsorge planen.Teilnahmevoraussetzungen:  G\u00fcltige Appro-\nbation oder Erlaubnis nach \u00a7 10 Bundes\u00e4rzte-ordnung.Lernziele/Themen/Inhalte:  Vertiefen der \nKompetenz zu Themen aus der Allgemeinme-dizin \u2013 Notf\u00e4llen: Reanimation in Theorie und Praxis \u2013 dem Umgang mit geriatrischen Pati-enten: Altersdemenz, Depressionen \u2013 Haus-\u00e4rztlicher Palliativmedizin \u2013 Diabetes: Neues zu Diagnostik und Therapie \u2013 Allergien \u2013 P\u00e4-diatriethemen: Pr\u00e4ventivmedizin, Notf\u00e4lle, In-fektionskrankheiten \u2013 Impfwesen \u2013 der Be-treuung chronisch Erkrankter \u2013 der Betreuung von Patienten mit Migrationshintergrund \u2013 zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf \u2013 Pharma-kologie \u2013 Suchtmedizin: Haus\u00e4rztliche Versor-gung \u2013 Schmerztherapie \u2013 T\u00e4tigkeit in Klinik, Reha oder ambulante Versorgungseinrichtung \u2013 Niederlassungsthemen \u2013 Themen von Fort- und Weiterbildung \u2013 Ern\u00e4hrungsmedizinische Probleme in der Praxis.Programm/Information:  Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Anneliese Konzack, Tel. 089 4147-499 oder -121, Annett Obermaier, Tel. 089 4147-743 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchl-baurstr. 16, 81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.deHinweis: Auf Wunsch wird eine Kinder-\nbetreuung w\u00e4hrend der gesamten Seminar-dauer angeboten, bei Bedarf bitten wir um Anmeldung.Teilnahmegeb\u00fchr:  380 \u20ac (inkl. Seminarunter-\nlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).Termine und Anmeldung:  Online-Anmel-\ndung \u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalender. Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rz-tekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebe-nenfalls Promotion sowie eventuell weiterer aka-demischer Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Vergabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. Die Teilnehmer-zahl ist auf 24 Personen begrenzt.Nicht bei der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer gemeldete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bitten wir, eine Kopie ihrer Approbation und gegebenenfalls Promotion sowie eventuell weiterer akademi-scher Titel der Anmeldung beizuf\u00fcgen. Die Ver-gabe der Seminarpl\u00e4tze richtet sich nach dem Datum des Anmeldeeingangs. \nVerkehrsmedizinische Qualifikation\nGem\u00e4\u00df Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nde-rung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften vom 18. August 1998 sowie zur \u00c4nderung der Fahrerlaubnis-Verordnung (FeV) vom 1. Juli 2007 suchen F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rden in Bay-ern, nach Kenntnis der Bayerischen Landes-\u00e4rztekammer, \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die \u00fcber eine sogenannte \u201eVerkehrsmedizinische Qua-lifikation\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 2 Satz 3 Nr. 1 FeV verf\u00fcgen.Zielgruppe: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die als ver-\nkehrsmedizinische Gutachterinnen und Gut-achter t\u00e4tig werden wollen sowie an der The-matik Interessierte.Lernziele/Themen/Inhalte:  Erwerb von \nKenntnissen und F\u00e4higkeiten im Rahmen der Qualifikation \u201eVerkehrsmedizinische Qualifika-tion\u201c bei Facharztstatus oder \u201eVerkehrsmedi-zinische Begutachtung\u201c ohne Facharzt gem\u00e4\u00df Verordnung \u00fcber die Zulassung von Perso-nen zum Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften vom18. August 1998 sowie zur \u00c4nderung der FeV vom 1. Juli 2007.Programm/Information: Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Monika M\u00f6ller, Tel. 089 4147-413 oder -121, Daniela Putzlocher, Tel. 089 4147-307 oder -121, Fax 089 4147-64831, M\u00fchlbaurstr. 16,81677 M\u00fcnchen, E-Mail: seminare@blaek.deHinweis:  R eg e l u n g  s e i t  1 .  Ju l i  2 003 :  Gu ta ch-\nten von Fach\u00e4rzten nach \u00a7 11 Abs. 2 Satz 3Nr. 1 FeV sind seit 1. Juli 2003 grunds\u00e4tzlich nur anzuerkennen, wenn die \u00c4rzte \u00fcber ei-nen entsprechenden Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a7 65 FeV verf\u00fcgen. Ausnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 74 Abs. 1 FeV in Verbindung mit \u00a7 8 Abs. 2 Verord-nung \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten im Verkehrswesen (ZustVVerk) sind nur zul\u00e4ssig, wenn andern-falls die Beibringung eines Gutachtens nicht m\u00f6glich ist. Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden werden gebeten, solche F\u00e4lle vorab mit den Regierun-gen zu er\u00f6rtern. Sofern \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u00fcber die im Gesetzestext erw\u00e4hnten Qualifika-tionen verf\u00fcgen und an einer entsprechenden T\u00e4tigkeit interessiert sind, m\u00f6gen sie sich ge-gebenenfalls an F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rden wen-den. Es sei an dieser Stelle der Hinweis erlaubt, dass offensichtlich im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Kreisverwaltungsreferats M\u00fcnchen allen-falls selten niedergelassene Kolleginnen und Kollegen mit Begutachtungen gem\u00e4\u00df Fahrer-laubnisverordnung beauftragt werden. Insofern erkundigen Sie sich bitte im Vorfeld bei der F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rde, bzw. Landratsamt oder Kreisverwaltungsreferat f\u00fcr die Sie t\u00e4tig werden wollen, ob f\u00fcr Ihr fach\u00e4rztliches Gebiet Gutach-terinnen und Gutachter gesucht werden.Zielgruppe: Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte, die \ndie Qualifikation erwerben wollen, damit sie die T\u00e4tigkeit des Transfusionsbeauftragten/Trans-fusionsverantwortlichen aus\u00fcben d\u00fcrfen.Teilnahmevoraussetzungen: Nach den \nnovellierten H\u00e4motherapie-Richtlinien 2005 mit Richtlinienanpassung 2010.\nModifiziert von Prof. Dr. R. Zimmermann (6/2007)\nnach Dr. F. B\u00e4sler, B\u00c4K.\n1) alternativ Facharzt f\u00fcr Transfusionsmedizin oder \n(Facharzt) mit Zusatzbezeichnung Bluttrans-fusionswesen\n2) alternativ Facharzt f\u00fcr Laboratoriumsmedizin\n3) alternativ Aus\u00fcbung der Funktion seit 31.12.1993\n4) die Verpflichtung zum Seminar entf\u00e4llt, falls aus-\nschlie\u00dflich Immunglobuline zur passiven Immuni-sierung eingesetzt werden (zum Beispiel Tetanus-Hyperimmunglobulin oder Rhesusprophylaxe)\nWeitere Informationen zu den aktuellen H\u00e4motherapie-Richtlinien erhalten Sie \u00fcber www.bundesaerztekam-mer.de\nLernziele/Themen/Inhalte:  Erwerb von \nKenntnissen und F\u00e4higkeiten gem\u00e4\u00df den Richt-\nlinien zur Gewinnung von Blut und Blutbestand-teilen und zur Anwendung von Blutprodukten (H\u00e4motherapie). Aufgestellt gem\u00e4\u00df Transfu-sionsgesetz von der Bundes\u00e4rztekammer im Einvernehmen mit dem Paul-Ehrlich-Institut (Novellierung 2005/2007 mit Richtlinienanpas-sung 2010).Programm/Information:  Bayerische Landes-\n\u00e4rztekammer, Angelika Eschrich, Tel. 089 4147-248 oder -121, Doris Wierer, Tel. 089 4147-454 oder -121, Fax 089 4147-280, M\u00fchlbaurstr. 16,81677 M\u00fcnchen, E-Mail: haemotherapie-richtlinie@blaek.deTeilnahmegeb\u00fchr:  300 \u20ac (inkl. Seminarunter-\nlagen, Imbiss und Pausengetr\u00e4nke).Termine und Anmeldung:  Online-Anmeldung \n\u00fcber www.blaek.de/online/fortbildungskalenderTransfusions- Verantwort-\nlicher  (Plasmaderivate)Kurs (8 h)\n[Seminar A] 1) 4)\nTransfusions-Verantwortlicher  \n(Plasmaderivate undBlutkomponenten)Facharzt \n1)\n+ Kurs (16 h)[Seminar A+B]+ Hospitation(2 Wochen)\nTransfusions-Verantwortlicher(Nur weniger als 50 EKunter den Bedingungen von Abschnitt 1.6.2.1)Facharzt \n1)\n+ Kurs (16 h)[Seminar A+B]\nTransfusions- Beauftragter  \n(Plasmaderivate undBlutkomponenten)Facharzt \n1)\n+ Kurs (16 h)[Seminar A+B]\nTransfusions- Beauftragter\n(Plasmaderivate)Kurs (8 h)[Seminar A] \n1) 4)\nLeitung Blutdepot ohne Blutgruppenserologisches LaboratoriumFacharzt \n1) 2) 3)\n+ Kurs (16 h)[Seminar A+B]+ Hospitation(2 Wochen)\nLeitung Blutgruppensero-logisches LaboratoriumFacharzt \n1) 2) 3)\n+ Weiterbildung(6 Monate)312  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Varia\nrungen faszinieren und f\u00fcr das Fach der Inne-\nren Medizin und speziell der Pathophysiologie und Endokrinologie begeistern.\nSeit seiner Emeritierung im Jahr 2000 ist Peter \nScriba unver\u00e4ndert aktiv den wissenschafts-politischen Themen verbunden. Er ist seit 1995 Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der B\u00c4K und leistet dort als dessen Vorsitzender seit 2002 exzellente Arbeit. Mit heute 79 Jah-ren hat Peter Scriba in seinem Leben enorm viel erreicht. Dabei ist ihm bewusst geworden, dass pers\u00f6nlicher Erfolg nur m\u00f6glich ist im Rahmen von Gemeinschaft. So sei die Harmonie in einer Klinik \u00fcberaus entscheidend \u2013 noch so heraus-ragende Einzelleistungen z\u00e4hlten nicht, wenn sie nicht in einen harmonisch funktionierenden Klinikrahmen eingebunden seien.\nHerzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsch zu dieser Lebens-\nleistung. Ich freue mich auf die weitere Zusam-menarbeit in der B\u00c4K.\nDr. Max Kaplan, \nPr\u00e4sident der BL\u00c4K\nProfessor Dr. Olaf Bartels 75 Jahre\nProfessor Dr. Olaf Bartels konnte am 11. Juni seinen 75. Geburtstag feiern.\nOlaf Bartels, erhielt \nam 1. November 1973 die Anerken-nung als Facharzt f\u00fcr Innere Medizin, die Qualifikation f\u00fcr das \nTeilgebiet Kardiologie im Oktober 1982 sowie im Januar 1994 die Bescheinigung \u201eSpezielle Internistische Intensivmedizin\u201c. 1976 wurde Bartels habilitiert, erhielt 1980 die planm\u00e4\u00dfi-ge Professur und arbeitete anschlie\u00dfend als Oberarzt an der Friedrich-Alexander-Univer-Paracelsus-Medaille f\u00fcr Professor \nDr. Dr. h. c. Peter C. Scriba\nF\u00fcr seine T\u00e4tigkeiten in Medizin und Wissen-\nschaft, seine Verdienste um den medizinischen Fortschritt im Bereich endokriner Erkrankungen und sein Engagement in der Gesundheitspoli-tik hat der Vorstand der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) Professor Dr. Dr. h. c. Peter C. Scriba aus M\u00fcnsing-Ammerland beim 118. Deutschen \u00c4rz-tetag in Frankfurt am Main mit der Paracelsus-Medaille ausgezeichnet. \nPeter Scriba wurde am 19. August 1935 in \nHamburg geboren. Nach dem Abitur 1954 be-gann er an der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t in Freiburg ein Studium der Humanmedizin, wo er 1959 das medizinische Staatsexamen und die Promotion erwarb. Nach Stationen in Frei-burg und Harvard begann er seine Facharzt-weiterbildung an der II. Medizinischen Klinik der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen (LMU), wo er sich bereits mit 32 Jahren habi-litierte. Im Jahr 1966 wurde Scriba Oberarzt in der Medizinischen Klinik Innenstadt der Uni-versit\u00e4t M\u00fcnchen. Sechs Jahre sp\u00e4ter ernannte man ihn dort zum au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Profes-sor. Von 1974 bis 1980 \u00fcbernahm er die Leitung der klinisch-chemischen Laboratorien. \nIm Jahre 1980 folgte Peter Scriba dem Ruf an \ndie Universit\u00e4t L\u00fcbeck als C4-Professor und wurde Direktor der Klinik f\u00fcr Innere Medizin. In dieser Zeit trieb er den klinischen und wissen-schaftlichen Aufbau und die Weiterentwicklung des Lehrstuhls, der Fakult\u00e4t und der Hochschule voran. 1 99 1 wurde er zur\u00fcck an die Medizini-sche Klinik Innenstadt der LMU berufen und w a r  b i s  z u  s e i n e r  E m e r i t i e r u n g  i m  J a h r  2 0 0 0  Lehrstuhlinhaber und \u00c4rztlicher Direktor des Klinikums Innenstadt.\nZeit seiner exzellenten \u00e4rztlichen Laufbahn \nwar Professor Scriba auf den medizini-schen Fortschritt fokussiert. Als \u00e4rztlicher Direktor der Klinik f\u00fcr Innere Medizin der Universit\u00e4t L\u00fcbeck und sp\u00e4ter der Medi-zinischen Klinik Innenstadt der LMU hat er den klinischen und wissenschaftlichen Aufbau der Hochschulen entscheidend vo-rangebracht. Peter Scriba hat durch seine Expertise zahlreiche wissenschaftliche Fach-gesellschaften und Gremien bereichert \u2013 nicht zuletzt bis heute als Vorsitzender des Wissenschaftlichen Beirats der B\u00c4K. Durch sein Engagement im Sachverst\u00e4ndigenrat hat er Wissenschaft und Gesundheitspolitik ma\u00dfgeblich zusammengef\u00fchrt. Durch sein hohes wissenschaftliches, pr\u00e4ventives und gesundheitspolitisches Engagement hat sich Peter Scriba um das Gesundheitswesen, die \u00e4rztliche Selbstverwaltung und um das Ge-meinwohl in der Bundesrepublik Deutschland in hervorragender Weise verdient gemacht.\nPeter Scriba hat mehr als 800 Publikationen, \nAbstracts und Buchbeitr\u00e4ge ver\u00f6ffentlicht. Schwerpunkte seiner wissenschaftlichen T\u00e4-tigkeit waren endokrinologische Erkrankungen, die Entwicklung von Bestimmungsmethoden f\u00fcr Hormone und die Erforschung hormonel-ler Wirkungsmechanismen. Scriba war neben seinen wissenschaftlichen Aktivit\u00e4ten auch ein hervorragender Lehrer. Er konnte die Studen-ten mit seinen didaktisch exzellenten Ausf\u00fch-\nsit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg (FAU). 1983 wurde er zum Extraordinarius f\u00fcr Innere Medizin mit Schwerpunkt \u201eKardiopulmonologie und Interne Intensivmedizin\u201c berufen bis er 1986 als Chef-arzt der Medizinischen Klinik und \u00c4rztlicher Di-rektor an das Krankenhaus Martha-Maria nach N\u00fcrnberg wechselte \u2013 die Position, die er bis zu seinem Ruhestand im Oktober 2005 inne hatte.\nOlaf Bartels hat \u00fcber 190 Publikationen in \nFachb\u00fcchern, medizinischen Zeitschriften und Journals herausgegeben, war viel gefragter Re-ferent im Rahmen von wissenschaftlichen Kon-gressen, \u00e4rztlichen Fortbildungsveranstaltun-gen, Seminaren und Kursen. Insbesondere hat er sich intensiv f\u00fcr die Vermittlung der Notfall-medizin aus internistischer Sicht engagiert, ein Thema, das er auch \u00fcber viele Jahre am N\u00fcrn-b e r g e r  F o r t b i l d u n g s k o n g r e s s  v e r m i t t e l t  h a t .  Ebenso war er Mitbegr\u00fcnder, Programmgestal-ter und wissenschaftlicher Leiter der j\u00e4hrlichen Bamberger Notfall-Symposien (1982 bis 2005).\nF\u00fcr seine intensive Vortragst\u00e4tigkeit auf der \nMEDICA wurde er 1990 mit der Medica-Pla-kette ausgezeichnet und 2005 erhielt er f\u00fcr seine Verdienste um die \u00e4rztliche Fortbildung die Ernst-von-Bergmann-Plakette der Bundes-\u00e4rztekammer. \n1988 war Olaf Bartels Gr\u00fcndungsmitglied der \nEthikkommission der Bayerischen Landes\u00e4rzte-kammer und von April 2003 bis Ende 2005 ihr stellvertretender Vorsitzender. Olaf Bartels ist Tr\u00e4ger des Verdienstkreuzes am Bande.\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch zum \u201ehalbrunden\u201c \nGeburtstag!\nDr. Max Kaplan, \nPr\u00e4sident der BL\u00c4K\nProfessor Peter C. Scriba bei der Verleihung.\n\u00a9 Griebel/helliwood.de Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  313Varia\nPreise \u2013 Ausschreibungen\nSteinberg-Krupp-Alzheimer-\nForschungspreisDie Hirnliga e. V . verleiht 20 1 5 zum vierzehn-ten M a\nl den Steinberg-Krupp-Alzheimer-For-\nschungspreis (Dotation: 5.000 Euro). \nDer Preis soll insbesondere jungen Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern (bis 35 Jahre) aus dem deutschsprachigen Raum zu-gesprochen werden, die durch eine Ver\u00f6f-fentlichung in den vergangenen zwei Jahren (2013, 2014), zum Beispiel ihrer Doktorarbeit, deren Ergebnisse in anerkannten, renommier-ten wissenschaftlichen Zeitschriften publiziert wurden, einen besonders wichtigen wissen-schaftlichen Beitrag auf dem Gebiet der De-menzforschung geleistet haben. \u2013 Einsende-\nschluss: 10. Juli 2015.\nBewerbungen in elektronischer Form an: \nbuero@hirnliga.de\nWeitere Informationen unter: www.hirnliga.deInstitut der FAU, wurde zum Pr\u00e4sidenten der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Neuroradiologie (DGNR) f\u00fcr die Amtszeit 2016 bis 2018 gew\u00e4hlt.\nProfessor Dr. Hans Drexler , Direktor des Insti-\ntuts und der Poliklinik f\u00fcr Arbeits-, Sozial- und \nUmweltmedizin der FAU, wurde von der Deut-schen Gesellschaft f\u00fcr Arbeitsmedizin und Um-weltmedizin e. V. (DGAUM) erneut in den Vor-stand gew\u00e4hlt und \u00fcbernimmt f\u00fcr weitere drei Jahre das Amt des Pr\u00e4sidenten.\nProfessor Dr. Dennis Nowak , Direktor des In-\nstituts und der Poliklinik f\u00fcr Arbeits-, Sozial- \nund Umweltmedizin der Ludwig-Maximilians-Universtit\u00e4t M\u00fcnchen, wurde in den Vorstand der DGAUM gew\u00e4hlt.\nProfessor Dr. Dr. h. c. J\u00fcrgen Sch\u00fcttler , Dekan \nder Medizinischen Fakult\u00e4t der FAU, wurde \nbis Dezember 2018 vom Bayerischen Staats-ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Ener-gie und Technologie zum Mitglied des Trans-disziplin\u00e4ren Expertengremiums Medizintech-nik Bayern berufen.Wahlen bei \u00c4rztlichen Kreis-\nund Bezirksverb\u00e4nden\nIn folgenden \u00c4rztlichen Kreis- und Bezirks-\nverb\u00e4nden wurde der Vorstand gew\u00e4hlt:\n\u00c4rztlicher Bezirksverband Unterfranken\n1. Vorsitzender:Dr. Christian Potrawa ,\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin (Wiederwahl)\n2. Vorsitzende:\nDr. Dipl.-Psych. Erdmute Baudach ,\nFach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin(Wiederwahl)\n\u00c4rztlicher Kreisverband Ostallg\u00e4u\n1. Vorsitzende:Dr. Marlene Lessel , \nFach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Pathologie (Wiederwahl)\n2. Vorsitzender:\nDr. Hermann Seifert ,\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin\n\u00c4rztlicher Kreisverband S\u00fcdfranken\n1. Vorsitzender:Dr. Wilhelm Wechsler ,\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin(Wiederwahl)\n2. Vorsitzender:\nDr. J\u00fcrgen Heimlich ,\nFacharzt f\u00fcr Hals-Nasen-Ohrenheilkunde(Wiederwahl)\nProfessor Dr. Raja Atreya , Leiter der Bereiche \nchronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen, \nHochschulambulanz und Studienambulanz, Medizinische Klinik I, Universit\u00e4tsklinikum Erlangen, wurde mit dem Paul Ehrlich- und Ludwig Darmstaedter-Nachwuchspreis ausge-zeichnet.\nProfessor Dr. Robert Cesnjevar , Leiter der Kin-\nderherzchirurgischen Abteilung der Herzchir-\nurgischen Klinik der Friedrich-Alexander-Uni-versit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg (FAU), wurde im Rahmen der 44. Jahrestagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Herz-, Thorax- und Gef\u00e4\u00dfchi-rurgie f\u00fcr zwei Jahre in den erweiterten Vor-stand gew\u00e4hlt.\nProfessor Dr. Arnd D\u00f6rfler , Leiter der Neuro-\nradiologischen Abteilung im Radiologischen Aufl\u00f6sung der Fortbildungsfragen \naus Heft 5/2015, Seite 220 f.\nAlle Fragen bezogen sich auf den Artikel \n\u201eDiagnostik und Therapie der Venenthrombose und der Lungenembolie\u201c von Dr. Thomas Noppe-ney.\nWenn Sie mindestens sieben der zehn Fragen \nrichtig beantwortet haben und diese bis zum Einsendeschluss bei uns eingegangen sind, gibt es von uns zwei Fortbildungspunkte. Gleiches gilt, wenn Sie die Fragen online beantwortet und uns diese zum Einsendeschluss gesandt haben.\nInsgesamt haben \u00fcber 3.000 \u00c4rztinnen und \u00c4rz-\nte einen ausgef\u00fcllten Fragebogen eingereicht.Fragen-Antwortfeld (nur eine\nAntwort pro Frage ankreuzen):\n a b c d e\n1\n2345678910314  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Varia\nRegel die meist erhebliche Angst- und Panik-\nkomponente genommen werden. Letztere do-miniert bei l\u00e4ngeren Verl\u00e4ufen sehr h\u00e4ufig das klinische Bild, sodass die Patienten mitunter auch unter der Mutma\u00dfung einer psychosoma-tischen St\u00f6rung einer weiteren sch\u00e4digenden Verkennung ausgesetzt werden. Allein das Wis-sen um diese Erkrankung erm\u00f6glicht die fr\u00fch-zeitige Identifizierung und er\u00f6ffnet einfache und effektive nichtmedikament\u00f6se Therapie-m\u00f6glichkeiten.\nDr. Klaus Kenn, Facharzt f\u00fcr\nInnere Medizin, 83471 Sch\u00f6nau\nAntwort\nIch bedanke mich f\u00fcr die kritischen Anmerkun-gen durch Dr. Klaus Kenn.\nDr. Kenn schreibt, dass \u201edie Anf\u00e4lle (...) in der \nRegel selbstlimitierend und deren Beendigung (...) durch eine entspannte Atemtechnik oder zwerchfellbetonte Atmung noch akzeleriert werden\u201c kann. Die Verordnung von Benzo-diazepinen oder eine Notfallmedikation sei-en nicht nur nicht notwendig, sondern sogar kontraproduktiv. Das therapeutische Konzept bestehe nach anamnestischer/endoskopischer Kl\u00e4rung in der Vermittlung von Wissen und Atemstrategien.\nDie Patientin hatte den geschilderten PVCM-\nAnfall (bez\u00fcglich der Terminologie wurde ab-sichtlich der Begriff \u201eParadoxical Vocal Cord Motion\u201c gew\u00e4hlt, da die Informationen zu diesem Krankheitsbild englischsprachigen Ar-tikeln entnommen wurden und dort dieser Begriff vorherrschend ist) zum ersten Mal in ihrem Leben und war aufgrund der f\u00fcr sie als lebensbedrohlich empfundenen Dyspnoe der-art gestresst, dass gutes Zureden oder gar \u201edie Vermittlung von Wissen und Atemstrategien\u201c im akuten Anfall undenkbar waren. Dr. Kenn hat recht, dass das Wissen um die Erkrankung beschriebene medikament\u00f6se Ansatz sowie auch die Therapieempfehlungen. \nDas Faszinierende an dieser Atemst\u00f6rung ist, \ndass einerseits lebensbedrohlich erlebte Symp-tome bestehen, die jedoch in Kenntnis der Dia-gnose und unter Anwendung der richtigen Atemtechniken ohne medikament\u00f6se Therapie v\u00f6llig verschwinden. Die Blutgase zeigen bei einem PaO\n2 von 199 mmHg die Diskrepanz \nzwischen massiver Atemnot und gleichzeitig \u00fcberschie\u00dfender Oxygenierung. Die Anf\u00e4lle sind in der Regel selbstlimitierend und deren Beendigung kann durch eine entspannte Atem-technik oder zwerchfellbetonte Atmung noch akzeleriert werden. \nDie Verordnung von Benzodiazepin oder gar die \nVerabreichung einer Notfallmedikation wie hier im vorliegenden Fall beschrieben, ist nicht nur nicht notwendig, sondern sogar kontraproduk-tiv. Das therapeutische Konzept besteht nach anamnestischer/endoskopischer Kl\u00e4rung in der Vermittlung von Wissen und Atemstrategien.\nDarauf hinzuweisen scheint deshalb enorm \nwichtig, weil ansonsten unn\u00f6tige und teils fatale Patientenkarrieren durch \u00fcberzoge-ne, nicht indizierte medikament\u00f6se Therapien mit oft desastr\u00f6sem Nebenwirkungspotenzial entstehen k\u00f6nnen. Es gibt kaum ein Krank-heitsbild, bei dem \u00e4rztliches Wissen und F\u00fch-rung der Patienten von so gro\u00dfer Effektivit\u00e4t sein k\u00f6nnen wie bei VCD. Nach diagnostischer Kl\u00e4rung er\u00fcbrigen sich in der Regel Psycho-therapie ebenso wie Hypnoseverfahren. Eine CPAP-Beatmung (Continuous Positive Airway Pressure) habe ich bei mehr als 2.000 VCD-Patienten noch nie als indiziert erlebt. \nDie dargestellten Auffassungen sind leider ver-\nalteter Literatur entnommen. Zwischenzeitlich sind aufwendige Diagnoseverfahren entwickelt worden, um diese kurzdauernden funktionellen Atemnotzust\u00e4nde zu identifizieren. In der Hand von Fachleuten kann den Betroffenen in der \nLeserbriefe  sind in keinem Fall Meinungs-\n\u00e4u\u00dferungen der Redaktion. Wir behalten uns \ndie K\u00fcrzung der Texte vor. Es k\u00f6nnen nur Zuschriften ver\u00f6ffentlicht werden, die sich auf benannte Artikel im \u201eBayerischen \u00c4rzteblatt\u201c beziehen. Bitte geben Sie Ihren vollen Na-men, die vollst\u00e4ndige Adresse und f\u00fcr R\u00fcck-fragen auch immer Ihre Telefonnummer an.\nBayerisches \u00c4rzteblatt, \nRedaktion Leserbriefe, M\u00fchlbaurstra\u00dfe 16, 81677 M\u00fcnchen, Fax 089 4147-202, E-Mail: aerzteblatt@blaek.de\u00a9 mapoli-photo \u2013 Fotolia.com\nPl\u00f6tzlich auftretender Stridor ...\nZur Blickdiagnose von Bettina Dietl in \nHeft 3/2015, Seite 69\nPrinzipiell ist es sehr erfreulich, dass die Au-\ntorin, die offensichtlich erstmals mit diesem Krankheitsbild konfrontiert war, es zum Anlass genommen hat, dieses einer breiteren Leser-schaft vorzustellen. \nWie im Artikel dargestellt wird in der Literatur \ndieses Krankheitsbild mitunter als Paradoxi-cal Vocal Cord Motion (PVCM) klassifiziert. In Deutschland hat sich insbesondere im Bereich der Pneumologie der Begriff \u201eVocal Cord Dys-function\u201c (VCD) durchgesetzt. Der geschilderte Fall der 18-j\u00e4hrigen Patientin ist sicher VCD-typisch und eindrucksvoll. Es ist wichtig, dieses Krankheitsbild jedem im Notdienst t\u00e4tigen Arzt vertraut zu machen. Die m\u00f6gliche Dramatik der klinischen Symptome ist deutlich dargestellt, nicht unkommentiert bleiben darf jedoch der \nInformieren Sie sich \u00fcber \nStifterdarlehen, Stiftungsfonds und weitere M\u00f6glichkeiten.\nKostenloser Stiftungs-Ratgeber unter:\naction medeor-Stiftung, Linda Drasba, St. T\u00f6niser Str. 21, 47918 T\u00f6nisvorst\nTelefon 02156 - 97 88 173HELFEN UND HEILEN\nStiften f\u00fcr Gesundheit\nwww.medeor.de Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  315Varia\nund das Erlernen von Atemstrategien im In-\ntervall hilfreich sind, um bei einem erneuten Eintreten eines Anfalls gewappnet zu sein. Bei der geschilderten Erstmanifestation der Er-krankung waren diese aber nicht durchf\u00fchrbar. Der bekannte Philosoph und Theologe S\u00f8ren Kierkegaard sagte: \u201eVerstehen kann man das Leben nur r\u00fcckw\u00e4rts. Leben muss man es vor-w\u00e4rts.\u201c Das bedeutet, im Nachhinein betrach-tet sehen wir sofort, dass es sich um PVCM ge-handelt hat, aber in der Gegenwart bedeutete es, Befunde zu sammeln, bis unsere Diagnose feststand, zumal es sich, wie bereits erw\u00e4hnt, um eine Erstmanifestation handelte \u2013 es darf nichts Zus\u00e4tzliches \u00fcbersehen werden! Bis da-hin wurde zun\u00e4chst versucht, eine eventuelle asthmatische Genese bzw. die Dyspnoe symp-tomatisch zu therapieren. Erst als dies nicht den gew\u00fcnschten Erfolg zeigte, erhielt die Pa-tientin Lorazepam. Bevor die Patientin tags da-rauf unsere Intensivstation verlie\u00df, wurde mit ihr ihr Krankheitsbild ausf\u00fchrlich besprochen und ihr empfohlen, eine auf PVCM spezialisier-te Klinik aufzusuchen, in der sie entsprechende Atemtechniken lernen k\u00f6nnte. Dies wurde von der Patientin abgelehnt. Eine \u201eVerordnung\u201c von Benzodiazepinen fand nie statt.\nWeiter schreibt Dr. Kenn: \u201eNach diagnostischer \nKl\u00e4rung er\u00fcbrigen sich in der Regel Psycho-therapie ebenso wie Hypnoseverfahren. Eine CPAP-Beatmung habe ich bei mehr als 2.000 VCD-Patienten noch nie als indiziert erlebt.\u201cWir sind eine Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin und keine auf PVCM spezi-alisierte Fachklinik. Demzufolge haben wir nicht die gleichen Patientenzahlen bez\u00fcg-lich PVCM wie Dr. Kenn, sondern m\u00fcssen uns auf aktuelle Fachliteratur verlassen. In dem im August 2012 in der Zeitschrift UpToDate  \nver\u00f6ffentlichten Artikel von Jo Shapiro sind unter \u201eAkutmanagement\u201c sowohl die Beru-higung des Patienten als auch der Einsatz ei-ner CPAP-Beatmung als auch Inhalation von Helium-Sauerstoff-Gemisch bis hin zur Intu-bation und Tracheotomie \u2013 bei letztgenann-ten, wenn die Diagnose noch nicht gesichert ist \u2013, als m\u00f6gliche Optionen genannt. F\u00fcr die Pr\u00e4vention eines weiteren Anfalls werden Lo-gop\u00e4die und auch Psychotherapie als n\u00fctzlich beschrieben. Was eine Behandlung mit Psy-chopharmaka betrifft, gibt es laut dem Autor des Artikels keine ver\u00f6ffentlichten Studien, damit auch weder eine klare Empfehlung noch eine klare Ablehnung.\nEs ist wichtig, die Therapie bei PVCM bei Erst-\nmanifestation vom Vorgehen zur langfristigen Behandlung bzw. Pr\u00e4vention zu unterschei-den. F\u00fcr die Letzteren w\u00e4re sicherlich die Vorstellung der Patientin in einer Fachklinik indiziert.\nBettina Dietl, Fach\u00e4rztin f\u00fcr\nAn\u00e4sthesiologie, Klinikum\nSt. Elisabeth, 94315 Straubing\nNeue Schreiner\nbraucht das Land!\nJa genau, Schreiner. Das hat nichts mit \ndem Mangel an Azubis in Handwerks-berufen zu tun oder dem \u201eAkademi-sierungswahn\u201c, sondern vielmehr mit den vielen \u201eRunden Tischen\u201c, die der-zeit \u00fcberall am Entstehen sind. In den Hauptst\u00e4dten \u2013 in der Bundeshaupt-stadt Berlin, in der Landeshauptstadt M\u00fcnchen und wom\u00f6glich auch an-dernorts \u2013 werden geradezu inflatio-n\u00e4r welche gegr\u00fcndet, insbesondere im Gesundheitsbereich, beispielswei-se zu den Themen \u00c4rztemangel, Anti-biotika-Forschung, Hygiene, Impfen, Notfallmedizin, Pflege, Stillf\u00f6rderung, Substitution u. v. a. m.\nSchon belegen flei\u00dfige Verwaltungs-\nbeamte und h\u00f6here Angestellte Schrei-nerkurse bei den einschl\u00e4gigen Bau-marktketten wie Hornbach, Bauhaus oder Obi. Die einstigen Tr\u00e4ger von \u00c4rmelschonern schl\u00fcpfen nun fix in Schreinerhosen, Latzhosen, Schreiner-bundjacke sowie Leim,- Latz- oder Montagesch\u00fcrze.  Schon  stehen \nan den Hobelb\u00e4nken ganz Eifrige in beiger Arbeits- und Sicherheits-bekleidung \u2013 schnittfest nat\u00fcrlich, soll doch das Eckige nun ins Runde pas-sen. Kein leichter Job.\nIn Anlehnung an den veralteten Slogan \n\u201eWenn du mal nicht weiter wei\u00dft, so bilde einen Arbeitskreis\u201c k\u00f6nnte es heute lauten: \u201eGr\u00fcnde einen runden Tisch und das Problem ist weg wie nix!\u201c\nJa, neue Schreiner braucht das Land, \neben!\nMeint der\n \n \nMediKuss\nZeichnung: Reinhold L\u00f6ffler, Dinkelsb\u00fchl\n316  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Varia\nRechtslage. Obwohl 76 \nProzent der Bev\u00f6lkerung den \u00e4rztlich assistierten Suizid und 58 Prozent die aktive Sterbehilfe bef\u00fcrworten, wird jener weiterhin berufsrecht-lich geahndet und die-se sogar strafrechtlich verfolgt. Damit wider-\nsetzt sich die Politik dem Mehrheitsvotum der B\u00fcrger und verweigert diesen das Grundrecht auf ein selbstbestimmtes Sterben, was nichts anderes bedeutet als eine unertr\u00e4gliche Bevor-mundung, durch die das Lebensrecht in eine Lebenspflicht umgewandelt wird. \nHerausgeber: Manfred St\u00f6hr. Selbstbe-\nstimmt Leben \u2013 Selbstbestimmt Ster-\nben. Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Legalisierung der Sterbehilfe.  174 Seiten, Softcover, \nISBN 978-3-8440-3309-0. 16,80 Euro. Shaker Verlag, Aachen.E-Book ISBN 978-3-8114-4817-9. 84,99 Euro. C. F. M\u00fcller, Verlagsgruppe H\u00fcthig Jehle Rehm, Heidelberg.\nSelbstbestimmt Leben \u2013 \nSel\nbstbestimmt Sterben\nUnz\u00e4hlige Menschen treibt die Angst vor einem erniedr\nigenden, qualvollen Sterben um, und allein \ndie Gewissheit, eine sanfte M\u00f6glichkeit der Le-bensbeendigung verf\u00fcgbar zu haben, w\u00fcrde die grauenhafte Vorstellung eines fortschreitenden Siechtums entsch\u00e4rfen. Es ist ein Armutszeugnis f\u00fcr ein liberales Land wie Deutschland, dass Kran-ke und Leidende in ihrer Not alleingelassen wer-den, sodass ihnen nur noch Strick, Pistole, Todes-sturz oder Rattengift bleiben, um sich aus einem unertr\u00e4glich gewordenen Dasein zu befreien.\nDer Wunsch nach einem selbstbestimmten \nSterben und einer Legalisierung der Sterbehilfe wird von Jahr zu Jahr dringender \u2013 leider bis-lang ohne Auswirkungen auf die bestehende Arztstrafrecht in der Praxis\nDas bew\u00e4hrte Handbuch gibt wertvolle prak-\ntis\nche Hinweise zur Verteidigung von \u00c4rzten. \nDie Darstellung richtet sich nicht nur an Ju-risten, sondern auch an Mediziner. Zahlreiche Beispiele erleichtern das Verst\u00e4ndnis der rechtli-chen Probleme.\nEingehend und praxisnah \nwerden die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten fahrl\u00e4s-\nsigen \u00e4rztlichen Handelns dargestellt, wie zum Beispiel fahrl\u00e4ssige T\u00f6tung und fahrl\u00e4ssige K\u00f6rperverletzung durch Behandlungsfehler, Aufkl\u00e4rungsfehler oder Organisationsfehler. Ausf\u00fchrlich behandelt werden auch die The-men Sterbehilfe, unterlassene Hilfeleistung, \u00e4rztliche Schweigepflicht, Ausstellen unrich-tiger Gesundheitszeugnisse, Organtransplanta-tion, Schwangerschaftsabbruch, Sterilisation, Fortpflanzungsmedizin, klinische Arzneimit-telpr\u00fcfung, strafbare Werbung, Abrechnungs-betrug, Industriesponsoring/Vorteilsnahme/Bestechlichkeit, (Vertragsarzt-)Untreue. Der strafprozessuale Teil des Werkes stellt die Man-datsbearbeitung in den verschiedenen Verfah-rensabschnitten dar, angereichert mit vielen Hinweisen zur Verteidigerstrategie und zu den Besonderheiten bei Strafverfahren gegen \u00c4rzte. Wichtige Empfehlungen f\u00fcr das Verhalten des Arztes nach einem Zwischenfall oder bei einer Durchsuchung/Beschlagnahme helfen, Nach-teile f\u00fcr den Beschuldigten zu vermeiden.\nNeu in der 5., erweiterten Auflage sind unter \nanderem folgende Themen: Qualit\u00e4ts- und Risk-Management, neue Rechtsprechung zur Sterbe-hilfe sowie zum Sponsoring im niedergelassenen Bereich (Rechtliche Stellung des Vertragsarztes) und zum Abrechnungsbetrug des Vertragsarztes im GO\u00c4-Liquidationsbereich, Patientenrechte-gesetz und Patientenverf\u00fcgung.\nHerausgeber: Klaus Ulsenheimer. Arzt-\nstrafrecht in der Praxis. Praxis der \nStrafverteidigung.  925 Seiten, 5. Aufla-\nge, Gebunden, ISBN 978-3-8114-4610-6, \n\u00a9 Klaus Eppele \u2013 Fotolia.com\nATEM SCHENKEN \u2013 Benefizkonzert f\u00fcr die Mukoviszidose-Hilfe M\u00fcnchen am 13. Juni 2015, um 17 Uhr, \nim Herkulessaal der Residenz M\u00fcnchen. Tickets erhalten Sie an allen okticket-VVK-Stellen oder im Internet unter: www.okticket.de, www.cfi-aktiv.de, Telefon 0171 8275524. Eintrittspreise: 22 \u20ac, erm\u00e4\u00dfigt 17 \u20ac, Rollstuhlfahrer 12 \u20ac, Kinder bis 14 Jahre 12 \u20ac.\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  317Varia\nmedstra \u2013 Zeitschrift f\u00fcr Medizinstrafrecht\nDas Medizinstrafrecht hat in den vergangenen \nJahren ein\ne dynamische Entwicklung erfahren. \nSchon die Bedeutung des klassischen Arzt-strafrechts hat stark zu-genommen. Fragen wie Organisationspflichten patientenferner Ent-scheidungstr\u00e4ger, die Aufwertung der Pati-entenrechte sowie die Diskussionen um Ster-behilfe und hypothe-\ntische Einwilligung stehen im aktuellen Fokus des Strafrechts. Neue Strafbarkeitsrisiken und Strafnormen betreffen etwa die Transplantati-o n s m e d i z i n  u n d  v \u00f6 l l i g  n e u e  S a c h v e r h a l ts k o n -stellationen, die sich aus der voranschreitenden medizinwissenschaftlichen und medizintech-nischen Entwicklung ergeben.\nAuch die Entstehung eines Medizin-Wirt-\nschaftsstrafrechts mit den Auspr\u00e4gungen des Abrechnungsbetruges, der medizinstrafrecht-lichen Untreue und der Strafbarkeiten nach AMG, MPG und BtMG sowie der Korruption im Gesundheitswesen unterstreicht die ge-stiegene Bedeutung des Medizinstrafrechts innerhalb des Strafrechts. Um diese Entwick-l u n g  z u  b e g l e i t e n ,  b i e t e t  d i e s e  a l l e  z w e i  M o -nate erscheinende Zeitschrift eine zentrale Informationsplattform f\u00fcr diesen neuen und wichtigen Bereich des Strafrechts. Sie wird als spezialisierte Fachzeitschrift sowohl das klas-sische, von medizinischen Innovationen er-weiterte Arztstrafrecht als auch das Medizin-Wirtschaftsstrafrecht umfassend abbilden und mitpr\u00e4gen. Infolge ihrer Spezialisierung kann sie zu vertiefenden Hintergrundinformationen vordringen und damit die Intra- und Interdis-ziplinarit\u00e4t des Medizinstrafrechts bew\u00e4ltigen. \nHerausgegeben wird die neue Zeitschrift von \neinem hochkar\u00e4tigen Team aus Wissenschaft, Anwaltschaft, Justiz, Verwaltung und \u00c4rzte-schaft, das f\u00fcr h\u00f6chste inhaltliche Qualit\u00e4t steht.\nHerausgeber: Karsten Gaede/ Michael Lin-\ndemann/Michael Tsambikakis u. a. medstra \n\u2013 Zeitschrift f\u00fcr Medizinstrafrecht. 72 Sei-ten, 1. Jahrgang, sechs Ausgaben j\u00e4hrlich, ISSN 2199-4323. 49,99 Euro. Jahresabo: 249,99 Euro, Online-Version 234,99 Euro, Studenten 114,99 Euro. C. F. M\u00fcller, Ver-lagsgruppe H\u00fcthig Jehle Rehm, Heidelberg.\nDeutsch\nDas vorliegende Werk ist ein einsprachiges \nLer\nnerw\u00f6rterbuch f\u00fcr alle, die Deutsch als Fremdsprache oder Deutsch als Zweitspra-che lernen. Es ist f\u00fcr Einsteiger und fortge-schrittene Lerner, aber auch f\u00fcr deutsche Mut-tersprachler geeignet. Mit \u00fcber 50.000 Stich-w\u00f6rtern, Wendungen und Beispielen deckt es einen breiten Teil der modernen deutschen Alltagssprache ab.\nIm Langenscheidt Power W\u00f6rterbuch  \nDeutsch  wird neben der deutschen Stan-\ndardsprache auch die Umgangssprache ausf\u00fchrlich behandelt. Au\u00dferdem sind alle wichtigen \u00f6sterreichischen und schweize-rischen W\u00f6rter sowie wesentlicher Fach-wortschatz ber\u00fccksichtigt. Der Teil des Wortschatzes, der f\u00fcr Sprachpr\u00fcfungen der ersten vier Niveaustufen A1, A2, B1 und B2 ben\u00f6tigt wird, ist mit entsprechenden Sym-bolen gekennzeichnet.\nDie \u00fcbersichtliche Gestaltung der Eintr\u00e4-\nge sorgt f\u00fcr eine schnelle Orientierung und hilft beim Lernen. 20 Seiten Farbillustrati-onen sowie viele Schwarz-Wei\u00df-Abbildungen erg\u00e4nzen die Worterkl\u00e4rungen. Zahlreiche Infofenster bieten Wissenswertes zu Sprach-gebrauch und Landeskunde und regen zum aktiven Umgang mit der Sprache an. Zus\u00e4tz-lich findet man in einem umfangreichen Ex-trateil wichtige Informationen zum Alltags-leben, ausf\u00fchrliche Grammatikkapitel, Tafeln zu verschiedenen Aspekten der Sprache so-wie \u00dcbungsaufgaben zum Umgang mit dem W\u00f6rterbuch.\nHerausgeber: Dieter G\u00f6tz/Hans Well-\nmann. Deutsch.  Langenscheidt Power \nW\u00f6rterbuch.  1.124 Seiten, Kunststoffein-\nband, ISBN 978-3-468-13110-3. 16,95 Euro. Langenscheidt Verlag, M\u00fcnchen.\nMedizin unter der Lupe 6\nSonderausstellung vom 14. Mai bis 13. September 2015\u201eFl\u00f6\nhe im Museum\u201c setzt die Ausstellungsreihe \u201eMedizin \nunter der Lupe\u201c fort, die im ehemaligen Anatomiesaal der Universit\u00e4t Ingolstadt gezeigt wird.\nDer Floh ist nur wenige Millimeter gro\u00df, und doch hat er \nunz\u00e4hlige Menschen um den Schlaf gebracht, gequ\u00e4lt und \u2013 durch die \u00dcbertragung von Krankheiten wie der Pest \u2013 sogar get\u00f6tet. Umso mehr erstaunt es, dass der kleine Plagegeist uns in der Kunst- und Literaturgeschichte als durchaus sympathischer Geselle begegnet. Er wird als Feinschmecker geschildert, der das s\u00fc\u00dfe Blut und die zarte Haut der Frauen bevorzugt \u2013 und von diesen mit flinken Fingern gejagt und erlegt wird. Neben dieser am\u00fcsanten Seite hat der Floh auch handfesten Unterhaltungswert: Man findet ihn auf Volks-festen und M\u00e4rkten, in Musikst\u00fccken, Kinderspielen und Redewendungen. Und schlie\u00dflich ist der sprunggewaltige Winzling f\u00fcr \u00c4rzte und Naturwissenschaftler seit Jahrhun-derten ein beliebter Forschungsgegenstand.\nWer es den heimgesuchten Frauen nachmacht und sich im Deutschen Medizinhistorischen Museum \nauf die Suche nach dem Floh begibt, kann diese und viele andere Seiten des ungeliebten Gastes entdecken. \nDeutsches Medizinhistorisches Museum, \nAnatomiestra\u00dfe 18-20, 85049 Ingolstadt, Telefon 0841 305-2860, Fax 0841 305-2866, E-Mail: dmm@ingolstadt.de, Internet: www.dmm-ingolstadt.de, Facebook: facebook.com/dmmingolstadt \u00d6ffnungszeiten: Dienstag bis Sonntag 10 bis 17 UhrFl\u00f6he im Museum!\nAnzeigen318  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Fortbildung, Kongresse & Seminare\nTermine  Th ema/Veranstaltungs-  Ve ranstaltungsort  Ve ranstalter/Auskunft/Anmeldung\n lei\nter (VL)/Referent (R)   Geb\u00fc\nhr \n  \n16.10. - 17.10.2015 \n23.10. - 24.10.201513.11. - 14.11.2015freitags 15-20 Uhr u.samstags 10-17 Uhr40. Einf\u00fchrender Grundkurs\nMedizinische und Psychotherapeutische Hypnose und Hypnotherapiein 6 Seminartagen\n45 FB-Punkte von \nPTK BayernNu\u00dfbaumstr. 1480336 M\u00fcnchen\n\u00dcber eine zeitnahe Anmeldung \nw\u00fcrden wir uns freuen.Zentrum f\u00fcr Angewandte HypnoseBereich S\u00fcddeutschlandViktoria-Luisen-Str. 17,66740 SaarlouisTel. 06831 9865433info@hypnose-sueddeutschland.dewww.hypnose-sueddeutschland.deIhre Investition: 740,- E\n14.11 - 21.11.2015 80 Stunden Kurs-Weiterbildungin Notfallmedizin(Block A bis D) von der BL\u00c4K mit Schreiben vom 27.01.2015 zum Erwerb der Zusatzbezeichnung\u201eNotfallmedizin\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4Abs. 8 WO 04 anerkannt.M\u00fcnchen Oberschlei\u00dfheim M\u00fcnchen Notfallakademie GmbH\nGeisenhausener Str. 11 a, 81379 M\u00fcnchenAnmeldung: per Telefon: 089 7243411oder E-Mail: info@notfallakademie.deHomepage: www.notfallakademie.deKosten: 895,- \u20ac inkl. Kursmaterial und Fr\u00fchst\u00fcck\n01.07.2015\n15:30 - 20:30 UhrUpdate 2015 Neuroendokrine\nNeoplasien.\nFortbildungsveranstaltung des Interdis-\nziplin\u00e4ren Zentrums f\u00fcr Neuroendokrine Tumoren des GastroEnteroPankreati-schen Systems (GEPNET-KUM), Klinikum Universit\u00e4t M\u00fcnchen. Fortbildungspunkte: 6 Punkte.Campus Gro\u00dfhadern,\nH\u00f6rsaaltrakt Infos: \nwww.klinikum.uni-muenchen.de/NET-Zentrum06.07. - 10.07.2015\n13.07. - 17.07.201510.07. - 12.07. +17.07. - 19.07.201520.07. - 24.07.201505.10. - 09.10.201519.10. - 23.10.2015Naturheilverfahren Zusatzbezeichnungpraxisnahe, zeitsparendeKompaktkurse (Kurse 1-4)\nakkreditierter Veranstalter BL\u00c4K \nWeitere Termine 2015 auf Anfrage! Bad W\u00f6rishofen von \nM\u00fcnchen in 45 Min. (A 96)\nKneipp\u00e4rztebund/Tagungsraum Hahnenfeldstr. / Bad W\u00f6rishofen;\n\u00c4rztl. Kursleiter: Prof. Dr. Dr. med. E. Volger \u00c4rztegesellschaft f. Pr\u00e4ventionsmedizin u. klass. Naturheilverfahren, Kneipp\u00e4rztebund e.V.Hahnenfeldstr. 21 a, 86825 Bad W\u00f6rishofen Tel:   08247 90 110Fax: 08247 90 111info@kneippaerztebund.dewww.kneippaerztebund.de \n12.06. - 21.06.2015 \nBad W\u00f6rishofen\n20.11. - 29.11.2015 \nBad W\u00f6rishofen  \n02.10. - 11.10.2015 PotsdamErn\u00e4hrungsmedizin Ern\u00e4hrungsmedizinische Beratung praxisnahe, zeitsparendeKompaktkurse (100 Std.)nach Curriculum B\u00c4Kakkreditierter Veranstalter BL\u00c4KBad W\u00f6rishofen von M\u00fcnchen in 45 Min. (A 96)\nKneipp\u00e4rztebund/Tagungsraum Hahnenfeldstr. / Bad W\u00f6rishofen;\n\u00c4rztl. Kursleiter: Prof. Dr. Dr. med. E. Volger \u00c4rztegesellschaft f. Pr\u00e4ventionsmedizin u. klass. Naturheilverfahren, Kneipp\u00e4rztebund e.V.Hahnenfeldstr. 21 a, 86825 Bad W\u00f6rishofen Tel:   08247 90 110Fax: 08247 90 111info@kneippaerztebund.dewww.kneippaerztebund.de \n26.06. - 05.07.201518.09. - 27.09.201530.10. - 08.11.201580 Std. Fallseminareanstelle von 3 Monaten Praktikum innerhalb der Zusatz-bezeichnung Naturheilverfahren zeitsparende Kompaktkurse akkreditierter Veranstalter BL\u00c4KBad W\u00f6rishofen von M\u00fcnchen in 45 Min. (A 96)\nKneipp\u00e4rztebund/Tagungsraum Hahnenfeldstr. / Bad W\u00f6rishofen;\n\u00c4rztl. Kursleiter: Prof. Dr. Dr. med. E. Volger \u00c4rztegesellschaft f. Pr\u00e4ventionsmedizin u. klass. Naturheilverfahren, Kneipp\u00e4rztebund e.V.Hahnenfeldstr. 21 a, 86825 Bad W\u00f6rishofen Tel:   08247 90 110Fax: 08247 90 111info@kneippaerztebund.dewww.kneippaerztebund.de \n30.09. - 04.10.201511.11. - 15.11.2015Psychosomatische Grundversorgung 5 t\u00e4giger Blockkurs, 20 Std. Theorie + 30 Std. verbale Interventionstech-niken, Abrechnung EBM plus 200 - 35100 / 35110.In Zusammenarbeit mit der               Psychosomatischen Klinik Windach.Bad W\u00f6rishofen von M\u00fcnchen in 45 Min. (A 96)\nKneipp\u00e4rztebund/Tagungsraum Hahnenfeldstr. / Bad W\u00f6rishofen;\n\u00c4rztl. Kursleiter: Dr. Berberich / Dr. Bauer \u00c4rztegesellschaft f. Pr\u00e4ventionsmedizin u. klass. Naturheilverfahren, Kneipp\u00e4rztebund e.V.Hahnenfeldstr. 21 a, 86825 Bad W\u00f6rishofen Tel:   08247 90 110Fax: 08247 90 111info@kneippaerztebund.dewww.kneippaerztebund.de \n17.06.201517:00 bis 19:15 Uhr   \n ADHS im Erwachsenenalter\n\u201eNeurobiologie und Diagnostik von \nADHS im Erwachsenenalter\u201c, Prof. Dr. Michael R\u00f6sler, Homburg (R)\n\u201eTherapie der ADHS im Erwachsenen-\nalter\u201c, Dr. Swantje Matthies, Freiburg (R)\nVL: Prof. Dr. Johannes Kornhuber\nZertifiziert mit 3 Fortbildungspunkten \nder Bayerischen Landes\u00e4rztekammerKopfkliniken ErlangenErnst-Freiberger-sen.-H\u00f6rsaalSchwabachanlage 691054 ErlangenPsychiatrische und Psychotherapeutische Klinik Universit\u00e4tsklinikum Erlangen\nwww.psychiatrie.uk-erlangen.deAnmeldung:E-Mail: inken.emrich@uk-erlangen.deFax: 09131-85 34123keine Teilnahmegeb\u00fchr\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   318 27.05.15   11:00Anzeigen Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  319Fortbildung, Kongresse & Seminare\nTermine  Th ema/Veranstaltungs-  Ve ranstaltungsort  Ve ranstalter/Auskunft/Anmeldung\n lei\nter (VL)/Referent (R)   Geb\u00fc\nhr \n  \n01.07. - 05.07.2015\n22.07. - 26.07.201516.09. - 20.09.201507.10. - 11.10.201518.11. - 22.11.201516.12. - 20.12.201520.01. - 24.01.2016Psychosomatische  \nGrundversorgung\n20 Std. Theorie 30 Std Interv.tech. \n10 Std. BalintEBM-plus 200 35100 /35110Institut f\u00fcr Mediziner u.  Psychologen WIMPW\u00fcrzburg/M\u00fcnchenLeitung: Dr. Renate Dill\nTel. 0931 278226Fax 0931 275812E-Mail:\n Dr\n.R.Dill@t-online.de\nMobil: 0151 58838573www.dill-systeme.de\n08.07.2015\n17:00 bis 19:15 Uhr   \n Internistische Psychosomatik\n\u201ePsychodiabetologie als Beispiel \nmoderner Psychosomatik\u201c, Prof. Dr. \nStephan Herpertz, Bochum (R)\u201ePsychosoziale Faktoren in Ent-stehung und Verlauf der Korona-\nren Herzerkrankung \u2013 Bedeutung, Diagnostik und Behandlung\u201c, Prof. Dr. \nChristian Albus, K\u00f6ln (R)VL: Prof. Dr. (TR) Yesim Erim\nZertifiziert mit 3 Fortbildungspunkten \nder Bayerischen Landes\u00e4rztekammerKopfkliniken ErlangenErnst-Freiberger-sen.-H\u00f6rsaalSchwabachanlage 691054 ErlangenPsychosomatische und Psychotherapeutische Abteilung, Universit\u00e4tsklinikum Erlangenwww.psychosomatik.uk-erlangen.deAnmeldung:E-Mail: heike.dahlem@uk-erlangen.deFax: 09131-85 34153\nkeine Teilnahmegeb\u00fchr\n01.10. - 03.10.2015   \n 10th HEIDELBERG CASTLE LIVE \nSURGERY MEETING \nThis \u201etop of the notch\u201c course on joint \nreplacement and arthroscopy of the hip and knee is considered one of the most worthwhile and instructive meetings in Europe. Top leading experts will present you the \u201eState of the Art\u201c in modern hip- and knee surgery.Heidelberg Castle / Heidel-\nberg / GermanyProf. R. Siebold, Prof. H. Thermann, Prof. F. ThoreyHKF - Zentrum f\u00fcr H\u00fcft-, Knie- und Fu\u00dfchirurgieATOS Klinik Heidelberg\nKongress- und Messeb\u00fcro Lentzsch GmbH,\n61352 Bad Homburg\nProgramm und Anmeldung:\nwww.heidelberg-castle-meeting.de\nJuli 2015 \nSeptember 2015\nOktober 2015 \n Progressive Muskelrelaxation,\n15.-17.07.2015, Seeon\nAlltagscoaching f\u00fcr Therapeuten,\n22.-24.07.2015, Seeon\nNeurologie f\u00fcr Allgemeinmediziner \nund Nicht-Neurologen24.-25.07.2015, Irsee\nMein inneres Team,\n25.-27.09.2015, Irsee\nKeine Angst vor dem Nachtdienst in \nder Neurologie, 01.-02.10.2015, Irsee\nPsychiatrische Begutachtung im \nZivilrecht,05.-06.10.2015, Irsee\nPsychiatrische Begutachtung im Sozialrecht, 06.-07.10.2015, IrseeKloster Irsee\nSchw\u00e4bisches Tagungs- und BildungszentrumKlosterring 487660 Irsee\nKloster Seeon\nKultur- und Bildungszentrum des Bezirks OberbayernKlosterweg 183370 SeeonBildungswerk Irsee\nAnfragen: Dr. med. Angela St\u00e4delewiss. BildungsreferentinTel. +49 8341 906 -604 /-608info@bildungswerk-irsee.dewww.bildungswerk-irsee.de\n19.06.-21.06.2015 47. Bad Reichenhaller Kolloquium \nHauptthema \u201eDie akute respiratorische \nVerschlechterung\u201c\nLeitung: Prof. Dr. R. W. Hauck\nt\nZur Zertifizierung angemeldetK\u00f6nigliches Kurhaus\nKurstr. 683435 Bad ReichenhallIntercongress GmbH D\u00fcsseldorfTel. 0211 58589780E-Mail: info.duesseldorf@intercongress.dewww.kolloquium-br.de \nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   319 27.05.15   11:00Anzeigen320  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Fortbildung, Kongresse & Seminare\nTermine  Th ema/Veranstaltungs-  Ve ranstaltungsort  Ve ranstalter/Auskunft/Anmeldung\n lei\nter (VL)/Referent (R)   Geb\u00fc\nhr \n  \nHaben auch Sie Interesse an unserem Forumf\u00fcr die Ver\u00f6ffentlich ungvon\nFortbildungen, Kongressen oder Seminaren?\nTextanlieferung: Vorzugsweise mailen Sie uns bitte Ihren Anzeigentext an:  l \u25a1einanzeigen@atlas-verlag.deatlas Verlag GmbH\nPostfach 70 02 09\n81302 M\u00fcnchen\nTel.: 089 55241-222, Fax-271\nE-Mail:\u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 leinanzeigen\u25a1 \u25a1 \u25a1 @ \u25a1 \u25a1 atlas-verlag.dePreismodell:\nAnzeigengr\u00f6\u00dfe A: 25 mmH\u00f6he, 4-spaltig 200,\u2013 Ezzgl. MwSt\nAnzeigengr\u00f6\u00dfe B: 50 mmH\u00f6he, 4-spaltig 290,\u2013 Ezzgl. MwSt\nAnzeigengr\u00f6\u00dfe C: 75 mmH\u00f6he, 4-spaltig 370,\u2013 Ezzgl. MwSt\ngr\u00f6\u00dfere Anze igen auf Anfrage\nkk19.09. - 20.09.2015\nSa.: 09:00 - 18:00(wissenschaftliches Programm)\nSo.: 09:00 - 12:15\n(Workshop)Chiemgauer Kardiologietage 2015 Wissenschaftliche Leitung:Prof. Dr. W. MoshagePD Dr. Dr. med. H.-R. NeubergerKlinikum TraunsteinKreisklinik Bad ReichenhallZur Zertifizierung angemeldetHotel Gut IsingKirchberg 383339 Chieming/Ising\nZertifizierung (DGK/BL\u00c4K):\nvoraussichtlich 7 CME Punkte pro Workshop 2 CME PunkteKelCon GmbH, Frau Melanie Czapli Tel. 06182\u201394 666 42 Fax: 06182\u201394 666 44E-Mail: m.czaplik@kelcon.dewww.kelcon.dewww.chiemgauer-kardiologie-tage.de\n25.09. - 26.09.201509.10. - 10.10.201523.10. - 24.10.201513.11. - 14.11.201527.11.201520 Std. Theorie/ 30  verbale InterventionPsychosomatische Grundversorgung\nVL: \n Dr. Roland Grabisch\n Dr. Richar\nd Sohn\nEBM Abrechnung\n35100, 35110 u. GO\u00c4rdetKlinikum am EuropakanalAm Europakanal 7191056 ErlangenWeiterbildungskreis Psychotherapie ErlangenTel. 0911 77 92 44 (Dr. Sohn)E-Mail: sohn.meier@gmx.dewww.weiterbildung-psychotherapie-erlangen.deGeb\u00fchr: 595,- \u20ac20.06.20159:00 - 15:30 UhrFalk Gastro-Forum:Gastroenterologie und Hepatologie 2015 \u2013 Aktuelle Standards und neue Entwicklungen\nWissenschaftliche Leitung (VL): Prof. \nDr. M. M\u00fcller-Schilling, Regensburg\nThemen\u00fcbersicht:\n\t \u2022\n\tErkrankungen \tvon\tPankr\neas,\n    Leber und Galle\n\t \u2022\tgastr\nointestinale, \tneur\noendokrine \t\t\n    und hepatozellul\u00e4re T\numore\n\t \u2022\tChr\nonisch\tentz\u00fcndliche\n    Darmerkrankungen\n\t \u2022\tQualit\u00e4tssicherung \tin\tder\t\n\t\n    Gastroenter\nologie \nZertifiziert mit 6 Punkten.Universit\u00e4tsklinikumRegensburgGro\u00dfer H\u00f6rsaal, Bauteil AFranz-Josef-Strau\u00df-Allee 1193053 RegensburgInformation/Anmeldung:Frau Edith FaltermeierUniversit\u00e4tsklinikum RegensburgTel. 0941 944 - 7012Fax 0941 944 - 7011E-Mail: edith.faltermeier@ukr.de\nFalk Foundation e. V. \nLeinenweberstr. 5 79108 Freiburgwww.falkfoundation.de\nDie Teilnahme ist kostenlos.\nHautarztpraxis Oberpfalz,\n l\u00e4ndl. gel., KV-Einzelpraxis, Bereitschaftsdienstpflicht,\nabzugeben. Chiffre: 2500/16438Praxisverk\u00e4ufe/-abgaben/-vermietungen\n \ndie Praxisb\u00f6rse - und mehr - f\u00fcr Bayern\nHaus\u00e4rzte: LK Alt\u00f6tting, beste Ausstattung, helle R\u00e4ume, hoher Ertrag.\nLkr. FFB, sch\u00f6ne R\u00e4ume, beste Ausstattung; Starnberger See, intern.ausgerichtet, hoher Privatanteil.; N\u00f6rdl. Obb., Gem.praxis.Gyn\u00e4kologie: Rosenheim. Dermatologie: Bereich Ebersberg. Neurologie, Psych.: umfangr. Raum Miesbach;\nWir \u00fcbernehmen die komplette Abwicklung der Praxis\u00fcbergabe, \ninkl. Vertretung beim Zulassungsausschuss.\nAnsprechpartner: Herr Riedel, Tel. 08061 37951www.europmed.de\nArztpraxis Bezirk Kufstein zu kaufen\nE-Mail: info@real-west.at Tel. +43 5372 62402\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   320 27.05.15   11:00Anzeigen Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  321Praxisverk\u00e4ufe/-abgaben/-vermietungen\nwww.verrechnungsstelle.de\nDr. Meindl u. Partner - gegr. 01.01.1975\nPraxiswertermittlung\nArztberatung Bayern\n089-60665005  arztberatung-bayern.deHNO - Praxis i. R. Allg\u00e4u abzugeben.\nE-Mail: hnopraxis.allgaeu@web.de\nIntern. KV-Sitz Kardiologie ,\n mittelfristig (2018) in N\u00fcrnberg abzugeben, evtl. fr\u00fcher.\n Chiffre: 2500/16437\nErlangen     -     3 verschiedene Hausarztpraxen\n-  Einstieg Doppelpraxis, gute Scheinzahl\n-  \u00dcbernahme gr\no\u00dfe Praxis, als Doppelpraxis fortf\u00fchrbar /\n 2. Sitz m\u00f6glich, sehr gute Scheinzahl\n-  \u00dcbernahme kleiner\ne moderne Einzelpraxis, Scheinzahl\n steigerbar\nAlle Praxen haben moderate, fair\ne Einstiegs-/\u00dcbernahme-\nKonditionen.\nDr. Meindl & Collegen AG, Jutta Horn, Tel-Nr. 0911-23 42 09-33\nEinstieg in TOP-Privatpraxis\nM\u00fcnchen City Fu\u00dfg\u00e4ngerzone\n3. Partner zur Erweiterung des\nLeistungspektrums einer\nsportmedizinisch internistischen\nPraxis gesucht.\nKardiologie, Neurologie, Endo-\nkrinologie als komplement\u00e4re\nSpezialisierungen vorteilhaft.\nDr. J\u00f6rg Zelgert, MLP AG,\n089-21114310 oder\njoerg.zelgert@mlp.de\nAllgemeinpraxis in Bad Kissingen\n alt eingef\u00fchrt, internistisch orientiert, hoher Privatpatienten-\nanteil, g\u00fcnstige Bereitschaftsdienstregelung, alle weiterf\u00fchren-\nden Stellen am Ort, sehr guter Freizeitwert, ab 01.04.2017, \nnach V er\neinbarung auch fr\u00fcher abzugeben. Chiffre: 2500/16440Kleine Praxis f\u00fcr Allgemeinmedizin (vorwiegend Akupunk-\ntur) im Zentrum von N\u00fcrnberg halb oder ganz zu verkaufen, \nbzw. Anstellung. Tel. 0911 227728 oder 0170 4856068\nHAUS\u00c4RZTL . - INTERNIST . PRIV ATPRA xIS\nAusbauf\u00e4hig, mit langj\u00e4hrigem Patientenstamm in zentralster \nLage M\u00fcnchens zum 1.1.2016\n abzugeben.\nChiffre: 2500/16441\nPraxisabgaben im Kundenauftrag:\nwww.fub.ag\nPraxiswerteinsch\u00e4tzungen\nFUB-AG, Dr. Ralf Philippi\nLange Lemppen 38, 89075 Ulm\nTel. 0731 18486-0 oder ulm1@fub.ag\nPraxisfl\u00e4che 530 m2 \nim Donau-Gesundheitszentrum Regensburg\nDas Donau-Einkaufszentrum Regensburg ist nicht nur eine \nEinkaufsoase, sondern bietet mit dem Donau-Gesundheitszentrum auch ein exzellentes \u00c4rztehaus:\n\u2022 \n13 Praxen verschiedener Fachrichtungen mit 26 \u00c4rzten\n\u2022 mehr als 3000 kostenlose Parkpl\u00e4tze\n\u2022 barrierefreier Zugang f\u00fcr behinderte Menschen\n\u2022 1a-Busanbindung\n\u2022 Taxistand direkt vor dem Haus\n\u2022 530 m\u00b2 Fl\u00e4che  \n\u2022 Ausbau nach Wunsch des Mieters \n\u2022 Ansprechpartner: Herr Zink / Frau Speer 0941-4608194\nDonau-Einkaufszentrum, Weichser Weg 5, 93059  Regensburg\nwww.donaueinkaufszentrum.de/donau-gesundheitszentrumPraxisprofil:Hausarztpraxis im Raum B\u00f6blingen\nTel. 07159 42480, E-Mail: a_karst@web.de\nUmsatzstarke priv. gyn. Praxis\nBereich 089 abzugeben. Fr.\nMaibaum, MLP, Tel.\n089/21114-144Nachfolger f\u00fcr gewinnstarke\nPraxis Allgemeinmedizin in 96142\nHollfeld\nsofort gesucht. Gelegenheit!\nChiffre: 0001/10205\nGut eingef\u00fchrte Psychotherapiepraxis sucht Nachfolge.\nprivatpraxbodensee@posteo.de\nAllgemein-/haus\u00e4rztl. internist. Gemeinschaftspraxis\nsucht Nachfolger/-in f\u00fcr einen Partner. Stadtrand M\u00fcnchen,\nKV Sitz vorhanden, Tel. 0173 5687372\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   321 27.05.15   11:00Anzeigen322  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Hinweis:\nHerausgeber und Redaktion k\u00f6nnen keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr\n\u00fcbernehmen, dass die ausgeschriebenen Praxen im Sinne der Bedarfsplanung bedarfsgerecht sind. \nInteressenten werden gebeten, sich auf jeden Fall mit der \nzust\u00e4ndigen KVB-Bezirksstelle in Verbindung zu setzen.Praxisverk\u00e4ufe/-abgaben/-vermietungen\nGyn\u00e4kologie Rosenheim\nBestlage,langj\u00e4hriger Pat.stamm,\nTop-Personal. 2016\nabzugeben,\u00fcberg.weise auch\nKoop. m\u00f6glich.\nChiffre: 0001/10204\nGyn\u00e4kologischer BAG-Anteil\nim westlichen Oberbayern in 2016\nabzugeben.\nChiffre: 0001/10206Allgemein- / Hausarzt sucht\nNachfolger. Einzelpraxis.\nStadtgrenze Erlangen-West. KV-\nPlanungsbereich Herzogenaurach\nChiffre: 0001/10210Anmeldung unter:\nTel  089 \u2022 21114 \u2022 400Fax 089 \u2022 21114 \u2022 410muenchen14@mlp.deMLP Seminare.\nAktuell in M\u00fcnchen und Bayern.\nThemen:\nReferent en: Thomas Nitschke, Frank-Jonas Hempel. \nDie Seminargeb\u00fchr \u00fcbernimmt MLP. N\u00e4chster Seminartermin: 15.07.2015.Niederlassungsseminar.\nDonnerstag, 18.06.2015, 19.00 Uhr. Ort: Oberanger 28, 4. OG, 80331 M\u00fcnchen.\n\u2022 Idealer Ablauf der Niederlassung  \u2022 Kaufpreisermittlung, Finanzierung\n\u2022 Gesetzliche Rahmenbedingungen  \u2022 Praxissuche\nHaus\u00e4rztlich-internistischer Gemeinschaftspraxisanteil\n Biete GP-Anteil in umsatzstarker Gemeinschaftspraxis inkl. \nKV-Sitz, moderne Einrichtung, umfangr. internist. Diagnostik, \nneue EDV, in der Umgebung von Traunstein/Oberbayern, \nzeitnah nach Vereinbarung. Chiffre: 2500/16444Allgemeinmedizin\nPraxissitz f\u00fcr Allgemeinmedizin in\nder n\u00f6rdlichen Oberpfalz\nkurzfristig abzugeben.\nEdgar Fuchs, Ackerstra\u00dfe 23,\n92637 Weiden, Tel.: 0961/26125Rm. Coburg    -    gro\u00dfe Hausarztpraxis\n Nachfolger gesucht f\u00fcr moderne Praxis mit \u00fcberdurch-\nschnittlicher Scheinzahl / auch als Doppelpraxis geeignet.\nDr. Meindl & Collegen AG, Jutta Horn, Tel-Nr. 0911-23 42 09-33\nPraxisabgabe\nAllgemeinarztpraxis N\u00e4he\nBamberg sucht Nachfolger/in.\n\u00dcberdurchschnittlich hohe\nScheinzahl, langj\u00e4hrig bestens\neingef\u00fchrter Standort,\nhochqualifiziertes Praxisteam.\nEinstieg zum 1.1.2016 m\u00f6glich.\nChiffre: 0001/10200Praxisetage in nenommiertem\n\u00c4rztehaus\nN\u00fcrnberg-M\u00f6geldorf\nca. 375 m\u00b2 - davon 1 Einheit mit\nca. 209 m\u00b2 frei ab 09/15\nbarrierefrei, 5 Stpl., Archiv u.v.m.\nKauf oder Miete m\u00f6glich\nEnergieausweis ist beantragt\nInfo unter 0911/37661622\nHIS ImmoService\nPhysikalische und Rehabilitative Medizin \u2013\nKassenarztsitz Bayern\n Nachfolger f\u00fcr Kassensitz gesucht / kann bayernweit\nverlegt werden / \u00dcbernahme Patientenstamm und Praxis \nist nat\u00fcrlich auch m\u00f6glich.\nDr. Meindl & Collegen AG, Jutta Horn, Tel-Nr. 0911-23 42 09-33\nPraxisgemeinschaft/Gemeinschaftspraxen\nEinstieg in bestehende\nGemeinsch.Praxis\nGro\u00dfe allgem.med.Gem.-praxis\ns\u00fcdl. von M\u00fcnchen bietet\nversiertem Kollegen/in\nNiederlassung in BAG in 2015\n/2016. trehalose@gmx.de\nChiffre: 0001/10201Zasammenarbeit mit MVZ\nAllgemeinarztpraxis\nAmberg/Oberpfalz, 800 Scheine\nsucht Zusammenarbeit mit MVZ\noder MVZ-Neugr\u00fcnder.\nChiffre: 0001/10207Gyn\u00e4kologie: Fach\u00e4rztin /-arzt\n...und wie geht\u00b4s jetzt weiter?\nAls ehemalige Ober\u00e4rzte\ngenie\u00dfen wir die Selbst\u00e4ndkeit:\n10 Wochen Urlaub,\nChefarzteinkommen,\n100m zum Bodenseestrandbad!\nPraxis im Krankenhaus mit op.\nBelegbetten und\nGeburtshilfe (g\u00fcnstige\nHaftpflicht!). Wir sind seit \u00fcber\n10J ein kollegiales 3er-Team und\nsuchen wg. altersbedingtem\nWechsel eine(n) motivierte(n),\ngleichberechtigte(n)\nPartner/in. Wir freuen uns auf Sie!\nChiffre: 0001/10215Kinderheilkunde    -    N\u00fcrnberg\n Einstiegsm\u00f6glichkeit in gro\u00dfe Kinderarztpraxis / mit sp\u00e4terer \n\u00dcbernahme / Praxisumfang f\u00fcr 2 Kinder\u00e4rzte/innen\nDr. Meindl & Collegen AG, Jutta Horn, Tel-Nr. 0911-23 42 09-33\nMVZ im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen sucht Kardiologin/en als Leiter \n eines etablierten, attraktiven kardiologischen Schwerpunktes.  \nSchriftliche Bewerbung an Chiffre: 2500/16447\nDermatologie Unistadt Bayern\n suchen Einsteiger/Partner f\u00fcr BAG, gerne mit \u00dcbergangszeit.\nDr. Meindl & Collegen AG, Jutta Horn, Tel-Nr. 0911-23 42 09-33\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   322 27.05.15   11:00Anzeigen\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  323 Fortbildung, Kongresse & Seminare\nPraxisgesuchePraxisgemeinschaft/Gemeinschaftspraxen\nPraxiseinrichtungen/-zubeh\u00f6r/-bedarfInternist\nsucht haus\u00e4rztliche Praxis zur \u00dcbernahme. Region OAL, F\u00dcS, WM,\nMOD, KF, SOG. Tel.: 0160 61 44 210\nFA Allgemeinmedizin sucht Hausarztpraxis im Raum\nRegensburg. Chiffre: 2500/16442\nSu. Int. HA. Prx. Augsburg-City\nod. M. und Umkreis\nChiffre: 0001/10196Praxisgesuche im Kundenauftrag:\nwww.fub.ag\nPraxiswerteinsch\u00e4tzungen\nFUB-AG, Dr. Ralf Philippi\nLange Lemppen 38, 89075 Ulm\nTel. 0731 18486-0 oder ulm1@fub.agRADIOLOGISCHE BAG im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen\nsucht baldm\u00f6glichst Kollege/Kollegin mit fundierten Erfahrungen in\nMammographie und Mammasonografie (\"F\u00fchrerscheine\" erforderlich),\nzun\u00e4chst zur Anstellung, gerne auch (vor\u00fcbergehend) in Teilzeit, dann\nmittelfristig verbindliche Anteils\u00fcbernahme.\nChiffre: 0001/10203\nVerschiedenes\nSTUDIUM IM EU-AUSLAND\nZahn-, Tier, & Humanmedizin\nohne NC & Wartezeit f\u00fcr Quereinstieg\nMediStart-Agentur | deutschlandweit\nwww.medistart.de * Tel. (040) 413 436 60\nHuman- und Zahnmedizin im Ausland studieren\nOhne NC, Studienorte z.B. Bratislava, Varna, \nBreslau, Vilnius, Ungarn, Danzig, Posen und Cluj. \nPers\u00f6nliche Vor-Ort-Betreuung vom Marktf\u00fchrer.\nwww.studimed.de | Tel. 0221 \u2013 997 685 01Abenteuer Arbeitsmedizin!\nLernen Sie die vielf\u00e4ltigen Facetten der Arbeitsmedizin im Berufs-\nfeld eines Betriebsarztes der Automobilindustrie kennen.\nWir laden Sie zur Nachwuchskr\u00e4fteaktion des Verbandes Deut-\nscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte \u201edocs@work\u201c f\u00fcr \u00e4rztliche Kolle-gen ein. Die regionale Veranstaltung f\u00fcr Bayern fi  ndet am 29. Juli 2015 von 10.00 bis 16.30 Uhr im Audi-Werk in Ingolstadt statt.\nWeitere Informationen sowie Anmeldem\u00f6glichkeiten fi  nden Sie\nunter www.vdbw.de/Startseite\nBuchen Sie im Internet:\nwww.atlas-verlag.de/aerzteblatt\nVerschiedenes\nArztversicherungen im Vergleich\nBerufshaftpfl  icht-, Kranken-, Lebens-, Berufsunf\u00e4higkeites-, Renten-,\nUnfall-, Praxis-, Rechtsschutzvers. und Praxisfi  nanzierung - \u00fcber 40\u00c4rzte-Spezialanbieter zur Auswahl. Ihr individuelles, kostenloses Angebot erhalten Sie bei:\n\uf06c Norbert Jung / unabh\u00e4ngiger Vers.-Makler 95444 Bayreuth - Bahn-\nhofstr. 15, Tel. 0921 7313433, Fax 0921 5073137, Mobil 0171 8768964 \nE-Mail: nj-aerzteservice-bt-pl@t-online.deFA/F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin,\nhaus\u00e4rztlich t\u00e4tige/n Internistin/en, \nWeiterbildungsassistent/in\nGro\u00dfe, vielseitige Gemeinschaftspraxis N\u00e4he Augsburg  bietet \nStelle in Anstellung in Voll- oder Teilzeit. Sp\u00e4terer Praxiseinstieg \nerw\u00fcnscht. Es erwarten Sie beste Rahmenbedingungen, ein gutes \nArbeitsklima, ein breites Leistungsspektrum, eine familienfreundli-\nche Gestaltung der Arbeitszeiten, moderne Praxisr\u00e4ume sowie eine \n\u00fcberdurchschnittliche Bezahlung. Telefonische Auskunft erteilt Ihnen \ngerne Frau Regina Brandmair unter 08274 1366.\nBewerbung unter E-Mail: info@gemeinschaftspraxis-buttenwiesen.de\nwww.gemeinschaftspraxis-buttenwiesen.deStellenangeboteChiffre-Post bitte an: \natlas Verlag GmbH, \nPostfach 70 02 09, 81302 M\u00fcnchen\nWB-Assistent/-in Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin\nin N\u00fcrnberg, 18 Monate ganztags ab sofort gesucht.\nGemeinschaftspraxis Dres. Ha\u00dfler, Chirotherapie, Akupunktur, \nLaserakupunktur, Hom\u00f6opathie, Naturheilv., Sportmed.\nTel. 0911 612500, E-Mail: Dr.Hassler@praxis-dr-hassler.de\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   323 27.05.15   11:00Anzeigen324  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Stellenangebote\n\u00bbAls Alternative zum Klinik- und \nPraxisalltag war die Arbeitsmedizin meine erste Wahl. Jetzt betreue ich  \nUnternehmen aus den verschiedensten  \nBranchen, f\u00fchre entsprechende Untersuchungen durch, berate zur betrieblichen Pr\u00e4vention und begehe Arbeitspl\u00e4tze. Dank flexibler Arbeits-zeiten ohne Nacht- und Wochen-enddienste bleibt noch genug Zeit f\u00fcr meine Familie.\u00ab\nDr. med. Stephanie Grenz, Fach\u00e4rztin f\u00fcr  \nArbeitsmedizin, B\u00b7A\u00b7D-Zentrum Worms\nDie B\u00b7A\u00b7D Gruppe betreut mit mehr als 3.000 Experten europaweit 250.000 Betriebe mit 4 Millionen Besch\u00e4ftigten in den verschiedenen Bereichen der Gesundheitsvorsorge und der Arbeitssicherheit. Allein in Deutschland betreiben wir 200 Gesundheitszentren. Damit geh\u00f6ren wir mit unseren Tochtergesellschaften zu den gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Anbietern von Pr\u00e4ventionsdienstleistungen. \nKennziffer \u00c4BBaybundesweit (u. a. Ansbach  | Aschaffenburg | Bad Reichenhall  | Bamberg  | Bayreuth  | \nCoburg  | F\u00fcrth | Germering  | Hohenlohe | Lichtenfels  | M\u00fcnchen-Flughafen | \nRavensburg | Tauberbischofsheim | Ulm) \u2013 Voll- oder Teilzeit Arbeitsmediziner/Betriebsmediziner (m/w) oder  \n\u00c4rzte f\u00fcr die Weiterbildung  (m/w) zum Facharzt f\u00fcr Arbeitsmedizin\nUnsere Mitarbeiter sind unser wertvollstes Kapital! Geh\u00f6ren Sie bald auch zu uns?  \nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung unter Angabe der o. g. Kennziffer \nper E-Mail an bewerbung@bad-gmbh.de oder an:\nB\u00b7A\u00b7D GmbH \u2013 Personalentwicklung/-gewinnungIsabel Geub, Tel. 0228/40072-422Herbert-Rabius-Stra\u00dfe 1, 53225 Bonn Unser Angebot f\u00fcr Sie \u2013 vielf\u00e4ltig, mitarbeiterorientiert und mehrfach ausgezeichnet:\u2013 Sie sind in einem attraktiven Umfeld in der Betreuung vielf\u00e4ltiger Branchen und Unternehmen t\u00e4tig\u2013 Ihre Aufgaben reichen von der Gesundheitsvorsorge \u00fcber die Reisemedizin bis hin zur arbeitsmedizinischen Begutachtung\u2013 Sie sind Teil eines Teams aus \u00c4rzten, Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit, Psychologen und BGM Beratern und  profitieren vom engen Erfahrungsaustausch \u2013 Sie geh\u00f6ren von Anfang an dazu \u2013 mit einer strukturierten Einarbeitung und einem speziellen Weiterbildungsangebot f\u00fcr \u00c4rzte\u2013 Sie haben die M\u00f6glichkeit einer ausgewogenen Work-Life-Balance \u2013 mit flexiblen und familienfreundlichen Arbeits zeiten\u2013 Sie erhalten eine attraktive betriebliche Altersvorsorge, Unterst\u00fctzung bei der Betreuung von Kindern und  vieles mehr\u2013 Sie arbeiten von Beginn an in einem unbefristeten Arbeits verh\u00e4ltnis\u2013 Ihre Leistung wird durch ein hauseigenes attraktives Tarif system honoriert\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit 24-monatiger Erfahrung in der Inneren Medizin und Allgemeinmedizin, Fach\u00e4rzten f\u00fcr Arbeitsmedizin \nund \u00c4rzten mit der Zusatzbezeichnung Betriebsmedizin bieten wir den Einstieg in ein expandierendes Unternehmen.\nAlle bundesweiten Stellen und weitere Informationen zur Arbeitsmedizin finden Sie unter: www.bad-gmbh.de/karriere\nInnovativer Verbund von Allgemeinpraxen sucht\nWB-Assistent/-in f\u00fcr Allgemeinmedizin\nStadtgebiet N\u00fcrnberg, kollegiales Arbeitsklima,\nengag. Ausbildung, beste Rahmenbedingungen,\ngerne auch halbtags. WB-Befugnis 24 Monate.\nTel. 0911 12035712 - E-Mail: info@haus-und-facharzt.deHinweis:\nAlle Anzeigen beruhen auf Angaben der Anzeigenkunden und werden \nnicht von der Redaktion gepr\u00fcft. Verlag, Herausgeber und Redaktion k\u00f6nnen keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass die Angaben \u2013 auch zu den Weiterbildungsbefugnissen \u2013 korrekt sind.Unter http://www.bayerisches-aerzteblatt.de finden Sie die aktuellen Listen der weiterbildungsbefugten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Bayern. Entsprechende Beschwerden \u00fcber unrichtige Angaben, insbesondere zu falschen Aussagen hinsichtlich der Weiterbildungsbefugnis,k\u00f6nnen nach den berufsrechtlichen Vorschriften verfolgt werden.Auf eventuelle zivilrechtliche Folgen, wie Schadensersatzanspr\u00fcche, wird hingewiesen. Gewerbliche Anzeigen stellen keine redaktionellen Beitr\u00e4ge dar.\nDie Redaktion\nAllgemein\u00e4rztliche Gemeinschaftspraxis im Raum W\u00fcrzburg \nsucht FA/F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin und/oder\nWB-Assistent (volle Weiterbildungsberechtigung) zur An-\nstellung in Vollzeit oder Teilzeit bei sehr guten Konditionen, \nbreitem Leistungsspektrum, sehr gutem Arbeitsklima und \nmodernster r\u00e4umlicher und apparativer Ausstattung.\nPraxiseinstieg m\u00f6glich. \nBewerbungen bitte an: landarztpraxis@gmx.netAngestellter FA f\u00fcr \u00c4rztl. PT gesucht TZ/VZ\nwww.npzr.de, ecind@web.de \nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   324 27.05.15   11:00Anzeigen\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  325Weiterbildungsassistent/in 12 Mon. f\u00fcr Allgemeinmedizin\nModerne, sehr gut ausgestattete Praxis mit freundl.\nBetriebsklima im Landkreis M\u00fchldorf.\nDr. Michaela Thalmair, Tel. 08638 1633, www.dr-thalmair.de \nChirurg/-in/Proktologe/-in TZ/VZ f\u00fcr Praxis in S\u00fcdbayern \ngesucht. \u00dcbertarifl  iches Gehalt, sp\u00e4tere \u00dcbernahme des\nVetragsarztsitzes m\u00f6glich. Chiffre: 2500/16446 Stellenangebote\nEin Unternehmen der Stadt und des Landkreises RosenheimWeitere Informationen finden Sie unter:\nwww.romed-kliniken.de/de/main/stellenmarkt.htm\nVERTRAUEN\nWir sind RoMed. \nKompetenz und Zuwendung unter vier D\u00e4chern.\nDie RoMed Kliniken sind ein Klinikverbund im s\u00fcdostbayerischen Raum \nmit den Standorten Bad Aibling, Prien am Chiemsee, Rosenheim und Wasserburg am Inn.\nIm Rahmen der Umstrukturierung suchen wir baldm\u00f6glichst zur  Erweiterung des Teams der An\u00e4sthesie-Abteilung der RoMed Klinik  Prien a. Chiemsee eine/einen\nFach\u00e4rztin/Facharzt \nf\u00fcr An\u00e4sthesie \nin Voll- oder Teilzeit\nWeitere Ausk\u00fcnfte erteilt Ihnen \ngerne Herr Dr. Stefan Czarnecki, Chefarzt der An\u00e4sthesie Prien,  unter Tel.: 08051/600-9001. \nRoMed Klinik Prien am Chiemsee\nHerrn Dr. Stefan Czarnecki \nHarrasser Str. 61 \u2013 63 83209 Prien am Chiemsee E-Mail: stefan.czarnecki@ro-med.de\nSuche Facharzt/-\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin zur Mitarbeit \nin Allgemeinarztpraxis DAH Land ab sofort f\u00fcr 1 \u00bd Tage pro \nWoche mit Aussicht auf Zulassung. Tel. 0172 8909274\nE-Mail: hans.kohl@aphk.deWeiterbildungsassistent/in ab sofort in Allgemeinarztpraxis\nDAH Land gesucht. Tel. 0172 8909274\nE-Mail: hans.kohl@aphk.de\nRegelm\u00e4\u00dfige Praxisvertretung ab sofort in Allgemeinarzt-\npraxis DAH Land gesucht. Tel. 0172 8909274\nE-Mail: hans.kohl@aphk.deDas Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen ist eines der gr\u00f6\u00dften und  \nleistungsf\u00e4higsten Universit\u00e4tsklinika in Deutschland und Europa.  \n46 Fachkliniken, Abteilungen und Institute mit einer exzellenten  \nForschung und Lehre erm\u00f6glichen eine Patientenversorgung auf h\u00f6chs -\ntem medizinischem Niveau. Hieran sind rund 10.000 Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter beteiligt.\nDas Friedrich-Baur-Institut (www.baur-institut.de) an der Neuro-  \nlo gischen Klinik sucht zum 01. Juni 2015 eine/n\nAssistenzarzt/Assistenz\u00e4rztin\nIhr Aufgabenbereich:\nWir suchen eine/n Assistenzarzt/\u00e4rztin in Weiterbildung Neurologie mit \nEngagement in der Patientenversorgung und spezifischem Interesse an \nder Diagnostik und Behandlung von Patienten mit seltenen neuromusku-\nl\u00e4ren Erkrankungen. Interesse an wissenschaftlichen Fragestellungen \nist ebenso Voraussetzung wie \u00f6konomisches Verst\u00e4ndnis. Schwerpunkt \nder wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit werden die Arbeitsbereiche Manage-ment von Netzwerken zu seltenen Erkrankungen, Gesundheits\u00f6kono-mie und Patientenregister sein.\nUnsere Anforderungen:\nWir suchen jeweils eine/n vielseitige/n, aufgeschlossene/n, verant-\nwortungs bewusste/n und teamf\u00e4hige/n Mitarbeiter/in mit Interesse  \nan neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen. Freude an klinischer und wissen-schaftlicher Arbeit sowie verhandlungssichere Englischkenntnisse sind Voraussetzung.\nUnser Angebot:\nWir bieten eine interessante \u00e4rztlich-wissenschaftliche T\u00e4tigkeit in einem \ninteraktiven Team im Bereich Forschung, Diagnostik und Therapie neuro-\nmuskul\u00e4rer Erkrankungen. Die Stelle ist zun\u00e4chst auf ein Jahr befristet, \neine Weiterbesch\u00e4ftigung wird angestrebt, die Verg\u00fctung erfolgt nach TV-\u00c4rzte.\nSchwerbehinderte Bewerber/innen werden bei ansonsten im Wesent-\nlichen gleicher Eignung bevorzugt. Vorstellungskosten k\u00f6nnen leider \nnicht erstattet werden. F\u00fcr weitere Informationen wenden Sie sich bitte \nan Frau Kriegel, Tel. 089/4400-57400, E-Mail: mary.kriegel@med.lmu.de.\nBitte beachten Sie bei der \u00dcbersendung Ihrer Bewerbung per E-Mail, \ndass bei diesem \u00dcbermittlungsweg Ihre Daten unverschl\u00fcsselt sind und \nunter Umst\u00e4nden von Unbefugten zur Kenntnis genommen oder auch \nverf\u00e4lscht werden k\u00f6nnten. Gerne k\u00f6nnen Sie uns Ihre Unterlagen per Post zukommen lassen.\nIhre Bewerbung, bevorzugt per E-Mail, richten Sie bitte zeitnah \nunter Angabe der Referenz-Nr. 2015-K-0110 an:\nKlinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchenFriedrich-Baur-Institut an der Neurologischen Klinik und PoliklinikFrau Prof. Dr. med. Maggie C. Walter, M.A.Ziemssenstra\u00dfe 1, 80336 M\u00fcnchenE-Mail: maggie.walter@med.lmu.de\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   325 27.05.15   11:00Anzeigen326  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Stellenangebote\nFachklinik f\u00fcr Rehabilitationswesen der Deutschen \nRentenversicherung Nordbayern Schwerpunktklinik f\u00fcr Urologie und Onkologie \nDie Klinik mit 130 Betten ist eine modern ausgestat -\ntete Fachklinik mit indikationsangepasster Diagno-  \nstik- und Therapieabteilung. N\u00e4here Informationen \nfinden Sie auch auf der Int ernetseit e der Klinik.\nWir suchen zum 01.11.2015 eine/einen\nFach\u00e4rztin / Facharzt f\u00fcr  \nFrauenheilkunde und Geburtshilfe,  \nUrologie oder Physikalische und \nRehabilitative Medizin oder  \nFach\u00e4rztin / Facharzt mit der  \nZusatz-Weiterbildung Rehabilita-  \ntionswesen\nIhr Schwerpunkt wird die station\u00e4re Betreuung der \nPatienten/-innen nach den verschiedenen onkolo-gischen Therapien sein. Eine qualitativ hochwertige Rehabilit ation unserer Patienten/-innen ist unser Ziel. \nSie arbeiten in einem interdisziplin\u00e4ren Team mit  \n11 \u00c4rzten (davon 9 Fach\u00e4rzten/-innen).\nWir bieten einen attraktiven Arbeitsplatz mit einem \nsehr guten Arbeitsklima, Verg\u00fctung nach dem Tarif-  \nvertrag unserer Tarifgemeinschaft (vergleichbar dem TV\u00f6D) und w eitere soziale Leistungen des \u00f6ffentlichen \nDienstes.\nWir f\u00f6rdern aktiv die Gleichstellung aller Mitarbeite -\nrinnen und Mitarbeiter und begr\u00fc\u00dfen deshalb die \nBewerbung von Frauen und M\u00e4nnern. Die Stelle ist grunds\u00e4tzlich teilzeitf\u00e4hig und f\u00fcr die Besetzung mit schwerbehinderten Menschen geeignet. Schwerbe-  \nhinderte Bewerberinnen und Bewerber werden bei ansons ten im Wesentlichen gleicher Eignung,Bef\u00e4hi -\ngung und fachlicher Leistung bevorzugt eingestellt.\nSollt en Sie an dieser zukunftsorientierten und \nverantwortungsvollen T\u00e4tigkeit interessiert sein, bitten \nwir um Zusendung Ihrer Bewerbung bis zum 30.06.2015 an die untenstehende Adresse.\nF\u00fcr R\u00fcckfragen steht Ihnen Prof. Dr. D. Engehausen \nunter 09741/86-242 gerne zur Verf\u00fcgung.\nSinntalklinik, Wernarzer Str. 12, 97769 Bad Br\u00fcckenau\nwww.sinntalklinik.de \nHaus\u00e4rzte (m/w)\ndie sich in folgenden Gebieten \nniederlassen beziehungsweise eine Praxis \u00fcbernehmen m\u00f6ch-ten:\n \uf06eSchweinfurt Nord\n \uf06eAnsbach Nord\n \uf06eFeuchtwangenFach\u00e4rzte (m/w)\ndie sich in folgenden Gebieten niederlassen beziehungsweise eine Praxis \u00fcbernehmen m\u00f6ch-ten:\n \uf06eHals-Nasen-Ohren-\u00c4rzte im Landkreis Wunsiedel im \nFichtelgebirge\n \uf06eKinder- und Jugendpsychia-ter in der Raumordnungs-region Oberpfalz-Nord\n \uf06eHaut\u00e4rzte f\u00fcr die Landkrei-se Ha\u00dfberge und Neustadt a.d. Aisch/Bad WindsheimDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nBayerns sucht\nF\u00fcr eine Niederlassung oder Praxis\u00fcbernahme wird in den genann-\nten Gebieten eine \ufb01  nanzielle F\u00f6rderung  gew\u00e4hrt.\nF\u00f6rdervoraussetzungen:  \n \uf06eErteilung der Zulassung nach Ausschreibung des planungs-bereichsbezogenen F\u00f6rderprogramms der KVB. \n \uf06eAufnahme der vertrags\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit innerhalb von sechs Monaten nach Bewilligung der Niederlassungsf\u00f6rderung.\n \uf06eVerp\ufb02  ichtung des F\u00f6rderungsempf\u00e4ngers, mindestens f\u00fcnf Jahre in dem f\u00f6rderungsf\u00e4higen Planungsbereich vertrags-\u00e4rztlich t\u00e4tig zu bleiben.\nIm Internet \ufb01  nden Sie unter www.kvb.de  in den Rubriken\n \uf06ePraxis/Niederlassung/Finanzie lle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten: \nplanungsbereichsbezogene F\u00f6rderprogramme, F\u00f6rderantr\u00e4ge und F\u00f6rdervoraussetzungen\n \uf06ePraxis/Online-Angebote/Praxisb\u00f6rse:  Praxen in Bayern, die \nan einen Nachfolger abgeben werden\niStockphoto.com/Neustockimages\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   326 27.05.15   11:00Anzeigen Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  327Stellenangebote\nDienstsitz: M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg, M\u00fchldorf, Regensburg \noder Augsburg\nDie ias-Gruppe z\u00e4hlt zu den f\u00fchrenden Dienstleistungs- und Beratungs-\nunternehmen im Betrieblichen Gesundheitsmanagement (BGM). Auf-grund unseres stetigen Wachstums suchen wir einen Facharzt (m/w), Betriebsmediziner oder Arzt in Weiterbildung f\u00fcr eine langfristige Zu-sammenarbeit. Ihr Aufgabengebiet umfasst alle Facetten der modernen und vielseitigen Arbeitsmedizin.\nUnser Angebot an Sie:\n\u2022 Entscheidungsspielr\u00e4ume und die M\u00f6glichkeit, Ihren Arbeitsablauf selbst zu gestalten\n\u2022 Attraktive, finanzierte und umfassende Angebote zur fachlichen wie pers\u00f6nlichen Fortbildung & Weiterentwicklung\n\u2022 Abwechslung durch gro\u00dfe Aufgabenvielfalt & spannende Au\u00dfenein-s\u00e4tze beim Kunden vor Ort sowie im arbeitsmedizinischen Zentrum\n\u2022 Attraktive Verg\u00fctung und 30 Tage Urlaub\n\u2022 Hospitationsm\u00f6glichkeit im Zentrum\nIhre Qualifikationen: \n\u2022 Facharzt f\u00fcr Arbeitsmedizin (m/w) oder Zusatzbezeichnung Be-triebsmedizin oder Arzt mit mindestens zweij\u00e4hriger nachweislicher Erfahrung in der Inneren Medizin\n\u2022 Ausgepr\u00e4gte Dienstleistungs- und Kundenorientierung\nIhre Bewerbung:\nWerden Sie ein Teil unseres Teams und bewerben Sie sich online unter: www.ias-gruppe.de/Onlinebewerbung \nGerne bieten wir Ihnen auch die M\u00f6glichkeit einer Hospitation. Sprechen \nSie uns an! Fragen im Vorfeld beantwortet Ihnen gerne unser Personal-referent Recruiting, Herr Gunnar Schwartz, unter Telefon 0171 5529 021.\nwww.ias-gruppe.de Strategien f\u00fcr Gesundheit\nFacharzt f\u00fcr Arbeitsmedizin/ \nBetriebsmediziner (m/w) oder\nArzt in Weiterbildung  (m/w)\nIn Voll- oder Teilzeit (50-100%) ab sofort und unbefristetMachen Sie Karriere. Beruflich und privat.\nEmpfehlen Sie uns neue Mitarbeiter und Ihre M\u00fche wird belohnt!\nDie ias AG  zahlt 5000,- \u20ac f\u00fcr einen Arbeitsmediziner (m/w)\noder 2000,- \u20ac f\u00fcr einen Arzt in Weiterbildung (m/w). Die \nias PREVENT GmbH  zahlt 5000,- \u20ac f\u00fcr einen Facharzt \nf\u00fcr Innere Medizin (m/w). \nWir freuen uns auf Ihre Empfehlung an karriere@ias-gruppe.de !Wir suchen zur Verst\u00e4rkung in Voll- oder Teilzeit s\u00fcdlich von \nN\u00fcrnberg:\nFacharzt/-\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin/Innere Medizin.\nFlexible Arbeitszeiten. Bewerbungen bitte schriftlich an \nPeter Roch, Badstr. 2a, 91126 Schwabach Bei der Justizvollzugsanstalt N\u00fcrnberg ist ab sofort \ndie Vollzeitstelle (ggf. auch teilbar) eines\nArztes f\u00fcr Allgemein-  \noder Innere Medizin (w/m)\nzu besetzen.\nDie Arbeit als Anstaltsarzt beinhaltet eine allumfassende interessante \nund vielseitige Hausarztt\u00e4tigkeit mit breitem Leistungsspektrum und geregelter Arbeitszeit ohne die b\u00fcrokratischen Zw\u00e4nge eines Praxis -\nbetriebs.\nIn unserem Team (4 \u00c4rztinnen, 16 Pflegekr\u00e4fte) wird in freundlicher  \nund offener Atmosph\u00e4re  ein  intensiver interdisziplin\u00e4rer Austausch \ngepflegt.\nN\u00e4here Ausk\u00fcnfte erteilt Ihnen gerne Frau Dr. med. Schenker, (Tel. \n0911/321-3288, gudrun.schenker@jva-n.bayern.de).\nDie Verg\u00fctung erfolgt gem\u00e4\u00df TV-\u00c4rzte. Bei entsprechenden Voraus-\nsetzungen besteht die M\u00f6glichkeit der \u00dcbernahme in ein Beamten-verh\u00e4ltnis.\nIhre vollst\u00e4ndige schriftliche Bewerbung richten Sie bitte an die Justiz-\nvollzugsanstalt N\u00fcrnberg, Personalabteilung, Mannertstr. 6, 90429 N\u00fcrnberg.\nAllgemeinarztpraxis in\nN\u00fcrnberg sucht\n2 Fach\u00e4rzte / -\u00e4rztinnen f\u00fcr\nAllgemeinmedizin in Teilzeit ab 1.\nJuli 2015. Festanstellung.\nBewerbung bitte schriftlich.\nChiffre: 0001/10180Schwangerschaftsvertretung\ngesucht\nAllgemeinarztpraxis sucht\ndringend Fach\u00e4rztin f\u00fcr\nAllgemeinmedizin als\nSchwangerschaftsvertretung in\nFilialpraxis im S\u00fcden N\u00fcrnbergs\nab Anfang Juli 2015 f\u00fcr den\nZeitraum von 14 Monaten.\nChiffre: 0001/10139\nAugenarzt/\u00c4rztin oder WBA/in ab dem 3. Jahr VZ oder TZ \ngesucht. Moderne Augenklinik in Bayern bietet ein gro\u00dfes \nSpektrum der Augenheilkunde mit jungem, nettem Team in \nAlpenregion. 1 Std. von M\u00fcnchen entfernt.\nBewerbungen an: vkober75@gmail.comAllgemeinarzt (m/w) gesucht!\nHausarztpraxis in Neufahrn bei\nFreising sucht Kollegin-/en in TZ.\nArbeitszeiten nach Vereinbarung,\nsagen Sie uns einfach, wie Sie\narbeiten m\u00f6chten! Kontakt:\ntriva22@gmx.de\nArzt/\u00c4rztin f\u00fcr\nAllgemeinarztpraxis\nim M\u00fcnchner Norden ab 1.7.2015\ngesucht. 25-35 Std pro Woche f\u00fcr\nmind. 6 Monate, langfristig auch\nBeteiligung in Praxisgemeinschaft\nm\u00f6glich. Tel. 0170 / 5110876www.atlas-verlag.de/aerzteblatt\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   327 27.05.15   11:00Anzeigen\n328  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Stellenangebote\nWeiterbildungsassistent/in f\u00fcr Allgemeinpraxis\nin Augsburg in Voll- od. Teilzeit zum 01.09.15 oder\nsp\u00e4ter gesucht. Weiterbildungsbefugnis f\u00fcr 18 Monate inkl.\nSonographie, breites Leistungsspektrum sowie regelm\u00e4\u00dfige \ninnerbetriebliche Fortbildungen. Flexible Arbeitszeitmodelle \nund sp\u00e4terer Praxiseinstieg m\u00f6glich.\nDr. Herbert Dorn und Christoph Hauser\nTel. 0821 701066 oder Mobil 0171 4174114\nE-Mail: dr.dorn.hauser@t-online.de\nIngolstadt, im Herzen Bayerns gelegen, ist mit seinen rund 130.000 Einwohnern das\nOberzentrum der Region 10. Die Stadt ist gepr\u00e4gt von einer dynamischen Entwicklung, die\ndurch innovative Unternehmen gef\u00f6rdert wird. Ausgezeichnete Bildungsm\u00f6glichkeiten undattraktive Kultur- und Freizeitm\u00f6glichkeiten runden das Gesamtbild ab.\nWir suchen zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt eine/n\nLeiter/in des Gesundheitsamtes\n(Amts\u00e4rztin / Amtsarzt)\nDer Aufgabenbereich umfasst insbesondere alle Aufgaben des\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes einschlie\u00dflich des Veterin\u00e4rwesens,der Lebensmittel\u00fcberwachung und des Verbraucherschutzes.\nDie Stelle ist mit Besoldungsgruppe A 15/16 bewertet; das Vorliegen\nder beamtenrechtlichen Voraussetzungen ist erforderlich.\nWeitere Informationen zur Stellenausschreibung finden Sie unter\nwww.ingolstadt.de/stellen\n. \nWir freuen uns auf Ihre aussagekr\u00e4ftige Bewerbung mit den \u00fcblichen\nUnterlagen. Bitte senden Sie diese bis sp\u00e4testens 17.06.2015 an die\nStadt Ingolstadt, Personalamt, Frau Thaler, 85047 Ingolstadt\nDas Auswahlverfahren findet voraussichtlich in der Kalenderwoche 28\nstatt.\nBitte verwenden Sie nur Kopien, weil die R\u00fccksendung der Unterlagen\nnicht erfolgen kann.\nwww.ingolstadt.de/stellenF\u00fcr Ausk\u00fcnfte steht Ihnen Frau\nDr. Schneider unter Tel. (0841)3 05- 14 60 oder Herr Berufsm\u00e4\u00dfigerStadtrat Dr. Ebner unter der Tel.(0841) 3 05- 26 00 gerne zurVerf\u00fcgung.\nF\u00c4/FA f\u00fcr Allgemein- oder\nInnere Medizin\nSuchen ab 1.7.2015 \u00c4rztin/Arzt\nf\u00fcr Allgemein- oder Innere\nMedizin in TZ/VZ zur Anstellung.\nGro\u00dfe Hausarztpraxis mit vollem\nSpektrum bei besten Konditionen.\nDres. Go\u00df/Wolfschaffner\nTel. 09127/6821\nBahnhofsplatz 5\n90614 AmmerndorfKLINIK F\u00dcR INNERE UND\nCHINESISCHE MEDIZIN\nD-83083 Riedering, Gut Spreng\nwww.klinik-silima.de\nTel. 08036-309-151\nSie suchen einen Ausbildungsplatz f\u00fcr CAM (Komplemen-\nt\u00e4r-Alternativmedizin) und/oder f\u00fcr Integrative Onkologie? Wir sind eine der f\u00fchrenden Kliniken in Deutschland f\u00fcr die Synthese von Chinesischer Medizin und der sog. Schulme-dizin.\nUnter der Leitung des  H\u00e4mato-Onkologen Prof. Petrides, \nder Psychiaterin Dr. Koller sowie des TCM-Pioniers Dr. Friedl hat sich ein Behandlungsmodell entwickelt, das \u00fcber die Landesgrenzen hinaus Patienten anspricht und neue Perspektiven er\u00f6ffnet. \nDie Palette reicht von der TCM-Phytotherapie, modernen \nFormen der Psychotherapie bis zur individualisierten Che-motherapie. \nF\u00fcr unser ausgezeichnetes interdisziplin\u00e4res Team suchen \nwir als Erg\u00e4nzung eine(n) kreative(n), vielseitige(n) und kommunikationsf\u00e4hige(n) \nStationsarzt/\u00e4rztin   \nmit Interesse f\u00fcr individuelle Patientenbetreuung. Die Klinik befi  ndet sich in einer der sch\u00f6nsten Gegenden Deutsch-lands, im Chiemgau zwischen M\u00fcnchen und Salzburg. Wir freuen uns auf Ihre Bewerbung: Klinik Silima,Chefarzt Dr. Fritz Friedl, D-83083 Riedering-Spreng, friedl@\nklinik-silima.de.\nBiete ab 01. Juli 2015 Weiterbildungsassistenz in \nLandarztpraxis - Ammerseegebiet. WB-Befugnis 24 Monate, \nakademische Lehrpraxis der TU M\u00fcnchen. Sehr gerne auch \nWiedereinstieg oder Anfang der praktischen \u00e4rztlichen \nT\u00e4tigkeit. Familienfreundliche Halbtagest\u00e4tigkeit m\u00f6glich.\nDr. med. Thomas Maria Breitfeld, Findingstr. 13, \n86923 Finning, Tel. 08806 9357\nFreiburg-Land\nlokales Gesundheitzentrum f\u00fcr\nPrim\u00e4r-und Langzeitversorgung\nmit 3 Kassenarztsitzen sucht\nweiteren FA f.Allgemeinmed.,\ngerne auch Doppel-FA.,\nKindergarten und Schule(n) am\nOrt bzw. Nachbarort, gute\nVerkehrsanbindung\nChiffre: 0001/10202Hautfach\u00e4rztin/arzt Teilz.\nMittelfranken\nGesucht Hautfach\u00e4rztin/arzt\nTeilzeit in dermatol. Privatpraxis\nMittelfranken\nChiffre: 0001/10194\nZusatzbezeichnung Hom\u00f6opathie\nArzt/\u00c4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin oder Innere Medizin mit\nZusatzbezeichnung Hom\u00f6opathie f\u00fcr MVZ im S\u00fcden von M\u00fcnchen zur\nErweiterung des Spektrums gesucht.\nwww.internistenzentrum.deGYN\u00c4KOLOGIE W\u00dcRZBURG\nF\u00c4/FA zur Anstellung in Praxis\ngesucht. Bewerbung an:\nwue-gyn@t-online.de\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   328 27.05.15   11:00Anzeigen\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  329\nAls \u00c4rztlicher Gutachter (w/m) beim MDK Bayern  \n                            lernen Sie neue Herausforderungen kennen!\n     Lust,  Ihre \n  neuronalen Verkn\u00fcpfungen \n          zu erneuern?\nAls Dienstleistungsunternehmen mit \u00fcber 1.200 Besch\u00e4ftigten und 24 Standorten in Bayern beraten wir die gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen bei allen sozialmedizinischen und pflegefachlichen Fragestellungen. Der MDK Bayern hat die \nvolle Weiterbildungserm\u00e4chtigung.\nWir suchen zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt\n\u00c4rztliche Gutachter (w/m)\nf\u00fcr Allgemeinmedizin, Innere Medizin, P\u00e4diatrie, Chirurgie, Orthop\u00e4die, An\u00e4s-\nthesie, HNO-Heilkunde und Gyn\u00e4kologieStandorte: bayernweit\nIhre Aufgaben\n\u2022 Beratung der gesetzlichen Krankenkassen in Grundsatz- und Vertragsfragen\u2022 Durchf\u00fchrung der sozialmedizinischen Begutachtung und Beratung\u2022 Fachliche Unterst\u00fctzung im Bereich Krankenhaus\u2022 Mitarbeit auf Veranlassung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung in Arbeits- und Projektgruppen\nIhr Profil\nSie passen gut zu uns, wenn Sie neben dem Facharztstatus und Berufserfahrung ein freundliches, verbindliches und \nkundenorientiertes Auftreten sowie Interesse an medizinrechtlichen Fragestellungen mitbringen.\n\u00c4rztliche Gutachter (w/m) Hilfsmittel und Medizinprodukte\nStandorte: Bamberg, Bayreuth, N\u00fcrnberg, W\u00fcrzburg\nIhre Aufgaben\nBeratung und Begutachtung zu den speziellen Fragen des Fachbereichs Hilfsmittel und Medizinprodukte sowie die Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4tssicherung in diesem Bereich.\nIhr Profil\nSie sind promovierter Arzt (w/m) und besitzen eine abgeschlossene Facharztausbildung in den Fachgebieten InnereMedizin, Allgemeinmedizin oder An\u00e4sthesie und haben im Optimalfall bereits eine \u00e4hnliche Aufgabe wahrgenommen.Zu Ihren St\u00e4rken geh\u00f6rt neben sicherem Auftreten die Bereitschaft zur Kooperation mit anderen \u00e4rztlichen Gutachtern inden Fachbereichen. Mobilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t und Teamf\u00e4higkeit runden Ihr Profil ab.\nUnser Angebot\n\u2022 Ein sicherer Arbeitsplatz in einem stetig wachsenden Unternehmen\u2022 Eine verantwortungsvolle Position in einem breit gef\u00e4cherten Arbeitsumfeld\u2022 Ein vielf\u00e4ltiges Fort- und Weiterbildungsangebot (inkl. Sozialmedizin)\u2022 Verg\u00fctung nach hauseigenem Tarifvertrag\u2022 Geregelte Arbeitszeiten (ohne Nacht- und Wochenenddienste)\nSchwerbehinderte werden bei gleicher Eignung bevorzugt.Interessiert? Dann besuchen Sie unsere Internetseite www.mdk-bayern.de f\u00fcr weitere Informationen. Ihre Bewerbung mit \nAnschreiben, Lebenslauf, Ausbildungs- und Arbeitszeugnissen richten Sie bitte an:\nMedizinischer Dienst der Krankenversicherung in Bayern\nHauptverwaltung/Ressort PersonalserviceKerstin Knauhs (Tel.: 089/67008-140)Haidenauplatz 1, 81667 M\u00fcnchen E-Mail: bewerbung@mdk-bayern.de\nUnsere familienbewusste Personalpolitik ist durch das Audit berufundfamilie zertifiziert.\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   329 27.05.15   11:00Anzeigen330  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015                            Medizin in neuem Konzept\nWir suchen F\u00c4/FA f. Allg.med./Innere in Teilzeit\n35 km n\u00f6rdl. von M\u00fcnchen, mit dem gesamten Fokus aufMedizin. Kontakt: friedrich.trissler@consensusmed.de\nFA/F\u00c4 f\u00fcr Innere/Allgemeinmedizin in internistische\nPraxis und diabetologische SPP gesucht. Zwischen M\u00fcn-\nchen und Augsburg, z. 1/16 oder fr\u00fcher. Tel. 0178 6016290, \nChiffre: 2500/16439Stellenangebote\nsucht f\u00fcr den Gewerbe\u00e4rztlichen Dienst beim Gewerbeaufsichtsamt in Regens-\nburg zum 01.11.2015 einen\nFacharzt (m/w) f\u00fcr Arbeitsmedizin oder \neinen Arzt (m/w) in der Weiterbildung zum Facharzt (m/w) f\u00fcr Arbeitsmedizin\nIhre Aufgaben: \n\u2022\t\u00dcberpr\u00fcfung und Beratung der Betriebe in der Oberpfalz unter arbeitsmedizi-nischen, arbeitsphysiologischen, arbeitspsychologischen und ergonomischen Gesichtspunkten\n\u2022\tBeratung der technischen Aufsichtsbeamten in arbeitsmedizinischen Fragen\n\u2022\tBeratung der Betriebe zum Betrieblichen Gesundheitsmanagement\n\u2022\tUntersuchung der Ursachen von arbeitsbedingten Erkrankungen\n\u2022\tBegutachtung von Berufskrankheiten\nWeitere\tInformationen\tfinden\tSie\tunter\thttp://www.regierung.oberpfalz.bayern.de/leistungen/gewerbeaufsicht/gewerbeaerztl_dienst/med_arbeitsschutz.pdf.\nIhr Profil: \n\u2022\t Sie\tsind\tFacharzt\t(m/w)\tf\u00fcr\tArbeitsmedizin\toder\tSie\thaben\tdie\tVorausset -\nzungen\tzum\tErwerb\tder\tFacharztbezeichnung\tArbeitsmedizin\t(der\tDezernats -\nleiter ist im Besitz der Befugnis zur vollen Weiterbildung im Gebiet der Arbeits -\nmedizin),\tbesitzen\tdie\tApprobation\tals\tArzt\t(m/w)\tund\thaben\tpromoviert.\n\u2022\t Sie\tsind\tverantwortungsbewusst,\tkontaktfreudig,\tteamf\u00e4hig,\tbereit\tzu\tinterdis-\nziplin\u00e4rer\tZusammenarbeit,\tbesitzen\tsoziale\tKompetenz\tund\tVerhandlungsge -\nschick\tund\tsind\t in\tder\tLage,\tSachverhalte\tsowohl\tm\u00fcndlich\tals\tauch\tschriftlich\t\nklar und pr\u00e4zise darzustellen.\n\u2022\t Sie\thaben\teine\thohe\tEinsatzbereitschaft,\tsind\tflexibel,\tau\u00dfendiensttauglich\t\nund im Besitz eines Pkw-F\u00fchrerscheins.\nWir bieten Ihnen: \u2022\teine interessante und vielseitige, langfristig angelegte T\u00e4tigkeit in einem  \nsicheren Arbeitsverh\u00e4ltnis\n\u2022\t\n\u00dcbernahme in das Beamtenverh\u00e4ltnis, sofern die beamtenrechtlichen  \nVoraussetzungen\terf\u00fcllt\tsind\n\u2022\t gute\tVereinbarkeit\t von\tFamilie\tund\tBeruf\tdurch\tflexible\tArbeitszeitgestaltung\t\n(Gleitzeit,\tTeilzeitarbeit,\tteilweise\tHeimarbeit\tist\tunter\tbestimmten\tVorausset -\nzungen\tm\u00f6glich),\tohne\tNacht-\tund\tWochenenddienste\n\u2022\t gr\u00fcndliche\tEinarbeitung\tund\tregelm\u00e4\u00dfige\tFortbildungen\n\u2022\t Sozialleistungen\tdes\t\u00f6ffentlichen\tDienstes\u2022\tBezahlung nach dem Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder in  \nE\t15\tTV-L\nAnsprechpartner: Fachlich:\tHerr\tDr. \tBeitner\t(0941/5680-790)\nPersonalstelle:\tFrau\tSimmerlein\t(0941/5680-118),\tFrau\tGro\u00df\t(0941/5680-120)\nBitte\trichten\tSie\tIhre\tschriftliche\tBewerbung\tmit\taussagekr\u00e4ftigen\tUnterlagen\tbis\t\nsp\u00e4testens 30.06.2015 \tan\tdie\tRegierung\tder\tOberpfalz,\tSachgebiet\tZ\t2,\t93039\t\nRegensburg\toder\tper\tE-Mail\tausschlie\u00dflich\tan:\tbewerbungen@reg-opf.bayern.de.Hinweise:  \nBitte\tschicken\tSie\tDateien\tausschlie\u00dflich\t im\tPDF-Format . E-Mails mit einem \nVolumen\tvon \tmehr\tals\t5\tMB \twerden\tautomatisch\tgeblockt.\nWichtig\tf\u00fcr\tBewerbungen\tper\tPost:\t Bitte\treichen\tSie\tnur\tKopien\tIhrer\tDokumente\t\nein, da die Unterlagen nach Abschluss der Bewerberauswahl nicht zur\u00fcckgege -\nben werden. \nSchwerbehinderte\tBewerber/innen\twerden\tbei\tansonsten\t im\tWesentlichen\tglei -\ncher\tEignung\tbevorzugt\t(bitte\tgeben\tSie\tdie\tSchwerbehinderung\t im\tAnschreiben\t\noder\tLebenslauf\tan\tund\tf\u00fcgen\tSie\teinen\tNachweis\tbei).\tZur\tVerwirklichung\tder\tGleichstellung\t von\tFrauen\tund\tM\u00e4nnern\tbesteht\tein\tbe-\nsonderes Interesse an der Bewerbung von Frauen.Die Regierung \nder Oberpfalz\nInnovativer Verbund von Allgemeinpraxen sucht\nF\u00c4/FA f\u00fcr Allgemein- und/oder Innere Medizin\nStadtgebiet N\u00fcrnberg, auch halbtags, engagiert,\nangenehmes Team, flexible Arbeitszeiten m\u00f6glich,\ngerne auch als Wiedereinstieg. Bewerbung an\ninfo@haus-und-facharzt.de oder Fon 0911 12035712\nSicherstellungsassistent/in\nPsychotherap\nf\u00fcr gut eingef\u00fchrte\nPsychotherapie-Praxis in\nW\u00fcrzburg Mitte gesucht.\nSp\u00e4tere Praxisabgabe m\u00f6glich.\nBewerbungen bitte unter\npsyche@gmx.orgHaus\u00e4rztl. T\u00e4tigkeit in\nForchheim\nBiete Anstellung (mit m\u00f6gl.\nSitz\u00fcbernahme). Breites\nTherapiespektrum (klass./NHV\nu.a.). Moderne Praxis mit nettem,\nkollegialem Team.\nChiffre: 0001/10220\n \nDie Bezirkskliniken Schwaben sind ein Verbund von modernen \nFachkrankenh\u00e4usern in Bayerisch-Schwaben. Wir sind f\u00fchrend in den Bereichen Psychiatrie, Psychotherapie, Psychosomatik, Neuro-logie und Neurochirurgie und sichern an sieben Standorten mit ca. 1800 Behandlungspl\u00e4tzen und rund 3500 Besch\u00e4ftigten eine  kompetente Patientenversorgung. F\u00fcr chronisch kranke Menschen \nbieten wir in unseren Wohn- und F\u00f6rdereinrichtungen individuelle Hilfe an.\nIn der Klinik f\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosomatik am \nBezirkskrankenhaus Kaufbeuren ist zum 1. 8. 2015 oder ggf. sp\u00e4ter \neine Stelle als\nOber\u00e4rztin / Oberarzt\n(EG III TV-\u00c4rzte / VKA) \nin der Abteilung f\u00fcr Allgemeinpsychiatrie\nzu besetzen.\nBei Interesse an der zu besetzenden Position erhalten Sie vollst\u00e4n-\ndige Informationen auf unserer Homepage:  www.bezirkskliniken-schwaben.de/karriere/stellenangebote/  f\u00fcr medizinische Berufe\nF\u00fcr weitere Ausk\u00fcnfte steht Ihnen der \u00c4rztliche Direktor, PD Dr. \nPutzhammer, unter der Telefon-Nr. 08341 72-1103 oder per E-Mail: albert.putzhammer@bkh-kaufbeuren.de gerne zur Verf\u00fcgung.\nwww.bezirkskliniken-schwaben.de\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   330 27.05.15   11:00Anzeigen\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  331Stellenangebote\nHNO F\u00c4/FA gesucht \nab sofort f\u00fcr Praxis M\u00fcnchen-Schwabing, Teilzeit ca. 20 h/W.,\n VB 4000,- \u20ac /M., 6 Wochen Urlaub, nettes Team, gesamtes \nSpektrum, Assoziation m\u00f6glich. Chiffre: 2500/16406Gro\u00dfe Gemeinschaftspraxis f\u00fcr\nKinder-und Jugendmedizin in IN\nsucht WB-Assistent oder\nPraxiseinsteiger.\nWB-Erm\u00e4chtigung 18 Mon.\nDres.med.Seidel/Hopf/\nMarr/Reichstein\nEmail:info@kinderarzt-\ngemeinschaftspraxis.de\nTel.0841/490630Pulmologe / Pulmologin\ngesucht\nGro\u00dfe Internistische Praxis im\nGro\u00dfraum W\u00fcrzburg sucht\nFacharzt/Fach\u00e4rztin f\u00fcr\nPulmologie zur\nUnterst\u00fctzung/Kooperation\nzum 01.01.2016.\nChiffre: 0001/10197FA / F\u00c4 f\u00fcr Allg.-medizin / Internist/in\nf\u00fcr gro\u00dfe, breitgef. Allgemeinpraxis in Wolfratshausen in TZ gesucht.\nFlexible Arbeitszeiten, engagiertes, harmonisches Team.\nwww.praxis-stotzingen.de / praxis@stotzingen.de\nFA f. Allgemeinmedizin in Oberbayern  f. Filialpraxis im\nLK M\u00fchldorf/Inn f\u00fcr 30h/w\u00f6. in Anstellung ab 10/15 gesucht.\nBewerbungen bitte an barth@diebewegtepraxis.de\nF\u00c4/FA (Allgemein/Innere) im Angest.verh/Partnerschaft/Gemeinschaft f\u00fcr sehr gut laufende Praxis gesucht. \n1/2 bis Vollzeit, \u00fcbertarifl  . Bezahlung, angenehme/s Arbeitszeiten/Praxisklima. Raum LA. praxis-LA@web.deWB CHIR breites Spektrum, stat.\n+ amb., ohne WE-Dienste\nChiffre: 0001/10158\n\u00bbAls Arbeitsmediziner steht f\u00fcr \nmich die Gesundheitsvorsorge im Mittelpunkt meines Handelns. Daher wei\u00df ich: Mitarbeiter m\u00fcssen sich an ihren Arbeitspl\u00e4tzen sicher und wohl f\u00fchlen. Dazu ben\u00f6tigen sie ein konstruktives Miteinander und eine partnerschaftliche Zusammenarbeit. Werte, die bei der B\u00b7A\u00b7D GmbH fest in der Unternehmenskultur veran-kert sind.\u00ab\nDr. Carsten Bu\u00df, Facharzt f\u00fcr  Arbeitsmedizin, Leiter B\u00b7A\u00b7D-Zentren Dortmund und M\u00fcnster\nUnser Angebot:\n\u2013 Flexible und planbare Arbeitszeiten\u2013 M\u00f6glichkeit der Teilzeitt\u00e4tigkeit \u2013 Leistungsbezogene Verg\u00fctung\n\u2013 Finanzierte Weiterbildungsma\u00dfnahmen\n\u2013 Betriebliche Altersvorsorge\u2013 Innerbetriebliches Gesundheitsmanagement\u2013 Professionelle Unterst\u00fctzung bei der Vereinbarkeit von   Familie und Beruf \u2013 Car-Rent-Sharing-Modell\nIhre Aufgaben:\n\u2013 Betreuung und Verantwortung f\u00fcr die fachliche sowie   wirtschaftliche Umsetzung der in der Sparte zugeordneten   Auftr\u00e4ge/Vertr\u00e4ge \u2013 F\u00fchrung der zugeordneten Mitarbeiter und externen Partner   \n (u. a. Honorarkr\u00e4fte, Dienstleister) \u2013 Durchsetzung der vereinbarten Ziele auf Ebene der Sparte   Medizin, u. a. mit Hilfe von Mitarbeiterf\u00fchrung durch Ziel-  vereinbarung und Leistungsbeurteilung\u2013 Personal- und Ressourcenplanung im Hinblick auf die zuge-  ordneten Vertr\u00e4ge inklusive Sicherstellung der Leistungs-  dokumentation \u2013 Einarbeitung der neu eingestellten, zugeordneten Mitar-  beiter sowie die Organisation und ggf. \u00dcbernahme der   fachlichen Aus-, Fort- und Weiterbildung in Absprache mit   der Clusterleitung\u2013 Mitverantwortung f\u00fcr die wirtschaftliche Weiterentwicklung   \n der Sparte Medizin\nIhr Profil:\n\u2013 Erfolgreich abgeschlossenes Studium der Humanmedizin   sowie abgeschlossene Facharztausbildung im Bereich   Arbeitsmedizin bzw. Zusatzbezeichnung Betriebsmedizin  \u2013 Vorliegen weiterer Qualifikationen (Facharzt Allgemein-  medizin oder Innere Medizin, Fachkunde Reisemedizin etc.)   von Vorteil\u2013 Erfahrung in der Beratung und arbeitsmedizinischen   Betreuung von Unternehmen unterschiedlicher Branchen   und Gr\u00f6\u00dfe  \u2013 Kenntnisse im betriebswirtschaftlichen Bereich und Affinit\u00e4t   im Umgang mit Zahlen \u2013 F\u00fchrungs- und Leitungserfahrung erw\u00fcnscht\u2013 Erfahrung in interdisziplin\u00e4rer Teamarbeit von Vorteil\u2013 Kunden- und Serviceorientierung; Selbstst\u00e4ndigkeit und   Kommunikationsgeschick\u2013 Hohes Ma\u00df an Organisationsf\u00e4higkeit und Sorgfalt\u2013 Gute Kenntnisse der g\u00e4ngigen MS Office-Anwendungen   und SAP\nSpartenleiter Arbeitsmedizin (m/w)\nBayreuth | M\u00fcnchen \u2013 Voll- oder Teilzeit  Kennziffer \u00c4BBay-SL\nDie B\u00b7A\u00b7D Gruppe betreut mit mehr als 3.000 Experten europaweit 250.000 Betriebe mit 4 Millionen Besch\u00e4ftigten  \nin den verschiedenen Bereichen der Gesundheitsvorsorge und der Arbeitssicherheit. Allein in Deutschland betreiben  \nwir 200 Gesundheitszentren. Damit geh\u00f6ren wir mit unseren Tochtergesellschaften zu den gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen  \nAnbietern von Pr\u00e4ventionsdienstleistungen. Unsere Mitarbeiter sind dabei unser wertvollstes Kapital, denn ohne sie  \nw\u00e4ren wir nicht so erfolgreich! Geh\u00f6ren Sie bald auch zu uns?\nInteressiert? Dann freuen wir uns auf Ihre vollst\u00e4ndigen Bewerbungsunterlagen unter Angabe der o. g. Kennziffer, Ihrer Gehaltsvorstellungen und des fr\u00fchestm\u00f6glichen Eintrittstermins,  \ngerne auch per E-Mail an bewerbung@bad-gmbh.de oder an:\nB\u00b7A\u00b7D GmbH \u2013 Personalentwicklung/-gewinnung Isabel Geub, Tel. 0228/40072-422Herbert-Rabius-Stra\u00dfe 1, 53225 Bonnwww.bad-gmbh.de/karriere >> weitere Informationen zur Arbeitsmedizin\nWB-Assistent/in Allgemeinmedizin\nTeil- oder Vollzeit f\u00fcr Hausarztpraxis in NEA gesucht.\nWB-Erlaubnis 18 Monate. Chiffre: 2500/16449 \nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   331 27.05.15   11:00Anzeigen\n332  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Stellenangebote\nGro\u00dfe Hausarztpraxis / MVZ  N\u00fcrnberg sucht\nAllgemein\u00e4rzt/innen \u2013 haus\u00e4rztliche Internisten/innen\n in dauerhafter Anstellung / gutes Betriebsklima /\nin Voll- oder Teilzeit m\u00f6glich.\nUnsere Beratung / Vermittlung ist f\u00fcr Sie kostenfrei\nDr. Meindl & Collegen AG, Jutta Horn, Tel-Nr. 0911-23 42 09-33Wir bieten f\u00fcr Weiterbildungsassistenten/tin \nWeiterbildungsm\u00f6glichkeiten im Bereich\n Dermatologie (2 Jahre)\n Allergologie (1,5 Jahre)\n Phlebologie (6 Monate)\nSie haben mindestens 2 Jahre Erfahrung Dermatologie und \nerhalten bei uns neben der konventionellen Dermatologie eine fundierte Ausbildung im Bereich Laser, Aesthetik und den modernsten Methoden zur Hautkrebsfr\u00fcherkennung.MVZ Dr. Kramer, N\u00fcrnberg. kk@dr-kramer.dewww.dgfan.deDGfAN\nDEUTSCHE GESELLSCHAFT F\u00dcR\nAKUPUNKTUR UND NEURALTHERAPIE e. V.\nGesch\u00e4ftsstelle: M\u00fchlgasse 18b \u00b7 D-07356 Bad Lobenstein\nTel.: +49 3 66 51/5 5075 \u00b7 Fax: +49 3 66 51/5 5074 \u00b7 dgfan@t-online.deLust auf Fort- und Weiterbildung?\nEinf\u00fchrung,  \nSegmenttherapie\nn 03. - 06.09.2015St\u00f6rfeldtherapie,  \nVegetatives Nervensystem, Ganglienn 22. - 25.10.2015Neu in N\u00fcrnberg!\nNeuraltherapie-Ausbildung\nKursbeginn September 2015\nWir, ein \u00e4rztlich gef\u00fchrtes MVZ in\nN\u00fcrnberg und Umgebung suchen:\nAllgemeinarzt/in, Internist/in f\u00fcr Standorte Nbg-Stein-NEA-\nMarkt ErlbachRheumatologen/in, auch im letzten WB-Abschnitt (1 Jahr WB)-Dermatologe/inPsychotherapeut/in, Nervenarzt/in, Psychiater/in,Neurologe/inWB-Assistent/in - 2 Jahre volle amb. WB Innere-Allgemein-medizin,gerne auch TZ n. V., kollegiales Arbeitsklima, gute Arbeits-bedingungenBewerbungen bitte an Zentrale Gibitzenhofstr.150,90443 N\u00fcrnberginfo@medic-center-nuernberg.de\nDie Fachklinik Osterhofen hat die Indikationsbereiche Amputationsmedizin und multimodale Schmerztherapie. \nDie Stadt Osterhofen bietet alle Schulen und Einkaufsm\u00f6glichkeiten und liegt im Herzen Niederbayerns. F\u00fcr das Zentrum f\u00fcr Amputationsmedizin suchen wir zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin\neine/n Stationsarzt bzw. Stations\u00e4rztin in Vollzeit oder Teilzeit \nWir bieten Ihnen: -  eine Verg\u00fctung \u00fcber dem Tarifvertrag \u00c4rzte VKA -  In- und externe Fortbildungsm\u00f6glichkeiten -  Unterst\u00fctzung bei der Wohnungssuche bzw. \u00fcbergangsweise Unterkunft auf dem Klinikgel\u00e4nde -  ein angenehmes Arbeitsklima in einem kollegialen Umfeld -  einen tiefen Einblick in die orthop\u00e4dische Hilfsmittelversorgung von Amputationspatienten\nSollten wir Ihr Interesse geweckt haben, senden Sie bitte Ihre aussagekr\u00e4ftigen Bewerbungsunterlagen per Post \nan Fachklinik Osterhofen GmbH, Plattlinger Stra\u00dfe 29, 94486 Osterhofenoder per E-Mail an\npersonalabteilung@fachklinik-osterhofen.deFacharzt f\u00fcr Humangenetik (in Anstellung) zur Erweiterung \nunseres genetischen Kompetenz-Zentrums/MVZ in M\u00fcnchen gesucht. Fundierte klinische Erfahrung in der Tumorgenetik \nvon Vorteil. Zuschriften bitte unter Chiffre: 2500/16445FA/F\u00c4in f\u00fcr Neurochirurgie f\u00fcr gro\u00dfe, fach\u00fcbergreifende\nBAG in S\u00fcd-Ost-Bayern zum 01.10.15 bzw. nach Verein-\nbarung gesucht. Schwerpunkt WS-Chirurgie mit amb. und \nstat. OP-M\u00f6glichkeit, auch minimal-invasive interventionelle \nWirbels\u00e4ulentherapie. Bei Interesse wenden Sie sich bitte an \ndie angegebene Chiffre-Nummer 2500/16443\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   332 27.05.15   11:00Anzeigen Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  333Stellenangebote\nStellengesuche\nWir organisieren Ihre KV-Dienst Vertretung. \nDauerhaft, rechtssicher , zuverl\u00e4ssig.\nPRANTL | KNABE Gesellschaft zur Vermittlung von KV-Dienst-Vertretungen mbH\nSch\u00f6nhauser Allee 188 | 10119 Berlin\nTel.  +49 (0)30 44 04 14 75 | buero@kv-dienst.de | www.kv-dienst.de\nrz_90x50mm_anzeige_pk.indd   1 15.09.14   10:56F\u00c4 Innere Med./ Allgemeinmedizin\nsucht Praxis zur Mitarbeit (Teilzeit) im Raum Augsburg ab Jan 2016\nmed.a@web.deKardiologe in leitender, ungek\u00fcndigter Position sucht neuen\nWirkungskreis, z.B. Anstellung/ Assoziation in internist../ kard. Praxis,\nMVZ, amb. Reha im Raum M\u00fcnchen/ Oberbayern\nChiffre: 0001/10222\nAngehende Fach\u00e4rztin f\u00fcr\nNeurologie\n(5. WBJ, Zusatzbezeichnung\ntiefenpsychologisch fundierte PT)\nsucht Teilzeitanstellung in\nPraxis/MVZ ab Herbst 2015.\nAugsburg/M\u00fcnchen und\nUmgebung. Kontakt:\nneurologin@yahoo.de\u00c4iW Allgemeinmedizin Raum LA\nsucht WB-Stelle Praxis, VZ\nChiffre: 0001/10218F\u00c4 GYN\nsucht TZ-Stelle Raum\nW\u00dc/MGH/Wertheim.\nChiffre: 0001/10208\nF\u00c4 Allgemeinmedizin/\nNaturheilverfahren\nsucht Anstellung in haus\u00e4rztl.\nPraxis, 25h/ Woche in Landshut\nund Umgebung.\nChiffre: 0001/10219Die m&i-Fachklinik Bad Heilbrunn ist eine \nmodern ausgestattete Klinik f\u00fcr speziali-sierte Akutmedizin und medizinische Rehabilitation mit innovativen Behand-lungskonzepten in den Fachbereichen Orthop\u00e4die/Unfallchirurgie/Sportmedizin,Neurologie, Innere Medizin/Diabetologie/Kardiologie und Transplantationsmedizin.\nDie Klinik geh\u00f6rt zur m&i-Klinikgruppe \nEnzensberg, die als privatwirtschaftlich gef\u00fchrtes Unternehmen im Gesundheits-wesen das Dach interdisziplin\u00e4r ausge-richteter Fachkliniken und Gesundheits-zentren an zehn Standorten in Deutschland bildet.\nIhre Bewerbungsunterlagen senden Sie bitte an die  m&i-Fachklinik Bad Heilbrunn, Alexander Heim, Kaufm\u00e4nnischer Direktor, \nW\u00f6rnerweg 30, 83670 Bad Heilbrunn, E-Mail: alexander.heim@fachklinik-bad-heilbrunn.de \u00b7 www.fachklinik-bad-heilbrunn.deFachklinik\nBad Heilbrunn\nSpezialisierte Akutmedizin und \nMedizinische RehabilitationIhre Aufgaben:\n/L50237 Behandlung unserer akut konservativ-orthop\u00e4dischen sowie Behandlung unserer    \n chronischen Schmerzpatienten nach einem multimodalen Therapiekonzept\n/L50237 Interventionelle Schmerztherapie sowie Durchf\u00fchrung wirbels\u00e4ulennaher In\ufb01  ltrationen\n/L50237 Behandlung multimodaler Schmerzpatienten auch in einer anschlie\u00dfenden \n Schmerzrehabilitation\n/L50237 Koordination des Rehabilitationsverlaufes nach Operationen oder konservativer Therapie   \n s\u00e4mtlicher orthop\u00e4discher, wirbels\u00e4ulenchirurgischer und unfallchirurgischer Erkrankungen\n/L50237 Der Erwerb der Zusatzbezeichnung \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c ist m\u00f6glich\nWir bieten Ihnen eine an der Aufgabenstellung und Ihrer beru\ufb02  ichen Quali\ufb01  kation orientierte, \nverhandelbare au\u00dfertari\ufb02  iche Verg\u00fctung. Au\u00dferdem unterst\u00fctzen wir Sie bei externen und internen Fort- und Weiterbildungen.\nDie Klinik liegt im Herzen des Landkreises Bad-T\u00f6lz-Wolfratshausen und ist von M\u00fcnchen \neinfach per PKW zu erreichen. Bei der Wohnungssuche sind wir Ihnen behil\ufb02  ich.\nF\u00fcr weitere Informationen steht Ihnen unser Chefarzt, Dr. Michael F\u00e4\u00dfler, unter der Telefonnummer 08046-18-4117 gerne zur Verf\u00fcgung.\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung.Zur Verst\u00e4rkung unserer Fachklinik und zum weiteren Aufbau des Zentrums f\u00fcr \nSchmerzerkrankungen suchen wir eine/-n\nOber\u00e4rztin/-arzt\nFach\u00e4rztin/-arzt f\u00fcr Orthop\u00e4die/Unfallchirurgie\noder Fach\u00e4rztin/-arzt f\u00fcr Physikalische Medizin\nund Rehabilitation\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   333 27.05.15   11:00334  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Aus- und Fortbildungszentrum f\u00fcr \nmedizinische Berufe \n \n      Berufliche Weiterqualifikation:      \n  Fachwirtin f\u00fcr amb. Med. Versorgung \n      Strahlenschutzkurse  \n      Sachkundekurs \n  Ausbilderschein, \n            Gastroenterolog. Endoskopie,  \nAmbulantes Operieren \n                    Ern\u00e4hrungsmedizin,  \n  DRG-Kurs \n                                Laborkurse                       \u00dcberbetriebliche Ausbildung \nNotfallsanit\u00e4ter-Ausbildung/Erg\u00e4nzungslehrgang \n \nWalner-Schulen, Grillparzerstr. 8 \u25cf 81675 M\u00fcnchen \nTel.: 089 540 95 50 \u2022 info@walner-schulen.de \u2022 \nwww.walner-schulen.de \nStudienplatz Medizin\nStudienberatung und NC-Seminare.\nUnser Ziel: Ohne ZVS schnell ins Studium\n(Medizin, Zahnmedizin, Tiermedizin,\nBiologie, Psychologie).\nVorbereitung f\u00fcr Medizinertest und\nAuswahlgespr\u00e4che.\nInfo und Anmeldung:\nVerein der NC-Studenten e.V. (VNC)\nArgelander Stra\u00dfe 50, 53115 Bonn\nTel. 02 28/21 53 04 , Fax 21 59 00Balint/IFA-Gruppe Regensburg,  4-w\u00f6chentlich Mittwoch abends. \nDr. Chmielewski, praxis@gchm.de,  www.gchm.de, 0941 8309242. \nAb Januar 2016 neue VT-Selbsterfahrungsgruppe. \nBalint-Gruppe N\u00fcrnberg,  4-w\u00f6chentlich je 5 Stunden, \nL\u00c4K anerkannt, CME-Punkte, Dr. Kornhuber Tel. 0175 6240371Kongresse/FortbildungenWenn Sie sich f\u00fcr eine Anzeige in unserem Magazin ent-\nscheiden,werden wir Ihnen nat\u00fcrlich Ihren ganz individuellen\nText absetzen. F\u00fcllen Sie einfach den Coupon unten ausund wir ermitteln f\u00fcr Sie die passende Anzeigengr\u00f6\u00dfe.\nDiese Musteranzeigen geben Ihnen schon einen kleinen\n\u00dcberblick \u00fcber die Art und Weise unserer Anzeigengestal-\ntung. Wenn Sie sich f\u00fcr eine Anzeige in unserem Magazin\nentscheiden, werden wir Ihnen nat\u00fcrlich Ihren ganz indivi-\nduellen Text absetzen. F\u00fcllen Sie einfach den Coupon unten\naus und wir ermitteln f\u00fcr Sie die passende Anzeigengr\u00f6\u00dfe.\nDiese Musteranzeigen geben Ihnen schon einen kleinen...Wenn Sie sich f\u00fcr eine Anzeige in\nunserem Magazin entscheiden werden wir Ihnen nat\u00fcrlichIhren ganz individuellen Text absetzen. F\u00fcllen Sie einfach\nden Coupon unten aus und wir ermitteln f\u00fcr Sie die passen\nMillimeterpreise s/w proSpalte: Stellenangebote / Rubrikanzeigen s/w E4,70*, auf Wunsch 2-farbig: E5,10*\nStellengesuche = private Kleinanzeigen E4,00*, mit Bild/Logo: 4-farbig: E5,70*\nAnze i gencoupon Bayeris ches \u00c4rztebl att\nBitte zutreffende K\u00e4stchen ankreuzen und das Textfeld deutlich lesbar ausf\u00fcllen. Ver\u00f6ffentlichung in der n\u00e4chstm\u00f6glichen Ausgabe.\nDerRechnungsbetrag wird von Ihrem deutschen Konto abgebucht. Nur auf Anfrage: Korrekturabzug, Beleg oder eine Rechnung!\nKongresse/ Fortbildungen\nBekanntschaftenVerschiedenes\nUrlaub / Reisen/Kur orte Immobilien\nAn- und Verk\u00e4ufePraxisverkauf\n-abgabe; -vermietungPraxisgesuche Stellengesuche (= private Anzeige zu 4,00* E/mm)\nStellenangeboteGem einschaftspraxis\nPraxisgemeinschaftmit Chiffre-Nr.Geb\u00fchr: 15,-* E\nKreditinstitut N ame Vorname Name\nIBAN Stra\u00dfe/Nr. PLZ/Wohnort\nBIC Datum/Unterschrift Telefonnummer tags\u00fcber\nCoupon an: atlas Verlag GmbH, Bayerisches \u00c4rzteblatt; Fl\u00f6\u00dfergasse 4; 81369 M\u00fcnchen; Fax: 089/5 52 41-271\nText per E-Mail an: kleinanzeigen@atlas-verlag.de, oder im Internet unter: www.atlas-verlag.de/aerzteblatt  Auftr\u00e4ge k\u00f6nnen nur schriftlich angenommen werden!RechtsberatungKlar erkennbare, \nnicht mit dem individuellen\nText der Anzeige im\nZusammenhang stehende,gewerbliche Angebote werden nicht weitergeleitet.\nPraxiseinrichtungen/\nPraxiszubeh\u00f6r/-bedarfIch versichere die Richtigkeit meiner \nAngaben - insbesondere in Sachen\nWeiterbildungsbefugnis.Wir weisen darauf hin, dass alle Anzeigen, die im B ayerischen \u00c4rzteblatt (Druckversion) ver\u00f6ffentlicht werden, auch im Internet unter www.bla ek.de e rsche inen und archiviert  werden.*zzgl. \nMwSt\nSEPA-Lastschrif tmandat:\nIch erm\u00e4chtige die atlas Verlag GmbH Zahlungen von meinem Konto mittels Lastschrift einzuziehen.\nZugleich weise ich m ein Kreditinstitut an, die von oben genannter Firma auf mein K onto gez ogenen Lastschriften einzul\u00f6sen.\nHinweis: Ich kann innerhalb von acht Wochen, beginnend mit dem Belastungsdatum, die Erstattung de s belastete n Betrages v erlangen.\nEs gelten dabei die mit meinem Kreditinstitut vereinbarten Bedingungen.Gl\u00e4ubiger.ID:    DE 33 ZZZ 00 000 688 366\nMandatsreferenz: 45000\nMandat f\u00fcr einmalige Zahlung\nMandat f\u00fcr mehrmalige ZahlungKongresse/ Fortbildungen\nBekanntschaftenVerschiedenes\nUrlaub / Reisen/Kur orte Immobilien\nAn- und Verk\u00e4ufePraxisverkauf\n-abgabe; -vermietungPraxisgesuche Stellengesuche (= private Anzeige zu 4,00* E/mm)\nStellenangeboteGemeinschaftspraxis\nPraxisgemeinschaft\nKreditinstitut N ame Vorname Name\nIBAN Stra\u00dfe/Nr. PLZ/Wohnort\nBIC Datum/Unterschrift Telefonnummer tags\u00fcber\nCoupon an: atlas Verlag GmbH, Bayerisches \u00c4rzteblatt; Fl\u00f6\u00dfergasse 4; 81369 M\u00fcnchen; Fax: 089/5 52 41-271\nText per E-Mail an: kleinanzeigen@atlas-verlag.de, oder im Internet unter: www.atlas-verlag.de/aerzteblatt  Auftr\u00e4ge k\u00f6nnen nur schriftlich angenommen werden!RechtsberatungKlar erkennbare, \nnicht mit dem individuellen\nText der Anzeige im\nZusammenhang stehende,gewerbliche Angebote werden nicht weitergeleitet.\nPraxiseinrichtungen/\nPraxiszubeh\u00f6r/-bedarfIch versichere die Richtigkeit meiner \nAngaben - insbesondere in Sachen\nWeiterbildungsbefugnis.\nSEPA-Lastschrif tmandat:\nIch erm\u00e4chtige die atlas Verlag GmbH Zahlungen von meinem Konto mittels Lastschrift einzuziehen.\nZugleich weise ich m ein Kreditinstitut an, die von oben genannter Firma auf mein K onto gez ogenen Lastschriften einzul\u00f6sen.\nHinweis: Ich kann innerhalb von acht Wochen, beginnend mit dem Belastungsdatum, die Erstattung de s belastete n Betrages v erlangen.\nEs gelten dabei die mit meinem Kreditinstitut vereinbarten Bedingungen.Gl\u00e4ubiger.ID:    DE 33 ZZZ 00 000 688 366\nMandatsreferenz: 45000\nMandat f\u00fcr einmalige Zahlung\nMandat f\u00fcr mehrmalige Zahlung\nZuschriften  auf \nchiffre -anZeigen\nsenden Sie bitte an: \natlas Verlag GmbH \nPostfach 70 02 0981302 M\u00fcnchen \nBitte beachten Sie unsere \nn\u00e4chsten Anzeigenschlusstermine:\nf\u00fcr Heft 7-8/2015: 12.06.2015\nf\u00fcr Heft 9/2015: 10.08.2015\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   334 27.05.15   11:00Anzeigen\n Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015  335atlas Verlag - Anzeigen per E-Mail an: kleinanzeigen@atlas-verlag.deKongresse/Fortbildungen\nSchenken statt Erben - An alles gedacht? Was ist sinnvoll?\nWann:  24.Juni 2015 (Einlass 18:30 Uhr) \u2013 Weitere Seminartermine Q4 2015\nWo: BEST WESTERN PREMIER Hotel Regensburg\nZiegetsdorfer Stra\u00dfe 111, 93051 Regensburg\nThemen :\n1. Richtig Vorsorgen mit Vorsorgevollmacht und Patientenverf\u00fcgung\n2. Ruhestandsplanung \u2013 worauf ist zu achten?3. Wie l\u00e4sst sich Vererbtes sinnvoll investieren?\n4. Rolle der Immobilie als Verm\u00f6genstransfer\nReferenten :\n\u00b7RA Michael Opitz, Fachanwalt f\u00fcr Erbrecht\n\u00b7Georg Karl Mayer, Business Development Manager, AEGON\nAnmeldung (Telefon oder Email) ist erforderlich. F\u00fcr Verpflegung ist gesorgt.\nDie Teilnahme ist kostenfrei.\nGesch\u00e4ftsstelle Regensburg V\nWei\u00dfenburgstr. 22 / 2.OG  Tel: 0941 - 8996100\n93055 Regensburg  Email: regensburg5@mlp.de\nRechtsberatung\nAnsprechpartner: Dr. med. Dr. iur. Reinhold Altendorfer\nRechtsanwalt, Fachanwalt f. Medizinrecht u. Facharzt f. Allgemeinmedizin\nHerzog-Heinrich-Str. 11, 80336 M\u00fcnchen, T.: 089-2020506-0,\nkanzlei@altendorfer-medizinrecht.de, www.altendorfer-medizinrecht.de Arztrecht - Medizinrecht - PharmarechtDie Arztrechtskanzlei seit 1982\nDr. jur. J\u00f6rg Heberer & Kollegen - Fachanw\u00e4lte f\u00fcr Medizinrecht\nTel. (089) 163040 - www.arztrechtskanzlei.de5,1 0*\n5,7 0*\nAnze i gencoupon Bayeris ches \u00c4rztebl att\nE\nangenommen werden!RechtsberatungKlar erkennbare, \nnicht mit dem individuellen\nText der Anzeige im\nZusammenhang stehende,gewerbliche Angebote werden nicht weitergeleitet.\neit meiner \n SachenWir weisen darauf hin, dass alle Anzeigen, die im B ayerischen \u00c4rzteblatt (Druckversion) ver\u00f6ffentlicht werden, auch im Internet unter www.bla ek.de e rsche inen und archiviert  werden.\nIch \nkann innerhalb von acht Wochen, beginnend mit dem Belastungsdatum, die Erstattung de s belastete n Betrages v erlangen.\nEs gelten dabei die mit meinem Kreditinstitut vereinbarten Bedingungen.Gl\u00e4ubiger.ID:    DE 33 ZZZ 00 000 688 366\nMandatsreferenz: 45000angenommen werden!RechtsberatungKlar erkennbare, \nnicht mit dem individuellen\nText der Anzeige im\nZusammenhang stehende,gewerbliche Angebote werden nicht weitergeleitet.\neit meiner \nA  Sachen\nIch \nkann innerhalb von acht Wochen, beginnend mit dem Belastungsdatum, die Erstattung de s belastete n Betrages v erlangen.\nEs gelten dabei die mit meinem Kreditinstitut vereinbarten Bedingungen.Gl\u00e4ubiger.ID:    DE 33 ZZZ 00 000 688 366\nMandatsreferenz: 45000\nDr. med. Dr. jur. Matthias Lindenmeir, M\u00fcnchen\nwww.MedizinrechtsKanzlei.BayernMedizinrecht\nTOP Kanzlei f\u00fcr \u00c4rzte und Krankenh\u00e4user\nWirtschaftswoche 17/2014\n www.ratzel-rechtsanwaelte.de\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   335 27.05.15   11:00Anzeigen\n336  Bayerisches \u00c4rzteblatt 6/2015Dr. Michael H. B\u00f6cker, Rechtsanwalt \nund Fachanwalt f\u00fcr SteuerrechtStefan Georg Griebeling, Rechtsanwalt und Fachanwalt f\u00fcr ArbeitsrechtDr. Ralph Steinbr\u00fcck, Rechtsanwalt, Fachanwalt f\u00fcr Medizinrecht undWirtschaftsmediatorDr. Tonja Gaibler, Rechtsanw\u00e4ltin und Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr MedizinrechtDr. Philip Schelling, Rechtsanwalt und Fachanwalt f\u00fcr MedizinrechtDr. Sebastian Almer, Rechtsanwalt und Fachanwalt f\u00fcr MedizinrechtAndrea-Simone Walther, Rechtsanw\u00e4ltin, Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht und MediatorinKarin M. L\u00f6sch, Rechtsanw\u00e4ltin undFachanw\u00e4ltin f\u00fcr ArbeitsrechtKatrin Weck, Rechtsanw\u00e4ltinAnna Brix, Rechtsanw\u00e4ltin und Fach-anw\u00e4ltin f\u00fcr MedizinrechtDr. Stephanie Wiege, Rechtsanw\u00e4ltinDr. Tim Neelmeier, LL.B. (Bucerius)Rechtsanwalt\nSchl\u00fcterstra\u00dfe 37, 10629 Berlin\nTel. 030 - 88 91 38 - 0, Fax 030 - 88 91 38 - 38\nberlin@uls-frie.deQUALIT\u00c4T\nZU ERWARTEN\nIST IHR\nGUTES RECHT\nMaximiliansplatz 12, 80333 M\u00fcnchen\nTel. 089 - 24 20 81- 0, Fax 089 - 24 20 81-19muenchen@uls-frie.deUnser Name steht seit\n\u00fcber 50 Jahren f\u00fcr\nau\u00dferordentlich hoheBeratungsqualit\u00e4t undKompetenz. Als eine derf\u00fchrenden Kanzleien imMedizinrecht beraten undvertreten die Anw\u00e4lte unserer medizinrecht-lichen Abteilung dabei ausschlie\u00dflich die \nInteressen der Leistungserbringer: \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Hebammen und Physiotherapeu-ten, Krankenh\u00e4user, Medizinische Versor-gungszentren und wissenschaft liche Fachge-sellschaften sowie \u00e4rztliche Berufsverb\u00e4nde, medizinische Fakult\u00e4ten und Hochschullehrer. Ob Straf-, Haftungs-, Vertrags-, Vertragsarzt-, Berufs- oder Krankenhausrecht: Wir sind auf Ihrer Seite \u2013 in allen Gebieten des Gesund-heitswesens!\nProf. Dr. Dr. Klaus Ulsenheimer, Rechtsanwalt\nStefan Friederich, Rechtsanwalt undWirtschaftsmediatorRolf-Werner Bock, Rechtsanwalt\nWir haben Ihnen viel zu sagen. Informieren Sie sich \u00fcber unser Vortragsprogramm und \nunsere Fortbildungsveranstaltungen auf www.uls-frie.de\nBitte beachten Sie unseren n\u00e4chsten Anzeigenschluss \nf\u00fcr Heft 7-8/2015: 12.06.2015Inhaber und Verl eger: Bayerische Landes\u00e4rztekammer (K\u00f6rper -\nschaft des \u00f6ffentlichen Rechts); Pr\u00e4sident: Dr. med. Max Kaplan\nHerausgeber : Dr. med. Max Kaplan, Bayerische Landes\u00e4rzte-  \nkammer (BL\u00c4K) \nRedaktion (alle BL\u00c4K) : Dr. med. Rudolf  Burger, M. Sc., Carina  \nGorny (Layout), Steven Hohn (Layout), Jodok M\u00fcller, Dagmar  \nNedbal (verantwortlich), Sophia Pelzer, Robert P\u00f6lzl (CvD)  \nMedizinredaktion : Dr. med. Judith Niedermaier (BL\u00c4K),\nDr. med. Konrad Stock\nAnschrift der Redaktion : M\u00fchlbaurstra\u00dfe 16, 81677 M\u00fcnchen,  \nTel. 089 4147-181, Fax 089 4147-202, E-Mail: aerzteblatt@blaek.deDie Zeitschrift erscheint monatlich (Doppelnummern Januar/  \nFebruar und Juli/August).Bezugspreis monatlich 4 Euro einschlie\u00dflich Postzeitungsgeb\u00fchr \nund Mehrwertsteuer. Bayerische Landesbank, IBAN: DE 19 7005 0000 0000 0248 01, BIC: BYLADEMM, Bayerische Landes\u00e4rzte -\nkammer (Abt. \u201eBayerisches \u00c4rzteblatt\u201c). F\u00fcr Mitglieder der BL\u00c4K im Mitgliedsbeitrag enthalten.\nAnzeigenverwaltung : atlas Verlag GmbH, Fl\u00f6\u00dfergasse 4, \n81369 M\u00fcnchen, Tel. 089 55241-0, Fax 089 55241-271, E-Mail:  \nkleinanzeigen@atlas-verlag.de; Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung: Philip Artop \u00e9, \nChristian Artop\u00e9, -0; Anzeigenleitung (verantwortlich): Stefanie \nBeinl, -240.\nDruck : Vogel Druck und Medienservice GmbH,\nLeibnizstra\u00dfe 5, 97204 H\u00f6chberg.Alle Rechte, insbesondere das Recht der Verbreitung, Verviel -\nf\u00e4ltigung und Mikrofotografie sowie das Recht der \u00dcbersetzung \nin Fremdsprachen f\u00fcr alle ver\u00f6ffentlichten Beitr\u00e4ge vorbehalten. Nachdruck, auch auszugsweise, nur mit Genehmigung des Ver -\nlags. R\u00fccksendung nicht verlangter Manuskripte erfolgt nur, wenn ein vorbereiteter Umschlag mit R\u00fcckporto beiliegt.\nAmtliche Ver\u00f6ffentlichungen der BL\u00c4K sind ausdr\u00fccklich als sol -\nche gekennzeichnet. Die mit BL\u00c4K gekennzeichneten Berichte \noder Kommentare sind redaktionseigene Beitr\u00e4ge; darin zum Ausdruck gebrachte Meinungen entsprechen der Auffassung der Redaktion. Mit anderen Buchstaben oder mit Verfassernamen ge -\nkennzeichnete Ver\u00f6ffentlichungen geben die Auffassung der Au -\ntoren und nicht grunds\u00e4tzlich die Meinung der Redaktion wieder. \u201eConflict of interest statements\u201c wurden gegen\u00fcber der Redaktion abgegeben. Die angegebenen Dosierungen, Indikationen und Ap -\nplikationsformen, vor allem von Neuzulassungen, sollten in jedem Fall mit den Beipackzetteln der verwendeten Medikamente ver-glichen werden.\nDas \u201eBayerische \u00c4rzteblatt\u201c wird auf Recycling-Papier gedruckt.\nISSN 0005-7126Zurzeit gilt Anzeigenpreisliste Nr. 66 vom 1. Januar 2015\nMagazin der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer \u2013 Amtliche MitteilungenRechtsberatung\n \n    \n \n \n  \n \n                         Ihre Spezialisten f\u00fcr alle Rechtsfragen \n                           im Gesundheitswesen! \n  \n  \nInsbesondere Beratung f\u00fcr  \n  - \u00c4rzte | Zahn\u00e4rzte   \n  - Apotheken \n  - Krankenhaustr\u00e4ger   - Berufsverb\u00e4nde \n  - \nSonstige Unternehmen im Gesundheitswesen  \n  \nVom Arbeitsrecht bis zur Zulassung  \u2013 unsere Kanzlei steht f\u00fcr pers\u00f6nliche, \nindividuelle und zielgerichtete Rechtsberatung und Vertretung. Erfahren Sie mehr \n\u00fcber unser umfassendes Leistungsportfolio unter \n  Praxisrecht.de  \n oder vereinbaren Sie einen pers\u00f6nlichen Termin. \n  Kanzlei Heidelberg \n Rechtsanw\u00e4lte & Fachanw\u00e4lte f\u00fcr  \nMedizinrecht  | Steuerrecht  | Arbeitsrecht  Berliner Stra\u00dfe 101  69121  Heidelbe rg \nfon      +49 (0) 6221 \u2013 65 979-0 \ne-mail  heidelber g@praxisrecht.de  \n \n                         \n I\n                          \n im Gesundheitswesen\n \nI\nhre Spezialisten f\u00fcr alle Rechtsfragen\n                          \n I\n                          \nExperten f\u00fcr \nPlausibilit\u00e4ts\n-pr\u00fcfungen \n \nSTUDIENPLATZ MEDIZIN\ndeutschlandweit einklagen\nauch Zahnmedizin, Psychologie & Quereinstieg\nNaumann zu Gr\u00fcnberg * Fachanw\u00e4lte\nwww.uni-recht.de * Tel. (040) 413 087 50Buchen Sie Ihre Anzeige \nim Internet:\nwww.atlas-verlag.de/aerzteblatt\nKleinanzeigenmarkt 6_2015.indd   336 27.05.15   11:00Mit dem Bayerischen \u00c4rzteblatt \nerreichen Sie rund 100.000 Leser* pro Ausgabe.\n* Quelle: Leserumfrage facit Marketing-Forschung \nwww.cantus-media.com\nBayerisches\nMagazin der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer \u2022 Amtliche Mitteilungen \u2022 www.blaek.de \u2022 B 1611 E \u2022 66. Jahrgang \u2022 April 20114\nNeues aus der \nHumangenetik\nIhr direkter Draht zur \nBL\u00c4K: www.blaek.deGreen Hospital und Umwelt-schutz in ArztpraxenDelegation ganzheitlich sehen\nBayerns Bester  \nstellenmarkt \nf\u00fcr \u00c4rzte\nKontakt Stellenanzeigen: Anzeigenannahme 089/55241-245, kleinanzeigen@atlas-verlag.de\nKontakt zur Leserschaft: Stefanie Beinl 089/55241-240, Stefanie.Beinl@atlas-verlag.deAllianz \u2022 Motiv: Arzt \u2022 Titel: Bayrisches \u00c4rzteblatt \u2022 Format: 210 x 280 mm + 5 mm Beschnitt \u2022 DU: 13.03.2015 \u2022 Profil: ISOcoated v2 \u2022 1dw\nallianzfueraerzte.deDie private Krankenversicherung  \n\u2013 speziell f\u00fcr Mediziner.Weil ich als \nar\nzt Wei\nss, \nWor\nauf es \nanKoMM t.\nals arzt leisten sie Besonderes. Dem wollen  \nwir mit unseren leistungen gerecht  werden:  \nder V\nollver  sicherungstarif \u00c4rzte Plus 1\n00 bietet  \nihnen den schutz des Marktf\u00fchrers zu g\u00fcnstigen\n \nsonder  konditionen f\u00fcr Mediziner. sie w\u00fcnschen\n  \nmehr  informationen?\nJetzt\nVorteile\nsichern\napkAL5011_Aerzte_Anz_2015_BayAB_210x280_4c_ICv2_1dw.indd   1 19.03.15   10:29", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}