{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "allmendingen.de/wp-content/uploads/2021/11/2021-KW-44.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Freitag, 05. November 2021/Nr. 44 Allmendingen und Altheim\nmit Ennahofen, Gr\u00f6tzingen, Weilersteu\u00dflingen und Niederhofen\nKontakt und \u00d6ffnungszeiten\nAllmendingen und Altheim\nB\u00fcrgermeisteramt\nHauptstra\u00dfe 16 \n89604 Allmendingen\n\u00d6ffnungszeiten:\nMontag - Freitag \nvormittags  von 08.00 \u2013 12.00 Uhr\nDienstag \nnachmittags  von 13.30 \u2013 16.00 Uhr\nDonnerstag \nnachmittags  von 13.30 \u2013 18.00 Uhr\noder nach telefonischer Vereinbarung\nAuskunft: \nTelefon   07391 / 7015-0\nTelefax   07391 / 7015-35\nE-Mail:   info@allmendingen.de\nWochenmarkt\nNicht vergessen:\nJeden Donnerstag Vormittag ist auf dem \nRathausplatz der Wochenmarkt.\nRecyclinghof\n\u00d6ffnungszeiten:\nFreitag  von 14.00 \u2013 16.00 Uhr\nSamstag  von 09.00 \u2013 12.00 Uhr\n  ALTHEIM        ALLMENDINGEN  Mitteilungsblatt  \nder Gemeinden\nNEUIGKEITEN AUS ALLMENDINGEN UND ALTHEIM \nTechnische St\u00f6rungen\n(Wasserversorgung\u2026)\nAu\u00dferhalb der regul\u00e4ren Dienstzeit \nTel. 07391/7015-66\nGas-St\u00f6rungsdienst\nT 0800 0 82 45 05 (geb\u00fchrenfrei)Freitag, 05. November 2021/Nr. 44\n\u201eDenke nicht so oft an das,\n was dir fehlt, \n sondern an das was du hast.\u201c \nMarc Aurel\nGedenkfeier am Volkstrauertag\nLiebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\nder Volkstrauertag ist ein besonderer Gedenktag in Deutschland f\u00fcr die \nOpfer von Krieg und Gewaltherrschaft und ein Tag der Solidarit\u00e4t mit \nden Angeh\u00f6rigen. Er soll auch mahnen und daran erinnern, wie kostbar \nein Leben in Frieden ist.\nAufgrund der steigenden Infektionszahlen des Corona-Virus, kann die \nGedenkfeier nicht in gewohnter Art und Weise stattfinden. Die Kranznie -\nderlegung um den Kriegsgefallenen zu gedenken, findet in einem klei -\nnen Kreis auf dem Friedhof statt. \nGemeinde Allmendingen  Verband der Kriegsbesch\u00e4digten\n und Kriegshinterbliebenen\nFlorian Teichmann Margit Hudelmaier\nB\u00fcrgermeister Vorsitzende\"Denke nicht so oft an das,\nwas dir fehlt ,\nsondern an das was du hast .\" \nMarc Aurel\nGedenkfeier am Volkstrauertag\nLiebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\nder Volkstrauertag ist ein besonderer Gedenktag in Deutschland f\u00fcr die Opfer von Krieg und \nGewalt herrschaft und ein Tag der Solidarit\u00e4t mit den Angeh\u00f6rigen . Er soll auch mahnen und \ndaran erinnern, wie kostbar ein Leben in Frieden ist.\nAufgrund der steigenden Infektionszahlen des Corona -Virus, kann die Gedenkfeier nicht in \ngewohnter Art und Weise stattfinden. Die Kranzniederlegung um den Kriegsgefallenen zu \ngedenken, findet in einem kleinen Kreis auf dem Friedhof statt. \nGemeinde Allmendingen Verband der Kriegsbesch\u00e4digten\nund Kr iegshinterbliebenen\nFlorian Teichmann Margit Hudelmaier\nB\u00fcrgermeister Vorsitzende\n\"Denke nicht so oft an das,\nwas dir fehlt ,\nsondern an das was du hast .\" \nMarc Aurel\nGedenkfeier am Volkstrauertag\nLiebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\nder Volkstrauertag ist ein besonderer Gedenktag in Deutschland f\u00fcr die Opfer von Krieg und \nGewalt herrschaft und ein Tag der Solidarit\u00e4t mit den Angeh\u00f6rigen . Er soll auch mahnen und \ndaran erinnern, wie kostbar ein Leben in Frieden ist.\nAufgrund der steigenden Infektionszahlen des Corona -Virus, kann die Gedenkfeier nicht in \ngewohnter Art und Weise stattfinden. Die Kranzniederlegung um den Kriegsgefallenen zu \ngedenken, findet in einem kleinen Kreis auf dem Friedhof statt. \nGemeinde Allmendingen Verband der Kriegsbesch\u00e4digten\nund Kr iegshinterbliebenen\nFlorian Teichmann Margit Hudelmaier\nB\u00fcrgermeister Vorsitzende\n\"Denke nicht so oft an das,\nwas dir fehlt ,\nsondern an das was du hast .\" \nMarc Aurel\nGedenkfeier am Volkstrauertag\nLiebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\nder Volkstrauertag ist ein besonderer Gedenktag in Deutschland f\u00fcr die Opfer von Krieg und \nGewalt herrschaft und ein Tag der Solidarit\u00e4t mit den Angeh\u00f6rigen . Er soll auch mahnen und \ndaran erinnern, wie kostbar ein Leben in Frieden ist.\nAufgrund der steigenden Infektionszahlen des Corona -Virus, kann die Gedenkfeier nicht in \ngewohnter Art und Weise stattfinden. Die Kranzniederlegung um den Kriegsgefallenen zu \ngedenken, findet in einem kleinen Kreis auf dem Friedhof statt. \nGemeinde Allmendingen Verband der Kriegsbesch\u00e4digten\nund Kr iegshinterbliebenen\nFlorian Teichmann Margit Hudelmaier\nB\u00fcrgermeister Vorsitzende\n\"Denke nicht so oft an das,\nwas dir fehlt ,\nsondern an das was du hast .\" \nMarc Aurel\nGedenkfeier am Volkstrauertag\nLiebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\nder Volkstrauertag ist ein besonderer Gedenktag in Deutschland f\u00fcr die Opfer von Krieg und \nGewalt herrschaft und ein Tag der Solidarit\u00e4t mit den Angeh\u00f6rigen . Er soll auch mahnen und \ndaran erinnern, wie kostbar ein Leben in Frieden ist.\nAufgrund der steigenden Infektionszahlen des Corona -Virus, kann die Gedenkfeier nicht in \ngewohnter Art und Weise stattfinden. Die Kranzniederlegung um den Kriegsgefallenen zu \ngedenken, findet in einem kleinen Kreis auf dem Friedhof statt. \nGemeinde Allmendingen Verband der Kriegsbesch\u00e4digten\nund Kr iegshinterbliebenen\nFlorian Teichmann Margit Hudelmaier\nB\u00fcrgermeister Vorsitzende2\nFreitag, 05. November 2021Freitag, 05. November 2021\nSonntag, 14. November  \nBeginn: 17 Uhr - B\u00fcrgerhaus \n(Saal)\nVortrag \nWalter Kneer zum Buch:\nAllmendingen im Dritten Reich \n-----------------------------------------\n-----------------------------------------\nAufgrund verz\u00f6gerter Bestellungen\nerscheint nun das Buch \nab 15. November.\nIch bitte um Nachsicht!\nAbgeholt werden kann das bestellte Buch \nab 17.11.2021 bei Blumen Haimerl.Gemeindemarketing\nArbeitskreis Heimatgeschichte\nSonntag, 14. November  \nvon 16 Uhr bis 19 Uhr \nim B\u00fcrgerhaus\nAusstellung \nzum Kalender 2022\nAllmendingen aus der Luft\n------------------------------------\nSpurensuche in der Vergangenheit\nein besonderes Hobby\neines Mitglieds vom AK Heimatgeschichte\n-----------------------------------------\n----------------------------------------\nDie bestellten Kalender gibt es ab  \n15. November bei Maria Scholz.\nBesucher des V ortrags / Ausstellung  \nerhalten den vorbestellten Kalender ab \nSonntag, 14. November.\nHinweis:\nVorbehaltlich gilt f\u00fcr die  \nVeranstaltungen  \ndie 3G-Regel.3\nFreitag, 05. November 2021\n    Elternbeirat Don Bosco  \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nWann?  Freitag, 12.11.2021  \n \nvon 14.30 -16.00  Uhr \n \nWo?     Vor dem Kinderhaus Don Bosco  \n   (Don -Bosco-Weg 1 , Allmendingen )  \n \nPreis?       9,50\u20ac/ 1 x 5-Liter-Bag \n*Spar -Angebot * \uf0e0 45,00\u20ac/ 5x 5-Liter-Bags \nAuf Wunsch wird Ihnen das Sparangebot auch gerne  \nnach Hause geliefert (Bitte Adresse bei Bestellung angeben! ) \n \nVorbestellung ?  \nBestellu ng bitte \u00fcber Mobilnummer 0176/70084841  via  \nAnruf, SMS, oder WhatsApp. Bitte Name und Anzahl der Bags   \nnennen.  Wir werden dann gerne Ihre Bestellung am 12.11 .2021 im  \nDrive -In f\u00fcr Sie bereitlegen. Aufgrund begrenzter Anzahl werden die \nBestellungen in der Reihenfolge des Eingangs ber\u00fccksichtigt.  \n \nEigener Saft aus Allmendinger \u00c4pfel n \nVon den Kindergartengruppen und Familien selbst gesammelt, wurde aus \nden heimischen \u00c4pfeln erntefrischer Saft gepresst und wird zu Gunsten \ndes Kinderhaus Don Bosco zum Verkauf angeboten. \nWir bedanken uns re cht herzlich  bei der Mosterei Ersingen und \nFa. Allgaier f\u00fcr die Unterst\u00fctzung.  \nWann?\n F\nr\ne\ni\nt\na\ng\n,\n1\n2\n.\n1\n1\n.\n2\n0\n2\n2\n2\n2\n1\n1\n1\n1\n4\nFreitag, 05. November 2021\nALLGEMEINES\nGemeindeeigene Inf os\nB\u00fcrgerb\u00fcro nachmittags geschlossen! \n  \nBitte beachten Sie, dass am Dienstag, 09. November 2021  das \nB\u00fcrgerb\u00fcro wegen einer Fortbildung nachmittags geschlossen \nbleibt. \n \nB\u00fcrgermeisteramt \n \nMaskenpflicht im Rathaus und Wochenmarkt\nDie Besucherinnen und Besucher des Rathauses m\u00fcssen zu \n anderen Personen einen Mindestabstand von 1,5 Meter  ein-\nhalten und sind zum Tragen eines Mund- und Nasenschutzes  \n(aktuell nur OP-Maske oder FFP2-Maske zul\u00e4ssig) verpflichtet.\nIm Eingangsbereich steht ein Spender f\u00fcr Handdesinfektion zu \nIhrer Verf\u00fcgung. Au\u00dferdem liegt dort eine Besucherliste aus, in \ndie Sie sich freiwillig  eintragen k\u00f6nnen. Beim Verlassen des \nRathauses bitten wir Sie, den gekennzeichneten Ausgang zu \nnehmen. Vielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis.\nSoweit der Mindestabstand zu weiteren Personen dauerhaft \n eingehalten werden kann, enf\u00e4llt die Maskenpflicht auf dem \nWochenmarkt .\n \n \nGASTFAMILIEN GESUCHT \u2013 \nBESUCH AUS QUERQUEVILLE \nIm Rahmen unseres 40-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums im Jahr 2020 zur \nbestehenden Partnerschaft mit Querqueville m\u00f6chten wir dieses \nEreignis gerne in 2022 nachholen und suchen daher noch \n Gastfamilien vom 26.05. bis 29.05.2022. Als Gastfamilie \n gewinnen Sie ein neues Familienmitglied und damit auch einen \nbereichernden Blick auf den Alltag. Zudem bekommen Sie dabei \n einen Einblick in die franz\u00f6sische Sprache und Landeskultur. \nSie haben Interesse? Dann melden Sie sich bitte per Mail an \ninfo@allmendingen.de oder telefonisch unter 07391/7015-0. \nErreichen Sie Menschen in Ihrer N\u00e4he. Landr atsamt \nAlb-Donau-Kr eis\n\u00d6ffentliche Bekanntmachung: \nSitzung des Kreistags \nAm  Montag, den 8. November 2021,  findet in der Donauhalle \nMunderkingen (Stauffenbergstra\u00dfe 10, 89597 Munderkingen) \neine \nSitzung des Kreistags  \nstatt. Beginn  ist um  14:30 Uhr.  \n \nTagesordnung  \n\u00d6ffentliche Beratung  \n1. Einbringung Haushaltsplan 2022\n2. Bericht \u00fcber die Schulen im Alb-Donau-Kreis durch das Staat -\nliche Schulamt Biberach sowie \u00fcber die Bildungsregion Alb-\nDonau-Kreis\n3. Bekanntgaben  \nInformations-, Beratungs- und\nBeschwerdestelle\nInformations-, Beratungs- und Beschwerdestelle f\u00fcr Menschen \nmit psychischen Erkrankungen und ihre Angeh\u00f6rigen \nim Alb-Donau-Kreis \nM\u00fchlweg 8 (Gemeindepsychiatrisches Zentrum Ehingen) \n89 584 Ehingen, Tel.: 07391 \u2013 703147 \nE-Mail: team@ibb.alb-donau-kreis.de \nHomepage: www.ibb.alb-donau-kreis.de \n \nSprechzeiten: Nach telefonischer Terminvereinbarung \n \nTelefonisch sind wir jederzeit f\u00fcr Sie erreichbar (Anrufbeant -\nworter). \nBitte hinterlassen Sie Ihren Namen und Ihre Telefonnummer mit \neiner Wiederholung. Wir rufen Sie zur\u00fcck! \nVerlag:\nNAK GmbH & Co. KG \nFrauenstra\u00dfe 77\u00b7 89073 Ulm\nT 0731 156 681 \u00b7 F 0731 156 684\nnak.ulm@n-pg.de \u00b7 www.nak-verlag.de\nHerausgeber: \nGemeinde Allmendingen\nHauptstra\u00dfe 16 \u00b7 89604 Allmendingen\nT 07391 70 15 0 \u00b7 F 07391 70 15 35Verantwortlich:\nB\u00fcrgermeister Florian Teichmann o. V. i. A. \n(Amtlicher Teil)\nPfarrerin Angelika Kasper,\n(evangelische Kirchennachrichten)\nPfarrer Martin Jochen Wittschorek,  \n(katholische Kirchennachrichten)Verantwortlich f\u00fcr die Vereinsnachrichten sind \ndie jeweiligen Vereine und Organisationen.\nDruck:\nS\u00fcdwest Presse Media Service GmbH\nDruckstandort M\u00fcnsingen\nGutenbergstra\u00dfe 1\n72525 M\u00fcnsingenImpressum5\nFreitag, 05. November 2021\nProblemstoffsammlung im Alb-Donau-Kreis\nDie kostenlose Sammlung von Problemstoffen aus Privathaus -\nhalten  beginnt wie jedes Jahr eine Woche nach den Sommer-\nferien.\nDie Problemstoffmobil-Termine Ihrer Stadt/Gemeinde werden \nim Mitteilungsblatt und in der \u00f6ffentlichen Presse bekanntge -\ngeben.\nAngenommen werden nur  dicht verschlossene Verpackungen/\nBeh\u00e4lter mit eindeutiger Kennzeichnung (am besten Original -\nverpackung).\nUnverschlossene oder defekte Beh\u00e4lter k\u00f6nnen bei der  Annahme \nabgelehnt werden. Unterschiedliche Fl\u00fcssigkeiten  d\u00fcrfen \nnicht zusammengekippt werden.\nDie Beh\u00e4lter d\u00fcrfen ein Gewicht von 60 kg und ein Volumen von \n60 Litern nicht \u00fcberschreiten. Aus Sicherheitsgr\u00fcnden, vor \nallem wegen der Kinder, d\u00fcrfen Problemabf\u00e4lle nur beim Perso -\nnal des Problemstoffmobil abgegeben werden.\nVon der Sammlung ausgeschlossene Stoffe m\u00fcssen - vom Besit -\nzer selbst - einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Entsorgung zugef\u00fchrt wer -\nden.\nAngenommen werden:                                        \nAltfarben (fl\u00fcssig, l\u00f6sungsmittelhaltig), Alt\u00f6l (verunreinigt), \nBatterien aller Art, Bremsfl\u00fcssigkeit, Elektrokleinger\u00e4te, \nEnergie sparlampen, Fotochemikalien, Halogenlampen, Haus -\nhaltsreiniger, Holzschutzmittel, Klebemittel, Kleinkondensa -\ntoren (PBC-haltig), K\u00fchlfl\u00fcssigkeit, Laugen, Leuchtstoffr\u00f6hren, \nL\u00f6sungsmittel, Pflanzenschutzmittel, Quecksilberhaltige \n Abf\u00e4lle, S\u00e4uren, Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfungsmittel, Spraydosen \n(nicht restentleert), Unkrautmittel, Verd\u00fcnnung.\nNicht angenommen werden:\nAblass\u00f6l, Altfarben z.B. Dispersionsfarbe (fl\u00fcssig, l\u00f6sungsmit -\ntelfrei), Altfarben (eingetrocknet), Altmedikamente, Altreifen, \nAsbest, Betriebsmittel (\u00f6lverunreinigt), Bildschirme, chemische \nKampfstoffe, Dispersionsfarbe, elementare Erdalkalimetalle, \nFeuerl\u00f6scher, Feuerwerksk\u00f6rper, Gasflaschen, Halogene, Haus -\nhaltsgro\u00dfger\u00e4te, infekti\u00f6se Abf\u00e4lle, Katalysatoren, K\u00fchlger\u00e4te, \nMineralwolle, Munition, nicht identifizierbare Abf\u00e4lle, Pikrate, \nradioaktive Abf\u00e4lle, Sprengstoff, Tierkadaver.\nWichtiger Hinweis:\nNicht ausgeh\u00e4rtete l\u00f6sungsmittelhaltige Altfarben und Kleb -\nstoffe m\u00fcssen nach wie vor beim Problemstoffmobil abgegeben \nwerden. Diese sind auf ihrer Verpackung durch folgende Gefah -\nrensymbole gekennzeichnet.\n                                          \nNoch ein Tipp:\nGeben Sie l\u00f6sungsmittelfreie Altfarben (z.B. Dispersions-\nfarbe) und Klebstoffe  nicht in fl\u00fcssigem Zustand in den Rest- \noder Sperrm\u00fcll. Diese sollten vorher entweder durch Austrock -\nnen oder mit Hilfe eines Bindemittels (Zement, S\u00e4gemehl) \nverfestigt werden.\nHaben Sie dazu noch Fragen? Die Abfallberatung des Alb- Donau-\nKreises hilft Ihnen gerne weiter. Telefon 0731-185 1286.\n \nProblemstoffsammlung im Alb-Donau-Kreis\nTourenplan\n(Auszug - umliegende St\u00e4dte, Gemeinden und Ortschaften)\nSamstag, 06.11.2021\nRingingen von 08.00 Uhr Weiler Stra\u00dfe, bei der   \n  bis 08.20 Uhr Viehwaage\nBach von 08.40 Uhr Parkplatz bei der Kirche  \n  bis  09.00 Uhr \nDonaurieden von 09.20 Uhr Neu: Erbacher Stra\u00dfe\n  bis  09.40 Uhr\nErbach von 10.00 Uhr  Neu: Parkplatz Sportanlage  \n  bis 11.00 Uhr Heinrich-Hammer-Stra\u00dfe\nOberdischingen von 13.30 Uhr Parkplatz hinter dem Rathaus \n  bis 14.00 Uhr \nNiederhofen von 14.20 Uhr Parkplatz bei der Kapelle  \n  bis 14.40 Uhr \nHeufelden von 15.00 Uhr Parkplatz vor der Schule   \n  bis 15.20 Uhr \nSamstag, 20.11.2021\n\u00d6pfingen von  13.40 Uhr Darrengasse 2, \n  bis 14.30 Uhr Feuerwehrger\u00e4tehaus\n \nProblemstoffsammlung \n- wichtige Informationen f\u00fcr Schulen!\nDamit eine reibungslose Annahme der Problemstoffe erfolgen \nkann, ist folgendes zu beachten:\n\u2022  Melden Sie die Abgabe zwei Wochen vor dem Sammeltermin \nmit einer Stoffliste beim Landratsamt Alb-Donau-Kreis \n  Frau M\u00fchlberger, Telefon 0731 185-1286, \n  E-Mail:petra.muehlberger@alb-donau-kreis.de an. \n  Ohne Anmeldung keine Annahme!\n\u2022 Die Anlieferung sollte durch eine Fachkraft erfolgen und die \nVerpackungen/Beh\u00e4lter m\u00fcssen dicht verschlossen und ein -\ndeutig gekennzeichnet sein.\n        Nicht so \uf04b    sondern so \uf04a!\n6\nFreitag, 05. November 2021\n\u2022  Aus Sicherheitsgr\u00fcnden d\u00fcrfen Problemstoffe nur beim \n Personal des Problemstoffmobil abgegeben werden; eine \n Ablage der Problemstoffe an der Sammelstelle vor Eintreffen \ndes Problemstoffmobiles ist nicht erlaubt.\nBitte beachten Sie diese Punkte, dann steht einer kostenlosen  \nAbgabe von Problemstoffen nichts mehr im Weg.\nVielen Dank!\n \n \nPflegest\u00fctzpunkt \nim Alb-Donau-Kreis\nEin Schlaganfall, ein Unfall, eine schwere Erkrankung oder fort -\nschreitende Hilfsbed\u00fcrftigkeit k\u00f6nnen Ihr Leben oder das eines \nAngeh\u00f6rigen von heute auf morgen v\u00f6llig ver\u00e4ndern.\nEs kann Menschen in allen Altersstufen treffen.\nDie Aufgabe des Pflegest\u00fctzpunktes ist es, pflegebed\u00fcrftige, \nratsuchende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und deren Angeh\u00f6rigen \nwohnortnah und umfassend \u201eRund um das Thema Pflege\u201c zu \nberaten. Dabei steht das Ziel im Vordergrund, dass der Betrof -\nfene m\u00f6glichst lange gut und sicher zu Hause leben kann.\nSelbstverst\u00e4ndlich unterliegt die Beratung der Schweigepflicht \nund Ihre Daten werden vertraulich behandelt. \nDie Beratungen sind f\u00fcr Einwohnerinnen und Einwohner des \nAlb-Donau-Kreises kostenfrei, neutral und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig.\nIhre Ansprechpartnerin ist:\nAlice Renz\n \nTel.: 0731 185-4513\nalice.renz@alb-donau-kreis.de\nKontaktzeiten:  Montag - Freitag\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden:\nAllmendingen, Altheim, Amstetten, Blaubeuren, Blaustein, \nBergh\u00fclen, Heroldstatt, Laichingen, Lonsee, Merklingen, \nNellingen, Schelklingen, Westerheim\nPressemitteilung Nr. 238 / 2021  \nWeb-Seminar am 12. November zur Kinder-\nern\u00e4hrung: \u201eEssen fast wie die Gro\u00dfen\u201c \n \nWenn aus S\u00e4uglingen Kleinkinder werden, \u00e4ndert sich auch die \nErn\u00e4hrung. Tipps und Informationen dazu bietet ein Web-Semi -\nnar mit einer Referentin der Landesinitiative \u201eBeki\u201c (Bewusste \nKinderern\u00e4hrung) am Freitag, den 12. November 2021, von \n9 bis 10.30 Uhr.  \n  Die \u201eBeki\u201c-Referentin informiert Eltern und Erziehenden sowie \nTageseltern \u00fcber die Ern\u00e4hrung von Kleinkindern vom 1 bis \n3. Lebensjahr und unterst\u00fctzt diese dabei, Vielfalt und Qualit\u00e4t \nvon Mahlzeiten f\u00fcr Kleinkinder zu entdecken. \n  \nAnmelden k\u00f6nnen sich Interessierte beim Fachdienst Landwirt -\nschaft unter: www.edudip.com/de/webinar/202133/1438642 \n  \nLandratsamt Alb-Donau-Kreis \nFachdienst Landwirtschaft / Pressestelle \n \n  \nPressemitteilung Nr. 241 / 2021  \n \nWalderleben-Programm \nAm 3. und 5. November: Vom S\u00e4mling zum \nStamm  und Baumpflanzaktion \n \nWie entwickelt sich ein kleiner S\u00e4mling zu einem dicken Stamm, \nder bereit ist f\u00fcr die Holzernte? Um diese Frage dreht sich am \nMittwoch, den 3. November 2021, von 10 bis 14 Uhr eine Ver -\nanstaltung des Wald Erleben-Programms des Alb-Donau-Kreises, \nder Stadt Ulm und des Forstbezirks Ulmer Alb (Forst BW). \n \nZusammen mit dem Waldp\u00e4dagogen Alexander Rothenbacher \nsuchen die Teilnehmerinnen und Teilnehmer nach jungen B\u00e4um -\nchen am Waldboden und dicken St\u00e4mmen im Erntealter. Au\u00dfer -\ndem zeigt ein Forstwirt live, wie ein Baum gef\u00e4llt wird. Anmel -\ndungen sind ab sofort m\u00f6glich. Teilnehmen k\u00f6nnen Kinder ab \n6 Jahren und Erwachsene. Treffpunkt ist am Sportplatz in \nSchelk lingen-Hausen. \n \nInteressierte k\u00f6nnen au\u00dferdem bei einer Baumpflanzaktion am \nFreitag, den 5. November 2021, von 9.30 bis 12 Uhr im Stadt -\nwald \u00f6stlich von Jungingen mithelfen. Der Wald rund um Ulm \ndient vielen Menschen als Erholungsort. Leider setzen auch hier \nWind und K\u00e4fer der Natur zu, daher muss regelm\u00e4\u00dfig nachge -\npflanzt werden, um den Wald zu erhalten. \n \nDie Helferinnen und Helfer lernen bei dem Termin, worauf sie \nbeim Baumpflanzen achten m\u00fcssen. Der genaue Treffpunkt wird \nbei der Anmeldung bekannt gegeben. Die Veranstaltung ist f\u00fcr \nFamilien und Erwachsene geeignet. \n \nAnmeldungen und weitere Informationen  \n \nInteressierte k\u00f6nnen sich per E-Mail \u00fcber walderleben@alb-\ndonau-kreis.de anmelden. Das aktuelle Programm und die Ter -\nmin\u00e4nderungen aufgrund der Corona-Pandemie sind auf der \nHomepage des Landratsamtes Alb-Donau-Kreis unter \nhttps://www.alb-donau-kreis.de/startseite/dienstleistungen+\nservice/den+wald+erleben+-+das+aktuelle+programm.html \nver\u00f6ffentlicht. \n \nZu allen Veranstaltungen muss ein Mund-Nasenschutz (FFP2-\nMaske oder medizinische Maske) mitgebracht werden sowie wet -\ntergerechte Kleidung, festes Schuhwerk, Getr\u00e4nke und, wenn \nn\u00f6tig, ein Vesper im Rucksack. \n \nAlle Veranstaltungen finden unter Einhaltung der aktuellen g\u00fcl -\ntigen Corona-Vorschriften statt. Je nach Corona-Lage m\u00fcssen \nVeranstaltungen m\u00f6glicherweise auch wieder abgesagt werden. \n \nLandratsamt Alb-Donau-Kreis \nFachdienst Forst, Naturschutz / Pressestelle 7\nFreitag, 05. November 2021\n Volkshochschule Allmendingen\nVOLKSHOCHSCHULE ALLMENDINGEN\nSie k\u00f6nnen sich auf folgende Arten anmelden:\n-Pers\u00f6nlich: H auptstr. 16, Allmendingen\n-telefonisch: 07391 7015 -30\n-E-Mail: vhs@allmendingen.de\nauf der Seite: www.allmendingen.de\n-Unsere Faxnummer: 07391 7015 -35\nDie Kurse im B\u00fcrgerhaus und Seniorenresidenz\nwerden erst nach Beendigung abgerechnet.\nLiebe Teilnehmer *innen der Kurse:\nBitte tragen Sie einen Mund -/Nasenschutz vor dem \nBetreten des Kursraumes bis Sie an Ihrem Platz \nsind und bei Verlassen des Raumes. \nVon der Maskenpflicht ausgenommen sind Angebote des Bewegungsbereichs w\u00e4hrend der Aus\u00fcbung und bei Angeboten im Freien.\nDesinfiz ieren Sie zus\u00e4tzlich am Eingang Ihre \nH\u00e4nde.\nDer Mindestabstand von 1,5 Metern sollte weiterhin \neingehalten werden.\nAufgrund der aktuellen Verordnung vom \n16.08.2021 gilt: \u201eBei Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4ume n\nm\u00fcssen alle \nTeilnehmenden einen Impfnachweis, einen \nGenesenennachweis oder einen aktuellen \nnegativen Antigen -Schnelltest vorlegen (3G). \nKurs Nr. 21WAM065\nBody Fit Bauch -Beine -Po 1a\nSissy Wachter, Fitnesstrainerin\nEin Ganzk\u00f6rpertraining mit Musik f\u00fcr Bauch -Beine -\nPo.Auch R\u00fccken und Arme werden trainiert.\nSuper f\u00fcr Figur und Fitness.\nFolgekurs \u201321WAM067 ab 10.01.2022\nB\u00fcrgerhaus Allmendingen, Saal\nHauptstr. 18, 89604 Allmendingen\n6 Termine\nmontags, ab 08.11.2021, 18:30 -19:30 Uhr\n26,00 \u20acBitte mitbringen: Sportkleidung, Turnschuhe, Isomatte, Handtuch, \nMineralwasser\n21WAM066\nBody Fit Bauch -Beine -Po 1b\nSissy Wachter, FitnesstrainerinEin Ganzk\u00f6rpertraining mit Musik f\u00fcr Bauch -Beine -\nPo.\nAuch R\u00fccken und Arme werden trainiert.\nSuper f\u00fcr Figur und Fitness.\nFolgekurs \u201321WAM06 8ab 10.01.2022\nB\u00fcrgerhaus Allmendingen, Saal\nHauptstr. 18, 89604 Allmendingen\n6 Termine\nmontags, ab 08.11.2021, 19:30 -20:30 Uhr\n26,00 \u20ac\nBitte mitbringen: Sportkleidung, Turnschuhe, Isomatte, Handtuch, \nMineralwasser\nKurs Nr. 21WAM041\nFinger Qigong -Ihr Wohlbefinden liegt in Ihren \nH\u00e4nden und FingernSylvia CittlauFinger Qigong -fr\u00fcher \u00fcberlebenswichtig, spielen auch \nheute noch H\u00e4nde und Finger eine wichtige Rolle f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im Alltag, vor allem f\u00fcr unsere sozialen \nKontakte. Oft ist uns nicht bewusst, dass einzelne \nBereiche der H\u00e4nde/Finger mit anderen K\u00f6rperteilen \nund Organen in Verbindung stehen.\nFinger Qigong st\u00e4rkt z.B. unsere Koordinations -,\nKonzentrations - und Denkf\u00e4higkeit. Nerven -\n/Muskelzellen, unsere Organe, den Stoffwechsel und\naktiviert au\u00dferdem den Lymphfluss.\nBesonders die Massagetechniken im Finger Qigong \nk\u00f6nnen sich schmerzlindernd auswirken.\nVor-und Haupt\u00fcbungen mit Ausgleichsatmung in \neinfacher Form vorgestellt, um f\u00fcr Jung und Alt mit \nFreude den gesamten K\u00f6rper zu harmonisieren.\nDer Kurs w\u00e4re auch als Online -Kurs m\u00f6glich, wenn \ndieser in Pr\u00e4senz nicht stattfinden k\u00f6nnte.\nSeniorenresidenz Allmendingen, Begegnungsraum\nEhinger Stra\u00dfe 2, 89604 Allmendingen6 Termine\nfreitags, ab 12.11.2021\n14:45 -15:30 Uhr\n35,00 \u20acBitte mitbringen: \nbequeme Kleidung und vielleicht ein Sitzkissen.\nKurs Nr. 21WAM030\nFotoworkshop \"Nachtfotografie und Lichtmalerei\"\nAlexander Bauder\nDie Nachtfotografie bietet ganz besondere M\u00f6glichkeiten, Motive stimmungsvoll abzulichten. F\u00fcr \ngute Nachtfot os braucht es keiner besonderen \nAusr\u00fcstung.\nIn diesem Kurs lernen wir gemeinsam die notwendige \nTechnik,  um z.B. vom Sternenhimmel gute Fotos machen zu k\u00f6nnen.\nWeiterhin \u00fcben wir die Lichtmalerei. Mit dieser Technik \nk\u00f6nnen noch faszinierendere Effekte mi t einfachsten \nMitteln erzeugt werden.\nWorkshop\nVOLKSHOCHSCHULE ALLMENDINGEN\nSie k\u00f6nnen sich auf folgende Arten anmelden:\n-Pers\u00f6nlich: H auptstr. 16, Allmendingen\n-telefonisch: 07391 7015 -30\n-E-Mail: vhs@allmendingen.de\nauf der Seite: www.allmendingen.de\n-Unsere Faxnummer: 07391 7015 -35\nDie Kurse im B\u00fcrgerhaus und Seniorenresidenz\nwerden erst nach Beendigung abgerechnet.\nLiebe Teilnehmer *innen der Kurse:\nBitte tragen Sie einen Mund -/Nasenschutz vor dem \nBetreten des Kursraumes bis Sie an Ihrem Platz \nsind und bei Verlassen des Raumes. \nVon der Maskenpflicht ausgenommen sind Angebote des Bewegungsbereichs w\u00e4hrend der Aus\u00fcbung und bei Angeboten im Freien.\nDesinfiz ieren Sie zus\u00e4tzlich am Eingang Ihre \nH\u00e4nde.\nDer Mindestabstand von 1,5 Metern sollte weiterhin \neingehalten werden.\nAufgrund der aktuellen Verordnung vom \n16.08.2021 gilt: \u201eBei Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4ume n m\u00fcssen alle \nTeilnehmenden einen Impfnachweis, einen \nGenesenennachweis oder einen aktuellen \nnegativen Antigen -Schnelltest vorlegen (3G). \nKurs Nr. 21WAM065\nBody Fit Bauch -Beine -Po 1a\nSissy Wachter, Fitnesstrainerin\nEin Ganzk\u00f6rpertraining mit Musik f\u00fcr Bauch -Beine -\nPo.Auch R\u00fccken und Arme werden trainiert.\nSuper f\u00fcr Figur und Fitness.\nFolgekurs \u201321WAM067 ab 10.01.2022\nB\u00fcrgerhaus Allmendingen, Saal\nHauptstr. 18, 89604 Allmendingen\n6 Termine\nmontags, ab 08.11.2021, 18:30 -19:30 Uhr\n26,00 \u20acBitte mitbringen: Sportkleidung, Turnschuhe, Isomatte, Handtuch, \nMineralwasser\n21WAM066\nBody Fit Bauch -Beine -Po 1b\nSissy Wachter, FitnesstrainerinEin Ganzk\u00f6rpertraining mit Musik f\u00fcr Bauch -Beine -\nPo.\nAuch R\u00fccken und Arme werden trainiert.\nSuper f\u00fcr Figur und Fitness.\nFolgekurs \u201321WAM06 8ab 10.01.2022\nB\u00fcrgerhaus Allmendingen, Saal\nHauptstr. 18, 89604 Allmendingen\n6 Terminemontags, ab 08.11.2021, 19:30 -20:30 Uhr\n26,00 \u20ac\nBitte mitbringen: \nSportkleidung, Turnschuhe, Isomatte, Handtuch, \nMineralwasser\nKurs Nr. 21WAM041\nFinger Qigong -Ihr Wohlbefinden liegt in Ihren \nH\u00e4nden und FingernSylvia CittlauFinger Qigong -fr\u00fcher \u00fcberlebenswichtig, spielen auch \nheute noch H\u00e4nde und Finger eine wichtige Rolle f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im Alltag, vor allem f\u00fcr unsere sozialen Kontakte. Oft ist uns nicht bewusst, dass einzelne \nBereiche der H\u00e4nde/Finger mit anderen K\u00f6rperteilen und Organen in Verbindung stehen.Finger Qigong st\u00e4rkt z.B. unsere Koordinations -,\nKonzentrations - und Denkf\u00e4higkeit. Nerven -\n/Muskelzellen, unsere Organe, den Stoffwechsel und\naktiviert au\u00dferdem den Lymphfluss.\nBesonders die Massagetechniken im Finger Qigong \nk\u00f6nnen sich schmerzlindernd auswirken.Vor-und Haupt\u00fcbungen mit Ausgleichsatmung in \neinfacher Form vorgestellt, um f\u00fcr Jung und Alt mit \nFreude den gesamten K\u00f6rper zu harmonisieren.\nDer Kurs w\u00e4re auch als Online -Kurs m\u00f6glich, wenn \ndieser in Pr\u00e4senz nicht stattfinden k\u00f6nnte.\nSeniorenresidenz Allmendingen, Begegnungsraum\nEhinger Stra\u00dfe 2, 89604 Allmendingen6 Termine\nfreitags, ab 12.11.2021\n14:45 -15:30 Uhr\n35,00 \u20acBitte mitbringen: \nbequeme Kleidung und vielleicht ein Sitzkissen.\nKurs Nr. 21WAM030\nFotoworkshop \"Nachtfotografie und Lichtmalerei\"\nAlexander Bauder\nDie Nachtfotografie bietet ganz besondere M\u00f6glichkeiten, Motive stimmungsvoll abzulichten. F\u00fcr \ngute Nachtfot os braucht es keiner besonderen \nAusr\u00fcstung.\nIn diesem Kurs lernen wir gemeinsam die notwendige \nTechnik,  um z.B. vom Sternenhimmel gute Fotos machen zu k\u00f6nnen.\nWeiterhin \u00fcben wir die Lichtmalerei. Mit dieser Technik \nk\u00f6nnen noch faszinierendere Effekte mi t einfachsten \nMitteln erzeugt werden.\nWorkshop8\nFreitag, 05. November 2021\n \nNotdienste\nArzt\nEinheitliche Notrufnummer  116 117  \nKinderarzt\nGemeinsame Notrufnummer  116 117\nHNO\neinheitliche Notrufnummer  116 117  \nZahnarzt\nZahn\u00e4rztliche Notrufnummer  01805 / 911 601  \nNotrufnummern im Rettungsdienstbereich \nUlm / Alb-Donau \n \nFeuerwehr/Rettungsdienst 112  \nPolizei  110 \nNur Krankentransporte 0731 / 19222\nHospizgruppe  \nEinsatzleitung  Tel. 0172 / 4 21 81 94  \nApotheken-Notdienst\nDer Notdienst beginnt morgens um 8.30 Uhr und endet morgens \num 8.30 Uhr.\n \nNotdiensttelefon 01805/002963 Ansage der dienstbereiten \nApothekenEhinger Stra\u00dfe 2, 89604 Allmendingen\n2 Termine\nFreitag, 12.11.2021, 19:00 -21:15 Uhr, \nSeniorenresidenz Allmendingen, Begegnungsraum\nSamstag, 13.11.2021, 19:30 -23:59 Uhr, B\u00fcrgerhaus \nAllmendingen, Saal\n44,00 \u20ac\nBitte mitbringen: \neine Systemkamera oder Spiegelreflexkamera, ein \nStativ und eine Taschenlampe sind v\u00f6llig ausreichend!\nWenn vorhanden, ein Fernausl\u00f6ser mitbringen.\nKurs Nr. 21WAM003\nPr\u00e4senz zeigen -Pr\u00e4sent sein -ab 16 Jahre\nIrene Gr\u00f6h -Schaufler\nEin Praxisorientierter Kurs f\u00fcr ALLE gedacht, die \n\"Anleiten\", \"Vorne Stehen\", \"Lampenfiebern\" und/oder \neinfach ihre Pr\u00e4senz, ihre Ausstrahlungskraft verst\u00e4rken und authentisch sein wollen. Jedem von \nuns ist der unangenehme \"Klo\u00df im Hals\", die \"piepsige \nStimme` oder der Drang zur Toilette vor bestimmten \nSituationen bekannt. Im Seminar werden Ihnen Strategien vermittelt, wie Sie Ihren \"Hebel umschalten\" \nk\u00f6nnen um die n\u00f6tige Balance zu sp\u00fcren. Der \nAbend/Tag wird mit Humor und einem Qu\u00e4ntchen \nFrohsinn gew\u00fcrzt s ein.\nAb 16 Jahre und nach oben keine Grenzen.Zwei Abende mit der Gesundheitsp\u00e4dagogin, VisitenClown und Humortrainerin.\nSeniorenresidenz Allmendingen, Begegnungsraum\nEhinger Stra\u00dfe 2, 89604 Allmendingen\n2 Terminedonnerstags, ab 18.11.2021\n18:00 -21:15 Uhr\n59,00 \u20ac\nBitte mitbringen: \nbequeme Kleidung, Decke, dicke Socken oder \nBarfu\u00dfschuhe, Getr\u00e4nk ggfs. Vesper\nKurs Nr. 21WAM025\nAcrylmalen f\u00fcr Erwachsene\nSonja Schnell\nSpachtel trifft Pinsel \nEin Kurs f\u00fcr Anf\u00e4nger und Fortgeschrittene Sie sind auf der Suche nach au\u00dfergew\u00f6hnlichen, \nneuen Ans\u00e4tzen in der Malerei?\nDie spontane, lockere Arbeit mit dem Malmesser \n(Spachtel) im Zusammenspiel mit pastoser Acrylfarbe sowie Strukturpaste, gibt dem Bild eine besondere \nLebendigkeit.\nWeitere ungew\u00f6hnliche Materialie n addieren sich zu \neinem mehrschichtigen Kunstwerk.Mit den vorgestellten Techniken k\u00f6nnen Sie, sowohl \nabstrakt als auch gegenst\u00e4ndlich arbeiten. Die Freude \nam Material und die individuellen Bildideen stehen im \nMittelpunkt des Wochenendkurses.\nSchule Allm endingen, Zeichensaal UG\nMarienstr. 18, 89604 Allmendingen\n2 TermineFreitag, 19.11.2021, 18:00 -21:00 Uhr\nSamstag, 20.11.2021, 14:00 -17:00 Uhr\n29,00 \u20acBitte mitbringen: \nWasserglas, Lappen, Schwamm mit kleinem \nPlastikbeh\u00e4lter, Pappteller zum Farben mis chen, \nKeilrahmen, Acrylfarben, Pasten, Pinsel, (wenn \nvorhanden) und Kleidung, die schmutzig werden darf.\nKurs Nr. 21WAM091\nSpiele programmieren mit Scratch \u2013ab 10 Jahre\nHeidi + Otto Dittrich\nComputerspiele spielen macht Spa\u00df, sie selbst zu \nprogrammieren aber noch viel mehr! Im Kurs lernst Du \nmit Scratch die Grundkonzepte der \nComputerprogrammierung kennen. Scratch ist eine frei \nverf\u00fcgbare Plattform, auf der mit Bl\u00f6cken bzw. \nBausteinen (wie Lego) am PC spielend Ideen \nentwickelt werden.\nSchule Allmendingen , Computerraum\nMarienstr. 18, 89604 Allmendingen\n3 Termine\nfreitags, ab 19.11.2021\n15:30 -17:30 Uhr\n36,00 \u20ac ab 8 Teilnehmenden \n37,00 \u20ac ab 7 Teilnehmenden\n39.00 \u20ac ab 6 Teilnehmenden\n43,00 \u20ac ab 5 Teilnehmenden\nVoraussetzung: \nSpa\u00df am Arbeiten mit dem PC. Keine \nProgrammierkenntnisse erforderlich!Ehinger Stra\u00dfe 2, 89604 Allmendingen\n2 Termine\nFreitag, 12.11.2021, 19:00 -21:15 Uhr, \nSeniorenresidenz Allmendingen, Begegnungsraum\nSamstag, 13.11.2021, 19:30 -23:59 Uhr, B\u00fcrgerhaus \nAllmendingen, Saal\n44,00 \u20ac\nBitte mitbringen: \neine Systemkamera oder Spiegelreflexkamera, ein \nStativ und eine Taschenlampe sind v\u00f6llig ausreichend!\nWenn vorhanden, ein Fernausl\u00f6ser mitbringen.\nKurs Nr. 21WAM003\nPr\u00e4senz zeigen -Pr\u00e4sent sein -ab 16 Jahre\nIrene Gr\u00f6h -Schaufler\nEin Praxisorientierter Kurs f\u00fcr ALLE gedacht, die \n\"Anleiten\", \"Vorne Stehen\", \"Lampenfiebern\" und/oder \neinfach ihre Pr\u00e4senz, ihre Ausstrahlungskraft \nverst\u00e4rken und authentisch sein wollen. Jedem von \nuns ist der unangenehme \"Klo\u00df im Hals\", die \"piepsige \nStimme` oder der Drang zur Toilette vor bestimmten \nSituationen bekannt. Im Seminar werden Ihnen \nStrategien vermittelt, wie Sie Ihren \"Hebel umschalten\" \nk\u00f6nnen um die n\u00f6tige Balance zu sp\u00fcren. Der \nAbend/Tag wird mit Humor und einem Qu\u00e4ntchen \nFrohsinn gew\u00fcrzt s ein.\nAb 16 Jahre und nach oben keine Grenzen.\nZwei Abende mit der Gesundheitsp\u00e4dagogin, \nVisitenClown und Humortrainerin.\nSeniorenresidenz Allmendingen, Begegnungsraum\nEhinger Stra\u00dfe 2, 89604 Allmendingen\n2 Termine\ndonnerstags, ab 18.11.2021\n18:00 -21:15 Uhr\n59,00 \u20ac\nBitte mitbringen: \nbequeme Kleidung, Decke, dicke Socken oder \nBarfu\u00dfschuhe, Getr\u00e4nk ggfs. Vesper\nKurs Nr. 21WAM025\nAcrylmalen f\u00fcr Erwachsene\nSonja Schnell\nSpachtel trifft Pinsel \nEin Kurs f\u00fcr Anf\u00e4nger und Fortgeschrittene \nSie sind auf der Suche nach au\u00dfergew\u00f6hnlichen, \nneuen Ans\u00e4tzen in der Malerei?\nDie spontane, lockere Arbeit mit dem Malmesser \n(Spachtel) im Zusammenspiel mit pastoser Acrylfarbe \nsowie Strukturpaste, gibt dem Bild eine besondere \nLebendigkeit.\nWeitere ungew\u00f6hnliche Materialie n addieren sich zu \neinem mehrschichtigen Kunstwerk.\nMit den vorgestellten Techniken k\u00f6nnen Sie, sowohl \nabstrakt als auch gegenst\u00e4ndlich arbeiten. Die Freude \nam Material und die individuellen Bildideen stehen im \nMittelpunkt des Wochenendkurses.\nSchule Allm endingen, Zeichensaal UG\nMarienstr. 18, 89604 Allmendingen\n2 Termine\nFreitag, 19.11.2021, 18:00 -21:00 Uhr\nSamstag, 20.11.2021, 14:00 -17:00 Uhr\n29,00 \u20acBitte mitbringen: Wasserglas, Lappen, Schwamm mit kleinem \nPlastikbeh\u00e4lter, Pappteller zum Farben mis chen, \nKeilrahmen, Acrylfarben, Pasten, Pinsel, (wenn \nvorhanden) und Kleidung, die schmutzig werden darf.\nKurs Nr. 21WAM091\nSpiele programmieren mit Scratch \u2013ab 10 Jahre\nHeidi + Otto Dittrich\nComputerspiele spielen macht Spa\u00df, sie selbst zu \nprogrammieren aber noch viel mehr! Im Kurs lernst Du \nmit Scratch die Grundkonzepte der Computerprogrammierung kennen. Scratch ist eine frei \nverf\u00fcgbare Plattform, auf der mit Bl\u00f6cken bzw. \nBausteinen (wie Lego) am PC spielend Ideen \nentwickelt werden.\nSchule Allmendingen , Computerraum\nMarienstr. 18, 89604 Allmendingen\n3 Termine\nfreitags, ab 19.11.2021\n15:30 -17:30 Uhr\n36,00 \u20ac ab 8 Teilnehmenden \n37,00 \u20ac ab 7 Teilnehmenden\n39.00 \u20ac ab 6 Teilnehmenden\n43,00 \u20ac ab 5 Teilnehmenden\nVoraussetzung: \nSpa\u00df am Arbeiten mit dem PC. Keine \nProgrammierkenntnisse erforderlich!9\nFreitag, 05. November 2021\nSa., 06.11. Neue Apotheke Laupheim \n  07392 / 60 22  \nSo., 07.11. Marien-Apotheke Ehingen \n  07391 / 62 50  \nMo., 08.11. St. Martins-Apotheke Allmendingen \n  07391 / 10 00  \nDi., 09.11. 7-Schwaben-Apotheke Laupheim \n  07392 / 16 80 70  \nMi., 10.11.    Alpha-Apotheke Ehingen \n  07391 / 75 88 44  \nDo., 11.11.    Apotheke am Bronner Berg Laupheim \n  07392 / 1 80 85  \nFr., 12.11. Schlo\u00df-Apotheke Erbach \n  07305 / 60 33 \n  Schloss-Apotheke Obermarchtal \n  07375 / 2 46  \n  \nTier\u00e4rztlicher Notdienst  \nTierarztpraxis Kay \nAmbulanter oder station\u00e4rer Dienst nach telefonischer \nVereinbarung \nBlaubeurerstra\u00dfe 87, 89601 Schelklingen, \nTel. 0 73 94 / 24 55 85 oder 0172 / 6 80 56 57 (24 h) \n  \nTier\u00e4rztliche Gemeinschaftspraxis \nAlfred Maier & Dr. Martin Knodel \nBei Notf\u00e4llen immer erreichbar \nHechtstra\u00dfe 21, 89584 Ehingen, Tel. 0 73 91 / 5 27 92 \n  \nIn diesen Bereichen k\u00f6nnen \nwir Sie unterst\u00fctzen:\n\u2022\t\tvon\tder\tK\u00f6rperpflege\t bis\tzum\t\nW\u00e4schewechsel\n\u2022\t\tvon\tder\tInsulingabe\t \u00fcber\tdie\t\nWundversorgung\t bis\thin\tzur\t\nSondenern\u00e4hrung\n\u2022\t\tUnterst\u00fctzung\t im\tHaushalt\t beim\t\nKochen,\t Waschen,\t Einkaufen\t\noder\tanderen\tErledigungen\n\u2022\t\t\tHilfe\tf\u00fcr\tpflegende\t Angeh\u00f6rige:\t\nWir\tberaten,\t geben\tHilfestel -\nlung,\tentlasten\t und\tunterst\u00fct-\nzen\tSie\tim\tAlltag\tbei\tder\tGrund-\t\t\nund\tBehandlungspflege\n\u2022\t\tJe\tnach\tEinzugsgebiet\t Essen\t\nauf\tR\u00e4dern:\t T\u00e4glich\t leckere\t\nMen\u00fcs\t(Voll-\tund\tSchonkost, \t\t\nvegetarische\t Gerichte,\t\tErn\u00e4h-\nrung\tbei\tDiabetes\t und\thohen\t\nCholesterinwerten)\n Zugelassen von allen KassenGut gepflegt zu \nHause bleiben\nNutzen Sie unsere \nBeratungsstelle\nBlaubeuren \nim\tGesundheitszentrum\t\nUlmer\tStra\u00dfe\t26 \t\n89143\tBlaubeuren\t\n\t07344\t170-6110\nBlaustein \nim\tSeniorenzentrum\nBoschstra\u00dfe\t6\t\n89134\tBlaustein\t\n\t07304\t92830999\nEhingen \nim\tGesundheitszentrum\nSpitalstra\u00dfe\t29\t\n89584\tEhingen\t\n\t07391\t586-5586\nLaichingen\nim\tSeniorenzentrum\nFeldstetter\tStra\u00dfe\t64 \t\n89150\tLaichingen\n\t07333\t802-168\nWiblingen  \nim\tSeniorenzentrum\nKapellenstra\u00dfe\t9\t\n89079\tWiblingen \t\n\t0731\t3608892AMBULANTE PFLEGE10\nFreitag, 05. November 2021\nAMTLICHE BEKANNTMA CHUNGEN\nALLMENDINGEN\nJubilar e\nDie herzlichsten Gl\u00fcck- und Segensw\u00fcnsche der \nGemeinde Allmendingen gelten \n  \nam 10. November Frau Maria Wolf geb. Petrul,   \n   Schmiechstra\u00dfe 15, Allmendingen, \n   zur Vollendung des 70. Lebensjahres. \n  \nInformationen \u2013 \nder erste Schritt, um mitreden zu k\u00f6nnen.\nIhr Amtsblatt h\u00e4lt Sie\nauf dem Laufenden.Gemeinder at\nSitzungsbericht\n\u00d6ffentliche Sitzung des Gemeinderats \nAllmendingen am 27.10.2021\n- Bekanntgabe der Beschl\u00fcsse -\nTOP 1: Mitteilungen und Verwaltungsangelegenheiten\nB\u00fcrgermeister Teichmann gab folgendes bekannt:\n\u2022  Die Gemeinderatssitzungen werden zuk\u00fcnftig im Saal im \n B\u00fcrgerhaus stattfinden.\n\u2022  Die Video\u00fcberwachung im Bereich der Allmendinger Schule \nwird am 08. November installiert.  \n\u2022  Nach Verrechnung des Gemeindeanteils an der Einkommen -\nsteuer und der f\u00e4lligen Gewerbesteuerumlage erh\u00e4lt die Ge -\nmeinde Allmendingen 524.712,14 1 f\u00fcr das 3. Quartal 2021.\n\u2022  Die Arbeiten zur Sanierung der Bundesstra\u00dfe sollen am \n Wochenende vom 29. Oktober 2021 abgeschlossen werden.\nTOP 2: Beratung und Beschlussfassung \u00fcber die Erweiterung \ndes Kindergarten St. Maria - Ausf\u00fchrung und Materialkonzept\nZur Erweiterung des Kindergartens St. Maria wurde \u00fcber die \n genaue Ausf\u00fchrung beraten. Unter anderem wurde von Archi -\ntekt M\u00fcnz genauer auf die Konstruktion der Au\u00dfenw\u00e4nde und \ndes geplanten Begegnungsraums, den Flachdachaufbau und die \nErweiterungsoption eingegangen.  \n \n \n   \n \n \n \n  \n \n   \n \n       \n               \nN\u00e4chster Termin am Donnerstag, 11.November 2021                            \nvormittags auf dem Rathausplatz\nAuf unserem Markt werden vielerlei Produkte angebote n                                \n \n\u27a2Frische Fleisch - und Wurstwaren     Bauer G\u00f6lz                              \n\u27a2Eier, Gefl\u00fcgel und Milchprodukte              Gefl\u00fcgelhof Rehm  \n\u27a2Knackiges Obst und Gem\u00fcse                       Herr Menz                                      \n\u27a2K\u00e4sespezialit\u00e4ten                                   K\u00e4setheke Semtner  \n \n                                  \nWir freuen uns auf Ihren Besuch!  \n                                                                             \n \n     Allmendinger Wochenmarkt  \n11\nFreitag, 05. November 2021\nHierbei wurden sowohl Umweltaspekte als auch Kostenaspekte \ngenau in Betracht gezogen.\nDer Gemeinderat nahm die Ausf\u00fchrungen zur Kenntnis und be -\nauftragte einstimmig die Verwaltung und Architekt auf diesen \ndie Ausf\u00fchrungsplanungen zu erstellen.\nTOP 3: Vergabe der Arbeiten zur Schaffung weiterer \nB\u00fcror\u00e4ume im Rathaus\nIm Rathaus besteht Bedarf zur Schaffung weiterer B\u00fcror\u00e4ume. \nDer bisherige Sitzungssaal soll in ein Besprechungszimmer und \nein B\u00fcro umgebaut werden. \nDie Planung wurde im Technischen Ausschuss am 28.09.2021 \nbereits vorberaten und ein Empfehlungsbeschluss f\u00fcr den \n Gemeinderat gefasst. \nDer Gemeinderat beauftragte einstimmig die Verwaltung die \n Arbeiten an die Firma Gau\u00df aus Gr\u00f6tzingen zum Angebotspreis \nvon 26.138,35 1 zu vergeben.\nTOP 4: Flurbereinigung Ehingen-Frankenhofen \u2013 \nZustimmung zum Wege- und Gew\u00e4sserplan\nF\u00fcr die Flurbereinigung Ehingen-Frankenhofen wurde der Wege- \nund Gew\u00e4sserplan aufgestellt. Damit die Obere Flurbereini -\ngungsbeh\u00f6rde der Planung zustimmen kann, muss der Gemein -\nderat Allmendingen der Linienf\u00fchrung und dem Ausbaustandard \nzustimmen.\nDer Gemeinderat stimmte folgendem Beschlussvorschlag ein -\nstimmig zu:\n1.  Die Gemeinde stimmt dem vorliegenden Entwurf des Plans \nnach \u00a7 41 FlurbG einschlie\u00dflich des Kosten- und Finanzie -\nrungsplanes zu.\n2.  Die Gemeinde erteilt ihr Einvernehmen \u00fcber Linienf\u00fchrung \nund Ausbaustandard der im Entwurf des Plans nach \u00a7 41 \nFlurbG ausgewiesenen \u00f6ffentlichen Feld- und Waldwege.\nTOP 5: Beratung und Beschlussfassung \u00fcber Baugesuche\nEs wurden keine Baugesuche vorgestellt und beraten. \nTOP 6: Verschiedenes/Fragen und Anregungen der \nGemeinder\u00e4te\nDie n\u00e4chste Gemeinderatssitzung findet am 24. November 2021 \nstatt.\nMitteilungen der V erwaltung\nKindergarten \u201eLuBe\u201c Weilersteu\u00dflingen\nGemeinde Allmendingen    \nAlb-Donau-Kreis  \nDie Gemeinde Allmendingen (ca. 4.600 Einwohner), Sitz der \nvereinbarten Verwaltungsgemeinschaft mit der Gemeinde Alt -\nheim (ca. 650 Einwohner), sucht zum baldm\u00f6glichen Eintritt \neine/n \nstaatlich anerkannte Erzieherin bzw. \nstaatlich anerkannten Erzieher (m/w/d)  \nin Teilzeit (70 %) als Gruppenleitung f\u00fcr den zweigruppigen \nKindergarten LuBe in Weilersteu\u00dflingen. Aufgabenschwerpunkte:\n\u2022 Betreuung und Erziehung der Kinder\n\u2022 Planung und Mitgestaltung von Projekten und Festen\n\u2022 Dokumentation der p\u00e4dagogischen Arbeit  \n \nWir erwarten:\n\u2022 eine abgeschlossene Ausbildung zur staatlich anerkannten \n Erzieherin bzw. zum staatlich anerkannten Erzieher (m/w/d)\n\u2022 Erfahrung mit dem Orientierungsplan\n\u2022 Ehrlichkeit, Flexibilit\u00e4t, Zuverl\u00e4ssigkeit und Verantwortungs -\nbewusstsein\n\u2022 Engagement und Freude an der Arbeit mit Kindern und Eltern\n \nWir bieten:\n\u2022 eine unbefristete Stelle\n\u2022 regelm\u00e4\u00dfige Fortbildungen\n\u2022 eine attraktive, abwechslungsreiche und verantwortungsvolle \nT\u00e4tigkeit\n\u2022 die Mitarbeit in einem kollegialen, modern aufgestellten und \nleistungsbereiten Team\n\u2022 eine leistungsgerechte Verg\u00fctung in Entgeltgruppe S 8a TV\u00f6D\n\u2022 eine vertrauensvolle Zusammenarbeit mit dem Tr\u00e4ger\n \nHaben Sie Interesse?\nDann bewerben Sie sich mit aussagekr\u00e4ftigen Bewerbungsun -\nterlagen bis zum 20. November 2021  bei der Gemeinde All -\nmendingen, Hauptstra\u00dfe 16, 89604 Allmendingen oder online \nunter ulrike.baur@allmendingen.de.\n   \nHaben Sie Fragen?\nWenden Sie sich bitte an Frau Ulrike Baur, Hauptamtsleiterin, \nTel. 0 73 91/70 15 15; ulrike.baur@allmendingen.de oder Frau \nIris Gfrereis, Leiterin Kindergarten LuBe, Tel. 0 73 84/2 61; \nKindergarten.LuBe@allmendingen.de.\n \nSchwerbehinderte werden bei gleicher Eignung bevorzugt ein -\ngestellt.\n \nOrtsverwaltung Ennaho fen\nT\u00dcV Pr\u00fcfung von Landwirtschaftlichen \nZugmaschinen \n \nDie diesj\u00e4hrige landwirtschaftlichen Zugmaschinen-Aktion  \nwird am Samstag den 06.11.2021 von 8:00 - 9:30 Uhr in \nEnnahofen beim  Gasthof Hirsch angeboten.  \n \nOrtsvorsteher  \nGerhard Amann  \n \nSirenenpr obealarmierung\n  im Alb-Donau-Kreis \n \nAm Samstag, 06. November 2021  findet um 11.30 Uhr ein \nSirenenprobealarm statt. \n  \nEs wird um Beachtung gebeten. \n  \nB\u00fcrgermeisteramt 12\nFreitag, 05. November 2021\nUmwelt aktuell\nGelber Sack\nAbfuhrtermine\nAllmendingen, Hausen und alle Ortsteileam Samstag, 06. November 2021   \n \nSCHULNA CHRICHTEN\nF\u00f6rderverein \nder Schule Allmendingen e.V.\nEinladung zur Mitgliederversammlung 2021 \n  \nSehr geehrte Mitglieder, \n  \ndie Vorstandschaft des \u201eF\u00f6rderverein der Schule Allmendingen \ne.V.\u201c l\u00e4dt Sie ganz herzlich ein zur Jahreshauptversammlung am \n  \nMontag, den 15.11.2021  \num 20.00 Uhr  \n  \nin die Aula der Schule in Allmendingen, Marienstr. 18, 89604 \nAllmendingen. \n  \nFolgende Tagesordnungspunkte sind geplant:  \n1. Begr\u00fc\u00dfung\n2. Vorstandsbericht\n3. Kassenbericht\n4. Entlastung Vorstand und Kassier\n5. Anschaffung\n6. Verschiedenes \nEs ergeht herzliche Einladung an alle Vereinsmitglieder. Beson -\nders freuen wir uns \u00fcber neue Mitglieder, die sich f\u00fcr unsere \nSchule interessieren.  \nEs gilt der am Versammlungstag aktuelle Hygieneplan entspre -\nchend der Corona-Verordnung des Landes Baden-W\u00fcrttemberg \nund der Schule Allmendingen.  \nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe \nWalter Haimerl \n   \nDer F\u00f6rderverein sagt Danke!  \nDer F\u00f6rderverein der Schule Allmendingen e.V. leistete einen \nArbeitseinsatz im Rahmen des  Naturschutzes. Fr\u00fchmorgens tra -\nfen sich Eltern der Grundschule sowie deren Elternbeiratsvorsit -\nzender Uwe Oppelz bei trockenem Wetter auf der Lichse. Unter \nder Anleitung des Naturschutzbeauftragten Herrn Michael Rie -\nger wurden die frisch gepflanzten B\u00e4ume und Str\u00e4ucher von \nGestr\u00fcpp und wild wucherndem Geh\u00f6lz frei geschnitten.  \nWir, der F\u00f6rderverein, danken recht herzlich der Mithilfe der \n Eltern und Herrn Rieger. KIRCHLICHE NA CHRICHTEN\nSeelsor geeinheit Allmendingen\nTerminplanung vom 5. bis 14. November 2021  \n  \nBitte informieren Sie sich aktuell auf unserer Homepage, ob \nes Ver\u00e4nderungen im Gottesdienstplan gibt.  \n  \nFreitag, 5. November  \nAb 9:00 Uhr Hauskommunion \nKeine Beichtgelegenheit Pfarrkirche Allmendingen \n13:00 Uhr  Requiem f\u00fcr Franziska Sontheimer, Pfarrkirche \nAllmendingen, anschlie\u00dfend Beisetzung Friedhof \nAllmendingen \nKeine Heilige Messe um 15 Uhr \nSamstag, 6. November  \n19:00 Uhr Vorabendmesse Altheim \nSonntag, 7. November \u2013 32. Sonntag im Jahreskreis  \n09:00 Uhr Heilige Messe Schw\u00f6rzkirch \n  2.Opfer f. Irmgard Moser \n  f. Anna u. Martin Steiner \n  f. Franz H\u00e4u\u00dfler u. Angeh. \n10:30 Uhr Heilige Messe in polnischer Sprache, \n  Kleindorfer Kirche, anschlie\u00dfend Beichtgelegenheit \n10:30 Uhr Heilige Messe Allmendingen, mit Live\u00fcbertragung \n  f. Johannes Braun \n  f. Thomas M\u00fcller \nDienstag, 9. November \u2013 Weihe der Lateranbasilika in Rom  \n19:30 Uhr Heilige Messe Schw\u00f6rzkirch \n  f. Karl M\u00f6\u00dflang u. Angeh. \n  f. Rese u. Paul Hirschle u. Angeh. \nMittwoch, 10. November  \n19:00 Uhr Vorabendmesse zum Hochfest Altheim \nanschlie\u00dfend Einzelsegnung mit der Martinusreliquie \nDonnerstag, 11. November \n\u2013 Heiliger Martinus (Di\u00f6zesanpatron)  \n10:00 Uhr Stunde der Eucharistischen Andacht, \n  Pfarrkirche Allmendingen \n12:30 Uhr Sch\u00fclergottesdienst Kl. 3, Aula Schule \n19:00 Uhr Heilige Messe Pfarrkirche Allmendingen, \n  mit Live\u00fcbertragung \nanschlie\u00dfend Einzelsegnung mit der Martinusreliquie \nFreitag, 12. November  \n14:00 Uhr Beichtgelegenheit Pfarrkirche Allmendingen \n15:00 Uhr Heilige Messe Pfarrkirche Allmendingen, \n  mit Live\u00fcbertragung \n  f. Franz Su\u00dfman \nSamstag, 13. November  \n19:00 Uhr Vorabendmesse Schw\u00f6rzkirch \n  f. Anton Braun \n  f. Klara u. Karl Braig \n  f. Paul Braun u. Eltern Anton u. Maria Braun 13\nFreitag, 05. November 2021\nSonntag, 14. November \u2013 33. Sonntag im Jahreskreis  \nMartinus Kollekte \n10:30 Uhr Heilige Messe in polnischer Sprache, \n  Kleindorfer Kirche, anschlie\u00dfend Beichtgelegenheit \n10:30 Uhr Heilige Messe Allmendingen, mit Live\u00fcbertragung \n  \nPfarrer Krzysztof Myjak:  \nTelefon 0 73 91 / 7 64 94 57 (nicht donnerstags) \nGemeindereferentin Sabine Steinwand:  \nTelefon: 0 73 91 / 7 81 66 78, \nE-Mail-Adresse: sabine.steinwand@drs.de \nDiakon Ivan Toti \u0107: \nTelefon 0 73 91 / 78 15 925 oder 0176 / 20 46 59 96 \n(nicht montags) \nPfarrer Martin Jochen Wittschorek:  \nTelefon 0 73 91 / 7 81 66 77 oder 01522 / 95 95 221 \n(nicht montags) \n  \nPfarrb\u00fcro:  \nTelefon 0 73 91 / 5 37 35, Kirchplatz 2, 89604 Allmendingen \nE-Mail-Adresse: SE5.Ehingen-Ulm@drs.de \nHomepage: www.se-allmendingen.de \n  \n\u00d6ffnungszeiten des Pfarrb\u00fcros: \nDienstag, Mittwoch, Donnerstag, 9 bis 12 Uhr \n  \nGemeinsame Kirchenpflege Allmendingen, Altheim, \nSchw\u00f6rzkirch:  Hehlestra\u00dfe 2, 89584 Ehingen (im Katholischen \nVerwaltungszentrum Ehingen), Telefon 0 73 91 / 7 63 96 42 \nE-Mail-Adresse: MariaeHimmelfahrt.Allmendingen@nbk.drs.de \n  \nMitteilungen Seelsorgeeinheit \n  \nDanke den Helfern an Allerheiligen \nIn einigen umliegenden Pfarreien gab es in diesem Jahr keine \nGr\u00e4bersegnungen mit dem Verweis auf die Coronabestim -\nmungen. Umso mehr danken wir allen Ordnern, MesnerInnen, \nWortgottesfeierleiterInnen, MinistrantInnen und Musikern, die \ndie Gr\u00e4bersegnungen und Gottesdienste in allen Gemeinden \n unserer Seelsorgeeinheit m\u00f6glich gemacht haben. \n  \nKollektenplan Oktober/November 2021 \n7. November: F\u00fcr die Kirchengemeinde \n14. November: Martinuskollekte (Kollekte zugunsten der Aktion \nMartinusmantel f\u00fcr Arbeitslose) \n21. November: Jugendkollekte \n28. November: Diaspora-Kollekte \nBitte legen Sie Ihre Gabe vor dem Gottesdienst ins Kollekten -\nk\u00f6rbchen am Eingang. Danke. \n  \nSpendenkonto f\u00fcr die Hilfe f\u00fcr \u00e4ltere Menschen von Pfarrer \n Simon Peter: \nMisereor-Spendenkonto, IBAN: DE75 3706 0193 0000 1010 10, \nBIC: GENODED1PAX \nmit dem Verwendungszweck: \u201eZweck W31162 Caroline Elderly \nFoundation, Uganda\u201c. \nInformationen unter https://carolineelderlyfoundation.org. \n  \nHauskommunion am 5. November \nDie Hl. Kommunion wird am Freitag, 5. November, \nzu den angemeldeten Personen gebracht. Gerne \nk\u00f6nnen sich noch weitere Personen, die auch die \nHl. Kommunion zu Hause empfangen wollen, beim \nPfarramt melden. Beichtgelegenheit \nAm Freitag, 5. November, ist wegen der Herbstferien keine \nBeichtgelegenheit in der Pfarrkirche in Allmendingen. \n \nSankt Martin auf allen Kan\u00e4len der Seelsorgeeinheit  \nNoch immer sind wir auf Grund der aktuellen Corona-Regelungen \nin unseren Feierformen eingeschr\u00e4nkt, dennoch finden wir \n immer wieder M\u00f6glichkeiten den Kindern unserer Gemeinden \nden Glauben zu erschlie\u00dfen und mit Ihnen wichtige Feste im \nKirchenjahr zu feiern. Vieles ist nicht mehr so m\u00f6glich, wie es \n\u201efr\u00fcher mal\u201c war. Deshalb wurden in den letzten Jahren mit viel \nEngagement und Kreativit\u00e4t neue Formen erprobt und entdeckt, \ndass h\u00e4ufig im kleineren Rahmen ein tieferer Zugang m\u00f6glich \nist. So wird es auch in diesem Jahr wieder Martinsfeiern in den \nKindertageseinrichtungen geben. Im Gruppenverbund erleben \ndie Kinder mit Ihren Erzieherinnen ein \u201ekleineres\u201c aber nicht \nweniger eindr\u00fcckliches Martinsfest. Sie h\u00f6ren die Martins-\ngeschichte, singen die bekannten Lieder und laufen mit ihren \nLaternen. \nWas in festen, bestehenden Gruppen m\u00f6glich ist, ist im gr\u00f6\u00dfe -\nren Rahmen (noch) nicht zu denken. Eine Martinsfeier in \n Allmendingen wie Sie viele kennen, mit Martinspiel auf dem \nKirchplatz und Laternenzug durch die Stra\u00dfen wird es deswegen \nauch in diesem Jahr nicht geben. \nAn den Heiligen Martin denken wir trotzdem. \nDie Sch\u00fcler der 3. und 4. Klasse feiern Sch\u00fclergottesdienst , \ndie Kindergartenkinder  erleben die Martinsfeiern in ihren Ein -\nrichtungen, \ndie Krabbelgruppe  plant f\u00fcr Ihren internen Kreis, \nin der Gemeinde werden Festgottesdienste  gefeiert \nund die Kinderkirche-to-go  wird wieder Ideen auf der Home -\npage www.kinderkirche-to-go.de ver\u00f6ffentlichen und Anre -\ngungen f\u00fcr Kinder und Familien in eine T\u00fcte packen. \nDiese T\u00fcten zu St. Martin stehen in limitierter Auflage ab Diens -\ntag, 9. November in der Kirche Mari\u00e4 Himmelfahrt zur Abholung \nbereit. \nDie Heiligen Messen zum Hochfest  unseres Di\u00f6zesanpatrons \nfeiern wir am 11. November um 19 Uhr in der Pfarrkirche All -\nmendingen, die Vorabendmesse zum Hochfest ist in Altheim am \nMittwoch, 10. November um 19 Uhr. Danach besteht jeweils die \nM\u00f6glichkeit zum Einzelsegen  mit der Martinusreliquie. \n \nMitteilungen Allmendingen \n  \nChristbaum gesucht \nF\u00fcr den Kirchplatz wird noch ein Christbaum gesucht. Bitte mel -\nden Sie sich im Pfarrb\u00fcro. \nDirekt an Ihre Haust\u00fcr. Jede Woche neu.\nBesser informiert sein.Ihr Mitteilungsblatt. 14\nFreitag, 05. November 2021\nEvangelische Kirchengem eind en\nWeiler steu\u00df lingen u.Allmendingen\nWochenspruch: Drittletzter Sonntag des Kirchenjahres  \nSelig sind, die Frieden stiften; denn sie werden Gottes Kinder \nhei\u00dfen.    Matth\u00e4us 5,9 \n  \nSonntag, 07. November 2021 \n(Drittletzter Sonntag des Kirchenjahres)  \n10.00 Uhr Distriktgottesdienst  in Munderkingen  \n  (Pfr. Michael Hain) \n10.30 Uhr Kinderkirche am Gemeindehaus \n  in Weilersteu\u00dflingen  \n  Bitte Nasen-und Mundschutz nicht vergessen! \nKein Gottesdienst in Weilersteu\u00dflingen und Allmendingen!!  \n  \nMontag, 08. November 2021  \n14.00 Uhr Seniorengymnastikgruppe in Weilersteu\u00dflingen  \n  Bitte Mund-und Nasenschutz nicht vergessen! \n20.00 Uhr Kirchenchorprobe im Bergemer Musikerheim  \n  \nDienstag, 09. November 2021  \n19.00 Uhr Meditatives Tanzen in Weilersteu\u00dflingen  \n  \nMittwoch, 10. November 2021  \nKein Konfirmandenunterricht ! \n  \nSonntag, 14. November 2021 \n(Vorletzter Sonntag des Kirchenjahres)  \n09.00 Uhr Gottesdienst (Pfrin. A. Kasper) in Allmendingen  \n   (Opfer: Weltmissionsprojekt) \n10.30 Uhr Gottesdienst (Pfrin. A. Kasper) \n  in Weilersteu\u00dflingen  (Opfer: Friedensdienste) \n   In diesem Gottesdienst wird die Heilige Taufe  \nempfangen: \n  Linus Miller aus Allmendingen \n10.30 Uhr Kinderkirche in Weilersteu\u00dflingen  \n  am Gemeindehaus  \n    Bitte Mund-Nasenschutz nicht vergessen! \n  \nHinweise:  \nPfarrerin Angelika Kasper befindet sich vom 30.10.21 - \n07.11.2021 im Urlaub. \nKasualvertretung \u00fcbernimmt Dekan Schwesig, Blaubeuren, Tel. \n07344-6335. \nVom 08.11.2021 - 10.11.2021 ist Pfarrin A. Kasper bei der Ktha-\nTagung im  Kloster Reute. Hier hat die Vertretung in dringen \nF\u00e4llen Pfarrer Thomas Str\u00f6bel aus Schelklingen Tel. 07394-\n916582. \n  \nLiebe Gemeindeglieder der evangelischen Kirchengemeinden \nAllmendingen und Weilersteu\u00dflingen,   \nes gilt weiterhin w\u00e4hrend des gesamten Gottesdienstes die \nPflicht zum Tragen einer medizinischen Maske (OP oder FFP2). \nAu\u00dferdem d\u00fcrfen Familien ohne Abstand beieinandersitzen und \nes darf im Gottesdienst wieder gesungen werden (mit Maske). \nF\u00fcr die Teilnahme an Gruppen und Kreisen sowie sonstigen Ver -\nanstaltungen muss ein 3-G-Nachweis erbracht werden (ausge -\nnommen Gottesdienste). Einkaufshilfe\n\u2022 Unsere \u00e4lteren Gemeindeglieder oder diejenigen, die aus \n anderen Gr\u00fcnden zur Risikogruppe geh\u00f6ren weisen wir weiter -\nhin auf unseren Einkaufsservice und Mitbringservice  hin. \nBitte melden Sie sich im Evangelischen Pfarramt \n(Tel. 07384-404), wenn Sie Bedarf haben. \n  \nALLMENDINGEN  \n  \nUnterst\u00fctzen Sie Ihre Kirchengemeinde Allmendingen!  \nF\u00fcr die kleinen und gro\u00dfen Aufgaben in unserer Kirchengemeinde \nerbitten wir herzlich Ihre Spende: \nEv. Kirchengemeinde Allmendingen, \nIBAN: DE16 6305 0000 0009 3077 04. \nAb einer Spende von 200 1 erhalten Sie eine Spendenbeschei -\nnigung f\u00fcr die Vorlage beim Finanzamt. Vergelt\u2018s Gott. \n  \nKinderkirche Allmendingen  \n  \nDie Kinderkirche l\u00e4dt auch dieses Jahr wieder alle \n4-13j\u00e4hrigen Kinder herzlich zur Teilnahme am \nKrippenspiel am 24.12. ein. Ab Sonntag 21.11. \ntreffen wir uns w\u00f6chentlich sonntags von 10 Uhr \nbis 11.30 Uhr zum Proben. \n  \nWir freuen uns auf euch! \n  \nWEILERSTEUSSLINGEN  \n  \nLiebe Kinder und Eltern der Kinderkirche \nWeilersteu\u00dflingen,  \ndieses Jahr d\u00fcrfen wir wieder ein Krippenspiel am \n2. Weihnachtsfeiertag machen. \n  \nLeider ist das mit der derzeitigen Anzahl der Kin -\nder in der Kinderkirche, nicht m\u00f6glich. \n  \nEs w\u00e4re klasse und wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn die n\u00e4ch -\nsten Sonntage mehr Kinder in die Kinderkirche kommen, damit \nwir am 14. November die Rollen f\u00fcr ein Krippenspiel verteilen \nk\u00f6nnten. \n  \nAuf euch alle freuen sich \nDoris Eberhardt, Ute Hofmann, Elisabeth Mang und \nTina Wekenmann \n  \nGemeindeb\u00fccherei  \nDie Gemeindeb\u00fccherei in Weilersteu\u00dflingen wird aufgel\u00f6st. Die \nvorhandenen B\u00fccher sind zu verschenken. Wer welche m\u00f6chte, \nkann gerne auf Anfrage im Pfarramt vorbeikommen, um diese \nanzuschauen und dann mitzunehmen. \n  \nOffene Kirche  \nDie Kirche in Weilersteu\u00dflingen ist t\u00e4glich ab 13.00 Uhr, bzw. \nam Sonntag ab Gottesdienstbeginn ge\u00f6ffnet, solange es hell \nist. \n  \nEvangelischer Diakonie Verband Ulm/Alb-Donau  \nWir freuen uns \u00fcber Ihre Unterst\u00fctzung der Diakonischen \n Bezirksstelle: 15\nFreitag, 05. November 2021\nWIE?  \n. . . indem Sie bei uns im Diakonieladen in Blaubeuren ehren -\namtlich mitarbeiten . . . eine Portion gute Laune & Humor mit -\nbringen . . . unschl\u00fcssigen Kunden helfen, das Passende zu find \nen . . . sich Ihren F\u00e4higkeiten entsprechend einbringen \nDer Kreativit\u00e4t sind hier keine Grenzen gesetzt. \nIn unseren Diakoniel\u00e4den d\u00fcrfen alle Menschen einkaufen. Man \nfindet gut erhaltene Sachen zu g\u00fcnstigen Preisen. Das Warenan -\ngebot reicht von Kleidung \u00fcber Haushaltswaren, Spielsachen, \nB\u00fcchern bis hin zu s\u00e4mtlichen Accessoires. \nSie m\u00f6chten mehr wissen? \nDann nehmen Sie bitte direkt Kontakt mit uns auf: \nDiakonische Bezirksstelle Martina Fremdling / Silke Heuschmid \nTel. 07344/95 22 696 - \nE-Mail: mfremdling(5)kirche-diakonie-ulm.de \n  \nHerzliche Einladung ins Trauercaf\u00e9  \nAm Sonntag, den 07.11.2021  findet \nwieder das Gespr\u00e4chs- und Trauercaf\u00e9 \nstatt. Eingeladen sind alle die in Trauer \nsind, egal welcher Konfession oder \n Gemeinde sie angeh\u00f6ren. Auf Ihr Kommen freuen sich ehren -\namtliche Trauerbegleiterinnen der Hospizgruppe. \nDas Gespr\u00e4chs- und Trauercaf\u00e9  findet statt im:  \nEdith-Stein-Haus (Kath. Gemeindehaus) \nSchlossberg 6  \n89155 Erbach  \nBeginn ist um 15:00 Uhr  \n  \nF\u00fcr Fragen stehen wir Ihnen gerne unter der Telefonnummer \n0172-42 18 194 zur Verf\u00fcgung. \nEs gelten die derzeitigen Hygiene- und Schutzmassnahmen, 3G-\nRegel. \nBitte den eigenen Mund-Nasenschutz mitbringen. \n  \nMonatsspruch November 2021 \nDer aber richte eure Herzen aus auf die Liebe Gottes und auf das \nWarten auf Christus.  2. Thess. 3,5 \n  \nInformation an alle Evangelischen Gemeindemitglieder der \nKirchengemeinden Weilersteu\u00dflingen und Allmendingen.  \nPfarrerin Angelika Kasper  ist zu erreichen im Ev. Pfarramt \n Weilersteu\u00dflingen unter der Telefon-Nr.  07384-404, oder per \nE-Mail:  angelika.kasper@elkw.de \n  \nNotfallseelsorge Ulm/Alb-Donau-Kreis  \nDie Notfallseelsorge ist an 365 Tagen rund um die Uhr alarmier -\nbar \u00fcber die Leitstelle der Feuerwehr Ulm 0731 161-7102. \n  \nTelefonseelsorge Ulm/Neu-Ulm  \nTel:   0800 1110111  oder 0800 1110222. Der Anruf ist kosten -\nfrei \nDie Telefonseelsorge im Internet ist unter \nhttp://www.telefonseelsorge.de/ \nzu erreichen. \n  \nPfarrb\u00fcro Weilersteu\u00dflingen/Allmendingen  \nDas Pfarrb\u00fcro ist f\u00fcr den Besucherverkehr in dringenden  F\u00e4llen \nwie folgt ge\u00f6ffnet: Mittwoch  9.00 Uhr \u2013 11.00 Uhr \nDonnerstag    9.00 Uhr \u2013 11.00 Uhr. \nWir bitten die BesucherInnen einen Mund-Nasenschutz zu \n tragen. \nAnsonsten kann gerne telefonisch (Tel. 07384-404) oder per \nE-Mail/ Post Kontakt aufgenommen werden. \nMail Pfarramt Weilersteu\u00dflingen: \nPfarramt.Weilersteusslingen@elkw.de \nMail Pfarramt Allmendingen: \nPfarramt.Allmendingen@elkw.de \nHomepage:  \nwww.weilersteusslingen-evangelisch.de/ \nwww.allmendingen-evangelisch.de \nDie Internetadressen f\u00fchren jeweils zur gemeinsamen Home -\npage der beiden Kirchengemeinden Weilersteu\u00dflingen und \n Allmendingen \nVEREINE UND ORG ANISATIONEN\nJahrg\u00e4nger\nJahrgang 1944\nHallo Jahrg\u00e4ngerinnen und Jahrg\u00e4nger!\nNach langer Corona bedingter Pause wollen wir vorsichtig mit \nunseren Aktivit\u00e4ten wiederbeginnen. Unser n\u00e4chstes Treffen \nfindet am n\u00e4chsten Donnerstag, 11. November 2021  statt. \nUnser Ziel liegt in der Nachbarschaft zwischen Oberdischingen \nund Ringingen: die Christmarienau.\nWir treffen uns um 14:30 Uhr  bei Karl Mayer, An der Weide 10 \nund fahren in Fahrgemeinschaften zum Parkplatz beim Forst -\nhaus. Von dort sind es nur wenige Schritte zu unserem Ziel und \nzum Spaziergang durch die Anlage. Den Abschluss feiern wir um \n17 Uhr in der Pizzeria \u201eSonne\u201c in Schmiechen. Wir freuen uns \nauf einen interessanten Ausflug und ein Wiedersehen mit Euch! \nWir bitten um Anmeldung bei Karl Mayer, Tel. 07391-4549.Jahrgang 1944  \nHallo Jahrg\u00e4ngerinnen und Jahrg\u00e4nger!  \n \nNach langer Corona bedingter Pause wollen wir vorsichtig mit unseren Aktivit\u00e4ten wiederbe-\nginnen. Unser n\u00e4chste s Treffen findet am  n\u00e4chsten  Donnerstag , 11. November  2021 statt.  \nUnser Ziel liegt in der Nachbarschaft zwischen Oberdischingen und Ringingen: die Christma-\nrienau.  \nWir treffen uns um 14:30 Uhr  bei Karl Mayer, An der Weide 10 und  fahren in Fahrgemein-\nschaften zum Parkplatz beim Forsthaus. Von dort sind es nur wenige Schrit te zu unserem Ziel  \nund zum Spaziergang durch die Anlage . Den Abschluss feiern wir um 17 Uhr in der Pizzeria \n\u201eSonne\u201c in Schmiechen. Wir freuen uns auf ein en interessante n Ausflug  und ein Wiederse-\nhen mit Euch!  Wir bitten um Anmeldung bei Karl Mayer, Tel. 07391 -4549.  \nDie zum Zeitpunkt unseres Treffs g\u00fcltigen Corona -Regeln sind zu beachten. Dies \ngilt im Besonderen f\u00fcr den abschlie\u00dfenden Pizzeria -Besuch.  \n \nEuer Jahrgangsteam  \nDie zum Zeitpunkt unseres Treffs g\u00fcltigen Corona-Re -\ngeln sind zu beachten. Dies gilt im Besonderen f\u00fcr den \nabschlie\u00dfenden Pizzeria-Besuch.\nEuer Jahrgangsteam\n \nJahrgang 1945 / 46 \n  \nLiebe Jahrg\u00e4ngerinnen und Jahrg\u00e4nger des Jahrganges 45/46, \n  \ndamit wir dieses Jahr noch zusammen kommen k\u00f6nnen treffen \nwir uns am Freitag, den 12. November um 15:00 Uhr im Gast -\nhaus zum Kreuz in Allmendingen. \n  \nAuf euer kommen freut sich die Vorstandschaft. \n 16\nFreitag, 05. November 2021\nFreie W\u00e4hler   Ortsv erband Allmendingen\nEinladung zur Mitgliederversammlung \nAm Montag, 08. November 2021, um 19:30 Uhr, findet im Gast -\nhaus Kreuz Allmendingen die Mitgliederversammlung der Freien \nW\u00e4hler Allmendingen statt, wozu die Mitglieder und Freunde der \nFreien W\u00e4hler ganz herzlich eingeladen sind. \nTagesordnung:\n\u2022 Begr\u00fc\u00dfung\n\u2022 Bericht des Vorsitzenden\n\u2022 Bericht des Kassierers und Kassenpr\u00fcfer\n\u2022 Entlastung\n\u2022 Neuwahlen\n\u2022 Bericht aus dem Gemeinderat\n\u2022 Allgemeine Aussprache / Verschiedenes\n \ngez. \nMichael Gl\u00f6ckler \nVorsitzender \nFreie W\u00e4hler Allmendingen \n  \nDie Mitgliederversammlung findet unter den dann g\u00fcltigen \n(08.11.21) Coronavorschriften des Landes Baden-W\u00fcrttemberg \nstatt. \n \nGewerbe- u. Handelsv erein Allmendingen\nWeihnachtsmarkt mit Christbaumverkauf \nwir, der Gewerbe-und Handelsverein Allmendingen laden Sie zu \nunserem traditionellen Weihnachtsmarkt am 11.12.2021 auf \nden Rathausplatz ein. \nHaben Sie Interesse an einem Stand? Dann melden Sie sich bei \nder Gesch\u00e4ftsstelle unter Telefon 07391-7570494 oder per Mail \nan geschaeftsstelle@ghv-allmendingen.de. \n \nTSV Allmendingen 1906 e .V.\nAbteilung Fu\u00dfball\n\u00dcberzeugende Siege in Griesingen \nAm vergangenen Sonntag setzte sich der TSV Allmendingen im \nTopspiel bei der SG Griesingen mit 4:1 durch. Bereits in der 3. \nMinute erzielte Florian Stiehle den 1:0 F\u00fchrungstreffer. Und in \nder 8. Minute erh\u00f6rte unser Youngster Tobi Ihle per Volleyschuss \nauf 2:0. Anschlie\u00dfend machten die Gastgeber dann aber Druck \nund konnten durch einen einen Foulelfmeter auf 2:1 verk\u00fcrzen. \nUnser Team \u00fcberstand diese Druckphase aber mit Geschick und \nEinsatz, bevor der formstarke Dennis Krutsch nach einem Eck -\nball das 3:1 f\u00fcr den TSV erzielte. Noch vor der Halbzeitpause erh\u00f6hte Florian Stiehle mit seinem zweiten Treffer auf 4:1. In \nder zweiten Halbzeit war das Spiel etwas zerfahren, dennoch \nlie\u00dfen die Schwarz-Gelben nichts mehr anbrennen. Am Ende ein \nverdienter 4:1 Sieg, mit dem sich der TSV auf den dritten Platz \nin der Tabelle verbesserte bei einem R\u00fcckstand von 5 Punkten \nauf die Spitze. \nAuch unsere Zweite Mannschaft \u00fcberzeugte beim Tabellenf\u00fchrer \nund gewann mit 3:0 (Torsch\u00fctzen: Timo Schaude, 2 x Leon \n Klocker) und kletterte auf den vierten Tabellenplatz.\nN\u00e4chstes Spiel: \nSonntag, 07.11.2021 um 14.30 Uhr Heimspiel gegen die SF \n Kirchen (Reserve um 12.45 Uhr) \n \nSchw\u00e4bischer Albv erein OG Allmendingen\nHammelessen \nAm Sonntag 14.11.21 findet endlich wieder unser traditionelles \nHammelessen statt.\n \nTreffpunkt f\u00fcr alle angemeldeten Teilnehmer ist um 9:30 Uhr am \nVereinsheim um dann gemeinsam nach Ennahofen in den Hirsch \nzu wandern.\n \nWer mit dem Auto nachkommen m\u00f6chte sollte bis 11:30 Uhr \ndort sein. \nVor Ort sind die geltenden Abstand- und Hygieneregeln zu be -\nachten, bitte 3 G-Nachweise bereithalten. \n \nSportv erein Niederho fen e.V.\nEINLADUNG ZUR METZELSUPPE \nAUCH ZUM ABHOLEN \nDer SV Niederhofen l\u00e4dt ein zu seiner \nallj\u00e4hrlichen Metzelsuppe in die \nHochstr\u00e4\u00dfhalle nach Schw\u00f6rzkirch.\n  \nSonntag, den 14.11.2021 \nBeginn: 10.30 Uhr \n  \nZum Mittagstisch und Vesper werden leckere und deftige \nSpezialit\u00e4ten geboten.  \nAb 12.00 Uhr bieten wir Ihnen Kaffee und selbstgebacke -\nnen Kuchen an.  \n \nAuf Ihr Kommen freut sich der SV Niederhofen,  \nmit seinen zahlreichen Helferinnen und Helfern!  \n \nEs gelten die aktuellen Hygienevorschriften und Einlass nur \nmit 3-G Nachweis. \n 17\nFreitag, 05. November 2021\nAbteilung Fu\u00dfball - Aktiv e\nHIN UND HER UND DOCH KEIN SIEGER  \n \n1. Mannschaft SV Niederhofen - SG Dettingen  2:2\n \nDiesen Sonntag spielten wir gegen die SG Dettingen daheim. \nDie erste Mannschaft fand die ersten 15 Minuten nicht richtig \nins Spiel und bekam das erste Gegentor nach einem Standard \naus dem Halbfeld in der 30. Minute. Danach lief es besser und \nwir waren die spielbestimmende Mannschaft. Julian konnte den \nR\u00fcckstand mit einem seiner ber\u00fcchtigten Kopfballtore, nach \nEckball von Niklas, in der 32. Minute schnell wieder ausglei -\nchen. In der zweiten H\u00e4lfte waren wir die klar bessere Mann -\nschaft allerdings konnten wir die letzten B\u00e4lle nicht pr\u00e4zise \ngenug an den Mann bringen und machten so unsere Chancen \nnicht. In der 66. Minute gelang es Gogge dann doch zum 2 zu 1 \nF\u00fchrungstreffer. Die F\u00fchrung hielt jedoch nur 10 Minuten bis \nwir den Ausgleich kassierten, durch einen gl\u00fccklichen R\u00fcckfall -\nzieher des generischen Verteidigers. In der Nachspielzeit hatte \nGogge dann noch das 3 zu 2 auf dem Fu\u00df konnte diesen aller -\ndings nicht verwandeln und so blieb es beim Unentschieden.\n \n2. Mannschaft  SV Niederhofen - SG Dettingen  0:4\n \nDie 2. Mannschaft startete an diesem Sonntag schlecht ins Spiel \nund war schon nach 10 Minuten mit 0 zu 2 im R\u00fcckstand. Die \nReserve der SG Dettingen stand in der Abwehr stabil und so \ngelang es uns nicht klare Torchancen herauszuspielen. In der \n30. Minute erh\u00f6hten die G\u00e4ste dann auf 0 zu 3. In der anderen \nSpielh\u00e4lfte hatte man den Gegner dann etwas mehr im Griff \nkonnte aber keine Bestleistung an diesem Tag abrufen und kas -\nsierte noch kurz vor Schluss den 0 zu 4 Endstand.\n \nN\u00e4chste Woche spielt der SV Niederhofen dann in Herberts -\nhofen um 14.30 Uhr und die Reserve um 12.45 Uhr.  \nEuer SV Niederhofen \n \nBSV Ennaho fen e.V.  \nder Verein f\u00fcr Sport auf den Lutherischen Ber gen\nAbteilung T urnen\nSkigymnastik \n12 Termine  \nMittwochs ab 10.11.2021 / 20 - 21 Uhr  \nBeitrag: Mitglieder 36 1 Nichtmitglieder 48 1 \nAnmeldung: Rita Schrade Tel.: 07391 / 73689 \n \nInformationen \u2013 der erste Schritt, um \nmitreden zu k\u00f6nnen. Ihr Amtsblatt \nh\u00e4lt Sie auf dem Laufenden.AMTLICHE BEKANNTMA CHUNGEN\nALTHEIM\nGemeinder at\nSitzungsbericht\n\u00d6ffentliche Sitzung des Gemeinderats Altheim \nvom 28.10.2021\n- Bekanntgabe der Beschl\u00fcsse -\nTOP 1: Mitteilungen und Verwaltungsangelegenheiten\nB\u00fcrgermeister Rewitz gab folgendes bekannt: \n\u2022  Von der L-Bank Baden-W\u00fcrttemberg wurde mit Schreiben \nvom 16. August 2021 mitgeteilt, dass der Abrufungszeitraum \ndes Zuschusses f\u00fcr den Anbau am Sportheim in H\u00f6he von \n49.320 1 bis 31. Dezember 2021 verl\u00e4ngert wird.\n\u2022  Die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Haushaltssatzung und des Haus -\nhaltsplans der Gemeinde Allmendingen wurden mit Schreiben \nvom 23. August 2021 vom Landratsamt Alb-Donau-Kreis \n best\u00e4tigt.\n\u2022  Vom Fachdienst Umwelt und Arbeitsschutz des Landratsamts \nAlb-Donau-Kreis wurde die wasserrechtliche Erlaubnis f\u00fcr den \nBetrieb der Sammelkl\u00e4ranlage widerrufen.\n\u2022  Die Erstkommunikanten haben sich bei der Gemeinde Alt -\nheim f\u00fcr die Gl\u00fcckw\u00fcnsche und den Obolus zu ihrer Erstkom -\nmunion bedankt.\n\u2022  Im Rahmen der Finanzzuweisung wurde der Gemeinde Alt -\nheim f\u00fcr das 3. Quartal 2021 vom Landratsamts Alb-Donau-\nKreis 24.362,70 Euro gutgeschrieben.\n\u2022  Die Ehinger Energie GmbH & Co KG \u00fcberwies f\u00fcr das Jahr \n2021 eine 3. Teilzahlung der Konzessionsabgabe in H\u00f6he von \n3.609 1. \n\u2022  Der Gemeindeanteil an der Einkommensteuer f\u00fcr das 3. Quar -\ntal betr\u00e4gt lt. Schreiben des Finanzamts Stuttgart IV \n85.395,85 1. Die f\u00e4llige Gewerbesteuerumlage bel\u00e4uft sich \nauf 7.370,06 1. Insgesamt verbleibt ein Restguthaben in \nH\u00f6he von 78.025,79 1.\nTOP 2: Einwohnerfragestunde\nBei der Einwohnerfragestunde wurden von einem Einwohner \nFragen in Bezug auf die Unterhaltung der Gr\u00e4ben und Wasser -\nl\u00e4ufe auf der Gemarkung Altheim sowie zur Beschilderung der \nSackgasse \u201eUntere H\u00f6fe\u201c vorgetragen und von B\u00fcrgermeister \nRewitz beantwortet.\nTOP 3: Beschluss \u00fcber die Anschaffung einer W\u00e4rmebild-\nkamera f\u00fcr die Freiwillige Feuerwehr Altheim\nF\u00fcr die Freiwillige Feuerwehr Altheim ist die Beschaffung einer \nW\u00e4rmebildkamera geplant. Hierzu wurden von drei Anbietern \nAngebote abgegeben.\nDer Gemeinderat stimmte einstimmig f\u00fcr die Anschaffung der \nW\u00e4rmebildkamera bei der Firma Wilhelm Barth GmbH & Co. KG \nzum Angebotspreis von 852,64 1.18\nFreitag, 05. November 2021\nTOP 4: Einbeziehungssatzung Ortsrand B\u00fchlweg: \nAufstellungsbeschluss\nF\u00fcr das Grundst\u00fcck Flst.-Nr. 294/2 soll eine Bebauungsm\u00f6glich -\nkeit er\u00f6ffnet werden und damit der Siedlungsrand neu ausge -\nformt werden. In Abstimmung mit den derzeitigen Grundst\u00fcck -\nseigent\u00fcmern soll eine Wohnnutzung f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige im \nSinne der Eigennutzung erfolgen. Das Flurst\u00fcck ist derzeit dem \nAu\u00dfenbereich zuzuordnen. Mit er Aufstellung einer Einbezie -\nhungssatzung nach \u00a7 34 Abs. 4 Nr. 3 BauGB soll der Planbe-\nreich in den im Zusammenhang bebauten Ortsteil einbezogen \nwerden.\nDer Gemeinderat beschloss einstimmig nach \u00a7 34 Abs. 4 BauGB \nf\u00fcr oben Beschriebenen Bereich und gem\u00e4\u00df Abgrenzungsplan \ndes Geltungsbereichs eine Satzung aufzustellen, um den Plan -\nbereich in den im Zusammenhang bebauten Ortsteil einzube-\nziehen (\u00a7 34 Abs. 4 Nr. 3 BauGB). \nTOP 5: Anordnung einer Baulandumlegung nach \u00a7 46 Abs. 1 \nBaugesetzbuch (BauGB) f\u00fcr das Gebiet des Bebauungs -\nplanes \u201eH\u00e4rtenen III\u201c in Altheim und \u00dcbertragung der \nBefugnis zur Durchf\u00fchrung der Umlegung auf das Land -\nratsamt Alb-Donau-Kreis, Fachdienst Vermessung nach \n\u00a7 46 Abs. 4 BauGB\nZur Verwirklichung des Bebauungsplanes \u201eH\u00e4rtenen III\u201c ist auf -\ngrund der Grundst\u00fccks- und Eigentumsverh\u00e4ltnisse eine Umle -\ngung erforderlich. Die Umlegung erm\u00f6glicht die plangerechte \nund zweckm\u00e4\u00dfige Nutzung der Grundst\u00fccke. \nDer Gemeinderat fasste einstimmig folgenden Beschluss:\n1.  Aufgrund von \u00a7 46 Abs. 1 des Baugesetzbuches (BauGB) in \nder zum Zeitpunkt der Unterzeichnung g\u00fcltigen Fassung \nwird f\u00fcr das Gebiet des Bebauungsplanes \u201eH\u00e4rtenen III\u201c die \nUmlegung nach den Vorschriften des Baugesetzbuches \n  (\u00a7\u00a7 45 ff. BauGB) angeordnet.\n2.  Die Umlegung erh\u00e4lt die Bezeichnung H\u00e4rtenen III\u201c\n3.  Die Befugnis zur Durchf\u00fchrung der Umlegung \u201eH\u00e4rtenen III\u201c \nwird entsprechend denn Regelungen der vorstehenden Ver -\neinbarungen auf das Landratsamt Alb-Donau-Kreis, Fach -\ndienst Vermessung \u00fcbertragen.TOP 6: Beratung und Beschlussfassung \u00fcber Baugesuche \nEs lagen keine Baugesuche zur Beratung und Beschlussfassung \nvor. \nTOP 7: Abschluss einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Vereinbarung \nmit dem Alb-Donau-Kreis \u00fcber die kommunale Beistands -\nleistung \u201eBereitstellung und Bewirtschaftung eines \nGr\u00fcngutabfallsammelplatzes\u201c\nIn der Gemeinde Altheim soll k\u00fcnftig ein Gr\u00fcngutabfallsammel -\nplatz vom Alb-Donau-Kreis betrieben werden. \nDie Kostenerstattung durch das Landratsamt richtet sich nach \nder durch die Einwohnerzahl bestimmten w\u00f6chentlichen \u00d6ff -\nnungszeiten. Bei einer w\u00f6chentlichen \u00d6ffnungszeit von 4 Stun -\nden betr\u00e4gt die j\u00e4hrliche Kostenerstattung f\u00fcr den Gr\u00fcngut-\nsammelplatz 7.900 1.\nDer Gemeinderat stimmte einstimmig dem Abschluss einer \n \u00f6ffentlich-rechtlichen Vereinbarung mit dem Alb-Donau-Kreis \n\u00fcber die kommunale Beistandsleistung \u201eBereitstellung und \n Bewirtschaftung eines Gr\u00fcngutabfallsammelplatzes\u201c zu.\nTOP 8: Vergabe von Arbeiten: Erstes Nachtragsangebot zum \nUmbau der Kl\u00e4ranlage \nIm Zusammenhang mit dem Umbau der Kl\u00e4ranlage ist der Ein -\nbau von Spundw\u00e4nden erforderlich. Diese Ma\u00dfnahme war so \nnicht planbar. Daher wurde von der Firma Brotbeck ein Nach -\ntragsangebot abgegeben.\nDer Gemeinderat stimmte einstimmig der Annahme des Nachtrag -\nsangebots der Firma Brotbeck zum Bruttopreis von 8.523,38 1 \nzu.\nTOP 9: Verschiedenes\nB\u00fcrgermeister Rewitz teilte mit, dass am Samstag, 06. Novem -\nber um 14:30 Uhr die Haupt\u00fcbung der Freiwilligen Feuerwehr \nAltheim am B\u00fcrgerhaus stattfindet. \nWir erreichen \nbis zu  85 % aller \nHaushalte.\nIn mehr als 20  \nattraktiven Gemeinden und St\u00e4dten. 19\nFreitag, 05. November 2021\nFreiwillige F euerw ehr Altheim\n \n \n \n \n \n \n Einladung zur Haupt\u00fcbung   \nder Freiwilligen Feuerwehr \nAuf Euer Kommen freut sich die \nEinladung zur Haupt\u00fcbung   \nder Freiwilligen Feuerwehr \nAltheim \nAuf Euer Kommen freut sich die \nFFW Altheim \n Einladung zur Haupt\u00fcbung   \nder Freiwilligen Feuerwehr \nSamstag, \n6.November  \num 14:30 Uhr \nAm B\u00fcrgerhaus \nAuf Euer Kommen freut sich die \n \nSirenenpr obealarmierung\n  im Alb-Donau-Kreis   \nAm Samstag, 06. November 2021  findet um 11.30 Uhr ein \nSirenenprobealarm statt.   \nEs wird um Beachtung gebeten.   \nB\u00fcrgermeisteramt \n \nUmwelt aktuell\nGelber Sack\nAbfuhrtermine\nAltheimam Samstag, 06. November 2021\nFalls erforderlich sind bei der Gemeindeverwaltung \nAllmendingen Gelbe S\u00e4cke erh\u00e4ltlich.\nAlteisen- und Schrottsammlung\nam Samstag, 06.11.2021 ab 08.00 Uhr\nDie Fu\u00dfballabteilung sammelt wieder Alteisen und Schrott.\nBitte stellen Sie die Sachen gut sichtbar bis 08.00 Uhr an den Stra\u00dfenrand.   Ihre SG AltheimVEREINE UND ORG ANISATIONEN\nSG Altheim\nSportgastst\u00e4tte Altheim  \nDie Sportgastst\u00e4tte \u00f6ffnet zuk\u00fcnftig jeden  zweitenSonntag  \nab9:30  Uhr zum Fr\u00fchschoppen  mit Wei\u00dfwurstfr\u00fchst\u00fcck  - \nerstmals am So. 14.11.2021. \nWeiterhin haben wir jedenFreitag  ab17 Uhrge\u00f6ffnet . Kommt \nvorbei und lasst euch bei leckerem Trinken und Essen wie Wurst -\nsalat, Saure Kutteln, Pizza, Flammkuchen und Co. gut gehen. \nDie Sportgastst\u00e4tte kann auch f\u00fcr private Feiern gemietet wer -\nden. N\u00e4here Infos dazu bei Stefie Guter (0157/56090251). \nWir freuen uns \u00fcber euren Besuch! \n \nAbteilung Fu\u00dfball - Fr auenfu\u00dfball\nSG Altheim - SV Reinstetten   2:1 \nMit einem kurzfristig stark dezimierten Kader (Sabi, Angi & Rini \nGrippe), verst\u00e4rkten Bernadette und Alicia aus der Zweiten un -\nsere Startelf. Aufgrund dessen mussten wir taktisch umstellen \nund versuchten die St\u00e4rken der Gegnerinnen eins zu eins auszu -\nschalten. Bereits in der Anfangsphase kam jedoch der erste \nTiefschlag, als die starke Spielertrainerin in unserem 16er ge -\nfoult wurde. Den resultierenden Elfmeter konnte Maren jedoch \nparieren und hielt uns im Spiel. Danach lie\u00dfen wir zwar keine \nChancen mehr zu, konnten aber nach vorne nicht den n\u00f6tigen \nDruck erzeugen. Dennoch kamen wir durch Luisa zu einer guten \nM\u00f6glichkeit, die den Ball an die Latte setzten. Im weiteren Ver -\nlauf kamen wir etwas besser ins Spiel und kamen noch zu einer \nweiteren gro\u00dfen Chance. Sarah legte von der Grundlinie auf die \naufger\u00fcckte Sandra auf, die jedoch den Ball nicht richtig er -\nwischte. Mit einem torlosen Remis ging es also in die Halbzeit -\npause. In Halbzeit zwei brauchten wir noch 5 Minuten Anlauf -\nzeit und zeigten hiernach endlich wieder einen \u00e4hnlichen \nEinsatz wie in den zur\u00fcckliegenden Spielen. Wir nahmen das \nSpiel immer mehr in die Hand, scheiterten zun\u00e4chst jedoch am \nTorabschluss. Unser perseverantes Verhalten belohnte sich je -\ndoch, als Tanja in der 60. Minute mit einem Distanzschuss die \n1:0 F\u00fchrung brachte. Nur wenige Minute fehlten bei Ronja nur \nZentimeter, als diese ans Au\u00dfennetz schoss. Nach einem Eckball \nk\u00f6pfte Sandra mit voller Wucht an die Latte und verpasste eben -\nfalls den Ausbau der F\u00fchrung. Hinten standen wir dennoch sou -\nver\u00e4n und lie\u00dfen dem Gegner keinen freien Raum zur Entfal -\ntung. In der 76. Minute kam das lang ersehnte und verdiente \n2:0 durch Luisa. Sarah setzte sich halb links super durch und \nlegte auf Luisa auf. Anstatt den Deckel zuzumachen, kam Rein -\nstetten in der 82. Minute durch die Spielertrainerin zum An -\nschlusstreffer, was die Schlussphase hektisch gestaltete. Die \nGegnerinnen bekamen noch zwei Freist\u00f6\u00dfe unweit unseres Tores \nund zwei Eckb\u00e4lle. Alle Standartsituationen konnten jedoch ver -20\nFreitag, 05. November 2021\neitelt und der Sieg \u00fcber die Zeit gebracht werden. Wir konnten \nzwar spielerisch nicht wie gewohnt gl\u00e4nzen, machten jedoch \nmit unseren M\u00f6glichkeiten alles Richtig und erk\u00e4mpften uns \ndrei weitere Punkte. \nKommenden Sonntag sind wir beim Schlusslicht in Eglofs (All -\ng\u00e4u) zu Gast. Anpfiff ist um 11 Uhr. \nWas sonst noch interessiert\nEvangelisches Bildungswerk \nAlb-Donau mit Medienstelle\nGr\u00fcner Hof 7, 89073 Ulm \nTel. 0731 92 000-24 \ninfo@ev-bildung-albdonau.de \nwww.ev-bildung-albdonau.de \nDrei klassisch-moderne Kirchen in (Neu) Ulm \nBarock ist die letzte gro\u00dfe europ\u00e4ische Epoche auch im Kir -\nchenbau. Danach herrschte stilistische Ratlosigkeit, bis Anfang \ndes 20. Jahrhunderts parallel zur klassischen Moderne in der \nBildenden Kunst auch die Kirchenarchitektur sich beherzt und \nnicht unumstritten der Moderne \u00f6ffnete und zu einer neuen \n eigenen Sprache fand, die nicht von Versatzst\u00fccken der Vergan -\ngenheit zehrte, zugleich aber neue Br\u00fccken zur Tradition und \nGeschichte schlug. Unsere Doppelstadt (Neu)-Ulm ist nicht nur \nM\u00fcnsterstadt, sondern auch ein einziges kaum vergleichbares \nreligi\u00f6s lebendiges Stadt-\u201eMuseum\u201c dieser nicht nur konfessio -\nnell vielstimmigen Kirchenbau-Moderne, durch das der Referent \nals Theologe und Historiker kunstgeschichtlich und spirituell \nf\u00fchren m\u00f6chte. \n  \nReferent*in Adelbert Schloz-D\u00fcrr \nGeb\u00fchr Eintritt frei, freiwilliger Beitrag erbeten \nAnmeldung bis jeweils zwei Tage vorher beim EBAM \nVeranstalter EBAM \n  \n\u201eBergung und weiter Raum\u201c: \nDie Pauluskirche Theodor Fischers, 1910  \nDatum Di, 16. November 2021, 19.00 \u2013 20.00 Uhr  \nOrt Pauluskirche Ulm (Frauenstra\u00dfe 110) \n  \n\u201eSehnsucht nach einer unentfremdeten Welt\u201c: \nDie Martin-Luther-Kirche Theodor Veils,  \n1926 \u2013 1928  \nDatum Do, 18. November 2021, 19.00 \u2013 20.00 Uhr  \nOrt Martin-Luther-Kirche Ulm (Zinglerstr. 66) \n  \n\u201eEkstase\u201c: Die St.-Johann-Baptist-Kirche Dominikus B\u00f6hms \n1922 \u2013 1926  \nDatum Di, 23. November 2021, 19.00 \u2013 20.00 Uhr  \nOrt  St.-Johann-Baptist-Kirche Neu-Ulm (Johannes -\nplatz 1) \n  \nUnsere Erfahrungen mit den drei Kirchen im Spiel des Ver -\ngleichs  \nDatum Do, 25. November 2021, 19.00 \u2013 20.00 Uhr  \nOrt Ulm, Haus der Begegnung (Gr\u00fcner Hof 7) Oberdischinger K\u00fcnstlerabend \nSchlossplatz 9, 89610 Oberdischingen  \n \nMusik f\u00fcr Klavier und Querfl\u00f6te  \n \nAnja und Henryk Gorzela  \n \nSonntag, 14.11.2021  \n18.00 Uhr  \n \nAnja und Henryk Gorzela studierten Musik an der Folkwang Uni -\nversit\u00e4t der K\u00fcnste in Essen. Neben ihrer T\u00e4tigkeit als Instu -\nmentalp\u00e4dagogen an der Musikschule Erbach, musizieren sie in \nverschiedenen Kammermusikensembles und treten gemeinsam \nals Duo auf. Beim Oberdischinger K\u00fcnstlerabend schlagen sie \neinen musikalischen Bogen vom Barock bis zur Moderne. Mit \nWerken von z.B., Johann Sebastian Bach, \u00fcber Lieder von Franz \nSchubert, bis hin zu dem noch lebenden Kirchenmusiker John \nRutter werden sie den Abend musikalisch gestalten. \n  \nVorgelagert ist eine\n \nVernissage mit Bildern von  \nChristopher Ray Colley  \n \nSonntag 14.11.2021  \n17.00 Uhr  \n  \nDer junge K\u00fcnstler, der mit seinen Werken die Menschen inspi -\nrieren und motivieren m\u00f6chte, lebt in Donaurieden und studiert \nz.Zt. Medizin.\nNach Ausstellungen in z.B. Ulm, Freiburg, Wien und Chicago \nzeigt er nun einige seiner Werke in Oberdischingen, Sitzungs- \nund Kultursaal. \n  \nVernissage Eintritt frei \n  \nKonzert Eintritt: \n10,00 1 Vorverkauf \n12,00 1 Abendkasse \n  \n2G Einlass ausschlie\u00dflich f\u00fcr Geimpfte & Genesene  (Nachweis \nerforderlich) \n  \n \nPRESSEMITTEILUNG  29.10.2021\n     \nLandrat Dr. Fiedler gibt Wireball an Biosph\u00e4ren -\ngebiet Schw\u00e4bische Alb weiter \nBiosph\u00e4rengebiet formuliert Klimaversprechen  \nAm Donnerstag, 28. Oktober 2021 \u00fcbergab Landrat Dr. \n Ulrich Fiedler im Biosph\u00e4renzentrum in M\u00fcnsingen den \nWireball an das von der UNESCO ausgezeichnete Biosph\u00e4 -\nrengebiet Schw\u00e4bische Alb. Der Leiter der Gesch\u00e4ftsstelle \nAchim Nagel nahm den Wireball entgegen und gab im Zu -\nsammenhang mit dem Kooperationsprojekt \u201eBienenstrom\u201c, \nwelches die Gesch\u00e4ftsstelle gemeinsam mit den Stadtwer -\nken N\u00fcrtingen durchf\u00fchrt, ein Klimaversprechen ab.  \n  21\nFreitag, 05. November 2021\nLandrat Dr. Ulrich Fiedler hat am Donnerstagnachmittag den \n\u201eWireball\u201c, einen fu\u00dfballgro\u00dfen Drahtball, der an den durch \nDeutschland rollenden, menschengro\u00dfen Wireball angelehnt ist, \nan Achim Nagel, Leiter der Gesch\u00e4ftsstelle Biosph\u00e4rengebiet \nSchw\u00e4bische Alb \u00fcbergeben. \u00dcblich ist, dass bei jeder \u00dcbergabe \nein Klimaversprechen des Empf\u00e4ngers ausgesprochen wird. \nStellvertretend f\u00fcr das Kooperationsprojekt \u201eBienenstrom\u201c war \nzudem Ingo Hiller, Landwirt aus Westerheim und Bl\u00fchpate im \nProjekt anwesend. \n  \nBei Bienenstrom unterst\u00fctzen die Stromkunden mit einem Bl\u00fch -\nhilfe-Beitrag von einem Cent pro KWh sogenannte Bl\u00fchpaten-\nLandwirte dabei, beispielsweise Maisanbaufl\u00e4chen f\u00fcr Biogas -\nanlagen durch Bl\u00fchfl\u00e4chen zu erg\u00e4nzen. Pro Hektar Anbaufl\u00e4che, \ndie mit mehrj\u00e4hrigen bl\u00fchenden Energiepflanzen angebaut \nwird, erhalten die Landwirte einen festgelegten Betrag und \nk\u00f6nnen damit erh\u00f6hte Anbaukosten und Ertragsminderungen \nauffangen. So entstehen nachhaltige Lebensr\u00e4ume f\u00fcr Bienen, \nSchmetterlingen und andere Insekten. Neben dem Beitrag zum \nArtenschutz entstehen zudem positive Effekte f\u00fcr das Klima: \nErosionsschutz und Humusaufbau sind dabei wichtige Themen. \n  \n\u201eWir m\u00f6chten gemeinsam mit den Stadtwerken N\u00fcrtingen und \nden Bl\u00fchhelfern im Biosph\u00e4rengebiet weiter an einer Umset -\nzung von mehrj\u00e4hrigen Bl\u00fchfl\u00e4chen f\u00fcr Biogasanlagen arbeiten \nund so einen Beitrag zum Arten- und Klimaschutz leisten. Die -\nses Beispiel zeigt, wie sich \u00d6kologie und \u00d6konomie sinnvoll ver -\neinen lassen\u201c, versprach Achim Nagel, Leiter der Gesch\u00e4ftsstel -\nle Biosph\u00e4rengebiet Schw\u00e4bische Alb. \n  \n\u201eMit Bienenstrom haben wir gemeinsam mit den Stadtwerken \nN\u00fcrtingen und dem Biosph\u00e4rengebiet Schw\u00e4bischen Alb einen \nWeg gefunden, wie sich die Verbraucherinnen und Verbraucher \naktiv f\u00fcr ein Produkt f\u00fcr mehr Arten- und Klimaschutz entschei -\nden k\u00f6nnen und wir teilnehmenden Landwirte einen fairen Aus -\ngleich erhalten\u201c, erl\u00e4uterte Ingo Hiller. \n  \n\u201eKlima- und Artenschutz beginnt hier sozusagen im ganz Klei -\nnen - bei unseren Bienen. Den Lebensraum der Bienen zu erhal -\nten und neuen zu schaffen, ist f\u00fcr uns alle jedoch von gro\u00dfer \nBedeutung\u201c, erg\u00e4nzte Landrat Dr. Ulrich Fiedler. Er hatte den \nWireball vor gut zwei Wochen von Reutlingens Oberb\u00fcrgermei -\nster Thomas Keck erhalten. In seinem Klimaversprechen nahm \nder Reutlinger Landrat auf einen Kreistagsbeschluss aus dem \nSommer 2020 Bezug, mit dem sich der Kreis ein wichtiges Ziel \ngesetzt hat: bis sp\u00e4testens 2040 soll die Landkreisverwaltung \nweitgehende Klimaneutralit\u00e4t erreichen. Landrat Dr. Fiedler ver -\nsprach: \u201eMein Team und ich werden uns mit aller Kraft daf\u00fcr \neinsetzen, dass wir die Klimaneutralit\u00e4t der Landkreisverwal -\ntung deutlich vor 2040 erreichen. Ein Meilenstein auf dem Weg \nzur Erf\u00fcllung des Versprechens ist der Neubau des Landratsamts.\u201c \n  \nHintergrundinformationen:  \nDer \u201eWireball\u201c ist ein Projekt des Vereins \u201eMy Promise Mother \nEarth\u201c im Vorfeld der Weltklimakonferenz in Glasgow, die am \n31. Oktober 2021 beginnt. Der Verein m\u00f6chte auf diese Weise \nmindestens eine Million Versprechen sammeln, mit dem jeder \nMensch im Rahmen seiner M\u00f6glichkeit seinen individuellen Bei -\ntrag zur L\u00f6sung der Klimakrise verspricht und auf der Homepage \ndes Vereins hinterlegt: https://mypromise.earth/promises \n Agentur f\u00fcr Arbeit Ulm\nPressemitteilung  \nNr. 50 / 2021 \u2013 27. Oktober 2021 \n  \nVeranstaltungshinweis \nBerufe im Gesundheitswesen \n  \nAm Donnerstag, den 11. November bietet die Agentur f\u00fcr \nArbeit Ulm eine Online-Veranstaltung zu Berufen im Ge -\nsundheitswesen an.  Dann stellt die Akademie f\u00fcr Gesund -\nheitsberufe des Universit\u00e4tsklinikums Ulm vielf\u00e4ltige Aus -\nbildungsberufe und Studieng\u00e4nge im pflegerischen, \ntechnischen und therapeutischen Bereich vor, die in der \nKlosteranlage in Ulm-Wiblingen ausgebildet werden. Die \nVeranstaltung richtet sich an Alle, die sich f\u00fcr diese Berufe \nim Gesundheitswesen interesssieren.  Die zweist\u00fcndige Ver -\nanstaltung startet um 15 Uhr. Eine Anmeldung ist erforder -\nlich unter Ulm.BIZ@arbeitsagentur.de oder telefonisch \n\u00fcber die regionale Berufsberatungshotline unter 0731 160-\n888. \n  \nDer Link zum Videokonferenzportal wird nach best\u00e4tigter An -\nmeldung zugesandt. Zur Teilnahme werden ein Computer mit \nHeadset oder ersatzweise ein Notebook, Tablet oder Smartphone \nben\u00f6tigt. Die Teilnahme ist kostenfrei. \n \nPressemitteilung  \nNr. 52 / 2021 \u2013 02. November 2021 \n  \nVortragsreihe \u201eZukunft gut finden\u201c \n\u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten nach der \nMittleren Reife  \n  \nDie Berufsberatung der Agentur f\u00fcr Arbeit Ulm bietet am \nDonnerstag, den 18. November einen weiteren Online-Vor -\ntrag im Rahmen der Reihe \u201eZukunft gut finden\u201c an. Der Titel \nder Veranstaltung lautet: \u201e\u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten \nnach der Mittleren Reife\u201c. Der einst\u00fcndige Vortrag beginnt \num 15:00 Uhr und richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \ndie vor der Mittleren Reife oder Fachschulreife stehen sowie \nderen Eltern. Auch Schulabsolventen, die zuletzt keine pas -\nsende Ausbildungsstelle finden konnten, bekommen hilf -\nreiche Tipps f\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckung bis zum n\u00e4chsten Ausbil -\ndungsbeginn. Die Berufsberaterinnen Lisa Seffner und Iris \nSchofeld-Salk informieren \u00fcber ehrenamtliche und soziale \nT\u00e4tigkeitsfelder sowie \u00fcber die regionale Schullandschaft \nmit ihren vielf\u00e4ltigen Bildungsangeboten. Doch auch wer \nmit dem Gedanken spielt ins Ausland zu gehen oder sich \nberuflich ausprobieren m\u00f6chte, liegt mit der Veranstaltung \ngenau richtig.  \n  \nEine Anmeldung ist erforderlich unter Ulm.BIZ@arbeitsagentur.\nde oder telefonisch \u00fcber die regionale Berufsberatungshotline \nunter 0731 160-777. Der Link zum Videokonferenzportal wird \nnach best\u00e4tigter Anmeldung zugesandt. Zur Teilnahme werden \nein Computer mit Headset oder ersatzweise ein Notebook, \n Tablet oder Smartphone ben\u00f6tigt. Die Teilnahme ist kostenfrei. ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}