{"title": "Brandenburger Bildungsministerin Ernst will Impfung f\u00fcr Kinder ab 12 Jahren", "author": null, "url": "https://www.rbb24.de/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.html", "hostname": "rbb24.de", "description": "In gut einer Woche beginnt in Brandenburg das neue Schuljahr. Grundsch\u00fcler sollen dann Masken tragen und es soll weiterhin kr\u00e4ftig gel\u00fcftet werden. Die Bildungsministerin sieht die Schulen gut aufgestellt - aber noch Handlungsbedarf beim Impfen.", "sitename": "Rbb24 - Rundfunk Berlin-Brandenburg", "date": "2021-07-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "61 Kommentare\nWir schlie\u00dfen die Kommentarfunktion, wenn die Zahl der Kommentare so gro\u00df ist, dass sie nicht mehr zeitnah moderiert werden k\u00f6nnen. Weiter schlie\u00dfen wir die Kommentarfunktion, wenn die Kommentare sich nicht mehr auf das Thema beziehen oder eine Vielzahl der Kommentare die Regeln unserer Kommentarrichtlinien verletzt. Bei \u00e4lteren Beitr\u00e4gen wird die Kommentarfunktion automatisch geschlossen.\nWer springt denn auf den Zug auf? Richtig; Die Eltern. Wenn keiner dieser Parole folgen w\u00fcrde , w\u00e4re doch alles ok. Aber nein, es gibt immer ein paar die diesen Schwachsinn mitmachen\nEremit:\n\"Aber vielleicht wird es mal F\u00e4lle geben, bei denen Impfsch\u00e4den zum Tragen kommen und dann bin ich gespannt, wie die Eltern das erkl\u00e4ren: oh sorry, dass du nie ein Kind haben kannst, aber ich fand es damals cooler, dich einfach impfen zu lassen, hatte keinen Sinn, war in und machte vieles leichter......\"\nWer so faktenfern argumentiert wie \"Eremit\", der kann auch genausogut so argumentieren:\n\"Aber vielleicht wird es mal F\u00e4lle geben, bei denen Covidsch\u00e4den zum Tragen kommen und dann bin ich gespannt, wie die Eltern das erkl\u00e4ren: oh sorry, dass du nie ein Kind haben kannst, aber ich fand es damals cooler, dich einfach nicht impfen zu lassen, hatte keinen Sinn, war in und machte vieles leichter......\"\nIch erinnere daran, dass auch Kinder Long Covid bekommen, und bin mir nicht sicher, ob das mit einer erf\u00fcllten Elternschaft gut vereinbar ist.\nEremit:\n\"Antwort auf [Immanuel] vom 29.07.2021 um 15:00\nHat es, man muss es nur lesen k\u00f6nnen. KP hat verdeutlicht, dass Erwachsene ggfs ihren Kinderwunsch abgeschlossen. Kinder, die sich aber gerade in ihrer k\u00f6rperlichen Entwicklung befinden eben nicht und auch viele junge Frauen mit Kinderwunsch lehnen daher eine Impfung ab. Das ist legitim.\"\nAber was hat ein Kinderwunsch mit den Impfungen zu tun? NICHTS!\nEremit:\n\"Aber vielleicht wird es mal F\u00e4lle geben, bei denen Impfsch\u00e4den zum Tragen kommen und dann bin ich gespannt, wie die Eltern das erkl\u00e4ren: oh sorry, dass du nie ein Kind haben kannst, aber ich fand es damals cooler, dich einfach impfen zu lassen, hatte keinen Sinn, war in und machte vieles leichter......\"\nAber vielleicht f\u00e4llt mal ein UFO vom Himmel ...\nSorry, aber es gibt bislang KEINERLEI Indizien, die auf irgendeinen Zusammenhang zwischen Impfung und Fortpflanzungsf\u00e4higkeit hindeuten k\u00f6nnten! Falls Sie andere Erkenntnisse haben, dann belegen Sie diese bitte!\nIch kann es auch nicht nachvollziehen eine Impfung von der STIKO erwirken zu wollen. Jeder der Kinder hat wird dies nachvollziehen k\u00f6nnen, nicht um jeden Preis seine Kinder impfen zu lassen. Schon garnicht wenn Frau Ernst als Bildungsministerin keine Kinder hat. F\u00fcr sich selbst die Entscheidung einer Impfung zu treffen ist ja in Ordnung, aber f\u00fcr unsere Kinder wollen wir nur das Beste. Das ist in diesem Fall nicht unbedingt eine Coronaimpfung.\nHat es, man muss es nur lesen k\u00f6nnen. KP hat verdeutlicht, dass Erwachsene ggfs ihren Kinderwunsch abgeschlossen. Kinder, die sich aber gerade in ihrer k\u00f6rperlichen Entwicklung befinden eben nicht und auch viele junge Frauen mit Kinderwunsch lehnen daher eine Impfung ab. Das ist legitim. Aber vielleicht wird es mal F\u00e4lle geben, bei denen Impfsch\u00e4den zum Tragen kommen und dann bin ich gespannt, wie die Eltern das erkl\u00e4ren: oh sorry, dass du nie ein Kind haben kannst, aber ich fand es damals cooler, dich einfach impfen zu lassen, hatte keinen Sinn, war in und machte vieles leichter......\nDurchseuchung hat nichts mit ableben zu tun!\n@ Karina: Der Begriff Seuche hat erst mal gar nix mit >ableben< zu tun. Bitte nochmal lesen und verarbeiten.\nNa und, dann beginnt sie eben. Die Kinder werden davon nichts merken. Und solten die Kids nicht geimpfte Erwachsene anstecken, sind diese selber Schuld, jeder Erwachsene h\u00e4tte sich bereits impfen lassen k\u00f6nnen.\nErschreckend, wie die Kinder und Jugendlichen zum Schutze der Alten und Kranken (und impfunwilligen Erwachsenen) benutzt werden sollen. Die Stiko muss standhaft bleiben! Die Corona-Impfstoffe sind noch nicht lang genug erforscht, um eine junge Generation damit zu impfen und profitieren tun eher die Alten/Kranken.\nEltern, wehrt Euch!\nSind nicht Frau Ernst, Frau Merkel und die Herren Spahn, Scholz, Altmeier etc alle kinderlos? Reiner Egoismus diese Politik!\nWENN Eltern in der Lage sind, Ihren Kindern vorzuleben, dass 1. Niederlagen und Probleme ganz n\u00e4t\u00fcrlich zum Leben dazugeh\u00f6ren und dass 2. es immer darauf ankommt, aus jeder Situation und auch jedem Problem unter de gegebenen Umst\u00e4nden immer das Beste draus zu machen, dann sind diese Kinder durch diese Eltern sehr fit f\u00fcrs Leben. Ich selbst war als 10 1/2 j\u00e4hriger angesichts meiner eigenen ambulanten Operation aus Lebensgefahr \u00fcberhaupt nicht geschockt oder sonstwie nev\u00f6s. Ich fand alles super-interessant und war lediglich deswegen genervt, weil meine Augen w\u00e4hrend der OP mit einem Tuch abgedeckt waren. Zu gerne h\u00e4tte ich alles mit offenen Augen mitverfolgt. Weiterer Pluspunkt: Meine Eltern hatten es damals absolut vermieden, mir Angst und Panik einzureden. Kinder sind von Natur aus interessiert und wissbegierig und das ist auch gut so.)\n@ Babette: nach tiefgehenden Gespr\u00e4chen mit mehreren(!) Kinder\u00e4rzten bei denen alle(!) eine Impfung empfohlen haben, sind meine beiden (sie wollten es!) doppelt geimpft. Beide ohne Nebenwirkungen und sie leben noch. Aber es ist sch\u00f6n zu wissen, das einige Kommentatoren hier besser wissen was gut ist, als \u00c4rzte. \u00dcbrigens: die Stiko hat die Impfung f\u00fcr Kinder nicht abgelehnt sondern nur nicht empfohlen.\nUnd ich bin bestimmt ein schlechter Vater, weil ich dem Wunsch meiner Kinder nicht mit aller Konsequenz widersprochen habe.\nMaskenpflicht im Unterricht ja, aber im Hort bei p\u00e4dagogischen Angeboten nicht? H\u00e4 was? Kann echt nicht ernst sein, oder? Wo ist der Unterschied? Um Unterricht sitzen alle Kinder im selben Raum. Was machen sie bei den Angeboten im Hort? Wei\u00df eigentlich von den Politikern jemand, was ein Hort ist und was da so gemacht wird?\nSehr gute Absicht. Bitte auch alles so organisieren, dass kein einziger Infizierter dann Schulareale betreten kann.\nIst ja auch nicht verboten. Ihre Verantwortung. Meine G\u00fcte, diese Aggressivit\u00e4t\u2026.\nSoweit ist es schon gekommen, dass sich sogar eine Bildungsministerin in das Ressort Gesundheit einmischt.\nVielleicht sollte man an den Schulen das bew\u00e4hrte System des impfens an DDR Schulen einf\u00fchren. Impfung schadet nicht und nutzt nur.\nIch finde es unglaublich, dass Politiker sich anma\u00dfen, Entscheidungen von einem Gremium aus \u00c4rzten und Experten, \u00fcbergehen zu wollen! Wozu haben wir so eine Kommission, wenn sie dann unter Druck gesetzt wird? Fr\u00fcher wurde schon gesagt: \u201eSchuster bleib bei Deinen Leisten!\u201c\nIch finde es sehr bedenklich, wenn Wissenschaft unter Druck gesetzt wird, um in der Politik gut dazustehen. Diese Art des Regierens hat uns in die vierte Infektionswelle gef\u00fchrt. Liebe Stiko lassen Sie sich nicht erpressen. Wenn Sie die Impfung f\u00fcr gesunde 12j\u00e4hrige nicht empfehlen k\u00f6nnen, lassen Sie es sein.\nWahr gesprochen. Und das ist bei weitem nicht der einzige Widerspruch.\nGut gesprochen.\nWelche Durchseuchung? Von wo soll die kommen? Seuche hei\u00dft, das um die H\u00e4lfte einer Bev\u00f6lkerung in k\u00fcrzester Zeit ablebt. Also wo ist die Seuche?\nKommentartexte aufklappen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bisher keine Stiko-Empfehlung - Brandenburger Bildungsministerin Ernst will Impfung f\u00fcr Kinder ab 12 Jahren\n[ 61](#top-of-comments)\nIn gut einer Woche beginnt in Brandenburg das neue Schuljahr. Grundsch\u00fcler sollen dann Masken tragen und es soll weiterhin kr\u00e4ftig gel\u00fcftet werden. Die Bildungsministerin sieht die Schulen gut aufgestellt - aber noch Handlungsbedarf beim Impfen.\nDie Brandenburger Bildungsministerin Britta Ernst (SPD) fordert, Kinder und Jugendliche schon ab 12 Jahren zu impfen. \"Ich sehe das unbedingt so\", betonte Ernst am Donnerstagmorgen im Inforadio des rbb. Zuvor hatte dies auch schon Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke, ebenfalls SPD, gefordert,\nBisher r\u00e4t die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko), 12- bis 16-J\u00e4hrige nur bei bestimmten Vorerkrankungen zu impfen. Die europ\u00e4ische Arzneibeh\u00f6rde Ema hat bereits die Impfstoffe von Moderna und Biontech/Pfizer f\u00fcr diese Altersgruppe freigegeben.\nErnst: \"Stiko-Empfehlung w\u00e4re hilfreich\"\nErnst forderte von der Stiko, eine klare Empfehlung f\u00fcr diese Impfungen auszusprechen. Das Gremium habe ja auch schon festgestellt, dass das Infektionsgeschehen unter Kindern nicht gef\u00e4hrlich sei und Erkrankungen unter Kindern nicht schwer verliefen. \"Damit haben wir auch R\u00fcckenwind f\u00fcr offene Schulen\", so Ernst. Eine klare Empfehlung der Stiko w\u00e4re aber in jedem Fall \"hilfreich, weil viele Eltern nat\u00fcrlich unsicher sind, wie sie handeln sollen.\"\n[Ministerpr\u00e4sident Woidke hatte sich am Mittwoch bei der Kabinettsitzung ebenfalls daf\u00fcr ausgesprochen, Kinder und Jugendliche schon ab 12 Jahren zu impfen.](/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-kabinett-maskenpflicht-grundschulen-massnahmen.html) Auch er appellierte an Stiko, ihre Empfehlung zu \u00fcberdenken.\nImpfquote unter Lehrkr\u00e4ften liegt bei bis zu 90 Prozent\nBildungsministerin Ernst k\u00fcndigte im Inforadio-Interview an, dass Berufsschulen Impfungen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler anbieten werden: \"Wir m\u00fcssen da n\u00e4her an die Menschen ran und starten an den Oberstufenzentren mit mobilen Impfteams. Die Sch\u00fcler an Berufsschulen werden ein Impfangebot bekommen.\"\nWie viele Lehrkr\u00e4fte in Brandenburg zum Schulstart durchgeimpft sein werden, konnte Ernst mit Verweis auf den Datenschutz nicht sagen. Nach Umfragen unter den Schulleitungen im Land gehe man hier aber von einer Impfquote \"zwischen 75 und 90 Prozent\" aus. Ernst appellierte grunds\u00e4tzlich an alle Erwachsenen in Brandenburg, sich impfen zu lassen: \"Jeder geimpfte Erwachsene tr\u00e4gt dazu bei, dass Schulen nicht geschlossen werden m\u00fcssen.\" Es gelte auch weiterhin, Pr\u00e4senzunterricht zu erm\u00f6glichen.\nErnst verteidigt \"zwei Schutzwochen\" an Grundschulen\nDie Bildungsministerin verteidigte im Inforadio die Entscheidung des Brandenburger Kabinetts, die Maskenpflicht auch in Grundschulen w\u00e4hrend der ersten beiden Schulwochen nach den Ferien aufrechtzuerhalten: \"Das war keine leichte Entscheidung, aber wir wollen einen sicheren Schulstart.\" Man erwarte eine gro\u00dfe Welle von Reiser\u00fcckkehrern und wolle Infektionen in den ersten Wochen verhindern, daher habe man sich f\u00fcr \"zwei Schutzwochen\" an den Grundschulen entschieden.\nDie Maskenpflicht gelte in jedem Fall in den Innenbereichen der Schulen, \"im Hort w\u00e4hrend der p\u00e4dagogischen Angebote nicht, so dass die Kinder Masken nicht den ganzen Tag tragen m\u00fcssen\", so Bildungsministerin Ernst.\nWie viele Luftfilteranlagen zum Schulstart in Brandenburger Unterrichtsr\u00e4umen installiert sein werden, konnte Ernst derweil nicht sagen. Klar sei aber in jedem Fall: \"Das regelm\u00e4\u00dfige L\u00fcften ist durch nichts zu ersetzen, Luftfilter k\u00f6nnen hier nur eine Unterst\u00fctzung sein.\"\nAuch Testpflicht bleibt bestehen\nDas Brandenburger Kabinett hat am Mittwoch\n[eine zweiw\u00f6chige Maskenpflicht f\u00fcr Sch\u00fcler aller Altersgruppen beschlossen, f\u00fcr zwei Wochen auch f\u00fcr Grundsch\u00fcler und im Hort.](/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-kabinett-maskenpflicht-grundschulen-massnahmen.html)\nBei langen Klausuren und w\u00e4hrend des Sto\u00dfl\u00fcftens sollen die Masken abgenommen werden d\u00fcrfen. Ausgenommen ist auch der Sportunterricht. Zudem gilt die Maskenpflicht ab der 7. Klasse auch \u00fcber die ersten zwei Wochen nach den Ferien hinaus und eine regelm\u00e4\u00dfige Corona-Testpflicht in allen Schulen. Die Schule darf nur betreten, wer sich zwei Mal die Woche einem Test unterzieht.\nSendung: Inforadio, 29. Juli 2021, 7:05 Uhr\nDie Kommentarfunktion wurde am 29.07.2021 um 18:58 Uhr geschlossen\nDie Kommentare dienen zum Austausch der Nutzerinnen und Nutzer und der Redaktion \u00fcber die berichteten Themen. Wir schlie\u00dfen die Kommentarfunktion unter anderem, wenn die Zahl der Kommentare so gro\u00df ist, dass sie nicht mehr zeitnah moderiert werden k\u00f6nnen. Weiter schlie\u00dfen wir die Kommentarfunktion, wenn die Kommentare sich nicht mehr auf das Thema beziehen oder eine Vielzahl der Kommentare die Regeln unserer\n[Kommentarrichtlinien](http://www.rbb-online.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html) verletzt.", "language": null, "image": "https://www.rbb24.de/content/dam/rbb/rbb/rbb24/2021/2021_07/dpa-account/247507376.jpg.jpg/size=708x398.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#main", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10381.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10496a.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=6510399.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10271.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10291.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10379.html", "https://www.rbb24.de/wetter/wetterkarte/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verkehr/nahverkehr/index.html", "/verkehr/auto/index.html", "/verkehr/blitzer/index.html", "https://www.rbb24.de", "https://www.rbb-online.de/rbbkultur/", "https://www.rbb-online.de/radio/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.ardmediathek.de/rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb24.de", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/sport/", "/panorama/", "/thema/israel/", "/politik/thema/Ukraine/", "/politik/berlin.html", "/politik/brandenburg.html", "/studiocottbus/", "/studiofrankfurt/", "https://www.instagram.com/rbb24", "https://www.facebook.com/rbb24.de/", "https://twitter.com/rbb24", "https://www.youtube.com/rbb24", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/panorama/beitrag/2023/10/wittenberge-brandenburg-wittenberg-sachsen-anhalt-bahnhof-wandbild-verwechslung-schlosskirche.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-dardai-taktische-probleme.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10381.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10496a.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=6510399.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10271.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10291.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10379.html", "https://www.rbb24.de/wetter/wetterkarte/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verkehr/nahverkehr/index.html", "/verkehr/auto/index.html", "/verkehr/blitzer/index.html", "/", "/politik/", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "#top-of-comments", null, null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-kabinett-maskenpflicht-grundschulen-massnahmen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-kabinett-maskenpflicht-grundschulen-massnahmen.html", null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-kabinett-maskenpflicht-grundschulen-massnahmen.html", null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-coronavirus-zweigleisig-schule-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-coronavirus-zweigleisig-schule-maskenpflicht.html", null, null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/bund-laender-konferenz-ministerpraesidenten-merkel-woidke-mueller-10-august.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/bund-laender-konferenz-ministerpraesidenten-merkel-woidke-mueller-10-august.html", null, null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-kabinett-maskenpflicht-grundschulen-massnahmen.html", "http://www.rbb-online.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", null, "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "https://www.rbb24.de/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/berlin-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/brandenburg-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", null, null, "#top", "Facebook", "Twitter", "Whatsapp", "", "https://www.rbb24.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#f32faf80-23ee-433b-96f3-489c7325788c", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#f95bfade-6d94-44d6-83c3-a7a8ead808b6", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#f95bfade-6d94-44d6-83c3-a7a8ead808b6", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#e2c8ab74-5076-40e3-91d9-816396343ac3", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#8f23e986-b862-4bfd-a8a7-fba5991d7099", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#8f23e986-b862-4bfd-a8a7-fba5991d7099", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#18032427-41ba-43e1-8579-e27ccd2c3375", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#24992a49-efd5-4f97-81dd-2d209a42def9", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#86a48972-7c13-4434-a834-c5669e343b2f", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#180c7d78-10e0-4289-be93-8781a0a63861", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#9028ccbf-8f4b-47e1-b69c-c52dda59c99d", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/07/brandenburg-ernst-stiko-impfungen-kinder-jugendliche.htm/listallcomments=on.html#18032427-41ba-43e1-8579-e27ccd2c3375", "#", "#", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-temeplhofer-feld-fluechtlingsunterkunft-kiziltepe-wohncontainer.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-temeplhofer-feld-fluechtlingsunterkunft-kiziltepe-wohncontainer.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/leben-kosten-erhaltung-teuer-berlin-brandenburg-vergleich.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/leben-kosten-erhaltung-teuer-berlin-brandenburg-vergleich.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-rathenow-bekommt-neues-frauenhaus-haeusliche-gewalt.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-rathenow-bekommt-neues-frauenhaus-haeusliche-gewalt.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-aeltestes-bauernhaus-entdeckt-teltow-flaeming-denkmal.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-aeltestes-bauernhaus-entdeckt-teltow-flaeming-denkmal.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-sonnenallee-neukoelln-krieg-nahost-reportage-hikel-konflikt.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-sonnenallee-neukoelln-krieg-nahost-reportage-hikel-konflikt.html", "/studiocottbus/politik/2023/10/cottbus-stadtverordnete-sicherer-hafen-beschluss-afd-cdu.html", "/studiocottbus/politik/2023/10/cottbus-stadtverordnete-sicherer-hafen-beschluss-afd-cdu.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/tischler-gruendung-genossenschaft-lausitz-fachkraeftemangel.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/tischler-gruendung-genossenschaft-lausitz-fachkraeftemangel.html", "/kultur/beitrag/2023/10/ausstellung-lee-ufan-hamburger-bahnhof-berlin.html", "/kultur/beitrag/2023/10/ausstellung-lee-ufan-hamburger-bahnhof-berlin.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/klima-positiv-beton-drewitz-ansiedlung.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/klima-positiv-beton-drewitz-ansiedlung.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-regionalliga-nordost-fc-energie-cottbus-greifswald-vorbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-regionalliga-nordost-fc-energie-cottbus-greifswald-vorbericht.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/klima-2050-wald-waldumbau-rotbuche-klimawandel-berlin-brandenburg.html", "/panorama/beitrag/2023/10/klima-2050-wald-waldumbau-rotbuche-klimawandel-berlin-brandenburg.html", "/politik/beitrag/2023/10/weitere-fluechtlingsunterkunft-am-flughafen-tempelhof-eroeffnet.html", "/politik/beitrag/2023/10/weitere-fluechtlingsunterkunft-am-flughafen-tempelhof-eroeffnet.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/teiche-peitz-fischzug-spree-neisse.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/teiche-peitz-fischzug-spree-neisse.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-abgeordnetenhaus-alexander-king-sahra-wagenknecht-die-linke.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-abgeordnetenhaus-alexander-king-sahra-wagenknecht-die-linke.html", "/sport/beitrag/2023/10/eishockey-del-eisbaeren-berlin-goalie-torwart-jake-hildebrand-neuzugang-die-wand.html", "/sport/beitrag/2023/10/eishockey-del-eisbaeren-berlin-goalie-torwart-jake-hildebrand-neuzugang-die-wand.html", "/sport/beitrag/2023/10/eishockey-del-eisbaeren-berlin-goalie-torwart-jake-hildebrand-neuzugang-die-wand.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/politik/beitrag/2023/10/fridays-for-future-zentralrat-der-juden-josef-schuster-luisa-neubauer.html", "/politik/beitrag/2023/10/fridays-for-future-zentralrat-der-juden-josef-schuster-luisa-neubauer.html", "/studiofrankfurt/wirtschaft/2023/10/lng-bio-gas-anlage-parmen-uckermark.html", "/studiofrankfurt/wirtschaft/2023/10/lng-bio-gas-anlage-parmen-uckermark.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/bringmeister-lieferdienst-berlin-stellen-fallen-weg-knuspr.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/bringmeister-lieferdienst-berlin-stellen-fallen-weg-knuspr.html", "/panorama/beitrag/2023/10/teilweise-mondfinsternis-sonntag-vollmond-sternwarte.html", "/panorama/beitrag/2023/10/teilweise-mondfinsternis-sonntag-vollmond-sternwarte.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-radsport-interview-theo-reinhardt-uci-track-champions-league.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-radsport-interview-theo-reinhardt-uci-track-champions-league.html", "/politik/beitrag/2023/10/landesamt-einwanderung-termine-probleme-wartelisten-aufenthaltstitel.html", "/politik/beitrag/2023/10/landesamt-einwanderung-termine-probleme-wartelisten-aufenthaltstitel.html", "/politik/beitrag/2023/10/landesamt-einwanderung-termine-probleme-wartelisten-aufenthaltstitel.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-fluechtlingsorganisation-schmaeht-innenminister-stuebgen-lob.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-fluechtlingsorganisation-schmaeht-innenminister-stuebgen-lob.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-basketball-euroleague-alba-mailand-spielbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-basketball-euroleague-alba-mailand-spielbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-basketball-euroleague-alba-mailand-spielbericht.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/fachkraefte-abwerbung-unternehmen-strukturwandel-lausitz.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/fachkraefte-abwerbung-unternehmen-strukturwandel-lausitz.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-sc-paderborn-vorbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-sc-paderborn-vorbericht.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/zigaretten-rauchen-urteil-bgh-warnhinweise-zigarettenausgaben.html", "/panorama/beitrag/2023/10/zigaretten-rauchen-urteil-bgh-warnhinweise-zigarettenausgaben.html", "/sport/beitrag/2023/10/eisschnelllauf-deutsche-meisterschaft-claudia-pechstein.html", "/sport/beitrag/2023/10/eisschnelllauf-deutsche-meisterschaft-claudia-pechstein.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-oberliga-tennis-borussia-entlaesst-trainer-brauer.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-oberliga-tennis-borussia-entlaesst-trainer-brauer.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-union-berlin-david-fofana-suspendiert.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-union-berlin-david-fofana-suspendiert.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-werder-bremen-union-berlin-vorbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-werder-bremen-union-berlin-vorbericht.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-polizei-slowik-lage-dregger-loehne.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-polizei-slowik-lage-dregger-loehne.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-autobahn-a24-tempolimit.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-autobahn-a24-tempolimit.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-autobahn-a24-tempolimit.html", "/studiofrankfurt/politik/2023/10/stationaere-grenzkontrollen-brandenburg-polen-bilanz.html", "/studiofrankfurt/politik/2023/10/stationaere-grenzkontrollen-brandenburg-polen-bilanz.html", "/studiofrankfurt/politik/2023/10/stationaere-grenzkontrollen-brandenburg-polen-bilanz.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/drohne-labor-proben-guben-cottbus.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/drohne-labor-proben-guben-cottbus.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/drohne-labor-proben-guben-cottbus.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-schule-rechtsextremismu-steigerung-zahlen.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-schule-rechtsextremismu-steigerung-zahlen.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/flughafen-ber-flugplan-winter-miami-dubai-kairo.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/flughafen-ber-flugplan-winter-miami-dubai-kairo.html", "/politik/beitrag/2023/10/pflegedienst-sozialaemter-berlin-patienten-kosten-tod-.html", "/politik/beitrag/2023/10/pflegedienst-sozialaemter-berlin-patienten-kosten-tod-.html", "/panorama/beitrag/2023/10/tot-schwerverletzt-mordkommission-wohnung-berlin-wilmersdorf.html", "/panorama/beitrag/2023/10/tot-schwerverletzt-mordkommission-wohnung-berlin-wilmersdorf.html", "/panorama/beitrag/2023/10/razzia-rechts-rechtsextrem-musik-szene-berlin.html", "/panorama/beitrag/2023/10/razzia-rechts-rechtsextrem-musik-szene-berlin.html", "/studiofrankfurt/panorama/2023/10/brandenburg-oder-spree-fuerstenwalde-brand-wohnhaus-feuerwehr.html", "/studiofrankfurt/panorama/2023/10/brandenburg-oder-spree-fuerstenwalde-brand-wohnhaus-feuerwehr.html", "/studiofrankfurt/kultur/2023/10/bundesarchiv-hoppegarten-filme-neue-scanner.html", "/studiofrankfurt/kultur/2023/10/bundesarchiv-hoppegarten-filme-neue-scanner.html", "/studiofrankfurt/kultur/2023/10/bundesarchiv-hoppegarten-filme-neue-scanner.html", "/kultur/beitrag/2023/10/berlin-kritik-eroeffnung-ukrainisches-film-festival.html", "/kultur/beitrag/2023/10/berlin-kritik-eroeffnung-ukrainisches-film-festival.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-s-bahn-stadtbahn-ostbahnhof-friedrichstrasse-strecke-sperrung-ersatzverkehr-alternativen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-s-bahn-stadtbahn-ostbahnhof-friedrichstrasse-strecke-sperrung-ersatzverkehr-alternativen.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-vbl-netzhoppers-koenigs-wusterhausen-saisonvorschau-chancen-kader-punktabzug.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-vbl-netzhoppers-koenigs-wusterhausen-saisonvorschau-chancen-kader-punktabzug.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-vbl-netzhoppers-koenigs-wusterhausen-saisonvorschau-chancen-kader-punktabzug.html", "/panorama/beitrag/2023/10/krankenhaus-klinik-gewalt-polizei-aggression.html", "/panorama/beitrag/2023/10/krankenhaus-klinik-gewalt-polizei-aggression.html", "/panorama/beitrag/2023/10/krankenhaus-klinik-gewalt-polizei-aggression.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-polizei-zuviele-einsaetze-gewerkschaft-am-limit.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-polizei-zuviele-einsaetze-gewerkschaft-am-limit.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-polizei-zuviele-einsaetze-gewerkschaft-am-limit.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/politik/beitrag/2023/10/liveblog-israel-berlin-brandenburg-palaestinenser-hamas.html", "/politik/beitrag/2023/10/liveblog-israel-berlin-brandenburg-palaestinenser-hamas.html", "/panorama/beitrag/2023/10/solidaritaet-israel-gaza-interview-jannis-grimm.html", "/panorama/beitrag/2023/10/solidaritaet-israel-gaza-interview-jannis-grimm.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-zahlen-fakten-israelis-palaestinenser.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-zahlen-fakten-israelis-palaestinenser.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-friedenau-gymnasium-gespraech-schueler-lehrer-israel-gaza-krieg.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-friedenau-gymnasium-gespraech-schueler-lehrer-israel-gaza-krieg.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/panorama/thema/corona/faq/faq-was-bei-einem-positiven-corona-testergebnis-tun.html", "/panorama/thema/corona/faq/impfstoffe-fragen-antworten-biontech-moderna-novavax-johnson.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/beitraege/chronik-coronik-ausbruch-coronavirus-pandemie-rueckblick-timeline-berlin-brandenburg.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2023/09/brandenburg-cottbus-expertin-corona-variante-covid-impfstoff-schutz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/08/corona-fallzahlen-covid-erkaeltung-faq.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-regeln-laufen-aus-analyse-rueckblick-ausblick.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/07/brandenburg-corona-masken-vernichtet-bestand.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/05/stiko-empfehlung-keine-impfung-mehr-fuer-kinder-und-jugendliche.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/brandenburg-long-covid-forschung-landtag-mehr-geld.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/brandenburg-testpflicht-corona-auflagen-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/maskenpflicht-testpflicht-gesundheitswesen-entfaellt-maerz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/fuenftaegige-isolationspflicht-berlin-brandenburg-endet-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/isolationspflicht-berlin-brandenburg-entfaellt-mitte-februar.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2023/02/brandenburg-cottbus-verstoesse-maskenpflicht-bus-bahn.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-pflegekraefte-corona-barmer-pflegereport-2022.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/debatte-maskenpflicht-gesundheitswesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/demonstration-reichstag-berlin-corona-langzeitfolgen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2023/brandenburg-corona-isolation-gesundheitsministerium.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-neue-variante-xbb-15-erstmals-nachgewiesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/vorschlag-maskenpflicht-oepnv-abschaffen-brandenburg-ab-februar.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/woidke-brandenburg-ende-corona-massnahmen-denkbar.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-aerzte-video-sprechstunden-abrechnung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/senat-verlaengert-maskenpflicht-bus-bahn-mitte-januar.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/gesundheitsministerkonferenz-bund-laender-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/berlin-obdachlose-quarantaeneunterkunft.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/brandenburg-havelland-nauen-rathenow-klinik-covid-verschiebungen.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/11/spree-neisse-keine-corona-bescheide.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/bussgeld-verstoss-corona-regeln.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/ermittlungsverfahren-betrug-corona-hilfen-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/corona-berlin-brandenburg-deutschland-studie-krank-arbeit-smptome.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/masken-obdachlose-berlin-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-10000-beschaeftigte-impfpflicht-gesundheitswesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-maerkisch-oderland-krankenhuser-corona-besuchsverbot.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-booster-impfung-nonnemacher-impfstoff-omikron.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/staendige-impfkommission-stiko-covid-19-auffrischimpfungen-omikron-variante.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-corona-verordnung-verlaengert.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/lufthansa-abschaffung-maskenpflicht-corona-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-bezirke-corona-verstoesse-bussgelder.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-gesundheit-ausschuss-verordnung-verlaengerung-schutzwoche-schulen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/einrichtungsbezogene-impfpflicht-gote-keine-verlaengerung-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/telefonische-krankschreibung-corona.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-corona-demonstrationen-platzverweise.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-pandemie-bilanz-brandenburg-pflegeheime.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-covid-test-schnelltest-impfung-hygienemassnahmen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/haftstrafe-betreiber-corona-testzentren-berlin.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/berlin-coronahilfen-coronatests-betrug-schaeden-berlin-hochburg.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/beitraege/chronik-coronik-ausbruch-coronavirus-pandemie-rueckblick-timeline-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/brandenburg-ende-letzte-regeln-corona-maske-test-1-maerz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/interview-soziologin-koloma-beck-nach-corona-folgen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/corona-quarantaene-isolationspflicht-aufheben-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/berlin-brandenburg-maskenpflicht-fernverkehr-ende-lauterbach-corona-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/fragen-antworten-omikron-sublinie-xbb-1-5.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2023/brandenburg-massnahmen-corona-long-covid-reha.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/keine-maskenpflicht-oepnv-ab-2-februar-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-corona-nonnemacher-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-brandenburg-keine-lockerungen-pandemie-ende-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-brandenburg-corona-giffey-normalitaet-massnahmen-maskenpflicht.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/brandenburg-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/berlin-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/belastung-krankenhaus-infektionen-rsv-grippe.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/maskenpflicht-brandenburg-nonnemacher-berlin-bus-bahn.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-abwasser-klaerwerk-monitoring-virus-nachweis-welle.html", "/wirtschaft/thema/corona/beitraege/2022/11/berlin-corona-hilfen-ermittlungen-betrug-pandemie-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/kommentar-corona-massnahmen-in-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/maskenpflicht-isolationspflicht-kabinett-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/impfpflicht-gesundheitswesen-laeuft-aus-ende-2022.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/infektionsschutzverordnung-berlin-quarantaene-isolation.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/brandenburg-berlin-aufhebung-isolationspflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-senat-maskenpflicht-keine-verschaerfung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-verlaengert-infektionsschutzverordnung-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-vorerst-keine-verschaerfung-corona-regeln.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/senat-berlin-entscheidung-ueber-ausweitung-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/maskenpflicht-innenraeume-experten-berlin-senat.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-ausgaben-pandemie-dieses-jahr-600-mio-euro.html", "/wirtschaft/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-brandenburg-krankenhaus-pflege-personalmangel-inflation.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-gesundheitssenatorin-ulrike-gote-verteidigt-vorstoss-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-nonnemacher-maskenpflich-geschaeften-behoerden-.html", "/studiofrankfurt/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/10/inzidenz-frankfurt-oder-hoch-ueber-landesschnitt-fallzahlen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/giffey-gote-maskenpflicht.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/10/vorbereitung-schliessung-stationen-ctk-cottbus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berliner-senat-plaene-winter-gote-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/interview-long-covid-charite-erkrankung-patienten.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-senat-corona-massnahmen-winter.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/wie-geht-es-uns-/post-long-covid-berlin-brandenburg-patientin.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/dak-studie-auswirkungen-pandemie-jugendliche-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/herbst-welle-omikron-hospitalisierung.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-brandenburg-herbst-winter-welle-lauterbach-fallzahlen-infektionen-coronavirus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-kabinett-herbst-winter-warnampel-krankenhaeuser.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/impfstoff-omikron-berlin-impfung-booster-erhaeltlich.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-mitte-gesundheitsamt-ermittlungen-lauterbach-eingestellt.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-mitte-gesundheitsamt-ermittlungen-lauterbach-quarantaene.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-brandenburg-corona-regeln-herbst-winter-masken-tests-pflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/corona-impfstoffe-omikron-booster-impfung-fragen-antworten.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/impfstoff-omikron-ema-macht-weg-frei.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-wasserbetriebe-abwasser-monitoring-corona-virus-fruehwarnsystem.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/kabinett-infektionsschutzgesetz-maskenpflicht-herbst-winter.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/stiko-empfehlung-auffrischung-vierte-impfung-zweiter-booster-ab-60-jahren.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-verlaengert-massnahmen-basisschutz-schulen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-corona-massnahmen-verlaengert-schutzwoche.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/ausfaelle-corona-zugpersonal-hoher-krankenstand-vbb-bvg-berlin.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/infektionsschutzgesetz-entwurf-maskenpflicht-reaktionen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-demonstration-querdenker-corona-regeln.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/impfaerzte-berlin-umgang-mit-drohungen-anfeindungen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/lederer-corona-regeln-berlin-kultur.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/pandemie-geburtenanstieg-berlin-brandenburg.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/07/interview-vierte-impfung-peltroche-ctk-cottbus.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/omikron-vierte-impfung-mutation-fragen-antworten-variante.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/berlin-betretungsverbot-beschaeftigungsverbot-corona-ungeimpfte.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/07/forschung-corona-aerosole-btu-cottbus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/eu-empfiehlt-viertimpfung-menschen-ab-60-jahren.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/brandenburg-corona-ungeimpft-betretungsverbot-gesundheitspersonal.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/brandenburg-schule-bildung-lernrueckstand-aufholprogramm-ernst.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/faq-sommer-urlaub-ferien-regeln-quarantaene-reiseruecktritt.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/gesundheitsminister-fordern-mehr-befugnisse-vom-bund-nonnemacher.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/lauterbach-corona-buergertests-bleiben-kritik-kassenaerzte.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/corona-antigen-schnelltests-kosten-testzentren-apotheken-berlin-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/millionenbetrug-mit-coronatests-lka-berlin-staatliches-organisat.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/kassenaerzte-abrechnung-buergertests-brief-lauterbach.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/kostenlose-corona-buergertests-pandemie-berlin-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/corona-test-kosten-drei-euro-lauterbach.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/06/interview-peltroche-corona-urlaub-reisen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/faq-corona-sommerwelle-reisen-impfung-tests.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/covid-berufskrankheit-arbeitsunfall-gesetzliche-unfallversicherung.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/schnelltests-schulen-berlin-freiwillig-schueler.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/kein-pflegebonus-gesetz-bund-klinik-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-obdachlose-quarantaene-corona-isolation-kaeltehilfe.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-senat-lockerung-maskenpflicht-pflegeheime-gastronomie.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-impfzentren-icc-tegel-schliessung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-impfpflicht-gesundheitswesen-nachverfolgung-larscheid.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/stiko-corona-empfehlung-impfung-kinder-einmalig.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/omikron-lage-fragen-antworten-masken-impfung-sommer-herbst-studien.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/impfdosen-berlin-vernichtet-impfstoff-corona-moderna-biontech.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/impfpflicht-pflege-brandenburg-impfstatus-pflegekraefte.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/corona-berlin-betrug-testzentren-ermittlungen-millionenschaden.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-landeseigene-corona-teststellen-senat-schadenersatz.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/bundesverfassungsgericht-klage-berlin-gastronomie-notbremse.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/corona-testpflicht-entfaellt-an-berliner-kitas-ab-9--mai.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/senat-beschliesst-isloationsfrist-infizierte-corona-fuenf-tage.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-schulen-testpflicht-verlaengerung-pfingsten.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/studiocottbus/beitraege/2023/10/brandenburg-cottbus-tierpark-elefanten-sundali-dong-chung-kalte-schulter.html", "/studiocottbus/beitraege/2023/10/brandenburg-cottbus-tierpark-elefanten-sundali-dong-chung-kalte-schulter.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "https://www.instagram.com/rbb24/", "https://de-de.facebook.com/rbb24.de", "https://www.youtube.com/rbb24/", "https://twitter.com/rbb24", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.rbb.rbb24", "https://itunes.apple.com/de/app/rbb-24/id1071853102", "#top", "https://www.rbb-online.de/", "#", "/", "/", "/studiofrankfurt/", "/studiocottbus/", "/wetter/wetterkarte/", "/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "/hilfe/", "/hilfe/copyright_und_datenschutz/", "https://www.rbb-online.de/kontakt/", "https://www.rbb-online.de/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.rbb-online.de/radio/", "https://www.ardmediathek.de/rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/profil/internet/internet.html", "https://www.rbb-online.de/kontakt/", "/hilfe/", "https://www.rbb-online.de/hilfe/copyright_und_datenschutz/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/frequenzen/", "https://www.rbb-online.de/radio/frequenzen/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/korrekturen.html", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/mitschnittservice.html", "https://www.rbb-online.de/static/shop/rbb_shop.html", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/presse/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/rundfunkbeitrag/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/service-redaktion/wegbeschreibung.html", "https://www.ard.de/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.rbb24.de", "https://www.rbbkultur.de/", "https://www.rbb888.de", "https://www.antennebrandenburg.de/", "https://www.inforadio.de/", "https://www.fritz.de/", "https://www.radioeins.de", "https://www1.wdr.de/radio/cosmo/", "https://www.rbb-online.de/impressum/", "https://www.rbb-online.de/datenschutz/datenschutzerklaerung.html"]}