{"title": "Schutzimpfung gegen saisonale Grippe ist wichtig", "author": null, "url": "http://mastd.rlp.de/service/presse/detail/schutzimpfung-gegen-saisonale-grippe-ist-wichtig", "hostname": "mastd.rlp.de", "description": "Die vorbeugende Grippeschutzimpfung im Herbst bietet den besten Schutz vor einer Erkrankung. Aus diesem Grund hat Gesundheitsministerin Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler gemeinsam mit der Landes\u00e4rztekammer Rheinland-Pfalz zur j\u00e4hrlichen Grippeschutzimpfung aufgerufen. Sowohl die Ministerin als auch der Vize-Pr\u00e4sident der Landes\u00e4rztekammer, Sanit\u00e4tsrat Dr. Michael Fink, und Dr. Hans-Dieter Gr\u00fcninger, Vorstandsmitglied der Landes\u00e4rztekammer, gingen auch in diesem Jahr mit gutem Beispiel voran und lie\u00dfen sich w\u00e4hrend der Auftaktveranstaltung heute im Landtag impfen.", "sitename": "mastd.rlp.de", "date": "2015-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gesundheitsministerin B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler wies darauf hin, dass die Influenza keine harmlose Erk\u00e4ltung ist und leicht \u00fcbertragbar sei. \u201eDeshalb ist es besonders wichtig, dass sich viele Menschen impfen lassen. Nur so hat die Ausbreitung der Grippe keine Chance. Vor allem \u00e4ltere Menschen, chronisch Kranke und Personen, die aufgrund ihres Berufes mit vielen Menschen in Kontakt kommen, sind besonders gef\u00e4hrdet, sich mit der Virusgrippe zu infizieren und sollten sich impfen lassen.\u201c\nDr. Fink hob hervor, dass der beste Zeitraum f\u00fcr die Impfung gegen Grippe von Oktober bis November sei und m\u00f6glichst bis Ende des Jahres erfolgt sein sollte, da es in der Regel im Januar zu einer deutlichen Zunahme von Influenzainfektionen komme. \u201eEs ist wichtig zu wissen, dass das Immunsystem nach der Grippeschutzimpfung zwischen zehn und vierzehn Tage braucht, um einen vollst\u00e4ndigen Immunschutz aufzubauen. Danach ist nicht nur der geimpfte Mensch selbst, sondern auch andere sind gesch\u00fctzt, weil von den geimpften Personen kein Ansteckungsrisiko mehr ausgeht.\u201c\nDie Kosten der saisonalen Grippeschutzimpfung werden von den Krankenkassen f\u00fcr solche Versicherten \u00fcbernommen, die zu den von der st\u00e4ndigen Impfkommission empfohlenen Gruppen z\u00e4hlen. Dazu geh\u00f6ren unter anderem Menschen \u00fcber 60 Jahre, Kinder, Jugendliche und Erwachsene mit erh\u00f6hter gesundheitlicher Gef\u00e4hrdung infolge eines Grundleidens sowie Schwangere. Ebenso Bewohnerinnen und Bewohner von Alten- oder Pflegeeinrichtungen, medizinisches und pflegerisches Personal oder Menschen, die in Einrichtungen mit gro\u00dfem Publikumsverkehr arbeiten. Personen mit erh\u00f6hter Infektionsgef\u00e4hrdung durch direkten Kontakt zu Gefl\u00fcgel und Wildv\u00f6geln sollen sich ebenfalls impfen lassen.\n\u201eVersicherte, die nicht zu diesen Personenkreisen z\u00e4hlen und sich impfen lassen m\u00f6chten, sollten sich zur Kl\u00e4rung der Kosten\u00fcbernahme mit ihrer Krankenkasse in Verbindung setzen\u201c, empfahl die Ministerin.\nDie Gesundheitsministerin und die Landes\u00e4rztekammer raten allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, Arztbesuche regelm\u00e4\u00dfig auch daf\u00fcr zu nutzen, ihren eigenen Impfstatus und den ihrer Kinder \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und fehlende Impfungen nachzuholen. Insbesondere vor dem Hintergrund bundesweit zunehmender Masernf\u00e4lle ist ein vollst\u00e4ndiger Impfschutz zum eigenen und zum Schutz anderer dringend erforderlich. Auch die Gesundheits\u00e4mter beraten zu Impfungen oder bieten Impfungen an.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#offcanvas", "https://www.rlp.de/regierung/staatskanzlei", "https://fm.rlp.de", "https://mdi.rlp.de", "https://mastd.rlp.de", "https://bm.rlp.de", "https://mwvlw.rlp.de", "https://jm.rlp.de", "https://mkuem.rlp.de", "https://mffki.rlp.de", "https://mwg.rlp.de", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/", "#offcanvas", "/ministerium", "/themen", "/service", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/ministerium", "/ministerium/minister", "/ministerium/staatssekretaer", "/ministerium/landesbeauftragter-fuer-belange-von-menschen-mit-behinderungen", "/ministerium/aufgaben-und-themen", "/themen", "/themen/arbeit", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/bedarfsgemeinschaftscoaching", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/frauen-aktiv-in-die-zukunft", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/perspektiven-eroeffnen-plus", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/qualischeck", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/betriebliche-weiterbildung", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/unterstuetzung-von-transformationsprozessen", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/jugendberufsagenturen-und-jba", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/jobfux", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/jobaction", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/digiscouts", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/von-hand-zu-hand-begleitung-bei-den-ersten-schritten", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/vermeidung-von-ausbildungsabbruechen", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeiten-in-der-grossregion", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/kurzarbeitergeld", "/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/leistungen-bei-arbeitslosigkeit", "/themen/arbeit/fachkraefte-und-integration", "/themen/arbeit/fachkraefte-und-integration/fachkraeftesicherung", "/themen/arbeit/fachkraefte-und-integration/arbeit-und-migration", "/themen/arbeit/qualifizierung-und-weiterbildung", "/themen/arbeit/uebergang-schule-und-beruf", "/themen/arbeit/arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/betriebliches-gesundheitsmanagement", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/betriebliches-gesundheitsmanagement/bgm-und-klimaschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/sozialer-arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/medizinischer-arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsschutz/technischer-arbeitsschutz", "/themen/arbeit/arbeitsrecht", "/themen/arbeit/arbeitsrecht/tarifregister", "/themen/arbeit/arbeitsrecht/landestariftreuegesetz", "/themen/arbeit/arbeitsrecht/schwarzarbeit-und-illegale-beschaeftigung", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge/gesetzliche-rentenversicherung", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge/ergaenzende-altersversorgung", "/themen/arbeit/rente-und-altersvorsorge/informationen-zum-haertefallfonds-des-bundes", "/themen/arbeit/gesetzliche-unfallversicherung", "/themen/arbeit/analysen-studien-und-berichte", "/themen/soziales", "/themen/soziales/soziale-sicherung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung/sonderprogramm-tafeln-lebensmittelausgabestellen", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung/aktionsplan-zur-armutsbekaempfung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/armutsbekaempfung/wohnungslosenhilfe", "/themen/soziales/soziale-sicherung/grundsicherung", "/themen/soziales/soziale-sicherung/sozialhilfe", "/themen/soziales/soziale-sicherung/schuldnerberatung", "https://heizkostenhilfe.rlp.de", "/themen/soziales/soziale-entschaedigung", "/themen/soziales/betreuungsrecht", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/rechtliche-grundlagen-und-leitlinien", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/landesinklusionsgesetz", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/rechtliche-grundlagen-und-leitlinien/bundesteilhabegesetz", "https://inklusion.rlp.de/de/landesaktionsplan/", "/ministerium/landesbeauftragter-fuer-belange-von-menschen-mit-behinderungen", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/gesamt-und-teilhabeplanung", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/persoenliches-budget", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/teilhabe-am-arbeitsleben", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/wohnen-und-teilhabe", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/teilhabe/assistenzhunde", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit/barrierefreiheitsstaerkungsgesetz", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit/barrierefreies-wohnen", "/themen/soziales/teilhabe-und-inklusion/barrierefreiheit/digitale-barrierefreiheit", "/themen/soziales/demografischer-wandel", "/themen/soziales/demografischer-wandel/demografiestrategie", "/themen/soziales/demografischer-wandel/demografie-projekte", "https://demografiewoche.rlp.de/de/startseite/", "/themen/soziales/demografischer-wandel/anschubfoerderung-fuer-regionalstrategien", "/themen/soziales/demografischer-wandel/externe-links", "https://mastd.rlp.de/themen/soziales/demografischer-wandel/demografiestrategie", "https://mastd.rlp.de/themen/soziales/demografischer-wandel/demografie-projekte", "https://demografiewoche.rlp.de/de/startseite/", "https://www.statistik.rlp.de/de/gesellschaft-staat/demografischer-wandel/", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/landesleitstelle-gut-leben-im-alter", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/rentenausweis", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/gemeindeschwester-plus", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/neue-nachbarschaften", "/themen/soziales/gut-leben-im-alter/digitalbotschafterinnen-und-digitalbotschafter", "/themen/soziales/neue-wohnformen", "/themen/soziales/neue-wohnformen/beratung-und-foerderung", "/themen/soziales/neue-wohnformen/anschubfoerderung-fuer-innovative-wohnprojekte", "/themen/soziales/neue-wohnformen/anschubfoerderung-fuer-innovative-wohnprojekte/soziale-wohnraumfoerderung", "/themen/soziales/neue-wohnformen/wohnpunkt-rlp", "https://lsjv.rlp.de/de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnpunkt-rlp/wohnpunkt-rlp-bewerbungsunterlagen/", "/themen/soziales/neue-wohnformen/gemeinschaftliches-wohnen", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/suchtpraevention", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/suchtberatung", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/suchtselbsthilfe", "/themen/soziales/sucht-und-suchthilfe/nichtraucherschutz", "/themen/transformation", "/themen/transformation/transformationsagentur", "/themen/transformation/transformationsbegleiter", "/themen/digitalisierung", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/gigabitstrategie", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/netzbuendnis", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/kompetenzzentrum", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/breitbandportal", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/dateninformationsportal", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk/mobilfunkpakt", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk/clearingstelle-mobilfunk", "/themen/digitalisierung/digitale-infrastrukturen/mobilfunk/mobilfunkmonitoring", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/onlinezugangsgesetz", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/nutzerkonto-rheinland-pfalz", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/buerger-und-unternehmensservice", "/themen/digitalisierung/digitale-verwaltung/behoerdennummer-115", "/themen/digitalisierung/informationssicherheit", "https://mdi.rlp.de/themen/verfassungsschutz/wirtschaftsschutz-und-spionageabwehr", "https://kriminalpraevention.rlp.de/de/unsere-themen/cybersicherheit", "/themen/digitalisierung/informationssicherheit/cert-rlp", "/themen/digitalisierung/informationssicherheit/informationssicherheit-fuer-buergerinnen-und-buerger", "https://www.digital.rlp.de", "/themen/weiterbildung", "/themen/weiterbildung/allgemeine-weiterbildung", "/themen/weiterbildung/berufliche-weiterbildung", "/themen/weiterbildung/berufliche-weiterbildung/externe-links", "https://mastd.rlp.de/themen/arbeit/arbeit-und-beschaeftigung/arbeitsmarktinitiativen/qualischeck", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung/bildungsfreistellung-fuer-auszubildende", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung/informationen-fuer-arbeitgeber", "/themen/weiterbildung/bildungsfreistellung/informationen-fuer-bildungstraeger", "https://awv.rlp.de/suche/", "/themen/weiterbildung/weiterbildungsportal", "/themen/weiterbildung/weiterbildungspreis", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse/alphakurse-und-lerncafes", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse/schulabschluesse-fuer-erwachsene", "/themen/weiterbildung/alphabetisierung-und-schulabschluesse/digitale-grundbildung", "/themen/weiterbildung/informationen-fuer-weiterbildungstraeger", "/themen/pflege", "/themen/pflege/menschen-pflegen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/soziale-pflegeversicherung", "/themen/pflege/menschen-pflegen/soziale-pflegeversicherung/leistungen-der-pflegeversicherung", "/themen/pflege/menschen-pflegen/soziale-pflegeversicherung/begutachtung-zur-feststellung-der-pflegebeduerftigkeit", "/themen/pflege/menschen-pflegen/pflegestuetzpunkte", "/themen/pflege/besondere-pflegesituationen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/besondere-pflegesituationen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/demenzstrategie-rheinland-pfalz", "/themen/pflege/menschen-pflegen/default-b037227892b4e86448a6d0fd4adf6d1f", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/wohn-pflege-gemeinschaften", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/betreutes-wohnen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/wohnen-in-einrichtungen", "/themen/pflege/menschen-pflegen/wohnen-und-pflege/beratungs-und-pruefbehoerde", "/themen/pflege/menschen-pflegen/gesundheitsschutz-in-den-heissen-sommermonaten", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/berufe-des-gesundheitswesens", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/berufe-des-gesundheitswesens/ausbildung-in-den-gesundheitsfachberufen", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/anerkennung-internationaler-berufsabschluesse-nichtakademische-gesundheitsberufe", "/themen/pflege/arbeiten-in-der-pflege-und-den-gesundheitsberufen/fort-und-weiterbildungen-pflege", "/themen/pflege/ausbildung-in-der-pflege", "/themen/pflege/ausbildung-in-der-pflege/generalistische-pflegeausbildung", "https://www.werpflegtbewegt.de/", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege/schulgeldfreiheit-gesundheitsfachberufe", "/themen/pflege/ausbildung-in-der-pflege/ausbildung-gesundheits-und-krankenpflegehilfe", "/demo-2/pflege/ausbilden-in-der-pflege-2/zugang-zu-gesundheitsfachberufen-fuer-menschen-mit-flucht-und-migrationshintergrund-zug", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege-2/gesetze-und-landesverordnungen-pflegeausbildungen", "/themen/pflege/ausbilden-in-der-pflege-2/rahmenlehrplaene-des-landes-rheinland-pfalz", "/themen/pflege/fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege", "/themen/pflege/fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege/branchenmonitoring-gesundheitsfachberufe-rheinland-pfalz", "/themen/pflege/fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege/digi2care", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/gesetzlicher-auftrag", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/pflegebericht", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/pflegekonferenz", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/ueberregionale-zusammenarbeit", "/themen/pflege/pflegestrukturplanung/kommunale-pflegestrukturplanung", "/themen/pflege/pflegestruktur/pflegeversicherung", "/service", "/service/presse", "/service/publikationen", "/service/stellenangebote", "#", "/ueber-uns/kontakt", "/ueber-uns/impressum", "/ueber-uns/datenschutz", "/ueber-uns/sitemap", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/ueber-uns/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "#", "https://www.rlp.de/de/regierung/ministerien/", "#", "/service/presse", "#", "https://www.rlp.de/regierung/staatskanzlei", "https://fm.rlp.de", "https://mdi.rlp.de", "https://mastd.rlp.de", "https://bm.rlp.de", "https://mwvlw.rlp.de", "https://jm.rlp.de", "https://mkuem.rlp.de", "https://mffki.rlp.de", "https://mwg.rlp.de", "https://www.facebook.com/Sozialministerium.RLP", "https://twitter.com/Soziales_RLP", "/", "/service", "/service/presse", "/service/presse", "/ueber-uns/kontakt", "/ueber-uns/impressum", "/ueber-uns/datenschutz", "/ueber-uns/sitemap", "/ueber-uns/gebaerdensprache", "/ueber-uns/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "https://www.rlp.de/de/regierung/ministerien/", "/service/presse", "https://www.facebook.com/Sozialministerium.RLP", "https://twitter.com/Soziales_RLP"]}