{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.wienerstaedtische.at/fileadmin/user_upload/Dokumente/Unternehmen/Presse/Pressemeldungen/2022/27_Gesundheitsstudie_2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nWIENER ST\u00c4DTISCHE Versicherung AG Vienna Insurance Group  \nSitz in Wien, FN 333376i, Handelsgericht Wien   \n \n \n Nr. 27/2022  \n7. September  2022  \n \n8 von 10 impfwilligen \u00d6sterreichern f\u00fcr j\u00e4hrliche COVID -Impfung  \n \n\u2022 \u00d6sterreicher \u00fcberwiegend k\u00f6rperlich so wie mental fit  \n\u2022 Trotzdem  merkliche Verschlechterung de s psychischen Befindens , v. a. bei Kinder n \n\u2022 Long -COVID belastet 4 von 10  Personen  \n\u2022 Interesse an Alternativmedizin steigt  \n \nSchwarz auf wei\u00df zeigt die Gesundheitsstudie 2022 der Wiener St\u00e4dtischen , wie gesund die \n\u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich ist. Die Corona -Krise  nimmt  dabei weiterhin ein en zentrale n \nStellenwert ein . \u201eDie Pandemie ist noch nicht vorbei und hat \u2013  neben Stress und anderen \nAlltagsbelastungen  \u2013 immer noch einen ganz klaren Einfluss auf das k\u00f6rperliche sowie mentale \nWohlbefinden der \u00d6sterreicherinnen und \u00d6st erreicher  sowie auf deren Gesundheitsverhalten \u201c, fasst  \nDoris Wendler, Vorstandsdirektorin der Wiener St\u00e4dtischen , die Ergebnisse der repr\u00e4sentativen \nOnline -Umfrage unter 1.000  \u00d6sterreichern im Alter von 16  bis 70 durch das Gallup Institut im \nAuftrag der Wiener St\u00e4dtischen  zusammen . \n \nLong -COVID hat \u201eGenesene\u201c fest im Griff  \n53 Prozent der \u00d6sterreicher geben an, bereits am Coronavirus erkrankt gewesen zu sein, 7  Prozent \ndavon mehrfach. 4 von 10 offiziell \u201e Genesenen \u201c berichten von anhaltenden, sogenannten Long -\nCOVID- Symptomen. Im Vordergrund stehen dabei  k\u00f6rperliche Ersch\u00f6pfung  und mentale \nAntriebslosigkeit.  Die Mehrheit der \u00d6sterreicher ist laut eigenen Angaben bereits vollst\u00e4ndig gegen \ndas Coronavirus geimpft. In di eser Gruppe zeigen sich 60  Prozent  bereit, sich bei Empfehlung des \nNationalen Impfgremiums im Herbst ein weiteres Mal impfen zu lassen. Offen daf\u00fcr sind vor allem \nPersonen ab Mitte  50 und mit h\u00f6herem Bildungsniveau. F\u00fcr 80  Prozent jener, die eine positive \nEinstellung zu einer weiteren Impfung haben, ist auch eine j\u00e4hrliche Impfung gegen COVID -19 \nvorstellbar. Rund ein  Sechstel der \u00d6sterreicher z\u00e4hlt zu den sogenannten Impfskeptikern \u2013  sie sind \naktuell nicht geimpft und laut eigenen Angaben auch in Zukunft nicht zu einer Impfung zu bewegen.  \n \nBesonders Kinder mental sehr gefordert  \nDer aktuelle Gesundheitszustand der \u00d6sterreicher ist laut Selbsteinsch\u00e4tzung auf einigerma\u00dfen gutem Niveau: Die Mehrheit bewertet mit 61  Prozent ihr k\u00f6rperliches Be finden und mit 62  Prozent \nihren mentalen Zustand mit (sehr) gut . Im Jahresverlauf zeigt sich bei den Befragten zwar \n\u00fcberwiegend  Stabilit\u00e4t, teilweise werden jedoch auch Ver\u00e4nderungen evident . Dabei ist der Anteil an \nVerschlechterungen im k\u00f6rperlichen Berei ch tendenziell h\u00f6her als im mentalen:  In etwa  jeder  Dritte \nberichtet von einer Verschlechterung des eigenen k\u00f6rperlichen Gesundheitszustandes  in den letzten \nzw\u00f6lf Monaten , jeder Vierte  nimmt eine Verschlechterung des mentalen Befindens wahr . Als Grund \nwerden prim\u00e4r die Belastungssituation des Alltags sowie die Pandemie und deren Rahmenbedingungen genannt. Auch bei Kindern macht sich ein deutliches Ausma\u00df an mentaler \nBelastung bemerkbar: 43  Prozent der Befragten mit Kindern bis 18 Jahre im Haus halt sehen bei \ndiesen eine (sehr) deutliche Belastung, insbesondere bei Kinder n im Teenageralter. Ein F\u00fcnftel der \nEltern berichtet zudem  von einer Verschlechterung des psychischen Befindens bei ihren Kindern in \nden letzten zw\u00f6lf Monaten. Wendler: \n\u201eGerade i n der Altersgruppe 15  bis 18  Jahre gehen K\u00f6rper und \nPsyche auf eine abwechslungsreiche Reise. Hinzu kommen andere  Belastungen , etwa durch die \nPandemie im vergangenen Jahr , die Jugendliche deutlich sp\u00fcren. \u201c \n  Alternativmedizin auf Vormarsch  \nIn Zusammenhang mit dem Gesundheitsbewusstsein zeigt sich jedoch eine positive Entwicklung: \nMehr als ein Drittel achten jetzt mehr auf die eigene Gesundheit als vor zw\u00f6lf Monaten. Das \nErn\u00e4hrungsverhalten hat mehr als  ein Viertel (29  Prozent) optimiert, bei  den sportlichen Ambitionen \nzeigt sich eine polarisierende Situation: Fast ebenso viele haben ihre sportlichen Aktivit\u00e4ten \nintensiviert (15  Prozent) bzw. treiben nun weniger Sport (18  Prozent). Generell spielt beim  \nGesundheitsverhalten der ganzheitliche Zu gang f\u00fcr einen Gro\u00dfteil eine wichtige Rolle, d ie \nAlternativmedizin ist in \u00d6sterreich gut etabliert: Knapp 70  Prozent nehmen sie als Teil der \ngesundheitlichen Versorgung wahr. Hom\u00f6opathie, gefolgt von Bachbl\u00fcten und Akupunktur werden \nam meisten genutzt. Dab ei l\u00e4sst sich ein deutlicher geschlechtsspezifischer Unterschied erkennen: \nW\u00e4hrend 46  Prozent der M\u00e4nner \u00fcber keinerlei Erfahrungswerte mit alternativmedizinischen \nBehandlungen verf\u00fcgen, sind es bei Frauen lediglich 28  Prozent. Generell geht der Trend aber  nach \noben : Mehr als  ein Viertel (27 Prozent)  bekunde n nun ein h\u00f6heres Interesse als vor zw\u00f6lf Monaten \u2013 \nvor allem bei Frauen und Personen bis Mitte 30 ist dieser Zuwachs festzustellen.  \n \nPrivate Vorsorge f\u00fcr J\u00fcngere ein gro\u00dfes Thema  \nAuch wenn alternativmedizinische Behandlungen bislang kaum vom \u00f6ffentlichen Gesundheitssystem \n\u00fcbernommen werden, attestieren die \u00d6sterreicher diesem ein durchaus positives Zeugnis: 56  Prozent \nzeigen sich damit (sehr) zufrieden. Grund daf\u00fcr sind  prim\u00e4r die gegebene Grundversorgung, ein \nbreites Spektrum an abgedeckten , schulmedizinischen  Leistungen sowie ein hohes qualitatives \nNiveau der \u00c4rzteschaft und Kliniken. Dennoch: \u201eViele w\u00fcnschen sich mehr, als die gesetzliche \nKrankenversicherung biete n kann \u2013  und da kommen wir als einer der f\u00fchrenden \nGesundheitsversicherer \u00d6sterreichs  ins Spiel\u201c , so Wendler . Die Wiener St\u00e4dtische z\u00e4hlt rund \n650.000 Kunden im Gesundheitsbereich. Insgesamt hat landesweit  bereits j eder Dritte eine private \nGesundheitsvorsorge. Das Interesse  an einem Neuabschluss  ist in den letzten zw\u00f6lf Monaten bei rund \neinem Drittel gestiegen, in der Altersgruppe bis 35  Jahre sind es sogar 37  Prozent.  \n \n \nDie WIENER ST\u00c4DTISCHE Versicherung ist die gr\u00f6\u00dfte Einzelgesellschaft d er internationalen \nVersicherungsgruppe VIENNA INSURANCE GROUP AG Wiener Versicherung Gruppe (VIG) mit Sitz in Wien und \nist mit neun Landesdirektionen, 130 Gesch\u00e4ftsstellen und rund 4.000  Mitarbeitern pr\u00e4sent. Weiters verf\u00fcgt das \nUnternehmen \u00fcber Zweigniede rlassungen in Italien und Slowenien. Die WIENER ST\u00c4DTISCHE Versicherung ist \nein innovativer und verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr s\u00e4mtliche Kundenbed\u00fcrfnisse sowohl in privaten \nLebenssituationen als auch im Gewerbe - und Firmenkundenbereich.  \n \nAufgrund ihrer Ma\u00dfnahmen zur besseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie wurde die Wiener St\u00e4dtische als \n\u201efamilienfreundliches Unternehmen\u201c ausgezeichnet und zuletzt im Jahr 2022 rezertifiziert.  \n  R\u00fcckfragen an:  \n WIENER ST\u00c4DTISCHE Versicherung  \nUnternehmenskommunikation \nSchottenring 30, 1010 Wien  \n \nChristian Kreuzer \u2013  Leitung  \nTel.: +43 (0)50 350 -  21336  \nE-Mail: c.kreuzer@wienerstaedtische.at  \n \nBarbara Benedik  \nTel.: +43 (0)50 350 - 20096  \nE-Mail: barbara.benedik@wienerstaedtische.at  \n         \nDie Presseaussendung finden Sie auch unter wienerstaedtische.at  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}