{"title": "EU-Beh\u00f6rde empfiehlt Booster-Impfung mit Moderna-Pr\u00e4parat", "author": "Westdeutsche Zeitung", "url": "https://www.wz.de/nrw/eu-behoerde-empfiehlt-booster-impfung-mit-moderna-praeparat_aid-63712547", "hostname": "wz.de", "description": "Auch Moderna wird nun als Booster geimpft. Die Ema hat fesgelegt, wann und f\u00fcr wen es die Auffrischung gibt.", "sitename": "Westdeutsche Zeitung", "date": "2021-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Schutz : EU-Beh\u00f6rde empfiehlt Booster-Impfung mit Moderna-Pr\u00e4parat\nAmsterdam Auch Moderna wird nun als Booster geimpft. Die Ema hat fesgelegt, wann und f\u00fcr wen es die Auffrischung gibt.\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) hat eine Corona-Auffrischungsimpfung mit dem Corona-Impfstoff des Herstellers Moderna erm\u00f6glicht. Eine Booster-Impfung mit Spikevax k\u00f6nnte Menschen \u00fcber 18 Jahren sechs bis acht Monate nach der zweiten Dosis gegeben werden, teilte die Beh\u00f6rde am Montagabend in Amsterdam mit. Bei Erwachsenen, bei denen der Schutz abgenommen hatte, waren die Werte der Antik\u00f6rper den Experten zufolge durch den Booster gestiegen.\nDie Experten der EMA hatten Daten aus Studien des Herstellers gepr\u00fcft. Eine Auffrischungsimpfung oder ein Booster enth\u00e4lt nach Empfehlung der EMA nur die H\u00e4lfte einer gew\u00f6hnlichen Impfdosis. Das Risiko m\u00f6glicher Nebenwirkungen entspreche dem bei der zweiten Dosis des Moderna-Pr\u00e4parates.\nEine Entscheidung \u00fcber eine Booster-Impfung treffen die nationalen Beh\u00f6rden, wie die EMA betonte. Die Experten hatten zuvor bereits die Auffrischungsimpfung mit dem Pr\u00e4parat der Hersteller Pfizer und Biontech erm\u00f6glicht.", "language": null, "image": "https://www.wz.de/imgs/39/1/1/7/1/9/8/3/1/5/tok_9f3469b2d3f3c1526674fc9fdc92616b/w1200_h630_x1500_y1017_DPA_bfunk_dpa_5FA6AE002FFE603B-1db0d61470dedfb0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header__search", "/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/digital/", "#park-navigation", "https://leserservice.wz.de/", "/sso/login", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "/sso/profile", "https://webabo.wz.de/service/abo-verwaltung", "/sso/login", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.wz.de/", "https://www.wz.de/nrw/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                              mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: EU-Beh\u00f6rde empfiehlt Booster-Impfung mit Moderna-Pr\u00e4parat&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22EU-Beh\u00f6rde empfiehlt Booster-Impfung mit Moderna-Pr\u00e4parat%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/39/1/1/7/1/9/8/3/1/5/tok_bbc05bbc10e483acb9ef9edb4d5b56c4/w1900_h1288_x1500_y1017_DPA_bfunk_dpa_5FA6AE002FFE603B-1db0d61470dedfb0.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                              mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: EU-Beh\u00f6rde empfiehlt Booster-Impfung mit Moderna-Pr\u00e4parat&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22EU-Beh\u00f6rde empfiehlt Booster-Impfung mit Moderna-Pr\u00e4parat%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-tab-container__panel-48375182-1", "#park-tab-container__panel-48375182-2", "/nrw/krefeld/krefeld-725-wohneinheiten-fuer-die-kaserne-kempener-allee_aid-100408843", "/nrw/wuppertal/speiseroehrenkrebs-wermelskirchener-findet-hilfe-in-wuppertal_aid-100301991", "/nrw/wuppertal/hygiene-kritik-an-fluechtlingsunterkunft-in-wuppertal_aid-100331827", "/nrw/krefeld/neue-mcdonald-s-filiale-in-krefeld-eroeffnet-am-31102023_aid-100227089", "/nrw/krefeld/krefeld-autoknacker-auf-dem-vormarsch-polizei-warnt-vor-keyless_aid-100379239", "/nrw/wuppertal/wuppertal-parkett-dietrich-eroeffnet-ein-geschaeft-auf-mallorca_aid-100397801", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/langenfeld-werkstaetten-neubau-steht_aid-100424299", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/langenfeld-lions-kalender-mit-fuenf-euro-weihnachtsgeld-gewinnen_aid-100424315", "/nrw/duesseldorf/duesseldorf-lierenfeld-so-soll-der-verkehr-am-tulpenweg-verlaufen_aid-100424647", "/nrw/kreis-mettmann/ratingen/ratingen-das-lintorfer-tor-wird-abgerissen_aid-100424665", "#park-tab-container__panel-1418146098-1", "#park-tab-container__panel-1418146098-2", "/nrw/krefeld/booster-impfen-so-viele-krefelder-haben-die-dritte-corona-impfung_aid-63540167", "/nrw/corona-nrw-was-man-zu-den-auffrischungsimpfungen-wissen-muss_aid-63594281", "/nrw/rhein-kreis-neuss/rhein-kreis-neuss-was-der-corona-booster-fuer-mobile-impfaktionen-bedeutet_aid-63643547", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/langenfeld-monheim-booster-impfung-wird-gut-nachgefragt_aid-63643491", "/politik/duerfen-kinder-mit-biontech-geimpft-werden-behoerde-prueft-zulassung_aid-63579233", "/politik/corona-in-nrw-auffrischungsimpfung-fuer-ueber-70-jaehrige-startet_aid-63587567", "/nrw/sexueller-missbrauch-gegen-geld-kommunalpolitiker-in-haft_aid-100376237", "/nrw/fahrgastverband-rechnet-mit-der-deutschen-bahn-ab-missmanagement_aid-63714743", "/nrw/wuppertal/auch-in-wuppertal-ein-thema-80-prozent-der-busunternehmen-klagen-ueber-fahrermangel_aid-63705551", "/nrw/wuppertal/kommt-die-buga-in-wuppertal-der-erste-schritt-ist-gemacht_aid-63713523", "/nrw/wuppertal/wuppertaler-brotmanufaktur-analog-hat-eroeffnet-mit-besonderem-konzept_aid-63713185", "/nrw/krefeld/krefeld-schwarzarbeit-im-baugewerbe-festnahme-bei-zoll-kontrollen_aid-63712985", "/nrw/wuppertal/student-aus-wuppertal-vergleicht-unverpackt-laden-und-bio-supermarkt_aid-63702731", "/nrw/kreis-mettmann/velbert-neviges-und-wuelfrath/benzinkanister-in-wuelfrath-auf-der-strasse-in-brand-gesetzt_aid-63712367", "/nrw/wuppertal/kultur/kuenstler-bringen-auf-schloss-luentenbeck-historie-und-gegenwart-zum-leuchten_aid-63709721", "/nrw/wuppertal/weihnachtsmarkt-in-wuppertal-vohwinkel-kehrt-mit-basar-zurueck_aid-63705727", "/nrw/wuppertal/83-jaehriger-autofahrer-faehrt-fussgaenger-in-wuppertal-an-schwer-verletzt_aid-63709393", "/digital/netiquette-der-wz-das-sind-unsere-regeln-zum-kommentieren_aid-27187261", "/sso/login", "#void", "/", "https://www.facebook.com/wznewsline", "https://twitter.com/wznewsline", "https://www.instagram.com/wzwuppertal/", "/agb", "/impressum", "/info/datenschutz/", "/medienhaus/kontakt/", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://www.wz-specials.de", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/reise/wz-club/", "/pr-specials/wz-events/", "http://trauer.wz.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "/reise/", "/abo-service/wz-kuendigung/", "https://anzeigen.wz.de", "/info/datenschutz/#anchor_2", "/medienhaus", "/karriere", "/abo-service/", "/anzeigen/", "/medienhaus/kontakt-redaktionen/geschaeftsstellen", "/anzeigen/", "https://www.interred.de/", "https://anzeigen.wz.de", "https://leserservice.wz.de/wz-e-paper-login/", "https://leserservice.wz.de/leserservice/", "/werbemarkt/", "/nrw/", "/nrw/wuppertal/", "/nrw/wuppertal/lokalsport/", "/nrw/wuppertal/lokalsport/wz-sportplatz/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/barmen/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/cronenberg/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/elberfeld/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/ronsdorf/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/vohwinkel/", "/nrw/wuppertal/kultur/", "/nrw/wuppertal/wirtschaft/", "/nrw/krefeld/", "/nrw/krefeld/lokalsport/", "/nrw/krefeld/lokalsport/vfr-fischeln/", "/nrw/krefeld/stadtteile/", "/nrw/krefeld/stadtteile/bockum/", "/nrw/krefeld/stadtteile/fischeln/", "/nrw/krefeld/stadtteile/huels/", "/nrw/krefeld/stadtteile/inrath-und-kliedbruch/", "/nrw/krefeld/stadtteile/kempener-feld-backeshof-benrad-und-forstwald/", "/nrw/krefeld/stadtteile/lehmheide-und-diessem/", "/nrw/krefeld/stadtteile/oppum-linn-und-gellep-stratum/", "/nrw/krefeld/stadtteile/stadtmitte-und-cracau/", "/nrw/krefeld/stadtteile/uerdingen/", "/nrw/krefeld/stadtteile/verberg-gartenstadt-elfrath-und-traar/", "/nrw/krefeld/kultur/", "/nrw/krefeld/wirtschaft/", "/nrw/duesseldorf/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/borussia-duesseldorf/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/giants/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/rhein-vikings/", "/nrw/duesseldorf/kultur/", "/nrw/duesseldorf/stadt-teilchen/", "/nrw/kreis-viersen/", "/nrw/kreis-viersen/kempen-und-grefrath/", "/nrw/kreis-viersen/willich-und-toenisvorst/", "/nrw/kreis-viersen/viersen/", "/nrw/kreis-viersen/nettetal/", "/nrw/kreis-mettmann/", "/nrw/kreis-mettmann/velbert-neviges-und-wuelfrath/", "/nrw/kreis-mettmann/sport/", "/nrw/kreis-mettmann/mettmann/", "/nrw/kreis-mettmann/haan-und-hilden/", "/nrw/kreis-mettmann/erkrath/", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/", "/nrw/kreis-mettmann/ratingen/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/neuss/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/meerbusch/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/kaarst/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/dormagen/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/grevenbroich/", "/nrw/moenchengladbach/", "/nrw/sprockhoevel/", "/nrw/sprockhoevel/lokalsport/", "/nrw/solingen/", "/nrw/remscheid/", "/nrw/schwelm/", "/nrw/verkehr/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/auto/", "/digital/", "/medienhaus/", "https://leserservice.wz.de/neukunde/wz-digital/", "https://webabo.wz.de/abo", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://wz-multimedia.de/", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/texthelden/", "/reise/wz-club/", "http://trauer.wz.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "/pr-specials/gesundes-leben/", "/pr-specials/wz-events/", "https://reiseauktion.wz-plus.de/", "/gewinnspiele"]}