{"title": "Corona-Ma\u00dfnahmen - Nutzen, Risiken und Folgen von G\u00fcnter Kampf (kartoniertes Buch)", "author": "Kampf; G\u00fcnter", "url": "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783347248182/corona-manahmen-nutzen-risiken-und-folgen-von-gunter-kampf-kartoniertes-buch", "hostname": "alban-sunde.de", "description": "Zahlreiche Ma\u00dfnahmen wurden im Rahmen der COVID-19-Pandemie in Deutschland verh\u00e4ngt. In diesem Sachbuch wird beschrieben, in welchen K\u00f6rpersekreten infekti\u00f6ses SARS-Coronavirus-2 nachweisbar ist, welche Erkenntnisse zu \u00dcbertragungswegen vorliegen und welche Menschen bzw. Berufsgruppen besonders gef\u00e4hrdet sind. Es werden Ma\u00dfnahmen wie das Anlegen einer Mund-Nasen-Bedeckung, das Abstand halten, die Desinfektion von Fl\u00e4chen, der Lockdown sowie die Impfung auf wissenschaftlicher Basis bewertet. Wie gut k\u00f6nnen durch sie die \u00dcbertragung des SARS-CoV-2 verhindert werden? Welche Risiken sind mit ihnen assoziiert und welche gesundheitlichen und gesellschaftlichen Folgen k\u00f6nnen sie haben? Anhand von typischen Lebenssituationen wie dem Einkaufen wird erl\u00e4utert, wie wahrscheinlich eine \u00dcbertragung zwischen Menschen ist und welche Faktoren die \u00dcbertragung beg\u00fcnstigen. Der Autor kommt zu dem Schluss, dass nicht von jeder Ma\u00dfnahme ein Gesundheitsnutzen zu erwarten ist. Im Gegenteil: einige von ihnen k\u00f6nnen sogar mit relevanten Risiken und gravierenden gesundheitlichen Folgen verbunden sein.", "sitename": "Buchhandlung am Markt", "date": "2021-02-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bibliografische Daten\nISBN/EAN: 9783347248182\nSprache: Deutsch\nUmfang: 340 S., 6 farbige Illustr.\nFormat (T/L/B): 2.4 x 21 x 14.8 cm\nAuflage: 1. Auflage 2021\nEinband: kartoniertes Buch\nBeschreibung\nZahlreiche Ma\u00dfnahmen wurden im Rahmen der COVID-19-Pandemie in Deutschland verh\u00e4ngt. In diesem Sachbuch wird beschrieben, in welchen K\u00f6rpersekreten infekti\u00f6ses SARS-Coronavirus-2 nachweisbar ist, welche Erkenntnisse zu \u00dcbertragungswegen vorliegen und welche Menschen bzw. Berufsgruppen besonders gef\u00e4hrdet sind. Es werden Ma\u00dfnahmen wie das Anlegen einer Mund-Nasen-Bedeckung, das Abstand halten, die Desinfektion von Fl\u00e4chen, der Lockdown sowie die Impfung auf wissenschaftlicher Basis bewertet. Wie gut k\u00f6nnen durch sie die \u00dcbertragung des SARS-CoV-2 verhindert werden? Welche Risiken sind mit ihnen assoziiert und welche gesundheitlichen und gesellschaftlichen Folgen k\u00f6nnen sie haben? Anhand von typischen Lebenssituationen wie dem Einkaufen wird erl\u00e4utert, wie wahrscheinlich eine \u00dcbertragung zwischen Menschen ist und welche Faktoren die \u00dcbertragung beg\u00fcnstigen. Der Autor kommt zu dem Schluss, dass nicht von jeder Ma\u00dfnahme ein Gesundheitsnutzen zu erwarten ist. Im Gegenteil: einige von ihnen k\u00f6nnen sogar mit relevanten Risiken und gravierenden gesundheitlichen Folgen verbunden sein.\nAutorenportrait\nG\u00fcnter Kampf ist selbstst\u00e4ndiger Facharzt f\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin in Hamburg sowie seit 2009 au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Professor f\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin an der Universit\u00e4t Greifswald. Er hat mehr als 230 wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen in meist internationalen Fachzeitschriften, 44 Buchkapitel sowie f\u00fcnf Fachb\u00fccher ver\u00f6ffentlicht. Die bisherigen wissenschaftlichen Themenschwerpunkte sind verschiedene Aspekte der H\u00e4ndehygiene, Fl\u00e4chendesinfektion sowie die Resistenzbildung gegen\u00fcber Wirkstoffen in Desinfektionsmitteln. Eine \u00dcbersicht findet sich unter: https://www.researchgate.net/profile/Guenter_Kampf.", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/334/724/8182.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/buchtipps", "/%C3%BCber-uns", "/unser-service", "/veranstaltungen", "/shop", "/shop/ebooks", "/pocketbookcloud", "/antiquariat", "/", "/shop", "/shop/item/9783347248182", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/334/724/8182.jpg", "/shop/search?autor=Kampf%2C%20G%C3%BCnter", "/shop/search?verlag=tredition", "/shop/search?wg=970", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783347248182", "/account/wishes/add/nojs/9783347248182", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783884236963/peter-kurzeck-in-uzes-von-gunter-link-kampf-kampf-englische-broschur", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783884236963/peter-kurzeck-in-uzes-von-gunter-link-kampf-kampf-englische-broschur", "/shop/search?autor=K%C3%A4mpf%2C%20G%C3%BCnter/Link-K%C3%A4mpf%2C%20Vilma", "/shop/search?verlag=Verlag%20Das%20Wunderhorn%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783884236963", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783751943420/nutzen-und-risiken-von-corona-manahmen-von-gunter-kampf-e-book-epub", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783751943420/nutzen-und-risiken-von-corona-manahmen-von-gunter-kampf-e-book-epub", "/shop/search?autor=Kampf%2C%20G%C3%BCnter", "/shop/search?verlag=BOOKS%20ON%20DEMAND", "/cart/add/nojs/9783751943420", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783757829322/pandemiemanagement-auf-dem-prufstand-von-gunter-kampf-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783757829322/pandemiemanagement-auf-dem-prufstand-von-gunter-kampf-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Kampf%2C%20G%C3%BCnter", "/shop/search?verlag=Books%20on%20Demand", "/cart/add/nojs/9783757829322", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783540442004/hande-hygiene-im-gesundheitswesen-von-gunter-kampf-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783540442004/hande-hygiene-im-gesundheitswesen-von-gunter-kampf-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=G%C3%BCnter%20Kampf", "/shop/search?verlag=Springer%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783540442004", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783803125255/raoul-tranchirers-taschenkosmos-von-ror-wolf-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783803125255/raoul-tranchirers-taschenkosmos-von-ror-wolf-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Wolf%2C%20Ror", "/shop/search?verlag=Wagenbach%2C%20Klaus%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783803125255", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783319987842/antiseptic-stewardship-von-gunter-kampf-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783319987842/antiseptic-stewardship-von-gunter-kampf-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Kampf%2C%20G%C3%BCnter", "/shop/search?verlag=Springer%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783319987842", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Kampf, G\u00fcnter", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783608987553/eine-kurze-geschichte-der-zeit-von-stephen-hawking-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783608987553/eine-kurze-geschichte-der-zeit-von-stephen-hawking-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Hawking%2C%20Stephen", "/shop/search?verlag=Klett-Cotta", "/cart/add/nojs/9783608987553", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783462006186/vom-leben-und-anderen-zumutungen-von-giovanni-di-lorenzo-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783462006186/vom-leben-und-anderen-zumutungen-von-giovanni-di-lorenzo-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=di%20Lorenzo%2C%20Giovanni", "/shop/search?verlag=Verlag%20Kiepenheuer%20%26%20Witsch%20GmbH%20%26%20Co%20KG", "/cart/add/nojs/9783462006186", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783608987546/die-neue-illustrierte-kurze-geschichte-der-zeit-von-stephen-hawking-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783608987546/die-neue-illustrierte-kurze-geschichte-der-zeit-von-stephen-hawking-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Hawking%2C%20Stephen", "/shop/search?verlag=Klett-Cotta", "/cart/add/nojs/9783608987546", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783498003739/wei-von-sylvain-tesson-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783498003739/wei-von-sylvain-tesson-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Tesson%2C%20Sylvain", "/shop/search?verlag=Rowohlt%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783498003739", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783462005028/not-your-business-babe-von-verena-bogner-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783462005028/not-your-business-babe-von-verena-bogner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Bogner%2C%20Verena", "/shop/search?verlag=Verlag%20Kiepenheuer%20%26%20Witsch%20GmbH%20%26%20Co%20KG", "/cart/add/nojs/9783462005028", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783446273917/identitatskrise-von-alice-hasters-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783446273917/identitatskrise-von-alice-hasters-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Hasters%2C%20Alice", "/shop/search?verlag=hanserblau", "/cart/add/nojs/9783446273917", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=970", "/datenschutz", "#", "/impressum", "mailto:alban.sunde@t-online.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung"]}