{"title": "St.Wendeler Journal - City", "author": null, "url": "https://doczz.com.br/doc/877107/st.wendeler-journal---city", "hostname": "doczz.com.br", "description": "St.Wendeler Journal - City", "sitename": "doczz.com.br", "date": "2017-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "St.Wendeler Journal - City\nTranscri\u00e7\u00e3o\nSt.Wendeler Journal - City\nJahrgang 3 \u00b7 04/2014 St.Wendeler Journal Das kostenlose Monatsmagazin f\u00fcr den Landkreis St. Wendel, die Verbandsgemeinde Birkenfeld und die Stadt Ottweiler Sehr geehrte City-Journal-Kunden! WIR GESTALTEN l Logos SCHMIDT Verlag&Werbung ist der Herausgeber des City-Journals St. Wendel. l Anzeigen l Prospekte l Flyer Von Hause aus sind wir ein kleiner \u2013 aber feiner \u2013 Verlag, der Ihnen bei der Gestaltung und Herstellung Ihrer Drucksachen gerne mit Rat und Tat zur Seite steht. l Brosch\u00fcren l Kataloge l Festschriften l Magazine l Plakate l Visitenkarten l Briefbogen l Einladungskarten Nutzen auch Sie unsere jahrzehntelange Erfahrung im Druckereigewerbe! SCHMIDT Verlag&Werbung Freiherr-vom-Stein-Stra\u00dfe 48 66564 Ottweiler Telefon (0 68 24) 30 28 53\n[[email protected]]St. Wendeler Journal \u2013 immer aktuell in Freisen \u00b7 Marpingen \u00b7 Namborn \u00b7 Nohfelden \u00b7 Nonnweiler \u00b7 Oberthal \u00b7 St. Wendel \u00b7 Tholey Birkenfeld \u00b7 Ottweiler Fr\u00fchlingserwachen im Naturwildpark Freisen INHALTSVERZEICHNIS Kinotipp 34 Bauen & Wohnen 27 Modetrends 14 Autojournal 42 Gesundheitstipp 46 Birkenfeld 36 Ottweiler 17 Ostermarkt St. Wendel 12 Aktionsgemeinschaft 24 Veranstaltungen St. Wendel 35 Berberaffe P\u00fcnktlich zu den ersten warmen Sonnenstrahlen kehrt auch wieder leben in den beschaulichen Naturwildpark ein. \u00dcberall wird es Gr\u00fcn, die Tiere kommen aus ihren Winterquartieren, und jeden zieht es raus in die Natur, um den Fr\u00fchling zu genie\u00dfen. Die ersten Besucher haben auch bestimmt schon die Ver\u00e4nderung bemerkt, die auf dem Wildparkgel\u00e4nde stattfindet. Das Team des Naturwildparks ist eifrig dabei, f\u00fcr die neuen Bewohner ein Gehege zu bauen. Kurz vor Ostern werden 15 Berberaffen in das neu gebaute Gehege einziehen. Ab Ostern werden unsere Tierpfleger gef\u00fchrte F\u00fchrungen durch das Berberaffengehege anbieten. Berberaffen (Macaca sylvanus), auch Magot genannt, geh\u00f6ren zu den Makaken, sie sind sehr intelligente Tiere, die gerne in gro\u00dfen Gruppen leben. Sie leben haupts\u00e4chlich in Nordafrika und lieben es zu Klettern, aber auch zu faulenzen. Aber im Wildpark gibt es in diesem Jahr noch mehr Neues zu erleben. Vom 28.05. bis zum 09.06.2014 wird der Deutsche Westernbund e.V. sein legend\u00e4res Western Council auf dem Festgel\u00e4nde des Naturwilparks ausrichten. Diese Veranstaltung ist nur f\u00fcr Mitglieder bestimmt, allerdings wird das Team des Naturwildparks am 01.06.2014 einen Tag der Offenen T\u00fcr f\u00fcr alle interessierten Westernfans arrangieren. Wie immer am ersten Augustwochenende (02.08.2014 bis 03.08.2014), werden wir den nunmehr 14. Mittelaltermarkt zu Freisen veranstalten. Dieser Mittelaltermarkt hat sich zwischenzeitlich zu einer der gr\u00f6\u00dften mittelalterlichen Lagerveranstaltungen in Deutschland gemausert. Am 22.11. und 23.11.2014 werden wir auf unserem 2. Mittelalterlichen Lichtermarkt die Weihnachtszeit einl\u00e4uten. Das Team hat noch einiges f\u00fcr 2014 geplant, man kann gespannt sein. Wir w\u00fcnschen Ihnen sonnige und erholsame Ostertage. Ihr St. Wendeler Journal Sonntag, 13. April 2014 ab 11:00 Uhr Hofladen und G\u00e4rtnerei ge\u00f6ffnet Aktionen, Angebote, Pflanzendoktor, Bodenanalyse, uvm. Gourmet-Meile und Live-Musik im Biergarten Donnerstag, 01. Mai 2014 ab 11:00 Uhr mit Grill- und Wendelinushof-Spezialit\u00e4ten und Live-Musik WZB gGmbH - Wendelinushof - 66606 St. Wendel Telefon 06851-939870 - www.wendelinushof.de IMPRESSUM: Herausgeber: Verlag Journal Schmidt & Kunert Freiherr-vom-Stein-Stra\u00dfe 48 66564 Ottweiler Telefon (0 68 51) 9 73 91 32 [[email protected]]www.cityjournal-wnd.de Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Alfred Schmidt, Christiane Kunert Verantwortlicher Redakteur: Alfred Schmidt Redaktionelle Mitarbeit: Ralf Mohr Elmar Schmidt Jennifer Sick Josef Bonenberger Anzeigenleitung: Christiane Kunert (v.i.S.d.P.) Druckerei: Kern GmbH, In der Kolling 7, 66450 Bexbach Verteilung: Kostenlos im Landkreis St. Wendel Internetadressen: www.naturwildpark-freisen.de www.mittelaltermarkt-freisen.de www.westernbund.de \u00d6ffnungszeiten Naturwildpark: Sommer: 10.00 Uhr bis 18.00 Uhr (Kassenschluss) Winter: 10.00 Uhr bis 17.00 Uhr (Kassenschluss) Der Park wird mit Einbruch der Dunkelheit geschlossen 3 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 INHALT UND IMPRESSUM Anzeige Erscheinungsweise: monatlich F\u00fcr unverlangt eingesandte Manuskripte kann keine Haftung \u00fcbernommen werden. Nachdruck, auch auszugsweise, ist nur mit ausdr\u00fccklicher schriftlicher Genehmigung der Redaktion gestattet. Namentlich gekennzeichnete Beitr\u00e4ge geben nicht unbedingt die Meinung der Redaktion wieder. Eine Haftung f\u00fcr die Richtigkeit der Ver\u00f6ffentlichungen kann trotz sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung durch die Redaktion nicht \u00fcbernommen werden. Der Einlass zur Generalprobe ist am Samstag, dem 05. April 2014, ab 18:30 Uhr in der Turnhalle der Erweiterten Realschule in der Willi-Graf-Str. 3, St. Wendel. Anzeige Cheerleader des TV St. Wendel, Sonntag, dem 06. April 2014, \u201eRegionalmeisterschaft West\u201c im Telekom Dome in Bonn ST. WENDELER JOURNAL \u2013 WILDPARK FREISEN 2 4 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 KREISSPARKASSE ST. WENDEL Anzeige Landkreis und Kreissparkasse St. Wendel veranstalten zum 23. Mal den St. Wendeler Wirtschaftstag Der St. Wendeler Wirtschaftstag wurde 1992 von dem ehemaligen Vorstandsvorsitzenden der Kreissparkasse, Josef Alles, ins Leben gerufen. Seit nun 23 Jahren ist diese Vortragsveranstaltung ein fester Bestandteil im Terminkalender der St. Wendeler Firmen-, Gewerbe- und Gesch\u00e4ftsleuten sowie vielen interessierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. In diesem Jahr spricht Raimund Brichta zu dem Thema: Sekt oder Selters \u2013 wohin geht die B\u00f6rse? Die Veranstalter \u2013 Kreissparkasse und Landkreis St. Wendel \u2013 haben mit diesem Thema ins Schwarze getroffen, \u00fcber 470 G\u00e4ste f\u00fcllen den St. lanzsumme blieb mit 1.065,3 Mio Euro fast auf Vorjahresniveau. Das Kreditvolumen konnte mit einem Zuwachs von 30 Mio Euro wiederum deutlich gesteigert werden. Ebenfalls gesteigert wurden die Kundeneinlagen auf rund 860 Mio Euro. Das Betriebsergebnis mit 3,9 Mio Euro hat ann\u00e4hernd nochmal das Niveau vergangener Jahre erreicht. Nach Abzug von Steuern in H\u00f6he von 1,5 Mio Euro ergibt sich ein Jahres\u00fcberschuss von rund 2,4 Mio Euro. Auch au\u00dferhalb des typischen Finanzgesch\u00e4fts hat die Kreissparkasse St. Wendel 2013 wieder einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Entwicklung des Land- Raimund Brichta spricht zu dem Thema Sekt oder Selters - Wohin geht die B\u00f6rse? Wendeler Saalbau. Raimund Brichta moderiert seit 1992 die TELE-B\u00d6RSE, die \u00e4lteste und popul\u00e4rste B\u00f6rsensendung im deutschen Fernsehen. Sparkassenvorstand KlausDieter Schmitt begr\u00fc\u00dft den Referenten sowie die G\u00e4ste und gibt einen \u00dcberblick \u00fcber das abgelaufene Gesch\u00e4ftsjahr der Kreissparkasse St. Wendel: trotz eines sehr schwierigen Zinsumfeldes war es ein insgesamt gutes Jahr f\u00fcr die Kreissparkasse St. Wendel. Die Bi- kreises geleistet. Mit einem Spenden-, Stiftungs- und Sponsoring-Volumen von rund 500.000 Euro unterst\u00fctzte sie erneut kleine und gro\u00dfe Projekte. Landrat Udo Recktenwald geht in seiner Ansprache auf die positive Entwicklung des Landkreises St. Wendel 2013 ein. Sekt oder Selters \u2013 wohin geht die B\u00f6rse? Mit diesem Thema besch\u00e4ftigt sich Raimund Brichta in seinem einst\u00fcndigen Vortrag. Brichta blickt in die Zu- ST. WENDELER JOURNAL \u2013 KREISSPARKASSE ST. WENDEL Anzeige 5 Firmenkunden-Center, Gewerbe- und Gesch\u00e4ftskunden-Center stellen sich vor v.l.n.r. Jochen Both, Frank Decker, Raimund Brichta (Die Verm\u00f6gensmanager f\u00fcr Gewerbliche Kunden der Kreissparkasse St.Wendel) im Gespr\u00e4ch mit dem B\u00f6rsenprofi. kunft und prognostiziert in den n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahren eine positive Entwicklung. Hierbei bestimmen die drei Faktoren Geld, Gewinne und Gef\u00fchle das Geschehen an der B\u00f6rse. Geld und Schulden geh\u00f6ren unbedingt zusammen, bilden sozusagen die beiden Seiten einer Medaille. Steht viel Geld zur Verf\u00fcgung, bleiben die Zinsen niedrig. Daher geht der TELE-Journalist davon aus, dass der Gesellschaft die niedrigen Zinsen noch lange erhalten bleiben. \u201eLediglich kleine Schwankungen sind wahrscheinlich. Vorausgesetzt, gr\u00f6\u00dfere Krisen bleiben aus\u201c sagt Brichta. Der B\u00f6rsenprofi spricht in diesem Zusammenhang davon, dass die Gesellschaft so auch keine Angst vor Inflation haben sollte. Die aufgebl\u00e4hten Geldmengen sorgen nicht f\u00fcr steigende Preise, da diese gehortet werden, in die reale Wirtschaft gebracht werden oder an den Finanzm\u00e4rkten investiert werden. \u201eBetrachtet man die aktuelle Situation am Aktienmarkt, sieht man sofort, dass der Dax steigt und dies wird auch l\u00e4ngerfristig so bleiben\u201c, sagt Brichta. Daher empfiehlt er jetzt eine Investition an der B\u00f6rse. Nach dem Vortrag hat das Publikum die M\u00f6glichkeit in einer Diskussionsrunde alle noch offenen Fragen an den Referenten zu stellen. Auf die Frage eines Besuchers, wie er sein Geld am sinnvollsten investiert, hat Brichta einen Tipp: \u201elangfristig investieren in wahre Werte, d.h. Aktien, Edelmetalle, Immobilien und einen kleinen Teil in Anleihen.\u201c Der St. Wendeler Saalbau ist mit 470 Personen gut gef\u00fcllt hintere Reihe: v.l.n.r.: Klaus-Peter Steffen, Bastian Lang, Uwe Litz (Abteilungsleiter Kommunale und Institutionelle Kunden), Dirk Johann, Marc Born, Peter Lismann, J\u00f6rg Gro\u00df mittlere Reihe: v.l.n.r.: Hans-J\u00f6rg Backes (Abteilungsleiter Firmenkundencenter) , Sven M\u00fcller, Frank Decker, Thorsten Wagner, Sebastian Alles, Ulrich Jahn (Abteilungsleiter Gewerbe- und Gesch\u00e4ftskundencenter) vordere Reihe: v.l.n.r.: Britta L\u00f6sing, Katrin Sta\u00df, Kerstin Leist, Susanne M\u00fcller, Sabine Berwanger, Dirk Cullmann es fehlen: Eva Becker, Jochen Both, Ute Scherer Die Kreissparkasse St. Wendel ist nicht nur St. Wendels f\u00fchrende Bank f\u00fcr private Kunden, sondern auch die Nr. 1 f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft der gesamten Region. \u201eNach der Maxime \u201eIn der Region, f\u00fcr die Region\u201c ist es das Bestreben der Kreissparkasse St. Wendel, Motor f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung zu sein und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Mittelstandes des Landkreises zu gew\u00e4hrleisten\u201c, sagt Ulrich Jahn, Leiter des Gewerbe- und Gesch\u00e4ftskunden-Centers. Diese Verbundenheit mit der Region ist die St\u00e4rke der Kreissparkasse St. Wendel. \u201eDurch unsere starke Pr\u00e4senz vor Ort mit kurzen Entscheidungswegen, eine langj\u00e4hrige Erfahrung und dem st\u00e4ndigen intensiven Austausch mit Kunden und Wirtschaftsvertretern kennen wir alle Besonderheiten der Region und der hier vertretenen Branchen\u201c, betont Uwe Litz, Leiter Kommunale und Institutionelle Kunden. Zu den wichtigsten Werten der Kreissparkasse St. Wendel z\u00e4hlen Kompetenz und Kundenn\u00e4he. An diesen Anspr\u00fcchen lassen sich auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Firmenkundenbereichs messen. Ganzheitliche Betreuung Der Kunde steht mit seinen W\u00fcnschen, Pl\u00e4nen und Zielen bei der Kreissparkasse St. Wendel immer im Mittelpunkt. Insgesamt 12 Beraterinnen und Berater stehen den Unternehmern der Region in allen Finanzfragen von der Existenzgr\u00fcndung bis hin zur Unternehmensnachfolge mit Rat und Tat zur Seite \u2013 darunter auch ein Berater, der sich insbesondere auf die Belange von Freien Berufen und Heilberufen spezialisiert hat. Erg\u00e4nzt wurde dieses Team nun um zwei Verm\u00f6gensmanager, die sich auch bisher um die Geldanlagen und Vorsorgeprodukte der gewerblichen Kunden gek\u00fcmmert haben. Der Beratungsansatz der Kreissparkasse St. Wendel sieht dabei vor, sowohl f\u00fcr das Unternehmen selbst als auch f\u00fcr die privaten Belange der f\u00fcr das Unternehmen handelnden Personen ein Konzept zu entwickeln, das die W\u00fcnsche der Kunden in den Mittelpunkt stellt. Unterst\u00fctzt werden die Berater der beiden Center dabei von Experten aus dem Medialen Vertrieb, dem Versicherungs- und dem Immobilien-Center. Dabei werden Kompetenz, Beratungsexpertise und Erfahrung gezielt daf\u00fcr eingesetzt, aus der Vielfalt an M\u00f6glichkeiten immer die L\u00f6sungen zu w\u00e4hlen und umzusetzen, die den konkreten Bedarf des Kunden am besten decken. Insbesondere wenn es um die Versorgung mit Liquidit\u00e4t geht, profitieren unsere gewerblichen Kunden von einem breiten Angebot bedarfsgerechter Finanzierungsalternativen, wie z.B. F\u00f6rdermittel, Factoring, Leasing und Avale. Die Dienstleistungspalette reicht weit \u00fcber die klassische Kreditvergabe hinaus und wird immer wieder im Rahmen eines stetigen Verbesserungsprozesses um kundenorientierte Innovationen erg\u00e4nzt. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise die M\u00f6glichkeit l\u00e4ngerfristiger Zinsbindungen mit einem eher marktuntypischen Zeithorizont, sowie die Unterneh- mensb\u00f6rse SaarLorLux, einer datenbankgest\u00fctzten Hilfs- und Vermittlungsma\u00dfnahme zur Suche nach geeigneten Gesch\u00e4fts-Partnern und Unternehmens-Nachfolgern. Eine Neuerung, die bei Kunden besonders gut ankommt und sich schon vielfach bew\u00e4hrt hat, ist die 2-Minuten-Zusage. Unternehmer, die kurzfristig Geld f\u00fcr dringende Investitionen ben\u00f6tigen, haben keine Zeit f\u00fcr lange Entscheidungswege. \u201eGerade weil wir unsere Kunden und ihr Gesch\u00e4ft gut kennen, k\u00f6nnen wir die Formalit\u00e4ten auf ein Minimum reduzieren und bei einem Investitionsbedarf bis zu 150.000 \u20ac schnell und unb\u00fcrokratisch eine Entscheidung treffen\u201c, sagt Uwe Litz, Leiter Kommunale und Institutionelle Kunden. \u201eWir geben unseren Kunden somit schneller Liqudit\u00e4t, als sie ihren Kaffee trinken k\u00f6nnen!\u201c Gerade die immer st\u00e4rker geforderte Flexibilit\u00e4t und Schnelligkeit im Gesch\u00e4ftsleben machen diese M\u00f6glichkeit besonders attraktiv. 6 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 FLUGHAFEN ZWEIBR\u00dcCKEN Anzeige Ab in die Sonne des S\u00fcdens ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BOUTIQUE TENDENZA Anzeige Boutique St. Wendel Flughafen Zweibr\u00fccken bietet Bew\u00e4hrtes und Neues ZEIT F\u00dcR MODE! W\u00e4hrend sich in unseren Breitengraden viele Menschen auf die sonnigen Vorboten des Fr\u00fchlings freuen und die ersten Sonnenstrahlen genie\u00dfen, sind Andere bereits eifrig dabei, die Sonne symbolisch einzufangen. Die bunten Urlaubskataloge der vielen Reiseveranstalter sind angetan, um die Vorfreude auf den Urlaub steigen zu lassen. Clevere Fr\u00fchbucher haben sich bereits fr\u00fchzeitig entschieden und freuen sich auf sonnige Urlaubstage. Vierzehn verschiedene Sonnenziele sind im Sommerflugplan des Flughafens Zweibr\u00fccken zu finden. Mallorca ist unangefochten die Lieblingsinsel der Deutschen. Folglich steht Palma de Mallorca t\u00e4glich im Flugplan. Knapp zwei Stunden Flugzeit trennen die Urlauber von Sonne, Strand und Meer. Party pur f\u00fcr die Einen, traumhafte und ruhige Buchten f\u00fcr den Erholungssuchenden. Freunde der T\u00fcrkei d\u00fcr fen sich wieder auf familienfreundliche Angebote rund um Antalya freuen, das au\u00dfer Sonntags t\u00e4glich bedient wird. T\u00fcrkische Familien, die ihre Heimat besuchen wollen, k\u00f6nnen wieder mit Pegasus Airlines viermal pro Woche nach Istanbul gelangen.(Montag, Mittwoch, Freitag, Samstag ) Neu hinzugekommen ist die t\u00fcrkische Hauptstadt Ankara, die donnerstags angeflogen wird. Viele Urlauber schw\u00e4rmen von dem bekannt guten Preis-/Leistungsverh\u00e4ltnis in Bulgarien. Die Veranstalter tragen der Nachfrage Rechnung und haben mittwochs den Flughafen Burgas im Angebot. Verschiedene Reisespezialisten er das Angebot noch einmal ausDie kanarischen Inseln werden als bieten z.B. Rundreisen oder Aus- weiten konnte und damit den MitGanzjahresziele gerne auch als In- flugsprogramme in Kalabrien und b\u00fcrgern in der Region ein buntes, seln des ewigen Fr\u00fchlings geprie- Sizilien an. Hauptveranstalter ist reichhaltiges Ferienangebot besen, die sowohl mit W\u00fcstenklima Classic Tours. www.classic- reithalten kann. wie auch mit \u00fcppiger Vegetation tours.de Als bekanntester AnbieDer Flughafen Zweibr\u00fccken liegt punkten k\u00f6nnen. ter kann man ohne Zweifel Aldimit direkter Ausfahrt in unmittelUnver\u00e4ndert werden die drei In- Reisen nennen. Sie haben die Anbarer N\u00e4he zur Autobahn A 6 und seln Teneriffa, Gran-Canaria und gebote seit geraumer Zeit im zu den \u201eThe Style Outlets\u201c und Fuerteventura als ganzj\u00e4hrige De- Katalog. Weitere interessante Ziestination einmal w\u00f6chentlich ab le sind nach Veranstalterangaben zeichnet sich durch kurze Wege, Zweibr\u00fccken bedient. noch in der Planung. Der Flugha- einfaches Einchecken und g\u00fcnstiMit Tunisair fliegt die Staatsairli- fen Zweibr\u00fccken ist erfreut, dass ge Parkpl\u00e4tze aus. ne selbst jeweils mittwochs nach Enfidha und neu auch wieder nach Djerba. Sowohl die Veranstalter wie auch die Urlauber haben wieder zunehmend Vertrauen in die tunesischen Urlaubsregionen gewonnen, die nach dem politischen Umsturz als stabil gelten. Auf Freunde der griechischen Lebensart und der Kultur warten wieder die \u00e4g\u00e4ische Insel Rhodos und Kreta mit seiner pulsierenden Hauptstadt Heraklion. Die S\u00fcdspitze der Insel Kreta bildet Erreichen Sie Ihre Ziele. Ganz einfach. \u00fcbrigens den s\u00fcdlichste Kinderleicht in die ganze Welt: Einfache Anreise, entspannPunkt Europas. tes Einchecken \u2013 so bequem fliegen Sie ab Zweibr\u00fccken. Egal ob Erstmals steht auch der Familienurlaub, Gesch\u00e4ftstermin oder verl\u00e4ngertes WochenS\u00fcden Italiens auf dem ende. Und damit auch die R\u00fcckreise ohne Stress verl\u00e4uft, lanFlugplan des Zweibr\u00fcdet Ihr Flugzeug in Zweibr\u00fccken besonders sanft. Daf\u00fcr sorgt cker Airports. die L\u00e4nge unserer Landebahn. Gut starten. Sanft landen. Die spanische Fluggesellschaft Volotea bietet B e r l i n e r A l l e e 11 - 21 \u00b7 6 6 4 8 2 Z w e i b r \u00fc c k e n im April und September Te l e f o n : + 4 9 ( 0 ) 6 3 3 2 / 9 74 -7 www.flughafen-zweibruecken.de mehrere Fl\u00fcge nach Reggio di Calabria an. Seit Mitte Februar 2014 ist St. Wendel um ein attraktives Modegesch\u00e4ft reicher: Christine Braun hat ihre Boutique \u201etendenza\u201c in der Bahnhofstra\u00dfe (gegen\u00fcber Manin) er\u00f6ffnet. Helle, modern und edel gestylte Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume mit starkem Wohlf\u00fchlambiente erwarten Sie und eine Mode, die man als \u201eexklusiv\u201c, \u201emodisch elegant\u201c, \u201estilvoll\u201c und \u201esportlich leicht\u201c bezeichnen k\u00f6nnte. C. Braun: \u201eIch biete Damenoberbekleidung f\u00fcr die Frau ab 30, die ihren eigenen Stil bereits gefunden hat und wei\u00df, was sie will. Wir f\u00fchren ein breites Sortiment ab Gr\u00f6\u00dfe XS und in der Spitze eine kleinere Kollektion in den Gr\u00f6\u00dfen 5052.\u201c Besonders wohltuend empfinden die Kundinnen den separaten Um- und Ankleidebereich, der endlich einmal gen\u00fcgend Platz und Raum l\u00e4sst, sich im neuen \u201eOutfit\u201c zu bewegen. Italienische Mode ist IN! Nach wie vor ist Mailand eine der gr\u00f6\u00dften Modemetropolen der Welt, dort wird gezeigt, was deutlich sp\u00e4ter auch in deutschen L\u00e4den \u00fcber die Theke gehen wird. C. Braun: \u201eTats\u00e4chlich werden in Mailand, Paris oder London immer wieder Trends in Sachen Mode gesetzt. Wir haben uns auf italienische Modelabels spezialisiert und kaufen direkt vom italienischen Hersteller ein. Deshalb finden die Kundinnen bei uns auch teilweise v\u00f6llig andere Mode vor, als in anderen Gesch\u00e4ften, insbesondere, was Farben und Schnitte angeht. Nicht umsonst nenne ich meinen Laden tendenza, was ins deutsche \u00fcbersetzt \u201aTrend\u2018 hei\u00dft.\u201c Und Trend ist Programm: So ist beispielsweise Gelb die Farbe der Saison in Italien und deshalb auch Trendsetter in der Boutique \u201etendenza\u201c. Damenoberbekleidung mit viel Seide, Leinen und anderen leichten Stoffen kommen f\u00fcr modebewusste Kundinnen \u00fcber den Brenner nach St. Wendel und bringen so den italienischen Live-Style in die Stadt \u2013 Dolce vita im \u201etendenza\u201c! Besonders auch f\u00fcr Frauen mit kleinen Gr\u00f6\u00dfen (XS), die sich oftmals nur noch in Kinderabteilungen wiederfinden, h\u00e4lt Christine Braun vielf\u00e4ltige Mode vor. Individualit\u00e4t\u2026 \u2026ist in der Boutique \u201etendenza\u201c Trumpf. Die Inhaberin stellt in dem Zusammenhang deutlich heraus, dass sie keine Massenware anbietet, sondern ganz individuelle \u201eSt\u00fckke\u201c vorh\u00e4lt, so dass die pers\u00f6nliche Note der jeweiligen Kundin gewahrt wird. \u201eWir geh\u00f6ren keiner Einkaufs- oder Modekette an, setzen voll und ganz auf Individualit\u00e4t und Stil und bieten deshalb eine Mode an, die schon auch anders aussieht und auch anders ist.\u201c Wer allerdings jetzt meint, hier k\u00f6nne man nur mit dem \u201edicken Geldbeutel\u201c landen, der irrt: In der Boutique \u201etendenza\u201c finden Sie ein mittleres Preissegment vor, das der Qualit\u00e4t der angebotenen Waren und dem dadurch vermittelten besonderen Wohlf\u00fchlfaktor entspricht. Jacken, Hosen, Blusen, Accessoires, Modeschmuck und Handtaschen namhafter Hersteller (Juju & Christine (F), Superbugs (I), Your & Self (I), Miss Anna (F), Kenzarro (I), Dr\u00f4le De Copine (F) ) bilden das Angebot der Boutique \u2013 alles im besonderen Style aus Italien. \u201eUnd auch etwas Frankreich\u201c, wie Christine Braun noch erg\u00e4nzt. \u201eIch m\u00f6chte, dass sich meine Kundinnen in den Klei- 7 dungsst\u00fccken wohl f\u00fchlen. Wir verkaufen nicht nur des Umsatzes willen, sondern beraten ehrlich. Wenn beispielsweise ein Teil nicht zum Typ passt, dann sagen wir das und empfehlen etwas anderes. Letztendlich soll die Kundin zufrieden sein und uns weiterempfehlen \u2013 ganz so, wie ich es auch m\u00f6chte, wenn ich irgendwo in ein Gesch\u00e4ft eintrete.\u201c Lassen Sie sich von der Qualit\u00e4t, dem Service und dem Style in der Boutique \u201etendenza\u201c \u00fcberzeugen. Besuchen Sie Christine Braun und auch Sie werden verstehen. Boutique \u201etendenza\u201c Bahnhofstra\u00dfe 7 66606 St. Wendel Tel.: 0 68 51 -9 39 77 02 \u00d6ffnungszeiten: Mo-Fr.: 10:00-18:00 Uhr Sa.: 10:00-14:00 Uhr ST. WENDELER JOURNAL \u2013 B\u00dcGELSERVICE SEILER 8 Anzeige B\u00fcgelservice-Seiler, St. Wendel Vergessen Sie l\u00e4stige B\u00fcgelarbeiten! Sie sind abends m\u00fcde von der Arbeit oder das Wochenende ist verplant und soll Erholung und Spa\u00df bringen \u2013 und sehen sich einem Berg mit B\u00fcgelw\u00e4sche gegen\u00fcber? Da kann leicht Frust und Wut aufkommen und einem die Laune verhageln. Das muss nicht sein, sagte sich Jennifer Seiler und er\u00f6ffnete am 19. M\u00e4rz 2014 in der St. Annenstra\u00dfe 1 in St. Wendel einen B\u00fcgelservice, der Ihnen den Feierabend vers\u00fc\u00dfen kann. J. Seiler: \u201eUnser Ziel ist es, den Kundinnen und Kunden ein Rundum-Sorglos-Paket f\u00fcr ihre B\u00fcgelw\u00e4sche anzubieten \u2013 und zwar auf professionelle Art und Weise. Wir sind komplett kundenorientiert und bieten seri\u00f6sen Service.\u201c sche innerhalb eines Tages f\u00fcr Sie geb\u00fcgelt und wieder zu Ihnen gebracht Besonders interessant ist das \u201eRundum-Sorglos-Paket\u201c des B\u00fcgelservice-Seiler: \u201eUnser Hol- und Bringservice bedeutet f\u00fcr die Kundschaft eine massive Erleichterung, weil wir die B\u00fcgelw\u00e4sche getrocknet in K\u00f6rben abholen \u2013 also den kompletten Familien-Mix, egal ob Buntoder Wei\u00dfw\u00e4sche.\u201c Empfindliche Aufdrucke und \u00c4hnliches werden schonend mit einer Teflonsohle bearbeitet. Die fertig sortierte und geb\u00fcgelte W\u00e4sche brauchen Sie anschlie\u00dfend nur noch im Schrank zu verstauen. Innerhalb des Stadtgebietes ist der Hol- und Bringservice \u00fcbrigens im B\u00fcgelpreis enthalten, geht.\u201c \u00dcbrigens sind die flei\u00dfigen Helfer vom B\u00fcgelservice-Seiler sowohl im Privat- als auch im gewerblichen Bereich t\u00e4tig! bis 2,80 \u20ac f\u00fcr einen kompletten Anzug/Kost\u00fcm, Spannlaken, Bettzeug und Kissenbezug) reicht die Palette der Leistungen. Bei Abgabe von Korbw\u00e4sche werden pro Stunde pauschal 14,00 \u20ac berechnet, anstatt jedes W\u00e4schest\u00fcck einzeln, was im Regelfall immer g\u00fcnstiger f\u00fcr die Kundschaft ist. J. Seiler: \u201eWir wollen wirklich jedermann die Chance geben, sich diesen Service zu leisten und damit Lebensfreizeit zu gewinnen. Vor allem auch \u00e4ltere Menschen, die nicht mehr so gut am B\u00fcgeltisch stehen k\u00f6nnen, sollen auf sch\u00f6n geb\u00fcgelte und gefaltete W\u00e4sche nicht verzichten m\u00fcssen \u2013 und das zu Preisen, die jeder zahlen kann.\u201c Osterspezial vom 14.04.16.05.2014: 20 % auf alle Dienstleistungen!!! im \u00fcbrigen Kreisgebiet bzw. dar\u00fcber hinaus werden 2,00 \u20ac pro Fahrt berechnet. J. Seiler: \u201eUnd wenn wir merken, dass beispielsweise einmal ein Knopf locker sein sollte, n\u00e4hen wir ihn an, bevor er verloren Zu teuer? Zwischen 50 Cent (Geschirrt\u00fccher, Kinderkleidung bis Gr\u00f6\u00dfe 104, Leggings, Servietten, Taschent\u00fccher, Tischdecken bis 1 m, Unterw\u00e4sche) Jennifer Seiler informiert Sie gerne telefonisch, per SMS oder per EMail, wann Ihre W\u00e4sche fertig ist. \u00dcbrigens k\u00f6nnen Sie auch Gutscheine mit den Leistungen des B\u00fcgelservice-Seiler verschenken: Sicherlich ein ganz spezielles und besonderes Ostergeschenk! Denn Sie verschenken damit Zeitgewinn \u2013 und was gibt es wertvolleres als Zeit zu verschenken! Malta \u2013 Insel Gozo Razzett Bella Vista 1 Woche im Haus mit Selbstverpflegung inklusive Mietwagen inklusive Flug ab Deutschland p. P. ab FTI Touristik GmbH, Landsberger Str. 88, 80339 M\u00fcnchen Malta \u2013 Marfa Aquis Riviera Resort**** 1 Woche im Doppelzimmer mit Halbpension inklusive Flug ab Deutschland p. P. ab \u20ac 579,\u2013 Reiseb\u00fcro Estrellitas Br\u00fchlstra\u00dfe 1 a, 66606 St. Wendel Tel.: 0 68 51 \u2013 80 241 40 Fax.: 34 0 68 51 -80 241 42 Tel 1234567 [[email protected]]Fax 1234 1234567 Homepage: info@re se www.estrellitas.de \u00fcro-m \u20ac 529,\u2013 Kontakt: B\u00fcgelservice-Seiler St. Annenstra\u00dfe 1, 66606 St. Wendel Tel.: 0 68 51 \u2013 800 730 Mobil: 0151-10 530 888 E-Mail: [[email protected]]Internet: www.buegelservice-seiler.de \u00d6ffnungszeiten: Mo.-Fr.: 8.00 bis 10:00 Uhr/16:00 bis 18.30Uhr Termine au\u00dferhalb der Gesch\u00e4ftszeiten nach Vereinbarung 9 Mein Geheimtipp im Mittelmeer... Malta B\u00fcgeln wie bei Muttern daheim mit dem Rundum-Sorglos-Paket! Normale B\u00fcgelw\u00e4sche, wird ganz klassisch von Hand mit einer professionellen B\u00fcgelstation geb\u00fcgelt. Sie geben Ihre gewaschene W\u00e4sche im Gesch\u00e4ft ab und k\u00f6nnen sie nach dem B\u00fcgeln dort wieder abholen. Die Leistungen des B\u00fcgelserviceSeiler kann man wie folgt kurz zusammenfassen: \u2022 professioneller B\u00fcgelservice: b\u00fcgeln bzw. mangeln vom Hemd bis zur Bettw\u00e4sche alles von Hand \u2022 R\u00fccklieferung der B\u00fcgelw\u00e4sche schrankfertig sortiert und gefaltet \u2022 Hemden, Blusen, Jacken, Hosen und Westen werden auf Drahtb\u00fcgel geh\u00e4ngt und f\u00fcr den Transport mit wetterfester Folie versehen (Hemden und Blusen auf Wunsch auch gefaltet) \u2022 Hol- und Bringservice: Abholung ihrer getrockneten W\u00e4sche in K\u00f6rben, sowie Ablieferung der fertigen W\u00e4sche zu Hause, im B\u00fcro oder nach Wunsch. \u2022 12- Stunden-Service f\u00fcr Eilige: auf Wunsch wird Ihre B\u00fcgelw\u00e4- ST. WENDELER JOURNAL \u2013 REISEB\u00dcRO ESTRELLITAS Anzeige Malta, Gozo und Comino sind 3 Schwesterinseln und liegen zwischen Sizilien und Nordafrika. Die Insel wurde am 01. Mai 2004 ein Mitgliedsstaat der EU. Es gibt etwa 365 Kirchen zu besichtigen. Auf Malta herrscht Linksverkehr. Die Flugzeit betr\u00e4gt nur ca. 3 Stunden. Mosta und Mdina ein Besuch ist Pflicht. Die Mosta Kirche ist aus dem 19. Jahrhun- dert und ist mit ihrer beeindruckenden Riesenkuppel die drittgr\u00f6\u00dfte Kirche Westeuropas. In Mdina, der ehemaligen Hauptstadt, steht die Pauls Kathedrale eine sehr sehenswerte Kirche. In Valetta, der Hauptstadt von Malta, ist eine der beliebtesten Kirchen, die St. Johns C. Cathedrale, mit dem Gem\u00e4lde - Die Enthauptung Johannes des T\u00e4ufers \u2013 von Caravaggio, sie ist ein Meilenstein in der europ\u00e4ischen Kunst. Fort St. Elmo befindet sich direkt in Valetta, in strategisch g\u00fcnstiger Lage mit Blick auf die wichtigsten H\u00e4fen der Insel, Grand Harbour und Marsamxett Harbour. Der Gro\u00dfmeisterpalast, auch kurz \u201cder Palast\u201d genannt, ist seit Jahrhunderten Amtssitz maltesischer Machthaber und eines der meistbesuchten Geb\u00e4ude auf Malta. An der Paradise Bay und Melliha Bay befinden sich Maltas l\u00e4ngste Sandstr\u00e4nde, ideal f\u00fcr Ruhesuchende. Popeye Village dieses idyllische kleine Filmdorf wurde in einer kleinen Felsenbucht errichtet, der Ort ist bei Besuchern sehr beliebt. Der wohl bekannteste Sandstrand auf Malta ist die ber\u00fchmte Golden Bay, eine malerische, flache Bucht mit feinem Sand und vielseitigen Wassersportm\u00f6glichkeiten. Nicht entgehen lassen sollte man die faszinierende H\u00f6hle auf Ghar Hasan, die sich ca. 70 Meter \u00fcber dem Meeresspiegel befindet, verbunden mit dem lohnenswerten Besuch auf der Blue Grotte, einem ca. 25 Meter hohen Felsbogen an der S\u00fcdk\u00fcste der Insel. Ein Erlebnis anderer Art ist das Azur Window / \u201eBlaues Fenster\u201c auf der traumhaften Insel Gozo, die Sie sich unbedingt ansehen m\u00fcssen, ein faszinierendes Naturwunder. Gozo auch ,,gr\u00fcne Insel\u201c genannt, eine traumhafte Landschaft und f\u00fcr Wanderer ein Paradies. Victoria, von den Maltesern auch Rabat genannt, zeigt deutlich seine arabischen Wurzeln, zugleich Hauptstadt von Gozo. Die bekannte und wundersch\u00f6ne Blaue Lagune ist auf Comino zu sehen, der kleinsten maltesischen Schwesterinsel, immer ein Badeausflug wert. Wir hoffen, das die Einblicke in die Geschichte dieses traumhaften Archipels Ihre Neugierde erweckt hat und freuen uns, Sie im Reiseb\u00fcro begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. Ihr Team Reiseb\u00fcro Estrellitas Jetesa Zogaj, Auszubildende 10 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 RE/MAX IMMOBILIEN Anzeige Anzeige ST. WENDELER JOURNAL \u2013 WENDALINUSHOF 11 Start in den Fr\u00fchling auf dem Wendelinushof Gro\u00dfes Fr\u00fchjahrsfest bietet viel Abwechslung f\u00fcr Garten und Gaumen Die Vermietung Ihrer Immobilie \u2013 Teure Fehler vermeiden \u2013 Es gibt viele gute Gr\u00fcnde, bei der Vermietung von Immobilien die Dienstleistungen eines RE/MAXImmobilienmaklers in Anspruch zu nehmen. Die langfristige erfolgreiche Vermietung einer Immobilie verlangt viele Entscheidungen und zwar bereits vorab. Angefangen von der richtigen \u00dcbernahme, Erstellung und Schaltung von Expos\u00e9s und Annoncen in Zeitungen, Immobilienportalen usw. bis hin zur Mietersuche im Bekannten- und Freundeskreis \u2013 mit all ihren Vorund Nachteilen. Die Festlegung der Miete verlangt eine gute Marktkenntnis und beeinflusst letztlich die Mietrendite und auch das Mieterprofil. Von der richtigen, marktgerechten Miete h\u00e4ngt es ab, wie schnell ein Mieter gefunden wird. Der Zeit- und Arbeitsaufwand ist nicht zu untersch\u00e4tzen. Es m\u00fcssen Besichtigungen koordiniert und durchgef\u00fchrt werden. Falls die Wohnung noch vermietet ist, sind die Termine mit den Nochmietern abzustimmen. Es m\u00fcssen Fragen beantwortet werden, die f\u00fcr den Mietinteressenten wichtig sind. Zum Beispiel: Ausk\u00fcnfte zur Nachbarschaft, die H\u00f6he der Nebenkosten, die Art der Heizung usw.. Auch will ein Mieter wissen, ob es einen Hausmeisterservice gibt, oder wer die Treppen reinigt? Der Mietinteressent m\u00f6chte auch Grundrisse, um zu sehen ob seine M\u00f6bel passen. F\u00fcr Familien mit Kindern k\u00f6nnen Fragen zur Schule oder zum Kindergarten wichtig sein. Ganz NEU ab 01. Mai 2014: dem Mietinteressent muss vorab der Energieausweis vorgelegt werden. Dies ist ABSOLUT verbindlich \u2013 sonst drohen Bu\u00dfgelder! F\u00fcr die problemlose Vermietung ist also eine gute Vorbereitung enorm wichtig. Wenn auf Anhieb nicht der richtige Mieter gefunden wird, m\u00fcssen weitere Besichtigungen stattfinden und Termine m\u00fcssen abgestimmt werden. Dies kostet wiederum Zeit. Unter Umst\u00e4nden sind auch weitere Suchanzeigen erforderlich, die weitere Kosten verursachen. Dadurch kann sich die angedachte Vermietung verz\u00f6gern, und durch den l\u00e4ngeren Leerstand flie\u00dft keine Miete. Und wie sch\u00fctzen Sie sich vor Mietausfall? Ist der passende Mieter gefunden, sollte in jedem Fall die Zahlungsf\u00e4higkeit des neuen Mieters festgestellt werden. Weitere Fragen k\u00f6nnen noch eine gro\u00dfe Rolle spielen: Wie ist es mit Haustieren? Welche Musikinstrumente spielt der neue Mieter? K\u00f6nnte dies \u00c4rger mit den Nachbarn geben? Erst wenn alle Fragen und Punkte f\u00fcr die Beteiligten zur Zufriedenheit besprochen sind, kann danach die Erstellung des Mietvertrages erfolgen. Auch hier m\u00fcssen Angaben erfolgen, die mit dem Mieter besprochen sind, und die der neuesten Rechtsprechung im Mietrecht standhalten. Es geht hier um Fragen \u00fcber Sch\u00f6nheitsreparaturen, die H\u00f6he der Kaution, H\u00f6he von Nebenkosten usw. Erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erfolgt die \u00dcbergabe der Wohnung oder des Wohnhauses. Auch hier sind wichtige Punkte zu beachten: Im \u00dcbergabeprotokoll sind der Zustand der Wohnung, evtl. noch vorhandene M\u00e4ngel festzuhalten und Vereinbarungen \u00fcber deren Beseitigung zu treffen. Am Besten wird der Zustand der Immobilie auch durch entsprechende Fotos dokumentiert. Um sich vor sp\u00e4teren finanziellen Nachteilen zu sch\u00fctzen, sind also im Rahmen der Vermietung viele Dinge zu beachten. Die L\u00f6sung f\u00fcr eine stressfreie, professionelle Vermietung sind unsere Dienstleistungen als RE/MAX-Immobilienmakler. Unser oberstes Ziel ist es, in k\u00fcrzester Zeit den Wunschmieter zu finden. Dabei muss der Mieter nicht nur zur Immobilie, sondern auch zum Vermieter passen. Sympathie zwischen Mieter und Vermieter erleichtert und vereinfacht auch das sp\u00e4tere Mietverh\u00e4ltnis. Die Einholung einer Bonit\u00e4tsauskunft und einer Mieterselbstauskunft, incl. Kopien des Einkommensnachweises und des Personalausweises, sind f\u00fcr einen RE/MAX-Makler nat\u00fcrlich, im Rahmen der Vermittlung von solventen Mietern, selbstverst\u00e4ndlich. Vermeiden Sie teure Fehler und kommen Sie zu uns. Es geht um Ihr Verm\u00f6gen. Unsere Dienstlei- stungen sparen Ihnen Zeit und Geld. Ihr Vorteil als Vermieter \u2013 schnelle und reibungslose Vermietung an solvente, gepr\u00fcfte Interessenten. Bequemer und sicherer k\u00f6nnen Sie nicht vermieten. Kontakt: RE/MAX Ideal Immobilien Schreiter & Collegen GmbH & Co.KG, Mommstra\u00dfe 5, 66606 St. Wendel Tel.: 0 68 51 \u201397 900-0 Internet: www.remax-ideal-wnd.de E-Mail: [[email protected]]\u00d6ffnungszeiten: Mo-Fr: 08:30 \u2013 18:30 Uhr KOSTENLOSER VERMIETUNGS-SERVICE f\u00fcr Wohnungs- und Hausbesitzer\u2026! Mit einem gro\u00dfen Fr\u00fchjahrsfest startet der Wendelinushof am 13. April von 11:00 bis 18:00 Uhr in den Fr\u00fchling. Viele leckere, hausgemachte Grill- und Wendelinushof-Spezialit\u00e4ten warten darauf, von den G\u00e4sten entdeckt zu werden. Im Biergarten sorgt Live-Musik f\u00fcr beste Unterhaltung. Hofladen und G\u00e4rtnerei sind selbstverst\u00e4ndlich ge\u00f6ffnet. Die hauseigene Schlachtung er\u00f6ffnet die Grillsaison Nicht nur zum Fr\u00fchjahr bietet der Hofladen viele regionale und lokale Produkte. Fleisch und Wurstwaren kommen \u00fcberwiegend aus der eigenen Tiermast. Die hauseigene Schlachtung garantiert immer frische Ware und ein H\u00f6chstma\u00df an Transparenz und Qualit\u00e4t. P\u00fcnktlich zur diesj\u00e4hrigen Grillsaison bietet die Hofmetzgerei den \u201eWendelinushof-Knubbel\u201c. Was das ist? Lassen Sie sich \u00fcberraschen. So viel sei verraten: Es wird mega-lecker! Die ber\u00fchmten \u201eOmega3-Eier\u201c bieten gesunde Ern\u00e4hrung auf rein pflanzlicher Basis, ohne k\u00fcnstliche Zusatzstoffe. Neue mit Meersalz gew\u00fcrzte Produkte wie Lammbratwurst mit Meersalz und Minze, Lachsschinken oder D\u00fcrr fleisch bringen neue Frische auf den Tisch. Die Hofk\u00fcche bietet saisonale Produkte in k\u00f6stlichen Arrangements Nat\u00fcrlich bietet auch die Hofk\u00fcche in diesem Fr\u00fchjahr eine Vielzahl von saisonalen H\u00f6hepunkten. Die L\u00f6wenzahnwochen bis 17. April bieten k\u00f6stliche Variationen des volkst\u00fcmlichen Blattsalats. Jeden ersten Freitag im Monat erfreuen sich die Aktionsbuffets gro\u00dfer Beliebtheit. Im Mai erwarten die G\u00e4ste z. B. saarl\u00e4ndische Spe- zialit\u00e4ten. Lassen Sie sich \u00fcberraschen auf dem Wendelinushof. Der Fr\u00fchling kann kommen \u2013 die Wendelinushof-G\u00e4rtnerei ist bestens vorbereitet. In der G\u00e4rtnerei findet man nicht nur am Fr\u00fchjahrsfest alles, was man f\u00fcr einen bunten und gr\u00fcnen Start in den Fr\u00fchling braucht: Bodenanalysen geben Aufschluss \u00fcber die richtige Kultivierung und D\u00fcngung ihres heimischen Gartens und der Pflanzendoktor gibt Rat, wenn es Ihren gr\u00fcnen Freunden einmal nicht so gut gehen sollte. Verschiedene Aussteller bieten am Fr\u00fchjahrsfest so gut wie alles f\u00fcr Balkon und Garten und die ersten Fr\u00fchjahrsbl\u00fcher, Beet- und Balkonpflanzen, verschiedene Kr\u00e4uter, Gem\u00fcse- und Salatjungpflanzen warten auf ein Neues zu Hause. 100 Jahre Tradition \u2013 Der Wendelinushof bietet behinderten Menschen gr\u00fcne Arbeitspl\u00e4tze Bewirtschaftet wird der Wendelinushof von der WZB gGmbH mit Sitz in Spiesen-Elversberg. Auf dem ehemaligen \u201ePaterhof\u201c des Ordens der Steyler Missionare in St. Wendel wird eine Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen und mit der St. Wendeler Landfleisch ein Integrationsbetrieb betrieben. Der 100-j\u00e4hrigen traditionellen Nutzung des Wendelinushofes durch die Steyler Missionare als landwirtschaftlichem Betrieb und Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr junge Menschen folgend, hat der Wendelinushof das Ziel 100 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr behinderte Menschen im \u201egr\u00fcnen Bereich\u201c zu schaffen. Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00fcber 90 behinderte Menschen sind bereits entstanden. (JAM) DAS tun WIR f\u00fcr SIE: WZB gGmbH \u2022 Wendelinushof Professionelle Expos\u00e9-Erstellung Ver\u00f6ffentlichung in den Immobilienportalen 66606 St. Wendel \u2022 Tel.: 0 68 51 / 93 98 70 Web.: www.wendelinushof.de Erstellung Mieterprofil Qualifizierung der Mietinteressenten Durchf\u00fchrung der Besichtigungen Mieterselbstauskunft / Bonit\u00e4tspr\u00fcfung Ausfertigung Mietvertrag Wohnungs\u00fcbergabe mit Protokoll RE/MAX Ideal Immobilien Schreiter & Collegen GmbH & Co.KG Unser MAKLERTEAM freut sich auf Ihren Anruf: Mommstra\u00dfe 5 66606 St. Wendel Tel.-Nr. 06851-97900-0 Horst Schreiter Regina Schaadt Erich Schneider Unser komplettes Immobilienangebot finden Sie unter: www.remax-ideal-wnd.de Agatha Ienco Margit Schmied Stephanie Delinski Kerstin Mai Michael Gavchine Heiko M\u00fcller ST. WENDELER JOURNAL \u2013 OSTERN 12 Anzeige ST. WENDELER JOURNAL \u2013 OSTERN Anzeige 13 St. Wendeler Ostermarkt vom 3. \u2013 6. April 2014, t\u00e4glich von 11.00 bis 19.00 Uhr Ostervergn\u00fcgen f\u00fcr die ganze Familie St. Wendel. Auch in diesem Jahr gibt es f\u00fcr \u201ealte Hasen\u201c und \u201ejunge H\u00fcpfer\u201c auf dem St. Wendeler Ostermarkt viel Neues zu entdekken. Die muntere Mischung eindrucksvoller Besonderheiten, die erfrischende Atmosph\u00e4re und die Vielschichtigkeit faszinieren die Besucher. L\u00e4ngst ist der facettenreiche Markt ein Begriff im gesamten s\u00fcdwestdeutschen Raum und weit mehr als ein Geheimtipp. An rund 90 St\u00e4nden kann gekauft, geschaut, gebastelt und gespielt werden. Der besondere Reiz des Fr\u00fchlingsmarktes liegt in dem mit viel Liebe ausgesuchten Angebot von der klassischen Osterdekoration bis hin zu raffiniertem Kunsthandwerk. Mit dem klingenden Hasendorf, der pr\u00e4chtigen Osterkrone, dem Riesen-Osterei, einer faszinierenden Ausstellung handgefertigter Osterhasenstuben, spannenden Mitmach-Aktionen f\u00fcr Kinder, Streichelzoos, Walk Acts und vielem mehr ist f\u00fcr jeden Ge- schmack etwas dabei. Dazu gibt es noch eine Menge \u00dcberraschungen, die hier nicht verraten werden d\u00fcrfen. Die Attraktionen auf einen Blick: Klingendes Hasendorf Pr\u00e4chtige, bunte Osterkrone Sonderausstellung \"Lustiges Hasenleben\" Riesiges Osterei Putzige Streichelzoos Munteres Mitmach-Programm f\u00fcr Kinder (Basteln, Malen, Musizieren, T\u00f6pfern, Filzen, Bogenschie\u00dfen) Comedy-Walkact \u201eDie Quassler\u201c als au\u00dferirdische Touristen Ausgew\u00e4hltes Kunsthandwerk Facettenreiche Budenstadt Fahrten mit dem Osterexpress (Sa/So, 14.00 \u2013 18.00 Uhr) Weitere Infos: Amt f\u00fcr Stadtmarketing und Wirtschaftsf\u00f6rderung, Tel 06851 8091801, e-mail: [[email protected]]Wir starten mit Ihnen in den Sommer Einkaufstage: vo n M o ntag, dem 28.04.2014 bis Mittwo ch, dem 30.04.2014 auf alles Riesige Auswahl an allen Beet- und Balkonpflanzen aus eigener Anzucht. Unsere Highlights f\u00fcr Sie! 299,- \u20ac -30,- \u20ac 329,- \u20ac -30,- \u20ac PFAFF N\u00e4hzentrum Inh. Marita Simon Luisenstra\u00dfe 16 \u00b7 66606 St. Wendel Telefon 0 68 51 / 25 26 \u00d6ffnungszeiten: Mo. \u2013 Fr. 9.00 \u2013 18.30 Uhr \u00b7 Sa. 9.00 \u2013 13.00 Uhr KARFREITAG ab 18:30 Uhr unser kalt-warmes Bostalseebuffet 23,- \u20ac An den Osterfeiertagen unser Osterbuffet 25,\u2013 \u20ac oder \u00e0 la carte. t\u00e4glich Fr\u00fchst\u00fccksbuffet 9,50 \u20ac unser 6-Gang-\u00dc-Men\u00fc 22,\u2013 \u20ac Unser Lunchbuffet sonntags von 12-14 Uhr 23,- \u20ac Von Montag \u2013 Samstag unser 6-Gang-\u00dcberraschungsmen\u00fc pro Pers. 22,- \u20ac Bostalseebuffet immer freitags ab 18.30 Uhr pro Pers. 23,- \u20ac Zu unseren Buffets bitten wir um Anmeldung. Neuer\u00f6ffnung ab 02. Mai in der Balduinstra\u00dfe 56 (ehemals Apotheke am Brunnen) Rauchzeichen Zigarren \u00b7 Pfeifen \u00b7 Spirituosen Marienstr. 2, 66606 St. Wendel Am verkaufsoffenen Sonntag, dem 6. April l\u00e4dt die St. Wendeler Gesch\u00e4ftswelt von 13.00 bis 18.00 Uhr zum \u00f6sterlichen Einkaufsbummel ein. emmerich Fr\u00fchlingserwachen mit verkaufsoffenem Wochenende Sa., 12.04.14 von 10-16 Uhr und So., 13.04. von 13-18 Uhr Exclusiv nur an diesem Wochenende! Wir gestalten nach Ihren W\u00fcnschen Arrangements aus Kunstblumen \u201eFoam Flowers\u201c. Ebenfalls pr\u00e4sentieren wir unsere neue Schmuck Kollektion, sowie Geschenk-& Wohnaccessoires in den aktuellen Trendfarben. Gewerbegebiet In der Allwies 66620 Otzenhausen Telefon (06873) 1840 www.ambiente-emmerich.de \u00d6ffnungszeiten: Montag bis Freitag von 9.30\u201317.00 Uhr Samstag von 10.00\u201313.00 Uhr ST. WENDELER JOURNAL \u2013 FR\u00dcHJAHRSMODE 14 Anzeige Die neuen Trends f\u00fcr das Fr\u00fchjahr 2014 Alles zarte und feminine ist in diesem Fr\u00fchling besonders angesagt. Weg mit der dunklen Wintermode 2013, auf zu Pastellt\u00f6nen. Leichte Stoffe aus Seide und edles Synthetikgewebe kombiniert mit Jeans, Kleidern und Stoffhosen in Metallic schimmernden Farben sind der Renner. Farbige tailliert geschnittene Lederjacken setzen dazu ein modisches Highlight. Gr\u00f6\u00dfen Gro\u00dfe Gr\u00f6\u00dfen Gro\u00dfe von Gr. 42 - 54 von Gr. 42 - 54 Mode, die aus der Reihe tanzt l Wende kt in St. 6.04.14 r a m r Oste em 0 ntag, d ffnet am Son 8:00 Uhr ge\u00f6 1 0 :0 von 13 Blau ist die Farbe im Fr\u00fchjahr 2014, ob im Anzug oder im Sakko, im Schnitt antailliert bis Slim Line. Streifen, Blumen- und Safarimuster sind trendig, auch miteinander kombiniert. Das Spiel mit zarten T\u00f6nen und dunklen Farben wirkt interessant und auch verschiedene Muster harmonieren \u00fcberraschend gut miteinander. Wir bem\u00fchen uns pers\u00f6nlich um Sie, mit fachlicher Kompetenz, \u00fcberzeugender Modellund Gr\u00f6\u00dfenauswahl in angenehmer Atmosph\u00e4re. Ihre Adresse f\u00fcr Anz\u00fcge, Hochzeitsanz\u00fcge und Sportswear Shops von Camel active und Camp David Trend vier: Retro Wer kennt sie noch, die \u00e4rmellose Jeansbluse, welche \u00fcber dem Bauch zusammen geknotet wird? Wer noch eine besitzt, kann sie in diesem Fr\u00fchling ge- Freedom-Bag! Beim Kauf eines sloggi Sets (BH+Slip)* *Solange Vorrat reicht Aktionszeitraum: 1.4. - 19.4.2014 TRENDS F/S 2014 von Gr. 32 - 40 von Gr. 32 - 40 Trend drei: Muster gratis sloggi.com SUMMER SU UMMMER BL BLUES LUE S Gewinne ein Festival Weekend in Berlin f\u00fcr 4 Personen Teilnahmekarten hier oder auf sloggi.com Bahnhofstra\u00dfe 17 66606 St. Wendel Tel. 06851/9395677 66564 Ottweiler Wilhelm-Heinrich-Stra\u00dfe 22 Telefon (0 68 24) 300 40 28 \u00d6ffnungszeiten Mo-Fr: 9-12.30 und 14-18 Uhr Sa: 9-13.00 Uhr Mi: nachmittags geschlossen trost aus dem Schrank holen. Auch der Hippie-Look mit geh\u00e4kelten Accessoires ist hipp. Orientalisch wird es mit StickApplikationen auf Westen und kleinen, eingen\u00e4hten Spiegelchen. 66606 St. Wendel Br\u00fchlstra\u00dfe 13 Telefon (0 68 51) 9 37 79 25 \u00d6ffnungszeiten Mo-Fr: 9.30-18.00 Uhr Sa: 9.30-13.00 Uhr Telefon 06851 - 2339 \u00d6ffnungszeiten: Montag-Freitag 9.00 bis 19.00 Uhr durchgehend - Samstag 9.30 bis16.00 Uhr Mi: nachmittags geschlossen Trend f\u00fcnf: Plateau und Korkabs\u00e4tze Am Sonntag, dem 06. April verkaufsoffener Sonntag in St. Wendel Schuhe werden hoch und derb. Plateauabs\u00e4tze erleben einen neuen Fr\u00fchling. Besonders Sandalen sorgen so f\u00fcr lange Beine. Schnell\u00fcberblick \u00fcber angesagte Trends der Fr\u00fchjahrsmode Kommt: Metallic \u2013 Gold, Silber oder Bronze. Metallic l\u00e4sst sich gut mit Schwarz kombinieren Bleibt: Schwarz und Wei\u00df \u2013 Die klassische Kombination der beiden Farben liegt nach wie vor im Trend. Geht: Asia \u2013 Auf asiatische Designs sollte man nicht mehr setzen. Kommt: Gelb \u2013 Die neue Trendfarbe f\u00fcr das Jahr 2014 auch Gelb. Sie sorgt f\u00fcr ein sonniges Gem\u00fct. Bleibt: Pastell \u2013 Bonbon- und Sorbetfarben geh\u00f6ren weiterhin dazu. Geht: R\u00fcschen \u2013 \u00dcppige R\u00fcschen sind out. Eine Ausnahme bilden die zarten und romantischen Designs mit Blumenmustern. Kommt: Buntes Leder \u2013 Leder ist nicht mehr nur der kalten Jahreszeit vorbehalten. Daf\u00fcr wird es auch bunter. Bleibt: Sweater \u2013 Pullover und Sweater wurden in den vergangen Saisonen zum modischen Statement auserkoren. Das bleibt weiterhin so. Geht: Fransen \u2013 \u00c4hnlich wie R\u00fcschen zeigen sich die neuen Trends 2014 eher von ihrer geradlinigen Seite. Fransen lieber vermeiden. Kommt: Bauchfrei \u2013 Schon seit einiger Zeit sind bauchfreie Looks der Hit auf Laufstegen. Nun soll sich der Look auch unters Volk mischen. Bleibt: Transparenz \u2013 Haut zeigen ist nach wie vor in, leicht bedeckt mit transparenten Stoffen. Geht: Nieten \u2013 Keine Nieten, trotz dem Ledertrend. Ein No Go! Haarprobleme? Trend eins in der Fr\u00fchjahrsmode 2014: Pastellt\u00f6ne und gl\u00e4nzende Materialien Die Mode setzt auch hier auf Weiblichkeit. Kleider aus heller Spitze im romantischen Look werden kombiniert mit Lederg\u00fcrteln oder Jeansjacken. So wirkt das Outfit l\u00e4ssig. Jedochdie Strickjacke als Kombi bitte unbedingt im Kleiderschrank lassen. 15 Junge Mode Mode Junge Trend zwei: Spitze Inh. Inh.Stefanie StefanieHans Hans In diesem Jahr setzt man auf neue feminine Mode, die gekonnt mit bekannten Trends kombiniert werden. Dieser neue Mix aus alt und neu ergibt einen interessanten Look. Lesen Sie, welche f\u00fcnf Modehits up to date sind und in Ihrem Kleiderschrank nicht fehlen sollten. ST. WENDELER JOURNAL \u2013 FR\u00dcHJAHRSMODE Anzeige Sie leiden unter: Feinem Haar \u2022 Haarausfall \u2022 Sch\u00fctterem Haar \u2022 D\u00fcnnen Spitzen Sie wollen: Volles Haar \u2022 Gesundes Haar \u2022 Keine Tinkturen, Medikamente, Per\u00fccken oder Toup\u00e9s Wir haben +die L\u00f6sung: Die VOLUME Haarverdichtungen! Wir erg\u00e4nzen Ihr Eigenhaar nach Bedarf schonend mit wertvollem Hairdreams-Echthaar. kilburg & schmidt COIFFEURE Luisenstra\u00dfe 21 66606 St. Wendel Telefon (0 68 51) 8 55 33 Der Spezialist f\u00fcr Ihre ganz pers\u00f6nliche Haarverl\u00e4ngerung und Haarverdichtung = www.kilburgundschmidt-coiffeure.de ST. WENDELER JOURNAL \u2013 B\u00c4CKEREI GILLEN 16 Anzeige Anzeige ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUPROJEKTE OTTWEILER 17 Neue Fragen und neue Antworten \u2013 Beispiele f\u00fcr aktuelle Bauprojekte in Ottweiler Die Stadt Ottweiler besitzt eine lange Tradition in Sachen Bau, Baukunst und Architektur: Ist doch der \u201eWehrturm\u201c mit der Altstadt ein Markenzeichen der ehemaligen Residenz an der Blies. Turm und Altstadtensemble erfahren allenthalben eine ausgesprochene Wertsch\u00e4tzung - als Ausdruck des kulturellen Erbes der Stadt. \u201eAllerdings\u201c, so der Ottweiler B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer, \u201em\u00fcssen wir konkrete Antworten auf nahe liegende Fragen geben: Wie leben wir heute, wie morgen? Wie arbeiten wir heute, wie arbeiten wir morgen? Kurz, in welchen Geb\u00e4uden findet unsere Zukunft statt? Arbeit, Leben, Kultur und Soziales stehen dabei im Spannungsverh\u00e4ltnis.\u201c Einige Beispiele aktueller Bauprojekte aus dem Bereich Ottweiler seien erw\u00e4hnt. Die Stadt selbst ist immer wieder entsprechend den Erfordernissen Bauherrin gewesen, dies im Hochund im Tiefbau und in vielf\u00e4ltiger Weise, so auch mit der WilhelmHeinrich-Stra\u00dfe. Filiale in Ottweiler! \u00dcberall im Saarland \u2013 und auch im angrenzenden Hermeskeil, Kusel und Birkenfeld \u2013 kennt man die Filialen von Gillen \u2013 der B\u00e4cker. In Ottweiler ist eine der r\u00e4umlich gr\u00f6\u00dften und atmosph\u00e4risch sch\u00f6nsten Filialen. Monika Gillen: \u201eIn Ottweiler finden Sie uns direkt an der B 41. Parkpl\u00e4tze stehen in ausreichender Zahl direkt am Haus zur Verf\u00fcgung. Und mit dem gro\u00dfen Kamin mittig im Raum f\u00fchlt man sich besonders wohl. Backwaren immer frisch! Kompetente Beratung, famili\u00e4re Atmosph\u00e4re und freundliche Mitarbeiter/innen sind wichtige St\u00fctzen dieser sehr ansprechenden \u201eFiliale\u201c \u2013 neben einer erstklassigen Qualit\u00e4t der angebotenen Backwaren versteht sich. Denn auch hier werden immer frisch vor Ort im Stundentakt frische Br\u00f6tchen, Flutes, Laugengeb\u00e4cke und Kaffeeteilchen gebacken. Vom Coffee-togo \u00fcber zahlreiche kalt/warme Snacks bis hin zu besonderen Lekkerbissen k\u00f6nnen Sie in Ottweiler schmackhafte Backwaren bekommen. \u00dcbrigens stammt der Kaffee bei Gillen \u2013 der B\u00e4cker aus nachhaltigem Anbau. Feste feiern! Planen Sie eine Familienfeier, wollen Sie sich mit Kollegen und Freunden in einem angenehmen Ambiente treffen oder einen Stammtisch gr\u00fcnden? Dann kommen Sie in die Gillen Filiale nach Ottweiler. Gruppen bis 20 Personen k\u00f6nnen hier gem\u00fctlich feiern und es sich gut gehen lassen. Monika Gillen: \u201eAuch unsere Filiale in Ottweiler ist barrierefrei, so dass auch Menschen mit Einschr\u00e4nkungen sich gut f\u00fchlen. Und f\u00fcr G\u00e4ste mit kleineren Kindern halten wir Kinderst\u00fchle und auch einen Wickeltisch bereit, sind also familienfreundlich eingerichtet. Au\u00dferdem bieten wir den G\u00e4sten von s\u00fc\u00df bis herzhaft alles, was das Herz begehrt.\u201c Insbesondere die Hausprodukte wie das Schweizer Brot aus dem holzbefeuerten Steinbackofen sind Spezialit\u00e4ten, die Sie unbedingt probieren sollten. Vor allem aber sollten Sie das gro\u00dfe Fr\u00fchst\u00fccksbuffet samstags, sonntags und mittwochs nicht verpassen! Nachmittags Kuchen essen? In der Filiale Ottweiler k\u00f6nnen Sie nachmittags ofenfrisch gebackenen Apfel oder Kirschkuchen genie\u00dfen. Treffen Sie Freunde, Bekannte oder die Familie in einer gem\u00fctlichen und einladenden Atmosph\u00e4re auf ein s\u00fc\u00dfes Erlebnis mit gro\u00dfer Kaffeeauswahl. Monika Gillen: \u201eDie gro\u00dfe Au\u00dfenterrasse l\u00e4dt jetzt im beginnenden Fr\u00fchling nat\u00fcrlich ganz besonders ein, Rast zu machen und etwas Leckeres frisch vom B\u00e4cker zu genie\u00dfen.\u201c Und jetzt zur Vor-Osterzeit k\u00f6nnen Sie mit Gillen\u2019s \u201es\u00fc\u00dfe\u201c H\u00fcpfer sozusagen gro\u00dfe Spr\u00fcnge machen: M\u00fcmmel-Brot und M\u00fcmmel-Muffins warten auch auf Sie! schaffen. Die Stadt k\u00fcmmert sich zudem bekanntlich um Stra\u00dfen, Pl\u00e4tze und Wege, und sie investiert j\u00e4hrlich viel in einen Bereich, der wenig spektakul\u00e4r, aber ein wichtiges Element der Daseinsvorsorge ist \u2013 in die Kanalisation. Die Systeme m\u00fcssen saniert und erneuert werden. Die Stadt war Wegbereiterin f\u00fcr den Betzelh\u00fcbel Sie war auch Wegbereiterin f\u00fcr \u201edas gr\u00f6\u00dfte Neubaugebiet des Saarlandes\u201c \u2013 den Betzelh\u00fcbel, wie der einstige Wirtschaftsminister des Saarlandes, Dr. HansPeter Georgi lobend festhielt. Eine Top-Wohnlage mit herrlicher Aussicht auf das Bliestal, alle Grundst\u00fccke am sonnigen S\u00fcdhang, ruhig und mitten im Gr\u00fcnen \u2013 diese Standortvorteile machten das Wohngebiet Betzelh\u00fcbel in Ottweiler binnen weniger Jahre zu einer au\u00dfergew\u00f6hnlich attraktiven Adresse. Im sch\u00f6nsten zusammenh\u00e4ngenden Neubaugebiet des Saarlandes wurden in einem ersten Wichtig: Falls Sie einen Ausbildungsplatz suchen, eine Filiale in Ihrer N\u00e4hen finden m\u00f6chten oder einen Tisch reservieren wollen, besuchen Sie ganz einfach die Web-Site der B\u00e4ckerei Gillen. Unter www.baeckereigillen.de k\u00f6nnen Sie mit wenigen Klicks alles erfahren, was Sie m\u00f6chten \u2013 v\u00f6llig problemlos und sicher. Und f\u00fcr Bewerbungen steht online ein entsprechendes Formular zur Verf\u00fcgung. Aber auch und insbesondere f\u00fcr Schulpraktika sind wir offen!! Also auch hier bewerben. Gillen \u2013 der B\u00e4cker Bliesstra\u00dfe 9b 66564 Ottweiler Tel: 0 68 24 \u2013 30 04 337 Offen f\u00fcr einen innovativen Dialog \u2013 B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer sche Voraussetzungen f\u00fcr Einfamilienh\u00e4user aller Gr\u00f6\u00dfen, f\u00fcr Doppelh\u00e4user und Mehr familienh\u00e4user mit bis zu vier Wohneinheiten. Auch H\u00e4user der gehobenen Kategorie finden hier ein Umfeld, das besonderen Anspr\u00fcchen Rechnung tr\u00e4gt. Wohnbebauung Betzelh\u00fcbel GmbH setzte das Projekt um Die Wohnbebauung Betzelh\u00fcbel GmbH ist ein Gemeinschaftsunternehmen der Sparkasse Neunkirchen und der SYNOVOS Projekt. Sie setzte das Projekt um. Ziel der Unternehmensgr\u00fcndung im Jahr 2000 war, als Investor und Projekttr\u00e4ger den Betzelh\u00fcbel \u2013 ein ehemaliges Bundeswehrgel\u00e4nde \u2013 zu einem lebendigen Stadtteil von Ottweiler zu entwickeln. Gesagt, getan! F\u00fcr die Stadt Ottweiler und die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen der Region stellten die Erschlie\u00dfung des Wohngebietes Betzelh\u00fcbel und die damit ein- Wilhelm-Heinrich-Stra\u00dfe Wilhelm-Heinrich-Stra\u00dfe E-Mail: [[email protected]]Web: www.baeckerei-gillen.de \u00d6ffnungszeiten: Mo \u2013 Sa: 5:00 - 20:00 Uhr So: 7:00 - 19:00 Uhr Inzwischen ist von der Baustelle nichts mehr zu sehen. Die Bauarbeiten sind abgeschlossen. Ein ansprechend gestalteter Stra\u00dfenraum erwartet den Besucher, Kunden oder Anwohner. Im letzten Jahr ist beispielsweise die Kindertagesst\u00e4tte Lehbesch erweitert und saniert worden, vor allem auch, um Raum f\u00fcr Krippenpl\u00e4tze zu Bauabschnitt bereits knapp 170 Grundst\u00fccke auf einer Fl\u00e4che von 13 Hektar erschlossen und fast vollst\u00e4ndig vermarktet. Mit der Anfang Juni 2012 fertig gestellten Erschlie\u00dfung des zweiten Bauabschnittes mit weiteren 19 Baugrundst\u00fccken wurde sichergestellt, dass in Ottweiler auch zuk\u00fcnftig eine ausreichende Zahl attraktiver Baupl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung steht. Auf Parzellen von 425 m\u00b2 bis \u00fcber 2.000 m\u00b2 finden Bauherren beste planeri- Blick zum Betzelh\u00fcbel hergehenden Bauma\u00dfnahmen einen betr\u00e4chtlichen Wirtschaftsfaktor dar: Erzielt wurden nicht nur positive Impulse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsentwicklung und die Kaufkraftbindung, sondern auch f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und die Wirtschaftskraft der regionalen Unternehmen. Durch die B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte und das Generieren von Synergien etablierte sich das Unternehmen als leistungsstarker und zuverl\u00e4ssiger Partner f\u00fcr Kommunen und private Bauherren im Bereich der Wohnbauerschlie\u00dfung. \u201eOttweiler Impulse\u201c sind eine Plattform f\u00fcr vieles \u201eDer Fokus richtet sich aber auch auf die Fortentwicklung der Innenstadt und eine damit einhergehende Herausarbeitung des Stadtprofils in Sachen Gesundheit. Ich sehe, dass neben der erforderlichen Versorgung f\u00fcr die B\u00fcrger auch neue Arbeits- 18 pl\u00e4tze und Ausbildungsangebote entstehen\u201c, so der B\u00fcrgermeister. Der Bedarf ist gegeben, auch wenn sich die Vorzeichen \u00e4ndern: Ganz einfach, weil immer mehr Menschen immer \u00e4lter werden. Dieser Prozess will begleitet sein. Als Plattform f\u00fcr die Diskussion in diesem Zusammenhang ist die Reihe der \"Ottweiler Impulse\" geeignet, eine Gemeinschaftsinitiative der ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUPROJEKTE OTTWEILER Anzeige St\u00e4dtebaulich f\u00fcgt sich das Geb\u00e4ude auf harmonische Weise ein. Ein neues Quartier entsteht, das Quartier am Rosengarten. Der Saarl\u00e4ndische Schwesternverband mit Sitz im Eichenw\u00e4ldchen lie\u00df in den zur\u00fcckliegenden Monaten zwei Projekte erEckenstra\u00dfe 2 OBG Gruppe, des Landkreises Neunkirchen und der Stadt Ottweiler in Kooperation mit der LangConsult GmbH. Zwischenzeitlich bekundeten verschiedene Tr\u00e4ger des Gesundheitswesens ihr Interesse an einer Mitarbeit und bringen sich ein. Gemeinsam soll die Gestaltung des Ottweiler Gesundheitsquartiers aktiv vorangetrieben werden. B\u00fcrgermeister Sch\u00e4fer: \u201eMit dem Krankenhaus, den Senioren- und Wohnheimen, mit den zahlreichen Praxen und Therapiem\u00f6glichkeiten, Serviceund Pflegediensten sind wir gut aufgestellt. Diesen Standortvorteil m\u00fcssen wir nutzen, um zukunftsorientiert den Bedarf im Gesundheitswesen zu decken.\u201c Aktuell wird in der Anton-Hansen-Stra\u00dfe 8 ein \u00c4rztehaus fertiggestellt, das M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine weitere Expansion bietet. Ansprechpartnerin hierf\u00fcr ist die Corvis Holding GmbH, vertreten durch Jacqueline Gehres, Telefon 06824 30219-20. Gegen\u00fcberliegend und im n\u00e4heren Umfeld sind neben dem Krankenhaus gute medizinische Angebote gegeben, fast von A bis Z: Allgemeinmediziner, Apotheken, Dialysepraxis, Ergotherapie, Gyn\u00e4kologin, HNO-\u00c4rztin, H\u00f6rger\u00e4te-Akustiker, Kardiologie\u2026bis hin zum Zahnarzt. richten, die sinnvolle Erg\u00e4nzungen f\u00fcr die Infrastruktur darstellen. Mit dem \u201eHaus am tal. Neben dem st\u00e4dtischen \u201eHaus Bliesaue\u201c ist in F\u00fcrth nun ein l\u00e4ndliches Wohnen m\u00f6glich. Mit dem ambulanten Pflegedienst \u201eHilfe zu Hause\u201c und der neuen \u201eTagespflege Steinbach\u201c besteht damit eine umfassende Versorgungsstruktur f\u00fcr Senioren. Direkt neben dem \u201eHaus am M\u00fchlenweg\u201c entstehen \u00fcbrigens Bungalows zum Betreuten Wohnen. angebote sollen entstehen, um die Komplexeinrichtung \u201eH\u00e4user im Eichenw\u00e4ldchen\u201c zu entflechten und neu zu strukturieren. Die neue Wohneinrichtung im Johann-Pestalozzi-Weg liegt ideal, um den Kindern und Jugendlichen ein Leben \u201emittendrin\u201c zu erm\u00f6glichen: ein Leben mit der Nachbarschaft und in Gemeinschaft. Das \u201eWohnen f\u00fcr Kinder und Jugendliche\u201c ist ein Schritt der Neustrukturierung der Angebote Eckenstra\u00dfe 2 \u2013 ein B\u00fcround Wohnhaus mitten in der Altstadt Kinderwohneinrichtung Visualisierung M\u00fchlenweg\u201c erweitert der Schwesternverband sein Angebot f\u00fcr Senioren aus Ottweiler und dem angrenzenden Oster- F\u00fcrther-Perspektive ST. WENDELER JOURNAL \u2013 OTTWEILER 19 Nachtw\u00e4chter f\u00fchrt wieder am Freitag, dem Skateranlage \u2013 04. April durch die Ottweiler Altstadt Quarter Pipe und Fun Box sind aufgestellt Auch soziale Tr\u00e4ger als Bauherren Anton-Hansen-Stra\u00dfe 8 Anzeige und Leistungen des Schwesternverbandes f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Weitere kleinteilige und gemeindenahe Wohn- Ein gelungenes Beispiel daf\u00fcr, wie man in der Altstadt leben und arbeiten kann, zeigt das Anwesen Eckenstra\u00dfe 2, wo einst das Caf\u00e9 T\u00fctchen stand. Das Ehepaar Berni Kreutz und Barbara Eiden-Kreutz lie\u00df dort ein modernes B\u00fcro- und Wohnhaus komplett neu errichten. Hierf\u00fcr gab es Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung, und dies von verschiedener Seite. B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer hofft darauf, dass weitere diesem Beispiel folgen. \u201eIch kann mir vorstellen, dass im Sinne des demografischen Wandels Wohnangebote in der Innenstadt entstehen, die beispielsweise ebenerdig, behinderten- und seniorengerecht sind. Eine Etage dar\u00fcber kann ein Dienstleister starten. Warum nicht? Dazu h\u00e4tte mich die Meinung in der B\u00fcrgerschaft interessiert. Ich bin offen f\u00fcr einen innovativen Dialog.\u201c Text: Ralf Hoffmann Fotos / Pl\u00e4ne: Stadt, HOF, OBG, SSV, Kreutz, Rende Handwerkliches Fachwerk, verwinkelte Gassen und malerische Pl\u00e4tze eingetaucht in eine dezente Abendbeleuchtung \u2013 diesen romantischen Eindruck der historischen Altstadt von Ottweiler kann man an der Seite des \u201eNachtw\u00e4chters\u201c auf ganz besondere Weise erleben. Gestartet wird jeden Freitag von April bis Oktober um 21:00 Uhr ab Altem Wehrturm bei der evangelischen Kirche. Mit Gesang und allerlei lustigen Anekdoten geht es durch die abendliche Altstadt. Der Rundgang dauert etwa 1 Stunde. Die Unkosten betragen 3,- EUR pro Erwachsenen, Kinder in Begleitung von Erwachsenen sind frei. Eine Voranmeldung f\u00fcr diesen Termin ist nicht erforderlich. Weitere Informationen dazu gibt es bei der Tourist-Information der Stadt Ottweiler, Schlosshof 5 (Tel: 06824 - 3511) oder im Internet unter www.ottweiler.de . Sch\u00fcler drehten Doku \u00fcber das Projekt \u201eStolpersteine\u201c Felix Maurer und Jan Philippi, zwei Sch\u00fcler der Klassenstufe 12 des Ottweiler Gymnasiums, haben einen einst\u00fcndigen Dokumentarfilm zum aktuellen Projekt \u201eStolpersteine\u201c gedreht, geschnitten, vertont und inzwischen abgeschlossen. Sie bieten an, diesen zu zeigen (Telefon: 06825 44299 oder Mail an: [[email protected]]). In Ottweiler, wie in ganz Europa, werden \u201eStolpersteine\u201c im Gedenken an die Schicksale j\u00fcdischer Familien und anderer Opfer verlegt. Der K\u00fcnstler Gunter Demnig stellt die \u201eStolpersteine\u201c vor Ort her. Er verlegt sie dort\u00b5, wo sich der letzte frei gew\u00e4hlte Wohnort der Opfer befand. Die Inschrift auf den Steinen erinnert an die Personen, indem die Lebensdaten skizziert werden. Die erste Verlegung von zehn Steinen fand in Ottweiler am Freitag, dem 21. Februar 2014 statt. Begonnen wurde mit vier Steinen f\u00fcr die Familie Barth vor dem Haus G\u00e4\u00dfling 42. Danach wurden vor dem Anwesen Wilhelm-HeinrichStra\u00dfe 12 weitere vier Steine f\u00fcr die Familie Cahn und vor dem Landratsamt zwei Steine f\u00fcr die Familie Coblenz verlegt. Das Projekt soll fortgesetzt werden. (Text / Foto: HOF) Im Bereich des Alten Weihers und in zentraler Lage zu den umliegenden Wohngebieten gibt es seit Jahren vielf\u00e4ltige Sport- und Freizeitangebote. Ein Teil ist f\u00fcr die Skater reserviert. Die entsprechende Fl\u00e4che daf\u00fcr hat die Stadt neu asphaltiert und wieder mit verschiedenen Elementen ausgestattet, darunter Quarter Pipe und Fun Box. Die Teile, zuvor bereits im bew\u00e4hrten Einsatz erprobt, wurden aktuell besser aufgestellt, mit Stahlteilen erg\u00e4nzt und frisch gestrichen. Die Arbeiten stehen vor ihrem Abschluss. An der erneuten Konzeption der Anlage arbeiteten junge Leute mit. Florian Budke, passionierter Skater und von Haus aus Architekt, war beratend beteiligt. Er sah sich mit B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer, Amtsleiter Gerhard Schmidt, den Bauhofmitarbeitern Klaus Jochem und Michael Sachs den Fortschritt der Arbeiten an, w\u00e4hrend die Malerin Kirsten Reinshagen den letzten Betonfarbanstrich auftrug. Schon bald kann es im Alten Weiher wieder losgehen. B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer: \u201eInsgesamt sind mit der Asphaltierung ca. 15.000 EUR f\u00fcr die jungen Leute verausgabt worden. Gut angelegtes Geld, wie ich finde.\u201c Text / Foto: HOF v. l.: Cordula Schank, Caroline Janes, Silvia K\u00fcss, Monika Brill Wir machen Tr\u00e4ume reisefertig. Schauen Sie vorbei. Wir freuen uns auf Sie! Hotel Aquamarin *** DZ, HP, Bad, Blk. 1 Woche mit Flug ab Zweibr\u00fccken z.B. am 16.06.2014 pro Person 539 \u20ac Mallorca Stadtverwaltung Ottweiler aktualisiert das Vereinsregister Die Stadtverwaltung Ottweiler f\u00fchrt ein \u00f6ffentliches Vereinsregister. Das Register ist via Internet einsehbar (www.ottweiler.de, Kultur / Menschen). Die Angaben darin sollten aktuell sein, auch im Interesse der Vereine selbst. Von daher bittet die Stadt darum, ihr die erforderlichen Daten in gewissen Abst\u00e4nden zukommen zu lassen, vor allem wenn es zwischenzeitlich zu Ver\u00e4nderungen kam. Die Infos sind zu richten an: [[email protected]], Stadt Ottweiler, Hauptverwaltung, Illinger Str. 7 66564 Ottweiler. Anzugeben sind: der Name des Vereins, der Vor- und Zuname des Vorsitzenden, eine Postanschrift, eine Telefonnummer sowie, wenn vorhanden, die E-Mail-Anschrift und die Internetseite des Vereins. (HOF) So geht Urlaub. TUI ReiseCenter \u2013 TUI Leisure Travel GmbH Enggass 3, 66564 Ottweiler, Tel. 0 68 24/9 01 10, Fax 0 68 24/90 11 50 email: [[email protected]], www.tui-reisecenter.de/ottweiler1 \u00d6ffnungszeiten: Mo.-Fr. 9:00-13:00 Uhr und 14:00-18:00 Uhr \u2022 Sa. 9:00-13:00 Uhr 20 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 HOF FORST- U. GARTENGER\u00c4TE Anzeige 1a-Fachh\u00e4ndler schon zum 9. Mal in Folge Anzeige ST. WENDELER JOURNAL \u2013 PHYSIOTHERAPIE H\u00c4CKELMANN Janka H\u00e4ckelmann \u2022 Osteopathie \u2013 Physiotherapie Ralf und Barbara Hof - Ihr Spezialisten f\u00fcr Garten- und Forstmaschinen jeder Art Bereits zum neunten Mal in Folge wurde die Firma Forst- und Gartenger\u00e4te Werkzeuge Ralf und Barbara Hof GbR in F\u00fcrth von der Fachpublikation \u201emarkt intern\u201c aus Europas gr\u00f6\u00dftem Branchenverlag f\u00fcr den Fachhandel als 1a-Fachh\u00e4ndler des Jahres ausgezeichnet. Damit werden regelm\u00e4\u00dfig Fachh\u00e4ndler pr\u00e4miert, die aktiv f\u00fcr einen hohen Leistungsstandard im Fachhandel eintreten. Wichtige Kriterien, unter denen von \u201emarkt intern\u201c seit 2004 ann\u00e4hernd 7.000 Unternehmen bewertet und als \u201e1a-Fachh\u00e4ndler\u201c ausgezeichnet wurden, sind ein umfassendes Dienstleistungsspektrum, herausragender Service, eine gehobene Au\u00dfendarstellung, und qualifizierte Fachberatung. Selbstverst\u00e4ndlich ist dabei ein umfangreiches Produktspektrum namhafter Markenhersteller. All diese Kriterien haben Ralf Hof und seine Frau Barbara in F\u00fcrth nun schon seit 2005 mehr als er f\u00fcllt. Das unterstrich auch Ottweilers B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer, der in einer Feierstunde in der Werkstatt die Urkunde \u00fcberreichte. Denn nicht nur kaufen kann man Maschinen jedweder Art f\u00fcr Garten und Forst bei Ralf und Barbara Hof, sondern auch reparieren lassen. Ein umfangreiches Ersatzteilsortiment, auch f\u00fcr Fremdfabrikate, sorgt f\u00fcr schnelle und kompetente Hilfe. Von der Qualit\u00e4t der Reparaturarbeiten \u00fcberzeugt sind nicht nur die Kunden, sondern auch eine Reihe namhafter Baum\u00e4rkte der Region, die defekte Kundenger\u00e4te bei Ralf und Barbara Hof wieder richten lassen. Wenn n\u00f6tig holt die Firma Hof die kaputten Ger\u00e4te auch bei ihnen zu Hause ab, wer hat denn schon immer einen passenden Anh\u00e4nger parat, um bei- spielsweise einen Rasentraktor zu transportieren. Gerade jetzt, rechtzeitig vor dem bevorstehenden Fr\u00fchjahr ist die beste Gelegenheit die Garten- und Forstger\u00e4te warten und instandsetzen zu lassen, werden sie doch im Augenblick noch nicht gebraucht und sind dann im Fr\u00fchjahr wieder top gepflegt und 1a-gewartet einsatzbereit f\u00fcr die neue Saison. Daher jetzt zum kosteng\u00fcnstigen Fr\u00fchjahrs-Check! Seit 2010 ganz neu im Angebot ist die Oldtimerreparatur von Traktoren und Automobilen. Gerade jetzt ist vor der Saison die beste Gelegenheit, die \u201eSch\u00e4tzchen\u201c f\u00fcr das kommende Fr\u00fchjahr top-fit zu machen. Im Augenblick wird gerade ein Eicher Tiger in einen Zustand versetzt, der fast mit \u201ebesser als neu\u201c bezeichnet werden kann. Bereits im Original-Lack gl\u00e4nzend wartet die Technik noch auf eine fachgerechte \u00dcberholung und Restauration und dann ist der \u201eunkaputtbare\u201c luftgek\u00fchlte Schlepper wieder einsatzbereit. Eine feste Gr\u00f6\u00dfe im Leistungsspektrum der Firma Hof ist \u00fcbrigens der Hermes Paket Shop. So k\u00f6nnen sie g\u00fcnstig und schnell ihre P\u00e4ckchen und Pakete auf die Reise schicken und sich gleich auch noch \u00fcber die neuesten Trends in Forst und Garten informieren. Service aus einer Hand, das ist das Konzept bei Ralf und Barbara Hof. Auch wer Mittel zur Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung und zum Pflanzenschutz sucht, wird bei Ralf und Barbara Hof f\u00fcndig. Sie finden Ralf und Barbara Hof Forst und Gartenger\u00e4te in der Dorfstra\u00dfe 2, in 66564 F\u00fcrth, Telefon: 0 68 58 / 61 04, Fax: 0 68 58 / 63 40. (Text & Fotos: Ralf Mohr) \u00dcber die erneute Auszeichnung freuen sich (v. l. n. r.): Barbara Hof, Ralf Hof, B\u00fcrgermeister Holger Sch\u00e4fer, Ehrenortsvorsteher Heinrich Schmidt und Ortsvorsteher Axel Ha\u00dfdenteufel. Forst- und Gartenger\u00e4te, Werkzeuge, Kundendienst und Reparaturen Ralf & Barbara HOF GbR Dorfstra\u00dfe 2 66564 Ottweiler-F\u00fcrth Telefon (0 68 58) 61 04 Telefax (0 68 58) 63 40 [[email protected]]www.ralf-hof.de 21 Den Mensch als Ganzes sehen, sein Wohlbefinden als die Summe seiner Funktionen zu verstehen, Zusammenh\u00e4nge erkennen und f\u00fcr die Wiedererlangung des Behagens nutzen, das ist es, was Janka H\u00e4kkelmann in ihrer Praxis f\u00fcr Physiotherapie und ihrer Naturheilpraxis mit Schwerpunkt Osteopathie den Menschen vermitteln m\u00f6chte. Folgerichtig nimmt die Osteopathie auch einen weiten Raum ihrer Bet\u00e4tigungsfelder ein. Begreift sie den Menschen doch als ganzheitliches Wesen, dem alle M\u00f6glichkeiten der Selbstheilung und Gesunderhaltung innewohnen. Diese Selbstheilungskr\u00e4fte zu aktivieren und zu nutzen, das ist der Ansatz bei einer osteopathischen Therapie. Die Osteopatie ist ein medizinisches Konzept, das von dem amerikanischen Arzt Dr. Andrew Taylor Still bereits Ende des 19. Jahrhunderts, Anfang des 20. Jahrhunderts begr\u00fcndet wurde. Die gegenseitige Einflussnahme der einzelnen K\u00f6rperfunktionen wird dabei insbesondere ber\u00fccksichtigt und er\u00f6ffnet neue Perspektiven f\u00fcr eine therapeutische Behandlung. Ist der K\u00f6rper im Gleichgewicht, ist der Mensch gesund Den K\u00f6rper dabei im Gleichgewicht behalten oder wieder in ein solches versetzen ist Ziel der Osteopathie. Denn da wo Bewegung im K\u00f6rper verhindert wird, sei es beispielsweise durch Wirbelblockaden, Narben oder anderes, k\u00f6nnen Krankheiten entstehen. Der Osteopath versucht die Ursache der St\u00f6rungen aufzusp\u00fcren und zu beseitigen. Nicht die Symptome sollen in erster Linie gelindert werden, sondern die Ursachen bek\u00e4mpft, damit der K\u00f6rper sich durch seine ureigensten Selbstheilungskr\u00e4fte wieder regenerieren kann. Daher setzt die osteopatische Behandlung voraus, dass die Mobilit\u00e4t des K\u00f6rpers beurteilt wird. Vor allem der Bewegungsapparat mit Knochen, Gelenken und Muskeln, aber auch die inneren Organe und das sogenannte CranioSacrales-System finden dabei Beachtung. Ziel der Osteopathie ist es, akute und chronische Schmerzen zu analysieren und zu therapieren. Dabei kommen viele verschiedene Beschwerdebilder in Frage. Anhaltende Schmerzen, Beeintr\u00e4chtigungen des Bewegungsapparates und Entwicklungsst\u00f6rungen k\u00f6nnen z. B. behandelt werden. Verschiedene Therapieformen bieten L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr viele Probleme \u201eIch biete meinen Patienten in meiner Praxis verschiedene Therapieformen zur Behandlung von chronischen und akuten Erkrankungen. Ich m\u00f6chte ihnen bei der Bew\u00e4ltigung ihrer Beschwerden helfen, sie beraten, begleiten und gemeinsam mit ihnen ihr ganz pers\u00f6nliches Therapieziel erreichen\u201c, fasst Janka H\u00e4ckelmann Ihre Zielsetzung zusammen. Die Heilpraktikerin und Physiotherapeutin bietet in ihrer hellen und freundlichen Praxis eine Vielzahl von Behandlungsm\u00f6glichkeiten. Die Kosten der Osteopathie werden von gesetzlichen oder privaten Krankenkassen ganz oder teilweise \u00fcbernommen. Dies ist m\u00f6glich, da die Therapeutin \u00fcber eine 5j\u00e4hrige osteopathische Ausbildung verf\u00fcgt. Eine zweij\u00e4hrige Zusatzqualifikation in Kinderosteopathie zeichnet Janka H\u00e4ckelmann auch ganz besonders f\u00fcr die Behandlung von Kindern und S\u00e4uglingen aus, was ebenfalls ein Schwerpunkt der Praxis ist. F\u00fcr die Physiotherapie besteht eine Zulassung zu allen Kassen. Die Behandlung er folgt ausschlie\u00dflich nach vorheriger Terminabsprache. (JAM) Kontakt: Janka H\u00e4ckelmann Praxis f\u00fcr Osteopathie und Physiotherapie Illinger Stra\u00dfe 44 66564 Ottweiler Tel.: 0 68 24 / 9 08 94 22 Mail: [[email protected]]Web: www.praxis-haeckelmann.de ST. WENDELER JOURNAL \u2013 FU\u00dfBODENTECHNIK UWE SCHORR 22 FUSSBODENTECHNIK, Fr\u00fchling ist die Zeit der Hobbyg\u00e4rtner, da wird nach Herzenslust in den heimischen Anlagen und G\u00e4rten geackert, gepflanzt und getan, in der Hoffnung, dass in ein paar Wochen alles dann auch so gr\u00fcnt und bl\u00fcht, wie es sich der flei\u00dfige Handwerker vorstellt. Nicht genauso aber zumindest \u00e4hnlich verh\u00e4lt es sich, wenn \u201eindoor\u201c \u00c4nderungen in der Wohnung anstehen, also saniert und modernisiert werden soll oder muss. Wer dabei Geld und Nerven sparen will, geht gleich zum Fachmann, kommt zu Wally und Uwe Schorr von FU\u00dfBODENTECHNIK Uwe Schorr nach Hirzweiler. \u201eWir wollen uns von den \u00fcblichen Angeboten der Gro\u00dfm\u00e4rkte und unseren direkten Mitbewerbern deutlich abheben. Deshalb bieten wir einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Service\u201c, so das Unternehmerpaar. Und das bezieht sich nicht nur auf die riesige Auswahl an verschiedensten Bodenbel\u00e4gen, sondern nat\u00fcrlich auch auf Farben, Tapeten, Kleber, Ausgleichsmassen, Fu\u00dfleisten, \u00dcbergangsschienen, Silikone (ca. 50 verschiedene Farben!) und vieles mehr \u2013 eben alles, was man braucht, um die Wohnung wieder auf Vordermann zu bringen. Selbstverleger werden nicht alleine gelassen! Fu\u00dfbodenbel\u00e4ge aller Art (au\u00dfer Steinzeug und Fliesen) sind das absolute Kerngesch\u00e4ft von FU\u00dfBODENTECHNIK Uwe Schorr. Hier bekommen Sie vom hochwertigen Parkettboden, \u00fcber Korkb\u00f6den, Teppichfliesen, Laminate, DesignFloor-Auslegewaren bis hin zum SmartStrand-Boden alles, was man auf B\u00f6den verlegen kann \u2013 passgenau nach Ihren Planskizzen. Wally Schorr: \u201eDie Kunden kommen gew\u00f6hnlich mit einer Handskizze des zu verlegenden Raumes zur Erstberatung. Gemeinsam ermitteln wir dann den Bedarf, w\u00e4hlen das individuell optimal in Struktur, Farbe und Aufbau passende Material aus und pr\u00fcfen abschlie\u00dfend vor Ort, ob die Planung des Hobby-Selbstverlegers stimmig ist und man die Arbeiten wie angedacht auch tats\u00e4chlich ausf\u00fchren kann.\u201c Problematisch werde es im Regefall, wenn es darum gehe, den Untergrund sauber \u201ehinzulegen\u201c, denn selbst geringste Unebenheiten w\u00fcrden sp\u00e4ter deutlich zu Tage treten, wenn der Teppichboden oder ein anderes Material verlegt sei. Deshalb m\u00fcsse man hier immer sehr sorgf\u00e4ltig E-Mail: [[email protected]]Internet: www.fussbodentechni-schorr.de Anzeige , Hirzweiler: zu Werke gehen. Uwe Schorr: \u201eMeist kommen nur 2-3 mm Ausgleichsmassen zum Tragen. Da sollten Sie wirklich den Fachmann ran lassen, denn wie schnell haben unge\u00fcbte Selbstverleger einen Kellenschlag fabriziert \u2013 und das sieht man dann sp\u00e4ter.\u201c \u00dcbrigens sollten Sie Uwe Schorr vor Beginn der Arbeiten vor Ort bitten, weil oftmals vorhandene Fliesenbel\u00e4ge liegen bleiben k\u00f6nnen. Schorr: \u201eJa. Wir k\u00f6nnen heute mit d\u00fcnnem Kleber- und Ausgleichsmaterial Fliesen \u00fcberziehen und dann beispielsweise einen hochwertigen Design-Floor-LVT-Boden aufbringen. Sieht fantastisch aus und der Aufbau betr\u00e4gt nur wenige Millimeter.\u201c Und wer wirklich etwas ganz au\u00dfergew\u00f6hnliches haben m\u00f6chte, sollte sich \u00fcber SmartStrand-Fu\u00dfb\u00f6den informieren. Zur\u00fccklehnen und ausspannen ist da angesagt, den SmartStrand ist ein einfacher und unkomplizierter Teppich, wo Flekkenschutz im Teppich bereits integriert ist. Glauben Sie, was Sie sehen! Flecken k\u00f6nnen bequem mit warmen Wasser und milden Reinigungsmitteln ausgewaschen werden. \u201eUps!\u201c und \u201ehoppla!\u201c-Momente sind dann f\u00fcr Sie nicht mehr so wichtig. Spezialmaschinen k\u00f6nnen ausgeliehen werden! Wie bereits erw\u00e4hnt, l\u00e4sst Uwe Schorr niemanden im Regen stehen, wenn er selbst Hand anlegen will und dann doch irgendwann an seine Grenzen st\u00f6\u00dft oder einfach das falsche Handwerkszeug hat \u2013 oder vielleicht sogar gar keines. Uwe Schorr: \u201eMit unseren Spezialmaschinen geht vieles deutlich leichter von der Hand. Egal ob es um die Entfernung eines geklebten Teppichbodens geht oder um Schleifarbeiten an einem Parkettboden. Wir leiten Sie an, zeigen wie alles geht und dann k\u00f6nnen Sie los legen. \u00dcbrigens ist dieser Service f\u00fcr unsere Kunden kostenfrei!\u201c Genauso kostenlos liefert die Firma FU\u00dfBODENTECHNIK Uwe Schorr bestellte Materialien frei Haus/Baustelle. Verlegeschulung im Gesch\u00e4ft! Wenn dann alles soweit klar ist, Sie also mehr oder wenig kurz vor der aktiven Inangriffnahme der Verlegearbeiten stehen, dann sollten Sie das Angebot von FU\u00dfBODENTECHNIK Uwe Schorr annehmen und sich ebenfalls kostenfrei zeigen lassen, wie man den gekauften Fu\u00dfboden \u00d6ffnungszeiten: Mo-Fr.: 9:00 - 12:30/14:30 - 18:00 Uhr Sa.: 9:00 \u2013 13:00 Uhr und nach individueller Vereinbarung Anzeige richtig verlegt. \u201eWir zeigen den Kunden im Gesch\u00e4ft, wie sie den Bodenbelag am besten verlegen anhand eines Probest\u00fcckes. Mein Mann bzw. unsere Fachleute fahren auch gerne mit hinaus und legen beispielsweise beim Parkettboden den ersten halben Meter sauber an, damit die Kunden anschlie\u00dfend problemlos und sicher weiterarbeiten k\u00f6nnen \u2013 nat\u00fcrlich ohne Berechnung,\u201c so die Inhaberin. Mit allerlei guten Ratschl\u00e4gen und wertvollen Tipps vom Fachmann und dem ein oder anderen Spezialger\u00e4t im Gep\u00e4ck sollte das vorgesehene Verlegen des avisierten Fu\u00dfbodens dann kein Abenteuer mehr sein oder werden. Uwe Schorr: \u201eUnd wenn dann doch irgend welche Probleme auftreten sollten, sind wir nat\u00fcrlich bereit, jederzeit zu helfen, damit alles gut wird. Wir lassen niemanden alleine mit seinen Schwierigkeiten. Wir helfen, wenn notwendig. Und wir sind immer bem\u00fcht, dann hilfreich einzugreifen und auch ggfs. ein Werk zu Ende zu f\u00fchren, wenn dem Self-Made-Man die Nerven komplett abhanden gekommen sind.\u201c Melden Sie sich also bei Uwe und Wally Schorr, wenn irgend etwa nicht so \u201el\u00e4uft\u201c, wie angedacht. Scheuen Sie sich nicht, dort fr\u00fchzeitig Rat zu holen. Denn das spart meistens Geld \u2013 vor allem aber Nerven! Farben in Kommission \u2013 und Sie zahlen nur den wirklichen Verbrauch! Jeder kennt das Problem: Es wird eine Wandfl\u00e4che ausgemessen, dann wird Farbe gekauft, gepinselt und am Ende stehen mehrere Liter teuere Wandfarbe im Keller. Nach einigen Jahren und mehrmaligem Umstellen wird der Farbeimer irgendwann entsorgt. Nicht so bei FU\u00dfBODENTECHNIK Uwe Schorr. Hier bekommen Sie wei\u00dfe Farben als Kommissionsware, d.h. Sie nehmen beispielsweise 15 Liter mit, brauchen aber nur 10. Den Rest ST. WENDELER JOURNAL \u2013 FU\u00dfBODENTECHNIK UWE SCHORR 23 von 5 Litern nimmt Wally Schorr anstandslos zur\u00fcck, Sie zahlen nur 10Liter! Und im Keller steht auch nichts sinnlos in der Gegend herum. Wally Schorr: \u201eDas ist f\u00fcr uns auch Service. Wir kennen die N\u00f6te der Heimwerker und wollen auch hier Vorbild sein. \u00dcbrigens haben wir unsere Kunden mit den gekauften Waren in unserem Computer gelistet. Dadurch k\u00f6nnen wir bis zu 10 Jahren zur\u00fcckver folgen, welche Farbmischung gekauft wurde und deshalb auch kleinere Nachlieferungen exakt Farbgetreu anbieten.\u201c Und wer im April und Mai 2014 Reinigungsprodukte im Wert von \u00fcber 50,00 \u20ac kauft, bekommt eine hochwertige Fu\u00dfmatte dazu \u2013 einfach so! Neuigkeiten bei FU\u00dfBODENTECHNIK Uwe Schorr: - neue Teppichfliesen in wundersch\u00f6nen Farben und modernem Design - Gesundparkett und pflegefreie Dielen - neue Kollektion der Designb\u00f6den von JAB (exklusiv f\u00fcr JAB-Shops) - Magnetfu\u00dfb\u00f6den, wenn\u2019s etwas besonderes sein soll - SmartStrand-B\u00f6den: Wenn Gem\u00fctlichkeit Trumpf sein soll \u2013 vom Feld in Ihr Zuhause - hochwertige Tapetenauswahl - \u00dcbergangsschienen aus Alu bis 5 m L\u00e4nge (in s\u00e4mtlichen g\u00e4ngigen Profilen) ren, sind ein weiteres Indiz f\u00fcr die Besonderheit dieser Firma. Das Highlight ist allerdings das \u201eRundum-Sorglos-Paket\u201c, bei dem Sie nichts mehr selbst machen m\u00fcssen \u2013 au\u00dfer Uwe Schorr zu beauftragen und die Materialien auszusuchen. Service wird gro\u00df geschrieben! Rundum-Sorglos-Paket: Fachliche Beratung im Gesch\u00e4ft, bei den Kunden vor Ort, professionelle Arbeitsausf\u00fchrung, Sauberkeit an den Baustellen und selbstverst\u00e4ndlich p\u00fcnktliche Arbeitsabwicklung sind nur Eckwerte des umfassenden Servicepakets von Uwe Schorr und seinem 11-k\u00f6pfigem Team aus Fachleuten. Individuelle Arbeitszeiten, die sich an den Bed\u00fcrfnissen der Kunden orientie- Das beliebte \u201eRundum-Sorglos-Paket\u201c umfasst \u201ealles\u201c, was mit der Neugestaltung von Fu\u00dfb\u00f6den und W\u00e4nden zu tun hat: vom Ausr\u00e4umen und Abbau von Schr\u00e4nken, Altbodenentfernung und -entsorgung, Neuverlegung neuer B\u00f6den, Tapezieren der W\u00e4nde, Aufbau und Einr\u00e4umen der Schr\u00e4nke genau wie sie vorher beladen war (Fotos) bis hin zur Beratung \u00fcber die Pflege der B\u00f6- den. Mehr geht dann handwerklich nicht mehr! Und Garantie gibt\u2018s sowieso! Apropos fachlich: Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass f\u00fcr alle Arbeiten vor Ort echte Fachleute am Start sind. Da werden staubfrei Parkett/Dielenb\u00f6den abgeschliffen, Treppen komplett saniert und die neu verlegten B\u00f6den fachgerecht versiegelt, so dass sie lange Freude daran haben. ST. WENDELER JOURNAL \u2013 AKTIONSGEMEINSCHAFT ST. WENDEL 24 Anzeige Anzeige 25 ST. WENDELER JOURNAL St. Wendeler Samstagsmarkt Von 10 bis 16 Uhr an jeden Samstag rund um die Basilika \u2013 Auftakt ist am Samstag, 12. April, mit dem Bettsaierfest gen in der Innenstadt Pause. Dies ist am Stadtfest (14. Juni) und an der Autoausstellung (6. September) der Fall. Im Rahmen des Kunstmarkts \u201eLebensArt\u201c findet der Samstagsmarkt am 30. August einmalig auf der Mott statt. JETZT ZUGREIFEN! Einkaufen am Samstag Mit den M\u00e4rkten m\u00f6chte die Aktionsgemeinschaft die Samstage als Einkaufstage wieder beleben, wovon nat\u00fcrlich auch die ans\u00e4ssigen Gesch\u00e4fte profitieren. Fr\u00fcher war der Samstag einer der st\u00e4rksten Einkaufstage, was sich aber Eine neue Marktserie wird in diesem Jahr in St. Wendel etabliert. Zus\u00e4tzlich zu den bekannten Themenm\u00e4rkten, die monatlich am Fruchtmarkt im Schatten der Basilika stattfinden, organisiert die Aktionsgemeinschaft \u201eIn St. Wendel tut sich was\u201c ab dem 12. April jeden Samstag einen gro\u00dfen Markt, der durch sein umfangreiches Angebot in der Region hervorsticht. Bis zu 50 St\u00e4nde Im Vorfeld wurden rund 380 Markth\u00e4ndler angeschrieben, wovon 50 direkt zugesagt haben. Einige, die davon geh\u00f6rt haben, meldeten sich selbst an. Die Aktionsgemeinschaft ist mit dieser Resonanz sehr zufrieden, denn mehr als 50 St\u00e4nde w\u00fcrden schon die Platzkapazit\u00e4t am Fruchtmarkt sprengen. Dennoch k\u00f6nnen sich weitere H\u00e4ndler melden, Da nicht jeder H\u00e4ndler an allen Terminen anwesend ist, wird es auch ein wechselndes Angebot geben. Die Standanzahl will man aber an allen Terminen in angesprochener Gr\u00f6\u00dfenordnung erreichen. Die Besucher am Auftaktmarkt, 12. April, k\u00f6nnen an rund 200 Meter Verkaufstheke schauen, sich informieren und nat\u00fcrlich einkaufen. Im \u00dcbrigen sind die Wochenm\u00e4rkte donnerstags davon nicht betroffen, diese finden weiterhin statt. 29 Markttermine Von April bis in den Herbst sind 29 Markttermine vorgesehen. Lediglich an zwei Samstagen macht der Markt wegen anderer Veranstaltun- SAMSUNG GALAXY S5 JETZT MIT ALL-NET-FLAT AB 1 EURO \u2013 EGAL WELCHES NETZ! Die Themenm\u00e4rkte w\u00e4hrend der Saison bleiben bestehen und werden in die Marktserie, die ab April an 29 Samstagen l\u00e4uft, integriert. Die Termine f\u00fcr die Themenm\u00e4rkte: 12.04. 10.05. 07.06. 12.07. 09.08. 13.09. 11.10. drastisch abgeschw\u00e4cht hat. Die Einzelh\u00e4ndler und die Gastronomie werden sich im Rahmen der M\u00e4rkte engagieren, wie es auch in der Vergangenheit besonders bei den Themenm\u00e4rkten der Fall war. Da die M\u00e4rkte bis 16 Uhr ge\u00f6ffnet haben, werden auch die Einzelh\u00e4ndler an Bettsaierfest und Er\u00f6ffnung der Marktserie Spargelmarkt Erdbeermarkt Kirschenmarkt Mediterraner Markt Wein & Zwiebelkuchen K\u00fcrbismarkt den Samstagen ihre \u00d6ffnungszeiten verl\u00e4ngern. Markt und Gesch\u00e4fte werden also gemeinsam f\u00fcr ein umfassendes Shoppingerlebnis sorgen. Wenn man die gastronomischen Angebote dazurechnet, bleiben f\u00fcr den Besucher am Samstag keine W\u00fcnsche offen. F\u00fcr die Marktbesucher wird auch das Parken in der Tiefgarage in der Mott frei sein. Ihnen werden die Parkgeb\u00fchren erstattet. Ein echtes Markterlebnis Der Samstagsmarkt soll auch ein Ort des Erlebens und der Kommunikation sein, deshalb wird auch an jedem Samstag ein Rahmenprogramm angeboten. Am Marktauftakt, dem Bettsaierfest am 12. April, wird mit \u201eKreArtiva\u201c eine saarl\u00e4ndische K\u00fcnstlergruppe ihre Bilder in Acryl und Aquarell pr\u00e4sentieren. Sternekoch Alexander Kunz ist ebenfalls anwe- SAMSUNG GALAXY S5 \u2022 12,95 cm Full-HD Super AMOLED Display \u2022 16 Megapixel Kamera mit Ultra-HD Videoaufnahme \u2022 Fingerabdruck-Scanner und Sensor f\u00fcr Herz-Frequenz-Messung \u2022 Neuestes Betriebssystem Android 4.4 \u2022 LTE+ (mit bis zu 150 MBit/s) und 16 GB interner Speicher send und wird ein Showcooking veranstalten. Sicher wird er auch zu Bettsaier-Kreationen den einen oder anderen Tipp haben. Musikalische Unterhaltung dar f auch nicht fehlen. Daf\u00fcr sorgen Sch\u00fcler der Musikschule des Landkreises mit ihrer Stra\u00dfenmusik. Die Samstagsm\u00e4rkte locken vor allem mit Produkten lokaler H\u00e4ndler. Aus der Region f\u00fcr die Region werden die H\u00e4ndler ein Angebot pr\u00e4sentieren, das in Umfang, Frische und Individualit\u00e4t so in der Region einmalig sein d\u00fcrfte. Dabei wird das Angebot von Samstag zu Samstag etwas wechseln. Es werden aber immer zwischen 40 und 50 Marktst\u00e4nde vor Ort sein. Ein kleiner Auszug aus Angebot: \u2022 Obst und Gem\u00fcse \u2022 Grillspezialit\u00e4ten \u2022 \u00d6le und Essig \u2022 Backwaren \u2022 S\u00fc\u00dfwaren \u2022 Weine \u2022 Kaffeespezialit\u00e4ten \u2022 Schmuck \u2022 Honig \u2022 Gew\u00fcrze \u2022 Marmelade \u2022 Haushaltswaren \u2022 Heudeko \u2022 Stricksachen \u2022 Produkte vom Schaf \u2022 Fisch \u2022 Salami und Schinken \u2022 Holzspielsachen \u2022 Blumen \u2022 Schnaps WIR SIND IN ST WENDEL F\u00dcR SIE DA Multi-Media Mobile Bahnhofstr. 6 \u2022 66606 St.Wendel Tel.: 01805\u2013213132 \u2022 Fax: 01805\u2013213133* *0,14 \u20ac/Min. aus dem dt. Festnetz, Mobilfunkpreise max. 0,42\u20ac/Min. UNSERE \u00d6FFNUNGSZEITEN F\u00dcR BEIDE SHOPS: Montag - Freitag: 9:30 \u2013 18:30 Uhr / Samstag: 9:30 \u2013 16:00 Uhr Telekom Partner Shop St. Wendel Exklusive Telekom Produkte Schlo\u00dfstr. 3 \u2022 66606 St. Wendel Tel.: 06851\u2013830986 Fax: 06851\u2013830987 OFFIZIELLER H\u00c4NDLER 26 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUMSCHULE BIEGEL Anzeige Baumschule Biegel, G\u00fcdesweiler: Fr\u00fchlingsfest am 3. Mai 2014! Anzeige BAUEN & WOHNEN ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUEN & WOHNEN So wird der Weg ins Eigenheim bezahlbar! nicht, denn diese Kosten kann man praktisch Cent genau bestimmen. Seri\u00f6se Baupartner listen Ihnen alle Kostenpunkte detailliert auf, damit Sie sp\u00e4ter nicht \u00fcberrascht werden. Achten Sie darauf! Seit mehr als 30 Jahren gibt es die Baumschule Biegel in G\u00fcdesweiler. Gesch\u00e4ftsinhaber und auch gleichzeitig Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist seit Beginn G\u00fcnter Biegel. Tochter Viktoria Ley ist k\u00fcrzlich ebenfalls in den Betrieb mit eingestiegen. Alles was G\u00e4rtnern sch\u00f6n macht\u2026 \u2026k\u00f6nnen Sie hier kaufen. Auf einer Produktionsfl\u00e4che von 10 Hektar werden schwerpunktm\u00e4\u00dfig Bodendecker, Stauden, Bl\u00fctenstr\u00e4ucher, Hochst\u00e4mme und Solit\u00e4rstr\u00e4ucher produziert. Dar\u00fcber hinaus bietet die Baumschule Biegel das gesamte Baumschulsortiment an OutdoorPflanzen (Kletterpflanzen, Edel- und Beetrosen, Bambus in vielen Variationen) und selbstverst\u00e4ndlich Saisonblumen. Rarit\u00e4ten an Pflanzen unterschiedlichster Art k\u00f6nnen auf Wunsch jederzeit beschafft werden, wo-bei hier nur ganz kurze Lieferzeiten anstehen. Und f\u00fcr Terrasse und Balkon steht eine gro\u00dfe Auswahl an Pflanzgef\u00e4\u00dfen aus Terrakotta und hochwertiger Gartenkeramik f\u00fcr Sie bereit. \u201eWenn Kunden es w\u00fcnschen, bepflanzen wir auch deren Pflanzgef\u00e4\u00dfe und Balkonk\u00e4sten nach den individuellen W\u00fcnschen\u201c so die Firmenleitung. Ferner finden Sie hier erstklassigen und hochwertigen D\u00fcnger und spezielle Erden, umweltfreundliche Pflanzenschutzmittel, Rasensamen, Rindenmulch bzw. Rindenhumus und weiteren Zubeh\u00f6r. Neues Verkaufshaus... ...sehr attraktiv und vollkommen transparent gestaltet. Viktoria Ley: \u201eWir haben unsere komplette Ausstellungsfl\u00e4che neu konzipiert und das neue Verkaufshaus ideal in-tegriert. Die Kunden finden jetzt eine noch gr\u00f6\u00dfere Auswahl an Pflanzgef\u00e4\u00dfen, Dekoartikel und kleinen Geschenken einschl. unserer MetallGartenm\u00f6bel.\u201c Das neue Verkaufshaus erm\u00f6glicht es au\u00dferdem, Besichtigungen in gesch\u00fctzter Lage bei jedem Wetter durchzuf\u00fchren, was die Kundschaft nat\u00fcrlich besonders freut. Durch die umstruktu- rierte Au\u00dfenfl\u00e4che k\u00f6nnen die Kunden jetzt deutlich mehr Pflanzen barrierefrei sehen, selbst zusammenstellen und sich so besser ein Bild machen, wie die Anordnung der Pflanzen zu Hause aussehen wird. Garten- und Landschaftsbau\u2026 \u2026ist ein weiteres Standbein der Baumschule Biegel. Eine erfahrene Landschaftsg\u00e4rtnerin plant mit Ihnen zusammen Ihre Au\u00dfenanlage nach Ihren speziellen W\u00fcnschen: individuell, innovativ, flexibel. \u201eDas kann eine Neugestaltung, aber auch Umgestaltungen vorhandener Au\u00dfenanlagen betreffen.\u201c Ferner bietet der Betrieb an, f\u00fcr seine Kunden auch die regelm\u00e4\u00dfige Gartenpflege zu \u00fcbernehmen. \u201eWenn Sie allerdings alleine Hand anlegen m\u00f6chten, fachm\u00e4nnischen Rat aber nicht vermissen wollen, stehen wir auch hier mit Rat und Tat zur Verf\u00fcgung\u201c, so die Gesch\u00e4ftsleitung weiter. Fachpersonal, Freundlichkeit und Service\u2026 \u2026sind weitere herausragende Merkmale der Baumschule Biegel. 15 Fachkr\u00e4fte, vom G\u00e4rtnermeister bis zum Azubi, sind hier besch\u00e4ftigt \u2013 und st\u00e4ndig f\u00fcr Sie in Aktion (wobei immer junge Leute zum Baumschulg\u00e4rtner ausgebildet werden). Mit vereinten Kr\u00e4ften k\u00fcmmert sich das Biegel-Team um das Wohl der Pflanzen und um die W\u00fcn-sche der zahlreichen Kunden. Neben Privatkunden z\u00e4hlen auch gewerbliche Kunden wie Garten- und Landschaftsbaubetriebe, sowie G\u00e4rtnereien aus der Region zum festen Kundenstamm. \u201eSeit dem Jahr 2000 sind wir auch an der Erlebnisg\u00e4rtnerei Storb in Brebach-Fechingen beteiligt. Dort best\u00fccken wir den Baumschulbereich\u201c, so G\u00fcnter Biegel. Fr\u00fchlingsfest am Samstag, dem 3. Mai 2014 mit interessanten Angeboten! Auch in diesem Jahr findet wieder das sehr beliebte traditionelle Fr\u00fchlingsfest statt: Am 3. Mai sind Sie eingeladen, sich auf dem Terrain der Baumschule zwischen 8.00 und 17.00 Uhr ausgiebig umzuschauen. Neben dem erw\u00e4hnten gro\u00dfen Sortiment werden Neuheiten vorgestellt, erfahren Sie Wissenswertes rund um die Themen Pflanzen, D\u00fcnger, Erden, Bepflanzung von Balkonk\u00e4sten und vieles mehr. Selbst-verst\u00e4ndlich wird f\u00fcr das leibliche Wohl und gute Unterhaltung, insbesondere auch der kleinen Besucher, bestens gesorgt sein. Der Erl\u00f6s aus dem Kaffee- & Kuchen-Verkauf flie\u00dft in vollem Umfang an eine soziale Einrichtung in der Region. Biegel: \u201eNat\u00fcrlich warten auch interessante Angebote auf unsere Kunden \u2013 und zwar aus allen Bereichen unseres Betriebes.\u201c Muttertag am 11. Mai 2014... ...und da soll es doch sicherlich nicht schon wieder die 08/15-Blumenvariante sein! \u201eBei uns finden Sie das ideale Blumengeschenk, au\u00dfergew\u00f6hnliche Geschenkideen aus Terrakotta und Keramik und garantiert das passende Pfl\u00e4nzchen\u201c, so Firmeninhaber G\u00fcnter Biegel. G\u00f6nnen Sie sich etwas Abwechslung, besuchen Sie dieses Fr\u00fchlingsfest und lassen Sie sich inspirieren von dem vielf\u00e4ltigen Angebot der Baumschule Biegel. Am besten kaufen Sie dann auch gleich das passende Geschenk f\u00fcr Muttertag \u2013 wo Sie sowieso schon mal da sind! Baumschule G\u00fcnter Biegel \u2022 Alte Trierer Stra\u00dfe 66649 Oberthal-G\u00fcdesweiler \u2022 Tel.: 0 68 54 \u2013 81 92 E-Mail: [[email protected]]\u2022 NEU: Internet: www.biegel.de \u00d6ffnungszeiten: Mo-Fr.: 8.00-12.00 Uhr/13.00-18.00 Uhr \u2022 Sa.: 8.00-13.00 Uhr 27 Foto: Birgit H., www.pixelio.de In der M\u00e4rzausgabe wurden an dieser Stelle allerlei n\u00fctzliche Tipps gegeben, die man tunlichst befolgen sollte, wenn am Bau alles seinen normalen Gang gehen soll. Bevor allerdings der erste Spatenstich erfolgt, sind noch einige Dinge auf den Weg zu bringen, allen voran, die Finanzierung des Bauprojektes. Nicht zuletzt das derzeit au\u00dfergew\u00f6hnlich g\u00fcnstige Zinsniveau und gute Marktbedingungen sprechen f\u00fcr die Anschaffung eines Eigenheimes. Setzt man auf einen Neubau oder doch besser auf eine sogenannte Bestandsimmobilie? Diese Frage muss sich jeder selbst beantworten. Beide Alternativen stehen sicherlich irgendwo gleichberechtigt nebeneinander. Wo der Zug letztendlich hinf\u00e4hrt, entscheidet jeder Bauherr f\u00fcr sich individuell. In beiden F\u00e4llen ist aber eines unerl\u00e4sslich: Eine Finanzierung mit Augenma\u00df, damit der Weg ins Eigenheim bezahlbar wird und nicht im Chaos endet. Nicht zu knapp kalkulieren! Ein Puffer f\u00fcr Unvorhergesehenes l\u00e4sst Bauherren ruhiger schlafen und erspart Stress. Deshalb ist es wichtig, bei der Planung und Kostenkalkulation nicht zu knapp \u201eranzugehen\u201c, sondern tats\u00e4chlich \u201eLuft\u201c mit einzubauen. Grunds\u00e4tzlich gilt: je mehr Eigenkapital da ist, umso besser, umso g\u00fcnstiger wird die Finanzierung! Vielleicht w\u00e4re es aber an der Stelle angeraten, kurz auf einige Dinge hinzuweisen, wie man sehr effektiv Baukosten sparen kann, denn jeder Euro, der nicht finanziert werden muss, ist eine Erleichterung. Deshalb ist es sinnvoll, Kostenfallen schon vor Baubeginn zu vermeiden. 1. BAUKOSTEN UND BAUNEBENKOSTEN Egal, wie und mit wem Sie bauen: Zu den reinen Baukosten kommen immer noch sogenannte Baunebenkosten hinzu. Neben der Baugenehmigung schlagen evtl. Maklerkosten, Notariatsgeb\u00fchren und Grunderwerbsteuer zu Buche. Jedes Baugrundst\u00fcck muss erschlossen, f\u00fcr das Bauprojekt vermessen und zur Bebauung vor-bereitet werden. Vergessen Sie die Kosten f\u00fcr die Versorgungsanschl\u00fcsse (Strom/Wasser/Kanal, evtl. Gas) 2. BODENGUTACHTEN UNVERZICHTBAR Letztendlich kostet so ein Bodengutachten wirklich nicht viel, es kann aber helfen, massive Kosten einzusparen. Denn wenn der Bauuntergrund erst beim Aushub sichtbar wird und dann erst noch ein Bombenfund beseitigt werden muss oder der geplante Keller ganz anders gebaut oder aufwendiger abgedichtet werden muss, geht das ganz schnell in die Tausende. 3. FINANZIERUNGSSUMMEN VON UNABH\u00c4NGIGEN FACHLEUTEN PR\u00dcFEN LASSEN Sind alle Bauarbeiten und Baukosten im Vertrag vollst\u00e4ndig und korrekt aufgef\u00fchrt und kostendekkend kalkuliert? Lassen Sie hier abschlie\u00dfend noch einmal \u201edr\u00fcber schauen\u201c, am besten von der unabh\u00e4ngigen Schutzgemeinschaft f\u00fcr Baufinanzierende (M\u00fcnchen). Sie erhalten dann eine Zertifikat, das die Korrektheit der Vertragsinhalte best\u00e4tigt und die Garantie, dass, falls tats\u00e4chlich etwas Unvorhergesehenes geschieht, diese Kosten bis zu einer H\u00f6he von 15.000 \u20ac aufgefangen werden. 4. BAU- UND LEISTUNGSBESCHREIBUNG DETAILLIERT VERHANDELN Denken Sie immer daran: Nur was ausdr\u00fccklich im Bauvertrag schriftlich festgehalten ist, k\u00f6nnen Sie sp\u00e4ter einfordern. Hinterfragen Sie jeden Punkt, richten Sie Ihr Augenmerk auf auch Kleinigkeiten und verlangen Sie, dass Inhalte eindeutig und unmissverst\u00e4ndlich formuliert werden. 5. VOR INSOLVENZ DER BAUFIRMA SCH\u00dcTZEN Das Risiko einer Insolvenz der von Ihnen beauftragten Baufirma k\u00f6nnen Sie nie ausschlie\u00dfen \u2013 aber stark eind\u00e4mmen. Sehr ratsam ist die Einholung eines Firmenchecks bei einer Wirtschaftsauskunft. Schwarze Schafe fallen dann bereits sehr fr\u00fchzeitig aus der \u201eZiehung\u201c. Zahlen Sie nur streng nach Baufortschritt um zu verhindern, dass Gelder verloren gehen, die Sie im Voraus f\u00fcr noch nicht erbrachte Leistungen \u201eabgedr\u00fcckt\u201c haben. Richten Sie auf jeden Fall ein Baugeldkonto ein, das durch einen Wirtschaftspr\u00fcfer verwaltet wird. Schlie\u00dfen Sie auf keinen Fall einen Bauvertrag ohne eine Baufertigstellungs-B\u00fcrgschaft in ausreichender H\u00f6he ab. Die oft und gerne angebotenen und vorgeschriebenen f\u00fcnf Prozent Fertigstellungsb\u00fcrgschaft reichen nicht aus, empfehlenswert sind mindestens 20 % der Bausumme! 28 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUEN & WOHNEN 6. BAUBEGLEITENDE QUALIT\u00c4TSSICHERUNG VON ANFANG AN MIT EINPLANEN Vorbeugen ist besser, als sp\u00e4ter reklamieren. Sorgen Sie f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige Qualit\u00e4ts\u00fcberwachung. Das kostet etwas Geld, zahlt sich aber letztendlich aus. Auf alle F\u00e4lle beachten: Ein BlowerDoor-Test deckt Lecks bei Heizungsanlagen auf und sollte eigentlich Bestandteil jedes seri\u00f6sen Angebotes des Bautr\u00e4gers sein. 7. DEN RICHTIGEN BAUTR\u00c4GER AUSW\u00c4HLEN. Nett und lieb allein, reicht nicht. Nur wer neben erstklassiger Qualit\u00e4t auch erstklassige Sicherheit bietet, kommt in die engere Auswahl. 12 Monate Festpreisgarantie ab Vertragsabschluss und eine Bauzeitengarantie sind weitere Pflichtkriterien. Eben so wichtig ist das bereits erw\u00e4hnte Baugrundgutachten von einem geologischen Institut, die Baukontrolle durch einen unabh\u00e4ngigen Gutachter inkl. Blower-DoorTest, eine Baufertigstellungsb\u00fcrgschaft iHv. mind. 20 % der Bausumme. Eine Baugew\u00e4hrleistungsb\u00fcrgschaft in angemessener H\u00f6he gibt Ihnen Sicherheit f\u00fcr die kostenfreie Beseitigung auch gr\u00f6\u00dferer M\u00e4ngel innerhalb der ersten f\u00fcnf Jahre nach Schl\u00fcssel\u00fcbergabe. Wenn das alles \u201epasst\u201c, k\u00f6nnen Sie sich beruhigt zur\u00fcck lehnen und sich auf den Einzug freuen \u2013 wenn die Finanzierung stimmt. Und da sind wir wieder am Ausgangspunkt angelangt! Eins noch: Sch\u00e4tzen Sie die sogenannte \u201eMuskelhypothek\u201c richtig ein. Wir hatten bereits im vorigen Heft dieses Thema vertieft, weil hier oft zu euphorisch kalkuliert wird und dann am Ende Geld fehlt, weil die eigene Leistung nicht gebracht werden konnte. Denken Sie daran: Sie m\u00fcssen selbst \u00fcber das entsprechende Know how und die erforderliche Zeit verf\u00fcgen. Wer sich hier \u00fcbernimmt, riskiert Pfusch am Bau und Verz\u00f6gerungen. Beides kostet letztendlich unn\u00f6tig Geld, weil ein Profi teuer nachbessern muss, die Bauzeiten ufern aus und m\u00f6glicherweise steigen auch die Kosten einer eventuellen Zwischenfinanzierung. Alles nicht gut! Au\u00dferdem sollten Sie klare Grenzen ziehen zwischen dem, was die Profis abliefern und dem, was Sie leisten, sonst k\u00f6nnte es schnell zu Reibereien kommen, wenn einmal ein Mangel auftritt. Dann w\u00e4lzen die Unternehmen die Schuld gerne auf die Do-ityourself-Eins\u00e4tze ab. Und das kostet dann wieder: Nerven, Geld und Zeit! Noch ein abschlie\u00dfender Hinweis in Sachen \u201eEigenleistung\u201c: Denken Sie daran, dass gerade in diesem Segment oftmals Unf\u00e4lle passieren. Deshalb sollten Sie hier durch eine Unfallversicherung Vorsorge treffen, wenn sich auch Kollegen, Freunde und Familienmitglieder im Rahmen der \u201eMuskelhypothek\u201c einbringen. Ohne Moos nichts los! Wie bereits erw\u00e4hnt, sollte die Finanzierung mit Augenma\u00df erfolgen, damit der Weg ins Eigenheim auch wirklich bis zu Ende durchgestanden werden kann. F\u00fcr die Finanzierung selbst gibt es dem Grunde nach unterschiedliche Ans\u00e4tze: 1. KREDITE Hierzu z\u00e4hlt auch der klassische Bausparvertrag, der auch heute noch sehr beliebt ist. Auf der einen Seite hat man dadurch Planungssicherheit hinsichtlich der Zinsen, da Anzeige diese bereits in der Ansparphase festgelegt und deshalb keinen Marktschwankungen unterworfen sind. Andererseits erh\u00e4lt der Bausparer ein g\u00fcnstiges Bauspardarlehen, wenn er mit dem Bau beginnt. Mit die h\u00e4ufigste Form der Baufinanzierung ist allerdings das sogenannte Annuit\u00e4tendarlehen. Hierbei bleibt die Annuit\u00e4t (Kreditrate) f\u00fcr Zins und Tilgung \u00fcber die gesamte Kreditlaufzeit gleich. Der Kreditnehmer wei\u00df also Cent genau, was er f\u00fcr die kommenden 10-20 Jahre \u201eabdr\u00fccken\u201c muss, um den jeweiligen Kredit abzutilgen. Immer beliebter wird das sogenannte \u201eTilgungsaussetzungsdarlehen\u201c, das allerdings f\u00fcr den Kreditnehmer durchaus risikobehafteter ist, als ein Annuit\u00e4tendarlehen. Dabei nimmt der H\u00e4uslebauer einen Kredit auf und tilgt in mit einer eigens f\u00fcr diesen Zweck abgeschlossenen kapitalbildenden Lebensversicherung. Er zahlt die vertraglich vereinbarten Zinsen und tilgt das offene Darlehen in einer Summe, wenn ausreichend Kapital gebildet oder die Kreditlaufzeit ausl\u00e4uft. Problem: Evtl. k\u00f6nnten die Vorhersagen der entsprechenden Lebensversicherungsgesellschaft am En- Anzeige de nicht mehr ganz der Realit\u00e4t entsprechen, also weniger ausgezahlt werden, als urspr\u00fcnglich angenommen. Dann m\u00fcsste der Bauherr aus eigenen Mitteln die dann noch verbleibende Differenz schlie\u00dfen, also eigenes Geld beischie\u00dfen. 2. WOHN-RIESTER Eine interessante Variante der Finanzierung ist die \u201eWohn-Riester-Finanzierung\u201c. Dabei nimmt man einen Kredit f\u00fcr die Hausfinanzierung auf und der Staat gibt \u2013\u00e4hnlich einem Rentensparplan- Geld dazu. Auf diese Art und Weise k\u00f6nnen bei einer vierk\u00f6pfigen Familie j\u00e4hrlich bis zu rd. 800 \u20ac vom Staat zugeschossen werden. Voraussetzung ist allerdings, dass Sie in der gesetzlichen Sozialversicherung angemeldet sind. 3. STAATLICHE F\u00d6RDERUNGEN Besonders gef\u00f6rdert wird aktuell energieeffizientes Bauen. Investitionen in einen hohen W\u00e4rmeschutz und/oder alternative Heizenergien sind nat\u00fcrlich nicht nur deshalb f\u00fcr jeden Bauherrn interessant, weil er daf\u00fcr staatliche F\u00f6rdergelder bekommt. Er senkt dadurch auch dau- ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUEN & WOHNEN erhaft die Unterhaltungskosten f\u00fcr das k\u00fcnftige Wohngeb\u00e4ude. Geld vom Staat gibt es grunds\u00e4tzlich \u00fcber die einschl\u00e4gigen Programme der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW), hier speziell die KfW-Programme Nr. 153 und 154 (vgl. www.zukunft-haus.info). Stichworte in dem Zusammenhang: KfW-Effizienzhaus 70 (liegt 30 % unterhalb des geforderten Neubauniveau aus der Energieeinsparverordnung \u2013EnEV- in der Fassung von 2009), Passivhaus und das KfW-Effizienzhaus 85 (liegt 15 % unter EnEV-Standard). Bei der F\u00f6rderung k\u00f6nnen Sie \u00fcbrigens selbst entscheiden, ob Sie einen zinsg\u00fcnstigen Kredit erhalten wollen oder lieber eine Zuschussvariante h\u00e4tten. Unterschied: Beim Kredit erhalten die Bauherren Tilgungszusch\u00fcsse seitens der KfW. Bei den Zuschussvarianten gibt es direkt \u201eBares\u201c und der Bauherr muss sich um die Finanzierung an sich selbst k\u00fcmmern. Ebenfalls f\u00f6rderf\u00e4hig sind Ma\u00dfnahmen im Rahmen der erneuerbaren Energien aus dem Marktanreizprogramm der Bundesregierung, das Sie \u00fcber die Bafa beantragen k\u00f6nnen. Allgemein gilt, dass Sie bei Nutzung von F\u00f6rderprogrammen die Er- s Ich hab mir da n Bad vergr\u00f6\u00dfer lassen! den lange unzufrie \u201eIch war schon m ka h Ic d. einen Ba mit meinem kl bech as W d un ne zwischen Wan ber zur Toilette. \u00dc cken kaum bis rse as \u00dfw ei H r de der Wanne hing ar w n de anntes Ba Boiler. An entsp .\u201c en da nicht zu denk dern mit kleinen B\u00e4 Vielen Frauen . Sie 4) (3 S. nnette geht es wie A und n he sc \u00fcn W n stehen zu ihre dBa ne ei ewusst fordern selbstb vergr\u00f6\u00dferung. Gute Ideen. Gute Planung. Gute Arbeit. Wir machen Ihr Bad zu Ihrer Wohlf\u00fchloase. Zum festen Termin. Zum festen Preis. Rufen Sie uns einfach an. WIR BERATEN SIE GERNE. Damit Ihr Traum auch wirklich in Erf\u00fcllung geht ... Ponik Dachdeckerei Meisterbetrieb Am Bahnhof 13 66606 St. Wendel-Bliesen Vertrauen Sie dem Siegel f\u00fcr Qualit\u00e4t und Zuverl\u00e4ssigkeit am Bau Tel. 06854 908835 Fax. 06854 908834 Mail: [[email protected]]www.ponik.de reichung der geforderten Energiestandards dokumentieren und nachweisen m\u00fcssen. Bei Nichteinhaltung nach Fertigstellung des Geb\u00e4udes droht im schlimmsten Fall die R\u00fcckzahlung der zugesagten bzw. bereits erhaltenen staatlichen F\u00f6rdergelder. Auch hier (und ganz besonders hier) gilt: Informieren, informieren, informieren! Sie sollten sich bei Ihrer Hausbank vorstellen, das Projekt erl\u00e4utern nach deren Konditionen hinsichtlich Laufzeit, Festzins, Bearbeitungsgeb\u00fchren usw. fragen. Die Haus-bank sollte eigentlich immer der 1. Ansprechpartner sein, damit Sie ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommen, wie der \u201eWind\u201c weht. Denn von deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern k\u00f6nnen Sie aufgrund der langj\u00e4hrigen gesch\u00e4ftlichen Verbindungen noch am ehesten eine gewisse Ehrlichkeit erwarten. Denn Sie m\u00fcssen immer wissen: Banken wollen nat\u00fcrlich vorrangig Ihr Bestes. N\u00e4mlich Ihr Geld! Davon leben die. Clevere haben sich vor diesem Gespr\u00e4ch nat\u00fcrlich schon anderweitig informiert, wie dort die \u201cLage\u201c jeweils aussieht. Sie werden feststellen, dass teilweise gewaltige Unterschiede herrschen. Wie bereits erw\u00e4hnt, herrschen aktuell auf dem Kreditsektor richtig gute KundenKonditionen, weil durch Senkung der Leitzinss\u00e4tze historisch niedrige Kreditzinsen aufgerufen werden \u2013 und das in Verbindung mit sehr langen Laufzeiten. Ob Sie nun eine Baufinanzierung \u201eauf Sicht\u201c angehen, also 15-20 Jahre festschreiben wollen, oder ob Sie \u201eschlafende\u201c Gelder irgendwo in einem Depot liegen haben, die in den kommenden Jahren frei werden und die Sie dann in die Finanzierung einschie\u00dfen k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie selbst wissen \u2013 und danach Ihre individuell auf Ihre ganz pers\u00f6nlichen finanziellen Verh\u00e4ltnisse abgestimmte Finanzierung anlegen. Auch hier gilt Disziplin und Augenma\u00df behalten. \u201eDar f\u2018s ein bisschen mehr sein?\u201c gerade bei gut Verdienenden sollte v\u00f6llig an 29 Ihnen vorbei gehen. Sie haben Ihre Kostenkalkulation, 15 % \u201eLuft\u201c drauf und gudd! Wie hoch darf die maximale Belastung sein? Kommt drauf an. Zum einen, wie hoch Ihr Einkommen ist. Zum anderen, wie gro\u00df Ihre Leidensf\u00e4higkeit ist \u00fcber Jahre (teilweise Jahrzehnte) hinweg mehrere hundert Euro pro Monat f\u00fcr das Haus abzuzahlen. Eine Faustregel besagt, dass die maximale Belastung nicht h\u00f6her sein sollte, als 30 % des Netto-Haushaltseinkommens. Wenn Sie also gemeinsam 3.000 \u20ac in der Haushaltskasse haben, sollte eine vern\u00fcnftige Finanzierung maximal 1.000 \u20ac kosten. Daf\u00fcr bekommen Sie heutzutage bei einem Zinssatz von knapp unter 3,0 % und einer fest vereinbarten Laufzeit des Kredites von 15 Jahren je nach weiteren Konditionen/Voraussetzungen/Sicherheiten zwischen 150.000 und 200.000 \u20acuro. Wenn Sie dann noch Eigenkapital oder ein voll erschlossenes und baureifes Grundst\u00fcck im \u00c4rmel h\u00e4tten, k\u00f6nnten Sie sorgenfrei los legen. Denken Sie aber auch daran, dass evtl. ein Kinderwunsch besteht und dadurch bedingt das Gehalt der Frau zumindest f\u00fcr eine gewisse Zeit nicht mehr zu 100 Prozent zur Verf\u00fcgung steht. Staatliche Ausgleichszahlungen an der Stelle fangen den finanziellen \u201eVerlust\u201c nicht komplett auf, so dass Sie hier dann auch etwas mehr Luft zum Atmen br\u00e4uchten. Vereinbaren Sie mit der Bank die M\u00f6glichkeit, Sonderzahlungen in beliebiger H\u00f6he leisten zu k\u00f6nnen \u2013 im Idealfall bis zu kompletten Abl\u00f6sung des Darlehens auch vor Ende der vereinbarten Laufzeit (Sie k\u00f6nnten ja im Lotto gewinnen oder erben!). Derartige Zus\u00e4tze sparen Ihnen im Falle eines Falles viel Geld! Noch etwas: Der Zinssatz alleine sollte nicht den Ausschlag f\u00fcr die Wahl Ihres Finanzierungspartners 30 geben. Vertrauen in die Qualit\u00e4ten der Bank und der dort agierenden Mitarbeiter/innen ist mindestens ebenso wichtig. Vielleicht sollten Sie auch einmal nachpr\u00fcfen, wie viele Geb\u00e4ude von den von Ihnen favorisierten Banken in den letzten Jahren zur Versteigerung angemeldet wurden, weil Finanzierungen \u201egeplatzt\u201c sind \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. So eine Information l\u00e4sst dann auch schon Schl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftsintensionen der jeweiligen Bank zu. Und lassen Sie sich nicht wie einen Bittsteller behandeln. Immerhin kommen Sie zu einer Bank mit einem seri\u00f6sen Anliegen, Sicherheiten und Geld in den Taschen. Sie wollen dort Ihrerseits Geld anlegen und daf\u00fcr auch noch Zinsen zahlen, denn Sie zahlen sp\u00e4ter monatlich nicht unerhebliche Betr\u00e4ge an diese Bank \u2013 und da sollte man Ehrlichkeit, Freundlichkeit und Seriosit\u00e4t gerade auch seitens der Bank erwarten. Treten Sie also sicher und bestimmt auf, lassen Sie sich kein X f\u00fcr ein U vormachen und sagen Sie deutlich, was Sie wollen \u2013 und sagen Sie stark NEIN, wenn Ihnen etwas nicht passt. Denken Sie bei Ihren diesbez\u00fcglichen Verhandlungen immer daran, dass diese Verhandlungen f\u00fcr Sie f\u00fcr die Anzeige ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUEN & WOHNEN kommenden 10-20 Jahre massive Folgen haben werden. Bereiten Sie sich also auf diese Gespr\u00e4che vor und lassen Sie nicht alles \u201elaufen\u201c, so wie es die Bankangestellten \u201eankarten\u201c. Ihnen hocken Finanzierungsprofis gegen\u00fcber, die f\u00fcr ihre Bank in den Verhandlungen mit Ihnen das Beste herauskitzeln m\u00fcssen. Es sind keine Mitarbeiter der Wohlfahrt, die f\u00fcr Sie zu Spenden aufrufen! Also OBACHT! Wenn Sie dann endlich mit dem Kreditvertrag unterm Arm wieder im Auto sitzen, sich dabei pudelwohl f\u00fchlen, weil Sie wissen, alles richtig gemacht zu haben, sollten Sie zu Hause ruhige eine Flasche Sekt k\u00f6pfen! Sie haben es sich dann n\u00e4mlich verdient. Wir werden \u00fcbrigens unter der Rubrik \u201eBAUEN & WOHNEN\u201c in jeder Ausgabe unseres Magazins ein neu- ST. WENDELER JOURNAL \u2013 BAUHERRENSCHUTZBUND Anzeige 31 es Thema aufgreifen. Sollte Ihnen ein Thema ganz besonders am Herzen liegen, sagen Sie uns das. Senden Sie dann eine E-Mail an [[email protected]]. Falls das Thema auch f\u00fcr die Allgemeinheit von Interesse sein k\u00f6nnte, werden wir uns darum k\u00fcmmern. IIn diesem Sinne: Gutes Gelingen! \u2022 Dachdeckerei \u2022 Klempnerei \u2022 Zimmerei J\u00f6rg Lehmann DACH- WAND-UND ABDICHTUNGSTECHNIK Tel. 06855 - 7466 \u2022 Fax: 06855 - 184659 \u2022 Mobil: 0171 - 3079624 e-Mail: [[email protected]]\u2022 web: www.dachbau-lehmann.de Gef\u00e4hrlich ist, was nicht drin steht Expertentipp zum Thema \"Fallstrikke im Bauvertrag\"(djd/pt). Ein Gespr\u00e4ch mit Peter Mauel, dem 1. Vorsitzenden des Bauherren-Schutzbund e.V. 1. Wo liegen nach Ihrer Beobachtung die h\u00e4ufigsten Fallstricke im Bauvertrag? Die gr\u00f6\u00dften Probleme liegen nicht allein im ber\u00fcchtigten Kleingedruk- kten, sondern in dem, was nicht drinsteht. So war nach unseren Erhebungen bei rund 47 Prozent der Vertr\u00e4ge der Vertragsgegenstand nicht eindeutig definiert. Unvollst\u00e4ndig waren in der Bau- und Leistungsbeschreibung oft auch Leistungsumfang, Art und G\u00fcte der Baustoffe und der Ausstattungsstandard aufgef\u00fchrt. Bei mehr als Rita\u2019s Blumen- & Geschenk-Oase Sanit\u00e4r Heizung Badsanierung Solaranlagen St. Floriansweg 10 \u00b7 66640 Namborn Tel.: 0 68 54 \u2013 7 69 97 \u00b7 Mobil: 0173 \u2013 69 14 200 \u00d6ffnungszeiten: mi: 10:00 \u2013 13:00 Uhr do, fr.: 10:00-12:00 / 15:00-18:00 \u00b7 sa.: 10:00-13:00 Uhr Kompletter Service aus einer Hand! Ihr Vor-OrtMeisterservice mit Kompetenz ! Eric Wilhelm \" ! jedem zweiten Dokument fehlten verbindliche, eindeutige Regeln zu Baubeginn, Bauzeit und Fertigstellungstermin. Und rund ein F\u00fcnftel der Vertr\u00e4ge bot keine ausreichende Preissicherheit. 2. Warum gibt es eigentlich keinen \"Standard\"-Bauvertrag, wie man ihn etwa f\u00fcr Untervermietungen im Schreibwarenhandel kaufen kann? Kaum ein Bauprojekt gleicht dem anderen. Das Spektrum reicht vom Bausatzhaus \u00fcber den schl\u00fcsselfertigen Bau bis zum individuellen Architektenhaus. Entsprechend unterschiedlich sind die Vertragsarten und die M\u00f6glichkeiten der Vertragsgestaltung. 3. Wie k\u00f6nnen Bauherren sich absichern? Auf keinen Fall sollten sie sich unter Zeitdruck setzen lassen. Sinnvoll ist es, den Vertrag von einem Fachanwalt oder einem unabh\u00e4ngigen Bauherrenberater pr\u00fcfen zu lassen. Dann gilt es nat\u00fcrlich, die bereits genannten Problemfelder zu- St. Floriansweg 10 66640 Namborn 0 68 54 / 70 96 99 0 173 / 323 90 65 ... wenn Sie Wert auf besten Service legen! \" ! ! ! friedenstellend und eindeutig zu kl\u00e4ren und schriftlich zu fixieren. 4. Wie kann ich mich bei Insolvenz des Bauunternehmens absichern? Zun\u00e4chst einmal sollte der Bauherr nicht den Werbeversprechen bunter Hochglanzprospekte vertrauen, sondern sich gr\u00fcndlich etwa \u00fcber Referenzobjekte informieren. Wirtschaftsausk\u00fcnfte \u00fcber die Unternehmen gibt es auch f\u00fcr die Mitglieder des Bauherren-Schutzbundes. Wichtig ist die Zahlung nach Baufortschritt und nach m\u00e4ngelfreier Leistung, um nicht unn\u00f6tig in Vorleistung zu gehen. Wir raten Hausbauern, auf einer Sicherheitsleistung des Auftragnehmers bei einer Bank oder Versicherung zu bestehen und die B\u00fcrgschaft anwaltlich pr\u00fcfen zu lassen. Die wichtigsten Tipps nennt der aktuelle Ratgeber \"Pr\u00fcfsteine zum Bauvertrag\", den jeder unter www.bsb-ev.de kostenlos herunterladen kann. ST. WENDELER JOURNAL \u2013 KERNDRUCK GMBH Anzeige Fotos: [[email protected]], [[email protected]]32 ROLL'UP 1' x 2 meter display, druck und tasche 1' '19 euro Bestellungen unter 06826/93 41-0 oder [[email protected]]Preise inkl. 19% MwSt. Offsetdruck. Digitaldruck. Gro\u00dfformatdruck. \u2013 www.kerndruck.de ST. WENDELER JOURNAL \u2013 HANDYMANIE Anzeige 33 Handymanie \u2013 oder \u201eWie unsere Kultur des miteinander Redens verkommt!\u201c Glosse von Elmar Schmidt Nervt es Sie auch, wenn immer und \u00fcberall Leute mit Handy am Ohr herumlaufen? Letzte Woche bin ich voller Absicht einfach stehen geblieben, als mir eine junge Dame auf dem St. Johanner Markt in Saarbr\u00fccken v\u00f6llig vertieft in ihr Smartphone/I-Phone entgegenkam \u2013 und auf mich auflief. Bevor sie etwas sagen konnte, war ich schneller und entgegnete \u201eTschuldigung. Habe Sie gar nicht gesehen hinter Ihrem Handy!\u201c Das Gesicht h\u00e4tten Sie sehen sollen. Total verdaddert und ohne ein Wort der Entschuldigung ihrerseits trottete sie weiter \u2013 immer noch flei\u00dfig in das Ger\u00e4t eintippend. Irre \u2013 oder? Lehrer berichten, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den Pausen statt sich zu bewegen und neue Kraft f\u00fcr den Unterricht zu sammeln, wie erstarrt in die Handys klotzen um permanent mit Gott und der Welt zu kommunizieren \u2013 nur halt nicht mit denjenigen, die da sind. Teilweise fummeln Gespr\u00e4chspartner w\u00e4hrend einer Sitzung/Meeting sogar schon an ihren Handys rum und h\u00f6ren nur noch mit halbem Ohr zu. Man kommt sich irgendwie v\u00f6llig \u00fcber fl\u00fcssig vor, unwichtig. Oder ist es normal, dass mich im Zug eine junge Dame vom Sitz nebenan zu textet mit intimen Details ihrer Beziehung, mit der sie gerade telefoniert? Interessiert mich nicht. Nicht im Geringsten! Mir ist es auch v\u00f6llig egal, mit wem der Taxifahrer so dringend in irgendeiner fremdl\u00e4ndischen Sprache reden muss. Der soll mich sicher durch die Stadt kutschieren und nicht abgelenkt mit Handy am Ohr durch den dichtesten Verkehr kriechen. Bei mir kommt auch keine Freude auf, wenn ich beim Bezahlen im Kaufhaus l\u00e4nger warten muss, weil die Kundin vor mir gerade noch in aller Selenruhe ein Ferngespr\u00e4ch von Barak Obama annimmt. Warum m\u00fcssen Menschen in allen m\u00f6glichen (und vor allem auch unm\u00f6glichen) Situationen telefonieren und dabei auch noch laut reden? Letztens habe ich allerdings den Supergau erlebt: Valentinstag im Restaurant! Kerzenlicht, tolles Men\u00fc mit mehreren G\u00e4ngen, ausverkauftes Haus. Schr\u00e4g gegen\u00fcber sitzt ein junges P\u00e4rchen. Alle anderen G\u00e4ste unterhalten sich leise. Man konnte praktisch die Luft vor Erotik knistern h\u00f6ren \u2013 nur eben nicht bei den beiden Jungen. Die sa\u00dfen stumm da wie die \u00d6lg\u00f6tzen und waren sichtlich angeregt und intensiv mit ihren Handys besch\u00e4ftigt. Wohl gemerkt: jeder f\u00fcr sich. Ohne ein Wort mit einander zu reden und ohne auch nur aufzublicken. Richtig genervt wirkten die beiden Liebenden, als die Speisen angetragen wurden. Was f\u00e4llt dem Wirt ein, sie bei so wichtigen Dingen zu st\u00f6ren? Leute: Kommunizieren hei\u00dft mit einander REDEN! Offenbar scheint aber heutzutage das Reden miteinander total aus der Mode gekommen zu sein. \u201eIch schick Dir eine SMS\u201c ist die g\u00e4ngige Floskel, wenn man sich eines Problems annehmen will. Die jungen Leute sind dabei am schlimmsten. Mich beschleicht manchmal der Verdacht, dass die nur noch dumpf mit dem Kopf nicken k\u00f6nnen, wenn man sie etwas fragt, weil sie verlernt haben, sich normal zu artikulieren. F\u00fcr mich ist \u201emit einander Reden\u201c immer noch klar die Nr. 1. Und deshalb st\u00f6rt es mich total, wenn sich Menschen derart unh\u00f6flich und respektlos benehmen. Denn es ist ausgesprochen unh\u00f6flich und dem anderen gegen\u00fcber auch respektlos, wenn in Gegenwart eines Gespr\u00e4chspartners Telefonate gef\u00fchrt, SMS geschrieben oder beantworte werden usw.. Ich m\u00f6chte, dass der- oder diejenige, mit dem oder der ich gerade im Gespr\u00e4ch bin, mir gef\u00e4lligst zuh\u00f6rt, sich meiner annimmt. Und nicht, dass unsinnig in der Gegend herum telefoniert wird. Dann brauche ich dieses \u201eGespr\u00e4ch\u201c auch nicht, kann meine Zeit mit anderem, wichtigerem verbringen, als mich an\u00f6den zu lassen. Ich f\u00fcr meinen Teil werde k\u00fcnftig noch intensiver beobachten. Ich werde auch nicht mehr weiterreden, sobald Gespr\u00e4chspartner anderes machen, als zuzuh\u00f6ren. Und ich werde auch Leute darauf aufmerksam machen, dass mich ihr lautes Gequatsche in aller \u00d6ffentlichkeit st\u00f6rt und bel\u00e4stigt. Denn das ist es letztendlich: eine massive Bel\u00e4stigung. Und nichts anderes \u2013 vielleicht noch verbale Umweltverschmutzung! Obwohl: Vielleicht gibt es ja bald eine APP f\u00fcrs Handy, die das Handy selbst\u00e4ndig zerst\u00f6rt und die Menschen dazu verdonnert, wieder mit einander zu reden. Dann g\u00e4be es auf diese Welt garantiert deutlich weniger Missverst\u00e4ndnisse! In dem Sinne: Wehren Sie sich gegen diese Handymanie! Seien Sie Vorbild. Nutzen Sie Ihr Handy nur dann und dort, wo es passt und Sinn macht \u2013 und keinen anderen st\u00f6rt. Notf\u00e4lle ausgenommen: hierf\u00fcr ist das Handy wirklich eine tolle Erfindung! \u00dcbrigens sind wir gerade in der Fastenzeit. Statt sich unsinnige Vors\u00e4tze vorzunehmen, die sowieso nicht klappen, w\u00e4re es doch einmal eine richtig coole Sache, wenn man \u201eHandyfasten\u201c machen w\u00fcrde. Also deutlich weniger SMS, MMS usw. - und nat\u00fcrlich auch deutlich weniger Facebook! Das w\u00e4re doch einmal eine echte Herausforderung und Stoff, aus dem wir dann im Maiheft (wenn die Fastenzeit vorbei ist) einen Er fahrungsbericht zimmern k\u00f6nnten. Voraussetzung: Informationen \u00fcber die individuellen Versuche in dieser Hinsicht. Ich freue mich auf entsprechende Einsendungen unter [[email protected]]Unseren Katalog erhalten Sie bei uns oder in Ihrem Reiseb\u00fcro. 7DJH/$*20$**,25( h+3LQ6WUHVDE]Z9HUEDQLD$XV\u00c0XJ%RUURPlLVFKH,QVHOQ X$URQD6)0DLODQG$XV\u00c0XJ2UWDVHHLQNO5/XQG6FKLIIIDKUW XZ ab ]XU,QVHO6DQ*LXOLR 485 \u20ac 7DJH%/80(15,9,(5$ h+3LQ/RDQR$XV\u00c0XJ1L]]D0RQDFR0RQWH&DUOR*HQXD 3RUWR\u00bfQR6DQ5HPRLQNO5/%RRWVIDKUW5DSDOOR3RUWR\u00bfQR 5DSDOOR$XV\u00c0XJ*URWWHGL7RLUDQRXYP 725 \u20ac 7DJH6211(1,16(/.5. h+3LQ1MLYLFHE]Z.U.6WDGW,QVHOUXQGIDKUWLQNO5/ $XV\u00c0XJ,QVHO5DE,QVHO&UHVX/RVLQMLQNO5/%HVXFK 1DWLRQDOSDUN3OLWYLW]HU6HHQLQNO5/XYP ab 769 \u20ac 7DJH7+h5,1*(1 h+3LQ)ULHGULFKURGD$XV\u00c0XJ7KULQJHU:DOGLQNO 9LED1RXJDW:HOWX(LQWULWW6FKORVV:LOKHOPVEXUJLQNO5/ +HLFKHOKHLPHU.ORPXVHXPLQNO)KUXQJ 309 \u20ac 7DJH'5(6'(1 h)5LP+RWHO7HUUDVVHQXIHULQGHUKLVWRULVFKHQ$OWVWDGW 6)'UHVGHQ[)KUXQJ6HPSHURSHU[$EHQGHVVHQDP XZ $QUHLVHWDJ5/6lFKVLVFKH6FKZHL] ab 389 7DJH3$5,681'',(,/('()5$1&( h+3LP6WHUQH+RWHOLQ%RELJQ\\6)6HQOLVXQG3URYLQV [3LFNQLFN(LQWULWWX)KUXQJ$EWHL5R\\DXPRQW0HWURSDVV IU7DJH0XVHXPVSDVVIU7DJH5HLVHEHJOHLWXQJGXUFK +HUUQ'U3HWHU%LHUEUDXHUXYP 599 \u20ac 7DJH6h'/,&+(5*$5'$6(( h+3LP+RWHO&DVLPLURLQ6DQ)HOLFHGHO%HQDFRXQPLWWHOEDU DP6WUDQG6)9HURQD5/6LUPLRQH%HUJDPRX'HVHQ]DQR XZ :HLQX2OLYHQ|OSUREH DE 425 \u20ac 7DJH)5,$8/ h+3LP*UDQG+RWHO$VWRULD6)8GLQH)KUXQJLQ7ULHVW (LQWULWW6FKORVV0LUDPDUH5/6DQ'DQLHOH$TXLOHLD 3DOPDQRYD*UDGRXGLH/DJXQHXYP 799 \u20ac 7DJH726.$1$ h+3LP6WHUQH+RWHO5/LQ/XFFDX3LVD6)LQ)ORUHQ]X 6LHQD$XV\u00c0XJLQGLH&LQTXH7HUUHLQNO=XJIDKUW%RRWVIDKUW X5/[:HLQSUREHXYP ab 639 7DJH5(*(16%85* h+3LP6WHUQH+RWHO6)5HJHQVEXUJ(LQWULWWX)KUXQJ 6FKORVV6W(PPHUDP%HVXFKGHU6WDGW5RWKHQEXUJRG XZ 7DXEHU)DKUWPLWGHP.ULVWDOOVFKLIIXYP 345 \u20ac 7DJH125'6((.h67( h+3LP6WHUQH+RWHOLQ6FKHYHQLQJHQ6)$PVWHUGDP *UDFKWHQUXQGIDKUW5R\\DO7RXUGXUFK'HQ+DDJ%HVXFK XZ .lVHEDXHUQKRIX+RO]VFKXKPDFKHUHL 399 \u20ac 7DJH5$85,6(57$/ h+3LP+RWHO*DVWKRI%UlXLQ5DXULV$XV\u00c0XJ*URJORFNQHU 5DXULVX7DO.ROP6DLJXUQLQNO5/(LQWULWW1DWLRQDOSDUNPXVHXP \u00c4=LPPHUHU+WWH\u00b3XYP 429 \u20ac 9LHOHZHLWHUH7RXUHQ\u00c0QGHQ6LHLQXQVHUHPDNWXHOOHQ.DWDORJ 34 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 NEUES IM MOVIETOWN Anzeige KinoTipps MUPPETS \u2013 MOST WANTED Die gutm\u00fctige LEGO-Figur Emmet wird eines Tages von der abenteuerlustigen Wyldstyle entf\u00fchrt. Sie glaubt, in dem Normalo den von einer Prophezeiung angek\u00fcndigten Meisterbauer gefunden zu haben. Unter der F\u00fchrung des alten Mystikers Vitruvius soll Emmet gemeinsam mit Batman und Wyldstyle den skrupellosen B\u00f6sewicht Lord Business aufhalten. Der m\u00f6chte mit Hilfe zahlloser finsterer Schergen das Universum zusammenkleben \u2013 und somit die LEGO-Welt zerst\u00f6ren. Obwohl Emmet darauf beharrt, dass er nicht der Auserw\u00e4hlte ist, glaubt insbesondere Wyldstyle an seine au\u00dfergew\u00f6hnlichen F\u00e4higkeiten. Ebenfalls mit von der heldenhaften Partie sind Pirat Eisenbart, Weltraumfahrer Benny und das liebreizende Einhorn Kitty.. Kinostart: 10. April 2014 Die Beliebtheit der Muppets l\u00e4sst nach, deshalb unternehmen sie auf Anraten des windigen Veranstalters Dominic Fieslinger eine Europa-Tournee. Alles scheint rund zu laufen, doch der zwielichtige Impressario hat finstere Absichten: Er will Kermit durch den garstigen Gangsterfrosch Constantine ersetzen, den gef\u00e4hrlichsten Kriminellen der Welt. Die Verbrecher-Kr\u00f6te ist dem Ober-Muppet wie aus dem Gesicht geschnitten und soll die Auftritte nutzen, um in nahegelegene Museen einzubrechen. Das geschickt eingef\u00e4delte Ablenkungsman\u00f6ver des durchtriebenen Duos f\u00fchrt dazu, dass die Muppets von dem Interpol-Agenten Jean Pierre Napoleon gejagt werden, in dessen Wahrnehmung es nur einen Schandfrosch gibt: Kermit. Dominic und Constantine glauben, freie Bahn f\u00fcr ihren gr\u00f6\u00dften Coup zu haben und wollen einen riesigen Diamanten stehlen - aber sie haben die Rechnung ohne die Muppets gemacht.... Kinostart: 01. Mai 2014 TRANSCENDENCE F\u00fcr Peter Parker (Andrew Garfield) bedeutet das Leben aktuell vor allem eines: Stress! Auf der einen Seite f\u00fchlt er sich aufgrund seiner \u00fcbermenschlichen F\u00e4higkeiten dazu verpflichtet, als Spider-Man die Bev\u00f6lkerung New Yorks zu besch\u00fctzen. Auf der anderen Seite hat er aber auch ganz allt\u00e4gliche Pflichten, die eines jungen Mannes eben. Daher sehnt Peter seinen Highschool-Abschluss herbei, um endlich eine Verpflichtung weniger und damit mehr Zeit f\u00fcr die Verbrechensbek\u00e4mpfung zu haben \u2013 und f\u00fcr Freundin Gwen Stacy (Emma Stone). Dann taucht pl\u00f6tzlich eine ganz neue Bedrohung auf: Electro (Jamie Foxx), dessen F\u00e4higkeiten denen Peters weit \u00fcberlegen sind. Doch als auch noch Peters alter Freund und OsCorpErbe Harry Osborn (Dane Dehaan) zur\u00fcckkehrt, merkt der junge Held schnell, dass die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung ganz woanders liegt\u2026Kinostart: 17. April 2014 Dr. Will Caster (Johnny Depp) ist der f\u00fchrende Forscher im Bereich k\u00fcnstlicher Intelligenz. Anders als Wissenschaftlern zuvor gelingt es ihm, nicht nur das kollektive menschliche Wissen in Maschinen zu \u00fcbertragen, sondern diese auch mit menschlichen Emotionen auszustatten. Der technologische Sprung bringt ihm viel Lob ein, macht ihn allerdings zu einer Zielscheibe f\u00fcr TechnikSkeptiker bzw. -Feinde. Einige von ihnen ver\u00fcben einen Anschlag auf Will, den er nur schwer verletzt \u00fcberlebt. Doch seine Frau Evelyn (Rebecca Hall) schafft es, das Gehirn des Forschers zu retten und dessen Bewusstsein mit einer Maschine zu verbinden. Das Resultat f\u00e4llt anders aus als erwartet: Wegen Wills unstillbaren Drangs nach Wissen entwickelt er in der Maschinen-H\u00fclle einen ausgepr\u00e4gten Machthunger. Evelyn macht sich unterdessen auf die Jagd nach den M\u00f6rdern ihres Mannes, unterst\u00fctzt von Forscher Max Waters (Paul Bettany). Kinostart: 24. April 2014 BAD NEIGHBORS THE LEGEND OF HERCULES (3D) IRRE SIND M\u00c4NNLICH Single Daniel (Fahri Og\u00fcn Yardim) und Kumpel Thomas (Milan Peschel) haben eine ganz eigene Masche entwickelt, um Frauen aufzurei\u00dfen. Sie schleichen sich immer wieder in Therapiegruppen ein und pr\u00e4sentieren dort erfundene Probleme und Psychosen, um die Damen herumzukriegen. Damit sind sie zun\u00e4chst erfolgreicher, als sie erwartet haben. Aber bald werden aus den Pseudo-Problemen richtige: Sylvie (Marie B\u00e4umer), die Daniel und Thomas auf einem Wochenend-Workshop bei Schorsch Trautmann (Herbert Knaup) kennenlernen, durchschaut den Schwindel. Sie spielt ihr Wissen als Trumpfkarte aus und landet mit den beiden regelm\u00e4\u00dfig im Bett, um sie im Anschluss in den Therapie-Sitzungen vorzuf\u00fchren. Damit r\u00fcckt Thomas Ziel, die h\u00fcbsche Bernadette (Peri Baumeister) f\u00fcr sich zu gewinnen, in weite Ferne \u2013 zumal sich auch Daniel in sie verliebt\u2026 Kinostart: 24. April 2014 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 KULTURVERANSTALTUNGEN ST. WENDEL 35 St. Wendeler Kulturveranstaltungen THE LEGO MOVIE (3D) THE AMAZING SPIDER-MAN 2 -RISE OF ELECTRO (3D) Anzeige Kelly (Rose Byrne) und Mac Radner (Seth Rogen) sind ein leicht spie\u00dfiges Ehepaar, das mit seinem Baby in einer beschaulichen Vorstadtsiedlung wohnt. Die Radners lieben die Ruhe in ihrer netten Nachbarschaft und begr\u00fc\u00dfen Neuank\u00f6mmlinge mit offenen Armen. Doch als in das Haus nebenan eine feierw\u00fctige Studentenverbindung einzieht, ist es vorbei mit dem Frieden. Die Radners beginnen einen Kleinkrieg mit ihren neuen Nachbarn, von denen ihnen vor allem der r\u00fcpelhafte Pr\u00e4sident der Verbindung, Teddy (Zac Efron), ein Dorn im Auge ist. Nachdem Mac und Kelly eines Abends die Polizei rufen, kommt der Nachbarschaftskrieg auf ein neues Level \u2013 infolgedessen die Verbindung kurz davor steht, aufgel\u00f6st zu werden. Die Studenten planen einen letzten Streich, der den Kampf in ihrem Sinne entscheiden soll\u2026 Kinostart: 08. Mai 2014 Das antike Griechenland im Jahre 1200 v. Chr.: Hercules (Kellan Lutz) ist das Kind des G\u00f6ttervaters Zeus und einer menschlichen K\u00f6nigin, die dessen Charme erlag. Hercules wei\u00df jedoch nichts von seiner Herkunft, seiner Identit\u00e4t und auch nicht davon, dass er dazu bestimmt ist, der Herrschaft des tyrannischen K\u00f6nigs (Scott Adkins) ein Ende zu bereiten. Es besch\u00e4ftigt ihn nur die Liebe zu Hebe (Gaia Weiss), der Prinzessin von Kreta, die jedoch seinem Bruder versprochen wird. Hercules wird schlie\u00dflich mit seinem wahren Schicksal und seiner Bestimmung als Held konfrontiert. Soll er BEQUEME SESSEL, GROSSE BEINFREIHEIT den f\u00fcr ihn bestimmten 6 KINOS\u00c4LE MIT KNAPP 1000 SITZPL\u00c4TZEN Weg gehen, sein Land befreien und zum gro\u00dfen ANSTEIGENDE SITZREIHEN STADIUM SEATING Helden werden? Oder soll er mit seiner geliebten \u00dcBER 200 KOSTENLOSE PARKPL\u00c4TZE DIREKT AM KINO Hebe vor allen Konventionen fliehen, sein Land im Stich lassen und ein Leben im Exil f\u00fchren? B41/A62 Ausfahrt Birkenfeld Kinostart: 01. Mai 2014 WWW.MO V I ETO W N. E U Samstag, 5. April 19.00Uhr \u2013 Auf den Punkt gebracht \u2013 Brillant \u2013 Trio J\u00fcrgen Brill im Rahmen der Kulturwoche der Musikschule im Landkreis St. Wendel \u2013 Hospitalkapelle, Hospitalstra\u00dfe 35 \u2013 Info: www.musikschule-wnd.de oder Tel. 06851/7386 Sonntag, 6. April 11.00 bis 17.00Uhr \u2013 Osterausstellung der Stiftung Hospital \u2013 Bildungs- und Kultur-zentrum \u201eimpuls\u201c der Stiftung Hospital St. Wendel, Mariensaal, Hospitalstra\u00dfe 35 bis 37 \u2013 Info: www.StiftungHospital.com/impuls, Tel. 06851/8908-486 oder Tagespresse Sonntag, 6. April 17.00 Uhr \u2013 Konzert mit dem Saarknappenchor \u2013 Ev. Stadtkirche St. Wendel \u2013 Saalbau St. Wendel - Veranstalter: Ev. Kirchengemeinde St. Wendel \u2013 Info: www.evangelisch-in-wnd oder Tel. 06851/2500 Sonntag, 6. April 18.00 Uhr \u2013 \u201eMarys Leben in nine drinks\u201c \u2013 Kinderoper, Leitung Miram M\u00f6ckl \u2013 im Rahmen der Kulturwoche der Musikschule im Landkreis St. Wendel \u2013 Hospitalkapelle, Hospitalstra\u00dfe 35 \u2013 Info: www.musikschule-wnd.de oder Tel. 06851/7386 Montag, 7. April 19.30 Uhr \u2013 \u201eDie Frau in Schwarz\u201c \u2013 Gespenstergeschichte mit Holger Schwiers, Timothy Berg u. a. \u2013 Das Ensemble, Berg - Saalbau St. Wendel, Balduinstra\u00dfe 45 - Veran-stalter: Theatergemeinschaft St. Wendel e. V. \u2013 Karten bei www.ticket-regional.de mit allen bekannten Vorverkaufsstellen oder bei der Kulturabteilung, Rathaus VI, Welvertstra\u00dfe 2, Tel. 06851/809-1932 \u2013 Info: www.sankt-wendel.de oder aktuelle Tagespresse Donnerstag, 10. April Palmmarkt St. Wendel, Fu\u00dfg\u00e4ngerzone Donnerstag, 10. April 18.00 Uhr \u2013 Blockflockig-Zupflustig \u2013 Sch\u00fclerkonzert, Ltg. Eva M\u00f6rsdorf \u2013 im Rah-men der Kulturwoche der Musikschule im Landkreis St. Wendel \u2013 Hospitalkapelle, Hospital-stra\u00dfe 35 \u2013 Info: www.musikschule-wnd.de oder Tel. 06851/7386 Freitag, 11. April 19.30 Uhr \u2013 25 Jahre Museum St. Wendel/Mia M\u00fcnster - Austellungser\u00f6ffnung \u2013 Modezeichnungen und Lothringer Landschaften \u2013 Ausstellungsdauer bis einschl. 1. Juni - Umfassendes Begleitprogramm - Museum im Mia-M\u00fcnsterHaus - Info: www.sankt-wendel.de oder aktuelle Tagespresse Freitag, 11. und Samstag, 12. April 20.00 Uhr \u2013 Caf\u00e9 Conraire \u2013 mit dem Tanzcaf\u00e9-Orchester \u2013 im Rahmen der Kulturwo-che der Musikschule im Landkreis St. Wendel \u2013 Hospitalkapelle, Hospitalstra\u00dfe 35 \u2013 Karten nur im Vorverkauf - Info: www.musikschule-wnd.de oder Tel. 06851/7386 Freitag, 11. April 20.00 Uhr \u2013 \u201eYoung Connection\u201c \u2013 Silent Explosion Orchestra \u2013 Leitung Kevin Na\u00dfhan \u2013 Kulturzentrum St. WendelAlsfassen, Dechant-Gomm-Str. - Veranstalter: Jazzf\u00f6r-derkreis St. Wendel e. V. \u2013 Info: www.wnd-jazz.de oder aktuelle Tagespresse Samstag, 12. April 10.00 bis 16.00 Uhr \u2013 St. Wendeler Samstagsm\u00e4rkte - Wendelinus-Basilika \u2013 Bettsaierfest und Er\u00f6ffnung - Info: www.sankt-wendel-info.de oder aktuelle Tagespresse Sonntag, 13. April 18.00 Uhr \u2013 Kontra.STe \u2013 Gemeinschaftskonzert zum Abschluss der 11. Kulturwoche der Musikschule im Landkreis St. Wendel - mit Bernd-MathiasTrio, Big Band Urkn\u00e4llchen u. Minibigband TeennieTus, Stefan Kunz an der Walcker-Orgel - Aula des WendalinumGymnasiums \u2013 Eintritt frei! - Info: www.musikschule-wnd.de oder aktuelle Tagespresse Sonntag, 13. April 19.30 Uhr \u2013 Franz-List \u2013 der Kreuzweg \u2013 Chor der Wendelinus-Basilika, Leitung: Stefan Klemm \u2013 Orgel: Martina Ha\u00dfdenteufel - Wendelinus-Basilika Veranstalter: Kath. Pfarrgemeinde St. Wendelin \u2013 Info: www.sankt-wendelin.de oder Tel. 06851/809-939700 Freitag, 18. April 19.00 Uhr \u2013 Fischmarkt \u2013 Angel\u2019s das hotel am Golfpark - Info: www.angelsdashotel.de oder aktuelle Tagespresse Samstag, 19. April 19.00 Uhr \u2013 Mixed Up Rock-Festival \u2013 mit Sound Attack Highriser, FreeFall, Low Sparks und Happiness Machine \u2013 Einlass: 18 Uhr - Saalbau St. Wendel, Balduinstra\u00dfe 45 \u2013 Veranstalter: Kreisstadt St. Wendel in Zusammenarbeit mit Fun MusicSchool \u2013 Eintritt: Sch\u00fcler 1 EUR/Erwachsene 5 EUR (VVK bei Klein Buch + Papier, Bahnhofstra\u00dfe 13) \u2013 Info: aktuelle Tagespresse Sonntag, 27. April Globus-Marathon St. Wendel \u2013 Samstag, ab 18.00 Uhr Pasta-Party im Festzelt in der Mott \u2013 Sonntag, Bahnhofstra\u00dfe, 9.00 Uhr: Start Marathon und Team-Marathon (42,195 km) \u2013 9.15 Uhr: Start Kids-Marathon (2,195 km) \u2013 11.00 Uhr: Start Halbmarathon (21,1 km) \u2013 Musikbands, Cheerleader und Sambagruppen unterhalten an der Strecke \u2013 Marathonmesse im Festzelt und Au\u00dfenbereich am Samstag und Sonntag - Veranstalter: Kreis-stadt St. Wendel - Info: www.sankt-wendel.de oder Tel. 06851/809-1913 Mittwoch, 30. April 21.00 Uhr \u2013 \u201eTango in den Mai\u201c \u2013 St. Wendeler Tango Syndikat \u2013 Angel\u2019s das Hotel am Golfpark \u2013 Veranstalter: Angel\u2019s \u2013 das hotel GmbH - Eintritt frei! Info: www.tango-syndikat.de oder aktuelle Tagespresse u u u Fit f\u00fcr den Fr\u00fchling! G\u00f6nnen Sie sich ueinen Tag Auszeit und Ruhe! u FontanaVita-Tag u K\u00f6rper-Peeling K\u00f6rper-Massage Verw\u00f6hnGesichtsbehandlung u Sauna/Salatteller 150,- Euro Nehmen u Sie sich 7-8 Std. Zeit! Entspannung Pur u ayurvedische Ganzk\u00f6rpermassage ayurvedische Gesichtsmassage Sauna/Salatteller u u Nehmen Sie sich 7-8 Std. Zeit! 148,- Euro Kleine Ayurvedau Auszeit Kopfmassage Fu\u00df-Waden- oder u R\u00fccken-Massage Sauna u Nehmen Sie sich 3-4 Std. Zeit! 69,- Euro u Neu im Programm! K\u00f6rper- und Gesichtsbehandlungen von pevonia Botanica, der exklusiven Naturkosmetik aus Amerika! Wir beraten Sie gerne! Entspannung schenken! Mit Geschenkgutscheinen der FontanaVita. FontanaVita - Marienstr. 17 - Theley Tel. 06853-5021-30 - www.fontanavita.net 36 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 VERBANDSGEMEINDE BIRKENFELD Anzeige Gemeinsamer Unternehmertreff der Kreise St. Wendel und Birkenfeld \u201eDer demografische Wandel mit Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und Fachkr\u00e4ftemangel in l\u00e4ndlichen Regionen bedingt gemeinsame wirtschaftliche Anstrengungen\u201c, St. Wendels Landrat Udo Recktenwald forderte beim ersten \u201eL\u00e4nder\u00fcbergreifenden Unternehmertreff\u201c der Landkreise St. Wendel und Birkenfeld im Umwelt-Campus Birkenfeld neue Wege zur Sicherung der Wirtschaftsstandorte Nordsaar und Westpfalz. Gemeinsam m\u00fcssten die Landkreise Rahmenbedingungen schaffen, damit die Unternehmen die Region voranbringen k\u00f6nnen. So habe man gro\u00dfe Chancen, der Region ein Profil zu geben. Dem Landkreis St. Wendel mit der geringsten Arbeitslosigkeit im Saarland geht es \u201erelativ gut\u201c, so Rekktenwald. Die soziale Struktur sei intakt, man habe rechtzeitig Zukunftsfaktoren wie den Tourismus erkannt und die Unternehmen k\u00f6nnten sich auf die politische Kontinuit\u00e4t verlassen. \u201eUns an der Oberen Nahe steht das Wasser bis zum Hals\u201c sendete der Birkenfelder Landrat Dr. Matthias Schneider dagegen ein Hilfesignal. Neben dem demografischen Wandel setzen vor allem die milit\u00e4rische Konversion und der R\u00fcckgang der Edelstein-Industrie der Region zu. Dr. Schneider: \u201eIm Rhein-Main-Gebiet interessiert sich niemand f\u00fcr die Westpfalz. Deshalb ist eine st\u00e4rkere Vernetzung der benachbarten Landkreise notwendig, um den Unternehmen eine Lobby zu geben.\u201c Wie dies funktionieren kann, zeigte Josef Ober, Obmann des Vulkanlandes Steiermark, auf. Die \u00f6sterreichische Grenzregion zu Ungarn und Slowenien habe im Jahr 2000 noch geringe Zukunftsaussichten gehabt. Dann hat man mit dem Vulkanlandweg den \u201eAufbruch zur Einzigartigkeit\u201c gestartet und dem Leben und dem Lebensraum Steiermark einen neuen Wert gegeben. \u201eDer B\u00fcrger muss seiner Region bewusst werden. Selbstbewusstsein schafft Identifikation und Identit\u00e4t, deshalb ist Regionalmarketing sehr wichtig\u201c, riet Ober den rund 100 Zuh\u00f6rern. \u201eSie m\u00fcssen alle Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, dann entsteht aus dem Prozess der Inwertsetzung eine Vision. Es gilt, das Bestehende neu darzustellen. Das Neue ist somit eine Frage der Bedeutung und damit der Bewusstsein\u201c, erl\u00e4uterte Ober. \u201eEntwicklung und Wandel ben\u00f6tigen Begeisterung und Zeit. Wenn Sie sich die nehmen, werden Sie Erfolg haben\u201c, versprach der Vulkanland-Obmann. Hans-Josef Scholl, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Landkreis St. Wendel, zog ein positives Fazit des ersten l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Unternehmertreffs: \u201eSelbstbewusstsein ist der Ausgangspunkt jeder Vision. Wenn Landkreise, Institutionen und Unternehmer sich l\u00e4nder\u00fcbergreifend st\u00e4rker vernetzen und zusammenarbeiten, wird das alle weiterbringen und die Wirtschaftskraft der Region weiter verbessern.\u201c K\u00fcnftig werde man diese Veranstaltung regelm\u00e4\u00dfig durchf\u00fchren. Anzeige Timur Gasratov Sonntag, den 13.04.2014 um 17:00 Uhr in Birkenfeld im Festsaal im Schloss Timur Gasratov deb\u00fctierte bereits mit 10 Jahren als Komponist und mit 14 Jahren als Pianist. Seine 37 Gef\u00fchrte Wander- und Mountainbike-Touren 2014 Die Gastgeber des Unternehmertreffs, von links: Prof. Dr. Norbert Kuhn (Pr\u00e4sident Hochschule Trier), Hans-Josef Scholl (Wirtschaftsf\u00f6rderung St. Wendel), Udo Recktenwald (Landrat St. Wendel), Dr. Matthias Schneider (Landrat Birkenfeld), G\u00fcnter He\u00df (Regionalrat Wirtschaft Birkenfeld) und Michael Dietz (Wirtschaftsf\u00f6rderung Birkenfeld). Von April bis Dezember 2014 bietet die Tourist-Information des Birkenfelder Landes zusammen mit zertifizierten Natur- und Landschaftsf\u00fchrern wieder Touren mit besonderem Erlebnischarakter an. Die Themenpalette ist umfangreich, neben Singel-, Vollmond- sowie Sinneswanderungen sind auch F\u00fchrungen zur Mineralwasser- und F\u00e4hrtensuche im Programm. MountainbikeTouren zur Wildenburg, zum Erbeskopf oder rund um das Thema \u201eKelten\u201c runden das Programm ab. Kindern sowie Familien werden bei einer abendlichen Exkursion Flederm\u00e4use n\u00e4her gebracht . Entdecken Sie die Vielfalt der Region bei gef\u00fchrten Touren, denn die zertifizierten Natur- und Landschaftsf\u00fchrer kennen die sch\u00f6nsten Strekken sowie Aussichtpunkte und wissen Vieles \u00fcber die Natur und die herrliche Region zu erz\u00e4hlen. Einige Touren wie z.B. \u201eKulinarischer Sommer im Schwarzw\u00e4lder Hochwald\u201c und \u201eFrauen wandern anders\u201c sind immer schnell ausgebucht. Wir bitten daher um rechtzeitige Anmeldung bei den jeweiligen Wanderf\u00fchrern. Das Wander- u. MoutainbikeProgramm ist ab sofort bei der Tourist-Information des Birkenfelder Landes, Friedrich-August-Stra\u00dfe 17 (im Landesmuseum), 55765 Birkenfeld, Tel.: 06782-9834570, [[email protected]]erh\u00e4ltlich. Ausf\u00fchrliche Informationen erhalten Sie auch auf der Internetseite: www.birkenfelder-land.de. Osterangebot Hemden je 32,- \u20ac Vom 14.04. bis 19.04.2014 Hauptstra\u00dfe 24 \u00b7 55765 Birkenfeld \u00b7 Telefon 0 67 82 - 98 99 82 Mo.-Fr. von 9.00-18.00 Uhr, Sa. von 9.00-13.00 Uhr ge\u00f6ffnet Termine der Verbandsgemeinde Birkenfeld Die Landr\u00e4te Udo Recktenwald (links) und Dr. Matthias Schneider (rechts) \u00fcberreichen Referent Josef Ober, Obmann des Steirischen Vulkanlandes, ein Gastgeschenk. 04.04.14 Weltklassik am Klavier!\" zu Gast im Konzertsaal im Schloss Birkenfeld Unsere kleine, aber feine monatliche Reihe von Klavierkonzerten gelangt inzwischen an 38 Standorten zur Auff\u00fchrung. \"Weltklassik am Klavier!\" steht unter der Schirmherrschaft der Professoren Bernd Goetzke, Matti Raekallio und Lars Vogt. Die Pianisten, die bei \"Weltklassik am Klavier!\" auftreten, zeichnen sich durch gewonnene internationale Wettbewerbe und besondere Pers\u00f6nlichkeit aus. Sie kommen u.a. aus China, Deutschland, England, Israel, Japan, Korea, Italien, Polen, Russland, S\u00fcdafrika und der Ukraine. Bevorzugt pr\u00e4sentiert werden Klavierwerke des Barock, der Klassik und der Romantik. Komponisten wie Bach, Beethoven, Chopin, Haydn, Liszt, Mendelssohn, Mozart, Schumann und Schubert stehen im Vordergrund. ST. WENDELER JOURNAL \u2013 VERBANDSGEMEINDE BIRKENFELD Ausbildung begann in der ber\u00fchmten Stoljarski-Musikschule in Odessa, aus der u.a. auch David Oistrach und Emil Gilels hervorgingen. Er verfeinerte sein pianistisches K\u00f6nnen weitergehend auch in Freiburg und Saarbr\u00fccken. Sein Spiel \u00fcberzeugt in hohem Ma\u00dfe durch die Reife seiner Interpretationen, seine Innigkeit und seine grandiose Virtuosit\u00e4t. In den vergangenen Jahren wurde er deshalb mit 12 Preisen bei Internationalen Klavier- und Kammermusik-Wettbewerben in Europa ausgezeichnet, u.a. bei den Wettbewerben \"Walter Gieseking\", \"Schura Tscherkasski\", \"Undamaris\" und \"Emil Gilels\". Seit 2007 unterrichtet Timur Gasratov klassisches Klavier an der Hochschule f\u00fcr Musik Freiburg und konzertiert regelm\u00e4\u00dfig als Solist und Kammermusiker. Eintritt: Erwachsene: 20.00 Euro; Studenten: 15.00 Euro; Kinder / Jugendliche bis 18 Jahren: Eintritt frei Reservierungen: E-Mail: [[email protected]], Website: www.weltklassik.de, Tel.: 0 49 27 - 18 79 49 oder [[email protected]]oder Tel.: 0 67 82-99 0115 Newsletter bestellen: [[email protected]]Abonnement: [[email protected]]Bitte reservieren Sie Ihre Pl\u00e4tze rechtzeitig! 04.04.14 04.04.14 05.04.14 05.05.14 06.06.14 06.06.14 09.04.14 Wilzenberg-Hu\u00dfweiler, Gef\u00fchrte Wanderung: Frauen wandern anders! Eine Wanderung von Frau zu Frau - Lassen Sie sich \u00fcberraschen! Beginn: 14.30 Uhr, Kosten: \u20ac 13,00 pro Pers. Inkl. Besichtung des Bornwiesenhofs mit kleiner K\u00e4 seprobe, Anmeldung erforderlich unter: Tel. 01 51/21 77 74 06 Rinzenberg, Theaterauff\u00fchrung, Gemeinschaftshaus, 20.00 Uhr Birkenfeld, DRK Blutspende-Termin, DRK-Heim Henry Dunant in der Br\u00fcckener Stra\u00dfe 22, 16.00 - 20.30 Uhr Rinzenberg, Theaterauff\u00fchrung, Gemeinschaftshaus, 20.00 Uhr Birkenfeld, Kinder- u. Babybasar, Jugendzentrum, 13.30 15.30 Uhr Wildenburg, Gef\u00fchrte Moutainbike-Tour \"Fr\u00fchlingstour\" rund um die Wildenburg, ca. 20 - 25 Kilometer und 600 H\u00f6henmeter, Beginn 14.00 Uhr, Kosten: \u20ac 8,00 pro Pers., Anmeldung erforderlich unter Tel.: 0 67 81/35 85 1 Birkenfeld, Ostereiermalen f\u00fcr Kinder u. Erwachsene mit der K\u00fcnstlerin Harma-Regina Rieth, Maler-Zang-Haus, Infos unter: www.maler-zang-haus.de, 14.00 - 17.00 Uhr B\u00f6rfink, Gef\u00fchrte Wanderung: Hinaus in die Kinderstube der Natur - Der Wald im Fr\u00fchling, Beginn: 10.00 Uhr, Kosten: \u20ac 8,00 pro Pers., Anmeldung erforderlich unter: Tel.: 01 70/90 63 46 6 09.04.14 10.04.14 12.04.14 12.04.14 13.04.14 26.04.14 27.0414. 28.04.14 30.04.14 30.04.14 30.04.14 30.04.14 30.04.14 Hoppst\u00e4dten-Weiersbach, DRK Blutspende-Termin, Gemeindezentrum, 17.30 - 20.30 Uhr Niederbrombach, DRK-Blutspende, Hauptschule/Sporthalle, 17.00 - 20.30 Uhr Leisel, Ostermarkt, Vereinshalle, 10.00 Uhr Birkenfeld, Konzert mit dem Trio \"WortSpiel\", Stadthalle, 20.00 Uhr, Infos unter: www.stadt-birkenfeld.de Birkenfeld, \"Weltklassik am Klavier - Lebensst\u00fcrme und Totentanz: Virtuoses zu vier H\u00e4nden!\" mit dem Duo Tsuyuki & Rosenboom, Festsaal im Schloss, 17.00 Uhr, Infos unter: www.weltklassik.de Niederhambach, 130 Jahre Jubil\u00e4umskonzert Gemischter Chor, Gemeinschaftshaus B\u00f6schweiler Birkenfeld, 42. Birkenfelder M\u00fcnzen- und Briefmarken-B\u00f6rse, H\u00e4ndlerb\u00f6rse, Tauschtreffen f\u00fcr Sammler, Flohmarkt, Stadthalle, 9.00 - 16.00 Uhr Birkenfeld, Er\u00f6ffnung Ausstellung \"Feldpost 1. Weltkrieg\" u. Verleihung des F\u00f6rderpreises f\u00fcr Kunst u. Kultur an Herrn Horst Diehl, Schalterhalle Kreissparkasse Br\u00fccken, Maifeuer, Sportplatz Birkenfeld, Maifeuer, Talweiherplatz, 20.00 Uhr Siesbach, Mai-Nacht, Ger\u00e4tehaus Feuerwehr Nohen, Maifeuer, Picknickplatz Sonnenberg-Winnenberg, Maifeier der Feuerwehr, Feuerwehrger\u00e4tehaus 38 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 MOTORRADSAISON Zweirad-Saison er\u00f6ffnet! \u201eAlle Jahre wieder..\u201c sehnen sich Asphalt-Cowboys und \u2013girls danach, endlich wieder ihr \u201eB\u00f6cke\u201c aus dem Winterschlaf aufzuwecken, das Sattelzeug zu packen und raus in die Natur zu reiten. Meist ist der April der richtige Monat daf\u00fcr, meist laufen die Saisonkennzeichen der Motorr\u00e4der und Mopeds auch ab dann und meist ist die Jungfernfahrt dann allerdings bereits \u201eschwarz\u201c absolviert. Dennoch: Mit dem April wird die Zweirad-Saison regelm\u00e4\u00dfig offiziell er\u00f6ffnet. Vor dem ersten Ausflug das \u201eGer\u00e4t\u201c fit machen! Nat\u00fcrlich steigt nicht jeder Motorradfahrer/jede Motorbiene einfach \u201eso\u201c auf seine/ihre Maschine. Da wird zuerst einmal Grundlegendes durchgef\u00fchrt: \u00d6lwechsel, Z\u00fcndkerzen erneuen und Z\u00fcndkabel \u00fcberpr\u00fcfen, ein Blick auf die \u201eGummis\u201c, alles frisch \u00f6len, \u201eneuen\u201c Saft einf\u00fcllen, der schnelle Heilung verspricht (also frischen Sprit rein!) \u2013 und dann \u2013 genau: z\u00fcnden! Wenn Sie also in irgendeiner Garage einen verz\u00fcckten Jubelschrei und gleichzeitig einen Motor losbollern h\u00f6ren, sollten Sie sich nicht besonders wundern. Dann hat ein Biker/eine Bikerin wahrscheinlich lediglich seinen/ihren \u201eBlock\u201c nach (viel zu) langer Pause zum ersten Mal wieder zum Leben erweckt (wahrscheinlich noch ohne Auspuff, der ja noch poliert wird!) \u2013 und das ist f\u00fcr manch einen sch\u00f6ner als Sex. Es ist aber auch eine geile Nummer, das R\u00fctteln und Sch\u00fctteln der \u201eEngine\u201c zu sehen und zu erleben, wenn die PS durch den Motorblock donnern und die Erde leicht vibriert. Das ist Biker-Feeling in h\u00f6chster Vollendung! Biker-Touren bringen FUN! Wie bereits erw\u00e4hnt, d\u00fcrfte der erste Probe-Ausritt 2014 bereits Geschichte sein. Die richtigen Touren kommen aber noch. Spritztouren beispielsweise sind echte Sahne. Die Saarland-Schleife (hat nix mit dem Wahrzeichen zu tun) ist so ein Tagestrip, bei dem alle wichtigen Wahrzeichen des Saarlandes angefahren werden. Eine lockere Tagestour mit allerlei Sehenswertem also. Oder ein Ritt ins benachbarte Reich: Im Pf\u00e4lzer Wald gibt es ebenfalls wahnsinnig sch\u00f6ne Bikerstrecken \u2013 und kulinarisch mehr als nur Saumagen. Apropos Wald: Selbst im fettesten Sommer ist es im Wald nicht absolut sicher. Feuchte Stellen gibt es immer mal wieder \u2013 und das kann auch mal gef\u00e4hrlich werden. Deshalb ist es wahnsinnig wichtig, dass die Beleuchtung stimmt, denn ohne Licht sieht selbst Adlerauge nicht besonders viel \u2013 und wird vor allem auch nicht gesehen. Dass die Blinker noch heil sind, muss ja wohl nicht noch extra erw\u00e4hnt werden. Also: ElektroCheck machen bevor es auf die Piste geht! Denn bei allem Funfaktor muss auch die Sicherheit stimmen! Fitness tut Not! Bevor diese Aktionen aber gestartet werden, sollte man sich dar\u00fcber im Klaren sein, dass nicht nur das \u201eR\u00e4dsche\u201c fit und technisch auf der Reihe sein muss, sondern dass auch der \u201eDriver\u201c \u00fcber eine gewisse Grundfitness verf\u00fcgen sollte. Und damit ist nicht gemeint, dass man(n) etwas Gewicht macht, damit die Kiste tiefer liegt. Im Gegenteil: Kondition ist gefragt \u2013 immer und \u00fcberall und nicht nur, wenn es auf l\u00e4ngere Strecken geht. Und die bekommt man nun mal nicht nur beim einarmigen Rei\u00dfen in der Halbliterklasse. Also Leute: etwas Training und die Sache l\u00e4uft rund! Apropos Fitness: Wie fit sind eigentlich die eigenen Lampen? Is klar: Ihr seht alle klasse aus, aber seht Ihr auch noch deutlich die Verkehrsschilder oder das Nummernschild der Vorausfahrenden? Oder hat sich im Laufe der letzten Jahre das Augenlicht aufgrund des evtl. schon etwas fortschreitenden Alters etwas eingetr\u00fcbt? Hier sollten gerade Zweiradj\u00fcnger/innen keine falsche Scham entwickeln, sondern sich die Augen testen lassen. Tut nicht weh und gibt Sicherheit bzw. bringt sie zur\u00fcck. Ist doch ein geiles Gef\u00fchl, wenn man(n) die M\u00e4dels (und Stra\u00dfenschilder!) wieder sch\u00e4r fer sieht. Oder? Kein unn\u00f6tiges Risiko eingehen! Klar, jeder Biker ist auch ein professioneller Bastler. Allerdings sollte man zumindest nach der Winterpause eine Komplett-Inspektion am Motorrad beim Fachmann durch-f\u00fchren lassen. Das bringt Sicherheit! Diese Kosten rentieren sich allemal. Falls neue \u201eSchlappen\u201c aufgezogen wurden, sollte man die Gummis tunlichst gediegen einfah-ren und so den Schmierfilm sachte abrubbeln. Das gibt besseren \u201aGrip\u2019 und erh\u00f6ht die Sicherheit. Hatte ich eigentlich schon erw\u00e4hnt, dass so ein Hobel Bremsen hat \u2013 und die absolut perfekt funktionieren m\u00fcssen. Die Mopeds mit Kardan-Antrieb sind bzgl. \u201eKetten\u201c au\u00dfen vor \u2013 f\u00fcr alle anderen gilt: Auch Antriebsketten verschlei\u00dfen. Gelle? Ausr\u00fcstung muss stimmen! Wer mit seinem \u201eBock\u201c ausreitet, muss entsprechend vorbereitet und gekleidet sein. Der Kleidung kommt \u00fcbrigens immer mehr Bedeutung zu. Zum Einen ist sie der einzige wirkliche Schutz der Motorradgilde gegen allerlei Wetterunbill. Haupts\u00e4chlich ist die Lederkluft aber Schutzfaktor Nr. 2 neben dem Helm wenn\u2019s denn tats\u00e4chlich einmal nach Paterre gehen sollte. Also Leute: Wer ohne Helm und ohne Lederzeug im luftigen Polohemd, Badelatschen, Shorts und cooler Sonnenbrille unterwegs ist, dem ist eigentlich nicht mehr zu helfen. Was den Helm angeht, sollten Sie keinerlei Kompromisse machen, von wegen \u201egeht\u201c noch. Wenn das Teil schon optisch kleinste Risse aufweist oder der Helm bereits einmal sturzerprobt ist: weg damit! Grunds\u00e4tzlich gilt: einen verunfallten Helm zieht man nicht mehr an! Und passen muss er, also kein Rumgewackel oder Dr\u00fcckerei. Dass das Visier auch tats\u00e4chlich noch einen klaren Blick nach vorne zul\u00e4sst, News aus dem \u201eSchlupfwinkel\u201c Motorrad-Treffen Ab 1. April jeden Dienstag ab 17 Uhr Karfreitag: Bettseicher mit Bratkartoffeln und Spiegelei. Eingelegte Heringe mit Pellkartoffeln. Ostern ab 10 Uhr \u201eFR\u00dcH-SCHOPPEN\u201c 1. Mai: PARKPLATZ-FEST ab 14 Uhr Live-Musik mit den Valion Viper und MI/6 Wurzelbacher Weg 5 \u00b7 66606 St. Wendel \u00b7 Telefon (0 68 51) 51 70 \u00b7 Die K\u00fcche ist t\u00e4glich ab 11.30 Uhr ge\u00f6ffnet. ST. WENDELER JOURNAL \u2013 RADSTUDIO BOCK Anzeige 39 Radstudio Bock / \u201eBock-Bikes\u201c Der Radprofi in St. Wendel! liegt ja wohl auf der Hand. Bei Kratzer, Rissen oder \u201eEinschl\u00e4gen\u201c am Visier, bitte nachbessern. Is wichtisch! Lederzeug ist IN \u2013 und kann Leben retten! Ob Lederkombi oder Jacke und Hose ist eigentlich egal und jedem sein Ding. F\u00fcr beide gilt jedoch: gute Qualit\u00e4t, Polster an den richtigen Stellen, reflektierende Streifen und gute Erkennbarkeit auf weite Sicht. Au\u00dferdem sollte das Outfit so gew\u00e4hlt sein, dass man Motorradfahrer schon von weitem sieht, also nicht nur \u201eDarkStyl\u201c sondern Mut zu Leuchtfarben! Wie bereits gesagt: Sie werden fr\u00fcher gesehen \u2013 und das kann im Ernstfall Leben retten. Zu einem ordentlichen Fahrer geh\u00f6ren auch die passenden Motorradstiefel. Sparen Sie hier bitte nicht am Material. Kalte oder nasse F\u00fc\u00dfe verursachen Unbehagen, Unsicherheit und f\u00fchren letztendlich zu Krankheiten und nat\u00fcrlich Mehrkosten. Denn irgendwann kauft sich auch der letzte Mohikaner ein paar ordentliche Treter. Warum nicht gleich? Nieren wollen nicht kalt \u2013 zumindest nicht st\u00e4ndig! Denken Sie auch an Ihre inneren Organe: Nieren wollen nicht unbedingt andauernd unterk\u00fchlt sein. Also Nierengurte kaufen \u2013 und auch anziehen. Perfekt ist der Biker nat\u00fcrlich mit dem passenden Halstuch und/oder Schutzhaube \u00e0 la Rossi. Denn sch\u00f6n warm eingepackt macht das Cruisen noch mal so viel Spa\u00df. Vorsicht ist besser! Noch ein Wort zum Schluss: Fahrt so, dass wir uns alle wieder am Saisonende sehen. Lieber ab und an den Gashahn etwas in \u00bd 8 Stellung halten, als bei zu viel \u201eDruck\u201c abzuschmieren. \u201eKnieschleifer\u201c f\u00fchlen sich zwar b\u00e4rig, sind aber ein Risiko f\u00fcr alle Biker \u2013 vor allem f\u00fcr sich selbst! Und denkt daran, dass Autofahrer oft nicht wissen, was sie tun, wenn sie unkontrolliert von irgendwoher auf die Stra\u00dfe tuckern oder mit 80 km/h im 5. Gang meinen \u00fcberholen zu m\u00fcssen, selbst wenn von \u201eBackstage\u201c ein Biker angeflogen kommt. Meist bemerken diese Vollpfosten den Motorrad-fahrer n\u00e4mlich erst, wenn er bereits am Lack kratzt. Deshalb: Fahrt vorausschauend, denkt f\u00fcr andere mit \u2013 denn Weitsicht ist besser als Nachsicht! F\u00fcr echte Biker ist der Weg das Ziel! Also nicht immer volle Kanne, son-dern lasst es gem\u00fctlich angehen. Ansonsten: Einen sch\u00f6nen Sommer \u2013 und lasst es krachen im positiven Sinn! Gute Fahrt w\u00fcnscht Ihr Elmar J. Schmidt Seit 25 Jahren ist das Radstudio Bock im Gewerbegebiet Fausenm\u00fchle Ihr kompetenter Ansprechpartner in allen Fragen rund um das Thema Fahrrad. Als MTB-Pionier der ersten Stunde in Deutschland hat Kunibert Bock nach wie vor beste Kontakte in die deutsche Radsportszene. Die gute Zusammenarbeit mit der Stadt St. Wendel konnte so dann auch sinnvoll genutzt werden, als es darum ging, in St. Wendel das erste Gro\u00dfereignis im Radsport \u2013 den MTB-Marathon \u2013 aus der Taufe zu heben. Angebote f\u00fcr Gro\u00df und Klein! \u201eWir bedienen alle Anspr\u00fcche, die man sich im Bereich \u201aRadsport\u2018 vorstellen kann,\u201c so J\u00f6rg Faust, festangestellter Mitarbeiter im Radstudio Bock und selbst ehemaliger Radprofi. Ein breites Sortiment an Kinderr\u00e4dern, City- und Trekking-R\u00e4dern, Rennr\u00e4dern, MTB und seit drei Jahren auch hochwertige E-Bikes l\u00e4sst insofern keine W\u00fcnsche offen. Faust: \u201eWir haben regelm\u00e4\u00dfig rd. 200 Fahrr\u00e4der im Laden praktisch zum Anfassen. Unsere Hauptprodukte stammen von STEVENS, CUBE, RALEIGHT und UNIVEGA \u2013 und was nicht vorr\u00e4tig ist, organisieren wir ganz kurzfristig.\u201c Alle R\u00e4der (inkl. der neuen E-Bikes) k\u00f6nnen problemlos direkt vor Ort auch probegefahren werden. Selbstverst\u00e4ndlich bietet das Radstudio Bock auch ein umfassendes Angebot an Zubeh\u00f6r rund um das Rad bis hin zur anspruchsvollen Funktionskleidung, Handschuhen, Schuhen, Helmen \u2013 einfach alles! Seit 2013 ist das Radstudio Bock auch offizieller Partner der Firma LEASERAD. Hier haben Firmen die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr den Eigenbedar f oder auch f\u00fcr Ihre Mitarbeiter R\u00e4der jeglicher Art inkl. E-Bikes mit Fachberatung auszusuchen und g\u00fcnstig zu leasen. Ein Konzept zur Schonung der Umwelt, Senkung der Krankenstatistik, Sparen von Lohnnebenkosten und schlussendlich Steigerung der Mitarbeitermotivation. (n\u00e4here Infos unter www.leaserad.de oder www.jobrad.org ) Werkstatt im Laden... ...garantiert erstklassige Arbeit. Faust: \u201eWir f\u00fchren alle erdenklichen Reparaturen wirklich selbst aus. So k\u00f6nnen unsere Kunden sicher sein, dass alles so umgesetzt wird, wie es urspr\u00fcnglich abgesprochen war.\u201c \u00dcbernahme von Rad-Puhl... ... erfolgte wegen Gesch\u00e4ftsaufgabe von Walter Puhl im Oktober 2013. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen alle ehemaligen Kunden der Familie Puhl ihre R\u00e4der k\u00fcnftig im Radstudio Bock warten lassen. Faust: \u201eDeshalb haben wir auch jetzt zus\u00e4tzlich die Marken RALEIGH und UNIVEGA im Programm.\u201c Fachpersonal ber\u00e4t kundenorientiert! Im Gegensatz zu vielen Internetanbietern k\u00f6nnen Sie sich im Radstudio Bock von Fachleuten in Sachen Rad und Radfahren ausf\u00fchrlich beraten lassen. Nur so bekommen Sie tats\u00e4chlich das f\u00fcr Ihren K\u00f6rperbau und Ihre Ziel / Anspr\u00fcche individuell abge-stimmte Fahrrad \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch mit der \u201epassenden\u201c Sitzeinstellung! Denn auch Heribert Wagner, der in Teilzeit mitarbeitet, ist passionierter Radfahrer und kennt sich im Metier bestens aus. Wagner: \u201eAuch nach Sportverletzungen ist Radfahren oft eine sehr gute Therapiem\u00f6glichkeit. Wir kennen uns damit aus und geben Ihnen gerne auch hierzu hilfreiche Informationen, damit Sie schneller wieder mobil sind.\u201c Im \u00dcbrigen werden die Mitarbeiter st\u00e4ndig geschult, so beispielsweise direkt bei Bosch, deren Antriebe in E-Bikes zum Einsatz kommen. Seit M\u00e4rz 2014 neu im Team ist der 20-j\u00e4hrige Jannik Schickel, gelehrter Zweiradmechaniker und begeisterter Enduro- & Downhill-Mountainbiker mit Rennerfahrung. Schickel: Ich habe mein Hobby \u201eRad fahren\u201c zum Beruf gemacht und bin Radmechaniker aus Leidenschaft.\u201c Mit Schickel steht nun auch ein \u201eMechanikerprofi\u201c f\u00fcr die aufwendige und nicht einfache Wartung von MTB-Federungen zur Verf\u00fcgung. Das ist professioneller Service! Sport aktiv vermitteln... ...ist eine der wesentlichen Aspekte von Radstudio Bock, denn sportlich aktiv zu bleiben bis ins hohe Alter hinein, garantiert Lebensqualit\u00e4t. Bock: \u201eEs gibt heute eigentlich mehr fitte 50. J\u00e4hrige als Menschen zwischen 20 und 35. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich im Wesentlichen mit der Freizeitgestaltung zusammen \u2013 und da sind die etwas \u00e4lteren Jahrg\u00e4nge sportlich deutlich aktiver.\u201c Diese sogenannte \u201eBest-Ager\u201c-Generation lege auch mehr Wert auf qualitativ h\u00f6herwertige Produkte. So sei das E-Biken immer st\u00e4rker im Kommen und auch f\u00fcr j\u00fcngere Fahrer mehr und mehr interessant, weil sich dadurch eine gr\u00f6\u00dfere Perspektive erschlie\u00dfe, die Natur zu erkunden und zu erleben. In Zusammenarbeit mit dem Partnerunternehmen \u201eACTIVE IN NATURE.de\u201c werden in 2014 nun auch Leih-MTB und Leih-E-Bikes f\u00fcr Hotellerie & \u00dcbernachtungsbetriebe, Urlauber und Kurg\u00e4ste samt Bring- & Holservice angeboten. Dar\u00fcber hinaus werden auch durch erfahrene Guides gef\u00fchrte Touren angeboten. Zusammen mit dem \u201eRSC St. Wendel\u201c ist ein regelm\u00e4\u00dfiger / w\u00f6chentlicher MTB-Treff f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Planung. N\u00e4heres wird folgen!!! Radstudio Bock: Mehr als nur R\u00e4der verkaufen! Radstudio Bock / Bock-Bikes Linxweilerstr. 29 66606 St. Wendel -Oberlinxweiler Tel.: 0 68 51 \u2013 39 26 Fax.: 0 68 51 \u2013 80 66 52 E-Mail: [[email protected]]Internet: www.bock-bikes.de \u00d6ffnungszeiten: Mo, Di, Do, Fr.: 10:00-19:00 Uhr Mi: 14:00 \u2013 19:00 Uhr Sa.: 09:00 \u2013 14:00 Uhr ST. WENDELER JOURNAL \u2013 DEKRA 40 Anzeige Raus aus dem Winter \u2013 Sicherer Start in den Autofr\u00fchling heben zu lassen, bevor er noch schlimmer wird, oder gar etwas passieren k\u00f6nnte. Denn Sicherheit ist oberstes Gebot bei den Pr\u00fcfern der DEKRA. Der kostenlose Fr\u00fchjahrscheck l\u00e4sst sie in dem Bewusstsein alles f\u00fcr die Sicherheit Ihres Fahrzeuges getan zu haben sicher in den Fr\u00fchling starten. Schauen Sie doch einfach einmal vom 14.04.2014 bis zum 25.04.2014 vorbei und lassen Sie Ihr Auto checken. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Sie bei der DEKRA Pr\u00fcfstelle auch die gesetzlich vorgeschriebene Hauptuntersuchung nach \u00a7 29 StVZO durchf\u00fchren lassen um sicher zu sein, dass sich ihr Fahrzeug auch in einem technisch einwandfreien und verkehrssicheren Zustand befindet. Neben der Hauptuntersuchung mit Abgaspr\u00fcfung kann man selbstverst\u00e4ndlich auch Fahrzeug- und Tuningteile, wie z.B. Fahrwerke, andere Reifengr\u00f6\u00dfen und vieles mehr im Rahmen einer Anbauabnahme eintragen lassen. Die Ingenieure der DEKRA helfen gern dabei. Nicht nur Autos und Anh\u00e4nger sind bei der DEKRA richtig, sondern auch Motorr\u00e4der und LKW bis 7,5 Tonnen zul\u00e4ssigem Gesamtgewicht. Auch f\u00fcr die Erteilung einer Feinstaubplakette sind die Pr\u00fcfer der DEKRA zust\u00e4n- dig und sollte es einmal zu einem Verkehrsunfall gekommen sein, so k\u00f6nnen sie sich von den unabh\u00e4ngigen Ingenieuren auch ein qualifiziertes und allgemein anerkanntes Schadengutachten erstellen lassen. An der DEKRA-Station in St.Wendel begr\u00fc\u00dfen Sie aus unserem Team die Pr\u00fcfingenieure Dipl.-Ing. Harald Leist und Dipl.-Ing. Mike Rausch. W\u00e4hrend Ihr Fahrzeug ge- ST. WENDELER JOURNAL \u2013 REISEMOBILE DOERR Gro\u00dfe Fr\u00fchjahrsmesse und Er\u00f6ffnungsparty bei Bosch Car Service + Reisemobile D\u00f6rr Mit einer gro\u00dfen Fr\u00fchjahrsmesse und Er\u00f6ffnungsparty stimmte Bosch Car Service + Reisemobile D\u00f6rr seine Kunden auf die bevorstehende Reisemobilsaison ein. Gleichzeitig pr\u00e4sentierte der gr\u00f6\u00dfte Vermieter von Reisemobilen in der Saar-Pfalz-Region dem Publikum die neuen Ausstellungsfl\u00e4chen und neu gestalteten R\u00e4umlichkeiten am Ortseingang von Marpingen. Ein abwechslungsreiches Programm bescherte den Besuchern der Fr\u00fchjahrsmesse vergn\u00fcgliche Stunden bei Live-Musik im Zelt, Fr\u00fchschoppen, Mittagessen, Kaffee und Kuchen. Erlesenen Weine aus dem Piemont und der Toskana lie\u00dfen Urlaubsstimmung aufkommen w\u00e4hrend f\u00fcr die Kleinen mit einer Kinderbelustigung gesorgt wurde. Tombola und Fitnessparcours sorgten f\u00fcr Stimmung und machten die Er\u00f6ffnungsparty zu einem Fest f\u00fcr die ganze Familie. Namhafte Aussteller pr\u00e4sentierten alles rund um den Urlaub auf Achse und hatten viel Neues und pfiffiges Zubeh\u00f6r im Gep\u00e4ck. pr\u00fcft wird, sind sie herzlich eingeladen, unseren Experten \u00fcber die Schulter zu schauen oder gem\u00fctlich bei einer Tasse Kaffee zu entspannen. DEKRA \u2013 Alles im gr\u00fcnen Bereich Raus aus dem Winter \u2013 Sicherer Start in den Autofr\u00fchling Ihr Pr\u00fcfingenieur Harald Leist Neue Ausstellungsfl\u00e4chen bieten eine unersch\u00f6pfliche Vielfalt an Modellen Kontakt DEKRA Die neuen terrassenf\u00f6rmig angelegten Pr\u00e4sentationsfl\u00e4chen lokkten viele Besucher, bieten sie doch Raum f\u00fcr ein breites und \u00fcberaus umfassendes Angebot an Reisemobilen und Wohnwagen namhafter Hersteller. Dazu z\u00e4hlen P\u00f6ssl, Sterckeman, Chausson, Itineo, Rapido, Euro-Mobil und Karman-Mobil. Gerade im Reisemobil-Kastenwagen-Sortiment z\u00e4hlt Reisemobile AUTOMOBIL GmbH Ge\u00f6ffnet hat die DEKRA-Station in St. Wendel immer Mo \u2013 Fr von 8:00 bis 17:00 Uhr und jeden 1. und 3. Samstag im Monat von 8:00 bis 12:00 Uhr. Einzigartig im Saarland ist die M\u00f6glichkeit Termine auch \u201eonline\u201c abzustimmen unter www.dekra-im-saarland.de DEKRA Automobil GmbH Station St. Wendel Linxweilerstra\u00dfe 66606 St. Wendel (gleich hinter der Shell-Tankstelle) Telefon: 0 68 51 / 800 00-90 Die DEKRA Pr\u00fcfingenieure in St. Wendel: v. l. n. r.: Mike Rausch, Harald Leist und Artur Barteczko. 41 Das Fr\u00fchjahr optimal eingel\u00e4utet \u2013 Alles im gr\u00fcnen Bereich Nach diesem langen und nasskalten Winter freuen wir uns alle auf die ersten w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen und auch darauf, mit unseren Autos wieder hinaus ins Gr\u00fcne fahren zu k\u00f6nnen. Umso sicherer f\u00fchlen wir uns dabei, wenn unser Auto von Experten gepr\u00fcft wurde und wir sicher sein k\u00f6nnen, dass es die kalte Jahreszeit mit Eis und Schnee, aber auch mit Salz und Streumittel gut \u00fcberstanden hat. Die DEKRA Pr\u00fcfstelle in St. Wendel in der Linxweilerstra\u00dfe gleich hinter der Shell-Tankstelle bietet hierzu einen einmaligen Service. Aufgrund der gro\u00dfen Resonanz in den vergangenen Jahren haben die Pr\u00fcfingenieure der DEKRA ihren Service ausgeweitet und f\u00fchren auch in diesem Jahr vom 14. April 2014 bis zum 25. April 2014 einen kostenlosen Fr\u00fchjahrscheck an ihrem Fahrzeug durch. Sicht- und Funktionspr\u00fcfungen von Beleuchtung, Scheiben, R\u00fcckspiegel, Bremsanlage Fahrwerk und Bereifung lassen Sie sicher sein, dass an Ihrem Fahrzeug alles in Ordnung ist. Und sollten die Pr\u00fcfer doch mal auf eine Schwachstelle sto\u00dfen, so hat das keine Auswirkung auf ihre bestehende Pr\u00fcfplakette. Vielmehr haben Sie so die Gelegenheit, den Schaden rechtzeitig be- Anzeige Kontakt: Bosch Car Service + Reisemobile D\u00f6rr GmbH Hinten auf der Gass 4 \u2022 6646 Marpingen Tel.: 0 68 53 / 92 26 90 \u2022 Fax: 0 68 53 / 92 26 92 Mobil: 01 51 / 46 51 11 17 Mail: [[email protected]]Web: www.bs-doerr.de D\u00f6rr zu den f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften H\u00e4ndlern in ganz Europa. Aber auch 40 bis 60 PKW-Neu- und Gebrauchtwagen warten st\u00e4ndig auf ihre Interessenten. Umfassende Werkstattleistungen rund um Reisemobile und im Bosch Car Service f\u00fcr alle Marken Seit 1996 hat sich Bosch Car Service + Reisemobile D\u00f6rr im S\u00fcdwesten einen Namen gemacht. Seit vier Jahren leitet Tobias D\u00f6rr den Verkauf und Einkauf, Vater Joachim D\u00f6rr k\u00fcmmert sich um Werkstatt und Service. Im Reisemobilbereich umfassen die Serviceleistungen Anund Umbauten, Dichtigkeitspr\u00fcfung und Instandsetzung, Inspektionen mit Herstellergarantie, Gaspr\u00fcfung, Zusatzarbeiten und Spezialanfertigungen. Im PKW-Bereich bietet der Bosch Car Service HU und AU im Haus, alle Arten von Wartungs- und Instandsetzungsarbeiten, Unfallreparaturen und Werkstattservice aller Art f\u00fcr alle Marken. F\u00fcr die Dauer der Reparatur k\u00f6nnen die Kunden einen Werkstattersatzwagen kostenlos nutzen. Reisemobile zum Kaufen und zum Mieten \u2013 Schnuppern Sie mal rein Insgesamt 26 Mitarbeiter k\u00fcmmern sich um die Reisemobile und PKW der Kunden. Neben dem Verkauf steht aber auch eine gro\u00dfe Auswahl an Reisemobilen zum Mieten zur Verf\u00fcgung. So kann man in diese flexible und freiheitsliebende Art des Reisens hinein schnuppern, um sich dann sein Wunsch-Reisemobil auszusuchen. (JAM) 42 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 AUTOJOURNAL Anzeige Machen Sie Ihr Auto fit f\u00fcr den Fr\u00fchling! Mit den l\u00e4nger werdenden Tagen und dem nahenden Fr\u00fchling ist so langsam Zeit f\u00fcr einen umfassenden Fr\u00fchjahrs-Check. Denn: L\u00e4stige \u00dcberbleibsel des Winters k\u00f6nnen zu dauerhaften Sch\u00e4den f\u00fchren. Deshalb ist jetzt eine gr\u00fcndliche Reinigung und Pflege erforderlich. Einige Tipps helfen, den Wert des Autos zu erhalten und es vor Sch\u00e4den zu sch\u00fctzen. Am einfachsten geht das Ganze in Fachwerkst\u00e4tten. Diese bieten jetzt wieder kosteng\u00fcnstig Fr\u00fchjahrchecks f\u00fcr die Fahrzeuge an und kontrollieren alle wichtige Punkte. Die gro\u00dfe W\u00e4sche Was jedes Auto jetzt ganz dringend ben\u00f6tigt, ist eine ordentliche W\u00e4sche \u2013 nicht nur der frischen Optik wegen! Denn vor allem das Streusalz greift den Wagen an und sollte schleunigst entfernt werden. Deshalb sollten Sie, auch wenn Sie sonst sparsam mit der Autow\u00e4sche sind, auf die Unterbodenw\u00e4sche und Wachs nicht verzichten! Aber fahren Sie in die Waschanlage oder auf Waschpl\u00e4tze. Denn am Stra\u00dfenrand oder in der Garageneinfahrt ist das Autowaschen wegen des Grundwasserschutzes h\u00e4ufig verboten. Sollten Sie selbst Hand anlegen, in Neu al h t r Ob e Wir bieten passende Checks f\u00fcr den Start in den Fr\u00fchling! Reifenwechsel 12\u20ac Fr\u00fchjahrs-Check* f\u00fcr Fahrzeuge aller Marken (Pkw, Van und SUV < 3,5 t) 14,90\u20ac Pr\u00fcfpunkte u. a. zzgl. Material & Zusatzarbeiten Batterie Beleuchtungsanlage Scheibenwischbl\u00e4tter Bremsfl\u00fcssigkeit Bremsen Reifen & Felgen Frostschutz K\u00fchlsystem u.v.m. *Check bietet keine Gew\u00e4hr gegen Ausfall/Sch\u00e4den an den gepr\u00fcften Fzg.-Komponenten, Reifen, Felgen, ect. Der Check dient dazu, offensichtliche M\u00e4ngel am Fahrzeug/an Reifen/an Felgen, ect. aufzuzeigen. ist gerade bei Hochdruckreinigern Vorsicht geboten: Hochdruckreiniger in der Hand von Laien k\u00f6nnen mehr Schaden als Nutzen stiften, warnt die Gesellschaft f\u00fcr Technische \u00dcberwachung. Der Strahl aus zu kurzer Entfernung aufs Auto gerichtet, kann sehr schnell gro\u00dfe Sch\u00e4den an Lack und Kunststoffteilen verursachen und den Unterbodenschutz verletzen. Deshalb sollte man die Bedienungshinweise f\u00fcr Druck und Spritzabstand genauestens befol- gen und insbesondere einen gen\u00fcgend gro\u00dfen Abstand zu weichen Materialien und lackierten Sto\u00dff\u00e4ngern halten. Gefahr besteht auch f\u00fcr die Reifen, die durch einen falschen Umgang mit dem Hochdruckreiniger sichtbar \u2013 aber auch unsichtbar \u2013 nachhaltig besch\u00e4digt werden k\u00f6nnen. Beauftragen Sie daher im Zweifelsfall einen Fachmann! Nach der gr\u00fcndlichen Au\u00dfenreinigung sind auch die Gummidich- Jet Fr\u00fch zt zum jahr s-Che ck tungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Gummidichtungen von T\u00fcren und Fenstern sollten zur Erhaltung ihrer Geschmeidigkeit mit Pflegemitteln wie etwa Silikonspray behandelt werden, r\u00e4t die GT\u00dc. M\u00fcffelt\u2019s ? H\u00e4ngt noch Feuchtigkeit im Auto? Dann raus damit! Erst mal die Fu\u00dfmatten raus: Gummimatten k\u00f6nnen Sie ordentlich waschen oder abspr\u00fchen, damit Salz und Matsch keine Chance haben. Bei Velourmatten geht das nat\u00fcrlich nicht! Diese sollten Sie erst mal zum Trocknen aufh\u00e4ngen, eventuell auch ausklopfen und mit Teppichschaum reinigen. Sie sollten wissen, dass feuchte und schmutzige Polster oder Teppiche die idealen N\u00e4hrb\u00f6den f\u00fcr Pilze und Bakterien sind, die in vielen F\u00e4llen die Gesundheit der Passagiere beeintr\u00e4chtigen und auch Ursache f\u00fcr unerkl\u00e4rlich schlechte Ger\u00fcche im Fahrzeug sein k\u00f6nnen. Chemische Geruchsvernichter packen dieses Problem nicht an der Wurzel. Da muss schon eine Trocknung her: Am besten die Fu\u00dfmatten raus und alte Zeitungen rein, im Idealfall \u00fcber 2 Tage. Denn Zeitungen saugen Feuchtigkeit auf. Auch ein Suppenteller voll Salz \u00fcber Nacht in den Innenraum gestellt kann Abhilfe schaffen, da das Salz die Feuchtigkeit entzieht. Anzeige Wie geht\u2019s dem Lack ? Erst nach der gr\u00fcndlichen W\u00e4sche kommen sie zum Vorschein: Kleine oder auch gr\u00f6\u00dfere Lacksch\u00e4den, die durch Splitt verursacht werden k\u00f6nnen. Kleinere Einschlagstellen im Lack lassen sich zur optischen Gl\u00e4ttung auspolieren oder mit einem Lackstift behandeln. Allerdings ist f\u00fcr die Lakkreparatur ist ein wenig Erfahrung hilfreich, damit das Ergebnis dann auch tats\u00e4chlich ansehnlich erscheint. Im Zweifel, insbesondere bei sichtbarem Rost, sollte unbedingt ein Fachmann zu Rate gezogen werden. Auch der Motor braucht Pflege Der Motor wird im Winter stark verdreckt, immerhin ist er nach unten offen und bekommt somit den ganzen Dreck und das Streusalz ab. Wer hier aber mit einem Eimer voller Wasser oder gar dem Hochdruckreiniger selbst Hand anlegt, riskiert es, die Elektronik oder Leitungen zu zerst\u00f6ren. Zumindest die Motorw\u00e4sche sollte daher besser vom Fachmann ausgef\u00fchrt werden, damit nicht empfindliche elektronische Bauteile durch unsachgem\u00e4\u00dfe Handhabung Schaden nehmen. Eine anschlie\u00dfende dauerhafte Konservierung des Motorraums mit Schutzwachs wird von vielen Automobilherstellern ebenfalls empfohlen. Bei dieser Gelegenheit r\u00e4t der ADAC, auch gleich den Motor\u00f6l- und K\u00fchlwasserstand zu \u00fcberpr\u00fcfen und die Fl\u00fcssigkeiten gegebenenfalls aufzuf\u00fcllen. Haben Sie noch den Durchblick ? Wie sieht die Windschutzscheibe aus? Von au\u00dfen sicher super, schlie\u00dflich waren Sie ja schon in der Waschanlage. Aber innen? Selbst scheinbar saubere Scheiben sind h\u00e4ufig beschlagen, weil Heizung und Gebl\u00e4se im Winter jede Menge Staub an die Scheiben wirbeln. Dies verst\u00e4rkt die Blendung durch die tief stehende Fr\u00fchlingssonne. Hier sorgen am besten Mikrofasert\u00fccher und Glasreiniger wieder f\u00fcr echten Durchblick. Mikrofaser eignet sich im \u00dcbrigen f\u00fcr nahezu alle Oberfl\u00e4chen im Innenraum, wobei h\u00e4ufig schon reines Wasser als L\u00f6sungsmittel f\u00fcr Verschmutzungen ausreicht. Die Gefahr von Steinschl\u00e4gen in der Windschutzscheibe steigt im Winter an. Deshalb empfiehlt sich 43 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 AUTOJOURNAL auch hier eine genaue Kontrolle. Reparaturen kleinerer Sch\u00e4den sind meist ohne Tausch der Scheibe m\u00f6glich und werden von Fachwerkst\u00e4tten durchgef\u00fchrt. F\u00fcr Teilkaskoversicherte sind die Reparaturen h\u00e4ufig kostenlos. Zur Fr\u00fchjahrskur geh\u00f6ren auch die Scheibenwischer (Heckscheibenwischer nicht vergessen). Liegen sie noch gut an? Sind die Lippen unversehrt? Wenn die Wischerbl\u00e4tter leicht schmieren, sollte man sie erst einmal mit einem weichen Tuch reinigen und bei starker Verschmutzung mit einem Schwamm und Scheibenreiniger behandeln. Hilft auch das nicht, sollten sie ausgetauscht werden. Plastisch & Elastisch Auch das Armaturenbrett und die Plastikverkleidung im Fu\u00dfraum sieht nach dem Winter h\u00e4ufig arg mitgenommen aus. Auch hier helfen lauwarmes Wasser - aber nicht zu viel, denken Sie an die Elektronik \u2013 und ein K\u00fcchentuch. Dazu gerne auch etwas Sp\u00fclmittel, aber nicht zu viel, um \u00fcberm\u00e4\u00dfige Schaumbildung zu vermeiden. Und nehmen Sie keine scharfen Reiniger, die vertr\u00e4gt der Kunststoff nicht! Runter, raus und rein ! Der Skitr\u00e4ger ist noch auf dem Dach? Runter damit, wenn Sie nicht mehr in die Berge fahren, das kostet nur Benzin! Pr\u00fcfen Sie auch Ihren Kofferraum: Liegen dort noch etwa noch die Schneeketten vom Skiurlaub oder Gewichte bei Fahrzeugen mit Hekkantrieb? Oder noch 10 Liter Scheibenklar mit Frostschutz? Dann schleunigst raus damit, wenn Sie nicht mehr in die Berge wollen oder der Wetterbericht freundlich ist. \u00dcbersch\u00fcssige Kilos kosten viel Benzin \u2013 und das auch noch bei den jetzigen Spritpreisen! Wenn Sie das Scheibenklar schon in der Hand haben, f\u00fcllen Sie nochmals die Scheibenwaschanlage auf. Denn nachts kann es in den n\u00e4chsten Wochen durchaus noch frostig werden! Wechseln auf Sommerreifen Bald ist es wieder Zeit, die Reifen zu wechseln. Die Winterreifen sollten demontiert werden, wenn die Temperaturen konstant \u00fcber sieben Grad liegen. L\u00e4nger sollte man keineswegs warten, denn die Lamellen der Winterreifen nutzen AAutozentrum Martin Schwan GmbH M Inh. Martin Schwan KFZ Meisterbetrieb Reparaturen an allen Marken Karosserie- und Lackierarbeiten Reifen- und Felgenservice HU & AU im Hause Sachverst\u00e4ndigenservice BOSCH CAR SERVICE Ihre Werkstatt f\u00fcr ein langes Autoleben Bosch-CAR-Service! Das besondere Angebot \u2022 Werkstatt f\u00fcr alle(s) \u2022 Wartung und Reparatur \u2022 Alle Marken und Modelle \u2022 Mechanik und Elektronik Lack- und Karosseriezentrum in Hofeld-Mauschbach! Autoglas-Express Kontakt: Autozentrum WESTGARAGE Martin Schwan GmbH Bosch-CAR-Service Bungertstra\u00dfe 8 \u201312, 66606 St. Wendel Telefon (0 68 51) 23 90, Telefax (0 68 51) 8 33 05 Lack & Karosseriezentrum / Autovermietung Zum Auenrech, 66640 Hofeld-Mauschbach Telefon (0 68 57) 6 75 00 15 \u00d6ffnungszeiten: Montag\u2013Freitag 07.30\u201317.30 Uhr, Samstag 07.30\u201312.00 Uhr www.bosch-service.com 44 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 AUTOJOURNAL Anzeige Anzeige 45 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 AUTOJOURNAL #$\" \" # &&& & \" Auto- und Motorradreifen in gro\u00dfer Auswahl \u2013 vom Fachmann montiert! 66606 St.Wendel \u00b7 Weimarer Str. 6 \u00b7 Tel. 0 68 51- 86 95 02 sich bei h\u00f6heren Temperaturen schneller ab und verlieren ihren Grip. Ein Beispiel: Bei Tempo 100, 20 Grad Au\u00dfentemperatur und trokkener Fahrbahn kommt ein Fahrzeug mit Winterreifen nach 56 Metern zum Stehen, mit Sommerreifen verk\u00fcrzt sich diese Strecke um 18 Meter auf 38 Meter, rechnet ATU vor! Auch Hitzesch\u00e4den an Lauffl\u00e4chen und Seitenw\u00e4nden sind in diesem Beispiel die Folge, im schlimmsten Fall platzt der Reifen. Wer im Sommer noch mit Winterreifen unterwegs ist, verbraucht auch bis zu f\u00fcnf Prozent mehr Kraftstoff. Dadurch wird nicht nur der Geldbeutel, sondern auch die Umwelt st\u00e4rker belastet. Bei Temperaturen \u00fcber sieben Grad haben Sommerreifen auf- grund der verwendeten Materialien und des besonderen Profils einen h\u00f6heren Fahrkomfort und ein besseres Handling. Insbesondere bei h\u00f6heren Geschwindigkeiten verschaffen Sommerreifen dem Fahrzeug sp\u00fcrbar mehr Stabilit\u00e4t und damit sicherere Fahreigenschaften. Apropos Sicherheit ... ...Steht das Fahrzeug zum Reifentausch mit abmontierten R\u00e4dern in der Werkstatt auf der Hebeb\u00fchne, k\u00f6nnen bei dieser Gelegenheit die Bremsen gleich mit \u00fcberpr\u00fcft werden. Denn gerade im Winter wird die Bremsanlage durch Streusalz und K\u00e4lte stark beansprucht. Korrosion, Schwerg\u00e4ngigkeit und verminder te Bremswirkung sind oft die Folgen. Experten raten deshalb, die - \u00c0 \u00d5\u00cc}>\u00c3<i\u00cc\u00c0\u00d5 -\u00abi\u00e2>\u00c3\u00cc v\u00d8\u00c0 >\u00cc > \u00c0\u00e2i\u00d5}i \u00ab\u00ab\u00c3\u00ccB`\u00cci7ii\u00c0\u00c3L>V \u00d5\u00cc}>\u00c3\u00c0i\u00ab>\u00c0>\u00cc\u00d5\u00c0i \u00d5\u00cc}>\u00c3iL>\u00d5 >\u00cciV ,ivi\u00c3i\u00c0\u00dbVi 1v>\u00c3\u00cc>`\u00c3i\u00cc\u00e2\u00d5} \u00d5\u00cc >\u00d5\u00c3 \u00ab\u00ab\u00c3\u00ccB`\u00cci7\u00b0 U ->>\u00c0\u00c3\u00cc\u00c0\u00b0 x\u00ce /iiv \u00e4 \u00c8\u00c7 n\u00d3 \u00c9 n \u00a3\u00e4 x\u00c8 \u00c9 x\u00c7 % ) \" #!\"( % $% % Bremsanlage im Fr\u00fchjahr in jedem Fall \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Beim Schnell-Check testet der Mechaniker zun\u00e4chst die Bremswirkung auf dem Pr\u00fcfstand, bevor er das Auto auf die Hebeb\u00fchne f\u00e4hrt. Ob die Bremsbel\u00e4ge oder Bremsscheiben abgenutzt sind und gewechselt werden m\u00fcssen, erkennt er sp\u00e4testens beim Abmontieren der R\u00e4der. Auf der Hebeb\u00fchne sollte schlie\u00dflich auch der Auspuff auf Risse und L\u00f6cher untersucht & # ) % '\"# \" #$ $$ ! werden, die eventuell durch die K\u00e4lte entstanden sein k\u00f6nnen. Diese m\u00fcssen in einer Fachwerkstatt geschwei\u00dft werden. Auch die Sto\u00dfd\u00e4mpfer sollten zudem auf Wirkung und \u00d6lverlust gepr\u00fcft und die Elektrik des Fahrzeugs kontrolliert werden. Lassen Sie auch die Batterie kontrollieren und gegebenenfalls vom Fachmann die Korrosion an den Polen entfernen und die S\u00e4uredichte testen. Oben ohne? Bevor Sie das Cabrio aus dem Winterschlaf holen, pr\u00fcfen Sie das Verdeck, damit Sie im Fr\u00fchlingsschauer nicht \u00fcberrascht werden. Funktioniert die Automatik noch? Hat das Stoffverdeck den Winter ohne Schaden \u00fcberstanden? Nichts wie raus! Jetzt aber ab in den Fr\u00fchling! Achten Sie aber auch darauf, dass Sie nun wieder vermehrt mit spielenden Kindern, Wanderern und Radfahrern rechnen m\u00fcssen! Auch die Tiere werden wieder aktiver. Also Vorsicht in Waldgebieten oder in der N\u00e4he von Seen. HUBERTUS APOTHEKE Apotheken Gift- und Heilkr\u00e4utergarten Auf mehr als 4000 m2 Natur pur in der Gemeinde Nohfelden Deutschlands gro\u00dfer Gift- und Heilkr\u00e4utergarten Vor 40 Jahren entstand die Idee in Nohfelden einen Gift- und Heilkr\u00e4utergarten anzulegen. Initiator war Dr. Karl-Heinz Potempa / Hubertusapotheke T\u00fcrkism\u00fchle, der ein entsprechendes Grundst\u00fcck erwarb und seine Idee umsetzte. An einem trockenen steinigen S\u00fcdhang (Feldspat) begann er vor 40 Jahren auf einem ca. 4000 qm gro\u00dfem Gel\u00e4nde einen privaten Apotheken Gift- und Heilkr\u00e4utergarten anzulegen, der mittlerweile zum gr\u00f6\u00dften Deutschlands geworden ist. Im Laufe des Jahres k\u00f6nnen weit \u00fcber 400 Pflanzen, B\u00e4ume und Str\u00e4ucher gezeigt werden, die in der Medizin/ Pharmazie Bedeutung erlangt haben. Am Beginn der ca. 1,5 Stunden langen F\u00fchrung wird am Eingang des Gartens, am Bienenhaus, auf die Bedeutung der alternativen Heilkunde hingewiesen : Phytotherapie, Hom\u00f6opathie, Dr. Bachbl\u00fcten-Therapie, traditionelle chinesische Medizin, Anthroposophische Arznei.Auch \u00fcber Hildegard von Bingen und Maria Treben wird kritisch gesprochen. Man geht auf kurz gem\u00e4hten Wiesenwegen ( auch barfu\u00df) und hat die M\u00f6glichkeit, sich unterwegs auf B\u00e4nken auszuruhen. Auf Hochbeeten kann man besonders gut die Pflanzen betrachten. Alle wichtigen Pflanzen sind mit ausf\u00fchrlichen Beschreibungen / Schildern versehen. Besonderen Wert wird auch auf das Erkennen und die Bedeutung der giftigsten Kr\u00e4uter ( Tollkirsche,Eisenhut, Eibe, Bilsenkraut und Stechapfel ) gelegt. Am Ende der F\u00fchrung gibt es im Gartenhaus einen Umtrunk : Sprudel, Wein und Obstschn\u00e4pse. Alles enthalten im Eintrittspreis von 7,-\u20ac pro Person. Die F\u00fchrungen finden von Mai bis September statt. Gruppenf\u00fchrungen nach telefonischer Anmeldung! Weitere Informationen finden Sie unter www.hubertus-krauetergarten.de oder auf den Flugbl\u00e4ttern, die Sie in den Apotheken erhalten. Dr. Karl-Heinz Potempa e.Kfm. \u2022 Hubertus Apotheke \u2022 Saarbr\u00fccker Stra\u00dfe 47 66625 Nohfelden-T\u00fcrkism\u00fchle \u2022 Telefon 06852 6365 \u2022 Telefax 06852 7759 [[email protected]]\u2022 www.dr-potempa.de 46 ST. WENDELER JOURNAL \u2013 GESUNDHEITSTIPP Eine Allergie, bei der das Immunsystem des Betroffenen \u00fcberm\u00e4\u00dfig auf Pollen reagiert, die normalerweise harmlose Stoffe f\u00fcr den K\u00f6rper sind, nennt man Pollenallergie oder auch volkst\u00fcmlich Heuschnupfen. Jeder Mensch hat eine Art Leibgarde, die seinen K\u00f6rper vor sch\u00e4digenden Eindringlingen sch\u00fctzt: das Immunsystem. Die Haut, Magens\u00e4ure, Tr\u00e4nenfl\u00fcssigkeit, Speichel, aber auch bestimmte Zellen stellen das angeborene Abwehrsystem dar und bilden die erste Abwehrlinie gegen Eindringlinge. Gelingt es einem Krankheitserreger, die \u00e4u\u00dfere Barriere in Form von Haut oder Schleimhaut zu \u00fcberwinden, werden Fresszellen aktiv, die den Fremdling regelrecht vertilgen und so unsch\u00e4dlich machen. Neben dem angeborenen Abwehrsystem entwickelte sich \u2013 sozusagen zur Sicherheit \u2013 ein spezifisches Abwehrsystem. Bestimmte Zellen dieses Systems \u00fcberpr\u00fcfen laufend den Organismus auf Fremdstoffe, die die \u00e4u\u00dfere Barriere und das angeborene Abwehrsystem passiert haben. Wird eine k\u00f6rperfremde Substanz entdeckt, die m\u00f6glicherweise sch\u00e4dlich wirken k\u00f6nnte, werden so genannte Antik\u00f6rper gebildet, die ganz spezifisch an diesen Fremdstoff, den man auch Antigen nennt, gebunden werden. Auf diese Weise werden Krankheitserreger markiert und k\u00f6nnen dann vom Immunsystem gezielt ausgeschaltet werden. Diese Vorg\u00e4nge laufen in unserem K\u00f6rper st\u00e4ndig ab, ohne dass wir etwas davon merken. Die Antik\u00f6rper werden von bestimmten Zellen gebildet. Ist die von den Eindringlingen ausgehende Gefahr gebannt, sterben die meisten dieser Zellen ab. Einige entwickeln sich jedoch zu langlebigen Zellen. Sie k\u00f6nnen bei einem sp\u00e4teren Kontakt mit dem Fremdling sofort reagieren und sichern als so genanntes immunolgisches Ged\u00e4chtnis die Immunit\u00e4t des K\u00f6rpers gegen das entsprechende Antigen. Das Immunsystem lernt so nach und nach, den Organismus vor einer wachsenden Zahl von Fremdstoffen dauerhaft zu sch\u00fctzen. Ein Allergiker reagiert nach dem Kontakt mit bestimmten Fremdstoffen, die Allergene genannt werden, mit einer zu gro\u00dfen Produktion von Antik\u00f6rpern, die sich rasch an die Oberfl\u00e4che bestimmter Gewebezellen, der Mastzellen, binden. Damit ist der Allergiker ohne es zu bemerken, sensibilisiert. Kommt es nun zu einem erneuten Kontakt mit den Allergenen, binden sich die neu eingedrungenen Allergene an die auf den Mastzellen haftenden Antik\u00f6rper. Dadurch werden die Mastzellen veranlasst, biologisch aktive Substanzen auszusch\u00fctten, von denen die wichtigste das Histamin ist. Das Histamin wird \u00fcber den ganzen K\u00f6rper verteilt und ruft eine ganze Reihe von Organreaktionen hervor, wie Juckreiz, Augentr\u00e4nen, Flie\u00dfschnupfen oder Atemnot. Somit f\u00fchren von Natur aus harmlose Stoffe, wie der Bl\u00fctenstaub von Gr\u00e4sern und B\u00e4umen, zu heftigen Reaktionen des K\u00f6rpers. Die bekannteste ist der Heuschnupfen, ausgel\u00f6st durch den Bl\u00fctenstaub der fr\u00fch bl\u00fchenden B\u00e4ume Hasel, Erle und vor allem Birke, sowie von Gr\u00e4sern und Getreidepollen. Die allergieausl\u00f6senden Pollen sind sehr leicht und flugf\u00e4hig und werden vom Wind \u00fcber weite Strekken (bis 500 km) verbreitet. Bei man- ST. WENDELER JOURNAL Anzeige 47 GmbH Pollenallergie chen Allergikern reichen bereits 5 \u2013 10 Pollen aus, um eine allergische Reaktion hervorzurufen. Um die Heuschnupfensymptome in den Griff zu bekommen, sind drei Schritte entscheidend: Das Herausfinden der Ursache (der Allergene), die Vermeidung der Allergene und die Behandlung der Krankheitssymptome. Am Anfang der Suche nach den allergieausl\u00f6senden Substanzen steht ein ausf\u00fchrliches Gespr\u00e4ch des Patienten mit dem Arzt. Daraufhin kann der Arzt einen Hauttest mit den in Frage kommenden Allergenen durchf\u00fchren. K\u00f6nnen die krankmachenden Allergene nicht v\u00f6llig gemieden werden, wie das bei einer Pollenallergie der Fall ist, kann der Arzt eine Allergie-Impfung durchf\u00fchren. Bei dieser Behandlung, die man auch als spezifische Immuntherapie oder Hyposensibilisierung bezeichnet, wird der K\u00f6rper vorsichtig an die Allergene gew\u00f6hnt, so dass Kontakte mit den Allergieausl\u00f6sern wieder gut vertragen werden. Man unterscheidet dabei zwischen der ganzj\u00e4hrigen Langzeit-Immuntherapie, die sich \u00fcber ca. 3 Jahre hinaus erstreckt, der Kurzzeit Immuntherapie, die sich \u00fcber einen Zeitraum von ca. 6 Wochen erstreckt, und der Sublingualen Immuntherapie (SLIT), bei der Tropfen unter die Zunge gegeben werden und die sich auch \u00fcber ca. 3 Jahre hinziehen kann. Eine ganz neue Form der sublingualen Immuntherapie ist die Therapie der Allergie auf Gr\u00e4serpollen mit Gr\u00e4serpollen-Impftabletten. Es handelt sich dabei um ein standardisiertes Allergenpr\u00e4parat aus Gr\u00e4serpollen von Wiesenlieschgras. Die Impftablette wird einmal t\u00e4glich unter die Zunge gelegt, wobei die Therapie bis zu 3 Jahre dauern kann. Von gro\u00dfer Bedeutung ist aber auch die Behandlung der Symptome des Heuschnupfens. Hier kommen Arzneistoffe zum Einsatz, welche die Wirkung des Histamins blockie- Anzeige Josef H.Fischer Glocken-Apotheke St.Wendel ren, die Antihistaminika. Diese gibt es in Form von Tabletten, Kapseln und Tropfen zum Einnehmen und als Nasensprays, Augentropfen, sowie Cremes und Gele. Die Tabletten werden einmal t\u00e4glich eingenommen, bei den Augentropfen, die ein solches Antihistaminikum enthalten tritt die Wirkung nach 10 Minuten ein, bei den Nasensprays nach 15 Min. und h\u00e4lt bei beiden dann bis zu zw\u00f6lf Stunden an. Es gibt ferner Mittel, die die Freisetzung des Histamins aus den Mastzellen verhindern, die Mastzellstabilisatoren. Der bekannteste Wirkstoff ist die Cromoglicins\u00e4ure. Sie ist in Nasensprays und Augentropfen enthalten und nur dann wirksam, wenn sie vor dem Kontakt mit den Allergenen eingesetzt werden und nicht erst nach Beginn der Symptome. Bei der hom\u00f6opathischen Therapie des Heuschnupfens kommen je nach Art der Symptome die Mittel Euphrasia, Allium Cepa, Wyethia, Luffa, und Adhota Vasica, sowie verschiedene Kombinationspr\u00e4parate zum Einsatz. Sie suchen ein Secondhandgesch\u00e4ft in dem Sie (fast) alles finden, was Sie f\u00fcr Kinder brauchen? Der Laden Secondhand f\u00fcr\u2019s Kind Inh. L. Senges Wendalinusstra\u00dfe 14a (im Hof) 66606 St. Wendel Telefon 0 68 51 - 80 00 47 \u00d6ffnungszeiten: Mo.-Fr. 9.00 bis 16.00 Uhr Auf ca. 230 qm bieten wir z.B. Kinderbekleidung bis Gr\u00f6\u00dfe 152 sowie Schwangerschaftsbekleidung, Kinderwagen, -betten, -autositze, Laufst\u00e4lle, Hochst\u00fchle, Spielsachen und noch vieles, vieles mehr ... Und wenn Sie selbst etwas bringen wollen, vereinbaren wir gerne einen Termin mit Ihnen. Das Warenangebot wechselt st\u00e4ndig. Deshalb: einfach mal vorbeikommen! Wir freuen uns auf Ihren Besuch! P.S.: Parkm\u00f6glichkeiten direkt am Haus auf firmeneigenen Parkpl\u00e4tzen! GmbH Dann sind Sie hier genau richtig!", "language": null, "image": "/theme/doczz/static/logo.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "/login", "/registration", "/catalog", "/download/877107", "/abuse", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/doc/851689/fahrt-ins-allg%C3%A4u-s-allg%C3%A4u-s-allg%C3%A4u-in-das-hotel-hofgut-k%C3%BC...", "/doc/851689/fahrt-ins-allg%C3%A4u-s-allg%C3%A4u-s-allg%C3%A4u-in-das-hotel-hofgut-k%C3%BC...", "/doc/833331/bet%C3%A4ubungsmittel---gifte---k%C3%B6rperfl%C3%BCssigkeiten-materialan...", "/doc/833331/bet%C3%A4ubungsmittel---gifte---k%C3%B6rperfl%C3%BCssigkeiten-materialan...", "/doc/827132/bauanleitung-brunnenbohrer---uwe-rosenbergers-homepage", "/doc/827132/bauanleitung-brunnenbohrer---uwe-rosenbergers-homepage", "/doc/1220949/st.wendeler-journal---city", "/doc/1220949/st.wendeler-journal---city", "/doc/763520/ausschreibung", "/doc/763520/ausschreibung", "/doc/804762/%E2%80%9Eovermann-frisuren%E2%80%9C-aus-stuttgart", "/doc/804762/%E2%80%9Eovermann-frisuren%E2%80%9C-aus-stuttgart", "/doc/818772/arbeitsprozess-beim-wissenschaftlichen-schreiben", "/doc/818772/arbeitsprozess-beim-wissenschaftlichen-schreiben", "/doc/769179/veranstalterinformation---the-pink-floyd-project", "/doc/769179/veranstalterinformation---the-pink-floyd-project", "/doc/793756/veranstalterinformation-2012", "/doc/793756/veranstalterinformation-2012", "/doc/874796/apetito-catering-schulverpflegung-%E2%80%93-system-minicard", "/doc/874796/apetito-catering-schulverpflegung-%E2%80%93-system-minicard", "/doc/883363/gemeindebrief-01-2012---ev.-gesamtkirchengemeinde-st", "/doc/883363/gemeindebrief-01-2012---ev.-gesamtkirchengemeinde-st", "/doc/763898/gruseliger-oktober---schwarzwaldverein-birkenfeld", "/doc/763898/gruseliger-oktober---schwarzwaldverein-birkenfeld", "/about", "/dmca", "/abuse"]}