{"title": "Impfungen auf dem Pr\u00fcfstand - NATUR & HEILEN", "author": "Sytura", "url": "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/impfungen-auf-dem-pruefstand/", "hostname": "naturundheilen.de", "description": "7. Stuttgarter Impfsymposium: Eine Bestandsaufnahme. Ein heikles Thema ist es immer wieder, das Thema Impfen. Heikel, weil Daten aus wirtschaftlichen Interessen manipuliert werden, heikel, weil es mit viel Angst und Emotion beladen ist: Angst der Eltern, f\u00fcr ihre Kinder die falsche Entscheidung zu treffen, Angst von Impf\u00e4rzten, sich mit Kritikern auseinander zu setzen, Angst von kritischen \u00c4rzten und Heilpraktikern, wegen ihrer Stellungnahme angegriffen zu werden. Doch in den letzten Jahren hat die Auseinandersetzung mit dem Thema Impfen zu zahlreichen Initiativen gef\u00fchrt...", "sitename": "NATUR & HEILEN", "date": "2010-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfungen auf dem Pr\u00fcfstand\n7. Stuttgarter Impfsymposium: Eine Bestandsaufnahme\nEin heikles Thema ist es immer wieder, das Thema Impfen. Heikel, weil Daten aus wirtschaftlichen Interessen manipuliert werden, heikel, weil es mit viel Angst und Emotion beladen ist: Angst der Eltern, f\u00fcr ihre Kinder die falsche Entscheidung zu treffen, Angst von Impf\u00e4rzten, sich mit Kritikern auseinander zu setzen, Angst von kritischen \u00c4rzten und Heilpraktikern, wegen ihrer Stellungnahme angegriffen zu werden. Doch in den letzten Jahren hat die Auseinandersetzung mit dem Thema Impfen zu zahlreichen Initiativen gef\u00fchrt. F\u00fcr deren regelm\u00e4\u00dfige wissenschaftliche Diskussionen bietet beispielsweise das Stuttgarter Impfsymposium ein Forum, zu dem der impfkritische Verleger Hans Tolzin am 13. Juni in diesem Jahr zum siebten Mal einlud. Dort tauschten sich nicht nur die verschiedenen Gruppierungen aus, die mit ihren jeweiligen Schwerpunkten ihrer kritischen Haltung gegen\u00fcber der g\u00e4ngigen Impfpraxis Ausdruck gaben, es konnten auch etwa 300 \u00c4rzte, Heilpraktiker, Eltern, interessierte Laien und Betroffene in mehreren Vortr\u00e4gen Informationen und Argumente zur Impfentscheidung einholen.\n\u201ePenetrant gespr\u00e4chsbereit sein!\u201c Im deutschsprachigen Raum gibt es immer mehr impfkritische Initiativen und Gruppierungen: z.B. die Eltern f\u00fcr freie Impfentscheidung mit etlichen Elternstammtischen, Eltern f\u00fcr Impfaufkl\u00e4rung (EFI), Libertas & Sanitas mit J\u00fcrgen Fridrich, der Verlag \u201eKlein-Klein\u201c um Stefan Lanka, die Initiative Aegis in der Schweiz, GesundheitAktiv von Anthroposophischen \u00c4rzten und nicht zuletzt der \u201eimpf-report\u201c, eine Zeitschrift, die der Verleger Hans[\u2026]", "language": null, "image": "https://www.naturundheilen.de/wp-content/uploads/2010/11/10-11-Impfung.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.naturundheilen.de/", "https://www.naturundheilen.de/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2023/", "https://www.naturundheilen.de/bestellen/", "https://www.naturundheilen.de/bestellen/abo/", "https://www.naturundheilen.de/bestellen/einzelhefte/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/jahrgang-2022/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2023/?template=audio", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/natur-heilen-sammelbox/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/tipps-und-erfahrungen/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/kurz-notiert/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/beratungsservice/", "#", "https://www.naturundheilen.de/treffpunkt/forum/", "https://www.naturundheilen.de/treffpunkt/termine-treffpunkte/", "https://www.naturundheilen.de/gratishefte/", "https://www.naturundheilen.de/mein-konto/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2023/?template=audio", "https://www.naturundheilen.de/warenkorb/", "", "javascript:void(0);", "https://www.naturundheilen.de/", "https://www.naturundheilen.de/", "javascript:void(0);", "https://www.naturundheilen.de/mein-konto/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2023/?template=audio", "https://www.naturundheilen.de/warenkorb/", "", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2023/", "https://www.naturundheilen.de/bestellen/", "https://www.naturundheilen.de/bestellen/abo/", "https://www.naturundheilen.de/bestellen/einzelhefte/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/jahrgang-2022/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2023/?template=audio", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/natur-heilen-sammelbox/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/tipps-und-erfahrungen/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/kurz-notiert/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/beratungsservice/", "#", "https://www.naturundheilen.de/treffpunkt/forum/", "https://www.naturundheilen.de/treffpunkt/termine-treffpunkte/", "https://www.naturundheilen.de/gratishefte/", "https://www.naturundheilen.de/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2010/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/heft-november-2010/", "https://www.naturundheilen.de/mein-konto/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/pcr-tests/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/die-neuartigen-mrna-impfungen/", "https://www.naturundheilen.de/wissensschatz/artikel/heilpraktiker/", "https://www.naturundheilen.de/zahlung-und-versand/", "https://www.naturundheilen.de/produkt/natur-heilen-abonnement-plus/", "https://www.naturundheilen.de/newsletter/", "https://www.naturundheilen.de/ueber-uns/", "https://www.naturundheilen.de/kontakt/", "https://www.naturundheilen.de/faq/", "https://www.naturundheilen.de/mediadaten/", "https://www.naturundheilen.de/agb/", "https://www.naturundheilen.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.naturundheilen.de/zahlung-und-versand/", "https://www.naturundheilen.de/vertraege-hier-kuendigen/", "https://www.naturundheilen.de/impressum/", "https://www.facebook.com/naturundheilen/", "#", null, "https://www.naturundheilen.de/zahlung-und-versand/", "https://www.naturundheilen.de/warenkorb/?add-to-cart=8959", "https://www.naturundheilen.de/warenkorb/"]}