{"title": "Anthroposophische Meditation | Anthroposophie Rudolf Steiner", "author": null, "url": "http://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/", "hostname": "infameditation.de", "description": "Anthroposophische Meditation geht zur\u00fcck auf Rudolf Steiner (1861-1925) und ist zentraler Bestandteil der von ihm begr\u00fcndeten Anthroposophie.", "sitename": "Institut fu\u0308r anthroposophische Meditation | Ein weiterer WordPress-Blog", "date": "2011-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Anthroposophische Meditation\n\u201eAnthroposophie ist ein Erkenntnisweg,\nder das Geistige im Menschenwesen\nzum Geistigen im Weltall\nf\u00fchren m\u00f6chte.\u201c\nRudolf Steiner\nAnthroposophische Meditation geht zur\u00fcck auf Rudolf Steiner (1861-1925) und ist zentraler Bestandteil der von ihm begr\u00fcndeten Anthroposophie. Als solche ist sie eingebettet in die anthroposophische Anschauung des Menschen und der Welt und der Beziehungen zwischen Mensch und Welt. Rudolf Steiner hat diese Anschauung in seinem Gesamtwerk umfangreich dargestellt. Anthroposophische Meditation ist der Zipfel in diesem Gesamtwerk, von dem aus sich diese zun\u00e4chst von au\u00dfen mitgeteilte Anschauung in eine eigene innere Erfahrung verwandeln l\u00e4sst.\nMit den meisten anderen Meditationsarten hat die anthroposophische Meditation das Ziel gemeinsam, die Trennung des sich als Subjekt erlebenden Menschen von einer als Objekt erfahrenen Welt zu \u00fcberwinden. Im Unterschied aber zu den meisten Meditationsarten mit buddhistischem oder hinduistischem Hintergrund ging es Steiner weniger darum, durch Meditation eine Erfahrung des allgemeinen Seinsgrundes, der Mensch und Welt zugrunde liegt, zu vermitteln, sondern diesen Seinsgrund ganz konkret in den Erscheinungen und Qualit\u00e4ten der Welt aufzusuchen. Ziel dieses Ansatzes ist es, dem Menschen ein spirituelles Verh\u00e4ltnis zur Welt und zu sich selbst zu erm\u00f6glichen, das zur Grundlage einer geistgem\u00e4\u00dfen Lebensgestaltung und Ausgangspunkt einer zuk\u00fcnftigen Evolution auf spiritueller Grundlage wird. Insofern kann man die anthroposophische Meditation \u2013 im Unterschied zur \u00f6stlich orientierten Seins-Meditation \u2013 als Werdens-Meditation bezeichnen.\nSteiner hat verschiedene Ans\u00e4tze und Techniken der Meditation entwickelt (->\n[Beispiele](http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/beispiele/)). Meistens handelt es sich dabei nicht um kurze Anweisungen sondern um komplexe Gebilde, die einer sich entfaltenden Ann\u00e4herung bed\u00fcrfen. Das Verst\u00e4ndnis des anthroposophischen Kontextes kann eine solche Ann\u00e4herung unterst\u00fctzen ( [-> Grundlagen](http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/grundlagen/), [-> Literatur](http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/literatur/)) und f\u00fcr viele Menschen ist es hilfreich, dabei zun\u00e4chst eine Anleitung zu haben ( [-> Veranstaltungen](http://www.infameditation.de/preview/veranstaltungen/)).\nAber es gibt so viele Sichtweisen auf die anthroposophische Meditation wie es Praktizierende gibt. Jede/r setzt seinen Schwerpunkt anders, jede/r greift eine andere Anregung Steiners auf, jede/r tr\u00e4gt einen anderen Farbton bei. Erst gemeinsam ergeben sie das komplexe Gesamtbild (\n[-> Facetten](http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/facetten/)).", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#", "/", "https://www.infameditation.de/institut/anna-katharina-dehmelt", "http://www.Meditation.Goetheanum.org", "http://www.Bildekraefte.de", "http://www.DNDunlop-institut.de", "http://www.Akanthos-Akademie.de", "http://www.EnlightenNext.de", "http://www.fbw-rheinland.de", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/grundlagen/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/grundlagen/anthroposophischen-schulungsweg/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/grundlagen/stufen-der-meditation/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/grundlagen/freie-hochschule-fur-geisteswissenschaft/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/grundlagen/zum-verhaltnis-zu-anderen-spirituellen-traditionen/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/beispiele/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/facetten/", "https://www.infameditation.de/anthroposophische-meditation/literatur/", "https://www.infameditation.de/veranstaltungen/", "https://www.infameditation.de/veranstaltungen/termine/", "https://www.infameditation.de/veranstaltungen/dozenten/", "https://www.infameditation.de/veranstaltungen/veranstalter/", "https://www.infameditation.de/institut/", "https://www.infameditation.de/institut/kooperationspartner/", "https://www.infameditation.de/institut/forschung/", "https://www.infameditation.de/institut/forschung/meditationsforschung/", "https://www.infameditation.de/institut/forschung/meditative-methoden-in-der-pflanzenzuchtung/", "https://www.infameditation.de/institut/forschung/geistige-forschung-denken/", "https://www.infameditation.de/institut/anna-katharina-dehmelt/", "https://www.infameditation.de/institut/anna-katharina-dehmelt/dozentin-fur-meditation/", "https://www.infameditation.de/institut/anna-katharina-dehmelt/veroffentlichungen/", "https://www.infameditation.de/category/aktuelles/", "https://www.infameditation.de/links/", "https://www.infameditation.de/kontakt/", "https://www.infameditation.de/kontakt/ausfuehrliches-impressum/", "https://www.infameditation.de/kontakt/datenschutzerklaerung/", "http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/beispiele/", "http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/grundlagen/", "http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/literatur/", "http://www.infameditation.de/preview/veranstaltungen/", "http://www.infameditation.de/preview/anthroposophische-meditation/facetten/", "?p=31", "?p=2111", "javascript:window.print()"]}