{"title": "Impfgipfel: Kein versteckter Impfzwang f\u00fcr Kinder und Jugendliche", "author": "GA\u00c4D", "url": "https://www.presseportal.de/pm/156042/4924516", "hostname": "presseportal.de", "description": "M\u00fcnchen (ots) - - Position zum Impfgipfel von Bund und L\u00e4ndern am 27.05.2021: GA\u00c4D unterst\u00fctzt die Forderungen medizinischer Fachverb\u00e4nde nach freiwilliger und...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2021-05-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfgipfel: Kein versteckter Impfzwang f\u00fcr Kinder und Jugendliche\nEin Dokument\n[M\u00fcnchen](/regional/M%FCnchen) (ots)\n- Position zum Impfgipfel von Bund und L\u00e4ndern am 27.05.2021: GA\u00c4D unterst\u00fctzt die Forderungen medizinischer Fachverb\u00e4nde nach freiwilliger und individueller Impfentscheidung bei Kindern und Jugendlichen\n- Klare Distanzierung vom Beschluss des 124. Deutschen \u00c4rztetages, der die gesellschaftliche Teilhabe von Kindern und Familien an die Impfung von Kindern koppelt\n- Belastbare Studienbasis zur Impfsicherheit bei Kindern und Jugendlichen fehlt\nDie GA\u00c4D teilt die von einigen Landes\u00e4rztekammern (z.B. Saarland und Hamburg) aufgeworfenen Bedenken gegen den Beschluss des Bundes\u00e4rztetages, in welchem ohne eine tragf\u00e4hige medizinische Begr\u00fcndung die Wahrnehmung von Grundrechten von Kindern mit einer De-facto-Impfpflicht verbunden wird. Zugleich fordert die GA\u00c4D, dass bei einer Impfung von Kindern und Jugendlichen individuell nach Nutzen und Risiko abgewogen werden muss und unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Positionen des Bundesverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte (BVKJ), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin (DGKJ) sowie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie (DGPI).\nDazu Martin-G\u00fcnther Sterner, Mitglied im Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstand der GA\u00c4D: \"Der einzige gangbare Weg f\u00fcr den kommenden Impfgipfel ist eine freie Impfentscheidung zur Wahrung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundrechte. Wir distanzieren uns in aller Form vom Beschluss des 124. Deutschen \u00c4rztetages und sehen uns dabei in bester Gesellschaft\".\nDie G\u00c4AD weist darauf hin, dass es derzeit keine ausreichend breite Studienbasis zur Impfsicherheit bei Kindern und Jugendlichen gibt, die auch seltene und schwerwiegende Impfrisiken erfasst. Derzeit ist unklar, ob die Impfrisiken in diesem Alter die Krankheitsrisiken \u00fcbersteigen.\nIm Vorfeld des kommenden Impfgipfels von Bund und L\u00e4ndern am 27.05.2021 fordert die GA\u00c4D daher auch eine besondere Sorgfalt in der Evaluation und Zulassung von COVID-19-Impfstoffen f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Weltweit sollte vorrangig allen \u00e4lteren und gef\u00e4hrdeten Menschen ein Impfangebot gemacht werden, entsprechend der Forderung der Weltgesundheitsorganisation (WHO).\nGeorg Soldner, Mitglied im erweiterten Vorstand der GA\u00c4D, abschlie\u00dfend: \"Eine weitgehende Unterbrechung der COVID-19-Infektionsketten ist \u00fcbrigens auch ohne die Impfung von Kindern und Jugendlichen m\u00f6glich. Das ist wichtig, denn die Impfrisiken bis hin zu impfbedingten Todesf\u00e4llen wiegen in dieser Altersgruppe besonders schwer\".\nStellungnahme der GA\u00c4D zu Corona-Impfung bei Kindern und Jugendlichen abrufbar unter\n[https://www.gaed.de/stellungnahme-covid-19-impfung-kinder](https://www.gaed.de/stellungnahme-covid-19-impfung-kinder)\nZum Hintergrund:\nDie GA\u00c4D hat sich bereits mehrmals \u00f6ffentlich mit der Frage der Impfungen bei Erwachsenen besch\u00e4ftigt:\n- \"Die GA\u00c4D begr\u00fc\u00dft die Impfm\u00f6glichkeit gegen COVID-19\"\n[https://www.gaed.de/corona/standortbestimmung](https://www.gaed.de/corona/standortbestimmung)\n- \"F\u00fcr den Schutz derer, f\u00fcr die COVID-19 eine ernsthafte Gefahr darstellt, ist die Rolle der Impfung von wesentlicher Bedeutung\"\n[https://www.anthromedics.org/PRA-0971-DE](https://www.anthromedics.org/PRA-0971-DE#list-sections-5)\nDie GA\u00c4D ist die \u00e4rztlich-wissenschaftliche Fachgesellschaft f\u00fcr die Therapierichtung der Anthroposophischen Medizin in Deutschland. Als \u00e4rztliche Fachgesellschaft k\u00fcmmert sie sich um die Belange der Wissenschaft, Forschung sowie Lehre in Form von Aus-, Fort- und Weiterbildungen.\nDer Gemeinsame Bundesausschuss (GBA) hat die GA\u00c4D als wissenschaftliche Fachgesellschaft anerkannt. Die Aufgaben der GA\u00c4D und ihrer Mitglieder sind u.a.:\n- die Medizinische Grundlagenforschung\n- Entwicklung neuer diagnostischer, therapeutischer und pharmazeutischer Methoden auf dem Gebiet der Anthroposophischen Medizin\n- Fortbildung von \u00c4rzten, Zahn\u00e4rzten, Tier\u00e4rzten, Pharmazeuten und Angeh\u00f6rigen der Heilberufe\n- F\u00f6rderung von Studenten\n- Zusammenarbeit mit der Leitung der Medizinischen Sektion der Freien Hochschule f\u00fcr Geisteswissenschaft am Goetheanum, Dornach/Schweiz.\nGesellschaft Anthroposophischer \u00c4rzte in Deutschland e.V. (GA\u00c4D)\nHerzog-Heinrich-Stra\u00dfe 18, 80336 M\u00fcnchen\nTelefon (089) 716 77 76-0 | Fax (089) 716 77 76-49 | E-Mail\n[info@gaed.de](mailto:info@gaed.de) | [www.gaed.de](http://www.gaed.de)\nVorstand: Philipp Busche, Carmen Eppel, Martin-G\u00fcnther Sterner\nPressekontakt:\nFrau Natascha H\u00f6vener\nDachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland (DAMiD)\nT. 030-28 87 70 96\nE.\n[ hoevener@damid.de](mailto: hoevener@damid.de)\nOriginal-Content von: GA\u00c4D, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://www.presseportal.de/some-default.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/156042", "/nr/156042", "#", "/abo#info", "/nr/156042", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F156042%2F4924516%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Impfgipfel%3A%20Kein%20versteckter%20Impfzwang%20f%C3%BCr%20Kinder%20und%20Jugendliche&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F156042%2F4924516%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=Impfgipfel%3A%20Kein%20versteckter%20Impfzwang%20f%C3%BCr%20Kinder%20und%20Jugendliche%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F156042%2F4924516%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F156042%2F4924516%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F156042%2F4924516%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=Impfgipfel%3A+Kein+versteckter+Impfzwang+f%C3%BCr+Kinder+und+Jugendliche", "mailto:?subject=Impfgipfel%3A%20Kein%20versteckter%20Impfzwang%20f%C3%BCr%20Kinder%20und%20Jugendliche&body=https://www.presseportal.de/pm/156042/4924516", "https://www.presseportal.de/download/document/60adf9563c0000fa2d3f825b-210526-ga-d-stellungnahmezucovid-19-impfungenbeikindernundjugendlichen.pdf", "/regional/M%FCnchen", "https://www.gaed.de/stellungnahme-covid-19-impfung-kinder", "https://www.gaed.de/corona/standortbestimmung", "https://www.anthromedics.org/PRA-0971-DE#list-sections-5", "mailto:info@gaed.de", "http://www.gaed.de", "mailto: hoevener@damid.de", "/nr/156042", "/nr/156042", "#", "/abo#info", "/regional/M%FCnchen", "/st/%C3%84rzte", "/st/Kinder", "/st/Coronavirus", "/st/Impfung", "/st/Jugendliche", "/st/Gesundheitspolitik", "/st/Gesundheit", "/t/gesundheit-medizin", "/pm/30621/4658575", "/pm/19954/4765358", "/pm/7865/4753700", "/pm/43172/4787227", "/pm/154031/4891610", "/nr/170482", "/nr/122096", "/nr/164295", "/nr/171932", "/nr/167984", "/nr/150626", "/nr/130589", "/nr/134116", "/st/Politik", "/st/Presseschau", "/st/Krieg", "/st/Regierung", "/st/Parlament", "/st/Computer%20und%20Informationstechnologie", "/st/Software", "/st/Studie", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}