{"title": "Sonnenbrand - ursachen und behandlung | eau thermale av\u00e8ne", "author": "Piere Fabre digital finger print", "url": "https://www.eau-thermale-avene.de/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand", "hostname": "eau-thermale-avene.de", "description": "Was hilft gegen sonnenbrand? welche unterschiedlichen auspr\u00e4gungen gibt es? diese & weitere fragen beantworten wir ihnen auf unserer hautexpertensei...", "sitename": "eau-thermale-avene.de", "date": "2021-09-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "So beugen Sie Sonnenbrand effektiv vor\n1.\nBleiben Sie in der Mittagszeit in geschlossenen R\u00e4umen.\n2.\nGeben Sie Ihrer Haut Zeit, sich an die Sonne zu gew\u00f6hnen. Bleiben Sie, wann immer es m\u00f6glich ist, im Schatten. So vermeiden Sie unerw\u00fcnschte \u00dcberempfindlichkeitsreaktionen Ihrer Haut. Tragen Sie gegen Sonnenbrand auf der Kopfhaut selbst bei locker bew\u00f6lktem Himmel einen Hut.\n3.\nVerwenden Sie beim Baden nur\n[wasserfeste Sonnenprodukte](/p/sonnenspray-spf-50-3282770100617-0c591b54). Die Kombination von Wasser und Sonne steigert die Sonnenbrandgefahr.\n4.\nCremen Sie sich bereits morgens ein, bevor Sie das Haus verlassen. Um Sonnenbrand auf der Lippe zu vermeiden, sollten Sie einen Lippenpflegestift mit UV-Schutz verwenden. Der\n[Lippen-Sonnenstick SPF 50+](/p/lippen-sonnenstick-spf-50-3282770204797-0c591b54) von Av\u00e8ne bietet sehr hohen Schutz und pflegt die empfindliche Haut.\n5.\nErneuern Sie Ihre Sonnenpflege immer, wenn sie durch \u00e4u\u00dfere Einfl\u00fcsse wie Abreibung, Wasserkontakt oder Schwitzen abgetragen wurde. Denken Sie auch an besonders lichtempfindliche Stellen wie den Scheitel, die Ohren, das Gesicht, das Dekollet\u00e9 und die Fu\u00dfr\u00fccken.\n6.\nMehr ist mehr: Je weniger Sonnencreme Sie auftragen, desto geringer die Schutzwirkung.\n7.\nGehen Sie mit Ihren Kindern im ersten Lebensjahr nicht in die Sonne. Sonnenbrand bei Babys zu vermeiden, hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Auch im sp\u00e4teren Lebensalter sind Sonnendichte-Kleidung, Kopfbedeckung und ein hoher\n[Lichtschutzfaktor](/deine-haut/sonnenschutz/lichtschutzfaktoren) obligatorisch.\n8.\nVerzichten Sie grunds\u00e4tzlich auf den Besuch eines Solariums. Die UV-Strahlung schadet der Haut und l\u00e4sst sie schneller altern.\nWie finde ich das passende Sonnenschutzprodukt?\nJeder Hauttyp profitiert von hochwertigem Sonnenschutz, bei empfindlicher Haut oder Hauterkrankungen sollten Sie Ihre Mittel gegen Sonnenbrand besonders sorgf\u00e4ltig ausw\u00e4hlen. Av\u00e8ne hat Produkte entwickelt, deren Vorteile sich f\u00fcr verschiedene Bed\u00fcrfnisse empfehlen.\nTrockene, normale Haut bis Mischhaut oder fettige Haut: Die neue Sonnenschutzlinie von Av\u00e8ne mit erweitertem Lichtschutzspektrum richtet sich mit ihren Sonnencremes und\n[Sonnenfluids SPF50+](/p/sonnenfluid-spf-50-3282770149074-0c591b54) an verschiedene Hautbed\u00fcrfnisse und Hauttypen. Ihr innovativer Blue Light-Filter absorbiert nicht nur UV-Strahlen, sondern filtert auch den blauen Anteil des Tageslichts, das sch\u00e4dliche [Blue-Light](/deine-haut/sonnenschutz/blue-light). Mit und ohne Duftstoffe erh\u00e4ltlich.\nTipp: Die\n[get\u00f6nten](/p/getoente-sonnencreme-spf-50-3282770149524-0c591b54) Varianten der Sonnenschutzprodukte lassen die Haut strahlen.\nEmpfindliche Haut unter Extrembedingungen:\n[Intense Protect SPF 50+](/p/intense-protect-spf-50-3282770141214-0c591b54) bewahrt empfindliche Haut mit Ultra-Breitbandspektrum vor Sch\u00e4den durch UV-A-, UV-B- und Blue Light. Sch\u00fctzt vor Sonnenbrand im Gebirge, am Wasser und \u00fcberall dort, wo die Sonneneinstrahlung besonders intensiv ist. Das schnell einziehende Fluid versorgt die Haut acht Stunden lang zuverl\u00e4ssig mit Feuchtigkeit.\nGef\u00e4hrdete, zu aktinischer Keratose neigender Haut:\nMedizinischer\n[Sonnenschutz f\u00fcr Risiko-Haut](/p/sunsimed-3282770100778-0c591b54), die dazu neigt, Symptome der Hautkrebsvorstufe zu entwickeln. Sch\u00fctzt gef\u00e4hrdete Haut auch vor, w\u00e4hrend und nach der Behandlung vor UV-A- und UV-B-Strahlen.", "language": null, "image": "https://www.eau-thermale-avene.de/var/dfp/storage/images/_aliases/social_network_image/5/3/5/1/5321535-52-ger-DE/c9a9e0e3812e-avene_logo_140x57-png", "pagetype": "blogposting", "links": ["/", "#", "#", "#", "/", "/", "javascript:void(0);", "#", "#", "/deine-haut/deine-haut-anti-aging", "/deine-haut/krebstherapie", "/deine-haut/schwangerschaft", "/deine-haut/roetungen", "/deine-haut/rosacea", "/deine-haut/neurodermitis", "/deine-haut/haut", "/deine-haut/akne", "/deine-haut/ihre-haut-waehrend-bei-krebs", "/deine-haut/trockene-haut-und-dehydrierte-haut", "/deine-haut/ekzem-neurodermitis-atopisches-ekzem-psoriasis", "/deine-haut/empfindliche-bis-ueberempfindliche-haut", "/deine-haut/fettige-zu-unreinheiten-und-akne-neigende-haut", "/deine-haut/make-up", "/deine-haut/empfindliche-haut", "/deine-haut/sonnenschutz", "/deine-haut/hautreinigung", "/deine-haut/mischaut", "/deine-haut/trockene-haut", "/a/eine-beruhigte-haut-bedeutet-ein-beruhigtes-leben", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege", "#", "#", "#", "#", "#", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/hautpflege-fuer-trockene-haut-und-ekzeme", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/pflegeprodukte-fuer-strahlkraft", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/hautpflege-fuer-trockene-haut", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/hautpflege-gegen-roetungen", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/hautpflege-bei-akne", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/hautpflege-fuer-gereizte-haut", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/make-up-entferner", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/reinigungsprodukte", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/seren", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/cremes", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege/masken", "/sortiment/hyaluron-activ-b3", "/sortiment/antirougeurs", "/sortiment/cicalfate", "/sortiment/cleanance", "/sortiment/cold-cream", "/sortiment/dermabsolu", "/sortiment/avene-thermalwasser", "/sortiment/hydrance", "/sortiment/les-essentiels", "/sortiment/tolerance", "/sortiment/dermabsolu", "/alle-produktfamilien/koerperpflege", "#", "#", "#", "#", "#", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/creme/feuchtigkeitspflege", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/balsame/lipidauffuellende-pflege", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/balsame/anti-juckreiz-balsame", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/creme/regenerierende-pflege", "/alle-produktfamilien/koerperpflege", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/hautpflege-fuer-die-dusche", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/balsame", "/alle-produktfamilien/koerperpflege/creme", "/sortiment/koerper", "/sortiment/cicalfate", "/sortiment/xeracalm-ad", "/sortiment/cicalfate", "/sortiment/solaire", "#", "#", "#", "#", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sonnensprays", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sonnenmilch-fuer-gesicht-und-koerper", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sonnencremes", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sonnenfluid-fuer-normale-bis-fettige-haut", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sonnenpflegestifte", "/p/repair-lotion-3282770072914-0c591b54", "/p/feuchtigkeitsspendender-selbstbraeuner-3282770073041-0c591b54", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sonnencreme-fuer-empfindliche-haut", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/mineralischer-sonnenschutz", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz/sunless-pflege", "/sortiment/solaire", "/sortiment/baby", "#", "#", "#", "/alle-produktfamilien/babypflege/pflegeprodukte", "/alle-produktfamilien/babypflege/hautpflege-fuer-gereizte-haut", "/alle-produktfamilien/babypflege/hautpflege-fuer-sehr-trockene-haut-und-ekzeme", "/alle-produktfamilien/babypflege", "/sortiment/baby", "/p/xeracalm-a-d-rueckfettender-balsam-3282770114171-0c591b54", "/sortiment/couvrance", "#", "#", "#", "/alle-produktfamilien/make-up", "/alle-produktfamilien/make-up/make-up-zur-verbesserung-des-teints", "/alle-produktfamilien/make-up/augen-make-up", "/alle-produktfamilien/make-up/lippen-make-up", "/alle-produktfamilien/make-up", "/sortiment/couvrance", "/alle-produktfamilien/make-up", "javascript:void(0);", "#", "#", "/a/fuer-das-wohlbefinden-der-empfindlichen-haut", "/a/hohe-wirksamkeit-ohne-kompromisse-bei-vertraeglichkeit-und-sicherheit", "/a/engagiert-fuer-den-fortschritt-in-der-dermatologie-und-die-verbesserung-der-lebensqualitaet-von-menschen-mit-empfindlicher-haut", "/a/committed-to-preserving-the-environment-and-resources-of-avene-les-bains", "/a/verantwortungsvolle-entwicklung-und-produktion", "/a/engagiert-fuer-den-schutz-und-erhalt-der-meeres-oekosysteme", "/a/unser-engagement", "/hautdiagnose-welche-gesichtspflege-sollte-ich-anwenden", "#", "/apotheker-und-ptas", "/landing-pages/newsletter-anmeldung", "https://www.avenecenter.com/fr", "/alle-unsere-verkaufsstellen", "https://www.eau-thermale-avene.de/", "https://www.eau-thermale-avene.de/deine-haut/sonnenschutz", "#", "#", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand", "/deine-haut/sonnenschutz/aktinische-keratose-hausmittel", "/deine-haut/sonnenschutz/aktinische-keratose-salbe", "/deine-haut/sonnenschutz/aktinische-keratose-behandlung", "/deine-haut/sonnenschutz/aktinische-keratose", "/deine-haut/sonnenschutz/deine-haut-sonne-mallorca-akne", "/deine-haut/sonnenschutz/blue-light-filter", "/deine-haut/sonnenschutz/sonne-sonnenschutz-fuer-babys", "/deine-haut/sonnenschutz/blue-light", "/deine-haut/sonnenschutz/sonne-pigmentflecken", "/deine-haut/sonnenschutz/sonne-sonnencreme-richtig-auftragen", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenallergie-gesicht", "/deine-haut/sonnenschutz/sonne-sonnenschaeden", "/deine-haut/sonnenschutz/sonne-sonnenschutz-fuer-unreine-haut", "/deine-haut/sonnenschutz/lichtschutzfaktoren", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnencreme-neurodermitis", "/deine-haut/sonnenschutz/tagescreme-mit-lsf", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnencreme-gesicht", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenallergie", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand-creme", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand-kopfhaut", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand-lippe", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand-gesicht", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenallergie-hausmittel", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenallergie-symptome", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand-hausmittel", null, "/deine-haut/sonnenschutz", "/deine-haut/sonnenschutz/sonnenbrand", "/deine-haut/krebstherapie/hautkrebs", "/deine-haut/deine-haut-anti-aging/oxidativer-stress", "/p/after-sun-repairing-lotion-3282770154238-0c591b54", "/p/repair-lotion-3282770072914-0c591b54", "/p/sonnenspray-spf-50-3282770100617-0c591b54", "/p/lippen-sonnenstick-spf-50-3282770204797-0c591b54", "/deine-haut/sonnenschutz/lichtschutzfaktoren", "/p/sonnenfluid-spf-50-3282770149074-0c591b54", "/deine-haut/sonnenschutz/blue-light", "/p/getoente-sonnencreme-spf-50-3282770149524-0c591b54", "/p/intense-protect-spf-50-3282770141214-0c591b54", "/p/sunsimed-3282770100778-0c591b54", "/deine-haut/sonnenschutz", "/p/intense-protect-spf-50-3282770141214-0c591b54", "#", "#", "/p/kompaktsonnencreme-sand-spf-50-3282770100228-0c591b54", "#", "#", "/p/sunsistick-ka-spf-50-3282770207576-0c591b54", "#", "#", "/p/sunsimed-3282770100778-0c591b54", "#", "#", "/p/mineralische-sonnenmilch-spf-50-3282779355872-0c591b54", "#", "#", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "#", "/a/eine-beruhigte-haut-bedeutet-ein-beruhigtes-leben", "/a/beruhigt-die-empfindlichste-haut", "/a/engagiert-fuer-den-fortschritt-in-der-dermatologie-und-die-verbesserung-der-lebensqualitaet-von-menschen-mit-empfindlicher-haut", "#", "/alle-produktfamilien/gesichtspflege", "/alle-produktfamilien/koerperpflege", "/alle-produktfamilien/sonnenschutz", "/alle-produktfamilien/babypflege", "/alle-produktfamilien/make-up", "/deine-haut/narbenheilung-und-irritation-das-wunder-der-hautregeneration", "/deine-haut/sonnenschutz", "/a/die-haut-ihres-babys", "/a/hyperkeratose", "/deine-haut/hautreinigung", "/deine-haut/akne", "/deine-haut/mischaut", "/deine-haut/trockene-haut", "/deine-haut/trockene-haut", "/landing-pages/newsletter-anmeldung", "/kontakt-aufnehmen", "/haeufig-gestellte-fragen", "https://www.facebook.com/avene.de", "https://www.instagram.com/avenedeutschland/", "https://www.youtube.com/channel/UCdlGIYA46fheOtEFonIMxqQ", "https://www.pierrefabreeczemafoundation.org/de", "https://www.pierre-fabre.com/de-de", "https://www.dermaweb.com/en", "https://www.entretiens-avene.com/en", "/rechtliche-hinweise", "/datenschutzrichtlinie", "https://avene.co.uk", "#", "#", "#"]}