{"title": "Pressenewsletter", "author": "DEGRO", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Krebserkrankungen im Mund-Rachenraum werden chirurgisch oder strahlentherapeutisch behandelt. Neu ist die Methode der transoralen robotergest\u00fctzten Chirurgie (TORS), die auch in Deutschland zunehmend zum Einsatz kommt. Eine aktuelle Studie [1] wurde vorzeitig abgebrochen. Nach aktueller Studienlage ist die Strahlentherapie ein hoch\nPatientinnen und Patienten mit soliden Tumoren zeigen insgesamt ein gutes Ansprechen auf die Impfung gegen SARS-CoV-2. Das zeigen neuen Daten, die j\u00fcngst auf internationalen Krebskongressen vorgestellt wurden. Angesichts der Tatsache, dass Krebspatientinnen und\n-patienten generell ein hohes Risiko haben, schwer\nBerlin, 26.07.2021. Das Leitlinienprogramm Onkologie hat unter Federf\u00fchrung der Deutschen Krebsgesellschaft (DKG), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Medizinische Onkologie (DGHO), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe (DGGG) und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Radioonkologie (DEGRO) die S3-Leitlinie zur\nZiel der modernen Krebstherapie ist das Erreichen einer optimalen Tumorkontrolle bei m\u00f6glichst wenig Nebenwirkungen. Die STRIPE-Studie zeigte eine sehr gute Tumorkontrolle und Lebensqualit\u00e4t nach stereotaktischer Strahlentherapie von kleinen Lungentumoren bei \u00e4lteren, inoperablen Patienten. Angesichts der hohen Tumorkontrolle k\u00f6nnte in dieser\nKrebspatienten und -patientinnen geh\u00f6ren zu den besonders anf\u00e4lligen Risikogruppen f\u00fcr die SARS-CoV-2-Infektion und einen schweren Verlauf der COVID-19-Erkrankung. Die Radioonkologie hat daher fr\u00fchzeitig Konzepte zum Schutz der Patientinnen und Patienten entwickelt, welche die Fortf\u00fchrung der geplanten Therapie sicherstellten [1]. Selbst\nBei der Behandlung verschiedener Krebsarten, so auch im Kopf-Hals-Bereich, ist heute die Immuntherapie mit Checkpoint-Inhibitoren zus\u00e4tzlich zu Bestrahlung und Chemotherapie \u00fcblich \u2013 doch ist Letztere immer n\u00f6tig? Eine aktuelle Studie [1] zeigt, dass bereits nach dem ersten Behandlungszyklus die Messung\nDie k\u00fcrzlich publizierten 5-Jahres-Daten der PACIFIC-Studie [1] zeigen f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit inoperablem Lungenkrebs (NSCLC im Stadium III) eine signifikante und anhaltende Verbesserung des \u00dcberlebens von median eineinhalb Jahren, wenn sie nach der Vorbehandlung mit einer Strahlenchemotherapie das immunmodulierende\nIm Rahmen des DEGRO-Kongresses berichtet Frau Prof. Dr. med. Cordula Petersen, Hamburg, President-Elect der DEGRO, \u00fcber den Nutzen und die M\u00f6glichkeiten einer Therapie-Deeskalation bzw. Therapieoptimierung der Radiotherapie, die bei ausgew\u00e4hlten Patientengruppen m\u00f6glich ist. Dazu geh\u00f6ren die intensit\u00e4tsmodulierte Radiotherapie (IMRT), der\nVor vier Jahren sorgte die \u201ePACIFIC-Studie\u201c f\u00fcr Aufsehen, in der das progressionsfreie Pati-enten\u00fcberleben nach einer kombinierten Strahlenchemotherapie durch eine anschlie\u00dfende Immuntherapie mit Durvalumab, einem sogenannten Checkpoint-Inhibitor, signifikant verbessert wurde. Doch wie sieht es mit den Langzeitergebnissen aus? Prof. Dr. Maike\nPD Dr. med. Eleni Gkika vom Universit\u00e4tsklinikum Freiburg wird heute in der Highlight-Session die endg\u00fcltigen Ergebnisse der Bestrahlungsplanungs-Qualit\u00e4tssicherung aus der PET-Plan-Studie pr\u00e4sentieren: Schwerwiegende Protokollabweichungen korrelierten mit einer ung\u00fcnstigen Prognose. Diese Ergebnisse unterstreichen die Rolle der Bestrahlungsplanungs-Qualit\u00e4tssicherung (RTQA).\nUntersucht wurde in", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.degro.org/", "https://www.degro.org/", "https://www.degro.org/", "https://www.degro.org/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/selbstverstaendnis/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/satzung/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/vorstand_generalsekretariat/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/geschaeftsstelle/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/historie/", "https://www.degro.org/degro/arbeitsgruppen/", "https://www.degro.org/degro/berufsverbaende-in-der-strahlentherapie/", "https://www.degro.org/degro/studien/", "https://www.degro.org/degro/leitlinien/", "https://www.degro.org/degro/kooperationen/", "https://www.degro.org/degro/nachwuchsfoerderung-2/", "https://www.degro.org/degro/positionspapiere_stellungnahmen/", "https://www.degro.org/degro/preise/", "https://www.degro.org/degro/radiologie-im-nationalsozialismus/", "https://www.degro.org/degro/spenden_und_stiftungen/", "https://www.degro.org/zukunftsvision-2030-fuer-strahlentherapie-radioonkologie-in-deutschland/", "https://www.degro.org/degro/stellenmarkt/", "https://www.degro.org/degro/stellenmarkt/neue-stellenanzeige-aufgeben/", "https://www.degro.org/strahlentherapie_onkologie-na/", "https://www.degro.org/strahlentherapie_onkologie-na/", "https://www.degro.org/akademie/die-degro-akademie/", "https://www.degro.org/akademie/akademievorstand/", "https://www.degro.org/akademie/rechtliche-grundlagen-akademie/", "https://www.degro.org/akademie/die-degro-akademie/kurse-der-akademie/", "https://www.degro.org/degro/berufsverbaende-in-der-strahlentherapie/", "https://www.degro-kongress.org", "https://www.degro.org/veranstaltungen-degro/vergangene-degros/", "https://www.degro.org/degro/fort_und_weiterbildung/", "https://mitglieder.degro.org/kalender.jsp", "https://www.degro.org/presse/pressekontakt/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/ehrenmitglieder/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/foerdernde-mitglieder/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/spendende-mitglieder/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/mitglied-werden/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/mitgliederold/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/mitgliederold/", "https://www.degro.org/patienten/broschuere_und_informationen/", "https://www.degro.org/patienten/kliniken-2/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/selbstverstaendnis/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/satzung/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/vorstand_generalsekretariat/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/geschaeftsstelle/", "https://www.degro.org/degro/ueber-uns/historie/", "https://www.degro.org/degro/arbeitsgruppen/", "https://www.degro.org/degro/berufsverbaende-in-der-strahlentherapie/", "https://www.degro.org/degro/studien/", "https://www.degro.org/degro/leitlinien/", "https://www.degro.org/degro/kooperationen/", "https://www.degro.org/degro/nachwuchsfoerderung-2/", "https://www.degro.org/degro/positionspapiere_stellungnahmen/", "https://www.degro.org/degro/preise/", "https://www.degro.org/degro/radiologie-im-nationalsozialismus/", "https://www.degro.org/degro/spenden_und_stiftungen/", "https://www.degro.org/zukunftsvision-2030-fuer-strahlentherapie-radioonkologie-in-deutschland/", "https://www.degro.org/degro/stellenmarkt/", "https://www.degro.org/degro/stellenmarkt/neue-stellenanzeige-aufgeben/", "https://www.degro.org/strahlentherapie_onkologie-na/", "https://www.degro.org/strahlentherapie_onkologie-na/", "https://www.degro.org/akademie/die-degro-akademie/", "https://www.degro.org/akademie/akademievorstand/", "https://www.degro.org/akademie/rechtliche-grundlagen-akademie/", "https://www.degro.org/akademie/die-degro-akademie/kurse-der-akademie/", "https://www.degro.org/degro/berufsverbaende-in-der-strahlentherapie/", "https://www.degro-kongress.org", "https://www.degro.org/veranstaltungen-degro/vergangene-degros/", "https://www.degro.org/degro/fort_und_weiterbildung/", "https://mitglieder.degro.org/kalender.jsp", "https://www.degro.org/presse/pressekontakt/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/ehrenmitglieder/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/foerdernde-mitglieder/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/spendende-mitglieder/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/mitglied-werden/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/mitgliederold/", "https://www.degro.org/mitgliedschaft/mitgliederold/", "https://www.degro.org/patienten/broschuere_und_informationen/", "https://www.degro.org/patienten/kliniken-2/", "https://www.degro.org", "https://www.degro.org/sehr-gute-ergebnisse-nach-strahlentherapie-bzw-radiochemo-therapie-bei-fruehen-karzinomen-im-mund-rachenraum/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/sehr-gute-ergebnisse-nach-strahlentherapie-bzw-radiochemo-therapie-bei-fruehen-karzinomen-im-mund-rachenraum/", "https://www.degro.org/impfung-gegen-sars-cov-2-bei-krebspatientinnen-und-patienten-mit-soliden-tumoren-neue-daten-belegen-gute-wirksamkeit/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/impfung-gegen-sars-cov-2-bei-krebspatientinnen-und-patienten-mit-soliden-tumoren-neue-daten-belegen-gute-wirksamkeit/", "https://www.degro.org/erstmals-s3-leitlinie-komplementaermedizin-in-der-behandlung-von-onkologischen-patientinnen-erschienen/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/erstmals-s3-leitlinie-komplementaermedizin-in-der-behandlung-von-onkologischen-patientinnen-erschienen/", "https://www.degro.org/weniger-ist-mehr-bei-lungenkrebs/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/weniger-ist-mehr-bei-lungenkrebs/", "https://www.degro.org/mit-einem-blauen-auge-davongekommen-strahlentherapeutische-versorgung-konnte-weitgehend-aufrechterhalten-werden/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/mit-einem-blauen-auge-davongekommen-strahlentherapeutische-versorgung-konnte-weitgehend-aufrechterhalten-werden/", "https://www.degro.org/radioimmuntherapie-von-kopf-hals-tumoren-vorhersage-des-indivi-duellen-therapieansprechens-ist-moeglich/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/radioimmuntherapie-von-kopf-hals-tumoren-vorhersage-des-indivi-duellen-therapieansprechens-ist-moeglich/", "https://www.degro.org/langzeitdaten-zeigen-checkpoint-inhibition-erhoeht-bei-lungenkrebs-nsclc-die-heilungschancen-nach-radiochemotherapie/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/langzeitdaten-zeigen-checkpoint-inhibition-erhoeht-bei-lungenkrebs-nsclc-die-heilungschancen-nach-radiochemotherapie/", "https://www.degro.org/weniger-ist-mehr-radiotherapie-beim-prostatakarzinom-und-bei-kopf-hals-tumoren/", "#", "https://www.degro.org/category/aktuell/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/weniger-ist-mehr-radiotherapie-beim-prostatakarzinom-und-bei-kopf-hals-tumoren/", "https://www.degro.org/update-der-pacific-studie-5-jahres-ueberleben-von-durvalumab-nach-chemoradiotherapie-bei-inoperablem-nsclc-im-stadium-iii/", "#", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/update-der-pacific-studie-5-jahres-ueberleben-von-durvalumab-nach-chemoradiotherapie-bei-inoperablem-nsclc-im-stadium-iii/", "https://www.degro.org/ergebnisse-der-qualitaetssicherung-bei-der-definitiven-radiochemotherapie-des-lokal-fortgeschrittenen-nsclc/", "#", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/", "https://www.degro.org/ergebnisse-der-qualitaetssicherung-bei-der-definitiven-radiochemotherapie-des-lokal-fortgeschrittenen-nsclc/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/page/2/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/page/3/", "https://www.degro.org/category/pressenewsletter/page/2/", "https://www.degro.org/degro/impressum/", "https://www.degro.org/logo-nutzungsrechte/", "https://www.degro.org/degro/datenschutz/", "#consent-change", "https://www.degro.org/presse/pressekontakt/", "https://www.degro.org/category/pressemitteilung/", "https://www.degro.org/ueber-uns/kontakt/", "mailto:office@degro.org", "https://twitter.com/degro_ev", "https://de.linkedin.com/company/deutsche-gesellschaft-fuer-radioonkologie", "#"]}