{"title": "Aktuelles", "author": "Dr Steffen Rabe", "url": null, "hostname": null, "description": "Impf-Info - Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine differenzierte Impfentscheidung", "sitename": "Impf-Info \u00a9 Dr. Steffen Rabe", "date": "2021-10-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Klaus St\u00f6hr \"Klares Ziel fehlt - Inzidenzzahlen im Winter illusorisch - Risikogruppen sch\u00fctzen\" - 23.12.2020\nDer Epidemiologe und ehemalige WHO-Koordinator f\u00fcr die Influenzabek\u00e4mpfung Klaus St\u00f6hr kritisiert die aktuelle Coronoia-Strategie (\n[n-tv 22.12.2020](https://www.n-tv.de/wissen/Epidemiologe-nennt-Corona-Strategie-illusorisch-article22251385.html))\n\"Irland als lockdown-Paradies\" und das ZDF als Teil eines \"Fernseh-Opus-Dei\" - Fleischauer langt zu - 22.12.2020\nb\u00f6se wie immer, klug wie oft... (\n[Focus 21.12.2020](https://www.focus.de/politik/deutschland/focus-kolumne-von-jan-fleischhauer-unseren-lockdown-gib-uns-heute_id_12791881.html))\nUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier: \"Schulen sind wirklich keine Pandemie-Treiber\" - 22.12.2020\ndiesmal (wieder mal) sehr fundiert und mit Zahlen aus Deutschland und vom Team des Frankfurter Gesundheitsamtes und im Deutschen \u00c4rzteblatt (\n[D\u00c4 21.12.2020](https://www.aerzteblatt.de/archiv/217182/COVID-19-in-Schulen-Keine-Pandemie-Treiber))\nWolfram Henn, der Mr. Hyde des Deutschen Ethikrates: \"Impfen lassen oder auf Beatmung verzichten\" - update 22.12.2020\nupdate 22.12.2020: Noch erstaunlicher ist der selbstberufene Dr. Jekyll: es ist niemand geringeres als Chefcoronoiker Drosten selbst... (\n[BZ 21.12.2020](https://www.bz-berlin.de/berlin/berliner-top-virologe-drosten-stellt-sich-hinter-ethikrat-professor) - [twitter 19.12.2020](https://twitter.com/c_drosten/status/1340310936918355968)) - das findet nicht mal die konservative WELT gut ( [WELT 21.12.2020](https://link.newsletter.welt.de/u/gm.php?prm=2zXLf4k7Fo_872193279_185119_15418))\nEs ist immer wieder erstaunlich, wie einige Menschen hoher formaler Bildung bei der Beurteilung hochkomplexer ethischer Zusammenh\u00e4nge regelm\u00e4\u00dfig in's argumentative Neandertal auswandern... (\n[DLF 19.12.2020](https://www.deutschlandfunk.de/coronaleugner-und-impfgegner-kampagne-gegen-ignoranz.720.de.html?dram:article_id=489629))\nKuhbandner \u00fcber ignorierte Kollateralsch\u00e4den der Coronoia-Ma\u00dfnahmen - 21.12.2020\nKlug und fundiert wie immer - Christof Kuhbandner, Professor f\u00fcr p\u00e4dagogische Psychologie an der Universit\u00e4t Regensburg (\n[telepolis 21.12.2020)](https://www.heise.de/tp/features/Ueber-die-ignorierten-Kollateralschaeden-von-Lockdowns-4993947.html?seite=all)\nDie EMA - Pfeifen im Walde... - 21.12.2020\nwenn die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA, wie die\n[tagesschau](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-165.html#EU-Behoerde-Impfstoff-wirkt-wohl-auch-gegen-Virus-Variante) zitiert, davon ausgeht, dass die jetzigen COVID-19-Impfstoffe auch gegen die \"neue Virusvariante\" wirkt, erinnert das ein bisschen an Pfeifen im Walde... wir wissen ja noch nicht einmal zuverl\u00e4ssig, wie gut und vor allem wie lange diese Impfstoffe vor schweren Verl\u00e4ufen des \"normalen\" SARS-CoV-2 wirkt... (s. [hier](/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82)) und bei den allein verf\u00fcgbaren Zulassungsstudien spielte das \"neue Virus\" wohl noch kaum eine Rolle (oder es wurde jedenfalls nicht gezielt darauf untersucht...).\nEs sind dunkle Zeiten f\u00fcr die Wissenschaft, wenn offizielle Beh\u00f6rden Verlautbarungen frei von jeder m\u00f6glichen Evidenz ver\u00f6ffentlichen...\nChef der Akd\u00c4 wirft Spahn politischen Druck auf Zulassungsbeh\u00f6rden vor - 21.12.2020\nDer Vorsitzende der Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft, Prof. Ludwig, kritisiert das Zulassungsverfahren der COVID-19-Impfstoffe scharf und wirft Politikern, ausdr\u00fccklich auch Superjens Spahn, vor, hier Druck auf die Zulassungsbez\u00f6rden ausge\u00fcbt zu haben (\n[ZDF 19.12.2020](https://www.zdf.de/nachrichten/politik/corona-impfstoff-zulassung-kritik-ludwig-100.html)).\nBioNTEch/Pfizer-Impfstoff: 1 von 36 Geimpften kann seinem normalen Leben vor\u00fcbergehnd nicht mehr nachgehen - 21.12.2020\nNach einer vorl\u00e4ufigen Auswertung der amerikanischen Impfzahlen durch die CDC waren innerhalb der ersten vier Impftage von gut 112.000 Geimpften mehr als 3100 so schwer beeintr\u00e4chtigt, dass sie \u00e4rztliche Hilfe in Anspruch nehmen mussten und/oder ihren normalen t\u00e4glichen Abl\u00e4ufen vor\u00fcbergehend nicht mehr nachgehen konnten ... und das schon nach der ersten Impfung... (\n[CDC 19.12.2020](https://www.cdc.gov/vaccines/acip/meetings/downloads/slides-2020-12/slides-12-19/05-COVID-CLARK.pdf))\nHans-J\u00fcrgen Papier kritisiert Spahns Impfverordnung - 21.12.2020\nDie Illusion des irischen lockdown - Kernargument der Zeugen Coronas in der Leopoldina... - 19.12.2020\n[swprs.org 19.12.2020](https://swprs.org/the-irish-lockdown-illusion/) - genau die gleiche dumme Argumentation wie die \"Studie\" zum Jenaer-Maskenerfolg... das kommt davon, wenn Menschen (Laborvirologen oder \u00d6konomen) \u00fcber Dinge schreiben (zeitliche Abfolge von Krankheitsverl\u00e4ufen), von denen sie nichts verstehen...\nAllergische Reaktionen nach BioNTech/Pfizer-Impfstoff lt. FDA durch Polyethylenglykol (PEG) ausgel\u00f6st - 19.12.2020\nberichtet Reuters (\n[Reuters 19.12.2020](https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-vaccines-fda/fda-investigating-five-allergic-reactions-after-pfizer-shot-in-u-s-idUSKBN28T05J)) mit Berufung auf eine Presseinformation der [FDA](https://www.youtube.com/watch?v=NI3Tm0Tg5WY&feature=youtu.be).\nDiese Substanz, deren hohes allergenes Potential lange bekannt ist (\n[Akdis 2020](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/all.14711)), findet in der Pharmazie schon l\u00e4nger breite Anwendung, bislang jedoch nicht in menschlichen Impfstoffen ( [DAZ 2015](https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-26-2015/peg-das-multitalent)). Ein Problem k\u00f6nnte jedoch eine beschriebene Kreuzreaktion mit Polysorbat 80 sein ( [Stone 2019](https://doi.org/10.1016/j.jaip.2018.12.003), [Calogiuri 2019](https://doi.org/10.1016/j.jaip.2019.05.058)), das als Adjuvans u.a. in Rotavirus-, Pneumokokken-, HPV-Impfstoffen und einem der beiden in Deutschland zugelassenen F\u00fcnffachimpfstoffe enthalten ist (s. [hier](/die-impfungen/inhaltsstoffe/167-uebersicht-inhaltsstoffe.html)).\nKollateralsch\u00e4den der Coronoia betreffen vor allem Kinder - 19.12.2020\nUnd dies nicht nur durch verlorene Bildungschancen und schlechtere medizinische Versorgung: auch durch Zunahme k\u00f6rperlicher Gewalt in lockdown-Situationen, worauf dieser Artikel auf Nachdenkseiten hinweist (\n[hier](https://adc.bmj.com/content/archdischild/early/2020/06/30/archdischild-2020-319872.full.pdf) der Original-Artikel dazu aus den [Archives of Diseases in Childhood - Sidpra 2020](https://adc.bmj.com/content/archdischild/early/2020/06/30/archdischild-2020-319872.full.pdf)). Die Autoren (Kinder\u00e4rzte eines der renommiertesten Kinderkrankenh\u00e4user Gro\u00dfbritanniens fanden eine Zunahme gewaltbedingter Kopfverletzung bei Kindern w\u00e4hrend des ersten lockdowns um den Faktor 15 (in Worten: f\u00fcnfzehn)...\nNaumann-Stiftung alles andere als liberal... - update 19.12.2020\nupdate 19.12.2020: Kluge Gedanken von Milosz Matuschek zu diesem unglaublichen Vorgang (\n[Matuschek 18.12.2020](https://miloszmatuschek.substack.com/p/gunnarkaiser))\nEine der kl\u00fcgeren Stimmen in der Kakophonie der Coronoia, der Philosph und Publizist Gunnar Kaiser, wird gerade Opfer einer shitstorm-getriggerten cancel-culture - ausgerechnet von der \"liberalen\" Naumann-Stiftung (\n[Achgut 18.12.2020](https://www.achgut.com/artikel/ausgestossener_der_woche_gunnar_kaiser)).\nDas ist so absurd, dass selbst die nicht vordergr\u00fcndig liberale WELT hier die Haltlosigkeit der Naumann-\"Argumentation\" gen\u00fcsslich zerpfl\u00fcckt (\n[WELT 18.12.2020](https://www.welt.de/kultur/plus222624690/Skandal-um-Naumann-Stiftung-Die-Person-Gunnar-Kaiser.html?fbclid=IwAR3INzIt1wkkrns0SAHe46czMBYQmlwQ7fG47e3ZsOTNZx9OXb0Pc1OyEXk)) und von einem Skandal schreibt...\nKuhbandner: Wirksamkeit des lockdowns im Fr\u00fchjahr wissenschaftlich nicht haltbar... - 18.12.2020\nEine neue Artikelserie von Christof Kuhbandner, Professor f\u00fcr p\u00e4dagogische Psychologie in Regensburg, die sich mit den Corona-Ma\u00dfnahmen und ihrer wissenschaftlichen Evidenz besch\u00e4ftigt (und im ersten Teil mehr nebenbei noch das Papier der Leopoldina zerlegt...) (\n[heise 18.12.2020](https://www.heise.de/tp/features/Warum-die-Wirksamkeit-des-Lockdowns-wissenschaftlich-nicht-bewiesen-ist-4992909.html))\nImmunit\u00e4t bei COVID-19 - ein kurzer \u00dcberblick (englisch) - 18.12.2020\nda im\n[Guardian 18.12.2020](https://www.theguardian.com/science/2020/dec/18/how-does-covid-immunity-work-and-what-does-it-mean-for-vaccines)\nNur anekdotisch, aber von epischer Bildkraft... - 18.12.2020\nNat\u00fcrlich ist es eine m\u00f6glich Nebenwirkung auch anderer Impfungen, dass junge Frauen nach der Impfung ohnm\u00e4chtig werden - aber in der PR-Schlacht um die BioNTech/Pfizer-Impfung kommt dieser Episode schon eine besondere Kraft zu... auf dem\n[Video des Nachrichtensenders Channel 3](https://www.wrcbtv.com/story/43076383/first-doses-of-covid19-vaccines-administered-at-chattanooga-hospital-on-thursday) ab Minute 1:56...\nNeue SARS-CoV-2-Mutation breitet sich in England rasch aus - 18.12.2020\nund verf\u00fcgt \u00fcber durch Mutationen entstandene Ver\u00e4nderungen genau in dem Bereich, in dem durch die Impfungen entstehende Antik\u00f6rper binden (RBD - receptor binding domain) (\n[PHE 14.12.2020](https://www.gov.uk/government/news/phe-investigating-a-novel-strain-of-covid-19)) - Experten halten es von daher nicht f\u00fcr ausgeschlossen, dass die Wirksamkeit der bisherigen Impfstoffe kompromittiert sein k\u00f6nnte ( [Gupta 2020 - preprint](https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.12.14.422555v1.full.pdf))\nFR \u00fcber COVID-19-Impfstoffe: gut vertr\u00e4glich geht anders... - 18.12.2020\neine gute Zusammenfassung \u00fcber die Nebenwirkungen der aktuellen Impfstoffe (\n[FR 18.12.2020](https://www.fr.de/wissen/corona-impfstoff-biontech-nebenwirkungen-pfizer-covid-19-risiko-allergie-deutschland-pandemie-experten-90134019.html))\nSchrappe: \"Die Politik hat uns in einen Tunnel ohne Ausgang gef\u00fchrt...\" - 18.12.2020\nWHO zu RT-PCR-Tests: read the f.... manual... - 17.12.2020\nDie WHO sieht sich gen\u00f6tigt, Labormediziner daran zu erinnern, gelegentlich die Bedienungsanleitung (instruction for use IFU) der verwendeten PCR-kits zu lesen, auch gerne immer mal wieder, da diese sich durchaus \u00e4nderten.\nUnterblieben z.B. notwendige manuelle Feinjustierungen der Testschwellen, k\u00f6nne es zu mehr falsch positiven Ergebnissen kommen (\"In some cases, the IFU will state that the cut-off should be manually adjusted to ensure that specimens with high Ct values are not incorrectly assigned SARS-CoV-2 detected due to background noise.\") (\n[WHO 14.12.2020](https://www.who.int/news/item/14-12-2020-who-information-notice-for-ivd-users))\nFranz\u00f6sischer Epidemiologe: Noch nie so viele Nebenwirkungen gesehen, wie bei der Pfizer-Studie - 17.12.2020\nDer renommierte Leiter der Infektiologie am Pariser H\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re und COVID-19-Experte Prof. Eric Caume ist zutiefst irritiert nach der Lekt\u00fcre der amerikanischen Zulassungspapiere des BioNTech/Pfizer-Impfstoffs: \"Je n'ai jamais vu une fr\u00e9quence aussi \u00e9lev\u00e9e d' effets ind\u00e9sirables pour un vaccin! [\u2026] c'est beaucoup trop, il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me\u2026\" (\n[Le Parisien 09.12.2020](https://www.leparisien.fr/societe/sante/vaccin-anti-covid-de-pfizer-je-n-ai-jamais-vu-tant-d-effets-indesirables-s-inquiete-eric-caumes-09-12-2020-8413376.php) - \"Ich habe noch nie eine solche H\u00e4ufigkeit von Nebenwirkungen bei einem Impfstoff gesehen ... das ist viel zu viel - vielleicht gibt es da ein Problem.\") - eine Zusammenfassung des Interviews auf deutsch findet sich [hier](https://uncut-news.ch/franzoesischer-experte-fuer-infektionskrankheiten-warnt-vor-den-gefahren-des-covid-19-impfstoffs/).\nErneut schwere allergische Reaktion nach BioNTech/Pfizer-Impfstoff - update 17.12.2020\nupdate 17.12.: Eine der mittlerweile zwei Betroffenen hatte nach Angaben der NYT keinerlei allergische Vorerkrankungen (\n[NYT 17.12.2020](https://www.nytimes.com/2020/12/16/health/covid-pfizer-vaccine-allergic-reaction.html)) - kein schlechter Schnitt: 144 Impfdosen verimpft: 2 Patienten auf der Intensivstation....\nin diesem Fall wohl ohne dass in der Vorgeschichte des/der Betroffenen Medikamentenallergien aufgetreten w\u00e4ren (\n[NYT 16.12.2020](https://www.nytimes.com/2020/12/16/health/covid-pfizer-vaccine-allergic-reaction.html))\nWas hei\u00dft eigentlich: \"Der Impfstoff ist 'zu 90 Prozent wirksam'\"? - 17.12.2020\nIn der \"Unstatistik des Monats\" untersuchen Fachleute Beispiele f\u00fcr irref\u00fchrende Zahlenspiele - im Dezember geht es um die Impstoffwirksamkeit der COVID-19-Impfstoffe (\n[unstatistik.de 02.12.2020](https://www.rwi-essen.de/unstatistik/109/))\nKritik an der \"wissenschaftlichen\" Stellungnahme der Leopoldina auch innerhalb der Akademie - update 17.12.2020\nupdate 17.12.2020: Esfeld legt nach... (\n[Achgut 16.12.2020](https://www.achgut.com/artikel/ansichten_eines_leopoldina_dissidenten)) und hier im Interview ( [Achgut 17.12.2020](https://www.achgut.com/artikel/indubio_folge_85_sie_schaden_der_wissenschaft_esfeld_leopoldina_interview))\nupdate 15.12.2020: Prof. Esfeld hat seine Kritik mittlerweile wesentlich umfassender und ausf\u00fchrlicher formuliert - sie ist\n[hier](http://www.libinst.ch/publikationen/LI-Briefing-Esfeld-Wissenschaft-und-Aufklarung.pdf) herunterzuladen.\nMit dem Wissenschaftsphilosophen Michael Esfeld fordert ein langj\u00e4hriges Mitglied der Leopoldina \"mit Best\u00fcrzung\" das Zur\u00fcckziehen der ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme (\n[Esfeld 08.12.2020](https://www.docdroid.net/kYhs0he/esfeld-protestschreiben081220-pdf)).\nWenn Weihnachten das Fest der W\u00fcnsche ist: m\u00f6ge Chefcoronoiker Drosten seine Drohung, dieses uns\u00e4gliche Pamphlet sei \"die letzte Warnung der Wissenschaft\" (\n[ZEIT 09.12.2020](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2020-12/coronavirus-christian-drosten-virologe-lockdown-feiertage)) doch bitte ernst meinen und einfach mal die....\nvor uns liegenden Tage zur schweigenden Einkehr nutzen... so etwa bis Weihnachten 2021...\nKV-Chef Gassen: \"Lockdown ... keine geeignete langfristige Strategie, um die Zahl der Todesf\u00e4lle nachhaltig deutlich zu senken.\" - 17.12.2020\nBUKO Pharma-Kampagne: Covid-19 Impfungen - Wissensstand noch unbefriedigend - 16.12.2020\n[BUKO 16.12.2020BUKO 16.12.2020](https://www.bukopharma.de/de/8-aktuelles/384-pb2020-10_01-wissen-covid-impfung)\nDAK: Medizinische Versorgung von Kindern und Jugendlichen durch lockdown gef\u00e4hrdet - 16.12.2020\nKonventioneller COVID-19-Impfstoff von GSK/Sanofi scheitert schon mal in Phase II - 16.12.2020\nWie sieht es eigentlich in Schweden aus? - update 15.12.2020\nupdate 15.12.2020:\n[heise 12.12.2020](https://www.heise.de/tp/features/Korrektur-zum-Telepolis-Artikel-Der-schwedische-Corona-Weg-Erfolg-oder-Misserfolg-4987759.html)\nImpfpflicht durch die Seitent\u00fcr - und warum dann eigentlich nur bei COVID-19? - 15.12.2020\nDer Direktor des Instituts der Deutschen Wirtschaft m\u00f6chte Menschen, die von ihrem Recht Gebrauch machen, sich gegen eine (in diesem Falle: COVID-19) Impfung zu entscheiden, den Krankenversicherungsschutz f\u00fcr den Fall der Erkrankung entziehen... immerhin gibt er zu, damit die Grundpfeiler des deutschen Krankenversicherungswesens, das Solidarprinzip, auszuhebeln... rechtsstaatsfreier Neoliberalismus in seiner widerw\u00e4rtigsten Form... (\n[Handelsblatt 14.12.2020](https://www.handelsblatt.com/meinung/gastbeitraege/gastkommentar-impfverweigerer-koennten-versicherungsschutz-bei-einer-corona-erkrankung-verlieren/26717742.html))\nDie verlogene Arroganz der Macht - CSU-Minister in der Kantine... ohne Maske nat\u00fcrlich... - 15.12.2020\n[nordbayern.de 12.12.2020 ](https://www.nordbayern.de/politik/ohne-masken-und-abstand-csu-politiker-beim-mittagessen-1.10679434)- oder, um in der Bilderwelt der CSU zu bleiben: Pharis\u00e4ertum pur (Mt. 23:27) ... . Es hat dann noch einen besonderen haut-go\u00fbt, dass es ausgerechnet der Wissenschaftsminister...\nKubicki: FFP2-Verteilung an Risikopatienten ist \"Realsatire\" - 15.12.2020\nLMU M\u00fcnchen: keine ausgepr\u00e4gte \u00dcbersterblichkeit, Schutz der Risikogruppen verfehlt - 15.12.2020\nDie COVID-19-Data Analysis Group der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t in M\u00fcnchen widerlegt in ihrem neuesten Newsletter die M\u00e4r einer deutlichen \u00dcbersterblichkeit und weist nach, dass der Schutz der Risikogruppen bis jetzt verfehlt wurde und dass der Verlauf der Pandemie seit Mitte Oktober relativ stabil ist (\n[CODAG 11.12.2020](https://www.covid19.statistik.uni-muenchen.de/pdfs/bericht-4.pdf)).\nNeue SARS-CoV-2-Variante - unklar, ob Impfstoffe hier wirken - 15.12.2020\nda die Mutation offenbar das Zielprotein der meisten Impfstoffe, das so genannte Spike-Protein, betrifft (\n[Guardian 14.12.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/dec/14/millions-more-enter-tier-3-in-england-amid-new-covid-strain-warning))\nBundesregierung hetzt die EMA zur Zulassung ... - 15.12.2020\nMitglied des Bayerischen Ethikrates: \"lockdown das Schlechteste, was kommen kann... ein Offenbarungseid der deutschen Corona-Politik\" - 14.12.20\nso Prof. Christoph L\u00fctge, Wirtschaftsethiker der der TU M\u00fcnchen und Mitglied des Bayerischen Ethikrat, laut Handelsblatt (\n[Handelsblatt 14.12.2020](https://app.handelsblatt.com/meinung/morningbriefing/morning-briefing-stille-nacht-in-deutschland/26714998.html?ticket=ST-11645562-VsnF6g0O3rqAOa6wPZMm-ap1))\nKubicki: \"Die Behauptung, es g\u00e4be nur einen Weg ist demokratie- und rechtsstaatsfeindlich\" - 14.12.2020\nmal ganz abgesehen, dass sie beweist, dass der Behauptende nicht im Geringsten begriffen hat, wie Wissenschaft funktioniert.... (\n[Phoenix 13.12.2020](https://mobile.twitter.com/phoenix_de/status/1338167659368771584)\nSchmidt-Chanasit \"lockdown keine nachhaltige Strategie\" - er fordert (wieder einmal) den Schutz der Risikogruppen - 14.12.2020\ntagesschau 13.12.2020\nWissenschaftler kritisieren lockdown - 14.12.2020\nin der\n[FASZ vom 13.12.2020](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/wissenschaftler-kritisieren-lockdown-17098302.html)\nWas passiert hier eigentlich gerade? - 14.12.2020\nkluge Gedanken von Milosz Matuschek (\n[Matuschek 12.12.2020](https://miloszmatuschek.substack.com/p/coronakomplex))\nWHO-Experte sieht lockdown kritisch - 14.12.2020\nStudie mit chinesischem COVID-19-Impfstoff wegen neurologischer Nebenwirkungen gestoppt - 12.12.2020\n[tagesschau 12.12.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-samstag-183.html#Peru-unterbricht-Impfstoff-Tests) - bei den Sinopharm-Impfstoffen handelt es sich vermutlich um konventionelle Impfstoffe mit inaktivierten Viren (\"Totimpfstoffe\" - [PZ 25.11.2020](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/sinopharm-tochter-beantragt-zulassung-in-china-122092/))\ntitle=\"Nein, liebe Tagesschau, es gibt keine neue 'Studie', die beweist, das Masken hochwirksam sind... - 12.12.2020\" alias=\"jena2\"\nes gibt eine alte, mathematische Modellierung (das ist im wissenschaftlichen Sinne keine Studie) aus dem Juli (!), die im wesentlich darauf beruht, die schon damals falschen Modellierung der Zahlen aus Jena (s. dazu\n[hier](/coronoia.info#jena)) wiederzuk\u00e4uen... ( [Mitze 2020](https://www.pnas.org/content/early/2020/12/02/2015954117)).\nDieses mathematische Modell (das dar\u00fcber hinaus auch nicht etwa Epidemiologen, sondern \u00d6konomen ausgedacht haben) wurde schon Mitte November ver\u00f6ffentlicht und wird jetzt - wo in der Eurosurveillance weekly wirkliche Studien zu dem Thema mit mehr als ern\u00fcchternden Ergebnissen erschienen sind (s.\n[hier](/coronoia.info#masken_euroweekly)) - metaanalysiert werden halt wieder mal durch's publizistische Dorf getrieben... .\nDie selben Autoren hatten diese epidemiologisch v\u00f6llig absurde Fehlinterpretation im Juni 2020 schon einmal ver\u00f6ffentlicht - mit den gleichen sinnfreien Graphiken...\nWELT: \"Leopoldina-Desaster - jeder Tagesschau-Zuschauer h\u00e4tte das schreiben k\u00f6nnen\" - 11.12.2020\nallm\u00e4hlich, ganz allm\u00e4hlich besinnen sich einige wenige Journalisten auf ihre eigentliche Aufgabe: das kritische Hinterfragen von Politik - nicht deren willf\u00e4hriges Paraphrasieren... (\n[WELT 11.12.2020](https://www.welt.de/kultur/plus222264910/Angela-Merkel-und-das-Leopoldina-Desaster.html)\nAustralischer COVID-19-Impfstoff f\u00fchrt zu (falsch) positivem HIV-Test - 11.12.2020\nFlugreisen? Nur noch mit angelegter Windel... - 11.12.2020\nund hier ist nicht die \"S\u00f6der-Windel\" aka \"Alltagsmaske\" gemeint: die chinesische Flugsicherheitsbeh\u00f6rde empfiehlt - einem Bericht der renommierten Wirtschaftsagentur\n[Bloomberg vom 09.12.2020](https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-12-10/cabin-crew-told-to-wear-diapers-on-risky-covid-flights) zu Folge - Kabinenpersonal, auf bestimmten Fl\u00fcgen zuk\u00fcnftig Einweg-Windeln zu tragen, um durch die Verringerung der Toiletteng\u00e4nge das Infektionsrisiko zu senken...\nBayerns Teststrategie - S\u00f6der legt nach: in Bayern werden jetzt auch Tote getestet... - 11.12.2020\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Bayerns fordert mit Schreiben vom 04.12. (das mir vorliegt) auf, bei der Leichenschau verstorbener Heimbewohner auch dann noch einen PCR-Test durchzuf\u00fchren, wenn dieser Test zu Lebzeiten schon durchgef\u00fchrt wurde und negativ war...\nWHO half, Italiens \"chaotisches\" COVID-19-Mismanagement zu vertuschen - 11.12.2020\nberichtet der\n[Guardian exklusiv am 11.12.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/dec/11/who-accused-conspiring-italy-remove-damning-covid-report)\ntitle=\"Unver\u00e4ndert: es gibt keine nennenswerte Evidenz f\u00fcr Masken bei COVID-19 - 11.12.2020\" - alias=\"masken_euroweekly\"\nEin aktueller Rapid Review der vorhandenen Literatur zu Masken bei Atemwegsinfekten (der nicht unpikant in der Eurosurveillance Weekly erschien, dem Blatt, in dessen editorial board Chefcoronoiker Drosten sitzt und das hochpikant seine derzeit so umstrittene PCR-Studie ver\u00f6ffentlichte) kommt zusammengefasst klar zu dem Ergebnis, dass es unver\u00e4ndert keine nennenswerte Evidenz daf\u00fcr gibt, dass das Tragen von Masken die H\u00e4ufigkeit der \u00dcbertragung von viralen Infekten der Atemwege (wie z.B. COVID-19) in relevantem Ma\u00dfe vermindere (\n[Brainard 2020](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.49.2000725?emailalert=true)). Eurosurveillance weekly ist nebenbei auch noch das offizielle Mitteilungsorgan der ECDC, der Europ\u00e4ischen Seuchenbeh\u00f6rde der EU.\nNur eine der zahlreichen untersuchten Studien bezog sich explizit auf SARS-CoV2, alle Studien verwendeten sogar medizinische Masken, also nicht nur die in Deutschland \u00fcblichen so genannten \"Alltagsmasken\".\nAuch wenn dies streng wissenschaftlich kein Beweis f\u00fcr die Nutzlosigkeit der Masken ist (absence of evidence is not evidence of absence) f\u00fcgt es sich zwanglos in andere Reviews, z.B. den gerade noch einmal von Cochrane neu fokussierten Review von Jefferson. Und alle Maskeneuphoriker m\u00fcssen sich beim aktuellen Stand von Wissen und Nicht-Wissen einmal mehr freundlich formuliert vorweihnachtliches Wunschdenken vorwerfen lassen.\nNebenwirkungen der COVID-19-Impfung: \"Datenerfassung auf Steinzeitniveau\" - 10.12.2020\ndurch... - na? - richtig: das RKI... (\n[tagesschau 10.12.2020](https://www.tagesschau.de/investigativ/kontraste/corona-impfung-nachbeobachtung-101.html)) - die im Artikel auftauchenden Begriffe \"unbrauchbares Datenchaos\" und \"Kopfsch\u00fctteln und Entsetzen bei Fachleuten\" l\u00e4sst sich das RKI vermutlich noch als Markennamen sch\u00fctzen...\nEbM-Netzwerk mahnt wieder einmal (oder besser: immer noch) wissenschaftliche Daten als Entscheidungsgrundlage an - 10.12.2020\nMEZIS - die Initiative unbestechlicher \u00c4rztinnen und \u00c4rzte - warnt davor, die Impfstoffsicherheit dem Zeitdruck oder dem Profit zu opfern - 10.12.2020\nHarald Walach: \"Nichts gelernt aus Contergan\"? - 10.12.2020\nwie immer klug und lesenswert - eine exzellente Gesamt\u00fcbersicht (\n[Walach 08.12.2020](https://harald-walach.de/2020/12/08/corona-krise-das-stolpern-geht-weiter/))\nUS-Beh\u00f6rden kritisieren AstraZeneca-Impfstoff-Kandidaten - 10.12.2020\nObwohl die US-amerikanische Regierung die Entwicklung dieses Impfstoffs finanziell unterst\u00fctzt hat, sehen die US-amerikanischen Zulassungsbeh\u00f6rden derzeit keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Zulassung dieses Impfstoffs.\nSie kritisieren unter anderem die im Vergleich zu anderen Impfstoffkandidaten deutlich geringere Studiengr\u00f6\u00dfe, die schlechteren Gesamtergebnisse und die schweren Nebenwirkungen (Transverse Myelitis), die bei zwei Probanden im Rahmen der Zulassungsstudien aufgetreten waren (\n[Guardian 09.12.2020](https://www.theguardian.com/business/2020/dec/09/covid-vaccines-us-regulator-sceptical-over-astrazeneca-model)).\n\u201cWe believe that this product will never be licensed in the US.\u201d zitiert der Guardian einen Finanzfachmann... .\n\"Intensivstationen schon vor COVID-19 am Limit\" - 10.12.2020\n\"nur\" ein Kommentar, aber dennoch erhellend und lesenswert (\n[BZ 06.12.2020](https://www.bz-berlin.de/berlin/kolumne/die-intensivstationen-waren-auch-vor-corona-schon-am-limit))\n\"Impfreaktionen k\u00f6nnen sehr heftig sein\" - so die Pharmazeutische Zeitung - 09.12.2020\n\"Gurgeln\", \"Kniebeugen und Klatschen\" - die pers\u00f6nlichen Weihnachtsempfehlungen unserer Polit-Coronoiker - 09.12.2020\nW\u00e4re es nicht zum Weinen, man w\u00fcrde sich am Boden w\u00e4lzen vor Lachen.... (\n[swr 09.12.2020](https://www.swr.de/wissen/mundspuelung-gegen-corona-100.html), [focus 09.12.2020](https://www.focus.de/politik/deutschland/kommentar-merkels-kniebeugen-tipp-fuer-kalte-klassenzimmer-loest-wut-welle-aus-cool-bleiben_id_12752698.html))\nKinder\u00e4rzte strikt gegen \"verl\u00e4ngerte Weihnachtsferien\" - 09.12.2020\nIn einer gemeinsamen Presserkl\u00e4rung haben sich mehrere kinder\u00e4rztliche Fachgesellschaften ausdr\u00fccklich gegen verl\u00e4ngerte Schlie\u00dfungen von Schulen und Kinderg\u00e4rten und dem Deckmantel \"verl\u00e4ngerter Ferien\" ausgesprochen. Unver\u00e4ndert g\u00e4be es keinerlei wissenschaftliche Daten, die dies als taugliches Mittel der Pandemie-Bek\u00e4mpfung erscheinen lie\u00dfe:\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin (DGKJ) setzt sich gemeinsam mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie (DGPI) mit allem Nachdruck daf\u00fcr ein, die Schlie\u00dfung von Schulen, Kinderg\u00e4rten und KiTas nur als allerletzte Ma\u00dfnahme im Rahmen eines allgemeinen Lockdowns in Erw\u00e4gung zu ziehen. DGKJ und DGPI sprechen sich damit auch dezidiert gegen eine Verl\u00e4ngerung der Weihnachtsferien auf (un)bestimmte Zeit in den Januar hinein aus.\nBisherige Daten aus Deutschland geben keinen Anlass, die generelle, sprich: fl\u00e4chendeckende, altersgruppen- und Schulform\u00fcbergreifende Schlie\u00dfung von Schulen als ein taugliches und angemessenes Mittel zur Bek\u00e4mpfung der Pandemie anzusehen. Die Erfahrungen der letzten Wochen etwa aus Frankreich zeigen, dass das Offenhalten von Schulen und Gemeinschaftseinrichtungen f\u00fcr Kindern sogar im Rahmen eines Lockdowns ohne relevante negative Auswirkungen auf das Infektionsgeschehen gelingen kann. Hingegen sind die belastenden Folgen bekannt, die selbst von kurzfristigeren Schulschlie\u00dfungen auf das Wohlbefinden und die Zukunftsperspektiven von Kindern ausgehen \u2013 dieser Aspekt aber wird in der \u00f6ffentlichen Diskussion zu wenig ber\u00fccksichtigt.\nDie Notwendigkeit, Schulen unter Einhaltung von angemessenen Hygienema\u00dfnahmen offen zu halten, ergibt sich dabei nicht nur aus dem Recht der Kinder und Jugendlichen auf Bildung, Teilhabe, F\u00f6rderung und Betreuung. Eine Schlie\u00dfung von Schulen und KiTas zieht auch die Notwendigkeit von Notbetreuungen f\u00fcr j\u00fcngere Kinder nach sich, und absehbar ist, dass \u00e4ltere Kinder und Jugendliche au\u00dferhalb der Schule zusammenkommen (was weniger gut kontrollierbar sein mag als im schulischen Umfeld).\nDie p\u00e4diatrischen Fachgesellschaften haben mehrfach, u.a. in einer gemeinsamen Stellungnahme mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene vom August 20201, ausf\u00fchrlich die stufenweise Umsetzung von angemessenen Hygienema\u00dfnahmen in Gemeinschaftseinrichtungen beschrieben, um das bestm\u00f6gliche Ma\u00df an Sicherheit f\u00fcr Kinder und Jugendliche, aber auch f\u00fcr Erzieher, Lehrer und Betreuer zu erm\u00f6glichen.\nEin Blick auf die Relationen: Die Kultusministerkonferenz gibt den Anteil der aktuell mit COVID-19 infizierten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit 0,19 % an.\nSchmidt-Chanasit: Vollmundig in's Knie geschossen - 09.12.2020\nDer Focus behauptet, der renommierte Virologe Schmidt-Chanasit \"zerlege\" das Anti-Drosten-Gutachten (\n[FOCUS 09.12.2020](https://www.focus.de/gesundheit/news/internationale-forscher-stecken-hinter-papier-virologe-schmidt-chanasit-haerte-kann-man-nicht-einfach-mit-wirksamkeit-gleichsetzen_id_12752954.html)) - und liefert dann im Wesentlichen: hei\u00dfe Luft... .\nDie wissenschaftlich fundierte und substanzielle Kritik zahlreicher internationaler Wissenschaftler an der initialen Ver\u00f6ffentlichung, die dem aktuellen SARS-CoV-2-PCR-Test zu Grunde liegt, findet sich mittlerweile auf einer eigenen\n[website](https://cormandrostenreview.com/report/) - und das ist dann auch schon die Hauptkritik, die Schmidt-Chanasit \u00fcbt, er findet das \"auff\u00e4llig\". Die Tatsache, dass der von ihm geforderte, \u00fcbliche, kontrovers-wissenschaftliche Diskurs zu COVID-19 in wesentlichen Teilen, vorsichtig formuliert: zum Erliegen gekommen ist und Publikationen, die sakrosankte Positionen wie die des Chefcoronoikers in Frage stellen, de facto keine Chance haben, auf den von S-C so genannten \"\u00fcblichen Kan\u00e4len\" ver\u00f6ffentlicht zu werden, bleibt unerw\u00e4hnt... (s. z.B. das Interview mit J\u00fcrgen Windeler, dem Chef des IQWIG in der ZEIT vom 04.12.2020).\nUnd nat\u00fcrlich kann eine PCR zu keinem Zeitpunkt und bei keiner Erkrankung die Frage beantworten, ob eine Infektion im eigentlichen Sinne vorliegt - sie weist nur die Pr\u00e4senz von Virus(erb)material nach und kann nie unterscheiden, ob es sich dabei um eine harmlose Besiedlung der untersuchten (Nasen-Rachen-)Schleimhaut oder eine Infektion mit folgender (Krankheits-)Reaktion des Organismus handelt. Die Problematik der der PCR-Methodik eigenen Verst\u00e4rkungsmechanismen (cycles) wird von dem Experten-Team in ihrer Kritik differenziert und fachkundig beleuchtet (s. dazu auch\n[Corona-Ausschuss, 22. Sitzung, ab 3:55:00](https://www.youtube.com/watch?v=OixLI-IuJvY))\nWenn der Focus dann \u00fcbergangslos im selben Text unwissenschaftliche Behauptungen aus Sozialen Medien (wie die Zweifel an der Virus-Isolierung) zitiert, die in dem Gutachten der internationalen Fachleute \u00fcberhaupt keine Rolle spielen, m\u00f6chte man mit Goethe sagen: Man merkt die Absicht und man ist verstimmt... .\nTag 2 der Impfaktion: Englischer Gesundheitsdienst NHS warnt vor BioNTech-Impfstoff bei Allergikern - 09.12.2020\nnachdem bei zwei Mitarbeitern des NHS unmittelbar nach der Impfung schwere allergische Reaktionen aufgetreten waren... (\n[Guardian 09.12.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/dec/09/pfizer-covid-vaccine-nhs-extreme-allergy-sufferers-regulators-reaction?CMP=Share_AndroidApp_Other), [ZEIT 09.12.2020](https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2020-12/corona-impfung-grossbritannien-allergie-coronavirus-impstoff))\nErstaunlich Kritisches aus der WELT - 09.12.2020\nVerfassungsrechtler nennt Ausgangssperren Akt der politischen Hilflosigkeit - 09.12.2020\nKollateralsch\u00e4den der Coronoia - 08.12.2020\n\u00fcbersichtlich zusammengefasst (\n[collateralgobal.org](https://collateralglobal.org/))\nWie sicher sind RNA-Impfstoffe? - 08.12.2020\nDieser durchaus lesenswerte Spektrum-Artikel behauptet zwar, dies zu wissen, zwischen den Zeilen gelesen wird aber klar, wie wenig tats\u00e4chlich Wissen, und wie viel davon Hoffnung ist.... (\n[Spektrum 04.12.2020](https://www.spektrum.de/news/so-sicher-sind-rna-impfstoffe/1803899?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE))\nCOVID-19: Es geht auch intelligent... - 08.12.2020\nzeigt Boris Palmer, OB von T\u00fcbingen in der\n[WELT vom 07.12.20](https://www.welt.de/debatte/kommentare/plus221964346/Corona-Pandemie-So-schuetzen-wir-in-Tuebingen-die-Risiko-Patienten-Und-sind-erfolgreicher-als-die-anderen.html). Konsequenter Schutz der Risikogruppen ist nat\u00fcrlich m\u00f6glich...\nStreeck: \"S\u00f6der redet an der Realit\u00e4t vorbei\" - die Schere im Kopf - update 08.12.2020\nupate 08.12.2020: Offenbar erfolgte die R\u00fccknahme des Artikels auf Streecks eigene Initiative - er habe nicht gewusst, dass Pressevertreter anwesend gewesen seien... ein erschreckendes Beispiel f\u00fcr die zunehmende Selbstzensur im Bereich der Wissenschaft... (\n[reitschuster.de 08.12.2020](https://reitschuster.de/post/nicht-die-enorme-katastrophe/))\n(\n[merkur.de 03.12.2020](https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/schliersee-ort29415/corona-impfung-streeck-virologe-schliersee-warnung-soeder-attacke-bayern-rotary-club-90118134.html)) - nachdem der Merkur den Artikel \u00fcber eine Veranstaltung des RotaryClubs Schliersee (auf wessen Initiative hin auch immer) bereits mittags aus dem Netz genommen hatte, hier einige Passagen zitiert:\nStreeck warnte, Schutzdauer und Effektivit\u00e4t des Corona-Impfstoffs k\u00f6nnten unter den Erwartungen vieler zur\u00fcckbleiben \u201eMomentan wissen wir noch sehr wenig \u00fcber den Impfstoff [\u2026] Die schlechteste Situation w\u00e4re, dass der Impfstoff nur sechs Monate wirksam ist und wir kommendes Jahr im Herbst wieder dasselbe Problem wie heute haben. [\u2026] Wir wissen auch nicht, wie lange ein Impfschutz vorh\u00e4lt. Wir k\u00f6nnen nur von der nat\u00fcrlichen Immunit\u00e4t auf die Wirksamkeit des Impfstoffs schlie\u00dfen \u2013 und auch in Deutschland gibt es inzwischen F\u00e4lle von Re-Infektionen.\u201c\nEr kritisierte die Zahlenspiele der Politik zur Sterblichkeit. Wenn man sich die Zahlen anschaut, sei es \u201enicht die enorme Katastrophe, als die sie gerade dargestellt wird\u201c.\nAuf die Frage der Pr\u00e4sidentin des veranstaltenden Rotary-Clubs Schliersee, welche Chance Virologen h\u00e4tten, sich mit ihrem Rat gegen profilierungss\u00fcchtige Ministerpr\u00e4sidenten durchzusetzen, antwortete Streeck \u201eIch glaube, die Entscheidungen werden nicht auf Virologenbasis getroffen [\u2026] Wenn Herr S\u00f6der sagt, die Todeszahlen sind aktuell so hoch, als w\u00fcrde jeden Tag ein Flugzeug abst\u00fcrzen, dann redet er an der Realit\u00e4t vorbei [\u2026] wenn man sich die Zahlen anschaut, dann ist es nicht die enorme Katastrophe, als die sie gerade dargestellt wird.\u201c\nBundestagsvizepr\u00e4sident Kubicki wirft ARD und ZDF \"Hysterie\" vor - 07.12.202\nau\u00dferdem \u00fcbern\u00e4hmen sie zu regelm\u00e4\u00dfig die Narrative der Bundesregierung (\n[WELT 04.12.2020](https://www.welt.de/politik/deutschland/article221764564/Wolfgang-Kubicki-FDP-Politiker-kritisiert-Oeffentlich-Rechtliche.html))\nChef der Arzneimittelkommission: Euphorie der Bundesforschungsministerin \"un\u00fcberlegt\" - 07.12.2020\nKluge Gedanken in der Schweizer \u00c4rztezeitung... - 07.12.2020\nInstitut der deutschen Wirtschaft: Nicht geimpft? Dann zahlt die Versicherung nicht... - 07.12.2020\nEin absurder und brandgef\u00e4hrlicher Gedanke, der - \u00fcbertragen auf andere Impfungen - eine de facto Komplett-Impfpflicht durch die Krankenversicherungen bedeuten w\u00fcrde (\n[presse-augsburg.de 06.12.2020](https://presse-augsburg.de/iw-chef-fuer-konsequenteres-vorgehen-gegen-querdenken-bewegung/671027/)).\nEuropol und Interpol warnen vor gef\u00e4lschten COVID-19-Impfstoffen - 05.12.2020\nEin Interview mit Deutschlandradio Kultur - 04.12.2020\ndas ich heute fr\u00fch f\u00fchren durfte (\n[DLF 04.12.2020](https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2020/12/04/die_corona_impfung_kommt_was_ist_daran_zu_kritisieren_drk_20201204_0646_6c56a4f9.mp3))\n\"Interessiert sich \u00fcberhaupt jemand daf\u00fcr, ob die Ma\u00dfnahmen wissenschaftlich belegt sind?\" - J\u00fcrgen Windeler im Interview der ZEIT - 04.12.2020\nzu finden auf\n[corodok.de](https://www.corodok.de/diskussionen-sind-unerwuenscht/#more-8464) - jede einzelne \u00c4u\u00dferung des Leiters des de facto staatlichen Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen IQWIG ist lesenswert in diesem Kontext.\nPassend zu Weihnachten: Landes(Gott-)vater S\u00f6der verk\u00fcndet das 11. Gebot - Du sollst Dich impfen lassen - 04.12.2020\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! Die Bundesjustizministerin warnt vor einer \"Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr\" - 03.12.2020\nWir sind gespannt, wie sie diese offenbar erkannte Gefahr bannen wird... (\n[tagesschau.de 03.12.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-163.html#Lambrecht-warnt-vor-ungeregelter-Impfpflicht-durch-Hintertuer))\nStefan Schmidt-Troschke in der \"M\u00fcnchner Runde\" - 03.12.2020\nDas Vorstandsmitglied des Vereins \"\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung eV\", der Kinderarzt Dr. Stefan Schmidt-Troschke, war am 02.12.2020 Gast in der M\u00fcnchner Runde des BR zum Thema Corona-Impfung (\n[BR 02.12.2020](https://www.br.de/nachrichten/bayern/virologe-klaus-stoehr-mrna-impfstoffe-sind-die-zukunft,SI3TSvg))\nCEO des Pharma-Giganten Merck mehr als skeptisch zur COVID-19-Impfung - 03.12.2020\nHier das Transkript des Interviews aus dem Juli 2020:\n[HBS.edu 13.07.2020](https://hbswk.hbs.edu/item/merck-ceo-ken-frazier-speaks-about-a-covid-cure-racism-and-why-leaders-need-to-walk-the-talk)\nVirus-Vektor-Impfstoff gegen COVID-19 mit Masernviren - 01.12.2020\nwird gerade am PEI erforscht (\n[H\u00f6rner 2020](https://www.pnas.org/content/early/2020/11/25/2014468117)) - bl\u00f6d nur, dass sp\u00e4testens seit Superjens' \"Masernschutzgesetz\" jetzt so viele gegen Maserngeimpft werden (eigentlich nat\u00fcrlich auch schon vorher, aber das z\u00e4hlte ja nicht...): denn bei denen kann diese Impfung nicht mehr optimal wirken... (s. [hier](/die-impfungen/allgemeines.html#virus-vektor-impfstoffe))\nCochrane beharrt darauf: Masken bringen nix... - 01.12.2020\nWenn Cochrane Ende November 2020 seine Metaanalyse zum (fehlenden) Nutzen medizinischer Masken (nicht etwa: Alltagsmasken) aus dem April diesen Jahres noch einmal neu herausgibt, ist das wohl als klares Signal zu werten... (\n[Cochrane 20.11.2020](https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD006207.pub5/full)).\nAch ja: H\u00e4ndewaschen bringt auch wenig...\nVorsitzender der Arzneimittelkommission kritisiert Impfstoffentwicklung - 01.12.2020\nWolf-Dieter Ludwig, der Vorsitzende der Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft AKd\u00c4 kritisiert in einem Interview des Merkur die Impfstoffentwicklung gegen COVID-19 deutlich (\n[Merkur 01.12.2020](https://www.merkur.de/welt/coronavirus-impfstoff-deutscher-arzt-immun-deutschland-oesterreich-impfung-risikogruppe-90116725.html)) - Ludwig ist auch Mit-Herausgeber des industrieunabh\u00e4ngigen Arzneimittelbriefs, dessen Einsch\u00e4tzung in [diesen Artikel](/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82) einflie\u00dft.\nKuhbandner \u00fcber fragw\u00fcrdige Diagnostik und irref\u00fchrende Propaganda - 30.11.2020\nKlug und unbedingt lesenswert wie immer (\n[telepolis 30.11.2020](https://www.heise.de/tp/features/Coronavirus-Todesfaelle-Ueber-die-fragwuerdige-Diagnostik-und-die-irrefuehrende-Darstellung-in-4973792.html)\nDrostens PCR-Grundlagenartikel sollte zur\u00fcckgezogen werden... - 30.11.2020\nso ein Artikel ausgewiesener Fachleute, der am 27.11. bei Eurosurveillance eingereicht wurde - der EU-Fachpublikation, in der Drosten seine uns\u00e4gliche erste Arbeit ver\u00f6ffentlichte (und in deren editorial-board er peinlicherweise sitzt...) (\n[cormandrosten.com 27.11.2020](https://cormandrostenreview.com/report/))\nGunnar Kaiser \u00fcber Precht und Horkheimer - 30.11.2020\nOffene Gesellschaft nur unter Vorbehalt - 30.11.2020\nKluge Gedanken von Ren\u00e9 Schlott (\n[DLF 30.11.2020](https://www.deutschlandfunkkultur.de/pandemie-und-freiheitsrechte-die-offene-gesellschaft-steht.1005.de.html?dram:article_id=488282))\n\"\u00dcber den Wolken\" nur noch mit Gentec im K\u00f6rper... - 30.11.2020\nFliegen - zumindest mit Passagierflugzeugen - scheint die Bereitschaft, fremde Erbinformation mitreisen zu lassen, vorauszusetzen in Zukunft... (\n[heise 29.11.2020](https://www.heise.de/tp/features/Keine-Reisefreiheit-fuer-Impfgegner-4973891.html))\nHelden jenseits des offiziellen Propagandafeldzugs - 30.11.2020\nRemdesivir-Hersteller zieht EU \u00fcber'n Tisch - 30.11.2020\nAm 16.10. verk\u00fcndete die WHO, Remdesivir sei nutzlos f\u00fcr die Behandlung von COVID-19 (\n[WHO 2020a](https://doi.org/10.1101/2020.10.15.20209817)) - am 08.10. hatte die EU einen milliardenschweren Vertrag \u00fcber die Lieferung dieses Medikaments abgeschlossen... das Pikante: GILEAD, der Hersteller von Remdesivir, wusste schon sp\u00e4testens seit dem 06.10. (eigentlich schon seit Ende September) von den Ergebnissen der WHO-Studie, die die weitestgehende Wirkungslosigkeit seines Medikaments belegten... (BUKO Pharma-Brief 8-9/2020). F\u00fchlt sich da etwa jemand an die Schweinegrippe-\"Pandemie\" erinnert?\nVielleicht kann die EU ja nachverhandeln, dass wenigstens nur gezahlt und nicht geliefert wird, damit nicht - wie bei den Schweinegrippe-Impfstoffen - auch noch die Entsorgung des Pharma-Schrotts Kosten verursacht....\nDie CSU fordert: Impfen f\u00fcr's Vaterland - 28.11.2020\nLangsam sickert nationalistisches Gedankengut (wieder) in die deutsche Sprache auch jenseits der AfD: der CSU-Generalsekret\u00e4r Blume fordert die COVID-19-Impfung als \"patriotische Selbstverst\u00e4ndlichkeit\" (WELT 28.11.2020) - \u00fcbersetzt man diesen Begriff mit dem\n[Duden](https://www.duden.de/rechtschreibung/patriotisch) als \"vaterl\u00e4ndisch\" mag es dem/der einen oder anderen noch Sprachsensiblen und historisch nicht vollkommen Verbl\u00f6deten eiskalt den R\u00fccken herunterlaufen... . Noch sucht man den Begriff der \"Volksgesundheit\" vergeblich, aber sicher nicht mehr lange...\nWenn Blume dann im selben Interview \u00e4u\u00dfert \"Die Zeit der AfD in den Parlamenten ist abgelaufen. Ich will daf\u00fcr einen Beitrag leisten, dass sie beim n\u00e4chsten Mal nicht mehr im Bundestag sitzt.\", wird seine Strategie f\u00fcr dieses (eigentlich honorige) Ziel klar: die ausgestreckte Hand zu den in diesem Fall zumindest sprachlich ewig Gestrigen...\nHohles Gefasel von Herdenimmunit\u00e4t und Durchimpfungsquote bei COVID-19 - 28.11.2020\nkommt auch von der WHO (\n[tagesschau.de 27.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-177.html#WHO-Bis-zu-70-Prozent-Impfrate-fuer-Herdenimmunitaet-noetig)) - erschreckend, dass dort Menschen ein Mikrophon bekommen, die bei dieser Materie offenbar bar jeder Sachkenntnis sind: es wird viele Monate, ja vielleicht Jahre dauern, bis wir die Frage beantworten k\u00f6nnen, ob die aktuellen Impstoff-Kandidaten \u00fcberhaupt die \u00dcbertragung der Erkrankung beeinflussen - das war und ist \u00fcberhaupt kein Gegenstand der bisherigen Studien (zur Herdenimmunit\u00e4t s. [hier](/neben-wirkungen/wirkungen/205-herdenimmunit\u00e4t.html), zum (fehlenden) Wert der de Zulassungsstudien s. [hier](/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82))\nErst wenn diese Frage (positiv) beantwortet ist, kann man \u00fcber Durchimpfungsquoten nachdenken, keine Sekunde fr\u00fcher... .\nEin offenbar sehr besonderer Dialog mit der ARD... - 27.11.2020\nBayerischer Landessch\u00fclerrat kritisiert massive Vers\u00e4umnisse der Bundesregierung - 27.11.2020\nPEI-Beirat: \"Impfstoffe m\u00fcssen maximal sicher sein - Sorge habe ich eher vor langfristigen Nebenwirkungen\" - 27.11.2020\nEin durchaus differenziertes Interview mit Hartmut Hengel, Virologe, Ex-STIKO-Mitglied, PEI-Beirat (\n[Spektrum 25.11.2020](https://www.spektrum.de/news/impfstoffe-muessen-maximal-sicher-sein/1798196))\nDavid Spiegelhalter: '... uncertainty is the engine of science, and a sign of knowledgable humility' - 27.11.2020\nEin kluger Artikel \u00fcber notgedrungene Unsicherheit wissenschaftlicher Erkenntnis und die Notwendigkeit, sich Vertrauen zu verdienen (\n[Guardian 26.11.2020](https://www.theguardian.com/commentisfree/2020/nov/26/pandemic-earn-trust-facts-vital-covid)) - man h\u00e4tte gerne ein wenig dieser Demut (humility) bei den Machiavellisten dieser Tage und vor allem bei ihren Beratern...\nDie Medien wachen auf... einzelne zumindest - 27.11.2020\nAstraZeneca-Impfstoffstudie - Erst die falschen Fragen, dann Pfusch - 'Zur\u00fcck auf Los, ziehe trotzdem ein paar Millionen Euro ein' - 27.11.2020\n(\n[tagesschau.de - 27.11.2020,](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-159.html#AstraZeneca-erwaegt-komplett-neue-Studie-zur-Impfdosierung) [Guardian 26.11.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/nov/26/scrutiny-grows-over-oxford-universityastrazeneca-vaccine?CMP=Share_AndroidApp_Other))\nRKI hortet zuk\u00fcnftig Gesundheitsdaten... - 27.11.2020\nFriedrich P\u00fcrner auf EpochTimes - 26.11.2020\nInternet-Zensur - die \"neue Normalit\u00e4t\" - 26.11.2020\nAstraZeneca: Dosierungsfehler in Impfstoffstudie wirft Fragen auf... - 26.11.2020\n(\n[NYT 25.11.2020](https://www.nytimes.com/2020/11/25/business/coronavirus-vaccine-astrazeneca-oxford.html?action=click&module=Top%20Stories&pgtype=Homepage), [RND 26.11.2020](https://www.rnd.de/gesundheit/corona-impfstoff-von-astrazeneca-bei-studien-soll-es-zu-dosierungsfehlern-gekommen-sein-ist-die-zulassung-in-gefahr-ZKWGJC7KFJD4JB4YJZKQUD3D6M.html))\nGeheimdienste und Spionageabwehr gegen Impfkritiker - 24.11.2020\nEin nicht mehr ganz tagesaktueller Artikel der TIMES irritiert zutiefst (\n[The Times 09.11.2020](https://www.thetimes.co.uk/article/gchq-in-cyberwar-on-anti-vaccine-propaganda-mcjgjhmb2)) und auch wenn in diesem Artikel des Rubikon finden sich einige sehr beunruhigende Aussagen \u00fcber die zunehmende Kriminalisierung von Impfkritikern durch staatliche oder staatsnahe Institutionen... ( [rubikon.news 24.11.2020](https://www.rubikon.news/artikel/propagandakrieg-fur-big-pharma))\nAuch nach RKI-Zahlen: Schulen bei COVID-19 \"untergeordnete Rolle\" - 24.11.2020\nso eine Studie des University College London auf Grundlage deutschlandweiter Zahlen des RKI (\n[leibniz-gemeinschaft.de 24.11.2020](https://www.leibniz-gemeinschaft.de/ueber-uns/neues/forschungsnachrichten/forschungsnachrichten-single/newsdetails/schule-corona-kein-signifikanter-einfluss.html))\n\u201eDie Ergebnisse deuten darauf hin, dass Schulen in der Verbreitung des SARS-CoV-2 Virus bislang eine untergeordnete Rolle gespielt haben\u201c, sagt Uta Sch\u00f6nberg, Professorin am University College London und stellvertretende Direktorin des Centre for Research and Analysis of Migration sowie Mitglied des RWI Research Network. \u201eDie Schulschlie\u00dfungen im Zuge der Sommer und Herbstferien haben zu keinem signifikanten R\u00fcckgang des Infektionsrisiko gef\u00fchrt. Auch die Annahme, dass die R\u00fcckkehr zum vollen Schulbetrieb nach den Sommerferien wesentlich zur zweiten Welle beigetragen habe, erscheint unbegr\u00fcndet \u2013 m\u00f6glicherweise aufgrund der in den Schulen eingef\u00fchrten Regeln zur Verhinderung von Ansteckungen. Im Ergebnis l\u00e4sst die Studie Zweifel aufkommen, ob Schulschlie\u00dfungen eine ad\u00e4quate Ma\u00dfnahme zur Eind\u00e4mmung der Pandemie sind.\u201c\n\"Bundesregierung ist beratungsresistent\" - Schrappe, Klappe die 6. - update 24.11.2020\nRechtzeitig zum Vorweihnachtsgipfel der Ritter/innen der Berliner Tafelrunde legt das bew\u00e4hrte Autorenteam um den Gesundheitsexperten Matthias Schrappe ihre wissenschaftliche Analyse der Lage in Deutschland vor - die 6. ihrer Art und im Gegensatz zu den Behauptungen und Hypothesen aus Berlin streng wissenschaftlich fundiert (\n[Schrappe 2020](http://www.matthias.schrappe.com/index_htm_files/Thesenpap6_201122_endfass.pdf)).\nDie Analyse ist f\u00fcr die deutsche Corona-Politik vernichtend \"Weil nichts zu erkennen ist, was nach einer brauchbaren Strategie aussieht. [\u2026] Die Pandemie ist kein Geschehen mehr, das man mit Beschr\u00e4nkungen ausbremsen k\u00f6nnte\" - so Schrappe im Interview mit der Welt (\n[Welt 19.11.2020](https://www.welt.de/politik/deutschland/plus220506980/Kritik-an-Corona-Politik-Die-Pandemie-kein-Geschehen-das-man-mit-Beschraenkungen-ausbremsen-koennte.html)). \"Beim Formulieren ist es uns schwergefallen, nicht immer das Gleiche zu wiederholen - die Bundesregierung ist beratungsresistent.\u201c\nHier Schrappe im ZDF-Interview\nImpfung als Eintrittskarte - 24.11.2020\ndie ersten politischen C-Promis tasten schon mal vor... (\n[tagesschau.de 23.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-157.html#CDU-Politiker-Zugang-nur-geimpft))\nCOVID-19 - Die kinderpsychiatrischen Stationen sind wirklich \u00fcberf\u00fcllt... - 23.11.2020\n\"Ansteckungsgefahr an Schulen eher \u00fcbersch\u00e4tzt - Lehrer kein erh\u00f6htes Infektionsrisiko\" - 23.11.2020\n... so das Fazit einer Studie des deutscher Kinderkliniken (\n[ZEIT 23.11.2020](https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2020-11/kinderaerzte-kinder-coronavirus-uebertragung-dunkelziffer-analyse))\nKinder\u00e4rzte-Verb\u00e4nde strikt gegen Schulschlie\u00dfungen - auch bei hohen Test-Positiven-Zahlen - 23.11.2020\nAnalyse von 10 Millionen Untersuchungen: Asymptomatische PCR-Positive NICHT ansteckend... - 23.11.2020\nSo lautet das Ergebnis einer am 20.11. im renommierten Journal Nature (peer-reviewed) erschienenen Analyse aus Wuhan: \"there was no evidence of transmission from asymptomatic positive persons to traced close [\u2026] In the present study, virus culture was carried out on samples from asymptomatic positive cases, and found no viable SARS-CoV-2 virus. All close contacts of the asymptomatic positive cases tested negative, indicating that the asymptomatic positive cases detected in this study were unlikely to be infectious.\" Bei asymptomatischen Menschen mit positivem PCR-Test waren keine lebenden (und damit ansteckenden) Viren anz\u00fcchtbar und es traten keine von ihnen ausgehenden Infektionen in den Familien auf - damit w\u00e4re das Vermummen asymptomatischer Test-Positiver einmal mehr (auf der Grundlage von 10 Millionen untersuchten Menschen!) als wissenschaftlich unhaltbarer Unfug entlarvt (\n[Cao 2020](https://www.nature.com/articles/s41467-020-19802-w))\nCorona & Demokratie - Heribert Prantl zum Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz - 20.11.2020\nImpfpflicht durch die Hintert\u00fcr - die Wirtschaft wird's schon richten... - 20.11.2020\nda muss Superjens sich nicht die H\u00e4nde schmutzig machen und kann sein gegebenes Wort halten... (\n[welt.de 20.11.2020](https://www.welt.de/politik/deutschland/article220543896/Corona-Zukunft-Impfausweise-koennen-eine-Rolle-beim-Einlass-spielen.html))\nWHO r\u00e4t von Remdesivir bei COVID-19 ab - 20.11.2020\nDie Zulassung von Remdesivir f\u00fcr die Behandlung von COVID-19 durch die Europ\u00e4ische Arzneimittelagentur EMA erfolgte \u00fcbrigens nach den gleichen fast-track Verfahren (\"rolling review\"), wie jetzt die Zulassung der COVID-19-Impfstoffe (\n[a-t 2020](https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009513_01.html))...\n\u00dcbersterblichkeit im Fr\u00fchjahr 2020 in Deutschland: fast die H\u00e4lfte als Folge des lockdown... - 20.11.2020\nDie (preprint ver\u00f6ffentlichte) Studie einer gro\u00dfen deutschen Klinik zeigt, dass w\u00e4hrend der Phase der (geringen) \u00dcbersterblichkeit in Deutschland im Fr\u00fchjahr 2020 nur etwa 55% der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit einem positiven SARS-CoV-2-PCR-Test standen, dass also nur gut die H\u00e4lfte aller Betroffenen an (oder mit!) COVID-19 gestorben ist. Der Rest ist - dieser Studie zu Folge - im wesentlichen durch dir im lockdown dramatisch verminderte Inanspruchnahme medizinischer Versorgung f\u00fcr andere Erkrankungen bedingt... (\n[Kort\u00fcm 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.10.27.20220558v1))\nKluge Wort des Arbeitgeberpr\u00e4sidenten - 20.11.2020\nAuch in Hamburg: Schulen sind nicht die Treiber der Pandemie... - 20.11.2020\n\"Jens Spahn setzt auf das Format Volksempf\u00e4nger\" - 19.11.2020\n\u00d6sterreichischer Infektiologe: Risikogruppen sch\u00fctzen! - 19.11.2020\nPEI: Die halbe Wahrheit ist... das Gegenteil von Wahrheit - 19.11.2020\nWenn der Chef des Paul-Ehrlich-Instituts, Klaus Cichutek, im Interview (\n[tagesschau.de 19.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-157.html#Paul-Ehrlich-Institut-wirft-Impfgegnern-unbegruendete-Angstmache-vor)) kritischen Stimmen zu mRNA-Impfstoffen unbegr\u00fcndete Angstmache vorwirft und auf angeblich vorhandene Erfahrungen mit mRNA-Impfstoffen verweist, dabei aber wohlweislich verschweigt, dass die gr\u00fcndlichsten Erfahrungen erst 2017 von der Firma CureVac gemacht wurden mit einem Impfstoff (gegen Tollwut), der wegen schwerer Nebenwirkungen niemals auf den Markt kam (s. [hier](/die-impfungen/allgemeines.html#mrna)), dann ist diese halbe Wahrheit eben das Gegenteil von Wahrheit.\ntitle=\"Chirurgische Masken in der \u00d6ffentlichkeit sch\u00fctzen nicht bei COVID-19 - 19.11.2020\" - alias=\"masken_dk2\"\nNachdem sich wochenlang verschiedene Journale weigerten, die einzig randomisierte Studie zur Wirksamkeit von Masken (in diesem Fall: hochwertige chirurgische Masken!) bei COVID-19 zu ver\u00f6ffentlichen, gelang es den Autoren jetzt endlich diese Arbeit (peer-reviewed, nicht preprint) zu ver\u00f6ffentlichen (\n[Bundgaard 2020](https://www.acpjournals.org/doi/10.7326/M20-6817)). Es ist dies die mit Abstand aussagekr\u00e4ftigste (letztendlich die einzig aussagekr\u00e4ftige) Studie zu dem Thema, weil sie\n-\nrandomisiert ist\n-\nunter Bedingungen des wirklichen Lebens stattfand (nicht in irgendwelchen physikalischen Str\u00f6mungslabors)\n-\nCOVID-19 untersuchte (nicht irgendwelche anderen viralen Infekte)\n-\nausreichend gro\u00df ist (fast 6000 Teilnehmer).\nDas Ergebnis ist eindeutig und ern\u00fcchternd: selbst chirurgische Masken in der \u00d6ffentlichkeit getragen verringern das Risiko einer COVID-19-Infektion nicht. Punkt.\nDies ist auch die Schlussfolgerung, die Tom Jefferson in einem Kommentar des Spectator zieht (\n[spectator.co.uk 19.11.2020](https://www.spectator.co.uk/article/do-masks-stop-the-spread-of-covid-19-)); Jefferson hatte f\u00fcr die Cochrane-Collaboration im Fr\u00fchjahr dieses Jahres eine gro\u00dfe Metaanalyse ver\u00f6ffentlicht (s. [hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#masken)), die f\u00fcr Nicht-COVID-19-Erkrankungen zum gleichen ern\u00fcchternden Ergebnis kam.\nExperte f\u00fcr Evidenzbasierte Medizin: \"Wir brauchen das schwedische Modell\" - 19.11.2020\nProf. Dr. Andreas S\u00f6nnichsen ist der Vorstandsvorsitzende des Netzwerks f\u00fcr Evidenzbasierte Medizin in Deutschland.\n(Quelle:\n[youtube.de](https://youtu.be/JN73Bpw6nDw))\nSuperjens gibt uns sein Wort: keine Impfpflicht in der Pandemie - 18.11.2020\ndie Botschaft h\u00f6r ich wohl, allein... (\n[welt.de 18.11.2020](https://www.welt.de/politik/deutschland/article220420330/Spahn-zu-Corona-Wo-waeren-sie-lieber-als-in-Deutschland.html))\nKinderschutzverb\u00e4nde: Bund/L\u00e4nder-Vorschl\u00e4ge \"kinderfeindlich\" - 18.11.2020\nS\u00e4chsische Landesregierung: Wert der Maske mehr symbolisch - 18.11.2020\nMedizinprodukte-Fachmann zerlegt kinder\u00e4rztliche Empfehlung zum Maskentragen - 18.11.2020\n(\n[twitter.de 16.11.2020](https://twitter.com/veit_markus) - [hier als PDF herunterzuladen](/pdfs/Coronoia/Veit_201116.pdf))\nHerdenimmunit\u00e4tsschwelle \u2264 20%? - 17.11.2020\n(\n[Aguas 2020 - preprint](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.23.20160762v3) - [Erl\u00e4uterungen zur Herdenimmunit\u00e4t siehe hier](/neben-wirkungen/wirkungen/205-herdenimmunit\u00e4t.html))\nAll animals are equal... are they? - Spahn, COVID-19 und die Meldemoral... - 17.11.2020\n\"Wir nehmen den Kindern gerade die W\u00fcrde \u2013 und die Luft zum Atmen.\" - 17.11.2020\n\"Die Freiheit sollte \u00fcber der Gesundheit stehen\" - 17.22.2020\nEin Interview mit dem K\u00f6lner Medizinsoziologen Holger Pfaff (\n[NZZ 06.11.2020](https://www.nzz.ch/international/gesundheitsforscher-kritisiert-die-staatlichen-corona-massnahmen-ld.1585192))\n\"Mit Vollgas in die Verordnungsdiktatur\" - 17.11.2020\nEin kluger Text von Milosz Matuschek zum\n[Selberlesen](https://miloszmatuschek.substack.com/p/verordnungsdiktatur) oder Vorgelesen bekommen:\n\"Demokratie-D\u00e4mmerung - 17.11.2020\nEine kluge Gesamtw\u00fcrdigung der tragischen Polit-Posse zum IfSG (\n[welt.de 17.11.2020](https://www.welt.de/kultur/article220209690/Bevoelkerungsschutzgesetz-Demokratiedaemmerung.html))\nPost vom Anwalt zum IfSG - 17.11.2020\nbesser: von einer Rechtsanw\u00e4ltin bekamen die Bundestagsabgeordneten (\n[Hamed 16.11.2020](https://www.ckb-anwaelte.de/offener-brief-zum-entwurf-eines-dritten-gesetzes-zum-schutz-der-bevoelkerung-bei-einer-epidemischen-lage-von-nationaler-tragweite-2/))\nKinder\u00e4rzte: Unterricht an den Schulen \"absolut notwendig\" - 17.11.2020\nso die Vizepr\u00e4sidentin des Berufsverbandes Kinder- und Jugend\u00e4rzte im Morgenmagazin von ARD/ZDF (\n[tagesschau.de 17.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-159.html#Kinder--und-Jugendaerzte-Unterricht-in-Schulen-absolut-notwendig)) - den wissenschaftlichen Unsinn, daf\u00fcr seien Masken notwendig, ignorieren wir nachsichtig....\nFauci dreht durch - wie erwartet - 17.11.2020\n(\n[tagesschau.de 17.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-159.html#US-Virologe-Fauci-Moderna-Impfstofferfolg-erstaunlich-beeindruckend)) - wie [hier](/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82) dargelegt, ist keine einzige der wirklich wichtigen Fragen zur Wirksamkeit (geschweige denn zur Sicherheit) der bisher gehypeten Impfstoffe beantwortet...\n\"Fallzahlen sinken, Grundrechts-Eingriffe steigen\" - 17.11.2020\nOffener Brief eines Physikers - 17.11.2020\nKluge Gedanken von Tobias Unruh, Professor f\u00fcr Physik der Uni Erlangen- N\u00fcrnberg (\n[Unruh 13.10.2020](/pdfs/Coronoia/Unruh_Offener_Brief.pdf))\nNieders\u00e4chsischer Ethikrat: Kinder sind nicht nur potentielle superspreader... 16.11.2020\nDer Nieders\u00e4chsicher Ethikrat kritisierte in einem heute ver\u00f6ffentlichten Positionspapier: \"den negativen Blick auf junge Menschen in \u00f6ffentlichen Debatten\" und warnt davor, \"die Bed\u00fcrfnisse der Generationen gegeneinander auszuspielen.\" [\u2026]\nEr pl\u00e4diert deshalb daf\u00fcr, \"k\u00fcnftig Kinder und Jugendliche st\u00e4rker als Subjekte eigenen Rechts zu begreifen und in Entscheidungsfindungsprozesse einzubeziehen. F\u00fcr Kinder und Jugendliche relevanten Verordnungen sollte es daher ohne die Beteiligung von Kinder- und Jugendr\u00e4te nicht mehr geben.\"\nKluge Worte, die hoffentlich auch jemand an's Kanzleramt und die Charit\u00e9 (Virologisches Labor) nagelt... (\n[INE 16.11.2020](https://www.ethikrat-niedersachsen.de/mehr-rechte-und-mehr-partizipation-fuer-junge-menschen-in-der-corona-krise/#more-216) - gesamtes Papier [hier](https://www.ethikrat-niedersachsen.de/wp-content/uploads/2020/11/IN-Ethikrat_Stellungnahme_16.11.2020.pdf))\nCovid-19: politicisation, \u201ccorruption,\u201d and suppression of science - 16.11.2020\nEin hervorragender Artikel des Herausgebers eines der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Journale, des British Medical Journal - und auch wenn einige der gew\u00e4hlten Beispiele f\u00fcr katastrophale Fehlentwicklungen aus Gro\u00dfbritannien gew\u00e4hlt sind:\ndie Situation in Deutschland ist mindestens genauso verh\u00e4ngnisvoll... mit der Intransparenz wissenschaftlicher Beraterst\u00e4be... dem \"simplifizierenden... sklavischen\" Befolgen der Ratschl\u00e4ge vermeintlich alternativloser Experten und dem Desavouieren und L\u00e4cherlichmachen wissenschaftlicher Expertise, die nicht dem opportunen main-stream folgt... (\n[BMJ 13.11.2020](https://www.bmj.com/content/371/bmj.m4425))\nMathe f\u00fcr Langsamversteher: 95% von weniger als 100 F\u00e4llen... - 16.11.2020\nDie Pandemie scheint - so wie vom apoKARLyptischen Reiter der SPD ja schon an allen Zahlen vorbei vorhergeweissagt - die kognitiven F\u00e4higkeiten der Protagonisten nennenswert zu beeintr\u00e4chtigen: der zweite Impfstoffhersteller, Moderna, schlie\u00dft aus einer Beobachtung von 95 F\u00e4llen auf eine f\u00fcnfundneunzigprozentige Wirksamkeit. Auch wenn es rein theoretisch mathematisch m\u00f6glich ist, Gesamtheiten von unter 100 auf Prozent (\"pro Hundert\") umzurechnen, verbietet sich dies wissenschaftlich nat\u00fcrlich, weil die Zahl der beobachteten F\u00e4lle insgesamt l\u00e4cherlich gering ist (\n[Guardian 16.11.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/nov/16/moderna-covid-vaccine-candidate-almost-95-effective-trials-show)). Es ist allerdings zu erwarten, dass die deutschen Chefcoronoiker auch angesichts dieser Pressemitteilung wieder in ekstatische Schw\u00e4rmereien geraten.\nZu den erschreckend aussagelosen Impfstoffstudien, die die medialen Orgasmen sowohl zum BioNTech-, als auch zum Moderna-Impfstoff ad absurdum f\u00fchren, siehe\n[hier](/82-coronoia/328-covid19_studien.html).\nWissenschaftlicher Dienst des Bundestages kritisiert IfSG-Novelle deutlich - 16.11.2020\n(\n[tichyseinblick.de 13.11.2020](https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/wissenschaftlicher-dienst-des-bundestages-offenbart-maengel-in-corona-gesetz/))\nDie Bundesregierung und der \"Krieg gegen COVID-19\" - 16.11.2020\nob angesichts der beispiellosen Aussetzung zentraler Grundrechte ein \"Einschw\u00f6ren der Bev\u00f6lkerung\" mit zweifelsfreier Kriegsrhetorik (und mit allen damit verbundenen Assoziationen und Perspektiven) eine angemessene Strategie darstellt, m\u00f6ge der Leser selber beurteilen (\n[youtube.de 14.11.2020](https://www.youtube.com/watch?v=krJfMyW87vU))\nZur Sinnlosigkeit von \"Alltagsmasken\" in Innenr\u00e4umen - 16.11.2020\nH-J Papier: Neues IfSG \"Persilschein\" f\u00fcr die Bundesregierung - 13.11.2020\nDer Bundestag habe es bislang vers\u00e4umt, den verfassungsrechtlichen Anforderungen bei den Ma\u00dfnahmen zu gen\u00fcgen. \"Auch der neuerliche Erg\u00e4nzungsvorschlag f\u00fcr das Infektionsschutzgesetz w\u00fcrde daran nichts \u00e4ndern, denn die Anordnung von Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen w\u00fcrde nach wie vor durch Verordnungen erfolgen, die der verwaltungsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung unterliegen\" so der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes (beck.de 09.11.2020)\nFriedrich P\u00fcrner im publizistischen Exil - Talk im Hangar7 - 13.11.2020\nChopin? Bruce Springsteen? Nur f\u00fcr Geimpfte... - 13.11.2020\ndystopische Szenarien... (\n[computerbild.de 12.11.2020](https://www.computerbild.de/artikel/cb-News-Internet-Corona-Live-Events-Impfpflicht-Ticketmaster-29262467.html), [cbslocal.com 12.11.2020](https://losangeles.cbslocal.com/2020/11/12/ticketmaster-concert-covid-vaccine-coronavirus-testing-tickets/))\nMaskenpflicht an (Grund-)Schulen - noch Fragen? HIER sind die Antworten... 13.11.2020\nin diesem enzyklop\u00e4dischen Artikel von Christof Kuhbandner, Professor f\u00fcr p\u00e4dagogische Psychologie an der Uni Regensburg (\n[heise.de 13.11.2020](https://www.heise.de/tp/features/Maskenpflicht-in-der-Grundschule-4959380.html))\nCOVID-19 an Schulen - Raten von Zahlen... 13.11.2020\nauf was f\u00fcr l\u00e4cherlich t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen die Behauptungen des Deutschen Lehrerverbandes zu Quarant\u00e4nef\u00e4llen an deutschen Schulen stehen (was politische Entscheider aber nicht davon abh\u00e4lt, sich diese Zahlen zu eigen zu machen...) zeigt dankenswerterweise die SZ (!) auf (\n[sz.de 13.11.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-schulen-schliessungen-1.5113524)).\nCOVID-19 an Schulen - Schulen spielen f\u00fcr die Pandemie keine entscheidende Rolle... - 13.11.2020\nim Zusammenhang mit dem Alarmismus des Deutschen Lehrerverbandes auch interessant: eine Studie des deutschen IZA (\n[iza.org 13.10.2020](https://newsroom.iza.org/de/archive/research/school-re-openings-after-summer-breaks-in-germany-did-not-increase-sars-cov-2-cases/))\nDie n\u00e4chste berufspolitische Exekution? Ines Kappstein verl\u00e4sst Klinikum Passau - 13.11.2020\nnachdem sie die Maskenpflicht in der \u00d6ffentlichkeit als Expertin scharf kritisiert (\n[pnp.de 27.10.2020](https://plus.pnp.de/lokales/passau_stadt/3824829_NACHGEFRAGT.html)) und wissenschaftlich (in einem Artikel, der peer reviewed und f\u00fcr die \u00e4rztliche Fortbildung qualifiziert ist ( [Krankenhaushygiene up to date 18.08.2020](https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055/a-1174-6591.pdf))) ad absurdum gef\u00fchrt hat und ihr bisheriger Arbeitgeber sich lautstark davon distanziert hat ( [pnp.de 09.11.2020](https://www.pnp.de/lokales/stadt-und-landkreis-passau/passau-stadt/Klinikum-distanziert-sich-von-seiner-Hygienikerin-3836110.html)).\nSollte sich heraustellen, dass dies tats\u00e4chlich eine K\u00fcndigung - und nicht wie behauptet ein \"geplanter personeller Wechsel\", w\u00e4re dies die zweite berufspolitische Exekution in Bayern binnen k\u00fcrzester Zeit - es scheint, als habe Bayern dem wissenschaftlichen Diskurs in einer demokratischen Gesellschaft den Krieg erkl\u00e4rt...\nAntigen-Schnelltests auch wesentlich ungenauer als behauptet... 13.11.2020\n(\n[theguardian.com - 13.11.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/nov/13/covid-test-for-mass-uk-screening-could-miss-up-to-half-of-cases-say-scientists))\nDie neue Lust an Befehl und Gehorsam - Kretschmann & Co als \"Herrenreiter\" - 13.11.2020\nImmer mehr Hinweise auf Kreuz/Hintergrund-Immunit\u00e4t durch andere Corona-Infektionen - 13.11.2020\nSuperjens' Deal mit Google - ein Angriff auf die Freiheit des Internets - update 13.11.2020\n(\n[focus.de 11.11.2020](https://www.focus.de/gesundheit/news/welte-zu-google-koop-mit-spahn-ministerium-mechanismen-der-freien-information-ausser-kraft-gesetzt_id_12648364.html)), ( [welt.de 12.11.2020](https://www.welt.de/debatte/kommentare/article219956498/Gesundheitsportal-Wie-Jens-Spahn-Google-staerkt.html))\nSchrappe & Co, Klappe die 5. - 12.11.2020\n[hier](http://www.matthias.schrappe.com/index_htm_files/thesenpapier_5_201025_endfass.pdf) herunterzuladen.\nDie gute Nachricht des Tages: keine Zunahme der Scheidungen durch COVID-19 - 12.11.2020\n... k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch daran liegen, dass sich das jetzt keiner mehr leisten kann... (\n[tagesschau.de 12.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-155.html#Keine-Anzeichen-fuer-mehr-Scheidungen))\nBioNTech-Hype - eine gute Zusammenfassung - 12.11.2020\n(\n[nachdenkseiten.de 11.11.2020](https://www.nachdenkseiten.de/?p=66762))\nAntik\u00f6rper-Schnelltests wesentlich ungenauer als behauptet - 12.11.2020\nunter Bedingungen der \"wirklichen Welt\" zeigen Sie (im Vergleich zur PCR) eine Sensitivit\u00e4t von nur gut 80%... (\n[bmj.de 02.11.2020](https://www.bmj.com/content/371/bmj.m4262))\nImpfstoff-Vertr\u00e4ge... vorsichtig formuliert: \"Intransparente Verhandlungen\"... - 12.11.2020\ndas schafft Vertrauen... (\n[tagesschau.de 12.11.2020](https://www.tagesschau.de/inland/impfdosen-biontech-101.html))\nCOVID-19 an Schulen - \"Kein Grund zur Panik\" - 12.11.2020\ntrotz Alarmismus der Lehrerverb\u00e4nde... (\n[tagesschau.de 11.11.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-schulen-111.html))\nScheint aber nur ein Lippenbekenntnis der Politik (\n[tagesschau.de 12.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-155.html#Bericht-Mehr-als-3000-deutsche-Schulen-ohne-Regelbetrieb))\nZum gleichen Thema: Wirtschaftsexperten kritisieren Schulschlie\u00dfungen (\n[tagesschau.de 12.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-155.html#Wirtschaftssachverstaendige-warnt-vor-Schulschliessungen))\nAndreas Gassen zum KBV/Streeck-Positionspapier - 12.11.2020\nCorona: Sicherheit kontra Freiheit - 11.11.2020\nein hervorragender Beitrag auf\n[ARTE.TV](https://www.arte.tv/de/videos/098118-000-A/corona-sicherheit-kontra-freiheit/) vom 10.11.2020\nVerdient ein Abteilungsleiter des RKI mit PCR-Tests? - 11.11.2020\nEin uns\u00e4gliches Interview und eine kluge Replik - 11.11.2020\nhier das Uns\u00e4gliche (\n[sz.de 29.10.2020](https://www.sueddeutsche.de/muenchen/landkreismuenchen/kinder-corona-masken-eltern-psychologie-1.5097188))\nhier\n[das Kluge](/pdfs/Coronoia/Kuhbandner%20Biskup.pdf) - von Christof Kuhbandner, Professor f\u00fcr p\u00e4dagogische Psychologie, Universit\u00e4t Regensburg\nPassend zum Karneval: Sch\u00fcler mit Chips in der Schule - es wird immer toller... - 11.11.2020\n(\n[saarbruecker-zeitung.de - 10.11.2020](https://www.saarbruecker-zeitung.de/sz-spezial/wissen/corona-studie-der-universitaet-des-saarlandes-funk-chips-fuer-schueler_aid-54550439))\nBundesbeauftrager f\u00fcr Datenschutz kritisiert IfSG-Reform scharf - 10.11.2020\ntitle=\"Pfizer/BioNTech-Impfstoff - 'Ein ziemlich schmaler Silberstreif' - update 10.11.2020\" - alias=\"pfizer_201109\n... wenn selbst die SZ eine so skeptische \u00dcberschrift \u00fcber einen skeptischen Artikel zu einem Impfstoff (!) setzt... (\n[sz.de 09.11.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-covid-19-impfstoff-biontech-pfizer-1.5109909)). Auch die Tagesschau ist in einer umfassenden \u00dcbersicht sehr zur\u00fcckhaltend ( [tagesschau.de 10.11.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-impfstoff-faq-101.html))\nEtwas mehr Hintergrundinformationen finden sich beim Wissenschaftsportal Statnews (\n[statnews.com 09.11.2020](https://www.statnews.com/2020/11/09/covid-19-vaccine-from-pfizer-and-biontech-is-strongly-effective-early-data-from-large-trial-indicate/)).\nLetztendlich bewahrheiten sich die Bef\u00fcrchtungen, die ich in\n[diesem Artikel](/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82) formuliert habe: bislang liegen Daten zu 94 (in Worten vierundneunzig! das macht Wirksamkeitsangaben in Prozent schon l\u00e4cherlich...) Infektionen und einem Beobachtungszeitraum, der sich in Tagen bemisst, vor und alle wesentlichen Fragen sind unbeantwortet...\n\"Von Asien lernen\" ? - auf keinen Fall! - 10.11.2020\nein erschreckend unkritischer Artikel zu den repressiven, demokratieinkompatiblen Ma\u00dfnahmen, mit denen asiatische Regierungen versuchen, die Pandemie zu bek\u00e4mpfen (\n[zeit.de 09.11.2020](https://www.zeit.de/politik/2020-11/corona-massnahmen-asien-china-vietnam-japan-suedkorea-erfolge?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE))\nChinesische Impfstoffstudie wegen schwerer Nebenwirkungen gestoppt - 10.11.2020\nProf. Werner Bergholz zur PCR vor dem Gesundheitsausschuss des Bundestages - 09.11.2020\nals Physiker und Fachmann f\u00fcr Qualit\u00e4tsmanagement (\n[bundestag.de 30.10.2020](https://www.bundestag.de/resource/blob/802668/28dabb19265f7b240fe2bbea253c12ba/19_14_0233-4-_ESV-Werner-Bergholz_Cov19-Teststrategie-1--data.pdf))\nEin dazu passendes Interview aus dem August 2020:\nFriedrich P\u00fcrner - Interview auf Russia today - 09.11.2020\nausnahmsweise sei hier RT als Quelle aufgef\u00fchrt\nBund/L\u00e4nder-Strategie: \"Die Teilnahme an der Impfung ist freiwillig\" - 07.11.2020\nStaatsrechtler: \"Es klingt nicht nur totalit\u00e4r. Es ist totalit\u00e4r.\" - 07.11.2020\nMartin Heuser, Wissenschaftlicher Mitarbeiter am Lehrstuhl f\u00fcr Strafrecht, Strafprozessrecht und Rechtsphilosophie der Universit\u00e4t Regensburg \u00fcber den erneuten lockdown (\n[achgut.com 04.11.2020](https://www.achgut.com/artikel/Es_klingt_nicht_nur_totalitaer_Es_ist_totalitear))\nGerd Antes, Experte f\u00fcr Evidenzbasierte Medizin, kritisiert COVID-19-Strategie weiterhin scharf - 07.11.2020\nKluges Interview \u00fcber die Lage auf den Intensivstationen - 07.11.2020\nWer h\u00e4tte das gedacht: beim Masken-Schwachsinn an bayerischen Schulen war noch Luft nach unten... 07.11.2020\nThomas Mertens: Freiwilligkeit als \"ethische Rahmenbedingung\" f\u00fcr COVID-19-Impfempfehlung der STIKO - 07.11.2020\nAbgestrafter Gesundheitsamtsleiter: \"Strafversetzung\", \"Exempel statuiert\" - P\u00fcrner redet Klartext - 05.11.2020\nHessische KiTa-Studie: same procedure as every year, James... - 04.11.2020\n(\n[tagesschau.de 04.11.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-corona-mittwoch-109.html#Studie-Kita-Kinder-nur-geringes-Infektionsrisiko)) - nur die SZ hat das wieder mal nicht verstanden.... ( [sz.de 04.11.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/corona-schule-kinder-lockdown-ansteckungen-1.5103385?reduced=true&ieditorial=0))\nLauterbach, der apoKarlyptische Reiter der SPD, \u00e4u\u00dfert sich erfolglos zu Intelligenz... 04.11.2020\nwie bei achgut (\n[achgut.com 01.11.2020](https://www.achgut.com/artikel/karl_lauterbach_und_der_iq_verlust_macht_corona_dumm)) und sciencefiles ( [sciencefiles.org 28.10.2020](https://sciencefiles.org/2020/10/28/lauter-quatsch-macht-covid-19-dumm-karl-lauterbach-und-der-iq/)) eindrucksvoll nachzulesen ist...\n\"Drosten sollte sich aus der Diskussion um Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse auf Intensivstationen heraushalten, er macht er den Menschen unn\u00f6tige Angst\" - 04.11.2020\nso Uwe Janssens, Pr\u00e4sident der Deutschen Interdisziplin\u00e4ren Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin, in der BILD (\n[bild.de 03.11.2020](https://www.bild.de/ratgeber/wissenschaft/ratgeber/corona-streit-intensivmediziner-virologe-drosten-macht-unnoetige-angst-73738418.bild.html#))\nZellul\u00e4re Immunit\u00e4t 6 Monate nach COVID-19 nachweisbar - 03.11.2020\nEin Konsortium britischer Immunologen fand bei einer Studie (preprint) an Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen spezifische T-Zellen noch 6 Monate nach der durchlebten COVID-19-Erkrankung - die T-Zell-Reaktion war st\u00e4rker bei Patienten mit schwererem Verlauf. Auch wenn dies als Beweis f\u00fcr eine dauerhaftere Immunit\u00e4t gewertet wird, als die noch rascher abfallenden Antik\u00f6rperspiegel es bisher nahelegten (und damit die Hoffnung verbunden wird, auch ein eventueller Impfstoff k\u00f6nne diesen Effekt ausl\u00f6sen) ist ein derartiger Schutz f\u00fcr einen Zeitraum von 6 Monaten... noch von sehr begrenzter Bedeutung (\n[UK-CIC 02.11.2020](https://www.uk-cic.org/news/cellular-immunity-sars-cov-2-found-six-months-non-hospitalised-individuals)).\nZudem tr\u00e4te - den Ergebnissen dieser Studie nach - dieser bis jetzt limitierte Schutz auch vor allem nach relevanter Erkrankung auf, machte also wenig Hoffnung auf eine Herdenimmunit\u00e4t durch die bei der \u00fcberwiegenden Mehrzahl der Infizierten ja symptomlos oder symptomarm verlaufende Erkrankung.... .\nHeribert Prantl: \"COVID-19 wird politisch katastrophal katastrophalisiert - die \u00c4u\u00dferungen von Lauterbach \u00fcberschreiten das Ma\u00df des Ertr\u00e4glichen\" - 02.11.2020\nklug wie (fast) immer (\n[sz.de 02.11.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-massnahmen-die-grenzen-des-ertraeglichen-1.5100174)).\nBayern: Zahl der COVID-19-Intensivpatienten? Je nachdem, wer z\u00e4hlt... - 02.11.2020\ndie von Gesundheitsministerin Huml genannten Zahlen sind jedenfalls falsch - und (\u00dcberraschung!) zu hoch... (\n[br.de 02.11.2020](https://www.br.de/nachrichten/bayern/durcheinander-bei-corona-zahlen-weniger-beatmete-patienten,SF7eOLh))\nDLR: \"Alltagsmasken\" halten Aerosole nicht zur\u00fcck... - 02.11.2020\nsie lenken sie nur etwas um - was gerade bei Aerosolen nat\u00fcrlich herzlich unwichtig ist... Selbst bei den grunds\u00e4tzlich wenig relevanten physikalischen Messungen und Studien (wenig relevant, weil ohne jede Aussage \u00fcber die tats\u00e4chlichen Schutzwirkung im wirklichen Leben) mehren sich somit die Zweifel am Sinn der Angstlumpen - auch wenn die DLR hier eindrucksvoll versucht, rhetorisch zu retten, was nicht zu retten ist... (\n[DLR.de 26.10.2020](https://www.dlr.de/content/de/artikel/news/2020/04/20201026_aeromask.html)).\nRosenheim - 7-Tage-Inzidenz: > 250/100.000 - COVID-19-Intensivpatienten: 0 - 02.11.2020\nAllen Sonntagsreden zum Trotz: in Bayern Schulschlie\u00dfungen weiterhin g\u00e4ngig - 02.11.2020\nAllen Beteuerungen der \u00fcblichen Verd\u00e4chtigungen zum Trotz sind Schulschlie\u00dfungen bundesweit weiterhin ein g\u00e4ngiges Mittel der angeblichen Corona-Strategie: Spitzenreiter bei dieser sinnfreien Symbolpolitik: Bayern. Von 165 Schluschlie\u00dfungen bundesweit sind 135 Schulen im Freistaat betroffen (\n[WamS 01.11.2020](https://www.welt.de/wirtschaft/article219057918/Schulschliessungen-wegen-Corona-Bundesweit-165-Einrichtungen-betroffen.html?cid=onsite.onsitesearch))\nChinesische Verh\u00e4ltnisse - Parlamente sollen Corona-Beschl\u00fcsse zuk\u00fcnftig \"absegnen\" - 31.10.2020\nEine kurze Notiz der Tagesschau (\n[tagesschau.de 31.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-samstag-169.html#Parlament-in-Bremen-soll-Corona-Massnahmen-kuenftig-absegnen)) enth\u00fcllt das ganze Dilemma unserer politischen Situation - dort hei\u00dft es:\n\"Das Parlament in Bremen soll in Zukunft bei neuen Corona-Verordnungen mitentscheiden. Das k\u00fcndigte der Regierungschef der Hansestadt, Andreas Bovenschulte, an. Der Senat wolle in den kommenden vier Wochen einen entsprechenden Gesetzesentwurf vorlegen.\nDemnach m\u00fcssen zuk\u00fcnftige Corona-Rechtsverordnungen, die der Senat erl\u00e4sst, immer in der darauffolgenden Sitzung der Bremischen B\u00fcrgerschaft vorgelegt und von dieser best\u00e4tigt werden. \"Damit ist die parlamentarische Beteiligung zuk\u00fcnftig rechtsverbindlich garantiert\", betonte Bovenschulte.\"\nL\u00e4sst dieser Text theoretisch noch die Hoffnung zu, dass die Best\u00e4tigung der Verordnungen ja auch verweigert werden k\u00f6nnte, desillusioniert die gew\u00e4hlte \u00dcberschrift hier nachdr\u00fccklich: \"Parlament in Bremen soll Corona-Ma\u00dfnahmen k\u00fcnftig absegnen\".\nDamit ist die gegenw\u00e4rtige Pervertierung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Legislative und Exekutive auf beste chinesische Art und Weise zementiert: die Regierung regiert halt (per Verordnung, wie es ihr beliebt) und das Parlament \"soll ... absegnen\" - f\u00fchlt sich ganz entfernt noch nach Schein-Demokratie an...\nStreeck: Impfstoff wird \u00fcbersch\u00e4tzt... - 31.10.2020\nEin sehr ausf\u00fchrliches und in weiten Strecken kluges Interview mit Hendrik Streeck in der Frankfurter Rundschauf (\n[fr.de 30.10.2020](https://www.fr.de/politik/corona-deutschland-hendrik-steeck-virologe-impfstoff-covid-pandemie-infektionen-neuinfektionen-90082318.html)) - erkennbar vorurteilsfreier gef\u00fchrt von Seiten der Zeitung, als ein Interview, das fast zeitgleich in der SZ erschien ( [sz.de 30.10.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/streeck-coronavirus-querdenker-interview-1.5099644?reduced=true)).\nKinder und COVID-19 - mal wieder die falsche Sau durch's Dorf... - 31.10.2020\n\"Deutlich mehr Kinder und Jugendliche mit Corona infiziert\" titelt der Spiegel als r\u00e9sum\u00e9e der Studie aus dem Helmholtz-Zentrum in M\u00fcnchen (\n[spiegel-online.de 30.10.2020](https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/antikoerperstudie-in-bayern-deutlich-mehr-kinder-und-jugendliche-mit-corona-infiziert-a-ddbfdf22-0325-4501-ba8a-7af350bc46b1)) - hier wurden Blutproben aus einem anderen medizinischen Zusammenhang (einer Diabetes-Studie) genutzt, um die H\u00e4ufigkeit von SARS-CoV-2-Antik\u00f6rpern bei den Kindern und Jugendlichen der Studie nachzuweisen und - wer h\u00e4tte das gedacht: auch bei Kindern und Jugendlichen ist die Zahl der Infizierten wesentlich h\u00f6her, als die der Erkrankten, es gibt also auch da eine relevante Dunkelziffer ( [Hippich 2020](https://www.cell.com/med/pdf/S2666-6340(20)30020-9.pdf?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS2666634020300209%3Fshowall%3Dtrue)).\nEs sind dies nat\u00fcrlich hochwichtige, weil weitgehend repr\u00e4sentative Daten - ihre mediale Rezeption, siehe Spiegel-Schlagzeile, bedient jedoch prompt den ber\u00fcchtigten Drosten-Narrativ zu Kindern und Jugendlichen: die \u00dcberschrift suggeriert, das Kinder und Jugendliche eben doch gef\u00e4hrlich seien (siehe die international verrissene Studie zur viral-load) und wissenschaftlich haltlose (und entwicklungspsychologisch verbrecherische) Konzepte wie Mund-Nasen-Bedeckungen f\u00fcr Schulkindern notwendig seien.\nDem ist aber unver\u00e4ndert nicht so!\nEs liegt eine mittlerweile \u00fcberw\u00e4ltigende Evidenz dazu vor, dass\nerstens Kinder und Jugendliche extrem selten an klinisch relevanten, geschweige denn schweren Verlaufsformen von COVID-19 erkranken und\nzweitens Kinder und Jugendliche, KiTas und Schulen epidemiologisch f\u00fcr die COVID-19-Pandemie keine relevante Rolle spielen.\n(Literaturbelege hierzu finden sich f\u00fcr Interessierte in zahllosen Beitr\u00e4gen dieses Blogs...)\nBer\u00fccksichtigt man dann noch, dass die in dieser Studie angenommene Dunkelziffer bei Kindern (Faktor 6) deutlich unter der bei Erwachsenen (Faktor 10 - so u.a. in der Streeck-Studie gefunden) liegt, verkehrt sich die Aussage in's Gegenteil - ein Beweis mehr, wie falsch der machtpolitisch motivierte COVID-19-Handlungsschwerpunkt bei den Kindern liegt...\nDie \"conclusion\" der Studie jedoch h\u00e4tte jemand dem RKI Anfang Januar 2020 in's Stammbuch schreiben sollen: \"We demonstrate the value of population-based screening programs for pandemic monitoring.\"\nDamit konnte in Berlin ja aber auch wirklich niemand rechnen, dass sich bei einer Pandemie bev\u00f6lkerungsweite, repr\u00e4sentative Monitoring-Programme als sinnvoll erweisen, kaum das die Pandemie sich ihrem zweiten (und sicher nicht letzten) Jahr n\u00e4hert...\nCharit\u00e9-Epidemiologe h\u00e4lt Lockdown 2.0 f\u00fcr \u00fcberzogen - Hygienekonzepte im Kulturbereich \"sehr gut und wirkungsvoll\" - 30.10.2020\n(\n[berliner-zeitung.de 29.10.2020](https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft-verantwortung/charite-infektiologe-corona-lockdown-ist-ueberzogen-li.114966))\n\u00dcber angebliche COVID-19-Intensivpatienten und schlechte PCRs... - 30.10.2020\nschreibt gewohnt klug und fundiert Christof Kuhbandner, Professor f\u00fcr Psychologie in Regensburg (\n[heise.de 29.10.2020](https://www.heise.de/tp/features/Corona-Lockdown-Droht-tatsaechlich-eine-akute-nationale-Gesundheitsnotlage-4942433.html))\nKultur laut Charit\u00e9 kein Problem bei COVID-19 - 30.10.2020\n... so Stefan Willich, Professor f\u00fcr Epidemiologie an der Charit\u00e9 - er attestiert Theatern, Kinos oder Ausstellungen \u00fcberzeugende und effektive Hygienekonzepte (ab 00:38):\nSo klar denken (und reden) die \"Experten\" der Regierung... - 30.10.2020\n[(](https://www.youtube.com/watch?v=npJszIQ00Ko) [Kontraste in der ARD am 08.10.2020](https://www.ardmediathek.de/daserste/video/kontraste/spd-gesundheitsexperte-karl-lauterbach-im-kontraste-live-interview/das-erste/Y3JpZDovL3JiYi1vbmxpbmUuZGUva29udHJhc3RlLzIwMjAtMTAtMDhUMjI6MDU6MDBfZTJkYWE0MzktOTA4OS00ZDNlLTgyNjEtYjJkYWFkNDRkN2NmL2tvbnRyYXN0ZS1nZXNwcmFlY2g/) [)](https://www.youtube.com/watch?v=npJszIQ00Ko)\nEs droht das \"Zeitalter der Pandemien\"... - 30.10.2020\nwarnt der Weltbiodiversit\u00e4tsrat IPBES der Vereinten Nationen in einem ver\u00f6ffentlichten Bericht - denn ihre Gr\u00fcnde seien die gleichen, die auch die Klimakrise und das Artensterben befeuern (\n[IPBES.net](https://ipbes.net/pandemics), auch [sz.de 29.10.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/pandemie-zoonosen-infektionskrankheiten-artenschutz-ipbes-1.5098402))\nMerkel - der Bundestag? Beim Regieren eher hinderlich... - 30.10.2020\n- so lesen politische Kommentatoren Merkels Rede zum neuen Lockdown (\n[tagesschau.de 29.10.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-regierungserklaerung-merkel-103.html))\nPolitikwissenschaftler kritisiert das \"Regieren durch Angst\" scharf - 30.10.2020\nPop-Konzerte in einer Halle trotz COVID-19 - eigentlich kein Problem... - 29.10.2020\nEs ist bestimmt reiner Zufall, dass diese Ergebnisse erst nach den gestrigen Schildb\u00fcrgerstreichen ver\u00f6ffentlicht wurden (\n[mdr.de 29.10.2020](https://www.mdr.de/wissen/experiment-restart-neunzehn-ergebnis-studie-102.html)).\nKurz zusammengefasst: das RKI sagt, die Gastronomie w\u00e4re nicht das Problem, die Studie der Uni Halle sagt, Pop-Konzerte in Konzerthallen sind es auch nicht - dann ist es ja nur folgerichtig, dass Merkel, S\u00f6der und Co. Restaurants schlie\u00dfen und Konzerte verbieten... .\nJeder vierte COVID-19-Todesfall in Deutschland durch Feinstaub? - 29.10.2020\nDie Deutsche Allianz Klimawandel und Gesundheit weist in einer Presserkl\u00e4rung von heute darauf hin, dass bis zu einem Viertel der COVID-19-Todesf\u00e4lle in Deutschland mittelbar auf Luftverschmutzung durch Feinstaub zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnte (\n[KLUG 29.10.2020](https://www.klimawandel-gesundheit.de/jeder-vierte-corona-todesfall-in-deutschland-koennte-auf-luftverschmutzung-durch-feinstaub-zurueckgehen/)) - dies ist das Ergebnis der Untersuchung einer Mainzer Forschergruppe, das am 26.10.2020 ver\u00f6ffentlicht wurde ( [Pozzer 2020](https://academic.oup.com/cardiovascres/advance-article-pdf/doi/10.1093/cvr/cvaa288/34035163/cvaa288.pdf)).\nWahnsinn, Teil 2: Bundestagsvizepr\u00e4sident ruft auf, gegen Regierungsbeschl\u00fcsse zu klagen - 29.10.2020\nWahnsinn zwar, aber nicht mal mit Methode... Merkels Lockdown 2.0 gegen den Rat des RKI - 29.10.2020\nDer M\u00fcnchner Merkur berichtet, dass das RKI die Bundesregierung ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen habe, dass gastronomische Betriebe definitiv keine Treiber der Infektionszahlen seien, weil die vereinbarten Hygieneregeln in aller Regel gut eingehalten w\u00fcrden (\n[Merkur.de 28.10.2020](https://www.merkur.de/politik/angela-merkel-coronavirus-deutschland-lockdown-light-regeln-zahlen-aktuell-impfstoff-zr-90080253.html))\n\"Talkshow-Lockdown f\u00fcr Lauterbach, S\u00f6der und die anderen apokalyptischen Reiter...\" - 29.10.2020\ndies fordert der stellvertretende Chefredakteur des honoriges Handelsblatts und kritisiert die beschlossenen politischen Ma\u00dfnahmen scharf (\n[Handelsblatt 28.10.2020](https://www.handelsblatt.com/meinung/kommentare/kommentar-contra-massnahmen-gegen-das-virus-der-lockdown-2-0-ist-ein-fehler/26566960.html?ticket=ST-1501379-hAVcDC57J0VyLDJMSaJt-ap5)).\nPositionspapier Wissenschaftler und \u00c4rzteverb\u00e4nde - \"Wochenlanges Koma der Gesellschaft nicht zielf\u00fchrend\" - 28.10.2020\nIn einem gemeinsamen Positionspapier fordern f\u00fchrende Virologen jenseits der Charit\u00e9 gemeinsam mit zahlreichen \u00e4rztlichen Fachgesellschaften eine grunds\u00e4tzliche Strategie\u00e4nderung in der COVID-19-Pandemie (\n[kvb.de 28.10.2020](https://www.kbv.de/html/48910.php))\nDie sehr sehenswerte Pressekonferenz k\u00f6nnen Sie hier nachschauen:\n(\n[https://youtu.be/hXtAOtGrYE0?t=1](https://youtu.be/hXtAOtGrYE0?t=1)).\nEine gute Zusammenfassung findet sich im Deutschen \u00c4rzteblatt (\n[D\u00c4 28.10.2020](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/117775/Aerzte-und-Wissenschaftler-Wochenlanges-Koma-der-Gesellschaft-nicht-zielfuehrend?))\nImpfstoffentwicklung - interaktive Website - 28.10.2020\n[(https://covid19.trackvaccines.org/)](https://covid19.trackvaccines.org/)\nImpfstoffentwicklung - Interview als \u00dcbersicht - 28.10.2020\nDas renommierte New England Journal of Medicine ver\u00f6ffentlichte am 14.10.2020 ein Audiointerview zum Stand der Impfstoffentwicklung (\n[NEJM 14.10.2020](https://www.nejm.org/action/showMediaPlayer?doi=10.1056%2FNEJMdo005891&aid=10.1056%2FNEJMe2031646&area=))\nDie CDU: mit einem \"C\" im Namen braucht es keine AHA-Regeln... 27.10.2020\nNachdem bereits der Nordrhein-Westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet nach der letzten Talkshow vor noch laufender Kamera demonstrierte, wie wichtig ihm die bei Anne Will gerade nachdr\u00fccklich gepredigten AHA-Regeln wirklich sind (s.u.), zeigt ein aktuelles Photo einer CDU-Versammlung in Wittmund, dass diese Bigotterie wohl als parteitypisch angenommen werden kann... (\n[lokal26.de 27.10.2020](https://lokal26.de/wittmund/wittmund-friesland-treffen-mit-400-mitgliedern-versammlung-in-wittmund-cdu-mit-kritik-konfrontiert_a_50,10,2620901877-blocked.html))\n(Quelle: lokal26.de)\nWissenschaftler und \u00c4rzteverb\u00e4nde kritisieren COVID-19-Politik scharf - 28.10.2020\ntitle=\"Die Schere im Kopf der 'scientific community': gr\u00f6\u00dfte Studie zu Alltagsmasken wird zur\u00fcckgehalten ... - 28.10.2020\" alias=\"masken_dk\"\nOffenbar ergab die gr\u00f6\u00dfte kontrollierte Studie zum Nutzen von Alltagsmasken bei COVID-19 in D\u00e4nemark keine politisch genehmen Ergebnisse: ihre Ver\u00f6ffentlichung wird derzeit nach Zeitungsberichten in D\u00e4nemark (\n[videnskab.dk 27.10.2020](https://www.nordschleswiger.dk/de/daenemark-gesellschaft/studie-zum-mundschutz-wird-zum-zankapfel?fbclid=IwAR1n-OCy_6jQQZJTBJLMLVN-6DnF3bu_FsCSUOShs5h7F5l3oexBkQJC2eQ)) und Deutschland ( [nordschleswiger.de 26.10.2020](https://www.nordschleswiger.dk/de/daenemark-gesellschaft/studie-zum-mundschutz-wird-zum-zankapfel?fbclid=IwAR1n-OCy_6jQQZJTBJLMLVN-6DnF3bu_FsCSUOShs5h7F5l3oexBkQJC2eQ))gezielt zur\u00fcckgehalten - einer E-Mail eines der Hauptautoren, die von einem ehemaligen NYT-Reporter zitiert wird ( [heise.de 22.10.2020](https://www.heise.de/forum/Telepolis/Kommentare/Wir-in-Deutschland-sind-in-einer-gluecklichen-Lage/Masken-Studie-aus-Daenemark/posting-37650172/show/)), zu Folge ist derzeit kein Journal mutig genug, die nur sehr geringe Schutzwirkung der Alltagsmasken zu ver\u00f6ffentlichen...\nMaterialknappheit in Labor: reihenweise falsch positive Tests... 28.10.2020\nKuhbandner an Piazolo: Evidenz f\u00fcr Masken in Schulen?? - 26.10.2020\nEin offener Brief des Regensburger Psychologieprofessors Christof Kuhbandner an den Bayerischen Kultusminister Michael Piazolo, in dem Kuhbandner gewohnt klug und gewohnt wissenschaftlich die Maskenpolitik der Bayerischen Staatsregierung ad absurdum f\u00fchrt (\n[Kuhbandner 26.10.2020](https://documentcloud.adobe.com/link/track?uri=urn:aaid:scds:US:33029d8a-eeb7-49d0-b216-ab2b77d9c844#pageNum=1)).\nLaschet & Co. - AHA-Regel? Unbedingt! - F\u00fcr die anderen... - 26.10.2020\nBayern entthront - das L\u00e4ndle rei\u00dft die Krone an sich... - 26.10.2020\n... f\u00fcr die aberwitzigste, skurrilste und absurdeste (um nicht sagen zu m\u00fcssen: d\u00e4mlichste) Corono-Regelung... Markus S\u00f6der ist entthront mit der vierlichtrigen Ampel, die sogar der SZ ein eigenes Streiflicht wert war (\n[sz.de 23.10.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/glosse-das-streiflicht-1.5091299)).\nIm L\u00e4ndle (\"Wir k\u00f6nnen alles. Au\u00dfer Hochdeutsch\") m\u00fcssen jetzt in der Region Karlsruhe Ehepartner beim Spazieren im Freien Maske tragen, weil sie sich dabei (in Baden-W\u00fcrttemberg: nur dabei?) in der Regel n\u00e4her kommen als 1,5 Meter... (\n[BNN 25.10.2020](https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/maskenpflicht-im-oeffentlichen-raum-gilt-im-stadt-und-landkreis-karlsruhe-auch-unter-ehepartnern)).\nJetzt warten wir gespannt auf die Antwort aus der Bayerischen Staatskanzlei, die dann wohl wieder preisverd\u00e4chtig sein d\u00fcrfte, zumindest f\u00fcr den von der SZ enttarnten internen Wettbewerb dort...\nWissenschaftsjournalismus und Demokratieverst\u00e4ndnis - 24.10.2020\nam abschreckenden Beispiel von maiLab erschreckend und klug analysiert von\n[Gunnar Kaiser](https://www.youtube.com/watch?v=EGJ1jcuDS_I&feature=youtu.be):\nEvidenz zu Masken? \u00e4h... ?? \u00e4\u00e4\u00e4hhh... ??? - 24.10.2020\nDie \"\u00c4rzte kl\u00e4ren auf\" haben auf ihrer website eine umfangreiche Sammlung wissenschaftlicher Studien ver\u00f6ffentlicht, die dem Tragen von Masken im derzeit propagierten Zusammenhang jede Evidenz absprechen - und rufen dazu auf, ihnen gegenteilige Studien zur Kenntnis zu geben (mit bisher mehr als d\u00fcrftigem Echo) - so geht wissenschaftliche Diskurs jenseits paranoider Gleichschaltung oder Selbstzensur.... (\n[aerzteklaerenauf.de](http://www.aerzteklaerenauf.de/masken/index.php#520252ac490f56c02))\nFragen an einen Maskenfetischisten - 24.10.2020\nNachdem Dominik Ewald, der Landesvorsitzende des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte BVKJ, in einem kurzen Interview mit dem M\u00fcnchner Merkur seine Begeisterung f\u00fcr maskentragende Grundsch\u00fcler kaum verhehlen konnte und s\u00e4mtliche elterliche Bef\u00fcrchtungen Kraft seines Amtes zerstreute (\n[M\u00fcnchner Merkur ohne Datumsangabe](https://www.merkur.de/bayern/corona-grundschulen-maskenpflicht-eltern-landkreis-muenchen-arzt-abschaffung-zr-90076670.html)) hat der Regensburger Professor f\u00fcr Psychologie, Christof Kuhbandner, Ewald in einem ausf\u00fchrlichen Brief (hier als\nSehr geehrter Herr Dr. Ewald,\nich leite einen Lehrstuhl f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie an der Universit\u00e4t Regensburg und besch\u00e4ftige mich aktuell intensiv mit den Nebenwirkungen und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der schulischen Corona-Ma\u00dfnahmen. Ich habe hierzu am Montag ein umfassendes wissenschaftliches Thesenpapier ver\u00f6ffentlicht, Sie finden dieses\n[anbei](https://documentcloud.adobe.com/link/track?uri=urn:aaid:scds:US:93b39de5-cb5c-411c-8f4f-2d2c2c5298b2#pageNum=1).\nIch habe Ihre Aussagen in Ihrer Funktion als Landesverbandsvorsitzender des Berufsverbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte im M\u00fcnchner Merkur gelesen und m\u00f6chte hiermit von Ihnen eine \u00f6ffentliche Richtigstellung einfordern.\nIm Merkur hei\u00dft es:\n\u201eEs ist schwer verst\u00e4ndlich, wenn B\u00fcrgermeister verk\u00fcnden, dass auch in Hotspots Grundsch\u00fcler keine Maske tragen m\u00fcssen\u201c, sagt er. Das Tragen der Maske in Schulen sei sinnvoll, um die Ausbreitung des Virus einzud\u00e4mmen. \u201eDie meisten Kinder kommen damit gut zurecht\u201c, sagt er. \u201eBeschwerden k\u00f6nnen auch psychosomatisch auftreten.\u201c Angst, dass Kinder durch die Maske nicht genug Luft bek\u00e4men, m\u00fcsse niemand haben.\"\nDiese Aussagen sind aus der Perspektive einer evidenzbasierten Medizin als h\u00f6chst fragw\u00fcrdig und \u00f6ffentlich irref\u00fchrend einzustufen. Ich werde Ihnen das anhand von drei Punkten genauer darlegen:\n(1) Auf welcher empirischen Evidenz basiert eigentlich Ihre Aussage?\nSind Ihnen irgendwelche Studien bekannt, in welchen sechsj\u00e4hrige Kinder sieben Stunden Masken tragen mussten (auch im Schulbus und auf dem Schulgel\u00e4nde herrscht Maskenpflicht), und das an 5 Tagen pro Woche? Meines Wissens existiert hier keine einzige Studie. Vielmehr zeigen aktuelle Studien an Erwachsenen durchaus eine Gefahr auf. Hier nur ein Beispiel:\nEine aktuelle Studie im \u00c4rzteblatt (\n[https://www.aerzteblatt.de/archiv/215610/Einfluss-gaengiger-Gesichtsmasken-auf-physiologische-Parameter-und-Belastungsempfinden-unter-arbeitstypischer-koerperlicher-Anstrengung](https://www.aerzteblatt.de/archiv/215610/Einfluss-gaengiger-Gesichtsmasken-auf-physiologische-Parameter-und-Belastungsempfinden-unter-arbeitstypischer-koerperlicher-Anstrengung)) zeigt, dass bereits nach dem 9-min\u00fctigen (!!) Tragen von Masken unter arbeitstypischer Belastung der CO2-Gehalt im Blut erh\u00f6ht ist und manche Personen \u00fcber Kopfschmerzen und Schwindel klagen (f\u00fcr \u00e4hnliche Befunde siehe [https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs00392-020-01704-y](https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs00392-020-01704-y)).\nDa der Sauerstoffverbrauch bei Kindern h\u00f6her ist und die Atemreserve geringer ist, bei Kindern der prozentuale Anteil des Totraumvolumens der Maske am Gesamtatemvolumen gr\u00f6\u00dfer ist, sich der Durchstr\u00f6mungswiderstand der Maske aufgrund der schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gten Atemmuskulatur st\u00e4rker auswirken kann und vor allem die Kinder die Maske bis zu sieben Stunden anstatt 9 Minuten tragen m\u00fcssen, ist zu vermuten, dass solche Effekte bei Kindern sogar noch deutlich st\u00e4rker ausfallen k\u00f6nnen. Insbesondere bei Vorerkrankungen k\u00f6nnen hier noch dramatischere Nebenwirkungen auftreten wie Panik, Verwirrtheit, Bewusstlosigkeit und Kr\u00e4mpfe (\n[https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112344/Nicht-fuer-jeden-ist-das-Tragen-einer-Maske-unbedenklich](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112344/Nicht-fuer-jeden-ist-das-Tragen-einer-Maske-unbedenklich)).\nEs ist mir v\u00f6llig r\u00e4tselhaft, wie Sie angesichts solcher Befunde und angesichts der fehlenden empirischen Studien zum Ausschluss des Risikos des langfristigen Maskentragens bei Kindern solche Aussagen in der \u00d6ffentlichkeit t\u00e4tigen k\u00f6nnen. Ich halte das f\u00fcr h\u00f6chst gef\u00e4hrlich, weil das Eltern und Lehrkr\u00e4fte in einer Sicherheit wiegt, welche mit keinerlei empirischer Evidenz abgesichert ist. Ich halte es hier aus einer evidenzbasierten Sicht heraus f\u00fcr unbedingt medizinethisch geboten, das \u00f6ffentlich richtigzustellen.\n(2) Sind Sie sich eigentlich auch der psychologischen Risiken bewusst?\nNeben den physischen Nebenwirkungen gibt es auch eine Reihe von psychischen Nebenwirkungen. So schreibt beispielsweise der bekannte Neurowissenschaftler Manfred Spitzer in einer k\u00fcrzlich erschienenen \u00dcberblicksarbeit hierzu (\n[https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7417296/;](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7417296/;) \u00dcbersetzung durch den Autor):\n\u201eDas Abdecken der unteren Gesichtsh\u00e4lfte verringert die F\u00e4higkeit zu kommunizieren, zu interpretieren und die F\u00e4higkeit, die emotionalen Ausdr\u00fccke der sozialen Interaktionspartner innerlich nachzuempfinden. Positive Emotionen werden weniger erkennbar und negative Emotionen werden verst\u00e4rkt. Emotionale Mimikry, Ansteckung und Emotionalit\u00e4t im Allgemeinen werden reduziert und dadurch die Bindung zwischen Lehrerenden und Lernenden, der Gruppenzusammenhalt und das Lernen beeintr\u00e4chtigt \u2013 weil Emotionen hierf\u00fcr einer der wichtigsten Antriebskr\u00e4fte sind.\u201c\n(3) Auf welcher empirischen Evidenz kommen Sie zu der Aussage, das Tragen von Masken von Grundsch\u00fclern k\u00f6nne die Virusausbreitung eind\u00e4mmen?\nHoch problematisch halte ich aus einer evidenzbasierten Sicht auch Ihre Aussage, das Tragen von Masken von Grundsch\u00fclern k\u00f6nne die Virusausbreitung eind\u00e4mmen. Auf welcher empirischen Basis kommen Sie zu dieser Aussage? Vielmehr ist es so, dass die Beweislage inzwischen wirklich erdr\u00fcckend ist, dass insbesondere kleine Kinder sich kaum anstecken und das Virus auch kaum weitergeben, insbesondere an Schulen (siehe z.B. folgende k\u00fcrzlich erschienene Meta-Analyse:\n[https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2771181](https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2771181)). Hier ein Rechenbeispiel f\u00fcr Bayern:\nDie aktuellste Zahl f\u00fcr Schulen in Bayern stammt vom letzten Freitag (16.10.), zu diesem Zeitpunkt waren bayernweit 800 Sch\u00fcler aufgrund positiver Testergebnisse in Quarant\u00e4ne - das entspricht also in etwa der Anzahl der F\u00e4lle in den letzten zwei Wochen. Das entspricht bei 1,65 Millionen Sch\u00fclern in Bayern einem prozentualen Anteil von 0,048%. Selbst wenn man falsch-positive Testergebnisse nicht herausrechnet (angesichts der gro\u00dfen Testanzahl ist von einem durchaus substantiellen Anteil falsch-positiver Testergebnisse zu rechnen), betr\u00e4gt die Wahrscheinlichkeit, dass ein Sch\u00fcler sich binnen 14 Tagen infiziert, bei 0,048%. Laut umfangreichen Kontaktnachverfolgungsstudien an Schulen liegt die Wahrscheinlichkeit, dass ein Sch\u00fcler ohne Maske und ohne Abstand einen Kontakt ansteckt bei 0,5% (\n[https://www.thelancet.com/journals/lanchi/article/PIIS2352-4642](https://www.thelancet.com/journals/lanchi/article/PIIS2352-4642)(20)30251-0/fulltext). Die Wahrscheinlichkeit, dass es eine Ansteckung in einer Klasse von 26 Sch\u00fclern gibt liegt demnach bei 0,048% x 26 (Wahrscheinlichkeit eines infizierten Sch\u00fclers in einer Klasse) x 0,5% x 26 (Wahrscheinlichkeit einer Ansteckung im Falle, dass ein Sch\u00fcler infiziert ist) = 0,156%. Bei 1.000 Klassen gibt es also unter den aktuellen Bedingungen statistisch gesehen binnen 14 Tagen in 1,5 Klassen eine einzige Ansteckung.\nDas wird durch die aktuelle Infektionscluster-Analyse best\u00e4tigt. Im RKI-Lagebericht vom 20.10. (\n[https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Okt_2020/2020-10-20-de.pdf?__blob=publicationFile](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Okt_2020/2020-10-20-de.pdf?__blob=publicationFile)) werden die Ergebnisse einer Infektionscluster-Analyse bis einschlie\u00dflich der 42. Kalenderwoche vorgestellt, und zwar in Bezug auf Cluster mit 5 oder mehr F\u00e4llen (f\u00fcr das Infektionsgeschehen relevante Cluster). Das Ergebnis spricht in Bezug auf die von Schulen ausgehende Gefahr B\u00e4nde, siehe folgende Graphik aus dem Lagebericht:\nIm Umfeld \"Ausbildungsst\u00e4tte\" - das umfasst alle Arten von Schulen - gibt es praktisch keine relevanten Infektionscluster. Das best\u00e4tigt auch eine k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte ausf\u00fchrlichere Analyse zu Ansteckungsherden in Deutschland, in welcher die Ansteckungswege von 61.540 Coronavirus-F\u00e4llen von Beginn der Epidemie an bis Ende August nachvollzogen und insgesamt 8.841 Cluster identifiziert werden konnten (\n[https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.38.2001645](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.38.2001645)). Davon stehen nur 48 Cluster (0,54%) im Zusammenhang mit Schulen mit insgesamt 216 F\u00e4llen (0.35%). Von den 48 Clustern bestanden 10 Cluster ausschlie\u00dflich aus Personen \u00fcber 21 Jahre, damit gibt es nur 38 Cluster (0,43%), bei denen die Ansteckung \u00fcberhaupt von Sch\u00fclern h\u00e4tte ausgehen k\u00f6nnen. Bei 11 dieser Cluster waren ausschlie\u00dflich Sch\u00fcler beteiligt. Damit verbleiben 27 Cluster (0,31%), in denen \u00fcberhaupt theoretisch ein Sch\u00fcler h\u00e4tte einen Erwachsenen anstecken k\u00f6nnen. Die mittlere Clustergr\u00f6\u00dfe (Median) betrug dabei nur 5 Personen, 30% der Cluster bestanden aus drei oder weniger Personen. Vergleichbare Befunde gibt es beispielsweise aus Irland, wo zu der Zeit, als die Schulen noch normal ge\u00f6ffnet waren, keine einzige Virusausbreitung an Schulen zu beobachten war ( [https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.21.2000903](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.21.2000903)), oder aus einer franz\u00f6sischen Stadt mit st\u00e4rkerer Virusausbreitung, wo sich keine Hinweise auf Ansteckungen durch Sch\u00fcler im Schulbereich finden lie\u00dfen ( [https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.06.25.20140178v2](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.06.25.20140178v2)).\nBest\u00e4tigt wird das auch von Antik\u00f6rperstudien. So wurden beispielsweise in Sachsen mit Antik\u00f6rpertests gezielt Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte von Schulen getestet, an denen Corona-F\u00e4lle aufgetreten waren (\n[https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.16.20155143v3](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.16.20155143v3)). Unter den 1538 getesteten Sch\u00fclern zwischen 14 und 18 Jahren sowie den rund 507 Lehrern aus 13 s\u00e4chsischen Schulen fanden sich lediglich bei 12 Personen eine abgeklungene Infektion (0,6%), was weit unter dem lag, was man eigentlich erwartet hatte. Die Autoren sprechen hier sogar davon, dass Kinder nicht nur keine Treiber der Virusausbreitung sind, sondern wom\u00f6glich sogar eine Bremse.\nSchon allein deswegen, dass es keinerlei Evidenz gibt, dass Grundschulen f\u00fcr die Virusausbreitung relevant sein k\u00f6nnten, ist die Empfehlung des Maskentragens von Grundsch\u00fclern angesichts der m\u00f6glichen Nebenwirkungen als h\u00f6chst fragw\u00fcrdig einzusch\u00e4tzen.\nHier sei noch darauf hingewiesen, dass Bund, L\u00e4nder und Kommunen auch in Zeiten der Corona-Epidemie zur vollumf\u00e4nglichen Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention verpflichtet sind. Aus dieser Perspektive heraus ist eine Verordnung einer mehrst\u00fcndigen Maskenpflicht f\u00fcr Kinder ohne Ber\u00fccksichtigung der Nebenwirkungen und ohne den Nachweis der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit als v\u00f6lkerrechtsversto\u00dfend und bundesgesetzwidrig einzustufen.\nAngesichts der genannten Punkte fordere ich Sie hiermit in Ihrer Funktion als Landesverbandsvorsitzender des Berufsverbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte auf, Ihre get\u00e4tigten Aussagen \u00f6ffentlich richtigzustellen.\nSollten Sie hierzu inhaltliche Nachfragen haben, k\u00f6nnen Sie sich gerne bei mir melden.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nChristof Kuhbandner\nSollte Dominik Ewald oder gar der BVKJ hier antworten, wird es nat\u00fcrlich postwendend hier ver\u00f6ffentlicht...\n\"Wenn das ein Doktorand machen w\u00fcrde, m\u00fcsste er alles nochmal neu machen...\" 22.10.2020\nso beurteilen unabh\u00e4ngige Experten die Qualit\u00e4t der grundlegenden Ver\u00f6ffentlichung Drostens zu SARS-CoV2-PCR (\n[Corona-Ausschuss, 22. Sitzung, ab 3:55:00](https://www.youtube.com/watch?v=OixLI-IuJvY))\nPr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer zu Alltagsmasken: \"Vermummungsgebot... ohne tats\u00e4chliche wissenschaftliche Evidenz\" - 22.10.2020\nso Klaus Reinhardt bei Lanz am 21.10.2020 (\n[zdf.de 21.10.2020](https://www.zdf.de/gesellschaft/markus-lanz/markus-lanz-vom-21-oktober-2020-100.html)).\nGerd Antes: \"Alles vers\u00e4umt worden, was irgendwie vers\u00e4umt werden kann\" - 22.10.2020\nDer ehemalige Direktor des deutschen Cochrane-Zentrums spricht von \"vorhersehbarem Versagen\" und sieht bei den verantwortlichen Politikern eine \"Mischung aus Inkompetenz, Ignoranz und Arroganz\" (\n[swr.de 20.10.2020](https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/corona-interview-gerd-antes-100.html?s=09))\nToter bei Impfstoffstudie - Oxford/Astra-Zeneca-Studie in Brasilien gestoppt - 22.10.2020\nWHO warnte schon 2011 vor einer \"pandemic of fear\" - 22.10.2020\nausgel\u00f6st auch durch einzelne Wissenschaftler mit sehr besonderen Interessen: \"exaggerated claims of a severe public health threat stemmed primarily from disease advocacy by influenza experts. In the highly competitive market of health governance, the struggle for attention, budgets and grants is fierce. The pharmaceutical industry and the media only reacted to this welcome boon.\" (\n[WHO 2011](https://www.who.int/bulletin/volumes/89/7/11-089086/en/)) Es ging damals um Influenza-Pandemien...\nEine lesenswerte, kommentierende Zusammenfassung findet sich beim nicht unumstrittenen US-amerikanischen think-tank AIER (\n[aier.org 20.10.2020](https://www.aier.org/article/the-world-health-organization-in-2011-warned-against-a-culture-of-fear/))\ntitle=\"Krank und in's Krankenhaus? Doch nicht w\u00e4hrend der Coronoia.... ... - 21.10.2020\" - alias=\"krh_gehrden\"\nEine besondere Form der Coronoia aus dem Krankenhaus Klinikum Robert Koch (!) Gehrden bei Hannover:\nwenn jemand schon zu krank ist, eine (ohnehin evidenzfreie) Alltagsmaske zu tragen, dann darf er/sie sich in diesem Krankenhaus auch nicht untersuchen lassen...\nAuch eine Art und Weise, zur vielzitierten \"\u00dcbersterblichkeit wegen COVID-19\" beizutragen...\nImmer wieder gut f\u00fcr einen Artikel: Stand der Impfstoffentwicklung (auf deutsch) - 21.10.2020\n\"If you're pinning your hopes on a Covid vaccine, here's a dose of realism\" - 21.10.2020\nEine Einsch\u00e4tzung von David Salisbury, ehemaliger Direktor der Abteilung Impfen im britischen Department of Health (\n[theguardian.com - 21.10.2020](https://www.theguardian.com/commentisfree/2020/oct/21/covid-vaccine-immunisation-protection))\nSTIKO-Chef Thomas Mertens zur COVID-19-Impfung - 21.10.2020\n(Quelle:\n[SWR 21.10.2020](https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/ulm/virologe-mertens-zu-impfstoff-gegen-corona-100.html))\n\"Herr, wirf Hirn vom Himmel\" - 21.10.2020\ndieses urbayrische Sto\u00dfgebet scheint in M\u00fcnchen erh\u00f6rt worden zu sein - zumindest in hom\u00f6opathischen Dosen... die Maskenpflicht im Unterricht wurde zumindest f\u00fcr Grundschulen, wenige Tage nach ihrer Einf\u00fchrung am 16.10., wieder aufgehoben \u201eDas Infektionsgeschehen ist in Grundschulklassen sehr gering\" - ach, wirklich? Die Uhren gehen halt anders in Bayern... (\n[muenchen.de 20.10.20](https://www.muenchen.de/rathaus/Stadtinfos/Presse-Service/Presse-Archiv/2020/Coronavirus/Aufhebung-der-Maskenpflicht-am-Platz-an-Muenchner-Grundschulen.html))\nCorona-Ma\u00dfnahmen: \"eine ganze Generation ungeh\u00f6rt, vergessen und abgewertet\" - 20.10.2020\nRenommierte englische Entwicklungspsychologen und Sozialepidemiologen ziehen ein verheerendes Fazit \u00fcber die Auswirkungen der Corona-Ma\u00dfnahmen auf Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene (\n[theguardian.com 20.10.2020](https://www.theguardian.com/uk-news/2020/oct/20/sage-experts-warn-of-impact-of-covid-policies-on-young-generation-z-harm-pandemic-coronavirus))\nHans-J\u00fcrgen Papier im journalistischen Exil... - 20.10.2020\nkluge Gedanken in der Neuen Z\u00fcricher Zeitung (\n[NZZ.ch 20.10.2020](https://www.nzz.ch/international/hans-juergen-papier-warnt-vor-aushoehlung-der-grundrechte-ld.1582544))\nEinmal PCR-positiv - COVID-19-Opfer bis zum Lebensende... 20.10.2020\nDie Tagesschau verwendet jetzt eine neue Formulierung bei der Angabe von Todesf\u00e4llen im Zusammenhang mit COVID-19-Infektionen - oder auch ohne diesen Zusammenhang: bei der Angabe der \u00f6sterreichischen Zahlen von heute hei\u00dft es\n\"Etwa 900 Menschen starben bisher, nachdem bei ihnen eine Infektion nachgewiesen worden war.\" (\n[tagesschau.de 20.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-153.html#Mehr-als-1500-Neuinfektionen-in-Oesterreich))\nDies erlaubt es endlich, auch diejenigen Menschen mitzuz\u00e4hlen, die z.B. ein halbes Jahr nach einem (vielleicht auch noch falsch) positiven PCR-Test bei einem Autounfall sterben... eine elegante journalistische Formulierung f\u00fcr die Strategie des RKI (s.\n[\"Zahlentricks mit Toten\" vom 24.09.2020](http://coronoia.info#zahlentricks)).\nSchrappe, Glaeske & Co - neue Ad hoc-Kritik - 20.10.2020\nDie interdisziplin\u00e4re Gruppe hochkar\u00e4tiger Fachleute hat sich erneut mit einem kritischen, gewohnt fundierten Papier zu Wort gemeldet (\n[socium.uni-bremen.de - 18.10.2020](https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/News/2020/adhoc_Stellungnahme_19102020.pdf) - Zusammenfassung beim [K\u00f6lner Stadtanzeiger 19.10.2020](https://www.ksta.de/politik/rnd/-besorgniserregende-fehlentwicklungen--wissenschaftler-zweifeln-an-corona-massnahmen-37507270?originalReferrer=&originalReferrer=http://m.facebook.com/&dmcid=sm_fb_p))\nAuch Wissenschaftler kritisieren schleichende Entmachtung der Parlamente - 20.10.2020\n\"Gesundheitsamt-Chef zerrei\u00dft S\u00f6ders Bayern-Strategie\" - 19.10.2020\nso titelt der Merkur... (\n[merkur.de 19.10.2020](https://www.merkur.de/bayern/coronavirus-bayern-soeder-gesundheitsamt-chef-maskenpflicht-friedrich-puerner-kritik-zr-13922061.html))\nVerfassungsrichter zunehmend kritisch zum Regieren ohne Parlament - 19.10.2020\nParlamentarier auch... - 19.10.2020\nDer Bundeserm\u00e4chtigungsminister will mehr... - 19.10.2020\nRockefeller(!)-Stiftung arbeitet an globalem Immunit\u00e4tsnachweis per App - 19.10.2020\n... die Privatwirtschaft kann sich halt \u00fcber diese l\u00e4stigen datenschutzrechtlichen und wissenschaftlichen Einw\u00e4nde (s. Ethikrat) nonchalant hinwegsetzen... (\n[norbert-haering.de 14.10.2020](https://norberthaering.de/die-regenten-der-welt/commonspass/))\n\u00dcbersicht zu Masken und PCR - 19.10.2020\ntitle=\"Thesenpapier zu Ma\u00dfnahmen an Schulen - update 19.10.2020\" alias=\"Kuhbandner_201016\"\nDer Regensburger Professor f\u00fcr Pa\u0308dagogische Psychologie, Christof Kuhbandner, hat ein kluges und umfassendes Thesenpapier ver\u00f6ffentlicht, in dem die Sinnhaftigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der an Schulen ergriffenen Ma\u00dfnahmen kritisch analysiert werden (\n[Kuhbandner 16.10.2020](https://documentcloud.adobe.com/link/track?uri=urn:aaid:scds:US:5585a8e6-991d-446e-bb26-4d0f9fa05ab1)).\nInteressant dazu auch ein Papier des Leopoldina-Mitglieds Klaus Zierer schon aus dem August (\n[NZZ.de 24.08.2020](https://www.nzz.ch/meinung/bitte-mass-halten-corona-hygiene-regeln-an-den-schulen-ld.1571927)).\nWHO ver\u00f6ffentlicht Ioannidis: COVID-19 weit weniger gef\u00e4hrlich, als bisher angenommen - 16.10.2020\nDie WHO hat in ihrem offiziellen Bulletin die neueste Metaanalyse von J.P. Ioannidis (Stanford University) ver\u00f6ffentlicht, die die bisherigen Studien zur Infektionssterblichkeit (infection fatality rate IFR) von COVID-19 zusammenfasst. Diese ist wenig \u00fcberraschend stark altersabh\u00e4ngig liegt aber mit einem Medianwert von 0,23 - 0,27% zwar \u00fcber denen einer typischen saisonalen Influenza, aber deutlich unter bisher gerade auch von der WHO ver\u00f6ffentlichten Werten (\n[WHO 2020](https://www.who.int/bulletin/online_first/BLT.20.265892.pdf), \u00dcbersicht auf deutsch bei [n-tv.de 15.10.2020](https://www.n-tv.de/wissen/Covid-19-weniger-toedlich-als-vermutet-article22104272.html?fbclid=IwAR23JdombI9ObouuhfgbLPlkDixntIMU02tFxfvG79z5CS2m-sLNh6txTa0)). Ioannidis geht davon aus, dass die meisten betroffenen Gebiete eine IFR von weniger als 0,2% haben, mit Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerungsgruppen sei der Wert noch darunter zu senken.\nIm Gegensatz zu der aktuell \u00fcblichen Praxis, Studien auf den wissenschaftlichen Markt zu bringen, die nicht die \u00fcblichen wissenschaftlichen \u00dcberpr\u00fcfungs- und Kontrollmechanismen durchlaufen haben, ist diese Untersuchung (worauf die WHO ausdr\u00fccklich hinweist) peer-reviewed.\nWenn man - in einem stark vereinfachenden Gedankenexperiment - also davon ausgeht, dass die in Deutschland derzeit gehypeten positiven PCR-Abstriche tats\u00e4chliche jeweils eine Infektion bedeuten (und nicht etwa, wie Chefcoronoiker Drosten ja selber ausdr\u00fccklich einr\u00e4umt, nur eine vor\u00fcbergehende Besiedlung mit dem Virus), st\u00fcrben im Durchschnitt von 1000 positiv Getesteten 2 (bis maximal 3)...\nKiTas keine Infektionsherde - 16.10.2020\n... man liest es ja immer wieder gern... (\n[tagesschau.de 16.10.2020](https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-kitas-schulen-101.html)).\nLothar Wieler: Abriegeln statt abweisen... - 15.10.2020\nw\u00e4hrend deutsche Gerichte reihenweise die unter Politikern noch diskutierten Beherbergungsverbote kippen (\n[tagesschau 15.10.2020 ](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-149.html#Gericht-setzt-Niedersachsens-Beherbergungsverbot-aus)u.a. Meldungen in dem liveticker), ist RKI-Pr\u00e4sident Lothar Wieler - wie es seinem Amt geb\u00fchrt - gedanklich schon weiter: wenn man Risikogebiete einfach abriegelt, braucht man andernorts auch keine Beherbergungsverbote mehr f\u00fcr deren Einwohner ... die Bundeswehr ist ja ohnehin schon in die Verfolgung von Infektionsketten eingebunden... ( [phoenix.de 15.10.2020](https://www.phoenix.de/sendungen/gespraeche/phoenix-persoenlich/rki-praesident-prof-lothar-h-wieler-zu-gast-bei-alfred-schier-a-1812245.html)).\nUnd wieder: \u00dcbertragung von COVID-19 unter Kindern extrem selten - 15.10.2020\n(\n[Cho 2020](https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/26/12/20-3452_article))\nN\u00e4chste Impfstoffstudie gestoppt... - update 14.10.2020\nupdate 14.10.2020 (\n[ndr.de 14.10.2020](https://www.ndr.de/nachrichten/mecklenburg-vorpommern/Uni-Rostock-Tests-an-Corona-Impfstoff-vorerst-gestoppt,impfstoff232.html))\n(\n[tagesschau.de 13.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-149.html#US-Pharmakonzern-Johnson-amp-Johnson-unterbricht-Corona-Studie), [theguardian.com 13.10.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/oct/12/johnson-johnson-pauses-covid-vaccine-trial-over-participants-unexplained-illness))\nUnd mit den COVID-19-Medikamenten l\u00e4uft es auch grad nicht so gut... - 14.10.2020\nRKI: Die Maske bleibt, auch wenn die Impfung kommt - 13.10.2020\nso die Quintessenz eines Strategiepapiers, das das RKI heute ver\u00f6ffentlicht hat (\n[rki.de 13.10.2020](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Strategie_Ergaenzung_Covid.html)) und das wortreich versucht davon abzulenken, dass es das RKI selber ist, dessen Versagen uns in die Lage gebracht hat, weiterhin alle wesentlichen Dinge \u00fcber COVID-19 in Deutschland nicht zu wissen...\ntitle=\"Immer mehr COVID-19-Zweitinfektionen - 13.10.2020\" alias=\"zweitinfektion\"\nmit teilweise schweren Verl\u00e4ufen und einen gro\u00dfen angenommenen Dunkelziffer (\n[tagesschau 13.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-149.html#Mann-in-den-USA-binnen-anderthalb-Monaten-zwei-Mal-Corona-infiziert), v.a. aber [theguardian.com 06.10.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/oct/06/flurry-of-coronavirus-reinfections-leaves-scientists-puzzled) oder [ecdc.eu 21.09.2020](https://www.ecdc.europa.eu/sites/default/files/documents/Re-infection-and-viral-shedding-threat-assessment-brief.pdf)).\nDer \"falsche Alarmismus des RKI\" muss aufh\u00f6ren - 10.10.2020\nso der Chef der kassen\u00e4rzlichen Bundesvereinigung, Andreas Gassen in einem Interview mit der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung (\n[dlf.de 10.10.2020](https://www.deutschlandfunk.de/corona-pandemie-kassenarzt-chef-gassen-wirft-robert-koch.1939.de.html?drn:news_id=1181952) - [noz.de 10.10.2020](https://www.noz.de/deutschland-welt/politik/artikel/2141883/aufhoeren-mit-den-absurden-regeln-kassenarztchef-gassen-zur-corona-lage)).\nWider die Maskenpflicht an bayerischen Schulen - ein offener Brief - und ein Eilantrag vor Gericht - update 09.10.2020\nupdate 09.10.2020: Eine l\u00e4cherlich inhaltsleere Antwort aus Textbausteinen auf unseren Brief erforderte eine Antwort unsererseits, die Sie\n[hier als PDF](https://der-rabendoktor.de/pdfs/Wider%20die%20Maskenpflicht%20-%20die%20Antwort%20auf%20die%20Antwort.pdf) herunterladen - und gerne wieder teilen - k\u00f6nnen.\nGemeinsam mit meinem Kollegen Martin Hirte habe ich am 04.09. einen offenen Brief an den bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten S\u00f6der und den bayerischen Kultusminister Piazolo gesandt, in dem wir uns ausdr\u00fccklich als Fach\u00e4rzte f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin gegen jede Maskenpflicht an Schulen und gegen Schulschlie\u00dfungen als vermeintliches Mittel der Pandemiestrategie aussprechen.\nDer Brief ist\n[hier als PDF](https://der-rabendoktor.de/pdfs/Wider%20die%20Maskenpflicht.pdf) herunterzuladen - wer immer ihn inhaltlich teilt ist herzlich eingeladen, ihn nochmals per E-Mail (Adressen sind im Brief enthalten) mit eigenem Begleitschreiben den beiden Adressaten zukommen zu lassen.\nMit der gleichen Zielrichtung hat eine Anwaltssoziet\u00e4t am 04.09. einen Eilantrag und eine Normenkontrollklage vor dem Bayerischen Verwaltungsgericht gegen das Vermummungsgebot im Unterricht eingereicht (\n[ckb-anwaelte.de 04.09.2020](https://www.ckb-anwaelte.de/eilantrag-gegen-maskenpflicht-im-unterricht-beim-bayerischen-verwaltungsgerichtshof/)).\n\"Der Wert '50/100.000' ist vollst\u00e4ndig inhaltsleer. Wir w\u00fcrden keine Bachelor-Arbeit mit einem solchen Ansatz akzeptieren.\" - 09.10.2020\nso Matthias Schrappe, emeritierter Professor f\u00fcr Innere Medizin und ehemaliger stellvertretender Vorsitzender des Sachverst\u00e4ndigenrats zur Begutachtung im Gesundheitswesen, in einem mehr als lesenswerten Interview\n\"Die Politik hat sich als beratungsresistent erwiesen und sich lediglich auf solche Wissenschaftler bezogen, die die Epidemie unter der Laborperspektive beurteilen k\u00f6nnen.\" (\n[heise.de 07.10.2020](https://www.heise.de/tp/features/Corona-wird-insbesondere-die-soziale-Spaltung-weiter-vertiefen-4922659.html))\ntitle=\"Das Grundproblem von PCR und Pandemie - aus berufenem Munde... - update 09.10.2020\" - alias=\"drosten_pcr\"\nupdate 09.10.2020: Das Rechercheteam der Tagesschau-Faktenfinder hat die ganze Misere aus fehlender Information, fehlender Kompetenz und daraus resultierendem widersinnigen Gebrauch der PCR in der aktuellen Pandemie noch einmal gr\u00fcndlich aufgearbeitet (\n[tagesschau.de 07.10.2020](https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/gesundheitsaemter-corona-tests-103.html)).\nupdate 05.10.2020: Der Versuch der ARD-Faktenchecker, dieses Dilemma aufzul\u00f6sen (\n[tagesschau.de 05.10.20](https://www.tagesschau.de/faktenfinder/drosten-pcr-test-101.html)), kann nicht \u00fcberzeugen, da der von Chefcoronoiker Drosten selber vorgeschlagene cT-Grenzwert bzw. eine auch nur halbwegs einheitliche Handhabung der PCR in den verschiedenen deutschen Labors schlicht nicht existiert. Und auch Drosten, der \"Vater der SARS-CoV-2-PCR\", hat diese Forderung nach einem einheitlichen cT-Wert ja keineswegs im Januar in die Bedienungsanleitung des Tests hineingeschrieben, sondern diesen Vorschlag angesichts des de facto Test-Chaos erst vor gar nicht so langer Zeit ver\u00f6ffentlicht.\nAu\u00dferhalb eines jeweiligen Labors wei\u00df niemand, ab welcher cT ein Befund als positiv herausgegeben wird, am allerwenigsten wissen dies die Gesundheits\u00e4mter (die aber die Neuinfektionen auf dieser Grundlage an das RKI melden), die oberen Gesundheitsbeh\u00f6rden (wie z.B. das LGL in Bayern) geschweige denn das RKI selber.\n\"... die Methode ist so empfindlich, dass sie ein einzelnes Erbmolek\u00fcl dieses Virus nachweisen kann. Wenn ein solcher Erreger zum Beispiel bei einer Krankenschwester mal eben einen Tag lang \u00fcber die Nasenschleimhaut huscht, ohne dass sie erkrankt oder sonst irgend etwas davon bemerkt, dann ist sie pl\u00f6tzlich ein [\u2026] Fall. Wo zuvor Todkranke gemeldet wurden, sind nun pl\u00f6tzlich milde F\u00e4lle und Menschen, die eigentlich kerngesund sind, in der Meldestatistik enthalten. Auch so lie\u00dfe sich die Explosion der Fallzahlen [\u2026] erkl\u00e4ren. Dazu kommt, dass die Medien vor Ort die Sache unglaublich hoch gekocht haben.\" (\n[Wirtschaftswoche 16.05.2014](https://amp2.wiwo.de/technologie/forschung/virologe-christian-drosten-der-koerper-wirdstaendig-von-viren-angegriffen/9903228.html?fbclid=IwAR1U80YdEBbums5w2j1npzFzY-jG7257sZ7JUMhUkn0d4o8he_HrZFhVN7M&__twitter_impression=true)).\nSelten ist die Grundproblematik der PCR-Hysterie, auf der sich letztendlich weltweit alle Ma\u00dfnahmen, jeder Angstlumpen, jede Quarant\u00e4ne, jede Schulschlie\u00dfung, jeder lockdown, jede Grundrechtsaussetzung begr\u00fcnden, so treffend - und zugleich so fachkundig - beschrieben worden. Stammt dies Zitat doch von einem der international f\u00fchrenden PCR- und Coronavirus-Experten: Christian Drosten.\nPS: [...] ist \u00fcbrigens 1. MERS, ein sehr enger Verwandter von SARS-CoV-2 und 2. Saudi-Arabien...\nAll animals are equal... - 09.10.2020\noder doch nicht? (\n[tagesschau.de 09.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-165.html#Mitarbeiter-des-Kanzleramts-von-Quarantaenepflicht-befreit))\nDatenschutz? Thema verfehlt, setzen, 6 ... - 08.10.2020\nWie berichtet haben W\u00fcrzburger Verwaltungsrichter in eindrucksvoller \u00dcbersch\u00e4tzung ihrer juristischen Bedeutung in einem Beschluss zu einem Eilantrag mal eben versucht, die \u00e4rztliche Schweigepflicht abzuschaffen - leider bis jetzt mit durchaus nennenswertem Erfolg, da auch der zu diesem Thema konsultierte Bayerische Landesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz hier seiner Aufgabe nicht im Mindesten gerecht wird, wie seine Stellungnahme zu diesem Thema beweist (\n[BayLfD 05.10.2020](https://www.datenschutz-bayern.de/datenschutzreform2018/aki33.html)).\nDaher habe ich mir erlaubt, Herrn Prof. Thomas Petri noch einmal pers\u00f6nlich anzuschreiben mit dem folgenden Wortlaut:\nSehr geehrter Herr Prof. Petri,\nmit Befremden und Entt\u00e4uschung habe ich von Ihren Ausf\u00fchrungen zum Datenschutz bei so genannten \u201eMaskenattesten\u201c Kenntnis genommen.\nMeines Erachtens w\u00e4re die Aufgabe des Datenschutzbeauftragten hier nicht, politische Verordnungen und noch nicht rechtskr\u00e4ftige Beschl\u00fcsse von Verwaltungsgerichten blo\u00df zu paraphrasieren, sondern diese unter dem besonderen Brennglas der informationellen Selbstbestimmung der Betroffenen kritisch zu betrachten, zu kommentieren und wo n\u00f6tig und m\u00f6glich zu korrigieren.\nDie Beurteilung gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigungen, die von der Pflicht zum Tragen einer Mund-Nasen-Bedeckung entbinden k\u00f6nnen, ist allein eine medizinische und damit ureigen \u00e4rztliche Aufgabe - nur in dem seit Menschengedenken besonders gesch\u00fctzten Arzt/Patient-Verh\u00e4ltnis muss die geforderte \u201eGlaubhaftmachung\u201c stattfinden, unter strengsten Anforderungen \u00e4rztlicher Verschwiegenheitsverpflichtung.\nIn der Au\u00dfenwirkung, z.B. der Schule gegen\u00fcber, muss prim\u00e4r ein \u00e4rztliches Attest als solches der medizinisch nicht fachkundigen (und eben keiner vergleichbaren Verschwiegenheitsverpflichtung unterliegenden) Schulleitung gen\u00fcgen - hegt sie hier Zweifel, steht ihr der Weg \u00fcber den zust\u00e4ndigen Schul- oder Amtsarzt, der der gleichen \u00e4rztlichen Schweigepflicht unterliegt, wie der urspr\u00fcnglich betreuende Arzt, offen: diesem und nur diesem gegen\u00fcber k\u00f6nnen und m\u00fcssen pers\u00f6nliche Daten, Beschwerden und Diagnosen, die zum Ausstellen des Attestes f\u00fchren, mitgeteilt werden. Mit diesem, seit Jahrzehnten in anderem Zusammenhang bew\u00e4hrten Vorgehen ist sowohl dem eventuellen \u00dcberpr\u00fcfungsbed\u00fcrfnis der Schule, als auch dem Recht des Patienten auf Schutz seiner medizinischen Daten zu jedem Zeitpunkt Rechnung getragen.\nIn dem Sie sich mit der Argumentation der W\u00fcrzburger Richter gemein machen, stellen Sie erstens \u00c4rztinnen und \u00c4rzte unter einen indiskutablen Generalverdacht (der in Ihrer Ver\u00f6ffentlichung noch zus\u00e4tzlich durch eine \u201eCheckliste\u201c zum Erkennen vermeintlicher Gef\u00e4lligkeitsatteste unterf\u00fcttert wird) und zweitens \u00e4rztliche Atteste unter einen \u201eSchulleitungsvorbehalt\u201c. In letzter Konsequenz entscheiden dann medizinisch in keiner Weise kompetente P\u00e4dagogen und Schulleiter \u00fcber die Richtigkeit medizinischer Dokumente.\nAuch beim Umgang mit den Attesten in der Schule und Sch\u00fclerakte beschr\u00e4nken Sie sich leider auf das blo\u00dfe Wiedergeben rechtlicher Regelungen, die einzigen konkreten Vorschl\u00e4ge, die Ihr Papier enth\u00e4lt, sind realit\u00e4tsfern: ein \u201everschlossener Umschlag\u201c, in dem ein Attest aufbewahrt werden soll ist in der vielfach schon elektronisch gef\u00fchrten Sch\u00fclerakte kaum realisierbar.\nDie Erfahrung, die Sch\u00fcler und Eltern im Zusammenhang mit dem so genannten Masernschutzgesetz machen mussten (z.B. wurden Sch\u00fcler wiederholt von Lehrern vor der gesamten Klasse auf fehlende Immunit\u00e4tsnachweise angesprochen, und dies sind keine Einzelf\u00e4lle) beweist, dass das Bewusstsein f\u00fcr die unbedingte Schutzw\u00fcrdigkeit medizinisch-pers\u00f6nlicher Daten an Schulen oft nur rudiment\u00e4r vorhanden ist.\nFolgt man Ihrer Argumentation, w\u00e4re es nur konsequent, dass zuk\u00fcnftig auf \u00e4rztlichen Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen erstens die zu Grunde liegende Diagnose enthalten ist und zweitens vom Arbeitgeber selber entschieden wird, ob er diese Atteste akzeptiert oder nicht - diese Analogie zeigt den Aberwitz, ja die Absurdit\u00e4t Ihrer Ausf\u00fchrungen und der aktuellen politisch-rechtlichen Situation.\nHier sehe ich Ihre Aufgabe, sehr geehrter Herr Prof. Petri, darin, diese absurden Missst\u00e4nde zu kritisieren und wo m\u00f6glich juristisch korrigieren zu lassen - mit der blo\u00dfen Darstellung der (juristisch durchaus diskutabel auf Verordnungswege geschaffenen) Rechtssituation wird ein Datenschutzbeauftragter seiner genuinen Aufgabe in meinen Augen in keiner Weise gerecht.\nIch freue mich auf eine Antwort\nund verbleibe\nmit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\nDr. med. Steffen Rabe\nCOVID-19-Reinfektionen wohl wesentlich h\u00e4ufiger als bisher angenommen ... - 06.10.2020\nund sie sind keineswegs immer nur \"milde Verl\u00e4ufe\" (\n[theguardian.com 06.10.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/oct/06/flurry-of-coronavirus-reinfections-leaves-scientists-puzzled)).\nNebenbei liefert in diesem Artikel ein Immunologe des Imperial-College in London das Wort zum Dienstag: \u201cThe problem is that whenever an immunologist says anything about Covid immunity to a journalist, it\u2019s right for about two weeks and then it\u2019s completely wrong.\u201d\nUps - ARD - ein Ausrutscher??? 06.10.2020\n... den Eindruck gewann man gestern beim ARD-Extra, das so ganz erfreulich anders daherkam, als der \u00fcbliche Betroffenheitsalarmismus der sonstigen Ausgaben... zumindest ab etwas Minute 11:39... (\n[ard.de 05.10.2020](https://www.ardmediathek.de/daserste/video/ard-extra/ard-extra-die-corona-lage/das-erste/Y3JpZDovL3dkci5kZS9CZWl0cmFnLWQxNDFlNjJlLTA3YTQtNDMzYS1hYzQ3LWIxZjdiMjVlMDU0MA/?startTime=699.00&endTime=1204.00))\n7-Tage-Inzidenz auch von der Charit\u00e9 als unsinnig erkannt... - 06.10.2020\n(\n[tagesschau.de 06.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-161.html#Direktor-von-Charit-Institut-will-neuen-Bezug-fuer-Corona-Werte)) - und noch eine gute Nachricht: kaum neigt sich das erste Jahr mit COVID-19 allm\u00e4hlich seinem Ende entgegen, schon beginnen die deutschen Forscher, sinnvolle Dinge zu tun: repr\u00e4sentative Stichproben zu erheben z.B., die nach der Tagesschau-Meldung \"jetzt erst beginnen\"...\n\"Keeping these measures in place until a vaccine is available will cause irreparable damage\" - eine internationale Deklaration - 05.10.2020\ninitiiert von international renommierten Virologen, Epidemiologen und Public Healthern (\n[Great Barrington Declaration 04.10.2020](https://gbdeclaration.org/)).\nStreeck: \"Wir d\u00fcrfen dieses Virus nicht mehr \u00fcberdramatisieren\" - 05.10.2020\nImmer mehr Amts\u00e4rzte kritisieren COVID-19-Strategie - 05.10.2020\njetzt - nach dem Leiter des Frankfurter Gesundheitsamtes Ren\u00e9 Gottschalk (s. 29.09.2020) - mit Friedrich P\u00fcrner auch der Leiter des bayerischen Gesundheitsamtes in Aichach-Friedberg (\n[br.de 05.10.2020](https://www.br.de/nachrichten/bayern/corona-gesundheitsamtsleiter-kritisiert-staatsregierung,SCRLYkJ)).\nGerd Antes: \"Ich habe noch keine \u00fcberzeugenden Daten gesehen\" - 05.10.2020\nAm Beispiel Donald Trump... - 02.10.2020\nl\u00e4sst sich die hysterische Verwirrung \u00fcber die Bedeutung eines positiven RT-PCR-Tests auf SARS-CoV-2 ablesen: Staats- und Regierungschefs aus aller Welt w\u00fcnschen medienwirksam \"rasche Genesung\" etc. (\n[tagesschau.de 02.10.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-163.html#Genesungswuensche-an-Trump-aus-aller-Welt)) - wovon??? Von einem positiven Testergebnis ohne bisher bekannte klinische Symptomatik??\nEin positives Testergebnis ist ein positves Testergebnis ist ein positives Testergebnis Period\nEs ist weder der Beweis f\u00fcr eine \"Neuinfektion\" (wobei dies bei Trump, der ja angeblich regelm\u00e4\u00dfig getestet wird, wahrscheinlich ist), noch der Beweis f\u00fcr eine Infektiosit\u00e4t, noch - auch wenn Chefcoronoiker Drosten das gerne anders h\u00e4tte - die Diagnose einer Erkrankung... .\nCOVID-19 Risikokommunikation erschwert das Verst\u00e4ndnis - 02.10.2020\n\"Fallzahlen ohne Bezugsgr\u00f6\u00dfe, unpr\u00e4zise Bezeichnungen und unzureichende Offenlegung von Unsicherheiten erschweren das Verst\u00e4ndnis.\" so die renommierte Gesundheitswissenschaftlicherin Prof. M\u00fchlhauser f\u00fcr das Netzwerk Evidenzbasierte Medizin in einer Kolumne der KVH (\n[KVH 10/20](https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/ebm-10_20_kvh_journal_risikokommunikation_covid19.pdf)).\nAnlassloses Testen v\u00f6llig unsinnig - 02.10.2020\nDas Netzwerk Evidenzbasierte Medizin res\u00fcmiert in einer lesenswerten Kolumne (\n[KVH-Journal 9/20](https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/ebm-9_20_kvh_journal_anlassloses-testen.pdf)):\n\"F\u00fcr Personen, bei denen kein begr\u00fcndeter Verdacht auf eine Infektion vorliegt, ist die Aussagekraft eines einzelnen positiven Testergebnisses gering.\"\nVielleicht eine Leseempfehlung zum Feiertag f\u00fcr S\u00f6der, Huml und Co?\nPS: die urspr\u00fcngliche Formulierung \"verschwindend gering\" wurde von der KVH-Redaktion nach einem pr\u00e4zisierenden Briefwechsel, der\n[hier](https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/leserbrief-replik-stellungnahme-testen.pdf) nachzulesen ist, inhaltlich korrigiert... - die Korrektur ignoriert jedoch, dass wir in der Praxis unver\u00e4ndert nicht wissen, ob und wie die PCR-Labors initial positive Testergebnisse veri/falsifizieren - das weiss au\u00dfer dem jeweiligen konkreten Labor niemand: das RKI nicht, die Gesundheitsbeh\u00f6rden nicht - und das Labor beh\u00e4lt es f\u00fcr sich...\nStreeck weiterhin skeptisch zur Impfstoffentwicklung - 02.10.2020\n\u00dcber die \"Bilder von Bergamo\"... - 01.10.2020\ndie den hysterischen Fl\u00e4chenbrand der Coronoia in Deutschland ma\u00dfgeblich mitentz\u00fcndeten schrieb klug Prof. Frank Fehrenbach, Kunsthistoriker und Mitglied der Akademie der Wissenschaften in Hamburg (\n[zispotlight 01.07.2020](https://www.zispotlight.de/frank-fehrenbach-ueber-das-bild-aus-bergamo-oder-the-common-bond-is-the-movie-theatre/))\nSchulleiter gr\u00fcndet Sch\u00fcler-StaSi in Ostfriesland... - 01.10.2020\n... sollte\n[diese authentisch wirkende E-Mail](/pdfs/Coronoia/FSCO.pdf) tats\u00e4chlich eine offizielle Aufforderung der betroffenen Schule abbilden, dass Sch\u00fcler maskenschlampige Mitsch\u00fcler bei der Schulleitung denunzieren sollen, w\u00e4re dies ein neuer moralischer Tiefpunkt der an Tiefpunkten nicht gerade armen Coronoia.\nWieder einmal Schwachsinn mit Methode: die \"7-Tage-Inzidenz\" - 01.10.2020\nAuch gerade nach der Konferenz der Ministerpr\u00e4sidenten mit der Bundeskanzlerin in dieser Woche r\u00fcckt die so genannte \"7-Tage-Inzidenz\" in den Fokus von Grundrechtseinschr\u00e4nkungen - und auch diese ist wieder einmal ein Beispiel f\u00fcr die epidemiologische Inkompetenz der Entscheider: der Wert hat zwar (anders als die blo\u00dfen \"Neuinfektionen\") einen Bezug zur Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe (X pro 100.000 und 7 Tage), der entscheidende Bezug jedoch fehlt: der w\u00e4re, wie auch bei den Neuinfektionen, derjenige zu den durchgef\u00fchrten Tests.\nDenn der einfachste Weg, Sanktionsforderungen zu vermeiden, ist f\u00fcr St\u00e4dte und Landkreise: weniger testen - dann finde ich weniger F\u00e4lle, die ich auf meine Bev\u00f6lkerung beziehen muss.\nWie unterschiedlich die Bundesl\u00e4nder hier agieren, hat die BILD-Zeitung dokumentiert: pro 1000 Einwohner f\u00fchrt Hamburg 35 Tests durch, Bayern 27, Berlin 12... (\n[BILD 30.09.2020](https://www.bild.de/bild-plus/politik/inland/politik/die-grosse-schwaeche-der-7-tage-inzidenz-wie-gerecht-ist-der-corona-richtwert-wi-73165188.bild.html)) - damit w\u00e4re, selbst wenn in HH und B gleich viele Infizierte pro 100.000 Einwohner lebten, das Risiko f\u00fcr das \u00dcberschreiten der Zwangsgrenzen in HH fast dreimal so hoch, wie in der Bundeshauptstadt... .\n\"Mund-Nasen-Schutz in der \u00d6ffentlichkeit: Keine Hinweise f\u00fcr eine Wirksamkeit\" - update 01.10.2020\nupdate 01.10.2020: Die Autorin kommt jetzt auch in einem l\u00e4ngeren Youtube-Video zu Wort:\n... so lautet der Titel eines hervorragenden Reviews, der im renommierten Thieme-Verlag in der ebenfalls renommierten Zeitschrift Krankenhaushygiene up to date von der Fach\u00e4rztin f\u00fcr Mikrobiologie, Virologie, Infektionsepidemiologie, Hygiene und Umweltmedizin, Prof. Ines Kappstein ver\u00f6ffentlicht und von der \u00c4rztekammer als \u00c4rztliche Fortbildung zertifiziert wurde und der im Volltext frei heruntergeladen werden kann (\n[Krankenhaushygiene up to date 18.08.2020](https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055/a-1174-6591.pdf)).\nImpfstoffentwicklung - Fragen \u00fcber Fragen - 01.10.2020\n... wie die Tagesschau lesenswert res\u00fcmiert (\n[tagesschau.de 01.10.2020](https://www.tagesschau.de/inland/impfstoffe-101.html))\nVirologischer Murmeltiertag: Schulen und KiTas sind tats\u00e4chlich nicht... - 01.10.2020\nEs ist zwar eigentlich schon alles dazu gesagt worden, aber offenbar noch nicht von allen - so weist auch Jonas Schmidt-Chanasit gerne noch einmal darauf hin: Schulen und KiTas sind bei COVID-19 nicht das Problem (was um sich greifende Schulschlie\u00dfungen aber auch aktuell nicht verhindert....).\ntitle=\"COVID-19 in Deutschland - eine amtliche Gesamt\u00fcbersicht... - 29.09.2020\" - alias=\"ffm\"\n... liefert der Leiter des Gesundheitsamtes in Frankfurt am Main in der aktuellen Ausgabe der Mitgliederzeitschrift des Hessischen Landes\u00e4rztekammer (\n[L\u00c4KH 25.09.2020](https://www.laekh.de/heftarchiv/ausgabe/artikel/2020/oktober-2020/die-covid-19-pandemie-in-frankfurt-am-main-was-sagen-die-daten) - [hier als PDF](https://www.laekh.de/fileadmin/user_upload/Heftarchiv/Einzelartikel/2020/10_2020/Die_Covid-19-Pandemie_in_Frankfurt_am_Main.pdf))\n\"Fazit:\nNach anf\u00e4nglich vielen schweren Covid-19-Verl\u00e4ufen und Todesf\u00e4llen, die aber nicht zwingend durch SARS-CoV-2 hervorgerufen wurden, werden seit Monaten weniger schwere Erkrankungen mit weniger Krankenhauseinweisungen gemeldet, auch treten Todesf\u00e4lle seltener auf. Und dies, obwohl die Meldezahlen im August durch die Zunahme an Tests bei Reiser\u00fcckkehrern aus Risikogebieten bzw. bei Besuchern von gro\u00dfen Familienfeiern deutlich zugenommen haben und in Frankfurt auf gleichem Niveau wie zu Beginn der Pandemie im April 2020 liegen. Eine \u00dcbersterblichkeit ist weder in der Gesamtbev\u00f6lkerung noch in der Gruppe der Hochrisikopatienten (Bewohner von Altenpflegeheimen) zu verzeichnen.\"\nEine deutschsprachige \u00dcbersicht \u00fcber die Impfstoffentwicklung - 29.09.2020\nliefert der NDR (\n[NDR 24.09.2020](https://www.ndr.de/fernsehen/sendungen/panorama_die_reporter/Impfstoff-Forschung-Wann-ist-ein-Corona-Schutz-da,impfstoff128.html)), englischsprachig sind unver\u00e4ndert die \u00dcbersicht des Guardian ( [Guardian 14.09.2020](https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2020/sep/15/covid-vaccine-tracker-when-will-a-coronavirus-vaccine-be-ready)) oder der New York Times ( [NYT 24.09.2020](https://www.nytimes.com/interactive/2020/science/coronavirus-vaccine-tracker.html)) empfehlenswert.\nEinen guten \u00dcbersichtsartikel vom 23.09.2020 liefert Nature (\n[Krammer 2020](https://www.nature.com/articles/s41586-020-2798-3_reference.pdf) - nicht peer-reviewed).\nUnd die WHO gibt eine tabellarische \u00dcbersicht mit Stand vom 28.09.2020 (\n[WHO 28.09.2020](https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/novel-coronavirus-landscape-covid-19e6f0a2cece4247158bf7fd7020907c82.pdf?sfvrsn=ef8b7cdb_1&download=true)).\nWeitere Impfstoffstudie k\u00e4mpft mit Problemen - 29.09.2020\nlt. Tagesschau (\n[tagesschau.de 28.09.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-157.html#Rueckschlag-fuer-US-Impfstoff-Hersteller-Inovio))\nMein Gott, jetzt hat sie's: Auch die SZ begreift, dass Kinder bei COVID-19 nicht das Problem sind... - 28.09.2020\nKaum wartet man einige wenige Monate und einige Dutzend gleichlautende Studien... (\n[SZ 25.09.2020](https://www.sueddeutsche.de/wissen/corona-covid-ansteckung-kinder-sars-cov-2-1.5045262)) - die von Werner Bartens zitierte Original-Metaanalyse, die schon lange, lange Bekanntes pointiert b\u00fcndelt, findet sich bei JAMA Pediatrics ( [JAMA 25.09.2020](https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2771181))\nEigentlich zum Lachen, wenn es nicht zum Weinen w\u00e4re... - 28.09.2020\n... der Haftungsausschluss der Stadt M\u00fcnchen bei Angstlumpen (\n[muenchen.de - zeitlos - Abruf 28.09.2020](https://www.muenchen.de/rathaus/Stadtverwaltung/Referat-fuer-Gesundheit-und-Umwelt/Infektionsschutz/Neuartiges_Coronavirus/Mund-Nasen-Bedeckung.html)). Der von der Stadt M\u00fcnchen explizit angegebene Link zum Bundesamt f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte wirkt da nur konsequent - dort hei\u00dft es:\n\"Tr\u00e4ger der beschriebenen Mund-Nasen-Bedeckungen k\u00f6nnen sich nicht darauf verlassen, dass diese sie oder andere vor einer \u00dcbertragung von SARS-CoV-2 sch\u00fctzen, da f\u00fcr diese Masken keine entsprechende Schutzwirkung nachgewiesen wurde.\" (\n[BfArM 26.06.2020](https://www.bfarm.de/SharedDocs/Risikoinformationen/Medizinprodukte/DE/schutzmasken.html)).\nNicht verlinkt, aber f\u00fcr die Stadt M\u00fcnchen nat\u00fcrlich eigentlich allererste Anlaufstelle f\u00fcr Informationen, ist das Bayerische Gesundheitsministerium, das zum Theme einer Influenzapandemie aushilft:\n\"Das Risiko einer Infektion kann durch einen eng anliegenden Mund-Nasen-Schutz (wie er in der Chirurgie und der Intensivmedizin verwendet wird) verringert werden. Einlagige Masken sind unwirksam.\nDas generelle Tragen von Atemschutzmasken oder Mund-Nasen-Schutz durch die Allgemeinbev\u00f6lkerung w\u00e4hrend einer Influenzapandemie l\u00e4sst aber keine wesentliche Reduzierung der \u00dcbertragung von Influenzaviren erwarten und wird daher auch nicht empfohlen. Denn jede Kontaktperson k\u00f6nnte eine Infektionsquelle sein. Familienangeh\u00f6rige, insbesondere Kinder, und Freunde stellen wegen des engeren Kontakts eine erheblich wirksamere Infektionsquelle dar als zum Beispiel fl\u00fcchtige Kontaktpersonen in der U-Bahn. Folglich m\u00fcsste der Mund-Nasen-Schutz st\u00e4ndig, auch zuhause, getragen werden, um wirksam zu sein; dies ist nicht praktikabel.\" (\n[STMGP - Abruf 29.09.2020](https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/grippe/))\nImpfstoff: \"unlikely to be the ultimate solution that many expect\"... - 28.09.2020\nin einem lesenswerten Originalartikel des Lancet (\n[Lancet 21.09.2020](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)31976-0/fulltext#%20)) bzw. seiner Kurzzusammenfassung bei Medscape ( [medscape 28.09.2020](https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4909320?nlid=137573_3081&src=WNL_mdplsnews_200928_MSCPEDIT_DE&uac=233862DT&faf=1))\nIntransparenz bei Astra-Impfstoffstudie - update 28.09.2020\nupdate 28.09.2020: Ein interessanter Artikel der NZZ zum Thema (\n[nzz.ch 26.09.2020](https://www.nzz.ch/wissenschaft/impfungen-wie-haeufig-sind-komplikationen-und-wie-entstehen-sie-ld.1578249))\n... trotz aller gegenteiligen Beteuerungen (\n[a-t 2020](https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009071_02.html)).\nAmerikanische Arzneimittelbeh\u00f6rde FDA im Griff von Trump - 25.09.2020\nEine fundierte Analyse aus dem aktuellen arznei-telegramm (\n[a-t 2020](https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009065_01.html)).\nPrantl kritisiert S\u00f6der scharf f\u00fcr Forderung nach Bundeswehrunterst\u00fctzung gegen COVID-19 - 25.09.2020\ngewohnt klug, obwohl in der SZ (\n[SZ 25.09.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-massnahmen-coronavirus-1.5040677))\ntitle=\"RKI - Zahlentricks mit Toten - 24.09.2020\" alias=\"zahlentricks\"\nAm Beispiel der heute vom RKI gemeldeten neuen Todeszahlen f\u00fcr COVID-19 sei einmal mehr beispielhaft die manipulative epidemiologische Inkompetenz der Beh\u00f6rde beleuchtet:\ndas RKI meldet 19 Tote mehr als am Vortag (\n[RKI 24.09.20](https://experience.arcgis.com/experience/478220a4c454480e823b17327b2bf1d4)) - gleicht man aber die Verstorbenen mit Meldedatum ihrer Infektion ab, so lagen von den 19 acht (!) Meldedaten mehr als 6 Wochen vor dem heute gemeldeten Tod (vier von ihnen lagen im April/Mai!). Damit ist medizinisch ein Versterben an COVID-19 de facto ausgeschlossen... hohe Todeszahlen passen wohl aber grad in's Narrativ der \"zweiten Welle\"...\nCOVID-19-Impfstoffstudien: Studiendesign garantiert Erfolg... - 24.09.2020\nIm Rahmen der Transparenzinitiative der amerikanischen Arzneimittelbeh\u00f6rde FDA haben drei der gro\u00dfen Impfstoffhersteller die Studiendesigns ihrer COVID-19-Impfstoffstudien ver\u00f6ffentlicht - ein ungew\u00f6hnlicher Schritt. Dies umso mehr, als diese Studien - so ein Artikel in forbes - offenbar die Garantie f\u00fcr einen Erfolg durch willk\u00fcrliche Definition der Studienziele quasi eingebaut haben (\n[forbes.com 23.09.2020](https://www.forbes.com/sites/williamhaseltine/2020/09/23/covid-19-vaccine-protocols-reveal-that-trials-are-designed-to-succeed/#79bade5c5247)).\nfasttrack-Zulassung von Impfstoffen in den USA wird vorbereitet - 24.09.2020\nGesundheits\u00e4mter: Corona-Warn-App \"keine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung\" - 24.09.2020\n... die App - so Amts\u00e4rzte - spiele in der t\u00e4glichen Arbeit der Gesundheits\u00e4mter \"so gut wie keine Rolle\" (\n[tagesschau.de 24.09.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-143.html#Amtsaerzte-sehen-nur-geringen-Nutzen-der-Corona-App))\n\u00dcber die sinkenden COVID-19-Sterberaten in Deutschland (update: und der Schweiz)... - update 23.09.2020\nschreibt Christof Kuhbandner von der Universit\u00e4t Regensburg gewohnt klug auf telepolis (\n[heise.de 21.09.2020](https://www.heise.de/tp/features/Coronavirus-Das-Aufrechterhalten-der-Massnahmen-trotz-einer-dramatisch-gesunkenen-Sterberate-4906401.html)) - am selben Tag ver\u00f6ffentlicht der Schweizer Infektiologe Pietro Vernazza sehr \u00e4hnliche \u00dcberlegungen und Berechnungen f\u00fcr die Schweiz ( [infekt.ch 21.09.2020](https://infekt.ch/2020/09/zweite-covid-19-welle-wirklich/))\nImpfstoff-Tests bisher nicht an Kindern - 23.09.2020\nDie NYT weist zu Recht darauf hin, dass alle relevanten Tests f\u00fcr Impfstoffe gegen COVID-19 ohne Beteiligung von Kindern stattfinden (\n[NYT 21.09.2020](https://www.nytimes.com/2020/09/21/parenting/kids-vaccine-coronavirus.html?referringSource=articleShare)) - was bedeutet, dass selbst falls ein Impfstoff jemals Marktreife erlangt, dieser entweder v\u00f6llig unverantwortlich ohne entsprechende Tests auch Kindern verabreicht wird, oder Kinder erst sehr viel sp\u00e4ter die fragliche Option nutzen k\u00f6nnen...\n\u00c4rzte-KV-Chef in Hamburg: \"Das wirklich wahre Leben kommt im beruflichen Alltag der Drostens, Lauterbachs und Brauns nicht vor.\" - update 23.09.2020\n[focus.de 23.09.2020](https://www.focus.de/regional/hamburg/interview-mit-focus-online-hamburger-aerzte-chef-legt-gegen-virus-panikmacher-nach-es-ist-immer-ganz-ganz-schlimm_id_12459301.html)). [focus.de 14.09.2020](https://m.focus.de/regional/hamburg/wegen-dramatisierung-von-corona-hamburger-aerztechef-greift-soeder-und-drosten-an-sie-machen-die-gesellschaft-krank_id_12427921.html)).\nNein, Herr Drosten, eine Diagnose und ein Laborbefund sind \u00fcberhaupt nicht das gleiche... - 22.09.2020\nH\u00e4tte es noch eines Beweises bedurft, wie sehr Labormediziner wie z.B. Virologen sich in vielen F\u00e4llen von der Lebens- und Medizinwirklichkeit entfremdet haben: Chefcoronoiker Drosten liefert auch hier prompt... . Mit seiner Aussage \"Das Ergebnis einer Labortestung ist immer eine Diagnose, nie ein rohes Testergebnis\" (\n[t-online.de 21.09.2020](https://www.t-online.de/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88503238/pcr-tests-welchen-einfluss-haben-falsch-positive-corona-tests-.html)) w\u00fcrde jeder Medizinstudent ab dem 6. Semester durch jede beliebige Pr\u00fcfung fallen.\nUnabh\u00e4ngig von der in Frage stehenden Erkrankung kann egal welcher Laborbefund nie mehr als nur ein Mosaikstein im hochkomplexen diagnostischen Prozess sein - das sehen selbst intelligente Labormediziner so und so findet es sich selbstverst\u00e4ndlich auch in einschl\u00e4gigen Lehrwerken... der Labor(!)medizin (z.B.\n[hier](https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-662-48986-4_875)).\nUnd das gilt selbstverst\u00e4ndlich uneingeschr\u00e4nkt auch f\u00fcr die von Drosten ma\u00dfgeblich entwickelte SARS-CoV-2-RT-PCR - sie weist kleinste Spuren viraler Erbinformation mit einem Verst\u00e4rkungsverfahren nach, dass buchst\u00e4blich in vielen F\u00e4llen aus einer M\u00fccke einen Elefanten machen kann.\n-\nDie PCR erm\u00f6glicht - ohne Angabe der durchlaufenen Verst\u00e4rkungszyklen (wie es die Regel ist) - keinerlei Angaben \u00fcber die beim Patienten nachgewiesene Virusmenge.\n-\nDie PCR erm\u00f6glicht keinerlei Aussage dar\u00fcber, ob die Erbinformation von noch infekti\u00f6sen Viren stammt oder von Virusruinen z.B. nach durchlebter COVID-19-Erkrankung.\n-\nDie PCR erm\u00f6glicht damit keinerlei Aussagen dar\u00fcber, ob der betreffende Mensch ansteckend ist.\n-\nDie PCR erm\u00f6glicht \u00fcberhaupt keine Ausagen dar\u00fcber, ob der betreffende Mensch erkrankt ist.\n-\nDie PCR erm\u00f6glicht im Falle eines positiven Testergebnisses - ohne eine Kontrolle durch z.B. einen zweiten Test - nicht einmal die Aussage dar\u00fcber, ob der Test \"echt\" oder \"falsch\" positiv ist.\nUnd: niemand in Deutschland - auch Herr Drosten nicht - wei\u00df, wie genau und sorgf\u00e4ltig die PCR-Tests tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt werden in den Labors:\n-\nVerwenden sie - wie empfohlen - zwei verschiedene Abschnitte der Erbinformation (was sicherer ist), oder nur eine (was die WHO ausnahmsweise in der Hochphase der Pandemie erlaubte und was nat\u00fcrlich bequemer, aber auch wesentlich ungenauer ist)?\n-\nAb welcher Anzahl von notwendigen Verst\u00e4rkungszyklen geben die Labors eine PCR als \"positiv\" aus?\n-\nWie stellen Labors sicher, dass \"positive\" Ergebnisse wirklich auch \"echt positiv\" sind? Wirklich gegentesten mit einem zweiten Test?\nOb und in welchem Umfang das zweifelsfrei unvermeidbar vorhandene Problem der Falschpositivrate der PCR tats\u00e4chlich eine Rolle spielt oder ob und in welchem Umfang hier effektiv gegengesteuert wird, wei\u00df niemand. Unvorstellbarerweise nicht das Robert Koch-Institut (pers\u00f6nliche E-Mail-Kommunikation), nicht das Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit in Bayern (pers\u00f6nliche E-Mail-Kommunikation), nicht irgendein Verband von Labor\u00e4rzten - weil es hier keine konkreten Vorschriften gibt und Empfehlungen (z.B. des RKI zum Vorgehen bei positiven Tests gerne vom Tisch gefegt werden (s. t-online-Artikel oben).\nAber vielleicht ist es keine uneingeschr\u00e4nkt gute Idee, zu Qualit\u00e4t und Wert der Tests ihren Erfinder zu fragen oder diejenigen, die mit den PCR-Massentestungen derzeit die Lizenz zum Geld drucken erhalten haben (und die im Sinne der Profitmaximierung vermeidbaren Zusatzaufwand wie Doppeltestungen sicher gerne vermeiden...)...\nEthikrat klar gegen Spahns Immunit\u00e4tsausweis - 22.09.2020\n[tagesschau.de 22.09.2020](https://www.tagesschau.de/inland/immunitaetsausweis-ethikrat-103.html) bzw. [ethikrat.de 22.09.2020](https://www.ethikrat.org/mitteilungen/2020/deutscher-ethikrat-raet-derzeit-von-covid-19-immunitaetsbescheinigungen-ab/).\n\u00dcber die sinkenden COVID-19-Sterberaten in Deutschland... - 21.09.2020\nschreibt Christof Kuhbandner von der Universit\u00e4t Regensburg gewohnt klug auf telepolis (\n[heise.de 21.09.2020](https://www.heise.de/tp/features/Coronavirus-Das-Aufrechterhalten-der-Massnahmen-trotz-einer-dramatisch-gesunkenen-Sterberate-4906401.html))\n\"Zweite Welle ist ein Labor-Tsunami\" - 21.09.2020\nr\u00e9sumiert klug die \u00c4rztekammer Ober-\u00d6sterreich (\n[tips.at 18.09.2020](https://www.tips.at/nachrichten/linz/land-leute/516667-wir-haben-keine-zweite-welle-wir-haben-einen-labor-tsunami-aerztekammer-fuer-ooe-warnt-vor-corona-panik)) - eine Einsch\u00e4tzung, die 1 : 1 auf Deutschland \u00fcbertragbar ist.\nCorona-Warn-App \"ein Flop\" - 19.09.2020\nsagte Friedrich Merz (\n[tagesschau.de 19.09.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-samstag-155.html#Merz-nennt-Corona-Warn-App-einen-Flop)) und auch im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst schwindet die Begeisterung ( [presse-augsburg.de 18.09.2020](https://presse-augsburg.de/kritik-an-corona-warn-app-nimmt-zu/615077/)).\nIn der Sache Freistaat Bayern ./. Hippokrates - Bayerisches Verwaltungsgericht hebt mal eben die \u00e4rztliche Schweigepflicht auf... - 18.09.2020\nIn einem Urteil des Bayerischen Verwaltungsgerichtes W\u00fcrzburg (\n[VGH W\u00fcrzburg W 8 E 20.130](https://www.vgh.bayern.de/media/vgwuerzburg/20a01301b.pdf)) wird zugunsten des Vermummunsgebotes mal eben en passant die \u00e4rztliche Schweigepflicht kassiert - es geht zwar vordergr\u00fcndig \"nur\" um die Ablehnung eines Antrags auf einstweilige Anordnung zum Thema Angstlumpen, in der Begr\u00fcndung f\u00fchrt das Gericht aber als einen der Hauptkritikpunkte an den umstrittenen \u00e4rztlichen Attesten auf, dass diese keine konkreten Angaben zu den medizinischen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Befreiung (also: keine Diagnosen) enthielten. Eine aberwitzige Begr\u00fcndung, schlie\u00dflich enthalten aus guten Gr\u00fcnden auch andere \u00e4rztliche Atteste (z.B. Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen) genau diese sensiblen Daten nicht - weil sie weder den Schulleiter, noch den Arbeitgeber irgend etwas angehen.\nDie \u00e4rztliche Schweigepflicht ist eine der \u00e4ltesten Rechtsregeln der Menschheitsgeschichte, sie ist als Fundament des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen \u00c4rzten und Patienten die Grundlage jeder \u00e4rztlichen Behandlung und ihre Akzeptanz durch die Judikative ist konstituierendes Merkmal eines Rechtsstaates.\nDie Argumentation der W\u00fcrzburger Richter ist f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nichts weniger als die richterliche Anstiftung zum Rechtsbruch, ich habe mir daher erlaubt, in dieser Angelegenheit sowohl die Bayerische Landes\u00e4rztekammer, als auch den Bayerischen Landesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz, Herrn Prof. Dr. Thomas Petri einzuschalten...\nStreeck warnt vor \"destruktivem Alarmismus\" und \"unseri\u00f6sen\" Spekulationen \u00fcber Impfstoffe - 17.09.2020\nin einen Interview mit dem Handelsblatt (\n[handelsblatt.de 16.09.2020](https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/interview-top-virologe-hendrik-streeck-man-muss-nicht-mehr-das-ganze-land-lahmlegen/26192796.html)).\ntitle=\"\u00dcbersicht COVID-19-Impfstofftechnologie - 17.09.2020\" alias=\"covid_impfstofftechnologie\"\nEine graphisch gut gemachte \u00dcbersicht \u00fcber die verschiedenen, bei der Entwicklung von COVID-19-Impfstoffen verwendeten Impfstofftechnologien findet sich bei Nature (\n[nature.com 28.04.2020](https://www.nature.com/articles/d41586-020-01221-y)- [hier als PDF](https://media.nature.com/original/magazine-assets/d41586-020-01221-y/d41586-020-01221-y.pdf)) - man muss hier den Nerds einige Euphemismen nachsehen (kein Mensch wei\u00df, ob mRNA-Impfstoffe \"safe\" sind oder sein werden...), aber die komplexe Materie ist verst\u00e4ndlich dargestellt.\nAuch\n[hier](/die-impfungen/allgemeines.html) finden sich allgemeine Infos zu Impfstoffen, speziell mRNA- oder Virus-Vektor-Impfstoffen.\nPolit-Impfungen auch in China - 16.09.2020\n... wie dieser Videobericht der SZ zeigt (\n[SZ 16.09.2020](https://sz.de/1.5032792?jwsource=cl)).\nWie beruhigend zu sehen, dass in diesen drei gro\u00dfen Forschungsnationen (USA, Russland, China) allein philanthrope und rein wissenschaftliche \u00dcberlegungen die Strategie der Impfstoffentwicklung bestimmen...\ntitle=\"Der Kampf um Sputnik V - 16.09.2020\" alias=\"sputnikV\"\nDie Art und Weise der Zulassung (bzw. \"Registrierung\") des weltweit ersten COVID-19-Impfstoffs und seine fl\u00e4chendeckende Anwendung in Russland hat in der wissenschaftlichen community weltweit f\u00fcr scharfe Kritik gesorgt - grundlegende Sicherheitsprinzipien seien ignoriert und bei Seite gefegt worden.\nAls Antwort gelang es einem Autorenteam des russischen Gesundheitministeriums, in der eigentlichen renommierten Zeitschrift Lancet einen Artikel zu diesem Impfstoff und den zu Grunde liegenden Forschungsergebnissen zu ver\u00f6ffentlichen (\n[Logunov 2020 ](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)31866-3/fulltext)- Zusammenfassung [hier im MDR](https://www.mdr.de/wissen/russischer-corona-impfstoff-daten-klinische-studie-100.html)).\nDieser Artikel hat nun wieder einen offenen Brief zahlreicher Wissenschaftler provoziert, die die russische Ver\u00f6ffentlichung in deutlichen Worten kritisieren, Graphiken von Messergebnissen f\u00fcr unplausibel erkl\u00e4ren etc. (\n[Bucci 2020](https://cattiviscienziati.com/2020/09/07/note-of-concern/) - Zusammenfassung hier in einem [Artikel der ebenfalls renommierten Nature](https://www.nature.com/articles/d41586-020-02619-4)).\nEine hervorragende \u00dcbersicht \u00fcber den Stand der internationalen Impfstoffentwicklung gegen SARS-CoV-2 findet sich unver\u00e4ndert beim\n[Guardian](https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2020/sep/15/covid-vaccine-tracker-when-will-a-coronavirus-vaccine-be-ready).\nZeit wird's: ARD-Faktenchecker demontieren Adabei Lauterbach - 16.09.2020\ntitle=\"US-Impfologe warnt vor \u00fcberzogenen Erwartungen an Impfstoffentwicklung - 15.09.2020\" alias=\"offit\"\nEiner der weltweit renommiertesten Impfologen, der Amerikaner Paul Offit (Herausgeber der \"Bibel der Impfologie\": Vaccines), warnt in einem sehr langen und sehr anspruchsvollen Interview sehr differenziert und fundiert vor \u00fcberzogenen Erwartungen vor allem an eine schnelle und sichere Impfstoffentwicklung (\n[medscape 15.09.2020](https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4909277?nlid=137376_3181&src=WNL_bren_200915_MSCPEDIT_DE&uac=233862DT&faf=1#vp_1))\nPr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer: \"Bayerische Teststrategie v\u00f6llig falsch\" - 15.09.2020\n\"Die Angst muss weg\" - NZZ zur epidemischen Lage nationaler Tragweite - 15.09.2020\nDie NZZ deckt in einem lesenswerten Artikel auf, wie - vorsichtig formuliert - fadenscheinig die Argumentation der Bundesregierung ist, mit der sie am Aussetzen demokratischer Grundspielregeln festh\u00e4lt (\n[NZZ 15.09.2029](https://www.nzz.ch/international/epidemische-lage-jens-spahn-haelt-am-ausnahmezustand-fest-ld.1576587)).\n\"Panikmodus ausschalten\" - KBV-Chef r\u00e4t zur Lockerung der Ma\u00dfnahmen - 11.09.2020\nDer Vorsitzende der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, Andreas Gassen, r\u00e4t in einem Interview zum Lockern der bestehende Coronoia-Ma\u00dfnahmen (\n[businessinsider.de - 11.09.2020](https://www.businessinsider.de/politik/deutschland/corona-klartext-man-kann-den-panikmodus-ausschalten-deutschlands-oberster-kassenarzt-spricht-sich-fuer-lockerungen-aus/)).\nS\u00f6der der Juristenschreck - Grundrechtseinschr\u00e4nkungen dokumentieren? Warum das denn... - 10.09.2020\nEin angestrebtes juristisches Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung der coronoiabedingten Grundrechtseinschr\u00e4nkungen in Bayern f\u00f6rdert zu Tage, wie hier das Zustandekommen von Beschl\u00fcssen solcher Tragweite dokumentiert wird: n\u00e4mlich gar nicht... (\n[BR.de 10.09.2020](https://www.br.de/nachrichten/bayern/staatsregierung-keine-akten-zu-corona-beschluessen,SA6NyUL)).\nS\u00f6der der Kinderschreck - Regieren mit Angst und Schrecken 2 - 10.09.2020\nAuf die Frage einer 10-j\u00e4hrigen Sch\u00fclerin an den Bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten S\u00f6der w\u00e4hrend eines Radiointerviews, ob denn irgendwann wieder ein (Schul-)Leben ohne Maske m\u00f6glich sei, antwortete dieser, nicht, bevor Corona \"besiegt\" sei - bis dahin m\u00fcsse man Maske tragen und sich an die Regeln halten, weil sonst der Tod von Eltern und Gro\u00dfeltern die Folge sein k\u00f6nne... (RT1-Radio, nachzuh\u00f6ren auf\n[Youtube](https://www.youtube.com/watch?v=233bnBROYPA) oder\nCOVID-19 in Europa - eine \u00dcbersicht - 10.09.2020\n... findet sich\n[hier](https://www.nachdenkseiten.de/?p=64554) ( [nachdenkseiten.de 09.09.2020](https://www.nachdenkseiten.de/?p=64554)).\nCOVID-19-Impfstoffstudie wegen schwerer Nebenwirkung gestoppt - update 10.09.2020\nupdate 10.09.2020: Schon im Juli war die Studie einmal gestoppt worden wegen neurologischer Symptome eines Teilnehmers. Die Symptomatik wurde dann aber nur einer nach der Impfung neu aufgetretenen Multiplen Sklerose zugeschrieben, hatte also mit dem Impfstoff sicher nichts zu tun - na dann... (\n[Statnews 09.09.2020](https://www.statnews.com/2020/09/09/astrazeneca-covid19-vaccine-trial-hold-patient-report/))\nDie Firma Astra Zeneca teilte mit, die Phase III-Studie ihres mit der Universit\u00e4t Oxford gemeinsam entwickelten COVID-19-Impfstoffkandidaten gestoppt zu haben, da bei einem der Teilnehmer eine \"suspected serious adverse reaction\" aufgetreten sei (\n[STAT 08.09.2020](https://www.statnews.com/2020/09/08/astrazeneca-covid-19-vaccine-study-put-on-hold-due-to-suspected-adverse-reaction-in-participant-in-the-u-k/)). Die New York Times wurde hier genauer und berichtete von einer so genannten Transversen Myelitis, einer entz\u00fcndlichen Erkrankung des R\u00fcckenmarks, die h\u00e4ufig mit Querschnittsl\u00e4hmungen einher geht und oft durch virale Infekte ausgel\u00f6st wird ( [NYT 08.09.2020](https://www.nytimes.com/2020/09/08/health/coronavirus-astrazeneca-vaccine-safety.html)). Nat\u00fcrlich ist der urs\u00e4chliche Zusammenhang zur Impfung derzeit nicht bewiesen und genauso nat\u00fcrlich deeskaliert Astra Zeneca und nennt das ganze einen v\u00f6llig normalen, h\u00e4ufig auftretenden Vorgang...\nNetzwerk Evidenzbasierte Medizin kritisiert fehlende Wissenschaftlichkeit bei COVID-19 - 07.09.2020\nDas EbM-Netzwerk weist in seiner aktualisierten Stellungnahme zu COVID-19 fachkundig auf die zahllosen wissenschaftlich nicht gekl\u00e4rten Fragen und auf den of unwissenschaftlichen Umgang mit der Pandemie hin.\nEs ist dies m.E. die derzeit beste Gesamtdarstellung von Wissen und Nicht-Wissen zu COVID-19 und den in Deutschland ergriffenen Ma\u00dfnahmen.\nFazit in der Originalversion: \"Der momentan zu verzeichnende Anstieg an Test-positiven ohne gleichzeitige Zunahme von Hospitalisierungen, Intensivbehandlungen und Todesf\u00e4llen rechtfertigt derzeit keine einschneidenden Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber die \u00fcbliche Hygiene hinausgehen.\" (\n[EBM 04.09.2020](https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/covid-19)).\nAm 08.09. \u00e4nderte ein update diese Version zu: \"Der momentan zu verzeichnende Anstieg an Test-positiven ohne gleichzeitige Zunahme von Hospitalisierungen, Intensivbehandlungen und Todesf\u00e4llen rechtfertigt derzeit keine einschneidenden Ma\u00dfnahmen, sofern diese nicht durch hochwertige Forschung vorab gepr\u00fcft oder parallel begleitet sind.\" (\n[EBM 08.09.2029](https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/covid-19))\nUS-amerikanische Arzneimittelbeh\u00f6rde zu Trump-h\u00f6rig? - 04.09.2020\nDas industrieunabh\u00e4ngige arznei-telegramm \u00fcbt scharfe Kritik an der Zulassungs- und Empfehlungspolitik der amerikanischen Arzneimittelbeh\u00f6rde FDA - diese beuge sich bei COVID-19 zunehmend konkretem politischen Druck des US-Pr\u00e4sidenten und verstie\u00dfe dabei \"eklatant\" gegen jeden wissenschaftlichen Standard. Das a-t nennt Behauptungen des FDA-Pr\u00e4sidenten auf einer Pressekonferenz mit Trump zur Notfallzulassung von Rekonvaleszentenplasma \"offensichtlichen Unsinn\" und schlussfolgert: \"Jahrzehntelang galt die FDA als Blaupause f\u00fcr eine Arzneimittelbeh\u00f6rde, die f\u00fcr akkurate und wissenschaftsbasierte Entscheidungen im Sinne von Patienten und Fachkreisen steht. Derzeit ist beinahe t\u00e4glich zu beobachten, wie Qualit\u00e4t und Standards bei FDA-Entscheidungen abnehmen beziehungsweise missachtet werden.\" (\n[blitz-a-t vom 04.09.2020](https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009513_01.html))\nAuch der Herausgeber eines internationalen medizinischen Nachrichtenportals kritisiert den Chef der amerikanischen Arzneimittelbeh\u00f6rde, der FDA, scharf wegen dessen vermeintlich unwissenschaftlichen und politisch motivierten Empfehlungen und Ver\u00f6ffentlichungen - es ist halt Wahlkampf in God's own country... (\n[Medscape 04.09.2020](https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4909247?nlid=137186_3181&src=WNL_bren_200904_MSCPEDIT_DE&uac=233862DT&faf=1#vp_1))\nCui bono? - 04.09.2020\nEin lesenswerter Artikel des Multipolar-Magazins vom m\u00f6glichen politischen \"Nutzen\", der mit dem Aufrechterhalten der Coronoia verbunden sein k\u00f6nnte... (\n[Multipolar 04.09.2020](https://multipolar-magazin.de/artikel/faktencheck-pandemie)).\nDie Jagd des Hundes nach dem eigenen Schwanz - PCR-Tests zu genau? 04.09.2020\n[Hier](https://www.heise.de/tp/features/Was-sagen-die-PCR-Tests-fuer-den-Coronavirus-aus-4884437.html) findet sich die \u00dcbertragung eines vielbeachteten Artikels der NYT ( [New York Times 29.08.2020](https://www.nytimes.com/2020/08/29/health/coronavirus-testing.html)) in's Deutsche und auf deutsche Verh\u00e4ltnisse ( [heise.de 03.09.2020](https://www.heise.de/tp/features/Was-sagen-die-PCR-Tests-fuer-den-Coronavirus-aus-4884437.html)).\nSchrappe und Co, Klappe die Vierte - 31.08.2020\nDas Team von Fachleuten um den Bremer Sozialforscher Bernd Glaeske hat die vierte Bestandsaufnahme der Pandemie geliefert (\n[Schrappe 31.08.2020](https://www.socium.uni-bremen.de/ueber-das-socium/mitglieder/gerd-glaeske/aktuelles/#)) - keine \"alternativen Fakten\", aber eine sehr fundierte und differenzierte alternative Interpretation der vorliegenden Fakten.\nAuch in Bayern Masken im Unterricht - auch befristeter Schwachsinn bleibt vor allem: Schwachsinn - 31.08.2020\nDie bayerische Staatsregierung dekretierte heute eine \"vor\u00fcbergehende\" Maskenpflicht im Unterricht an allen Nicht-Grundschulen - zun\u00e4chst befristet auf 2 Wochen (\n[SZ vom 31.08.2020](https://www.sueddeutsche.de/bayern/corona-bayern-news-maskenpflicht-schulstart-1.5015501)).\n\u00dcber die wissenschaftliche Hirnlosigkeit dieses Aktes populistischer Macher-Politik ist hier schon genug geschrieben worden (s. u. \"Maskenpflicht f\u00fcr Kinder\"), dies umso mehr, als in Abh\u00e4ngigkeit von der aktuellen kumulativen 7-Tage-Inzidenz erneut vor allem Einschr\u00e4nkungen des Schulunterrichtes in Aussicht gestellt werden, somit auch die bayerische Staatsregierung die mittlerweile x-fach wissenschaftlich nachgewiesene v\u00f6llige Bedeutungslosigkeit von KiTas und Schulen f\u00fcr die Epidemiologie von COVID-19 weiterhin aus politischer Opportunit\u00e4t ignoriert... .\nPrantl: Infektionsschutzgesetz ist das neue Grundgesetz - 31.08.2020\nHeribert Prantl weist klug und lesenswert auf diese de facto \u00c4nderung unserer Verfassungssituation hin (\n[SZ vom 30.08.2020](https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1794344_48102))\nPrantl zu Schulschlie\u00dfungen - 09.08.2020\nHeribert Prantl wie gewohnt klug und lesenswert zu den jetzt schon wieder um sich greifenden Schulschlie\u00dfungen (\n[SZ 09.08.2020](https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1742701_2804))\nGesundheits\u00e4mter: famili\u00e4re Isolationshaft f\u00fcr Kinder mit COVID-19 - update 09.08.2020\nUpdate 09.08.2020: Trotz wortreicher Dementis und wenig \u00fcberzeugender Versuche, diese Strategien der Kindesmisshandlung und Elternrechtsmissachtung als unrealistisches worst-case-Szenario darzustellen (\n[Landkreis Karlsruhe 06.08.2020](https://www.landkreis-karlsruhe.de/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Pressemitteilungen/Aktuelle-Berichterstattung-%C3%BCber-das-Gesundheitsamt-Karlsruhe.php?object=tx,3051.138.1&ModID=7&FID=3051.2817.1&NavID=1863.13&La=1)), scheint die Idee fl\u00e4chendeckend Schule zu machen: die Diakonie sucht mittlerweile gezielt Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die \"Inobhutnahme\" betroffener Kinder und Jugendlicher - sprich: daf\u00fcr diese COVID-19-Kontaktverd\u00e4chtigen aus ihren Familien zu reissen und zu kasernieren... die gesuchten Arrest-Aufseher k\u00f6nnten aber sicher sein, die so Eingesperrten mit \"gro\u00dfz\u00fcgigen Handy- und Medienregelungen [inklusive eines] Netflix-Account\" ruhigstellen und ihrer dieser unglaublichen T\u00e4tigkeit in einem \"christlichen, werteorientierten Arbeitsumfeld\" nachgehen zu k\u00f6nnen... na dann.... ( [Diakonie 06.08.2020](https://jobs.diakonie-michaelshoven.de/job/K%C3%B6ln-P%C3%A4dagogische-Fachkraft-%28mwd%29-in-einer-Inobhutnahme-f%C3%BCr-Kinder-und-Jugendliche-in-Quarant%C3%A4ne/601328601/)).\nEiner Pressemitteilung des Deutschen Kinderschutzbundes zu Folge sind F\u00e4lle bekannt geworden, in denen Gesundheits\u00e4mter die h\u00e4usliche Isolation von mit SARS-CoV-2 infizierten Kindern vom Rest der Familie angeordnet haben unter der Androhung, die Kinder andernfalls aus eben dieser Familie zu nehmen (\n[DKSB 31.07.2020](https://www.dksb.de/fileadmin/user_upload/2020-07-31_PMCoronaKinderAbsonderung.pdf)).\nSollte sich dies best\u00e4tigen, w\u00e4re es an wissenschaftsfernen Schwachsinn und vors\u00e4tzlicher beh\u00f6rdlicher Kindswohlgef\u00e4hrdung kaum noch zu \u00fcberbieten.\nStatistik von der Insel - Der Guardian \u00fcber deutsche COVID-19-Zahlen - 07.08.2020\nJetzt beteiligen sich schon international eigentlich seri\u00f6se Medien wie der britsche Guardian an der statistischen Verwirr- und Verdummungsstrategie mit den Zahlen des RKI. Am 07.08. schreibt der Guardian auf seinem Corona-Blog von einem Dreimonats-Hoch der deutschen Zahlen und sieht ein Gespenst umgehen in Europa - das Gespenst der zweiten Welle: \"Germany records another three-month high in daily cases. The Robert Koch Institute said Germany had registered another 1,147 cases to midnight on Thursday, raising more alarms about a second wave of cases in Europe.\" (\n[Guardian 07.08.2020](https://www.theguardian.com/world/live/2020/aug/07/coronavirus-live-news-africa-passes-1-million-cases-checkpoints-outside-new-york-city))\nDas altbekannte Muster - irgendwie formal aus den Testzahlen herauslesbar aber inhaltlich nat\u00fcrlich ein statistischer salto mortale:\nes stimmt: mehr als 1100 positive Testergebnisse (nicht: Neuinfektionen) wurden zuletzt in der Kalenderwoche 19 gemeldet - damals wurden allerdings \"nur\" gut 403.000 Test pro Woche gemacht (mit einer Testpositiven-Quote von 2,7%). In der letzten erfassten KW 31 waren es dann aber \u00fcber 570.000 Tests (von denen gerade 1% positiv war) - das sind \u00fcber 40% mehr als in der KW 19. W\u00e4re die H\u00e4ufigkeit von COVID-19 in der Bev\u00f6lkerung (\"Pr\u00e4valenz\") in der KW 31 also (wieder) genauso hoch wie in der KW 19 (und der Guardian unterstellt das ja mit seiner Darstellung), h\u00e4tte man also auch in etwa 40% mehr positive Testergebnisse erwartet...\n(Quelle: RKI. EpiBull 32/33 2020)\nHier dann mit hoffentlich nur schlichtem Gem\u00fct die absoluten Zahlen der positiven Tests aus beiden Kalenderwochen zu vergleichen, zeugt tats\u00e4chlich im g\u00fcnstigsten Falle von statistischem Analphabetentum - im weniger g\u00fcnstigen Falle von b\u00f6sem Willen... .\nMaskenpflicht f\u00fcr Kinder - Ist es auch Schwachsinn, so hat es doch Methode... - update 07.08.2020\nUpdate 07.08.2020: In einem\n[offenen Brief](https://www1.wdr.de/nachrichten/ruhrgebiet/offener-brief-gegen-mundschutzpflicht-an-schulen-100.pdf) an die nordrhein-westf\u00e4lische Kultusministerin verleihen zahlreiche \u00c4rztinnen, \u00c4rzte, Lehrerinnen und Lehrer aus NRW ihren Sorgen und ihrem Unmut \u00fcber die auch dort dekretierte Maskenpflicht f\u00fcr Kinder Ausdruck ( [WDR 06.08.2020](https://www1.wdr.de/nachrichten/ruhrgebiet/corona-mund-nasen-schutz-schule-offener-brief-aerzte-100.html)).\nUpdate 05.08.2020: So unvorstellbar es angesichts der \u00fcberw\u00e4ltigenden wissenschaftlichen Evidenz zum Thema COVID-19, Kinder und Schulen scheint - die \"Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\" entbl\u00f6det sich nicht, dennoch eine Maskenpflicht f\u00fcr Kinder im Klassenraum zu empfehlen (\n[Leopoldina 05.08.2020](https://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/coronavirus-pandemie-fuer-ein-krisenresistentes-bildungssystem-2020/)). Vielleicht verwundert dieser Tiefpunkt wissenschaftlicher Qualit\u00e4t weniger, wenn man bedenkt, dass Chefcoronoiker Christian Drosten laut Tagesschau ( [tagesschau.de 05.08.2020)](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-mittwoch-129.html#Leopoldina-empfiehlt-Masken-im-Klassenraum) hier wesentlich mitgewirkt hat - Drosten war ja schon mit seiner international methodisch massiv angezweifelten und bel\u00e4chelten Viruslast-Studie und ihrer enthaltenen Forderung nach Beibehalten von KiTa- und Schulschlie\u00dfungen nicht als F\u00fcrsprecher des Kindeswohls aufgefallen und von kinder\u00e4rztlichen Fachgesellschaften scharf kritisiert worden (s. [hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#dgpi)).\nUnd selbst wenn dies den wissenschaftlichen Duktus dieses blogs kurz und absichtlich verl\u00e4sst - wenig scheint das coronoide duo infernal Drosten/Wieler (auch er bei der Leopoldina-Stellungnahme beteiligt) so gut zu charakterisieren, wie diese Fotomontage\n(Quelle:\n[facebook.com](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=312486076777199&set=gm.214278056671760&type=3&theater))\nAuch wenn es Shakespeare mutma\u00dflich nicht recht w\u00e4re, ihn f\u00fcr die neueste Eskapade des Hauses S\u00f6der in Anspruch zu nehmen - nichts anderes charakterisiert das Verh\u00e4ngen einer Maskenpflicht an bayerischen Schulen (ja, auch an Grundschulen) ab dem kommenden Schuljahr (\n[km.bayern.de 31.07.2020](https://www.km.bayern.de/allgemein/meldung/6945/faq-zum-unterrichtsbetrieb-an-bayerns-schulen.html#informationen-infektionsschutz)) treffender als dieses Zitat Lord Polonius'... .\nSchwachsinn, weil\n-\ndie Evidenz, dass Kinder bei der Verbreitung von COVID-19 keine relevante Rolle spielen, t\u00e4glich w\u00e4chst und jenseits der Charit\u00e9 l\u00e4ngst nicht mehr ernsthaft in Frage gestellt wird (siehe z.B.\n[hier](/coronoia.html#immer-dasselbe-%F0%9F%A5%B1-kinder-sind-bei-covid-19-einfach-kein-problem-au%C3%9Fer-an-der-charit%C3%A9-27-07-2020))\n-\ndie Evidenz, dass Schulen im Infektionsgeschehen unproblematische R\u00e4ume f\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer (!) sind, ebenfalls \u00fcberw\u00e4ltigend ist (siehe z.B.\n[hier](/coronoia.html#und-wieder-einmal-schulschlie%C3%9Fungen-praktisch-wirkungslos-19-07-2020))\n-\ndie Evidenz, dass so genannte Alltagsmasken \u00fcberhaupt einen relevanten Einfluss auf das Infektionsgeschehen haben, hingegen mehr als fragw\u00fcrdig ist (siehe z.B.\n[hier](/coronoia.html#maskerade))\n- die Erwartung, dass Grundsch\u00fcler diese Stofffetzen so handhaben k\u00f6nnten, dass von ihnen nicht auch noch eine erh\u00f6hte Infektionsgefahr f\u00fcr andere Erreger (die sich in diesen Angstlumpen pudelwohl f\u00fchlen (Streeck 2020 -\n[NOZ 10.06.2020](https://www.noz.de/deutschland-welt/gut-zu-wissen/artikel/2066920/virologe-mund-nase-schutz-kann-naehrboden-fuer-mikroben-sein))) ausgeht, unrealistisch ist.\nMethode, weil\n-\nhier eine ganze Generation systematisch lernt, Mitmenschen und Mitsch\u00fcler prim\u00e4r als existentielle Bedrohung wahrzunehmen\n-\nhier eine ganze Generation systematisch lernt, ein eigentlich normales und (s.o.) ungef\u00e4hrliches Miteinander als angstbesetzten Albtraum zu erleben.\nGanz gem\u00e4\u00df des Zitats von Chefcoronoiker Drosten, Masken seien vor allem eine \"Erinnerung f\u00fcr Alle an den Ernst der Lage!\" (Man beachte das Ausrufezeichen) (\n[twitter.de - ohne Datum](https://twitter.com/c_drosten/status/1241792620986273792)).\nEine Maskenpflicht f\u00fcr Erwachsene beim B\u00e4cker oder in der S-Bahn mag medizinisch mehr als fragw\u00fcrdig, ja, wissenschaftlich l\u00e4cherlich sein, ver\u00e4ngstigend, sozial und kulturell destruktiv und in der Problemlosigkeit ihrer Akzeptanz durch die Betroffenen gesellschaftspolitisch be\u00e4ngstigend.\nEine Maskenpflicht f\u00fcr Kinder bei COVID-19 ist - meiner fundierten kinder\u00e4rztlichen \u00dcberzeugung nach - nicht mehr und nicht weniger als ein Verbrechen.\nStreeck: Pl\u00e4doyer wider die Hysterie - 05.08.2020\nIn einem Interview mit t-online pl\u00e4diert Hendrik Streeck f\u00fcr einen wesentlich gelasseneren Umgang mit COVID-19 (\n[t-online.de 05.08.2020](https://www.t-online.de/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88339070/coronavirus-virologe-hendrik-streeck-plaediert-fuer-mehr-gelassenheit.html)).\nRolf Karpenstein: Danke, ich denke lieber selber - 05.08.2020\nEin nicht mehr taufrischer, aber sehr lesenswerter Kommentar des Rechtsanwaltes Rolf Karpenstein im Deutschlandfunk (\n[deutschlandfunkkultur.de 20.07.2020](https://www.deutschlandfunkkultur.de/pandemie-skepsis-mein-misstrauen-gegen-die-coronapolitik.1005.de.html?dram:article_id=480740)).\nRamelow: Anonymit\u00e4t der Corona-Warn-App nicht gew\u00e4hrleistet - update 06.08.2020\nLaut dem Th\u00fcringischen Ministerpr\u00e4sidenten Bodo Ramelow sei die Erfassung der Meldedaten \u00fcber die Corona-Warn-App derzeit nicht in jedem Fall anonym. Da unver\u00e4ndert zu wenig amtliche, anonymisierte Meldeb\u00f6gen vorl\u00e4gen und nur etwa die H\u00e4lfte der Labors digital an die App angebunden ist (\n[heise.de 06.08.20](https://www.heise.de/news/Corona-Warn-App-Haelfte-aller-Labore-kann-Daten-digital-uebermitteln-4864171.html?wt_mc=rss.red.mac-and-i.mac-and-i.atom.beitrag.beitrag)), m\u00fcssten viele Betroffene die Meldung unter Angabe von Namen und Telefonnumer per Hotline durchf\u00fchren, was die zugesicherte Anonymit\u00e4t nat\u00fcrlich konterkariert ( [Rheinische Post 05.08.2020](https://rp-online.de/politik/deutschland/bodo-ramelow-zu-luecken-beim-datenschutz-in-corona-krise_aid-52575743))\n\"Die Schulen zu schlie\u00dfen ist effektiv, wenn wir den Kindern schaden wollen\" - 04.08.2020\n... so fasste Wieland Kiess, der Direktor der Kinderklinik Leipzig den Teil der Studienergebnisse der S\u00e4chsischen Schulstudie zusammen, der sich mit den Auswirkungen der Schulschlie\u00dfungen auf Kinder besch\u00e4ftigt hat. Die Kinder verl\u00f6ren an Lebensqualit\u00e4t - das tr\u00e4fe vor allem die sozial schw\u00e4cheren Gruppen. Die Tagesstruktur fehle, die Nutzung von elektronischen Medien steigd und die Kinder h\u00e4tten keinen Kontakt mehr zu Gleichaltrigen (\n[S\u00e4chsische Zeitung 03.08.2020](https://www.saechsische.de/plus/corona-sachsen-maskenpflicht-schule-ferien-neues-schuljahr-infektion-5244792.html)).\nDer Teil der Studie, der sich mit der Rolle der Kinder f\u00fcr die COVID-19-Pandemie besch\u00e4ftigte, best\u00e4tigte Altbekanntes: Kinder spielten im Infektionsgeschehen praktisch keine Rolle - Schulschlie\u00dfungen entbehrten - so Kiess auf der Pressekonferenz bei der Vorstellung der Studie - jeder wissenschaftlichen Evidenz.\nEine gute Gesamt\u00fcbersicht \u00fcber die Studienergebnisse (und die einer \u00e4hnlichen Studie der Univerit\u00e4t Leipzig) findet sich beim MDR (\n[MDR 03.08.2020](https://www.mdr.de/sachsen/corona-studie-schule-sachsen-infektionen-antikoerper-100.html) ) und k\u00fcrzestgefasst in [diesem Video des MDR](https://www.mdr.de/sachsen/video-433256_zc-ecc53a13_zs-570f6b3d.html).\nG\u00e9rard Krause, Leiter der Epidemiologie am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung in Braunschweig, sieht die Leipziger Studie in einer Reihe \u00e4hnlicher internationaler Untersuchungen: \"... es verdichtet auch mit diesem Ergebnis mehr und mehr die Evidenz, dass Kinder im Vergleich zu Erwachsenen eher weniger als st\u00e4rker an der \u00dcbertragung des Virus beitragen\", sagte Krause im Gespr\u00e4ch mit ZDFheute (\n[zdf.de 03.08.2020](https://www.zdf.de/nachrichten/panorama/coronavirus-studie-kinder-schule-100.html)). \"Wenn Kinder infiziert sind, dann haben sie sich die Infektion eher bei Erwachsenen geholt. Es ist eher nicht so, dass Kinder dazu beitragen, dass Erwachsene Infektionen bekommen. Das ist eine wichtige Erkenntnis.\"\nDie Forderung nach dem unbedingten Verzicht auf (erneute) Schulschlie\u00dfungen wird auch von der UN geteilt: Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres warnt vor einer \"Katastrophe f\u00fcr eine ganze Generation\". Dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sicher zur\u00fcck in den Unterricht gehen k\u00f6nnten, m\u00fcsse oberste Priorit\u00e4t haben, so Guterres. Mitte Juli seien in rund 160 L\u00e4ndern die Schulen geschlossen gewesen. Davon sei mehr als eine Milliarde Sch\u00fcler betroffen, mindestens 40 Millionen Kinder h\u00e4tten die Vorschule vers\u00e4umt. \"Jetzt stehen wir vor einer Katastrophe f\u00fcr eine ganze Generation, durch die unermessliches menschliches Potenzial verschwendet, jahrzehntelanger Fortschritt untergraben und tief verwurzelte Ungleichheiten versch\u00e4rft werden k\u00f6nnten\", wird Guterres von der Tagesschau zitiert (\n[tagesschau.de 04.08.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-135.html#strong-strongUN-Katastrophe-fuer-eine-ganze-Generation))\nDie ganze Stellungnahme der UN zum Start der neuen Bildungsinitiative finden Sie hier (\n[UN 03.08.2020](https://www.un.org/en/coronavirus/future-education-here)).\ntitle=\"Doch man sieht nur, die im Licht sind... \u00fcber die Dunkelziffer bei COVID-19 - update 04.08.2020\" alias=\"dunkelziffer\"\nUpdate 04.08.2020: Auch in Italien scheinen etwa sechs mal mehr Menschen tats\u00e4chlich mit COVID-19 infiziert zu sein, als die bisherigen Zahlen annehmen lie\u00dfen - eine Seropr\u00e4valenzstudie der italienischen Statistikbeh\u00f6rde ISTAT fand bei durchschnittlich 2,5% der untersuchten Italiener Antik\u00f6rper, wobei es jedoch gravierende regionale Unterschiede gab (\n[ISTAT 03.08.2020](https://www.rainews.it/dl/rai24/documents/ISTAT%20Antikoerper-Studie.pdf)). Auch hier gilt: wesentlich mehr unerkannt Infizierte bedeutet wesentlich geringere Infektionssterblichkeit (infection fatality rate) als bisher behauptet.\nDie Gefahr einer omin\u00f6sen zweiten Welle wird gerne mit dem Hinweis darauf begr\u00fcndet, dass sich ja auch in von COVID-19 stark betroffenen Regionen bislang nur bei verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenigen Menschen Antik\u00f6rper nachweisen lie\u00dfen, der Anteil der uneingeschr\u00e4nkt Empf\u00e4nglichen also unver\u00e4ndert hoch sei.\nDie US-amerikanischen CDC haben in einer aktuellen Untersuchung von 10 durch COVID-19 stark betroffenen Teilen der USA (darunter New York und San Francisco) Serumproben auf SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper untersucht und die gefundenen Ergebnisse mit den jeweiligen Meldezahlen der Regionen verglichen. Die Studie sch\u00e4tzt, dass bis zu 24 mal mehr Infektionen auftraten, als gemeldet wurden (im Durchschnitt deutlich mehr als 10 mal so viel) - eine Zahl, die f\u00fcr alle Berechnungen von Fall- oder Infektionssterblichkeiten nat\u00fcrlich eine immense Bedeutung hat, da sie den Nenner des Bruchs Komplikationen pro Fallzahl oder Tote pro Infizierte wesentlich vergr\u00f6\u00dfert ... (\n[Havers 2020](https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2768834)).\nWHO skeptisch zu COVID-19-Impfstoff - \"there\u2019s no silver bullet at the moment and there might never be\" - 04.08.2020\n.. so die Stellungnahme des WHO-Generalsekret\u00e4rs zu Beginn der Pressekonferenz am 03.08.2020 (\n[WHO 03.08.2020](https://www.who.int/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-media-briefing-on-covid-19---3-august-2020)):\n\"A number of vaccines are now in phase three clinical trials and we all hope to have a number of effective vaccines that can help prevent people from infection. However, there\u2019s no silver bullet at the moment and there might never be.\"\nDas \"neue Coronavirus\" - gar nicht soooo neu... - update 03.08.2020\nUpdate 03.08.2020: Neuere Daten zur T-Zell-Immunit\u00e4t st\u00fctzen die Vermutung einer relevanten Hintergrundimmunit\u00e4t gegen SARS-CoV-2, hervorgerufen durch den Kontakt zu anderen Corona-Viren, die Teil des Spektrums normaler Erk\u00e4ltungserreger sind. Einer Studie der Universit\u00e4t T\u00fcbingen zu Folge k\u00f6nnten \u00fcber 80% der bisher nicht an COVID-19 erkrankten Bev\u00f6lkerung T-Zellen besitzen, die \u00fcber diesen Mechanismus eine gewisse Reaktivit\u00e4t auch gegen SARS-CoV-2 erworben haben (\n[Nelde 2020](https://www.researchsquare.com/article/rs-35331/v1.pdf)). Eine \u00dcbersicht \u00fcber verschiedene Studien, die grunds\u00e4tzlich alle die T\u00fcbinger Ergebnisse best\u00e4tigen, findet sich hier ( [Sette 2020](https://www.nature.com/articles/s41577-020-0389-z.pdf)). Die klinische Bedeutung dieser immunologischen Beobachtung ist jedoch unklar: \"Would these memory T cells be helpful for protecting you against Covid-19 disease, that's the huge question,\" sagte der Co-Autor der Sette-Studie CNN \"We don't know if [the T cells] are helpful or not, but we think it's reasonable to speculate that they may be helpful.\" ( [CNN 02.08.2020](https://amp.cnn.com/cnn/2020/08/02/health/gupta-coronavirus-t-cell-cross-reactivity-immunity-wellness/index.html))\nZu Beginn der Pandemie war dies ja ein ganz zentraler Punkt: ein ganz neues Virus, bisher nirgendwo aufgetaucht, daher auch gar keine Immunit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung und deshalb sind alle soo gef\u00e4hrdet... .\nEs mehren sich die Anzeichen, dass dieser Narrativ wohl neu erz\u00e4hlt werden muss - nachdem auch hartn\u00e4ckige Coronoiker allm\u00e4hlich eine \"Hintergrundimmunit\u00e4t\" als einig m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung f\u00fcr viele beobachtete Ph\u00e4nomene einr\u00e4umen m\u00fcssen, mehren sich die Anzeichen, dass SARS-CoV-2 schon viel fr\u00fcher als bisher gedacht in Europa pr\u00e4sent war: nachdem in Italien schon Abwasserproben vom 18.12.2019 positiv auf das Virus getestet wurden (\n[news-medical.net 20.06.2020](https://www.news-medical.net/news/20200620/Italye28099s-sewage-water-shows-SARS-CoV-2-present-prior-to-reported-outbreak-in-Wuhan.aspx)), haben jetzt spanische Forscher schon in Proben vom 12.03.2019 SARS-CoV-2 im Abwasser von Barcelona nachweisen k\u00f6nnen ( [Chavarria-Mir\u00f3 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.06.13.20129627v1)).\nKanadische Forscher gehen nach eingehenden molekulargenetischen Analysen und Rekonstruktionen von Virus-Stammb\u00e4umen sogar davon aus, dass SARS-CoV-2, wenn auch mit noch leicht anderen Eigenschaften, schon seit 2013 zirkuliert und Menschen infiziert (\n[Brintnell 2020](https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.06.22.165787v1.full.pdf)).\ntitle=\"Maskerade - die Wissenschaft verh\u00fcllt besch\u00e4mt ihr Antlitz... - update 30.07.2020\" alias=\"Maskerade\"\nUpdate 30.07.2020: Vielleicht erinnern sich aufmerksame Leser/innen noch an den T\u00f6nnies-Ausbruch Ende Juni in G\u00fctersloh - dort hatten sich mutma\u00dflich mehr als 1500 meist ausl\u00e4ndische Mitarbeiter eines Schlachthofes infiziert (woraufhin als erste Ma\u00dfnahme wie immer erst einmal die Schulen geschlossen wurden...).\nDieser Ausbruch wurde mittlerweile wissenschaftlich aufgearbeitet, die meisten der Ergebnisse - vor allem die, die dazu angetan sind, den Narrativ der Coronoia zu erz\u00e4hlen - f\u00fcllten ausgiebig die Medienberichte der letzten Tage: Ausbreitung \u00fcber Entfernungen bis zu 8 Meter etc. ... . (z.B.\n[Spiegel.de 23.07.2020](https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-ausbruch-bei-toennies-so-verbreiteten-sich-die-viren-im-schlachtbetrieb-a-333ad4be-4ebd-4ab0-928f-64ad5173af88)).\nEin wesentlicher Aspekt jedoch bleibt in der Berichterstattung unerw\u00e4hnt: bei T\u00f6nnies galt - so f\u00fchrt es auch die Studie zum Ausbruch auf - strenge Maskenpflicht: \"Simple one-layer face masks were made compulsory\", dies wurde auch w\u00e4hrend unangek\u00fcndigter Kontrollbesuche der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft (\n[G\u00fcnther 2020](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3654517)).\nDa ist man doch froh, dass die Masken mit der ihnen eigenen Effektivit\u00e4t Schlimmeres verhindert haben - wer wei\u00df, wie viele Kilometer die Aerosole sonst...\nUpdate 09.07.2020: Der Virologe Jonas Schmidt-Chanasit vom renommierten Bernhard-Nocht-Institut kritisiert im Hamburger Abendblatt die \"Daueraufgeregtheit\" von Adabei Karl Lauterbach scharf und pl\u00e4diert klar f\u00fcr einen Verzicht auf eine Maskenpflicht im Einzelhandel immer dort, wo ein Mindestabstand eingehalten werden k\u00f6nne (\n[Hamburger Abendblatt 08.07.2020](https://www.abendblatt.de/hamburg/article229476658/Corona-Lauterbach-zweite-Welle-Virologe-Hamburg-Kritik-Maskenpflicht-Urlaub-Abstand-Lockerungen-Toennies-Guetersloh-Impfstoff-Curevac-Dietmar-Hopp-Bernhard-Nocht-Institut.html)). Schmidt-Chanasit nennt Lauterbachs \u00c4u\u00dferungen \"vollkommen falsch\", \"hochgef\u00e4hrlich\" und eine \"dysfunktionale Dramatisierung\", sie f\u00fchrten \"... zu einer Dauer-Aufgeregtheit und k\u00f6nnen zu einer Corona-M\u00fcdigkeit f\u00fchren.[\u2026] Das ist hochproblematisch aus dem Blickwinkel der Pandemie-Bek\u00e4mpfung. Ich wei\u00df nicht, warum er das macht.\"\nIm virolokratischen Diskurs der letzten Tage wurde der messianisch verkl\u00e4rte Impfstoff mittlerweile erg\u00e4nzt um KiTa-Schlie\u00dfungen als Generalabsolution f\u00fcr kriminelle Fleischbarone und die Maskenpflicht als quasi B\u00fc\u00dfergewand f\u00fcr alle... eine eindrucksvolle Trinit\u00e4t... .\nDie allenthalben mit Nachdruck erhobene und mit politischem Furor verteidigte Forderung, alle \u2013 egal ob gesund oder kr\u00e4nkelnd oder krank \u2013 m\u00fcssten in der \u00d6ffentlichkeit so genannte Mund-Nasen-Bedeckungen tragen, um die ber\u00fcchtigte Zweite Welle... setzt ja gedanklich einige Pr\u00e4missen voraus, derer man sich bewusst sein muss, um ihre Stichhaltigkeit in einem zweiten Schritt zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDiese Pr\u00e4missen also lauten:\n-\nauch beschwerdefreie Menschen stellten f\u00fcr andere ein epidemiologisch relevantes Infektionsrisiko dar \u2013 dies muss eine implizite Annahme sein, denn sonst k\u00f6nnte das Vermummungsgebot nur auf Menschen mit Symptomen von Atemwegsinfekten beschr\u00e4nkt werden (von denen man berechtigt annimmt, dass sie infekti\u00f6s f\u00fcr andere sind).\n-\nMund-Nase-Bedeckungen reduzierten dieses Risiko in epidemiologisch relevantem Umfang.\nDie WHO, die zu Beginn der Pandemie das generelle Tragen so genannter Behelfsmasken noch vehement kritisierte hat, anl\u00e4sslich der halbherzigen (s.u.) \u00c4nderung ihrer Empfehlung Anfang Juni die vorliegende wissenschaftliche Evidenz zu diesem Thema systematisch gesichtet und dargestellt (\n[WHO 05.06.2020](https://www.who.int/publications-detail-redirect/advice-on-the-use-of-masks-in-the-community-during-home-care-and-in-healthcare-settings-in-the-context-of-the-novel-coronavirus-(2019-ncov)-outbreak)).\nDie Datenlage zur \u00dcbertragung durch symptomlos Infizierte fasst die WHO wie folgt zusammen [Hervorhebungen von mir]:\n\u201eCurrent evidence suggests that most transmission of COVID- 19 is occurring from symptomatic people to others in close contact [\u2026] people who do not have symptoms may be able transmit the virus to others [\u2026] asymptomatically-infected individuals are much less likely to transmit the virus than those who develop symptoms.\nThe available data, to date, on onward infection from cases without symptoms comes from a limited number of studies with small samples that are subject to possible recall bias and for which fomite transmission cannot be ruled out.\u201c\nZusammengefasst k\u00f6nnte es in seltenen F\u00e4llen auch eine \u00dcbertragung durch asymptomatische SARS-CoV-2-Infizierte geben, die dies nahelegenden Studienlage ist (6 Monate nach Beginn der Pandemie) mit d\u00fcnn aber noch schmeichelhaft beschrieben.\nUnd zur Frage des Tragens von Masken durch Gesunde in der \u00d6ffentlichkeit ist die Aussage der WHO sogar noch klarer:\n\u201eAt present, there is no direct evidence (from studies on COVID- 19 and in healthy people in the community) on the effectiveness of universal masking of healthy people in the community to prevent infection with respiratory viruses, including COVID-19. [\u2026]\nAt the present time, the widespread use of masks by healthy people in the community setting is not yet supported by high quality or direct scientific evidence and there are potential benefits and harms to consider.\u201c\nAngesichts dieser klaren Feststellungen der WHO verwundert die dann doch ausgesprochene Empfehlung zum Maskentragen in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 die WHO schr\u00e4nkt diese dann aber auch gleich wieder ein, z.B. auf Situationen \u201eif there is community transmission and there is is limited or no capacity to implement other containment measures such as contact tracing, ability to carry out testing and isolate and care for suspected and confirmed cases\u201c.\nIn Deutschland ist angesichts der aktuellen Zahlen positiver Testergebnisse das einzig Limitierte die \u201ecommunity transmission\u201c \u2013 alle anderen Ma\u00dfnahmen, deren begrenzte Verf\u00fcgbarkeit oder Fehlen f\u00fcr die WHO eine Begr\u00fcndung f\u00fcr ein Vermummungsgebot darstellten, sind demgegen\u00fcber uneingeschr\u00e4nkt vorhanden.\nUnd die WHO r\u00fcckt die Risiken des Tragens von Masken in dem Dokument mehrfach in den Fokus: das erh\u00f6hte Risiko der \u201eself-contamination\u201c \u2013 also der Selbstinfektion durch falschen Umgang mit den Masken, z.B. das Zurechtr\u00fccken mit kontaminierten H\u00e4nden, das fehlende Austauschen und Reinigen im Falle von Durchfeuchtung etc. .\nHier werden \u2013 besonders von patientenfernen Labormedizinern oder medicopolitischen Adabeis \u2013 gerne Erfahrungen aus professionellen Situationen unzul\u00e4ssigerweise auf das Tragen von Masken in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbertragen: \u201eAls \u00c4rzte wissen wir, wie sehr Masken sch\u00fctzen - Chirurgen zum Beispiel aus dem OP\u201c so Karl Lauterbach (\n[tagesschau.de 07.07.2020](https://www.tagesschau.de/investigativ/report-mainz/aerzte-maskenpflicht-103.html)). Lauterbach verschweigt, dass diese eine jahrelange \u00dcbung im hygienisch einwandfreien Umgang mit Masken und anderer Schutzkleidung haben, die der Normalbev\u00f6lkerung in der Regel fehlt (Herrn Lauterbauch auch, \u00fcbrigens ( [achgut.de 16.06.2020](https://www.achgut.com/artikel/bericht_zur_coronalage_16.6.2020der_seltsame_professor))).\nDer Virologe Hendrick Streeck jedoch teilt die Bef\u00fcrchtungen der WHO und beschreibt den vorsichtig formuliert eher unprofessionellen Umgang mit Gesichtsmasken in der \u00d6ffentlichkeit plastisch: \u201eDie Leute kn\u00fcllen die Masken in die Hosentasche, fassen sie st\u00e4ndig an und schnallen sie sich zwei Wochen lang immer wieder vor den Mund, wahrscheinlich ungewaschen [.\u2026] Das ist ein wunderbarer N\u00e4hrboden f\u00fcr Bakterien und Pilze\u201c (\n[NOZ 10.06.2020](https://www.noz.de/deutschland-welt/gut-zu-wissen/artikel/2066920/virologe-mund-nase-schutz-kann-naehrboden-fuer-mikroben-sein))\nUnd die Faktenchecker des ZDF, die Streecks Bef\u00fcrchtung grunds\u00e4tzlich best\u00e4tigen, zitieren in ihrer Untersuchung die Empfehlungen des Bundesamtes f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung f\u00fcr den Umgang mit den Masken: \"Die Maske sollte nach dem Abnehmen in einem Beutel oder \u00e4hnlichem luftdicht verschlossen aufbewahrt oder sofort gewaschen werden. Die Aufbewahrung sollte nur \u00fcber m\u00f6glichst kurze Zeit erfolgen, um vor allem Schimmelbildung zu vermeiden.\" \"Masken sollten nach einmaliger Nutzung idealerweise bei 95 Grad, mindestens aber bei 60 Grad gewaschen und anschlie\u00dfend vollst\u00e4ndig getrocknet werden.\u201c \"Eine Alternative bietet auch das Auskochen f\u00fcr 10 Minuten in einem Topf mit Wasser.\" (\n[ZDF 10.06.2020](https://www.zdf.de/nachrichten/panorama/coronavirus-streeck-masken-pilze-bakterien-faktencheck-100.html)).\nEs wird eng an den Wasserkochern in M\u00fcnchner und Hamburger B\u00fcros, wo verzweifelte Pendler ihre Morgenmaske (S-Bahn-Fahrt in die Arbeit - erstmalige Nutzung) vor der zweiten Nutzung (Heimfahrt abends) noch kurz fachgerecht aufarbeiten wollen... .\nDiese - f\u00fcr einen Labormediziner wie Streeck erfrischend praxisnahen Bemerkungen - relativieren pointiert all die Husten/Niesen/Aerosol-Messungen in irgendwelchen Nebelkammern irgendwelcher physikalischer Universtit\u00e4tsinstitute - es geht nicht um die Frage, ob ein Dummy unter definierten Bedingungen Aerosole mit Mund-Nasen-Bedeckung 2 cm weniger weit hustet, als ohne. Es geht einzig und allein um die Frage, ob unter den Bedingungen des wirklichen Lebens jenseits universit\u00e4rer Elfenbeint\u00fcrme diese Ma\u00dfnahme epidemiologisch nachgewiesener Massen effektiv ist - und dieser Beweis steht aus!\nZusammengefasst ist die erste Pr\u00e4misse der Maskenpflicht (\u00dcbertragung durch Asymptomatische) nicht gesichert (\u201emay be able...\u201c), die zweite Pr\u00e4misse (Schutz durch Masken von COVID-19-Verbreitung) ohne gesicherte wissenschaftliche Evidenz (\u201enot yet supported by high quality or direct scientific evidence\u201c), die Risiken der Verwendung unter Bedingungen des wirklichen Lebens jedoch hochrealistisch... .\nEine eindrucksvoll solide Grundlage f\u00fcr eine Empfehlung, die auf bislang unvorstellbare Art und Weise unser zwischenmenschliches Miteinander pervertiert...\nNiederlande: \"wissenschaftliche Beweise reichen f\u00fcr Maskenpflicht nicht aus\" - 29.07.2020\nIn den Niederlanden wird es keine Verpflichtung zum Tragen von Gesichtsmasken geben - die wissenschaftlichen Beweise reichten f\u00fcr eine Maskenpflicht nicht aus (\n[Tagesschau.de vom 29.07.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-mittwoch-127.html#Niederlande-sagen-Nein-zur-Maskenpflicht)). \"From a medical point of view, there is no evidence of a medical effect of wearing face masks, so we decided not to impose a national obligation,\" so die niederl\u00e4ndische Gesundheitsministerin Tamara van Ark ( [politico.eu 30.07.2020](https://www.politico.eu/article/as-europe-masks-up-coronavirus-covid19-the-netherlands-dithers/))\nDie niederl\u00e4ndischen Gesundheitsbeh\u00f6rden differenzieren hier klar (und hochnotwendig) zwischen medizinischen Masken und selbstgemachten Alltagsmasken: \"Home-made face masks do not provide sufficient protection against the coronavirus. Professional face masks do provide protection. They fit tightly over the nose and mouth and are changed regularly. Home-made face masks vary widely in fit, materials and overall quality. This is because various materials are used, such as cotton and linen. As a result, the fit and filter effect are not sufficient.\" (\n[RIVM 09.06.2020](https://www.rivm.nl/en/novel-coronavirus-covid-19/face-masks-and-gloves))\ntitle=\"Je mehr Tests, desto weniger Grundrechte.... Statistik f\u00fcr Fortgeschrittene, Teil 4 - update 29.07.2020\" alias=\"falsch_positiv\"\nUpdate 29.07.2020: Und wieder liefert das RKI ein Paradebeispiel f\u00fcr einen (wertfrei formuliert) nicht unproblematischen Umgang mit den von ihm selbst generierten Zahlen - Lothar Wieler ist \"besorgt \u00fcber steigende Infektionszahlen\" (\n[DLF 28.07.2020](https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-rki-besorgt-ueber-steigende-infektionszahlen-in.1939.de.html?drn:news_id=1155877)), die wir unver\u00e4ndert in Deutschland nicht kennen. Auch Wieler kennt nur die Zahlen positiver Testergebnisse - die steigen tats\u00e4chlich an, das tut die Zahl der durchgef\u00fchrten Tests aber eben auch, und zwar massiv (s.u.)... .\nDer Anteil positiver Testergebnisse an deren Gesamtzahl ist in der KW 30 immerhin leicht gestiegen, liegt damit aber auch nur so hoch, wie vor etwa 4 Wochen und gemessen an internationalen Ma\u00dfst\u00e4ben im ultragr\u00fcnen Bereich...\nUnd unver\u00e4ndert ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein positives Testergebnis tats\u00e4chlich eine Infektion bedeutet, gering: nur etwa einer von f\u00fcnf positiven Tests zeigt tats\u00e4chlich COVID-19 korrekt an...\n(Quelle:\n[RKI Situationsbericht 29.07.2020](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Gesamt.html?nn=13490888))\nUpdate 23.07.2020:\nMit der Spezifit\u00e4t aus dem Ringversuch von INSTAND (s.u.) von 99,3% lassen sich aktuell unver\u00e4ndert keine sinnvollen Zahlen mehr errechnen - eine Ver\u00f6ffentlichung aus dem Juni, an der u.a. auch Christian Drosten mitwirkte und die die Spezifit\u00e4t der RT-PCR unter Bedingungen des \"wahren\" (Labor-) Lebens untersuchte (\n[Matheeussen 2020](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.27.2001223)), ergab eine Falsch-Positiv-Rate von 0,58%. Nimmt man diese als Grundlage, ergeben sich die oben aufgef\u00fchrten Zahlen.\nAber nat\u00fcrlich gilt auch f\u00fcr das RKI, was das bayerische LGL\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#infektionsgeschehen-trotz-vieler-tests-stabil-21-07-2020) freim\u00fctig einr\u00e4umte: ob mit einem oder mit zwei targets getestet wird, ob positive Ergebnisse gegengepr\u00fcft werden... all dies wei\u00df man in Berlin beim RKI genauso wenig wie in Erlangen beim LGL.\nUpdate 28.06.2020: Mittlerweile sind die gesamten positiven Testergebnisse der RT-PCR regional so niedrig, dass sie mit der Spezifit\u00e4t des INSTAND-Ringversuchs (99,3%) nicht mehr in \u00dcbereinstimmung zu bringen sind - woran kann das liegen?\nDie RT-PCR kann grunds\u00e4tzlich bei SARS-CoV-2 zwei unterschiedliche Gen-Sequenzen (\"targets\") nachweisen und erreicht im Falle des Nachweises beider Sequenzen in einer Probe Spezifit\u00e4ten von nahe 100%.\nDie WHO hat in einer Ver\u00f6ffentlichung vom 19.03.2020 jedoch f\u00fcr von der Pandemie betroffene Regionen verf\u00fcgt, hier sei schon der Nachweis nur eines der targets ausreichend, um die Probe als \"positiv\" zu befunden: \"In areas where COVID-19 virus is widely spread a simpler algorithm might be adopted in which, for example, screening by rRT-PCR of a single discriminatory target is considered sufficient.\" (\n[WHO 19.03.2020](https://apps.who.int/iris/rest/bitstreams/1272454/retrieve)) Hieraus ergibt sich - durch die fehlende Doppelbestimmung - naturgem\u00e4\u00df eine deutlich niedrigere Spezifit\u00e4t und damit eine deutlich h\u00f6here Quote falsch-positiver Befunde.\nDieses gro\u00dfz\u00fcgige Angebot der WHO wurde nat\u00fcrlich von zahlreichen Labors angenommen (weniger Bestimmungen hei\u00dft: weniger Kosten), das MVZ Augsburg brachte es \u00fcber seinen diesbez\u00fcglichen Blog-Eintrag vom 03.04. sogar zu einem Artikel in einer \u00f6sterreichischen Zeitung (\n[Wochenblick 17.05.2020](https://www.wochenblick.at/who-empfahl-voellig-unspezifische-corona-virentests/)) (der Eintrag ist auf dem Blog des Labors mittlerweile gel\u00f6scht, fand sich aber am [18.05. definitiv noch dort](https://web.archive.org/web/20200518165051/http://www.labor-augsburg-mvz.de/de/aktuelles/coronavirus)).\nEs ist nicht bekannt, wie viele Labors positive Befunde auf den Nachweis eines targets herausgeben, wie viele von vorneherein beide targets bestimmen und wie viele zumindest positive Tests mit einem target dann mit dem anderen \u00fcberpr\u00fcfen (Nachtestung wie in dem Artikel der NZZ weiter unten beschrieben) - durch diese Doppelbestimmung bzw. Nachtestung wird die Spezifit\u00e4t mittlerweile offensichtlich relevant \u00fcber die 99,3% hinaus erh\u00f6ht.\nAuf welchen Wert? Hier schweigen sich RKI, PEI & Co aus... .\nUpdate 15.06.2020:\n[Hier](/varia/RKI-Rechner.zip) k\u00f6nnen Sie einen kleinen Excel-Rechner herunterladen, um aus den Zahlen des RKI zu Tests und positiven Testergebnissen die Anzahl der jeweils falsch-positiven Testergebnisse selber auszurechnen und zu sehen, wie sich andere Werte f\u00fcr Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t auf diese Zahlen auswirken. Sie sehen dann (\u00fcber den PPW) auch, wie gering die Aussagekraft eines positiven Testergebnisses derzeit ist.\nUnd hier - ab Minute 13:10 - sehen Sie, dass das (sehr offensichtlich schwierige) Thema mittlerweile sogar im BMG angekommen ist:\nUpdate 12.06.2020: Wendet man die unten aufgef\u00fchrten \u00dcberlegungen zu den PCR-Tests auf die aktuell vom RKI mitgeteilten Testzahlen an, ergibt sich das folgende Bild:\nDieser Berechnung (die methodisch bedingt nur Gr\u00f6\u00dfenordnungen angibt) liegt folgende Annahmen zu Grunde:\n-\nEine Spezifit\u00e4t der Tests von im Durchschnitt 99,3% (\n[Zeichhardt 2020](https://www.instand-ev.de/System/rv-files/340%20DE%20SARS-CoV-2%20Genom%20April%202020%2020200502j.pdf))\n-\nEine Sensitivit\u00e4t des Tests von im Durchschnitt 70% (\n[Kucirka 2020](https://doi.org/10.7326/M20-1495)- diese Arbeit findet w\u00e4hrend der symptomatischen Phase von COVID-19 (und in dieser wird in Deutschland getestet) Sensitivit\u00e4ten der PCR-Tests von 60 - 80%)\nInteressante Aspekte der Berechnung sind (KW 24):\n-\nBei 330.000 durchgef\u00fchrten Tests von Verdachtsf\u00e4llen auf COVID-19 (also einer vorselektierten Bev\u00f6lkerungsgruppe) war nur etwa 1 von 300 Getesteten tats\u00e4chlich krank. Dies entspr\u00e4che einer Pr\u00e4valenz in dieser Gruppe (!) von etwa 0,31%.\n-\nEs ist definitiv davon auszugehen, dass diese Quote in der Normalbev\u00f6lkerung deutlich niedriger ist.\n-\nDie \u00fcberwiegende Mehrzahl der positiven Testergebnisse sind falsch-positiv, werden also bei eigentlich Gesunden gefunden.\n-\nUnter diesen Annahmen ergibt sich ein Positiver Vorhersagewert von nur noch 24% - das hei\u00dft, die Wahrscheinlichkeit, dass ein in der KW 23 positiv erhobenes Testergebnis tats\u00e4chlich noch auf eine COVID-19-Erkrankung hinweist, liegt unter 25%, die Wahrscheinlichkeit, dass es ein falsch-positives Ergebnis ist, liegt bei \u00fcber 75%.\n-\nAuch dieser Wert ist - da in seine Berechnung die absolute Zahl falsch-positiver Tests einflie\u00dft - stark abh\u00e4ngig von der Anzahl der Tests: je h\u00f6her die Testzahl (bei gleichem Anteil positiver Ergebnisse), desto geringer die Aussagekraft des positiven Ergebnisses/der PPV.\nSucht man mit einem Test in einer Bev\u00f6lkerung nach einer Erkrankung oder einem Erreger, gibt es zwei Ziele:\n-\nDer Test sollte zuverl\u00e4ssig alle finden, die wirklich krank/infiziert sind, also niemanden zu \u00fcbersehen \u2013 dies nennt man die Sensitivit\u00e4t eines Tests\n-\nDer Test sollte zuverl\u00e4ssig nur die finden, die wirklich krank sind, also bei niemandem positiv ausfallen, der nicht krank/infiziert ist \u2013 dies nennt man die Spezifit\u00e4t eines Tests.\nDie Sensitivit\u00e4t und die Spezifit\u00e4t eines Tests sind seine Kenndaten und werden in der Regel im Rahmen der beh\u00f6rdlichen Zulassung dokumentiert und (zumindest f\u00fcr ein Fachpublikum) ver\u00f6ffentlicht.\nAlle Testverfahren leiden an zwei Dilemmata:\n-\nKein Test ist perfekt \u2013 die Werte f\u00fcr die Sensitivit\u00e4t und/oder Spezifit\u00e4t sind niemals 100%, das hei\u00dft:\n-\njeder Test \u00fcbersieht einen Teil der wirklich Kranken/Infizierten, zeigt also negative Testergebnisse bei Menschen, bei denen diese eigentlich h\u00e4tten positiv ausfallen m\u00fcssen (\u201efalsch-negative Ergebnisse\u201c \u2013 die Sensitivi\u00e4t ist immer < 100%)\n-\njeder Test zeigt positive Testergebnisse bei Menschen, bei denen diese eigentlich h\u00e4tten negativ ausfallen m\u00fcssen, weil diese Menschen nicht krank/infiziert sind (\u201efalsch-positive Ergebnisse\u201c \u2013 die Spezifit\u00e4t ist immer < 100%).\n-\n-\nSensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t stehen in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zu einander \u2013 je sensitiver ein Test ist, desto geringer ist in der Regel seine Spezifit\u00e4t und umgekehrt.\nEine entscheidende Frage bei Tests ist nat\u00fcrlich, wie zuverl\u00e4ssig weist denn ein positives Testergebnis tats\u00e4chlich auf eine vorliegende Erkrankung hin - dies beschreibt der so genannte Positive Vorhersagewert/positive predictive value/PPV. Ein PPV von 100% hie\u00dfe, alle positiv Getesteten sind tats\u00e4chlich erkrankt - je weiter der Wert unter 100% liegt, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein positiver Test falsch-positiv ist.\n[Alle drei Werte: Sensitivit\u00e4t, Spezifit\u00e4t oder der PPV werden entweder in % oder als Teil von 1 angegeben - eine PPV von 24% l\u00e4sst sich also z.B. auch als PPV von 0,24 ausdr\u00fccken.]\nDies gilt auch f\u00fcr so hochspezialisierten Tests wie die so genannten RT-PCR-Abstrichtests, die (nicht nur) in Deutschland seit Monaten zu Millionen durchgef\u00fchrt werden und deren Ergebnisse uns \u2013 h\u00fcbsch bunt verpackt in Linien, S\u00e4ulen oder Torten \u2013 seit Monaten f\u00e4lschlicherweise als Zahl von \"Neuinfektionen\" verkauft werden und als Grundlage beispielloser Grundrechtsbeschr\u00e4nkungen herhalten m\u00fcssen.\nDie SARS-CoV-2-PCR-Tests haben \u2013 und hier wird es spannend \u2013 nach Angaben von Papieren, die das RKI verteilt (\n[Zeichhardt 2020](https://www.instand-ev.de/System/rv-files/340%20DE%20SARS-CoV-2%20Genom%20April%202020%2020200502j.pdf)) eine Spezifit\u00e4t von bestenfalls 99,3% (Durchschnittswert - was an sich nicht schlecht ist!) - das hei\u00dft aber nicht mehr und nicht weniger, als dass mindestens 0,7% der Testergebnisse falsch positiv sind.\nWas bedeutet das?\nDas bedeutet, dass wenn 100.000 Tests an sicher Gesunden, Nicht-Infizierten durchgef\u00fchrt werden, 700 von diesen Tests (falsch) positiv sind \u2013 also mit anderen Worten das Vorhandensein einer Krankheit \u201ebeweisen\u201c, die es in dieser H\u00e4ufigkeit gar nicht (mehr) gibt.\nNun sind in der letzten dokumentierten 20. Kalenderwoche von den Tests in Deutschland ohnehin nur noch 1,7% positiv \u2013 also 1700 von 100.000.\nZiehe ich - stark vereinfachend - von diesen die 700 ab, die falsch positiv sind, bleiben: 1000 \u2013 oder 1%.\nWichtig ist auch hier im Hinterkopf zu behalten, dass diese 1,7% positive Testergebnisse keineswegs bedeutet, dass 1,7% der getesteten Personen positiv getestet wurden - \"Es ist zu beachten, dass die Zahl der Tests nicht mit der Zahl der getesteten Personen gleichzusetzen ist, da in den Angaben Mehrfachtestungen von Patienten enthalten sein k\u00f6nnen.\" (\n[RKI 20.05.2020](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Testzahl.html)); dies meint zum einen, dass die empfohlenen Abstriche von Nase und Rachen teilweise (anders als empfohlen) mit getrennten Tests durchgef\u00fchrt werden (macht dann zwei Tests f\u00fcr einen Getesteten) und teilweise auch Kontrolltests im Verlauf einer Erkrankung - die systematische Kontrolle positiver Testergebnisse ist vom RKI nicht vorgesehen (s.u.).\nWas bedeutet das sonst noch?\nDas bedeutet, dass, solange wir in diesem Umfang PCR-Tests durchf\u00fchren, immer genug falsch-positive Ergebnisse dabei herauskommen werden, um die Pandemie unsterblich zu machen \u2013 es gibt ja immer noch gen\u00fcgend \u201eNeuinfektionen\u201c\u2026 zweite Welle und so\u2026\nUnd was bedeutet das auch?\nDas bedeutet, dass die Anzahl der vermeintlich \u201egefundenen Neuinfektionen\u201c in der Sp\u00e4tphase der Pandemie (also jetzt, wo es fast keine \u201eechten Neuinfektionen\u201c mehr gibt) praktisch nur noch von der Zahl der durchgef\u00fchrten Tests abh\u00e4ngt.\nDas wiederum bedeutet, dass man \u00fcber die Menge der durchgef\u00fchrten Tests die Zahl der positiven Ergebnisse steuern kann: im Landkreis XY sollen Demonstrationen wieder verboten werden und das Limit sind 50 Neuinfektionen/100.000 Einwohner? Kein Problem: mit 7200 Tests/100.000 Einwohner ist das gew\u00fcnschte Ergebnis garantiert\u2026 .\nVor diesem Hintergrund bekommt die von Politikerseite gebetsm\u00fchlenartig wiederholte Forderung nach \"immer mehr Tests\" ein ganz neues Konnotat...\nUnd wie kann man das Problem l\u00f6sen?\nDie einfachste L\u00f6sung f\u00fcr das Problem falsch positiver Testergebnisse w\u00e4re es, konsequent jeden einzelnen Getesteten mit einem positiven Befund umgehend ein zweites Mal zu testen - dies wird z.B. in Schweizer Labors routinem\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrt (\n[NZZ vom 14.05.2020](https://www.nzz.ch/wissenschaft/corona-krise-testen-testen-testen-aber-richtig-ld.1556529)).\n(Quelle:\n[NZZ vom 14.05.2020](https://www.nzz.ch/wissenschaft/corona-krise-testen-testen-testen-aber-richtig-ld.1556529))\nAuf eine entsprechende Empfehlung des RKI wartet man vergeblich....\nEine vertiefende Lekt\u00fcre dieses komplexen Themas erm\u00f6glicht\n[dieser](https://multipolar-magazin.de/artikel/warum-die-pandemie-nicht-endet) Artikel ( [multipolar-magazin.de vom 24.05.2020](https://multipolar-magazin.de/artikel/warum-die-pandemie-nicht-endet)).\nStreeck \u00fcber Adabei Lauterbach: \"verquer und polarisierend\"... ach - 28.07.2020\nHeute auf Twitter...\nWill we ever achieve immunity from COVID-19? - 28.07.2020\nUnter diesem Titel fasst Ian Sample, der science editor des Guardian, den aktuellen Stand dieser Diskussion in einem h\u00f6renswerten Podcast zusammen (\n[The Guardian 28.07.2020](https://www.theguardian.com/news/audio/2020/jul/28/will-we-ever-achieve-immunity-from-covid-19-podcast)).\nImmer dasselbe ? - Kinder sind bei COVID-19 einfach kein Problem... (au\u00dfer an der Charit\u00e9) - 27.07.2020\nEine aktuelle umfassende Literatur-\u00dcbersichtsarbeit (\n[Merckx 2020](https://www.aerzteblatt.de/archiv/214816/Uebertragung-von-SARS-CoV-2-durch-Kinder)) best\u00e4tigt wieder einmal, was wir \u00fcber Kinder eigentlich schon so lange wissen:\n\"Ver\u00f6ffentlichte Studien zur \u00dcbertragung von SARS-CoV-2 in Haushalten lassen erkennen, dass Kinder nur selten der Indexfall sind. Weiterhin legen Untersuchungen von F\u00e4llen und Clustern nahe, dass Kinder mit SARS-CoV-2 selten Sekund\u00e4rf\u00e4lle verursachen.\"\n\"In Settings, in denen die Schulen ge\u00f6ffnet blieben, oder bei Verwendung von Daten, die vor den Schulschlie\u00dfungen erhoben wurden, finden sich kaum Hinweise auf Ausbr\u00fcche oder eine gr\u00f6\u00dfere \u00dcbertragung in die Bev\u00f6lkerung.\"\nUnd - besonders nett - eine deutliche Breitseite gegen den simplifizierenden Populismus von Chefcoronoiker Christian Drosten mit seiner umstrittenen Viruslast-Studie und den dort erhobenen Forderungen nach Beibehalten der KiTa-Schlie\u00dfungen:\n\"Politische Entscheidungen wie beispielsweise die Wieder\u00f6ffnung von Schulen betreffen mehr als die blo\u00dfe Frage nach der Viruslast. Sie fu\u00dfen vielmehr auf komplexen \u00dcberlegungen, um in einem von Angst und Unsicherheit gepr\u00e4gten weiten Kontext Risiken und Nutzen auszubalancieren.\"\nHotspot bei Hof - \"Hygienekonzept der Schule hat gewirkt\" - trotzdem geschlossen... - 22.07.2020\nEs wird zunehmend zum politischen Primitiv-Reflex - egal wo und warum es zu einer \"H\u00e4ufung\" von COVID-19-F\u00e4llen kommt: als erstes werden mal die Schulen geschlossen... . In Rehau bei Hof (Bayern) wurden - sage und schreibe - 15 Personen positiv getestet. Darunter ein Vater und zwei seiner Kinder, deren Schulklassen in Quarant\u00e4ne geschickt wurden - weitere positive Testergebnisse an der Schule g\u00e4be es nicht, \"Das Hygienekonzept der Schule hat gewirkt\", so der Landrat laut BR (\n[BR 22.07.2020](https://www.br.de/nachrichten/bayern/kleinstadt-rehau-wird-zum-corona-hotspot-massentests-starten,S5OCYE8)) - und schlie\u00dft die Schulen der Kleinstadt... .\n\"Infektionsgeschehen trotz vieler Tests stabil\" - 21.07.2020\nSollte es dem Bayerischen Ministerrat gelungen sein, die eigentliche Ursache f\u00fcr die COVID-19-Pandemie zu finden? Sind es doch die vielen Tests? Anders kann man die \u00c4u\u00dferung des Bayerischen Staatsministers Florian Herrmann, die aktuell in verschiedenen Medien zitiert wird, kaum interpretieren: \"Trotz der erh\u00f6hten Zahl an Tests sei das Infektionsgeschehen im Freistaat erfreulicherweise stabil\", so zitiert ihn z.B. die Tagesschau... (\n[tagesschau.de 21.07.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-131.html#Mehr-als-20000-Corona-Tests-pro-Tag-in-Bayern)) . Ein Gedanke von geradezu Trumpscher Tiefe... .\nIn Bayern - so die Meldung weiter - w\u00fcrden jetzt t\u00e4glich zwischen 20.000 und 23.500 Tests durchgef\u00fchrt und die Testpositivenquote liegt bei 0,4 - 0,6%. Aufmerksame Leserinnen und Leser dieses Blogs wissen nun, dass die bisher ver\u00f6ffentlichte Spezifit\u00e4t der RT-PCR laut dem bisher abgeschlossenen Ringversuch bei 99,3% liegt - es ist also schon methodisch bedingt mit einer Testpositivenquote von 0,7% zu rechnen (s.\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#falsch_positiv)). Noch aufmerksamere Leserinnen und Leser wissen, dass diese Falsch-Positiven-Rate durch Kontrolltests der positiven RT-PCRs wesentlich gesenkt werden kann. Dies muss - anders w\u00e4ren die niedrigen Testpositivenquoten in Bayern nicht zu erkl\u00e4ren - in nennenswertem Umfang geschehen.\nAuf eine Nachfrage beim Bayerischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL), das in Bayern f\u00fcr COVID-19 und die Tests zust\u00e4ndig ist, in welchem Umfang denn jetzt Kontrolltests stattf\u00e4nden und von welcher realen Spezifit\u00e4t das LGL als ma\u00dfgebliche Beh\u00f6rde denn nun ausginge, entsponn sich folgender E-Mail-Wechsel:\nFrage: Sind Ihnen die Spezifit\u00e4tswerte der in Bayern verwendeten Tests bekannt? Wie lauten diese?\nAntwort: Sie sind uns leider nicht bekannt.\nFrage: Ist Ihnen bekannt, welcher Anteil der Labors noch unver\u00e4ndert nach der WHO-Empfehlung vom 19.03. nur ein target als Kriterium f\u00fcr ein positives Testergebnis verwendet?\nAntwort: Auch hierzu liegen uns keine Informationen vor\nFrage: Ist Ihnen bekannt, welcher Anteil der Labors mittlerweile beide targets routinem\u00e4\u00dfig bestimmt?\nAntwort: Das ist uns leider nicht bekannt\nFrage: Ist Ihnen bekannt, welcher Anteil der Labors mittlerweile zumindest positive Ergebnisse, die mit nur einem target bestimmt wurden, mit einer Zweitbestimmung \u00fcberpr\u00fcft?\nAntwort: Nein, das ist uns nicht bekannt.\nDas hei\u00dft: die Beh\u00f6rde, die die mit viel Aufwand erhobenen Testergebnisse erfasst und als Grundlage f\u00fcr politische Entscheidungen, die unver\u00e4ndert wesentliche Grundrechte aushebeln, aufbereitet, hat unter'm Strich \u00fcberhaupt keine Ahnung, wie diese entscheidende Testpositivenquote zu interpretieren ist. Nimmt man den nicht unwahrscheinlichen \"best case\" an, haben wir in Bayern schon lange gar keine \"echten\" COVID-19-F\u00e4lle mehr, sondern jagen t\u00e4glich mit bayerischer Inbrunst und viel medialem Hallali Laborenten nach... na dann: Waidmannsheil.\nEinmal COVID-19, immer COVID-19 - bis zum Tod? - 19.07.2020\nDer britische Gesundheitsminister Matt Hancock hat eine umgehende \u00dcberpr\u00fcfung der britischen Todesfallzahlen im Rahmen der COVID-19-Pandemie angeordnet - eine Studie der Universit\u00e4t Oxford unter dem bezeichnenden Titel \"Why no-one can ever recover from COVID-19 in England \u2013 a statistical anomaly\" hatte nachgewiesen, dass in der Statistik auch Menschen als COVID-19-Tote aufgef\u00fchrt wurden, die sich nachweislich bereits erholt hatten und im weiteren Verslauf an anderen Ursachen starben (\n[Loke 2020](https://www.cebm.net/covid-19/why-no-one-can-ever-recover-from-covid-19-in-england-a-statistical-anomaly/)). Dies w\u00fcrde die COVID-19 zugeschriebenen Todesf\u00e4lle nat\u00fcrlich deutlich \u00fcberh\u00f6hen - umso mehr, je l\u00e4nger die Pandemie w\u00e4hrt.\nWer glaubt, es brauche ein Genie wie Boris Johnson f\u00fcr einen solchen Schildb\u00fcrgerstreich sei gewarnt: die Stadt Krefeld meldet am 06.07.2020 genau dies auch f\u00fcr die deutsche Statistik - ehemalige COVID-19-Patienten werden vom RKI auch dann als COVID-19-Todesf\u00e4lle gef\u00fchrt, wenn sie l\u00e4ngst gesundet waren und an ganz etwas anderem starben... (\n[Krefeld.de 06.07.2020](https://www.krefeld.de/de/inhalt/corona-nachrichten-archiv-juli/)).\nDamit haftet dieser wesentlich Makel auch den deutschen Todesfallstatistiken an... wieder ein Beispiel f\u00fcr den sehr besondere Qualit\u00e4t der Daten, mit denen das RKI derzeit die \u00d6ffentlichkeit \u00fcberflutet... .\nUnd wieder einmal: Schulschlie\u00dfungen praktisch wirkungslos... - 19.07.2020\nEin Vergleich der beiden L\u00e4nder Finland und Schweden, die bez\u00fcglich der Frage der Schulschlie\u00dfungen sehr unterschiedliche Wege gingen (Finland schloss die Schulen, Schweden nicht), ergab wieder einmal das schon bekannte, gerade in Deutschland aber immer noch gern diskutierte Ergebnis, dass Schulen und Schulkinder f\u00fcr die Pandemie eine mehr als untergeordnete Rolle spielen, Schulschlie\u00dfungen also jeder wissenschaftlichen Grundlage entbehren: \"In conclusion, closure or not of schools has had little if any impact on the number of laboratory confirmed cases in school aged children in Finland and Sweden. The negative effects of closing schools must be weighed against the positive effects, if any, it might have on the mitigation of the covid-19 pandemic.\" so das\n[schwedische Gesundheitsministerium auf seiner Internetseite](https://www.folkhalsomyndigheten.se/publicerat-material/publikationsarkiv/c/covid-19-in-schoolchildren/). [Hier ist die vollst\u00e4ndige Studie](https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/c1b78bffbfde4a7899eb0d8ffdb57b09/covid-19-school-aged-children.pdf) herunterzuladen, die als wesentliches zweites Ergebnis erbrachte, dass das Infektionsrisiko von Lehrern keinesfalls erh\u00f6ht ist.\n? COVE is in the air... ? - is it really? 17.07.2020\nEs sagt viel \u00fcber den wissenschaftlichen Umgang mit COVID-19 aus, dass wir mehr als ein halbes Jahr nach Beginn der Pandemie eine der entscheidenden Fragen noch nicht sicher kl\u00e4ren k\u00f6nnen: wie wird SARS-CoV-2 denn nur wirklich \u00fcbertragen?\nDurch T\u00fcrklinken? Eher wohl nicht (\n[Streeck 2020](https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2020-04/hendrik-streeck-covid-19-heinsberg-symptome-infektionsschutz-massnahmen-studie/seite-2)).\nDurch Tr\u00f6pfcheninfektion, wie z.B. die Influenza?\nDurch die viel beschworenen Aerosole, wie z.B. Masern? Immerhin haben sich 240 Forscher warnend an die WHO gewandt, weil sie diese M\u00f6glichkeit der \u00dcbertragung bis jetzt f\u00fcr untersch\u00e4tzt halten (\n[RND 07.07.2020](https://www.rnd.de/gesundheit/corona-aerosole-bei-virus-ubertragung-unterschatzt-wissenschaftler-warnen-IO3BQZKA6JH2TAOEIOQWWJAMAU.html)).\nEin \u00dcbersichtsartikel der renommierten Harvard-Universit\u00e4t r\u00e4umt ein, dass eine \u00dcbertragung durch Aerosole durchaus m\u00f6glich scheint (zahlreiche Labor-Experimente belegen diese M\u00f6glichkeit - ein erheblicher Teil der WHO-Mahner waren auch Nicht-Mediziner wie Physiker etc.), sich dies unter Bedingungen des wirklichen Lebens wohl aber auf sehr seltene Ausnahmesituationen beschr\u00e4nkt (\n[Klompas 2020](https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2768396)): die gesamte Epidemiologie von COVID-19 widerspr\u00e4che einer regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcbertragung \u00fcber diesen Weg. \"It is impossible to conclude that aerosol-based transmission never occurs [\u2026| However, the balance of currently available evidence suggests that long-range aerosol-based trans- mission is not the dominant mode of SARS-CoV-2 transmission.\"\nImpfstoff-Tracker - 16.07.2020\nDie New York Times hat einen hervorragenden Tracker \u00fcber die Impfstoffentwicklung ver\u00f6ffentlicht, der regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert wird (\n[NYT](https://www.nytimes.com/interactive/2020/science/coronavirus-vaccine-tracker.html)).\nAntik\u00f6rper sind nicht alles... - 14.07.2020\nIn einem science weekly-Podcast des Guardian (\n[The Guardian 14.07.2020](https://www.theguardian.com/science/audio/2020/jul/14/covid-19-the-relationship-between-antibodies-and-immunity-podcast)) erl\u00e4utert die schottische Immunologin und Infektiologin Eleanor Riley die bisher weitgehend unbeachtete Rolle des zellul\u00e4ren Teils des Immunsystems (T-Zellen, s. [hier](/neben-wirkungen/immunsystem/254-impfen-sch\u00fctzt-wovor-eigentlich-genau.html)) im Zusammenhang mit COVID-19.\ntitle=\"COVID-19 - liegt alles nur am Dreck? - update 14.07.2020\" alias=\"dreck\"\nUpdate 14.07.2020: Eine umfangreiche Studie aus den Niederlanden best\u00e4tigt diesen vermuteten Zusammenhang jetzt noch einmal eindr\u00fccklich (\n[The Guardian 13.07.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/jul/13/compelling-evidence-air-pollution-worsens-coronavirus-study)) - auch hier fanden die Forscher einen klaren Zusammenhang zwischen dem Ausma\u00df der Luftverschmutzung und der Schwere von COVID-19-Verl\u00e4ufen. Erstmals wurden hier auch zahlreiche andere Faktoren mit \u00fcberpr\u00fcft und ausgeschlossen, so z.B. die Bev\u00f6lkerungsdichte, weil der Effekt auch in niederl\u00e4ndischen Regionien nachweisbar war, die bei niedriger Bev\u00f6lkerungsdichte z.B. durch Massentierhaltung dennoch eine hohe Luftverschmutzung aufwiesen. Damit ist dieses Ph\u00e4nomen keines, das - wie andernorts vermutet - auf gro\u00dfe St\u00e4dte mit ihren besonderen Lebensbedingungen beschr\u00e4nkt ist.\nSchon fr\u00fch im Verlauf der Coronoia fiel Forschern eine Parallele der damals weltweit am st\u00e4rksten betroffenen Regionen \u2013 Hubei in China und das \u201eIndustrie-Dreieck\u201c in Norditalien - auf: das Ausma\u00df der dortigen Luftverschmutzung, v.a. die Belastung an Feinstaub.\nDieser Zusammenhang l\u00e4sst sich in Wuhan selbst im Verlauf der (damals noch) Epidemie nachweisen: die jeweilige Fallsterblichkeit an COVID-19 korrelierte hochsignifikant mit der jeweiligen Luftverschmutzung 21 Tage zuvor (dies ist bei Todesf\u00e4llen an COVID-19 der durchschnittliche Abstand zwischen Infektion und Versterben) (\n[Yao 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.04.09.20049924v1.full.pdf)).\nItalienische Forscher wiesen nach, dass in der mit Feinstaub ohnehin stark belasteten Region der Po-Ebene speziell im Dezember 2019 und Januar 2020 aufgrund spezieller meteorologischer Konstellationen nie dagewesene Belastungswerte auftraten, Werte, wie sie eben auch typischerweise in Wuhan gemessen wurden: \u201eIn the last month of December and January, the concentrations of PM 2.5 over this region reached\nunprecedented values that are similar to those characterizing the Hubei Region, China\u201c (\n[Frontera 2020](https://www.journalofinfection.com/article/S0163-4453(20)30173-0/pdf)).\nNun n\u00e4hren aktuellere Studien auch aus Amerika den Verdacht eines Zusammenhangs zwischen der langfristigen Exposition Luftschadstoffen gegen\u00fcber und dem Risiko eines schweren Verlaufs im Falle einer COVID-19-Erkrankung. Autoren der Harvard T.H. Chan School of Public Health fanden hier f\u00fcr die Counties der USA eine unmittelbare Korrelation: so ging mit einer Zunahme der Feinstaubbelastung um nur 1 \u00b5g/m3 eine Erh\u00f6hung der Sterblichkeit bei COVID-19 von 15% einher \u2013 und dieser Zusammenhang blieb bestehen, selbst wenn Faktoren wie Anzahl der durchgef\u00fchrten Tests, der Intensivpflegepl\u00e4tze u.\u00e4. ber\u00fccksichtigt wurden (\n[Wu 2020](https://projects.iq.harvard.edu/files/covid-pm/files/pm_and_covid_mortality.pdf)).\nEine Studie der Universit\u00e4t Halle hat jetzt die beiden europ\u00e4ischen COVID-Hotspots, Nord-Italien und die Region um Madrid, unter diesem Aspekt betrachtet - untersucht wurde die NO2 -Konzentration in Bezug auf die Anzahl der Todesf\u00e4lle mit positivem SARS-CoV-2-Nachweis. Schon eine graphische \u00dcbersicht zeigt hier, dass genau die Regionen, in denen die NO2-Belastung besonders hoch ist, auch unter einer besonders hohen Zahl von Todesf\u00e4lle litten:\n(Quelle Ogen 2020)\nDer Zusammenhang zeigte sich auch zahlenm\u00e4\u00dfig eindrucksvoll: \"83% of all fatalities (3701 cases) occurred in regions where the maximum NO2 concentration was above 100 \u03bcmol/m2,15.5% (691 cases) occurred in regions where the maximum NO2 concentration was between 50 and 100\u03bcmol/m2, and only 1.5% of all fatalities (51 cases) occurred in regions where the maximum NO2 concentration was below 50\u03bcmol/m2.\" (\n[Ogen 2020](https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2020.138605))\nUnd auch der Verlauf der Pandemie in den USA k\u00f6nnte hier einen m\u00f6glichen Erkl\u00e4rungsansatz finden: die American Lung Association beklagt in ihrem aktuellen \"State of the Air\"-Report 2020 einen Anstieg der Belastung mit Feinstaub in praktisch allen amerikanischen Regionen. Fast die H\u00e4lfte der Amerikaner lebe mit einer ungesunden Belastung der Atemluft durch Ozon oder Feinstaub - Tendenz steigend: \"Nearly five in ten people \u2014 150 million Americans or approximately 45.8 percent of the population \u2014 live in counties with unhealthy ozone or particle pollution [\u2026] That represents an increase from the past three reports\" (\n[State of the Air 2020](http://www.stateoftheair.org/key-findings/)).\nEs ist dies \u00fcbrigens eigentlich keine \u00dcberraschung: schon f\u00fcr die SARS-Epidemie 2002/2003 konnte dieser Zusammenhang nachgewiesen werden - die Sterblichkeitsraten stiegen in China schon damals in Abh\u00e4ngigkeit von der Luftverschmutzung (\n[Cui 2003](https://ehjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/1476-069X-2-15)).\nUnd selbst f\u00fcr die gro\u00dfe Influenza-Pandemie 1918/19 ergab sich in einer Analyse von 2015 genau dieser Zusammenhang: je belasteter die Luft mit Schadstoffen (damals im wesentlichen amerikanische Kohlekraftwerke), desto h\u00f6her die Sterblichkeit (\n[Clay 2015](http://ftp.iza.org/dp9399.pdf)).\nAuch wenn all diese Studien nat\u00fcrlich nur Beobachtungsstudien sind, die niemals urs\u00e4chliche Zusammenh\u00e4nge beweisen, sondern nur Korrelationen aufzeigen k\u00f6nnen, werfen sie ein v\u00f6llig neues Licht auf unser (Un-) Verst\u00e4ndnis der Zusammenh\u00e4nge um COVID-Infektionen und liefern m\u00f6gliche Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze f\u00fcr bisher scheinbar Unerkl\u00e4rliches... .\nUnd ein Teil dieser Zusammenh\u00e4nge ist zumindest auch tierexperimentell bewiesen: so erh\u00f6hen speziell Dieselabgase das Risiko von Versuchstieren, schwere Infekte der unteren Atemwege zu erleiden (\n[Harrod 2003](https://www.atsjournals.org/doi/full/10.1165/rcmb.2002-0100OC)).\nDamit w\u00e4re dann der Mechanismus, \u00fcber den ein lockdown die Pandemie g\u00fcnstig beeinflussen k\u00f6nnte, (zumindest auch) ein anderer, als das social distancing \u2013 es w\u00e4re mehr der Stillstand von industrieller Produktion und Individualverkehr, der hier mildernd wirkte... .\nGeisterfahrer auf der \u00dcberholspur - 14.07.2020\nDerzeit zeigen t\u00e4glich neue Studien dass v\u00f6llig unklar ist, ob eine Infektion mit SARS-CoV-2 \u00fcberhaupt eine dauerhafte Immunit\u00e4t hinterl\u00e4sst - die bisherige Evidenz spricht klar dagegen (s.u.). Selbst Impfstoffentwickler wie Robin Shattock haben begriffen, dass dies unmittelbare Konsequenzen f\u00fcr die Impfstoffentwicklung hat - eine dauerhafte Immunit\u00e4t nach einer Impfung ist nach jetzigem Kenntnisstand mehr als unwahrscheinlich.\nDennoch hat die amerikanische Zulassungsbeh\u00f6rde FDA den Weg geebnet, Impfstoffkandidaten an \u00fcblichen Sicherheitsverfahren vorbei \"fast track\" zuzulassen - ausdr\u00fccklich auch einen m\u00f6glichen mRNA-Impfstoff der deutschen Firma Biontec\n[(Dt. \u00c4rzteblatt 13.07.2020)](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/114654/US-Behoerde-genehmigt-beschleunigtes-Verfahren-fuer-RNA-Impfstoff) [.](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-133.html#US-Behoerde-genehmigt-beschleunigtes-Impfstoff-Verfahren)\nAngesichts der Tatsache, dass die Fallzahlen von COVID-19 in Mitteleuropa derzeit sehr niedrig sind, ist eine aussagekr\u00e4ftige Studie \u00fcber den tats\u00e4chlichen Schutzeffekt einer Impfung hier de facto unm\u00f6glich bzw. w\u00fcrde viele Jahre dauern - es steht daher zu bef\u00fcrchten, dass eine eventuelle Impstoffzulassung allein auf der Grundlage von eventuell irrelevanten Surrogatparametern wie dem Entstehen von Antik\u00f6rpern erfolgt, von denen derzeit niemand wei\u00df, was sie f\u00fcr den Schutz vor einer SARS-CoV-2-Infektion wirklich bedeuten.\nKinder als Bremskl\u00f6tze der Pandemie - 13.07.2020\n\"Schulen sind nicht die Hauptverbreitungsorte des Virus\" - dieses Ergebnis erbrachte eine Studie der Universit\u00e4t Dresden, die am 13.07. vom s\u00e4chsischen Kultusminister vorgestellt wurde, und die 500 Sch\u00fcler und Lehrer an s\u00e4chsischen Schulen untersucht hatte. In \u00fcber 2000 untersuchten Proben fanden sich in 12 F\u00e4llen Antik\u00f6rper gegen SARS-CoV-2 - ein bev\u00f6lkerungstypischer Befund, so der Studienleiter Reinhard Berner (\n[tagesschau.de 13.07.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-133.html#Sachsens-Schulen-oeffnen-nach-Sommer-regulaer)). Die Studie best\u00e4tige, so Berner, \"dass Kinder wahrscheinlich anders als bei der Influenza nicht die Treiber der Infektion sind, sondern eher Bremskl\u00f6tze\" ( [SZ.de 13.07.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/schulen-kinder-sachsen-corona-normalbetrieb-1.4965841))\nFolgerichtig \u00f6ffnet Sachsen seine Schulen nach den Sommerferien im Normalbetrieb.\nNicht immun gegen Zweifel an der Immunit\u00e4t - update 13.07.2020\nUpdate 13.07.2020: Eine Untersuchung des Londoner King's College best\u00e4tigt diese Befunde aktuell - auch hier fand sich eine rasche Abnahme neutralisierender Antik\u00f6rper in Abh\u00e4ngigkeit von der Schwere der Erkrankung\n(Quelle:\n[Seow 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.09.20148429v1.full.pdf))\nDie hat - so betonen die Autoren - nat\u00fcrlich auch substantielle Auswirkungen auf die Impfstoffentwicklung: \"This study has important implications when considering [\u2026] the durability of vaccine protection.\" \"Infection tends to give you the best-case scenario for an antibody response, so if your infection is giving you antibody levels that wane in two to three months, the vaccine will potentially do the same thing,\u201d so Katie Doores, eine der Hauptautorinnen der Studie im Guardian (\n[The Guardian 13.07.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/jul/12/immunity-to-covid-19-could-be-lost-in-months-uk-study-suggests)). Und Stuart Neil, einer der Co-Autoren assistierte: \u201cOne thing we know about these coronaviruses is that people can get reinfected fairly often. What that must mean is that the protective immunity people generate doesn\u2019t last very long. It looks like Sars-Cov-2, the virus that causes Covid-19, might be falling into that pattern as well.\u201d\nDiese Befunde - so ein Virologe der Cambridge University - seien \"another nail in the coffin of the dangerous concept of herd immunity\" - vielleicht w\u00e4re es klug, diesen Sarg so zu dimensionieren, dass das Konzept eines COVID-19-Impfstoffs noch Platz h\u00e4tte ... .\nWobei: wer sagt denn, dass es darum ginge, sich einmal impfen zu lassen? Robin Shattock, einer der Entwickler an einem der britischen Impfstoffprojekte wird vom Guardian zitiert:\n\u201cThis certainly suggests that we cannot be confident natural infection will be protective for a significant proportion of individuals, nor certain of the duration of any protection. [\u2026] We would however expect that re-infection would be less severe for any individual as they will still retain immune memory allowing them to more rapidly respond. Nevertheless they could still be a source of onward transmission. [\u2026] Ultimately this may require the use of annual boosting immunisations, particularly for the most vulnerable. This could be delivered alongside annual influenza immunisations.\u201d\nJ\u00e4hrlich zusammen mit der Influenza-Impfung... und der gegen COVID-20 dann... und -21... irgendwie m\u00fcssen sich diese Investitionen in die Impfstoff-Forschung ja auch amortisieren...\nUpdate 12.07.2020: Die Nachuntersuchung der ersten deutschen COVID-19-Patienten aus dem Januar diesen Jahres im Klinikum Schwabing in M\u00fcnchen ergibt ern\u00fcchternde Ergebnisse: \"Bei vier der neun Patienten sehen wir sinkende neutralisierende Antik\u00f6rper in einem sehr speziellen Test, der nur in einem Hochsicherheitslabor erfolgen kann\", so Clemens Wendtner, Chefarzt der dortigen infektiologischen Abteilung \"Inwieweit dies Auswirkungen f\u00fcr die Langzeitimmunit\u00e4t und die Impfstrategien hat, ist derzeit noch spekulativ, muss aber im weiteren Verlauf kritisch beobachtet werden.\" Diese Ergebnisse deuteten jedoch darauf hin, dass nach durchgemachter Krankheit eine Neuansteckung m\u00f6glich sei (\n[Spiegel online 12.07.2020](https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-infektion-untersuchungen-von-genesenen-daempfen-hoffnung-auf-impststoff-a-6e902a40-f7a2-4a8b-b5c8-3e9c2a358fe1?sara_ecid=soci_upd_wbMbjhOSvViISjc8RPU89NcCvtlFcJ)).\nEinen hervorragenden \u00dcbersichtsartikel zu dieser Frage ver\u00f6ffentlichte am 08.07. Spektrum.de (\n[Spektrum.de 08.07.2020](https://www.spektrum.de/news/covid-19-infiziert-aber-nicht-immun/1749904))\ntitle=\"Wider das Vermummungsgebot - kein Vorteil allgemeiner Maskierung... update 07.07.2020\" alias=\"masken\"\nUpdate 07.07.2020: Die von Bae ver\u00f6ffentlichte Studie zur Unwirksamkeit von Masken speziell bei SARS-CoV-2 (s. upate vom 08.04., zitiert auch im Deutschen \u00c4rzteblatt) wurde mittlerweile auf Druck des Journals zur\u00fcckgezogen, weil die verwendete Methodik sich im Nachhinein als fragw\u00fcrdig erwies. Mehr als fragw\u00fcrdig sind jedoch die Rahmenbedingungen dieser retraction: die Autoren hatten der Zeitschrift ausdr\u00fccklich neue, belastbare Daten im Sinne der Originalver\u00f6ffentlichung angeboten, die Zeitschrift hatte dies jedoch kategorisch abgelehnt (\n[Bae Juni 2020](https://www.acpjournals.org/doi/10.7326/L20-0745)).\nDem Kommentar auf der Seite des Journals ist nichts hinzuzuf\u00fcgen [Hervorhebung von mir]: \"Concerned that the editors wouldn't allow you to update your study - In your retraction statement, you said, 'We proposed correcting the reported data with new experimental data from additional patients, but the editors requested retraction.' This is concerning. The scientific and medical community should welcome corrected reporting and new data. That's how we learn and grow and come closer to the truth. There is no down side to allowing you to public an updated/corrected study. This makes no sense and raises concerns about the motivations of the editors.\"\nAngesichts der aktuellen Diskussion um den Trend zu Teilverschleierung kommt eine Metaanalyse eines Teams um den britischen Cochrane-Forscher Tom Jefferson gerade recht - ver\u00f6ffentlicht am 30.03.2020 hei\u00dft es dort:\n\"There was no reduction of influenza-like illness (ILI) cases (Risk Ratio 0.93, 95%CI 0.83 to 1.05) or laboratory-confirmed influenza (Risk Ratio 0.84, 95%CI 0.61-1.17) for masks compared to no masks in the general population, nor in healthcare workers (Risk Ratio 0.37, 95%CI 0.05 to 2.50). There was no difference between surgical masks and N95 respirators: for ILI Risk Ratio 0.83 (95%CI 0.63 to 1.08), for laboratory-confirmed influenza Risk Ratio 1.02 (95%CI 0.73 to 1.43).\"\n[Es gab keine Verminderung grippaler Infekte [\u2026] oder laborbest\u00e4tigter Influenza-F\u00e4lle im Vergleich Masken/keine Masken - weder in der Allgemeinbev\u00f6lkerung, noch bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen. Es gab keinen Unterschied zwischen chirurgischen OP-Masken und N95 respirators [grob vergleichbar den deutschen FFP2- oder FFP3-Masken] - weder f\u00fcr grippale Infekte, noch f\u00fcr laborbest\u00e4tigte Influenza]. (\n[Jefferson 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.30.20047217v1.full.pdf)).\nBezog sich Jeffersons Metaanalyse auf das Tragen von Masken durch medizinisches Personal, hat diese - noch nicht einmal offiziell erschienene - Metaanalyse der amerikanischen CDC die Effektivit\u00e4t des Tragens von Masken in der \u00d6ffentlichkeit als Schutz vor Influenza untersucht und widerlegt: \"We did not find evidence that surgical-type face masks are effective in reducing laboratory-confirmed influenza transmission, either when worn by infected persons (source control) or by persons in the general community to reduce their susceptibility.\"\n[Wir fanden keinen Beweis, dass chirurgische Gesichtsmasken zum Verringern der \u00dcbertragung einer laborbest\u00e4tigten Influenza wirksam seien, weder wenn sie von Infizierten, noch wenn sie von der allgemeinen Bev\u00f6lkerung getragen wurden, um deren Empf\u00e4nglichkeit zu vermindern.] (\n[Xiao 2020](https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/26/5/19-0994_article)).\nUpdate 08.04.2020: Eine weitere Studie hat den Schutzeffekt verschiedener Maskentypen speziell bei SARS-CoV-2 untersucht: SARS-CoV-2-infizierte Patienten husteten die Viren sowohl durch chirurgische, als auch durch Baumwollmasken schlicht hindurch... (\n[Bae 2020](https://annals.org/aim/fullarticle/2764367/effectiveness-surgical-cotton-masks-blocking-sars-cov-2-controlled-comparison), auch im [Dt. \u00c4rzteblatt](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111799/COVID-19-Patienten-husten-Viren-durch-chirurgische-Masken-und-Baumwollmasken-hindurch)).\nUpdate 23.04.2020: Mittlerweile hat die de facto bundesweite Pflicht zur Maskerade eine karnevaleske Diskussion auf allen Ebenen ausgel\u00f6st... (\n[tagesschau.de 23.04.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-mundschutz-101.html))\nIst ja logisch: Wenn Fleischfabriken betr\u00fcgen m\u00fcssen Schulen und KiTas geschlossen werden... - update 06.07.2020\nUpdate 06.07.20: Offensichtlich konnten auch die Nordrhein-Westf\u00e4lischen Gerichte dieser Weltsicht nicht folgen: sie erkl\u00e4rten den undifferenzierten lockdown nach der T\u00f6nnies-Schweinerei f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und damit rechtswidrig und hoben ihn auf(\n[tagesschau.de 06.07.20](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-119.html#Gericht-hebt-Corona-Einschraenkungen-im-Kreis-Guetersloh-auf)). Das hat in diesem Fall zwar fast keine Konsequenzen mehr (der lockdown w\u00e4re eh am Mittwoch ausgelaufen), ist aber ein Signal der Hoffnung f\u00fcr all die Nachbarn noch nicht so genau untersuchter Schlachth\u00f6fe...\nEs bedarf wohl einer besonderen Weltsicht f\u00fcr diese Logik: eine Fleischfabrik, deren Besch\u00e4ftigte vor allem osteurop\u00e4ische Leiharbeiter ohne Familienangeh\u00f6rige geschweige denn Kinder sind, verst\u00f6\u00dft anhaltend gegen basale epidemiologische Grundanforderungen und Vorschriften (von den Anforderungen an menschenw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen ganz zu schweigen) und wird zum Ausgangspunkt eines COVID-19-Ausbruchs - und den zust\u00e4ndigen Politikern f\u00e4llt nichts Kl\u00fcgeres ein, als Schulen und KiTas zu schlie\u00dfen. Daf\u00fcr darf dann die Fleischfabrik erst nochmal einige Tage weiterarbeiten, um die Vorr\u00e4te an Billigfleisch noch wegzuschaffen... .\nWieder einmal gefallen sich die Politiker in tumbem, reflexartigen Aktivismus und lassen ihre Profilneurosen an den Schw\u00e4chsten der Gesellschaft aus - ohne jede wissenschaftliche Grundlage, wie Experten auch in diesem Fall betonen (\n[Science Media Center 18.06.2020](https://www.sciencemediacenter.de/alle-angebote/rapid-reaction/details/news/grosser-corona-ausbruch-in-schlachthof-und-schulschliessungen/)).\nAber: es besteht Hoffnung - der G\u00fctersloher Landrat sieht das politische Komplettversagen der letzten Tage mittlerweile ganz offenbar ein und ist voller guter Vors\u00e4tze. Die\n[Tagesschau zitiert ihn am 23.06.](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-123.html#Weitere-Einschraenkungen-im-Kreis-Guetersloh) - also kaum das 5 Tage nach dem COVID-19-GAU bei T\u00f6nnies vergangen sind - mit den reuigen Worten zu weiteren Ma\u00dfnahmen: \"Das werden wir jetzt ma\u00dfvoll und sinnvoll machen.\" Aha!\n\u00dcbersicht Impfstoffentwicklung - 03.07.2020\nDer britische Guardian hat\n[hier](https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2020/jul/02/coronavirus-vaccine-tracker-how-close-are-we-to-a-vaccine) eine hervorragende \u00dcbersicht \u00fcber den Stand der verschiedenen internationalen Impfstoffprojekte ver\u00f6ffentlicht.\ntitle=\"Uups - they did it again - Schrappe, Glaeske, P\u00fcschel - Klappe die Dritte... 30.06.2020\" alias=\"schrappe3\"\nDie Autorengruppe hochkar\u00e4tiger Experten, die schon mit zwei bisher ver\u00f6ffentlichten Thesenpapieren den Umgang der Bundesregierung mit COVID-19 scharf, fachkundig und konstruktiv kritisiert hatte, hat ein Thesenpapier 3.0 ver\u00f6ffentlicht (\n[Schrappe 29.06.2020](https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/thesenpapier_3.pdf)).\nDie im Titel des Papiers angek\u00fcndigte \"erste Bilanz\" f\u00e4llt klar aus: \"Eine zweite Welle droht derzeit nicht\". Um eine Ausbreitung ausgehend von Herdausbr\u00fcchen zu verhindern, fordern die Autoren verbunden mit massiver Kritik an der Arbeit des RKI \"ein Set von epidemiologischen Kennzahlen sinnvoll [\u2026], das an die Stelle der bisherigen dramatisierenden Zahlen zur H\u00e4ufigkeit und Mortalit\u00e4t (4,7% statt real <0,5%) treten sollte: sporadisches und herdf\u00f6rmiges epidemisches Auftreten sowie Infizierte und Erkrankte m\u00fcssen getrennt berichtet werden\". (Das RKI handhabt dies bisher anders, weil die Reproduktionszahl f\u00fcr ganz Deutschland so eindrucksvoll steigt, wenn in einem Schlachthof 1500 positive Tests anfallen...).\nDie Autoren lassen kein gutes Haar an der Zahlenakrobatik des RKI: \"Ein rationaler und abw\u00e4gender Umgang mit der geschilderten epidemiologischen Situation erfordert eine ad\u00e4quate Zahlenbasis. Leider ist hier in den letzten Wochen keine Verbesserung aufgetreten, sondern es herrscht unver\u00e4ndert eine dramatisierende, in Teilen sachlich nicht ad\u00e4quate Darstellung vor [\u2026] Weiterhin dominieren Zahlenwerte, die die Lage \u00fcberm\u00e4\u00dfig dramatisieren (z.B. Mortalit\u00e4t) oder schlicht inad\u00e4quat sind (z.B. mangelnde Differenzierung von Erkrankten und Infizierten, Abh\u00e4ngigkeit vom Stichprobenumfang).\"\nKonkret entwickeln die Autoren einen so genannten \"Balanced Infection Control Score\", der als \"vierdimensionale Matrix [\u2026] die Dimensionen Epidemiologie, \u00d6konomie, Wissen/Ausbildung sowie Grundrechte\" abbildet und als Grundlage der weiteren Pandemie-Strategie dienen soll. \"Die soziale Situation von Kindern und Frauen unter den Bedingungen der Krise und des Lockdowns macht deutlich, wie entscheidend es ist, nicht nur medizinische bzw. epidemiologische Kriterien zu beobachten (z.B. Zahl von Neuinfektionen), sondern auch andere Aspekte wie die soziale Situation zur Steuerung mit heranzuziehen.\"\nAuch zur Corona-Warn-App (CWA) \u00e4u\u00dfert sich das Papier und weist auf die ungel\u00f6sten technischen Probleme der m\u00f6glichen De-Anonymisierung auf der Ebene der Smartphone-Betriebssysteme und den m\u00f6glichen Missbrauch der App im privatrechtlichen Bereich hin. Besonders letzteres ist f\u00fcr die Autoren ein zwingendes Argument f\u00fcr eine gesetzliche Absicherung der CWA (wie z.B. von der Linken oder den Gr\u00fcnen gefordert).\nAnd now for something completely different.... neue Pandemie am Horizont? 30.06.2020\nDamit wir nicht aus der \u00dcbung kommen: chinesische Forscher warnen vor einer neuen Pandemie mit einem Ur-Ur-Enkel des \"Schweinegrippe-Virus (H1N1)\" von 2009, genannt \"G4\". In China sind bereits 10% der Schlachthofmitarbeiter infiziert, mehr als 4% der Normalbev\u00f6lkerung h\u00e4tten bereits Kontakt mit diesem Virus gehabt.\nEine \u00dcbertragung ist derzeit nur vom Tier auf den Menschen beschrieben, noch gibt es keine Hinweise auf eine Ansteckung von Menschen durch Menschen, aber, so die Forscher dieses Virus habe eine hohe Infektiosit\u00e4t und durchaus pandemisches Potential: \"Such infectivity greatly enhances the opportunity for virus adaptation in humans and raises concerns for the possible generation of pandemic viruses. [\u2026] It is of concern that human infection of G4 virus will further human adaptation and increase the risk of a human pandemic\" (\n[Sun 2020](https://www.pnas.org/content/early/2020/06/23/1921186117)).\n\"normal-track-Zulassungen\" von Medikamenten- alles andere als verl\u00e4sslich... 28.06.2020\nNeben der Qualifikation als Hobby-Epidemiologe vermittelt diese Pandemie der Normalbev\u00f6lkerung auch tiefe Einblicke in die Zulassungs-usancen der Arzneimittelbeh\u00f6rden (Stichwort: fast-track-Zulassung f\u00fcr COVID-19-Impfstoffe).\nWie abenteuerlich und fehleranf\u00e4llig jedoch schon die normalen Zulassungsstrategien f\u00fcr Medikamente sind, zeigt uns auf der einen Seite das aktuelle Beispiel des G\u00fcrtelrose-Impfstoffs Shingrix\u00ae, einem \"normal\" zugelassenen Impfstoff, vor dessen Nebenwirkungen aktuell die Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft warnt (\n[AKd\u00c4 26.06.2020](https://www.akdae.de/Arzneimittelsicherheit/Bekanntgaben/Archiv/2020/20200626.html)) und ein hervorragender Artikel von Harald Walach, der ein neues Buch von Peter G\u00f8tzsche zum Anlass nimmt, diese Zulassungsverfahren kritisch zu beleuchten ( [Harald Walach 26.06.2020](https://harald-walach.de/2020/06/26/wie-robust-sind-zulassungen-von-konventionellen-arzneimitteln-durch-fda-und-ema/))\ntitle=\"Corona-App - unver\u00e4ndert nicht unumstritten - update 26.06.2020\" - alias=\"cwa\"\nUpdate 26.06.2020: MEZIS, der Verein unbestechlicher \u00c4rztinnen und \u00c4rzte lehnt in einer Stellungnahme die Corona-Warn-App (CWA) wegen massiver Datenschutzbedenken ab (\n[MEZIS 24.06.2020](https://mezis.de/stellungnahme-mezis-lehnt-corona-app-aufgrund-fehlenden-patientendatenschutzes-ab/)). In einer Begr\u00fcndung des Vorstandes hei\u00dft es:\n\"Fakt 1: Weder die Programmierer, noch das RKI wissen, welche Daten Google/Apple aus der CWA \u00fcber das Betriebssystem ableiten.\nIn der Dokumentation zur offiziellen App steht:\n[https://www.coronawarn.app/assets/documents/cwa-datenschutz-folgenabschaetzung-anlage1.pdf](https://www.coronawarn.app/assets/documents/cwa-datenschutz-folgenabschaetzung-anlage1.pdf) (S. 58/59):\n\"Inwieweit Google und Apple die Daten [...] verarbeiten, entzieht sich der Kontrolle der am Projekt Beteiligten.\"\n\"Festzuhalten bleibt, dass Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten von Betroffenen bestehen, die sich aus der Entscheidung ergeben, das Framework von Apple und Google f\u00fcr die Corona-Warn-App zu nutzen.\n[Dazu z\u00e4hlt:]\n- Erhebung und Speicherung nicht-notwendiger Daten, inklusive Nutzer- und Metadaten durch Apple/ Google\n-(Bewusste/ Unbewusste) Erteilung von Berechtigungen an Google/ Apple/ andere App-Anbieter auf Smartphone\n-Zugang/ Zugriff zu Gesundheitsdaten (Infektionsstatus) trotz fehlender Berechtigungen zu CWA \u00fcber API/ ENF (Datenabfluss an Google/ Apple) \"\nFakt 2: Das RKI sch\u00e4tzt den Datenabflu\u00df selbst als \"erhebliches Risiko\" ein:\n[https://www.coronawarn.app/assets/documents/cwa-datenschutz-folgenabschaetzung.pdf](https://www.coronawarn.app/assets/documents/cwa-datenschutz-folgenabschaetzung.pdf)\n\"Der Umstand, dass die CWA App die Konnektivit\u00e4ten und das ENF von Google und Apple verwendet, stellt ein erhebliches Risiko dar, welches durch das RKI jedoch praktisch nicht beseitigt und auf technischer Ebene auch nicht reduziert werden kann. \"(12.6.1)\nFakt 3: Auch das RKI nimmt selbst an, dass Google/Apple die Verkn\u00fcpfungen zwischen anderen Daten des Betriebssystems und der App vornehmen k\u00f6nnen und auch z.B. die Werbe-ID hierf\u00fcr nutzen:\n\"Die genaue technische Umsetzung und Funktionsweise aller betriebssystem-und hardwareseitigen Funktionalit\u00e4ten ist der Kontrolle des RKI entzogen. Es ist anzunehmen, dass Apple und Google durch eine \u00c4nderung des ENF auch zur Verkn\u00fcpfung der dort verarbeiteten Tagesschl\u00fcssel und RPIs mit einer ger\u00e4te-(z. B. Werbe-ID) oder nutzerspezifischen Kennung (z. B. Apple-ID oder Google-Konto) in der Lage sind.\"\"\nUpdate 19.06.2020: Auch eine gemeinsame Forschergruppe mehrerer deutscher Universit\u00e4ten sieht unver\u00e4ndert massive Sicherheitsprobleme: ihren Untersuchungen nach ist mit einfachen Mitteln das Erstellen von Bewegungsprofilen oder sogar eine De-Anonymisierung der App-Daten m\u00f6glich (\n[Universit\u00e4t Marburg 12.06.2020](https://www.uni-marburg.de/de/aktuelles/news/2020/corona-warn-apps-haben-defizite-bei-sicherheit-und-datenschutz) - die Originalarbeit (preprint) findet sich [hier](https://arxiv.org/abs/2006.05914))\nAuch wenn der Chaos Computer Club der Corona-App ein bislang gutes Zeugnis ausstellt (\n[tagesschau.de 16.06.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-121.html#Chaos-Computer-Club-findet-keine-Maengel-an-Corona-Warn-App)) - andere IT-Vereinigungen sehen sie unver\u00e4ndert kritisch. Der gemeinn\u00fctzige Verein Digitalcourage e.V. (der allj\u00e4hrlich die [BigBrother-Awards](https://bigbrotherawards.de/) verleiht) sieht nach wie vor ungel\u00f6ste und problematische Aspekte der App ( [digitalcourage.de 15.06.2020](https://digitalcourage.de/blog/2020/corona-warn-app)).\nRKI-Tests KW 25 - Positiver Vorhersagewert knapp 50%... - update 26.06.2020\nF\u00fcr Erl\u00e4uterungen s. bitte\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#falsch_positiv).\nDie mathematische Herleitung des Rechners wurde noch einmal \u00fcberarbeitet - Sie k\u00f6nnen sie zum Nachrechnen\n[hier](/pdfs/Coronoia/RKI-Rechner-Rechenweg.pdf) herunterladen (Zahlen aus der KW 24).\nRT\u00f6nnies - Der Gipfel der statistischen L\u00e4cherlichkeit - 23.06.2020\nMan ist ja mittlerweile einiges gew\u00f6hnt an statistischen sottisen aus dem RKI - aber da war offensichtlich doch noch Luft nach unten... sch\u00f6n, wenn Beh\u00f6rden, denen tendentiell ja eher immer Langweiligkeit nachgesagt wird, noch so \u00fcberraschen k\u00f6nnen:\nIn der Kalenderwoche 24 meldete das RKI gut 2600 positive Tests bundesweit - jetzt werden streng lokalisiert um eine Fleischfabrik mehr als 1500 neue positive Tests (also mehr als 50% der bisherigen bundesweiten Wochenrate) erhoben und das RKI schreckt nicht davor zur\u00fcck, diese in die gesamte Reproduktionszahl f\u00fcr ganz Deutschland einzurechnen... . Und der Wert von 2,76 wird von den epidemiologisch im Laufe der Pandemie ja perfekt ausgebildeten Medien aufgegriffen und verbreitet... im In- und Ausland.\n(Quelle: theguardian.com - corona-newsticker vom 23.06.2020)\nNur, weil man mit h\u00f6chst fragw\u00fcrdigen Strategien irgendwo irgendwelche Zahlen erhebt, die man in irgendwelche Formeln einsetzen k\u00f6nnte, hei\u00dft das noch lange nicht, dass man dies tun muss geschweige denn sollte. Dies umso weniger, wenn das Ergebnis \u00fcber die letzten Wochen zum epidemiologischen Goldenen Kalb hochgejazzt wurde und als Rechtfertigung f\u00fcr drakonische Grundrechtsbeschneidungen herhalten muss.\nGerade angesichts der im Moment bundesweit so geringen Zahlen an positiven Tests wirken sich Ausbr\u00fcche wie der in G\u00fctersloh mathematisch v\u00f6llig inad\u00e4quat auf eine f\u00fcr Gesamtdeutschland berechnete Reproduktionszahl aus - die mathematische Berechnung von R mag daher m\u00f6glich und rein mathematisch richtig durchgef\u00fchrt sein, medizinisch-epidemiologisch ist sie vorsichtig formuliert v\u00f6lliger Unsinn, weil sie das bundesdeutsche Infektionsgeschehen in keiner Art und Weise widerspiegelt.\nMedizinrechtler: \"lockdown war falsch\" - 23.06.2020\nDer Medizinrechtler Peter Gaidzik, Arzt und Jurist und Professor f\u00fcr Medizinrecht an der Universit\u00e4t in Witten/Herdecke findet in einer lesenswerten, differenzierten und sachkundigen Analyse deutliche Worte (\n[WA 05.06.2020](https://www.wa.de/nordrhein-westfalen/coronavirus-hamm-lockdown-falsch-medizinrechtler-peter-gaidzik-kritisiert-medien-politik-13774484.html))\nStreeck: Rolle der Virologen begrenzen - 22.06.2020\nDie Rolle der Virologen zu begrenzen fordert nun ausgerechnet einer der bekanntesten Vertreter dieser Zunft: Hendrik Streeck (\n[Stern 22.06.2020](https://www.stern.de/p/plus/politik-wirtschaft/hendrik-streeck---ich-halte-die-gefahr--mir-ueber-kinder-covid-19-nach-hause-zu-holen--fuer-gering--9308860.html)) \"Es gibt viele Fragen, die ein Mediziner nicht beantworten kann.\" Er relativiert viele der von seinen Kollegen systematisch gesch\u00fcrten \u00c4ngste \"Ich halte die Gefahr, dass ich mir \u00fcber Kinder Covid-19 nach Hause hole, f\u00fcr gering\" und pl\u00e4diert daf\u00fcr, gerade die Risikogruppe der \u00c4lteren nicht wie bisher permanent zu bevormunden: \"Eine 82-j\u00e4hrige Frau hat in ihrem Leben schon viele Risikoabsch\u00e4tzungen getroffen, sie hat das Ende des Zweiten Weltkriegs erlebt. Sie kann selbst entscheiden, ob sie das Risiko eingehen will, ihre Enkel zu sehen. Das m\u00fcssen wir nicht f\u00fcr sie tun.\"\nKinder haften f\u00fcr ihre Eltern - 21.06.2020\nEin erstaunlich kritischer und differenzierter Artikel aus der SZ-Wissens-Redaktion zum Thema der Schulschlie\u00dfungen als Reaktion auf die COVID-19-Infektionen unter osteurop\u00e4ischen Leiharbeitern... (\n[SZ 18.06.2020](https://www.sueddeutsche.de/wissen/corona-fleischbetrieb-guetersloh-schluschliessungen-1.4940218?sc_src=email_1629080&sc_lid=140510815&sc_uid=SSPOnR7D8M&sc_llid=9684&utm_medium=email&utm_source=emarsys&utm_content=www.sueddeutsche.de%2Fwissen%2Fcorona-fleischbetrieb-guetersloh-schluschliessungen-1.4940218&utm_campaign=Prantls+Blick+21.06.2020))\ntitle=\"Medizinethiker Wolfram Henn: dumm? skrupellos? beides?? - update 19.06.2020\" alias=\"henn\"\nIn der Diskussion um Impfpflicht und individuelle Impfentscheidungen ist der Medizinethiker Wolfram Henn, ein Mitglied des alten und des neuen deutschen Ethikrates, kein Unbekannter und ber\u00fcchtigt f\u00fcr, sagen wir: etwas vereinfachende Darstellungen. So verglich Henn schon einmal die verantwortungsvolle, individuelle Entscheidung von Eltern \u00fcber die Impfungen ihrer Kinder mit Straftaten wie dem illegalen Entsorgen von Alt\u00f6l im eigenen Garten (Der Frauenarzt 10/2019).\nIn einem Interview mit der WELT bewies Henn jetzt eindrucksvoll, dass da intellektuell noch reichlich Luft nach unten ist: auf die Frage des WELT-Journalisten nach der COVID-19-Impfung antwortete Henn \"Impfstoffe sind eine sehr sichere Angelegenheit. Die Bausteine sind immer die gleichen und werden seit vielen Jahren milliardenfach erfolgreich eingesetzt.\" Und als der Journalist nicht glauben wollte, dass ein Mitglied des Deutschen Ethikrates wohl der einzige Mensch in der westlichen Hemisph\u00e4re ist, der noch nichts davon geh\u00f6rt hat, dass die Impfstofftechnologien beim COVID-19-Impfstoff eben (zumindest bei einem gro\u00dfen Teil der Impfstoffkandidaten) v\u00f6llig neuartige und bisher \u00fcberhaupt noch nicht \"erfolgreich eingesetzte\" Technologien verwenden und hier nachfragte, antwortete der Medizinethiker: \"Wenn Sie in einen Apfel bei\u00dfen, nehmen Sie auch artfremde DNA auf. Unser K\u00f6rper kommt permanent mit fremdem Erbgut in Kontakt.\" (\n[WELT 17.06.2020](https://www.welt.de/gesundheit/plus209584505/Corona-Impfung-Wie-wichtig-ist-eine-Impfung-gegen-Corona.html?cid=onsite.onsitesearch)).\nNun muss sich nat\u00fcrlich nicht jeder zu jedem Thema \u00e4u\u00dfern. Wenn man sich aber berufen f\u00fchlt, als ausgewiesener Nicht-Fachmann zum Impfen in prominenter Funktion zu einem so komplexen Thema wie z.B. Impfstofftechnologien Interviews zu geben, st\u00fcnde es einem Vertreter des Ethikrates gut zu Gesicht, sich ein Minimum an Fachkenntnis anzueignen, bevor solche Sottisen in die \u00d6ffentlichkeit posaunt werden.\nKein Wort vom alles entscheidenden Unterschied zwischen der Aufnahme von \"fremdem Erbgut\" \u00fcber das Verdauungssystem mit all seinen Barrieren und immunologischen Schutzmechanismen und dem Injizieren solchen Materials in die Muskulatur (oder, bei mRNA-Impfstoffen auch praktiziert, in die Haut) an allen diesen Mechanismen vorbei.\nKein Wort von den bekannt problematischen Eigenschaften von mRNA im K\u00f6rper au\u00dferhalb der Zellen (im so genannten Extrazellul\u00e4rraum) - sie induziert autoimmunologische Entz\u00fcndungsprozesse und Blutgerinnungsvorg\u00e4nge (s.\n[hier](/die-impfungen/allgemeines.html#mrna)).\nKein Wort von der beim Menschen neuartigen und umstrittenen Injektion von nanotechnologischen Verpackungsmaterialien f\u00fcr die RNA (s.\n[hier](/die-impfungen/allgemeines.html#mrna)).\nGerade weil Henn im \"richtigen Leben\" au\u00dferhalb des Ethikrates Humangenetiker ist, weiss er nat\u00fcrlich um die Besonderheiten von mRNA im K\u00f6rper - innerhalb und au\u00dferhalb der Zellen. So kann hier also Unkenntnis keine Entschuldigung f\u00fcr den uns\u00e4glichen \"Apfel-Vergleich\" sein.\nUnverantwortlich simplifizierende Aussagen aus formal so berufenem Munde machen Menschen l\u00e4cherlich, die angesichts dieser tiefgreifenden Eingriffe auf der Ebene unserer Erbinformation berechtigte Sorgen und Bedenken formulieren und darin von allen verantwortungsvollen wirklichen Fachleuten best\u00e4tigt werden.\nHenn macht aber auch die mittlerweile jahrzehntelangen, bislang verantwortungsvollen Bem\u00fchungen der Wissenschaftler, Impfstoffforscher und -hersteller l\u00e4cherlich, deren Ethos und berechtigte Zur\u00fcckhaltung bis zum heutigen Tag eine Anwendung dieser noch nicht beherrschten Technologie am Menschen verhinderten.\nEin solches, Andersdenkende abwertende Interview von einem Medizinethiker wirft - unabh\u00e4ngig von seiner fehlenden Fachkenntnis zu Impfstoffen - auch in seinem ureigenen Fachgebiet der Medizinethik viele Fragen auf.\nDer deutsche Ethikrat, der sich gerade in der j\u00fcngeren Vergangenheit durch kluge, differenzierte, abw\u00e4gende Stellungnahmen zu hochkomplexen Fragestellungen wie pr\u00e4nataler Diagnostik, Organspende, Impfplicht oder Triage auch in der \u00f6ffentliche Wahrnehmung als zu solchen Themen entscheidende ethische Instanz etabliert hat, tut sich keinen Gefallen, wenn simplifizierende Polarisierer wie Wolfram Henn immer wieder in seinem Namen auftreten.\n[dieser Text wurde am 19.06. als Leserbrief bei der WELT eingereicht, CC an den Ethikrat]\ntitle=\"\u00c4rztliches Fachgespr\u00e4ch zu COVID-19-Impfstoff - 19.06.2020\" alias=\"rabe_soldner\"\nAm 12.06.2020 f\u00fchrten im Rahmen einer \u00e4rztlichen Fortbildungsveranstaltung der M\u00fcnchner Kinderarzt Georg Soldner und ich selber ein kurzes Fachgespr\u00e4ch zu COVID-19-Impfstoffen.\nCorona-App verpflichtend? Expertise eines Datenschutzexperten - 17.06.2020\nDie M\u00f6glichkeit, die Nutzung der Corona-App verpflichtend vorzuschreiben (z.B. seitens des Arbeitgebers), untersucht differenziert der Jurist und Datenschutzexperte Dr. Thomas Schwenke in seinem aktuellen Blog (\n[datenschutz-generator.de 17.06.2020](https://datenschutz-generator.de/corona-warn-app-pflicht-nutzung/)).\nKinder sind nicht gef\u00e4hrlich - geringes \u00dcbertragungsrisiko und Ansteckungsrisiko erneut best\u00e4tigt - update 16.06.2020\nUpdate 16.06.2020: Weitere Zwischenergebnisse der baden-w\u00fcrttembergischen Multicenter-Studie best\u00e4tigen lt. SWR das bisher schon Ver\u00f6ffentlichte: das Risiko, dass Kinder sich in Familien mit nachgewiesenen COVID-19-Patienten selber anstecken, ist viel geringer, als das anderer Erwachsener (\n[SWR 16.06.2020](https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/regierung-stellt-studie-zu-kindern-und-corona-vor-100.html))\nUpdate 28.05.2020: Baden-W\u00fcrttemberg zieht als naheliegende Konsequenz aus dieser erdr\u00fcckenden Datenlage: zeitnah Regelbetrieb an Grundschulen, im Wesentlichen ohne Abstandsregeln (\n[tagesschau.de 28.05.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-113.html#Baden-Wuerttemberg-will-bei-Schuloeffnung-teils-auf-Abstandsregel-verzichten)).\nUnterst\u00fctzt wird dieser Entschluss auch heute durch aktuell ver\u00f6ffentlichte Studien: das D\u00e4nische Serum Staten Institut meldet, dass in D\u00e4nemark nach Wieder\u00f6ffnung der Schulen Mitte April kein Anstieg von Infektionszahlen zu verzeichnen gewesen sei - gleiches meldet das finnische Institut f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr Finnland (\n[tagesschau.de 28.05.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-113.html#Daenemark-Kein-Infektionsanstieg-nach-Oeffnung-der-Schulen)). In Irland fanden sich bei einer entsprechenden Studie unter Schulkindern \"no cases of onward transmission to other children or adults within the school [\u2026] These included music lessons (woodwind instruments) and choir practice, both of which are high-risk activities for transmission.\" ( [Heavey 2020](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.21.2000903?emailalert=true)).\nDie von eigentlich namhaften Virologen mantraartig wiederholte Behauptung, man habe immer noch keine sicheren Daten zur \u00dcbertragung durch Kinder, entpuppt sich angesichts der t\u00e4glich ver\u00f6ffentlichten, in der Aussage gleichsinnigen Studien zunehmend als running-gag einer geschmacklosen virologischen comedy-show.\nWas buchst\u00e4blich alle Welt au\u00dferhalb der Charit\u00e9 schon lange wei\u00df, hat sich mit den jetzt ver\u00f6ffentlichten Zwischenergebnissen einer deutschen Multicenter-Studie an 2500 Kindern erneut best\u00e4tigt:\n-\nKinder haben ein sehr viel geringeres Risiko, sich selber mit COVID-19 anzustecken\n-\nKinder stellen ein sehr viel geringeres Risiko dar, andere anzustecken als bei anderen vergleichbaren Erkrankungen, wie z.B. der Influenza.\n-\nKinder in einer \"Notbetreuung\" (also im KiTa-Betrieb) haben kein h\u00f6heres Risiko, sich anzustecken, als zu Hause.\nPositive PCR hei\u00dft nicht in jedem Fall ansteckend - 16.06.2020\nEin gemeinsames Papier der singapurischen Gesundheitsbeh\u00f6rden und medizinischen Fakult\u00e4ten weist eindringlich darauf hin, dass die Tatsache einer positiven PCR bzw. einer hohen \"viral load\" bei Patienten nicht automatisch eine Infektiosit\u00e4t bedeutet: so sei es ab dem 11. Tag einer COVID-19-Erkrankung auch bei positiver PCR nicht gelungen, ansteckende Viren zu isolieren oder anzuz\u00fcchten (\n[Academy of Medicine Singapore 23.05.2020](https://www.ams.edu.sg/view-pdf.aspx?file=media%5c5556_fi_331.pdf&ofile=Period+of+Infectivity+Position+Statement+(final)+23-5-20+(logos).pdf)). Dies relativiert unter anderem ein weiteres Mal die abenteuerliche Charit\u00e9-Arbeit des Teams um Chef-Coronoiker Drosten, der aus (auch noch statistisch mehr als fragw\u00fcrdig berechneten) Daten zu Virusmenge im Rachen von Kindern unmittelbar deren hohe Gef\u00e4hrlichkeit f\u00fcr die Ansteckung anderer abgeleitet hat...\nSchweizer Immunologe: \"Warum alle falsch lagen...\" - 16.06.2020\nDer Schweizer Immunologe Beda Stadler erm\u00f6glicht in diesem Gastbeitrag einen sehr umfassenden, kompetenten und sehr lesenswerten Blick auf die Coronoia (\n[Achgut.de 12.06.2020](https://www.achgut.com/artikel/corona_aufarbeitung_warum_alle_falsch_lagen)).\nT\u00dcV kritisiert Corona-App: \"Nachholbedarf\" - update 15.06.2020\nUpdate 15.06.2020: Mittlerweile stellt der T\u00dcV die Ergebnisse seiner Untersuchungen anders dar \"stabil und sicher laufen, ohne die Anwender auszuspionieren.\" Die vorher als kritisch erw\u00e4hnten Punkte werden in dem neuen Interview schlicht nicht mehr erw\u00e4hnt - unver\u00e4ndert weist der IT-Fachverlag heise darauf hin, dass wesentliche Punkte der App und ihrer Infrastruktur bis jetzt gar nicht \u00fcberpr\u00fcft worden seien (\n[heise.de 14.06.2020](https://www.heise.de/news/TUeV-Pruefung-der-Corona-App-App-soll-stabil-und-sicher-laufen-4782882.html?wt_mc=rss.red.ho.ho.atom.beitrag.beitrag))\nDer T\u00dcV, der auf eigenes Dr\u00e4ngen hin Teile der Corona-App der Bundesregierung auf Sicherheitsprobleme hin \u00fcberpr\u00fcft, bem\u00e4ngelt schon in diesem Teil der Software ernsthafte Probleme und empfiehlt ein Verschieben der Ver\u00f6ffentlichung; dabei seien wesentliche Teile der Gesamtstruktur noch ungepr\u00fcft... (\n[heise.de 13.06.2020](https://www.heise.de/newsticker/meldung/TUeV-Pruefung-der-Corona-App-Luecken-gefunden-Kritik-am-Veroeffentlichungstermin-4782537.html?wt_mc=rss.red.ho.ho.atom.beitrag.beitrag)).\ntitle=\"\u00dcber die \u00dcber-Sterblichkeit... - update 12.06.2020\" - alias=\"uebersterblichkeit\"\nUpdate 12.06.2020: Mit den jetzt bis zum 17.05. vorliegenden Sterbezahlen f\u00fcr Deutschland ist angesichts der jetzt l\u00e4ngst sinkenden Fall- und Todeszahlen definitiv klar: 2020 liegen diese Zahlen trotz COVID-19 unter dem Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre f\u00fcr den Zeitraum 01.01. - 17.05..\nUpdate 30.05.2020: Auch weiterhin gilt: die Medien r\u00fccken panikwirksam die in Deutschland (etwas, 8%) erh\u00f6hten Sterbef\u00e4lle im April in den Vordergrund (\n[tagesschau.de 29.05.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-119.html#Sterbefaelle-im-April-acht-Prozent-ueber-Vorjahres-Durchschnitt)) und ignorieren geflissentlich den sehr viel beruhigenderen Gesamtzusammenhang:\nBetrachtet man die Sterbef\u00e4lle in Deutschland vom jeweils ersten Januar eines jeden Jahres bis zum 03.05. (soweit reichen die Zahlen von Destatis derzeit f\u00fcr 2020), zeigt sich, dass 2020 immer noch (knapp) unter dem Durchschnitt liegt:\nBetrachtet man den Zeitraum ab Oktober des Vorjahres (also den Zeitraum, den das RKI typischerweise f\u00fcr die Influenza-Berechnungen heranzieht) bis Ende April des Folgejahres zeigt sich zwar, dass die Influenza/COVID-19-Saison 2020 knapp \u00fcber dem Durchschnitt der Influenza-Saisons Vorjahre liegt, dass es vor wenigen Jahren jedoch \"\u00dcbersterblichkeiten\" w\u00e4hrend der Influenzasaison in Deutschland gab, die wesentlich h\u00f6her lagen (und die damals keineswegs zu einem hysterischen lockdown f\u00fchrten):\nUpdate 23.05.2020: Die Diskussion um die \u00dcbersterblichkeit in Deutschland zeigt wieder einmal, dass Zahlen meist ein Ziel haben: in diesem Fall das der Dramatisierung von COVID-19 in Deutschland. Destatis pickt sich mittlerweile bei der Betrachtung der Todeszahlen diejenigen Kalenderwochen heraus, in denen die Werte f\u00fcr 2020 \u00fcberdurchschnittlich sind - die zur gleichen Saison geh\u00f6rigen Werte der Vorwochen werden geflissentlich ignoriert (\n[Destatis 22.05.2020](https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2020/05/PD20_179_12621.html)).\nDiese willk\u00fcrliche Grenzziehung widerspricht der wissenschaftlichen Aufarbeitung der COVID-19-Pandemie - gehen doch z.B. sogar die italienischen Gesundheitsbeh\u00f6rden davon aus, dass ein Teil COVID-19-bedingten \u00dcbersterblichkeit der ungew\u00f6hnlich mild verlaufenen Influenzasaison zuzuschreiben ist, die der COVID-19-Pandemie unmittelbar vorausging. Mit anderen Worten und stark vereinfachend formuliert: h\u00e4tte die Influenzasaison 2019/20 einen \"typischen\" Verlauf genommen, w\u00e4ren viele der jetzt als COVID-19-Tote Gez\u00e4hlten schon im Dezember oder Januar gestorben und w\u00e4ren damit eben Influenza-Tote (\n[Salzano 2020](https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-31/italy-s-mild-flu-season-may-solve-mystery-of-coronavirus-deaths)).\nF\u00fcr Deutschland gilt unver\u00e4ndert, dass es vom 01.01. bis zum 26.04. im Jahr 2020 weniger Todesf\u00e4lle gab als in einigen der Vorjahre und dass ihre Zahl vor allem deutlich unter dem Durchschnitt der letzten 5 Jahre f\u00fcr diesen Zeitraum liegen (s.u.).\nAuch die Statistiker des ifo-Instituts sehen die von Destatis behaupteten erh\u00f6hten Werte mit Skepsis: \u201eSelbst die im April zu beobachtenden leichten Abweichungen der Sterbefallzahlen nach oben liegen innerhalb der Bandbreite, die sich durch Zufallseinfl\u00fcsse erkl\u00e4ren l\u00e4sst\u201c, sagt Anna Kremer von der Niederlassung Dresden des ifo Instituts. \u201eAuch in den besonders gef\u00e4hrdeten h\u00f6heren Altersgruppen ist bislang keine h\u00f6here Sterblichkeit festzustellen; die Zahlen bewegen sich im Bereich statistischer Unsch\u00e4rfe\u201c (\n[ifo 21.05.2020](https://deutsche-wirtschafts-nachrichten.de/504220/ifo-Institut-Sterberate-trotz-Corona-kaum-erhoeht)).\nUpdate 15.05.2020: Auch wenn die Tagesschau von \"deutlich h\u00f6heren\" Sterbefallzahlen in Deutschland bis Mitte April fabuliert (\n[tagesschau.de 15.05.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coroanvirus-freitag-101.html#Sterbefallzahlen-auch-Mitte-April-ueberdurchschnittlich)): es stellt sich etwas die Frage nach dem verwendeten Bezugsrahmen (und vor allem nach der Intention dieser Behauptung...), denn wie die offiziellen Zahlen von DeStatis eindeutig zeigen, liegen die Sterbefallzahlen in Deutschland 2020 deutlich unter den Werten von z.B. 2017 oder 2018 und immer noch unter dem Mittelwert der letzten 5 Jahre... (Graphik und Quellennachweis s.u.)\nEin im Zusammenhang mit COVID-19 immer wieder verwendeter Begriff ist der der \u00dcbersterblichkeit, englisch: excess mortality - was steckt dahinter?\nIn jedem Land sterben an jedem Tag Menschen - aus statistischer Sicht ist diese wissenschaftlich (! nicht menschlich!) triviale Feststellung hochkomplex denn es sterben Menschen verschiedenen Alters aus den verschiedensten Ursachen und - \u00fcber das Jahr betrachtet - in \u00fcberhaupt nicht gleichm\u00e4\u00dfiger H\u00e4ufigkeit. So gibt es eine regelm\u00e4\u00dfige H\u00e4ufung von Todesf\u00e4llen in den Wintermonaten, die den verschiedensten Ursachen zugeschrieben werden: mehr Erkrankungen, weniger Bewegung an frischer Luft, H\u00e4ufung von Infekten, vermehrte Depressionen und nat\u00fcrlich auch die Influenza und grippale Infekte. Die dadurch entstehende \u00dcbersterblichkeit ist nicht in jedem Jahr gleich ausgepr\u00e4gt, es gibt Jahre mit ausgepr\u00e4gterer excess mortality und solche mit geringerer.\nIn Europa bem\u00fcht sich ein Projekt der EU EuroMoMo f\u00fcr European Mortality Monitoring Project um eine wissenschaftliche Dokumentation dieser Ph\u00e4nomene auf europ\u00e4ischer Ebene - mit zahlreichen Einschr\u00e4nkungen und Problemen, aber dennoch mit einer gewissen Aussagekraft (so melden aus Deutschland z.B. nur Berlin und Hessen Daten an EuroMoMo...).\nBis Mitte April diesen Jahres nun lagen die europ\u00e4ischen Werte f\u00fcr die \u00dcbersterblichkeit durchweg im Bereich der allj\u00e4hrlich zu erwartenden Werte f\u00fcr diese Jahreszeit, dies hat sich etwa seit der 15. Kalenderwoche ge\u00e4ndert: jetzt \u00fcbersteigen die Todesf\u00e4lle die Werte der Vorjahre, nat\u00fcrlich - das schreiben auch die Autoren von EuroMoMo - durch COVID-19 bedingt.\n(Quelle: EuroMoMo.eu - Abruf 09.05.2020)\nDiese summatorische \u00dcbersterblichkeit f\u00fcr Europa beruht allerdings nicht auf einem fl\u00e4chendeckenden Ph\u00e4nomen, sondern auf besonders hohen Sterblichkeitsraten in einigen L\u00e4ndern (Italien, Spanien, England - s.\n[hier](https://euromomo.eu/graphs-and-maps/#z-scores-by-country)).\ntitle=\"Maskierter Schwachsinn in Jena... - 11.06.2020\" alias=\"jena\"\nDie ohnehin skurile Diskussion \u00fcber Mund-Nasen-Bedeckungen in Deutschland ist um einen wissenschaftlichen Schildb\u00fcrgerstreich reicher: unter Mitwirkung der Universit\u00e4t Mainz erschien eine nat\u00fcrlich in allen mainstream-Medien ausgiebig gew\u00fcrdigte Studie (\n[Mitze 2020](http://ftp.iza.org/dp13319.pdf)) zur th\u00fcringischen Stadt Jena, die in weiser Voraussicht als erste deutsche Stadt eine Maskenpflicht in der \u00d6ffentlichkeit zum 6. April dekretiert hatte.\nUnd - siehe: ein Wunder - schon 3 - 4 Tage nach Inkrafttreten der Verordnung sistierte jedweder garstige Anstieg der Fallzahlen in Jena und, so m\u00f6chte man fortsetzen, alle lebten gl\u00fccklich bis ... irgendjemand bemerkt, dass diese hochkomplexe mathematische Modellierung wohl ein statistischer salto mortale sein muss:\nDas hochehrw\u00fcrdige RKI selbst geht davon aus, \"Ein Effekt der jeweiligen Ma\u00dfnahmen kann jedoch erst mit einem Zeitverzug von 2 \u2013 3 Wochen erkennbar sein, u. a. wegen der bis zu 14-t\u00e4gigen Inkubationszeit von SARS-CoV-21 und zus\u00e4tzlich, weil es zwischen Erkrankung und Erhalt der Meldungen am Robert Koch-Institut (RKI) einen Zeitverzug gibt.\" (\n[RKI 2020](https://edoc.rki.de/bitstream/handle/176904/6601.2/16_2020_2.Artikel.pdf?sequence=3&isAllowed=y)).\nWas auch immer also die Ursache des auffallenden Kurvenverlaufs in Jena sein mag (ver\u00e4nderte Testzahlen? ver\u00e4nderte Teststrategie? ver\u00e4ndertes Meldeverhalten? ...) - eines ist sicher: das Maskentragen ab dem 06.04. kann es definitiv nicht sein.\n\"Hoffnung auf den 'Super-Impfstoff' v\u00f6llig \u00fcberzogen\" - 11.06.2020\nIm Interview mit tagesschau.de relativiert der M\u00fcnchner Virologe Oliver Keppler die aus seiner Sicht v\u00f6llig \u00fcberzogenen Erwartungen an und Hoffnungen auf die Entwicklung eines Impfstoffs gegen COVID-19 deutlich (\n[tagesschau.de 11.06.2020](https://www.tagesschau.de/inland/interview-keppler-101.html)).\nDas Imperium quatscht zur\u00fcck... - update 11.06.2020\nUpdate 11.06.2020: Es ist sicher mehr der Analyse von Kuhbandner, Walach et al (s.u.) als den zahllosen, lesenswerten, fachkundigen und vernichtenden Kommentaren auf der preprint-Seite von Nature selber zu verdanken, dass die Autoren der Studie in einer neuen\n[technical note](https://github.com/Priesemann-Group/covid19_inference_forecast/raw/master/technical_notes_dehning_etal_2020.pdf) ihre bisherigen Behauptungen de facto wiederrufen: Unter Ber\u00fccksichtigung des Erkrankungsdatums (wie von Kuhbandner angeregt) kommen sie zu den gleichen Ergebnissen wie die deutschen Kritiker: ein Absinken der Wachstumsrate schon ab dem 05. M\u00e4rz, die zum Zeitpunkt der Schulschlie\u00dfung schon praktisch bei Null lag und zum Zeitpunkt des lockdowns schon negativ war (Graphik Kuhbandner - oberer Teil Flaxman Original, unterer Teil korrigierte Fassung):\nForscher des Imperial College London, die mit ihrer umstrittenen fr\u00fchen Vorhersage von \"500.000 toten Briten ohne lockdown\" fr\u00fch in der Pandemie Aufsehen erregten und den britischen Kurs in der COVID-19-Pandemie ma\u00dfgeblich pr\u00e4gten (der unvoreingenommene Beobachter f\u00fchlt sich an bestimmte virologische Institute, die von der deutschen Hauptstadt aus \u00c4hnliches mit der deutschen Strategie vermochten, erinnert...) klopfen sich und den Berliner Kollegen jetzt lautstark, selbstgef\u00e4llig und (Achtung: spoiler!) dumm mit einer Ver\u00f6ffentlichung auf dem Preprintserver von Nature auf die Schulter (\n[Flaxman 2020](https://www.nature.com/articles/s41586-020-2405-7)): der lockdown habe in den 11 von ihnen untersuchten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern (darunter Deutschland) insgesamt mehr als 3 Millionen Todesf\u00e4lle verhindert und von allen ergriffenen Ma\u00dfnahmen sei der lockdown die wirkungsvollste gewesen.\nDie Analyse enth\u00e4lt aber - bezogen auf die Situation in Deutschland - eine ganze Reihe gravierender Fehler:\n-\nDer Meldeverzug wird ignoriert: die Untersuchung verwendet die von den ECDC ver\u00f6ffentlichten Todesf\u00e4lle mit deren Datum der Erfassung durch die jeweiligen Beh\u00f6rden - in Deutschland besteht hier aber ein deutlicher Meldeverzug von in etwa 8 Tagen (\n[Kuhbandner 2020](https://www.heise.de/tp/features/Die-eigenartige-Verlaufskurve-der-Coronavirus-Todesfaelle-4713123.html)- genauer ist dies nicht anzugeben, weil das RKI die Sterbedaten nicht ver\u00f6ffentlicht). Ber\u00fccksichtigt man dar\u00fcber hinaus, dass zwischen Infektion mit COVID-19 und dem eventuellen Versterben im Durchschnitt etwa 3 Wochen vergehen (allein zwischen dem Auftreten der ersten Symptome und dem Tod vergehen im Durchschnitt 18 Tage ( [Verity 2020](https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(20)30243-7/fulltext))), bilden in Deutschland die Todeszahlen das Infektionsgeschehen mit einer Verz\u00f6gerung von (mehr als) einem Monat ab - dies wird in der imperialen Studie nicht ad\u00e4quat ber\u00fccksichtigt.\n-\nDie Annahme, die Reproduktionszahl R bliebe im Verlauf der Pandemie ohne staatlichen Eingriff konstant, ist Unsinn - das geben die Autoren im Text auch freim\u00fctig zu: \"in reality even in the absence of government interventions we would expect Rt to decrease and therefore would overestimate deaths in the no-intervention model\", ebenso, dass diese falsche Annahme zu einem \u00dcbersch\u00e4tzen des Effektes dieser Eingriffe f\u00fchrt. Dies hindert die Autoren jedoch nicht daran, diese wissenschaftlich aberwitzige Pr\u00e4misse dennoch zur Grundlage ihrer Zahlenjonglage zum machen. Die beteiligten Wissenschaftler m\u00fcssen sich - bei einem auch und gerade politisch so brisanten Thema wie den Effekten umstrittener staatlicher Ma\u00dfnahmen - schon nach ihrem Ethos fragen lassen, wenn sie die entscheidende Relativierung der eigenen Modellierungen in einem Halbsatz verstecken und in den Pressemitteilungen \u00f6ffentlichwirksam dramatische Zahlen pr\u00e4sentieren, denen schlicht jede wissenschaftliche Grundlage fehlt (und auch dabei f\u00fchlt sich der unvoreingenommene Leser an entsprechende Ver\u00f6ffentlichungen aus Berlin....).\n-\nDie im mathematischen Modell verwendeten Rahmendaten widersprechen empirischen Studien - so wird f\u00fcr Deutschland eine Infection Fatality Rate von 1,23% postuliert, obwohl die einzige hier tats\u00e4chlich belastbare Studie (Streeck 2020) einen Wert von nur 0,36% ermittelte.\n-\nTote mit positivem SARS-CoV-2-Abstrich sind nicht gleichbedeutend mit Toten durch eine COVID-19-Infektion - diese mittlerweile allgemein akzeptierte Unsch\u00e4rfe in der Erfassung gemeldeter Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit einem positiven SARS-CoV-2-Test (s.\n[RKI FAQs zu COVID-19](https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/gesamt.html)) verbietet streng genommen eine mathematische Hochrechnung, da die Anzahl der urs\u00e4chlich an COVID-19 Verstorbenen nicht bekannt, definitiv aber kleiner ist als die Zahl der gemeldeten \"Todesf\u00e4lle mit positiver PCR\".\n-\nDie unterschiedlichen Erfassungs- und Meldesysteme der L\u00e4nder werden ignoriert - die Autoren fassen Todeszahlen von L\u00e4ndern zusammen, die v\u00f6llig unvergleichbare Systeme der Erfassung und Meldung von Todesf\u00e4llen im Zusammenhang mit COVID-19 praktizieren. So wurden im Studienzeitraum z.B. in Belgien alle Todesfall in einem Seniorenheim mit einem COVID-19-Fall als COVID-19-Todesf\u00e4lle registriert - auch ohne SARS-CoV-2-Test bei den einzelnen Verstorbenen (\n[tagesschau.de vom 16.04.2020](https://www.tagesschau.de/ausland/belgien-corona-pandemie-101.html)).\nAuch bei dieser Studie entsteht - wie nicht selten im Moment - der Eindruck, hier w\u00fcrden Zahlen unter maximaler Verbiegung, ja Missachtung wissenschaftlicher Standards missbraucht, um die gew\u00fcnschte politische Aussage zu erreichen.\nDie Krux mit dem Impfstoff - 09.06.2020\nAuf Spektrum.de erschien am 08.06. ein hervorragender und differenzierter Artikel \u00fcber den Stand und die Schwierigkeiten der Impfstoffentwicklung gegen COVID-19 (\n[R\u00f6cker 2020](https://www.spektrum.de/news/vielleicht-wird-es-keinen-corona-impfstoff-geben/1740288)). Der einzige Stolperstein f\u00fcr die Impfstoffentwicklung, der unerw\u00e4hnt bleibt und der die zu Recht als zentral und unerl\u00e4sslich beschriebenen Phase III-Studien ausbremsen k\u00f6nnte, ist die Knappheit an Patienten... die sinkenden Neuererkrankungszahlen in den westlichen L\u00e4ndern stellen - [wie beschrieben](/82-coronoia/314-coronoia.html#pat_gesucht) - eine u.U. entscheidende H\u00fcrde der Impfstoffentwicklung dar.\nJan Fleischhauer \u00fcber die Diva von der Charit\u00e9 - 08.06.2020\nDer renommierte Journalist und Kolumnist Jan Fleischhauer widmet seine j\u00fcngste Kolumne im Focus Chefcoronoiker Christian Drosten (\n[Focus 07.06.2020](https://www.focus.de/politik/deutschland/schwarzer-kanal/die-focus-kolumne-von-jan-fleischhauer-der-unfehlbare-dr-drosten-fuer-den-habeck-der-medizin-gelten-ganz-eigene-regeln_id_12071595.html)).\nDie schwarze Materie der Epidemiologie - 08.06.2020\nUngeachtet aller selbstgef\u00e4lligen \"Haben-wir-doch-gut-gemacht\"-Rhetorik, die in politischen Kreisen der westlichen Welt angesichts des aktuellen R\u00fcckgangs des COVID-19-Infektionsgeschehens dort geradezu epidemisch grassiert werden, Fachleute nicht m\u00fcde darauf hinzuweisen, wie wenig von der COVID-19-Pandemie wirklich verstanden wurde und wie viele vermeintliche Widerspr\u00fcche wir bis heute nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nWeder das Ausma\u00df der in den einzelnen Staaten ergriffenen drakonischen lockdown-Ma\u00dfnahmen, noch die Bev\u00f6lkerungsstruktur, noch das Ausma\u00df der Luftverschmutzung, noch die Bev\u00f6lkerungsdichte k\u00f6nnen bis heute widerspruchsfrei die Epidemiologie von COVID-19 erkl\u00e4ren.\nEs muss - so unterstellen Experten wie der Neurowissenschaftler und Epidemiologe Karl Friston vom University College in London - \"da draussen\" noch etwas geben, das Einfluss nimmt und das wir noch nicht (ausreichend) kennen: \u201cThis is like dark matter in the universe: we can\u2019t see it, but we know it must be there to account for what we can see\u201d (\n[The Guardian 07.06.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/jun/07/immunological-dark-matter-does-it-exist-coronavirus-population-immunity)).\nDie wahrscheinlichste Erkl\u00e4rung ist f\u00fcr viele Fachleute eine Kreuzimmunit\u00e4t gegen COVID-19, ausgel\u00f6st durch den (regional offenbar sehr unterschiedlich verteilten) Kontakt zu den wohlbekannten \"normalen\" Coronaviren, die - darauf hatte z.B. Wolfgang Wodarg schon fr\u00fch zu Beginn der Pandemie hingewiesen - Teil des saisonalen Infektgeschehen eines jeden Jahres sind: \u201cThe most reasonable hypothesis is that this reactivity is really cross-reactivity with the cousins of Sars-CoV-2 \u2013 the common cold coronaviruses which circulate very broadly and generally give rather mild disease.\u201d so Alessandro Jette, Autor einer kalifornischen Studie, die SARS-CoV2-wirksame Immunph\u00e4nomene in Blutproben von vor 2018 nachweisen konnte (\n[Sette 2020](https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.05.015)). Interessanterweise deckt sich dieser Befund mit einer Studie der Charit\u00e9 aus dem April 2020 ( [Braun 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.04.17.20061440v1.full.pdf)), obwohl Chefcoronoiker Drosten genau diese \"Hintergrundimmunit\u00e4t\" lange abgestritten hatte (Drosten 27.02.2020)...\nMal wieder \"Neuland\" f\u00fcr die CDU/CSU - 05.06.2020\nNoch gibt es die Corona-App gar nicht, da beweist ausgerechnet der digitalpolitische Sprecher der CDU/CSU Bundestagsfraktion, Tankred Schipanski, dass das Thema Datenschutz bei seiner Partei doch noch nicht angekommen ist - nat\u00fcrlich g\u00e4be es keinen Zwang die App zu nutzen, aber wenn z.B. ein Arbeitgeber oder ein Reiseveranstalter auf ihrer Nutzung best\u00fcnden, w\u00e4re das ihr gutes Recht. \"Ist ja logisch, dass die sich absichern wollen\", so Schipanski gegen\u00fcber dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (\n[RND 05.06.2020](https://www.rnd.de/politik/corona-app-linke-und-grune-wollen-gesetz-union-lehnt-das-ab-WVMYY7F66BATLIEIHR2ZNSJXK4.html)).\nAllen gegenteiligen Beteuerungen von Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn zum Trotz scheinen Tr\u00e4ume von chinesischen Verh\u00e4ltnissen in den K\u00f6pfen zumindest einer der Regierungsparteien immer noch Hochkonjunktur zu haben.\nGroKo als Hobby-Epidemiologen - gef\u00e4hrlich l\u00e4cherlich... - 05.06.2020\nIn den Kommentaren zum \"Wumms\" des Konjunkturpaketes, das die Bundesregierung zur Beseitigung der selbstgeschaffenen Probleme verabschiedet hat, droht ein kleiner, aber entscheidender Satz des verabschiedeten Papiers unterzugehen - auf Seite 14 unter Punkt 53 des\n[Eckpunktepapiers](https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Sonstiges/20200603_Eckpunkte_Konjunkturpaket.pdf) hei\u00dft es: \"Die Corona-Pandemie endet, wenn ein Impfstoff f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung steht.\"\nMan ist unsicher, ob die ad\u00e4quate Reaktion auf eine solch einzigartige Neudefinition einer Pandemie eher ungl\u00e4ubiges Augenreiben, schallendes Gel\u00e4chter, irres Kichern oder eine Panikattacke sei: hier wird das, was der WHO im Zusammenhang mit der so genannten Schweinegrippe-Pandemie 2009/2010 vorgeworfen wurde, n\u00e4mlich sich beim Ausrufen des Pandemie-Falls an der Verf\u00fcgbarkeit (und damit Vermarktbarkeit) eines Impfstoffs zu orientieren (\n[Doshi 2011](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3127275/)), pl\u00f6tzlich offizielle Regierungspolitik.\nDie WHO definiert eine Pandemie als \"'an epidemic occurring worldwide, or over a very wide area, crossing international boundaries and usually affecting a large number of people'. The classical definition includes nothing about population immunity, virology or disease severity.\" (\n[Kelly 2011](https://www.who.int/bulletin/volumes/89/7/11-088815/en/)) und orientiert sich damit an einschl\u00e4gigen epidemiologischen Standardwerken - nat\u00fcrlich ist in diesem Zusammenhang von einem Impfstoff \u00fcberhaupt nicht die Rede... .\nIn einer Situation, in der sich der Verlauf der COVID-19-Pandemie in allen bisher betroffenen westlichen L\u00e4ndern zunehmend als gleichartig und unabh\u00e4ngig von eventuell ergriffenen lockdown-Ma\u00dfnahmen entpuppt und in denen der R\u00fcckgang der Patientenzahlen die Entwicklung eines Impfstoffs in Frage stellt (s.\n[hier](/coronoia.info#pat_gesucht)) stellt sich angesichts dieser abenteuerlichen Neudefinition einer Pandemie vor allem die Frage: qui bono?\nNoch ist die COVID-19-Pandemie \u00f6konomisch nicht nutzbar gewesen - anders als bei der Schweinegrippe steht immer noch kein Impfstoff zur Verf\u00fcgung und die beispiellosen Summen, die die EU und andere stakeholder f\u00fcr die Impfstoffentwicklung gegen COVID-19 eingeworben haben, k\u00f6nnten sich als v\u00f6llig unn\u00f6tig erweisen.\nWer also immer als Einfl\u00fcsterer den am 03.06. tagenden Politikern diese epidemiologisch beispiellos l\u00e4cherliche Formulierung in die Feder diktiert hat, hat (hoffentlich) ungewollt vor allem eines geliefert: Kraftfutter f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheoretiker... .\ntitle=\"'Alle Modelle sind ihrem Wesen nach falsch, aber einige sind n\u00fctzlich' - und einige gef\u00e4hrlich... - update 04.06.2020\" alias=\"mpi_box\"\nUpdate 04.06.2020: Eine Gruppe deutscher Wissenschaftler (\n[Kuhbandner 2020 ](https://advance.sagepub.com/articles/Comment_on_Dehning_et_al_Science_15_May_2020_eabb9789_Inferring_change_points_in_the_spread_of_COVID-19_reveals_the_effectiveness_of_interventions_/12362645/1) - noch preprint, also nicht abschlie\u00dfend wissenschaftlich bewertet) hat sich noch einmal eingehend mit den Behauptungen der G\u00f6ttinger Studie (Dehning 2020) befasst und kommt zu dem wenig zweideutigen Schluss:\n\"Neither of the governmental interventions could have had any effect on the virus spread because the number of new infections declined much earlier than estimated in their study. Furthermore, they ignore direct empirical evidence showing that the adopted countermeasures did have very low or even no effects. Taken together, we consider the study of Dehning et al. [\u2026] as seriously flawed.\"\nDie Autoren der G\u00f6ttinger Studie gingen von den Zahlen der Johns Hopkins Universit\u00e4t und eigenen Spekulationen \u00fcber z.B. Meldeverz\u00f6gerungen in Deutschland aus, wogegen Kuhbandner et al. hier die ver\u00f6ffentlichten Zahlen und Annahmen des RKI verwendet, wie auch z.B. die Verlaufskurve der omin\u00f6sen RKI-Reproduktionszahlsch\u00e4tzung. Bringt man beides zusammen, entsteht die hier unter B aufgef\u00fchrte Graphik (A zeigt die Konstruktion von Dehning):\n(Quelle\n[Kuhbandner 2020](https://advance.sagepub.com/articles/Comment_on_Dehning_et_al_Science_15_May_2020_eabb9789_Inferring_change_points_in_the_spread_of_COVID-19_reveals_the_effectiveness_of_interventions_/12362645/1))\nDiese Analyse der RKI-eigenen Zahlen unter konsequenter Ber\u00fccksichtigung der RKI-eigenen Annahmen und Behauptungen beweist einmal mehr die vollst\u00e4ndige Wirkungslosigkeit der in Deutschland ergriffenen lockdown-Ma\u00dfnahmen auf das Infektionsgeschehen von COVID-19.\nMit dem oben aufgef\u00fchrten Zitat beschrieb der britische Statistiker George Box das Wesen mathematischer Modellierungen - der im Titel zu findenden Zusatz dr\u00e4ngt sich auf, betrachtet man die aktuelle Modellierung des Max Planck-Instituts an der Uni G\u00f6ttingen (\n[Dehning 2020](https://science.sciencemag.org/content/early/2020/05/14/science.abb9789)), die hier im Spiegel praphrasiert wird ( [Spiegel 16.05.2020](https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/coronavirus-in-deutschland-so-effektiv-ist-die-pandemie-politik-a-0493acde-b466-4ed1-875c-6b7feb31378a)).\nDie Autoren behaupten, mittels komplexer mathematischer Modellierungen nachweisen zu k\u00f6nnen, dass alle drei in Deutschland vorgenommenem Einschnitte in wesentliche Grundrechte der Bev\u00f6lkerung\n-\n09.03. - Verbot von Gro\u00dfveranstaltungen\n-\n16.03. - Schulschlie\u00dfungen\n-\n26.03. - Kontaktsperre\neindeutige Auswirkungen auf die Ausbreitungszahlen von COVID-19 in Deutschland gehabt h\u00e4tten. Leider ignorieren die Wissenschaftler dabei grundlegende Fakten zur Pandemie, so dass die falschen Grundannahmen in ihrem Modell zwangsl\u00e4ufig zu einem falschen Ergebnis f\u00fchren m\u00fcssen.\nHauptprobleme der vom RKI gemeldeten Fallzahlen\n-\nGrunds\u00e4tzlich bleibt das Hauptproblem, dass die in Deutschland erhobenen Fallzahlen unver\u00e4ndert nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung sind (s.\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting)). Dennoch sind sie die einzige vom RKI zur Verf\u00fcgung gestellte Datengrundlage und wir lassen im Folgenden diesen existentiellen Schwachpunkt der Epidemiologie in Deutschland (gemeint sind hier der entstehende bias der Daten und das RKI) unber\u00fccksichtigt.\n-\nEin weiterer bias entsteht, weil weder das RKI, noch die oben genannte Studie die im M\u00e4rz kontinuierlich steigende Zahl der durchgef\u00fchrten Tests pro Woche ber\u00fccksichtigt - allein dadurch ist schon ein relevanter Anteil der vermeintlichen Zunahme von F\u00e4llen erkl\u00e4rbar, was das RKI wei\u00df (und \u00f6ffentlich auf der Pressekonferenz einr\u00e4umt), aber geflissentlich ignoriert. Die Erh\u00f6hung der Testzahlen f\u00fchrt unber\u00fccksichtigt zu einer Verzerrung (bias) von R hin zu f\u00e4lschlich hohen Werten (gut erkl\u00e4rt auf\n[Quarks.de vom 05.05.](https://www.quarks.de/gesundheit/was-die-daten-zu-corona-aussagen-und-was-nicht/)unter \"H\u00e4ufige Fehler\")\nDas Problem des Ansteckungszeitpunktes\nDas RKI versucht mittels seines \"nowcasting\" (s.\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting)), aus den Fallzahlen des jeweiligen Tages auf den Ansteckungszeitpunkt zur\u00fcckzuschlie\u00dfen und erstellt daraus die entsprechenden Kurven f\u00fcr den Infektionsverlauf:\nAus dieser mathematischen Modellierung sch\u00e4tzt (!) das RKI dann die so genannte Reproduktionszahl, die seit dem 14.05. um eine \"gegl\u00e4ttete\" Variante (in der Graphik in Orange) erg\u00e4nzt wird:\n(Quelle\n[RKI 15.05.2020](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Projekte_RKI/R-Wert-Erlaeuterung.pdf?__blob=publicationFile))\nDas RKI wies auf seiner Sonder-Pressekonferenz zur neue \"R_7Tage\" noch einmal ausdr\u00fccklich darauf hin, dass diese (wie auch die alte Reproduktionszahl) die Ansteckungsdynamik beschreibt, die etwa \"1,5 Wochen\", also vereinfachend 10 Tage zuvor gegolten h\u00e4tte.\n\u00dcbertr\u00e4gt man diese Annahme des RKI auf den Verlauf von R, zeigt sich:\n-\nder Umkehrpunkt von R lag etwa zwischen dem 09.03. und 11.03.\n-\ndie Ansteckungsrate von COVID-19 in Deutschland ist demnach ab etwa dem 01.03. r\u00fcckl\u00e4ufig - 10 Tage vor den ersten ergriffenen Ma\u00dfnahmen\n-\nalle Ma\u00dfnahmen des lockdown fielen bereits in die Zeit r\u00fcckl\u00e4ufiger R-Werte und haben diesen R\u00fcckgang nicht mehr nennenswert beeinflusst.\nDas Ignorieren dieser beiden zentralen Punkte der Pandemie-Erfassung:\n-\ndie kontinuierliche Erh\u00f6hung der Testzahlen gerade in der Zeit, in der die Ma\u00dfnahmen des lockdowns dekretiert wurden\n-\ndie zeitliche Verschiebung zwischen Infektionsdynamik und deren Abbildung in der Reproduktionszahl\nentwertet jede noch so aufw\u00e4ndige mathematische Modellierung des Max Planck-Instituts und l\u00e4sst diese in die gro\u00dfe Schublade \"Zahlenschrott\" (\n[Frankfurter Rundschau 16.05.2020](https://www.fr.de/panorama/coronavirus-verwirrende-zahlen-sorgen-misstrauen-13765008.html)) wandern.\nWarum gerade Italien? update 30.05.2020\nUpdate 30.05.2020: Ein \u00dcbersichtsartikel des britischen Guardian (\n[The Guardian 29.05.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/may/29/why-was-lombardy-hit-harder-covid-19-than-italys-other-regions)) fokussiert auf im Wesentlichen drei Faktoren, die die auch innerhalb Norditaliens bestehenden Unterschiede zwischen z.B. der schwer betroffenen Lombardei und dem wesentlich weniger betroffenen Veneto erkl\u00e4ren k\u00f6nnten:\n-\npolitische Entscheidungen - in der Lombardei h\u00e4tten seit vielen Jahren Regionalregierungen der Forza Italia (Berlusconi) und der Lega (Salvini) den Gesundheitssektor privatisiert und auf Gewinnmaximierung hin optimiert - gerade im Infektiologischen Bereich seien Kapazit\u00e4ten massiv reduziert worden\n-\nstrategische Entscheidungen w\u00e4hrend der Pandemie - gerade in der Fr\u00fchphase der Pandemie habe Veneto kl\u00fcger (mehr Testungen) und konsequenter (fr\u00fcherer lockdown) reagiert als die Lombardei, wo, dem Guardian-Artikel zu Folge, auf Druck der dortigen Unternehmen die Industrieproduktion nie ganz heruntergefahren worden\n-\ndie hohe Bev\u00f6lkerungsdichte - eher als die h\u00e4ufig angef\u00fchrte Luftverschmutzung, denn letztere unterscheide sich nicht stark zwischen den beiden verglichenen Regionen. Die Bev\u00f6lkerungsdichte betrage in Veneto jedoch nur etwa ein Drittel derer in der Lombardei.\n08.04.2020: Eine Zusammenfassung der besonderen Situation in Italien erschien unter dem Titel \"\n[What other countries can learn from Italy during the COVID-19 Pandemic\"](https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2764369) im JAMA, einem der renommiertesten internationalen Medizinjournale und wurde von einem einem Team aus italienischen und amerikanischen Wissenschaftlichern (darunter John Ioannidis) verfasst.\nHervorgehoben wird das hohe Durchschnittsalter der italienischen Bev\u00f6lkerung (\"Italy has the most elderly population in Europe and the second most elderly population in the world after Japan.\") sowie die hohe Rate an Rauchern und Patienten mit pulmonalen und cardialen Vorerkrankungen (\"Italy has a high proportion of patients with history of smoking and high rates of chronic obstructive pulmonary disease and ischemic heart disease.\"). Die von den Autoren betonte regionale (nicht nationale) Ausbreitung f\u00fchren Sie auch wesentlich auf das Champions League-Turnier in Bergamo zur\u00fcck, wo ein Drittel der Bev\u00f6lkerung Bergamos Italien-typisch ausgiebig und kontaktreich gefeiert habe (\" [\u2026] a third of the population of Bergamo attended and continued celebrations overnight. Italian life is famous for its socialization and frequent congregations and clustering\").\nAuch die internationalen Vergleich unterdurchschnittliche Verf\u00fcgbarkeit von Intensivpflege- und Beatmungspl\u00e4tzen spielt den Autoren zu Folge eine wesentliche Rolle. Hier kamen in der Fr\u00fchphase des Ausbruchs wohl unvermeidbare Fehler (\"unavoidable... mistakes\") hinzu: die zu umfangreiche station\u00e4re Aufnahme nicht schwerkranker Patienten, die dazu f\u00fchrte, dass Krankenhauskapazit\u00e4ten unn\u00f6tig blockiert und medizinisches Personal fr\u00fch und vermeidbar infiziert wurde - der Arbeit zu Folge traten neun Prozent der erfassten SARS-CoV-2-Infektionen bei medizinischem Personal auf, was zus\u00e4tzlich Ressourcen verminderte.\nDie Autoren weisen darauf hin, dass in drei Monaten der klassischen Influenza-Saison, die dem COVID-Ausbruch unmittelbar vorausging, in Italien ungew\u00f6hnlich wenig Menschen starben, wodurch ein gr\u00f6\u00dferer Bev\u00f6lkerungsanteil \u00c4lterer blieb, der empf\u00e4nglich und gef\u00e4hrdet durch COVID-19 war (\"In fact, in the 3 months prior to the outbreak, there were fewer deaths than is typical for the winter months in North Italian cities, thus leaving a larger pool of susceptible, elderly individuals.\").\nAbschlie\u00dfend weisen Ioannidis und seine Co-Autoren auf die entscheidende Differenzierung eines Sterbens an und mit SARS-CoV-2 hin - 98,8% der Verstorbenen hatte mindestens eine schwere Vorerkrankungen, fast die H\u00e4lfte (48,6%) hatte 3 oder mehr derartige Risikofaktoren. (\"Finally, a major question that should be answered is the causal contribution of SARS-CoV-2 infection to related deaths. It is difficult to differentiate between deaths with SARS-CoV-2 infection and deaths caused by SARS-CoV-2 infection because the vast majority of patients who have died had 1 or more other major pathologies (98.8% with at least 1 comorbidity, and 48.6% having 3 or more diseases) that contributed to their death.\")\nEine Studie, die ein Team aus d\u00e4nischen und italienischen Wissenschaftlern ver\u00f6ffentlichte, h\u00e4lt die in den betroffenen italienischen Regionen auffallend hohe Luftverschmutzung f\u00fcr eine m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung f\u00fcr die dort mit 12% wesentlich h\u00f6here Sterblichkeit als sie in anderen italienischen Regionen (4,8%) zu beobachten ist (\n[Conticini 2020](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0269749120320601/pdfft?md5=22a9bd416c9fa7e3435cb6b42e5cce4a&pid=1-s2.0-S0269749120320601-main.pdf)).\nDie S\u00fcddeutsche Zeitung hat hier einen sehr lesenswerten\n[Artikel](https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-italien-gruende-1.4851458) verfasst, der erste Antworten sucht.\nL\u00e4cherlich: \"Studie\" mit 2 Teilnehmerinnen - Coronaviren in der Muttermilch? - 27.05.2020\nAls g\u00e4be es nicht schon genug unsinnige und schlecht gemachte so genannte wissenschaftliche Studien zu COVID-19 (s. u., Stichwort: Drosten-Studie): die Universit\u00e4t Ulm setzt noch eine(n) drauf - die Forscher untersuchten die Muttermilch von zwei (in Worten: zwei) stillenden M\u00fcttern, die selber mit COVID-19 infiziert waren und - und dies ist sicher das Hauptproblem: ver\u00f6ffentlichten diese Daten.\nDenn: auch wenn in der Milch einer der beiden Frauen SARS-CoV-2 nachgewiesen werden konnte, verh\u00e4lt sich die wissenschaftliche Aussagekraft dieser Untersuchung umgekehrt proportional zu der Gefahr, haltlos massive Verunsicherung zu sch\u00fcren.\nInternational besteht wissenschaftlicher Konsens dar\u00fcber, dass weder Schwangere, noch Neugeborene ein erh\u00f6htes Risiko von oder bei COVID-19-Infektionen haben - das r\u00e4umen auch die Ulmer Forscher ein.\nUm nicht falsch verstanden zu werden: nat\u00fcrlich ist es sinnvoll, die letztendlich dennoch unzureichende Datenlage zu COVID-19-Infektionen bei Schwangeren, Stillenden und bei Neugeborenen wissenschaftlich fundiert durch Studien zu erweitern. Wenn das Ergebnis der Untersuchungen aber\n-\nauf zwei Teilnehmerinnen fu\u00dft\n-\nund ausdr\u00fccklich (das r\u00e4umen die Ulmer Forscher ein) nicht einmal die Frage beantworten kann, ob das gefundene Virusmaterial potentiell infekti\u00f6s, oder unter Umst\u00e4nden nur \"Virusm\u00fcll\" ist\nmuss ich mich als verantwortlicher Forscher der Frage stellen, ob ich die Abw\u00e4gung zwischen verantwortungsvoller Kommunikation von nicht einmal Zwischenergebnissen einer Untersuchung mit mehr als fraglicher Relevanz und dem eigenen Profilierungsbed\u00fcrfnis ausreichend sorgf\u00e4ltig vorgenommen habe (\n[SWR 27.05.2020](https://www.swr.de/wissen/coronaviren-in-der-muttermilch-100.html)).\ntitle=\"Cambridge-Statistiker: Drosten-Studie zur\u00fcckziehen, Fehler eingestehen - 27.05.2020\" - alias=\"spiegelhalter2\"\nIn die Reihe namhafter Epidemiologen und Statistiker, die teilweise scharfe Kritik an der Studie von Chefcoronoiker Drosten zur behaupteten Infektiosit\u00e4t von Kindern \u00fcben, reiht sich jetzt der renommierte Statistiker und Risikoforscher David Spiegelhalter von der Universit\u00e4t Cambridge ein.\nIn einer detailierten Re-Analyse der vom Drosten-Team verwendeten Daten weist auch er der Charit\u00e9 gravierende statistische Fehler und Fehlschl\u00fcsse nach und kommt zu dem eindeutigen Resultat, die Studie sollte von der website entfernt und die fehlerhafte Analyse (von den Autoren) eingestanden werden\n\"We suggest the pre-print should be withdrawn from the website, and the inappropriate analysis acknowledged.\" (\n[Spiegelhalter 25.05.2020](https://medium.com/@d_spiegel/is-sars-cov-2-viral-load-lower-in-young-children-than-adults-8b4116d28353) - in dieser Analyse finden sich auch links zu den anderen, teilweise vernichtenden Kritiken an dieser Studie).\ntitle=\"US-amerikanische \u00c4rzte: lockdown ein 'mass casualty incident' - 26.05.2020\" alias=\"letter_trump\"\n\u00dcber 600 US-amerikanische \u00c4rzte haben in einem\n[offenen Brief an US-Pr\u00e4sident Trump](https://de.scribd.com/document/462319362/A-Doctor-a-Day-Letter-Signed) den lockdown als einen \"mass casualty incident\" (dt. MANV - einen Massenanfall von Verletzten) beklagt, der \u201cexponentially growing negative health consequences\u201d f\u00fcr Millionen von nicht-COVID-Patienten h\u00e4tte.\nDiese Effekte w\u00fcrden um Gr\u00f6\u00dfenordnungen untersch\u00e4tzt und bisher weitestgehend ignoriert. Die Mediziner weisen auf Anstiege um 600% bei Selbstmord-Seelsorge-Telefonen hin und f\u00fcrchten, dass viele der 150.000 Neu-Diagnosen b\u00f6sartiger Erkrankungen, die in den USA pro Monat durch screening-Untersuchungen gestellt w\u00fcrden jetzt durch den lockdown und die Angst, \u00c4rzte und Krankenh\u00e4user aufzusuchen, zu sp\u00e4t erfolgten. In einigen Krankenh\u00e4usern sank die Rate behandelter Herzinfarkte w\u00e4hrend des lockdowns um 40%.\n\u201cThe millions of casualties of a continued shutdown will be hiding in plain sight, but they will be called alcoholism, homelessness, suicide, heart attack, stroke, or kidney failure. In youths it will be called financial instability, unemployment, despair, drug addiction, unplanned pregnancies, poverty, and abuse. It is impossible to overstate the short, medium, and long-term harm to people\u2019s health with a continued shutdown. Losing a job is one of life\u2019s most stressful events, and the effect on a person\u2019s health is not lessened because it also has happened to 30 million other people. Keeping schools and universities closed is incalculably detrimental for children, teenagers, and young adults for decades to come.\u201d\nWas w\u00e4re dem hinzuzuf\u00fcgen?\nEs sei nicht verschwiegen, dass in den US-amerikanischen social media kritisiert wurde, dass sich die Forderung nach einer Lockerung des lockdown weitgehend mit Trumps eigenen (Wahlkampf-)Positionen deckt - die Hauptautorin des Briefs Simone Gold kommentiert die impliziten Vorw\u00fcrfe: \u201cThis was 100% physician grassroots. There was 0% GOP.\u201d (\n[forbes.com 22.05.2020](https://www.forbes.com/sites/gracemarieturner/2020/05/22/600-physicians-say-lockdowns-are-a-mass-casualty-incident/#bfe077650fa5))\nVergleichbare Probleme sind auch in Deutschland bekannt: seit der Coronoia ist die Zahl der Facharztbesuche massiv zur\u00fcckgegangen, Kardiologen und Onkologen (beides Fachgruppen mit (Hoch-)Risikopatienten) melden Terminr\u00fcckg\u00e4nge um bis zu 50% (\n[tagesschau.de 26.05.2020](https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr/corona-facharzt-risikopatienten-101.html)).\nKinder sind hochgradig gef\u00e4hrdet - durch die Ma\u00dfnahmen des lockdown - 26.05.2020\nDie niederl\u00e4ndische Kinderrechts-NGO KidsRights weist auf die katastrophalen Auswirkungen der ergriffenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder hin. Anlass sind die aktuellen WHO-Warnungen vor Lockerungen der lockdown-Ma\u00dfnahmen wegen der diffusen Gefahr einer vielbeschworenen \"zweiten Welle\" :\n\u201cThis crisis turns back the clock on years of progress made on the wellbeing of children,\u201d sagte der Vorsitzende Marc Dullaert von KidsRights bei der Vorstellung des Kinderrechte-Jahresberichts (\n[The Guardian 26.05.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/may/26/global-report-disaster-looms-for-millions-of-children-as-who-warns-of-second-peak))\n\"Not only the economic consequences, but also the measures taken by governments to curb the outbreak of COVID-19 have a disastrous impact on many children. School closures in 188 countries affect 1.5 billion children and youth, leaving boys and girls extra vulnerable to child labor, child marriage and teenage pregnancy. The rise in domestic violence during lockdown measures is especially devastating for girls.\" (\n[Kidsrights 26.05.2020](https://kidsrights.org/news/childrens-rights-globally-under-pressure-due-to-corona-crisis/))\ntitle=\"COVID-19-Patienten - verzweifelt gesucht... - 24.05.2020\" - alias=\"pat_gesucht\"\nF\u00fcr einen solchen Treppenwitz der Medizingeschichte braucht es wohl eine Pandemie historischen Ausma\u00dfes, zu der COVID-19 immer und immer wieder stilisiert wurde...:\nW\u00e4hrend auf der einen Seite Chefcoronoiker in Podcasts nicht m\u00fcde werden, eine weitere soziale Deprivation von Kindergarten- und Schulkindern zur conditio sine qua non zu erkl\u00e4ren und unabl\u00e4sslich vor einer ach so anderen und ach so schrecklichen zweiten Welle zu warnen, die wir nur mit einem unverantwortlich \u00fcbereilt zugelassenen Impfstoff abwenden k\u00f6nnten -\nklagen die, die diesen Impfstoff gerade entwickeln, dar\u00fcber, dass die Pandemie jetzt viel zu schnell zu Ende ginge - die Infiziertenzahlen seien jetzt so rasch r\u00fcckl\u00e4ufig, dass es f\u00fcr eine erfolgreiche Impfstoffentwicklung schlicht zu wenig Patienten geben werde. Die mit einer der gr\u00f6\u00dften und erfolgversprechendsten Impfstoffstudien befassten Wissenschaftler der Universit\u00e4t Oxford f\u00fcrchten schon, auf die Jagd nach der Erkrankung gehen zu m\u00fcssen, so schnell ziehe sie sich derzeit zur\u00fcck. \"So few people in the UK are being infected with the coronavirus that Oxford University researchers may have to 'chase' the disease around the country to test their vaccine.\" Speziell in London k\u00f6nne man schon derzeit definitiv keine Impfstoffstudie mehr starten... zu wenig Patienten... .(\n[The Times 24.05.2020](https://www.thetimes.co.uk/edition/news/coronavirus-researchers-may-have-to-chase-infections-to-do-vaccine-tests-h9kcc0wr0)). \u201cLevels of infection in the community are already low, and if this virus behaves like other respiratory diseases and coronaviruses, there may be even lower levels over the summer,\u201d so Professor Lawrence Young von der Warwick University Medical School. \u201cThere will not be enough people secreting the virus to be in contact with volunteers in vaccine projects. It is just not going to work.\u201d ( [The Guardian 24.05.2020](https://www.theguardian.com/society/2020/may/24/uk-scientists-want-to-infect-volunteers-with-covid-19-in-race-to-find-vaccine))\nUnd um diesem St\u00fcck aus dem Tollhaus noch eine vorerst letzte Wendung zu g\u00f6nnen: britische Wissenschaftler fordern jetzt f\u00fcr die Impfstoffentwicklung wegen der geringen Infektionszahlen Freiwillige gezielt infizieren zu d\u00fcrfen... (\n[The Guardian 24.05.2020](https://www.theguardian.com/society/2020/may/24/uk-scientists-want-to-infect-volunteers-with-covid-19-in-race-to-find-vaccine)). Nicht unwidersprochen, immerhin: \u201cChallenge studies are done for many diseases but only when strict criteria are followed. Firstly, the virus should be really well studied and its clinical behaviour understood in detail. It should also be incapable of causing severe illness in healthy individuals, or there should be a highly effective drug to clear the infection. None of these criteria are met for Covid-19, and I would be very concerned to hear challenge studies were being planned.\u201d so Eleanor Riley von der Universit\u00e4t Edinburgh.\nK\u00f6nnte man aus dem Verlauf der Pandemie und dem \"Problem\", das dieser f\u00fcr die Impfstoffentwicklung bedeutet vielleicht - eine gewagte Hypothese, zugegeben - schlicht auch schlussfolgern, dass wir diesen mit Milliarden von Euro und Dollars subventionierten Impfstoff unter Umst\u00e4nden doch nicht ganz sooo dringend brauchen, wie behauptet?\ntitle=\"Das COVID-19-Dilemma - Wo ist die Evidenz? - 24.05.2020\" alias=\"ebm2\"\nSchon sehr, sehr fr\u00fch hatten namhafte Epidemiologen wie John Ioannidis das Fehlen jeder Evidenz bei COVID-19 als das zentrale Problem (bzw. Versagen) der Gesundheitsbeh\u00f6rden und Politiker weltweit beklagt - daran hat sich bis jetzt, wo die Pandemie sich von alleine wieder verabschieden k\u00f6nnte, nichts ge\u00e4ndert: das Missverh\u00e4ltnis zwischen den drakonischen politischen Ma\u00dfnahmen und der l\u00e4cherlichen Datengrundlage daf\u00fcr ist grotesk.\nAuf diesen Missstand weist aktuell noch einmal Gerd Antes in einem Interview mit der Badischen Zeitung hin (\n[Badische Zeitung 23.05.2020](https://www.badische-zeitung.de/freiburger-statistikexperte-wir-gehen-unkontrolliert-zurueck-in-die-oeffnung#downloadpaper)). Antes, ehemaliger Chef von Cochrane Deutschland und langj\u00e4hriger Vorstand des Netzwerks Evidenzbasierte Medizin, macht noch einmal deutlich, was dem RKI und den es paraphrasierenden Medien immer noch nicht klar ist: \"... die Infiziertenzahl ist tats\u00e4chlich ja nur die Zahl der positiven Tests. Wir haben eine extreme Abh\u00e4ngigkeit davon, wie oft wir testen.\"\nUnd auf den vorsichtigen Einwand des Interviewers, das RKI versuche doch, \"sich an den Ist-Zustand heranzutasten\", bemerkt Antes trocken: \"'Versucht' ist die richtige Formulierung daf\u00fcr. Auf der Basis richtig schlechter Daten mit vielleicht systematischen Fehlern kann man allerdings keine gute Sch\u00e4tzung machen [\u2026] Die Durchf\u00fchrung und Selektion von Tests ist immer noch haneb\u00fcchen.\" [Hervorhebung von mir]\nAntes widerspricht ausdr\u00fccklich und namentlich Chefcoronoiker Drosten: er f\u00fcrchte keine zweite Welle - \"Die Welle geh\u00f6rt zu den Bildern, die genutzt werden, um Angst zu sch\u00fcren.\"\nEr sieht ein umfassendes wissenschaftliches Versagen in Deutschland, wo zahllose Forschungseinrichtungen \"mit den Hufen scharrten\", das Bundesforschungsministerium in der Koordination dieser Resourcen jedoch komplett versage - \"Wir sind methodisch nicht in der ersten Liga weltweit.\"\ntitle=\"Herdenimmunit\u00e4t bei COVID-19 - Schwelle wohl wesentlich niedriger als behauptet - 24.05.2020\" alias=\"herde\"\nZum Thema der Herdenimmunit\u00e4t bei COVID-19 geisterte schon fr\u00fch eine magische Zahl durch Podcasts und andere Medien: 60 - 70% der Bev\u00f6lkerung m\u00fcssten demnach mit SARS-CoV-2 infiziert (gewesen) sein, bis die so genannte Herdenimmunit\u00e4tsschwelle (herd immunity threshold HIT) erreicht und daher mit einem R\u00fcckgang der Pandemie zu rechnen sei (\n[Drosten 02.03.2020](https://www.ndr.de/nachrichten/info/coronaskript106.pdf)). Auch die Studie des Imperial College aus London ( [Fergusson 2020](https://spiral.imperial.ac.uk:8443/handle/10044/1/77482)), die zur Kurs\u00e4nderung der britischen Regierung f\u00fchrte, modellierte die HIT und errechnete daraus die bekannt dramatischen Szenarien. Nur: es kommen zunehmend Zweifel an dieser Zahl auf. Die Annahmen, die dieser Modellierung zu Grunde lagen und liegen seien wesentlich zu stark vereinfachend und ber\u00fccksichtigten nicht ausreichend, dass sowohl das Risiko, infiziert zu werden, als auch das Risiko, andere zu infizieren, nicht gleichm\u00e4\u00dfig in der Bev\u00f6lkerung verteilt seien - genau hiervon gehen die bisherigen Zahlen aber aus. Jenseits mathematischer Modellierungen, im wirklichen Leben, zeigen sich aber andere Verh\u00e4ltnisse: dort sind z.B. nur wenige der Erkrankten f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Neuinfektionen verantwortlich (so genannte superspreader), w\u00e4hrend das gros der Infizierten nur wenige Andere ansteckt. Studien gehen davon aus, dass nur 9 - 10% der Erkrankten 80% der Neuinfektionen ausl\u00f6sen ( [Bi 2020](https://doi.org/10.1016/S1473-3099(20)30287-5), [Endo 2020](https://wellcomeopenresearch.org/articles/5-67)).\nBer\u00fccksichtigt man diese deutliche Inhomogenit\u00e4t, kommt man zu v\u00f6llig anderen, interessanterweise wesentlich beruhigenderen Zahlen. So errechnet ausgehend von diesen, realistischen Annahmen eine britische Studie eine notwendige HIT von unter 20%, andere Studien kommen zu Werten von sogar nur etwa 7%, wodurch letztendlich nur etwa 17% der Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich infiziert w\u00fcrden (\n[Lewis 2020](https://judithcurry.com/2020/05/10/why-herd-immunity-to-covid-19-is-reached-much-earlier-than-thought/)).\nZwei Aspekte scheinen hier bedeutsam:\n-\nzum einen decken sich diese modellierten Zahlen mit den wenigen bis jetzt existierenden Populationsdaten zu COVID-19, n\u00e4mlich z.B. denen des Kreuzfahrtschiffs Diamond Princess, wo sich 17% der Passagiere und Besatzungsmitglieder infizierten (\n[Mizumoto 2020](https://www.eurosurveillance.org/deliver/fulltext/eurosurveillance/25/10/eurosurv-25-10-1.pdf?itemId=/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.10.2000180&mimeType=pdf&containerItemId=content/eurosurveillance)) oder den Zahlen aus dem Gro\u00dfraum von Stockholm, wo ohne einschneidenden lockdown auch dort nach einer Infektion von etwa 17% der Bev\u00f6lkerung die Infektionszahlen zu sinken begannen (Lewis 2020).\n-\nzum zweiten konterkarieren diese Daten den aktuellen Narrativ, mit dem Chefcoronoiker und andere masters of disaster versuchen, die jetzt viel zu sp\u00e4t erhobenen Daten zur Pr\u00e4senz von Antik\u00f6rpern in der Bev\u00f6lkerung zu dramatisieren - denn nat\u00fcrlich ist der Weg von z.B. 4% vorhandener \"Durchseuchung\" zu behauptet notwendigen 70% etwas weiter, als zu realistischen 7 (- max. 20)%... (\n[Drosten 05.05.2020](https://www.merkur.de/leben/gesundheit/virologe-ueber-coronavirus-viele-deutsche-haben-antikoerper-blut-zr-13634665.html))\nOxford-Epidemiologin: COVID-19 ist schon dabei, sich zu verabschieden - 23.05.2020\nDie renommierte Epidemiologin an der Oxford-Universit\u00e4t erl\u00e4utert in einem Interview, warum sie davon ausgeht, dass COVID-19 seinen Zenit bereits \u00fcberschritten habe und dabei w\u00e4re, sich zu verabschieden (\"COVID-19 is on its way out\"). Sie weist auf den quasi uhrwerkm\u00e4\u00dfigen Verlauf der Pandemie in den verschiedensten L\u00e4ndern mit den verschiedensten Pandemie-Strategien hin: \u201cIn almost every context we\u2019ve seen the epidemic grow, turn around and die away \u2014 almost like clockwork. Different countries have had different lockdown policies, and yet what we\u2019ve observed is almost a uniform pattern of behaviour which is highly consistent with the SIR model. To me that suggests that much of the driving force here was due to the build-up of immunity. I think that\u2019s a more parsimonious explanation than one which requires in every country for lockdown (or various degrees of lockdown, including no lockdown) to have had the same effect.\u201d\nSie warnt davor, die existierenden Seropr\u00e4valenz-Studien \u00fcberzubewerten, da die verf\u00fcgbaren Antik\u00f6rpertests immer noch sehr unzuverl\u00e4ssig seien und sch\u00e4tzt selber die Infection Fatality Rate im Bereich zwischen 0,1% und 0,01%.\nEine Zusammenfassung des Videos findet sich\n[hier](https://unherd.com/2020/05/oxford-doubles-down-sunetra-gupta-interview/).\nWhy we might not get a coronavirus vaccine - 23.05.2020\nUnter diesem Titel erschien im britischen\n[Guardian am 22.05.2020](https://www.theguardian.com/world/2020/may/22/why-we-might-not-get-a-coronavirus-vaccine?CMP=Share_AndroidApp_Send_as_email) ein exzellenter und realisitischer \u00dcbersichtsartikel \u00fcber den Stand der Impfstoffentwicklung gegen COVID-19.\nDer Autor weist auf die immunologischen Besonderheiten bei Corona-Viren hin:\n-\nselbst bei Patienten, die schwer an COVID-19 erkrankten waren hohe Titer von so genannten Ged\u00e4chtnis-Antik\u00f6rpern (IgG) nur vor\u00fcbergehend nachweisbar - schon nach einem Monat sanken diese wieder deutlich ab (\n[Crook 2020](https://doi.org/10.1101/2020.04.15.20066407)) (zum Vergleich: nach einer Maserninfektion sind diese Antik\u00f6rper lebenslang nachweisbar)\n-\nbei Patienten, die COVID-19 ohne Krankenhausbehandlung \u00fcberstanden (also im Durchschnitt weniger schwer erkrankten, lie\u00dfen sich \u00fcberhaupt keine hohen Titer f\u00fcr die Immunit\u00e4t entscheidender so genannter neutralisierender Antik\u00f6rper nachweisen (Robbiani 2020).\n-\nschon l\u00e4nger ist bekannt, das selbst das Vorhandensein entsprechender Antik\u00f6rper nicht zuverl\u00e4ssig vor einer Reinfektion mit \"normalen\" Coronaviren sch\u00fctzt (\n[Callow 1990](https://dx.doi.org/10.1017%2Fs0950268800048019))\nAuch die un\u00fcberwundenen Sicherheitsprobleme bei bisherigen Corona-Impfstoffen werden aufgef\u00fchrt:\n-\nbei der Impfstoffentwicklung gegen SARS (also: SARS-CoV-1) entwickelte ein Teil der Versuchstiere eine Leberentz\u00fcndung (\n[Weingartl 2004](https://jvi.asm.org/content/78/22/12672))\n-\nbei anderen Versuchstieren verlieft die (beabsichtigte) Infektion mit SARS-Viren nach der Impfung wesentlich schwerer als bei ungeimpften Tieren - ein so genannte antibody-dependend enhancement (\n[Tseng 2012](https://dx.doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0035421))\nDiese und andere offene Fragen und grunds\u00e4tzlichen Probleme machen es nach Ansicht des Autors - und zahlreicher im Artikel zitierter Fachleute sehr fraglich, ob es jemals einen langfristig und ausreichend sch\u00fctzenden COVID-19-Impfstoff mit einem akzeptablen Sicherheitsprofil geben wird.\ntitle=\"Verb\u00e4nde der Kinder\u00e4rzte fordern: KiTas und Grundschulen zeitnah \u00f6ffnen - ohne Maskenpflicht - 19.05.2020\" alias=\"dgpi\"\nIn einer gemeinsamen Stellungnahme fordern mehrere kinder\u00e4rztliche Berufsverb\u00e4nde und die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene eine m\u00f6glichst zeitnahe \u00d6ffnung von KiTas und Schulen - sie stellen sich damit ausdr\u00fccklich gegen die Forderungen der Arbeitsgruppe um Chefcoronoiker Christian Drosten, dessen j\u00fcngste Ver\u00f6ffentlichung sie scharf kritisieren (\n[DGPI 18.05.2020](https://dgpi.de/stellungnahme-schulen-und-kitas-sollen-wieder-geoeffnet-werden/)).\nIn dem Papier hei\u00dft es:\n\"Kitas, Kinderg\u00e4rten und Grundschulen sollen m\u00f6glichst zeitnah wieder er\u00f6ffnet werden. Dies ist auf Seiten der Kinder ohne massive Einschr\u00e4nkungen (z. B. durch Kleinstgruppenbildung und Barriereschutzma\u00dfnahmen wie Abstandswahrung und Maskentragen) m\u00f6glich.\"\n\"Gemeinschaftseinrichtungen f\u00fcr Kinder- und Jugendliche stellen im Gegensatz zu Seniorenheimen per se keine Hochrisikoumgebung dar\"\n\"Aktuelle Daten deuten auf eine geringere Rate symptomatischer Infektionen bei Kindern und Jugendlichen als bei Erwachsenen hin. Kinder und Jugendliche mit SARS-CoV-2-Infektion zeigen mehrheitlich entweder keine oder nur milde Symptome [\u2026] Selten kommt es zu schweren Verl\u00e4ufen [\u2026]. Todesf\u00e4lle bei Kindern und Jugendlichen sind extrem selten\"\nDie gelte ausdr\u00fccklich auch angesichts des Verdachts auf den Zusammenhang zum so genannten Multisystemischen Hyperinflammationssyndrom (aka \"atypisches Kawasaki-Syndrom\"): \"Das Auftreten eines solchen multisystemischen Hyperinflammationssyndroms ist in Relation zur Gesamtzahl der mit SARS-CoV-2 infizierten Kinder so selten, dass es an den grunds\u00e4tzlichen, in dieser Stellungnahme formulierten Schlussfolgerungen nichts \u00e4ndert.\"\nF\u00fcr die Autoren ergibt die Analyse der internationalen Studien das \"zunehmend schl\u00fcssige Bild, dass Kinder in der aktuellen CoVid-19-Pandemie im Gegensatz zur Rolle bei der Influenza-\u00dcbertragung keine herausragende Rolle in der Ausbreitungsdynamik spielen. Die Infektions\u00fcbertragung auf Kinder innerhalb von Familien erfolgt in der Regel durch infizierte Erwachsene (GHINAI et al., 2020), w\u00e4hrend Belege f\u00fcr eine Transmission auf mehrere Erwachsene durch ein infiziertes Kind bisher fehlen.\"\nDie Studie von Drosten wird methodisch und in ihrer gewollt politischen Aussage scharf kritisiert:\n\"Dass auch wenig symptomatische Kinder das Virus in der gleichen Konzentration in nasopharyngealen Sekreten ausscheiden, wie symptomatische Erwachsene, ist f\u00fcr Kinder- und Jugendmediziner kein erstaunlicher Befund [\u2026]. Daraus ein h\u00f6heres \u00dcbertragungsrisiko von Kindern auf andere Personen (v.a. auf Erwachsene) abzuleiten (JONES et al., 2020a [das ist die Charit\u00e9-Studie]), widerspricht der Beobachtung, dass bei den meisten gesicherten SARS-CoV-2 Nachweisen bei Kindern eine erwachsene Kontaktperson (z.B. ein Elternteil) die Ansteckungsquelle war. Relevanter ist, dass Kinder im Vergleich zu Erwachsenen offensichtlich keine erh\u00f6hten Viruskonzentrationen in den oberen Atemwegen aufweisen. [\u2026] Unabh\u00e4ngig von der Selektion durch eine Untersuchung vorwiegend symptomatischer Kinder und der geringen Fallzahl kann die Zul\u00e4ssigkeit bezweifelt werden, dass aus dem quantitativen viral load in den oberen Atemwegen auf das tats\u00e4chliche \u00dcbertragungsrisiko geschlossen werden kann. Ungew\u00f6hnlich erscheint auch, dass trotz offenkundigem Diskusssionsbedarf in Anbetracht der kontroversen epidemiologischen Daten und der Vergleiche mit Analysen fr\u00fcherer Coronavirus- und Influenza-Pandemien, die Warnung vor einer \u201eunlimited\u201c Wiederer\u00f6ffnung von Kinderg\u00e4rten und Schulen bereits im einleitenden kurzen Abstract hervorgehoben wird (JONES et al., 2020a). Interessanterweise kommen L\u2019Huillier et al. (Genf) in Hinblick auf den quantativen Virusnachweis bei insgesamt 23 symptomatischen Neugeborenen, Kindern und Jugendlichen zwar zu den gleichen Ergebnissen (L\u2019HUILLIER et al., 2020), sie schlie\u00dfen daraus jedoch lediglich, dass eine \u00dcbertragung durch Kinder m\u00f6glich sei.\"\nMit anderen Worten: die Drosten-Studie ist wissenschaftlich schlecht gemacht, die gezogenen Schl\u00fcsse nicht tragf\u00e4hig und wirkliche Fachleute sind irritiert, dass diese (falschen) Schl\u00fcsse als politische (falsche) Forderung schon in der Zusammenfassung formuliert werden.\nDie Gefahr des \"rein virologischen Blicks\" - Kindesmisshandlung nimmt dramatisch zu - 19.05.2020\nSchon fr\u00fch hatten Fachleute, auch die der WHO, davor gewarnt, dass der lockdown und die dadurch v\u00f6llig ver\u00e4nderte Familiensituation zu einer deutlichen Zunahme h\u00e4uslicher Gewalt f\u00fchren w\u00fcrde. Diese Bef\u00fcrchtungen scheinen sich auch in Deutschland zu best\u00e4tigen, wie der Tagesspiegel berichtet (\n[Tagesspiegel 15.05.2020](https://www.tagesspiegel.de/politik/knochenbrueche-oder-schuetteltraumata-mediziner-berichten-von-massiver-gewalt-gegen-kinder/25833740.html?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE)). Zust\u00e4ndige Anlaufstellen berichten sowohl von einer Zunahme der Zahl, als auch der Schwere der beobachteten Verletzungen bei Kindern \u201eWir werden teilweise wegen Verletzungen kontaktiert, die sonst nur bei Zusammenst\u00f6\u00dfen mit Autos auftreten. Da geht es um Knochenbr\u00fcche oder Sch\u00fctteltraumata.\u201c so Oliver Berthold von der Kinderschutzhotline des Bundesfamilienministeriums. Betroffen seien besonders Kleinstkinder, die noch nicht selbst laufen k\u00f6nnen. \u201eDa liegt der Verdacht nahe, dass den Kindern massive Gewalt zugef\u00fcgt wurde.\u201c\nMittlerweile wachen auch die kinder\u00e4rztlichen Berufsverb\u00e4nde langsam auf - hatte der BVKJ anfangs noch \u00fcber psychologische Entwicklungschancen f\u00fcr Kinder durch den lockdown gefaselt (\n[BVKJ 16.04.2020](https://www.kinderaerzte-im-netz.de/news-archiv/meldung/article/expertin-corona-krise-kann-nutzen-fuer-kinder-haben/)), warnt jetzt sein Vorsitzender Thomas Fischbach: \u201eDer rein virologische Blick auf die Lage ist nicht ausreichend.\u201c Gerade f\u00fcr Kinder sei der soziale Kontext von existenzieller Bedeutung. \u201eDas dauerhafte Einsperren der Kinder f\u00fchrt zu innerfamili\u00e4ren Konflikten\u201c, so Fischbach.\nAnd now for something completely different... das Wort zum Sonntag - 17.05.2020\nHeribert Prantl zu Demokratie und Demonstrationen - 17.05.2020\n... in gewohnt kluger und sehr lesenswerter Manier:\n[SZ 17.05.2020](https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1550767_2666)\nMartin Hirtes Rede auf einer Grundrechts-Demonstration - 17.05.2020\nEine sehr bewegende Rede - von der ich jedes jota unterschreiben kann - hielt gestern auf einer Demonstration in M\u00fcnchen mein kinder\u00e4rztlicher Kollege und Freund Dr. Martin Hirte (\n[Hirte 17.05.2020](https://www.martin-hirte.de/rede-auf-der-freiheitsversammlung-an-der-muenchner-freiheit-am-16-5-2020/))\ntitle=\"Campact - Die freiwillige Gleichschaltung der Profi-Protestler - 16.05.2020\" alias=\"campact\"\nEin zivilgesellschaftliches Novum: seit Wochen sind zentrale Grundrechte unserer Verfassung au\u00dfer Kraft gesetzt, darunter das f\u00fcr demokratische Proteste allesentscheidende Recht auf Demonstrationen - und kaum weisen endlich Gerichte selbstherrliche Politiker in die Schranken und erlauben wieder, wenn auch unter Auflagen, zivilgesellschaftlichen Protest: da warnt ausgerechnet der Vorstand von Campact, als einer der zentralen Plattformen dieser Art politischer Kultur davor, an den jetzt wieder erlaubten Demonstrationen teilzunehmen (\n[Campact 15.05.2020](https://blog.campact.de/2020/05/was-jetzt-passiert/)).\nIn atemberaubender freiwilliger Gleichschaltung erz\u00e4hlt Campact den Narrativ von Chefcoronoikern, RKI und Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn nach und entbl\u00f6det sich nicht, hier nachweislich fake-news wiederzuk\u00e4uen: es ist mehr als fraglich, ob (wie fettgedruckt im blog suggeriert) die Ma\u00dfnahmen des lockdown einen Zusammenhang zum Verlauf der Pandemie in Deutschland haben (\n[Rubikon 15.05.2020](https://www.youtube.com/watch?v=pIC3nbmRRqw)); die Gesundheitsbeh\u00f6rden haben eben bis heute nicht (wie von Campact behauptet) \"systematisch\" getestet, sondern konfus, kopflos und erratisch - daher fehlen bis heute unerl\u00e4ssliche epidemiologische Daten zu COVID-19 in Deutschland etc. - statt dessen ver\u00f6ffentlicht das RKI \"Zahlenschrott\" ( [FR vom 16.05.2020](http://www.hontschik.de/chirurg/rundschau/247%20200516%20%20zahlenschrott.pdf))\nSchon fr\u00fch hat die Mehrheit der so genannten mainstream-Medien vermeintlich staatstragende Loyalit\u00e4t mit den Gesundheitsbeh\u00f6rden \u00fcber kritischen Journalismus gestellt und die gef\u00e4llt sich unver\u00e4ndert darin, ganz im Sinne des Eco-Zitats in der Einleitung dieses blogs, wissenschaftlichen Dissens entweder zu verschweigen, oder seine Protagonisten zu desavouieren (Streeck, Wodarg ...). Jetzt erreicht diese erschreckende geistige Nivellierung auch noch einen wesentlichen Teil der Zivilgesellschaft.\nBei jeder einzelnen der zahllosen Demonstrationen, zu denen Campact in der Vergangenheit aufrief (und dabei ging es oft um Banaleres als Grundrechte), bestand immer die Gefahr, an der Seite von Menschen zu demonstrieren, deren gesamte politische Orientierung nicht die eigene ist. Wenn wir die Campact-Warnung ernstnehmen und diese in einer Demokratie unvermeidbare \"Gefahr\" von Demonstrationen als Argument nutzen, diese so wichtige Form demokratischer Kultur zu vermeiden - dann wird die derzeitige demokratische Friedhofsruhe unsere viel zitierte \"neue Normalit\u00e4t\". Hier droht eine L\u00e4hmung und Spaltung der Zivilgesellschaft, die denen, die das bequeme Regieren per Notstandsverordnung gerade lieb gewinnen, nur recht sein kann - divide et impera...\ntitle=\"Rubikon - Auf dem Weg in die Vakzinokratie? - 15.05.2020\" alias=\"rubikon_200515\"\nAuch f\u00fcr europ\u00e4ische Impfstoffhersteller gilt offenbar: America first - 15.05.2020\nDer franz\u00f6sische Impfstoffhersteller Sanofi ist einer der Kombattanten im Wettlauf um einen COVID-19-Impfstoff. Obwohl mit seinem Hauptsitz in Europa, scheinen - wie die WELT berichtet - die Lieferpr\u00e4ferenzen klar zu sein \u201eDie US-Regierung hat das Recht auf die gr\u00f6\u00dfte Vorbestellung, weil sie investiert hat, um das Risiko mitzutragen\u201c, sagte Vorstandschef Hudson. Gemeint ist offenbar eine Vereinbarung mit der US-Gesundheitsbeh\u00f6rde Barda, die im Februar abgeschlossen wurde. Die Barda hatte damals viel Geld in mehrere Impfstoffprojekte weltweit investiert, darunter auch in das Programm von Sanofi. Die Vertreter der US-Beh\u00f6rde h\u00e4tten dabei auch klargestellt, dass sie erwarten w\u00fcrden, f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung als Erste Dosen des Impfstoffs zu erhalten, zitierte die Nachrichtenagentur Bloomberg Hudson. (\n[WELT online 14.05.2020](https://www.welt.de/wirtschaft/video207976267/Impfstoff-gegen-Covid-19-Pharmakonzern-Sanofi-will-USA-frueher-beliefern.html?cid=onsite.onsitesearch)).\nNach massiven Protesten europ\u00e4ischer Regierungen rudert die Sanofi-F\u00fchrung mittlerweile wohl zur\u00fcck....\nCOVID-19-Impfstoff: erst einmal herstellen, dann (zuende) testen... - update 15.05.2020\nupdate 15.05.2020: auch in den USA wird mittlerweile dieser Ansatz verfolgt, wie die Tagesschau heute berichtet (\n[tagesschau 15.05.2020](https://www.tagesschau.de/ausland/impfstoff-usa-coronavirus-101.html))\nZwar werden auch in Deutschland so genannte fast-track-Zulassungsverfahren f\u00fcr eventuelle COVID-19-Impfstoffe (hochkontrovers) diskutiert - das geht dem Indischen Serum Institut nicht schnell genug: schon bevor auch nur die ersten Testverfahren abgeschlossen (geschweige denn ausgewertet) sind, wird hier schon mit der Produktion des Impfstoffs begonnen.... (\n[tagesschau.de 05.05.202](https://www.tagesschau.de/ausland/indien-corona-impfstoff-101.html)0).\ntitle=\"Remdesivir - der COVID-19-Ersatz-Messias? - update 15.05.2020\" alias=\"remdesivir\"\nupdate 15.05.2020: ein interessantes Detail zur Zulassung durch die FDA berichtet die Tagesschau:\n\"Bedingung f\u00fcr die Schnellzulassung durch die amerikanische Arzneimittelbh\u00f6rde FDA war, dass einzig die US-Regierung \u00fcber die Verteilung entscheidet - eine noch nie dagewesene Bedingung.\" (\n[tagesschau.de 15.05.2020](https://www.tagesschau.de/ausland/impfstoff-usa-coronavirus-101.html))\nMan ahnt, was es f\u00fcr die Welt bedeutete, wenn ein eventueller erster Impfstoff gegen COVID-19 tats\u00e4chlich in den USA hergestellt w\u00fcrde...\nNach der quasi messianischen Verkl\u00e4rung eines erwarteten COVID-19-Impfstoffs (der - wie f\u00fcr einen Messias ja durchaus standesgem\u00e4\u00df - auf sich warten l\u00e4sst) avanciert jetzt vorl\u00e4ufig ein anderes Medikament zum Ziel aller Hoffnungen: Remdesivir.\nZuerst hatte die amerikanische FDA dieses Medikament f\u00fcr die Anwenung bei COVID-19 nicht nur zugelassen, sondern ausdr\u00fccklich empfohlen, jetzt zieht die europ\u00e4ische Arzneiagentur EMA nach:\nDas im Gegensatz zu FDA und EMA industrieunabh\u00e4ngige arznei-telegramm widmet dieser Empfehlung eine aktuelle Kurzanalyse im so genannten blitz-a-t vom 30.04.2020 und analysiert gewohnt n\u00fcchtern den Stand der Forschung:\n-\nlaut der Zwischenauswertung einer noch nicht ver\u00f6ffentlichten Studie verk\u00fcrzt Remdesivir die Genesungszeit schwerkranker Patienten von 15 auf 11 Tage - die Sterblichkeit der Patienten wird durch das Medikament nicht signifikant verringert\n-\neine weiter Studie des Herstellers vergleicht nur verschiedene Behandlungsstrategien mit Remdesivir mit einander und l\u00e4sst daher keinerlei Aussage zur Wirksamkeit \u00fcberhaupt zu\n-\nin einer dritten Studie ergibt sich kein Vorteil gegen\u00fcber Plazebo - die Remdesivir-Behandlung wird jedoch h\u00e4ufiger abgebrochen wegen relevanter Nebenwirkungen\nDas arznei-telegramm res\u00fcmiert: \"Aus den bislang bekannt gewordenen Daten zu Remdesivir bei COVID-19 lassen sich hinreichend sichere Aussagen zum Nutzen nicht ableiten.\" (\n[blitz-a-t 30.04.2020](https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_05/2005508_01.html)).\nUnd auch die Deutsche Apotheker Zeitung formuliert ungewohnt zur\u00fcckhaltend: \"Zurzeit gibt es nur wenige klinische Daten zu Remdesivir bei COVID-19 beim Menschen, nicht alle Untersuchungen haben einen Nutzen des Virostatikums best\u00e4tigt.\" (\n[DAZ online 04.05.2020](https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/05/04/ema-prueft-remdesivir)).\ntitle=\"Das Nowcasting des RKI \u2013 die Vorhersage f\u00fcr gestern und heute... - update 14.05.2020\" alias=\"nowcasting\"\n\u201cIt is very difficult to predict \u2014 especially the future.\u201d (Nils Bohr)\nupdate 14.05.2020: Auf einer Pressekonferenze am 12.05. stellte das RKI den n\u00e4chsten epidemiologischen Kennwert vor (in diesem Fall ein echtes RKI-Produkt): die so genannte \"gegl\u00e4ttete\" oder \"stabile Reproduktionszahl\", die die Neuerkrankungen der jeweils letzten drei Tage und die besonderer hotspots (Schlachth\u00f6fe, ...) zun\u00e4chst unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst. Hintergrund ist die in Deutschland immer noch unfassbar relevante Meldeverz\u00f6gerung von F\u00e4llen zwischen den lokalen Gesundheits\u00e4mtern und dem RKI.\nDie beiden zentralen Grundprobleme beim Ausw\u00fcrfeln von R durch das RKI bleiben ungel\u00f6st:\n-\nerstens das Nichtber\u00fccksichtigen der (steigenden) Testzahlen - wenn (s.u.) R gesch\u00e4tzt wird aus der Differenz der Infektionszahlen zwischen Tag X und Tag X+4, in der Zwischenzeit die Anzahl der durchgef\u00fchrten Tests aber substantiell erh\u00f6ht wurde, steigt schon allein dadurch die Zahl der gefundenen F\u00e4lle und verzerrt R im Sinne von zu hoch gesch\u00e4tzter Werte\n-\nzweitens und vor allem stimmt unver\u00e4ndert die Datenbasis nicht: R wird in Deutschland berechnet aus den positiven Testergebnissen Krankheitsverd\u00e4chtiger (denn nur diese werden getestet und diese sind in ihrer Gesamtheit \u00fcberhaupt nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung) - damit ist diese Datengrundlage wertlos, die Ergebnisse irrelevant f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung: epidemiologischer M\u00fcll, populistisches Blendwerk.\nInteressant ist die Feststellung des RKI auf der Pressekonferenz, die von ihm geratene Reproduktionszahl spiegele die Infektionssituation des jeweiligen Zeitpunktes 10 Tage fr\u00fcher - nimmt man das RKI hier ernst und beim Wort und betrachtet unter diesem Aspekt die zeitliche Verlaufskurve von R (s.u.) wird deutlich, dass nicht einmal das Verbot von Gro\u00dfverantstaltungen am 09.03. substantiell Einfluss auf den Verlauf genommen hat.\nEiner der ganz wenigen positiven Aspekte der aktuellen Cornoia ist, dass an ihrem Ende die \u00dcberlebenden ausgewiesene Fachleute in Epidemiologie und mathematischer Modellierung von Infektionskrankheiten sein werden \u2013 allen voran die politischen Entscheider. Diese speziell werden nicht m\u00fcde, ihre schon jetzt beeindruckende fachliche Eindringtiefe dadurch zu beweisen, dass sie z.B. den Beginn der Wiederherstellung rechtsstaatlicher Verh\u00e4ltnisse in Deutschland an immer neue Werte immer anderer epidemiologischer Gr\u00f6\u00dfen kn\u00fcpfen.\nSo stellte Angela Merkel am 28.03. in Aussicht, \u00fcber ein Ende des lockdown dann zu diskutieren, wenn sich die Verdopplungszeit (also der Zeitraum, innerhalb dessen sich die Anzahl der Infizierten in Deutschland verdoppelt) in Richtung 10 Tage verl\u00e4ngere. Nachdem dies binnen kurzem erreicht war, erh\u00f6hte Kanzleramtsminister Helge Braun dieses Ziel auf 10 \u2013 14 Tage \u2013 die behauptete (! s.u.) Verdopplungszeit liegt mittlerweile bei \u00fcber einem Monat.\n(Quelle:\n[DLF 20.04.2020](https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-aktuelle-zahlen-und-entwicklungen.2897.de.html?dram:article_id=472799))\nDa dieser Wert damit nicht mehr taugte, den Ernst der Lage und damit die Notwendigkeit der verh\u00e4ngten Ma\u00dfnahmen zu erkl\u00e4ren, wechselte man zur Reproduktionszahl R (also der Anzahl von Menschen, die ein Infizierter im Durchschnitt ansteckt) \u2013\n-\nliegt diese \u00fcber dem Wert von 1, nimmt die Anzahl der Neuinfektionen zu, stellt man diese graphisch dar, ergibt sich eine mehr oder weniger steil ansteigende Kurve;\n-\nliegt er darunter, nimmt die Zahl der Neuinfektionen ab, die Kurve sinkt;\n-\nbei einer Reproduktionszahl von genau 1 bleibt die Anzahl der Neuinfektionen konstant, die \u201eKurve\u201c ist eine horizontale Linie.\nDiese naheliegende Zielvorgabe von R = 1 wurde nach Angaben von Lothar Wieler, Pr\u00e4sident des Robert Koch-Instituts (RKI) schon am 03.04. erreicht \u2013 damit war das ausgegebene Ziel, das die Aushebelung zentralster Grundrechte unseres Grundgesetzes rechtfertigen sollte: n\u00e4mlich die Eind\u00e4mmung von COVID-19 (\u201eflattening the curve\u201c) zweifellos erreicht. In der selben Pressekonferenz korrigierte Wieler dann die Zielvorgabe auch gleich sportlich nach unten: R m\u00fcsse jetzt deutlich unter 1 sinken, bevor eine Lockerung der Ma\u00dfnahmen... .\nDas Problem: all diese \u201eBerechnungen\u201c setzen voraus, dass wir in Deutschland\n-\ndie Zahl der zu einem Zeitpunkt X mit SARS-CoV-2 Infizierten kennen (oder aus einer repr\u00e4sentativen Stichprobe hochrechnen k\u00f6nnen)\n-\ndie Zahl der ab dann t\u00e4glich neu Infizierten zuverl\u00e4ssig erfassen (oder aus einer weiter beobachteten repr\u00e4sentativen Stichprobe hochrechnen k\u00f6nnen)\nKeine dieser Bedingungen ist auch nur ann\u00e4hernd erf\u00fcllt!\nWir kennen weder die tats\u00e4chliche Anzahl der Infizierten (oder alternativ deren Prozentsatz an der deutschen Bev\u00f6lkerung), noch die tats\u00e4chliche Anzahl der Neuinfektionen (oder alternativ den prozentualen Zuwachs der tats\u00e4chlichen Neuinfektionen).\nIn Deutschland werden statt dessen\n-\n\u201eVerdachtsf\u00e4lle\u201c getestet \u2013 also Menschen, die aufgrund ihrer Vorgeschichte (fr\u00fcher: Aufenthalt in \u201eRisikogebieten\u201c, jetzt: Kontakt zu SARS-CoV-2-positiv Getesteten) oder aufgrund ihrer klinischen Beschwerden bef\u00fcrchten lassen, sie seien selber infiziert; diese sind nat\u00fcrlich in keiner Art und Weise repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung\n-\nt\u00e4glich mehr von diesen Verdachtsf\u00e4llen getestet \u2013 wobei die genaue Anzahl der getesteten Menschen und die Verl\u00e4sslichkeit der Tests im Einzelnen laut RKI unbekannt ist.\nDie mit diesem letztendlich v\u00f6llig unwissenschaftlichen Verfahren erstellten Zahlen werden von den lokalen Gesundheits\u00e4mtern mit mehr (z.B. an Wochenenden) oder weniger (unter der Woche) gro\u00dfer zeitlicher Verz\u00f6gerung an\u2019s RKI gemeldet (so genannte Meldeverz\u00f6gerung), wo daraus nett anzusehende, aber, soviel sei hier schon verraten, in letzter Konsequenz erschreckend wenig aussagekr\u00e4ftige Kurven und Torten gebastelt werden.\nDiese systembedingte Meldeverz\u00f6gerung ist eine der Haupt-Achillesfersen der deutschen SARS-CoV-2-Erfassung: die F\u00e4lle, die am Tag X im Gesundheitsamt Y erfasst werden, erreichen erst nach Z Tagen das RKI (wobei Z im Einzelfall Werte von bis zu 21 Tagen annehmen kann) \u2013 es ist also am Tag X im RKI ausgeschlossen, auch nur halbwegs zuverl\u00e4ssige Angaben \u00fcber die Neuinfektionen dieses Tages X zu machen.\nDa zumindest ein Teil dieser Probleme einem Teil des RKI offenbar bewusst ist, entwickelte man dort jetzt ein Verfahren, mit dem man glaubt, einen Teil dieser Missst\u00e4nde wenn nicht beheben, so doch wegmodellieren zu k\u00f6nnen.\nIn einigen F\u00e4llen kennt man die so genannten \u201eInfektionsketten\u201c bei SARS-CoV-2 (etwas, was z.B. in S\u00fcdkorea hochprofessionell und wie wir sehen mit hervorragendem Erfolg untersucht wurde): man wei\u00df also, wann sich wer wo angesteckt hat, wann er (oder sie) dann Symptome entwickelte und wann er (oder sie) dann im weiteren Verlauf weitere Menschen ansteckte.\nF\u00fcr die vielen F\u00e4lle, in denen das RKI diese Informationen nicht hat, werden sie im Rahmen komplexer mathematischer Modellierungen konstruiert (so genanntes imputing), so dass man sich einreden kann, man h\u00e4tte alle wichtigen Daten von allen erfassten F\u00e4llen. Hier flie\u00dfen dann z.B. Werte ein wie die so genannte Generationszeit einer Infektion (dies ist der Zeitraum zwischen der Infektion eines Menschen und der Infektion der wiederum von ihm/ihr angesteckten Menschen) \u2013 diese \u201esch\u00e4tzen\u201c (! Wortwahl RKI) die RKI-ler bei COVID-19 auf 4 Tage.\nMit der Sch\u00e4tzung der Generationszeit und der Annahme einer durchschnittlichen Meldeverz\u00f6gerung ist im mathematischen Modell dann das so genannte Nowcasting m\u00f6glich: die Vorhersage der vielleicht eigentlichen Neuerkrankungszahlen von heute und von gestern (bzw. von dem, was das RKI daf\u00fcr h\u00e4lt...) aus den zuverl\u00e4ssigeren Zahlen von vorgestern und vorvorgestern. (\u201eNowcasting\u201c, weil die Vorhersage (engl. forecasting) f\u00fcr das Jetzt (engl. now)) (\n[RKI Epid. Bulletin 17/2020](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2020/Ausgaben/17_20_SARS-CoV2_vorab.pdf?__blob=publicationFile)).\nDiese mathematische Modellierung ergibt f\u00fcr die COVID-19-Pandemie in Deutschland die folgende Graphik (Update 28.04.2020)\n(Quelle RKI Situationsbericht 13.05.2020)\nWichtig sind in diesem Zusammenhang folgende Daten:\n-\nAm 09.03. wurden in Deutschland Gro\u00dfveranstaltungen mit mehr als 1000 Teilnehmern verboten\n-\nAm 16.03.\n[Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung](https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/leitlinien-bund-laender-1731000)zu Schlie\u00dfungen von Gesch\u00e4ften, Theatern, Museen etc.; parallel dazu Schulschlie\u00dfungen in mehreren Bundesl\u00e4ndern\n-\nAm 23.03. bundesweit umfangreiches Kontaktverbot\nNimmt man (trotz der geschilderten substantiellen Vorbehalte) die Werte des Nowcasting-Modells ernst, zeigt sich ein nur sehr m\u00e4\u00dfiger Einfluss des umfassenden Kontaktverbotes ab dem 23.03. in Deutschland.\nDie wird noch deutlicher, wenn man \u2013 wie das RKI \u2013 aus den gleichen, hochproblematischen Daten versucht, die Reproduktionszahl zu \u201esch\u00e4tzen\u201c (! Wortwahl RKI). Ausgehend von der gesch\u00e4tzten (!) Generationszeit von 4 Tagen \u201eerrechnet\u201c das RKI die Reproduktionszahl als Quotient aus der behaupteten Neuerkrankungsrate am Tag X und der behaupteten Neuerkrankungsrate am Tag (X minus 4 Tage - also minus der vermuteten Generationszeit).\nWenn also am 01.01. 4 Neuerkrankte erfasst werden und am 05.01. derer 8, erg\u00e4be dies \u00fcber den Bruch 8/4 eine Reproduktionsrate von 2 (jeder der am 01.01. Erkrankten h\u00e4tte 2 weitere Menschen angesteckt).\n(Quelle EpiBull 17/2020)\nDas Problem ist aber (wie oben dargelegt), dass der Bruch nicht wie behauptet lautet\nsondern er lautet\nDas ergibt aber beim besten Willen keine irgendwie relevante Reproduktionszahl... .\nDennoch wird dieser auf wissenschaftlich geradezu l\u00e4cherliche Weise zu Stande gekommene \"R-Wert\" derzeit umtanzt wie das ber\u00fchmte goldene Kalb - und bei diesem Tanz kommen dann selbst Profis gelegentlich in's Straucheln, wenn z.B. Christian Drosten am 20.04. in seinem Podcast sagt: \"das f\u00fchrt nat\u00fcrlich dann dazu, wenn R jetzt wieder \u00fcber 1 kommen sollte, dass pl\u00f6tzlich die Epidemiet\u00e4tigkeit in \u00fcberproportionaler Art und Weise oder in nicht erwarteter Wucht wieder losgeht\" . Die Basisreproduktionszahl ist ein Ma\u00df f\u00fcr die Infektiosit\u00e4t einer Erkrankung und damit indirekt f\u00fcr die \"Epidemiet\u00e4tigkeit\" - das Ansteigen dieses Wertes zu f\u00fcrchten, weil dadurch die Epidemiet\u00e4tigkeit steigen k\u00f6nnte (so formuliert es Drosten) ist so sinnvoll, wie die Klimakrise dadurch l\u00f6sen zu wollen, dass man den Zeiger des Thermometers festklebt...\nDie absolute wissenschaftliche Mindestanforderung f\u00fcr eine auch nur halbwegs aussagekr\u00e4ftige Modellierung w\u00e4re gewesen, zumindest den Einfluss der st\u00e4ndig steigenden Test-Zahlen auf die Zahl der erzielten positiven Ergebnisse herauszurechnen - dazu sieht sich das RKI aber nicht in der Lage: \"Eine Adjustierung f\u00fcr die h\u00f6heren Testraten ist nicht ohne weiteres m\u00f6glich, da keine ausreichend differenzierten Testdaten vorliegen.\" (EpiBull 17/2020).\nDennoch ist das Bild nett anzusehen und zeigt in der immanenten Logik des RKI umso deutlicher, dass\n-\nbereits nach dem Absagen von Gro\u00dfveranstaltungen der behauptete Anstieg von R abbrach und R deutlich zur\u00fcckging\n-\ndie Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung (Gesch\u00e4ftsschlie\u00dfung etc.) den Verlauf der Kurve nicht substantiell beeinflusst hat (wenn, dann hat sie den R\u00fcckgang eher abgeflacht...)\n-\ndie Kontaktsperre \u00fcberhaupt keinen wahrnehmbaren Effekt auf die Reproduktionszahl hatte\n-\ndie als Begr\u00fcndung f\u00fcr die tempor\u00e4re Grundrechtsabschaffung geforderte Abflachung der Kurve mit einer R << 1 schon deutlich vor der sozialen Isolation der Bev\u00f6lkerung erreicht war.\nDie gleichen Schlussfolgerungen ergeben sich, wenn man das (wohlgemerkt auf der gleichen unwissenschaftlichen Datengrundlage beruhende) Wachstum der aktiven F\u00e4lle in Deutschland betrachtet. Aktive F\u00e4lle sind die am Tag X gemeldeten abz\u00fcglich der Todesf\u00e4lle und abz\u00fcglich der Genesenen. Auch hier zeigt sich, dass die Wende vor dem lockdown kam...\n(Quelle:\n[DLF 28.04.2020](https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-aktuelle-zahlen-und-entwicklungen.2897.de.html?dram:article_id=472799))\nEs zeigt sich, dass selbst wenn man die unzureichenden, aber derzeit jeder politischen Entscheidung zu Grunde liegenden Zahlen des RKI wissenschaftlich betrachtet, das selbstgesteckte Ziel des \"flattening the curve\" l\u00e4ngst vor den ergriffenen schwersten Grundrechtseinschr\u00e4nkungen (lockdown) erreicht war - es gibt also aus epidemiologischer Sicht keinerlei Rechtfertigung, diese historisch beispiellosen Entrechtungen der Bev\u00f6lkerung aufrecht zu erhalten.\ntitle=\"Was wissen wir denn nun eigentlich wirklich? SARS-CoV-2-Tests in Deutschland - update 14.05.2020\" alias=\"test_d\"\nNachdem in dem Artikel \u00fcber das Nowcasting versucht wurde, herauszuarbeiten, was wir alles nicht wissen (sondern allenfall \"sch\u00e4tzen\", oder \"imputen\" oder \"modellieren\") stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: was wissen wir denn nun eigentlich?\nDie Antwort ist - angesichts der Entscheidungen, die auf diesem vermeintlichen Wissen fussen - mehr als ern\u00fcchternd...\nWir kennen:\n-\ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung der w\u00f6chentlich durchgef\u00fchrten SARS-CoV-2-Tests (nicht etwa ihre genaue Zahl, da nicht alle testenden Labors an das RKI melden)\n-\nden Anteil der positiven Testergebnisse\nDies mittlerweile auch im Verlauf nach einzelnen Daten:\n(Quelle: RKI, Situationsbericht 29.04.2020)\nWir wissen nicht:\n-\nwievielen getesteten Menschen die Zahl der Tests entspricht, weil es nicht un\u00fcblich ist, die geforderten Abstriche von Rachen und Nase getrennt zu machen (empfohlen ist es anders...) und separat an das Labor zu schicken.\n-\nwie hoch der Anteil positiver Abstriche in der Gesamtbev\u00f6lkerung w\u00e4re - denn: getestet werden in Deutschland nach den Empfehlungen des RKI ja nur Menschen, bei denen ein Verdacht auf COVID-19 besteht (\"Verdachtsf\u00e4lle\").\nDer Prozentsatz positiver Tests im Vergleich zur Gesamtzahl der Tests unterliegt also einem systematischen Fehler, einem bias, und kann nicht ohne weiteres auf die Gesamtbev\u00f6lkerung \u00fcbertragen werden. Dennoch l\u00e4sst sich mit deutlich dickerem Eis unter den F\u00fc\u00dfen, als das RKI \u00fcblicherweise f\u00fcr seine mathematische Akrobatik braucht, folgern:\n-\nselbst unter den Verdachtsf\u00e4llen ist der Anteil der tats\u00e4chlich SARS-CoV-2-Infizierten nicht h\u00f6her als 10%\n-\nunter den Verdachtsf\u00e4llen sinkt der Anteil der tats\u00e4chlich SARS-CoV-2-Infizierten die zweite Woche in Folge\n-\nmit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit ist damit auch in der Gesamtbev\u00f6lkerung derzeit der Anteil der tats\u00e4chlich SARS-CoV-2-Infizierten nicht wesentlich h\u00f6her als 10% (weil die Verdachtsf\u00e4lle ja eher eine \"Negativ-Vorauswahl\" bez\u00fcglich des Infektionsrisikos darstellen).\n-\nmit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit sinkt damit auch der Anteil der SARS-CoV-2-Infizierten in der Gesamtbev\u00f6lkerung (den wir nicht kennen!) sp\u00e4testens seit 2 Wochen\n-\nauch aus dem Verlauf der positiven Testergebnisse l\u00e4sst sich - so wenig wie aus dem \"nowcasting\" des RKI - kein \u00fcberzeugender Effekt des strengen Kontaktverbotes ab dem 23.03. ablesen\ntitle=\"COVID-19-Chaos all\u00fcberall - auch im Bundesinnenministerium - update 14.05.2020\" alias=\"bmi_leak\"\nupdate 14.05.2020: Einer der mitwirkenden Experten, der Heidelberger Pathologe Peter Schirmacher - seines Zeichens Mitglied der Leopoldina und im Teil des Beraterstabes von Angela Merkel, legt in der BILD nach: Stefan Kohn, der Verfasser der umstrittenen Analyse, habe eine \"wichtige Einsch\u00e4tzung auf dem Boden umfassender Expertise erstellt\", die das BMI \"nicht ignorieren\" solle (BILD online 13.05.2020)\nupdate 12.05.2020: Die in dem Papier erw\u00e4hnten \"externen Experten\" haben sich offanbar am 11.05.2020 in einer Stellungnahme zu Wort gemeldet und kritisieren die Dementi-Strategie des BMI scharf - bis jetzt liegt das Papier noch nicht auf einer offiziellen Quelle vor, sondern als Text hier (\n[achgut.com 12.05.2020](https://www.achgut.com/artikel/das_corona_papier_wissenschaftler_korrigieren_seehofer)) und in einem Video vor, von daher kann dessen Authentizit\u00e4t nicht abschlie\u00dfend beurteilt werden:\nAls w\u00e4re das Chaos, das diese Republik seit COVID-19 fest im Griff hat, nicht genug - jetzt laufen sogar im Hort von Recht und Ordnung, dem Bundesinnenministerium, die Dinge aus dem Ruder: im Internet kursiert seit einigen Tagen ein offenbar internes Papier des BMI, in dem ein BMI-Mitarbeiter eine vernichtende Bilanz der bisherigen Regierungsstrategie im Umgang mit COVID-19 zieht (\n[hier](/pdfs/Coronoia/BMILEAK_Dokument93.pdf) herunterzuladen).\nDie in diesen Artikel enthaltenen Dementis (z.B.\n[SZ vom 11.05.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-news-deutschland-aktuell-1.4828033) oder [Spiegel vom 10.05.2020](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-krise-mitarbeiter-im-bundesinnenministerium-kritisiert-massnahmen-a-50364cb8-ea26-4e39-8509-e8ea282b98ca)) beweisen, dass erstens das Papier in dieser Form tats\u00e4chlich authentisch ist, zweitens aus dem BMI stammt, drittens aber offensichtlich nicht offiziell autorisiert ist.\nAn der Authentizit\u00e4t dieses Papiers d\u00fcrfte es mittlerweile jedoch keine Zweifel mehr geben (\n[tagesschau.de 11.05.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-103.html#Innenministerium-verhaengt-Arbeitsverbot-gegen-Mitarbeiter), [ZEIT 11.05.2020](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2020-05/corona-pandemie-bekaempfung-massnahmen-innenministerium-verschwoerungstheorien-regierungsrat))\nIn jedem Fall enth\u00e4lt es sch\u00e4rfste Kritik von Jemandem, der hinter die Kulissen der aktuellen Politik schaut....\n\"America first\" wenigstens bei COVID-19 - 14.05.2020\nWarum die USA zumindest bei der COVID-19-Pandemie mittlerweile die weltweit f\u00fchrende Nation sind, hat sicher viele Gr\u00fcnde... vielleicht tr\u00e4gt zu den erschreckend hohen Sterblichkeitszahlen aber auch bei, dass - anders als in allen anderen L\u00e4ndern, in denen medizinisches Personal aufgestockt, verst\u00e4rkt, aus dem Ruhestand zur\u00fcckgerufen wurde - in den USA w\u00e4hrend der Pandemie massiv Stellen im medizinischen Bereich gestrichen wurden... 1,4 Millionen der Besch\u00e4ftigten in den Kliniken wurden allein im April \"gefeuert\"...\nZus\u00e4tzlich verlieren durch die Pandemie-bedingte beispiellose Zunahme der Arbeitslosigkeit in den USA Millionen von US-Amerikanern den Zugang zum Gesundheitssystem, weil sie ihre Krankenversicherung verlieren:\n\"Fast 27 Millionen Menschen k\u00f6nnten deswegen auch ihre Krankenversicherung verlieren. Denn die meisten Menschen seien \u00fcber den Arbeitgeber krankenversichert, hei\u00dft es in einer Studie der Kaiser Family Foundation. Wer seinen Job verliert, kann es sich oft nicht leisten, die Police f\u00fcr sich und mitversicherte Familienangeh\u00f6rige privat weiter zu bezahlen.\nDie USA sind praktisch das einzige entwickelte Industrieland ohne eine allgemeine staatliche Krankenversicherung. Selbst vor der Corona-Krise hatten rund 28 Millionen Menschen - fast jeder Zehnte im Land - keine Krankenversicherung.\" (\n[tagesschau.de 14.05.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-109.html#Millionen-US-Amerikaner-verlieren-Krankenversicherung))\ntitle=\"COVID-19-Test DIY-zertifiziert - Politiker feiern Tests ohne wissenschaftliche Zertifizierung - update 13.05.2020\" alias=\"roche\"\nupdate 13.05.2020: In einem Beitrag des Recherchemagazins report M\u00fcnchen warnt Ulrike Protzer von der TU M\u00fcnchen nachdr\u00fccklich vor den gerade boomenden SARS-CoV-2-Antik\u00f6rpertests im Schnellverfahren - auf die Frage, ob diese denn die Frage nach der abgelaufenen Infektion beantworten k\u00f6nnten sagte sie: \"Ich habe nat\u00fcrlich nicht alle Tests dieser Welt durchprobiert. Die, die wir bisher gesehen haben, die schaffen das nicht, mir ist auch keiner bekannt, der das schaffen kann, aber vielleicht gibt es ihn irgendwo auf der Welt. Ich halte es f\u00fcr relativ unwahrscheinlich, dass bei diesen kleinen Tests in den Kartuschen, das m\u00f6glich ist.\" (\n[report 12.05.2020](https://www.br.de/fernsehen/das-erste/sendungen/report-muenchen/videos-und-manuskripte/corona-antikoerpertests-impfstoffe-sicherheitsluecken-verteilungskaempfe-102.html))\nDeutlich detaillierter untersucht der industrieunabh\u00e4ngige \"Arzneimittelbrief\" die Test-Szene in seiner aktuellen Ausgabe (\n[Der Arzneimittelbrief Mai 2020](https://www.der-arzneimittelbrief.de/de/Artikel.aspx?J=2020&S=NN2&utm_source=newsletter-mai-list-smll&utm_medium=email&utm_campaign=amb-mai)) - hier werden Vergleichsstudien der derzeit auf dem Markt verf\u00fcgbaren Tests aufgef\u00fchrt und deren Qualit\u00e4t und Zulassungsverfahren differenziert analysiert - besonders scharf gehen die Autoren (Mitglieder der Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft) mit den Zulassungsverfahren der FDA ins Gericht - die, denen z.B. Roche die Zulassung verdankt: \"In den USA war die FDA zuletzt gezwungen vor deren Anwendung zu warnen [...], nachdem der US-amerikanische Markt und in weiterer Folge der globale Online-Handel von mangelhaft validierten Produkten [\u2026] geradezu \u00fcberschwemmt wurden. Vorangegangen war eine sehr problematische Entscheidung der FDA, nach der ca. 90 Herstellern die Vermarktung ihrer Antik\u00f6rpertests ohne die in solchen Situationen sonst \u00fcbliche EUA erlaubt wurde \u2013 unter der aus unserer Sicht nicht akzeptablen Auflage, die Validierung eigenverantwortlich durchf\u00fchren.\"\nEin gelungener Tag f\u00fcr die PR-Abteilung des Labortest-Herstellers Roche: namhafte Bundes- und bayerische Landespolitiker lie\u00dfen sich gerne in fast schon wissenschaftlich aussehenden wei\u00dfen Kitteln mit Aufdruck des \"Roche\"-Firmenlogos medienwirksam photographieren.\nDer Hintergrund: Roche stellt im oberbayerischen Penzberg zuk\u00fcnftig gro\u00dfe Mengen von COVID-19-Antik\u00f6rper-Tests her - das sichert den Wirtschaftsstandort, liefert Testkapazit\u00e4ten (s.u.) und vor allem bunte Bilder.\nDas Problem: die Tests haben offenbar keine explizite Zertifizierung des Paul-Ehrlich-Instituts, das in Deutschland eigentlich f\u00fcr diese Angelegenheiten zust\u00e4ndig ist und das auf seiner website ausdr\u00fccklich vor SARS-CoV-2-Tests ohne diese Zertifizierung warnt (\n[PEI 23.03.2020](https://www.pei.de/DE/newsroom/hp-meldungen/2020/200323-covid-19-nat-tests.html)). Die Tests sind offensichtlich nur im \"Schnellverfahren\" durch die amerikanische Beh\u00f6rde FDA zugelassen (eine \"Notfallzulassung\" laut [\u00c4rztezeitung 15.03.2020](https://www.aerztezeitung.de/Wirtschaft/USA-Roche-erhaelt-Notfall-Zulassung-fuer-neuen-Corona-Test-407679.html)) - dadurch haben sie, wie jedes bessere Kuscheltier - ein so genanntes CE-Zeichen und d\u00fcrfen in Europa eingesetzt werden. In Amerika ist der FDA die F\u00fclle derartig zugelassener Tests mittlerweile offensichtlich unheimlich - sie \"zieht die Rei\u00dfleine\" (tagesschau.de) und verlangt dort jetzt von den Herstellern eine Nachzertifizierung, nachdem bislang die Herstellerangaben allein f\u00fcr eine Zulassung ausreichten ( [tagesschau.de 05.05.2020](https://www.tagesschau.de/ausland/antikoerpertest-corona-usa-101.html)). Eine Anfrage des Vereins \"\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung eV\" beim PEI nach deren Einsch\u00e4tzung des Roche-Tests blieb bis heute (13.05.2020) unbeantwortet.\ntitle=\"RKI - Fachleute kritisieren umfassendes Versagen der Beh\u00f6rde bei COVID-19\" - alias=\"rki_zdf\"\nLangsam beginnt die wissenschaftliche Aufarbeitung der katastrophalen Rolle, die das RKI in der COVID-19-Pandemie gespielt hat und spielt ... - harte Zeiten f\u00fcr Wieler, Schaade und Co...\nHans-J\u00fcrgen Papier: Vertrauen in die parlamentarische Demokratie ersch\u00fcttert - 10.05.2020\nErneut meldet sich der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes zur Wort und kritisiert in einem Interview mit der Tagesschau das Regieren mittels Verordnungen, an den Parlamenten vorbei: \"Eine gef\u00e4hrliche Entwicklung, die das Vertrauen in die Handlungsf\u00e4higkeit der parlamentarischen Demokratie in Krisenzeiten ersch\u00fcttern kann\" . (\n[tagesschau.de 10.05.2020](https://www.tagesschau.de/inland/bund-laender-gespraeche-ende-der-geduld-101.html))\ntitle=\"Das RKI trickst mit Zahlen - die Republik verharrt in Angst - 10.05.2020\" alias=\"rki_200510\"\nDas Unfassbarste sei zu Beginn noch einmal wiederholt: auch 3 Monate nachdem COVID-19 in Deutschland angekommen ist, gilt\nEs gibt weiterhin keine wissenschaftlich soliden Daten zu COVID-19 in Deutschland!\nUm die Ausbreitung und den Verlauf einer Infektionskrankheit in einer Bev\u00f6lkerung wissenschaftlich korrekt beschreiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen vor allem und als erstes zwei Fragen beantwortet werden:\n-\nwie viele Menschen sind zu einem bestimmten Zeitpunkt infiziert (Pr\u00e4valenz)?\n-\nwie viele Menschen infizieren sich in einem bestimmten Zeitraum neu (Inzidenz)?\nDa es nat\u00fcrlich unm\u00f6glich ist, jeden Menschen eines Landes zu untersuchen (das w\u00e4re das genaueste), bedient man sich typischerweise so genannter repr\u00e4sentativer Stichproben, das hei\u00dft, man w\u00e4hlt von den rund 83 Millionen Deutschen z.B. 10.000 aus, die hinsichtlich der Verteilung von Geschlecht, Alter, sozialer Schicht, ... in ihrer Zusammensetzung typisch (also: repr\u00e4sentativ) sind f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung und rechnet daraus dann hoch auf die Gesamtheit.\n-\nWenn von diesen 10.000 also zu einem Zeitpunkt 500 Menschen infiziert sind, entspricht das einer Pr\u00e4valenz von 5% - wenn die Stichprobe tats\u00e4chlich repr\u00e4sentativ ist, d\u00fcrfte man daraus schlussfolgern, dass auch von der Gesamtbev\u00f6lkerung etwa 5%, dann also etwa 4.150.000 Menschen infiziert seien.\n-\nUntersucht man diese 10.000 Menschen 2 Wochen sp\u00e4ter erneut und bis dahin sind z.B. 700 Menschen infiziert, entspricht das einer Inzidenz von 200 Neuinfektionen oder 2% innerhalb von 2 Wochen und man darf schlie\u00dfen, dass auch in der Gesamtbev\u00f6lkerung die Zahl der Infizierten um etwa den gleichen Anteil von 2% der Bev\u00f6lkerung angestiegen ist - von 4.150.000 also auf dann 5.810.000.\nSo unglaublich das klingt: eine so einfache und basale Untersuchung wurde bisher in Deutschland nicht durchgef\u00fchrt,\ndie Pr\u00e4valenz und die Inzidenz von COVID-19 in Deutschland sind unver\u00e4ndert unbekannt!\nWie kann das sein, wo doch das RKI, die Johns-Hopkins-Universit\u00e4t, jedes Lokalbl\u00e4ttchen und jeder Fernsehsender uns t\u00e4glich \u00fcberfluten mit Zahlenkolonnen, S\u00e4ulen- und Tortendiagramen in den buntesten Farben? Und auf der Grundlage diese Zahlen mal eben Grundrechte abgeschafft, Parlamente kalt gestellt (\n[tagesschau,de 10.05.2020](https://www.tagesschau.de/inland/bund-laender-gespraeche-ende-der-geduld-101.html)) und Volkswirtschaften (und mit ihnen unz\u00e4hlige einzelne wirtschaftliche Existenzen) ruiniert werden?\nDas RKI h\u00e4lt es offenbar nicht f\u00fcr sinnvoll, eine wirklich wissenschaftlich belastbare Datengrundlage zu COVID-19 in Deutschland zu liefern.\nDenn:\n-\nunver\u00e4ndert werden in Deutschland die SARS-CoV-2-Tests auf Anraten des RKI hin nicht an repr\u00e4sentativen Stichproben vorgenommen, sondern nur bei Menschen, bei denen ohnehin ein Krankheitsverdacht besteht. Dies ist medizinisch f\u00fcr die Versorgung dieser Menschen sinnvoll, kann aber keineswegs Daten liefern, die R\u00fcckschl\u00fcsse auf COVID-19 in der Gesamtbev\u00f6lkerung zulassen, eben weil diese Gruppe der Krankheitsverd\u00e4chtigen niemals repr\u00e4sentativ ist.\n-\nunver\u00e4ndert wird die Zahl der Tests jede Woche ver\u00e4ndert, meist gesteigert - auch dies ist sinnvoll unter dem Blickwinkel des einzelnen Kranken, der sich leichter testen lassen kann; auch dies schlie\u00dft aber aus, die so gewonnenen Zahlen positiver Testergebnisse als Ma\u00df f\u00fcr die Entwicklung der Erkrankung zu verwenden.\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob die jetzt definierte Grenze f\u00fcr Grundrechtsgew\u00e4hrung von 50 Neuerkrankungen/100.000 Einwohner richtig gew\u00e4hlt, zu hoch oder zu niedrig ist: auf der Grundlage der bisherigen Daten ist es schlicht unm\u00f6glich, diese wissenschaftlich solide zu berechnen.\nEine solche Berechnung setzte voraus, dass in jedem Landkreis z.B. einmal in der Woche 1000 repr\u00e4sentativ ausgew\u00e4hlte Menschen verdachtsunabh\u00e4ngig getestet w\u00fcrden - das w\u00e4re sehr einfach und sehr machbar, wird aber, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, unver\u00e4ndert nicht durchgef\u00fchrt.\nAngesichts der mittlerweile langen Zeit der COVID-19-Pandemie in Deutschland und der zunehmenden Zahl unverd\u00e4chtig-seri\u00f6ser Fachleute, die auf diese fortgesetzten, groben epidemiologischen Fehler des RKI (und aller nachgeordneten Stellen, von der Bundesregierung bis zu den Medien) hinweisen, f\u00e4llt es zunehmend schwer, diese katastrophale Situation nur mit epidemiologisch-statistischem Analphabetentum der obersten deutschen Gesundheitsbeh\u00f6rde zu erkl\u00e4ren...\ntitle=\"Die CDU l\u00e4sst tr\u00e4umen - von chinesischen Verh\u00e4ltnissen... - 09.05.2020\" alias=\"voss\"\nOffiziell hat die Bundesregierung verstanden: die Bedenken gegen die Big-Brother-L\u00f6sung bei der Corona-App... die Einw\u00e4nde gegen den von Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn eigentlich geplanten Immunit\u00e4tsausweis - alles vom Tisch oder entsch\u00e4rft oder zumindest: aufgeschoben.\nEin Interview, das Axel Voss, der FAZ gab, belehrt hier eines Besseren - Voss ist nicht irgendjemand, er ist immerhin der rechtspolitische Sprecher der EVP-Fraktion im Europaparlament (zu der die CDU geh\u00f6rt) und war zu Zeiten der EU-Urheberrechtsreform unter Verfechtern eines freien Internet der mutma\u00dflich meistgehasste Politiker Europas... .\nBeim Thema der App ist f\u00fcr Voss selbstverst\u00e4ndlich: \"Das geht nur freiwillig!\" - und er erkl\u00e4rt auch gleich, was er unter Freiwilligkeit versteht: \"Wer eine solche App hat, sollte auch zuerst wieder ins Restaurant, ins Kino, ins Theater und ins Freibad d\u00fcrfen.\" - Diese Art von Freiwilligkeit also: Menschenrechte im Tausch gegen den Verzicht auf informationelle Selbstbestimmung und wer es noch nicht verstanden hat: die Entscheidung f\u00fcr die dezentrale L\u00f6sung sei ohnehin nur der \"Weg des geringsten Widerstandes [\u2026] Absolut d\u00fcrfen wir den Datenschutz nicht setzen...\" - \"Welche L\u00f6sung tr\u00e4gt am meisten dazu bei, dass wir wieder mehr pers\u00f6nliche Freiheiten genie\u00dfen k\u00f6nnen? Das w\u00e4re eine zentrale Datenspeicherung in den Mitgliedstaaten\".\nUnd auch das EU-weite Recht auf Freiz\u00fcgigkeit ist f\u00fcr ihn ohne einen Immunit\u00e4tsausweis nicht vorstellbar: \"Das ist eine sinnvolle L\u00f6sung, um Geimpften oder Genesenen Reisen wieder zu erm\u00f6glichen.\" Vulgo: kein Ausweis - keine Reisen.\nMan kann sich schwerlich vorstellen, dass ein Politiker mit Voss' Position entweder die zuletzt differenzierte Diskussion um Grundrechte und App bzw. Immunit\u00e4tsausweis schlicht verpasst hat oder dass er unautorisiert spricht - viel n\u00e4her liegt die Bef\u00fcrchtung, dass die gr\u00f6\u00dfte Regierungspartei Deutschlands \"daheim\" derzeit selber Kreide frisst, ihre eigentliche Sehnsucht nach chinesischen Verh\u00e4ltnissen aber \u00fcber solche Interviews in der Diskussion h\u00e4lt... (\n[FAZ 08.05.2020](https://www.faz.net/aktuell/politik/wer-die-corona-app-hat-soll-zuerst-wieder-ins-restaurant-duerfen-16759932.html))\ntitle=\"RKI: Schluss mit \u00f6ffentlich, reicht jetzt mit Kontrolle! - 08.05.2020\" - alias=\"rki_ndr\"\nDas RKI hatte in den vergangenen Wochen offensiv den Eindruck erweckt, die Information der \u00d6ffentlichkeit sei ihm ein Herzensanliegen: da wurden dashboards mit vermeintlich tagesaktuellen Infektionszahlen ver\u00f6ffentlicht (die aufgrund der teilweise analogen Daten\u00fcbermittlung aus den Gesundheits\u00e4mtern oft mehr als eine Woche alt waren - die Post halt...), anfangs t\u00e4gliche Pressekonferenzen abgehalten mit immer den gleichen mehr oder weniger kompetent oder \u00fcberfordert wirkenden Protagonisten.\nDas mit den Pressekonferenzen ist seit dem 07.05. vorbei und auch die Information von \u00d6ffentlichkeit und Medien scheint dem RKI jetzt genug (gewesen): der NDR als Teil des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und als Haussender des Coronoia-Podcasts kritisiert das RKI unter der \u00dcberschrift\n\"Corona-Daten unter Verschluss: RKI bremst Diskurs aus\"\njetzt scharf:\n\"... viele wichtige Corona-Daten sind Journalisten nur schwer oder gar nicht zug\u00e4nglich, weil das Robert Koch-Institut (RKI) in Berlin sie zur\u00fcckh\u00e4lt oder nur tr\u00f6pfchenweise herausgibt.\"\n\"In Berlin sieht man sich als H\u00fcter der Datensch\u00e4tze, an deren Deutungshoheit man sich klammert. Die Beh\u00f6rde gibt Teile der Daten, mit denen sich die Details der Epidemie analysieren und Ma\u00dfzahlen nachrechnen lie\u00dfen, nicht heraus. So entzieht sie sich - und damit den Staat - zumindest teilweise der Kontrolle durch \u00d6ffentlichkeit und Medien.\" (\n[NDR 08.05.2020](https://www.ndr.de/nachrichten/info/Corona-Daten-unter-Verschluss-RKI-bremst-Diskurs-aus,rki118.html))\ntitle=\"Das n\u00e4chste Grundrecht ist f\u00e4llig - Drosten & Co fordern Zensur - 08.05.2020\" - alias=\"zensur\"\nIn ganzseitigen Zeitungsanzeigen und medienwirksamen Kampagnen fordern Virologen wie Christian Drosten und andere Mediziner Medienkonzerne wie Facebook, Twitter und Google auf, medizinischen \"Fehlinformationen entgegenzuwirken\" \"Um Leben zu retten und das Vertrauen in die wissenschaftlich fundierte Gesundheitsversorgung wiederherzustellen, m\u00fcssen die Tech-Giganten aufh\u00f6ren, die L\u00fcgen, Verdrehungen und Fantasien, die uns alle bedrohen, weiter anzufachen.\" (\n[Avaaz 08.05.2020](https://secure.avaaz.org/campaign/de/health_disinfo_letter/)).\nVordergr\u00fcndig klingt das einleuchtend: die von den Autoren zitierte Zunahme der Menschen, die nach dem Rat Donald Trumps, man m\u00fcsse gegen COVID-19 Desinfektionsmittel injizieren k\u00f6nnen, dieses dann zumindest tranken (und damit die ohnehin \u00fcberlasteten Notaufnahmen in den USA zus\u00e4tzlich belasteten) entlockt jedem ein zustimmendes Nicken (ungekl\u00e4rt d\u00fcrfte die Frage sein, ob eine \u00c4u\u00dferung des POTUS \u00fcberhaupt zensiert w\u00fcrde..).\nLiest man dann die Erl\u00e4uterungen und Begr\u00fcndungen der Erstunterzeichner jedoch im Detail, merkt man schnell, dass es um viel mehr geht: \"Falsche oder wissenschaftlich noch nicht eingeordnete Informationen verbreiten sich oft wie ein Lauffeuer\", sie k\u00f6nnten \"unn\u00f6tig Angst verbreiten und Sch\u00e4den anrichten\", warnt Melanie Brinkmann, Genetikerin der TU Braunschweig (\n[Tagesspiegel 08.05.2020](https://www.tagesspiegel.de/politik/fake-news-ueber-das-coronavirus-drosten-und-ueber-100-aerzte-warnen-vor-luegen-pandemie/25810040.html)) - auch Informationen, die \"wissenschaftlich noch nicht eingeordnet\" sind, sollen also offenbar lieber erst einmal nicht verbreitet werden, bis sie dann von einschl\u00e4gigen Fachleuten freigegeben werden... . Man f\u00fchlt sich an den mittlerweile legend\u00e4ren Ausspruch Thomas de Maizi\u00e8res erinnert, dass Teile der Antworten auf die ihm gestellten Fragen die Bev\u00f6lkerung verunsichern k\u00f6nnten (weshalb er diese Fragen dann lieber unbeantwortet lie\u00df... [SZ vom 18.05.2015](https://www.sueddeutsche.de/politik/thomas-de-maiziere-warum-sagt-er-das-1.2742900))\nUnd wo man schon einmal dabei ist: die differenzierte Information zu Schutzimpfungen geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch verhindert: \"Wir sind diejenigen, die Kleinkinder mit Masern station\u00e4r behandeln - eine vollkommen vermeidbare Krankheit, die in L\u00e4ndern wie den USA bereits als ausgerottet galt, jetzt aber vor allem dank Impfgegner-Propaganda wieder auflebt.\" hei\u00dft es in dem Papier.\nAus gutem Grund findet sich in den Verfassungen aller demokratischen Staaten ein Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung - dies schlie\u00dft auch das Recht ein, Meinungen zu \u00e4u\u00dfern, die umstritten, \"wissenschaftlich noch nicht eingeordnet\", vielleicht sogar dumm und gef\u00e4hrlich sind, solange sie nicht gegen andere Grundrechte versto\u00dfen. Eine demokratische Gesellschaft muss diesen Dissenz, muss diese Vielfalt verschiedenster \u00c4u\u00dferungen aushalten und manchmal auch ertragen k\u00f6nnen...\nDas Grundrecht exklusiv f\u00fcr Wissenschaftler auf ein von ihnen betreutes Denken der Bev\u00f6lkerung w\u00e4re - zumindest in L\u00e4ndern mit einem demokratischen Staatsverst\u00e4ndnis - ein Novum... .\nHier sei noch einmal mehr Umberto Eco zitiert: \"In der modernen Kultur preist die wissenschaftliche Gemeinschaft den Dissens als ein Mittel zur Vermehrung des Wissens. F\u00fcr den Ur-Faschismus ist Dissens Verrat.\" (Umberto Eco 2020)\nKeine Evidenz? Kein Problem! - Bayerischer Verwaltungsgerichtshof best\u00e4tigt Maskenpflicht - 07.05.2020\nObwohl jede belastbare Evidenz daf\u00fcr fehlt und selbst das RKI bei seiner Empfehlung f\u00fcr den Mund-Nasen-Schutz auf das Fehlen einer wissenschaftlichen Grundlage daf\u00fcr hinwies: zumindest einen Eilantrag auf Aufheben der \"l\u00e4cherlichen\" (\n[F.U. Montgomery, Pr\u00e4sident des Welt\u00e4rztebundes](https://www.deutschlandfunk.de/weltaerztepraesident-montgomery-pflicht-fuer-nicht.694.de.html?dram:article_id=475525)) Bayerischen Verpflichtung zum Tragen eines solchen \"Schamlappens\" (nochmal Montgomery) lehnte das Bayerische Verwaltungsgericht in einer vorgenommenen Folgenabw\u00e4gung ab ( [\u00c4rzteblatt 07.05.2020](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112677/Bayerischer-Verwaltungsgerichtshof-bestaetigt-Maskenpflicht))\nHeinsberg-Studie umstritten - 07.05.2020\nNach Angaben des SWR kritisieren mehrere Wissenschaftler die von dem Bonner Virologen Streeck ver\u00f6ffentlichte Studie zu COVID-19 - die m\u00f6gliche Unsicherheit bez\u00fcglich der Dunkelziffer an Infektionen sei zu gering angegeben worden (\n[tageschau.de 07.05.2020](https://www.tagesschau.de/investigativ/swr/heinsberg-studie-103.html)).\nDieser wissenschaftliche Dissenz wirft allerdings nur einmal mehr ein katastrophales Licht auf das RKI, dessen Aufgabe es seit Monaten (gewesen) w\u00e4re, hier f\u00fcr Deutschland repr\u00e4sentative Daten zu erheben, damit nicht wissenschaftlich ohnehin problematische Extrapolierungen aus wenig repr\u00e4sentativen kleinen Gemeinden eine solche vermeintliche Bedeutung erlangen.\ntitle=\"Auch ohne Immunit\u00e4tsnachweis - der Datenschutzbeauftragte der Bundesregierung kritisiert Spahns Gesetzespl\u00e4ne scharf - 06.05.2020\" - alias=\"bfdi\"\nDer Bundesbeauftrage f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit, Ulrich Kelber, kritisiert die neuerlichen \u00c4nderungspl\u00e4ne von Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn, die am 15.05. im Bundestag verabeschiedet werden sollen, scharf - zentrale Punkte der Kritik bleiben auch nach dem Verzicht auf den hochgradig umstrittenen Immunit\u00e4tsausweis bestehen und beziehen sich vor allem auf die vorgesehene massive Ausweitung der Meldepflicht (\n[BFDI 30.04.2020](https://www.bfdi.bund.de/DE/Infothek/Transparenz/Stellungnahmen/2020/StgN_zweites-Gesetz-Schutz-bei-epidemischer-Lage.pdf;jsessionid=350E673E61AED1B9FB39478196563877.2_cid507?__blob=publicationFile&v=2)).\n\"Grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass bez\u00fcglich der aktuellen SARS-CoV-2-Pandemie fehlende belastbare wissenschaftliche Erkenntnisse[\u2026] in der Regierung gro\u00dfe Unsicherheit ausl\u00f6sen. Dieser Unsicherheit soll nun offenbar mit umfassender Erhebung personenbezogener Gesundheitsdaten begegnet werden. Das hierbei n\u00f6tige Augenma\u00df l\u00e4sst der Gesetzentwurf leider vermissen. [\u2026]\nIm Gesetzentwurf werden die Meldepflichten im Infektionsschutzgesetz erheblich [und zwar...] bereits auf den Verdacht ausgeweitet. Unter welchen Voraussetzungen ein solcher Verdacht gegeben ist, wird jedoch nicht festgelegt. Diese Unklarheit ist problematisch, da dieser Verdacht bereits eine namentliche Meldepflicht ausl\u00f6st und Grundlage f\u00fcr beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen sein kann.\"\nUnd diese beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen erheblich sein - schon jetzt sieht das Infektionsschutzgesetz im \u00a7 28 vor\n\"[\u2026] Krankheitsverd\u00e4chtige [k\u00f6nnen verpflichtet werden,] den Ort, an dem sie sich befinden, nicht oder nur unter bestimmten Bedingungen zu verlassen oder von ihr bestimmte Orte oder \u00f6ffentliche Orte nicht oder nur unter bestimmten Bedingungen zu betreten. [\u2026] Die Grundrechte der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der Versammlungsfreiheit (Artikel 8 des Grundgesetzes), der Freiz\u00fcgigkeit (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) werden insoweit eingeschr\u00e4nkt.\" (IfSG \u00a7 28, 1)\nKelber f\u00e4hrt fort: \"Ferner wird hinsichtlich SARS-CoV-2 (undSARS-CoV) eine Meldepflicht auch bei negativer Testung eingef\u00fchrt. Konkrete Ausf\u00fchrungen dazu, welche Vorteile sich hieraus gegen\u00fcber einer rein statistischen Erfassung ergeben, fehlen. Die verfassungsrechtlich erforderliche Abw\u00e4gung mit dem Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung bleibt die Gesetzesbegr\u00fcndung ebenfalls schuldig. Die Erforderlichkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieser Regelung bezweifle ich, [\u2026].\nDie Ausf\u00fchrungen in der Begr\u00fcndung lassen nicht ansatzweise erkennen, auf welcher Grundlage hier in die Grundrechte einer eklatanten Anzahl von Betroffenen eingegriffen werden soll. Die d\u00fcrftigen Angaben in der Begr\u00fcndung deuten darauf hin, dass eine rein statistische Erfassung den Zweck ebenso erf\u00fcllen w\u00fcrde. Eine Abw\u00e4gung mit dem Pers\u00f6nlichkeitsrecht der betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern findet nicht statt. [\u2026] Ich empfehle daher dringend, die Meldepflicht f\u00fcr negative Testungen zu streichen.\"\nRKI und Mathe: Danke, setzen, 6 - 06.05.2020\nNachdem vor einigen Tagen schon Bundeskanzlerin Merkel \u00fcber Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn mit falschen Zahlen des RKI zu den aktuellen Infektionszahlen versorgt worden war (die von Merkel \u00f6ffentlich genannte Zahl war um mehr als 10.000 zu hoch -\n[RND 03.05.2020](https://www.rnd.de/politik/merkel-und-spahn-nannten-falsche-corona-infektionszahlen-BMUZ7A2OUFFIRIYDCNPQWMEBTQ.html)), scheinen die Mathematiker im RKI auch weiterhin gro\u00dfe Probleme mit den Grundrechenarten zu haben: auch die ver\u00f6ffentlichte Zahl der SARS-CoV-2-Tests (ein zentraler Punkt in der aktuellen Diskussion) musste jetzt f\u00fcr die zur\u00fcckliegende Woche deutlich (nach unten) korrigiert werden ( [tagesschau.de 06.05.2020](https://www.tagesschau.de/investigativ/corona-tests-rki-103.html)) - die gute Nachricht: nach den neuen Zahlen liegt der Anteil der positiven Testergebnisse niedriger, als zuvor behauptet.\ntitle=\"Experten ver\u00f6ffentlichen scharfe Kritik an Regierungsstrategie - 1.1 - update 05.05.2020\" alias=\"Schrappe2\"\nupdate 05.05.2020 - Die gleiche Expertengruppe hat nach einem Monat noch einmal nachgelegt - personell mittlerweile verst\u00e4rkt durch den Hamburger Rechtsmediziner P\u00fcschel untersuchen sie erneut in einem ausf\u00fchrlichen Expertenpapier differenziert den Umgang mit COVID-19 in Deutschland - und \u00fcben scharfe Kritik:\nso gibt es bei dieser \"typischen Infektionskrankheit\" nach ihrer Ansicht \"keinen Anlass [\u2026] in quasi metaphysischer \u00dcberh\u00f6hung alle Regeln, alles Gemeinsame, alles Soziale in Frage zu stellen oder sogar au\u00dfer Kraft zu setzen.\"\nSie fordern \"Pr\u00e4ventionsstrategien [..., die] doch phantasievoller und erfindungsreicher ausgestattet sein m\u00fcsste[n], als dies durch den mechanistischen Reflex zu \u201eKontaktsperren\u201c und \u201esozialer Isolation\u201c reflektiert wird\" und kritisieren \"In erster Linie fehlen energisch vorangetriebene Kohorten- und Clusterstudien, die Daten zur Pr\u00e4valenz von SARS-CoV-2/Covid-19 in einer repr\u00e4sentativen Bev\u00f6lkerungsstichprobe und in Hochrisikogebieten (aktuell und im Verlauf) verf\u00fcgbar machen, zunehmend auch begleitet von Antik\u00f6rperbestimmungen (Seropr\u00e4valenz). [\u2026] Zahlenangaben sind widerspr\u00fcchlich und verwirrend [\u2026] Die Forderung nach einer besseren Information der \u00d6ffentlichkeit ist erst recht bez\u00fcglich der Sterbef\u00e4lle zu erheben, denn hier wird t\u00e4glich ein Prozentsatz (gegenw\u00e4rtig 3,8%) angegeben, der sich auf die Zahl der gemeldeten F\u00e4lle bezieht, ohne dass die Grundgesamtheit bekannt w\u00e4re (3,8% wovon)\". Es brauche endlich eine \"repr\u00e4sentative Stichprobe mit Bildung einer kontinuierlich untersuchten Kohorte stellt den Standard f\u00fcr die Beurteilung der epidemiologischen Situation dar und wird in Deutschland immer noch zu wenig vorangetrieben\".\nDie Autoren wundern sich auch \u00fcber die Kommunkationsstrategie von RKI und Bundesregierung und kritisieren: \"Erstaunlich ist die verz\u00f6gerte Kommunikation des Abfalls des R-Wertes bereits vor dem 23. M\u00e4rz, vor allem da die gemessenen Werte eine Situation zu einem Zeitpunkt vor 14 Tagen widerspiegeln. [\u2026] Sprache und Kommunikation sind in Zeiten gesellschaftlicher Verunsicherung verantwortungsvoll zu benutzende Instrumente zur Steuerung von Verhalten und gesellschaftlichen Prozessen. Es ist dringend geboten, dass alle Verantwortungstr\u00e4ger sich dieser Verantwortung st\u00e4rker im Sinne einer abw\u00e4genden Risikokommunikation bewusst werden. Ein Kommunikationsrahmen (framing), der auf einer dauerhaften, unab\u00e4nderlichen Bedrohungssituation beruht, kann nur kurzfristig aufrechterhalten werden und muss durch positive Botschaften, die auf die L\u00f6sungskompetenz der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen Bezug nehmen, erg\u00e4nzt oder besser abgel\u00f6st werden.\"\nKonkret weisen sie darauf hin \"Kinder werden seltener infiziert, sie werden seltener krank, die Letalit\u00e4t liegt nahe bei null, und sie geben die Infektion seltener weiter, so dass der \u00d6ffnung unter entsprechender wissenschaftlicher Begleitung nichts im Wege stehen sollte. [\u2026] Weiterhin zeigen die Studien, die z.B. zur Wirksamkeit von Schulschlie\u00dfungen auf den Verlauf dieser (und anderer) Epidemien vorliegen, nur eine marginale Wirkung. Es kann [\u2026] nur die Empfehlung ausgesprochen werden, im Bereich der Kinderg\u00e4rten und Schulen die R\u00fcckkehr zu einer m\u00f6glichst weitgehenden Normalisierung zu beschreiten.\" (\n[Schrappe 2020](https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/News/2020/Corona_Thesenpapier_2.pdf)).\nMehrere hochrangige Experten aus Gesundheits- und Sozialpolitik, darunter ehemalige Mitglieder des Sachverst\u00e4ndigenrates der Bundesregierung, kritisieren in einem am 05.04. ver\u00f6ffentlichten Thesenpapier\n[\"Datenbasis verbessern - Pr\u00e4vention gezielt weiterentwickeln - B\u00fcrgerrechte wahren\" (Schrappe 2020)](http://www.matthias.schrappe.com/einzel/thesenpapier_corona.pdf) scharf die aktuelle Pandemie-Strategie der deutschen Regierung. In dem Papier wird unter anderem die Strategie des Regierung, sich im wesentlichen auf die Expertise nur sehr weniger Fachleute zu st\u00fctzen, kritisiert:\n\"Eine sinnvolle Beratung der politischen Entscheidungstr\u00e4ger muss mehrere wissenschaftliche Fachdisziplinen umfassen, wobei die diagnostischen F\u00e4cher (hier: Virologie), die klinischen F\u00e4cher (hier: Infektiologie, Intensivmedizin) und die Pflege ganz im Vordergrund stehen sollten. Da eine Epidemie jedoch nie allein ein medizinisch-pflegerisches Problem darstellt, sondern immer auf die aktuelle Verfasstheit der gesamten Gesellschaft einwirkt und auch nur im Rahmen einer gesamtgesellschaftlichen Anstrengung zu bew\u00e4ltigen ist, erscheint zus\u00e4tzlich eine Mitwirkung von Vertretern der Sozialwissenschaften, Public Health, Ethik, \u00d6konomie, Rechtswissenschaft und Politikwissenschaft unverzichtbar.\"\nDie Autoren erkl\u00e4ren in \u00dcbereinstimmung mit internationalen Experten die aktuell vorhandenen Daten als unzureichend f\u00fcr die bisher getroffenen und bisher beibehaltenen Entscheidungen und eine Informationspolitik der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber, die sich zu stark auf vermeintliche Infektionszahlen und Todesf\u00e4lle st\u00fctzt - zu beiden Gr\u00f6\u00dfen fehlen die Daten:\n\"Die zur Verf\u00fcgung stehenden epidemiologischen Daten (gemeldete Infektionen, Letalit\u00e4t) sind nicht hinreichend, die Ausbreitung und das Ausbreitungsmuster der SARS-CoV-2/Covid-19-Pandemie zu beschreiben, und k\u00f6nnen daher nur eingeschr\u00e4nkt zur Absicherung weitreichender Entscheidungen dienen. [\u2026]\n\"Die Zahl der gemeldeten Infektionen hat nur eine geringe Aussagekraft, da kein populationsbezogener Ansatz gew\u00e4hlt wurde [\u2026] Die Zahlen zur Sterblichkeit (Case Fatality Rate) \u00fcbersch\u00e4tzen derzeit das Problem und k\u00f6nnen nicht valide interpretiert werden. [Auch wegen der] fehlenden Ber\u00fccksichtigung der attributable mortality: es ist nicht klar, inwieweit die beobachtete Letalit\u00e4t tats\u00e4chlich auf die Infektion mit SARS-CoV-2 zur\u00fcckzuf\u00fchren und nicht durch die Komorbidit\u00e4t oder den nat\u00fcrlichen Verlauf zu erkl\u00e4ren ist; [zus\u00e4tzlich fehlt ein ] Periodenvergleich \u00fcber mehrere Jahre in gleichen Patientenkollektiven vergleichbarer Morbidit\u00e4t: es gibt keine Erkenntnisse \u00fcber die excess-mortality im Vergleich zu einer Alters-, Komorbidit\u00e4ts- und Jahreszeit-gematchten Population in den zur\u00fcckliegenden Jahren. [\u2026]\n\"Unter Ber\u00fccksichtigung dieser [\u2026] Teststrategie ist es nicht sinnvoll, von einer sog. Verdopplungszeit zu sprechen und von dieser Ma\u00dfzahl weitreichende Entscheidungen abh\u00e4ngig zu machen.\"\nAuch die bisherige Pr\u00e4ventionsstrategie wird scharf kritisiert:\n\"Die allgemeinen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen (z.B. social distancing) sind theoretisch schlecht abgesichert, ihre Wirksamkeit ist beschr\u00e4nkt und zudem paradox (je wirksamer, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Gefahr einer \u201ezweiten Welle\u201c) und sie sind hinsichtlich ihrer Kollateralsch\u00e4den nicht effizient.\"\nSie sehen die gesellschaftspolitischen Kollateralsch\u00e4den der ergriffenen Ma\u00dfnahmen v\u00f6llig unzureichend durchdacht:\n\"Die derzeitig angewandte allgemeine Pr\u00e4ventionsstrategie (partieller shutdown) kann anfangs in einer un\u00fcbersichtlichen Situation das richtige Mittel gewesen sein, birgt aber die Gefahr, die soziale Ungleichheit und andere Konflikte zu verst\u00e4rken. [\u2026] Demokratische Grunds\u00e4tze und B\u00fcrgerrechte d\u00fcrfen nicht gegen Gesundheit ausgespielt werden. [\u2026]\nObwohl Solidarit\u00e4t und Verbundenheit eingefordert wird, ist davon auszugehen, dass die SARS-CoV-2/Covid-19-Pandemie und die bisherigen allgemeinen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auf gesellschaftliche Prozesse einwirken und bestehende Konfliktlinien vertiefen. In erster Linie trifft dies auf die Problematik der sozialen Ungleichheit zu, denn allein die Bev\u00f6lkerungs-bezogenen Ma\u00dfnahmen treffen Personen mit niedrigem Einkommen und Selbstst\u00e4ndige deutlich st\u00e4rker als Personen mit gr\u00f6\u00dferem finanziellen Spielraum. In zweiter Linie wird die derzeitige Legitimationskrise des demokratischen Systems versch\u00e4rft, denn erneut wird die Alternativlosigkeit des exekutiven Handelns dem demokratischen Diskurs gegen\u00fcbergestellt (z.B. Reduktion der parlamentarischen Kontrolle). Die beiden letztgenannten Punkte werden verst\u00e4rkt durch \u2013 drittens - \u00f6konomische Risiken, die mit dem Fortbestehen und den eventuellen Versch\u00e4rfungen in der Einschr\u00e4nkung von Freiz\u00fcgigkeit und Berufsaus\u00fcbung verbunden sind. Viertens besteht die Gefahr, dass unter Verweis auf den unaufschiebbaren Handlungsbedarf autorit\u00e4re Elemente des Staatsverst\u00e4ndnisses aus L\u00e4ndern mit totalit\u00e4ren Gesellschaftssystemen in das deutsche Staats- und Rechtssystem \u00fcbernommen werden (z.B. individuelle Handyortung).\"\nDie Experten kritisieren allgemeine Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und pl\u00e4dieren f\u00fcr eine gezielte Pr\u00e4ventionsstrategie:\n\"So ist es [\u2026] nicht nachvollziehbar, warum sich Kinder und Personen j\u00fcngeren Alters nicht frei bewegen k\u00f6nnen, zumindest solange sie \u00e4ltere Personen oder solche mit Pr\u00e4dispositionen nicht kontaktieren. [\u2026] Die [\u2026] genannten Risikogruppen (hohes Alter, Multimorbidit\u00e4t, nosokomiales Risiko, Kontakt zu Clustern) m\u00fcssen durch zielgerichtete Pr\u00e4ventionsstrategien adressiert werden und sich auf den Schutz dieser vulnerablen Gruppen konzentrieren.\"\nCOVID-19 - das Ende des rechtsstaatlichen Datenschutzes wie wir ihn kennen - 05.05.2020\nZu den ersten Opfern der COVID-19-Pandemie in Deutschland geh\u00f6rten der Datenschutz und das Recht auf informationelle Selbstbestimmung. Der Zustand beider Patienten verschlechtert sich zusehens, nachdem die Baden-W\u00fcrttembergische Landesregierung am 04.05. (\n[tagesschau.de 04.05.2020](https://www.tagesschau.de/inland/liveblog-coronavirus-143.html#Polizei-in-Baden-Wuerttemberg-bekommt-Zugriff-auf-Corona-Daten)) per Verordnung ( [so regiert man derzeit gerne](/?view=article&id=321:spahns_ermaechtigungsgesetz&catid=82)...) der Polizei unmittelbaren Zugriff auf Gesundheitsdaten von COVID-19-Infizierten gew\u00e4hrt .\nF\u00fchrender Epidemiologe kritisiert fehlende Evidenz f\u00fcr politische Entscheidungen - 05.05.2020\nMit Ulrich Keil, Epidemiologe der Universit\u00e4t M\u00fcnster, ehemaliger Berater der WHO und langj\u00e4hriger Vorsitzender der europ\u00e4ischen Region der International Epidemiological Association, dem Weltverband der Epidemiologen, beklagt ein weiterer f\u00fchrender Epidemiologe das Fehlen wissenschaftlicher Evidenz als notwendige Grundlage politischer Entscheidungen und stellt COVID-19 epidemiologisch in den Kontext \u00fcblicher saisonaler Grippe-Epidemien (\n[NachDenkSeiten 04.04.2020](https://www.nachdenkseiten.de/?p=60685))\nErste Studie aus Deutschland: Infektionssterblichkeit bei COVID-19 bei 0,36% - update 05.05.2020\nMittlerweile liegen die abschlie\u00dfenden Ergebnisse der ersten Feldstudie mit Seropr\u00e4valenz- und Sterblichkeitsdaten vor, die Prof. Henrik Streeck von der Universit\u00e4t Bonn durchf\u00fchrte. Sie best\u00e4tigen die zun\u00e4chst vorl\u00e4ufigen Daten aus der ersten Teilanalyse vom 09.04., vor allem im Bezug auf die damals unerwartet niedrige Infektionssterblichkeit von 0,36%. (\n[Dt. \u00c4rzteblatt 04.05.2020](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112551/SARS-CoV-2-Heinsberg-Studie-deutet-auf-weite-Verbreitung-des-Virus-in-der-deutschen-Bevoelkerung-hin?rt=966c601c45785fd3eb12bda8fc5c1349)).\nModerne Impfstofftechnologie f\u00fcr Anf\u00e4nger - Teil 1 - 04.05.2020\n[Hier](/die-impfungen/allgemeines.html#was-sind-impfungen) versuche ich, moderne Impfstofftechnologien wie mRNA-Impfstoffe oder Virus-Vektor-Impfstoffe, deren M\u00f6glichkeiten und Risiken auch f\u00fcr bekennende Nicht-Molekularbiologen verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren.\ntitle=\"Statistik f\u00fcr Fortgeschrittene Teil 3 - 03.05.2020\" alias=\"Kuhbandner_3\"\nUnd\n[hier](https://heise.de/-4713299) ein dritter, ebenfalls sehr lesenswerter Teil der statistischen Aufbereitung der RKI-Zahlen durch den Regensburger Psychologen Prof. Christof Kuhbandner.\ntitle=\"WHO lobt Schwedens Strategie als vorbildlich - 02.5.2020\" alias=\"schweden3\"\nDer f\u00fcr COVID-19 zust\u00e4ndige WHO-Direktor Mike Ryan nannte Schwedens Strategie, COVID-19 durch moderates social distancing und Appelle an die Vernunft der Bev\u00f6lkerung und nicht mit einem drakonischen lockdown der Gesellschaft zu begegnen vorbildlich: \"If we are to reach a 'new normal', in many ways Sweden represents a future model. [\u2026] What it has done differently is that it really, really has trusted its own communities to implement that physical distancing.\" (\n[sveriges radio 30.04.2020](https://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=2054&artikel=7463561)).\nDazu passend meldet das Redaktionsnetzwerk Deutschland, dass in Schweden die Reproduktionszahl mittlerweile unter 1,0 liege (\n[RND 02.05.2020](https://www.rnd.de/gesundheit/weniger-corona-neuinfektionen-in-schweden-reproduktionszahl-aktuell-unter-10-MJ3KZOXI2FT4UWQZEZKNGOO5VE.html))\nS. hierzu auch\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#schweden2).\ntitle=\"Kinder spielen bei \u00dcbertragung von COVID-19 kaum eine Rolle - Schulschlie\u00dfungen wenig effektiv - update 02.05.2020\" alias=\"kinder\"\nZu den Ma\u00dfnahmen, die sozial und \u00f6konomisch die schwersten und problematischsten Auswirkungen haben, geh\u00f6ren die weltweit fr\u00fch verf\u00fcgten Schulschlie\u00dfungen - nun zeigt eine aktuelle englische Studie, dass diese wahrscheinlich weitgehend nutzlos sind: \"We find that interventions aimed at halting transmission in children may have minimal effects on preventing cases depending on the relative transmissibility of subclinical infections [\u2026] For COVID-19, school closures are likely to be much less effective than for influenza-like infections where children play a more substantial role in transmission.\" [Wir fanden heraus, dass Ma\u00dfnahmen, die auf die Unterbrechung der \u00dcbertragung bei Kindern zielen nur minimale Effekte auf die Verminderung von F\u00e4llen in Bezug auf die \u00dcbertragung symptomarmer Infektionen haben k\u00f6nnten. [\u2026] F\u00fcr Covid-19 sind Schulschlie\u00dfungen wahrscheinlich viel weniger effektiv als f\u00fcr grippale Infekte, bei denen Kinder eine wesentlichere Rolle f\u00fcr die \u00dcbertragung spielen.] (\n[Davies 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.24.20043018v1.full.pdf)).\nDie Haushaltsstudie von Jing (s.\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#ar_haushalt)) legt nahe, dass das Risiko sich mit SARS-CoV-2 \u00fcberhaupt erst einmal anzustecken, unter identischen Bedingungen f\u00fcr Kinder viel geringer ist, als f\u00fcr Erwachsene, dies wurde mittlerweile durch weitere Studien best\u00e4tigt (Zhang 2020).\nUnd: Kinder sind offenbar nur sehr selten Ausgangspunkt f\u00fcr Ansteckungsketten (\"Indexpatienten\") (Rijksinstituut 2020, Zhu 2020).\nAuch die WHO sieht Kinder bei COVID-19 in einer v\u00f6llig anderen Rolle als bei der Influenza (Hervorhebung von mir): \"Children are important drivers of influenza virus transmission in the community. For COVID-19 virus, initial data indicates that children are less affected than adults and that clinical attack rates in the 0-19 age group are low. Further preliminary data from household transmission studies in China suggest that children are infected from adults, rather than vice versa.\" (\n[WHO 2020](https://www.who.int/news-room/q-a-detail/q-a-similarities-and-differences-covid-19-and-influenza)). Ein Ph\u00e4nomen, das von der SARS-Pandemie 2003 (auch Corona-Virus) wohl bekannt ist ( [Stockman 2007](https://journals.lww.com/pidj/Abstract/2007/01000/Severe_Acute_Respiratory_Syndrome_in_Children.14.aspx)).\nUnd Daten aus Island, wo fr\u00fch repr\u00e4sentative Untersuchungen zu SARS-CoV-2 erhoben wurden, zeigen, dass Kinder unter 10 Jahren extrem selten symptomatisch erkranken und auch bei den Infektionen selten betroffen sind: \"in the population screening, no child under 10 years of age had a positive result\" (\n[Gudbjartsson 2020](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2006100)); dies best\u00e4tigt sich auch in Daten aus Italien, wo einzig in der Stadt V\u00f2 tats\u00e4chlich eine Untersuchung aller Einwohner durchgef\u00fchrt wurde: kein Kind unter 10 Jahren wies einen positiven Abstrich auf SARS-CoV-2 auf (Lavezzo 2020).\nEine \u00dcbersichtsarbeit \u00fcber die Effektivit\u00e4t von Schulschlie\u00dfungen zur Kontrolle epidemischer Erkrankungen kann sich nur auf Daten relativ schlechter Qualit\u00e4t st\u00fctzen \"data provided on the effect of school measures were of relatively low quality\". Die einzigen Daten von Corona-Ausbr\u00fcchen, sind historische der SARS-Epidemie, hier fassen die Autoren zusammen: \"school closures [\u2026] did not contribute to control of infection transmission\" und die einzige Modellierung, die Schulschlie\u00dfungen als alleinige Ma\u00dfnahme bei COVID-19 untersuchte fand einen \"relativ marginalen Einfluss\" (\n[Viner 2020](https://www.thelancet.com/journals/lanchi/article/PIIS2352-4642(20)30095-X/fulltext)).\nWeiteres \u00fcber COVID-19 und Kinder s. auch\n[hier.](/82-coronoia/314-coronoia.html#drosten_kinder)\nEine gute \u00dcbersichtsarbeit dazu findet sich im\n[Deutschen \u00c4rzteblatt](https://www.aerzteblatt.de/archiv/213829). - sie fasst zusammen: \"Nach derzeitigem Wissen scheinen Kinder nicht wesentlich an der \u00dcbertragung von SARS-CoV-2 beteiligt zu sein. Deshalb die fl\u00e4chendeckende Schlie\u00dfung von Schulen, Kinderg\u00e4rten und Kinderkrippen sicherlich weniger als erwartet zur Eind\u00e4mmung der Pandemie beitr\u00e4gt. Im Anbetracht der erheblichen Nebenwirkungen der Schlie\u00dfungen sollte dem Recht der Kinder auf Bildung und Teilhabe an der Gesellschaft Vorrang einger\u00e4umt werden.\" (Schober 2020) - die selben Autoren haben auch in der FAZ eine kritische Stellungnahme zu den [Drosten-Behauptungen](/82-coronoia/314-coronoia.html#drosten_kinder) ver\u00f6ffentlicht ( [FAZ 01.05.2020](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/antwort-auf-drosten-sind-kinder-wirklich-so-infektioes-wie-erwachsene-16749702.html)).\ntitle=\"Helmholtz & Co - Wenn so deutsche Spitzenforschung aussieht... - 30.04.2020\" alias=\"Helmholtz\"\n\"Ungew\u00f6hnlich eintr\u00e4chtig pr\u00e4sentiert sich die deutsche Spitzenforschung in einem\n[Strategie-Papier zur Eind\u00e4mmung der Coronavirus-Pandemie](https://www.helmholtz.de/fileadmin/user_upload/01_forschung/28-04-2020_Adaptive_Strategien.pdf).\" ( [SZ vom 30.04.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-lockdown-helmholtz-max-planck-1.4893486)), \"um gemeinsam zur Datenlage Stellung zu nehmen\"... .\nWie ist die Datenlage? Mit einem Wort: katastrophal.\nZwei Monate nach dem \u00dcbergreifen dieser Pandemie auf Deutschland:\n-\ngibt es keinerlei wissenschaftlich fundierte, repr\u00e4sentative Daten zu H\u00e4ufigkeit einer COVID-19-Infektion in der Bev\u00f6lkerung (Pr\u00e4valenz)\n-\ngibt es keinerlei wissenschaftlich fundierte, repr\u00e4sentative Daten zum zeitlichen Verlauf der Erkrankung (Inzidenz - Neuinfektionen pro Tag/Woche/Monat)\n-\ngibt es keinerlei wissenschaftlich fundierte, repr\u00e4sentative Daten zur H\u00e4ufigkeit schwerer Verlaufsformen oder Komplikationen bezogen auf die Gesamtzahl der Infizierten\n-\ngibt es keinerlei wissenschaftlich fundierte, repr\u00e4sentative Daten zur H\u00e4ufigkeit von Todesf\u00e4llen bezogen auf die Gesamtzahl der Infizierten\n-\ngibt es keinerlei wissenschaftlich fundierte, repr\u00e4sentative Daten zu der H\u00e4ufigkeit, mit der verschiedene Altersgruppen von der Infektion (!) betroffen sind.\nDeutsche Spitzenforscher und Beh\u00f6rdenvertreter gefallen sich seit Wochen darin, aus den Zahlen v\u00f6llig unsystematisch erhobener Testergebnisse (getestet wird, wer sich selber testen lassen m\u00f6chte und die M\u00f6glichkeit dazu hat oder wen seine Haus\u00e4rztin/sein Hausarzt zum Testen schickt) mit gewichtiger Miene und hochgradig medienwirksam hochwissenschaftlich klingende Kenngr\u00f6\u00dfen herauszuraten... Reproduktionszahl... infection fatality ratio... Verdopplungszeit... und noch drakonischere Ma\u00dfnahmen gegen eine Pandemie zu fordern, die sie nicht einmal wissenschaftlich korrekt beschreiben k\u00f6nnen.\nAlle Kennziffern zu COVID-19 in Deutschland sind systematisch verf\u00e4lscht!\nSie unterliegen einem so genannten bias, einem systematischen Fehler, weil sie sich eben immer nur auf subjektive oder iatrogene Verdachtsf\u00e4lle und eben nicht auf die Gesamtbev\u00f6lkerung beziehen.\nUnd genau daran krankt auch das Papier der deutschen Spitzenforscher: man kann zwar eine \"Reproduktionszahl\" aus den Daten konstruieren und kann - und darauf legt diese Ver\u00f6ffentlichung ja gro\u00dfen Wert - sich best\u00e4tigt f\u00fchlen, wenn verschiedene Konstruktionsverfahren zu \u00e4hnlichen Ergebnissen f\u00fchren... wenn aber die Datengrundlage dazu nicht geeignet ist, ist das Ergebnis trotzdem: wissenschaftlicher M\u00fcll - GIGO, wie es in der Informatik hei\u00dft: garbage in - garbage out.\nSo zieht sich das institutionelle Versagen geradezu pandemisch vom Gesundheitsministerium (Stichwort: Schutzausr\u00fcstung) \u00fcber die Auguren des RKI (s.o.) bis hin in die deutsche \"Spitzenforschung\": wer wenn nicht z.B. das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung (!) sollte denn die oben aufgelisteten, so dringlich n\u00f6tigen Daten liefern?\nEs scheint, dass zu den bedrohlichsten Nebenwirkungen von COVID-19 eine so bisher kaum bekannte wissenschaftliche Agnosie geh\u00f6rt, deren Aufarbeitung neben so vielem anderen zu den Aufr\u00e4umarbeiten nach dem \u00dcberstehen der Pandemie geh\u00f6ren wird.\nDiese Form epidemiologischer Hieroskopie w\u00e4re schon jetzt ein wissenschaftlicher running gag - hinge nicht so Vieles und so Entscheidendes von der \"Expertise\" dieser Professores ab...\ntitle=\"Drosten und die Kinder - Zahlen mit einem Ziel.... - 30.04.2020\" alias=\"drosten_kinder\"\nBei aller situationsbedingten Begrenztheit unseres Wissens \u00fcber COVID-19 gab es sehr fr\u00fch im Verlauf der Pandemie klare Hinweise darauf, dass:\n-\nKinder \u00fcberhaupt nur selten an COVID-19 erkranken\n-\nKinder wenn \u00fcberhaupt in aller Regel nur leichte Verl\u00e4ufe der Erkrankung zeigen\n-\nKiTa- und Schulschlie\u00dfungen nur minimale Effekte auf die Ausbreitung der Erkrankung haben\n-\nKinder sich offensichtlich auch seltener anstecken als Erwachsene (das ist nicht das gleiche, wie dass sie seltener erkranken)\n-\nKinder selten \"Indexpatienten\" (also: der Ausgangspunkt) von Ansteckungsketten sind\nGerade die systematischsten Bev\u00f6lkerungsuntersuchungen zu COVID-19 bisher, - die Abstrichuntersuchungen in Island bei immerhin einem Prozent der Bev\u00f6lkerung - fanden bei Kindern bis zum Alter von 10 Jahren gar keine positiven SARS-CoV-2-Abstriche \"in the population screening, no child under 10 years of age had a positive result\" (\n[Gudbjartsson 2020](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2006100)) und auch in chinesischen Familienstudien steckten sich Kinder viel seltener an, als die im gleichen Haushalt lebenden Erwachsenen ( [Jing 2020, ](https://doi.org/10.1101/2020.04.11.20056010) [Zhang 2020](https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/28/science.abb8001/tab-pdf)) - N\u00e4hes dazu siehe [hier](/82-coronoia/314-coronoia.html/#kinder) und [hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#ar_haushalt).\nEinige dieser Fakten unterscheiden COVID-19 klar von der Influenza, bei der Kinder f\u00fcr die Ansteckungsketten eine entscheidende Rolle spielen, weil gerade j\u00fcngere Kinder Influenzaviren l\u00e4nger ausscheiden, als \u00e4ltere oder Erwachsene und weil - so Chefcoronoiker Christian Drosten gegen\u00fcber dem Redaktionsnetzwerk Deutschland - die Viruskonzentration bei Kindern 10.000 mal h\u00f6her liegen k\u00f6nne, als bei Erwachsenen (\n[RND 29.04.2020](https://www.rnd.de/gesundheit/drosten-corona-viruskonzentration-konnte-im-rachen-von-kindern-sehr-hoch-sein-2M44PIGJJ3OYZBJSKQQBXDYIWU.html)).\nUm eben diesen einen letzten Punkt - die Viruskonzentration im Rachen bei COVID-19-Infektion - im Vergleich zwischen Kindern und Erwachsenen ging es bei einer jetzt an der Charit\u00e9 unter Drostens Leitung durchgef\u00fchrten Studie, die mittlerweile (ohne peer review) ver\u00f6ffentlicht wurde (\n[Jones 2020](https://zoonosen.charite.de/fileadmin/user_upload/microsites/m_cc05/virologie-ccm/dateien_upload/Weitere_Dateien/analysis-of-SARS-CoV-2-viral-load-by-patient-age.pdf)). Das Ergebnis ist im Sinne der von Drosten selber vorformulierten Fragestellung hocherfreulich - eigentlich: es zeigt n\u00e4mlich, dass anders als bei der Influenza die Viruskonzentration bei mit COVID-19-infizierten Kindern nicht h\u00f6her ist, als bei infizierten Erwachsenen. Also eigentlich Entwarnung?\nNein - denn die Forscher ignorieren das offenbar geringere Ansteckungsrisiko, das Kinder bei COVID-19 haben (s.o.), sie ignorieren die Studien, die f\u00fcr COVID-19 eine weitestgehende Unwirksamkeit von KiTa- und Schulschlie\u00dfungen nachweisen (s.o.) und \u00fcberinterpretieren ihr eigenes, rein virologisches (nicht: epidemiologisches!) Labor-Forschungsergebnis als Grund, auf keinen Fall ernsthaft \u00fcber Lockerungen beim shutdown von KiTas oder Schulen nachzudenken.\nAuch eine zur Ver\u00f6ffentlichung anstehende \u00dcbersichtsarbeit deutscher P\u00e4diater \u00fcber die Rolle von Kindern bei SARS-CoV-2 kritisiert die R\u00fcckschl\u00fcsse von Drosten et al: \"... der R\u00fcckschluss \u2013 Kinder und Erwachsene seien somit vergleichbar infekti\u00f6s \u2013 [ist] nicht zul\u00e4ssig. Bei dieser Studie liegt eine erhebliche Verzerrung vor, da prim\u00e4r symptomatische Patienten getestet wurden.\" und dar\u00fcber die Zahl von 16 in der Analyse ber\u00fccksichtigten Kindern bei insgesamt fast 60.000 Probanden \"wenig repr\u00e4sentativ\" sei (Schober 2020).\nHoni soit, qui mal y pense - mit diesem franz\u00f6sischen Sprichwort (Ein Schelm, wer Arges dabei denkt) hatte Wolfgang Kubicki schon die Zahlenspiele des RKI als wohl politisch motiviert scharf kritisiert... wer im Vorfeld - wie Drosten hier - klare Fragestellungen \u00f6ffentlich formuliert und die Ergebnisse wissenschaftlicher Untersuchungen dann so, dr\u00fccken wir es vorsichtig aus: einseitig interpretiert und als Virologe erneut politische Forderungen in wissenschaftlichen Arbeiten nicht einmal versteckt (\"Based on these results, we have to caution against an unlimited re-opening of schools and kindergartens in the present situation\" - Jones 2020) formuliert, disqualifiziert sich (einmal mehr) als unvoreingenommener Berater einer demokratischen Regierung.\nExperten-Anfrage an die Bundestags-Fraktionen... - 30.04.2020\nIn einer\n[gemeinsamen Anfrage an die Bundestagsfraktionen zu den Regierungsma\u00dfnahmen](https://harald-walach.de/2020/04/29/gemeinsame-anfrage-an-die-fraktionen-des-deutschen-bundestages-zu-den-regierungsmassnamen-in-der-corona-krise/?lang=de) geben f\u00fcnf deutsche Hochschullehrer verschiedener Fakult\u00e4ten ihren Zweifeln an der Angemessenheit der in Deutschland ergriffenen Ma\u00dfnahmen gegen die COVID-19-Pandemie Ausdruck.\nSpahn: Hohe Freiwilligkeit macht Impfpflicht gegen COVID-19 unn\u00f6tig... ach so? - 29.04.2020\nHat Jens Spahn die Bedenken des Vereins \"\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung eV\" gegen eine m\u00f6gliche COVID-19-Impfpflicht, die der Verein in einem Positionspapier vor einigen Tagen ver\u00f6ffentlicht hatte (s.\n[hier](https://www.individuelle-impfentscheidung.de/?view=article&id=223:positionspapier_covid-19&catid=8)), etwa gelesen und ernst genommen?\nAuf einer Pressekonferenz am heutigen 29.04. sagte Spahn, sein Eindruck sei, dass viele Menschen sich diese Impfung ohnehin w\u00fcnschten und: \"\u00dcberall da, wo wir durch Bereitschaft und gutes Argumententieren zum Ziel kommen, braucht es aus meiner Sicht keine Pflicht.\" (Im Video ab Minute 31:10)\nEin interessantes Argument im zweiten Monat des bestehenden Masernimpfzwangs - dieser war, daran sei kurz erinnert, dekretiert worden, obwohl seit vielen Jahren 97% der Eltern in Deutschland ihre Kinder freiwillig gegen Masern impfen lie\u00dfen... (s.\n[hier](/die-impfentscheidung/die-diskussion-\u00fcber-die-impfpflicht/272-die-trumpisierung-der-impfdiskussion.html))\nCOVID-19 - Endlich wird mal Geld damit verdient.... - 29.04.2020\nWenn schon ein COVID-19-Impfstoff kaum rechtzeitig kommen wird, um die Coronoia als umsatzsteigerndes Argument nutzen zu k\u00f6nnen, so werden die Impfstoffhersteller jetzt zumindest \u00fcber den Influenza-Impfstoff staatlich subventioniert - Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn hat angek\u00fcndigt, dass der Bund jetzt 4,5 Millionen Dosen Influenzaimpfstoff kaufen werde um das \"Horrorszenario\" einer gleichzeitigen Influenza- und COVID-19-Saison in Herbst und Winter abzumildern (\n[Neue Osnabr\u00fccker Zeitung 29.04.2020](https://www.noz.de/deutschland-welt/politik/artikel/2043772/spahn-beschafft-4-5-millionen-influenza-impfdosen-gegen-doppel-bedrohung-durch-corona-und-grippe))\nDumm nur, dass\n-\nerstens die Wirksamkeit des Influenzaimpfstoffs in ihrer Zuverl\u00e4ssigkeit unver\u00e4ndert weit hinter einschl\u00e4gigen langfristigen Wettervorhersagen zur\u00fcckbleibt (s. z.B.\n[hier](/die-impfungen/grippe/273-grippe-impfstoff-2018-2019-not-effective.html))\n-\nzweitens Hinweise darauf bestehen, dass die Influenza-Impfung die Infektion mit Corona-Viren unter Umst\u00e4nden beg\u00fcnstigen k\u00f6nnte (s.\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#influenza-impfung-und-coronaviren)).\nKeine ungew\u00f6hnliche \u00dcbersterblichkeit in NRW durch COVID-19 - 29.04.2020\nDer politische \u00dcber- und Unterbietungswettbewerb tr\u00e4gt derzeit schon merkw\u00fcrdige Bl\u00fcten - wie\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#uebersterblichkeit) berichtet, hat Destatis (das Statistische Bundesamt) seine Sterbefall-Statistik deutlich ver\u00e4ndert und bundesweite Zahlen schon bis zum 15.03. ver\u00f6ffentlicht - \u00fcbermorgen folgen die f\u00fcr den Zeitraum bis zum 31.03. .\nSo lange wollte NRW offensichtlich nicht warten und pr\u00e4sentierte seine Zahlen schon heute - sie zeigen - trotz \"Heinsberg\" - keinerlei COVID-19-Effekt....\n(Quelle:\n[it.nrw](https://www.it.nrw/keine-erhoehte-sterblichkeit-im-maerz-2020-nordrhein-westfalen-99420) Abruf 29.04.2020)\ntitle=\"Corona-Daten-App - wie viel 1984 h\u00e4tten's denn gern? - update 29.04.2020\" alias=\"app_1984\"\nUpdate 29.04.: Eine gute Zusammenstellung von FAQs zur geplanten App liefert die Tagesschau (\n[tagesschau.de 29.04.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-tracing-app-101.html))\nUpdate 26.04.: Die Bundesregierung lenkt ein - wie Kanzleramtschef Helge Braun dem ARD-Hauptstadt-Studie mitteilte, werde man jetzt doch \"eine dezentrale Architektur vorantreiben, die die Kontakte nur auf den Ger\u00e4ten speichert und damit Vertrauen schafft\". Ein Sprecher des Chaos Computer Clubs, der die bisherige Strategie gemeinsam mit anderen Experten scharf kritisiert hatte, lobte diesen Kurswechsel: \"Ich halte das f\u00fcr eine sehr gute Entscheidung.\" Das Signal, das die Bundesregierung an m\u00f6gliche Nutzer und Nutzerinnen der App aussende, sei nun: \"Du kannst uns vertrauen, weil du uns nicht vertrauen musst.\" (\n[tagesschau.de 26.04.2020](https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-app-107.html)). \u00dcber die Gr\u00fcnde der Strategie\u00e4nderung darf spekuliert werden - nach der klaren Ansage von Apple und Google, als den entscheidenden Unternehmen f\u00fcr die Implementierung der App auf den g\u00e4ngigen Smartphone-Betriebsystemen, zur alleinigen Unterst\u00fctzung dieser dezentralen Konzeption ist es wohl nicht unrealistisch hier den wesentlichen Faktor zu sehen...\nUpdate 25.04.: Nach Informationen der Tagesschau sind weder Apple noch Google bereit, von ihren Konzepten einer dezentralen (und damit datenschutzfreundlicheren) Corona-App abzur\u00fccken - dies h\u00e4tten sie in einer Videokonferenz mit Teilen des EU-Parlaments unmissverst\u00e4ndlich deutlich gemacht (\n[tagesschau.de vom 25.04.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-app-spahn-103.html)). Bliebe es dabei, w\u00e4re Spahns Festhalten an einer anderen L\u00f6sung hinf\u00e4llig, \u201cweil sich die beiden gro\u00dfen Anbieter mobiler Betriebssysteme dagegen entschieden haben.\u201d, so der Chaos Computer Club CCC laut tagesschau.de.\nUpdate 24.04.: Die Entscheidung von Bundeserm\u00e4chtigungsminister Spahn f\u00fcr die datenschutzfernste aller m\u00f6glichen Corona-App-L\u00f6sungen erntet scharfe Kritik: mehrere Fachverb\u00e4nde - davon einige politiknahe wie D64 (SPD) oder Load (FDP, die Gesellschaft f\u00fcr Informatik, die Stiftung Datenschutz und der Chaos Computer Club CCC - schrieben Brandbriefe an Spahn und Helge Braun, den Chef des Bundeskanzleramtes. Der gew\u00e4hlte Ansatz sei \"der problematischste unter den vorliegenden Entw\u00fcrfen\", das \"l\u00fcckenlose zentrale Verfolgen der Aufenthalte aller B\u00fcrger\" sei \"das Horrorszenario schlechthin\" (CCC) - schon die \"Datenspende-App\" des RKI sei \"sorglos hingeschludert\" gewesen und h\u00e4tte gezeigt, \"dass die anfallenden sensiblen Datenhalden nicht angemessen gesch\u00fctzt werden und von Innen- und Au\u00dfent\u00e4tern missbraucht werden k\u00f6nnten\". (\n[heise.de 24.04.2020](https://heise.de/-4709212))\nUpdate 23.04.: Die Antwort lautet: 's darf gern reichlich mehr 1984 sein... Wie das Handelsblatt heute berichtet, hat sich Bundeserm\u00e4chtigungsminister Jens Spahn - seinen bisherigen\n[imperialen Bestrebungen](/?view=article&id=321:spahns_ermaechtigungsgesetz&catid=82) getreu - die zuletzt von Datensch\u00fctzern und IT-Experten deutlich kritisierte PEPP-PT-L\u00f6sung entschieden, ausdr\u00fccklich mit zentraler Datenerfassung und Speicherung. \u201eDas Vorgehen der Bundesregierung ist [\u2026] t\u00f6dlich f\u00fcr die Akzeptanz einer App-L\u00f6sung\" zitiert das Handelsblatt den Fraktionsvize der Gr\u00fcnen von Notz. ( [Handelsblatt 23.04.2020](https://www.handelsblatt.com/technik/medizin/pepp-pt-standard-toedlich-fuer-die-akzeptanz-spahn-entscheidet-sich-fuer-umstrittenes-corona-app-modell/25764726.html))\nUpdate 22.04.: das DP3T-Konzept scheint unmittelbar vor der \"Marktreife\" zu stehen - die unter Mitwirkung des Schweizerischen Bundesamtes f\u00fcr Gesundheit BAG entwickelte App werde \"auf dem DP3T-Konzept [\u2026] basieren und die neuen Google und Apple Contact-Tracing-APIs nutzen, sobald diese verf\u00fcgbar sind\", so Pascal Strupler, Direktor des BAG. Auch Apple und Google favorisieren ja - pikanterweise im Gegensatz zu Bundesregierung und RKI - einen dezentralen Ansatz ihrer abgestimmt entwickelten Apps. Damit sei die hochnotwendige privacy-by-design-Konzeption konsequent umgesetzt und der Quellcode werde open source ver\u00f6ffentlicht (ein Protokoll der Entwicklung ist es bereits) (\n[heise.de 22.04.2020](https://heise.de/-4707736)).\nIm Gegensatz zum datenschutzfreundlichen Ansatz der Schweizer Regierung favorisiert Jens Spahns Ministerium die zentrale Speicherung und Verarbeitung der erhobenen Daten - es sei auch noch offen, wer dann \u00fcber die Daten verf\u00fcgen d\u00fcrfe... (\n[\u00c4rzteblatt 22.04.2020](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112217/Gesundheitsministerium-moechte-Corona-App-Daten-zentral-speichern))\nUm die Fortentwicklung der europ\u00e4ischen Corona-App PEPP-PT ist mittlerweile ein erbitterter Konflikt unter Wissenschaftlern verschiedenster Fachrichtungen entbrannt, der in einem\n[offenen Brief](https://drive.google.com/file/d/1OQg2dxPu-x-RZzETlpV3lFa259Nrpk1J/view) eskalierte, mit dem sich ein nennenswerter Teil der Entwickler dieser App von ihrer derzeitigen Weiterentwicklung distanzieren, darunter auch z.B. das Helmholtz-Institut f\u00fcr Informationssicherheit (CISPA) (s.a. [science media center](https://www.sciencemediacenter.de/alle-angebote/rapid-reaction/details/news/offener-brief-zu-kontaktverfolgungs-apps-beim-coronavirus))\nZur Erinnerung: konzipiert war dieses bislang einmalige europ\u00e4ische joint venture als eine M\u00f6glichkeit, Menschen, die in der kritischen Phase der Ansteckungsf\u00e4higkeit Kontakt zu einem sp\u00e4ter als SARS-CoV-2-positiv Diagnostizierten hatten, zu warnen, ohne dass die eigentliche Identit\u00e4t der Kontakte oder des COVID-19-Patienten bekannt sein mussten (anschauliche Erkl\u00e4rungen, wie dies funktionieren sollte, finden Sie\n[hier](/?view=article&id=323:coronoia_drostens_1984&catid=82)).\nDer entscheidende Punkt, der sich jetzt als einer der beiden Hauptstreitpunkte herauskristallisiert:\nzu keinem Zeitpunkt w\u00e4re die Daten der Betroffenen auf einem zentralen Server erfasst worden, alles w\u00e4re unter strikter Wahrung der Anonymit\u00e4t und vor allem: dezentral abgelaufen - ein unter dem Aspekt des Schutzes von Gesundheitsdaten nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzender Vorteil: Daten, die nicht erfasst werden, k\u00f6nnen auch nicht missbraucht werden. Thorsten Holz, der den Lehrstuhl Systemsicherheit an der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum leitet und an der Entwicklung von PEPP-PT beteiligt war: \"Die Privatsph\u00e4re kann \u00fcber dezentrale Ans\u00e4tze besser gew\u00e4hrleistet werden [\u2026] Eine zentrale Datenbank k\u00f6nnte ein interessantes Ziel f\u00fcr Angreifer sein oder gar von den Betreibern missbraucht werden. So eine zentrale Instanz, die alles \u00fcberwacht, ist problematisch.\"\nAuch das EU-Parlament favorisiert eine dezentrale L\u00f6sung, und forderte in einer mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit angenommenen Stellungnahme \"that [...] the generated data are not to be stored in centralised databases, which are prone to potential risk of abuse and loss of trust and may endanger uptake throughout the Union [\u2026] all storage of data [must] be decentralised\u201d. Apple und sogar Google (!) forschen gemeinsam ebenfalls an dezentralen App-Konzepten.\nDie aktuelle Weiterentwicklung dieses App-Konzeptes wendet sich aber gerade von dieser Kern-Idee ab und sieht mittlerweile eine zentrale Erfassung, Speicherung und Weiterleitung der jeweiligen Daten vor.\nDar\u00fcber hinaus wird ein zweiter zentraler Punkt aufgegeben: die Verwendung quelloffener, so genannter \"open source\"-Software, bei der der gesamte Code eines Programms \u00f6ffentlich einsehbar und damit auf z.B. Hintert\u00fcren f\u00fcr staatliche Stellen \u00fcberpr\u00fcfbar ist. \"Bei einer App, die sensible Daten von vielen Millionen Menschen sammelt, darf die Entwicklung nicht hinter verschlossenen T\u00fcren stattfinden.\" so Tibor Jager, Professor der Uni Wuppertal, Experte f\u00fcr Kryptographie und IT-Sicherheit und einer der Mitarbeiter am PEPP-PT-Projekt. Die fehlende Quell-Offenheit ist einer der Vorw\u00fcrfe, der auch z.B. der Corona-Datenspende-App des RKI gemacht wird.\nViele der ehemaligen PEPP-PT-Experten und -Forscher arbeiten mittlerweile an einer Weiterentwicklung im Sinne der urspr\u00fcnglichen Idee: dezentral und open source - dem DP-3T-Projekt, das offenbar schon weit fortgeschritten und kurz davor, in Form von open source-Apps ver\u00f6ffentlicht werden zu k\u00f6nnen. (\n[SZ 20.04.2020](https://www.sueddeutsche.de/digital/coronavirus-pepp-pt-dp-3t-smartphone-app-streit-1.4882612)).\nEin tieferer Einblick in die Diskussion \u00fcber PEPP-PT, DP-3T und noch andere alternative Konzepte findet sich\n[hier](https://heise.de/-4705939) oder [hier](https://heise.de/-4705948).\nKubicki: RKI-Zahlenspiele \"politisch motiviert\" - 28.04.2020\nDie zugeh\u00f6rige Meldung von\n[tagesschau.de](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coroanvirus-tuesday-101.html#Kubicki-kritisierte-RKI-scharf-Zahlen-politisch-motiviert) ist so treffend formuliert (und die Kritik Kubickis so punktgenau), dass sie hier in G\u00e4nze zitiert wird:\nVize-FDP-Chef Wolfgang Kubicki hat das Robert Koch-Institut RKI und seinen Pr\u00e4sidenten Lothar Wieler wegen der regelm\u00e4\u00dfig verbreiteten Corona-Zahlen scharf kritisiert. Diese \"vermitteln eher den Eindruck, politisch motivierte Zahlen zu sein als wissenschaftlich fundiert\", sagte Kubicki. Er wies insbesondere auf den Reproduktionszahl hin, die nach RKI-Angaben bundesweit von 0,9 auf 1,0 gestiegen ist. W\u00e4hrend Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der f\u00fcr Bayern, das Land mit den meisten Infektionen, einen R-Wert von 0,57 verk\u00fcnde, melde das RKI bundesweit einen Wert von 1, sagte Kubicki. \"Woher dieser Wert bei sinkenden Infektionsraten kommen soll, erschlie\u00dft sich nicht einmal mehr den Wohlmeinendsten.\"\nDass Wieler auf einen Methodenwechsel bei der Berechnung des Wertes und nunmehr auf seine abnehmende relative Bedeutung hinweise, sei erstaunlich. \"Es tr\u00e4gt nicht dazu bei, die t\u00e4glichen Wasserstandsmeldungen des Instituts noch f\u00fcr seri\u00f6s zu halten.\" Hinzu komme, dass die vom Helmholtz-Zentrum und der TU Ilmenau ermittelten Werte deutlich von den Sch\u00e4tzungen des RKI abwichen, sagte Kubicki, der auch Vizepr\u00e4sident des Bundestags ist.\"Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt. Der R-Wert des RKI steigt ausgerechnet zur Konferenz der Kanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten, bei der vor weiteren Lockerungen gewarnt werden soll.\"\nCDU: Geld f\u00fcr Daten - 27.04.2020\nDaten sind (der CDU) bares Geld wert - der stellvertretende Vorsitzende der CDU-Bundestagsfraktion fordert laut\n[tagesschau.de](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-101.html#Unionsfraktionsvize-fordert-Steuerbonus-fuer-App-Nutzer) Steuervorteile f\u00fcr Nutzer der (noch nicht existierenden) Corona-App.\nEin interessanter Gedanke: eine App, die streng pseudonymisiert und dezentral Daten erheben soll, ist dann die Grundlage einer (wahrscheinlich ebenfalls pseudonymisierten?) Steuererleichterung? Na ja - ist halt \"Neuland\", dieses Internet....\ntitle=\"Schwedischer Epidemiologe: lockdown verschiebt die Toten in die Zukunft - 27.04.2020\" alias=\"schweden2\"\nJohan Giesecke, einer der renommiertesten Epidemiologen Schwedens, erkl\u00e4rt in einem Interview den \"Schwedischen Sonderweg\" mit erstens dem Bestreben, nur Ma\u00dfnahmen mit wissenschaftlicher Evidenz zu beschlie\u00dfen (und die haben weder lockdown, noch Schulschlie\u00dfungen, noch Gesichtsmasken) und zweitens dem Appell an die Vernunft der Bev\u00f6lkerung.\nDie derzeit h\u00f6heren Sterblichkeitsraten in Schweden (verglichen mit europ\u00e4ischen lockdown-Staaten) r\u00e4t er, in einem Jahr noch einmal zu vergleichen: \"Mit dem Lockdown haben Sie die Toten nur in die Zukunft verschoben. [\u2026] Wir sollten in einem Jahr \u00fcber die Zahl der Toten sprechen und [\u2026] vergleichen. Dann wird die Zahl in etwa gleich hoch sein. Mit dem Unterschied, dass Schwedens Wirtschaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig besser dastehen wird.\" (\n[addendum.org 24.04.2020](https://www.addendum.org/coronavirus/interview-johan-giesecke/)).\ntitle=\"Hamburger Rechtsmediziner: Die Zeit der Virologen ist vorbei - update 27.04.2020\" - alias=\"pueschel\"\nUpdate 27.04.2020: Mittlerweile ist die Zahl der untersuchten Sterbef\u00e4lle in Hamburg auf 133 gestiegen - die Kernaussage bleibt die gleiche: alle hatten \"erhebliche\" Vorerkrankungen (\n[Hamburger Abendblatt 27.04.2020](https://www.abendblatt.de/hamburg/article228991759/Corona-Tote-Hamburg-Prof-Klaus-Pueschel-UKE-Rechtsmedizin-Vorerkrankungen-Covid-19-Obduktion-Kita-Oeffnen-Masken-Pflicht-Antikoerper-Test.html)).\nIn Hamburg werden - anders als in anderen Bundesl\u00e4ndern - alle mit der Diagnose COVID-19-Gestorbenen rechtsmedizinisch untersucht. Der daf\u00fcr zust\u00e4ndige Chefarzt der Rechtsmedizin, Prof. Klaus P\u00fcschel, weist vor dem Hintergrund der dabei gewonnenen Erfahrung immer wieder darauf hin, wie entscheidend die Unterscheidung ist, ob ein Patient an der Erkrankung COVID-19, oder an seinen Vorerkrankungen mit der (Neben-) Diagnose COVID-19 verstarb.\nDas Fehlen dieser Differenzierung bei der Erfassung der Todesf\u00e4lle durch das RKI kritisiert P\u00fcschel scharf, auch die zwischenzeitliche (mittlerweile in Teilen zur\u00fcckgenommene) Empfehlung des RKI, an COVID-19 Verstorbene nicht zu obduzieren - dies sei eine \u201ev\u00f6llig falsche Ma\u00dfnahme\u201c \"Zurzeit schreiben wir alles der Infektion zu, was irgendwie m\u00f6glich ist. Das ruft einen v\u00f6llig falschen Eindruck hervor.\u201c (\n[Hamburger Abendblatt 11.04.2020](https://www.abendblatt.de/hamburg/article228891937/corona-virus-tote-hamburg-rechtsmedizin-klaus-pueschel-kritik-robert-koch-institut-rki-methode-lothar-wieler-zahlen-uke-covid-19-gute-nachrichten-intensivstation-beatmung-masken-sars-cov-2.html)).\nNach seinen Erkenntnissen ist COVID-19 \"eine vergleichsweise harmlose Viruserkrankung\". \u201eWir haben bisher niemanden gefunden, der keine Vorerkrankungen hatte. Alle diese Menschen hatten ernsthafte Vorerkrankungen, auch diejenigen, die in den 50ern waren, die wussten es blo\u00df nicht\u201c (\n[Hamburger Abendblatt 11.04.2020](https://www.abendblatt.de/hamburg/article228891937/corona-virus-tote-hamburg-rechtsmedizin-klaus-pueschel-kritik-robert-koch-institut-rki-methode-lothar-wieler-zahlen-uke-covid-19-gute-nachrichten-intensivstation-beatmung-masken-sars-cov-2.html)). Diese Vorerkrankungen seien so schwer gewesen, dass die Betroffenen, \"auch wenn das hart klingt, alle im Verlauf dieses Jahres gestorben w\u00e4ren\".\nUnd er f\u00fcgt hinzu: \"Die Zeit der Virologen ist vorbei. Wir sollten jetzt andere fragen, was in der Coronakrise das Richtige ist...\" (\n[Hamburger Abendblatt 15.04.2020](https://www.abendblatt.de/hamburg/article228910027/Experte-Pueschel-Zeit-der-Virologen-ist-vorbei.html)).\ntitle=\"Statistik f\u00fcr Fortgeschrittene Teil 2 - 24.04.2020\" alias=\"Kuhbandner_2\"\nDer Regensburger Psychologie-Professor Christof Kuhbandner hat\n[hier](https://www.heise.de/tp/features/Die-Ueberschaetzung-des-tatsaechlichen-Anstiegs-der-Coronavirus-Neuinfektionen-4709977.html) einen zweiten Teil seiner entlarvenden Analysen der offiziellen Fall- und Meldestatistiken ver\u00f6ffentlicht.\nEthikrat-Vorsitzender: lockdown v.a. f\u00fcr Kinder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig - 23.04.2020\nDer Vorsitzende des Deutschen Ethikrates, Peter Dabrock, kritisierte in einem Gespr\u00e4ch mit dem Bayerischen Rundfunk die Ma\u00dfnahmen der sozialen Isolation aufgrund des lockdown scharf vor allem mit ihren Auswirkungen auf Kinder:\n\"Bei den Kindern muss man vor allen Dingen an die J\u00fcngeren in den Kitas denken, die, im Alter von drei bis f\u00fcnf Jahren, pl\u00f6tzlich im Grunde mit null Perspektive konfrontiert sind. Deren Eltern erfahren: Ein halbes Jahr lang d\u00fcrfen die Kinder nahezu nicht mehr in Kontakt mit anderen Kindern sein. Eine soziale Isolation in diesem jungen, f\u00fcr das ganze Leben pr\u00e4genden Alter - das halte ich f\u00fcr einen schweren Grundrechtseingriff. Da erwarte ich von der Politik, dass es zwischen den derzeitigen schwarz-wei\u00df Alternativen, also \"\u00f6ffnen\" oder \"schlie\u00dfen\", noch Mittelwege gibt. Dieser schwere Grundrechtseingriff darf meines Erachtens so nicht mehr weitergehen. Das ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\" (\n[BR.de 20.04.2020](https://www.br.de/nachrichten/kultur/ethiker-dabrock-soziale-isolation-von-kindern-unverhaeltnismaessig,RwhcExM))\ntitle=\"Humor ist, wenn man trotzdem lacht... - 26.04.2020\" alias=\"trump\"\nUpdate 26.04.: Tragischerweise scheinen die Amerikaner selbst hier Trump zu folgen: die Anfragen bei Giftnotrufen in den USA aufgrund des Trinkens von z.B. Reinigungsmitteln haben deutlich zugenommen... (\n[tagesschau.de 26.04.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-sonntag-101.html#Mehr-Giftnotrufe-in-Illinois-seit-Trump-Aeusserungen))\nEs gibt zwei untr\u00fcgliche Warnzeichen, die beim H\u00f6ren medizinischer Ratschl\u00e4ge skeptisch werden lassen sollten:\n-\nwenn das sichere Gef\u00fchl entsteht, man h\u00e4tte stattdessen sogar lieber Karl Lauterbach zugeh\u00f6rt\n-\nwenn das sichere Gef\u00fchl entsteht: \"America first!\"\nBeides trifft f\u00fcr die neuesten Strategien zu, die Donald Trump gegen COVID-19 vorschl\u00e4gt: intensives UV-Licht, das k\u00f6nne man doch auch irgendwie in den K\u00f6rper hineinbringen und: das Injizieren von Desinfektionsmittel ...\ntitle=\"Statistik f\u00fcr Fortgeschrittene Teil 1 - 24.04.2020\" alias=\"Kuhbandner\"\nChristof Kuhbandner ist Psychologieprofessor und Lehrstuhlinhaber an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Humanwissenschaft der Universit\u00e4t Regensburg. In einem Text auf der Website\n[Telepolis von heise online](https://www.heise.de/tp/features/Von-der-fehlenden-wissenschaftlichen-Begruendung-der-Corona-Massnahmen-4709563.html) erkl\u00e4rt er, warum die zunehmende Erh\u00f6hung der Anzahl der Coronavirus-Tests zu einer dramatischen \u00dcbersch\u00e4tzung des wahren Anstiegs der Neuinfektionen f\u00fchrt. Au\u00dferdem verbergen seiner Analyse nach der zeitliche Abstand zwischen tats\u00e4chlichem Infektionszeitpunkt und Testzeitpunk den in Wirklichkeit deutlich fr\u00fcher stattfindenden R\u00fcckgang der Neuinfektionen.\nDie differenziertere Darstellung dieser Untersuchung finden des Englischen Kundige\n[hier](https://advance.sagepub.com/articles/The_Scenario_of_a_Pandemic_Spread_of_the_Coronavirus_SARS-CoV-2_is_Based_on_a_Statistical_Fallacy/12151962/1).\nRKI glaubt den eigenen Daten nicht... wie Schaade - 24.04.2020\nWie anders w\u00e4re es zu erkl\u00e4ren, dass RKI-Vize Schaade auf der heutigen wieder einmal behauptet, durch die bisherigen Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen seien viele Todesf\u00e4lle verhindert worden - wo doch die RKI-eigenen Graphiken zum Nowcasting (bei all ihrer wissenschaftlichen Fragw\u00fcrdigkeit, s.\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting)) klar darauf hinweisen, dass eben der lockdown auf die epidemiologischen Kenndaten der Pandemie so gut wie keinen Einfluss mehr genommen haben.\ntitle=\"Die Zeit (allein) heilt alle Viren? - 22.04.2020\" - alias=\"zeit_heilt\"\nEine Studie der israelischen Tel Aviv University, die den COVID-19-Verlauf in Israel analysierte und mit dem anderer Staaten verglich, kam zu \u00fcberraschenden Ergebnissen:\nder vielbeschworene exponentielle Anstieg der Fallzahlen lie\u00df sich in Israel nur f\u00fcr die ersten 4 - 5 Wochen nachweisen: \"In the first 4-5 weeks since the disease was discovered in Israel, there was indeed an exponential increase of infections, but since then it has begun to moderate. The number of added daily patients peaked about six weeks after the disease was discovered and since then it has been in constant decline.\"\nDas interessante war, dass sich dieses Muster - die exponentielle Zunahme der Fallzahlen f\u00fcr 4 - 6 Wochen und ein anschlie\u00dfend deutlicher R\u00fcckgang der t\u00e4glichen Neuinfektionen - den Daten der Tel Aviv Universit\u00e4t in allen interational untersuchten Staaten nachweisen lie\u00df und dies unabh\u00e4ngig von den ergriffenen Ma\u00dfnahmen. Es zeigte sich f\u00fcr Italien (mit maximalem lockdown) wie auch in Schweden (mit minimalem staatlichen Eingriff).\n\"It turns out that a similar pattern \u2013 rapid increase in infections that reaches a peak in the sixth week and declines from the eighth week \u2013 is common to all countries in which the disease was discovered, regardless of their response policies: some imposed a severe and immediate lockdown that included not only \u201csocial distancing\u201d and banning crowding, but also shutout of economy (like Israel); some \u201cignored\u201d the infection and continued almost a normal life (such as Taiwan, Korea or Sweden), and some initially adopted a lenient policy but soon reversed to a complete lockdown (such as Italy or the State of New York). Nonetheless, the data shows similar time constants amongst all these countries in regard to the initial rapid growth and the decline of the disease.\"\nDie Autoren schlussfolgern: \"Given that the evidence reveals that the Corona disease declines even without a complete lockdown, it is recommendable to reverse the current policy and remove the lockdown.\" (\n[The Times of Israel 19.04.2020](https://www.timesofisrael.com/the-end-of-exponential-growth-the-decline-in-the-spread-of-coronavirus/))\nHeribert Prantl: Grundrechte hei\u00dfen Grundrechte, weil sie immer gelten... - 21.04.2020\nGewohnt kluge und bedenkenswerte \u00c4u\u00dferungen des Juristen und Ex-SZ-Chefredakteurs Heribert Prantl im\n[ZDF-Morgenmagazin vom 20.04.2020.](https://www.zdf.de/nachrichten/zdf-morgenmagazin/presseschau-mit-heribert-prantl-100.html)\n\"Wenn es so ist, dass in schwierigen Lagen, in Gef\u00e4hrdungslagen Grundrechte wie wir es jetzt erlebt haben, einfach so bei Seite geschoben werden k\u00f6nnen, verdienen sie ihren Namen nicht. [\u2026] Derzeit ist Angst eine Autobahn f\u00fcr das Abr\u00e4umen von Grundrechten.\" \"Die shutdown-Ma\u00dfnahmen in ihrer Totalit\u00e4t waren unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\"\nCorona-Datenspende-App des RKI: von wegen Datenschutz... - 21.04.2020\nNach Untersuchungen des Chaos Computer Clubs CCC h\u00e4lt die vom RKI ver\u00f6ffentlichte und u.a. von Chef-Coronoiker Christian Drosten propagierte \"Corona-Datenspende-App\" das Versprechen der Anonymisierung der erhobenen Daten nicht ein:\nAnders als behauptet habe das RKI sehr wohl Zugriff auf den Klarnamen und die K\u00f6rperdaten des \"Spenders\" noch vor Beginn der \"Datenspende\" und diese Daten w\u00fcrden gespeichert, seien abgreifbar und mit wenig Aufwand - so die Fachleute - auch manipulierbar. Das RKI speichere, so der CCC, \"Zugangsdaten,mit denen u.a. auf die vollst\u00e4ndige Fitnesshistorie und die Namen der Datenspender zugegriffen werden kann. Die M\u00f6glichkeit, Datenspender unter Missbrauch dieser Zugangsdaten direkt zu identifizieren, hebelt den Zweck der Pseudonymisierung aus.\"\nBesonders problematisch: das RKI beh\u00e4lt Zugriff auf die Daten auch nach der Deinstallation der App auf dem Smartphone. \"Der direkte Zugang des RKI zu den Fitnessdaten wird bei Deinstallation der Smartphone-App nicht automatisch beendet.\"\nDas RKI habe hier gegen vorhandene fachliche Warnungen verschiedenster Experten auf fertige Softwarel\u00f6sungen gesetzt, die den geforderten Anspr\u00fcchen an Datensicherheit in der jetzt verwendeten Form nicht gen\u00fcgten (\n[CCC 19.04.2020](https://www.ccc.de/system/uploads/297/original/CCC_Analyse_Datenspende.pdf))\ntitle=\"RKI: Grundrechte? Nur mit Impfung... Der Weg in die Vakzinokratie - 21.04.2020\" alias=\"vakzinokratie\"\nDas Robert Koch-Institut hat auf seiner heutigen Pressekonferenz erstmals eine R\u00fcckkehr zur gesellschaftlichen Normalit\u00e4t - mit anderen Worten: die Wiederherstellung eines freiheitlichen Rechtsstaates, in dem Grund- und Menschenrechte uneingeschr\u00e4nkte G\u00fcltigkeit haben - an die Verf\u00fcgbarkeit eines SARS-CoV-2-Impfstoffs gekn\u00fcpft. Solange es keinen Impfstoff gebe, so Lars Schaade, Vize-Pr\u00e4sident des RKI, werde es Auflagen geben.\nMan ist versucht, dem Begriff der Virolokratie (Heribert Prantl von der SZ), den der Vakzinokratie nachzuschieben - ein ganz und gar aberwitziges, absurdes Menschenbild, Staats- und Rechtsverst\u00e4ndnis der obersten deutschen Gesundheitsbeh\u00f6rde wird hier zunehmend deutlich.\nNicht nur, dass es noch keinen Impfstoff gibt: niemand auf der Welt wei\u00df,\n-\nob es ihn geben wird,\n-\nwann es ihn geben wird,\n-\nob er tats\u00e4chlich sch\u00fctzen wird (vielleicht so gut wie die Keuchhusten-Impfung? s.\n[hier](/die-impfungen/keuchhusten/174-schlechte-wirksamkeit-des-keuchhusten-impfstoffes-l\u00e4\u00dft-nach.html))\n-\nfalls ja: wie gut und vor was der Schutz besteht (Infektion? Erkrankung? Komplikation? Tod? Weiterverbreitung?)\n-\nwelche Nebenwirkungen mit dem Impfstoff einhergehen k\u00f6nnen (s.u.)\n-\nwelche mittel- und langfristigen Auswirkungen die Impfung haben wird (Stichwort: Verschiebung des Erkrankungsalters wie bei\n[Mumps](/die-impfungen/mumps/290-mumps-einzelimpfstoff-bedingung-f\u00fcr-eine-intelligente-und-nachhaltige-impfstrategie.html)? Verschiebung hin zu anderen Serotypen wie bei [Pneumokokken](/die-impfungen/pneumokokken/261-pneumokokkenimpfung-der-anfang-vom-ende.html)?).\nDie Geschichte der Impfstoffentwicklung strotzt bei allen Erfolgen eben auch vor Fehl- und Irrwegen - nicht wenige von denen mit tragischen Folgen f\u00fcr die Betroffenen, wie zuletzt der vom Chef-Coronoiker Drosten so dringend empfohlene Schweinegrippe-Impfstoff (2009) zeigte: unn\u00f6tig und mit schwersten Nebenwirkungen verbunden, die Betroffene lebenslang hochgradig beeintr\u00e4chtigen (Narkolepsie).\nEs ist eine Ironie der Geschichte, dass ausgerechnet Drosten einer der Protagonisten auch hinter der aktuellen messianischen Impfstoff-Verkl\u00e4rung ist.\nEine sehr aktuelle Ironie der Geschichte ist, dass das in Deutschland f\u00fcr die Impfstoffsicherheit zust\u00e4ndige Paul Ehrlich-Institut wenige Tage vor dieser vakzinokratischen Pressekonferenz des RKI eine Studie begann, auf die die Arzneimittekommission der Deutschen \u00c4rzteschaft alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Deutschland am 20.04. hinwies: in dieser Studie sollen die unerwartet h\u00e4ufigen und schweren Nebenwirkungen einer der letzten Impfempfehlungen der STIKO, der f\u00fcr den Herpes-zoster-Impfstoff Shingrix\u00ae, untersucht werden ... (\n[PEI 15.04.2020](https://www.pei.de/DE/newsroom/hp-meldungen/2020/200415-shingrix-studie-herpes-zoster-aufruf.html)).\nEs dauert in der Regel Jahre (H. zoster-Impfung) oder gar Jahrzehnte (azellul\u00e4re Keuchhustenimpfung), bis Fachleute die Wirksamkeit oder Sicherheit eines Impfstoffs auch nur halbwegs sicher beurteilen k\u00f6nnen - dies kann also definitiv nicht das Ma\u00df sein, ab wann in Deutschland wieder eine Demokratie, die diesen Namen verdient eine Virolo- oder Vakzinokratie abl\u00f6st... .\nLaschet: Mir sagen nicht Virologen, was ich zu entscheiden habe - 20.04.2020\nIn einem Interview grenzt sich der Nordrhein-Westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Lascht, der schon im Vorfeld der letzten Bund-L\u00e4nder-Konsultationen f\u00fcr eine schneller Wiederherstellung rechtsstaatlicher Verh\u00e4ltnisse in Deutschland pl\u00e4dierte, mit deutlichen Worten gegen Kritik an der Streeck-Studie ab und kritisiert selber den auch\n[hier](/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting) dargelegten Schlingerkurs der Politik bez\u00fcglich der Kriterien f\u00fcr eine Lockerung des lockdowns ( [DLF 19.04.2020](https://www.deutschlandfunk.de/lockerung-der-coronavirus-massnahmen-laschet-cdu-mir-sagen.868.de.html?dram:article_id=474970))\n\u00c4rztekammerpr\u00e4sident: Keine Grundlage f\u00fcr weiteren lockdown - 20.04.2020\nDer Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, Klaus Reinhardt \u00fcbte deutliche Kritik an den Beschl\u00fcssen zur Lockerung der Corona-Ma\u00dfnahmen \"Insgesamt h\u00e4tte ich mir aber einige Lockerungen mehr vorstellen k\u00f6nnen\", sagte der Chef der Bundes\u00e4rztekammer der \"Rheinischen Post\". Es brauche vor allem einen klaren Stufenplan f\u00fcr die Wiederaufnahme des Schulbetriebs, sagte Reinhardt.\nF\u00fcr die Fortsetzung der Kontaktbeschr\u00e4nkung bis zum 3. Mai gebe es keine konkrete wissenschaftliche oder medizinische Grundlage. \"Im Moment gibt es \u00fcberhaupt keinen Hinweis darauf, dass wir auf eine \u00dcberforderung der Krankenh\u00e4user zusteuern\", sagte Reinhardt. Es gebe keinen Grund, die Kontaktsperre in diesem Umfang zu verl\u00e4ngern. (\n[n-tv 17.04.2020](https://www.n-tv.de/politik/Arztepraesident-kritisiert-Corona-Massnahmen-article21720821.html))\ntitle=\"Prantl zur Corona-App: Wie freiwillig ist eine Freiwilligkeit, die aus Angst geboren ist? - 19.04.2020\" alias=\"prantl_200419\"\nIn gewohnt kluger Manier und wie immer sehr lesenswert bricht der Jurist Heribert Prantl wieder einmal eine Lanze f\u00fcr die Grundrechte (was war das doch gleich?) - heute in der Auseinandersetzung mit der Corona-App (\n[SZ 19.04.2020](https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1496051_39408))\ntitle=\"Wie ansteckend ist COVID-19 denn nun eigentlich? - 19.04.2020\" - alias=\"ar_Haushalt\"\nEine der Kenngr\u00f6\u00dfen einer ansteckenden Erkrankung ist die so genannte \"attack-rate\" - sie beschreibt den Anteil derer, die sich tats\u00e4chlich anstecken, bezogen auf die, die sich - durch entsprechenden Kontakt - h\u00e4tten anstecken k\u00f6nnen.\nBei COVID-19 ist dies im \"gro\u00dfen Ma\u00dfstab\" unver\u00e4ndert keine sicher bekannte Zahl, es erschien jetzt aber eine Studie, die dieser Frage auf \"Haushalts-Ebene\" nachgegangen ist: wenn in einem Haushalt ein gesicherter COVID-19-Fall lebt - wie viele von den mit ihr/ihm zusammen Lebenden stecken sich innerhalb der kritischen Zeit an? (\n[Jing 2020](https://doi.org/10.1101/2020.04.11.20056010))\nDas Ergebnis ist in mehrfacher Hinsicht beruhigend: es sind, wenn man nur diejenigen betrachtet, die wirklich in diesem Haushalt leben, allenfalls gut 19%, bezieht man diejenigen mit ein, die in diesem Haushalt engen Kontakt gehabt haben (ungesch\u00fctzt, < 1 Meter Abstand - das Horrorszenario der Coronoiker also) ohne dort zu wohnen, sind es sogar weniger als 14%.\nUnd noch etwas ist auffallend: selbst unter diesen Bedingungen betr\u00e4gt das Risiko f\u00fcr Kinder und Jugendliche, sich anzustecken nur ungef\u00e4hr 25% von dem \u00c4lterer (\u2265 60 Jahre). Kinder erkranken also offensichtlich nicht nur seltener als Erwachsene, sie stecken sich auch von vorneherein weniger h\u00e4ufig an als Erwachsene, selbst unter identischen Risikobedingungen - ein Ergebnis, das inzwischen von anderen Studien best\u00e4tigt wird (\n[Zhang 2020](https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/28/science.abb8001/tab-pdf)).\nSelbst \u00fcberzeugte Coronoiker nennen diese Zahlen \"ganz sch\u00f6n niedrig\" (\n[Drosten 16.04.2020](https://www.ndr.de/nachrichten/info/coronaskript178.pdf)) - diese tats\u00e4chlich niedrige attack-rate ist nicht ohne weiteres erkl\u00e4rbar, wenn man - dem Narrativ dieser Pandemie folgend - davon ausgeht, das Virus sei \"... auch eben neu. Und das ist das Entscheidende. Wir haben hier nicht diese Hintergrundimmunit\u00e4t, die uns sch\u00fctzt...\" (Drosten 27.02.2020). Vielleicht gibt es eb doch eine \"Hintergrundimmunit\u00e4t\" durch die abgelaufene Infektion mit anderen, harmloseren Corona-Viren? Dies h\u00e4lt mittlerweile sogar Christian Drosten im oben zitierten Podcast f\u00fcr m\u00f6glich - und diese Immunit\u00e4t n\u00e4hme den bisherigen Szenarien (\"60 bis 70% der Bev\u00f6lkerung werden sich infizieren\" (Drosten am 05.03.2020)) nat\u00fcrlich viel von ihrem Schrecken...\ntitle=\"WHO: kein Beweis, dass SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper Immunit\u00e4t gegen COVID-19 bedeuten - 18.04.2020\" - alias=\"WHO_AK\"\nIm Zuge der Untersuchung von COVID-19-Erkrankten, die nach \u00fcberstandener Erkrankung erneut positive Abstrich-Ergebnisse aufwiesen, wies die WHO am 17.04. darauf hin, dass es keine Evidenz g\u00e4be, dass das Vorhandensein von Antik\u00f6rpern gegen SARS-CoV-2-Antik\u00f6rpern im Serum Immunit\u00e4t gegen COVID-19 bedeute (\n[CNN 18.04.2020](https://edition.cnn.com/world/live-news/coronavirus-pandemic-04-18-20-intl/h_e0d2a136beef210445661ea9cce09f53) - im Video ab Minute 29:00)\nSollte sich diese Bef\u00fcrchtung best\u00e4tigen, stellte dies eine ganze Reihe bisher als rettend kommunizierter Konzepte in Frage - von der Herdenimmunit\u00e4t bis hin zum messianisch verkl\u00e4rten Impfstoff...\nG\u00f6ttinger Studie: 75% der COVID-19-Infektionen in D unentdeckt? - update 17.04.2020\n(Die G\u00f6ttinger Forscher haben am 14.04. aktualisierte Zahlen ver\u00f6ffentlicht - nur diese finden sich jetzt hier)\nEiner mathematischen Modellierung G\u00f6ttinger Wissenschaftler zu Folge liegt die Erfassung der tats\u00e4chlichen COVID-19-Infektionen (nicht: Erkrankungen!) weltweit im Durchschnitt bei nur etwa 9% und dies mit deutlichen Unterschieden zwischen einzelnen Staaten. W\u00e4hrend dieser Untersuchung zu Folge L\u00e4nder wie S\u00fcdkorea ann\u00e4hernd die H\u00e4lfte aller tats\u00e4chlichen Infektionen aufgedeckt hat (43,9%), liegt diese Quote z.B. f\u00fcr Italien bei 6,7%, f\u00fcr Spanien nur bei 6% - f\u00fcr Deutschland nehmen die Autoren der Studie eine Aufdeckungsquote von 27,3% an.\nDiese Zahlen w\u00e4ren ein m\u00f6glicher Erkl\u00e4rungsansatz f\u00fcr die so stark unterschiedlichen Todesfallzahlen - denn bezieht man die tats\u00e4chlichen Todesf\u00e4lle auf die angenommenen mehr als drei Millionen Infektionen f\u00fcr Italien und f\u00fcnf Millionen f\u00fcr Spanien ergeben sich nat\u00fcrlich v\u00f6llig andere (dramatisch niedrigere!) Fallsterblichkeitszahlen als die bisherigen Annahmen.\nF\u00fcr Deutschland nehmen die Autoren bis Ende M\u00e4rz 245.000 Infektionen an - ein Vielfaches der offiziellen Zahlen des RKI und auch hier eine deutliche Relativierung der bisher angenommenen Fallsterblichkeit (\n[Mitteilung der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen](https://www.uni-goettingen.de/de/606540.html) , [Originalstudie auf Englisch ](http://www.uni-goettingen.de/de/document/download/ff656163edb6e674fdbf1642416a3fa1.pdf/Bommer%20&%20Vollmer%20(2020)%20COVID-19%20detection%20April%202nd.pdf)- update vom 14.04.2020 [hier](http://www.uni-goettingen.de/de/document/download/0af0dcfa623053908de337e1045cf612.pdf/COVID-19%20update.pdf)).\nWissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Bayerisches Infektionsschutzgesetz wohl verfassungswidrig - 15.04.2020\nAm 25.03.2020 verabschiedete - parallel zur verfassungsrechtlich hochumstrittenen Erweiterung des Infektionsschutzgesetzes des Bundes (IfSG - s.\n[hier](/82-coronoia/321-spahns_ermaechtigungsgesetz.html#wd)) der Bayerische Landtag ein eigenes, eben Bayerisches Infektionsschutzgesetz (BayIfSG), das z.B. die M\u00f6glichkeit zur Zwangsverpflichtung von \u00c4rztinnen, \u00c4rzten und anderem medizinischen Fachpersonal im Falle epidemischer Erkrankungen vorsieht.\nDer Wissenschaftliche Dienst des Bundestages - der ja auch massive Zweifel an der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Bundes-IfSG ge\u00e4u\u00dfert hat - h\u00e4lt dieses Bayerische IfSG jetzt in einem aktuellen Gutachten ebenfalls f\u00fcr verfassungswidrig (\n[WD 3 - 3000 -081/20 3 -3000 -081/20](https://www.bundestag.de/resource/blob/691276/d7b39e76d5cd2649a5ffe3e6596df907/WD-3-081-20-pdf-data.pdf))\nDa f\u00fcr die geregelten Sachverhalte (z.B. Epidemien) bereits bundesrechtliche Regelungen (eben im IfSG) vorl\u00e4gen, m\u00fcsse wohl eine konkurrierenden Gesetzgebung und damit von einer Sperrwirkung des Bundesgesetzes angenommen werden \"Es d\u00fcrfte daher davon auszugehen sein, dass Paragraf 5 Abs. 2 Nr. 4 IfSG eine Sperrwirkung in Bezug auf Regelungen zur Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit medizinischem und sanit\u00e4rem Material bewirkt\" und dies obwohl, oder vielleicht sogar weil der Bund eben diese Zwangsverpflichtung, die initial offenbar durchaus angedacht war (\n[LTO 15.04.2020](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/wissenschaftlicher-dienst-bundestag-bayerisches-infektionsschutzgesetz-rechtswidrig/)) nicht vorsieht: \"Die Tatsache, dass der Bund einen bestimmten Bereich ungeregelt gelassen hat, bedeutet jedoch nicht notwendigerweise, dass daraus eine Regelungskompetenz der L\u00e4nder folgt [\u2026] Die Tatsache, dass der Bund auf die Aufnahme einer Regelung zur Verpflichtung von medizinischem oder pflegerischem Personal im IfSG verzichtet hat, kann daher auch so interpretiert werden, dass er eine solche Verpflichtung generell nicht geregelt sehen wollte.\" ( [BR24 15.05.2020](https://www.br.de/nachrichten/deutschland-welt/gutachten-zweifel-an-bayerischem-infektionsschutzgesetz,RwEXCUa)).\nDie Bundestagsjuristen verweisen darauf, dass generell in dem Umfang eine Sperrwirkung f\u00fcr eine gesetzgeberische T\u00e4tigkeit der L\u00e4nder eintrete, in dem der Bundesgesetzgeber t\u00e4tig geworden sei. Weiter hei\u00dft es [Hervorhebung von mir]: \"Landesrecht, das trotz Sperrwirkung erlassen wurde, ist nichtig. Dies gilt nicht nur, wenn das Landesrecht vom Bundesrecht abweicht, sondern auch dann, wenn es dem Bundesrecht entspricht. [\u2026] In der juristischen Literatur wird zumindest zum Teil von einer generell abschlie\u00dfenden Wirkung desInfektionsschutzgesetzes ausgegangen. Stimmen, die ausdr\u00fccklich von einer verbleibenden Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder ausgehen, sind nicht bekannt.\"\nDer Auftraggeber des Gutachtens, der Linken-Politiker Niema Movassat: \"Markus S\u00f6der geriert sich bundesweit als starker Mann im Kampf gegen den Coronavirus. Doch mit dem Grundgesetz nimmt er es nicht ganz so genau\". Bayern habe gar kein Infektionsschutzgesetz erlassen d\u00fcrfen. \"Das Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes ist eindeutig.\" [Die M\u00f6glichkeit, Personal zwangszuverpflichten, sei] \"nicht nur ein herber Schlag in das Gesicht von hunderttausenden \u00c4rzten und Pflegekr\u00e4ften, sondern auch ein Schlag gegen das Grundgesetz\". (\n[LTO 15.04.2020](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/wissenschaftlicher-dienst-bundestag-bayerisches-infektionsschutzgesetz-rechtswidrig/))\nInformatiker und Datensch\u00fctzer kritisieren \"Datenspende-App\" des RKI - update 15.04.2020\nDie \"Gesellschaft f\u00fcr Informatik\" kritisiert die vom Robert Koch-Institut herausgegebene App zur \"Corona-Datenspende\" mit deutlichen Worten: sie erf\u00fclle \"im Hinblick auf Datenschutz und IT-Sicherheit nicht die grundlegenden Anforderungen\" (\n[heise.de 10.04.2020](https://heise.de/-4701353)).\nAuch das Forum InformatikerInnen f\u00fcr Frieden und gesellschaftliche Verantwortung (FIfF) \u00fcbt umfassend Kritik an den vorgelegten Pl\u00e4nen. Die Informatiker und Datensch\u00fctzer bestreiten, dass eine App der \u201eentscheidende Schl\u00fcssel\u201c f\u00fcr die Lockerungen sein k\u00f6nne. Gerade in Notlagen gelte es \"den schnellen Verlockungen einfacher technischer L\u00f6sungen f\u00fcr extrem komplexe soziale Probleme zu widerstehen\".\nDas FIfF kommt in seiner Analyse zu dem Schluss, dass die Anonymit\u00e4t der Nutzer von keinem der bisher diskutierten Vorschlag wirklich umgesetzt werde: \"Nur, wenn der Personenbezug wirksam und irreversibel von den verarbeiteten Daten abgetrennt wird, kann danach von anonymen Daten gesprochen werden.\"\nBislang sei auch der Nutzen von Corona-Tracing-App-Entw\u00fcrfen \"\u00fcberhaupt nicht absch\u00e4tzbar\", weshalb das FIfF den Fokus auf Apps als universelle L\u00f6sungsstrategie als \"sehr problematisch\" beurteilt \u2013 zumal ein theoretisch modellierter Effekt erst bei Nutzung durch mindestens\n[60 Prozent der Bev\u00f6lkerung](https://www.heise.de/tp/features/Koennen-wir-der-Corona-App-vertrauen-4700302.html) zu erwarten sei. Das FIfF weist darauf hin, dass [in Singapur nur 13 Prozent der Menschen die individualisierte TraceTogether-App installiert](https://www.golem.de/news/corona-app-per-bluetooth-kontaktpersonen-von-infizierten-ermitteln-2003-147461.html) hatten ( [heise online 14.04.2020](https://heise.de/-4702370)).\nAuch andere namhafte Datenschutzexperten kritisieren die Fixierung der aktuellen Corona-Strategie auf eine App-L\u00f6sung \"Wir sehen jetzt alles durch die Corona-Brille. Das pr\u00e4gt auch die datenpolitische Diskussion\", so Christiane Wendehorst, Professorin f\u00fcr Zivilrecht an der Uni Wien und Mitglied der Datenethikkommission der Bundesregierung auf dem Podium \"Ich sehe aber die Gefahr, dass vieles im Windschatten von Corona durchgesetzt wird.\" Auf einem entsprechenden Symposium kritisierten Fachleute die nicht \u00f6ffentlich \u00fcberpr\u00fcfbare RKI-App und forderten statt dessen L\u00f6sungen, die \"soviel open-source wie m\u00f6glich\" enthielten (\n[heise online 15.04.2020](https://heise.de/-4702537))\nCOVID-19: Der Albtraum der Statistiker - 15.04.2020\nEinen ersten, laienhaften \u00dcberblick \u00fcber die v\u00f6llig inkompetente Interpretation von Zahlen zu COVID-19 auch in renommierten Medien/Instituten habe ich ja bereits in\n[diesem Artikel](/?view=article&id=320:coronoia_zahlenakrobatik&catid=82) gegeben - mittlerweile mehren sich Fachartikel aus berufenerem Munde mit dem gleichen Tenor: der mitunter scharfen Kritik an einem Umgang mit den vorhandenen (und eben auch den nicht-vorhandenen) Daten.\nHier eine (nicht vollst\u00e4ndige) \u00dcbersicht:\n-\nHarald Walach:\n[Epidemiologie und Infektiologie \u2013 Fallstricke der nackten Zahlen](https://harald-walach.de/22-epidemiologie-und-infektiologie-fallstricke-der-nackten-zahlen/)\n-\nKatharina Sch\u00fcller:\n[Data Literacy in Zeiten der Krise](https://hochschulforumdigitalisierung.de/de/blog/data-literacy-zeiten-der-krise)\n-\nRWI - Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung:\n[Unstatistik des Monats - Corona-Pandemie: Statistische Konzepte und ihre GrenzenCorona-Pandemie: Statistische Konzepte und ihre Grenzen](http://www.rwi-essen.de/unstatistik/101/)\n-\nheise-online:\n[Oft v\u00f6llig \u00fcberbewertet: Vorsicht bei Corona-Statistiken](https://heise.de/-4701773)\nImmunologe: Impfstoffe gegen Coronaviren hochproblematisch - 14.04.2020\nDer Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Immunologie, Prof. Thomas Kamradt, \u00e4u\u00dfert sich heute im Interview sehr zur\u00fcckhaltend zu m\u00f6glichen Impfstoffen gegen SARS-CoV-2:\n\"Insbesondere bei den Coronaviren ist es so, dass es relativ schwierig zu sein scheint, dagegen Impfstoffe zu entwickeln.\nDas hat man damals versucht beim SARS, da sind auch einige Kandidaten bis in die Phase I gelangt, und das Erschreckende war, dass in der Mehrzahl der untersuchten Impfstoffe im Tierversuch Sch\u00e4digungen aufgetreten sind, dass also die Tiere, die den Impfstoff gekriegt haben, wenn sie dann infiziert wurden, pathologische Ver\u00e4nderungen in den Lungen hatten, dass da Entz\u00fcndungszellen waren, die da nicht hingeh\u00f6ren - - das muss sehr genau ausgeschlossen werden, dass sowas passiert, wenn man jetzt einen Impfstoff gegen das SARS-CoV-2 entwickelt.\" (\n[Gabor Steingart - Der Podcast 14.04.2020](https://gaborsteingart.com/?podcast=468))\nChef der Jungen Union fordert staatlichen Zugriff auf alle Smartphones - 14.04.2020\nEs liest sich wie ein orwellscher Albtraum, ist aber eine Forderung des Vorsitzenden der Jungen Union (also der Jugendorgansation der regierenden CDU): die von Informatikern und Datensch\u00fctzern scharf kritisierte Corona-App des Robert Koch-Instituts solle vom Staat automatisch auf allen deutschen Smartphones installiert werden - man d\u00fcrfe dieser Installation aber immerhin aktiv widersprechen (\n[heise.de 12.04.2020](https://heise.de/-4701529)).\nBeruhigend ist, dass sich derzeit zumindest die Bundesjustizministerin Lambrecht diesen Phantasien eines \u00dcberwachungsstaats widersetzt (\n[RND 13.04.2020](https://www.rnd.de/politik/corona-app-justizministerin-lambrecht-beharrt-auf-freiwilligkeit-45UN6H6DHNCENFG7X3TCVCBI3Q.html)) und auch Bundesau\u00dfenminister Maas warnt davor, \"Big-Brother-Methoden autorit\u00e4rer Staaten [zu] kopieren\" ( [tagesschau.de 14.04.2020](https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-101.html#Maas-fuer-einheitliche-Corona-App-in-der-EU))\nWissenschaftlicher Dienst des Bundestages kritisiert die \u00c4nderungen des Infektionsschutzgesetzes scharf - 13.04.2020\nS. hierzu diesen Beitrag (\n[hier](/82-coronoia/321-spahns_ermaechtigungsgesetz.html#wd)) und [diesen Zeitschriftenartikel](https://www.zm-online.de/news/politik/verstossen-spahns-corona-privilegien-gegen-das-grundgesetz/).\nImmunit\u00e4t fraglich? - SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper nach COVID-19 nicht immer nachweisbar - 13.04.2020\nEine chinesische Untersuchung an Patienten, die nach milder COVID-19-Erkrankung bereits als gesund entlassen waren, bringt irritierende Ergebnisse:\nBei einem Drittel der insgesamt 175 Patienten fanden die Forscher unerwartet niedrige Antik\u00f6rper-Spiegel, bei denen die Autoren nicht von einer sicheren Immunit\u00e4t ausgehen - einige der Genesenen wiesen gar keine messbaren Antik\u00f6rper auf (\n[Wu 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.30.20047365v1.full.pdf)).\nNun gibt es derzeit noch viele Fragen an die Genauigkeit der Antik\u00f6rperbestimmung nach COVID-19-Infektionen - sollten sich diese Ergebnisse jedoch best\u00e4tigen und niedrige Antik\u00f6rpertiter tats\u00e4chlich einer schwachen oder gar fehlenden Immunit\u00e4t entsprechen, h\u00e4tte dies gravierende Konsequenzen f\u00fcr das Entstehen einer Herdenimmunit\u00e4t oder auch f\u00fcr die Effektivit\u00e4t von Impfstoffen gegen SARS-CoV-2.\nAber auch bei den Abstrich-Ergebnissen gibt es Zweifel an einer dauerhaften Immunit\u00e4t von Gesundeten nach COVID-Infektion: in S\u00fcdkorea werden derzeit vermehrt F\u00e4lle gemeldet, die nach \u00fcberstandener COVID-19-Infektion erneut SARS-CoV-2-positiv getestet werden - es ist derzeit v\u00f6llig unklar, ob es sich um Reinfektionen oder Reaktivierungen des Virus handelt (\n[Reuters 10.04.2020](https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-southkorea/south-korea-reports-recovered-coronavirus-patients-testing-positive-again-idUSKCN21S15X))\nInfektionsquote auf Flugzeugtr\u00e4ger (nur) gut 10% - 12.04.2020\nAuf dem US-amerikanischen Flugzeugtr\u00e4ger USS Theodor Roosevelt haben sich bei einem Ausbruch von COVID-19 (nur) gut 10% der Besatzungsmitglieder infiziert. Wie auf tagesschau.de am 12.04. berichtet wurde, wurden bis heute mehr als 90% der Besatzung getestet. Diese Zahlen liegen deutlich unter den immer wieder bef\u00fcrchteten Infektion von 60 - 70% der Bev\u00f6lkerung im Falle eines SARS-CoV-2-Kontaktes - und dies im infektiologischen setting eines Kriegsschiffs, das dem social distancing sicher enge Grenzen setzt...\n(Quelle tagesschau.de, Abruf 12.04.2020)\nDiskussion \u00fcber Sp\u00e4tsch\u00e4den - Folge von COVID oder Folge der Behandlung? - 12.04.2020\nAuf tagesschau.de findet sich heute eine dpa-Meldung \u00fcber m\u00f6gliche Sp\u00e4tfolgen von COVID-19 - nat\u00fcrlich wird auch hier der Chef-Coronoiker der Bundesregierung zitiert, dem zu Folge Patienten nach schweren, station\u00e4r betreuten COVID-Verl\u00e4ufen \"in ihrem Allgemeinzustand lange brauchen, um sich zu erholen\" und auch deren Lungenfunktion nicht gut zu sein scheine.\n(Quelle tagesschaud.de 12.04.2020)\nBeide Aussagen sind an medizinischer Banalit\u00e4t kaum zu \u00fcbertreffen, da dies f\u00fcr jede saisonale Influenza in gleichem Ma\u00dfe gilt. Bei COVID kommt - ganz im Sinne des Interviews von Matthias Th\u00f6ns (s.u., 11.04.2020) - noch hinzu, dass die Behandlung schwerer COVID-F\u00e4lle mit Intubation und Beatmung ihrerseits gerade bei den klassischerweise betroffenen \u00e4lteren Patienten schwere Folgesch\u00e4den hinterl\u00e4sst - nicht umsonst gibt es das definierte Krankheitsbild des \"post intensive care syndrome\" PICS (s. z.B.\n[Inoue 2019](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ams2.415)). Die beklagten Sp\u00e4tfolgen werden also definitiv zu einem erheblichen Anteil von der Therapie und nicht prim\u00e4r von der zu Grunde liegenden Erkrankung ausgel\u00f6st... .\nSARS-CoV-2-Impfstoff aus der Schweiz? - 12.04.2020\nNach einem Bericht des Bayerischen Rundfunks sind Schweizer Forscher ihrer eigenen Einsch\u00e4tzung nach unerwartet weit in der Entwicklung eines SARS-CoV-2-Impfstoffs (\n[BR24 12.04.2020](https://www.br.de/nachrichten/deutschland-welt/corona-impfstoff-forscher-aus-bern-sieht-sich-vor-dem-ziel,Rvrbpzu))\nPalliativmediziner: Fokus auf Intensivmedizin ethisch problematisch - 11.04.2020\nDer Wittener Palliativmediziner Matthias Th\u00f6ns kritisiert im\n[Deutschlandfunk](https://www.deutschlandfunk.de/palliativmediziner-thoens-falsche-prioritaet-auf.1939.de.html?drn:news_id=1119649) die Fixierung der Politik auf die intensivmedizinische Behandlung der COVID-Patienten.\nGerade bei den F\u00e4llen mit schwerem Verlauf handele es sich, so Th\u00f6ns, meist um alte Menschen mit mehreren anderen Erkrankungen, viele w\u00fcrden schon in Pflegeheimen betreut. Es sei also eine Gruppe von Menschen, die \u00fcblicherweise und bislang vor allem palliativmedizinisch betreut werde und bei denen eine intensivmedizinische Behandlung oft zu schweren Folgesch\u00e4den f\u00fchre.\nTodesf\u00e4lle im Vergleich - ein in jeder Hinsicht schwieriges Thema... - update 10.04.2020\nWer Todesf\u00e4lle verschiedener Ursachen gegeneinander aufrechnet, setzt sich leicht dem Vorwurf des Zynismus aus, stehen doch hinter jeder Zahl viele fraglos oft tragische Einzelschicksale, die dann vermeintlich Gefahr laufen, instrumentalisiert zu werden.\nDennoch benutzt (um nicht instrumentalisiert zu sagen) die Politik die derzeitigen Todesf\u00e4lle, bei denen SARS-CoV-2 nachgewiesen wurde (was \u00fcberhaupt nicht gleichbedeutend ist mit der Aussage: Todesf\u00e4lle durch Covid-19) als Argument, in der Bundesrepublik Deutschland beispiellose Beschr\u00e4nkungen zentralster Grundrechte unserer Verfassung f\u00fcr weite Teile der Bev\u00f6lkerung und - glaubt man den Aussagen der politisch Verantwortlichen - f\u00fcr l\u00e4ngere oder gar lange Zeit au\u00dfer Kraft zu setzen.\nDaher ist es m.E. legitim, die bisherigen Todesf\u00e4lle mit SARS-CoV-2 in Relation zu setzen zu den allj\u00e4hrlich in allen Staaten der Welt, auch in Europa und in Deutschland auftretenden Todesf\u00e4llen durch die Influenza. Ein solcher Vergleich ist in jeder Hinsicht schwierig, auch schon aus methodischen Gr\u00fcnden: so sind die Todesf\u00e4lle durch Influenza in Europa zwar Zahlen, die offiziell von Bundesregierung, EU, ECDC und WHO genutzt werden, sie werden aber auf einer nicht unbegrenzt tragf\u00e4higen Grundlage erhoben und auch wenn die verantwortlichen Experten sich gr\u00f6\u00dfte M\u00fche geben, hier gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Genauigkeit zu erreichen, muss im Hinterkopf bleiben, dass eine methodisch bedingte Restunsch\u00e4rfe bleibt - daher kann es bei Betrachtungen wie dieser, dies sei ausdr\u00fccklich betont - nur um die Angabe von Gr\u00f6\u00dfenordnungen gehen.\nDie vom den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der EU errechneten Influenza-Todesf\u00e4lle in Europa ergeben folgendes Bild (man beachte unbedingt die v\u00f6llig unterschiedlichen Dimensionen der senkrechten Y-Achse!):\nAls methodisch zul\u00e4ssigen Schlussfolgerungen aus diesen Daten l\u00e4sst sich ableiten:\n-\njedes Jahr sterben in Europa bis zu 120.000 Menschen an Influenza\n-\ndies betrifft vor allem \u00e4ltere Menschen \u00fcber 65 Jahre, bei denen altersbedingt davon auszugehen ist, dass viele von ihnen Vorerkrankungen aufweisen\n-\nes sterben relativ wenige Kinder in Europa an Influenza\n-\nes sterben jedes Jahr auch bis zu 9000 Jugendliche und Erwachsene unter 65 Jahren in Europa an Influenza - dies ist im Moment besonders bedeutsam, weil derzeit noch fast jeder Todesfall mit SARS-CoV-2-Nachweis in dieser Altersgruppe eine eigene Zeitungsmeldung wert scheint\nNun sterben auch w\u00e4hrend einer Influenza-Saison viele Menschen in Europa an anderen Ursachen als an der Influenza - daher dr\u00fccken Epidemiologen die obigen Zahlen oft anders aus - nicht in absolut angegebenen Todesf\u00e4llen, sondern mit der Angabe der \u00dcbersterblichkeit (excess mortality rate), d.h. wie viele Menschen pro 100.000 Einwohnern sterben zus\u00e4tzlich an z.B. Influenza. Tr\u00e4gt man diese \u00dcbersterblichkeit in eine Graphik auf, ergibt sich das unten aufgef\u00fchrte Bild, in dem der oben genannten Gegen\u00fcberstellung wegen auch die \u00dcbersterblichkeit durch Todesf\u00e4lle mit SARS-CoV-2-Nachweis aufgetragen ist (bis zum in der Graphik angegebenen Datum). Und auch wenn diese Betrachtung wieder einige methodische Unsch\u00e4rfen enth\u00e4lt wird deutlich: bis zum jetzigen Zeitpunkt sind wir noch erheblich von der Europa jedes Jahr betreffenden \u00dcbersterblichkeit durch Influenza entfernt... .\nNichts soll diese Darstellung weniger, als die einzelnen, mit SARS-CoV-2 Gestorbenen zu bagatellisieren! Aber eben weil diese SARS-CoV-2-assoziierte \u00dcbersterblichkeit derzeit als Grund f\u00fcr drakonische Eingriffe in soziale, politische und wirtschaftliche Abl\u00e4ufe angegeben wird, hilft dieses Bild vielleicht, kritische Fragen zu stellen\nEs bleibt dabei: COVID-19 bei Kindern - auch bei Neugeborenen! - (fast) immer harmlos 09.04.2020\nAktuelle Daten aus den USA best\u00e4tigen, was schon die (wie immer mit gr\u00f6\u00dfter Vorsicht zu interpretierenden) Zahlen aus China nahelegten: COVID-19 ist bei Kindern noch regelm\u00e4\u00dfiger eine harmlose Erkrankung als bei Erwachsenen (bei denen die gro\u00dfe Mehrzahl der Infektionen ja auch unver\u00e4ndert unbemerkt oder milde-grippal verl\u00e4uft).\nDie amerikanischen Centers for Disease Control and Prevention CDC ver\u00f6ffentlichten erste Analysen aus den USA (\n[MMWR 06.04.2020](https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/69/wr/pdfs/mm6914e4-H.pdf)): \"Relatively few pediatric COVID-19 cases were hospitalized [\u2026], consistent with previous reports that COVID-19 illness often might have a mild course among younger patients. Hospitalization was most common among pediatric patients aged <1 year and those with underlying conditions.\" Auch bei Kindern scheinen also Vorerkrankungen (\"underlying conditions\") einen Risikofaktor f\u00fcr einen schwereren Verlauf darzustellen - wobei ber\u00fccksichtigt werden muss, dass bei diesen Kindern aufgrund ihrer Vorerkrankung auch die Schwelle, sie \"sicherheitshalber\" in ein Krankenhaus zu schicken erfahrungsgem\u00e4\u00df niedriger ist - genauso wie bei den beschriebenen Kindern im ersten Lebensjahr. Die h\u00e4ufigere Krankenhausaufnahme (um die es hier geht), ist also nicht automatisch ein Beweis f\u00fcr einen schwereren Verlauf, sondern u.U. nur Ausdruck eines bei diesen Kindern erh\u00f6hten Sicherheitsbed\u00fcrfnisses.\nEine Studie aus Wuhan (Vorsicht, s.o.) best\u00e4tigt diese milden Verl\u00e4uft sowohl f\u00fcr Neugeborene, als auch f\u00fcr Kinder im ersten Lebensjahr (\n[Zhang 2020](https://erj.ersjournals.com/content/early/2020/04/01/13993003.00697-2020)): \"Symptoms of neonatal infection are generally mild as compared to adult patients. [\u2026] Note that infants <1 year of age also presented mild or no symptoms and rarely severe complications. It is encouraging that newborn babies and infants appear to be less vulnerable to SARS-CoV-2. On the other hand, mild or no symptoms inthe youngest make it difficult to detect and prevent further transmission.\"\nEthikrat fordert Debatte \u00fcber Ende des lockdowns - 07.04.2020\nAuf einer Pressekonferenz am 07.04.2020 forderte Peter Dabrock als Sprecher des Deutschen Ethikrates von der Politik, sich einer Debatte \u00fcber ein Ende des lockdowns nicht zu verweigern (\n[Statement des Dt. Ethikrates vom 07.04.202](https://www.ethikrat.org/fileadmin/PDF-Dateien/Pressekonferenzen/pk-2020-04-07-dabrock-augsberg.pdf)0)\n\"Wenn Menschen schon in einem bewundernswerten Ma\u00df Solidarit\u00e4t zeigen und teils sehr drastische Freiheitseinschr\u00e4nkungen recht klaglos in Kauf nehmen, dann darf man ihnen nicht das Recht absprechen, [\u2026] zu hinterfragen, ob die ergriffenen Ma\u00dfnahmen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. Es ist vor diesem Hintergrund nicht nur legitim, sondern geboten, sich auch Gedanken zu machen, wie es weitergeht und unter welchen Bedingungen \u00d6ffnungsperspektiven verantwortbar, ja vielleicht sogar geboten sind.\nDie Corana-Krise ist die Stunde der demokratisch legitimierten Politik. [\u2026]\nEs ist zu fr\u00fch, \u00d6ffnungen jetzt vorzunehmen. Aber es ist nie zu fr\u00fch, \u00fcber Kriterien f\u00fcr \u00d6ffnungen nachzudenken. Alles andere w\u00e4re ein obrigkeitsstaatliches Denken, das bei uns nicht verfangen sollte und mit dem man das so notwendige Vertrauen der Bev\u00f6lkerung nicht st\u00e4rken w\u00fcrde.\"\nUdo di Fabio: \"Exit\" vom lockdown ist verfassungsm\u00e4\u00dfig geboten - 07.04.20\nMit Udo di Fabio \u00e4u\u00dfert sich einer der renommiertesten Verfassungsrechtler zum lockdown. In der\n[Frankfurter Allgemeinen Zeitung vom 06.04.2020](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-trifft-liberale-demokratie-grenzen-der-verfassung-16710755.html?premium) signalisiert er Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Erstma\u00dfnahmen, in denen nach \"fernen Blaupausen\" des Handelns aus China und Singapur zun\u00e4chst die \"Stunde der exekutiven Erm\u00e4chtigung und der charismatischen Potenz\" schl\u00e4gt, auch angesichts des entstandenen \"expertokratischen Mainstrems\" der alternative Handlungsstrategien wie z.B. in den Niederlanden \"geradezu unterbunden\" habe.\nEr fragt: \"Darf eine Demokratie epidemiologische Ma\u00dfnahmen treffen, die eine Volkswirtschaft so massiv sch\u00e4digen, dass die praktischen Grundlagen von Demokratie und Rechtsstaat oder vielleicht auch das Fundament der europ\u00e4ischen Integration preisgegeben wird?\"\nund antwortet selber: \"Der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gebietet, ein Ziel wie die Bek\u00e4mpfung der Gefahren einer Infektionskrankheit mit m\u00f6glichst schonenden Mitteln zu erreichen. Deshalb ist der gestaffelte \"Exit\" aus den bislang verh\u00e4ngten Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen und privaten Lebens ein nicht nur praktisch naheliegender, sondern auch verfassungsrechtlich gebotener Weg.\"\nExperten ver\u00f6ffentlichen scharfe Kritik an Regierungsstrategie - 2 - 07.04.2020\nEine zweite Expertengruppe, zu der u.a. der Leiter des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Infektionsforschung, der Leiter des Deutschen Zentrums f\u00fcr Infektionsforschung, Experten des ifo-Instituts und andere geh\u00f6ren, kritisiert die bisherige Strategie der Bundesregierung in der Covid-19-Pandemie ebenfalls scharf. In ihrem Papier\n[\"Die Bek\u00e4mpfung der Coronavirus-Pandemie tragf\u00e4hig gestalten\" (Fuest 2020)](https://www.ifo.de/DocDL/Coronavirus-Pandemie-Strategie-Fuest-Lohse-etal-2020-04.pdf) hei\u00dft es unter anderem:\n\"Die Kosten der verlorengehenden Wertsch\u00f6pfung liegen bei einem einmonatigen Shutdown und folgender schrittweiser Erholung der Wirtschaft zwischen 4,3 und 7,5 Prozent des BIP (ca. 150-260 Mrd. Euro). Bei Verl\u00e4ngerung w\u00fcrden die Kosten \u00fcberproportional steigen. Ein funktionierendes Wirtschaftssystem ist Voraussetzung f\u00fcr ein funktionierendes Gesundheitssystem.\nHinzu kommen die Kosten entfallender Bildungsinvestitionen durch die Schlie\u00dfung von Schulen und Universit\u00e4ten. Dieser Ausfall verst\u00e4rkt Ungleichheiten. Wirtschaftskrisen und Arbeitslosigkeit haben dar\u00fcber hinaus hohe gesundheitliche und soziale Kosten in Form vermehrter physischer und psychischer Erkrankungen und verk\u00fcrzter Lebenserwartung. Auch hier werden ohnehin schon sozio\u00f6konomisch schwache Gruppen besonders belastet.\"\nSie empfehlen das Einrichten nationaler und regionaler Task forces und fordern - im Gegensatz zum (und als Reaktion auf das?)\n[Papier des Bundesinnenministeriums](/?view=article&id=322:coronoia_bmi_strategiepaper&catid=82) - \"eine mit unserem Wertesystem in Einklang stehende Kommunikation [\u2026]. Die Kommunikation sollte ein Wir-Gef\u00fchl f\u00f6rdern, realistisch und transparent sein. Sie darf Risiken weder verharmlosen noch \u00fcbertreiben.\"\nAuch sie kritisieren deutlich die aktuelle, auf einige wenige Berater der Regierung beschr\u00e4nkte Virolokratie (Prantl):\n\"Unter Einbeziehung der Sichtweisen und der Expertise verschiedener Wissenschaften und der Belange verschiedenster gesellschaftlicher Gruppen muss die Politik eine Strategie erarbeiten, die bestm\u00f6glichen Schutz der Bev\u00f6lkerung mit einer m\u00f6glichst weitgehenden Wiederaufnahme ihrer pers\u00f6nlichen, gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten verbindet.\"\nJPA Ioannidis im Spiegel: \"Was wir brauchen, sind nicht immer neue Modellrechnungen, sondern Daten\"\nJohn Ioannidis bekr\u00e4ftigt in einem Interview mit dem Spiegel (\n[Spiegel 01.04.2020](https://www.spiegel.de/politik/ausland/corona-krise-ist-das-virus-weniger-toedlich-als-angenommen-a-a6921df1-6e92-4f76-bddb-062d2bf7f441?sara_ecid=nl_upd_1jtzCCtmxpVo9GAZr2b4X8GquyeAc9&nlid=7bjaod7n)) seine Positionen und Forderungen aus bisherigen \u00c4u\u00dferungen zu COVID-19, vor allem betont er erneut die absolute Notwendigkeit, belastbare epidemiologische Daten zu den Zahlen der Infektion in den einzelnen L\u00e4ndern zu erheben: \" [\u2026] wir m\u00fcssen unbedingt damit anfangen, per Zufallsprinzip die Bev\u00f6lkerung zu testen, damit wir den gegenw\u00e4rtigen Stand der Epidemie besser verstehen\". Er nennt die gegenw\u00e4rtigen Ma\u00dfnahmen angesichts der fehlenden Daten gerechtfertigt, aber auch \"eine blinde Reaktion und eine Art der Medizin, die wir aus dem Mittelalter kennen.\" Sollten die Untersuchungen ergeben, dass schon ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung ohnehin infiziert sei, \"k\u00f6nnte es der kl\u00fcgere Weg sein, Senioren und Menschen mit Vorerkrankungen zu sch\u00fctzen - und gleichzeitig die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, bei der Risiko eines schweren Krankheitsverlaufes gering ist, wieder zum normalen Leben zur\u00fcckkehren zu lassen\". Er verweist auf die \"sehr sch\u00f6nen Daten aus Island\", die seine Theorie, dass COVID-19 eine Sterblichkeitsrate habe wie die saisonale Grippe - eventuell etwas niedriger, eventuell etwas h\u00f6her - aber \"wahrscheinlich ist sie zehn Mal kleiner als die [\u2026] WHO-Sch\u00e4tzung von 3,5 Prozent.\"\nHarald Walach: Don't panic!\nIn gewohnt kluger Weise widmet der Psychologe, Philosoph und Wissenschafthistoriker Harald Walach der Coronoia die neueste Folge seines in meinen Augen sehr lesenswerten\n[blogs](https://harald-walach.de/category/rezepte-gegen-die-angst/) unter einer in meinen Augen sehr treffenden \u00dcberschrift...\nDa l\u00e4uft COVID-19 grad vier Monate, schon plant (!) die WHO, Daten zu erheben...\n... wie\n[hier in Science](https://www.sciencemag.org/news/2020/04/these-are-answers-we-need-who-plans-global-study-discover-true-extent-coronavirus) berichtet - aber um fair zu bleiben: Antik\u00f6rper-Studien werden gerade erst m\u00f6glich, weil die notwendigen Verfahren erst seit kurzem verf\u00fcgbar sind - sinnvolle, repr\u00e4sentative PCR-(Abstrich-)Studien jedoch, die w\u00e4ren seit Anfang des Jahres machbar und hochnotwendig gewesen....\nLMU M\u00fcnchen h\u00f6rt auf Ioannidis (und andere...)\n... und beginnt eine solche Datensammlung - zun\u00e4chst mit leider nur 4500 Blutproben, die auf SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper untersucht werden, aber immerhin - ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt in die derzeit einzig richtige Richtung: Wissenschaftlichkeit! (\n[SZ vom 03.04.2020](https://www.sueddeutsche.de/muenchen/corona-muenchen-lmu-studie-dunkelziffer-1.4866592))\n\"Bei den Corona-Zahlen tappen alle im Dunkeln\" - gute Gesamt\u00fcbersicht des Dilemmas aus \u00d6sterreich\nEpidemiologe der Charit\u00e9 fordert: Ma\u00dfnahmen lockern ab Ostern!\nIn einer Talkshow der ARD widersprach Stefan Willich, Professor f\u00fcr Epidemiologie an der Charit\u00e9, der Botschaft von Kanzlerin Merkel vehement: \"kein Mensch auf der Welt\" kenne die Zahlen, die man f\u00fcr die Berechnung der von Merkel zur Bedingung gemachte Ver\u00e4nderung der Verdopplungszeiten Infizierter br\u00e4uchte. Willich pl\u00e4dierte f\u00fcr eine Lockerung des lockdowns ab Ostern bei Beibehalten pers\u00f6nlicher Ma\u00dfnahmen zu Infektionsprophylaxe (\n[Maischberger 01.04.2020](https://www.daserste.de/information/talk/maischberger/videos/maischberger-die-woche-video-272.html))\nPaul Ehrlich-Institut warnt vor fragw\u00fcrdigen oder sogar gef\u00e4lschten SARS-CoV-2-Tests\nDas PEI warnt in einer aktuellen Meldung vor SARS-CoV-2-Schnelltests, die derzeit f\u00fcr eine Marktzulassung noch keine unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung brauchen - auch g\u00e4be es, so das PEI, nachweislich gef\u00e4lschte Test-Kits im Umlauf (\n[PEI vom 23.03.2020](https://www.pei.de/DE/newsroom/hp-meldungen/2020/200323-covid-19-nat-tests.html)).\nSpart wertvolle Zeit: Corona-Tests schon vor dem Abstrich positiv...\nEine gr\u00f6\u00dfere Charge von Testkits f\u00fcr SARS-CoV-2-Abstriche, die von einer Luxemburger Firma nach Gro\u00dfbritannien geliefert werden sollte, war offenbar mit SARS-CoV-2 kontaminiert... (Evening Standard (\n[Evening Standard 01.04.2020](https://www.standard.co.uk/news/health/coronavirus-test-kits-contaminated-covid-19-a4403021.html)).\nGerd Antes (Cochrane Deutschland): Die Zahlen sind vollkommen unzuverl\u00e4ssig\n... hier im\n[Spiegel vom 31.03.2020](https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-die-zahlen-sind-vollkommen-unzuverlaessig-a-7535b78f-ad68-4fa9-9533-06a224cc9250) - was w\u00e4re dem hinzuzuf\u00fcgen?\nDrosten-Nachfolger warnt vor Aktionismus: \u201eWas im Moment unternommen wird, ist ziemlich drastisch\u201c\nEin hochinteressantes Interview mit Hendrick Streeck, dem Nachfolger von Christian Drosten als Chefarzt der Virologie an der Uni Bonn (\n[Handelsblatt vom 27.03.2020](https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/interview-mit-hendrik-streeck-virologe-warnt-vor-aktionismus-was-im-moment-unternommen-wird-ist-ziemlich-drastisch/25688704.html?ticket=ST-524830-qGzE1tBgvWUpF1yrucyc-ap4)) - auch bei Markus Lanz ist Streeck sehr klug und besonnen ( [ZDF 31.03.2020](https://www.zdf.de/gesellschaft/markus-lanz/markus-lanz-vom-31-maerz-2020-100.html)).\nEhemaliger Chefarzt der Virologie an der Uni Mainz, Prof. Sucharit Bhakdi, schreibt an Angela Merkel\nDer emeritierte Leiter der Virologie an der Universit\u00e4t Mainz, Prof. Sucharit Bhakdi, der f\u00fcr die in den Augen vieler Fachleute (zu) stark vereinfachenden Darstellungen in\n[diesem Video](https://www.youtube.com/watch?v=JBB9bA-gXL4) scharf kritisiert wurde, schrieb am 26.03.2020 einen Brief an die Bundeskanzlerin und legte damit den Fokus auf entscheidende, noch offene Fragen zur aktuellen SARS-CoV-2-Pandemie - dieser Brief ist [hier](https://swprs.files.wordpress.com/2020/03/sucharit-bhakdi-letter-merkel.pdf) herunterzuladen und l\u00e4sst sich hier in diesem Video nachschauen:\nEpidemiologe des Helmholtz-Zentrums: Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrlicher als Covid-19?\nG\u00e9rard Krause, Epidemiologe am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung in Braunschweig (das jetzt z.B. federf\u00fchrend bei den Seropr\u00e4valenzstudien zu SARS-CoV-2 Tests koordinieren soll) warnt, dass durch die verh\u00e4ngten Zwangsma\u00dfnahmen letztendlich mehr Todesf\u00e4lle ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnten, als durch die Covid-Infektion selbst (\n[ZDF vom 29.03.2020](https://www.zdf.de/nachrichten/politik/coronavirus-epidemiologe-folgen-helmholtz-100.html))\nJPA Ioannidis im Interview\nIoannidis arbeitet noch einmal heraus, dass in den wenigen Situationen, in denen wir repr\u00e4sentative oder gar vollst\u00e4ndige Daten \u00fcber einzelne Bev\u00f6lkerungen haben (Kreuzfahrtschiff Diamond Princess, V\u00f3 in Italien, Island), die nachweisbare Sterblichkeit von Covid-19 allenfalls im Bereich einer normalen saisonalen Influenza l\u00e4ge. Er habe sich - so Ioannidis - intensiv mit italienischen Kollegen ausgetauscht und geht vor diesem Hintergrund ausf\u00fchrlich auf m\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Situation in Italien ein.\nEr vermutet, dass, wenn wir nicht gezielt nach SARS-CoV-2 gesucht h\u00e4tten, die Covid-19-Todesf\u00e4lle im Hintergrundrauschen der grippalen Infekte einer jeden Influenza-Saison untergegangen w\u00e4ren.\n\"There's a very high chance, that we're exaggerating...\" [Die Wahrscheinlichkeit, dass wir \u00fcbertreiben, ist sehr gro\u00df... Min 42:15] - bezogen auf den lockdown.\nIoannidis warnt eindringlich davor, bei der Entwicklung und Zulassung von Impfstoffen \u00fcbliche und richtige Verfahrensweisen abzuk\u00fcrzen [ab Min 45].\nCovid-19-Sterblichkeit bei 0,04 - 0,12%?\nDas ist zumindest der Wert, den ein japanisch-amerikanisches Forscherteam aus den Wuhan-Daten berechnen - unter Ber\u00fccksichtigung der angenommenen Zahlen Infizierter, nicht Erkrankter: \"We also found that most recent crude infection fatality ratio (IFR) and time-delay adjusted IFR is estimated to be 0.04% (95% CrI: 0.03-0.06%) and 0.12% (95%CrI: 0.08-0.17%), which is several orders of magnitude smaller than the crude CFR estimated at 4.19%\" (\n[Mizumoto 2020](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.02.12.20022434v2)).\nAnthony Fauci: Covid-19 wohl eher wie schwere Influenza\nDiesen Vergleich von Covid-19 zur Influenza stellen mittlerweile immer h\u00e4ufiger auch ausgewiesene Experten in ausgewiesenen Fachjournale an. So schreibt ein Autorentrio, zu dem mit\n[Anthony Fauci](https://www.tagesschau.de/ausland/usa-coronavirus-fauci-101.html) einer der bedeutendsten Virologen weltweit (und derzeit Berater der US-amerikanischen Regierung) und mit Robert Redfield auch ein Experte der US-amerikanischen CDC geh\u00f6rt, angesichts der Todesf\u00e4lle mit nachgewiesenem SARS-CoV-2 in China und den USA: \"This suggests that the overall clinical consequences of Covid-19 may ultimately be more akin to those of a severe seasonal influenza (which has a case fatality rate of approximately 0.1%) or a pandemic influenza (similar to those in 1957 and 1968) rather than a disease similar to SARS or MERS, which have had case fatality rates of 9 to 10% and 36%, respectively.\" [ Dies legt nahe, dass die klinischen Gesamtfolgen von Covid-19 letztendlich eher denen einer schweren Influenza (mit einer Fallsterblichkeitsrate um die 0,1%) oder einer pandemischen Influenza (\u00e4hnlich denen wie 1957 oder 1968) \u00e4hneln k\u00f6nnten, als einer Krankheit wie SARS oder MERS, die jeweils Fallsterblichkeitsraten von 9 - 10% oder 36% hatten(Fauci 2020).\n\u00dcberlastung deutscher Krankenh\u00e4user durch COVID-19 laut Experten unwahrscheinlich\nDas Deutsche \u00c4rzteblatt l\u00e4sst in einem\n[Artikel](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111029/Ueberlastung-deutscher-Krankenhaeuser-durch-COVID-19-laut-Experten-unwahrscheinlich) entsprechende Experten zu Wort kommen und verweist auf das Science Media Center Deutschland, das [hier](https://www.sciencemediacenter.de/alle-angebote/fact-sheet/details/news/auslastung-der-intensivstationen-zahlen-aus-deutschland-und-europa/) mit Datum vom 24.03. aktuelle \u00dcbersichten \u00fcber die diskutierten Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellt.\nProfiteure der Angst\nAnders als 2009 bei der so genannten \"Schweinegrippe\", als fr\u00fch ein Impfstoff verf\u00fcgbar war und damit auch fr\u00fch mit der damaligen Pandemie Geld verdient werden konnte (s. die arte-Dokumentation\n[\"Profiteure der Angst\"](https://www.youtube.com/watch?v=0mlim_sQsRI)), scheint die Lage bei Covid-19 anders: hier fehlen bisher gewinntr\u00e4chtige Medikamente oder gar Impfstoffe - dennoch vermag das honorige B\u00f6rsenteam der ARD auch jetzt durchaus schon die [\"Virus-Profiteure\"](https://boerse.ard.de/anlagestrategie/branchen/die-virus-profiteure100~_index-23.html) zu identifizieren, darunter auch global player wie den schweizer Pharma-Riesen Roche.\nDar\u00fcber hinaus gibt es auch andere L\u00e4nder als nur China, die versuchen, politisch von der Krise zu profitieren - Russland zum Beispiel, wie ein\n[Bericht der Tagesschau](https://www.tagesschau.de/investigativ/russland-italien-corona-101.html) nahe legt.\nIm aktuellen politischen Kontext, den kluge K\u00f6pfe wie Heribert Prantl von der SZ, schon als Virolokratie bezeichnet haben (s.u.), ist es vielleicht nicht ganz uninteressant nachzulesen, wie heutige Protagonisten der \"Corona-Krise\" wie Christian Drosten damals die Situation (v\u00f6llig falsch) eingesch\u00e4tzt haben.... \"Drosten rief dringend dazu auf, sich gegen die Schweinegrippe impfen zu lassen. 'Bei der Erkrankung handelt es sich um eine schwerwiegende allgemeine Virusinfektion, die erheblich st\u00e4rkere Nebenwirkungen zeitigt als sich irgendjemand vom schlimmsten Impfstoff vorstellen kann.' \"(s. hierzu\n[SZ vom 17.05.2010](https://www.sueddeutsche.de/wissen/schweinegrippe-die-welle-hat-begonnen-1.140006)).\nDiese \u00c4u\u00dferung von Drosten ist deshalb besonders pikant, weil er - in einer in vielerlei (nicht in jeder!) Hinsicht vergleichbaren Situation - f\u00fcr einen noch v\u00f6llig unbekannten Impfstoff schon wieder ein erleichtertes und beschleunigtes Zulassungsverfahren fordert \u201eWenn wir es ohne erh\u00f6hte Todesraten \u00c4lterer schaffen wollen, m\u00fcssen wir Regularien f\u00fcr die Entwicklung von Impfstoffen au\u00dfer Kraft setzen\u201c (Podcast vom 18.03.2020) u.a.\n[hier](https://www.welt.de/politik/deutschland/article206815279/Corona-Drosten-mit-Erklaerungen-zu-niedrigen-Todeszahlen-in-Deutschland.html?wtrid=newsletter.wdwb..topnews..%26pm_cat%5B%5D%3Dtopnews&promio=81491.1437765.6031584&r=171524367719565&lid=1437765&pm_ln=6031584) (ab etwa Minute 34).\nEs ist schon sehr, sehr irritierend, dass die Politik (und auch die Gesellschaft, s. der podcast im NDR) genau diesen Experten erneut zum zentralen Fachmann f\u00fcr diese neue Krise erkoren hat... .\nSchutzma\u00dfnahmen wohl rechtswidrig\n... so das R\u00e9sum\u00e9e einer Juristin in der\n[Frankfurter Rundschau](https://www.fr.de/politik/coronakrise-deutschland-kontaktsperre-koennte-rechtswidrig-sein-13611821.html).\nAuch die Juristen, die in einem Beitrag der ZEIT zitiert sind, sehen bez\u00fcglich der Legitimit\u00e4t der aktuellen Ma\u00dfnahmen gro\u00dfe rechtsstaatliche Probleme (\n[DIE ZEIT 30.03.2020](https://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2020-03/ausgangssperren-coronavirus-verweilverbote-kontaktverbot-pandemie-ueberwachung?al_applink_data=%7B%22target_url%22%3A%22https%3A%5C%2F%5C%2Fwww.zeit.de%5C%2Fgesellschaft%5C%2Fzeitgeschehen%5C%2F2020-03%5C%2Fausgangssperren-coronavirus-verweilverbote-kontaktverbot-pandemie-ueberwachung%22%2C%22extras%22%3A%7B%22fb_app_id%22%3A638028906281625%7D%2C%22referer_app_link%22%3A%7B%22url%22%3A%22fb%3A%5C%2F%5C%2F%5C%2F%3Fapp_id%3D638028906281625%22%2C%22app_name%22%3A%22Facebook%22%7D%7D)), der von der Tagesschau zitierte Rechtsanwalt nennt die mittlerweile im Eilverfahren durchgesetzte \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes einen \"schlechten Scherz [\u2026] \"Es geht dem Bundesgesundheitsministerium doch ersichtlich darum, rechtswidrige Ma\u00dfnahmen im Nachhinein zu legalisieren.\" ( [Tagesschau.de am 25.03.2020](https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-rechtmaessig-101.html))\nRiskNet: Covid 19 und der Blindflug - mehr Datenkompetenz!\nDas Kompetenznetzwerk RiskNET, das \"f\u00fchrenden Netzwerk zu den Themen Risikomanagement und Corporate Governance\" setzt sich\n[hier](https://www.risknet.de/themen/risknews/covid-19-und-der-blindflug/) kritisch mit dem Umgang mit den verf\u00fcgbaren (und eben den noch nicht verf\u00fcgbaren) Daten auseinander.\nD\u00e4nemark: Zwangstests und Zwangsimpfungen durch das Milit\u00e4r\nDas politisch bisher als eher liberal geltende D\u00e4nemark hat im Rahmen der Corona-Krise Ma\u00dfnahmen beispielloser H\u00e4rte beschlossen: dort darf in Notlagen jetzt auch das Milit\u00e4r zwangstesten und (wenn denn ein Impfstoff verf\u00fcgbar sein wird) auch zwangsimpfen (\n[FR vom 19.03.2020](https://www.fr.de/politik/coronavirus-sars-cov-2-daenemark-notfalls-militaer-13598503.html)).\nDie Perspektive aus Italien\nDie renommierte italienische Zeitung\n[Corriere della sierra](https://www.corriere.it/salute/malattie_infettive/20_marzo_27/studio-ispi-ecco-qual-vera-letalita-covid-19-italia-b95d19cc-7029-11ea-82c1-be2d421e9f6b.shtml) hat am 27.03. eine Analyse der italienischen SARS-CoV-2-Zahlen ver\u00f6ffentlicht. Dort hei\u00dft es unter anderem: \"... es besteht ein enger Zusammenhang zwischen Testrichtlinien und scheinbarer Letalit\u00e4t (= case fatality rare): Diejenigen, die mehr Abstriche machen..., finden weniger schwer Erkrankte in der Allgemeinbev\u00f6lkerung, und daher wird die scheinbare Letalit\u00e4t geringer sein. Diejenigen, die weniger Abstriche machen, finden mehr ernsthaft Erkrankte, und daher wird die scheinbare Letalit\u00e4t h\u00f6her sein.\" [Die \u00dcbersetzung und den Hinweis auf den Artikel verdanke ich Martin Hirte - DANKE daf\u00fcr!]. Die Autoren sch\u00e4tzen die tats\u00e4chliche Letalit\u00e4t in Italien auf ca. 1,15% (0.51-1,15%), wegen der \u00dcberalterung etwas h\u00f6her als in anderen L\u00e4ndern (China 0,66%, Gro\u00dfbritannien 0,9%). Daraus berechnen sie, dass es in Italien bisher 350'000 bis 1,2 Millionen Infizierte gibt.\nDie Perspektive aus \u00d6sterreich\nDer \u00f6sterreichische Sender servus.tv strahlte diesen\n[interessanten Beitrag](https://www.servustv.com/videos/aa-23g8k22691w12/) zum Einordnen von Todesf\u00e4llen und Infizierten-Zahlen aus.\nTriage in Italien - Mythos oder Realit\u00e4t?\nEine massenhafte Versorgung schwerkranker Patienten angesichts limitierter medizinischer Ressourcen birgt immer das Risiko in sich, priorisieren zu m\u00fcssen, welche Patienten in welcher Reihenfolge welche medizinische Ma\u00dfnahmen erhalten - die so genannte\n[Triage](https://www.pschyrembel.de/Triage/K0MVS). Dies ist naturgem\u00e4\u00df ein emotional hochsensibles und ethisch anspruchsvolles Thema - Berichte aus Italien, wo angeblich die medizinischen Kapazit\u00e4ten l\u00e4ngst \u00fcberfordert seien und Triage Teil der Versorgungsrealti\u00e4t auch in Bezug auf Intensivpl\u00e4tze und Beatmunsger\u00e4te sei, scheinen - folgt man der S\u00fcddeutschen Zeitung - bis jetzt mehr Mythos als Realit\u00e4t zu sein. \"Aber gab es bisher tats\u00e4chlich F\u00e4lle von Triage? Als neulich der Chef des nationalen Zivilschutzes danach gefragt wurde, sagte Angelo Borrelli, er wisse von keinem einzigen. Bei aller Dramatik der Lage im Norden des Landes: Die Intensivbetten reichten bisher immer gerade mal aus. Und nun, da die Zahl der Neuinfektionen etwas sinkt, ist man zuversichtlich, dass der Wettlauf gewonnen werden kann.\" ( [SZ vom 26.03.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-deutschland-medizin-ethik-handlungsanweisung-1.4858446)).\nKarin M\u00f6lling: Das Virus der Panik\n[Hier](https://kenfm.de/am-telefon-zur-corona-virologie-karin-moelling/) ein Interview mit der renommierten emeritierten Professorin f\u00fcr Virologie Karin M\u00f6lling (ehemals am Max Planck-Institut in Berlin), das sehr ausf\u00fchrlich auch virologische Basisinformationen und Hintergr\u00fcnde liefert und in dem sie die aktuell in Deutschland ergriffenen Ma\u00dfnahmen deutlich kritisiert.\nStanford-Mediziner: Sterblichkeit um Gr\u00f6\u00dfenordnungen niedriger? Endlich mehr testen!\nIn einem\n[Kommentar im Wall Street Journal](https://www.wsj.com/articles/is-the-coronavirus-as-deadly-as-they-say-11585088464?mod=searchresults&page=1&pos=1) analysieren zwei Mediziner der Stanford University die italienischen und US-amerikanischen Zahlen und weisen darauf hin, dass die tats\u00e4chliche Fallsterblichkeit \"um Gr\u00f6\u00dfenordnungen\" niedriger liegen k\u00f6nnte, als bisher angenommen. [Der Artikel ist durch eine paywall gesch\u00fctzt und ist daher hier nur in Ausz\u00fcgen zu zitieren.]\nIst das Coronavirus so t\u00f6dlich wie sie sagen?\nDie aktuellen Sch\u00e4tzungen \u00fcber die Covid-19 Sterblichkeitsrate k\u00f6nnten um Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu hoch liegen.\n\u201eWenn es stimmt, dass das neue Coronavirus ohne Ausgangssperre und Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen Millionen t\u00f6ten w\u00fcrde, w\u00e4ren diese au\u00dferordentlichen Ma\u00dfnahmen, die von St\u00e4dten und Bundesstaaten \u00fcberall im Land verh\u00e4ngt werden, sicher gerechtfertigt. Aber es gibt wenig Evidenz, diese Annahme zu st\u00fctzen \u2013 und Hochrechnungen der Todesf\u00e4lle k\u00f6nnten plausiblerweise um Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu hoch liegen.\u201c\nDie Autoren kritisieren die von der WHO ver\u00f6ffentlichte Fallsterblichkeit von 2 \u2013 4% als zutiefst fehlerhaft, weil sie eben nur die als positiv erkannten F\u00e4lle zu Grunde legt, nicht die Anzahl der tats\u00e4chlich Infizierten (diese ist unver\u00e4ndert unbekannt) und dadurch systematische Verf\u00e4lschungen durch die unterschiedlichen Teststrategien Eingang in diese Sch\u00e4tzungen finden.\nSie extrapolieren die Zahlen der italienischen Stadt V\u00f2, in der Anfang M\u00e4rz tats\u00e4chlich alle Einwohner getestet worden seien auf die gesamte Provinz und kommen zu einer Untererfassung der tats\u00e4chlichen Infektionen um den Faktor 130 \u2013 dies erg\u00e4be auch f\u00fcr Italien eine Fallsterblichkeit von 0,06% an Stelle der angenommenen 8%.\nAuch aus den wenigen vorliegenden US-amerikanischen Zahlen berechnen Autoren eine Untererfassung der tats\u00e4chlichen F\u00e4lle um den Faktor 72.\nDie Mediziner fordern mit Nachdruck repr\u00e4sentative Tests der Bev\u00f6lkerung (einschlie\u00dflich derer, die Covid-19) bereits \u00fcberstanden haben \u2013 vor allem mit den mittlerweile verf\u00fcgbaren Blutuntersuchungen. \u201eFast jeden Tag erh\u00e4lt ein neues Labor die Zulassung f\u00fcr Antik\u00f6rper-Tests, so das bev\u00f6lkerungsweites Testen jetzt machbar ist [\u2026] Wir sollten unverz\u00fcglich Schritte einleiten, um die empirische Basis der jetzigen lockdowns zu \u00fcberpr\u00fcfen\u201c\nDr. Bendavid und Dr. Bhattacharya sind Professoren f\u00fcr Medizin in Stanford.\nSZ: Die Krone der Naivit\u00e4t\nIn einem Artikel zum eigentlich hochinteressanten Ansatz und Thema der Herdenimmunit\u00e4t bei Covid-19 (\n[SZ vom 21.03.2020](https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/covid-19-herdenimmunitaet-coronavirus-1.4852026)) entlarvt sich die SZ-Wissenschaftsredaktion wieder einmal als mehr als, vorsichtig formuliert, impfeuphorisch: Berit Uhlmann weist in ihrem Artikel durchaus differenziert darauf hin, dass einige europ\u00e4ische Staaten initial mit dem Argument der entstehenden Herdenimmunit\u00e4t auf drakonische Ma\u00dfnahmen wie in Deutschland verzichteten (was politisch nicht durchsetzbar war) und f\u00fchrt dann als m\u00f6gliches Gegenargument auf, dass noch nicht klar ist, inwieweit Covid-19 tats\u00e4chlich eine dauerhafte, individuelle Immunit\u00e4t hinterl\u00e4sst - diese w\u00e4re nat\u00fcrlich eine Bedinung f\u00fcr das Entstehen einer Herdenimmunit\u00e4t.\nDer Schlussabsatz des Textes zeugt jedoch von atemberaubender Impfgl\u00e4ubigkeit und wissenschaftlicher Naivit\u00e4t, wenn er eine \"echte Herdenimmunit\u00e4t\" erst dann in Aussicht stellt, wenn ein Impfstoff gefunden sei. Dies ignoriert erstens v\u00f6llig die derzeitige Situation, in der noch nicht einmal ernsthafte Studien zu m\u00f6glichen Impfstoffen begonnen haben (damit also noch vollst\u00e4ndig unklar ist, ob es einen Impfstoff geben wird und wogegen der dann tats\u00e4chlich sch\u00fctzt - s.\n[hier](/neben-wirkungen/immunsystem/254-impfen-sch\u00fctzt-wovor-eigentlich-genau.html)) und zweitens die Tatsache, dass auch bei den etablierten Impfstoffen gegen andere Erkrankungen nur ein Bruchteil eine klinisch relevante Herdenimmunit\u00e4t erzeugt (s. [hier](/neben-wirkungen/wirkungen/205-herdenimmunit\u00e4t.html)).\nDas Experiment Schweden\nW\u00e4hrend der Rest Europas als Folge der Covid-19-Pandemie Grundrechte au\u00dfer Kraft setzt und eine beispiellose wirtschaftliche Rezession riskiert, geht Schweden im Umgang mit SARS-CoV-2 einen eigenen\n[Weg](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111348/Schweden-geht-in-der-Coronakrise-eigenen-Weg).\nInteressante Informationen zu Covid-19 und zum gew\u00e4hlten Sonderweg finden sich (auf Englisch)\n[hier](http://www.folkhalsomyndigheten.se/the-public-health-agency-of-sweden/communicable-disease-control/covid-19/).\nIn einer Fernsehdiskussion nannte der deutsche Virologe Hendrick Streeck das Vorgehen \"gewagt [\u2026] in dem politischen Umfeld [\u2026] aber gar nicht so verkehrt.\" (\n[ZDF 31.03.2020](https://www.zdf.de/gesellschaft/markus-lanz/markus-lanz-vom-31-maerz-2020-100.html)).\nEs k\u00f6nnte sich allerdings - angesichts auch in Schweden steigender Todeszahlen - laut der\n[SZ vom 05.04.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/schweden-am-ende-des-sonderwegs-1.4868753) ein Kurswechsel abzeichnen.\nVerfassungsrechtliche Bedenken gegen Zwangsma\u00dfnahmen\nZunehmend melden sich auch (Verfassungs-)Juristen zu Wort, die die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der verh\u00e4ngten Restriktionen anzweifeln, so z.B. Prof. Edenharter von der\n[Universit\u00e4t Hagen](https://verfassungsblog.de/freiheitsrechte-ade/). Siehe auch [hier](https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-rechtmaessig-101.html).\nJPA Ioannidis - Covid-19: vom Schaden von \u00dcbertreibung und Ma\u00dfnahmen ohne wissenschaftliche Evidenz\nJPA Ioannidis hat - nach seinem ersten Artikel auf StatNews, der weiter unten \u00fcbersetzt zu finden ist - einen weiteren, ausf\u00fchrlicheren Artikel im European Journal of Clinical Investigation ver\u00f6ffentlicht, der\n[hier](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/eci.13222) im Original herunterzuladen ist (noch preprint) und dessen Kernaussagen Sie [hier](/?view=article&id=319:coronoia_ioannidis_2&catid=82) \u00fcbersetzt finden.\nPeter G\u00f8tzsche: Corona - eine Epidemie der Massenpanik\nDer langj\u00e4hrige Chef des Nordic Cochrane Centers, Peter G\u00f8tzsche, hat mittlerweile zwei kluge, lesens- und bedenkenswerte Artikel zur Coronoia ver\u00f6ffentlicht - einen im\n[BMJ](https://www.bmj.com/content/368/bmj.m800/rr-1) am 08.03.2020, einen am 21.03. auf seiner [website](https://www.deadlymedicines.dk/corona-an-epidemic-of-mass-panic/).\nSARS-CoV-2: Erste Bluttests entwickelt\nForscher der US-amerikanischen Icahn School of Medicine haben einen ersten Bluttest entwickelt, der mit ausreichend hoher Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t eine abgelaufene Infektion mit SARS-CoV-2 nachweisen kann. Hiermit w\u00fcrden erstmalig die von vielen Experten geforderten Untersuchungen zu den tats\u00e4chlichen Infektionszahlen m\u00f6glich.\n[Hier die entsprechende Ver\u00f6ffentlichung](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.17.20037713v1), die [hier](https://www.heise.de/hintergrund/Blutuntersuchung-zeigt-tatsaechliche-Coronavirus-Verbreitung-4686900.html) etwas allgemeinverst\u00e4ndlicher zusammengefasst wird.\nAuch eine finnische Forschergruppe berichtet in\n[Eurosuveillance Weekly](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.11.2000266) \u00fcber vielversprechende Ergebnisse an eigenen Patienten.\nCovid-19, Sterblichkeit und der n\u00e4chste Geburtstag\nSeitdem schon fr\u00fch in der damals noch SARS-CoV-2-Epidemie klar wurde, dass von schweren Verl\u00e4ufen oder gar Todesf\u00e4llen in erster Linie \u00c4ltere und chronisch Kranke betroffen sind, schwang bei Bewertung und Diskussion der Todesf\u00e4lle immer auch die Frage mit, ob hier nicht Menschen betroffen seien, die auch ohne die Infektion zeitnah gestorben w\u00e4ren; mit anderen Worten: wie stark denn eine Infektion mit Coronaviren das Sterblichkeitsrisiko des Einzelnen und die Gesamtsterblichkeit einer Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich erh\u00f6ht.\nSp\u00e4testens mit den Modellrechnungen, die das\n[Imperial College London](https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/news--wuhan-coronavirus/), eine Institution, die die britische Regierung ber\u00e4t, am 20.03.2020 ver\u00f6ffentlichte, erhielt diese Diskussion eine nochmal st\u00e4rkere Dringlichkeit, war dort doch von bis zu 500.000 Todesf\u00e4llen durch Covid-19 nur f\u00fcr das UK die Rede (Atchinson 2020).\nSchon erste kritische Kommentare der BBC warfen jedoch die Frage auf, ob denn diese Todesf\u00e4lle tats\u00e4chlich zus\u00e4tzlich zu erwarten seien (was einer de facto Verdopplung der britischen Gesamtsterblichkeit pro Jahr entspr\u00e4che), oder ob es hier nicht \u00dcberlappungen mit eben dieser Gesamtsterblichkeit g\u00e4be. Der in meinen Augen kluge\n[Kommentar von Nick Triggle auf der website der BBC](https://www.bbc.co.uk/news/health-51979654) (den ich [hier](/?view=article&id=317:nick-triggle,-bbc-coronavirus-deaths-what-we-don-t-know&catid=82) \u00fcbersetzt habe), veranlasste wiederum David Spiegelhalter, einen Statistiker und Evidenzforscher des Winton Centre for Risk and Evidence Communication der Universit\u00e4t Cambridge zu einigen wenigen, in meinen Augen allerdings sehr hilfreichen \u00dcberlegungen und Berechnungen, die im Original [hier](https://medium.com/wintoncentre/how-much-normal-risk-does-covid-represent-4539118e1196) nachzulesen sind und deren \u00dcbersetzung [hier](/?view=article&id=318:david-spiegelhalter-how-much-normal-risk-does-covid-represent&catid=82) zu finden ist. Spiegelhalter kommt - ausgehend von den Modellierungen des Imperial College auf der einen und den britischen Sterblichkeitsstatistiken auf der anderen Seite - zu dem Ergebnis, dass Covid-19 das Risiko zu versterben in etwa so stark erh\u00f6ht, wie es dies ein zus\u00e4tzliches Lebensjahr t\u00e4te (denn das Risiko, wie Spiegelhalter mit britischem Humor schreibt, den jeweils n\u00e4chsten Geburtstag nicht mehr zu erleben, steigt ja von Jahr zu Jahr exponentiell an...).\nDies ist - zumindest in meinen Augen - eine sehr anschauliche Beschreibung des tats\u00e4chlichen Risikos von Covid-19...\nJPA Ioannidis: Corona - ein Fiasko der evidenzbasierten Medizin\nDie derzeit profundeste Stellungnahme aus mehr als berufenem Munde stammt von John P.A. Ioannidis, einem der wichtigsten Epidemiologen und Statistiker weltweit - sie ist\n[hier](https://www.statnews.com/2020/03/17/a-fiasco-in-the-making-as-the-coronavirus-pandemic-takes-hold-we-are-making-decisions-without-reliable-data/) ver\u00f6ffentlicht.\nDa der Text schon f\u00fcr des Englischen Kundige durchaus herausfordernd ist:\n[hier](/?view=article&id=315:ioannidis-fiasko-deutsch&catid=64) eine inoffzielle \u00dcbersetzung ins Deutsche. [Hier](https://www.statnews.com/2020/03/18/we-know-enough-now-to-act-decisively-against-covid-19/) erschien mittlerweile eine lesenswerte Gegenposition eines ebenfalls renommierten Statistikers der Harvard University.\nEBM-Netzwerk: Covid-19: Wo ist die Evidenz?\nDer Hort der Evidenz-basierten Medizin in Deutschland - das EBM-Netzwerk - stellt, wen wundert dies, wie Ioannidis die\n[Frage nach der wissenschaftlichen Grundlage](https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/nachrichten/covid-19-wo-ist-die-evidenz), der Evidenz eben, dessen, was weltweit gerade von vielen Wissenschaftlern geraten und von Politikern dekretiert wird und kommt zu, vorsichtig formuliert, ern\u00fcchternden Ergebnissen.\nInfluenza-Impfung und Coronaviren\nEine Studie an US-amerikanischen Armeeangeh\u00f6rigen hat untersucht, ob die Influenza-Impfung das Risiko erh\u00f6hen k\u00f6nnte, an anderen Virusinfektionen der Atemwege zu erkranken - ein Verdacht, der schon l\u00e4nger besteht und der mit dem Begriff der Virus-Interferenz bezeichnet wird (\n[Wolff 2020](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X19313647?via%3Dihub)). Bei der Untersuchung an \u00fcber 5000 amerikanischen Soldatinnen und Soldaten (f\u00fcr die die Influenzaimpfung eine Pflichtimpfung ist), fand sich insgesamt kein erh\u00f6htes Gesamtrisiko, sehr wohl aber eine Erh\u00f6hung f\u00fcr eine Infektion mit Coronaviren (und mit einem anderen Virus, dem Metapneumovirus). Nun wurde - dies sei ausdr\u00fccklich betont - hier nat\u00fcrlich nicht auf das SARS-CoV-2 getestet, das insgesamt erh\u00f6hte Risiko, nach der Influenzaimpfung an Coronaviren zu erkranken, macht dennoch in der aktuellen Situation nachdenklich und wirft Fragen auf zur mantraartig wiederholten Empfehlung gerade jetzt w\u00e4hrend der Covid-19-Pandemie unbedingt gegen Influenza zu impfen.\nErste epidemiologische Ergebnisse - neue Fragen\nFast unbemerkt von der deutschen \u00d6ffentlichkeit erschien am 16.03. eine Arbeit (Li 2020), die anhand der fr\u00fchen Daten aus China versucht, erste belastbare Antworten auf einige der zentralen Fragen der Covid-19-Pandemie zu geben:\n-\nwie viele der mit SARS-CoV-2 Infizierten entwickeln \u00fcberhaupt Symptome?\n-\nwie ansteckend ist dieses Virus denn wirklich und vor allem: wie ansteckend sind die unbemerkt Infizierten?\nFolgt man der immerhin in Science ver\u00f6ffentlichten Studie, bleiben fast 90% der Infektionen mit SARS-CoV-2 unbemerkt und die unerkannt Infizierten sind zwar nur gut halb so ansteckend, wie die tats\u00e4chlich Erkrankten (55% - dies \u00fcbersetzt Vernazza nicht korrekt), sind aber aufgrund ihrer \u00dcberzahl f\u00fcr fast 80% der Infektionen verantwortlich.\nEin im Wesentlichen kluger Kommentar zu dieser Studie aus der Schweiz fordert, die auch dort ergriffenen Sofortma\u00dfnahmen immer wieder kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und nennt als Beispiel die in der Schweiz wie auch in Deutschland verf\u00fcgten Schulschlie\u00dfungen, f\u00fcr deren epidemiologische Effektivit\u00e4t jede wissenschaftliche Grundlage fehlt und die - ein Argument, das ja auch Ioannidis anf\u00fchrt - verhindern, dass sich in einer praktisch ungef\u00e4hrdeten Bev\u00f6lkerungsgruppe eine stabile und tragf\u00e4hige (Herden-) Immunit\u00e4t ausbildet (\n[Vernazza 2020](http://infekt.ch/2020/03/neues-verstaendnis-der-covid-19-epidemie/)).\nAuf das Fehlen einer wissenschaftlichen Evidenz f\u00fcr die Effektivit\u00e4t der jetzt z.B. in Bayern verf\u00fcgten Ausgangssperren wies Christian Drosten ja schon am Freitag in seinem\n[Podcast](https://www.ndr.de/nachrichten/info/podcast4684.html) im Norddeutschen Rundfunk hin.\nAuf dem Weg in die Gesundheitsdiktatur (Hontschik) bzw. die Virolokratie (Prantl)?\nDer deutsche Chirurg und Kolumnist Dr. Bernd Hontschik versucht in der\n[Frankfurter Rundschau vom 21.03.2020](https://www.fr.de/panorama/coronavirus-gesundheitsdiktatur-kolumne-13607799.html) - gewohnt launig - die Covid-19-Pandemie in den Kontext anderer, pl\u00f6tzlich aus der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung v\u00f6llig verschwundener Krisen und Katastrophen zu stellen; nicht streng wissenschaftlich, aber lesens- und bedenkenswert.\nDer Jurist und Kolumnist Heribert Prantl warnt - bei allem notwendigen Respekt, den er Virologen in der aktuellen Situation zollt - unter dem Titel \"Auch f\u00fcr die Not gibt es Regeln\" vor dem gegenw\u00e4rtigen Errichten einer Virolokratie in Deutschland (\n[SZ vom 21.03.2020](https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-krise-recht-1.4851980))\nInfluenza in Europa\nDer Vergleich Covid-19/saisonale Influenza wird derzeit von beiden \"Lagern\" der Covid-19-Pandemie-Betrachtung waidlich genutzt und instrumentalisiert - auf der einen Seite stehen diejenigen, die, \u00e4hnlich wie Tom Jefferson, sagen: was ist daran schlimmer als an einer saisonalen Influenza? Auf der anderen Seite die, die vehement fordern, man m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, Covid-19 als lediglich etwas andere Influenza zu verharmlosen.\nDa auch bei der Influenza - trotz eines schon seit vielen Jahren verf\u00fcgbaren und relativ zuverl\u00e4ssigen Abstrich-Tests - nur ein Bruchteil der tats\u00e4chlichen F\u00e4lle tats\u00e4chlich im Labor best\u00e4tigt werden, gibt es sowohl bei den Krankheits-, als auch bei den Todesf\u00e4llen eine jeweils dramatische Diskrepanz zwischen den best\u00e4tigten und angenommenen F\u00e4llen. So dokumentiert das Robert Koch-Institut (RKI) f\u00fcr das Jahr 2018 1.121 Todesf\u00e4lle (\n[RKI 2019a](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Jahrbuch/Jahrbuch_2018.pdf?__blob=publicationFile)) in Deutschland, bei denen nach Referenzdefinition eine Influenza nachgewiesen wurde, geht aber gleichzeitig in seinem Bericht \u00fcber die Influenza-Saison 2017/2018 von 25.100 Todesf\u00e4llen in Deutschland durch Influenza aus ( [RKI 2019b](https://influenza.rki.de/Saisonberichte/2018.pdf)) .\nDieses Dilemma besteht in allen L\u00e4ndern der Welt und es wurden verschiedenste Ans\u00e4tze gesucht, hier dennoch zu einer Absch\u00e4tzung der Krankheits- und Sterblichkeitslast durch Influenza zu kommen. In Europa existiert seit vielen Jahren das so genannte\n[EuroMomo](http://euromomo.eu/)-Forschungsprojekt, in dem w\u00f6chentlich (!) die Gesamtsterblichkeit (all-cause mortality) von 24 teilnehmenden europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und Regionen ver\u00f6ffentlicht wird mit ihrer jeweiligen Schwankung und den sich ergebenden Standardabweichungen. Die Ergebnisse sind zeitnah \u00f6ffentlich einsehbar, so wird derzeit (KW 12) immerhin das Datenmaterial der KW 11 bereits dargestellt (auch wenn in den jeweils ein bis zwei unmittelbar zur\u00fcckliegenden Wochen sicher noch leicht nachkorrigiert werden wird aufgrund eventueller Meldeverz\u00f6gerungen). Dargestellt wird jeweils die mittlere Sterblichkeit und die Grenzen des zweifachen bzw. vierfachen so genannten z-scores, einem Ma\u00df f\u00fcr die Streubreite dieser statistischen Daten. Werte, die den Basiswert um mehr als den zweifachen z-score \u00fcberschreiten, werden als Exzess-Mortalit\u00e4t erfasst und bewertet. In der Vergangenheit wurden auf der Grundlage der EuroMoMo-Daten oft die in diesem Sinne die Durchschnittssterblichkeit \u00fcberschreitenden Werte der Wintermonate stark vereinfachend der jeweiligen Influenza-Welle zugeschrieben.\nHier ist die am 10.04.2020 aktuelle EuMoMo-Graphik (Quelle: euromomo.eu, Abruf 10.04.2020), die sich beim Daraufklicken lesbar vergr\u00f6\u00dfert:\nEs zeigt sich, dass die saisonale \u00dcbersterblichkeit mittlerweile sp\u00fcrbar zugenommen, hat was gerade in Italien und Spanien sicher auch an den COVID-19-Todesf\u00e4llen liegen wird - insgesamt liegen die saisonalen Todesf\u00e4lle immer noch im Rahmen z.B. der Influenzasaison 2017/2028 (aufgrund der gro\u00dfen Dynamik der Entwicklung und der genannten m\u00f6glichen Meldeverz\u00f6gerung sind diese Daten immer unter Vorbehalt zu betrachten).\nDa die saisonale Zunahme der Gesamtsterblichkeit nat\u00fcrlich ein nur sehr ungenaues Ma\u00df f\u00fcr die Influenza-Sterblichkeit darstellt, wird EuroMomo seit einigen Jahren erg\u00e4nzt durch\n[FluMoMo](https://www.euromomo.eu/how-it-works/methods), wo - auf \u00e4hnlicher Datengrundlage - mittels entsprechender Algorithmen und Rechenverfahren versucht wird, die tats\u00e4chlich der Influenza zuzuschreibende Exzess-Sterblichkeit in den jeweiligen Wintermonaten zu ermitteln. Eine \u00f6ffentliche Darstellung dieser Ergebnisse wie bei EuroMoMo sucht man vergeblich, aber es gibt mittlerweile erste Studien, die diese Daten f\u00fcr Berechnungen verwenden. Die bisher umfassendste Untersuchung findet sich in einer Ver\u00f6ffentlichung des f\u00fcr FluMoMo federf\u00fchrenden D\u00e4nischen Statens Serum Institut ( [Nielsen 2019](https://www.clinicalmicrobiologyandinfection.com/article/S1198-743X(19)30058-8/fulltext)): hier wurden die influenzabedingten Todesfall-Raten von der Saison 2012/13 bis zu Saison 2017/18 errechnet.Einschr\u00e4nkend muss erw\u00e4hnt werden, dass nicht alle europ\u00e4ischen Staaten Daten an FluMoMo liefern, die Autoren der Studie selber halten die Daten aber f\u00fcr repr\u00e4sentativ genug, hieraus auf die zu vermutenden Todesf\u00e4lle in ganz Europa hochzurechnen, was sie f\u00fcr 2017/2018, dem Titel der Studie entsprechend, tun:\nLegt man die errechneten Exzess-Mortalit\u00e4ten und die jeweiligen Bev\u00f6lkerungszahlen Europas in den jeweiligen Jahren (Quelle: worldometers.info) zu Grunde, ergeben sich folgende Zahlen:\n[Es sei nicht verschwiegen, dass die der Graphik zu Grunde liegenden Zahlen zwar der Nielsen-Studie folgen (sie verwenden die dort angegebenen Exzess-Mortalit\u00e4tsraten und die auch laut Studie verwendeten Bev\u00f6lkerungszahlen von worldometers.info, dennoch ergibt sich meiner Berechnung nach eine Abweichung: Nielsen kommt f\u00fcr die Saison 2017/18 \"nur\" auf 152.000 Influenzatote, meine Berechnungen ergeben jedoch fast 190.000 Tote - ich bin mit dem Autor in Austausch zu dieser Abweichung.]\nDie aktuellen Daten zu Covid-19 in Europa finden sich auf den Seiten der\n[European Centers for Disease Prevention and Control (ECDC)](https://www.ecdc.europa.eu/en/cases-2019-ncov-eueea) - dort finden sich f\u00fcr Europa insgesamt am 21.03.2020 knapp 6000 Todesf\u00e4lle, bei denen SARS-CoV-2 nachgewiesen wurde.\nInfluenza in Italien\nAuf der gleichen Datengrundlage FluMoMo haben italienische Autoren die Influenza-Todesf\u00e4lle f\u00fcr Italien errechnet (Rosano 2019) - demnach starben in Italien in der jeweiligen Influenzasaison\n-\n2013/14: 7.027\n-\n2014/15: 20.259\n-\n2015/16: 15.801\n-\n2016/17: 24.981\nMenschen an Influenza.\nDie Autoren erkl\u00e4ren diese vergleichsweise hohen Zahlen selber: \"The observed excess of deaths is not completely unexpected, given the high number of fragile very old subjects living in Italy.\" Dieser Punkt findet sich auch in einem Artikel der SZ, der versucht zu erkl\u00e4ren, warum gerade Italien so stark von Covid-19 betroffen ist.\nTom Jefferson: Was ist besonders dieses Mal?\nSchon vor Ioannidis hatte sich mit Tom Jefferson einer der gerade bei Influenza f\u00fchrenden Epidemiologen zu Covid-19 ge\u00e4u\u00dfert - auch wenn die Zahlen des Kommentars (er stammt vom 02.03.) nicht mehr aktuell sind, hat sich an der Substanz seiner \u00dcberlegungen m.E. nichts ge\u00e4ndert.\nDer Originalartikel ist im renommierten\n[British Medical Journal](/als%20https://blogs.bmj.com/bmj/2020/03/02/tom-jefferson-covid-19-many-questions-no-clear-answers/) erschienen, [hier](/?view=article&id=316:jefferson_different&catid=82) finden sie meine \u00dcbersetzung.\nWolfgang Wodarg: Die Sicht eines ehemaligen Amtsarztes\nWodarg ist Internist, Pulmonologe, ehemaliger Amtsarzt und ehemaliges MdB - er hat fr\u00fch eine v\u00f6llig andere Position eingenommen, als viele andere entsprechende Fachleute und wurde daf\u00fcr fr\u00fch angefeindet und scharf kritisiert.\nSeine bisherige Funktion als Mitglied des Vorstands von transparency international wurde von der Organisation suspendiert, nachdem Wodarg seine Einsch\u00e4tzung immer wieder auch in Medien kommunizierte, die politisch problematische Konnotate hatten oder parallel auch Verschw\u00f6rungstheorien transportierten.\n{/sliders\ntitle=\"Literatur\" open=\"false\"\nAtchinson C.\n[Report 10](https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/news--wuhan-coronavirus/). Imperial College London, 2020. (Abruf 22.03.2020)\nConticini E. 2020. Environmental Pollution,\n[https://doi.org/10.1016/j.envpol.2020.114465](https://doi.org/10.1016/j.envpol.2020.114465)\nCui Y. 2003.\n[Environmental Health: A Global Access Science Source 2003, 2:15](https://ehjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/1476-069X-2-15)\nEco U. 1998. Vier moralische Schriften. Hanser.\nFauci AS. 2020. N Engl J Med. 382(13):1268\u201369\nGudbjartsson DF. 2020. N Engl J Med. DOI: 10.1056/NEJMoa2006100.\nHarrod KS. 2003. Am J Respir Cell Mol Biol. 2003 Apr;28(4):451-63.\nJefferson G. 2020.\n[https://doi.org/10.1101/2020.03.30.20047217](https://doi.org/10.1101/2020.03.30.20047217)\nLavezzo E. 2020. medRxiv 2020.2004.2017.20053157. Doi: 10.1101/2020.04.17.2005315z.\nLi R. 2020. Science, 10.1126/science.abb3221 p. eabb3221\nNielsen J. 2019. Clinical Microbiology and Infection. 25(10):1266\u201376\nRijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieun.\n[https://www.rivm.nl/en/novel-coronavirus-covid-19/children-and-covid-19.](https://www.rivm.nl/en/novel-coronavirus-covid-19/children-and-covid-19.)\nRosano A. 2019. International Journal of Infectious Diseases. 88:127\u201334\nSchober T. 2020.\n[Dtsch Arztebl. 117(19): A-990](https://www.aerzteblatt.de/archiv/213829)\nWolff G. 2020. Vaccine. 38: 350\u2013354\nWu F. 2020.\n[https://doi.org/10.1101/2020.03.30.20047365](https://doi.org/10.1101/2020.03.30.20047365)\nXiao J. 2020. Emerg Infect Dis.\n[https://doi.org/10.3201/eid2605.190994](https://doi.org/10.3201/eid2605.190994)\nZhu Y. 2020. medRxiv, 2020.2003.2026.20044826. Doi: 10.1101/2020.03.26.20044826.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/blog.html", "/", "#", "/die-impfentscheidung/die-impfentscheidung.html", "/die-impfentscheidung/impfaufklaerung.html", "/die-impfentscheidung/die-impfempfehlungen.html", "/die-impfentscheidung/die-diskussion-\u00fcber-die-impfpflicht.html", "#", "/die-impfungen/allgemeines.html", "/die-impfungen/inhaltsstoffe.html", "/die-impfungen/dengue.html", "/die-impfungen/diphtherie.html", "/die-impfungen/fsme.html", "/die-impfungen/hepatitis-b.html", "/die-impfungen/hib.html", "/die-impfungen/hpv.html", "/die-impfungen/grippe.html", "/die-impfungen/masern.html", "/die-impfungen/meningokokken.html", "/die-impfungen/mumps.html", "/die-impfungen/keuchhusten.html", "/die-impfungen/pneumokokken.html", "/die-impfungen/kinderlaehmung.html", "/die-impfungen/roeteln.html", "/die-impfungen/rotaviren.html", "/die-impfungen/rsv.html", "/die-impfungen/wundstarrkrampf.html", "/die-impfungen/tollwut.html", "/die-impfungen/windpocken.html", "#", "/neben-wirkungen/immunsystem.html", "/neben-wirkungen/wirkungen.html", "/neben-wirkungen/unerw\u00fcnschtes.html", "/neben-wirkungen/herdenimmunit\u00e4t.html", "/neben-wirkungen/titerbestimmungen.html", "#", "/vortraege/videos.html", "/vortraege/medien.html", "/vortraege/vortr\u00e4ge.html", "/vortraege/literatur-etc-mainmenu-212.html", "https://www.n-tv.de/wissen/Epidemiologe-nennt-Corona-Strategie-illusorisch-article22251385.html", "https://www.focus.de/politik/deutschland/focus-kolumne-von-jan-fleischhauer-unseren-lockdown-gib-uns-heute_id_12791881.html", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/217182/COVID-19-in-Schulen-Keine-Pandemie-Treiber", "https://www.bz-berlin.de/berlin/berliner-top-virologe-drosten-stellt-sich-hinter-ethikrat-professor", "https://twitter.com/c_drosten/status/1340310936918355968", "https://link.newsletter.welt.de/u/gm.php?prm=2zXLf4k7Fo_872193279_185119_15418", "https://www.deutschlandfunk.de/coronaleugner-und-impfgegner-kampagne-gegen-ignoranz.720.de.html?dram:article_id=489629", "https://www.heise.de/tp/features/Ueber-die-ignorierten-Kollateralschaeden-von-Lockdowns-4993947.html?seite=all", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-165.html#EU-Behoerde-Impfstoff-wirkt-wohl-auch-gegen-Virus-Variante", "/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82", "https://www.zdf.de/nachrichten/politik/corona-impfstoff-zulassung-kritik-ludwig-100.html", "https://www.cdc.gov/vaccines/acip/meetings/downloads/slides-2020-12/slides-12-19/05-COVID-CLARK.pdf", "/images/Med/Coronoia/CDC%20201219.png", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-sonntag-199.html#Frueherer-Verfassungsgerichtspraesident-kritisiert-Impfverordnung", "https://swprs.org/the-irish-lockdown-illusion/", "https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-vaccines-fda/fda-investigating-five-allergic-reactions-after-pfizer-shot-in-u-s-idUSKBN28T05J", "https://www.youtube.com/watch?v=NI3Tm0Tg5WY&feature=youtu.be", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/all.14711", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-26-2015/peg-das-multitalent", "https://doi.org/10.1016/j.jaip.2018.12.003", "https://doi.org/10.1016/j.jaip.2019.05.058", "/die-impfungen/inhaltsstoffe/167-uebersicht-inhaltsstoffe.html", "https://adc.bmj.com/content/archdischild/early/2020/06/30/archdischild-2020-319872.full.pdf", "https://adc.bmj.com/content/archdischild/early/2020/06/30/archdischild-2020-319872.full.pdf", "https://miloszmatuschek.substack.com/p/gunnarkaiser", "https://www.achgut.com/artikel/ausgestossener_der_woche_gunnar_kaiser", "https://www.welt.de/kultur/plus222624690/Skandal-um-Naumann-Stiftung-Die-Person-Gunnar-Kaiser.html?fbclid=IwAR3INzIt1wkkrns0SAHe46czMBYQmlwQ7fG47e3ZsOTNZx9OXb0Pc1OyEXk", "https://www.heise.de/tp/features/Warum-die-Wirksamkeit-des-Lockdowns-wissenschaftlich-nicht-bewiesen-ist-4992909.html", "https://www.theguardian.com/science/2020/dec/18/how-does-covid-immunity-work-and-what-does-it-mean-for-vaccines", "https://www.wrcbtv.com/story/43076383/first-doses-of-covid19-vaccines-administered-at-chattanooga-hospital-on-thursday", "https://www.gov.uk/government/news/phe-investigating-a-novel-strain-of-covid-19", "https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.12.14.422555v1.full.pdf", "https://www.fr.de/wissen/corona-impfstoff-biontech-nebenwirkungen-pfizer-covid-19-risiko-allergie-deutschland-pandemie-experten-90134019.html", "https://m.focus.de/gesundheit/news/matthias-schrappe-im-focus-online-interview-medizin-professor-lockdown-politik-ist-endgueltig-gescheitert-das-raecht-sich-bei-impfung_id_12780854.html", "https://www.who.int/news/item/14-12-2020-who-information-notice-for-ivd-users", "https://www.leparisien.fr/societe/sante/vaccin-anti-covid-de-pfizer-je-n-ai-jamais-vu-tant-d-effets-indesirables-s-inquiete-eric-caumes-09-12-2020-8413376.php", "https://uncut-news.ch/franzoesischer-experte-fuer-infektionskrankheiten-warnt-vor-den-gefahren-des-covid-19-impfstoffs/", "https://www.nytimes.com/2020/12/16/health/covid-pfizer-vaccine-allergic-reaction.html", "https://www.nytimes.com/2020/12/16/health/covid-pfizer-vaccine-allergic-reaction.html", "https://www.rwi-essen.de/unstatistik/109/", "https://www.achgut.com/artikel/ansichten_eines_leopoldina_dissidenten", "https://www.achgut.com/artikel/indubio_folge_85_sie_schaden_der_wissenschaft_esfeld_leopoldina_interview", "http://www.libinst.ch/publikationen/LI-Briefing-Esfeld-Wissenschaft-und-Aufklarung.pdf", "https://www.docdroid.net/kYhs0he/esfeld-protestschreiben081220-pdf", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2020-12/coronavirus-christian-drosten-virologe-lockdown-feiertage", "https://www.rnd.de/politik/kassenarzt-chef-ein-lockdown-ist-keine-langfristige-strategie-6YIIQAJ6ENHJTCPMVVRHPPDJ5E.html", "https://www.bukopharma.de/de/8-aktuelles/384-pb2020-10_01-wissen-covid-impfung", "https://www.dak.de/dak/bundesthemen/corona-delle-sonderanalyse-2402986.html#/", "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/rueckschlag-fuer-corona-impfstoff-von-sanofi-und-gsk-17096774.html?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE", "https://www.heise.de/tp/features/Korrektur-zum-Telepolis-Artikel-Der-schwedische-Corona-Weg-Erfolg-oder-Misserfolg-4987759.html", "https://www.nachdenkseiten.de/?p=67735", "https://www.handelsblatt.com/meinung/gastbeitraege/gastkommentar-impfverweigerer-koennten-versicherungsschutz-bei-einer-corona-erkrankung-verlieren/26717742.html", "https://www.nordbayern.de/politik/ohne-masken-und-abstand-csu-politiker-beim-mittagessen-1.10679434", "https://www.welt.de/vermischtes/live221095606/Corona-live-FFP2-Masken-Verteilung-fuer-Kubicki-Realsatire.html#live-ticker-entry-64906", "https://www.covid19.statistik.uni-muenchen.de/pdfs/bericht-4.pdf", "https://www.theguardian.com/world/2020/dec/14/millions-more-enter-tier-3-in-england-amid-new-covid-strain-warning", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-167.html#Blatt-Regierung-dringt-auf-Impfstoff-Zulassung-vor-Weihnachten", "https://app.handelsblatt.com/meinung/morningbriefing/morning-briefing-stille-nacht-in-deutschland/26714998.html?ticket=ST-11645562-VsnF6g0O3rqAOa6wPZMm-ap1", "https://mobile.twitter.com/phoenix_de/status/1338167659368771584", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/wissenschaftler-kritisieren-lockdown-17098302.html", "https://miloszmatuschek.substack.com/p/coronakomplex", "https://www.spiegel.de/politik/ausland/coronavirus-who-experte-david-nabarro-raet-von-lockdowns-ab-a-8e797049-cd5a-4d10-8e1d-539e7b335387", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-samstag-183.html#Peru-unterbricht-Impfstoff-Tests", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/sinopharm-tochter-beantragt-zulassung-in-china-122092/", "/coronoia.info#jena", "https://www.pnas.org/content/early/2020/12/02/2015954117", "/coronoia.info#masken_euroweekly", "https://www.welt.de/kultur/plus222264910/Angela-Merkel-und-das-Leopoldina-Desaster.html", "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/australien-corona-impfstoff-ergibt-falsche-hiv-testergebnisse-17096622.html", "https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-12-10/cabin-crew-told-to-wear-diapers-on-risky-covid-flights", "https://www.theguardian.com/world/2020/dec/11/who-accused-conspiring-italy-remove-damning-covid-report", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.49.2000725?emailalert=true", "https://www.tagesschau.de/investigativ/kontraste/corona-impfung-nachbeobachtung-101.html", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/pdf/pm-cov19-pflegeheime-20201210.pdf", "https://mezis.de/mezis-appell-impfstoffsicherheit-darf-weder-dem-zeitdruck-noch-dem-profit-geopfert-werden/", "https://harald-walach.de/2020/12/08/corona-krise-das-stolpern-geht-weiter/", "https://www.theguardian.com/business/2020/dec/09/covid-vaccines-us-regulator-sceptical-over-astrazeneca-model", "https://www.bz-berlin.de/berlin/kolumne/die-intensivstationen-waren-auch-vor-corona-schon-am-limit", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/impfreaktionen-koennen-sehr-heftig-sein-122410/", "https://www.swr.de/wissen/mundspuelung-gegen-corona-100.html", "https://www.focus.de/politik/deutschland/kommentar-merkels-kniebeugen-tipp-fuer-kalte-klassenzimmer-loest-wut-welle-aus-cool-bleiben_id_12752698.html", "https://www.dgkj.de/detail/post/presseinfo-verlaengerte-schulferien-sind-kein-pandemieschutz", "https://www.focus.de/gesundheit/news/internationale-forscher-stecken-hinter-papier-virologe-schmidt-chanasit-haerte-kann-man-nicht-einfach-mit-wirksamkeit-gleichsetzen_id_12752954.html", "https://cormandrostenreview.com/report/", "https://www.youtube.com/watch?v=OixLI-IuJvY", "https://www.theguardian.com/world/2020/dec/09/pfizer-covid-vaccine-nhs-extreme-allergy-sufferers-regulators-reaction?CMP=Share_AndroidApp_Other", "https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2020-12/corona-impfung-grossbritannien-allergie-coronavirus-impstoff", "https://link.newsletter.welt.de/u/gm.php?prm=2zXLf4k7Fo_872193279_152212_43494", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus222086596/Verfassungsrechtler-Ausgangssperre-Sie-finden-immer-einen-Grund-der-triftig-im-Sinne-der-Verordnung-ist.html", "https://collateralglobal.org/", "https://www.spektrum.de/news/so-sicher-sind-rna-impfstoffe/1803899?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE", "https://www.welt.de/debatte/kommentare/plus221964346/Corona-Pandemie-So-schuetzen-wir-in-Tuebingen-die-Risiko-Patienten-Und-sind-erfolgreicher-als-die-anderen.html", "https://reitschuster.de/post/nicht-die-enorme-katastrophe/", "https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/schliersee-ort29415/corona-impfung-streeck-virologe-schliersee-warnung-soeder-attacke-bayern-rotary-club-90118134.html", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article221764564/Wolfgang-Kubicki-FDP-Politiker-kritisiert-Oeffentlich-Rechtliche.html", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus221714088/Corona-Wissen-derzeit-nicht-wie-Impfstoff-bei-Risikopatienten-wirkt.html", "https://doi.org/10.4414/saez.2020.19430", "https://presse-augsburg.de/iw-chef-fuer-konsequenteres-vorgehen-gegen-querdenken-bewegung/671027/", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-179.html#Europol-warnt-schon-vor-gefaelschten-Corona-Impfstoffen", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2020/12/04/die_corona_impfung_kommt_was_ist_daran_zu_kritisieren_drk_20201204_0646_6c56a4f9.mp3", "https://www.corodok.de/diskussionen-sind-unerwuenscht/#more-8464", "https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/corona-soeder-findet-eigentlich-ist-es-ein-gebot-sich-zu-impfen-74274482.bild.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-163.html#Lambrecht-warnt-vor-ungeregelter-Impfpflicht-durch-Hintertuer", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/virologe-klaus-stoehr-mrna-impfstoffe-sind-die-zukunft,SI3TSvg", "https://hbswk.hbs.edu/item/merck-ceo-ken-frazier-speaks-about-a-covid-cure-racism-and-why-leaders-need-to-walk-the-talk", "https://www.pnas.org/content/early/2020/11/25/2014468117", "/die-impfungen/allgemeines.html#virus-vektor-impfstoffe", "https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD006207.pub5/full", "https://www.merkur.de/welt/coronavirus-impfstoff-deutscher-arzt-immun-deutschland-oesterreich-impfung-risikogruppe-90116725.html", "/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82", "https://www.heise.de/tp/features/Coronavirus-Todesfaelle-Ueber-die-fragwuerdige-Diagnostik-und-die-irrefuehrende-Darstellung-in-4973792.html", "https://cormandrostenreview.com/report/", "https://gunnarkaiser.substack.com/p/der-ruf-des-abenteuers", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/pandemie-und-freiheitsrechte-die-offene-gesellschaft-steht.1005.de.html?dram:article_id=488282", "https://www.heise.de/tp/features/Keine-Reisefreiheit-fuer-Impfgegner-4973891.html", "https://doi.org/10.1101/2020.10.15.20209817", "https://www.duden.de/rechtschreibung/patriotisch", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-177.html#WHO-Bis-zu-70-Prozent-Impfrate-fuer-Herdenimmunitaet-noetig", "/neben-wirkungen/wirkungen/205-herdenimmunit\u00e4t.html", "/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82", "https://multipolar-magazin.de/artikel/im-dialog-mit-der-ard", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-177.html#Landesschuelerrat-Bayern-wirft-Bundesregierung-Versaeumnisse-vor", "https://www.spektrum.de/news/impfstoffe-muessen-maximal-sicher-sein/1798196", "https://www.theguardian.com/commentisfree/2020/nov/26/pandemic-earn-trust-facts-vital-covid", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-159.html#AstraZeneca-erwaegt-komplett-neue-Studie-zur-Impfdosierung", "https://www.theguardian.com/world/2020/nov/26/scrutiny-grows-over-oxford-universityastrazeneca-vaccine?CMP=Share_AndroidApp_Other", "https://www.heise.de/news/Drittes-Bevoelkerungsschutzgesetz-Massenhafte-Datenspeicherung-beim-RKI-4964944.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/dr-puerner-wir-haben-keine-aussergewoehnliche-notlage-impfstoffe-muessen-ausreichend-getestet-und-sicher-sein-a3388696.html", "https://norberthaering.de/medienversagen/zeitalter-internetzensur/", "https://www.nytimes.com/2020/11/25/business/coronavirus-vaccine-astrazeneca-oxford.html?action=click&module=Top%20Stories&pgtype=Homepage", "https://www.rnd.de/gesundheit/corona-impfstoff-von-astrazeneca-bei-studien-soll-es-zu-dosierungsfehlern-gekommen-sein-ist-die-zulassung-in-gefahr-ZKWGJC7KFJD4JB4YJZKQUD3D6M.html", "https://www.thetimes.co.uk/article/gchq-in-cyberwar-on-anti-vaccine-propaganda-mcjgjhmb2", "https://www.rubikon.news/artikel/propagandakrieg-fur-big-pharma", "https://www.leibniz-gemeinschaft.de/ueber-uns/neues/forschungsnachrichten/forschungsnachrichten-single/newsdetails/schule-corona-kein-signifikanter-einfluss.html", "http://www.matthias.schrappe.com/index_htm_files/Thesenpap6_201122_endfass.pdf", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus220506980/Kritik-an-Corona-Politik-Die-Pandemie-kein-Geschehen-das-man-mit-Beschraenkungen-ausbremsen-koennte.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-157.html#CDU-Politiker-Zugang-nur-geimpft", "https://www.srf.ch/news/schweiz/belastende-coronakrise-auffallend-mehr-notfaelle-in-kinder-und-jugendpsychiatrien", "https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2020-11/kinderaerzte-kinder-coronavirus-uebertragung-dunkelziffer-analyse", "https://www.dakj.de/pressemitteilungen/dakj-presseinformation-lasst-die-schulen-offen/", "https://www.nature.com/articles/s41467-020-19802-w", "https://www.3sat.de/kultur/kulturzeit/infektionsschutzgesetz-corona-und-demokratie-100.html", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article220543896/Corona-Zukunft-Impfausweise-koennen-eine-Rolle-beim-Einlass-spielen.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-175.html#Bericht-WHO-raet-von-Remdesivir-bei-Corona-Erkrankung-ab", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009513_01.html", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.10.27.20220558v1", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-175.html#Arbeitgeberpraesident-Kontaktbeschraenkungen-fuer-Familien-gehen-zu-weit", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-157.html#Hamburgs-Schulsenator-Schulen-sind-keine-Treiber-der-Pandemie", "https://www.puls24.at/video/infektiologe-christoph-wenisch-im-interview-bei-milborn", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-157.html#Paul-Ehrlich-Institut-wirft-Impfgegnern-unbegruendete-Angstmache-vor", "/die-impfungen/allgemeines.html#mrna", "https://www.acpjournals.org/doi/10.7326/M20-6817", "https://www.spectator.co.uk/article/do-masks-stop-the-spread-of-covid-19-", "/82-coronoia/314-coronoia.html#masken", "https://youtu.be/JN73Bpw6nDw", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article220420330/Spahn-zu-Corona-Wo-waeren-sie-lieber-als-in-Deutschland.html", "https://www.waz.de/politik/kinderschutzverbaende-nur-ein-kontakt-ist-kinderfeindlich-id230938090.html", "https://community.beck.de/2020/11/01/grundgesetz#comment-225061", "https://twitter.com/veit_markus", "/pdfs/Coronoia/Veit_201116.pdf", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.23.20160762v3", "/neben-wirkungen/wirkungen/205-herdenimmunit\u00e4t.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-spahn-gesundheitsamt-restaurant-berlin-1.5118759", "https://www.welt.de/debatte/kommentare/article220322424/Generelle-Maskenpflicht-nimmt-den-Kindern-die-Wuerde.html", "https://www.nzz.ch/international/gesundheitsforscher-kritisiert-die-staatlichen-corona-massnahmen-ld.1585192", "https://miloszmatuschek.substack.com/p/verordnungsdiktatur", "https://www.welt.de/kultur/article220209690/Bevoelkerungsschutzgesetz-Demokratiedaemmerung.html", "https://www.ckb-anwaelte.de/offener-brief-zum-entwurf-eines-dritten-gesetzes-zum-schutz-der-bevoelkerung-bei-einer-epidemischen-lage-von-nationaler-tragweite-2/", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-159.html#Kinder--und-Jugendaerzte-Unterricht-in-Schulen-absolut-notwendig", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-159.html#US-Virologe-Fauci-Moderna-Impfstofferfolg-erstaunlich-beeindruckend", "/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82", "https://www.reitschuster.de/post/fallzahlen-sinken-grundrechts-eingriffe-steigen/", "/pdfs/Coronoia/Unruh_Offener_Brief.pdf", "https://www.ethikrat-niedersachsen.de/mehr-rechte-und-mehr-partizipation-fuer-junge-menschen-in-der-corona-krise/#more-216", "https://www.ethikrat-niedersachsen.de/wp-content/uploads/2020/11/IN-Ethikrat_Stellungnahme_16.11.2020.pdf", "https://www.bmj.com/content/371/bmj.m4425", "https://www.theguardian.com/world/2020/nov/16/moderna-covid-vaccine-candidate-almost-95-effective-trials-show", "/82-coronoia/328-covid19_studien.html", "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/wissenschaftlicher-dienst-des-bundestages-offenbart-maengel-in-corona-gesetz/", "https://www.youtube.com/watch?v=krJfMyW87vU", "https://m.tagesspiegel.de/gesellschaft/panorama/das-wichtigste-zu-mund-nasen-bedeckungen-in-welchen-situationen-alltagsmasken-schuetzen-und-wann-nicht/26623912.html", "https://www.servustv.com/videos/aa-245qmc7eh2112/", "https://www.computerbild.de/artikel/cb-News-Internet-Corona-Live-Events-Impfpflicht-Ticketmaster-29262467.html", "https://losangeles.cbslocal.com/2020/11/12/ticketmaster-concert-covid-vaccine-coronavirus-testing-tickets/", "https://www.heise.de/tp/features/Maskenpflicht-in-der-Grundschule-4959380.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-schulen-schliessungen-1.5113524", "https://newsroom.iza.org/de/archive/research/school-re-openings-after-summer-breaks-in-germany-did-not-increase-sars-cov-2-cases/", "https://plus.pnp.de/lokales/passau_stadt/3824829_NACHGEFRAGT.html", "https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055/a-1174-6591.pdf", "https://www.pnp.de/lokales/stadt-und-landkreis-passau/passau-stadt/Klinikum-distanziert-sich-von-seiner-Hygienikerin-3836110.html", "https://www.theguardian.com/world/2020/nov/13/covid-test-for-mass-uk-screening-could-miss-up-to-half-of-cases-say-scientists", "https://www.nzz.ch/meinung/befehl-und-gehorsam-sind-in-der-corona-krise-zurueckgekehrt-ld.1586610", "https://www.nytimes.com/2020/11/10/health/coronavirus-children.html", "https://www.focus.de/gesundheit/news/welte-zu-google-koop-mit-spahn-ministerium-mechanismen-der-freien-information-ausser-kraft-gesetzt_id_12648364.html", "https://www.welt.de/debatte/kommentare/article219956498/Gesundheitsportal-Wie-Jens-Spahn-Google-staerkt.html", "http://www.matthias.schrappe.com/index_htm_files/thesenpapier_5_201025_endfass.pdf", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-155.html#Keine-Anzeichen-fuer-mehr-Scheidungen", "https://www.nachdenkseiten.de/?p=66762", "https://www.bmj.com/content/371/bmj.m4262", "https://www.tagesschau.de/inland/impfdosen-biontech-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-schulen-111.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-155.html#Bericht-Mehr-als-3000-deutsche-Schulen-ohne-Regelbetrieb", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-155.html#Wirtschaftssachverstaendige-warnt-vor-Schulschliessungen", "https://www.arte.tv/de/videos/098118-000-A/corona-sicherheit-kontra-freiheit/", "https://www.reitschuster.de/post/das-rki-seine-abteilungsleiter-und-geschaefte-mit-pcr-tests/", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/landkreismuenchen/kinder-corona-masken-eltern-psychologie-1.5097188", "/pdfs/Coronoia/Kuhbandner%20Biskup.pdf", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/sz-spezial/wissen/corona-studie-der-universitaet-des-saarlandes-funk-chips-fuer-schueler_aid-54550439", "https://www.bfdi.bund.de/DE/Infothek/Transparenz/Stellungnahmen/2020/StgN-Drittes-Pandemieschutzgesetz.pdf;jsessionid=8B43651E9F7EF56BF79D71DAE596321D.2_cid344?__blob=publicationFile&v=1", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-covid-19-impfstoff-biontech-pfizer-1.5109909", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-impfstoff-faq-101.html", "https://www.statnews.com/2020/11/09/covid-19-vaccine-from-pfizer-and-biontech-is-strongly-effective-early-data-from-large-trial-indicate/", "/?view=article&id=328:covid19_studien&catid=82", "https://www.zeit.de/politik/2020-11/corona-massnahmen-asien-china-vietnam-japan-suedkorea-erfolge?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-157.html#Chinesische-Impfstoffstudie-wegen-schwerer-Nebenwirkung-gestoppt", "https://www.bundestag.de/resource/blob/802668/28dabb19265f7b240fe2bbea253c12ba/19_14_0233-4-_ESV-Werner-Bergholz_Cov19-Teststrategie-1--data.pdf", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-corona-samstag-105.html#Einigung-auf-Vorgehen-bei-Corona-Impfungen", "https://www.achgut.com/artikel/Es_klingt_nicht_nur_totalitaer_Es_ist_totalitear", "https://m.focus.de/gesundheit/news/gerd-antes-im-gespraech-medizin-statistiker-kritisiert-lockdown-willkuer-wir-machen-wieder-vorhersehbare-fehler_id_12615048.html", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/piazolo-maskenpflicht-im-unterricht-vorerst-an-allen-schularten,SFSXhwA", "https://www.rnd.de/gesundheit/impfstoffexperte-zur-herdenimmunitat-ich-glaube-nicht-dass-2021-genug-menschen-geimpft-werden-O6WD2X2EH5FFJHMDZSDRNXSFUI.html", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/aichach-amtsarzt-puerner-kritik-versetzung-1.5104412", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-corona-mittwoch-109.html#Studie-Kita-Kinder-nur-geringes-Infektionsrisiko", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/corona-schule-kinder-lockdown-ansteckungen-1.5103385?reduced=true&ieditorial=0", "https://www.achgut.com/artikel/karl_lauterbach_und_der_iq_verlust_macht_corona_dumm", "https://sciencefiles.org/2020/10/28/lauter-quatsch-macht-covid-19-dumm-karl-lauterbach-und-der-iq/", "https://www.bild.de/ratgeber/wissenschaft/ratgeber/corona-streit-intensivmediziner-virologe-drosten-macht-unnoetige-angst-73738418.bild.html#", "https://www.uk-cic.org/news/cellular-immunity-sars-cov-2-found-six-months-non-hospitalised-individuals", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-massnahmen-die-grenzen-des-ertraeglichen-1.5100174", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/durcheinander-bei-corona-zahlen-weniger-beatmete-patienten,SF7eOLh", "https://www.dlr.de/content/de/artikel/news/2020/04/20201026_aeromask.html", "https://www.rosenheim24.de/rosenheim/rosenheim-stadt/corona-zahlen-in-rosenheim-tage-inzidenzwert-der-stadt-90082849.html", "https://www.welt.de/wirtschaft/article219057918/Schulschliessungen-wegen-Corona-Bundesweit-165-Einrichtungen-betroffen.html?cid=onsite.onsitesearch", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-samstag-169.html#Parlament-in-Bremen-soll-Corona-Massnahmen-kuenftig-absegnen", "https://www.fr.de/politik/corona-deutschland-hendrik-steeck-virologe-impfstoff-covid-pandemie-infektionen-neuinfektionen-90082318.html", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/streeck-coronavirus-querdenker-interview-1.5099644?reduced=true", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/antikoerperstudie-in-bayern-deutlich-mehr-kinder-und-jugendliche-mit-corona-infiziert-a-ddbfdf22-0325-4501-ba8a-7af350bc46b1", "https://www.cell.com/med/pdf/S2666-6340(20)30020-9.pdf?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS2666634020300209%3Fshowall%3Dtrue", "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft-verantwortung/charite-infektiologe-corona-lockdown-ist-ueberzogen-li.114966", "https://www.heise.de/tp/features/Corona-Lockdown-Droht-tatsaechlich-eine-akute-nationale-Gesundheitsnotlage-4942433.html", "https://www.youtube.com/watch?v=npJszIQ00Ko", "https://www.ardmediathek.de/daserste/video/kontraste/spd-gesundheitsexperte-karl-lauterbach-im-kontraste-live-interview/das-erste/Y3JpZDovL3JiYi1vbmxpbmUuZGUva29udHJhc3RlLzIwMjAtMTAtMDhUMjI6MDU6MDBfZTJkYWE0MzktOTA4OS00ZDNlLTgyNjEtYjJkYWFkNDRkN2NmL2tvbnRyYXN0ZS1nZXNwcmFlY2g/", "https://www.youtube.com/watch?v=npJszIQ00Ko", "https://ipbes.net/pandemics", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/pandemie-zoonosen-infektionskrankheiten-artenschutz-ipbes-1.5098402", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-regierungserklaerung-merkel-103.html", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2020-10/corona-politik-demokratie-angela-merkel-regierung-pandemie-wolfang-merkel/komplettansicht?utm_referrer=https%3A%2F%2Fwww.chiemgau24.de%2Fpolitik%2Fmerkel-soeder-corona-kurs-beherbergungsverbot-streit-demokratie-experten-zr-90069813.html", "https://www.mdr.de/wissen/experiment-restart-neunzehn-ergebnis-studie-102.html", "https://www.klimawandel-gesundheit.de/jeder-vierte-corona-todesfall-in-deutschland-koennte-auf-luftverschmutzung-durch-feinstaub-zurueckgehen/", "https://academic.oup.com/cardiovascres/advance-article-pdf/doi/10.1093/cvr/cvaa288/34035163/cvaa288.pdf", "https://rp-online.de/panorama/coronavirus/corona-lockdown-massive-kritik-an-corona-massnahmen-kubicki-ruft-zu-klagen-auf_aid-54304497", "https://www.merkur.de/politik/angela-merkel-coronavirus-deutschland-lockdown-light-regeln-zahlen-aktuell-impfstoff-zr-90080253.html", "https://www.handelsblatt.com/meinung/kommentare/kommentar-contra-massnahmen-gegen-das-virus-der-lockdown-2-0-ist-ein-fehler/26566960.html?ticket=ST-1501379-hAVcDC57J0VyLDJMSaJt-ap5", "https://www.kbv.de/html/48910.php", "https://youtu.be/hXtAOtGrYE0?t=1", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/117775/Aerzte-und-Wissenschaftler-Wochenlanges-Koma-der-Gesellschaft-nicht-zielfuehrend?", "https://covid19.trackvaccines.org/", "https://www.nejm.org/action/showMediaPlayer?doi=10.1056%2FNEJMdo005891&aid=10.1056%2FNEJMe2031646&area=", "https://lokal26.de/wittmund/wittmund-friesland-treffen-mit-400-mitgliedern-versammlung-in-wittmund-cdu-mit-kritik-konfrontiert_a_50,10,2620901877-blocked.html", "https://www.n-tv.de/panorama/Experten-Rueckgang-der-Fallzahlen-nicht-um-jeden-Preis-article22128486.html", "https://www.nordschleswiger.dk/de/daenemark-gesellschaft/studie-zum-mundschutz-wird-zum-zankapfel?fbclid=IwAR1n-OCy_6jQQZJTBJLMLVN-6DnF3bu_FsCSUOShs5h7F5l3oexBkQJC2eQ", "https://www.nordschleswiger.dk/de/daenemark-gesellschaft/studie-zum-mundschutz-wird-zum-zankapfel?fbclid=IwAR1n-OCy_6jQQZJTBJLMLVN-6DnF3bu_FsCSUOShs5h7F5l3oexBkQJC2eQ", "https://www.heise.de/forum/Telepolis/Kommentare/Wir-in-Deutschland-sind-in-einer-gluecklichen-Lage/Masken-Studie-aus-Daenemark/posting-37650172/show/", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-mittwoch-147.html#Medienbericht-Labor-bringt-falsche-Testergebnisse", "https://documentcloud.adobe.com/link/track?uri=urn:aaid:scds:US:33029d8a-eeb7-49d0-b216-ab2b77d9c844#pageNum=1", "https://www.focus.de/kultur/kino_tv/sie-dachten-die-kamera-sei-schon-aus-erst-appelliert-dann-ignoriert-studiogaeste-bei-anne-will-missachten-abstandsregel_id_12584722.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/glosse-das-streiflicht-1.5091299", "https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/maskenpflicht-im-oeffentlichen-raum-gilt-im-stadt-und-landkreis-karlsruhe-auch-unter-ehepartnern", "https://www.youtube.com/watch?v=EGJ1jcuDS_I&feature=youtu.be", "http://www.aerzteklaerenauf.de/masken/index.php#520252ac490f56c02", "https://www.merkur.de/bayern/corona-grundschulen-maskenpflicht-eltern-landkreis-muenchen-arzt-abschaffung-zr-90076670.html", "/pdfs/Coronoia/Kuhbandner%20Ewald.pdf", "https://documentcloud.adobe.com/link/track?uri=urn:aaid:scds:US:93b39de5-cb5c-411c-8f4f-2d2c2c5298b2#pageNum=1", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/215610/Einfluss-gaengiger-Gesichtsmasken-auf-physiologische-Parameter-und-Belastungsempfinden-unter-arbeitstypischer-koerperlicher-Anstrengung", "https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs00392-020-01704-y", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112344/Nicht-fuer-jeden-ist-das-Tragen-einer-Maske-unbedenklich", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7417296/;", "https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2771181", "https://www.thelancet.com/journals/lanchi/article/PIIS2352-4642", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Okt_2020/2020-10-20-de.pdf?__blob=publicationFile", "/images/Med/Coronoia/RKI%20Clusteranalyse%2020201020.png", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.38.2001645", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.21.2000903", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.06.25.20140178v2", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.16.20155143v3", "https://www.youtube.com/watch?v=OixLI-IuJvY", "https://www.zdf.de/gesellschaft/markus-lanz/markus-lanz-vom-21-oktober-2020-100.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/corona-interview-gerd-antes-100.html?s=09", "https://www.rnd.de/gesundheit/toter-bei-corona-impfstoff-studie-von-astrazeneca-in-brasilien-PPUOSH7UCRKYKB5QD3RUNFOCGE.html", "https://www.who.int/bulletin/volumes/89/7/11-089086/en/", "https://www.aier.org/article/the-world-health-organization-in-2011-warned-against-a-culture-of-fear/", "/images/Med/Coronoia/KRH%20Gehrden.jpg", "https://www.swr.de/wissen/corona-so-weit-ist-die-impfstoff-entwicklung-100.html", "https://www.theguardian.com/commentisfree/2020/oct/21/covid-vaccine-immunisation-protection", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/ulm/virologe-mertens-zu-impfstoff-gegen-corona-100.html", "https://www.muenchen.de/rathaus/Stadtinfos/Presse-Service/Presse-Archiv/2020/Coronavirus/Aufhebung-der-Maskenpflicht-am-Platz-an-Muenchner-Grundschulen.html", "https://www.theguardian.com/uk-news/2020/oct/20/sage-experts-warn-of-impact-of-covid-policies-on-young-generation-z-harm-pandemic-coronavirus", "https://www.nzz.ch/international/hans-juergen-papier-warnt-vor-aushoehlung-der-grundrechte-ld.1582544", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-153.html#Mehr-als-1500-Neuinfektionen-in-Oesterreich", "http://coronoia.info#zahlentricks", "https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/News/2020/adhoc_Stellungnahme_19102020.pdf", "https://www.ksta.de/politik/rnd/-besorgniserregende-fehlentwicklungen--wissenschaftler-zweifeln-an-corona-massnahmen-37507270?originalReferrer=&originalReferrer=http://m.facebook.com/&dmcid=sm_fb_p", "https://www.merkur.de/bayern/coronavirus-bayern-soeder-gesundheitsamt-chef-maskenpflicht-friedrich-puerner-kritik-zr-13922061.html", "https://www.n-tv.de/politik/Jurist-warnt-vor-Corona-Regelungsregime-article22101079.html", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-krise-fuehrende-parlamentarier-fordern-mehr-mitspracherecht-bei-massnahmen-a-997601cf-98b8-4262-832d-8fddf91073a0", "https://www.sueddeutsche.de/politik/jens-spahn-gesetz-pandemie-1.5079500?sc_src=email_1923605&sc_lid=156812966&sc_uid=QQ7faFEbmq&sc_llid=67632&utm_medium=email&utm_source=emarsys&utm_content=www.sueddeutsche.de%2Fpolitik%2Fjens-spahn-gesetz-pandemie-1.5079500&utm_campaign=Espresso+am+Abend+18.10.2020", "https://norberthaering.de/die-regenten-der-welt/commonspass/", "https://multipolar-magazin.de/artikel/die-maskenpflicht", "https://documentcloud.adobe.com/link/track?uri=urn:aaid:scds:US:5585a8e6-991d-446e-bb26-4d0f9fa05ab1", "https://www.nzz.ch/meinung/bitte-mass-halten-corona-hygiene-regeln-an-den-schulen-ld.1571927", "https://www.who.int/bulletin/online_first/BLT.20.265892.pdf", "https://www.n-tv.de/wissen/Covid-19-weniger-toedlich-als-vermutet-article22104272.html?fbclid=IwAR23JdombI9ObouuhfgbLPlkDixntIMU02tFxfvG79z5CS2m-sLNh6txTa0", "https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-kitas-schulen-101.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-149.html#Gericht-setzt-Niedersachsens-Beherbergungsverbot-aus", "https://www.phoenix.de/sendungen/gespraeche/phoenix-persoenlich/rki-praesident-prof-lothar-h-wieler-zu-gast-bei-alfred-schier-a-1812245.html", "https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/26/12/20-3452_article", "https://www.ndr.de/nachrichten/mecklenburg-vorpommern/Uni-Rostock-Tests-an-Corona-Impfstoff-vorerst-gestoppt,impfstoff232.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-149.html#US-Pharmakonzern-Johnson-amp-Johnson-unterbricht-Corona-Studie", "https://www.theguardian.com/world/2020/oct/12/johnson-johnson-pauses-covid-vaccine-trial-over-participants-unexplained-illness", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-mittwoch-143.html#US-Pharmakonzern-Eli-Lilly-unterbricht-Studie-mit-Corona-Mittel", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Strategie_Ergaenzung_Covid.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-149.html#Mann-in-den-USA-binnen-anderthalb-Monaten-zwei-Mal-Corona-infiziert", "https://www.theguardian.com/world/2020/oct/06/flurry-of-coronavirus-reinfections-leaves-scientists-puzzled", "https://www.ecdc.europa.eu/sites/default/files/documents/Re-infection-and-viral-shedding-threat-assessment-brief.pdf", "https://www.deutschlandfunk.de/corona-pandemie-kassenarzt-chef-gassen-wirft-robert-koch.1939.de.html?drn:news_id=1181952", "https://www.noz.de/deutschland-welt/politik/artikel/2141883/aufhoeren-mit-den-absurden-regeln-kassenarztchef-gassen-zur-corona-lage", "https://der-rabendoktor.de/pdfs/Wider%20die%20Maskenpflicht%20-%20die%20Antwort%20auf%20die%20Antwort.pdf", "https://der-rabendoktor.de/pdfs/Wider%20die%20Maskenpflicht.pdf", "https://www.ckb-anwaelte.de/eilantrag-gegen-maskenpflicht-im-unterricht-beim-bayerischen-verwaltungsgerichtshof/", "https://www.heise.de/tp/features/Corona-wird-insbesondere-die-soziale-Spaltung-weiter-vertiefen-4922659.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/gesundheitsaemter-corona-tests-103.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/drosten-pcr-test-101.html", "https://amp2.wiwo.de/technologie/forschung/virologe-christian-drosten-der-koerper-wirdstaendig-von-viren-angegriffen/9903228.html?fbclid=IwAR1U80YdEBbums5w2j1npzFzY-jG7257sZ7JUMhUkn0d4o8he_HrZFhVN7M&__twitter_impression=true", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-165.html#Mitarbeiter-des-Kanzleramts-von-Quarantaenepflicht-befreit", "https://www.datenschutz-bayern.de/datenschutzreform2018/aki33.html", "https://www.theguardian.com/world/2020/oct/06/flurry-of-coronavirus-reinfections-leaves-scientists-puzzled", "https://www.ardmediathek.de/daserste/video/ard-extra/ard-extra-die-corona-lage/das-erste/Y3JpZDovL3dkci5kZS9CZWl0cmFnLWQxNDFlNjJlLTA3YTQtNDMzYS1hYzQ3LWIxZjdiMjVlMDU0MA/?startTime=699.00&endTime=1204.00", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-161.html#Direktor-von-Charit-Institut-will-neuen-Bezug-fuer-Corona-Werte", "https://gbdeclaration.org/", "https://web.de/magazine/news/coronavirus/virologe-hendrik-streeck-verbotspolitik-corona-pandemie-35144824", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/corona-gesundheitsamtsleiter-kritisiert-staatsregierung,SCRLYkJ", "https://www.focus.de/gesundheit/coronavirus/gerd-antes-im-gespraech-medizin-statistiker-ueber-umgang-mit-corona-wir-muessen-endlich-mehr-riskieren_id_12496809.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-163.html#Genesungswuensche-an-Trump-aus-aller-Welt", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/ebm-10_20_kvh_journal_risikokommunikation_covid19.pdf", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/ebm-9_20_kvh_journal_anlassloses-testen.pdf", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/leserbrief-replik-stellungnahme-testen.pdf", "https://www.t-online.de/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88659440/virologe-streeck-im-interview-warum-sind-sie-so-skeptisch-beim-impfstoff-.html", "https://www.zispotlight.de/frank-fehrenbach-ueber-das-bild-aus-bergamo-oder-the-common-bond-is-the-movie-theatre/", "/pdfs/Coronoia/FSCO.pdf", "https://www.bild.de/bild-plus/politik/inland/politik/die-grosse-schwaeche-der-7-tage-inzidenz-wie-gerecht-ist-der-corona-richtwert-wi-73165188.bild.html", "https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055/a-1174-6591.pdf", "https://www.tagesschau.de/inland/impfstoffe-101.html", "https://www.laekh.de/heftarchiv/ausgabe/artikel/2020/oktober-2020/die-covid-19-pandemie-in-frankfurt-am-main-was-sagen-die-daten", "https://www.laekh.de/fileadmin/user_upload/Heftarchiv/Einzelartikel/2020/10_2020/Die_Covid-19-Pandemie_in_Frankfurt_am_Main.pdf", "https://www.ndr.de/fernsehen/sendungen/panorama_die_reporter/Impfstoff-Forschung-Wann-ist-ein-Corona-Schutz-da,impfstoff128.html", "https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2020/sep/15/covid-vaccine-tracker-when-will-a-coronavirus-vaccine-be-ready", "https://www.nytimes.com/interactive/2020/science/coronavirus-vaccine-tracker.html", "https://www.nature.com/articles/s41586-020-2798-3_reference.pdf", "https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/novel-coronavirus-landscape-covid-19e6f0a2cece4247158bf7fd7020907c82.pdf?sfvrsn=ef8b7cdb_1&download=true", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-157.html#Rueckschlag-fuer-US-Impfstoff-Hersteller-Inovio", "https://www.sueddeutsche.de/wissen/corona-covid-ansteckung-kinder-sars-cov-2-1.5045262", "https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2771181", "https://www.muenchen.de/rathaus/Stadtverwaltung/Referat-fuer-Gesundheit-und-Umwelt/Infektionsschutz/Neuartiges_Coronavirus/Mund-Nasen-Bedeckung.html", "https://www.bfarm.de/SharedDocs/Risikoinformationen/Medizinprodukte/DE/schutzmasken.html", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/grippe/", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)31976-0/fulltext#%20", "https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4909320?nlid=137573_3081&src=WNL_mdplsnews_200928_MSCPEDIT_DE&uac=233862DT&faf=1", "https://www.nzz.ch/wissenschaft/impfungen-wie-haeufig-sind-komplikationen-und-wie-entstehen-sie-ld.1578249", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009071_02.html", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009065_01.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-massnahmen-coronavirus-1.5040677", "https://experience.arcgis.com/experience/478220a4c454480e823b17327b2bf1d4", "https://www.forbes.com/sites/williamhaseltine/2020/09/23/covid-19-vaccine-protocols-reveal-that-trials-are-designed-to-succeed/#79bade5c5247", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-impfstoff-entwicklung-bei-moderna-pfizer-und-astrazeneca-standards-senken-schneller-liefern-a-fd3bcebb-84ec-4599-ac76-b1192ec58df4?sara_ecid=soci_upd_KsBF0AFjflf0DZCxpPYDCQgO1dEMph&sara_ecid=soci_upd_wbMbjhOSvViISjc8RPU89NcCvtlFcJ", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-143.html#Amtsaerzte-sehen-nur-geringen-Nutzen-der-Corona-App", "https://www.heise.de/tp/features/Coronavirus-Das-Aufrechterhalten-der-Massnahmen-trotz-einer-dramatisch-gesunkenen-Sterberate-4906401.html", "https://infekt.ch/2020/09/zweite-covid-19-welle-wirklich/", "https://www.nytimes.com/2020/09/21/parenting/kids-vaccine-coronavirus.html?referringSource=articleShare", "https://www.focus.de/regional/hamburg/interview-mit-focus-online-hamburger-aerzte-chef-legt-gegen-virus-panikmacher-nach-es-ist-immer-ganz-ganz-schlimm_id_12459301.html", "https://m.focus.de/regional/hamburg/wegen-dramatisierung-von-corona-hamburger-aerztechef-greift-soeder-und-drosten-an-sie-machen-die-gesellschaft-krank_id_12427921.html", "https://www.t-online.de/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88503238/pcr-tests-welchen-einfluss-haben-falsch-positive-corona-tests-.html", "https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-662-48986-4_875", "https://www.tagesschau.de/inland/immunitaetsausweis-ethikrat-103.html", "https://www.ethikrat.org/mitteilungen/2020/deutscher-ethikrat-raet-derzeit-von-covid-19-immunitaetsbescheinigungen-ab/", "https://www.heise.de/tp/features/Coronavirus-Das-Aufrechterhalten-der-Massnahmen-trotz-einer-dramatisch-gesunkenen-Sterberate-4906401.html", "https://www.tips.at/nachrichten/linz/land-leute/516667-wir-haben-keine-zweite-welle-wir-haben-einen-labor-tsunami-aerztekammer-fuer-ooe-warnt-vor-corona-panik", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-samstag-155.html#Merz-nennt-Corona-Warn-App-einen-Flop", "https://presse-augsburg.de/kritik-an-corona-warn-app-nimmt-zu/615077/", "https://www.vgh.bayern.de/media/vgwuerzburg/20a01301b.pdf", "https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/interview-top-virologe-hendrik-streeck-man-muss-nicht-mehr-das-ganze-land-lahmlegen/26192796.html", "https://www.nature.com/articles/d41586-020-01221-y", "https://media.nature.com/original/magazine-assets/d41586-020-01221-y/d41586-020-01221-y.pdf", "/die-impfungen/allgemeines.html", "https://sz.de/1.5032792?jwsource=cl", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)31866-3/fulltext", "https://www.mdr.de/wissen/russischer-corona-impfstoff-daten-klinische-studie-100.html", "https://cattiviscienziati.com/2020/09/07/note-of-concern/", "https://www.nature.com/articles/d41586-020-02619-4", "https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2020/sep/15/covid-vaccine-tracker-when-will-a-coronavirus-vaccine-be-ready", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/lauterbach-twitter-101.html", "https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4909277?nlid=137376_3181&src=WNL_bren_200915_MSCPEDIT_DE&uac=233862DT&faf=1#vp_1", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/aerztekammer-flaechendeckende-corona-tests-sind-verschwendung,SAdYyID", "https://www.nzz.ch/international/epidemische-lage-jens-spahn-haelt-am-ausnahmezustand-fest-ld.1576587", "https://www.businessinsider.de/politik/deutschland/corona-klartext-man-kann-den-panikmodus-ausschalten-deutschlands-oberster-kassenarzt-spricht-sich-fuer-lockerungen-aus/", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/staatsregierung-keine-akten-zu-corona-beschluessen,SA6NyUL", "https://www.youtube.com/watch?v=233bnBROYPA", "https://www.facebook.com/675374325935299/posts/1740232529449468/?sfnsn=scwspwa&extid=7i4GE7Fbqov2owJE&d=w&vh=e", "https://www.nachdenkseiten.de/?p=64554", "https://www.nachdenkseiten.de/?p=64554", "https://www.statnews.com/2020/09/09/astrazeneca-covid19-vaccine-trial-hold-patient-report/", "https://www.statnews.com/2020/09/08/astrazeneca-covid-19-vaccine-study-put-on-hold-due-to-suspected-adverse-reaction-in-participant-in-the-u-k/", "https://www.nytimes.com/2020/09/08/health/coronavirus-astrazeneca-vaccine-safety.html", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/covid-19", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/covid-19", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_09/2009513_01.html", "https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4909247?nlid=137186_3181&src=WNL_bren_200904_MSCPEDIT_DE&uac=233862DT&faf=1#vp_1", "https://multipolar-magazin.de/artikel/faktencheck-pandemie", "https://www.heise.de/tp/features/Was-sagen-die-PCR-Tests-fuer-den-Coronavirus-aus-4884437.html", "https://www.nytimes.com/2020/08/29/health/coronavirus-testing.html", "https://www.heise.de/tp/features/Was-sagen-die-PCR-Tests-fuer-den-Coronavirus-aus-4884437.html", "https://www.socium.uni-bremen.de/ueber-das-socium/mitglieder/gerd-glaeske/aktuelles/#", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/corona-bayern-news-maskenpflicht-schulstart-1.5015501", "https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1794344_48102", "https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1742701_2804", "https://www.landkreis-karlsruhe.de/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Pressemitteilungen/Aktuelle-Berichterstattung-%C3%BCber-das-Gesundheitsamt-Karlsruhe.php?object=tx,3051.138.1&ModID=7&FID=3051.2817.1&NavID=1863.13&La=1", "https://jobs.diakonie-michaelshoven.de/job/K%C3%B6ln-P%C3%A4dagogische-Fachkraft-%28mwd%29-in-einer-Inobhutnahme-f%C3%BCr-Kinder-und-Jugendliche-in-Quarant%C3%A4ne/601328601/", "https://www.dksb.de/fileadmin/user_upload/2020-07-31_PMCoronaKinderAbsonderung.pdf", "https://www.theguardian.com/world/live/2020/aug/07/coronavirus-live-news-africa-passes-1-million-cases-checkpoints-outside-new-york-city", "/images/Med/Coronoia/RKI%20-%20Tests%20KW%2031.png", "https://www1.wdr.de/nachrichten/ruhrgebiet/offener-brief-gegen-mundschutzpflicht-an-schulen-100.pdf", "https://www1.wdr.de/nachrichten/ruhrgebiet/corona-mund-nasen-schutz-schule-offener-brief-aerzte-100.html", "https://www.leopoldina.org/publikationen/detailansicht/publication/coronavirus-pandemie-fuer-ein-krisenresistentes-bildungssystem-2020/", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-mittwoch-129.html#Leopoldina-empfiehlt-Masken-im-Klassenraum", "/82-coronoia/314-coronoia.html#dgpi", "/images/Med/Coronoia/Zeugen%20Coronas.jpg", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=312486076777199&set=gm.214278056671760&type=3&theater", "https://www.km.bayern.de/allgemein/meldung/6945/faq-zum-unterrichtsbetrieb-an-bayerns-schulen.html#informationen-infektionsschutz", "/coronoia.html#immer-dasselbe-%F0%9F%A5%B1-kinder-sind-bei-covid-19-einfach-kein-problem-au%C3%9Fer-an-der-charit%C3%A9-27-07-2020", "/coronoia.html#und-wieder-einmal-schulschlie%C3%9Fungen-praktisch-wirkungslos-19-07-2020", "/coronoia.html#maskerade", "https://www.noz.de/deutschland-welt/gut-zu-wissen/artikel/2066920/virologe-mund-nase-schutz-kann-naehrboden-fuer-mikroben-sein", "https://twitter.com/c_drosten/status/1241792620986273792", "https://www.t-online.de/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88339070/coronavirus-virologe-hendrik-streeck-plaediert-fuer-mehr-gelassenheit.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/pandemie-skepsis-mein-misstrauen-gegen-die-coronapolitik.1005.de.html?dram:article_id=480740", "https://www.heise.de/news/Corona-Warn-App-Haelfte-aller-Labore-kann-Daten-digital-uebermitteln-4864171.html?wt_mc=rss.red.mac-and-i.mac-and-i.atom.beitrag.beitrag", "https://rp-online.de/politik/deutschland/bodo-ramelow-zu-luecken-beim-datenschutz-in-corona-krise_aid-52575743", "https://www.saechsische.de/plus/corona-sachsen-maskenpflicht-schule-ferien-neues-schuljahr-infektion-5244792.html", "https://www.mdr.de/sachsen/corona-studie-schule-sachsen-infektionen-antikoerper-100.html", "https://www.mdr.de/sachsen/video-433256_zc-ecc53a13_zs-570f6b3d.html", "https://www.zdf.de/nachrichten/panorama/coronavirus-studie-kinder-schule-100.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-135.html#strong-strongUN-Katastrophe-fuer-eine-ganze-Generation", "https://www.un.org/en/coronavirus/future-education-here", "https://www.rainews.it/dl/rai24/documents/ISTAT%20Antikoerper-Studie.pdf", "https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2768834", "https://www.who.int/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-media-briefing-on-covid-19---3-august-2020", "https://www.researchsquare.com/article/rs-35331/v1.pdf", "https://www.nature.com/articles/s41577-020-0389-z.pdf", "https://amp.cnn.com/cnn/2020/08/02/health/gupta-coronavirus-t-cell-cross-reactivity-immunity-wellness/index.html", "https://www.news-medical.net/news/20200620/Italye28099s-sewage-water-shows-SARS-CoV-2-present-prior-to-reported-outbreak-in-Wuhan.aspx", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.06.13.20129627v1", "https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.06.22.165787v1.full.pdf", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-ausbruch-bei-toennies-so-verbreiteten-sich-die-viren-im-schlachtbetrieb-a-333ad4be-4ebd-4ab0-928f-64ad5173af88", "https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3654517", "https://www.abendblatt.de/hamburg/article229476658/Corona-Lauterbach-zweite-Welle-Virologe-Hamburg-Kritik-Maskenpflicht-Urlaub-Abstand-Lockerungen-Toennies-Guetersloh-Impfstoff-Curevac-Dietmar-Hopp-Bernhard-Nocht-Institut.html", "https://www.who.int/publications-detail-redirect/advice-on-the-use-of-masks-in-the-community-during-home-care-and-in-healthcare-settings-in-the-context-of-the-novel-coronavirus-(2019-ncov)-outbreak", "https://www.tagesschau.de/investigativ/report-mainz/aerzte-maskenpflicht-103.html", "https://www.achgut.com/artikel/bericht_zur_coronalage_16.6.2020der_seltsame_professor", "https://www.noz.de/deutschland-welt/gut-zu-wissen/artikel/2066920/virologe-mund-nase-schutz-kann-naehrboden-fuer-mikroben-sein", "https://www.zdf.de/nachrichten/panorama/coronavirus-streeck-masken-pilze-bakterien-faktencheck-100.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-mittwoch-127.html#Niederlande-sagen-Nein-zur-Maskenpflicht", "https://www.politico.eu/article/as-europe-masks-up-coronavirus-covid19-the-netherlands-dithers/", "https://www.rivm.nl/en/novel-coronavirus-covid-19/face-masks-and-gloves", "https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-rki-besorgt-ueber-steigende-infektionszahlen-in.1939.de.html?drn:news_id=1155877", "/images/Med/Coronoia/RKI%20Tests%20pro%20KW.png", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Gesamt.html?nn=13490888", "/images/Med/Coronoia/RKI-Rechner_KW30.png", "/images/Med/Coronoia/RKI-Rechner.png", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.27.2001223", "/82-coronoia/314-coronoia.html#infektionsgeschehen-trotz-vieler-tests-stabil-21-07-2020", "https://apps.who.int/iris/rest/bitstreams/1272454/retrieve", "https://www.wochenblick.at/who-empfahl-voellig-unspezifische-corona-virentests/", "https://web.archive.org/web/20200518165051/http://www.labor-augsburg-mvz.de/de/aktuelles/coronavirus", "/varia/RKI-Rechner.zip", "/images/Med/Coronoia/RKI-Rechner.png", "https://www.instand-ev.de/System/rv-files/340%20DE%20SARS-CoV-2%20Genom%20April%202020%2020200502j.pdf", "https://doi.org/10.7326/M20-1495", "https://www.instand-ev.de/System/rv-files/340%20DE%20SARS-CoV-2%20Genom%20April%202020%2020200502j.pdf", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Testzahl.html", "https://www.nzz.ch/wissenschaft/corona-krise-testen-testen-testen-aber-richtig-ld.1556529", "/images/Med/Coronoia/NZZ_Zweittest.png", "https://www.nzz.ch/wissenschaft/corona-krise-testen-testen-testen-aber-richtig-ld.1556529", "https://multipolar-magazin.de/artikel/warum-die-pandemie-nicht-endet", "https://multipolar-magazin.de/artikel/warum-die-pandemie-nicht-endet", "/images/Med/Coronoia/Streeck%20vs%20Lauterbach.png", "https://www.theguardian.com/news/audio/2020/jul/28/will-we-ever-achieve-immunity-from-covid-19-podcast", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/214816/Uebertragung-von-SARS-CoV-2-durch-Kinder", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/kleinstadt-rehau-wird-zum-corona-hotspot-massentests-starten,S5OCYE8", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-131.html#Mehr-als-20000-Corona-Tests-pro-Tag-in-Bayern", "/82-coronoia/314-coronoia.html#falsch_positiv", "https://www.cebm.net/covid-19/why-no-one-can-ever-recover-from-covid-19-in-england-a-statistical-anomaly/", "https://www.krefeld.de/de/inhalt/corona-nachrichten-archiv-juli/", "https://www.folkhalsomyndigheten.se/publicerat-material/publikationsarkiv/c/covid-19-in-schoolchildren/", "https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/c1b78bffbfde4a7899eb0d8ffdb57b09/covid-19-school-aged-children.pdf", "https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2020-04/hendrik-streeck-covid-19-heinsberg-symptome-infektionsschutz-massnahmen-studie/seite-2", "https://www.rnd.de/gesundheit/corona-aerosole-bei-virus-ubertragung-unterschatzt-wissenschaftler-warnen-IO3BQZKA6JH2TAOEIOQWWJAMAU.html", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2768396", "https://www.nytimes.com/interactive/2020/science/coronavirus-vaccine-tracker.html", "https://www.theguardian.com/science/audio/2020/jul/14/covid-19-the-relationship-between-antibodies-and-immunity-podcast", "/neben-wirkungen/immunsystem/254-impfen-sch\u00fctzt-wovor-eigentlich-genau.html", "https://www.theguardian.com/world/2020/jul/13/compelling-evidence-air-pollution-worsens-coronavirus-study", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.04.09.20049924v1.full.pdf", "https://www.journalofinfection.com/article/S0163-4453(20)30173-0/pdf", "https://projects.iq.harvard.edu/files/covid-pm/files/pm_and_covid_mortality.pdf", "/images/Med/Coronoia/NO2%20Europa.png", "https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2020.138605", "http://www.stateoftheair.org/key-findings/", "https://ehjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/1476-069X-2-15", "http://ftp.iza.org/dp9399.pdf", "https://www.atsjournals.org/doi/full/10.1165/rcmb.2002-0100OC", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/114654/US-Behoerde-genehmigt-beschleunigtes-Verfahren-fuer-RNA-Impfstoff", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-133.html#US-Behoerde-genehmigt-beschleunigtes-Impfstoff-Verfahren", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-133.html#Sachsens-Schulen-oeffnen-nach-Sommer-regulaer", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/schulen-kinder-sachsen-corona-normalbetrieb-1.4965841", "/images/Med/Coronoia/Seow2020.png", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.07.09.20148429v1.full.pdf", "https://www.theguardian.com/world/2020/jul/12/immunity-to-covid-19-could-be-lost-in-months-uk-study-suggests", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-infektion-untersuchungen-von-genesenen-daempfen-hoffnung-auf-impststoff-a-6e902a40-f7a2-4a8b-b5c8-3e9c2a358fe1?sara_ecid=soci_upd_wbMbjhOSvViISjc8RPU89NcCvtlFcJ", "https://www.spektrum.de/news/covid-19-infiziert-aber-nicht-immun/1749904", "https://www.acpjournals.org/doi/10.7326/L20-0745", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.30.20047217v1.full.pdf", "https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/26/5/19-0994_article", "https://annals.org/aim/fullarticle/2764367/effectiveness-surgical-cotton-masks-blocking-sars-cov-2-controlled-comparison", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111799/COVID-19-Patienten-husten-Viren-durch-chirurgische-Masken-und-Baumwollmasken-hindurch", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-mundschutz-101.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-119.html#Gericht-hebt-Corona-Einschraenkungen-im-Kreis-Guetersloh-auf", "https://www.sciencemediacenter.de/alle-angebote/rapid-reaction/details/news/grosser-corona-ausbruch-in-schlachthof-und-schulschliessungen/", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-123.html#Weitere-Einschraenkungen-im-Kreis-Guetersloh", "https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2020/jul/02/coronavirus-vaccine-tracker-how-close-are-we-to-a-vaccine", "https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/thesenpapier_3.pdf", "https://www.pnas.org/content/early/2020/06/23/1921186117", "https://www.akdae.de/Arzneimittelsicherheit/Bekanntgaben/Archiv/2020/20200626.html", "https://harald-walach.de/2020/06/26/wie-robust-sind-zulassungen-von-konventionellen-arzneimitteln-durch-fda-und-ema/", "https://mezis.de/stellungnahme-mezis-lehnt-corona-app-aufgrund-fehlenden-patientendatenschutzes-ab/", "https://www.coronawarn.app/assets/documents/cwa-datenschutz-folgenabschaetzung-anlage1.pdf", "https://www.coronawarn.app/assets/documents/cwa-datenschutz-folgenabschaetzung.pdf", "https://www.uni-marburg.de/de/aktuelles/news/2020/corona-warn-apps-haben-defizite-bei-sicherheit-und-datenschutz", "https://arxiv.org/abs/2006.05914", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-121.html#Chaos-Computer-Club-findet-keine-Maengel-an-Corona-Warn-App", "https://bigbrotherawards.de/", "https://digitalcourage.de/blog/2020/corona-warn-app", "/images/Med/Coronoia/RKI-Rechner.png", "/82-coronoia/314-coronoia.html#falsch_positiv", "/pdfs/Coronoia/RKI-Rechner-Rechenweg.pdf", "/images/Med/Coronoia/Guardian%2020200623.png", "https://www.wa.de/nordrhein-westfalen/coronavirus-hamm-lockdown-falsch-medizinrechtler-peter-gaidzik-kritisiert-medien-politik-13774484.html", "https://www.stern.de/p/plus/politik-wirtschaft/hendrik-streeck---ich-halte-die-gefahr--mir-ueber-kinder-covid-19-nach-hause-zu-holen--fuer-gering--9308860.html", "https://www.sueddeutsche.de/wissen/corona-fleischbetrieb-guetersloh-schluschliessungen-1.4940218?sc_src=email_1629080&sc_lid=140510815&sc_uid=SSPOnR7D8M&sc_llid=9684&utm_medium=email&utm_source=emarsys&utm_content=www.sueddeutsche.de%2Fwissen%2Fcorona-fleischbetrieb-guetersloh-schluschliessungen-1.4940218&utm_campaign=Prantls+Blick+21.06.2020", "https://www.welt.de/gesundheit/plus209584505/Corona-Impfung-Wie-wichtig-ist-eine-Impfung-gegen-Corona.html?cid=onsite.onsitesearch", "/die-impfungen/allgemeines.html#mrna", "/die-impfungen/allgemeines.html#mrna", "/multimedia/Rabe_Soldner.mp4", "https://datenschutz-generator.de/corona-warn-app-pflicht-nutzung/", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/regierung-stellt-studie-zu-kindern-und-corona-vor-100.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-113.html#Baden-Wuerttemberg-will-bei-Schuloeffnung-teils-auf-Abstandsregel-verzichten", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-113.html#Daenemark-Kein-Infektionsanstieg-nach-Oeffnung-der-Schulen", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.21.2000903?emailalert=true", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/kretschmann-studie-kinder-virus-100.html", "https://www.ams.edu.sg/view-pdf.aspx?file=media%5c5556_fi_331.pdf&ofile=Period+of+Infectivity+Position+Statement+(final)+23-5-20+(logos).pdf", "https://www.achgut.com/artikel/corona_aufarbeitung_warum_alle_falsch_lagen", "https://www.heise.de/news/TUeV-Pruefung-der-Corona-App-App-soll-stabil-und-sicher-laufen-4782882.html?wt_mc=rss.red.ho.ho.atom.beitrag.beitrag", "https://www.heise.de/newsticker/meldung/TUeV-Pruefung-der-Corona-App-Luecken-gefunden-Kritik-am-Veroeffentlichungstermin-4782537.html?wt_mc=rss.red.ho.ho.atom.beitrag.beitrag", "/images/Med/Coronoia/Destatis%20Todesfaelle%20D.png", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-freitag-119.html#Sterbefaelle-im-April-acht-Prozent-ueber-Vorjahres-Durchschnitt", "/images/Med/Coronoia/Destatis%20Todesfaelle%20D.png", "/images/Med/Coronoia/Destatis%20Todesfaelle%20Influenza_COVID.png", "https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2020/05/PD20_179_12621.html", "https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-31/italy-s-mild-flu-season-may-solve-mystery-of-coronavirus-deaths", "https://deutsche-wirtschafts-nachrichten.de/504220/ifo-Institut-Sterberate-trotz-Corona-kaum-erhoeht", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coroanvirus-freitag-101.html#Sterbefallzahlen-auch-Mitte-April-ueberdurchschnittlich", "/images/Med/Coronoia/Destatis%20Todesfaelle%20D.png", "/images/Med/Coronoia/EuroMoMo%20EMR.png", "https://euromomo.eu/graphs-and-maps/#z-scores-by-country", "http://ftp.iza.org/dp13319.pdf", "/images/Med/Coronoia/Jena%20Masken.png", "/images/Med/Coronoia/Jena%20Masken.png", "https://edoc.rki.de/bitstream/handle/176904/6601.2/16_2020_2.Artikel.pdf?sequence=3&isAllowed=y", "https://www.tagesschau.de/inland/interview-keppler-101.html", "https://github.com/Priesemann-Group/covid19_inference_forecast/raw/master/technical_notes_dehning_etal_2020.pdf", "https://www.nature.com/articles/s41586-020-2405-7", "https://www.heise.de/tp/features/Die-eigenartige-Verlaufskurve-der-Coronavirus-Todesfaelle-4713123.html", "https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(20)30243-7/fulltext", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/gesamt.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/belgien-corona-pandemie-101.html", "https://www.spektrum.de/news/vielleicht-wird-es-keinen-corona-impfstoff-geben/1740288", "/82-coronoia/314-coronoia.html#pat_gesucht", "https://www.focus.de/politik/deutschland/schwarzer-kanal/die-focus-kolumne-von-jan-fleischhauer-der-unfehlbare-dr-drosten-fuer-den-habeck-der-medizin-gelten-ganz-eigene-regeln_id_12071595.html", "https://www.theguardian.com/world/2020/jun/07/immunological-dark-matter-does-it-exist-coronavirus-population-immunity", "https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.05.015", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.04.17.20061440v1.full.pdf", "https://www.rnd.de/politik/corona-app-linke-und-grune-wollen-gesetz-union-lehnt-das-ab-WVMYY7F66BATLIEIHR2ZNSJXK4.html", "https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Sonstiges/20200603_Eckpunkte_Konjunkturpaket.pdf", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3127275/", "https://www.who.int/bulletin/volumes/89/7/11-088815/en/", "/coronoia.info#pat_gesucht", "https://advance.sagepub.com/articles/Comment_on_Dehning_et_al_Science_15_May_2020_eabb9789_Inferring_change_points_in_the_spread_of_COVID-19_reveals_the_effectiveness_of_interventions_/12362645/1", "/images/Med/Coronoia/Kuhbandner%20Science.png", "https://advance.sagepub.com/articles/Comment_on_Dehning_et_al_Science_15_May_2020_eabb9789_Inferring_change_points_in_the_spread_of_COVID-19_reveals_the_effectiveness_of_interventions_/12362645/1", "https://science.sciencemag.org/content/early/2020/05/14/science.abb9789", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/coronavirus-in-deutschland-so-effektiv-ist-die-pandemie-politik-a-0493acde-b466-4ed1-875c-6b7feb31378a", "/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting", "https://www.quarks.de/gesundheit/was-die-daten-zu-corona-aussagen-und-was-nicht/", "/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting", "/images/Med/Coronoia/RKI%20nowcasting%20200516.png", "/images/Med/Coronoia/RKI%20R%20stabil%20200516.png", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Projekte_RKI/R-Wert-Erlaeuterung.pdf?__blob=publicationFile", "https://www.fr.de/panorama/coronavirus-verwirrende-zahlen-sorgen-misstrauen-13765008.html", "https://www.theguardian.com/world/2020/may/29/why-was-lombardy-hit-harder-covid-19-than-italys-other-regions", "https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2764369", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0269749120320601/pdfft?md5=22a9bd416c9fa7e3435cb6b42e5cce4a&pid=1-s2.0-S0269749120320601-main.pdf", "https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-italien-gruende-1.4851458", "https://www.swr.de/wissen/coronaviren-in-der-muttermilch-100.html", "https://medium.com/@d_spiegel/is-sars-cov-2-viral-load-lower-in-young-children-than-adults-8b4116d28353", "https://de.scribd.com/document/462319362/A-Doctor-a-Day-Letter-Signed", "https://www.forbes.com/sites/gracemarieturner/2020/05/22/600-physicians-say-lockdowns-are-a-mass-casualty-incident/#bfe077650fa5", "https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr/corona-facharzt-risikopatienten-101.html", "https://www.theguardian.com/world/2020/may/26/global-report-disaster-looms-for-millions-of-children-as-who-warns-of-second-peak", "https://kidsrights.org/news/childrens-rights-globally-under-pressure-due-to-corona-crisis/", "https://www.thetimes.co.uk/edition/news/coronavirus-researchers-may-have-to-chase-infections-to-do-vaccine-tests-h9kcc0wr0", "https://www.theguardian.com/society/2020/may/24/uk-scientists-want-to-infect-volunteers-with-covid-19-in-race-to-find-vaccine", "https://www.theguardian.com/society/2020/may/24/uk-scientists-want-to-infect-volunteers-with-covid-19-in-race-to-find-vaccine", "https://www.badische-zeitung.de/freiburger-statistikexperte-wir-gehen-unkontrolliert-zurueck-in-die-oeffnung#downloadpaper", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/coronaskript106.pdf", "https://spiral.imperial.ac.uk:8443/handle/10044/1/77482", "https://doi.org/10.1016/S1473-3099(20)30287-5", "https://wellcomeopenresearch.org/articles/5-67", "https://judithcurry.com/2020/05/10/why-herd-immunity-to-covid-19-is-reached-much-earlier-than-thought/", "https://www.eurosurveillance.org/deliver/fulltext/eurosurveillance/25/10/eurosurv-25-10-1.pdf?itemId=/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.10.2000180&mimeType=pdf&containerItemId=content/eurosurveillance", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/virologe-ueber-coronavirus-viele-deutsche-haben-antikoerper-blut-zr-13634665.html", "https://unherd.com/2020/05/oxford-doubles-down-sunetra-gupta-interview/", "https://www.theguardian.com/world/2020/may/22/why-we-might-not-get-a-coronavirus-vaccine?CMP=Share_AndroidApp_Send_as_email", "https://doi.org/10.1101/2020.04.15.20066407", "https://dx.doi.org/10.1017%2Fs0950268800048019", "https://jvi.asm.org/content/78/22/12672", "https://dx.doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0035421", "https://dgpi.de/stellungnahme-schulen-und-kitas-sollen-wieder-geoeffnet-werden/", "https://www.tagesspiegel.de/politik/knochenbrueche-oder-schuetteltraumata-mediziner-berichten-von-massiver-gewalt-gegen-kinder/25833740.html?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE", "https://www.kinderaerzte-im-netz.de/news-archiv/meldung/article/expertin-corona-krise-kann-nutzen-fuer-kinder-haben/", "https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1550767_2666", "https://www.martin-hirte.de/rede-auf-der-freiheitsversammlung-an-der-muenchner-freiheit-am-16-5-2020/", "https://blog.campact.de/2020/05/was-jetzt-passiert/", "https://www.youtube.com/watch?v=pIC3nbmRRqw", "http://www.hontschik.de/chirurg/rundschau/247%20200516%20%20zahlenschrott.pdf", "https://www.welt.de/wirtschaft/video207976267/Impfstoff-gegen-Covid-19-Pharmakonzern-Sanofi-will-USA-frueher-beliefern.html?cid=onsite.onsitesearch", "https://www.tagesschau.de/ausland/impfstoff-usa-coronavirus-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/indien-corona-impfstoff-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/impfstoff-usa-coronavirus-101.html", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_05/2005508_01.html", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/05/04/ema-prueft-remdesivir", "https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-aktuelle-zahlen-und-entwicklungen.2897.de.html?dram:article_id=472799", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2020/Ausgaben/17_20_SARS-CoV2_vorab.pdf?__blob=publicationFile", "/images/Med/Coronoia/RKI%20Nowcasting.png", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/leitlinien-bund-laender-1731000", "/images/Med/Coronoia/RKI%20Reproduktionszahl.png", "/images/Med/Coronoia/Quotient%201.png", "/images/Med/Coronoia/Quotient%202.png", "https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-aktuelle-zahlen-und-entwicklungen.2897.de.html?dram:article_id=472799", "/images/Med/Coronoia/Tests.png", "/images/Med/Coronoia/Tests%20im%20Verlauf.png", "https://www.achgut.com/artikel/das_corona_papier_wissenschaftler_korrigieren_seehofer", "/pdfs/Coronoia/BMILEAK_Dokument93.pdf", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-news-deutschland-aktuell-1.4828033", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-krise-mitarbeiter-im-bundesinnenministerium-kritisiert-massnahmen-a-50364cb8-ea26-4e39-8509-e8ea282b98ca", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-103.html#Innenministerium-verhaengt-Arbeitsverbot-gegen-Mitarbeiter", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2020-05/corona-pandemie-bekaempfung-massnahmen-innenministerium-verschwoerungstheorien-regierungsrat", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-donnerstag-109.html#Millionen-US-Amerikaner-verlieren-Krankenversicherung", "https://www.br.de/fernsehen/das-erste/sendungen/report-muenchen/videos-und-manuskripte/corona-antikoerpertests-impfstoffe-sicherheitsluecken-verteilungskaempfe-102.html", "https://www.der-arzneimittelbrief.de/de/Artikel.aspx?J=2020&S=NN2&utm_source=newsletter-mai-list-smll&utm_medium=email&utm_campaign=amb-mai", "https://www.pei.de/DE/newsroom/hp-meldungen/2020/200323-covid-19-nat-tests.html", "https://www.aerztezeitung.de/Wirtschaft/USA-Roche-erhaelt-Notfall-Zulassung-fuer-neuen-Corona-Test-407679.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/antikoerpertest-corona-usa-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/bund-laender-gespraeche-ende-der-geduld-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/bund-laender-gespraeche-ende-der-geduld-101.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/wer-die-corona-app-hat-soll-zuerst-wieder-ins-restaurant-duerfen-16759932.html", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/Corona-Daten-unter-Verschluss-RKI-bremst-Diskurs-aus,rki118.html", "https://secure.avaaz.org/campaign/de/health_disinfo_letter/", "https://www.tagesspiegel.de/politik/fake-news-ueber-das-coronavirus-drosten-und-ueber-100-aerzte-warnen-vor-luegen-pandemie/25810040.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/thomas-de-maiziere-warum-sagt-er-das-1.2742900", "https://www.deutschlandfunk.de/weltaerztepraesident-montgomery-pflicht-fuer-nicht.694.de.html?dram:article_id=475525", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112677/Bayerischer-Verwaltungsgerichtshof-bestaetigt-Maskenpflicht", "https://www.tagesschau.de/investigativ/swr/heinsberg-studie-103.html", "https://www.bfdi.bund.de/DE/Infothek/Transparenz/Stellungnahmen/2020/StgN_zweites-Gesetz-Schutz-bei-epidemischer-Lage.pdf;jsessionid=350E673E61AED1B9FB39478196563877.2_cid507?__blob=publicationFile&v=2", "https://www.rnd.de/politik/merkel-und-spahn-nannten-falsche-corona-infektionszahlen-BMUZ7A2OUFFIRIYDCNPQWMEBTQ.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/corona-tests-rki-103.html", "https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/News/2020/Corona_Thesenpapier_2.pdf", "http://www.matthias.schrappe.com/einzel/thesenpapier_corona.pdf", "https://www.tagesschau.de/inland/liveblog-coronavirus-143.html#Polizei-in-Baden-Wuerttemberg-bekommt-Zugriff-auf-Corona-Daten", "/?view=article&id=321:spahns_ermaechtigungsgesetz&catid=82", "https://www.nachdenkseiten.de/?p=60685", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112551/SARS-CoV-2-Heinsberg-Studie-deutet-auf-weite-Verbreitung-des-Virus-in-der-deutschen-Bevoelkerung-hin?rt=966c601c45785fd3eb12bda8fc5c1349", "/die-impfungen/allgemeines.html#was-sind-impfungen", "https://heise.de/-4713299", "https://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=2054&artikel=7463561", "https://www.rnd.de/gesundheit/weniger-corona-neuinfektionen-in-schweden-reproduktionszahl-aktuell-unter-10-MJ3KZOXI2FT4UWQZEZKNGOO5VE.html", "/82-coronoia/314-coronoia.html#schweden2", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.24.20043018v1.full.pdf", "/82-coronoia/314-coronoia.html#ar_haushalt", "https://www.who.int/news-room/q-a-detail/q-a-similarities-and-differences-covid-19-and-influenza", "https://journals.lww.com/pidj/Abstract/2007/01000/Severe_Acute_Respiratory_Syndrome_in_Children.14.aspx", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2006100", "https://www.thelancet.com/journals/lanchi/article/PIIS2352-4642(20)30095-X/fulltext", "/82-coronoia/314-coronoia.html#drosten_kinder", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/213829", "/82-coronoia/314-coronoia.html#drosten_kinder", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/antwort-auf-drosten-sind-kinder-wirklich-so-infektioes-wie-erwachsene-16749702.html", "https://www.helmholtz.de/fileadmin/user_upload/01_forschung/28-04-2020_Adaptive_Strategien.pdf", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-lockdown-helmholtz-max-planck-1.4893486", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2006100", "https://doi.org/10.1101/2020.04.11.20056010", "https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/28/science.abb8001/tab-pdf", "/82-coronoia/314-coronoia.html/#kinder", "/82-coronoia/314-coronoia.html#ar_haushalt", "https://www.rnd.de/gesundheit/drosten-corona-viruskonzentration-konnte-im-rachen-von-kindern-sehr-hoch-sein-2M44PIGJJ3OYZBJSKQQBXDYIWU.html", "https://zoonosen.charite.de/fileadmin/user_upload/microsites/m_cc05/virologie-ccm/dateien_upload/Weitere_Dateien/analysis-of-SARS-CoV-2-viral-load-by-patient-age.pdf", "https://harald-walach.de/2020/04/29/gemeinsame-anfrage-an-die-fraktionen-des-deutschen-bundestages-zu-den-regierungsmassnamen-in-der-corona-krise/?lang=de", "https://www.individuelle-impfentscheidung.de/?view=article&id=223:positionspapier_covid-19&catid=8", "/die-impfentscheidung/die-diskussion-\u00fcber-die-impfpflicht/272-die-trumpisierung-der-impfdiskussion.html", "https://www.noz.de/deutschland-welt/politik/artikel/2043772/spahn-beschafft-4-5-millionen-influenza-impfdosen-gegen-doppel-bedrohung-durch-corona-und-grippe", "/die-impfungen/grippe/273-grippe-impfstoff-2018-2019-not-effective.html", "/82-coronoia/314-coronoia.html#influenza-impfung-und-coronaviren", "/82-coronoia/314-coronoia.html#uebersterblichkeit", "/images/Med/Coronoia/Todesf\u00e4lle%20NRW.png", "https://www.it.nrw/keine-erhoehte-sterblichkeit-im-maerz-2020-nordrhein-westfalen-99420", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-pandemie-nordrhein-westfalen-meldet-keine-erhoehte-sterblichkeit-a-6a8e5553-a43e-4613-8d93-7e22b9c5ca1c", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-tracing-app-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-app-107.html", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-app-spahn-103.html", "https://heise.de/-4709212", "/?view=article&id=321:spahns_ermaechtigungsgesetz&catid=82", "https://www.handelsblatt.com/technik/medizin/pepp-pt-standard-toedlich-fuer-die-akzeptanz-spahn-entscheidet-sich-fuer-umstrittenes-corona-app-modell/25764726.html", "https://heise.de/-4707736", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/112217/Gesundheitsministerium-moechte-Corona-App-Daten-zentral-speichern", "https://drive.google.com/file/d/1OQg2dxPu-x-RZzETlpV3lFa259Nrpk1J/view", "https://www.sciencemediacenter.de/alle-angebote/rapid-reaction/details/news/offener-brief-zu-kontaktverfolgungs-apps-beim-coronavirus", "/?view=article&id=323:coronoia_drostens_1984&catid=82", "https://www.sueddeutsche.de/digital/coronavirus-pepp-pt-dp-3t-smartphone-app-streit-1.4882612", "https://heise.de/-4705939", "https://heise.de/-4705948", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coroanvirus-tuesday-101.html#Kubicki-kritisierte-RKI-scharf-Zahlen-politisch-motiviert", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-montag-101.html#Unionsfraktionsvize-fordert-Steuerbonus-fuer-App-Nutzer", "https://www.addendum.org/coronavirus/interview-johan-giesecke/", "https://www.abendblatt.de/hamburg/article228991759/Corona-Tote-Hamburg-Prof-Klaus-Pueschel-UKE-Rechtsmedizin-Vorerkrankungen-Covid-19-Obduktion-Kita-Oeffnen-Masken-Pflicht-Antikoerper-Test.html", "https://www.abendblatt.de/hamburg/article228891937/corona-virus-tote-hamburg-rechtsmedizin-klaus-pueschel-kritik-robert-koch-institut-rki-methode-lothar-wieler-zahlen-uke-covid-19-gute-nachrichten-intensivstation-beatmung-masken-sars-cov-2.html", "https://www.abendblatt.de/hamburg/article228891937/corona-virus-tote-hamburg-rechtsmedizin-klaus-pueschel-kritik-robert-koch-institut-rki-methode-lothar-wieler-zahlen-uke-covid-19-gute-nachrichten-intensivstation-beatmung-masken-sars-cov-2.html", "https://www.abendblatt.de/hamburg/article228910027/Experte-Pueschel-Zeit-der-Virologen-ist-vorbei.html", "https://www.heise.de/tp/features/Die-Ueberschaetzung-des-tatsaechlichen-Anstiegs-der-Coronavirus-Neuinfektionen-4709977.html", "https://www.br.de/nachrichten/kultur/ethiker-dabrock-soziale-isolation-von-kindern-unverhaeltnismaessig,RwhcExM", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-sonntag-101.html#Mehr-Giftnotrufe-in-Illinois-seit-Trump-Aeusserungen", "https://www.heise.de/tp/features/Von-der-fehlenden-wissenschaftlichen-Begruendung-der-Corona-Massnahmen-4709563.html", "https://advance.sagepub.com/articles/The_Scenario_of_a_Pandemic_Spread_of_the_Coronavirus_SARS-CoV-2_is_Based_on_a_Statistical_Fallacy/12151962/1", "/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting", "/images/Med/Coronoia/Ben-Israel.png", "https://www.timesofisrael.com/the-end-of-exponential-growth-the-decline-in-the-spread-of-coronavirus/", "https://www.zdf.de/nachrichten/zdf-morgenmagazin/presseschau-mit-heribert-prantl-100.html", "https://www.ccc.de/system/uploads/297/original/CCC_Analyse_Datenspende.pdf", "/die-impfungen/keuchhusten/174-schlechte-wirksamkeit-des-keuchhusten-impfstoffes-l\u00e4\u00dft-nach.html", "/die-impfungen/mumps/290-mumps-einzelimpfstoff-bedingung-f\u00fcr-eine-intelligente-und-nachhaltige-impfstrategie.html", "/die-impfungen/pneumokokken/261-pneumokokkenimpfung-der-anfang-vom-ende.html", "https://www.pei.de/DE/newsroom/hp-meldungen/2020/200415-shingrix-studie-herpes-zoster-aufruf.html", "/82-coronoia/314-coronoia.html#nowcasting", "https://www.deutschlandfunk.de/lockerung-der-coronavirus-massnahmen-laschet-cdu-mir-sagen.868.de.html?dram:article_id=474970", "https://www.n-tv.de/politik/Arztepraesident-kritisiert-Corona-Massnahmen-article21720821.html", "https://nl-link.sueddeutsche.de/u/gm.php?prm=SSPOnR7D8M_783191557_1496051_39408", "https://doi.org/10.1101/2020.04.11.20056010", "https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/28/science.abb8001/tab-pdf", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/coronaskript178.pdf", "https://edition.cnn.com/world/live-news/coronavirus-pandemic-04-18-20-intl/h_e0d2a136beef210445661ea9cce09f53", "https://www.uni-goettingen.de/de/606540.html", "http://www.uni-goettingen.de/de/document/download/ff656163edb6e674fdbf1642416a3fa1.pdf/Bommer%20&%20Vollmer%20(2020)%20COVID-19%20detection%20April%202nd.pdf", "http://www.uni-goettingen.de/de/document/download/0af0dcfa623053908de337e1045cf612.pdf/COVID-19%20update.pdf", "/82-coronoia/321-spahns_ermaechtigungsgesetz.html#wd", "https://www.bundestag.de/resource/blob/691276/d7b39e76d5cd2649a5ffe3e6596df907/WD-3-081-20-pdf-data.pdf", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/wissenschaftlicher-dienst-bundestag-bayerisches-infektionsschutzgesetz-rechtswidrig/", "https://www.br.de/nachrichten/deutschland-welt/gutachten-zweifel-an-bayerischem-infektionsschutzgesetz,RwEXCUa", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/wissenschaftlicher-dienst-bundestag-bayerisches-infektionsschutzgesetz-rechtswidrig/", "https://heise.de/-4701353", "https://www.heise.de/tp/features/Koennen-wir-der-Corona-App-vertrauen-4700302.html", "https://www.golem.de/news/corona-app-per-bluetooth-kontaktpersonen-von-infizierten-ermitteln-2003-147461.html", "https://heise.de/-4702370", "https://heise.de/-4702537", "/?view=article&id=320:coronoia_zahlenakrobatik&catid=82", "https://harald-walach.de/22-epidemiologie-und-infektiologie-fallstricke-der-nackten-zahlen/", "https://hochschulforumdigitalisierung.de/de/blog/data-literacy-zeiten-der-krise", "http://www.rwi-essen.de/unstatistik/101/", "https://heise.de/-4701773", "https://gaborsteingart.com/?podcast=468", "https://heise.de/-4701529", "https://www.rnd.de/politik/corona-app-justizministerin-lambrecht-beharrt-auf-freiwilligkeit-45UN6H6DHNCENFG7X3TCVCBI3Q.html", "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-coronavirus-dienstag-101.html#Maas-fuer-einheitliche-Corona-App-in-der-EU", "/82-coronoia/321-spahns_ermaechtigungsgesetz.html#wd", "https://www.zm-online.de/news/politik/verstossen-spahns-corona-privilegien-gegen-das-grundgesetz/", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.30.20047365v1.full.pdf", "https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-southkorea/south-korea-reports-recovered-coronavirus-patients-testing-positive-again-idUSKCN21S15X", "/images/Med/Coronoia/USS%20Theodor%20Roosevelt.png", "/images/Med/Coronoia/COVID-Spaetfolgen.png", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ams2.415", "https://www.br.de/nachrichten/deutschland-welt/corona-impfstoff-forscher-aus-bern-sieht-sich-vor-dem-ziel,Rvrbpzu", "https://www.deutschlandfunk.de/palliativmediziner-thoens-falsche-prioritaet-auf.1939.de.html?drn:news_id=1119649", "/images/Med/Coronoia/Influenza%20Tote%20EU%20gesamt.png", "/images/Med/Coronoia/Influenza%20Tote%20EU%20Kinder.png", "/images/Med/Coronoia/Influenza%20Tote%20EU%20Erwachsene.png", "/images/Med/Coronoia/Influenza%20vs%20SARS-CoV-2.png", "https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/69/wr/pdfs/mm6914e4-H.pdf", "https://erj.ersjournals.com/content/early/2020/04/01/13993003.00697-2020", "https://www.ethikrat.org/fileadmin/PDF-Dateien/Pressekonferenzen/pk-2020-04-07-dabrock-augsberg.pdf", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-trifft-liberale-demokratie-grenzen-der-verfassung-16710755.html?premium", "https://www.ifo.de/DocDL/Coronavirus-Pandemie-Strategie-Fuest-Lohse-etal-2020-04.pdf", "/?view=article&id=322:coronoia_bmi_strategiepaper&catid=82", "https://www.spiegel.de/politik/ausland/corona-krise-ist-das-virus-weniger-toedlich-als-angenommen-a-a6921df1-6e92-4f76-bddb-062d2bf7f441?sara_ecid=nl_upd_1jtzCCtmxpVo9GAZr2b4X8GquyeAc9&nlid=7bjaod7n", "https://harald-walach.de/category/rezepte-gegen-die-angst/", "https://www.sciencemag.org/news/2020/04/these-are-answers-we-need-who-plans-global-study-discover-true-extent-coronavirus", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/corona-muenchen-lmu-studie-dunkelziffer-1.4866592", "https://www.derstandard.at/story/2000116399653/bei-den-corona-zahlen-stehen-alle-im-dunkeln", "https://www.daserste.de/information/talk/maischberger/videos/maischberger-die-woche-video-272.html", "https://www.pei.de/DE/newsroom/hp-meldungen/2020/200323-covid-19-nat-tests.html", "https://www.standard.co.uk/news/health/coronavirus-test-kits-contaminated-covid-19-a4403021.html", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-die-zahlen-sind-vollkommen-unzuverlaessig-a-7535b78f-ad68-4fa9-9533-06a224cc9250", "https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/interview-mit-hendrik-streeck-virologe-warnt-vor-aktionismus-was-im-moment-unternommen-wird-ist-ziemlich-drastisch/25688704.html?ticket=ST-524830-qGzE1tBgvWUpF1yrucyc-ap4", "https://www.zdf.de/gesellschaft/markus-lanz/markus-lanz-vom-31-maerz-2020-100.html", "https://www.youtube.com/watch?v=JBB9bA-gXL4", "https://swprs.files.wordpress.com/2020/03/sucharit-bhakdi-letter-merkel.pdf", "https://www.zdf.de/nachrichten/politik/coronavirus-epidemiologe-folgen-helmholtz-100.html", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.02.12.20022434v2", "https://www.tagesschau.de/ausland/usa-coronavirus-fauci-101.html", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111029/Ueberlastung-deutscher-Krankenhaeuser-durch-COVID-19-laut-Experten-unwahrscheinlich", "https://www.sciencemediacenter.de/alle-angebote/fact-sheet/details/news/auslastung-der-intensivstationen-zahlen-aus-deutschland-und-europa/", "https://www.youtube.com/watch?v=0mlim_sQsRI", "https://boerse.ard.de/anlagestrategie/branchen/die-virus-profiteure100~_index-23.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/russland-italien-corona-101.html", "https://www.sueddeutsche.de/wissen/schweinegrippe-die-welle-hat-begonnen-1.140006", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article206815279/Corona-Drosten-mit-Erklaerungen-zu-niedrigen-Todeszahlen-in-Deutschland.html?wtrid=newsletter.wdwb..topnews..%26pm_cat%5B%5D%3Dtopnews&promio=81491.1437765.6031584&r=171524367719565&lid=1437765&pm_ln=6031584", "https://www.fr.de/politik/coronakrise-deutschland-kontaktsperre-koennte-rechtswidrig-sein-13611821.html", "https://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2020-03/ausgangssperren-coronavirus-verweilverbote-kontaktverbot-pandemie-ueberwachung?al_applink_data=%7B%22target_url%22%3A%22https%3A%5C%2F%5C%2Fwww.zeit.de%5C%2Fgesellschaft%5C%2Fzeitgeschehen%5C%2F2020-03%5C%2Fausgangssperren-coronavirus-verweilverbote-kontaktverbot-pandemie-ueberwachung%22%2C%22extras%22%3A%7B%22fb_app_id%22%3A638028906281625%7D%2C%22referer_app_link%22%3A%7B%22url%22%3A%22fb%3A%5C%2F%5C%2F%5C%2F%3Fapp_id%3D638028906281625%22%2C%22app_name%22%3A%22Facebook%22%7D%7D", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-rechtmaessig-101.html", "https://www.risknet.de/themen/risknews/covid-19-und-der-blindflug/", "https://www.fr.de/politik/coronavirus-sars-cov-2-daenemark-notfalls-militaer-13598503.html", "https://www.corriere.it/salute/malattie_infettive/20_marzo_27/studio-ispi-ecco-qual-vera-letalita-covid-19-italia-b95d19cc-7029-11ea-82c1-be2d421e9f6b.shtml", "https://www.servustv.com/videos/aa-23g8k22691w12/", "https://www.pschyrembel.de/Triage/K0MVS", "https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-deutschland-medizin-ethik-handlungsanweisung-1.4858446", "https://kenfm.de/am-telefon-zur-corona-virologie-karin-moelling/", "https://www.wsj.com/articles/is-the-coronavirus-as-deadly-as-they-say-11585088464?mod=searchresults&page=1&pos=1", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/covid-19-herdenimmunitaet-coronavirus-1.4852026", "/neben-wirkungen/immunsystem/254-impfen-sch\u00fctzt-wovor-eigentlich-genau.html", "/neben-wirkungen/wirkungen/205-herdenimmunit\u00e4t.html", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111348/Schweden-geht-in-der-Coronakrise-eigenen-Weg", "http://www.folkhalsomyndigheten.se/the-public-health-agency-of-sweden/communicable-disease-control/covid-19/", "https://www.zdf.de/gesellschaft/markus-lanz/markus-lanz-vom-31-maerz-2020-100.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/schweden-am-ende-des-sonderwegs-1.4868753", "https://verfassungsblog.de/freiheitsrechte-ade/", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-rechtmaessig-101.html", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/eci.13222", "/?view=article&id=319:coronoia_ioannidis_2&catid=82", "https://www.bmj.com/content/368/bmj.m800/rr-1", "https://www.deadlymedicines.dk/corona-an-epidemic-of-mass-panic/", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.17.20037713v1", "https://www.heise.de/hintergrund/Blutuntersuchung-zeigt-tatsaechliche-Coronavirus-Verbreitung-4686900.html", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.11.2000266", "https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/news--wuhan-coronavirus/", "https://www.bbc.co.uk/news/health-51979654", "/?view=article&id=317:nick-triggle,-bbc-coronavirus-deaths-what-we-don-t-know&catid=82", "https://medium.com/wintoncentre/how-much-normal-risk-does-covid-represent-4539118e1196", "/?view=article&id=318:david-spiegelhalter-how-much-normal-risk-does-covid-represent&catid=82", "/images/Med/Coronoia/Spiegelhalter.png", "https://www.statnews.com/2020/03/17/a-fiasco-in-the-making-as-the-coronavirus-pandemic-takes-hold-we-are-making-decisions-without-reliable-data/", "/?view=article&id=315:ioannidis-fiasko-deutsch&catid=64", "https://www.statnews.com/2020/03/18/we-know-enough-now-to-act-decisively-against-covid-19/", "https://www.ebm-netzwerk.de/de/veroeffentlichungen/nachrichten/covid-19-wo-ist-die-evidenz", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X19313647?via%3Dihub", "http://infekt.ch/2020/03/neues-verstaendnis-der-covid-19-epidemie/", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/podcast4684.html", "https://www.fr.de/panorama/coronavirus-gesundheitsdiktatur-kolumne-13607799.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-krise-recht-1.4851980", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Jahrbuch/Jahrbuch_2018.pdf?__blob=publicationFile", "https://influenza.rki.de/Saisonberichte/2018.pdf", "http://euromomo.eu/", "/images/Med/Coronoia/EuroMomo_map.png", "/images/Med/Coronoia/EuroMoMo_gesamt.png", "/images/Med/Coronoia/EuroMoMo_countries.png", "https://www.euromomo.eu/how-it-works/methods", "https://www.clinicalmicrobiologyandinfection.com/article/S1198-743X(19)30058-8/fulltext", "/images/Med/Coronoia/Nielsen%202019.png", "/images/Med/Coronoia/Influenza%20Tote%202012-18.png", "https://www.ecdc.europa.eu/en/cases-2019-ncov-eueea", "/als%20https://blogs.bmj.com/bmj/2020/03/02/tom-jefferson-covid-19-many-questions-no-clear-answers/", "/?view=article&id=316:jefferson_different&catid=82", "https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/news--wuhan-coronavirus/", "https://doi.org/10.1016/j.envpol.2020.114465", "https://ehjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/1476-069X-2-15", "https://doi.org/10.1101/2020.03.30.20047217", "https://www.rivm.nl/en/novel-coronavirus-covid-19/children-and-covid-19.", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/213829", "https://doi.org/10.1101/2020.03.30.20047365", "https://doi.org/10.3201/eid2605.190994", "/?view=article&id=349:c_archiv_2020&catid=82", "/?view=article&id=345:komplikation-vergleich&catid=82", "/impfberatung.html", "/impfberatung.html", "/impfberatung.html", "https://twitter.com/Impf_Info", "https://www.instagram.com/impf_info/", "/die-impfungen/dengue/373-dengue_impfungen.html", "/neben-wirkungen/herdenimmunit\u00e4t/205-herdenimmunit\u00e4t.html", "/die-impfungen/windpocken/123-windpocken-die-impfung.html", "/die-impfungen/rsv/368-rsv_impfung.html", "/die-impfungen/dengue/372-dengue_erkrankung.html", "/impressum.html", "/interessenkonflikte.html", "/datenschutz.html", "/\u00a9.html"]}