{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ni.hu-berlin.de/de/konf/atds/programmheft.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "18.atds\n18.\u201321.9.2007\n18. Arbeitstagung der deutschsprachigen Skandinavistik  \nNordeuropa-Institut \u00b7 Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \u00b7 18.\u201321.9. 2007atds berlinHumboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \u00b7 Nordeuropa-Institut\nUniversit\u00e4tsgeb\u00e4ude am Hegelplatz\nDorotheenstra\u00dfe 24 \u00b7 Berlin-Mitte (hinter dem Universit\u00e4ts-Hauptgeb\u00e4ude)\nAnfahrt   s1, s2, s25, s3, s7, s75, s9 S-Bhf Friedrichstra\u00dfe\n  \n \nTicketpreise Einzelfahrausweis \u20ac 2,10\nTarifbereich Tageskarte \u20ac 6,10\nBerlin ab 7-Tage-Karte ( vbb-Umweltkarte): \u20ac 25,40\nVom  Flughafen T egel Bus txl bis Haltestelle Staatsoper (33 Minuten).\nVom  Flughafen Sch\u00f6nefeld S-Bahn s9 bis S-Bhf Friedrichstra\u00dfe (45 Minuten)\n oder Regionalbahn rb14 oder re7 bis S-Bhf Friedrichstra\u00dfe (30 Minuten).\nVon Berlin-Hauptbahnhof s3, s7, s75, s9 bis S-Bhf Friedrichstra\u00dfe (2 Minuten).\nVon den Haltestellen Friedrichstra\u00dfe und Staatsoper sind es ca. 5 Minuten  \n Fu\u00dfweg bis zum Nordeuropa-Institut.\nu6 U-Bhf Friedrichstra\u00dfe\n12, m1 Universit\u00e4tsstra\u00dfe\n100, 200, txl Staatsoper18. Arbeitstagung der deutschsprachigen Skandinavistik  \nNordeuropa-Institut \u00b7 Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\n18.\u201321. September 2007atds berlin\nProgramm\nwww.atds-berlin.deHumboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \u00b7 Nordeuropa-Institut\nUniversit\u00e4tsgeb\u00e4ude am Hegelplatz\nDorotheenstra\u00dfe 24 \u00b7 Berlin-Mitte (hinter dem Universit\u00e4ts-Hauptgeb\u00e4ude)2Impressum\n18. Arbeitstagung der deutschsprachigen Skandinavistik\nHumboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \u00b7 Nordeuropa-Institut\nPostadresse Unter den Linden 6\n 10099 Berlin\nInternet \t www.atds-berlin.de\n www2.hu-berlin.de/ni\nE-Mail  atds@rz.hu-berlin.de\nTelefon  030.2093.9625\n 030.2093.9737\nTagungsb\u00fcro  Dorotheenstra\u00dfe 24, Raum 3.106\n 030.2093.2211\nOrganisationskomitee   \nJan Hecker-Stampehl \u00b7 Tomas Milosch \u00b7 Juliane Kl\u00e4ring\nPlanungsgruppe   \nImke Baasen \u00b7 Eva Buchholz \u00b7 Izabela Dahl \u00b7 Marzena Debska-Buddenhagen \u00b7 Merlin \nDumke \u00b7 J\u00f3n G\u00edslason \u00b7 Bernd Henningsen \u00b7 Lill- Ann K\u00f6rber \u00b7 Hege Langfj\u00e6ran \u00b7 Stefanie \nvon Schnurbein \u00b7 Stine Tonn \u00b7 Kirsten Wechsel \u00b7 Sophie Wennerscheid \u00b7 Antje Wischmann \nReinhold Wulff \u00b7 Ida ZelicStudentisches Team  \n \nHanna Acke \u00b7 Iris Allk\u00e4mper \u00b7 Imke Baasen \u00b7 Agnes Barbe \u00b7 Janine Bathke \u00b7 Katharina Bock  \nKarin Dennstedt \u00b7 Merlin Dumke \u00b7 Anja Eisemann \u00b7 Johannes Freund \u00b7 Natia Gokieli  \nSarah Elise Kessler \u00b7 Anna Mamar \u00b7 Paul Metzner \u00b7 Christiane M\u00fcller \u00b7 Max Otterstein  \nKatharina Pohl \u00b7 Anne Rietschel \u00b7 Johannes Sperling \u00b7 Eva Stange \u00b7 Tim Tigges \u00b7 Tommi \nVollmann \u00b7 Clemens Wei\u00df\nHomepage und Veranstaltungstechnik\nIzabela Dahl \u00b7 Ulrike Temper \u00b7 Mary-Ann Ritter\nGestaltung Programmheft\nJan Hecker-Stampehl\nF\u00fcr die Einladung zu den Abendveranstaltungen danken wir:\nNordische Botschaften, Berlin\nFinnland-Institut in Deutschland, Berlin\nF\u00fcr die finanzielle Unterst\u00fctzung danken wir:\nVattenfall Europe ag, Berlin\u0018Inhalt\nProgramm  ..................................................................... Seite 4\nPlenarvortr\u00e4ge  ............................................................. Seite  8\nArbeitskreise  ............................................................... Seite 12\nProjektvorstellungen  ................................................... Seite 30\nHochschulpolitische Diskussion  ............................... Seite 33\nPraktische Informationen  ........................................... Seite 34\nTeilnehmerinnen und Teilnehmer  .............................. Seite 40\nProgramm\u00fcbersicht  ................................................... Seite 48\u0018Programm\nDienstag, 18. September 2007\n ab 12.00 Registrierung\n 15.00 Er\u00f6ffnung der 18. atds  \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101\n  Professor Dr. Dr. h.c. Christoph Markschies\n  Pr\u00e4sident der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\n  Professor Dr. Michael K\u00e4mper-van den Boogaart\n  Dekan der Philosophischen Fakult\u00e4t II\n  Professor Dr. Bernd Henningsen\n  Direktor des Nordeuropa-Instituts\n 15.45 Plenarvortrag \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101\n  Jurij Kusmenko [St. Petersburg/Berlin]\n  War ein samischer Einfluss auf das Gemeinskandinavische  \n  m\u00f6glich? Linguistische und kulturhistorische Aspekte\n 16.45\t Kaffeepause\t \u00b7\tvor\tRaum\t3.101\n 17.15 Arbeitskreise\n 19.30 Empfang im Felleshus der Nordischen Botschaften\n  Rauchstra\u00dfe 1\u0018Programm\nMittwoch, 19. September 2007\n 9.15 Plenarvortrag \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101   \n  Karin Hoff [Bonn]\n  Die Wiederkehr des Religi\u00f6sen in der zeitgen\u00f6ssischen   \n  skandinavischen Literatur\n 10.15 Projektvorstellung \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101\n  Eiken Friedrichsen \u00b7 Ruth Sindt [Kiel]\n  Das Sondersammelgebiet Skandinavien der ub Kiel und die \n  Virtuelle Fachbibliothek Nordeuropa und Ostseeraum \n 11.00\t Kaffeepause\t \u00b7\tvor\tRaum\t3.101\n 11.30 Projektvorstellungen \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101 \u00b7 Raum 1.103\n 12.30\t Mittagspause\n 14.00 Arbeitskreise\n 15.15\t Kaffeepause\t \u00b7\tvor\tRaum\t3.101\n 15.45  Arbeitskreise\n 17.00 Hochschulpolitische Diskussion \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101\n  Bologna und die Folgen\n \n 19.30 Nordische Kl\u00e4nge \u00b7 Finnland-Institut \u00b7 Georgenstra\u00dfe 24\n  Skandinavisch-finnischer Lieder- und Klavierabend\n  Ann Sofi Spangberg (Sopran)\n  Terhi J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen (Klavier)\n  \u0018Donnerstag, 20. September 2007\n 9.15 Plenarvortrag \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101   \n  Sylvain Briens [Strasbourg]\n  Lyriska ingenj\u00f6rer.\n  Nordiska intersektioner mellan litteratur, vetenskap och media\n 10.30 Arbeitskreise\n 11.30\t Kaffeepause\t \u00b7\tvor\tRaum\t3.101\n 12.00 Arbeitskreise\n 13.00\t Mittagspause\n ab 14.15 Exkursionen\n  Stadtf\u00fchrung durch Berlin-Mitte  \n   S\u00e4ufer, K\u00fcnstler und Gelehrte \u2013 Skandinavier in Berlin  \n   Treffpunkt Gruppe 1 \u00b7 14.15 Uhr \u00b7 Foyer  \n   Treffpunkt Gruppe 2 \u00b7 15.45 Uhr \u00b7 Foyer\n  Exkursion nach Berlin-Friedrichshagen am M\u00fcggelsee  \n   zeitweilige Heimat von August Strindberg, Laura Marholm, Ola Hansson u.a.  \n   Treffpunkt \u00b7 14.30 Uhr \u00b7 vor dem Haupteingang\n  Gegenwartskunst aus Skandinavien in Berliner Galerien  \n   Treffpunkt \u00b7 14.15 Uhr \u00b7 Innenhof\n  Besuch im Bundeskanzlerinnenamt und  \n   Diskussion mit einem Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes  \n   Treffpunkt \u00b7 14.30 Uhr \u00b7 Innenhof 1.\n2.\n3.\n4.Programm Programm7Freitag, 21. September 2007\n 9.15 Plenarvortrag \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101   \n  Norbert G\u00f6tz [Helsinki]\n  \u00bbKontrasten till allt detta afrikanska bubbeligum\u00ab.\n  Die Semiotik des Nordens in den Vereinten Nationen\n 10.30 Arbeitskreise\n 11.30\t Kaffeepause\t \u00b7\tvor\tRaum\t3.101\n 12.00 Arbeitskreise\n 13.00\t Mittagspause\n 14.30 Treffen der Statusgruppen\n  Mittelbau \u00b7 Raum 1.102\n  Studierende \u00b7 Raum 1.103\n  Habilitierte \u00b7 Raum 1.201\n  Lektorinnen und Lektoren \u00b7 Raum 1.204  \n  \n 15.30\t Kaffeepause\t \u00b7\tvor\tRaum\t3.101\n 16.00 Abschlussplenum\n 17.00 Mitgliederversammlung des Fachverbands Skandinavistik\n  H\u00f6rsaal 1.101\n 19.30 Abschlussbankett im Cum Laude\n  Universit\u00e4tshauptgeb\u00e4ude, Universit\u00e4tsstra\u00dfe 4\n Programm Programm8Dienstag, 18. September \u00b7 1\u0018.\u00180 Uhr\nJurij Kusmenko [St. Petersburg/Berlin]\n War ein samischer Einfluss auf das Gemeinskandinavische m\u00f6glich?\nLinguistische und kulturhistorische Aspekte\nTraditionell wird angenommen, dass der langj\u00e4hrige enge Kontakt zwi -\nschen den Nordgermanen und den Samen sich in der Sprache nur \neines Kontaktpartners, d. h. im Samischen, widergespiegelt hat. Das \nangenommene niedrige Prestige der Samen und des Samischen sollte \ndie Verbreitung der Merkmale der samischen Interferenz in die nordger -\nmanischen Sprachen verhindern. Es gibt jedoch mehrere strukturelle \nMerkmale, die das Gemeinskandinavische (500\u20131050) und mehr noch \ndas Schwedische und Norwegische mit dem Samischen gemein haben, \ngerade die Merkmale n\u00e4mlich, die die skandinavischen Sprachen von \nden anderen germanischen Sprachen unterscheiden. Im Vortrag wird \ngezeigt, dass diese Merkmale Resultat einer samischen Interferenz am \nEnde des ersten und am Anfang des zweiten Jahrtausends u. Z. dar -\nstellen. Im gr\u00f6\u00dften Teil des Vortrags wird das Verh\u00e4ltnis zwischen den \nSamen und den Nordgermanen in dieser Zeit thematisiert, das nicht \nnur von einer Akzeptanz der Samen durch die Nordgermanen, son -\ndern auch von einer m\u00f6glichen kulturellen samisch-skandinavischen \nSymbiose zeugt. Es werden Beispiele f\u00fcr den samischen Einfluss auf \ndie skandinavische Kultur (vor allem in Mythologie und Religion) an -\ngef\u00fchrt, die zeigen, dass die Vorstellung von einem niedrigen Prestige \nder Samen in dieser Zeit einen Anachronismus darstellt.Plenarvortr\u00e4ge \u00b7 H\u00f6rsaal 1.1019Plenarvortr\u00e4ge\nMittwoch, 19. September \u00b7 9.1\u0018 Uhr\nKarin Hoff [Bonn] \nDie Wiederkehr des Religi\u00f6sen in der\nzeitgen\u00f6ssischen skandinavischen Literatur\nIn den skandinavischen Literaturen l\u00e4sst sich seit den 1980er Jahren \neine Wiederkehr der Religion beobachten. Dieser R\u00fcckgriff auf das \nReligi\u00f6se erfolgt aus unterschiedlichen Blickwinkeln: So werden einer -\nseits explizit christliche Themen aufgegriffen und andererseits synkre -\ntistische Weltbilder entworfen; Religion wird kritisiert und zugleich wer -\nden \u2013 im romantischen Sinne \u2013 Konzepte von Kunstreligion sichtbar.\nAm Beispiel von Texten von P.O. Enquist, Peter H\u00f8eg und Jon Fos -\nse sollen diese verschiedenen Varianten religi\u00f6ser und kunstreligi\u00f6ser \nThemen und Metaphern in der skandinavischen Gegenwartsliteratur \nin den Blick genommen werden.10Donnerstag, 20. September \u00b7 9.1 \u0018 Uhr\nSylvain Briens [Strasbourg]\n Lyriska ingenj\u00f6rer.\n Nordiska intersektioner mellan litteratur, vetenskap och media\nId\u00e9- och teknikhistorikern Wilhelm Odelberg skriver 1989: \u00bbsvenskarna \u00e4r ett \nfolk av lyriska civilingenj\u00f6rer\u00ab. Denna vackra formulering av m\u00f6tet mellan \nteknik och litteratur f\u00f6rtj\u00e4nar att konfronteras med den litter\u00e4ra praktiken och \nden litter\u00e4ra diskursen. \u00c5 ena sidan kan man sammanf\u00f6ra poesins etymolo -\ngiska betydelse (poi\u00eatik\u00ea som det praktiska kunnandet) med teknikens (tech -\nn\u00e9 som h\u00e4nvisar till det praktiska skapandet); \u00e5 andra sidan kan man betrakta \ndet litter\u00e4ra skapandet som ett kunskapsomr\u00e5de, ett math\u00e9sis i Roland Bar -\nthes mening, j\u00e4mf\u00f6rbart med teknologi eller naturvetenskap (som diskurs). \nN\u00e4r nordiska f\u00f6rfattare skriver om tekniska artefakter, \u00e4r det d\u00e5 mer en fr\u00e5ga \nom praktik \u00e4n om teoretiskt kunnande? \u00c4r deras lyrism snarare att h\u00e4nf\u00f6ra till \nen fenomenologi \u00e4n till en epistemologi? \n Jag vill diskutera hur det litter\u00e4ra skapandet f\u00f6rh\u00e5ller sig till teknikens ar -\ntefakter (s\u00e4rskilt kommunikationernas) och till det vetenskapliga t\u00e4nkandet \ni modernismens tidevarv. Vid slutet av 1800-talet m\u00f6jligg\u00f6r den industriella \nrevolutionens innovationer nya s\u00e4tt att uppleva v\u00e4rlden: industrialiseringen \nomformar landskapet, det moderna vetenskapen ruskar om mentaliteterna, \nnya kommunikationsmedier formar nya levnadss\u00e4tt. Detta resulterar i nya \nperceptionsm\u00f6nster som i sin tur inspirerar ett nytt litter\u00e4rt medvetande. Hur \nreagerar nordiska f\u00f6rfattare som August Strindberg, Johannes V. Jensen, Har -\nry Martinson m.fl. p\u00e5 de samh\u00e4lleliga f\u00f6r\u00e4ndringar som i s\u00e5 h\u00f6g grad pr\u00e4glas \nav teknikens och vetenskapens landvinningar? Etablerar de i sina litter\u00e4ra \nverk en ingenj\u00f6rens lyrism, d.v.s. en ny v\u00e4rldsbild och en ny estetik, byggd i \nsamspel eller motspel med den moderna tidens framsteg?Plenarvortr\u00e4ge11Freitag, 21. September \u00b7 9.1\u0018 Uhr\nNorbert G\u00f6tz [Helsinki]\n\u00bbKontrasten till allt detta afrikanska bubbeligum\u00ab\n Die Semiotik des Nordens in den Vereinten Nationen\nAuf der Weltb\u00fchne, insbesondere in den Vereinten Nationen, haben \nsich die Nordeurop\u00e4er den Ruf als konstruktive Mitspieler erworben, \nderen Interessenlage und Politik sich weitgehend mit den Interessen \nder Weltgesellschaft decken. Im Vortrag wird die kontinuierliche Arbeit \nder skandinavischen beziehungsweise nordischen L\u00e4nder an einem po -\nsitiven gemeinsamen Image seit der Zeit des V\u00f6lkerbunds analysiert. \nNordische Zusammenarbeit, \u00fcberparteiliche und korporatistische \nRepr\u00e4sentationsmuster, Realit\u00e4tssinn, Unbelastetheit, und Einsatzbe -\nreitschaft werden in diesem Zusammenhang als Schl\u00fcsselbegriffe des \nauch der internationalen Umwelt erfolgreich vermittelten nordischen \nSelbstverst\u00e4ndnisses herausgearbeitet.Plenarvortr\u00e4ge12Arbeitskreis 1 \u00b7 Raum 1.20\u0018\nMythologierezeption\nKatja Schulz \u00b7 Julia Zernack [Frankfurt]\nk.schulz@em.uni-frankfurt.de \u00b7 zernack@em.uni-frankfurt.de\nIn diesem Arbeitskreis m\u00f6chten wir uns mit dem Thema \u00bbMythologierezep -\ntion\u00ab auf einer breiten Basis befassen. Dabei soll das Augenmerk vor allem \ndem Nachleben der nordischen Mythologie seit dem Mittelalter gelten, wie \nes in vielen L\u00e4ndern, in nahezu allen Medien (Literatur, bildende Kunst, \nMusik, Film, Internet etc.) und in den verschiedensten kulturellen Sph\u00e4 -\nren (Kunst, Wissenschaft, Religion, Alltagskultur, politische Publizistik) zu \nbeobachten ist. Aber auch allgemeinere Aspekte des Themas sollen dar\u00fcber \nhinaus zur Sprache kommen, darunter zum Beispiel theoretische Probleme \nder \u00bbArbeit am Mythos\u00ab (Blumenberg) oder die Rezeption anderer als der \nnordischen Mythen in Skandinavien.\nUm die Bewegung der Mythen-Rezeption durch die verschiedenen Me -\ndien und die wechselseitige Beeinflussung der beteiligten Diskurse \u2013 etwa \nWissenschaft und Religion, Kunst und Religion, Literatur und Wissenschaft, \nKunst und Alltagskultur etc. \u2013 in der Wahrnehmung der Mythen angemes -\nsen beschreiben zu k\u00f6nnen, liegt ein komparatistischer interdisziplin\u00e4rer \nAnsatz nahe, zu dem wir die Teilnehmer des Arbeitskreises ausdr\u00fccklich \nermuntern m\u00f6chten.\nWir erhoffen uns einen lebhaften Austausch \u00fcber Mythen-Transforma -\ntionen bis in die Gegenwart, bei dem z.B. folgende Aspekte zur Sprache \nkommen k\u00f6nnten:\nder Zweck/die Funktionalisierung mythischer Bez\u00fcge und ihre  \n Verankerung in dem rezipierenden Werk\ndie Einbindung der Mythen in bestimmte Diskurse oder  \n zeitgeschichtliche Kontexte\n\u00bbModen\u00ab oder Konjunkturen beim Aufgreifen mythischer Vorw\u00fcrfe\ndie \u00bbLanglebigkeit\u00ab mythologischer Motive\ndas \u00e4sthetische Potential mythologischer \u00dcberlieferung,  \n etwa der Edda-Lieder\ndie \u00bbKonkurrenz\u00ab der antiken und der  \n nordisch-germanischen Mythologie\nusw.\uf0a7\n\uf0a7\n\uf0a7\n\uf0a7\n\uf0a7\n\uf0a7\n\uf0a71\u0018Arbeitskreis 1\nDienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nKonstituierung\nJulia Zernack \u00b7 Katja Schulz\nEinleitungsvortrag\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nSarah L\u00fctje\nNordische Mythen in der Buchkunst\nFlorian Heesch\nDer dunkle Klang des Mythos. Beobachtungen und Thesen  \nzur Rezeption nordischer Mythologie im Black Metal\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nOtto Schnelzer\nWieland in der Mauser?\nEdda-Rezeption bei Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez\nLudmila Grigorjeva\nMythos in den nordischen Literaturen. Nationalromantik (1800\u20131860)\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nJennifer Baden\nPopularisierungsformen nordischer Mythologie um 1900\nKatja Schulz\nDie lange Jugend der Idun\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr \nDebora Dusse\nNaturmythologie, Naturreligion, nat\u00fcrliche Religion. Zum Natur-Diskurs in der \nRezeption germanischer Mythologie und Religion\nMatthias Teichert\nDer Fall G\u00f6tzen-D\u00e4mmerung.  \nGermanisch-Wagnersche Mythologeme im Sp\u00e4twerk Friedrich Nietzsches\nFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nChristiane M\u00fcller\nDie Rezeption christlicher Mythen in den Erz\u00e4hlungen Karen Blixens\nJulia Zernack\nEddische Mythen in den Konungas\u00f6gur\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nAbschlussdiskussion1\u0018Arbeitskreis 2 \u00b7 Raum 1.201\nTheater, Musik, Literatur. \nLiterarische Praktiken im 19. Jahrhundert \nWolfgang Behschnitt \u00b7 Joachim Grage [Freiburg \u00b7 G\u00f6ttingen]\nwolfgang.behschnitt@skandinavistik.uni-freiburg.de \u00b7 jgrage1@gwdg.de\nDie stille Lekt\u00fcre ist nur eine von vielen kulturellen Praktiken im Umgang mit \nliterarischen Texten im 19. Jahrhundert. Vorlesen, Deklamieren, Singen, Lesen \nin verteilten Rollen, Auff\u00fchrung als Sprech- oder Musiktheater, Tableau vivant \nsind andere kulturelle Praktiken, die f\u00fcr den Status und die gesellschaftliche \nFunktion von Literatur von wesentlicher Bedeutung waren. Der Arbeitskreis \ninteressiert sich sowohl daf\u00fcr, wie literarische Texte konkret in solchen kul -\nturellen Praktiken aktualisiert wurden (im Familienkreis oder im Salon, auf \nder Theaterb\u00fchne oder im Rahmen eines Fests), als auch f\u00fcr die Frage, wie \nsolche kulturellen Praktiken ihrerseits in literarischen Texten des 19. Jahrhun -\nderts eingeschrieben und reflektiert werden.\nDabei soll das Augenmerk auch auf die unterschiedlichen medialen Zu-\nsammenh\u00e4nge, in die die Texte treten, und damit verbunden auf ihre jewei -\nlige Performanz in der konkreten Situation gerichtet werden.\nEinf\u00fchrende Literatur\nVreni Hockenjos und Stephan Michael Schr\u00f6der \u00bbHistorisierung und Funktionali -\nsierung: Zur Intermedialit\u00e4t, auch in den skandinavischen Literaturen um 1900.\u00ab \nIn: Dies. (Hg.): Historisierung und Funktionalisierung. Intermedialit\u00e4t in den skandina -\nvischen Literaturen um 1900 . Berlin 2005 (= Berliner Beitr\u00e4ge zur Skandinavistik; 8), \nS. 7\u201335.\nSybille Kr\u00e4mer: \u00bbSprache \u2013 Stimme \u2013 Schrift: Sieben Gedanken \u00fcber Performativit\u00e4t \nals Medialit\u00e4t.\u00ab In: Uwe Wirth (Hg.): Performanz. Zwischen Sprachphilosophie und Kul -\nturwissenschaften . Frankfurt am Main 2002 (= stw 1575), S. 323\u2013346.\nHans Rudolf Velten: \u00bbPerformativit\u00e4t: \u00c4ltere deutsche Literatur.\u00ab In: Claudia Benthien \nund Hans Rudolf Velten (Hg.): Germanistik als Kulturwissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in \nneue Theoriekonzepte . Reinbek 2002 (= rowohlts enzyklop\u00e4die), S. 217\u2013242.\nUwe Wirth: \u00bbDer Performanzbegriff im Spannungsfeld von Illokution, Iteration und \nIndexikalit\u00e4t.\u00ab In:  Ders. (Hg.): Performanz. Zwischen Sprachphilosophie und Kulturwis -\nsenschaften . Frankfurt am Main 2002 (= stw 1575), S. 9\u201360.1\u0018Arbeitskreis 2Dienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nKonstituierung\nWolfgang Behschnitt \u00b7 Joachim Grage\nEinleitung\nJoachim Grage\nHans Christian Andersens Vorlesungen\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nKirsten Wechsel\nH\u00fcte, M\u00fctzen und Jahrmarktbuden \u2013\nvon der Magie der Dinge im d\u00e4nischen Theater um 1830\nWolfgang Behschnitt \nHenrik Ibsens Lehr-Reise in die Theaterhauptstadt Kopenhagen im Jahr 1852\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nKlaus M\u00fcller-Wille\nKierkegaard und die Posse\nFrederik Moche\nGossip im d\u00e4nischen guldalder\nFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nCorinne Susanek\n(J\u00fcdisch-)Literarische Salons in Schweden im 19. Jahrhundert\nLill-Ann K\u00f6rber\nLesen und Schreiben bei Fredrika Bremer\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nB\u00e4rbel Mielke\nVisualisierte Literatur: Der Kistebrev \u2013 mit Exkurs auf die Dokumentation der \nVolksliteratur und ihrer Praktiken im Werk von Emilie Flygare-Carl\u00e9n\nKatharina M\u00fcller\nPoetologie und Performanz beim fr\u00fchen Knut Hamsun1\u0018Arbeitskreis \u0018 \u00b7 Raum 1.\u001808\nNaturwissenschaften und Literatur\nHenk van der Liet \u00b7 Astrid Surmatz [Amsterdam]\nh.a.vanderliet@uva.nl \u00b7 a.m.surmatz@uva.nl\nAus dem letzten Arbeitskreis zu imaginierter Topographie und wissenschaft -\nlichen Diskursen in der Literatur entwickelte sich eine Schwerpunktsverschie -\nbung hin zu den (natur-)wissenschaftlichen Diskursen und ihrer Rolle in und \nf\u00fcr die Literatur. Wir denken hierbei an Wechselwirkungen und Spiegelungen \nzwischen einerseits eher naturwissenschaftlich ausgerichteten Texten mit \ndennoch literarischem Habitus und andererseits literarischen Texten, die \neinen oder mehrere naturwissenschaftliche Diskurse aufnehmen und the -\nmatisieren, sich vielleicht sogar in ihrer Ausformung an den naturwissen -\nschaftlichen Paradigmen ausrichten. Hierbei k\u00f6nnte sich ein durchaus an -\nregendes Spannungsfeld zwischen eher fr\u00fchen solchen Texten (doch auch \nwieder Reiseschilderungen, Briefe, fr\u00fche enzyklop\u00e4dische Werke) und sp\u00e4 -\nteren ergeben, die dann auf die Herausbildung der Naturwissenschaften im \nmoderneren Sinne reflektieren. Naturwissenschaften definieren wir dann im \nweiteren Sinne durchaus auch unter Einschluss der Ethnologie und Anthro -\npologie, der Medizin, der Mathematik, aber schon mit einem Schwerpunkt \nbei den traditionelleren Naturwissenschaften (Biologie, Chemie, Physik) und \nderen Verarbeitung und Reflexion in der Literatur.17Arbeitskreis \u0018Dienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nKonstituierung\nHenk van der Liet \u00b7 Astrid Surmatz\nEinleitung\nAnnette Doll\nFormeln als Grundlage des Aphorismus\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nSabine Zubarik\nInterferenz und Unsch\u00e4rferelation aus komparatistischer Perspektive\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nAnnette Hempel\nZum Edelsteinkapitel in der Hauksb\u00f3k\nSimone Ochsner\nErik Pontoppidans \u00bbF\u00f8rste fors\u00f8g paa Norges naturlige Historie\u00ab\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nSimon Stuhler\nHalluzination und Intrige des Lesens bei August Strindberg\nJan Balbierz\nStrindberg, vetenskapen och tecknet\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nMatthias Langheiter-Tutschek\nIbsen und die Balneologie\nFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nChristiane Barz\nNaturwissenschaft als Respiritualisierungsinstrument in der Literatur um 1900\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nUlrich Schr\u00f6der\nZum Stellenwert des \u00f6kologischen Diskurses in Peter H\u00f8egs Roman Fr\u00f8ken Smil -\nlas fornemmelse for sne (1992) sowie in der Verfilmung von Bille August (1994) \n\u2013 eine vergleichende Analyse\nHenk van der Liet \u00b7 Astrid Surmatz  \nAbschluss18Arbeitskreis \u0018 \u00b7 Raum \u0018.1\u00188\nKierkegaards Poetik\nHeiner Anz \u00b7 Sophie Wennerscheid [Freiburg \u00b7 Berlin]\nheinrich.anz@skandinavistik.uni-freiburg.de \u00b7 wennerscheid@yahoo.de\nAnschlie\u00dfend an den Kierkegaard-Arbeitskreis auf der ATDS 2005 in Frank -\nfurt wird es auch 2007 wieder eine Arbeitsgruppe zu Kierkegaard geben. Und \nwie vor zwei Jahren wollen wir versuchen, die AG zu einem Forum zu machen, \nauf dem literaturwissenschaftliche, theologische, philosophische und weitere \nnoch zu entdeckende Herangehensweisen an Kierkegaard zusammengef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen. Die Fokussierung auf die Frage nach Kierkegaards Poetik soll \ndabei den Rahmen f\u00fcr ein solches disziplinen\u00fcbergreifendes \u00bbGespr\u00e4ch\u00ab ab -\ngeben. Denn nach Kierkegaards Poetik zu fragen, hei\u00dft ebenso sehr nach \nden schriftstellerischen Selbstreflexionen Kierkegaards zu fragen, wie nach \ndem, was sich gegen die explizite Intention des Autors in seinen Texten ge -\nstaltet. Aus dieser Spannung heraus lassen sich viele zentrale Bild- und Denk -\nfiguren Kierkegaards neu beleuchten und auf ihre poetologische Dimension \nhin befragen: das selbstreflexive Leiden ebenso wie die Sinnlichkeit des Kier -\nkegaardschen Don Juans, die Bewegung der Angst ebenso wie die des Be -\ngehrens. Was tragen diese Momente f\u00fcr die \u00bbPhilosophie des Einzelnen\u00ab, \nwas tragen sie aber auch f\u00fcr die spezifisch gebrochene Literarizit\u00e4t der Kier -\nkegaardschen Texte aus? Und wie wirkt sich eine solche Literarizit\u00e4t nicht \nnur auf die literarische, sondern auch auf die filmische oder die k\u00fcnstlerische \nAufnahme Kierkegaards aus? Welche Rolle spielen hier Figurationen wie die \nder Wiederholung oder des Schwindels? Welche Verf\u00fchrungskraft besitzt die \n\u00bbKonstruktion des \u00c4sthetischen\u00ab (Adorno), welches gestalterische Potential \nbergen solche Figurationen aber auch? Diesen und noch zu findenden Fragen \nsoll in dem Arbeitskreis nachgegangen werden, der als solcher ausdr\u00fccklich \nauch Nicht-Kierkegaardianern (falls es \u00fcberhaupt \u00bbKierkegaardianer\u00ab geben \nkann) offen steht. 19Arbeitskreis \u0018\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nKlaus M\u00fcller-Wille\nKierkegaard und die Posse\nFrederik Moche\nGossip im d\u00e4nischen Guldalder\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nHeiner Anz\n\u00bb\u00c4sthetisch leben\u00ab in Entweder-Oder I\nSophie Wennerscheid\nDon Juans Lebensenergie in Entweder-Oder I\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nAnna Mondry\nReligi\u00f6se Metaphorik im Tagebuch des Verf\u00fchrers\nPhillipp Schwab\nIndirekte Mitteilung \u2013 literarische Kost\u00fcmierung oder  \nnotwendige Darstellungsform?20Arbeitskreis \u0018 \u00b7 Raum \u0018.1\u0018\u0018\nRhythmen des Erz\u00e4hlens\nim skandinavischen Mittelalter und der Fr\u00fchen Neuzeit\nRegina Jucknies \u00b7 Lena Rohrbach [K\u00f6ln \u00b7 Z\u00fcrich]\nr.juck@uni-koeln.de \u00b7 lena.rohrbach@gmx.net\nIn der Anthropologie und Geschichtswissenschaft sind in den letzten Jahren \nRhythmen als eines der wesentlichen Fundamente menschlicher Bedeutungs -\nkonstituierung zu einem zentralen Forschungsgegenstand avanciert. Sowohl \ndas kollektive als auch das individuelle Ged\u00e4chtnis werden durch Rhythmi -\nsierung strukturiert. Historiographische Texte strukturieren die Abfolge ihrer \nEreignisse nach bestimmten Auswahlkriterien wie Jahren, Ereignissen beson -\nderer Natur oder Herrschergeschlechtern. Die altnordische annalistische Ge -\nschichtsschreibung beispielsweise wird unter anderem durch die Erw\u00e4hnung \nklimatischer und \u00f6konomischer Ausnahmesituationen wie Hungersn\u00f6te und \nK\u00e4ltejahre gegliedert. Das individuelle Erinnern wird dagegen durch mnemo -\ntechnische Verfahren strukturiert, mithilfe derer gro\u00dfe Stoffmengen verf\u00fcg -\nbar gemacht werden.\nAuch die Verfasser von Texten st\u00e4rker literarischer Natur, gleich ob in \nProsa oder gebundener Sprache, bedienen sich zur Strukturierung ihres Er -\nz\u00e4hlstoffes Rhythmen verschiedenster Art. Dabei mu\u00df zun\u00e4chst zwischen \ntextexternen und poetologischen Rhythmisierungselementen unterschieden \nwerden. Erstere k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus in nat\u00fcrliche Rhythmen \u2013 beispiels -\nweise den Lauf der Gestirne und die Lebenszyklen in Fauna und Flora \u2013 und \nsolche kultureller Art \u2013 wie etwa kirchliche Rituale oder auch Stundeneintei -\nlungen \u2013 unterteilt werden. Poetologische Rhythmen lassen sich auf allen \nEbenen eines Textes, der Metrik, der Syntax und der Narrativik (durch Raf -\nfungen, Dehnungen, Motivik, Wiederholungen etc.), identifizieren.\nIm Rahmen unseres Arbeitskreises wollen wir der Frage nachgehen, inwie -\nfern Interdependenzen zwischen textexternen Rhythmen und jenen auf der \nTextebene bestehen. Wie werden zyklische oder lineare Ordnungen \u2013 zum \nBeispiel die Phasen des menschlichen Lebens, Genealogien oder auch der \nAblauf des Kirchenjahres \u2013 aufgegriffen, um das Erz\u00e4hlen und das Erz\u00e4hlte zu \nstrukturieren? Bedingen sich vorherrschende Zeitvorstellungen und sprach -\ngebundene Rhythmisierungselemente gegenseitig? Inwiefern unterliegt der \neinem Stoff \u00bbangemessene\u00ab Rhythmus dem Wandel der Zeit? Letzteres \nk\u00f6nnte beispielhaft an der Umsetzung eines Sagatextes in gebundene R\u00edmur-\nForm und zur\u00fcck zum Prosatext untersucht werden.\nDer Arbeitskreis ist als Workshop konzipiert, in dem Beitr\u00e4ge verschie -\ndener Arbeitsphasen vor- und zur Diskussion gestellt werden k\u00f6nnen. Dabei \nsteht weniger das Pr\u00e4sentieren druckreifer Vortr\u00e4ge als das gemeinsame Er -\narbeiten dieses vielf\u00e4ltigen Themenkomplexes im Mittelpunkt des Interesses. \nAus diesem Grund schlagen wir vor, im Arbeitskreis auch eine gemeinsame \nLekt\u00fcre ausgew\u00e4hlter Textausschnitte vorzunehmen, die wir rechtzeitig vor -\nher zusammen mit einigen grundlegenden Sekund\u00e4rtexten an die Teilnehmer 21Arbeitskreis \u0018\nDienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nKonstituierung\nRegina Jucknies \u00b7 Lena Rohrbach\nEinleitung\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nSimone Horst\nZeitvorstellungen im Altnordischen\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nSabine Walther\nBeobachtungen zur rhetorischen Gestaltung altnordischer \u00dcbersetzungstexte\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nHendrik Lambertus\nZur Darstellung und Funktion des Fremden in den originalen Riddaras\u00f6gur  \n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nEike Schnall\nWiederholung und AneignungFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nKate Heslop\nInterfering voices: the rhythms of saga prosimetrum\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nSchlussdiskussion\nPlanung f\u00fcr die 19. atds  2009des Arbeitskreises als Reader verschicken werden. Lekt\u00fcrevorschl\u00e4ge der Teil -\nnehmer sind herzlich willkommen; wir freuen uns auf vielf\u00e4ltige Ideen und \nneue Gedanken, die wir auch gerne im Vorfeld telefonisch, elektronisch oder \npers\u00f6nlich besprechen k\u00f6nnen. Neben der gemeinsamen thematischen Ar -\nbeit soll Interessenten am Ende die M\u00f6glichkeit gegeben werden, in diesem \nKreis auch thematisch ungebundene Forschungsprojekte vorzustellen.22Arbeitskreis 7 \u00b7 Raum 1.102\nSprachwissenschaft\nMichael Rie\u00dfler \u00b7 Ludger Zeevaert [Berlin \u00b7 Hamburg]\nmichael.riessler@staff.hu-berlin.de\nWir halten auch f\u00fcr die 18. ATDS an dem bew\u00e4hrten Konzept fest, einen the -\nmatisch nicht weiter spezifizierten AK Sprachwissenschaft anzubieten. Der \nArbeitskreis soll ein Forum f\u00fcr die Pr\u00e4sentation allgemeiner Themen aus dem \nBereich der skandinavistischen Sprachwissenschaft bieten. Wir wollen dabei \nbesonders die aktive Beteiligung j\u00fcngerer Wissenschaftlerinnen und Wissen -\nschaftler anregen.2\u0018Arbeitskreis 7\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nChrister Lindqvist\nF\u00e4r\u00f6ische Zaubereien \nLydia Klos\nDen Stein ins Rollen bringen. Eine interdisziplin\u00e4re Analyse von Runensteinen\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr \nChristiane Lang\nFutur im Isl\u00e4ndischen\nGudrun Rawoens\nEn kontrastiv analys av svenska och nederl\u00e4ndska analytiska \nkausativkonstruktioner utifr\u00e5n salt dut-swe korpusen\nFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nPiotr Zborowski\nZum sprachlichen Verhalten der Politiker\nin schwedischen und polnischen Radiointerviews\nBritta Juska-Bacher\nDeutsch-schwedische Phraseologieforschung:\ngemeinsames Erbe, frappante soziolinguistische Unterschiede 12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nMirjam Schmuck\nDie Rolle des Aspekts bei der Reorganisation des Verbalablauts:\nEine kontrastive Analyse zum Schwedischen, Niederl\u00e4ndischen und Deutschen\nSebastian K\u00fcrschner\nEtablierung semantischer Konditionierung in der d\u00e4nischen Nominalmorphologie2\u0018Arbeitskreis 8 \u00b7 Raum 1.102\nSprachkontakt und Sprachwandel in Nordeuropa\nMichael Rie\u00dfler \u00b7 Ludger Zeevaert [Berlin \u00b7 Hamburg]\nzeevaert@uni-hamburg.de\nSchwerpunkt des Arbeitskreises ist der Kontakt zwischen Sprechern unter -\nschiedlicher Sprachen in Nordeuropa und der damit verbundene sprachliche \nWandel. Sprachkontaktforschung hat in der deutschsprachigen Skandinavi -\nstik eine lange Tradition. Durch neue, interessante Forschungsans\u00e4tze hat \ndiese Forschungsrichtung bis heute nichts an ihrer Aktualit\u00e4t eingeb\u00fc\u00dft. Im \nFokus der deutschsprachigen Skandinavistik steht traditionell der Kontakt \nzwischen den skandinavischen Sprachen und dem Mittelniederdeutschen \nbzw. dem Hochdeutschen zwischen dem 13. und dem 17. Jahrhundert und \nhier insbesondere die Lehnwortforschung. Neuere Forschungen zum sa -\nmisch-skandinavischen zum r\u00f6misch-nordgermanischen Kontakt geben aber \nAnlass zu der Auffassung, dass kontaktinduzierter Sprachwandel in Skandi -\nnavien nicht nur eine Episode darstellt, sondern dass die Geschichte der nor -\ndeurop\u00e4ischen Sprachen von Beginn an als eine Geschichte des sprachlichen \nund kulturellen Kontakts beschrieben werden muss.\nDiese Entwicklung setzt sich bis in die Gegenwart fort und beschr\u00e4nkt \nsich keineswegs auf das skandinavische Festland. Die sprachlichen und kul -\nturellen Auswirkungen der Globalisierung zeigen sich auch in den inselnor -\ndischen Sprachen in den letzten Jahren immer deutlicher, gleichzeitig schei -\nnen hier die Einflussm\u00f6glichkeiten von Politik und Bildungsinstitutionen \ndurch die rasante Ausbreitung des Internets, das einen nahezu grenzenlosen \nZugang zum weltweiten Informations- und Unterhaltungsangebot erm\u00f6gli -\ncht, immer mehr zu schwinden, so dass auch auf den F\u00e4r\u00f6ern und auf Island \nder kulturelle Einfluss von au\u00dfen nicht ohne Einfluss auf die Sprache bleiben \nwird.\nEin weiterer Faktor, der die skandinavische Sprachenlandschaft nachhal -\ntig beeinflussen d\u00fcrfte, ist die Integration einer gro\u00dfen Anzahl von Men -\nschen mit nicht-skandinavischem Hintergrund in die skandinavischen Ge -\nsellschaften. Hier gibt es Anlass zu der Annahme, dass selbst in der dritten \nMigrantengeneration das Resultat nicht unbedingt eine v\u00f6llige sprachliche \nAssimilation ist, sondern dass sich vor allem in den Randgebieten der Gro\u00df -\nst\u00e4dte neue, kontaktbasierte Variet\u00e4ten des D\u00e4nischen, Norwegischen und \nSchwedischen herausbilden, die ihrerseits wiederum Einfluss auf die Stan -\ndardsprachen nehmen.\nEin weiteres interessantes, aber in der skandinavistischen Sprachwissen -\nschaft bisher kaum in Betracht gezogenes Gebiet stellen die Kontakte zwi -\nschen den nordgermanischen und den finnougrischen Sprachen dar. Dieses \nFeld wurde traditionell der Finnougristik \u00fcberlassen, deren Interesse hierbei \nvor allem den lexikalischen Entlehnungen aus den germanischen Sprachen \nins Finnische oder Saamische gewidmet ist. Die Typologie von kontaktindu -2\u0018Arbeitskreis  8\nziertem Sprachwandel zeigt aber, dass sich in einer durch sprachliche Assi -\nmilierung und Sprachwechsel gepr\u00e4gten Kontaktsituation beide Kontaktspra -\nchen gegenseitig beeinflussen k\u00f6nnen.\nDienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nEinleitung\nTove Bull\nExplanations in language contact research\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nJanet Duke\nEine Typologie von Genusreduktion und -verlust in Kontaktsituationen: Was \nk\u00f6nnen wir von den skandinavischen Sprachen lernen?\nDominika Skrzypek\nDen vs -en. On the development of the definite article in Swedish\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nSteffen H\u00f6der\nZur Rolle klassischer Sprachen im Sprachkontakt:\nLateinisch-altschwedischer Kontakt als Modellfall\nMichael Rie\u00dfler\nZur Typologie der saamischen Sprachkontakte2\u0018Arbeitskreis 9 \u00b7 Raum 1.10\u0018\nWas ist der \u00bbNorden\u00ab?\nJan Hecker-Stampehl \u00b7 Hendriette Kliemann-Geisinger [Berlin]\nJan.Hecker-Stampehl@staff.hu-berlin.de \u00b7 hendriette.kliemann@rz.hu-berlin.de\nDie Frage \u00bbWas ist (der) \u203aNorden\u2039?\u00ab z\u00e4hlt zu den Kernthemen der Nord -\neuropaforschung inner- und au\u00dferhalb Nordeuropas. Seit der Antike hat \nman sich mit eigenen und fremden Wahrnehmungen und Definitionen von \nN\u00f6rdlichkeit, mit dem Charakter des Nordens und seiner Einwohner ausein -\nandergesetzt. Der \u00bbNorden\u00ab konnte Element politischer Propaganda oder \nliterarischer Schw\u00e4rmerei sein, im Zuge des Skandinavismus/Nordismus hat \nman die Region immer wieder neu abzugrenzen gesucht, eine Herausforde -\nrung, vor welcher der Norden und Europa auch heute wieder stehen. Die Idee \nvon der Einheit und der Einheitlichkeit des Nordens hat entscheidend dazu \nbeigetragen, die Region zu charakterisieren und zu entscheiden, wer oder \nwas \u00bbNorden\u00ab ist. Der Prozess der Definition des Nordens hat Ende des 18./\nAnfang des 19. Jahrhunderts entscheidende Umbr\u00fcche erlebt, ist aber auch \nim 20. Jahrhundert von zentraler Bedeutung gewesen. Die Umdeutung Russ-\nlands von einem nordischen zu einem \u00f6stlichen Land hat den modernen \nOsteuropabegriff \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht. Ob Finnland ein Teil des \nNordens sei oder zwischen Ost und West stehe, ist in den letzten 200 Jah -\nren immer wieder umstritten gewesen. Die Fremd- und Selbstperzeption von \n\u00bbNorden\u00ab haben sich wechselseitig immer wieder aufs Neue beeinflusst.\nIn dem Arbeitskreis wollen wir uns mit dem \u00bbNorden\u00ab als Kategorie der \neurop\u00e4ischen Kultur- und Politikgeschichte besch\u00e4ftigen. Welche Wahrneh -\nmungen vom \u00bbNorden\u00ab finden sich, wie werden einzelne L\u00e4nder in Bezug \nauf den Norden gesehen, welche Versuche, den \u00bbNorden\u00ab zu beschreiben \nund festzuschreiben, finden sich geschichtlich und aktuell?\nDienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nHendriette Kliemann-Geisinger\nEinleitende Bemerkungen zur Diskussion \u00fcber \u00bbden Norden\u00ab\nRalph Tuchtenhagen\n\u00bbNorden\u00ab als fr\u00fchneuzeitliche Geschichtskonstruktion\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nSylwia Schab\nNorden i polske rejseberetninger fra 1800- og 1900-tallet27Arbeitskreis  9Katrin S. Knopp\n\u00bb\u2026hier ist der starre gewaltige Norden!\u00ab\nSkandinavische Landschafts- und Genremalerei im 19. Jahrhundert\nSusanna Albrecht \nNationale Mythen eines nordischen Urvolks\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nBernd Henningsen\nHerder und der Norden\nHelge H\u00f8ibraaten\nKeine neue Metaphysik des Nordens?\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nStefan Gammelien\nZum Norden-Bild Wilhelms II.\nMarion Lerner \nLandnahme in n\u00e4chster N\u00e4he zu den Nordlichtern. Landnehmer-Motiv und \nNordenbild in Island in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nCharlotta Brylla\nDer Kampf um den Begriff des Nordens in Schweden zur Zeit des Nationalsozialismus  \nJan Hecker-Stampehl \nDer Traum von der nordischen Einheit: \nDefinitionen und Abgrenzungen des Nordens im Zweiten Weltkrieg\nFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nKrister Hanne\nDie Konstruktion des Nordens im Kalten Krieg\nJochen Hille\nDer Norden als Vorbild in der aktuellen deutschen Familienpolitikdebatte\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nKatharina Pohl\nNorden \u2013 Baltikum \u2013 Ostseeregion: Konkurrierende Begrifflichkeiten?\nHelge Dauchert\nDer Nordenbegriff in der Nordeuropaforschung \u2013 eine kritische Hinterfragung28Arbeitskreis 10 \u00b7 Raum \u0018.018\n\u00a1Rompiendo el hielo!\nSkandinavisch-iber(oamerikan)ische Kulturkontakte\nFrithjof Strau\u00df \u00b7 Thomas Seiler [Greifswald \u00b7 Z\u00fcrich]\nstraussf@uni-greifswald.de \u00b7 thseiler@bluewin.ch\nDie Literatur- und Kulturbeziehungen Skandinaviens zur spanisch- und por -\ntugiesischsprachigen Welt sind ein noch wenig anstudiertes Feld in der Skan -\ndinavistik. Unser Arbeitskreis m\u00f6chte in Einzelbetrachtungen versuchen, die \nGrundz\u00fcge dieses Kulturkontaktes nachzuzeichnen. Vom weichen Konstruk -\ntivismus unseres Faches wissen wir bereits, da\u00df im S\u00fcden die Alterit\u00e4t hin -\nter jeder Ecke lauert, aber ganz so schlimm ist es auf der Pyren\u00e4enhalbinsel \nnicht, denn die Sprachen dort sind relativ einfach erschlie\u00dfbar und es kursiert \nviel kulturelles Vor- und Fachwissen \u00fcber das Iberische.\nEin erster wichtiger Zugang in Skandinavien erfolgte \u00fcber die Barock\u00e4sthe -\ntik als im 19. Jahrhundert eine Auseinandersetzung mit Werken und Stoffen \ndes Siglo de oro der spanischen Literatur- und Kunstgeschichte einsetzte. Das \nbeschreibende Bereisen S\u00fcdwest-Europas fand in H.C. Andersen einen pro -\nminenten Vertreter, doch symbolistisches Schwelgen semantisierte daraufhin \nbis in die Kioskliteratur hinein das Land, wo Stierblut die Arenen tr\u00e4nkt. F\u00fcr \neine ganze Reihe skandinavischer Kunstschaffender trat mit dem spanischen \nB\u00fcrgerkrieg die politische Wirklichkeit in den Vordergrund und forderte fern-\nethisches Engagement. Der Exotismus suchte sich dagegen zur selben Zeit \nentlegenere spanisch-sprachige Gefilde in Lateinamerika, so etwa in Evert \nTaubes Schlagern. Doch Tortur l\u00f6ste Tango ab: Sp\u00e4testen in den 1970ern br\u00f6 -\nckelte auch dieser Exotismus, als viele chilenische Fl\u00fcchtlinge in Skandinavien \neine neue Heimat fanden und das Kulturleben mitgestalteten. Derweil kolli-\ndierte Chartertourismus mit Franco-\u00c4chtung. Heutzutage spielt Spanisches \n(abgesehen von Almad\u00f3var, aber auch nur der) und Portugiesisches in der \nmedialen \u00d6ffentlichkeit Skandinaviens am ehesten noch in der Belletristik \neine Rolle. S\u00fcdamerikanisches aber wesentlich mehr, zumal zugezogene Lati -\nnos den symbolischen Status von Premium-Neuskandinaviern haben.\nDer Arbeitskreis m\u00f6chte das Wie und Was des Bedeutens von Iber(o-\namerikan)ischem in Skandinavien historisch und aktuell untersuchen, wo -\nbei auch die umkehrte Perspektive \u2013 die Rezeption und Semantisierung von \nSkandinavischem in den iber(oamerikan)ischen Kulturen \u2013 von Interesse ist. \nAls erste Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Beitragsthemen hier ein paar Namen: Martin Ander -\nsen Nex\u00f8, Inger Elisabeth Hansen, Klaus Rifbjerg, Henrik Nordbrandt, Ole \nSarvig, Kjartan Fl\u00f8gstad, Lasse \u00c5berg, Nordahl Grieg, Gustaf Munch Peter -\nsen, Latin Kings, Mendez, Ib Michael, Katja Cardenal, Gu\u00f0bergur Bergsson, \nHenrik Stangerup, Vilhelm Krag y muchos otros m\u00e1s.29Arbeitskreis  10\nDienstag, 18. September \u00b7 17.1\u0018\u201318.1\u0018 Uhr\nKonstituierung\nThomas Seiler \u00b7 Frithjof Strau\u00df\n\u00a1Rompiendo el hielo! Wir konstituieren (einschl. Musikvideos)\nDorothea Kunz\nSpanien in skandinavischen Gedichten\nMittwoch, 19. September \u00b7 1\u0018.00\u20131\u0018.1\u0018 Uhr\nThomas Seiler\nCornelijs Vreeswijks Jara-Interpretationen\nAnne Breuer\nAlf Pr\u00f8ysen en espa\u00f1ol\n1\u0018.\u0018\u0018\u20131\u0018.\u0018\u0018 Uhr\nPetra Broomans\nFotsp\u00e5r. Argentinsk tango i nordisk litteratur\nDonnerstag, 20. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nErik Zill\u00e9n\nAnna Maria Lenngrens \u201aBj\u00f6rndansen\u2018 och en spansk poetik\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nFrithjof Strau\u00df\nCarl Muusmann: Matadora. Ein d\u00e4nischer Stierk\u00e4mpferinnen-Roman\nAndreas Br\u00fcckner\nKlaus Rifbjergs Spanien\nFreitag, 21. September \u00b7 10.\u00180\u201311.\u00180 Uhr\nKlaus M\u00fcller-Wille\nTom Kristensen: En Kavaler i Spanien\n12.00\u20131\u0018.00 Uhr\nSchlussdiskussion\u00180Projektvorstellungen\nMittwoch, 19. September\n10.15 H\u00f6rsaal 1.101\n Eiken Friedrichsen \u00b7 Ruth Sindt [Kiel]\n Das Sondersammelgebiet Skandinavien der ub Kiel und die \nVirtuelle Fachbibliothek Nordeuropa und Ostseeraum\nAls dfg-gef\u00f6rderte Sondersammelgebietsbibliothek f\u00fcr den Bereich \nSkandinavien hat die ub Kiel den Auftrag, alle deutschen wissenschaft -\nlichen Bibliotheken mit Spezialliteratur aus diesem und \u00fcber dieses Ge -\nbiet zu versorgen. Aufgrund dieses speziellen Sammelauftrags verf\u00fcgt \ndie ub Kiel \u00fcber ein besonders umfangreiches Angebot an einschl\u00e4giger \nFachliteratur, das neben der Philologie auch Geschichte, Volkskunde, \nPolitik und Landeskunde der skandinavischen L\u00e4nder umfasst. Das \nssg Skandinavien fungiert dabei nicht nur als zentrale Beschaffungs- \nund Fernleihstelle \u2013 alle beschafften Titel werden auch systematisch \nerschlossen, so dass den Nutzern effektive, auch \u00fcber das Internet \nzug\u00e4ngliche  Recherchem\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen, die wir \ngern n\u00e4her vorstellen m\u00f6chten. Mit dem Aufbau des Portals vifanord  \n(Virtuelle Fachbibliothek Nordeuropa und Ostseeraum), gemeinsam \nmit den Universit\u00e4tsbibliotheken G\u00f6ttingen und Greifswald, zus\u00e4tzlich \ngef\u00f6rdert von der dfg, m\u00f6chte das ssg seinen Benutzern in Zukunft \neine komfortable Suche erm\u00f6glichen, die auch die an Bedeutung ge -\nwinnenden fachlich relevanten Internetangebote ber\u00fccksichtigt.\u00181Projektvorstellungen\n11.30 Haus 1 \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101 \nRegina Jucknies [K\u00f6ln]\nWissenschaftliche Erschlie\u00dfung der Islandsammlung in der ub K\u00f6ln\nSeit 1921 ist die K\u00f6lner Universit\u00e4ts- und Stadtbibliothek im Besitz ei -\nner bedeutenden Sammlung an Islandica. Diese umfa\u00dft unter ande -\nrem eine gro\u00dfe Anzahl alter isl\u00e4ndischer Drucke, aber auch isl\u00e4ndische \nZeitschriften und Zeitungen sowie wissenschaftliche Publikationen v.a. \nzur altnordischen Literatur. In den Jahren 1970\u20131995 konnte die Samm -\nlung durch gro\u00dfz\u00fcgige Spenden aktuell sowie antiquarisch erg\u00e4nzt \nwerden. Seit 2006 gibt es an der usb erneut einen Sonderetat zum wei -\nteren Ausbau dieser Sammlung; derzeit sind eigens Mitarbeiter damit \nbesch\u00e4ftigt, die Sammlung formal und inhaltlich weiter zu erschlie\u00dfen. \nHiermit sind alle Skandinavistinnen und Skandinavisten eingeladen, \ndie Sammlung, die nicht nur Altes, sondern u.a. auch eine umfang -\nreiche Sammlung an Reiseliteratur sowie deutscher \u00dcbersetzungen \nisl\u00e4ndischer Belletristik umfasst, wissenschaftlich zu beforschen.\n11.30  Haus 1 \u00b7 Raum 1.103\nAnja Sch\u00fcppert \u00b7 Sebastian K\u00fcrschner [Groningen]\nLinguistische Faktoren der Semikommunikation in Skandinavien\nIm Rahmen des Vortrags stellen wir ein an der Universit\u00e4t Groningen \nans\u00e4ssiges Forschungsprojekt vor. Ziel dieses Projektes ist es, lingu -\nistische Faktoren der Semikommunikation \u2013 also der gegenseitigen \nVerst\u00e4ndlichkeit \u2013 zu ermitteln. Die Untersuchungen werden anhand \nder skandinavischen Sprachen vorgenommen. Zu diesem Zweck wer -\nden verschiedene Methoden genutzt und fortentwickelt, die zur Be -\nrechnung von Sprachabst\u00e4nden f\u00fchren. Neben Perzeptionstests, die \nzur Ermittlung solcher Abst\u00e4nde eingesetzt werden, arbeiten wir mit \ndialektometrischen Abstandsmessungen. Um einige der extralinguis -\ntischen Einflussfaktoren wie Lese- und Schreibkenntnisse sowie Ein -\nstellung zum Nachbarland und Erfahrung mit Mehrsprachigkeit kon -\nstant zu halten, werden wir auch Perzeptionsexperimente mit Kindern \ndurchf\u00fchren. \u00182Projektvorstellungen\n12.00 H\u00f6rsaal 1.101\nHans Fix \u00b7 Norbert Endres [Greifswald/M\u00fcnchen]\nGreifswalder altisl\u00e4ndische W\u00f6rterbuchwerkstatt\n12.00 Raum 1.102\nJohannes Freund [Berlin]\nOpen Access als Publikationsstrategie in der Skandinavistik\nAm Beispiel der Online-Ausgabe des nordeuropa forum  werden Vor- \nund Nachteile des kostenfreien, elektronischen Publizierens diskutiert. \nWie k\u00f6nnen Ber\u00fchrungs\u00e4ngste mit dem Medium Internet abgebaut \nwerden und welche Risiken sind zu beachten? Auch technische Fragen \nzu Recherchierbarkeit, Volltextsuche oder Langzeitspeicherung werden \ner\u00f6rtert.12.00 Raum 1.103\nKatarina Yngborn [M\u00fcnchen]\nAphorismen und aphoristische Poetik\nDas seit 01.08.2006 am Institut f\u00fcr Nordische Philologie an der lmu \nM\u00fcnchen laufende dfg-Projekt Aphorismen und aphoristische Poetik in \nder skandinavischen Literatur  widmet sich dem Aphorismus, einer in \nder skandinavischen Literaturwissenschaft bislang vernachl\u00e4ssigten \nGattung. Ziel ist es zum einen, die Quellenlage der aphoristischen Tra -\ndition in Skandinavien zu ermitteln, zum anderen, ausgehend von der \ndeutschen und internationalen Aphorismusforschung, die rhetorischen \nund strukturellen Mittel, das rezeptionssteuernde Potential, die diskur -\nsive und mediale Situierung, die poetologische sowie die erkenntnis -\ntheoretische Dimension der aphoristischen Texte herauszuarbeiten. \nDabei geht es \u2013 als Konsequenz aus der vorliegenden Forschung und \nder Gattungstheorie allgemein \u2013 nicht um einen erneuten Versuch der \nGattungsabgrenzung, um eine blo\u00dfe definitorische Eingrenzung, son -\ndern um eine Analyse der Medialit\u00e4t und Funktionalit\u00e4t der Texte.\u0018\u0018Mittwoch, 19. September \u00b7 17 Uhr \u00b7 H\u00f6rsaal 1.101\nBologna und die Folgen\nHochschulpolitische Diskussion zu den Auswirkungen des \nBologna-Prozesses in Deutschland und in Nordeuropa\nUta Bielfeldt [Potsdam]\nDie Umsetzung des Bologna-Prozesses in Nordeuropa\nStefanie W\u00fcrth [T\u00fcbingen]\nErfahrungen mit dem Bologna-Prozess in der Praxis\nElisabeth Dehlke [Berlin]\nDer Bologna-Prozess aus Sicht der Studierenden\nDiskussion nach kurzen Statements zu den oben genannten Themen.\nModeration: Jan Hecker-StampehlHochschulpolitische Diskussion\u0018\u0018Praktische Informationen Praktische Informationen\nTagungsb\u00fcro \u00b7 Raum \u0018.10\u0018 \u00b7 Telefon 0\u00180.209\u0018.2211\n\u00d6ffnungszeiten Dienstag, 18.9. 14.30\u201319.30 Uhr\n   Mittwoch, 19.9.  8.30\u201319.30 Uhr\n   Donnerstag, 20.9.  8.30\u201315.30 Uhr\n   Freitag, 21.9.  8.30\u201318.00 Uhr\nBuchpr\u00e4sentation \u00b7 vor Raum \u0018.101\nBuchverkauf \u00b7 in Raum \u0018.101\n\u00d6ffnungszeiten Dienstag, 18.9. 12.00\u201317.15 Uhr\n   Mittwoch, 19.9.  11.00\u201317.00 Uhr\n   Donnerstag, 20.9.  10.00\u201314.30 Uhr\n   Freitag, 21.9.  10.00\u201316.00 Uhr\nSchwarzes Brett \u00b7 gegen\u00fcber vom Tagungsb\u00fcro\nKaffeepausen \u00b7 vor Raum \u0018.101\u0018\u0018Praktische Informationen Praktische Informationen\nInternet-Zugang \u00fcber wlan\nIn der Zeit von 8\u201320 Uhr ist der Internetzugang im Universit\u00e4tsgeb\u00e4u -\nde am Hegelplatz \u00fcber wlan  freigeschaltet. Der Name des Funknetzes \nlautet open , Passwort oder Account werden nicht ben\u00f6tigt.\nInternet-Zugang im PC-Pool \u00b7 Raum 1.\u00180\u0018\n\u00d6ffnungszeiten Dienstag, 18.9. 12.00\u201315.00 Uhr  \n     16.45\u201317.15 Uhr\n   Mittwoch, 19.9.  11.00\u201311.30 Uhr  \n     12.30\u201314.00 Uhr  \n     15.15\u201315.45 Uhr\n   Donnerstag, 20.9.  11.30\u201312.00 Uhr  \n     13.00\u201314.30 Uhr\n   Freitag, 21.9.  11.30\u201312.00 Uhr  \n     13.00\u201314.30 Uhr  \n     15.30\u201316.00 Uhr  \nIm PC-Pool stehen 39 Internet-Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. \nLogin: german\\poolfpxx\n(fp steht f\u00fcr freier Pool; xx f\u00fcr die letzten 2 Ziffern des Rechners)\nDas genaue Login  finden Sie am jeweiligen Rechner vor.\nDas Passwort  f\u00fcr alle Rechner lautet ma0815 +\u0018\u0018Gesch\u00e4fte/Dienstleistungen\nn\u00e4chstgelegene Apotheke\nAschenbachs Apotheke\nFriedrichstra\u00dfe 142, im Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\n\u00d6ffnungszeiten  Mo\u2013Fr 6\u201320 Uhr\n   Sa 9\u201318 Uhr\nn\u00e4chstgelegene Post\nGeorgenstra\u00dfe 12, am Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\u00d6ffnungszeiten  Mo\u2013Fr 6\u201322 Uhr\n   Sa\u2013So 8\u201322 Uhr\nn\u00e4chstgelegener Supermarkt\nEdeka im Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\u00d6ffnungszeiten:  Mo\u2013Sa 6\u201322 Uhr\n   So 8\u201322 Uhr\nn\u00e4chstgelegene Drogerie\nRossmann, Friedrichstra\u00dfe 147, am Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\u00d6ffnungszeiten:  Mo\u2013Sa 9\u201322 Uhr\n   So 13\u201318 Uhr\nn\u00e4chstgelegene Geldautomaten\nGeldautomaten der Berliner Sparkasse\nvor der Cafeteria S\u00fcd im Hauptgeb\u00e4ude der HU\nFiliale Friedrichstra\u00dfe 148, am Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\nGeldautomat der Postbank\nan der Postfiliale Georgenstra\u00dfe 12, am Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\uf0a7\n\uf0a7\n\uf0a7Praktische Informationen Praktische Informationen\u00187Kulinarisches rund um die Humboldt-Universit\u00e4t\nMensen\nF\u00fcr den Besuch der Mensa HU Nord & S\u00fcd wird eine MensaCard be -\nn\u00f6tigt, die an den Kassen der Mensen unter Vorlage des Studieren -\ndenausweises erh\u00e4ltlich ist (Mitarbeiter der HU erhalten auch einen \nRabatt, G\u00e4ste zahlen pro Essen etwas mehr). Das Pfand von 1,55 EUR \nerh\u00e4lt man bei R\u00fcckgabe der Karte an der Kasse zur\u00fcck.\nMensa HU S\u00fcd\n\u00d6ffnungszeiten  Mo\u2013Fr 11.15\u201314.30 Uhr\nPreise  Hauptgerichte ca. eur 1,20\u20133,00 \nAdresse  Unter den Linden 6 (Hauptgeb\u00e4ude)\nhttp://www.studentenwerk-berlin.de/mensen/speiseplan/sued/index.html\nMensa HU Nord\n\u00d6ffnungszeiten  Mo\u2013Fr 11.15\u201314.30 Uhr\nPreise  Hauptgerichte ca. eur 1,20\u20134,00 \nAdresse  Reinhardtstra\u00dfe 30\n   (ca. 20 Minuten zu Fu\u00df vom Tagungsgeb\u00e4ude)\nhttp://www.studentenwerk-berlin.de/mensen/speiseplan/nord/index.html\nDas Essen in der Mensa HU Nord ist meist etwas besser als in der Mensa \nHU S\u00fcd. Am Aktionstand wird t\u00e4glich ein Hauptgericht frisch zubereitet.\nMensa Hochschule f\u00fcr Musik\n\u00d6ffnungszeiten  Mo\u2013Fr 11.15\u201314.30 Uhr\nPreise  ca. eur 1,20\u20134,00 (Studierende)\nAdresse   Charlottenstra\u00dfe 55\n   (ca. 15 Minuten zu Fu\u00df vom Tagungsgeb\u00e4ude)\nhttp://www.studentenwerk-berlin.de/mensen/speiseplan/hfm/index.htmlPraktische Informationen Praktische Informationen\u00188Restaurants\nCum Laude\n\u00d6ffnungszeiten  Mo\u2013Fr 8.30\u201323 Uhr, Sa ab 12 Uhr\nPreise  Fr\u00fchst\u00fccksbuffet inkl. Kaffee/Tee f\u00fcr \u20ac 3,80  \n   Mittagsgerichte \u20ac 2\u20136\nAdresse  Universit\u00e4tsstra\u00dfe 4\n   (2 Minuten vom Tagungsgeb\u00e4ude)\nhttp://www.cum-laude.info/m01index.php4\nDas Cum Laude bietet auch Gerichte zu Studierendenpreisen an.\nDeponie\n\u00d6ffnungszeiten Mo\u2013Fr ab 9 Uhr, Sa ab 10 Uhr\nPreise  ca. \u20ac 6\u201312, wechselndes Tagesgericht f\u00fcr \u20ac 5\nAdresse  Georgenstra\u00dfe 5 (in den S-Bahnb\u00f6gen;  \n   direkt neben dem Tagungsgeb\u00e4ude)\nhttp://www.deponie3.de/\nVia Nova\n\u00d6ffnungszeiten Mo\u2013So ab 9 Uhr\nPreise  11\u201316 Uhr Pasta & Pizza f\u00fcr \u20ac 4,90\nAdresse   Universit\u00e4tsstra\u00dfe 2/3a  \n   (direkt neben dem Tagungsgeb\u00e4ude)\nhttp://www.cafe-vianova.de/vianova.htmPraktische Informationen Praktische Informationen\u00189Zw\u00f6lf Apostel\n\u00d6ffnungszeiten Mo\u2013So 11.30\u201324 Uhr\nPreise  Business-Lunch 11.30\u201316 Uhr\n   Tagesgericht f\u00fcr \u20ac  5,95, alle Pizzen f\u00fcr \u20ac 6,50\nAdresse   Georgenstra\u00dfe 2 (in den S-Bahnb\u00f6gen;  \n   ca. 2 Minuten vom Tagungsgeb\u00e4ude)\nhttp://www.12-apostel.de/restaurant.php?idr=2\nCaf\u00e9s\nCaf\u00e9 Weltgeist\n\u00d6ffnungszeiten Mo\u2013Fr 9\u201320 Uhr\nPreise   g\u00fcnstiger als Starbucks, Meyerbeer & Co\nAdresse  Dorotheenstra\u00dfe 24 (im Tagungsgeb\u00e4ude)\nMeyerbeer\nAdresse  Universit\u00e4tsstra\u00dfe 2/3a\n   (direkt neben dem Tagungsgeb\u00e4ude)\nStarbucks\nAdresse  Friedrichstra\u00dfe 95/N\u00e4he Bahnhof Friedrichstra\u00dfe\nCafeteria S\u00fcd\nAdresse  Universit\u00e4tsstra\u00dfe 6 (Hauptgeb\u00e4ude der HU)  \n   Ostfl\u00fcgel     Praktische Informationen Praktische Informationen\u00188Mittwoch \u00b7 19.9. Dienstag \u00b7 18.9.\n19.30 Empfang in den\n Nordischen Botschaften19.30 Musikalischer Abend im \n Finnland-Institut9.15 Plenarvortrag  \n Karin Hoff \u00b7 S. 9\n10.15 Projektvorstellung \u00b7 S. 30\n11.00 Kaffeepause\n11.30 Projektvorstellungen  \n S. 31\u201332\n12.30 Mittagspause ab 12.00 Registrierung\n14.00 Arbeitskreise \u00b7  S. 12\u201329\n15.15 Kaffeepause\n15.45 Arbeitskreise \u00b7 S. 12\u201329\n17.00 Hochschulpolitische\n Diskussion \u00b7 S. 3315.00 Er\u00f6ffnung\n15.45 Plenarvortrag  \n Jurij Kusmenko \u00b7 S. 8\n16.45 Kaffeepause\n17.15 Arbeitskreise \u00b7 S. 12\u201329Programm\u00fcbersicht Programm\u00fcbersicht\u00189Freitag \u00b7 21.9. Donnerstag \u00b7 20.9.\n19.30 Abschlussbankett\n im Cum Laude\t\nab 14.15 Exkursionen\nStadtf\u00fchrung durch Berlin-Mitte\nExkursion nach Berlin-Friedrichs- \n hagen am M\u00fcggelsee\nGegenwartskunst aus Skandina- \n vien in Berliner Galerien \nBesuch im Bundeskanzlerinnen- \n amt und Diskussion mit einem  \n Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes1.\n2.\n3.\n4.9.15 Plenarvortrag  \n Sylvain Briens \u00b7 S. 10\n10.30 Arbeitskreise \u00b7 S. 12\u201329\n11.30 Kaffeepause\n12.00 Arbeitskreise \u00b7 S. 12\u201329\n13.00 Mittagspause 13.00 Mittagspause9.15 Plenarvortrag  \n Norbert G\u00f6tz \u00b7 S. 11\n10.30 Arbeitskreise \u00b7 S. 12\u201329\n11.30 Kaffeepause\n12.00 Arbeitskreise \u00b7 S. 12\u201329\n14.30 Treffen der\n Statusgruppen\n15.30 Kaffeepause\n16.00 Abschlussplenum\n17.00 Mitgliederversammlung  \n des Fachverbandes\n SkandinavistikProgramm\u00fcbersicht Programm\u00fcbersichtEine Veranstaltung des Nordeuropa-Instituts der  \nHumboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\nmit freundlicher Unterst\u00fctzung der \nVattenfall Europe AG.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}