{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "promentesana.ch/assets/publications/PMS-aktuell/14_2_pms_aktuell.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ANZAHL\tRAtgebe R\tbeobAcHteR\nGanz normal anders\nAlles \u00fcber psychische Krankheiten, Behandlungsm\u00f6glichkeiten und Hilfsangebote\nDie brennenden Fragen zur  \npsychischen Gesundheit: \nDieser Ratgeber liefert Antworten \u2014 auch auf Fragen, welche nicht laut gestellt werden.\nAutor:  \nDr. med. Thomas Ihde-Scholl\nStiftungsrat Pro Mente Sana\n Ganz normal anders (2013)  Fr. 38.\u2013\n Ganz normal anders (2013), Spezialpreis f\u00fcr \n bisherige Spender, G\u00f6nner und Betroffene  Fr. 30.50\n Ganz normal anders (2013),  1 Ex. gratis\n im Pocket-Format ab 2 Ex. Fr. 2.\u2013/Ex.\nANZAH L\tRAtgebe R\tPRo\tMe Nte\tSANA\n Borderline, die Krankheit verstehen \n und Hilfe finden (2008)  Fr. 10.\u2013\n Kinder psychisch kranker Eltern (2005)  Fr. 10.\u2013\n Psychopharmaka (2007)  Fr. 10.\u2013\n Postpartale Depression (2008)  Fr. 10.\u2013\n Stigma (2011)  Fr. 10.\u2013\n Das Erwachsenenschutzrecht (2014)   Fr. 10.\u2013\nANZAHL\tA u di o v i SueLLe\tMedie N\n Trotz Baby depressiv  \n Ein Film \u00fcber Wochenbettdepressionen.\n DVD, 2012, 46 Min. (plus 17 Min. Bonus), D  Fr. 45.\u2013\n \u00dcberwindungen  \n Ein Film \u00fcber Depressionen im Seniorenalter.\n DVD, 2012, 80 Min. (plus 53 Min. Bonus), D  Fr. 45.\u2013\n Gebrochener Wechsel  \n Ein Film \u00fcber Menschen mit Migrationshintergrund  \n und psychischer Erkrankung.\n DVD, 2012, 45 Min. (plus 54 Min. Bonus), D  Fr. 45.\u2013 Depressionen \u2013 Ohnmacht und Herausforderung  \n In 18 thematisch gegliederten Filmen wird  \n nachvollziehbar, was depressiv Erkrankte erleben.\n DVD, 2002, 300 Min., Dialekt/D/d  Fr. 36.\u2013\n SeelenSchatten  \n Drei unter schweren Depressionen leidende  \n Personen werden eineinhalb Jahre lang filmisch  \n begleitet.\n DVD, 2002, 85 Min., Dialekt/d/e/f/i  Fr. 36.-\n \u00abIch sehe was, was du nicht siehst.\u00bb  \n Burnout-Depression  \n Betroffene und Fachpersonen erz\u00e4hlen von  \n ihren Erlebnissen und Erfahrungen.\n DVD, 2013, 100 Min., Dialekt/D/d  Fr. 15.\u2013\nANZAHL\tiNfoRMAtioNSbRoScH\u00fcReN\n Seelische Krise \u2013 was tun? (2013)  gratis*\n Psychotherapie, Psychopharmaka \u2013 \n die passende Behandlung finden (2012)  gratis*\n Psychisch krank \u2013 was Angeh\u00f6rige f\u00fcr\n sich tun k\u00f6nnen (2012)  gratis*\n Psychisch krank \u2013 Fragen rund um\n Arbeit und Versicherung (2012)  gratis*\n Recovery \u2013 wieder gesund werden (2013)  gratis*\n * Bei einem Versand ins Ausland verrechnen wir  \npro Exemplar CHF 5.\u2013 zzgl. Versandspesen.\n  Ebenfalls erh\u00e4ltlich ist eine Informationsbrosch\u00fcre rund um seelische  Krisen \nund psychische Erkrankung in den Sprachen T\u00fcrkisch, Albanisch, Serbisch /  \n Kroatisch / Bosnisch, Portugiesisch, Spanisch, Italienisch, Franz\u00f6sisch und \nEnglisch.\nANZAHL\teiNZeLNuMMeRN\tP Ro\tMe Nte\tSANA\tA ktue LL\n 14/2 Psychische Krankheit und Spiritualit\u00e4t  Fr. 12.\u2013\n 14/1 Kinder psychisch kranker Eltern  Fr. 12.\u2013\n 13/4 Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen  Fr. 12.\u2013\n 13/3 Die psychiatrische Patientenverf\u00fcgung  Fr. 12.\u2013\n 13/2 Expertinnen und Experten aus Erfahrung  Fr. 12.\u2013\n 13/1 Zukunft des Trialogs in der Psychiatrie  Fr. 12.\u2013\n\t tHeMeN\t2014\n 14/3 E-Mental Health & Social Media (September 2014)\n 14/4 Schizophrenie (Dezember 2014)\nLieferung jeweils zuz\u00fcglich Versandkosten.  \nBestellungen und Informationen bequem und einfach per  \nInternet: www.promentesana.ch/publikationen \n2INFORMATIONEN AUS DER PSYCHIATRIESZENE SCHWEIZ   2014\nPRo\tMeNte\tSANAPubL ikAtioNeN\tbeSteLL-L iSte\t\nAboNNeMeNt\tPRo\tMeNte\tSANA\tAktueLL\n Herr Frau Name / Vorname oder Institution:\nAbteilung  /z. Hd.:\nStrasse: PLZ /Ort:\nTelefon: E-Mail:\nDatum: Unterschrift:Informat Ionen aus der Psych IatrIeszene schwe Iz Wollen Sie mehr wissen \u00fcber die Psychiatrie und einzelne Krankheits -\nbilder? In jedem Heft \u00e4ussern sich Fachleute, Angeh\u00f6rige sowie pers\u00f6nlich betroffene Frauen und M\u00e4nner zu einem ausgew\u00e4hlten Thema.\n\tPro Mente Sana aktuell Abonnement  Fr. 40.\u2013 /Ausland Fr. 50.\u2013 /Jahr ab 20 14 \n (pro Kalenderjahr 4 Nummern)\nwerden sIe G\u00f6nnerIn von Pro mente sana! Mit Ihrem Beitrag erm\u00f6glichen Sie uns, die Anliegen von Menschen mit einer \npsychischen Erkrankung wirkungsvoll in der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten. Im G\u00f6nner-Beitrag ist das Abonnement der Zeitschrift Pro Mente \nSana aktuell inbegriffen.\n\tPro Mente Sana aktuell G\u00f6nner-Abonnement Privatperson Fr. 60.\u2013 /Jahr ab 20 14\n Pro Mente Sana aktuell G\u00f6nner-Abonnement G\u00f6nnerIn juristische Person Fr. 1 00.\u2013 /Jahr ab 20 14\nBestellen bei: Schweizerische Stiftung Pro Mente Sana, Hardturmstr. 261, Postfach, 8031 Z\u00fcrich, Telefon 044 563 86 00,  \nwww.promentesana.ch /publikationen, Lieferung zzgl. Versandkosten mit RechnungSPiRituAL it\u00c4t\t\t\niN\tdeR\tPSYcHiA tRie\n2\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14liebe\u2003l eSerinnen\u2003und\u2003l eSer\nAls Pro Mente Sana 2003 erstmals ein Heft unter dem Titel \u201eSpi-\nritualit\u00e4t in der Psychiatrie\u201c herausgab, war dieses Thema noch stark tabuisiert. In den vergangenen elf Jahren haben spirituelle Praktiken im Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung einen Boom er -\nfahren und auch vermehrt Eingang in die institutionelle Psychiatrie gefunden.\n\u2026\nDennoch schreibt der Psychiater Samuel Pfeifer in seiner Ein-f\u00fchrung in die komplexe Thematik: \u201eSpiritualit\u00e4t in der Psychia-trie \u2013 allein schon der Titel dieses Beitrags ist provokativ.\u201c Denn Spiritualit\u00e4t galt in der westlichen Psychotherapie \u00fcber lange Zeit hinweg als sch\u00e4dlich f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung. Ein wach-sendes Interesse an \u00f6stlicher Achtsamkeitspraxis und der Zustrom von Menschen aus religi\u00f6s gepr\u00e4gten Kulturen f\u00fchrten jedoch zu einem Paradigmenwechsel. Die neue Offenheit f\u00fcr spirituelles Er -\nleben in psychischen Krisen und Krankheit, so sein Fazit, beinhal-te eine grosse Chance, wesentliche Ressourcen im Leben eines Menschen zu entdecken und diese konstruktiv f\u00fcr die Krankheits-bew\u00e4ltigung zu nutzen (Seite 6).\n\u2026\nDie Anregung, das Thema in unserer Zeitschrift neu aufzugreifen, kam von Mich\u00e8le Bowley, Programmleiterin \u201ePsychische Gesund-heit Zug\u201c, die im vergangenen Jahr eine Veranstaltungsreihe un-ter dem Titel \u201eWer glaubt, lebt ges\u00fcnder \u2013 Psychische Gesundheit im Spiegel von Spiritualit\u00e4t und Religion\u201c organisierte. Drei Refe-renten dieser Reihe, Pierre Stutz, Niklaus Brantschen und Carlo Zumstein, haben uns ihre Beitr\u00e4ge f\u00fcr dieses Heft zur Verf\u00fcgung gestellt, die aus unterschiedlichen Perspektiven aufzeigen, wie spirituelle Ans\u00e4tze und Praktiken die psychische Gesundheit st\u00e4r -\nken k\u00f6nnen (Seiten 14, 29 und 30).\n\u2026\nIn der Psychiatrie haben insbesondere achtsamkeitsbasierte The-rapiemethoden, die von der buddhistischen Tradition abgeleitet sind, in j\u00fcngerer Zeit enorme Verbreitung gefunden und sich bei der Behandlung verschiedener St\u00f6rungsbilder bew\u00e4hrt. Daniel Hell, Andreas Knuf und Brigitte Leu beleuchten das Thema in ihren Beitr\u00e4gen aus \u00e4rztlicher, psychologischer und pflegerischer Sicht (Seiten 9, 11 und 20). \n\u2026\nDie Klinik Zugersee will ihren Patientinnen und Patienten ein offe-nes Erfahrungsumfeld bieten, um sie \u2013 im Einklang mit ihren indi-viduellen Bed\u00fcrfnissen \u2013 in ihrer pers\u00f6nlichen Suche zu unterst\u00fct-zen. Wie dies in der Praxis aussehen kann, schildert Magdalena Maria Berkhoff, Chef\u00e4rztin der Klinik, auf Seite 15.iMPreSSuM\nHerausgeberin:\nSchweizerische Stiftung Pro Mente SanaHardturmstr. 261, Postfach, 8031 Z\u00fcrich\nTel. 044 563 86 00, Fax 044 563 86 17\nE-Mail: kontakt@promentesana.ch\nPC 80-19178-4\nTelefonische Beratung: \n0848 800 858 (Normaltarif)\nMo, Di, Do 9 \u201312 Uhr, Do 14 \u201317 Uhr\nErscheinungsweise: viertelj\u00e4hrlich\nErscheinungsdatum dieser Ausgabe:13. Juni 2014\nRedaktion: Anna Beyme\nTitelbild und Illustrationen:  \nAhmet (Titelbild), Andreas (S. 18), Angela \n(S. 15, 23), Brigitt (S. 11), Corinne (S. 9, 39), \nDarlene (S. 17, 24), Hanibal (S. 33), Jacob \n(S. 20, 29), Manuela (S. 19, 22),  \nMonica (S. 6), Rasmus (S. 7, 32), Sonja \n(S. 12, 16), Teilnehmende der Kunstwerk-\nstatt Kube\u00efs (siehe S. 18).\nGestaltung: Raoul Schweizer, Z\u00fcrich\nSatz, Druck und Versand:Br\u00fcggli Medien, 8590 Romanshorn\nBezugspreise:\nEinzelnummer Fr. 12.\u2013Jahresabonnement Fr. 40.\u2013\nG\u00f6nnerInnenbeitrag inkl. Abonnement  \nFr. 60.\u2013\nDie Zeitschrift ist ein Informationsorgan \nvon Pro Mente Sana. Gleichzeitig versteht sie sich als Forum, in dem GastautorInnen \nihre Meinung zu einem Schwerpunktthema \nunabh\u00e4ngig von der Meinung der Redak-\ntion \u00e4ussern.\nRedaktionsschluss f\u00fcr Inserate und \nVeranstaltungs hinweise:\n4/14: 15. August 20141/15: 21. November 2014\ninhalt\n\u2003\n\u2003\n4 Pro Mente Sana informiert\n \n6  Spiritualit\u00e4t in der Psychiatrie\n \n9  Achtsamkeitsbasierte Therapien f\u00fcr \n psychische St\u00f6rungen\n \n11  Die Entdeckung der Achtsamkeit in der  Arbeit mit psychisch erkrankten \nMenschen\n \n14  Atempausen f\u00fcr die Seele\n \n15  Vielfalt und Vielstimmigkeit \u2013 Spiri-tualit\u00e4t in der Klinik Zugersee\n \n18  Kube\u00efs \u2013 Kunstwerkstatt an der Lorze  \nin Cham\n \n20  Spiritualit\u00e4t in der psychiatrischen Pflege\n \n23   Auf der Suche nach dem Sinn  \nmeines Lebens\n \n25   Mit gelebter Spiritualit\u00e4t einem Schicksalsschlag begegnen\n \n26   Sich dem Leben anvertrauen\n \n29   Von der heilenden Kraft der Stille\n \n30  Lebendiger Schamanismus heute\n \n31  Informationen\n \n32  Akut\n \n34 Sprachrohr\n \n36  Selbsthilfe\n \n37  Medien\n \n38 PsychiatrieszeneBarbara Bachmann, Sozialarbeiterin an der Klinik Zugersee und \nk\u00fcnstlerische Leiterin der Kunstwerkstatt Kube\u00efs f\u00fcr Menschen mit gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen in Cham, zeigt in ihrem Beitrag auf, dass Spirituelles oft ein wichtiger Gestaltungsschwer -\npunkt im Kunstschaffen von K\u00fcnstlerInnen mit Einschr\u00e4nkungen ist. Die farbigen Votivtafeln in diesem Heft, Werke abstrakt-spiri-tuellen Kunstschaffens, stammen von Teilnehmenden eines Work-shops mit der Urner K\u00fcnstlerin Mary Ann Imhof, den Kub\u00ebis im Herbst 2013 durchf\u00fchrte (Seite 18). Den beteiligten K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz herzlich danken! \n\u2026\nGaby Rudolf, Psychologin mit eigener Psychiatrieerfahrung, be-schreibt ihren Weg der Sinnsuche, den sie bereits als junge Frau beschritt, nachdem eine schwere Krise ihr den Boden unter den F\u00fcssen weggezogen und existenzielle Fragen aufgeworfen hatte (Seite 23).\n\u2026\nWer als Kind seine Mutter durch deren Suizid verliert, hat allen Grund, an Gottes G\u00fcte zu zweifeln. Eva Helena Guhl l\u00e4sst uns auf eindr\u00fcckliche Weise an ihrem inneren Wachstumsprozess teilha-ben, der sie an den Punkt f\u00fchrte, wo sie heute sagen kann: Ich bin im Frieden mit meinem Schicksal (Seite 25).\n\u2026\nDass psychische Ersch\u00fctterungen ein Entwicklungs- und Rei-fungspotenzial beinhalten, legt der Psychologe Uwe Bening in sei-nem Beitrag auf Seite 26 dar: Sie zwingen zum Innehalten und f\u00fchren betroffene Menschen nicht selten zu einer Auseinanderset-zung mit spirituellen Fragen, die sie Schritte auf einem Weg der Wandlung wagen l\u00e4sst, auf dem sie Achtsamkeit, Vertrauen und Verbundenheit erfahren k\u00f6nnen.\n\u2026\nDie spirituelle Dimension im Zusammenhang mit psychischer Ge-sundheit und psychischer Erkrankung hat viele Facetten. Nicht alle konnten hier ber\u00fccksichtigt werden, ich hoffe jedoch, dass Ihnen das vorliegende Heft vielf\u00e4ltige Anregungen bietet \u2013 sei es f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung einer Krise oder Erkrankung, zur Unterst\u00fctzung auf Ihrem Gesundungsweg, bei der Begleitung eines erkrankten Ange-h\u00f6rigen oder in Ihrer professionellen T\u00e4tigkeit mit psychisch kran-ken Menschen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine bereichernde Lekt\u00fcre.Anna Beyme\n4\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14Pro\u2003M ente\u2003Sana\u2003infor MiertPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003infor Miert\nrecovery\u2003\u2013\u2003ein\u2003Gewinn\u2003\nf\u00fcr\u2003alle!\nWarum Recovery sich f\u00fcr Insti\u00ad\ntu  tionen lohnt: Pro Mente Sana \nJahrestagung 2014 in Zusammen\u00adarbeit mit INSOS, am 6. November \n2014 bei der Solodaris Stiftung in \nSolothurn, 9.15 bis 17 Uhr.\nDer Recovery-Gedanke und das \nPeer-Engagement haben Bewegung \nin die psychiatrische Versorgung gebracht. Immer mehr psychiatri-\nsche Kliniken nehmen den Reco-very-Gedanken auf und setzen ihn \num, indem sie Peers in der t\u00e4glichen \nArbeit einsetzen. Mit dieser Tagung \nwollen wir Impulse setzen, um die-\nse Entwicklung in psychiatrischen \nInstitutionen weiter voranzubringen. \nEine recovery-orientierte Haltung \nim Team gewinnen, M\u00f6glichkeiten \nund Grenzen der Peer-Arbeit, Rah-menbedingungen und Finanzierung \n\u2013 dies sind Themen, die auf dieser \nTagung diskutiert werden. \nFolgende renommierte Fachreferen-ten geben uns wesentliche Impulse: \nJ\u00f6rg Utschakowski, EX-IN Projekt-koordinator, Bremen; Andreas Knuf, \nRecovery-Experte, Konstanz; Niklas \nBaer, Leiter Fachstelle f\u00fcr Psychiat-\nrische Rehabilitation Basel. \nAngesprochen sind psychiatrische \nFachpersonen aus Kliniken, Insti-\ntutionen und freiberuflich T\u00e4tige, \nbetroffene Menschen, Angeh\u00f6rige \nund weitere an Recovery und Peer-Arbeit interessierte Personen.\nAnmeldung ab Mitte Mai 2014 unter: \nwww.promentesana.ch.\nTagungsgeb\u00fchr: Fr. 250.\u2013 (Fr. 190.\u2013 f\u00fcr INSOS Mitglieder, Fr. 50.\u2013 f\u00fcr Be-\ntroffene).\nein\u2003fall\u2003au S\u2003der\u2003r echt Sberatun G:\u2003darf\u2003die\u2003iv -Stelle\u2003a ufla Gen\u2003zu\u2003einer\u2003\n\u2003 Medika Ment\u00f6 Sen\u2003t hera Pie\u2003M achen?\nIch bin nach einem Burnout, ge-\nfolgt von einer Depression, immer \nnoch arbeitsunf\u00e4hig und bei der IV \nangemeldet. Die IV hat mir nun die \nAuflage gemacht, einerseits eine \nPsychotherapie zu besuchen und an-\ndererseits eine medikament\u00f6se The-\nrapie zu machen. Die IV argumentiert, dass dadurch meine Erwerbsf\u00e4hig-\nkeit wesentlich verbessert werden \nk\u00f6nne. Mit der Psychotherapie bin \nich einverstanden, nicht aber mit der \nMedikamenteneinnahme, denn auf-\ngrund schlechter Erfahrungen bin ich \nPsychopharmaka gegen\u00fcber kritisch \neingestellt. Kann ich die medikamen-\nt\u00f6se Therapie verweigern und welche Konsequenzen hat das f\u00fcr mich?\nDas Invalidenversicherungsgesetzes \nh\u00e4lt fest, dass die versicherte Person \nalles ihr Zumutbare unternehmen \nmuss, um wieder arbeitsf\u00e4hig zu \nwerden (Art. 7 IVG). Es besteht eine so genannte Mitwirkungs- und Scha-\ndenminderungspflicht der versicher -\nten Person. Eine Schadenminde-rungspflicht h\u00e4lt auch Art. 21 Abs. 4 \ndes Allgemeinen Teils des Sozialver -\nsicherungsrechts fest, der ebenfalls zur Anwendung kommt.\nEs kommt vor, dass IV-Stellen den \nBetroffenen Auflagen nicht nur zu ei-\nner fachpsychiatrischen Behandlung, \nsondern auch zu einer medikamen-\nt\u00f6sen Therapie machen \u2013 dies mit \ndem Argument, dass dadurch ihre Erwerbsf\u00e4higkeit gesteigert werden k\u00f6nne. Diese IV-Stellen sehen dar -\nin kein Problem und argumentieren, dass es den versicherten Personen \nfreistehe, die Auflage zu erf\u00fcllen oder \nnicht. Sie f\u00fcgen jedoch an, dass die \nVersicherten die m\u00f6glichen Folgen \nbei Nichterf\u00fcllung der Auflage zu tra-gen h\u00e4tten. Dies bedeute eine m\u00f6gli-\nche K\u00fcrzung oder gar Streichung der \nIV-Rente. Gegen das in Ihrem Fall \ngeschilderte Vorgehen der IV-Stelle \nhat sich das Bundesamt f\u00fcr Sozial-\nversicherungen (BSV) gewendet und \nhat die regional\u00e4rztlichen Dienste der \nIV-Stellen schon vor einigen Jahren \ninformiert, dass sie auf die Auferle-gung von spezifischen Behandlungs-\nmethoden verzichten sollten. Denn \nes sei Sache des behandelnden Arz-\ntes, die Behandlungsmethode mit \ndem Patienten zu besprechen und \nmit ihm zusammen zu entscheiden, \nob und welche Medikamente im kon-kreten Fall angebracht seien.\nSo gehen Sie vor: Besprechen Sie \ndie IV-Auflage betreffend der Psy-\nchopharmaka-Therapie mit Ihrem \nbehandelnden Arzt. Von Vorteil ist es, \nauch Ihre IV-Akten und die dortigen \nArztberichte beizuziehen. So k\u00f6nnen \nsie zusammen mit ihrem Arzt beur -\nteilen, ob die auferlegte Behandlung sinnvoll ist oder ob sie aufgrund Ih-\nrer individuellen Disposition f\u00fcr Ihre \nGesundheit mit Risiken behaftet ist. Danach kann sich Ihr Arzt mit dem regional\u00e4rztlichen Dienst in Verbin-\ndung setzen und dem zust\u00e4ndigen \nArzt erl\u00e4utern, weshalb in Ihrem Fall \nauf eine medikament\u00f6se Behandlung \nverzichtet werden sollte. Ein solch \nkl\u00e4rendes Gespr\u00e4ch kann unter Um-\nst\u00e4nden hilfreich sein und im besten Fall dazu f\u00fchren, dass die IV-Stelle \nauf die Auflage zur medikament\u00f6sen \nTherapie verzichtet \u2013 so etwa bei ei-\nner Medikamentenunvertr\u00e4glichkeit \naufgrund einer genetischen St\u00f6rung \ndes Entgiftungssystems. In diesem \nFall ist die Behandlung mit Psycho-\npharmaka h\u00e4ufig mit starken Neben-\nwirkungen verbunden. Dies sei nicht zumutbar, weil unter diesen Umst\u00e4n-\nden die Medikamenteneinnahme risi-\nkobehaftet und gesundheitssch\u00e4di-\ngend sei.\nDa die IV-Stelle in Ihrem Fall eine \nAuflage betreffend der Einnahme \nvon Psychopharmaka gemacht hat, sollten Sie, falls Sie ihr nicht nach-\nkommen, dies unbedingt durch Ihren \nbehandelnden Arzt dokumentieren \nlassen. Er sollte die medizinischen \nund pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnde festhal-\nten, die gegen die medikament\u00f6se \nTherapie und f\u00fcr die gew\u00e4hlte Be-\nhandlungsmethode sprechen. Dies \nist wichtig im Hinblick auf ein allf\u00e4l-\nliges Beschwerdeverfahren, wenn \nIhre Rente gek\u00fcrzt oder abgelehnt \nwerden sollte. \nAnita BiedermannPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u20035\nnach\u200310\u2003Jahren\u2003v erein\u2003\ntrialo G\u2003winterthur:\u2003\neine\u2003neue\u2003\u00c4ra\u2003be Ginnt\nEs war im Herbst 2003, als Franca \nWeibel sich nach dem Besuch eines \nPsychoseseminars in Winterthur zu-sammen mit weiteren engagierten \nPers\u00f6nlichkeiten entschied, den Verein Trialog zu gr\u00fcnden. Als Mut-\nter einer psychisch erkrankten Toch-ter erlebte sie im Psychoseseminar genau das, was Angeh\u00f6rige in ei-\nner solchen Situation brauchen: Sie konnte andere psychisch Erkrankte fragen, was sie w\u00e4hrend einer Psy-\nchose durchmachen, und was sie in diesen Momenten brauchen. Sie \nkonnte \u00c4rztInnen oder Betreuungs-personen schildern, wie es ist, wenn \nman als Mutter einer Patientin nicht \nmiteinbezogen wird, und traf weitere \nAngeh\u00f6rige, die mit denselben Fra-\ngen und Schwierigkeiten konfron-\ntiert waren. Im Fr\u00fchling 2004 wurde \nder Verein Trialog Winterthur aus der \nTaufe gehoben; Franca Weibel und \n15 weitere Mitglieder entschieden sich: \u201eWir mischen uns ein, denn es \nist normal, verschieden zu sein!\u201c \u2013 so \ndas Motto des \u00e4usserst erfolgreichen \nVereins, der in den darauffolgenden \nJahren diverse trialogische Semina-\nre organisierte und durchf\u00fchrte, das \ninnovative und entstigmatisierende, \ntrialogische Schulprojekt gr\u00fcndete \nund somit ein wichtiger, nicht mehr \nwegzudenkender Pfeiler einer mo-\ndernen, zukunftsgerichteten Sozial-psychiatrie wurde. Nun ist der Verein \n10 Jahre alt geworden, was mit ei-\nnem geb\u00fchrenden Fest gefeiert wur -\nde. Am 1. April dieses Jahres begann \nnun eine neue \u00c4ra: Der Verein Trialog \nhat sich zwar aufgel\u00f6st, seine Arbeit \nund Philosophie wird jedoch unter dem Dach von Pro Mente Sana wei-\ntergef\u00fchrt. Pro Mente Sana gratuliert dem Verein zu seinem 10-j\u00e4hrigen \nBestehen und dankt allen engagier -\nten Mitgliedern f\u00fcr ihre ausserordent-lich wertvolle Arbeit f\u00fcr psychische \nkranke Menschen, deren Angeh\u00f6rige \nund nicht zuletzt auch f\u00fcr die Fach-\nleute! Wir freuen uns, die Arbeit, die Ziele und die Philosophie des Vereins \nTrialog zusammen mit Franca Weibel nun bei Pro Mente Sana weiter zu \ntragen und auszubauen!leSerbrief\nGehirnscan zur Beurteilung von IV \u00ad\nAnspr\u00fcchen bei Menschen mit ei\u00ad\nner psychischen Beeintr\u00e4chtigung\nSeit einiger Zeit werden vom re-\ngionalen \u00e4rztlichen Dienst der IV \ndes Kantons Luzern und nach ver -\nschiedenen Pressemeldungen auch in anderen Kantonen (Z\u00fcrich und \nSt. Gallen) so genannte Hirnstrom-\nmessungen (ERP) bei Menschen \ndurchgef\u00fchrt, die aus psychischen Gr\u00fcnden Anspruch auf eine IV-Ren-\nte erheben. Begr\u00fcndet wird dieses \nVorgehen u. a. damit, dass die IV-\nStellen bei ihren Klienten angehal-ten seien, gr\u00fcndlich und auf dem \nneusten Stand der Wissenschaft ab-\nzukl\u00e4ren, ob bei ihnen \u201eobjektivier -\nbare\u201c Befunde vorliegen, die eine \nIV-Leistungspflicht nach sich ziehen w\u00fcrden. Umso erstaunlicher, dass \ndie IV hier nun auf ein Verfahren zu-r\u00fcckgreift, dessen wissenschaftli-\ncher Wert von f\u00fchrenden Fachleuten \nauf dem Gebiet der Psychiatrie und \nder Neurowissenschaften in Zwei-\nfel gezogen wird. So \u00e4ussert sich z. B. Erich Seifritz, Direktor an der \nPsychiatrischen Universit\u00e4tsklinik in Z\u00fcrich, in der NZZ vom 18.1.14: \n\u201eBei der Interpretation von ERP-Re-\nsultaten ist grosse Vorsicht n\u00f6tig \u2026 \ndenn das Verfahren ist f\u00fcr die Dia-gnose psychischer St\u00f6rungen nicht \nvalidiert und damit nicht anerkannt.\u201c\nAlso alles nur ein b\u00f6ser Spuk, aus-\ngel\u00f6st von einer \u00fcbereifrigen IV-Re-\ngionalstelle? Als Psychotherapeuten sind wir tagt\u00e4glich mit Klienten kon-\nfrontiert, die auf Grund einer psychi-\nschen Beeintr\u00e4chtigung auf Leistun-\ngen der IV angewiesen sind, sei das \nin Form einer Rente oder in Form ei-ner beruflichen Massnahme (Integra-\ntionsleistung). F\u00fcr die weit \u00fcberwie-gende Zahl dieser Menschen ist die \nTatsache, dass sie auf eine Unter -\nst\u00fctzung der IV angewiesen sind, \nder Endpunkt einer langen Odyssee durch Kliniken, Behandlungen und \ngescheiterte Wiedereinstiegsversu-che in einen Halt gebenden sozialen \nRahmen. Durch langj\u00e4hrige Krank-\nheitsgeschichten in ihrem Selbstwert \nangeschlagen, sind sie tief verunsi-\nchert. Das Eingest\u00e4ndnis, auf Hil-fe angewiesen zu sein, ist f\u00fcr viele dieser Menschen mit Gef\u00fchlen von \nScham verbunden. Ausgerechnet da soll nun eine \u201eUntersuchungs-\nmethode\u201c zur Anwendung gebracht werden, deren Aussagewert wis-\nsenschaftlich h\u00f6chst fragw\u00fcrdig \nist. Aber das Luzerner Vorgehen \nentspricht einer seit einigen Jahren \nbeobachtbaren politischen Logik: \nDie IV Luzern reiht sich in die Argu-\nmentationslinie derjenigen ein, die \nseit Jahren vom Kampf gegen die \u201eRentenbetr\u00fcger und Sozialschma-\nrotzer\u201c t\u00f6nen und es mit ihrer Pole-mik fertiggebracht haben, Menschen \nmit einer psychischen Erkrankung \nin Misskredit zu bringen. Jetzt gibt \nman vor, ein objektivierbares Mass \nin H\u00e4nden zu haben, um den Betr\u00fc-\ngern endlich auf die Spur zu kom-\nmen \u2013 wissenschaftlich exakt. Sie reiht sich ein in die von der Politik \nvorgegebene Sparstrategie, mit der man im Bereich der psychiatrischen \nErkrankungen IV-Gelder einsparen will. Es erstaunt darum nicht, dass \neiner der politischen Strategen die-\nser Haltung, der Z\u00fcrcher SVP-Natio-\nnalrat Toni Bortoluzzi, in den Medien \nverbreitete, man m\u00fcsse in Erw\u00e4-gung ziehen, die Luzerner Methode \nschweizweit anzuwenden. Funkti-\noniert diese Strategie vielleicht so \nwirkungsvoll, da die Psychiatrie und \ndie Psychiatriepatienten in unserer \nGesellschaft \u00fcber keine wirklich wir -\nkungsvolle Lobby verf\u00fcgen, die sich f\u00fcr ihre Interessen stark macht und \ndie sich solchen Bestrebungen ent-\ngegenstellt \u2013 im Gegensatz etwa zu \nden sehbehinderten oder mehrfach gel\u00e4hmten Menschen? Die Verunsi-\ncherung bei den Betroffenen zeigte \nrasch Wirkung. In unseren Therapie-\nZimmern und -Gespr\u00e4chen tauchen \nverunsicherte Fragen auf, wie etwa: \u201eMuss ich jetzt auch in die R\u00f6hre?\u201c, \n\u201eSchaut man mir jetzt auch ins Ge-hirn?\u201c So werden soziale \u00c4ngste ge-\nsch\u00fcrt \u2013 und dies bei Menschen, die \neigentlich Mitgef\u00fchl, Unterst\u00fctzung \nund Solidarit\u00e4t unserer Gesellschaft dringend ben\u00f6tigen.\nRahel Sprecher, lic. phil., Pr\u00e4sidentin \nVerein Psychoth. Z\u00fcrcher Unterland;  \nNicole Sidler, lic. phil.,  \nRenato Merkli, dipl. psych. IAP ,  \nClaus Herger, lic. phil.,  \nVorstandsmitglieder des Vereins \nPsychotherapie Z\u00fcrcher Unterland.6\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14SPiritualit \u00c4t\u2003in\u2003der\u2003PS ychiatrie\nSpiritualit\u00e4t galt in der westlichen Psychotherapie \u00fcber lange Zeit hinweg als sch\u00e4dlich \nf\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung. Ein wachsendes Interesse an \u00f6stlicher Achtsamkeitspraxis und der Zustrom von Menschen aus religi\u00f6s gepr\u00e4gten Kulturen, f\u00fchrten jedoch zu einem Paradigmenwechsel, der auch den Blick auf christliche Auspr\u00e4gungen der Spiritualit\u00e4t ver \u00ad\n\u00e4ndert hat.\nVon Samuel Pfeifer\nAllein schon der Titel dieses Beitrags ist provokativ. \nWas hat Spiritualit\u00e4t mit einer wissenschaftlich-medizi-\nnischen Sicht des Menschen zu tun? \u00dcber viele Jahre \nhinweg waren diese beiden Begriffe beinahe unverein-bar. W\u00e4hrend meiner Ausbildung vor 30 Jahren habe ich \nimmer wieder erlebt, dass Fachpersonen, die von der Psychoanalyse gepr\u00e4gt waren, Religion in erster Linie \nals krankmachenden Faktor betrachteten. Fast schien es, als m\u00fcsste man sich vom Glauben abwenden, um \nein wirklich guter Psychiater oder Psychotherapeut zu \nwerden. In den Biographien bekannter Schulengr\u00fcnder \nfindet sich nicht selten ein Bruch mit der Religion. Bei \nSigmund Freud war dieser so radikal, dass er seiner Frau \nzeitlebens verbot, in seinem Haus die \u201eSabbat-Kerzen\u201c \nanzuz\u00fcnden, dieses Zeichen gl\u00e4ubigen j\u00fcdischen Ur -\nvertrauens (Will 2014). Carl Rogers, aufgewachsen in \neiner engen, lustfeindlichen Religiosit\u00e4t, rang in seiner \nStu dienzeit mit dem Glauben seiner Eltern, bis es zum \nBruch kam. Fortan war er \u00fcberzeugt, dass das Gute im Menschen selbst liegt, und der wirklich \u201eneue Mensch\u201c \nsich selbst verwirklichen muss, um seine Bestimmung zu finden. Erst in seinen sp\u00e4ten Jahren fand er wieder einen \nverst\u00e4rkten Zugang zu einer eher esoterisch gepr\u00e4gten Spiritualit\u00e4t (Groddeck 2002/2006). \nViele Therapeutinnen und Therapeuten waren gepr\u00e4gt \nvon Vorurteilen, Religion sei sch\u00e4dlich f\u00fcr die pers\u00f6nliche \nEntwicklung. Nat\u00fcrlich liess sich gerade im j\u00fcdischen \nUmfeld nicht vermeiden, dass es doch Auseinanderset-\nzungen zwischen Psychoanalyse und Religion gab, nicht \nselten allerdings als Abweichung von der reinen Lehre \n(etwa durch Carl Gustav Jung, Erich Fromm oder Vik-\ntor Frankl). Im deutschen Sprachraum war es Tilmann \nMoser, der die Diskussion \u00fcber Jahre mit seinem Klas-siker \u201eGottesvergiftung\u201c pr\u00e4gte, und der erst viele Jahre \nsp\u00e4ter zwei Dinge eingestand: a) hatte er sehr wohl mit \nseinen Patienten \u00fcber Religion gesprochen, also Spiri-\ntualit\u00e4t in die Psychotherapie einfliessen lassen, und b) \nhatte er festgestellt, dass es Menschen gab, die durch den Glauben eine erhebliche St\u00fctze in ihrem Leben und \nLeiden erfuhren und \u2013 nicht zuletzt durch ihre andere Gotteserfahrung \u2013 keine \u201eVergiftung\u201c sondern einen \u201eer -\ntr\u00e4glichen Gott\u201c erlebten (Moser 2003).\nParadi GMenwech Sel:\u2003\u201eS Piritual\u2003\nturn\u201c\u2003und\u2003\u201ecultural\u2003turn\u201c\nZwei Str\u00f6mungen f\u00fchrten dazu, dass Spiritualit\u00e4t ganz \nallm\u00e4hlich zu einem Thema in der Psychotherapie wur -\nde. W\u00e4hrend die Verhaltenstherapie jahrelang von einem \nlatenten Atheismus gepr\u00e4gt war, wuchs in einer Parallel-\nkultur innerhalb dieses Feldes das Interesse an \u00f6stlichen \nwaS\u2003iSt\u2003SPiritualit \u00c4t?\nUnter Spiritualit\u00e4t versteht man alle Grundhaltungen und Erfahrungen eines Menschen, die ihm Lebenssinn geben \nund ihm helfen, sein Leben \u2013 auch bei Schicksalsschl\u00e4-gen und in Krisen \u2013 zu bew\u00e4ltigen. In der Spiritualit\u00e4t \nerlebt ein Mensch \u00fcber die diesseitigen Realit\u00e4ten hin-aus einen Bezug zur Transzendenz (Gott, \u201eWeltengeist\u201c, \nUniversum). Spiritualit\u00e4t kann sich in einer Religion mit \nfesten Glaubenss\u00e4tzen ausdr\u00fccken, aber sie kann sich auch davon l\u00f6sen und sehr individuelle Formen des \nGlaubens annehmen. Viele Menschen erleben sich heute \nals \u201espirituell, aber nicht religi\u00f6s\u201c.Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u20037Meditationsformen, die zunehmend als Achtsamkeits-\n\u00fcbungen Eingang in die Therapie fanden (Kabat-Zinn \n2013). Und dann wagte Steven Hayes (1984), der Be-gr\u00fcnder der Acceptance- und Commitment-Therapy \n(ACT), einen Artikel zu ver\u00f6ffentlichen, in dem er laut dar\u00fcber nachdachte, wie die Verhaltenstherapie eigent-\nlich mit Fragen umgehe, die sie weder durch Beobach-ten noch durch Tests belegen konnte. Der Titel: \u201eMaking \nsense of spirituality.\u201c Heute sind Achtsamkeits\u00fcbungen ein wesentlicher Bestandteil in vielen Therapieformen, wobei Spiritualit\u00e4t ganz unterschiedlich gewichtet wird \n(Bohus 2012).\nDie zweite Str\u00f6mung, die den Umgang mit Spiritualit\u00e4t \nin der Psychotherapie drastisch ver\u00e4nderte, war der Zu-strom von Menschen aus anderen Kulturen, nicht nur in \ndie USA und nach England, sondern auch in den mit-teleurop\u00e4ischen Kulturraum. Auf einmal wurden religi\u00f6se \nFragestellungen bei seelischem Leiden ganz selbstver -\nst\u00e4ndlich in die Therapie eingebracht. Religi\u00f6se Tabus \nund Traditionen beeinflussten die Erkl\u00e4rungen eines \nProblems, die Wahl eines Therapeuten sowie die Com-\npliance in der Therapie. Allm\u00e4hlich setzte sich auch in \nder deutschsprachigen Psychotherapie-Landschaft der Eindruck durch, dass Religiosit\u00e4t nicht nur ein \u201er\u00fcck-\nst\u00e4ndiges\u201c Relikt darstellt, sondern Teil einer Kultur ist, \ndie Menschen existenziell pr\u00e4gen kann, und die eine re-\nspektvolle W\u00fcrdigung dieses Aspektes im Leben eines \nMenschen einfordert. \nDie Wahrnehmung der Kombination von \u201eMental Health, \nReligion and Culture\u201c, zuerst nat\u00fcrlich im internationaler \ngepr\u00e4gten London dokumentiert, setzt sich nun auch all-\nm\u00e4hlich im deutschsprachigen Kontext durch. In einem \nPositionspapier \u201ePerspektiven der Migrationspsychiatrie in Deutschland\u201c sprach sich die Deutsche Gesellschaft \nf\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie und Neurologie (DGPPN) \ndaf\u00fcr aus, dass sich eine vermehrte \u201einterkulturelle Kom-\npetenz\u201c entwickle, um angemessen mit fremden Lebens-\ndeutungen und Glaubenswelten der Migrantinnen und Migranten umgehen zu k\u00f6nnen. Zuk\u00fcnftige Integrations-\nbeauftragte im Gesundheitswesen ben\u00f6tigten weltan-schauliches Wissen, Kultursensibilit\u00e4t und respektvolle \nNeugier. Die Schaffung eines DGPPN-Referates \u201eReligi-osit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t\u201c im Jahre 2012 reflektiert diese \nEntwicklung. Immer zahlreicher erscheinen Arbeiten von \nhoher empirischer Qualit\u00e4t, die den Zusammenhang von \nSpiritualit\u00e4t und psychischer Gesundheit belegen (Bo-\nnelli und Koenig 2013). Ebenfalls im Jahre 2012 widmete \ndas \u201ePsychotherapeutenjournal\u201c (www.psychotherapeu-\ntenjournal.de) eine Nummer dem Schwerpunkt \u201cPsycho-therapie und Religion/Spiritualit\u00e4t\u201c. \nGebahnt durch buddhistische Entspannungstechniken \nund islamische Kultureinfl\u00fcsse, wird nun allm\u00e4hlich klar, dass auch christliche Pr\u00e4gungen der Spiritualit\u00e4t ein soziokulturelles Ph\u00e4nomen darstellen, das genauso Re-\nspekt verdient \u2013 man mag zur Kirche stehen, wie man will. Die weitgehende religi\u00f6se Sprachlosigkeit in der \nPsychotherapieausbildung macht es aber vielen Thera-peutinnen und Therapeuten schwer, sich dieser Thema-\ntik anzun\u00e4hern (B\u00fcssing 2011). \nNun ist klar, dass l\u00e4ngst nicht alle PatientInnen dieses \nBed\u00fcrfnis haben. In einer Befragung an der Freiburger \nUniversit\u00e4tsklinik \u00e4usserte jedoch rund ein Viertel der \nBeteiligten, dass f\u00fcr sie ein Gespr\u00e4ch \u00fcber spirituelle \nFragen \u201ewichtig bis sehr wichtig\u201c sei. Als Wunsch-Ge-\nspr\u00e4chspartner wurde der Psychotherapeut genauso \nh\u00e4ufig genannt wie etwa der Klinikseelsorger. \nIm Folgenden soll nun diskutiert werden, wie sich Psy-\nchotherapeutInnen ein vermehrtes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Spi-\nritualit\u00e4t aneignen k\u00f6nnen, wie spirituelle Themen subtil erfragt und wie die Thematik in der Psychotherapie kul-\ntursensibel, ethisch verantwortungsvoll und therapeu-\ntisch fokussiert eingebracht werden kann.\nzuM\u2003SPiritualit \u00c4tSbeGriff\nWie \u00e4ussert sich eigentlich Spiritualit\u00e4t? Forschungen haben deutlich gemacht, dass diese nicht mehr nur \ndurch den Gottesdienstbesuch oder die Konfessions-\nzugeh\u00f6rigkeit definiert werden kann. Viele Menschen haben einen Bezug zum Glauben (zu Spiritualit\u00e4t), ohne \nformell in einer Kirche aktiv zu sein. Dennoch glauben sie, dass da eine h\u00f6here Macht ist, die \u00fcber ihnen wacht \nund sie leitet. In schwierigen Situationen senden sie ein Stossgebet zum Himmel. Und bei Schicksalsschl\u00e4gen suchen sie oft Halt in einem h\u00f6heren Sinn. Der Bonner \nTheologe Hauschildt (2013) stellt fest: \u201eDas Spirituelle benennt so etwas wie eine anthropologische Konstante. \nAlles, was die Funktion der Sinnthematik und der Ohn-machtsbew\u00e4ltigung erf\u00fcllt, also eben Religion, aber nicht \nnur sie, kann als spirituell gelten.\u201c Nun kann man aber in der Literatur ein Spektrum von \neiner weiten kosmischen Definition (\u201eIch bin Teil des Uni-versums\u201c) bis hin zu einer konfessionell deutlich st\u00e4rker \n8\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14gebundenen Spiritualit\u00e4t finden. Menschen, die in einer \nKirche \u201edaheim\u201c sind, haben ein viel breiteres Repertoire \nan Gebeten, Liedern und Glaubensgrundlagen. Doch mit der Spiritualit\u00e4t ist es wie mit der Musik. W\u00e4h-\nrend viele Menschen tief von sch\u00f6ner Musik angespro-chen werden, gibt es andere, denen das Musikgeh\u00f6r \nfehlt. W\u00e4hrend viele Menschen Freude daran haben, ein Instrument zu beherrschen und dem Klavier perlende \nTonkaskaden zu entlocken, leiden andere lebenslang an den Bem\u00fchungen ihrer Eltern, ihnen das Spiel auf einer Violine beizubringen. In der Spiritualit\u00e4t heisst das: Es \ngibt Menschen, die im Glauben tiefen Sinn, Geborgen-heit und Halt erleben. F\u00fcr andere aber bedeutet Spiri-tualit\u00e4t oder Religion die Erfahrung von Einengung, Ver -\nletzung und Entt\u00e4uschung.\nSPiritualit \u00c4t\u2003iM\u2003Ge SPr\u00c4ch\u2003\u2003erfra Gen\u2003\nbzw. \u2003herauS h\u00f6ren\nSpirituell offene PsychotherapeutInnen m\u00fcssen nicht \nprim\u00e4r den Glauben ihrer PatientInnen teilen, aber sie \nsollten um diese unterschiedlichen Formen der spiri-tuellen Erfahrung wissen und diese im Gespr\u00e4ch auch \nansprechen k\u00f6nnen. Experten sind unterschiedlicher Meinung, wie Spiritualit\u00e4t bei einem Menschen erfasst \nwerden soll. Da sind einerseits die Bef\u00fcrworter einer \nstrukturierten spirituellen Anamnese, die mittels Frage-\nbogen erfasst wird, wie die psychosoziale Vorgeschichte \neines Menschen. Dies mag zwar der Informationssamm-lung dienlich sein. Meiner Erfahrung nach, ist eine solche \nstrukturierte Befragung vielen Menschen jedoch zu \u201ein-\ntim\u201c, zu pers\u00f6nlich.\nEin anderer Ansatz ist deshalb mindestens so hilfreich \u2013 \nallerdings vielleicht anspruchsvoller. Es geht darum, im \npsychotherapeutischen Gespr\u00e4ch Bez\u00fcge zu Sinnfra-\ngen, religi\u00f6sen Konflikten oder spirituellen Deutungen \nherauszuh\u00f6ren und diese anzusprechen. Dazu ein Bei-\nspiel:\nEine 45-j\u00e4hrige Managerin ist hin- und hergerissen \nzwischen ihrer Familie und ihrer Firma, f\u00fcr die sie sich \nsehr verantwortlich f\u00fchlt. An Firmensitzungen kommt es mehrfach zu Tr\u00e4nen. E-Mails erledigt sie noch mitten in \nder Nacht, um ihre Aufgabe gut zu erf\u00fcllen. Es kommt zu \neinem Burnout mit ausgepr\u00e4gten Schuldgef\u00fchlen: \u201eMei-ne Familie habe ich vernachl\u00e4ssigt, und in meiner Firma \nhabe ich auch alle entt\u00e4uscht \u2013 ich bin ein Versagerin!\u201c So ganz beil\u00e4ufig erw\u00e4hnt sie, dass sie katholisch sei, \nund der Glaube ihr viel bedeute. Ich frage nach: \u201eWas bedeutet das f\u00fcr Sie?\u201c Wir reden \u00fcber den spirituellen \nWert des Scheiterns, des Versagens als einen Weg zum Neubeginn. \nDa klingt also auch an, was einem Menschen bei der Be-\nw\u00e4ltigung schwieriger Lebensumst\u00e4nde und seelischer \nKrisen hilft. Das Forschungsgebiet \u201eSpiritualit\u00e4t und Co-\nping\u201c hat den Fokus weg von der reinen Psychopatho-\nlogie hin auf die unterst\u00fctzende Funktion des Glaubens gerichtet (Pargament 2001). Dabei zeigt sich, dass selbst Menschen, die durch einen Schicksalsschlag getroffen werden und Gott nicht verstehen, in der Verarbeitung sa-\ngen: \u201eOhne die Unterst\u00fctzung in meiner Kirchgemeinde \nund in einer Gebetsgruppe w\u00fcsste ich nicht, wie ich mit \ndiesem Verlust fertig werden k\u00f6nnte. Der Glaube gibt mir \nKraft!\u201c\nAbschliessend sei aber betont, dass das Ansprechen \nspiritueller Themen einen sensiblen Bereich darstellt, der ethischer Reflexion bedarf. In Kasten 2 (***) werden die \nwichtigsten professionellen Kompetenzen zum Umgang \nmit Spiritualit\u00e4t aufgef\u00fchrt. Zu keinem Zeitpunkt darf die \nTherapeutin oder der Psychiater dem Patienten oder der \nPatientin seine \u00dcberzeugungen aufdr\u00e4ngen. Auch das \nInteresse an spirituellen Themen darf nicht den Haupt-\nauftrag einer Therapie vergessen lassen, wie er durch die \nPatientin oder die bio-psycho-soziale Ausgangslage ge-\ngeben ist. Eine sorgf\u00e4ltige Reflexion der eigenen Haltung und der therapeutischen Dynamik ist hier unerl\u00e4sslich. \nFazit: Die neue Offenheit f\u00fcr spirituelles Erleben in psy-chischen Krisen und bei Krankheit beinhaltet eine grosse \nChance, wesentliche Ressourcen im Leben eines Men-schen zu entdecken und diese konstruktiv f\u00fcr die Krank-\nheitsbew\u00e4ltigung zu nutzen.\nLiteratur beim Autor.\nSamuel Pfeifer, Dr. med., war 25 Jahre lang \nChefarzt der Klinik f\u00fcr Psychiatrie und Psy-\nchotherapie \u201eSonnenhalde\u201c in Riehen bei \nBasel. Er hat mehrere B\u00fccher und zahlrei-che Artikel im Bereich Seelsorge, Klinische \nPsychiatrie und Psychotherapie ver\u00f6ffent-\nlicht. Er wirkt nun als Leitender Arzt in der \nKlinik, wo er neben der Betreuung ambulanter Patienten den Kompetenzbereich \u201ePsychiatrie, Spiritualit\u00e4t und Ethik\u201c lei-tet. www.samuelpfeifer.com Profe SSionelle\u2003k oMPetenzen\u2003zu M\u2003\nuMGanG\u2003Mit\u2003SPiritualit \u00c4t\u2003(nach\u2003\nutSch\u20032014,\u2003S.\u2003 213)\n\u2022  Die Reflexion und Sprachf\u00e4higkeit \u00fcber die eigenen \nGrund\u00fcberzeugungen\n\u2022 Grundkenntnisse von Religionen und Weltbildern \n\u2022  Religi\u00f6se Relevanz von Gespr\u00e4chsthemen erkennen \nund darauf eingehen\n\u2022  Emotionale Bedeutung von spirituellen Fragen und \nreligi\u00f6sen Themen wahrnehmen\n\u2022 Religi\u00f6se \u00dcbertragungen wahrnehmen \nIm Hinblick auf unsere Patienten bedeutet dies:\u2022 Die Sehnsucht nach Sinndeutung ernst nehmen\n\u2022  Pers\u00f6nliche Bew\u00e4ltigungs- und Deutungsstrategien \nentwickeln helfen\n\u2022  Bei Wunsch, Indikation und pers\u00f6nlicher Voraus-\nsetzung M\u00f6glichkeiten f\u00fcr spirituelle Interventionen bieten\n\u2022 Ggf. Vermittlung an ein Seelsorgeangebot\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u20039achtSaMkeit SbaSierte\u2003t hera Pien\u2003f\u00fcr\u2003\n\u2003 PSychi Sche \u2003St\u00f6run Gen\nDer aus der \u00f6stlichen spirituellen Tradition stammende achtsamkeitsbasierte Ansatz kann bei \nverschiedenen psychischen St\u00f6rungen therapeutisch hilfreich sein. So wurde etwa nachge\u00adwiesen, dass die Anzahl depressiver R\u00fcckf\u00e4lle mit solchen Verfahren um die H\u00e4lfte gesenkt werden kann.\nVon Daniel Hell\nBekanntlich \u00e4ussern sich moderne psychische St\u00f6run-\ngen nicht selten darin, dass sich Menschen durch ihre \nhohen Erwartungen im sozialen und beruflichen Bereich \u00fcberfordern, auch weil sie einseitig aussenorientiert sind. Burnout, Depression oder eine Angstst\u00f6rung kann \ndie Folge sein. Andererseits f\u00fchren Fl\u00fcchtigkeit und Be-liebigkeit (anything goes) der postmodernen Welt, die \neinen einheitlichen Erz\u00e4hlstrang verloren hat, zu ver -\nmehrten Br\u00fcchen in der Biographie vieler Menschen und zu immer h\u00e4ufigeren Identit\u00e4tsproblemen. So ist die Bor -\nderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung, die \u00fcbrigens erst 1991 von der Weltgesundheitsorganisation als Krankheit aner -\nkannt wurde, mittlerweile nahezu endemisch verbreitet. Auch die Anorexie, die \u00e4hnlich wie die Borderline-Per -\ns\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung h\u00e4ufig mit fr\u00fchen Traumatisierungen \neinhergeht, verbreitet sich immer mehr. \nBei aller Verschiedenheit dieser St\u00f6rungen haben sie \ndennoch etwas Gemeinsames: Viele Betroffene f\u00fchlen \nsich nicht mehr in sich selbst verankert. Es fehlt ihnen \nan emotionalem Kitt, weil sich ihr Gem\u00fctsleben nicht in \ngleicher Weise ausdifferenzieren konnte wie ihr Verstan-desleben. Viele Menschen mit Depressionen, Angst-, \naber auch mit Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen haben eine Art \nGef\u00fchlsblindheit, eine so genannte Alexithymie. \nBei Angstkrankheiten zeigt sich diese emotionale Pro-\nblematik darin, dass Angst weniger als Botschaft ver -\nstanden wird, die auf eine innere Problematik oder auf eine \u00dcberanstrengung aufmerksam macht. Vielmehr \nwerden die mit der Angst einhergehenden somatischen \nVer\u00e4nderungen wie Puls- und Atembeschleunigung als Symptome einer K\u00f6rperst\u00f6rung verstanden. Dadurch \nkann sich aber missverstandene normale Angst zur pa-\nthologischen St\u00f6rung hochschaukeln und panisch oder \nphobisch werden. \nBei Deprimiertheit ist ein \u00e4hnlicher Teufelskreis zu beob-\nachten: Der Mensch versteht seine Herabgestimmtheit und die eingetretene Antriebsbremse immer weniger im \nZusammenhang mit einem bedr\u00fcckenden Lebensereig-nis, und immer mehr als Symptom einer k\u00f6rperlichen \nErkrankung. Indem er aber sein (auch nur kurzes) Aus-gebremstwerden pathologisiert, l\u00e4uft er Gefahr, sich un-verh\u00e4ltnism\u00e4ssig stark oder belastend (mit Gr\u00fcbeln und \nHadern) dagegen zu wehren, auch weil er davon aus-geht, dass eine Verlangsamung seiner T\u00e4tigkeit in der \nHochleistungsgesellschaft unakzeptabel ist. der\u2003acht SaMe\u2003uMG anG\u2003Mit\u2003Sich\u2003\nSelbSt\nF\u00fcr die hier kurz erw\u00e4hnten St\u00f6rungen hat sich nun in mehreren Verlaufsuntersuchungen gezeigt, dass ein aus \nder spirituellen Tradition stammender achtsamkeits-\nbasierter Ansatz therapeutisch hilfreich ist. Den von \nDepressionen, Angst- oder Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen \nbetroffenen Menschen kann nachweislich mindestens \npartiell geholfen werden, wenn sie lernen, mit sich selber \nachtsamer umzugehen und wenn sie sich darauf einlas-sen, auf ihr leib-seelisches Erleben zu achten. Der acht-\nsamkeitsbasierte Ansatz wurde therapeutisch zun\u00e4chst \nerfolgreich zur Stressreduktion angewandt. Es war vor \nallem der amerikanische Medizinprofessor Jon Kabat-\nZinn, der an seiner Stress Reduction Clinic nachweisen konnte, dass sich stressmitbedingte Krankheiten wie \nchronische Schmerzzust\u00e4nde durch ein achtw\u00f6chiges Trainingsprogramm mit Achtsamkeitsmeditation (aus \nElementen von Vipassana und Zen) erfolgreich behan-\n10\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14deln lassen. Der Erfolg seines Programms, das neben \nMeditation auch Yoga einsetzt, f\u00fchrte den Psychologen \nZindel Segal dazu, ein \u00e4hnliches Programm auch bei depressiven Menschen zu versuchen. Zusammen mit \nMark Williams und John Teasdale entwickelte er die so genannte \u201eachtsamkeitsbasierte kognitive Behandlung \nf\u00fcr Depression\u201c.\nDepressive Menschen reagieren bekanntlich besonders \nverletzlich auf Belastungen. Es sind h\u00e4ufig Menschen, die in ihrer Kindheit keine sichere Bindung an Eltern er -\nfahren konnten oder traumatische Verlustsituationen er -\nlebt haben. Dadurch ist ihnen ein Umgang mit Verlustsi-\ntuationen, aber auch mit der Empfindung innerer Leere, \nerschwert. Sie sind trennungssensibel, gerade weil sie fr\u00fcher nicht erfahren durften, dass sich die vor\u00fcberge-\nhende Abwesenheit eines anderen Menschen ohne tiefe Verunsicherung \u00fcberstehen l\u00e4sst. Konsequenterweise \nlaufen sie Gefahr, bei Belastungen schneller und schwe-rer alarmiert zu sein. Dadurch erh\u00f6ht sich ihr Depres-\nsions risiko. \ndie\u2003Selb Stwahrneh MunG\u2003in\u2003\u201e Guten\u2003\nzeiten\u201c \u2003St\u00c4rken\nEs konnte in mehreren Studien gezeigt werden, dass ge-\nrade solche verletzlichen Personen von einem spirituel-\nlen Zugang profitieren. Allerdings hat die St\u00e4rkung ihrer \nSelbstwahrnehmung in \u201eguten Zeiten\u201c zu erfolgen. Im \ndepressiven Zustand sind sie ihren negativen Gedanken \nzu sehr ausgeliefert. \nDie achtsamkeitsbasierte Psychotherapie (Segal et al, \n2002) versucht, depressionsgef\u00e4hrdete Menschen in \nausgeglichener Stimmungslage, also im Intervall zwi-\nschen den depressiven Episoden, anzuleiten, unange-\nnehme Empfindungen besser und vorurteilsfreier wahr -\nzunehmen und dadurch ein besseres Bewusstsein ihrer selbst zu entwickeln. Sie lernen mit Hilfe meditativer Me-\nthoden, mit negativen Gedanken so umzugehen, dass \nsie sich nicht gleich mit ihnen identifizieren, sondern eine \ngewisse innere Distanz zu ihnen finden. Das therapeuti-\nsche Ziel besteht f\u00fcr diese Menschen also darin, auch \nbei einer Stimmungsverschlechterung die automatisch auftretenden negativen Gedanken nicht so pers\u00f6nlich \nzu nehmen, sondern als situationsbedingte, allenfalls fl\u00fcchtige Ph\u00e4nomene wahrzunehmen, die nicht ihrem \nPersonkern zugeh\u00f6ren. Erste Untersuchungsergebnisse zeigen, dass mit dieser Methode die Anzahl depressiver R\u00fcckf\u00e4lle um die H\u00e4lfte gesenkt werden kann (Teasdale \net al, 2002). Die bisherigen Erfahrungen mit dem acht-samkeitsbasierten Therapieansatz (auch an der eigenen \nKlinik) lassen den Schluss zu, das depressionsgef\u00e4hrde-te Menschen viel gewinnen, wenn sie in \u201eguten Zeiten\u201c \nmit ihren eigenen Gef\u00fchlen und Vorstellungen achtsam \numgehen lernen. \n\u00c4hnliches wurde neuerdings auch f\u00fcr Angstst\u00f6rungen \ngezeigt. In analoger Weise wurde schon fr\u00fcher f\u00fcr Bor -\nderline-Patientinnen und -Patienten nachgewiesen, dass ein achtsamkeitsbasierter Ansatz ihre Prognose verbes-sern kann (Linehan 1996). \nalte\u2003w eiSheiten\u2003neu\u2003entdeckt\nDie modernen achtsamkeitsbasierten Ans\u00e4tze der Ver -\nhaltenstherapie sind wesentlich von den Erfahrungen buddhistischer M\u00f6nche beeinflusst. Dabei zielt die \nbuddhistische Praxis nicht auf eine St\u00e4rkung des Ichs \nbzw. des Selbstwertgef\u00fchls ab, sondern betrachtet \nim Gegenteil die Bestrebungen des Ichs, auch dessen Gl\u00fcckssuche, als illusion\u00e4r. Es ist zwar relativ einfach, \nMedita tions\u00fcbungen des Ostens wie Atemmeditation \noder Yoga auf westliche Verh\u00e4ltnisse zu \u00fcbertragen und von der Praxis dieser \u00dcbungen zur Reduktion von Stress und zur Vermeidung der Identifikation mit negativen Ge-\ndanken zu profitieren. Das Ziel des Buddhismus ist aber \nkein therapeutisches, sondern die Entwicklung von Ein-\nsicht mittels der Kultivierung eines h\u00f6chst differenzierten \nBewusstseins. Auch das Abendland kennt solche Ans\u00e4tze, die heutzu-\ntage haupts\u00e4chlich aus dem Osten in den Westen kom-men. Die fr\u00fchchristliche Bewegung der Eremiten und die \ndavon beeinflusste sp\u00e4tere Klosterkultur hatten eben-falls zum Ziel, mittels Askese und Meditation zur tiefsten \nWahrheit \u2013 in religi\u00f6ser Sprache: zu Gott \u2013 vorzudringen. \nNur ist diese Tradition, die das Mittelalter gepr\u00e4gt hat, in \nder Neuzeit weitgehend verloren gegangen, sodass die \nWendung nach innen mittels meditativer Methoden uns heute vermehrt aus dem Osten erreicht. Die abendl\u00e4n-\ndische Tradition, so versch\u00fcttet sie teilweise sein mag, \nsteht uns in manchem aber n\u00e4her als das letztlich ich-\nlose Verst\u00e4ndnis des Ostens und das Aufgehen des per -\ns\u00f6nlichen Bewusstseins in einem kosmischen Selbst. Denn die abendl\u00e4ndische Suche war immer mehr per -\nsonal und verstand auch die Beziehung zum Transzen-denten vermehrt als Beziehung eines Ichs zu einem Du. \nEs macht deshalb Sinn, dass von psychotherapeutischer \nSeite neuerdings die mystische Tradition des christlichen \nAbendlandes ebenfalls Interesse findet. \nMeines Erachtens gilt es auch bez\u00fcglich spirituellen Su-\nchens und Fragens bei allem Gemeinsamen die Diffe-\nrenzen verschiedener Kulturen zu beachten. Nicht die Differenzierung ist der Feind der Achtsamkeit, sondern die Normierung und Gleichschaltung. Es braucht das Er -\nkennen der Unterschiede \u2013 das Vor und Zur\u00fcck zwischen \nImmanenz und Transzendenz \u2013 um die Gr\u00f6sse des Einen \nzu erahnen.\nDaniel Hell, Prof. Dr. med., Psychiater und \nPsychotherapeut, war von 1991 bis 2009 \nDirektor an der Psychiatrischen Universi-\nt\u00e4tsklinik Z\u00fcrich und Ordinarius f\u00fcr klinische \nPsychiatrie an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich. Seit-her leitet er das Kompetenzzentrum Depres-\nsion und Angst an der Privatklinik Hohenegg \nin Meilen. www.daniel-hell.com.\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 11die\u2003entdeckun G\u2003der\u2003a chtSaMkeit\u2003in\u2003der\u2003\n\u2003 arbeit\u2003M it\u2003PS ychi Sch\u2003erkrankten\u2003Men Schen\nAchtsamkeitsbasierte Behandlungsans\u00e4tze verbreiten sich zurzeit mit einer grossen Ge\u00ad\nschwindigkeit, auch weil wissenschaftliche Studien zu deren Wirksamkeit ausgesprochen ermutigend sind. In den letzten zwei Jahrzehnten wurden verschiedene st\u00f6rungsspezifische Methoden entwickelt, die tiefgreifende Ver\u00e4nderungen erm\u00f6glichen.\nVon Andreas Knuf\nSpirituelle Traditionen haben auf vielf\u00e4ltige Weise die psy-\nchotherapeutische und sozialpsychiatrische Arbeit inspi-\nriert. Als besonders anregend hat sich der Buddhismus erwiesen. In den 1970er-Jahren inspirierte der Zen-Bud-dhismus aufgeschlossene Psychotherapeutinnen und \nPsychotherapeuten gleich reihenweise. Der amerikani-sche Sozialpsychiater Edward Podvoll baute seine auch \nin der Schweiz bekannte Windhorse-Basisbegleitung auf \nder buddhistischen Tradition und Meditationspraxis auf \n(Podvoll 2004). Seit den 1980er-Jahren werden die mo-\nderne Psychotherapie und Psychiatrie wieder von einem \ndem Buddhismus entstammenden Konzept inspiriert, \nn\u00e4mlich von der so genannten Achtsamkeit.\nAchtsamkeit ist im Buddhismus ein Element auf einem \nspirituellen Weg, um zur Erkenntnis der Wahrheit zu fin-den \u2013 hier im Westen w\u00fcrden wir sagen: um Gott n\u00e4-\nherzukommen oder Gott zu schauen. In s\u00e4kularisierter \nForm bilden die Achtsamkeits- und Annahmeorientierten \nTherapiemethoden einen Ansatz, um Klientinnen und \nKlienten zu helfen, sich von sch\u00e4dlichen Gedanken zu \ndistanzieren oder Gef\u00fchle angemessen wahrzunehmen. \nWas sich zun\u00e4chst im Umfeld der Psychotherapie und Psychosomatischen Medizin entwickelte, verbreitet sich \nzusehends nun auch im Psychiatrie-Bereich und ist mitt-\nlerweile so richtig \u201ein\u201c. Gegenw\u00e4rtig gibt es in der Psy-\nchotherapieszene wohl kein weiteres dermassen popu-\nl\u00e4res Konzept wie das der Achtsamkeit (Knuf & Hammer, \n2013). In diesem Artikel m\u00f6chte ich einen \u00dcberblick \u00fcber \ndie Achtsamkeitskonzepte geben und M\u00f6glichkeiten ih-\nrer Integration in sozialpsychiatrische Arbeit aufzeigen.\nIm allgemeinen Sprachgebrauch wird der Begriff \u201eacht-sam sein\u201c gemeinhin als \u201eaufmerksam\u201c, \u201ekonzentriert\u201c, \n\u201esorgf\u00e4ltig\u201c oder auch \u201evorsichtig\u201c sein aufgefasst. Der \nBegriff \u201eAchtsamkeit\u201c hat allerdings eine differenzierte-\nre Bedeutung. Sie k\u00f6nnte \u2013 um Verwechslungen aus-\nzuschliessen \u2013 auch als \u201eGewahrsamkeit\u201c bezeichnet \nwerden. Dieser Begriff konnte sich jedoch nicht durch-\nsetzen. Wenn Sie wissen wollen, was Achtsamkeit ist, k\u00f6nnen Sie sich auf ein kleines Experiment einlassen: \nNehmen Sie, w\u00e4hrend Sie diese Zeilen lesen, einfach nur wahr, was gerade ist. Sie sp\u00fcren Ihre H\u00e4nde, nehmen \ndie Haltung Ihres K\u00f6rpers wahr und wo er den Boden ber\u00fchrt. Sie registrieren aufmerksam die Ger\u00e4usche um sich herum und nehmen wahr, welche Gedanken Ihnen \ndurch den Kopf gehen. Vielleicht bewertet Ihr Verstand diese \u00dcbung: \u201eWas soll das eigentlich? Ich wollte doch \neinen Artikel lesen\u201c, oder er kommentiert ihr aktuelles Befinden: \u201eUnbequem, der Stuhl, auf dem du sitzt.\u201c Sie \nk\u00f6nnen wahrnehmen, wie Sie ausatmen und sich Ihr \nBauch senkt, wie Sie einatmen und sich Ihr Bauch hebt. \nVielleicht nehmen Sie auch ein Gef\u00fchl oder eine Stim-\nmung wahr. Wahrnehmen was ist, nicht mehr und nicht \nweniger, das meint Achtsamkeit.\nAchtsamkeit kann definiert werden als \u201eeine besondere Lenkung der Aufmerksamkeit auf unser gegenw\u00e4rtiges \nErleben. Dies geschieht absichtlich und bewusst, im Hier \nund Jetzt, fast ohne Bewertung, ohne das Erleben zu \nver\u00e4ndern.\u201c (Eifert, 2011). Was so einfach, ja schon banal \nklingt, ist allerdings ganz sch\u00f6n schwierig umzusetzen \u2013 sowohl f\u00fcr Klientinnen und Klienten wie f\u00fcr professionell \nT\u00e4tige. Sind wir ehrlich, so stellen wir fest, dass wir wohl den gr\u00f6ssten Teil des Tages nicht achtsam, sondern im \nGegenteil achtlos sind. \nachtSaMkeit\u2003al S\u2003Methode\nAchtsamkeitsorientierte Ans\u00e4tze vermitteln Methoden, um die eigene Achtsamkeit zu intensivieren und dadurch \nmit Belastungen anders als pathologisch umzugehen und vor erneuten Krisen besser gesch\u00fctzt zu sein. In \nden letzten zwei Jahrzehnten wurden f\u00fcr verschiedene St\u00f6rungsbilder solche therapeutischen Methoden entwi-\n12\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14ckelt. In der Sozialpsychiatrie bekannt ist vor allem die \nDialektisch-Behaviorale Therapie (DBT) zur Behandlung \nvon Borderline-Betroffenen nach Marsha Linehan, in der \nAchtsamkeitstechniken ein zentrales Behandlungsele-\nment bilden. KlientInnen erlernen beispielsweise Acht-\nsamkeit im Alltag, um dadurch ihre Gef\u00fchle besser regu-lieren zu k\u00f6nnen. \nDaneben gibt es mittlerweile Achtsamkeitsbasierte Be-\nhandlungsans\u00e4tze, etwa f\u00fcr Menschen mit Depressio-\nnen (Williams 2009), Angstst\u00f6rungen, Sucht, Psychosen, \nPosttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen, Essst\u00f6rungen und weiteren Krankheitsbildern. Teils werden diese Pro-\ngramme sehr strukturiert angewandt, zumeist in einem achtw\u00f6chigen Gruppenprogramm, teils werden kleinere \nElemente in die Arbeit integriert. KlientInnen erlernen Achtsamkeitsmeditationen, Achtsamkeitspraxis im All-\ntag, achtsames Wahrnehmen von Gedanken und Gef\u00fch-len oder Yoga. Diese werden in Gruppen- oder Einzel-\nsettings vermittelt und KlientInnen erhalten CDs, um die \u00dcbungen auch daheim fortsetzen zu k\u00f6nnen. Dabei wird die Achtsamkeit auf Gedanken, K\u00f6rperempfindungen, \nGef\u00fchle oder \u00e4ussere Reize gerichtet. Ein typisches Beispiel f\u00fcr Achtsamkeits\u00fcbungen ist die \nso genannte Achtsamkeit im Alltag. Hierbei werden be-stimmte Alltagst\u00e4tigkeiten wie beispielsweise Geschirr -sp\u00fclen, Z\u00e4hneputzen, Duschen, Treppensteigen \u00e4hnlich achtsam, also mit einer hohen inneren Aufmerksamkeit \nund Wachheit verrichtet und nicht achtlos automatisiert, \nwie wir das gew\u00f6hnlich tun. Eine weitere wichtige Acht-\nsamkeits\u00fcbung ist die achtsame Wahrnehmung des ei-\ngenen Atems. Dabei nimmt man einfach wahr, wie man ein- und ausatmet und wie der Atem den K\u00f6rper bewegt. \nDie Gemeinsamkeit all dieser \u00dcbungen liegt darin, dass \nschlicht nur wahrgenommen wird, was ist, ohne dabei \netwas ver\u00e4ndern zu wollen. W\u00e4hrend beispielsweise die \nim Psychiatriebereich sehr verbreitete Entspannungsme-thode der Progressiven Muskelrelaxation darauf abzielt, \ndurch das gezielte Anspannen und anschliessende Los-lassen bestimmter Muskelpartien eine Entspannung zu \nerreichen, wird in den achtsamkeitsorientierten Entspan-nungsmethoden der K\u00f6rper nur wahrgenommen, ohne \nihn gezielt ver\u00e4ndern zu wollen. Die Entspannung stellt sich dabei quasi sekund\u00e4r ein, ohne dass sie prim\u00e4r in-\ntendiert wird. Achtsamkeitsans\u00e4tze werden daher auch als \u201ever\u00e4ndern ohne zu ver\u00e4ndern\u201c bezeichnet. Diese achtsamkeitsbasierten Behandlungsans\u00e4tze ver -\nbreiten sich im Moment mit einer grossen Geschwin-\ndigkeit, auch weil wissenschaftliche Studien zu deren \nWirksamkeit ausgesprochen ermutigend sind. So hatten beispielsweise Menschen, die bereits mehrere depressi-\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 13ve Krisen durchlitten haben, nach einem achtw\u00f6chigen \nAchtsamkeitstraining im Vergleich zur Kontrollgruppe ein \num 50 Prozent reduziertes Risiko, erneut an einer de-\npressiven Krise zu erkranken, und das w\u00e4hrend des f\u00fcnf-\nj\u00e4hrigen Beobachtungszeitraums (Teasdale et al. 2000). Ich arbeite seit einigen Jahren mit achtsamkeitsbasierten \nMethoden und habe in meiner therapeutischen Arbeit bisher selten so tiefgreifende Ver\u00e4nderungen beobach-\nten d\u00fcrfen wie bei Klientinnen und Klienten, die sich auf eine intensive Achtsamkeitspraxis eingelassen haben. Achtsamkeitspraxis ver\u00e4ndert dabei nicht nur das jewei-\nlige Symptom, das sie in die Therapie gebracht haben, sondern f\u00fchrt zu mehr Gelassenheit, zu einer h\u00f6heren Emotionstoleranz und zu einer h\u00f6heren Lebenszufrie-\ndenheit.\nachtSaMkeit\u2003und\u2003(Selb St-)Mit Gef\u00fchl\nEin zentrales Element von Achtsamkeit ist Mitgef\u00fchl. Das buddhistische Konzept des Mitgef\u00fchls mit sich \nund mit anderen ist eng verwandt mit der christlichen \nN\u00e4chstenliebe und Selbstliebe. So selbstverst\u00e4ndlich \nBegriffe wie Mitgef\u00fchl und Liebe im spirituellen Kon-\ntext sind, so ungew\u00f6hnlich sind sie momentan noch \nim Kontext westlicher Psychotherapie und Psychiatrie.  \nFast alle modernen Therapiemethoden betonen die Be-\ndeutung des Selbstwertes statt des Selbstmitgef\u00fchls. \nUnser Selbstwertgef\u00fchl h\u00e4ngt jedoch stark von Lebens-\nerfolgen und positiver Resonanz des Umfeldes ab. Un-\nser Selbstwert reduziert sich fast zwangsl\u00e4ufig, wenn \nKrankheit, Alter oder Lebenseinschr\u00e4nkungen auf uns \nzukommen. Die Folge des Selbstwertverlusts sind dann \ndepressive Krisen oder andere psychische Schwierigkei-\nten. Auch bei Menschen mit psychischen Krisen kommt \nes fast zwangsl\u00e4ufig zu einem Selbstwertverlust, was den \nGesundungsprozess deutlich erschwert. Dem steht das \nachtsamkeitsorientierte Konzept des Selbstmitgef\u00fchls \ngegen\u00fcber: einer annehmenden, wohlwollenden Grund-\nhaltung sich selbst gegen\u00fcber. Studien zeigen, dass Men-schen mit einem hohen Selbstmitgef\u00fchl Belastungen bes-\nser meistern, sich weniger f\u00fcr Misserfolge verurteilen und \neine positivere Haltung sich selbst gegen\u00fcber aufrechter -\nhalten k\u00f6nnen. Wir scheinen anerkennen zu m\u00fcssen, dass die moderne Psychologie mit dem \u201eSelbstwertgef\u00fchl\u201c ei-nem Gute-Wetter-Gef\u00fchl auf den Leim gegangen ist: So \nlange es im Leben gut l\u00e4uft, wirkt ein hohes Selbstwert-gef\u00fchl stabilisierend, doch wenn es zu Einschr\u00e4nkungen \nkommt, erschwert es uns, mit den Widrigkeiten zurecht zu kommen. Die Leidtragenden eines solchen Konzepts sind \nbeispielsweise psychisch kranke Menschen.\nIm Rahmen der Achtsamkeits- und Annahmeorientier -\nten Therapiemethoden wurden mittlerweile Konzepte f\u00fcr eine \u201eMitgef\u00fchls-Therapie\u201c entwickelt (Neff, 2012, Ger -\nmer 2010), die im Psychiatriebereich gegenw\u00e4rtig aber kaum aufgegriffen werden. Bei dieser Therapie werden Klientinnen und Klienten durch verschiedene Methoden \nunterst\u00fctzt, sich selbst liebevoll zu begegnen, beispiels-\nweise durch bestimmte Imaginationen oder Meditations-\ntechniken.Von professioneller Seite Mitgef\u00fchl f\u00fcr den Klienten \naufzubringen, galt lange als unprofessionell. Fachleute \nmussten sich gefallen lassen, dass ihnen ein \u201eHelfer -\nkomplex\u201c unterstellt wurde. Im psychiatrischen Kontext \nerlebe ich es sehr oft, dass professionell T\u00e4tigen das Mitf\u00fchlen schwer f\u00e4llt. Fachpersonen haben oft das Be-\nd\u00fcrfnis, sich von ihren KlientInnen abzugrenzen. Hinter dem Bed\u00fcrfnis der Abgrenzung steht in vielen F\u00e4llen der \nWunsch, gerade nicht mitzuf\u00fchlen. Das ist menschlich sehr verst\u00e4ndlich, denn viele Empfindungen unserer Klientinnen und Klienten sind keine angenehmen: tiefs-\nte Verzweiflung, heftigste Angst und Panik, Trauer oder abgrundtiefe Verlassenheit. Mitarbeitende, die sich auf diese Empfindungen wirklich einlassen, brauchen viel ei-\ngenen inneren Raum, um diese \u201ehalten\u201c zu k\u00f6nnen, ohne selber in sie abzugleiten. Wer sie nicht halten kann, wird \nsich h\u00fcten mitzuf\u00fchlen, andernfalls w\u00fcrde er von diesen Empfindungen \u201eangesteckt\u201c und letztlich \u00fcberflutet.\nachtSaMkeit\u2003und\u2003r ecovery\nNach meiner Erfahrung k\u00f6nnen alle psychisch kranken Menschen von Achtsamkeit profitieren. Psychoseerfah-\nrene Menschen lernen, Gedankenprozesse besser zu beobachten und sich so leichter von wahnhaften Gedan-\nken zu distanzieren. Menschen mit depressiven Krisen \nlernen, Gr\u00fcbelspiralen zu durchschauen und sich nicht \nl\u00e4nger in weitere depressive Krisen hinein zu gr\u00fcbeln. \nAchtsamkeit hilft, unangenehme Gef\u00fchle und Empfin-dungen besser zu tragen. Borderline-KlientInnen lernen, \nGef\u00fchle besser zu regulieren und auszuhalten und wei-\nchere Gef\u00fchle wie Verlassenheit oder Angst nicht l\u00e4nger \ndurch Gef\u00fchle wie Wut zu \u00fcberdecken. Wir alle lernen \ndurch Achtsamkeit annehmender mit uns selbst und \nunserem Umfeld umzugehen und die dauernde Selbst-\nverurteilung zu beenden. Achtsamkeit ist daher ein sehr \nrecovery-orientierter Ansatz, denn oft stehen nicht in \nerster Linie die Symptome einem Genesungsprozess im \nWeg, sondern die Selbstverurteilung und Selbststigma-\ntisierung. Recovery wird m\u00f6glich, wenn der Betroffene \neine andere Haltung zu seinen Gef\u00fchlen und Gedanken \nfindet, den Kampf gegen die Erkrankung beendet und \nsich damit auss\u00f6hnt. Nat\u00fcrlich sollten alle zur Verf\u00fcgung \nstehenden Einflussm\u00f6glichkeiten weiterhin genutzt wer -\nden. Beendet werden sollten aber die Verurteilung der eigenen Person sowie ein Angehen gegen Ver\u00e4nderun-\ngen, die geschehen sind und nicht wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnen.\nLiteratur beim Autor.\nAndreas Knuf, Psychologe, hat von 2001 bis \n2009 f\u00fcr Pro Mente Sana gearbeitet und ist \njetzt als Psychotherapeut in eigener Praxis \nt\u00e4tig. Zu Achtsamkeit erschien unter ande-\nrem sein Bestseller \u201eRuhe da oben!\u201c www.andreas-knuf.de\n14\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14ateMPauSen\u2003f\u00fcr\u2003die\u2003Seele\nDer Atem ist der Schl\u00fcssel zu meinem inneren Kraftort. Der Ursprung des Wortes Spiritualit\u00e4t \nfindet sich im lateinischen Wort \u201espirare\u201c, was atmen bedeutet. Der Atem ist zutiefst pers\u00f6n\u00adlich und zugleich verbindet er uns als Lebensatem Gottes mit allem, was lebt. \nVon Pierre Stutz\nDer Atem l\u00e4dt uns ein zu einer achtsamen Lebensgestal-\ntung, in der wir nicht nur vom Willen her leben, sondern \nuns dem Fluss des Lebens, dem Atemfluss mehr anver -\ntrauen. Der Atem f\u00fchrt uns in die Gegenwart, ins Hier und \nJetzt, in die Kraft des Augenblicks. Im Mangel an Zeit \nf\u00fcr das Wesentliche, f\u00fcr ein lebensnotwendiges Durch-\natmen, erkenne ich eine neue, subtile Form der Sklave-rei. Wir lassen uns durch menschenfeindliche Strukturen \ndurchs Leben peitschen und verbauen uns dadurch das Gl\u00fcck in unseren Beziehungen und in unserem Arbeiten. \n\u201eIch habe keine Zeit\u201c wird zum alles bestimmenden Le-bensgef\u00fchl. Dem setze ich mit aller Entschiedenheit die \nBehauptung entgegen, dass wir unsere Zeit zu wenig \nnutzen, um den Zugang zu unseren Ressourcen, zu un-\nserem unersch\u00f6pflichen Wachstumspotenzial zu finden. \nWir brauchen dringend ein Umdenken in all unseren Le-\nbensvollz\u00fcgen \u2013 in den ganz pers\u00f6nlichen genauso wie \nin den sozialen, wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zu-sammenh\u00e4ngen. \nWir brauchen eine neue Kultur der Brachzeit, der Lang-\nsamkeit, der Leere, die unsere Lebensqualit\u00e4t f\u00f6rdert, \nunsere Solidarit\u00e4t n\u00e4hrt und unser Eingebundensein in \nSch\u00f6pfung und Kosmos st\u00e4rkt. Wir brauchen eine Kul-\ntur des Widerstandes f\u00fcr eine menschlichere Welt, in der \nalle gen\u00fcgend Nahrung und saubere Luft zum Atmen ha-\nben. Wir brauchen einen gesunden Rhythmus mit mehr \nZwischenr\u00e4umen, damit wir entschiedener und sogar mit \nmehr Effizienz uns f\u00fcr eine nachhaltige Zukunft ein- und \naussetzen k\u00f6nnen.\nGut\u2003M it\u2003Sich\u2003S elber\u2003S ein\nDas achtsame Ein- und Ausatmen kann uns dabei hel-fen, gut mit uns selber zu sein, besonders dann, wenn wir \nuns als d\u00fcnnh\u00e4utig erfahren, wenn wir unsere Begrenzt-\nheit sp\u00fcren, wenn wir durch physische und psychische Erkrankung auf uns selber zur\u00fcckgeworfen werden. Das \naufmerksame Atmen hilft mir, mich selber besser kennen zu lernen mit all meinen Licht- und Schattenseiten. Dies \nwird eine lebenslange Aufgabe bleiben. Ich werde nie damit fertig sein, obwohl ich dabei immer mehr Mensch, immer mehr mich selber werden kann. Ein Mensch, der \nseine St\u00e4rken entfaltet und zu seinen Grenzen steht. Ein Mensch, der auch in seinen Schw\u00e4chen, in seinen Ver -\nwundungen jene St\u00e4rken, jene Wachstumschancen er -\nahnt, die ihn zu einem toleranten und solidarischen Mit-menschen werden lassen. Atempausen er\u00f6ffnen mir den Zugang zu meinen vielf\u00e4ltigen Gef\u00fchlen. Ich versuche sie \nanzuschauen, ohne sie zu bewerten, ohne zu urteilen. Da liegt der tiefere, therapeutische Sinn meiner Atempausen: nicht bewerten, nicht beurteilen, sondern wohlwollend wahrnehmen, was ist. Da \u00fcbe ich einen authentischen \nWeg ein, auf dem ich mir und anderen nicht dauernd et-was vormache. Kleine Alltagsrituale k\u00f6nnen mich auf dem langen Weg zur Selbstliebe und zum Mitgef\u00fchl unterst\u00fct-\nzen. Damit will ich keine neue Leistungsfalle f\u00f6rdern, son-dern eine bewusste Lebensgestaltung, in der ich verin-\nnerlichen kann, dass ich ein Leben lang verletzlich und kraftvoll, verwundbar und vertrauensvoll sein kann:\nMich strecken\nBeim Aufstehen, mich R\u00e4keln, G\u00e4hnen, St\u00f6hnen. Beim \nAufstehen, bewusst ohne Schuhe, mit beiden F\u00fcssen, \nauf dem Boden stehen, bei jedem Ausatmen, mich noch \ntiefer auf meinen Grund einlassen, nicht alles im Schul-\nterbereich festhalten, sondern Druck abgeben, mich tra-\ngen lassen.\nMich sch\u00fctteln\nAlle K\u00f6rperteile aussch\u00fctteln: die H\u00e4nde, die Arme, die \nF\u00fcsse, die Beine, durch mein tiefes und lautes Atmen \nkonkret loslassen k\u00f6nnen. Mich gehen lassen, mich \ndurchsch\u00fctteln, mich nach vorne beugen, Kopf und \nSchultern sch\u00fctteln, mich ganz durchsch\u00fctteln lassen.\nMeine Schultern lockern\nSie beim Sitzen oder Stehen, hochziehen beim  Einatmen, \neinen Moment innehalten, sie runterlassen beim Aus-atmen. Meine Schultern lockern, durch wohltuende \nKreisbewegungen, im Auf- und Abheben, Druck abge-\nben, mich auch innerlich bewegen lassen.\nMeine H\u00e4nde reiben\nMeinen Energiefluss aktivieren, mich im tiefen Durch-\natmen, innerlich beleben lassen. Meine H\u00e4nde reiben, mich lockern lassen, meinem Handlungsspielraum neue \nWeite schenken.\nDieser Artikel basiert auf einem Referat f\u00fcr die Reihe \n\u201eSpiritualit\u00e4t und psychische Gesundheit \u2013 wer glaubt, lebt ges\u00fcnder\u201c (2013) der Gesundheitsdirektion des Kan-\ntons Zug.\nPierre Stutz ist Autor, Theologe und hat lan-\nge als Jugendseelsorger gearbeitet. Weiter -\nf\u00fchrende Gedanken im Buch: Pierre Stutz, Atempausen f\u00fcr die Seele. Herder, Freiburg \nim Breisgau 2013. www.pierrestutz.ch\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 15vielfalt\u2003und\u2003v ielStiMMiGkeit\u2003\u2013\u2003\u2003\nSPiritualit \u00c4t\u2003in\u2003der\u2003klinik\u2003z uGerSee\u2003\nDie spirituelle Dimension hat in der letzten Dekade in der Psychiatrie an Bedeutung gewon\u00ad\nnen. Im Einklang mit ihren individuellen Bed\u00fcrfnissen bietet die Klinik Zugersee ihren Patien\u00adtinnen und Patienten ein offenes Erfahrungsumfeld an, um sie bei ihrer pers\u00f6nlichen Suche zu unterst\u00fctzen. \nVon Magdalena Maria Berkhoff\nSpiritualit\u00e4t, von lateinisch \u201eSpiritus\u201c (Geist) oder \u201espiro\u201c \n(ich atme), wird als Verbindung zum Transzendenten, zur \nUnendlichkeit verstanden. Eine spirituelle Lebenshaltung dr\u00fcckt sich in einer Suche nach Sinn und in der Verbun-\ndenheit mit anderen Menschen, der Natur oder dem \ng\u00f6ttlichen Ursprung aus.\nIm vorgeschichtlichen Weltbild der Menschen waren \nEinfl\u00fcsse des nicht Sichtbaren oder Magischen all-\ngegenw\u00e4rtig, auch in Bezug auf Krankheit und in Hei-\nlungsritualen. Heute findet sich dieser Ansatz noch im Schamanismus und in Naturreligionen, in denen von ei-\nner beseelten Welt ausgegangen wird. Im Christentum \nwurde Jesus Christus bis ins 19. Jahrhundert als Hei-\nler der Kranken betrachtet. Bestimmten Heiligen wurde \u00fcberdies eine \u201eZust\u00e4ndigkeit\u201c f\u00fcr definierte Organe oder \nKrankheiten beigemessen. \nSeit Anfang des 20. Jahrhunderts wurden innerpsychi-\nsche Repr\u00e4sentanzen, also inneres Erleben und wie es \ndurch die religi\u00f6se Erziehung beeinflusst wird, kritisch \nreflektiert. Diese wurden nicht mehr nur positiv, son-\ndern \u2013 in Bezug zu \u00fcbergrossem Schulderleben und \nsozialen Zw\u00e4ngen \u2013 als einschr\u00e4nkend f\u00fcr die pers\u00f6n-liche freie Entwicklung gesehen. Mit der Psychoanalyse \nsetzte damit eine Art Gegenbewegung zur bisherigen \nRolle der Religion ein: Man betete nicht mehr um das \nSeelenheil, sondern erkundete eigene unbewusste Be-\nweggr\u00fcnde. Die Gr\u00fcnder und Vordenker der Psychoana-lyse fanden sp\u00e4te Nachfolger in der sozialen Bewegung \nder 60er-Jahre, in der Ideen wie diejenigen von Wilhelm Reich in neue Lebensentw\u00fcrfe \u00fcbertragen wurden. In \nden Nachwehen der 70er- bis 80er-Jahre setzte sich die Auffassung durch, dass die Psychotherapie zumindest \nbez\u00fcglich religi\u00f6ser Ideen ein \u201edogmenfreier Raum\u201c sein \nsollte. Seit der letzten Dekade sind neue Entwicklungen \nzunehmend pr\u00e4gend: Im Zuge einer s\u00e4kularisierten Ge-\nsellschaft mit Individualisierung und der vorherrschen-\nden Idee der pers\u00f6nlichen Freiheit wird Spiritualit\u00e4t als \n\u00fcberkonfessioneller Entwicklungsweg f\u00fcr pers\u00f6nliches Wachstum gesehen. Damit wird sie auch ausserhalb der \netablierten Religionen praktiziert und gesucht und zu-\nnehmend als m\u00f6gliche Ressource im Kontext von Krank-\nheit und Gesundheit betrachtet. SPirituelle\u2003a nS\u00c4tze\u2003in\u2003der\u2003\n\u2003PSy c h i a t r i e\nIn der heutigen Psychiatrie gibt es Ans\u00e4tze, die \u201espiri-tuelle\u201c Ideen aufnehmen. In der transpersonalen Psy-\nchologie ist die Wahrnehmung der \u201eEinheit als Wirklich-\nkeit\u201c zentral. Kritikern gilt sie als unwissenschaftlich, \nnicht zuletzt mangels empirischer Belegbarkeit. Recht anerkannt ist das Konzept der Salutogenese nach An-\ntonovsky. Zentral in diesem Konzept ist der \u201esense of coherence\u201c, das Koh\u00e4renzerleben, das nicht nur das \nVerstehen und Bew\u00e4ltigen \u00e4usserer, belastender Ereig-nisse umfasst, sondern gleichermassen deren gr\u00f6sseren \nZusammenhang einbezieht. Es geht dabei um Bedeu-\ntung und Sinn, also um die \u201espirituelle\u201c Dimension von \nBelastungen, Schicksalsschl\u00e4gen oder Krankheit. Eine \nSinnorientierung ist auch eine wesentliche Grundlage der Logotherapie nach Viktor Frankl. Die positive Psy-\nchotherapie nach Nossrat Peseschkian fusst auf einem \nBalancemodell, das auf vier Lebensbereichen basiert: \nK\u00f6rper, Arbeit/Leistung, Beziehungen und Spiritualit\u00e4t/\nWeltanschauung. \nDer Psychiater Edward Podvoll setzte seine Erkenntnis-\nse aus dem Buddhismus im Windhorse-Projekt um. Ihm \nwar wichtig, das spirituelle Erleben in jedem Menschen \nzu wecken und in die Heilung einzubeziehen. Bekannte Vertreter eines Einbezugs der spirituellen Dimension in \u201eNiemand weiss, warum die Seele so gl\u00fccklich erwacht. Vielleicht hat ein Hauch Morgenluft den Schleier von \nGottes Gesicht geweht.\u201c  (Rumi)\n16\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14der Schweiz sind Jakob B\u00f6sch, der sich mit geistigem \nHeilen befasste, und in anderer Ausrichtung Daniel Hell \nmit seiner Besch\u00e4ftigung mit der Bedeutung der Seele und der Spiritualit\u00e4t der W\u00fcstenv\u00e4ter, vor allem im Kon-\ntext der Depression. Manche Autoren (u. a. Ralph Marc \nSteinmann) pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das g\u00e4ngige biopsychoso-ziale Modell um die spirituelle und kulturelle Dimension \nzu erweitern. \nAus der \u00dcbersicht der verschiedenen Denkmodelle wird \ndeutlich, dass es nicht einen \u201erichtigen\u201c Ansatz gibt, \nder allen gleichermassen zur Orientierung dienen kann. \nKurz: Ein \u201espirituelles State of the Art\u201c-Vorgehen gibt es \nnicht. Daher scheint ein offenes Erfahrungsumfeld sinn-\nvoll, in dem Menschen in ihrer Verschiedenheit in ihrer pers\u00f6nlichen Suche unterst\u00fctzt werden. \nuMGebun G\u2003\u2013\u2003erlebbare\u2003S Piri-\ntualit \u00c4t?\nIm Bezug zwischen Innen- und Aussenwelt ist die Ge-staltung dieser Aussenwelt wesentlich. Wenn die \u00e4u-\nssere Welt Geborgenheit und Sicherheit vermittelt, wird \nes einfacher, ruhig die eigene Innenwelt zu erkunden. Und wenn die eigene Innenwelt beruhigt und gekl\u00e4rt ist, \nwird ein freierer Zugang zu den Mitmenschen und Le-bensthemen m\u00f6glich. Wie viel Offenheit und Weite einer -\nseits und wie viel Geborgenheit und Schutz andererseits \nwohl tuend sind, sollte situativ und selbstbestimmt ent-\nschieden werden. So pr\u00e4sentieren sich Aussenwelt und \nInnenraum in der Klinik Zugersee:\u2022  Umgebung und Umgebungsgestaltung: Eine \u00e4ussere \nOffenheit wird durch den weiten Ausblick \u00fcber den Zu-gersee bis ins Berner Oberland vermittelt, der \u00e4ussere Schutz der Geb\u00e4uder\u00fcckseite wird durch die Angren-\nzung an Berg und Wald verst\u00e4rkt. Ein Therapiegarten, \nder mit Barfussweg, Brunnen, Duftpergola und Nasch-\nhecken gestaltet wurde, erm\u00f6glicht eine Vielfalt von \nSinneserfahrungen. Und ein Weg der Besinnung l\u00e4dt mit verschiedenen Stationen zu Beruhigung, Wahrneh-\nmung und Reflexion ein. \n\u2022  Innengestaltung: Offenheit ist am zentralen \u201eDorfplatz\u201c \nm\u00f6glich. Dem pers\u00f6nlichen R\u00fcckzug dienen unter an-derem die Bibliothek, der Meditationsraum und auch \ndie Barockkapelle. Die zeitgen\u00f6ssische Kunst im \u00f6f-fentlichen Raum der Klinik symbolisiert Verbunden-\nheit: Vogelnamen in weisser Farbe auf weisser Decke \nverweisen auf die Verbindung zum Himmel, die Fossi-\nlien in den Bodenplatten auf diejenige zur Erde. Auch Kunstobjekte aus zweiw\u00f6chigen Projekten, die von \nPatientinnen und Patienten gemeinsam mit lokalen K\u00fcnstlern gestaltet werden, haben einen festen Platz \nim \u00f6ffentlichen Raum der Klinik und stellen die Verbin-dung mit anderen Menschen und ihrer k\u00fcnstlerischen \nUmsetzung von Lebensthemen her.\nvielStiMMiGkeit\u2003und\u2003v ielfalt\u2003\nEin gut gestaltetes Erfahrungsumfeld kann unterschied-\nlichen Menschen eine Vielfalt von M\u00f6glichkeiten er\u00f6ff-\nnen. Wichtiger noch als die r\u00e4umliche Gestaltung ist \ndabei die Vermittlung neuer Erfahrungen durch andere \nMenschen. Dabei kommt es zu einem Zusammenwirken \nzwischen Betroffenen, Angeh\u00f6rigen und Fachpersonen \nunterschiedlicher Disziplinen in der Klinik. Zentral ist da-\nbei, Menschen nicht einfach als Tr\u00e4ger ihrer Krankheit zu betrachten, sondern sie \u201cgr\u00f6sser\u201d zu sehen. Wie dr\u00fcckt \nsich das im Klinikalltag aus? Zur Vielstimmigkeit und \nVielfalt im Folgenden einige Beispiele: \nDie erw\u00e4hnten Kunstprojekte, in denen Betroffene per -\ns\u00f6nlichen Zugang zu ihrer k\u00fcnstlerischen Seite finden, wurden von Barbara Bachmann organisiert, die zwischen \nverschiedenen Welten vermittelt: Sie ist Sozialarbeiterin \nin der Klinik, aber auch Initiatorin der Kunstwerkstatt \nKube\u00efs (siehe S. 18), der wir die ausdrucksvollen Bilder \ndieses Heftes verdanken. \nZu ihrer Sozialarbeit sagt Barbara Bachmann: \u201eGelebte \nSpiritualit\u00e4t in der Klinischen Sozialarbeit erlebe ich als eine bewusste Haltung im Umgang mit den PatientInnen. \nSie beinhaltet, das Urspr\u00fcngliche und Sch\u00f6pferische des Individuums wertzusch\u00e4tzen, das in der Komplexit\u00e4t der sozialen Situation zum Ausdruck kommt. Dies be-\ndeutet, soziale L\u00f6sungen idealerweise gemeinsam so zu erarbeiten, dass sich der/die PatientIn wahrgenommen, \nermutigt und mit der eigenen Kompetenz erkannt f\u00fchlt\u201c. Insbesondere non-verbale Therapien erm\u00f6glichen einen \nZugang zur emotionalen Innenwelt und zu einem gr\u00f6sse-\nren Zusammenhang. Alain Steiger, Leiter der Kunst- und \nAusdruckstherapie, formuliert es so: \u201eDie Transzendenz \nist in der Kunst gegenw\u00e4rtig. Das bedeutet die M\u00f6glich-\nkeit, Grenzen zu \u00fcberschreiten \u2013 Grenzen unserer allt\u00e4g-\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 17lichen Wahrnehmung, insbesondere auch in krisenhaften \nLebenssituationen, wie sie uns in der klinischen Thera-\npiearbeit begegnen. Jede inspirierte k\u00fcnstlerische Aus-einandersetzung verdankt sich letztendlich dem kontem-\nplativen Umgang mit k\u00fcnstlerischen Mitteln und f\u00fchrt die Wahrnehmung \u00fcber die bestehenden engen Horizonte \nunseres bewussten Verst\u00e4ndnisses hinaus. Inspirationen kommen als \u201aGeschenk\u2018 und lassen sich nicht willent-\nlich erzwingen. Im Spiegel eines Kunstwerkes k\u00f6nnen wir uns selbst und die Welt neu sehen bzw. reflektieren lernen. In der Betrachtung treten wir einen Schritt zu-\nr\u00fcck \u2013 so wie bei einer Meditation oder einem Gebet, um die Dinge aus einer neuen Perspektive auf uns wirken zu lassen.\u201d\nEine Praktikantin der Kunst- und Ausdruckstherapie \nstellte ihrem Praktikumsbericht ein Zitat von Edgar De-gas voran: \u201eArt is not what you see, but what you make \nothers see\u201c.\nEin anderer Zugang ist \u00fcber den k\u00f6rperlichen Ausdruck \nm\u00f6glich. Rico Huder, Leiter der K\u00f6rperorientierten The-\nrapien, beschreibt dies so: \u201eAuch die K\u00f6rper- und Be-\nwegungstherapie geht von einem ganzheitlichen Ver -\nst\u00e4ndnis aus, worin Zusammenh\u00e4nge, beispielsweise \nvon \u201ainneren\u2018 und \u201a\u00e4usseren\u2018 Bewegungen, sichtbar und \nerlebbar gemacht werden. Diese \u00d6ffnung zum Leben hin \nl\u00e4dt dazu ein, den eigenen Platz im Ganzen auf einer be-\nwussteren Ebene einzunehmen und daraus sein Leben \nzu gestalten.\u201c \nPSychothera Pie\u2003und\u2003Seel SorGe\nHeute wird zwischen Psychotherapie und Seelsorge in \nden Kliniken klar unterschieden. Angesichts der unter -\nschiedlichen Ausbildungswege und Aufgaben erscheint dies als notwendig und sinnvoll. Dennoch erhoffen sich \nPatientInnen meist von ihrer \u00c4rztin oder ihrem Psycholo-\ngen die Bereitschaft, \u00fcber existenzielle Themen, die sie \npers\u00f6nlich bewegen, frei sprechen zu k\u00f6nnen und dabei \nauch verstanden zu werden. Umgekehrt kann ein ver -\nmeintlich \u201enur\u201c seelsorgerisches Gespr\u00e4ch erhebliche innere Entlastung bringen. Am Rande sei erw\u00e4hnt, dass die Bezeichnung \u201ePsychotherapeut\u201c sich aus dem grie-\nchischen Worten, Psyche = Seele und Therapeut = Die-\nner, Heiler zusammensetzt. \nUm die Bedeutung der Seelsorge in der Klinik zu um-\nschreiben, zitiert die Seelsorgerin Monika Ulmann Pierre \nStutz: \u201e\u2026unmittelbare Erfahrungen des tiefen Anger\u00fchrt-seins in Freud und Leid, in denen meine menschliche \nBegrenzung wie aufgehoben erscheint, und ich sp\u00fcre, was mich verbindet mit Menschen, Tieren, Pflanzen, der \nSch\u00f6pfung und dem Kosmos \u2013 Gottes Lebensatem in allem.\u201c \nSie beschreibt, wie die seelsorgerischen Angebote \u201eei-\nnen Resonanzraum schaffen, in dem Hoffnung zum Klin-\ngen kommen kann, Verbundenheit und die eigene W\u00fcrde \nsp\u00fcrbar werden\u201c. Sie erz\u00e4hlt von einer Patientin, die die Klinik \u2013 wie sie selbst sagte \u2013 \u201eaufgerichtet und als K\u00f6-\nnigin\u201c verliess, oder von einer Frau mit starker Schuld-\nwahrnehmung und Verlorenheit, die mit Worten nicht erreichbar war, jedoch Trost im Lied \u201eMaria breit den \nMantel aus\u201c finden konnte. \nder\u2003k oMPaSS\u2003S ind\u2003die\u2003betroffenen\u2003\nEs gibt keine einheitliche, breit akzeptierte Sicht, welche \nRolle die Spiritualit\u00e4t in der heutigen Psychiatrie einneh-\nmen sollte. Wesentlich scheint der Einklang mit den Be-\nd\u00fcrfnissen der Betroffenen: Sie sind der Kompass, an \ndem sich ein Vorgehen auszurichten hat. Dabei ist ein \nwichtiger Entwicklungsschritt ein \u2013 durchaus im w\u00f6rtli-\nchen Sinne \u2013 \u201eder Seele dienendes\u201c psychotherapeuti-\nsches Umfeld.\nIn Abwandlung des oben zitierten Degas k\u00f6nnte man zu-\nsammenfassend sagen:\n\u201eSpirituality in Psychiatry is not what you see, but what \nit makes you see.\u201c\nSpiritualit\u00e4t in der Psychiatrie ist nicht was man sieht, \nsondern was man durch sie erkennt. \nMagdalena Maria Berkhoff, Dr. med., ist \nChef\u00e4rztin der Psychiatrischen Klinik Zuger -\nsee in Oberwil (ZG). \n18\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14kube\u00ef S\u2003\u2013\u2003k unStwerk Statt\u2003an\u2003der\u2003l orze\u2003\u2003\nin\u2003chaM\nIn der Kunstwerkstatt an der Lorze k\u00f6nnen Menschen mit psychischen, kognitiven oder k\u00f6r \u00ad\nperlichen Einschr\u00e4nkungen ihre sch\u00f6pferischen Begabungen entfalten. Sie erhalten indivi\u00ad\nduelle Unterst\u00fctzung f\u00fcr den eigenen k\u00fcnstlerischen Weg. Das kreative Arbeiten in der Grup\u00adpe wirkt motivierend und erm\u00f6glicht soziale Teilhabe.\nVon Barbara Bachmann\nIm grossen Raum der Kunstwerkstatt k\u00f6nnen t\u00e4glich bis \nzu 14 Personen k\u00fcnstlerisch t\u00e4tig sein. Je nach gesund-\nheitlicher und pers\u00f6nlicher Situation sind die K\u00fcnstler -\nInnen zwischen minimal zwei halben Tagen und f\u00fcnf gan-zen Tagen in der Werkstatt am Arbeiten. \nEinmal monatlich, an den Impuls-Samstagen, ergibt \nsich die Gelegenheit, neue Materialien und Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten kennen zu lernen. Zudem erhalten die \nKunstschaffenden in Begleit- und Standortgespr\u00e4chen \nregelm\u00e4ssiges Feedback und k\u00f6nnen sich mit ihren indi-\nviduellen Gestaltungsw\u00fcnschen einbringen.\nzuGeh\u00f6ri Gkeit \u2003erfahren\nIhr Interesse am k\u00fcnstlerischen Schaffen und der gegen-\nseitige pers\u00f6nliche Austausch wirken verbindend. \nWichtig ist der respektvolle Umgang miteinander. Die \nGruppe, eine kleine soziale Welt, l\u00e4sst Zugeh\u00f6rigkeit er -\nfahren. Das Gruppenleben unterst\u00fctzt die Entfaltung der sozialen Kompetenz, ohne einen sozial- oder psychothe-rapeutischen Auftrag erf\u00fcllen zu m\u00fcssen. In der Kunst-\nwerkstatt stehen das sch\u00f6pferische Tun und die Res-sourcen im Zentrum, nicht die Krankheit oder Defizite.\nDas Kunstschaffen im Bereich der bildenden Kunst wirkt \nzentrierend. Ob die K\u00fcnstlerInnen eigenen Ideen oder ei-nem inneren Prozess Ausdruck geben oder nach einer \nBildvorlage, einer Fotografie malen: Immer gilt es f\u00fcr sie, \nsich auf die Auseinandersetzung mit Farben, Formen, \nLicht, Schatten und den verschiedenen Malmaterialien \neinzulassen. Dies schafft hilfreiche Distanz und gibt ei-\nnen neuen Fokus. \nDas Angebot der Kunstwerkstatt kann Lernerfahrungen \nder verschiedensten Art bescheren. Wenn es jemandem \nmal akut nicht gut geht, sind die GruppenleiterInnen als Ansprechpersonen da. An vereinzelten Tagen scheint die \nleere Leinwand vielleicht hypnotisierend weiss zu strah-len. Doch in der Gemeinschaft der Kunstwerkstatt k\u00f6n-\nnen solche Momente innerer Blockade besser \u00fcberwun-den werden. Kube\u00efs organisiert \u00f6ffentliche Ausstellungen \noder nimmt an gemeinschaftlichen Projekten mit ande-\nren Institutionen teil. Die Kunstschaffenden erhalten so \nResonanz auf ihre Werke und k\u00f6nnen sie verkaufen. Teil \nder K\u00fcnstlergemeinschaft zu sein, kann die Identit\u00e4t und \ndas Selbstverst\u00e4ndnis als K\u00fcnstlerIn wachsen lassen. Die \nKunstwerkstatt an der Lorze wird vom Verein Kunst & Be-\nhinderung Innerschweiz getragen. Seit M\u00e4rz 2013 ist sie \nin der Papierfabrik Cham, Fabrikstr. 5, zu finden. \nwer\u2003S ind\u2003wir?\u2003w o\u2003ko MMen\u2003wir\u2003her?\u2003\nwo\u2003Gehen\u2003wir\u2003hin?\nDas Bed\u00fcrfnis, den Sinn des Daseins zu verstehen, ist \nverst\u00e4ndlicherweise oft besonders ausgepr\u00e4gt, wenn \u201eIch nehme mein kreatives Schaffen hier genau so ernst \nwie fr\u00fcher die Erwerbsarbeit.\u201c A.N.\n\u201eDie Gruppe hat etwas Famili\u00e4res f\u00fcr mich\u2026 ist ein St\u00fcck Heimat.\u201c M.S.\u201eWenn ich sch\u00f6pferisch t\u00e4tig bin, kann ich vieles aus-\nblenden und weglassen, was mich runterzieht. Dann bin \nich wieder ich, wenigstens ein St\u00fcck weit. M.T.\n\u201eKreativit\u00e4t, das gibt mir Lebensfreude. F\u00fcr mich w\u00e4re es \neine triste Welt ohne Kunst\u2026\u201c S.F.\n\u201eMan k\u00e4mpft hier beim Malen mit sich selber, kommt an die eigenen Grenzen. So lernt man sich besser kennen, \nlernt, wie man sich st\u00e4rken kann.\u201c M.P.\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 19die eigenen Lebenserfahrungen von Angst, Leid und \nAusgrenzung gepr\u00e4gt sind, wenn eine gesundheitliche \nEinschr\u00e4nkung als Schicksal anzunehmen ist. Entspre-chend erstaunt nicht, dass Spirituelles einer der thema-\ntischen Gestaltungsschwerpunkte im Kunstschaffen von K\u00fcnstlerInnen mit Einschr\u00e4nkungen ist. \nDie Bibel bietet \u2013 wie M\u00e4rchen \u2013 eine starke Bildsprache \nf\u00fcr seelisches Erleben an. Dramatische oder erl\u00f6sende \nLebensf\u00fcgungen wie Opfer-Sein, Leiden, Vers\u00f6hnung und Vergebung sind im Alten und im Neuen Testament \nbeschrieben: die Vertreibung aus dem Paradies; Kain und Abel; Abraham, der seinen Sohn Isaac zu opfern \nbereit ist; die R\u00fcckkehr des verlorenen Sohnes; Engels-\nverk\u00fcndigung; die Kreuzigung Jesu; oder paradiesische \nHimmels- und Engelsdarstellungen. Diese Situationen, \nHandlungen und Figuren erm\u00f6glichen, f\u00fcr die eigene \nDaseinserfahrung Worte zu finden: f\u00fcr Gef\u00fchle der Hoff-\nnung, der Liebe und Freude ebenso wie f\u00fcr Schuld, Hass und Verrat. \neiGene S\u2003erleben\u2003in\u2003SP irituelle\u2003\nverbindun G\u2003Setzen\nViele Kunstschaffende der Aussenseiter-Kunstszene \n(Outsider Art) sind von schwierigen seelischen Erlebnis-\nsen im gesellschaftlichen Kontext oder in der Psychiatrie \ngepr\u00e4gt. Die Sehnsucht, eigenes Erleben in spirituelle \nVerbindung zu setzen, kommt bei vielen ihrer Werke zum Tragen. Ein eindr\u00fcckliches Beispiel daf\u00fcr ist etwa das Al-\ntarbild \u201eAlsterpassion II\u201c von Werner Voigt, einem K\u00fcnst-\nler aus dem Atelier der Schlumper (Hamburg). In seiner \nDarstellung der Kreuzigung Christi hat er sein Leben als \nHeimkind, die Pfleger, die ihn psychisch und k\u00f6rperlich misshandeln, und seine eigenen klein anmutenden Ver -\nfehlungen festgehalten. Den faszinierenden Reichtum spirituellen Kunsthand-\nwerks zeigen die Zeugnisse einstiger und aktueller Volks-\nfr\u00f6mmigkeit: Weihnachtskrippen, biblische Szenenmo-\ntive auf Bauernschr\u00e4nken, in kleine Flaschen kunstvoll \neingebaute Kreuzigungen, Reliquienk\u00e4stchen, Anden-\nken usw. Die Menschen hoff(t)en, damit gegen\u00fcber den \nWidrigkeiten des Lebens besser gewappnet zu sein. \nEine besondere Bedeutung kommt in diesem Kontext \nden Votivtafeln zu, die als Dank bei Anrufung um Hilfe \nversprochen werden. Votivtafeln sind oft selbst gemalt, \nk\u00f6nnen mit Wortgestaltungen und Spr\u00fcchen versehen sein oder in Auftrag gegeben worden sein. Sie werden \nin Gnadenkapellen, Kirchengrotten oder bei bestimmten \nAlt\u00e4ren und Heiligenstatuen oder -bildern angebracht. \nrot,\u2003blau\u2003und\u2003Gelb\u2003oder:\u2003v oM\u2003\n\u2003 w\u00fcnSchen,\u2003v ertrauen\u2003und\u2003d anken\nDie Urner K\u00fcnstlerin Mary Ann Imhof (Altdorf) verf\u00fcgt \u00fcber sehr grosses Wissen in der Arbeit mit Pigmenten. \nZudem hat sie sich im Rahmen einer Auftragsarbeit f\u00fcr die Lukas-Klinik in Arlesheim intensiv mit der Situation \nvon schwer erkrankten Menschen auseinandergesetzt. Stellvertretend f\u00fcr diese schuf sie ausdrucksstarke, far -\nbige Votivtafeln. \nWir konnten Mary Ann Imhof f\u00fcr einen zehnt\u00e4gigen In-\ntensivworkshop im Herbst 2013 in der Kunstwerkstatt \ngewinnen. Die K\u00fcnstlerInnen arbeiteten mit ihr mit Pig-\nmenten, mit Erde, Asche, Kreiden usw. und gestalteten \nje ein 40 \u00d7 40 cm grosses Bild auf Leinwand in den Far -\nben Rot, Blau und Gelb. Inhaltlich ging es bei diesem \nGestaltungsprozess um ein dem Menschen tief vertrau-\ntes spirituelles Tun: um W\u00fcnschen, Vertrauen und Dan-\nken. Die Farbe Rot enth\u00e4lt die Kraft der Ver\u00e4nderung, wir \nordneten sie dem W\u00fcnschen zu. Blau steht hier f\u00fcr das \nVertrauen in eine helfende Dimension \u2013 und die helle Far -\nbe Gelb, eine sich \u00fcber alles ausdehnende Farbe, kann als Farbe des Lichts, der Freude und Sorglosigkeit und \ndes Dankes erlebt werden. \nSo erarbeiteten die K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen insge-\nsamt 34 Werke abstrakt-spirituellen Kunstschaffens, \nVotivtafeln in Rot, Blau und Gelb. Einige davon sind in \ndiesem Heft abgebildet.\nBarbara Bachmann, M.A., ist verschiede-\nnen Berufungen gefolgt: Sie verf\u00fcgt \u00fcber \nlangj\u00e4hrige Erfahrung als Kunst- und Aus-druckstherapeutin und hat ihre Ausbildung \nals Kulturmanagerin zum Aufbau der Kunst-\nwerkstatt an der Lorze genutzt. Dort ist sie \nzu 40 Prozent als k\u00fcnstlerische Leiterin t\u00e4-\ntig. Seit 14 Jahren ist sie zudem Sozialarbeiterin in der Psy-\nchiatrischen Klinik Zugersee, aktuell mit einem 60-Prozent-\nPensum. \n20\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14SPiritualit \u00c4t\u2003in\u2003der\u2003PS ychiatri Schen\u2003 Pfle Ge\nSpiritualit\u00e4t kann f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen eine sinnstiftende Ressource\u00a0auf ihrem \nGesundungsweg darstellen. Insbesondere achtsamkeitsbasierte Verfahren, wissenschaftlich abgest\u00fctzt und losgel\u00f6st von weltanschaulichen Konzepten, werden auch in der psychiatri\u00adschen Pflege zunehmend und mit Erfolg eingesetzt.\nVon Brigitte Leu\nDer Begriff Spiritualit\u00e4t umfasst ein breites Spektrum von \nSichtweisen und Praktiken. Allen gemeinsam ist jedoch \ndie von Menschen oft genannte Verbundenheit \u2013 sowohl vertikal, mit einer h\u00f6heren Macht, wie auch horizontal, \nzur sozialen Mitwelt. Viele Menschen, die in eine Kri-\nse geraten oder psychisch erkrankt sind, haben spiri-\ntuelle Bed\u00fcrfnisse. So hadern viele Betroffene mit ihrem \nSchicksal: \u201eWarum passiert das gerade mir?\u201c Erkrankte \nmit einer religi\u00f6sen oder spirituellen Haltung suchen oft \neinen Sinn in ihrem Leiden. Nach dem anf\u00e4nglichen \u201eWa-rum?\u201c fragen sie weiter nach dem \u201eWozu?\u201c, also\u00a0 z. B.: \n\u201eWas soll ich durch die Krankheit lernen?\u201c\nSPiritualit \u00c4t\u2003alS\u2003SinnStiftende\u2003\nreSSource\nMenschen, die hospitalisiert sind, weil ihnen der Tod als einziger Ausweg erscheint, k\u00f6nnten durch Spiritualit\u00e4t zu \nSinn und Verbundenheit finden. Pflegende sind sich be-\nwusst, dass nach dem Konzept der Salutogenese Men-\nschen, die in ihrem Schicksal einen Sinn erkennen, eher gesunden. Beim Erkunden von sinnstiftenden Ressour -\ncen unterst\u00fctzen einige deshalb auch die Spiritualit\u00e4t. \nHoffnungslosigkeit ist bei psychischen Erkrankungen ein \nweit verbreitetes Ph\u00e4nomen. Die stellvertretende Hoff-\nnung der Pflegenden auf die Genesung ihrer Patient-Innen im Sinne von Recovery kann als spirituelle Tugend \ngesehen werden. PatientInnen, die krankheitsbedingt nicht mehr hoffen k\u00f6nnen, haben so die Chance, einen \nHauch von Hoffnung zu erahnen.In der s\u00e4kularen Schweiz gelten Religion und Spiritualit\u00e4t als Privatsache. Ob Pflegefachleute es als ihre Aufgabe \nsehen, mit PatientInnen \u00fcber deren spirituelle Vorstellun-gen zu sprechen, h\u00e4ngt stark von ihrer pers\u00f6nlichen Hal-\ntung ab. Manche verweisen bei solchen Anliegen gerne auf die KliniktheologInnen und behandeln Sinnfragen so \nbodenst\u00e4ndig wie m\u00f6glich. Diejenigen, die f\u00fcr spirituel-\nle Themen offen sind, sehen sich einem ganzheitlichen \nMenschenbild verpflichtet, das die Spiritualit\u00e4t nicht ab-\nspalten will. Voraussetzungen daf\u00fcr sind eine reflektierte \nToleranz gegen\u00fcber den unterschiedlichsten Menschen- \nund Gottesbildern, das Anerkennen der Spiritualit\u00e4t als \nRessource sowie Takt, Wachheit und der Mut, auch die \nGefahren der Spiritualit\u00e4t zu thematisieren, sofern diese \nin Weltflucht oder Abh\u00e4ngigkeit f\u00fchrt. Pflegende nennen \nZeitmangel und fehlende Vertrautheit mit den Patient-Innen als Haupterschwernis, das Thema Spiritualit\u00e4t an-\nzusprechen. Gesunde Spiritualit\u00e4t st\u00e4rkt die pers\u00f6nliche \nFreiheit, das Selbstwertgef\u00fchl, die soziale Verantwor -\ntung, den Optimismus, die Hoffnung und das Wohlbefin-den und mindert Stress und Krankheitsrisiken.\nachtSaMkeit SbaSierte\u2003v erfahren\u2003in\u2003\nder\u2003PS ychiatri Schen\u2003Pfle Ge\nSeit sich die Psychotherapie f\u00fcr die Konzepte \u00f6stlicher \nPhilosophien interessiert, integrieren auch Pflegende \nElemente daraus in den Pflegealltag. Sie haben je nach \nTherapiekonzept und Absprachen die M\u00f6glichkeit, ihre \ndiesbez\u00fcglichen Ressourcen und Fertigkeiten in den Stationsalltag einzubringen. So leitete ich Patientinnen \nauf einer Psychotherapiestation zu Yoga an und konnte\u00a0 auf einer Rehabilitationsstation Polarity-Behandlungen \nanbieten. Andererseits \u00fcbernehmen Pflegende in schon bestehenden Stationskonzepten manualisierte Aufgaben wie z. B. das Achtsamkeitstraining im Rahmen der Dia-\nlektisch-Behavioralen Therapie (DBT). Achtsam zu sein, \nheisst, eine nicht bewertende, akzeptierende Grundhal-\ntung einzunehmen und sich den sinnlichen Wahrneh-\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 21mungen zu \u00f6ffnen. Die Auswirkungen dieser Praxis sind \ninnerer Friede, Gelassenheit, Mitgef\u00fchl, Verbesserungen \nder Selbstregulierungsf\u00e4higkeit und Offenheit f\u00fcr neue Erfahrungen. Sie hat sich auch bei Depressionen und \n\u00c4ngsten bew\u00e4hrt.Die humanistische Psychologie, deren Weltbild f\u00fcr die \nPflege leitend ist, betont die Grundhaltungen der Em-pathie, Wertsch\u00e4tzung und selektiven Echtheit, die man \nals spirituelle Tugenden begreifen kann. Meiner Meinung nach w\u00fcrden viele Pflegende diese Haltungen durch Achtsamkeits\u00fcbungen festigen. Frei w\u00e4hlbare Angebo-\nte in der Ausbildung oder zur Psychohygiene in Kliniken f\u00e4nde ich deshalb wertvoll.F\u00fcr diesen Artikel habe ich Fachliteratur studiert und \nf\u00fcnf Pflegefachfrauen der Clienia Schl\u00f6ssli befragt. Sie alle legen Wert darauf, dass es sich bei den Achtsam-\nkeitsbasierten Verfahren nicht um Spiritualit\u00e4t handelt. Vielmehr sehen sie diese Verfahren, die wissenschaftlich \nabgest\u00fctzt sind, losgel\u00f6st von weltanschaulichen Dog-men und Esoterik.\nerfahrun Gen\u2003au S\u2003der\u2003k linik\u2003c lienia\u2003\nSchl\u00f6 SSli\nSchon 1979 hatte Jon Kabat-Zinn ein achtsamkeitsba-\nsiertes Stressreduktionsprogramm (MBSR=mindfulness-\nbased stress reduction) eingef\u00fchrt, dessen Wirksamkeit \nbei Depressionen und anderen psychischen Erkrankun-\ngen in mehreren Studien belegt werden konnte. Diese Kenntnisse werden auf der Privatstation f\u00fcr Stressfol-\ngeerkrankungen und Psychosomatik der Klinik Clienia \nSchl\u00f6ssli schon seit mehreren Jahren eingesetzt und \ngenutzt. Mariann Ring, die selber \u00fcber langj\u00e4hrige Er -\nfahrung in Meditation, Yoga und Achtsamkeit verf\u00fcgt, \nbietet am Morgen vor Beginn des individuellen Thera-\npieprogramms der PatientInnen angeleitete Achtsam-\nkeits\u00fcbungen an. Dabei verwendet sie nicht manuali-\nsierte Achtsamkeits\u00fcbungen, sondern sie stimmt das \nVorgehen auf die Teilnehmenden ab. Durch die \u00dcbungen \n(Body-Scan, Sitz-, Geh-Achtsamkeit etc.) entdecken die \nPatientInnen ihren Geist, ihren K\u00f6rper und ihre Gef\u00fch-\nle im Hier und Jetzt. Die Aufmerksamkeit wird bewusst \nvom \u201eTun-Modus\u201c (Impuls zum Handeln) zum \u201eSein-Mo-\ndus\u201c (unmittelbares Gewahrsein dessen, was gerade im \nK\u00f6rper, im Geist und in den Gef\u00fchlen geschieht) gelenkt. Diese Erfahrung des Entschleunigens und Gewahrseins \nwird in den anderen Therapien unmittelbar genutzt, da \ndie Pa tientin oder der Patient mehr verbunden ist mit \ndem, was ist, jetzt, im gegenw\u00e4rtigen Augenblick.Auf der\u00a0Station Stressfolgeerkrankungen und Emotions-regulation mit Behandlungsschwerpunkt DBT\u00a0 wird den \nPatientInnen ein achtw\u00f6chiges Kurzprogramm ange-boten. Achtsamkeit (im Kontext des Zen-Buddhismus) \nist ein tragender Pfeiler des DBT Konzepts. Gelernt werden Stresstoleranz, der Umgang mit Gef\u00fchlen und \nzwischenmenschliche Fertigkeiten auf der Grundlage der achtsamkeitsbasierten Emotionsregulation. Diese \nf\u00fchrt ins Hier und Jetzt, zur Realit\u00e4t und Verbundenheit. Ganz da sein im Moment wird m\u00f6glich \u2013 nur so kann Therapie gelingen. Wichtig ist, die Achtsamkeit auch im \nAlltag bei kleinen T\u00e4tigkeiten umzusetzen. So machen alle PatientInnen ihren Weg auf der Station. Achtsamkeit \nwird in Modulen vermittelt und oft vor Bezugspersonen-Gespr\u00e4chen als Einstimmungsritual genutzt. Im Team werden diese \u00dcbungen vor Sitzungen praktiziert, was \ndie Zusammenarbeit markant verbessert. Die langj\u00e4hri-gen Mitarbeitenden bemerken, wie sich neue Pflegende \ndank Achtsamkeit entwickeln und in der Arbeit sorgf\u00e4lti-ger und differenzierter werden.\nAuf einer Station\u00a0 mit Behandlungsschwerpunkt\u00a0 De-pression\u00a0ist eine Achtsamkeitsgruppe im Behandlungs-konzept verankert. Nach einer Einf\u00fchrung in das The-\nma Achtsamkeit werden pro Woche f\u00fcnf einst\u00fcndige \u00dcbungseinheiten \u2013 zu jedem der f\u00fcnf Sinne \u2013 angeboten. \nDie Patientinnen und Patienten sollen sich dabei als Ur -\nhebende von positiven Gef\u00fchlen erleben und mit allen Sinnen \u201eGenuss\u201c erfahren.\nEs werden sieben Genussregeln vermittelt: sich Zeit f\u00fcr Genuss nehmen, sich Genuss erlauben, weniger ist \nmehr, ohne Erfahrung kein Genuss, bewusst aussuchen, \nwas gut\u00a0tut, Genuss in den Alltag umsetzen, Genuss ge-\nschieht nicht nebenbei. Oft steigen in den Teilnehmen-\nden sch\u00f6ne Erinnerungen auf \u2013 es sind die seltenen Mo-\nmente, wo auf der Station gelacht wird. Diese Gruppe \nwurde von einer Pflegenden mit einer achtsamkeitsba-\nsierten Ausbildung ins Leben gerufen. Das Konzept und \ndessen Umsetzung sind klar beschrieben, so dass nach \neiner Einf\u00fchrung auch andere Pflegende die Leitung \n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\ncranio Sacral- thera Pie\u2003\u2013\u2003ein\u2003w eG\u2003\nder\u2003a chtSaMkeit\nIn der Craniosacral-Therapie (CST) werden mit feinen \nmanuellen Impulsen die Selbstheilungskr\u00e4fte angeregt. \nDie Gesundheit im Menschen wird unterst\u00fctzt und Res-\nsourcen werden gest\u00e4rkt, so dass positive Ver\u00e4nderun-\ngen stattfinden k\u00f6nnen. Bew\u00e4hrt hat sich die CST bei Schmerzen, k\u00f6rperlichen und psychischen Traumen, \nStress, Schlafst\u00f6rungen, emotionalen Belastungen, psychosomatischen Beschwerden, Ersch\u00f6pfung und \nBeschwerden des Bewegungsapparates. Die achtsame Pr\u00e4senz der Behandelnden, eine nicht bewertende und ressourcenorientierte Haltung und ein rezeptives Offen-\nsein f\u00fcr das, was im K\u00f6rper der KlientInnen geschieht, erm\u00f6glichen diesen das Wiedererlernen der Selbstregu-\nlation.Die Pflegefachfrauen Monica Krauchthaler und Sandra \nWallner bieten in der Clienia\u00a0 Schl\u00f6ssli Craniosacralbe-\nhandlungen an. Ihre PatientInnen kommen w\u00f6chent-\nlich, durchschnittlich insgesamt etwa f\u00fcnf Mal. Monica \nKrauchthaler sieht den Gewinn der Behandlungen vor al-\nlem in der Entspannung.\u00a0 Sie setzt neben der CST auch \nedukative Elemente ein. So lehrt sie, auf den Atem zu achten und regt dazu an, vor dem Einschlafen das be-\nwusste Ausatmen und Schwerwerden umzusetzen, was \nso manche Schlafst\u00f6rung gelindert hat. Viele ihrer Klient-\nInnen erleben ihren K\u00f6rper defizit\u00e4r: Er ist verspannt, er 22\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14schmerzt. In der CST wird das Unangenehme zugelassen \n(Prinzip Annehmen), jedoch mit positiven Bildern (in der \nCST Ressourcen genannt) ausbalanciert. Die Kunst da-\nbei ist das Pendeln der Aufmerksamkeit zwischen Res-\nsource und Aversivem \u2013 wobei sich letzteres oft aufl\u00f6st. Ein weiteres Ziel ist, dass die Menschen wieder lernen, \nihren K\u00f6rper zu sp\u00fcren. Da CST in der Klinik eine Thera-\npie unter vielen ist, achtet Monica Krauchthaler darauf, \nin der Stille zu\u00a0arbeiten. Wenn gesprochen wird, dann, \nweil ein Bild oder eine Erkenntnis aufsteigt, oder um Ver -\ntrauen und Sicherheit zu f\u00f6rdern.\u00a0Sie behandelt vor allem Menschen mit Depressionen, \u00c4ngsten oder Essst\u00f6run-\ngen. Bei psychotischen Menschen\u00a0 in der akuten Krise \nh\u00e4lt sie CST f\u00fcr kontraindiziert.\nSandra Wallner hat ihre Cranioarbeit mit einer Borderline-\npatientin dokumentiert. Sie kommt zum Schluss, dass \nihre Patientin enorm profitieren konnte. In der Behandlung \nachtete sie auf klare Strukturen, einen gesch\u00fctzten Rah-men und eine achtsame Gespr\u00e4chsbegleitung. In den Ge-\nspr\u00e4chen wurden Beobachtungen und Erlebnisse ausge-tauscht. So lernte die Patientin, ihre Wahrnehmungen zu \nverbalisieren, die Spannung und \u00dcberflutungs reaktionen \nzu reduzieren und ihre Emotionen zu regulieren.\nMeine\u2003e rfahrun Gen\u2003M it\u2003cSt\u2003in\u2003der\u2003\naMbulanten\u2003Praxi S\nDie CST arbeitet am ganzen K\u00f6rper, mit speziellem Fokus\u00a0 auf dem Nervensystem und\u00a0 den damit zusam-\nmenh\u00e4ngenden Strukturen (Knochen, Faszien, Cere-brospinalfl\u00fcssigkeit). Die Behandlung erm\u00f6glicht den \nKlient Innen, in einen meditativen Zustand zu kommen. \nF\u00fcr Menschen mit psychischen Problemen bedeutet \ndies eine grosse Entlastung. Der Therapeut bzw. die Therapeutin beobachtet das ganzheitliche System der \nKlientInnen, wobei sich das erstaunliche Ph\u00e4nomen er -\neignet, dass allein schon durch die Beobachtung Pro-zesse in Gang gebracht werden und die Information der Gesundheit integriert werden kann. Die biodynamische \nCST kann das ganzheitliche System eines Menschen von Schock, Stress und Trauma befreien: Das betroffene \nGewebe reorganisiert sich, Bilder und Erinnerungen, die mit dem Schock zusammenh\u00e4ngen, k\u00f6nnen dabei be-\nwusst werden, sie m\u00fcssen es aber nicht.\nNicht zu Unrecht haben viele K\u00f6rpertherapeutInnen Vor -\nbehalte, Menschen mit psychiatrischen Diagnosen zu \nbehandeln. Deren Vulnerabilit\u00e4t korreliert mit einem labi-\nlen, chaotischen oder starren Nervensystem. So haben erlebter Schock oder Stress ihr Nervensystem \u00fcberw\u00e4l-tigt, das sich nicht angemessen entladen konnte. Des-\nhalb begleite ich die seelischen Prozesse dieser Men-schen besonders ressourcenorientiert und achtsam.\nIn meine Cranioarbeit integriere ich zwei weitere Kon-\nzepte,\u00a0die bei seelischen Erkrankungen besonders wert-voll sind:\n\u2022  Das Pendeln zwischen Ressourcen und unangeneh-\nmen Wahrnehmungen ist eine Fertigkeit aus Somatic \nExperiencing nach Peter Levine. Ressourcen k\u00f6nnen \nin Erinnerung gerufene geliebte Menschen, Orte, Tiere, Farben usw. sein. Mit stark verunsicherten Menschen \nm\u00fcssen vor der eigentlichen Cranioarbeit sichere Res-\nsourcen aufgebaut werden, z. B. durch Achtsamkeit.\n\u2022  Mittels Elementen aus Stephen Porges\u2019 Polyvagaler \nTheorie k\u00f6nnen Menschen aus chronischer Anspan-\nnung und dumpfen Erstarrungszust\u00e4nden wieder in \nein lebendiges Gleichgewicht gebracht werden. Er \nbeschreibt, wie der Parasympathikus bei \u00fcberw\u00e4lti-\ngender Bedrohung kollabiert und das System erstarrt. \nDies entspricht dem Totstellreflex bei Tieren und der \nDissoziation bei Menschen.\u00a0Porges postuliert ein so-ziales Nervensystem bei Menschen und S\u00e4ugetieren. \nDamit sind neurologische Strukturen gemeint, die bei \nder Interaktion zwischen Mutter und Kind gefestigt \nwerden und den Menschen im sp\u00e4teren Leben helfen, \nBelastungen leichter zu verarbeiten. Das Ansprechen dieser Strukturen in der CST befreit aus Starre, Reiz-\n\u00fcberflutung und Dissoziation und erl\u00f6st von Angst und Stress.\n\u00a0\nMit meiner Cranioarbeit habe ich\u00a0bei \u00c4ngsten, Depres-\nsionen, S\u00fcchten, Stressfolgekrankheiten, Traumen und \nauch bei stabilen BorderlinepatientInnen (bez\u00fcglich \nTraumal\u00f6sung und Emotionsregulation) sch\u00f6ne Erfolge. \nNat\u00fcrlich geschehen mit CST keine Wunderheilungen, \ndennoch bin ich immer wieder tief beeindruckt und dank-\nbar, wenn sie belasteten Menschen Erleichterung bringt.\nBrigitte Leu ist Pflegefachfrau\u00a0mit langj\u00e4hri-\nger T\u00e4tigkeit\u00a0in der Psychiatrie, Bachelor of \nScience in Nursing, Berufsschullehrerin so-\nwie Polarity- und Craniosacral-Therapeutin.\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 23auf\u2003der\u2003Suche\u2003nach\u2003de M\u2003Sinn\u2003M eine S\u2003leben S\nAls 18\u00adJ\u00e4hrige wusste ich genau, wie mein Leben in den kommenden Jahren verlaufen w\u00fcrde: \nChemiestudium mit Doktorat, ein Forschungsaufenthalt in den USA und schliesslich die Ar \u00ad\nbeit in der Forschung. Als ich 19 war, kam alles anders: Depression, Psychose, Selbstmord\u00adversuch, Studienabbruch. \nVon Gaby Rudolf\nWas hatte ich von diesem Leben noch zu erwarten? \nWozu sollte das Leben im Allgemeinen und mein Leben \nim Speziellen n\u00fctze sein? Im Elternhaus hatte ich ver -\nmittelt bekommen, dass ich nur wertvoll bin und ein An-\nrecht auf Liebe habe, wenn ich leiste und gehorche. Mit \nder Psychose brach alles zusammen, leisten konnte ich \nnicht mehr, folglich war ich nichts mehr wert. Damals war \nf\u00fcr mich der christliche Glaube wichtig. Ich las die Bibel, \ndie mir andere Werte vermittelte: Liebe ist ein Menschen-\nrecht. Daran klammerte ich mich fest, um irgendwie mit meinem Gef\u00fchl, versagt zu haben, besser klar zu kom-\nmen. Je l\u00e4nger ich mich mit der Bibel und dem christ-lichen Glauben auseinandersetzte, desto mehr begann \nich aber an der Existenz eines Gottes zu zweifeln.Durch die Erfahrung von Psychose hatte ich hautnah \nmiterlebt, wie zerbrechlich das Leben ist. Ich f\u00fchlte mich \nnoch immer verletzlich, d\u00fcnnh\u00e4utig und musste stets gut \naufpassen, denn psychotisches Erleben schlich um mich \nher, immer auf einen g\u00fcnstigen Augenblick wartend, wie-der zuzuschlagen. So kamen ein paar Jahre, in denen \nich offen war f\u00fcr verschiedenste Lehren aus dem Bereich \nder Esoterik. Ich besuchte Vortr\u00e4ge von R\u00fcdiger Dahlke, \nkaufte Heilsteine, las allerlei B\u00fccher, rieb Aura-Soma-\nEssenzen auf den Solar-Plexus und malte Mandalas. Ei-\nniges davon empfand ich durchaus als hilfreich, f\u00fchlte \nmich stabiler, gesch\u00fctzter.\nweiSheit, \u2003wahrheit, \u2003lebenS kraft\nSkeptisch machten mich dabei aber Begegnungen mit \nzahlreichen Menschen, die sehr \u00fcberzeugt von ihren \n\u201eHeilpraktiken\u201c sprachen. Doch wenn ich ihnen zuh\u00f6rte, klangen sie verbissen, teilweise verbittert. Sie beklagten \nsich denn auch fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dar\u00fcber, wie unsen-\nsibel doch unsere Gesellschaft sei und wie verbohrt die \nMenschen, die sich ihrer Heilserkenntnis nicht anschl\u00f6s-\nsen, sondern schn\u00f6de die tiefen Erkenntnisse von uni-versellem Zusammenhalt, von Licht, Energie und Liebe \nmissachteten. Diese Bitterkeit stiess mich ab und ich \ndachte, es m\u00fcsse doch noch etwas anderes geben. Wis-\nsen und Weisheit \u00fcber das Leben, Betrachtungsweisen \n\u00fcber Krankheit und Tod, welche zu mehr Gelassenheit \nund Ruhe f\u00fchrten, die sich f\u00fcr mich als \u201ewahr\u201c anf\u00fchlten \nund nicht als aufgesetzt.Mich \u00fcberzeugten Menschen wie ein Mahatma Gandhi \noder der KZ-\u00dcberlebende Viktor Frankl. Sie schienen so viel \u00fcber das Leben begriffen zu haben und leidvolle Er -\nfahrung hatte sie nicht verbittert. Bei Menschen wie ih-nen sp\u00fcrte ich eine enorme Lebenskraft, zu der ich auch Zugang haben wollte.Es folgten ein paar Jahre, in denen ich mich mit meinem \nFrau-Sein und der Rolle der Frau in der Gesellschaft aus-einandersetzte. Das war f\u00fcr mich eine freudige Entde-\nckung. Ich las \u00fcber die Kelten, deren Kult um die grosse G\u00f6ttin und begann von da aus, Sagen und M\u00e4rchen ver -\nschiedenster V\u00f6lker zu erkunden. In den M\u00e4rchen geht es \num Leben, Tod, Wahrheit, L\u00fcge, Verrat, Vers\u00f6hnung und viele weitere Lebensthemen und wie diese von den Men-\nschen der jeweiligen Kultur und Zeit verstanden werden. \nJede Kultur kennt Sagen, in denen Wesen und Kr\u00e4fte vor -\nkommen, welche mit den f\u00fcnf Sinnen nicht wahrnehm-bar sind. Als Zwerge, Elfen, Geister, schwarzes Licht, \nheller Strahl, als Rascheln eines Strauches, im Tanz des \nRauches oder sonstwie \u00fcberbringen sie den Menschen \nBotschaften und begegnen ihnen mal als Helfer mal als \nWidersacher. Der Filmemacher Clemens Kuby portr\u00e4tiert \nin \u201eUnterwegs in die n\u00e4chste Dimension\u201c Menschen, \nwelche \u00fcbersinnliche Erfahrungen machen und \u00fcberpr\u00fcft \ndiese. Ein Teil flog als Schwindel auf, anderes nicht. Das \ngleichnamige Buch liest sich wie ein Krimi.\neinGebunden\u2003in\u2003ein\u2003G r\u00f6SSereS\u2003\n\u2003G a n z e S\nIm Laufe der Jahre besch\u00e4ftigte ich mich so mit ver -\nschiedensten Sichtweisen auf das Leben und las zahlrei-\nche B\u00fccher, unter anderem \u00fcber Schamanismus, Kabba-\n24\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14la, Sufismus, den Koran, das Totenbuch der Tibeter, das \nTao de King, die W\u00fcstenv\u00e4ter und christliche Mystiker.\nSpannend fand ich, dass Menschen aus unterschiedlichen Kulturen und in unterschiedlichen Epochen unabh\u00e4ngig \nvoneinander zu \u00e4hnlichen Erkenntnissen gelangten. Alle \nsehen den Menschen nicht als isoliertes Lebewesen, son-\ndern eingebunden in ein gr\u00f6sseres Ganzes. Respekt vor \ndem Leben, verbunden mit einem T\u00f6tungsverbot, ist all \ndiesen spirituellen Traditionen zu eigen. Diese nach Le-\nbensweisheit suchenden spirituellen Schulen d\u00fcrfen nicht \nmit den meist nach Machtaus\u00fcbung strebenden religi\u00f6sen \nAuspr\u00e4gungen in der jeweiligen Kultur verwechselt wer -\nden. Es gibt Aussagen von ber\u00fchmten und unbekannten Menschen, die etwas Wahres \u00fcber das Leben beinhalten. Ich mag solche Zitate und Sprichworte. Schon vor Jahren \nfing ich an, Lebensweisheiten zu sammeln, die mir gefal-\nlen. Manchmal schreibe ich sie in mein Tagebuch, ande-\nre notiere ich auf einer Karte, die ich aufh\u00e4nge oder als \nBuchzeichen verwende. Inzwischen habe ich eine Tabelle angelegt. So l\u00e4sst sich die Weisheit leichter wiederfinden.\ndie\u2003arbeit\u2003M it\u2003de M\u2003Gei St\u2003auf\u2003de M\u2003\nboden\u2003der\u2003e rfahrun G\nW\u00e4hrend des Studiums besuchte ich einen Kurs in Tai Chi und trainierte einige Jahre Aikido. Dies weckte mein \nInteresse an Meditation und an den Erkenntnissen der \n\u00f6stlichen Philosophien \u00fcber Energie. Seit rund zehn Jah-ren praktiziere ich buddhistische Meditation. Neben dem \nSchulen von Achtsamkeit wird auch ge\u00fcbt, die Gedan-ken immer besser zu b\u00fcndeln, sich weniger ablenken zu \nlassen. Es wird erforscht, was geschieht, wenn ich f\u00fcr alle Formen von Erfahrung offen bin, beziehungsweise wie ich mich bestimmten Erfahrungen verschliesse. Da-\nbei stellt sich sofort die Frage, welche Erfahrung denn nun die Realit\u00e4t ist. Nicht nur k\u00f6nnen verschiedene \nMenschen ein und dieselbe Situation v\u00f6llig verschieden wahrnehmen. Auch ich kann eine Erfahrung unterschied-\nlich bewerten, je nach Befindlichkeit. Wie pr\u00e4gt meine Vorstellung davon, was real ist, mein weiteres Tun, meine \nSichtweise, mein Denken, die Art, wie ich Menschen und Situationen begegne? Dies gef\u00e4llt mir: die Arbeit mit dem Geist auf dem Boden der Erfahrung. Zudem mag ich die \nbuddhistische Haltung, Dinge nicht einfach zu glauben, weil sie einer sagt, von dem gesagt wird, er sei weise. Ich verstehe den Buddhismus als eine geeignete For -\nschungsanleitung f\u00fcrs Leben.\nneuGierde\u2003und\u2003Sehn Sucht\nDer Weg meines spirituellen Suchens verlief nicht ge-\nradlinig, ich folgte nicht einem strukturierten Lehrplan, \nsondern wollte Antworten auf dr\u00e4ngende Fragen: Worin \nbesteht der Sinn des Lebens? Worin besteht der Sinn \nmeines Lebens? Besteht der Sinn im Erf\u00fcllen einer Auf-\ngabe? Und wenn das Leben keinen Sinn hat? H\u00f6rt mit \ndem Tod alles auf? Und was ist \u201ealles\u201c? Was ist Liebe? \nWas bedeutet Vergebung? Manchmal war es ein Roman, in dem ich einen Anstoss zum Nachdenken fand. Auch in \nWitzen, in Humor und Comics steckt manchmal viel Tief-\nsinn. Und Humor hilft, die n\u00f6tige Leichtigkeit bei diesen \nernsthaften Fragen nicht zu verlieren. Ich habe gelernt, \nvor den Fragen und Antworten keine Angst zu haben. Ich \nf\u00fcrchte mich auch nicht, als Therapeutin mit den Men-\nschen, die ich begleite, \u00fcber Existenzielles, \u00dcbersinnli-\nches, Verunsicherndes, \u00fcber offene Fragen, \u00fcber Spiritu-\nalit\u00e4t zu sprechen. Das Einzige, wovor ich zur\u00fcckweiche, \nsind Menschen, die mir weismachen wollen, sie h\u00e4tten die \nWahrheit gefunden.\nNoch immer sind Neugierde und Sehnsucht mein An-\ntrieb. Durch die Psychose erfuhr ich, dass meine Wahr -\nnehmung der \u201eRealit\u00e4t\u201c von der Wahrnehmung anderer \nabweicht. Jeder konstruiert sich seine eigene Realit\u00e4t. \nWie tue ich das? Was beeinflusst meine Wahrnehmung \nund auf welche Weise? Wenn Leben ein Konstrukt mei-\nner Wahrnehmung ist, wie sieht das denn mit dem Tod aus? Wie funktioniert mein Bewusstsein? Die Neugierde \nbringt mich zum Fragen, Reflektieren und Kontemplieren und ich sehne mich nach Liebe und Verbundenheit. \u201eDas \nHerz aller spirituellen Praxis ist das Entwickeln von Liebe und Mitgef\u00fchl\u201c, sagte Lama Gend\u00fcn Rinpoche. Ob das \nstimmt? Finden Sie\u2019s heraus.\nGaby Rudolf, lic. phil., ist Psychologin, \nCORE-Energetics-Therapeutin und Erwach-\nsenenbildnerin. Achtsamkeit ist f\u00fcr sie eine \nwichtige Grundlage f\u00fcr ihren Alltag: privat \nund beruflich.\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 25Mit\u2003G elebter\u2003S Piritualit \u00c4t\u2003eine M\u2003\n\u2003Schick SalSSchla G\u2003beGeGnen\nMein Atem stockt, als das Schicksal zuschl\u00e4gt, mich erdolcht, mitten in mein Kinderherz. Ich \nbin neun, in der dritten Klasse, und finde meine Mutter zuhause auf, an diesem unschuldigen Mittwochmorgen. Nach sechs Jahren der schweren Depression hat sie sich f\u00fcr das Beenden ihres Lebens entschieden. Die Zeit steht still, existiert nicht mehr. Die Welt stirbt.\nVon Eva Helena Guhl\nWar die Spiritualit\u00e4t mein w\u00e4rmender Kindermantel? \nAls ich ein, zwei Jahre sp\u00e4ter meine Augen und mein Gesicht nach und nach im Spiegelschrank des Bade-\nzimmers sah, fing ich an, mich zu fragen: \u201eWer bin ich? \nWozu leben wir? Was ist der Sinn des Ganzen?\u201c Der \nGlaube an eine h\u00f6here Instanz, der Glaube an einen \nHimmel oder einen anderen Ort, war das Einzige, was \nmir an Verbindung zu meiner Mutter blieb. In der Kirche, auf dem Friedhof bei ihrem Grabstein oder beim Beten \nwar ich ihr nah. Im Lichtspiel der Natur, in ihren Farben, \nin der Musik, in den Tiefen der Seen und Meere, da fand \nich als junger Mensch diese G\u00f6ttlichkeit oder diese g\u00f6tt-\nliche Liebe. Da sp\u00fcrte ich das Vertrauen, dass ich trotz-\ndem aufgehoben und geliebt war, auch wenn ich mich \nalleine und verloren f\u00fchlte. Mit diesen ersten Fragen wuchs aus der kleinen Eva eine ziemlich grosse Philoso-\nphin heran, still und verloren und doch geborgen in ihrer \nPoesiesammlung der Lebensweisheiten und Sprichwor -\nte. Meine gelebte Spiritualit\u00e4t waren \u2013 und sind teilweise heute noch \u2013 die Natur, die Poesie, das Zeichnen, der \nSonnenstrahl im Nebelwald, die Berge und das Lied. Bei \nden Drogen merkte ich gl\u00fccklicherweise schnell, dass es \nsich um eiskalten Betrug und T\u00e4uschung handelte. Die \nLiebe zu meinen Kindern, die Liebe zu meinem Mann, Familie, Freundschaften und die Eigenliebe und Verbin-\ndung zur universellen Liebe an sich sind wundervoll und \ng\u00f6ttlich. Ob eine Bergwanderung, eine Yogastunde, ein \nZen-Schweige-Retreat, ein Musikst\u00fcck oder das Singen \neines Liedes, all dies verbindet, nicht nur irdisch.\nMit\u2003y oGa\u2003verbundenheit\u2003erfahren\nIst Spiritualit\u00e4t Sinnsuche, Verbundenheit mit Gott oder einer h\u00f6heren Energie, ein Leben in Harmonie oder Ei-\ngenliebe? Oder ist es auch etwas sehr Irdisches, wie \nzum Beispiel ein simples Ja zum Leben? Und wie findet \nman immer wieder neu zu diesem Ja zum Leben und \nzur Freude darin? Indem man, auch in Situationen der \nVerzweiflung, dann, wenn einem alles gestohlen bleiben k\u00f6nnte, sich der Sonne \nund dem Positiven hin-\nwendet. Vor zehn Jah-ren habe ich f\u00fcr mich ein sehr wirkungsvolles Ins-\ntrument entdeckt und unterrichte inzwischen \nauch darin: Yoga. Yoga \nist Spiritualit\u00e4t im prak-tischen Leben. Yoga ist \nein ganzheitliches Ge-\nsundheitssystem, wel-\nches den K\u00f6rper mit-\neinbezieht. Es verbindet \nK\u00f6rper, Geist und Seele \nmit dem h\u00f6heren Selbst \nund der universellen \nKraft. Yoga atmet. Atmen geht auf den Begriff \u201eAtma\u201c \naus dem Sanskrit zur\u00fcck, der Lebenshauch, Atem, aber \nauch Seele bedeutet. Ein Swami/Yoga-M\u00f6nch sagte ein-\nmal in einer Ausbildungsstunde: \u201eYoga ist die Einheit von \nder Trennung mit dem Schmerz.\u201cMit dem Schicksal im Frieden zu sein, ist eines der \ngrossen Ziele im Leben, um dann wirklich eines Tages \n\u201egl\u00fccklich \u2013 gl\u00fcckerf\u00fcllt\u201c diesen Planeten zu verlassen. \nTempor\u00e4r zumindest. Die Seele kann nicht sterben, nur \nder physische K\u00f6rper. Nach Strecken des Zulassens, nicht mehr Verdr\u00e4ngens und dank unerm\u00fcdlichem Op-\ntimismus und Fleiss bin ich heute im Frieden mit mei-nem Schicksal. Das Leben h\u00e4lt einem eine grosse Palet-\nte an Pr\u00fcfungen bereit, welche oft zun\u00e4chst als Gefahr und Elend wahrgenommen werden. Diese Proben sind \nschlussendlich die Wachstumsf\u00f6rderer, welche uns wei-\nser, ganzheitlicher und g\u00f6ttlicher machen. \u201eWenn das \nLeben dir eine Zitrone reicht \u2013 mach eine Limonade dar -\naus.\u201c (M. Mahesh Yogi)\nEva Helena Guhl, 45, ist Mutter von drei Kin-\ndern und Familienfrau. Sie hat die Selbst-hilfegruppe f\u00fcr Hinterbliebene nach Suizid \nin der Familie im Kanton Zug gegr\u00fcndet. Beruflich arbeitet sie projektweise in der \nArchitektur, Innenarchitektur und Einrich-tungsgestaltung nach Feng Shui. Sie leitet \nw\u00f6chentlich Yogastunden in Gesundheitszentren im Kanton \nZug und an ihrem Wohnort.Kraft (E.G.)\u201eJa zum Leben \u2013\nMit dem Ja zum Leiden\nMit dem Ja zum Ende des Leidens\nDort beginnt das neue Leben \u2013\nda sind die Geburt und\nder Atemzug der Seelenreinigung\u201c Eva Helena Guhl\n26\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14Sich\u2003de M\u2003leben\u2003anvertrauen\nAnerkennung und Wertsch\u00e4tzung zu erfahren, Zugeh\u00f6rigkeit und Verbundenheit zu erleben, \nsind wesentliche Aspekte eines erf\u00fcllten und zufriedenen Lebens. Psychische Ersch\u00fctterun\u00adgen f\u00fchren hier zu einem tiefen Bruch. Scham, Angst, Hilflosigkeit und das Gef\u00fchl, ausgelie\u00adfert zu sein, werden f\u00fcr viele psychisch erkrankte Menschen zum Wegbegleiter.\nVon Uwe Bening\nDas Leben im Griff zu haben, wird als hohes gesell-\nschaftliches Gut gehandelt. Ohnmacht, Kontrollverlust \nund Ausgrenzung gelten dagegen als Kennzeichen und Folge psychischer Erkrankung. So ist es uns aus der Ge-\nschichte vertraut. Psychische Erkrankung l\u00f6st Verbun-\ndenheit auf, Menschen werden an den Rand gestellt. \nAber es gibt auch eine andere Perspektive: Psychische \nErsch\u00fctterungen beinhalten auch ein Entwicklungs- und \nReifungspotenzial und f\u00fchren betroffene Menschen nicht \nselten zu einer Auseinandersetzung mit dem Thema Spiritualit\u00e4t. Achtsamkeit, Vertrauen und Verbundenheit \nwerden dann wesentliche Grundpfeiler auf diesem Weg der Wandlung.\nEntwicklung und Wandlung sind immanente Bestandtei-le des Lebens. Der Mensch ist Teil in diesem Prozess \ndes Werdens und Vergehens, der die Vielfalt des Lebens \nhervorgebracht hat. Wenn wir unsere lebendige Verbun-\ndenheit anschauen, sind zwei Aspekte besonders zu \nbedenken: Der Mensch ist in sich selbst ein komplexes lebendiges System. Und er ist eingebunden in ein gr\u00f6s-\nseres System, in eine komplexe lebendige Natur, als Teil \ndes Lebens \u2013 er steht nicht ausserhalb der Natur, als Le-\nben beherrschende Gattung, als Krone der Sch\u00f6pfung. \nVielmehr will ich es folgendermassen ausdr\u00fccken: \u201eDas \nLeben wird sich im Menschen seiner selbst bewusst\u201c, \noder anders: \u201eDer Mensch ist Ausdruck des sich seiner \nselbst bewusst werdenden Lebens.\u201c \nDarin wird eine grosse Herausforderung und auch Ver -\nantwortung im menschlichen Leben sichtbar, die den Menschen zum achtsamen und wertsch\u00e4tzenden Um-\ngang mit sich selbst, dem Anderen, der Natur \u2013 eben mit \ndem Leben selbst \u2013 aufruft. Und sie kann ihn in die acht-same und selbst bewusste Teilhabe am Leben f\u00fchren. \nDie Perspektive, dass psychische Ersch\u00fctterungen hier \nein bedeutsamer Anstoss sein k\u00f6nnen, soll im Folgen-den aufgezeigt werden.\nwie\u2003Gehen\u2003wir\u2003M it\u2003de M\u2003leben\u2003und\u2003\nunSerer\u2003l ebendi Gkeit\u2003u M?\nVorab ist es jedoch notwendig, uns zu vergegenw\u00e4rti-gen, wie in unserer heutigen Zivilisation Kontrolle und \nBeherrschbarkeit im Zentrum menschlicher Lebensge-\nstaltung stehen. So organisieren wir das Leben nach \u00f6konomischen Prinzipien und erkl\u00e4ren wirtschaftliches \nWachstum zum obersten Gebot. Die Lebensfeindlichkeit dieser Haltung wird dabei immer deutlicher sichtbar \u2013 als \ngef\u00e4hrliche, menschliches Leben bedrohende Illusion. Ersch\u00fctterungen wie der gewaltige Tsunami 2011 f\u00fchren \nuns dies global vor Augen. Sie zwingen zum Innehalten und zur Frage: Wie gehen wir als Menschheit mit dem \nLeben, mit der lebendigen Natur um?Auf der individuelle Ebene sind es psychischen Ersch\u00fct-terungen, die zum Innehalten zwingen und die Frage evo-\nzieren: Wie gehe ich mit der eigenen Lebendigkeit um? Dieser Gedanke stellt die bisherige Haltung in Frage. \nDie Unberechenbarkeit und der mit psychischer Erkran-kung verkn\u00fcpfte Kontrollverlust erzeugten schon immer \nFremdheit, Angst und Hilflosigkeit. Aus der Geschichte \neines mechanistischen Denkens ist es verst\u00e4ndlich, dass \ndieses Erleben als feindlicher Defekt verstanden wurde, \nden es zu eliminieren galt. Die Psychiatrie hat hier sehr \nzu einer einseitigen Perspektive und dem defizit\u00e4ren Ver -\nst\u00e4ndnis beigetragen. Wir k\u00f6nnen das durch die psychische Krise erzwungene \nInnehalten auch dazu nutzen, eine ver\u00e4nderte Perspek-\ntive, eine neue Haltung zu wagen. Wir k\u00f6nnen der psy-\nchischen Ersch\u00fctterung wie einem fremd gewordenen Freund begegnen. Das l\u00e4dt ein, dem Erleben fragend zu \nbegegnen, Schritte der Wandlung zu wagen und neue \nErkenntnis zu gewinnen auf dem Weg, sich seiner selbst \nbewusster zu werden. \nwie\u2003ent Stehen\u2003S olch\u2003er Sch\u00fctternde\u2003\nProze SSe?\nMit einer Metapher soll der Entstehungshintergrund solch ersch\u00fctternder Prozesse zun\u00e4chst verdeutlicht \nwerden: \nWir alle haben im elterlichen Hafen das Segeln gelernt \nund wohl alle Menschen haben in dieser Zeit \u201eLadung an Bord\u201c bekommen, die sie \u00fcberforderte und womit sie \nallein gelassen waren. Konfrontiert mit solch einer \u00fcber -\nfordernden Situation, reagierte das Kind mit einer kom-\npensatorischen Strategie, die ein \u201eKentern\u201c verhinderte und \u201eunter Deck\u201c reicherte sich der Schmerz an. Gleich-zeitig blieb es aus, ein \u201eSegelman\u00f6ver\u201c zu erlernen, um \ndiese destabilisierende Situation erfolgreich zu meistern. In der weiteren Entwicklung wird i.d.R. die kompensa-\ntorische Strategie wie von selbst weiter kultiviert, nicht zuletzt, weil die Ladung unter Deck die Erinnerung und \nden Schmerz wachruft. \nWenn nun dieser Mensch auf der hohen See des Lebens \nin Turbulenzen ger\u00e4t, verf\u00fcgt er nicht \u00fcber die der her -\nausfordernden Situation angemessenen Kompetenzen, und die Wahrscheinlichkeit ist hoch, dass die \u201eLadung Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 27unter Deck\u201c in Resonanz geht und sich verselbstst\u00e4n-\ndigt. Damit wird die Instabilit\u00e4t aufgrund der Turbulenzen \nnoch gr\u00f6sser, Teile der Ladung verselbstst\u00e4ndigen sich und ein Kentern scheint unvermeidbar.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es dringend notwendig, einen Menschen aus diesem Sturm wieder in ruhige See zu \nbringen. Die Psychiatrie sagt ihm zumeist, dass er f\u00fcr die hohe See des Lebens nicht geeignet sei und sich \ndeshalb immer in K\u00fcstenn\u00e4he oder in Binnengew\u00e4ssern aufhalten m\u00fcsse. Dabei scheint es doch vielmehr not-wendig, den Menschen zu ermutigen und zu unterst\u00fct-\nzen, sich entsprechende F\u00e4higkeiten anzueignen, um in solchen st\u00fcrmischen Lebenssituationen angemessen und kompetent zu reagieren. \nDie erste Aufgabe ist nun, an Deck wieder \u201eklar Schiff\u201c zu machen, d. h. wieder in Handlung zu kommen, auf-\nzur\u00e4umen, zu ordnen, das Ruder wieder in die Hand zu \nnehmen. Im zweiten Schritt ist es notwendig, die segle-\nrischen und nautischen Kompetenzen zu erweitern, zu schulen und in der Anwendung zu \u00fcben. Dies sind vor \nallem emotionale Kompetenzen, die im elterlichen Ha-\nfen nicht gelernt wurden bzw. untergegangen sind. Ver -\ntrauen und Sicherheit in diesen F\u00e4higkeiten gewonnen zu haben, ist Voraussetzung f\u00fcr den n\u00e4chsten Schritt, den Gang unter Deck, die therapeutische Arbeit. Denn \nerst dann macht es Sinn, unter Deck zu gehen und sich \nseine \u201eLadung\u201c anzuschauen, mit dem Ziel, sie St\u00fcck f\u00fcr \nSt\u00fcck \u201ein die Hand zu nehmen\u201c und sie dann zu sichern. \nDas ist eine Vorrausetzung daf\u00fcr, dass der Mensch seine \nStabilit\u00e4t auch in kritischen Zeiten wahren kann, ohne \ndass die eigene \u201eLadung\u201c in Resonanz geht, sich ver -\nselbstst\u00e4ndigt und f\u00fcr eine unkontrollierte Destabilisie-rung sorgt. Erst jetzt gewinnt der Mensch einen stabilen, \nvon Achtsamkeit und Vertrauen getragenen Tiefgang auf \nseinem Lebenskurs.\nModell\u2003e Motionaler\u2003bewe Glichkeit\u2003\nZur Veranschaulichung dieser Kompetenzen dient fol-gendes Verst\u00e4ndnismodell: Die erste Sprache, in der \nMenschen \u00fcberall auf der Welt kommunizieren, ist die emotionale Sprache. Egal wo auf der Erde kleine Babys \nweinen \u2013 es ist ihre M\u00f6glichkeit zu kommunizieren, dass sie Hunger oder Schmerzen haben oder die Mama ver -\nmissen. Und sie sind darauf angewiesen, dass sich die Mutter, der Vater oder ein jemand anderes ihnen zuwen-\ndet. Aus dieser Kommunikation von Weinen, Zuwendung \nund Freude entwickelt der kleine Mensch Vertrauen. Die-se emotionale Sprache entwickelt sich im Laufe der Zeit \nweiter und differenziert sich. Folgende Abbildung soll \ndies veranschaulichen:\nAngst und Trauer sind Gef\u00fchle des Innehaltens. Sie wol-\nlen zum Ausdruck gebracht werden und dienen der Ein-\nforderung von Zuwendung. Durch Zuwendung k\u00f6nnen \nsie sich verwandeln. Freude oder Lust als vitalisierende Gef\u00fchle werden in der Verbundenheit erlebt. Wut und \nEkel dienen der Abgrenzung gegen\u00fcber anderen; Scham und Schuld lassen mich die Grenzen anderer achten \nlernen. Gef\u00fchle sind elementar f\u00fcr jegliche Beziehungs-gestaltung: zu sich selbst, zum anderen Menschen, zur \nNatur. In Abh\u00e4ngigkeit von der emotionalen Antwort rei-chert sich Urvertrauen/Liebe oder auch Schmerz an. Lie-\nbe verstehe ich dabei nicht als ein Gef\u00fchl, das wir haben, \nsondern als eine Energie, die uns erf\u00fcllt, wenn wir tiefe \nVerbundenheit erleben/sp\u00fcren.\nGef\u00fchle sind instabile Zust\u00e4nde und diese emotionale \nEnergie l\u00e4sst sich letztendlich weder festhalten noch \nkontrollieren. Was Menschen lernen k\u00f6nnen ist, sich \ndiesem Prozess anzuvertrauen, d. h. dynamische Stabi-\nlit\u00e4t zu gewinnen. Dieses Vertrauen in ihre emotionale/lebendige Beweglichkeit geht vielen Menschen auf ihrem \nLebensweg verloren. Menschen lernen zwar, ihre Gef\u00fch-le zu unterdr\u00fccken, sie unter eine kognitive Kontrolle zu \nbringen, aber diese unterdr\u00fcckte emotionale Energie rei-\nchert sich innerlich an, sobald sie keinen Ausdruck fin-\ndet. In der Folge fordert es immer mehr kognitive Ener -\ngie, die emotionale Energie unter Kontrolle zu halten. Dies ist ein emotionaler, dynamisch gesteuerter Prozess. \nSinnliches und emotionales Wahrnehmen bewegt uns im Erleben und gewinnt in \u00dcberzeugungen, Handlungsmus-\nSchmerzFreude Lust\nAngst TrauerDie Sprache der Gef\u00fchle\nverbindendEmotionale Entwicklung und lebendige Beweglichkeit\nvitalisier end\nEgo\nerstarr end innehaltendLiebe\n\u00a9 Uwe BeningScham Wut\nSchuld Ekelbegegnend bewegend\nScham\nSchmerzAngstSchamLiebe\nWut\nSchuld EkelFreude Lust\nAngst TrauerEmotionale Beweglichkeit: \nnicht kultiviert, eher degeneriert!\nEgoabgrenzend abgrenzend\n\u00a9 Uwe Beninghaben wollen \u2013 festhalten \u2013 besitzen\nkontr ollier en \u2013 vermeiden \u2013 im Grif f haben28\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14tern und Verhaltensweisen seine Struktur (kognitiv). Eine \nFolge der Festigung der Struktur (in bestimmten Verhal-\ntensmustern) kann sein, dass Menschen Angst vor ein-zelnen, insbesondere als negativ bewerteten Gef\u00fchlen \nbekommen, sich anfangen daf\u00fcr zu sch\u00e4men und immer mehr Energie aufwenden, diese zu unterdr\u00fccken. Und so \nbringen und bewegen sich viele Menschen in Gefangen-schaft fr\u00fch kultivierter Muster und gesellschaftlich ange-\npasster Glaubenssysteme.\ndie\u2003Seele\u2003S ucht\u2003neue\u2003b alance\u2003und\u2003\nbeweGlichkeit\nDie psychische Ersch\u00fctterung betrachtete ich als Ver -\nsuch der Seele, sich von der innerlich angereicherten \nEnergie zu entlasten, sich neu zu balancieren und neue Beweglichkeit zu gewinnen. Es ist nicht verwunderlich, \ndass dieser Prozess, der so viel gestaute Energie rela-tiv chaotisch zum Ausdruck bringt, fremd und bedroh-\nlich erscheint. Der Mensch ist \u00fcberflutet von intensiven \nBildern, Gedanken und Gef\u00fchlen, und oft wird dieses chaotische Erleben handlungswirksam in \u201everr\u00fcckten\u201c, \ninsbesondere f\u00fcr die Umwelt \u00e4ngstigenden, nicht nach-\nvollziehbaren Verhaltensweisen. \nDieses Verst\u00e4ndnis psychischer Ersch\u00fctterung hat zwei \nwesentliche Konsequenzen. Zum einen gilt es, dem Erle-\nben als solchem wieder fragend zu begegnen: Was findet \nAusdruck z. B. im h\u00e4ufig genannten Verfolgungswahn, \n\u00fcberflutender Angst oder Erl\u00f6ser-/Gotteswahn? Auf dem Hintergrund dieses Verst\u00e4ndnismodells erschliesst sich \nhier die M\u00f6glichkeit eines neu zu erforschenden Feldes, \ndas eine Kartierung \u201everr\u00fcckter Landschaften\u201c zum Ziel \nhaben sollte, d. h. der Frage nachzugehen, was in diesen \nwahnhaften Bildern Ausdruck findet.\nDas zweite, f\u00fcr den betroffenen Menschen vorrangige \nZiel, ist die Wiedergewinnung der emotionalen Beweg-\nlichkeit. Dies wird sein wesentliches R\u00fcstzeug, um wie-\nder Vertrauen in die eigene Lebendigkeit und dynami-sche Stabilit\u00e4t zu gewinnen.Dieses Ziel ist nur durch konkrete Erfahrung und \u00dcbung \nzu erreichen. Und es braucht eine therapeutische Ge-meinschaft, in der dies m\u00f6glich ist. (Die Idee f\u00fcr solch ein \nRefugium lebendiger Wandlung gibt es, allein braucht es \neinen Ort, Menschen und Zeit, sie Wirklichkeit werden zu \nlassen.) Gegenseitige Wertsch\u00e4tzung und Achtsamkeit \nsind wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr den gelingenden \nProzess. Macht ein Mensch jetzt wieder die Erfahrung, \ndass er sich einem anderen mit seiner Angst, mit seiner \nTrauer zumuten darf, dass der andere sich ihm zuwendet, ihn aush\u00e4lt ohne mit \u201eguten Ratschl\u00e4gen\u201c zu erschlagen \n(Ausdruck davon, das eigene Gef\u00fchl nicht aushalten zu \nk\u00f6nnen), gewinnt er neue Ausdrucks- und Handlungs-\nm\u00f6glichkeiten. Wenn ein Mensch die Erfahrung macht, \ndass es m\u00f6glich ist, die eigene Wut konstruktiv zu nut-zen, zum Ausdruck zu bringen, um die eigenen Grenzen \ndeutlich zu machen, wird er mehr Selbstvertrauen ge-\nwinnen. Und ebenso kann er erleben, dass die F\u00e4higkeit, \nSchuld und Scham zu empfinden, nicht dazu dient, im \nBoden zu versinken, sondern vielmehr dazu, die Gren-\nzen von anderen achten zu lernen. In diesem Prozess \ngewinnt der Mensch Vertrauen in sich selbst und lernt \nAchtsamkeit gegen\u00fcber sich selbst, Anderen und seiner \nUmwelt. Letztendlich birgt die psychische Ersch\u00fctterung damit \ndie Chance, wieder in Verbundenheit zu kommen mit \nsich selbst, dem Anderen, der Natur. Haltung kann sich \nver\u00e4ndern. Nicht mehr die Kontrolle und Beherrschung \nder eigenen Lebendigkeit ist handlungsleitend, sondern \nein von Achtsamkeit und Wertsch\u00e4tzung geleitetes \u201esich \ndem Leben anvertrauen.\u201c\nUwe Bening ist Dipl. Psychologe und Fach-\nverantwortlicher Recovery bei Pro Mente \nSana.\nSchmerzFreude Lust\nVertrauenMenschliches Potential: bewusst Sein \u2013\nLebendige Beweglichkeit und dynamische Stabilit\u00e4t\nverbindend vitalisier end\nTrauer\ninnehaltend\ncchhhhmmmeeerrrzzz\nuen\nuer\nnehaltend\nccchhh\nu\nau\nne\ncch\nuu\nu\nne\nAngstAchtsamkeitLiebe\neLust\nend vitalisierend\n\u00a9 Uwe BeningScham Wut\nSchuld Ekelbegegnend bewegendEgo\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 29von\u2003der\u2003heilenden\u2003kraft\u2003der\u2003Stille\u2003\nIn einer lautgewordenen, l\u00e4rmigen Welt ist es gut, um Meditationsweisen und andere Wege \nzu wissen, die uns helfen, Stille zu kultivieren \u2013 zum Wohle von K\u00f6rper, Seele und Geist. \nVon Niklaus Brantschen\n\u201eWenn ich Arzt w\u00e4re und man mich fragte: Was r\u00e4tst du? \n\u2013 Ich w\u00fcrde antworten: Schaffe Stille\u201c. Dieses Wort von \nS\u00f6ren Kierkegaard gibt zu denken. Stille tut not. Der L\u00e4rm \nist gross. Einem Teppich gleich breitet er sich \u00fcber die \nSiedlungsgebiete aus, belastet Mensch und Tier und ge-f\u00e4hrdet ihre Gesundheit. K\u00f6rper und Seele reagieren auf \nden durch L\u00e4rm bedingten Stress: Erh\u00f6hter Blutdruck, Herzinfarkt, Magengeschw\u00fcre, Schlafst\u00f6rungen und De-\npressionen sind nur einige der m\u00f6glichen Folgen. In dieser Situation gen\u00fcgt es nicht, durch amtliche Vorschriften den \nL\u00e4rm zu vermeiden. Es braucht eine \u201eKultur der Stille\u201c. Im Folgenden gebe ich einige Hinweise zu deren Pflege.\nStille\u2003S itzen\u2003und\u2003at Men\nStille sitzen und atmen, das klingt einfach \u2013 ist es aber nicht. Versuchen wir es: \nWir nehmen Platz auf dem Kissen, Schemel oder Stuhl \nund richten uns auf, sind in einer guten Spannung, aber \nzugleich gel\u00f6st. Die H\u00e4nde liegen im Schoss. Oder wir \nlegen, etwas formeller, die linke offene Hand in die rech-\nte, die Daumenspitzen ber\u00fchren sich. Die Augen richten \nwir vor uns auf den Boden. Sie bleiben also offen. Der Mund ist geschlossen, aber nicht verbissen. Nun achten \nwir auf den Atem, sp\u00fcren wie er ein- und ausstr\u00f6mt, ganz \nnat\u00fcrlich und ruhig, wie von selbst. Bei jedem Ausatmen \nlassen wir alle Vorstellungen, Gedanken und Bilder los. \nFangen wir an zu tr\u00e4umen und zu fantasieren, k\u00f6nnen wir \njederzeit zur \u00dcbung zur\u00fcckkehren. Der Atem ist da, er ver -\nl\u00e4sst uns nicht. Wir lassen uns Zeit. Einatmen \u2013 ausatmen; einatmen \u2013 ausatmen. Atem ist Leben. Er hilft uns, in der \neinzigen Zeit zu leben, die uns wirklich geh\u00f6rt, in der Ge-\ngenwart. Das ist Zen. Doch es muss nicht Zen oder eine \nandere formelle Meditationsform sein. Es gibt bew\u00e4hrte \nWege, zum Beispiel eine k\u00fcrzere oder l\u00e4ngere Wanderung \noder ein Gang in mehr oder weniger hohe Berge.\ndie\u2003Stille\u2003der\u2003ber Ge\u2003erfahren\n\u201eDie Berge sind stille Meister und machen schweigsame Sch\u00fcler\u201c. Dieses Wort von Johann Wolfgang von Goe-\nthe aus \u201eWilhelm Meisters Wanderjahre\u201c ist mir aus dem Herzen gesprochen. Sie decken sich pr\u00e4zise mit der \nErfahrung, die ich im Laufe meines Lebens wieder und wieder machen durfte. Es m\u00fcssen aber nicht hohe Berge \nsein. Das Zugerland, meine Wahlheimat, ist mit seiner \nvoralpinen Mor\u00e4nenlandschaft und mit seinen Seen wie \ngeschaffen f\u00fcr Wanderungen. Sooft ich dort oder an-\nderswo unterwegs bin, stelle ich bereits nach wenigen Stunden fest, wie mit jedem Schritt der L\u00e4rm und die Betriebsamkeit zur\u00fcckbleiben, aber auch wie meine ei-\ngene Gesch\u00e4ftigkeit von mir abf\u00e4llt und ich stiller werde. \nStille,\u2003vo M\u2003arzt\u2003ver Schrieben\nKluge \u00c4rzte verschreiben gehetzten Patienten Ruhe statt \nPillen, denn sie wissen: \nRuhe heilt. In der Ruhe k\u00f6nnen die Selbstregulations- und \nSelbstheilungskr\u00e4fte ihre lebenserhaltende Wirkung ent-\nfalten. Wenn wir achtsam mit uns umgehen, k\u00f6nnen wir \nauch ohne Arzt zur Erkenntnis kommen, dass Ruhe heilt, \nso wie Stress krank macht. In Zeiten, da wir m\u00fcde oder \nkrank sind, haben wir ein erh\u00f6htes Ruhe- und Schlafbe-d\u00fcrfnis, aber kaum richtigen Appetit. Wir m\u00f6chten uns \nhinlegen und weniger essen, um dem K\u00f6rper die Arbeit \nder Verdauung zu ersparen. Kurz: Wir m\u00f6chten unsere \nRuhe haben. Denn wir wissen, wie wohltuend Stille sich \nauf K\u00f6rper, Seele und Geist auswirken. \nDieser Artikel basiert auf einem Referat f\u00fcr die Reihe \n\u201eSpiritualit\u00e4t und psychische Gesundheit \u2013 wer glaubt, \nlebt ges\u00fcnder\u201c (2013) der Gesundheitsdirektion des Kan-tons Zug.\nNiklaus Brantschen ist Jesuit und autorisier -\nter Zen-Meister. Er lebt und wirkt im Lassal-\nle-Haus Bad Sch\u00f6nbrunn bei Zug.\n30\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14lebendi Ger\u2003Scha ManiSMuS\u2003heute\nAus schamanischer Sicht bezieht der Glaube seine (\u00dcberzeugungs\u00ad)Kraft aus dem Bewusst\u00ad\nsein, Leben entspringt der Seele und die Quelle von Gesundheit ist die Erde und ihre Natur \u00ad\ngesetze, die in allen Formen des Lebens wirken. Unser ICH ist gleichsam die dynamische Mitte in diesem Energie\u00adDreieck.\nVon Carlo Zumstein\nWelche der drei Kr\u00e4fte uns am st\u00e4rksten bestimmt, h\u00e4ngt \nvon unseren momentanen Bed\u00fcrfnissen ab. Wir m\u00fcs-\nsen regelm\u00e4ssig essen, trinken, schlafen. Wir brauchen Liebe. Wir wollen unsere Gef\u00fchle leben, unsere sch\u00f6p-\nferische Aggression, Freude und Lust etc. Letztlich ist \nunser ICH das Ergebnis unserer erfolgreichen und miss-\ngl\u00fcckten Versuche, unsere Bed\u00fcrfnisse im Kraftfeld von \nBewusstsein, Seele und Erde zu erf\u00fcllen. Wir Menschen \nverwenden viel Energie darauf, die Ursachen oder Verur -\nsacher der unerf\u00fcllten Bed\u00fcrfnisse zu eruieren, die uns \nLeiden bereiten und krank machen. Wir analysieren, was \nuns die k\u00f6rperlichen und seelischen Leiden sagen wol-len und wir machen Vors\u00e4tze, unser Verhalten zu \u00e4ndern. \nErst dann glauben wir, Heilung verdient zu haben. \nDer Schamane sucht nicht nach Ursachen. F\u00fcr ihn sind \nKrankheit und Leiden vielmehr Hinweise, dass sich das \nGleichgewicht der Lebenskr\u00e4fte \u201e\u00fcberlebt\u201c hat. So ster -\nben wir durch Leiden, Krankheit und Krisen aus der Kind-heit in die Jugend, aus der Pubert\u00e4t ins Erwachsenenalter. \nMindestens sieben Mal im Leben sterben wir, jeder und \njede durch sein oder ihr Leiden aus einem vollendeten \nLebensabschnitt. Der Schamane, die Schamanin beglei-\nten Heilung-Suchende bei der Vollendung des gelebten \nLebensabschnitts und der Kreation einer neuen Pers\u00f6n-\nlichkeit f\u00fcr die neue Lebensphase. Ich habe den Scha-\nmanismus Mitte meiner Zwanzigerjahre auf der Suche \nnach meiner Heilung entdeckt. Mein j\u00fcngerer Bruder und ich litten bereits in der Jugendzeit an Depressionen wie \nauch unsere Mutter und schon ihr Vater. Damals wusste \nman noch nichts von Depressionen im Jugendalter. Die Mutter bekam Medikamente. Uns Jungs titulierte man als \nTr\u00e4umer oder Verschlossene. Der Freitod meines Bruders als jungem Erwachsenen schreckte alle auf. Aus B\u00fcchern \n\u00fcber Schamanismus erfuhr ich von der Schamanischen Reise in andere Wirklichkeiten. Nach vielen erfolglosen \nVersuchen tauchte endlich am Ende des Tunnels depres-siver Finsternis ein Licht auf. Heute weiss ich, dass ich \ndamals dem Leuchten meiner Ewigen Seele begegnet bin. Ich habe es seither nie wieder verloren. Heute lehre \nich die Menschen, die Energie ihrer Ewigen Seele als pul-\nsierende und strahlende Beckensonne direkt zu erleben. \nWenn wir nach dem Ausatmen den Atem anhalten, erleben \nwir sie auch als dr\u00e4ngender Impuls, wieder einzuatmen. Sp\u00e4ter besuchte ich Seminare und reiste zu Schamanen. Seit zwanzig Jahren f\u00fchre ich selbst Seminare durch und \nreise mit Menschen durch Urlandschaften der Erde. Die \nTermine f\u00fcr Heilsitzungen sind immer ausgebucht. \nden\u2003l eiden SweG\u2003vollenden\u2003\u2013\u2003\n\u2003 heilun G\u2003finden\nEines der ersten Rituale ist die Einladung an den Klien-ten, die Klientin, sich gleichsam neben ihren Lebenspfad \nzu setzen, um sich auszuruhen. Ich lasse ihn oder sie \n\u00fcber einen kraftvollen Platz in der Natur erz\u00e4hlen und \ndiese Kr\u00e4fte hier und jetzt sp\u00fcren, als Ressourcen f\u00fcr das \nKommende. Durch eine leichte Linksdrehung des Kopfes \nin Richtung Vergangenheit lasse ich sie in die zur\u00fccklie-\ngende Leidenszeit blicken. Dabei schlage ich ihnen vor, die folgenden drei S\u00e4tze wie Mantras zu repetieren:\n\u2022  \u201eIch und alle Beteiligten haben in jeder Situation das \nBestm\u00f6gliche getan.\u201c (W\u00fcrdigung des Leidensweges)\n\u2022  \u201eMein Leidensweg ist hier und jetzt vollendet.\u201c (Aner -\nkennung der Vollendung des Leidensweges)\n\u2022  \u201eHier und jetzt geschieht Heilung.\u201c (Selbsterm\u00e4chti-\ngung zum Heil-Sein)\nF\u00fcr alle ist dieses Ritual eine starke, aber heilsame Her -\nausforderung. Die Sehnsucht nach Heil-Sein und die aus \nder Seele aufsteigende Gewissheit, dass wir im Kern un-\nseres Wesens heile, vollkommene Ewige Seelen sind, set-\nzen sich bald durch. Sie verleihen den Worten Kraft. Mit \neiner leichten Kopfdrehung nach rechts blicken die Hei-lung-Suchenden auf den Lebenspfad der Zukunft. Ich er -\nmuntere sie, die Vision der neuen Pers\u00f6nlichkeit zu kreie-ren, geschaffen aus der Leidenschaft, in der kommenden \nZeit Sch\u00f6pfer der eigenen Wirklichkeit zu sein. Die Vision \nsoll ebenso konkret gestaltet sein wie die des leidenden ICHs der beendeten Lebensphase. Heilung beginnt.\nDieser Artikel basiert auf einem Referat f\u00fcr die Reihe \u201eSpi-\nritualit\u00e4t und psychische Gesundheit \u2013 wer glaubt, lebt ge-s\u00fcnder\u201c (2013) der Gesundheitsdirektion des Kantons ZG.\nDr. Carlo Zumstein ist Psychotherapeut. Er \nerforscht und geht seit vier Jahrzehnten den \nWeg des Schamanen in der heutigen Welt. \nSeine reiche Erfahrung aus unz\u00e4hligen Heil-\nsitzungen, Seminaren und Visionsreisen hat er zum energetischen Schamanismus des \n\u201eTAOB \u2013 The Art of Bridging \u2013 Wirken im \nSein\u201c weiterentwickelt.Krankheit und Leiden sind das Sterben aus einem \n vollendeten Lebensabschnitt \u2013 Heilung ist Geburt in ein \nneues ICH.\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 31\ninfor Mationen\nliteratur\nSpiritualit\u00e4t und seelische Ge\u00ad\nsundheit. J\u00fcrgen Armbruster. Peter \nPetersen. Katharina Ratzke. (Hrsg.) \nBonn 2013: Psychiatrie-Verlag. \n256 Seiten. Fr. 42.50.\nPsychotherapie und Spiritualit\u00e4t. \nMit existenziellen Konflikten und \nTranszendenzfragen professionell \numgehen. Michael Utsch. Raphael M. Bonelli. Samuel Pfeifer. Berlin/\nHeidelberg 2014: Springer. 220 Sei-\nten. Fr. 47.90.\nAchtsamkeit in Psychotherapie und \nPsychosomatik. Ulrike Anderssen-\nReuster. (Hrsg.) (Siehe u. a.: Ralf \nZwiebel: Wer ist achtsam? Gedan-ken zur Beziehung von Pr\u00e4senz und (Selbst-)Bewusstheit.) 2. Aufl. Stutt-\ngart 2011: Schattauer. 384 Seiten. \nFr. 59.90.\nDie Entdeckung der Achtsamkeit in \nder Arbeit mit psychisch erkrank\u00ad\nten Menschen. Andreas Knuf. Mat-\nthias Hammer. (Hrsg.) Bonn 2013: \nPsychiatrie-Verlag. Fr. 53.90.\nRuhe da oben! Der Weg zu ei\u00ad\nnem gelassenen Geist. Andreas \nKnuf. Freiburg 2011: Arbor-Verlag. \n172 Seiten. Fr. 18.90.\nSelbstmitgef\u00fchl. Wie wir uns mit \nunseren Schw\u00e4chen vers\u00f6hnen \nund uns selbst der beste Freund \nwerden. Kristin Neff. M\u00fcnchen \n2012: Kailash Verlag. 383 Seiten. \nFr. 29.90.\nDie Sprache der Seele verstehen. \nDie W\u00fcstenv\u00e4ter als Therapeuten.\nDaniel Hell. 4. Aufl. Freiburg 2013: \nHerder. Fr. 13.50.\nLebt Gott in der Psychiatrie? Ro-\nnald Mundhenk. Neum\u00fcnster 2010: Paranus. 181 Seiten. Fr. 24.90.\nReligiosit\u00e4t und psychische Ge\u00ad\nsundheit \u2013 empirische Befunde \nund Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze. Constantin \nKlein. Cornelia Albani. In: Constan-tin Klein, Hendrik Berth. Friedrich Balck. (Hrsg.): Gesundheit \u2013 Reli gion \n\u2013 Spiritualit\u00e4t. Konzepte, Befunde und Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze (S. 215\u2013\n245). Weinheim 2011: Juventa. 423 Seiten. Fr. 42.90.\nMindfulness\u00adbased Cognitive The\u00ad\nrapy for Depression: A New Ap\u00ad\nproach to Preventing Relapse. Zin-\ndel V. Segal. Mark Williams. John \nTeasdale. New York 2012: Guilford. \n\u20ac 44.40. \nDie Achtsamkeitsbasierte Kogni\u00ad\ntive Therapie der Depression. Ein \nneuer Ansatz zur R\u00fcckfallpr\u00e4ven\u00adtion. Zindel V. Segal. Mark Williams. \nJohn Teasdale. T\u00fcbingen 2008: \nDGVT. (z. Z. nicht verf\u00fcgbar).\nDie Bedeutung von Religion f\u00fcr die psychische Befindlichkeit: M\u00f6g\u00ad\nliche Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze und all\u00ad\ngemeines Wirkmodell. Constantin Klein. Cornelia Albani. 2011. Zeit-schrift f\u00fcr Nachwuchswissenschaft-\nler, 3, 7\u201358; online verf\u00fcgbar unter: \nwww.nachwuchswissenschaftler.\norg/2011/1/20/\nDer achtsame Weg durch die De\u00ad\npression. Mark Williams. John Teas-dale. Zindel V. Segal. Jon Kabat-\nZinn. Mit zwei Audio-CDs. Freiburg 2009: Arbor Verlag. 323 Seiten. \nFr. 59.90.\nGesund durch Meditation: Das \ngrosse Buch der Selbstheilung mit \nMBSR. John Kabat-Zinn. M\u00fcnchen \n2013: Droemer/Knaur TB, Pattloch. 464 Seiten. Fr. 21.90. \nSpiritualit\u00e4t \u2013 die vierte Dimension \nder Gesundheit. Eine Einf\u00fchrung aus der Sicht von Gesundheits\u00ad\nf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention. Ralph \nM. Steinmann. M\u00fcnster 2008: LIT \nVerlag. 120 Seiten. Fr. 29.90.\nAktuelle Weiterbildungen\n25.08./16.09.2014\nSchwierige Gespr\u00e4che kompetent meistern\n27.08. 2014\nBorderline \u2013 Unerkl\u00e4rbar? Unbehandelbar?\n01.09.2014\nPsychiatrische Notfallsituationen in der Spitex  \nund im ambulanten Bereich\n01.-03.09.2014 + 21./22.10.2014 \nGerontopsychiatrische Grundlagen\n08.09.2014\nSelbstbestimmung und Pers\u00f6nlichkeitsschutz von Patientinnen und Patienten in der station\u00e4ren und ambulanten psychiatrischen Pflege\nwww.careum-weiterbildung.ch \n_\nM\u00fchlemattstrasse 42\nCH-5001 AarauTel. +41 (0)62 837 58 58info@careum-weiterbildung.ch32\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20033/13auStritt SbeGleitun G:\u2003Peer S\u2003be Gleiten\u2003\n\u2003 betroffene\nDer Austrittsvorbereitung wird w\u00e4hrend einer station\u00e4ren Behandlung oft zu wenig Zeit ein\u00ad\nger\u00e4umt. Haben sie die Klinik verlassen, k\u00f6nnen sich PatientInnen deshalb \u00fcberfordert f\u00fchlen und erneut eine Krise erleiden. Hier setzt ein Peer \u00adPilotprojekt der UPD Bern an. \nVon Markus Helveterix Eisendraut, Stefanie Bachnick und Anna Heged\u00fcs\n\u201eIn meiner t\u00e4glichen Arbeit als Pflegefachfrau auf einer \npsychiatrischen Akutstation mit dem Schwerpunkt af-\nfektive Erkrankungen erlebe ich oft, dass PatientInnen nach dem Wiedereintritt berichten, dass sie das verein-\nbarte Setting in ihrem gewohnten Alltag nicht einhalten \nkonnten.\u201c (Simone Tschanz, Universit\u00e4re Psychiatrische \nDienste UPD Bern). Diese Aussage f\u00fchrte zur Idee ei-\nner Austrittsbegleitung durch Peers: Betroffene sollen \nw\u00e4hrend des gesamten Klinikaufenthaltes, beim Austritt \nund dar\u00fcber hinaus Unterst\u00fctzung durch Peers erhalten. Diese Idee konnte ich im Rahmen meines zweiten Prak-\ntikums der EX-IN-Ausbildung als Pilotprojekt auf einer Station mit dem Schwerpunkt Psychosen der UPD Bern \nverwirklichen.\nreSSourcen\u2003entdecken,\u2003h inderni SSe\u2003\n\u00fcberwinden\nEine Austrittsbegleitung durch Peers soll der Wieder -\nfindung und Erhaltung der individuellen psychischen Gesundheit der PatientInnen dienen. Peers kennen den \nNutzen einer sinnvollen Austrittsplanung, aber auch die \nHindernisse bei der Durchf\u00fchrung und k\u00f6nnen ihre Er -\nfahrungen mit den Betroffenen und den zust\u00e4ndigen \nFachpersonen teilen. Als Hoffnungstr\u00e4ger kann ein Aus-\ntrittsbegleiter schon ab Behandlungsbeginn mit den \nPatientInnen geeignete Ressourcen f\u00fcr Wohnraum und \nFreizeit entdecken. Sind sich Betroffene \u00fcber m\u00f6gliche Schwierigkeiten im Klaren, kann sie dies vor weiteren \nKrisen oder Hospitalisierungen sch\u00fctzen. Ziel des Pro-jektes war, den Austritt mit den PatientInnen so fr\u00fch wie \nm\u00f6glich zu besprechen, zu planen, zu organisieren und sie dabei zu begleiten. Der Schwerpunkt lag auf der Su-\nche nach Wohn-, Freizeit- und Selbsthilfel\u00f6sungen.\naufGaben\u2003und\u2003a blauf\u2003der\u2003be Gleitun G\nIch war an drei Tagen pro Woche auf der Station. Den PatientInnen stellte ich mich in den Morgenrunden und \npers\u00f6nlich als Austrittsbegleiter vor, um auf das Angebot \naufmerksam zu machen. Zum Teil wurde der Kontakt auch \nvom Pflegepersonal initiiert oder ich erfuhr in den Dienst-\n\u00fcbergaben, welche PatientInnen bald austreten w\u00fcrden.\nWenn m\u00f6glich, bot ich den Betroffenen im Austrittsbe-\ngleitungsgespr\u00e4ch ein recovery-orientiertes Assessment \nan. Je nach Situation arbeitete ich mit den K\u00e4rtchen \u201e10 Schritte f\u00fcr psychische Gesundheit\u201c der Gesundheits-\ndirektion des Kantons Zug, dem \u201eWellness Recovery \nAction Plan\u201c, stellte Patientenverf\u00fcgungen vor und un-\nterst\u00fctzte PatientInnen beim Ausf\u00fcllen des Krisenpasses \nvon Pro Mente Sana. Hilfreich war auch ein Netzwerk-Inventaraufnahme-Bogen, den ich selber erstellt habe. \nDamit konnte ich erheben, welche Netzwerke bei den \nBetroffenen schon vorhanden sind und welche noch \nausbauf\u00e4hig w\u00e4ren. \u00dcberdies f\u00fchrte ich Gespr\u00e4che \u00fcber \ndie Vor- und Nachteile unterschiedlicher Wohnformen \noder vermittelte wichtige Adressen. Ich f\u00fchrte nur eine \nBegleitung nach dem Austritt einer Patientin durch, und \nzwar in Form eines Anrufs bei ihr zu Hause. F\u00fcr Ange-\nbote wie die Wohnungssuche im Internet, Wohnungs-besichtigungen, die Vermittlung von Freizeitangeboten \noder Selbsthilfegruppen, Nachbesprechungen oder Be-\ngleitung zu Terminen gab es seitens der PatientInnen lei-\nder keinen Bedarf. \nMein Leitsatz war stets die Freiwilligkeit des Angebotes \nund dessen Abstimmung auf die W\u00fcnsche der Betroffe-\nnen in Absprache mit dem Behandlungsteam.\nPoSitive\u2003r eSonanz\nUm herauszufinden, wie das Angebot der Austrittsbeglei-tung durch Peers von den PatientInnen und vom Pflege-\nteam angenommen wurde, f\u00fchrten wir, Stefanie Bachnick und Anna Heged\u00fcs, nach Abschluss des Pilotprojekts \neine kleine Evaluation durch. Wir konnten zwei Patient-Pro\u2003M ente\u2003Sana\u2003akut\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 33\nInnen, die Stationsleitung und Markus selber dazu befra-\ngen, wie sie das Angebot erlebt hatten. Ein Betroffener, der seine erste Krise erlebt hatte, \u00e4usserte sich dank-\nbar \u00fcber das Angebot. Markus machte ihn auf Themen \naufmerksam (Wohnung, Job, Ummelden), die andere \nMitglieder des Behandlungsteams nicht angesprochen hatten. Er empfand es als besonders positiv, aus den Er -\nfahrungen des Peers lernen zu k\u00f6nnen, der auf m\u00f6gliche \nGefahren hinwies und die F\u00e4higkeit hatte, sich in seine \nSituation hineinzudenken. Eine Psychiatrieerfahrene, die bereits mehrere Krisen erlebt hatte, fand den Kontakt und \ndas Angebot in Ordnung. Da sie \u00fcber ausreichende per -\ns\u00f6nliche Ressourcen verf\u00fcgte, war ein Kontakt nach dem Austritt nicht notwendig. Beide Befragten betonten, wie \nwichtig es sei, dass ein Psychiatrieerfahrener diese Be-gleitung durchf\u00fchrt. Sie h\u00e4tten sich jedoch gew\u00fcnscht, \ndass die Rolle und Aufgaben des Austrittsbegleiters kla-\nrer kommuniziert w\u00fcrden und dass das Behandlungsteam \nh\u00e4ufiger auf das Angebot aufmerksam mache.\nMiSSverSt\u00c4ndni SSen\u2003k\u00fcnfti G\u2003\n\u2003vorbeu Gen\nDie Stationsleitung best\u00e4tigte die Akzeptanz bei den \nPatientInnen, erw\u00e4hnte aber auch, dass es bei diesen \nteilweise zu Missverst\u00e4ndnissen bez\u00fcglich der Aufgaben und des T\u00e4tigkeitsfelds des Austrittsbegleiters gekom-\nmen sei. Manche Frauen waren irritiert, als Markus eine Kontaktaufnahme nach dem Austritt vorschlug. Dies \nschien ungew\u00f6hnlich, vor allem weil so etwas vom Pfle-\ngeteam nicht angeboten wird.\nDas Pflegeteam empfand es als positiv, einen Peer f\u00fcr \ndie Austrittsbegleitung auf der Station zu haben, sprach aber auch von einem Mehraufwand (z. B. aufgrund von \nfehlendem Hintergrundwissen zu den verschiedenen \nKrankheitsbildern).\nDurch seine EX-IN Ausbildung f\u00fchlte sich Markus gut auf \nseine T\u00e4tigkeit vorbereitet und hatte ausreichend Hilfs-\nmittel (z.B. den Krisenplan), um die Gespr\u00e4che mit den \nBetroffenen durchzuf\u00fchren. Er f\u00fchlte sich w\u00e4hrend der Arbeit wohl und h\u00e4lt das Konzept der Austrittsbegleitung \ndurch Peers f\u00fcr realistisch und durchf\u00fchrbar. Um Ver -\nwirrung und Missverst\u00e4ndnisse hinsichtlich der Aufga-\nben des Austrittsbegleiters zu vermeiden, w\u00fcnscht sich Markus, dass er an den ersten Austrittsgespr\u00e4chen zwi-schen Pflegeperson und PatientIn teilnehmen kann. Hier \nk\u00f6nnte das Assessment gemeinsam durchgef\u00fchrt und somit eine Doppelspurigkeit vermieden werden. Dadurch \nw\u00e4re f\u00fcr alle Beteiligten transparent ersichtlich, wer wel-che Aufgaben im Austrittsprozess \u00fcbernimmt.\nDen Gewinn f\u00fcr das Team sieht Markus vor allem in der Zusammenarbeit zwischen professionell Pflegenden und \nPeers. PatientInnen meldeten Markus zur\u00fcck, dass es ihnen geholfen hat, einen Betroffenen mit Selbsterfah-rung auf Station zu wissen und dass sie sich mehr Peers \nw\u00fcnschen.\nbeSSere\u2003i nteGration\u2003in\u2003den\u2003\n\u2003 behandlun GSProze SS\nDie Austrittsbegleitung durch einen Peer wurde von den \nPatientInnen sehr positiv angenommen und als wichtig \neingesch\u00e4tzt. Das Angebot scheint jedoch sehr personen- \nund sympathieabh\u00e4ngig zu sein, vor allem wenn eine Kon-taktaufnahme ausserhalb der Klinik angestrebt wird. Dazu \nmuss viel Vertrauen aufgebaut werden, was wiederum Zeit ben\u00f6tigt. Leider wurde das Projekt zu wenig in den \nBehandlungsprozess integriert. Ein Erstkontakt bei Eintritt des Patienten/der Patientin sowie die gemeinsame Ge-\nstaltung und Durchf\u00fchrung des ersten Austrittsgespr\u00e4chs \nvon Pflegeteam, Peer und PatientIn w\u00e4re erstrebenswert, \num das Angebot zu festigen. Bei zu wenig Nachfrage sei-\ntens der PatientInnen k\u00f6nnte ein Peer auch f\u00fcr zwei Sta-tionen zust\u00e4ndig sein. Wir danken dem Behandlungsteam \nder Station Marbach f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, das Projekt um-\nzusetzen, und f\u00fcr die gute Integration des Peers in das \nTeam. Den PatientInnen und der Stationsleitung danken \nwir f\u00fcr die Gespr\u00e4che im Rahmen der Evaluation.\nMarkus Helveterix Eisendraut, Unico Galaxi-\nco, ist Betroffenenvertreter im EX-IN-Prakti-\nkum als Austrittsbegleiter (Pilotprojekt) auf \nder Station Marbach, UPD Bern.  \n   \n \nStefanie Bachnick, Studentin der Pflegep\u00e4-\ndagogik Charit\u00e9 Berlin, ist Forschungsprak-\ntikantin an den UPD Bern.  \n \n \n \n \n \nAnna Heged\u00fcs ist als Pflegewissenschaftle-rin in der Abteilung Forschung/Entwicklung \nder UPD Bern t\u00e4tig.\nPro\u2003M ente\u2003Sana\u2003akut\n34\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14\nSPrachrohr\n34\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20031/14\nDie Bilder und Gedichte auf diesen Seiten stammen von Claudine Signer, 46. Urspr\u00fcnglich als Journalistin bei der \nBasler AZ t\u00e4tig, besuchte sie sp\u00e4ter den Vorkurs f\u00fcr Gestaltung an der Schule f\u00fcr Gestaltung in Basel. Sie arbeitet \nund malt seit 14 Jahren regelm\u00e4ssig bei der Stiftung Melchior in Basel. Dort wurde im September 2013 im Rahmen \nder Ausstellung \u201eFarbensprache\u201c eine gr\u00f6ssere Auswahl ihrer Bilder gezeigt.\nEin Pfeil fliegt geradeIm Morgenrot\nein Dach das sch\u00fctzt\nHoffnung n\u00e4hrt Hoffnung\nRegen tropfen auf den Boden\nEin Sch\u00fctzenband\ngleich bist du oben\nunverdaut.Glaube an die Liebeim K\u00f6rper zeichnet sie \nihre Linien\nes gibt Geheimnisse\nes gibt Offenheit\nes gibt Nat\u00fcrlichkeit\nund Herzlichkeit\nbaldw\u00fcnschen\nErf\u00fcllung\ndoch immer\nauch verletzlichErfahrung, Umkehr, Resultate\nSelbstverst\u00e4ndlich\nHunger\nTrauer\nWut\naber immer Chancen\nauf Gerechtigkeit\nein Gl\u00fcck der WeltGerechtigkeit f\u00fcr alle\nwichtig\ndann w\u00e4re Gerechtigkeit\nunn\u00f6tig\nnicht aufgeben\nauch wenn es schmerztdie\u2003Sekunde\nEin Ton\nneu erfunden\nSchwerkraft und Einstein\ndas Klavier als dreidimensionales Werk\nBewegung wird sichtbar\nleisedem Zeitgeist einen Hit abgerungen\nwas wird in Zukunft seinblindes Abenteuer \noder M\u00f6glichkeitenLebensl\u00fcgen verzeihen\nDoppelspur auf der Autobahnhelle Sicht\nund LichtSPrachrohr\nPro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20031/14 \u2003\n|\u2003 35\n36\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14Selb Sthilfe\nzh:\u2003Mit Glieder\u2003Ge Sucht\n\u2022 Kaufsucht\n\u2022 Zw\u00e4nge\n\u2022 Trennung/Scheidung\n\u2022 Bipolar-Trialog\n\u2022 Trauer Erwachsene \u00fc50\n\u2022 Angeh\u00f6rige Depressionen\n\u2022 Angeh\u00f6rige Bipolare St\u00f6rungen\n\u2022 Co-Abh\u00e4ngigkeit\n\u2022 Alexithymie / Gef\u00fchlsblindheit\nTel. 043 288 88 88 \ninfo@selbsthilfecenter.ch \nwww.selbsthilfecenter.ch\nzh:\u2003borderline- trialo G\nAb dem 24. September findet jeweils mittwochs von 18.30 bis 20.30 Uhr \nw\u00e4hrend acht Abenden ein Border -\nline-Trialog statt. Selbsthilfezentrum \nOffene T\u00fcr, Jupiterstr. 42 / Eingang \nAsylstr. 130, Z\u00fcrich, Kontakt: Karin Scheuch, k.scheuch@hotmail.com\nTel.: 079 812 55 96luzern:\u2003neue\u2003Gru PPen\n\u2022 Angst und Panik / Soziale Phobie\n\u2022 Demenz Jungbetroffene\n\u2022 Migr\u00e4ne\n\u2022 Trennung/Scheidung\nInfo Selbsthilfegruppen Luzern\nTel. 041 210 34 44mail@info-shg-luzern.ch \nzuG:\u2003Gru PPe\u2003iM\u2003aufbau\u2003\n\u2022 Menschen mit Essst\u00f6rung\nKontaktstelle Selbsthilfe ZugTel. 041 725 26 15\nselbsthilfe@eff-zett.ch\nwindhor Se-Pro Jekt\nEin Team plant ein Wohnprojekt   \nf\u00fcr Psychose-Betroffene Menschen \nnach dem Windhorse-Modell und \nsucht nach weiteren MitstreiterInnen \nf\u00fcr Konzept und Planung. Info und Kontakt: Andrea Zwicknagl, terraas-conda@web.de M\u00f6glicher Projekt-\nstart: 1/2015.\nwinterthur:\u2003G ruPPen\u2003\niM\u2003aufbau\n\u2022  Angeh\u00f6rige von narzisstischen \nMenschen\n\u2022  Hochsensible Menschen HSP3 \nzwischen 45 und 55.\n\u2022 Elektrosensible Menschen\nSelbsthilfeZentrum Region Winter -\nthur, Tel. 052 213 80 60info@selbsthilfe-winterthur.chSelb Sthilfe\nWEITERBILDUNGEN  \nZU ARBEITSINTEGRATION\nErweitern Sie Ihre Handlungskompetenzen\nCertificate of Advanced Studies\nCAS Arbeitsintegration Strukturen, Modelle \nund Praxis\nCAS Supported Employment \nSchwerpunkt Berufsbildung \nCAS Supported Employment \nSchwerpunkt Integration in die Arbeit\n \nMaster of Advanced Studies\nMAS Arbeitsintegration\n Weitere Informationen unter www.hslu.ch/wb-arbeitsintegrationImmer aktuell informiert: www.hslu.ch/newsletter-sozialearbeit\n QR-Code mit Reader-  \nApp lesen und gleich  \nzur Website gelangen.trialo G\nWeitere Informationen zum Tria-\nlog, den einzelnen Angeboten und \nden Kontaktpersonen in Ihrer Re-\ngion finden Sie auf unserer Home-page www.promentesana.ch unter \nSelbsthilfe/Trialog. Oder Sie wen-den sich an unser Beratungstelefon \nunter: 0848 800 858 (Normaltarif).Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 37b\u00fccher\u2003und\u2003Medien\nSPiritualit \u00c4t\u2003und\u2003\n\u2003 Seeli Sche\u2003Ge Sundheit\nJ\u00fcrgen Armbruster, Katharina Ratz \u00ad\nke, Johannes Peter Petersen (Hg.) \nK\u00f6ln 2013: Psychiatrie Verl. Fr. 40.90.\nDieses Buch beleuchtet alle wichti-\ngen Aspekte von Spiritualit\u00e4t als Di-\nmension seelischer Gesundheit mit \nBlick auf alle grossen Glaubensrich-\ntungen. Dabei geht es auch um das \nSpannungsfeld zwischen moderner \nPsychiatrie und Psychologie mit ihrer \nAusrichtung am medizinisch-natur -\nwissenschaftlichen Paradigma und \ndem subjektiven Erleben von Spiritu-\nalit\u00e4t. Sowohl die genesungsf\u00f6rdern-\nde Wirkung spiritueller Bez\u00fcge und \ndie Bedeutung von Gemeinschafts-\nerleben in Krisenzeiten werden be-\nschrieben wie auch dysfunktionale \nAspekte der Unterordnung unter \neine h\u00f6here Macht, die Gef\u00fchle von Schuld und Ohnmacht verst\u00e4r -\nken und den Blick auf die eigenen \nHandlungsm\u00f6glichkeiten verdunkeln \nk\u00f6nnen. Die Kapitel Methoden und Erfahrungen liefern praktisches Wis-\nsen im Umgangmit spirituellen Be-\nz\u00fcgen in der Beratung, Behandlung \nund Rehabilitation, aber auch einen \ndirekten Einblick in die Erfahrung be-troffener Menschen. Erg\u00e4nzend wird \nthematisiert, wie in psychiatrischen Einrichtungen spirituelle Angebote \nund R\u00e4ume zur F\u00f6rderung seelischer Gesundheit beitragen k\u00f6nnen. Das Buch, das Beitr\u00e4ge von Daniel Hell, Michael Utsch, Sibylle Prins, Rena-\nte Schernus, Andreas Knuf, Ronald \nMundhenk und vielen anderen ent-\nh\u00e4lt, will Anregungen geben, damit \nsich die Sprachen der Seele in der \nsozialpsychiatrischen Praxis und \nim Lebensalltag Geh\u00f6r verschaffen \nk\u00f6nnen.  AB\nPSychothera Pie\u2003und\u2003\nSPiritualit \u00c4t\nMit existenziellen Konflikten und \nTranszendenzfragen professio\u00ad\nnell umgehen. Michael Utsch. Ra\u00ad\nphael M. Bonelli. Samuel Pfeifer. \nHeidelberg 2014: Springer \u00adVerlag. \n220 Seiten. Fr. 44.\u2013\n\u201eEs gibt mehr Dinge im Himmel und \nauf Erden, als eure Schulweisheit \nsich tr\u00e4umt\u201c, schrieb Shakespeare. \nDieser Erkenntnis n\u00e4hert sich die \nPsychotherapie, indem sie sich \nbeim Anspruch der ganzheitlichen und individualisierten Behandlung \nzus\u00e4tzlich den Transzendenzfragen \nstellt. Unter Einbezug aktueller For -\nschungsergebnisse formulieren die drei Autoren mit analytischen Denk-\nanst\u00f6ssen und aufgrund empirischer \nDaten Grunds\u00e4tze bez\u00fcglich der \nSchnittmenge von Psycho therapie \nund Spiritualit\u00e4t. Ihr Ziel ist es, in  klarer Abgrenzung zur Theologie, \nOrientierung in den spirituellen und religi\u00f6sen Sichtweisen von Patien-tinnen und Patienten zu schaffen. \nDaraus leiten sie L\u00f6sungsans\u00e4tze \nim Umgang mit deren Sinnfragen \nab. Praktische Hilfestellungen for -\nmulieren die Autoren unter anderem \nbez\u00fcglich der Tatsache, dass bei \npsychisch kranken Menschen ne-ben dem Alltagsbewusstsein auch ver\u00e4nderte Bewusstseinszust\u00e4nde \nvorkommen, die nicht per se patho-logischer Natur sind und psycho-\ndiagnostisch von Wahnvorstellungen \nunterschieden werden k\u00f6nnen. Das \nAnliegen dieses Buches begr\u00fcn-\ndet sich in der Tatsache, dass eine \npsycho therapeutische Behandlung \nvoraussetzt, die Ursachen einer see-lischen St\u00f6rung zu ermitteln. Des-\nhalb ist eine umfassende Anamnese n\u00f6tig, welche m\u00f6glichst alle relevan-\nten Einfl\u00fcsse einbezieht, auch dieje-nigen des religi\u00f6sen und spirituellen \nKontexts. Der fundierte Inhalt soll \n diesbez\u00fcglich eine L\u00fccke schliessen, \nden gegenw\u00e4rtigen Forschungs-\nstand dar stellen und Anregungen wie \nauch Handlungsempfehlungen f\u00fcr \ndie psychotherapeutische Praxis lie-\nfern. Die Fakten werden aus der psy-\nchologischen Perspektive diskutiert \nund mit deren Erkl\u00e4rungsmodellen in \nVerbindung gebracht. Auf der Grund-\nlage der These, dass der Mensch nur \nin seiner bio-psychosozial-spirituel-\nlen Einheit angemessen verstanden \nwerden kann, geben die Autoren \nunter psychothera peutischen Ge-\nsichtspunkten In puts nach Fragen \nder Bedeutung dieser Einsicht f\u00fcr die  thera peutische Praxis und folglich \nauch konkrete Tipps zur therapeu-\ntischen Begleitung religi\u00f6ser Men-schen in psychischen Krisen. Das \nBuch inspiriert dazu, religi\u00f6se und spirituelle Themen in der psycho-\nthera peutischen Selbsterfahrung und Weiterbildung st\u00e4rker zu be-\nr\u00fccksichtigen, zeigen doch aktuelle Befragungen unter Psychotherapeu-\ntInnen einen grossen Nachholbedarf in diesem Themenbereich auf. Dies-bez\u00fcglich bietet sich interessierten \nLeserInnen hier ein aufschlussrei-ches Nachschlagewerk \u00fcber Trans-\nzendenzfragen in psychotherapeuti-schen Settings. Martin Graf\nb\u00fccher\u2003und\u2003Medien\n38\u2003\n|\u2003Pro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14tarPSy:\u2003leiStunGSorientierte S\u2003tarif SySteM\u2003\nf\u00fcr\u2003die\u2003S tation \u00c4re\u2003P Sychiatrie\nSeit dem Inkrafttreten der Revision des Krankenversicherungsgesetzes (KVG) im Jahr 2012 \nsind f\u00fcr die Abrechnung s\u00e4mtlicher station\u00e4rer Spitalbehandlungen leistungsbezogene Pau\u00adschalen vorgesehen. Das Projekt TARPSY sieht vor, dass psychiatrische Kliniken in Zukunft mit einer Kombination aus abgestuften Tages\u00ad und Fallpauschalen entsch\u00e4digt werden. \nVon Janine Landtwing\nSeit der KVG-Revision von 2012 liegt der Fokus also neu \nauf der Finanzierung von Leistungen eines Spitals und \nnicht mehr wie bisher auf einer Finanzierung des Spi-talbetriebes an sich. W\u00e4hrend in der Akutsomatik ein Tarifsystem mit Fallpauschalen auf der Basis diagnose-\nbezogener Fallgruppen (so genannten \u201eDiagnosis Re-lated Groups\u201c, DRGs) entwickelt wurde, ist dies in der \nstation\u00e4ren Psychiatrie ein schwierigeres Unterfangen. \nDie durchschnittliche Aufenthaltsdauer in einer psychiat-\nrischen Klinik ist sehr viel individueller als in Kliniken an-\nderer medizinischer Fachgebiete. Die Diagnose an sich \nsagt somit wenig \u00fcber den Verlauf und die Dauer des \nAufenthalts aus: So kann etwa die station\u00e4re Behand-\nlung eines Patienten mit der Diagnose Schizophrenie ei-\nnige Tage oder auch mehrere Monate dauern. Um trotz dieser Varianz den neuen gesetzlichen Bestimmungen \neiner leistungsorientierten Abgeltung gerecht zu werden, \nwar es n\u00f6tig, die Entwicklung eines neuen Tarifsystems \nanzustossen.\nAus diesem Grund wurde 2011 das Projekt TARPSY ins \nLeben gerufen. Dieses wird strategisch von der Swiss-DRG AG gef\u00fchrt und im Mandatsverh\u00e4ltnis operativ ge-\nleitet durch H+ (Verband der Spit\u00e4ler der Schweiz) und \ndie Gesundheitsdirektion des Kantons Z\u00fcrich. Beide In-\nstitutionen betreuten davor je zwei separate Projekte zur \nTarifierung in der Psychiatrie. Durch deren Fusion zum \nProjekt TARPSY konnten die bis dahin erzielten Erkennt-\nnisse aus beiden Projekten in die weitere Entwicklung \neingebracht werden, um den hohen und vielf\u00e4ltigen An-\nforderungen zur Entwicklung eines neuen Tarifsystems optimal zu begegnen.\nziele\u2003de S\u2003Pro JektS\u2003tar PSy\nMit TARPSY wird im Grundsatz das Ziel verfolgt, ein schweizweit einheitliches leistungsorientiertes Tarifsys-\ntem f\u00fcr die station\u00e4re Psychiatrie zu entwickeln. Das System soll m\u00f6glichst einfach und praktikabel sein: So-\nwohl der Aufwand f\u00fcr die Datenerhebung als auch die Anzahl der Fallgruppen sollen \u00fcberschaubar bleiben. \nDas Modell soll Anreize f\u00fcr eine qualitativ hochwertige \nund dabei wirtschaftliche Versorgung schaffen sowie \nFehlanreize minimieren und m\u00f6glichst manipulationsre-\nsistent sein. Es ist der Projektleitung dabei ein Anliegen, Entwicklungen und Trends aus dem Ausland kontinuier -lich mitzuverfolgen und \u2013 wo sinnvoll und in der Schweiz \naufwandgerecht einsetzbar \u2013 mitzuber\u00fccksichtigen. \nNicht zuletzt existieren bisher weltweit keine leistungs-\norientierten Tarifsysteme, die die station\u00e4re psychiatri-sche Versorgung insgesamt gen\u00fcgend ad\u00e4quat abbilden \nk\u00f6nnten.\ndie\u2003Grundele Mente\u2003 deS\u2003tarif SySteMS\u2003\nW\u00e4hrend station\u00e4re psychiatrische Behandlungen heu-te noch mit einheitlichen Tagespauschalen abgerechnet \nwerden, sollen die Kliniken in Zukunft mit einer Kom-\nbination aus abgestuften Tages- und Fallpauschalen \nentsch\u00e4digt werden. Vorgesehen ist eine Einteilung der \nPatientInnen in m\u00f6glichst wenige kostenhomogene Fall-\ngruppen (so genannte \u201ePsychiatric cost groups\u201c, PCGs). \nDiese sollen anhand der Diagnose gem\u00e4ss international anerkanntem Klassifikationssystem (ICD-10 GM) ermit-\ntelt und weiter nach ihrer Kostenintensit\u00e4t abgestuft \nwerden. Vorgesehen ist eine Differenzierung zwischen \nso genannter Regel- versus Intensivbehandlung. Diese \nEinteilung erfolgt \u00fcber ein regelm\u00e4ssig zu erfassendes \nFremdeinsch\u00e4tzungsinstrument (HoNOS/HoNOSCA), \ndas die Symptomatik \u00fcber den Behandlungsverlauf hin-\nweg abbildet. F\u00fcr eine angemessene Manipulationskon-\ntrolle wird zus\u00e4tzlich ein Selbsteinsch\u00e4tzungsinstrument verwendet, das von den PatientInnen selbst ausgef\u00fcllt \nwird (BSCL/HoNOSCA-SR).Zus\u00e4tzlich m\u00f6gliche und sinnvolle weitere Kostengrup-\npen werden datenbasiert und anhand von Expertisen aus unterschiedlichen Arbeitsgruppen eruiert. F\u00fcr eine \npraxisbezogene Pr\u00fcfung und Optimierung der PCGs \nbesteht beispielsweise eine Arbeitsgruppe mit Experten \naus psychiatrischen Kliniken.\ndatenba Sierte\u2003e ntwicklun G\u2003der\u2003\n\u2003 tarif Struktur\nDie Entwicklung der Tarifstruktur erfolgt schrittweise auf \nder Grundlage gesicherter Datenerhebungen. Diese wer -\nden seit dem 1. Juli 2012 von so genannten Referenz-\nkliniken mit Datenlieferungsvertrag durchgef\u00fchrt. Die \nDatenerhebung an sich ist schweizweit f\u00fcr jede psychi-\natrische Klinik respektive Abteilung mit Leistungsauftrag \ngesetzlich obligatorisch zu erbringen1.PSychiatrie SzenePro\u2003Mente\u2003Sana\u2003aktuell\u20032/14 \u2003\n|\u2003 39Von Anfang an wurde im Rahmen von TARPSY darauf \ngeachtet, Synergien zu nutzen und den Datenerhe-\nbungsaufwand f\u00fcr die Kliniken m\u00f6glichst gering zu hal-ten. Aus diesem Grund st\u00fctzt sich das Projekt auf Daten, \ndie von den Kliniken f\u00fcr andere Zwecke ohnehin erhoben werden (Daten vom Bundesamt f\u00fcr Statistik und vom \nNationalen Verein f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung ANQ). Der zu-s\u00e4tzliche Erhebungsaufwand bleibt damit marginal und \nerm\u00f6glicht einen gr\u00f6sseren Fokus auf die Qualit\u00e4t der Datenerhebung. F\u00fcr die Erarbeitung einer Tarifstruktur ist ein entsprechend qualitativ hochstehendes Daten-\nmaterial entscheidend. Es stehen ausf\u00fchrliche Manuals f\u00fcr die Datenerhebung zur Verf\u00fcgung, um diese bei allen Kliniken zu optimieren und schweizweit nach gleichen \nVorgaben aufeinander abzustimmen. \nerSte\u2003Grundver Sion\u2003der\u2003Struktur\u2003\nerStellt\nEin wichtiger Meilenstein im Gesamtprojekt konnte per Ende 2013 erreicht werden: Die durch die ZHAW (Z\u00fcr -\ncher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften, Win-\nterthur) erzielten Ergebnisse der ersten Auswertungen \n(Daten der Referenzkliniken aus dem Jahr 2012) zeigen, dass das Modell grunds\u00e4tzlich valide ist und eine ers-\nte Version 0.1 der Tarifstruktur erstellt werden konnte. \nZum aktuellen Zeitpunkt besteht somit ein Modell, das \nzwischen homogenen Kostengruppen \u2013 abgest\u00fctzt auf \ndie jeweilige Diagnose \u2013 unterscheiden kann und das innerhalb der einzelnen Gruppen eine Unterteilung in \nRegel- und Intensivbehandlung m\u00f6glich macht. Zus\u00e4tz-\nliche Auswertungen sind k\u00fcnftig hinsichtlich weiterer/\nanderer Aufteilung von Diagnosegruppen vorgesehen. \nAuch werden Nebendiagnosen auf allf\u00e4llige kostenrele-\nvante Einfl\u00fcsse sowie Spezialf\u00e4lle resp. spezifische Son-\ndersettings bei der Weiterentwicklung des Tarifmodells \n\u00fcberpr\u00fcft.\nbeSondere\u2003h erau Sforderun Gen\nDie haupts\u00e4chlichen Herausforderungen f\u00fcr TARPSY be-\nstehen in den regional unterschiedlichen Versorgungs-\nstrukturen und Behandlungskonzepten, die eine einheit-\nliche Tarifstruktur erschweren. Zudem ist die Bildung von Fallgruppen schwieriger als in der Somatik, weil Diag-\nnose und Therapie h\u00e4ufig weniger klar und mit h\u00f6herem subjektivem Anteil verbunden sind (im Gegensatz zu \nbeispielsweise einem Beinbruch). Generell ist zudem die Skepsis gegen\u00fcber dem Setzen von Effizienz-Anreizen in der Psychiatrie gr\u00f6sser als in der Somatik.\ndie\u2003weiteren\u2003Pro JektSchritte\u2003und\u2003\nauSblick\nAus den jeweiligen Erkenntnissen aus den Datenauswer -\ntungen werden die Vorgaben f\u00fcr die Datenerhebung, falls \nn\u00f6tig, angepasst und den teilnehmenden Referenzklini-ken kommuniziert. Auch in Zukunft wird es wichtig sein, dass sich zus\u00e4tzliche Kliniken am Projekt beteiligen, um \naussagekr\u00e4ftiges Datenmaterial zur Verf\u00fcgung zu haben und eine schweizweit abgest\u00fctzte Tarifstruktur erarbei-\nten zu k\u00f6nnen. Nur so kann dem Grundsatz eines \u201elear -\nning systems\u201c \u2013 einem anpassungsf\u00e4higen und ausbau-baren Tarifsystem \u2013 Gen\u00fcge getan werden. Nicht zuletzt \nsoll die Tarifstruktur sowohl bei den Leistungserbringern als auch bei den Versicherern und den \u00fcbrigen Kosten-\ntr\u00e4gern auf grundlegende Akzeptanz stossen.\nGem\u00e4ss aktuellem Stand der Erkenntnisse wurde der \nZeitplan f\u00fcr die kommenden Jahre angepasst. Seit M\u00e4rz \n2014 erfassen zus\u00e4tzliche Kliniken die erforderlichen \nDaten, w\u00e4hrend parallel dazu die Daten aus dem Jahr \n2013 der bisher teilnehmenden Kliniken bereits geliefert \nwerden und ab April f\u00fcr weitere Auswertungen zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Als weitere wichtige Meilensteine im Jahr \n2014 sind die Vernehmlassung der ersten Version des \nTarifmodells durch den Verwaltungsrat der SwissDRG \nAG vorgesehen sowie die parallel dazu laufende Ent-\nwicklung der Version 0.2 auf Grundlage der zus\u00e4tzlich \ngelieferten Daten aus dem Jahr 2013. 2015 erfolgt die Erstellung der Tarifstruktur Version 0.3 und im Fr\u00fchjahr 2017 soll dann die Einf\u00fchrungsversion vorliegen, die die \nSwissDRG dem Bundesrat zur Genehmigung unterbrei-ten wird. Wird das tarifwirksame Modell genehmigt, soll \nes per 2018 eingef\u00fchrt werden.\nAlle notwendigen Vorgaben und Dokumente sowie \nKontaktdaten f\u00fcr n\u00e4here Ausk\u00fcnfte finden sich auf der \nHomepage der SwissDRG AG: www.swissdrg.org\n1 gest\u00fctzt auf Art. 49 Abs. 2 KVG\nDr. Janine Landtwing ist als Projektleiterin Psychiatrie bei \nder Gesundheitsdirektion des Kantons Z\u00fcrich t\u00e4tig.\nPSychiatrie Szene\nANZAHL\tRAtgebe R\tbeobAcHteR\nGanz normal anders\nAlles \u00fcber psychische Krankheiten, Behandlungsm\u00f6glichkeiten und Hilfsangebote\nDie brennenden Fragen zur  \npsychischen Gesundheit: \nDieser Ratgeber liefert Antworten \u2014 auch auf Fragen, welche nicht laut gestellt werden.\nAutor:  \nDr. med. Thomas Ihde-Scholl\nStiftungsrat Pro Mente Sana\n Ganz normal anders (2013)  Fr. 38.\u2013\n Ganz normal anders (2013), Spezialpreis f\u00fcr \n bisherige Spender, G\u00f6nner und Betroffene  Fr. 30.50\n Ganz normal anders (2013),  1 Ex. gratis\n im Pocket-Format ab 2 Ex. Fr. 2.\u2013/Ex.\nANZAH L\tRAtgebe R\tPRo\tMe Nte\tSANA\n Borderline, die Krankheit verstehen \n und Hilfe finden (2008)  Fr. 10.\u2013\n Kinder psychisch kranker Eltern (2005)  Fr. 10.\u2013\n Psychopharmaka (2007)  Fr. 10.\u2013\n Postpartale Depression (2008)  Fr. 10.\u2013\n Stigma (2011)  Fr. 10.\u2013\n Das Erwachsenenschutzrecht (2014)   Fr. 10.\u2013\nANZAHL\tA u di o v i SueLLe\tMedie N\n Trotz Baby depressiv  \n Ein Film \u00fcber Wochenbettdepressionen.\n DVD, 2012, 46 Min. (plus 17 Min. Bonus), D  Fr. 45.\u2013\n \u00dcberwindungen  \n Ein Film \u00fcber Depressionen im Seniorenalter.\n DVD, 2012, 80 Min. (plus 53 Min. Bonus), D  Fr. 45.\u2013\n Gebrochener Wechsel  \n Ein Film \u00fcber Menschen mit Migrationshintergrund  \n und psychischer Erkrankung.\n DVD, 2012, 45 Min. (plus 54 Min. Bonus), D  Fr. 45.\u2013 Depressionen \u2013 Ohnmacht und Herausforderung  \n In 18 thematisch gegliederten Filmen wird  \n nachvollziehbar, was depressiv Erkrankte erleben.\n DVD, 2002, 300 Min., Dialekt/D/d  Fr. 36.\u2013\n SeelenSchatten  \n Drei unter schweren Depressionen leidende  \n Personen werden eineinhalb Jahre lang filmisch  \n begleitet.\n DVD, 2002, 85 Min., Dialekt/d/e/f/i  Fr. 36.-\n \u00abIch sehe was, was du nicht siehst.\u00bb  \n Burnout-Depression  \n Betroffene und Fachpersonen erz\u00e4hlen von  \n ihren Erlebnissen und Erfahrungen.\n DVD, 2013, 100 Min., Dialekt/D/d  Fr. 15.\u2013\nANZAHL\tiNfoRMAtioNSbRoScH\u00fcReN\n Seelische Krise \u2013 was tun? (2013)  gratis*\n Psychotherapie, Psychopharmaka \u2013 \n die passende Behandlung finden (2012)  gratis*\n Psychisch krank \u2013 was Angeh\u00f6rige f\u00fcr\n sich tun k\u00f6nnen (2012)  gratis*\n Psychisch krank \u2013 Fragen rund um\n Arbeit und Versicherung (2012)  gratis*\n Recovery \u2013 wieder gesund werden (2013)  gratis*\n * Bei einem Versand ins Ausland verrechnen wir  \npro Exemplar CHF 5.\u2013 zzgl. Versandspesen.\n  Ebenfalls erh\u00e4ltlich ist eine Informationsbrosch\u00fcre rund um seelische  Krisen \nund psychische Erkrankung in den Sprachen T\u00fcrkisch, Albanisch, Serbisch /  \n Kroatisch / Bosnisch, Portugiesisch, Spanisch, Italienisch, Franz\u00f6sisch und \nEnglisch.\nANZAHL\teiNZeLNuMMeRN\tP Ro\tMe Nte\tSANA\tA ktue LL\n 14/2 Psychische Krankheit und Spiritualit\u00e4t  Fr. 12.\u2013\n 14/1 Kinder psychisch kranker Eltern  Fr. 12.\u2013\n 13/4 Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen  Fr. 12.\u2013\n 13/3 Die psychiatrische Patientenverf\u00fcgung  Fr. 12.\u2013\n 13/2 Expertinnen und Experten aus Erfahrung  Fr. 12.\u2013\n 13/1 Zukunft des Trialogs in der Psychiatrie  Fr. 12.\u2013\n\t tHeMeN\t2014\n 14/3 E-Mental Health & Social Media (September 2014)\n 14/4 Schizophrenie (Dezember 2014)\nLieferung jeweils zuz\u00fcglich Versandkosten.  \nBestellungen und Informationen bequem und einfach per  \nInternet: www.promentesana.ch/publikationen \n2INFORMATIONEN AUS DER PSYCHIATRIESZENE SCHWEIZ   2014\nPRo\tMeNte\tSANAPubL ikAtioNeN\tbeSteLL-L iSte\t\nAboNNeMeNt\tPRo\tMeNte\tSANA\tAktueLL\n Herr Frau Name / Vorname oder Institution:\nAbteilung  /z. Hd.:\nStrasse: PLZ /Ort:\nTelefon: E-Mail:\nDatum: Unterschrift:Informat Ionen aus der Psych IatrIeszene schwe Iz Wollen Sie mehr wissen \u00fcber die Psychiatrie und einzelne Krankheits -\nbilder? In jedem Heft \u00e4ussern sich Fachleute, Angeh\u00f6rige sowie pers\u00f6nlich betroffene Frauen und M\u00e4nner zu einem ausgew\u00e4hlten Thema.\n\tPro Mente Sana aktuell Abonnement  Fr. 40.\u2013 /Ausland Fr. 50.\u2013 /Jahr ab 20 14 \n (pro Kalenderjahr 4 Nummern)\nwerden sIe G\u00f6nnerIn von Pro mente sana! Mit Ihrem Beitrag erm\u00f6glichen Sie uns, die Anliegen von Menschen mit einer \npsychischen Erkrankung wirkungsvoll in der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten. Im G\u00f6nner-Beitrag ist das Abonnement der Zeitschrift Pro Mente \nSana aktuell inbegriffen.\n\tPro Mente Sana aktuell G\u00f6nner-Abonnement Privatperson Fr. 60.\u2013 /Jahr ab 20 14\n Pro Mente Sana aktuell G\u00f6nner-Abonnement G\u00f6nnerIn juristische Person Fr. 1 00.\u2013 /Jahr ab 20 14\nBestellen bei: Schweizerische Stiftung Pro Mente Sana, Hardturmstr. 261, Postfach, 8031 Z\u00fcrich, Telefon 044 563 86 00,  \nwww.promentesana.ch /publikationen, Lieferung zzgl. Versandkosten mit RechnungSPiRituAL it\u00c4t\t\t\niN\tdeR\tPSYcHiA tRie", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}