{"title": "75 % der Deutschen bef\u00fcrworten eine Integrative Medizin. Sollte dann nicht Naturmedizin der Schulmedizin gleichwertig gegen\u00fcbergestellt werden?", "author": "Georg Kippels", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "abgeordnetenwatch.de", "date": "2023-08-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "75 % der Deutschen bef\u00fcrworten eine Integrative Medizin. Sollte dann nicht Naturmedizin der Schulmedizin gleichwertig gegen\u00fcbergestellt werden?\nSehr geehrter Herr Kippels,\n(Chronisch) Kranke erleben oft, dass die konventionelle Medizin allein nicht hilft, sich ihre Lebensqualit\u00e4t mit zus\u00e4tzlichen Verfahren der Naturmedizin aber deutlich verbessert. Das B\u00fcndnis weil\u00b4s hilft! fordert daher eine gleichwertige Erstattung von Methoden aus der Komplement\u00e4rmedizin (sprich: Klass. Naturheilverfahren, Anthroposophische Medizin, Hom\u00f6opathie, Neuraltherapie, Osteopathie, Chinesische und Ayurvedische Medizin) durch die gesetzlichen Krankenversicherungen. Zudem fordern wir eine gleichwertige \u00f6ffentliche Forschungsf\u00f6rderung dieser Verfahren und die Errichtung eines Bundesinstituts f\u00fcr Naturmedizin, sowie drittens die Aufnahme in die Aus- und Weiterbildungen in den verschiedenen Heil- und Pflegeberufen.\nIn der kommenden Volksabstimmung von Abstimmung21 wird \u00fcber diese drei Forderungen abgestimmt werden. Wir w\u00fcrden sehr gerne wissen, wie Sie zu einer rechtlichen Gleichstellung stehen?\n(Umfrage Kantar TNS 2018;\n[https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-34-2018/zahl-der-woche-80-prozent-wollen-mitentscheiden](https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-34-2018/zahl-der-woche-80-prozent-wollen-mitentscheiden))\nSehr geehrte Frau T.\nvielen Dank f\u00fcr Ihre Nachricht und die Darlegung der Anliegen des B\u00fcndnisses \"weil's hilft!\" in Bezug auf die Gleichstellung von Methoden aus der Komplement\u00e4rmedizin. Ich verstehe, dass diese Angelegenheit f\u00fcr viele Menschen von gro\u00dfer Bedeutung ist, insbesondere f\u00fcr chronisch Kranke, die h\u00e4ufig nach alternativen Ans\u00e4tzen zur konventionellen Medizin suchen, um ihre Lebensqualit\u00e4t zu verbessern.\nDas von Ihnen vorgeschlagene Anliegen, eine gleichwertige Erstattung von Methoden der Komplement\u00e4rmedizin durch die gesetzlichen Krankenversicherungen zu erreichen, eine \u00f6ffentliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr diese Verfahren zu etablieren und ein Bundesinstitut f\u00fcr Naturmedizin zu schaffen, sowie diese Verfahren in die Aus- und Weiterbildungen im Gesundheitswesen zu integrieren, ist zweifellos ein komplexes Thema. Es erfordert eine gr\u00fcndliche Analyse und Bewertung, um sicherzustellen, dass die Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Patienten angemessen ber\u00fccksichtigt werden und gleichzeitig eine qualitativ hochwertige Versorgung gew\u00e4hrleistet ist.\nHierzu stehen wir im intensiven Austausch mit allen relevanten Akteuren, um eine fundierte Entscheidung in dieser Angelegenheit zu treffen. Dies erfordert auch die Ber\u00fccksichtigung der wissenschaftlichen Evidenz, ethischer Aspekte und finanzieller Implikationen. Es ist wichtig, dass jegliche Ver\u00e4nderungen im Gesundheitssystem auf soliden Erkenntnissen basieren und das Wohl der Patienten im Mittelpunkt stehen.\nDieses Thema muss daher sorgf\u00e4ltig abgewogen werden. Es ist durchaus m\u00f6glich, dass einige Verfahren aus der Komplement\u00e4rmedizin positive Effekte auf die Gesundheit und das Wohlbefinden haben k\u00f6nnen. Dennoch ist eine gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung notwendig, um sicherzustellen, dass die Behandlungen sicher, wirksam und im besten Interesse der Patienten sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Initiative und Ihren Einsatz in dieser Angelegenheit. Ich versichere Ihnen, dass wir Ihre Anliegen und Vorschl\u00e4ge im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten in die Pr\u00fcfung und Diskussion einbeziehen werden.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\nGeorg Kippels", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["#main-content", "/", "/", "/profile", "/bundestag", "/eu", "/baden-wuerttemberg", "/bayern", "/berlin", "/brandenburg", "/bremen", "/hamburg", "/hessen", "/mecklenburg-vorpommern", "/niedersachsen", "/nordrhein-westfalen", "/rheinland-pfalz", "/saarland", "/sachsen", "/sachsen-anhalt", "/schleswig-holstein", "/thueringen", "/parlamente-archiv", "/recherchen", "/kampagnen", "/user/login", "/newsletter", "/ueber-uns", "/blog", "/kontakt", "/ueber-uns/spendenformular", "/", "/profile", "/profile/georg-kippels", "/profile/georg-kippels/fragen-antworten", null, "/profile/georg-kippels", "/question-form/79242?action_source_identifier=question_detailpage_header&src=Frage-Detailseite%20Header&destination=/profile/georg-kippels", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-34-2018/zahl-der-woche-80-prozent-wollen-mitentscheiden", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/question-form/79242?action_source_identifier=question_detailpage_banner&src=Frage-Detailseite%20Banner&destination=/profile/georg-kippels", "/profile/georg-kippels/fragen-antworten/ihr-fraktionskollege-tino-sorge-hat-sich-beim-redaktionsnetzwerk-deutschland-ueber-eine-weit-verbreitete", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/profile/georg-kippels/fragen-antworten/was-schlagen-sie-zur-nachhaltigen-entlastung-der-pflege-vor", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/profile/georg-kippels/fragen-antworten/was-moechten-sie-unternehmen-dass-menschen-mit-impfschaeden-nach-einer-covid-19-impfung-wirklich-geholfen-wird", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/profile/georg-kippels/fragen-antworten/wie-ist-ihre-position-zu-me/cfs-und-was-werden-sie-konkret-unternehmen-um-die-sehr-schlechte-versorgungslage", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "https://www.abgeordnetenwatch.de/datenschutzerklaerung", "mailto:info@abgeordnetenwatch.de", "/profile/georg-kippels/fragen-antworten", "/ueber-uns/mehr/moderations-codex", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/spendenformular", "/newsletter", "/ueber-uns/impressum", "/presse", "/kontakt", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/jobs", "/api", "/ueber-uns/mehr/international", "https://www.facebook.com/abgeordnetenwatch.de/", "https://twitter.com/a_watch", "https://www.youtube.com/user/abgeordnetenwatchDE", "https://www.instagram.com/abgeordnetenwatch/", "https://bewegung.social/@a_watch"]}