{"title": "Aktuelle Meldung", "author": "Universit\u00e4t Ulm", "url": "https://www.uni-ulm.de/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/article/covid-impfung-koennte-erkaeltungen-ausbremsenschutzeffekt-gegenueber-saisonalen-coronaviren-nachgewiesen/", "hostname": "uni-ulm.de", "description": "Forschende der Ulmer Universit\u00e4tsmedizin haben einen positiven Nebeneffekt von COVID-19-Impfungen nachgewiesen. Diese erh\u00f6hen offenbar die neutralisierende Aktivit\u00e4t gegen weit verbreitete Erk\u00e4ltungs-Coronaviren.", "sitename": "uni-ulm.de", "date": "2022-02-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alle in der Europ\u00e4ischen Union zugelassenen Corona-Impfstoffe sch\u00fctzen effizient vor schweren COVID-Verl\u00e4ufen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten diese Impfstoffe Erk\u00e4ltungs-Coronaviren hemmen, die mit dem Pandemie-Ausl\u00f6ser SARS-CoV-2 verwandt sind. Anhand einer kleinen Kohorte haben Forschende der Ulmer Universit\u00e4tsmedizin nun nachgewiesen, dass COVID-19 Impfungen die neutralisierende Aktivit\u00e4t gegen Erk\u00e4ltungs-Coronaviren erh\u00f6hen. Die Studie ist im\n[Journal Clinical Infectious Diseases ](https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciac057/6515378?login=true)erschienen.\nNeben dem pandemischen Erreger SARS-CoV-2 gibt es mindestens sechs weitere Coronaviren, die Menschen infizieren. Darunter sind die Ausl\u00f6ser der lebensbedrohlichen Erkrankungen SARS und MERS, aber auch relativ harmlose und weit verbreitete Erk\u00e4ltungsviren. \u201eDie unterschiedlichen Coronaviren \u00e4hneln sich im Aufbau des Spike-Proteins, das an menschliche Zellen bindet und somit deren Infektion erm\u00f6glicht. Alle COVID-Impfungen nutzen dieses Protein von SARS-CoV-2 zur Immunisierung\u201c, erkl\u00e4rt Professor Frank Kirchhoff, Leiter des Ulmer\n[ Instituts f\u00fcr Molekulare Virologie](https://www.uniklinik-ulm.de/molecular-virology.html). Ausgehend von diesen \u00c4hnlichkeiten haben Forschende des Universit\u00e4tsklinikums Ulm und der Universit\u00e4t Amsterdam untersucht, ob eine Impfung gegen SARS-CoV-2 die Immunantwort gegen saisonale Erk\u00e4ltungs-Coronaviren beeinflusst (hCoV-OC43, hCoV-NL63 und hCoV-229E). Tats\u00e4chlich konnten sie einen gewissen Schutzeffekt nachweisen.\nNeutralisierungs-Experimente vor und nach der Impfung\nF\u00fcr die aktuelle Studie spendeten 24 Probandinnen und Probanden zwei Mal Serum: Die erste Blutabnahme erfolgte vor einer Kreuzimpfung mit den Vakzinen von AstraZeneca und BioNTech; die zweite zwei Wochen nach der vollst\u00e4ndigen Impfung. Mit diesen Proben haben die Forschenden Neutralisations-Experimente durchgef\u00fchrt: Dabei untersuchten sie, wie effektiv die Seren die Infektion von Zellen durch verschiedene Coronaviren hemmen. \u201eUm m\u00f6gliche Effekte der COVID-19-Impfung nachzuweisen, haben wir zun\u00e4chst die neutralisierende Wirkung der Seren analysiert, die vor der Impfung abgegeben wurden. Die Ergebnisse wurden dann mit der Neutralisierungs-Effizienz unterschiedlicher Coronaviren nach der Kreuzimpfung verglichen\u201c, erl\u00e4utern die Ulmer Erstautoren Jan Lawrenz und Qinya Xie. Die Forschenden haben die Virusvermehrung in den Blutproben anhand der Produktion von viraler Erbsubstanz und Proteinen bestimmt.\nUm auch die Hemmung der hochpathogenen SARS-CoV-1- und MERS-Coronaviren untersuchen zu k\u00f6nnen, stellten die Autorinnen und Autoren in einem zweiten Schritt nicht vermehrungsf\u00e4hige Viruspartikel her. Diese Partikel wurden mit den Spike-Proteinen der Erreger von SARS, MERS und COVID-19, aber auch von Erk\u00e4ltungs-Coronaviren ausgestattet. Untersuchungen mit diesen sogenannten \u201epseudotypisierten\u201c Viruspartikeln best\u00e4tigten die vorherigen Ergebnisse mit den vermehrungsf\u00e4higen Coronaviren.\nDauer und Schwere von Erk\u00e4ltungen k\u00f6nnte g\u00fcnstig beeinflusst werden\nInsgesamt zeigten die Seren aller Studienteilnehmenden bereits vor der ersten Impfung eine neutralisierende Aktivit\u00e4t gegen\u00fcber den Erk\u00e4ltungs-Coronaviren hCoV-OC43 und hCoV-NL63 \u2013 sowie eine schw\u00e4chere Hemmung von hCoV-229E. Nach der Kreuzimpfung steigerte sich die neutralisierende Wirkung gegen diese Coronaviren um das 1,5- bis 4-fache. Durch die Impfung gebildete Antik\u00f6rper hemmten nicht nur den pandemischen Erreger SARS-CoV-2, sondern auch das eng verwandte hochaggressive Virus SARS-CoV-1. \u201eUnsere Studie zeigt, dass die COVID-Impfung die neutralisierende Aktivit\u00e4t der Seren gegen saisonale Coronaviren verst\u00e4rkt. Dabei stellt sich die Frage, ob Antik\u00f6rper gegen das SARS-CoV-2 Spike-Protein mit den anderen Coronaviren ,kreuzreagieren\u2018, oder ob die Impfung bereits vorhandene B-Zellen gegen Erk\u00e4ltungsviren reaktiviert. Die vorl\u00e4ufigen Daten deuten darauf hin, dass die Reaktivierung vorhandener B-Zellen eine relevante Rolle spielt\u201c, res\u00fcmiert Dr. Janis M\u00fcller, Wissenschaftler am Ulmer Institut f\u00fcr Molekulare Virologie.\nLetztlich glauben die Forschenden nicht, dass COVID-Impfungen saisonale Erk\u00e4ltungen wirksam verhindern k\u00f6nnen \u2013 daf\u00fcr ist die erworbene Immunit\u00e4t wahrscheinlich zu schwach und kurzfristig. Allerdings k\u00f6nnte die Schutzimpfung H\u00e4ufigkeit, Dauer und Schwere solcher Atemwegsinfektionen g\u00fcnstig beeinflussen. In welchem Ma\u00dfe dies geschieht, m\u00fcssen weitere Studien kl\u00e4ren.\nDie Autorinnen und Autoren der Universit\u00e4ten Ulm und Amsterdam wurden im Zuge des Projekts\n[Fight-nCoV](https://www.uni-ulm.de/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/article/eu-projekt-sagt-neuem-coronavirus-den-kampf-an-antivirale-wirkstoffe-und-neue-testmodelle/) mit EU-Mitteln gef\u00f6rdert, dazu kamen F\u00f6rdergelder der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) sowie vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF).\nJan Lawrenz, Qinya Xie, Fabian Zech, Tatjana Weil, Alina Seidel, Daniela Krnavek, Lia van der Hoek, Jan M\u00fcnch, Janis A M\u00fcller, Frank Kirchhoff, SARS-CoV-2 Vaccination boosts Neutralizing Activity against Seasonal Human Coronaviruses, Clinical Infectious Diseases, 2022; ciac057,\n[https://doi.org/10.1093/cid/ciac057](https://doi.org/10.1093/cid/ciac057)\nText und\n[Medienkontakt](https://www.uni-ulm.de/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/mitarbeitende/): Annika Bingmann", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#mainNavIdentifier", "#mainContentIdentifier", "#toolbarIdentifier", "#footerNavIdentifier", "#searchIdentifier", "/medizinische-fakultaet/", "/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/ulmer-ausbildungskonzept-medulm/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/innovative-lehre/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/to-train-u-ausbildungskonzept/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/simulationspersonen-programm/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/exzellente-lernumgebung/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/das-praktische-jahr-pj/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/zahnmedizin/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/molekulare-medizin-bachelor/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/molekulare-medizin-master/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/molecular-and-translational-neuroscience/", "https://advanced-oncology.com/", "https://advanced-oncology.com/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/certificate-of-competence/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-studieninteressierte/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-studieninteressierte/angebot-schnuppervorlesungen/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-studieninteressierte/studieren-in-ulm/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-studierende/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/studienangebot/humanmedizin/das-praktische-jahr-pj/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-studierende/medizinerball/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-lehrende/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-lehrende/eeducation/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-lehrende/pruefungsmanagement/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-lehrende/lehrforschung/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/leitbild-lehre/", "/medizinische-fakultaet/forschung/forschungsprofil/", "/medizinische-fakultaet/forschung/forschungsprofil/publikationen/", "/medizinische-fakultaet/forschung/forschungsprofil/gefoerderte-verbuende/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/bioinformatics-and-datamanagement/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/cytometry/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/extracellular-flux-analyzer/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/functional-peptidomics/", "/einrichtungen/moman/bereiche/moman-facilities/cf-human-mri/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/genomics/", "/einrichtungen/moman/bereiche/moman-facilities/cf-kleintierbildgebung/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/immune-monitoring/", "/einrichtungen/moman/bereiche/moman-facilities/lasermicrodissection/", "/einrichtungen/moman/bereiche/moman-facilities/mikroskopie/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/massenspektrometrie-und-proteomics/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/organoids/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/pet-mr/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/transgene-maeuse/", "/medizinische-fakultaet/forschung/core-facilities/management/", "/medizinische-fakultaet/forschung/interne-foerderung/", "/einrichtungen/resul/foerderung/nachwuchsfoerderung/bausteinprogramm/", "/einrichtungen/resul/foerderung/nachwuchsfoerderung/basic-clinician-scientist-programm/", "https://www.uni-ulm.de/en/einrichtungen/mm/phdprogramme/promotionsprogramm-experimentelle-medizin/", "/einrichtungen/resul/foerderung/nachwuchsfoerderung/anreizprogramme-fuer-dfg-projekte-und-nachwuchsgruppen-medizin/", "/einrichtungen/kiz/service-katalog/wid/publikationsmanagement/oap/oa-foerderung/", "/medizinische-fakultaet/studium-und-lehre/informationen-fuer-lehrende/lehrforschung/", "https://www.uni-ulm.de/en/einrichtungen/mm/", "/medizinische-fakultaet/forschung/interne-foerderung/zeitschriftenangebot/", "/medizinische-fakultaet/forschung/ansprechpersonen/", "/medizinische-fakultaet/forschung/ansprechpersonen/forschungsausschuss/", "/medizinische-fakultaet/akademische-laufbahn-und-karriere/", "/medizinische-fakultaet/akademische-laufbahn-und-karriere/promotion/", "/medizinische-fakultaet/akademische-laufbahn-und-karriere/habilitation-apl-professur/", "/medizinische-fakultaet/akademische-laufbahn-und-karriere/chancengleichheit/", "/medizinische-fakultaet/akademische-laufbahn-und-karriere/aktuelle-stellenausschreibungen/", "/medizinische-fakultaet/dekanatsverwaltung/", "/medizinische-fakultaet/dekanatsverwaltung/gremien-kommissionen-und-ausschuesse/", "/medizinische-fakultaet/dekanatsverwaltung/kontakt/", "/medizinische-fakultaet/dekanatsverwaltung/lom-anmeldeseite/", "/", "/medizinische-fakultaet/", "/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.uni-ulm.de/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=News-Detail%20-%20Universit\u00e4t%20Ulm&url=https://www.uni-ulm.de/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/", "mailto:?&subject=Universit\u00e4t\u00a0Ulm&body=https://www.uni-ulm.de/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/", "/en/med/medical-faculty/news-detail/article/covid-impfung-koennte-erkaeltungen-ausbremsenschutzeffekt-gegenueber-saisonalen-coronaviren-nachgewiesen/", "javascript:window.print()", "#", "https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciac057/6515378?login=true", "https://www.uniklinik-ulm.de/molecular-virology.html", "https://www.uni-ulm.de/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/article/eu-projekt-sagt-neuem-coronavirus-den-kampf-an-antivirale-wirkstoffe-und-neue-testmodelle/", "https://doi.org/10.1093/cid/ciac057", "https://www.uni-ulm.de/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/mitarbeitende/", "/fileadmin/_processed_/d/e/csm_impfung_52f7ee5624.jpg", "/fileadmin/_processed_/7/f/csm_Kirchhoff_Gruppe_e67fcd95ba.jpg", "/med/fakultaet/med-detailseiten/news-detail/article/virtuelles-trainingshospital-und-digitaler-rettungswagenmedizinstudierende-erwerben-als-avatare-aerztliche-kompetenzen/", "/nawi/naturwissenschaften/nawi-detailseiten/news-detail/article/batterieforschung-vollautomatisches-labor/", "/informationen-von-a-z/universitaet-von-a-z/", "/einrichtungen/kiz/weiteres/campus-navigation/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/", "/einrichtungen/zuv/dezernat-3/stellenportal/stellenangebote/", "/home/kalender/", "https://portal.uni-ulm.de/ETB/", "/rechtliche-hinweise/impressum/", "/rechtliche-hinweise/datenschutz/", "/rechtliche-hinweise/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/rechtliche-hinweise/gebaerdensprache/", "/rechtliche-hinweise/leichte-sprache/", "#", "https://www.facebook.com/UniUlm", "https://www.twitter.com/uni_ulm", "https://www.youtube.com/user/uulm", "https://www.instagram.com/universitaetulm/", "https://www.linkedin.com/school/ulm-university/", "https://www.xing.com/pages/universitatulm/about_us", "https://www.uni-ulm.de/familie", "https://www.hrk.de/weltoffene-hochschulen"]}