{"title": "Corona-Pandemie: Virologin Dr. Susanna Trapp informiert in Pflegeschule Daun \u00fcber das Coronavirus", "author": "Brigitte Bettscheider", "url": "https://www.volksfreund.de/region/vulkaneifel/virologin-dr-susanna-trapp-referierte-in-pflegeschule-daun-ueber-corona_aid-58229485", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Wor\u00fcber jetzt jeder mitredet, auch wenn fundierte Kenntnisse h\u00e4ufig fehlen: Die Mikrobiologin und Virologin Dr. Susanna Trapp referierte bei der Auftaktveranstaltung des neu geschaffenen Weiterbildungszentrums an der Pflegeschule Daun \u00fcber den Zusammenhang von Immunsystem und Impfung.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2021-05-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Pandemie Virologin Dr. Susanna Trapp informiert in Pflegeschule Daun \u00fcber das Coronavirus\nDaun \u00b7 Wor\u00fcber jetzt jeder mitredet, auch wenn fundierte Kenntnisse h\u00e4ufig fehlen: Die Mikrobiologin und Virologin Dr. Susanna Trapp referierte bei der Auftaktveranstaltung des neu geschaffenen Weiterbildungszentrums an der Pflegeschule Daun \u00fcber den Zusammenhang von Immunsystem und Impfung.\nZwei Anliegen sind es vor allem, die Susanna Trapp mit dem Kurs verfolgt. \u201eBevor man so selbstbewusst mitredet, wie viele es zurzeit tun, sollte man sich auch selbstbewusst informieren und dar\u00fcber nachdenken.\u201c So wendet sich die gelernte Krankenschwester, promovierte Biologin und Dozentin der Pflegeschule Daun und des neuerdings angeschlossenen Weiterbildungsinstituts (siehe Info) an die Allgemeinheit. Zum zweiten liegen ihr die Absolventen der Pflegeschule am Herzen.\nHier unterrichtet Susanna Trapp seit 2015. Und sie wei\u00df: \u201eUnsere Sch\u00fcler sind Menschen mit einer Berufung, sich um andere zu k\u00fcmmern. Die Pflegekr\u00e4fte arbeiten an der Front.\u201c Wegen dieser enormen Herausforderung geh\u00f6re es zu ihrem pers\u00f6nlichen Selbstverst\u00e4ndnis und zu dem des gesamten Kollegiums, ihnen einen Haltepunkt zu bieten, erkl\u00e4rt sie.\n\u201eL\u00fccken, um nicht zu sagen, Gr\u00e4ben bestehen in den \u201aKenntnissen\u2019, die durch die Einf\u00fchrung der Impfpflicht gegen Masern und noch heftiger seit dem Impfbeginn gegen das Coronavirus verbreitet werden\u201c, meint die Referentin zu Beginn der Veranstaltung. Und geht sodann vor dem Online-Auditorium aus Pflegefachkr\u00e4ften und weiteren Interessierten der Frage nach, wie das Immunsystem eigentlich arbeitet und was es nach einer Impfung macht.\nSie benennt das Bek\u00e4mpfen von Krankheitserregern als die Hauptaufgabe des Immunsystems, das aus der angeborenen und der erworbenen Abwehr besteht. Das angeborene Immunsystem agiere schnell und breit wirksam innerhalb weniger Stunden, erkl\u00e4rt Susanna Trapp.\nDie so genannten Fresszellen k\u00f6nnten Bakterien und Viren, die in den K\u00f6rper eingedrungen seien, unsch\u00e4dlich machen. Fressen, verdauen, aufl\u00f6sen: So beschreibt die Mikrobiologin und Virologin das Geheimnis des angeborenen Immunsystems. Wenn das nicht ausreiche, \u00fcbernehme das erworbene Immunsystem, erkl\u00e4rt sie. Dies richte sich gezielt gegen den Erreger, der die Infektion verursacht. \u201eDazu muss der Erreger erst einmal erkannt werden, damit sich Antik\u00f6rper bilden k\u00f6nnen\u201c, erl\u00e4utert sie die Funktionsweise. Anschlie\u00dfend blieben sogenannte Ged\u00e4chtniszellen zur\u00fcck, die sich den Erreger merkten.\nDaf\u00fcr werde mehr Zeit als bei der angeborenen Abwehr ben\u00f6tigt, sagt Trapp. Aber am Ende sei es effektiver und nachhaltiger. Mit dem Bild vom Schl\u00fcssel, der ins Schloss passt und daher die T\u00fcr \u00f6ffnen kann, verdeutlicht Susanna Trapp die generelle Wirkweise der Antik\u00f6rper.\nViren zu bek\u00e4mpfen, k\u00f6nne dem Immunsystem Schwierigkeiten machen, weil sie einerseits Meister der Manipulation des Immunsystems sein und andererseits auch schnell und \u201eproblemlos\u201c Mutanten hervorbringen k\u00f6nnten, sagt sie besonders auch mit Blick auf das v\u00f6llig neuartige Coronavirus.\nEs werden abgeschw\u00e4chte Erreger oder Bestandteile von abget\u00f6teten Erregern verabreicht, damit sich Abwehrstoffe und Ged\u00e4chtniszellen bilden und m\u00f6glichst schnelle Abwehrreaktionen erfolgen: So beschreibt Susanna Trapp das Prinzip von Impfungen. Im Vergleich zur Impfung gegen das Coronavirus seien die bekannten Nebenwirkungen und Sp\u00e4tfolgen etwa von Tetanus-, Hepatitis B- oder Influenza-Impfungen aber \u201ekaum ein Aufreger-Thema\u201c, beobachtet sie.\nJede Impfung k\u00f6nne Nebenwirkungen und Sp\u00e4tfolgen haben, gibt sie zu bedenken. Gleichzeitig sei aber abzuw\u00e4gen, ob man einen schweren Verlauf einer Erkrankung riskieren m\u00f6chte. Wahrscheinlichkeiten spielten hier eine Rolle. Jeder solle sich die Frage stellen, was wahrscheinlicher sei: sich mit dem Coronavirus anzustecken oder eine schwere Nebenwirkung zu erleiden.\n\u201eEs nervt mich, dass in dieser Corona-Zeit so viel gemault und gemeckert wird\u201c, so \u00e4u\u00dfert sich eine Teilnehmerin in der Diskussionsrunde. Und meint: \u201eWir m\u00f6chten doch alle unser \u201aaltes\u2019 Leben zur\u00fcckhaben.\u201c Sie setze ihre Hoffnung auf die Herdenimmunit\u00e4t mit Schutz f\u00fcr den Einzelnen und mit Schutz f\u00fcr die Allgemeinheit, bemerkt eine weitere Teilnehmerin. Ja, je mehr geimpft seien, best\u00e4tigt Susanna Trapp, desto weniger k\u00f6nnten sich anstecken, und es w\u00fcrden dann auch die gesch\u00fctzt, die sich nicht impfen lassen k\u00f6nnen oder nicht impfen lassen wollen. Somit w\u00fcrde die Herdenimmunit\u00e4t auch die Impfgegner sch\u00fctzen.\nKontakt, weitere Informationen und Anmeldungen: Weiterbildungszentrum an der Pflegeschule Daun, Maria-Hilf-Stra\u00dfe 2, 54550 Daun, Telefon 06592/7152366, E-Mail: info@pflegeschule-daun.de oder l.guenther@pflegeschule-daun.de sowie im Internet unter www.pflegeschule-daun.de/weiterbildungszentrum/", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/0/5/5/5/1/3/7/1/tok_957dc6b9b332ee93b8d5d7ff3b5ffebf/w1200_h630_x1500_y899_DPA_bfunk_dpa_5FA11C0077C44267-d662466496a5a1a3.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/region/", "/region/vulkaneifel/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Virologin Dr. Susanna Trapp informiert in Pflegeschule Daun \u00fcber das Coronavirus&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0AVirologin Dr. Susanna Trapp informiert in Pflegeschule Daun \u00fcber das Coronavirus%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/0/5/5/5/1/3/7/1/tok_f18bb4c8df8770d62d4e7de871444a90/w1900_h1141_x1500_y899_DPA_bfunk_dpa_5FA11C0077C44267-d662466496a5a1a3.jpg", "/region/vulkaneifel/die-geschichte-der-dauner-pflegeschule-und-wie-sie-corona-gemeistert-hat_aid-56882875", "/region/vulkaneifel/pflegeschule-daun-neue-auszubildende-zu-pflegefachkraeften-und-helfern_aid-53287207", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/region/bitburg-pruem/roehl-darum-schliesst-das-gasthaus-wings-nach-mehr-als-200-jahren_aid-100089873", "/region/vulkaneifel/aber-nur-ganz-kurz-sonnenaufgang-in-der-eifel_aid-100162889", "/region/vulkaneifel/hamsterweg-in-daun-ist-marode-und-fuer-radfahrer-gefaehrlich_aid-100093913", "/region/konz-saarburg-hochwald/thomas-ostermann-und-sein-vater-klaus-fahren-autorennen_aid-100044157", "/region/vulkaneifel/nach-der-flut-sanierungsarbeiten-am-kronenburger-see-laufen_aid-99791713", "/nachrichten/mehrwert/welche-getraenkeverpackung-ist-am-nachhaltigsten_aid-98767509", "/region/rheinland-pfalz/corona-impfnachweis-ohne-smarthone-was-ist-die-immunkarte_aid-66459331", "/region/vulkaneifel/aktuelle-corona-lage-und-zahlen-in-der-vulkaneifel_aid-66385559", "/region/vulkaneifel/corona-zahlen-vulkaneifel-sieben-tage-inzidenz-bleibt-ueber-1000_aid-66807519", "/region/rheinland-pfalz/live-ticker-zum-coronavirus-97010-neuinfektionen-inzidenz-507-1_aid-53984789", "/magazin/reisen/urlaub-niederlande-welche-corona-regeln-gelten-aktuell-in-holland_aid-66380463", "/region/corona-lockerungen-das-kann-deutschland-von-daenemark-lernen_aid-66378973", "/region/corona-lockerungen-das-kann-deutschland-von-daenemark-lernen_aid-66378973", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/vulkaneifel/dauner-kirmes-und-eifel-rallye-festival-die-neuen-termine_aid-100052855", "/region/vulkaneifel/brennende-autos-in-gerolstein-tatverdaechtiger-in-psychiatrie_aid-100092377", "/region/trier-trierer-land/klein-gegen-gross-so-hat-sich-marie-aus-trier-geschlagen_aid-82589035", "/region/vulkaneifel/16-jaehriger-verunglueckt-auf-l91-bei-schoenbach_aid-58227891", "/region/trier-trierer-land/meine-hilfe-zaehlt_aid-58207973", "/region/vulkaneifel/bleibt-inzidenz-unter-100-koennen-freibaeder-in-der-vulkaneifel-oeffnen_aid-58208205", "/region/trier-trierer-land/tele-praesenz-avatare-aus-norwegen-fuer-krebskranke-kinder-in-trier_aid-58199939", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/lokale-aktionsgruppe-vulkaneifel-startet-in-foerderperiode-2023-bis-2027_aid-58207375", "/region/vulkaneifel/corona-hilfsprogramm-des-kreises-vulkaneifel-fuer-vereine-verlaengert_aid-58204199", "/region/vulkaneifel/corona-hilfsprogramm-des-kreises-vulkaneifel-fuer-vereine-verlaengert_aid-58204199", "/region/vulkaneifel/galeristin-stefanie-mayer-augarde-eroeffnet-ausstellungszyklus_aid-58203009", "/region/trier-trierer-land/der-berendsborn-in-konz-diente-jahrhundertelang-als-gerichtsgrenze_aid-58174841", "/region/vulkaneifel/dreimal-wurde-ein-tunnel-zwischen-den-maaren-bei-schalkenmehren-geplant_aid-58180755", "/region/vulkaneifel/unternehmen-aus-der-vulkaneifel-stellt-vlies-fuer-maskenproduktion-her_aid-58179571", "/thema/coronavirus/", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}