{"title": "F\u00fcnf Schritte f\u00fcr eine gerechtere Impfstoff-Verteilung | PHARMIG", "author": null, "url": "https://www.pharmig.at/mediathek/pressecorner/fuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung/", "hostname": "pharmig.at", "description": "Produktion von COVID-Impfstoffen l\u00e4uft weltweit auf Hochtouren. Zu l\u00f6sen ist hingegen das Problem der gerechten Verteilung der vorhandenen Impfdosen. Wien, 19. Mai 2021 \u2013 COVID-19-Impfungen m\u00fcssen weltweit verf\u00fcgbar sein, um die Pandemie tats\u00e4chlich in den Griff zu bekommen. Um dies zu erreichen, schlagen sieben \u00fcberwiegend internationale Pharma-Verb\u00e4nde in einer gemeinsamen Aussendung f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen vor. Der Verband der pharmazeutischen Industrie \u00d6sterreichs, PHARMIG, unterst\u00fctzt diese Ma\u00dfnahm...", "sitename": "pharmig.at", "date": "2021-05-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Produktion von COVID-Impfstoffen l\u00e4uft weltweit auf Hochtouren. Zu l\u00f6sen ist hingegen das Problem der gerechten Verteilung der vorhandenen Impfdosen.\nWien, 19. Mai 2021 \u2013 COVID-19-Impfungen m\u00fcssen weltweit verf\u00fcgbar sein, um die Pandemie tats\u00e4chlich in den Griff zu bekommen. Um dies zu erreichen, schlagen sieben \u00fcberwiegend internationale Pharma-Verb\u00e4nde in einer gemeinsamen Aussendung f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen vor. Der Verband der pharmazeutischen Industrie \u00d6sterreichs, PHARMIG, unterst\u00fctzt diese Ma\u00dfnahmen, bei denen es um das Teilen von Impfdosen, eine optimierte Produktion, das Beseitigen von Handelshemmnissen, die Unterst\u00fctzung einzelner L\u00e4nder bei der Handhabung der Impfstoffe sowie um die F\u00f6rderung weiterer Innovationen geht.\nDazu Alexander Herzog, Generalsekret\u00e4r der PHARMIG: \u201eMit Ende Mai werden von den Herstellern insgesamt bereits 2,2 Milliarden Impfdosen produziert worden sein. Dieses Volumen soll bis Ende des Jahres auf insgesamt 11 Milliarden ansteigen. Das ist eine Menge, mit der generell die gesamte erwachsene Weltbev\u00f6lkerung geimpft werden k\u00f6nnte. Allerdings stehen die Impfdosen nach wie vor nicht allen L\u00e4ndern gleicherma\u00dfen zur Verf\u00fcgung. Nicht die Produktion ist dabei das Problem, sondern vielmehr die gerechte Verteilung.\u201c\nUm eine solche Fairness im Zugang zu COVID-19-Impfstoffen zu erreichen, stellen die sieben Pharma- und Biotech-Verb\u00e4nde eine noch intensivere Zusammenarbeit der Hersteller mit Regierungen und Nicht-Regierungsorganisationen in Aussicht, mit dem Ziel, nationale Impfvorr\u00e4te und nicht gebundene Impfdosen schneller an andere L\u00e4nder zu verteilen. Dies solle \u00fcber die COVAX- oder \u00fcber andere Initiativen geschehen. Ebenso brauchen einzelne L\u00e4nder mehr Unterst\u00fctzung vor Ort, um die Impfstoffe richtig lagern und verteilen zu k\u00f6nnen.\nWeiters sehen die Verb\u00e4nde es als zwingend notwendig, dass Regierungen in Abstimmung mit der Welthandelsorganisation (WTO) daf\u00fcr Sorge tragen, dass die grenz\u00fcberschreitende Versorgung mit wichtigen Rohstoffen erleichtert und beschleunigt wird. Die Produktion selbst solle durch weitere Kooperationen vorangetrieben werden, so die Verb\u00e4nde. Mittlerweile existieren bereits \u00fcber 300 Partnerschaften unter den Herstellern weltweit.\nAuf dem Innovationssektor setzen sich die Pharma-Vertretungen daf\u00fcr ein, dass die Entwicklung neuer COVID-19-Impfstoffe priorisiert wird, vor allem auch von Impfstoffen gegen besorgniserregende Varianten von Sars-CoV-2. Wichtig sei hier ein freier Zugang zu Erregern (z.B. Proben und Sequenzen) aller COVID-19-Varianten.\nN\u00e4here Informationen zu den f\u00fcnf Ma\u00dfnahmenfeldern sind u.a. auf der Website der efpia \u2013 European Federation of Pharmaceutical Industries and Associations zu finden:\n[https://efpia.eu/news-events/the-efpia-view/statements-press-releases/five-steps-to-urgently-advance-covid-19-vaccine-equity/](https://efpia.eu/news-events/the-efpia-view/statements-press-releases/five-steps-to-urgently-advance-covid-19-vaccine-equity/)\nDie initiierenden Verb\u00e4nde sind: Association of the British Pharmaceutical Industry (\n[ABPI](https://www.abpi.org.uk/#94796047)), Biotechnology Innovation Organization ( [BIO](https://www.bio.org/)), European Federation of Pharmaceutical Industries and Associations ( [EFPIA](https://www.efpia.eu/about-us/)), International Council of Biotechnology Associations ( [ICBA](https://internationalbiotech.org/)), International Federation of Pharmaceutical Manufacturers and Associations ( [IFPMA](https://www.ifpma.org/)), Pharmaceutical Research and Manufacturers of America ( [PhRMA](https://www.phrma.org/)) und [Vaccines Europe](https://www.vaccineseurope.eu/about-us);\nR\u00fcckfragehinweis:\nPHARMIG \u2013 Verband der pharmazeutischen Industrie \u00d6sterreichs\nHead of Communications & PR\nPeter Richter, BA MA MBA\n+43 664 8860 5264\n[peter.richter@pharmig.at](mailto:peter.richter@pharmig.at) [pharmig.at](http://www.pharmig.at)", "language": null, "image": "https://www.pharmig.at", "pagetype": "website", "links": ["/", "/members-area/", "/themen/", "/pharmajobs/", "javascript:void(0);", "/der-verband/\u00fcber-uns/", "/der-verband/politik/", "/der-verband/mitgliedsunternehmen/", "/der-verband/arbeitsbereiche/", "/der-verband/pharmig-verhaltenscodex/", "/der-verband/kontakt/", "javascript:void(0);", "/pharmaindustrie/rund-um-die-pharmaindustrie/", "/pharmaindustrie/transparenz/", "/pharmaindustrie/aus-und-weiterbildung/", "/pharmaindustrie/pharmareferenten/", "javascript:void(0);", "/arzneimittel/rund-um-das-arzneimittel/", "/arzneimittel/forschung-entwicklung/", "/arzneimittel/arzneimittelmarkt/", "/arzneimittel/arzneimittelsicherheit/", "/arzneimittel/erstattung-von-arzneimitteln/", "javascript:void(0);", "/mediathek/pressecorner/", "/mediathek/publikationen/", "/mediathek/downloads/", "/mediathek/medienkontakt/", "/members-area/", "/themen/", "/pharmajobs/", "/", "/mediathek/pressecorner/", "/mediathek/pressecorner/fuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung/", "/themen/coronavirus-covid-19/", "https://efpia.eu/news-events/the-efpia-view/statements-press-releases/five-steps-to-urgently-advance-covid-19-vaccine-equity/", "https://www.abpi.org.uk/#94796047", "https://www.bio.org/", "https://www.efpia.eu/about-us/", "https://internationalbiotech.org/", "https://www.ifpma.org/", "https://www.phrma.org/", "https://www.vaccineseurope.eu/about-us", "mailto:peter.richter@pharmig.at", "http://www.pharmig.at", "/media/3901/20210519-fuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung.pdf", "/der-verband/\u00fcber-uns/", "/der-verband/politik/", "/der-verband/mitgliedsunternehmen/", "/der-verband/arbeitsbereiche/", "/der-verband/arbeitsbereiche/arzneimittelversorgung/", "/mediathek/pressecorner/biopharmazeutika-starke-standortinvestitionen/", "/mediathek/pressecorner/arzneimittelpreise-fairness-in-der-diskussion-und-bei-den-argumenten/", "/mediathek/pressecorner/zwischen-patientenbeduerfnissen-und-finanzierbarkeit/", "/mediathek/pressecorner/krebs-immer-seltener-ein-todesurteil/", "/mediathek/pressecorner/impfen-vorbeugende-verantwortung/", "/pharmaindustrie/rund-um-die-pharmaindustrie/", "/pharmaindustrie/transparenz/", "/pharmaindustrie/aus-und-weiterbildung/", "/pharmaindustrie/pharmareferenten/", "/arzneimittel/rund-um-das-arzneimittel/", "/der-verband/kontakt/", "/impressum/", "/disclaimer/", "/datenschutzinformation/", "#pharmig-consent", "https://www.linkedin.com/company/pharmig/", "https://www.youtube.com/channel/UCLVxoVR5oYEYyYOxhETbe5g", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=&summary=&source=&url=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2ffuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung%2f", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2ffuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung%2f", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2ffuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung%2f", "https://twitter.com/home?status=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2ffuenf-schritte-fuer-eine-gerechtere-impfstoff-verteilung%2f", "https://eur04.safelinks.protection.outlook.com/?url=https%3A%2F%2Fpharmig.us3.list-manage.com%2Ftrack%2Fclick%3Fu%3Daea013c8a6dba6cf316ba3429%26id%3Dfeab676954%26e%3D3e3fc9246e&data=05%7C01%7Cmartina.dick%40pharmig.at%7C3d08ece3d2334494f45408dbc4ec8ba7%7Cddebeb34ed614a8689bcbde9a53c15db%7C0%7C0%7C638320292493135981%7CUnknown%7CTWFpbGZsb3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C3000%7C%7C%7C&sdata=rGEHksUrJIBEjlgg0c%2FlBoZ2xJMgSWqY0Jrxd6vNQcQ%3D&reserved=0", "/mediathek/publikationen/daten-und-fakten-2023/", "/mediathek/publikationen/ihr-recht-als-patientin/", "/themen/klinische-forschung/medikamentenentwicklung-kinderleicht-erklaert/", "#"]}