{"title": "Einschr\u00e4nkung der Grundrechte in der Corona-Krise", "author": "Oliver Bartsch", "url": "https://www.sein.de/demokratie-diskussionskultur/", "hostname": "sein.de", "description": "\u00dcber die mediale Darstellung der Corona-Krise und die Einschr\u00e4nkung der Grundrechte in der Corona-Krise...", "sitename": "Sein.de", "date": "2020-05-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Einschr\u00e4nkung der Grundrechte in der Corona-Krise 28. Mai 2020 Gesellschaft 4 Kommentare \u00dcber die mediale Darstellung der Corona-Krise und die Einschr\u00e4nkung der Grundrechte in der Corona-Krise\u2026 von Illian Sagenschneider Gew\u00f6hnlich schreibe ich an dieser Stelle kleinere Artikel \u00fcber gesundheitliche Aspekte: \u00fcber Fetts\u00e4uren und Vitamine, Kokosn\u00fcsse und Mitochondrien, Sonne und Eisbaden\u2026 eben \u00fcber alles, was aus meiner Sicht f\u00fcr unsere Gesundheit gut und n\u00fctzlich ist. Doch in den letzten Wochen hat sich viel ge\u00e4ndert in unserem Land \u2013 ja, auf der ganzen Welt. Wir leben in einem Ausnahmezustand, den es in der Bundesrepublik Deutschland so noch nicht gegeben hat. Die Politik reagiert mit drastischen Ma\u00dfnahmen auf die Bedrohung durch ein gef\u00e4hrliches Virus. Tagt\u00e4glich erzeugt die Berichterstattung von Statistiken \u00fcber infizierte und verstorbene Menschen sehr viel Angst. Gleichzeitig werden in hohem Tempo Gesetze auf den Weg gebracht, die unsere Grundrechte potenziell gef\u00e4hrden und dem Staat ein \u00dcberma\u00df an Kontrolle und \u00dcberwachung einr\u00e4umen. Unabh\u00e4ngige Wissenschaftler und Fachexperten, die die Einachr\u00e4nkung der Grundrechte kritisieren, werden von den Medien und der Politik scharf angegriffen und diffamiert. Eine faire und offene Diskussion \u00fcber Nutzen und Schaden der Ma\u00dfnahmen scheint nicht erw\u00fcnscht zu sein. Daher m\u00f6chte ich in dieser SEIN-Ausgabe erstmals \u00fcber ein politisches Thema schreiben. Meine pers\u00f6nlichen Erfahrungen mit den Medien und der Presse vor Ort haben mir gezeigt, wie stark reale Ereignisse auf der Stra\u00dfe sp\u00e4ter medial verzerrt und falsch dargestellt werden. Ich bef\u00fcrchte, dass die Art und Weise, wie diese Auseinandersetzung gerade gef\u00fchrt wird, weder f\u00fcr uns noch f\u00fcr unsere Demokratie sonderlich gesund ist\u2026 Ein Meisterst\u00fcck demokratischer Gespr\u00e4chskultur Einer der beeindruckendsten Filme, den ich je gesehen habe, ist der Schwarz-wei\u00df-Filmklassiker \u201cDie zw\u00f6lf Geschworenen\u201d aus dem Jahr 1957 (1). Das minimalistisch und dennoch brillant erz\u00e4hlte Gerichtsdrama mit Henry Fonda in der Hauptrolle geh\u00f6rt auch heute noch zu den besten Filmen aller Zeiten. Die Handlung spielt fast ausschlie\u00dflich in einem einzigen Raum und zeigt \u201cnur\u201d die Diskussionen von zw\u00f6lf M\u00e4nnern, die sich \u00fcber einen anscheinend eindeutigen Fall ein Urteil bilden m\u00fcssen. Ein junger Mann soll seinen Vater ermordet haben und alle Indizien sprechen gegen ihn. So scheint es ein leichtes, ihn schnell und einstimmig zum Tode zu verurteilen. Nur ein Mann stellt sich am Anfang gegen die gesamte Gruppe und stimmt f\u00fcr \u201cnicht schuldig\u201d, weil ihm ein paar Dinge unschl\u00fcssig erscheinen. Er hat Fragen und m\u00f6chte diese schlicht und einfach diskutieren. Er wei\u00df auch nicht, ob der junge Mann nun schuldig oder unschuldig ist, aber er wei\u00df, dass man niemanden verurteilen darf, sollte es einen berechtigten Zweifel an seiner Schuld geben. Die Gespr\u00e4che und lebhaften Diskussionen, die daraufhin entstehen, sind sehr spannend und mitrei\u00dfend inszeniert. Der Film ist ein Meisterwerk und zugleich ein Lehrst\u00fcck in Sachen Diskussionskultur und Demokratie. Er zeigt, dass auch zun\u00e4chst unsinnig erscheinende Gegenstimmen einen hohen Wert haben und wie auch abwegige Fragen eine Gemeinschaft weiterbringen k\u00f6nnen. Und er demonstriert auf verbl\u00fcffende Weise, wie durch eine Auseinandersetzung mit Kritikern am Ende ein v\u00f6llig neues Bild entsteht. Und nur durch aufmerksames Zuh\u00f6ren, durch Fragen und Infragestellen konnten diese Geschworenen am Ende ein fundiertes Urteil f\u00e4llen. Dabei war jede einzelne Meinung wertvoll und nur im fairen Zusammenspiel aller Beteiligten konnte eine angemessene L\u00f6sung gefunden werden. Die Einschr\u00e4nkung der Grundrechte In der realen Welt von heute stehen wir ebenfalls vor der schwierigen Aufgabe, eine sehr komplexe und unklare Situation angemessen einzusch\u00e4tzen. Die Politik scheint sich hierbei \u00fcberwiegend auf den Rat der WHO, des Robert-Koch-Instituts und des Virologen Prof. Dr. Christian Drosten von der Charit\u00e9 Berlin zu verlassen. Parallel dazu verbreiten die Massenmedien permanent Bilder von \u00fcberf\u00fcllten Krankenh\u00e4usern, \u00fcberforderten \u00c4rzten und sterbenden Patienten. Dadurch wurde zunehmend Angst erzeugt. Und nat\u00fcrlich wuchs damit auch die Zustimmung zu den Ma\u00dfnahmen des Staates. Dass hinter der Panikmache Kalk\u00fcl stehen k\u00f6nnte, zeigt ein geheimes (an die \u00d6ffentlichkeit gelangtes) Strategiepapier des Bundesinnenministeriums, das den Umgang der Bundesregierung mit der Corona-Pandemie vorzeichnen soll (2). Demnach sollte das Erzeugen von Angst durch Schockwirkungen als Mittel eingesetzt werden, um die Lage (mit anderen Worten: das Verhalten der Bev\u00f6lkerung) zu kontrollieren (3). Mit noch naiver Verwunderung h\u00f6rte ich Bundeskanzlerin Angela Merkel am 18. M\u00e4rz 2020 in ihrer Fernsehansprache sagen: \u201cDeswegen bitte ich Sie: Glauben Sie keinen Ger\u00fcchten, sondern nur den offiziellen Mitteilungen, die wir immer auch in viele Sprachen \u00fcbersetzen lassen\u201d (4). Prof. Drosten warnt zudem vor Falschinformationen durch vermeintliche Corona-Experten, darunter auch \u00c4rzte und Professoren (5). Was sollte das denn bedeuten? Haben nicht auch unabh\u00e4ngige Forscher und Wissenschaftler unseres Landes etwas zu sagen, das diskussionsw\u00fcrdig ist und m\u00f6glicherweise helfen kann?! Kann man von einem demokratischen Diskurs reden, wenn man nur den offiziellen Stellen Glauben schenken soll\u2026? Andere Standpunkte sind unerw\u00fcnscht Einer der ersten Kritiker der offiziellen Lageeinsch\u00e4tzung und der Einschr\u00e4nkung der Grundrechte war der ehemalige Bundestagsabgeordnete und Facharzt f\u00fcr \u00f6ffentliches Gesundheitswesen Dr. Wolfgang Wodarg (6). Als Lungenarzt widersprach er vehement den dramatischen Einsch\u00e4tzungen von Prof. Drosten. F\u00fcr Dr. Wodarg sind die strikten Ma\u00dfnahmen der Regierung schlichtweg \u00fcberzogen. Der Sturm der Entr\u00fcstung, der nach der Ver\u00f6ffentlichung seiner Informationen \u00fcber ihn hereinbrach, hat mich sehr erschreckt (7). Wie geht man hier mit einem Arzt um, der 2009 mit seiner Einsch\u00e4tzung zur Schweinegrippe sehr gute Arbeit geleistet hatte? Die ARTE-Dokumentation \u201cProfiteure der Angst\u201d zeigt klar seine wichtige Rolle dabei (8). Jetzt verpassen ihm die Medien das Etikett eines \u201cselbsternannten Experten\u201d und bezichtigen ihn, fragw\u00fcrdige, unverantwortliche Thesen zu verbreiten. Videos von und mit ihm wurden gel\u00f6scht und seine Website war phasenweise nicht mehr auffindbar (9). Auch der fachliche Rat des Mainzer Mikrobiologen Prof. Dr. Sucharit Bhakdi, der seine Fragen in einem offenen Brief an die Bundeskanzlerin verfasste, war unerw\u00fcnscht (10;11). Trotzdem haben sich immer mehr unabh\u00e4ngige Wissenschaftler zu Wort gemeldet und wesentliche Beitr\u00e4ge zum Thema \u201cCorona-Virus\u201d geleistet (12). So fand der Hamburger Rechtsmediziner Prof. Dr. Klaus P\u00fcschel bei Obduktionen testpositiver Verstorbener \u2013 Obduktionen, die auf Wunsch des Robert Koch-Instituts eigentlich nicht h\u00e4tten durchgef\u00fchrt werden sollen \u2013 heraus, dass alle Verstorbenen mindestens eine Vorerkrankung hatten, besonders h\u00e4ufig Herz-Kreislauf-Erkrankungen, weshalb P\u00fcschel schlussfolgerte, dass das Virus nur f\u00fcr vorbelastete Menschen eine Gefahr darstelle, wie es auch bei anderen Viruserkrankungen typisch ist (13). Warum wurden solche Erkenntnisse nicht st\u00e4rker in die Diskussion eingebracht? Sie h\u00e4tten sicher f\u00fcr eine Reduktion der Angst bei vielen Menschen sorgen k\u00f6nnen. Oder ist das gar nicht beabsichtigt? Auch der Virologe Prof. Dr. Hendrick Streeck von der Uni Bonn hat mit seinen Studien rund um die Vorg\u00e4nge in Heinsberg, wo sich das Infektionsgeschehen besonders gut untersuchen lie\u00df, wertvolle neue Daten gesammelt. In dem Artikel \u201eInfektion entsteht nicht im Supermarkt\u201c, der am 01.04.2020 in der Rheinischen Post erschien, hei\u00dft es im Ergebnis, dass das Virus nicht \u00fcber Schmierinfektion, also \u00fcber das Ber\u00fchren von T\u00fcrklinken, Einkaufswagen, Toiletten usw. \u00fcbertragen wird (14). Die Forscher h\u00e4tten zwar Erbgut des Corona-Virus gefunden, aber kein lebendes Virus \u2013 auch nicht in Haushalten mit vielen hochinfekti\u00f6sen Personen. Warum wirkt sich diese Untersuchung nicht auf unseren t\u00e4glichen Umgang mit dem Virus aus? Was f\u00fcr einen Sinn machen die ganzen Desinfektionsma\u00dfnahmen in Superm\u00e4rkten usw. auf der Basis dieser Informationen? Warum werden Menschen dar\u00fcber nicht intensiv informiert und so \u00c4ngste abgebaut? Inzwischen sind mehr als 250 nationale und internationale Experten unter den Stimmen zu finden, die den Umgang mit dem Virus kritisieren (15). \u00d6ffentlich-rechtliches Werbefernsehen Am 12. April 2020 war Bill Gates, der ehemalige Microsoft-Chef, f\u00fcr ein Interview zu Gast in den Tagesthemen in der ARD (16). Gates ist einer der drei Treuh\u00e4nder der \u201cBill and Melinda Gates Foundation\u201d, die \u00fcber ein Verm\u00f6gen von gut 50 Milliarden Dollar verf\u00fcgt. Diese Stiftung unterst\u00fctzt weltweit zahlreiche Projekte, die der Gesundheitsversorgung in \u00e4rmeren L\u00e4ndern dienen sollen. Und so durfte Gates \u00fcber neun Minuten lang f\u00fcr seine Idee hinsichtlich der L\u00f6sung dieser Krise werben: Demnach sollen jetzt Vorbereitungen getroffen werden, um alle sieben Milliarden (!) Menschen der Welt gegen das Corona-Virus zu impfen! Die Reisefreiheit auf dem Planeten soll zudem an einen Immunit\u00e4tsnachweis gekoppelt werden, den nur der bekommt, der sich hat impfen lassen. Und der Moderator nimmt das alles so hin, stellt keine einzige kritische Frage! Vielmehr wirkt er wie ein Stichwortgeber f\u00fcr Gates. Kein Wort wird dar\u00fcber verloren, dass f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Virus auch neuartige, sogenannte RNA-Impfstoffe entwickelt werden, die bisher noch nicht f\u00fcr die Anwendung am Menschen zugelassen waren. Kritiker bezeichnen diese neue Technologie als besonders risikoreich und warnen vor unabsehbaren Langzeitfolgen (17). Im www findet sich zudem eine Reihe von Berichten \u00fcber Probleme und Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit Impfungen, die von Organisationen durchgef\u00fchrt wurden, die von der Gates-Stiftung finanziert werden. Der SPIEGEL ver\u00f6ffentlichte 2012 einen Artikel \u00fcber Todesopfer bei klinischen Studien in Indien mit der \u00dcberschrift \u201cSkandal \u2013 Inder wollen keine Versuchskaninchen mehr sein\u201d (18). Weitere Kritik am \u201cImpfaktivismus der Gates-Stiftung\u201d gab es in einem Artikel des Multipolar-Magazins vom 16. April 2020 (19). Darin wird auch auf die schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe zu Impfsch\u00e4den und Impfmissbrauch eingegangen. Nun frage ich mich, wieso eine Privatperson, die nicht demokratisch gew\u00e4hlt und legitimiert ist, die \u00fcber keine \u00e4rztliche oder naturwissenschaftliche Ausbildung verf\u00fcgt und die Organisationen finanziert, deren Aktivit\u00e4ten rund ums Thema Impfen schwer in der Kritik stehen, im \u00f6ffentlich-rechtlichen deutschen Fernsehen zur besten Sendezeit neun Minuten Redezeit erh\u00e4lt\u2026? Und das ohne kritische Nachfragen, obwohl es zahlreiche Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt\u2026 Propaganda und Kampfbegriffe Eine Impfung gegen das Corona-Virus wird gerade medial als das \u201cWundermittel\u201d aufgebaut, das uns unsere geliebte Normalit\u00e4t wiederbringen k\u00f6nnte. Ich habe die gro\u00dfe Sorge, dass auch bez\u00fcglich dieses Themas keine echte Diskussion entsteht und Menschen, die dahingehend manipuliert werden, dass eine Impfung unumg\u00e4nglich ist, am Ende unkritisch einer neuartigen Impfmethode zustimmen, \u00fcber deren Risiken sie nur unzureichend oder gar nicht informiert wurden. Ich jedenfalls m\u00f6chte kein Versuchskaninchen f\u00fcr dieses weltweite Impfprojekt sein. Das Interview mit Bill Gates in der ARD war f\u00fcr mich daher Grund genug, um auch auf die Stra\u00dfe zu gehen. Damit wollte ich mein pers\u00f6nliches Zeichen setzen und gegen die Vorbereitungen zu einem m\u00f6glichen Impfzwang protestieren. Dass ich dabei die Erfahrung machen w\u00fcrde, dass mein Auftreten und meine Aussagen von den Medien in Zusammenh\u00e4nge gestellt werden sollten, die nichts mit dem Kern meiner Aussagen zu tun hatten, h\u00e4tte ich mir vorher auch nicht vorgestellt. Aber der Reihe nach. Nach der ersten Welle der Berichterstattung \u00fcber das Corona-Virus, bei der ein Klima der Angst erzeugt wurde, begannen die Mainstream-Medien eine zweite gro\u00dfe Angst zu sch\u00fcren: die vor Verschw\u00f6rungstheoretikern, die die offizielle Darstellung der Ereignisse verdrehen, einzelne Fakten in einem falschen und kruden Zusammenhang pr\u00e4sentieren und mit ihren angsterzeugenden Thesen unsere Gesellschaft unterminieren (20). Kritiker an der offiziellen Marschrichtung wurden auf diese Weise nicht mehr einfach nur totgeschwiegen, sondern immer mehr auch diffamiert. Ist Ihnen einmal aufgefallen, wie inflation\u00e4r in den letzten Wochen der Begriff \u201cVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201d benutzt wird? \u00dcberall in den Nachrichten, Zeitungen und TV-Sendungen wimmelt es nur so davon. So wird ein Verschw\u00f6rungstheoretiker gebastelt Der Schweizer Historiker und Friedensforscher Daniele Ganser hat zu diesem Thema einen sehr interessanten Vortrag gehalten. Unter dem Titel \u201cPropaganda\u201d zeigt er auf eindrucksvolle und unterhaltsame Weise auf, wie Politik und Medien bewusst die Rahmen setzen, innerhalb derer unser Denken stattfinden soll (21). \u201cFraming\u201d nennt man diese Technik, abgeleitet vom englischen Wort \u201cFrame\u201d f\u00fcr Rahmen. Entsprechend dieser Technik wird auch die Schublade \u201cVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201d in den Medien gezimmert. Das geht ganz einfach: Beim Berichten \u00fcber Kritiker wird stets das Wort \u201cVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201d hinzugef\u00fcgt. Zus\u00e4tzlich garniert man das Ganze noch variantenreich mit anderen Begriffen, die m\u00f6glichst schmuddelige Assoziationen wecken: Spinner, Aluhuttr\u00e4ger, Rechtsradikaler und \u2013 was besonders in Deutschland eine Person sofort als unseri\u00f6sen Gespr\u00e4chspartner abkanzelt \u2013 Antisemiten oder gar Holocaustleugner. Um die breite Masse der Menschen effektiv damit zu manipulieren und eine bestimmte Person zu diffamieren, muss dieser Mix nur oft genug wiederholt werden, um als Wahrheit durchzugehen. Wiederholung ist hier das Entscheidende. Und das Perfide daran: Wird ein Mensch einmal in diese Schublade gepackt, kommt er da nur schwer wieder raus. Dann kann es passieren, dass sich Leute schon von vornherein weigern, mit ihm zu reden, denn\u2026 er ist ja ein \u201ekranker\u201c Verschw\u00f6rungstheoretiker. Dieses Vorgehen ist eine sehr effektive Manipulationsmethode, um Menschen oder Themen zu einer gedanklichen \u201cSperrzone\u201d zu machen. Am Ende erschaffen die Medien so einen Kampfbegriff, mit dem niemand in Verbindung gebracht werden m\u00f6chte, und ersticken damit den Mut vieler, sich kritisch zu Wort zu melden. Nat\u00fcrlich ist diese Technik nicht neu. Schon im Mittelalter wurde sie von der Kirche erfolgreich angewendet. Damals wurden die Kritiker \u201cKetzer\u201d genannt, wenn sie das Weltbild der Kirche infrage stellten\u2026 Eigene Erfahrungen Vor gut drei Wochen h\u00e4tte ich nicht gedacht, dass ich diese Art der Manipulation jemals am eigenen Leib erfahren w\u00fcrde. Aber es ist passiert. Ich habe \u201cGib Gates keine Chance\u201d auf ein Plakat gemalt und bin damit zum Reichstagsgeb\u00e4ude gefahren, um meine Meinung zu zeigen. Denn ich m\u00f6chte keine dieser neuartigen Risikoimpfungen bekommen! Es waren hunderte friedliche \u201cSpazierg\u00e4nger\u201d vor dem Reichstag unterwegs. Mit einigen Leuten konnte ich mich unterhalten, viele hatten ebenfalls wie ich die Sorge, dass nun Impfzwang oder eine staatliche \u00dcberwachung per Tracking-App im Eilverfahren eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Durch mein buntes Schild wurde ein Kamerateam vom SPIEGEL auf mich aufmerksam und fragte, ob ich bereit w\u00e4re, etwas \u00fcber den Grund meines Protests zu erz\u00e4hlen. Das tat ich. Ich sprach \u00fcber meine Kritik an der ARD wegen des Gates-Interviews, \u00fcber die Vorw\u00fcrfe im Netz gegen seine Stiftung und dass ich mein Vertrauen in die Medien verliere, wenn permanent so einseitiger und unkritischer Journalismus betrieben wird. Auch erw\u00e4hnte ich, dass der SPIEGEL 2018 eine Spende von der Gates-Stiftung in H\u00f6he von 2,5 Millionen Dollar erhalten hat (22), was eine kritische Haltung gegen\u00fcber Gates sicher nicht gerade f\u00f6rdert. Selbst die Diffamierung von besorgten B\u00fcrgern als Rechte, Linke oder Verschw\u00f6rungstheoretiker habe ich vor laufender Kamera zum Thema gemacht. Sehr viele Menschen drumherum applaudierten spontan in diesem Moment. Was von meiner Aussage gesendet oder verwendet wurde? Nichts. Oder sagen wir, fast nichts. Denn mein gro\u00dfes Schild und ich selber waren kurz in einem SPIEGEL-TV-Beitrag zu sehen (23). Und wovon hat der SPIEGEL da berichtet? \u00dcber die \u201cCorona-Verschw\u00f6rung\u201d! Ich zitiere: \u201cAuf vielen Demonstrationen hetzen derzeit Linke und Rechte gemeinsam gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen. Die kruden Verschw\u00f6rungstheorien erreichen immer mehr Menschen\u2026\u201d Aber es kam noch heftiger. Ein paar Tage sp\u00e4ter erschien ein Artikel auf Spiegel-Online, diesmal ganz gro\u00df mit meinem \u201cGib-Gates-keine-Chance\u201d-Schild im Blick. Die \u00dcberschrift: \u201cCorona-Leugnung und Antisemitismus. Warum Verschw\u00f6rung? Warum die Juden?\u201d Darunter, direkt unter meinem Bild stand: \u201cWenn das Narrativ einmal steht, ist es egal, ob Bill Gates Jude ist oder nicht.\u201d(24) Verdrehte Berichterstattung Ehrlich gesagt war ich fassungslos, als ich den Fernsehbeitrag und den Artikel gesehen hatte! Der SPIEGEL kann sich dabei nicht herausreden, meine Bilder zuf\u00e4llig benutzt und in einen Zusammenhang gestellt zu haben, der mit meiner Aussage nichts zu tun hatte. Der SPIEGEL kannte schlie\u00dflich meine Auffassung durch das Interview. Und wenn er sich an seine eigenen kritischen Beitr\u00e4ge zu den Pharmaskandalen und zur Bill-Gates-Stiftung erinnern w\u00fcrde (18), w\u00e4re ihm auch klar, was der Kern meiner Kritik ist und dass diese auch nicht unberechtigt ist. Dennoch wurden meine Aussagen nicht gebracht, aber ich und mein Plakat in einen falschen Zusammenhang mit rechten Verschw\u00f6rungstheoretikern, Corona-Leugnern und Antisemiten gestellt! Diese Art eines Zusammenpuzzelns von Fakten zu einem verdrehten Bild ist einfach nur widerlich. Ob die erw\u00e4hnte Spende der Gates-Stiftung von 2018 an den SPIEGEL vielleicht zu dieser Art der Berichterstattung beigetragen hat? Aber nein, das ist sicherlich nur eine Verschw\u00f6rungstheorie! Leider kann ich auch nicht sagen, dass dies ein Einzelfall war. Wenige Tage davor geriet ich mit dem ZDF-Kamerateam der \u201cheute show\u201d in eine \u00e4hnliche Situation. Ich sprach gerade \u00fcber meine Kritik an m\u00f6glichen Zwangsimpfungen, da fragte mich der Reporter pl\u00f6tzlich nach meiner Einsch\u00e4tzung zur Situation unter Adolf Hitler im Vergleich zur heutigen. Ich reagierte irritiert und fragte: \u201cWas soll dieser Quatsch jetzt?\u201d Es f\u00fchlte sich an wie der plumpe Versuch, mich zu einer bestimmten Aussage zu verleiten\u2026 Ich habe immer gedacht, dass Reporter ihren Schreibtisch verlassen, um vor Ort m\u00f6glichst objektiv \u00fcber Menschen und Situationen berichten zu k\u00f6nnen. Und Realit\u00e4t m\u00f6glichst unverf\u00e4lscht abzubilden. Was ich gerade aber selbst erlebe, ist, dass sich einige Reporter einzelne Versatzst\u00fccke herausgreifen und diese entsprechend ihrer vorgefassten Meinung zu einer neuen, medialen \u201cRealit\u00e4t\u201d zusammenbasteln. Ich habe gro\u00dfen Zweifel daran, dass mit diesen Manipulationen hier noch wahrheitsgem\u00e4\u00df \u00fcber die tats\u00e4chlichen Ereignisse berichtet wird\u2026 Ohne Impfung keine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t Alle wiederholen derzeit gebetsm\u00fchlenartig eine simple Formel: \u201cOhne Impfstoff keine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t\u201d. Als ob ein Impfstoff all unsere Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnte. Aber die Kanzlerin wird nicht m\u00fcde, dieses Mantra permanent zu wiederholen (25). Die Politik stellt die entsprechenden Weichen, gibt hunderte Millionen Euro f\u00fcr eine Impfstoffentwicklung aus (26) und bereitet Gesetze f\u00fcr einen Immunit\u00e4tsausweis vor (27;28). Eine Zwangsimpfung \u2013 direkt oder auch indirekt durch entsprechende gesellschaftliche Sanktionen \u2013 wird immer wieder diskutiert (29). Doch diese Impfstoffe sind in weiter Ferne, die Zulassung dieser Substanzen dauert Jahre. Und ob sie am Ende \u00fcberhaupt funktionieren, ist mehr als fraglich, wenn man sich die Wirksamkeit der Grippeschutzimpfungen anschaut, die laut Robert-Koch-Institut von 2013 bis 2019 bei der Risikogruppe der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen durchschnittlich nur 21 Prozent betrug (30;31). Prof. Drosten ist ebenfalls ein Bef\u00fcrworter von Impfungen. Recht fr\u00fch in der Diskussion hat er gefordert, die Zulassungsverfahren daf\u00fcr zu beschleunigen (32;33). Gleichzeitig soll der Staat f\u00fcr potentielle gesundheitliche Sch\u00e4den aufkommen. W\u00e4hrend die Hersteller also gro\u00dfe Ums\u00e4tze erwarten d\u00fcrfen, muss jeder einzelne Geimpfte dann ein erh\u00f6htes Gesundheitsrisiko tragen und bei Impfsch\u00e4den soll der Steuerzahler haften?! Hmmm\u2026 Kooperation statt Konfrontation Eine Demokratie lebt von Meinungsvielfalt und braucht zum Funktionieren eine gute Gespr\u00e4chskultur. Die vermisse ich momentan doch sehr bei der Einschr\u00e4nkung der Grundrechte. Genau dieser Wunsch nach dem Einbezug verschiedener Meinungen in die politischen und wissenschaftliche Debatte f\u00fchrte unter anderem zur Gr\u00fcndung der neuen Partei \u201cWiderstand2020\u201d(34). Einer der Mitbegr\u00fcnder dieser Partei, Dr. Bodo Schiffmann, hat die Ereignisse der letzten Wochen permanent mit kleinen, informativen Videos begleitet (35). Die zuversichtliche Art des HNO-Arztes aus Sinsheim spricht viele Menschen an, die sich wieder eine ruhige und sachliche Diskussion w\u00fcnschen. Doch auch hier beginnen die Medien gleich wieder mit ihrer Angstberichterstattung. So war auf Tagesschau.de zu lesen: \u201cDer Soziologe Matthias Quent warnt, Widerstand 2020 sei ein `diffuses Sammelbecken aus Verschw\u00f6rungstheoretikern, Rechtspopulisten, linksesoterischen Impfgegnern, aber auch verunsicherten B\u00fcrgern\u00b4 \u2013 was gef\u00e4hrlich sei\u201c (36). Warum wird vor einer neuen Partei gewarnt, als ob es sich um eine Bedrohung f\u00fcr die Demokratie handelt? Warum freuen wir uns nicht einfach, dass sich jetzt so viele Menschen politisch engagieren und mit Widerstand2020 eine neue Partei die B\u00fchne betritt! Waren die GR\u00dcNEN in den 1980er Jahren nicht auch eine Bereicherung f\u00fcr die Politik? Die Zahl derer, die mit der einseitigen und verzerrten Berichterstattung und der Einschr\u00e4nkung der Grundrechte unzufrieden sind, w\u00e4chst tagt\u00e4glich. Im Internet und den sozialen Medien bilden sich gerade gro\u00dfe Netzwerke, die in atemberaubendem Tempo Informationen teilen: Dokumentationen, Hintergrundinformationen, TV-Beitr\u00e4ge, Internetartikel, YouTube-Videos und andere Formate. Nat\u00fcrlich werden sich auch dort einige Standpunkte sp\u00e4ter als weniger gut oder sogar falsch herausstellen, so wie das bei jeder Auseinandersetzung der Fall ist. Wie sollte es auch anders sein? Doch nur durch tiefergehende Diskussionen und einer grunds\u00e4tzlichen Offenheit f\u00fcr das jeweilige Gegen\u00fcber k\u00f6nnen wir gemeinsam den besten Weg aus der Krise finden. Einschr\u00e4nkung der Grundrechte F\u00fcr mich stellt sich immer mehr die Frage: Worum geht es eigentlich? Laut Regierung geht es bei den Corona-Ma\u00dfnahmen nur um den Schutz der Gesundheit und des Lebens der Bev\u00f6lkerung. Doch sind die ergriffenen Ma\u00dfnahmen angemessen und inwieweit erf\u00fcllen sie diesen Zweck \u00fcberhaupt? Steckt sogar etwas anderes dahinter? Das sind wesentliche Fragen, die nicht gleich wieder mit dem Hinweis auf eine Verschw\u00f6rungstheorie abgeschmettert werden d\u00fcrfen. Selbst aus dem Bundesinnenministerium kommt mittlerweile Kritik. Ein engagierter Mitarbeiter hat \u2013 wohl in Eigenregie \u2013 ein lesenswertes Papier erstellt, das mittlerweile seinen Weg an die \u00d6ffentlichkeit gefunden hat (37). Es spiegelt die Sorge von Fachleuten wider, dass es mehr Tote durch die Ma\u00dfnahmen der Regierung geben k\u00f6nnte, als dass Menschen an \u201cCorona\u201d sterben. Auch hier w\u00e4re es wieder wichtig, solche Bedenken ernst zu nehmen und sachlich zu analysieren. Und wenn der Politik wirklich die Gesundheit der Menschen so sehr am Herzen liegt: Wieso bleibt sie dann in so vielen Bereichen unt\u00e4tig, in denen j\u00e4hrlich wesentlich mehr Menschen sterben? Warum sind beispielsweise die hochtoxischen Transfette in unseren Lebensmitteln nicht l\u00e4ngst verboten worden? Diese Fette, die vermehrt Ablagerungen in unserem Arterien und Venen produzieren, sind mitverantwortlich f\u00fcr eine gewaltige Zahl an Toten als Folge von Herz-Kreislauf-Erkrankungen (38). Und warum wurde der Verkauf des Pestizids Glyphosat nicht l\u00e4ngst untersagt? Dieses Pflanzengift ist nicht nur f\u00fcr den Menschen sch\u00e4dlich, sondern tr\u00e4gt auch ma\u00dfgeblich zum Artensterben in der Agrarlandschaft bei (39). Und wieso will Bundeslandwirtschaftsministerin Julia Kl\u00f6ckner auf einmal H\u00f6chstmengen f\u00fcr Vitamin D in Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln einf\u00fchren (40)? Genau jetzt, da erste Studien zeigen, dass sich Patienten mit einen Vitamin-D-Spiegel von \u00fcber 30 ng/ml im Blut besser von einer \u201cCorona-Erkrankung\u201d erholen (41;42)? Die Zahlen vom Robert-Koch-Institut zeigen, dass fast 90 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung Werte unterhalb von 30 ng/ml haben (43) (Siehe SEIN, Januar 2020 Vitamin D). Und noch mehr Fragen: Warum werden eine Handy-App und mehr \u00dcberwachung gefordert? (44) Wieso wird im Eiltempo an Gesetzen zu Immunit\u00e4tsausweisen gearbeitet? Warum werden Stimmen in der Politik lauter, die gesetzliche Regelungen fordern, um die Verbreitung von Fake News und Verschw\u00f6rungstheorien in den sozialen Netzwerken zu verbieten (45)? Und wer entscheidet, was eine Fake News und Verschw\u00f6rungstheorie ist? Warum fordern jetzt Experten von den Betreibern von Facebook, Twitter und Co. ein h\u00e4rteres Vorgehen gegen \u201cirref\u00fchrende Inhalte\u201d (46)?! Wollen wir diese Form von Zensur haben? Und woher wissen wir denn immer vorher, was wahr und was falsch ist? Warum wird uns soviel Angst eingejagt \u2013 schw\u00e4chen doch Angst und Isolation das Immunsystem nachweislich mehr als Fastfood, Alkohol oder Rauchen! Und m\u00fcssen wir wirklich Angst vor Menschen mit anderen Meinungen haben\u2026?! Wenn ich mir diese F\u00fclle an Fragen und Fakten ansehe, entsteht f\u00fcr mich ein anderes Bild von der Motivation der derzeitigen politischen Akteure. Und wenn ich mir am Ende die Frage stelle, ob es bei all den Ma\u00dfnahmen rund um Corona wirklich nur um unsere Gesundheit geht, dann muss ich sagen: Daran habe ich mittlerweile begr\u00fcndete Zweifel! P.S. Dieser Artikel spiegelt meine ganz pers\u00f6nliche Meinung wider. Diese hat sich aus einer F\u00fclle von Informationen und eigenen Erfahrungen gebildet. Ich freue ich mich auf Feedback und \u00fcber jeden Austausch im Ringen um eine Wahrheit, die zum Wohle der Gesundheit aller f\u00fchrt. Illian Sagenschneider gibt die grundlegenden Prinzipien einer gesunden, wohlschmeckenden Ern\u00e4hrung in Wochenendseminaren weiter (und jeden zweiten Monat auch in SEIN). Per Lichtbildvortrag, kombiniert mit einem gro\u00dfen B\u00fcffet aus tropischen Fr\u00fcchten, seltenen Pflanzen und Wildkr\u00e4utern, m\u00f6chte er das Thema Ern\u00e4hrung mit Spa\u00df und Genuss erfahrbar machen, so dass sich Wissen mit der Freude an neuen Lebensmitteln verbindet und Ver\u00e4nderungen der Essgewohnheiten leichter fallen. Mehr Infos auf www.abenteuer-ern\u00e4hrung.com Quellen: (1) Amerikanischer Gerichtsfilm \u201cDie zw\u00f6lf Geschworenen\u201d (Originaltitel: 12 Angry Men) von Sidney Lumet (1957) https://www.imdb.com/title/tt0050083/?ref_=vp_vi_tt (2) abgeordnetenwatch.de \u201cDas interne Strategiepapier des Innenministeriums zur Corona-Pandemie\u201d 7.4.2020 https://www.abgeordnetenwatch.de/blog/informationsfreiheit/das-interne-strategiepapier-des-innenministeriums-zur-corona-pandemie (3) FOCUS \u201cInternes Papier aus dem Bundesinnenministerium empfahl den Deutschen Corona Angst zu machen\u201d 5.4.2020 https://www.focus.de/politik/deutschland/aus-dem-innenministerium-wie-sag-ichs-den-leuten-internes-papier-empfiehlt-den-deutschen-angst-zu-machen_id_11851227.html (4) Fernsehansprache der Bundeskanzlerin Angela Merkel 18.3.2020 https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/fernsehansprache-von-bundeskanzlerin-angela-merkel-1732134 (5) inFranken.de \u201c\u2018Alles Unsinn\u2019: Drosten warnt vor vermeintlichen Corona Experten\u201d 13.5.2020 https://www.infranken.de/ratgeber/gesundheit/alles-unsinn-drosten-warnt-vor-vermeintlichen-corona-experten;art154607,5002364 (6) Homepage von Dr. Wolfgang Wodarg https://www.wodarg.com/ (7) Spektrum.de \u201cWissenschaftsleugnung in Zeiten von Corona\u201d 18.3.2020 https://scilogs.spektrum.de/klimalounge/wissenschaftsleugnung-in-zeiten-von-corona/ (8) ARTE Dokumentation \u201cProfiteure der Angst\u201d 2009 https://www.youtube.com/watch?v=1\u2013c2SBYlMY (9) uncut-news.ch \u201cDr. Wolfgang Wodarg: Unser Grundgesetz ist au\u00dfer kraft!\u201d 6.4.2020 https://uncut-news.ch/2020/04/06/dr-wolfgang-wodarg-unser-grundgesetz-ist-ausser-kraft/ (10) Swiss Policy Research \u201cOffener Brief von Professor Sucharit Bhakdi an Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\u201d 26.3.2020 https://swprs.org/offener-brief-von-professor-sucharit-bhakdi-an-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel/ (11) Youtube \u201cCorona Krise: Offener Brief an die Bundeskanzlerin von Prof. Dr. Sucharit Bhakdi\u201d 29.3.2020 https://youtu.be/LsExPrHCHbwhttps://youtu.be/LsExPrHCHbw https://youtu.be/LsExPrHCHbw (12) Swiss Policy Research \u201cFakten zu Covid-19\u201d aktualisiert: 6.5.2020 https://swprs.org/covid-19-hinweis-ii/ (13) NDR \u201cRechtsmediziner P\u00fcschel: \u201eAngst ist \u00fcberfl\u00fcssig\u201c\u201d 28.4.2020 https://www.ndr.de/nachrichten/hamburg/Rechtsmediziner-Pueschel-Angst-ist-ueberfluessig,pueschel306.html (14) Rheinische Post Online \u201eInfektion passiert nicht im Supermarkt\u201c 1.4.2020 https://rp-online.de/nrw/staedte/kreis-heinsberg/kreis-heinsberg-corona-studie-mit-virologe-hendrik-streeck-und-uni-bonn-gestartet_aid-49856947 (15) RUBIKON \u201cWeltweiter Widerstand \u2013 \u00dcber 250 Expertenaussagen belegen, dass der Widerspruch gegen Corona-Dogmen und drohende Diktatur best\u00e4ndig w\u00e4chst.\u201d 21.5.2020 https://www.rubikon.news/artikel/weltweiter-widerstand (16) ARD Tagesthemen \u201cBill Gates \u00fcber Corona-Impfstoff\u201d 12.4.2020 https://www.youtube.com/watch?v=083VjebhzgI (17) YouTube \u201cGenetische Impfstoffe gegen COVID-19: Hoffnung oder Risiko? (Mit Biologe Clemens Arvay)\u201d 3.5.2020 https://www.youtube.com/watch?v=Z7h5eUGGxSg (18) SPIEGEL Wissenschaft \u201cInder wollen keine Versuchskaninchen mehr sein\u201d 9.5.2012 https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/klinische-studien-in-indien-fordern-immer-wieder-todesopfer-a-806797.html (19) Multipolar Magazin \u201cDer Impfaktivismus der Gates-Stiftung\u201d 16.4.2020 https://multipolar-magazin.de/artikel/der-impfaktivismus-der-gates-stiftung (20) Tagesschau.de \u201cDemos gegen Beschr\u00e4nkungen. Politik warnt vor Radikalisierung\u201c 11.5.2020 https://www.tagesschau.de/inland/corona-demos-reax-101.html (21) W.I.R. Wissen ist relevant \u201cDaniele Ganser: Propaganda \u2013 wie unsere Gedanken und Gef\u00fchle gelenkt werden\u201d 10.3.2019 https://wissen-ist-relevant.de/vortrage/daniele-ganser-propaganda-wie-unsere-gedanken-und-gefuehle-gelenkt-werden/ (22) Spendendatenbank \u201cBill and Melinda Gates Foundation\u201d https://www.gatesfoundation.org/How-We-Work/Quick-Links/Grants-Database# Spende an SPIEGEL Online 2018 https://www.gatesfoundation.org/How-We-Work/Quick-Links/Grants-Database/Grants/2018/12/OPP1203082 (23) SPIEGEL TV \u201cWut unterm Aluhut\u201d 12.5.2020 https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-corona-verschwoerung-wut-unterm-aluhut-a-2a561b5d-0aa9-416a-b795-119a9e4203a7 (24) SPIEGEL Kultur \u201cWarum Verschw\u00f6rung? Warum die Juden?\u201d 17.5.2020 https://www.spiegel.de/kultur/corona-leugnung-und-antisemitismus-warum-verschwoerung-warum-die-juden-a-46d89ede-6bc3-43f0-9b53-5064992ad416 (25) WELT \u201cMerkel zur Corona-Lage \u00bbPandemie wird nicht verschwinden, bis wir wirklich einen Impfstoff haben\u00ab\u201d 9.4.2020 https://www.welt.de/politik/deutschland/article207167375/Merkel-zu-Corona-Solange-wir-keinen-Impfstoff-haben-wird-das-gelten.html (26) Tagesschau.de \u201cInternationale Geberkonferenz. 7,4 Milliarden Euro f\u00fcr den Impfstoff\u201d 4.5.2020 https://www.tagesschau.de/ausland/corona-eu-spendensammeln-103.html (27) S\u00fcddeutsche Zeitung \u201cBundesregierung will Immunit\u00e4tsausweis einf\u00fchren\u201c 29.4.2020 https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-immunitaetsausweis-regierung-1.4892945 (28) ZDF heute \u201cTrotz Kritik \u2013 Spahn weiter f\u00fcr Immunit\u00e4tsausweis\u201d 14.5.2020 https://www.zdf.de/nachrichten/politik/trotz-kritik-spahn-weiter-fuer-immunitaetsausweis-100.html (29) Berliner Zeitung \u201cCorona-Folgen: Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr?\u201d 3.5.2020 https://www.berliner-zeitung.de/politik-gesellschaft/impfpflicht-durch-die-hintertuer-li.82643 (30) CIDM.online (Punkt 8, Folie 18) \u201cImpfeffektivit\u00e4t der Grippe-Impfung in Deutschland\u201d Stand der Daten: 27.05.2020 https://docs.google.com/presentation/d/1M-tZ2rxnxv8vCMmX5NwuxeYnNBdfg3lOdZ3Z-rTWluQ/present#slide=id.g782af3d797_2_0 (31) Robert Koch Institut \u201cBericht zur Epidemiologie der Influenza in Deutschland Saison 2018/19\u201d 2019 https://edoc.rki.de/bitstream/handle/176904/6253/RKI_Influenzabericht_2018-19.pdf (32) ExpressZeitung \u201cDer Drostpreis der Nation? Christian Drosten entlarvend ehrlich\u201d 14.4.2020 https://www.youtube.com/watch?v=m_S-56qILKM (33) NDR Info \u201eWir brauchen Abk\u00fcrzungen bei der Impfstoffzulassung\u201c 18.03.2020 https://www.ndr.de/nachrichten/info/16-Wir-brauchen-Abkuerzungen-bei-der-Impfstoffzulassung,audio655164.html (34) Homepage der Partei \u201cWiderstand2020\u201d https://widerstand2020.de/https://widerstand2020.de/ https://widerstand2020.de/ (35) YouTube-Kanal \u201cSchwindelambulanz Sinsheim / Dr. Bodo Schiffmann\u201d https://www.youtube.com/channel/UCfPIdT5vkOwQyDAtyhxaFzwhttps://www.youtube.com/channel/UCfPIdT5vkOwQyDAtyhxaFzw https://www.youtube.com/channel/UCfPIdT5vkOwQyDAtyhxaFzw (36) tagesschau.de \u201eWiderstand 2020 \u2013 Vom Corona-Protest zur Partei?\u201d 5.5.2020 https://www.tagesschau.de/inland/widerstand-2020-101.html (37) Studie aus dem BMI Teil 5: Das ganze Dokument https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/studie-aus-dem-bmi-teil-5-hier-das-ganze-dokument/ (38) NDR Info \u201cSch\u00e4dliche Transfette im Essen vermeiden\u201d 28.8.2018 https://www.ndr.de/ratgeber/gesundheit/Schaedliche-Transfette-im-Essen-vermeiden,transfett100.html (39) tagesschau.de \u201cEU-Zulassung \u2013 Hendricks will Glyphosat verhindern\u201d 13.7.2017 https://www.tagesschau.de/wirtschaft/glyphosat-193.html (40) vitaminservice.de \u201cJulia Kl\u00f6ckner will EU-weit H\u00d6CHSTGRENZEN f\u00fcr Vitamin D einf\u00fchren\u201d Dr. med. Raimund von Helden 20.4.2020 https://www.vitamindservice.de/julia-brief (41) vitaminservice.de \u201cKann Vitamin D vor einem schweren Verlauf bei COVID-19 sch\u00fctzen?\u201d Dr. med. Raimund von Helden 27.4.2020 https://www.vitamindservice.de/coronaschutz (42) ClinicalTrials.gov Aktuell laufende Studien zu Vitamin D & Covid-19 https://clinicaltrials.gov/ct2/results?cond=Vitamin+Covid&term=&cntry=&state=&city=&dist= (43) PubMed.gov \u201cVitamin D Status Among Adults in Germany\u201d 11.7.2015 Robert Koch Institut Berlin https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26162848/ (44) Tagesschau.de \u201cPl\u00e4ne von Minister Spahn. Kritik an Corona-App w\u00e4chst\u201d 28.5.2020 https://www.tagesschau.de/inland/corona-app-spahn-101.html (45) MDR \u201cSachsen verlangt sch\u00e4rfere Regelungen f\u00fcr soziale Netzwerke\u201d 17.5.2020 https://www.mdr.de/sachsen/corona-sachsen-bundesrat-gegen-fake-news-social-bots-100.html (46) WELT \u201cExperten um Drosten und Brinkmann warnen vor einer \u201eInfodemie\u201c\u201d 7.5.2020 https://www.welt.de/vermischtes/article207815765/Falschmeldungen-zu-Corona-Aerzte-warnen-vor-Infodemie.html 4 Responses pedalo 8. M\u00e4rz 2022 Mehr Zeit, mehr Bewegung, mehr Lebensfreude! Ich habe, seitdem ich weniger fernsehe, deutlich mehr Zeit f\u00fcr meine Familie und auch meine Hobbies, s. https://www.hamburg-by-rickshaw.de/angebot/stadtrundfahrt/ sowie https://www.elb-plaza-philharmonie.guide/rikschatouren/. Ich bin mehr in Bewegung, es ist ja mit Schiller der Geist, der sich den K\u00f6rper baut, und genie\u00dfe das Leben. \u00dcberdies teile ich gern auch meine Erfahrungen bei diversen Coachings, s. https://www.wrede-partners.com/. Danke daher auch f\u00fcrs Teilen. Antworten Michael Huber 12. Juni 2020 Gro\u00dfartiger Bericht und leider die Wahrheit Sehr geehrter Herr Sagenschneider, eine wirklich sehr gute Zusammenfassung des derzeitigen Zustandes. Die Politik hat sich noch nie wirklich f\u00fcr die Gesundheit der Menschen interessiert, siehe auch Ihr Hinweis z.B. zu Glyphosat. Der ehemalige Gesundheitsminister Seehofer sagte vor laufenden Kameras: \u201eDiejenigen, die entscheiden, sind nicht gew\u00e4hlt und diejenigen, die gew\u00e4hlt werden, haben nichts zu entscheiden.\u201c (Bei Pelzig unterh\u00e4lt sich am 20.05.2010). Jedes Jahr sterben bis zu 20 Tsd. Menschen an Krankenhausinfektionen wie die tagesschau online am 15.11.2019 berichtete. Sogar ganz \u201enormale\u201c Influenzaviren kosten jedes Jahr Zehntausenden das Leben. Soll ein Land von Oktober bis April nun jedes Jahr alles stilllegen?? In diesem Zusammenhang kann ich nur das neueste Buch vom Infektionsepidemiologen Prof. Bhakti und Dr. Karina Reiss \u201eCorona Fehlalarm?\u201c empfehlen, ebenso die OnlineSeite MWgfD, auf der \u00fcber hundert FachWissenschaftler gezeichnet haben. Dass seit vielen Jahren besonders die Pharmaindustrie ganz eng mit Politik und vorallem Universit\u00e4ten verstrickt ist, zeigt das Buch \u201eGekaufte Forschung\u201c von Christian Krei\u00df. Das Schlimme heutzutage scheint mir, dass jede/r etwas zum Besten gibt, ob Ahnung, Halbahnung oder 0-Ahnung und jede/r denkt, sie/er hat recht. Bleiben Sie dran und alles Gute f\u00fcr Sie und den Verlag. Antworten Oliver Bartsch 8. Juni 2020 Hat mich nicht \u00fcberzeugt Sehr geehrter Herr Sagenschneider, Ihr Artikel in \u201eSein\u201c zu Demokratie und Diskussionskultur hat mich leider in keinster Weise \u00fcberzeugt, da sie m.E. auf Gefahren in der Demokratie wie z.B. Handykontrolle, Impfzwang u.s.w. hinweisen, diese aber nicht genau belegen k\u00f6nnen. Sie verweisen nicht auf vielschichtige wissenschaftliche Diskussionskultur in Deutschland. Sicher ist der Begriff \u201eVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201c sehr ungenau, aber er wurde in vielen Zeitungen, u.a. SZ auseinander genommen. Auch die von Ihnen verk\u00fcndeten \u00c4ngste bzw. Prognosen lassen den Eindruck entstehen, dass Sie weder der Arbeit von Virologen und Wissenschaftlern vertrauen, die sich nat\u00fcrlich auch irren k\u00f6nnen und das z.Zt. m.E. auch oft zugeben, sondern Begriffe aus Zeitungen und Medien wiedergeben, ohne genau zu sagen, wer, was, wann in welchem Zusammenhang gesagt hat. Diese pauschalen \u201eAbrechnungen\u201c sind genau das, was f\u00fchrt dazu, dass Menschen verunsichert werden und auch demokratische Grundstrukturen und wissenschaftliche Arbeit pauschal in Frage stellen oder glauben, Herr Gates, den ich auch sehr sehr kritisch sehe, sei einer der m\u00e4chtigsten Wissenschaftler der Welt. Sie verurteilen m.E. etwas, was Sie selber bef\u00f6rdern. Sehr bedauerlich, dass Sie sich auch so pauschal \u00e4u\u00dfern. Bitte nennen Sie konkret Ross und Reiter und Medien, die das tun, sonst h\u00f6hlen Sie genau die demokratischen Rechte aus, die sie genie\u00dfen, wenn Sie demonstrieren k\u00f6nnen, sogar zu Zeiten einer Pandemie. Ich verweise Sie auf die m.E. z.T. sehr gut und konkret begr\u00fcndeten Artikel zu Ihren Behauptungen, zu Wodarg u.a. auf den \u201eNachdenkseiten\u201c. Ich bitte Sie um Pr\u00e4zisierung und konrete Nachweise, sonst sehe ich Ihnen auch jemand, der Schublade aufmacht und bei anderen verurteilt. Pers\u00f6nliches Betroffensein f\u00fchrt schnell zu allgemeinem Misstrauen. Das ist gef\u00e4hrlich Nat\u00fcrlich gibt es sehr schlechten Journalismus, sicher werden oft kritische Stimmen nicht gen\u00fcgend gew\u00fcrdigt, das gibt seit Jahren, das soll man/frau auch kritisieren, aber das ist m.E. kein Gegenbeweis f\u00fcr unsere Demokratie und kein Beweis f\u00fcr die von Ihnen erw\u00e4hnten Gelder von Bill Gates. Gehen Sie zu Lobbycontrol, dort wird dazu geforscht und dagegen protestiert, aber konkret. Ich kenne Polen und wei\u00df, was Unterdr\u00fcckung der Meinungsfreiheit wirklich bedeutet. Mit freundlichem Gru\u00df H. Metzner Antworten Frankowiak 5. Juni 2020 Frankowiak Lieber Illian, ich lese gerade Deinen Artikel in der SEIN und bin froh, dass es noch Menschen gibt, die einen gesunden Menschenverstand besitzen und sich trauen, \u00f6ffentlich als Querdenker aufzutreten. Die von Dir geschilderten Erfahrungen mit SPIEGEL und den \u00d6ffentlich-Rechtlichen kann ich nur best\u00e4tigen \u2013 deshalb habe ich vor 15 Jahren Fernseher, Radio und Zeitungen abgeschafft. Dass kontroverse Diskussionen schon seit l\u00e4ngerem nicht mehr erw\u00fcnscht sind, ist mir besonders in den vergangenen Jahren aufgefallen. Und immer war man schnell mit Diffamierungen bei der Hand \u2013 wie beispielhaft von Dir im Artikel geschildert. Ich mache mir gro\u00dfe Sorgen um unsere Demokratie, um freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und unsere Grundrechte, die ja zur Zeit alle stark eingeschr\u00e4nkt sind. Deshalb sind Beitr\u00e4ge wie Dein Artikel ein wahrer Segen. Dran bleiben und nachfragen, sich nicht mundtot machen lassen und weitere friedliche Ma\u00dfnahmen ergreifen \u2013 das ist es, was unsere Gesellschaft jetzt braucht. Kontroverse Diskussionen m\u00fcssen \u00f6ffentlich gef\u00fchrt werden, damit sich jeder selbst ein Urteil bilden kann. Mir fehlt bei all den Diskussionen \u00fcber Impfschutz etc. vor allem die Option der nat\u00fcrlichen St\u00e4rkung unseres Immunsystems durch gesunde Lebensf\u00fchrung, Nahrungserg\u00e4nzungsmittel und Hom\u00f6opathie beispielsweise. Allein deswegen verl\u00e4uft ja wohl die Erkrankung so unterschiedlich und trifft vor allem die Menschen mit Vorerkrankungen, weil deren Immunsystem angeschlagen ist. Habe selbst schon mit hohen Vitamin-C-Dosen beispielsweise hartn\u00e4ckigen, wochenlangen Husten innerhalb k\u00fcrzester Zeit aufgel\u00f6st. Und das hat mir ein Arzt empfohlen \ud83d\ude42 M\u00f6ge unsere Gesellschaft in Liebe und Frieden diese Krise bew\u00e4ltigen und gest\u00e4rkt daraus hervorgehen! Herzliche Gr\u00fc\u00dfe, Iris H. Antworten Hinterlasse einen \u00f6ffentlichen Kommentar Antwort abbrechenDeine Email Adresse wird nicht ver\u00f6ffentlicht.KommentarName* E-Mail* Meinen Namen, meine E-Mail-Adresse und meine Website in diesem Browser f\u00fcr die n\u00e4chste Kommentierung speichern. \u00dcberschrift E-Mail-Benachrichtigung bei weiteren Kommentaren.Auch m\u00f6glich: Abo ohne Kommentar. Durch Deinen Klick auf \"SENDEN\" best\u00e4tigst Du Dein Einverst\u00e4ndnis mit unseren aktuellen Kommentarregeln.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.sein.de", "/von-der-kraft-eines-gartens-und-der-zukunft-der-zeitschrift-sein/", "https://www.sein.de/wp-login.php?action=lostpassword&template=default", "#", "https://www.sein.de/spiritualitaet/", "https://www.sein.de/neues-buch-von-christian-meyer-erleuchtung-kann-jeder/", "https://www.sein.de/neues-buch-von-christian-meyer-erleuchtung-kann-jeder/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/erleuchtung-erwachen-3/", "https://www.sein.de/innere-transformation-dein-beitrag-zu-dieser-welt/", "https://www.sein.de/innere-transformation-dein-beitrag-zu-dieser-welt/", "https://www.sein.de/was-bestimmt-meinen-selbstwert/", "https://www.sein.de/was-bestimmt-meinen-selbstwert/", "https://www.sein.de/yantra-symbol-des-kosmos-und-werkzeug-der-transformation/", "https://www.sein.de/yantra-symbol-des-kosmos-und-werkzeug-der-transformation/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/bewusstsein/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/energiearbeit/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/esoterik/", "https://www.sein.de/geist/", "https://www.sein.de/kleine-richtungsaenderungen-mit-grosser-wirkung/", "https://www.sein.de/kleine-richtungsaenderungen-mit-grosser-wirkung/", "https://www.sein.de/geist/persoenliches-wachstum/", "https://www.sein.de/supervollmond-am-29-september-2023-um-1157-uhr-auf-600-widder/", "https://www.sein.de/supervollmond-am-29-september-2023-um-1157-uhr-auf-600-widder/", "https://www.sein.de/heilsamer-todesstoss-was-es-heisst-sich-aus-einer-uberlebten-struktur-zu-emanzipieren/", "https://www.sein.de/heilsamer-todesstoss-was-es-heisst-sich-aus-einer-uberlebten-struktur-zu-emanzipieren/", "https://www.sein.de/heilsamer-todesstoss-was-es-heisst-sich-aus-einer-uberlebten-struktur-zu-emanzipieren/#comments", "https://www.sein.de/life-alignment-innere-sicherheit-wohlgefuehl-und-lebensfreude/", "https://www.sein.de/life-alignment-innere-sicherheit-wohlgefuehl-und-lebensfreude/", "https://www.sein.de/geist/persoenliches-wachstum/", "https://www.sein.de/geist/therapie/", "https://www.sein.de/geist/wissen-weisheit/", "https://www.sein.de/koerper/", "https://www.sein.de/yoga-ist-fuer-alle-da/", "https://www.sein.de/yoga-ist-fuer-alle-da/", "https://www.sein.de/koerper/atem-bewegung/yoga-0/", "https://www.sein.de/veganismus-nahrung-im-bewusstseinswandel/", "https://www.sein.de/veganismus-nahrung-im-bewusstseinswandel/", "https://www.sein.de/veganismus-nahrung-im-bewusstseinswandel/#comments", "https://www.sein.de/sanfte-geburt-die-schnur-zum-guten-leben/", "https://www.sein.de/sanfte-geburt-die-schnur-zum-guten-leben/", "https://www.sein.de/der-afrikanische-affenbrotbaum/", "https://www.sein.de/der-afrikanische-affenbrotbaum/", "https://www.sein.de/koerper/atem-bewegung/", "https://www.sein.de/koerper/heilung/", "https://www.sein.de/koerper/ernaehrung/", "https://www.sein.de/koerper/geniessen/", "https://www.sein.de/gesellschaft/", "https://www.sein.de/was-haettest-du-denn-anders-gemacht/", "https://www.sein.de/was-haettest-du-denn-anders-gemacht/", "https://www.sein.de/gesellschaft/", "https://www.sein.de/was-haettest-du-denn-anders-gemacht/#comments", "https://www.sein.de/demokratiefeinde-rotten-sich-zusammen/", "https://www.sein.de/demokratiefeinde-rotten-sich-zusammen/", "https://www.sein.de/demokratiefeinde-rotten-sich-zusammen/#comments", "https://www.sein.de/soziale-bewegungen-loesung-oder-problem/", "https://www.sein.de/soziale-bewegungen-loesung-oder-problem/", "https://www.sein.de/60-jahre-nach-john-f-kennedy-wo-gibt-es-noch-berliner/", "https://www.sein.de/60-jahre-nach-john-f-kennedy-wo-gibt-es-noch-berliner/", "https://www.sein.de/60-jahre-nach-john-f-kennedy-wo-gibt-es-noch-berliner/#comments", "https://www.sein.de/gesellschaft/zusammenleben/", "https://www.sein.de/gesellschaft/politik/", "https://www.sein.de/gesellschaft/wirtschaft/", "https://www.sein.de/gesellschaft/wirtschaft/nachhaltigkeit-0/", "https://www.sein.de/konfliktforschung/", "https://www.sein.de/worum-es-im-ukraine-krieg-wirklich-geht/", "https://www.sein.de/worum-es-im-ukraine-krieg-wirklich-geht/", "https://www.sein.de/konfliktforschung/", "https://www.sein.de/ukraine-krieg-577-milliarden-euro-kriegskosten/", "https://www.sein.de/ukraine-krieg-577-milliarden-euro-kriegskosten/", "https://www.sein.de/multipolare-welt-der-tag-an-dem-der-dollar-stirbt/", "https://www.sein.de/multipolare-welt-der-tag-an-dem-der-dollar-stirbt/", "https://www.sein.de/robert-kennedy-jr-sie-wollen-keinen-frieden/", "https://www.sein.de/robert-kennedy-jr-sie-wollen-keinen-frieden/", "https://www.sein.de/warum-wir-kriege-fuehren-gedanken-eines-psychotherapeuten/", "https://www.sein.de/warum-wir-kriege-fuehren-gedanken-eines-psychotherapeuten/", "https://www.sein.de/informationskrieg-vertrauen-nein/", "https://www.sein.de/informationskrieg-vertrauen-nein/", "https://www.sein.de/informationskrieg-vertrauen-nein/#comments", "https://www.sein.de/wie-amerika-die-nord-stream-pipeline-ausschaltete/", "https://www.sein.de/wie-amerika-die-nord-stream-pipeline-ausschaltete/", "https://www.sein.de/wie-amerika-die-nord-stream-pipeline-ausschaltete/#comments", "https://www.sein.de/kultur/", "https://www.sein.de/yoga-mela-festival-in-divinya/", "https://www.sein.de/yoga-mela-festival-in-divinya/", "https://www.sein.de/kultur/", "https://www.sein.de/yoga-mela-festival-in-divinya/#comments", "https://www.sein.de/musical-die-neue-normalitaet/", "https://www.sein.de/musical-die-neue-normalitaet/", "https://www.sein.de/musical-die-neue-normalitaet/#comments", "https://www.sein.de/improvisationstheater-ich-bin-wertvoll/", "https://www.sein.de/improvisationstheater-ich-bin-wertvoll/", "https://www.sein.de/spandafilmfest-das-filmfestival-der-oestlichen-weisheiten-und-lehren/", "https://www.sein.de/spandafilmfest-das-filmfestival-der-oestlichen-weisheiten-und-lehren/", "https://www.sein.de/das-blaue-buch-der-weisheit-inspirationen-aus-der-himmelsfeder/", "https://www.sein.de/das-blaue-buch-der-weisheit-inspirationen-aus-der-himmelsfeder/", "https://www.sein.de/das-blaue-buch-der-weisheit-inspirationen-aus-der-himmelsfeder/#comments", "https://www.sein.de/vortragsreihe-zu-mystik-spiritualitaet-co/", "https://www.sein.de/vortragsreihe-zu-mystik-spiritualitaet-co/", "https://www.sein.de/liebe-sonst-nichts/", "https://www.sein.de/liebe-sonst-nichts/", "https://sein.de/news/", "https://www.sein.de/brandenburg/brandenburg-uebersicht/", "https://www.sein.de/themen/", "https://www.sein.de/themen/spiritualitaet-themen/", "https://www.sein.de/themen/erleuchtung-erwachen/", "https://www.sein.de/themen/meditation/", "https://www.sein.de/themen/tantra/", "https://www.sein.de/themen/intuition/", "https://www.sein.de/themen/advaita-satsang/", "https://www.sein.de/themen/heilige-geometrie/", "https://www.sein.de/themen/schamanismus-schamanen/", "https://www.sein.de/themen/chakren-und-persoenlichkeit/", "https://www.sein.de/themen/chakren-chakra/", "https://www.sein.de/themen/2012-maya-kalender/", "https://www.sein.de/themen/geist-themen/", "https://www.sein.de/themen/depression/", "https://www.sein.de/themen/hypnose/", "https://www.sein.de/themen/bach-blueten/", "https://www.sein.de/themen/enneagramm/", "https://www.sein.de/themen/trauma-bewaeltigen/", "https://www.sein.de/themen/gesellschaft-themen/", "https://www.sein.de/themen/arbeit/", "https://www.sein.de/themen/geld-alternativen/", "https://www.sein.de/themen/beziehung/", "https://www.sein.de/themen/empathie-mitgefuehl/", "https://www.sein.de/themen/freie-schule/", "https://www.sein.de/themen/gemeinschaften/", "https://www.sein.de/themen/tiere/", "https://www.sein.de/themen/koerper-themen/", "https://www.sein.de/themen/yoga/", "https://www.sein.de/themen/ayurveda/", "https://www.sein.de/themen/tai-chi-qi-gong/", "https://www.sein.de/themen/vegan-vegetarisch/", "https://www.sein.de/themen/rohkost/", "https://www.sein.de/themen/entgiftung-entgiften/", "https://www.sein.de/themen/psychosomatik/", "https://www.sein.de/themen/wasser-filter-energetisieren/", "https://www.sein.de/themen/wildkraeuter/", "#", "#", "#", "https://www.sein.de/was-haettest-du-denn-anders-gemacht/", "https://www.sein.de/demokratiefeinde-rotten-sich-zusammen/", "https://www.sein.de/supervollmond-am-29-september-2023-um-1157-uhr-auf-600-widder/", "https://www.sein.de/heilsamer-todesstoss-was-es-heisst-sich-aus-einer-uberlebten-struktur-zu-emanzipieren/", "https://www.sein.de/que-sera-sera/", "https://www.sein.de/edito-76/", "https://www.sein.de/mediadaten-online/", "https://www.sein.de/artikel-einreichen/", "https://www.sein.de/impressum/", "https://www.sein.de/datenschutz/", "https://www.sein.de/sein-unterstuetzen/", "https://www.sein.de/abo/", "#", "#", "#", "https://www.sein.de/spiritualitaet/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/bewusstsein/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/energiearbeit/", "https://www.sein.de/spiritualitaet/esoterik/", "https://www.sein.de/geist/", "https://www.sein.de/geist/persoenliches-wachstum/", "https://www.sein.de/geist/therapie/", "https://www.sein.de/geist/wissen-weisheit/", "https://www.sein.de/koerper/", "https://www.sein.de/koerper/atem-bewegung/", "https://www.sein.de/koerper/heilung/", "https://www.sein.de/koerper/ernaehrung/", "https://www.sein.de/koerper/geniessen/", "https://www.sein.de/gesellschaft/", "https://www.sein.de/gesellschaft/zusammenleben/", "https://www.sein.de/gesellschaft/politik/", "https://www.sein.de/gesellschaft/wirtschaft/", "https://www.sein.de/gesellschaft/wirtschaft/nachhaltigkeit-0/", "https://www.sein.de/konfliktforschung/", "https://www.sein.de/kultur/", "https://sein.de/news/", "https://www.sein.de/brandenburg/brandenburg-uebersicht/", "https://www.sein.de/themen/", "https://www.sein.de/themen/spiritualitaet-themen/", "https://www.sein.de/themen/erleuchtung-erwachen/", "https://www.sein.de/themen/meditation/", "https://www.sein.de/themen/tantra/", "https://www.sein.de/themen/intuition/", "https://www.sein.de/themen/advaita-satsang/", "https://www.sein.de/themen/heilige-geometrie/", "https://www.sein.de/themen/schamanismus-schamanen/", "https://www.sein.de/themen/chakren-und-persoenlichkeit/", "https://www.sein.de/themen/chakren-chakra/", "https://www.sein.de/themen/2012-maya-kalender/", "https://www.sein.de/themen/geist-themen/", "https://www.sein.de/themen/depression/", "https://www.sein.de/themen/hypnose/", "https://www.sein.de/themen/bach-blueten/", "https://www.sein.de/themen/enneagramm/", "https://www.sein.de/themen/trauma-bewaeltigen/", "https://www.sein.de/themen/gesellschaft-themen/", "https://www.sein.de/themen/arbeit/", "https://www.sein.de/themen/geld-alternativen/", "https://www.sein.de/themen/beziehung/", "https://www.sein.de/themen/empathie-mitgefuehl/", "https://www.sein.de/themen/freie-schule/", "https://www.sein.de/themen/gemeinschaften/", "https://www.sein.de/themen/tiere/", "https://www.sein.de/themen/koerper-themen/", "https://www.sein.de/themen/yoga/", "https://www.sein.de/themen/ayurveda/", "https://www.sein.de/themen/tai-chi-qi-gong/", "https://www.sein.de/themen/vegan-vegetarisch/", "https://www.sein.de/themen/rohkost/", "https://www.sein.de/themen/entgiftung-entgiften/", "https://www.sein.de/themen/psychosomatik/", "https://www.sein.de/themen/wasser-filter-energetisieren/", "https://www.sein.de/themen/wildkraeuter/", "#", "https://www.sein.de", "https://www.sein.de/gesellschaft/", "https://www.sein.de/gesellschaft/", "https://www.sein.de/demokratie-diskussionskultur/#comments", "#eins", "#zwei", "https://www.sein.de/vertrauen-statt-angst-mit-positiven-gedanken-realitaet-gestalten/", "#drei", "#vier", "#fuenf", "#sechs", "#sieben", "#acht", "#neun", "#zehn", "#zwoelf", "#dreizehn", "#vierzehn", "#fuenfzehn", "#sechszehn", "#siebzehn", "#achtzehn", "#neunzehn", "#zwanzig", "#einundzwanzig", "#zweiundzwanzig", "#dreiundzwanzig", "#vierundzwanzig", "#achtzehn", "#fuenfundzwanzig", "#sechsundzwanzig", "#siebenundzwanzig", "#neunundzwanzig", "#dreisig", "#zweiunddreisig", "#vierunddreisig", "#fuenfunddreisig", "#sechsunddreisig", "#siebenunddreisig", "http://achtunddreisig", "#neununddreisig", "#vierzig", "#einundvierzig", "#dreiundvierzig", "https://www.sein.de/vitamin-d-einfach-gut-belichtet/", "#vierundvierzig", "#fuenfundvierzig", "#sechsundvierzig", "http://www.abenteuer-ern\u00e4hrung.com", null, "https://www.imdb.com/title/tt0050083/?ref_=vp_vi_tt", null, "https://www.abgeordnetenwatch.de/blog/informationsfreiheit/das-interne-strategiepapier-des-innenministeriums-zur-corona-pandemie", null, "https://www.focus.de/politik/deutschland/aus-dem-innenministerium-wie-sag-ichs-den-leuten-internes-papier-empfiehlt-den-deutschen-angst-zu-machen_id_11851227.html", null, "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/fernsehansprache-von-bundeskanzlerin-angela-merkel-1732134", null, "https://www.infranken.de/ratgeber/gesundheit/alles-unsinn-drosten-warnt-vor-vermeintlichen-corona-experten;art154607,5002364", null, "https://www.wodarg.com/", null, "https://scilogs.spektrum.de/klimalounge/wissenschaftsleugnung-in-zeiten-von-corona/", null, "https://www.youtube.com/watch?v=1--c2SBYlMY", null, "https://uncut-news.ch/2020/04/06/dr-wolfgang-wodarg-unser-grundgesetz-ist-ausser-kraft/", null, "https://swprs.org/offener-brief-von-professor-sucharit-bhakdi-an-bundeskanzlerin-dr-angela-merkel/", null, "https://youtu.be/LsExPrHCHbw", "https://youtu.be/LsExPrHCHbw", "https://youtu.be/LsExPrHCHbw", null, "https://swprs.org/covid-19-hinweis-ii/", null, "https://www.ndr.de/nachrichten/hamburg/Rechtsmediziner-Pueschel-Angst-ist-ueberfluessig,pueschel306.html", null, "https://rp-online.de/nrw/staedte/kreis-heinsberg/kreis-heinsberg-corona-studie-mit-virologe-hendrik-streeck-und-uni-bonn-gestartet_aid-49856947", null, "https://www.rubikon.news/artikel/weltweiter-widerstand", null, "https://www.youtube.com/watch?v=083VjebhzgI", null, "https://www.youtube.com/watch?v=Z7h5eUGGxSg", null, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/klinische-studien-in-indien-fordern-immer-wieder-todesopfer-a-806797.html", null, "https://multipolar-magazin.de/artikel/der-impfaktivismus-der-gates-stiftung", null, "https://www.tagesschau.de/inland/corona-demos-reax-101.html", null, "https://wissen-ist-relevant.de/vortrage/daniele-ganser-propaganda-wie-unsere-gedanken-und-gefuehle-gelenkt-werden/", null, "https://www.gatesfoundation.org/How-We-Work/Quick-Links/Grants-Database", "https://www.gatesfoundation.org/How-We-Work/Quick-Links/Grants-Database/Grants/2018/12/OPP1203082", null, "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-corona-verschwoerung-wut-unterm-aluhut-a-2a561b5d-0aa9-416a-b795-119a9e4203a7", null, "https://www.spiegel.de/kultur/corona-leugnung-und-antisemitismus-warum-verschwoerung-warum-die-juden-a-46d89ede-6bc3-43f0-9b53-5064992ad416", null, "https://www.welt.de/politik/deutschland/article207167375/Merkel-zu-Corona-Solange-wir-keinen-Impfstoff-haben-wird-das-gelten.html", null, "https://www.tagesschau.de/ausland/corona-eu-spendensammeln-103.html", null, "https://www.sueddeutsche.de/politik/coronavirus-immunitaetsausweis-regierung-1.4892945", null, "https://www.zdf.de/nachrichten/politik/trotz-kritik-spahn-weiter-fuer-immunitaetsausweis-100.html", null, "https://www.berliner-zeitung.de/politik-gesellschaft/impfpflicht-durch-die-hintertuer-li.82643", null, "https://docs.google.com/presentation/d/1M-tZ2rxnxv8vCMmX5NwuxeYnNBdfg3lOdZ3Z-rTWluQ/present#ide=id.g782af3d797_2_0", null, "https://edoc.rki.de/bitstream/handle/176904/6253/RKI_Influenzabericht_2018-19.pdf", null, "https://www.youtube.com/watch?v=m_S-56qILKM", null, "https://www.ndr.de/nachrichten/info/16-Wir-brauchen-Abkuerzungen-bei-der-Impfstoffzulassung,audio655164.html", null, "https://widerstand2020.de/", "https://widerstand2020.de/", "https://widerstand2020.de/", null, "https://www.youtube.com/channel/UCfPIdT5vkOwQyDAtyhxaFzw", "https://www.youtube.com/channel/UCfPIdT5vkOwQyDAtyhxaFzw", "https://www.youtube.com/channel/UCfPIdT5vkOwQyDAtyhxaFzw", null, "https://www.tagesschau.de/inland/widerstand-2020-101.html", null, "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/studie-aus-dem-bmi-teil-5-hier-das-ganze-dokument/", null, "https://www.ndr.de/ratgeber/gesundheit/Schaedliche-Transfette-im-Essen-vermeiden,transfett100.html", null, "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/glyphosat-193.html", null, "https://www.vitamindservice.de/julia-brief", null, "https://www.vitamindservice.de/coronaschutz", null, "https://clinicaltrials.gov/ct2/results?cond=Vitamin+Covid&term=&cntry=&state=&city=&dist=", null, "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26162848/", null, "https://www.tagesschau.de/inland/corona-app-spahn-101.html", null, "https://www.mdr.de/sachsen/corona-sachsen-bundesrat-gegen-fake-news-social-bots-100.html", null, "https://www.welt.de/vermischtes/article207815765/Falschmeldungen-zu-Corona-Aerzte-warnen-vor-Infodemie.html", "https://www.sein.de/autoren/illian-sagenschneider/", "https://www.sein.de/autoren/illian-sagenschneider/", "mailto:schneeschwinge@yahoo.de", "http://www.abenteuer-ern\u00e4hrung.com", "https://www.sein.de/mitglied-werden/", "https://www.sein.de/protestbewegungen-die-35-prozent-regel/", "https://www.sein.de/protestbewegungen-die-35-prozent-regel/", "https://www.sein.de/corona-gesundheitsschutz-und-lobbyismus/", "https://www.sein.de/corona-gesundheitsschutz-und-lobbyismus/", "https://www.sein.de/fuer-eine-offene-impfkultur/", "https://www.sein.de/fuer-eine-offene-impfkultur/", "https://www.sein.de/new-work/", "https://www.sein.de/new-work/", "https://www.sein.de/einladung-zum-maskenball/", "https://www.sein.de/einladung-zum-maskenball/", "https://www.sein.de/orthomolekulare-medizin-wenn-die-seele-nicht-heilen-will/", "https://www.sein.de/orthomolekulare-medizin-wenn-die-seele-nicht-heilen-will/", "https://www.sein.de/demokratie-diskussionskultur/#comment-285977", "#comment-285977", "https://www.sein.de/demokratie-diskussionskultur/#comment-150328", "#comment-150328", "https://www.sein.de/community/oliverbartsch/", "https://www.sein.de/demokratie-diskussionskultur/#comment-149306", "#comment-149306", "https://www.sein.de/demokratie-diskussionskultur/#comment-148720", "#comment-148720", "/demokratie-diskussionskultur/#respond", "https://www.sein.de/comment-subscriptions/?srp=47586&srk=da394d29bb27a53e602e21f25e95a624&sra=s&srsrc=f", "/kommentarregeln/", "https://sein.de/anzeigen-berlin/veranstaltungen/", "https://sein.de/anzeigen-berlin/anbieter/", "https://sein.de/kleinanzeigen/", "https://www.sein.de/print-archiv/septemberoktobernovember-2023/", "https://www.sein.de/print-archiv/sein-special-38/", "https://www.sein.de/print-anzeige-schalten/", "https://www.sein.de/mediadaten-print/", "https://www.sein.de/print-archiv/", "https://www.angelika-winklhofer.de/", "https://kaeltelounge-kryotherapie.de/", "https://matchatto.de/", "https://regina-tamkus.de/schwimmen/", "https://www.annakalvelage.de/aktuell", "https://www.zegg.de/de/veranstaltungen/3b88ab2f7c6f4cd7b62464afb64ade53/silvestertreffen", "https://shiatsu-zentrum.de/", "https://t.adcell.com/p/click?promoId=276935&slotId=97831", "https://spiritup.video/", "https://sammann.net/", "https://multiorgasmcoaching.com/event/our-next-10-week-online-group-coaching-for-men/", "https://luna-yoga.com/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.sein.de%2Fdemokratie-diskussionskultur%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.sein.de%2Fdemokratie-diskussionskultur%2F&text=Einschr%C3%A4nkung%20der%20Grundrechte%20in%20der%20Corona-Krise%20-%20Sein.de", "https://share.diasporafoundation.org/?url=https%3A%2F%2Fwww.sein.de%2Fdemokratie-diskussionskultur%2F&title=Einschr%C3%A4nkung%20der%20Grundrechte%20in%20der%20Corona-Krise%20-%20Sein.de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.sein.de%2Fdemokratie-diskussionskultur%2F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.sein.de%2Fdemokratie-diskussionskultur%2F", "https://www.facebook.com/SeinOnline", "https://twitter.com/seinOnline", "https://www.sein.de/verabredung-mit-mir-selbst/", "https://www.sein.de/verabredung-mit-mir-selbst/", "https://www.sein.de/verabredung-mit-mir-selbst/#comments", "https://www.sein.de/homoeopathie-am-puls-der-zeit/", "https://www.sein.de/homoeopathie-am-puls-der-zeit/", "https://www.sein.de/es-reicht-einbruch-in-die-freiheit/", "https://www.sein.de/es-reicht-einbruch-in-die-freiheit/", "https://www.sein.de/herzschlag-der-erde-der-schumann-frequenz-generator-783-hertz/", "https://www.sein.de/herzschlag-der-erde-der-schumann-frequenz-generator-783-hertz/", "https://www.sein.de/mit-achtsamkeit-zu-mehr-gewahrsein-und-erfuellung/", "https://www.sein.de/mit-achtsamkeit-zu-mehr-gewahrsein-und-erfuellung/", "https://www.sein.de/horoskop", "https://www.sein.de/das-organoskop-die-24-inneren-organe-im-jahresverlauf", "https://www.sein.de/mediadaten-online/", "https://www.sein.de/mediadaten-print/", "https://www.sein.de/anzeigen/start.php", "https://www.facebook.com/SeinOnline", "https://twitter.com/seinOnline", "javascript:void(0);", "https://www.sein.de/sein-unterstuetzen/", "#wp-toolbar", "https://de.wordpress.org/", "https://de.wordpress.org/hilfe/", "https://de.wordpress.org/support/forums/", "https://wordpress.org/support/forum/requests-and-feedback", "https://www.sein.de/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.sein.de%2Fdemokratie-diskussionskultur%2F"]}