{"title": "Kulturwissenschaftler \u00fcber Impfgegner - \"Spuren einer para-religi\u00f6sen Erz\u00e4hlung\"", "author": "Deutschlandfunk De", "url": "https://www.deutschlandfunk.de/kulturwissenschaftler-ueber-impfgegner-spuren-einer-para-100.html", "hostname": "deutschlandfunk.de", "description": "Einst galten Pandemien als Strafe Gottes. Medizin stand im Verdacht, den g\u00f6ttlichen Plan zu vereiteln. Diese Deutung wird heute kaum noch vertreten. Kulturwissenschaftler Andreas Bernard sieht solche Denkmuster jedoch bei Corona-Leugnern. Diese seien nicht einmal durch Erfahrung umzustimmen, sagte er im Dlf.", "sitename": "Deutschlandfunk", "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Archiv\nKulturwissenschaftler \u00fcber Impfgegner\n\"Spuren einer para-religi\u00f6sen Erz\u00e4hlung\"\nEinst galten Pandemien als Strafe Gottes. Medizin stand im Verdacht, den g\u00f6ttlichen Plan zu vereiteln. Diese Deutung wird heute kaum noch vertreten. Kulturwissenschaftler Andreas Bernard sieht solche Denkmuster jedoch bei Corona-Leugnern. Diese seien nicht einmal durch Erfahrung umzustimmen, sagte er im Dlf.\nEin Ereignis wie die Pandemie mache \"auf recht irritierende Weise\" den gro\u00dfen Anteil derjenigen sichtbar, die sich grunds\u00e4tzlich von der Vernunft der Institutionen und der Vernunft der medialen Berichterstattung abgekoppelt h\u00e4tten, sagte Andreas Bernard.\n\"Das ist schon etwas, was mich pers\u00f6nlich sehr verst\u00f6rt hat. Da hat jetzt Corona wie eine Art Beschleuniger gewirkt.\"\nIm Verhalten von Corona-Leugnern sei oftmals eine extreme Widerspenstigkeit zu erkennen, sagte Bernard, der an der Leuphana-Universit\u00e4t in L\u00fcneburg lehrt. \"Man hat das Gef\u00fchl: Wenn sich Leute einmal in diese verschw\u00f6rungstheoretische Erz\u00e4hlung eingegroovet haben, dann kann sie im Grunde fast keine konkrete Erfahrung mehr von dieser Spur abbringen. Also die Renitenz ist doch sehr verwunderlich.\"\nBei genauerem Blick auf das Weltbild passionierter Impfgegner k\u00e4men nicht selten Spuren einer para-religi\u00f6sen Erz\u00e4hlung zum Vorschein, so der Kulturwissenschaftler \u2013 \"und zwar in solchen Kategorien wie dem \"nat\u00fcrlichen K\u00f6rper\" oder dem K\u00f6rper, der sich durch nat\u00fcrliche Prozesse heilt.\"\nDie Impfung sei eine Errungenschaft der Medizin, die durch eine pl\u00f6tzliche, in einem Piks vollzogene Operation den K\u00f6rper immun machen soll gegen eine Ansteckungskrankheit. In der Skepsis gegen\u00fcber dieser medizinischen Errungenschaft k\u00f6nne durchaus eine Traditionslinie zu einem religi\u00f6sen Weltbild erkannt werden, sagte Bernard.\nBereits die erste Impfung der modernen Seuchengeschichte, die Pockenpr\u00e4vention im fr\u00fchen 18. Jahrhundert, habe sofort eine gro\u00dfe Gegnerschaft auf den Plan gerufen, erkl\u00e4rte Bernard und erl\u00e4uterte: \"Es gab eine Bewegung gegen das Impfen, die damals gesagt hat, das Impfen w\u00fcrde die g\u00f6ttliche Vorsehung durchkreuzen. Und wer geimpft werde, k\u00f6nne sich sozusagen nicht mehr nach dem g\u00f6ttlichen Plan zu dieser Krankheit verhalten.\"\nMit Blick auf die Gegenwart habe Bernard das Gef\u00fchl, dass Gegner der - von diesen so bezeichneten - \"Systemmedien\" nicht so schnell wieder verschw\u00e4nden. \"Es k\u00f6nnte schon im R\u00fcckblick sein, dass man sagen wird: 'Corona war der Moment, als dieser Riss durch die Gemeinschaft sichtbar geworden ist und dann auch geblieben ist.' Und mit diesem Riss muss man dann umgehen lernen.\"\nDas Interview in voller L\u00e4nge:\nChristiane Florin: Warum muss eine Pandemie erz\u00e4hlbar sein?\nAndreas Bernard: Ich glaube, dass man auf jeden Fall in der Geschichte der Epidemien merkt, dass die Bek\u00e4mpfbarkeit von Seuchen oder Pandemien immer an die Darstellbarkeit und Erz\u00e4hlbarkeit gekoppelt ist. In den Sommermonaten, als man sagte, Corona sei unter Kontrolle, hat das bedeutet, dass man alle Ansteckungswege und die ganzen Ausbreitungsweisen der Krankheit rekonstruieren konnte. Das war gleichbedeutend damit, dass man auch medizinisch oder epidemiologisch sagen kann: Wir haben die Pandemie unter Kontrolle.\nSeit dem Sp\u00e4therbst ist es genau andersherum. Es hie\u00df seit Oktober, November: Es ist wieder au\u00dfer Kontrolle geraten in Deutschland. Das war gleichbedeutend damit, dass man genau diese Darstellbarkeit und Erz\u00e4hlbarkeit nicht mehr gew\u00e4hrleisten konnte, weil Ansteckungswege pl\u00f6tzlich zu stark wucherten. Man konnte die Wege nicht mehr genau rekonstruieren. Dieser Zusammenhang interessiert mich: Inwiefern beim In-den-Griff-Kriegen von Epidemien der medizinische Aspekt und der darstellende oder narrative Aspekt immer zusammenh\u00e4ngen.\nFlorin: Welche Rolle spielt Angst in dieser gro\u00dfen Erz\u00e4hlung der Pandemie in Deutschland?\nBernard: Eine gro\u00dfe. Wenn man ein paar Jahrzehnte zur\u00fcckgeht, in die zweite H\u00e4lfte des zwanzigsten Jahrhunderts, kann man immer sagen, dass die medizinische oder epidemiologische Herausforderung bei Seuchen in einem doppelten Sinne wuchert: Wenn Sie an die Anfangszeit von HIV, von Aids denken Anfang der 80er-Jahre: Es war eine unbekannte Krankheit, von der wir noch nicht wussten, wen sie trifft, wie die Ansteckungsgefahr ist, wer gef\u00e4hrdet ist und wie t\u00f6dlich sie ist. Diese medizinische Unsicherheit hatte eine diskursive Wucherung zur Folge. Die \u00c4lteren werden sich erinnern, wie Anfang der 80er-Jahre etwas an Bedeutungszuschreibungen fast explodiert ist. Man wusste nicht genau: Wer bekommt das jetzt? Kann ich \u00fcberhaupt einem Homosexuellen die Hand geben? Oder sterbe ich dann drei Tage sp\u00e4ter? Ein \"Exzess der Signifikanten\", so hat es eine Aids-Forscherin beschrieben. Das hei\u00dft, Angst vor der medizinischen Ungekl\u00e4rtheit von Ansteckungskrankheiten \u00e4u\u00dfert sich auch in einer Wucherung der Bedeutungszuschreibungen, der Interpretationen.\nAuf der anderen Seite: Zu dieser Zeit, als HIV, Aids aufkam, hat man genau den anderen Fall gesehen: Die Pocken, die seit der zweiten H\u00e4lfte des 17. Jahrhunderts in Europa eine extrem t\u00f6dliche, extrem verheerende Seuche waren, sind in den Jahrzehnten bis 1980 unter Kontrolle gekommen. Durch Impfprogramme und Erfassungsprogramme hat man die allerletzten Winkel der Erde von den Pocken befreien k\u00f6nnen. In Ostafrika, 1977 in Somalia, war der letzte Patient. Da kann man genau sehen, wie auf umgekehrte Weise die medizinische Sicherheit und das medizinische Nicht-mehr-Angst-haben-M\u00fcssen auch zu einer Art diskursiven Beruhigung oder interpretatorischen Beruhigung f\u00fchren. So sieht man es, glaube ich, in den Corona-Zeiten auch: Je unsicherer die Bek\u00e4mpfung medizinisch ist, desto mehr wuchern wieder die Zweifel und Interpretationen.\nFlorin: Wir sehen allerdings auch, dass die Erz\u00e4hlung nicht so greift, wenn es nicht auch die dazugeh\u00f6rige Erfahrung gibt. Menschen haben weniger Angst vor einer Pandemie, wenn sie zum Beispiel niemanden kennen, der daran schwer erkrankt oder daran gestorben ist. Das ist die Situation, glaube ich, im Moment: dass diejenigen, die die Ma\u00dfnahmen kritisiert haben, etwas stiller werden, weil auch sie jetzt Menschen kennen, die schwer erkrankt oder gestorben sind. Wie bedeutsam ist die Erfahrung, damit eine Erz\u00e4hlung geglaubt wird?\nBernard: Man kann sagen: Das war das Kommunikations- oder Darstellungsproblem im Zusammenhang mit Corona im letzten Dreivierteljahr. Es gab einen unw\u00e4gbaren Spalt zwischen den Daten, die man erzeugt hat - die Neuinfektionen pro Tag, die Verteilung der Infektionen nach Alter oder nach Regionen - und den pers\u00f6nlichen Erfahrungen. Diese Erfahrung, was es bedeutet, wenn man von dieser Krankheit betroffen ist, fehlte bei manchen Leuten, anders als bei ganz deutlich verheerenden Seuchen wie Cholera, an der 50 Prozent der Leute gestorben sind.\nWenn man zum Beispiel den Fu\u00dfballsport nimmt: Man hat jede Woche geh\u00f6rt, es habe sich ein Spieler von diesem oder jenem Verein infiziert, sieben Spieler des Vereins seien in Quarant\u00e4ne usw. Aber nie hat man geh\u00f6rt, dass ein Spieler erkrankt ist. Dieser Spalt hat nat\u00fcrlich zu Zweifeln animiert.\nJetzt w\u00e4re die Frage: Wenn in einem Bundesland wie Sachsen jetzt pl\u00f6tzlich Hunderte von Toten jeden Tag zu beklagen sind, hat das dann Einfluss auf Leute in dieser Region, die extrem stark die Corona-Krankheit oder die Handhabung dieser Krankheit angezweifelt haben? Jeder kennt ja den einen oder anderen Corona-Leugner im pers\u00f6nlichen Umfeld. Da sp\u00fcrt man doch eine extreme Renitenz. Man hat das Gef\u00fchl: Wenn sich Leute mal in diese verschw\u00f6rungstheoretische Erz\u00e4hlung eingegrooved haben, dann kann sie im Grunde fast keine konkrete Erfahrung mehr von dieser Spur abbringen. Also die Renitenz ist doch sehr verwunderlich.\nFlorin: Da war ich in meiner Einsch\u00e4tzung offenbar etwas zu optimistisch. Schauen wir uns die Rolle der Religionen an. Pandemien galten viele Jahrhunderte lang, bis ins 20. Jahrhundert hinein, als Naturkatastrophen, auch als Strafe Gottes. Aids, Sie haben es vorhin angesprochen, wurde vom damaligen Papst in den 1980er-Jahren auch als Strafe f\u00fcr den Lebenswandel von Homosexuellen angesehen. Auch andere Religionen haben darin eine Strafe f\u00fcr Homosexuelle gesehen. Wie ist die religi\u00f6se Deutung der Pandemie von heute?\nBernard: Ich glaube, dass man in einer direkten, unvermittelten Bedeutung nur noch wenig Spuren einer religi\u00f6sen Interpretation der Corona-Pandemie finden kann. Vor allem in einem Land wie Deutschland oder in Mitteleuropa wird man eher auf vermittelte religi\u00f6se Erz\u00e4hlungen zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, die sich zum Beispiel in den Argumenten der Impfgegner finden.\nFlorin: Impfgegnerschaft als Ersatzreligion.\nBernhard: Ja, ich glaube, wenn man sich das Weltbild genauer ansieht, das sich in der passionierten Impfgegnerschaft zeigt, dann wird man schon Spuren einer para-religi\u00f6sen Erz\u00e4hlung finden k\u00f6nnen. Und zwar in solchen Kategorien wie dem \"nat\u00fcrlichen K\u00f6rper\" oder dem K\u00f6rper, der sich durch nat\u00fcrliche Prozesse heilt. Die Impfung ist eine Errungenschaft der Medizin, die durch eine pl\u00f6tzliche, in einem Piks vollzogene Operation den K\u00f6rper immun machen soll gegen eine Ansteckungskrankheit. Ich glaube, in der Skepsis gegen\u00fcber dieser medizinischen Errungenschaft kann man schon eine Traditionslinie zu einem religi\u00f6sen Weltbild erkennen.\nEs ist auch ganz interessant, wie alt die Bewegung der Impfgegnerschaft ist. Die erste Impfung in der modernen Seuchengeschichte gab es im fr\u00fchen 18. Jahrhundert gegen die Pocken. Sofort, also praktisch am Tag nach dem Bekanntwerden dieser Impfpraxis, gab es eine sehr, sehr gro\u00dfe Gegnerschaft. Es gab eine Bewegung gegen das Impfen, die damals gesagt hat, das Impfen w\u00fcrde die g\u00f6ttliche Vorsehung durchkreuzen. Und wer geimpft werde, k\u00f6nne sich sozusagen nicht mehr nach dem g\u00f6ttlichen Plan zu dieser Krankheit verhalten. Da k\u00f6nnte man schon eine Linie ziehen. Also man kann sagen, dass in der Skepsis vor dem Impfen und in der Beschw\u00f6rung solcher \"nat\u00fcrlich leiblicher\" Heilungskr\u00e4fte und Heilprozesse sich eine Art religi\u00f6ses Weltbild erhalten hat.\nFlorin: Die Skepsis kam damals aus den Religionsgemeinschaften selbst. Ich habe im Buch von Laura Spinney \u00fcber die Spanische Grippe nachgelesen. Da erz\u00e4hlt sie vom Bischof der spanischen Stadt Zamora. In dieser Stadt haben (im Herbst 1918) die Gesundheitsbeh\u00f6rden versucht, Hygieneregeln \u00e4hnlich wie wir sie heute kennen, durchzusetzen. Aber der Bischof der Stadt pochte darauf, dass t\u00e4glich Messen abgehalten werden. Er hat zum Heiligen Rochus gebetet, dem Schutzpatron der Pest- und Pockenkranken. Es gab eine Prozession, die sich hinterher als Superspreader-Event herausgestellt hat, so w\u00fcrde man heute sagen. Es gab in der Stadt so viele Tote, dass das Holz nicht mehr reichte, um die S\u00e4rge herzustellen. Als das \u00c4rgste vorbei war, hat der Bischof f\u00fcr Gottes Barmherzigkeit gedankt, und er wurde mit dem Ehrenorden der Stadt ausgezeichnet.\nDas ist ungef\u00e4hr hundert Jahre her. Wenn man das jetzt vergleicht damit, wie die gro\u00dfen Religionsgemeinschaften heute in Deutschland zumindest auf die Pandemie reagieren, dass sie sich an Hygienevorschriften halten, dass es f\u00fcr Gottesdienste Hygienekonzepte gibt zum Beispiel, dann haben sie dazugelernt?\nBernard: Ja, es sieht so aus. Oder man ist sozusagen noch weltlicher geworden in seiner sozialen Praxis. Aber das Interessante besteht ja darin, sowohl in Bezug auf die von Ihnen zitierte Geschichte als auch in Bezug auf die unmittelbare Gegenwart, dass gottesdienstliche oder liturgische religi\u00f6se Praktiken wie auch zum Beispiel die Beichte, immer an die Pr\u00e4senz der K\u00f6rper gebunden sind. Ich glaube, daher gibt es grunds\u00e4tzlich gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr religi\u00f6se, soziale Praktiken, wenn die unmittelbare k\u00f6rperliche Anwesenheit wegen einer Epidemie nicht mehr m\u00f6glich oder verboten ist. Das ist ganz interessant: Wenn man sich zum Beispiel ansieht, inwiefern in den liturgischen Schriften die Beichte im Christentum oder im Katholizismus an die Pr\u00e4senz der K\u00f6rper gebunden wurde. Es ist ein ganz neues Ph\u00e4nomen, jetzt von Corona verst\u00e4rkt, dass es m\u00f6glich ist, online zu beichten.\nFlorin: Auch wenn Religionen nicht mehr so einflussreich sind, wenn man vom Einfluss der Para-Religionen ausgeht, wie Sie es vorhin getan haben, muss man ja sagen: Religi\u00f6se Motive sind noch da. Donald Trump spricht vom \"China-Virus\" die \"Querdenker\" machen f\u00fcr alles Angela Merkel oder die angebliche j\u00fcdische Weltverschw\u00f6rung verantwortlich. Warum stirbt mit dem Siegeszug der Wissenschaft nicht die archaische Suche nach dem S\u00fcndenbock?\nBernard: Das ist eine der interessantesten Fragen in der Geschichte der Seuchen \u00fcberhaupt. Denn man kann sagen: Bis ins 18. Jahrhundert galt dieses Narrativ, das man aus der Antike kennt: dass die pestartigen Seuchen oder die lepra-artigen Seuchen eine Strafe Gottes f\u00fcr das schuldige Verhalten der Menschen in einer bestimmten Weltregion sind. Das l\u00e4sst nat\u00fcrlich im Zuge der Aufkl\u00e4rung im 18. Jahrhundert nach. Man kann aber die Spuren sehr lange erkennen. Zum Beispiel die Pocken, die im 18. Jahrhundert eine verheerende Wirkung in Europa gehabt haben, wurden immer wieder mit dem \"liederlichen Lebenswandel\" der betroffenen Individuen in Zusammenhang gebracht, die dann durch die schrecklichen Pockennarben, wenn sie die Krankheit \u00fcberstanden hatten, auch als sichtbares Zeichen der Gottesstrafe interpretiert worden sind. Diese direkten Bez\u00fcge der Schuld an einer epidemischen Krankheit h\u00f6ren dann eigentlich auf. Aber im vermittelten Sinne bleiben sie nat\u00fcrlich immer bestehen. Das ist das gro\u00dfe Skandalon der Pandemie: dass sie Menschen dahinrafft wie ein gro\u00dfer Verbrecher. Aber man kann den Verbrecher eben nicht dingfest machen. Man kann keine Intentionen dieser T\u00f6tungen finden.\nEine Sache, die nat\u00fcrlich interessant ist, ist dann das Aufkommen der Bakteriologie im letzten Viertel des 19. Jahrhunderts. Damit kam die Erkenntnis, dass nicht in erster Linie schlechte Lebensverh\u00e4ltnisse oder schlimme hygienische Bedingungen Ansteckungskrankheiten hervorrufen, sondern diese mikroskopisch sichtbaren Bazillen. In dem Moment ist die Schuldfrage noch schwieriger geworden. Man kann einerseits sagen: Die Tatsache, dass ein bestimmtes Bakterium ein bestimmtes Individuum erwischt, ist einfach nur noch zuf\u00e4llig, nur noch kontingent. Da kann man gar keinen Sinn mehr dahinter finden. Auf der anderen Seite ist es gerade die Bakteriologie, die mit diesen Metaphern arbeitet: die \"Einschleppung des Bakteriums\", die \"Verseuchung\" durch das Bakterium. Das zieht dann wieder politische Metaphern hinterher.\nDann gibt es eine ganz neue Schuld, wie zum Beispiel dann Ende des 19. Jahrhunderts, dass gesagt wurde, die Bakterien k\u00e4men immer vom Osten oder aus den j\u00fcdischen Vierteln. Dann ist da durch die Bakteriologie und ihre Sprache, ihre Metaphorik pl\u00f6tzlich eine ganz neue, hochgef\u00e4hrliche Schuldfrage da. N\u00e4mlich: Woher kommen diese Bakterien, die dann eingeschleppt werden? Und das hat dann gerade, wenn man die Geschichte des Antisemitismus im sp\u00e4ten 19. und in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts ansieht, die problematischsten Konsequenzen gehabt.\nFlorin: Die Schuldfrage wird auch jetzt noch mal anders gestellt, da es einen Impfstoff gibt. Wie sehen Sie das mit der Einteilung in \"nicht Geimpft\" und \"Geimpfte\" bzw. mit der Diskussion \u00fcber die R\u00fcckgabe von bisher eingeschr\u00e4nkten Grundrechten an diejenigen, die geimpft sind? Ist das eine Privilegierung? Eine Belohnung der Vern\u00fcnftigen?\nBernard: Die Impffrage ist eines der komplexesten ethischen Probleme, die es gibt. Es gibt schon bei Kant zahlreiche, von heute aus gesehen unglaublich interessante Stellen \u00fcber die Ethik des Impfens. Das Interessante ist ja, dass durch das leichte Risiko, das der Einzelne auf sich nimmt, er dazu beitr\u00e4gt, dass die Gemeinschaft besser durch die Pandemie kommt und die Pandemie gemeinsamen \u00fcberwindet. Im Impfen stellt sich diese politische Grundkonstellation des Verh\u00e4ltnisses zwischen dem Einzelnen und der Gemeinschaft auf die alleranschaulichste Weise (dar). Das f\u00fchrt dann zu diesen Diskussionen, die wir jetzt haben: Wenn der Einzelne dieses Ereignis auf sich nimmt, sich impfen l\u00e4sst, sich den m\u00f6glichen Nebenwirkungen aussetzt, soll er dann durch einen bestimmten Impfpass oder eine bestimmte Impfbeglaubigung Vorteile haben, wie man jetzt gerade diskutiert: Sollen die Geimpften ins Restaurant gehen d\u00fcrfen, ins Kino gehen, in die Bars, zum Friseur?\nIch habe jetzt keine Antwort darauf. Aber ich kann auf jeden Fall sagen, dass deswegen pandemische Zeiten wie im Moment im politischen Sinne hochinteressant sind, weil sie auf eine Weise diese Frage nach dem Verh\u00e4ltnis zwischen dem Einzelnen und der Gemeinschaft stellen, wie man sie eigentlich sonst nie in der Deutlichkeit sieht.\nFlorin: Was bleibt davon?\nBernard: Was man gesehen hat, ist, dass so ein Ereignis wie eine Pandemie auf doch recht irritierende Weise sichtbar macht, wie gro\u00df der Anteil derjenigen ist, die sich grunds\u00e4tzlich abgekoppelt haben von der Vernunft der Institutionen oder von der Vernunft der medialen Berichterstattung. Das ist schon etwas, was mich pers\u00f6nlich sehr verst\u00f6rt hat. Da hat jetzt Corona wie eine Art Beschleuniger gewirkt. Da w\u00e4re ich jetzt wahrscheinlich nicht allzu optimistisch, was die Nach-Corona-Zeit betrifft. Denn ich habe schon das Gef\u00fchl, dass es eine Vielzahl von Leuten gibt, die jetzt gemerkt haben: \"Ah, da gibt es sehr viele andere, die auch grunds\u00e4tzlich gegen die ,Systemmedien', wie es hei\u00dft, und gegen die Politik eingestellt sind.\" Die werden nicht wieder verschwinden. Es k\u00f6nnte schon im R\u00fcckblick sein, dass man sagen wird: Corona war der Moment, als dieser Riss durch die Gemeinschaft sichtbar geworden ist und dann auch geblieben ist. Und mit diesem Riss muss man dann umgehen lernen.\n\u00c4u\u00dferungen unserer Gespr\u00e4chspartner geben deren eigene Auffassungen wieder. Der Deutschlandfunk macht sich \u00c4u\u00dferungen seiner Gespr\u00e4chspartner in Interviews und Diskussionen nicht zu eigen.", "language": null, "image": "https://bilder.deutschlandfunk.de/FI/LE/_d/19/FILE_d192f1521c5fc470437747e29dd08213/132461031-jpg-100-1920x1080.jpg?t=1607597234952", "pagetype": "website", "links": ["https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/", "https://www.deutschlandfunknova.de/", "/", "#sub-navigation", "https://www.deutschlandfunk.de/nachrichten-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/politikportal-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/wirtschaft-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/wissen-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/kulturportal-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/europa-112.html", "https://www.deutschlandfunk.de/gesellschaft-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/sportportal-100.html", "https://www.hoerspielundfeature.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikportal-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-wissenswertes-test-impfung-dossier-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/klimawandel-110.html", "https://www.deutschlandfunk.de/ukraine-russland-krieg-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/pflegenotstand-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/aktuelle-themen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/biodiversitaet-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/60-jahre-deutschlandfunk-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/belarus-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/gendern-in-der-sprache-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/renten-altersvorsorge-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/sendungen", "https://www.deutschlandfunk.de/programm", "https://www.deutschlandfunk.de/podcasts", "https://www.deutschlandfunk.de/audiothek", "https://st01.sslstream.dlf.de/dlf/01/128/mp3/stream.mp3?aggregator=web", "/", "https://www.deutschlandfunk.de/tag-fuer-tag-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2020/12/31/impfgegnerschaft_ist_para_religioes_andreas_bernard_dlf_20201231_0936_840a5200.mp3", "https://download.deutschlandfunk.de/file/dradio/2020/12/31/impfgegnerschaft_ist_para_religioes_andreas_bernard_dlf_20201231_0936_840a5200.mp3", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Kulturwissenschaftler%20%C3%BCber%20Impfgegner%20%20-%20%22Spuren%20einer%20para-religi%C3%B6sen%20Erz%C3%A4hlung%22%20%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunk.de%2Fkulturwissenschaftler-ueber-impfgegner-spuren-einer-para-100.html", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.deutschlandfunk.de/kulturwissenschaftler-ueber-impfgegner-spuren-einer-para-100.html", "mailto:?subject=%22Spuren%20einer%20para-religi%C3%B6sen%20Erz%C3%A4hlung%22%20&body=Kulturwissenschaftler%20%C3%BCber%20Impfgegner%20%0AKulturwissenschaftler%20%C3%BCber%20Impfgegner%20%22Spuren%20einer%20para-religi%C3%B6sen%20Erz%C3%A4hlung%22%20%0AEinst%20galten%20Pandemien%20als%20Strafe%20Gottes.%20Medizin%20stand%20im%20Verdacht%2C%20den%20g%C3%B6ttlichen%20Plan%20zu%20vereiteln.%20Diese%20Deutung%20wird%20heute%20kaum%20noch%20vertreten.%20Kulturwissenschaftler%20Andreas%20Bernard%20sieht%20solche%20Denkmuster%20jedoch%20bei%20Corona-Leugnern.%20Diese%20seien%20nicht%20einmal%20durch%20Erfahrung%20umzustimmen%2C%20sagte%20er%20im%20Dlf.%20%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunk.de%2Fkulturwissenschaftler-ueber-impfgegner-spuren-einer-para-100.html", "https://getpocket.com/edit?url=https://www.deutschlandfunk.de/kulturwissenschaftler-ueber-impfgegner-spuren-einer-para-100.html", "https://itunes.apple.com/de/podcast/tag-fur-tag-sendung-deutschlandfunk/id1068853047?mt=2", "https://podcasts.google.com/feed/aHR0cDovL3d3dy5kZXV0c2NobGFuZGZ1bmsuZGUvcG9kY2FzdC10YWctZnVlci10YWctYmVpdHJhZWdlLjg4Ny5kZS5wb2RjYXN0LnhtbA?hl=de", "https://open.spotify.com/show/2NLLj3CkA3IyYdyeQlokdc", "https://www.deutschlandfunk.de/tag-fuer-tag-102.xml", "https://itunes.apple.com/de/podcast/tag-fur-tag-deutschlandfunk/id276225809?mt=2", "https://open.spotify.com/show/4olXBdNBGcKyA7UHlDQ08g", "https://www.deutschlandfunk.de/tag-fuer-tag-104.xml", "https://www.deutschlandfunk.de/corona-demonstrationen-wer-marschiert-da-zusammen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/corona-wunden-von-menschen-die-sich-um-die-seele-sorgen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/wie-epidemien-die-gesellschaften-praeg-t-en-die-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/juedische-perspektiven-auf-die-corona-pandemie-die-doppelte-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/qanon-und-querdenker-eine-abgrenzung-findet-ueberhaupt-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/antisemitismus-warnung-vor-judenhass-bei-den-corona-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/wissenschaftliche-untersuchung-wie-sich-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/programm", "https://www.deutschlandfunk.de/sendungen", "https://www.deutschlandfunk.de/nachrichten-100.html", "https://www.nachrichtenleicht.de/", "https://www.deutschlandfunk.de/neue-beitraege-dlf-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/korrekturen-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/livestream-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunk.de/podcasts", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice-104.html", "https://www.deutschlandfunk.de/socialmedia-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/neues-homepage-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/newsletter-deutschlandfunk-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/veranstaltungsliste", "https://www.deutschlandfunk.de/musikliste", "https://www.deutschlandfunk.de/rss-angebot-102.html", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.deutschlandradio.de/presse", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere-100.html", "https://www.deutschlandradio.de/deutschlandfunk-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/programm", "https://www.deutschlandfunk.de/sendungen", "https://www.deutschlandfunk.de/nachrichten-100.html", "https://www.nachrichtenleicht.de/", "https://www.deutschlandfunk.de/neue-beitraege-dlf-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/korrekturen-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/livestream-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunk.de/podcasts", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice-104.html", "https://www.deutschlandfunk.de/socialmedia-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/neues-homepage-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/newsletter-deutschlandfunk-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/veranstaltungsliste", "https://www.deutschlandfunk.de/musikliste", "https://www.deutschlandfunk.de/rss-angebot-102.html", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.deutschlandradio.de/presse", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere-100.html", "https://www.deutschlandradio.de/deutschlandfunk-102.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandfunk.de/datenschutz-112.html", "https://www.deutschlandfunk.de/nutzungsbedingungen-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/impressum-100.html", "http://www.ard.de/", "https://www.zdf.de/", "http://www.phoenix.de/", "https://www.arte.tv/de/", "http://www.chronik-der-mauer.de/"]}