{"title": "Sichere Schulen durch Sch\u00fcler-Impfungen? Stiko-Chef Mertens: Idee ist \u00abgrenzwertig\u00bb \u2013 Virologin Ciesek bringt Luftfilter ins Gespr\u00e4ch", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "FRANKFURT/MAIN. In der Diskussion um Corona-Impfungen f\u00fcr Kinder l\u00e4uft manches falsch, findet der Chef der St\u00e4ndigen Impfkommission. Manche Logik h\u00e4lt er f\u00fcr \u00abgrenzwertig\u00bb, manche thematische Verquickung \u00abeinen Irrweg\u00bb. Konkret st\u00f6\u00dft er sich daran, das Thema Schule mit der Impfdebatte zu verkn\u00fcpfen. Auch andere Mediziner sind skeptisch. Die Virologin Prof. Sandra Ciesek warnt allerdings davor, unvorbereitet...", "sitename": "News4teachers", "date": "2021-06-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Die Ema hat den Impfstoff f\u00fcr Kinder ab 12 zugelassen.\nDen Kindern den Impfstoff vorzuenthalten ist inakzeptabel.\nIn Grundschulen gibt es keine Maskenpflicht im Unterricht.\nLuftfilteranlagen sind dringend erforderlich.\nNat\u00fcrlich auch an weiterf\u00fchrenden Schulen und besonders in Kitas.\nAuch die Busse sind \u00fcberf\u00fcllt.\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns als Eltern wieder, Kinder in die Schule bringen und abholen.\nBei 44km / Tag x 0,30 x 21 Tage = 277 Euro pro Monat.\nMaskenpflicht f\u00fcr Grundsch\u00fcler:\nDas ist von Bundesland zu Bundesland verschieden. In Bayern besteht eine Maskenpflicht f\u00fcr Grundsch\u00fcler.\nAuch in NRW gibt es die Maskenpflicht f\u00fcr Grundsch\u00fcler.\nBei dem Problem mit den Bussen stimme ich ihnen voll und ganz zu. Die Sch\u00fcler stehen darin wie in Sardinenb\u00fcchsen. Beispiel von unserer Schule: auf dem \u201eplatten\u201c Land ist es leider nicht m\u00f6glich, dass die Sch\u00fcler gestaffelt zum Unterricht erscheinen, da die Schulen nur zur ersten Stunde angefahren werden. Auch kann erst nach der f\u00fcnften Stunde der erste Bus nach Hause genommen werden. Bei allen Fahrten sind auch noch die anderen Pendler mit in den Bussen. Hinzukommt auch noch, dass viele Sch\u00fcler einen weiten Anfahrtsweg haben und teilweise bis zu einer Stunde (mit unterschiedlichen Linien) unterwegs sind.\nHier in Niedersachsen ist unter einer 35er Inzidenz die Maskenpflicht im Unterricht aufgehoben. Dies betrifft die weiterf\u00fchrenden Schulen.\nBisher ist uns bekannt gegeben worden, dass unser marodes Schulgeb\u00e4ude nicht f\u00fcr station\u00e4re Luftungsanlagen/Luftfilteranlagen in Frage kommt. Die bauliche Substanz gibt das einfach nicht her. Dazu h\u00e4tten wir gar keinen Gutachter gebraucht. Seit Wochen tropft es durch die Decke und vorher kam das Wasser durch den Fu\u00dfboden.\nInvestition sieht anders aus, aber dies wird sich in der n\u00e4chsten Zeit ja auch nicht \u00e4ndern.\nWenn ich sehe, dass finanziell nichts in Schulen investiert wird, aber die HAZ berichtet, dass die gro\u00dfen Parteien (ich meine es waren SPD, CDU und FDP) eine Di\u00e4tenk\u00fcrzung um 65\u20ac ablehnen, dann bin ich fasungslos. Laut HAZ-Artikel (vom 01.06.2021) bekommen sie seit 2019 eine Di\u00e4t von 7175\u20ac.\nVorschlag: Nehmen wir doch ein paar Euronen davon und kaufen mobile Luftfilter.\nDie Gesundheit Ihres Kindes ist Ihnen 277 Euro/mtl. nicht wert?\nWie kann man nur sowas posten. Unfassbar.\nDie Impfstoffe sind \u00fcbrigens (zeitlich begrenzt) nur bedingt zugelassen. Quelle EMA!\n@oje\nNat\u00fcrlich geht die Gesundheit der Kinder vor.\nSchon seit einem Jahr fahren wir die Kinder hin und oder her.\nDaf\u00fcr fahren wir halt nicht in den Urlaub.\nEs gibt auch genug Familien, wo das Haushaltsbudget so knapp ist, das 277 Euro mtl. nicht drin sind. Luxus wie Urlaub, Ausgehen etc. \u00fcbrigens auch nicht.\nMit Vorhaltungen sollte man immer sehr vorsichtig sein, wenn man nicht alle Umst\u00e4nde kennt.\nWie lange sollen die kleinen denn noch mit Maske rumlaufen?Ihre ganze Schulzeit?Bin ich die einzige,die das gruselig findet?Bei uns \u00f6ffnen sogar wieder die Clubs.Ohne Maske,50 bis 100 Leute im Raum.Und die Kinder m\u00fcssen bei Sommerhitze auf dem HofMaske tragen.Das ist indiskutabel!Es m\u00fcssen Luftfilter eingebaut werden,aber nix wird passieren,weil Schulen ja so sicher sind.Unfassnar,was den Kindern zugemutet wird.Und ich NIN kein Verleugnet.Ich erwarte nur dass in vern\u00fcnftigen Schutz investiert wird.Aber hier sind ja alle offenbar der Meinung,auch Grundsch\u00fcler k\u00f6nnen problemlos ihre ganze Schulzeit mit Masketragen,testen,Hygieneregeln verbringen.Unbeschwerter Schulbesuch geht anders.\nWenn der Herr Mertens den Impfstoff f\u00fcr Kinder noch nicht generell empfehlen m\u00f6chte, wird er Gr\u00fcnde haben. Herzmuskelentz\u00fcndungen, Menstruationsprobleme sind gerade bei pupertierenden Menschen nicht ganz unerheblich.\nMan sollte da schon vorsichtig agieren.\nUnd nur das macht Herr Mertens.\nWenn er daf\u00fcr jetzt ne Empfehlung rausgibt und dann gibt es reihenweise schwere Nebenwirkungen, ist auch das Geschrei gro\u00df\nMan sollte neben den Luftfiltern auch die Plexigalstrennw\u00e4nde forden. Das geht f\u00fcr mich zu sehr unter in der \u00f6ffentl. Diskussion. Dann m\u00fcssten die Kinder keine Maske am Platz tragen. Wie sollen die Kinder hier noch konzentriert dem Unterricht folgen oder irgendwelche Tests schreiben? Aber man braucht die Trennw\u00e4nde ja f\u00fcr die Landesparlamente..\nPlexiglastrennw\u00e4nde????\nDas wird bestimmt auf Tagesfahrten lustig.\nDie Kinder sitzen bei uns so wie \u201efr\u00fcher\u201c wieder dicht zusammen.\nDa kann auch die Maske weg.\nIm Freien Maske tragen und im Unterricht nicht, ist bl\u00f6dsinnig.\nSolange keine Luftfilterger\u00e4te vorhanden sind, bleibt es f\u00fcr unsere Kinder beim Maske tragen.\nW\u00e4hrend des L\u00fcftens und im Freien haben sie Maskenpause.\nIn NRW ist Maske auf dem Schulhof Pflicht (zumindest im Moment noch, wenn die Kinder versprechen zu strahlen, hebt Yvonne die bestimmt bald auf).\nNat\u00fcrlich hat die EMA den Impfstoff f\u00fcr Kinder zugelassen.\nWer finanziert die EMA eigentlich? Mmmmh?\nAlles zur\u00fcck auf Start \u2026 un\u2018 nu\u2018? Tats\u00e4chlich an soliden Schutzma\u00dfnahmen und langfristigen Hilfs- und Ausgleichsprogrammen f\u00fcr SuS und f\u00fcr Schulen arbeiten? Wo doch schon so zum Greifen nahe war, dass SuS-Impfen einfach alles wie immer bleiben lassen w\u00fcrde.\n\u201eKitas und Schulen k\u00f6nnten im Herbst ein zentraler Bereich des Infektionsgeschehens sein, weil dort viele Menschen aufeinandertreffen, die nicht geimpft sind.\u201c\nDas ist auch jetzt schon so!\nLehrer nicht geimpft (an weiterf\u00fchrenden Schulen), Kinder nicht geimpft, deren Kontaktpersonen nicht geimpft, Kontakte finden sogar wieder klassen\u00fcbergreifend mindestens im Jahrgang statt, Lehrer fahren zwischen Standorten hin und her, Sozialarbeiter und F\u00f6rderschullehrer sogar zwischen verschiedenen Schulen.\nNach den Sommerferien kommen dann noch Virusvarianten aus den Urlaubsl\u00e4ndern ins Spiel.\nMan argumentiert \u00f6ffentlich, eine Impfung f\u00fcr Kinder sei medizinisch und ethisch grenzwertig, weil der Nutzen f\u00fcr die Kinder selbst nicht gro\u00df genug ist und noch nicht gegen den m\u00f6glichen Schaden abgewogen werden kann \u2013 und Kinder nicht allein \u201ezum Schutz anderer\u201c geimpft werden sollten.\nGut, kann man mit leben, zumal die Datenlage f\u00fcr die Impfwirkungen bei Kindern vielleicht noch nicht zuverl\u00e4ssig genug ist. Das m\u00fcssen Fachleute entscheiden.\nWas aber bitte spricht gegen Luftfilter, bessere Bel\u00fcftung, Plexiglasw\u00e4nde etc.?\nDie tun nicht weh und verlangen keinen medizinischen Eingriff.\nSie sch\u00fctzen die Kinder.\nSie sch\u00fctzen damit auch ihr Umfeld.\nSie sch\u00fctzen zudem vor vielen anderen Infektionen.\nDamit k\u00f6nnten sie den Schulbetrieb f\u00fcr alle auf sehr lange Zeit viel sicherer machen!\nEltern m\u00fcssten nicht mehr alle naselang wegen \u201eKind krank\u201c zu Hause bleiben, Kinder w\u00fcrden nicht dauernd wegen Infekten in der Schule fehlen, Lehrer w\u00fcrden nicht mehrmals im Jahr wegen Erk\u00e4ltung etc. ausfallen.\nIm Winter w\u00fcrde nicht zum Fenster hinaus geheizt, im Sommer w\u00e4re endlich Luftaustausch gew\u00e4hrleistet.\nWir k\u00f6nnten sogar m\u00f6glichen Mutationen etwas gelassener entgegensehen, weil das Virus einfach nicht mehr so leicht Gelegenheit zu mutieren bek\u00e4me.\nWas oder wer verhindert also den Einbau von sch\u00fctzenden Anlagen?????\nIch hoffe, die Wissenschaft kann sich Geh\u00f6r verschaffen!!!\nWir Lehrer versuchen es seit einem Jahr vergeblich und sind langsam ratlos, m\u00fcde, aufgerieben \u2013 und versuchen, ungeimpft und mit 30 Kindern in der Klasse irgendwie noch ein bisschen Schutz f\u00fcr alle zu schaffen \u2013 und irgendwie selbst dabei gesund zu bleiben.\nJetzt h\u00f6ren wir, es gibt keine vierte Welle, alle k\u00f6nnen in den Urlaub fahren, der Sommer wird gut werden\u2026\nHaben wieder alle \u201evergessen\u201c, dass die Schulen sich nicht von selbst sanieren, dass der Herbst nach dem Sommer, der Winter nach dem Herbst kommt, dass es im Winter kalt wird und auch im Fr\u00fchjahr 2022 irgendwann wieder die warme Luft in den Klassenr\u00e4umen stehen wird wie jetzt?\nWollen wir es wirklich darauf ankommen lassen, dass wir irgendwann keinen unserer Sch\u00fcler mehr ohne Maske kennen, dass die Sch\u00fcler irgendwann keinen ihrer Lehrer mehr jemals ohne Maske gesehen haben?\nDas will kein Lehrer, das k\u00f6nnen auch Eltern nicht wollen.\nUnd die Verantwortlichen in der Politik? Ich wei\u00df nicht, was sie wollen!\n@kanndochnichtwahrsein dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.Aber scheint alles egal zu sein,dass viele gar keine normale Schule mehr kennen.Dass da auch von Eltern nix kommt!Alle froh,dass Schule \u00f6ffnet,schei\u00dfegal,ob das Kind 6 Std lang Maske tragen muss.Ich hab hier versucht,eine Elterninitiative zu starten.Sogar die Schulleitung angeschrieben,ob wir nicht eine Elternaktion f\u00fcr Luftfilter starten k\u00f6nnen.NULL Resonanz.Ich kapier es nicht.Noch ist mein Sohn zuhaus,aber mir graut vorm n\u00e4chsten Schuljahr.\nda bin ich auch fassungslos. Habe Anfang des Jahres in der Eltern What\u00b4s app Gruppe Informationen zum Thema Luftfilter weitergeleitet: Keine Reaktion der Eltern! Einen Tag sp\u00e4ter hat eine andere Mutter \u00fcber die Gruppe gefragt, was man der Lehrerin zum Abschied schenken k\u00f6nnte: 20 Antworten. Das finde ich leider sehr bezeichnend.\nWir haben sogar Luftfilter im Klassenraum, an den ganzen Ma\u00dfnahmen, Regeln, \u00e4ndert das aber auch nichts! Genauso verpflichtend sind die \u00fcblichen Ma\u00dfnahmen, wie Masken- Testpflicht, Abstand.. etc. Irgendwann soll es mal auch gut gewesen sein, finde ich.. ich m\u00f6chte auch nicht dass meine Kinder ihre Kindheit weiterhin so erleben m\u00fcssen! Vch verstehe auch nicht warum wir eigentlich kaum Ergebnisse der Testaktionen lesen, wieviel sind tats\u00e4chlich positiv, kann doch nicht sein dass alle Ma\u00dfnahmen ohne Auswerten einfach verl\u00e4ngert werden w\u00e4hrend \u00fcberall gelockert wird. Aber wenn ich hier einige Kommentare lese, wundert es mich irgendwie auch nicht.\nDas Bild oben im Bericht\u2026 ein Wunschtraum\u2026\nAch ja, sch\u00f6nes Bild. Warum sieht man in den Medien fast nie echte Bilder aus der Realit\u00e4t? Meine Vermutung: Es ist f\u00fcr Journalisten fast unm\u00f6glich, Zugang zu normalen oder sogar Brennpunktschulen zu bekommen.( Ich lasse mich gern eines besseren belehren.)\n\u201eDer Virologe Klaus \u00dcberla, Professor an der Universit\u00e4t Erlangen und Stiko-Mitglied, hat daher f\u00fcr Zur\u00fcckhaltung pl\u00e4diert, bis mehr Wissen \u00fcber m\u00f6gliche medizinische Nebenwirkungen herrsche, sagte er dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND).\u201c\nMit ziemlich genau den gleichen Worten k\u00f6nnte man f\u00fcr Zur\u00fcckhaltung pl\u00e4dieren, was das Durchseuchen von Kindern angeht, denn auch da gibt es noch keine belastbaren Aussagen zu Sp\u00e4tfolgen. Man wei\u00df, das nur extrem wenige sterben oder schwer erkranken, aber belastbare Zahlen zu LongCovid sind Mangelware. Immerhin bewegen sich die verf\u00fcgbaren Zahlen aber in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, die \u00fcber den 1,3% der Impfreaktionen (wobei das keine Langzeiteffekte sind) liegen d\u00fcrfte.\nWenn man also Zur\u00fcckhaltung beim Impfen fordert, dann MUSS man ein Alternativkonzept anbieten, dass Infektionen SICHER vermeidet. Es passt nicht zusammen, wenn man auf der einen Seite zur Vorsicht r\u00e4t, weil es vielleicht Nebenwirkungen oder Sp\u00e4tfolgen einer Impfung geben k\u00f6nnte, auf der anderen Seite aber die bereits bekannten und in ihrem Umfang kaum absch\u00e4tzbaren Sp\u00e4tfolgen einer Infektion ignoriert bzw. als \u201eLebensrisiko\u201c oder so abtut.\nVon daher: Plexiglasw\u00e4nde und Luftfilter f\u00fcr alle Klassenzimmer. Damit Druck entsteht, sollte Pr\u00e4senzunterricht untersagt werden, bis diese Dinge eingebaut sind. Ohne Druck scheint leider nichts zu passieren, au\u00dfer dass die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen nach \u00d6ffnungen schreien. Die k\u00f6nnen sie auch gerne bekommen, aber eben nur mit Luftfilter und Plexiglasw\u00e4nden.\nNiemand will die Schulen dauerhaft zusperren, aber wenn man die Impfungen f\u00fcr zu gef\u00e4hrlich h\u00e4lt, dann sollte man das Langzeitrisiko dieser weitgehend unbekannten Krankheit mindestens ebenso beurteilen und danach dann handeln.\nThies Rabe hat sich gestern bei Lanz im ZDF eindeutig positioniert: Luftfilter seien unn\u00f6tig! Der Widerspruch zwischen den 5 Millionen vom Bund seien eine rein politische Entscheidung. Rabes Argumentation war kaum auszuhalten.\n@ die Elfe,nicht wirklich???Bekam er wenigstens Gegenwind.?\nDanke f\u00fcr den TV-Tipp!\nIch habe mir die Diskusion jetzt auch angesehen. In der Tat, Rabes Beitr\u00e4ge waren nicht auszuhalten, einschlie\u00dflich Kopfsch\u00fctteln und St\u00f6hnen w\u00e4hrend der Redebeitr\u00e4ge der Fachwissenschaftlerin (Virologin, Chef\u00e4rztin). Wer ist Herr Rabe?\nIch rechne also in Hamburg nicht mehr mit Luftfiltern und stattdessen damit, dass wir im Herbst frierend und vergeblich versuchen werden, die vierte Welle wegzul\u00fcften.\nIch habe Rabe auch bei Lanz gesehen.\nSo arrogant und \u00fcberheblich..\nIch w\u00e4re am liebsten \u201eins TV gesprungen und ihm an die Gurgel\u201c\u2026( bildlich gemeint)\nUnfassbar wie dieser Mann alle vern\u00fcnftig und klar vorgetragen Argumente und Kritikpunkte einfach versucht wegzu wischen.\nWas mich sehr stutzig macht, ist, dass die USA den Impfstoff von Biontech/Pfizer f\u00fcr Menschen ab 12 Jahren uneingeschr\u00e4nkt empfehlen und sogar eine Impfkampgane dazu gestartet haben. Die US-Regierung weist zwar auch auf die seltene Nebenwirkung der Herzmuskelentz\u00fcndung nach der Impfung hin, sch\u00e4tzt die Gefahren von Covid-19 jedoch als sehr viel h\u00f6her ein. Denn auch hier gibt es Herzmuskelentz\u00fcndungen. Die Impfempfehlung erfolgt, obgleich in den USA Schadensersatzklagen \u00e4u\u00dferst verbreitet sind. Das hei\u00dft, der Nutzen der Impfung muss sehr, sehr hoch sein.\nhttps://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/recommendations/adolescents.html\nZugleich macht mich stutzig, dass nur zwei P\u00e4diater in der deutschen Stiko sitzen \u2013 und der eine von ihnen ist Fred Zepp. Zepp ber\u00e4t Hubig und ist mitverantwortlich f\u00fcr die Desinformation im Herbst/Winter von Eltern und Lehrkr\u00e4ften durch die KMK. Nach wie vor behauptet Zepp, es g\u00e4be kaum mit SARS-CoV-2 infizierte Kinder und Jugendliche. Und dieser Mann, der das Infektionsgeschehen herunterspielt, ist nun der Experte, der die Stiko-Empfehlung ma\u00dfgeblich herbeif\u00fchrt.\n@S.\nEvtl. hilft Ihnen Frau Wagenknecht weiter????\nGut, sind wir nicht die USA.\nhttps://youtu.be/DQNg15cw-x4\nIhr habt mal ordentlich einen an der Waffel, im europ\u00e4ischen Ausland sind die Schulen offen. Mehr muss man hier nicht sagen. Wir tingeln gerade durch die Benelux L\u00e4nder. Homeoffice und Fernlernen. Ungeimpft und zufrieden. N\u00e4chste Woche Pr\u00e4senz! Dann kommen wir zur\u00fcck nach Lauterbach-Mutanten-Germany\u2026\nUngeimpft und zufrieden. Richtig gut.\nKennen hier einige die Zeichnung, in dem drei Herren in einer Gastst\u00e4tte sind. Der eine tr\u00e4gt einen Pulli mit dem Aufdruck \u201eGeimpft\u201c. Der andere mit \u201eGenesen\u201c. Der dritte mit dem Aufdruck \u201eGetestet\u201c. Drau\u00dfen steht ein Herr, der darf nicht in die Gastst\u00e4tte. Der hat auf dem Pulli \u201eGesund\u201c stehen.\nSie verbreiten leider keine Fakten: In Belgien gilt z.B.: Max 10 Sch\u00fcler*innen werden zusammen in einem Raum beschult, wenn sie unter 12 Jahre sind; ab 13 Jahren m\u00fcssen sogar 9 Quadratmeter f\u00fcr jede*n SuS vorgehalten werden. Deshalb hat Belgien relativ niedrige Inzidenzwerte. http://www.enseignement.be/index.php?page=26823&do_id=8276\nFrankreich hat die Schulen in der Tat momentan mit Masken in Vollpr\u00e4senz auf \u2013 entsprechend hoch sind die Inzidenzen.\nNeu1\nDazu f\u00e4llt mir nur ein\n\u2026.widewidewitt, ich mache mir die Welt, wie Sie mir gef\u00e4llt\u2026.\nMal schauen was Sie vom \u201eTingeln\u201c mit nach Hause bringen, so ungeimpft und zufrieden\u2026\nWieso soll Neu1 etwas anderes als Mitbringsel f\u00fcr Freunde und Verwandte mitbringen?\nHaben Sie, Darfdaswahrsein, schon einmal berechnet, wie viele Menschen GESUND von Covid 19 sind? Wohlgemerkt waren das bis vor kurzem noch 99,8%.\nWas steckt hinter Ihrem Zynismus? Vielleicht sollten Sie auch mal raus. Sich wieder mit anderen treffen, keine Coronakonversationen f\u00fchren, wieder zu leben lernen , etwas f\u00fcr Ihre Psychohygiene tun, \u2026\nZynismus n\u00fctzt niemandem. Vor allem sind, nach meiner Erfahrung, diejenigen Menschen zynisch und sarkastisch, die nicht mit sich selber im Reinen, die verbittert sind.\nIch finde das toll, wie Neu1 das macht und w\u00fcnsche der Familie viele tolle Erinnerungen und eine sch\u00f6ne Zeit.\nWie w\u00e4r es wenn wir einfach mal die Pr\u00e4senz Pflicht abschaffen?\nDann k\u00f6nnte jeder frei entscheiden wie und zu welchen Bedingungen oder auch nicht seine Kinder zur Schule gingen.\nH\u00e4tte den super charmanten Vorteil, dass man nicht \u00fcber Masken, Filter, Impfungen oder was auch immer f\u00fcr zumutbar unzumutbare Sachen diskutieren m\u00fcsste.\nIn unserem Gymnasium wurden Luftfilter von den Eltern angeschafft, im September 2020. In der Grundschule wollten Rektorin und Elternbeirat lieber Hochbeete und entschieden gegen die Initiative der Eltern, die f\u00fcr die Luftfilter votierten. Ansonsten war das Niveau der Grundschule im Fernlernen unterirdisch, aber was kann man erwarten, wenn jegliche schriftlichen Erg\u00fcsse der Rektorin von Rechtschreibfehlern, Grammatikfehlerm und vergessenen Buchstaben gepr\u00e4gt sind. Was die Maskenpflicht betrifft, habe ich ganz fr\u00fch daf\u00fcr gesorgt, dass meine Kinder befreit sind, vor einem Jahr bekam man bei Heuschnupfen noch ein Attest.\nIn BW ist die Pr\u00e4senzpflicht ausgesetzt, die Lehrer haben alle ein Impfangebot, so, dass jeder seine Nische finden kann. Nachdem schon Meldungen von Herzmuskelerkrankungen aus Israel und USA nach Impfungen bei m\u00e4nnlichen Jugendlichen bekannt werden ist das Nutzen/ Schaden Verh\u00e4ltnis wohl nicht gegeben. Und wenn die sonst sehr impffreudige STIKO z\u00f6gert\u2026..aber man wird sich an das Desaster von Pandemrix und Narkolepsie erinnern.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "FRANKFURT/MAIN. In der Diskussion um Corona-Impfungen f\u00fcr Kinder l\u00e4uft manches falsch, findet der Chef der St\u00e4ndigen Impfkommission. Manche Logik h\u00e4lt er f\u00fcr \u00abgrenzwertig\u00bb, manche thematische Verquickung \u00abeinen Irrweg\u00bb. Konkret st\u00f6\u00dft er sich daran, das Thema Schule mit der Impfdebatte zu verkn\u00fcpfen. Auch andere Mediziner sind skeptisch. Die Virologin Prof. Sandra Ciesek warnt allerdings davor, unvorbereitet ins neue Schuljahr zu gehen \u2013 sie bringt Luftfilter ins Gespr\u00e4ch.\nIn der Diskussion um die Corona-Impfungen f\u00fcr Kinder zeigen sich Mediziner trotz EMA-Empfehlung weiterhin kritisch. Einige halten die vorhandene Datenlage f\u00fcr zu ungenau. Der Virologe Klaus \u00dcberla, Professor an der Universit\u00e4t Erlangen und Stiko-Mitglied, hat daher f\u00fcr Zur\u00fcckhaltung pl\u00e4diert, bis mehr Wissen \u00fcber m\u00f6gliche medizinische Nebenwirkungen herrsche, sagte er dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND). \u00abNat\u00fcrlich ist es zum Aufbau einer m\u00f6glichst umfassenden Bev\u00f6lkerungsimmunit\u00e4t sinnvoll, auch Kinder in das Impfkonzept einzubeziehen\u00bb, sagte \u00dcberla. Bei gesunden Kindern seien aber die Risiken des Nichtimpfens gering und die Risiken des Impfens nicht ausreichend bekannt.\nDer Vorsitzende der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko), Prof. Thomas Mertens, hat um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die z\u00f6gerliche Haltung bei Kinderimpfungen gegen Corona geworben. Zugleich sprach er mahnende Worte in Richtung Politik. \u00abDen Kindern bietet man ja kein Lakritzbonbon an, das ist ein medizinischer Eingriff, und der muss eben entsprechend indiziert sein\u00bb, hatte Mertens als Gast des NDR-Podcasts \u00abDas Coronavirus-Update\u00bb am Dienstag gesagt.\n\u00abDass Kinder schwer an Covid-19 erkranken, ist wirklich eine ausgesprochene Rarit\u00e4t\u00bb\nDie Entscheidung, ob die Stiko empfehle, alle Kinder zwischen zw\u00f6lf und 16 Jahren gegen das Coronavirus zu impfen, m\u00fcsse \u00abauf der besten verf\u00fcgbaren Evidenzbasis getroffen werden\u00bb. Die Daten aus der Zulassungsstudie des Herstellers reichten daf\u00fcr nicht aus: \u00abDie Zahl der in der Studie geimpften Kinder ist einfach zu gering, um eine belastbare Aussage \u00fcber die Sicherheit in dieser Altersgruppe zu machen.\u00bb Immerhin 1,3 Prozent der 1100 in der Studie geimpften Kinder h\u00e4tten schwere Reaktionen gezeigt.\nIn der Debatte hat sich auch der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, Dr. med. Klaus Reinhardt, gegen eine allgemeine Impfempfehlung ausgesprochen. Man m\u00fcsse sich \u00abwie bei jeder medizinischen Intervention \u2013 auch beim Impfen \u2013 \u00fcberlegen, wie stehen Risiko und Nutzen in welchem Verh\u00e4ltnis\u00bb, sagte Reinhardt am Mittwoch im Inforadio des rbb. Er pl\u00e4dierte daf\u00fcr, die Eltern \u00fcber die Impfung ihrer Kinder entscheiden zu lassen.\nDa junge Menschen \u00fcberwiegend nur leicht und oberfl\u00e4chlich erkranken oder sogar symptomlos die Infektion durchleben w\u00fcrden, \u00abmuss man sich \u00fcberlegen, ob das ein ausreichender Grund ist, um einen Menschen zu impfen\u00bb. Auch mit Blick auf noch unbekannte Nebenwirkungen \u00absind wir der Auffassung, dass man das individuell im Einzelfall entscheiden sollte\u00bb, sagte Reinhardt.\nAuch der Kinder- und Jugendmediziner Professor Reinhard Berner vom Uniklinikum Dresden r\u00e4t zu Zur\u00fcckhaltung: \u00abWenn ich in die Waagschale werfe, was wir bisher \u00fcber die Corona-Impfung in dieser Altersgruppe und die Erkrankung in dieser Altersgruppe wissen, w\u00fcrde ich sagen, dass die Abw\u00e4gung von Nutzen und Risiko noch nicht f\u00fcr eine allgemeine Impfempfehlung ausreicht.\u00bb\nDass Kinder schwer an Covid-19 erkranken, sei \u00abwirklich eine ausgesprochene Rarit\u00e4t\u00bb, sagte Stiko-Chef Mertens. Strittig sei nur die Frage, ob es eine generelle Empfehlung gebe. Dass die Stiko empfehlen werde, Kinder mit Vorerkrankungen zu impfen, \u00abdaran kann eigentlich kein vern\u00fcnftiger Zweifel bestehen\u00bb.\nIn der Debatte um die Kinderimpfungen w\u00fcrden viele Argumente \u00ableichthin\u00bb ins Feld gef\u00fchrt, kritisierte Mertens. So sei es \u00abnicht besonders sinnvoll\u00bb, das Thema Schule mit der Impfdebatte zu verkn\u00fcpfen, allein schon\u00b4deshalb, weil Kinder unter zw\u00f6lf Jahren derzeit gar nicht f\u00fcr eine Impfung infrage kommen. \u00abDie Stiko \u2013 und ich glaube auch viele andere vern\u00fcnftige Leute \u2013 halten diese sprachliche Verbindung von Impfung als Voraussetzung f\u00fcr das normale Leben der Kinder f\u00fcr einen Irrweg.\u00bb\n\u00abMan sollte die Hoffnung auf den epidemiologischen Effekt nicht \u00fcbertreiben\u00bb\nAuch der Nutzen f\u00fcr die Herdenimmunit\u00e4t sei gering: \u00abMan sollte die Hoffnung auf den epidemiologischen Effekt nicht \u00fcbertreiben.\u00bb So lange der Impfstoff knapp sei, m\u00fcsse man sich entscheiden, ob man lieber Jugendliche oder Erwachsene impfe. Die Idee einer gro\u00dfen Schulimpfkampagne nannte Mertens \u00abwirklich von der Logik her meines Erachtens grenzwertig\u00bb.\nAllerdings \u2013 egal, wie die Empfehlung der Stiko f\u00fcr Deutschland ausfallen wird: Das Problem, den Unterricht dauerhaft abzusichern, bleibt. Die Virologin Prof. Sandra Ciesek, die mit Mertens im NDR-Podcast diskutiert, r\u00e4t Politikern dazu, den Sommer nicht zu verschlafen. Kitas und Schulen k\u00f6nnten im Herbst ein zentraler Bereich des Infektionsgeschehens sein, weil dort viele Menschen aufeinandertreffen, die nicht geimpft sind. \u201eDa sollte man gute Konzepte in der Hinterhand haben\u201c, sagt die Virologin. Studien der US-amerikanischen Seuchenschutzbeh\u00f6rde CDC aus Utah und Georgia lie\u00dfen Schlussfolgerungen f\u00fcr den Schulbetrieb hierzulande zu. N\u00e4mlich: Wichtig bleibe, eine Teststrategie in Kitas und Schulen zu verfolgen und Ma\u00dfnahmen wie Abstand halten, Maske tragen und L\u00fcften beizubehalten. Auch Luftfilter k\u00f6nnten eine gro\u00dfe Rolle spielen.\nMan werde im Herbst wom\u00f6glich wieder mehr Ausbr\u00fcche dort sehen, wo es zu gro\u00dfen Menschenansammlungen mit nicht Geimpften kommt, sagt Ciesek: \u201eWo das Virus einen Wirt findet, wird es auch versuchen, den zu infizieren.\u201c\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) will Kinder und Jugendliche auch ohne allgemeine Stiko-Empfehlung in die Impfkampagne einbinden. In deren Rahmen werden die Kosten vom Bund \u00fcbernommen. Im Fall von Impfsch\u00e4den besteht laut Bundesgesundheitsministerium auch Anspruch auf Versorgung nach dem sozialen Entsch\u00e4digungsrecht. Die Stiko gebe nur eine Empfehlung, sagte Spahn. \u00abIm Lichte dieser Empfehlung k\u00f6nnen dann die Eltern mit ihren Kindern, den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten die konkreten Entscheidungen treffen, ob jemand geimpft wird oder nicht.\u00bb Dies sei eine individuelle Entscheidung.\nNach einer entsprechenden Empfehlung der Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA erteilte die EU-Kommission am Montag offiziell die Zulassung f\u00fcr die Impfung von Kindern ab zw\u00f6lf Jahren mit dem Impfstoff von Biontech/Pfizer. Die Stiko hat aber bereits mehrfach angedeutet, dass sie m\u00f6glicherweise keine allgemeine Impfempfehlung f\u00fcr alle Kinder geben will, sondern nur f\u00fcr vorerkrankte Kinder.\nUnterdessen ist bald jeder f\u00fcnfte Deutsche vollst\u00e4ndig gegen das Coronavirus immunisiert. Nach Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI) vom Mittwoch (Stand: 10.10 Uhr) wurden bisher bereits 18,8 Prozent (15,6 Millionen) der Gesamtbev\u00f6lkerung vollst\u00e4ndig geimpft, 43,9 Prozent (36,5 Millionen) haben mindestens eine Dosis erhalten. Am Dienstag kamen den Zahlen des RKI zufolge 947.198 Impfungen hinzu, davon f\u00fchrten 552.408 zu einer vollst\u00e4ndigen Immunisierung. Wie Gesundheitsminister Jens Spahn auf Twitter mitteilte, entsprach die Zahl der am Vortag Geimpften \u00fcber einen Prozent der Bev\u00f6lkerung. Insgesamt wurden seit Beginn der Impfkampagne 51,5 Millionen Impfungen gesetzt. News4teachers / mit Material der dpa\n[Hier geht es zum NDR-Podcast mit Ciesek und Mertens. ](https://www.ndr.de/nachrichten/info/Stiko-Chef-Mertens-im-Corona-Podcast-Kinderimpfung-ist-kein-Lakritzbonbon,coronavirusupdate194.html)\n[Bund f\u00f6rdert Einbau von Luftfiltern in Klassenr\u00e4umen \u2013 \u201e\u00fcber den Sommer\u201c]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Luftfilter7-e1622649366531.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F06%2Fsichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F06%2Fsichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Luftfilter7-e1622649366531.jpg&description=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch", "https://api.whatsapp.com/send?text=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch %0A%0A https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/&title=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch", "mailto:?subject=Sichere Schulen durch Sch\u00fcler-Impfungen? Stiko-Chef Mertens: Idee ist \u00abgrenzwertig\u00bb \u2013 Virologin Ciesek bringt Luftfilter ins Gespr\u00e4ch&body=https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/", "#", "#", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/Stiko-Chef-Mertens-im-Corona-Podcast-Kinderimpfung-ist-kein-Lakritzbonbon,coronavirusupdate194.html", "https://www.news4teachers.de/2021/05/bund-foerdert-einbau-von-luftfiltern-in-klassenraeumen-ueber-den-sommer/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/corona/", "https://www.news4teachers.de/tag/impfen/", "https://www.news4teachers.de/tag/luftfilter/", "https://www.news4teachers.de/tag/schuler/", "https://www.news4teachers.de/tag/stiko/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F06%2Fsichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F06%2Fsichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Luftfilter7-e1622649366531.jpg&description=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch", "https://api.whatsapp.com/send?text=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch %0A%0A https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/&title=Sichere+Schulen+durch+Sch%C3%BCler-Impfungen%3F+Stiko-Chef+Mertens%3A+Idee+ist+%C2%ABgrenzwertig%C2%BB+%E2%80%93+Virologin+Ciesek+bringt+Luftfilter+ins+Gespr%C3%A4ch", "mailto:?subject=Sichere Schulen durch Sch\u00fcler-Impfungen? Stiko-Chef Mertens: Idee ist \u00abgrenzwertig\u00bb \u2013 Virologin Ciesek bringt Luftfilter ins Gespr\u00e4ch&body=https://www.news4teachers.de/2021/06/sichere-schulen-durch-schueler-impfungen-stiko-chef-mertens-idee-ist-grenzwertig-virologin-ciesek-bringt-luftfilter-ins-gespraech/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "#", "#", "#comment-375426", "#comment-375430", "#comment-375426", "#comment-375426", "#comment-375464", "#comment-375464", "#comment-375426", "#comment-375476", "#comment-375476", "#comment-375583", "#comment-375476", "#comment-375611", "#comment-375426", "#comment-375442", "#comment-375479", "#comment-375585", "#comment-375451", "#comment-375469", "#comment-375469", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/recommendations/adolescents.html", "#comment-375563", "https://youtu.be/DQNg15cw-x4", "#comment-375584", "#comment-375584", "http://www.enseignement.be/index.php?page=26823&do_id=8276", "#comment-375687", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}