{"title": "Update zu: Neurologische Manifestationen bei COVID-19: Gek\u00fcrzte aktualisierte Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie", "author": "Peter Berlit", "url": "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9004217/", "hostname": "ncbi.nlm.nih.gov", "description": null, "sitename": "PubMed Central (PMC)", "date": "2016-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Learn more:\n[PMC Disclaimer](/pmc/about/disclaimer/)| [PMC Copyright Notice](/pmc/about/copyright/) [10.1007/s42451-022-00429-8](//doi.org/10.1007%2Fs42451-022-00429-8)\nUpdate zu: Neurologische Manifestationen bei COVID-19\nUpdate on: neurological manifestations in COVID-19\nWas gibt es Neues?\n- Nach durchgemachter COVID-19 kann es zu persistierenden neurologischen, insbesondere neurokognitiven, Symptomen kommen. Bei einem Zeitraum von mehr als 3 Monaten nach der Akutinfektion wird von einem Post-COVID-Syndrom gesprochen.\n- Eine vorbestehende neurologische Erkrankung ist nach aktuellem Wissensstand keine Kontraindikation gegen eine SARS-CoV-2-Impfung.\n- Eine SARS-CoV-2-Impfung ist generell auch unter laufender Immuntherapie sinnvoll und sicher, wobei die Impfantwort insbesondere unter breit wirksamen Immunsuppressiva sowie B\u2011Zell-depletierenden Therapien und S1P-Modulatoren verringert sei kann. Entsprechende Impfstrategien wurden in der aktuellen Leitlinienfassung erg\u00e4nzt.\n- In zeitlichem Zusammenhang mit der Impfung gegen COVID\u201119 wurden verschiedene neuromuskul\u00e4re Manifestationen wie Hirnnervenaffektionen, Plexopathien, Polyneuritiden und Myopathien beschrieben. Nach der SARS-CoV-2-Impfung mit Vektorimpfstoffen kann es zu einer vakzininduzierten immunologischen thrombotischen Thrombozytopenie (VITT) mit zerebralen Hirnvenen- und Sinusthrombosen kommen.\nNeuroimmunologie\n- Auf Grundlage der bisherigen Fallberichte zum COVID-19-Verlauf unter einer Immuntherapie ist nicht von einem generell erh\u00f6hten Infektionsrisiko bzw. einer erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t auszugehen. Nur f\u00fcr die monoklonalen Antik\u00f6rper gegen das CD20-Antigen (Rituximab und Ocrelizumab) liegen Berichte vor, die ein erh\u00f6htes Infektions- und Mortalit\u00e4tsrisiko ergaben.\n- Ein h\u00f6heres Alter, der Grad der Behinderung sowie \u00dcbergewicht scheinen prognostisch ung\u00fcnstig f\u00fcr den COVID-19-Verlauf bei MS-Patienten zu sein.\nEnzephalopathie\n- Enzephalopathien zeigen eine klare Assoziation mit h\u00f6herer Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t.\n- Eine belastbare Grundlage f\u00fcr spezifische Therapiema\u00dfnahmen existiert bislang nicht. Immunmodulatorische Ans\u00e4tze (Steroide, IVIG, Plasmapherese, Antik\u00f6rper) nehmen zu.\nEnzephalitis\n- Histologisch ist der Nachweis von SARS-CoV\u20112 in verschiedenen Hirnregionen beschrieben. Die Zeichen der Neuroinflammation korrelieren jedoch nicht mit dem Virusbefall, sodass vermutlich der lokal sch\u00e4digende Einfluss des Virus keine entscheidende Rolle spielt.\n- Eine akute Enzephalitis kann differenzialdiagnostisch Ausdruck einer Autoimmunenzephalitis sein, auch para- oder postinfekti\u00f6s infolge einer Infektion mit SARS-CoV\u20112 auftreten.\n- Eine Virusenzephalitis durch SARS-CoV\u20112 mit Virusnachweis im Liquor scheint sehr selten zu sein.\nZerebrovaskul\u00e4re Erkrankungen\n- Eine Infektion mit SARS-CoV\u20112 geht mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr isch\u00e4mische Schlaganf\u00e4lle einher. Bei Patienten mit COVID liegt die Inzidenz bei 1,1\u20131,6 %. Das Risiko ist insbesondere in den ersten Wochen nach der Infektion erh\u00f6ht.\n- Patienten mit typischem kardiovaskul\u00e4rem Risikoprofil haben ein erh\u00f6htes Risiko, bei SARS-CoV-2-Infektion einen Schlaganfall zu erleiden. Gleichzeitig gibt es vereinzelt auch kryptogene Schlaganf\u00e4lle bei j\u00fcngeren COVID-19-Patienten ohne relevantes kardiovaskul\u00e4res Risikoprofil mit einer H\u00e4ufung gro\u00dfer Gef\u00e4\u00dfverschl\u00fcsse.\n- Eine Assoziation zwischen COVID und Schlaganfall kann \u00fcber eine immunologisch vermittelte Aktivierung des Gerinnungssystems, aber auch \u00fcber vaskul\u00e4re Komplikationen als Ausdruck schwerer sonstiger Organsch\u00e4den vermittelt sein.\n- Patienten mit zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen in der Anamnese haben ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr einen schwereren Verlauf der Erkrankung COVID-19.\n- Bei der vakzininduzierten immunologischen thrombotischen Thrombozytopenie (VITT) treten zerebrale Sinus- und Hirnvenenthrombosen (SHVT) als seltene Komplikation der SARS-CoV-2-Impfung mit Vektorimpfstoffen auf.\nEpilepsie\n- Das Neuauftreten einer Epilepsie oder von akut symptomatischen Anf\u00e4llen unter einer SARS-CoV-2-Infektion ist m\u00f6glich, aber selten; sie sind keine typischen Komplikationen einer SARS-CoV-2-Infektion.\n- Eine bestehende Epilepsie ist keine Kontraindikation gegen eine Impfung, welche unter Ber\u00fccksichtigung m\u00f6glicher individueller Merkmale (z. B. Allergien) im Allgemeinen zu empfehlen ist.\n- Bei der vakzininduzierten immunologischen thrombotischen Thrombozytopenie mit zerebraler Sinus- und Hirnvenenthrombose als seltener Komplikation nach SARS-CoV-2-Impfung k\u00f6nnen akute symptomatische Anf\u00e4lle, auch als Erstsymptom, auftreten.\nNerven- und Muskelaffektionen\n- Eine pr\u00e4existente neuromuskul\u00e4re Erkrankung ist kein grunds\u00e4tzlicher Risikofaktor f\u00fcr eine erh\u00f6hte Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t unter einer SARS-CoV-2-Infektion.\n- Das Post-COVID-19-GBS spricht in der Regel auf die Standardtherapie mit i.v. Immunglobulinen sowie Plasmaaustauschverfahren an.\n- Die Verschlechterung einer Myasthenia gravis mit erh\u00f6hter Mortalit\u00e4t ist m\u00f6glich.\n- Eine SARS-CoV-2-Persistenz nach COVID-19 konnte in autoptischer Skelettmuskulatur nicht nachgewiesen werden.\n- In zeitlichem Zusammenhang mit der Impfung gegen COVID\u201119 sind verschiedene neuromuskul\u00e4re Manifestationen wie Hirnnervenaffektionen, Plexopathien, Polyneuritiden, Myositiden und Rhabdomyolysen beschrieben.\nSt\u00f6rungen der Chemosensorik\n- Riechst\u00f6rungen bilden sich nach COVID-19 bei mehr als 85 % der Patienten binnen 6 Monaten weitgehend zur\u00fcck.\n- Eine Anosmie ist eher durch Infektion von St\u00fctzzellen im Riechepithel und lokale Entz\u00fcndungsreaktion bedingt als durch Infektion (und Destruktion) der olfaktorischen Neuronen.\nNeurologische Intensivmedizin\n- Die h\u00e4ufigsten neurologischen Manifestationen des Intensivpatienten sind Enzephalopathien, Koma, Neuropathien und Schlaganf\u00e4lle.\n- Intrazerebrale Blutungen scheinen mit therapeutischer Antikoagulation und ECMO assoziiert zu sein.\nNeurologische Manifestationen bei Long- und Post-COVID-19-Syndrom\n- Die Definition des Post-COVID-19-Syndroms erfolgt aktuell anhand zeitlicher Kriterien und kann Patienten unabh\u00e4ngig vom Schweregrad der Akutinfektion betreffen.\n- Die genauen pathophysiologischen Mechanismen des Post-COVID-19-Syndroms sind bislang noch unbekannt. Diskutiert werden neurotransmittervermittelte Ver\u00e4nderungen, eine postinfekti\u00f6s fortbestehende Entz\u00fcndung sowie (virusgetriggerte) immunvermittelte Mechanismen.\n- Unterschieden werden m\u00fcssen Symptome, deren Auftreten geh\u00e4uft nach SARS-CoV-2-Infektion beschrieben ist, von bekannten neurologischen Krankheitsbildern, die nach COVID-19 auftreten k\u00f6nnen.\n- Konzentrations- und Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Fatigue, Kopfschmerzen, Myalgien und Neuropathien werden von Patienten auch noch 3 Monate nach der akuten SARS-CoV-2-Infektion beschrieben. Eine umfassende Diagnostik ist anzustreben.\n- Es existiert aktuell keine kausale Therapie. Bestehen Hinweise auf einen autoimmunologischen Erkrankungsmechanismus, kann immunmodulatorisch behandelt werden.\n- Aufgrund der Vielzahl der Symptome, die im Rahmen eines Post-COVID-19-Syndroms auftreten k\u00f6nnen, sind eine interdisziplin\u00e4re Behandlung und weitere Versorgung der Patienten anzustreben.\nNeurorehabilitation bei Long- und Post-COVID-19-Syndrom\n- Bei verbleibenden relevanten Sch\u00e4digungen des peripheren und/oder zentralen Nervensystems nach einer COVID-19-Akutbehandlung sollen eine neurologisch-neurochirurgische Fr\u00fchrehabilitation oder Anschlussrehabilitation durchgef\u00fchrt werden, diese schlie\u00dfen fallbezogen auch eine prolongierte Beatmungsentw\u00f6hnung (Weaning) ein.\n- Zur Behandlung von neurologischen Post\u2011/Long-COVID-bedingten Einschr\u00e4nkungen leichterer Auspr\u00e4gung sollen nach der fach\u00e4rztlich diagnostischen Abkl\u00e4rung prim\u00e4r Heilmittel verordnet werden, um im Rahmen der ambulanten Versorgung die eingeschr\u00e4nkten K\u00f6rperfunktionen wiederherzustellen und Aktivit\u00e4tslimitierungen und resultierenden Teilhabeeinschr\u00e4nkungen in Familie, Beruf und Gesellschaft entgegenzuwirken.\n- Eine teilstation\u00e4re (ganzt\u00e4gig ambulante) oder station\u00e4re Neurorehabilitation sollte f\u00fcr Post-COVID-19-Betroffene verordnet werden, wenn nach COVID-19 krankheitsbedingt nicht nur vor\u00fcbergehende neurologisch bedingte Beeintr\u00e4chtigungen der Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft bestehen oder drohen, die der multimodalen fach\u00e4rztlichen und therapeutischen Behandlung bed\u00fcrfen, wenn also ambulante Heilmittel f\u00fcr die Behandlung nicht ausreichen.\nCOVID-19-Impfungen\n- Abgesehen von m\u00f6glichen unspezifischen Impfreaktionen in den ersten beiden Tagen gelten COVID-19-Impfungen als nebenwirkungsarm.\n- Die mRNA- und Vektorimpfstoffe gew\u00e4hren einen hohen Schutz gegen eine Infektion mit SARS-CoV\u20112. Eine Impfung ist ab einem Alter von 5 Jahren zugelassen und soll bei allen Menschen ab einem Alter von 12 Jahren, einschlie\u00dflich Schwangerer und Stillender, erfolgen. Dabei sind die aktuellen Empfehlungen der STIKO zu beachten.\n- Patienten mit einer ausgepr\u00e4gten Immundefizienz oder unter einer immunsuppressiven Therapie insbesondere mit Anti-CD-20-Antik\u00f6rpern oder unter einer Therapie mit einem S1P-Modulator sollten bereits 4 Wochen und \u00fcber 60-J\u00e4hrige und Risikopatienten 6 Monate nach einer Grundimmunisierung eine erneute Impfdosis (Boosterung) erhalten.\n- Sehr selten k\u00f6nnen die in Deutschland zugelassenen COVID-19-Vakzine nach Erstgabe zu einer akuten Rhabdomyolyse, Fazialisparesen oder einem Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS) f\u00fchren.\n- Nach Vektorimpfstoffen wurden geh\u00e4uft Sinus- und Hirnvenenthrombosen (SHVT) beobachtet. Die Gefahr ist etwa um das 10Fache im Vergleich zu mRNA-Impfstoffen erh\u00f6ht, aber deutlich niedriger als das Auftreten einer Thrombose im Rahmen der Erkrankung COVID-19.\n- Leitbild der vakzininduzierten immunologischen thrombotischen Thrombozytopenie (VITT) sind starke Kopfschmerzen, eine reduzierte Thrombozytenzahl, erh\u00f6hte D\u2011Dimere, Pl\u00e4ttchenfaktor-4-Antik\u00f6rper und ein positiver VITT-Funktionstest. Therapie der Wahl sind die Gabe von Immunglobulinen und eine heparinfreie Antikoagulation.\nKernaussagen\nEnzephalopathie\n- Bei Enzephalopathien im Rahmen einer SARS-CoV-2-Infektion sollten folgende Pathomechanismen erwogen werden: Hypoxie, Sepsis, schwere systemische Inflammation, Organversagen.\n- Neben supportiven und symptomatischen Therapiema\u00dfnahmen sollte die Indikation f\u00fcr immunmodulatorische Ans\u00e4tze (Steroide, IVIG, Plasmapherese, Antik\u00f6rper) gepr\u00fcft werden.\nMeningoenzephalitis\n- Bei neu aufgetretenen zentralneurologischen Symptomen, insbesondere Bewusstseinsst\u00f6rungen, akuten kognitiven Defiziten und epileptischen Anf\u00e4llen, soll eine weiterf\u00fchrende Diagnostik mit zerebraler Bildgebung (Magnetresonanztomographie [MRT]), Elektroenzephalographie (EEG) und Liquordiagnostik erfolgen.\n- Neben der Routineliquor- und Erregerdiagnostik sollte eine erg\u00e4nzende Bestimmung von SARS-CoV\u20112 mit PCR und antineuronalen Antik\u00f6rpern aus dem Liquor erfolgen.\n- Kalkuliert sollte bis zum Ausschluss einer Herpesenzephalitis eine Therapie mit einem Antiherpetikum erfolgen.\nDer Einsatz von Kortikosteroiden in hohen Dosen kann bei anhaltender Persistenz der Symptome versucht werden.\nSchlaganfall\n- Die Behandelnden von COVID-19-Patienten sollen bei m\u00f6glichen zerebrovaskul\u00e4ren Komplikationen unverz\u00fcglich die notwendige Diagnostik veranlassen.\n- Bei akutem Schlaganfall und nachgewiesener Infektion mit SARS-CoV\u20112 soll unter Einhaltung der entsprechenden Hygienema\u00dfnahmen die gleiche Akutdiagnostik und Akutbehandlung erfolgen wie bei allen Schlaganfallpatienten.\n- Wenn Thrombektomien in Intubationsnarkose erfolgen, sollten diese als videolaryngoskopische Intubation in R\u00e4umlichkeiten mit Absaugung erfolgen.\nAkute disseminierte Enzephalomyelitis\n- Bei neu aufgetretenen multifokalen neurologischen Symptome soll eine Diagnostik inklusive MRT und Liquoranalyse bei Verdacht auf akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM) erfolgen.\n- Therapeutisch sollte initial ein 3\u2011 bis 5\u2011t\u00e4giger Zyklus mit Methylprednisolon (1 g/Tag) i.v. erfolgen.\n- Bei persistierenden Symptomen sollten i.v. Immunglobuline gegeben werden.\nEpilepsie\n- Bei bestehender Epilepsie sollte eine Impfung gegen SARS-CoV\u20112 erfolgen.\n- Bei nach einer Impfung mit Vektorimpfstoff neu auftretenden epileptischen Anf\u00e4llen sollte eine Sinus- oder Hirnvenenthrombose im Rahmen einer VITT ausgeschlossen werden.\nSt\u00f6rungen der Chemosensorik\n- Eine w\u00e4hrend der Pandemie neu auftretende Riechst\u00f6rung/Anosmie soll Anlass geben zu Selbstisolation/Quarant\u00e4ne, Testung auf SARS-CoV\u20112.\n- Wenn sich die Riechfunktion nicht binnen 4 Wochen wieder normalisiert, sollten eine neurologische und HNO-\u00e4rztliche Vorstellung mit weiterer Diagnostik erfolgen.\nNerven- und Muskelaffektionen\n- Bei intensivpflichtiger COVID-19 sollten zur Unterscheidung eines Guillain-Barr\u00e9-Syndroms (GBS) von einer ICUAW (\u201eICU-acquired weakness\u201c [ICU: Intensivstation]) eine neurophysiologische und Liquordiagnostik erfolgen.\n- Bei einem GBS sollen eine Liquordiagnostik und die serologische Testung von Gangliosidantik\u00f6rpern erfolgen.\n- Das GBS bei COVID-19 soll mit i.v. Immunglobulinen oder einem Plasmaaustauschverfahren behandelt werden.\n- Das GBS in zeitlichem Zusammenhang mit einer SARS-CoV-2-Impfung soll mit i.v. Immunglobulinen oder einem Plasmaaustauschverfahren behandelt werden.\nNeuroimmunologie\n- Bei der SARS-CoV-2-Infektion eines neuroimmunologisch Erkrankten sollten Immuntherapien fortgesetzt werden.\n- Bei hohem individuellem Patientenrisiko kann im Einzelfall eine Deeskalationsstrategie wie eine Therapieumstellung oder eine Intervallverl\u00e4ngerung erfolgen.\n- SARS-CoV-2-Impfungen sollen auch unter laufender Immuntherapie erfolgen.\n- Sofern vertretbar sollte die Impfung mindestens 2\u20134 Wochen vor Beginn einer Immuntherapie abgeschlossen sein.\nNeurologische Intensivmedizin\n- Nach neurologischen Manifestationen von COVID-19 sollte in der pulmonal dominierten Intensivsituation gezielt gesucht werden.\n- Patienten mit invasiver Beatmung mit PEEP (\u201epositive end-expiratory pressure\u201c), einer permissiven Hyperkapnie oder in Bauchlagerung sollten bez\u00fcglich einer Erh\u00f6hung des intrakraniellen Drucks beobachtet werden.\n- Ein multimodales Neuromonitoring sollte bei Patienten mit potenziellen zerebralen Komplikationen wie erh\u00f6htem intrakraniellem Druck erfolgen.\n- Bei Verdacht auf eine zerebrale oder auch spinale Beteiligung durch COVID-19 sollten eine CT oder eine MRT durchgef\u00fchrt werden.\nNeurologische Manifestationen bei Post-COVID-19-Syndrom\n- Bei Hirnnervenausf\u00e4llen, Myalgien und Neuropathien mehr als 3 Monate nach der akuten SARS-CoV-2-Infektion soll eine umfassende Diagnostik mit neurophysiologischer Testung und Labordiagnostik (einschlie\u00dflich Liquor) erfolgen.\n- Bei Konzentrations- und/oder Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Kopfschmerzen und weiteren ZNS-Symptomen mehr als 3 Monate nach der akuten SARS-CoV-2-Infektion soll eine umfassende Diagnostik mit neuropsychologischer Testung, zerebraler Bildgebung und Labordiagnostik erfolgen.\n- Bei Hinweisen auf einen autoimmunologischen Erkrankungsmechanismus sollte immunmodulatorisch behandelt werden.\n- Das Post-COVID-19-Syndrom soll interdisziplin\u00e4r versorgt werden.\nNeurorehabilitation bei Long- und Post-COVID-19-Syndrom\n- Bei verbleibenden relevanten Sch\u00e4digungen des peripheren und/oder zentralen Nervensystems nach einer COVID-19-Akutbehandlung soll eine neurologisch-neurochirurgische Fr\u00fchrehabilitation oder Anschlussrehabilitation durchgef\u00fchrt werden, diese schlie\u00dft fallbezogen auch eine prolongierte Beatmungsentw\u00f6hnung (Weaning) ein.\n- Zur Behandlung von neurologischen Post\u2011/Long-COVID-bedingten Einschr\u00e4nkungen leichterer Auspr\u00e4gung sollen nach der fach\u00e4rztlich diagnostischen Abkl\u00e4rung prim\u00e4r Heilmittel verordnet werden, um im Rahmen der ambulanten Versorgung die eingeschr\u00e4nkten K\u00f6rperfunktionen wiederherzustellen und Aktivit\u00e4tslimitierungen und resultierende Teilhabeeinschr\u00e4nkungen in Familie, Beruf und Gesellschaft entgegenzuwirken.\n- Eine teilstation\u00e4re (ganzt\u00e4gig ambulante) oder station\u00e4re Neurorehabilitation sollte f\u00fcr Post-COVID-19-Betroffene verordnet werden, wenn nach COVID-19 krankheitsbedingt nicht nur vor\u00fcbergehende neurologisch bedingte Beeintr\u00e4chtigungen der Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft bestehen oder drohen, die der multimodalen fach\u00e4rztlichen und therapeutischen Behandlung bed\u00fcrfen, wenn also ambulante Heilmittel f\u00fcr die Behandlung nicht ausreichen.\nCOVID-19-Impfungen\n- Eine SARS-CoV-2-Impfung ist ab einem Alter von 5 Jahren zugelassen und soll bei allen Menschen ab einem Alter von 12 Jahren erfolgen, einschlie\u00dflich Schwangerer und Stillender. Dabei sind die aktuellen Empfehlungen der STIKO zu beachten.\n- Patienten mit einer ausgepr\u00e4gten Immundefizienz oder unter einer immunsuppressiven Therapie insbesondere mit Anti-CD-20-Antik\u00f6rpern oder mit S1P-Modulatoren sollten bereits 4 Wochen nach einer Grundimmunisierung eine erneute Impfdosis erhalten.\n- \u00dcber 60-J\u00e4hrige und Risikopatienten sollten 6 Monate nach einer Grundimmunisierung eine erneute Impfdosis erhalten.\n- Bei Verdacht auf eine vakzininduzierte immunologische thrombotische Thrombozytopenie (VITT) sollen Thrombozytenzahl und D\u2011Dimere bestimmt werden.\n- Bei Vorliegen einer Thrombozytopenie sollen die Suche nach Pl\u00e4ttchenfaktor-4-Antik\u00f6rpern und ein VITT-Funktionstest sowie eine zerebrale Bildgebung zum Nachweis einer Hirnvenen- oder Sinusthrombose erfolgen.\n- Bei Vorliegen einer VITT sollen die Gabe von Immunglobulinen und eine Antikoagulation erfolgen.\n- Wenn starke Kopfschmerzen 4 Tage bis 3 Wochen nach der SARS-CoV-2-Impfung mit einem Vektorimpfstoff auftreten und die Laborkriterien einer VITT erf\u00fcllt sind, k\u00f6nnen auch ohne Nachweis einer Thrombose die Gabe von Immunglobulinen und eine Antikoagulation erfolgen.\nNeurologische Manifestationen bei Post-COVID-19-Syndrom\nBearbeitet von Christiana Franke und Harald Pr\u00fc\u00df, Berlin\nDefinition und Inzidenz\nEin Post-COVID-19-Syndrom liegt dann vor, wenn klinische Symptome w\u00e4hrend oder nach einer mit COVID-19 vereinbaren Erkrankung (fluktuierend) auftreten, f\u00fcr mindestens 2 Monate anhaltend sind und die Akutinfektion mindestens 12 Wochen zur\u00fcckliegt und durch keine andere Diagnose erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Der Begriff Long-COVID-19 umfasst klinische Symptome, die w\u00e4hrend oder nach COVID-19 aufgetreten sind; die Akutinfektion liegt hierbei mindestens 4 Wochen zur\u00fcck [\n[1](#CR1), [2](#CR2)].\nBetroffen sind sowohl Patienten, die COVID-19 mit einem milden bis moderaten Verlauf durchgemacht haben und in h\u00e4uslicher Quarant\u00e4ne verblieben sind, als auch Patienten, die im Krankenhaus aufgenommen werden mussten oder sogar intensivpflichtig behandelt wurden [\n[3](#CR3)\u2013 [5](#CR5)].\nBei der sehr detaillierten Krankheits\u00fcberwachung durch das britische \u201eOffice for National Statistics\u201c zeigte sich, dass die bei Post-COVID-19 beschriebenen vielgestaltigen Symptome zu einem relevanten Anteil auch bei Kontrollprobanden auftreten [\n[35](#CR35)]. So gaben 12\u201316 Wochen nach der SARS-CoV-2-Infektion 5,0 % der Patienten an, mindestens 1 von 12 definierten Symptomen zu haben, in der Kontrollgruppe waren es 3,4 %. Bei Kindern bis zum 11. Lebensjahr traten die Beschwerden sogar h\u00e4ufiger in der nichtinfizierten Kontrollgruppe auf (4,1 % vs. 3,2 %). Die fehlende Kontrollgruppe in den meisten publizierten Studien birgt das Risiko der \u00dcbersch\u00e4tzung des Post-COVID-Syndrom-Risikos.\nAufgrund der derzeitigen Datenlage lassen sich folgende 6 Aussagen treffen:\n- Die Definition des Post-COVID-19-Syndroms beruht auf dem zeitlichen Zusammenhang zur Akutinfektion. Patienten k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig vom Schweregrad der Akutinfektion betroffen sein. Die sichere diagnostische Zuordnung ist dadurch erschwert, dass einzelne Symptome nicht spezifisch f\u00fcr das Krankheitsbild sind.\n- Die genauen pathophysiologischen Mechanismen des Post-COVID-19-Syndroms sind bislang noch unbekannt. Diskutiert werden neurotransmittervermittelte Ver\u00e4nderungen, eine endothelial-mikrozirkulatorische Dysregulation, eine (unspezifische) postinfekti\u00f6s fortbestehende Entz\u00fcndung sowie (virusgetriggerte) immunvermittelte Mechanismen.\n- Unterschieden werden m\u00fcssen Symptome, deren Auftreten geh\u00e4uft nach SARS-CoV-2-Infektion beschrieben ist, von bekannten neurologischen Krankheitsbildern, die nach COVID-19 auftreten k\u00f6nnen.\n- Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Fatigue, Kopfschmerzen, Myalgien und Neuropathien werden von Patienten auch noch 3 Monate nach der akuten SARS-CoV-2-Infektion beschrieben. Eine umfassende Diagnostik ist anzustreben.\n- Es existiert aktuell keine kausale Therapie. Bestehen Hinweise auf eine autoimmunologischen Erkrankungsmechanismus, kann immunmodulatorisch behandelt werden.\n- Aufgrund der Vielzahl der Symptome, die im Rahmen eines Post-COVID-19-Syndroms auftreten k\u00f6nnen, sind eine interdisziplin\u00e4re Behandlung und weitere Versorgung der Patienten anzustreben.\nPathophysiologie\nDie Pathophysiologie ist aktuell noch unbekannt. Am Beispiel der Fatigue werden neurotransmittervermittelte Ver\u00e4nderungen, eine endothelial-mikrozirkulatorische Dysregulation, eine (unspezifische) postinfekti\u00f6s fortbestehende Entz\u00fcndung sowie (virusgetriggerte) immunvermittelte Mechanismen diskutiert [\n[6](#CR6)]. F\u00fcr einen Nervenzelluntergang, gemessen an neuronalen Degenerationsmarkern, oder eine intrathekale SARS-CoV-2-Antik\u00f6rperproduktion, die urs\u00e4chlich f\u00fcr die neurologischen Manifestationen ist, gibt es aktuell keinen Hinweis [ [7](#CR7), [8](#CR8)].\nMittels der 18FDG-PET ([18F]-Fluordesoxyglukosepositronenemissionstomographie) wurde bei 10/15 Long-COVID-Patienten mit neurokognitivem Defizit (weniger als 26/30 Punkte im MoCA-Test; \u201eMontreal cognitive assessment\u201c) in frontoparietalen Hirnregionen ein Hypometabolismus nachgewiesen [\n[9](#CR9)]. Beim Follow-up [ [10](#CR10)] von 8 Patienten \u00fcber 6 Monate zeigten sich eine Symptomverbesserung mit weitgehender Normalisierung des Hirnstoffwechsels in der PET.\nErfahrungen mit der SARS-CoV-1-Pandemie zeigten bereits, dass einzelne Patienten sehr lang anhaltende klinische Beschwerden zur\u00fcckbehalten k\u00f6nnen, insbesondere Schmerzen, Fatigue, Depression und Schlafst\u00f6rungen. Das Fehlen krankheitsspezifischer Biomarker erschwert die eindeutige \u00e4tiologische Zuordnung ebenso wie die \u00dcberlappung mit anderen (pr\u00e4morbiden) Erkrankungen.\nSymptome und Therapie allgemein\nDie h\u00e4ufigsten neurologischen Beschwerden nach durchgemachter COVID-19 sind Fatigue, Konzentrations- und Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Kopf- und Muskelschmerzen sowie anhaltende Geruchs- und Geschmacksst\u00f6rungen [\n[11](#CR11)\u2013 [13](#CR13)]. Auch autonome Dysregulationen sind beschrieben [ [14](#CR14)]. Die Beschwerden k\u00f6nnen sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gt sein, stark fluktuieren und im Wechselspiel mit anderen Stressfaktoren stehen. Es besteht eine verl\u00e4ngerte Rekonvaleszenz nach COVID-19. Eine Besserung der Residualsymptome tritt bei einer Vielzahl der Patienten ohne spezielle Behandlung in den ersten 12 Wochen nach der Akutinfektion ein.\nNach COVID-19 k\u00f6nnen Schlaganf\u00e4lle, epileptische Anf\u00e4lle, Myelitiden, aber auch peripher-neurologische Erkrankungen wie ein Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS), Hirnnervenausf\u00e4lle, Myositiden und Plexopathien auftreten [\n[15](#CR15)\u2013 [18](#CR18)]. Auch eine autoimmune Enzephalomyelitis wurde 3 Monate nach COVID-19 beobachtet [ [19](#CR19)].\nDa die Erkrankung COVID-19 die Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung eines Post-COVID-19-Syndroms ist, stellt die Vermeidung der Infektion den wichtigsten pr\u00e4ventiven Faktor dar. Hierzu geh\u00f6ren neben allgemeinen Hygienema\u00dfnahmen insbesondere die Impfung mit einem der verf\u00fcgbaren Impfstoffe. Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Krankheitsbild, die Langzeitrisiken und Behandlungsoptionen, Unterst\u00fctzung bei der Suche nach zus\u00e4tzlichen psychosozialen Hilfsangeboten beispielsweise f\u00fcr die Wiedereingliederung in den Beruf.\nEine interdisziplin\u00e4re Behandlung unter Einbeziehung von internistischer, psychosomatischer und psychiatrischer Expertise ist sinnvoll. Besteht f\u00fchrend belastungsabh\u00e4ngige Dyspnoe, sollte eine pulmologische Vorstellung, bei Herzrhythmusst\u00f6rungen und Tachykardie eine kardiologische Vorstellung erfolgen. Bei Angstst\u00f6rungen, Panikattacken, Depressionen und funktionellen neurologischen St\u00f6rungen ist eine psychiatrische bzw. psychosomatische (Mit\u2011)Behandlung anzustreben. Bisher gibt es keine validen pr\u00e4diktiven klinischen oder laborchemischen Parameter, die die Prognose eines Post-COVID-19-Syndroms eingrenzen lassen. Ob eine Vakzinierung zu einer Besserung der Post-COVID-19-Symptomatik f\u00fchrt, ist aktuell noch unzureichend untersucht.\nPost-COVID-19-assoziierte Symptome, Diagnostik und Therapie im Detail\nKognitive St\u00f6rungen und Fatigue\nKognitive Defizite, die sowohl im subakuten Stadium als auch im weiteren Verlauf nach COVID-19 h\u00e4ufiger gefunden werden, betreffen planerisches Denken, Konzentration, Ged\u00e4chtnis- und/oder Sprachleistungen. Dies betrifft Patienten sowohl bei initial leichten als auch schweren COVID-19-Verl\u00e4ufen [\n[20](#CR20), [21](#CR21)]. Dies trifft auch f\u00fcr die Fatigue zu [ [22](#CR22)]. Fatigue ist eine subjektiv oft stark einschr\u00e4nkende, in Bezug auf die vorausgegangenen Anstrengungen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige, sich durch Schlaf oder Erholung nicht ausreichend bessernde subjektive Ersch\u00f6pfung auf somatischer, kognitiver und/oder psychischer Ebene.\nDiagnostik.\nBei kognitiven Defiziten sollte eine neuropsychologische Untersuchung inklusive des \u201eMontreal cognitive assessment\u201c(MoCA)-Testes erfolgen. Bei Auff\u00e4lligkeiten im Screening sollten die Untersuchung von Serum und ggf. auch Liquor auf ZNS-Autoantik\u00f6rper gegen intrazellul\u00e4re und Oberfl\u00e4chenantigene, eine zerebrale Bildgebung mittels kranieller Magnetresonanztomographie und eine detaillierte neuropsychologische Diagnostik mit Fokus auf die kognitiven Dom\u00e4nen Aufmerksamkeit, Exekutivfunktionen, Lernen und Ged\u00e4chtnis, Sprache sowie visuell-r\u00e4umliche F\u00e4higkeiten erfolgen. Eine signifikante Assoziation von neurokognitiven Symptomen und antinukle\u00e4ren Antik\u00f6rpern (ANA) ist Hinweis f\u00fcr eine autoimmune Genese [\n[23](#CR23)].\nZur Einsch\u00e4tzung von Symptomatik und Schweregrad einer Fatigue sollten einfach zu erhebende psychometrische Selbstauskunftsinstrumente wie z. B. die Fatigue-Skala (FS), die \u201efatigue severity scale\u201c (FSS) oder die \u201efatigue assessment scale\u201c (FAS) eingesetzt werden. Als m\u00f6gliche Biomarker sind mannosebindendes Lektin und erh\u00f6hte Werte f\u00fcr Interleukin 8 beschrieben, kommen aber in der Routine noch nicht zur Anwendung [\n[24](#CR24)].\nTherapie.\nBei Hinweisen auf eine autoimmune neurologische Manifestation mit Autoantik\u00f6rpernachweis bei kognitiven St\u00f6rungen kann eine Gabe von i.v. Immunglobulinen, Kortikoiden oder therapeutischer Apherese in Abh\u00e4ngigkeit von Risiko und Nutzen erfolgen. Eine kausale Therapie f\u00fcr die Fatigue ist nicht bekannt. Nichtmedikament\u00f6se Therapieans\u00e4tze wie Entspannungsverfahren, moderate k\u00f6rperliche und kognitive Belastung, angepasst an die individuelle Symptomatik, und Unterst\u00fctzung eines ad\u00e4quaten Copingverhaltens kommen hier zur Anwendung, ggf. unterst\u00fctzt durch psychotherapeutische oder psychopharmakologische Behandlung.\nKopfschmerzen\nEine Metaanalyse von Kohortenstudien gibt an, dass Kopfschmerzen in 44 % nach COVID-19 bestehen. Wenn Kopfschmerzen schon w\u00e4hrend der Akutinfektion berichtet werden, existiert eine erh\u00f6hte Pr\u00e4valenz von anhaltenden Kopfschmerzen im Rahmen eines Post-COVID-19-Syndroms [\n[25](#CR25)].\nDiagnostik.\nZur Einsch\u00e4tzung von Symptomatik einschlie\u00dflich des Schweregrads von chronischen Schmerzen sollten einfach zu erhebende psychometrische Selbstauskunftsinstrumente (z. B. \u201ebrief pain inventory\u201c) verwendet werden. In Abh\u00e4ngigkeit von der Anamnese und k\u00f6rperlichen Untersuchung kann eine erweiterte Labordiagnostik zum Ausschluss anderer (z. B. rheumatologischer) Ursachen erfolgen.\nTherapie.\nEs ist keine kausale Therapie bekannt. Die Behandlung erfolgt gem\u00e4\u00df den existierenden Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (DGN, [\n[26](#CR26)]).\nHyposmie/Anosmie und Hypogeusie/Ageusie\nEine Einschr\u00e4nkung bzw. ein Verlust des Geruchs und des Geschmacks k\u00f6nnen auch noch l\u00e4nger als 6 Monate nach der Akutinfektion anhalten [\n[4](#CR4)].\nDiagnostik.\nEine Hyposmie/Hypogeusie oder Anosmie/Ageusie sollten \u00fcber eine Testung (z. B. mit dem \u201eSS-16-item sniffin-sticks test\u201c bzw. Schmecktestung) objektiviert werden. Neben einer neurologischen und/oder HNO-\u00e4rztlichen Vorstellung mit Anamnese (u. a. auch hinsichtlich konkurrierender/alternativer Ursachen) und Untersuchung, k\u00f6nnen Labordiagnostik und Endoskopie erwogen werden. Erg\u00e4nzend kann der Bulbus olfactorius MR-tomographisch untersucht werden [\n[27](#CR27)].\nTherapie.\nBei l\u00e4nger anhaltenden Riechst\u00f6rungen kann eine Therapie mit konsequentem, strukturiertem Riechtraining versucht werden [\n[28](#CR28)]. Ziel ist, im Bereich der Riechschleimhaut die Regeneration olfaktorischer Rezeptorneuronen anzuregen. Klassischerweise werden hierzu Rose, Zitrone, Eukalyptus und Gew\u00fcrznelke eingesetzt [ [36](#CR36)] Hinsichtlich der Therapie mit intranasalen Kortikosteroiden liegen widerspr\u00fcchliche Berichte vor [ [29](#CR29)].\nMyalgie, Muskelschw\u00e4che und Neuropathie\nMuskelschmerzen, insbesondere der proximalen Muskulatur, und Muskelschw\u00e4che werden h\u00e4ufig berichtet und k\u00f6nnen bis zu 6 Monate nach der Akutinfektion bestehen [\n[3](#CR3), [12](#CR12)].\nDiagnostik.\nNach ausf\u00fchrlicher Anamnese und k\u00f6rperlicher Untersuchung sind eine laborchemische Untersuchung des Serums mit Bestimmung von Blutsenkungsgeschwindigkeit, Myoglobin, Kreatinkinase und ggf. Myositisantik\u00f6rpern sowie ggf. die liquorologische Untersuchung sinnvoll. Eine elektrophysiologische Untersuchung (NLG und EMG) ist indiziert. Die Diagnostik erfolgt gem\u00e4\u00df der existierenden DGN-Leitlinie [\n[30](#CR30)\u2013 [32](#CR32)].\nZusammenfassung\nNeurologische Manifestationen treten h\u00e4ufig bei Patienten mit Post-COVID-19-Syndrom auf, v. a. Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Fatigue, Kopfschmerzen, Myalgien und Neuropathien. Eine umfassende \u2013 ggf. interdisziplin\u00e4re \u2013 Diagnostik sollte bei Patienten eingeleitet werden, die l\u00e4nger als 3 Monate nach der Akutinfektion noch \u00fcber residuelle oder neu aufgetretene Symptome klagen. Falls eine Immunbeteiligung nachgewiesen wird, kann eine immunmodulatorische Therapie als individueller Heilversuch begonnen werden. Eine kausale Therapie existiert bislang nicht, die symptomatische Therapie erfolgt gem\u00e4\u00df den Leitlinien der DGN. Eine fr\u00fchzeitige und parallelisiert eingeleitete psychosomatische Mitbehandlung sollte den Patienten angeboten werden.\nRehabilitation bei neurologischen Manifestationen infolge COVID-19\nBearbeitet von Thomas Platz, Greifswald\nPatientengruppen mit neurologischem Rehabilitationsbedarf nach COVID-19\nDie unterschiedlichen o. g. neurologischen Manifestationsformen bei COVID-19 k\u00f6nnen einzeln oder auch kombiniert auftreten. F\u00fcr das klinische Management und die Feststellung eines neurologischen (Fr\u00fch\u2011)Rehabilitationsbedarfs sind aus medizinischen, aber auch pragmatischen Gr\u00fcnden 2 Subgruppen von Long\u2011/Post-COVID-19-Patienten zu unterscheiden, die wegen alltags- und/oder berufsrelevanter K\u00f6rperfunktionsst\u00f6rungen der neurologischen rehabilitativen Behandlung bed\u00fcrfen [\n[37](#CR37)]:\n- Gruppe A: Patienten mit neurologischen K\u00f6rperfunktionsst\u00f6rungen, die \u2013 h\u00e4ufiger nach schweren bis kritischen Verl\u00e4ufen \u2013 seit der Akutphase fortbestehen und\n- Gruppe B: Patienten, die nach prim\u00e4r milden und moderaten Verl\u00e4ufen ggf. auch erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt unter neurologischen K\u00f6rperfunktionsst\u00f6rungen leiden, die die Teilhabe am gesellschaftlichen und Arbeitsleben relevant einschr\u00e4nken.\nLong-COVID-19 im Zusammenhang der hier gemachten Empfehlungen meint Manifestationen, die jenseits der ersten 4 Wochen nach Erkrankungsbeginn einer COVID-19 bestehen, Post-COVID-19 in einem Zeitraum jenseits der ersten 12 Wochen [\n[1](#CR1), [2](#CR2), [37](#CR37)].\nBei Gruppe A bestehen im Rahmen schwerer und kritischer Verl\u00e4ufe einer COVID-19 interindividuell unterschiedliche Kombinationen aus L\u00e4hmungen, kognitiven und emotionalen St\u00f6rungen teilweise \u00fcber lange Zeit fort und bed\u00fcrfen der neurologischen (Fr\u00fch\u2011)Rehabilitation, sowohl prim\u00e4r postakut [\n[38](#CR38), [39](#CR39)], teilweise mit Beatmungsentw\u00f6hnungsbedarf [ [40](#CR40)], als auch ggf. (erneut) im weiteren Verlauf bei Persistenz von Funktionsst\u00f6rungen, die sich durch die poststation\u00e4r anschlie\u00dfende ambulante Behandlung nicht ausreichend verbessern lassen. Die Zust\u00e4nde \u00e4hneln einerseits anderen intensivpflichtigen Erkrankungen mit konsekutivem \u201epost intensive care syndrome\u201c (PICS); zudem k\u00f6nnen in Zusammenhang mit COVID-19 wie o. g. verschiedene weitere spezifische Erkrankungen wie Schlaganf\u00e4lle, Enzephalopathien, Enzephalomyelitiden, ein Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS), Hirnnervenneuritiden, Myositiden und Plexopathien auftreten, die alle mit spezifischem Rehabilitationsbedarf einhergehen (k\u00f6nnen).\nPatienten der Gruppe B charakterisiert, dass der initiale COVID-19-Verlauf nicht schwer oder kritisch war und dennoch im Weiteren trotz gutem \u00dcberwinden der prim\u00e4ren Infektion ggf. \u00fcber viele Monate persistierend alltags- und berufsrelevante neurologische Defizite fortbestehen. In prospektiven Beobachtungsstudien fanden sich 3 bzw. 6 Monate nach der Infektion geh\u00e4uft als neurologische Funktionsst\u00f6rungen neben einer Hyposmie oder Anosmie eine geminderte psychophysische Belastbarkeit, periphere L\u00e4hmungen (CIP/CIM), kognitive Defizite und/oder Kopfschmerzen bzw. Muskelschmerzen, nicht selten auch begleitet von psychischen Belastungen (Depressivit\u00e4t, \u00c4ngste, posttraumatische Belastungsst\u00f6rung, [\n[3](#CR3), [41](#CR41)]).\nAuf eine ausf\u00fchrliche erneute Darstellung der Literatur kann an dieser Stelle verzichtet werden; diese ist oben bzw. in der S2k-LL SARS-CoV\u20112, COVID-19 und (Fr\u00fch\u2011)Rehabilitation (Version 2; Stand 01.11.2021) wiedergegeben [\n[37](#CR37)]. Wichtig zu beachten ist, dass alle (Long\u2011/Post\u2011)COVID-19-Betroffenen mit sensorischen, sensomotorischen, kognitiven und/oder emotionalen Ver\u00e4nderungen einer ad\u00e4quaten neurologischen Evaluation und bei Bedarf einer neurorehabilitativen Versorgung zugef\u00fchrt werden sollen.\nDer Behandlungsbedarf soll fr\u00fch im Zuge der Beendigung der prim\u00e4ren Akutbehandlung f\u00fcr die postakute neurologische (Fr\u00fch\u2011)Rehabilitation \u00fcberpr\u00fcft werden sowie auch im Verlauf (z. B. nach 3\u20136 Monaten), um einerseits eine neurorehabilitativ behandlungsbed\u00fcrftige Persistenz von neurologischen Manifestationen einer COVID-19-Infektion festzustellen oder auch erstmals einen neurorehabilitativen Behandlungsbedarf bei Post-COVID-19 mit neurologischen Funktionsst\u00f6rungen nach prim\u00e4r nicht schwerem Verlauf.\nEmpfehlungen f\u00fcr Patienten mit neurologischem Rehabilitationsbedarf nach COVID-19\n- Bei verbleibenden relevanten Sch\u00e4digungen des peripheren und/oder zentralen Nervensystems nach einer COVID-19-Akutbehandlung sollen eine neurologisch-neurochirurgische Fr\u00fchrehabilitation oder Anschlussrehabilitation durchgef\u00fchrt werden, diese schlie\u00dfen fallbezogen auch eine prolongierte Beatmungsentw\u00f6hnung (Weaning) ein.\n- Zur Behandlung von neurologischen Post\u2011/Long-COVID-bedingten Einschr\u00e4nkungen leichterer Auspr\u00e4gung sollen nach der fach\u00e4rztlich diagnostischen Abkl\u00e4rung prim\u00e4r Heilmittel verordnet werden, um im Rahmen der ambulanten Versorgung die eingeschr\u00e4nkten K\u00f6rperfunktionen wiederherzustellen und Aktivit\u00e4tslimitierungen und resultierenden Teilhabeeinschr\u00e4nkungen in Familie, Beruf und Gesellschaft entgegenzuwirken.\n- Eine teilstation\u00e4re (ganzt\u00e4gig ambulante) oder station\u00e4re Neurorehabilitation sollte f\u00fcr Post-COVID-19-Betroffene verordnet werden, wenn nach COVID-19 krankheitsbedingt nicht nur vor\u00fcbergehende neurologisch bedingte Beeintr\u00e4chtigungen der Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft bestehen oder drohen, die der multimodalen fach\u00e4rztlichen und therapeutischen Behandlung bed\u00fcrfen, wenn also ambulante Heilmittel f\u00fcr die Behandlung nicht ausreichen.\nCOVID-19-Impfungen\nBearbeitet von J\u00f6rg B. Schulz, Aachen\nZu den COVID-19-Impfungen lassen sich folgende 5 Aussagen treffen:\n- Die mRNA- und Vektorimpfstoffe gew\u00e4hren einen hohen Schutz gegen eine Infektion mit SARS-CoV\u20112. Eine Impfung ist ab einem Alter von 5 Jahren zugelassen und soll bei allen Menschen ab einem Alter von 12 Jahren, einschlie\u00dflich Schwangerer und Stillender, erfolgen. Dabei sind die aktuellen Empfehlungen der STIKO zu beachten.\n- Patienten mit einer ausgepr\u00e4gten Immundefizienz oder unter einer immunsuppressiven Therapie insbesondere mit Anti-CD20-Antik\u00f6rpern oder unter einer Therapie mit S1P-Modulatoren sollten bereits 4 Wochen und \u00fcber 60-J\u00e4hrige und Risikopatienten 6 Monate nach einer Grundimmunisierung eine erneute Impfdosis erhalten.\n- Abgesehen von m\u00f6glichen unspezifischen Impfreaktionen in den ersten beiden Tagen gelten COVID-19-Impfungen als nebenwirkungsarm.\n- Nach Vektorimpfstoffen wurden geh\u00e4uft Sinus- und Hirnvenenthrombosen (SHVT) beobachtet. Die Gefahr ist etwa um das 10Fache im Vergleich zu mRNA-Impfstoffen erh\u00f6ht, aber deutlich niedriger als das Auftreten einer Thrombose im Rahmen einer COVID-19.\n- Es handelt sich um eine vakzininduzierte immunologische thrombotische Thrombozytopenie (VITT). Leitbild sind starke Kopfschmerzen, eine reduzierte Thrombozytenzahl, erh\u00f6hte D\u2011Dimere, Pl\u00e4ttchenfaktor-4-Antik\u00f6rper und ein positiver VITT-Funktionstest. Therapie der Wahl sind die Gabe von Immunglobulinen und eine Antikoagulation.\nIndikationen\nDas wirksamste Mittel, die COVID-19-Pandemie einzud\u00e4mmen und zu bek\u00e4mpfen, ist die Impfung gegen SARS-CoV\u20112. Zum jetzigen Zeitpunkt (8/2021) sind in Deutschland und der EU 4 Impfstoffe zugelassen: 2 basierend auf mRNA-Technologie, Comirnaty\u00ae von BioNTech [\n[42](#CR42)] und Spikevax\u00ae von Moderna Biotech [ [43](#CR43)], und 2 basierend auf Adenovirusvektortechnologie, Vaxzevria\u00ae von AstraZeneca [ [44](#CR44), [45](#CR45)] und COVID-19 Vaccine Janssen\u00ae von Janssen-Cilag/Johnson & Johnson [ [46](#CR46)]. In den Zulassungsstudien f\u00fchrten alle Impfstoffe zu einem hohen Impferfolg in den getesteten Altersgruppen mit Antik\u00f6rpernachweis und im Vergleich zu placebobehandelten Probanden einem Schutz von z. T. \u00fcber 90 % vor einer SARS-CoV-2-Infektion.\nAuch gegen SARS-CoV-2-Varianten ist ein Schutz gegeben, bei manchen Varianten, z. B. der ansteckenderen sog. Deltavariante (B.1.617.2), die in Deutschland Ende August 2021 einen Anteil von 99,3 % ausmachte, bedarf es daf\u00fcr aber m\u00f6glicherweise h\u00f6herer Impftiter [\n[47](#CR47)]. Impfdurchbr\u00fcche werden unter den neuen Varianten beobachtet, die Erkrankungsverl\u00e4ufe scheinen aber milder zu sein. In einer vergleichenden Real-World-Studie wurde die Effektivit\u00e4t der Impfungen untersucht. Die Effektivit\u00e4t betrug bei den mRNA-Impfstoffen nach vollst\u00e4ndiger Immunisierung 89\u201391 % hinsichtlich der Aufnahme auf eine Intensivstation, Vorstellung in einer Notaufnahme oder dringlicher station\u00e4rer Behandlungsindikation [ [48](#CR48)]. Bei \u00fcber 85-J\u00e4hrigen wurde eine Effektivit\u00e4t von 83 % erreicht. Im Vergleich hierzu betrug die Effektivit\u00e4t von Vaxzevria\u00ae 68\u201373 % \u00fcber alle Altersgruppen.\nStand Dezember 2021 ist laut STIKO (St\u00e4ndige Impfkommission am Robert Koch-Institut) die SARS-CoV-2-Impfung ab einem Alter von 5 Jahren m\u00f6glich und soll bei allen Menschen ab einem Alter von 12 Jahren erfolgen. Ab einem Alter von 5 Jahren stehen die beiden mRNA-Impfstoffe zur Verf\u00fcgung, f\u00fcr die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen zus\u00e4tzlich die beiden Vektorimpfstoffe. Bei den beiden mRNA-Impfstoffen und Vaxzevria\u00ae sind jeweils 2 Impfdosen notwendig, das COVID-19 Vaccine Janssen\u00ae ist als einmalige Impfung zugelassen. Hier gibt es inzwischen aber auch die STIKO-Empfehlung einer 2. Impfdosis. Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter wird dringend zu einer Impfung geraten; inzwischen wird auch Schwangeren (ab dem 2. Trimenon) und Stillenden zur Impfung mit einem mRNA-Impfstoff geraten [\n[49](#CR49)].\nPatienten mit einer angeborenen oder erworbenen Immundefizienz sollen laut STIKO eine Impfserie bestehend aus 2 Impfdosen eines mRNA-Impfstoffs erhalten. Personen, die zur ersten Impfung einen vektorbasierten Impfstoff (Vaxzevria\u00ae oder COVID-19 Vaccine Janssen\u00ae) erhalten haben, sollen als weitere Impfdosis einen mRNA-Impfstoff im Abstand von mindestens 4 Wochen erhalten (STIKO, [\n[50](#CR50)]). Ferner soll allen Personen mit einer Immundefizienz 6 Monate nach einer Grundimmunisierung die zus\u00e4tzliche Impfdosis eines mRNA-Impfstoffs angeboten werden [ [49](#CR49)]. Bei schwer immundefizienten Patienten, das schlie\u00dft Patienten unter einer Kortikoidsto\u00dftherapie, einer Therapie mit Methotrexat (> 20 mg/Woche), Azathioprin (> 3 mg/kgKG und Tag), Cyclophosphamid oder einer B\u2011Zell-depletierenden Therapie mit Anti-CD20-Antik\u00f6rpern (Rituximab, Ocrelizumab, Ofatumumab) sowie unter einer Therapie mit einem S1P-Modulator (Fingolimod, Siponimod, Ponesimod, Ozanimod) ein, sollte eine 3. Impfdosis bereits 4 Wochen nach der 2. Impfdosis zur Optimierung der prim\u00e4ren Impfserie gegeben werden [ [49](#CR49)]. Bei organtransplantierten Patienten, unter H\u00e4modialyse und bei immunsuppressiv behandelten Patienten wurde durch eine 3. Impfung die Rate der antik\u00f6rperpositiven Patienten von 40 % auf 60 % gesteigert [ [51](#CR51), [52](#CR52)].\nEine serologische Antik\u00f6rpertestung wird nicht grunds\u00e4tzlich empfohlen, kann aber bei Patienten mit schwerer Immundefizienz erwogen werden. Tats\u00e4chlich wurde bei Patienten mit multipler Sklerose, die mit den B\u2011Zell-depletierenden Anti-CD20-Antik\u00f6rpern Rituximab und Ocrelizumab oder Sphingosin-1-Phosphat-Rezeptor-Analogon (Fingolimod) behandelt wurden, eine niedrige bzw. fehlende humorale Immunantwort beobachtet [\n[50](#CR50), [53](#CR53), [54](#CR54)]. Daher ist eine Impfung, wenn m\u00f6glich, 6 Wochen vor Einleitung einer immunmodulierenden Therapie zu empfehlen. Die Impfantwort ist besser mit zunehmendem Abstand zur Therapie mit Anti-CD20-Antik\u00f6rpern.\nNebenwirkungen\nDer Wirksamkeit der Impfung gegen SARS-CoV\u20112 sind potenzielle, auch neurologische Nebenwirkungen gegen\u00fcberzustellen. Wie auch bei anderen Impfungen wird \u00fcber ein geh\u00e4uftes Auftreten von Guillain-Barr\u00e9 Syndromen (GBS), Plexopathien, Hirnnervenl\u00e4sionen (u. a. ein- bzw. beidseitige Fazialisparesen), Enzephalomyelitiden, Myositiden und Anaphylaxien berichtet [\n[55](#CR55)]. In seltenen F\u00e4llen kann es auch zu einer Myokarditis oder Perikarditis kommen. In der Regel ist es aus methodischen Gr\u00fcnden schwierig, eine Impfassoziation zu belegen, da die genannten Erkrankungen auch spontan auftreten.\nAufgrund eines nachgewiesenen neuen immunologischen Mechanismus konnte jedoch ein urs\u00e4chlicher Zusammenhang zwischen der Impfung mit einem Vektorimpfstoff (Vaxzevria\u00ae, COVID-19 Impfstoff Janssen\u00ae) und der Ausl\u00f6sung einer vakzininduzierten immunologischen thrombotischen Thrombozytopenie (VITT) mit Sinus- und/oder Hirnvenenthrombose (SVHT) nachgewiesen werden [\n[56](#CR56), [57](#CR57)]. Verantwortlich ist die Aktivierung von Thrombozyten durch induzierte Pl\u00e4ttchenfaktor-4(PF4)-Antik\u00f6rper-Bildung mit nachfolgender Thrombozytopenie. Zur Diagnose f\u00fchren f\u00fcr eine SHVT typische klinische Symptome 2\u201330 Tage nach der Impfung, erh\u00f6hte D\u2011Dimere, der CT- oder MR-angiographische Nachweis einer SHVT, der Nachweis einer Thrombozytopenie, positive PF4-Antik\u00f6rper und ein pathologischer VITT-Thrombozytenfunktionstest [ [58](#CR58)].\nBis zum 31.08.2021 wurden laut Angaben des Robert Koch-Instituts in Deutschland 101.877.124 Impfungen durchgef\u00fchrt, davon 76.982.568 Impfungen mit Comirnaty\u00ae (BioNTech), 9.396.381 Impfungen mit Spikevax\u00ae (Moderna), 12.645.915 Impfungen mit Vaxzevria\u00ae (AstraZeneca) und 2.852.260 Impfungen mit dem COVID-19-Impfstoff von Janssen\u00ae (\n[https://www.pei.de/DE/newsroom/dossier/coronavirus/coronavirus-inhalt.html?cms_pos=6Bis](https://www.pei.de/DE/newsroom/dossier/coronavirus/coronavirus-inhalt.html?cms_pos=6Bis)). Zu diesem Zeitpunkt wurden dem Paul-Ehrlich-Institut f\u00fcr Vaxzevria\u00ae insgesamt 174 F\u00e4lle einer Thrombose mit Thrombozytopenie berichtet. Dabei handelte es sich um 103 Frauen und 70 M\u00e4nner. 169 F\u00e4lle bezogen sich auf die erste Impfdosis. Bezogen auf die 1. Impfung betrug die Melderate 1,83 auf 100.000 Impfdosen. Nach Impfung mit dem COVID-19-Impfstoff Janssen\u00ae wurden 13 F\u00e4lle gemeldet, davon 3 Frauen und 9 M\u00e4nner.\nEine Befragung aller Kliniken f\u00fcr Neurologie in Deutschland identifizierte bis Mitte April 2021 45 F\u00e4lle von SHVT nach COVID-19-Impfung [\n[58](#CR58)]. Von den SHVT-Patienten waren 35 (77,8 %) weiblich, und 36 (80,0 %) waren unter 60 Jahre alt. 53 Ereignisse wurden nach der Impfung mit Vaxzevria\u00ae (85,5 %), 9 nach der Comirnaty\u00ae-Impfung (14,5 %) und keines nach der Spikevax\u00ae-Impfung beobachtet. Nach 7.126.434 ersten Impfstoffdosen betrug die Inzidenzrate von SHVT innerhalb 1 Monats nach Verabreichung der ersten Dosis 0,55 (95 %-KI: 0,38\u20130,78) pro 100.000 Personenmonate (was einem Risiko f\u00fcr CVT innerhalb der ersten 31 Tage von 0,55 pro 100.000 Personen entspricht) f\u00fcr alle Impfstoffe und 1,52 (1,00\u20132,21) f\u00fcr Vaxzevria\u00ae (nach 2.320.535 Erstdosen). Das bereinigte Inzidenzratenverh\u00e4ltnis betrug 9,68 (3,46\u201334,98) f\u00fcr Vaxzevria\u00ae im Vergleich zu mRNA-basierten Impfstoffen und 3,14 (1,22\u201310,65) f\u00fcr Frauen im Vergleich zu Nicht-Frauen. Bei 26/45 Patienten mit SHVT (57,8 %) wurde eine vakzininduzierte immunologische thrombotische Thrombozytopenie (VITT) als hochwahrscheinlich eingestuft. Eine signifikant unterschiedliche Altersabh\u00e4ngigkeit bestand nicht, eine VITT trat auch bei Geimpften \u00fcber 60 Jahren auf.\nDiese erh\u00f6hte Thromboserate muss jedoch in Relation gesetzt werden zu spontanen SHVT und zu SHVT im Verlauf einer COVID-19-Erkrankung. Spontane SHVT traten in den USA im Jahr 2018 in einer H\u00e4ufigkeit von 2,4/1 Mio. auf [\n[59](#CR59)]. Das gesch\u00e4tzte Risiko einer impfinduzierten SHVT liegt zwischen 1:150.000 und 1:470.000 [ [60](#CR60)]. Das Risiko einer SHVT bei einer COVID-19-Erkrankung wird bei 537.913 betroffenen Patienten mit 1:25.000 angegeben [ [61](#CR61)], und das Risiko nach COVID-19-Impfung mit Vektorimpfstoffen mit 1:250.000. Das Risiko, im Verlauf einer COVID-19 Erkrankung eine SHVT zu erleiden, ist also 10-mal h\u00f6her als nach Impfung mit einem Vektorimpfstoff. Nach einer Influenzaimpfung besteht kein erh\u00f6htes Risiko [ [61](#CR61)].\nEine VITT-induzierte SHVT wird nach Vaxzevria\u00ae-Impfung (und vermutlich auch Impfung mit COVID-19 Vaccine Janssen\u00ae) durch eine entz\u00fcndliche Reaktion und Immunstimulation mit Antik\u00f6rperbildung gegen Pl\u00e4ttchenantigene (PF4) hervorgerufen. Diese Antik\u00f6rper induzieren dann unabh\u00e4ngig von Heparin \u00fcber den FC-Rezeptor eine Thrombozytenaktivierung in Analogie zur, aber nicht identisch mit der, heparininduzierten Thrombozytopenie. Alle Patienten, die positiv auf Antik\u00f6rper gegen PF4 getestet wurden, waren positiv im Thrombozytenaktivierungsassay in der Anwesenheit von PF4 und unabh\u00e4ngig von Heparin. Die Thrombozytenaktivierung wurde gehemmt durch Heparin, Fc-Rezeptor-blockierende monoklonale Antik\u00f6rper und Immunglobuline [\n[56](#CR56)].\nDas klinische Bild einer SVHT nach COVID-19-Impfung unterscheidet sich nicht von dem einer spontanen SHVT. Leitsymptom sind zunehmende Kopfschmerzen \u2013 typischerweise innerhalb der ersten 14 Tage, maximal 31 Tage nach der Impfung, gefolgt von fokalen neurologischen Ausf\u00e4llen und epileptischen Anf\u00e4llen. Bei der H\u00e4lfte der Patienten kommt es im Rahmen der SVHT zu intrazerebralen Blutungen.\nBei zunehmenden Kopfschmerzen nach Gabe eines Vektorimpfstoffs sollte nach einer neurologischen Untersuchung zun\u00e4chst die absolute Thrombozytenzahl untersucht werden. Wenn eine Thrombozytopenie vorliegt, m\u00fcssen unmittelbar ein CT mit CT-Angiographie oder ein MRT mit MR-Venographie zum Ausschluss einer Sinusvenenthrombose durchgef\u00fchrt werden. Parallel dazu m\u00fcssen die entsprechenden Laboruntersuchungen veranlasst werden: Gerinnungstests mit Quick, PTT, Fibrinogen und D\u2011Dimeren, und gezielt die Bestimmung von Antik\u00f6rpern gegen Pl\u00e4ttchenfaktor 4 (PF4) mittels ELISA und m\u00f6glichst auch mit einem funktionellen Pl\u00e4ttchenaktivierungstest, der die h\u00f6chste Spezifit\u00e4t f\u00fcr eine VITT hat.\nBis zum Ausschluss einer VITT sollten auf eine Antikoagulation mit Heparinen verzichtet und auf alternative, HIT-kompatible Pr\u00e4parate ausgewichen werden [\n[62](#CR62)]. Hier kommen Argatroban, Bivalirudin, Fondaparinux oder direkte orale Antikoagulanzien (DOAK) in Betracht. Bei Patienten mit gesicherter VITT-SVHT kann der prothrombotische Pathomechanismus sehr wahrscheinlich durch die Gabe von hochdosierten i.v. Immunglobulinen (IVIG), z. B. in einer Dosierung von 1 g/kg K\u00f6rpergewicht und Tag an 2 aufeinanderfolgenden Tagen oder 0,4 g/kg und Tag f\u00fcr 5 Tage, unterbrochen werden [ [63](#CR63), [64](#CR64)]. Wenn Antikoagulation und IVIG-Gabe rechtzeitig erfolgen, k\u00f6nnen die thrombotischen Komplikationen sogar verhindert werden. In einer kleinen Fallserie wurde \u00fcber 11 Patienten berichtet, die sich 5\u201318 Tage nach der Vaxzevria-Impfung mit starken Kopfschmerzen vorstellten, ohne dass bis dahin eine radiologisch nachweisbare SHVT vorlag. Alle Patienten wiesen aber eine Thrombozytopenie, hohe D\u2011Dimer-Werte und hohe Werte von Anti-PF4-Heparin-IgG-Antik\u00f6rpern auf. Wenn die Behandlung mit Immunglobulinen und/oder Antikoagulation innerhalb der ersten Kopfschmerztage eingeleitet wurde, konnte das Auftreten von SHVT-assoziierten Komplikationen und eine bleibende neurologische Beeintr\u00e4chtigung verhindert werden [ [65](#CR65)].\nVermutlich treten aber nicht nur VITT-assoziierte SHVT, sondern auch prim\u00e4re intrazerebrale Blutungen und embolische Isch\u00e4mien auf [\n[58](#CR58)].\nEin Kausalzusammenhang zwischen einem Guillain-Barr\u00e9-Syndrom und einer COVID-19-Impfung wurde mehrfach vermutet, aber auch hier m\u00fcssen die Hintergrundinzidenzen von ca. 1,70:100.000\u20131,84:100.000 pro Jahr ber\u00fccksichtigt werden [\n[66](#CR66)], d. h. in Deutschland treten j\u00e4hrlich 1500 F\u00e4lle auf. Meistens wurden f\u00fcr COVID-19-assoziierte Guillain-Barr\u00e9-Syndrome nur Fallserien beschrieben. Eine Auswertung des Paul-Ehrlich-Instituts ergibt kein Risikosignal f\u00fcr die mRNA-Impfstoffe, die Meldung nach Impfungen mit einem Vektorimpfstoff betrug 1 Meldung auf 100.000 bzw. 133.000 Impfdosen [ [67](#CR67)]. Basierend auf einer Beobachtungsstudie nach Marktzulassung von COVID-19 Vaccine Janssen\u00ae wurden von Februar bis Juli 2021 Nebenwirkungen erfasst und mit Hintergrundinzidenzen verglichen. Es wurde \u00fcber 1 Fall pro 100.000 Impfdosen berichtet. Daraus resultiert eine leicht erh\u00f6hte Inzidenz von ca. 8,36 Guillain-Barr\u00e9-F\u00e4llen/100.000 Personenjahre nach Impfung vs. 2 F\u00e4llen/100.000 Personenjahre als Hintergrundinzidenz [ [68](#CR68)].\nM\u00f6glicherweise ist bei jungen M\u00e4nnern die Inzidenz f\u00fcr eine Myokarditis/Perikarditis nach Impfung mit einem mRNA-Impfstoff erh\u00f6ht. Die Manifestation erfolgte in 20 % nach der ersten und in 80 % nach der 2. Impfung [\n[67](#CR67)].\nEinhaltung ethischer Richtlinien\nSiehe Interessenkonflikterkl\u00e4rung auf\n[www.dgn.org/leitlinien](http://www.dgn.org/leitlinien).\nF\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien.\nFootnotes\nFachgesellschaft\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (DGN) in Zusammenarbeit mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurointensiv- und Notfallmedizin (DGNI), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr HNO-Heilkunde, Kopf- und Hals-Chirurgie (DGHNO-KHC) und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurorehabilitation (DGNR)\nFederf\u00fchrend\nProf. Dr. med. Peter Berlit, Generalsekret\u00e4r, Schriftleiter DGNeurologie, Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (DGN), Berlin, berlit@dgn.org\nRedaktionskomitee\nLeitlinienkoordinator\nProf. Dr. med. Peter Berlit, Generalsekret\u00e4r, Schriftleiter DGNeurologie, Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (DGN), Berlin\nLeitliniengruppe\nProf. Dr. med. Julian B\u00f6sel, Klinik f\u00fcr Neurologie, Klinikum Kassel, DGNI\nDr. med. Christiana Franke, Klinik f\u00fcr Neurologie mit Experimenteller Neurologie Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin\nProf. Dr. med. Georg Gahn, Neurologische Klinik, St\u00e4dtisches Klinikum Karlsruhe, DGNI\nProf. Dr. med. Stefan Isenmann, Klinik f\u00fcr Neurologie und klinische Neurophysiologie, St. Josef Krankenhaus Moers\nProf. Dr. med. Dr. rer. nat. Dr. h.c. Sven G. Meuth, Klinik f\u00fcr Neurologie, Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf\nProf. Dr. med. Christian Nolte, Klinik f\u00fcr Neurologie mit Experimenteller Neurologie und Center for Stroke Research Berlin (CSB), Charit\u00e9-Universit\u00e4tsmedizin Berlin\nDr. med. Marc Pawlitzki, Klinik f\u00fcr Neurologie mit Institut f\u00fcr Translationale Neurologie, Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster\nProf. Dr. med. Thomas Platz, Institut f\u00fcr Neurorehabilitation und Evidenzbasierung, BDH-Klinik Greifswald, DGNR\nProf. Dr. med. Harald Pr\u00fc\u00df, Klinik f\u00fcr Neurologie mit Experimenteller Neurologie Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin\nProf. Dr. med. Felix Rosenow, Epilepsiezentrum Frankfurt Rhein-Main, Zentrum der Neurologie und Neurochirurgie, Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt\nProf. Dr. med. Benedikt Schoser, Friedrich-Baur-Institut an der Neurologischen Klinik, LMU Klinikum M\u00fcnchen\nProf. Dr. med. J\u00f6rg B. Schulz, Klinik f\u00fcr Neurologie, Universit\u00e4tsklinikum Aachen\nProf. Dr. med. G\u00f6tz Thomalla, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Neurologie, Kopf- und Neurozentrum, Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf\nProf. Dr. med. Thomas Hummel, Interdisziplin\u00e4res Zentrum f\u00fcr Riechen und Schmecken, Universit\u00e4ts-HNO-Klinik Dresden, DGHNO-KHC\nDie vollst\u00e4ndige aktualisierte Leitlinie wurde unter\n[https://dgn.org/leitlinien/neurologische-manifestationen-bei-covid-19/](https://dgn.org/leitlinien/neurologische-manifestationen-bei-covid-19/) am 20.12.2021 publiziert.\nRedaktion\nP. Berlit, Berlin\nLiteratur\n[https://www.nice.org.uk/guidance/ng188](https://www.nice.org.uk/guidance/ng188). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://www.who.int/publications/i/item/WHO-2019-nCoV-Post_COVID-19_condition-Clinical_case_definition-2021.1](https://www.who.int/publications/i/item/WHO-2019-nCoV-Post_COVID-19_condition-Clinical_case_definition-2021.1). Zugegriffen: 19.12.2021 [PMC free article](/pmc/articles/PMC8250725/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33682276)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1111%2Fene.14803)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Eur+J+Neurol&title=Neurological+outcome+and+quality+of+life+3 months+after+COVID-19:+a+prospective+observational+cohort+study&author=V+Rass&author=R+Beer&author=AJ+Schiefecker&author=M+Kofler&author=A+Lindner&publication_year=2021&pmid=33682276&doi=10.1111/ene.14803&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8129613/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34027514)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.lanepe.2021.100122)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet+Reg+Health+Eur&title=Post-COVID+syndrome+in+non-hospitalised+patients+with+COVID-19:+a longitudinal+prospective+cohort+study&author=M+Augustin&author=P+Schommers&author=M+Stecher&author=F+Dewald&author=L+Gieselmann&publication_year=2021&pmid=34308410&doi=10.1016/j.lanepe.2021.100122&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8481602/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34603189)] [ [CrossRef](//doi.org/10.3389%2Ffneur.2021.738405)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Front+Neurol&author=F+Boesl&author=H+Audebert&author=M+Endres&author=H+Pruess&author=C+Franke&publication_year=2021&pmid=34603189&doi=10.3389/fneur.2021.738405&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7766297/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33352638)] [ [CrossRef](//doi.org/10.3390%2Fbrainsci10121012)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Brain+Sci&title=Post-COVID-19+fatigue:+potential+contributing+factors&author=T+Rudroff&author=AC+Fietsam&author=JR+Deters&author=AD+Bryant&author=J+Kamholz&volume=10&issue=12&publication_year=2020&pages=1012&doi=10.3390/brainsci10121012&)] [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32546655)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1212%2FWNL.0000000000010111)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Neurology&title=Neurochemical+evidence+of+astrocytic+and+neuronal+injury+commonly+found+in+COVID-19&author=N+Kanberg&author=NJ+Ashton&author=LM+Andersson&author=A+Yilmaz&author=M+Lindh&volume=95&issue=12&publication_year=2020&pages=e1754-e1759&pmid=32546655&doi=10.1212/WNL.0000000000010111&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8653324/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34724243)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1002%2Fana.26262)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Ann+Neurol&title=Cerebrospinal+fluid+analysis+post-COVID-19+is+not+suggestive+of+persistent+central+nervous+system+infection&author=F+Schweitzer&author=Y+Goereci&author=C+Franke&author=S+Silling&author=F+B\u00f6sl&publication_year=2021&pmid=34724243&doi=10.1002/ana.26262&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8083602/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33822001)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1093%2Fbrain%2Fawab009)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Brain&title=Cognitive+impairment+and+altered+cerebral+glucose+metabolism+in+the+subacute+stage+of+COVID-19&author=JA+Hosp&author=A+Dressing&author=G+Blazhenets&author=T+Bormann&author=A+Rau&volume=144&issue=4&publication_year=2021&pages=1263-1276&pmid=33822001&doi=10.1093/brain/awab009&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8882885/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33789937)] [ [CrossRef](//doi.org/10.2967%2Fjnumed.121.262128)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=J+Nucl+Med&title=Slow+but+evident+recovery+from+neocortical+dysfunction+and+cognitive+impairment+in+a series+of+chronic+COVID-19+patients&author=G+Blazhenets&author=N+Schroeter&author=T+Bormann&author=J+Thurow&author=D+Wagner&volume=62&issue=7&publication_year=2021&pages=910-915&pmid=33789937&doi=10.2967/jnumed.121.262128&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7349096/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32644129)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1001%2Fjama.2020.12603)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JAMA&title=Persistent+symptoms+in+patients+after+acute+COVID-19&author=A+Carf\u00ec&author=R+Bernabei&author=F+Landi&volume=324&issue=6&publication_year=2020&pages=603-605&pmid=32644129&doi=10.1001/jama.2020.12603&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7833295/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33428867)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(20)32656-8)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=6-month+consequences+of+COVID-19+in+patients+discharged+from+hospital:+a cohort+study&author=C+Huang&author=L+Huang&author=Y+Wang&author=X+Li&author=L+Ren&volume=397&issue=10270&publication_year=2021&pages=220-232&pmid=33428867&doi=10.1016/S0140-6736(20)32656-8&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7970386/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33729425)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1001%2Fjama.2021.3331)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JAMA&title=Four-month+clinical+status+of+a cohort+of+patients+after+hospitalization+for+COVID-19&author=L+Morin&author=L+Savale&author=T+Pham&author=R+Colle&author=S+Figueiredo&volume=325&issue=15&publication_year=2021&pages=1525-1534&pmid=33729425&doi=10.1001/jama.2021.3331&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8254396/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34265539)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.autneu.2021.102841)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Auton+Neurosci&title=Preparing+for+the+long-haul:+autonomic+complications+of+COVID-19&author=NW+Larsen&author=LE+Stiles&author=MG+Miglis&volume=235&publication_year=2021&pages=102841&pmid=34265539&doi=10.1016/j.autneu.2021.102841&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7537028/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32944946)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1111%2Fepi.16683)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Epilepsia&title=Post-COVID-19+inflammatory+syndrome+manifesting+as+refractory+status+epilepticus&author=E+Carroll&author=H+Neumann&author=ME+Aguero-Rosenfeld&author=J+Lighter&author=BM+Czeisler&volume=61&issue=10&publication_year=2020&pages=e135-e139&pmid=32944946&doi=10.1111/epi.16683&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7500496/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32948995)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1007%2Fs13760-020-01497-x)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Acta+Neurol+Belg&title=Post+COVID-19+longitudinally+extensive+transverse+myelitis+(LETM)\u2014a+case+report&author=SM+Baghbanian&author=F+Namazi&publication_year=2020&pmid=32948995&doi=10.1007/s13760-020-01497-x&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7311915/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32615528)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.msard.2020.102324)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Mult+Scler+Relat+Disord&title=A+case+of+possible+atypical+demyelinating+event+of+the+central+nervous+system+following+COVID-19&author=A+Zoghi&author=M+Ramezani&author=M+Roozbeh&author=IA+Darazam&author=MA+Sahraian&volume=44&publication_year=2020&pages=102324&pmid=32615528&doi=10.1016/j.msard.2020.102324&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8051830/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33864172)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1007%2Fs10072-021-05233-y)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Neurol+Sci&title=Focal+seizures+with+impaired+awareness+as+long-term+neurological+complication+of+COVID-19:+a case+report&author=M+Bozzali&author=A+Grassini&author=G+Morana&author=M+Zotta&author=S+Cabras&volume=42&issue=7&publication_year=2021&pages=2619-2623&pmid=33864172&doi=10.1007/s10072-021-05233-y&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7957276/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33722301)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1186%2Fs42466-021-00113-4)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Neurol+Res+Pract&title=Post-COVID-19+encephalomyelitis&author=JW+Kim&author=N+Abdullayev&author=J+Neuneier&author=GR+Fink&author=HC+Lehmann&volume=3&issue=1&publication_year=2021&pages=18&pmid=33722301&doi=10.1186/s42466-021-00113-4&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7870071/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33556127)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0246590)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=PLoS+ONE&title=COVID-19+cognitive+deficits+after+respiratory+assistance+in+the+subacute+phase:+A+COVID-rehabilitation+unit+experience&author=F+Alemanno&author=E+Houdayer&author=A+Parma&author=A+Spina&author=A+Del+Forno&publication_year=2021&pmid=33556127&doi=10.1371/journal.pone.0246590&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8165252/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34079511)] [ [CrossRef](//doi.org/10.3389%2Ffneur.2021.643646)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Front+Neurol&title=Cognitive+and+emotional+disturbances+due+to+COVID-19:+an+exploratory+study+in+the+rehabilitation+setting&author=C+Pistarini&author=E+Fiabane&author=E+Houdayer&volume=12&publication_year=2021&pages=643646&pmid=34079511&doi=10.3389/fneur.2021.643646&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7652254/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33166287)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0240784)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=PLoS+ONE&title=Persistent+fatigue+following+SARS-CoV-2+infection+is+common+and+independent+of+severity+of+initial+infection&author=L+Townsend&author=AH+Dyer&author=K+Jones&author=J+Dunne&author=A+Mooney&volume=15&issue=11&publication_year=2020&pages=e0240784&pmid=33166287&doi=10.1371/journal.pone.0240784&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8394862/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34223884)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1093%2Fcid%2Fciab611)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Clin+Infect+Dis&title=Persistent+symptoms+in+adult+patients+one+year+after+COVID-19:+a prospective+cohort+study&author=J+See\u00dfle&author=T+Waterboer&author=T+Hippchen&author=J+Simon&author=M+Kirchner&publication_year=2021&pmid=34617996&doi=10.1093/cid/ciab611&)] [CrossRef](//doi.org/10.1101%2F2021.02.06.21249256)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=MedRxiv&title=Chronic+COVID-19+syndrome+and+chronic+fatigue+syndrome+(ME/CFS)+following+the+first+pandemic+wave+in+Germany:+a first+analysis+of+a prospective+observational+study&author=C+Kedor&publication_year=2021&doi=10.1101/2021.02.06.21249256&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8212025/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34134526)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1177%2F03331024211020404)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Cephalalgia&title=The+presence+of+headache+at+onset+in+SARS-CoV-2+infection+is+associated+with+long-term+post-COVID+headache+and+fatigue:+a+case-control+study&author=C+Fern\u00e1ndez-de-Las-Pe\u00f1as&author=V+G\u00f3mez-Mayordomo&author=ML+Cuadrado&author=D+Palacios-Ce\u00f1a&author=LL+Florencio&publication_year=2021&pmid=34134526&doi=10.1177/03331024211020404&)] [https://dgn.org/leitlinien/ll-56-ll-therapie-des-episodischen-und-chronischen-kopfschmerzes-vom-spannungstyp/](https://dgn.org/leitlinien/ll-56-ll-therapie-des-episodischen-und-chronischen-kopfschmerzes-vom-spannungstyp/). Zugegriffen: 19.12.2021 [PMC free article](/pmc/articles/PMC7571972/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33132007)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.acra.2020.10.006)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Acad+Radiol&title=Olfactory+bulb+MRI+and+paranasal+sinus+CT+findings+in+persistent+COVID-19+anosmia&author=SG+Kandemirli&author=A+Altundag&author=D+Yildirim&author=DE+Tekcan+Sanli&author=O+Saatci&volume=28&issue=1&publication_year=2021&pages=28-35&pmid=33132007&doi=10.1016/j.acra.2020.10.006&)] [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30725125)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1007%2Fs00106-019-0614-x)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=HNO&title=Diagnostik+und+Therapie+von+Riechst\u00f6rungen&author=M+Damm&author=L+Schmitl&author=CA+M\u00fcller&author=A+Welge-L\u00fcssen&author=T+Hummel&volume=67&issue=4&publication_year=2019&pages=274-281&pmid=30725125&doi=10.1007/s00106-019-0614-x&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8251281/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33728824)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1002%2Falr.22788)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Int+Forum+Allergy+Rhinol&title=Systemic+corticosteroids+in+coronavirus+disease+2019+(COVID-19)-related+smell+dysfunction:+an+international+view&author=C+Huart&author=CM+Philpott&author=A+Altundag&author=AW+Fjaeldstad&author=J+Frasnelli&volume=11&issue=7&publication_year=2021&pages=1041-1046&pmid=33728824&doi=10.1002/alr.22788&)] [https://dgn.org/leitlinien/ll-030-067-diagnostik-bei-polyneuropathien-2019/](https://dgn.org/leitlinien/ll-030-067-diagnostik-bei-polyneuropathien-2019/). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://dgn.org/leitlinien/ll-030-051-diagnostik-und-differenzialdiagnose-bei-myalgien-2020/](https://dgn.org/leitlinien/ll-030-051-diagnostik-und-differenzialdiagnose-bei-myalgien-2020/). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://dgn.org/leitlinien/ll-030-115-diagnostik-von-myopathien-2021/](https://dgn.org/leitlinien/ll-030-115-diagnostik-von-myopathien-2021/). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://dgn.org/leitlinien/ll-030-130-therapie-akuter-und-chronischer-immunvermittelter-neuropathien-und-neuritiden-2018/](https://dgn.org/leitlinien/ll-030-130-therapie-akuter-und-chronischer-immunvermittelter-neuropathien-und-neuritiden-2018/). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://dgn.org/leitlinien/ll-69-ll-myositissyndrome/](https://dgn.org/leitlinien/ll-69-ll-myositissyndrome/). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/healthandsocialcare/conditionsanddiseases/articles/technicalarticleupdatedestimatesoftheprevalenceofpostacutesymptomsamongpeoplewithcoronaviruscovid19intheuk/26april2020to1august2021](https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/healthandsocialcare/conditionsanddiseases/articles/technicalarticleupdatedestimatesoftheprevalenceofpostacutesymptomsamongpeoplewithcoronaviruscovid19intheuk/26april2020to1august2021). Zugegriffen: 19.12.2021 [https://www.awmf.org/leitlinien/detail/ll/017-050.html](https://www.awmf.org/leitlinien/detail/ll/017-050.html). Zugegriffen: 30. Juni 2020 [https://www.awmf.org/leitlinien/detail/ll/080-008.html](https://www.awmf.org/leitlinien/detail/ll/080-008.html). Zugegriffen: 19.12.2021 [PMC free article](/pmc/articles/PMC7477378/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32982916)] [ [CrossRef](//doi.org/10.3389%2Ffneur.2020.00880)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Front+Neurol&title=Intensive+care+admission+and+early+neuro-rehabilitation.+Lessons+for+COVID-19?&author=A+Pincherle&author=J+J\u00f6hr&author=L+Pancini&author=L+Leocani&author=L+Dalla+Vecchia&volume=11&publication_year=2020&pages=880&pmid=32982916&doi=10.3389/fneur.2020.00880&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7857995/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33548208)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.apmr.2021.01.069)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Arch+Phys+Med+Rehabil&title=Do+patients+with+COVID-19+benefit+from+rehabilitation?+Functional+outcomes+of+the+first+100+patients+in+a COVID-19+rehabilitation+unit&author=V+Piquet&author=C+Luczak&author=F+Seiler&volume=102&issue=6&publication_year=2021&pages=1067-1074&pmid=33548208&doi=10.1016/j.apmr.2021.01.069&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8108550/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34026050)] [ [CrossRef](//doi.org/10.12688%2Ff1000research.26989.2)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=F1000Res&title=Post-COVID+recovery:+characteristics+of+chronically+critically+ill+patients+admitted+to+a+long-term+acute+care+hospital&author=MS+Hassenpflug&author=D+Jun&author=DR+Nelson&author=T+Dolinay&volume=9&publication_year=2020&pages=1241&pmid=34026050&doi=10.12688/f1000research.26989.2&)] [CrossRef](//doi.org/10.1101%2F2021.02.06.21249256)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=medRxiv&title=Chronic+COVID-19+syndrome+and+chronic+fatigue+syndrome+(ME/CFS)+following+the+first+pandemic+wave+in+Germany\u2014a first+analysis+of+a prospective+observational+study&author=C+Kedor&author=H+Freitag&author=L+Meyer-Arndt&publication_year=2021&doi=10.1101/2021.02.06.21249256&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7745181/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33301246)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2034577)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Safety+and+efficacy+of+the+BNT162b2+mRNA+Covid-19+vaccine&author=FP+Polack&author=SJ+Thomas&author=N+Kitchin&volume=383&issue=27&publication_year=2020&pages=2603-2615&pmid=33301246&doi=10.1056/NEJMoa2034577&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7787219/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33378609)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2035389)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Efficacy+and+safety+of+the+mRNA-1273+SARS-CoV-2+vaccine&author=LR+Baden&author=HME+Sahly&author=B+Essink&volume=384&issue=5&publication_year=2020&pages=403-416&pmid=33378609&doi=10.1056/NEJMoa2035389&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7723445/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33306989)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(20)32661-1)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=Safety+and+efficacy+of+the+ChAdOx1+nCoV-19+vaccine+(AZD1222)+against+SARS-CoV-2:+an+interim+analysis+of+four+randomised+controlled+trials+in+Brazil,+South+Africa,+and+the+UK&author=M+Voysey&author=SAC+Clemens&author=SA+Madhi&volume=397&issue=10269&publication_year=2021&pages=99-111&pmid=33306989&doi=10.1016/S0140-6736(20)32661-1&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7674972/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33220855)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(20)32466-1)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=Safety+and+immunogenicity+of+ChAdOx1+nCoV-19+vaccine+administered+in+a prime-boost+regimen+in+young+and+old+adults+(COV002):+a single-blind,+randomised,+controlled,+phase+2/3+trial&author=MN+Ramasamy&author=AM+Minassian&author=KJ+Ewer&volume=396&issue=10267&publication_year=2021&pages=1979-1993&pmid=33220855&doi=10.1016/S0140-6736(20)32466-1&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8220996/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33882225)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2101544)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Safety+and+efficacy+of+single-dose+Ad26.COV2.S+vaccine+against+Covid-19&author=J+Sadoff&author=G+Gray&author=A+Vandebosch&volume=384&issue=23&publication_year=2021&pages=2187-2201&pmid=33882225&doi=10.1056/NEJMoa2101544&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8175044/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34090624)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(21)01290-3)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=Neutralising+antibody+activity+against+SARS-CoV-2+VOCs+B.1.617.2+and+B.1.351+by+BNT162b2+vaccination&author=EC+Wall&author=M+Wu&author=R+Harvey&volume=397&issue=10292&publication_year=2021&pages=2331-2333&pmid=34090624&doi=10.1016/S0140-6736(21)01290-3&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8262622/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34192428)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2107058)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Prevention+and+attenuation+of+Covid-19+with+the+BNT162b2+and+mRNA-1273+vaccines&author=MG+Thompson&author=JL+Burgess&author=AL+Naleway&volume=385&issue=4&publication_year=2021&pages=320-329&pmid=34192428&doi=10.1056/NEJMoa2107058&)] [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Epidemiol+Bull&title=Beschluss+der+STIKO+zur+11.+Aktualisierung+der+COVID-19-Impfempfehlung&volume=39&publication_year=2021&pages=3-10&)] [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Epidemiol+Bull&title=STIKO-Empfehlung+zur+COVID-19-Impfung+bei+Personen+mit+Immundefizienz+und+die+dazugeh\u00f6rige+wissenschaftliche+Begr\u00fcndung&author=K+Kling&author=S+Vygen-Bonnet&author=G-D+Burchard&volume=39&publication_year=2021&pages=11-41&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8344906/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34289075)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1093%2Fndt%2Fgfab224)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Nephrol+Dial+Transplant&title=COVID-19+vaccination+in+haemodialysis+patients:+good+things+come+in+threes&author=L+Frantzen&author=S+Thibeaut&author=J+Moussi-Frances&volume=36&issue=10&publication_year=2021&pages=gfab224&doi=10.1093/ndt/gfab224&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8262620/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34161700)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMc2108861)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Three+doses+of+an+mRNA+Covid-19+vaccine+in+solid-organ+transplant+recipients&author=N+Kamar&author=F+Abravanel&author=O+Marion&volume=385&issue=7&publication_year=2021&pages=661-662&pmid=34161700&doi=10.1056/NEJMc2108861&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8876469/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35030101)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1101%2F2021.09.10.21262933)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JCI+Insight&title=Impact+of+multiple+sclerosis+disease-modifying+therapies+on+SARS-CoV\u20112+vaccine-induced+antibody+and+T+cell+immunity&author=JJ+Sabatino&author=K+Mittl&author=W+Rowles&publication_year=2022&pmid=35030101&doi=10.1101/2021.09.10.21262933&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8604727/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34522051)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1038%2Fs41591-021-01507-2)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Nat+Med&title=Cellular+and+humoral+immune+responses+following+SARS-CoV\u20112+mRNA+vaccination+in+patients+with+multiple+sclerosis+on+anti-CD20+therapy&author=SA+Apostolidis&author=M+Kakara&author=MM+Painter&volume=27&issue=11&publication_year=2021&pages=1990-2001&pmid=34522051&doi=10.1038/s41591-021-01507-2&)] [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Info+Neurol+Psychiatr&title=Neurologische+Nebenwirkungen+der+COVID-19+Impfung&author=HC+Diener&author=P+Berlit&author=C+Gerloff&volume=24&publication_year=2022&pages=32-43&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8095372/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33835769)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2104840)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Thrombotic+thrombocytopenia+after+ChAdOx1+nCov-19+vaccination&author=A+Greinacher&author=T+Thiele&author=TE+Warkentin&volume=384&issue=22&publication_year=2021&pages=2092-2101&pmid=33835769&doi=10.1056/NEJMoa2104840&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8112568/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33835768)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2104882)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Thrombosis+and+thrombocytopenia+after+ChAdOx1+nCoV-19+vaccination&author=NH+Schultz&author=IH+S\u00f8rvoll&author=AE+Michelsen&volume=384&issue=22&publication_year=2021&pages=2124-2130&pmid=33835768&doi=10.1056/NEJMoa2104882&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8427115/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34288044)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1002%2Fana.26172)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Ann+Neurol&title=COVID-19+vaccine-associated+cerebral+venous+thrombosis+in+Germany&author=JB+Schulz&author=P+Berlit&author=H+Diener&volume=90&issue=4&publication_year=2021&pages=627-639&pmid=34288044&doi=10.1002/ana.26172&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8186447/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34116145)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.jacc.2021.06.001)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=J+Am+Coll+Cardiol&title=Cerebral+venous+sinus+thrombosis+in+the+US+population,+after+adenovirus-based+SARS-coV-2+vaccination,+and+after+COVID-19&author=B+Bikdeli&author=S+Chatterjee&author=S+Arora&volume=78&issue=4&publication_year=2021&pages=408-411&pmid=34116145&doi=10.1016/j.jacc.2021.06.001&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8378439/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34304601)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1161%2FSTROKEAHA.121.035613)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Stroke&title=Cerebral+vein+thrombosis+with+vaccine-induced+immune+thrombotic+thrombocytopenia&author=JE+Siegler&author=P+Klein&author=S+Yaghi&volume=52&issue=9&publication_year=2021&pages=3045-3053&pmid=34304601&doi=10.1161/STROKEAHA.121.035613&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8324974/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34368663)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.eclinm.2021.101061)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=eClinicalMedicine&title=Cerebral+venous+thrombosis+and+portal+vein+thrombosis:+a+retrospective+cohort+study+of+537,913+COVID-19 cases&author=M+Taquet&author=M+Husain&author=JR+Geddes&volume=39&publication_year=2021&pages=101061&pmid=34368663&doi=10.1016/j.eclinm.2021.101061&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8564159/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34746428)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1177%2F23969873211030842)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Eur+Stroke J&title=European+stroke+organization+interim+expert+opinion+on+cerebral+venous+thrombosis+occurring+after+SARS-CoV\u20112+vaccination&author=JM+Ferro&author=DA+de+Sousa&author=JM+Coutinho&author=I+Martinelli&volume=6&issue=3&publication_year=2021&pages=CXVI-CXXI&pmid=34746428&doi=10.1177/23969873211030842&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8140563/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34023956)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1007%2Fs00415-021-10599-2)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=J Neurol&title=Immediate+high-dose+intravenous+immunoglobulins+followed+by+direct+thrombin-inhibitor+treatment+is+crucial+for+survival+in+Sars-Covid-19-adenoviral+vector+vaccine-induced+immune+thrombotic+thrombocytopenia+VITT+with+cerebral+sinus+venous+and+portal+vein+thrombosis&author=T+Graf&author=T+Thiele&author=R+Klingebiel&volume=268&issue=12&publication_year=2021&pages=4483-4485&pmid=34023956&doi=10.1007/s00415-021-10599-2&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8362588/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34107198)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2107051)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Adjunct+immune+globulin+for+vaccine-induced+immune+thrombotic+thrombocytopenia&author=A+Bourguignon&author=DM+Arnold&author=TE+Warkentin&volume=385&issue=8&publication_year=2021&pages=720-728&pmid=34107198&doi=10.1056/NEJMoa2107051&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8522796/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34525282)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1056%2FNEJMc2112974)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N Engl+J+Med&title=Vaccine-induced+thrombocytopenia+with+severe+headache&author=F+Salih&author=L+Sch\u00f6nborn&author=S+Kohler&volume=385&issue=22&publication_year=2021&pages=2103-2105&pmid=34525282&doi=10.1056/NEJMc2112974&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC6497480/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31114387)] [ [CrossRef](//doi.org/10.2147%2FCLEP.S199839)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Clin+Epidemiol&title=Guillain-Barr\u00e9+syndrome+in+Denmark:+validation+of+diagnostic+codes+and+a population-based+nationwide+study+of+the+incidence+in+a 30-year+period&author=LS+Levison&author=RW+Thomsen&author=DH+Christensen&volume=11&publication_year=2019&pages=275-283&pmid=31114387&doi=10.2147/CLEP.S199839&)] [https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-bis-31-08-21.pdf?__blob=publicationFile&v=6](https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-bis-31-08-21.pdf?__blob=publicationFile&v=6). Zugegriffen: 30. Sept. 2021 [PMC free article](/pmc/articles/PMC8498927/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34617967)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1001%2Fjama.2021.16496)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JAMA&title=Association+of+receipt+of+the+Ad26.COV2.S+COVID-19+vaccine+with+presumptive+Guillain-Barr\u00e9+syndrome,+February\u2013July+2021&author=EJ+Woo&author=A+Mba-Jonas&author=RB+Dimova&volume=326&issue=16&publication_year=2021&pages=1606-1613&pmid=34617967&doi=10.1001/jama.2021.16496&)]", "language": null, "image": "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/corehtml/pmc/pmcgifs/pmc-card-share.jpg?_=0", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/", "https://account.ncbi.nlm.nih.gov", "/myncbi/", "/myncbi/collections/bibliography/", "/account/settings/", "/account/signout/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/guide/browsers/#ncbi_accesskeys", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov", "/myncbi/", "#maincontent", "#", "/pmc/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/advanced", "/pmc/about/userguide/", "/pmc/journals/", "/pmc/?term=Springer%20Nature%20PMC%20COVID-19%20Collection[filter]", "/pmc/articles/PMC9004217/?report=reader", "/pmc/articles/PMC9004217/pdf/42451_2022_Article_429.pdf", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9004217%2F&text=Update%20zu%3A%20Neurologische%20Manifestationen%20bei%20COVID-19%3A%20Gek%FCrzte%20aktualisierte%20Leitlinie%20der%20Deutschen%20Gesellschaft%20...", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9004217%2F", "/pmc/journals/", "/pmc/?term=Springer%20Nature%20PMC%20COVID-19%20Collection[filter]", "/pmc/about/disclaimer/", "/pmc/about/copyright/", "//doi.org/10.1007%2Fs42451-022-00429-8", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=Berlit%20P%5BAuthor%5D", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=Berlit%20P%5BAuthor%5D", "#", "#", "#", "/pmc/about/disclaimer/", "mailto:dev@null", "/pmc/about/copyright/", "#CR1", "#CR2", "#CR3", "#CR5", "#CR35", "#CR6", "#CR7", "#CR8", "#CR9", "#CR10", "#CR11", "#CR13", "#CR14", "#CR15", "#CR18", "#CR19", "#CR20", "#CR21", "#CR22", "#CR23", "#CR24", "#CR25", "#CR26", "#CR4", "#CR27", "#CR28", "#CR36", "#CR29", "#CR3", "#CR12", "#CR30", "#CR32", "#CR33", "#CR34", "#CR37", "#CR1", "#CR2", "#CR37", "#CR38", "#CR39", "#CR40", "#CR3", "#CR41", "#CR37", "#CR42", "#CR43", "#CR44", "#CR45", "#CR46", "#CR47", "#CR48", "#CR49", "#CR50", "#CR49", "#CR49", "#CR51", "#CR52", "#CR50", "#CR53", "#CR54", "#CR55", "#CR56", "#CR57", "#CR58", "https://www.pei.de/DE/newsroom/dossier/coronavirus/coronavirus-inhalt.html?cms_pos=6Bis", "#CR58", "#CR59", "#CR60", "#CR61", "#CR61", "#CR56", "#CR62", "#CR63", "#CR64", "#CR65", "#CR58", "#CR66", "#CR67", "#CR68", "#CR67", "http://www.dgn.org/leitlinien", "https://dgn.org/leitlinien/neurologische-manifestationen-bei-covid-19/", "https://www.nice.org.uk/guidance/ng188", "https://www.who.int/publications/i/item/WHO-2019-nCoV-Post_COVID-19_condition-Clinical_case_definition-2021.1", "/pmc/articles/PMC8250725/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33682276", "//doi.org/10.1111%2Fene.14803", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Eur+J+Neurol&title=Neurological+outcome+and+quality+of+life+3\u00a0months+after+COVID-19:+a+prospective+observational+cohort+study&author=V+Rass&author=R+Beer&author=AJ+Schiefecker&author=M+Kofler&author=A+Lindner&publication_year=2021&pmid=33682276&doi=10.1111/ene.14803&", "/pmc/articles/PMC8129613/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34027514", "//doi.org/10.1016%2Fj.lanepe.2021.100122", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet+Reg+Health+Eur&title=Post-COVID+syndrome+in+non-hospitalised+patients+with+COVID-19:+a\u00a0longitudinal+prospective+cohort+study&author=M+Augustin&author=P+Schommers&author=M+Stecher&author=F+Dewald&author=L+Gieselmann&publication_year=2021&pmid=34308410&doi=10.1016/j.lanepe.2021.100122&", "/pmc/articles/PMC8481602/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34603189", "//doi.org/10.3389%2Ffneur.2021.738405", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Front+Neurol&author=F+Boesl&author=H+Audebert&author=M+Endres&author=H+Pruess&author=C+Franke&publication_year=2021&pmid=34603189&doi=10.3389/fneur.2021.738405&", "/pmc/articles/PMC7766297/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33352638", "//doi.org/10.3390%2Fbrainsci10121012", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Brain+Sci&title=Post-COVID-19+fatigue:+potential+contributing+factors&author=T+Rudroff&author=AC+Fietsam&author=JR+Deters&author=AD+Bryant&author=J+Kamholz&volume=10&issue=12&publication_year=2020&pages=1012&doi=10.3390/brainsci10121012&", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32546655", "//doi.org/10.1212%2FWNL.0000000000010111", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Neurology&title=Neurochemical+evidence+of+astrocytic+and+neuronal+injury+commonly+found+in+COVID-19&author=N+Kanberg&author=NJ+Ashton&author=LM+Andersson&author=A+Yilmaz&author=M+Lindh&volume=95&issue=12&publication_year=2020&pages=e1754-e1759&pmid=32546655&doi=10.1212/WNL.0000000000010111&", "/pmc/articles/PMC8653324/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34724243", "//doi.org/10.1002%2Fana.26262", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Ann+Neurol&title=Cerebrospinal+fluid+analysis+post-COVID-19+is+not+suggestive+of+persistent+central+nervous+system+infection&author=F+Schweitzer&author=Y+Goereci&author=C+Franke&author=S+Silling&author=F+B\u00f6sl&publication_year=2021&pmid=34724243&doi=10.1002/ana.26262&", "/pmc/articles/PMC8083602/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33822001", "//doi.org/10.1093%2Fbrain%2Fawab009", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Brain&title=Cognitive+impairment+and+altered+cerebral+glucose+metabolism+in+the+subacute+stage+of+COVID-19&author=JA+Hosp&author=A+Dressing&author=G+Blazhenets&author=T+Bormann&author=A+Rau&volume=144&issue=4&publication_year=2021&pages=1263-1276&pmid=33822001&doi=10.1093/brain/awab009&", "/pmc/articles/PMC8882885/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33789937", "//doi.org/10.2967%2Fjnumed.121.262128", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=J+Nucl+Med&title=Slow+but+evident+recovery+from+neocortical+dysfunction+and+cognitive+impairment+in+a\u00a0series+of+chronic+COVID-19+patients&author=G+Blazhenets&author=N+Schroeter&author=T+Bormann&author=J+Thurow&author=D+Wagner&volume=62&issue=7&publication_year=2021&pages=910-915&pmid=33789937&doi=10.2967/jnumed.121.262128&", "/pmc/articles/PMC7349096/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32644129", "//doi.org/10.1001%2Fjama.2020.12603", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JAMA&title=Persistent+symptoms+in+patients+after+acute+COVID-19&author=A+Carf\u00ec&author=R+Bernabei&author=F+Landi&volume=324&issue=6&publication_year=2020&pages=603-605&pmid=32644129&doi=10.1001/jama.2020.12603&", "/pmc/articles/PMC7833295/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33428867", "//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(20)32656-8", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=6-month+consequences+of+COVID-19+in+patients+discharged+from+hospital:+a\u00a0cohort+study&author=C+Huang&author=L+Huang&author=Y+Wang&author=X+Li&author=L+Ren&volume=397&issue=10270&publication_year=2021&pages=220-232&pmid=33428867&doi=10.1016/S0140-6736(20)32656-8&", "/pmc/articles/PMC7970386/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33729425", "//doi.org/10.1001%2Fjama.2021.3331", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JAMA&title=Four-month+clinical+status+of+a\u00a0cohort+of+patients+after+hospitalization+for+COVID-19&author=L+Morin&author=L+Savale&author=T+Pham&author=R+Colle&author=S+Figueiredo&volume=325&issue=15&publication_year=2021&pages=1525-1534&pmid=33729425&doi=10.1001/jama.2021.3331&", "/pmc/articles/PMC8254396/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34265539", "//doi.org/10.1016%2Fj.autneu.2021.102841", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Auton+Neurosci&title=Preparing+for+the+long-haul:+autonomic+complications+of+COVID-19&author=NW+Larsen&author=LE+Stiles&author=MG+Miglis&volume=235&publication_year=2021&pages=102841&pmid=34265539&doi=10.1016/j.autneu.2021.102841&", "/pmc/articles/PMC7537028/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32944946", "//doi.org/10.1111%2Fepi.16683", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Epilepsia&title=Post-COVID-19+inflammatory+syndrome+manifesting+as+refractory+status+epilepticus&author=E+Carroll&author=H+Neumann&author=ME+Aguero-Rosenfeld&author=J+Lighter&author=BM+Czeisler&volume=61&issue=10&publication_year=2020&pages=e135-e139&pmid=32944946&doi=10.1111/epi.16683&", "/pmc/articles/PMC7500496/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32948995", "//doi.org/10.1007%2Fs13760-020-01497-x", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Acta+Neurol+Belg&title=Post+COVID-19+longitudinally+extensive+transverse+myelitis+(LETM)\u2014a+case+report&author=SM+Baghbanian&author=F+Namazi&publication_year=2020&pmid=32948995&doi=10.1007/s13760-020-01497-x&", "/pmc/articles/PMC7311915/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32615528", "//doi.org/10.1016%2Fj.msard.2020.102324", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Mult+Scler+Relat+Disord&title=A+case+of+possible+atypical+demyelinating+event+of+the+central+nervous+system+following+COVID-19&author=A+Zoghi&author=M+Ramezani&author=M+Roozbeh&author=IA+Darazam&author=MA+Sahraian&volume=44&publication_year=2020&pages=102324&pmid=32615528&doi=10.1016/j.msard.2020.102324&", "/pmc/articles/PMC8051830/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33864172", "//doi.org/10.1007%2Fs10072-021-05233-y", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Neurol+Sci&title=Focal+seizures+with+impaired+awareness+as+long-term+neurological+complication+of+COVID-19:+a\u00a0case+report&author=M+Bozzali&author=A+Grassini&author=G+Morana&author=M+Zotta&author=S+Cabras&volume=42&issue=7&publication_year=2021&pages=2619-2623&pmid=33864172&doi=10.1007/s10072-021-05233-y&", "/pmc/articles/PMC7957276/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33722301", "//doi.org/10.1186%2Fs42466-021-00113-4", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Neurol+Res+Pract&title=Post-COVID-19+encephalomyelitis&author=JW+Kim&author=N+Abdullayev&author=J+Neuneier&author=GR+Fink&author=HC+Lehmann&volume=3&issue=1&publication_year=2021&pages=18&pmid=33722301&doi=10.1186/s42466-021-00113-4&", "/pmc/articles/PMC7870071/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33556127", "//doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0246590", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=PLoS+ONE&title=COVID-19+cognitive+deficits+after+respiratory+assistance+in+the+subacute+phase:+A+COVID-rehabilitation+unit+experience&author=F+Alemanno&author=E+Houdayer&author=A+Parma&author=A+Spina&author=A+Del+Forno&publication_year=2021&pmid=33556127&doi=10.1371/journal.pone.0246590&", "/pmc/articles/PMC8165252/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34079511", "//doi.org/10.3389%2Ffneur.2021.643646", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Front+Neurol&title=Cognitive+and+emotional+disturbances+due+to+COVID-19:+an+exploratory+study+in+the+rehabilitation+setting&author=C+Pistarini&author=E+Fiabane&author=E+Houdayer&volume=12&publication_year=2021&pages=643646&pmid=34079511&doi=10.3389/fneur.2021.643646&", "/pmc/articles/PMC7652254/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33166287", "//doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0240784", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=PLoS+ONE&title=Persistent+fatigue+following+SARS-CoV-2+infection+is+common+and+independent+of+severity+of+initial+infection&author=L+Townsend&author=AH+Dyer&author=K+Jones&author=J+Dunne&author=A+Mooney&volume=15&issue=11&publication_year=2020&pages=e0240784&pmid=33166287&doi=10.1371/journal.pone.0240784&", "/pmc/articles/PMC8394862/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34223884", "//doi.org/10.1093%2Fcid%2Fciab611", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Clin+Infect+Dis&title=Persistent+symptoms+in+adult+patients+one+year+after+COVID-19:+a\u00a0prospective+cohort+study&author=J+See\u00dfle&author=T+Waterboer&author=T+Hippchen&author=J+Simon&author=M+Kirchner&publication_year=2021&pmid=34617996&doi=10.1093/cid/ciab611&", "//doi.org/10.1101%2F2021.02.06.21249256", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=MedRxiv&title=Chronic+COVID-19+syndrome+and+chronic+fatigue+syndrome+(ME/CFS)+following+the+first+pandemic+wave+in+Germany:+a\u00a0first+analysis+of+a\u00a0prospective+observational+study&author=C+Kedor&publication_year=2021&doi=10.1101/2021.02.06.21249256&", "/pmc/articles/PMC8212025/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34134526", "//doi.org/10.1177%2F03331024211020404", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Cephalalgia&title=The+presence+of+headache+at+onset+in+SARS-CoV-2+infection+is+associated+with+long-term+post-COVID+headache+and+fatigue:+a+case-control+study&author=C+Fern\u00e1ndez-de-Las-Pe\u00f1as&author=V+G\u00f3mez-Mayordomo&author=ML+Cuadrado&author=D+Palacios-Ce\u00f1a&author=LL+Florencio&publication_year=2021&pmid=34134526&doi=10.1177/03331024211020404&", "https://dgn.org/leitlinien/ll-56-ll-therapie-des-episodischen-und-chronischen-kopfschmerzes-vom-spannungstyp/", "/pmc/articles/PMC7571972/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33132007", "//doi.org/10.1016%2Fj.acra.2020.10.006", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Acad+Radiol&title=Olfactory+bulb+MRI+and+paranasal+sinus+CT+findings+in+persistent+COVID-19+anosmia&author=SG+Kandemirli&author=A+Altundag&author=D+Yildirim&author=DE+Tekcan+Sanli&author=O+Saatci&volume=28&issue=1&publication_year=2021&pages=28-35&pmid=33132007&doi=10.1016/j.acra.2020.10.006&", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30725125", "//doi.org/10.1007%2Fs00106-019-0614-x", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=HNO&title=Diagnostik+und+Therapie+von+Riechst\u00f6rungen&author=M+Damm&author=L+Schmitl&author=CA+M\u00fcller&author=A+Welge-L\u00fcssen&author=T+Hummel&volume=67&issue=4&publication_year=2019&pages=274-281&pmid=30725125&doi=10.1007/s00106-019-0614-x&", "/pmc/articles/PMC8251281/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33728824", "//doi.org/10.1002%2Falr.22788", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Int+Forum+Allergy+Rhinol&title=Systemic+corticosteroids+in+coronavirus+disease+2019+(COVID-19)-related+smell+dysfunction:+an+international+view&author=C+Huart&author=CM+Philpott&author=A+Altundag&author=AW+Fjaeldstad&author=J+Frasnelli&volume=11&issue=7&publication_year=2021&pages=1041-1046&pmid=33728824&doi=10.1002/alr.22788&", "https://dgn.org/leitlinien/ll-030-067-diagnostik-bei-polyneuropathien-2019/", "https://dgn.org/leitlinien/ll-030-051-diagnostik-und-differenzialdiagnose-bei-myalgien-2020/", "https://dgn.org/leitlinien/ll-030-115-diagnostik-von-myopathien-2021/", "https://dgn.org/leitlinien/ll-030-130-therapie-akuter-und-chronischer-immunvermittelter-neuropathien-und-neuritiden-2018/", "https://dgn.org/leitlinien/ll-69-ll-myositissyndrome/", "https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/healthandsocialcare/conditionsanddiseases/articles/technicalarticleupdatedestimatesoftheprevalenceofpostacutesymptomsamongpeoplewithcoronaviruscovid19intheuk/26april2020to1august2021", "https://www.awmf.org/leitlinien/detail/ll/017-050.html", "https://www.awmf.org/leitlinien/detail/ll/080-008.html", "/pmc/articles/PMC7477378/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32982916", "//doi.org/10.3389%2Ffneur.2020.00880", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Front+Neurol&title=Intensive+care+admission+and+early+neuro-rehabilitation.+Lessons+for+COVID-19?&author=A+Pincherle&author=J+J\u00f6hr&author=L+Pancini&author=L+Leocani&author=L+Dalla+Vecchia&volume=11&publication_year=2020&pages=880&pmid=32982916&doi=10.3389/fneur.2020.00880&", "/pmc/articles/PMC7857995/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33548208", "//doi.org/10.1016%2Fj.apmr.2021.01.069", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Arch+Phys+Med+Rehabil&title=Do+patients+with+COVID-19+benefit+from+rehabilitation?+Functional+outcomes+of+the+first+100+patients+in+a\u00a0COVID-19+rehabilitation+unit&author=V+Piquet&author=C+Luczak&author=F+Seiler&volume=102&issue=6&publication_year=2021&pages=1067-1074&pmid=33548208&doi=10.1016/j.apmr.2021.01.069&", "/pmc/articles/PMC8108550/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34026050", "//doi.org/10.12688%2Ff1000research.26989.2", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=F1000Res&title=Post-COVID+recovery:+characteristics+of+chronically+critically+ill+patients+admitted+to+a+long-term+acute+care+hospital&author=MS+Hassenpflug&author=D+Jun&author=DR+Nelson&author=T+Dolinay&volume=9&publication_year=2020&pages=1241&pmid=34026050&doi=10.12688/f1000research.26989.2&", "//doi.org/10.1101%2F2021.02.06.21249256", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=medRxiv&title=Chronic+COVID-19+syndrome+and+chronic+fatigue+syndrome+(ME/CFS)+following+the+first+pandemic+wave+in+Germany\u2014a\u00a0first+analysis+of+a\u00a0prospective+observational+study&author=C+Kedor&author=H+Freitag&author=L+Meyer-Arndt&publication_year=2021&doi=10.1101/2021.02.06.21249256&", "/pmc/articles/PMC7745181/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33301246", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2034577", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Safety+and+efficacy+of+the+BNT162b2+mRNA+Covid-19+vaccine&author=FP+Polack&author=SJ+Thomas&author=N+Kitchin&volume=383&issue=27&publication_year=2020&pages=2603-2615&pmid=33301246&doi=10.1056/NEJMoa2034577&", "/pmc/articles/PMC7787219/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33378609", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2035389", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Efficacy+and+safety+of+the+mRNA-1273+SARS-CoV-2+vaccine&author=LR+Baden&author=HME+Sahly&author=B+Essink&volume=384&issue=5&publication_year=2020&pages=403-416&pmid=33378609&doi=10.1056/NEJMoa2035389&", "/pmc/articles/PMC7723445/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33306989", "//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(20)32661-1", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=Safety+and+efficacy+of+the+ChAdOx1+nCoV-19+vaccine+(AZD1222)+against+SARS-CoV-2:+an+interim+analysis+of+four+randomised+controlled+trials+in+Brazil,+South+Africa,+and+the+UK&author=M+Voysey&author=SAC+Clemens&author=SA+Madhi&volume=397&issue=10269&publication_year=2021&pages=99-111&pmid=33306989&doi=10.1016/S0140-6736(20)32661-1&", "/pmc/articles/PMC7674972/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33220855", "//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(20)32466-1", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=Safety+and+immunogenicity+of+ChAdOx1+nCoV-19+vaccine+administered+in+a\u00a0prime-boost+regimen+in+young+and+old+adults+(COV002):+a\u00a0single-blind,+randomised,+controlled,+phase+2/3+trial&author=MN+Ramasamy&author=AM+Minassian&author=KJ+Ewer&volume=396&issue=10267&publication_year=2021&pages=1979-1993&pmid=33220855&doi=10.1016/S0140-6736(20)32466-1&", "/pmc/articles/PMC8220996/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33882225", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2101544", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Safety+and+efficacy+of+single-dose+Ad26.COV2.S+vaccine+against+Covid-19&author=J+Sadoff&author=G+Gray&author=A+Vandebosch&volume=384&issue=23&publication_year=2021&pages=2187-2201&pmid=33882225&doi=10.1056/NEJMoa2101544&", "/pmc/articles/PMC8175044/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34090624", "//doi.org/10.1016%2FS0140-6736(21)01290-3", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Lancet&title=Neutralising+antibody+activity+against+SARS-CoV-2+VOCs+B.1.617.2+and+B.1.351+by+BNT162b2+vaccination&author=EC+Wall&author=M+Wu&author=R+Harvey&volume=397&issue=10292&publication_year=2021&pages=2331-2333&pmid=34090624&doi=10.1016/S0140-6736(21)01290-3&", "/pmc/articles/PMC8262622/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34192428", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2107058", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Prevention+and+attenuation+of+Covid-19+with+the+BNT162b2+and+mRNA-1273+vaccines&author=MG+Thompson&author=JL+Burgess&author=AL+Naleway&volume=385&issue=4&publication_year=2021&pages=320-329&pmid=34192428&doi=10.1056/NEJMoa2107058&", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Epidemiol+Bull&title=Beschluss+der+STIKO+zur+11.+Aktualisierung+der+COVID-19-Impfempfehlung&volume=39&publication_year=2021&pages=3-10&", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Epidemiol+Bull&title=STIKO-Empfehlung+zur+COVID-19-Impfung+bei+Personen+mit+Immundefizienz+und+die+dazugeh\u00f6rige+wissenschaftliche+Begr\u00fcndung&author=K+Kling&author=S+Vygen-Bonnet&author=G-D+Burchard&volume=39&publication_year=2021&pages=11-41&", "/pmc/articles/PMC8344906/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34289075", "//doi.org/10.1093%2Fndt%2Fgfab224", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Nephrol+Dial+Transplant&title=COVID-19+vaccination+in+haemodialysis+patients:+good+things+come+in+threes&author=L+Frantzen&author=S+Thibeaut&author=J+Moussi-Frances&volume=36&issue=10&publication_year=2021&pages=gfab224&doi=10.1093/ndt/gfab224&", "/pmc/articles/PMC8262620/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34161700", "//doi.org/10.1056%2FNEJMc2108861", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Three+doses+of+an+mRNA+Covid-19+vaccine+in+solid-organ+transplant+recipients&author=N+Kamar&author=F+Abravanel&author=O+Marion&volume=385&issue=7&publication_year=2021&pages=661-662&pmid=34161700&doi=10.1056/NEJMc2108861&", "/pmc/articles/PMC8876469/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35030101", "//doi.org/10.1101%2F2021.09.10.21262933", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JCI+Insight&title=Impact+of+multiple+sclerosis+disease-modifying+therapies+on+SARS-CoV\u20112+vaccine-induced+antibody+and+T+cell+immunity&author=JJ+Sabatino&author=K+Mittl&author=W+Rowles&publication_year=2022&pmid=35030101&doi=10.1101/2021.09.10.21262933&", "/pmc/articles/PMC8604727/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34522051", "//doi.org/10.1038%2Fs41591-021-01507-2", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Nat+Med&title=Cellular+and+humoral+immune+responses+following+SARS-CoV\u20112+mRNA+vaccination+in+patients+with+multiple+sclerosis+on+anti-CD20+therapy&author=SA+Apostolidis&author=M+Kakara&author=MM+Painter&volume=27&issue=11&publication_year=2021&pages=1990-2001&pmid=34522051&doi=10.1038/s41591-021-01507-2&", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Info+Neurol+Psychiatr&title=Neurologische+Nebenwirkungen+der+COVID-19+Impfung&author=HC+Diener&author=P+Berlit&author=C+Gerloff&volume=24&publication_year=2022&pages=32-43&", "/pmc/articles/PMC8095372/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33835769", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2104840", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Thrombotic+thrombocytopenia+after+ChAdOx1+nCov-19+vaccination&author=A+Greinacher&author=T+Thiele&author=TE+Warkentin&volume=384&issue=22&publication_year=2021&pages=2092-2101&pmid=33835769&doi=10.1056/NEJMoa2104840&", "/pmc/articles/PMC8112568/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33835768", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2104882", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Thrombosis+and+thrombocytopenia+after+ChAdOx1+nCoV-19+vaccination&author=NH+Schultz&author=IH+S\u00f8rvoll&author=AE+Michelsen&volume=384&issue=22&publication_year=2021&pages=2124-2130&pmid=33835768&doi=10.1056/NEJMoa2104882&", "/pmc/articles/PMC8427115/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34288044", "//doi.org/10.1002%2Fana.26172", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Ann+Neurol&title=COVID-19+vaccine-associated+cerebral+venous+thrombosis+in+Germany&author=JB+Schulz&author=P+Berlit&author=H+Diener&volume=90&issue=4&publication_year=2021&pages=627-639&pmid=34288044&doi=10.1002/ana.26172&", "/pmc/articles/PMC8186447/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34116145", "//doi.org/10.1016%2Fj.jacc.2021.06.001", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=J+Am+Coll+Cardiol&title=Cerebral+venous+sinus+thrombosis+in+the+US+population,+after+adenovirus-based+SARS-coV-2+vaccination,+and+after+COVID-19&author=B+Bikdeli&author=S+Chatterjee&author=S+Arora&volume=78&issue=4&publication_year=2021&pages=408-411&pmid=34116145&doi=10.1016/j.jacc.2021.06.001&", "/pmc/articles/PMC8378439/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34304601", "//doi.org/10.1161%2FSTROKEAHA.121.035613", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Stroke&title=Cerebral+vein+thrombosis+with+vaccine-induced+immune+thrombotic+thrombocytopenia&author=JE+Siegler&author=P+Klein&author=S+Yaghi&volume=52&issue=9&publication_year=2021&pages=3045-3053&pmid=34304601&doi=10.1161/STROKEAHA.121.035613&", "/pmc/articles/PMC8324974/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34368663", "//doi.org/10.1016%2Fj.eclinm.2021.101061", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=eClinicalMedicine&title=Cerebral+venous+thrombosis+and+portal+vein+thrombosis:+a+retrospective+cohort+study+of+537,913+COVID-19\u00a0cases&author=M+Taquet&author=M+Husain&author=JR+Geddes&volume=39&publication_year=2021&pages=101061&pmid=34368663&doi=10.1016/j.eclinm.2021.101061&", "/pmc/articles/PMC8564159/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34746428", "//doi.org/10.1177%2F23969873211030842", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Eur+Stroke\u00a0J&title=European+stroke+organization+interim+expert+opinion+on+cerebral+venous+thrombosis+occurring+after+SARS-CoV\u20112+vaccination&author=JM+Ferro&author=DA+de+Sousa&author=JM+Coutinho&author=I+Martinelli&volume=6&issue=3&publication_year=2021&pages=CXVI-CXXI&pmid=34746428&doi=10.1177/23969873211030842&", "/pmc/articles/PMC8140563/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34023956", "//doi.org/10.1007%2Fs00415-021-10599-2", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=J\u00a0Neurol&title=Immediate+high-dose+intravenous+immunoglobulins+followed+by+direct+thrombin-inhibitor+treatment+is+crucial+for+survival+in+Sars-Covid-19-adenoviral+vector+vaccine-induced+immune+thrombotic+thrombocytopenia+VITT+with+cerebral+sinus+venous+and+portal+vein+thrombosis&author=T+Graf&author=T+Thiele&author=R+Klingebiel&volume=268&issue=12&publication_year=2021&pages=4483-4485&pmid=34023956&doi=10.1007/s00415-021-10599-2&", "/pmc/articles/PMC8362588/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34107198", "//doi.org/10.1056%2FNEJMoa2107051", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N+Engl+J+Med&title=Adjunct+immune+globulin+for+vaccine-induced+immune+thrombotic+thrombocytopenia&author=A+Bourguignon&author=DM+Arnold&author=TE+Warkentin&volume=385&issue=8&publication_year=2021&pages=720-728&pmid=34107198&doi=10.1056/NEJMoa2107051&", "/pmc/articles/PMC8522796/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34525282", "//doi.org/10.1056%2FNEJMc2112974", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=N\u00a0Engl+J+Med&title=Vaccine-induced+thrombocytopenia+with+severe+headache&author=F+Salih&author=L+Sch\u00f6nborn&author=S+Kohler&volume=385&issue=22&publication_year=2021&pages=2103-2105&pmid=34525282&doi=10.1056/NEJMc2112974&", "/pmc/articles/PMC6497480/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31114387", "//doi.org/10.2147%2FCLEP.S199839", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Clin+Epidemiol&title=Guillain-Barr\u00e9+syndrome+in+Denmark:+validation+of+diagnostic+codes+and+a\u00a0population-based+nationwide+study+of+the+incidence+in+a\u00a030-year+period&author=LS+Levison&author=RW+Thomsen&author=DH+Christensen&volume=11&publication_year=2019&pages=275-283&pmid=31114387&doi=10.2147/CLEP.S199839&", "https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-bis-31-08-21.pdf?__blob=publicationFile&v=6", "/pmc/articles/PMC8498927/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34617967", "//doi.org/10.1001%2Fjama.2021.16496", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=JAMA&title=Association+of+receipt+of+the+Ad26.COV2.S+COVID-19+vaccine+with+presumptive+Guillain-Barr\u00e9+syndrome,+February\u2013July+2021&author=EJ+Woo&author=A+Mba-Jonas&author=RB+Dimova&volume=326&issue=16&publication_year=2021&pages=1606-1613&pmid=34617967&doi=10.1001/jama.2021.16496&", "/pmc/articles/PMC9004217/?report=reader", "/pmc/articles/PMC9004217/pdf/42451_2022_Article_429.pdf", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9004217%2F&text=Update%20zu%3A%20Neurologische%20Manifestationen%20bei%20COVID-19%3A%20Gek%FCrzte%20aktualisierte%20Leitlinie%20der%20Deutschen%20Gesellschaft%20...", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9004217%2F", "#", "https://twitter.com/ncbi", "https://www.facebook.com/ncbi.nlm", "https://www.linkedin.com/company/ncbinlm", "https://github.com/ncbi", "https://ncbiinsights.ncbi.nlm.nih.gov/", "https://www.nlm.nih.gov/socialmedia/index.html", "https://twitter.com/NLM_NIH", "https://www.facebook.com/nationallibraryofmedicine", "https://www.youtube.com/user/NLMNIH", "https://www.google.com/maps/place/8600+Rockville+Pike,+Bethesda,+MD+20894/@38.9959508,-77.101021,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x89b7c95e25765ddb:0x19156f88b27635b8!8m2!3d38.9959508!4d-77.0988323", "https://www.nlm.nih.gov/web_policies.html", "https://www.nih.gov/institutes-nih/nih-office-director/office-communications-public-liaison/freedom-information-act-office", "https://www.hhs.gov/vulnerability-disclosure-policy/index.html", "https://support.nlm.nih.gov/", "https://www.nlm.nih.gov/accessibility.html", "https://www.nlm.nih.gov/careers/careers.html", "//www.nlm.nih.gov/", "https://www.nih.gov/", "https://www.hhs.gov/", "https://www.usa.gov/"]}