{"title": "Meditation & Immunsystem: Wie du deine Abwehrkr\u00e4fte durch das Meditieren st\u00e4rkst", "author": "Katharina Klaudel", "url": "https://www.careelite.de/meditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken/", "hostname": "careelite.de", "description": "Ob Meditation Immunsystem und Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rken kann? Erfahre jetzt hier, wie das Meditieren Krankheiten heilen und vermeiden kann.", "sitename": "CareElite", "date": "2020-11-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kann Meditation tats\u00e4chlich das Immunsystem st\u00e4rken? Was genau passiert eigentlich in deinem K\u00f6rper, wenn du meditierst? Wenn du nach einer simplen und kostenfreien Methode suchst, deine Abwehrkr\u00e4fte auf Vordermann zu bringen, bist du hier jedenfalls goldrichtig. Gleichzeitig tust du durch t\u00e4gliches Meditieren deiner mentalen Gesundheit einen unglaublich gro\u00dfen Gefallen. Zahlreiche Studien belegen inzwischen die positive Wirkung der Meditation auf unsere psychische aber auch unsere physische Gesundheit.\nInwiefern das Meditieren Immunsystem und\n[Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rkt](https://www.careelite.de/abwehrkraefte-staerken-gesund-bleiben/), m\u00f6chte ich dir jetzt in diesem Artikel erl\u00e4utern. Viel Spa\u00df!\nWie Meditation deine Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rkt\nDu setzt dich bequem hin, schlie\u00dft deine Augen und atmest tief ein und aus, leerst deinen Kopf und konzentrierst dich auf deinen Atem. Das tust du f\u00fcr etwa 20 Minuten t\u00e4glich und schon verwandeln sich deine Abwehrkr\u00e4fte in eine Eliteeinheit? Lass uns zun\u00e4chst einmal schauen was in deinem K\u00f6rper passiert, wenn du meditierst.\nEiner der k\u00f6rperlichen Vorteile der Meditation ist das Gef\u00fchl von weniger Stress in allen Bereichen deines K\u00f6rpers. Durch regelm\u00e4\u00dfige Meditation verringert sich die Aussch\u00fcttung des Stresshormons Cortisol. Und Stress ist ein wahrer Killer f\u00fcr dein Immunsystem. Das wirst du sicher wissen. Hier finden wir also schon den ersten Hinweis darauf, dass du dein Immunsystem mit Meditation st\u00e4rken kannst.\nDie Amygdala \u2013 eine Region des Gehirns, die f\u00fcr die Verarbeitung von Emotionen wie Angst und Aggression wichtig ist \u2013 ist nach einer Meditationssitzung weniger aktiv. Dadurch werden Stress aber auch Angst reduziert. Weniger Angst bedeutet weniger Belastung f\u00fcr deinen K\u00f6rper und dadurch kann dein Immunsystem besser arbeiten. Hinweis Nummer zwei, dass Meditation Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rken kann. So weit, so gut.\nBlutdruck, Herz & Atmung\nW\u00e4hrend du meditierst, senkt sich dein Blutdruck nachweislich. Wenn der Blutdruck gut eingestellt ist, hilft das wiederum deinem Immunsystem. Hinweis Nummer drei f\u00fcr starke Abwehrkr\u00e4fte durch Meditation.\nMeditierst du regelm\u00e4\u00dfig, verlangsamt sich deine Herzfrequenz und deine Atmung reguliert sich. Dadurch wird das Risiko vieler Krankheiten verringert, einschlie\u00dflich Bluthochdruck, Herzinfarkt und Schlaganfall. Und klar, du vermutest richtig, auch dein Immunsystem kann durch diesen positiven Effekt der Meditation nat\u00fcrlich besser arbeiten. Ein vierter Hinweis f\u00fcr die positive Auswirkung der Meditation aufs Immunsystem also.\nMeditieren st\u00e4rkt dein Immunsystem\nUnd last but not least: Meditation erh\u00f6ht die Anzahl von Antik\u00f6rpern im Blut, die bei der Bek\u00e4mpfung von Infektionen helfen. Dadurch st\u00e4rkt das Meditieren dein Immunsystem, was der wohl wichtigste Hinweis auf bessere Abwehrkr\u00e4fte durchs Meditieren ist.\nMeditation & Immunsystem: Drei Studien\nAber ich kann dir ja viel erz\u00e4hlen, oder? Schauen wir uns lieber mal die durch wissenschaftliche Studien gest\u00fctzten Fakten an! Drei an der Zahl habe ich dir herausgesucht. Sie beweisen, dass du mit Meditation dein Immunsystem st\u00e4rken kannst.\nIn\n[dieser amerikanischen Studie](http://www.anticancerbook.com/post/Mindfulness-meditation-boosts-the-immune-system.html) der University of California wurde festgestellt, dass HIV-positive Patienten, die regelm\u00e4\u00dfig meditierten, ihren CD-4-Spiegel (wei\u00dfe Blutk\u00f6rperchen, die den K\u00f6rper vor Infektionen sch\u00fctzen) beibehielten, w\u00e4hrend diejenigen, die nicht meditierten, einen gravierenden R\u00fcckgang dieser Werte zeigten.\nIn einer anderen\n[Studie von Forschern der University of Wisconsin](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12883106/) wurde einer Gruppe von Testpersonen Grippeschutzimpfungen verabreicht. 25 Personen davon, meditierten \u00fcber einen Zeitraum von acht Wochen regelm\u00e4\u00dfig. Im Vergleich zu den restlichen Menschen der Kontrollgruppe, die nicht meditierten, wiesen sie einen weitaus h\u00f6heren Antik\u00f6rperspiegel im Blut auf.\nDie Forscherin Carolyn Y. Fang von der Temple University in Philadelphia hat ebenfalls eine\n[achtw\u00f6chige Studie](https://www.liebertpub.com/doi/abs/10.1089/acm.2009.0018?url_ver=Z39.88-2003&rfr_id=ori%3Arid%3Acrossref.org&rfr_dat=cr_pub%3Dpubmed&) durchgef\u00fchrt. Eigentlich sollte es hier um Stressreduzierung durch Achtsamkeitsmeditation gehen. Durch Blutuntersuchungen fand sie allerdings heraus, dass neben dem besseren Umgang mit Stress auch eine deutliche Verbesserung des Immunsystems stattgefunden hatte. Und das in gerade mal zwei Monaten. Die sogenannten Killerzellen waren nach dem Ende der Studie deutlich aktiver.\nAnstieg von Killerzellen gegen Viren\nKillerzellen \u2013 auch bekannt als NK-Zellen \u2013 geh\u00f6ren zu den Lymphozyten, einer Untergruppe der wei\u00dfen Blutzellen. Sie erkennen abnormale Zellen wie Tumorzellen oder Virus-infizierte Zellen und machen sie unsch\u00e4dlich. Neben der erh\u00f6hten Aktivit\u00e4t der NZ-Zellen war bei den Probanden au\u00dferdem weniger von dem Entz\u00fcndungsmarker CRP im Blut vorhanden.\nMeditieren st\u00e4rkt dein Immunsystem also nachweislich. Und? Was sagst du? Zeit sich anzuschauen, wie genau du das Ganze angehen k\u00f6nntest, oder?\nMeditieren, um das Immunsystem zu st\u00e4rken: Die Umsetzung\nEine sehr beliebte Meditation aus der Achtsamkeitslehre ist der Body-Scan. Dabei scannst du, wie der Name schon verr\u00e4t, w\u00e4hrend der Meditation deinen gesamten K\u00f6rper durch. Der Body-Scan hat viele positive Auswirkungen. Er hilft dir dabei mit deiner Aufmerksamkeit gezielt im Hier und Jetzt zu bleiben, du schulst deine Beobachter-Rolle, schaltest den inneren N\u00f6rgler und Bewerter gezielt aus und lernst dich und deinen K\u00f6rper besser kennen. Du wirst bewusster f\u00fcr das, was in dir vorgeht und erkennst was du brauchst. Und nat\u00fcrlich st\u00e4rkt diese Meditation deine Abwehrkr\u00e4fte.\nMit der Meditation \u201eBody-Scan\u201c das Immunsystem st\u00e4rken\nAls Erstes setzt oder legst du dich bequem hin und schlie\u00dft deine Augen. Atme tief ein und aus und komme an.\nRichte deine Aufmerksamkeit dann auf deinen linken gro\u00dfen Zeh. Sp\u00fcre hinein, f\u00fchle deinen Zeh. Ist er kalt oder warm, kribbelt er leicht oder ist er v\u00f6llig entspannt? Wichtig ist es dabei in der Rolle eines Beobachters zu bleiben. Das hei\u00dft, du nimmst wahr was du f\u00fchlst, aber du bewertest das Gef\u00fchlte nicht. Du l\u00e4sst es einfach da sein.\nWandere dann weiter mit deiner Aufmerksamkeit zum n\u00e4chsten Zeh. So gehst du alle 5 Zehen des linken Fu\u00dfes nacheinander durch. Du beobachtest, sp\u00fcrst, nimmst wahr und bleibst dabei im Hier und Jetzt. Wenn deine Aufmerksamkeit wegwandert, hole sie sanft zur\u00fcck und richte sie wieder auf deinen linken Fu\u00df.\nGanz bei dir bleiben\nGehe dann weiter den linken Fu\u00df entlang, sp\u00fcre deine Fu\u00dfsohle, deine Ferse, den Fu\u00dfr\u00fccken, die Seiten und deinen Kn\u00f6chel. Atme tief ein und stelle dir vor wie dein Atem durch deinen K\u00f6rper in deinen linken Fu\u00df str\u00f6mt und sich dort ausbreitet. Sp\u00fcre anschlie\u00dfend weiter hinauf \u00fcber deinen Unterschenkel, dein Knie, deinen Oberschenkel. Sende deinen Atem in dein linkes Bein. Sp\u00fcre einen Augenblick nach.\nUm das Ganze auszugleichen, wiederholst du deine K\u00f6rperreise nat\u00fcrlich auf der rechten Seite. Du beginnst wieder beim rechten gro\u00dfen Zeh und gehst weiter bis du beim Oberschenkel angekommen bist. Sende nun deinen Atem in das rechte Bein und sp\u00fcre nach.\nKonzentriere dich dann auf dein Becken, deine H\u00fcften und die Empfindungen darin. Atme bewusst in diese Regionen deines K\u00f6rpers und stell dir vor, wie der Atem sich darin ausbreitet. Wandere weiter in Richtung deines unteren R\u00fcckens. Ersp\u00fcre Wirbel f\u00fcr Wirbel, atme in deinen R\u00fccken und gehe dann weiter zu deinem Bauch.\nDer Bauch als Zentrum deiner Gef\u00fchle\nDieser Bereich in der Mitte deines K\u00f6rpers ist h\u00e4ufig besonders von Emotionen \u00fcberladen. Verweile deshalb etwas l\u00e4nger bei deinem Bauch und nimm alles wahr was du sp\u00fcrst. Atme dann auch tief in deinen Bauch hinein und stelle dir vor, wie sich dein Bauchraum dabei ausweitet. Schaffe Platz f\u00fcr deine Gef\u00fchle.\nWandere weiter zu deiner Brust und deinem oberen R\u00fccken. Sp\u00fcre wie dein Brustkorb sich hebt und senkt, wie dein Herz schl\u00e4gt und versorge schlie\u00dflich auch diese Regionen mit frischer Atemluft.\nDurch den K\u00f6rper reisen ohne zu werten\nLenke deine Aufmerksamkeit jetzt auf die Finger deiner rechten Hand, auf deine Handfl\u00e4che, deinen Handr\u00fccken und das Handgelenk, wandere weiter zu deinem rechten Unterarm, deinem Ellenbogen und deinem Oberarm. Wiederhole das Ganze mit dem linken Arm. Sende deinen Atem in beide Arme. Sp\u00fcre wie der Sauerstoff hineinflie\u00dft und sich bis in die Fingerspitzen ausbreitet.\nRichte deine Aufmerksamkeit als N\u00e4chstes auf deine Schultern, deinen Nacken und deinen Hals. Beobachte, ob du hier Verspannungen wahrnimmst, sp\u00fcre jeden einzelnen Muskel. Beobachte ohne zu bewerten. Atme in deine Schultern und deinen Nacken. Lasse deinen Atem besonders die Regionen umflie\u00dfen, die du als angespannt wahrgenommen hast.\nDie Anspannung im Gesicht l\u00f6sen\nWandere nun zu deinem Gesicht. Ersp\u00fcre deinen Kiefer, deine Lippen, deine Zunge, weiter geht es in Richtung Nase, \u00fcber deine Wangen zu den Augen. Reise mit deiner Aufmerksamkeit weiter nach oben zur Stirn, \u00fcber deine Kopfhaut bis du am h\u00f6chsten Punkt deines K\u00f6rpers, dem Scheitelpunkt, angelangt bist. Atme in die gerade ersp\u00fcrten Regionen deines Gesichtes und sp\u00fcre nach.\nNimm deinen K\u00f6rper noch einmal als Ganzes wahr und beobachte wie du dich f\u00fchlst. Genie\u00dfe das Gef\u00fchl der Ruhe und Entspannung.\nMeditieren f\u00fcrs Immunsystem & um den inneren Kritiker auszuschalten\nDer Body-Scan ist eine wirksame Meditation, um dein Immunsystem zu st\u00e4rken. Es ist gar nicht so einfach den inneren Kritiker abzuschalten. Aber, wie bei allem im Leben gilt auch hier: \u00dcbung macht den Meister! Wenn du am Ball bleibst, wird es dir mit der Zeit immer leichter fallen, zu beobachten ohne zu bewerten. Dann kannst du den gr\u00f6\u00dften Nutzen daraus ziehen und mit dieser Meditation deine Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rken.\nWenn das lange Stillsitzen so gar nicht dein Ding ist, kannst du trotzdem Meditieren, um dein Immunsystem zu st\u00e4rken. H\u00e4? Doch wirklich! Denn, es gibt auch Arten der Meditation, bei der du dich bewegen darfst! Ein Beispiel daf\u00fcr stelle ich dir jetzt vor.\nMit bewegter Meditation Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rken\nDie einfachste Art der meditativen Bewegung ist ein\n[achtsamer Spaziergang](https://www.careelite.de/spaziergang-machen-vorteile-zu-fuss-gehen/). Am besten begibst du dich daf\u00fcr in den Wald, an einen See oder ins Gebirge. Der st\u00e4dtische Park tut es aber auch. Bewege dich ganz bewusst w\u00e4hrend du l\u00e4ufst und sp\u00fcre in deinen K\u00f6rper hinein. Achtet auf deine F\u00fc\u00dfe und das, was du mit ihnen sp\u00fcrst. Wie f\u00fchlt sich der Untergrund an? F\u00fchle deine Beine beim Gehen, wie sie sich rhythmisch bewegen, deinen Bauch, deinen R\u00fccken. Du merkst schon: Das Ganze ist wie ein kleiner Body-Scan beim Laufen. Achte auf Arme und H\u00e4nde, wie sie beim Gehen mitschwingen. Sp\u00fcre die frische Luft auf deinem Gesicht oder den Wind in deinen Haaren.\nVon der inneren Wahrnehmung zur \u00e4u\u00dferen\nWenn du mit dir selbst fertig bist, schaust du dir deine Umgebung an. Was kannst du sehen, welche Farben und Formen gibt es um dich herum? Welche Ger\u00e4usche h\u00f6rst du und welche Ger\u00fcche nimmt deine Nase wahr? Betrachte Bl\u00e4tter und Blumen. Nimm ein Blatt in die Hand und f\u00fchle seine Struktur. Vielleicht ist es k\u00fchl und nass oder ganz trocken und rau. Wenn deine Gedanken abschweifen, suche dir einen Fokuspunkt, an dem du dich festhalten kannst, beispielsweise deinen Atem. Der achtsame Spaziergang ist eine Art der meditativen Bewegung, also eine Form der Meditation, die deine Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rkt.\nDurch Meditation Immunsystem und Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rken \u2013 das funktioniert!\nWas wir also aus den vorangegangen Informationen und Beispielen ganz deutlich sehen, ist, dass du mit Meditation deine Abwehrkr\u00e4fte st\u00e4rken kannst. Und das auf eine sehr einfache Art und Weise. Zus\u00e4tzlich tust du auch deiner psychischen Gesundheit viel Gutes, was in herausfordernden Zeiten wie diesen nicht verkehrt sein kann.\nHast du Fragen zum Thema Meditation und Abwehrkr\u00e4fte? Dann schreibe mir gerne eine Nachricht auf meinem Blog\n[bleib-entspannt.com](https://bleib-entspannt.com/) oder hinterlasse mir einfach einen Kommentar unter diesem Beitrag.\nIch w\u00fcnsche dir viel Freude bei der Umsetzung & bleib entspannt!\nPS.: Schau dich gern noch etwas mehr im\n[Gesundheit Blog](https://www.careelite.de/thema/gesundheit/) um, um mehr \u00fcber ein nat\u00fcrlich-gesundes Leben zu lernen. Erfahre zum Beispiel, [warum Konsum nicht zwingend gl\u00fccklich macht](https://www.careelite.de/macht-konsum-ungluecklich/) oder warum du [mehr Zeit drau\u00dfen in der Natur verbringen](https://www.careelite.de/draussen-sein-natur-gesundheit/) solltest.", "language": null, "image": "https://www.careelite.de/wp-content/uploads/2020/11/meditieren-abwehrkraefte-meditation-immunsystem-staerken.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.careelite.de/", "https://www.careelite.de/umweltschutzprojekt/", "https://www.careelite.de/umweltschutzprojekt/", "https://www.careelite.de/leitbild/", "https://www.careelite.de/werbung/", "https://www.careelite.de/karriere/", "https://www.careelite.de/media/", "https://www.careelite.de/christoph-schulz/", "https://www.careelite.de/empfehlungen/", "https://www.careelite.de/dienstleistungen/", "https://www.careelite.de/kooperation/", "https://www.careelite.de/faq/", "https://www.careelite.de/blog/", "https://www.careelite.de/thema/zuhause/", "https://www.careelite.de/thema/familie/", "https://www.careelite.de/thema/garten/", "https://www.careelite.de/thema/buero/", "https://www.careelite.de/thema/finanzen/", "https://www.careelite.de/thema/mobilitaet/", "https://www.careelite.de/thema/reisen/", "https://www.careelite.de/thema/technik/", "https://www.careelite.de/thema/mode/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/ernaehrung/", "https://www.careelite.de/thema/naehrstoffe/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/koerper/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/psyche/", "https://www.careelite.de/thema/persoenlichkeit/", "https://www.careelite.de/thema/zero-waste-plastikfrei/", "https://www.careelite.de/thema/gesellschaft/", "https://www.careelite.de/thema/zero-waste-plastikfrei/", "https://www.careelite.de/thema/ernaehrung/vegan/", "https://www.careelite.de/thema/minimalismus/", "https://www.careelite.de/thema/doityourself/", "https://www.careelite.de/thema/umweltschutz/", "https://www.careelite.de/thema/tierschutz/", "https://www.careelite.de/thema/wildlife/", "https://www.careelite.de/thema/wissen/", "https://www.careelite.de/thema/statistiken/", "https://www.careelite.de/thema/zitate/", "https://www.careelite.de/gratis-e-books/", "https://www.careelite.de/gratis-e-books/", "https://www.careelite.de/zero-waste-ebook/", "https://www.careelite.de/veganismus-ebook/", "https://www.careelite.de/nachhaltig-leben-ebook/", "https://www.careelite.de/gratis-e-mail-serien/", "https://www.careelite.de/mail-serie-zero-waste/", "https://www.careelite.de/mail-serie-veganismus/", "https://www.careelite.de/mail-serie-nachhaltigkeit/", "https://www.careelite.de/newsletter/", "https://www.careelite.de/newsletter/", "https://www.careelite.de/christoph-schulz-buecher/", "https://www.careelite.de/christoph-schulz-buecher/", "https://www.careelite.de/produkt/plastikfrei-fuer-einsteiger-buch-christoph-schulz/", "https://www.careelite.de/produkt/nachhaltig-leben-die-challenge/", "https://www.careelite.de/produkt/buch-nachhaltig-leben-fuer-einsteiger/", "https://www.careelite.de/produkt/buch-nachhaltig-reisen-fuer-einsteiger/", "https://www.careelite.de/produkt/buch-kochen-fuers-klima/", "https://www.careelite.de/produkt/wochenkalender-plastikfrei-und-nachhaltig-durch-das-ganze-jahr/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/zero-waste/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/nachhaltigkeit/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/minimalismus/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/ernaehrung/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/garten-buecher/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/persoenliche-weiterentwicklung/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/kinder/", "https://www.careelite.de/kurse/", "https://www.careelite.de/kurse/", "https://www.isshappy.de/vegan-werden-leicht-gemacht-einsteiger-programm/?aff=plastikfrei", "https://ecodemy.de/veganer-ernaehrungsberater-ausbildung-fernstudium/?ref=274", "https://elopage.com/s/haushaltsfee/ausmisten-entruempeln-5-wochen?pid=1558&prid=220", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/leben/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buero/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/wohnen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/baby-kind/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haustiere/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/garten/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/reisen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/einkaufen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/lebensmittel/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/aufbewahren/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/reinigen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/kueche/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/trinken/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/hausmittel/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/sport/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/haarepflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/gesichtspflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/zahnpflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/maennerpflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/frauenhygiene/", "https://www.careelite.de/empfehlungen/", "https://www.careelite.de/empfehlungen/", "https://www.careelite.de/gutscheincodes/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/geschenke/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/plastikfrei/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/vegan/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/impact/", "https://www.careelite.de/produkt-einreichen/", "https://www.careelite.de/community/", "https://www.facebook.com/groups/careeliteconnect", "https://www.facebook.com/groups/careeliteconnect", "https://www.careelite.de/petitionen/", "https://www.careelite.de/live-online-zaehler-getoetete-tiere/", "https://www.careelite.de/vegane-restaurants-finden/", "https://www.careelite.de/nachhaltige-jobs-stellenangebote/", "https://www.facebook.com/groups/careeliteglobal", "https://www.careelite.de/plastikfrei-leben-ohne-plastik/", "https://www.careelite.de/thema/zitate/", "https://www.facebook.com/groups/careeliteglobal", "https://www.careelite.de/global-cleanups/", "https://www.careelite.de/mache-ein-beach-cleanup-so-gehts/", "https://www.careelite.de/community/", "https://www.facebook.com/careelite/", "https://www.pinterest.de/careelite/", "https://www.instagram.com/careelite.de/", "http://www.careelite.de/en/meditation-strengthen-immune-system/", "#", "https://www.careelite.de/", "#", "#", "http://www.careelite.de/en/meditation-strengthen-immune-system/", "https://www.careelite.de/umweltschutzprojekt/", "https://www.careelite.de/umweltschutzprojekt/", "https://www.careelite.de/leitbild/", "https://www.careelite.de/werbung/", "https://www.careelite.de/karriere/", "https://www.careelite.de/media/", "https://www.careelite.de/christoph-schulz/", "https://www.careelite.de/empfehlungen/", "https://www.careelite.de/dienstleistungen/", "https://www.careelite.de/kooperation/", "https://www.careelite.de/faq/", "https://www.careelite.de/blog/", "https://www.careelite.de/thema/zuhause/", "https://www.careelite.de/thema/familie/", "https://www.careelite.de/thema/garten/", "https://www.careelite.de/thema/buero/", "https://www.careelite.de/thema/finanzen/", "https://www.careelite.de/thema/mobilitaet/", "https://www.careelite.de/thema/reisen/", "https://www.careelite.de/thema/technik/", "https://www.careelite.de/thema/mode/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/ernaehrung/", "https://www.careelite.de/thema/naehrstoffe/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/koerper/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/psyche/", "https://www.careelite.de/thema/persoenlichkeit/", "https://www.careelite.de/thema/zero-waste-plastikfrei/", "https://www.careelite.de/thema/gesellschaft/", "https://www.careelite.de/thema/zero-waste-plastikfrei/", "https://www.careelite.de/thema/ernaehrung/vegan/", "https://www.careelite.de/thema/minimalismus/", "https://www.careelite.de/thema/doityourself/", "https://www.careelite.de/thema/umweltschutz/", "https://www.careelite.de/thema/tierschutz/", "https://www.careelite.de/thema/wildlife/", "https://www.careelite.de/thema/wissen/", "https://www.careelite.de/thema/statistiken/", "https://www.careelite.de/thema/zitate/", "https://www.careelite.de/gratis-e-books/", "https://www.careelite.de/gratis-e-books/", "https://www.careelite.de/zero-waste-ebook/", "https://www.careelite.de/veganismus-ebook/", "https://www.careelite.de/nachhaltig-leben-ebook/", "https://www.careelite.de/gratis-e-mail-serien/", "https://www.careelite.de/mail-serie-zero-waste/", "https://www.careelite.de/mail-serie-veganismus/", "https://www.careelite.de/mail-serie-nachhaltigkeit/", "https://www.careelite.de/newsletter/", "https://www.careelite.de/newsletter/", "https://www.careelite.de/christoph-schulz-buecher/", "https://www.careelite.de/christoph-schulz-buecher/", "https://www.careelite.de/produkt/plastikfrei-fuer-einsteiger-buch-christoph-schulz/", "https://www.careelite.de/produkt/nachhaltig-leben-die-challenge/", "https://www.careelite.de/produkt/buch-nachhaltig-leben-fuer-einsteiger/", "https://www.careelite.de/produkt/buch-nachhaltig-reisen-fuer-einsteiger/", "https://www.careelite.de/produkt/buch-kochen-fuers-klima/", "https://www.careelite.de/produkt/wochenkalender-plastikfrei-und-nachhaltig-durch-das-ganze-jahr/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/zero-waste/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/nachhaltigkeit/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/minimalismus/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/ernaehrung/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/garten-buecher/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/persoenliche-weiterentwicklung/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/kinder/", "https://www.careelite.de/kurse/", "https://www.careelite.de/kurse/", "https://www.isshappy.de/vegan-werden-leicht-gemacht-einsteiger-programm/?aff=plastikfrei", "https://ecodemy.de/veganer-ernaehrungsberater-ausbildung-fernstudium/?ref=274", "https://elopage.com/s/haushaltsfee/ausmisten-entruempeln-5-wochen?pid=1558&prid=220", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/leben/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buecher/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/buero/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/wohnen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/baby-kind/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haustiere/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/garten/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/reisen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/einkaufen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/lebensmittel/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/aufbewahren/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/reinigen/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/kueche/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/trinken/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/haushalt/hausmittel/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/sport/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/haarepflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/gesichtspflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/koerperpflege/zahnpflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/maennerpflege/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/gesundheit/frauenhygiene/", "https://www.careelite.de/empfehlungen/", "https://www.careelite.de/empfehlungen/", "https://www.careelite.de/gutscheincodes/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/geschenke/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/plastikfrei/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/vegan/", "https://www.careelite.de/nachhaltigkeit-shop/impact/", "https://www.careelite.de/produkt-einreichen/", "https://www.careelite.de/community/", "https://www.facebook.com/groups/careeliteconnect", "https://www.facebook.com/groups/careeliteconnect", "https://www.careelite.de/petitionen/", "https://www.careelite.de/live-online-zaehler-getoetete-tiere/", "https://www.careelite.de/vegane-restaurants-finden/", "https://www.careelite.de/nachhaltige-jobs-stellenangebote/", "https://www.facebook.com/groups/careeliteglobal", "https://www.careelite.de/plastikfrei-leben-ohne-plastik/", "https://www.careelite.de/thema/zitate/", "https://www.facebook.com/groups/careeliteglobal", "https://www.careelite.de/global-cleanups/", "https://www.careelite.de/mache-ein-beach-cleanup-so-gehts/", "https://www.careelite.de/community/", "https://www.facebook.com/careelite/", "https://www.pinterest.de/careelite/", "https://www.instagram.com/careelite.de/", "http://www.careelite.de/en/meditation-strengthen-immune-system/", "https://www.careelite.de/author/katharinak/", "https://www.careelite.de/thema/blog/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/koerper/", "https://www.careelite.de/abwehrkraefte-staerken-gesund-bleiben/", "http://www.anticancerbook.com/post/Mindfulness-meditation-boosts-the-immune-system.html", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12883106/", "https://www.liebertpub.com/doi/abs/10.1089/acm.2009.0018?url_ver=Z39.88-2003&rfr_id=ori%3Arid%3Acrossref.org&rfr_dat=cr_pub%3Dpubmed&", "https://policies.google.com/privacy", "#", "https://www.careelite.de/spaziergang-machen-vorteile-zu-fuss-gehen/", "https://bleib-entspannt.com/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/macht-konsum-ungluecklich/", "https://www.careelite.de/draussen-sein-natur-gesundheit/", "https://www.careelite.de/kaffeekasse", "https://www.careelite.de/verbesserungsvorschlaege/", "https://www.careelite.de/newsletter/", "https://www.careelite.de/werbung/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.careelite.de%2Fmeditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken%2F", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?media=https://www.careelite.de/wp-content/uploads/2020/11/meditieren-abwehrkraefte-meditation-immunsystem-staerken.jpg&url=https%3A%2F%2Fwww.careelite.de%2Fmeditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken%2F&description=Meditation%20&%20Immunsystem:%20Wie%20du%20deine%20Abwehrkr\u00e4fte%20durch%20das%20Meditieren%20st\u00e4rkst", "http://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.careelite.de%2Fmeditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken%2F&text=Meditation%20%26%20Immunsystem%3A%20Wie%20du%20deine%20Abwehrkr%C3%A4fte%20durch%20das%20Meditieren%20st%C3%A4rkst&hashtags=Blog,Gesundheit,K\u00f6rper", "https://reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.careelite.de%2Fmeditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken%2F&title=Meditation%20&%20Immunsystem:%20Wie%20du%20deine%20Abwehrkr\u00e4fte%20durch%20das%20Meditieren%20st\u00e4rkst", "https://wa.me/?text=https%3A%2F%2Fwww.careelite.de%2Fmeditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken%2F", "mailto:?subject=Meditation%20%26#038;%20Immunsystem:%20Wie%20du%20deine%20Abwehrkr\u00e4fte%20durch%20das%20Meditieren%20st\u00e4rkst&body=https%3A%2F%2Fwww.careelite.de%2Fmeditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken%2F", "https://www.careelite.de/nachhaltige-online-shops/", "https://www.careelite.de/nachhaltige-online-shops/", "https://www.careelite.de/author/cschulz/", "https://www.careelite.de/thema/blog/", "https://www.careelite.de/thema/minimalismus/", "https://www.careelite.de/thema/umweltschutz/", "https://www.careelite.de/meditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken/", "https://www.careelite.de/haarseife-vorteile-gruende/", "https://www.careelite.de/haarseife-vorteile-gruende/", "https://www.careelite.de/author/cschulz/", "https://www.careelite.de/thema/blog/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/koerper/", "https://www.careelite.de/meditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken/", "https://www.careelite.de/beste-haarseife-festes-shampoo/", "https://www.careelite.de/beste-haarseife-festes-shampoo/", "https://www.careelite.de/author/cschulz/", "https://www.careelite.de/thema/bestenliste/", "https://www.careelite.de/thema/blog/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/koerper/", "https://www.careelite.de/meditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken/", "https://www.careelite.de/plastikfrei-leben-ohne-plastik/", "https://www.careelite.de/plastikfrei-leben-ohne-plastik/", "https://www.careelite.de/author/cschulz/", "https://www.careelite.de/thema/blog/", "https://www.careelite.de/thema/umweltschutz/", "https://www.careelite.de/thema/zero-waste-plastikfrei/", "https://www.careelite.de/plastikfrei-leben-ohne-plastik/#comments", "https://www.careelite.de/meditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken/", "/meditation-immunsystem-abwehrkraefte-staerken/#respond", "https://www.careelite.de/christoph-schulz/", "https://www.careelite.de/nachhaltige-online-shops/", "https://www.careelite.de/haarseife-vorteile-gruende/", "https://www.careelite.de/beste-haarseife-festes-shampoo/", "https://www.careelite.de/produkt/klebeband-papier/", "https://www.careelite.de/produkt/briefumschlaege-natur/", "https://www.careelite.de/produkt/papiertueten/", "https://www.careelite.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.careelite.de/thema/zero-waste-plastikfrei/", "https://www.careelite.de/thema/ernaehrung/vegan/", "https://www.careelite.de/thema/minimalismus/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/", "https://www.careelite.de/thema/gesundheit/persoenlichkeit/", "https://www.careelite.de/nachhaltige-jobs-stellenangebote/", "https://www.careelite.de/kurse/", "https://www.careelite.de/karriere/", "https://www.careelite.de/media/", "https://www.careelite.de/faq/", "https://www.facebook.com/careelite", "https://www.instagram.com/careelite.de/", "https://www.pinterest.de/careelite", "https://www.careelite.de/feed", "https://www.careelite.de/umweltschutzprojekt/", "https://www.careelite.de/kontakt/", "https://www.careelite.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.careelite.de/impressum/"]}