{"title": "Die Brennnesselkur | Naturheilpraxis Salzgeber", "author": "Naturheilpraxis Salzgeber", "url": "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/brennnesselkur/", "hostname": "heilpraktiker-salzgeber.de", "description": "In der Natur- und Pflanzenheilkunde ist der kurm\u00e4\u00dfige Verzehr von Brennnesselsaft traditionell sehr bew\u00e4hrt.", "sitename": "Naturheilpraxis Salzgeber", "date": "2017-05-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Reinigung und Revitalisierung des Stoffwechsels\nHeilkr\u00e4uter sind unsere Urmedizin und das Wissen um ihre Wirkungen reicht bis zu den Anf\u00e4ngen der Menschheit zur\u00fcck. Kaum ein anderes Heilverfahren hat einen so gro\u00dfen traditionellen Erfahrungsschatz wie die Pflanzenheilkunde, die es auf allen Kontinenten und in allen Kulturen gibt. In der Steinzeit waren Pflanzen zun\u00e4chst die einzige verf\u00fcgbare Medizin und wurden auf Grund von Erprobungen, Beobachtungen sowie daraus folgenden Erfahrungen angewendet. Diese urspr\u00fcnglichen Kenntnisse der Naturmedizin best\u00e4tigten sp\u00e4ter Gelehrte und Heilkundige wie Hippokrates und Dioskurides in der griechischen und r\u00f6mischen Antike. Im Mittelalter erweiterten dann Natur\u00e4rzte wie Lonicerus und Paracelsus sowie Hildegard von Bingen dieses Wissen ganz wesentlich. Pfarrer Sebastian Kneipp, Maria Treben und der Kr\u00e4uterpfarrer Johann K\u00fcnzle sorgten in den letzten 100 Jahren daf\u00fcr, dass die Pflanzenmedizin wieder bekannter und zunehmend beliebter wurde.\nDie Brennnessel ist eine der ersten Gr\u00fcnpflanzen im Fr\u00fchling und f\u00fcr die Anwendung in Fr\u00fchjahrskuren zur Entschlackung sehr beliebt, als Salat oder Gem\u00fcse ist sie auch in der K\u00fcche zu finden. Eine anerkannte medizinische Hauptindikation der Brennnesselbl\u00e4tter ist die Anwendung zur Durchsp\u00fclung der ableitenden Harnorgane bei entz\u00fcndlichen Erkrankungen. Die Brennnesselwurzel dagegen wird als Tee oder Extrakt (in Fertigpr\u00e4paraten) zur therapiebegleitenden Behandlung bei gutartigen Prostataerkrankungen eingesetzt. Von der Brennnessel sind hom\u00f6opathische Pr\u00e4parate, Fertigarzneimittel, Tees oder Zubereitungen mit getrockneten Pflanzenteilen und Frischpflanzens\u00e4fte erh\u00e4ltlich. Schon seit Jahrtausenden wird die Brennnessel (Urtica dioica L. \u2013 gro\u00dfe Brennnessel und Urtica urens L. kleine Brennnessel) als Heilpflanze gesch\u00e4tzt. Paracelsus lobte ihre lebersch\u00fctzende Wirkung und Hildegard von Bingen die magenreinigende Eigenschaft von Urtica urens. Bis heute hat die Brennnessel einen festen Platz in der Phytotherapie.\nAchtung: Bei einer Herz- oder Nierenschw\u00e4che darf keine Anwendung der Brennnessel erfolgen, die harntreibende Wirkung kann die geschw\u00e4chten Organe zu stark belasten. Beim Auftreten von allergischen Reaktionen ist die Anwendung sofort zu beenden.\nAls Pionierpflanze ist die Brennnessel weltweit in gem\u00e4\u00dfigten Zonen verbreitet, sie gedeiht an Garten- und Wegr\u00e4ndern, Unkrautfluren und vielen anderen Standorten. Die gro\u00dfe Brennnessel wird bis 150 cm gro\u00df, die kleine Brennnessel bis 50 cm. Ihre Bl\u00e4tter sind mit Brennhaaren \u00fcberzogen, diese langen und spr\u00f6den R\u00f6hren sind unter anderem mit Ameisens\u00e4ure gef\u00fcllt. Bei Ber\u00fchrung knicken die Brennhaare ab und bef\u00f6rdern dadurch Substanzen in die Haut, die Schmerzen und Schwellungen ausl\u00f6sen. Als Inhaltsstoffe finden sich in den Bl\u00e4ttern 1 \u2013 2 % Flavonoide, 1 \u2013 4 % zum Teil wasserl\u00f6sliche Silikate, Sitosterol und Fette, in den Brennhaaren kleine Mengen an Acetylcholin, Serotonin und Ameisens\u00e4ure.\nDie Anwendungen\nIm Fr\u00fchjahr sind die Bedingungen f\u00fcr eine Entschlackungskur ideal. Die blutreinigende, entw\u00e4ssernde Wirkung der Brennnessel regt den Stoffwechsel an und hilft bei der Entgiftung und Entschlackung. Das frische Gr\u00fcn der jungen Bl\u00e4tter unterst\u00fctzt den \u2013 vom Winter oft noch tr\u00e4gen \u2013 Stoffwechsel. In der Hom\u00f6opathie wird Urtica urens (die kleine Brennnessel) bei nesselsuchtartigen Ausschl\u00e4gen, Gicht und Nierenleiden verwendet. Brennnesselspiritus eignet sich \u00e4u\u00dferlich f\u00fcr Einreibungen und findet sich in Haarw\u00e4ssern. Als Frischpflanzensaft kommt die Brennnessel w\u00e4hrend einer Fr\u00fchlingskur zur Belebung des Stoffwechsels zum Einsatz. Ihre jungen Bl\u00e4tter eignen sich als Beigabe zu Salaten oder ged\u00fcnstet als so genannter Brennnesselspinat.\nDie Teezubereitung\n3 \u2013 4 TL Brennnesselbl\u00e4tter mit 250 ml kochendem Wasser \u00fcbergie\u00dfen, 10 Minuten ziehen lassen, abseihen und 2 bis 3-mal t\u00e4glich eine Tasse frischen Tee trinken. Nach Belieben den warmen und nicht mehr hei\u00dfen Tee mit etwas Honig s\u00fc\u00dfen. Die Anwendung als Teekur erfolgt meist \u00fcber einen Zeitraum von 6 bis 8 Wochen. Bei Gicht, Rheuma oder Gelenkschmerzen ist mehrmals j\u00e4hrlich eine Kur mit Brennnesseltee zu empfehlen. Diese wirkt sich positiv auf den Organismus und Stoffwechsel aus.\nBrennnesselsaft selbst herstellen\nIn der Natur- und Pflanzenheilkunde ist der kurm\u00e4\u00dfige Verzehr von Brennnesselsaft traditionell sehr bew\u00e4hrt. Zur Herstellung werden junge und saftige Brennnesseln verwendet. Beim Sammeln ist darauf zu achten, dass die Pflanzen in sauberer Natur wachsen. Bl\u00fchende Pflanzen oder mit Samenst\u00e4nden versehene sind ungeeignet. F\u00fcr die Zubereitung geben Sie einfach junge Brennnesseln (mit Bl\u00e4ttern und St\u00e4mmen) in einen Mixer zum Zerkleinern. Danach wird das leicht fl\u00fcssige Mus durch ein feines Sieb oder ein sauberes Tuch geseiht und der Brennnesselsaft frisch getrunken.\nGedicht zur Brennnessel\nAugust Heinrich Hoffmann von Fallersleben (1809-1894)\nBrennnessel, verkanntes Kr\u00e4utlein, Dich muss ich preisen,\ndein herrlich Gr\u00fcn in bester Form baut Eisen,\nKalk, Kali, Phosphor, alle hohen Werte,\nentsprie\u00dfend aus dem Scho\u00df der Mutter Erde.\nNach ihnen nur brauchst Du Dich hinzub\u00fccken,\ndie Sprossen f\u00fcr des Leibes Wohl zu pfl\u00fccken,\nals Saft, Gem\u00fcse oder Tee sie zu genie\u00dfen,\ndas, was umsonst gedeiht in Wald, auf Pfad und Wiesen,\nselbst in noch d\u00fcrft\u00b4ger Gro\u00dfstadt nahe Dir am Wegesrande.\nNimm\u00b4s hin, was rein und unverf\u00e4lscht die g\u00fctige Natur,\nDir heilsam liebend schenkt auf ihrer Segensspur!\nKategorie:\n[News](https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/category/news/)\nTags:\n[Brennnessel](https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/brennnessel/), [Brennnesselkur](https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/brennnesselkur/), [Revitalisierung](https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/revitalisierung/)", "language": null, "image": "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/wp-content/uploads/2017/05/brennnessel.png", "pagetype": "article", "links": ["mailto:praxis@heilpraktiker-salzgeber.de", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/fortbildung-10-12-11-2022/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/allergien/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/das-herz-als-sitz-der-psyche/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/schmerzende-knie/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/das-lymphsystem-schluessel-der-gesundheit/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/news/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/zum-ersten-mal-hier/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//zum-ersten-mal-hier/#WILLKOMMEN", "#", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//zum-ersten-mal-hier/#TRANSPARENZ", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/zum-ersten-mal-hier/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ernaehrung", "#", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//zum-ersten-mal-hier/#TRADITION", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/diagnostik/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#ANAMNESE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#IRISDIAGNOSE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#FUNKTION", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#KLINIK", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#REFLEX", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#LABOR", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#DUNKELFELD", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#EXTERN", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/therapien/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#CHIROPRAKTIK", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#OSTEOPATHIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#FASZIENTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#NEURALTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#AKUPUNKTUR", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#AUSLEITUNG", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#ALTERNATIVE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#LASERTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#STOSSWELLE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#SAUERSTOFF", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#PHYTOTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#HOMOEOPATHIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#BIOCHEMIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#PHYSIOAGIL", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#KNEIPP", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ernaehrung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#NAHRUNGSMITTEL", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#DARM", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#GEWICHT", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#METABOLIC", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#SANGUINUM", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/contact/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/news/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/zum-ersten-mal-hier/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//zum-ersten-mal-hier/#WILLKOMMEN", "#", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//zum-ersten-mal-hier/#TRANSPARENZ", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/zum-ersten-mal-hier/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/beschwerden", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ernaehrung", "#", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//zum-ersten-mal-hier/#TRADITION", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/diagnostik/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#ANAMNESE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#IRISDIAGNOSE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#FUNKTION", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#KLINIK", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#REFLEX", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#LABOR", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#DUNKELFELD", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Diagnostik#EXTERN", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/therapien/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#CHIROPRAKTIK", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#OSTEOPATHIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#FASZIENTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#NEURALTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#AKUPUNKTUR", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#AUSLEITUNG", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#ALTERNATIVE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#LASERTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#STOSSWELLE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#SAUERSTOFF", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#PHYTOTHERAPIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#HOMOEOPATHIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#BIOCHEMIE", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#PHYSIOAGIL", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//Therapien#KNEIPP", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ernaehrung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#NAHRUNGSMITTEL", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#DARM", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#GEWICHT", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#METABOLIC", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de//ernaehrung/#SANGUINUM", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/contact/", "", "?s=", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/category/news/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/category/news/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/brennnessel/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/brennnesselkur/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/revitalisierung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/wohltat-fuer-leib-und-seele-massage/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/wohltat-fuer-leib-und-seele-massage/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/die-bauch-hirn-achse/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/die-bauch-hirn-achse/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ballaststoffe/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ballaststoffe/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/die-eigenblutbehandlung-staerkung-des-immunsystems/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/die-eigenblutbehandlung-staerkung-des-immunsystems/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/fit-fuers-fruehjahr/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/fit-fuers-fruehjahr/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/fortbildung-10-12-11-2022/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/allergien/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/das-herz-als-sitz-der-psyche/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/schmerzende-knie/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/das-lymphsystem-schluessel-der-gesundheit/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2022/11/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2021/04/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2021/03/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2020/11/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2020/10/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2020/04/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2020/03/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2019/03/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2018/12/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2018/11/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2018/10/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2017/11/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2017/10/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2017/05/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2017/03/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2017/02/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/2017/01/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/abwehr/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/allergie/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/allergietypen/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/aminosaeuren/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/antigen/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/antikoerper/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/bakterien/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/bewegung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/corona/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/covid19/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/darm/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/eigenblut/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/eintritt/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/erkaeltung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/erschoepfung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/fruehjahr/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/gehirn/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/gesund/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/gesundheit/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/herbst/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/herzrhythmusstoerung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/immun/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/immunkomplex/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/immunsystem/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/infusion/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/infusionen/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/knie/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/komplex-homoeopathika/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/kopfschmerz/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/koerpertempertur/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/leistung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/lymphdrainage/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/lymphe/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/lymphozyten/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/nocovid/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/orthopaedie/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/praevention/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/sport/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/stress/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/supplememtierung/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/temperatur/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/therapie/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/thymus/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/untere-extremitaet/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/tag/viren/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/die-eigenblutbehandlung-staerkung-des-immunsystems/", "https://www.heilpraktiker-salzgeber.de/ballaststoffe/", "impressum", "datenschutz", "disclaimer", "https://www.facebook.com/Naturheilpraxis-Salzgeber-798017076947702", "http://praxis@heilpraktiker-salzgeber.de", "https://www.sanguinum.com/ernaehrungsberatung/standort/kim-salzgeber-bad-woerishofen/"]}