{"title": "Periode und Psyche: Bei PMDS sind die Tage vor den Tagen d\u00fcster", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/magazin/gesundheit/bei-pmds-sind-die-tage-vor-den-tagen-duester_aid-86224723", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Von PMS haben Sie geh\u00f6rt, aber nicht von PMDS? Hinter der Abk\u00fcrzung verbirgt sich das Pr\u00e4menstruelle Dysphorische Syndrom, das das psychische Wohlbefinden stark beeintr\u00e4chtigen kann.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2023-03-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Periode und Psyche Bei PMDS sind die Tage vor den Tagen d\u00fcster\nBad Kissingen/Mannheim \u00b7 Von PMS haben Sie geh\u00f6rt, aber nicht von PMDS? Hinter der Abk\u00fcrzung verbirgt sich das Pr\u00e4menstruelle Dysphorische Syndrom, das das psychische Wohlbefinden stark beeintr\u00e4chtigen kann.\nSchmerzen in Unterleib und R\u00fccken, Kopfweh, Spannung in den Br\u00fcsten und Unwohlsein: Viele Frauen kennen - und f\u00fcrchten - die Tage vor den Tagen.\nIn der Medizin ist dann die Rede von PMS, dem Pr\u00e4menstruellen Syndrom. Wobei \u201epr\u00e4menstruell\u201c f\u00fcr \u201evor der Periode\u201c steht.\nEs gibt aber auch PMDS, die Pr\u00e4menstruelle Dysphorische St\u00f6rung. Dysphorisch bedeutet das Gegenteil von euphorisch. Und das gibt den entscheidenden Hinweis: PMDS kann stark auf das psychische Wohlbefinden schlagen. Nach Angaben der\n[PMDS-Hilfe](https://pmds-hilfe.de/) ist eine von 20 Menstruierenden betroffen.\nWie grenzt sich PMDS von PMS ab?\nNeben den k\u00f6rperlichen Beschwerden einer PMS kommen bei PMDS psychische Beschwerden dazu. Die Symptome beginnen meist einige Tage vor Einsetzen der Menstruation. Sie reichen von Reizbarkeit, Wutausbr\u00fcchen und Gef\u00fchlsschwankungen bis hin zu Angst, Depressionen und einer Neigung zum Weinen.\nTeils trifft das Betroffene mit einer Wucht, die es schwer macht, den Alltag zu meistern. \u201eSchon bei lautem Reden oder T\u00fcrzuschlagen zeigen sich Betroffene teils extrem genervt\u201c, sagt Hamdan Alhussein, Chefarzt Gyn\u00e4kologie am Helios St. Elisabeth-Krankenhaus Bad Kissingen.\nSobald die Blutung einsetzt - oder kurz danach - bessern sich die Beschwerden wieder. Aber nur vor\u00fcbergehend. Denn mit dem n\u00e4chsten Zyklus kehren auch die Symptome wieder.\n\u201eBei manchen zeigen sich die typischen PMDS-Symptome bereits ab dem Zeitpunkt des Eisprungs\u201c, sagt Sibel Nayman vom Zentralinstitut f\u00fcr Seelische Gesundheit in Mannheim.\nDie Psychologin beobachtet, dass selbst \u00c4rztinnen und \u00c4rzte oft nur wenig \u00fcber PMDS wissen. \u201eDiese Unkenntnis f\u00fchrt nicht selten zu Fehldiagnosen und Fehlbehandlungen\u201c, sagt Nayman. F\u00fcr Betroffene sei das keine einfache Situation. Aufkl\u00e4rung \u00fcber PMDS ist daher wichtig, damit Betroffene schneller Hilfe finden.\nIch habe den Verdacht, betroffen zu sein. Wohin gehe ich?\n\u201eErste Anlaufstelle ist immer ein Gyn\u00e4kologe oder eine Gyn\u00e4kologin\u201c, sagt Hamdan Alhussein. Sobald die Diagnose feststeht, bindet er oder sie gegebenenfalls Psychotherapeutin oder -therapeuten mit ein.\nWie wird die Diagnose gestellt?\n\u201eUm herauszufinden, ob die psychischen Beschwerden tats\u00e4chlich mit der Menstruation zusammenh\u00e4ngen, f\u00fchren Patientinnen \u00fcber zwei Zyklen hinweg ein Symptom-Tagebuch\u201c, sagt Sibel Nayman.\nF\u00fcr die Diagnose PMDS m\u00fcssen sich dabei in der Woche vor Periodenbeginn mindestens f\u00fcnf Symptome zeigen, die sich innerhalb weniger Tage nach Beginn der Menstruation wieder bessern.\nZu den Symptomen geh\u00f6ren Stimmungsschwankungen, deutliche Reizbarkeit oder depressive Verstimmung oder ein Gef\u00fchl der Hoffnungslosigkeit. Auch deutliche Angst, Anspannung oder Nervosit\u00e4t k\u00f6nnen Teil einer PMDS sein. Oder wenn man sich immer wieder bei Gedanken erwischt, die den eigenen Wert in Frage stellen, \u201eIch bin eine Versagerin\u201c zum Beispiel.\nZus\u00e4tzlich k\u00f6nnen laut Nayman eines oder mehrere Symptome dieser Art vorhanden sein: weniger Interesse an als sonst an Arbeit, Familie, Freunden oder Hobbys. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Betroffene unter Konzentrationsschwierigkeiten leiden, auch wenig Energie und schnelle Erm\u00fcdung k\u00f6nnen Anzeichen sein.\nDeutliche Ver\u00e4nderungen des Appetits - ein Essanf\u00e4lle oder ein Verlangen nach bestimmten Lebensmitteln etwa - sowie Schlafst\u00f6rungen oder Schlafsucht sind weitere m\u00f6gliche Symptome einer PMDS.\nDazu k\u00f6nnen k\u00f6rperliche Beschwerden kommen: Die Br\u00fcste k\u00f6nnen empfindlich sein oder anschwellen. Gelenke und Muskeln f\u00fchlen sich m\u00f6glicherweise schwach an. Oder Betroffene f\u00fchlen sich aufgedunsen.\nWelche Ursachen hat eine PMDS?\n\u201eDie genauen Ursachen von PMDS sind bislang ungekl\u00e4rt\u201c, sagt Hamdan Alhussein. In der Fachwelt wird diskutiert, inwiefern PMDS mit dem Hormonsystem zusammenh\u00e4ngt. So k\u00f6nnte zum Beispiel ein pl\u00f6tzlicher Abfall des Botenstoffs Serotonin eine m\u00f6gliche Ursache sein. \u201eDie Forschung hierzu ist allerdings noch sehr sp\u00e4rlich\u201c, betont Sibel Nayman.\nFest steht aber, dass Stress die Symptome oft verst\u00e4rkt. Wissenschaftler haben laut Nayman zudem herausgefunden, dass fr\u00fche Traumata bei Frauen mit PMDS h\u00e4ufiger vorkommen als bei gesunden Frauen. So habe sich gezeigt, dass PMDS-Symptome bei Frauen mit einer Missbrauchsgeschichte h\u00e4ufiger auftreten.\nWas kann Betroffenen helfen?\nDas kommt auf den Einzelfall an. Bei leichteren Beschwerden k\u00f6nnen schon \u00c4nderungen im Lebensstil etwas bringen, so Nayman. Also etwa eine ausgewogene Ern\u00e4hrung, Sport sowie der Verzicht auf Nikotin und Alkohol.\nOft bekommen Patientinnen auch Antidepressiva verschrieben. Solche Medikamente haben allerdings auch m\u00f6gliche Nebenwirkungen. Ob sie in der PMDS-Therapie geeignet sind, h\u00e4ngt immer vom Einzelfall ab.\nHelfen kann auch eine hormonelle Therapie. Beispielsweise l\u00e4sst sich mithilfe der Antibabypille der Eisprung unterdr\u00fccken.\nJe nach Fall k\u00f6nnen sich Beschwerden beispielsweise durch eine Verhaltenstherapie bessern, bei der Patientinnen etwa den Umgang mit Stress lernen. \u201eVor allem ist es wichtig, den betroffenen Frauen zu sagen, dass sie mit ihrem Schicksal kein Einzelfall sind\u201c, sagt Gyn\u00e4kologe Alhussein. Schon das sorgt bei vielen Frauen f\u00fcr Erleichterung.\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:230307-99-861920/3", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/5/9/6/0/4/4/3/9/tok_876c0363bf4b474681cb3c00256ce96e/w1200_h630_x620_y580_urn_newsml_dpa_com_20090101_230307-99-861993-v3-s2048-0f9fab1d2e4d506b.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/magazin/", "/magazin/gesundheit/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Bei PMDS sind die Tage vor den Tagen d\u00fcster&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ABei PMDS sind die Tage vor den Tagen d\u00fcster%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/5/9/6/0/4/4/3/9/tok_4c637d55ec6ccb32732dd2670e7713fb/w1900_h1266_x620_y580_urn_newsml_dpa_com_20090101_230307-99-861993-v3-s2048-0f9fab1d2e4d506b.jpeg", "https://pmds-hilfe.de/", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/magazin/gesundheit/winter-so-vermeiden-sie-stimmungstiefs-in-den-dunklen-tagen_aid-99868335", "/magazin/gesundheit/corona-diese-neuen-symptome-treten-bei-der-pirola-variante-auf_aid-99874149", "/region/rheinland-pfalz/wird-die-neue-corona-impfung-zum-ladenhueter_aid-98999241", "/magazin/gesundheit/hochsensible-kinder-verstehen-und-ihnen-helfen_aid-98344101", "/magazin/gesundheit/dieser-impfstoff-macht-autoimmunerkrankungen-rueckgaengig_aid-98025803", "/magazin/gesundheit/nebenwirkungen-vermeiden-schmerzen-ohne-medikamente-lindern_aid-100246177", "/magazin/gesundheit/blutdruckmessgeraete-nicht-so-genau-aber-zur-kontrolle-okay_aid-100224671", "/magazin/gesundheit/lachgas-als-partydroge-was-sind-die-risiken_aid-100188011", "/magazin/tiere/halloween-darum-sollten-sie-hund-und-katze-nicht-verkleiden_aid-100252755", "/magazin/beruf/trotz-zeitumstellung-wie-sie-gut-in-die-arbeitswoche-kommen_aid-100252423", "/magazin/geld-recht/bei-fremdvergabe-gartenarbeit-kann-die-steuerlast-senken_aid-100251705", "/magazin/geld-recht/bei-fremdvergabe-gartenarbeit-kann-die-steuerlast-senken_aid-100251705", "/magazin/ernaehrung/5-kuerbis-rezepte-leckeres-von-suppe-bis-kuchen_aid-100188577", "/magazin/lifestyle-mode/halloween-darf-ich-im-kostuem-auto-fahren_aid-100250495", "/magazin/geld-recht/sicher-zum-erfolg-sparer-koennen-auf-treppenstrategie-setzen_aid-100249501", "/magazin/reisen/gefaelschte-webseite-lockt-ryanair-kunden-in-eine-falle_aid-100247513", "/magazin/gesundheit/schlafstoerungen-4-7-8-regel-und-wie-sie-funktioniert_aid-83254649", "/magazin/gesundheit/stumme-schlaganfaelle-das-sind-symptome-und-folgen_aid-83027799", "/region/rheinland-pfalz/krankenhaeuser-barmer-empfiehlt-fuer-manche-ops-eine-weitere-anfahrt_aid-82936591", "/magazin/gesundheit/barmer-saarland-medizin-ist-noch-zu-maennlich-mit-folgen-fuer-frauen_aid-82694055", "/magazin/gesundheit/downsyndrom-mutter-schreibt-ueber-tochter-mein-leben-ist-toll_aid-82634501", "/magazin/ernaehrung/anleitung-zum-abnehmen-gewicht-im-alltag-ohne-sport-reduzieren_aid-82594473", "/magazin/ernaehrung/anleitung-zum-abnehmen-gewicht-im-alltag-ohne-sport-reduzieren_aid-82594473", "/magazin/gesundheit/die-uraengste-des-mannes-keine-erektion-keine-lust_aid-81649311", "/region/rheinland-pfalz/zahl-der-grippe-faelle-steigt-sprunghaft-an-corona-spielt-in-arztpraxen-kaum-noch-eine-rolle_aid-81228177", "/region/rheinland-pfalz/gesundheitsdaten-zur-region-trier-morbitaets-und-sozialatlas-der-barmer_aid-80284149", "/magazin/gesundheit/schluckstoerungen-experten-geben-rat_aid-79976369", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}