{"title": "Behandlung & Verlauf bei AMD & DM\u00d6 | jameda", "author": "Dr med Elisabeth Frieling-Reuss", "url": null, "hostname": null, "description": "Was passiert bei den chronischen Erkrankungen AMD & DM\u00d6? ? Der jameda-Augenarzttipp erkl\u00e4rt alles \u00fcber Behandlung und Verlauf!", "sitename": "Jameda", "date": "2018-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Ich finde den Artikel sehr gut, finde es allerdings schade, dass die Zentren, die sich um Komprimierung bem\u00fchen, nicht genannt werden! Das hilft einem ja dann wenig. :-( Auch wir befinden und in der Tretm\u00fchle, pro Termin 2 Stunden Verweildauer ist \u00fcblich. Bei den vielen Terminen pro Jahr ein Unding. Ich w\u00fcsste wirklich gerne, wo man an Verbesserungen arbeitet!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "F\u00fcr Patienten sind chronische Erkrankungen wie die altersbedingte Makuladegeneration (AMD) oder das diabetische Makula\u00f6dem (DM\u00d6) meist sehr schwer einsch\u00e4tzbar. Leider werden sie deshalb h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt. Obwohl der Erhaltung des eigenen Augenlichtes doch zumeist h\u00f6chste Aufmerksamkeit geschenkt wird.\nDie weit verbreitete Unwissenheit \u00fcber AMD und DM\u00d6 f\u00fchrt u. a. auch zu gro\u00dfer Unsicherheit bei den Betroffenen. Auf die daraus entstehenden \u00c4ngste sollten \u00c4rzte deshalb ganz besonders eingehen. Denn ein gro\u00dfer Teil der \u00c4ngste ist aufgrund der modernen Therapiem\u00f6glichkeiten oft unbegr\u00fcndet. Wichtig ist die richtige Einsch\u00e4tzung einer vorliegenden Erkrankung und die konsequente Einhaltung des Therapieplans.\nSind AMD oder DM\u00d6 heilbar?\nEine vollst\u00e4ndige Heilung von AMD und DM\u00d6 ist derzeit leider nicht m\u00f6glich. Aber dank moderner Wirkstoffe sind die Behandlungschancen heute besser denn je. Die Wirkstoffe werden unmittelbar in den Glask\u00f6rper des Auges injiziert. Davon sp\u00fcrt der Patient kaum etwas, weil das Auge zuvor mit Tropfen \u00f6rtlich bet\u00e4ubt wird.\nChronische Erkrankungen m\u00fcssen auch chronisch \u2013 also \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg \u2013 behandelt werden. Ungesteuerte Unterbrechungen bzw. l\u00e4ngere Pausen wirken sich in der Regel auf das Sehverm\u00f6gen negativ aus. Deshalb ist eine systematische Einhaltung des Therapieplans so wichtig. In den meisten F\u00e4llen f\u00fchrt sie zur Stabilisierung bzw. zum Teil zur Verbesserung des Sehverm\u00f6gens. Disziplin und Durchhalteverm\u00f6gen machen sich bezahlt.\nWelcher Zeitraum vergeht typischerweise zwischen Erkrankung und Behandlung?\nWichtig ist auch, dass zwischen Erkennung der Erkrankung und Beginn der Behandlung nicht mehrere Monate vergehen. Studien sprechen davon, dass in Deutschland drei bis f\u00fcnf Monate vergehen, bis die Behandlung beginnen kann. Diese lange Vorlaufszeit vor Behandlungsbeginn sollte unbedingt verbessert werden.\nZudem stellen viele internationale Studien der letzten zwei bis drei Jahre im Bereich der Makuladegeneration fest, dass im ersten Jahr sieben bis acht Injektionen erforderlich sind, um die Sehst\u00e4rke zu stabilisieren oder weitere Sehverluste zu verhindern. Hei\u00dft also f\u00fcr den Arzt: Er muss ein Behandlungsregime etablieren, das einerseits die neuesten Erkenntnisse aus der Forschung ber\u00fccksichtigt und andererseits die Belastung f\u00fcr Patienten und ihre Angeh\u00f6rigen so gering wie irgend m\u00f6glich h\u00e4lt.\nDer Erkrankte sollte nach Informations-Flyern fragen? Hilfe zur \u00dcberbr\u00fcckung der ersten Phase?\nFeuchte AMD mit Drusen. (\u00a9 Frieling-Reu\u00df)\nF\u00fcr AMD- und DM\u00d6-erstdiagnostizierte Patienten ist es besonders wichtig, dass ihnen im Arzt-Gespr\u00e4ch wichtige Informationen \u00fcber die Erkrankung wie auch besonders relevante Anlaufadressen und Telefon-Nummern \u00fcberreicht werden. Sie helfen ihnen, die erste Ratlosigkeit zu \u00fcberwinden.\nDies geschieht bei besonders gut organisierten Praxen und Zentren in Form von Flyern oder Brosch\u00fcren. Dazu geh\u00f6ren u. a. Kontaktdaten zu Selbsthilfeorganisationen, Hilfsmittel-Beratungsstellen und Servicediensten (z. B. kostenfreie Begleitservices). Auf diese Weise findet der Erkrankte schnell Kontakt zu anderen Betroffenen, die ihm mit Rat und Tat aus der schwierigen Anfangssituation heraushelfen k\u00f6nnen.\nWelche neuen Einfl\u00fcsse gibt es im AMD- und DM\u00d6-Versorgungs- und Behandlungsbereich?\nEin weiterer Entwicklungsschritt im Bereich der AMD- und DM\u00d6-Behandlungsversorgung ist, dass einige Augenzentren in Deutschland dabei sind, die Behandlung zu komprimieren. Sie wollen mit organisatorischen und behandlungsspezifischen Anpassungen die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass die Anzahl von Behandlungs- und Untersuchungsterminen in ihren Zentren deutlich sinkt.\nZudem arbeiten sie auch an k\u00fcrzeren Verweilzeiten pro Termin. Ziel ist es, klare Vorteile f\u00fcr den Patienten und seine Begleiter zu erreichen, was in diesem Kreis der Patienten hohen Anklang findet. Dies erfordert ein erhebliches Umdenken im organisatorischen Prozess, hohe Anstrengungen in Prozessen bzw. Prozeduren, kommt aber dem Patienten unmittelbar zugute. Dieser Schritt steigert nicht zuletzt auch das Durchhalteverm\u00f6gen der terminlich doch recht strapazierten Patienten und damit auch die Behandlungserfolge dieser chronischen Erkrankungen.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.jameda.de", "https://www.jameda.de/", "https://www.jameda.de/gesundheit/", "https://pro.jameda.de", "https://www.jameda.de", "/gesundheit/", "/muenchen/aerzte/augenaerzte/dr-elisabeth-frieling-reuss/uebersicht/80067780_1/", "/gesundheit/augen-sehen/makuladegeneration-amd-alternativ-mit-tcm-behandeln/", "/gesundheit/augen-sehen/makuladegeneration-amd-alternativ-mit-tcm-behandeln/", "/hamburg/aerzte/innere-allgemeinmediziner/dr-maike-baumann/uebersicht/81036251_1/", "/gesundheit/augen-sehen/lichtblicke-bei-makuladegeneration-fuer-amd-dmoe-patienten-sowie-betreuer-begleiter/", "/gesundheit/augen-sehen/lichtblicke-bei-makuladegeneration-fuer-amd-dmoe-patienten-sowie-betreuer-begleiter/", "/muenchen/aerzte/augenaerzte/dr-elisabeth-frieling-reuss/uebersicht/80067780_1/", "/gesundheit/augen-sehen/makuladegeneration-augenakupunktur-nach-prof-boel/", "/gesundheit/augen-sehen/makuladegeneration-augenakupunktur-nach-prof-boel/", "/koeln/heilpraktiker/akupunktur/amelie-haas/uebersicht/81496818_1/", "/gesundheit/augen-sehen/glaskoerpertruebungen-fliegende-muecken-oder-floater/", "/gesundheit/augen-sehen/glaskoerpertruebungen-fliegende-muecken-oder-floater/", "/hamburg/aerzte/augenaerzte/andreas-otto/uebersicht/80287056_1/", "/gesundheit/naturheilkunde/osteopathie-und-augengesundheit/", "/gesundheit/naturheilkunde/osteopathie-und-augengesundheit/", "/gesundheit/augen-sehen/gruener-star-und-glaukom-behandlung-mit-komplementaeren-heilmethoden/", "/gesundheit/augen-sehen/gruener-star-und-glaukom-behandlung-mit-komplementaeren-heilmethoden/", "/hamburg/aerzte/innere-allgemeinmediziner/dr-maike-baumann/uebersicht/81036251_1/", "/gesundheit/augen-sehen/makuladegeneration-amd-alternativ-mit-tcm-behandeln/", "/gesundheit/augen-sehen/makuladegeneration-amd-alternativ-mit-tcm-behandeln/", "/hamburg/aerzte/innere-allgemeinmediziner/dr-maike-baumann/uebersicht/81036251_1/", "/gesundheit/augen-sehen/lichtblicke-bei-makuladegeneration-fuer-amd-dmoe-patienten-sowie-betreuer-begleiter/", "/gesundheit/augen-sehen/lichtblicke-bei-makuladegeneration-fuer-amd-dmoe-patienten-sowie-betreuer-begleiter/", "/muenchen/aerzte/augenaerzte/dr-elisabeth-frieling-reuss/uebersicht/80067780_1/", "https://www.jameda.de/aerzte/augenaerzte/fachgebiet/", "https://www.jameda.de/augenoperation/behandlung/", "https://www.jameda.de/augenoptiker/gruppe/", "https://www.jameda.de/kliniken/augenerkrankungen-augenlaser-zentren/fachgebiet/", "https://www.jameda.de/medizinische-fachgebiete", "https://www.facebook.com/jameda.de", "https://twitter.com/jameda_de?lang=de", "https://www.jameda.de/erfahrungen", "https://www.docplanner.com/career", "http://presse.jameda.de/", "https://www.jameda.de/help-center", "https://www.jameda.de/kontakt", "https://www.jameda.de/impressum", "https://www.jameda.de/allgemeine-geschaeftsbedingungen", "https://www.jameda.de/datenschutz", "https://www.facebook.com/jameda.de", "https://twitter.com/jameda_de?lang=de"]}