{"title": "Der Faktencheck zur Covid-19 Impfung | Naturheilpraxis Renner & Pfeiffer", "author": "Sandra Pfeiffer", "url": "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/faktencheck-zur-covid-19-impfung/", "hostname": "heilpraktiker-in-tuebingen.de", "description": "Viele fragen sich, wie wirksam, sicher und empfehlenswert die Covid-19 Impfung f\u00fcr den Einzelnen ist. Da es sich um eine ganz individuelle Entscheidung handelt, lohnt sich ein Faktencheck.", "sitename": "Naturheilpraxis Renner & Pfeiffer", "date": "2020-12-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Faktencheck zur Covid-19 Impfung\nIndividuelle Impfentscheidung\nW\u00e4hrend die Impfungen gegen Covid-19 unmittelbar durchgef\u00fchrt werden sollen, fragen sich manche Menschen wie wirksam, sicher und empfehlenswert diese Impfung f\u00fcr den Einzelnen ist. Da es sich um eine ganz individuelle Entscheidung handelt, lohnt sich ein Faktencheck.\nWir verweisen Patienten bez\u00fcglich Impfinformationen gerne auf die Webseite\n[https://www.individuelle-impfentscheidung.de/ ](https://www.individuelle-impfentscheidung.de/). Die Webseite wird von dem Verein \u201e\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung e. V.\u201c gepflegt, der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte verschiedenster medizinischer Fach- und Therapierichtungen, kultureller Zusammenh\u00e4nge und Herkunftsl\u00e4nder angeh\u00f6ren. Die Informationen sind nach unserer Erfahrung sorgf\u00e4ltig recherchiert, evidenzbasiert und verst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt.\nNun hat der Verein ein\n[Positionspapier zur Covid-19: Impfstoffentwicklung](https://www.individuelle-impfentscheidung.de/pdfs/Positionspapier_COVID19_aktuell.pdf) herausgegeben, in dem Sie eindr\u00fccklich davor warnen, dass\n- die bisherigen Studien zu den aktuellen Impfstoffkandidaten (Stand November 2020) den n\u00f6tigen Sicherheitsanspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgen.\n- aufgrund der Auswahl der Versuchspersonen (kaum Kinder und \u00e4ltere Menschen beinhaltet), der verk\u00fcrzten Studienprotokolle und der beschleunigten Zulassungsverfahren keine Aussagen \u00fcber die Risiken der Impfstoffe bei einer fl\u00e4chendeckenden Anwendung gemacht werden k\u00f6nnen.\nZur Wirksamkeit des Impfstoffes bzw. der Impfung sagen die \u00c4rzte, dass\n- derzeit laufende Zulassungsstudien den Anspr\u00fcchen an einen seri\u00f6sen Wirksamkeitsnachweis nach den Regeln der evidenzbasierten Medizin nicht gen\u00fcgen.\n- die verwendeten Studienprotokolle keinerlei Aussage dar\u00fcber zulassen, ob sich die Anzahl schwerer Verlaufsformen oder gar Todesf\u00e4lle damit vermindern lassen, im besonderen nicht bei Risikogruppen.\n- die Studien aufgrund ihres Studiendesigns die Frage nicht beantworten, ob durch die Impfung die Infektiosit\u00e4t verringert und in Folge eine Herdenimmunit\u00e4t erzeugt wird.\n- zusammenfassend bei der Entwicklung der SARS-CoV2-Impfstoffe besonders viele Unsicherheiten und Fragen bez\u00fcglich des Nachweises von Sicherheit und Wirksamkeit bestehen.\nZur Frage eines m\u00f6glichen Immunit\u00e4tsnachweises sagen die \u00c4rzte:\nOb durch das Auftreten von SARS-CoV2-Antik\u00f6rpern \u2013 sei es nach durchlebter Infektion oder nach einer Impfung \u2013 die Ausbreitung von COVID-19 einged\u00e4mmt wird, ist derzeit wissenschaftlich nicht beurteilbar. Ein \u201eImmunit\u00e4tsausweis\u201c w\u00e4re daher ohne jede Aussagekraft.\nDas Fazit der \u00c4rzte:\n- Sie fordern eine eingehende wissenschaftliche Pr\u00fcfung jeglicher SARS-CoV-2-Impfstoffe bez\u00fcglich seiner klinischen Wirksamkeit und seiner Sicherheit im Rahmen etablierter Zulassungsverfahren.\n- Sie lehnen eine Abk\u00fcrzung des Zulassungsverfahrens als unverantwortlich ab.\n- Eine Anwendung der Impfstoffe vor Abschluss langwieriger Untersuchungen kommt f\u00fcr sie nur nach jeweils sorgf\u00e4ltiger Nutzen-Risiko Abw\u00e4gung f\u00fcr den gezielten Schutz von Risikogruppen oder Risikopatienten in Frage. Dies m\u00fcsste im Rahmen klinischer Studien unter engmaschiger klinischer und wissenschaftlicher Begleitung erfolgen.\n- Sie vertreten die Meinung, dass eine Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine SARS-CoV-2-Impfung \u2013 wie bei jeder Impfung \u2013 die individuelle Entscheidung eines jeden Menschen bleiben muss. Es wird darauf verwiesen, dass auch der Deutsche Ethikrat, die\n[STIKO](https://de.wikipedia.org/wiki/St%C3%A4ndige_Impfkommission)(St\u00e4ndige Impfkommission) und die [Leopoldina](https://de.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Akademie_der_Naturforscher_Leopoldina#Wissenschaftliche_Publikationen)in einer gemeinsamen Stellungnahme eine allgemeine Impfpflicht ablehnen. Die Verfasser ziehen allerdings eine Impfpflicht f\u00fcr diejenigen Berufsgruppen in Erw\u00e4gung, die sich in st\u00e4ndigem Kontakt mit Hochrisikopatientinnen und \u2011patienten befinden [12]. Solange jedoch die Frage ungekl\u00e4rt ist, ob die Impfung das Risiko der Ansteckung anderer \u00fcberhaupt vermindert, fehlt dieser \u00dcberlegung jede wissenschaftliche Grundlage.\n- Sie halten eine fl\u00e4chendeckende Anwendung oder eine allgemeine Impfempfehlung vor Abschluss ausreichend langfristiger und umfassender Zulassungsverfahren f\u00fcr unverantwortlich.\n[Hier finden Sie das Positionspapier in voller L\u00e4nge.](https://www.individuelle-impfentscheidung.de/pdfs/Positionspapier_COVID19_aktuell.pdf)\nWer allgemeine Informationen zu Impfungen (Wirkungen, Nebenwirkungen, Inhaltsstoffe etc.) oder individuellen Impfungen wie z.B. Masern, R\u00f6teln, HPV, FSME usw. einholen m\u00f6chte, findet diese auf der Webseite\n[https://www.impf-info.de](https://www.impf-info.de) (Men\u00fcpunkt \u201cDie Impfungen\u201d) auf die der Verein verweist.", "language": null, "image": "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/wp-content/uploads/2020/12/ox9sntod9kg-1024x683.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.google.com/maps/place/Naturheilpraxis+Renner+%26+Pfeiffer+in+T%C3%BCbingen/@48.521329,9.057145,15z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0x8a1b767facfe80fd!8m2!3d48.5213292!4d9.057145?hl=de-DE", "tel:+497071995054", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/termine/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/wie-sie-uns-finden/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/kontakt/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/gebuehren/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/termine/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/netzwerk/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/anamnese/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/labordiagnostik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/pathophysiognomik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/untersuchung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/urinfunktionsdiagnostik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/akupunktur/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/bioidentische-hormontherapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/bioresonanz/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/darmsanierung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/ernaehrungsmedizin/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/infusions-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/klassische-homoeopathie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/manuelle-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/matrix-rhythmus-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/mitochondrienmedizin/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/ohrakupunktur/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/orthomolekulare-medizin/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/pneumatische-pulsationstherapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/schmerztherapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/systemische-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/wer-wir-sind/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktiker-kai-renner/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/artikel/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/veranstaltungen/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/veranstaltungen/vortraege/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/workshop-widerstandskraft/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.individuelle-impfentscheidung.de/", "http://Positionspapier zur Covid-19: Impfstoffentwicklung", "https://www.individuelle-impfentscheidung.de/pdfs/Positionspapier_COVID19_aktuell.pdf", "https://de.wikipedia.org/wiki/St%C3%A4ndige_Impfkommission", "https://de.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Akademie_der_Naturforscher_Leopoldina#Wissenschaftliche_Publikationen", "https://www.individuelle-impfentscheidung.de/pdfs/Positionspapier_COVID19_aktuell.pdf", "https://www.impf-info.de", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/impfung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/covid-19-2/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/studie-bestaetigt-erfolge-der-homoeopathie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/das-down-des-zweiten-lockdowns/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/vitamin-d-mangel-kann-toedlich-enden/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/vitamin-d-mangel-kann-toedlich-enden/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/vitamin-d-mangel-kann-toedlich-enden/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/7-einflussfaktoren-einer-depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/7-einflussfaktoren-einer-depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/7-einflussfaktoren-einer-depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/deutschland-hinkt-in-der-komplementaermedizin-hinterher/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/deutschland-hinkt-in-der-komplementaermedizin-hinterher/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/deutschland-hinkt-in-der-komplementaermedizin-hinterher/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/psychische-belastung-beeinflusst-knochendichte/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/psychische-belastung-beeinflusst-knochendichte/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/psychische-belastung-beeinflusst-knochendichte/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/hypothese-zu-depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/hypothese-zu-depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/hypothese-zu-depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/schon-gewusst-die-avocado/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/aktuelles/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/category/blog/schon-gewusst/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/schon-gewusst-die-avocado/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/schon-gewusst-die-avocado/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/anatomie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/angst/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/auge/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/blutdruck/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/covid-19-2/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/darmflora/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/depression/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/diabetes/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/ernahrung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/erregungsleitung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/frau/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/gedanken/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/gehirn/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/gesundheit/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/haare/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/haut/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/herz/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/hildegard-von-bingen/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/homoeopathie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/immunsystem/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/impfung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/krebs/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/koerperwunder/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/licht/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/mangel/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/mikronaehrstoffe/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/mineralstoffe/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/muskel/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/organ/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/phthalate/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/probiotika/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/praevention/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/sinne/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/strahlung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/studie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/studien/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/sucht/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/systemik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/therapiefreiheit/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/vitalstoffe/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/vitamin-c/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/vitamin-d/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/vitamine/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/zunge/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/tag/zaehne/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/impressum/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#", "#wrapper", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/wie-sie-uns-finden/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/kontakt/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/gebuehren/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/termine/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/praxis/netzwerk/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/anamnese/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/labordiagnostik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/pathophysiognomik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/untersuchung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/diagnose/urinfunktionsdiagnostik/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/akupunktur/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/bioidentische-hormontherapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/bioresonanz/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/darmsanierung/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/ernaehrungsmedizin/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/infusions-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/klassische-homoeopathie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/manuelle-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/matrix-rhythmus-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/mitochondrienmedizin/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/ohrakupunktur/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/orthomolekulare-medizin/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/pneumatische-pulsationstherapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/schmerztherapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/therapien/systemische-therapie/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/wer-wir-sind/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktiker-kai-renner/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/heilpraktikerin-sandra-pfeiffer/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/artikel/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/veranstaltungen/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/veranstaltungen/vortraege/", "https://www.heilpraktiker-in-tuebingen.de/workshop-widerstandskraft/"]}