{"title": "+++ EMA: Keine Einschr\u00e4nkung von Astrazeneca-Impfstoff - Risiken gering +++", "author": "Redaktion nd-aktuell de", "url": "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1150466.meldungen-zu-corona-ema-keine-einschraenkung-von-astrazeneca-impfstoff-risiken-gering.html", "hostname": "nd-aktuell.de", "description": "\u00bbWir leben in keinem Obrigkeitsstaat\u00ab: Bundesjustizministerin Christine Lambrecht (SPD) will gegen Corona Geimpfte genau so behandeln wie negativ getestete Menschen. Die Meldungen zur Coronakrise.", "sitename": "Nd - Journalismus Von Links", "date": "2021-04-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Politik](/rubrik/politik)\n- Meldungen zu Corona\n+++ EMA: Keine Einschr\u00e4nkung von Astrazeneca-Impfstoff - Risiken gering +++\nDer Newsblog zur Coronakrise - Mittwoch, 07. April 2021: +++ Justizministerin Lambrecht fordert mehr Freiheiten f\u00fcr Geimpfte +++ 2,7 Millionen Frauen und M\u00e4nner in Kurzarbeit +++ Bartsch: Brauchen keine neuen Vokabeln +++\nAmsterdam. Trotz sehr seltener F\u00e4lle von Hirnthrombosen empfiehlt die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA uneingeschr\u00e4nkt die Anwendung des Corona-Impfstoffes von Astrazeneca. Der Nutzen des Wirkstoffes sei h\u00f6her zu bewerten als die Risiken, erkl\u00e4rte die EMA am Mittwoch in Amsterdam.\n+++ Justizministerin Lambrecht fordert mehr Freiheiten f\u00fcr Geimpfte +++\nBerlin. Bundesjustizministerin Christine Lambrecht (SPD) schlie\u00dft sich Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) an und pl\u00e4diert daf\u00fcr, gegen Corona Geimpfte mit Menschen gleichzustellen, die negativ auf das Virus getestet wurden. Das sei \u00bbein logischer Schritt\u00ab angesichts der aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisse, wonach von Geimpften kaum mehr ein Infektionsrisiko ausgeht, sagte Lambrecht.\nDie SPD-Politikerin Lambrecht f\u00fchrte in der \u00bbBild\u00ab-Zeitung zur Begr\u00fcndung aus: \u00bbWir leben in keinem Obrigkeitsstaat, der Grundrechte nach Belieben einschr\u00e4nken oder zur\u00fcckgeben kann.\u00ab Wenn von Geimpften keine h\u00f6here Gefahr f\u00fcr andere ausgeht als von negativ getesteten Personen, entfalle eine wichtige Begr\u00fcndung f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung ihrer Grundrechte. Das m\u00fcsse dann selbstverst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt werden.\nAktuell gehe es darum, die dritte Welle der Pandemie zu brechen. Tests w\u00fcrden bei den kommenden \u00d6ffnungsschritten eine wichtige Rolle spielen, sagte Lambrecht: \u00bbDann sollte auch die Impfung ber\u00fccksichtigt werden.\u00ab Die Justizministerin folgt damit einer Argumentation von Gesundheitsminister Spahn. Er hatte am Wochenende angek\u00fcndigt, entsprechende Erkenntnisse des Robert Koch-Instituts zur Infektiosit\u00e4t Geimpfter in Gespr\u00e4che mit den Bundesl\u00e4ndern einzubringen, die entsprechend ihre Corona-Verordnungen anpassen m\u00fcssten.\n+++ 2,7 Millionen Frauen und M\u00e4nner in Kurzarbeit +++\nM\u00fcnchen. Acht Prozent der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten in Deutschland waren nach Erhebungen von Wirtschaftsforschern im M\u00e4rz in Kurzarbeit t\u00e4tig. Im Vergleich zum Februar sank die Zahl der Kurzarbeiterinnen und Kurzarbeiter in der Corona-Krise um rund 200.000 auf 2,7 Millionen Menschen, wie das M\u00fcnchner ifo Institut am Mittwoch mitteilte.\n\u00bbDer R\u00fcckgang fand in fast allen Wirtschaftszweigen statt, insbesondere in der Industrie\u00ab, sagte ifo-Arbeitsmarktexperte Sebastian Link, Die leichten Lockerungen der Schutzma\u00dfnahmen h\u00e4tten auch im Handel und im Gastgewerbe zu einem R\u00fcckgang der Kurzarbeit gef\u00fchrt. Allerdings sei der Anteil von Kurzarbeitern im Gastgewerbe mit 50,8 Prozent weiterhin sehr hoch.\nIm Handel liegt der Anteil der Besch\u00e4ftigten in Kurzarbeit bei 15,8 Prozent, nach 17,8 Prozent im Februar. Auch in der Industrie ist den Berechnungen zufolge ein deutlicher R\u00fcckgang der Kurzarbeit von 7,1 auf 6,3 Prozent festzustellen.\n+++ Bartsch: Brauchen keine neuen Vokabeln +++\nK\u00f6ln. Der Chef der Linken-Bundestagsfraktion, Dietmar Bartsch, hat den Vorsto\u00df von NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet kritisiert. Es brauche nicht permanent neue Vorschl\u00e4ge oder \u00bbneue Vokabeln\u00ab, sagte Bartsch am Mittwoch im \u00bbMorgenecho\u00ab im WDR5. Der CDU-Vorsitzende Laschet hatte einen \u00bbBr\u00fccken-Lockdown\u00ab gefordert - einen zwei- bis dreiw\u00f6chigen Lockdown im Kampf gegen die dritte Corona-Welle. Damit solle die Zeit \u00fcberbr\u00fcckt werden, bis viele Menschen geimpft seien.\nBartsch zufolge besteht aktuell ein \u00bbWirrwarr\u00ab aus \u00bbundurchschaubaren Regeln, nicht nachvollziehbaren Entscheidungen und immer neuen Vorschl\u00e4gen\u00ab. \u00bbDie Menschen k\u00f6nnen nicht mehr.\u00ab Er forderte f\u00fcr eine l\u00e4ngerfristige Perspektive einen breiten gesellschaftlichen Dialog, an dem neben Politik, \u00c4rzten und Virologen auch etwa P\u00e4dagogen oder Psychologen beteiligt werden sollten.\n+++ M\u00fcller: Naturzerst\u00f6rung f\u00fchrt zu Pandemien +++\nD\u00fcsseldorf.\n[Zum Welttag der Gesundheit](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1150416.weltgesundheitstag-kein-sauberes-wasser-fuer-alle.html) hat Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller (CSU) zu einem Umdenken aufgerufen. \u00bbDer Ausbruch der Pandemie ist auch Folge des weltweiten ausbeuterischen Umgangs mit der Natur\u00ab, schrieb M\u00fcller in einem Gastbeitrag f\u00fcr die D\u00fcsseldorfer \u00bbRheinische Post\u00ab. Das Virus habe seinen Ursprung bei Wildtieren und habe sich auf einem Wildtiermarkt verbreitet. \u00bbDeswegen m\u00fcssen wir den Wildtierhandel drastisch verringern und die gef\u00e4hrlichsten Wildtierm\u00e4rkte jetzt schlie\u00dfen\u00ab, forderte der CSU-Politiker.\n\u00bbWo Regenw\u00e4lder brennen und Wildtiere ausgerottet werden, verlieren Viren ihren urspr\u00fcnglichen Wirt und springen leichter auf Menschen \u00fcber,\u00ab warnte M\u00fcller. Jedes Jahr w\u00fcrden an solchen vom Tier auf den Menschen \u00fcbertragbaren Krankheiten bereits 2,7 Millionen Menschen sterben.\nVirologen sch\u00e4tzten, dass 40 weitere Erreger ein Pandemie-Potenzial wie Corona h\u00e4tten. Covid-19 sei auch ein Weckruf zum Umdenken: \u00bbNur wenn wir die Natur sch\u00fctzen, sch\u00fctzen wir auch unsere eigene Gesundheit\u00ab, unterstrich M\u00fcller. Agenturen/nd\n[Zum Aktionspaket](https://www.nd-aktuell.de/unterstuetzen/aktionspaket.php)\nLinken, unabh\u00e4ngigen Journalismus st\u00e4rken!\nMehr und mehr Menschen lesen digital und sehr gern kostenfrei. Wir stehen mit unserem freiwilligen Bezahlmodell daf\u00fcr ein, dass uns auch diejenigen lesen k\u00f6nnen, deren Einkommen f\u00fcr ein Abonnement nicht ausreicht. Damit wir weiterhin Journalismus mit dem Anspruch machen k\u00f6nnen, marginalisierte Stimmen zu Wort kommen zu lassen, Themen zu recherchieren, die in den gro\u00dfen b\u00fcrgerlichen Medien nicht vor- oder zu kurz kommen, und aktuelle Themen aus linker Perspektive zu beleuchten, brauchen wir eure Unterst\u00fctzung.\nHilf mit bei einer solidarischen Finanzierung und unterst\u00fctze das \u00bbnd\u00ab mit einem Beitrag deiner Wahl.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/unterstuetzen/", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/", "https://newsletter.nd-aktuell.de/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/", "/rubrik/nd-commune/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "/", "https://shop.mazz.berlin/", "/shop/agb.php", "/shop/versandkosten.php", "/shop/store.php", "/shop/?booksearch=1", "/", "/leserreisen/", "/leserreisen/", "/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service/", "/abo/agb.php", "/abo-service/kuendigung.php", "/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/", "/profile/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/abo/", "/profile/register.php", "#", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/newsletter/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "https://shop.mazz.berlin/", "/leserreisen/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service", "/abo-service/kuendigung.php", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/ueber-uns", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/profile/", "/rubrik/politik", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1150416.weltgesundheitstag-kein-sauberes-wasser-fuer-alle.html", "https://www.nd-aktuell.de/unterstuetzen/aktionspaket.php", "https://twitter.com/intent/tweet?text=+++ EMA: Keine Einschr\u00e4nkung von Astrazeneca-Impfstoff - Risiken gering +++&url=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1150466.meldungen-zu-corona-ema-keine-einschraenkung-von-astrazeneca-impfstoff-risiken-gering.html%3Fpk_campaign%3DSocialMedia&via=ndaktuell", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1150466.meldungen-zu-corona-ema-keine-einschraenkung-von-astrazeneca-impfstoff-risiken-gering.html&pk_campaign=SocialMedia", "?action=print", "?action=mail", "/leserbrief/?id=1150466", "/tag/Corona-Krise", "/tag/Corona-Ma\u00dfnahmen", "/tag/Coronavirus", "/tag/Grundrechte", "/tag/Impfung", "/artikel/1152745.viele-wollen-auch-nach-pandemie-maske-tragen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "/artikel/1152504.ramelow-findet-corona-regeln-zu-kompliziert.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "/artikel/1152457.drosten-so-schnell-wie-moeglich-durchimpfen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "/artikel/1177326.kurden-in-der-tuerkei-schlaege-und-hohn.html", "/artikel/1177324.die-schwere-suche-nach-einer-loesung.html", "/artikel/1177323.knockout-rechte-hegemoniebestrebungen-vor-gericht.html", "/artikel/1177321.ursache-weiter-unklar.html", "/artikel/1177318.antwort-auf-chinas-neue-seidenstrasse.html", "/artikel/1177317.fundamental-konsensfaehig.html", "/artikel/1177315.nervositaet-in-washington.html", "/artikel/1177311.polizei-behindert-klimaprotest-in-berlin.html", "/artikel/1148891.solidarisch-in-berlin-notfalltraining-im-kreisssaal.html", "/artikel/1148579.corona-pandemie-therapie-ueber-videocall.html", "/artikel/1148282.coronakrise-impfen-fuer-die-rueckkehr-zur-normalitaet.html", "/artikel/1148015.erzieherinnen-distanzhalten-ist-in-kitas-nicht-moeglich.html", "/nd-kompakt/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/muckefuck/", "/abo/", "/abo-service/kuendigung.php", "/download.php?edition=a", "/epub/epub.php?day=aktuell", "/profile/epaper-login.php", "/newsletter/", "/redaktion/", "/gastautoren/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://shop.mazz.berlin/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen/print", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "/archiv.php", "/tag/", "/termine/", "/leserreisen/", "https://www.supernovamag.de/", "https://www.die-zukunft.eu/", "/rss.php", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "http://youtube.com/ndonline", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "https://www.warenform.net", "https://www.sinma.de"]}