{"title": "News", "author": null, "url": "https://www.anthroposophie.ch/de/medizin/news.html", "hostname": "anthroposophie.ch", "description": null, "sitename": "anthroposophie.ch", "date": "2022-02-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "News\n[Die Corona Impfpflicht ist das falsche Instrument!](de/medizin/news/artikel/die-corona-impfpflicht-ist-das-falsche-instrument.html)\nAm 10. Dezember des vergangenen Jahres hat der Bundestag das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention gegen Covid-19\u201c verabschiedet \u2013 darin enthalten die sogenannte einrichtungsbezogene Impfpflicht f\u00fcr medizinische Einrichtungen, wie beispielsweise Kliniken, Arztpraxen oder Alten-und Pflegeheime. Diese soll bereits am 15. M\u00e4rz in Kraft treten.\u2026\n[>> Die Corona Impfpflicht ist das falsche Instrument!](de/medizin/news/artikel/die-corona-impfpflicht-ist-das-falsche-instrument.html)\n[Verfassungsbeschwerde und Eilantrag eingereicht](de/medizin/news/artikel/verfassungsbeschwerde-und-eilantrag-gegen-einrichtungsbezogene-impfpflicht-beim-bundesverfassungsgericht-eingereicht.html)\nAm 08.02.2022 hat eine ausgew\u00e4hlte Gruppe von 14 Beschwerdef\u00fchrer:innen eine Verfassungsbeschwerde gegen die einrichtungsbezogene Impfpflicht eingelegt, die zum 15.03.2022 gelten soll. Die Kl\u00e4ger:innen werden unterst\u00fctzt durch die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung e. V. (\u00c4FI).\u2026\n[>> Verfassungsbeschwerde und Eilantrag eingereicht](de/medizin/news/artikel/verfassungsbeschwerde-und-eilantrag-gegen-einrichtungsbezogene-impfpflicht-beim-bundesverfassungsgericht-eingereicht.html)\n[Kinder gegen Corona impfen?](de/medizin/news/artikel/kinder-gegen-corona-impfen.html)\nDie europ\u00e4ische Zulassung f\u00fcr den neuen Kinderimpfstoff zwischen 5 \u2013 11 Jahren gilt allgemein. Die St\u00e4ndige Impfkommission teilte am 9.12.21 mit: \u00bbDie STIKO aktualisiert ihre COVID-19-Impfempfehlung und empfiehlt Kindern im Alter von 5 bis 11 Jahren mit Vorerkrankungen die Impfung gegen COVID-19. Bei individuellem Wunsch k\u00f6nnen auch Kinder ohne Vorerkrankung geimpft werden.\u00ab\u2026\n[>> Kinder gegen Corona impfen?](de/medizin/news/artikel/kinder-gegen-corona-impfen.html)\n[Mikrobiom und Mensch](de/medizin/news/artikel/mikrobiom-und-mensch.html)\nDie Bedeutung der Mikroorganismen und Viren\nin Medizin, Evolution und \u00d6kologie - Thomas Hardtmuth\n[>> Mikrobiom und Mensch](de/medizin/news/artikel/mikrobiom-und-mensch.html)\n[Die Kunst des Heilens](de/medizin/news/artikel/die-kunst-des-heilens.html)\nVon nat\u00fcrlich wirksamen Arzneimitteln bis zu Kunst- und Bewegungstherapien: Die \u201eKunst des Heilens\u201c ist ein Filmportrait \u00fcber die anthroposophische Medizin, bei der die ganzheitliche Gesundheit von K\u00f6rper und Geist im Mittelpunkt steht.\u2026\n[>> Die Kunst des Heilens](de/medizin/news/artikel/die-kunst-des-heilens.html)\n[Keine versteckte Impfpflicht f\u00fcr Kinder und Jugendliche](de/medizin/news/artikel/keine-versteckte-impfpflicht-f%C3%BCr-kinder-und-jugendliche.html)\nStellungnahme der Gesellschaft Anthroposophischer \u00c4rzte in Deutschland (GA\u00c4D) zur COVID-19-Impfung von Kindern und Jugendlichen\u2026\n[>> Keine versteckte Impfpflicht f\u00fcr Kinder und Jugendliche](de/medizin/news/artikel/keine-versteckte-impfpflicht-f%C3%BCr-kinder-und-jugendliche.html)\n[Stellung der Anthroposophischen Medizin zur Impfung gegen Sars-CoV-2](de/medizin/news/artikel/stellung-der-anthroposophischen-medizin-zur-impfung-gegen-sars-cov-2.html)\nF\u00fcr die Internationale Vereinigung anthroposophischer \u00c4rztegesellschaften und die Medizinische Sektion am Goetheanum ist eine Impfung gegen Sars-CoV-2 ein wichtiges Element zur Eind\u00e4mmung der Covid-19-Pandemie. Die Anthroposophische Medizin baut dabei auf Freiwilligkeit und umfassende St\u00e4rkung der Resilienz.\u2026\n[>> Stellung der Anthroposophischen Medizin zur Impfung gegen Sars-CoV-2](de/medizin/news/artikel/stellung-der-anthroposophischen-medizin-zur-impfung-gegen-sars-cov-2.html)\n[Das letzte Geleit](de/medizin/news/artikel/das-letzte-gelet.html)\nUmgang mit Verstorbenen aus der Perspektive der Anthroposophie\u2026\n[>> Das letzte Geleit](de/medizin/news/artikel/das-letzte-gelet.html)\n[Keine Impfpflicht gegen COVID-19!](de/medizin/news/artikel/keine-impfpflicht-gegen-covid-19.html)\nDer Verein \u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung e. V. spricht sich klar gegen jede Form einer Impfpflicht aus, ob f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Erwachsene oder bestimmte Berufsgruppen. Das wird sowohl aus dem Leitbild unseres Vereins als auch aus dem Positionspapier zur Impfung gegen SARS-CoV-2 deutlich.\u2026\n[>> Keine Impfpflicht gegen COVID-19!](de/medizin/news/artikel/keine-impfpflicht-gegen-covid-19.html)\n[Die Bedeutung der Viren f\u00fcr Mensch und Natur](de/medizin/news/artikel/die-bedeutung-der-viren-f%C3%BCr-mensch-und-natur.html)\n\u00dcber das Wesen der Viren ...\u2026\n[>> Die Bedeutung der Viren f\u00fcr Mensch und Natur](de/medizin/news/artikel/die-bedeutung-der-viren-f%C3%BCr-mensch-und-natur.html)\n[Wie kommt das Gute in die Medizin?](de/medizin/news/artikel/wie-kommt-das-gute-in-die-medizin.html)\nDie moderne Medizin kann und leistet viel \u2013 und doch haben immer mehr Menschen den Eindruck, dass etwas fehlt. Was ist dieses \u201eetwas\u201c? Und was muss sich \u00e4ndern? Was braucht eine Medizin der Zukunft?\u2026\n[>> Wie kommt das Gute in die Medizin?](de/medizin/news/artikel/wie-kommt-das-gute-in-die-medizin.html)\n[Eigent\u00e4tigkeit anregen](de/medizin/news/artikel/eigent%C3%A4tigkeit-anregen.html)\nKinder\u00e4rztin Michaela Gl\u00f6ckler engagiert sich f\u00fcr Bildungseinrichtungen als Orte gesunder Entwicklung\u2026\n[>> Eigent\u00e4tigkeit anregen](de/medizin/news/artikel/eigent%C3%A4tigkeit-anregen.html)\n[Ein Mit-Mach-Forschungsprojekt f\u00fcr Eltern, P\u00e4dagog*Innen und \u00c4rzt*Innen](de/medizin/news/artikel/ein-mit-mach-forschungsprojekt-f%C3%BCr-eltern-p%C3%A4dagoginnen-und-%C3%A4rztinnen.html)\nHier haben Sie die M\u00f6glichkeit, Ihre Beobachtungen zu Wirkungen, die beim Tragen der \u00fcblichen Mund-Nasen-Bedeckung auftreten k\u00f6nnen, zu dokumentieren.\u2026\n[>> Ein Mit-Mach-Forschungsprojekt f\u00fcr Eltern, P\u00e4dagog*Innen und \u00c4rzt*Innen](de/medizin/news/artikel/ein-mit-mach-forschungsprojekt-f%C3%BCr-eltern-p%C3%A4dagoginnen-und-%C3%A4rztinnen.html)\n[Misteltherapie verdient wissenschaftlich hochwertige Debatte](de/medizin/news/artikel/misteltherapie-verdient-wissenschaftlich-hochwertige-debatte.html)\nMehr als zwei Drittel der KrebspatientInnen wenden erg\u00e4nzend Verfahren aus der Komplement\u00e4rmedizin an, viele davon die Misteltherapie. Umso wichtiger, dass in diesem Bereich auf wissenschaftlich hohem Niveau geforscht und bewertet wird. Ein aktuelles Review (Freuding et al.) kann diesen Anspr\u00fcchen allerdings nicht gerecht werden. Darauf haben \u00c4rztInnen verschiedener Fachrichtungen direkt nach Erscheinen des Reviews in einem kritischen Brief an den Herausgeber (\u201eLetter-to-the-Editor\u201c) der Fachzeitung hingewiesen. Das Review von Freuding et al. war zu dem Schluss gekommen, dass ein positiver Effekt der Misteltherapie weder auf das \u00dcberleben noch auf die Lebensqualit\u00e4t nachgewiesen werden k\u00f6nne.\u2026\n[>> Misteltherapie verdient wissenschaftlich hochwertige Debatte](de/medizin/news/artikel/misteltherapie-verdient-wissenschaftlich-hochwertige-debatte.html)\n[Erl\u00e4uterungen zum ersten \u00c4rztekurs Rudolf Steiners 1920](de/medizin/news/artikel/erl%C3%A4uterungen-zum-ersten-%C3%A4rztekurs-rudolf-steiners-1920-vortr%C3%A4ge-1-bis-3.html)\nStudienkommentare zum medizinischen Werk Rudolf Steiners -\n\"Die Zukunft des medizinischen Lebens\" 2\nGeisteswissenschaft und Medizin (GA 312)\n[>> Erl\u00e4uterungen zum ersten \u00c4rztekurs Rudolf Steiners 1920](de/medizin/news/artikel/erl%C3%A4uterungen-zum-ersten-%C3%A4rztekurs-rudolf-steiners-1920-vortr%C3%A4ge-1-bis-3.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["de/medizin/news.html?page_n79=2#skipNavigation1", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "de/", "de/", "de/", "de/", "#dait-mobile-allgemein", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "#dait-mobile-landwirtschaft", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-medizin", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-paedagogik", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-heilpaedagogik", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-kuenste", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-naturwissenschaft", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-wirtschaft", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-anthrogesellschaft", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "#dait-mobile-hochschule", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "#dait-mobile-publikationen", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "https://www.anthroposophie.ch/fr/medecine/actualites.html", "https://www.anthroposophie.ch/it/medicina/attualita.html", "https://www.anthroposophie.ch/en/medicine/news.html", "de/medizin/news.html?page_n79=2#skipNavigation4", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "de/", "de/medizin/uebersicht.html", "share/alle-themen-de.xml", "de/medizin/news/artikel/die-corona-impfpflicht-ist-das-falsche-instrument.html", "de/medizin/news/artikel/die-corona-impfpflicht-ist-das-falsche-instrument.html", "de/medizin/news/artikel/die-corona-impfpflicht-ist-das-falsche-instrument.html", "de/medizin/news/artikel/verfassungsbeschwerde-und-eilantrag-gegen-einrichtungsbezogene-impfpflicht-beim-bundesverfassungsgericht-eingereicht.html", "de/medizin/news/artikel/verfassungsbeschwerde-und-eilantrag-gegen-einrichtungsbezogene-impfpflicht-beim-bundesverfassungsgericht-eingereicht.html", "de/medizin/news/artikel/verfassungsbeschwerde-und-eilantrag-gegen-einrichtungsbezogene-impfpflicht-beim-bundesverfassungsgericht-eingereicht.html", "de/medizin/news/artikel/kinder-gegen-corona-impfen.html", "de/medizin/news/artikel/kinder-gegen-corona-impfen.html", "de/medizin/news/artikel/kinder-gegen-corona-impfen.html", "de/medizin/news/artikel/mikrobiom-und-mensch.html", "de/medizin/news/artikel/mikrobiom-und-mensch.html", "de/medizin/news/artikel/mikrobiom-und-mensch.html", "de/medizin/news/artikel/die-kunst-des-heilens.html", "de/medizin/news/artikel/die-kunst-des-heilens.html", "de/medizin/news/artikel/die-kunst-des-heilens.html", "de/medizin/news/artikel/keine-versteckte-impfpflicht-f%C3%BCr-kinder-und-jugendliche.html", "de/medizin/news/artikel/keine-versteckte-impfpflicht-f%C3%BCr-kinder-und-jugendliche.html", "de/medizin/news/artikel/keine-versteckte-impfpflicht-f%C3%BCr-kinder-und-jugendliche.html", "de/medizin/news/artikel/stellung-der-anthroposophischen-medizin-zur-impfung-gegen-sars-cov-2.html", "de/medizin/news/artikel/stellung-der-anthroposophischen-medizin-zur-impfung-gegen-sars-cov-2.html", "de/medizin/news/artikel/stellung-der-anthroposophischen-medizin-zur-impfung-gegen-sars-cov-2.html", "de/medizin/news/artikel/das-letzte-gelet.html", "de/medizin/news/artikel/das-letzte-gelet.html", "de/medizin/news/artikel/das-letzte-gelet.html", "de/medizin/news/artikel/keine-impfpflicht-gegen-covid-19.html", "de/medizin/news/artikel/keine-impfpflicht-gegen-covid-19.html", "de/medizin/news/artikel/keine-impfpflicht-gegen-covid-19.html", "de/medizin/news/artikel/die-bedeutung-der-viren-f%C3%BCr-mensch-und-natur.html", "de/medizin/news/artikel/die-bedeutung-der-viren-f%C3%BCr-mensch-und-natur.html", "de/medizin/news/artikel/die-bedeutung-der-viren-f%C3%BCr-mensch-und-natur.html", "de/medizin/news/artikel/wie-kommt-das-gute-in-die-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/wie-kommt-das-gute-in-die-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/wie-kommt-das-gute-in-die-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/eigent%C3%A4tigkeit-anregen.html", "de/medizin/news/artikel/eigent%C3%A4tigkeit-anregen.html", "de/medizin/news/artikel/eigent%C3%A4tigkeit-anregen.html", "de/medizin/news/artikel/ein-mit-mach-forschungsprojekt-f%C3%BCr-eltern-p%C3%A4dagoginnen-und-%C3%A4rztinnen.html", "de/medizin/news/artikel/ein-mit-mach-forschungsprojekt-f%C3%BCr-eltern-p%C3%A4dagoginnen-und-%C3%A4rztinnen.html", "de/medizin/news/artikel/ein-mit-mach-forschungsprojekt-f%C3%BCr-eltern-p%C3%A4dagoginnen-und-%C3%A4rztinnen.html", "de/medizin/news/artikel/misteltherapie-verdient-wissenschaftlich-hochwertige-debatte.html", "de/medizin/news/artikel/misteltherapie-verdient-wissenschaftlich-hochwertige-debatte.html", "de/medizin/news/artikel/misteltherapie-verdient-wissenschaftlich-hochwertige-debatte.html", "de/medizin/news/artikel/erl%C3%A4uterungen-zum-ersten-%C3%A4rztekurs-rudolf-steiners-1920-vortr%C3%A4ge-1-bis-3.html", "de/medizin/news/artikel/erl%C3%A4uterungen-zum-ersten-%C3%A4rztekurs-rudolf-steiners-1920-vortr%C3%A4ge-1-bis-3.html", "de/medizin/news/artikel/erl%C3%A4uterungen-zum-ersten-%C3%A4rztekurs-rudolf-steiners-1920-vortr%C3%A4ge-1-bis-3.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/news.html?page_n79=3", "de/medizin/news.html?page_n79=4", "de/medizin/news.html?page_n79=5", "de/medizin/news.html?page_n79=6", "de/medizin/news.html?page_n79=7", "de/medizin/news.html?page_n79=3", "de/alle-news.html", "de/medizin/news.html?month=202309", "de/medizin/news.html?month=202311", "de/tagesevents.html?day=20231001", "de/tagesevents.html?day=20231002", "de/tagesevents.html?day=20231003", "de/tagesevents.html?day=20231004", "de/tagesevents.html?day=20231005", "de/tagesevents.html?day=20231006", "de/tagesevents.html?day=20231007", "de/tagesevents.html?day=20231008", "de/tagesevents.html?day=20231009", "de/tagesevents.html?day=20231013", "de/tagesevents.html?day=20231014", "de/tagesevents.html?day=20231015", "de/tagesevents.html?day=20231018", "de/tagesevents.html?day=20231019", "de/tagesevents.html?day=20231020", "de/tagesevents.html?day=20231021", "de/tagesevents.html?day=20231022", "de/tagesevents.html?day=20231023", "de/tagesevents.html?day=20231025", "de/tagesevents.html?day=20231027", "de/tagesevents.html?day=20231028", "de/tagesevents.html?day=20231029", "de/tagesevents.html?day=20231030", "de/alle-veranstaltungen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "files/anthroposophie.ch/content/docs/fg/FG_Kuh_Klima_2023_D_Heft.pdf", "files/anthroposophie.ch/content/docs/mitteilungen/mitteilungen_2023_10.pdf", "https://coopera.ch", "https://www.sonnhalde.ch/", "https://www.gemeinschaftsbank.ch", "https://www.weleda.ch", "http://www.nna-news.org", "#", "#", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "de/sponsoren.html", "de/", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/medizin/news.html#skipNavigation5", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", null, "de/medizin/news.html#skipNavigation6", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", null, "de/medizin/news.html#skipNavigation7", "de/", "de/pressekontakt.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/sponsoren.html", "de/footer_seiten/unterst%C3%BCtzer.html", "de/fotografien.html", "de/impressum.html", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/79269218", null]}