{"title": "Aktuelles", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Digitale Fortschrittshub DECIDE ist unter den Finalisten im Wettbewerb \u201eDigitale Orte im Land der Ideen\u201c 2023\nBundesweiter Innovationswettbewerb pr\u00e4miert herausragende digitale L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/der-digitale-fortschrittshub-decide-ist-unter-den-finalisten-im-wettbewerb-digitale-orte-im-land-der-ideen-2023.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=acb266078fc95dae8e6765d02b5d4038)\nBundesweiter Innovationswettbewerb pr\u00e4miert herausragende digitale L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\nRessort Forschung und Lehre der Universit\u00e4tsmedizin Mainz erf\u00fcllt hohe Qualit\u00e4tsstandards\nQualit\u00e4tsmanagementsystem erfolgreich nach ISO 9001:2015 Norm zertifiziert\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/ressort-forschung-und-lehre-der-universitaetsmedizin-mainz-erfuellt-hohe-qualitaetsstandards.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=f1ec9e5a9c9da84948e6787298472268)\nQualit\u00e4tsmanagementsystem erfolgreich nach ISO 9001:2015 Norm zertifiziert\nNeue Arbeitsgruppe der Universit\u00e4tsmedizin Mainz forscht an Tumorimmuntherapien\nWilhelm Sander-Stiftung f\u00f6rdert Luis Almeida f\u00fcr zwei Jahre mit rund 150.000 Euro\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/neue-arbeitsgruppe-der-universitaetsmedizin-mainz-forscht-an-tumorimmuntherapien.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=4f6225dfae93626fcadcba51b9180c19)\nWilhelm Sander-Stiftung f\u00f6rdert Luis Almeida f\u00fcr zwei Jahre mit rund 150.000 Euro\n\u201eIch wollte schon immer \u00c4rztin werden\u201c\nMCT-Alumna Kira Vogel bleibt Trier auch nach dem Studium als Assistenz\u00e4rztin in der Orthop\u00e4die am Krankenhaus der Barmherzigen Br\u00fcder treu\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/ich-wollte-schon-immer-aerztin-werden.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=3fb30a9900f1ecfb634090ddeffb6210)\nMCT-Alumna Kira Vogel bleibt Trier auch nach dem Studium als Assistenz\u00e4rztin in der Orthop\u00e4die am Krankenhaus der Barmherzigen Br\u00fcder treu\nTransfusionsmedizinerin Daniela Krause wechselt als Leitung an die Universit\u00e4tsmedizin Mainz\nNeue Direktorin des Instituts f\u00fcr Transfusionsmedizin \u2013 Transfusionszentrale und W3-Professorin f\u00fcr Transfusionsmedizin startet am 16. Oktober\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/transfusionsmedizinerin-daniela-krause-wechselt-als-leitung-an-die-universitaetsmedizin-mainz.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=a66274b9e2e384da492cb3c8df977200)\nNeue Direktorin des Instituts f\u00fcr Transfusionsmedizin \u2013 Transfusionszentrale und W3-Professorin f\u00fcr Transfusionsmedizin startet am 16. Oktober\nErstsemesterbegr\u00fc\u00dfung zum Wintersemester 2023/24 an der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz\nAn der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz (JGU) startet am kommenden Montag die Einf\u00fchrungswoche f\u00fcr Erstsemester \u2013 mit einer Vielzahl...\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/erstsemesterbegruessung-zum-wintersemester-202324-an-der-johannes-gutenberg-universitaet-mainz.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=7ebcd9d46aac2b41abc32bf2247c36c9)\nAn der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz (JGU) startet am kommenden Montag die Einf\u00fchrungswoche f\u00fcr Erstsemester \u2013 mit einer Vielzahl...\nAktionstag der Universit\u00e4tsmedizin Mainz: \u201eTag der Ausbildung\u201c und \u201eGelassen \u00e4lter werden\u201c\nInformationsveranstaltungen zu Ausbildungsberufen sowie zum Umgang mit dem \u00c4lterwerden\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/aktionstag-der-universitaetsmedizin-mainz-tag-der-ausbildung-und-gelassen-aelter-werden.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=db21cfa6c92e8254bbefa4e91963f8b1)\nInformationsveranstaltungen zu Ausbildungsberufen sowie zum Umgang mit dem \u00c4lterwerden\nInterdisziplin\u00e4re Vorlesungsreihe \u201eVOICES FOR CLIMATE\u201c diskutiert L\u00f6sungswege aus der Klimakrise\n14-teiliges Lernangebot zu nachhaltiger Entwicklung / Start der Reihe am 23. Oktober 2023 / Anmeldung erbeten\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/interdisziplinaere-vorlesungsreihe-voices-for-climate-diskutiert-loesungswege-aus-der-klimakrise.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=bc3bc5a3e7b6453234ad280298901950)\n14-teiliges Lernangebot zu nachhaltiger Entwicklung / Start der Reihe am 23. Oktober 2023 / Anmeldung erbeten\nUniversit\u00e4tsmedizin Mainz als herausragende Arbeitgeberin in der Pflege ausgezeichnet\nAttraktive Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Spitzenmedizin\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/universitaetsmedizin-mainz-als-herausragende-arbeitgeberin-in-der-pflege-ausgezeichnet.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=edf2fb89a5753661ea9d3b409f6a1c57)\nAttraktive Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Spitzenmedizin\n22. Teddyklinik der Universit\u00e4tsmedizin Mainz \u00f6ffnet vom 19. bis zum 21. Oktober 2023 ihre T\u00fcren\nGemeinsame Versorgung von Kuscheltieren soll Kindern die Angst vor dem Arztbesuch nehmen\n[ zur Meldung ](/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/22-teddyklinik-der-universitaetsmedizin-mainz-oeffnet-vom-19-bis-zum-21-oktober-2023-ihre-tueren.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=a2491850a412c7f74e2e43eda8da2f37)\nGemeinsame Versorgung von Kuscheltieren soll Kindern die Angst vor dem Arztbesuch nehmen", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.unimedizin-mainz.de", "/", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html#menu", "/mct/startseite.html", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/termine.html", "/mct/der-campus/team.html", "/mct/der-campus/team.html", "/mct/der-campus/kliniken-des-mct.html", "/mct/der-campus/kliniken-des-mct/krankenhaus-der-barmherzigen-brueder-trier.html", "/mct/der-campus/kliniken-des-mct/klinikum-mutterhaus-der-borromaeerinnen-ggmbh.html", "/mct/das-studium/allgemeines.html", "/mct/das-studium/allgemeines.html", "/mct/das-studium/informationsangebot.html", "/mct/das-studium/informationsangebot/individuelle-sprechstunde.html", "/mct/das-studium/informationsangebot/informationsveranstaltung.html", "/mct/das-studium/informationsangebot/besuch-des-mct.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/interessenten-vorklinik.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/interessenten-klinik.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/bewerbungsformular.html", "/mct/das-studium/lehre.html", "/mct/das-studium/lehre/9-semester.html", "/mct/das-studium/lehre/10-semester.html", "/mct/das-studium/lehre/aussercurriculare-veranstaltungen.html", "/mct/das-studium/lehre/wahlpflichtwoche.html", "/mct/das-studium/evaluation.html", "/mct/das-studium/praktisches-jahr.html", "/mct/das-studium/promotionen.html", "/mct/stimmen-aus-dem-campus/podcast.html", "/mct/stimmen-aus-dem-campus/podcast.html", "/mct/mct-wiki/mct-wiki.html", "/mct/mct-wiki/mct-wiki.html", "/mct/die-stadt/stadt-trier.html", "/mct/die-stadt/stadt-trier.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/bewerbungsformular.html", "tel:112", "tel:116117", "tel:+4961311719240", "tel:+496131170", "https://www.unimedizin-mainz.de/patienten-und-besucher/im-notfall.html", "/transfusionszentrale/blutspender/uebersicht.html", "https://www.unimedizin-mainz.de/header/anfahrt.html", "https://www.unimedizin-mainz.de/header/anfahrt/lageplan.html", "https://www.unimedizin-mainz.de/header/anreise/um-mainz-navi.html", "tel:+496131170", "http://www.unimedizin-mainz.de/international/international/welcome.html?L=1", "/mct/startseite.html", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/termine.html", "/mct/der-campus/team.html", "/mct/der-campus/team.html", "/mct/der-campus/kliniken-des-mct.html", "/mct/der-campus/kliniken-des-mct/krankenhaus-der-barmherzigen-brueder-trier.html", "/mct/der-campus/kliniken-des-mct/klinikum-mutterhaus-der-borromaeerinnen-ggmbh.html", "/mct/das-studium/allgemeines.html", "/mct/das-studium/allgemeines.html", "/mct/das-studium/informationsangebot.html", "/mct/das-studium/informationsangebot/individuelle-sprechstunde.html", "/mct/das-studium/informationsangebot/informationsveranstaltung.html", "/mct/das-studium/informationsangebot/besuch-des-mct.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/interessenten-vorklinik.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/interessenten-klinik.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/bewerbungsformular.html", "/mct/das-studium/lehre.html", "/mct/das-studium/lehre/9-semester.html", "/mct/das-studium/lehre/10-semester.html", "/mct/das-studium/lehre/aussercurriculare-veranstaltungen.html", "/mct/das-studium/lehre/wahlpflichtwoche.html", "/mct/das-studium/evaluation.html", "/mct/das-studium/praktisches-jahr.html", "/mct/das-studium/promotionen.html", "/mct/stimmen-aus-dem-campus/podcast.html", "/mct/stimmen-aus-dem-campus/podcast.html", "/mct/mct-wiki/mct-wiki.html", "/mct/mct-wiki/mct-wiki.html", "/mct/die-stadt/stadt-trier.html", "/mct/die-stadt/stadt-trier.html", "/mct/das-studium/studieninteressierte/bewerbungsformular.html", null, "/mct", "mct", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/news.html", "/mct/aktuelles-termine/termine.html", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=2&cHash=111895b52a336055321a7cf7882ebbc9", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=3&cHash=94f6a9509936ee514f1c3bcc310fa49a", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=257&cHash=48acbaf5d174b8d049f5ad1800908150", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=2&cHash=111895b52a336055321a7cf7882ebbc9", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/der-digitale-fortschrittshub-decide-ist-unter-den-finalisten-im-wettbewerb-digitale-orte-im-land-der-ideen-2023.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=acb266078fc95dae8e6765d02b5d4038", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/ressort-forschung-und-lehre-der-universitaetsmedizin-mainz-erfuellt-hohe-qualitaetsstandards.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=f1ec9e5a9c9da84948e6787298472268", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/ressort-forschung-und-lehre-der-universitaetsmedizin-mainz-erfuellt-hohe-qualitaetsstandards.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=f1ec9e5a9c9da84948e6787298472268", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/neue-arbeitsgruppe-der-universitaetsmedizin-mainz-forscht-an-tumorimmuntherapien.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=4f6225dfae93626fcadcba51b9180c19", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/neue-arbeitsgruppe-der-universitaetsmedizin-mainz-forscht-an-tumorimmuntherapien.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=4f6225dfae93626fcadcba51b9180c19", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/ich-wollte-schon-immer-aerztin-werden.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=3fb30a9900f1ecfb634090ddeffb6210", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/ich-wollte-schon-immer-aerztin-werden.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=3fb30a9900f1ecfb634090ddeffb6210", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/transfusionsmedizinerin-daniela-krause-wechselt-als-leitung-an-die-universitaetsmedizin-mainz.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=a66274b9e2e384da492cb3c8df977200", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/transfusionsmedizinerin-daniela-krause-wechselt-als-leitung-an-die-universitaetsmedizin-mainz.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=a66274b9e2e384da492cb3c8df977200", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/erstsemesterbegruessung-zum-wintersemester-202324-an-der-johannes-gutenberg-universitaet-mainz.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=7ebcd9d46aac2b41abc32bf2247c36c9", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/aktionstag-der-universitaetsmedizin-mainz-tag-der-ausbildung-und-gelassen-aelter-werden.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=db21cfa6c92e8254bbefa4e91963f8b1", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/aktionstag-der-universitaetsmedizin-mainz-tag-der-ausbildung-und-gelassen-aelter-werden.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=db21cfa6c92e8254bbefa4e91963f8b1", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/interdisziplinaere-vorlesungsreihe-voices-for-climate-diskutiert-loesungswege-aus-der-klimakrise.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=bc3bc5a3e7b6453234ad280298901950", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/interdisziplinaere-vorlesungsreihe-voices-for-climate-diskutiert-loesungswege-aus-der-klimakrise.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=bc3bc5a3e7b6453234ad280298901950", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/universitaetsmedizin-mainz-als-herausragende-arbeitgeberin-in-der-pflege-ausgezeichnet.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=edf2fb89a5753661ea9d3b409f6a1c57", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/universitaetsmedizin-mainz-als-herausragende-arbeitgeberin-in-der-pflege-ausgezeichnet.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=edf2fb89a5753661ea9d3b409f6a1c57", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/22-teddyklinik-der-universitaetsmedizin-mainz-oeffnet-vom-19-bis-zum-21-oktober-2023-ihre-tueren.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=a2491850a412c7f74e2e43eda8da2f37", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/22-teddyklinik-der-universitaetsmedizin-mainz-oeffnet-vom-19-bis-zum-21-oktober-2023-ihre-tueren.html?tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&cHash=a2491850a412c7f74e2e43eda8da2f37", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=2&cHash=111895b52a336055321a7cf7882ebbc9", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=3&cHash=94f6a9509936ee514f1c3bcc310fa49a", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=257&cHash=48acbaf5d174b8d049f5ad1800908150", "/mct/aktuelles-termine/news/news-detail/article/auf-dem-weg-zu-einer-individualisierten-immuntherapie-bei-krebs.html?tx_news_pi1%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=2&cHash=111895b52a336055321a7cf7882ebbc9", "index.php?id=43720&type=98", "https://www.unimedizin-mainz.de/patienten-und-besucher/kliniken-einrichtungen.html", "https://www.unimedizin-mainz.de/wir-ueber-uns/uebersicht.html", null, "tel:112", "tel:+4961311719240", "tel:+496131170", "//www.unimedizin-mainz.de/header/anreise.html", "//www.unimedizin-mainz.de/header/anreise/lageplan.html", "//www.unimedizin-mainz.de/header/anreise/um-mainz-navi.html", "//www.unimedizin-mainz.de/patienten-und-besucher/kliniken-einrichtungen.html", "//www.unimedizin-mainz.de/jobs/jobs.html", "//www.unimedizin-mainz.de/jobs/ausbildung.html", "//www.unimedizin-mainz.de/jobs/universitaetsmedizin-mainz-als-arbeitgeber.html", "/presse/presseinfoservice/rss-feed-abonnieren.html", "https://www.facebook.com/UnimedizinMainz", "https://www.youtube.com/user/UnimedizinMainz", "https://www.linkedin.com/company/unimedizin-mainz", "https://www.instagram.com/unimedizin_mainz/", "/mct/footer/impressum.html", "https://www.unimedizin-mainz.de/footer/datenschutz.html"]}