{"title": "Minister Lucha wirbt f\u00fcr breitere Corona-Impfempfehlung", "author": "Dpa", "url": "https://bnn.de/nachrichten/baden-wuerttemberg/lucha-breitere-impfempfehlung-corona-impfung-baden-wuerttemberg", "hostname": "bnn.de", "description": "Baden-W\u00fcrttembergs Gesundheitsminister Manne Lucha hat sich f\u00fcr eine breitere Corona-Impfempfehlung ausgesprochen.", "sitename": "Badische Neueste Nachrichten", "date": "2022-08-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eJedem, der sich impfen lassen will, w\u00fcrde ich sagen: Tu es \u2013 nach R\u00fccksprache mit dem Arzt \u2013 unabh\u00e4ngig von der Stiko-Empfehlung\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker dem \u201eS\u00fcdkurier\u201c in Konstanz (Mittwoch).\nMan sollte ein breites Impfangebot haben und sich nicht nur auf die \u00fcber 70-J\u00e4hrigen und die vulnerable Bev\u00f6lkerung beschr\u00e4nken, befand der Minister. \u201eWir brauchen einen breiten Konsens in dieser Frage. Die Leute wissen ja gar nicht mehr, was sie glauben sollen bei den vielen verschiedenen Meinungen, die da vertreten werden.\u201c\nDie f\u00fcr Impfempfehlungen zust\u00e4ndige St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) beim Robert Koch-Institut empfiehlt die vierte Corona-Impfung derzeit nur f\u00fcr Menschen ab 70 Jahren oder mit bestimmten Vorerkrankungen.\nLucha glaubt an die Wirksamkeit der Hom\u00f6opathie\nDer Minister bekr\u00e4ftigte im Gespr\u00e4ch mit der Zeitung zugleich seinen Glauben an die Wirksamkeit der Hom\u00f6opathie. Das sehe man beispielsweise im Klinikum Heidenheim, wo auch mit hom\u00f6opathischen Mitteln behandelt werde, die nachweislich wirkten, sagte Lucha.\nEs gebe keinen Zwang zur hom\u00f6opathischen Behandlung. \u201eWenn sich aber jemand daf\u00fcr entscheidet, soll er nach besten, qualitativen Gesichtspunkten behandelt werden.\u201c\nDie Vertreterversammlung der Landes\u00e4rztekammer hatte vor kurzem beschlossen, die Zusatzbezeichnung Hom\u00f6opathie aus der Weiterbildungsordnung der \u00c4rzte im S\u00fcdwesten zu streichen \u2013 und damit auch Kritik von Minister Lucha geerntet. Die hiesigen Mediziner folgten damit der Entscheidung aus zw\u00f6lf anderen Bundesl\u00e4ndern, in denen dies schon geschehen sei. Hom\u00f6opathische Arzneimittel und ihre Wirksamkeit sind umstritten.", "language": null, "image": "https://static.bnn.de/nachrichten/baden-wuerttemberg/urn-newsml-dpacom-20090101-220809-99-330632-jdq6t2/alternates/LANDSCAPE_13x7_BASE/urn-newsml-dpacom-20090101-220809-99-330632", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://service.bnn.de/anzeigen/privat", "https://service.bnn.de/anzeigen/gewerblich", "https://jobs.bnn.de", "https://trauer.bnn.de/", "https://service.bnn.de/abo", "https://service.bnn.de/abo-service", "https://service.bnn.de/urlaubsservice", "https://service.bnn.de/zustellreklamation", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://bnn.de/epaper", "https://service.bnn.de/user", "/", "/karlsruhe", "/mittelbaden", "/kraichgau", "/pforzheim", "/erleben", "/nachrichten", "/sport/ksc", "https://bnn.de/plus", "https://service.bnn.de/newsletter", "https://sporttabellen.bnn.de/", "https://service.bnn.de/anzeigen/privat", "https://service.bnn.de/anzeigen/gewerblich", "https://jobs.bnn.de", "https://trauer.bnn.de/", "https://service.bnn.de/abo", "https://service.bnn.de/abo-service", "https://service.bnn.de/urlaubsservice", "https://service.bnn.de/zustellreklamation", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://bnn.de/epaper", "https://service.bnn.de/user", "/sport/ksc", "https://bnn.de/plus", "https://service.bnn.de/newsletter", "https://sporttabellen.bnn.de/", "/karlsruhe", "/karlsruhe/karlsruhe-stadt", "/karlsruhe/karlsruher-norden", "/karlsruhe/ettlingen", "/karlsruhe/rheinstetten", "/karlsruhe/pfinztal", "/mittelbaden", "/mittelbaden/rastatt", "/mittelbaden/baden-baden", "/mittelbaden/gaggenau", "/mittelbaden/buehl", "/mittelbaden/ortenau", "/kraichgau", "/kraichgau/bruchsal", "/kraichgau/bretten", "/pforzheim", "/pforzheim/pforzheim-stadt", "/pforzheim/enzkreis", "/erleben", "/nachrichten", "/sport", "/nachrichten/wirtschaft", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/baden-wuerttemberg", "/nachrichten/deutschland-und-welt", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://service.bnn.de/karriere", "https://service.bnn.de/akademie", "https://service.bnn.de/geschaeftsstellen", "https://service.bnn.de/medienhaus", "/nachrichten", "/nachrichten/baden-wuerttemberg", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fnachrichten%2Fbaden-wuerttemberg%2Flucha-breitere-impfempfehlung-corona-impfung-baden-wuerttemberg", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Minister%20Lucha%20wirbt%20f%C3%BCr%20breitere%20Corona-Impfempfehlung%20-&url=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fnachrichten%2Fbaden-wuerttemberg%2Flucha-breitere-impfempfehlung-corona-impfung-baden-wuerttemberg", "whatsapp://send?text=Minister%20Lucha%20wirbt%20f%C3%BCr%20breitere%20Corona-Impfempfehlung%20https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fnachrichten%2Fbaden-wuerttemberg%2Flucha-breitere-impfempfehlung-corona-impfung-baden-wuerttemberg", "mailto:?subject=Minister%20Lucha%20wirbt%20f%C3%BCr%20breitere%20Corona-Impfempfehlung&body=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fnachrichten%2Fbaden-wuerttemberg%2Flucha-breitere-impfempfehlung-corona-impfung-baden-wuerttemberg", "/nachrichten/deutschland-und-welt/wie-forscher-krankheiten-im-abwasser-ablesen", "/nachrichten/deutschland-und-welt/wie-forscher-krankheiten-im-abwasser-ablesen", "/nachrichten/baden-wuerttemberg", "/thema/coronavirus", "/thema/gesundheit", "/thema/Impfung", "/thema/medizin", "/nachrichten/baden-wuerttemberg/rheinland-pfalz-kritisiert-ende-der-isolationspflicht-in-baden-wuerttemberg", "/nachrichten/baden-wuerttemberg/rheinland-pfalz-kritisiert-ende-der-isolationspflicht-in-baden-wuerttemberg", "/nachrichten/deutschland-und-welt/stiko-chef-keine-ausweitung-der-impfempfehlung-geplant", "/nachrichten/deutschland-und-welt/stiko-chef-keine-ausweitung-der-impfempfehlung-geplant", "/nachrichten/baden-wuerttemberg/lucha-einfuehrung-der-maskenpflicht-in-innenraeumen-sei-in-baden-wuerttemberg-moeglich", "/nachrichten/baden-wuerttemberg/lucha-einfuehrung-der-maskenpflicht-in-innenraeumen-sei-in-baden-wuerttemberg-moeglich", "/", "https://bnn.de/facebook", "https://bnn.de/instagram", "https://bnn.de/twitter", "https://bnn.de/youtube", "https://bnn.de/newsletter", "https://jobs.bnn.de/", "https://trauer.bnn.de/", "https://bnn.reservix.de/", "https://lesershop.bnn.de/", "https://leserreisen.bnn.de/", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://service.bnn.de/karriere", "https://service.bnn.de/akademie", "https://service.bnn.de/geschaeftsstellen", "https://service.bnn.de/medienhaus", "https://service.bnn.de/impressum", "https://service.bnn.de/datenschutzerklaerung", "https://service.bnn.de/agb", "#", "https://bnn.link/kuendigen", "https://bnn.link/preisliste", "#"]}