{"title": "Joyn: Content Creator auf Ibiza, die perfekte Work-Party-Balance auf Mallorca und unterhaltsame Shows - die Highlights im August auf Joyn und bei Joyn PLUS+", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/pr/presseportal/content-creator-auf-ibiza-die-perfekte-work-party-balance-auf-mallorca-und-unterhaltsame-shows-die-highlights-im-august-auf-joyn-und-bei-joyn-plus_aid-94564023", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Mit einer verr\u00fcckten Content-Creator-Reise nach Ibiza, coolen Partymomenten auf Mallorca und bestem Show-Entertainment f\u00fcr zu Hause geht der Sommer in die hei\u00dfe Phase. Amar, inscope21, Marc Eggers, Rewinside, Ron Bielecki, Tim Gabel und unsympathischTV machen die Partyinsel Ibiza unsicher und geben den Zuschauer*innen in der neuen, im Vlog-Stil produzierten Reality-Serie \u201eDie Allerjutsten\u201c einen einmaligen Blick hinter die Kulissen ihres Creator-Lebens - ab 15. August 2023 auf Joyn.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2023-07-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ANZEIGE Joyn Content Creator auf Ibiza, die perfekte Work-Party-Balance auf Mallorca und unterhaltsame Shows - die Highlights im August auf Joyn und bei Joyn PLUS+\nM\u00fcnchen (ots) \u00b7 Mit einer verr\u00fcckten Content-Creator-Reise nach Ibiza, coolen Partymomenten auf Mallorca und bestem Show-Entertainment f\u00fcr zu Hause geht der Sommer in die hei\u00dfe Phase. Amar, inscope21, Marc Eggers, Rewinside, Ron Bielecki, Tim Gabel und unsympathischTV machen die Partyinsel Ibiza unsicher und geben den Zuschauer*innen in der neuen, im Vlog-Stil produzierten Reality-Serie \"Die Allerjutsten\" einen einmaligen Blick hinter die Kulissen ihres Creator-Lebens - ab 15. August 2023 auf Joyn.\nAuf der balearischen Nachbarinsel Mallorca stellen zehn Party-Begeisterte ihr Nachtleben-Talent unter Beweis, um sich Luxus und Komfort zu sichern - \"Party Workers\" ab 31. August 2023 exklusiv auf Joyn. Achtung Lachflash: am 4. und 11. August 2023, pr\u00e4sentieren Joyn und SAT.1 zwei neue Ausgaben der Comedy-Gala \"Die besten Comedians Deutschlands\". Und es geht weiter mit den Besten: Wer wird Deutschlands beste*r Hobbyb\u00e4cker*in 2023? Am Mittwoch, 30. August 2023, startet die elfte Staffel von \"Das gro\u00dfe Backen\" mit w\u00f6chentlich neuen Folgen auf Joyn und einer exklusiven Preview am 23. August 2023 immer zuerst bei Joyn PLUS+. Neue F\u00e4lle f\u00fcr die Ermittler*innen des NCIS: \"Navy CIS\" sowie der Ableger \"Navy CIS: L.A.\" starten ab 22. August 2023 mit w\u00f6chentlich neuen Folgen in SAT.1 und auf Joyn sowie bereits ab 15. August bei Joyn PLUS+.\n\"Die Allerjutsten\", die authentische Reality-Serie von und mit deutschen Top-Creatorn ab 15. August 2023 auf Joyn\nEin Kollektiv aus sieben Freunden und erfolgreichen Content Creatorn, extravagante Erlebnisse, spannende Challenges, nervenaufreibende Mutproben - und die Zuschauer*innen mittendrin: Das sind \"Die Allerjutsten\". Amar, inscope21, Marc Eggers, Rewinside, Ron Bielecki, Tim Gabel und unsympathischTV, die gemeinsam alleine auf YouTube \u00fcber elf Millionen Abonnent*innen haben, gehen auf Reisen. Auf Ibiza \u00fcbernehmen sie ein Sternerestaurant und beweisen ihr K\u00f6nnen als Sommelier, Koch und Kellner, sie stellen sich der Carolina Reaper, der sch\u00e4rfsten Chilischote der Welt, sie lassen von Party bis Parasailing nichts aus - und das ist erst der Anfang. Die Sieben haben noch einiges auf ihrer Bucket List und machen die Zuschauer*innen durch authentischen Content zum Teil ihrer Gruppe: Die Reality-Serie wird von den Content Creatorn selbst im Vlog-Stil produziert.\n\"Party Workers\", die deutsche Adaption des franz\u00f6sischen Reality-Erfolgsformats ab 31. August 2023 exklusiv auf Joyn\nWelcome to party paradise: Mallorca. Traumhafte Badebuchten, atemberaubende Kalksteinberge und mittendrin zehn Party-Begeisterte, die die Baleareninsel f\u00fcr ein neues Format zum Beben bringen. F\u00fcnf Frauen und f\u00fcnf M\u00e4nner im Alter von 20 bis 28 Jahren verlassen die deutsche oder schweizerische Provinz und erobern Mallorca. Sie leben zehn Tage in einer luxuri\u00f6sen Finca. Das WG-Leben startet mit Komfort, doch dieser ist nicht von Dauer. Die Twens m\u00fcssen sich ihr Luxus-Party-Leben verdienen. Sie stellen ihr Nachtleben-Talent unter Beweis und k\u00f6nnen mit Jobs in der Party-Szene Komfort f\u00fcr sich selbst oder ihre Mitbewohner*innen erarbeiten. Wer zeigt Teamspirit und wer ist auf dem Egotrip?\nWeitere Highlights im August auf Joyn und bei Joyn PLUS+\nF\u00fcr inspirierende Sommerk\u00f6stlichkeiten, eine erfrischende Abk\u00fchlung und fesselndes Entertainment sorgen zahlreiche Highlights im August auf Joyn und bei Joyn PLUS+. Die moderne Genmedizin: Fluch oder Segen? Mit dieser Frage besch\u00e4ftigt sich Thilo Mischke in seiner neuen Reportage \"Genmedizin. Darf der Mensch Gott spielen?\" am 1. August 2023 auf Joyn und ProSieben. Sie sind Tall, sie sind Boes, sie sind verSchmitz(t). SAT.1 und Joyn pr\u00e4sentieren zwei neue Ausgaben der Comedy-Gala \"Die besten Comedians Deutschlands\" am Freitag, 4. und 11. August 2023, um 20:15 Uhr. Mit dabei sind Chris Tall, Till Reiners, Mirja Boes, Paul Panzer, Ralf Schmitz, Kaya Yanar, Ingo Appelt, Nico Stank, Lisa Feller und viele weitere erfolgreiche Stand-up-Comedians. Sie wollen nur das Beste f\u00fcr ihr Kind - auch bei der Partnerwahl: Die neue ProSieben Dating-Show \"Der Heiratsmarkt\" l\u00e4uft mit sechs Folgen ab Donnerstag, 10. August 2023, um 20:15 Uhr auf ProSieben und auf Joyn. Am 7. August 2023 begeben sich Mila Kunis und Kate McKinnon als Amateur-Spioninnen auf eine wilde Jagd durch die Hauptst\u00e4dte Europas in \"Bad Spies\" auf Joyn und ProSieben. Ein ebenso filmreifes Duell liefern sich Schauspiel-Idol Uwe Ochsenknecht und Schauspiel-Legende Heiner Lauterbach bei \"Schlag den Star\" am Samstag, 19. August 2023, um 20:15 Uhr live auf ProSieben und anschlie\u00dfend in der Mediathek kostenlos auf Joyn. Eine s\u00fc\u00dfe Versuchung im Sp\u00e4tsommer: Am Mittwoch, 30. August 2023, startet die elfte Staffel von \"Das gro\u00dfe Backen\" mit Moderatorin Enie van de Meiklokjes mit w\u00f6chentlich einer neuen Folge in SAT.1 und auf Joyn sowie einer exklusiven Preview bereits ab 23. August 2023 und immer sieben Tage vor TV zuerst bei Joyn PLUS+. Moderator J\u00f6rg Pilawa schickt insgesamt 16 Prominente, darunter Meret Becker, Mirja Boes und Nelson M\u00fcller, \"Zur\u00fcck in die Schule\" - ab 25. August 2023, freitags um 20:15 Uhr in SAT.1 und auf Joyn sowie mit einer exklusiven Preview immer sieben Tage vor TV bei Joyn PLUS+. Ein Kampf um Ruhm und Ehre f\u00fcr Carolin und David Kebekus: In der ersten Geschwister-Show Deutschlands tritt das Duo an insgesamt vier Abenden gegen prominente Geschwisterpaare an. Den Anfang machen Motsi und Oti Mabuse in \"Wir gegen die! Die Kebekus Geschwister Show\", ab 29. August immer dienstags um 20:15 Uhr auf ProSieben und Joyn sowie als exklusive Preview sieben Tage vor TV zuerst bei Joyn PLUS+. Neue F\u00e4lle f\u00fcr den Naval Crime Investigative Service (NCIS) rund um das Team von Leroy Jethro Gibbs (Mark Harmon) in Washington, D.C. sowie das Team von G. Callen (Chris O'Donnell) und Sam Hanna (LL Cool J) im sonnigen Los Angeles. Staffel 20 von \"Navy CIS\" und Staffel 14 von \"Navy CIS: L.A.\" ab 22. August 2023 mit w\u00f6chentlich neuen Folgen in SAT.1 und auf Joyn. Crime-Fans k\u00f6nnen sich auf eine Preview der beiden Formate ab 15. August 2023 immer zuerst auf Joyn freuen. Am 26. August 2023, um 20:15 Uhr, hei\u00dft es \"Einsteigen, bitte!\" auf Joyn und in SAT.1. Der Hogwarts Express verl\u00e4sst das Gleis 9 \u00be und bringt Zuschauer*innen f\u00fcr exklusive Einblicke und Gespr\u00e4che mit den Stars aus der \"Harry Potter\"-Filmreihe im Fernseh-Special \"R\u00fcckkehr nach Hogwarts - 20 Jahre Harry Potter\" zur\u00fcck in die heiligen Hallen der Schule f\u00fcr Hexerei und Zauberei.\n\u00dcber Joyn\nAuf Joyn kommt das Beste zusammen: Fernsehen, wie man es kennt, und Streaming, wie man es nie mehr missen m\u00f6chte. Easy eingerichtet, aber schwer wieder wegzudenken. Weil Joyn einfach keine W\u00fcnsche offenl\u00e4sst: Joyn bietet ein umfangreiches kostenfreies Angebot mit zahlreichen Live-TV-Channels, Serien, Dokumentationen und Filmen auf Abruf, Mediatheken und Sportinhalten von ProSiebenSat.1 sowie weiterer Content-Partner, alles geb\u00fcndelt auf einer Plattform. Noch mehr Entertainment bekommen Nutzer*innen mit dem Premium-Angebot Joyn PLUS+. Hier sind zus\u00e4tzliche Pay-TV-Channels und noch mehr Inhalte auf Abruf wie Exclusives und Originals enthalten. Nutzer*innen k\u00f6nnen Inhalte auf iOS-, Android- und Huawei-Ger\u00e4ten sowie im Web und \u00fcber Smart-TVs, Google Chromecast, PlayStation 4 & 5, Apple TV und Amazon Fire TV abspielen. Ziel ist es, eine umfassende deutsche OTT-Plattform anbieter\u00fcbergreifender Inhalte zu schaffen.\nDie Joyn GmbH steht unter der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von Tassilo Raesig und Ren\u00e9 Sahm und ist eine hundertprozentige Tochter der ProSiebenSat.1 Media SE.\nPressekontakt:\nF\u00fcr weitere Informationen zu dieser Meldung kontaktieren Sie bitte:\nLuisa Hollmann Associate PR & Communications Manager +49 151 43140405 luisa.hollmann@joyn.de", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/7/3/3/1/4/6/6/7/tok_bcbb26a01ba2d27d818b911c3723c7e7/w1200_h630_x960_y540_5bc4f0cd9ac57c38.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/pr/", "/pr/presseportal/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Content Creator auf Ibiza, die perfekte Work-Party-Balance auf Mallorca und unterhaltsame Shows - die Highlights im August auf Joyn und bei Joyn PLUS+&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0AContent Creator auf Ibiza, die perfekte Work-Party-Balance auf Mallorca und unterhaltsame Shows - die Highlights im August auf Joyn und bei Joyn PLUS+%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/7/3/3/1/4/6/6/7/tok_5d4e2793c77697b8a9a6f89c055ee67b/w1900_h1068_x960_y540_5bc4f0cd9ac57c38.jpg", "https://www.presseportal.de/pm/134520/5567863", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}