{"title": "Naturheilmittel: Heilerde gegen Magenschleimhautentz\u00fcndung", "author": "Martin Koradi", "url": "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/12/heilerde-gegen-magenschleimhautentzuendung/", "hostname": "phytotherapie-seminare.ch", "description": "Wirkt Heilerde gegen Magenschleimhautentz\u00fcndung und wenn ja, wie? Welche Risiken sind mit dieser Anwendung verbunden?", "sitename": "Phytotherapie Seminare", "date": "2019-12-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Heilerde zum Einnehmen gilt als nat\u00fcrliches Mittel bei Magenschleimhautentz\u00fcndung (Gastritis). Ob diese Produkte wirklich helfen, ist allerdings nie untersucht worden.\nDas Team der Plattform medizin-transparent hat nach wissenschaftlichen Belegen gesucht f\u00fcr diese Anwendung und konnte keine aussagekr\u00e4ftige Studie finden, in der diese Frage wissenschaftlich untersucht wurde.\nHeilerde soll sich als d\u00fcnne Schutzschicht \u00fcber die angegriffene Magenschleimhaut legen, damit diese sich regenerieren kann. Dar\u00fcber hinaus soll sie \u00fcbersch\u00fcssige aggressive Magens\u00e4ure binden.\nOb das in der Praxis auch tats\u00e4chlich so funktioniert, l\u00e4sst sich leider nicht sagen. Trotz intensiver Recherche in mehreren Forschungsdatenbanken konnten die WissenschaftlerInnen keine aussagekr\u00e4ftigen Studien finden, in der die Wirkung von Heilerde untersucht wurde.\nEs existieren folglich keine Belege daf\u00fcr, dass Heilerde Beschwerden bei Magenschleimhautentz\u00fcndung lindert. Auch zur Sicherheit, vor allem bei einer l\u00e4ngeren Einnahme, kann medizin-transparent keine Einsch\u00e4tzung treffen.\nDie Infektion mit Helicobacter pylori f\u00fchrt jedoch nicht immer zu Entz\u00fcndungen im Magen. Sie bleibt in den meisten F\u00e4llen folgenlos. Zahlreiche Menschen tragen Helicobacter pylori im Magen, ohne an Magenschleimhautentz\u00fcndung zu erkranken.\nEntz\u00fcndungshemmende Schmerzmittel k\u00f6nnen ebenfalls eine Magenschleimhautentz\u00fcndung ausl\u00f6sen, wenn sie \u00fcber l\u00e4ngere Zeit regelm\u00e4\u00dfig eingenommen werden. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel Acetylsalicyls\u00e4ure (ASS, Aspirin), Ibuprofen, Diclofenac oder Naproxen.\nDas Risiko f\u00fcr eine Gastritis steigt auch durchanhaltenden Stress, fett- und zuckerreiche Ern\u00e4hrung, Alkohol und Rauchen.\nManchmal lassen sich Magenprobleme durch mehr Entspannung im Alltag und eine \u00c4nderung des Lebensstils verbessern. Wenn sich die Beschwerden dadurch nicht bessern, k\u00f6nnen Magens\u00e4ure-hemmende Medikamente helfen. Dadurch wird die entz\u00fcndete Schleimhaut nicht mehr so stark von der aggressiven Magens\u00e4ure angegriffen und kann sich erholen.\nQuelle:\nhttps://www.medizin-transparent.at/heilerde-gastritis\nKommentar & Erg\u00e4nzung:\nHeilerde besteht aus eiszeitlichen L\u00f6ssablagerungen. Sie enth\u00e4lt im Wesentlichen Aluminium-Silikate und ist ein traditionelles Heilmittel der Naturheilkunde. Propagiert wurde sie vor allem vom \u00abLehmpfarrer\u00bb Emanuel Felke (1856 \u2013 1926). \u00c4usserlich wird Heilerde zum Beispiel angewendet bei Akne, Sonnenbrand und Gelenkbeschwerden.\nDass Heilerde innerlich gegen zuviel Magens\u00e4ure helfen kann, ist plausibel. Dar\u00fcber hinaus wird sie aber auch zur \u00abEntgiftung\u00bb empfohlen, weil sie im Darm Schadstoffe binden soll. Das ist fragw\u00fcrdig, weil sie auch n\u00fctzliche Stoffe wie Mineralien, Spurenelemente und Medikamente kann. Die Heilerde unterscheidet nicht zwischen n\u00fctzlichen und sch\u00e4dlichen Stoffen.\nAusserdem ist Heilerde zwar ein Naturprodukt, aber es ist nicht gerade nat\u00fcrlich, Lehm bzw. L\u00f6ss \u00fcber l\u00e4ngere Zeit einzunehmen. Eine erh\u00f6hte Zufuhr von Silikaten kann zu einer verst\u00e4rkten Harnsteinbildung f\u00fchren. Bei einer l\u00e4ngerfristigen Einnahme k\u00f6nnen Silikate eine chronisch interstitieller Nephritis ausl\u00f6sen. Heilerde kann also \u00fcber l\u00e4ngere Zeit eingenommen die Nieren belasten. Ob die in ihr enthaltenen Aluminiumverbindungen gesundheitlich problematisch sind, ist umstritten.\nIn der Phytotherapie kommen bei Magenschleimhautentz\u00fcndungen entz\u00fcndungshemmende Heilpflanzen zur Anwendung (zum Beispiel Kamille) oder solche mit sch\u00fctzenden Schleimstoffen (zum Beispiel Flohsamen).\nWer sich vertieftes Wissen \u00fcber Wirkstoffe und Heilpflanzen-Anwendungen erwerben m\u00f6chte, kann das in meinen Lehrg\u00e4ngen, dem\n[Heilpflanzen-Seminar](https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/heilpflanzen-seminare/) und der [Phytotherapie-Ausbildung.](https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://phytotherapie-seminare.ch/produkt/geschenkgutschein/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt-kategorie/publikationen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/presse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/buch-shop/", "https://phytotherapie-seminare.ch/galerie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/austausch/igpp/", "https://phytotherapie-seminare.ch/newsletter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/links/", "https://phytotherapie-seminare.ch/warenkorb/", "http://www.heilpflanzen-info.ch", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/heilpflanzen-seminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/tagesseminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/kurskalender/", "https://phytotherapie-seminare.ch/biographie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-fuer-aerztinnen-und-aerzte/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-wissen-fuer-medizinische-laien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-fachbuecher/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/was-ist-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/qualitaetssicherung-in-der-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-forschung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/arzneiformen-in-der-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/infoportal/", "https://phytotherapie-seminare.ch/infothek-phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/blog/", "https://phytotherapie-seminare.ch/kontakt/", "#search", "#", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/12/heilerde-gegen-magenschleimhautentzuendung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesundheitliches/", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/heilpflanzen-seminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "http://www.cleverreach.de", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/acetylsalicylsaure/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/akne/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/alkohol/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/aluminium/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/aspirin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ass/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/diclofenac/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/emanuel-felke/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/entgiftung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/entspannung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/entzundungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ernahrung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/flohsamen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gastritis/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gelenkbeschwerden/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilerde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilmittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/helicobacter-pylori/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ibuprofen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/infektion/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kamille/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/lebensstil/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/lehm/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/magen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/magenprobleme/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/magensaure/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/magenschleimhaut/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/magenschleimhautentzundung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/medikamente/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/mineralien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naproxen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilmittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturprodukt/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nephritis/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nieren/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/rauchen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/risiko/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schadstoffe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schleimhaut/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schleimstoffe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schmerzmittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/silikate/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/sonnenbrand/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spurenelemente/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/stress/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/verbindungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkstoffe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkung/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/12/heilerde-gegen-magenschleimhautentzuendung/&t=Heilerde%20gegen%20Magenschleimhautentz%C3%BCndung", "https://twitter.com/share?text=Heilerde%20gegen%20Magenschleimhautentz%C3%BCndung&url=https://wp.me/paBKv2-aNb", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fphytotherapie-seminare.ch%2F2019%2F12%2F12%2Fheilerde-gegen-magenschleimhautentzuendung%2F&text=Heilerde%20gegen%20Magenschleimhautentz%C3%BCndung", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/07/27/nutzen-von-antioxidanzien-erneut-in-frage-gestellt-oft-unnoetig-manchmal-schaedlich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/01/24/kraeuterwanderung-in-die-faszinierende-rheinschlucht-graubuenden-am-10-mai-2014/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/01/01/phytotherapie-wieder-in-der-grundversicherung-was-andert/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/08/17/frauenmantel-im-heilpflanzenlexikon/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/08/16/spagyrik-selber-herstellen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/05/09/komplementaermedizin-abstimmung-fragwuerdige-versprechen-zur-qualitaetssicherung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/buchshop/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesellschaftliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesundheitliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/kurzfutter-fragmente/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/natur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/naturheilkunde-debatte/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/philosophisches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/phytotherapie-news/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/uncategorized/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/10/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/12/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/arzneimittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/behandlung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/exkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gesundheitsberufe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkraeuter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkrauterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzenexkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton-zurich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/komplementarmedizin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krankenpflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krauterexkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/medizin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nebenwirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflegeheim/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/psychiatrische-klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schmerzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schweiz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spital/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spitex/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/weiterbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wikipedia/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/winterthur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirksamkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkstoffe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zuerich/", "https://www.facebook.com/martin.koradi?fref=ts", "https://twitter.com/kraeuter_info", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch/termin-buchen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/heilpflanzen-onkologiepflege-palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/was-ist-natur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/erkaeltungskrankheiten-grippale-infekte-heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderung-quinten-walensee/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderungen-lenk-berner-oberland/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderungen-muerren-berner-oberland/", "https://kriesi.at", "https://phytotherapie-seminare.ch/impressum/", "https://phytotherapie-seminare.ch/datenschutz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/agb/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/10/buch-rhetorik-der-rechten-franziska-schutzbach/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/13/italien-legitimation-demokratie/", "#top"]}