{"title": "Verbesserung der Arbeitsbedingungen und L\u00f6hne nur f\u00fcr Pflege oder generell f\u00fcr das Gesundheitspersonal, z.B. MTRA, MFA ?", "author": "Maria Klein-Schmeink", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "abgeordnetenwatch.de", "date": "2021-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Verbesserung der Arbeitsbedingungen und L\u00f6hne nur f\u00fcr Pflege oder generell f\u00fcr das Gesundheitspersonal, z.B. MTRA, MFA ?\nSehr geehrte Frau Klein-Schmeink,\nherzlichen Gl\u00fcckwunsch zu ihrem tollen Wahlergebnis!\nIm Gr\u00fcnenwahlprogramm fand ich viele wichtige Punkte zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Pflege. Gibt es auch \u00dcberlegungen, wie die Arbeitsbedingungen f\u00fcr z.B. die medizinisch-technischen Berufe oder der \u00c4rzte insbesondere in den Krankenh\u00e4usern verbessert werden k\u00f6nnen? Ich arbeite in einem m\u00fcnsteraner Krankenhaus, und f\u00fcr meine Kollegen und die \u00c4rzte sind 18 oder 24 Stunden Dienste leider ganz normal. Da diese Dienste nicht mit in die normale 5-Tage-Woche mit eingez\u00e4hlt werden, bedeutet dies h\u00e4ufig eine 6-Tage-Woche, was einer gesunden Work-Life-Balance entgegenwirkt.\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe,\nSebastian I.\nSehr geehrter Herr I.,\nvielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir alle Gesundheitsberufe im Blick. Im Folgenden finden Sie die Forderungen unserer Fraktion. \u00dcber den Stand oder die Ergebnisse der Koalitionsverhandlungen k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich keine Auskunft geben.\nAktuell m\u00fcssen Besch\u00e4ftigte in medizinischen Berufen zu oft \u00fcber ihre Belastungsgrenzen hinaus arbeiten. Unterbesetzung, \u00dcberstunden, physische und psychische \u00dcberforderung sind Alltag, nicht nur in Pandemiezeiten. Darunter leiden alle, Patient*innen wie Menschen, die im Gesundheitsberufen arbeiten.\nDiese Arbeitsbedingungen wollen wir verbessern. Daf\u00fcr braucht es nicht nur mehr Lohn, Arbeitsschutz und Anerkennung \u2013 sondern vor allem mehr Kolleg*innen und mehr Zeit. Wir wollen durch verbindliche, bedarfsgerechte Personalbemessung, die bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie, mehr eigenverantwortliche Arbeit von Fachkr\u00e4ften, den Abbau unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie und die Erm\u00f6glichung neuer Arbeitszeitmodelle.\nDie Ausnahmen im Arbeitszeitgesetz f\u00fcr den Gesundheitsbereich wollen wir beschr\u00e4nken, um \u00dcberlastung vorzubeugen und den Personalverlust im medizinischen und pflegerischen Bereich einzud\u00e4mmen. F\u00fcr potenziell traumatisierende Ereignisse braucht es eine St\u00e4rkung der psychosozialen Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle Gesundheitsberufe. Wertsch\u00e4tzung braucht auch L\u00f6hne, die sie bezeugen \u2013 am besten \u00fcber gute Tarifvertr\u00e4ge.\nEine der wesentlichen Ursache f\u00fcr die wirtschaftlichen Schwierigkeiten insbesondere kommunaler Krankenh\u00e4user ist die seit Jahren unzureichende Investitionsf\u00f6rderung in vielen Bundesl\u00e4ndern. Die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen inzwischen circa 50 Prozent ihrer Investitionen aus eigenen Mitteln aufbringen. Dazu verwenden sie die Mittel aus den Fallpauschalen (DRGs), die jedoch f\u00fcr die Finanzierung der Betriebs- und Personalkosten und nicht f\u00fcr Investitionen gedacht sind. In der Konsequenz sparen Krankenh\u00e4user insbesondere am Personal. Wir schlagen daher vor, die Investitionsfinanzierung zu reformieren. Der Bund soll sich k\u00fcnftig an der Investitionsf\u00f6rderung der L\u00e4nder dauerhaft zur H\u00e4lfte beteiligen. Au\u00dferdem soll die Finanzierung von Investitionen k\u00fcnftig \u00fcber nach Versorgungsstufen differenzierte Pauschalen erfolgen.\nMehr zum Thema finden Sie hier:\n[https://www.klein-schmeink.de/aktuelles/meldung/bericht-des-bundesrechnungshofes-zur-krankenhausplanung](https://www.klein-schmeink.de/aktuelles/meldung/bericht-des-bundesrechnungshofes-zur-krankenhausplanung)\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["#main-content", "/", "/", "/profile", "/bundestag", "/eu", "/baden-wuerttemberg", "/bayern", "/berlin", "/brandenburg", "/bremen", "/hamburg", "/hessen", "/mecklenburg-vorpommern", "/niedersachsen", "/nordrhein-westfalen", "/rheinland-pfalz", "/saarland", "/sachsen", "/sachsen-anhalt", "/schleswig-holstein", "/thueringen", "/parlamente-archiv", "/recherchen", "/kampagnen", "/user/login", "/newsletter", "/ueber-uns", "/blog", "/kontakt", "/ueber-uns/spendenformular", "/", "/profile", "/profile/maria-klein-schmeink", "/profile/maria-klein-schmeink/fragen-antworten", null, "/profile/maria-klein-schmeink", "/question-form/79240?action_source_identifier=question_detailpage_header&src=Frage-Detailseite%20Header&destination=/profile/maria-klein-schmeink", "https://www.klein-schmeink.de/aktuelles/meldung/bericht-des-bundesrechnungshofes-zur-krankenhausplanung", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/question-form/79240?action_source_identifier=question_detailpage_banner&src=Frage-Detailseite%20Banner&destination=/profile/maria-klein-schmeink", "/profile/maria-klein-schmeink/fragen-antworten/der-cdu-abgeordnete-m-wanderwitz-will-vom-bt-ein-afd-verbotsverfahren-beantragen-lassen-dafuer-sucht-er", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=27", "/profile/maria-klein-schmeink/fragen-antworten/75-der-deutschen-befuerworten-eine-integrative-medizin-sollte-dann-nicht-naturmedizin-der-schulmedizin", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/profile/maria-klein-schmeink/fragen-antworten/was-unternehmen-sie-als-abgeordnete-im-deutschen-bundestag-ganz-konkret-das-die-foerderantraege-beg-em", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=2900", "/profile/maria-klein-schmeink/fragen-antworten/der-g-ba-hat-den-gesetzlichen-auftrag-erhalten-in-einer-neuen-richtlinie-regelungen-fuer-long-covid-zu", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "https://www.abgeordnetenwatch.de/datenschutzerklaerung", "mailto:info@abgeordnetenwatch.de", "/profile/maria-klein-schmeink/fragen-antworten", "/ueber-uns/mehr/moderations-codex", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/spendenformular", "/newsletter", "/ueber-uns/impressum", "/presse", "/kontakt", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/jobs", "/api", "/ueber-uns/mehr/international", "https://www.facebook.com/abgeordnetenwatch.de/", "https://twitter.com/a_watch", "https://www.youtube.com/user/abgeordnetenwatchDE", "https://www.instagram.com/abgeordnetenwatch/", "https://bewegung.social/@a_watch"]}