{"title": "Schul\u00e4rztlicher Dienst \u2013 Gesund durch die Schulzeit", "author": null, "url": "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder", "hostname": "bern.ch", "description": "Der Schul\u00e4rztliche Dienst begleitet Ihr Kind durch die gesamte Schulzeit. Im Schul\u00e4rztlichen Dienst arbeiten Schul\u00e4rztinnen, Schul\u00e4rzte und medizinische Fachpersonen Schulgesundheit. Wir sind spezialisiert auf Gesundheitsfragen rund um die Schule.", "sitename": "Stadt Bern", "date": "2015-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Schul\u00e4rztlicher Dienst \u2013 Gesund durch die Schulzeit\nDer Schul\u00e4rztliche Dienst begleitet Ihr Kind durch die gesamte Schulzeit. Im Schul\u00e4rztlichen Dienst arbeiten Schul\u00e4rztinnen, Schul\u00e4rzte und medizinische Fachpersonen Schulgesundheit. Wir sind spezialisiert auf Gesundheitsfragen rund um die Schule.\nDie Gesundheit der Kinder und Jugendlichen ist uns allen wichtig. Die kindliche Entwicklung geht rasch voran, und in jedem Alter finden typische Entwicklungsschritte statt. Aus diesem Grund werden regelm\u00e4ssige Untersuchungen empfohlen, um m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig Auff\u00e4lligkeiten entdecken und behandeln zu k\u00f6nnen.\nDie schul\u00e4rztlichen Untersuchungen im 2. Kindergarten-/Basisstufenjahr, in der 4. Klasse und in der 8. Klasse sind obligatorisch. Sie k\u00f6nnen wahlweise beim Schul\u00e4rztlichen Dienst oder bei einem Arzt/einer \u00c4rztin Ihrer Wahl erfolgen.\nAlle Mitarbeitenden des Schul\u00e4rztlichen Dienstes unterstehen der \u00e4rztlichen Schweigepflicht. Unsere Angebote sind kostenlos.", "language": null, "image": "https://www.bern.ch/logo.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder#portal-globalnav", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder#content", "https://www.bern.ch/contact-info", "https://www.bern.ch", "#", "#", "#", "#", "https://www.bern.ch/themen/sicherheit/notfalle", "https://map.bern.ch/stadtplan/", "https://www.bern.ch/themen/arbeiten-fuer-die-stadt-bern/eine-stelle-bei-der-stadt/stellen", "https://www.bern.ch/mediencenter", "./contact-info", "https://www.bern.ch/themen/gesundheit-alter-und-soziales/behinderung-und-invaliditat/angebote-in-gebaerdensprache", "https://www.bern.ch/themen/gesundheit-alter-und-soziales/behinderung-und-invaliditat/informationen-in-leichter-sprache", "https://www.bern.ch", "https://www.bern.ch/ortspolizeivereinigung", "https://www.bern.ch/en", "https://www.bern.ch/fr", "https://www.bern.ch/it", "https://www.bern.ch", "https://www.bern.ch", "https://www.bern.ch/themen", "https://www.bern.ch/politik-und-verwaltung", "https://www.bern.ch/zu-gast-in-bern", "https://www.bern.ch/wirtschaft", "https://www.bern.ch", "https://www.bern.ch/themen", "https://www.bern.ch/themen/bildung", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/untersuchung-im-kindergarten", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/untersuchung-in-der-4-klasse", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/untersuchung-in-der-8-klasse-1", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/beratungen-und-abklaerungen", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/impfungen", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/laeuse", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/psychische-gesundheit", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/nuetzliche-adressen-und-tipps", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/merkblaetter", null, null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/untersuchung-im-kindergarten", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/untersuchung-in-der-4-klasse", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/untersuchung-in-der-8-klasse-1", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/beratungen-und-abklaerungen", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/impfungen", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/laeuse", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/psychische-gesundheit", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/nuetzliche-adressen-und-tipps", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/merkblaetter", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/merkblaetter/weitere-unterlagen/weitere-unterlagen/1.8%20Zustaendigkeit%20Schulen%20pro%20Bereich%20ab%201.1.2023%20%20fuer%20die%20Webseite.pdf", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock/addressblock_detail_view", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock/addressblock_detail_view#opening_hours", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock/addressblock_detail_view#accessibility", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock/contact", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-1/addressblock_detail_view", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-1/addressblock_detail_view#opening_hours", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-1/contact", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-2/addressblock_detail_view", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-2/addressblock_detail_view#opening_hours", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-2/addressblock_detail_view#accessibility", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-2/contact", null, "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-3/addressblock_detail_view", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-3/addressblock_detail_view#opening_hours", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-3/addressblock_detail_view#accessibility", "https://www.bern.ch/themen/bildung/schule/gesundheit-in-der-schule/gesundheitsvorsorge-schulkinder/bern-web-addressblock-3/contact", "https://www.bern.ch/themen", "https://www.bern.ch/politik-und-verwaltung", "https://www.bern.ch/zu-gast-in-bern", "https://www.bern.ch/wirtschaft", "https://www.bern.ch/stadtplan", "https://www.bern.ch/themen/arbeiten-fuer-die-stadt-bern/eine-stelle-bei-der-stadt", "https://www.facebook.com/StadtBern", "https://www.instagram.com/stadtbern/", "https://ch.linkedin.com/company/stadt-bern", "https://www.bern.ch/mediencenter/medienmitteilungen/anmeldung-threema", "https://twitter.com/bern_stadt", "https://www.youtube.com/@StadtBernSchweiz", "https://www.bern.ch/impressum", "https://www.bern.ch/disclaimer", "https://www.bern.ch/disclaimer/datenschutz", "https://www.bern.ch/themen/gesundheit-alter-und-soziales/behinderung-und-invaliditat/angebote-in-gebaerdensprache", "https://www.bern.ch/themen/gesundheit-alter-und-soziales/behinderung-und-invaliditat/informationen-in-leichter-sprache", "https://www.bern.ch/@@contact", "https://www.bern.ch/mediencenter", "https://www.bern.ch/themen/sicherheit/notfalle", "https://portal-ssp.bern.ch/", "https://intranet.bern.ch/"]}