{"title": "Schnelle Schnitte, weinende Kinder, dramatische Musik: Postfaktisches im Kino", "author": "Ausmelfenbeinhochhaus", "url": "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/", "hostname": "elfenbeinhochhaus.com", "description": "Logischerweise habe ich den Film nicht gesehen. Ich werde mit Sicherheit auch kein Geld ausgeben, um es zu tun. Wieso auch? Ich wei\u00df schlie\u00dflich, wie Wissenschaft richtig geht. H\u00e4 was? Neutrale Inf\u2026", "sitename": "Essays aus dem Elfenbeinhochhaus", "date": "2017-03-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Ein Gedanke zu \u201cSchnelle Schnitte, weinende Kinder, dramatische Musik: Postfaktisches im Kino\u201d", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Logischerweise habe ich den Film nicht gesehen. Ich werde mit Sicherheit auch kein Geld ausgeben, um es zu tun. Wieso auch? Ich wei\u00df schlie\u00dflich, wie Wissenschaft richtig geht. H\u00e4 was?\nNeutrale Infobox: Vaxxed (geimpft) \u2013 Von der Vertuschung zur Katastrophe\nDer amerikanische Film \u201eVaxxed \u2013 from cover up to catastrophe\u201c soll zurzeit (Fr\u00fchjahr 2017) in verschiedenen deutschen Kinos gezeigt werden. Einige Kinos haben sich nach der Auseinandersetzung mit der Kritik an dem Film dazu entschieden, den Film nicht zu zeigen. Andere Kinos halten an der Ausstrahlung fest und manche Kinos unterbinden die Kritik am Film.\nJa\u2026 und?\nNicht ganz so neutrale Infobox: Was interessiert mich daran?\nIn dem Film geht es um die Verbreitung der Annahme, dass ein Zusammenhang besteht zwischen der Impfung gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln mit Autismus. Der Regisseur des Films ist Andrew Wakefield. Wakefield hat wissentlich Daten gef\u00e4lscht, um diesen Zusammenhang statistisch zeigen zu k\u00f6nnen. Obwohl in der wissenschaftlichen Community klar ist, dass seine auf diesen falschen Daten beruhende Studie von 1998 Quatsch ist (die medizinische Fachzeitschrift The Lancet hat die Studie 2010 zur\u00fcckgezogen), wird in dem Film \u201eVaxxed\u201c die Impfung gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln als Ausl\u00f6ser f\u00fcr Autismus dargestellt. Der Film ist also wissenschaftlich Unsinn. Es werden schlicht L\u00fcgen\n[[1]]verbreitet.\nWenn Quatsch sich so gut verbreiten l\u00e4sst, dann interessiert mich, weshalb.\nDass der Inhalt des Films wissenschaftlich Quatsch ist, erschlie\u00dft sich f\u00fcr mich schon dadurch, dass Autismus eine angeborene Entwicklungsst\u00f6rung ist, die sehr wahrscheinlich genetische Ursachen hat, und deshalb schon theoretisch nicht durch Impfungen verursacht werden kann. Faktenunabh\u00e4ngig sto\u00dfen wir aber, wenn Dinge in zeitlichem Zusammenhang miteinander stehen, auf ein erkenntnistheoretisches spannendes Ph\u00e4nomen:\nWenn Dinge gleichzeitig oder kurz versetzt hintereinander passieren, dann denken wir, dass die zwei Dinge irgendwas miteinander zu tun haben m\u00fcssen.\nAus dem Trailer zu \u201eVaxxed\u201c geht hervor, dass sich der Film diesen Fehlschluss von Menschen zu Nutze macht: Es werden Eltern interviewt, die an ihren Kindern besorgniserregende Ver\u00e4nderungen feststellen \u2013 und zwar zeitlich kurz nach der Impfung.\nAnstatt, dass begr\u00fcndet werden m\u00fcsste, dass Impfung und Ver\u00e4nderung (die Autismus sein sollen) in einem inhaltlichen Zusammenhang miteinander stehen, soll pl\u00f6tzlich gerechtfertigt werden, dass sie es nicht tun.\nDiese Fehlannahme ist in unserem Denken stark verankert: Wenn der Storch kommt, dann kommen die Kinder (denn im Fr\u00fchjahr kehren die Storche zur\u00fcck und es kommen die Kinder auf die Welt, die im Anschluss an die Fr\u00fchlingsgef\u00fchle des Vorjahres gezeugt wurden). Ich habe fest die Daumen gedr\u00fcckt, deshalb ist es gut gegangen. Umgekehrt f\u00e4llt es uns genauso schwer, Dinge, die zu unterschiedlichen Zeitpunkten passieren, inhaltlich zu verkn\u00fcpfen: Dass Rauchen Krebs ausl\u00f6st, zum Beispiel. Nicht jetzt. Nicht morgen. Aber wahrscheinlich irgendwann.\nDeshalb interessiert es mich gar nicht, ob man statistisch einen Zusammenhang (statistisch: Korrelation) zwischen Autismus und der Impfung an nicht gef\u00e4lschten Daten feststellen k\u00f6nnte. Denn wissenschaftlich w\u00e4re dieser genauso relevant wie der Zusammenhang zwischen dem Verbrauch von Margarine und der Scheidungsrate in Maine\n[[2]](#_ftn2).\nLaut den Machern von \u201eVaxxed\u201c gibt es einen zeitlichen Zusammenhang, der gleichbedeutend mit einem inhaltlichen ist. Dass das erst jetzt raus kommt, liegt an einer Verschw\u00f6rung.\nEine Verschw\u00f6rung muss ein perfektes Drehbuch haben. Niemand darf einen Fehler machen und keiner darf Quatschen.\nJe mehr Menschen an der Verschw\u00f6rung beteiligt sind, desto schwieriger wird es, die Verschw\u00f6rung zu kontrollieren.\nIm Trailer von \u201eVaxxed\u201c ist eine Person zu sehen, die behauptet, dass die US- Zentren f\u00fcr Gesundheitskontrolle und Pr\u00e4vention um den Zusammenhang zwischen der Impfung und Autismus w\u00fcssten. Laut Wikipedia sind diese Zentren mit dem Zweck des Schutzes der \u00f6ffentlichen Gesundheit betraut und in etwa vergleichbar mit dem Robert-Koch-Institut in Deutschland. Sie sind eine Bundesbeh\u00f6rde und unterstehen dem Ministerium f\u00fcr Gesundheitspflege und Soziale Dienste der Vereinigten Staaten. Die Beh\u00f6rde (15.000 Mitarbeiter) und das Ministerium (67.000 Mitarbeiter) sind also Teil der Verschw\u00f6rung. Sie verschweigen wissentlich, dass eine Impfung Autismus ausl\u00f6sen w\u00fcrde \u2013 Obama h\u00f6chst pers\u00f6nlich ist auch mit dabei: Die Regierung hat sich n\u00e4mlich mit der Pharma-Lobby verschworen (wohlgemerkt: Obama, Trump sieht das ja anders). So weit, so unplausibel.\nDer Ehrlichkeit halber muss erg\u00e4nzt werden, dass nicht nur die Obama-Regierung und die Pharma-Lobby zur Verschw\u00f6rung geh\u00f6ren, sondern auch Kinder\u00e4rzt*innen, Wissenschaftler*innen\n[[3]](#_ftn3), die Universit\u00e4ten, die autistische Selbstvertretung, Einzelpersonen, sowie die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung in Deutschland, das Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten, und die Weltgesundheitsorganisation.\nEs stellt sich die Frage: Wenn das so ne krasse Verschw\u00f6rung mit Whistleblower und geleakten Dokumenten und so ist \u2013 wann macht WikiLeaks da wohl was zu? Vermutlich dann, wenn die Welt bereit ist, einzusehen, dass die Erde eine Scheibe ist\n[[4]](#_ftn4).\nWer sch\u00fctzt unsere Kinder vor dem Absturz von der Scheibe?\nDer Trailer zu \u201eVaxxed\u201c beginnt tats\u00e4chlich mit der Frage, wer unsere Kinder sch\u00fctzt. Er l\u00f6st Angst aus: \u00fcber die Bilder von metergro\u00dfen Spritzen, zarten Babys, einem Kind, das drei Mal auf den Boden f\u00e4llt (denn es kann in Folge der Impfung nicht mehr laufen), einem Jungen, der sich gegen den Kopf haut, schnellen Schnitten, dramatischer Musik und weinenden Kindern. Es ist offenkundig, dass die Gefahr in der Spritze \u2013 und nicht etwa in der Krankheit, die mit ihr verhindert werden soll \u2013 gesehen wird.\nIch habe die Vermutung, dass es in dem Film gar nicht so sehr um die M\u00f6glichkeiten geht, wie wir Kinder besch\u00fctzen k\u00f6nnen, sondern darum, Angst vor einem m\u00f6glichen Schutz zu machen: Dem Impfen.\nVielleicht wurde dem Film aber auch einfach ein falsches Genre zugeordnet. Vielleicht soll er ein Horrorfilm sein oder eine Warnung, wie Dokumentationen aussehen, wenn sich niemand mehr bewusst ist, dass alternative Fakten nichts anderes ist als ein Begriff f\u00fcr L\u00fcge.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n[[1]](#_ftnref1) L\u00fcge, die: Unwahrheit; das Gegenteil von wahr; Falsches; veraltet f\u00fcr \u201eFakenews\u201c und \u201epostfaktisch\u201c. [[2]](#_ftnref2) Mehr solcher Zusammenh\u00e4nge unter: [http://www.tylervigen.com/spurious-correlations](http://www.tylervigen.com/spurious-correlations) [[3]](#_ftnref3) Aus humoristischen Gr\u00fcnden w\u00fcrde ich jetzt gerne schreiben, dass ich 1087 Euro f\u00fcr den Blogbeitrag bek\u00e4me \u2013 aber Ironie funktioniert im Internet ja nicht sooo gut. [[4]](#_ftnref4) Diese Verschw\u00f6rungstheorie gibt es wirklich \u2013 und sie bezieht sich leider nicht auf Terry Pratchett.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nHier gibt es ein paar Bilder hat Alternative Fakten zum Film:\n[https://keineahnungvongarnix.com/2017/04/03/noch-ein-paar-nichtalternative-fakten-zu-vaxxed/](https://keineahnungvongarnix.com/2017/04/03/noch-ein-paar-nichtalternative-fakten-zu-vaxxed/)", "language": null, "image": "https://elfenbeinhochhaus.files.wordpress.com/2017/03/cropped-webside_icon-e1488491343268.jpg?w=200", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://elfenbeinhochhaus.com/", "https://elfenbeinhochhaus.com/startseite/", "https://elfenbeinhochhaus.wordpress.com", "https://elfenbeinhochhaus.com/forschungsmethoden/", "https://elfenbeinhochhaus.com/uber-mich/", "https://elfenbeinhochhaus.com/kontakt/", "https://elfenbeinhochhaus.com/datenschutzerklarung/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/", "https://elfenbeinhochhaus.com/author/ausmelfenbeinhochhaus/", "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "http://www.tylervigen.com/spurious-correlations", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "https://keineahnungvongarnix.com/2017/04/03/noch-ein-paar-nichtalternative-fakten-zu-vaxxed/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/?share=twitter", "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/?share=facebook", null, "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/aktuelles/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/bucher-theater-filme/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/fehlschluesse/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/speziell/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/wissenschaft-und-nicht-wissenschaft/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/autismus/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/luegen-alternative-fakten/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/wissenschaftsbetrug/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/zusammenhang/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/02/unter-verdacht-evidenzbasierung/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/04/06/mein-erstes-mal-ausgedrucktes-internet/", "https://blog.psiram.com/2017/04/psirama-der-psiram-wochenrueckblick-kw14-2017/", "/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/#respond", "https://elfenbeinhochhaus.com/2023/01/29/smileys-sind-auch-noten-oder-uber-skalenniveaus/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2022/05/19/mehr-ist-mehr-wie-gross-muss-eine-stichprobe-sein/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2022/03/11/die-aengste-der-kinder-krieg-in-der-ukraine/", "https://elfenbeinhochhaus.com/2021/07/27/wie-lernen-kinder-oder-was-ist-bildung/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/aktuelles/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/allgemein/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/aus-dem-beki/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/aus-der-uni/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/bucher-theater-filme/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/fehlschluesse/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/forschung/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/inklusion/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/paedagogik/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/psychologie/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/schlussfolgern-und-argumentieren/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/schulsystem/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/speziell/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/statistik/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/studierendenstimmen/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/systemtheorie/", "https://elfenbeinhochhaus.com/category/wissenschaft-und-nicht-wissenschaft/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/aba/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/autismus/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/bildung/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/deduktion/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/ethik/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/evidenzbasierung/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/forschungspraxis/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/foerderschule/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/inklusion/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/kinder/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/lehrer/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/lernen/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/praxis/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/reflexion/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/schule/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/statistik/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/theorie/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/unterricht/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/wissenschaftskommunikation/", "https://elfenbeinhochhaus.com/tag/wissenschaftstheorie/", "https://elfenbeinhochhaus.com", "https://wordpress.com/?ref=footer_blog", "https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/#comments", "", "", "https://elfenbeinhochhaus.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Felfenbeinhochhaus.com%252F2017%252F03%252F31%252Fvaxxed-postfaktisches-im-kino%252F", "https://elfenbeinhochhaus.com", "https://elfenbeinhochhaus.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Felfenbeinhochhaus.wordpress.com%2F2017%2F03%2F31%2Fvaxxed-postfaktisches-im-kino%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Felfenbeinhochhaus.com%252F2017%252F03%252F31%252Fvaxxed-postfaktisches-im-kino%252F", "https://wp.me/p859n6-35", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://elfenbeinhochhaus.com/2017/03/31/vaxxed-postfaktisches-im-kino/", "https://wordpress.com/read/blogs/119438356/posts/191", "https://subscribe.wordpress.com/", ""]}