{"title": "Heuschnupfen: Immuntherapie im Herbst", "author": "Doris Zumb\u00fchl", "url": null, "hostname": null, "description": "Die Pollen fliegen l\u00e4nger und sind aggressiver. F\u00fcr Heuschnupfen-Geplagte ist der Herbst die richtige Zeit um eine Immuntherapie zu beginnen.", "sitename": null, "date": "2006-12-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Heuschnupfen: Immuntherapie im Herbst\n[Doris Zumb\u00fchl](#authorinfo_46017))\nDie Pollen fliegen l\u00e4nger und sind aggressiver. F\u00fcr Heuschnupfen-Geplagte ist der Herbst die richtige Zeit um eine Immuntherapie zu beginnen.\nEinen Ausweg bietet die spezifische Immuntherapie. Damit kann das Immunsystem wieder an seine urs\u00e4chliche Aufgabe erinnert werden und eine langfristige Erleichterung erzielt werden. Der richtige Zeitpunkt, um das gestresste Immunsystem zu kurieren, ist die beginnende, belastungsfreie Zeit, der Herbst.\nMenschen, die an einer Allergie den Bl\u00fctenstaub - so genannte Pollen - diverser B\u00e4ume, Str\u00e4ucher, Gr\u00e4ser, Getreidearten oder Kr\u00e4uter leiden, k\u00f6nnen im Herbst endlich wieder auf- und beschwerdefrei durchatmen. Denn mit Beginn der k\u00fchlen Jahreszeit setzen die Pflanzen kaum mehr Bl\u00fctenstaub frei und die Pollensaison geht zu Ende.\nBereits Mitte Januar schwirren die ersten Pollen durch die Luft. \"Auf Grund der globalen Klimaerw\u00e4rmung dauert die Pollensaison immer l\u00e4nger\", beschreibt Dr. Peter Ostertag, Leiter der HNO-Abteilung am Bezirkskrankenhaus Kufstein den wenig erfreulichen Trend. \"Durch die wachsende Kohlendioxid-Konzentration der Luft produzieren die Pflanzen immer gr\u00f6ssere Mengen Pollen. Die Schadstoffe in der Luft machen die Pollen-Allergene zus\u00e4tzlich noch aggressiver.\"\nImmuntherapie kann vor schweren, chronischen Sch\u00e4den sch\u00fctzen\nWer den l\u00e4stigen \"Heuschnupfen\" auf die leichte Schulter nimmt, muss mit schweren, chronischen Beschwerden rechnen. Bleibt die Allergie unbehandelt, kann sie sich auf Bronchien und Lunge ausweiten und schweres, chronisches Asthma verursachen. Eine vollst\u00e4ndige Heilung ist dann nicht mehr m\u00f6glich.\nWirksamen Schutz davor bietet die spezifische Immuntherapie (auch Allergie-Impfung oder Hypo-Sensibilisierung) genannt. \"Untersuchungen haben gezeigt, dass diese Behandlungsform, konsequent durchgef\u00fchrt, eine konsequent durchgef\u00fchrte spezifische Immuntherapie die allergische Erkrankung stoppen und einen chronischen Verlauf verhindern kann\", so Ostertag.\nEs gibt zahlreiche gute Wirkstoffe, die allergische Symptome bei Auftreten abschw\u00e4chen und so ertr\u00e4glich machen. Allerdings tretenkehren die Beschwerden beim n\u00e4chsten Pollenflug in gleicher Intensit\u00e4t wieder auf. Ostertag: \"Einzig die - auch von der WHO empfohlene - spezifische Immuntherapie bek\u00e4mpft nicht allein die Symptome, sondern konzentriert sich auch auf die zugrunde liegende Ursache und schafft so dauerhafte Erleichterung. Zahlreiche klinische Studien belegen die Wirksamkeit und gute Vertr\u00e4glichkeit dieser Behandlungsmethode, die seit Jahren mit grossem Erfolg angewendet wird.\"\nTherapiebeginn im Herbst\nDie belastungsfreie Zeit (Herbst, Winter) ist ideal, um mit der Immuntherapie zu beginnen. \"Da der K\u00f6rper \u00fcber die Herbst- und Wintermonate kaum Allergenen ausgesetzt ist, kann er langsam und sanft an den Allergieausl\u00f6ser gew\u00f6hnt werden und eine Grundimmunit\u00e4t aufbauen\", so der HNO-Facharzt. \"Die Patienten sp\u00fcren meist im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr eine deutliche Besserung der Symptome.\"\nDas Therapieprinzip ist einfach: Eine geringe Dosis des Allergie-Ausl\u00f6sers wird in die Haut injiziert oder unter die Zunge getropft. Die Konzentration wird allm\u00e4hlich gesteigert und das Immunsystem damit so zusagen trainiert, bis sich der K\u00f6rper schliesslich an das Allergen gew\u00f6hnt hat und nicht mehr \u00fcberreagiert. Die Behandlung dauert drei Jahre. Der Therapieerfolg h\u00e4lt auch nach Ende der Behandlungszeit meist noch viele Jahre an, manchmal ist sogar eine dauerhafte Heilung zu erzielen.\n12.12.2006", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/Impressum/", "/Feedback/", "/Partner/", "/Hauptseite/", null, "javascript:void(0);", "/Hauptseite/", "/Fokus/", "", "/Fokus/", "/Fokus/Adipositas_schweres_Uebergewicht/", "/Fokus/Alkoholabhaengigkeit/", "/Fokus/Baby_Geburt_Schwangerschaft/", "/Fokus/Blasenentzuendung_Zystitis/", "/Fokus/Blutgerinnung/", "/Fokus/Brustkrebs/", "/Fokus/Cholesterin/", "/Fokus/Chronische_myeloische_Leukaemie_CML/", "/Fokus/Eisenmangel/", "/Fokus/Endometriose/", "/Fokus/Essstoerungen/", "/Fokus/Fussgesundheit/", "/Fokus/Gebaermutterhalskrebs_Genitalwarzen/", "/Fokus/Haarausfall/", "/Fokus/Haut_trocken/", "/Fokus/Haut-_Sonnenschutz/", "/Fokus/Herz_Herz-Kreislauf/", "/Fokus/Heuschnupfen/", "/Fokus/Immunsystem_staerken/", "/Fokus/Impfen/", "/Fokus/Insektenschutz/", "/Fokus/Koerperschmuck/", "/Fokus/Krankenversicherung/", "/Fokus/Menstruation/", "/Fokus/Morbus_Crohn/", "/Fokus/Multiple_Sklerose/", "/Fokus/Nagelgesundheit/", "/Fokus/Nagelpilz/", "/Fokus/Nahrungsmittel_Allergie_Unvertraeglichkeit/", "/Fokus/Nikotinsucht/", "/Fokus/Prostatakrebs/", "/Fokus/Schwindel/", "/Fokus/Stress/", "/Fokus/Todesfall/", "/Fokus/Verdauung/", "/Fokus/Verhuetung_Verhuetungsmethoden/", "/Fokus/Vogelgrippe/", "/Fokus/Wechseljahre/", "/Fokus/Zecken/", "/Krankheitsbilder/", "", "/Krankheitsbilder/", "/Symptome/", "", "/Symptome/", "/Untersuchungen/", "", "/Untersuchungen/", "/News/", "", "/News/", "/News/Gesundheit_allgemein/", "/News/Publireportagen/", "/Ratgeber/", "", "/Ratgeber/", "/Ratgeber/Medizinisches_Glossar/", "/Ratgeber/Nuetzliches/", "/Rubriken/", "", "/Rubriken/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "/Rubriken/Ernaehrung/", "/Rubriken/Alternativmedizin_TCM/", "/Rubriken/Maenner/", "/Rubriken/Frauen/", "/Rubriken/Kinder-Teenager/", "/Rubriken/Senioren/", "/Rubriken/Links/", "/Hauptseite/", "/News/", "/News/Gesundheit_allgemein/", null, null, null, null, null, "/News/Gesundheit_allgemein/", "/News/Publireportagen/", "#authorinfo_46017", "/Fokus/Heuschnupfen/", "/Krankheitsbilder/Allergie_Ueberempfindlichkeit.html", "/Medizinische_Experten_und_Autoren/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", null, "#", "https://www.mysana.ch/Home/", "https://www.mysana.ch/Home/", null, "/Impressum/", "/Feedback/", "/Partner/", "/Disclaimer/", "/Datenschutzerklaerung_Privacy_Policy/", "/Werbung/", "/Medizinische_Experten_und_Autoren/", "mailto:info@mediscope.ch", null, "javascript:void(0);"]}