{"title": "\u00abRadio M\u00fcnchen\u00bb \u0432 Apple Podcasts", "author": null, "url": "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/radio-m%C3%BCnchen/id847357386", "hostname": "apple.com", "description": "\u041e\u0431\u0449\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e \u0438 \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0440\u0430 \u00b7 2023", "sitename": "Apple Podcasts", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "... ein frischer Kultursender f\u00fcr die Stadt:\nRadio M\u00fcnchen sucht den richtigen Ton mit anspruchsvollem Wortprogramm und dem Besonderen aus der lokalen Musikszene.\nRadio M\u00fcnchen Radio M\u00fcnchen\n-\n- \u041e\u0431\u0449\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e \u0438 \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0440\u0430\n... ein frischer Kultursender f\u00fcr die Stadt:\nRadio M\u00fcnchen sucht den richtigen Ton mit anspruchsvollem Wortprogramm und dem Besonderen aus der lokalen Musikszene.\n-\n[Westminster Declaration - eine \u00f6ffentlich erkl\u00e4rte Warnung vor Zensur](https://podcasts.apple.com/ru/podcast/westminster-declaration-eine-%C3%B6ffentlich-erkl%C3%A4rte-warnung/id847357386?i=1000632578710)\nWestminster Declaration - eine \u00f6ffentlich erkl\u00e4rte Warnung vor Zensur\nZensur? Gibt es in China, in Russland, in Korea. Dass wir weltweit mit immer st\u00e4rkeren Meinungs- und freien Rede-Einschr\u00e4nkungen zu tun haben, davon sind 137 renommierte Intellektuelle und Akademiker aus aller Welt \u00fcberzeugt und sorgen sich sehr. Erleichtert w\u00fcrden die Einschr\u00e4nkungen durch die anhaltende digitale Transformation. Sie sehen das Menschenrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung in Gefahr. In Europa trat im August diesen Jahres beispielsweise ein neues Zensurgesetz f\u00fcr Soziale Medien in Kraft, mit dem die Kommission in die Lage versetzt wird, den Zugang zu sozialen Netzwerken vollst\u00e4ndig sperren lassen zu k\u00f6nnen.\nEinige der Intellektuellen und Akademiker versammelten sich bereits Ende Juni 2023 in Westminster und verfassten die sogenannte Westminster Declaration. Sie wurde am 18. Oktober 2023 ver\u00f6ffentlicht. Bei den Erstunterzeichnern waren unter anderen: Chris Hedges, Robert W. Malone, Julien und Stella Assange, Slavoy \u017di\u017eek, Jeffrey Sachs, Oliver Stone, Edward Snowden, Glenn Greenwald, Niall Ferguson, Yanis Varoufakis und Martin Kulldorf.\nDass mittlerweile ein Wikipedia-Redakteur den Artikel \u00fcber die Westminster-Erkl\u00e4rung zur L\u00f6schung vorschlug, spricht seine eigene Sprache.\nH\u00f6ren Sie die Westminster Erkl\u00e4rung, gelesen von Sabrina Khalil.\n-\n[COLLATERAL - Silke, 56 Jahre](https://podcasts.apple.com/ru/podcast/collateral-silke-56-jahre/id847357386?i=1000632464209)\nCOLLATERAL - Silke, 56 Jahre\nDen selbst restaurierten Bauernhof von 1712, sieben Pferde, zwei Hunde, Katzen, das Motorrad und die Preise als Tatoo-Modell \u2026 all das l\u00e4sst Silke nach den Impfungen nun hinter sich ...\nGetriggert durch Angst, getrieben von Solidarit\u00e4tsaufrufen, \u00fcberzeugt von der Aussage \u201ewirksam und sicher\u201c aus berufenen M\u00fcndern, unterzogen sich Millionen von Menschen einer Gentherapie, die ihnen als Impfung verkauft wurde. Viele tragen nun massive Sch\u00e4den davon. Aber sie werden nicht gesehen und nicht geh\u00f6rt. Mit wenigen Ausnahmen kommen sie in der \u00d6ffentlichkeit nicht zu Wort. Nicht nur in der breiten Gesellschaft, auch bei \u00c4rzten, in medizinischen Einrichtungen, an Arbeitspl\u00e4tzen, im Freundeskreis oder in der Familie glaubt man ihnen oft nicht. Eine transparente Berichterstattung \u00fcber Folgesch\u00e4den der sogenannten Impfung ist dringend erforderlich. Mit einer Reihe von sehr pers\u00f6nlichen, k\u00fcnstlerischen Foto- und Film- Portraits gibt die Gruppe COLLATERAL den Gesch\u00e4digten und Ungesehenen Stimme und Gesicht.\nWenn Sie unter Nebenwirkungen leiden und ebenfalls erz\u00e4hlen m\u00f6chten, wie es Ihnen geht, melden Sie sich bitte unter collaterales@posteo.de.\nEine Therapeutenvermittlung von fast 900 Therapeuten und zwei Kliniken, die seit einem Jahr im deutschsprachigen Raum f\u00fcr mutma\u00dflich Impfgesch\u00e4digte (und nat\u00fcrlich auch andere Patienten) vom MWGFD e.V. eingerichtet wurde, ist zu erreichen unter der Telefonnummer: 0851 - 2042 56 83.\nCopyright Bild & Ton: COLLATERAL\n-\n[Das desolate Baguette](https://podcasts.apple.com/ru/podcast/das-desolate-baguette/id847357386?i=1000632313349)\nDas desolate Baguette\nGeschmack, das ist ein sehr subjektives Werturteil \u00fcber das, was f\u00fcr jemanden gut, sch\u00f6n oder angenehm ist. Es ist aber auch das Sichtbarwerden bestimmter \u00e4sthetischer Prinzipien und Wertma\u00dfst\u00e4be. Auch Anstand und der gute Ton, oder schlicht das sinnliche Aroma. Und was das in uns ausl\u00f6st, ist hoch individuell.\nUnd doch lassen sich Trends und Einfl\u00fcsse wahrnehmen, die wir beurteilen m\u00f6gen. Fr\u00fcher war es die Tasse Kaffee, die vielleicht von der Latte Macchiato ersetzt wurde oder die Pastete von der Bowl. Aber gut war immer gut, im Sinne von elaboriert, sorgf\u00e4ltig bearbeitet. Und das hat fr\u00fcher wie heute damit zu tun, ob jemand seine T\u00e4tigkeit liebt.\nSylvie Banuls h\u00e4tte einfach gerne ein gutes Baguette. H\u00f6ren Sie ihren Text dazu, gelesen von Sabrina Khalil.\n-\n[Eine Stunde Klassik! Plich spielt Mozart live im Movimento M\u00fcnchen - Teil II](https://podcasts.apple.com/ru/podcast/eine-stunde-klassik-plich-spielt-mozart-live-im-movimento/id847357386?i=1000632166356)\nEine Stunde Klassik! Plich spielt Mozart live im Movimento M\u00fcnchen - Teil II\nEine Stunde Klassik! Plich spielt Mozart live im Movimento M\u00fcnchen - Teil II\nDer M\u00fcnchner Pianist und \"Musikdurchdringer\" J\u00fcrgen Plich stellt jeden Dienstag um 20 Uhr gro\u00dfe klassische Musik vor. Er teilt seine H\u00f6r- und Spielerfahrung und seine pers\u00f6nliche Sicht auf die Meisterwerke. Er spielt selbst besondere, unbekannte Aufnahmen, erkl\u00e4rt, warum die Musik so und nicht anders klingt und hat eine Menge aus dem Leben der Komponisten zu erz\u00e4hlen.\nSonntags um 10 Uhr in der Wiederholung.\n-\n[ArchivWare vom 17. Nov. 2021 - Wenn Widerstand zur Pflicht wird](https://podcasts.apple.com/ru/podcast/archivware-vom-17-nov-2021-wenn-widerstand-zur-pflicht-wird/id847357386?i=1000632106299)\nArchivWare vom 17. Nov. 2021 - Wenn Widerstand zur Pflicht wird\nArchivWare vom 17. Nov. 2021 -\nWenn Widerstand zur Pflicht wird\nDie Politik befindet sich im Endkampf um das Covid-Narrativ und dreht jetzt richtig auf. An zivilem Ungehorsam f\u00fchrt jetzt kein Weg mehr vorbei, meint der promovierte Jurist und Publizist Milosz Matuschek, der in M\u00fcnchen, Paris, Regensburg und Berlin studierte und von 2013 bis 2018 an der Panth\u00e9on-Sorbonne in Paris Deutsches Recht dozierte. Bis September 2020 war er Kolumnist bei der NZZ.\nSein Essay \"Wenn Widerstand zur Pflicht wird\u201c war zun\u00e4chst auf seinem Blog \"Freischwebende Intelligenz\" (https://miloszmatuschek.substack.com/p/widerstandistpflicht) erschienen und hier bei Radio M\u00fcnchen von Sabrina Khalil eingelesen:\n-\n[Nobelpreis soll mRNA-Desaster vertuschen](https://podcasts.apple.com/ru/podcast/nobelpreis-soll-mrna-desaster-vertuschen/id847357386?i=1000632011664)\nNobelpreis soll mRNA-Desaster vertuschen\nAlle Ehrungen und Preise sind PR-Strategien. Sie werden als Belohnung f\u00fcr geleistete Dienste oder vorbildliches Verhalten verliehen und, um sich die Loyalit\u00e4t der auszuzeichnenden Person zu sichern. Orden und Ehrungen haben einen politischen Charakter und dienen der Selbstdarstellung eines Staates oder Organisationen wie Stiftungen und transportieren deren Werte.\nDie Philosophin und Autorin Sylvie-Sophie Schindler hat sich mit der letzten Nobel-Preis-Vergabe f\u00fcr Medizin auseinandergesetzt.\nUlrich Allroggen hat ihren Text gelesen.", "language": null, "image": "https://is1-ssl.mzstatic.com/image/thumb/Podcasts125/v4/53/5f/b6/535fb638-4fb4-0e1f-c2f9-fe8e543f4d04/mza_12650799583318650040.jpg/1200x630wp.png", "pagetype": "product.group", "links": ["#ac-gn-menustate", "#", "https://www.apple.com/ru/", "https://www.apple.com/ru/shop/goto/bag", "https://www.apple.com/ru/search", "https://www.apple.com/ru/", "https://www.apple.com/ru/shop/goto/store", "https://www.apple.com/ru/mac/", "https://www.apple.com/ru/ipad/", "https://www.apple.com/ru/iphone/", "https://www.apple.com/ru/watch/", "https://www.apple.com/ru/airpods/", "https://www.apple.com/ru/tv-home/", "https://www.apple.com/ru/services/", "https://www.apple.com/ru/shop/goto/buy_accessories", "https://support.apple.com/ru-ru", "https://www.apple.com/ru/search", "https://www.apple.com/ru/shop/goto/bag", "https://www.apple.com/ru/apple-podcasts/", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/westminster-declaration-eine-%C3%B6ffentlich-erkl%C3%A4rte-warnung/id847357386?i=1000632578710", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/collateral-silke-56-jahre/id847357386?i=1000632464209", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/das-desolate-baguette/id847357386?i=1000632313349", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/eine-stunde-klassik-plich-spielt-mozart-live-im-movimento/id847357386?i=1000632166356", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/archivware-vom-17-nov-2021-wenn-widerstand-zur-pflicht-wird/id847357386?i=1000632106299", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/nobelpreis-soll-mrna-desaster-vertuschen/id847357386?i=1000632011664", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D1%82-%D1%82%D1%8B-%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D1%82/id1579350554", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/%D0%BD%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC/id1698914740", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/%D0%B4%D0%BE%D1%87%D1%8C-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0/id1540573120", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B8/id1712458319", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D1%81-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%B9-%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B9/id1478291238", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/%D0%BC%D1%83%D0%B6%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80/id1699559751", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/punkt-preradovic-podcast/id1508590245", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/nacktes-niveau/id1588534030", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/nachdenkseiten-die-kritische-website/id605750505", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/basta-berlin-der-alternativlose-podcast/id1621711867", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/auf-augenh%C3%B6he/id1519911316", "https://podcasts.apple.com/ru/podcast/apolut-standpunkte/id1582444562", "https://www.apple.com/choose-country-region/", "https://www.apple.com/ru/legal/privacy/", "https://www.apple.com/legal/privacy/ru/cookies/", "https://www.apple.com/ru/legal/terms/site.html", "https://www.apple.com/ru/shop/goto/help/sales_refunds", "https://www.apple.com/ru/legal/", "https://www.apple.com/ru/sitemap/"]}