{"title": "Dossier Bioethik - bpb.de", "author": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "url": "https://www.bpb.de/themen/umwelt/bioethik/33799/genetische-disposition-und-medizinische-behandlung/", "hostname": "bpb.de", "description": "Die Forschung verr\u00e4t immer mehr \u00fcber die genetische Disposition des Menschen. Das weckt Hoffnungen auf eine Medizin, die besser auf den Einzelfall ausgerichtet ist. Sind diese Hoffnungen berechtigt? Und welche Chancen und Risiken bergen solche Erkenn", "sitename": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "date": "2017-10-09", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In den letzten gut anderthalb Jahrzehnten sind erhebliche Fortschritte in der Erforschung des menschlichen Genoms zu verzeichnen. Damit einher geht die Hoffnung auf eine pr\u00e4zisere Medizin, die es erstens erm\u00f6glicht, individuelle Erkrankungsrisiken durch Tests auf genetische Mutationen zu bestimmen und ggf. entsprechende pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Zweitens erwartet man M\u00f6glichkeiten einer besseren diagnostischen und prognostischen Beurteilung von Erkrankungen und ihren Verl\u00e4ufen, um fr\u00fcher und besser therapeutisch intervenieren zu k\u00f6nnen. Drittens schlie\u00dflich rechnet man vor dem Hintergrund des stetig steigenden Wissens \u00fcber individuelle Determinanten von Krankheiten sowie erw\u00fcnschte und unerw\u00fcnschte Wirkungen therapeutischer Ma\u00dfnahmen mit der Entwicklung effektiverer und sicherer Behandlungsstrategien. Die genetische Disposition eines Menschen wird also nicht nur als Bezugspunkt prognostischer und pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen angesehen, sondern vielmehr auch als Grundlage einer verbesserten Diagnostik und Therapie.\nZun\u00e4chst fokussierten diese Hoffnungen auf die sogenannte \"individualisierte Medizin\", deren wesentliches Ziel darin besteht, die Stratifizierung und das \"Timing\" der Gesundheitsversorgung durch Nutzung von Biomarkern auf der Ebene molekularer Signalwege sowie des Genoms, Proteoms und Metaboloms zu verbessern.\nTrotz solcher Erfolge muss allerdings einger\u00e4umt werden, dass Ans\u00e4tze individualisierter Prognostik, Diagnostik, Pr\u00e4vention und Therapie nie zur breiten Anwendung kamen und mit einer Reihe von Problemen verbunden sind, die eine solche Anwendung wohl auch zuk\u00fcnftig unwahrscheinlich machen. Mit Blick auf prognostische und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ist erstens zu konstatieren, dass die molekularen Ursachen f\u00fcr Erkrankungen h\u00e4ufig sehr komplex sind. Genetische Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze f\u00fcr Erkrankungen m\u00fcssen daher grunds\u00e4tzlich vorsichtig interpretiert werden. Dar\u00fcber hinaus gibt es neben der genetischen Disposition fast immer auch weitere Ursachen f\u00fcr eine Erkrankung. So kann Alkoholkonsum das Risiko einer Alzheimererkrankung ver\u00e4ndern. Wird dieser nicht ber\u00fccksichtigt, besteht die Gefahr, die genetische Ausstattung als Ursache f\u00fcr eine Alzheimererkrankung zu identifizieren, obwohl tats\u00e4chlich das Konsumverhalten urs\u00e4chlich ist. Um also einen Wert f\u00fcr medizinische Beratungen und Entscheidungen zu haben, m\u00fcssen genetische Tests auf Erkrankungsrisiken zu einem wesentlichen Informationsgewinn gegen\u00fcber bereits bekannten Faktoren wie beispielsweise Alter, Geschlecht, Familiengeschichte bez\u00fcglich einer Erkrankung oder Lebensstil (zu nennen sind hier Rauchen, Bewegung, Ern\u00e4hrung und \u00dcbergewicht) f\u00fchren, die bereits heute verl\u00e4ssliche Risikosch\u00e4tzungen f\u00fcr wichtige Erkrankungen zulassen. Dies ist weiterhin aber nur f\u00fcr wenige Ausnahmen der Fall.\nZweitens kann zwar die Disposition f\u00fcr eine Erkrankung vorliegen, die Zunahme des Erkrankungsrisikos aber sehr gering sein. In der Regel f\u00fchrt eine Krankheitsveranlagung maximal zu einer Verdoppelung des Risikos, tats\u00e4chlich zu erkranken. Eine Verdoppelung des Erkrankungsrisikos mag zun\u00e4chst erheblich erscheinen, h\u00e4ngt jedoch vom Grundrisiko in einer Bev\u00f6lkerung ab. Liegt das Grundrisiko f\u00fcr eine Erkrankung beispielsweise bei 0,2% in der Gesamtbev\u00f6lkerung, steigt es demnach durch die genetische Disposition selbst bei einer Verdoppelung auf maximal 0,4% an. Damit aber k\u00f6nnen angemessene Pr\u00e4ventions- und Therapieentscheidungen kaum begr\u00fcndet werden.\nDer dritte und h\u00e4ufigste Grund besteht darin, dass keine Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr prognostizierte Erkrankungen bestehen. So k\u00f6nnen einerseits Erkrankungen prognostiziert werden, f\u00fcr die schlichtweg keine prim\u00e4rpr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen existieren, etwa im Falle einer Disposition f\u00fcr die Alzheimer-Demenz. Andererseits besteht die M\u00f6glichkeit, dass die Kenntnis einer genetischen Disposition keine \u00c4nderung sekund\u00e4rpr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen bewirkt: Die Feststellung eines erh\u00f6hten Risikos f\u00fcr eine Alzheimererkrankung f\u00fchrt zu auch sonst \u00fcblichen Lebensstilempfehlungen (angemessene Ern\u00e4hrung, Verzicht auf Alkohol etc.). Es kann daher wichtiger sein, sich bestimmter Risikofaktoren zu entledigen, als die eigene genetische Disposition zu kennen. Zwar wird h\u00e4ufig argumentiert, dass die Feststellung eines erh\u00f6hten Erkrankungsrisikos auch die Bereitschaft zu einem Lebensstilwandel erh\u00f6ht. Dies ist jedoch umstritten und bislang nicht belegt.\nAuch mit Blick auf die individualisierte Diagnostik und Therapie bleiben Fragen offen. So belegt eine 2012 im New England Journal of Medicine publizierte Untersuchung eine signifikante genetische Heterogenit\u00e4t in Nierenkarzinomen: Die Autoren weisen in ein- und demselben Tumor genetische Profile sowohl mit g\u00fcnstiger als auch mit ung\u00fcnstiger Therapieprognose nach. F\u00fcr den Ansatz der individualisierten Therapie hat dies nicht zu untersch\u00e4tzende Konsequenzen: Werden prognostische Aussagen auf der Grundlage einer einzelnen Tumorbiopsie getroffen \u2013 wie dies der g\u00e4ngigen Praxis entspricht \u2013, ist nicht gew\u00e4hrleistet, dass diese auf den gesamten Tumor zutreffen. Damit ist auch der Erfolg der avisierten Intervention in Frage gestellt. Hinzu kommt, dass die Autoren eine erhebliche Dynamik im genetischen Profil eines Tumors nachweisen konnten, was individualisierte Strategien der Tumorbehandlung weiter erschwert.\nVor dem Hintergrund dieser Herausforderungen verschob sich der Fokus in den letzten Jahren zunehmend auf sogenannte \"systemmedizinische\" Ans\u00e4tze, die auf zielgerichtete Pr\u00e4ventions- und Therapiema\u00dfnahmen durch bioinformatische Verarbeitung und Modellierung gro\u00dfer Datenmengen aus verschiedener Quellen abzielen. Dabei f\u00fchrte insbesondere die Einsicht in die Komplexit\u00e4t molekularer Erkrankungsursachen sowie m\u00f6glicher Wechselwirkungen mit anderen, ebenfalls an der Krankheitsentstehung beteiligten Faktoren dazu, dass man sich nun an einer m\u00f6glichst umfassenden, Betrachtung von Erkrankungen, ihrer Entstehung und ihren (m\u00f6glichen) Verl\u00e4ufen versucht. Dazu sollen z.B. klinische, epidemiologische, Umwelt- oder Omics-Daten (wie die aus der individualisierten Medizin bekannten genomischen, proteomischen oder metabolomischen Daten) erhoben und systematisch zusammengef\u00fchrt werden, um ein gewisserma\u00dfen ganzheitliches, d.h. ein auf alle relevanten Faktoren und systemischen Zusammenh\u00e4nge fokussiertes Bild des Zustandes sowie m\u00f6glicher Prognosen eines Patienten zu generieren.\nUm dies zu erreichen sollen (system-)biologische und medizinische Forschungsans\u00e4tze mit bioinformatischen Methoden und verschiedenen Verfahren mathematischer Modellierung verbunden werden. Im Zuge der Verarbeitung und Interpretation der verschiedenen Datentypen (etwa Omics-, epidemiologische oder umweltbezogene Daten) w\u00fcrden damit v.a. die (Bio-)Informatik und Molekularbiologie zunehmend Gewicht erhalten; mit Blick auf Pr\u00e4ventions- und Therapieentscheidungen erfordern systemmedizinische Ans\u00e4tze eine Zusammenarbeit sowohl von \u00e4rztlichen als auch von nicht-\u00e4rztlichen Experten aus unterschiedlichen Wissenschaftsfeldern.\nDieser Umstand ist mit nicht unerheblichen Problemen f\u00fcr eine m\u00f6gliche systemmedizinische Praxis verbunden: So ist beispielsweise ungekl\u00e4rt, welche Verantwortlichkeiten welchen \u2013 insbesondere nicht-\u00e4rztlichen \u2013 Experten in systemmedizinischen Behandlungskontexten zukommen k\u00f6nnen bzw. sollen. Sollten etwa Bioinformatiker oder Molekularbiologen angesichts ihrer Rolle f\u00fcr die Therapieplanung (mit)verantwortlich beispielsweise f\u00fcr m\u00f6gliche therapeutische Fehler sein? Oder sollte diese Verantwortung weiterhin ausschlie\u00dflich dem behandelnden Arzt zukommen? Auch k\u00f6nnte eine systemmedizinische Praxis regelm\u00e4\u00dfige Fallbesprechungen etwa im Rahmen klinischer Ethikkomitees in besonderen Ma\u00dfe erforderlich machen, um den jeweils spezifischen Verantwortlichkeiten gerecht werden zu k\u00f6nnen.\nDie Komplexit\u00e4t systemmedizinischer Ans\u00e4tze wirft dar\u00fcber hinaus die Frage auf, wie und von wem therapeutische Entscheidungen \u00fcberhaupt nach Ma\u00dfgabe der Kriterien guter \u00e4rztlicher Praxis getroffen werden k\u00f6nnen. Die Forderung steht jedenfalls im Raum, dass eine systemmedizinische Versorgung grunds\u00e4tzlich umfassender ausgebildete \u00c4rzte voraussetzen w\u00fcrde und die \u00e4rztliche Ausbildung mithin in wesentlichen Teilen zu \u00fcberdenken sei.\nEs ist allerdings zu konstatieren, dass systemmedizinische Ans\u00e4tze bislang prim\u00e4r in der Grundlagenforschung verfolgt werden und aufgrund der genannten Probleme (noch) nicht Teil der Versorgungspraxis sind.\nLiteratur\nBurke W., Psaty B.M. Personalized medicine in the era of genomics. Journal of the American Medical Association 2007;298(14):1682-1684.\nErdmann P., Fischer T., Raths S. et al. Systemmedizin: Herausforderungen eines aktuellen Ansatzes. Deutsches \u00c4rzteblatt 2015;112(31-32):A-1330.\nFle\u00dfa S., Thum C., Raths S. et al. Systems Medicine: hype or revolution? Personalized Medicine 2016;13(5): 441-453.\nGerlinger M., Rowan A.J., Horswell S. et al. Intratumor heterogeneity and branched evolution revealed by multiregion sequencing. New England Journal of Medicine 2012;366:883-892.\nH\u00fcsing B., Hartig J., B\u00fchrlen B. et al. Individualisierte Medizin und Gesundheitssystem. TAB beim Bundestag, Berlin 2008.\nSchleidgen S., Klingler C., Bertram T. et al. What is personalized medicine? Sharpening a vague term based on a systematic literature review. BMC Medical Ethics 2013;14:55.\nSchmitz U., Wolkenhauer O. (eds.). Systems medicine. Methods in molecular biology vol. 1386. New York: Springer; 2016.", "language": null, "image": "https://www.bpb.de/cache/images/1/23521_teaser_3x2_800.jpg?4D2CB", "pagetype": "article", "links": ["#skip-nav-target", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/shop/zeitschriften/apuz/", "/shop/zeitschriften/izpb/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/themen/politisches-system/politik-einfach-fuer-alle/", "/themen/deutschlandarchiv/", "/shop/zeitschriften/apuz/228/aus-politik-und-zeitgeschichte-alt/", "/shop/zeitschriften/izpb/229/informationen-zur-politischen-bildung-alt/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "#1", "#1", "#1", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "https://www.youtube.com/watch?v=9f2eNTCY7Vc", "tel:+49228995150", "mailto:info@bpb.de", "/die-bpb/faq/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/bonn/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/berlin/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/gera/", "/die-bpb/presse/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/themen/", "/themen/politik/", "/themen/wirtschaft-umwelt/", "/themen/umwelt/", "/themen/umwelt/bioethik/", "/themen/umwelt/bioethik/163463/medizinethik/", "/themen/umwelt/bioethik/", "/themen/umwelt/bioethik/33714/einfuehrung/", "/themen/umwelt/bioethik/33715/einfuehrung-der-ort-der-bioethik-in-der-philosophie/", "/themen/umwelt/bioethik/262840/technikfolgenabschaetzung-und-bioethik/", "/themen/umwelt/bioethik/162732/argumentationslinien-der-praktischen-philosophie/", "/themen/umwelt/bioethik/33719/bioethik-als-verantwortungsprinzip/", "/themen/umwelt/bioethik/175477/schwerpunkt-tierethik/", "/themen/umwelt/bioethik/511977/filme-zur-tierethik/", "/themen/umwelt/bioethik/511978/philosophische-fragestellungen-in-der-tierethik/", "/themen/umwelt/bioethik/511979/tierethische-positionen/", "/themen/umwelt/bioethik/511981/tiernutzung/", "/themen/umwelt/bioethik/512039/mensch-tier-beziehungen/", "/themen/umwelt/bioethik/512040/der-moralische-status-der-tiere/", "/themen/umwelt/bioethik/512041/tierleistungen-und-tierprodukte/", "/themen/umwelt/bioethik/512042/tierprodukte-und-konsumverhalten/", "/themen/umwelt/bioethik/512044/die-orte-der-tiernutzung/", "/themen/umwelt/bioethik/332557/tiernutzung-eine-einleitung/", "/themen/umwelt/bioethik/332559/tiernutzung-das-modar/", "/themen/umwelt/bioethik/176364/tierethische-positionen/", "/themen/umwelt/bioethik/175397/quellentexte-zur-tierethik/", "/themen/umwelt/bioethik/319128/tierhaltung-und-tiernutzung/", "/themen/umwelt/bioethik/318564/race-to-the-top-juristische-betrachtungen-zur-situation-der-internationalen-tierrechte/", "/themen/umwelt/bioethik/335777/warum-sollen-wir-die-biologische-vielfalt-schuetzen/", "/themen/umwelt/bioethik/326023/tierethik-in-tv-informationsformaten/", "/themen/umwelt/bioethik/321737/mensch-tier-in-kunst-und-literatur/", "/themen/umwelt/bioethik/290626/mensch-tier-beziehungen-im-licht-der-human-animal-studies/", "/themen/umwelt/bioethik/265542/standpunkt-zoopolis-grundzuege-einer-theorie-der-tierrechte/", "/themen/umwelt/bioethik/322675/standpunkt-gleiches-recht-fuer-alle-schweine/", "/themen/umwelt/bioethik/257224/standpunkt-gerechtigkeit-fuer-tiere-gesellschaftliche-tierbefreiung/", "/themen/umwelt/bioethik/268725/standpunkt-die-pathozentrische-position-in-der-tierethik/", "/themen/umwelt/bioethik/175479/koennen-medizinische-affenversuche-ethisch-gerechtfertigt-werden/", "/themen/umwelt/bioethik/314580/schwerpunkt-corona/", "/themen/umwelt/bioethik/327159/nutzen-und-gerechtigkeit-im-rahmen-einer-corona-triage/", "/themen/umwelt/bioethik/317593/care-und-corona/", "/themen/umwelt/bioethik/315550/seuchengeschichte/", "/themen/umwelt/bioethik/314581/die-gegenwart-in-der-wir-stecken-hat-uns-durchaus-mit-haut-und-haaren/", "/themen/umwelt/bioethik/314799/standpunkt-virale-kopplungen-gesellschaft-im-ueberlebenskampf/", "/themen/umwelt/bioethik/163457/wert-und-wuerde-des-lebens/", "/themen/umwelt/bioethik/33728/menschenwuerde-in-der-bioethik/", "/themen/umwelt/bioethik/33733/wuerde-argumentationslinien-in-der-bioethik/", "/themen/umwelt/bioethik/33767/ueber-wert-und-wuerde-des-lebens/", "/themen/umwelt/bioethik/208812/der-praeferenz-utilitarismus-peter-singers/", "/themen/umwelt/bioethik/33776/embryonenschutz-ist-keine-frage-des-stichtags/", "/themen/umwelt/bioethik/33779/wann-beginnt-das-recht-auf-leben/", "/themen/umwelt/bioethik/322187/naturethik/", "/themen/umwelt/bioethik/335777/warum-sollen-wir-die-biologische-vielfalt-schuetzen/", "/themen/umwelt/bioethik/272093/naturschutztheorie/", "/themen/umwelt/bioethik/33722/naturethik/", "/themen/umwelt/bioethik/257690/klimaethik/", "/themen/umwelt/bioethik/271780/gruene-gentechnik-und-umweltethik/", "/themen/umwelt/bioethik/265763/tiefenoekologie-vs-das-anthropozaen/", "/themen/umwelt/bioethik/163463/medizinethik/", "/themen/umwelt/bioethik/33789/organtransplantation/", "/themen/umwelt/bioethik/257445/forschung-am-menschen/", "/themen/umwelt/bioethik/292559/kritische-betrachtungen-zum-gesundheitssystem-aus-der-perspektive-eines-neurochirurgen/", "/themen/umwelt/bioethik/182461/pflegerische-ethik/", "/themen/umwelt/bioethik/174950/aerztliche-ethik/", "/themen/umwelt/bioethik/33786/bio-information/", "/themen/umwelt/bioethik/159793/schwangerschaftsabbruch/", "/themen/umwelt/bioethik/160275/sterbehilfe/", "/themen/umwelt/bioethik/33799/genetische-disposition-und-medizinische-behandlung/", "/themen/umwelt/bioethik/33796/eigentum-am-koerper/", "/themen/umwelt/bioethik/33792/der-glaeserne-mensch/", "/themen/umwelt/bioethik/33740/wissenschaft-technologie-und-ethik/", "/themen/umwelt/bioethik/271225/gentechnologie/", "/themen/umwelt/bioethik/33747/rote-gentechnologie/", "/themen/umwelt/bioethik/33750/gvo-gentechnisch-veraenderte-organismen/", "/themen/umwelt/bioethik/33773/klonen/", "/themen/umwelt/bioethik/33770/embryonenschutz-und-stammzellforschung/", "/themen/umwelt/bioethik/33741/weisse-gentechnologie/", "/themen/umwelt/bioethik/33744/gruene-gentechnik-eine-gesellschaftliche-kontroverse/", "/themen/umwelt/bioethik/33753/pflanzenbiotechnologie-potenziale-perspektiven-und-hemmnisse/", "/themen/umwelt/bioethik/33756/gen-pflanzen-mythen-der-gentechnik-industrie/", "/themen/umwelt/bioethik/33759/gruene-gentechnik-und-gesellschaftliche-verantwortung/", "/themen/umwelt/bioethik/33763/agro-gentechnik-ist-nicht-die-einzige-option/", "/themen/umwelt/bioethik/271226/neuroethik/", "/themen/umwelt/bioethik/311818/selbstoptimierung/", "/themen/umwelt/bioethik/194202/ethische-fragen-bei-neurotechnologien/", "/themen/umwelt/bioethik/169341/bioethik-und-nanotechnologie/", "/themen/umwelt/bioethik/160269/enhancement/", "/themen/umwelt/bioethik/160497/zehn-jahre-neuroethik-des-pharmazeutischen-kognitiven-enhancements/", "/themen/umwelt/bioethik/271227/bioengineering/", "/themen/umwelt/bioethik/271583/warum-synthetische-biologie-ein-thema-der-ethik-ist/", "/themen/umwelt/bioethik/265926/biohacking-cyborgisierung/", "/themen/umwelt/bioethik/33802/bionik-gestern-heute-uebermorgen/", "/themen/umwelt/bioethik/163484/religion-weltanschauung-und-bioethik/", "/themen/umwelt/bioethik/271627/bioethik-im-evolutionaeren-humanismus/", "/themen/umwelt/bioethik/197720/bioethik-und-judentum/", "/themen/umwelt/bioethik/180874/bioethik-und-hinduismus/", "/themen/umwelt/bioethik/162011/bioethik-und-buddhismus/", "/themen/umwelt/bioethik/33736/bioethik-und-islam/", "/themen/umwelt/bioethik/33782/bioethik-und-die-evangelische-kirche/", "/themen/umwelt/bioethik/271222/bioethik-und-biopolitik/", "/themen/umwelt/bioethik/276019/diskursanalyse-bioethikdiskurse/", "/themen/umwelt/bioethik/173906/einer-fuer-alle-alle-fuer-einen/", "/themen/umwelt/bioethik/160165/bioethik-oeffentlichkeit-politik/", "/themen/umwelt/bioethik/33805/angaben-zur-redaktion/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Genetische+Disposition+und+medizinische+Behandlung&url=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fumwelt%2Fbioethik%2F33799%2Fgenetische-disposition-und-medizinische-behandlung%2F&via=bpb_de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fumwelt%2Fbioethik%2F33799%2Fgenetische-disposition-und-medizinische-behandlung%2F", "mailto:?subject=Genetische%20Disposition%20und%20medizinische%20Behandlung%20|%20bpb.de&body=%0AIhnen%20wird%20der%20folgende%20Inhalt%20empfohlen:%20https://www.bpb.de/themen/umwelt/bioethik/33799/genetische-disposition-und-medizinische-behandlung/%0A%0AGenetische%20Disposition%20und%20medizinische%20Behandlung%0A-------%0A%0ADie%20Forschung%20verr\u00e4t%20immer%20mehr%20\u00fcber%20die%20genetische%20Disposition%20des%0AMenschen.%20Das%20weckt%20Hoffnungen%20auf%20eine%20Medizin,%20die%20besser%20auf%20den%0AEinzelfall%20ausgerichtet%20ist.%20Sind%20diese%20Hoffnungen%20berechtigt?%20Und%20welche%0AChancen%20und%20Risiken%20bergen%20solche%20Erkenntnisse?%0A", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/de/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/de/", "/die-bpb/faq/184955/nutzungsrechte/", "/", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "/die-bpb/ueber-uns/service/151273/netiquette/", "/die-bpb/ueber-uns/service/sitemap/", "/die-bpb/ueber-uns/service/newsletter/", "/die-bpb/ueber-uns/service/rss/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/barriere-melden/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv"]}