{"title": "Immunisierte Gesellschaft von Malte Thie\u00dfen (gebundenes Buch)", "author": "Thie\u00dfen; Malte", "url": "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783525370537/immunisierte-gesellschaft-von-malte-thieen-gebundenes-buch", "hostname": "buecherstube-wilsdruff.de", "description": "Impfungen sind ein Traum der Moderne. Sie versprechen die Ausrottung gef\u00e4hrlicher Seuchen, den R\u00fcckgang der Kindersterblichkeit und die Kontrolle kollektiver Gesundheitsverh\u00e4ltnisse. Beim Impfen geht es daher nie nur um die Gesundheit und Krankheit des Einzelnen. Impfprogramme zielen immer auch auf die Optimierung des 'Volksk\u00f6rpers' bzw. der 'Volksgesundheit'. Das Buch sp\u00fcrt dieser Geschichte des Impfens erstmals vom 19. Jahrhundert bis heute nach: vom Deutschen Kaiserreich \u00fcber die Weimarer Republik zur NS-Zeit bis in die Bundesrepublik und DDR. Es beleuchtet nationale und internationale Debatten \u00fcber Impfpflichten und Impfprogramme, die Erforschung und Vermarktung von Impfstoffen sowie den Alltag des Impfens in Impflokalen und Arztpraxen. Die Geschichte des Impfens ist eine Geschichte von \u00c4ngsten und Hoffnungen. Im Kampf gegen Pocken, Diphtherie und Polio, gegen Tuberkulose, Masern oder Grippe verhandelten die Deutschen Menschenbilder und Gesellschaftsmodelle, Sicherheits- und Zukunftsvorstellungen. Im Fokus des Buches stehen Auseinandersetzungen zwischen Politikern und Unternehmern, \u00c4rzten und Wissenschaftlern, Journalisten und Eltern. Vom 19. Jahrhundert bis heute streiten sie um die Chancen und Risiken der immunisierten Gesellschaft.", "sitename": "B\u00fccherstube", "date": "2017-10-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Beschreibung\nImpfungen sind ein Traum der Moderne. Sie versprechen die Ausrottung gef\u00e4hrlicher Seuchen, den R\u00fcckgang der Kindersterblichkeit und die Kontrolle kollektiver Gesundheitsverh\u00e4ltnisse. Beim Impfen geht es daher nie nur um die Gesundheit und Krankheit des Einzelnen. Impfprogramme zielen immer auch auf die Optimierung des 'Volksk\u00f6rpers' bzw. der 'Volksgesundheit'. Das Buch sp\u00fcrt dieser Geschichte des Impfens erstmals vom 19. Jahrhundert bis heute nach: vom Deutschen Kaiserreich \u00fcber die Weimarer Republik zur NS-Zeit bis in die Bundesrepublik und DDR. Es beleuchtet nationale und internationale Debatten \u00fcber Impfpflichten und Impfprogramme, die Erforschung und Vermarktung von Impfstoffen sowie den Alltag des Impfens in Impflokalen und Arztpraxen. Die Geschichte des Impfens ist eine Geschichte von \u00c4ngsten und Hoffnungen. Im Kampf gegen Pocken, Diphtherie und Polio, gegen Tuberkulose, Masern oder Grippe verhandelten die Deutschen Menschenbilder und Gesellschaftsmodelle, Sicherheits- und Zukunftsvorstellungen. Im Fokus des Buches stehen Auseinandersetzungen zwischen Politikern und Unternehmern, \u00c4rzten und Wissenschaftlern, Journalisten und Eltern. Vom 19. Jahrhundert bis heute streiten sie um die Chancen und Risiken der immunisierten Gesellschaft.\nAutorenportrait\nProf. Dr. Malte Thie\u00dfen ist Leiter des LWL-Instituts f\u00fcr westf\u00e4lische Regionalgeschichte und apl. Professor f\u00fcr Neuere und Neueste Geschichte an der Universit\u00e4t Oldenburg.", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/352/537/0537.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/buchtipps", "/kategorie/sachbuch", "/shop", "/ebooks", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/archiv", "/unser-service", "/%C3%BCber-uns", "/click-and-meet", "/", "/shop", "/shop/item/9783525370537", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/352/537/0537.jpg", "/shop/search?autor=Thie%C3%9Fen%2C%20Malte", "/shop/search?verlag=Vandenhoeck%20%26%20Ruprecht", "/shop/search?wg=556", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783525370537", "/account/wishes/add/nojs/9783525370537", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783835305410/luftkrieg-von-jorg-arnold-dietmar-su-malte-thieen-gebundenes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783835305410/luftkrieg-von-jorg-arnold-dietmar-su-malte-thieen-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=J%C3%B6rg%20Arnold/Dietmar%20S%C3%BC%C3%9F/Malte%20Thie%C3%9Fen", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835305410", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783402154052/westf-forschungen-band-70-2020-von-grundler-jens-hans-walter-schmuhl-malte-thieen-gebundenes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783402154052/westf-forschungen-band-70-2020-von-grundler-jens-hans-walter-schmuhl-malte-thieen-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Gr%C3%BCndler%20Jens/Hans-Walter%20Schmuhl/Malte%20Thie%C3%9Fen", "/shop/search?verlag=Aschendorff%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783402154052", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783937904559/eingebrannt-ins-gedachtnis-von-malte-thiessen-gebundenes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783937904559/eingebrannt-ins-gedachtnis-von-malte-thiessen-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Thiessen%2C%20Malte", "/shop/search?verlag=D%C3%B6lling%20u.%20Galitz%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783937904559", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783593514239/auf-abstand-von-malte-thieen-kartoniertes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783593514239/auf-abstand-von-malte-thieen-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Thie%C3%9Fen%2C%20Malte", "/shop/search?verlag=Campus%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783593514239", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783110526776/vorsorgen-in-der-moderne-von-nicolai-hannig-malte-thieen-kartoniertes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783110526776/vorsorgen-in-der-moderne-von-nicolai-hannig-malte-thieen-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Nicolai%20Hannig/Malte%20Thie%C3%9Fen", "/shop/search?verlag=De%20Gruyter%20Oldenbourg", "/cart/add/nojs/9783110526776", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783506795472/varianten-des-wandels-von-matthias-frese-gebundenes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783506795472/varianten-des-wandels-von-matthias-frese-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Frese%2C%20Matthias", "/shop/search?verlag=Brill%20Sch%C3%B6ningh%2C%20Ferdinand", "/cart/add/nojs/9783506795472", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Thie\u00dfen, Malte", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783866711235/struwwelhitler-von-robert-spence-spence-englische-broschur", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783866711235/struwwelhitler-von-robert-spence-spence-englische-broschur", "/shop/search?autor=Spence%2C%20Robert/Spence%2C%20Philip", "/shop/search?verlag=Autorenhaus%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783866711235", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783949116179/gegen-krieg-massenmord-und-tyrannei-von-siegfried-kratzer-gebundenes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783949116179/gegen-krieg-massenmord-und-tyrannei-von-siegfried-kratzer-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Kratzer%2C%20Siegfried", "/shop/search?verlag=Donat%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783949116179", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783960310297/mainzer-stadtspaziergange-ix-von-michael-bermeitinger-kartoniertes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783960310297/mainzer-stadtspaziergange-ix-von-michael-bermeitinger-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Bermeitinger%2C%20Michael", "/shop/search?verlag=TZ-Verlag%26Print%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783960310297", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783957231499/hitler-sein-erstes-buch-von-thomas-weber-gebundenes-buch", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783957231499/hitler-sein-erstes-buch-von-thomas-weber-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Weber%2C%20Thomas", "/shop/search?verlag=Berlin%20Story%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783957231499", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783962333232/allacher-porzellan-von-walter-g-demmel-paperback", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783962333232/allacher-porzellan-von-walter-g-demmel-paperback", "/shop/search?autor=Demmel%2C%20Walter%20G", "/shop/search?verlag=Allitera", "/cart/add/nojs/9783962333232", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783922590163/das-kehlsteinhaus-von-anton-plenk-geheftet", "https://www.buecherstube-wilsdruff.de/shop/item/9783922590163/das-kehlsteinhaus-von-anton-plenk-geheftet", "/shop/search?autor=Plenk%2C%20Anton", "/shop/search?verlag=Verlag%20Plenk%20Berchtesgaden%20GmbH%20%26%20Co.%20KG", "/cart/add/nojs/9783922590163", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=556", "/datenschutz", "#", "/impressum", "mailto:buecherstube-siegemund@t-online.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung"]}