{"title": "Quarks Science Cops Folge 8: Wundermittel Vitamin D?", "author": "Jonathan Focke", "url": "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d/", "hostname": "quarks.de", "description": "Sch\u00fctzen Vitamin-D-Pillen vor Corona? Immer wieder gibt es einen regelrechten Hype um die Vitamin-Pr\u00e4parate. Was steckt dahinter?", "sitename": "quarks.de", "date": "2021-03-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Inzwischen ist die Kausalit\u00e4t einer Vitamin-D Supplementation durch eine amerkanische Studie bewiesen worden, aber die Mainstreampresse in Deutschland hat leider noch nichts davon gemerkt. Hier eine Publikation zur Studie mit den wichtigsten Eckdaten: Endlich: Vitamin D Einnahme hilft doch! https://infekt.ch/2022/11/endlich-vitamin-d-einnahme-hilft-doch/ Auch die DGE (Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Endokrinologie) hat diese Studie\u2026 Weiterlesen \u00bb\nvielen Dank f\u00fcr den Hinweis. Die Studie der VA ist am 12. November 2022 ver\u00f6ffentlicht worden. Darin sind m\u00f6gliche Confounder, also St\u00f6rfaktoren genannt. So w\u00e4re es laut der Studie unter anderem m\u00f6glich, dass Menschen, die mit einem Rezept Vitamin D bekommen, einen besseren Zugang zum Gesundheitssystem haben. Die Studie kommt\u2026 Weiterlesen \u00bb\nBin kein Freund von Impfungen, aber die Gabe von hochdosiertem Vitamin D sollte man ausschlie\u00dflich unter \u00e4rztlicher Anleitung und vorheriger Ermittlung des Vit.D Status vornehmen. Ein Familienmitglied w\u00e4re vor wenigen Wochen fast gestorben, weil wegen einer \u00dcberdosierung die Nieren beinahe versagt haben. H\u00e4tte ihm sein Hausarzt nicht am Wochenende 3\u2026 Weiterlesen \u00bb\nIch lasse das mal hier f\u00fcr die \u201eScience-Cops\u201c https://www.mdpi.com/2072-6643/13/10/3596\nDie Studie best\u00e4tigt eine Korrelation zwischen Vitamin D-Status und einem schweren Verlauf. Eine Kausalit\u00e4t best\u00e4tigt sie nicht. Es wurde in der Studie auch nicht untersucht, wie sich die Gabe von Vitamin D-Supplementen auf den Verlauf der Erkrankung auswirkt.\nIch habe mal einen einen Bluttest gemacht. Habe etwas von Vitamin D geh\u00f6rt das es das Immunsystem st\u00e4rken soll. Bin also hin zum Arzt und ein Blutestgemacht habe ein Spiegel von 23\u00b5g/l (55,2nmol/l) und laut dem Labor Dortmund bin ich damit unter Versorgt. Habe 4 Monate 60I.E. pro K\u00f6rpergewicht zu\u2026 Weiterlesen \u00bb\nEvolution\u00e4r betrachtet scheint der Einfluss von Vitamin D doch weitaus gr\u00f6\u00dfer auf den K\u00f6rper zu sein. Nicht umsonst erfolgte eine Anpassung von dunkler zu heller Hautfarbe in recht kurzer Zeitspanne\u2026", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Artikel Kopfzeile:\nQuarks Science Cops Folge 8\nWundermittel Vitamin D?\nDer Fall Spitz\nDer Fall Spitz\nSch\u00fctzen Vitamin-D-Pillen vor Corona? Fragw\u00fcrdige Meldungen im Netz und auf Flyern sind nur das j\u00fcngste Beispiel f\u00fcr den Hype um die Pr\u00e4parate. Was steckt dahinter?\niframe embed\nWeitere Angaben zum Artikel:\nDen Podcast in deiner App h\u00f6ren\nARD Audiothek, Spotify, Apple Podcasts und mehr:\n[Hier bekommst du die Quarks Science Cops in deiner Podcast-App](https://www1.wdr.de/podcast/podcastpicker/index~_sid-quarks-science-cops100.html)\nArtikel Abschnitt:\nCorona: Vitamin D nehmen und der \u201eK\u00e4se\u201c ist gegessen?\n[Flyern altbekannter Corona-verharmlosender Gruppierungen.](https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-5-panik-per-flyer/)\nNur so einfach ist es nat\u00fcrlich nicht. Unser\n[Faktencheck](https://www.instagram.com/p/CL3li6hK_Jq/) ergibt: Zwar zeigen erste Untersuchungen einen statistischen Zusammenhang zwischen einem niedrigen Vitamin-D-Spiegel und dem Risiko eines schweren Covid-Verlaufs. Es gibt aber bisher keine Belege daf\u00fcr, dass zu wenig Vitamin D auch die Ursache daf\u00fcr ist oder dass man sich mit der Einnahme von Vitamin D vor Corona sch\u00fctzen kann.\nSch\u00fctzt Vitamin D vor Krebs?\nNeben Corona stehen aber noch zahlreiche andere Krankheiten auf der Liste der Dinge, vor denen Vitamin D sch\u00fctzen soll. Zum Beispiel Krebs, Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Depressionen, Atemwegsinfektionen und so weiter. Die Beweislage? Schwierig. Wirklich eindeutig ist die Lage nur bei der Knochengesundheit. Hier kann ein Vitamin-D-Mangel auf Dauer etwa zu Osteoporose f\u00fchren. Menschen, die nichts ausreichend Vitamin D selbst bilden, sollten dann gegebenenfalls ihren Vitamin-D-Spiegel mithilfe von Pr\u00e4paraten erh\u00f6hen.\nBei Krebserkrankungen hingegen gibt es keine Belege f\u00fcr einen solchen Zusammenhang. In umfangreichen Kontrollstudien konnte das Krebsrisiko durch die Einnahme von Vitamin D nicht signifikant gesenkt werden.\nVitamin D: Wer hat wirklich einen Mangel?\nDie entscheidende Frage in der Diskussion ist: Wie viel Vitamin D ist genug, wie viel ist zu wenig? Vitamin D-Fans legen gerne Studie um Studie vor, wenn es um dieses Thema geht.\nDiese zeichnen teils ein dramatisches Bild: Die meisten Menschen in Deutschland sollen an einem Mangel leiden. Oder zumindest in gro\u00dfen Teilen? Die Zahlen, die prominente Vitamin D-Verfechter wie der Nuklearmediziner J\u00f6rg Spitz medienwirksam pr\u00e4sentieren, sind beeindruckend.\nSchaut man hingegen auf die\n[Daten offizieller Stellen, zum Beispiel des Robert Koch-Instituts](https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Vitamin_D/Vitamin_D_FAQ-Liste.html), sieht es gleich weniger dramatisch aus. Demnach h\u00e4tten nur knapp 15 Prozent der Erwachsenen einen tats\u00e4chlichen Mangel. Dabei sind diese Werte im Wesentlichen auch nur auf die Knochengesundheit zu beziehen.\nGanz ehrlich \u2013 wer blickt da noch durch? Wem kann man wirklich trauen? Um zu ermitteln, was hinter der ganzen Sache steckt, steigen die Science Cops in diesem Fall tief in die Recherche ein und w\u00e4lzen dutzende Studien.\n[Wo hilft Vitamin D, wo nicht? Diese und weitere Fragen beantworten wir hier.](https://www.quarks.de/gesundheit/ernaehrung/sind-vitamin-d-tabletten-sinnvoll/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "/quarks-im-fernsehen", "/quarks-im-radio", "https://www1.wdr.de/index.html", "https://www.quarks.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "#", "/umwelt", "https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/", "https://www.quarks.de/umwelt/landwirtschaft/", "https://www.quarks.de/umwelt/muell/", "https://www.quarks.de/umwelt/tierwelt/", "#", "/gesundheit", "https://www.quarks.de/gesundheit/drogen/", "https://www.quarks.de/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/", "#", "/technik", "https://www.quarks.de/technik/digitalisierung/", "https://www.quarks.de/technik/energie/", "https://www.quarks.de/technik/mobilitaet/", "#", "/gesellschaft", "https://www.quarks.de/gesellschaft/bildung/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/", "#", "/weltall", "https://www.quarks.de/weltall/astronomie/", "https://www.quarks.de/weltall/raumfahrt/", "https://www.quarks.de/umwelt/", "https://www.quarks.de/gesundheit/", "https://www.quarks.de/technik/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/", "https://www.quarks.de/weltall/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/unkonzentriert-reizueberflutung-quarks-daily-spezial/", "/category/psychologie", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/konzentration-aufmerksamkeit-handy-konzentrationsfaehigkeit/", "/category/medizin", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/phagen-bakteriophagen-bakterien-therapie-infektionen/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "/quarks-im-fernsehen", "/quarks-im-radio", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/unkonzentriert-reizueberflutung-quarks-daily-spezial/", "/category/psychologie", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/konzentration-aufmerksamkeit-handy-konzentrationsfaehigkeit/", "/category/medizin", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/phagen-bakteriophagen-bakterien-therapie-infektionen/", "https://www.quarks.de", "https://www.quarks.de/category/podcast/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&text=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&subject=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F%20Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fwp-content%2Fplugins%2Fshariff%2Fimages%2FdefaultHint.png&description=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&title=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www1.wdr.de/podcast/podcastpicker/index~_sid-quarks-science-cops100.html", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-5-panik-per-flyer/", "https://www.instagram.com/p/CL3li6hK_Jq/", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Vitamin_D/Vitamin_D_FAQ-Liste.html", "https://www.quarks.de/gesundheit/ernaehrung/sind-vitamin-d-tabletten-sinnvoll/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4512566/", "https://www.bmj.com/content/356/bmj.i6583", "https://www.cambridge.org/core/journals/the-british-journal-of-psychiatry/article/vitamin-d-deficiency-and-depression-in-adults-systematic-review-and-metaanalysis/F4E7DFBE5A7B99C9E6430AF472286860", "https://www.mdpi.com/2072-6643/12/9/2587/htm", "https://jamanetwork.com/journals/jamacardiology/fullarticle/2615260", "https://www.annalsofoncology.org/article/S0923-7534(19)31159-7/fulltext", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30415629/", "https://jamanetwork.com/journals/jamaoncology/fullarticle/2687971", "https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0162996", "https://doi.org/10.7326/M20-3812", "https://www.dkfz.de/de/klinepi/mitarbeiter/Brenner.html", "https://www.dkfz.de/de/presse/pressemitteilungen/2021/dkfz-pm-21-07-Vitamin-D-Supplementierung-moeglicher-Gewinn-an-Lebensjahren-bei-gleichzeitiger-Kostenersparnis.php", "https://www.test.de/FAQ-Vitamin-D-4677625-0/#question-11", "https://www.test.de/medikamente/wirkstoff/vitamin-d-3-w1185/#ws.pharma", "https://www.dge.de/presse/pm/guter-vitamin-d-status-kann-vor-akuten-atemwegsinfektionen-schuetzen/", "https://www.endokrinologie.net/aktuelles-details/stellungnahme-vitamin-d-corona-pandemie.php", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Vitamin_D/Vitamin_D_FAQ-Liste.html", "https://www.bvl.bund.de/SharedDocs/Downloads/01_Lebensmittel/expertenkommission/Zweite_Stellungnahme_VitaminD_Revision1.1.pdf%3F__blob%3DpublicationFile%26v%3D2", "https://www.internisten-im-netz.de/aktuelle-meldungen/aktuell/vitamin-d-mangel-ein-hype.html", "https://www.dge.de/wissenschaft/referenzwerte/vitamin-d/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/08/26/versender-profitieren-ueberproportional", "https://www.youtube.com/watch?v=Gr2hF-qlIcU&t=1301s", "https://www.youtube.com/watch?v=xEU7Hb8KrpM", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&text=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&subject=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F%20Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fwp-content%2Fplugins%2Fshariff%2Fimages%2FdefaultHint.png&description=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&title=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", null, "/datenschutz", "/netiquette", "/datenschutz", "/netiquette", "#comment-18999", "https://www.mdpi.com/2072-6643/13/10/3596", "#comment-15249", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-7-corona-aus-dem-labor/", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-7-corona-aus-dem-labor/", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-7-corona-aus-dem-labor/", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-6-lufen-ioannidis/", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-6-lufen-ioannidis/", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-6-lufen-ioannidis/", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-5-panik-per-flyer/", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-5-panik-per-flyer/", "https://www.quarks.de/podcast/science-cops-folge-5-panik-per-flyer/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/beautyquarks/", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://www.quarks.de/category/podcast/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&text=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&subject=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F%20Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fwp-content%2Fplugins%2Fshariff%2Fimages%2FdefaultHint.png&description=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fpodcast%2Fscience-cops-folge-8-wundermittel-vitamin-d%2F&title=Quarks%20Science%20Cops%20Folge%208%3A%20Wundermittel%20Vitamin%20D%3F", "https://www.quarks.de/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "https://www.quarks.de/umwelt/", "/umwelt", "https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/", "https://www.quarks.de/umwelt/landwirtschaft/", "https://www.quarks.de/umwelt/muell/", "https://www.quarks.de/umwelt/tierwelt/", "https://www.quarks.de/gesundheit/", "/gesundheit", "https://www.quarks.de/gesundheit/drogen/", "https://www.quarks.de/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/", "https://www.quarks.de/technik/", "/technik", "https://www.quarks.de/technik/digitalisierung/", "https://www.quarks.de/technik/energie/", "https://www.quarks.de/technik/mobilitaet/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/", "/gesellschaft", "https://www.quarks.de/gesellschaft/bildung/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/", "https://www.quarks.de/weltall/", "/weltall", "https://www.quarks.de/weltall/astronomie/", "https://www.quarks.de/weltall/raumfahrt/", "/copyright", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/netiquette", "#"]}