{"title": "Neuste Corona-Statistiken aufbereitet und analysiert - infosperber", "author": "Sperber \u00a9 B\u00e9n\u00e9dicte Sambo", "url": "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/", "hostname": "infosperber.ch", "description": "Infosperber publiziert Grafiken und Analysen von Josef Hunkeler, dem langj\u00e4hrigen Gesundheitsspezialisten des Preis\u00fcberwachers.", "sitename": "Infosperber", "date": "2021-05-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "7 Meinungen\nHier fehlt praktisch alles an substantiierter Kritik:\n\u2013 die Tests sind nicht normiert\n\u2013 die Stichproben sind nicht repr\u00e4sentativ, stattdessen werden \u201cF\u00e4lle\u201d gez\u00e4hlt\n\u2013 der Designfehler, der sich aus der mangelhaften Teststrategie ergibt, zerst\u00f6rt das Lagebild vollst\u00e4ndig\nKurz: aus der unsinnigen Vorgehensweise des BAG kann niemand Schl\u00fcsse ableiten, die bei einer vern\u00fcnftigen Pr\u00fcfung Bestand h\u00e4tten.\nK\u00f6nnt Ihr nicht besser jemanden damit beauftragen, der etwas von Statistik versteht? Was Testnormierung und Stichprobendesign angeht, das sind doch Grundlagen. Dass das BAG augenscheinlich dilletiert, ist die eine Sache. Dann sollte aber wenigstens der Kritiker verstehen, \u00fcber was er schreibt.6 1\nBitte lesen Sie mein Papier bevor Sie unbedachte Kommentare abgeben. Mein Papier ist bloss eine Zusammenstellung publizierter Daten und keineswegs eine Kritik von BAG Statistiken.0 0\nWenn Ihre statistische Kompetenz so gross ist, wie Sie das behaupten, warum schreiben Sie nicht selbst Ihre eigene Analyse ?\nMit freundlichen Gr\u00fcssen, Josef Hunkeler\nan oder mit Corona3 2\nHans-J\u00f6rg Karrenbrock hat mich etwas gelehrt. Erst da bin ich aufmerksam geworden auf diese neue Redewendung \u00abmit oder an Corona gestorben\u00bb. \u00dcber diese Zahlenangabe sollten wir sehr, sehr lange nachdenken: Nehmen wir an, in der Schweiz sind von 2010 \u2013 2019 durchschnittlich pro Jahr 88\u2019000 Menschen gestorben. Nun stellen Sie sich vor, liebe Leserin, lieber Leser:\n\u2014 alle diese 88\u2019000 Menschen sind mit oder an Hirnstillstand gestorben.\n\u2014 alle diese 88\u2019000 Menschen sind mit oder an Atemstillstand gestorben.\n\u2014 alle diese 88\u2019000 Menschen sind mit oder an Herzstillstand gestorben.\nChunsch druus? M\u00e4rksch \u00f6ppis?\nDie Aussage \u00aban oder mit Corona gestorben\u00bb ist f\u00fcr einen Wissenschaftler absolut sinnlos.\nIch danke dem Hans-J\u00f6rg Karrenbrock, dass er mich auf dieses sonderbare Wort-Unikum drauf gelupft hat.\nWer mit Religion kein Problem hat, kann sich dieses mutige Video hier ansehen:\nhttps://vimeo.com/521448614\nWenn jemand zu einem oder mehreren L\u00e4ndern eine echte aussagekr\u00e4ftige Statistik sich zu Gem\u00fcte f\u00fchren will, dann soll er sich bei Samuel Eckert einloggen, welcher immer wieder aktuelle Statistiken wirklich vergleichbar darstellt. Das hier ist eher zur Verwirrung gedacht!1 0\nIm Arbeitspapier, welches man aber noch anclicken muss, ist es besser, als dass es dieser oben abgebildete Text ohne Vergleiche aufzeigt.1 0\nVielen Dank f\u00fcr die Aufbereitung der Statistik. Das ist immer eine grosse Arbeit. Es w\u00e4re sch\u00f6n diese ohne spezifische Konklusionen lesen zu d\u00fcrfen. Ich kann nichts bez\u00fcglich Altersgruppen in der Aufbereitung lesen, obwohl diese in den Konklusionen erw\u00e4hnt werden. Das seit November \u00fcber 500 000 Personen positiv getestet wurden und dass diese auch eine Immunit\u00e4t aufweisen, wird nicht erw\u00e4hnt. Es wurde in verschiedenen Studien gezeigt, dass diese auch eine grosse Immunit\u00e4t aufbauen und somit auch f\u00fcr einen R\u00fcckgang bei schweren Verl\u00e4ufen ihren Beitrag leisten. W\u00e4re sch\u00f6ne, wenn das auch in Betracht gezogen w\u00fcrde. Zus\u00e4tzlich wird vergessen, dass noch eine grosse Dunkelziffer an potentiellen Tr\u00e4ger des Virus besteht. Auch diese asymptomatischen Tr\u00e4ger bauen eine Immunit\u00e4t auf (in Studien aufgezeigt) und werden leider in keiner Strategie aufgezeigt.0 0\nEs wird auch nicht gezeigt, wie viele Leute ab 70 schon geimpft wurden respektive es nicht ersichtlich, wie viele von schon geimpften Personen doch noch Virustr\u00e4ger waren . Somit ist die Aussage, dass wegen der Impfung weniger betagte Leute auf den Intensivstationen eingeliefert wurden, schwierig nachzuweisen. Wie viele von diesen Leuten waren schon Virustr\u00e4ger?\nEs ist schwierig eine saubere Statistik zu f\u00fchren, da auch teilweise nicht alle Zahlen verf\u00fcgbar sind oder an verschiedensten Orten gesucht werden m\u00fcssen. Es w\u00e4re aber sch\u00f6n die Zahlen ohne R\u00fcckschl\u00fcsse zu beschreiben.\nDie Graphik 4 zeigt die Entwicklung der Altersstruktur der Neuhospitalisierten ab Anfang 2021.\nIn der ersten Kalenderwoche (rote Linie mit Vierecken) starben v.a. Leute \u00fcber 60 Jahren.\nIn der 4. KW war das zwar immer noch der Fall. Die Gesamtzahlen waren aber einiges tiefer.\nAb der 12. Kalenderwoche sind die \u00e4lteren eine Minderheit bei den Neuhospitalisierungen. Diese Entwicklung wird durch die neueren Zahlen best\u00e4tigt.\nSorry, das im Papier nicht so stark \u00abaugedeutscht\u00bb zu haben. F\u00fcr ein Arbeitspapier sollten hier nur grundlegende Fakten als Basis f\u00fcr eine weitere Diskusson aufgezeigt werden. Ein voll kommentierter Bericht h\u00e4tte wohl einige Seiten mehr ben\u00f6tigt, ohne viel an Wissen beizutragen.\nDie Zahlen zur Altersstruktur der geimpften wird mittlerweile auch publiziert. Die Aufbereitung dieser Daten ist aber aufwendig und ich habe vorl\u00e4ufig darauf verzichtet, weitere Datenserien in dieser Thematik anzugehen.\nIn der Hoffnung, gewisse offene Fragen etwas gekl\u00e4rt haben zu k\u00f6nnen, verbleibe ich\nmit freundlichen Gr\u00fcssen, Josef Hunkeler0 0\nComments are closed.\nIhre Meinung\nLade Eingabefeld...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sperberauge\nNeuste Corona-Statistiken aufbereitet und analysiert\nEinen unabh\u00e4ngigeren Analysten der Schweizer Corona-Zahlen als Josef Hunkeler gibt es kaum. Er hat Statistiken des Bundesamts f\u00fcr Gesundheit und der Swiss National COVID-19 Science Task aufbereitet und analysiert. Das hier angeh\u00e4ngte Arbeitspapier ist anspruchsvoll, aber f\u00fcr Interessierte eine Fundgrube. Einige Schl\u00fcsse, die sich aus der genauen Zahlenanalyse abzeichnen:\n- Die Impfungen haben dazu gef\u00fchrt, dass der Anteil der Betagten in Intensivstationen stark zur\u00fcckging.\n- Aus diesem Grund nahm auf den Intensivstationen der prozentuale Anteil der \u00fcber 70-J\u00e4hrigen stark ab und der Anteil der unter 70-J\u00e4hrigen zu.*\n- Da J\u00fcngere auf Intensivstationen eine h\u00f6here \u00dcberlebenswahrscheinlichkeit haben, starben weniger auf Sars-Cov-2 positiv Getestete auf Intensivstationen.\n- W\u00e4hrend der zweiten Welle im November starben an vielen Orten in der Schweiz mehr Patientinnen und Patienten an oder mit Covid als in den Intensivstationen behandelt wurden. Das ist ein starkes Indiz, dass w\u00e4hrend der zweiten Welle immer noch viele in Alters- und Pflegeheimen vorzeitig starben.\n- Die zweite Welle im November verlief je nach Region in der Schweiz sehr unterschiedlich.\n- Im Kanton Graub\u00fcnden hatte die kurzfristige Schnelltest-Kampagne im Dezember und die stark schwankenden PCR-Tests nachher keinen merklichen Einfluss auf die absoluten Zahlen der positiv Getesteten.\n- Die Kantone Freiburg, Wallis und Genf fallen durch einen isolierten matterhornf\u00f6rmigen Peak im November auf, w\u00e4hrend die Hospitalisierungen und Todesf\u00e4lle beispielsweise im Kanton Luzern w\u00e4hrend mehrerer Wochen hoch waren.\n- Die Zahl der Tests blieb seit der zweiten Welle schwankend, aber auf hohem Niveau.\n- Insgesamt ging die Zahl der an oder mit Corona Gestorbenen seither stark zur\u00fcck.\n\u279c Wer sich in die Corona-Statistiken vertiefen m\u00f6chten, findet im\n[Arbeitspapier von Josef Hunkeler](https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2021/05/2105-Covid-19-Kennzahlen-Stand-Mai-2021.pdf) interessante Daten und Kommentare dazu.\nThemenbezogene Interessenbindung der Autorin/des Autors\nKeine\n_____________________\nMeinungen in Beitr\u00e4gen auf Infosperber entsprechen jeweils den pers\u00f6nlichen Einsch\u00e4tzungen der Autorin oder des Autors.", "language": null, "image": "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2021/01/sperber1000x500.png", "pagetype": "website", "links": ["#main", "https://www.infosperber.ch/", "/", "https://www.infosperber.ch/login/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/registration/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/mein-profil/?no_cache", "#", "/newsletter", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.facebook.com/infosperber", "https://twitter.com/infosperber", "https://www.infosperber.ch/?s=", "https://www.infosperber.ch/?s=", "/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/schweiz/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/europa/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/welt/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/lobbys/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/globalisierung/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/wachstum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konsum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/service-public/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konzerne/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kmu/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/landwirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/fair-trade/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kapitalmarkt/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/werbung-und-pr/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/migration/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/ethnien-religionen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/steuern-abgaben/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/einkommen-vermoegen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sozialversicherungen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sport/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/kultur/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/technik/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/uebriges-gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/public-health/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/bewegung-uebergewicht/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/grundversorgung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/medizin/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/vielfalt-tiere-pflanzen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energiesparen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energieproduktion/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/rohstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/boden-raum-verkehr/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/wasser-gewaesser/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/laerm/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/luft-klima/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/schadstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/abfaelle/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/uebriges-umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/vorschule/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/primar-und-mittelschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/berufsschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/hochschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/weiterbildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/uebriges-bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/diskriminierung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/gewalt/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/unbezahlte-arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/abtreibung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/reproduktions-technologie/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/sexismus/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/uebriges-frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/recht-auf-oeffentlichkeit/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/menschenrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/buergerrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/plutokratie/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/fundamentalismus/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/datenschutz/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/justiz/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/medienkritik/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-printmedien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-tv-radio/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-die-netzwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/trends/", "mailto:stiftung-ssui@infosperber.ch", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2021/05/2105-Covid-19-Kennzahlen-Stand-Mai-2021.pdf", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)01018-7/fulltext", "mailto:?subject=Neuste%20Corona-Statistiken%20aufbereitet%20und%20analysiert&body=Folgenden%20Beitrag%20auf%20Infosperber%20m%C3%B6chte%20ich%20empfehlen%21%0D%0A%0D%0ANeuste%20Corona-Statistiken%20aufbereitet%20und%20analysiert.%20Infosperber%20publiziert%20Grafiken%20und%20Analysen%20von%20Josef%20Hunkeler%2C%20dem%20langj%C3%A4hrigen%20Gesundheitsspezialisten%20des%20Preis%C3%BCberwachers.%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.infosperber.ch%2Fgesundheit%2Fpublic-health%2Fneuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share?ref_src=https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/", "https://newsie.social/@infosperber", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/dossier/coronavirus-information-statt-panik/", "/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/bbc-video-ueber-die-zerstoerung-eines-hochhauses-in-gaza-city/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/alter-leukaemie-andere-krebsarten-demenz-herzinsuffizienz/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130557", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130671", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130559", "https://vimeo.com/521448614", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130599", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130601", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130779", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/neuste-corona-statistiken-aufbereitet-und-analysiert-2/#comment-130821", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-groesste-vertuschung-in-der-medizinischen-geschichte/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/israel-ist-dabei-einen-schrecklichen-fehler-zu-begehen/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "/dossier/", "https://www.infosperber.ch/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/freiheit-recht/menschenrechte/palaestinenser-wollten-die-hoelle-sie-koennen-sie-jetzt-haben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/gerhard-schroeder-usa-haben-ende-des-ukraine-kriegs-verhindert/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/09/INS.Stelle-2022-x.pdf", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/08/Podcast-Ausschreibung-1.pdf", "https://itunes.apple.com/ch/app/infosperber-unabhangige-news/id1090847550?l=en&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.apps.n207031587&hl=de", "https://www.infosperber.ch/so-kann-ich-die-stiftung-ssui-infosperber-in-meinem-testament-beruecksichtigen/", "https://www.zentralplus.ch/news/wolf-reisst-tiere-in-ruswil-2592175/", "https://www.zentralplus.ch/politik/oeffentlichkeitsprinzip-in-luzern-wie-glaesern-soll-die-verwaltung-sein-2591916/", "https://frauensicht.ch/kultur-kirche/sprache/fuer-gendern-gegen-gender-ideologie/", "https://frauensicht.ch/gewalt/die-vorletzten-tage-des-patriarchats/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/faq/", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.infosperber.ch/newsletter/", "/kontakt/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/impressum/", "https://www.infosperber.ch/disclaimer/", "#masthead"]}