{"title": "Karliczek f\u00fcr Impfangebot an vorerkrankte Kinder vor neuem Schuljahr", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/186782/30-05-2021/karliczek-fuer-impfangebot-vorerkrankte-kinder-vor-neuem-schuljahr", "hostname": "evangelisch.de", "description": "Die Impfung von Kindern gegen Corona ist weiter umstritten. Der Blick richtet sich auf die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko), die demn\u00e4chst \u00fcber eine Empfehlung entscheidet, und das neue Schuljahr.", "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2021-05-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin (epd). Bildungsministerin Anja Karliczek (CDU) m\u00f6chte, dass sich vorerkrankte Jugendliche ab zw\u00f6lf Jahren bis zum Beginn des neuen Schuljahres gegen Corona impfen lassen k\u00f6nnen. Es w\u00fcrde dieser Gruppe sehr dienen, wenn die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) eine entsprechende Empfehlung geben w\u00fcrde, sagte die Ministerin dem \"RedaktionsNetzwerk Deutschland\" . Damit k\u00f6nne diesen Kindern der Schulalltag nach den Sommerferien erleichtert werden. Aber die Impfungen blieben freiwillig, betonte sie.\nNach Einsch\u00e4tzung des SPD-Gesundheitsexperten Karl Lauterbach kann Deutschland das Impfziel von 80 Prozent nur erreichen, wenn auch konsequent Kinder und Jugendliche von zw\u00f6lf bis 18 Jahren geimpft w\u00fcrden. \"Wir sollten bei den Jugendlichen eine Impfquote von 65 Prozent anstreben\", sagte er der \"Bild am Sonntag\".\nDie Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) mahnte hingegen zu Vorsicht und vor einem Automatismus. \"Bei den jungen Menschen muss man zwischen dem Risiko einer Erkrankung und der Impfung gut abw\u00e4gen\", sagte die GEW-Vorsitzende Marlis Tepe dem \"RedaktionsNetzwerk Deuschland\". Deshalb solle die Empfehlung der Stiko abgewartet werden. Die Impfung von Kindern ist umstritten, weil sie ein geringeres Risiko f\u00fcr eine schweren Krankheitsverlauf haben. Die Stiko pr\u00fcft derzeit eine Empfehlung.\nBundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und die Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass sich Kinder und Jugendliche ab zw\u00f6lf Jahren mit Ablaufen der Priorisierung ab 7. Juni impfen lassen k\u00f6nnen. Hintergrund ist, dass Biontech/Pfizer einen Zulassungsantrag f\u00fcr seinen SARS-CoV2-Impfstoff f\u00fcr Kinder und Jugendliche ab zw\u00f6lf Jahren gestellt hat. Die Europ\u00e4ische Arzneimittelagentur (EMA) empfiehlt den Impfstoff f\u00fcr Kinder von zw\u00f6lf bis 15 Jahren. Die EU-Kommission muss noch die europaweite Zulassung erteilen.\nGEW-Chefin Tepe betonte ebenfalls die Freiwilligkeit etwaiger Impfungen bei Kindern. \"Eine Impfung darf nicht Voraussetzung daf\u00fcr sein, dass die Kinder in die Schule gehen k\u00f6nnen.\" Das Menschenrecht auf Bildung m\u00fcsse gesichert sein. Der Schulbetrieb m\u00fcsse sich dennoch weiter auf ein Fortdauern der Pandemie einstellen. Leider h\u00e4tten es die L\u00e4nder vers\u00e4umt, eine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung f\u00fcr die Schulen zu erstellen.", "language": null, "image": "https://www.evangelisch.de/sites/default/themes/evde/images/logo-evangelisch-de-large.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/186782", "/", null, "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F186782", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F186782&text=Karliczek+f%C3%BCr+Impfangebot+an+vorerkrankte+Kinder+vor+neuem+Schuljahr", "whatsapp://send?text=Karliczek f\u00fcr Impfangebot an vorerkrankte Kinder vor neuem Schuljahr - https://www.evangelisch.de/node/186782", "mailto:?subject=Karliczek%20f\u00fcr%20Impfangebot%20an%20vorerkrankte%20Kinder%20vor%20neuem%20Schuljahr%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Karliczek%20f\u00fcr%20Impfangebot%20an%20vorerkrankte%20Kinder%20vor%20neuem%20Schuljahr%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F186782", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F186782%2FKarliczek+f%C3%BCr+Impfangebot+an+vorerkrankte+Kinder+vor+neuem+Schuljahr%2F&is_video=false", "#", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/inhalte/221773/10-10-2023/lichtfest-laesst-leipzig-strahlen-appell-zu-solidaritaet-mit-israel", "/inhalte/221773/10-10-2023/lichtfest-laesst-leipzig-strahlen-appell-zu-solidaritaet-mit-israel", "/inhalte/220973/19-09-2023/infoyer-auf-youtube-live-gespraech-zur-frauenordination-mit-adelheid-ruck-schroeder", "/inhalte/220973/19-09-2023/infoyer-auf-youtube-live-gespraech-zur-frauenordination-mit-adelheid-ruck-schroeder", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}