{"title": "Ratgeber Impfdruck und Impfpflicht", "author": "Thomas; Mayer", "url": "https://www.diderich.lu/fr/livres/9783890608273/ratgeber-impfdruck-und-impfpflicht", "hostname": "diderich.lu", "description": "Auch viele, die sich im guten Glauben haben impfen lassen, stellen sich inzwischen Fragen. Es scheint jedenfalls evident, dass nicht die Ungeimpften daf\u00fcr verantwortlich sind, dass die Pandemie noch kein Ende gefunden hat. In diesem Buch gibt uns Thomas Mayer einen \u00dcberblick \u00fcber die Vorgeschichte der jetzt ins Spiel gebrachten Impfpflicht. Er informiert \u00fcber Risiken und Nebenwirkungen und zeigt, dass es schon lange durchaus wirksame und preiswerte Alternativen zur Impfung gibt. Allen, die sich in freier Entscheidung nicht impfen lassen wollen, gibt er ebenso Handreichungen wie jenen, die geimpft, aber damit nicht gl\u00fccklich sind.Es geht in diesem Buch nicht darum, ob man sich wegen Covid19 impfen lassen soll. Es geht um den Impfdruck und die Entw\u00fcrdigung durch einen \u00fcbergriffigen Staat. Viele Menschen erleben dies als N\u00f6tigung und Verletzung. Bis 2020 war so etwas unvorstellbar.. Warum ist eine Impfpflicht medizinisch sinnlos?. Welche k\u00f6rperlichen und seelisch-geistigen Impfsch\u00e4den gibt es?. Impfzwang und Menschenrechte sind unvereinbar.. Markiert die Impfpflicht das Ende einer freiheitlichen rechtstaatlichen Demokratie?. Was tun?. Welche Handlungsm\u00f6glichkeiten hat man bei der einrichtungsbezogenen Impfpflicht?. Sind die neuen Impfstoffe von Novavax und Valneva eine vertretbare Alternative zu den bisherigen genbasierten Impfstoffen?. Was kann man mit naturheilkundlichen und geistigen Mitteln machen, um die Impffolgen zu minimieren?", "sitename": "diderich.lu", "date": "2022-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\u00d7]\nArticle ajout\u00e9 au panier\n|EAN:||9783890608273|\n|Date de publication:||24-03-2022|\n|Format:||Livre de poche|\n|Langue:||allemand|\n|Nombre de page:||168|\nDisponible\nRetour accept\u00e9 sous 15 jours\nLivraison 5 euros. Des frais de traitement peuvent s\u2019appliquer, veuillez vous renseigner avant l\u2019annulation.\nAuch viele, die sich im guten Glauben haben impfen lassen, stellen sich inzwischen Fragen. Es scheint jedenfalls evident, dass nicht die Ungeimpften daf\u00fcr verantwortlich sind, dass die Pandemie noch kein Ende gefunden hat. In diesem Buch gibt uns Thomas Mayer einen \u00dcberblick \u00fcber die Vorgeschichte der jetzt ins Spiel gebrachten Impfpflicht. Er informiert \u00fcber Risiken und Nebenwirkungen und zeigt, dass es schon lange durchaus wirksame und preiswerte Alternativen zur Impfung gibt. Allen, die sich in freier Entscheidung nicht impfen lassen wollen, gibt er ebenso Handreichungen wie jenen, die geimpft, aber damit nicht gl\u00fccklich sind.Es geht in diesem Buch nicht darum, ob man sich wegen Covid19 impfen lassen soll. Es geht um den Impfdruck und die Entw\u00fcrdigung durch einen \u00fcbergriffigen Staat. Viele Menschen erleben dies als N\u00f6tigung und Verletzung. Bis 2020 war so etwas unvorstellbar.. Warum ist eine Impfpflicht medizinisch sinnlos?. Welche k\u00f6rperlichen und seelisch-geistigen Impfsch\u00e4den gibt es?. Impfzwang und Menschenrechte sind unvereinbar.. Markiert die Impfpflicht das Ende einer freiheitlichen rechtstaatlichen Demokratie?. Was tun?. Welche Handlungsm\u00f6glichkeiten hat man bei der einrichtungsbezogenen Impfpflicht?. Sind die neuen Impfstoffe von Novavax und Valneva eine vertretbare Alternative zu den bisherigen genbasierten Impfstoffen?. Was kann man mit naturheilkundlichen und geistigen Mitteln machen, um die Impffolgen zu minimieren?\nThomas Mayer ist Meditationslehrer, Autor und B\u00fcrgerrechtler. Seit 2005 leitet er zusammen mit meiner Partnerin Agnes Hardorp Kurse und Ausbildungen in Anthroposophischer Meditation. Als Mitbegr\u00fcnder von \u00bbMehr Demokratie e.V.\u00ab 1988 war er 20 Jahre mit dem bundesweiten Aufbau der Bewegung f\u00fcr Direkte Demokratie besch\u00e4ftigt. Von 1993 bis 1995 war er Beauftragter des erfolgreichen Volksbegehrens \u00bbMehr Demokratie in Bayern\u00ab, mit dem in den bayerischen Gemeinden und St\u00e4dten der B\u00fcrgerentscheid eingef\u00fchrt wurde. Ab 1997 arbeitete er an der Konzeption und Vorbereitung von Regiogeldern und wirkte beim Start des \u00bbChiemgauers\u00ab mit. Von 2013 bis 2018 war er Kampagnenleiter der Schweizer \u00bbVollgeld-Initiative\u00ab.\n|EAN:||9783890608273|\n|Editeur:||Neue Erde GmbH-Neue Erde GmbH-Neue Erde|\n|Date de publication:||24-03-2022|\n|Format:||Livre de poche|\n|Langue:||allemand|\n|Hauteur:||205 mm|\n|Largeur:||145 mm|\n|Epaisseur:||10 mm|\n|Poids:||318 gr|\n|Stock:||Disponible|\n|Nombre de page:||168|\n|Mots cl\u00e9s:||Vaxin; Nebenwirkungen; Corona; Impfung; Impfstoff; Impffolgen; Demokratie; Covid19; Krise|", "language": null, "image": "https://wscovers1.tlsecure.com/cover?action=img&source=18250&ean=9783890608273&size=m", "pagetype": "website", "links": ["https://www.facebook.com/libDiderich", "https://www.instagram.com/librairiediderich", "https://www.diderich.lu/fr/me-connecter", "fr/panier-d-achats", "https://www.diderich.lu/fr", "https://www.diderich.lu/fr/panier-d-achats", "https://www.diderich.lu/fr/me-connecter", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "fr/Thematiques", "fr/Thematiques/litterature-generale/340039", "fr/Thematiques/litterature-etrangere/340041", "fr/Thematiques/jeunesse/340043", "fr/Thematiques/mangas/340045", "fr/Thematiques/bd-jeunesse/340047", "fr/Thematiques/bd-adulte/340049", "fr/Thematiques/livres-pratiques/340051", "fr/Thematiques/fournitures-papeterie/340053", "fr/Thematiques/jeux/340055", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.diderich.lu/fr", "javascript:", null, "javascript:", "https://www.diderich.lu/fr/me-connecter?from=aHR0cHM6Ly93d3cuZGlkZXJpY2gubHUvZnIvbGl2cmVzLzk3ODM4OTA2MDgyNzMvcmF0Z2ViZXItaW1wZmRydWNrLXVuZC1pbXBmcGZsaWNodA==", "mailto:?subject=Ratgeber Impfdruck und Impfpflicht &body=Bonjour, le livre Ratgeber Impfdruck und Impfpflicht  pourrait vous int\u00e9resser, regardez ici: https://www.diderich.lu/fr/livres/9783890608273/ratgeber-impfdruck-und-impfpflicht", null, "#5", "#12", "#product-details", "javascript:", null, "fr/panier-d-achats", null, null, "tel:554083", "mailto:info@diderich.lu", "https://www.facebook.com/libDiderich", "https://www.instagram.com/librairiediderich", "https://www.diderich.lu/fr/conditions-generales", "https://www.diderich.lu/fr/politique-de-confidentialite", null, "https://www.titelive.be"]}