{"title": "In Balance mit Ayurveda von Laura Kr\u00fcger (E-Book, PDF)", "author": "Kr\u00fcger; Laura", "url": "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783745309591/in-balance-mit-ayurveda-von-laura-kruger-e-book-pdf", "hostname": "alban-sunde.de", "description": "PMS, PCOS, Beschwerden nach dem Absetzen der Pille, Schilddr\u00fcsenprobleme immer mehr Frauen leiden an einem Leidest du unter PMS oder dem PCO-Syndrom? Spielen deine Hormone nach dem Absetzen der Pille verr\u00fcckt? Bereitet dir deine Schilddr\u00fcse Probleme? Dann geht es dir wie vielen Frauen, die an einem gest\u00f6rten Hormonhaushalt leiden. Anstatt dauerhaft auf Medikamente angewiesen zu sein, kannst du mit Ayurveda einen nat\u00fcrlichen Behandlungsweg w\u00e4hlen. Die Ayurveda-Therapeutin Laura Kr\u00fcger erkl\u00e4rt dir die Grundlagen der \u00e4ltesten ganzheitlichen Heilkunst der Welt sowie die Funktionsweise unseres Hormonsystems und zeigt, wie Ayurveda dieses unterst\u00fctzen kann. Du lernst, dein Dosha zu bestimmen, Ungleichgewichte zu regulieren und wieder auf deine Intuition zu h\u00f6ren. Ein 7-Schritte-Programm mit Ritualen und leckeren Rezepten hilft dir, die ayurvedischen Prinzipien in den Alltag zu integrieren und deinen Lebensstil und deine Ern\u00e4hrung dauerhaft umzustellen.Mit Ayurveda kannst du es auf nat\u00fcrliche Weise schaffen, deinen K\u00f6rper wieder in Balance zu bringen und dich rundum wohlzuf\u00fchlen.gest\u00f6rten Hormonhaushalt. Medikamente sind keine dauerhafte L\u00f6sung. Mit Ayurveda, der \u00e4ltesten ganzheitlichen Heilkunst der Welt, kann das Hormonsystem nat\u00fcrlich reguliert werden. Die Ayurveda-Therapeutin Laura Kr\u00fcger erkl\u00e4rt die Grundlagen des Ayurveda sowie die Funktionsweise unseres Hormonsystems und wie Ayurveda dieses unterst\u00fctzen kann. Ein 7-Schritte-Programm mit Ritualen und Rezepten hilft, die ayurvedischen Prinzipien in den Alltag zu integrieren, Lebensstil und Ern\u00e4hrung umzustellen und den K\u00f6rper wieder in Balance zu bringen.", "sitename": "Buchhandlung am Markt", "date": "2020-04-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alle hier erworbenen E-Books k\u00f6nnen Sie in Ihrem Kundenkonto in die kostenlose PocketBook Cloud laden. Dadurch haben Sie den Vorteil, dass Sie von Ihrem PocketBook E-Reader, Ihrem Smartphone, Tablet und PC jederzeit auf Ihre gekauften und bereits vorhandenen E-Books Zugriff haben.\nUm die PocketBook Cloud zu aktivieren, loggen Sie sich bitte in Ihrem Kundenkonto ein und gehen dort in den Bereich \u201eE-Books\u201c. Setzen Sie hier einen Haken bei \u201eNeue E-Book-K\u00e4ufe automatisch zu meiner Cloud hinzuf\u00fcgen.\u201c. Dadurch wird ein PocketBook Cloud Konto f\u00fcr Sie angelegt. Die Zugangsdaten sind dabei dieselben wie in diesem Webshop.\nWeitere Informationen zur PocketBook Cloud finden Sie unter\n[www.meinpocketbook.de](http://www.meinpocketbook.de).\nAllgemeine E-Book-Informationen\nE-Books in diesem Webshop k\u00f6nnen in den Dateiformaten EPUB und PDF vorliegen und k\u00f6nnen ggf. mit einem Kopierschutz versehen sein. Sie finden die entsprechenden Informationen in der Detailansicht des jeweiligen Titels.\nE-Books ohne Kopierschutz oder mit einem digitalen Wasserzeichen k\u00f6nnen Sie problemlos auf Ihr Ger\u00e4t \u00fcbertragen. Sie m\u00fcssen lediglich die Kompatibilit\u00e4t mit Ihrem Ger\u00e4t pr\u00fcfen.\nUm E-Books, die mit Adobe DRM gesch\u00fctzt sind, auf Ihr Leseger\u00e4t zu \u00fcbertragen, ben\u00f6tigen Sie zus\u00e4tzlich eine Adobe ID und die kostenlose Software Adobe\u00ae Digital Editions, wo Sie Ihre Adobe ID hinterlegen m\u00fcssen. Beim Herunterladen eines mit Adobe DRM gesch\u00fctzten E-Books erhalten Sie zun\u00e4chst eine .acsm-Datei, die Sie in Adobe\u00ae Digital Editions \u00f6ffnen m\u00fcssen. Durch diesen Prozess wird das E-Book mit Ihrer Adobe-ID verkn\u00fcpft und in Adobe\u00ae Digital Editions ge\u00f6ffnet.", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/374/530/9591.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/buchtipps", "/%C3%BCber-uns", "/unser-service", "/veranstaltungen", "/shop", "/shop/ebooks", "/pocketbookcloud", "/antiquariat", "/", "/shop", "/shop/item/9783745309591", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/374/530/9591.jpg", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura", "/shop/search?verlag=RIVA", "/shop/search?wg=456", "/shop/item/9783742312655", "/cart/add/nojs/9783745309591", "/account/wishes/add/nojs/9783745309591", "http://www.meinpocketbook.de", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668364912/weiterbildung-als-chance-fur-randgruppen-und-unternehmen-dem-fachkraftemangel-mit-individueller-forderung-begegnen-von-laura-kruger-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668364912/weiterbildung-als-chance-fur-randgruppen-und-unternehmen-dem-fachkraftemangel-mit-individueller-forderung-begegnen-von-laura-kruger-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura", "/shop/search?verlag=GRIN%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783668364912", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783848737598/arbeitgeberahnliche-pflichten-des-dritten-in-arbeitsrechtlichen-dreieckskonstellationen-von-laura-kruger-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783848737598/arbeitgeberahnliche-pflichten-des-dritten-in-arbeitsrechtlichen-dreieckskonstellationen-von-laura-kruger-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura", "/shop/search?verlag=Nomos%20Verlagsgesellschaft%20mbH%20%26%20Co.%20KG", "/cart/add/nojs/9783848737598", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783748929383/domestic-effects-of-international-norms-von-laura-theresa-kruger-e-book-pdf", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783748929383/domestic-effects-of-international-norms-von-laura-theresa-kruger-e-book-pdf", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura-Theresa", "/shop/search?verlag=NOMOS", "/cart/add/nojs/9783748929383", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668172418/der-vormarz-die-wirtschaftliche-krise-des-handwerks-am-vorabend-der-revolution-1848-von-laura-kruger-e-book-pdf", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668172418/der-vormarz-die-wirtschaftliche-krise-des-handwerks-am-vorabend-der-revolution-1848-von-laura-kruger-e-book-pdf", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura", "/shop/search?verlag=GRIN%20VERLAG", "/cart/add/nojs/9783668172418", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668169807/der-einsatz-von-assessment-centern-in-der-personalwahl-was-wird-gemessen-und-wie-valide-sind-die-ergebnisse-von-laura-kruger-e-book-epub", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668169807/der-einsatz-von-assessment-centern-in-der-personalwahl-was-wird-gemessen-und-wie-valide-sind-die-ergebnisse-von-laura-kruger-e-book-epub", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura", "/shop/search?verlag=GRIN%20VERLAG", "/cart/add/nojs/9783668169807", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668170377/alltagsleben-von-haftlingsfrauen-in-konzentrationslagern-von-laura-kruger-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783668170377/alltagsleben-von-haftlingsfrauen-in-konzentrationslagern-von-laura-kruger-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Kr%C3%BCger%2C%20Laura", "/shop/search?verlag=GRIN%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783668170377", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Kr\u00fcger, Laura", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783755735847/mit-cellreset-in-ein-neues-leben-band-2-von-nikky-seifert-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783755735847/mit-cellreset-in-ein-neues-leben-band-2-von-nikky-seifert-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Seifert%2C%20Nikky", "/shop/search?verlag=Books%20on%20Demand", "/cart/add/nojs/9783755735847", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783752684773/mit-cellreset-in-ein-neues-leben-von-nikky-seifert-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783752684773/mit-cellreset-in-ein-neues-leben-von-nikky-seifert-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Seifert%2C%20Nikky", "/shop/search?verlag=Books%20on%20Demand", "/cart/add/nojs/9783752684773", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783831046362/cucina-vegetariana-von-cettina-vicenzino-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783831046362/cucina-vegetariana-von-cettina-vicenzino-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Vicenzino%2C%20Cettina", "/shop/search?verlag=Dorling%20Kindersley%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783831046362", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783954532971/vegan-body-reset-von-alexander-schuler-flohr-gebundenes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783954532971/vegan-body-reset-von-alexander-schuler-flohr-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Flohr%2C%20Alexander/Sch%C3%BCler%2C%20Hubertus", "/shop/search?verlag=Becker%20Joest%20Volk%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.%20KG", "/cart/add/nojs/9783954532971", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783833892578/weight-watchers-der-neue-4-wochen-powerplan-von-weight-watchers-englische-broschur", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783833892578/weight-watchers-der-neue-4-wochen-powerplan-von-weight-watchers-englische-broschur", "/shop/search?autor=Weight%20Watchers", "/shop/search?verlag=Gr%C3%A4fe%20und%20Unzer", "/cart/add/nojs/9783833892578", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783741209253/vegan-vegetarisch-kochbuch-fur-den-thermomix-tm5-31-von-christina-keller-kartoniertes-buch", "https://www.alban-sunde.de/shop/item/9783741209253/vegan-vegetarisch-kochbuch-fur-den-thermomix-tm5-31-von-christina-keller-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Keller%2C%20Christina", "/shop/search?verlag=Books%20on%20Demand", "/cart/add/nojs/9783741209253", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=456", "/datenschutz", "#", "/impressum", "mailto:alban.sunde@t-online.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung"]}