{"title": "Ganzheitliche Therapiekonzepte - Home", "author": null, "url": "https://ganzheitliche-therapiekonzepte.info/home/", "hostname": "ganzheitliche-therapiekonzepte.info", "description": "Praxis f\u00fcr Diagnostik und Naturheilkunde", "sitename": "ganzheitliche-therapiekonzepte.info", "date": "1999-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Suchen Sie eine Erg\u00e4nzung oder Alternative Ihrer bestehenden Behandlung oder Medikation durch Naturheilkunde?\nOder sind Sie auf der Suche nach den Ursachen Ihrer Erkrankung?\nMeinen Diagnose- und Therapieverfahren liegt ein ganzheitlicher Ansatz zugrunde. Das bedeutet, dass ich den Fokus nicht nur auf einen Bereich oder Symptom richte, sondern mir den ganzen Menschen anschaue.\nIch lade sie ein, mich und meine Arbeit kennenzulernen. Wenn Sie nicht finden wonach Sie suchen, noch mehr Informationen ben\u00f6tigen oder auch nicht sicher sind, ob ich eine Behandlungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Sie habe, dann nutzen Sie doch einfach ein\n[unverbindliches Vorgespr\u00e4ch](/Ablauf/Vorgespraech/).\nDie Naturheilkunde ist in erster Linie eine Erfahrungsheilkunde. Das Wissen, der Arzneischatz kommt aus zum Teil seit Jahrtausenden bew\u00e4hrten und praktizierten Behandlungsverfahren.\nDas Wissen aus den verschiedenen Kulturen ist jedoch nicht veraltet. Vieles, was beispielsweise an Pflanzenwissen \u00fcberliefert ist, wird heute naturwissenschaftlich verifiziert.\nDie klassische Naturheilkunde wird in der modernen Naturheilpraxis durch modernste medizinische Diagnose- und Heilverfahren erg\u00e4nzt.\nDen hier beschriebenen Therapieverfahren liegen keinerlei Heilversprechen zugrunde. Aus den Texten kann weder eine Linderung noch eine Besserung eines Krankheitszustandes abgeleitet, garantiert oder versprochen werden. Auch sind die Informationen dieser Webseite nicht zur Selbstbehandlung gedacht.\nViele meiner Therapien sind naturheilkundlich und werden der Erfahrungsmedizin zugerechnet. Sie sind von der evidenzbasierten Medizin teilweise nicht anerkannt, da wissenschaftliche Wirkungsnachweise nach evidenzbasierten Medizin-Standards bisher zum Teil noch nicht erbracht worden sind.\nAuf meiner Internetseite sind Links zu anderen externen Seiten eingef\u00fcgt. F\u00fcr all diese Links gilt: \"Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass ich keinerlei Einfluss auf die Gestaltung und die Inhalte der hier verlinkten Seiten habe. Deshalb distanziere ich mich hiermit ausdr\u00fccklich von allen Inhalten aller verlinkten Seiten auf dieser gesamten Website inkl. aller Unterseiten. Diese Erkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle auf meiner Homepage ausgebrachten Links und f\u00fcr alle Inhalte der Seiten, zu denen Links oder Banner f\u00fchren.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/home/", "/ablauf/", "/Ablauf/Vorgespraech/", "/Ablauf/Diagnostik/", "/Ablauf/Behandlung/", "/Ablauf/Kostenuebernahme/", "/schwerpunkte/", "/Schwerpunkte/Hauterkrankungen/", "/Schwerpunkte/Darm-und-Mikrobiom/", "/Schwerpunkte/Stress-Erschoepfung-Burnout/", "/Schwerpunkte/Autoimmunerkrankungen/", "/Schwerpunkte/Chronische-Erkrankungen/", "/Schwerpunkte/Ernaehrungsberatung/", "/Schwerpunkte/Osteoporose/", "/Schwerpunkte/Arthose/", "/Schwerpunkte/Energiemangel/", "/Gesundheitscoaching/", "/kontakt/", "/Kontakt/Ueber-mich/", "/Kontakt/Impressum/", "/Kontakt/Disclaimer/", "/Kontakt/Datenschutz/", null, "//1964153-fix4this.strato-editor-widget.com/index.php/;focus=STRATP_cm4all_com_widgets_Embed_38225723&frame=STRATP_cm4all_com_widgets_Embed_38225723", "/Ablauf/Vorgespraech/", null, null, "/schwerpunkte/index.php/", null, null, null, "//1964153-fix4this.strato-editor-widget.com/index.php/;focus=STRATP_cm4all_com_widgets_Embed_47132570&frame=STRATP_cm4all_com_widgets_Embed_47132570", null, "/index.php/;focus=STRATP_com_cm4all_wdn_social_SocialBookmark_38215009&frame=STRATP_com_cm4all_wdn_social_SocialBookmark_38215009", "/home/", "/ablauf/", "/Ablauf/Vorgespraech/", "/Ablauf/Diagnostik/", "/Ablauf/Behandlung/", "/Ablauf/Kostenuebernahme/", "/schwerpunkte/", "/Schwerpunkte/Hauterkrankungen/", "/Schwerpunkte/Darm-und-Mikrobiom/", "/Schwerpunkte/Stress-Erschoepfung-Burnout/", "/Schwerpunkte/Autoimmunerkrankungen/", "/Schwerpunkte/Chronische-Erkrankungen/", "/Schwerpunkte/Ernaehrungsberatung/", "/Schwerpunkte/Osteoporose/", "/Schwerpunkte/Arthose/", "/Schwerpunkte/Energiemangel/", "/Gesundheitscoaching/", "/kontakt/", "/Kontakt/Ueber-mich/", "/Kontakt/Impressum/", "/Kontakt/Disclaimer/", "/Kontakt/Datenschutz/", null, "#", "/Kontakt/Datenschutz/index.php/", "tel:062589054810", "/home/"]}