{"title": "Experten-Board von Altea", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Experten-Board von Altea\nSimon Becker, MSc\nTherapeut f\u00fcr Chinesische Medizin, NHP TCM mit eidg. Diplom, Stv. Leiter Policlinic f\u00fcr Chinesische Medizin\nCurdin Br\u00e4ndli, MSc\nPsychologe FSP/SBAP. Gruppenleiter berufliche Eingliederung, Kompetenzzentrum berufliche Eingliederung Rehaklinik Bellikon\nDarren Brown\nSpezialist f\u00fcr Physiotherapie, HIV und Onkologie. Chelsea and Westminster Hospital NHS Foundation Trust. Vertretung Betroffene\nDr. Emmanuel Brunner\nSpezialist f\u00fcr Physiotherapie, HIV und Onkologie. Chelsea and Westminster Hospital NHS Foundation Trust. Vertretung Betroffene\nDr. Monika B\u00fcchel-Marxer\nInfektionsbiologin; Regierungsberaterin Lichtenstein\nPD Dr. med. Christian Clarenbach\nLeitender Arzt. Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich, Klinik f\u00fcr Pneumologie\nKaba Dalla Lana\ndipl. Physiotherapeutin FH, Lungenphysiotherapeutin PRT+, SGEP-Sportphysiotherapeutin\nDr. med. Lara Diem\nOber\u00e4rztin mbF, Klinik f\u00fcr Neurologie, Luzerner Kantonsspital\nProf. Dr. med. Jan Fehr\nFacharzt Infektiologie und Innere Medizin. Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich. Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Leiter des Departements Public & Global Health und Referenz-Impfzentrum des Kantons Z\u00fcrich\nLinda Frei, cand. MScN\nGesch\u00e4ftsleitung Spitex Herzenzsache; Pflegefachfrau FH\nDr. med. Gregory Fretz\nLeitender Arzt Medizinische Poliklinik Standort Chur\nChristian Haag, lic. iur.\nFachanwalt SAV Haftpflicht- und Versicherungsrecht\nProf. Dr. med. Gregor Hasler\nProfessor f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie an der Universit\u00e4t Fribourg. Leiter der Forschungseinheit Psychiatrie. Chefarzt des Fribourg Network of Mental Health.\nPD Dr. med. Robert Hoepner\nOberarzt Neurologie, Leiter Neuroimmunologische Sprechstunde und Neuroimmunologische Studienambulanz, Inselspital Bern, Klinik f\u00fcr Neurologie\nDr. med. Nicoletta Jaberg-Bentele\n\u00c4rztin und Facharzt f\u00fcr Dermatologie und Venerologie\nPetra Kamb, MSc\nHeilpraktikerin f\u00fcr Westliche Naturheilkunde and Chinesische Medizin, Shiatsu-Therapeutin, Biologin\nDr. med. Rita Monotti\nBeratende \u00c4rztin, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin am Ospedale Regionale di Locarno\nDr. med. Matthias Paprotny\nStv. Chefarzt Innere Medizin Landesspital Lichtenstein\nProf. Dr. Iris-Katharina Penner\nLeiterin Universit\u00e4re Neuropsychologie Inselspital\nSpencer Rezek, MSc\nCardio Respiratory Physiotherapeut. Kantonsspital Winterthur, Institut f\u00fcr Therapien und Rehabilitation\nDr. med. Gian Antonio Romano\nFMH Facharzt f\u00fcr Allgemeine Innere Medizin und Sportmedizin (SSMS) am Centro Cantonale di medicina dello Sport (CCMS)\nRonia Schiftan, MSc\nAngewandte Psychologie, Ern\u00e4hrungspsychologin ZEP. Projektinitiantin dureschnufe.ch\nDr. Michael Schlunegger\nPr\u00e4sident Verein Altea Long COVID Network, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer LUNGE Z\u00dcRICH\nProf. Dr. med. Claudia Steurer-Stey\nFach\u00e4rztin FMH Pneumologie und Innere Medizin. Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Chronic disease Epidemiology, Biostatistics and Prevention Institute. mediX Gruppenpraxis\nDr. med. Alexander Turk\nPr\u00e4sident LUNGE Z\u00dcRICH. Chefarzt Innere Medizin, See-Spital Horgen\nKD Dr. med. Elisabeth Weber\nChef\u00e4rztin Klinik Innere Medizin Stadtspital Waid", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/donate", "/expert-board", "/en/expert-board", "/fr/expert-board", "/it/expert-board", "/expert-board", "/en/expert-board", "/fr/expert-board", "/it/expert-board", "/contact", "/registration-in-the-directory", "/downloadcenter", "https://www.altea-community.com", "/expert-board", "/en/expert-board", "/fr/expert-board", "/it/expert-board", "https://www.instagram.com/altea_network", "https://twitter.com/Altea_Network", "/impressum", "/data-protection", "/media"]}