{"title": "Becker: \u201eDie Komplement\u00e4rmedizin ist ein Wirtschaftsfaktor f\u00fcr die Apotheken\u201c", "author": "Benjamin Rohrer", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Der Sozialausschuss des Landtages in Baden-W\u00fcrttemberg hat sich am gestrigen Donnerstag mit der Komplement\u00e4rmedizin und Naturheilverfahren besch\u00e4ftigt. Experten aus dem Gesundheitsbereich diskutierten unter anderem \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung von Phytopharmaka und Hom\u00f6opathika und deren Apothekenpflicht. LAV-Pr\u00e4sident Fritz Becker unterstrich die Bedeutung der Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr die Apotheker.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2018-04-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "1 Kommentar\nWirtschaftsfaktor Alternative Arzneimittel\nvon Dr. Edmund Berndt am 23.04.2018 um 16:59 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nAnh\u00f6rung im Landtag\nBecker: \u201eDie Komplement\u00e4rmedizin ist ein Wirtschaftsfaktor f\u00fcr die Apotheken\u201c\nBerlin - 20.04.2018, 15:20 Uhr\nDer Sozialausschuss des Landtages in Baden-W\u00fcrttemberg hat sich am gestrigen Donnerstag mit der Komplement\u00e4rmedizin und Naturheilverfahren besch\u00e4ftigt. Experten aus dem Gesundheitsbereich diskutierten unter anderem \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung von Phytopharmaka und Hom\u00f6opathika und deren Apothekenpflicht. LAV-Pr\u00e4sident Fritz Becker unterstrich die Bedeutung der Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr die Apotheker.\nL\u00e4nger als 2,5 Stunden besch\u00e4ftigte sich der Ausschuss f\u00fcr Soziales und Integration am gestrigen Donnerstag mit dem Thema \u201eKomplement\u00e4rmedizin und Naturheilverfahren als Gesundheits- und Wirtschaftsfaktor \u2013 Kernkompetenz in Baden-W\u00fcrttemberg\u201c. Eingeladen waren neben Gesundheitsminister Manne Lucha (Gr\u00fcne) und Fritz Becker, Pr\u00e4sident des Landesapothekerverbandes Baden-W\u00fcrttemberg (LAV) auch Vertreter der \u00c4rzteschaft, des Medizinischen Dienstes der Krankenkassen und Vertreter der pharmazeutischen Industrie.\nPeter Braun, Chef der Deutschen Hom\u00f6opathie-Union (DHU), verteidigte die Hom\u00f6opathie als Behandlungsmethode und wies auf die Bedeutung der Hom\u00f6opathie-Hersteller f\u00fcr die Versorgung und die Wirtschaft hin. Laut Braun haben die Hom\u00f6opathie-Hersteller 2016 rund 170 Millionen Packungen hergestellt und ausgeliefert. Ein Drittel aller abgegebenen Selbstmedikationspackungen geh\u00f6rten dem Bereich der besonderen Therapierichtungen an. \u201eDas zeigt, wie wichtig dieser Bereich ist.\u201c Braun wies auch Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck, nach denen Hom\u00f6opathie-Produkte unter schlechteren Sicherheitsbedingungen hergestellt w\u00fcrden. \u201eWir haben das gleiche Regelwerk, es ist ein professionelles Management in der Herstellung.\u201c Der DHU-Chef verteidigte auch die Apothekenpflicht von Hom\u00f6opathika: Die Apotheker seien f\u00fcr die Beratung ein wichtiger und kompetenter Partner. \u201eDie Natur-Medizin braucht kompetente Erkl\u00e4rung.\u201c\nLAV-Chef Fritz Becker sprach insbesondere \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung der besonderen Therapierichtungen f\u00fcr die Apotheker. Zu den besonderen Therapierichtungen z\u00e4hlen neben den hom\u00f6opathischen Arzneimitteln auch antroposophische sowie Phytopharmaka. Laut Becker sind in Deutschland derzeit 7563 Arzneimittel der besonderen Therapierichtungen in Verkehr. Was den Umsatz betrifft, spaltet sich der OTC-Markt laut Becker folgenderma\u00dfen auf: \u201e70 Prozent synthetisch hergestellte Arzneimittel, 20 Prozent Phytopharmaka, 10 Prozent Hom\u00f6opathika.\u201c Becker unterstrich: \u201eDiese Produkte sind f\u00fcr uns ein wichtiger wirtschaftlicher Faktor.\u201c", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/c/f/c/a/cfcab71f5d3b87d86c0d33f73962c6e1913023cd/A422016_S8_Becker_1045276-2953x1664-637x359.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/politik", "/news/politik", "/news/politik", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:2", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:1", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:2", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:all", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:2", "mailto:brohrer@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", null, "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-17-2018/wichtiger-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-17-2018/wichtiger-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/04/26/dhu-jeder-sollte-sich-fuer-die-methode-seiner-wahl-entscheiden-duerfen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/04/26/dhu-jeder-sollte-sich-fuer-die-methode-seiner-wahl-entscheiden-duerfen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/07/15/minister-lucha-und-aerzte-verband-kaempfen-fuer-homoeopathie-erstattung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/07/15/minister-lucha-und-aerzte-verband-kaempfen-fuer-homoeopathie-erstattung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/09/17/dav-und-aerzteverein-globuli-gehoeren-in-die-apotheke", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/09/17/dav-und-aerzteverein-globuli-gehoeren-in-die-apotheke", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/09/25/2017-kassen-gaben-10-5-millionen-euro-fuer-homoeopathie-aus", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/09/25/2017-kassen-gaben-10-5-millionen-euro-fuer-homoeopathie-aus", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-29-2019/breites-therapieangebot-ist-wichtig", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-29-2019/breites-therapieangebot-ist-wichtig", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-38-2018/homoeopathie-nur-aus-der-apotheke", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-38-2018/homoeopathie-nur-aus-der-apotheke", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/06/20/pharmaverband-verteidigt-homoeopathie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/06/20/pharmaverband-verteidigt-homoeopathie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-39-2018/10-5-millionen-euro-fuer-homoeopathie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-39-2018/10-5-millionen-euro-fuer-homoeopathie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/az-46-2019/startschuss-fuer-gerda", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/az-46-2019/startschuss-fuer-gerda", null, null, "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:2", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:1", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:2", "/news/artikel/2018/04/20/becker-die-komplementaermedizin-ist-ein-wirtschaftsfaktor-fuer-die-apotheken/chapter:all", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}