{"title": "Natur und Balance", "author": null, "url": "https://praxis-haeckel.de/", "hostname": "praxis-haeckel.de", "description": null, "sitename": "praxis-haeckel.de", "date": "2019-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit 35 Jahren arbeite ich im medizinischen Bereich. In dieser Zeit hat ein enormer diagnostischer und auch therapeutischer Fortschritt in der medizinischen Behandlung stattgefunden.\nDagegen steht eine zunehmende Entmenschlichung der Medizin. \u00d6konomische Interessen sind immer mehr in den Vordergrund getreten und es bleibt keine Zeit, sich mit dem Menschen in seiner Ganzheit zu besch\u00e4ftigen. Viele \u00c4rzte \u2013 und noch mehr die Patienten empfinden dies oft als unertr\u00e4glich.\nDaher entschloss ich mich, ein Studium der Humanmedizin zu beginnen; dies beendete ich 2012. Parallel dazu suchte ich mir eine Promotionsarbeit, die aufzeigen konnte, dass unsere Medizin gerade einen unguten Weg verfolgt. Meine Promotion beendete ich erfolgreich 2017.\nViele Inhalte, die ich in meiner Zeit als Heilpraktikerin lernen durfte, gelten f\u00fcr mich noch immer. Durch diese Zeit habe ich gelernt, wie wichtig es ist, \u201eklassische\u201c Denkstrukturen zu durchbrechen und dass es verschiedene Sichtweisen auf das Wesen Mensch gibt.\nIn meiner Praxis sollen meine Patienten Geborgenheit finden und ausreichend Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che \u2013 und dennoch muss eine wissenschaftlich fundierte Diagnostik und Therapie die Basis sein. Die Zeit, die dies ben\u00f6tigt, wird leider in der modernen Medizin nicht unterst\u00fctzt. Daher wird meine Praxis als reine privat\u00e4rztliche Praxis gef\u00fchrt.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://praxis-haeckel.de/", "https://praxis-haeckel.de/", "https://praxis-haeckel.de/ueber-mich/", "https://praxis-haeckel.de/diagnosen/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/therapie-im-aufbau/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/dunkelfeldmikroskopie/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/irismikroskopie/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/", "https://praxis-haeckel.de/category/medizinblog/", "https://praxis-haeckel.de/partner/", "https://praxis-haeckel.de/kontakt/", "#", "https://praxis-haeckel.de/", "https://praxis-haeckel.de/ueber-mich/", "https://praxis-haeckel.de/diagnosen/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/therapie-im-aufbau/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/dunkelfeldmikroskopie/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/irismikroskopie/", "https://praxis-haeckel.de/leistungen/", "https://praxis-haeckel.de/category/medizinblog/", "https://praxis-haeckel.de/partner/", "https://praxis-haeckel.de/kontakt/", "mailto:info@praxis-haeckel.de", "https://praxis-haeckel.de/", "https://praxis-haeckel.de/datenschutz/", "https://praxis-haeckel.de/impressum/", "#outer-wrap"]}