{"title": "Start", "author": "Admin", "url": "https://praxislandgraf.de/", "hostname": "praxislandgraf.de", "description": null, "sitename": "Praxis Landgraf", "date": "2014-11-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unsere Leistungen\nPr\u00e4ventivmedizin\n- DMP-Behandlungsprogramme\n- Impfungen nach STIKO\n- Reiseimpfungen au\u00dfer Gelbfieber\n- Reisemedizinische Beratung\n- Gutachten\n- Gesundheitsuntersuchungen\n- Sporttauglichkeitsuntersuchungen\n- Reisetauglichkeitsuntersuchungen\nHaus\u00e4rztliche Versorgung\n- Schwerpunkt Familienmedizin\n- Hausbesuche bei medizinischer Notwendigkeit\n- Palliatvimedizin und Schmerztherapie\n- Pflegeheimversorgung\n- Enge Zusammenarbeit mit den Pflegekr\u00e4ften des\n[Agaplesion Bethanien Sophienheimes](http://www.bethanien-diakonie.de/pflegeheim-bethanien-sophienhaus.html)\n- Taggleiche Information der \u00c4rztin \u00fcber alle gesundheitlichen Auff\u00e4lligkeiten\n- Regelm\u00e4\u00dfige Stationsvisiten\n- Enge Zusammenarbeit mit den Pflegekr\u00e4ften des\nDiagnostik\n- Blutabnahmen t\u00e4glich\n- EKG\n- Ergometrie\n- Langzeit-EKG\n- Langzeitblutdruckmessungen\n- Kreislauffunktionstests\n- Lungenfunktionen\n- Sonografien (Abdomen, Schilddr\u00fcse)\n- Cw-Dopplersonografien der peripheren und supraaortalen Gef\u00e4\u00dfe\n- Geriatrisches Basisassessment und Demenztestungen\nAus- und Weiterbildung\n- Ausbildung von \u00e4rztlichen Weiterbildungsassistenten\n- Ausbildung von Studenten im Praktischen Jahr\n- Ausbildung von Studenten im Blockpraktikum Allgemeinmedizin\n- Ausbildung von Medizinischen Fachangestellten\n- Schulungen der Pflegekr\u00e4fte des von uns betreuten Pflegeheimes\n- Die Praxis ist behinderten- und rollstuhlgerecht.\n- Kassenzulassung\n- Qualit\u00e4tsmanagement nach\n[QEP](http://www.kbv.de/html/qep.php) [Mehr \u00fcber unsere Praxis](/#practice)\nCOVID\nUm die weiterhin noch nicht beherrschte Pandemie wirksam einzud\u00e4mmen ist es wichtig, dass m\u00f6glichst schnell m\u00f6glichst viele Menschen gegen COVID 19 vollst\u00e4ndig, das bedeutet i.d.R. 2 x, geimpft werden.\nDie zun\u00e4chst notwendige Priorisierung ist seit dem 07.06.2021 bundesweit aufgehoben, Aktuell haben wir auch gen\u00fcgend Impfstoff.\nWir k\u00f6nnen deshalb zur Zeit jedem Patienten, der noch nicht geimpft ist, ein Impfangebot machen und dazu zeitnah einen Termin vergeben.\nDeshalb haben wir eine gesonderte Sprechstunde eingerichtet, in der wir immer donnerstags vormittags Impfungen mit Comirnaty von Biontech durchf\u00fchren. Da wir mit jedem Impfstoff-Fl\u00e4schchen, welches wir \u00f6ffnen, 6 Impfdosen zur Verf\u00fcgung haben die dann auch innerhalb kurzer Zeit verbraucht werden m\u00fcssen, ist eine vorherige Terminabsprache dringend erforderlich.\nSie k\u00f6nnen Sich per Telefon, \u00fcber den Anrufbeantworter oder per mail bei uns melden und einen Impftermin vereinbaren.\n- Impfausweis\n- Aufkl\u00e4rungsbogen und Einwilligung (zu finden\n[hier: mRNA](//rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Materialien/COVID-19-Aufklaerungsbogen-Tab.html)bzw. [hier: Vektor](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Materialien/COVID-19-Vektorimpfstoff-Tab.html))\nTerminvereinbarung\nFalls Sie au\u00dferhalb der Sprechzeiten anzurufen versuchen, hinterlassen Sie uns bitte eine Nachricht auf dem Anrufbeantworter,\nwir melden uns so bald wie m\u00f6glich zur\u00fcck. Vielen Dank.\n[Paulsenstra\u00dfe 5, 12163 Berlin](www.google.de/maps/dir//Paulsenstra\u00dfe+5,+12163+Berlin/) [speichern](//praxislandgraf.de/wp-content/uploads/2017/07/vCard.vcf)\nSprechstundenau\u00dfer an Ferien-, Urlaub- und Feiertagen und notfallbedingt.\n|Montag||9:00 \u2013 12:0016:00 \u2013 18:00|\n|Dienstag||9:00 \u2013 12:00|\n|Mittwoch||9:00 \u2013 12:00|\n|Donnerstag||16:00 \u2013 18:00|\n|Freitag||9:00 \u2013 12:00|\nTerminvergabe (online)\n|Wochentags|\nNotfallsprechstunden\n|Mo, Di, Mi, Fr||\n|\n12:00 \u2013 14:00\nDas Team\nDr. med. Irmgard LandgrafFach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin / Haus\u00e4rztin\n- Weiterbildungsbefugnis f\u00fcr 1 Jahr Innere Medizin\n- Lehr\u00e4rztin der Charit\u00e9 f\u00fcr das Fach Allgemeinmedizin\n- Vorstandsmitglied im Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit e.V.\n- Vorstandsmitglied und Delegierte des Haus\u00e4rzteverbandes Berlin und Brandenburg\n- Vorsitzende der QS Kommission Krankenheime der KV Berlin\n- Mitglied der AG Digitalisierung der KBV\n- Mitglied im Krankenhausausschuss der \u00c4rztekammer Berlin\n- Mitglied im Arbeitskreis Ambulante Versorgung der \u00c4rztekammer Berlin\n- Mitglied in der Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin e.V. (DGIM)\n- Stellvertretende Vorsitzende der AG haus\u00e4rztlich t\u00e4tige Internisten in der DGIM\n- Mitglied in der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin\n- Mitglied in der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geriatrie e.V.\n- Mitglied in der Gesellschaft der Hochschullehrer f\u00fcr Allgemeinmedizin e.V.\n- Mitglied im Forum Reisen und Medizin\n- Mitglied im CRM travel.NET plus \u00c4rzte\n- Mitglied in der IPPNW\nSpricht flie\u00dfend Englisch\nDr. med. Lara Liv BajohrFach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin und Geriatrie\nSpricht flie\u00dfend Portugiesisch und Englisch\nSevda Senaydinleitende Arzthelferin und nicht-\u00e4rztliche Praxisassistentin\nStudy Nurse\nSpricht flie\u00dfend T\u00fcrkisch\nRomy SoltysiakArzthelferin\nImpfassistentin\nAnika SalamaGesundheits- und Krankenpflegerin\nUli LandgrafGesundheits- und Krankenpfleger\nSpricht flie\u00dfend Englisch\nUnsere Praxis\nUnsere Praxis arbeitet nach einem individuell erstellten Qualit\u00e4tsmanagement nach\n[QEP](http://www.kbv.de/html/qep.php).\nForschung und Lehre\nAusbildung von PJ-Studenten (Seit 2016)\nAusbildung von Studenten im Blockpraktikum Allgemeinmedizin (Seit 2013)\nInitiative und Leitung mehrerer \u00e4rztlicher Qualit\u00e4tszirkel (Seit 2008)\nPr\u00fcf\u00e4rztin in verschiedenen haus\u00e4rztlich relevanten Studien (Seit 2002)\nAusbildung von Weiterbildungsassistenten (Seit 1999)\nSchulungen der Pflegekr\u00e4fte des von uns betreuten Pflegeheimes (Seit 1999)\nAusbildung von Arzthelferinnen und Medizinischen Fachangestellten (Seit 1996)\nVer\u00f6ffentlichungen und Vortr\u00e4ge\nEndlich digitaler?! Was bringt das DVG den Haus\u00e4rzten? Chancen und Umsetzungsprobleme (Vortrag) Deutsche Rheumaliga \"Fachtag Digitalisierung\" - Berlin 09.03.20\nDigitale Pflegeheimbetreuung - Was ist heute schon m\u00f6glich? (Vortrag) Haus\u00e4rztlicher Workshop \"Stoffwechsel in Balance\" - Berlin 01.03.20\nDigitalkompetenz \u2013 auch f\u00fcr MFA wichtig. Berliner \u00c4rzte: Ausgabe 1/2020, S. 32 - 33\nPotentiale der Digitalisierung in der station\u00e4ren Pflege am Beispiel eines seit Jahren bew\u00e4hrten Best Practice Modells - Chancen und Herausforderungen (Vortrag) Klausurtagung Stabsbereich Politik des GKV-Spitzenverbandes - Berlin 07.01.20\nDigitalisierung ein Instrument zur Qualit\u00e4ts- und Effizienzsteigerung in der \u00e4rztlichen Praxis? Chancen und Risiken \u2013 worauf m\u00fcssen wir achten? (Vortrag), Digitalisierung in der Patientenversorgung \u2013 Labor 28 - 04.12.19\nAMTS in der station\u00e4ren Pflege (Poster), Workshop Umsetzung der Erkenntnisse aus AMTS in Alten- und Pflegeheimen \u2013 Haus der Bundes\u00e4rztekammer 28. November 2019\nBetreuung des Alterstraumapatienten - Anspr\u00fcche aus Sicht des Hausarztes (Vortrag), Alterstraumaversorgung \u2013 Herbstsymposium Vivantes 06.11.19\nReha-Antragstellung in der Hausarztpraxis - M\u00f6glichkeiten und Hemmnisse (Vortrag), Fachtagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Rehabilitation - Berlin 30.10..2019\nGeriatrie in der Hausarztpraxis - Wie viel geriatrische Kompetenz brauchen wir Haus\u00e4rzte? (Vortrag) AG Geriatrie \u00c4K Berlin 23.10.2019\nDigitale Vernetzung von Arztpraxis und Pflegeheim Chancen und M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr Nerven\u00e4rzte und Psychiater? (Vortrag), Informationsveranstaltung der Nerven\u00e4rzte und Psychiater aus Berlin Mitte, Wedding und Tiergarten - 11.09.2019\nDigitale Kommunikation und Telemonitoring in der Pflege Bedeutung digitaler sektoren\u00fcbergreifender Vernetzung f\u00fcr die Versorgungsqualit\u00e4t in Pflegeheimen (Vortrag) Kompetenzrunde \u201eGesundheitswirtschaft\u201c, BBB 04.09 2019\nVernetzte Zusammenarbeit \u00fcber die e-Pflege-Akte verbessert Versorgungsqualit\u00e4t und Arbeitsbedingungen im Pflegeheim (Vortrag), 6. eHealth-Kongress in Rhein-Main und Hessen, 28. August 2019\nDigital vernetzte und telemedizinisch unterst\u00fctzte Pflegeheimversorgung - Eine Strategie zur Qualit\u00e4ts-und Effizienzsteigerung station\u00e4rer Pflege im l\u00e4ndlichen Raum (Vortrag per Skype), Vollversammlung der Kommunalen Gesundheitskonferenz - 25.07.2019\nDigital vernetzte Pflegeheimversorgung - Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t und der Arbeitsbedingungen in der station\u00e4ren Pflege. TK-Pressekonferenz 26.06.2019 \u2013 Bundespresseamt Berlin\nDigitale Vernetzung von Arztpraxis und Pflegeheim zur sektoren\u00fcbergreifenden F\u00f6rderung von Pr\u00e4vention, Rehabilitation und Pflege. Formel Zukunft \u2013 Alter plus 3. Fachkongress f\u00fcr Pr\u00e4vention-Reha-Pflege. Sparkassenakademie Stuttgart, 04.06.2019\nDie elektronische Pflegeheimakte - Digitale Vernetzung zur Verbesserung der Patientensicherheit in der station\u00e4ren Pflege. 14. APS-Jahrestagung - Berlin 09.05.19\nEinsatz von Telemedizin und digitaler Vernetzung bei sektoren\u00fcbergreifender medizinischer Versorgung - Herausforderung \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung. Symposium der AG Haus\u00e4rztliche Internisten - DGIM Kongress 2019, Wiesbaden - 05.05.19\nZukunft Pflege - wie ver\u00e4ndert die Digitalisierung den Versorgungsalltag und die beruflichen Perspektiven von Pflegekr\u00e4ften und \u00c4rzten? Gesundheit als Beruf - 12. Job- und Karrieremesse der Gesundheitswirtschaft Berlin-Brandenburg \u2013 Urania Berlin, 06.04.2019\nKrankenhausmedizin und ambulante haus\u00e4rztliche Versorgung - Patienten brauchen intersektorale Zusammenarbeit (Vortrag). Die medizinischen TOP-Themen des Jahres - Vivantes Wenckebach-KH, 16.03.2019\nDigitalisierung - ein Instrument zur Qualit\u00e4ts- und Effizienzsteigerung in der station\u00e4ren Pflege (Vortrag). Deutscher Pflegetag 2019, 14.03.2019\nDigital unterst\u00fctzte \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung (Vortrag). 8. MSD Gesundheitsforum + MSD Gesundheitspreis 2018, 01.12.2018\nDigitalisierung und Telemedizin in der haus\u00e4rztlichen Praxis - Chancen und M\u00f6glichkeiten (Vortrag). 120. Klinische Fortbildung f\u00fcr Allgemeinmediziner und haus\u00e4rztlich t\u00e4tige Internisten, 24.11.2018\n\u00c4rztliche Pflegeheimversorgung - Erfolgreich digital vernetzt (Artikel). Deutsches \u00c4rzteblatt 47, 23.11.2018\nAllgemeine ambulante palliativmedizinische Versorgung - ein wichtiger haus\u00e4rztlicher Versorgungsauftrag (Vortrag). 4. Berliner Hospizforum, 16.11.2018\nPolypharmazie Segen oder Fluch der modernen Medizin - Was Patienten wissen sollten beim Einsatz von Medikamenten (Vortrag). Angeh\u00f6rigenakademie der AKP, 31.10.2018\nSchl\u00fcsselrolle Haus\u00e4rztin - Betreuung in allen Lebenslagen am Beispiel eines Patienten mit Pankreaskarzinom (Vortrag). Berliner Symposium Integrated Palliative Cancer Care: black or white or shades of grey?, 17.10.2018\nGeriatrie und Palliativmedizin in der Hausarztpraxis (Vortrag). Haus\u00e4rztliche Sommerakademie 2018, 29.09.2018\nDigital vernetzte Pflegeheimversorgung - Eine Strategie zur Qualit\u00e4ts-und Effizienzsteigerung (Vortrag). Vital.Digital - S\u00e4chsischer Tag der Telemedzin 2018, 17.09.2018\nDigital vernetzte Versorgung in der Pflegeeinrichtung - Eine Strategie zur Qualit\u00e4ts-und Effizienzsteigerung (Vortrag). Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gerontologie und Geriatrie 2018, K\u00f6ln, 06.09.2018\nBesser kommunizieren und versorgen (Artikel). Dr. med. Mabuse 234 \u00b7 Juli/August 2018\nLockerung des Fernbehandlungsverbots \u2013 Chancen und Grenzen Berliner \u00c4rzte: Ausgabe 7/2018, S. 3\nTelemedizin in der ambulanten Pflege - Effizienz- und Qualit\u00e4tssteigerung durch digital vernetzte intersektorale Zusammenarbeit (Vortrag), Regionalkonferenz zu Digitaliserung und Gesundheit in Malchow - 23.06.2018\nTelemedizin gegen Pflegenotstand? Entlastung der Pflege durch digital vernetzte intersektorale Zusammenarbeit (Vortrag). 8.Hauptstadtkongress 2018, Berlin, 06.06.2018\nDigitale Vernetzung als Instrument zur Qualit\u00e4ts- und Effizienzsteigerung \u00e4rztlicher Pflegeheimversorgung (Vortrag). conhIT 2018, Berlin, 17.04.2018\nGute station\u00e4re Pflege trotz Pflegekr\u00e4fte- und \u00c4rztemangels? - Wie Digitalisierung beim aktuellen Pflegenotstand zur Entlastung beitragen kann (Vortrag). Kongress Armut und Gesundheit 2018, Berlin, 21.03.2018\nDurch Telemedizin und Telenursing zu besserer Versorgung in der station\u00e4ren Pflege (Vortrag). Deutscher Pflegetag 2018, Berlin, 17.03.2018\nHaus\u00e4rztliche Versorgung von Menschen mit Demenz (Vortrag). AG Demenzfreundliche Initiaven, Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung der Gesundheit Berlin-Brandenburg eV, 05.03.2018\n\u00c4rztliche Pflegeheimversorgung - Digitale Unterst\u00fctzung zur Qualit\u00e4ts-und Effizienzsteigerung (Vortrag). Kongress Ausgezeichnete Gesundheit 2018 - Exzellente Beispiele ambulanter Versorgung, 28.02.2018\nEthikberatung Sinn \u2013 Nutzen \u2013 Ziel aus Sicht der Haus\u00e4rztin (Vortrag). Ethik-Tag Agaplesion Bethanien Sophienhaus, 24.01.2018\nDigitalisation \u2013 instrumental in improving quality and efficiency of medical nursing home care (Vortrag). peer review \"Germany's Long-term Care System and legislative procedure'', Agaplesion Bethanien Sophienhaus, 12.01.2018\n\u201eModell Landgraf\u201c \u2013 Telemonitoring des Gesundheitszustandes von station\u00e4r betreuten Pflegebed\u00fcrftigen durch den Hausarzt (Vortrag). Fachgespr\u00e4ch \u201eTechnikeinsatz in der Pflege\u201c, Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit Frauen und Familie des Landes Brandenburg, 18.09.2017\nGeriatrie in der Hausarztpraxis (Vortrag). Sommerakademie des Haus\u00e4rzteverbandes Berlin, 16.09.2017\nDigital gest\u00fctzte interprofessionelle und sektoren\u00fcbergreifende Zusammenarbeit im Pflegeheim - Das Berliner Projekt optimiert durch telemedizinische Strategien (Vortrag). Praxisseminar chronische Krankheit und Patientenorientierung - Institut f\u00fcr Gesundheits- und Pflegewissenschaft Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, 06.07.2017\nStrategien zur Verbesserung der Versorgungssituation in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Arzneimittelversorgung und Arzneimitteltherapiesicherheit. Dissertation an der Charit\u00e9 Berlin, 25.06.2017\nDigitale Patientenakten und intersektorale Vernetzung in der t\u00e4glichen Patientenversorgung (Vortrag). Informationstag \"IT-Sicherheit in der \u00e4rztlichen Praxis\" (TeleTrust - Bundesverband IT-Sicherheit e.V.), 31.05.2017\nDemografische Entwicklung, Pflegebedarf und Pflegeheimversorgung in Deutschland (Vortrag und F\u00fchrung), anl\u00e4sslich des Besuchs einer chinesischen Delegation aus Peking, Berlin 28.04.2017\nDigitalisierung \u2013 ein Instrument zur Qualit\u00e4ts-und Effizienzsteigerung \u00e4rztlicher Pflegeheimversorgung (Vortrag), 2.ZI-Strategieworkshop, Berlin 27.01.2017\nDigitalisierung als Schl\u00fcssel f\u00fcr h\u00f6here Qualit\u00e4t und mehr Effizienz in der station\u00e4ren Pflege ( Vortrag), 7.Nationaler Fachkongress Telemedizin - Telemedizin - ein Blick nach Europa: wo steht Deutschland?, 03.11.2016\nStellenwert rheumatologischer Erkrankungen in der Hausarztpraxis aus haus\u00e4rztlicher und fach\u00e4rztlicher Sicht (Vortrag gemeinsam mit Frau Dr. Karberg), Kompetenzsicherung Rheuma - Deutscher Haus\u00e4rzteverband, Berlin, 01.11.2016\nVernetzte \u00e4rztliche Versorgung im Pflegeheim (Vortrag), Vernetzte Altersmedizin \u2013 interdisziplin\u00e4r, interprofessionell, regional 25. Landesgeriatrietag, Ulm, 12.10.2016\nDigitalisierung als Schl\u00fcssel zur Steigerung von Effizienz und Qualit\u00e4t in der Pflege (Vortrag), eHealth Kongress 2016 - Innovativ, vernetzt und praxisnah in Rhein-Main und Hessen, 04.10.2016\nGeriatrie in der Hausarztpraxis (Vortrag). Haus\u00e4rztliche Sommerakademie am Urban Krankenhaus, 17.09.2016\nQualit\u00e4ts- und Effizienzsteigerung in der Pflegeheimversorgung durch digital und mobil unterst\u00fctzte Kommunikation (Vortrag), Mobile Health Forum 2016, 31.08.2106\nDigitale Kommunikation im sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungsprozess (Vortrag), Hauptstadkongress Medizin und Gesundheit, Berlin 08.06.2016\n\u00c4rztliche Pflegeheimversorgung im Zeitalter der digitalen Kommunikation - Nutzung moderner Informationstechnologien zur Verbesserung der Behandlungsqualit\u00e4t und Patientensicherheit (Vortrag), ehealth summit austria, Wien, 25.05.2016\nPr\u00e4vention von Notf\u00e4llen in der station\u00e4ren Pflege - Was kann gute \u00e4rztlich-pflegerische Zusammenarbeit leisten? (Vortrag), Berliner Projekt, 17.Schnittstellenseminar zum Thema Notfallmedizin in der Geriatrie, Berlin, 18.05.2016\nVernetzte Pflegeheim-Versorgung: ein Versorgungsmodell der Zukunft? (Vortrag) , 4. Bayrischer Tag der Telemedizin M\u00fcnchen, 11.05.2016\nVernetzte \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung \u2013 ein bereits seit mehr als 10 Jahren bew\u00e4hrtes Best Practice Modell. Gesellschaft f\u00fcr Versicherungs-wissenschaft und -gestaltung e.V. (GVG) (Hg.): Versorgung 2030 \u2013 eHealth, mHealth, Telemedizin: Bedeutung, Perspektiven und Entwicklungsstand, K\u00f6ln: GVG 2015 [= Schriftenreihe der GVG, Bd. 76], Dezember 2015\nVernetzte \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung - Kann Telemedizin die t\u00e4gliche Patienten-Versorgung erleichtern? (Vortrag). MEDCARE 2015 Leipzig, 01.10.2015\nRationelle Labordiagnostik aus Sicht des Hausarztes (Vortrag). Rheumatologie - Eine Erfolgsgeschichte (DRFZ Berlin), 11.09.2015\nStellenwert rheumatologischer Erkrankungenin der Hausarztpraxisaus haus\u00e4rztlicher und fach\u00e4rztlich-rheumatologischer Sicht (Vortrag gemeinsam mit Dr. Karberg)). Kompetenzsicherung Rheuma - Haus\u00e4rzteverband Berlin und Brandenburg e.V. (BDA), 11.07.2015\nMehr \u00e4rztliche Betreuungszeit f\u00fcr den Pflegebewohner - Wie unterst\u00fctzt Telemedizin eine qualitativ hochwertige haus\u00e4rztliche Versorgung der Pflegebewohner? (Vortrag). Berliner Wirtschaftsgespr\u00e4che, 08.07.2015\nTelemonitoring des Gesundheitszustandes von Heimbewohnern - Erfahrungen in Deutschland (Vortrag). Workshop franco-allemand \"T\u00e9l\u00e9m\u00e9decine en EHPAD\" Deutsch-Franz\u00f6sischer Workshop \"Telemedizin im Pflegeheim\", Stra\u00dfburg 19.06.2015\nTelemedizin \u2013Chancen f\u00fcr die Pflegeversorgung in Deutschland: Vernetzte \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung (Vortrag). 4. Fr\u00fchjahrstagung Telemedizin, D\u00fcsseldorf, 18.06.2015\nGelingt gute \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung zuk\u00fcnftig noch ohne Telemedizin? Wie viel Telemedizin brauchen wir in der Pflege? (Vortrag). 3.Bayrischer Tag der Telemedizin, Erlangen, 25.03.2015\nElektronische Patientenakte an der Schnittstelle Arztpraxis-Pflegeheim (Vortrag). Deutscher Pflegetag 2015, 13.03.2015\nPflegeheimversorgung \u2013 vernetzt geht es besser. Der Hausarzt 14/2014, 05.09.2014, S. 19-23\nVirtuelle Visite im Pflegeheim - eine Erfolgsstory (Vortrag). 2. Bayerischer Tag der Telemedizin, M\u00fcnchen, 02.04.2014\nHaus\u00e4rztliche Versorgung Schwerstkranker \u2013 vernetzt geht es besser (Vortrag). Tag der Haus\u00e4rzte beim 31. Deutschen Krebskongress 2014, 21.04.2014\nHerausforderung \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung - vernetzt geht es besser (Vortrag). 4. Nationaler Fachkongress Telemedizin, 08.11.2013\nHerausforderung \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung \u2013vernetzt geht es besser. Der Verbundpartner, Nummer 32, M\u00e4rz 2013, S. 18-19\n\u00c4rztliche Pflegeheimversorgung - Vernetzt geht es besser (Vortrag). 5.Marktplatz Gesundheitswesen, Berlin, 28.10.2012\nModerne \u00e4rztliche Kommunikation in der Heimversorgung (Vortrag). 2. Geriatrie-Fachtag Berlin 2012, 12.09.2012\nHerausforderung \u00e4rztliche Pflegeheimversorgung - vernetzt geht es besser (Vortrag). DKB-Eliteforum Gesundheitswirtschaft 2012, 07.09.2012\nAuszeichnungen\nDeutscher Preis f\u00fcr Patientensicherheit 2019, 1. Platz\nDurch das Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit im Rahmen der APS-Jahrestagung in Berlin verliehen - Mai 2019\nPreis f\u00fcr Gesundheitsnetzwerker\nin der Shortlist im Bereich Umsetzung 2018 anl\u00e4sslich des 13. Kongress f\u00fcr Gesundheitsnetzwerker - Berlin 2018\nBestes Konzept in der Kategorie \"Versorgung digital\"\nTagesspiegel und Zentralinstitut f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland anl\u00e4sslich der Veranstaltung \"Ausgezeichnete Gesundheit 2018 - Exzellente Beispiele ambulanter Versorgung\" in Berlin - Februar 2018\nTop-Referentin Digital-Health-Veranstaltungen in 2016\nBertelsmannStiftung\nTelemedizinpreis 2014\nKarl Storz GmbH & Co.KG und Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Telemedizin - November 2014\nInnovationspreis 2011: Die innovative Arztpraxis 2011\nSpringer Medizin und UCB - Dezember 2011\nTherapieTreuePreis 2011, 2. Platz\nNovartis Pharma Deutschland anl\u00e4sslich des Europ\u00e4ischen Kardiologenkongresses in Paris - September 2011\nPatienteninformationen", "language": null, "image": null, "pagetype": "blogposting", "links": ["#content", "//webtermin.medatixx.de/#/ed503edd-6a09-4331-9b30-f2946dd7f2de", "https://praxislandgraf.de/", "/#masthead", "/#services", "/#appointment", "/#appointment", "/#employees", "/#practice", "/#patinf", "/#sidebar-footer", "/#sidebar-footer", "http://www.bethanien-diakonie.de/pflegeheim-bethanien-sophienhaus.html", "http://www.kbv.de/html/qep.php", "/#practice", "/#covid", "//rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Materialien/COVID-19-Aufklaerungsbogen-Tab.html", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Materialien/COVID-19-Vektorimpfstoff-Tab.html", "//rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Gesamt.html?nn=13490888", "//www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/Downloads/dossier-covid-19.pdf?__blob=publicationFile", "//intensivregister.de/#/index", "//rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Risikogruppen.html", "//service.berlin.de/dienstleistung/330073/", "//rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/ImpfungenAZ/COVID-19/Stufenplan.html", "//www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Materialien/Faktenblaetter/Faktenblaetter_inhalt.html", "www.google.de/maps/dir//Paulsenstra\u00dfe+5,+12163+Berlin/", "//praxislandgraf.de/wp-content/uploads/2017/07/vCard.vcf", "https://webtermin.medatixx.de/#/ed503edd-6a09-4331-9b30-f2946dd7f2de", "https://webtermin.medatixx.de/#/ed503edd-6a09-4331-9b30-f2946dd7f2de", "#", "http://www.google.de/maps/dir//Paulsenstra\u00dfe+5,+12163+Berlin/", "http://linkedin.com/in/dr-med-irmgard-landgraf-699349a7", "http://www.kbv.de/html/qep.php", "//www.aps-ev.de/", "//www.dgim.de", "http://www.jameda.de/berlin/aerzte/innere-allgemeinmediziner/irmgard-landgraf/uebersicht/80271521_1/", "http://www.sanego.de/Arzt/Berlin/2701-Berlin/Innere+Medizin/94528-Irmgard-Landgraf/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/praxiswissen-demenz/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/praxiswissen-demenz/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/innofonds/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/innofonds/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/medikationsplan/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/medikationsplan/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/robert-koch-institut/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/robert-koch-institut/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/die-wichtigsten-reiseimpfungen-gelbfieber-tollwut-typhus/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/die-wichtigsten-reiseimpfungen-gelbfieber-tollwut-typhus/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/gesundheitsinformation-de/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/gesundheitsinformation-de/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/arthroskopie/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/arthroskopie/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/impfung-zu-empfehlen/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/impfung-zu-empfehlen/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/infektionen-vorbeugen-hygiene-schuetzt/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/infektionen-vorbeugen-hygiene-schuetzt/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/ihre-aerztin-im-portrait/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/ihre-aerztin-im-portrait/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/bzga-ruft-junge-erwachsene-zur-masernimpfung-auf/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/bzga-ruft-junge-erwachsene-zur-masernimpfung-auf/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/gesundheitskompetenz-staerken-verstehen-und-verstaendnis/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/gesundheitskompetenz-staerken-verstehen-und-verstaendnis/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/wann-eine-auslandsreise-krankenversicherung-noetig-ist/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/wann-eine-auslandsreise-krankenversicherung-noetig-ist/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/patientenrechte-informationsangebote-fuer-patienten/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/patientenrechte-informationsangebote-fuer-patienten/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/dr-johannes/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/dr-johannes/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/gewino/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/gewino/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/kv-sprechstunde/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/kv-sprechstunde/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/patientenakademie-deutschland-e-v/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/patientenakademie-deutschland-e-v/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/bsi-fuer-buerger/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/bsi-fuer-buerger/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/e-health/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/e-health/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/aerztlicher-bereitschaftsdienst/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/aerztlicher-bereitschaftsdienst/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/was-in-die-reiseapotheke-gehoert/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/was-in-die-reiseapotheke-gehoert/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/uebersicht-ueber-zertifizierte-digitale-angebote-z-b-apps-und-welche-mit-kostenuebernahme-durch-eine-krankenversicherung-krankenkasse/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/uebersicht-ueber-zertifizierte-digitale-angebote-z-b-apps-und-welche-mit-kostenuebernahme-durch-eine-krankenversicherung-krankenkasse/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/honorar/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/honorar/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/soziotherapie/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/soziotherapie/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/antworten-auf-haeufig-gestellte-fragen-zum-neuartigen-coronavirus-sars-cov-2/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/antworten-auf-haeufig-gestellte-fragen-zum-neuartigen-coronavirus-sars-cov-2/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/vorsorge-checker/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/vorsorge-checker/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/bfarm-empfiehlt-wechsel-auf-arzneimittel-die-nicht-vom-rueckruf-betroffen-sind/", "https://praxislandgraf.de/patienteninformation/bfarm-empfiehlt-wechsel-auf-arzneimittel-die-nicht-vom-rueckruf-betroffen-sind/", "https://praxislandgraf.de/author/admin/", "https://praxislandgraf.de/category/patienteninformation/", "//www.google.de/maps/dir//Paulsenstra\u00dfe+5,+12163+Berlin/", "mailto:team@praxislandgraf.de", "mailto:webmaster@praxislandgraf.de", "//aerztekammer-berlin.de", "//kvberlin.de", "//aerztekammer-berlin.de/10arzt/30_Berufsrecht/06_Rechtsgrundlagen", "//www.google.de/maps/dir//Paulsenstra\u00dfe+5,+12163+Berlin/", "mailto:team@praxislandgraf.de", "//praxislandgraf.de/wp-content/uploads/2017/07/vCard.vcf", "//wordpress.org/", "//athemes.com/theme/moesia"]}