{"title": "Einrichtungsbezogene Impfpflicht \u2013 Abmahnung vor K\u00fcndigung?", "author": "Anwalt De Services Ag; Bredereck; Willkomm", "url": "https://www.anwalt.de/rechtstipps/einrichtungsbezogene-impfpflicht-abmahnung-vor-kuendigung-198988.html", "hostname": "anwalt.de", "description": null, "sitename": "anwalt.de", "date": "2022-03-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Einrichtungsbezogene Impfpflicht \u2013 Abmahnung vor K\u00fcndigung?\n-\n- 3 Minuten Lesezeit\n-\nEin Beitrag von Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht Alexander Bredereck und Dr. Attila Fodor, Berlin und Essen.\nFalls das Gesundheitsamt wegen Versto\u00dfes gegen die Impfpflicht Besch\u00e4ftigungs- oder Betretungsverbote verh\u00e4ngt, stellt sich die Frage, wie der Arbeitgeber darauf reagieren darf: K\u00fcndigt er dem vom Verbot betroffenen Arbeitnehmer, h\u00e4ngt die Wirksamkeit der K\u00fcndigung regelm\u00e4\u00dfig auch davon ab, ob vorher eine Abmahnung h\u00e4tte erfolgen m\u00fcssen. Der K\u00fcndigungsschutzexperte Anwalt Bredereck sagt, wann die Abmahnung in solchen F\u00e4llen erforderlich ist:\nOb der Arbeitgeber vor einer K\u00fcndigung abmahnen muss, h\u00e4ngt grunds\u00e4tzlich davon ab, ob man die K\u00fcndigung als \u201epersonenbedingte\u201c oder \u201everhaltensbedingte\u201c K\u00fcndigung einordnet.\nIm Fall einer personenbedingten K\u00fcndigung w\u00e4re die Abmahnung nicht erforderlich.\nDamit die personenbedingte K\u00fcndigung wirksam ist, muss dem Arbeitnehmer eine Eigenschaft fehlen, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung seiner T\u00e4tigkeit unbedingt erforderlich ist, beispielsweise eine berufsst\u00e4ndische Zulassung oder eine bestimmte k\u00f6rperliche Eigenschaft, wie die Sehf\u00e4higkeit.\nEine Abmahnung w\u00fcrde dann aber nichts bringen: Entweder der Arbeitnehmer erf\u00fcllt die Voraussetzungen oder die Eigenschaft, die er braucht, um den Beruf auszu\u00fcben, oder nicht; am Fehlen der Eigenschaft kann er nichts \u00e4ndern.\nEine personenbedingte K\u00fcndigung k\u00e4me nur in Frage, wenn man den Impfstatus als eine in der Person des Arbeitnehmers liegende \u201eEigenschaft\u201c oder berufliche Voraussetzung ansehen w\u00fcrde.\nEine verhaltensbedingten K\u00fcndigung w\u00e4re dagegen grunds\u00e4tzlich nur mit einer vorherigen Abmahnung wirksam.\nIch meine, dass hier regelm\u00e4\u00dfig nur verhaltensbedingt gek\u00fcndigt werden darf. Denn der Arbeitnehmer k\u00f6nnte sich, falls keine gesundheitlichen Gr\u00fcnde dagegen sprechen, immer noch daf\u00fcr entscheiden, sich impfen zu lassen. Es liegt also am Verhalten des Arbeitnehmers, ob er sich impfen l\u00e4sst, oder nicht.\nDeshalb meine ich, dass Arbeitnehmer, die wegen eines Besch\u00e4ftigungs- oder Betretungsverbots nicht zur Arbeit kommen d\u00fcrfen, zuerst abgemahnt werden m\u00fcssen, bevor ihnen wirksam gek\u00fcndigt werden darf. Ihnen muss mit der Abmahnung Gelegenheit gegeben werden, die Impfung nachzuholen!\nErst wenn der Arbeitnehmer die Impfung trotzdem weiterhin ablehnt, wird ihm wirksam verhaltensbedingt gek\u00fcndigt werden d\u00fcrfen.\nWichtig: Das K\u00fcndigungsschutzgesetz muss anwendbar sein, nur dann ist der Arbeitgeber \u00fcberhaupt verpflichtet, die Voraussetzungen der verhaltensbedingten K\u00fcndigung, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch die Abmahnung geh\u00f6rt, einzuhalten.\nAnwendbar ist dieses Gesetz f\u00fcr Arbeitnehmer, die in einem Betrieb mit regelm\u00e4\u00dfig mehr als zehn Arbeitnehmern l\u00e4nger als sechs Monate besch\u00e4ftigt sind. In allen anderen F\u00e4llen, etwa in Kleinbetrieben mit zehn oder weniger Mitarbeitern, kann der Arbeitgeber wegen des Besch\u00e4ftigungsverbots beziehungsweise der fehlenden Impfung regelm\u00e4\u00dfig ohne weiteres k\u00fcndigen; eine vorherige Abmahnung ist in diesen F\u00e4llen nicht n\u00f6tig.\nSofern das K\u00fcndigungsschutzgesetz anwendbar ist, rate ich jedem Arbeitnehmer regelm\u00e4\u00dfig zur K\u00fcndigungsschutzklage, falls ihm ohne Abmahnung im Zusammenhang mit der einrichtungsbezogenen Impfpflicht gek\u00fcndigt wurde. Meist hat der Arbeitnehmer dann sehr gute Chancen, den Job wieder zu bekommen, oder wenigstens eine hohe Abfindung herauszuholen.\nIn jedem Fall, also auch wenn einem mit Abmahnung gek\u00fcndigt wurde, lohnt es sich, seine Klagechancen von einem Anwalt oder Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht pr\u00fcfen zu lassen. Wegen der kurzen Fristen, die nach Ausspruch der K\u00fcndigung gelten, rate ich dazu, den Anwalt am selben Tag anzurufen, an dem man das K\u00fcndigungsschreiben erhalten hat.\nHaben Sie eine K\u00fcndigung erhalten? Droht Ihnen eine K\u00fcndigung? Haben Sie Fragen zu Ihrer Abfindung oder zum Aufhebungsvertrag?\nRufen Sie noch heute Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht Alexander Bredereck an. In einer kostenlosen und unverbindlichen telefonischen Ersteinsch\u00e4tzung beantwortet er Ihre Fragen zum K\u00fcndigungsschutz und zur Abfindungsh\u00f6he.\nBundesweite Vertretung\nFachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht Alexander Bredereck vertritt seit mehr als 23 Jahren Arbeitnehmer und Arbeitgeber bundesweit bei K\u00fcndigungen und im Zusammenhang mit dem Abschluss von Aufhebungsvertr\u00e4gen und Abwicklungsvereinbarungen.\nAlles zum Arbeitsrecht finden Sie auf der Kanzleihomepage.\nArtikel teilen:\nSie haben Fragen? Jetzt Kontakt aufnehmen!\nWeitere Rechtstipps von Rechtsanwalt Alexander Bredereck\n-\nEin Beitrag von Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht Alexander Bredereck und Dr. Attila Fodor, Berlin. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die ihren Job behalten wollen oder eine Abfindung anstreben, ... Weiterlesen\n-\n[Anh\u00f6rung der Schwerbehindertenvertretung: DESHALB scheitern viele K\u00fcndigungen daran (Tipps f\u00fcr Arbeitgeber)](/rechtstipps/anhoerung-der-schwerbehindertenvertretung-deshalb-scheitern-viele-kuendigungen-daran-tipps-fuer-arbeitgeber-217571.html)Ein Beitrag von Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht Alexander Bredereck und Dr. Attila Fodor, Berlin. Die Schwerbehindertenvertretung muss bei der K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Mitarbeiters ... Weiterlesen\n-\nEin Beitrag von Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht Alexander Bredereck und Dr. Attila Fodor, Berlin. Ein aktuelles Urteil zeigt, dass der Arbeitnehmer seinen Job selbst mit st\u00e4rkstem K\u00fcndigungsschutz ... Weiterlesen\nBeitr\u00e4ge zum Thema\n-\n16.02.2022Haben Sie als Arbeitnehmer eine Abmahnung von Ihrem Arbeitgeber erhalten? Dies ist erst einmal ein Schock f\u00fcr Sie, ... Weiterlesen\n-\n16.06.2023Die wichtigsten Fakten zur au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung Vor einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung ist \u00fcblicherweise ... Weiterlesen\n-\n03.03.2023Schwangere stehen in einem bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnis h\u00e4ufig vor der Frage, ob der Arbeitgeber ihnen w\u00e4hrend ... Weiterlesen", "language": null, "image": "https://www.anwalt.de/img_cache/8b/8b518762a56f2bfb5cf31a664a5bdcab.png", "pagetype": "website", "links": ["#sidebar", "#content", "#footer", "/", "/anwaelte", "/kanzleien", "/rechtstipps", "/mitmachen", "/", "/login", "#section_nav00000000000016e90000000000000000", "/anwaelte", "/kanzleien", "#section_nav00000000000016ec0000000000000000", "/rechtstipps", "/rechtstipps/newsletter.php", "/rechtstipps/ratgeber", "/gesetze", "#section_nav00000000000016f10000000000000000", "/mitmachen", "/fuer-rechtsanwaelte", "/b2b/report-anmeldung/", "#section_nav00000000000016f50000000000000000", "/verzeichnis/bewertungen.php", "/verzeichnis/fachanwalt.php", "/verzeichnis/rechtsgebiete.php", "/verzeichnis/themen.php", "/verzeichnis/orte.php", "/verzeichnis/orte-international.php", "#section_nav00000000000016fc0000000000000000", "/recht-nuetzlich/index.php#online-rechner", "/recht-nuetzlich/index.php#muster-vorlagen", "/recht-nuetzlich/index.php#widgets", "/anwaelte", "/kanzleien", "/rechtstipps", "/alexander-bredereck", "/alexander-bredereck", "/alexander-bredereck", "javascript:Cookiebot.renew()", "/rechtstipps/arbeitsrecht", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.anwalt.de%2Frechtstipps%2Feinrichtungsbezogene-impfpflicht-abmahnung-vor-kuendigung-198988.html%3Fpid%3D10775", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.anwalt.de%2Frechtstipps%2Feinrichtungsbezogene-impfpflicht-abmahnung-vor-kuendigung-198988.html%3Fpid%3D10775", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.anwalt.de%2Frechtstipps%2Feinrichtungsbezogene-impfpflicht-abmahnung-vor-kuendigung-198988.html%3Fpid%3D10775", "/alexander-bredereck", "/alexander-bredereck", "/alexander-bredereck", "/alexander-bredereck", "/alexander-bredereck/bewertungen.php#anchorNavigation", "#collapseArticlePracticeAreas", "/alexander-bredereck", "/rechtstipps/newsletter.php", "/rechtstipps/gegen-die-kuendigung-vorgehen-das-ist-der-erste-schritt-tipps-fuer-arbeitnehmer-217675.html", "/rechtstipps/anhoerung-der-schwerbehindertenvertretung-deshalb-scheitern-viele-kuendigungen-daran-tipps-fuer-arbeitgeber-217571.html", "/rechtstipps/dieser-fehler-zerstoert-vertrauen-und-fuehrt-zur-kuendigung-tipps-fuer-arbeitnehmer-217527.html", "/alexander-bredereck/rechtstipps.php", "#articleListFromAuthor", "/rechtstipps/abmahnung", "/rechtstipps/ausserordentliche_kuendigung", "/rechtstipps/schwanger_in_der_probezeit", "#similarArticleList", "/rechtsanwalt/berlin.php", "/fachanwalt/berlin.php", "/rechtsanwalt/arbeitsrecht.php", "/fachanwalt/arbeitsrecht.php", "/verzeichnis/rechtsanwaelte.php?stadt=Berlin&rechtsgebiet=Arbeitsrecht&cityid=7924", "/verzeichnis/rechtsanwaelte.php?stadt=Berlin&fachanwalt=Arbeitsrecht&cityid=7924", "/rechtstipps/newsletter.php", "https://team.anwalt.de", "/unternehmen/kontakt.php", "/jobs", "/impressum.php", "/pdf/AGB_anwalt.de.pdf", "/pdf/anwalt.de_preisliste.pdf", "/pdf/anwalt.de_bewertungsrichtlinien.pdf", "/pdf/DSE_anwalt.de.pdf", "javascript:Cookiebot.renew()"]}