{"title": "Corona: Trotz Impfstoffknappheit: Vereinbarte Termine sicher", "author": "Bernd Wientjes", "url": "https://www.volksfreund.de/region/trotz-impfstoffknappheit-vereinbarte-termine-sicher_aid-64655947", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Der rheinland-pf\u00e4lzische Gesundheitsminister Clemens Hoch garantiert, dass alle, die bereits einen Impftermin f\u00fcr kommendes Jahr haben, auch geimpft werden k\u00f6nnen.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2021-12-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona Trotz Impfstoffknappheit: Vereinbarte Termine sicher\nTrier/Mainz \u00b7 Der rheinland-pf\u00e4lzische Gesundheitsminister Clemens Hoch garantiert, dass alle, die bereits einen Impftermin f\u00fcr kommendes Jahr haben, auch geimpft werden k\u00f6nnen.\nEs ist eine Aussage, die zu Verunsicherung f\u00fchrt. Der neue Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) schreckte am Dienstagabend mit der Botschaft auf: \u201eWir haben einen Impfstoffmangel f\u00fcr das erste Quartal.\u201c Eine Inventur habe ergeben, dass in den ersten drei Monaten 2022 bisher deutlich weniger ausgeliefert werden k\u00f6nne als jetzt w\u00f6chentlich verimpft werde, sagte ein Sprecher Lauterbachs am Mittwoch. Wie gro\u00df die L\u00fccke konkret ist, lie\u00df er offen.\nWas bedeutet das nun f\u00fcr die Impfungen im kommenden Jahr? Alle Rheinland-Pf\u00e4lzer, die im August ihre zweite Corona-Impfung erhalten h\u00e4tten, k\u00f6nnten ab Januar geboostert werden, sagt Heidi Weber, Haus\u00e4rztin in Bitburg und stellvertretende Landesvorsitzende des Haus\u00e4rzteverbandes. Das betreffe rund 200.000 B\u00fcrger. \u201eDiese werden dann voraussichtlich nicht alle sofort geimpft werden k\u00f6nnen, was zu Unmut und pers\u00f6nlichen Einschr\u00e4nkungen f\u00fchren wird\u201c, bef\u00fcrchtet Weber. Und das, wo die Impfkampagne gerade wieder so richtig an Fahrt aufgenommen hat. In den Praxen der niedergelassenen \u00c4rzte wurden allein am Dienstag laut Angaben der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Rheinland-Pfalz 46.824 Impfungen vorgenommen, davon \u00fcber 41.000 Auffrischungsimpfungen, aber auch 2375 Erstimpfungen. Bundesweit wurden an diesem Tag \u00fcber eine Million Corona-Impfungen verabreicht. \u201eDie Impfkampagne l\u00e4uft auf Hochtouren durch den Kraftakt in den Arztpraxen\u201c, sagt Weber. Allein in der vergangenen Woche seien von den niedergelassenen \u00c4rzten im Land rund 240.000 Impfungen durchgef\u00fchrt worden, und das trotz Einschr\u00e4nkungen bei den Impfstofflieferungen. Vor allem bei dem Vakzin des Mainzer Herstellers Biontech kommt es immer wieder zu Lieferproblemen. Die Praxen erhalten geringere Mengen des Impfstoffes als bestellt. Das f\u00fchrt dann zu Problemen bei Impfungen von unter 30-J\u00e4hrigen. Diese d\u00fcrfen laut St\u00e4ndiger Impfkommission nicht mit dem Vakzin des US-Herstellers Moderna geimpft werden, weil es in der Vergangenheit dabei zu schweren Nebenwirkungen gekommen ist. Das stellt die Praxen dann h\u00e4ufig vor logistische Herausforderungen, da sie, falls nicht ausreichend Biontech-Impfstoff geliefert wurde, Impftermine von J\u00fcngeren absagen m\u00fcssen.\nDurch die von Lauterbach angek\u00fcndigte Impfstoffknappheit im kommenden Jahr k\u00f6nnte sich das Problem noch weiter versch\u00e4rfen. Der rheinland-pf\u00e4lzische Gesundheitsminister Clemens Hoch (SPD) zeigt sich angesichts des m\u00f6glichen Mangels besorgt. \u201eAngesichts der immer noch dynamischen Entwicklung, der ernsten Lage in den Krankenh\u00e4usern und der Omikron-Variante am Horizont m\u00fcssen wir den Turbo beim Impfen eingeschaltet lassen. Wenn wir jetzt bremsen, holt uns die Entwicklung wieder ein\u201c, sagte Hoch unserer Redaktion. Die Schuld f\u00fcr die Knappheit sieht er bei Lauterbachs Vorg\u00e4nger Jens Spahn (CDU). \u201eDas ist eine weitere Altlast von Herrn Spahn, um die sich der neue Gesundheitsminister k\u00fcmmern muss. Wir sind zuversichtlich, dass es daf\u00fcr eine L\u00f6sung geben wird\u201c, so Hoch, der aber auch versichert, dass bereits f\u00fcr das kommende Jahr vergebene Termine f\u00fcr Impfungen in den Impfzentren trotz der m\u00f6glichen Impfstoffknappheit garantiert seien. Der Pr\u00e4sident der Landes\u00e4rztekammer, G\u00fcnther Matheis, gibt sich zur\u00fcckhaltend, was die Ank\u00fcndigung von Lauterbach f\u00fcr die Impfkampagne in Rheinland-Pfalz bedeuten k\u00f6nnte. Das k\u00f6nne derzeit noch nicht abschlie\u00dfend gesagt werden.\nBislang sind 69 Prozent der Rheinland-Pf\u00e4lzer vollst\u00e4ndig geimpft, 26 Prozent haben ihre Booster-Impfung bereits erhalten.", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/2/0/2/0/2/8/8/1/tok_5d097bbb5f6c0f1b452cac0badedc3f5/w1200_h630_x1500_y965_DPA_bfunk_dpa_5FA71E004EAC61D5-4591536973471a56.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/region/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Trotz Impfstoffknappheit: Vereinbarte Termine sicher&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ATrotz Impfstoffknappheit: Vereinbarte Termine sicher%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/2/0/2/0/2/8/8/1/tok_66ff0a80120d9bcfd08deb22f7076c35/w1900_h1222_x1500_y965_DPA_bfunk_dpa_5FA71E004EAC61D5-4591536973471a56.jpg", "/autor/bernd-wientjes-wie/", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/blaulicht/mit-motorroller-gestuerzt-fahrer-verletzt_aid-100271263", "/region/luxemburg/spritpreise-in-luxemburg-diesel-und-benzin_aid-78116137", "/blaulicht/unfall-bei-newel-auto-ueberschlaegt-sich_aid-100260871", "/region/trier-trierer-land/sperrung-arnulfstrasse-trier-baustelle-bleibt-laenger_aid-100237839", "/blaulicht/vermisste-14-jaehrige-in-herborn-kreis-birkenfeld-zurueck_aid-100257781", "/region/corona-impfung-kinder-rheinland-pfalz-fragen-antworten_aid-64653287", "/region/darum-macht-omikron-den-experten-sorge_aid-64631777", "/region/rheinland-pfalz/corona-rheinland-pfalz-kinder-impfung-start-vorerkrankungen_aid-64649627", "/region/trier-trierer-land/corona-tufa-trier-macht-besonderes-angebot-fuer-erstimpfungen_aid-64639931", "/region/rheinland-pfalz/corona-regeln-weihnachten-2021-rheinland-pfalz_aid-64387225", "/region/rheinland-pfalz/corona-regeln-silvester-2021-rheinland-pfalz_aid-64399233", "/region/rheinland-pfalz/corona-regeln-silvester-2021-rheinland-pfalz_aid-64399233", "/region/trier-trierer-land/klein-gegen-gross-so-hat-sich-marie-aus-trier-geschlagen_aid-82589035", "/sport/fussball/regional/osburg-grosser-fussballspass-mit-inklusiver-note_aid-82601771", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/osann-monzel-senkt-grundsteuer-entlastung-von-fast-100000euro_aid-82397029", "/region/konz-saarburg-hochwald/nach-schmierereien-in-konz-beschreibt-die-polizei-die-tatverdaechtigen_aid-82587845", "/region/kultur/unterm-strich-die-kulturwoche_aid-64659307", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/wittlich-land-schwer-zu-kriegen-aerger-um-gelbe-saecke_aid-64647903", "/region/trier-trierer-land/darkmarket-folgeprozess-zum-cyberbunker-am-landgericht-trier_aid-64640811", "/region/kultur/museumsverband-rheinland-pfalz-elisabeth-duehr-klimawandel-simeonstift_aid-64658897", "/region/kultur/maare-fotos-unterwasser-gebert-weber-bildband-pulvermaar-schildkroeten_aid-64466061", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/corona-ausbruch-im-seniorenzentrum-in-morbach_aid-64643347", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/corona-ausbruch-im-seniorenzentrum-in-morbach_aid-64643347", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/serie-auf-ein-glas-wein-mit-kulturmacher-hermann-lewen-bernkastel-kues_aid-64556231", "/region/trier-trierer-land/mainz-land-uebernimmt-200-millionen-euro-schulden-von-trier_aid-64653941", "/blaulicht/rlp-corona-kontrolltag-in-rheinland-pfalz-am-16-dezember-2021_aid-64639375", "/region/trier-trierer-land/geschichte-und-bilder-roland-morgen-und-sein-buch-ueber-trier_aid-64607487", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}