{"title": "\"Hart aber Fair\" in der ARD: Banales Wischiwaschi gegen Masern und Impfgegner", "author": "Richard Weber", "url": "https://www.tagesspiegel.de/potsdam/landeshauptstadt/banales-wischiwaschi-gegen-masern-und-impfgegner-7241560.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "\u201eVon Impfgegnern bis Geistheilern \u2013 alles nur Aberglaube?\" Unser TV-Kritiker sieht in der Talk-Runde von Frank Plasberg vor allem schr\u00e4ge Argumentationen - und schl\u00e4gt vor, die Macher der Sendung auf eine einsame Insel zu verbannen.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2015-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Hart aber Fair\" in der ARD: Banales Wischiwaschi gegen Masern und Impfgegner\n\u201eVon Impfgegnern bis Geistheilern \u2013 alles nur Aberglaube?\" Unser TV-Kritiker sieht in der Talk-Runde von Frank Plasberg vor allem schr\u00e4ge Argumentationen - und schl\u00e4gt vor, die Macher der Sendung auf eine einsame Insel zu verbannen.\nVon Beckmanns Scharlatanen und falschen Heilern direkt zu Plasbergs Impfgegnern und Geisterheilern. \u201eHart aber fair\u201c beginnt, w\u00e4hrend \u201e# Beckmann\u201c noch l\u00e4uft. Geteilter Bildschirm. Rechts der Abspann der Reportage. Links der verbal verzweifelte Plasberg. Er doziert \u00fcber hilflose Kranke, die in der Heilmedizin ihr Heil suchen. Quotentechnisch geschickte Programmplanung. Aber tierisch langweilig. Wenn Sendungen inhaltlich zusammenpassen, gibt\u2019s kaum Zuschauerwanderung. Kaum Audience Flow. Es zappt keiner aus der Reihe. Deshalb halt auch Geisterheiler bei Plasberg. Und als Feigenblatt, die gerade aktuellen, ber\u00fcchtigten Masern-Impf-Verweigerer.\nDas bei\u00dft sich schon im Titel \u201eVon Impfgegnern bis Geistheilern \u2013 alles nur Aberglaube?\u201c Und in der Sendung erst recht. Am Anfang erschreckende Zahlen. Ein totes Kind. 866 Erkrankte allein in Berlin. Deutschland hat sich gegen\u00fcber der Weltgesundheitsorganisation WHO verpflichtet, bis 2015 die\n[Masern](/wissen/themen/masern) zu eliminieren. Aber daraus wird wohl nichts. Auch in anderen Regionen breiten sich die Masern aus. An einer Walldorfschule in Erfurt sind 29 Kinder erkrankt. Die Impfquote dort 55 %.\nDr. Wolfram Hartmann, Pr\u00e4sident der Kinder- und Jugend\u00e4rzte und selbst Kinderarzt ist am Verzweifeln. Er versteht nicht, warum es trotz bester Faktenlage - gut erforschte Impfstoffe und statistisch geringe Nebenwirkungen -\n[immer noch so viele Impf-Horror-Gl\u00e4ubige](/gesellschaft/panorama/die-debatte-um-masern-impfung-6325411.html) gibt. Unbelehrbar. Unbeeindruckbar. So wie Elisabeth von Wedel, Heilpraktikerin und Hom\u00f6opathin. Nach eigener Aussage hat sie sich ausgiebig und umfassend mit dem Thema besch\u00e4ftigt. Die abenteuerliche Begr\u00fcndung: \u201eDie Quintessenz meiner Informationen (\u2026) war, das f\u00fcr mich Impfungen keine ausreichend sicheren Ma\u00dfnahmen waren, um meine Tochter vor Krankheit zu sch\u00fctzen.\u201c Die Tochter wurde nicht geimpft. Bekam die Masern. Dazu eine Masern-Bronchitis. Gestorben ist das Kind nicht. Beweis genug f\u00fcr Frau von Wedel, das ihre Entscheidung richtig war.\nImpfgegner und der Trittbrettfahrer-Effekt\nJetzt wird Dr. Eckart von Hirschhausen, Mediziner und Wohlf\u00fchl-Komiker ziemlich laut und heftig. F\u00fcr ihn sind Impfgegner nur Trittbrett-Fahrer. Sie profitieren von denen, die sich selbst oder ihre Kinder impfen lassen. Eine einfache Studio-Aktion demonstriert das Ph\u00e4nomen der \u201eHerden-Immunit\u00e4t\u201c. Wenn 95 % der Menschen gesch\u00fctzt sind, k\u00f6nnen sie nicht erkranken. Und noch wichtiger, sie geben das Virus nicht weiter. Einleuchtende Argumentation. Nicht f\u00fcr Allgemeinmedizinerin und Hom\u00f6opathin Dr. Cornelia Bajic. Sie ist gegen\n[die Impf-Pflicht](/gesellschaft/panorama/die-debatte-um-masern-impfung-6325411.html). Wegen ihres freiheitlich-demokratischen Grundverst\u00e4ndnisses. Nach dieser schiefen Argumentation von Dr. Bajic, m\u00fcsste auch die Anschnallpflicht-Diktatur und die Promillegrenze-Unterdr\u00fcckung endlich beseitigt werden. 36 Minuten Impfdiskussion. F\u00fcr und Wider. Kein Ergebnis, aber ein harter Schnitt. Jetzt kommen die Geistheiler dran.\nHaupts\u00e4chlich geht es wieder einmal um Hom\u00f6opathie. Tausendmal geh\u00f6rt und durchgekaut. Der Placebo-Effekt. Der kleine Tropfen Wirkstoff im gro\u00dfen Bodensee. Das Potenzieren. H\u00f6hepunkt dieser Wischiwaschi-Plauderei \u2013 die Schlussrunde. Einsam gestrandet auf einer einsamen Insel. Nur Pflanzen und Tiere. Als Begleitung jemand von den anderen Talkern. Um richtig gewappnet zu sein. Gegen alle Gefahren - Krankheit, Stiche, Vergiftung. Wenn es irgendwo einen Gott der Gerechtigkeit gibt, dann m\u00fcssten die Macher dieser Banal-Show auf eine einsame Insel verbannt werden. Nur dabei - eine Sendekopie. Und dann Dauerwiederholung.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://pnn-abo.tagesspiegel.de/?utm_source=pnn-ressort&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/potsdam/", "https://www.tagesspiegel.de/potsdam/landeshauptstadt/", "/autoren/richard-weber", "/wissen/themen/masern", "/gesellschaft/panorama/die-debatte-um-masern-impfung-6325411.html", "/gesellschaft/panorama/die-debatte-um-masern-impfung-6325411.html", "https://www.tagesspiegel.de", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpotsdam%2Flandeshauptstadt%2Fbanales-wischiwaschi-gegen-masern-und-impfgegner-7241560.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=7241560", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpotsdam%2Flandeshauptstadt%2Fbanales-wischiwaschi-gegen-masern-und-impfgegner-7241560.html&text=%22Hart%20aber%20Fair%22%20in%20der%20ARD%3A%20Banales%20Wischiwaschi%20gegen%20Masern%20und%20Impfgegner&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=7241560", "https://api.whatsapp.com/send?text=%22Hart%20aber%20Fair%22%20in%20der%20ARD%3A%20Banales%20Wischiwaschi%20gegen%20Masern%20und%20Impfgegner%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpotsdam%2Flandeshauptstadt%2Fbanales-wischiwaschi-gegen-masern-und-impfgegner-7241560.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=7241560", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpotsdam%2Flandeshauptstadt%2Fbanales-wischiwaschi-gegen-masern-und-impfgegner-7241560.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=7241560", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}