{"title": "Vierte Corona-Impfung f\u00fcr alle: Es gibt Kritik an Lauterbach-Vorschlag", "author": "Marcel Guboff", "url": "https://www.soester-anzeiger.de/politik/vierte-imfpung-fuer-alle-karl-lauterbach-corona-zweiter-booster-stiko-hausarzt-herbst-welle-sommer-91669363.html", "hostname": "soester-anzeiger.de", "description": "Karl Lauterbach empfiehlt die vierte Corona-Impfung f\u00fcr alle. Der Bundesgesundheitsminister bekommt daf\u00fcr Kritik von einigen Experten: Der zweite Booster sei nicht sinnvoll - noch.", "sitename": "soester-anzeiger.de", "date": "2022-07-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vierte Corona-Impfung f\u00fcr alle: Es gibt Kritik an Lauterbach-Vorschlag\nKarl Lauterbach empfiehlt die vierte Corona-Impfung f\u00fcr alle. Der Bundesgesundheitsminister bekommt daf\u00fcr Kritik von einigen Experten: Der zweite Booster sei nicht sinnvoll - noch.\nHamm - Die Zahl der Infektionen mit dem\n[Coronavirus](https://www.wa.de/nordrhein-westfalen/coronavirus-in-nrw-sti1431775/) hat im Sommer 2022 wieder zugenommen - weit vor der von vielen Experten bef\u00fcrchteten Herbst-Welle. Deshalb r\u00e4t [Karl Lauterbach](https://www.wa.de/politik/karl-lauterbach-per36805/) (SPD) jetzt dazu, sich vor der Gefahr einer Covid-Erkrankung zu sch\u00fctzen.\nLauterbach empfiehlt vierte Corona-Impfung - andere Experten halten dagegen\nSo empfiehlt der Bundesgesundheitsminister jetzt auch Menschen unter 60 Jahren - also praktisch allen -, sich nach R\u00fccksprache mit dem Arzt ein viertes Mal gegen Corona impfen zu lassen. \u201eWenn jemand den Sommer genie\u00dfen und kein Risiko eingehen will zu erkranken, dann w\u00fcrde ich in Absprache mit dem Hausarzt auch J\u00fcngeren die Impfung empfehlen\u201c, sagte Karl Lauterbach dem Spiegel.\nMit der zweiten Booster-Impfung habe man \u201eeine ganz andere Sicherheit\u201c. Sie verringere das Infektionsrisiko f\u00fcr ein paar Monate deutlich. Auch das Risiko, an Long Covid zu erkranken, sei deutlich geringer. Karl Lauterbach glaubt, dass es einen \u201esehr schweren Herbst\u201c geben werde.\nDoch mit seiner Empfehlung zur vierten Corona-Impfung auch f\u00fcr J\u00fcngere st\u00f6\u00dft der Bundesgesundheitsminister auf Kritik. So konterte Thomas Mertens, Vorsitzender der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko), in der Welt am Sonntag: \u201eIch halte es f\u00fcr schlecht, medizinische Empfehlungen unter dem Motto \u201aViel hilft viel\u2018 auszusprechen.\u201c Er verteidigte die Empfehlung seiner Kommission, wonach sich Personen \u00fcber 70, Vorerkrankte und Pflegepersonal den zweiten Booster verabreichen sollen. Die Empfehlung der EU-Gesundheitsbeh\u00f6rde ECDC und der EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA, die Altersgrenze f\u00fcr die vierte Corona-Impfung auf 60 festzusetzen, halte er dennoch f\u00fcr vertretbar.\nVierte Corona-Impfung: Klaus St\u00f6hr kontert Karl Lauterbach\nAuch Virologe Klaus St\u00f6hr h\u00e4lt nichts von dem Vorschlag von Karl Lauterbach. Eine vierte Impfung halte er zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr sinnlos: \u201eWer nach dem \u201a2. Booster jetzt\u2018 f\u00fcr alle ruft, sollte sich klar sein, dass im Herbst die Wirkung weitestgehend verpufft ist\u201c, sagte er der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung (NOZ).\nAndreas Radbruch, Immunologe an der Berliner Charit\u00e9, erkl\u00e4rte: Die vierte Corona-Impfung bringe bei den J\u00fcngeren weder einen Vorteil f\u00fcr ihre eigene Immunit\u00e4t und ihren Schutz - der liege schon nach drei Impfungen bei 94 Prozent -, noch bringe es einen Schutz vor Infektionen und Infektiosit\u00e4t.\nVierte Corona-Impfung: Wer empfiehlt was beim zweiten Booster?\n- St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko): Die Stiko empfiehlt aktuell generell nur \u00dcber-70-J\u00e4hrigen die vierte Corona-Impfung. Ebenfalls sollten Menschen in Pflegeeinrichtungen, Menschen mit Immunschw\u00e4che ab f\u00fcnf Jahren wie auch Besch\u00e4ftigte in medizinischen Einrichtungen und Pflegeeinrichtungen aus Sicht der Stiko den zweiten Booster bekommen. Es soll dabei in jedem Fall ein mRNA-Impfstoff - also Biontech oder Moderna - verwendet werden.\n- EU-Kommission: Die Europ\u00e4ische Union empfiehlt, dass sich \u00dcber 60-J\u00e4hrige und vulnerable Gruppen ein zweites Mal boostern lassen sollten. Grund f\u00fcr diese Empfehlung seien der erneute Anstieg der Fallzahlen und der Krankenhauseinweisungen seit Beginn des Sommers.\nSchutz gibt aber auch schon die dritte Impfung - also der erste Booster. Bereits nach diesem hat man auch mit den bisherigen Impfstoffen einen hohen Schutz vor einem schweren Corona-Krankheitsverlauf. Auch bei der\n[Omikron-Variante BA.5, zu der es Daten bez\u00fcglich der Inkubationszeit gibt](https://www.soester-anzeiger.de/leben/gesundheit/corona-omikron-inkubationszeit-symptome-ba5-tage-ansteckung-infektion-rki-91646927.html). Das belegten etwa die Wochenberichte des Robert Koch-Instituts (RKI) mit den Zahlen zur Hospitalisierung. Dennoch kann es nach einer Auffrischungsimpfung zu einem Impfdurchbruch mit schwerem Verlauf kommen.", "language": null, "image": "https://www.soester-anzeiger.de/assets/images/29/379/29379192-eine-kinderaerztin-bereitet-bei-einer-impfaktion-der-staatlichen-kunstsammlungen-dresden-skd-fuer-kinder-und-jugendliche-zwischen-fuenf-und-17-jahren-2Xfe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.soester-anzeiger.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.soester-anzeiger.de/suche", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/", "https://www.localjob.de/", "https://meinabo.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/soest/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/werl/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/warstein/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/wickede/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/moehnesee/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/lippetal/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/ense/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/bad-sassendorf/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/welver/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/kreis-soest/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/lokalsport/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/fussball/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/sport-mix/", "http://tabellen.soester-anzeiger.de", "https://tippspiel.soester-anzeiger.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/abo-bestellen/", "https://meinabo.wa.de/abo/abo/formProxy?wa=4HES_4W", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/aenderungsservice/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/umleitungsservice/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/urlaubsservice/", "https://meinabo.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/abo-kuendigung/", "https://www.soester-anzeiger.de/nordrhein-westfalen/", "https://www.soester-anzeiger.de/verbraucher/", "https://www.soester-anzeiger.de/verbraucher/garten-sti127680/", "https://www.soester-anzeiger.de/fotos-videos/", "https://www.soester-anzeiger.de/wetter/", "https://www.soester-anzeiger.de/deutschland-welt/", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/", "https://www.soester-anzeiger.de/kultur/", "https://www.soester-anzeiger.de/wirtschaft/", "https://www.soester-anzeiger.de/stars/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/auto/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/reise/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/gesundheit/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/wohnen/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/digital/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/tiere/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/geld/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/games/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/serien/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/einfach-tasty/", "https://www.soester-anzeiger.de/kino-tv/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/gewerbliche-kunden/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/private-anzeigen/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/mediadaten/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/anzeigenabteilung/", "http://nrw-jobs.de", "http://auto.wa.de/", "http://trauer.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/impressum/", "https://www.wa-mediengruppe.de/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/agb/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/datenschutz/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/newsletter-anmeldung/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/faq/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/netiquette/", "https://www.soester-anzeiger.de/thema/", "https://www.soester-anzeiger.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/", "https://www.soester-anzeiger.de/autoren/1429/", "#id-Comments", "#", "https://www.wa.de/nordrhein-westfalen/coronavirus-in-nrw-sti1431775/", "https://www.wa.de/politik/karl-lauterbach-per36805/", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/awdijiwka-russische-offensive-verluste-soldaten-panzer-gerassimow-ukraine-krieg-zr-92637513.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/republikaner-repraesentantenhaus-vorsitz-wahl-tom-emmer-donald-trumper-usa-zr-92602325.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/spahn-migration-cdu-gewalt-eu-grenze-spd-abschiebungen-kritik-pro-asyl-merz-scholz-fluechtlinge-zr-92637459.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/ukraine-krieg-russland-staats-tv-putin-alkohol-kriegsverlauf-soldaten-offensive-zr-92637444.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/schirdewan-spaltung-querfront-buendnis-sahra-wagenknecht-berlin-bsw-linke-zr-92595714.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/nach-verbalen-angriffen-geldstrafe-gegen-trump-verhaengt-zr-92637648.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/gesundheit/viren-bakterien-infektionen-krankheiten-liste-unterschiede-hiv-ebola-grippe-corona-herpes-zr-4417390.html", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/gesundheit/corona-omikron-inkubationszeit-symptome-ba5-tage-ansteckung-infektion-rki-91646927.html", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/agb/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/datenschutz/", "http://www.wa-mediengruppe.de/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/faq/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "http://www.wa-mediengruppe.de/"]}