{"title": "Kinderimpfung: Zwei Spezialisten \u00e4ussern sich", "author": "Erna Jonsdottir", "url": null, "hostname": null, "description": "Gestern hat die Covid-Kinderimpfung auch vom BAG und der EKIF gr\u00fcnes Licht bekommen. Professor Ulrich Heininger vom UKKB und Marc Sidler, Pr\u00e4sident KIS, \u00e4ussern sich gegen\u00fcber Medinside dazu. Mit Umfrage.", "sitename": "Medinside", "date": "2021-12-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kinderimpfung: Zwei Spezialisten \u00e4ussern sich\nGestern hat die Covid-Kinderimpfung auch vom BAG und der EKIF gr\u00fcnes Licht bekommen. Professor Ulrich Heininger vom UKKB und Marc Sidler, Pr\u00e4sident KIS, \u00e4ussern sich gegen\u00fcber Medinside dazu. Mit Umfrage., 15. Dezember 2021 um 16:06\nEmpfehlung f\u00fcr chronisch kranke Kinder\n- die wegen einer chronischen Erkrankung bereits gesundheitlich stark belastet sind, oder\n- in engem Kontakt zu besonders gef\u00e4hrdeten Erwachsenen stehen.\n[Marc Sidler](https://www.medinside.ch/de/post/kinder-covid-impfung-ab-januar-mit-biontech-moeglich?state=published&preview=false), Kinder- und Jugendarzt in eigener Praxis in Binningen, der ebenso als Pr\u00e4sident von \u00abKinder\u00e4rzte Schweiz\u00bb (KIS) fungiert, hat sich Professor Ulrich Heininger, Oberarzt Infektiologie / Vakzinologie, Stellvertretender Chefarzt und Forschungsgruppenleiter am Universit\u00e4ts-Kinderspital beider Basel (UKBB), zu Wort gemeldet. Das sind ihre Antworten:\nProfessor Ulrich Heininger: \u00abDas Impfangebot ist gerechtfertigt\u00bb\nMarc Sidler: \u00abWir empfehlen ein vorg\u00e4ngiges Gespr\u00e4ch\u00bb\nDie Umfrage zur Corona-Impfung bei Kindern ist seit heute Montag, 3. Januar 2020, geschlossen.\nLesen Sie weiter zum Thema:\n[Kinder: Covid-Impfung ab Januar mit Biontech m\u00f6glich](https://www.medinside.ch/de/post/kinder-covid-impfung-ab-januar-mit-biontech-moeglich?state=published&preview=false) [\u00abWir werden die Pandemie mit RVX-13 beenden\u00bb](https://www.medinside.ch/de/post/wir-werden-die-pandemie-mit-rvx-13-beenden) [\u00abUnter 12-J\u00e4hrige: Kein Grund zur eiligen Impfung\u00bb](https://www.medinside.ch/de/post/es-gibt-keinen-grund-zur-eiligen-impfung-bei-unter-12-jaehrigen) [Impfung f\u00fcr Kinder: So unwissenschaftlich ist die \u00abGrundlage\u00bb](https://www.medinside.ch/de/post/impfung-fuer-kinder-so-unwissenschaftlich-ist-die-grundlage) [\u00abDie Covid-Impfstoffe werden unverantwortlich verharmlost\u00bb](https://www.medinside.ch/de/post/die-covid-impfstoffe-werden-unverantwortlich-verharmlost)\nArtikel teilen\nLoading\nComment\n2 x pro Woche\nLong Covid: Nun hat auch die Schweiz Leitlinien\nWer an Post-Covid-19 erkrankt, soll rasch eine Diagnose erhalten. Einheitliche Behandlungsempfehlungen f\u00fcr Grundversorger sollen dabei helfen.\nCorona: Die Stolpersteine in der Beh\u00f6rdenkommunikation\nFehlende Erfahrung, personelle Engp\u00e4sse und gesellschaftliche Herausforderungen. Eine Studie deckt die Schwachstellen in der Schweizer Corona-Informationspolitik auf.\nBund l\u00f6scht Covid-Zertifikat-System\nEnde August gibt es das System f\u00fcr die Ausstellung und Pr\u00fcfung von Covid-Zertifikaten nicht mehr.\nSwissmedic wird Teil der EU-Medikamenten-Initiative\nSwissmedic schliesst sich der EU-Medikamenten-Initiative an. Das Ziel ist eine schnellere und transparentere Zulassung von Arzneimitteln.\nNeue Chance f\u00fcrs digitale Impfb\u00fcchlein\nDas digitale Impfb\u00fcchlein soll noch in diesem Jahr schweizweit eingef\u00fchrt werden. Der Kanton Bern geht derzeit eigene Wege.\nSwissmedic meldet mehrere Medikamente-R\u00fcckrufe\nVerschiedene Pharmahersteller nehmen einzelne oder alle Chargen von f\u00fcnf Wirkstoffen aus Qualit\u00e4tsgr\u00fcnden vom Markt.\nVom gleichen Autor\nKinderspital versch\u00e4rft seinen Ton in Sachen Rad-WM\nDas Kinderspital ist grunds\u00e4tzlich verhandlungsbereit. Gibt es keine \u00c4nderungen will der Stiftungsratspr\u00e4sident den Rekurs weiterziehen. Damit droht der Rad-WM das Aus.\nDas WEF rechnet mit Umw\u00e4lzungen in einem Viertel aller Jobs\nInnerhalb von f\u00fcnf Jahren sollen 69 Millionen neue Jobs in den Bereichen Gesundheit, Medien oder Bildung entstehen \u2013 aber 83 Millionen sollen verschwinden.\nDas Kantonsspital Obwalden soll eine Tochter der Luks Gruppe werden\nDas Kantonsspital Obwalden und die Luks Gruppe streben einen Spitalverbund an. Mit einer Absichtserkl\u00e4rung wurden die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Verbundl\u00f6sung geschaffen.", "language": null, "image": "https://res.cloudinary.com/deep-impact-ag/image/upload/c_fill,w_1200,dpr_1/q_auto/fl_progressive/f_auto/v1639583114/medinside/R_lbymhk", "pagetype": "Article", "links": ["/", "https://medinside.jobs/", "https://werbung.medinside.ch/", "/about", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/newsletter", "https://medinside.jobs/company/lindenhofgruppe/", "https://medinside.jobs/company/hirslanden-ag/", "https://www.jnj.ch/", "/?t=coronavirus", "/?t=impfung", "/?t=impfstoff", "/?t=biontech", "/?t=kinder-%20und%20jugendmedizin", "/?t=universit%C3%A4tsspital%20basel", "/?t=kinder%C3%A4rzte", "/?t=klinikinformationssystem", "/?t=bundesamt%20f%C3%BCr%20gesundheit", "/?t=swissmedic", "/?t=universit%C3%A4tskinderspital%20beider%20basel", "#undefined", "https://www.medinside.ch/de/post/kinder-covid-impfung-ab-januar-mit-biontech-moeglich?state=published&preview=false", "#undefined", "#undefined", "#undefined", "#undefined", "https://www.medinside.ch/de/post/kinder-covid-impfung-ab-januar-mit-biontech-moeglich?state=published&preview=false", "https://www.medinside.ch/de/post/wir-werden-die-pandemie-mit-rvx-13-beenden", "https://www.medinside.ch/de/post/es-gibt-keinen-grund-zur-eiligen-impfung-bei-unter-12-jaehrigen", "https://www.medinside.ch/de/post/impfung-fuer-kinder-so-unwissenschaftlich-ist-die-grundlage", "https://www.medinside.ch/de/post/die-covid-impfstoffe-werden-unverantwortlich-verharmlost", "/wie-covid-das-risiko-fuer-herzinfarkte-und-schlaganfaelle-erhoeht-20230929", "/covid-impfstrategie-wer-sich-impfen-lassen-sollte-und-warum-20230911", "/hier-gibt-es-wieder-kostenlose-corona-tests-20230904", "/strahlenschutz-im-digitalzeitalter-mit-neuem-portal-sollen-neue-massstaebe-gesetzt-werden-20230904", "/long-covid-nun-hat-auch-die-schweiz-leitlinien-20230901", "/das-waren-die-stolpersteine-in-der-corona-behoerdenkommunikation-20230824", "/bund-loescht-covid-zertifikat-system-20230816", "/swissmedic-wird-teil-der-eu-medikamenten-initiative-20230803", "/neue-chance-fuers-digitale-impfbuechlein-20230727", "/swissmedic-meldet-mehrere-medikamente-rueckrufe-20230725", "/kinderspital-verschaerft-seinen-ton-in-sachen-rad-wm-20230501", "/das-wef-rechnet-mit-umwaelzungen-in-einem-viertel-aller-jobs-20230501", "/das-kantonsspital-obwalden-soll-eine-tochter-der-luks-gruppe-werden-20230501", "tel:+41 43 317 16 04", "mailto:info@medinside.ch", "/about", "https://werbung.medinside.ch/", "/imprint", "/datenschutz", "/agb", "/rss.xml", "https://www.facebook.com/medinside", "https://twitter.com/medinside", "https://www.linkedin.com/company/medinside/", "mailto:christoph.meier@medinside.ch", "mailto:stephan.meier-koll@medinside.ch"]}