{"title": "ADLER MED Lasertherapie", "author": null, "url": "https://www.adler-med.it/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/lasertherapie/", "hostname": "adler-med.it", "description": "\u27a4 Mithilfe einer breiten Auswahl an \u00e4sthetischen Laserbehandlungen kann Ihre Haut revitalisiert, verj\u00fcngt und von st\u00f6renden Makeln befreit werden.", "sitename": "adler-med.it", "date": "2016-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Moderne Lasertherapie, schonend und vielseitig einsetzbar\nEin Laserstrahl ist nichts anderes als energiereiches, geb\u00fcndeltes Licht, das - wenn es am Zielgewebe auftrifft - in W\u00e4rme umgewandelt wird. Moderne Laserger\u00e4te arbeiten deshalb so schonend und pr\u00e4zise, weil die W\u00e4rmeenergie, bei sehr kurzer Einwirkzeit, auf eine extrem kleine Fl\u00e4che abgegeben werden kann, ohne das umliegende Gewebe zu sch\u00e4digen. Die verschiedenen Laser strahlen das Licht in unterschiedlichen Wellenl\u00e4ngen/Farben aus, weshalb sie in unterschiedliche Hautschichten eindringen und unterschiedliche Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Die selektive Lasertherapie erm\u00f6glicht kurze Behandlungszeiten mit \u00e4sthetisch sehr guten Ergebnissen und schnellen Heilungsprozessen.\nIn Folge in kurzer \u00dcberblick \u00fcber die angebotenen Behandlungen:\nErbium Yag Laser\nzur Entfernung kleiner Sch\u00f6nheitsfehler und gutartiger L\u00e4sionen\nErbium Yag Fraxel\nzur Behandlung von oberfl\u00e4chlichen F\u00e4ltchen, Pigment \u2013und Altersflecken\nDioden Laser\nzur Reduzierung von Fettzellen und Cellulite (Microlipolyse)\nDioden Fraxel\nzur Hautverj\u00fcngung, f\u00fcr nat\u00fcrlichen Lifting-Effekt (Endolift) zur Schmerzlinderung und Behandlung von Prellungen bei \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Schwei\u00dfproduktion\nLaser NdYag\nzur Haarentfernung, Entfernung von erweiterten Kapillaren im Gesicht und Besenreisern", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:void(0);", "tel:+390471775660", "/angebote/", "/anfragen/", "/", "/suche/", "/angebote/", "/anfragen/", "/unsere-philosophie/", "/unsere-programme/", "/unsere-fachgebiete/praevention-und-diagnostik/", "/unsere-fachgebiete/praevention-und-diagnostik/", "/unsere-fachgebiete/entschlacken/", "/unsere-fachgebiete/entschlacken/", "/unsere-fachgebiete/abnehmen-und-ernaehrung/", "/unsere-fachgebiete/abnehmen-und-ernaehrung/", "/unsere-fachgebiete/stressbewaeltigung/", "/unsere-fachgebiete/stressbewaeltigung/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/verbesserung-der-hautqualitaet/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/behandlungen-fuer-den-koerper/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/lasertherapie/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/medizinische-therapien/", "/unsere-fachgebiete/alle-adler-med-leistungen/", "/unsere-resorts/", "/unser-team/", "/unser-team/dr-med-michele-bianchini/", "/unser-team/dr-med-michele-bianchini/", "/unser-team/drmed-colomba-romeo/", "/unser-team/drmed-colomba-romeo/", "/unser-team/dr-med-rossana-lo-monaco/", "/unser-team/dr-med-rossana-lo-monaco/", "/unser-team/dr-med-stefania-mazzieri/", "/unser-team/dr-med-stefania-mazzieri/", "/adler-med-news/", "/suche/", "/unsere-philosophie/", "/unsere-programme/", "/unsere-fachgebiete/praevention-und-diagnostik/", "/unsere-fachgebiete/entschlacken/", "/unsere-fachgebiete/abnehmen-und-ernaehrung/", "/unsere-fachgebiete/stressbewaeltigung/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/", "/unsere-fachgebiete/alle-adler-med-leistungen/", "/unsere-resorts/", "/unser-team/", "/unser-team/dr-med-michele-bianchini/", "/unser-team/drmed-colomba-romeo/", "/unser-team/dr-med-rossana-lo-monaco/", "/unser-team/dr-med-stefania-mazzieri/", "/adler-med-news/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/", "#form", "tel:+390471775660", "#", "/kontakt/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/newsletter/", "/glossar/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/lasertherapie/", "/en/our-areas-of-specialism/aesthetic-medicine/laser-therapy/", "/it/le-nostre-competenze/medicina-estetica/laserterapia/", "/kontakt/"]}