{"title": "Corona-Impfung f\u00fcr Kinder und Jugendliche: Die Politik prescht vor, \u00c4rzteverb\u00e4nde f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin sind kritisch, die St\u00e4ndige... | By GESUNDHEIT AKTIV e.V. | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/VereinGesundheitAktiv/videos/corona-impfung-f%C3%BCr-kinder-und-jugendliche-die-politik-prescht-vor-%C3%A4rzteverb%C3%A4nde-/315136763455494/", "hostname": "facebook.com", "description": "Corona-Impfung f\u00fcr Kinder und Jugendliche: Die Politik prescht vor, \u00c4rzteverb\u00e4nde f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin sind kritisch, die St\u00e4ndige...", "sitename": "Facebookapp", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung f\u00fcr Kinder und Jugendliche: Die Politik prescht vor, \u00c4rzteverb\u00e4nde f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin sind kritisch, die St\u00e4ndige... | By GESUNDHEIT AKTIV e.V.", "language": null, "image": "https://scontent-muc2-1.xx.fbcdn.net/v/t15.5256-10/176628168_315157200120117_5029546151008746231_n.jpg?_nc_cat=102&ccb=1-7&_nc_sid=596eb7&_nc_ohc=PGKYynOj_msAX80r84-&_nc_oc=AQlLtpZQPiZIXKULP422Cjg76OYyLFK8bbIYyoB5mLDW79umMK7kh6ji4ry_6AtFoEJGfI27LVu4uMc5FrKDZrlN&_nc_ht=scontent-muc2-1.xx&oh=00_AfALz2QgSYEbwajwJpG6xqIUoIwN2hM7HPYsFkEGDkk6PA&oe=653F8DA6", "pagetype": "video.other", "links": []}