{"title": "Pressemitteilungen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Offizielles Landesportal der Bayerischen Staatsregierung: Aktuelle Meldungen, Infos zum Freistaat Bayern, Politikthemen.", "sitename": null, "date": "2022-04-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Naturheilkunde und komplement\u00e4rmedizinische Therapien k\u00f6nnen helfen, Symptome zu lindern und die Lebensqualit\u00e4t von Patientinnen und Patienten zu verbessern \u2013 und viele bayerische Kliniken f\u00fcr Akutmedizin nutzen dieses Potential bereits erfolgreich. Auf entsprechende Ergebnisse der IMBAY-Studie (Integrative Medizin in Bayern) der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t und des Universit\u00e4tsklinikums W\u00fcrzburg sowie des Klinikums Bamberg hat Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek am Freitag in M\u00fcnchen hingewiesen. Holetschek betonte: \u201eMein Ziel ist es, Patientinnen und Patienten die wirksamste Therapie zukommen zu lassen. Deshalb haben wir die IMBAY-Studie mit rund 360.000 Euro gef\u00f6rdert.\u201c\nDer Minister erg\u00e4nzte: \u201eDie Studie hat ergeben, dass die Anwendung der integrativen Medizin nicht nur im ambulanten Bereich, sondern auch in bayerischen Akut-Krankenh\u00e4usern weit verbreitet ist. Zwei Teilprojekte haben dabei wissenschaftlich fundiert gezeigt, dass integrativ medizinische Verfahren wirken k\u00f6nnen und deren Einsatz \u2013 zus\u00e4tzlich zur konventionellen Medizin \u2013 einen wertvollen Mehrwert f\u00fcr Patientinnen und Patienten bieten kann. So k\u00f6nnen sie beispielsweise zur Verminderung von Symptomen und zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t beitragen.\u201c\nWissenschaftsminister Markus Blume sagte: \u201eIntegrative Medizin ist Realit\u00e4t in der medizinischen Praxis. Sie ist ein wichtiges Puzzleteil einer modernen medizinischen Versorgung. Vor allem f\u00fcr chronisch kranke Patientinnen und Patienten ist sie oft ein Lichtblick \u2013 das zeigen uns auch die Studienergebnisse. Es ist deshalb richtig und wichtig, dass wir die Chancen integrativer Medizin noch st\u00e4rker in den wissenschaftlichen Fokus nehmen und deren Evidenz weiter untersuchen.\u201c\nEin Teilprojekt beurteilte anhand einer randomisiert kontrollierten Studie die Wirksamkeit von Lebensstil-Interventionen bei Patientinnen und Patienten mit der chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankung Morbus Crohn. Der Projektverantwortliche Prof. Dr. med. Jost Langhorst von der Klinik f\u00fcr Integrative Medizin und Naturheilkunde der Sozialstiftung Bamberg erl\u00e4uterte: \u201eF\u00fcr Patientinnen und Patienten mit Morbus Crohn k\u00f6nnen wir auf wissenschaftlich hohem Niveau zeigen, dass integrativ-naturheilkundliche Therapiekonzepte einen gewichtigen Beitrag in der Versorgung von Patienten mit chronischen Erkrankungen leisten k\u00f6nnen.\u201c\nIn einem weiteren Teilprojekt unter Federf\u00fchrung des Instituts f\u00fcr Klinische Epidemiologie und Biometrie ging es darum, Studien zur Beurteilung der Wirksamkeit von ganzheitlichen Empfehlungen zu Ver\u00e4nderungen des Lebensstils und anderen integrativen medizinischen Verfahren bei gastroenterologischen Patientinnen und Patienten mit Reizdarm systematisch zusammenzufassen und kritisch zu bewerten. Dr. med. Claudia L\u00f6ffler von der Medizinischen Klinik II an der Uniklinik W\u00fcrzburg fasste die Ergebnisse des Teilprojektes zusammen: \u201eUnsere umfassende internationale Literaturrecherche zeigte, dass es f\u00fcr achtsamkeitsbasierte Interventionen gute Hinweise einer Wirksamkeit zur Behandlung des Reizdarmsyndroms gibt. F\u00fcr viele andere Verfahren der komplement\u00e4ren Medizin fehlen aber noch belastbare Ergebnisse aus qualitativ guten Studien. Hier besteht f\u00fcr die universit\u00e4re Medizin ein gro\u00dfer Forschungsbedarf.\u201c\nIm dritten Teilprojekt wurden die Internetauftritte der Akutkrankenh\u00e4user in ganz Bayern gesichtet. Dadurch sollte in Erfahrung gebracht werden, wo und wie h\u00e4ufig die integrative Medizin Anwendung findet. Die Projektleiterin Dr. med. L\u00f6ffler f\u00fchrte aus: \u201eNaturheilkundliche und komplement\u00e4re Therapieverfahren geh\u00f6ren zur Versorgungsrealit\u00e4t in bayerischen Akutkrankenh\u00e4usern. Ein Gro\u00dfteil dieser Kliniken bietet auf ihren Websites drei oder mehr komplement\u00e4rmedizinische Verfahren an. Bei Betrachtung unterschiedlicher medizinischer Fachgebiete, waren diese Verfahren in der Psychiatrie und Psychosomatik sowie in der Geburtshilfe und Gyn\u00e4kologie am h\u00e4ufigsten vertreten.\u201c\nHoletschek unterstrich: \u201eWie die IMBAY-Studie zeigt, leisten evidenzbasierte Naturheilverfahren und Komplement\u00e4rmedizin vor allem bei chronischen Erkrankungen wie Morbus Crohn einen wertvollen Beitrag. Deshalb ist es wichtig, diese Naturheilverfahren noch st\u00e4rker in die medizinische Versorgung zu integrieren. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir Naturheilverfahren vermehrt in den wissenschaftlichen Fokus nehmen.\u201c\nDer Projektzeitraum der IMBAY-Studie erstreckte sich vom 01.01.2020 bis zum 31.12.2021. Sie bestand aus drei Teilprojekten.\n[Pressemitteilung auf der Seite des Herausgebers](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/datenschutz/", "/buergerservice/leichte-sprache/", "/buergerservice/gebaerdensprache/", null, "/", "/", null, "/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatsregierung/ministerpraesident/", "/staatsregierung/kabinett/", "/staatsregierung/bayerische-staatskanzlei-und-staatsministerien/", "/staatsregierung/koalitionsvertrag-2023-2028/", "/staatsregierung/regierungserklaerungen-uebersicht/", "/staatsregierung/beauftragte-der-bayerischen-staatsregierung/", "/staatsregierung/preise-und-auszeichnungen/", "/staatsregierung/orden-und-ehrenzeichen/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-markus-soeder/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/horst-seehofer/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-guenther-beckstein/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-edmund-stoiber/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-max-streibl/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-franz-josef-strauss/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-alfons-goppel/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-hans-ehard/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-hanns-seidel/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-wilhelm-hoegner/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/fritz-schaeffer/", "/staatsregierung/ministerpraesidentenkonferenz/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatskanzlei/staatsminister-dr-florian-herrmann/", "/staatskanzlei/staatsministerin-melanie-huml/", "/staatskanzlei/aufgaben-und-organisation/", "/staatskanzlei/bayerischer-ethikrat/", "/staatskanzlei/bayern-beim-bund/", "/staatskanzlei/bayern-bei-der-eu/", "/staatskanzlei/bayern-in-tschechien/", "/staatskanzlei/bayern-in-kiew/", "/staatskanzlei/bayern-in-addis-abeba/", "/staatskanzlei/bayern-in-quebec/", "/staatskanzlei/bayern-in-israel/", "/staatskanzlei/bayern-in-london/", "/staatskanzlei/die-welt-in-bayern/", "/staatskanzlei/bayern-in-der-welt/", "/staatskanzlei/leat-fortbildungen/", "/staatskanzlei/karriere/", "/politik/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/buergerservice/kontakt/", "/buergerservice/buergerbeauftragter/", "/buergerservice/newsroom-social-media/", "/buergerservice/mediathek/", "/buergerservice/newsletter/", "/buergerservice/apps-messenger-rss/", "/buergerservice/broschueren/", "/buergerservice/podcast-auf-eine-weiss-blaue-tasse/", "/buergerservice/vereinsfeiern/", "/buergerservice/ihr-vorschlag-zaehlt/", "/buergerservice/gebaerdensprache/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/presse/pressestellen-der-bayerischen-staatsregierung/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/ministerratsberichte/", "/presse/archiv-pressemitteilungen/", "/presse/presse-abo/", "/der-freistaat/", "/welcome-dahoam/", "/", "/presse/pressemitteilungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet", "https://de-de.facebook.com/bayern/", "https://www.youtube.com/user/Bayern?hl=de&gl=DE", "https://www.instagram.com/bayern.de/?hl=de", "https://www.linkedin.com/company/bayernde", "/buergerservice/apps-messenger-rss/#messenger", null, "tel:direkt@bayern.de", "mailto:direkt@bayern.de", "/buergerservice/kontakt/", "mailto:?subject=bayern.de:%20Holetschek%3A+Anwendung+integrativer+Medizin+kann+Symptome+lindern+und+Lebensqualit%C3%A4t+verbessern+%26%238211%3B+Bayerns+Gesundheitsminister+zur+Vorstellung+der+Ergebnisse+der+IMBAY-Studie%3A+Ziel+ist+die+wirksamste+Therapie+f%C3%BCr+die+Patientinnen+und+Patienten&body=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet-verbessern-bayerns-gesundheitsminister-zur-vorstellung-der-ergebnisse-der-imbay-studie-ziel-ist-die-wirksamste-t%2F", "/pdf/printpdf.php?id=88482", "javascript:window.print();", null, "/datenschutz/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet-verbessern-bayerns-gesundheitsminister-zur-vorstellung-der-ergebnisse-der-imbay-studie-ziel-ist-die-wirksamste-t%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet-verbessern-bayerns-gesundheitsminister-zur-vorstellung-der-ergebnisse-der-imbay-studie-ziel-ist-die-wirksamste-t%2F&text=Holetschek%3A+Anwendung+integrativer+Medizin+kann+Symptome+lindern+und+Lebensqualit%C3%A4t+verbessern+%26%238211%3B+Bayerns+Gesundheitsminister+zur+Vorstellung+der+Ergebnisse+der+IMBAY-Studie%3A+Ziel+ist+die+wirksamste+Therapie+f%C3%BCr+die+Patientinnen+und+Patienten", "whatsapp://send?text=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet-verbessern-bayerns-gesundheitsminister-zur-vorstellung-der-ergebnisse-der-imbay-studie-ziel-ist-die-wirksamste-t%2F", null, "/sitemap/", "/datenschutz/", "/impressum/", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/", "#"]}