{"title": "Erk\u00e4ltungen im Winter: \u201eMit der Raumtemperatur hat das herzlich wenig zu tun\u201c", "author": "Angela Stoll", "url": "https://www.rnd.de/gesundheit/erkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "hostname": "rnd.de", "description": "Sei es in der eigenen Wohnung oder am Arbeitsplatz: In Zeiten der Energiekrise laufen die Heizungen vielerorts nur auf Sparflamme. Das mag nicht sehr gem\u00fctlich sein. Aber steigt dadurch auch die Gefahr, sich zu erk\u00e4lten? Der Virologe Ortwin Adams erkl\u00e4rt, wie es zu Ansteckungen kommt und wie man sich sch\u00fctzen kann.", "sitename": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "date": "2022-11-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Erk\u00e4ltungen im Winter: \u201eMit der Raumtemperatur hat das herzlich wenig zu tun\u201c\nVerwaltungsmitarbeiter in den vorpommerschen Amtsstuben sind \u00fcberdurchschnittlich oft krank.\n\u00a9 Quelle: dpa\nHerr Adams, derzeit ist Energiesparen angesagt, in R\u00e4umen ist es daher oft k\u00fchler. Holt man sich jetzt leichter einen Infekt?\nNein, das ist nicht belegt. Zum Infekt geh\u00f6rt immer, dass einem jemand gegen\u00fcbersteht oder -sitzt, der gerade Viren ausscheidet. Wenn ein Raum mit Menschen \u00fcberf\u00fcllt ist, steigt das Infektionsrisiko \u2013 und zwar einfach deshalb, weil die Wahrscheinlichkeit gr\u00f6\u00dfer ist, dass jemand Viren ausscheidet. Mit der Raumtemperatur hat das herzlich wenig zu tun.\nProf. Ortwin Adams (64) leitet die virologische Diagnostik am Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf.\n\u00a9 Quelle: Janine Brinkmann-Paulukat\nDas hei\u00dft: Es macht nichts, wenn es im Raum k\u00e4lter ist.\nJa. Das Wort \u201eErk\u00e4ltung\u201c ist irref\u00fchrend. Es ist nicht so, dass man durch pure K\u00e4lte einen Infekt bekommen w\u00fcrde. Zwar wird immer gesagt, dass die Schleimh\u00e4ute ausk\u00fchlen und dann weniger widerstandsf\u00e4hig sind. Aber auch dann infiziert man sich nur, wenn es einen Erreger gibt. Au\u00dferdem ist es kein drastischer Unterschied, ob man nun bei 19 oder 21 Grad im Raum sitzt.\nDennoch hat man noch S\u00e4tze im Ohr wie: \u201eZieh dich warm an, sonst wirst du krank.\u201c\nJa, ich sage in meinen Vorlesungen auch immer: Unsere Gro\u00dfeltern haben es gut mit uns gemeint und uns M\u00fctzen \u00fcber die Ohren gezogen \u2013 alles in der Vorstellung, dass man dann keine Erk\u00e4ltung bekommt.\nAber stimmt es nicht, dass die Schleimh\u00e4ute bei K\u00e4lte schlechter durchblutet werden und dadurch anf\u00e4lliger werden?\nDazu ist nichts Vern\u00fcnftiges publiziert. Es ist erstaunlich, wie wenig handfeste Daten es dazu gibt. In England zum Beispiel laufen viele Leute in kurzen Hosen herum, sobald im M\u00e4rz die ersten Sonnenstrahlen rauskommen. Aber offensichtlich infizieren sie sich auch nicht h\u00e4ufiger. Man sagt, sie seien \u201eabgeh\u00e4rtet\u201c. Aber was hei\u00dft das genau? Der K\u00e4ltemythos kommt daher, dass wir im Winter Erk\u00e4ltungswellen haben. In leichterer Form gibt es sie auch in Herbst und Fr\u00fchjahr.\nWarum treten diese Wellen vor allem in der kalten Jahreszeit auf?\nDiese Frage l\u00e4sst sich nicht zufriedenstellend beantworten. Viele Erreger sind bei K\u00e4lte etwas stabiler. Au\u00dferdem spielt sicherlich das Sozialverhalten eine gro\u00dfe Rolle. Wenn sich Menschen in geschlossenen R\u00e4umen versammeln, steigt die Ansteckungsgefahr. Daneben spielt auch die Luftfeuchtigkeit eine Rolle. Studien haben gezeigt, dass eine h\u00f6here Luftfeuchtigkeit Viren schadet. Deshalb ist es sinnvoll, R\u00e4ume im Winter nicht zu trocken zu halten \u2013 und Heizungsluft ist ja oft sehr trocken. Wenn die relative Luftfeuchtigkeit unter 40 Prozent sinkt, f\u00fchlen Viren sich erheblich wohler. Sie bleiben dann l\u00e4nger infekti\u00f6s als bei einer Luftfeuchtigkeit von 40 bis 60 Prozent, wie wir sie im Sommer haben.\nNehmen wir an: Meine Kollegin, die mit mir im Raum sitzt, schnieft vor sich hin. Was kann ich tun, um mich vor einer Ansteckung zu sch\u00fctzen?\nWenn jemand schnieft und schnauft, hat er einen Infekt. Sitzt man ihm mehrere Stunden lang gegen\u00fcber, ist die Wahrscheinlichkeit, sich zu infizieren, tats\u00e4chlich gro\u00df. Deshalb m\u00fcssten Sie die Kollegin entweder bitten, zu Hause zu bleiben oder sich in einen anderen Raum zu setzen.\nSonst l\u00e4sst sich das Risiko dadurch reduzieren, dass beide eine Maske tragen. Dabei werden Tr\u00f6pfchen abgefangen, die wahrscheinlich f\u00fcr die meisten Infektionen verantwortlich sind. Sie k\u00f6nnen eine Distanz von etwa einen Meter \u00fcberwinden, dann sinken sie ab. Wenn man sich am Schreibtisch gegen\u00fcbersitzt, ist der Meter schnell unterschritten. Das gilt insbesondere, wenn das Gegen\u00fcber niest. Bei einem solchen Trompetensto\u00df aus dem Respirationstrakt fliegen die Tr\u00f6pfchen weit.\nKann es auch Schmierinfektionen geben?\nSie spielen auf jeden Fall eine Rolle. Es gibt einige Erreger, die davon deutlich mehr profitieren: n\u00e4mlich Rhinoviren, also typische Schnupfenviren. Das sind Viren ohne H\u00fclle, die gerade, weil sie keine H\u00fclle brauchen, \u00e4u\u00dferst stabil sind. Sie k\u00f6nnen auf Oberfl\u00e4chen tagelang \u00fcberleben. Wenn solche Viren an T\u00fcrklinken oder Computertastaturen h\u00e4ngen, sind \u00dcbertragungen m\u00f6glich.\nWenn vorgestern ein erk\u00e4lteter Kollege an meinem Platz gearbeitet hat, k\u00f6nnte ich mich also anstecken.\nJa, zumindest weisen Daten darauf hin, dass Viren so lang \u00fcberleben k\u00f6nnen. Allerdings kommt es immer auf die Oberfl\u00e4che an. Auf glatten, wenig por\u00f6sen Oberfl\u00e4chen k\u00f6nnen sich die Erreger lang halten \u2013 also zum Beispiel Schreibtische, Telefonh\u00f6rer, T\u00fcrklinken. Im Besonderen gilt das etwa f\u00fcr Haltegriffe in Bussen, an denen sich jeder festh\u00e4lt. Da kann man davon ausgehen, dass da jede Menge Viren sind. Wahrscheinlich kommen wir sowieso viel h\u00e4ufiger mit Erregern in Kontakt, als wir ahnen. Oft erkranken wir eben nicht.\nWarum steckt sich der eine an, der andere nicht? Ist das blo\u00df Zufall?\nNein. Es gibt Menschen, die haben eine bessere Immunabwehr aufgebaut. Da geht es vor allem um die Schleimhautabwehr. Es gibt Antik\u00f6rper, die auf der Schleimhaut abgesondert werden und den Erreger direkt abfangen. Manche Menschen verf\u00fcgen \u00fcber mehr solcher Antik\u00f6rper als andere. Wer zum Beispiel in den letzten Jahren zwei oder drei Kinder gro\u00dfgezogen hat, hat mit Sicherheit viele Infekte durchgemacht und dadurch eine gute Immunit\u00e4t f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre erworben. Bei einem Single ohne Kinder sieht es wahrscheinlich schlechter aus.\nZink, Vitamine, Echinacea, Ingwer: Jeder schw\u00f6rt auf ein anderes Mittelchen zur Immunst\u00e4rkung. Was hilft wirklich?\nVermutlich sehr wenig. Von keinem dieser Mittelchen ist wirklich belegt, dass es hilft. Eine gesunde, ausgeglichene Ern\u00e4hrung ist bestimmt sinnvoll. Dann ist auch die Vitaminversorgung ausgeglichen. Au\u00dferdem ist belegt, dass Leute, die auch im Winter viel Sport treiben, weniger infektanf\u00e4llig sind.\nWie viel bringen Saunabesuche, Wechselduschen, Eisbaden?\nFinnische Studien haben gezeigt, dass regelm\u00e4\u00dfige Saunag\u00e4nger tats\u00e4chlich weniger anf\u00e4llig sind. Aber diejenigen, die oft in die Sauna gehen, haben in der Regel insgesamt einen ges\u00fcnderen Lebenswandel. Sie machen mehr Sport und ern\u00e4hren sich bewusster. Es ist also sehr schwierig, die einzelnen Faktoren sauber herauszuarbeiten.\nWas tun Sie, um sich zu sch\u00fctzen?\nIch mache regelm\u00e4\u00dfig Sport, gehe oft in die Sauna, vermeide \u00dcbergewicht und versuche, mich gesund zu ern\u00e4hren. In den n\u00e4chsten Wochen werde ich auch enge Kontakte vermeiden und mich bestimmt nicht in volle Kneipen zw\u00e4ngen. Ich gehe davon aus, dass da sehr viele Sars-CoV-2-, Influenza-Viren und andere Erreger kursieren werden.", "language": null, "image": "https://www.rnd.de/resizer/mqA0YeosMOuGE5ejS_mZqNM5Ggw=/1200x675/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/5X4JPHPF2BB7NLZOBOEGZR4DD4.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/newsletter/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/promis/", "/sport/", "/reise/", "/digital/", "/medien/", "/kultur/", "/wissen/", "/familie/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/e-mobility/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/beruf-und-bildung/", "/liebe-und-partnerschaft/", null, "/kontakt/", "/newsletter/", "https://formulare.rnd.de/plus-abo-kuendigen", null, "/", "/", "/plus/", "/newsletter/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/gesundheit/", "/sport/", "/medien/", "/reise/", "/promis/", "/e-mobility/", "/lifestyle/", "/wissen/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/", "/gesundheit/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html&t=Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html%20via%20%40RND_de", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html&t=Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html&t=Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Erk%C3%A4ltungen%20im%20Winter%3A%20%E2%80%9EMit%20der%20Raumtemperatur%20hat%20das%20herzlich%20wenig%20zu%20tun%E2%80%9C%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Ferkaeltungen-im-winter-mit-der-raumtemperatur-hat-das-herzlich-wenig-zu-tun-XLWY66NKBVEO7DZNUNNHAT3DFA.html", "https://www.rnd.de/gesundheit/corona-und-grippe-kommt-jetzt-die-twindemie-4LXNNGQAD5B2LMEGIT7CX2RB5U.html", "/gesundheit/autismus-bei-maedchen-warum-autismus-spektrum-stoerungen-bei-jungen-angeblich-oefter-vorkommen-JZQ2XQCZVZCLJBYVMNQUP3V2Y4.html", "/lifestyle/hautunreinheiten-was-gegen-pickel-mitesser-und-akne-hilft-DQ6J7L6MPZGCHIICAYNOKJKTKY.html", "/gesundheit/epstein-barr-virus-symptome-therapie-spaetfolgen-darum-sollten-sie-das-virus-nicht-unterschaetzen-GU6RWEXTFVFAPI3YSK6Y2MSAS4.html", "/gesundheit/weisser-hautkrebs-was-sind-die-risiken-und-wann-soll-ich-zum-arzt-VYIXA5QZMFHZXIG4X3IUW24CEU.html", "/gesundheit/parkinson-warum-kann-man-die-krankheit-riechen-NZKY6DC55FHGZGDSCJJWVP3NQ4.html", "/gesundheit/cannabis-wie-gefaehrlich-ist-kiffen-G3AGD5AXPRE2JKXYPMNIJLWLDY.html", "/gesundheit/wegovy-und-co-helfen-abnehmspritzen-wirklich-gegen-uebergewicht-LJA7O3LR5JBZZFG6PPIPXK3WHU.html", "/gesundheit/mit-winterspeck-gegen-die-kaelte-SHXP3CSEHZFL7LELJPUVVJH5JA.html", "/wissen/zeitumstellung-2022-was-die-deutschen-ueber-sommerzeit-und-winterzeit-denken-K2OAU5EMKJHKVN7P4BAM52TQLQ.html", "/gesundheit/droht-das-risiko-einer-neuen-corona-pandemie-virologin-eckerle-im-interview-ZV6QGKWHTJGPDEA2DVKO55XFJU.html", "/gesundheit/kind-staendig-krank-was-eltern-in-diesem-erkaeltungswinter-erwartet-ESDIMJPFDVHRHKMKHJIBNCHSY4.html", "/themen/erkaeltung/", "/themen/krankheiten/", "/themen/rnd-interview/", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/promis/erik-jensen-the-walking-dead-schauspieler-an-krebs-erkrankt-ITLP7Z6EABGJFM44QYPXIKMOSI.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/medien/das-perfekte-dinner-in-bremen-kandidaten-menues-punkte-die-woche-im-ueberblick-T4LH6NGRJBAYHB5EHBLACRDOAU.html", "/medien/gzsz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-VSWWM4QWQBEBNE6QNFZRXNP7TQ.html", "/panorama/aldi-nord-blockt-x-nutzer-rassistische-kommentare-ueber-schwarzes-werbemodel-QYQKTSIAVFCXJFP7R3WIWED4DU.html", "/medien/awz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-H5GU4ILSPNCEJHG4JGRDYEXRWQ.html", "/medien/berlin-tag-und-nacht-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-XODHIJ5TWBEN5HXEKBEXTR7F2U.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "/+/", "/media/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/archiv/", "https://www.rnd.de/politik/israel-gaza-live-einsatzkraefte-finden-260-leichen-auf-festivalgelaende-in-israel-aktuelle-lage-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/live-news-zum-krieg-in-der-ukraine-aktuelle-meldungen-im-liveblog-HE2HCGE6JQFTFWLUN43NO5POI4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/", "https://www.rnd.de/jobs"]}