{"title": "Covid-Impfungen: \u00abHeftiges Warnsignal\u00bb - infosperber", "author": "Thomas Weiss; Pixelio De", "url": "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/", "hostname": "infosperber.ch", "description": "Eine Krankenkasse \u00e4ussert den starken Verdacht auf eine \u00absehr erhebliche Untererfassung\u00bb von m\u00f6glichen Impf-Nebenwirkungen.", "sitename": "Infosperber", "date": "2022-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "16 Meinungen\nDanke f\u00fcr diesen Bericht. In einer Zeit wo die Macht der Konzerne und der superreichen Globalplayers ungeachtet von Tugend, Aufrichtigkeit und Rechtsstaatlichkeit dem radikalen Kapitalismus zugeneigt \u00fcber Lobbyismus und Einsch\u00fcchterung immer mehr das Ruder \u00fcbernimmt, nun auch \u00fcber die europ\u00e4ischen Regierungen, braucht es \u00abMut\u00bb sich mit diesem Thema \u00f6ffentlich zu befassen. T\u00e4uschung, Korruption und Elit\u00e4rismus und insbesondere die damit verbundene destruktive Gewalt pr\u00e4gen auch unsere Schweiz immer mehr, welche ihren Preis daf\u00fcr \u00fcber kurz oder lang wird bezahlen m\u00fcssen. Die Quittung kommt immer, ohne Erbarmen, eine L\u00fcge zieht die n\u00e4chste nach sich. Wenn es wahr ist, das bestimmt wurde, das Symptome oder gar Tod innerhalb von 2 Wochen nach einer mRna Vakzinierung ohne genaue Untersuchung nicht als Folge der mRna Vakzinierung deklariert werden durften oder d\u00fcrfen, dann sagt dies wohl mehr aus als zugegeben wird. Uns kann man ja alles erz\u00e4hlen, der Qualit\u00e4tsmedien gibt es nur noch wenige, und die Rechtsstaatlichkeit der Schweiz und seine Demokratie sind schon lange in Gefahr. Lockt das schnelle Geld einer elit\u00e4ren Lobby, knicken viele schnell ein. Die zuvor bewirtschaftete Existenzangst sorgt f\u00fcr Ja-Sager. Die Entscheidungsm\u00e4chtigen mit 20 j\u00e4hrigem Studium, hoch betitelt, aber ohne soziale Erfahrung, aus elit\u00e4ren Familien stammend, lassen das Volk \u00fcber die Klinge springen. Als Alexander Ziegler ins Elend prozessiert wurde f\u00fcr unangenehme Wahrheiten, begann das Ende der Schweiz.23 2\nVon Mai bis Ende Dez. 2021 betrug die \u00dcbersterblichkeit in Deutschland rund 70.000 Menschen, davon entfielen 28.000 auf Corona. Es verbleiben 42.000 Personen, die mehr als normal, aber nicht an Corona gestorben sind. Hinzu k\u00e4me noch die \u00dcbererfassung von Coronatoten, die aktuell mit 14% angegeben wird.\nDie Berechnung erfolgte mit den Daten von destatis. \u00dcbersterblichkeit = Sterblichkeit abz\u00fcglich Median 2016-2019, dann davon die Coronatoten subtrahieren. Die Berechnung ist trivial und mit der Tabellenkalkulation einfach.\nNach meiner Meinung werden diese Daten verheimlicht.\nhttps://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_Grafik/_Interaktiv/woechentliche-sterbefallzahlen-jahre.html15 1\nhttps://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Sterbefaelle-Lebenserwartung/Tabellen/sonderauswertung-sterbefaelle-pdf.pdf?__blob=publicationFile\nNebenbei: Nebenwirkungen und langfristige Gesundheitssch\u00e4den sind nicht dasselbe. Eher ist das eine das Gegenteil des anderen.2 2\nDarum ist Infosperber auch Erg\u00e4nzungsmedium. Es lohnt sich jeweils einen kleinen Gegencheck zu machen. Es sollten von den \u00c4rzten Impfnebenwirkungen, welche \u00fcber das \u00fcbliche Mass hinausgehen, gemeldet werden. Und nicht die erwarteten XX%, welche an der Einstichstelle einen Schmerz versp\u00fcren. Entsprechend melden die \u00c4rzte halt nur die nicht zu erwartenden Nebenwirkungen, rechnen aber mit der Krankenkasse nat\u00fcrlich s\u00e4mtliche F\u00e4lle ab.0 7\nKonkret heisst das, man kann aufgrund der Studie schlichtweg keine Thesen aufstellen.\nWegen eines Schmerzes an der Einstichstelle werden wohl die wenigsten Personen eine \u00c4rztin oder einen Arzt konsultieren, denn dies ist wohl allen von fr\u00fcheren Impfungen vertraut und wird kaum zur Beunruhigung f\u00fchren. Sowohl die Vakzine von Pfizer als auch die von Moderna wurden bereits aufgrund der ersten Zwischenauswertung der grossen Impfstudien vom pharma-unabh\u00e4ngigen \u00abarznei-telegramm\u00bb als \u00abauff\u00e4llig reaktogen\u00bb bzw. \u00ab\u00e4hnlich stark reaktogen\u00bb bezeichnet \u2013 und damals war die Herzmuskelentz\u00fcndung als m\u00f6gliche Nebenwirkung zum Beispiel noch gar nicht bekannt. F\u00fcr eine informierte Entscheidung m\u00fcssen Nutzen und m\u00f6gliche Nachteile einer medizinischen Massnahme bekannt sein. Wie h\u00e4ufig Nebenwirkungen sind, spielt da eine Rolle, insbesondere wenn \u2013 wie bei jungen Menschen \u2013 das Risiko, schwer an Covid-19 zu erkranken, sehr klein ist.7 0\nNur gut, dass es alternative Medien wie den IS und andere gibt, die den Verschleierungsvorhang zumindest etwas l\u00fcften.14 1\nAllerdings, das muss ich zugeben, ist eine Einordnung von Impfsch\u00e4den nicht so einfach. Mich erwischte 40 Tage nach der zweiten Impfung (Moderna) eine Monate andauernde G\u00fcrtelrose. Mein Arzt antwortete auf meine diesbez\u00fcgliche Frage \u2013 eventuell ein Impfschaden: k\u00f6nnte sein. Gemeldet wurde nat\u00fcrlich nichts.\nG\u00fcrtelrosen hat es offenbar zuhauf gegeben in j\u00fcngster Zeit. Auch ich hatte das Vergn\u00fcgen und so noch weitere Personen in meinem Bekanntenkreis. Es scheint so oft vorzukommen, dass man z.B. in Frankreich (so geh\u00f6rt von einer betroffenen Person) bereits Frauen \u00fcber 50 (die sind scheinbar am meisten davon betroffen) r\u00e4t, sich vor der Corona-Impfung doch eine Impfung gegen G\u00fcrtelrose spritzen zu lassen, um diese Komplikation zu vermeiden.8 0\nIch habe mein Leben lang nicht den \u00abKopf in den Sand gesteckt\u00bb sondern immer viele Informationen versucht zu einem ganzen zu machen.13 1\nAuch mit der Corona-Geschichte, obwohl ich eher Technisch begabt bin.\nWenn ich jetzt alles was ich an Informationen habe zu einem Gesamtbild machen muss, dann m\u00fcsste ich eigentlich das kalte Grauen bekommen.\n30 J\u00e4hrige Sportler die direkt ab Impfung schwer erkranken, sogar 2 Tote im erweiterten Umfeld und dazu noch Anfeindungen von Menschen die \u00abErfolgreich\u00bb den Kopf in den Sand gesteckt haben und \u00abGl\u00fccklich\u00bb mit ihrem Booster gegen aller auskeilen die nur eine Bemerkung zu Nebenwirkungen machen.\nGanz am Anfang schon habe ich mich daran gestossen, dass \u00abnicht\u00bb Aspirierend geimpft werden solle und mir rollt die Zahl 5% Risiko im Kopf herum. Siehe da die Deutsche Krankenkasse findet etwa so viele Nebenwirkungsf\u00e4lle. Es kommen immer mehr Zahnr\u00e4dli in das Getriebe rein und langsam f\u00e4ngt es an zu drehen.\nDies ging mir ebenso, das Aspirieren weg zu lassen, daf\u00fcr gibt es keine vern\u00fcnftige Grundlage. Gestern Abend wurde in US-Reportagen sowie \u00fcbersetzt im KlaTV die Nachricht durchgegeben, das Dr. Jeadon und eine gr\u00f6ssere Gruppe von namhaften US-Wissenschaftlern zusammen mit mehreren Anw\u00e4lten Klage erhoben h\u00e4tten gegen die Initiatoren der mRna Vakzine und gegen ihre durch WEF Mitglieder/innen gest\u00fctzten elit\u00e4ren Entscheidungstr\u00e4ger welche durch ihre finanziellen M\u00f6glichkeiten eine uns\u00e4gliche Macht ausge\u00fcbt h\u00e4tten. Mit Google die Beitr\u00e4ge zu suchen k\u00f6nnte auch hier sinnlos sein wegen Zensur, unliebsames wird oft nicht gelistet, ein Ausweichen auf die Suchmaschine DuckToGo kann hier hilfreich sein, um m\u00f6glichst viele verschiedene journalistische Arbeiten im Internet in verschiedenen L\u00e4ndern zu finden. Ich bin kein Impfgegner. Sinnvolle Impfanwendungen welche sicher sind, haben weder Zensur, Vertuschungen noch finanzielle Manipulationen n\u00f6tig und k\u00f6nnen sich jeder Kritik stellen. Auch d\u00fcrfen postvakzin Verstorbene uneingeschr\u00e4nkt untersucht werden von unabh\u00e4ngigen Fachpersonen, was bei den mRna leider nicht der Fall war. Ich denke es braucht eine gr\u00fcndliche Untersuchung.6 0\nIch bin nicht so sicher, ob nicht eine gr\u00fcndliche Aufarbeitung kommen wird.2 0\nZu viele mit erheblichem Einfluss f\u00fcrchten um ihr Gesicht.\nIch bin zuversichtlich, dass man nicht noch einmal in die gleiche Nutzlose Schleife hinein geht, aber hinstehen und sagen, da lagen wir sehr falsch das ist nicht Sache von Politikern und die Wissenschaftler die noch auf ihren Job angewiesen sind werden da mithelfen m\u00fcssen.\nEs ist ja schon sehr auff\u00e4llig dass nicht die Jungen angeeckt sind, dass es Erfahrene Alte waren, die mit der Karriere Leiter agbeschlossen hatten, die den Finger in die Eiterbeule hielten.\nNochmals Dank an den Infosperber und seine Unterst\u00fctzer und sachlichen Journalisten. Eigentlich ist es ein Skandal was da geschehen ist. Da dieser Skandal der menschlichen Grausamkeit systemimmanent ist, wird er sich widerholen, und erst im Exzess, nach viel Leiden, Sterben und sinnlosem verschieben von Unmengen an Kapital zu einer kleinen WEF=Elite, Reichen und Technokraten, wenn dadurch das Kapital immer wertloser wird, wird eines Tages die uns vorgehaltene Illusion platzen. Es sind der Signale, Indizien und zensurierten Informationen zu viele, als das man noch von ung\u00fcnstigen Umst\u00e4nden sprechen k\u00f6nnte. M\u00f6ge mal jeder sich auch die Nachrichten in den Medien der Nicht-Nato Staaten und der freien Medien der Usa sich zu Gem\u00fcte f\u00fchren, dann wird ein Schmutz an Korruption und Widerspr\u00fcchen sichtbar, in den Bereichen der Waffen und Pharmaindustrie, welche sprichw\u00f6rtlich ohne mit der Wimper zu zucken \u00fcber Leichen gehen. Die elit\u00e4ren F\u00fchrer der V\u00f6lker mit ihrer Macht inszenieren mit einem Versagen nach dem anderen die Demontage jeglicher Demokratie. Noch ist es nicht zu sp\u00e4t, es wird Zeit um zu kehren in eine bessere Richtung.7 0\nVielen Dank f\u00fcr den wertvollen Beitrag! Ich hoffe eine Schweizer Krankenkasse wird bald nachziehen und vergleichbares machen. Es ist an der Zeit, Transparenz zu schaffen, und die Wahrheit zu suchen.9 0\nDie Krankenkassen Daten sind \u00abn\u00e4her\u00bb an der Realit\u00e4t dran als die Selbstmeldesystem VAERS, Swissmedic \u2013 wenn sie jetzt noch die Kostendimension zeigen w\u00fcrden, k\u00f6nnten wir schon viel besser absch\u00e4tzen, wie gross die Kostenwelle wird, die da auf uns zurollt (abgesehen nat\u00fcrlich von grossen Leid). Ohne diese Aufarbeitung und Transparenz w\u00e4re eine Impfpflicht im Herbst etwa so wie ein fahrl\u00e4ssige T\u00f6tung zu bewerten- ein gewolltes Vertuschen von greifbaren Daten und Risiken.\nDanke Frau Frei f\u00fcr ihre gut recherchierten und dokumentierten Artikel.8 0\nLeider interessiert dies das \u00abnormale\u00bb Volk nicht mehr, die Masken sind weg, somit ist auch dies aus den K\u00f6pfen. Ende Jahr kommen dann alle Massnahmen wieder, und Ihr Artikel ist vergessen.\nUnd t\u00e4glich gr\u00fcsst das Murmeltier\nDanke Frau Frei f\u00fcr diesen Artikel. Bleiben sie bitte am Ball.2 0\nMir sind Zusammenbr\u00fcche des Immunsystems mit schlimmsten langj\u00e4hrigen Folgen bekannt geworden.\nEin Freund, der in der Mikrobiologie arbeitet, hat von Anfang an gesagt, dass die neuen Impfstoffe zu wenig getestet sind. Fundierte, verl\u00e4ssliche Tests, welche sich wie \u00fcblich \u00fcber vier Teststufen erstrecken, dauern l\u00e4nger als 10 Jahre, bis sie brauchbare Resultate liefern k\u00f6nnen.\nMein Nachbar \u2013 ein denkender Bauer \u2013 hat es mit einer Frage auf den Punkt gebracht: Warum sind wir dem Konsum von Gen-Techprodukten gegen\u00fcber skeptisch und dann lassen wir DNA-Impfstoffe direkt in unseren K\u00f6rper \u00abeinpicksen\u00bb?\nIch bin sehr gespannt, was sich l\u00e4ngerfristig noch f\u00fcr Auswirkungen der Corona-Impfstoffe zeigen werden und ob sowie wann wir die Wahrheit erfahren werden? Spannend werden auch die weltweiten Langzeit-Folgen der Milliarden verimpften Stoffe auf die k\u00fcnftigen Generationen sein.\nVielen Dank Frau Frei f\u00fcr diesen sehr informtiven Bericht. Die Auswirkungen und Sp\u00e4tfolgen einer Covid-Infektion sind ja ausgiebig besprochen worden. Doch sobald man etwas \u00fcber Nebenwirkungen wissen wollte, ist man oft nicht oder kaum an Informationen gekommen. Es m\u00fcsste doch ein grosses Interesse bestehen, \u00fcber eine neuartige Anwendung m\u00f6glichst viel zu wissen \u2013 im Positiven wie Negativen. Wer klemmt denn hier? Ich hoffe, dass vor dem Herbst noch das M\u00f6glichste getan wird, um mehr Grundlagenwissen dazu in Erfahrung zu bringen.2 0\nIch denke, es geht hier auch um sehr viel Geld. Wenn Informationen verheimlicht werden, richtet dies Schaden an. Vertrauensschaden, sozialen Schaden, wirtschaftlichen Schaden. Wenn also dieser Schaden durch die Verantwortlichen und ihrer zu Anfang unwissenden Helfer in Kauf genommen wird, um wieviel gr\u00f6sser w\u00e4re dann der Schaden f\u00fcr die Verantwortlichen, wenn eine volle Transparenz geschaffen w\u00fcrde? Anders ausgedr\u00fcckt: Jede Verheimlichung hat ihren Preis, verheimlicht wird nur, wenn der Schaden der Wahrheit immens gr\u00f6sser w\u00e4re als der Schaden durch Vertuschung. Die meisten schmutzigen Wahrheiten m\u00f6chten einige Menschen, welche das Risiko einer Behandlung mit einem schmutzigen Medikament eingegangen waren, leider nicht wissen. Es leidet sich besser mit einer rosaroten Brille. Bis hin zum Stockholmsyndrom. Ob es einen gewissen Punkt gibt, wo diese Mechanismen der Psychologie des Menschen zusammen brechen, und wann dieser Punkt erreicht ist, wird sich wom\u00f6glich bald zeigen. Ich hoffe, dass wenn dieser Moment kommt, die n\u00f6tige St\u00e4rke da ist, um einen reinen Tisch zu machen ohne das es zu einer Gewalt kommt welche jenseits von Notwehr liegen w\u00fcrde. Das die USA einst Syphilis-Experimente machte an entbehrungsw\u00fcrdigen B\u00fcrgern, vor allem an Farbigen, ob 50 oder 80 Jahre her spielt weniger eine Rolle, Leiden ist Leiden, egal zu welcher Zeit, ist auch ans Licht gekommen. (Arte-Doku, Tuskee Skandal) Hoffen wir darauf, dass die anderen Wissenschaftler auch mal zu Wort kommen.4 0\nComments are closed.\nIhre Meinung\nLade Eingabefeld...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Covid-Impfungen: \u00abHeftiges Warnsignal\u00bb\nDie deutsche Krankenkasse \u00abBKK ProVita\u00bb schl\u00e4gt Alarm. \u00abDie unserem Haus vorliegenden Daten geben uns Grund zu der Annahme, dass es eine sehr erhebliche Untererfassung von Verdachtsf\u00e4llen f\u00fcr Impfnebenwirkungen nach Corona Impfung gibt\u00bb, heisst es in einem Schreiben, das der Vorstand der \u00abBKK Pro Vita\u00bb am Montag an das deutsche Paul-Ehrlich-Institut richtete. \u00abEine Gefahr f\u00fcr das Leben von Menschen\u00bb k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden. Der Brief tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u00abHeftiges Warnsignal bei codierten Impfnebenwirkungen nach Corona Impfung\u00bb.\n\u00dcber den Brief der \u00abBKK ProVita\u00bb berichtete \u00ab\n[Die Welt](https://www.welt.de/politik/deutschland/plus237106177/Coronavirus-Mehr-Impf-Nebenwirkungen-als-bisher-bekannt.html)\u00bb gestern. \u00abDie ermittelten Zahlen sind erheblich und m\u00fcssen dringend plausibilisiert werden\u00bb, sagte der Vorstand der \u00abBKK ProVita\u00bb, Andreas Sch\u00f6fbeck, gegen\u00fcber \u00abDie Welt\u00bb.\nEin Vielfaches der offiziell gemeldeten Nebenwirkungen\nNach Auswertung der Abrechnungsdaten von \u00c4rzten vom Jahresbeginn 2021 bis etwa Mitte des dritten Quartals 2021 geht die Krankenkasse \u00abjetzt schon von 216\u2019695 behandelten F\u00e4llen von Impfnebenwirkungen nach Corona Impfung\u00bb in einer Stichprobe von 10\u2019937\u2019716 Versicherten aus.\nGez\u00e4hlt wurde, wie oft die \u00c4rzte beim Abrechnen einen Code f\u00fcr Impf-Nebenwirkungen angegeben hatten.1 Mehrfache Behandlungen ein und desselben Patienten seien nur einmal gez\u00e4hlt worden, berichtet \u00abDie Welt\u00bb, und 7\u2019665 Komplikationen nach anderen, (Nicht-Covid-) Impfungen wurden herausgerechnet.\nDas deutsche Paul-Ehrlich-Institut, zust\u00e4ndig f\u00fcr die Sicherheitsberichte zu den Covid-Impfungen, hat f\u00fcr das ganze Jahr 2021 f\u00fcr ganz Deutschland 244\u2019576 Verdachtsmeldungen \u00fcber Covid-19-Impf-Nebenwirkungen erhalten.\nHochgerechnet zwei bis drei Millionen Menschen deshalb \u00e4rztlich behandelt\n\u00abGem\u00e4ss unseren Berechnungen halten wir 400\u2019000 Arztbesuche unserer Versicherten wegen Impfkomplikationen bis zum heutigen Tag f\u00fcr realistisch\u00bb, sagte Sch\u00f6fbeck in dem\n[Artikel](https://www.welt.de/politik/deutschland/plus237106177/Coronavirus-Mehr-Impf-Nebenwirkungen-als-bisher-bekannt.html), der gestern Abend online erschien. Er mache die Zahlen \u00f6ffentlich, weil er sich seinen Versicherten verpflichtet f\u00fchle. \u00abDie Zahlen, die sich bei unserer Analyse ergeben haben, sind sehr weit weg von den \u00f6ffentlich verlautbarten Zahlen. Es w\u00e4re ethisch falsch, nicht dar\u00fcber zu sprechen.\u00bb\nW\u00fcrden diese Zahlen auf das Gesamtjahr und auf die Bev\u00f6lkerung in Deutschland hochgerechnet, dann \u00absind vermutlich 2,5 bis 3 Millionen Menschen in Deutschland wegen Impfnebenwirkungen nach Corona Impfung in \u00e4rztlicher Behandlung gewesen\u00bb, schreibt der BKK-Vorstand mit Kopie an die deutsche Bundes\u00e4rztekammer, die deutsche Impfkommission STIKO und weitere, wichtige Adressaten.\nEtwa vier bis f\u00fcnf Prozent betroffen\nIn dem Brief des BKK-Vorstands steht weiter: \u00abDas sehen wir als erhebliches Alarmsignal an, das unbedingt beim weiteren Einsatz der Impfstoffe ber\u00fccksichtigt werden muss. [\u2026] Hochgerechnet auf die Anzahl der geimpften Menschen in Deutschland bedeutet dies, dass etwa vier bis f\u00fcnf Prozent der geimpften Menschen wegen Impfnebenwirkungen in \u00e4rztlicher Behandlung waren. In unseren Augen liegt eine erhebliche Untererfassung der Impfnebenwirkungen vor.\u00bb\nDie gesch\u00e4tzte Zahl k\u00f6nne leicht und kurzfristig \u00fcberpr\u00fcft werden, indem andere Krankenkassen um eine entsprechende Auswertung ihrer Daten gebeten w\u00fcrden, regt der BKK-Vorstand an.\nPro Meldung eine halbe Stunde Arbeit\nDie BKK vermutet, dass das Melden einer vermuteten Impf-Nebenwirkung oft unterbleibe, weil es rund 30 Minuten Zeit braucht, ohne dass dieser Aufwand den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten verg\u00fctet werde.\n\u00ab\u00c4rzte haben uns berichtet, dass die Meldung eines Impfschadenverdachtsfalls circa eine halbe Stunde Zeit in Anspruch nimmt. Das bedeutet, dass 3 Millionen Verdachtsf\u00e4lle auf Impfnebenwirkungen circa 1,5 Millionen Arbeitsstunden von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten erfordern. Das w\u00e4re nahezu die j\u00e4hrliche Arbeitsleistung von 1000 \u00c4rztinnen und \u00c4rzten\u00bb, steht in dem Brief.\nWichtige Studien wurden nicht aufgegleist\nSeit langem ist bekannt, dass viele Nebenwirkungen nicht gemeldet werden.\n[Infosperber](https://www.infosperber.ch/gesundheit/dunkelziffer-an-nebenwirkungen-nach-impfung/) berichtete dar\u00fcber. Um genaue Zahlen zu erhalten, h\u00e4tten Gesundheitspolitiker, Wissenschaftler und / oder Beh\u00f6rden mit Beginn der Impfkampagne Studien durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Dabei werden Personen verschiedener Altersgruppen nach der Impfung regelm\u00e4ssig befragt, wie es ihnen geht.\nDoch das wurde\n[vers\u00e4umt](https://www.infosperber.ch/gesundheit/corona-die-information-der-oeffentlichkeit-ist-unbefriedigend/) \u2013 obwohl allen Fachleuten klar sein musste, dass solche Kohortenstudien wichtig w\u00e4ren, wenn man die Nebenwirkungen wirklich gut erfassen will.\nGeneralstaatsanwalt sprach sich gegen Obduktionen nach Covid-Impfung aus\nEin Team von deutschen Rechtsmedizinern, Pathologen, Labor\u00e4rzten, Transfusionsmedizinern und Neuropathologen hatte aufgrund eigener Untersuchungen bereits im September den Verdacht ge\u00e4ussert, dass das Paul-Ehrlich-Institut die Anzahl von Todesf\u00e4llen nach Covid-Impfung untersch\u00e4tzt habe. \u00abDie Ergebnisse unserer Studie zeigen die Notwendigkeit von Untersuchungen bei allen Todesf\u00e4llen nach einer Impfung mit einer Covid-19 Vakzine\u00bb, schrieben die Mediziner im \u00ab\n[International Journal of Legal Medicine](https://link.springer.com/article/10.1007/s00414-021-02706-9)\u00bb. Sie hatten auf Geheiss der Staatsanwaltschaft 18 Personen obduziert, die im zeitlichen Zusammenhang mit einer Covid-Impfung verstorben waren.\nEin nicht namentlich bekannter Direktor eines deutschen Instituts f\u00fcr Rechtsmedizin hatte schon am 5.2.2021 ein Schreiben an mehrere baden-w\u00fcrttembergische Polizeipr\u00e4sidien gerichtet und darum gebeten, alle Toten, bei denen vor dem Todeseintritt eine Covid-Impfung stattgefunden habe, obduzieren zu lassen.\nDoch der Generalstaatsanwalt von Stuttgart fuhr wenige Tage sp\u00e4ter dazwischen: Dies st\u00fcnde nicht im Einklang mit den\n[Vorschriften der Strafprozessordnung](https://media.frag-den-staat.de/files/foi/573374/PMstrafprozessualeGrundlagen01032021.pdf). In einem [Brief](https://generalstaatsanwaltschaft-stuttgart.justiz-bw.de/pb/site/jum2/get/documents/jum1/JuM/Generalstaatsanwaltschaft%20Stuttgart/Pressemitteilungen/Anlage%20PM%2001032021.pdf) teilte er dem Rechtsmediziner unter anderem mit, dass \u00abin seri\u00f6sen Quellen keine fassbaren Hinweise auf eine m\u00f6gliche Kausalit\u00e4t zwischen Impfung und Todeseintritt \u00e4lterer Menschen recherchiert werden konnte. Weder auf der Homepage des Robert-Koch-Instituts noch des Paul-Ehrlich-Instituts finden sich entsprechende valide Hinweise. Bei den dort angesprochenen Todesf\u00e4llen erscheint eine Kausalit\u00e4t mit den Impfungen vielmehr eher ausgeschlossen. Ich sehe deshalb keinen Anlass, dass die Staatsanwaltschaften [\u2026] ihre bisherige Praxis \u00e4ndern. Obduktionen werden weiterhin nur angeordnet, wenn der Anfangsverdacht f\u00fcr einen nicht-nat\u00fcrlichen Tod besteht und Fremdverschulden m\u00f6glich scheint. Eine vor dem Todeseintritt erfolgte Impfung allein gen\u00fcgt daf\u00fcr nicht.\u00bb\n1 Die Codes waren: Infektion nach Impfung / Sepsis (Blutvergiftung) nach Impfung, Sonstige Komplikationen nach Impfung, Hautausschlag nach Impfung, Komplikationen durch Impfstoffe oder biologisch aktive Substanzen, Unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen bei der Anwendung von Covid-19-Impfstoffen.\nThemenbezogene Interessenbindung der Autorin/des Autors\nKeine\n_____________________\nMeinungen in Beitr\u00e4gen auf Infosperber entsprechen jeweils den pers\u00f6nlichen Einsch\u00e4tzungen der Autorin oder des Autors.", "language": null, "image": "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/02/Ausrufezeichen.png", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.infosperber.ch/", "/", "https://www.infosperber.ch/login/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/registration/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/mein-profil/?no_cache", "#", "/newsletter", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.facebook.com/infosperber", "https://twitter.com/infosperber", "https://www.infosperber.ch/?s=", "https://www.infosperber.ch/?s=", "/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/schweiz/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/europa/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/welt/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/lobbys/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/globalisierung/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/wachstum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konsum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/service-public/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konzerne/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kmu/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/landwirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/fair-trade/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kapitalmarkt/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/werbung-und-pr/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/migration/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/ethnien-religionen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/steuern-abgaben/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/einkommen-vermoegen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sozialversicherungen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sport/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/kultur/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/technik/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/uebriges-gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/public-health/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/bewegung-uebergewicht/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/grundversorgung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/medizin/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/vielfalt-tiere-pflanzen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energiesparen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energieproduktion/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/rohstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/boden-raum-verkehr/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/wasser-gewaesser/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/laerm/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/luft-klima/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/schadstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/abfaelle/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/uebriges-umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/vorschule/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/primar-und-mittelschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/berufsschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/hochschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/weiterbildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/uebriges-bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/diskriminierung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/gewalt/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/unbezahlte-arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/abtreibung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/reproduktions-technologie/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/sexismus/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/uebriges-frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/recht-auf-oeffentlichkeit/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/menschenrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/buergerrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/plutokratie/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/fundamentalismus/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/datenschutz/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/justiz/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/medienkritik/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-printmedien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-tv-radio/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-die-netzwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/trends/", "mailto:martina.frei@infosperber.ch", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus237106177/Coronavirus-Mehr-Impf-Nebenwirkungen-als-bisher-bekannt.html", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus237106177/Coronavirus-Mehr-Impf-Nebenwirkungen-als-bisher-bekannt.html", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/dunkelziffer-an-nebenwirkungen-nach-impfung/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/corona-die-information-der-oeffentlichkeit-ist-unbefriedigend/", "https://link.springer.com/article/10.1007/s00414-021-02706-9", "https://media.frag-den-staat.de/files/foi/573374/PMstrafprozessualeGrundlagen01032021.pdf", "https://generalstaatsanwaltschaft-stuttgart.justiz-bw.de/pb/site/jum2/get/documents/jum1/JuM/Generalstaatsanwaltschaft%20Stuttgart/Pressemitteilungen/Anlage%20PM%2001032021.pdf", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/mutmassliche-impfnebenwirkungen-wogen-gehen-hoch/", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/132101/Aerger-um-Kassenaussagen-zu-Impfnebenwirkungen?rt=7eee1e561377bfcf9f71adecaba2f677", "\u2039Die Information der \u00d6ffentlichkeit ist unbefriedigend\u203a", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/rechtsmediziner-finden-todesfaelle-nach-covid-19-impfung-1/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/dunkelziffer-an-nebenwirkungen-nach-impfung/", "mailto:?subject=Covid-Impfungen%3A%20%C2%ABHeftiges%20Warnsignal%C2%BB&body=Folgenden%20Beitrag%20auf%20Infosperber%20m%C3%B6chte%20ich%20empfehlen%21%0D%0A%0D%0ACovid-Impfungen%3A%20%C2%ABHeftiges%20Warnsignal%C2%BB.%20Eine%20Krankenkasse%20%C3%A4ussert%20den%20starken%20Verdacht%20auf%20eine%20%C2%ABsehr%20erhebliche%20Untererfassung%C2%BB%20von%20m%C3%B6glichen%20Impf-Nebenwirkungen.%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.infosperber.ch%2Fgesundheit%2Fcovid-impfungen-heftiges-warnsignal%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share?ref_src=https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/", "https://newsie.social/@infosperber", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/dossier/coronavirus-information-statt-panik/", "/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/usa-neueinteilung-der-wahlbezirke-verstaerkt-polarisierung/", "https://www.infosperber.ch/gesellschaft/kultur/sprachlupe-es-lohnt-sich-putins-rede-zu-lesen/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148303", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148311", "https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_Grafik/_Interaktiv/woechentliche-sterbefallzahlen-jahre.html", "https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Sterbefaelle-Lebenserwartung/Tabellen/sonderauswertung-sterbefaelle-pdf.pdf?__blob=publicationFile", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148317", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148397", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148417", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_12/2012092_01.html", "https://www.arznei-telegramm.de/html/2021_01/2101001_02.html", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148319", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148345", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148337", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148383", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148433", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148347", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148351", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148401", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148457", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148593", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-impfungen-heftiges-warnsignal/#comment-148659", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-groesste-vertuschung-in-der-medizinischen-geschichte/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/israel-ist-dabei-einen-schrecklichen-fehler-zu-begehen/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "/dossier/", "https://www.infosperber.ch/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/freiheit-recht/menschenrechte/palaestinenser-wollten-die-hoelle-sie-koennen-sie-jetzt-haben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/gerhard-schroeder-usa-haben-ende-des-ukraine-kriegs-verhindert/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/09/INS.Stelle-2022-x.pdf", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/08/Podcast-Ausschreibung-1.pdf", "https://itunes.apple.com/ch/app/infosperber-unabhangige-news/id1090847550?l=en&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.apps.n207031587&hl=de", "https://www.infosperber.ch/so-kann-ich-die-stiftung-ssui-infosperber-in-meinem-testament-beruecksichtigen/", "https://www.zentralplus.ch/news/wolf-reisst-tiere-in-ruswil-2592175/", "https://www.zentralplus.ch/politik/oeffentlichkeitsprinzip-in-luzern-wie-glaesern-soll-die-verwaltung-sein-2591916/", "https://frauensicht.ch/kultur-kirche/sprache/fuer-gendern-gegen-gender-ideologie/", "https://frauensicht.ch/gewalt/die-vorletzten-tage-des-patriarchats/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/faq/", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.infosperber.ch/newsletter/", "/kontakt/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/impressum/", "https://www.infosperber.ch/disclaimer/", "#masthead"]}