{"title": "Pressemitteilungen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pressemitteilungen\nAktuelle Pressemitteilungen - Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\nCorona-Schutzimpfungen: Ministerin dankt \u00c4rzteschaft und ihren Teams\n22.12.2021, Magdeburg \u2013 498/2021\n- Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Gleichstellung\nMagdeburg. Gesundheitsministerin Petra Grimm-Benne dankt der \u00c4rzteschaft und ihren Praxisteams f\u00fcr ihren Einsatz f\u00fcr die Impfkampagne in Sachsen-Anhalt.\nGemeinsam mit dem Vorstandsvorsitzenden der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen-Anhalt (KVSA), Dr. J\u00f6rg B\u00f6hme, besuchte die Ministerin am Dienstag eine Magdeburger Arztpraxis, die Corona-Schutzimpfungen durchf\u00fchrt. \u201eIch bin froh, dass wir mit dem Kinderimpfstoff nun auch endlich den Kindern ab f\u00fcnf Jahren Schutzimpfungen gegen Corona erm\u00f6glichen k\u00f6nnen,\u201c sagte die Ministerin. \u201eJede einzelne Impfung hilft uns weiter und tr\u00e4gt zu mehr Sicherheit bei.\u201c Gerade bei den J\u00fcngsten sei die Beratung und Unterst\u00fctzung durch Kinder- und Jugend\u00e4rzte sehr wichtig und wertvoll, w\u00fcrdigte Grimm-Benne das Engagement der \u00c4rzteschaft.\nSeit Beginn der Impfungen Ende Dezember 2020 sind in Sachsen-Anhalt bislang mehr als 3,4 Millionen Corona-Schutzimpfungen, Erst-, Zweit- und Booster-Impfungen, durchgef\u00fchrt worden. Davon seien mehr als 1,7 Millionen Impfungen seit April 2021 in rund 1.300 Haus- und Facharztpraxen erfolgt. \u201eNeben der regul\u00e4ren medizinischen Versorgung ist das ein wahrer Kraftakt f\u00fcr die Praxen\u201c, sagte KVSA-Vorstandsvorsitzender Dr. J\u00f6rg B\u00f6hme. \u201eDas Impfen gegen und das Testen auf Corona nimmt sehr viel Raum im Praxisalltag ein. Dennoch sind viele \u00c4rzte zus\u00e4tzlich auch in Fieberambulanzen sowie in Impfzentren und mobilen Impfteams im Einsatz, obwohl die Praxen aktuell einen wahren Ansturm auf die Impftermine erleben.\u201c Derzeit werden in den Praxen in Sachsen-Anhalt um die 100.000 Impfungen pro Woche gegeben. Impfungen f\u00fcr Kinder im Alter von f\u00fcnf bis elf Jahren sind seit Kurzem entsprechend der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) m\u00f6glich. \u201eEs k\u00f6nnten noch mehr Impfungen durchgef\u00fchrt werden, wenn die von den \u00c4rzten ben\u00f6tigten und bestellten Impfdosen auch in ausreichender Menge geliefert werden w\u00fcrden\u201c, so Dr. B\u00f6hme\nLaut einer Abfrage der KVSA unterst\u00fctzen 87 Kinder- und Jugend\u00e4rzte die Impfungen der Altersgruppe f\u00fcnf bis elf Jahre, in den eigenen Praxen oder in den Impfstellen der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Stellvertretend f\u00fcr alle Vertrags\u00e4rztinnen und Vertrags\u00e4rzte dankten die Ministerin und der KVSA-Vorstandsvorsitzende der Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder- und Jugendheilkunde, Katharina Polter. Sie sagte: \u201eF\u00fcr mich ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass ich meinen Beitrag leiste, damit das Virus nicht mehr so sehr unseren Alltag bestimmt.\u201c\nImpressum:\nMinisterium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Gleichstellung\nPressestelle\nTurmschanzenstra\u00dfe 25\n39114 Magdeburg\nTel: (0391) 567-4608\nFax: (0391) 567-4622\nMail: ms-presse@ms.sachsen-anhalt.de", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "#", "#", "https://stk.sachsen-anhalt.de/staatskanzlei-und-ministerium-fuer-kultur", "https://mi.sachsen-anhalt.de/", "https://mj.sachsen-anhalt.de/", "https://mf.sachsen-anhalt.de/ministerium-der-finanzen", "https://mb.sachsen-anhalt.de/", "https://mwl.sachsen-anhalt.de/", "/aktuelles", "https://mwu.sachsen-anhalt.de/", "https://mid.sachsen-anhalt.de/", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/hinweise", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/datenschutz", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/kontaktformular?tx_tsacontactform_pi1%5Bcaller%5D=17714&cHash=eb15be66beb18221699b02b4c5f18414", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/barrierefreiheitserklaerung", "/presse/pressemitteilungen-1", "#", "#", "#", "#", "https://www.sachsen-anhalt.de/index.php?id=37121", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=7966&lang=de_de&readid=content&url=%2Fpresse%3Ftx_tsarssinclude_pi1%255Baction%255D%3Dsingle%26tx_tsarssinclude_pi1%255Bcontroller%255D%3DBase%26tx_tsarssinclude_pi1%255Buid%255D%3D249453%26cHash%3Def7a80d443f46a36e2ec8f288c2f3166", "https://www.sachsen-anhalt.de/startseite", "https://www.sachsen-anhalt.de", "https://moderndenken.sachsen-anhalt.de/", "https://stk.sachsen-anhalt.de/staatskanzlei-und-ministerium-fuer-kultur", "https://mi.sachsen-anhalt.de/", "https://mj.sachsen-anhalt.de/", "https://mf.sachsen-anhalt.de/ministerium-der-finanzen", "https://mb.sachsen-anhalt.de/", "https://mwl.sachsen-anhalt.de/", "/aktuelles", "https://mwu.sachsen-anhalt.de/", "https://mid.sachsen-anhalt.de/", "/aktuelles", "/aktuelles", "/wir-ueber-uns", "/wir-ueber-uns", "/wir-ueber-uns/ministerin-petra-grimm-benne", "/wir-ueber-uns/staatssekretaer-und-amtschef-wolfgang-beck", "/wir-ueber-uns/staatssekretaerin-und-integrationsbeauftragte-susi-moebbeck", "/wir-ueber-uns/landesbeauftragte", "/wir-ueber-uns/behoerden-des-geschaeftsbereichs", "https://ms.sachsen-anhalt.de/fileadmin/Bibliothek/Politik_und_Verwaltung/MS/MS/Presse_Organisation/231018_Orgplan_MS.pdf", "/wir-ueber-uns/leichte-sprache", "/wir-ueber-uns/chronologie", "/themen", "/themen", "/themen/arbeit", "/themen/familie", "https://leitstelle-frauen-geschlechtergleichstellung.sachsen-anhalt.de", "/themen/integration-und-demokratie", "/themen/gesundheit/aktuell/coronavirus", "https://pflege.sachsen-anhalt.de", "/themen/menschen-mit-behinderungen", "/themen/soziale-sicherung", "/themen/arbeitsschutz", "/themen/strukturwandel-braunkohle", "/themen/arbeit/arbeitsmarktprogramm", "/themen/arbeit/fachkraeftesicherung-fachkraefteportal-fachkraeftesicherungspakt", "/themen/arbeit/fachkraefteeinwanderung", "/themen/arbeit/berufsorientierung", "/themen/arbeit/berufsorientierung/brafo-das-landesberufsorientierungsprogramm", "/themen/arbeit/berufsorientierung/berufswahlsiegel", "/themen/arbeit/ausbildung-und-uebergaenge", "/themen/arbeit/ausbildung-und-uebergaenge/ausbildungsintegration-von-zugewanderten", "/themen/arbeit/ausbildung-und-uebergaenge/assistierte-ausbildung-fuer-die-pflegehilfe", "/themen/arbeit/weiterbildung-und-qualifizierung", "/themen/arbeit/weiterbildung-und-qualifizierung/ueberbetriebliche-bildungsstaetten", "/themen/arbeit/digitalisierung-der-arbeitswelt", "/themen/arbeit/gute-arbeit-gestalten", "/themen/arbeit/gute-arbeit-gestalten/ausbildungsverguetungen", "/themen/arbeit/gute-arbeit-gestalten/allgemeinverbindliche-tarifvertraege", "/themen/arbeit/gute-arbeit-gestalten/mindestloehne", "/themen/arbeit/regionalisierte-arbeitsmarktpolitik-lebensperspektiven-eroeffnen", "/themen/arbeit/buergergeld-grundsicherung-fuer-arbeitssuchende", "/themen/arbeit/dokumentenbibliothek", "/themen/familie/corona-aufholprogramm-fuer-familien", "/themen/familie/buergerschaftliches-engagement", "/themen/familie/kinder-und-jugendliche", "/themen/familie/kinder-und-jugendliche/wie-jugendliche-die-politik-des-landes-mitgestalten", "/themen/familie/kinder-und-jugendliche/jugendfreiwilligendienste", "/themen/familie/kinder-und-jugendliche/jugendsozialarbeit", "/themen/familie/kinder-und-jugendliche/kinder-und-jugendschutz", "http://www.sachsen-anhalt.de/zg/familien-und-gemeinschaften/familienratgeber/", "/themen/familie/kinder-und-jugendliche/statistik", "/themen/familie/seniorinnen-und-senioren-1", "/themen/familie/seniorinnen-und-senioren/seniorenvertretungen", "/themen/familie/seniorinnen-und-senioren/wohnen-im-alter/wohnen-im-alter", "https://pflege.sachsen-anhalt.de/startseite/", "/themen/familie/seniorinnen-und-senioren/heimrecht", "/themen/familie/buergerschaftliches-engagement-1", "/themen/familie/familienfoerderung", "/themen/familie/lag-familienverbaende", "/themen/familie/kinderbetreuung-2", "/themen/familie/kinderbetreuung/verordnungen-und-richtlinien", "/themen/familie/kinderbetreuung/fachinformationen", "/themen/familie/kinderbetreuung/bildungsprogramm", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien/zentrum-fruehe-hilfen", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien/kinderschutzgesetze", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien/allianz-fuer-kinder", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien/massnahmen-initiativen-projekte", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien/lokale-netzwerke", "/themen/familie/fruehe-hilfen-fuer-familien/links", "/themen/familie/familienbildung", "/themen/familie/familienratgeber", "/themen/familie/familienratgeber/familie-mit-schulkindern", "/themen/familie/familienratgeber/familie-mit-erwachsenen-kindern", "/themen/familie/familienratgeber/familie-mit-aelteren-menschen", "/themen/familie/familienratgeber/notrufnummern", "/themen/familie/familienratgeber/adressen", "http://leitstelle-frauen-geschlechtergleichstellung.sachsen-anhalt.de/", "/themen/frauen-und-gleichstellung/konferenz-der-gleichstellungs-und-frauenministerinnen-minister-senatorinnen-und-senatoren-der-laender-gfmk", "/themen/frauen-und-gleichstellung/schutz-von-frauen-vor-gewalt", "/themen/integration-und-demokratie/aktuell", "/themen/integration-und-demokratie/aktuell/integrationspreis-2022", "/themen/integration-und-demokratie/grundlagen", "http://www.integriert-in-sachsen-anhalt.de/", "/themen/integration-und-demokratie/demokratie", "/themen/gesundheit/aktuell/coronavirus", "/themen/gesundheit/aktuell/coronavirus", "/themen/gesundheit/aktuell/sommerhitze", "/themen/gesundheit/gesundheitswesen", "/themen/gesundheit/gesundheitswesen/medizinische-versorgung", "/themen/gesundheit/gesundheitswesen/arzneimittelwesen", "/themen/gesundheit/gesundheitswesen/krankenversicherung", "/themen/gesundheit/gesundheitswesen/kranken-und-pflegeversicherung", "/themen/gesundheit/gesundheitswesen/landespruefungsamt-fuer-sozialversicherung", "https://ms.sachsen-anhalt.de/themen/familie/familienratgeber/familie-mit-aelteren-menschen/recht-und-beratung/hospizarbeit/", "/themen/gesundheit/gesundheitsfoerderung", "/themen/gesundheit/gesundheitsfoerderung/suchtpraevention-und-suchtkrankenhilfe", "/themen/gesundheit/gesundheitsfoerderung/nichtraucherschutz", "/themen/gesundheit/gesundheitsfoerderung/herzwoche-sachsen-anhalt", "/themen/gesundheit/gesundheitsfoerderung/mammographie", "/themen/gesundheit/gesundheitsfoerderung/gesundheitsziele", "/themen/gesundheit/daten-zur-gesundheit", "/themen/gesundheit/daten-zur-gesundheit/psychiatrie-wegweiser", "/themen/gesundheit/daten-zur-gesundheit/badegewaesser", "/themen/gesundheit/giftinformationszentrum", "/themen/menschen-mit-behinderungen/aktuelles", "/themen/menschen-mit-behinderungen/behindertenrechtskonvention", "/themen/menschen-mit-behinderungen/politik-fuer-menschen-mit-behinderungen", "/themen/menschen-mit-behinderungen/rehabilitation-und-teilhabe", "/themen/menschen-mit-behinderungen/ausbildung-und-beschaeftigung", "/themen/menschen-mit-behinderungen/ausbildung-und-beschaeftigung/einheitliche-ansprechstellen-fuer-arbeitgeber-gemaess-185a-neuntes-buch-sozialgesetzbuch-sgb-ix", "/themen/menschen-mit-behinderungen/schwerbehindertenrecht", "/themen/soziale-sicherung/sozialpolitik", "/themen/soziale-sicherung/leistungen-zur-sozialhilfe", "/themen/soziale-sicherung/sozialversicherung", "/themen/soziale-sicherung/soziale-entschaedigung", "/themen/soziale-sicherung/soziale-entschaedigung/opferpension", "/themen/soziale-sicherung/schiedsstellen", "/themen/soziale-sicherung/schiedsstellen/schiedsstelle-eingliederungshilfe", "/themen/soziale-sicherung/schiedsstellen/schiedsstelle-pflegeberufegesetz", "/themen/arbeitsschutz/technischer-arbeitsschutz", "/themen/verbraucherschutz/sicherheit-von-technischen-produkten", "/themen/arbeitsschutz/sozialer-arbeitsschutz", "/themen/arbeitsschutz/medizinischer-arbeitsschutz", "/themen/arbeitsschutz/betriebliche-gesundheitsfoerderung", "/themen/arbeitsschutz/arbeitsschutzpreis", "/themen/arbeitsschutz/jahresberichte", "http://www.verbraucherschutz.sachsen-anhalt.de/arbeitsschutz/technischer-arbeitsschutz/strahlenschutz/", "/themen/strukturwandel-braunkohle/attraktivitaet-des-reviers", "/themen/strukturwandel-braunkohle/bildung-und-fachkraeftesicherung", "/presse", "/presse", "/presse/pressestelle", "/presse/pressemitteilungen-1", "/presse/ministerplan/ministerplan", "/presse/ministerplan/ministerplan", "/service", "/service", "/service/publikationen", "/service/stellenausschreibungen", "/service/so-finden-sie-uns", "/service/kontakt", "/service/videoueberwachung-datenschutzhinweise", "/service/informationszugang", "/aktuelles", "/fileadmin/tsa_rssinclude/ministerium-fur-arbeit-soziales-gesundheit-und-gleichstellung_22_12_2021_pressemitteilung_corona-schutzimpfungen-ministerin-dankt-aerzteschaft-und-ihren-teams.pdf", "https://engagiert.sachsen-anhalt.de/", "https://mid.sachsen-anhalt.de/digitales/e-rechnung/", "https://www.sachsen-anhalt-tourismus.de/", "https://www.lvermgeo.sachsen-anhalt.de/de/sachsen-anhalt-viewer.html", "https://lsbb.sachsen-anhalt.de/service/baustellen-und-umleitungen/", "https://stk.sachsen-anhalt.de/staatskanzlei-und-ministerium-fuer-kultur/ansprechpartner-fuer-juedisches-leben-in-sachsen-anhalt-und-gegen-antisemitismus", "https://europa.sachsen-anhalt.de/", "http://justiz.sachsen-anhalt.de", "https://polizei.sachsen-anhalt.de/", "https://lvwa.sachsen-anhalt.de/das-lvwa", "https://moderndenken.sachsen-anhalt.de/moderne-denker", "https://www.nachwuchsfahndung.de/", "https://justizkarriere.sachsen-anhalt.de/", "https://lehrer.sachsen-anhalt.de/", "https://mf.sachsen-anhalt.de/das-ministerium/die-taxperten", "https://www.sachsen-anhalt.de/bs/stellenausschreibungen-der-landesverwaltung", "https://www.sachsen-anhalt.de/lj/politik-und-verwaltung/service/politik-aktuell/pressemitteilungen", "https://mi.sachsen-anhalt.de/themen/wappen-flagge-symbol-siegel-und-landeslogo", "http://buerger.sachsen-anhalt.de/", "javascript:window.print()", "https://www.youtube.com/user/SachsenAnhaltLSA", "https://twitter.com/Soziales_ST", "https://www.instagram.com/sachsenanhalt/", "https://stk.sachsen-anhalt.de/themen/messenger#c369145", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/hinweise", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/datenschutz", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/kontaktformular?tx_tsacontactform_pi1%5Bcaller%5D=17714&cHash=eb15be66beb18221699b02b4c5f18414", "https://www.sachsen-anhalt.de/meta/barrierefreiheitserklaerung", "/presse/pressemitteilungen-1"]}