{"title": "Impfstoff von Astrazeneca: Wenig Schutz bei Senioren?", "author": "Christina Kunkel", "url": "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-impfstoff-astrazeneca-1.5186018", "hostname": "sueddeutsche.de", "description": "Berichten zufolge hilft der Corona-Impfstoff von Astrazeneca ausgerechnet bei alten Menschen wenig. Der Hersteller h\u00e4lt dagegen.", "sitename": "S\u00fcddeutsche Zeitung", "date": "2021-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am Freitag k\u00f6nnte der\n[Impfstoff](/thema/Impfstoff) des britisch-schwedischen Pharmaherstellers Astra Zeneca in der EU zugelassen werden. Doch seit Montag gibt es Berichte, nach denen das Vakzin nicht in allen Altersgruppen in gleichem Ma\u00dfe vor einer Covid-19-Erkrankung sch\u00fctzt. Ausgerechnet bei den besonders gef\u00e4hrdeten Menschen \u00fcber 65 Jahren sei nur eine Wirksamkeit von acht Prozent nachgewiesen worden, [schreibt das ](https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/pandemie-bekaempfung-rueckschlag-bei-corona-impfstoff-astra-zeneca-vakzin-wirkt-bei-senioren-offenbar-kaum/26849788.html) [Handelsblatt](https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/pandemie-bekaempfung-rueckschlag-bei-corona-impfstoff-astra-zeneca-vakzin-wirkt-bei-senioren-offenbar-kaum/26849788.html) und bezieht sich dabei auf Koalitionskreise. Auch die [Bild](https://www.bild.de/bild-plus/politik/inland/politik-inland/regierung-fuerchtet-impfstoff-rueckschlag-keine-astrazeneca-zulassung-fuer-senio-75065640.bild.html?wtrid=kooperation.reco.taboola.paid.bild.desktop) [-Zeitung berichtete](https://www.bild.de/bild-plus/politik/inland/politik-inland/regierung-fuerchtet-impfstoff-rueckschlag-keine-astrazeneca-zulassung-fuer-senio-75065640.bild.html?wtrid=kooperation.reco.taboola.paid.bild.desktop) dar\u00fcber. Dies k\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass der Impfstoff zwar zugelassen w\u00fcrde, allerdings nur f\u00fcr Menschen unter 65 Jahren. Damit w\u00fcrden die Personen, die aufgrund eines hohen Risikos eigentlich zuerst immunisiert werden sollten, vom Impfstoff nur unzureichend gesch\u00fctzt.\nWas zun\u00e4chst nach einem R\u00fcckschlag im Kampf gegen die Pandemie klingt, ist bislang allerdings nicht so eindeutig, wie es in den ersten Medienberichten schien. Im Gegenteil: Wom\u00f6glich beruht das Ger\u00fccht einfach auf einem Interpretationsfehler. Zun\u00e4chst meldete sich der Hersteller des Vakzins zu Wort: Astra Zeneca wies die Berichte \u00fcber die niedrige Wirksamkeit bei Senioren als \"komplett falsch\" zur\u00fcck. Der Pharmahersteller verwies unter anderem darauf, dass die Notfallzulassung der britischen Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Arzneimittel (MHRA) \u00e4ltere Menschen mit einschlie\u00dfe. Eine Studie habe gezeigt, dass der Impfstoff auch bei Senioren eine starke Immunantwort ausl\u00f6se. Auch ein Sprecher der Universit\u00e4t Oxford, die an der Entwicklung des Impfstoffs beteiligt ist, sagte, es gebe \"keine Grundlage f\u00fcr die Behauptungen einer sehr geringen Wirksamkeit des Oxford-Astra-Zeneca-Impfstoffs, die in den Medien verbreitet wurden\".\nAm Dienstag zog auch das Bundesgesundheitsministerium nach. Aus der Beh\u00f6rde hei\u00dft es: \"Auf den ersten Blick scheint es so, dass in den Berichten zwei Dinge verwechselt wurden: Rund acht Prozent der Probanden der Astra Zeneca Wirksamkeitsstudie waren zwischen 56 und 69 Jahren, nur 3 bis 4 Prozent \u00fcber 70 Jahre. Daraus l\u00e4sst sich aber nicht eine Wirksamkeit von nur acht Prozent bei \u00c4lteren ableiten.\" Liegen nicht irgendwo bislang unbekannte Wirksamkeitsdaten verschlossen, die die Ger\u00fcchte best\u00e4tigen, w\u00e4re die ganze Aufregung schlicht auf die falsche Interpretation einer monatealten Studie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nOb das Vakzin von Astra Zeneca in allen Altersgruppen gleich gut sch\u00fctzt, ist wie bei allen Impfstoffen eine wichtige Frage. Tats\u00e4chlich zeigen die ersten Daten, die im Dezember im Fachmagazin\n[The Lancet](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)32661-1/fulltext) ver\u00f6ffentlicht wurden, dass der Impfstoff bis dato nur an wenigen \u00e4lteren Menschen getestet worden war. Dort hei\u00dft es, nur vier Prozent der Studienteilnehmer, die in die Auswertung einflossen, waren \u00e4lter als 70 Jahre. Zudem gab es bereits damals Verwirrung um die tats\u00e4chliche Wirksamkeit des Vakzins: Eine Teilnehmergruppe hatte - zun\u00e4chst versehentlich - nur eine halbe Dosis Impfstoff bei der ersten Impfung bekommen und erst bei der zweiten Impfung dann die volle Dosis. Bei den Auswertungen stellte sich jedoch heraus, dass dieses Impfschema f\u00fcr einen deutlich h\u00f6heren Schutz sorgte als die der Gruppe, die zweimal die volle Dosis erhielt. Auch darauf wurde bereits im Lancet Bezug genommen: Kein Proband \u00fcber 55 Jahre hatte \u00fcberhaupt das wirksamere \"gemischte\" Impfschema erhalten.\nBisher wurden keine neuen Auswertungen zur Wirksamkeit des Vakzins ver\u00f6ffentlicht. Auf welche Datenbasis sich die Aussagen zum schwachen Impfschutz bei \u00c4lteren st\u00fctzen k\u00f6nnten, ist bislang v\u00f6llig unklar. Stephen Evans, Epidemiologe an der London School of Hygiene & Tropical Medicine, sagt dagegen: \"Die randomisierten Daten deuten nicht darauf hin, dass der Astra-Zeneca-Impfstoff im Alter deutlich weniger wirksam sein wird.\" Auch er verweist auf die Lancet-Ver\u00f6ffentlichung: \"Da \u00e4ltere Altersgruppen sp\u00e4ter als j\u00fcngere Altersgruppen rekrutiert wurden, blieb weniger Zeit, um F\u00e4lle zu erfassen.\"\n\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich auch Adam Finn, Professor f\u00fcr P\u00e4diatrie an der Universit\u00e4t von Bristol: \"\u00c4ltere Menschen wurden relativ sp\u00e4t f\u00fcr die Phase 3 in Gro\u00dfbritannien rekrutiert und waren relativ gut abgeschirmt. Daher gab es zum Zeitpunkt der \u00dcbermittlung von Daten an die MHRA zur Genehmigung nur wenige F\u00e4lle von Covid.\" Es k\u00f6nne jedoch sein, dass sich dies bis zur Zulassung bei der Europ\u00e4ischen Arzneimittelagentur EMA ge\u00e4ndert habe - also dass es mittlerweile mehr Informationen dazu gibt, wie gut der Impfstoff auch bei \u00e4lteren Menschen wirkt. Ob es neue Daten gibt, die die Beh\u00f6rde dazu veranlassen, den Impfstoff nur mit Einschr\u00e4nkungen zuzulassen - was auch der Fall sein k\u00f6nnte, wenn weiterhin zu wenige \u00e4ltere Menschen an den Studien beteiligt waren - wird sich vermutlich am Freitag zeigen.\nIn den Impfstoff von Astra Zeneca werden gro\u00dfe Hoffnungen gesetzt, weil er anders als die bereits in der EU zugelassenen Impfstoffe von Biontech/Pfizer und Moderna nicht gek\u00fchlt werden muss und deshalb einfacher zu transportieren und zu lagern ist. Damit w\u00fcrde sich der Impfstoff auch gut eignen, um etwa in Hausarztpraxen verabreicht zu werden. Astra Zeneca nutzt f\u00fcr sein Vakzin ein Verfahren, das bereits aus anderen Impfungen bekannt ist: Ein ungef\u00e4hrliches Virus - in diesem Fall ein Schnupfenvirus aus Schimpansen - dient als F\u00e4hre in das K\u00f6rperinnere, im Fachjargon Vektor genannt. Das Transportvirus wird genetisch so ver\u00e4ndert, dass es dem Immunsystem einen wichtigen Bestandteil von Sars-CoV-2 pr\u00e4sentieren kann und dann eine Immunreaktion ausl\u00f6st.", "language": null, "image": "https://www.sueddeutsche.de/image/sz.1.5186086/1200x675?v=1611655913", "pagetype": "article", "links": ["#end-of-header", "https://www.sueddeutsche.de", "https://zeitung.sueddeutsche.de", "https://sz-magazin.sueddeutsche.de", "https://jetzt.de", "https://www.sueddeutsche.de", "https://produkte.sueddeutsche.de/", "https://www.sueddeutsche.de", "https://www.sueddeutsche.de/meinesz", "https://plus.sueddeutsche.de", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Ukraine", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Israel", "https://www.sueddeutsche.de/politik", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft", "https://www.sueddeutsche.de/meinung", "https://www.sueddeutsche.de/panorama", "https://www.sueddeutsche.de/sport", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen", "https://www.sueddeutsche.de/kultur", "https://www.sueddeutsche.de/medien", "https://www.sueddeutsche.de/bayern", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Die_Seite_Drei", "https://www.sueddeutsche.de/leben", "https://www.sueddeutsche.de/stil", "https://www.sueddeutsche.de/wissen", "https://www.sueddeutsche.de/karriere", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit", "https://www.sueddeutsche.de/bildung", "https://www.sueddeutsche.de/reise", "https://www.sueddeutsche.de/auto", "https://www.sueddeutsche.de", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Coronavirus", "https://www.sueddeutsche.de/autoren/christina-kunkel-1.4203187", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-impfstoff-astrazeneca-1.5186018?print=true", "/thema/Impfstoff", "https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/pandemie-bekaempfung-rueckschlag-bei-corona-impfstoff-astra-zeneca-vakzin-wirkt-bei-senioren-offenbar-kaum/26849788.html", "https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/pandemie-bekaempfung-rueckschlag-bei-corona-impfstoff-astra-zeneca-vakzin-wirkt-bei-senioren-offenbar-kaum/26849788.html", "https://www.bild.de/bild-plus/politik/inland/politik-inland/regierung-fuerchtet-impfstoff-rueckschlag-keine-astrazeneca-zulassung-fuer-senio-75065640.bild.html?wtrid=kooperation.reco.taboola.paid.bild.desktop", "https://www.bild.de/bild-plus/politik/inland/politik-inland/regierung-fuerchtet-impfstoff-rueckschlag-keine-astrazeneca-zulassung-fuer-senio-75065640.bild.html?wtrid=kooperation.reco.taboola.paid.bild.desktop", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)32661-1/fulltext", "https://projekte.sueddeutsche.de/artikel/wissen/corona-impfung-wann-bekommen-sie-einen-impftermin-e292245/", "https://www.sz-archiv.de/sz-content/syndication", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/coronavirus-impfstoff-astrazeneca-1.5186018?print=true", "https://www.sueddeutsche.de", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/corona-impfung-ansteckungsgefahr-wirkung-1.5182960", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Coronavirus", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Astrazeneca", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Corona-Impfung", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Impfstoff", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Impfung", "https://www.sueddeutsche.de/thema/%C3%96ffentliche_Gesundheit", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/medizin-gesundheit-soziales", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/entwicklung-konstruktion", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/consulting-beratung", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/marketing-pr-werbung", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/fahrzeugbau-zulieferer", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/it-tk-softwareentwicklung", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/management-projekte", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/vertrieb-verkauf-handel", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de/jobs/forschung-entwicklung", "https://stellenmarkt.sueddeutsche.de", "https://www.sueddeutsche.de/jobs", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/covid-19-corona-impfung-kinder-kinderaerzte-1.6293191", "https://www.sueddeutsche.de/politik/lars-schaade-lothar-wieler-rki-karl-lauterbach-pandemie-1.6273633", "https://www.sueddeutsche.de/kultur/oktoberfest-corona-abwassermonitoring-1.6266286", "https://www.sueddeutsche.de/projekte/artikel/politik/andrea-tandler-prozess-steuerhinterziehung-e214024/", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/biontech-curevac-corona-impfstoff-patente-1.6260524", "https://www.sueddeutsche.de/meinung/kommentar-corona-herbst-verantwortung-gesellschaft-1.6241867", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-regeln-herbst-lauterbach-schutzmassnahmen-1.6238596", "https://www.sueddeutsche.de/gesundheit/covid-corona-impfung-1.6238335", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Coronavirus", "https://www.sueddeutsche.de/gutscheine", "/gutscheine/booking-com?utm_medium=Booking.com&utm_term=15%25%20Gutschein%20-%20Sparen%20Sie%20mindestens%2015%25%20bei%20weltweiten%20Angeboten%20bis%20zum%20Jahresende", "/gutscheine/peek-cloppenburg?utm_medium=Peek%20%26%20Cloppenburg*&utm_term=20%E2%82%AC%20Gutschein%20-%2020%E2%82%AC%20Peek%26Cloppenburg*%20Gutschein%20erhalten", "/gutscheine/farfetch?utm_medium=FARFETCH&utm_term=40%E2%82%AC%20Gutschein%20-%2040%E2%82%AC%20FARFETCH%20Rabattcode", "/gutscheine/sixt?utm_medium=Sixt&utm_term=10%25%20Rabatt%20-%20Bis%20zu%2010%25%20Rabatt%20auf%20SIXT%20Mietwagen%20Buchungen", "/gutscheine/hellofresh?utm_medium=HelloFresh&utm_term=120%E2%82%AC%20Gutschein%20-%20Bis%20zu%20120%E2%82%AC%20%2B%20GRATIS%20Versand%20der%201.%20Box%20mit%20den%20HelloFresh%20Rabattcodes", "/gutscheine/edeka-smart?utm_medium=EDEKA%20smart&utm_term=50%25%20Rabatt%20-%2050%25%20mehr%20Datenvolumen%3A%209%20GB%20statt%206%20GB%20im%20Tarif%20EDEKA%20smart%20kombi%20L", "/gutscheine/burgerme?utm_medium=burgerme&utm_term=3%E2%82%AC%20Gutschein%20-%20Exklusiven%203%E2%82%AC%20burgerme%20Gutschein%20sichern", "/gutscheine/quelle?utm_medium=Quelle&utm_term=19%25%20Gutschein%20-%20Exklusiver%2019%25%20Quelle%20Gutschein%20f%C3%BCr%20ALLE", "/gutscheine/ebay?utm_medium=eBay&utm_term=10%25%20Gutschein%20-%2010%25%20eBay%20Gutschein%20f%C3%BCr%20Wohntrends%2C%20Dekorationen%20u.v.m.", "/gutscheine/nespresso?utm_medium=Nespresso&utm_term=119%E2%82%AC%20Gutschein%20-%20Nespresso%20Gutschein%3A%20VERTUO%20Pop%20Maschine%20im%20Wert%20von%20119%E2%82%AC%20geschenkt", "/gutscheine/uber-eats?utm_medium=Uber%20Eats&utm_term=5%E2%82%AC%20Gutschein%20-%20Exklusiver%205%E2%82%AC%20Uber%20Eats%20Gutschein", "/gutscheine/parship?utm_medium=Parship&utm_term=20%25%20Gutschein%20-%20EXKLUSIVER%20Parship%20Gutschein%3A%20Jetzt%20von%2020%25%20Rabatt%20profitieren", "https://www.sueddeutsche.de", "https://www.sueddeutsche.de/", "https://twitter.com/sz", "https://www.facebook.com/ihre.sz/", "https://www.instagram.com/sz/", "https://www.sueddeutsche.de/mediadaten", "https://www.sueddeutsche.de/1.1244978", "https://www.sueddeutsche.de/updates-eilmeldung", "https://www.sueddeutsche.de/updates-rss", "https://www.sueddeutsche.de/updates-mobileapps", "https://www.sueddeutsche.de/jobs", "https://www.sueddeutsche.de/agb", "https://www.sueddeutsche.de/datenschutz", "https://abo.sueddeutsche.de/service/kontaktformular?form=KUEND", "https://www.swmh-datenschutz.de/sz_vertragsbedingungen", "https://www.swmh-datenschutz.de/sz_vertragmitwerbung", "https://www.sueddeutsche.de/consent/kuendigen", "https://www.sueddeutsche.de/consent/widerruf", "https://www.sueddeutsche.de/consent/widerspruch", "https://www.sueddeutsche.de/impressum"]}