{"title": "Die Spezialisten... Vitas Medical Beauty", "author": null, "url": "https://joey.transmatico.com/storage/assets/themenwelten.volksfreund.de/index_1.html", "hostname": "transmatico.com", "description": "In unserem Medical-Beauty-Bereich bieten wir Ihnen unter der Leitung von Frau Christine Kneib-Wonnebauer moderne medizinisch-kosmetische", "sitename": "Nachrichten f\u00fcr Trier, Eifel, Mosel & Luxemburg", "date": "2020-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pellev\u00e9/Pellefirm\nBei dieser Behandlung f\u00fchren Radiowellen zu einer gezielten Neubildung von Kollagen. Das Gewebe wird gestrafft und F\u00e4ltchen werden gegl\u00e4ttet.\nDauerhafte Haarentfernung mittels Diodenlaser\nMit dieser erfolgreichen Methode wird st\u00f6rende K\u00f6rperbehaarung schnell und sicher, dauerhaft entfernt.\nHydraFacial\nHydraFacial ist eine der modernsten und schonendsten Methoden zur Hauterneuerung und Hautverj\u00fcngung. Das Hautbild bei F\u00e4ltchen, verstopft en gro\u00dfen Poren, fettiger unreiner Haut, fahlem Teint, trockener, reifer sowie sonnengesch\u00e4digter Haut wird verbessert.\nNeedling\nBeim Needling setzen feinste Nadelstiche Mikroverletzungen in tiefe Hautschichten, wodurch nat\u00fcrliche Heilungs- und Regenerationsprozesse angeregt werden.\nKosmetische Behandlung und Produktberatung\nzu Ihrer Tageskosmetik\nBELICO Cosmetic, medizinische Bio Tech-Produkte\nAusf\u00fchrliche Information zu den Behandlungsmethoden finden Sie auf\n[www.vitas-clinic.de/medicalbeauty](http://www.vitas-clinic.de/medicalbeauty)\nNat\u00fcrlich stehen wir Ihnen auch gerne f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Beratungsgespr\u00e4ch zur Verf\u00fcgung.\nVereinbaren Sie einfach telefonisch oder per Kontaktformular auf unserer Internetseite\n[www.vitas-clinic.de](http://www.vitas-clinic.de) einen kostenlosen Beratungstermin.\nInfos und Kontakt\nvitas clinic\n\u00e4sthetik und zahnheilkunde GmbH & Co KG\nTrier-Galerie Fleischstr. 62\n54290 Trier\nTelefon: 06 51 / 99 98 77 777\naesthetik@vitas-clinic.de\n[www.vitas-clinic.de](http://www.vitas-clinic.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.volksfreund.de/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "https://www.volksfreund.de/region/", "https://www.volksfreund.de/blaulicht/", "https://www.volksfreund.de/nachrichten/", "https://www.volksfreund.de/sport/", "https://www.volksfreund.de/fotos/", "https://www.volksfreund.de/kinderhospiz/", "https://mein.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/lokales-termine", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wirtschaft-handel", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/beruf-ausbildung", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/auto-verkehr", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/reise-freizeit", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/leben-geniessen", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/gesundheit-wellness", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/bauen-wohnen", "https://www.volksfreund.de/themenwelten", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wirtschaft-handel", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020", "javascript:FacebookShare();", "javascript:TwitterShare();", "javascript:Email();", "javascript:Print();", "http://www.vitas-clinic.de/medicalbeauty", "http://www.vitas-clinic.de", "http://www.vitas-clinic.de", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020/wirtschaft-handel/willkommen-auf-dem-engelshof-111720", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020/wirtschaft-handel/frisch-und-vital-durchs-leben-111734", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020/wirtschaft-handel/liebe-leserinnen-liebe-leser-112109", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020/wirtschaft-handel/100-jahre-erfahrung-in-der-hoerakustik-112108", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/die-spezialisten-2020/wirtschaft-handel/individuell-oekologisch-energieeffizient-und-schnell-bauen-die-fertigbauweise-bietet-viele-vorteile-112107", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "http://volksfreund.trauer.de", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "https://www.volksfreund.de/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "https://www.volksfreund.de/info/impressum/", "https://www.volksfreund.de/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "https://www.volksfreund.de/infos/agb/"]}