{"title": "JA, ich will NICHT", "author": "Daniel Muster", "url": "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/", "hostname": "insideparadeplatz.ch", "description": "Vorbehaltslos wird zum Impfen gen\u00f6tigt, als h\u00e4tte es Contergan nie gegeben. Pharma-Leute in Covid-Expertenteam schaden Vertrauen.", "sitename": "Inside Paradeplatz GmbH", "date": "2021-09-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDie beliebtesten Kommentare\nSehr guter Artikel, wobei man ihn mit noch viel mehr Schweinereien wie gef\u00e4lschte Statistiken, v\u00f6llig untauglichem PCR-Test, willk\u00fcrliche Anwendung in\u2026\nDiese Gen-Injektion ist halt einfach UNWIRKSAM, UNSICHER und UNN\u00d6TIG. Niemals werde ich mich dieses Gift spritzen lassen, komme was wolle!\u2026\nBin auch f\u00fcr das Impfen.\nVielen Dank f\u00fcr diesen Artikel.\nIn der Schweiz sind GVO z.B. in Lebensmitteln verboten, damals wurde darauf hingewiesen wie wenig absch\u00e4tzbar Langzeitfolgen f\u00fcr den Organismus sind, wenn GVO-Lebensmittel verzehrt werden. Umso befremdender ist es, dass GVO Impfungen bedenkenlos und im Schnellverfahren eine Notfallzulassung erhalten haben. Die Anzahl der Impfnebenwirkungen ist erschreckend hoch, vorallem die der schwerwiegenden.\nDie Regierung hat es vers\u00e4umt in Zeiten einer \u201ct\u00f6dlichen Pandemie\u201d die Anzahl der Intensivbetten aufzustocken, im Gegenteil, es wurden in den letzten 1.5 Jahren 40% !! der Intensivbetten abgebaut und gerade diese Zahlen werden nun als Rechtfertigung f\u00fcr Massnahmen verwendet, die einzig und alleine auf einen Impfzwang abzielen und mit der Sorge um die Gesundheit der B\u00fcrger rein gar nichts zu tun haben.\nDer Verglich mit Contergan ist hier sehr passend, man lese die wissenschaftlichen Studien zur Impfung, sehr viele Tests wurden gar nicht erst durchgef\u00fchrt und die vielen Fragezeichen die hier noch vorhanden sind werden allesamt mit einem einzelnen stets sinngem\u00e4ss gleichen Satz beantwortet: \u201cZum jetzigen Stand der Wissenschaft kann dieses Risiko als klein eingestuft werden.\u201d\nAm Tag X sieht die Welt f\u00fcr die Geimpften dann vielleicht anders aus.\nIch w\u00fcnsche das niemandem, m\u00f6chte aber alle Geimpften und die Regierung dieses Landes herzlich bitten, dass ich das, so wie bisher immer, bitte f\u00fcr mich ganz alleine entscheiden darf.\nUnd an all diejenigen Geimpften die jetzt laut SOLIDARIT\u00c4T schreien, ihr habt Euch f\u00fcr Euch selbst geimpft, damit ihr gesch\u00fctzt seid, f\u00fcr niemand anderen. Ungeimpfte k\u00f6nnen Euch nicht schaden, wenn sich jemand f\u00fcrchten muss, dann Ungeimpfte vor Geimpften die jetzt ohne Tests \u00fcberall ungetestet reinspazieren und das Virus grossz\u00fcgig verteilen k\u00f6nnen.\n@ K\u00f6bi\u2026. Meyer usw\u2026.\nCorona wurde bis jetzt nicht einmal Wissenschaftlich belastbar beweisen.\nEs gibt bis anhin keine gereinigte Probe wie sie Standards vorschreiben. Und nun Impfungen die Dinge beinhalten die einem das Grauen lehren\u2026. z.B. Grapenoxyd\u2026.\nAber es gibt Studien die Corona in den Proben von Corona-Patienten suchten und nicht fanden.\nHier etwas zum Thema.\nIch las das schon vor sicher 6 Monaten an diversen Orten.\nleider werden solche Publikationen mittlerweile unterdr\u00fcckt, deren verfassen schikaniert, entlassen, deren Forschungsgelder gestrichen usw.\nEs gab auch \u00c4rzte die Obduktionen am Laufmeter machten und den Corona-Tod vieler Patienten korrigierten.\nNun aber gibt\u2019s eine \u00dcbersterblichkeit die genau zum Begin der Impfkampagnen einstzte\u2026. Speziell\u2026.\nhttps://kpkrause.de/2021/09/10/das-virus-covid-19-gibt-es-nicht/#more-11613\n\u201eDas Virus Covid-19 gibt es nicht\u201c \u2026 Klaus Peter Krause.\n10. September 2021\nDer amerikanische Labormediziner Dr. Derek Knauss und seine Kollegen: Es fehlt dessen Nachweis \u2013 In 1500 Proben \u201ecorona-positiv\u201c getesteter Menschen kein Covid-19 gefunden, nur Influenza A und B \u2013 Andere Labore kamen zum gleichen Befund \u2013 Eine Grippe, die Covid nur genannt wurde \u2013 Covid-19 existiert nicht, es ist nur ein weiterer Grippe-Stamm \u2013 Rubikon schon im Februar 2021: Das Phantom-Virus \u2013 Trotz Geldpreis-Auslobung keinen wissenschaftlichen Beweis erhalten \u2013 Der Befund erh\u00e4rtet: Es ist eine politische Seuche \u2013 Was nun?\nIch schrieb es schon (hier): Diese Covid-19-Seuche ist eine hochgef\u00e4hrliche Pandemie nur deshalb, weil sie die Politiker und die politischen F\u00fchrungen in allen L\u00e4ndern der Erde erfasst hat \u2013 hochgef\u00e4hrlich f\u00fcr die Freiheit der Menschen.\n\u2026..weiter unter den Link mit vielen interessanten Zahlen usw.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\nIch sehe das genau so wie im Artikel geschrieben. Jeder hat das Recht die Corona-Impfung zu verweigern. Aber mit dem Verweigern hat er auch das Recht und die Pflicht alle Einschr\u00e4nkungen die dies bedingt zu ertragen. Denn geimpfte haben das Recht sich von nicht geimpften nicht gef\u00e4hrden zu lassen und dieses ist sogar demokratisch gegeben, da inzwischen in Europa und nat\u00fcrlich auch in der Schweiz \u00fcber 50% der B\u00fcrger geimpft sind. Daher haben die mehr als 50% Geimpften das Recht Massnahmen verf\u00fcgt zu bekommen, welche sie vor den Risiken, die von nicht Geimpften ausgehen, sch\u00fctzt. Die Langzeit Auswirkungen des \u201cNicht-Impfens\u201d sind n\u00e4mlich auch nicht bekannt. Die Kurzzeitfolgen sind aber fatal und lethal, wie dieser Sommer bewiesen hat.\n@ alter Man\u2026..\n\u2026..auch das Alter sch\u00fctzt vor Dummheit nicht\u2026.\nAlso wenn Sie geimpft sind, warum f\u00fcrchten sie sich vor Un-Geimpften und Gesunden\u2026.? Sie sind ja gesch\u00fctzt, so sagen uns die Beh\u00f6rden.\nWer Symptome hat bleibt zu Hause, das hat sich nun nach 18 Monaten ja schon rumgesprochen.\nUnd was ist mit Island, wo \u00fcber 90% \u201cgeimpft\u201d wurden, sie aber trotzdem gerade eine Coronawelle erleben\u2026?\nDa stecken die Geimpften gerade die wenigen Un-Geimpften auch noch an.\nWas f\u00fcr Rechte geben sie dort den Un-Geimpften ?\nWas ist mit Israel das weitgehend geimpft ist und mit Gibraltar wo \u00fcber 99% geimpft sind, beide haben sie nun starke Coronawellen.\nSie glauben wohl kaum das diese Welle nun von den 0.7% Gibraltarern verursacht wird die Un-Geimpft sind. Zumeist Kleinstkindern oder Pflegeheimbewohnern\u2026.?\nErkennen sie den Unsinn in ihren Aussagen nun\u2026?\nStimmt nicht : es gibt 3 zugelassene. Aber gegen Dummheit k\u00e4mpfen G\u00f6tter \u2026\nPhysiker, bleib in deinem Metier!\nWas l\u00e4sst Sie vermuten, dass die Langzeitfolgen einer Ansteckung mit vermehrungsf\u00e4higem Virus weniger wahrscheinlich und gewichtig sind? Es gibt kein Bsp. von Langzeitfolgen, die bei genauerer Untersuchung nicht schon fr\u00fch erkennbar gewesen w\u00e4ren.\nBei Contergan wurden wichtige Studien an tr\u00e4chtigen M\u00e4usen noch nicht durchgef\u00fchrt. Die mRNA-Impfstoffe wurden so gut untersucht, wie wenige andere und sind nach 2 Wochen nicht mehr nachweisbar.\nBitte jetzt impfen. Dann werden wir sp\u00e4ter mit geringerer Wahrscheinlichkeit krank und k\u00f6nnen den n\u00e4chsten Herbst das Zertifikat wieder abschaffen.\nDank auch wirtschaftlichem Erfolg der mRNA-Impfung haben neue Therapieans\u00e4tze auch gegen andere Krankheiten eine Chance: Tumore, HIV, \u2026\nEs ist nur N\u00f6tigung, damit sich m\u00f6glichst viele impfen lassen, zumeist sagt das der israelische Gesundheitsminister: https://de.rt.com/der-nahe-osten/124027-israelischer-gesundheitsminister-gibt-zu-dass/\nIn der Schweiz ist es genauso.\nEs befiehlt dir ja niemand, du m\u00fcssest dich impfen lassen. Du kannst dich ja immer wieder testen lassen, dann brauchst du dich nicht zu impfen.\nAllerdings, bei bereits 5 Milliarden geimpften Menschen ohne nennenswerte Nebenwirkungen, sich vor Angst beinahe in die Hosen zu machen, grenzt an Verbl\u00f6dung.\nNun ja, netter Artikel. Autor geht aber nicht darauf ein, was passieren w\u00fcrde, wenn man mit der Freigabe des Impfstoffes abgewartet h\u00e4tte, bis die Langzeitwirkungen erforscht w\u00e4ren. Wie viele Jahre dauert so etwas. Wie w\u00fcrde die Argumentation gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung aussehen? Es tut uns leid, wir haben zwar einen oder sogar mehrere Impfstoffe, wir geben ihn aber nicht frei, weil wir die Folgen nicht genau kennen? Wir k\u00f6nnen nichts tun, jeder muss schauen wo er/sie bleibt. Wie viele Tote w\u00e4ren verantwortbar?\nDie mangelnde Impfbereitschaft in grossen Teilen der Schweiz ist vermutlich auch damit zu begr\u00fcnden, dass man bisher einfach Gl\u00fcck hatte. Vor den schrecklichen Bilder, die man in anderen Regionen der Welt gesehen hat, blieb man verschont. Die Pandemie, das Leiden und Sterben hat mehr in den Medien stattgefunden. Die Krise wurde als solche gar nicht erkannt oder wahrgenommen. Man bleibt auch in den letzten Jahrzehnten davor verschont, hatte ja immer Gl\u00fcck. Es bestand also keine Notwendigkeit etwas zu unternehmen oder die verordneten Schutzmassnahmen waren einfach l\u00e4stig oder wurden als Eingriff in die pers\u00f6nlichen Freiheiten gewertet. Es ist vermutlich auch eine Generationenfrage. Welchen Bedrohungsszenarien ist man in der heutigen Zeit ausgesetzt, die die Menschen beunruhigen. In den 60er, 70er und 80er Jahren, war es noch ein drohender Atomkrieg. Die Generation der Millenials bricht eher in Sorgen aus, wenn sie zu wenig \u201eLikes\u201c oder \u201eFolower\u201c auf den Sozialen Netzwerken erhalten. Da stellen sich doch die kritischen Fragen, ist die Bev\u00f6lkerung der Schweiz \u00fcberhaupt krisentauglich, ist man f\u00e4hig eine Kriste als solche zu erkennen und deren Dynamik, deren Mechanik , hat man die F\u00e4higkeit damit umzugehen? Ich hege da so meine Zweifel! Die Bev\u00f6lkerung lebt in einer Wohlstandblase, die sie nicht aufgeben will, das politische System ebenfalls und agiert auch danach. Das ist auch verst\u00e4ndlich und will sich auch nicht verurteilen. Man muss sich aber schon fragen, wie reagieren wir auf die n\u00e4chste Krise? Lernen wir etwas daraus? Hoffentlich kommt diese nie, aus reiner Logik heraus, ist das nat\u00fcrlich Wunschdenken!\nchrome-extension://oemmndcbldboiebfnladdacbdfmadadm/https://www.uni-frankfurt.de/53362293/Generic_53362293.pdf Diese Studie in ruhe lesen, Langzeitwirkung nach 18 Monate GEN Impstoff HIV wurde wegen hohem Risiko abgebrochen. Inhalte von diesem Impfstoff findet man auch im Corona Impfstoff. Ein Freund Wissenschaftler sagt auch weil keine Langzeitstudien gibt , kann es auch nicht, besteht ein erh\u00f6htes Risiko, er impft sich nicht.\nSolche Menschen wie Sie nennt mein Neffe \u201cB\u00f6gg\u201d.\nGute Besserung w\u00fcnsch ich Ihnen. Auch f\u00fcr Sie findet die Gesellschaft einen Platz.\nIch bin entsetzt wieviel Lemminge es gibt!!\nGro\u00dfartiger Artikel!\nIch w\u00fcnsche mir, dass die Wissenschaft viel lauter und hartn\u00e4ckiger wird. Widerstand und Leben retten ist die B\u00fcrgerpflicht in dieser Zeit.\nLiebe Wissenschaftler, verlangt nicht nur von uns, dass wir auf der Stra\u00dfe unser Gesicht f\u00fcr Folter und gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen hinhalten. Wir k\u00f6nnen Euch mit unserem Mut und Entschlossenheit helfen, noch lauter und hartn\u00e4ckiger zu werden.\nBeruft Euch bitte nicht allein darauf, das Wissen ins Volk zu senden.\nAlle Menschen m\u00fcssen aufger\u00fcttelt werden! Steht auch auf! Gebt nicht auf, nicht aufh\u00f6ren laut zu sein, unnachgiebig! Danke.\nAloha allerseits,\njeder Mensch ist ausgestattet mit unver\u00e4usserlichen Rechte des Sch\u00f6pfers. Diese Rechte wurden uns nat\u00fcrlichen Menschen angeboren. Unter dem Begriff Grund-Rechte versteht sich die Jurisdiktion Seerecht oder Maritime Law. Das Seerechte hat mit unserem K\u00f6rper und uns lebenden Mann/Weib absolut nichts zu tun. Das ist sehr wichtig zu begreifen. Das Seerecht wird in den \u201cGerichten\u201d angewandt.\nDer lebende Mensch ist solange Souver\u00e4n solange er ID Karte und F\u00fchrerschein nicht nutzt. Auch die juristische Person auf ID Karte ist solange immun, solange der betrogene Mensch diese nicht nutzt. Warum fragt ihr euch nicht, warum alle Gesch\u00e4fte \u00fcber Schein-Personen und nicht \u00fcber den nat\u00fcrlichen Mann/Weib abgewickelt werden. Auf Begriffe kommt es an. Personen sind Trojaner \u2013 sie sind toxische Graphenoxide in der illegalen sowie absurden Zwangsimpfung.\nHa \u2013 die Existenz eines Sch\u00f6pfers ist niemals nachgewiesen worden. Und hat nicht auch Gagarin bei seinem ersten Flug ins All berichtet, das da oben niemand ist ??\nDiese Rechte die Du ansprichst wurden dem Mensch von Seinesgleichen gegeben in der Hoffnung, sie gehen verantwortungsvoll damit um. Leider tun sie es nicht.\nWarum wird eine Zertifikats-Pflicht eingef\u00fchrt, die das Anstecken der noch ungeimpften Getesteten durch nicht mehr getestete Geimpfte (und auch Genesene) erm\u00f6glicht, bzw. durch gleichzeitiges Verzichten auf Abstand, Masken, L\u00fcften usw. beg\u00fcnstigt, ja geradezu provoziert?\ud83e\udd14\nDie ungeimpften Getesteten m\u00fcssen ja nicht an einen solchen Ort gehen, wenn sie sich f\u00fcrchten, oder k\u00f6nnen freiwillig eine FFP2-Maske tragen. Es werden alle m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Argumente gebracht, um die Massnahmen des Bundesrates zu diskreditieren. IP ist geradezu zur Hochburg der Impfverweigerer geworden, die sich nat\u00fcrlich selbst als die Superschlauen sehen und die Geimpften als Schafe. Das gilt dann meist so lange, bis sie mit Covid auf der Intensivstation liegen, wo sie ein mehrfach h\u00f6heres Risiko auf einen schweren Verlauf oder gar den Tod haben.\nInsideparadeplatz \u2013 das Organ f\u00fcr Leute, die sich am linken, oberen Peak der Dunning Kruger Kurve bewegen. Maximales Selbstvertrauen kombiniert mit minimaler Kompetenz \u2013 Covidioten eben. Was hier so alles von halbgebildeten Verlierern die ihre Chance auf die \u201a15 minutes of fame\u2019 wittern zusammengelabert wird, ist schon erstaunlich. Dumm\nEs gibt keine Equivalenz der Facts, nicht alle Meinungen haben ein Anrecht darauf geh\u00f6rt zu werden (und schon gar nicht ernstgenommen zu werden) \u2013 Tatsache ist, dass impfen funktioniert. Alles andere ist Unsinn, auch wenn sich immer irgendein(e) Dr. med oder Physiker(in) findet, der/die das verneint (eben genau um den eigenen Named etwas zu publizieren)\nNach dem, was Sie da in Ihrem Kommentar von sich geben, gehe ich davon aus, dass Sie geimpft sind und das auch noch gut finden. Nun, dann brauche ich Ihnen ja nichts Schlechtes mehr zu w\u00fcnschen. In diesem Sinne: Sterben Sie wohl!\nImpfidioten wie Sie haben wohl auch noch selbsternannt die Schlau- und Weisheit bei Geburt mit dem Vorschlaghammer eingetrichtert erhalten. Machen Sie weiter so und werden hoffentlich frustlos gl\u00fccklich bleiben.\nEndlich mal ein guter Begriff f\u00fcr die ganzen Begr\u00fcndungen der Impfgegener, sich nicht impfen zu lassen \u2013 Dunning Kruger Effekt ! Was beunruhigend ist, er wurde schon 1999 entdeckt\u2026.\nDanke f\u00fcr den Bericht zur Erinnerung. Man fragt sich, wo leben wir eigentlich? Auch nicht nachvollziehbar: Man dr\u00e4ngt junge M\u00e4nner zu einer Impfung, die bei ca zwischen 3000 und 6000 bekannterweise eine Myokarditis ausl\u00f6st. Wie lange ist denn die Lebenserwartung danach f\u00fcr die? Und die, welche keine zeigbare solche bekommen haben, ist bei denen wirklich null passiert oder einfach nur \u201ewenig\u201c? Bei 8.5 Millionen Einwohnern liegen nicht mal 300 mit Covid-19 auf der Intensivstation. das sind ca. 3 von 100\u2018000. Was f\u00fcr fatale Fehleintscheidungen wir deswegen ertragen m\u00fcssen. Nun erlebe ich, wie Menschen, die ich gut kenne, verzweifeln, einige mit ihrer Existenz k\u00e4mpfen. Und dann kommen Leute, die freut es, dass sie mehr Platz im Restaurant haben. Und denken nicht daran, dass viele Wirte mit Leib und Seele Gastronom sind und wenig verdienen, und jetzt noch weniger, und sie u.U. alles verlieren. Und es sind nicht nur die Wirte. Wenn die Schweiz jetzt so funktioniert, dann ist der Wohlstand bald weg. Die Schweiz gibt es dann so nicht mehr. Sie hat sich dann verkauft. Oder trauen Sie der Regierung und den Schweizern noch etwas gescheites zu, so wie sie mit Covid-19 umgeht? Die Schweiz wird untergehen so. Eine Schweiz braucht kluge, gute, Regierungsmitglieder, sonst kann sie nicht weiter existieren l\u00e4ngerfristig. Ich habe nicht mehr viel Hoffnung diesbez\u00fcglich.\nGegen die Spaltung der Gesellschaft. Entweder werden alle getestet oder gar niemand mehr.\nUnterschreibt die Petition: Alle haben das Recht, am \u00f6ffentlichen Leben teilhaben zu d\u00fcrfen \u2013 Covid-Zertifikats-Tests m\u00fcssen gratis bleiben\nhttps://act.campax.org/petitions/covid-zertifikats-tests-mussen-gratis-bleiben\nEin Danke an alle Impfverweigerer, Covidioten und sonstigen Schwurbler. Irgendjemand muss ja irgendwann f\u00fcr all die Impfgesch\u00e4digten und damit Arbeitsuntauglichen aufkommen. \ud83d\ude09\ud83d\ude02\nWie Krank bist den Du, beschimpfst anders denkende Menschen.\nSeit wann ist ein Danke eine Beschimpfung ?????\n@ Bebbi\nWo versteuert die BIZ Bank in Basel ihre Gewinne? -Nirgends !!!\nWenn die Grundlage f\u00fcr die Zulassung eines \u201aImpfstoffes\u2019 und f\u00fcr ein Zertifikat, das einzig der Erpressung dient, wissenschaftlich jeglicher Grundlage entbehrt, sollte jeder sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen, ob die agierenden Instanzen wirklich zu unserem Wohl handeln.\nhttps://www.nebelspalter.ch/covid-zertifikat-die-wissenschaftliche-grundlage-fehlt?code=684148113\nhttps://aletheia-scimed.ch/IMG/pdf/2021-07-08_offener_brief_an_swissmedic_sofortige_sistierung_covid-19_impfstoffe_webversion-2.pdf\nVon \u201cwissenschaftlichen Grundlagen\u201d dummschw\u00e4tzen und dann eine Satirezeitschrift (Nebelspalter) und eine Schwurblersite (Aletheia) zitieren\u2026 D\u00fcmmer gehts offenbar immer!\nDie m\u00f6glichen Nebenwirkungen der verschiedenen mRna Impfungen werden erst in ca. 3-10 Jahren langsam bekannt werden.\nKein klar denkender, gesunder und mit starkem R\u00fcckgrat ausgestatteter Mensch wird sich diesem Risiko aussetzen. Dieser Mensch ist auch stark genug den mediengesch\u00fcrten Hass der \u00e4ngstlichen Masse an sich abprallen zu lassen.\nich verstehe die Argumentation nicht so ganz. M\u00f6gliche Nebenwirkungen werden in 3-10 Jahren bekannt werden. Etwas, was m\u00f6glich ist, muss aber nicht eintreten, oder. Wenn ich Lotto spiele k\u00f6nnte ich m\u00f6glicherweise einen Millionengewinn einfahren \u2013 nur mal so als Beispile zum Begriff \u2013 m\u00f6glich.\nIch k\u00f6nnte auch dagegenhalten \u2013 m\u00f6gliche Nebenwirkungen des 5G Handystandards werden in 3-10 Jahren eintreten. Aberdeswegen geht niemand auf die Strasse \u2013 im Gegenteil, diese Handys werden gekauft, das es die Wirtschaft nur so freut.\nBei Schadenersatzklagen, zum Beispiel wegen Nebenwirkungen, haften die K\u00e4ufer, also die Staaten. Mehr noch: Laut den Vertr\u00e4gen m\u00fcssen Staaten sogar Pfizers gerichtliche Verteidigung \u00fcbernehmen und daf\u00fcr bezahlen. Als Gerichtsort ist ausschliesslich New York vorgesehen.\nDie Welt in von Dritten konstruierter Panikstimmung.Kleinigkeit mit den digitalen Medien und Internet. Covid, Klima etc. \u2013 alles nach dem selben Muster: Aufbauschen, Angst und Schrecken verbreiten, Abkassieren.\nSo ein Schwachsinn.\nUm es deutlich zu machen: viel mehr, geht es nicht so um Erweiterungen von Intensivstationen, wie um gerechte Behandlung: Weltweit haben dutzende mutiger \u00c4rtzte sinnvolle Heilprotokolle entwickelt und eingesetzt, tausende von Leben gerettet, ohne Intensivstationen, aber mit fr\u00fchzeitiger und gerechter Behandlung. So lange keine Teuere Imfstoffe und Medikamente in Anspruch genommen werden, wurde dies menschenwidrig und wissenschaftsfeindlich abgelehnt! Dr. Binder wurde als Terrorist behandelt. Seltsam!\nEine Impfung der Bankster gegen Gier w\u00e4re ebenfalls l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Und IP spendiert Herrn Vincent sicher auch eine Gratis-Impfung.\nVon \u201cInside Paradeplatz\u201d zu \u201cInside Freiheitstrychler\u201d. Wowoll, diese Entwicklung ist wohl auch einem Virus zuzuschreiben. Ist zwar noch nicht entdeckt, aber es scheint Hirnzellen abzut\u00f6ten.\nSolches Geschwurbel von Autoren und Kommentatoren muss ich mir wahrlich nicht mehr antun. Machts gut und bekommt keinen Geh\u00f6rschaden vom Sch\u00e4ll\u00e4sch\u00fcttl\u00e4.\nMD Ryan N. Cole.\nDie Wirkung von mRNA Endotoxinen auf das Gehirn und andere Organe\nhttps://www.globalresearch.ca/video-pathologist-summary-what-these-jabs-do-brain-other-organs/5752593\nLuki, wohin gehst Du jetzt in die Beiz?\nWas f\u00fcr ein ausgezeichneter Artikel!\nWichtig w\u00e4re noch zu schreiben, dass es komplett verfehlt ist Leute wie mich als \u201cImpfgegner\u201d zu bezeichnen obwohl mein Impfb\u00fcchlein, sowie das meiner Kinder sch\u00f6n gef\u00fcllt ist mit langj\u00e4hrig erprobten Impfstoffen.\nLeute, die keine Impfgegner sind, haben es nicht n\u00f6tig bei allem, was sie sagen, \u201cIch bin kein Impfgegner\u201d vorauszuschicken, weil das aus ihrer Argumentation schl\u00fcssig ist. Offenbar sind Sie sich aber nicht ganz sicher\u2026\nUnd Du hast Dich sicher ausf\u00fchrlich vor einer Impfung \u00fcber die ganzen m\u00f6glichen Nebenwirkungen informiert, bevor Du Dich hast impfen lassen. Hast die ganzen Testabl\u00e4ufe dazu studiert \u2013 oder hats Du Dich einfach auf die \u00c4usserung der Pharamkonzerne verlassen, das die Tests ordnungsgem\u00e4ss durchgef\u00fchrt wurden und niemand zu Schaden gekommen ist ??\nUnd die Erde ist doch eine Scheibe\u2026.\n\u00dcberbezahlt ist vor allem unser ineffizientes, fettes Krankheitswesen, das uns 80 000 Millionen pro Jahr kostet und nicht einmal mit einer st\u00e4rkeren Grippe fertig wird, ohne einen Notstand ausrufen und das noch mehr Geld f\u00fcr noch weniger produktive und nicht nachvollziehbare Leistungen sich zu verlangen getraut.\nL\u00fcge und Verleumdung durch Impfbef\u00fcrworterin\nHeute Morgen kurz nach 8 Uhr postete ich einen Kommentar hier, um auf fundamentale Irrt\u00fcmer der Impfbef\u00fcrworter hinzuweisen.\nLeider wurden Texte, die erst viel sp\u00e4ter nach mir um 12 Uhr geschrieben wurden, lange vor vor mir publiziert, so dass ich bez\u00fcglich \u201cDaumen hoch\u201d keine Chance hatte.\nSie finden meinen Text deshalb weit unten.\nDie einzige Reaktion seitens der Impf-Bef\u00fcrworter ( Eine Frau Dr.med. Siglinde Schulze, Chirurgin) waren L\u00fcge und Verleumdung, mein Doktortitel sei \u201cFake\u201d.\nDies zeigt, wie primitiv die Diskussion teilweise auch seitens der \u00c4rzteschaft gef\u00fchrt wird \u2013 mit pers\u00f6nlicher Verleumdung und L\u00fcge.\nIch habe die \u00c4rztin aufgefordert, sich hier und jetzt sofort bei mir zu entschuldigen f\u00fcr ihre Verleumdung.\nWir werden sehen, ob sich die Impfbef\u00fcrworterin f\u00fcr Ihre Verleumdung entschuldigen kann oder ob sie ihre L\u00fcge aufrecht erh\u00e4lt.\nMarc Meyer, Dr.rer.pol.\nIch bin gerne Teil der Minderheit, die offenbar teil des Problems sein soll. In der Geschichte gab es bei allen grossen Ereignissen Minderheiten, die durch ein totalit\u00e4res Regime verfolgt wurden. Genau so ist es heute wieder.\nSeid der Impfung sind mir alle Schamhaare ausgefallen und wenn ich Peperoni esse, kriege ich Schluckauf.\n\u2026..in der Tassk-Force im Bundeshaus sitzen Mitglieder die ein Mandat der Pharmaindustrie haben.\nAllein diese Tatsache erzeugt schon h\u00f6chste Unglaubw\u00fcrdigkeit, in der Bundeshaus-Politik.\nDie n\u00e4chste Schweinerei ist, dass die Bev\u00f6lkerung von Bundesrat und Parlament gen\u00f6tigt, einesteils aber auch sozusagen gezwungen werden sich zu impfen, mit Spritzen, deren Inhalt f\u00fcr die Gesundheit sch\u00e4dliche Auswirkungen zuk\u00fcnftig haben k\u00f6nnen. Bundesrat, Parlament und die Pharmaunternehmen lehnen mit grosser Feigheit jeglich Haftung f\u00fcr sp\u00e4tere Gesundheitssch\u00e4den komplett haben.\nEinerseits will man die Menschen zu etwas zwingen, und andererseits \u00fcbernimmt man daf\u00fcr nicht mal die Verantwortung. F\u00fcr solche Politiker/-.innen gibt es nur eins, und das ist der sofortige R\u00fccktritt!\nDiese Banausen k\u00f6nnen weder die Bundesverfassung lesen, noch halten sie die darin geschriebenen Gesetze ein.\nDa gibt es nur noch eines:\nZum Teufel mit diesem Pack !!\nDer ungewissen Langzeitwirkung der mRNS-Seren steht die sehr gewisse positive Sofortschutzwirkung gegen Corona entgegen. Man w\u00e4hle. Es gibt \u00fcbrigens Hinweise, dass diese Schutzwirkung nicht vollst\u00e4ndig abnimmt, sondern viele Jahre lang latent erhalten bleibt dank Immunged\u00e4chtniszellen. Es gibt keinen Grund hier Stimmung gegen die Doppelimpfung zu machen. Die dritte Impfung muss differenziert angegangen werden. Sie ist ja auch noch nicht bewilligt.\nEiner der wenigen sachlichen Feststellungen, neben all den diktatorischen beh\u00f6rdlichen Massnahmen und journalistischen Fehlleistungen. Kann sich jemand vorstellen, welches die n\u00e4chste Einschr\u00e4nkung auf anderem Gebiet sein wird? Aber wir L\u00e4mmer tragen ja alles brav mit.\nDer Bundesrat hat bisher alles vermasselt, was er vermasseln konnte. Das einzige was er konnte, war Verbote zu dekreditieren und dazu ein Orchester aufzubauen, das tatkr\u00e4ftig und freudig applaudierte. Schande \u00fcber uns alle. Ausmisten, diesen Stall.\nJemand hat die Genfer Konvention und den N\u00fcrnberger Vertrag vergessen. Man kann Gefangenen keine Medikamente aufzwingen oder chemische Kriegsf\u00fchrung einsetzen. Eine Zwangsimpfung ist beides.\n@mettrier: In welchem KRIEG sind Sie Nichtkombattantin? Und in welchem Lager werden Sie denn gefangengehalten?\nDeswegen sind wir noch lange keine Impfverweigerer. Lest einfach einmal das Folgende:\nZUTATEN DER IMPFENSTOFFE \u2013 Sie K\u00d6NNEN KEINE fundierte Entscheidung treffen, ohne dies zu wissen! Hier sind nur EINIGE Impfstoffbestandteile. Diese werden unseren Kindern injiziert:\n\u25fe\ufe0fFormaldehyd/Formalin \u2013 Hochgiftig systematisches Gift und Karzinogen.\n\u25fe\ufe0fBetapropiolacton \u2013 Toxische chemische und karzinogene. Kann nach sehr kurzer Exposition gegen\u00fcber kleinen Mengen zum Tod/Dauerhafter Verletzungen f\u00fchren. \u00c4tzende Chemikalie.\n\u25fe\ufe0fHexadecyltrimethylammoniumbromid \u2013 Kann Leber, Herz-Kreislauf-System und Zentralnervensystem sch\u00e4digen. Kann reproduktive Wirkungen und Geburtsfehler verursachen.\n\u25fe\ufe0fAluminiumhydroxid, Aluminiumphosphat und Aluminiumsalze \u2013 Neurotoxin. \u00dcbertr\u00e4gt das Risiko f\u00fcr langfristige Hirnentz\u00fcndungen/-quellen, neurologische St\u00f6rungen, Autoimmunerkrankungen, Alzheimer, Demenz und Autismus. Es dringt dort in das Gehirn ein, wo es auf unbestimmte Zeit fortbesteht.\n\u25fe\ufe0fThimerosal (Werquecksilber) \u2013 Neurotoxin. Induziert Zellsch\u00e4den, reduziert Oxidations-Reduzierungsaktivit\u00e4t, Zelldegeneration und Zelltod. Verbunden mit neurologischen St\u00f6rungen, Alzheimer, Demenz und Autismus.\n\u25fe\ufe0fPolysorbat 80 & 20 \u2013 \u00dcbertritt die Blut-Hirn-Schranke und tr\u00e4gt Aluminium, Thimerosal und Viren mit sich; so dass es in das Gehirn gelangen kann.\n\u25fe\ufe0fGlutaraldehyd \u2013 Toxische Chemikalie, die als Desinfektionsmittel f\u00fcr hitzeempfindliche medizinische Ger\u00e4te verwendet wird.\n\u25fe\ufe0fFetales Rinderserum \u2013 Geerntet von Rinder- (Kuh-)F\u00f6ten, die von tr\u00e4chtigen K\u00fchen vor der Schlachtung entnommen wurden.\n\u25fe\ufe0fMenschliche diploide Fibroblastenzellen \u2013 abgebrochene fetale Zellen. Fremde DNA hat die F\u00e4higkeit, mit unserer eigenen zu interagieren.\n\u25fe\ufe0fAfrican Green Monkey Nierenzellen \u2013 Kann das SV-40-krebserregende Virus tragen, das bereits etwa 30 Millionen Amerikaner verdorben hat.\n\u25fe\ufe0fAceton \u2013 Kann Nieren-, Leber- und Nervensch\u00e4den verursachen.\n\u25fe\ufe0fE.Coli \u2013 Ja, das haben Sie richtig gelesen.\n\u25fe\ufe0fDNA aus Schweine-(Schwein-) Circovirus Typ-1\n\u25fe\ufe0fHumane embryonale Lungenzellkulturen (von abgebrochenen F\u00f6ten)\nhttps://www.cdc.gov/vaccines/pubs/pinkbook/downloads/appendices/b/excipient-table-2.pdf\nEin geistig Verwirrter\u2026.\nDer letzte Punkt:\n\u201cHumane embryonale Lungenzellkulturen (von abgebrochenen F\u00f6ten)\u201d\nist reiner Horror \u2013 sind wir Kannibalen?\nNie und nimmer mach ich hier mit!\nMarc Meyer, Dr. rer. pol.\nMarc Meyer, Dr. rer. pol.\nAddendum\nDie Produzenten der Impfung und unser Bundesrat der diese gekauft hat, sollen zum letzten Punkt \u2013 \u201cHumane embryonale Lungenzellkulturen (von abgebrochenen F\u00f6ten)\u201d \u2013 offiziell Stellung nehmen!\nWahr oder nicht wahr?\nMarc Meyer, Dr. rer. pol.\nSuper Beitrag!\nWas noch zu erw\u00e4hnen geh\u00f6rt, ist das sch\u00e4dliche Graphen:\nhttps://corona-transition.org/materie-lasst-sich-aus-der-entfernung-steuern\nWer jetzt nicht begreift, um was es geht, stattdessen pharis\u00e4erhaft auf Ungeimpfte zeigt, dem ist wirklich nicht mehr zu helfen\u2026.\nWas hat das mit Corona zu tun? Das sind Zusatzstoffe bei allen m\u00f6glichen Impfungen, aber nicht Covid.\nReine Panikmache. Uebrigens essen Sie viele dieser Stoffe t\u00e4glich. Nicht gewusst? Eben.\n@Angy Scheiwiler: Und wenn Sie unter einen 5G-Mast stehen, aktualisiert Ihnen Bill Gates Ihr Erbgut, gratis!\nVT-Bockmist.\n@ Otto Fischer\nAd 1 Offenbar lesen Sie meinen Bockmist regelm\u00e4ssig; das freut mich ungemein, Sie tun es allerdings ganz freiwillig.\nAd 2 Was, wenn gesundheitliche Sp\u00e4tfolgen mit den RNA-Impfungen verbunden sind, auch bei Ihnen, in Ihrer Familie, bei Bekannten (nicht immer nur bei den andern), bei wem liegt dann der VT-Bockmist?\nAd 3 Wenn Sie von der Spritze doch so \u00fcberzeugt sind, dann braucht es Sie nicht zu k\u00fcmmern, wenn andere das in einem kritischeren Licht sehen, oder?\n@Angy Scheiwiler: Gern geschehen, man kann ja auch an ganz einfachen Dingen Freude haben. A propos einfach: auch sonst scheinen Sie eher einfach gestrickt zu sein, posten Sie doch exakt dieselbe d\u00fcmmliche Replik wie immer, wenn Ihnen keine Argumente einfallen. Mir scheint Sie haben keine Ahnung, was im Originalpaper der Rice University steht. \u201cSelberdenkerin\u201d? Au revoir.\nDie unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen der Gen-Injektionen sind bereits sichtbar. Der gr\u00f6ssere Zusammenhang der Zertifikate ist ebenfalls augenscheinlich. Die ID 2020 ist l\u00e4ngst geplant.\nWenn die Impfung wirken w\u00fcrde, m\u00fcsste sich ja kein Geimpfter Sorgen machen. Oder n\u00fctzt sie nur, wenn das Gegen\u00fcber auch geimpft ist?\nWir gehen d\u00fcsteren Zeiten entgegen, wenn nicht bald mehr Menschen aus ihrer Massen-Psychose aufwachen.\nGeimpfte k\u00f6nnen sich sowohl coverk\u00e4lten wie auch diese gof Formel weiterverbreiten. Aber leichter \ud83d\ude42 Auch wenn sie sterben, sterben sie leichter. Ein Vorteil, der gew\u00fcrdigt werden muss.\nBravo\nAuszug aus dem CV von Lukas Engelberger\n\u2022 Dr. iur., Advokat, LL.M.\n\u2022 Vorsteher des Gesundheitsdepartements\n\u2022 Mitglied des Regierungsrates seit 2014\nVita\n2005 \u2013 2014\nUnternehmensjurist F. Hoffmann-La Roche AG, Basel\nPolitische Mandate\nSeit 2020\nMitglied Stiftung Europainstitut Basel\nSeit 2020\nPr\u00e4sident der Gesundheitsdirektorenkonferenz (GDK)\nSeit 2019\nVerwaltungsratsmitglied der Cantosana AG\nSeit 2017\nMitglied des Institutsrats von Swissmedic\nSeit 2014\nVorstandsmitglied der Gesundheitsdirektorenkonferenz (GDK), Mitglied des Beschlussorgans IVHSM (Interkantonale Vereinbarung Hochspezialisierte Medizin)\nWer so verbandelt ist, kann ja gar nicht neutral und unabh\u00e4ngig den Bundesrat Berset beraten. F\u00fcr die Genehmigung der Impfstoffe ist Engelberger auch involviert, es gibt z.Zt. nur deren 2,auf andere werden wir wohl noch lange warten. Sollte eigentlich in den Ausstand treten, schweigen und sich Gedanken machen, welche Aufgaben er nach seiner Abwahl \u00fcbernehmen will. Vorschl\u00e4ge w\u00e4ren: Konzernleitung Roche, VR Novartis, VR Lonza oder Bundesrat als Nachfolger vom jetzigen Fribourger.\nH\u00e4tte es nie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass ein (SP) Bundesrat so ein diskriminierendes Regime einf\u00fchrt.\nDas mit den Intensivstationen ist noch aus einem anderen Grund daneben. Die Anzahl der Intensivbetten wurde in der Schweiz n\u00e4mlich seit Anfang 2020 fast halbiert. Wenn also Spit\u00e4ler tats\u00e4chlich einmal an Grenzen stossen sollten, sagt das vor allem etwas \u00fcber unsere absurde Gesundheitspolitik aus.\nIhr Schwurbler wollt es nicht begreifen. Die Intensivbetten wurden im M\u00e4rz massiv (tempor\u00e4r) hochgefahren, viele wichtige Operationen verschoben. Es hat nicht genug Personal, um die Betten l\u00e4ngerfristig aufrecht zu erhalten. Aber das wurde wohl noch in kein Youtube Filmli hochgeladen.\nFakt ist, dass Impfungen nun schon so oft angewendet wurden und die Nebenwirkungen im Bereich des Tragbaren sind. Bitte, liebe Leute, helft doch diese Pandemie zu bek\u00e4mpfen und impft oder testet euch. Oder haltet euch fern jeder Zivilisation. Bitte etwas Solidarit\u00e4t im Sinne des Gemeinwohls. Vielen Dank, f\u00fcr die Kinder, f\u00fcr die Leute, die arbeiten m\u00fcssen, f\u00fcr das Spitalpersonal und f\u00fcr uns alle.\nSteinegger, bevor so scheinheilig bitten, denken sie nach! Denken tut weh, aber nutzlose Imphung noch mehr. Sie tun so als ob sie festen Grund h\u00e4tten zu glauben, die Impfung l\u00f6st das Problem. Doch wenn sie sich informieren und nachdenken schwinden diese Gr\u00fcnde wie ein Schneemann im Fr\u00fchling. Bitte Herr Steinegger, holen sie Informationen auch von seri\u00f6sen Mediziner, die von der Presse verschrien werden!\nSehr geehrter Herr Steinegger,\nich weiss nicht, wie Sie behaupten k\u00f6nnen, die Nebenwirkungen liegen im Bereich des Tragbaren, wenn man sich folgende Liste an unmittelbar augetretenen Nebenwirkungen ansieht (124 Seiten(!): https://sciencefiles.org/2021/03/27/erste-vollstandige-impffolgen-zusammenstellung-2-500-tote-nach-impfung-mit-bnt162b2-comirnaty-nebenwirkungen-fullen-124-seiten/ Und wie es Herr Muster schreibt: Die Langzeitwirkungen sind uns allen noch gar nicht bekannt! Und Sie fordern hier Solidarit\u00e4t ein?? Das kann wirklich nur jemand, der entweder des Lebens vollst\u00e4ndig \u00fcberdr\u00fcssig ist oder ganz einfach zur Art der Lemminge geh\u00f6rt, die ihren Lebenssinne im \u201cVon-der- Klippenspringen\u201d finden. Da kann ich nur sagen: Bitte nach Ihnen. Ich stehe wirklich niemanden im Weg, der sich zum Versuchskarnikel machen will \u2013 aber akzeptiert, wenn nicht jeder eine Laborratte sein m\u00f6chte.\nSo sprechen nur Idioten sorry dein Gehirn ist schwer gesch\u00e4digt infolge der Impfung ansonsten w\u00fcrdest du keinen solchen Mist herauslassen. Tatsache ist kein Impfzwang auch nicht indirekt. Du bist also so ein Rassist und Diskriminierst andere wie deinesgleichen welche ebenfalls den Mist von Bern glauben und wie Schafe ins verderben rennen\nLieber Peter, Solidarit\u00e4t und Zwang lassen sich nicht vereinen. Sie werden sich auch von niemandem vorschreiben lassen f\u00fcr welche solidarischen Projekte und sozialen Organisationen sie Ihr Geld spenden. Wie kann ich sie von Ihrer \u00dcberzeugung abbringen ? Ich bin der festen \u00dcberzeugung das die Impfung nicht im Sinne des Gemeinwohls ist. Nun, ich akzeptiere, im Sinne unserer Gesetze Ihre Einstellung, teile diese aber nicht. Ich war im Dezember 2019 bereits an COVID erkrankt. Zwei sehr schlimme Wochen. Im April 2021 wurde mein Sohn und seine Mutter positiv getestet. Ich verbrachte die ganze Zeit mit beiden in Quarant\u00e4ne. Meine Tests waren negativ. Anscheinend h\u00e4tten sich gen\u00fcgend Antik\u00f6rper bei mir gebildet. Genau so wie es die Menschheit die letzten 1000 Jahre auch getan hat. Warum sollte ich mich ihrer Meinung nach bitte Impfen lassen ? Oder lassen sie sich einfach mal so j\u00e4hrlich 2 Mal gegen alle Kinderkrankheiten impfen ? Darum bitte ich Sie liebe Leute und Herr Steinegger, wachen Sie auf und seien Sie etwas skeptischer. Danke\nDas meinen Sie doch nicht Ernst? Sind Sie auch jemand der alles ungepr\u00fcft Schluckt?\nLieber Steinegger, Betreff Kinder, in den letzten 20 Jahren hat es noch nie ein Jahr gegeben, wo eine Grippe harmloser war als Corona im Jahr 2020 oder 2021. Dies gem\u00e4ss der deutschen Impfkommission.\nEs ist in Deutschland noch kein einziges gesundes Kind zwischen 0-17 Jahren an Corona gestorben aber an der Grippe sterben jedes Jahr gesunde Kinder. Warum also Kinder gegen Corona impfen, wenn man es auch bei der Grippe nicht tut.\nWenn Ihre Repliken etwas h\u00f6flicher w\u00e4ren, k\u00f6nnte ich mir durchaus vorstellen, darauf einzugehen. Aber der Duktus disqualifiziert Sie.\nNochmals: Bitte impfen, testen \u2013 Sie sollen einfach \u201cclean\u201d sein \u2013 oder sich von den Mitmenschen fern halten. Das ist nicht zu viel verlangt.\nWie w\u00e4rs wenn IP eine eigene Schwurbler-Gruppe auf Telegram er\u00f6ffnet? Ist ja be\u00e4ngstigend wieviele gaaanz schlaue sich hier tummeln. Leute die \u201asich unabh\u00e4ngig von Massenmedien informieren\u2018 und reihenweise auf Verschw\u00f6rungen reinfallen.\nWenn sie denken und sich informieren w\u00fcrde, w\u00fcrden sie in erstern Linie das Unwort des JAhres vermeiden. Jeder der m\u00f6chtegerne sicher sein will, denkt es reicht daf\u00fcr Fragen mit dem Unwort zu behandeln, und sie \u2026 verschwinden. Nein, die Realit\u00e4t ist keine Verschw\u00f6hrung, aber viel Dummheit um Bosheit, die vern\u00fcnftige und erprobte, aber nicht Gewinn bringende Heilmethoden blockieren. Die \u2018Verschw\u00f6hrung\u2019 der Jasager ist tats\u00e4chlich besch\u00e4mend und gef\u00e4hrlich.\n\u2026und Du merkst nicht, dass Du auf eine korrupte Politik und die Massenmedien reinf\u00e4llst\u2026\nWarte mal auf die Sp\u00e4tfolgen Deiner Impfgeilheit, Du Obrigkeitsh\u00f6riger.\nMachen Sie doch ein Gruppe f\u00fcr Schafe auf, da passen Sie als Nachplapperer vorz\u00fcglich hinein.\nEs lebe das Mittelmaas den es wird ewig leben. Das sind doch die Botschaften auf welche die Man\u00f6vriermasse anspricht. Wenn man sich \u00fcber nichts Gedanken machen muss weil man ja alles richtig macht \u2013 das was einem vorgesagt wird. Es ist nun halt eben genau dass, was sie mir nicht nennen k\u00f6nnen (nebst Ihrem Namen), was mir fehlt um mich zu impfen: Einen plausiblen Grund. Sie vertreten Ihre Meinung da Sie bereits geimpft sind. Das k\u00f6nnen Sie nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Daher liegt es Ihnen auch fern sich mit dem Gedanken zu besch\u00e4ftigen was denn w\u00e4re wenn \u2026. Risikoeinsch\u00e4tzung. PS: Bei mir lief es ohne Fremdhilfe so ab wie es bei jedem gesunden K\u00f6rper seit Menschen Gedenken abl\u00e4uft: Ansteckung, Ausbruch, Antik\u00f6rper bilden, Genesung. War \u00fcbrigens gratis und ohne Nebenwirkungen.\nEs ist unglaublich, schon wieder ein Bericht zu Covid von einem diplomierten Physiker und Sicherheitsfachmann.\nIP sollte sich wieder seinem Ursprung widmen und \u00fcber den Paradeplatz berichten, damals war das eine hervorragende Idee.\nJetzt kommen diese Kotzbrocken und Bluffer wie Geiger, Zeyer, St\u00f6hlker, Villalon uva und Muster (ohne Wert) zum Zuge, das l\u00f6scht nur noch ab.\nUnd zu Covid reichen die anderen Medien vollkommen. Da wird ja t\u00e4glich geschrieben, gelogen, spekuliert und fantasiert.\nMit diesem Beitrag ist IP f\u00fcr mich ab heute gestorben.\nVeritas Mensogna \u2014 offenbar sind Ausdr\u00fccke wie \u201cKotzbrocken\u201d, dein einziger Bezug zur Wahrheit. Man kann sagen \u2014 dumm aber h\u00e4\u00dflich.\nWenn man sich die ganze Situation mal in Ruhe \u00fcberlegt, ist es schon irgendwie paradox, dass wer geimpft oder genesen ist, nicht mehr getestet wird. Die Arguemntation des Bundesrats zeigt doch auf, dass die Verbreitung verhindert werden soll. Bekannt ist, dass auch Geimpfte und Genese Tr\u00e4ger des Virus sein k\u00f6nnen. Ebenso k\u00f6nnen diese auch selbst (wieder) an COVID erkranken und sie k\u00f6nnen ebenso andere anstecken. W\u00fcrde es der BR mit der Eind\u00e4mmung ernst meinen, dann m\u00fcssten auch Geimpfte und Genesene weiterhin getestet werden. Wieso wird das also nicht gemacht?\nAuch das mit den Betten ist so eine Sache. Gem\u00e4ss dem BAG selbst gab es am 11.04.2020 1556 IPS Betten. Am 09.09.2021 nur noch 853. [1] 45% der Betten wurden mitten in der Pandemie abgebaut. Wieso?\nIn Deutschland gibts 21\u2019530 Intensivbetten am 10.09.2021 [2]. Bei 83 Mio. Einwohner in Deutschland gibt das rund 26 Betten pro 100\u2019000 Einwohner. In der Schweiz gibts 853 f\u00fcr 8.5 Mio Einwohner, also rund 10 Betten pro 100\u2019000 Einwohner. Wenn wir in der Scheiz die gleiche durchschnittliche Anzahl von IPS Bette h\u00e4tten wie in Deutschland, w\u00e4re noch ganz viel Kapazit\u00e4t vorhanden. Vergessen werden darf auch nicht, dass auch ausserhabl von COVID die IPS meist mit ca. 80% belegt waren.\nDie Situation in der Schweiz ist also gar nicht so schwarz, wie der Bundesrat und glauben machen will.\n[1] https://www.covid19.admin.ch/de/hosp-capacity/icu?time=total\n[2] https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1109137/umfrage/verfuegbare-und-belegte-intensivmedizinische-betten-in-deutschland/\nEin Fleissiger. Irgendwelche Zahlen zusammentragen, um Deinen Frust dahinter zu verbergen \u2026\nSag doch einfach, was Dich wurmt. W\u00e4re ehrlicher.\ntommy \u2014 Wie w\u00e4re es, sie informieren sich mal auch was alles in der Welt f\u00fcr Nebenwirkungen schon existieren. Nich nur 10 mal mehr REIGISTRIERTE Tode als in allen Impfkampagnen der letzten 20 Jahren, zusammengez\u00e4hlt. Auch Trombosen, Schwangerschaftsabbr\u00fcche, Lehmungen, Hirnschlag. Keine verschwindende Zahlen! Auf der anderen Seite eine \u201cProtektion\u201d die keine ist, deren letzter Vorteil sei, sie f\u00fchre zu \u201cmilderen Formen\u201d der Erkrankungen, aber hemmt diese nicht, und l\u00e4\u00dft auch Transmission zu. Wenn man also richtig \u00fcberlegt, fr\u00e4gt man sich \u201cwozu dann noch-\u201c. Richtig!\nEigentlich ist es schon beinahe m\u00fcssig. Aber nicht nur Papier scheint derzeit beinahe alles anzunehmen\u2026\nDas mit der Wahrscheinlichkeit scheint Ihnen ein bisschen M\u00fche zu bereiten: Das Risiko eines Impfdurchbruchs liegt bei 5 %. In den anderen rund 95 % passiert nichts. Das Risiko bei einem Genesenen liegt rund bei 10 %. Anhand dieser tiefer Zahlen ist es sinnvoll, die Testkapazit\u00e4ten f\u00fcr Umgeimpfte (aus welchen Grund sie sich auch immer nicht impfen lassen oder impfen lassen k\u00f6nnen) zu sparen.\nUnd weiter\u2026\nDeutschland f\u00f6rdert durch seine Finanzierung den Neuaufbau von IPS-Betten. Dies f\u00fchrt aber zu hohen Kosten in der \u201cnormalen Lage\u201d. Die Anzahl IPS-Betten h\u00e4ngt auch vom daf\u00fcr vorhandenen Personal ab. Viele Betten bringen nichts, wenn sie nicht betrieben werden k\u00f6nnen. Anfangs der Pandemie hatte die Armee zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten (wie Beatmungsger\u00e4te) geschaffen. Es stimmt nicht, dass so viele Betten abgebaut wurden. Auch die Betten des mittlerweile abgebrochenen Spitaltrakts in Frauenfeld konnten nicht effektiv betrieben werden. Dazu kommt, das eine Verlegung von Covid-Patienten nicht so einfach ist\u2026\nVielleicht einfach mal besser informieren, statt nur Frust ablassen. Danke.\nAbsolut korrekt!!! Danke!!!\nAn die Berichterstattung \u00fcber den Pandemie Ausbruch in Indien mag ich mich gut erinnern. Man h\u00e4tte meinen k\u00f6nnen halb oder ganz Indien w\u00fcrde von COVID dahin gerafft. Nach 10 Tagen der medialen Dauer Angstmache h\u00f6rte man nichts mehr von Indien au\u00dfer es g\u00e4be jetzt die indische Delta Variante. Wahrscheinlich beten die Corona Propheten nun das ganze griechische Alphabet herunter f\u00fcr das was noch alles \u201ckommen\u201d k\u00f6nnte\u201d\nDas ist keine Pandemie mehr sondern langsam aber sicher eine kollektive Massen-Histerie oder Psychose.\nDas Zertifikat ist die falsche Strategie, unsere Regierung regiert komplett an den Fakten vorbei. W\u00e4hrend UK das Zertifikat als ung\u00fcltig erkl\u00e4rt und die nordischen L\u00e4ndern es abschaffen, f\u00fchren wir es in der Schweiz ein. Eine breite, wissenschaftliche Diskussion wird leider nicht gef\u00fchrt resp. unterdr\u00fcckt. Ebenfalls wird ignoriert, dass \u201cgeimpfte\u201d den Virus tragen und weitergeben k\u00f6nnen, ganz ohne Abstand und Maske. Wie sollte das Zertifikat die L\u00f6sung sein? Unerkl\u00e4rlich.\nDas Zertifikat hat einen einzigen Zweck: Die Leute sollen so zur Impfung gebracht werden. Deshalb kann BR Berset das Zertifikat auch als Erfolgsgeschichte bezeichnen. Einen epidemiologischen Nutzen hat das Ding nicht (eher im Gegenteil).\nDie Geschichte hat es bisher immer und immer wieder gezeigt, die Mehrheit der B\u00fcrger ist infantil, denkfaul und haben M\u00fche \u00fcber die Nasenspitze zu denken.\nZu diesen z\u00e4hlen auch die schlichten (Fach)-hochbegabten, diesen ist jeglicher gesunde Menschenverstand irgendwo abhanden gekommen, sie sind infiziert mit Staatsgl\u00e4ubigkeit und Obrigkeitsh\u00f6rigkeit. Sie haben ihr Denken nach Bundesbern ins BAG und dem BR deponiert.\nDie Damen und Herren in Bundesbern wissen das, darum haben sie die Zertifikatspflicht eingef\u00fchrt \u2013 die Impflicht durch die Hintert\u00fcr. Wie soll dieses dumme Obrigkeitsh\u00f6rige Volk das denn merken? Es ist nichts anderes als der Versuch zum Zwang, die letzten Aufwiegler wie Lemminge an die ungewisse und wom\u00f6glich gef\u00e4hrliche Impf-Schlacht-Bank zu f\u00fchren.\nDer Hammer: Warum m\u00fcssen die Impfwilligen unterschreiben, dass sie vom Staat \u2013 bei eventuellen Komplikationen \u2013 keine Wiedergutmachung erwarten k\u00f6nnen? Dasselbe verlangen die Pharmafirmen von den Beh\u00f6rden. Wieso das denn? Klar doch, weil sie die Sp\u00e4tfolgen schlicht nicht kennen und jegliches Risiko zum vornherein ausschliessen wollen. Ungeahnte Milliarden-Forderungen w\u00e4ren gewiss! Impfen, weil man im gesellschaftlichen Leben teilhaben- in die Beizen und auch ohne Problem Reisen will \u2013 wie perfid ist den das? Es braucht also Erpressung und N\u00f6tigung, ohne dies Instrument w\u00e4ren h\u00f6chsten 30% geimpft!\nWidukind Lenz, ein Hamburger Kinderarzt hat herausgefunden, dass Thalidomid eine fruchtsch\u00e4digende Wirkung haben k\u00f6nne. Am 15. Nov. 1961 informierte er die Chemie Gr\u00fcnenthal \u00fcber seine Vermutungen.\nAm 27. Nov. 1961 nahm Gr\u00fcnenthal das Medikament Contergan (auch forte) vom Markt. Das war der Beginn des Contergan-Skandals.\nWir haben mit Ch. Lohr ein bekanntes Opfer im Nationalrat.\nUnser BAG zusammen mit diesen uns\u00e4glichen S I E B E N Inquisitoren, scheint das nicht zu k\u00fcmmern. Sie haben den Respekt ja den Faden zu ihrem e i n f a c h e n Volk vollends verloren. Sind sich diese Typen nicht bewusst, welchen physischen und psychischen Folgen sie ihren Untertanen seit bald 2 Jahren zuf\u00fcgen?\nIch glaube nein, denn die Geilheit der Macht hat in Bern das Zepter \u00fcbernommen.\n@B. Traven\nIhr Kommentar verdient W\u00fcrdigung und Lob!\nUnd dabei haben Sie die bereits auftretenden teilweise schwerwiegenden Nebenwirkungen noch gar nicht angesprochen. Hier werden wohl erstmalig in der Geschichte einem grossen Teil der Bev\u00f6lkerung Substanzen gespritzt (echte Impfungen sind es in der Regel ja gar nicht), die v\u00f6llig unzureichend getestet wurden und unter normalen Umst\u00e4nden kaum zugelassen worden w\u00e4ren. Diese \u201cImpfungen\u201d sind keine Behandlungen f\u00fcr eine tats\u00e4chliche Krankheit. Sie werden Gesunden verabreicht. Deshalb sind Nebenwirkungen per se inakzeptabel. Und die Krankheit selbst kann, wenn man sich tats\u00e4chlich infiziert, schwere Folgen haben und auch zum Tod f\u00fchren. Auch dieses Risiko ist nicht sehr gross (gem. Website des Kt. BE sind seit Beginn der Pandemie insgesamt 1.5 % der positiv Getesteten an und/oder mit Corona verstorben). Anscheinend ist es in verschiedenen Gegenden der Welt, insbesondere dort, wo kein oder nicht ausreichend Impfstoff verf\u00fcgbar war, gelungen die Krankheit recht erfolgreich zu behandeln. Und dies vor allem deshalb, weil mit der Behandlung begonnen wurde, bevor eine Hospitalisierung notwendig war. Bei uns werden die Leute offenbar bei einem Krankheitsausbruch isoliert und allein gelassen. Entweder sie schaffen es allein, oder sie kommen dann irgendeinmal ins Spital, wenn es nicht mehr geht. Dass eine Behandlung erst zu diesem Zeitpunkt nicht mehr vielversprechend sein kann, ist auch f\u00fcr einen Laien wie mich verst\u00e4ndlich. Es w\u00e4re sch\u00f6n, man h\u00e4tte ebenso viel Geld und Energie in erfolgversprechende Behandlungen investiert wie in die \u201cImpfstoffe\u201d.\nNach Impfung mit den Covid-19 mRNA Impfstoffen wurden F\u00e4lle von Myokarditis und Perikarditis (Entz\u00fcndungen des Herzmuskels/Herzbeutels) berichtet. Swissmedic liegen dazu aktuell 96 Meldungen vor.\nUnd sowas ignoriert man einfach? Myokarditis und Perikarditis Kann zu Herzrhythmusst\u00f6rungen und zu Herzschw\u00e4che f\u00fchren. Stehen dann die Herren Engelberger, Berset und Impfpapst Berger daf\u00fcr hin oder die Pharma?\nHast du einen Link f\u00fcr diese 96 Meldungen?\n@ Tommy: Swissmedic.ch / Rubrik: Verdachtsmeldungen unerw\u00fcnschter Wirkungen der Covid-19 Impfungen in der Schweiz \u2013 Update\ntommy \u2014 gehe auf Highwire von Del Bigtree oder auf die Seite von Bob Kennedy, exzellente Berichterstattungen und Interviews mit den besten Spezialisten. Wir sind in der Zeit wo wieder so etwas wie \u201cFree Europe\u201d notwendig ist \u2014 und zwar f\u00fcr die ganze Welt! Und diese sind heute die beste alternative. Aber denken und zuh\u00f6ren muss man schon selbst\nHier ein Link zur offiziellen WHO-Liste an Nebenwirkungen: https://sciencefiles.org/2021/03/27/erste-vollstandige-impffolgen-zusammenstellung-2-500-tote-nach-impfung-mit-bnt162b2-comirnaty-nebenwirkungen-fullen-124-seiten/\n\u2026 und weil mal einer bei einem Autounfall von der Gurte erw\u00fcrgt wurde, gurte ich mich nicht an.\nJunge junge, so eine schlechte Argumentation hab ich noch selten gelesen.\nDas es noch inhaltlich falsche Aussagen hat, ist ja bei IP normal.\nz.B. Die Impfstoffe wurden mit vereinfachten Bedingungen zugelassen \u2013 falsch, die Impfstoffe haben eine ordentliche Zulassung.\nMeines Wissens haben sie in den USA inzwischen eine ordentliche Zulassung (hatte damals Contergan weltweit offenbar auch). Bei uns wohl eher nicht.\n@ Phil Unwichtig: Bl\u00f6dsinn, im Zuge der Corona-Pandemie wurden b\u00fcrokratische Abl\u00e4ufe vereinfacht. Das Zulassungsverfahren von Swissmedic wurde beispielsweise beschleunigt. Im Normalfall werden die Ergebnisse der klinischen Phasen I bis III erst am Schluss gesammelt gepr\u00fcft. F\u00fcr die Zulassung von Impfstoffen gegen das Coronavirus pr\u00fcft Swissmedic neue Studien hingegen laufend.\n@ Fake Phil: Notfallzulassung!\n\u201eDie heutige bedingte Marktzulassung in der Schweiz ist ein historischer Moment im Kampf gegen dieses t\u00f6dliche Virus. Wir sehen uns dadurch weiter in unserem Versprechen best\u00e4rkt, der Bev\u00f6lkerung einen Impfstoff zug\u00e4nglich zu machen\u201d, sagte Sabine Bruckner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Pfizer Schweiz.\nAlso, nix mit ordentlicher Zulassung\u2026 Sie, verbreiten hier Fake News.\nPhil Wichtig,\nSelbstverst\u00e4ndlich wer sich wichtig vorkommt, ist zugleich ungeschliffen, \u00fcberheblich und hat nichts zu sagen. Die Vergleiche die du heranziehst, zeugen von massloser Unverh\u00e4ltnissm\u00e4\u00dfigkeit, und zuvoreilendem Gehorsam. Dumm aber brav, w\u00fcnsche viel Gl\u00fcck!\nMehr als problematisch sehe ich die Zw\u00e4ngerei mit dem mRNA Impfstoff. Mir pers\u00f6nlich w\u00e4re schon wohler, h\u00e4tte ich auch mit Astra-Zeneca oder Sputnik wenigstens eine Auswahl. Habe ich aber nicht, denn Astra-Zeneca wird in der CH im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern (noch) nicht zugelassen. Das stinkt doch gewaltig nach Business zu Gunsten von Moderna und Pfizer. Gut, fehlende Langzeiterfahrung kommt bei allen Impfstoffen hinzu, aber da muss wohl einfach jeder f\u00fcr sich pers\u00f6nlich abw\u00e4gen \u00fcber Nutzen und Risiko. So kann man auch legitim zum Schluss kommen, der Nutzen sei geringer als das Risiko. Dann heulen aber die Verimpften, man sei f\u00fcr sie bzw. das Gesundheitssystem ein Risiko und man schulde der Gemeinschaft Solidarit\u00e4t. Wo war denn die Solidarit\u00e4t bei der Grippe-Impfung? Wo ist sie bei den Rauchern, den Sportlern und Motorradfahrer mit erh\u00f6htem Unfallrisiko? Die Leute der \u201cJa ich will\u201d Fraktion werden auch nicht f\u00fcr HIV gebrandmarkt, nur jene die wegen der Massen-Medien und dem Politb\u00fcro eben einfach so sch\u00f6n als missliebig herhalten d\u00fcrfen. \u201cHabe den Mut den eigenen Verstand zu benutzen\u201d steht im Landesmuseum! Macht man das gerade, wird man an die Kandarre genommen, Mami Staat denkt f\u00fcr einem. Geht es noch?\nRichtig schtinkig bin ich vor allem wegen der Restaurant-Regelung. Auch ein Antigen-Schnelltest an der Bar h\u00e4tte es getan, aber nein, genau mit dem jetzigen Regime von kostenpflichtigen und umst\u00e4ndlichen Testvorschriften, macht man den De-facto-Impfzwang und versucht es den \u201cImpfgegnern\u201d unterzujubeln, es sei doch kein Zwang. Zur H\u00f6lle mit dieser Vera\u2026\u2026.\nWegen der angeblich drohenden \u00dcberlastung der IPS ist die Bieridee entstanden, nun ein Hebel f\u00fcr die definitive Ausgrenzung der Impf-Z\u00f6gerer einzuf\u00fchren. Gegen die Ferien-Fuzzy\u2019s vom Balkan denen wir das zu verdanken haben, h\u00f6rt man kein Wort. Auch kein Wort davon, den Wintersport zu unterbinden obwohl dort die vielen Unf\u00e4lle genau so gut zur \u00dcberlastung der IPS f\u00fchren k\u00f6nnten. Es ist so billig was hier gespielt wird und ungeheuerlich in der Art und Weise. Mein Vertrauen in die F\u00fchrung ist v\u00f6llig dahin. Diese Berner-Truppe ist zum Politb\u00fcro mutiert, Glaubw\u00fcrdigkeit durch Propaganda ersetzt.\n\u201cModerna\u201d\nDieser Name wurde kreiert von den Spezialisten der Werbebranche und von Verkaufspsychologen.\nLeichtgl\u00e4ubige Politiker/-innen und die leichtgl\u00e4ubigen und leicht manipulierbaren, charakterlosen Teile der Bev\u00f6lkerung tappen denen in die Falle. Sie lassen sich verleiten und hypnotisieren von billigen Modew\u00f6rtern und banalen Verkaufstrategien.\nzudem praktisch die ganze Schweiz mit Moderna impfen, finde ich heikel. Kaufe ja auch nicht nur eine Aktie mit meinem ganzen Verm\u00f6gen\nWo hat Moderna die Europaniederlassung und versteuert? Ebb\u00e4: Im Alchemisten-Mekka Basel.\nSo wie es scheint findet hier das gr\u00f6sste Ablenkungsman\u00f6ver der Menschheitsgeschichte in Form einer nicht vohandenen Pandemie statt, um eine neue Weltordnung zum Zweck totalit\u00e4rer Kontrolle aller Menschen zu installieren und mit dem perversen Nebeneffekt der Impfung die Weltbev\u00f6lkerung massivst zu reduzieren. Bleibt nur zu hoffen dass alle, welche sich an diesem Verbrechen im kleinen und grossen beteiligen vor ein Tribunal gestellt werden.\nBitte lassen Sie sich psychiatrisch untersuchen. Danke!\nSehr guter Artikel, wobei man ihn mit noch viel mehr Schweinereien wie gef\u00e4lschte Statistiken, v\u00f6llig untauglichem PCR-Test, willk\u00fcrliche Anwendung in den sich in exorbitanten Gewinnen suhlenden Labors, einer Taskforce und einem BAG, wo evidenzbasiertes Handeln ein totales Fremdwort ist und Anderem mehr, anreichern k\u00f6nnte..\nUnd da ist er wieder der Schwurbler, der sich f\u00fcr den sehr guten Artikel bedankt. Du hast vergessen zu erw\u00e4hnen, dass nun endlich mal kritisch und objektiv berichtet wird. Deine \u201cvergessenen\u201d Fakten stehen hier schon in gef\u00fchlten 80 anderen Berichten\nLasst euch doch einfach impfen! Oder schreibt euch (nochmal?) ein f\u00fcr die Grundschule, ev. w\u00fcrde das helfen. Oder doch lieber Kindergarten?\nVon A-Z komplettes Aluh\u00fctler Geschwurbel. Das Leben ist nun mal ein Risiko\nKlar ist das Leben ein Risiko, da bin ich absolut mit Ihnen einig. Und genau mit dieser Begr\u00fcndung, k\u00f6nne wir die ganzen Massnahmen in den Kamin stecken, anz\u00fcnden und anfangen, wieder normal zu leben.\nGreif \u2014 Das Leben ist ein Risiko, dann lassen wir doch das nat\u00fcrliche Risiko und verdoppeln es nicht k\u00fcnstlich. War das ihre Aussage?\nWo kann man \u201cAluh\u00fcte\u201d bestellen? Ich finden den Artikel gut.\nWir haben es nicht geahnt, k\u00f6nnte es m\u00f6glicherweise sp\u00e4ter heissen. Von allen Seiten. Das ist ja das sch\u00f6ne an dieser vertrackten Situation. Wie im Krieg, wo Pfarrer beider Parteien von oben Unterst\u00fctzung anfordern, bevor man sich gegenseitig die K\u00f6pfe einschl\u00e4gt. Die Empfindlichen sch\u00fctzen und die Kranken heilen; w\u00e4re relativ einfach, wenn die Pharma nicht nur Impfstoffe, sondern auch Medikamente gegen Covid verf\u00fcgbar machen w\u00fcrde. Passt aber offenbar nicht ins gegenw\u00e4rtige Konzept.\nWer \u2013 wie die Impfj\u00fcnger \u2013 Hass s\u00e4ht, wird Krieg ernten.\nSoll das eine Drohung sein? Was f\u00fcr ein W\u00fcrstli bist denn Du?\nWer s\u00e4t Hass? Sind es Geimpfte, die Schweinef\u00fcsse und Blut vor ein Restaurant knallen? Sind es Geimpfte, die bei Impfbussen t\u00e4tlich Personal angehen? Sind es Geimpfte, aufgrund derer sich der Bundesrat neuerdings mit Personenschutz fort bewegen muss?\nMonatelang habt ihr behauptet, Impfbef\u00fcrworter w\u00fcrden nur Angst s\u00e4en \u2013 wer schreibt die ganze Zeit von Genmanipulationen, Todesf\u00e4llen und Impfnebenwirkungen? Wer nennt Geimpfte Impfj\u00fcnger?\nWow, die ganze Scheisse zusammengef\u00fchrt in 1 Artikel, heftig gequirrlt und voil\u00e0: ein weiterer Artikel f\u00fcr IP steht.\nContergan, Covid-Impfen heute, Ehe f\u00fcr alle \u2026 Aengste, Abwehrhaltungen, Gestrigkeit mit viel selektiver Wahrnehmung.\nWas ist denn mit Masernimpfungen, Polio usw. Ohne diese s\u00e4hen wir heute alt aus. Nur christliche und andere Querschl\u00e4ger verweigern ihren Kindern Impfungen. Auf solche Leute zu h\u00f6ren ist lebensgef\u00e4hrlich.\nEin Muster ohne Wert.\nBei Polio wurden Kinder gegen eine f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrliche Krankheit geimpft (wie lange die Entwicklung des entsprechenden Impfstoffs gedauert hat, weiss ich nicht). Hier soll die ganze Weltbev\u00f6lkerung mit Stoffen geimpft werden, deren Langzeitfolgen v\u00f6llig unbekannt sind. Und das gegen eine Krankheit, die nur f\u00fcr einen geringen Anteil dieser Weltbev\u00f6lkerung eine echte Gefahr darstellt. Wo sind denn die Millionen von Corona Toten in Afrika geblieben, vor denen man uns noch vor Monaten gewarnt hat. In der Zwischenzeit sterben aber weiterhin Millionen an Hunger und den Folgen davon. Weil das nicht bei uns stattfindet, finden wir es offenbar auch nicht so schlimm.\n@Finanzplaner:\nDie Millionen Toten wegen Hunger wird doch auch COVID zugerechnet. Weil nicht mehr gearbeitet werden kann wegen COVID, gibts ein Einommen/Ernte und somit verhungern die Leute. Ist doch offensichtlich, dass COVID daran schuld ist *Vorsicht, k\u00f6nnte Spuren von Ironie/Sarkasmus enthalten\nDie Covid-Impfung ist anders als auf andere Krankheiten bezogen, weil Covid auch \u00fcber Tiere \u00fcbertragen werden kann.\nHerrliche Antwort eines Impfj\u00fcnger Coronas: Hat nach 12 Monaten Diskussionen noch nicht mal den Unterschied von Polio/Masernimpfung zur neuartigen Geninjektion bemerkt.\nSo l\u00e4uft das: die Guten, moralisch und intellektuell \u00fcberlegenen Pro-mRNA-ler m\u00fcssen sich nicht auf das Niveau von wissenschaftlichen Fakten herablassen.\nSchade.\nDanke, ich bin zuf\u00e4llig Christ und habe den Verstand nicht an der Garderobe abgegeben. Allerdings lese ich nicht BLICK und Gl\u00fcckspost, sondern z.B. British Medical Journal, The Lancet, etc., also ECHTE informationen! (Nur muss man dazu Englisch k\u00f6nnen\u2026).\nDiese Gen-Injektion ist halt einfach UNWIRKSAM, UNSICHER und UNN\u00d6TIG.\nNiemals werde ich mich dieses Gift spritzen lassen, komme was wolle!\nUnd jetzt lasst mich in Ruhe mit dieser kranken Impf-Propaganda, beendet die Fake Pandemie, die Fakten und L\u00fcgen sind doch alle bekannt.\nDie Erfahrungen welche bis jetzt gesammelt wurden: ca. 3 Milliarden geimpfte, \u00fcber 2 Milliarden 1x geimpft. Leider gibt es zu viele von ihrer Sorte, daher die versch\u00e4rften Massnahmen.\nWas bitte daran ist Gen? mRNA? Die best erforschte Impfung seit langem. Aber ein bisschen plaudern ohne Wissen.\nCovid-Vakzine sind also die Wasserscheide f\u00fcr die Freiheit?\nIch denke die Action passiert andernorts: Geldschw\u00e4mme der Zentralbanken, direkte Staatsfinanzierung, Polarisierung, Datenkraken, Social Scoring, Gesichtserkennung, Anstrengungen zur Abschaffung des Bargeldes, globale Monopole, \u2026 Liste bitte erg\u00e4nzen.\nEs g\u00e4be so vieles, das man kritisch be\u00e4ugen m\u00fcsste.\nUnd au\u00dferdem wenn Israel fl\u00e4chendeckend einen in Deutschland von einem Muslimen entwickelten Impfstoff einsetzt, dann ist das gut genug f\u00fcr mich.\nHier die Gef\u00e4hrlichkeit der Langzeitsch\u00e4den bei geimpften Kids:\nhttps://www.zerohedge.com/covid-19/study-finds-teenage-boys-six-times-more-likely-suffer-heart-problems-vaccine-be\nEs gibt keine Impfpflicht. Sie wissen n\u00e4mlich genau, dass sie dann an die Kasse k\u00e4men.\nEinfach nicht impfen lassen und beobachten wie gut die Geimpften durch den Winter kommen. Es wird aufschlussreich werden.\nOder doch impfen lassen und beobachten, wie die Ungeimpften durch den Winter kommen. Wird genauso aufschlussreich\nJeder der sich breiter und ohne ideologisch usw. Scheuklappen informiert kann beobachten,die kritischen Stimmen argumentieren deutlich unaufgeregter rationaler, deutlich mehr mit plausiblen Argumenten.\nDie Gegenfraktion deutlich mehr emotional und auf Panikdresche.\nGleich zum Anfang dieser \u201ePandemie\u201d haben die Leitmedien ganze Arbeit geleistet und eine entsprechende Stimmung aufgebaut und befeuern das bis heute insbesondere die Sensationsleitmedien.\nAch ach, diese Taskforce DIE wechselt ihre Zusammenstellung und ihren Vorsitzenden \u00f6fter als ein Durchschnittsmensch die Unterw\u00e4sche. Schlicht ein mehr oder weniger Leber Witz\ufb01gurenverein.\nInzwischen wurden zum ixten mal irgendwelche Horrorszenarien mit neuen Mutanten usw. angek\u00fcndigt und alles masslose \u00dcbertreibungen.\n1 bis 3 mal danebenhauen kann man akzeptieren sp\u00e4testens ab dem 4 mal wird es einfach idiotisch bis schwachsinnig.\nDer letzte Schrei auch noch Ungeborene und Kinder die von niemandem ernsthaft bestritten oder belegt, nicht ernsthaft erkranken, auch noch zu Impfen!??? (Die Plazenta filtert noch lange nicht alle Schadstoffe aus.) Sp\u00e4testens jetzt m\u00fcsste es jedem n\u00fcchtern denkenden leuchten das da einfach ein Affentheater abgeht, das den \u00dcberdrehern auf breiter Front den Ausstieg aus der Aff\u00e4re ohne Gesichtsverlust ebnen soll. Durchaus nachvollziehbar, da haben sich zu viele ,,Honorige\u201d Gr\u00f6ssen in dieser unseligen Sache heillos VERRANNT.\nEinfach aufh\u00f6ren mit diesem Affentheater, der Kollateralschaden ist bereits enorm und weitet sich jeden Tag weiter aus. Sollten sich auch noch insbesondere bei den l\u00e4ngst bekannt nicht gef\u00e4hrdeten Kindern und Jungen Kollateralsch\u00e4den ergeben? DANN steigt der Gesamt Kollateralschaden ins unermessliche. DANN wird die Grenze von Irrtum und Fehler-Akzeptanz zum Kriminellen \u00fcberschritten.\nWenn man die letzten Monate mal revue passieren l\u00e4sst, stellt man fest, dass einfach keinerlei Fakten die in den Medien erscheinen oder vom BAG oder Bundesrat herausgegeben werden wirklich stimmen. Diese Machenschaft macht es schwierig an etwas zu glauben. Es w\u00e4re einfacher zu sagen, jeder der sich impfen will kann das und hat damit die Chance bei einem Krankheitsverlauf mit milderen Folgen betroffen zu sein. Diejenigen die das nicht wollen m\u00fcssen damit rechnen, dass wenn sie einen schweren Krankheitsverlauf haben, die Versicherungen die Behandlungskosten nur zum Teil tragen. So w\u00fcrde ich vorgehen. Zudem wissen wir nicht, was diese Impfung f\u00fcr Sp\u00e4tfolgen ausl\u00f6sen wird, hoffen wir mal, dass diese nicht so schlimm sein werden, dass das Gesundheitswesen dann wieder schlapp macht. Ausserdem finde ich es sehr schlimm, dass man \u00fcberall Spit\u00e4ler schliess und dann von zuwenig Betten spricht. Man w\u00fcrde besser in jedem Kanton eines der geschlossenen Spit\u00e4ler nehmen und als Corona Spital f\u00fcr den ganzen Kanton aufr\u00fcsten, die Materialien m\u00fcssten ja noch da sein, wenn sie dann nicht weggeworfen wurden\nAlso wenn alle Nicht-Geimpften f\u00fcr Ihren COVID Krankheitsverlauf die Kosten teilweise oder ganz \u00fcbernehmen sollen. Gilt dies auch f\u00fcr die Geimpften? M\u00fcssten diese Ihre Behandlungskosten f\u00fcr allf\u00e4llige Nebenwirkungen auch selber finanzieren?\nAch? Alles ungef\u00e4hrlich? Keine Toten? Nur eine Grippe! Wow, was f\u00fcr ein Dummschw\u00e4tzer bist du! Ich kenne pers\u00f6nlich Leute, welche noch Monate nach der Ansteckung an Langzeitsch\u00e4den leiden. Und ich kannte pers\u00f6nlich Leute, welche an/mit Corona verstarben! Aber gell, es handelt sich ja nur um eine Grippe!?\nZusammenhangloses Geschwurbel mit \u201cContergan\u201d, \u201cAflatoxin\u201d & \u201cImpfpflicht\u201d! Letzteres gibt es nicht \u2013 ganz im Gegensatz zur \u201cRechtsfahrpflicht\u201d oder \u201cGurtentragpflicht\u201d! Aber vermutlich haben sie den Sinn & Zweck auch dieser Massnahmen nicht f\u00fcr sich entdeckt!\nWann konzentriert sich IP wieder auf Finanzthemen? Der Finanzplatz Schweiz hat erhabliche Probleme, die aufgearbeitet werden sollten. F\u00fcr Covid und andere Boulvard-Themen gibt es schon gen\u00fcgend Platformen. Oder gibt es ein Re-Branding zu Inside-Pandemie?\nDieser Meinungsartikel ist gespickt mit falschen Annahmen und Aussagen.\nIch sehe keinen Impfzwang. Es gilt immer noch die 3G-Regel: Getestet, Genesen oder Geimpft. Jeder, der sich nicht impfen lassen will, kann sich immer noch testen lassen. Die Alternative zu den Zertifikaten w\u00e4re zum aktuellen Zeitpunkt wieder ein Lockdown.\nAlle Langzeitwirkungen sind heute schon bekannt. Wir wissen nur noch nicht, welche der jetzt bekannten Nebenwirkungen langfristiger Natur sind. Was der Artikel meint, sind Sp\u00e4tfolgen und die sind nach heutiger Erfahrung mit \u00fcber 100 Jahre Impfen eben nicht zu erwarten.\nDie Propaganda hat anscheinend gewirkt\u2026\nErf\u00fclle jeden Tag die 3 G:\nGetrunken- Gegessen- Gl\u00fccklich!!\n\u201cAlle Langzeitwirkungen sind heute schon bekannt.\u201d\nOkey. Also das h\u00e4tte ich gerne mal erkl\u00e4rt, mit meinem Kalender klappt das irgendwie nicht.\n\u201cAlternative zu den Zertifikaten w\u00e4re zum aktuellen Zeitpunkt wieder ein Lockdown.\u201d\nEin Lockdown gegen was? Wenn Sie Angst vor diesee harmlosen Krankheit haben (oder zu den wenigen wirklich gef\u00e4hredeten geh\u00f6ren), k\u00f6nnen SIE sich ja impfen lassen. Ein weiterer nutzloser Lockdown als einzige Alternative zu verstehen, halte ich f\u00fcr (darf man das hier schreiben?) wirklich sehr dumm.\nDas Argument mit den Langzeitwirkungen wurde vom deutschen Ethik-Rat bereits im Juni 21 widerlegt. (siehe Sendung von Markus Lanz)\nHaha, na wenn ein Ethik Rat eine Zeitmaschine besitzt, dann ist ja gut.\nIch habe mir die Sendung angeschaut. Die Aussage betreffend der Langzeitwirkung bezog sich auf die Vergangenheit (Schweinegrippe wurde als Beislpiel herangezogen), worin \u201eLangzeitwirkungen\u201c aufgrund von Impfstoffen IMMER bereits nach den ersten paar Monaten auftreten. So, wir haben es jetzt jedoch mit neuen Impfstoffen zu tun. Die MRNA baue sich nach ein paar Wochen ab, etc. Ist ja sch\u00f6n und gut. Klingt plausibel und ich w\u00fcrde dieser Information glauben schenken, wenn isch nicht genau w\u00fcsste, dass auch breit gest\u00fctzte Thesen existieren, wonach sich die Spikeproteine an den Gef\u00e4ssw\u00e4nden von Gef\u00e4ssen mit niedriger Fliessgeschwindigkeit absetzen, sofern sie den f\u00fcr sie vorgesehenen \u201eN\u00e4hrboder\u201c (Virus) nicht finden k\u00f6nnen. Dies kann gem\u00e4ss diesen Thesen z.B zu Hirnschl\u00e4gen (Thrombosen) f\u00fchren. Es ist \u00fcberhaupt (noch) nicht klar, was Sache ist!\nWann wurde mit der Impfung begonnen? Vor weniger als einem Jahr. Und bereits jetzt kann man sehen, dass es in zehn Jahren keine Folgen geben wird? Ja, ich weiss was behauptet wird: Der Inhalt des Impfstoffes wird vom K\u00f6rper schnell wieder ausgeschieden. Mit dieser Argumentation ist Lungenkrebs eine Verschw\u00f6rungstheorie. Niemand ist nach dem Genuss einer Zigarette wegen Lungenkrebs umgekippt und schliesslich verl\u00e4sst der Rauch die Lunge sofort wieder, also kann es nicht zu Langzeitsch\u00e4den kommen. Dasselbe gilt f\u00fcr einen Sonnenbrand. Hautkrebs ist nur Geschwurbel und existiert nicht. Schliesslich erholt sich die Haut selbst bei einem sehr starken Sonnenbrand innerhalb von 2 Wochen wieder.\nWenn du einen Pass \u2013 Zertifikat etc. dabei haben musst, welcher beweisen soll, dass dir eine Gen-Injektion verabreicht wurde, um Zugang zur freien Gesellschaft und sich in dieser auch bewegen zu k\u00f6nnen, dann lebst du nicht l\u00e4nger in einem freien Land und hast nicht mehr die Macht \u00fcber deinen K\u00f6rper- dass sollte jeden beunruhigen, unabh\u00e4ngig von der politischen Einstellung oder medizinischen Entscheidungen.\n\u201eDie eigene Freiheit endet dort, wo die Durchsetzungskraft des anderen anf\u00e4ngt.\u201c\nEine Genesung oder ein Test berechtigt \u00fcbrigens auch, das Zertifikat zu bekommen. Nicht so dramatisieren bitte..\nWieso kann dieser Daniel \u201cMuster\u201d nicht seinen richtigen Namen verwenden? Seine Zeilen verlieren mit diesem Pseudonym jegliche Glaubw\u00fcrdigkeit\nWeil jeder, der sich kritisch \u00e4u\u00dfert, um seine Anstellung und somit um seine Existenz bangen muss? Es gibt nur sehr wenige Leute, die sich \u00f6ffentlich kritisch \u00e4u\u00dfern. 95% davon sind pensioniert, haben sonst ausgesorgt, sind selbstst\u00e4ndig und/oder haben keine minderj\u00e4hrigen Kinder, f\u00fcr die sie aufkommen m\u00fcssen.\nWie vorauszusehen war f\u00fchrt eine komplette Durchimpfung nur zu impfstoffresistenten Viren und besonders die mRNA Impfung zu kathastrophalen Nebenwirkungen. Bsp. Israel gem. Chefvirologe a disturbing picture: https://www.thedailybeast.com/this-could-be-israels-level-up-in-the-fight-against-covid\naller Zeiten und dem nutzlosen, feigen und \u00fcberfl\u00fcssigen Parlament kommt es gelegen die Interessen der Pharmalobby zu vertreten und die F\u00fcsse hoch zu lagern, dies bei voller Bezahlung durch unsere Steuergelder. Aufgabe unserer Parlamentarier w\u00e4re es den BR kritisch zu hinterfragen, aber sie klatschen bei jedem irren Entscheid wie damals in der DDR und heute in Nordkorea.\nWir, dem Souver\u00e4n, sind die Grundrechte entzogen und die doppelt- und vielfach geimpften merken nicht, dass auch ihre Grundrechte nichts mehr Wert sein werden. Schneller als sie glauben.\nKein Wunder denken viele daran die Heugabeln hervorzunehmen.\nEs ist der Punkt gekommen an dem Widerstand zur Pflicht wird.\nOder glaubt ihr ernsthaft, der BR erw\u00e4ge nur eine Sekunde lang uns irgendwann unsere Grundrechte wieder zur\u00fcckzugeben?\nTr\u00e4umt weiter liebe Schlafschafe\u2026nein, nein, der Hund der die Schafherde bewacht und der Sch\u00e4fer haben nichts miteinander zu tun.\nDie Dummheit der Vielen ist erb\u00e4rmlich.\nDer 13. September sollte neben dem 1. August Sympbolkraft erhalten. Impfpflicht ohne Freiheit der Entscheidung, welchen Typ Impfstoff man pr\u00e4feriert.\nMan stelle sich eine Beiz vor, mit nur einer Sorte Bier, t\u00e4glich v\u00f6llig \u00fcberlaufen, der Kellner im Stress. Was w\u00fcrde eine Wirtschaftszeitung \u00fcber den Wirt und seinen Umsatz berichten? Und ja, Menschen m\u00fcssen nach Feierabend Bier trinken, das ist Gesetz!\nWir wissen alle, dass die historischen Epidemien nur auf schlechten sozialen und hygienischen Bedingungen gedeihen konnten; wenn man die Menschen wegsperrt, kann aber das perfekte \u201cWunder der Natur\u201d, das menscheneigene Immunsystem, nicht die Leistung bringen, die es bringen k\u00f6nnte. Weggesperrt wurden wir alle, weil es nicht genug Personal gibt. Aber ist das nicht auch so im Pflegebereich, gibt es dort nicht auch zu wenig Personal? Solange der Mensch jung ist, alles paletti, aber wehret den Anf\u00e4ngen, wenn der Mensch \u00e4lter wird, aufgrund besserer medizinischer Versorgung, dann muss er den Geistern dienen, die er rief \u2026..\nDanke f\u00fcr den Beitrag! Impfen muss freiwillig bleiben und darf keine Spaltung des Volkes verursachen!\nJa, genau ich weigere mich diese genetische Impfung ohne das Wissen von den Langzeitfolgen dieser Art von Impfung und deren genauen Inhalt vorzunehmen. Die Gesundheit ist mir wichtiger, ich kenne meinen K\u00f6rper. Ich bin nicht per se gegen Impfungen. Aber diese genetische Impfung mit Einfluss auf die DNA und einer krassen Missachtung des N\u00fcrnberger Kodexes geht gar nicht. Diese moralische Verantwortung m\u00fcssen alle involvierten Personen in diesem Fiasko \u00fcbernehmen, ob sie wollen oder nicht !! Dies wird Auswirkungen auf Ihr Karma haben, davon bin icht \u00fcberzeugt. Die Vergangenheit wird sie irgendwann einholen. Jeder Mensch hat ein Gewissen.\nDer Druck auf die Bev\u00f6lkerung ist dermassen hoch, man k\u00f6nnte meinen, der Tod steht vor der T\u00fcr. Jeder w\u00fcrde sich freiwillig impfen, w\u00e4re die Gefahr in der Realit\u00e4t so gross.\nUnd zuletzt noch, wo bleiben unsere Verfassungsrichter ?? Man kann \u00fcber\nSpanien urteilen wie man will, aber das Verfassungsgericht hat innerhalb Spaniens das Covid Zertifikat verboten. Bravo!!\nHe Leute verboten, und unsere Bundesrichter, was tun die um die Zweiteilung der Gesellschaft hier in der Schweiz zu verhindern ?? Nix, nada !!! Georg Orwell l\u00e4sst gr\u00fcssen.\nIch hoffe immer noch: \u201cWo das Bewusstsein hinkommt, \u00e4ndert sich was\u201d!!!\nLieber Daniel Muster\nIch w\u00fcrde dich vorbehaltlos w\u00e4hlen \u2013 unabh\u00e4ngig von deinen anderen Ansichten.\nGruss aus Z\u00fcrich\nUnd wieder ein M\u00f6chtegernwissenschaftler, M\u00f6chtegernvirologe. Nein er ist \u201ePhysiker und Sicherheitsfachmann\u201c!?! Zuk\u00fcnftig gehen wir auch zur Securitas und lassen uns beraten in Sachen Mittel gegen Krebs und nat\u00fcrlich Corona?!?\nDa gehen die vermeintlichen Freiheitsk\u00e4mpfer wegen Einschr\u00e4nkung der pers\u00f6nlichen Freiheit auf die Strasse, weil eine Pandemie entsprechende Massnahmen (Impfen, Maskenpflicht, Abstand) fordert und vergessen, dass ihre tats\u00e4chliche Freiheit von schleichenden Massenentlassungen in diversen Branchen, permanente Reduktion der Altersrenten (Altersarmut) und Sozialleistungen, Explosion der Mietkosten, h\u00f6chst gef\u00e4hrdet ist. Wenn es keinen Franken mehr im Gelds\u00e4ckel gibt, schaut die Freiheit pl\u00f6tzlich anders aus. Geht auf die Strasse f\u00fcr den Wohlstand der Zukunft, f\u00fcr ein sorgenfreies Leben im Alter der heutigen Jugend \u2013 nur daf\u00fcr lohnt es sich zu k\u00e4mpfen, damit man auch in Zukunft die Freiheit hat sorgenfrei zu leben. So geht das!!\nDie millionenfach bew\u00e4hrten COVID-Impfungen mit Contergan zu vergleichen ist einfach nur krank. Den Impfgegnern ist nichts zu dumm um Stimmung gegen sinnvolle L\u00f6sungen zu machen und das Recht zu ihren Gunsten zu verdrehen.\nkeine der aktuell verf\u00fcgbaren COVID-Impfungen ist seit mehr als 1 Jahr in Anwendung, d.h. es kann niemand (Peter eingeschlossen) wissen, was die Langzeitwirkungen dieser Impfungen sind, obwohl es nat\u00fcrlich Leute gibt, die sehr wohl eine Meinung dazu haben, was die Auswirkungen auf die Entwicklung der Pandemie sind, wenn eine Massenimpfung mit einer nicht-sterilisierenden Impfung mitten in eine Pandemie hinein gemacht wird:\nhttps://www.geertvandenbossche.org/post/the-last-post\nam besten schauen wir dann in ein paar Jahren, wenn die n\u00e4chste Welle \u00fcber uns hinwegrollt, wie sinnvoll das aktuelle Vorgehen war \u2013 dann werden wir hoffentlich auch erste Daten zu den Langzeitwirkungen der Impfungen auf die Geimpften haben\n@ Peter: Dumm ist wer sich das Teufelszeug spritzen l\u00e4sst obwohl Langzeitwirkungen nicht bekannt sind.\nWas soll diese Hetze? Also Herr Muster nimmt an, dass in den Zulassungs-Beh\u00f6rden der EU, n\u00e4mlich der EMA und der noch strengeren amerikanischen, der FDA, lauter Idioten angestellt worden sind, die leider nach dem Verfasser des Artikels keine Anh\u00e4nger von Verschw\u00f6rungstheorien sind.\nIn der letzten weltweiten Pandemie, n\u00e4mlich derjenigen der Grippe von 1918 bis 1919 gabs es 50 Millionen Tote, immerhin 2,5 % der Weltbev\u00f6lkerung von 2 Milliarden. Heute haben wir eine solche von gegen 8 Milliarden und 2,5 % davon sind 200 Millionen Menschen, die nach dem Geschw\u00e4tz von Herrn Muster ins Grass beissen m\u00fcssten, wenn kein Impfstoff vorhanden w\u00e4re. Kommt noch dazu, dass die Viren von Covid 19 noch gef\u00e4hrlicher sind als die Grippe-Viren. Herr Muster soll doch die Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr 200 Millionen Tote und ehrlicherweise deklarieren, dass dies ein probates Mittel ist, um die zu grosse Weltbev\u00f6lkerung zu reduzieren und auch die nutzlosen Alten zu liquidieren. Die Menschen hatten 1919 keine Impfstoffe zur Verf\u00fcgung und auch keine Antibiotika. Sie waren damals total auf beh\u00f6rdlichen Massnahmen angewiesen, wie wir dies bei Covid-19 seit letztem Jahr erlebt haben. H\u00e4tten wir heute keine Impfstoffe, w\u00fcrde es schnurstracks in Richtung der Grippe-Pandemie von 1918/1919 gehen. Hat es bei der Polio-Impfung auch so warnende Stimmen, wie die von Herrn Muster mit seinem an den Haaren herbeigezogenen Vergleich von Contergan gegeben.\nEinige wenige waren dagegen. Resultat: Verkr\u00fcppelte Kinder, die ein Leben lang darunter gelitten haben und eher fr\u00fcher als sp\u00e4ter als Erwachsene starben. Impfgegner sind in Wahrheit, Leute die zum Falschen aufrufen!\nauch die \u201cgescheitesten\u201d K\u00f6pfe werden weich, wenn das grosse Geld winkt \u2013 am besten informieren Sie sich mal dar\u00fcber, wo denn die ehemaligen \u201cEntscheider\u201d der FDA heute \u00fcberall arbeiten (es wird ganz einfach, wenn man bei den Pharma-Firmen beginnt \u2013 wie w\u00e4re es mit \u201cM\u201d wie Moderna?)\nWer die Bedeutung von \u201ccaptured by pharma\u201d verstanden hat, der weiss, dass es nicht darum geht, ob die Entscheider bei FDA, CDC, Swissmedic, BAG usw. \u201cIdioten\u201d sind, sondern ob sie wirklich unabh\u00e4ngig entscheiden.\nFaktisch bedeutet dies nun eine bewusst gesteuerte Zweiklassengesellschaft. Durch die Zertifikatspflicht wird der Druck auf die Ungeimpften auf ein f\u00fcr die meisten fr\u00fcher oder sp\u00e4ter nicht mehr ertr\u00e4gliches Mass gesteigert. Die Testkapazit\u00e4ten wurden nicht erh\u00f6ht, einen Termin zu bekommen ist praktisch unm\u00f6glich. Zudem werden die Tests ab dem 1. Oktober selber bezahlt werden m\u00fcssen. Wer sich zudem noch ein bisschen mit den bereits bekannten Nebenfolgen (VAERS; EUDRAVIGLANCE), den Entwicklungen in den Meistgeimpften L\u00e4ndern (Israel, Island, Gibralter; Irland) besch\u00e4ftigt, dem wird angst und bange, auf was wir hier sehenden Auges zusteuern. Die Impfturbos in der Taskforce und ein kl\u00e4glich miserabler Bundesrat werden uns in eine Katastrophe steuern. Und der brave B\u00fcrger macht seit 18 Monaten den Wackel-Dackel. Waren wir nicht einmal f\u00fcr unseren Willen und Widerstandsf\u00e4higkeit bekannt? Oh Schweiz, wann wachst Du endlich auf!\nMan hat aus dem Conterganfall nichts gelernt ? Dann bitte mal \u00e4hnliche Beispiele aufz\u00e4hlen, wo in letzter Zeit etwas \u00e4hnliches mit einem neuen Medikament passiert ist.\nSeit wann interessiert das Volk eigentlich die Langzeitsch\u00e4den ??? Als das Handy erfunden wurde, ging da das Volk wegen dieser Strahlungen bei der Benutzung auf die Strasse beispielsweise ? Oder nach wie vor werden die AKW Gegner schlecht gemacht, obwohl heute noch niemand sagen kann, was mit dem ganze radioaktiven Abfall passiert geschweige was f\u00fcr Langzeitsch\u00e4den die aktuelle Aufbewahrung verursacht.\nDie renitenten Impfgegner konnten doch bisher nur so renitent sein, weil sie wussten, wenn es sie erwischt, steht ihnen trotz ihres Vorlebens die ganze medizinische Hilfe zur Verf\u00fcgung.\nWenn aber jetzt die medizinische Hilfe auf Grund des Personalmangels rationiert werden muss, dann wird das hoffentlich anders.\nNa dann informieren Sie sich doch mal \u00fcber Pandemrix und dann sehen Sie, dass die Geschichte sich wiederholt\u2026\nSie wollen andere Beispiele? Sehr gerne: Wie w\u00e4re es mit dem Schweinegrippe-Impfstoff Pandemrix im Jahre 2009? Auszug aus einem Artikel vom Spiegel:\u201dAngesichts der Zahl der Geimpften bedeutete das: Bei Pandemrix wurden pro eine Millionen Geimpfte 75,8 schwere Nebenwirkungen gemeldet.\u201d. Es gab mit der Narkolepsie auch Langzeitfolgen.\nBesten Dank f\u00fcr diesen Artikel, dieser gesteuerte Impf Hype wird langsam unertr\u00e4glich\nTotales Geschwurbel!\nDie Leute benutzen Handys wie verr\u00fcckt obwohl Langzeitfolgen unbekannt sind. Ausnahme: trockene Augen. Schon gr\u00f6sste Patientengruppe bei den Augen\u00e4rzten.\nWeiter rauchen viele Leute und trinken Alkohol. Das sie nicht Rauchen sollen kann ihnen ein Venenspezialist best\u00e4tigen. Er sieht das Ergebnis im Ultraschall.\nAlkohol schadet dem Verhalten, Gehirn, und der Leber. F\u00fchrt zum Tod durch Leberzirrhose.\nSchuster bleib bei deinen Leisten: Physiker weis ebenso wenig \u00fcber m-RNA und das Immunsystem wie ein Genetiker \u00fcber Quantenmechanik und Allgemeine Relearivit\u00e4tstheorie, oder ob am CERN gef\u00e4hrliche Teilchen entstehen.\nDaniel M\u00fcller der Allwissende!\nObwohl Sie Herr Muster sich ganz normal \u00e4u\u00dfern und Ihre Meinung sachlich darlegen, ist es leider heute so, dass Sie in den Ecken der Impfgegner gedr\u00e4ngt werden. Nur schon das Wort Gegner, zeigt es uns, dass in unserer CH-Gesellschaft was komplett aus dem Ruder gelaufen ist. Politiker uns die Medien sind an der Spaltung unserer Gesellschaft hauptverantwortlich. Nur schon die Tatsache, dass man Gedanken hegt, den Volkssport Skifahren f\u00fcr nicht 3G Akkreditierte, zu verbieten, zeigt wo die Dummheit der covid- verantwortlichen unserer Exekutive angekommen ist. Dass fast jeder Sport, das eigene Immunsystem st\u00e4rkt, weiss jeder. Dazu muss man nicht Medizin studiert haben, also denke ich, dass diese Erkenntnis auch bei unseren Politikern nach vollziehbar ist.\nDie Politik hat sich in eine Sackgasse man\u00f6vriert, welche es Ihnen nicht mehr erlaubt, neue Erkenntnisse zu akzeptieren. In Deutschland sind unter 10 Kindern gestorben im Alter unter 20 an Covid, wobei die H\u00e4lfte starke Vorerkrankungen hatten. Dass auf diese Altersgruppe Impfdruck politisch und gesellschaftlich ausge\u00fcbt wird, ist unter aller s\u2026. Ich denke es sterben pro Jahr ein Vielfaches in dieser Altersgruppe an Spitalkeimen.\nLeider ist es zu sp\u00e4t, wenn ich den Ausruf t\u00e4tige, \u201cLasst unsere Kinder in Ruhe\u201d. Der Mist ist gef\u00fchrt.\nWas machen wir eigentlich mit schwer erkrankten Personen, (es gibt noch viele Erkrankungen die nichts mit Covid zu tun haben),welche tagt\u00e4glich verschiedene Medikamente einnehmen m\u00fcssen, und Ihre Aerzte deren K\u00f6rper nicht weiteren Belastungen aussetzen wollen. Klar, die m\u00fcssen ein Jahresabonnement l\u00f6sen in einem Testcenter.\nALSO alle 48 Std. sich testen lassen.\nPunkt f\u00fcr Punkt auf den Punkt gebracht, danke!!!\nIhrer\u201dLogik\u201d folgend m\u00fcssten wir somit auch alle obligatorischen Impfungen (Masern Kinderl\u00e4hmung etc.) abschaffen. Ist schliesslich auch ein Eingriff in die Grundrechte. Ehrlich auf \u201cIntellektuelle\u201d wie Sie k\u00f6nnen wir gut verzichten.\nBei den genannten Impfungen sind die Neben-und Langzeitwirkungen bekannt das ist der entscheidende Unterschied.\nDie von ihnen genannten Impfungen sind in der CH nicht obligatorisch.\nUnd das aus guten Gr\u00fcnden, weil bis vor kurzem elementare Grund- und Menschenrechte noch eine Bedeutung hatten.\n\u201cDabei bleibt unerw\u00e4hnt, ob es auch gesundheitliche Gr\u00fcnde gegen das Impfen gibt.\u201c\n\u2014> Es ist sicher so, dass das Impfen nicht f\u00fcr jede:n letzte:n die beste L\u00f6sung ist. Und ja, es kann etwas schief gehen.\nWas man aber mit Sicherheit sagen kann; es gibt sehr gute Gr\u00fcnde gegen das Nichtimpfen (\u00fcber diese kann man sich in zahlreichen, seri\u00f6sen Titeln informieren. Wenn man wie vor Covid davon ausgeht, dass die journalisch-ethischen Regeln weiterhin in Kraft sind). Und wenn es nur der Schutz unserer Mitmenschen oder des Pflegepersonals ist. Oder die hochwahrscheinliche Vermeidung eines komplizierten Verlaufs. Oder einfach dem Wunsch, dass es in n\u00fctzlicher Frist wieder ansatzweise wie damals wird, als der Keil des Misstrauens noch nicht so tief in unsere Gesellschaft getrieben wurde.\nSolche Panikmache ist einfach nur daneben. H\u00e4tten Sie doch mal lieber Medizin studiert.\nBitte aufh\u00f6ren. Inhaltlich und sprachlich eine Zumutung.\nNicht verhandelbar\nWenn es z.B. um sexuelle \u00dcbergriffe geht, gilt klar die Maxime \u201cNEIN ist NEIN\u201d, und ein \u201cNEIN\u201d ist nicht ein \u201cVielleicht doch\u201d. Wer\u2019s nicht kapiert, muss mit Straffolge rechnen. Bei den Impfungen, die Russischem Roulette gleichkommen, da die Langzeitwirkungen schlicht unbekannt sind, ist der freie Wille jedes Einzelnen erst recht strikt zu achten: Ein NEIN ist ein NEIN, Punkt. Das gilt f\u00fcr alle \u2013 ausser f\u00fcr den Staat (die Rechtspflege befindet sich inzwischen am staatlichen G\u00e4ngelband). Da ist etwas arg in Schieflage geraten.\nWieder einmal eine faktenfreie Geschichte. Contergan (das keine Impfung war, sondern ein Beruhigungsmittel) hat gar nichts mit den Covid-Impfungen zu tun. Nur so viel: Es gab noch nie einen Impfstoff, der Folgen hatte, die man nicht nach 3 Monaten erkennen konnte.\n@ Patric Forrer: Der Witz des Jahres, die Folgen nach 3 Monaten erkennen, auf welchem Stern leben Sie?\n@ Forrer: Lesen hilft, niemand behauptet das\nContergan ein Impfung war.\nHerr Muster, sie haben etwas nicht verstanden: f\u00fcr viele \u00fcberzeugte Geimpfte es geht gar nicht darum, ob es Langzeitfolgen gibt oder nicht!\nHier geht es um den Schutz des Selbst, um den Schutz der Schwachen, und darum, sich selbst nicht wichtiger zu nehmen als die gesamte restliche Welt:\n1)Abw\u00e4gung der Risiken Covid vs. Impffolgen: Hier WISSEN wir bereits, dass Covid Langzeitfolgen haben kann selbst in milden F\u00e4llen. Bei der Impfung ist es extrem unwahrscheinlich. Somit nehme ich sehr gerne lieber die Impfung, als nochmal Covid zu bekommen (einige Folgen verfolgen mich seit einem Jahr, und die Impfung bewahrt mich zu 95% vor einer schlimmeren neuen Erkrankung).\n2) Schutz der Schutzbed\u00fcrftigen: Menschen, die aufgrund Krankheit oder Alter keiner Impfung erhalten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir anderen sch\u00fctzen, in dem wir uns impfen lassen. F\u00fcr alle Querdenker die jetzt argumentieren, dass man immer noch ansteckend sein kann: wenn wir weniger Viruslast tragen, sind auch andere weniger Risiko ausgesetzt.\n3) Vermutlich der wichtigste Punkt \u2013 Die Gesellschaft, unsere kollektive Kultur, Welt, Gemeinschaft ist wichtiger als das Individuum. Man nennt das auch N\u00e4chstenliebe. Ich finde es ist ein sehr geringes Opfer, mich impfen zu lassen, wenn dies unser Leben wieder zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t bringen kann. Man k\u00f6nnte auch sagen \u201eone for the team\u201c. Soll heissen: selbst wenn es Langzeitfolgen g\u00e4be bei 0,00xx% der Leute, w\u00e4re es das nicht wert? F\u00fcr die Menschheit? Denken Sie mal dr\u00fcber nach.\nOh my god\u2026 Ernsthaft? One for the team? Sagen Sie dies auch dem Betroffenen? Sorry, dass Dein Herz nun kapputt ist, aber war ja f\u00fcr das Team\u2026 Danke f\u00fcr Deinen Einsatz\u2026 Man wundert sich nur noch\u2026\nSie leben ausschlie\u00dflich f\u00fcr andere?\nDanke f\u00fcr diesen Kommentar. Er zeigt wunderbar auf, dass wir ein Teil des Ganzen sind, das es zu sch\u00fctzen gilt. Das geht in der heutigen Ego-Gesellschaft oft vergessen..\nErstens:\nWarum nur schreiben Sie anonym. Haben Sie Angst vor irgendjemandem? Hier f\u00e4ngt das Problem an: Weshalb f\u00fcrchten wir uns vor unserer eigenen Regierung?\nZweitens:\nGem\u00e4ss Bundesverfassung Artikel 10 Absatz 2 ist die k\u00f6rperliche Unversehrtheit jeder Bewohnerin und jedes Bewohners in der Schweiz garantiert.\nUnser Bundesrat verst\u00f6sst gegen unsere Bundesverfassung.\nDrittens:\nDarf ein Ehemann seiner Ehefrau befehlen oder sie unter Druck setzen, dass sie sich impfen l\u00e4sst?\nWohl kaum!\nGenauso wenig darf unser der Bundesart unter Druck setzen, uns impfen zu m\u00fcssen.\nViertens:\nJeder und jede, die sich jetzt noch impfen l\u00e4sst tut mir Leid, weil diese Person nicht aus eigener \u00dcberzeugung dies tut, sondern unter Druck. Sie l\u00e4sst sich nicht impfen, weil sie Angst hat vor Covid, sondern aus Angst, ausgegrenzt zu werden.\nF\u00fcnftens:\nAngenommen, es finden vermehrte Haiattacken auf Badende satt: Ist dann die L\u00f6sung, dass man s\u00e4mtliche Haie in allen Ozeanen ausrottet?\nSechstens:\nMein K\u00f6rper ist ein Oekosystem. Die Viren sind nicht einfach \u201cb\u00f6se\u201d wie b\u00f6se Haifische. Sie haben ihre Aufgabe und das System muss im Gleichgewicht bleiben.\nSiebtens:\nBis jetzt (bald 2 Jahre) konnte mir der Virus nichts anhaben, weil ich zu meiner Gesundheit Sorge trage. Weshalb soll ich mein eigenes Immunsystem ausschalten durch eine Impfung?\nAchtens:\nIndem der Bundesrat die Medien finanziert, verst\u00f6sst er gegen fundamentale staatspolitische Grundregeln.\nNeuntens:\nEs kann keine k\u00fcnstlichen Viren geben, genauso wie es nicht k\u00fcnstliche Tiere geben kann.\nZehntens:\nWarum wurden in der Pandemie Spitalbetten abgebaut? (\u00fcbrigens: Es handelt sich nicht um eine Pandemie. Die Pest war eine Pandemie. Sie kam jeden Tag 2.5 Km n\u00e4her und nach 1 Woche war 1/3 der Bev\u00f6lkerung tot.)\nSchluss mit der Panikmache!!!\nMarc Meyer, Dr. rer. pol.\n\u201eDie Asbestl\u00fcge\u201c oder \u201efollow the money\u201c\nhttps://www.handelszeitung.ch/bilanz/die-seltsamen-aktien-verkaufe-der-moderna-chefs\nDie Corona-\u00dcbung ist erst beendet wenn die Bilanzen der Zentralbanken durch Ausgabe von digitalem Zentralbankgeld wieder ausgeglichen sind.\n@ Fake Dr. Meyer: Auch mit einem gefakten\nDoktor Titel wird Ihre M\u00e4rchengeschichte nicht wahrer.\n@Dr. med. Sieglinde Schulze\nSehr geehrte Frau Doktor Schulze\nWas massen Sie sich an, meinen Doktortitel als \u201d Fake\u201d zu bezeichnen?\nSie sind ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie die Bef\u00fcrworter der Corona Impfung L\u00fcgen verbreiten.\nMarc Meyer, Dr.rer.pol.\n@Max Rudolf Schneider\nDanke.\nJa auch die SNB verbreitet M\u00e4rchen und missbraucht genauso die Unwissenheit der Bev\u00f6lkerung.\nSie untersteht auch dem Bundesrat, wie das BAG (vormsls \u201d Masken n\u00fctzen nichts\u201d).\nMarc Meyer, Dr.rer.pol.\n@Dr. Med. Suglinde Schulze\nAddendum\nDer Titel meiner Dissertation lautete \u201d Geld \u2013 eine Obligation der Notenbank\u201d,\nUniversit\u00e4t Bremen 1998.\nBitte fragen Sie dort nach.\nUnd jetzt erwarte ich von Ihnen eine Entschuldigung f\u00fcr Ihre L\u00fcge und Verleumdung mir gegen\u00fcber.\nIch erwarte das hier und jetzt!\nWir werden sehen: Kann sich eine Impfbef\u00fcrworterin entschuldigen f\u00fcr L\u00fcge und Verleumdung?\nMarc Meyer, Dr. rer. pol.\n@ Sieglinde\u2026. sie sind eins von denen \u2026..die besser auf die Wiese gingen um dort zu fressen.\n@ Dr. Mayer\u2026. Masken n\u00fctzen nichts.\nLesen sie hierzu mal etwas\u2026.\nStudien zur Wirksamkeit von Gesichtsmasken\nhttps://swprs.org/face-masks-and-covid-the-evidence/#c-effectiveness-of-n95-ffp2-mask-mandates\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nMayer, das Masken tragen war ein rein politischer Entscheid.\nMasken die laut Norm EN-14683 eine Porengr\u00f6sse von o.3 Micron haben d\u00fcrfen, k\u00f6nnen keine Viren mit einer Gr\u00f6sse von 0.08 \u2013 0.12 Micron fangen. Fliegen kann man mit Fischernetzen auch nicht erwischen.\nDie Masken wurden verordnet weil die Politik meinte, etwas Aktivismus an den Tag legen zu m\u00fcssen.\nMan wollte dem Volk zeigen das man reagiert, man dachte das sich die Menschen so gesch\u00fctzter f\u00fchlen und ruhiger bleiben.\nNun, das hat mit all den Naiven ja auch gut funktioniert, nur gen\u00fctzt hat es nichts.\nDie ganze Welt machte das mit\u2026\u2026 obwohl es sicher 50 Studien aus 90 Jahren Medizingeschichte gibt, die sogar das maskentragen im OP stark anzweifeln.\nSehe ich auch alles genau so.\nPlus: Wenn man anschaut, wie sehr die Statistik gebeutelt und gebogen wird (z.B. alle, die 30 Tage vor dem Anleben positiv getestet worden sindd, \u2018starben offiziell an CoVid\u2019, auch wenn sie mit dem Motorrad gegen einen Baum geknallt sind). Studien aus Israel belegen klar, dass die Impfung kaum sch\u00fctzt und auch das Ansteckungsrisiko f\u00fcr andere kaum vermindert(wenn richtig gez\u00e4hlt wird). Intensiv-Patienten sind bei uns nur deshalb mehrheitlich ungeimpft getestet, weil die mit Zertifikat gar nicht getestet werden. I-Pl\u00e4tze wurden um die H\u00e4lfte abgebaut auf knapp 800 bei 8.5 Millionen Eigenen und einer unbekannten Anzahl importierter Spitalf\u00e4lle aus F, DE und I.\nHier wird mit aller Macht versucht, die \u2018Plandemie\u2019 als etwas darzustellen, das es in diesem Schweregrad gar nicht gibt. Durchgestiert von Politikern in Bern, die im Solde der Pharma stehen oder ideologisch an Br\u00fcssel angeh\u00e4ngt sind, wo der selbe Schlag Leute an der Macht ist. Und unterst\u00fctzt von geldgeilen Verlegern, die zig Millionen an Steuergeldern f\u00fcr ihre Reichspropaganda erhalten und denen noch weitere 180 Millionen in Aussicht gestellt werden, wenn ihr Verhalten das \u2018Richtige\u2019 ist.\nIch lasse mich deswegen nicht impfen, weil ich zu dieser Bande, die f\u00fcr nichts haftbar gemacht werden kann, kein Vertrauen habe und mir die echte Gefahr als relativ gering erscheint. Ich bin gewiss kein Impfgegner und als in jungen Jahren viel Weltreisender bereits gegen alles m\u00f6gliche geimpft, aber ich lasse mir nicht das Risiko von Langzeitfolgen von Leuten aufoktruieren, die einzig von Gier und Machtgeilheit getrieben sind.\nDurch Repetition wird M\u00fcll auch nicht geniessbarer. Das ist wie im Fragebogen der Scientology: eigentlich sind es nur 5 Fragen, die aber so geschickt ver\u00e4ndert werden, so dass man bei Frage 98 tats\u00e4chlich glaubt, man h\u00e4tte ein Problem.\nIst Maskentragen ein Problem? Nein. Ist die Impfung ein Problem? Nein*. Effektives Problem ist: meine Grundrechte als maskentragender und geimpfter Proband werden durch Leute wie sie eingeschr\u00e4nkt, weil wegen Ihnen die Massnahmen verl\u00e4ngert werden m\u00fcssen. Weil Sie Stuss erz\u00e4hlen.\n*Ich bin geimpft und hatte insbesondere nach der zweiten Impfung eine Woche lang heftiges Fieber. Ein Kollege von mir hat G\u00fcrtelrose entwickelt. Und? Es ist vorbei. Weltweit wurden seit \u00fcber einem Jahr mehrere 100 Millionen Menschen geimpft. Ja? Insofern ist gen\u00fcgend statistisches Material vorhanden z.B. um Geimpfte und Ungeimpfte auf die Wahrscheinlichkeit hin, z.B. Krebs zu entwickeln, zu erfassen. Krebs entwickelt sich \u00fcbrigens nicht \u201cspontan\u201d nach Jahren. Sondern beim einen fr\u00fcher und beim anderen sp\u00e4ter. Jegliche Abnormalit\u00e4t w\u00e4re bereits jetzt feststellbar. Aber egal. Es reicht ja, \u201cContergan\u201d und \u201cLangzeitfolgen\u201d hinzuschreiben.\nBei Contergan kam \u00fcbrigens recht viel Dummheit und Tr\u00f6delei zusammen: https://de.wikipedia.org/wiki/Contergan-Skandal\nBei der Covid-19-Impfung k\u00f6nnen wir alle davon ausgehen, dass die Impfung deutlich besser \u00fcberwacht wird und dass irgendwelche Zusammenh\u00e4nge auch deutlich schneller erkannt werden, auch weil ja Leute wie Sie nur darauf warten, dass etwas passiert.\nGenau das ist ja auch Ihr Problem: weil aktuell nichts Krasses passiert, m\u00fcssen Sie schwammig auf \u201cLangzeitfolgen\u201d und \u201cContergan\u201d hinweisen.\nDie Impfung ist gen\u00fcgend sicher (im Vergleich zur Ansteckung): Nach Tagen sind die Nebenwirkungen abgeklungen, die Ansteckung f\u00fchrt deutlich h\u00e4ufiger zum Tod oder zu monatelangen, schweren Einschr\u00e4nkungen. Die Impfung sch\u00fctzt problemlos vor diesen schweren Verl\u00e4ufen.\nIhr Treiben ist v\u00f6llig unverantwortlich. H\u00e4tten Sie eine Art wissenschaftliche Restethik, dann w\u00fcrden Sie Sich bestimmt nicht zu einem Ihnen v\u00f6llig fremden Fachgebiet \u00e4ussern. Ihre Motivation ist rein politischer Natur. Wer immer Sie sind. Ein \u201cDaniel Muster\u201d wird es ja bestimmt nicht geben. Ihr Diplom k\u00f6nnte insofern auch erfunden sein. Das nur nebenbei.\nIch hoffe, dass sich nur ein paar Verirrte vor Ihren Karren spannen lassen und dass ein paar weitere endlich aufwachen, zur Vernunft gelangen und sich endlich impfen lassen: Wer z.B. nicht geimpft ist, in die Ferien fliegt und dann in einem drittklassigen, ausl\u00e4ndischen Spital aufwacht und dessen Repatriierung dann verweigert wird: mit Impfung w\u00e4re Euch das h\u00f6chstwahrscheinlich nicht passiert. Wobei diese Statistik nat\u00fcrlich auch von den ganzen Impfzauseln im jeweiligen Urlaubsland beeinflusst werden, die dann die dortigen Intensivstationen zus\u00e4tzlich verstopfen. Einfach nur tragisch.\nSie sollten nicht alles glauben was in den Mainstream-Medien steht. Nein, ich habe keine medizinische Ausbildung, aber einen gesunden Menschenverstand. Wenn eine \u201cangesehende\u201d Top-Virologin zugibt, dass Geimpfte und Ungeimpfte die gleiche Virenlast im Rachen- und Nasenraum haben, aber im gleichen Atemzug behauptet, dass Ungeimpfte trotzdem ansteckender sind, dann sollte ihr fristlos gek\u00fcndigt werden, weil sie damit beweist, dass ihr Wissen absolut mangelhaft ist. Halten sich denn die Viren im Mundraum von Geimpften krampfhaft fest, damit sie nicht den Mundraum verlassen k\u00f6nnen? Und so einen Quatsch den namhafte Virologen verbreiten glauben viele Menschen sogar ohne dar\u00fcber nachzudenken wie sowas \u00fcberhaupt m\u00f6glich sein kann.\nKrebs entwickelt sich nicht spontan nach Jahren sondern beim einen fr\u00fcher beim anderen sp\u00e4ter (also vielleicht erst nach Jahren)? Ja, was denn nun? Nach Jahren oder doch nicht nach Jahren? Sofern sie rauchen, k\u00f6nnen Sie jetzt sofort aufh\u00f6ren zu rauchen. Wegen der entstandenen Sch\u00e4den in der Vergangenheit kann sich trotzdem fr\u00fcher oder sp\u00e4ter Lungenkrebs entwickeln. Woher wollen Sie so genau wissen, ob die schweren Nebenwirkungen die sie hatten nicht zu Sch\u00e4den f\u00fchrten die erst in 10 oder 20 Jahren ersichtlich werden? Ach ja, ich weiss: Weil Experten die mit ihrer Glaskugel in die Zukunft schauen k\u00f6nnen es so behaupten.\nSEHR GUTER BEITRAG! Es geht mir genau so: Ich bin \u00fcberhaupt nicht gegen impfen und habe diverse Impfungen gemacht. Aus den obgenannten Gr\u00fcnden lasse ich mich nicht mit mRNA impfen (Langzeitfolgen unbekannt). Die aktuelle Ausgrenzung deswegen ist wirklich unglaublich, v.a. weil es sogar auf die Arbeitswelt ausgedehnt wird (Kino, Restaurant, etc. sind mir noch egal).\nSie haben die Freiheit sich nicht impfen zu lassen. Sie haben aber nicht jede Freiheit, andere zu gef\u00e4hrden.\n@ Marco: Auch geimpfte k\u00f6nnen ungeimpfte mit dem Corona Virus anstecken!\nHaben die dann die Freiheit mich anzustecken?\nDie anderen werde nicht gef\u00e4hrdet, denn sie k\u00f6nnen sich ja impfen, dann sind sie gesch\u00fctzt. Wer sich nicht impft nimmt es in Kauf und hat kein Problem.\nich war der Meinung, man will mit diesen Massnahmen die nicht geimpften sch\u00fctzen, bzw. eine \u00dcberlastung der Intensivstationen?\nDas die Ungeimpften die Geimpften gef\u00e4hrden, ist mir neu.\nViel wirrer geht nimmer!!\nWenn sich Linke und Grosskonzerne, somit sonst von Links-Gr\u00fcn als Neoliberale gescholtene Unternehmen, verb\u00fcnden, gibt es nur eine Haltung: NEIN.\nDieselbe Allianz wie beim Impfen findet sich bei: EU, Abschaffung des Nationalstaats, Klima, Energie, Batterie-Aut\u00f6li f\u00fcr L\u00f6li, Regenbogen, Feminismus etc. Einfach und immer: NEIN!\nW\u00e4re es Bundesbern und ihren Mitarbeitern wirklich ehrlich daran gelegen die Menschen zu sch\u00fctzen, so g\u00e4be es grunds\u00e4tzliche wie auch weiterreichende Massnahmen dies zu tun\n\u2013 Es m\u00fcssten ALLE regelm\u00e4ssig Tests machen, denn JEDER kann das Virus verbreiten, Gesund, Geimpft, Genesen. > Die heute in kraft tretende Verordnung hat nichts mit Logik zu tun \u2013 das ist offensichtlich.\n\u2013 Stress reduzieren, statt Druck zu machen mit Impfen erzwingen wollen.\n\u2013 Die Presse nicht kontrollieren, sondern angstfrei kommunizieren lassen.\n\u2013 Es sollte dar\u00fcber nachgedacht werden, wieso Menschen so leicht erkranken heute. Aus meiner Sicht hat es mit st\u00e4ndigem Stress und Druck zu tun. Es fehlt jedem an Zeit, und diese wird uns immer mehr genommen. Ein Teufelskreis. > Wir befinden uns in einer falschen Entwicklung bez\u00fcglich Einkommen, Reichtum, Erwartungen.\n\u2013 Eine R\u00fcckkehr zur Ehrlichkeit, sowie das Abwenden von pers\u00f6nlichen Interessen und eine politisch und bundesr\u00e4tlich unabh\u00e4ngige Wirkensweise ohne Interessen durch Mandate kann das erm\u00f6glichen\nWir sind in Schr\u00e4glage, aber wir wollen es nicht wahr haben. Das sollten wir \u00e4ndern. Es braucht wieder mehr Menschlichkeit, weniger Kontrolle. Ein ehrlicher Umgang mit den Eink\u00fcnften, den Gewinnerwartungen und noch vieles mehr ist n\u00f6tig, damit die Gesellschaft nicht noch ganz kippt (in einfachem Deutsch).\nAlle, nicht nur die Kleinen Leute, sollten die F\u00fcsse wieder auf den Boden kriegen. Bern und ihre gutbezahlten, gutverdienenden Mitarbeitenden sollten auch die Bed\u00fcrfnisse der einfachen Leute wieder verstehen und so dem Denken, dass sie nur ihren eigenen Interessen dienen, entgegenwirken. Wir ben\u00f6tigen wieder mehr Vertrauen zu den Leuten, die gew\u00e4hlt wurden, unser Land zu leiten im Interesse ALLER.\nNur eine R\u00fcckkehr zu ehrlichem Verhalten kann dies \u201creparieren\u201d. Jeder hat wohl gemerkt, dass vieles nicht mehr stimmt. Kehren wir also alle um.\nEs ist nur schade, dass die \u201cLeader\u201d dies wohl nicht lesen werden, weil sie sich Kommentare ja nie ansehen.\nSchwarze Logik praktiziert den Kontrollmodus, der\nsich mit dem Notfall selbst versorgt. Soviel zur Banalit\u00e4t des B\u00f6sen.\nPr\u00e4sident der Gesundheits-Versagerkonferenz, ex Anwalt von Roche, das sagt wohl schon alles.\nBin auch f\u00fcr das Impfen.\nBooster ist unterwegs\nDaniel Muster? Echt jetzt? Mit demselben hetzerischen Schreibstil wie Luki selber? Eieieiei\nLasst euch impfen!\n\u201cDie Asbestl\u00fcge\u201d oder \u201cfollow the money\u201d\nhttps://www.handelszeitung.ch/bilanz/die-seltsamen-aktien-verkaufe-der-moderna-chefs\nDa ich kein Naturwissenschaftler bin, m\u00f6chte ich nur eine wahre Begebenheit erw\u00e4hnen. Als Mutter anfangs der 1960er Jahre mit meinem Bruder schwanger war, war ihr oft \u00fcbel. Unsere Kinder\u00e4rztin war damals Frau Dr. Sandels in Heidelberg, welche als deutsche J\u00fcdin das Dritte Reich knapp \u00fcberlebt hatte. Mutter fragte sie, ob sie Contergan nehmen solle. Frau Dr. Sandels l\u00e4chelte gutm\u00fctig und meinte: \u00abWer schwanger ist, muss auch leiden.\u00bb Damit war das Thema erledigt. Wir danken ihr daf\u00fcr bis in alle Ewigkeit.\nEs ist anzumerken, dass Contergan im Wissen der Nebenwirkungen damals frisch und fr\u00f6hlich weiterverkauft wurde. Ich wurde in den 90ziger Jahren wegen einer Hauterkrankung mit dem Medikament Roaccutane / Isotretinion behandelt und hatte dann eine Stauungspapille am Sehnerv. Nach Intervention bei Roche wurde ich abgewimmelt das sei nicht vom Medikament. Heute steht es als Nebenwirkung auf der Packungsbeilage.\nGestern hat ein Virologe und Prof. an der Charit\u00e9 gesagt, dass mRNA Langzeitfolgen unbekannt seien. Unser Impfpapst Dr. Christoph Berger\npropagiert das Impfen wie Sugus einnehmen. Die Geimpften f\u00fchlen sich aktuell wei\u00df wie toll und werden selber zu Meinungsbildern gegen\nUmgeimpfte. Hoffen wir einfach sie haben keine Langzeitfolgen, denn von den Herren Berset, Berger, Engelberger und auch von Frau Rickli k\u00f6nnt ihr dann nichts erwarten au\u00dfer vielleicht \u201ces tut uns Leid\u201d.\nIch bin per se nicht gegen das Impfen m\u00f6chte wenn, denn mit einem\nkonventionellen Impfstoff geimpft werden. Leider in unserer tollen Schweiz nicht verf\u00fcgbar aber von Swissmedic bewilligt\nDu pochst hier auf k\u00f6rperliche Grundrechte, ohne den Aspekt mit einzubeziehen, dass Impfunwillige im vollen Bewusstsein die Gesundheit ihrer Mitmenschen gef\u00e4hrden?\nAls Beispiel nimmst Du ein Beruhigungsmittel, das mit einer Impfung soviel zu tun hat wie Dein Geschwurbel mit einem ausgewogenen Bericht?\nNochmals: es gibt bei Impfungen KEINE Langzeitsch\u00e4den. Die Sch\u00e4den treten unmittelbar nach der Impfung auf. Es dauert normalerweise aufgrund der kleinen Impfpopulation l\u00e4nger, bis diese Nebenwirkungen erkannt und mit der Impfung in Verbindung gebracht werden. Die jetzige Impfpopulation ist aber derart gross, dass solche Zusammenh\u00e4nge l\u00e4ngst erkannt worden w\u00e4ren.\nDas teils schwere Nebenwirkungen bei einer Impfung auftreten, ist auch bei den wohlbekannten und seit Jahrzehnten angewandten Impfungen so. Nur interessiert euch das wenig, genauso wie ihr die m\u00f6glicherweise und noch nicht bekannten Nebenwirkungen der Impfung wie selbstverst\u00e4ndlich schwerer wiegen, als die bekannten, schwerwiegenden Folgen einer Ansteckung ohne Impfung.\nAber die Diskussion hier zu f\u00fchren hilft nur Einem: Luki Puki (selber l\u00e4ngst geimpft) melkt die Corona-Kuh solange es geht.\n@Faktencheck\nUnd du findest es gut, dass Geimpfte im vollem Bewusstsein die Gesundhei ihrer Mitmenschen gef\u00e4hrden, indem sie sich nicht mehr testen lassen. Du weisst ja wohl, dass auch Geimpfte Tr\u00e4ger des Virus sind und auch andere (Geimpfte, Genesene und Ungeimpfte) anstecken. W\u00fcrde es dir tats\u00e4chlich um den Schutz der Mitmenschen gehen, m\u00fcsstest du weiterhin Tests f\u00fcr alle fordern.\nNach meiner Meinung w\u00e4re es sinnvoller fl\u00e4chendeckend die Bev\u00f6lkerung Antik\u00f6rper Tests zu unterziehen um herauszufinden ob die Mehrheit bereits Antik\u00f6rper gegen SARS-CoV 2 entwickelt haben. Somit w\u00fcrde die \u201esinnlose\u201c Impferei bei gesunden entfallen.\nMit Impfung wieder mehr Freiheit, ein Slogan, der offensichtlich Wirkung zeigt. Die einen wollen diese wieder gewonnene Freiheit und schubsen alle anders denkenden ins Abseits. Die anderen verkrallen sich in ihre pers\u00f6nliche Freiheit und werden zu Ausgestossenen. Diese Spaltung wird verniedlicht. Die Gr\u00e4ben werden sehr, sehr tief. Die Militanz wird zunehmen, verstehen dies Regierung und Politik \u2013 NEIN. (Eine Politikerin mit Maske wird aus dem Parlament verbannt \u2013 weil sie Maske tr\u00e4gt. Sind da \u00fcber Einf\u00e4ltigkeit noch Fragen.)\nDer Vergleich hinkt erheblich. Ein Medikament und eine Impfung funktionieren grundlegend anders. Als w\u00fcrde man Wasserkraftwerke mit Verweis auf Fukushima verhindern wollen. Da w\u00e4re Pandemrix mit den Narkolepsie-F\u00e4llen aus 2009 sicher besser. Aber klar, ist nat\u00fcrlich weniger dramatisch. Lasst euch impfen.\nWas soll dieser Schlusssatz!?\nNarkolepsie nach der Impfung mit Pandemrix hat sehr tiefgreifende Auswirkungen auf die Betroffenen \u2013 \u00fcberlegen Sie mal!\n@ Drama-Queen: Dein Pseudonym passt perfekt zu Deinem Kommentar.\nUnter anderem ein Grund sich definitiv nicht zu impfen!\nWessen Grundrechte werden verletzt? Die Impfung ist freiwillig. Lediglich die \u201cRechte\u201d andere Leute mit Covid-19 im Restaurant oder Kino anzustecken ist eingeschr\u00e4nkt. Und es ist aufgrund der Zust\u00e4nde im Spital \u2013 scheissegal ob Betten auf- oder abgebaut werden \u2013 halt n\u00f6tig, Bewegungsfreiheit tempor\u00e4r einzuschr\u00e4nken. Ach \u00fcbrigens: wer gegen Masken- und Impfungen agiert, verl\u00e4ngert den Zustand nur.\nUnd wer \u201cContergan\u201d auf einem Blog erw\u00e4hnt, auf dem das Pferdemittel \u201cIvermectin\u201d beworben wird, zeigt ja nur, auf welchem Niveau er sich selbst befindet: Gef\u00fchle statt Statistiken, frei erfundener Bl\u00f6dsinn; \u201cGrundrechte\u201d statt \u201cVerantwortung\u201d gegen\u00fcber sich und der Gesellschaft; Purer Egoismus. Es geht normal denkenden Menschen einfach nur noch gegen den Zeiger, diesen D\u00fcnnschiss t\u00e4glich und v\u00f6llig ungefiltert indoktriniert zu erhalten.\nIch war in den letzten 1 1/2 Jahren immer gesund (wie auch in den Jahren zuvor). Ich habe niemanden angesteckt. Inwiefern verl\u00e4ngere ich (wie viele andere Gesunde) den Zustand? Inzwischen gibt es Geimpfte die als Superspreader unterwegs sind (bei einer Party in Israel hat ein doppelt geimpfter 83 Leute angesteckt, in Deutschland wurden an einer 2G-Party 64 Leute angesteckt). Aber klar: Die immer gesund Gebliebenen verl\u00e4ngern die Pandemie und nicht die Geimpften die sich nur geimpft haben, damit sie ungehindert alles tun und lassen k\u00f6nnen was sie wollen und dutzende Leute (siehe oben) anstecken.\nGeht\u2019s noch? Corona wie Schimmel? Wegen Impfzauderern teure Leerkapazit\u00e4ten aufbauen? Und dann wird noch Contergan hervorgekramt. Laut Impfgegnern m\u00fcssten bereits jetzt Millionen Geimpfte gestorben sein. Derweil sterben Herzkranke w\u00e4hrend ungeimpfte Coronaf\u00e4lle die Betten belegen.\nDie mittlerweile vorhandenen Studiendaten aus Israel, etc best\u00e4tigen, dass der beste Schutz eine \u00fcberstandene COVID Erkrankung ist, da das Immunsystem bzw. die B und T Zellen korrekt reagiert haben. Der Immunschutz bzw. die aufgebauten Antik\u00f6rper sind am St\u00e4rksten bzw. bestehen am L\u00e4ngsten. Bevor sich jemand impfen l\u00e4sst, sollte diesbez\u00fcglich immer zuerst ein Antik\u00f6rper Test auf Stufe lgG, lgM gemacht werden. Denn wer hohe Antik\u00f6rperwerte aufzeigt ben\u00f6tigt derzeit keinerlei Impfung, da er bereits nat\u00fcrlich gesch\u00fctzt ist. Somit selbstkritisch mitdenken. Jugendliche unter 16 Jahren impfen zu wollen, macht nur Sinn, wenn Vorerkrankungen bestehen. Das Immunsystem eines Jugendlichen funktioniert wunderbar. Sie erkranken, bilden Antik\u00f6rper und gut ist wie bei anderen Kinderkrankheiten. Risikogruppenpersonen sollen sich impfen lassen. Der Rest soll sich selber entscheiden k\u00f6nnen. Bei Impfzwang f\u00fcr mRNA basierte Vaccine ist wirklich VorSicht geboten. Lesen sie bitte die klinischen Studien. Die jeweiligen mRNA Tierversuche hatten sehr, sehr viele unerfreuliche Nebenwirkungen. Eine Sputnik V ist gegen\u00fcber den mRNA basierten Vaccine eine dagegen eher sichere Variante. Die Medien sollten jetzt wirklich einmal starten eine selbstkritische, professionelle Berichterstattung zu erbringen. W\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert.\nDinge, die Sie nicht verstanden haben:\n\u2013 Langzeitfolgen in ihrer Definition und wie sie auftreten (innerhalb 2 Monate ab Einnahme/Verabreichung)\n\u2013 den fundamentalen Unterschied zwischen einem Medikament und einer Impfung in seiner Wirkweise/Mechanik (und das als angeblicher Physiker!)\n\u2013 die Datenlage: bei \u00fcber 2 Milliarden geimpften Menschen, inklusive vieler Schwangerer, die ihre Kinder mittlerweile gesund zur Welt gebracht haben, meinen Sie ernsthaft dass sich Sch\u00e4den f\u00fcrs Kind verheimlichen liessen?!? Oder Unfruchtbarkeit?\nWo haben Sie denn bitte einen wissenschaftlichen Abschluss gemacht? An der Telegram University of Facebook?\nSie haben nichts verstanden, die Langzeitfolgen bei Neugeborenen sind noch gar nicht bekannt, da noch nicht erforscht. In 1-2 Jahren werden Sie staunen.\nWas soll dieser wirre Sch\u00fcleraufsatz? Wenn der Autor keine Ahnung \u00fcber Corona-Impfungen hat, sollte er sich zuvor informieren. Der Contergan-Vergleich ist abenteuerlich, wenn nicht gar stupid. Dieser Daniel Muster lebt offenbar in einer Parallelwelt.\n\u201cDaniel Muster ist diplomierter Physiker und Sicherheits-Fachmann in Z\u00fcrich.\u201d Und das berechtigt Sie, Ihre \u201cMeinung\u201d zu einem biochemischen Prozess zu publizieren der \u00fcber 20 Jahre hinweg erforscht wurde? Warum schreiben Sie nichts zu Ihrem Fachgebiet, also z.B. den Risiken von Kernkraftwerken? \u201cContergan\u201d kennen Sie vermutlich auch nur, weil Sie gen\u00fcgend alt sind und mit den Nachrichten zusammen gross geworden sind? Wissen Sie \u00fcberhaupt, was die Probleme bei Contergan sind? Und warum Contergan k\u00fcnftig wieder als Wirkstoff Verwendung finden k\u00f6nnte? Gegen Lepra oder Krebs. Nein wissen Sie nicht. Sie nutzen \u201cContergan\u201d auch nur, weil gen\u00fcgend Leute darauf instinktiv reagieren. Sie sind darum der Vorzeigemann des Terror-Effektjournalismus. Mehr auch nicht.\nsachliche schreibe, die von ihrer sache (noch) sicher geimpftschwurblern vermutlich unsachlich hinweggefegt wird. nur zu und gebt es uns, solange ihr noch k\u00f6nnt!\nKann Theoretisch sein, bleibt aber ein phobischer false balance Artikel.\nEin Punkt bleibt: wie kommt es dass in der liberalen Schweiz die jedes competitiveness Ranking anf\u00fchrt nur ein einziger Impfstofftyp (mrna) zugelassen wurde?\n\u201cDie strengen Zulassungsbedingungen f\u00fcr Arzneimittel sind in den 1960er Jahren infolge der Contergan Aff\u00e4re entstanden\u201d\nPaar S\u00e4tze sp\u00e4ter:\n\u201cDies, als h\u00e4tte es Contergan nie gegeben und so einen Beleg daf\u00fcr geliefert wird, dass aus der Geschichte nicht viel gelernt wurde. Ein Schicksal, welches die Geschichte oft zu tragen hat.\u201d\nWer sich in seinem Artikel selber schon widerspricht muss sehr schlau sein.\nDerek Low fasst hier die Entwicklung der Impfstoffe zusammen: https://www.science.org/content/blog-post/mrna-vaccines-what-happens\nWer immer behauptet, dass die Technologie v\u00f6llig neu und unbekannt ist, hat einfach \u00fcberhaupt keine Ahnung.\n20 Jahre mRNA Impfstoffentwicklung: https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fimmu.2019.00594/full\nPunkt.\nOb die Technologie des mRNA schon lange bekannt ist, ist nicht der Punkt. Die konkrete Umsetzung in diesen Impfstoffen steht zur Debatte und die gibt es knapp seit einem Jahr.\nDie Technologie ist nicht neu, aber es wurde noch nie ein auf mRNA basierter Impfstoff im ordentlichen Verfahren zugelassen. Die Studie findet im Moment an Millionen Menschen statt und in 10 Jahren wissen wir das, was normalerweise vor der Zulassung untersucht wird. Ich hoffe immer noch, dass ihr Geimpften glimpflich davonkommt, aber sicher ist das nicht. Die Berichte aus Israel verhei\u00dfen nichts Gutes.\nEs ist irgendwie paradox, dass wer geimpft oder genesen ist, nicht mehr getestet wird. Die Arguemntation des Bundesrats zeigt doch auf, dass die Verbreitung verhindert werden soll. Bekannt ist, dass auch Geimpfte und Genese Tr\u00e4ger des Virus sein k\u00f6nnen. Ebenso k\u00f6nnen diese auch selbst (wieder) an COVID erkranken und sie k\u00f6nnen ebenso andere anstecken. W\u00fcrde es der BR mit der Eind\u00e4mmung ernst meinen, dann m\u00fcssten auch Geimpfte und Genesene weiterhin getestet werden. Wieso wird das also nicht gemacht?\nAuch das mit den Betten ist so eine Sache. Gem\u00e4ss dem BAG selbst gab es am 11.04.2020 1556 IPS Betten. Am 09.09.2021 nur noch 853. [1] 45% der Betten wurden mitten in der Pandemie abgebaut. Wieso?\nIn Deutschland gibts 21\u2019530 Intensivbetten am 10.09.2021 [2]. Bei 83 Mio. Einwohner in Deutschland gibt das rund 26 Betten pro 100\u2019000 Einwohner. In der Schweiz gibts 853 f\u00fcr 8.5 Mio Einwohner, also rund 10 Betten pro 100\u2019000 Einwohner. Wenn wir in der Scheiz die gleiche durchschnittliche Anzahl von IPS Bette h\u00e4tten wie in Deutschland, w\u00e4re noch ganz viel Kapazit\u00e4t vorhanden. Vergessen werden darf auch nicht, dass auch ausserhabl von COVID die IPS meist mit ca. 80% belegt waren.\nDie Situation in der Schweiz ist also gar nicht so schwarz, wie der Bundesrat und glauben machen will.\n[1] https://www.covid19.admin.ch/de/hosp-capacity/icu?time=total\n[2] https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1109137/umfrage/verfuegbare-und-belegte-intensivmedizinische-betten-in-deutschland/\nUnd schon wieder Wahnsinn. Punkt eins: die Impfung ist schon gen\u00fcgend lange auf dem Markt um irgendwelche (Langzeit)Wirkungen zu kennen, Punkt zwei: der Einsatz von RNA ist deutlich l\u00e4nger erforscht, z.B. auch hinsichtlich der v\u00f6llig frei erfundenen \u201eErbgutver\u00e4ndernden\u201c Eigenschaften. Punkt drei: das Spikeprotein wird tempor\u00e4r produziert, bis die RNA abgebaut wurde. Auch das Spikeprotein wird abgebaut, so dass nach wenigen Tagen rein gar nichts mehr im K\u00f6rper festgestellt werden kann. Das Immunsystem lernt die Struktur des Spikeproteins kennen, und mehr auch nicht. Nebenwirkungen beruhen auf \u00dcberreaktionen des Immunsystems, die logischerweise abklingen, wenn die Zielstruktur nicht mehr vorhanden ist. Es gibt hierzu nichts mehr zu sagen, ausser dass hier auf der Webseite unwissende Leute perfide Desinformation betreiben und dass der Betreiber aus lauter Sensationsgier auch jeden zugeschickten Schund ver\u00f6ffentlicht. Tragisch.\nF\u00fcr Leute mit einer Aufmerksamkeitsspanne von 15 Minuten ist schon 30 Minuten \u201cLangzeit\u201d, die meisten anderen Personen verstehen unter \u201cLangzeit\u201d 3 und mehr Jahre.\nSollten dies mRNA Imfpungen das Erbgut besch\u00e4digen, wird man das erst in 10 bis 20 Jahren wirklich wissen, obwohl es schon fr\u00fcher \u201cEinzelf\u00e4lle\u201d geben wird.\nSexy: Reverse-transcribed SARS-CoV-2 RNA can integrate into the genome of cultured human cells and can be expressed in patient-derived tissues https://www.pnas.org/content/118/21/e2105968118\n1. Ja, in unserer schnelllebigen Zeit sind 9 Monate nat\u00fcrlich schon eine aussergew\u00f6hnlich lange Zeit.\n2. Haben Sie schon einmal geh\u00f6rt, dass sich Sch\u00e4den erst nach Jahren oder Jahrzehnten negativ auswirken k\u00f6nnen? Nach einem starken Sonnenbrand werden Sie bestimmt nicht gleich tot umfallen. Aber der entstandene Schaden kann Jahrzehnte danach zu einem Hautkrebs f\u00fchren.\n3. Nur weil kein Schaden gefunden wird heisst das noch lange nicht, dass es keinen gibt. Es gibt Leute bei denen nach einer Operation ein Tuch oder Instrument im K\u00f6rper vergessen wurde, die jahrelang \u00fcber starke Schmerzen klagen, von Arzt zu Arzt rennen und diese sehen psychische Ursachen. Ja, die Operation hatte absolut keine Nebenwirkungen \u2013 Operation gegl\u00fcckt, Patient gestorben.\n@FU: In einfacher Sprache f\u00fcr Friheitstrychler und andere Uelis: das Covid-Virus (nicht die Impfung, die Studie sagt schlicht NICHTS dazu) kann das Erbgut der Zelle ver\u00e4ndern. Das ist nichts anderes als Gentechnik vor der die Covidioten hier die Hosen so randvoll haben\u2026 Vielleicht ist eine \u201cnat\u00fcrliche\u201d Ansteckung doch nicht so harmlos?\nNimmt man die bisherige Qualit\u00e4t sowohl von dem was uns von den Medien und Politk als Wissenschaft verkauft wurde, sowie der Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen zum Ma\u00dfstab, so ist es durchaus weise und zeugt von pers\u00f6nlicher Reife und R\u00fcckgrat, wenn man sich vorsichtshalber noch nicht impfen l\u00e4sst, auch wenn man pers\u00f6nlich sehr positiv zur Idee des Impfens steht.\nSich auf den Rat einer Gruppe von Leuten zu verlassen, die offensichtlich nicht wei\u00df, was sie tut, ist eher gef\u00e4hrlich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die strengen Zulassungsbedingungen f\u00fcr Arzneimittel sind in den 1960er Jahren infolge der\n[Contergan Aff\u00e4re](https://de.wikipedia.org/wiki/Contergan-Skandal) entstanden.\nContergan wurde damals als wirksames Beruhigungsmittel angepriesen und verabreicht. Als Beruhigungsmittel war es wirksam. Jedoch w\u00e4hrend der Schwangerschaft verabreicht, verursachte es schwere Missbildungen bei Neugeborenen.\nIn Anbetracht der Contergan Aff\u00e4re entbehrt der Titel auf der Frontseite der WOZ \u201eImpfen ist ein Privileg\u201c einer Journalistin keines Zynismus.\nDie Impfstoffe wurden mit vereinfachten Bedingungen zugelassen. Ihre Langzeitnebenwirkungen sind jedoch per se unbekannt, da noch keine lange Zeit verstrichen ist.\nEin weiteres Beispiel zur Langzeitwirkung: Schimmel in K\u00e4se ist eine Delikatesse f\u00fcr viele. Doch Schimmel beispielsweise bei Erdn\u00fcssen hat fatale Langzeitwirkungen. Er produziert\n[Aflatoxin](https://de.wikipedia.org/wiki/Aflatoxine), unter anderem ein hoch wirksames Leberkarzinogen.\nWas nun, wenn Langzeitnebenwirkungen best\u00fcnden? Beschwerden beim Atmen, so dass an Sport nicht mehr zu denken ist?\nDas Argument dann, dass die Langzeitnebenwirkungen unbekannt waren, ist billig. Gerade weil sie unbekannt sind, darf man nicht auf das Impfen pochen.\nUnd die, welche den Impfzwang durchzusetzen halfen, werden vermutlich dann argumentieren: \u201eIch habe nur das gemacht, was mir befohlen wurde.\u201c Eine Rechtfertigung, die nicht neu ist.\nDas Grundrecht auf k\u00f6rperliche Selbstbestimmung wird durch den de facto Impfzwang weggesp\u00fclt, ohne grossen Aufschrei in der Politik. Gleichzeitig wird f\u00fcr die \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c geworben, letztlich ein Ausfluss des Grundrechts auf k\u00f6rperliche Selbstbestimmung.\nN\u00e4mlich, dass man nicht f\u00fcr seine sexuelle Orientiertheit, ein k\u00f6rperliches Verlangen, diskriminiert wird, sondern in unserer Gesellschaft gleichgestellt ist.\nDer Impfzwang wird durch viele Medien kritiklos unterst\u00fctzt. Dabei bleibt unerw\u00e4hnt, ob es auch gesundheitliche Gr\u00fcnde gegen das Impfen gibt.\nDie mediale Unterst\u00fctzung geht so weit, dass von Impfgegnern oder Impfverweigerern zu lesen ist und \u201eImpfgegner\u201c zu einem Schimpfwort verkommt.\nWer sich nicht impfen lassen will, ist per se noch kein Impfgegner. Er kann bef\u00fcrworten, dass Menschen, welche sich impfen lassen wollen, sich auch impfen k\u00f6nnen.\nDas Misstrauen gegen das Impfen w\u00e4re vielleicht kleiner, wenn es in der Task Force nicht Mitglieder g\u00e4be, welche ein Mandat der Pharmaindustrie haben.\nEine Einschr\u00e4nkung der k\u00f6rperlichen Selbstbestimmungen wird auch damit begr\u00fcndet, dass die Intensivstationen ausgelastet sein k\u00f6nnten.\nAber es wurde nicht damit begonnen, die bestehende Gesundheitspolitik in Frage zu stellen und als Massnahme die Intensivstationen auszubauen, das Fachpersonal zu entlasten und sie f\u00fcr anst\u00e4ndige Arbeit auch anst\u00e4ndig zu bezahlen.\nIm Gegenteil, der Pr\u00e4sident der kantonalen Gesundheitsdirektoren sprach sich gegen eine Erh\u00f6hung der L\u00f6hne aus. Es wurde auch \u00fcber die Senkung der Behandlungskosten bei selbst\u00e4ndigen \u00c4rzten laut nachgedacht.\nIn Anbetracht der Ausbildung, der erbrachten Leistungen und der Arbeitsbedingungen ist die grosse Mehrzahl der Gesundheitsfachkr\u00e4fte schlichtweg unterbezahlt, zum Beispiel im Vergleich eines Mitarbeiters im h\u00f6heren Kader einer Krankenkasse.\n\u00dcbel an der Sache ist:\n\u2013 Die k\u00f6rperlichen Grundrechte werden verletzt, indem man dazu gen\u00f6tigt wird, etwas zu sich zu nehmen, dessen Langzeitwirkung ungewiss ist.\n\u2013 Dies, als h\u00e4tte es Contergan nie gegeben und so einen Beleg daf\u00fcr geliefert wird, dass aus der Geschichte nicht viel gelernt wurde. Ein Schicksal, welches die Geschichte oft zu tragen hat.\n\u2013 Die Verletzung des Grundrechts wird mit der Verhinderung eines Zustands begr\u00fcndet, f\u00fcr dessen Schieflage man mitverantwortlich ist.\n\u2013 Und viele derjenigen zum Thema schweigen, welche sich bei anderen Auseinandersetzungen auf ihre k\u00f6rperliche Selbstbestimmung berufen.\nGrundrechte, Sicherheit und Gesundheit haben etwas gemeinsam: Man will sie konsumieren, aber nichts daf\u00fcr unternehmen, und es darf nichts kosten.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/standpunkt/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/debatte/", "https://insideparadeplatz.ch/videos/", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/abonnieren/", "https://insideparadeplatz.ch/inserieren/", "https://insideparadeplatz.ch/spenden/", "https://insideparadeplatz.ch/shop/", "https://insideparadeplatz.ch/kontakt/", "https://insideparadeplatz.ch/agb-newsletter-zeitenwende/", "https://insideparadeplatz.ch/https-insideparadeplatz-ch-jb-inside_paradeplatz_wine_shop-php/", "https://insideparadeplatz.ch/datenschutz/", "/warenkorb", "https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/author/dmuster/", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comments", "mailto:?subject=Leseempfehlung:%20JA,%20ich%20will%20NICHT&body=Dieser%20Artikel%20von%20Inside%20Paradeplatz%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Finsideparadeplatz.ch%2F2021%2F09%2F13%2Fja-ich-will-nicht%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/&text=JA,%20ich%20will%20NICHT&via=InsideParade", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/", "https://de.wikipedia.org/wiki/Contergan-Skandal", "https://de.wikipedia.org/wiki/Aflatoxine", "mailto:?subject=Leseempfehlung:%20JA,%20ich%20will%20NICHT&body=Dieser%20Artikel%20von%20Inside%20Paradeplatz%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Finsideparadeplatz.ch%2F2021%2F09%2F13%2Fja-ich-will-nicht%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/&text=JA,%20ich%20will%20NICHT&via=InsideParade", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/26/keiner-will-zur-finma/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/26/keiner-will-zur-finma/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/02/22/mckinsey-presst-backoffice-leute-aus-jetzt-auf-strasse/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/02/22/mckinsey-presst-backoffice-leute-aus-jetzt-auf-strasse/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2021/06/22/im-ubs-asset-management-steigt-druck-zum-impfen/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2021/06/22/im-ubs-asset-management-steigt-druck-zum-impfen/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2021/01/29/big-deal-baer-will-edmond-de-rothschild/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2021/01/29/big-deal-baer-will-edmond-de-rothschild/", "/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497759", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497759", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497750", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497750", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497655", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497655", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499247", "#comment-499247", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498701", "https://kpkrause.de/2021/09/10/das-virus-covid-19-gibt-es-nicht/#more-11613", "#comment-498701", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498662", "#comment-498662", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498693", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498570", "#comment-498570", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498365", "#comment-498365", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498357", "https://de.rt.com/der-nahe-osten/124027-israelischer-gesundheitsminister-gibt-zu-dass/", "#comment-498357", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498348", "#comment-498348", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498318", "#comment-498318", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498313", "#comment-498313", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498266", "#comment-498266", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498195", "#comment-498195", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498095", "#comment-498095", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498016", "#comment-498016", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499772", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498000", "#comment-498000", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498145", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497988", "#comment-497988", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498202", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498319", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499776", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497980", "#comment-497980", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497977", "https://act.campax.org/petitions/covid-zertifikats-tests-mussen-gratis-bleiben", "#comment-497977", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497974", "#comment-497974", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498350", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499778", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497971", "#comment-497971", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497965", "https://www.nebelspalter.ch/covid-zertifikat-die-wissenschaftliche-grundlage-fehlt?code=684148113", "https://aletheia-scimed.ch/IMG/pdf/2021-07-08_offener_brief_an_swissmedic_sofortige_sistierung_covid-19_impfstoffe_webversion-2.pdf", "#comment-497965", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498320", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497964", "#comment-497964", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499782", "https://truevid.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497951", "#comment-497951", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497937", "#comment-497937", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497931", "#comment-497931", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497920", "#comment-497920", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497907", "#comment-497907", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497904", "#comment-497904", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497889", "https://www.globalresearch.ca/video-pathologist-summary-what-these-jabs-do-brain-other-organs/5752593", "#comment-497889", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497886", "#comment-497886", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497880", "#comment-497880", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498323", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499783", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497877", "#comment-497877", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497875", "#comment-497875", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497874", "#comment-497874", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497863", "#comment-497863", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497856", "#comment-497856", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497852", "#comment-497852", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497850", "#comment-497850", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497845", "#comment-497845", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498325", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497841", "https://www.cdc.gov/vaccines/pubs/pinkbook/downloads/appendices/b/excipient-table-2.pdf", "#comment-497841", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497869", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497957", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497959", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498063", "https://corona-transition.org/materie-lasst-sich-aus-der-entfernung-steuern", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498205", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498327", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498841", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498904", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497840", "#comment-497840", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497924", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497986", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497825", "#comment-497825", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497821", "#comment-497821", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497817", "#comment-497817", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497912", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497814", "#comment-497814", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497925", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497950", "https://sciencefiles.org/2021/03/27/erste-vollstandige-impffolgen-zusammenstellung-2-500-tote-nach-impfung-mit-bnt162b2-comirnaty-nebenwirkungen-fullen-124-seiten/", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497987", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497990", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498059", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498351", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498721", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497812", "#comment-497812", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497926", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497966", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497970", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497991", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497800", "#comment-497800", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497859", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497927", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497799", "https://www.covid19.admin.ch/de/hosp-capacity/icu?time=total", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1109137/umfrage/verfuegbare-und-belegte-intensivmedizinische-betten-in-deutschland/", "#comment-497799", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497829", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497928", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497934", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497936", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497982", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497796", "#comment-497796", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497795", "#comment-497795", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497804", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497790", "#comment-497790", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497881", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497780", "#comment-497780", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497774", "#comment-497774", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497787", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497811", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497882", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497930", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497953", "https://sciencefiles.org/2021/03/27/erste-vollstandige-impffolgen-zusammenstellung-2-500-tote-nach-impfung-mit-bnt162b2-comirnaty-nebenwirkungen-fullen-124-seiten/", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497770", "#comment-497770", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497781", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497820", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497822", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497905", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497932", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497766", "#comment-497766", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497968", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497765", "#comment-497765", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497801", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497764", "#comment-497764", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497909", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497759", "#comment-497759", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497914", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-499390", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497758", "#comment-497758", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497786", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497933", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498098", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497756", "#comment-497756", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497755", "#comment-497755", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497833", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497915", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497751", "#comment-497751", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497792", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497806", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497835", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497883", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498104", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497750", "#comment-497750", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497891", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497908", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497748", "#comment-497748", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497745", "https://www.zerohedge.com/covid-19/study-finds-teenage-boys-six-times-more-likely-suffer-heart-problems-vaccine-be", "#comment-497745", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497741", "#comment-497741", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497802", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497740", "#comment-497740", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497737", "#comment-497737", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497872", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497984", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497736", "#comment-497736", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497735", "#comment-497735", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497798", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497846", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497979", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497730", "#comment-497730", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497916", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497983", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498008", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497728", "#comment-497728", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498001", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497727", "#comment-497727", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497917", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497726", "https://www.thedailybeast.com/this-could-be-israels-level-up-in-the-fight-against-covid", "#comment-497726", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497724", "#comment-497724", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498642", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497723", "#comment-497723", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497720", "#comment-497720", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497719", "#comment-497719", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497714", "#comment-497714", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497711", "#comment-497711", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497818", "https://www.geertvandenbossche.org/post/the-last-post", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497827", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497710", "#comment-497710", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497824", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497704", "#comment-497704", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497703", "#comment-497703", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497849", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498014", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497700", "#comment-497700", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497699", "#comment-497699", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497828", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497698", "#comment-497698", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497695", "#comment-497695", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497694", "#comment-497694", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497831", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497844", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497692", "#comment-497692", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497689", "#comment-497689", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497687", "#comment-497687", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497684", "#comment-497684", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497676", "#comment-497676", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497834", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497839", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497675", "#comment-497675", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497873", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497921", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498013", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497670", "#comment-497670", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497819", "https://www.handelszeitung.ch/bilanz/die-seltsamen-aktien-verkaufe-der-moderna-chefs", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497823", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497843", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497860", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497865", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497870", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498706", "https://swprs.org/face-masks-and-covid-the-evidence/#c-effectiveness-of-n95-ffp2-mask-mandates", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497668", "#comment-497668", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497666", "https://de.wikipedia.org/wiki/Contergan-Skandal", "#comment-497666", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498024", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497665", "#comment-497665", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497664", "#comment-497664", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497847", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497867", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497975", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497662", "#comment-497662", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497661", "#comment-497661", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497660", "#comment-497660", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497658", "#comment-497658", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497656", "#comment-497656", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497655", "#comment-497655", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498342", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497654", "#comment-497654", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497651", "https://www.handelszeitung.ch/bilanz/die-seltsamen-aktien-verkaufe-der-moderna-chefs", "#comment-497651", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497650", "#comment-497650", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497649", "#comment-497649", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497648", "#comment-497648", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497993", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497644", "#comment-497644", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497642", "#comment-497642", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497641", "#comment-497641", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497854", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497943", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497639", "#comment-497639", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498037", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497638", "#comment-497638", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497636", "#comment-497636", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497635", "#comment-497635", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497946", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497633", "#comment-497633", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497632", "#comment-497632", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497630", "#comment-497630", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497629", "#comment-497629", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497628", "#comment-497628", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497627", "#comment-497627", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497625", "https://www.science.org/content/blog-post/mrna-vaccines-what-happens", "#comment-497625", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497626", "https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fimmu.2019.00594/full", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497855", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497895", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497624", "https://www.covid19.admin.ch/de/hosp-capacity/icu?time=total", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1109137/umfrage/verfuegbare-und-belegte-intensivmedizinische-betten-in-deutschland/", "#comment-497624", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497623", "#comment-497623", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497851", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497981", "https://www.pnas.org/content/118/21/e2105968118", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498060", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-498591", "https://insideparadeplatz.ch/2021/09/13/ja-ich-will-nicht/#comment-497621", "#comment-497621", "https://insideparadeplatz.ch/impressum/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/28/die-verwoehnten-zkb-beamten/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/28/die-verwoehnten-zkb-beamten/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/cs-private-banker-laeuft-mit-hot-docs-direkt-zu-konkurrenz/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/cs-private-banker-laeuft-mit-hot-docs-direkt-zu-konkurrenz/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/benko-baustopp-elbtower-und-beim-globus-basel/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/benko-baustopp-elbtower-und-beim-globus-basel/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/mara-harvey-beordert-alle-zurueck-ins-vp-schweiz-office/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/mara-harvey-beordert-alle-zurueck-ins-vp-schweiz-office/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/benko-abgetaucht-globus-bald-in-neuen-haenden/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/benko-abgetaucht-globus-bald-in-neuen-haenden/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/24/zuercher-villa-von-stadt-verscherbelt-von-privat-vergoldet/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/24/zuercher-villa-von-stadt-verscherbelt-von-privat-vergoldet/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/ubs-behandelt-cs-leute-als-banker-2-klasse/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/ubs-behandelt-cs-leute-als-banker-2-klasse/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/25/ernst-tanner-im-rene-benko-strudel/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/25/ernst-tanner-im-rene-benko-strudel/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/schwedens-notenbank-ist-pleite-und-die-snb/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/schwedens-notenbank-ist-pleite-und-die-snb/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/videos/das-ausland-tolerierte-das-bankgeheimnis-solange-es-ihm-nuetzte/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/videos/das-ausland-tolerierte-das-bankgeheimnis-solange-es-ihm-nuetzte/", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/enorme-kurschancen-dank-naechster-fortschrittswelle/", "?add-to-cart=6705272", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/fluechtlingswelle-2-0-was-kommt-auf-uns-zu/", "?add-to-cart=6702190", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/im-osten-geht-die-sonne-auf/", "?add-to-cart=6698651", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/abonnieren/", "https://insideparadeplatz.ch/inserieren/", "https://insideparadeplatz.ch/spenden/", "https://insideparadeplatz.ch/shop/", "https://insideparadeplatz.ch/kontakt/", "https://insideparadeplatz.ch/https-insideparadeplatz-ch-jb-inside_paradeplatz_wine_shop-php/", "https://insideparadeplatz.ch/datenschutz/"]}