{"title": "Bericht von Dr. Thomas Kriedel an die Vertreterversammlung am 11. September 2020", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KBV)", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bericht von Dr. Thomas Kriedel an die Vertreterversammlung\nRede des KBV-Vorstandsmitglieds am 11. September 2020\nSehr geehrte Frau Vorsitzende,\nsehr geehrte Damen und Herren,\nkeine Frage: Hinter uns liegen entscheidende Wochen und Monate \u2013 wie meine beiden Vorstandskollegen schon dargelegt haben. Nicht nur im Hinblick auf die Corona-Pandemie. Auch im Hinblick auf die Digitalisierung. Das Wort an sich dr\u00fcckt ja schon aus, dass es sich um einen Prozess handelt: Dinge, Abl\u00e4ufe, Informationswege werden digitalisiert.\nAus dem gelben Schein wird die elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (e-AU), aus dem gelben B\u00fcchlein der e-Impfpass. Es geht also darum, die digitale Version von Vorhandenem zu gestalten, viele m\u00f6gliche Wege abzuw\u00e4gen, mit all den Vor- und Nachteilen.\nDeshalb haben wir uns sehr fr\u00fch dazu entschlossen, die Digitalisierung des Gesundheitswesens aktiv mitzugestalten, gegebenenfalls auch neu zu denken \u2013 im Sinne der Praxen.\nDennoch: In den Praxen herrscht gro\u00dfer Frust. \u00dcber die schiere Masse an Vorgaben, die auf sie einprasselt. Auch \u00fcber das Fehlen der erforderlichen Technik, angesichts drohender Sanktionen. Und \u00fcber die Kosten, die trotz Finanzierungszusagen in Teilen bei den Praxen h\u00e4ngen bleiben.\nLeider haben viele vergessen, dass Digitalisierung nicht auf der gr\u00fcnen Wiese stattfindet. Sie greift in schon bestehende Infrastrukturen ein, die selbst schon einen hohen Grad an Komplexit\u00e4t aufweisen. Wer die Digitalisierung in den Praxen ernsthaft und nachhaltig voranbringen m\u00f6chte, der muss diese Komplexit\u00e4t ber\u00fccksichtigen \u2013 und die Praxen mit ihren Belangen ernst nehmen.\nVon Anfang an haben wir daher mit Ihrem Input aus den Praxen und aus den KVen jedes einzelne Vorhaben rundherum genau analysiert \u2013 um die konkreten Auswirkungen nach M\u00f6glichkeit fr\u00fchzeitig absehen zu k\u00f6nnen. Und: um gegenzusteuern, wenn die Nachteile f\u00fcr Praxen \u00fcberwiegen.\nGegensteuern ist Teil unseres Arbeitsalltags: auf politischer Ebene, auf Verbandsebene, in Gremien. Wir stehen \u2013 wie man so flapsig sagt \u2013 st\u00e4ndig auf der Matte bei Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG), Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI), GKV-Spitzenverband (GKV-SV) oder gematik. Wir telefonieren, verhandeln pers\u00f6nlich und nehmen schriftlich Stellung.\nManches davon \u00f6ffentlich; meist aber \u2013 das zeigt die Erfahrung \u2013 m\u00fcssen wir die vielen kleinen Verhandlungsschritte aus taktischen Gr\u00fcnden vertraulich halten. In der Konsequenz hei\u00dft das mitunter, dass wir in Richtung Praxen erst kommunizieren k\u00f6nnen, wenn das Verhandlungsergebnis vorliegt. F\u00e4llt dann das Ergebnis nicht in unserem Sinne aus, f\u00e4llt das auch auf uns zur\u00fcck.\nDa spielen unsere Stellungnahmen, Argumente und Positionen keine Rolle mehr. Auch das ist unser Job. Und in diesem Ringen um Durchsetzung der Interessen landen wir \u2013 um bei dem Bild des Ringens zu bleiben \u2013 auch mal auf der Matte.\nSo zum Beispiel, als es nach der gro\u00dfen TI-St\u00f6rung in der gematik-Gesellschafterversammlung um die Frage der Kostenerstattung ging. Nat\u00fcrlich haben wir im Hinblick auf H\u00f6he und Frist ein Veto eingelegt, haben unsere Gegenargumente vorgetragen. Wir haben alles getan, das in unserer Macht stand.\nAber: Wir wurden \u00fcberstimmt. Ich erinnere daran: Wir sind Minderheitsgesellschafter in der gematik. Das BMG hat sich nicht ohne Grund 51 Prozent einverleibt. Und dann sitzen da ja auch noch andere Gesellschafter am Tisch. K\u00f6nnten wir alleine entscheiden, s\u00e4hen viele Dinge anders aus.\n- Die e-AU w\u00fcrde erst dann eingef\u00fchrt, wenn der gesamte Prozess digitalisiert w\u00e4re, ohne Nebeneinander von Papier und Digital.\n- Die Komfortsignatur w\u00e4re von Anfang an m\u00f6glich.\n- Die Praxen w\u00fcrden die kompletten Kosten erstattet bekommen \u2013 und zwar auch die Folgekosten im Dauerbetrieb. Jeden einzelnen Euro.\n- Die Krankenkassen w\u00fcrden ihre Verwaltungsaufgaben selbst \u00fcbernehmen, wie das Versichertenstammdaten-Management.\n- Und es g\u00e4be keine Sanktionen, sondern Anreize f\u00fcr Praxen, wie echte Arbeitserleichterungen von Anfang an.\n- Wenn wir allein entscheiden k\u00f6nnten:\n- W\u00fcrden Praxen nicht f\u00fcr Verz\u00f6gerungen bestraft, die andere verursachen.\n- M\u00fcssten wir uns bei Angebot und Preis nicht allein auf die Regulierungskr\u00e4fte des Marktes verlassen. Wenn man \u00fcberhaupt von einem Markt sprechen kann. Bei den Leseger\u00e4ten beispielsweise gibt es gerade einmal einen Anbieter.\n- Und vor allem: Bei St\u00f6rf\u00e4llen in der Telematikinfrastruktur (TI) w\u00fcrden die Praxen umgehend informiert: transparent, ehrlich und fortlaufend.\nJa, wenn wir alleine entscheiden k\u00f6nnten.\nDoch, wie man so sch\u00f6n sagt: Das Leben \u2013 und die Digitalisierung \u2013 sind kein Wunschkonzert.\nAber zum Gl\u00fcck ist es auch nicht wie beim Fu\u00dfball, wo Otto Rehhagel festgestellt hat: Mal verliert man, mal gewinnen die anderen. Wir verzeichnen Siege! Indem wir jeden Kanal, jede noch so kleine Einflussm\u00f6glichkeit nutzen. Manchmal sind es Etappensiege; manchmal gewinnen wir das gesamte Match.\nWie bei der Heilmittel-Richtlinie. Jahrelang haben wir auf die Erleichterungen f\u00fcr die Praxen hingearbeitet und das mit Erfolg: Die Systematik wird deutlich einfacher. Der Heilmittelkatalog \u00fcberschaubarer. Und vor allem: Es gibt nur noch ein Formular f\u00fcr alle Heilmittel und nicht mehr drei verschiedene. Ein Dank an dieser Stelle an die Formularwerkstatt der KV Westfalen-Lippe f\u00fcr die gute Zusammenarbeit.\nLeider zeigt sich jetzt auf der Zielgeraden, dass nicht alle Softwareh\u00e4user in der Lage sind, bis zum geplanten Stichtag, dem 1. Oktober, ihre Praxisverwaltungssysteme (PVS) auf die neue Heilmittel-Richtlinie umzustellen. Deshalb haben wir binnen k\u00fcrzester Zeit im Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) einen Antrag auf Fristverschiebung f\u00fcr die Praxen gestellt; diese ist in der vergangenen Woche beschlossen worden. Das BMG hat ebenfalls Zustimmung signalisiert. Insofern hat sich der Kraftakt gelohnt.\nAllerdings: Rund ein Drittel der Hersteller hat die Software schon fertig. An sie mussten wir einen Brandbrief versenden, damit sie ihre Kunden noch nicht auf das neue System umstellen. Diese PVS-Hersteller haben p\u00fcnktlich geliefert und h\u00e4ngen jetzt in der Warteschleife, bis ihre Mitbewerber nachziehen.\nEin weiteres Beispiel, das zeigt, dass wir auf dem Platz nur ein Player von vielen sind.\nUmso wichtiger ist, dass wir die Regeln bereits im Vorfeld mitgestalten. Denn \u2013 Stephan Hofmeister hat es bereits deutlich angesprochen: Es kann nicht sein, dass jedes Foul und jeder Leistungsabfall der anderen Player zulasten der Praxen gehen.\nDas ist inakzeptabel!\nDa spielen wir nicht mit!\nEin weiteres Beispiel daf\u00fcr: die elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung. Sie wird zum 1. Januar zur Pflicht. Nun zeigt sich aber: Nicht alle Praxen werden rechtzeitig \u00fcber alle erforderlichen TI-Komponenten verf\u00fcgen k\u00f6nnen, vor allem nicht \u00fcber das erforderliche Konnektor-Upgrade. Nicht, weil die Praxen nicht wollen, sondern weil sie die Technik gar nicht bekommen k\u00f6nnen.\nDeshalb haben wir beim BMG die Zustimmung erwirkt zu einer \u00dcbergangsregelung: Bis Ende des dritten Quartals m\u00fcssen nur jene Praxen die e-AU ausstellen und versenden, die auch technisch dazu in der Lage sind beziehungsweise sein k\u00f6nnen. Ein Etappensieg. Allerdings: Nun m\u00fcssen noch die Krankenkassen zustimmen. Sie stellen sich aber quer; wollen die \u00dcbergangszeit verk\u00fcrzen auf Ende des zweiten Quartals.\nDies haben wir in einem Schreiben an den Vorstand des GKV-SV sehr deutlich abgelehnt. Hier steht das Ergebnis noch aus. Auch, weil die Krankenkassen auf das Bundesarbeitsministerium R\u00fccksicht nehmen m\u00fcssen, wegen verpflichtender Testl\u00e4ufe zum 1. Juli.\nWir fordern ausdr\u00fccklich umf\u00e4ngliche Praxistests. Das sieht im \u00dcbrigen die Industrie genauso. Und zwar: mit grundlegenden Prozess\u00e4nderungen und Nachbesserungen, wenn sich herausstellt, dass die vorgesehene Konfiguration nicht praktikabel ist. Denn auch die Industrie wird oftmals durch zu enge zeitliche Vorgaben \u00fcberfordert.\nWir meinen Praxistest im w\u00f6rtlichen Sinne: Tests in Praxen, und zwar breit ausgerollt und mit genauso viel Zeit, wie sie den Arbeitgebern einger\u00e4umt wird. Und: bevor alle Praxen die elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung ausstellen m\u00fcssen. Diese Forderung erweitern wir auf alle digitalen Anwendungen, die da kommen m\u00f6gen. Verbunden mit der Bedingung: Praxen m\u00fcssen von Fristen befreit werden, wenn sie die technischen Voraussetzungen gar nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, weil es die Ger\u00e4te noch nicht gibt. Die Zeiten von Bananen-Software und Hardware, in denen die Ware erst beim Kunden reift, m\u00fcssen endlich vorbei sein!\nEine Frist, die wir \u2013 gewisserma\u00dfen in Ihrem Auftrag \u2013 nicht einhalten, betrifft die IT-Sicherheitsrichtlinie. Seit der letzten VV hatten wir, wie von Ihnen beschlossen, nicht mehr an dem offiziellen Entwurf weitergearbeitet. Wir sind dennoch nicht unt\u00e4tig geblieben. Wir haben eine Arbeitsgemeinschaft mit KV-Beteiligung eingerichtet. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig sondiert: beim BSI, bei den Kassen; ohne Erfolg.\nUnd beim BMG. Und dort zeigt sich: Unsere Hauptforderung \u2013 eine umfassende gesetzliche Finanzierungsgarantie \u2013 wird es nicht geben. Und deshalb k\u00f6nnen wir Ihnen heute keinen Entwurf f\u00fcr eine Sicherheitsrichtlinie zur Abstimmung vorlegen.\nIch kann da Andreas Gassen nur beipflichten: Wie sollen wir den Praxen vermitteln, dass sie selbst \u2013 und wir sprechen hier mehrheitlich von Einzel- und Kleinunternehmern \u2013 die Kosten f\u00fcr die Digitalisierung der ambulanten Versorgung schultern sollen? W\u00e4hrend der Bund den Krankenh\u00e4usern und den L\u00e4ndern ein Milliardenpaket auf dem Silbertablett serviert! Auch den Bundesl\u00e4ndern, die jahrelang ihre gesetzliche Finanzierungspflicht und Verantwortung absichtlich oder unabsichtlich verschlafen haben!\nDie Interessen der Praxen vertreten wir ebenso deutlich und klar bei der elektronischen Patientenakte (ePA). Diese Klarheit fordern wir gleichfalls von der Politik ein, sowie von der gematik und von der Industrie. Die Praxisverwaltungssysteme sind noch nicht soweit.\nDie Einw\u00e4nde des Bundesdatenschutzbeauftragten haben bei den Krankenkassen zu Unsicherheit dar\u00fcber gef\u00fchrt, wie sie ihre ePAs gestalten k\u00f6nnen und m\u00fcssen. So oder so: Wir brauchen ausreichend Vorlauf und zuverl\u00e4ssige Technik f\u00fcr die Praxen \u2013 und auch hier eine klare und vor allem verl\u00e4ssliche Kommunikation; vor allem von der gematik.\nDiese ist eigentlich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Technik zust\u00e4ndig. Da gibt es eine klare Aufteilung. Es zeigt sich aber zunehmend, dass die gematik \u00fcber die Technik auch viel an Inhalten steuert; auch beim eRezept.\nZeitgleich beobachten wir eine weitere ungute Entwicklung:\nDie gematik hat gemeinsam mit Verb\u00e4nden der IT-Wirtschaft ein Konzept beim BMG vorgelegt: f\u00fcr eine Kommission zu Fragen der Interoperabilit\u00e4t. Sie soll das BMG bei der E-Health-Strategie der Bundesregierung unterst\u00fctzen. Beim ersten kursorischen Lesen sieht es so aus, als ob keiner der gematik-Gesellschafter im Entscheidungsgremium vorgesehen ist, also auch kein Verband des Gesundheitswesens!\nIn dem Konzept ist interessanterweise die Rede von einer \u201emarktgerechten Geschwindigkeit\u201c. Aus dem Kontext m\u00fcssen wir das so auslegen: Es soll k\u00fcnftig schneller gehen mit der Digitalisierung im Gesundheitswesen. Das fordert die Industrie. Jene Industrie, die bereits jetzt \u00fcberfordert ist; zumindest etliche der Hersteller.\nInsgesamt stellt sich also die Frage: Ist die gematik eigentlich noch eine Gesellschaft der Gesellschafter? Oder ist sie inzwischen eine nachgeordnete Beh\u00f6rde des BMG? Die Antwort auf diese Frage \u00fcberlasse ich hier gerne Ihnen.\nUnd das allein ist noch nicht alles! Bis diese Kommission voll arbeitsf\u00e4hig w\u00e4re, w\u00fcrden nach Planung der Autoren drei bis vier Jahre ins Land ziehen. So sieht Beschleunigung bei gematik und Industrie aus!\nAll das beobachten wir mit Sorge. Wir werden hier weiterhin sehr wachsam sein und dagegenhalten.\nDas ist auch wichtig bei den Digitale Gesundheitsanwendungen (DiGAs), den Apps auf Rezept. Hier kommt ein komplett neuer Versorgungsbereich auf uns zu. Hier sind wir gefordert.\nDoch leider ist nicht der G-BA f\u00fcr zust\u00e4ndig erkl\u00e4rt worden, also die gemeinsame Selbstverwaltung. Sondern: das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel- und Medizinprodukte (BfArm), eine Beh\u00f6rde. Der Gesetzgeber hat also eingespielte Prozesse verlassen. Das allein verursacht Zusatzaufwand und Zeitverlust. So m\u00fcssen wir sozusagen vom Spielfeldrand aus versuchen, den Spielverlauf im Sinne der Praxen zu beeinflussen. Beispielsweise haben wir dem BfArm eine Liste \u00fcbergeben, mit geforderten Informationen f\u00fcr die Praxen. Informationen zu jeder einzelnen App, die als verschreibungsf\u00e4hig zugelassen wird.\nWir brauchen Klarheit: Wie weit reicht der \u00e4rztliche Ermessensspielraum? Muss der Arzt eine App verschreiben, wenn der Patient dies w\u00fcnscht? Gilt das Prinzip von WANZ, also von wirtschaftlich, ausreichend, notwendig und zweckm\u00e4\u00dfig? Zu viele Fragen sind noch unbeantwortet. Dabei soll es noch in diesem Jahr die ersten Apps auf Rezept geben. Bei der Kommunikation und Information hat der Gesetzgeber schlichtweg versagt.\nZeitgleich liefern wir gef\u00fchlt schon wie am Flie\u00dfband: Bei den uns aufgetragenen MIOs hat die KBV die gesetzlichen Bestellungen p\u00fcnktlich und gut geliefert: die Medizinischen Informationsobjekte (MIO) e-Impfpass und Zahn-Bonusheft liegen vor, Mutterpass und U-Untersuchungsheft werden wir bis zum Jahresende vorlegen.\nWas wir ebenfalls in K\u00fcrze vorlegen werden: unseren KIM-Dienst kv.dox, exklusiv f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte, Vertragspsychotherapeuten und Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen. Und ja: Es ist im Zuge der Zulassung zu Verz\u00f6gerungen gekommen. Deshalb haben wir die gematik in einem Schreiben aufgefordert, das Verfahren zu beschleunigen.\nMit kv.dox k\u00f6nnen Praxen dann mit allen anderen in der Telematikinfrastruktur sicher und zuverl\u00e4ssig kommunizieren \u2013 egal, welches Praxisverwaltungssystem oder welcher Konnektor; unbegrenzt viele Nachrichten, Arztbriefe oder e-AUs. Zu festen, refinanzierten Preisen und monatlich k\u00fcndbar. All diese Eigenschaften waren uns wichtig, weil sie f\u00fcr die Praxen wichtig sind.\nGenau darum geht es: Wer die Digitalisierung in den Praxen ernsthaft und nachhaltig voranbringen m\u00f6chte, der muss die Praxen und ihre Belange ernst nehmen. Wir tun das. Wir sind damit jedoch darauf angewiesen, dass es die entscheidenden Player ebenso tun: das BMG, die gematik, die Industrie, die Krankenkassen.\nAlles andere als hilfreich f\u00fcr die Akzeptanz ist es, wenn die Industrie h\u00f6here Kosten f\u00fcr den Konnektor in Rechnung stellt, als die bisherige Finanzierungsvereinbarung abdeckt. Und dass die Kassen nicht bereit sind, die Finanzierungsvereinbarung anzupassen. Das ist unzumutbar f\u00fcr die Praxen. Deshalb haben wir das Schiedsamt angerufen. Das Schiedsverfahren l\u00e4uft.\nGenau deshalb hat sich in den Praxen so gro\u00dfer \u00c4rger aufgestaut. Dieser \u00c4rger ist berechtigt. Und deshalb sind auch unsere Forderungen berechtigt! Wir fordern im Wesentlichen drei Dinge:\n- ausreichend Zeit,\n- ausreichende Testphasen vor dem Scharfschalten,\n- und eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung.\nTrotz aller Kritik: Die Praxen stehen einer sinnvollen Digitalisierung offen gegen\u00fcber. Das hat das PraxisBarometer Digitalisierung mehrfach gezeigt. Im November pr\u00e4sentieren wir die Ergebnisse der diesj\u00e4hrigen Befragung. Interessant wird es sein zu sehen, inwieweit sich auch die Coronakrise aus Sicht der Praxen auf die Digitalisierung ausgewirkt hat.\nNoch ist nicht zu erwarten, dass sie sie in der Befragung rundweg als selbstverst\u00e4ndlich und positiv einstufen. Aber so war es zun\u00e4chst auch mit dem Qualit\u00e4tsmanagement (QM). Als QM zur Pflicht wurde, gab es Widerst\u00e4nde. QM galt als l\u00e4stige Zusatzbelastung. Inzwischen sch\u00e4tzen viele Praxen das Werkzeug des Qualit\u00e4tsmanagements als Vereinfachung.\nDer Bericht der 10. Stichprobenerhebung an den G-BA best\u00e4tigt erneut: Die Praxen leben QM. Der Stand der Umsetzung ist hervorragend, unabh\u00e4ngig von Zulassungsdauer, Einrichtungsart oder Einrichtungsgr\u00f6\u00dfe.\nDas ist auch bei der Digitalisierung unser Ziel. Aber nochmal: Dann darf die Digitalisierung den Praxen keine zus\u00e4tzlichen Kosten, unn\u00f6tigen Pflichten oder \u00fcberbordende B\u00fcrokratie aufzwingen.\nDie vergangenen Monate wurden auch in dieser Hinsicht als belastende Ausnahmesituation wahrgenommen \u2013 durch komplexe, schwer nachvollziehbare Vorgaben und oftmals unklare Zust\u00e4ndigkeiten. Trotzdem haben die Praxen den Gro\u00dfteil der Versorgung getragen.\nUm das noch einmal deutlich zu unterstreichen: Sechs von sieben Patientinnen und Patienten wurden ambulant behandelt. Hinzu kamen die Tests und die Regelversorgung. Wer also den Praxen mangelnde Bereitschaft und Engagement vorwirft, k\u00f6nnte nicht mehr danebenliegen.\nNun gilt es gerade auch im Lichte der B\u00fcrokratielast die Erkenntnisse aus dieser Ausnahmezeit sinnvoll in den Praxisalltag zu \u00fcbertragen: beispielsweise bei der sektoren\u00fcbergreifenden Qualit\u00e4tssicherung (sQS). Deren Grundidee war und ist nachvollziehbar: n\u00e4mlich bei der Qualit\u00e4tssicherung auch die Versorgungsverl\u00e4ufe zu ber\u00fccksichtigen.\nDie Anforderungen gehen allerdings mittlerweile viel zu weit und rauben den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten Zeit. Die fehlt in der Versorgung und wird bekanntlich ohnehin immer knapper. Deshalb sollten aus unserer Sicht die zu liefernden Daten f\u00fcr die sQS reduziert und die Zeitabst\u00e4nde vergr\u00f6\u00dfert werden. Also:\n- beispielsweise f\u00fcnf Qualit\u00e4tsindikatoren anstatt 19, wie bei der \u201ePerkutanen Koronar-Intervention und Koronar-Angiographie\u201c\n- und Stichproben-Erhebungen anstatt Voll-Erhebungen.\nDies sind nur zwei von vielen Vereinfachungen, die wir fordern und aktiv vorantreiben.\nUm das nochmals zu sagen: Uns geht es um das Wie und um das Wieviel. Qualit\u00e4tsf\u00f6rderung und Qualit\u00e4tssicherung an sich sind sinnvoll und dienen der Patientensicherheit. Genau deshalb m\u00fcssen sie die \u00c4rzte bei ihrer Arbeit unterst\u00fctzen und nicht behindern.\nSo beweisen ja auch die KVen seit nunmehr bald f\u00fcnf Jahren ihr Engagement als verl\u00e4ssliche Datenannahmestellen f\u00fcr die sQS. Und nun noch mehr: mit der Bereitschaft, auch die Aufgabe der Datenvalidierung zu \u00fcbernehmen \u2013 an Stelle von m\u00f6glichen MDK-Besuchen in den Praxen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der VV,\nin den zur\u00fcckliegenden Wochen und Monaten hat sich gezeigt: Die Hoffnungen, die der Gesetzgeber in die Telematik-Infrastruktur setzt, sind in der Praxis \u2013 derzeit \u2013 nicht erf\u00fcllbar. Die Praxen wollen den Fortschritt, der mit der Digitalisierung versprochen wird. Aber nicht zu diesen Bedingungen!\nWie Stephan Hofmeister vorhin sagte: Das Coronavirus ist gekommen, um zu bleiben. Auch die Digitalisierung ist gekommen, um zu bleiben. Und w\u00e4hrend dem Virus ausschlie\u00dflich Negatives anhaftet: Die Digitalisierung birgt zumindest das Potenzial, viel Positives zu bewirken.\nDen \u00c4rger l\u00f6st eben nicht die Digitalisierung per se aus. Sondern die Art und Weise, wie sie vorangetrieben wird. Und ich will das noch einmal sagen: Wer die Digitalisierung in den Praxen ernsthaft und nachhaltig voranbringen m\u00f6chte, der muss die Praxen und ihre Belange ernst nehmen!\nUnd so liegen nicht nur wichtige Wochen und Monate hinter uns. Es stehen ebenso entscheidende Wochen und Monate an. Und wir werden uns weiter aktiv und vehement im Sinne der Praxen daf\u00fcr einsetzen, dass in diesen Wochen und Monaten die richtigen Entscheidungen getroffen werden.\nVielen Dank.\nEs gilt das gesprochene Wort.", "language": null, "image": "//www.kbv.de/system/layout/logo_kbv.png", "pagetype": null, "links": ["#", "https://mastodonshare.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?s=100&p[images][0]=%2F%2Fwww.kbv.de%2Fsystem%2Flayout%2Flogo_kbv.png&p[url]=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php&p[title]=kbv.de+-+Bericht+von+Dr.+Thomas+Kriedel+an+die+Vertreterversammlung+am+11.+September+2020&p[summary]=", "https://www.instagram.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://www.xing-share.com/app/user?op=share;sc_p=xing-share;url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php&text=kbv.de+-+Bericht+von+Dr.+Thomas+Kriedel+an+die+Vertreterversammlung+am+11.+September+2020", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php&title=kbv.de+-+Bericht+von+Dr.+Thomas+Kriedel+an+die+Vertreterversammlung+am+11.+September+2020", "mailto:?subject=kbv.de%20-%20Bericht%20von%20Dr.%20Thomas%20Kriedel%20an%20die%20Vertreterversammlung%20am%2011.%20September%202020&body=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://www.kbv.de/html/glossar.php", "https://www.kbv.de/html/kontakt.php", "https://www.kbv.de/html/hilfe.php", "https://www.kbv.de/html/sitemap.php", "https://www.kbv.de/html/index.php", "https://www.kbv.de/html/service_fuer_die_praxis.php", "https://www.kbv.de/html/service_fuer_patienten.php", "https://www.kbv.de/html/presse.php", "https://www.kbv.de/html/gebaerdensprache.php", "https://www.kbv.de/html/leichte-sprache.php", "https://www.kbv.de/html/aktuell.php", "https://www.kbv.de/html/praxisnachrichten.php", "https://www.kbv.de/html/presse.php", "https://www.kbv.de/html/417.php", "https://www.kbv.de/html/45806.php", "https://www.kbv.de/html/418.php", "https://www.kbv.de/html/419.php", "https://www.kbv.de/html/1577.php", "https://www.kbv.de/html/420.php", "https://www.kbv.de/html/politik.php", "https://www.kbv.de/html/416.php", "https://www.kbv.de/html/415.php", "https://www.kbv.de/html/kampagne.php", "https://www.kbv.de/html/lass_dich_nieder.php", "https://www.kbv.de/html/zahlen.php", "https://www.kbv.de/html/veranstaltungen.php", "https://www.kbv.de/html/die_kbv.php", "https://www.kbv.de/html/426.php", "https://www.kbv.de/html/427.php", "https://www.kbv.de/html/428.php", "https://www.kbv.de/html/432.php", "https://www.kbv.de/html/431.php", "https://www.kbv.de/html/organigramm.php", "https://www.kbv.de/html/429.php", "https://www.kbv.de/html/438.php", "https://www.kbv.de/html/434.php", "https://www.kbv.de/html/437.php", "https://www.kbv.de/html/436.php", "https://www.kbv.de/html/1575.php", "https://www.kbv.de/html/440.php", "https://www.kbv.de/html/37666.php", "https://www.kbv.de/html/karriere.php", "https://www.kbv.de/html/445.php", "https://www.kbv.de/html/442.php", "https://www.kbv.de/html/443.php", "https://www.kbv.de/html/444.php", "https://www.kbv.de/html/mediathek.php", "https://www.kbv.de/html/publikationen.php", "https://www.kbv.de/html/praxisinformationen.php", "https://www.kbv.de/html/praxiswissen.php", "https://www.kbv.de/html/klartext.php", "https://www.kbv.de/html/honorarbericht.php", "https://www.kbv.de/html/1748.php", "https://www.kbv.de/html/18269.php", "https://www.kbv.de/html/3001.php", "https://www.kbv.de/html/fortbildungshefte.php", "https://www.kbv.de/html/leitlinien.php", "https://www.kbv.de/html/studien.php", "https://www.kbv.de/html/14540.php", "https://www.kbv.de/html/14539.php", "https://www.kbv.de/html/podcast.php", "https://www.kbv.de/html/im-sprechzimmer.php", "https://www.kbv.de/html/videos.php", "https://www.kbv.de/html/14572.php", "https://www.kbv.de/html/14571.php", "https://www.kbv.de/html/14937.php", "https://www.kbv.de/html/14938.php", "https://www.kbv.de/html/14939.php", "https://www.kbv.de/html/16254.php", "https://www.kbv.de/html/dictionary.php", "https://www.kbv.de/html/apps.php", "https://www.kbv.de/html/116117-app.php", "https://www.kbv.de/html/kbv2go.php", "https://www.kbv.de/html/33925.php", "https://www.kbv.de/html/33927.php", "https://www.kbv.de/html/sicherstellungsmassnahmen.php", "https://www.kbv.de/html/icd-10-browser.php", "https://www.kbv.de/html/33926.php", "https://www.kbv.de/html/49848.php", "https://www.kbv.de/html/20641.php", "https://www.kbv.de/html/service.php", "https://www.kbv.de/html/service_fuer_die_praxis.php", "https://www.kbv.de/html/quartalsueberblick.php", "https://www.kbv.de/html/abrechnung.php", "https://www.kbv.de/html/verordnungen.php", "https://www.kbv.de/html/formulare.php", "https://www.kbv.de/html/ambulante_leistungen.php", "https://www.kbv.de/html/digitale-praxis.php", "https://www.kbv.de/html/praxisfuehrung.php", "https://www.kbv.de/html/qualitaet.php", "https://www.kbv.de/html/1706.php", "https://www.kbv.de/html/fortbildung.php", "https://www.kbv.de/html/kooperationen.php", "https://www.kbv.de/html/wege-in-die-niederlassung.php", "https://www.kbv.de/html/rechtsquellen.php", "https://www.kbv.de/html/bekanntmachungen.php", "https://www.kbv.de/html/ebm.php", "https://www.kbv.de/html/beschluesse_des_ba.php", "https://www.kbv.de/html/12177.php", "https://www.kbv.de/html/vertraege.php", "https://www.kbv.de/html/96.php", "https://www.kbv.de/html/1674.php", "https://www.kbv.de/html/gesundheitsdaten.php", "https://gesundheitsdaten.kbv.de/cms/html/16391.php", "https://gesundheitsdaten.kbv.de/cms/html/16728.php", "https://gesundheitsdaten.kbv.de/cms/html/16729.php", "https://gesundheitsdaten.kbv.de/cms/html/16730.php", "https://www.kbv.de/html/sicherstellungsatlas.php", "https://www.kbv.de/html/ita.php", "https://www.kbv.de/html/updates.php", "https://www.kbv.de/html/zertifizierung.php", "https://www.kbv.de/html/49987.php", "https://www.kbv.de/html/1547.php", "https://www.kbv.de/html/5536.php", "https://www.kbv.de/html/zukunftspraxis.php", "https://www.kbv.de/html/service_fuer_patienten.php", "https://www.kbv.de/html/arztsuche.php", "https://www.kbv.de/html/1894.php", "https://www.kbv.de/html/gesundheitsinfos.php", "https://www.kbv.de/html/gesundheitsvorsorge.php", "https://www.kbv.de/html/patientenrechte.php", "https://www.kbv.de/html/themen_a_z.php", "https://www.kbv.de/html/index.php", "https://www.kbv.de/html/aktuell.php", "https://www.kbv.de/html/politik.php", "https://www.kbv.de/html/415.php", "https://www.kbv.de/html/praxisnachrichten.php", "https://www.kbv.de/html/presse.php", "https://www.kbv.de/html/politik.php", "https://www.kbv.de/html/416.php", "https://www.kbv.de/html/415.php", "https://www.kbv.de/html/kampagne.php", "https://www.kbv.de/html/zahlen.php", "https://www.kbv.de/html/veranstaltungen.php", "https://www.kbv.de/html/47671.php", "https://twitter.com/kbv4u", "https://www.instagram.com/kbv4u/", "https://www.youtube.com/kbv4u", "https://vimeo.com/kbv4u", "https://www.kbv.de/html/rss.php", "https://de.linkedin.com/company/kassen%C3%A4rztliche-bundesvereinigung", "mailto:?subject=kbv.de%20-%20Bericht%20von%20Dr.%20Thomas%20Kriedel%20an%20die%20Vertreterversammlung%20am%2011.%20September%202020&body=", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php&title=kbv.de+-+Bericht+von+Dr.+Thomas+Kriedel+an+die+Vertreterversammlung+am+11.+September+2020", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php&text=kbv.de+-+Bericht+von+Dr.+Thomas+Kriedel+an+die+Vertreterversammlung+am+11.+September+2020", "https://www.xing-share.com/app/user?op=share;sc_p=xing-share;url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://www.instagram.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?s=100&p[images][0]=%2F%2Fwww.kbv.de%2Fsystem%2Flayout%2Flogo_kbv.png&p[url]=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php&p[title]=kbv.de+-+Bericht+von+Dr.+Thomas+Kriedel+an+die+Vertreterversammlung+am+11.+September+2020&p[summary]=", "https://mastodonshare.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.kbv.de%2Fhtml%2F47896.php", "https://www.kbv.de/html/kontakt.php", "https://www.kbv.de/html/sitemap.php", "https://www.kbv.de/html/42504.php", "https://www.kbv.de/html/impressum.php", "https://www.kbv.de/html/datenschutz.php", "https://www.kbv.de/html/newsletter.php", "https://www.kbv.de/html/about_us.php", "https://www.kbv.de/html/e-rechnung.php", "http://www.kbv.de/html/kv-safenet.php", "#", "https://www.kbv.de/html/glossar.php", "https://www.kbv.de/html/hilfe.php", "https://www.kbv.de/html/glossar.php", "https://www.kbv.de/html/kontakt.php", "javascript:window.print();", "#top", "https://www.kbv.de/html/datenschutz.php", "https://www.kbv.de/html/datenschutz.php#content35341"]}