{"title": "Ungehindert durchatmen mit Hilfe von Meerrettich (Armoracia rusticana) - Heilpraktikerin Sabine Kunkel", "author": "NHP Admin", "url": "https://sabine-kunkel.de/ungehindert-durchatmen-mit-hilfe-von-meerrettich-armoracia-rusticana", "hostname": "sabine-kunkel.de", "description": "Hilfreiche Tipps zur Anwendung von Heilpflanzen und \u00e4therischen \u00d6len: Nicht nur auf dem Oktoberfest ist er uns als \u201eRadi\u201c willkommen, sondern auch zu Fischgerichten ist der Meerrettich beliebt und in der Pflanzenheilkunde aufgrund seiner Senf\u00f6le gesch\u00e4tzt. Ich erkl\u00e4re Ihnen hier, wie Sie sich eine Meerrettich-Nackenauflage selbst zubereiten k\u00f6nnen.", "sitename": "Heilpraktikerin Sabine Kunkel", "date": "2019-10-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In Meerrettich steckt nicht nur fast doppelt so viel Vitamin C wie in Zitronen, sondern diese Wurzel hat uns noch mehr zu bieten.\nDer Meerrettich geh\u00f6rt zur Familie der Kreuzbl\u00fctengew\u00e4chse (Brassicaceae). Der verwendete Pflanzenteil ist in der Regel die Wurzel, welche sowohl als Gem\u00fcse, Gew\u00fcrz oder in der Pflanzenheilkunde verwendet wird. Den in ihr enthaltenen Senf\u00f6len schreibt man einerseits antimikrobielle sowie andererseits durchblutungsf\u00f6rdernde Wirkung zu. Am besten verwendet man Meerrettich roh und frisch aufgerieben, denn Hitze zerst\u00f6rt die Senf\u00f6le und die \u00e4therischen \u00d6le sind dar\u00fcber hinaus schnell fl\u00fcchtig.\nAuflagen aus frisch aufgeriebenem Meerrettich zeigen sich hilfreich bei Problemen mit der Nase und/oder den Nebenh\u00f6hlen sowie auf verspannten Muskelpartien.\nAnwendungsempfehlung:\n- Ein etwa 5 cm langes St\u00fcck frischen Meerrettich waschen, sch\u00e4len und mit einer Reibe fein aufreiben\n- Auf eine Mullkompresse oder einem Taschentuch 1 EL der Meerrettichpaste auftragen und zu einem P\u00e4ckchen falten\n- Im Nacken auf H\u00f6he des 7. Halswirbels (ist deutlich zu tasten, wenn man den Kopf leicht nach vorn beugt) auflegen\n- Nicht l\u00e4nger als 5 Minuten einwirken lassen \u2013 die Haut sollte sich lediglich leicht r\u00f6ten, NICHT stark brennen (ACHTUNG: die Haut kann sehr schnell Schaden nehmen)\n- Die behandelte Stelle anschlie\u00dfend mit einem feuchten Tuch abwischen (gern mit etwas fettem (Oliven-, Mandel-) \u00d6l getr\u00e4nkt) oder die Haut mit einer neutralen Pflegecreme eincremen\n- Anschlie\u00dfend warmhalten und wenn m\u00f6glich nachruhen\nEine solche Auflage kann man ein- bis zweimal t\u00e4glich anwenden.\nSichere Anwendung\n- Bei \u00e4u\u00dferlicher Anwendung sollte die Zubereitung nicht mehr als 2% Senf\u00f6le enthalten \u2013 Gefahr von Hautreizungen\n- Nicht bei S\u00e4uglingen und Kindern unter 10 Jahren einsetzen\n- Nicht in die Augen bringen \u2013 H\u00e4nde nach Kontakt mit dem Pflanzenmaterial gr\u00fcndlich waschen\n- Keine gr\u00f6\u00dferen Mengen verzehren (5 \u2013 20 g t\u00e4glich)\n- Innerlich nicht bei Magen- oder Darmgeschw\u00fcren, entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen und bei akuten oder chronischen Entz\u00fcndungen der Nieren anwenden\nMeerrettich kann die Hormontherapie einer Schilddr\u00fcsenunterfunktion beeintr\u00e4chtigen bzw. eine Schilddr\u00fcsenunterfunktion verst\u00e4rken", "language": null, "image": "https://sabine-kunkel.de/wp-content/uploads/2019/10/Fotolia_216879847.jpg", "pagetype": "article", "links": ["mailto:kontakt@sabine-kunkel.de", "https://sabine-kunkel.de/", "https://sabine-kunkel.de/", "https://sabine-kunkel.de/ueber-mich", "https://sabine-kunkel.de/schwerpunkte-naturheilpraxis", "https://sabine-kunkel.de/ratgeber-informationen", "https://sabine-kunkel.de/kontakt", "https://sabine-kunkel.de/blog", "https://sabine-kunkel.de/faq", "https://sabine-kunkel.de/preise", "https://sabine-kunkel.de/blogkategorie/haetten-sie-es-gewusst", "#", "https://sabine-kunkel.de/osterauszeit-im-april-2023", "https://sabine-kunkel.de/weihnachtsgruesse-2022", "https://sabine-kunkel.de/sommerferien-2022", "https://sabine-kunkel.de/informationsblatt", "https://sabine-kunkel.de/leben-heisst-veraenderung", "https://sabine-kunkel.de/blogkategorie/haetten-sie-es-gewusst", "https://sabine-kunkel.de/blogkategorie/news", "https://sabine-kunkel.de/impressum", "https://sabine-kunkel.de/datenschutzerklaerung"]}