{"title": "Das Corona-Chaos. Ein Apotheker packt aus.", "author": "Simon Krivec", "url": "https://biblioscout.net/book/10.3813/9783777632803", "hostname": "biblioscout.net", "description": "F\u00fcr den Apotheker Simon Krivec ist eines klar: \u201eDie Pandemie hat das Beste und das Schlechteste in den Menschen zutage gef\u00f6rdert.\" Seine oft un...", "sitename": "BiblioScout", "date": "2022-04-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Corona-Chaos. Ein Apotheker packt aus.\nKrivec, Simon\nPublished by S. Hirzel Verlag, 2022\nAbstract\nF\u00fcr den Apotheker Simon Krivec ist eines klar: \u201eDie Pandemie hat das Beste und das Schlechteste in den Menschen zutage gef\u00f6rdert.\" Seine oft unglaublichen Erfahrungen in dieser Zeit erz\u00e4hlt er nun und berichtet von der wirren Logistik und dem sich \u00fcberschlagenden Geschehen hinter den Kulissen. Es ist ein Auf und Ab im t\u00e4glichen Irrsinn der Pandemie zwischen der Hilflosigkeit des Staates, fehlenden Masken und Desinfektionsmitteln und dem Gef\u00fchl, als Apotheker auf sich allein gestellt zu sein. Krivec versucht alles, um Desinfektionsmittel zu einem fairen Preis selbst herzustellen. Doch die Beschaffung von Ethanol in gro\u00dfen Mengen ist wahrlich nicht einfach, genausowenig wie der Transport des hoch entz\u00fcndlichen Stoffes. Auch was ihn mit 71 400 Euro in Bar sp\u00e4tnachts an den Neusser Hafen lockte, erfahren wir in dem Buch. Er erz\u00e4hlt von Regelungswirrwarr, Impfzentrums-Chaos, aber auch von ber\u00fchrenden Erfahrungen mit \u00fcberw\u00e4ltigender Hilfsbereitschaft.\nDetails\nDas Corona-Chaos. Ein Apotheker packt aus.\nS. Hirzel Verlag\nPages\nISBN 978-3-7776-3245-2 (Print)\nISBN 978-3-7776-3280-3 (eBook)\nCopyright year: 2022\nFirst published: 19.04.2022\nContent (22 Chapter)\n-\nChapter\nInhaltsverzeichnis\n-\nChapter\nVorwort\n-\nChapter\nProlog\n-\nChapter\nKapitel 1: Desinfektionsmittelknappheit \u2013 Am Anfang stand der Karneval\n-\nChapter\nKapitel 2: Kinderbetreuung im Betrieb \u2013 Was f\u00fcr ein Kindergarten\n-\nChapter\nKapitel 3: Mangelverwaltung \u2013 Ein K\u00f6nigreich f\u00fcr eine OP-Maske\n-\nChapter\nKapitel 4: Regelungswirrwarr \u2013 Worauf k\u00f6nnen wir uns verlassen?\n-\nChapter\nKapitel 5: Impfstoffentwicklung \u2013 Der Weg aus der Pandemie\n-\nChapter\nKapitel 6: Mobile Impfungen I \u2013 Das Wunder der siebten Spritze\n-\nChapter\nKapitel 7: Unbekannte Stolpersteine \u2013 Sind Wunder \u00fcberhaupt erlaubt?\n-\nChapter\nKapitel 8: Impfzentrum I \u2013 Tief Tristan war nur der Anfang\n-\nChapter\nKapitel 9: Impfzentrum II \u2013 Chaostage im Februar\n-\nChapter\nKapitel 10: Mobile Impfungen II \u2013 Wer will, wer hat noch nicht? Aber wer darf \u00fcberhaupt?\n-\nChapter\nKapitel 11: Die \u00bbSpahn\u00ab-Masken \u2013 Die Blankomaskerade\n-\nChapter\nKapitel 12: Spendenaktion \u2013 FFP2-Masken, wohin man blickt\n-\nChapter\nKapitel 13: Impfstandort Moers \u2013 Wenn ein Impfzentrum nicht Impfzentrum hei\u00dfen darf\n-\nChapter\nKapitel 14: Impfstoffproblematik \u2013 Omen est nomen\n-\nChapter\nKapitel 15: Corona-Test I \u2013 Wenn eine Idee aus dem Ruder l\u00e4uft\n-\nChapter\nKapitel 16: Corona-Test II \u2013 Ganz Deutschland testet\n-\nChapter\nKapitel 17: Komische Zeiten \u2013 Anfeindungen von allen Seiten\n-\nChapter\nKapitel 18: Der Winter kommt \u2013 Alles zur\u00fcck auf Start\n-\nChapter\nEpilog", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/page/imprint", "/page/privacypolicy", "#main-content", "/", "#header-search", "/auth/login", "#", "/filter/clear", "/search", "/filter/add?detail%5Bperiod_from%5D=2023&detail%5Bperiod_to%5D=2023", "/filter/add?detail%5Bperiod_from%5D=2020&detail%5Bperiod_to%5D=2023", "/filter/add?detail%5Bperiod_from%5D=2013&detail%5Bperiod_to%5D=2023", "/filter/add?facet%5Btype%5D=articles", "/filter/add?facet%5Btype%5D=books", "/filter/add?facet%5Btype%5D=books&facet%5Bsubtype_book%5D=book", "/filter/add?facet%5Btype%5D=books&facet%5Bsubtype_book%5D=looseleaf", "/filter/add?facet%5Btype%5D=books&facet%5Bsubtype_book%5D=textbook", "/filter/add?facet%5Btype%5D=books&facet%5Bsubtype_book%5D=yearbook", "/filter/add?facet%5Btype%5D=chapters", "/filter/add?facet%5Btype%5D=journals", "/filter/add?facet%5Bonline_first%5D=9999", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=de", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=en", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=fr", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=it", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=ru", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=la", "/filter/add?facet%5Blanguage%5D=es", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=Berliner+Wissenschafts-Verlag", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=Deutscher+Apotheker+Verlag", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=Franz+Steiner+Verlag", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=S.+Hirzel+Verlag", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=Universit%C3%A4t+Graz", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=Verlag+%C3%96sterreich", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=Wissenschaftliche+Verlagsgesellschaft+Stuttgart", "/filter/add?facet%5Bpublisher%5D=%C3%96sterreichische+Bankwissenschaftliche+Gesellschaft", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Archiv+f%C3%BCr+Musikwissenschaft", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Archiv+f%C3%BCr+Rechts-+und+Sozialphilosophie", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Austrian+Law+Journal", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=BankArchiv", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Baurechtliche+Bl%C3%A4tter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Berichte+Geographie+und+Landeskunde", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Berichte.+Geographie+und+Landeskunde", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Berliner+Debatte+Initial", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Deutsch-Russische+Rechtszeitschrift", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Die+Friedens-Warte", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=ELSA+Austria+Law+Review", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Europ%C3%A4isches+Journal+f%C3%BCr+Minderheitenfragen", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Geographische+Zeitschrift", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Hermes", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Historia", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Humanit%C3%A4res+V%C3%B6lkerrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Informationen+zur+Raumentwicklung", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=JST+Newsletter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=JST+newsletter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=JUS-EXTRA", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Jahrb%C3%BCcher+f%C3%BCr+Geschichte+Osteuropas", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Journal+f%C3%BCr+Erbrecht+und+Verm%C3%B6gensnachfolge", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Journal+f%C3%BCr+Medizin-+und+Gesundheitsrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Journal+f%C3%BCr+Rechtspolitik", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Journal+f%C3%BCr+Strafrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Juristische+Bl%C3%A4tter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Kirche+und+Recht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Medizinhistorisches+Journal", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Muster+Journal", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Nachhaltigkeitsrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Neue%40Hochschulzeitung", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Newsletter+zum+Bau-+und+Liegenschaftsrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Richter+ohne+Robe", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=SIAK-Journal", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Sprache+im+Beruf", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Studia+Leibnitiana", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Sudhoffs+Archiv", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=VEREINTE+NATIONEN", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Vereinte+Nationen", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Vergabe+Infoletter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Vienna+Journal+on+International+Constitutional+Law", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Vierteljahrschrift+f%C3%BCr+Sozial-+und+Wirtschaftsgeschichte", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Wirtschaftsrechtliche+Bl%C3%A4tter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Wohnrechtliche+Bl%C3%A4tter", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+Osteuropa", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+der+Verwaltungsgerichtsbarkeit", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Abgaben-%2C+Finanz-+und+Steuerrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Beihilfenrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Berufs-+und+Wirtschaftsp%C3%A4dagogik", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Dialektologie+und+Linguistik", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Europ%C3%A4isches+Unternehmens-+und+Verbraucherrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Gesellschaftsrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Informationsrecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Polizeiwissenschaft+und+polizeiliche+Praxis", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Recht+des+Bauwesens", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Steuerstrafrecht+und+Steuerverfahren", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Stiftungswesen", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+Vergaberecht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+deutsches+Altertum+und+deutsche+Literatur", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+franz%C3%B6sische+Sprache+und+Literatur", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=Zeitschrift+f%C3%BCr+%C3%B6ffentliches+Recht", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=juridikum", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=perspektive+mediation", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=zeitschrift+f%C3%BCr+hochschulrecht%2C+hochschulmanagement+und+hochschulpolitik", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=zeitschrift+f%C3%BCr+kritik+%26%23124%3B+recht+%26%23124%3B+gesellschaft", "/filter/add?facet%5Bjournal_title%5D=%C3%96sterreichische+Zeitschrift+f%C3%BCr+Kartellrecht", "/search", "/auth/login", "/books/ris?prefix=10.3813&suffix=9783777632803", "/books/bib?prefix=10.3813&suffix=9783777632803", "mailto:?body=https://biblioscout.net/book/10.3813/9783777632803", "#book-tabs-tab0", "#book-tabs-tab1", "/search?detail%5Bauthor%5D=Simon+Krivec", "https://doi.org/10.3813/9783777632803", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/page/librarians", "/page/user", "/site/contact", "/page/help", "/page/agb", "/page/privacypolicy", "/page/imprint", "/cookie/cookie-settings", "/search/series/a", "/search/journals/a", "/site/publishers", "/book/10.3813/9783777632803?language-picker-language=de", "https://www.pubengine.de"]}