{"title": "Fast-Track-OP-Verfahren bei H\u00fcftarthrose", "author": null, "url": "https://www.diakoneo.de/magazin/magazin-gesundheit/fast-track-op-verfahren-bei-hueftarthrose", "hostname": "diakoneo.de", "description": "Ein Fallbeispiel: Einem Patienten mit ausgepr\u00e4gter H\u00fcftarthrose wurde in einem modernen und schonenden Verfahren eine neue H\u00fcfte eingesetzt.", "sitename": "Diakoneo", "date": "2021-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit Fast-Track-Operationen zum schnellen Heilungserfolg\nModernes OP-Verfahren zur Behandlung einer H\u00fcftarthrose\nBei dem Schw\u00e4bisch Haller Wolfgang Giese wurde eine ausgepr\u00e4gte H\u00fcftarthrose festgestellt. Eine Operation war unumg\u00e4nglich. Wenige Wochen nach der Diagnose wurde ihm am Diak Klinikum in Schw\u00e4bisch Hall mit einem besonders schonenden Verfahren eine neue H\u00fcfte eingesetzt.\nEin Artikel von Friederike Gr\u00fcnhagen-Wahl\nBei Dr. Dirk Steinhagen, Chefarzt der\n[ Klinik f\u00fcr Orthop\u00e4die und Leiter des Endoprothetikzentrums](https://www.diak-klinikum.de/endoprothetik-zentrum) der Maximalversorgung ist Wolfgang Giese in guten H\u00e4nden. Der Arzt hat viele Jahre Erfahrung, wenn es um das Implantieren von Gelenksprothesen geht. Seit mehr als 20 Jahren steht er regelm\u00e4\u00dfig im OP und verhilft seinen Patienten zu neuer Lebensqualit\u00e4t. Das Operationsverfahren, das bei Giese angewendet wurde, nennt sich \u201eFast Track\u201c. Es ist ein therapeutisches Konzept, dass die Liegedauer im Krankenhaus minimieren, zugleich aber die Aktivierung des Patienten erh\u00f6hen soll. Rund eine Stunde dauert der Eingriff, drei Tage Krankenhausaufenthalt folgen f\u00fcr den Patienten.\nSchonendes OP-Verfahren in der Endoprothetik\n\u201eFast Track Operationen f\u00fchren wir im Diak Klinikum seit knapp zwei Jahren durch. Dieses besonders schonende Verfahren erm\u00f6glicht dem Patienten, direkt am Tag seiner Operation wieder aufzustehen und durch Physiotherapeuten aktiviert zu werden\u201c, erkl\u00e4rt der Chefarzt. Minimal-invasiv, das hei\u00dft ohne gro\u00dfe chirurgische Schnitte an der zu operierenden Stelle und ohne die Muskulatur zu verletzen, wird das neue Gelenk eingebracht. Dadurch heilt die Wunde nach dem Eingriff auch schnell ab. Doch nicht jeder Patient, so wie Wolfgang Giese, ist f\u00fcr einen derartigen Eingriff geeignet, wei\u00df Steinhagen:\n\u201eWichtig f\u00fcr eine Fast-Track Operation ist, dass der Patient zum ersten Mal eine Endoprothese bekommt. Wechselendoprothesen k\u00f6nnen mit diesem Verfahren nicht operiert werden.\nDas h\u00e4ngt damit zusammen, dass bei Wechseloperationen, aufgrund des bereits vernarbten Gewebes, ein gr\u00f6\u00dferer Eingriff n\u00f6tig wird. Ein weiterer wichtiger Indikator, der f\u00fcr eine Fast-Track Operation spricht, ist die Beweglichkeit des Beines. \u201eHerr Giese hatte aufgrund seiner starken Schmerzen im Bein eine Schonhaltung entwickelt, die die Muskulatur im Bein versteift hat. Wir haben dann aber schnell gemerkt, dass unter Bet\u00e4ubung das Bein durchaus noch gut beweglich war und er deshalb f\u00fcr diesen Eingriff als Patient in Frage kam.\u201c\nAktivierung am Tag der Operation\nUnd Giese ist dankbar daf\u00fcr. \u201eDas war \u00fcberhaupt meine erste Operation und auch die erste Narkose, die ich bekommen habe. Das war schon aufregend\u201c, sagt er und erg\u00e4nzt: \u201eIch h\u00e4tte nicht gedacht, dass ich so schnell wieder voll belastungsf\u00e4hig bin. Alleine, dass ich schon am Tag meiner Operation wieder aufstehen und laufen konnte, war f\u00fcr mich fast nicht zu glauben. Es war im wahrsten Sinne ein Schl\u00fcsselerlebnis f\u00fcr mich.\u201c Er kennt sich ein wenig mit H\u00fcftoperationen aus, denn in seinem engen Familienumfeld gab es vor vielen Jahren schon H\u00fcfteingriffe. \u201eIch wei\u00df noch, dass nach den Eingriffen meine Angeh\u00f6rige lange liegen musste, anschlie\u00dfend sogar in die Reha \u2013 das ist mir alles erspart geblieben\u201c, freut er sich. Und in der Tat, bis vor rund zehn Jahren war es \u00fcblich, dass nach einer H\u00fcftoperation die Betroffenen zwei Wochen im Bett liegen mussten, sich nicht bewegen durften. Es folgten mehrw\u00f6chige Aufenthalte in Reha-Einrichtungen. \u201eHeute sind Eingriffe, nach denen der Patient so lange im Bett bleiben muss die absolute Ausnahme. Studien haben gezeigt, dass je eher ein Patient aktiviert wird und therapeutische Bewegungsbegleitung erh\u00e4lt, desto schneller wird er wieder vollst\u00e4ndig genesen.\u201c\nInterdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit als Grundpfeiler\nDie Urspr\u00fcnge der Fast-Track-Operationen finden sich in D\u00e4nemark und Schottland. Hier hat man schon vor vielen Jahren untersucht, dass eine schnelle Belastung des Gelenks nach einem Eingriff die Genesung f\u00f6rdert. Doch von heute auf morgen l\u00e4sst sich ein solcher Vorgang nicht in eine bestehende Krankenhausstruktur einbinden. \u201eIch habe f\u00fcnf Jahre lang daf\u00fcr gearbeitet, dass wir unsere Patienten hier mit diesem innovativen und schonenden Verfahren behandeln k\u00f6nnen\u201c, sagt Steinhagen. \u201eEs sind ja nicht nur wir Operateure von der Umstellung der Behandlung betroffen, sondern auch die Pflegekr\u00e4fte, aber auch die involvierten Kliniken wie beispielsweise die Radiologie oder auch die An\u00e4sthesie. Hier mussten wir uns gut abstimmen und gemeinsame Verfahren entwickeln, um die Patienten optimal betreuen zu k\u00f6nnen\u201c, erg\u00e4nzt er. Das hat inzwischen gut geklappt, findet auch Wolfgang Giese. \u201eVon der ersten Sprechstunde an habe ich mich in allen Bereichen hier sehr gut aufgehoben gef\u00fchlt.\u201c Bevor er zu Steinhagen in die Sprechstunde kam, kannte er die M\u00f6glichkeiten einer Fast-Track Behandlung nicht. Allerdings war einer Bekannten vor einigen Jahren von Dr. Steinhagen erfolgreich eine neue H\u00fcfte eingesetzt worden. \u201eDa dachte ich mir, ich bin Schw\u00e4bisch Haller, warum soll ich mich dann nicht auch in Schw\u00e4bisch Hall operieren lassen und die Vorteile eines wohnortnahen Klinikstandortes nutzen? Diese Entscheidung habe ich nicht bereut.\u201c\nPatient ist wieder aktiv ohne Beschwerden\nVier Wochen lang lief Giese nach dem Eingriff noch an Kr\u00fccken. \u201eIch habe mich t\u00e4glich viel bewegt. Vom Kocher bis zu unserem Haus sind es \u00fcber 150 Treppenstufen. Die habe ich von Anfang an geschafft. Mit meiner Frau, aber auch alleine, habe ich t\u00e4glich l\u00e4ngere Spazierg\u00e4nge gemacht und es auch wirklich sehr genossen, mich ganz ohne Beschwerden bewegen zu k\u00f6nnen.\u201c Kein Vergleich zu vorher sei es jetzt, berichtet er. \u201eMeine Familie und meine Freunde haben mich in der Zeit vor der Operation immer darauf angesprochen, dass ich hinke und schief gehe. Ich bewegte mich wohl ein bisschen wie der Gl\u00f6ckner von Notre Dame\u201c, lacht er.\nDrei Tage nach dem Eingriff darf Wolfgang Giese nach Hause. Ein Freund holt ihn mit dem Auto an der Klinik in Schw\u00e4bisch Hall ab. \u201eDer war ganz \u00fcberrascht als er mich mit meinen Kr\u00fccken laufen gesehen hat und auch sehr erstaunt dar\u00fcber, dass ich keine Hilfe ben\u00f6tigte\u201c. Heute geht es dem Rentner wieder gut. Doch auch seine zweite H\u00fcfte ist, wenn auch nicht so stark wie die andere, von Arthrose betroffen. \u201eDie zweite lass ich dann auch von Herrn Dr. Steinhagen machen\u201c, da ist er sich jetzt schon sicher.\nEndoprothetik Zentrum am Diak Schw\u00e4bisch Hall\nDie Klinik f\u00fcr Orthop\u00e4die erf\u00fcllt die Kriterien f\u00fcr ein zertifiziertes Endopothetik Zentrum der Maximalversorgung nun bereits seit zwei Jahren und \u00fcbertrifft die geforderten Zahlen deutlich.\nRund 350 endoprothetische Eingriffe werden j\u00e4hrlich durchgef\u00fchrt, Tendenz steigend.\nHaben Sie Fragen? Wir helfen Ihnen gerne.\nWenn Sie sich n\u00e4her \u00fcber unser Angebot informieren m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie gerne Ihre\nbevorzugte Kontaktm\u00f6glichkeit hinterlassen.\nOder rufen Sie uns an unter unserer Service-Nummer:\n[+49 180 2823456](tel://+491802823456) (6 Cent pro Gespr\u00e4ch)", "language": null, "image": "https://www.diakoneo.de/fileadmin/user_upload/Magazin/Magazin_Gesundheit/fb-fast-track.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/magazin/magazin-diakonie", "/aktuelles", "/spenden-ehrenamt", "/karriere", "/ueber-uns", "/about-us", "/o-nas", "/leichte-sprache", "/gebaerdensprache", "/ueber-uns-vorgelesen", "/bildung", "/bildung/allgemeinbildende-schulen", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/gymnasium-region-ansbach", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/realschule-region-ansbach", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/foerderzentren-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/ergotherapie-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/ota-schule-schwaebisch-hall", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/diaetassistent-ausbildung-region-ansbach-in-bayern", "/bildung/ausbildung-pflege", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-region-nuernberg", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-roth", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-schwabach", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-schwaebisch-hall", "/bildung/ausbildung-pflege/sozialpflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-fuerth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-hof", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/grundschulkindbetreuung-fuerth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-kulmbach-bayreuth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-nuernberg", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilpaedagogik-hof", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/kinderpflege-region-ansbach", "/bildung/fachoberschule-fos", "/bildung/fachoberschule-fos/fos-gestaltung-region-ansbach", "/bildung/fachoberschule-fos/fos-sozialwesen-region-ansbach", "/bildung/freiwilligendienste-bfd-und-fsj", "/bildung/fort-und-weiterbildung", "/bildung/fort-und-weiterbildung/management-und-persoenlichkeit", "/bildung/fort-und-weiterbildung/pflege-und-soziale-berufe", "/bildung/wohnheime", "/bildung/wohnheime/jugendwohnen-neuendettelsau", "/bildung/wohnheime/wohnen-auf-zeit-neuendettelsau", "/bildung/wohnheime/studentenwohnheim-bamberg", "/bildung/kinderkrippen", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-region-ansbach", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-fuerth", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-heroldsberg", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-nuernberg", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-region-roth", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-schwaebisch-hall", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-stein", "/bildung/kindergaerten", "/bildung/kindergaerten/kindergaerten-region-ansbach", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-fuerth", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-heroldsberg", "/bildung/kindergaerten/kindergaerten-nuernberg", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-roth", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-schwabach", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-schwaebisch-hall", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-stein", "/bildung/kinderhorte", "/kinderhort-ansbach", "/bildung/kinderhorte/horte-nuernberg", "/bildung/kinderhorte/horte-roth", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf/fruehfoerderung-region-ansbach", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf/sve-region-ansbach", "/karriere/kinder", "/menschen-mit-behinderung", "/menschen-mit-behinderung/ueber-uns", "/menschen-mit-behinderung/wohnen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-erlangen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/wohnen-fuer-menschen-mit-behinderung-region-dinkelsbuehl", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/zuhause-in-rothenburg", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-roth-schwabach", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-weissenburggunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-roth-schwabach", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/kinder-mit-behinderung", "/karriere/menschen-mit-behinderung", "/senioren", "/senioren/leitbild", "/senioren/demenzbetreuung", "/senioren/demenzbetreuung/coburg", "/senioren/demenzbetreuung/erlangen", "/senioren/demenzbetreuung/forchheim", "/senioren/demenzbetreuung/demenzbetreuung-neustadt-aisch-bad-windsheim", "/senioren/demenzbetreuung/region-nuernberg", "/senioren/demenzbetreuung/schwaebisch-hall", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/ansbach", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/crailsheim", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/forchtenberg", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/roth", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/schwabach", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/schwaebisch-hall", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/nuernberg", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/auszeit-fuer-pflegende-angehoerige-bayern", "/senioren/ambulanter-pflegedienst", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/ambulanter-pflegedienst-ansbach", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/crailsheim", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/forchtenberg", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/nuernberg", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/schwaebisch-hall", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/stein", "/senioren/tagespflege", "/senioren/tagespflege/forchheim", "/senioren/tagespflege/region-bad-mergentheim", "/senioren/tagespflege/region-nuernberg", "/senioren/tagespflege/region-ansbach", "/senioren/tagespflege/roth", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/ansbach", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/region-bad-mergentheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/coburg", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/crailsheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/erlangen", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/forchheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/nuernberg", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/obernzenn", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/pleinfeld", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/roth", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/rothenburg-o-d-t", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/schwaebisch-hall", "/senioren/betreutes-wohnen", "/senioren/betreutes-wohnen/region-ansbach", "/senioren/betreutes-wohnen/crailsheim", "/senioren/betreutes-wohnen/erlangen", "/senioren/betreutes-wohnen/region-nuernberg", "/senioren/betreutes-wohnen/pleinfeld", "/senioren/betreutes-wohnen/region-roth", "/senioren/senioren-wohngemeinschaften", "/senioren/senioren-wohngemeinschaften/region-nuernberg", "/senioren/senioren-wgs/senioren-wgs-stein", "/senioren/pflegeheime", "/senioren/pflegeheime/region-ansbach", "/senioren/pflegeheime/region-bad-mergentheim", "/senioren/pflegeheime/coburg", "/senioren/pflegeheime/crailsheim", "/senioren/pflegeheime/erlangen", "/senioren/pflegeheime/forchheim", "/senioren/pflegeheime/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/senioren/pflegeheime/region-nuernberg", "/senioren/pflegeheime/pleinfeld", "/senioren/pflegeheime/region-roth", "/senioren/pflegeheime/rothenburg-o-d-t", "/senioren/pflegeheime/schwaebisch-hall", "/karriere/senioren", "/gesundheit", "/gesundheit/diakonie-krankenhaeuser", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-nuernberg", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-region-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/lungenklinik-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-schwabach", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-schwaebisch-hall", "/gesundheit/krankenhaeuser/kinderklinik-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/kinderklinik-schwaebisch-hall", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/gynaekologie-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/perinatalmedizin-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/kinderchirurgie-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/kinderheilkunde-ansbach", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/lungenarzt-ansbach", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/allgemeinchirurgie-in-neuendettelsau", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/orthopaedie-und-unfallchirurgie-neuendettelsau", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege/ambulante-kinderkrankenpflege-region-schwaebisch-hall", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege/ambulante-palliativversorgung-schwaebisch-hall", "/karriere/kliniken", "/spiritualitaet", "/spiritualitaet/diakonisch-spirituelles-profil", "/spiritualitaet/kirchenbedarf", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/hostien-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/albe-und-talar-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/paramente-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/stola-und-beffchen-kaufen", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung/diakonische-gemeinschaften", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung/diakonische-weiterbildung", "/spiritualitaet/geistliches-leben", "/spiritualitaet/geistliches-leben/einkehrtage-und-pilgerreisen", "/spiritualitaet/geistliches-leben/diakonie-und-spiritualitaet", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gemeinde-st-laurentius", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gruppen-und-kreise", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gottesdienste", "/spiritualitaet/geistliches-leben/nagelkreuzzentrum", "/spiritualitaet/geistliches-leben/kirchenmusik", "/service", "/service/gastronomie", "/service/gastronomie/cafe-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen", "/service/regional-einkaufen/baeckerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/gaertnerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/metzgerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/sozialkaufhaus-raum-ansbach", "/service/regional-einkaufen/werkstattlaeden-raum-ansbach", "/service/regional-einkaufen/religioese-geschenke-neuendettelsau", "/service/online-bestellen", "/bestellen/werkstattladen-online", "/bestellen/lebkuchen", "/bestellen/wurst-im-glas", "/service/immobilien", "/service/immobilien/wohnung-mieten", "/service/immobilien/gewerbeflaechen-mieten", "/service/fuer-geschaeftspartner", "/wfbm-partner", "/service/fuer-geschaeftspartner/kooperationen", "/service/fuer-geschaeftspartner/auftragsforschung", "/service/bibliothek-zentralarchiv", "#mobile-menu", "/", "/", "/magazin/magazin-diakonie", "/magazin/magazin-gesundheit", null, "", "https://www.diak-klinikum.de/endoprothetik-zentrum", null, null, "https://www.diak-klinikum.de/endoprothetik-zentrum", null, "", null, null, "", null, "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/krebserkrankung-und-corona-impfung", "/magazin/magazin-gesundheit/krebserkrankung-und-corona-impfung", "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/technische-assistenzsysteme-bei-operationen-fallbeispiel", "/magazin/magazin-gesundheit/technische-assistenzsysteme-bei-operationen-fallbeispiel", "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/mia-sophie-zwischen-sorge-und-hoffnung", "/magazin/magazin-gesundheit/mia-sophie-zwischen-sorge-und-hoffnung", "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/wie-kann-leberkrebs-behandelt-werden", "/magazin/magazin-gesundheit/wie-kann-leberkrebs-behandelt-werden", "#", "#", "#", null, null, "", null, "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/notfall-lungenembolie-dem-tod-von-der-schuppe-gesprungen", "/magazin/magazin-gesundheit/notfall-lungenembolie-dem-tod-von-der-schuppe-gesprungen", "/magazin/magazin-gesundheit/erfahrungsberichte-plasmapherese-bei-autoimmunerkrankungen", "/magazin/magazin-gesundheit/erfahrungsberichte-plasmapherese-bei-autoimmunerkrankungen", "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/moderne-endoskopie-der-gallenwege-mit-dem-spyglass", "/magazin/magazin-gesundheit/moderne-endoskopie-der-gallenwege-mit-dem-spyglass", "/tag/gesundheit", "/magazin/magazin-gesundheit/schockraum-zur-versorgung-schwerverletzter-menschen", "/magazin/magazin-gesundheit/schockraum-zur-versorgung-schwerverletzter-menschen", null, null, "", null, null, null, null, null, "", null, "tel://+491802823456", null, null, null, null, null, "", null, "/", "/kontakt", "/presse", "/veranstaltungen", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap", null, "", null, "https://www.instagram.com/diakoneo.karriere/", null, "https://www.facebook.com/diakoneo2019", null, "https://www.youtube.com/channel/UC0k80zXi-kY1ybxQtgrsJuQ", null, null, "", null, "", "/", "/kontakt", "/presse", "/veranstaltungen", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap"]}