{"title": "Stammzelltherapie sinnvoll bei manchen immunvermittelten Nervenerkrankungen", "author": "Maria Wei\u00df", "url": "https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Die autologe Blutstammzelltransplantation wurde in den Medien schon als Wundermittel gegen MS und andere immunvermittelte neurologische Erkrankungen gefeiert. Verst\u00e4ndlich, dass viele Patienten danach fragen. Doch f\u00fcr wen ist die Behandlung wirklich geeignet?", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2023-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/medizin-und-forschung/artikel/multiple-sklerose-vier-studien-liefern-enttaeuschende-ergebnisse)\nAutologe Blutstammzelltransplantation Restart f\u00fcrs Immunsystem\nMit einer autologen h\u00e4matopoetischen Stammzelltransplantation (aHSCT) soll das autoreaktive Immunsystem quasi zu einem \u201eReboot\u201c veranlasst werden. Das Verfahren wird derzeit bei bestimmten immunvermittelten neurologischen Erkrankungen erprobt: vor allem bei Multipler Sklerose (MS), aber auch bei chronischer inflammatorischer demyelinisierender Neuropathie (CIDP), Neuromyelitis optica, Stiff-Person-Syndrom und Myasthenia gravis. Einige ausgesuchte Patienten mit diesen Krankheiten k\u00f6nnten tats\u00e4chlich von einer aHSCT profitieren, schreibt Dr. Gavin Brittain vom Sheffield Teaching Hospitals NHS Foundation Trust. Ein Wundermittel ohne Nebenwirkungen, wie es z.T. im Internet dargestellt wird, sei die Methode aber nicht.\nEinige Patienten haben \u2013 zumindest in Gro\u00dfbritannien \u2013 offenbar das Gef\u00fchl, von ihren \u00c4rzten unzureichend \u00fcber die neue Therapieoption informiert zu werden. Wenn sie dann auf eigene Faust im Internet recherchieren, sto\u00dfen sie z.T. auf unseri\u00f6se Anbieter und viele Indikationen, die nicht offiziell empfohlen werden. Oft handelt es sich gar nicht um immunvermittelte Erkrankungen.\nIm Register der European Society for Blood and Marrow Transplantation (EBMT) waren bis 2021 rund 2.000 Behandlungsversuche mit einer aHSCT bei immunvermittelten neurologischen Erkrankungen erfasst, davon 1.875 bei Multipler Sklerose. Nachdem anfangs zumeist MS-Patienten in der progressiven Krankheitsphase und mit bereits hohem Behinderungsgrad behandelt wurden, konzentriert sich die Behandlung heute eher auf die Phase der aktiven Inflammation. Hier l\u00e4sst sich durch die aHSCT die Krankheitsaktivit\u00e4t bei schubf\u00f6rmiger MS (RRMS) komplett unterdr\u00fccken.\nDie drei Phasen der Stammzelltherapie\n1. Mobilisierung\nDie Patienten erhalten zuerst den Botenstoff G-CSF (Granulozyten-Kolonie-stimulierender Faktor) plus Cyclophosphamid gegen die m\u00f6gliche G-CSF-induzierte Krankheitsaktivierung. Danach werden die Stammzellen mittels Apharese \u201egeerntet\u201c.\n2. Konditionierung\nEs erfolgte eine kurze (aber intensive) Chemotherapie plus T-Zell-depletierende Serotherapie. Danach werden die autologen Stammzellen reinfundiert. F\u00fcr etwa vier Wochen, bis zum Angehen des Implantats, m\u00fcssen die Patienten station\u00e4r \u00fcberwacht werden und erhalten eine supportive Therapie (protektive Isolation, Antiinfektiva, Transfusionen etc.).\n3. Follow-up\nNach Entlassung ist \u00fcber etwa drei Monate ein Schutz durch antifungale und antivirale Medikamente n\u00f6tig, au\u00dferdem Antipneumocystis-Prophylaxe, Screening auf Cytomegalie und Epstein-Barr. Ggf. ist eine Rehabilitation aufgrund der langen Immobilisierung angezeigt.\n85 % der Studienteilnehmer blieben f\u00fcnf Jahre rezidivfrei\nIn der bisher einzigen prospektiven Studie, in der nur Patienten mit hochaktiver RRMS eingeschlossen waren, lag die Rate an progressionsfreiem 5-Jahres-\u00dcberleben bei 90 %. Bei 85 % der Teilnehmer verlief dieser Zeitraum ohne Rezidive.\nGrunds\u00e4tzlich sind schwere Nebenwirkungen auch bei einer aHSCT m\u00f6glich, schreibt Dr. Brittain, bislang seien diese in den MS-Studien aber nicht aufgetreten. Am h\u00e4ufigsten waren Fatigue, Elektrolytst\u00f6rungen und eine vor\u00fcbergehende Transaminasenerh\u00f6hung \u2013 die Infektionsrate unterschied sich mit 0,19 Infektionen/Patientenjahr nicht von der Standardbehandlung.\nAls belastend empfanden viele MS-Patienten die Phase der Isolation und eingeschr\u00e4nkten Mobilit\u00e4t, die z.T. mit einer erh\u00f6hten Spastizit\u00e4t und reduzierter Gehf\u00e4higkeit einherging. Spezielle Rehabilitationsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen daher erforderlich sein.\nGrad-I-Evidenz f\u00fcr bestimmte RRMS-F\u00e4lle\nEmpfohlen wird die aHSCT heute mit einer Grad-I-Evidenz f\u00fcr Patienten mit hochaktiver RRMS, bei denen die Standardtherapien versagt haben. Auch bei anderen immunvermittelten neurologischen Erkrankungen, die auf Standardtherapie nicht ansprechen, kann eine aHSCT in Erw\u00e4gung gezogen werden. Wichtig ist in jedem Fall die sorgf\u00e4ltige Selektion geeigneter Patienten. Au\u00dferdem sollte die Therapie in akkreditierten Zentren stattfinden, in denen die Patienten von multidisziplin\u00e4ren Teams betreut und in klinische Studien eingeschlossen werden, so Dr. Brittain. Unter dem Strich k\u00f6nnte die aHST auch \u00f6konomisch interessant sein, da auf lange Sicht die Kosten f\u00fcr andere Behandlungen und weitere medizinische Interventionen eingespart werden k\u00f6nnen.\nQuelle: Brittain G et al. Pract Neurol 2022; DOI:\n[10.1136/pn-2022-003531](https://pn.bmj.com/content/early/2022/09/26/pn-2022-003531)\nBereiche\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": "https://www.medical-tribune.de/fileadmin/_processed_/c/2/csm_20230110_Blutstammzelltranspl_SPL_PHANIE---GARO_12332061_30302d742e.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=29336f6647d5c4a766027956a88dfae3", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/aktuell", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/medizin-und-forschung", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=Stammzelltherapie sinnvoll bei manchen immunvermittelten Nervenerkrankungen&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Stammzelltherapie sinnvoll bei manchen immunvermittelten Nervenerkrankungen&u=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Stammzelltherapie sinnvoll bei manchen immunvermittelten Nervenerkrankungen&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/restart-fuers-immunsystem%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", null, null, "https://pn.bmj.com/content/early/2022/09/26/pn-2022-003531", "javascript: history.back()", "https://pn.bmj.com/content/early/2022/09/26/pn-2022-003531", "/medizin-und-forschung/artikel/multiple-sklerose-vier-studien-liefern-enttaeuschende-ergebnisse", "/medizin-und-forschung/artikel/multiple-sklerose-progression-durch-sonnenexposition-verlangsamen", "/medizin-und-forschung/artikel/multiple-sklerose-bedarf-an-symptomatischer-behandlung-wird-haeufig-ignoriert", "/medizin-und-forschung/artikel/depression-verschlechtert-multiple-sklerose", null, null, null, "/medizin-und-forschung/fachbereich/allergologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/alternativmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/angiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/chirurgie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/dermatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/diabetologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/endokrinologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gastroenterologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/geriatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gynaekologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/hno", "/medizin-und-forschung/fachbereich/infektiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/kardiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/naturheilkunde", "/medizin-und-forschung/fachbereich/nephrologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/neurologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/onkologie-haematologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/ophthalmologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/orthopaedie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/paediatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/palliativmedizin-schmerzmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/pneumologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/psychiatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/rheumatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/sportmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/urologie", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}