{"title": "EU-Renaturierungsgesetz: Kommt der \u00bbGreen Deal\u00ab in Europa?", "author": "Fabian Lambeck; Br\u00fcssel", "url": "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1174617.eu-parlament-eu-renaturierungsgesetz-kommt-der-green-deal-in-europa.html", "hostname": "nd-aktuell.de", "description": "Die konservative EVP hat das geplante EU-Renaturierungsgesetz im Umweltausschuss des Parlaments torpediert. Nun muss das Plenum entscheiden. Der Ausgang ist offen.", "sitename": "Nd - Journalismus Von Links", "date": "2023-07-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Wirtschaft und Umwelt](/rubrik/wirtschaft-umwelt)\n- EU-Parlament\nEU-Renaturierungsgesetz: Kommt der \u00bbGreen Deal\u00ab in Europa?\nEU-Umweltausschuss lehnt Gesetz zur Wiederherstellung der Natur ab \u2013 das Parlament hat das letzte Wort\nNun gibt es endlich Gewissheit. Am 12. Juli findet in Stra\u00dfburg die Abstimmung des EU-Parlaments \u00fcber das EU-Renaturierungsgesetz statt. Dieses Gesetz sieht vor, bis 2030 mindestens ein F\u00fcnftel der gesch\u00e4digten Land- und Wasserfl\u00e4chen in der EU zu renaturieren bzw. zu sanieren \u2013\n[etwa trockene Moore wieder zu vern\u00e4ssen](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1160943.moorschutz-gegen-klimakrise-von-unschaetzbarem-wert.html) oder W\u00e4lder aufzuforsten, was aber nicht hei\u00dft, dass diese Fl\u00e4chen dann tabu sind f\u00fcr die Landwirtschaft.\nEine erste Abstimmung \u00fcber das Gesetz im Umweltausschuss des EU-Parlaments fiel denkbar knapp aus: 44 Ausschussmitglieder stimmten f\u00fcr das Gesetz zur Wiederherstellung der Natur, ebenso viele dagegen. Damit war das Vorhaben zun\u00e4chst gescheitert. W\u00e4hrend die eine Seite der Abgeordneten das Gesetz kategorisch ablehnte, hielt es die andere Seite f\u00fcr unbedingt notwendig. Zu ihnen geh\u00f6rt auch die Gr\u00fcnen-EU-Abgeordnete Henrike Hahn. Sie erkl\u00e4rte nach der ersten Abstimmung im Ausschuss: \u00bbDie letztliche Entscheidung zum Renaturierungsgesetz wird im Europ\u00e4ischen Parlament getroffen und nicht im Umweltausschuss. Noch ist alles offen.\u00ab Im Ausschuss stimmte eine Koalition aus Konservativen, den Rechtsau\u00dfen-Fraktionen Europ\u00e4ische Konservative und Reformer sowie Identit\u00e4t und Demokratie und einigen Liberalen gegen den Entwurf, der \u00bbdie Wiederherstellung von \u00d6kosystemen f\u00fcr die Menschen, das Klima und den Planeten\u00ab zum Ziel hat.\nIn einem Punkt hat Hahn recht: Die Ablehnung im Ausschuss hei\u00dft nicht, dass das Parlament dieser Empfehlung folgen muss. Doch auch dort d\u00fcrfte eine Entscheidung \u00e4u\u00dferst knapp ausfallen. Dabei ist das Gesetz \u00bbein Schl\u00fcsselelement der EU-Strategie zur Erhaltung der biologischen Vielfalt\u00ab, wie die Kommission schreibt. Es legt verbindliche Ziele f\u00fcr die\n[Wiederherstellung gesch\u00e4digter \u00d6kosysteme](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1162571.klimaschutz-mehr-nasse-moore.html) fest. Insbesondere derjenigen Systeme, die das gr\u00f6\u00dfte Potenzial haben, Kohlenstoff zu speichern und somit die Folgen von Naturkatastrophen zu verringern.\nEuropas Natur befindet sich in einem kritischen Zustand: Mehr als 80 Prozent der Lebensr\u00e4ume gelten als schwer gesch\u00e4digt. Die Wiederherstellung von Feuchtgebieten, W\u00e4ldern und auch Meeres\u00f6kosystemen soll dies \u00e4ndern. Das Vorhaben ist neben dem geplanten Pestizidgesetz zentraler Bestandteil des\n[\u00bbGreen Deals\u00ab der Kommission von Pr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1156909.eu-klimapaket-europas-grosse-klimaziele-n-ankuendigung-ohne-folgen.html). Zwar ist sie als CDU-Mitglied auch Teil der EVP-Parteienfamilie, doch hindert dies EVP-Chef Manfred Weber nicht daran, gegen das Gesetz Sturm zu laufen. Seine EVP-Fraktion hatte sich vor zwei Monaten \u00fcberraschend aus den Verhandlungen zum Gesetz zur\u00fcckgezogen und will seitdem nicht einmal \u00fcber m\u00f6gliche Nachbesserungen reden. Bereits am 15. Juni war die EVP in einer f\u00fcnfst\u00fcndigen Abstimmung im Umweltausschuss mit dem Versuch gescheitert, das Gesetz zu verhindern. Wie wichtig Weber die Sache ist, zeigt die Tatsache, dass er ein Drittel der EVP-Mitglieder im Umweltausschuss im Vorfeld der Abstimmung austauschen lie\u00df, weil er bef\u00fcrchtete, sie k\u00f6nnten f\u00fcr das Gesetz votieren. Die verbliebenen EVP-Mitglieder seien teilweise unter \u00bbAndrohung von Sanktionen\u00ab gef\u00fcgig gemacht worden, wie Ausschussmitglied Delara Burkhardt von der SPD berichtet.\nIm EU-Rat hingegen musste Weber eine Niederlage einstecken. Die Regierungen der Mitgliedsstaaten stimmten mehrheitlich f\u00fcr das Renaturierungsgesetz. Pikant: auch die EVP-Minister. Weber gibt sich jedoch kampfbereit und behauptet, dass Gesetz w\u00fcrde landwirtschaftliche Fl\u00e4chen einschr\u00e4nken und den Ausbau erneuerbarer Energien behindern. Dabei hatten die gro\u00dfen Verb\u00e4nde der Wind- und Solarbranche bereits erkl\u00e4rt, dass sie das Vorhaben unterst\u00fctzen. Zudem hatten rund 4000 Wissenschaftler*innen die EVP aufgefordert, das Gesetz mitzutragen. Die Berichterstatterin der EVP im Umweltausschuss, Christine Schneider, zeigt sich von dieser Forderung unber\u00fchrt und behauptete unl\u00e4ngst auch, das Gesetz werde \u00bbzu einem R\u00fcckgang der land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fchren und damit unsere Ern\u00e4hrungssicherheit gef\u00e4hrden\u00ab. Das sehen viele Bauernverb\u00e4nde jedoch anders. Die EVP berufe sich auf falsche Zahlen, um ihren pl\u00f6tzlichen Schwenk in der Frage zu begr\u00fcnden.\nMit seiner Haltung ist Weber sogar bereit, seiner Parteifreundin von der Leyen zu schaden, schlie\u00dflich stammt der Gesetzentwurf von ihrer Kommission. Doch Weber ist bereits im Wahlkampfmodus, auch wenn die Europawahlen erst im Juni 2024 ins Haus stehen. F\u00fcr die Wahl haben die Konservativen die Gr\u00fcnen als Hauptfeind erkoren und lehnen somit alles ab, was irgendwie gr\u00fcn erscheint. Mick Wallace, Berichterstatter der Linksfraktion The Left, hat dennoch Hoffnung: \u00bbWir wissen, dass die EVP ihren Ausschussmitgliedern mit Ausschluss gedroht hat, wenn sie daf\u00fcr stimmen, aber sie wird sicherlich nicht in der Lage sein, die gesamte Fraktion bei der Abstimmung im Plenum auf die gleiche Weise zu kontrollieren.\u00ab\n[Zum Aktionspaket](https://www.nd-aktuell.de/unterstuetzen/aktionspaket.php)\nLinken, unabh\u00e4ngigen Journalismus st\u00e4rken!\nMehr und mehr Menschen lesen digital und sehr gern kostenfrei. Wir stehen mit unserem freiwilligen Bezahlmodell daf\u00fcr ein, dass uns auch diejenigen lesen k\u00f6nnen, deren Einkommen f\u00fcr ein Abonnement nicht ausreicht. Damit wir weiterhin Journalismus mit dem Anspruch machen k\u00f6nnen, marginalisierte Stimmen zu Wort kommen zu lassen, Themen zu recherchieren, die in den gro\u00dfen b\u00fcrgerlichen Medien nicht vor- oder zu kurz kommen, und aktuelle Themen aus linker Perspektive zu beleuchten, brauchen wir eure Unterst\u00fctzung.\nHilf mit bei einer solidarischen Finanzierung und unterst\u00fctze das \u00bbnd\u00ab mit einem Beitrag deiner Wahl.", "language": null, "image": "https://www.nd-aktuell.de/img/1200/266402", "pagetype": "article", "links": ["/", "/unterstuetzen/", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/", "https://newsletter.nd-aktuell.de/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/", "/rubrik/nd-commune/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "/", "https://shop.mazz.berlin/", "/shop/agb.php", "/shop/versandkosten.php", "/shop/store.php", "/shop/?booksearch=1", "/", "/leserreisen/", "/leserreisen/", "/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service/", "/abo/agb.php", "/abo-service/kuendigung.php", "/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/", "/profile/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/abo/", "/profile/register.php", "#", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/newsletter/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "https://shop.mazz.berlin/", "/leserreisen/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service", "/abo-service/kuendigung.php", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/ueber-uns", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/profile/", "/rubrik/wirtschaft-umwelt", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1160943.moorschutz-gegen-klimakrise-von-unschaetzbarem-wert.html", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1162571.klimaschutz-mehr-nasse-moore.html", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1156909.eu-klimapaket-europas-grosse-klimaziele-n-ankuendigung-ohne-folgen.html", "https://www.nd-aktuell.de/unterstuetzen/aktionspaket.php", "https://twitter.com/intent/tweet?text=EU-Renaturierungsgesetz: Kommt der \u00bbGreen Deal\u00ab in Europa?&url=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1174617.eu-parlament-eu-renaturierungsgesetz-kommt-der-green-deal-in-europa.html%3Fpk_campaign%3DSocialMedia&via=ndaktuell", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1174617.eu-parlament-eu-renaturierungsgesetz-kommt-der-green-deal-in-europa.html&pk_campaign=SocialMedia", "?action=print", "?action=mail", "/leserbrief/?id=1174617", "/tag/Europ\u00e4ische+Union", "/artikel/1177312.psychoterror-im-betrieb.html", "/artikel/1177283.die-neue-energie-welt-ist-kaum-aufzuhalten.html", "/artikel/1177282.gewerkschaftstag-ig-metall-gruenes-herz-aus-stahl.html", "/artikel/1177254.ueber-die-mitbestimmung-hinaus.html", "/artikel/1177228.die-vinfast-win-situation.html", "/artikel/1177225.ig-metall-stellt-sich-neu-auf.html", "/artikel/1177215.frankreich-protest-gegen-voellig-unzeitgemaesse-autobahn.html", "/artikel/1177211.industrie-dringt-auf-billigen-strom.html", "/artikel/1148891.solidarisch-in-berlin-notfalltraining-im-kreisssaal.html", "/artikel/1148579.corona-pandemie-therapie-ueber-videocall.html", "/artikel/1148282.coronakrise-impfen-fuer-die-rueckkehr-zur-normalitaet.html", "/artikel/1148015.erzieherinnen-distanzhalten-ist-in-kitas-nicht-moeglich.html", "/nd-kompakt/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/muckefuck/", "/abo/", "/abo-service/kuendigung.php", "/download.php?edition=a", "/epub/epub.php?day=aktuell", "/profile/epaper-login.php", "/newsletter/", "/redaktion/", "/gastautoren/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://shop.mazz.berlin/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen/print", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "/archiv.php", "/tag/", "/termine/", "/leserreisen/", "https://www.supernovamag.de/", "https://www.die-zukunft.eu/", "/rss.php", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "http://youtube.com/ndonline", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "https://www.warenform.net", "https://www.sinma.de"]}