{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://epaper.zwp-online.info/epaper/gim/bzb/2022/bzb1222/epaper/ausgabe.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Bayerisches Zahn\u00e4rzteblatt59. Jahrgang\n12/2022\nwww.bzb-online.de@  Asier \u2013 stock.adobe.com\n@  ViDi Studio, Fotomay \u2013 stock.adobe.com\nDigital gefertigte implantatgest\u00fctzte \nBr\u00fcckenversorgung\nEin FallberichtDigitale Zahnheilkunde\nKlares Nein zu Fremdinvestoren!\nDer VFB fordert Regelungen in den Freien BerufenSchwerpunktthema \n\u201eKaum jemand nutzt sie\u201c\nePA wird zum Flopeditorial\n3 BZB Dezember 2022am 31. Dezember endet die sechsj\u00e4hrige \nAmtszeit des Vorstands der KZVB. In \ndiesem Heft /f_i  nden Sie eine ausf\u00fchrliche \nBilanz unserer Arbeit. Ich stehe dazu: \nHinter uns liegen sechs gute Jahre! Wir \nhaben die Corona-Pandemie aus eigener \nKraft bew\u00e4ltigt \u2013 ohne staatliche Liquidi-\nt\u00e4tshilfen. Es ist nicht zu einem Praxis-\nsterben gekommen. Auch die Infektions-\nzahlen waren in unseren Praxen deutlich \nniedriger als in anderen Medizinbereichen.\nZahn\u00e4rzte k\u00f6nnen Hygiene \u2013 auch unter \nPandemiebedingungen. Unsere Systemre-\nlevanz wurde abschlie\u00dfend festgestellt \u2013 \nein wichtiges Signal f\u00fcr die Zukunft! \nAuch bei den Verhandlungen mit den \nKrankenkassen konnten wir Erfolge er-\nzielen. Der KCH-Punktwert ist von 2016 \nbis 2021 um 14,2 Prozent gestiegen, die \nLebenshaltungskosten erh\u00f6hten sich da-\ngegen nur um 8,7 Prozent. Daraus ergibt \nsich ein Einnahmeplus von 5,5 Prozent. \nDas ist ein /f_i  nanzielles Polster, das wir \nangesichts der Wiedereinf\u00fchrung der \nBudgetierung am 1. Januar 2023 dringend\nbrauchen. Doch wo Licht ist, ist auch \nSchatten. Und klar ist auch: Die fetten \nJahre sind vorbei! Die Krankenkassen \nsehen sich mit einem Milliardende/f_i  zit \nkonfrontiert. Der Politik f\u00e4llt nichts ande-\nres ein als ein Kostend\u00e4mpfungsgesetz. \nW\u00e4hrend man ein 100 Milliarden Sonder-\nverm\u00f6gen f\u00fcr die Bundeswehr bereitstellt \nund die Bev\u00f6lkerung mit einem \u201eDoppel-\nWumms\u201c von steigenden Energiepreisen \nentlastet, wird unser Gesundheitssystem \ngerade kaputtgespart. Die Folgen dieser \nPolitik sind un\u00fcbersehbar: Arzneimittel \nwerden knapp, Krankenh\u00e4user m\u00fcssen \nschlie\u00dfen, die Wartezeiten auf Arztter-\nmine werden l\u00e4nger, viele Alterspraxen \n/f_i  nden keinen Nachfolger mehr. Auch an \nden Zahn\u00e4rzten geht diese Entwicklung \nnicht spurlos vor\u00fcber. \nWir haben der Politik klar und deutlich \ngesagt, dass der Sicherstellungsauftrag in Gefahr ist, wenn nicht endlich gegen-\ngesteuert wird. Eine Erh\u00f6hung des GOZ-\nPunktwerts, ein echter B\u00fcrokratieabbau \nund vor allem die R\u00fccknahme der Budge-\ntierung in der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung \u2013 das w\u00e4ren die wichtigsten \nSofortma\u00dfnahmen, um die wohnortnahe \nzahnmedizinische Versorgung zu erhalten.\nEs gibt also auch in den kommenden sechs\nJahren viel zu tun. Denn f\u00fcr begrenzte \nMittel kann es nur begrenzte Leistungen \ngeben. Das werden wir den politisch Ver-\nantwortlichen und unseren Patienten klar-\nmachen m\u00fcssen. Weniger BEMA , mehr \nGOZ \u2013 das muss unsere Antwort auf die \nWiedereinf\u00fchrung der Budgetierung sein. \nNur so k\u00f6nnen wir das wirtschaftliche \n\u00dcberleben unserer Praxen sichern. \nDie Zahn\u00e4rzteschaft war immer dann \nerfolgreich, wenn sie geschlossen nach \nau\u00dfen aufgetreten ist. Das ist mein Appell \nam Ende dieser Amtszeit: Lassen Sie uns \ndurch ein konzertiertes Vorgehen auf \ndas reagieren, was die Politik in Berlin be-\nschlossen hat! Der Mangel muss sichtbar \nund sp\u00fcrbar werden. Nur dann besteht \ndie Chance, dass wir Karl Lauterbach und \ndie Ampel-Koalition zum Umdenken brin-\ngen. Unsere Verb\u00fcndeten m\u00fcssen dabei \nunsere Patienten sein. Denn die Zahn-\nmedizin ist nicht nur systemrelevant, sie \nist Teil der Daseinsf\u00fcrsorge. Eine Vernach-\nl\u00e4ssigung der Mundgesundheit kann am \nEnde des Tages lebensbedrohlich sein. \nDessen muss sich die Politik bewusst sein.\nAuch wenn wir einer schwierigen Zukunft \nentgegenblicken, w\u00fcnsche ich Ihnen und \nIhren Angeh\u00f6rigen ein frohes Weihnachts-\nfest und ein erfolgreiches Jahr 2023.\nIhrLicht und Schatten\nLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nChristian Berger \nVorsitzender des Vorstands der KZVB\ninhalt\n4 BZB Dezember 2022\npolitik\n 6 Sechs gute Jahre f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte\nWirtschaftliche Lage verbessert \u2013 Corona-Pandemie gemeinsam bew\u00e4ltigt\n 9   Von A bis Z\nMeilensteine in der sechsj\u00e4hrigen Amtszeit des KZVB-Vorstands\n12      \u201eMia san mia\u201c: Bergers Appell an das \nSelbstbewusstsein der Zahn\u00e4rzte\nBundesversammlung der BZ\u00c4K fordert Unterst\u00fctzung \ndes ambulanten Bereiches\n15    \u201eKaum jemand nutzt sie\u201c\nOpt-Out-Verfahren soll der ePA zum Durchbruch verhelfen\n16    Beirat der LAGP nimmt Arbeit auf\nGemeinsam f\u00fcr eine bessere Mundgesundheit von Menschen mit \nUnterst\u00fctzungsbedarf\n18    Klares Nein zu Fremdinvestoren!\nDer VFB fordert Regelungen in den Freien Berufen\n19    Lichtblick f\u00fcr Bayerns Zahn\u00e4rzte\nAusbildungszahlen steigen weiter\n20   Pr\u00e4vention wird durch Entscheidungen des Gesetzgebers gef\u00e4hrdet\nZahn\u00e4rzteschaft kritisiert den BARMER-Zahnreport\n22   Die Freiheit der Berufsaus\u00fcbung ist ein hohes Gut\napoBank-Studie fragt nach Argumenten f\u00fcr und wider die Niederlassung\n25   Unter staatlicher Fuchtel?\nUPD-Reformpl\u00e4ne sollten nachgebessert werden\n26   Verfahrens\u00e4nderung zum 1. Januar 2023\nBefreiung zugunsten der Bayerischen \u00c4rzteversorgung wird elektronisch\n28   \u201eMehr Respekt f\u00fcr die Zahnmedizin\u201c\nLetzte ordentliche Sitzung der VV der KZVB\n30   \u201eDas Ma\u00df ist voll\u201c\nVV der Bundes-KZV tagte in M\u00fcnchen\n31   Weltweit agierende Cyberkriminelle\nGesundheitsdaten in Australien gehackt\n33  Nachrichten aus Br\u00fcssel\n34  Journal\npraxis\n35    GOZ aktuell\nDigitale Zahnheilkunde\n37    Notfall-Ordner f\u00fcr die Praxis\nJetzt aktualisieren mit Merkbl\u00e4ttern und Formularen der BLZK\n38    War nix los, gibt\u2019s trotzdem Moos\nBundesgerichtshof f\u00e4llt Urteil zum Thema Ausfallhonorar12\nBLZK-Pr\u00e4sident Christian Berger appellierte \nbei der Bundesversammlung an das \nSelbstbewusstsein der Zahn\u00e4rzte.\nDie Ergebnisse der Praxisbegehungen sind f\u00fcr \nalle Zahnarztpraxen relevant.Der KZVB-Vorstand zieht zum \nEnde der Amtszeit Bilanz.6\n42\n42\ninhalt\n5 BZB Dezember 2022\n41   Viel L\u00e4rm um eine Nummer\nDie Einf\u00fchrung der neuen Zahnarztnummer: Regelungswerk\n42    Ergebnisse liegen vor\nGewerbeaufsicht beendet Schwerpunktbegehungen \nzur Aufbereitung von Medizinprodukten in Zahnarztpraxen\n44   Ein Gewinn f\u00fcr das gesamte Team\nAbsolventen der ZFA-Aufstiegsfortbildungen beim \nBayerischen Zahn\u00e4rztetag geehrt\n46   Regional, kostenlos, praxisnah\nNeuau/f_l  age des KZVB-Fortbildungsprogrammes\n48   Weder S\u00fc\u00dfes noch Saures\nLAGZ organisierte Gruppenprophylaxe-Fortbildung\n50   Mitarbeiter gewinnen und langfristig binden\nNutzen Sie die M\u00f6glichkeiten der betrieblichen Altersvorsorge!\n52  Online-News der BLZK\nwissenschaft und fortbildung   \n53   Digital gefertigte implantatgest\u00fctzte Br\u00fcckenversorgung\n59   Funktionsdiagnostik und -therapie\n63. Bayerischer Zahn\u00e4rztetag 21./22.10.2022\nmarkt und innovationen\n67   Produktinformationen\ntermine und amtliche mitteilungen\n68    eazf Tipp\n69   eazf Fortbildungen\n71   Kursprogramm Betriebswirtschaft/Veranstaltungskalender\n72   Niederlassungsseminare 2023/Praxisabgabeseminare 2023\n73    Aufstiegsfortbildungen und Weiterquali/f_i  zierungen \nf\u00fcr Praxispersonal\n74   Kursbeschreibungen\n75   Vorl\u00e4u/f_i  ge Pr\u00fcfungstermine f\u00fcr Aufstiegsfortbildungen 2023/2024\n76   Ver\u00f6ffentlichung des endg\u00fcltigen Ergebnisses \nder Wahl der Delegierten und Ersatzleute der \nBayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer im Jahr 2022\n81   Gesch\u00e4ftsbericht 2021 der Bayerischen \u00c4rzteversorgung/\nUng\u00fcltigkeit von Zahnarztausweisen/Kleinanzeigen\n82  Impressum46\nBew\u00e4hrtes Konzept \u2013 die wohnortnahen Fortbildungen \nder KZVB /f_i  nden 2023 wieder in Pr\u00e4senz statt. \nGro\u00dfes Interesse herrschte bei der Gruppenprophylaxe-\nFortbildung der LAGZ in Herrsching.\nDr. Alma Wiedenhofer berichtet \u00fcber das \nzahn\u00e4rztliche Fortbildungsprogramm des \n63. Bayerischen Zahn\u00e4rztetages. 48\n59\nDie Herausgeber sind nicht f\u00fcr den Inhalt von Beilagen verantwortlich. \nDas BZB 1-2 / 2023 mit dem Schwerpunktthema \u201eImplantologie\u201c\nerscheint am 15. Februar 2023.politik  KZVB6\nBZB Dezember 2022BZB: Mit welchen Zielen haben Sie Ihr Amt am 1. Januar \n2017 angetreten?\nBerger:  Die Zeit vor unserem Amtsantritt war gepr\u00e4gt von \nschwerwiegenden Auseinandersetzungen innerhalb der zahn -\n\u00e4rztlichen Selbstverwaltung in Bayern. Nicht alles davon ist nach \nau\u00dfen gedrungen, aber ich fand es bedauerlich, dass wir unsere \nKr\u00e4fte nicht schon damals st\u00e4rker geb\u00fcndelt und gemeinsam \nan einem Strang gezogen haben. Die Doppelspitze in der BLZK \nund der KZVB war deshalb richtig und wichtig. Sie hat sich na -\nt\u00fcrlich gerade in der Corona-Pandemie bew\u00e4hrt.\nBZB: Zur Pandemie kommen wir sp\u00e4ter noch. Inwiefern hat  \nsich die Doppelspitze in den ersten drei Jahren bew\u00e4hrt?\nSchott:  Schon kurz nach unserer Wahl haben wir eine gemein -\nsame Tagung der F\u00fchrungskr\u00e4fte von BLZK und KZVB durch -\ngef\u00fchrt. Dort wurde intensiv nach Schnittmengen und Synergie -\neffekten innerhalb der Arbeit der Verwaltungen gesucht und \nwir wurden f\u00fcndig. Konkrete Beispiele sind gemeinsame Gut -\nachtertagungen, das Patiententelefon der bayerischen Zahn -\n\u00e4rzte, die Dachmarke \u201eDie bayerischen Zahn\u00e4rzte\u201c, gemeinsame \nPressemitteilungen und Publikationen, das Qualit\u00e4tsmanage -\nment und die enge Zusammenarbeit bei der Fortbildung unter \ndem Dach der eazf. Die K\u00f6rperschaften konkurrieren jetzt nicht \nmehr miteinander, sondern sie kooperieren. Davon profitieren \nalle bayerischen Zahn\u00e4rzte.\nBZB: Wird das auch so bleiben, wenn es keine Doppelspitze  \nmehr geben sollte?\nBerger:  Wir haben die Zusammenarbeit institutionalisiert und \neinen Bewusstseinswandel ausgel\u00f6st. Die Ehrenamtstr\u00e4ger und \ndie Mitarbeiter haben erkannt, welche Vorteile das Miteinan -\nder bringt. Deshalb bin ich zuversichtlich, dass dieser \u201eSpirit\u201c \ndauerhaft sein wird.\nBZB: Sie haben die Corona-Pandemie bereits erw\u00e4hnt. \nWarum war hier die Zusammenarbeit besonders wichtig?\nBerger:  Die Pandemie war f\u00fcr uns alle eine gewaltige Heraus -\nforderung. Die enorme Unsicherheit zu Beginn der Pandemie, \nder Einbruch der Patientenzahlen, Kurzarbeit in den Praxen \u2013 \ndas waren schwere Monate. Doch wir sind gest\u00e4rkt aus dieser \nKrise herausgegangen. Wir Zahn\u00e4rzte d\u00fcrfen stolz darauf sein, \ndass wir auch unter erschwerten Bedingungen die Versorgung \nder Patienten aufrechterhalten haben. \u00dcber 2  000 Praxen be -\nteiligten sich damals an unserem \u201eNotdienst unter der Woche\u201c, \nder Schmerzpatienten von Praxen versorgte, die vor\u00fcberge -\nhend schlie\u00dfen mussten. 16 Praxen erkl\u00e4rten sich zudem bereit, als Covid-19-Schwerpunktpraxen die Versorgung von Infizierten \nzu \u00fcbernehmen. Und obwohl es f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte keine staat -\nlichen Liquidit\u00e4tshilfen gab, ist es nicht zu einem Praxissterben \ngekommen. Dazu hat auch die KZVB beigetragen. Die Ab -\nschlagszahlungen wurden weiter geleistet, auch als kaum noch \nPatienten in die Praxen kamen. Und bereits im Sommer 2020 \nstarteten wir gemeinsam mit der BLZK eine bayernweite Informa -\ntionskampagne unter dem Motto \u201eJetzt zum Zahnarzt gehen \u2013  \nKaries kennt kein Corona\u201c. Die Fallzahlen stiegen danach wieder \nsp\u00fcrbar an und lagen bereits im Jahr 2021 auf Vorkrisenniveau. \nDie Zahn\u00e4rzte haben die Krise aus eigener Kraft bew\u00e4ltigt. Die \nwichtigste Lehre aus der Pandemie ist aber: Die Zahn\u00e4rzte sind \nsystemrelevant! Das hat uns das bayerische Gesundheitsminis -\nterium schriftlich best\u00e4tigt. Wir wurden bei der Zuteilung von \nSchutzausr\u00fcstung ber\u00fccksichtigt und hatten in Bayern die \nh\u00f6chste Priorit\u00e4t bei der Vergabe von Impfterminen, als die Impf -\nstoffe noch sehr rar waren.\nKinner:  Ich darf daran erinnern, dass die KZVB den Praxen auch \nDesinfektionsmittel und Schutzausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung ge -\nstellt hat, als diese Artikel auf dem freien Markt gar nicht mehr \noder nur zu v\u00f6llig \u00fcberteuerten Preisen erh\u00e4ltlich waren. Das mag  \nzwar nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein gewesen sein, diente \naber dazu, zumindest die Versorgung von Schmerzpatienten \naufrechtzuerhalten.\nSechs gute Jahre f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte\nWirtschaftliche Lage verbessert \u2013 Corona-Pandemie gemeinsam bew\u00e4ltigt\nAm 31. Dezember endet die Amtszeit des aktuellen Vorstands der KZVB. Wir sprachen mit Christian Berger, Dr. R\u00fcdiger \nSchott und Dr. Manfred Kinner \u00fcber sechs bewegte Jahre, die ab 2020 durch die Corona-Pandemie gepr\u00e4gt waren.politik  KZVB7\nBZB Dezember 2022BZB: Warum ist die Systemrelevanz so wichtig?\nBerger:  W\u00e4hrend des Katastrophenfalls entschieden Versor -\ngungs\u00e4rzte dar\u00fcber, wer Schutzausr\u00fcstung aus den staatlich  \nbeschafften Kontingenten erh\u00e4lt. In einigen Landkreisen wurden \ndie Zahn\u00e4rzte anfangs nicht ber\u00fccksichtigt. Dagegen haben wir \nerfolgreich interveniert. In Baden-W\u00fcrttemberg herrschte zu \nBeginn der Pandemie kurzzeitig sogar ein faktisches Berufsaus -\n\u00fcbungsverbot f\u00fcr Zahn\u00e4rzte. Sie durften nur noch Schmerzbe -\nhandlungen erbringen. In Bayern hat das Gesundheitsministerium  \ndagegen der zahn\u00e4rztlichen Selbstverwaltung die Entscheidung \n\u00fcbertragen, ob und in welchem Umfang weiter behandelt werden  \nsoll. Wir Zahn\u00e4rzte k\u00f6nnen schlie\u00dflich selbst am besten beur -\nteilen, was medizinisch notwendig und was aufschiebbar ist. \nAuch die Impfbefugnis f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte ist zumindest eine \nsymbolische Anerkennung. Wir sind \u00c4rzte, deren Expertise sich \nnicht auf die Mundh\u00f6hle beschr\u00e4nkt.\nBZB: Abgesehen von der Corona-Pandemie: Welche an -\nderen wichtigen Ereignisse fallen in Ihre Amtszeit?\nSchott:  Ich darf hier die Fertigstellung des Bauvorhabens nen -\nnen, das unsere Vorg\u00e4nger mit der damaligen Mehrheit in der \nVertreterversammlung beschlossen und begonnen haben. Wir \nhaben anfangs \u00fcberlegt, ob dieses Projekt noch zu stoppen ist, \naber das h\u00e4tte uns einen zweistelligen Millionenbetrag gekostet. \nAlso haben wir die 102 Mietwohnungen hinter dem Zahn\u00e4rzte -\nhaus fertiggestellt und mittlerweile auch alle vermietet. Das war \nf\u00fcr den Vorstand und f\u00fcr die Verwaltung ein enormer Kraftakt, \nder leider immer noch nicht vollst\u00e4ndig abgeschlossen ist. Eine \nkontaminierte Baugrube, Planungsfehler, Nachbarschaftsklagen \nund das komplizierte deutsch-europ\u00e4ische Vergaberecht f\u00fchrten \nzu erheblichen Kostensteigerungen, f\u00fcr die unsere Vorg\u00e4nger die  \nVerantwortung tragen. Auch in den Zahn\u00e4rzteh\u00e4usern M\u00fcnchen \nund N\u00fcrnberg mussten zahlreiche Bauma\u00dfnahmen durchge -\nf\u00fchrt werden. Vor allem der Brandschutz hat hier zu hohen Kosten gef\u00fchrt. Zahlreiche weitere, dringend erforderliche Sa -\nnierungs- und Instandhaltungsma\u00dfnahmen wurden vormals \u00fcber  \nJahre aufgeschoben. Diesen Sanierungsstau haben wir sukzes -\nsive abgearbeitet, sodass die Zahn\u00e4rzteh\u00e4user in M\u00fcnchen und \nN\u00fcrnberg nun wieder einigerma\u00dfen auf dem aktuellen Stand \nsind. Doch auch der neue Vorstand wird sich mit dem Thema \nLiegenschaften der KZVB besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Die Energie-  \nbilanz des in den 1970er-Jahren gebauten Zahn\u00e4rztehauses in \nM\u00fcnchen ist auf Dauer nicht tragbar. Hier besteht Handlungs -\nbedarf. Stolz bin ich auch darauf, dass wir die Zahn\u00e4rzte bei der \nErf\u00fcllung der gesetzlichen Fortbildungspflicht und bei der Um -\nsetzung der zahlreichen Ma\u00dfnahmen im Bereich Qualit\u00e4tssiche -\nrung bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt und ihnen unn\u00f6tige B\u00fcrokratie \nerspart haben. \nKinner:  In meinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich konnte ich die Aus -\nlegung der Abrechnungsbestimmungen vereinheitlichen und \ntransparent machen. Die digitale Abrechnungsmappe hat die \nLoseblatt-Sammlung endg\u00fcltig abgel\u00f6st und ist inzwischen \nbundesweit die Benchmark f\u00fcr Abrechnungswissen. Eine aktuell \nkomplett neu aufbereitete Version der Abrechnungsmappe geht \ngerade online.\nAngesichts des GKV-Finanzstabilisierungsgesetzes (GKV-FinStG) \nmit der Wiedereinf\u00fchrung der leistungsfeindlichen Budgetierung \nzeigt sich, wie wichtig der neue Honorarverteilungsma\u00dfstab ist, \nden die VV 2018 beschlossen hat. Wir hatten den einstimmigen \nAuftrag der VV, dass es im Falle einer Budget\u00fcberschreitung \nkeine Puffertage mehr geben soll. Dem sind wir nachgekommen.  \nEinerseits haben wir w\u00e4hrend unserer Amtszeit auf dem Verhand -\nlungsweg mit den Krankenkassen in allen Jahren eine ausreichende  \nGesamtverg\u00fctung durchgesetzt, andererseits bereits vor Aus -\nbruch der Corona-Pandemie den neuen HVM den Zahn\u00e4rzten bei  \nbayernweiten Informationsveranstaltungen ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt, \nZiehen Bilanz: Christian Berger, \nDr. R\u00fcdiger Schott und \nDr. Manfred Kinnerpolitik  KZVB8\nBZB Dezember 2022diskutiert und somit f\u00fcr den Ernstfall vorgesorgt. Mehr als \n5 000 Kollegen und Praxismitarbeiter nahmen an diesen Veran -\nstaltungen teil. Wenn das GKV-FinStG am 1. Januar in Kraft tritt, \nist das der erste Stresstest f\u00fcr unseren neuen HVM. Es wird er -\nneut eine intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit brauchen, um den Kolle -\ngen die Systematik des HVM in Erinnerung zu rufen, damit diese \nbestm\u00f6glich auf die neuen Gegebenheiten reagieren k\u00f6nnen.\nBZB: Die Wiedereinf\u00fchrung der Budgetierung betrifft auch  \ndie neue PAR-Richtlinie?\nKinner:  Leider ja! Die Politik hat uns hier eindeutig einen un -\ngedeckten Scheck ausgestellt. Wir haben viel Zeit und Energie \ndarauf verwendet, den Praxen die neue PAR-Richtlinie zu er -\nl\u00e4utern \u2013 wohlgemerkt unter Pandemiebedingungen und des -\nhalb \u00fcberwiegend durch Online-Fortbildungen wie unsere Vir -\ntinare\u00ae und Virti-Talks. Der PAR-Behandlungsbedarf ist riesig. \nEntsprechend hoch ist die Zahl der beantragten und genehmig -\nten PAR-Behandlungen. Dass die erst 2021 eingef\u00fchrten neuen \nBema-Positionen nun ebenso wie KCH, KB und KFO ebenfalls \nbudgetiert werden, ist ein Schlag ins Gesicht all derer, die ihren \ngesetzlich versicherten Patienten eine zeitgem\u00e4\u00dfe Parodontitis-\nBehandlung zukommen lassen wollen. Wir haben auf allen \nEbenen dagegen protestiert. Mehr als eine Evaluierung der Fol -\ngen der PAR-Budgetierung im Herbst 2023 konnten wir aber \nleider auf Bundesebene nicht erreichen. \nBZB: Was raten Sie den Praxen angesichts der Wiederein -\nf\u00fchrung der Budgetierung? \nBerger:  Die Verunsicherung im Berufsstand ist nat\u00fcrlich enorm. \nDas GKV-FinStG wurde am 20. Oktober 2022 mit den Stimmen \nder Ampel-Koalition im Deutschen Bundestag verabschiedet \nund tritt am 1. Januar 2023 in Kraft. Wie dramatisch die Aus -\nwirkungen auf die vertragszahn\u00e4rztliche Verg\u00fctung sein werden,  \nist aus heutiger Sicht schwer zu beurteilen. \nKinner:  Sollte bei einer Krankenkasse das vereinbarte Budget \n(Gesamtverg\u00fctung) \u00fcberschritten werden, kommt bei fast allen \nLeistungsbereichen (au\u00dfer ZE und IP/FU) der von der Vertreter -\nversammlung der KZVB beschlossene Honorarverteilungsma\u00df -\nstab (HVM) zur Anwendung. Die erbrachten Leistungen werden \ndann teilweise mit einem niedrigeren Punktwert verg\u00fctet (sog. \nMehrleistungsverg\u00fctung). Wie hoch diese Punktwertk\u00fcrzung ist, \nh\u00e4ngt von mehreren Faktoren ab \u2013 unter anderem von der An -\nzahl der insgesamt im Jahr eingereichten F\u00e4lle und der H\u00f6he der \nBudget\u00fcberschreitung bei der jeweiligen Krankenkasse. Keines -\nfalls wird der Punktwert aber auf \u201eNull\u201c gesetzt. Letztlich m\u00fcssen  \ndie Praxisinhaber selbst entscheiden, ob sie mit Blick auf die \nIndikation, die Budgetsituation und die Gegebenheiten ihrer \nPraxis eine Bema-Leistung erbringen. Die KZVB wird die Praxen \nda sicherlich nicht im Regen stehen lassen, sondern Hochrech -\nnungen zur bestm\u00f6glichen Aussch\u00f6pfung der Gesamtverg\u00fctung,  \nohne diese jedoch zu \u00fcberschreiten, zum Beispiel in Form eines \nBudgetbarometers ver\u00f6ffentlichen.\nSchott:  Das Wirtschaftlichkeitsgebot des Sozialgesetzbuches \nist wegen des GKV-FinStG k\u00fcnftig auf das Genaueste zu be -\nachten. \u201eDie Leistungen m\u00fcssen ausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich sein; sie d\u00fcrfen das Ma\u00df des Notwendigen nicht \n\u00fcberschreiten. Leistungen, die nicht notwendig oder unwirt -\nschaftlich sind, k\u00f6nnen Versicherte nicht beanspruchen, d\u00fcrfen \ndie Leistungserbringer nicht bewirken und die Krankenkassen \nnicht bewilligen\u201c \u2013 so steht es im Gesetz, und so m\u00fcssen und \nwerden wir es \u2013 Herrn Lauterbach sei Dank \u2013 auch handha -\nben. Weniger BEMA,  mehr GOZ \u2013 das ist die unvermeidbare \nFolge dieses Spargesetzes.\nBZB: Der Berufsstand geht also schweren Zeiten entgegen?\nBerger:  Wir hatten seit 2017 \u2013 mit Ausnahme der Corona-Pan -\ndemie \u2013 sicher sechs gute Jahre f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte, ihre Mitar -\nbeiter und die Patienten. Der HVM kam nicht zur Anwendung. \nWir haben kontinuierliche Punktwert- und Budgeterh\u00f6hungen \ndurchsetzen k\u00f6nnen, die sich an der Grundlohnsummensteige -\nrung orientieren. Ein Drei-Jahres-Vertrag mit der gr\u00f6\u00dften in \nBayern t\u00e4tigen Krankenkasse sorgte in den Praxen f\u00fcr Rechts- und  \nPlanungssicherheit. Es wird schwer werden, in den kommenden \nJahren an diese Erfolge anzukn\u00fcpfen. Deutschland steht durch \nden Ukraine-Krieg sowie die hohen Energie- und Lebenshaltungs -\nkosten insgesamt vor gro\u00dfen Herausforderungen. Das gilt f\u00fcr \nalle Branchen und Lebensbereiche. Dennoch besteht gerade in \nder Zahnmedizin kein Grund zu Pessimismus. Wir haben in Bayern  \naktuell eine Gesamtverg\u00fctung f\u00fcr vertragszahn\u00e4rztliche Leis -\ntungen von rund 2,7 Milliarden Euro. Die kann uns auch Herr \nLauterbach nicht per Dekret wegnehmen. Es braucht aber \nzweifellos intelligente L\u00f6sungen, wie man mit der anhaltenden \nUnterfinanzierung des Gesundheitswesens umgeht. Die Zahn -\n\u00e4rzte sind hier heute schon besser aufgestellt als andere Medi -\nzinbereiche.  Wir gelten zu Recht als die \u201ePioniere der Privat-  \nliquidation\u201c. Diesen Weg m\u00fcssen wir weitergehen, um in der \nZahnmedizin den Anschluss an die Weltspitze nicht zu verlieren \nund die wirtschaftliche Existenz unserer Praxen zu sichern.\nBZB: Hat die Einzelpraxis eine Zukunft?\nSchott:  Sie muss eine Zukunft haben, wenn die Politik weiterhin \neine wohnortnahe, fl\u00e4chendeckende Versorgung haben will. \nMedizinische Versorgungszentren konzentrieren sich auf die \nst\u00e4dtischen Ballungsr\u00e4ume. Das bringt den Menschen im Baye -\nrischen Wald oder im Fichtelgebirge wenig. \nKinner:  Die Zukunft der Einzelpraxen und kleineren Gemein -\nschaftspraxen h\u00e4ngt neben der Verg\u00fctung ganz wesentlich von \nder B\u00fcrokratiebelastung ab. Diese hat ein Ma\u00df erreicht, das viele \njunge Kollegen von der Niederlassung abh\u00e4lt. Ein Reset bei der \nst\u00f6rungsanf\u00e4lligen Telematik-Infrastruktur, die Milliarden kostet, \nohne einen erkennbaren Nutzen zu haben, ist existenziell f\u00fcr \nden Erhalt unserer \u00fcber Jahrzehnte gewachsenen Versorgungs -\nlandschaft. Wenn hier nichts passiert, werden immer mehr Alters -\npraxen keinen Nachfolger finden. Versorgungsl\u00fccken sind die \nFolge.\nBerger:  Dem habe ich nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen.\nBZB: Vielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch!\nDie Fragen stellte Leo Hofmeier   politik KZVB\n9 BZB Dezember 2022Von A bis Z\nMeilensteine in der sechsj\u00e4hrigen Amtszeit des KZVB-Vorstands\nwie Aufzugssanierung\nAlle Aufz\u00fcge im Zahn\u00e4rztehaus M\u00fcnchen mussten aus \nSicherheitsgr\u00fcnden saniert oder erneuert werden. Da die \nMa\u00dfnahme im laufenden Betrieb erfolgte, waren die \nMitarbeiter und Besucher teilweise erheblichen L\u00e4rm-\nbel\u00e4stigungen ausgesetzt. Jetzt sind die Aufz\u00fcge \ntechnisch wieder auf dem neuesten Stand.\nwie Degression\nDie Degression wurde 2019 mit dem Termin-\nservice- und Versorgungsgesetz (TSVG) ab-\ngeschafft. Vor allem Praxen im l\u00e4ndlichen Raum, \ndie mehr Patienten versorgten als ihre Kollegen in den Gro\u00df-\nst\u00e4dten, hatten darunter zu leiden. Die damalige bayerische \nGesundheitsministerin Melanie Huml (CSU) hatte das Thema auf \ndie bundespolitische Agenda gesetzt. \nwie FFP2\nNach Ausbruch der Corona-\nPandemie waren FFP2-Mas-\nken Mangelware. Um die \nVersorgung von Schmerzpatienten \naufrechtzuerhalten, beschaffte die \nKZVB FFP2-Masken und Desinfek-\ntionsmittel f\u00fcr die bayerischen Ver-\ntragszahn\u00e4rzte. Sie setzte sich ge-\nmeinsam mit der BLZK auch daf\u00fcr \nein, dass die FFP2-Maske f\u00fcr Zahn-\n\u00e4rzte und Praxismitarbeiter nicht \ndauerhaft verp/f_l  ichtend wird. 16 \nSchwerpunktpraxen stellten w\u00e4h-\nrend der Pandemie die Versorgung \nvon in/f_i  zierten oder unter Quaran-\nt\u00e4ne stehenden Patienten sicher.wie EBZ\nDas elektronische Beantragungs- und Geneh-\nmigungsverfahren (EBZ) kann seit 2022 ver-\nwendet werden und wird 2023 verp/f_l  ichtend. \nEs l\u00f6st den gedruckten Heil- und Kostenplan \nab und vereinfacht die Abl\u00e4ufe in den Praxen. \nwie Gesundheitspolitischer Sommerempfang\nDer Gesundheitspolitische Sommerempfang von Kassen-\n\u00e4rztlicher und Kassenzahn\u00e4rztlicher Vereinigung ist \neine feste Gr\u00f6\u00dfe im politischen Kalender in Bayern ge-\nworden. Zahlreiche Gesundheitspolitiker von der Landes-\nund Bundesebene, Kassenvertreter und andere Multi-\nplikatoren im Gesundheitswesen nehmen daran teil.\nwie Homeof/f_i  ce\nHomeof/f_i  ce und mobiles Arbeiten sind seit der \nCorona-Pandemie fester Bestandteil der Arbeits-\nwelt. Auch die KZVB bietet ihren Mitarbeitern auf \nWunsch solche Modelle an. Die Erreichbarkeit und \ndie Produktivit\u00e4t d\u00fcrfen darunter aber nicht leiden, \nwas durch eine entsprechende Dienstvereinbarung \nsichergestellt wird. wie Clindamycin\nDer Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) hat sich mit der Verbesserung \nder Indikationsstellung f\u00fcr die Verordnung von Clindamycin befasst. Die KZVB unter-\nst\u00fctzt die Bem\u00fchungen, dass Reserveantibiotika m\u00f6glichst selten verordnet werden. \nIn der Zahnmedizin sollen grunds\u00e4tzlich Penicillin-Verordnungen Mittel der ersten \nWahl sein \u2013 auch mit Blick auf m\u00f6gliche Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen.wie Berichtigungsantr\u00e4ge \nDie KZVB hat in einer spekta-\nkul\u00e4ren Aktion mehr als 50 000 \nBerichtigungsantr\u00e4ge an die AOK\nBayern zur\u00fcckgeschickt und da-\nmit unberechtigte Honorarab-\nz\u00fcge ein f\u00fcr allemal verhindert.\nwie Berichtigungsantr\u00e4ge \nDie KZVB hat in einer spekta-\nkul\u00e4ren Aktion mehr als 50 000 \nBerichtigungsantr\u00e4ge an die AOK\nBayern zur\u00fcckgeschickt und da-\nmit unberechtigte Honorarab-\nz\u00fcge ein f\u00fcr allemal verhindert.\npolitik KZVB\n10 BZB Dezember 2022\nwie Investoren in der Zahnmedizin \nFremdkapital/f_i  nanzierte Medizinische \nVersorgungszentren sind in der Zahn-\nmedizin weiterhin auf dem Vormarsch. \nIhr Marktanteil wurde zwar auf Inter-\nvention der Selbstverwaltung gesetzlich\nbegrenzt. Dennoch sieht die KZVB die \nGefahr einer Industrialisierung der Zahn-\nmedizin. Der bayerische Gesundheits-\nminister Klaus Holetschek (CSU) teilt \ndiese Bedenken und setzt sich auf Bun-\ndesebene f\u00fcr weitere Regulierungen \nf\u00fcr die Gr\u00fcndung und den Betrieb von \nMVZ ein.\nwie Mitglieder\n7 529 zugelassene Vertragszahn-\n\u00e4rzte waren am 30. Juni 2022 \nMitglied der KZVB. Davon waren\n4 813 m\u00e4nnlich, 2 716 weiblich. Weitere 3 021 Mitglieder \n\u00fcbten den Beruf als Angestellte aus. Davon waren 997 \nm\u00e4nnlich und 2 024 weiblich. Die KZVB unterst\u00fctzt ihre \nMitglieder als Dienstleister bei allen Fragen rund um die \nvertragszahn\u00e4rztliche Berufsaus\u00fcbung und Abrechnung. \nwie Organisationsstruktur\nDer Vorstand hat die Organisationsstruktur der KZVB \nan neue Herausforderungen angepasst. Andreas Mayer\nist als Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Chef der KZVB-Ver-\nwaltung. Er wird von den beiden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \nNikolai Schediwy und Herbert Thiel unterst\u00fctzt. Auch \nbeim Zuschnitt der Gesch\u00e4ftsbereiche gab es \u00c4nderun-\ngen, die in einem neuen Organigramm abgebildet wurden. wie Puffertage\nDie leidigen Puffer-\ntage wurden gem\u00e4\u00df \neinem einstimmigen \nBeschluss der Vertreter-\nversammlung abgeschafft. Ein \nneuer Honorarverteilungsma\u00df-\nstab gibt den Zahn\u00e4rzten Rechts-\nund Planungssicherheit.wie Nachwuchs\nKZVB und BLZK f\u00f6rdern den standespolitischen \nNachwuchs. Unter dem Motto \u201eDurchstarten in \nder Standespolitik\u201c werden junge Kolleginnen \nund Kollegen mit den Grundlagen der Selbst-\nverwaltung vertraut gemacht. Viele von ihnen \n\u00fcbernehmen sp\u00e4ter ein Amt in den Gremien der \nK\u00f6rperschaften.wie LAGP\nKZVB und BLZK haben gemeinsam mit der AOK Bayern und der Vereinigung der P/f_l  e-\ngenden in Bayern die Landesarbeitsgemeinschaft P/f_l  ege gegr\u00fcndet. Sie unterst\u00fctzt \nP/f_l  egekr\u00e4fte und p/f_l  egende Angeh\u00f6rige dabei, mit der richtigen Mundhygiene \ndie Gesundheit und Lebensqualit\u00e4t der Menschen in ihrer Obhut zu verbessern.\nwie Juristen\nDie f\u00fcnf Juristen in der Rechtsabteilung der KZVB hatten in den ver-\ngangenen sechs Jahren viel zu tun. Antr\u00e4ge der Krankenkassen, \nVerfahren vor den Sozialgerichten, das Landesschiedsamt und die \nEinf\u00fchrung der lebenslangen Zahnarztnummer besch\u00e4ftigten das \nTeam unter Leitung von Dirk L\u00f6rner. Aufgrund der ausufernden Ge-\nsetzgebung im Bereich der Telematik-Infrastruktur wurde zus\u00e4tzlich \nzum Mitgliederwesen eine neue Organisationseinheit TI geschaffen. \nDie KZVB setzt sich zwar intensiv f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau im Gesund-\nheitswesen ein, aber das erinnert manchmal an Don Quijotes Kampf gegen \ndie Windm\u00fchlen.\nwie Qualit\u00e4t\nDie Politik misst dem Qualit\u00e4tsmanagement (QM) und der Qualit\u00e4tssicherung (QS) im Gesundheitswesen einen \nimmer h\u00f6heren Stellenwert bei. Nachdem der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) im Jahr 2020 \u00c4nderungen \nder Qualit\u00e4tsmanagement-Richtlinie (QM-RL) beschlossen hat, muss die KZVB nun alle zwei Jahre ein Qualit\u00e4ts-\nmanagementverfahren durchf\u00fchren. Um den Verwaltungsaufwand in den Praxen so gering wie m\u00f6glich zu \nhalten, wurde der QM-Fragebogen von der KZVB digitalisiert und mit Ausf\u00fcllhinweisen sowie entsprechenden \nAusz\u00fcgen aus dem Glossar der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung erg\u00e4nzt.wie Kosten\nTrotz vieler neuer Aufgaben, gesetzlicher Vorga-\nben sowie sinkender Zinseinnahmen konnte die \nKZVB den Verwaltungsbeitrag f\u00fcr ihre Mitglieder \n2021 senken. Die KZVB geht \u00e4u\u00dferst verantwor-\ntungsvoll mit den Beitr\u00e4gen ihrer Mitglieder um. politik KZVB\n11 BZB Dezember 2022politik KZVB\nwie R\u00fcckstellungen\nDie KZVB hat die R\u00fcckstellungen f\u00fcr \ndie betriebliche Altersversorgung ihrer \nMitarbeiter deutlich erh\u00f6ht. Dies f\u00fchrt zu \neiner dauerhaften Entlastung k\u00fcnftiger \nHaushalte.\nwie Telematik-Infrastruktur (TI)\nDie TI sorgt weiterhin f\u00fcr viel \u00c4rger und Frust in den Zahnarztpraxen. Die KZVB forderte mehr-\nfach einen Reset bei der Digitalisierung des deutschen Gesundheitswesens. Neue Anwen-\ndungen sollten einem mindestens einj\u00e4hrigen Testlauf unterzogen werden, bevor sie f\u00fcr die \nPraxen verp/f_l  ichtend werden. Sanktionen bei Nichtanbindung an die TI lehnt die KZVB ab.wie Sicherstellungsauftrag\nTrotz schwieriger Rahmenbedingungen erf\u00fcllen die \nbayerischen Vertragszahn\u00e4rzte den gesetzlichen Si-\ncherstellungsauftrag weiterhin in vollem Umfang. \nIm Fl\u00e4chenstaat Bayern gibt es aktuell keine zahn-\nmedizinisch unterversorgten Gebiete.\nwie UPT\nDie unterst\u00fctzende Parodontitis-Therapie (UPT) ist \nTeil der neuen PAR-Behandlungsstrecke, die zum \n1. Juli 2021 eingef\u00fchrt wurde. Leider wird auch \ndie PAR-Therapie ab 2023 budgetiert. Das k\u00f6nnte \ndas faktische Aus f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe PAR-Be-\nhandlung im Rahmen der gesetzlichen Kranken-\nversicherung bedeuten.  \nwie Wohnbauvorhaben\nDas Wohnbauvorhaben der \nKZVB konnte trotz vieler un-\nvorhergesehenen Probleme, \nerheblicher Verz\u00f6gerungen und \nKostensteigerungen fertigge-\nstellt werden. Die rund 100 Wohnungen sind mittler-\nweile komplett vermietet. Die Mieteinnahmen /f_l  ie\u00dfen in \nden Haushalt der KZVB.\nwie Generation Y\nDie jungen Zahn\u00e4rzte ticken anders als \nihre Vorg\u00e4nger. 64 Prozent der Zahn\u00e4rzte \nunter 40 arbeiten heute als Angestellte. \nDie /f_l  \u00e4chendeckende Versorgung wird sich \nnur aufrechterhalten lassen, wenn es ge-\nlingt, wieder mehr junge Kollegen f\u00fcr die \nGr\u00fcndung oder \u00dcbernahme einer Praxis zu \ngewinnen.wie Vertreterversammlung\nDie bayerischen Vertragszahn\u00e4rzte \nhaben 2022 eine neue Vertreterver-\nsammlung (VV) gew\u00e4hlt. Die VV ist \nmit 45 statt 27 Delegierten nicht nur \ngr\u00f6\u00dfer, sondern auch bunter. Sie bildet \nVer\u00e4nderungen innerhalb des Berufs-\nstandes ab. Der Frauenanteil erh\u00f6ht sich \nmerklich (fr\u00fcher zwei von 27, jetzt zehn \nvon 45 Delegierten). Die angestellten Zahn\u00e4rzte sind \ndurch f\u00fcnf Delegierte vertreten. Auch die Altersstruktur \nist heterogener als in der Vergangenheit.\nwie X\nDie bayerischen Zahn\u00e4rzte waren 2022 \naufgerufen, ihre Kreuzchen zu setzen \nund neue Vertreter in den Gremien der \nSelbstverwaltung zu w\u00e4hlen. Die Wahl-\nbeteiligung war etwas niedriger als \nbei fr\u00fcheren Wahlen.  \nwie Zukunft\nZahnmedizin hat Zukunft. Trotz unerfreulicher Ent-\nscheidungen des Gesetzgebers, anhaltend hoher \nB\u00fcrokratiebelastung und \u00c4rger mit der Telematik-\nInfrastruktur ist der Zahnarztberuf weiterhin attraktiv. Der Ansturm \nauf die Studienpl\u00e4tze ist ungebremst hoch. Auch die wirtschaftliche \nLage der Zahn\u00e4rzte ist besser als bei vielen anderen Medizinberufen.\npolitik BLZK\n12 BZB Dezember 2022\u201eMia san mia\u201c: Bergers Appell an \ndas Selbstbewusstsein der Zahn\u00e4rzte\nBundesversammlung der BZ\u00c4K fordert Unterst\u00fctzung des ambulanten Bereiches\nZwei Wochen nach dem Bayerischen Zahn\u00e4rztetag war das \u201eWohnzimmer\u201c der bayerischen Zahn\u00e4rzte erneut Tagungsort \neines Kongresses der Zahn\u00e4rzteschaft. Am 4. und 5. November trafen sich 167 Delegierte der Bundesversammlung der \nBundeszahn\u00e4rztekammer im Hotel \u201eThe Westin Grand M\u00fcnchen\u201c zur ersten ordentlichen Bundesversammlung des im Juni \n2021 neu gew\u00e4hlten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands. Schwerpunktthemen waren das GKV-Finanzstabilisierungsgesetz \n(GKV-FinStG), die fehlende Wertsch\u00e4tzung der Politik f\u00fcr die Zahn\u00e4rzteschaft, der anhaltende Fachkr\u00e4ftemangel und die \naktuellen Herausforderungen durch Energiekrise, In/f_l  ation, Telematik-Infrastruktur und Digitalisierung.\nEr\u00f6ffnet wurde die Bundesversammlung mit Gru\u00dfworten des \nBayerischen Staatsministers f\u00fcr Gesundheit und P/f_l  ege, Klaus \nHoletschek, der Pr\u00e4sidentin des Weltzahn\u00e4rzteverbandes FDI, \nProf. Dr. lhsane Ben Yahya (Marokko), des Pr\u00e4sidenten der Bay-\nerischen Landeszahn\u00e4rztekammer, Christian Berger, und des\nVorstehers der Stiftung Hilfswerk Deutscher Zahn\u00e4rzte (HDZ), \nDr. Klaus S\u00fcrmann.\nChristian Berger: \u201eSeien Sie selbstbewusst!\u201c\n\u201eSeien Sie selbstbewusst!\u201c, so lautete der eindringliche Appell des\nPr\u00e4sidenten der Bayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer, Christian \nBerger, in seinem Gru\u00dfwort an die Delegierten der Bundesver-\nsammlung. Berger betonte, dass das Motto \u201eMia san mia\u201c nicht \nnur im Fu\u00dfball, sondern auch f\u00fcr die Zahn\u00e4rzteschaft gelte. Die \nErfolge in der Pr\u00e4vention und in der Versorgung k\u00f6nnen sich sehen lassen. Daneben ist die Analogberechnung von PAR-\nBehandlungen ein gro\u00dfer Erfolg, den die Zahn\u00e4rzteschaft in \nder privaten Krankenversicherung erreicht habe, so Berger. \nInsgesamt w\u00fcnschte sich der BLZK-Pr\u00e4sident in allen L\u00e4ndern \nund auf Bundesebene ein ebenso konstruktives Miteinander \nmit der Politik, wie es in Bayern der Fall sei.\nGru\u00dfworte des bayerischen Gesundheitsministers \nund der FDI-Pr\u00e4sidentin\nDer Bayerische Staatsminister f\u00fcr Gesundheit und P/f_l  ege, Klaus \nHoletschek, richtete eine Videobotschaft an die Delegierten. Er \ndankte den Praxen f\u00fcr ihren herausragenden Einsatz insbeson-\ndere in der Pandemie und verwies auf die nach wie vor gro\u00dfen \nHerausforderungen in der Gesundheitspolitik. Hierbei nannte \nHoletschek den Vormarsch der investorengetragenen Medizi-\nnischen Versorgungszentren (iMVZ) und die damit verbundene \nGefahr f\u00fcr eine nachhaltige und /f_l  \u00e4chendeckende Versorgung als\nmahnendes Beispiel. Der Gesundheitsminister hob den Stellen-\nwert der kleinen Praxen f\u00fcr die Gesundheitsversorgung hervor \nund betonte, dass die Zahngesundheit ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t \nsei, die es zu sch\u00fctzen gelte.\nChristian Berger, Pr\u00e4sident der BLZK, appellierte an das Selbstbewusst-\nsein der Zahnmediziner.Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek (auf der Leinwand) wandte\nsich mit einer Videobotschaft an die Delegierten.\n\u00a9 BZ\u00c4K/Tobias Koch\n\u00a9 BZ\u00c4K/Tobias Koch\npolitik BLZK\n13 BZB Dezember 2022Prof. Dr. lhsane Ben Yahya, Pr\u00e4sidentin des Weltverbandes der \nZahn\u00e4rzteschaft (World Dental Federation, FDI) erkl\u00e4rte in ihrem \nGru\u00dfwort, dass alle L\u00e4nder individuelle Herausforderungen und \nErfahrungen h\u00e4tten, positive Ver\u00e4nderungen aber nur gemeinsam\nim Sinne einer optimalen Mundgesundheit aller vorangetrieben \nwerden k\u00f6nnen. Die FDI sei stolz auf Deutschland als Mitglieds-\nland. Sie begr\u00fc\u00dfe die Bem\u00fchungen der BZ\u00c4K zur F\u00f6rderung \nder Mundgesundheit und einer fortschrittlichen Zahnmedizin, \nso Ben Yahya.\nDer Vorsteher der Stiftung Hilfswerk Deutscher Zahn\u00e4rzte, (HDZ),\nDr. Klaus S\u00fcrmann, dankte f\u00fcr die Spendenbereitschaft bei\nder Unterst\u00fctzung der Ukraine-Hilfe sowie bei der letzten Flut-\nkatastrophe und verwies auf die vielen HDZ Hilfsprojekte.\nEhrungen f\u00fcr Verdienste um den Berufsstand\nBZ\u00c4K-Pr\u00e4sident Prof. Dr. Christoph Benz ehrte Prof. Dr. Dietmar \nOesterreich f\u00fcr dessen jahrzehntelange Verdienste um den zahn-\n\u00e4rztlichen Berufsstand mit der h\u00f6chsten Auszeichnung der deut-\nschen Zahn\u00e4rzteschaft, dem Fritz-Linnert-Ehrenzeichen. Flotten-\narzt Dr. Helfried Bieber wurde mit der Ehrennadel der deutschen \nZahn\u00e4rzteschaft in Gold ausgezeichnet.\nDie Krise als Chance begreifen\nBZ\u00c4K-Pr\u00e4sident Prof. Dr. Christoph Benz sprach in seinem poli-\ntischen Bericht \u00fcber das Thema \u201eKrise als Chance\u201c. Die Zahn-\nmedizin sei zu Pandemie-Beginn quasi das \u201ef\u00fcnfte Rad am Ge-\nsundheitswagen\u201c gewesen, h\u00e4tte sich jedoch auf ihre Hygiene-\nexpertise besonnen und Vorbildliches geleistet. Nun st\u00fcnden \nGesellschaft wie auch die Zahn\u00e4rzteschaft vor neuen Herausfor-\nderungen, wie etwa hohe Teuerungsraten und die Energiekrise, \ndie sich in den Praxen niederschlagen w\u00fcrden. Es sei sinnvoll, \nden station\u00e4ren Sektor vor \u00dcberforderungen zu sch\u00fctzen, der \nambulante Bereich sei jedoch vollst\u00e4ndig vergessen worden, \nobwohl er einen zentralen Stellenwert bei der Versorgung der \nBev\u00f6lkerung habe. Investorenketten und Gesundheitskioske \nh\u00e4tten bei der Politik anscheinend einen h\u00f6heren Stellenwert als die berechtigten Sorgen und N\u00f6te der Niedergelassenen. \nDabei beruhe der Erfolg des deutschen Gesundheitswesens \nauch nach Ansicht der Bundesregierung ganz erheblich auf dem \ndichten Netz kleiner Praxen \u00fcberall im Lande. Weiterhin sprach \nBenz \u00fcber den Wortbruch durch das GKV-FinStG: Durch die \njetzt verabschiedete Fassung seien die Langzeitbehandlung der \nParodontitis und damit das Patientenwohl in Gefahr. Weitere \nSchlagworte waren unter anderem der Personalmangel und die \nad\u00e4quate Bezahlung des medizinischen Personals.\nBZ\u00c4K-Vizepr\u00e4sident Konstantin von Laffert forderte in seinem \nBericht einen z\u00fcgigen B\u00fcrokratieabbau. Es g\u00e4be kein Sonder-\nEntlastungspaket f\u00fcr Praxen wie f\u00fcr Kliniken, aber es d\u00fcrften nicht\nauch noch Sonder-Belastungspakete entstehen oder bleiben. \nDie BZ\u00c4K habe viele realistische Vorschl\u00e4ge, die mehr Zeit f\u00fcr \ndie Versorgung bedeuteten. Es fehle jedoch der Wille der Exe-\nkutive. Problematisch f\u00fcr alle Praxen sei vor allem die EU-Me-\ndizinprodukteverordnung (MDR). Durch zu wenige benannte \nStellen komme die geforderte Rezerti/f_i  zierung der Produkte nicht\nvoran, was auch viele Dentalprodukte betreffe. Somit drohten \nVersorgungsengp\u00e4sse, wenn Ger\u00e4te in den Praxen nicht mehr \nbenutzt werden d\u00fcrften. Von Laffert sprach zudem \u00fcber den \neurop\u00e4ischen Gesundheitsdatenraum EHDS, die Bem\u00fchungen \num Nachhaltigkeit in der Praxis, den Fachkr\u00e4ftemangel, die Ge-\nfahren von iMVZ sowie die Risiken von Aligner-Shops.\nDr. Romy Ermler MBA, BZ\u00c4K-Vizepr\u00e4sidentin, wies darauf hin, \ndass die Zahnmedizin ein energiebehafteter Beruf sei. Die Ver-\nschleppung der GOZ sei nicht mehr zu rechtfertigen. Die Hono-\nrierung der Zahnmedizinerinnen und Zahnmediziner sei bewusst \ndem freien Markt entzogen worden. Somit m\u00fcsse der Staat \ndaf\u00fcr sorgen, dass sie zeitgem\u00e4\u00df sei und perspektivisch bleibe. \nDieser Verantwortung entziehe sich der Staat jedoch erfolg-\nreich \u2013 seit 1988 und seit zw\u00f6lf Gesundheitsministerinnen und \n-ministern.\nDas GKV-FinStG habe zudem die Leistungen der systematischen \nBehandlung von Parodontitis gedeckelt. Der Bundesgesund-\nheitsminister habe damit den Pfad einer verl\u00e4sslichen und zu-\nProf. Dr. Christoph Benz, Pr\u00e4sident der BZ\u00c4K, sah in der derzeitigen Krise\nauch eine Chance.Blick auf die bayerische Delegation bei der Bundesversammlung der \nBZ\u00c4K.\n\u00a9 BZ\u00c4K/Tobias Koch\n \u00a9 BZ\u00c4K/Tobias Koch\npolitik BLZK\n14 BZB Dezember 20221/2 hoch\n105 x 297kunftsgerichteten Pr\u00e4ventionspolitik verlassen. Mit Blick auf \nden beru/f_l  ichen Nachwuchs m\u00fcsse die Politik weiterhin auf-\ngefordert werden, notwendige Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen \nauf den Weg zu bringen, damit es eine echte Stadt-Land-\nGerechtigkeit geben k\u00f6nne. Wichtig sei zudem die digitale \nNeugestaltung im Sinne einer Verbesserung von Prozessen \nund einer funktionsf\u00e4higen Telematik-Infrastruktur.\nBeschl\u00fcsse der Bundesversammlung\nIn ihrem politischen Leitantrag forderten die Delegierten die \nBundesregierung dazu auf, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nzahn\u00e4rztlichen Praxen zu verbessern. Dazu m\u00fcssten die Ge-\nb\u00fchren der privaten und gesetzlichen Krankenversicherungen\nden Kostensteigerungen dauerhaft angepasst werden. Bud-\ngetierungen jedweder Art lehnten die Delegierten ab. Die \nselbstst\u00e4ndige zahn\u00e4rztliche Praxis m\u00fcsse von der Politik \ngest\u00e4rkt werden.\nDie Bundesversammlung verabschiedete weitere Beschl\u00fcsse \u2013 \nzum Beispiel zur Anpassung des GOZ-Punktwertes, zur Kie-\nferorthop\u00e4die in Zahnarzthand, zum Fachkr\u00e4ftemangel und \nzur Nachwuchsf\u00f6rderung, gegen die Vergewerblichung der \nZahnheilkunde, zur Verbesserung der zahn\u00e4rztlichen Ver-\nsorgung von Menschen mit Behinderung oder besonderem \nmedizinischen Unterst\u00fctzungsbedarf, f\u00fcr die Beendigung der\nBudgetierung der Parodontitis-Behandlung sowie f\u00fcr eine \nTelematikinfrastruktur zum Nutzen der Anwender.\nRedaktion/BZ\u00c4K\nBZ\u00c4K-Pr\u00e4sident Prof. Dr. Christoph Benz zeichnete Prof. Dr. Dietmar \nOesterreich (l.) und Flottenarzt Dr. Helfried Bieber (r.) f\u00fcr Verdienste \num den zahn\u00e4rztlichen Berufsstand aus.\nDIE BESCHL\u00dcSSE IM NETZ\nAlle an die Politik gerichteten Beschl\u00fcsse \nder Bundesversammlung k\u00f6nnen Sie \nauf der Website der Bundeszahn\u00e4rzte-\nkammer nachlesen: \nwww.bzaek.de/-/f_i  leadmin/PDFs/dzt22/\nBV2022_beschluesse.pdf\n\u00a9 BZ\u00c4K/Tobias Koch\n10.Winterfortbildung\ndesVereins zurF\u00f6rderung\nderwissenschaf tlichen\nZahnheil kunde inBayerne.V.\n26.bis28.Januar 2023\nHotelKitzhof\nSchwarzseest r.8-10\nA-6370 Kitzb\u00fchel\nProgramm\nDonnerst ag,26.01.2023\n08:30 Uhr Begr\u00fc\u00dfung\nProf.Dr.Dr.KarlAndr easSchlegel\n08:45 \u201310:00 Uhr Warum diedigit aleAbfor mung unddigit ale\nWork\ufb02ows mich zueinem besser enZahnar zt\ngemacht haben\nDr.Ingo Baresel\n10:00 \u201317:00 Uhr Falldiskussionen\n17:00 \u201319:00 Uhr Hands- On-Kur s\nDr.Ingo Baresel\nab19:30Uhr Jubil\u00e4ums-H\u00fcttenabend\nFreitag,27.01.2023\n08:30 \u201310:00 Uhr Hartgew ebsaugment ationmitmodi \ufb01zier ter\nautologer Schalentechnik\nProf.Dr.Michael Stimmelmayr\n10:00 \u201314:30 Uhr Falldiskussionen\n14:30 \u201316:30 Uhr Implant ationamSchweinekiefer mit\n17:00 \u201319:00 Uhr integr ierterlater alerAugment ation\n(inzwei Gruppen) Prof.Dr.Michael Stimmelmayr\nab19:30Uhr Fakult ativesAbendessen\nimGasthofHallerwirt,Aurach\nSamst ag,28.01.2023\n09:00 \u2013 11:30 Uhr Update Kinder -undJugendzahnheilkunde\nProf.Dr.KarinHuth\n12:30 \u2013 15:00 Uhr Abrechnung: Digit aleZahnmedizin ,\nChirurgie, Kinder zahnheilkunde\nSilvia Dellmann -Lock au,\nKerstinM\u00e4nner\n15:00 \u2013 15:30 Uhr Schriftliche Leistungsk ontrollen\n18:00 Uhr Abfahrtzum H\u00fcttenabend mitRodeln\nAndenKongr esstagen bestehtvon08:30 bis11:00 Uhrund\nvon16:00 bis19:00 UhrdieM\u00f6glichk eitderKinder betreuung!\nFortbildungspunk te:24\nBeiInteresse kontaktierenSiebitte\nEva-Mar iaSchust er\n(info@vf wz.de)\nGesch\u00e4f tsstelledesVereins\nFl\u00f6\u00dfer gasse 1,81369 M\u00fcnchen\n ANZEIGE15 BZB Dezember 2022\n\u201eKaum jemand nutzt sie \u2013 und sie kann \nfast nichts\u201c, so urteilt das \u201eHandelsblatt\u201c \n\u00fcber die ePA. Seit 2021 m\u00fcssen alle ge-\nsetzlichen Krankenkassen ihren Versicher-\nten eine ePA anbieten. Doch auch zwei \nJahre sp\u00e4ter verwenden nur 0,75 Prozent \nder 74 Millionen GKV-Versicherten in \nDeutschland die ePA. Sp\u00e4testens 2025\nsoll sich das \u00e4ndern. Die rechtlichen Vor-\naussetzungen daf\u00fcr will Lauterbach \u201enoch\ndiese Legislaturperiode\u201c schaffen. \nJeder Versicherte w\u00fcrde dann ganz auto-\nmatisch eine elektronische Patientenakte \nbekommen. Dann k\u00f6nne \u201edas Potenzial \nder elektronischen Patientenakte vollum-\nf\u00e4nglich ausgesch\u00f6pft werden\u201c, schw\u00e4rmt\ndie gematik. Auch der Bundesgesund-\nheitsminister ist ein ePA-Fan: \u201eNur wenn \nwir die Chancen der Digitalisierung nutzen,\nk\u00f6nnen wir weiterhin eine moderne Ge-sundheitsversorgung f\u00fcr alle garantieren. \nDie Medizin wird dadurch besser und eff i-\nzienter.\u201c\nDoch auch die Opt-Out-L\u00f6sung garan-\ntiert noch nicht, dass die ePA tats\u00e4chlich \ngenutzt wird. An vier Stellen kann der \nVersicherte aktiv widersprechen: Bei der \nBereitstellung, beim Zugriff, bei der Be-\nf\u00fcllung und bei der pseudonymisierten \nDatenweitergabe zu Forschungszwecken.\nViel h\u00e4ngt davon ab, welche Vorteile Ver-\nsicherte mit einer elektronischen Patienten-\nakte verbinden. Und da bestehen durch-\naus noch Zweifel. Laut dem Technikradar \n2022 der K\u00f6rber-Stiftung sieht ein gro\u00dfer \nTeil der Bev\u00f6lkerung die ePA grunds\u00e4tz-\nlich skeptisch. Jeder F\u00fcnfte gab an, die \nAkte nicht nutzen zu wollen. Grund sind \nBedenken beim Datenschutz (50 Prozent) und Unklarheiten dar\u00fcber, wer welche\nDaten einsehen kann (53 Prozent).\nAuch der Deutsche Bundestag muss der \nOpt-Out-L\u00f6sung zustimmen. In der Ampel-\nKoalition ist bekanntlich auch die FDP \nvertreten. Und deren gesundheitspolitische\nSprecherin Christine Aschenberg-Dugnus \nerkl\u00e4rte 2018, als die FDP noch Opposi-\ntionspartei war: \u201eEs ist wichtig, dass die \nPatienten selbst entscheiden, ob und \nwelche ihrer Daten gespeichert werden \nd\u00fcrfen.\u201c\nInwieweit diese Auffassung mit Lauter-\nbachs Opt-Out-L\u00f6sung vereinbar ist, wird \nsich im parlamentarischen Verfahren zei-\ngen. Aber vielleicht bestimmt ja hier ein-\nmal mehr der Standort den Standpunkt.\nLeo Hofmeier\u201eKaum jemand nutzt sie\u201c\nOpt-Out-Verfahren soll der ePA zum Durchbruch verhelfen \nDie elektronische Patientenakte (ePA) gilt neben dem eRezept als Vorzeigeanwendung der Telematik-Infrastruktur (TI). \nDoch abgesehen von den bekannten technischen Problemen melden auch Datensch\u00fctzer immer wieder Bedenken an. \nDessen ungeachtet setzt Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) den Digitalisierungskurs seines Vorg\u00e4ngers \nJens Spahn (CDU) fort. Eine gesetzliche Opt-Out-L\u00f6sung soll der ePA in den kommenden Jahren zum Durchbruch verhelfen.\n\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.com\u00a9 santima.studio \u2013 stock.adobe.compolitik KZVB\npolitik BLZK\n16 BZB Dezember 2022Ohne Vernetzung geht es nicht\nDiese Ziele k\u00f6nnen allerdings nicht im \nAlleingang erreicht werden, sondern er-\nfordern ein Netzwerk \u00fcber die beteiligten \nOrganisationen hinaus, um an m\u00f6glichst \nvielen Stellen mit engagierten Partnern \ngeeignete Ma\u00dfnahmen zu etablieren. Die \nSatzung der LAGP sieht dazu einen Beirat \nsachverst\u00e4ndiger Personen als beratendes \nGremium vor, um das selbst gew\u00e4hlte\nMotto \u201eZusammen Z\u00e4hne p/f_l  egen\u201c mit \nLeben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.Der Einladung zum ersten \u201eRunden Tisch\u201c\nder LAGP unter der Schirmherrschaft von \nStaatsminister Klaus Holetschek folgten \nder Patienten- und P/f_l  egebeauftragte \nder Bayerischen Staatsregierung, Prof. \n(Univ. Lima) Dr. Peter Bauer, und der Vor-\nsitzende des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit \nund P/f_l  ege im Bayerischen Landtag, \nBernhard Seidenath, MdL. Brigitte B\u00fchrlen,\nVorsitzende von \u201eWIR! \u2013 Stiftung p/f_l  e-\ngender Angeh\u00f6riger\u201c, und Adelheid \nSchulte-Bocholt vom Gesundheitsladen \nM\u00fcnchen nahmen als Interessensvertretervon p/f_l  egenden Angeh\u00f6rigen teil. Das \nBayerische Landesamt f\u00fcr P/f_l  ege war durch\nseinen Leiter Achim Uhl vertreten und \nauch die Betreiber der P/f_l  ege brachten \nsich ein: Joachim G\u00f6rtz vom Bundesver-\nband privater Anbieter sozialer Dienste \n(bpa), Dr. Elke Frank f\u00fcr die Freie Wohl-\nfahrtsp/f_l  ege Bayern beziehungsweise das \nBayerisches Rote Kreuz sowie Matthias \nRischpler vom Bayerischen Landkreistag.\nUnter der Moderation der stellvertreten-\nden Amtsche/f_i  n des Gesundheits- und \nP/f_l  egeministeriums, Stephanie Jacobs, und \nvon BLZK-Pr\u00e4sident Christian Berger wur-\nden zun\u00e4chst die ersten Online-Schu-\nlungskonzepte in Sachen Mundp/f_l  ege f\u00fcr \np/f_l  egende Angeh\u00f6rige und die Mitar-\nbeiter mobiler P/f_l  egedienste vorgestellt. \nDa 80 Prozent der Menschen mit Unter-\nst\u00fctzungsbedarf zu Hause leben, ist es \nunerl\u00e4sslich, die Mitarbeiter der ambulan-\nten P/f_l  ege und die p/f_l  egenden Angeh\u00f6ri-\ngen mit einzubeziehen. Dazu fand am \n22. September erstmals ein von der LAGP \nin Zusammenarbeit mit der Fachstelle f\u00fcr \nDemenz und P/f_l  ege Oberfranken organi-\nsierter Online-Vortrag zum Thema \u201eDie \nt\u00e4gliche Mund- und Zahnp/f_l  ege bei Men-\nschen mit P/f_l  egebedarf und Menschen \nmit Demenz\u201c mit Prof. Dr. Christoph Benz,\nPr\u00e4sident der Bundeszahn\u00e4rztekammer \nund Vizepr\u00e4sident der Deutschen Gesell-\nschaft f\u00fcr Alterszahnmedizin (DGAZ),\nstatt. \u00dcber 70 Interessenten verfolgten \ndie Veranstaltung. Es bestand Konsens\nunter den Beiratsmitgliedern, dass dieses \nOnline-Schulungsformat bayernweit aus-\ngebaut werden soll.Beirat der LAGP nimmt Arbeit auf\nGemeinsam f\u00fcr eine bessere Mundgesundheit von Menschen mit Unterst\u00fctzungsbedarf\n\u201eEine gute Mundhygiene wirkt sich positiv auf die allgemeine Gesundheit aus und tr\u00e4gt entscheidend zum Wohlbe/f_i  nden \nund zur Lebensqualit\u00e4t bei \u2013 und das in jedem Alter.\u201c Mit diesen Worten leitete Klaus Holetschek, der bayerische Gesund-\nheitsminister und Schirmherr der Landesarbeitsgemeinschaft zur F\u00f6rderung der Mundgesundheit in der P/f_l  ege (LAGP), \ndas Pressegespr\u00e4ch vor der Konstituierung des LAGP-Beirats Ende Oktober ein (siehe BZB 11/2022, S. 12 f.). Mit ihrer \nbundesweit bislang einmaligen Initiative wollen BLZK, KZVB, die AOK Bayern und die Vereinigung der P/f_l  egenden die \nMundgesundheit von Menschen mit Unterst\u00fctzungsbedarf in Bayern verbessern, indem die Mundgesundheitskompetenz \nvon professionell P/f_l  egenden und p/f_l  egenden Angeh\u00f6rigen erh\u00f6ht werden soll und eine /f_l  \u00e4chendeckende, m\u00f6glichst \npr\u00e4ventive Versorgung durch niedergelassene Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte im Zusammenwirken mit P/f_l  egekr\u00e4ften und \nAngeh\u00f6rigen koordiniert wird.\nIm Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und P/f_l  ege trafen sich die Mitglieder des \nLAGP-Beirates zu ihrer konstituierenden Sitzung.\n\u00a9 LAGP\npolitik BLZK\n17 BZB Dezember 2022\nwww.la gp-bayern.deEine Initiative von:\nLandesarbeitsgemeinschaft\nzur F\u00f6rderung der Mundgesundheit\nin der Pflege e.V.\nStarke Partner unterst\u00fctzen die Mundgesundheit in der P/f_l  ege. Weitere Informationen gibt es \nim Internet unter: www.lagp-bayern.de.\n\u00a9 LAGP\nBayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek beantwortete die Fragen des Regionalsenders\nNiederbayern TV.\n\u00a9 BLZK\nDIE LAGP IM FERNSEHEN\nAm Rande der Beiratskonstituierung der LAGP im Bayerischen Staats-\nministerium f\u00fcr Gesundheit und P/f_l  ege wurde auch ein Fernsehbeitrag \nproduziert, der beim Regionalsender Niederbayern TV ausgestrahlt \nwurde. In der Mediathek k\u00f6nnen Sie sich den TV-Beitrag ansehen: \nhttps://deggendorf.niederbayerntv.de/mediathek/video/vorstellung-\nmobile-zahnarztpraxis-muenchen-straubing/erischen Grenzen hinaus reichende Blau-\npause f\u00fcr \u00e4hnlich gelagerte Projekte. Von \nihrer Gr\u00fcndung soll ein Impuls in andere \nBundesl\u00e4nder ausgehen, auf die Erfah-\nrungen aus Bayern zur\u00fcckzugreifen und \nvergleichbare Strukturen einfacher und \nschneller zu etablieren. Bei allem Enthu-\nsiasmus wurde aber auch deutlich, dass \nalle zahnmedizinischen Versorgungskon-\nzepte f\u00fcr Menschen mit Unterst\u00fctzungs-\nbedarf einer gesicherten Finanzierung \nbed\u00fcrfen und dass die Pr\u00e4vention auch f\u00fcr\ndiese Patientengruppe der notwendige \nund wirtschaftlichste Ansatz ist. Der Weg \ndorthin f\u00fchrt \u00fcber Projekte, wie die Ver-\ntreter des Ministeriums deutlich machten.\nZugleich stellten sie deren F\u00f6rderung in \nAussicht. Die Beiratsmitglieder verein-\nbarten daher, weitere Ideen und Versor-\ngungskonzepte in Arbeitsgruppen zu \nentwickeln. Joachim G\u00f6rtz vom bpa for-\nmulierte es abschlie\u00dfend treffend: \u201eLan-\ndesarbeitsgemeinschaften gibt es zu einer\nReihe von Themen. Erfolgreich sind sie \nnur, wenn alle Beteiligten gemeinsam\nanpacken.\u201c \nSven Tschoepe\nEhrenamtlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LAGP \nund Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BLZKGro\u00dfen Anklang fand auch das zweite, \nbereits umgesetzte LAGP-Projekt. Zu-\nsammen mit dem Bildungszentrum f\u00fcr \nGesundheitsberufe in Erding wurden auf \nBasis des neuen Expertenstandards \u201eMund-\ngesundheit in der P/f_l  ege\u201c Materialien f\u00fcr \ndie generalistische P/f_l  egeausbildung ent-\nwickelt, die auf der Website der LAGP \nzum Download zur Verf\u00fcgung stehen und\nvon den Berufsschulen und Ausbildungs-\nbetrieben genutzt werden k\u00f6nnen. Auf \nAnregung von Achim Uhl vereinbarte die \nRunde, weitere Fortbildungskonzepte zur \nMundp/f_l  ege f\u00fcr professionell P/f_l  egende, \nvor allem in der ambulanten P/f_l  ege, zu \nentwickeln.\nDen Versorgungsalltag \nin den Fokus nehmen\nAuf gro\u00dfe Resonanz stie\u00dfen auch die \nBerichte aus dem zahnmedizinischen \nVersorgungsalltag von Menschen mit \nUnterst\u00fctzungsbedarf durch Dr. Marc \nAuerbacher und Zahnarzt Elias Walter \nvon der Poliklinik f\u00fcr Zahnerhaltung und \nParodontologie der LMU. Hier zeigte sich \neinmal mehr, dass die zahnmedizinische \nVersorgung von Menschen mit Unter-\nst\u00fctzungsbedarf einerseits herausfordernd,\naber auch f\u00fcr alle Beteiligten mit einer \nhohen pers\u00f6nlichen Zufriedenheit verbun-\nden sein kann.Zusammenfassend l\u00e4sst sich bereits nach \nder ersten Beiratssitzung feststellen, dass \ndie Einbeziehung von P/f_l  egekr\u00e4ften und \np/f_l  egenden Angeh\u00f6rigen in die zahnmedi-\nzinische Betreuung der richtige Ansatz ist. \nDamit liefert die LAGP eine \u00fcber die bay-politik  BLZK18\nBZB Dezember 2022Dem Gemeinwohl verpflichtet\nDie Resolution ist sowohl an das Bayerische  \nStaatsministerium der Justiz als auch an \ndas Bundesjustizministerium gerichtet und  \nmit der Forderung verkn\u00fcpft, f\u00fcr entspre -\nchende Regelungen im Berufsrecht der \nverkammerten und nicht verkammerten \nFreien Berufe zu sorgen. Reine Profitorien -\ntierung hat nach Meinung des VFB dort \nnichts verloren, wo es um die Gesundheit \nvon Menschen und um Fachberatung und \nFachwissen von Spezialisten geht. Die  \nT\u00e4tigkeit der Freien Berufe sei dem Ge -\nmeinwohl verpflichtet und nicht der Maxi -\nmierung der Kapitalrendite. Nur so k\u00f6nne \n\u201eeine fl\u00e4chendeckende wohnort- und zeit -\nnahe Versorgung sowie der Zugang zu \nlebenswichtigen Dienstleistungen und \nAngeboten der Daseinsvorsorge durch \nExpertinnen und Experten vor Ort auf \nh\u00f6chstem Niveau sichergestellt\u201c werden, \nso die Entschlie\u00dfung im Wortlaut. \nReaktion auf alarmierende \nEntwicklung\nDie Resolution ist eine Antwort des VFB-\nPr\u00e4sidiums auf aktuelle Entwicklungen  \ninsbesondere im (zahn-)medizinischen Be -\nreich, in dem sich investorengesteuerte \nMedizinische Versorgungszentren (iMVZ) \nimmer mehr durchsetzen. Seit die Bundes -\nregierung im Jahr 2004 die rechtliche \nGrundlage geschaffen hat, haben sich \ndeutschlandweit mehr als 4 000 MVZ ge -\nbildet \u2013 vorrangig im st\u00e4dtischen Raum. \nEin F\u00fcnftel dieser Neugr\u00fcndungen ent -\nf\u00e4llt auf den Freistaat Bayern. Einige wer -\nden von Krankenh\u00e4usern gef\u00fchrt, andere \nvon Berufstr\u00e4gern und eine wachsende \nZahl von privaten Investoren. \u201eGegen die Kommerzialisierung im Ge -\nsundheitswesen m\u00fcssen wir uns schon \nalleine deshalb wehren, damit unsere Pa -\ntientinnen und Patienten nicht zu Wert -\nsch\u00f6pfungsobjekten verkommen\u201c, sagte \nder Pr\u00e4sident des Verbandes Freier Berufe \nund niedergelassene Zahnarzt, Michael \nSchwarz. \u201eDie Freien Berufe \u00fcbernehmen \ndie Verantwortung f\u00fcr das Wohl von Pa -\ntienten, Mandanten und Klienten und \ngegen\u00fcber der Gesellschaft und sie sorge n \nauch f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Versor -\ngung der Bev\u00f6lkerung.\u201c Damit das auch \nin Zukunft sichergestellt ist, wendet sich der VFB nun mit dieser einstimmig verab -\nschiedeten Resolution an die Politik.\nDem VFB geh\u00f6ren 34 Mitgliedsorgani-  \nsationen aus Bayern an, die wiederum \nknapp eine Million \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, \nApotheker, Psychotherapeuten, Physio -\ntherapeuten, Anw\u00e4lte, Notare, Steuer-  \nberater, Wirtschaftspr\u00fcfer, Architekten, \nIngenieure, Sachverst\u00e4ndige, Biologen, \nRestauratoren und K\u00fcnstler vertreten.\nRedaktion\nKlares Nein zu Fremdinvestoren!\nDer VFB fordert Regelungen in den Freien Berufen\nDer Verband Freier Berufe in Bayern (VFB) fordert gesetzliche und berufsrechtliche Regelungen, um Fremdinvestoren von \nder Gr\u00fcndung und dem Betrieb von Niederlassungen der Freien Berufe auszuschlie\u00dfen. Explizit nennt der Dachverband der \nFreiberufler dabei Arzt- und Zahnarztpraxen, Anwalts- und Steuerkanzleien, Apotheken und Ingenieurs- und Architekten -\nb\u00fcros. \u201eWirtschaftliche Interessen d\u00fcrfen nicht vor Mandanten-, Patienten- oder Kundeninteressen stehen\u201c, hei\u00dft es in \neiner Resolution, die die Delegiertenversammlung des VFB Anfang November im Zahn\u00e4rztehaus M\u00fcnchen einstimmig  \nverabschiedete.\nDIE RESOLUTION IM NETZ\nDie Resolution unter der \u00dcberschrift \u201eFremdbesitzverbot erhalten!\u201c \nfinden Sie auf der Website des Verbandes Freier Berufe in Bayern:  \nwww.freieberufe-bayern.de/wp-content/uploads/2022/11/Resolution-  \nFremdbesitzverbot-erhalten-.pdfDas Pr\u00e4sidium des VFB reagiert auf aktuelle Entwicklungen im (zahn-)medizinischen Bereich. \nVon links: die Vizepr\u00e4sidenten Dr. Bruno Waldvogel, Prof. Dr. Hartmut Schwab, Dr. Markus Beck, \nEva M. Reichart, Christian Schnurer, Dr. Thomas Kuhn, Franziska Scharpf und Alexander Lyssoudis \nsowie der Pr\u00e4sident des Dachverbandes, Michael Schwarz.19 BZB Dezember 2022\nLichtblick f\u00fcr Bayerns Zahn\u00e4rzte\nAusbildungszahlen steigen weiter\nDer Fachkr\u00e4ftemangel bei den Freien Berufen spitzt sich weiter zu. Laut einer aktuellen Umfrage des Bundesver-\nbandes der Freien Berufe fehlen in Deutschland rund 46 000 Auszubildende, 236 000 Fachkr\u00e4fte und 60 000 Freiberu/f_l  er. \nF\u00fcr die bayerischen Zahnarztpraxen zeichnet sich dennoch ein Silberstreif am Horizont ab \u2013 zumindest in puncto \nAusbildungszahlen.\n\u00a9 Olha \u2013 stock.adobe.com\n\u00a9 Olha \u2013 stock.adobe.com\nTrotz Corona-Pandemie und Wirtschaftskrise schlossen die Zahn-\n\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte im Freistaat in diesem Jahr insgesamt \n3 079 Neuvertr\u00e4ge mit Auszubildenden ab. Damit erreichen die \nAusbildungszahlen zum zweiten Mal in Folge das Vor-Corona-\nNiveau. Bereits im letzten Jahr hatten die bayerischen Zahnarzt-\npraxen die 3 000er-Marke \u00fcberschritten. Der bisherige Spitzen-\nwert von 3 107 Ausbildungsvertr\u00e4gen stammt aus dem Jahr 2018.\nDeutschlandweit ist ein leichter R\u00fcckgang bei den Ausbildungs-\nzahlen zu verzeichnen. Mit 14 215 Ausbildungsvertr\u00e4gen bleibt \nder Ausbildungsberuf Zahnmedizinische/-r Fachangestellte/-r \naber vor allem bei jungen Frauen beliebt. In der Statistik der \nbegehrtesten Frauenberufe rangieren ZFA derzeit auf dem dritten\nPlatz, so das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung.\nVielf\u00e4ltig und krisensicher\nDer Pr\u00e4sident der Bayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer, Christian\nBerger, f\u00fchrt den Anstieg im Freistaat vor allem auf die ver-\nst\u00e4rkten Werbema\u00dfnahmen der zahn\u00e4rztlichen Berufsvertretung\nbei regionalen und \u00fcberregionalen Berufsbildungsmessen zur\u00fcck:\n\u201eDie Ausbildungsoffensive, die die bayerischen Zahn\u00e4rzte in den \nletzten Jahren gestartet haben, zeigt Wirkung. Immer mehr junge Menschen erkennen die Vorteile der ZFA-Ausbildung und \nsch\u00e4tzen die Vielfalt dieses abwechslungsreichen und krisensiche-\nren Berufes\u201c, sagte er bei der Vorstellung der Ausbildungsstatistik.\nAttraktive Aufstiegsm\u00f6glichkeiten\nWie Christian Berger hofft auch Dr. R\u00fcdiger Schott, Vizepr\u00e4sident\nder BLZK, dass m\u00f6glichst viele der neuen Mitarbeitenden in ihrem\nAusbildungsberuf bleiben und den bayerischen Zahnarztpraxen \ndie Treue halten. \u201eUnsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind \ndas Aush\u00e4ngeschild unserer Praxen. Deswegen steht ihnen die \nBLZK von Anfang an mit Rat und Tat zur Seite\u201c, betont Schott. \nMit dem bew\u00e4hrten System der Aufstiegsfortbildungen er\u00f6ffne \ndie Berufsvertretung der rund 17 000 Zahn\u00e4rzte in Bayern jungen\nMenschen gute beru/f_l  iche Perspektiven. Nach dreij\u00e4hriger Aus-\nbildung und einj\u00e4hriger Berufserfahrung k\u00f6nnen sich ZFA zur/\nzum Zahnmedizinischen Prophylaxeassistentin/-assistenten (ZMP),\nDentalhygieniker/-in (DH) oder Zahnmedizinischen Verwaltungs-\nassistentin/-assistenten (ZMV) weiterquali/f_i  zieren und wichtige \nAufgaben in der Praxis \u00fcbernehmen.\nThomas A. Seehuberpolitik BLZKpolitik KZVB\nBZB Dezember 2022\nDas k\u00f6nnen und wollen die zahn\u00e4rztlichen\nK\u00f6rperschaften nicht unkommentiert ste-\nhen lassen. Zwar r\u00e4umt auch die BARMER \nein, dass sich die Zahngesundheit der \nDeutschen von 2012 bis 2020 weiter ver-\nbessert hat. Dennoch seien weiterhin \nviele Zahnerkrankungen vermeidbar. Die \nPraxen sollten die Prophylaxeleistungen \ndeshalb weiter ausbauen.\nDiese Aussagen irritieren gerade deshalb, \nweil der Zahnreport am 20. Oktober \nvorgestellt wurde. Am gleichen Tag ver-\nabschiedete der Deutsche Bundestag \nbekanntlich das GKV-Finanzstabilisie-\nrungsgesetz (GKV-FinStG), in dem die \nZahn\u00e4rzte einen \u201eFrontalangriff auf die \nzahnmedizinische Versorgung sehen\u201c. \nDr. Wolfgang E\u00dfer, Vorsitzender des Vor-\nstands der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundes-\nvereinigung (KZBV), sieht durch das Ge-\nsetz die Erfolge bei der Verbesserung der Mundgesundheit massiv gef\u00e4hrdet: \u201eOb-\nwohl die Ampel im Koalitionsvertrag Pr\u00e4-\nvention und Vorsorge zum gesundheits-\npolitischen Leitprinzip der Regierungsarbeit\nerhoben hat und Minister Lauterbach bei \njeder sich bietenden Gelegenheit betont, \ndass jeder in Pr\u00e4vention investierte Euro \ndem System sp\u00e4ter um ein Vielfaches er-\nspart bleibt, kappt er mit dem GKV-FinStG\ndurch Budgetierung die Mittel. Unsere \nPr\u00e4ventionserfolge sind beispielgebend \nf\u00fcr die Versorgung. Diesen Weg wollen \nwir weitergehen und Erfolge verstetigen \nund ausbauen \u2013 wenn uns die Politik denn \nl\u00e4sst und nicht fortw\u00e4hrend Kn\u00fcppel \nzwischen die Beine wirft.\u201c\nAuch die Bundeszahn\u00e4rztekammer (BZ\u00c4K)\n\u00e4u\u00dferte sich zum BARMER -Zahnreport: \n\u201eDie Karies bei Kindern wurde auf ein \nZehntel reduziert, gesundheitliche Un-\ngleichheiten entlang sozialer Gradienten \nwurden abgebaut. Dank des Zusammen-\nspiels von Individual- und Gruppenpro-\nphylaxe geh\u00f6rt Deutschland zu den \nL\u00e4ndern mit den niedrigsten Kariespr\u00e4va-\nlenzen bei 12-J\u00e4hrigen. Bei Erwachse-\nnen ist die Zahl der F\u00fcllungen r\u00fcck-\nl\u00e4u/f_i  g, Zahnverluste haben sich \nhalbiert. Senioren weisen durch-\nschnittlich fast sieben mehr ei-\ngene Z\u00e4hne auf als noch zur \nJahrtausendwende. Die Inves-titionen in Vorsorge zahlen sich aus, denn \nso wird eine wesentlich kostenintensivere \nKrankheitslast vermieden \u2013 \u00fcber viele \nJahre hinweg\u201c, so BZ\u00c4K-Pr\u00e4sident Prof. \nDr. Christoph Benz.\nDer BARMER -Zahnreport stellt dagegen \nden Zusammenhang zwischen Lebensalter\nund Zahngesundheit in den Vordergrund. \nDie Auswertung beruht auf den Behand-\nlungsdaten dreier Altersgruppen \u2013 kon-\nkret von Patienten, die im Jahr 2012 20, \n40 und 60 Jahre alt waren und deren Be-\nhandlungsaufwand innerhalb der folgen-\nden neun Jahre bis 2020 analysiert wurde.\nBei j\u00fcngeren Patienten gab es offenkun-\ndig weniger Zahnprobleme. Sie k\u00e4men \nim Schnitt l\u00e4nger ohne invasive Eingriffe \nwie F\u00fcllungen, Kronen, Wurzel- und Paro-\ndontitisbehandlungen oder Extraktionen \naus. In der Gruppe der 40- und 50-J\u00e4hri-\ngen sehe es schon anders aus: Hier gebe \nes nur wenige Patienten, die innerhalb \ndieser neun Jahre ohne Zahntherapie aus-\nkamen. Umgekehrt sei bei der Gruppe \n70 plus ein l\u00e4ngerer therapiefreier Zeit-\nraum feststellbar. \u201eIm mittleren Lebens-\nalter kommen die wenigsten Versicherten \nlangfristig ohne Therapie aus. Dies mag \nauch an der in dieser Phase zunehmend \nauftretenden Parodontitis liegen, die zum \nTherapiebedarf beitr\u00e4gt. Dieser wird im \nAlter wieder weniger, was unter anderem Pr\u00e4vention wird durch Entscheidungen \ndes Gesetzgebers gef\u00e4hrdet\nZahn\u00e4rzteschaft kritisiert den BARMER-Zahnreport\nDer BARMER-Zahnreport st\u00f6\u00dft bei den deutschen Zahn\u00e4rzten auf Kritik. \u201eDie Zahnmedizin zielt weiterhin eher auf die \nTherapie als auf die Vorbeugung ab\u201d, erkl\u00e4rte BARMER-Chef Christoph Straub bei der Vorstellung der Auswertung in Berlin.\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die pr\u00e4ventionsorientierte Zahnmedizin geht derzeit von Ent-\nscheidungen des Gesetzgebers aus \u2013 vor allem durch die Wiedereinf\u00fchrung der Budge-\ntierung. \u201eGenauso gut k\u00f6nnte die Politik der Feuerwehr das L\u00f6schwasser budgetieren\u201c, \nmeint Dr. R\u00fcdiger Schott, stellvertretender Vorsitzender des Vorstands der KZVB. \n\u00a9 Oleg \u2013 stock.adobe.com\n20politik KZVB\n21 BZB Dezember 2022an der abnehmenden Anzahl der Z\u00e4hne \nliegt\u201c, sagte Zahnreport-Autor Prof. Dr. \nMichael Walter.\nDiese Aussage ist f\u00f6rmlich eine Steilvor-\nlage f\u00fcr die Diskussion \u00fcber die Auswir-\nkungen des GKV-FinStG auf die Mund-\ngesundheit. Schlie\u00dflich werden dadurch \nauch die Mittel f\u00fcr die erst 2021 in den \nBema aufgenommene systematische PAR-\nTherapie budgetiert (mit Ausnahme der \nPAR-Behandlung bei P/f_l  egebed\u00fcrftigen \noder Behinderten). \n\u201eRund 30 Millionen Patientinnen und Pa-\ntienten, die an der Volkskrankheit Paro-\ndontitis leiden, wird faktisch ein Leistungs-\nanspruch vorenthalten, der als ein Meilen-\nstein f\u00fcr die Verbesserung der Mund- und\nAllgemeingesundheit begr\u00fc\u00dft wurde.  Mit \ndem GKV-FinStG wird dieser neue pr\u00e4ven-\ntionsorientierte Versorgungsansatz f\u00fcr die\nweit \u00fcberwiegende Mehrheit der GKV-Versicherten im Keim erstickt \u2013 Leidtra-\ngende sind ausschlie\u00dflich Patientinnen \nund Patienten. Ein solcher Frontalangriff \nauf eine pr\u00e4ventionsorientierte Patienten-\nversorgung ist ebenso verheerend wie \nverantwortungslos\u201c, so Dr. Wolfgang\nE\u00dfer.\nGeradezu zynisch mutet in diesem Zu-\nsammenhang der Vorwurf von BARMER -\nChef Straub an, dass der Wandel von der \n\u201ekurativen zur pr\u00e4ventiven Zahnmedizin\u201c \nnoch nicht abgeschlossen sei. Dr. R\u00fcdiger \nSchott, stellvertretender Vorsitzender des \nVorstands der KZVB, brachte das Dilemma,\nin dem die pr\u00e4ventionsorientierte Zahn-\nmedizin steckt, beim Bayerischen Zahn-\n\u00e4rztetag auf den Punkt: \u201eEs ist absurd, \nwenn zahnerhaltende Ma\u00dfnahmen ab \n2023 wieder budgetiert sind, Zahnersatz \ndagegen nicht. Genauso gut k\u00f6nnte die \nPolitik der Feuerwehr das L\u00f6schwasser \nbudgetieren.\u201cDas Fazit: Die BARMER  hat sich mit dem \n20. Oktober einen denkbar schlechten \nTag f\u00fcr die Pr\u00e4sentation ihres Zahnreports \nausgesucht. Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die \npr\u00e4ventionsorientierte Zahnmedizin geht \nderzeit von Entscheidungen des Gesetz-\ngebers aus. Das ebenfalls am 20. Oktober \nverabschiedete GKV-FinStG k\u00f6nnte die \n\u00fcber viele Jahre hart erarbeiteten Erfolge \nbei der Verbesserung der Mundgesund-\nheit binnen kurzer Zeit zunichtemachen. \nUnd dann wird es f\u00fcr die Krankenkassen \nrichtig teuer! Immerhin sieht das GKV-\nFinStG eine Evaluierung der Budgetierung \nder PAR-Versorgung im September 2023 \nvor. Doch KZBV-Chef E\u00dfer hat recht, wenn\ner in diesem Zusammenhang vor einem \n\u201etrial and error auf dem R\u00fccken der Pa-\ntienten\u201c warnt. \nLeo Hofmeier\nIngrid Scholz\nIndivid uelle undunabh\u00e4ngig e\nBeratung beiNiederlassung ,\nPraxis\u00fcbergabe, Praxisf\u00fchrung\nAusf\u00fchrliche Informationen\nunter bl zk.de/zep\n ANZEIGEpolitik BLZK\n22 BZB Dezember 2022W\u00dcRDEN SIE SICH AUCH HEUTE WIEDER F\u00dcR EINE SELBSTST\u00c4NDIGKEIT ENTSCHEIDEN?\nHeilberufl  er gesamt            Allgemein\u00e4rzte/-innen            Fach\u00e4rzte/-innen            Zahn\u00e4rzte/-innen            Apotheker/-innenDie Studie basiert auf der Untersuchung \n\u201eChance Niederlassung\u201c aus dem Jahr \n2014. Die modifi  zierte Neuaufl  age erm\u00f6g-\nlicht neben dem Blick auf die aktuelle \nEinsch\u00e4tzung der Lage auch R\u00fcckschl\u00fcsse,\nin welchen Bereichen sich innerhalb der \nletzten acht Jahre Ver\u00e4nderungen erge-\nben haben. So sehen viele der Befragten \nim b\u00fcrokratischen Aufwand bei der Praxis-\ngr\u00fcndung heute eine deutlich gr\u00f6\u00dfere \nHerausforderung als noch vor einigen \nJahren. \nGestaltungsfreiheit versus \nstarre Strukturen\nVielfache Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, ohne\ndabei gegen\u00fcber einem \u00fcbergeordneten \nPraxisinhaber verantwortlich zu sein, so-\nwie die berufl  iche Selbstverwirklichung \nund eine gute Einkommenssituation ste-\nhen bei den Argumenten f\u00fcr die Nieder-lassung bei allen vier Berufsgruppen \u2013 \nAllgemein\u00e4rzte, Fach\u00e4rzte, Zahn\u00e4rzte und \nApotheker \u2013 an vorderster Stelle. Entspre-\nchend werden vor allem die Weisungs-\ngebundenheit, geringe Verdienstm\u00f6glich-\nkeiten, vorgeschriebene Arbeitszeiten und\ndie hierarchischen Strukturen als Haupt-\nargumente gegen eine Anstellung gese-\nhen. An dieser Einsch\u00e4tzung hat sich auch \nim Laufe der Jahre nichts ver\u00e4ndert. Ge-\ngen\u00fcber der Studie von 2014 gab es kaum\nVerschiebungen innerhalb der Priorit\u00e4ten.\nBei den Heilberufl  ern insgesamt handelt \nes sich allerdings keineswegs um eine \nhomogene Gruppe. Der direkte Vergleich \nder einzelnen Berufsgruppen zeigt bei-\nspielsweise, dass die Nutzung moderner \nTechnologien f\u00fcr Zahnmedizinerinnen\nund Zahnmediziner ein starkes Argument \npro Selbstst\u00e4ndigkeit ist (71 Prozent) \u2013 \nim Gegensatz zu Allgemein\u00e4rzten (48 Pro-zent) und Fach\u00e4rzten (43 Prozent). Da-\ngegen ist die fl  exible Arbeitszeitgestal-\ntung f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte (81 Prozent) und \nFach\u00e4rzte (83 Prozent) Kriterium Nummer \neins. Bei Zahnmedizinerinnen und Zahn-\nmedizinern jedoch belegt es mit 67 Pro-\nzent nur das hintere Mittelfeld.\nHerausforderung \nExistenzgr\u00fcndung\nEin weiteres Augenmerk legt die Studie \nauf die Herausforderungen in der Phase \nder Existenzgr\u00fcndung. Die heute Selbst-\nst\u00e4ndigen wurden r\u00fcckblickend nach ih-\nren Erfahrungen befragt, welche Punkte \nsie als besonders schwierig empfunden \nhatten. \u00dcber alle Berufsgruppen hinweg \nund mit gro\u00dfem Abstand wird die zeitliche\nOrganisation beim Gr\u00fcndungsprozess als \n\u00e4u\u00dferst anspruchsvoll bezeichnet. Fast die \nH\u00e4lfte der Befragten (47 Prozent) sah da-Die Freiheit der Berufsaus\u00fcbung \nist ein hohes Gut\napoBank-Studie fragt nach Argumenten f\u00fcr und wider die Niederlassung\n\u201eNiederlassen oder lieber lassen?\u201c \u2013 so der Titel einer aktuellen apoBank-Studie, die sich mit den Hauptgr\u00fcnden f\u00fcr oder \ngegen eine Selbstst\u00e4ndigkeit in eigener Praxis befasst. Befragt wurden 800 Heilberu/f_l  erinnen und Heilberu/f_l  er aus den \nBereichen Humanmedizin, Zahnmedizin und Pharmazie. Jeweils zur H\u00e4lfte wurden Niedergelassene beziehungsweise \nSelbstst\u00e4ndige wie auch Angestellte einbezogen. \nJa            NeinJa            NeinJa            NeinJa            Nein Ja            NeinJa            Nein Ja            NeinJa            Nein Ja            NeinJa            Nein1715\n83\n8581 81\n937\n1919\nWiederholte Entscheidung Selbstst\u00e4ndigkeit; in %; Basis: n = 400 Selbstst\u00e4ndige (n = 100 Allgemeinmedizin, \nn = 100 Fachmedizin, n = 100 Zahnmedizin, n = 100 Pharmazie) \u00a9 apoBankpolitik BLZK\n23 BZB Dezember 2022rin eine sehr beziehungsweise eher gro\u00dfe \nHerausforderung. Die Finanzierung der\nPraxisgr\u00fcndung wurde dagegen nur von \neinem Viertel der Studienteilnehmer als \nschwierig gesehen. \nInsgesamt wird der Schritt in die Selbst-\nst\u00e4ndigkeit, ist er erst einmal vollzogen, \nals positiv betrachtet. 85 Prozent der Be-\nfragten w\u00fcrden sich heute erneut daf\u00fcr \nentscheiden. Bei den Fach\u00e4rztinnen und \nFach\u00e4rzten sind es sogar 93 Prozent pro Niederlassung, in der Zahn\u00e4rzteschaft\nallerdings nur 81 Prozent. Dennoch ist \ndiese Einsch\u00e4tzung tendenziell r\u00fcckl\u00e4ufi  g: \nIm Vergleich zur letzten Erhebung von \n2014 hat der Gesamtwert um 5 Prozent\nabgenommen.\nUnterschiedliche Gewichtung \nder Work-Life-Balance \nNeben den Selbstst\u00e4ndigen wurden in der\napoBank-Studie in gleicher Zahl auch die Angestellten nach den Beweggr\u00fcnden \nf\u00fcr das von ihnen pr\u00e4ferierte Arbeitsmo-\ndell befragt. Wichtigster Faktor f\u00fcr sie: \ndie Vereinbarkeit zwischen Beruf und \nFamilie mit 83 Prozent \u2013 ein Kriterium,\nmit dem allerdings auch viele Selbst\u00e4ndige\nf\u00fcr die Niederlassung argumentieren. \nUnter diesen gibt es jedoch erneut gro\u00dfe \nUnterschiede innerhalb der einzelnen Heil-\nberufsgruppen.  F\u00fcr 77 Prozent der Fach-\n\u00e4rzte und 71 Prozent der Allgemein\u00e4rzte \nspielt die Vereinbarkeit eine gro\u00dfe Rolle, 44 36 14\n14\n13\n1821\n20\n20\n29 1111\n29 16 9664322\n11\n4\n4\n8\n9\n85\n5\n5\n2434\n31\n37\n32\n31\n32\n30\n10 61 7 834\n3745\n47\n37\n40\n34\n27\n32\n22\n16\n14WIE WICHTIG WAREN DIE FOLGENDEN KRITERIEN BEI \nDER ENTSCHEIDUNG F\u00dcR DIE SELBSTST\u00c4NDIGKEIT?\nsehr wichtig            eher wichtig            teils/teils            eher unwichtig            sehr unwichtig\nViele Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nM\u00f6glichkeit zur berufl  ichen Selbstverwirklichung\nKeine Weisungsgebundenheit\nGute Einkommenssituation\nFlexible Arbeitszeitgestaltung\nEnges Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis/Enger Kundenkontakt\nBreites Aufgabenspektrum\nBessere Vereinbarkeit von Beruf und Privatleben\nNutzung moderner Technologien im Arbeitsalltag\nViel kollegialer Austausch/Arbeit im Team\nFortf\u00fchrung der Familientradition\nKriterien Selbstst\u00e4ndigkeit; in %; Sortierung nach TopTwo Gesamt; Basis: n = 400 Selbstst\u00e4ndige\nWIE WICHTIG WAREN DIE FOLGENDEN KRITERIEN BEI \nDER ENTSCHEIDUNG F\u00dcR DIE ANGESTELLTENT\u00c4TIGKEIT?\nsehr wichtig            eher wichtig            teils/teils            eher unwichtig            sehr unwichtig\nBessere Vereinbarkeit von Beruf und Privatleben\nFeste Arbeits- und Freizeiten\nFinanzielle Sicherheit\nKeine unternehmerische Verantwortung\nViel kollegialer Austausch/Arbeit im Team\nBreites Aufgabenspektrum\nViel Patienten/viel Kundenkontakt\nNutzung moderner Technologien im Arbeitsalltag\nKeine langfristige Bindung an einen Standort\nAufstiegsm\u00f6glichkeitensehr wichtig            eher wichtig            teils/teils            eher unwichtig            sehr unwichtigsehr wichtig            eher wichtig            teils/teils            eher unwichtig            sehr unwichtig\n56 27 10 34\n42 34 13 38\n39 32 19 37\n36 29 18 6\n31 31 25 6\n19 30 28 7\n17 26 33 1111\n7\n15\n13\n16\n18\n2317 21 21 23\n8 15 30 2415 27 32 10\nKriterien Angestelltent\u00e4tigkeit; in %; Sortierung nach TopTwo Gesamt; Basis: n = 400 Angestellte\u00a9 apoBank\n\u00a9 apoBankpolitik  BLZK24\nBZB Dezember 2022aber nur f\u00fcr 57 Prozent der Zahn\u00e4rzte. \nBei den Apothekern sind es sogar nur 46 \nProzent, denen die Work-Life-Balance be -\nsonders am Herzen liegt. Daniel Zehnich, \nBereichsleiter Gesundheitsmarkt und Be -\nteiligungen bei der apoBank, f\u00fchrt dies \nauf unterschiedliche Erfahrungen zur\u00fcck, \ndie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in ihrem Berufs -\nleben gemacht h\u00e4tten. \u201eAus Gespr\u00e4chen \nmit Praxis- und Apothekeninhabern wis -\nsen wir allerdings, dass sich gerade durch \ndie Flexibilit\u00e4t als eigener Chef oder eigene  \nChefin sehr gute M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine \nausgewogene Work-Life-Balance erge -\nben\u201c, so Zehnich.\nKollegialer Austausch wichtig \nin der Zahn\u00e4rzteschaft\nWeitere Kriterien zugunsten des Ange -\nstelltenverh\u00e4ltnisses waren die festen Ar -\nbeits- und Freizeiten sowie die finanzielle \nSicherheit. Keine unternehmerische Ver -\nantwortung tragen zu m\u00fcssen, wird von \nzwei Drittel der befragten Angestellten als  \nsehr oder eher wichtig bezeichnet. In der \nZahn\u00e4rzteschaft ist zudem der kollegiale \nAustausch und das Arbeiten im Team be -\nsonders wichtig. Daher pr\u00e4ferieren An -\ngestellte langfristig zu 70 Prozent eine \nGemeinschaftspraxis oder eine Berufs -\naus\u00fcbungsgemeinschaft (BAG). Das MVZ \nliegt bei der Beliebtheit nur bei 10 Prozent.Gegen die Selbstst\u00e4ndigkeit sprechen in \nerster Linie der hohe b\u00fcrokratische Auf -\nwand sowie die finanzielle als auch die \nhohe Arbeitsbelastung. Die B\u00fcrokratie hat  \nsich damit in der aktuellen Studie an die \nSpitze (62 Prozent) der Negativ-Kriterien \ngeschoben, gegen\u00fcber Platz 3 (54 Prozent)  \nin der Befragung von 2014. H\u00e4ufig passt \ndie Selbstst\u00e4ndigkeit aber auch gerade \nnicht zur pers\u00f6nlichen Lebenssituation.\nNiederlassung lohnt sich\nDennoch zieht apoBank-Bereichsleiter \nZehnich eine positive Bilanz zugunsten der  \nNiederlassung. \u201eInsgesamt spiegeln uns \ndie Studienteilnehmenden: Niederlassung \nist anspruchsvoll \u2013 nicht zuletzt aufgrund \nder besonderen Rahmenbedingungen im \nGesundheitswesen \u2013, aber sie lohnt sich.\u201c \nAllerdings sieht er auch eine deutliche Diskrepanz: \u201eDie Freiheit in der Berufs -\naus\u00fcbung scheint ein hohes Gut zu sein \nund nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit eines h\u00f6 -\nheren Einkommens. Trotzdem haben wir \nnicht gen\u00fcgend Nachfolgerinnen und \nNachfolger f\u00fcr die zur Abgabe stehenden \nPraxen und Apotheken.\u201c Weniger regula -\ntorische Eingriffe, gezielte F\u00f6rderpro -\ngramme zugunsten der Niederlassung \nsowie eine bessere Vorbereitung auf die \nunternehmerischen Aspekte der Praxis -\nf\u00fchrung k\u00f6nnten aus seiner Sicht Abhilfe \nschaffen.\nDagmar Loy\nKURSPROGRAMM BETRIEBSWIRTSCHAFT\nUm Zahn\u00e4rzte bei unternehmerischen Herausforderungen zu unter -\nst\u00fctzen, hat die eazf ein betriebswirtschaftliches Kursangebot f\u00fcr \nAssistenten, Angestellte und Praxisinhaber zusammengestellt, das \nspeziell auf die Anforderungen der Niederlassung zugeschnitten \nwurde. Das Programm wird von der Bayerischen Landeszahn\u00e4rzte -\nkammer und der Kassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns im Rah -\nmen ihrer Kooperation gemeinsam getragen. Weitere Informationen \nzum Kursangebot finden Sie auf der Website der eazf: www.eazf.de/\nuploads/dokumente/sonder/Programm_Betriebswirtschaft.pdf\nDENTALES\nERBE\n500.000\nEXPONATE \nAUS 5.000 \nJAHREN\nD\nSpenden Sie jetzt zum Erhalt und \nzur Archivierung unserer \ndentalhistorischen Sammlung!\nwww .zm-online.de /dentales-erbe\nSie k\u00f6nnen direkt auf folgendes \nKonto spenden: \nDentalhistorisches Museum\nSparkasse Muldental\nSonderkonto Dentales Erbe\nIBAN DE 06 8605 0 200 1041 0472 46\nBei Angabe von Namen und E-Mail -Adresse \nwird eine Spendenquittung \u00fcbersandt.  \nANZEIGE25 BZB Dezember 2022Um die jahrelangen Querelen um die Un-\nabh\u00e4ngige Patientenberatung endlich und\nendg\u00fcltig ad acta zu legen, hat die am-\ntierende Ampelregierung im Koalitions-\nvertrag festgelegt, dass sie mit Ablauf der \nderzeitigen Tr\u00e4gerschaft eine \u201edauerhafte,\nstaatsferne und unabh\u00e4ngige Struktur\u201c \nerhalten solle. Die \u00dcberf\u00fchrung der UPD \nin eine Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts schien\ndie geeignetste L\u00f6sung. Dass man dies \nallerdings so oder so auffassen kann, zeigt\nsich im Referentenentwurf des Bundes-\ngesundheitsministeriums von Ende Okto-\nber. Finanzierung und Gremien be/f_i  nden \nsich stark unter staatlichem Ein/f_l  uss.\n\u201eNach einer Pr\u00fcfung des nun vorliegenden\nGesetzentwurfs des BMG ist es fraglich, \nob das Ziel erreicht werden kann, ab 2024 \nbundesweit eine unabh\u00e4ngige und qua-\nlit\u00e4tsgesicherte Beratung von Patienten\nsicherzustellen.\u201c Ramona Pop, Vorst\u00e4ndin \ndes Verbraucherzentrale Bundesverban-\ndes (vzbv), sieht die angestrebte Unab-\nh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit mit kriti-\nschen Augen. \u201eUnverst\u00e4ndlich ist, warum \ndie ge plante Rechtsform einer Stiftung \ndurch den Spitzenverband Bund der Kran-\nkenkassen eingerichtet und durch die \nKrankenkassen /f_i  nanziert werden soll.\u201c \nAlso ausgerechnet von den Organisationen, \ndie sehr h\u00e4u/f_i  g Ausl\u00f6ser von Beschwer-\nden und Anliegen von Patienten seien.\nDie Kritik kommt nicht von ungef\u00e4hr. Die \nLeitungs- und Aufsichtsgremien der neuen\nUPD sind teils staatlich besetzt. Vorstand \nund Wissenschaftlicher Beirat werden vomStiftungsrat vorgeschlagen bzw. berufen. \nDieser setzt sich zusammen aus zwei Mit-\ngliedern des Deutschen Bundestages, je \neinem Vertreter des Bundesgesundheits- \nund des Verbraucherschutzministeriums \nsowie des GKV-Spitzenverbandes und Ver-\nbandes der Privaten Krankenversicherung. \nEbenfalls werden ihm vier Vertreter von \nPatientenorganisationen sowie der jewei-\nlige Patientenbeauftragte der Bundes-\nregierung angeh\u00f6ren. Alles andere als \nstaatsfern also. Pop moniert, dass Ver-\ntreter aus Politik, Krankenkassen und \n-versicherungen k\u00fcnftig \u201em\u00e4chtige Ein-\ngriffsrechte zur Kontrolle der Arbeit des \nStiftungsvorstandes\u201c erhalten w\u00fcrden, de-\nren tragende F\u00fchrungsrolle sei bislang im \nEntwurf nur sehr unscharf beschrieben.\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft der Pa-\ntientInnenstellen (BAGP) argumentiert \n\u00e4hnlich. Auch dort sieht man die gefor-\nderte Staatsferne \u201ekonterkariert\u201c, was zu \nLasten des Patientenwohls gehe. Die Poli-\ntik verpasse die Chance der Neugestaltung\neiner UPD, die am Beratungsbedarf der \nPatienten und Ratsuchenden ausgerichtet \nsowie regional verankert sei. \nDie UPD soll k\u00fcnftig j\u00e4hrlich \u00fcber Mittel \nvon 15 Millionen Euro (bislang waren es \n10 Millionen Euro) verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Den \nL\u00f6wenanteil w\u00fcrden die gesetzlichen \nKrankenkassen tragen, der Anteil der pri-\nvaten Versicherer l\u00e4ge dann bei lediglich \nsieben Prozent. Im Rahmen einer Bundes-\ntagsa nh\u00f6rung Anfang November sprach \nsich Gernot Kiefer, stellvertretender Vor-standsvorsitzender beim GVK-Spitzenver-\nband, jedoch f\u00fcr eine \u00f6ffentlich-rechtliche\nStiftungsform aus, die dann durch Steuer-\nmittel \u2013 und nicht von den Krankenkas-\nsen \u2013 /f_i  nanziert werden sollte. Es passe \nnicht ins Stiftungsrecht, die GKV als Stif-\ntungsgeber zu verp/f_l  ichten, ihr anderer-\nseits aber keine Entscheidungs- oder \nKontrollfunktion zuzugestehen. So wie \nKiefer sehen es auch viele andere Sach-\nverst\u00e4ndige, denn durch die Absplittung \nvon der GKV lie\u00dfe sich auch die andau-\nernde Debatte um die tats\u00e4chliche Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Unabh\u00e4ngigen Patienten-\nberatung eind\u00e4mmen.\nTats\u00e4chlich ist selbst Thorben Krumwiede, \nNoch-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der UPD, vom Ge-\nsetzentwurf des BMG entt\u00e4uscht, wie \ner gegen\u00fcber dem \u201e\u00c4rzteblatt\u201c sagte. \nWeder gebe es hier eine Kontinuit\u00e4t des \nBeratungsangebots, noch seien Arbeits-\npl\u00e4tze oder die \u00dcbernahme von UPD-\nMitarbeitern sichergestellt. Auch der \nErhalt der \u201ein langj\u00e4hriger Arbeit aufge-\nbauten qualit\u00e4tsgesicherten Beratungs-\nstrukturen\u201c sei nicht gesichert. \u201eMit dem \njetzt vorgelegten Referentenentwurf wer-\nden aufgebaute Prozesse und Strukturen \nvoraussichtlich zerschlagen\u201c, zitiert ihn das \n\u201e\u00c4rzteblatt\u201c weiter. erkl\u00e4rte Krumwiede. \nF\u00fcr Abbau und Wiederaufbau der Struk-\nturen w\u00fcrden unn\u00f6tigerweise kostbare \nZeit und erhebliche Beitragsgelder der \nVersicherten verbrannt.\nIngrid Scholz Unter staatlicher Fuchtel?\nUPD-Reformpl\u00e4ne sollten nachgebessert werden \nDie Unabh\u00e4ngige Patientenberatung (UPD) erh\u00e4lt eine neue Organisationsstruktur. Ab 2024 wird sie als Stiftung des \nb\u00fcrgerlichen Rechts agieren. Doch auch bei diesem von vielen Seiten favorisierten Stiftungsmodell, ausgearbeitet vom \nBundesgesundheitsministerium (BMG), gibt es Ungereimtheiten. Viel zu viel staatlicher Ein/f_l  uss, kritisieren Vertreter der \nVerb\u00e4nde und der Krankenversicherungen. Ist die Unabh\u00e4ngigkeit der UPD schon wieder gef\u00e4hrdet?\u00a9 Nuthawut \u2013 stock.adobe.compolitik KZVB26 BZB Dezember 2022Verfahrens\u00e4nderung \nzum 1. Januar 2023\nBefreiung zugunsten der Bayerischen \u00c4rzteversorgung wird elektronisch\nAngestellte Mitglieder m\u00fcssen bei Aufnahme der zahn\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit und bei jedem Arbeitgeberwechsel einen \nAntrag auf Befreiung von der Versicherungsp/f_l  icht in der gesetzlichen Rentenversicherung stellen, wenn sie eine doppelte \nBeitragsp/f_l  icht \u2013 im Versorgungswerk und in der gesetzlichen Rentenversicherung \u2013 vermeiden wollen. Zum 1. Januar 2023 \ntritt hier eine wichtige \u00c4nderung ein: Der Antrag muss zwingend elektronisch gestellt werden. \nDie bisherigen papiergebundenen Antr\u00e4ge werden zum Jahres-\nanfang von der Deutschen Rentenversicherung Bund (DRV) nicht \nmehr akzeptiert. Hintergrund ist eine \u00c4nderung des \u00a7 6 Abs. 2 \nSGB VI. Danach wird sowohl der Antragssteller, die zust\u00e4ndige \nBeh\u00f6rde (DRV) und das beteiligte Versorgungswerk dazu ver-\np/f_l  ichtet, das Verfahren ausschlie\u00dflich elektronisch abzuwickeln. \nBereits seit Anfang November 2022 bietet die Bayerische \u00c4rzte-\nversorgung das neue Verfahren an. Die in der Pilotphase ge-\nwonnenen Erkenntnisse im Hinblick auf die Benutzerfreundlich-\nkeit des webbasierten Antragsformulares sowie die Funktionalit\u00e4t der elektronischen Daten\u00fcbermittlung sollen in die weitere Opti-\nmierung des Verfahrens ein/f_l  ie\u00dfen.\nHintergrund der gesetzlichen \u00c4nderung ist der Wille des Gesetz-\ngebers, mittelfristig alle Verfahren im Bereich der sozialen Siche-\nrung vollst\u00e4ndig elektronisch abzubilden. Man erhofft sich davon\nunter anderem eine sp\u00fcrbare Beschleunigung des Bearbeitungs-\nprozesses. Die technische Ausgestaltung des elektronischen\nAntragsverfahrens erfolgte in Zusammenarbeit zwischen der \nDachorganisation der Versorgungswerke, der Arbeitsgemein-\n\u00a9 vegefox.com \u2013 stock.adobe.com\npolitik BLZK27 BZB Dezember 2022schaft Berufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen (ABV), und \nder Deutschen Rentenversicherung Bund (DRV).\nBei der sogenannten e-Befreiung wird der Antragsteller von der \nInternetseite der Bayerischen \u00c4rzteversorgung (www.bayerische-\naerzteversorgung.de/Themen/e-Befreiung) auf das gesicherte \nwebbasierte Antragsformular auf dem Server der Datenservice-\nstelle f\u00fcr berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen (DASBV) \nweitergeleitet. Die Aufnahme der Antragsdaten in die Daten-\nbank der DASBV erfolgt in verschl\u00fcsselter Form. Es handelt sich \ndabei im Wesentlichen um die gleichen Informationen, die bisher \nim papiergebundenen Verfahren erhoben wurden. Anschlie\u00dfend\nerg\u00e4nzt das jeweilige Versorgungswerk den Antrag um die er-\nforderlichen Erkl\u00e4rungen des Versorgungswerkes und leitet die-\nsen elektronisch an die DRV. \nSo f\u00fcllen Sie das elektronische Formular richtig aus\nZum Ausf\u00fcllen des elektronischen Formulares sollten dem An-\ntragssteller folgende Informationen vorliegen:\n\u2022  Mitgliedsnummer bei der Bayerischen \u00c4rzteversorgung, falls \nbereits vorhanden, in folgendem Format:\nV - XXXXXX - X - XXXX\n\u2022 Sozialversicherungsnummer bei der DRV (optional)\n\u2022 Firmenname und Adresse des Arbeitgebers laut Arbeitsvertrag.\nFalls ein Klinikverbund Arbeitgeber ist, bitte diesen und nicht die\neinzelne Klinik angeben, bei der die T\u00e4tigkeit durchgef\u00fchrt wird.\n\u2022 Betriebsnummer des Arbeitgebers (optional)\n\u2022  Genaue Bezeichnung der T\u00e4tigkeit: Hier nach M\u00f6glichkeit keine\nenglischsprachigen Funktionsbegriffe verwenden, sondern \u2013 \nsoweit zutreffend \u2013 die Bezeichnung Zahnarzt. So k\u00f6nnen \nMissverst\u00e4ndnisse und Verz\u00f6gerungen bei der Bearbeitung \ndurch die DRV vermieden werden.\n\u2022 Name der berufsst\u00e4ndischen Kammer (Bayerische Landeszahn-\n\u00e4rztekammer) sowie Datum des Beginns der dortigen P/f_l  icht-\nmitgliedschaft\n\u2022  Sofern Dateien beziehungsweise Dokumente hochgeladen \nwerden, beispielsweise eine Vollmacht bei Antragstellung f\u00fcr \neine andere Person, bitte darauf achten, dass diese nicht pass-\nwortgesch\u00fctzt sind. \nIm Vorfeld der parlamentarischen Bera-\ntungen zur Adenauerschen Rentenreform\n1957 fand eine breite sozialpolitische \nDiskussion statt, die nicht nur die Aus-\ngestaltung von Beitragsh\u00f6he und Leis-\ntungen betraf, sondern auch die Frage, \nwelche Gruppen in das staatliche Renten-\nversicherungssystem einbezogen werden\nsollten. Der Deutsche Bundestag ver-\nweigerte den Angeh\u00f6rigen der kammer-\ngebundenen Freien Berufe schlie\u00dflich \ndie Aufnahme in die gesetzliche Renten-versicherung. Das bei selbst\u00e4ndigen Frei beruf-\nlern eher unregelm\u00e4\u00dfige Berufseinkommen \nsowie sonstige Risikoaspekte passten nach \ndamaliger Einsch\u00e4tzung strukturell nicht zur \nArbeiter- und Angestelltenversicherung.\nDer Gesetzgeber unterstrich die Verweisung \nauf die \u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c auch dadurch, \ndass er den angestellt t\u00e4tigen P/f_l  ichtmitglie-\ndern der seinerzeit schon vereinzelt bestehen-\nden berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke ein \nBefreiungsrecht von der Versicherungsp/f_l  icht inder gesetzlichen Rentenversicherung (damals \n\u00a77 Abs. 2 Angestelltenversicherungsgesetz \n(AVG), heute \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 SGB VI) \neinr\u00e4umte. Mit dieser Befreiungsklausel \u2013 auch\n\u201eMagna Charta\u201c der berufsst\u00e4ndischen Ver-\nsorgung genannt \u2013 wurde die Grundlage f\u00fcr \ndie /f_l  \u00e4chendeckende Einrichtung weiterer Ver-\nsorgungswerke gelegt. Seither nutzen bei der \nBayerischen \u00c4rzteversorgung fast alle ange-\nstellten Mitglieder diese Befreiungsm\u00f6glichkeit.\nRedaktionGESETZLICHE VERANKERUNG DES BEFREIUNGSRECHTSSo sieht die Eingabemaske f\u00fcr die e-Befreiung von der gesetzlichen \nRentenversicherungsp/f_l  icht aus.\nIm Falle von Unklarheiten bei der Vervollst\u00e4ndigung der Daten \nstehen die Mitarbeiter der Bayerischen \u00c4rzteversorgung gerne \nzur Verf\u00fcgung. Der Befreiungsbescheid (bzw. Ablehnungsbe-\nscheid) ergeht wie bisher von der DRV in Textform. Auch das Ver-\nsorgungswerk wird dar\u00fcber elektronisch benachrichtigt. Noch \nnicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt ist die Frage, wie der Arbeitgeber \nk\u00fcnftig anschlie\u00dfend \u00fcber die Entscheidung informiert wird. \nDie Betroffenen sollten daher unbedingt weiterhin ihren Arbeit-\ngeber \u00fcber den Befreiungsbescheid (bzw. Ablehnungsbescheid) \nder DRV unterrichten. \nRedaktion\n\u00a9 DASBV\npolitik BLZKpolitik  KZVB28\nBZB Dezember 2022So verabschiedete sie einstimmig eine \nResolution, in der mehr Respekt f\u00fcr die \nZahnmedizin gefordert wird. \u201eDie deut -\nschen Zahn\u00e4rzte haben w\u00e4hrend der Pan -\ndemie jederzeit ihre Patienten versorgt \nund s\u00e4mtliche Behandlungen auch unter \nschwierigsten Bedingungen erbracht\u201c, \nhei\u00dft es in dem Beschluss. Statt Aner -\nkennung bekomme man aber eine Nicht -\nanpassung des GOZ-Punktwertes, eine  \nWiedereinf\u00fchrung der Budgetierung in der  \ngesetzlichen Krankenversicherung (GKV) und Wettbewerbsverzerrungen durch \nfremdkapitalfinanzierte Medizinische Ver -\nsorgungszentren (MVZ). Auch die galop -\npierende Inflation, der Fachkr\u00e4ftemangel \nund die B\u00fcrokratiebelastung w\u00fcrden die \nPraxen gef\u00e4hrden. Die VV fordert des -\nhalb ein Moratorium f\u00fcr zus\u00e4tzliche B\u00fc -\nrokratie, konkrete Abbauvorschl\u00e4ge f\u00fcr \ndie Bereiche Praxisf\u00fchrung, Strahlen -\nschutz, Datenschutz, eine leistungsge -\nrechte und dynamisierte Erh\u00f6hung der \nPunktwerte in der GOZ und im BEMA sowie den Schutz der Patienten vor In -\nvestoren-MVZ. Das GKV-Finanzstabili sie-\nrungsgesetz gef\u00e4hrde dagegen die ver -\ntragszahn\u00e4rztliche Versorgung und leite \ndas Aus f\u00fcr die neue, pr\u00e4ventionsorien -\ntierte PAR-Therapie ein. Angesichts stei -\ngender Energiekosten br\u00e4uchten die \nZahn\u00e4rzte eine Honorarerh\u00f6hung von \n\u00fcber zehn Prozent. Die f\u00fcr die Kranken -\nh\u00e4user beschlossene H\u00e4rtefallregelung \nm\u00fcsse auf den ambulanten Sektor er -\nweitert werden.\u201eMehr Respekt f\u00fcr die Zahnmedizin\u201c\nLetzte ordentliche Sitzung der VV der KZVB \nAm 18. und 19. November fand die letzte ordentliche Sitzung der Vertreterversammlung (VV) der KZVB in der Wahlperiode  \n2017-2022 statt. Die wichtigste Aufgabe der VV war die Beschlussfassung \u00fcber den KZVB-Haushalt f\u00fcr das kommende Jahr, \ndie erfreulicherweise einstimmig erfolgte. Auch in anderen zentralen Fragen bewies die VV gro\u00dfe Geschlossenheit. \nDie VV der KZVB kritisiert das GKV-Finanzstabilisierungsgesetz und fordert eine angemessene Erh\u00f6hung der Punktwerte im BEMA und in der GOZ. politik  KZVB29\nBZB Dezember 2022\nGenerationswechsel: Elf Delegierte werden der neuen VV nicht mehr angeh\u00f6ren. Sie wurden \nvom VV-Vorsitzenden Dr. J\u00fcrgen Welsch mit einem Pr\u00e4sent verabschiedet. Der VV-Vorsitzende Dr. J\u00fcrgen Welsch \nzog trotz der aktuellen Spargesetze eine \npositive Bilanz der vergangenen sechs \nJahre. Die zahn\u00e4rztliche Selbstverwaltung \nin Bayern habe die Spielr\u00e4ume genutzt, \ndie ihr der Gesetzgeber lasse. Gerade zur \nleidigen Telematik-Infrastruktur, zum B\u00fcro -\nkratieabbau, zur Weiterentwicklung der \nVerg\u00fctung und zu MVZ habe man weg-\nweisende Beschl\u00fcsse gefasst. Die neue \nVV werde gr\u00f6\u00dfer und bunter sein. Sie \nbilde damit auch Ver\u00e4nderungen inner -\nhalb des Berufsstandes ab.\nDie drei Mitglieder des Vorstandes   \nChristian Berger, Dr. R\u00fcdiger Schott und \nDr. Manfred Kinner zogen ebenfalls eine \npositive Bilanz ihrer sechsj\u00e4hrigen Amts -\nzeit. Ein ausf\u00fchrliches Interview zu diesem \nThema finden Sie auf Seite 6.\nLeo Hofmeier\n16./17 . JUNI 2023\nVALPOLICELLA (ITALIEN)\nGIORNATE\nVERONESI\nIMPLANTOLOGIE UND \nALLGEMEINE ZAHNHEILKUNDE\nOEMUS\nEVENT\nSELECTION\nOEMUS  MEDIA  AG \n\u00a9 Kamira/Shutterstock.com\nwww.giornate-veronesi.info\n Holbeinstra\u00dfe 29 \u00b7 04229 Leipzig \u00b7 Deutschland \u00b7 Tel.: +49 34 1 4847 4-308 \u00b7 event@oemus-media.deANZEIGE30 BZB Dezember 2022\n\u201eDas Ma\u00df ist voll\u201c\nVV der Bundes-KZV tagte in M\u00fcnchen \nBundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) sollten die Ohren geklungen haben \u2013 so massiv war die Kritik, die die \ndeutschen Vertragszahn\u00e4rzte bei der Vertreterversammlung der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KZBV) von \nM\u00fcnchen aus nach Berlin schickten.\n\u00a9 diego1012 \u2013 stock.adobe.com\nDr. Wolfgang E\u00dfer stimmte die Zahn\u00e4rzteschaft als Vorsitzender \ndes Vorstands der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung \n(KZBV) vor dem Hintergrund des strukturellen Finanzde/f_i  zits in der\nGKV und der daraus resultierenden Gesetzgebung auf schwere \nZeiten ein. Harsch verurteilte er erneut das GKV-Finanzstabili-\nsierungsgesetz (GKV-FinStG) und bezeichnete es als \u201eeinen ab-\nsolut unverdaulichen, toxischen Politcocktail\u201c. E\u00dfer prognosti-\nzierte, dass \u201edie fatalen Folgen dieses Spargesetzes unseren \nPatientinnen und Patienten und der zahn\u00e4rztlichen Versorgung \n\u00fcber Jahre schaden werden: Im Zielkon/f_l  ikt zwischen Versorgung\nund Finanzstabilisierung der GKV hat die Politik sich im Wissen \num diese Folgen auf die Seite der Kostend\u00e4mpfung geschlagen \nund damit gegen die Versicherten und deren Versorgungsan-\nspr\u00fcche gestellt\u201c. \nVor dem Hintergrund galoppierender In/f_l  ation und exorbitant \nsteigender Preise f\u00fcr Energie- und Materialkosten w\u00fcrden die \nzus\u00e4tzlichen Beschr\u00e4nkungen des Honorarzuwachses in Kombi-\nnation mit der wieder eingef\u00fchrten strikten Budgetierung die \n/f_l  \u00e4chendeckende Sicherstellung der Versorgung gef\u00e4hrden. Dies \ngelte vor allem f\u00fcr die gerade erst neu eingef\u00fchrte Parodontitis-\ntherapie, die noch im Rollout be/f_i  ndlich vom Gesundheitsminister\nblockiert werde. \u201eEs fehlen nachweislich in den beiden n\u00e4chsten \nJahren einige hundert Millionen Euro in diesem pr\u00e4ventions-\norientierten Versorgungsbereich, die den Versicherten erst vor \nnicht mehr als einem Jahr versprochen wurden.\u201c Dem Minister \nwarf E\u00dfer zudem Unt\u00e4tigkeit vor, weil er sich nicht entschlossen \ngegen die zunehmende Vergewerblichung der zahnmedizini-\nschen Versorgung stellen, sondern mit seiner Politik Investoren \nund Private Equity Gesellschaften quasi den roten Teppich aus-\nrollen w\u00fcrde. Von diesen politischen Fehlern besonders hart \ngetroffen werden l\u00e4ndliche und strukturarme Regionen in \nDeutschland, \u201eweil sie wie ein Katalysator, wie ein Brandbe-\nschleuniger bei der Vernichtung von Versorgungsressourcen \nwirken und den Fachkr\u00e4ftemangel zus\u00e4tzlich bef\u00f6rdern.\u201c E\u00dfer rief die gesamte Zahn\u00e4rzteschaft dazu auf, unmissver-\nst\u00e4ndlich ihren Protest gegen eine fehlgeleitete Politik deutlich \nzu machen. \u201eWir werden trotz alledem alles daf\u00fcr tun, um die \nParodontitis-Versorgung \u00fcber die Zeit zu retten und Patientinnen \nund Patienten, die auf diese Behandlung dringend angewiesen \nsind, nicht im Stich zu lassen. Aber dort, wo das Geld fehlt, \nk\u00f6nnen wir nicht gew\u00e4hrleisten, dass die Versorgung vollumf\u00e4ng-\nlich sichergestellt wird.\u201c \nWiderstand \nChristian Berger, Vorsitzender des Vorstands der KZVB, schloss \nsich der Kritik E\u00dfers an: \u201eWir haben auch und gerade aus Bayern \nheraus alles Menschenm\u00f6gliche getan, um dieses Kosten-\nd\u00e4mpfungsgesetz zu verhindern. Ich darf daran erinnern, dass \nrund ein Drittel der offenen Briefe an Karl Lauterbach von unseren\nMitgliedern stammte. Auch die bayerische Staatsregierung und \ndie CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag haben uns im \nKampf gegen das Lauterbach-Gesetz unterst\u00fctzt. An dieser Stelle\ndarf ich dem bayerischen Gesundheitsminister Klaus Holetschek \nherzlich danken, der viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die berechtigten An-\nliegen der Zahn\u00e4rzteschaft gezeigt und sich sehr engagiert f\u00fcr \nuns eingesetzt hat.\u201c\nHoletschek, der bei der VV pers\u00f6nlich anwesend war, versprach, \nsich auf Bundesebene weiter f\u00fcr die Anliegen der Zahn\u00e4rzte ein-\nzusetzen. Das GKV-FinStG m\u00fcsse zur\u00fcckgenommen, das De/f_i  zit \nin der gesetzlichen Krankenversicherung durch andere Ma\u00df-\nnahmen wie die vollst\u00e4ndige Finanzierung versicherungsfremder \nLeistungen ausgeglichen werden. \nLeo Hofmeierpolitik KZVB31 BZB Dezember 2022\nImmer wieder werden neue F\u00e4lle be-\nkannt, in denen sich Kriminelle Zugriff \nauf Gesundheitsdaten verschaffen. In\nAustralien wurde die gr\u00f6\u00dfte Kranken-\nversicherung im Land, die Medibank, ge-\nhackt. Es geht, wie beinahe immer in \nsolchen F\u00e4llen, um Erpressung und hohe \nGeldsummen. \u201eGestohlen\u201c wurden medi-\nzinische Befunde, Daten zu Behandlungen\nund Therapien sowie personenbezogene \nDaten wie Geburtsdatum, Adresse, Pass-\nnummer, Telefonnummer und E-Mail-\nAdresse von Millionen Versicherten. Unter\nden Betroffenen sind auch bekannte \nNamen, Politiker und andere Prominente. \nAls L\u00f6segeldforderungen nicht fruchteten,\nkonnte man kurz darauf die ersten bri-\nsanten Daten im Darknet abrufen, in dem \nTeil des Internets also, der mit herk\u00f6mm-\nlichen Browsern nicht erreichbar ist. An-\nfang November kam heraus, dass es sich \nbei den Hackern offensichtlich um ein \nweltweit agierendes Netz von Cyberkri-\nminellen handelt, auf deren Konto wohl \netliche andere massive Sicherheitsverst\u00f6\u00dfe\ngehen. Die Verantwortlichen vermutet\nman in Russland.Wie sicher sind unsere Daten? \n\u201eEs gibt keinen hundertprozentigen \nSchutz\u201c, sagte der Chef des Bayerischen \nLandeskriminalamts, Harald Pickert, im \nBZB-Interview (BZB 5/2022). Ob Klinik, \nApotheke oder Zahnarztpraxis \u2013 Einrich-\ntungen des Gesundheitswesens sind gut \nberaten, angesichts der immer h\u00f6heren \nAggressivit\u00e4t und Unverfrorenheit der \nCyberkriminellen ihre Schutzma\u00dfnahmen \nkontinuierlich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ereignisse \nwie in Australien oder auch im Herbst \n2020, als in Finnland vertrauliche Informa-\ntionen aus Psychotherapiesitzungen meh-\nrerer zehntausender Patienten von Hackern\ngeleakt worden waren, befeuern die Dis-\nkussionen um Datenschutz und Datensi-\ncherheit. Und auch hierzulande kommen \nVerantwortliche, aber auch viele Patienten\nins Gr\u00fcbeln. Wird die elektronische Pa-\ntientenakte (ePA) eines Tages tats\u00e4chlich \nfl  \u00e4chendeckend genutzt und geh\u00f6ren \neRezept und elektronische Arbeitsunf\u00e4hig-\nkeitsbescheinigung zum Alltag, dann ent-\nstehen zwangsl\u00e4ufi  g neue Einfallstore und\nAngriffsfl  \u00e4chen.  Offensichtlich bestehen an den Sicher-\nheitsstandards der gematik berechtigte \nZweifel. So hat Ulrich Kelber, oberster \nDatensch\u00fctzer der Bundesregierung, sein \nVeto gegen das eRezept eingelegt. Es \ngebe schlichtweg noch Sicherheitsl\u00fccken. \nIm \u201eFAZ\u201c-Interview erl\u00e4uterte er: \u201eEs muss\nsichergestellt sein, dass die Stelle, die ein \nRezept anfordert, auch dazu berechtigt \nist. Diese Verifi  kation wurde im Entwurf \naber nicht signiert. Mit solch einer Signa-\ntur wird nachvollzogen, von wem die In-\nformation stammt und ob sie unver\u00e4ndert \nist.\u201c Derzeit k\u00f6nne man mit einer g\u00fcltigen \nKrankenkassennummer in Deutschland \nvon \u00fcber 18 000 Stellen aus abrufen, wel-\nche eRezepte noch nicht eingel\u00f6st wur-\nden und so auf die damit zusammenh\u00e4n-\ngenden Krankheiten schlie\u00dfen. \nIm Visier von Kriminellen\nAber auch ohne eRezept und ePA ist \nDeutschland nicht sicher vor Hackeran-\ngriffen. Viele Einrichtungen des Gesund-\nheitswesens sind bereits ins Visier von \nCyberkriminellen geraten, Datenbanken Weltweit agierende Cyberkriminelle\nGesundheitsdaten in Australien gehackt\nDie Einf\u00fchrung der elektronischen Patientenakte (ePA) und des elektronischen Rezeptes (eRezept) kommt in Deutschland \nzwar weiterhin nur im Schneckentempo voran (siehe hierzu auch BZBplus 12/2022). Dennoch stellt sich die Frage, wie es um \ndie Sicherheit zentral gespeicherter Gesundheitsdaten bestellt ist. In Australien wurde nun der gr\u00f6\u00dfte Krankenversicherer \nOpfer einer Hackerattacke. \n\u00a9 A Stefanovska \u2013 stock.adobe.compolitik KZVB32\nBZB Dezember 2022wurden gehackt, Websites blockiert. Tat -\ns\u00e4chlich reichen schon kleine technische \nVers\u00e4umnisse, um Schwachstellen und \nSicherheitsl\u00fccken in den Systemen auf -\nzuzeigen. Deutschland habe noch viel  \nzu viele digitale \u201eInsell\u00f6sungen\u201c, meinte \nKelber in der \u201eFAZ\u201c. Man nehme sich f\u00fcr \nIT-Entwicklungen zu wenig Zeit, \u201eweil \npolitischer und medialer Druck ausge\u00fcbt \nwird.\u201c\nWird der Datenschutz \nmissbraucht?\nDass man den Datenschutz auch f\u00fcr kom -\nmerzielle Interessen missbrauchen kann, \nzeigt die Diskussion \u00fcber den Austausch \nvon rund 130 000 Konnektoren in den \ndeutschen Kliniken und Arztpraxen. Be -\nkanntlich sind in den Konnektoren Krypto-\nZertifikate verbaut, die nach f\u00fcnf Jahren \nauslaufen. Die gematik behauptete mehr -fach, dass man die Zertifikate nicht er -\nneuern kann. Die Ger\u00e4te m\u00fcssten deshalb \ngetauscht werden. Doch daran bestehen \nberechtigte Zweifel. Alleine der Compu  \nGroup Medical w\u00fcrde der Konnektor -\ntausch einen Umsatz von 120 Millionen \nEuro bescheren. \u201eFragw\u00fcrdig und l\u00fccken -\nhaft\u201c nennen IT-Experten die daf\u00fcr vor -\ngebrachten Gr\u00fcnde. Denn h\u00f6chstwahr -\nscheinlich w\u00fcrde auch ein Software-Update  \nausreichen. Dadurch lie\u00dfe sich viel teurer \nElektroschott vermeiden. \u201eImmer mehr \nstellt sich die Frage, wer bei der TI eigent -\nlich welche Interessen verfolgt. Hat das \nOligopol der Anbieter vielleicht l\u00e4ngst \ndazu gef\u00fchrt, dass diese gar nicht mehr \ndie Absicht haben, dass die TI eines Tages \nwirklich reibungslos funktioniert? Hat das \nst\u00e4ndige, mit hohen Kosten verbundene \nNachbessern vielleicht sogar System? \nOder handelt es sich doch um systemische  \nMassenblindheit von Schreibtisch-Nerds, die Lichtjahre von jeder Praxisrealit\u00e4t ent -\nfernt munter \u201egematik\u201c statt \u201eMonopoly\u201c  \nspielen?\u201c Diese Fragen warf Dr. Manfred \nKinner, der innerhalb des Vorstands der \nKZVB f\u00fcr die TI zust\u00e4ndig ist, im Editorial \ndes BZBplus 11/2022 auf. Mehrere KZVen, \ndarunter auch die KZVB, versuchen nun \ngemeinsam, Licht ins TI-Dunkel zu brin -\ngen. Wir halten Sie auf dem Laufenden. \nIngrid Scholz\nLeo Hofmeier\nANZEIGE\nFoto: OneClic - stock.adobe.com\nKZVB digital\nVirtinare, Virti-Talk, Virti-Clip und Virti-Tipps\nDr. Manfred Kinner und Dr. \nR\u00fcdiger Schott werden bei \nden virtuellen Angeboten \nder KZVB von wechselnden \nReferenten unterst\u00fctzt.\n\u00dcber neue Virtinare, Virti-Talks & Co.  \ninformieren wir Sie auf kzvb.de unter  \n\u201eWichtig & Aktuell\u201c \n \nkzvb.de/wichtig-aktuellDamit Vertragszahn\u00e4rztinnen und -zahn\u00e4rzte bei den sich  \nst\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen ihrer Berufsaus -\n\u00fcbung nicht den \u00dcberblick verlieren, informiert die KZVB unter \nanderem in den sogenannten Virtinaren\u00ae. Das sind aktuelle \nOnline-Fortbildungen rund um die Abrechnung. In unserem  \nhalbst\u00fcndigen Livestream Virti-Talk  sprechen wir \u00fcber politi -\nsche Themen, die f\u00fcr Ihren Praxisalltag relevant sind. Mit unse -\nrem Newsletter Virti-Tipp erhalten Sie im Voraus brandaktuelle  \nInformationen zu speziellen Themen. Virti-Clips\u00ae sind kurze \nErkl\u00e4rfilme, die Informationen zur Abrechnung vermitteln und \nkomplexe Inhalte auf das Wesentliche herunterbrechen.\npolitik  KZVB33 BZB Dezember 2022Journal\n@ Tierney \u2013 stock.adobe.com\nJournal\nNachrichten aus Br\u00fcssel\nEurop\u00e4ische Gesundheitsunion:\nDrei neue Verordnungen angenommen\nDie im Rat versammelten EU-Mitgliedsstaaten haben dem mit \ndem Europ\u00e4ischen Parlament ausgehandelten Kompromiss zur \nSchaffung einer Europ\u00e4ischen Gesundheitsunion formal zuge-\nstimmt. Damit k\u00f6nnen die Verordnung zu schwerwiegenden \ngrenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsgefahren, die Verordnung \n\u00fcber das erweiterte Mandat des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die \nPr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC) sowie die \nNotlagen-Rahmenverordnung zur Ausstattung der Europ\u00e4ischen \nBeh\u00f6rde f\u00fcr die Krisenvorsorge und -reaktion bei gesundheit-\nlichen Notlagen (HERA) in Kraft treten.\nMit diesen neuen Vorschriften wird als Reaktion auf die Folgen \nder Corona-Pandemie ein leistungsf\u00e4higer Rechtsrahmen zur \nVerbesserung der EU-Kapazit\u00e4ten in den entscheidenden Be-\nreichen Pr\u00e4vention, Vorsorge, \u00dcberwachung, Risikobewertung, \nFr\u00fchwarnung und Reaktion geschaffen. Die Verordnung \u00fcber \nschwerwiegende grenz\u00fcberschreitende Gesundheitsbedro-\nhungen sieht beispielsweise eine Bereitschaftsplanung und ein \nst\u00e4rker integriertes \u00dcberwachungssystem, eine bessere Kapazit\u00e4t\nf\u00fcr eine genaue Risikobewertung und eine gezielte Reaktion und\nMechanismen f\u00fcr die gemeinsame Beschaffung von  medizi-\nnischen Gegenma\u00dfnahmen vor. Mit seinen neuen Kompetenzen \nwird das ECDC, das bislang nur unverbindliche Empfehlungen \naussprechen konnte, k\u00fcnftig mehr Kompetenz bekommen.\nViertes Europaforum der \nBundeszahn\u00e4rztekammer\nEnde Oktober veranstaltete die Bundeszahn\u00e4rztekammer ihr \nviertes Europaforum in Br\u00fcssel. Am Gedankenaustausch \u00fcber \naktuelle gesundheits- und binnenmarktpolitische Themen nah-\nmen Vertreterinnen und Vertreter aus den in Br\u00fcssel ans\u00e4ssigen \nEU-Institutionen teil. Im Mittelpunkt standen europapolitische \nThemen, die f\u00fcr die Zahn\u00e4rzteschaft von Interesse sind, wie zum \nBeispiel der Vorschlag f\u00fcr die Schaffung eines Europ\u00e4ischen \nGesundheitsdatenraums (EHDS) sowie die problematischen \nErfahrungen mit dem EU-Rechtsrahmen f\u00fcr Medizinprodukte \n(MDR).\nIm Mai hatte die Europ\u00e4ische Kommission den Verordnungs-\nvorschlag f\u00fcr einen Europ\u00e4ischen Gesundheitsdatenraum vor-gelegt, um die nationalen Gesundheitssysteme interoperabel zu \nverbinden. Damit soll auch ein Innovationsschub f\u00fcr Gesundheits-\nforschung, Gesundheitswesen und Biowissenschaften erreicht \nwerden. Aufwand und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr die Praxen \nm\u00fcssen jedoch abgewendet werden, so die Forderung von \nDr. Romy Ermler, Vizepr\u00e4sidentin der Bundeszahn\u00e4rztekammer. \nDrohende Versorgungsengp\u00e4sse bei Medizinprodukten, auch bei\nvielen Dentalprodukten, best\u00fcnden durch die MDR-Vorgaben \nbei gleichzeitig zu wenigen Pr\u00fcfern, so der Vizepr\u00e4sident der \nBundeszahn\u00e4rztekammer, Konstantin von Laffert. Bis Mai 2024 \nm\u00fcssen alle Medizinprodukte nach den neuen MDR-Vorgaben \nrezerti/f_i  ziert werden. Ansonsten d\u00fcrfen sie nicht mehr in Verkehr \ngebracht werden. Unterdessen gibt es aber noch immer nicht \ngen\u00fcgend Benannte Stellen, die rezerti/f_i  zieren. Schnelle Abhilfe \nsei n\u00f6tig, um den Praxisalltag auch in Deutschland nicht zu \ngef\u00e4hrden.\nArbeitsprogramm f\u00fcr 2023 vorgestellt\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat ihr Arbeitsprogramm f\u00fcr das \nJahr 2023 vorgestellt. Es steht unter dem Motto \u201eEine ent-\nschlossen und geeint vorgehende Union\u201c. Mit 43 neuen Ini-\ntiativen will die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde im kommenden Jahr auf \ndie anhaltenden Krisen reagieren, den gr\u00fcnen und digitalen \nWandel vorantreiben und die Widerstandsf\u00e4higkeit der EU \nst\u00e4rken.\nF\u00fcr den Gesundheitsbereich strebt die Kommission die m\u00f6g-\nlichst rasche Verabschiedung des Verordnungsvorschlags f\u00fcr \neinen Europ\u00e4ischen Gesundheitsdatenraum an. Ferner soll auf-\ngrund der Erfahrungen mit der Corona-Pandemie im kommen-\nden Jahr ein umfassender europ\u00e4ischer Ansatz f\u00fcr psychische \nGesundheit auf den Weg gebracht werden.\nDr. Alfred B\u00fcttner\nLeiter des Br\u00fcsseler B\u00fcros der BZ\u00c4K\n@ greens87 \u2013 stock.adobe.com\n@ Tierney \u2013 stock.adobe.com\n@ greens87 \u2013 stock.adobe.com\n@ Tierney \u2013 stock.adobe.com\npolitik BLZKpolitik BLZK\n34 BZB Dezember 2022\nB\u00fcndnis fordert mehr Schutz \nvor Junkfood-Werbung\nZusammen mit 39 anderen Organisationen und TV-Starkoch \nJamie Oliver schl\u00e4gt die Bundeszahn\u00e4rztekammer Werbe-\nbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr ungesunde Nahrungsmittel vor. Mit dieser \nMa\u00dfnahme will das B\u00fcndnis #Ern\u00e4hrungswendeAnpacken \nKinder vor Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit viel Zucker, Fett oder \nSalz sch\u00fctzen.\nWerbung beein/f_l  usse nachweislich die Pr\u00e4ferenzen und das Ess-\nverhalten junger Menschen, hei\u00dft es in einem offenen Brief an \ndie Parteivorsitzenden von SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP,\nden zahlreiche medizinische Fachgesellschaften, Forschungs-\neinrichtungen, Elternverb\u00e4nde, Verbraucherschutz- und Kinder-\nrechtsorganisationen sowie Krankenkassen und Ern\u00e4hrungs-\norganisationen unterzeichnet haben. Werbebeschr\u00e4nkungen \nseien daher ein \u201ewichtiger Schritt, um Familien dabei zu unter-\nst\u00fctzen, Kindern eine gesunde Ern\u00e4hrungsweise beizubringen\u201d, \nschreibt das B\u00fcndnis, dem auch die Bundeszahn\u00e4rztekammer \nangeh\u00f6rt.\n\u201eTag f\u00fcr Tag bombardiert die Lebensmittelindustrie unsere\nKinder mit Werbung f\u00fcr Zuckerbomben und fettige Snacks \u2013 \nsie schaltet TV-Spots w\u00e4hrend Fu\u00dfballspielen, Casting-Shows \nund Kindersendungen und engagiert beliebte In/f_l  uencer und \nIn/f_l  uencerinnen. Um Kinder und Jugendliche vor den per/f_i  den \nMarketing-Tricks zu sch\u00fctzen, haben wir in Gro\u00dfbritannien \nein weitreichendes Gesetz erk\u00e4mpft. Wenn Deutschland ei-\nnen \u00e4hnlichen Weg beschreitet \u2013 oder sogar noch weiter \ngeht, um Kinder angemessen zu sch\u00fctzen, w\u00e4re das ein Mei-\nlenstein. Werbebeschr\u00e4nkungen sind ein zentraler Baustein\nzum Schutz der Kindergesundheit\u201d, erkl\u00e4rte Jamie Oliver die \nInitiative.\nLaut einer Studie der Universit\u00e4t Hamburg sieht jedes Kind \nzwischen drei und 13 Jahren t\u00e4glich im Durchschnitt 15 Werbe-\nspots f\u00fcr ungesunde Lebensmittel. 92 Prozent der gesamten \nWerbung, die Kinder wahrnehmen, vermarktet Fast Food, Snacks\noder S\u00fc\u00dfigkeiten. Allein die S\u00fc\u00dfwarenindustrie hat im vergange-\nnen Jahr \u00fcber eine Milliarde Euro f\u00fcr Werbung ausgegeben \u2013 \nso viel wie noch nie.\ntas/Quelle: B\u00fcndnis #Ern\u00e4hrungswendeAnpackenTU M\u00fcnchen: Schwerere Unfallfolgen \nmit E-Scootern\nUnf\u00e4lle mit E-Scootern sind meist schwerwiegender als Fahrrad-\nunf\u00e4lle und f\u00fchren h\u00e4u/f_i  ger zu Gesichtsfrakturen und Zahnver-\nletzungen. Das hat die Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen in einer \nVergleichsstudie herausgefunden.\n\u00dcber einen Zeitraum von einem Jahr bezogen die Forschenden \nalle Patienten mit E-Scooter- und Fahrradunf\u00e4llen in die Unter-\nsuchung ein, die in der Klinik f\u00fcr Mund-, Kiefer- und Gesichts-\nchirurgie der TU M\u00fcnchen behandelt wurden. Dabei /f_i  elen \ndie Verletzungen bei Opfern von E-Scooter-Unf\u00e4llen deutlich \nschwerer aus: Sie wiesen mit rund 77 Prozent im Vergleich zu \nverletzten Fahrradfahrern (rund 63 Prozent) mehr Weichteilver-\nletzungen auf. Die Rate der Zahnverletzungen war bei E-Scooter-\nUnf\u00e4llen mit 27 Prozent vergleichsweise doppelt so hoch wie \nbei Fahrradunf\u00e4llen (13 Prozent). Bei den Gesichtsfrakturen be-\ntrugen die Vergleichswerte 45 Prozent (E-Scooter-Fahrer) und \n26 Prozent (Fahrradfahrer). Die Autoren der Studie empfehlen eine\nKampagne, mit der das Tragen von Helmen auf E-Scootern gef\u00f6r-\ndert werden soll. Ein Kopfschutz ist bislang nicht verp/f_l  ichtend.\ntas/Quelle: zm online\nJahresbericht der Bundeszahn\u00e4rztekammer\nUnter dem Titel \u201e#Changes\u201c hat die Bundeszahn\u00e4rztekammer \nihren Jahresbericht 2021/2022 ver\u00f6ffentlicht. Er umrei\u00dft in Kurz-\nform die Arbeitsschwerpunkte von Juli 2021 bis Juni 2022 und \nb\u00fcndelt aktuelle Informationen und Daten zur zahn\u00e4rztlichen \nBerufsaus\u00fcbung.\nSchwerpunkte sind unter anderem die Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \nZahn\u00e4rzte, das Thema Pr\u00e4vention, die Telematik sowie die Fort- \nund Weiterbildung. Den Bereichen Qualit\u00e4tsmanagement, \nPatientenorientierung, soziale Aufgaben und internationale Zu-\nsammenarbeit sind ebenfalls eigene Kapitel gewidmet. Zum \nkostenfreien Download /f_i  nden Sie die Publikation auf der Web-\nsite der Bundeszahn\u00e4rztekammer: https://www.bzaek.de/service/\nbroschueren-und-publikationen.html\ntas/Quelle: BZ\u00c4K\n@ Tierney \u2013 stock.adobe.com\nJournalpolitik BLZK35\nBZB Dezember 2022In der Serie \u201eGOZ aktuell\u201c ver\u00f6ffentlicht das BZB Be -\nrechnungsempfehlungen und Hinweise zur GOZ 2012. \nZur Weitergabe innerhalb der Praxis und zum Abheften \nk\u00f6nnen die Beitr\u00e4ge aus dem Heft herausgetrennt wer -\nden. Sie sind auch auf www.bzb-online.de abrufbar.\nModerne digitale Technologien erm\u00f6glichen eine pr\u00e4zise Pla -\nnung und somit eine sichere Durchf\u00fchrung der zahn\u00e4rztlichen \nBehandlung. Auch der Patient profitiert von den modernen \nMethoden, indem zahlreiche Ma\u00dfnahmen vorteilhafter und an -\ngenehmer durchgef\u00fchrt und auch Diagnostiken umfassender \ngestellt werden k\u00f6nnen. \nDas Referat Honorierungssysteme der Bayerischen Landeszahn -\n\u00e4rztekammer befasst sich in diesem Beitrag mit den digitalen \nLeistungen in der Zahnarztpraxis. Nachfolgend erhalten Sie Tipps \nund Beispiele f\u00fcr verschiedene Arbeitsbereiche.\nGOZ aktuell\nDigitale Zahnheilkunde\nGO\u00c4 5370 GO\u00c4 5377\nComputergesteuerte \nTomographie im Kopfbereich \n\u2013 gegebenenfalls einschlie\u00df -\nlich des kranio-zervikalen \n\u00dcbergangsZuschlag f\u00fcr computerge -\nsteuerte Analyse \u2013 ein -\nschlie\u00dflich speziell nachfol -\ngender 3D-Rekonstruktion\nMit der digitalen Volumentomographie (DVT) k\u00f6nnen Kiefer- \nund Gesichtsknochen, Kiefergelenke und Kieferh\u00f6hlen, Nerv-\nverl\u00e4ufe und Zahnwurzeln \u00e4u\u00dferst detailliert und ma\u00dfstabsgetreu  \nabgebildet werden. Die hochaufl\u00f6sende dreidimensionale \nBildgebung erm\u00f6glicht bei Implantationen und chirurgischen \nEingriffen sowie in der parodontalen Therapie oder Endo-\ndontologie eine genaue Planung und sichert dadurch den \nBehandlungserfolg.\n\u2022  Ein Zahnarzt ohne DVT-Fachkunde-Nachweis  darf weder eine DVT-  \nAufnahme erstellen, noch darf er eine solche Aufnahme befunden.\n\u2022  Ein Zahnarzt mit DVT-Fachkunde-Nachweis,  aber ohne DVT-Ger\u00e4t, \nkann f\u00fcr eine andernorts angefertigte Aufnahme f\u00fcr die Befun -\ndung keine Geb\u00fchr in Rechnung stellen, da sie zwingender Be -\nstandteil der R\u00f6ntgenuntersuchung ist.\n\u2022  Auch der Zuschlag nach GO\u00c4 5377 kann nur von demjenigen \nZahnarzt berechnet werden, der die Aufnahme erstellt hat. \n\u2022  Die virtuelle Behandlungsplanung basierend auf DVT-Daten ist \nanalog gem\u00e4\u00df \u00a7  6 Abs.  1 GOZ berechenbar.\n\u2022  Bei der Anfertigung einer DVT m\u00fcssen rechtfertigende Indikationen  \nbeachtet werden (siehe S2k-Leitlinie der AWMF). GOZ 9005\nVerwenden einer auf dreidimensionale Daten gest\u00fctzten \nNavigationsschablone/chirurgischen F\u00fchrungsschablone zur \nImplantation, ggf. einschlie\u00dflich Fixierung, je Kiefer\nEine Navigationsschablone dient der zielgenauen Positionierung bei \numfangreichen und komplexen Implantationen. Basierend auf \ndreidimensionalen Daten kann das individuelle Knochenangebot \nber\u00fccksichtigt und das Implantat optimal gesetzt werden.\n\u2022   Die Leistung ist je Kiefer, in dem eine Implantation geplant ist, \nberechnungsf\u00e4hig.\n\u2022  Die Geb\u00fchr kann auch in Rechnung gestellt werden, wenn es zur \nImplantation selbst nicht mehr gekommen ist.\n\u2022  Die Herstellung der Schablone ist im Leistungstext nicht beschrie -\nben und kann analog gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 berechnet werden.\n\u2022  Die Verwendung einer Orientierungs- oder Positionierungsscha-  \nblone wird mit GOZ 9003 berechnet.\nGOZ 0065\nOptisch-elektronische Abformung einschlie\u00dflich vorberei -\ntender Ma\u00dfnahmen, einfache digitale Bissregistrierung und \nArchivierung, je Kieferh\u00e4lfte oder Frontzahnbereich\nAnstelle von klassischen Zahnabdr\u00fccken werden bei der digitalen \nAbformung die Gegebenheiten im Mund mit einem Intraoralscanner \nerfasst. Die Methode liefert exakte Ergebnisse und bietet dem \nPatienten einen h\u00f6heren Behandlungskomfort. Zudem profitiert \nauch das zahntechnische Labor von der modernen Technik, da \npr\u00e4gnante Abformdaten online \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen.\n\u2022  Die Leistung ist je Sitzung gegebenenfalls bis zu viermal berechenbar.\n\u2022  Bei ver\u00e4nderter klinischer Situation (z. B. vor und nach einer Pr\u00e4 -\nparation) ist GOZ 0065 auch mehrfach abrechenbar.\n\u2022  Die optisch-elektronische Abformung des Gegenkiefers wird mit \ndieser GOZ-Position in Rechnung gestellt.\n\u2022  Die Berechnung zahntechnischer Leistungen nach \u00a7 9 GOZ ist \nm\u00f6glich.\n\u2022  Die PC-gest\u00fctzte Auswertung zur Diagnose und Planung ist nicht \nBestandteil der GOZ-Position 0065 und deshalb analog gem\u00e4\u00df \u00a7 6 \nAbs. 1 GOZ zu berechnen.\n\u2022  Neben konventionellen Abformungen nach GOZ 5170 (Anatomi -\nsche Abformung mit individuellem L\u00f6ffel) oder GOZ 5180 und 5190 \n(Funktionelle Abformung des Ober- oder Unterkiefers) ist GOZ 0065  \nnicht m\u00f6glich.\n\u2022  Das Einscannen von konventionell hergestellten Modellen f\u00e4llt nicht \nunter GOZ 0065.R\u00f6ntgenImplantologie\nAbformung\npraxis  BLZK36\nBZB Dezember 2022GOZ 0050 GOZ 0060\nAbformung oder Teilab-  \nformung eines Kiefers f\u00fcr \nein Situationsmodell \neinschlie\u00dflich Auswertung \nzur Diagnose oder PlanungAbformung beider Kiefer f\u00fcr \nSituationsmodelle und \neinfache Bissfixierung \neinschlie\u00dflich Auswertung \nzur Diagnose oder Planung\nBeide Geb\u00fchren wurden im GOZ-Kommentar der Bundeszahn\u00e4rzte -\nkammer wie folgt aktualisiert:\n\u201eDie Abformung(en) erfolgen mit konfektioniertem/ggf. auch \nindividuellem Abdruckl\u00f6ffel oder optisch-elektronisch . Neuaufnahme  \nunter den zus\u00e4tzlich berechnungsf\u00e4higen Leistungen: optisch-elektro -\nnische Abformung GOZ 0065.\u201c\nGOZ 6030 \u2013 6050\nUmformung eines Kiefers, geringer/mittlerer/hoher Umfang\nGOZ 6060 \u2013 6080\nEinstellung der Kiefer in den Regelbiss, geringer/mittlerer/  \nhoher Umfang\nGOZ 6090\nEinstellung der Okklusion durch alveol\u00e4ren Ausgleich bei \nabgeschlossener Wachstumsphase\n\u2022  Die Eingliederung von Attachments in Verbindung mit Aligner wird \ngem\u00e4\u00df Kommentar der Bundeszahn\u00e4rztekammer nach GOZ 6100 \nberechnet.\n\u2022  Die virtuelle Behandlungsplanung mittels Clincheck\u00ae wird analog \ngem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 GOZ berechnet.GOZ 8035\nKinematische Scharnierachsenbestimmung mittels elektroni -\nscher Aufzeichnung (eingeschlossen sind die kinematische \nScharnierachsenbestimmung, das definitive Markieren der \nReferenzpunkte, ggf. das Anlegen eines \u00dcbertragungsbo -\ngens, ggf. das Koordinieren eines \u00dcbertragungsbogens mit \neinem Artikulator)\nMithilfe eines elektronisch gesteuerten \u00dcbertragungsbogens \nwerden Kiefergelenksbewegungen gemessen. Anhand der ge-  \nspeicherten Datens\u00e4tze erfolgt die sch\u00e4delbez\u00fcgliche Montage \ndes Oberkiefermodells in einen volladjustierten Artikulator.\n\u2022  Die Geb\u00fchr enth\u00e4lt alle zahn\u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen, die bei der \n\u00dcbertragung des Oberkiefers in den Artikulator anfallen.\n\u2022  Damit verbundene zahntechnische Leistungen k\u00f6nnen nach \u00a7 9 GOZ  \nberechnet werden.\n\u2022  Die Montage von Ober- und Unterkiefer-Modellen in einen adjus -\ntierten Artikulator sind zahntechnische Leistungen nach \u00a7 9 GOZ.\n\u2022  Auch die Montage des Gegenkiefermodells stellt eine zahntech-  \nnische Leistung nach \u00a7 9 GOZ dar.\n\u2022  Elektronische Aufzeichnungen von Unterkieferbewegungen in \neinem virtuellen Artikulator sind analog gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 GOZ \nberechenbar.\nGOZ 8065\nRegistrieren von Unterkieferbewegungen mittels elektro-  \nnischer Aufzeichnung zur Einstellung volladjustierbarer \nArtikulatoren und Einstellung nach den gemessenen \nWerten, je Sitzung\nWerden Unterkieferbewegungen elektronisch aufgezeichnet, k\u00f6nnen  \ndie Lage der Kiefer zueinander sowie die individuellen Kieferbewe -\ngungen exakt analysiert werden. Die Funktion der Kiefergelenke wird  \nmit den gewonnenen Werten in verschiedenen Ebenen nachgestellt.\n\u2022  Die Geb\u00fchr ist unabh\u00e4ngig von der Anzahl der Registrierungen nur \neinmal pro Sitzung berechenbar.\n\u2022  Damit verbundene zahntechnische Leistungen k\u00f6nnen nach \u00a7 9 GOZ  \nberechnet werden.\n\u2022  GOZ 8065 ist nicht neben GOZ 8050 (Registrieren von Unterkiefer -\nbewegungen zur Einstellung halbindividueller Artikulatoren und \nEinstellung nach den gemessenen Werten) und GOZ 8060 (Regis -\ntrieren von Unterkieferbewegungen zur Einstellung voll adjustier -\nbarer Artikulatoren und Einstellung nach den gemessenen Werten) \nberechenbar.\n\u2022  Elektronische Aufzeichnungen von Unterkieferbewegungen in \neinem virtuellen Artikulator sind analog gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 GOZ \nberechenbar.Funktionsanalyse und FunktionstherapieKieferorthop\u00e4die\nLeichte bis mittlere Zahnfehlstellungen k\u00f6nnen mit der Aligner-\nTherapie korrigiert werden. Computergest\u00fctzt werden die einzel -\nnen Behandlungsschritte geplant \u2013 angepasst an die individuelle \nSituation des Patienten. Schrittweise werden die Z\u00e4hne mit \nSchienen, die nach dieser Auswertung gefertigt werden, in die \ngew\u00fcnschte Position bewegt. Vorab kann das gew\u00fcnschte  \nErgebnis am Bildschirm anschaulich dargestellt werden. \nDie Ma\u00dfnahme ist in der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte nicht \nabgebildet. Aus diesem Grund empfiehlt die Bayerische Landes -\nzahn\u00e4rztekammer, die Behandlung wie folgt zu berechnen:\nFazit\nIn s\u00e4mtlichen Bereichen der Zahnmedizin setzen sich inzwischen \ndigitale Arbeitsprozesse durch. Ziel ist es, einen digitalen Work -\nflow aufzubauen und von Behandlungsbeginn bis zum Behand -\nlungsabschluss komplett digital zu arbeiten.\nCHRISTIAN BERGER\nPr\u00e4sident und  \nReferent Honorierungs -\nsysteme der BLZK\npraxis  BLZKpraxis BLZK\n37 BZB Dezember 2022Hand aufs Herz: Haben Sie einen Notfall-Ordner, in dem alle \nwichtigen Informationen und Unterlagen hinterlegt sind \u2013 damit \nAngeh\u00f6rige und Mitarbeiter wissen, was zu tun ist, wenn Sie als \nPraxisinhaber ausfallen? Falls nicht: Vielleicht bietet sich zum \nJahreswechsel eine Gelegenheit, sich mit diesem Thema zu \nbefassen.\n\u201eAls freiberu/f_l  ich t\u00e4tige Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte steht \nunsere Gesundheit im Mittelpunkt des Praxisgeschehens und \nErfolges. So hoffen wir nat\u00fcrlich immer, dass wir voll leistungs-\nf\u00e4hig sind und nicht ausfallen\u201c, wei\u00df Dr. R\u00fcdiger Schott, Vize-\npr\u00e4sident der Bayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer sowie Refe-\nrent Betriebswirtschaft und Praxismanagement der BLZK. \u201eDoch \ngerade in einer Ausnahmesituation ist es wichtig, dass andere \nin unserem Namen ad\u00e4quat handeln k\u00f6nnen. Daf\u00fcr leistet die \nBayerische Landeszahn\u00e4rztekammer Hilfestellung.\u201c \nPers\u00f6nlichen Notfall-Ordner anlegen und p/f_l  egen\nDie Merkbl\u00e4tter \u201eWas bei Ausfall des Praxisinhabers zu tun ist\u201c \nliefern kompakte Informationen und Anlaufstellen f\u00fcr den Not-\nfall. Sie wurden 2022 inhaltlich aktualisiert und neu gestaltet. \nDas Spektrum reicht von der Vorsorge bis zu Ma\u00dfnahmen in \nkonkreten Ausfall-Szenarien. Als zus\u00e4tzlichen Service listet ein \nLeitfaden durch die Institutionen viele Kontaktdaten auf.Erg\u00e4nzt werden die Merkbl\u00e4tter durch die 35 Notfall-Formulare \n\u201eVorsorge Ausfall Praxisinhaber\u201c. Sie gliedern sich in vier Rubriken:\ngrundlegende Regelungen zu Ansprechpartnern und Verant-\nwortlichkeiten, Finanzen, Vertr\u00e4ge und Urkunden sowie Daten \nund Verzeichnisse. Die Formulare lassen sich am PC ausf\u00fcllen \nund im Notfall-Ordner mit zus\u00e4tzlichen Dokumenten wie Voll-\nmachten, Versicherungspolicen, Patientenverf\u00fcgung oder Testa-\nment hinterlegen. Dar\u00fcber hinaus kann angekreuzt werden, ob \ndie Regelungen f\u00fcr die Praxis oder den privaten Bereich gelten.\nDer Notfall-Ordner ist ein zentraler Baustein der fr\u00fchzeitigen \npers\u00f6nlichen Vorsorge. Er sollte regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert und \u2013 \naufgrund der sensiblen Angaben zum beru/f_l  ichen und privaten \nUmfeld \u2013 an einem sicheren Ort aufbewahrt werden, den nur \nPersonen Ihres Vertrauens kennen.\nIngrid Krieger\nGesch\u00e4ftsbereich Kommunikation der BLZKNotfall-Ordner f\u00fcr die Praxis\nJetzt aktualisieren mit Merkbl\u00e4ttern und Formularen der BLZK\n\u201eWas bei Ausfall des Praxisinhabers zu tun ist\u201c \u2013 unter dieser \u00dcberschrift unterst\u00fctzt die Bayerische Landeszahn\u00e4rztekammer\nseit mehreren Jahren die Inhaber von Zahnarztpraxen beim Anlegen eines Notfall-Ordners. Nun wurde das kostenfreie \nService-Paket aktualisiert.\nSCHRITT F\u00dcR SCHRITT VORSORGEN\nDie Merkbl\u00e4tter und Formulare gibt es kosten-\nfrei auf der Website der BLZK: \nwww.blzk.de/blzk/site.nsf/id/pa_ausfall_\ntod_praxisinhaber.html\nAuf dem neuesten Stand: Merkbl\u00e4tter und Formulare \nder BLZK helfen beim Anlegen eines individuellen \nNotfall-Ordners f\u00fcr die Praxis.\n\u00a9 BLZK\n38 BZB Dezember 2022F\u00fcr den Praxisalltag des Zahnarztes lassen sich drei wesentliche \nErkenntnisse aus der Entscheidung ziehen:\n1.  Bei minderj\u00e4hrigen Patienten besteht der Behandlungsvertrag \nin der Regel nicht mit dem Kind, sondern mit dessen Eltern.\n2.  Patienten, die einen vereinbarten Termin nicht wahrnehmen, \nkann unter den Voraussetzungen des Annahmeverzuges ein \nAusfallhonorar in Rechnung gestellt werden.\n3.  Beides (1. und 2.) gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Kassen- wie Privat-\npatienten.\nWor\u00fcber war zu entscheiden? \nEine Mutter hatte f\u00fcr ihre beiden Kinder (gesetzlich familien-\nversichert) Termine mit einer Praxis f\u00fcr Ergotherapie vereinbart. \nHierzu trug sie jeweils die Daten der Kinder in Anmeldeformulare \nein, in denen unter der \u00dcberschrift \u201eWichtige Informationen\u201c \nunter anderem folgende Regelung enthalten war:\n\u201eK\u00f6nnen vereinbarte Termine nicht eingehalten werden, m\u00fcssen \ndiese mindestens 24 Stunden vorher abgesagt werden. Andern-\nfalls wird Ihnen unabh\u00e4ngig von einer Begr\u00fcndung des kurz-\nfristigen Ausfalls gem\u00e4\u00df \u00a7 293 ff. BGB (gesetzliche Regelungen \nzum Annahmeverzug) eine Ausfallpauschale in H\u00f6he von 25 \nEuro privat in Rechnung gestellt. Entsprechendes gilt f\u00fcr verein-\nbarte, aber nicht abgesagte Termine, die nicht eingehalten wer-\nden. Mit Ihrer Unterschrift erkennen Sie die Vereinbarungen an \nund erkl\u00e4ren sich mit ihnen einverstanden.\u201cIn der darunter befi  ndlichen Unterschriftenzeile unterschrieb die \nMutter die Formulare jeweils mit ihrem Namen. Am Tag der Be-\nhandlungstermine entwickelte eines der Kinder coronatypische \nSymptome. Die Mutter sagte daraufhin die Termine f\u00fcr beide \nKinder ab. Dies tat sie einerseits aus sozialer Verantwortung \ngegen\u00fcber dem Praxispersonal als auch aus R\u00fccksicht auf ihr \nerkranktes Kind. Die Praxis verlangte daraufhin ein Ausfallho-\nnorar in H\u00f6he von 50 Euro von der Mutter (25 Euro je Kind). \nDiese verweigerte die Bezahlung. \nVertragspartner nicht Kind, sondern Elternteil\nBisher wurde teils die Rechtsmeinung vertreten, Minderj\u00e4hrige \nw\u00fcrden beim Abschluss von Behandlungsvertr\u00e4gen von ihren \nErziehungsberechtigten vertreten. Eltern spielten nach dieser \nAnsicht lediglich die Rolle der gesetzlichen Vertreter, die den Ver-\ntrag im Namen des Kindes mit dem Behandelnden abschlossen, \nmit der Folge, dass das Kind selbst Vertragspartner war. Zwar \nh\u00e4ngt die Frage der Vertragspartner dem BGH zufolge stets \nvon den Umst\u00e4nden des Einzelfalles ab. Der Senat stellte jedoch \nklar, dass eine Vertragspartnerschaft des Kindes \u201ejedenfalls bei \nkleinen Kindern\u201c regelm\u00e4\u00dfig nicht in Frage komme.\nWenn Eltern einen Behandlungstermin f\u00fcr ihr minderj\u00e4hriges \nKind mit einer Zahnarzt- oder Arztpraxis vereinbaren, schlie\u00dfen \nsie damit einen eigenen Behandlungsvertrag ab, der jedoch \nkeineswegs diese selbst berechtigt, die Behandlung in An-\nspruch zu nehmen, sondern direkt das Kind. Die Eltern schlie\u00dfen War nix los, gibt\u2019s trotzdem Moos\nBundesgerichtshof f\u00e4llt Urteil zum Thema Ausfallhonorar \nIn seinem im Mai dieses Jahres gef\u00e4llten, aber erst k\u00fcrzlich im Volltext ver\u00f6ffentlichten Urteil zum Thema Ausfallhonorar \nhat der III. Zivilsenat des Bundesgerichtshofes (BGH) einige grunds\u00e4tzliche Fragen zum Behandlungsvertrag gekl\u00e4rt \n(BGH vom 12.05.2022, Az. III ZR 78/21). \nWar nix los, gibt\u2019s trotzdem Moos\nBundesgerichtshof f\u00e4llt Urteil zum Thema Ausfallhonorar \nIn seinem im Mai dieses Jahres gef\u00e4llten, aber erst k\u00fcrzlich im Volltext ver\u00f6ffentlichten Urteil zum Thema Ausfallhonorar \nhat der III. Zivilsenat des Bundesgerichtshofes (BGH) einige grunds\u00e4tzliche Fragen zum Behandlungsvertrag gekl\u00e4rt \n\u00a9 rodjulian \u2013 stock.adobe.com\npraxis KZVB39 BZB Dezember 2022den Behandlungsvertrag als sogenannten \u201eVertrag zugunsten \nDritter\u201c ab. Bei diesem in \u00a7 328 BGB geregelten Vertragstypus \nfallen Vertragspartner und Nutznie\u00dfer des Vertrages auseinander.\nDer Nutznie\u00dfer (hier das Kind als der \u201eDritte\u201c) profi  tiert dabei \nvon einem fremden Vertrag, den andere (Eltern und Behan-\ndelnder) zu seinem (des Kindes) Vorteil geschlossen haben. \n\u201eDas Kind erh\u00e4lt aus diesem Vertragsverh\u00e4ltnis, an dem es selbst \nunbeteiligt ist, ein eigenes Leistungsforderungsrecht; es kann \nalso vom ZA im eigenen Namen die Behandlung seiner Person \nfordern.\u201c\nWie lange ein Kind \u00fcbrigens \u201eklein\u201c im Sinne des Urteils ist, und \nab wann ggf. nicht mehr, lie\u00df das Gericht offen. Angesichts des \njungen Alters der beiden Kinder \u2013 f\u00fcnf und sieben Jahre \u2013 zum \nZeitpunkt der Vertragsschl\u00fcsse entspr\u00e4che es der Verkehrser-\nwartung, dass der Behandlungsvertrag mit der Mutter als Er-\nziehungsberechtigter zustande gekommen sei. Aus dem von der \nMutter ausgef\u00fcllten und unterschriebenen Anmeldeformular \nfolge nichts Gegenteiliges. Soweit die Mutter dort im oberen \nAbschnitt unter der Rubrik \u201eName gesetzlicher Vertreter\u201c jeweils \nihren Namen eingetragen hatte, diente das ersichtlich nur der \nDokumentation der pers\u00f6nlichen Daten ihrer minderj\u00e4hrigen \nKinder, so das Gericht. Dass die Mutter den jeweiligen Be-\nhandlungsvertrag im eigenen Namen abschlie\u00dfen wollte, sei \nauch daran deutlich geworden, dass sie das Formular in der Un-\nterschriftenzeile jeweils ohne Vertreterzusatz (\u201ei. V.\u201c o. \u00c4.) un-\nterschrieben habe.\nAusfallhonorar bei Annahmeverzug \ndes Patienten rechtm\u00e4\u00dfig\n\u201eGer\u00e4t der Gl\u00e4ubiger eines Dienstleistungsanspruchs mit der \nAnnahme der Dienste in Verzug, so kann der Verpfl  ichtete f\u00fcr \ndie infolge des Verzugs nicht geleisteten Dienste die vereinbarte \nVerg\u00fctung verlangen, ohne zur Nachleistung verpfl  ichtet zu \nsein\u201c, so will es \u00a7 615 Satz 1 BGB. Da der Behandlungsvertrag \nseiner Rechtsnatur nach im Schwerpunkt ein Dienstvertrag ist, \nist diese Vorschrift auch auf ihn anwendbar, \u00a7 630 Abs. 1 BGB. \nDienstleistungsberechtigter/Gl\u00e4ubiger ist im Kontext des Be-\nhandlungsvertrages der Patient, der Dienstverpfl  ichtete/Schuld-\nner ist der Zahnarzt.Ein solcher Verzug mit der Annahme der Dienste (sogenannter \n\u201eAnnahmeverzug\u201c) setzt grunds\u00e4tzlich voraus, dass die Leistun g \ndem Gl\u00e4ubiger vom Schuldner tats\u00e4chlich oder w\u00f6rtlich ange-\nboten wurde. Anders verh\u00e4lt es sich, wenn der Schuldner zur \nErbringung der Leistung einer Mitwirkungshandlung des Gl\u00e4u-\nbigers bedarf und der Zeitpunkt f\u00fcr diese Mitwirkung \u201ekalender-\nm\u00e4\u00dfig bestimmt\u201c ist, \u00a7 294 ff. BGB. Die notwendige Mitwir-\nkungshandlung des Patienten ist darin zu sehen, dass er in der \nPraxis erscheint. Im entscheidungsgegenst\u00e4ndlichen Fall war die \nnotwendige Mitwirkungshandlung der Mutter die \u00dcbergabe\nder Kinder. Erscheint der Patient nicht, kann der Zahnarzt ihn \nnicht behandeln. Bleibt die Frage, ob diese Mitwirkungshand-\nlung des Patienten \u201ekalenderm\u00e4\u00dfig bestimmt\u201c im Sinne des \nGesetzes ist. Dies ist im Wege der Auslegung zu ermitteln, wobei \ns\u00e4mtliche Umst\u00e4nde des Einzelfalles, insbesondere die Interessen-\nlage der Parteien und die Organisation der Terminvergabe durch \nden Behandelnden sowie deren Erkennbarkeit f\u00fcr die Patienten \nzu ber\u00fccksichtigen sind. Nach den Feststellungen des Urteils \nwar es der Praxis im zugrundeliegenden Fall nicht m\u00f6glich, ab-\ngesagte Behandlungstermine in weniger als 24 Stunden ander-\nweitig zu vergeben. Daraus folge, dass sie an ihre Patienten \nkeine Mehrfachtermine, sondern Exklusivtermine vergebe, deren \nVerbindlichkeit nicht nur im Interesse der Praxis, sondern auch \nin dem ihrer Patienten l\u00e4gen, denen dadurch l\u00e4ngere Warte-\nzeiten erspart blieben. F\u00fcr die Mutter sei auch erkennbar ge-\nwesen, dass die minutengenau vereinbarte Behandlungszeit \nausschlie\u00dflich f\u00fcr ihre Kinder reserviert war, zumal durch den in \nden Anmeldeformularen enthaltenen Hinweis auf die 24-st\u00fcn-\ndige Absagefrist und die Ausfallpauschale hinreichend klarge-\nstellt worden sei, dass die vereinbarten Behandlungstermine \nnicht blo\u00df unverbindliche Absprachen, sondern rechtsverbind-\nliche Vereinbarungen sein sollten. Durch ihre Unterschrift habe \ndie Mutter aus Sicht der Kl\u00e4gerin jeweils ihr Einverst\u00e4ndnis mit \nder Verbindlichkeit der Terminvereinbarungen erkl\u00e4rt.\nPrivat oder Kasse macht keinen Unterschied\nKlar positioniert hat sich das Gericht auch hinsichtlich der Frage, \nob (\u201ekleine\u201c) Kinder, die in der gesetzlichen Krankenversicherung\nals Familienversicherte bei einem Elternteil mitversichert sind, \nnicht vielleicht doch selbst Vertragspartner werden. Die Frage \nstellt sich, weil gesetzlich mitversicherten Familienangeh\u00f6rigen \neigene Leistungsanspr\u00fcche in der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung zustehen, die sie selbst und unabh\u00e4ngig von dem Stamm-\nversicherten geltend machen k\u00f6nnen. Daraus folge jedoch nicht, \ndass ein Vertrag zugunsten eines gesetzlich krankenversicherten \nMinderj\u00e4hrigen ausgeschlossen ist (so aber bis dato die durch-\naus gewichtige Gegenmeinung). Der Behandlungsanspruch \ngegen den Zahnarzt sei bei gesetzlich wie privat Versicherten \ngleicherma\u00dfen privatrechtlicher Natur und k\u00f6nne somit auch im \nFalle gesetzlicher Krankenversicherung vom Hauptversicherten \n(Mutter) im Rahmen eines Vertrages zugunsten Dritter zuge-\nwandt werden.\nDer Anspruch auf das Ausfallhonorar richtet sich auch beim \nKassenpatienten gegen diesen selbst. Bei einem Behandlungs-\nvertrag mit einem Kassenpatienten besteht zwar ein Verg\u00fc-\nden Behandlungsvertrag als sogenannten \u201eVertrag zugunsten \nDritter\u201c ab. Bei diesem in \u00a7 328 BGB geregelten Vertragstypus \nfallen Vertragspartner und Nutznie\u00dfer des Vertrages auseinander.\nDer Nutznie\u00dfer (hier das Kind als der \u201eDritte\u201c) profi  tiert dabei \nvon einem fremden Vertrag, den andere (Eltern und Behan-\ndelnder) zu seinem (des Kindes) Vorteil geschlossen haben. \n\u201eDas Kind erh\u00e4lt aus diesem Vertragsverh\u00e4ltnis, an dem es selbst \nunbeteiligt ist, ein eigenes Leistungsforderungsrecht; es kann \nalso vom ZA im eigenen Namen die Behandlung seiner Person \nfordern.\u201c\npraxis KZVB40\nBZB Dezember 2022tungsanspruch des Behandelnden unmittelbar und ausschlie\u00dflich  \ngegen die gesetzliche Krankenversicherung \u2013 ein solcher be -\nsteht jedoch nur, soweit eine Behandlung stattgefunden hat. \n\u201eDas vergebliche Warten des Behandelnden auf einen zu be -\nstimmter Zeit bestellten Kassenpatienten unterliegt hingegen \nnicht der Verg\u00fctungspflicht der gesetzlichen Krankenversiche -\nrung. Insoweit fehlt es an einer Leistung des Behandelnden, die \ndem Versicherten nach den gesetzlichen Bestimmungen zu ge -\nw\u00e4hren ist. Die Versichertengemeinschaft hat nicht f\u00fcr Leistungs -\nst\u00f6rungen einzustehen, die in den pers\u00f6nlichen Verantwor -\ntungsbereich des einzelnen Versicherten fallen\u201c (BSGE 31, 33, \n36 f). Im Fall des Annahmeverzugs verbleibt es daher bei der aus \n\u00a7 630a Abs. 1 BGB folgenden Pflicht des Kassenpatienten, dem \nBehandelnden die versprochene Verg\u00fctung zu gew\u00e4hren.\nWas es sonst noch zu sagen gibt\u2026\n\u2022  Der Vollst\u00e4ndigkeit halber sei erw\u00e4hnt, dass der BGH der Praxis  \nden Anspruch gegen die Mutter nicht zusprach; der Sachver -\nhalt fiel in eine Phase der Corona-Pandemie, in der k\u00f6rper -\nnahe Dienstleistungen am Ort, an dem der Fall spielte (Nord -\nrhein-Westfalen), nur unter Voraussetzungen zul\u00e4ssig waren, \ndie nicht vorlagen. Aus diesem Grund h\u00e4tte die Praxis die \nLeistung auch nicht erbringen d\u00fcrfen, wenn die Kinder zur Be -\nhandlung erschienen w\u00e4ren (sog. \u201eUnverm\u00f6gen des Schuld -\nners\u201c \u00a7  297 BGB). Da somit die gesetzlichen Voraussetzungen \ndes Annahmeverzugs nicht erf\u00fcllt waren, kam es nicht mehr \nauf die Wirksamkeit der vertraglichen Vereinbarung \u00fcber die \nAusfallpauschale an, die ebenfalls an das Vorliegen dieser \nVoraussetzungen angelehnt war. Deshalb hat das Gericht den \nInhalt der Vereinbarung keiner Pr\u00fcfung unterzogen.\n\u2022  Die vertragliche Vereinbarung einer Ausfallpauschale stellt  \n\u00fcbrigens regelm\u00e4\u00dfig eine \u201eallgemeine Gesch\u00e4ftsbedingung\u201c \n(AGB) im Sinne von \u00a7\u00a7  305 ff. BGB dar, da es sich um eine Ver -\ntragsbedingung handelt, die f\u00fcr eine Vielzahl von Behand -\nlungsvertr\u00e4gen vorformuliert wurde und von einer Vertrags -\npartei (Zahnarzt) der anderen Vertragspartei (Patient) bei Ab-  schluss eines Behandlungsvertrags gestellt wird. Solche AGB \nunterliegen einer besonderen Inhaltskontrolle, die eine \u00fcber -\nm\u00e4\u00dfige Benachteiligung des Vertragspartners, dem die Bedin -\ngung gestellt wird, verhindern soll. Im hier besprochenen Fall \norientierte sich die Klausel an den Voraussetzungen f\u00fcr den \ngesetzlichen Anspruch bei Annahmeverzug (siehe Schilderung \ndes Sachverhalts). Deshalb d\u00fcrfte sie keinen Bedenken be -\ngegnen, auch wenn das Gericht sich hierzu nicht ge\u00e4u\u00dfert \nhat (ohne Gew\u00e4hr). Anders k\u00f6nnte dies beispielsweise sein, \nwenn die Ausfallpauschale auch f\u00fcr den Fall vereinbart w\u00e4re, \ndass der Patient nicht nur den vereinbarten Termin absagt, \nsondern anl\u00e4sslich seiner Unp\u00e4sslichkeit gleich den gesamten \nBehandlungsvertrag aufk\u00fcndigt. Eine solche Vereinbarung \nw\u00fcrde wohl eine unzul\u00e4ssige Beschneidung des Patienten  \nin seinem jederzeit bestehenden Recht zur K\u00fcndigung aus  \n\u00a7 627 BGB sowie seines Selbstbestimmungsrechts gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 630d Abs. 3 BGB bedeuten und w\u00e4re dann aus diesem \nGrund nichtig.\n\u2022  Wird ein Termin einvernehmlich auf einen Ersatztermin ver -\nschoben, besteht kein Anspruch auf ein Ausfallhonorar. Die \nH\u00f6he der geltend gemachten Pauschale hat der Senat nicht \nthematisiert.\n\u2022  Auch wenn das Gericht sich mit dem diesbez\u00fcglichen Vortrag \nder Mutter nicht auseinandersetzen musste: Die Geltend-  \nmachung des vereinbarten Ausfallhonorars ist weder sitten- \nnoch treuwidrig. Wenngleich die Mutter mit der Absage der \nTermine ihre soziale Verantwortung wahrgenommen und im \nInteresse ihrer Kinder sowie auch der Praxis gehandelt haben \nmag, entspricht es den Wertungen des Gesetzes, die Mutter \nals Gl\u00e4ubigerin mit dem Risiko zu belasten, die Leistung nicht \nin Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen und insoweit Kosten in ge -\nwissem Umfang \u00fcbernehmen zu m\u00fcssen.\nMaximilian Schwarz\nRechtsanwalt (Syndikusrechtsanwalt)\nStv. Leiter des Gesch\u00e4ftsbereichs Recht und Vertr\u00e4ge\n Holbeinstra\u00dfe 29 \u00b7 04229 Leipzig \u00b7 Deutschland\nTel.: +49 341 48474-0 \u00b7 info@oemus-media.de  Dentale\nSchreibtalente\n           gesucht!\n  Dentale\n  Dentale\n  Dentale\n  Dentale\n  Dentale\n  Dentale\n  Dentale\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\nSchreibtalente\n           gesucht!\n\u00a9\ns\nv\ne\nt\ns\na\nz\ni\n\u2013\ns\nt\no\nc\nk\n.\na\nd\no\nb\ne\n.\nc\no\nm\nm\nSie k\u00f6nnen schreiben?\nKontaktieren Sie uns.ANZEIGE\npraxis  KZVB41 BZB Dezember 2022Viel L\u00e4rm um eine Nummer\nDie Einf\u00fchrung der neuen Zahnarztnummer: Regelungswerk\nDer Gesetzgeber hat die Kennzeichen f\u00fcr Leistungstr\u00e4ger und Leistungserbringer im SGB V festgelegt. Danach muss die \nKassenzahn\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KZBV) ein bundesweites Verzeichnis der an der vertragszahn\u00e4rztlichen Versorgung\nteilnehmenden Zahn\u00e4rzte f\u00fchren (\u00a7 293 Abs. 4 SGB V). Neben den Angaben zur Person und zur Praxis des Zahnarztes muss \nauch die Zahnarztnummer enthalten sein. \n\u00a9 selim \u2013 stock.adobe.com\nAm 1. Januar 2022 trat die Richtlinie der KZBV zur Vergabe der \nZahnarztnummern im vertragszahn\u00e4rztlichen Bereich in Kraft. \nDiese regelt unter anderem, dass zugelassene Vertragszahn\u00e4rzte,\nangestellte und erm\u00e4chtigte Zahn\u00e4rzte von ihrer zust\u00e4ndigen \nKassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigung eine Zahnarztnummer erhal-\nten. Die Zahnarztnummer muss danach insgesamt neun Ziffern \naufweisen: eine sechsststellige eindeutige Ziffernfolge, eine Pr\u00fcf-\nziffer an siebter Stelle sowie eine zweistellige Zahnarztkennung \nam Ende. Bei der Zahnarztkennung steht \u201e91\u201c f\u00fcr Zahn\u00e4rzte \nund \u201e50\u201c f\u00fcr Mund-Kiefer-Gesichtschirurgen, die sowohl an \nder vertrags\u00e4rztlichen als auch an der vertragszahn\u00e4rztlichen \nVersorgung teilnehmen.\nDes Weiteren hat die KZBV am 7. Februar 2022 eine Vereinbarung\nmit dem GKV-Spitzenverband \u00fcber die Zahnarztnummernvergabe\ngem\u00e4\u00df \u00a7 293 Absatz 4 SGB V geschlossen. Diese soll sicher-\nstellen, dass die Zahnarztnummern personeneindeutig sind und \ndadurch eine Identi/f_i  kation der Zahn\u00e4rzte f\u00fcr die gesamte Dauer \nihrer T\u00e4tigkeit innerhalb der vertragszahn\u00e4rztlichen Versorgung\nerm\u00f6glicht wird. Zudem wurde festgelegt, dass die  Zahnarzt-\nnummern bundesweit ab dem 1. Januar 2023 verbindlich zu\nverwenden sind.\nEine weitere Aktualisierung erf\u00e4hrt der Bundesmantelvertrag-\nZahn\u00e4rzte (BMV-Z) durch die Neueinf\u00fchrung des \u00a7 21a BMV-Z \nzum 1. Januar 2023. Danach m\u00fcssen Vertragszahn\u00e4rzte, ange-\nstellte und erm\u00e4chtigte Zahn\u00e4rzte die ihnen jeweils zugewiesene \nZahnarztnummer in den vorgeschriebenen F\u00e4llen verwenden. \nAssistenzzahn\u00e4rzte sind nicht betroffen, sie erhalten keine eigene\nZahnarztnummer. Weiter hei\u00dft es unter \u00a7 21a BMV-Z, dass in \nden zur Abrechnung gebrachten Behandlungsf\u00e4llen die Zahn-\narztnummern aller am Behandlungsfall beteiligten Zahn\u00e4rzte der\nPraxis angegeben werden m\u00fcssen. Schlie\u00dflich ergibt sich auch \naus den \u00c4nderungen des Vertrages \u00fcber den Datenaustausch \nauf Datentr\u00e4gern, dass ab 1. Januar 2023 die Abrechnungs-\nunterlagen die jeweiligen Zahnarzt nummern enthalten m\u00fcssen. \nDies betrifft sowohl konservierend-chirurgische Leistungen ein-\nschlie\u00dflich FU/IP, Leistungen bei Kieferbruch und Kiefergelenks-\nerkrankungen, kieferorthop\u00e4dische Leistungen, PAR-Leistungen \nals auch Zahnersatz-Leistungen nach \u00a7 55 SGB V. Auswirkungen auf die Praxis\nDie bayerischen Vertragszahn\u00e4rzte, angestellte und erm\u00e4chtigte \nZahn\u00e4rzte haben ihre Zahnarztnummer bereits erhalten. Assistenz-\nzahn\u00e4rzte m\u00fcssen keine eigene Zahnarztnummer verwenden.\nDie Zahnarztnummer ersetzt nicht die ABE-Nummer. Die Ab-\nrechnung erfolgt weiterhin mittels der ABE-Nummer. Im Rahmen\nder Abrechnung ist jedoch zu beachten, dass ab dem Stichtag \n1. Januar 2023 bei der \u00dcbermittlung der Abrechnungsunterla-\ngen die Zahnarztnummern aller am Behandlungsfall beteiligten \nZahn\u00e4rzte (Vertragszahn\u00e4rzte, angestellte und erm\u00e4chtigte Zahn-\n\u00e4rzte) angegeben werden m\u00fcssen. Die KZV hat den Datensatz \nan die jeweilige Krankenkasse zu \u00fcbermitteln, andernfalls ist die \nAbrechnung nicht m\u00f6glich. Durch die Angabe der Zahnarzt-\nnummern kann eine Zuordnung zum Behandlungsfall zwar er-\nzielt werden. Da jedoch lediglich die an einem Behandlungsfall \nbeteiligten Behandler anzugeben sind, ist die konkrete Zuord-\nnung der einzelnen erbrachten Leistungen zum jeweiligen Be-\nhandler weiterhin nicht erforderlich. Bei den \u00fcbrigen digitalen \nAnwendungen wie beispielsweise der eAU, dem eRezept oder \nEBZ wird die Zahnarztnummer ebenfalls bereitgestellt. Die Zahn-\narztnummer(n) sollte(n) daher rechtzeitig in das Praxisverwal-\ntungssystem eingep/f_l  egt werden. \nJeder Zahnarzt darf ausschlie\u00dflich eine Zahnarztnummer erhalten.\nBei ggf. wiederholter Zuweisung einer Zahnarztnummer muss \ndie jeweilige Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung unverz\u00fcglich in-\nformiert werden. Schlie\u00dflich darf bei einem Praxisumzug in den \nZust\u00e4ndigkeitsbereich einer neuen Kassenzahn\u00e4rztlichen Ver-\neinigung nicht au\u00dfer Acht geraten, der Kassenzahn\u00e4rztlichen \nVereinigung, in deren Bereich die neue T\u00e4tigkeit aufgenommen \nwird \u2013 vor Aufnahme der T\u00e4tigkeit \u2013 die eigene Zahnarztnummer \nmitzuteilen.\nMargalara Nurzai, LL.M. (Medizinrecht)\nRechtsanw\u00e4ltin (Syndikusrechtsanw\u00e4ltin)praxis KZVB42 BZB Dezember 2022Ergebnisse liegen vor\nBereits 2020 begannen die Schwerpunktbegehungen der bayerischen Gewerbeaufsicht zur Aufbereitung von Medizin-\nprodukten in Zahnarztpraxen. Diese Aktion zog sich aufgrund pandemiebedingter Einschr\u00e4nkungen l\u00e4nger als geplant bis \nin das Jahr 2022 hinein und wurde im Mai dieses Jahres beendet. Inzwischen liegen die Ergebnisse der Projektarbeit vor.Gewerbeaufsicht beendet Schwerpunktbegehungen \nzur Aufbereitung von Medizinprodukten in Zahnarztpraxen\n\u00dcber die Inhalte der Schwerpunktbegehung hatte die Bayerische \nLandeszahn\u00e4rztekammer in ihren Medien umfangreich informiert.\nAus den Abschlussbesprechungen mit der Gewerbeaufsicht und \ndem Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucher-\nschutz (StMUV), ebenso wie aus der \u00fcber den gesamten Projekt-\nverlauf erfolgten Beratung von Zahnarztpraxen durch das Referat\nPraxisf\u00fchrung der BLZK ergaben sich einige Punkte, die f\u00fcr alle \nZahnarztpraxen von besonderer Bedeutung sind und auf die \nnachfolgend nochmals der Fokus gerichtet werden soll.\n1. Validierung der Aufbereitungsprozesse\nErneut war ein Schwerpunkt die \u00dcberpr\u00fcfung des Vorliegens \nder Prozessvalidierungen im Rahmen der Aufbereitung. Werden \nkeine validierten Prozesse in der Praxis festgestellt, erfolgt regel-\nm\u00e4\u00dfig eine bu\u00dfgeldbewehrte Ahndung durch die Gewerbeauf-\nsicht. Die BLZK hatte im Vorfeld des Projektes dazu ausf\u00fchrlich \ninformiert. \nZu validieren sind grunds\u00e4tzlich die Prozesse des Sterilisators \nsowie des Reinigungs- und Desinfektionsger\u00e4tes (RDG). Sowohl \ndie (Erst-)Validierung als auch die erneute Leistungsbeurteilung \nm\u00fcssen quali/f_i  zierte Fachkr\u00e4fte im Auftrag des Betreibers vor-\nnehmen. Das Intervall f\u00fcr die erneute Leistungsbeurteilung legt \nnicht der Hersteller fest, sondern der Validierer in Absprache mit \ndem Betreiber. Bei der Prozessvalidierung eines RDG kann in einer\ndokumentierten Risikoanalyse durch den Validierer das Wartungs-\nintervall von 12 auf bis zu 24 Monate verl\u00e4ngert werden \u2013 vor-\nausgesetzt, der Hersteller des RDG hat vorab das Wartungs-\nintervall auf bis zu 24 Monate verl\u00e4ngert.\nBei Sterilisationsprozessen erfolgt die erneute Leistungsbeurtei-\nlung gem\u00e4\u00df Angaben im Validierungsbericht in der Regel alle \nzwei Jahre oder nach 4 000 Chargen. Erstmals wurden seitens \nder Gewerbeaufsichts\u00e4mter nun auch Bu\u00dfgelder bei fehlender \nValidierung erhoben.\n2.  Maschinelle Aufbereitung von \nMedizinprodukten der Klasse \u201ekritisch B\u201c\nLaut RKI/KRINKO-Empfehlung \u201eAnforderungen an die Hygiene \nbei der Aufbereitung von Medizinprodukten\u201c sind Medizinpro-\ndukte der Klasse \u201ekritisch A\u201c bevorzugt und Medizinprodukte \nder Klasse \u201ekritisch B\u201c grunds\u00e4tzlich maschinell aufzubereiten. Die Aufbereitung besteht in \ndiesen F\u00e4llen immer aus den \nSchritten Reinigung, Desin-\nfektion und Sterilisation. \n\u00dcbertragungsinstrumente, \ndie als \u201ekritisch B\u201c eingestuft\nwerden, k\u00f6nnen maschinell \nfolgenderma\u00dfen aufbereitet \nwerden:\nGer\u00e4t zur Innenreinigung \nu n d  P /f_l e g e\n\u2022  Vorreinigung von starken Verschmutzungen mittels \nZellstoff, gegebenenfalls Wischdesinfektion\n\u2022 Innenreinigung und P/f_l  ege im Ger\u00e4t\n\u2022 Sichtpr\u00fcfung auf Sauberkeit\n\u2022  Verpackung zur (Desinfektion und) Sterilisation \nim Autoklaven\nKombinationsger\u00e4t zur Reinigung, P/f_l  ege und \nthermischen Desinfektion\n\u2022  Vorreinigung von starken Verschmutzungen mittels Zellstoff \n\u2022  Reinigung, P/f_l  ege und Desinfektion im Ger\u00e4t \nin einem Prozess \n\u2022 Sichtpr\u00fcfung auf Sauberkeit \n\u2022 Verpackung und Sterilisation im Autoklaven\nReinigungs- und Desinfektionsger\u00e4t (RDG)\n\u2022  Vorreinigung von starken Verschmutzungen mittels Zellstoff\n\u2022  Reinigung und Desinfektion im RDG \nWichtig: \u00dcI m\u00fcssen an die daf\u00fcr vorgesehenen Anschl\u00fcsse \nbeziehungsweise Adapter angekoppelt werden. \n\u2022 Sichtpr\u00fcfung auf Sauberkeit und P/f_l  ege \n\u2022 Verpackung und Sterilisation im Autoklaven\nF\u00fcr alle oben genannten M\u00f6glichkeiten ist, wie unter Punkt 1 \nbereits ausgef\u00fchrt, eine Prozessvalidierung der Reinigung, Des-\ninfektion und Sterilisation erforderlich.\nAuch bei fehlender maschineller Aufbereitung von Medizinpro-\ndukten der Klasse \u201ekritisch B\u201c geht die Gewerbeaufsicht von \neiner ordnungswidrigen Handlung aus und verh\u00e4ngte daher im \nRahmen der Projektarbeit erstmals Bu\u00dfgelder.\nDie Aufbereitung besteht in \ndiesen F\u00e4llen immer aus den \nwerden, k\u00f6nnen maschinell \nfolgenderma\u00dfen aufbereitet \nGer\u00e4t zur Innenreinigung \npraxis BLZK43 BZB Dezember 20223. Kontrolle der Reinigungsleistung \u2013 Proteintest\nEin weiterer Prozess, auf den hier nochmals besonders einge-\ngangen werden soll, ist die Kontrolle der Reinigungsleistungen.\nBei Medizinprodukten, die keine besonderen Anforderungen an \ndie Aufbereitung stellen (semikritisch A, kritisch A), ist zum Nach-\nweis der Wirksamkeit der Reinigung eine optische Kontrolle \nausreichend. Hier wird insbesondere auf eine gut beleuchtete \nArbeits/f_l  \u00e4che Wert gelegt. Hilfsmittel \u2013 zum Beispiel Lupen (mit \nVergr\u00f6\u00dferungsfunktion) \u2013 werden empfohlen. Ist der Reinigungs-\nerfolg nicht durch eine optische Kontrolle beurteilbar (semi-\nkritisch B, kritisch B) m\u00fcssen im Rahmen der Validierung die er-\nforderlichen Proteinnachweistests durchgef\u00fchrt werden und die \nweiteren erforderlichen Routinekontrollen festgelegt werden. \n4.  Mikrobiologische Befundung des Wassers \nin den Behandlungseinheiten\nDie mikrobiologische Befundung des Wassers ist nach Ansicht der\nBayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer aktuell nicht abschlie\u00dfend \ngekl\u00e4rt. Nach wie vor sind die Anforderungen an die mikrobio-\nlogische Qualit\u00e4t von Betriebswasser aus Dentaleinheiten in der \nnoch g\u00fcltigen RKI/KRINKO-Empfehlung \u201eInfektionspr\u00e4vention in \nder Zahnheilkunde \u2013 Anforderungen an die Hygiene\u201c aus dem \nJahr 2006 enthalten. Diese wird allerdings nicht mehr aktua-\nlisiert, eine Neufassung ist nicht geplant. Die meisten relevanten \nPunkte, insbesondere zur Aufbereitung von Medizinprodukten, \nsind in der neueren RKI/KRINKO-Empfehlung \u201eAnforderungen \nan die Hygiene bei der Aufbereitung von Medizinprodukten\u201c \nzu /f_i  nden \u2013 nicht jedoch Kriterien f\u00fcr die Bewertung der mikro-\nbiologischen Qualit\u00e4t von Wasser aus Dentaleinheiten. Hierf\u00fcr \nsoll es eine neue RKI/KRINKO-Empfehlung geben, die derzeit in \nArbeit ist.Ebenfalls \u00fcberarbeitet wird die Leitlinie der AWMF \u201eZahn\u00e4rzt-\nliche Behandlungseinheiten, hygienische Anforderungen an das \nWasser\u201c, die entsprechende Angaben aus den RKI/KRINKO-\nEmpfehlungen konkretisieren soll. Die Fertigstellung ist f\u00fcr 31. De-\nzember 2023 geplant. \nDie BLZK emp/f_i  ehlt deshalb weiterhin die j\u00e4hrliche \u00dcberpr\u00fcfung \ndes Betriebswassers in Dentaleinheiten. Eine mikrobiologische \n\u00dcberpr\u00fcfung (eine Entnahmestelle pro Behandlungseinheit wird \nals ausreichend angesehen) sollte die Bestimmung der Kolonie-\nzahl bei 36 Grad Celsius (Grenzwert < 100 KBE/ml) sowie die \nBestimmung von Legionellen (Grenzwert < 1/ml) durch ein Labor \nmit entsprechender Erfahrung umfassen.\nDie Entnahme der zu untersuchenden Probe erfolgt nach Ab-\nlaufen des Wassers \u00fcber einen Zeitraum von 20 Sekunden. Die \nProbe kann entweder selbst auf Grundlage der Labor-Vorgaben \ndurch geschulte Mitarbeiter aus der Praxis beziehungsweise den \nPraxisinhaber oder alternativ durch Personal des beauftragten \nLabors entnommen werden. \nDie Gewerbeaufsicht geht von einer Verp/f_l  ichtung aus und wird \ndie Ergebnisse einer Wasserpr\u00fcfung fordern. Hat noch keinerlei \nWasserpr\u00fcfung stattgefunden und wird dies im Rahmen einer \nBegehung festgestellt, f\u00fchrt dies zu einer Beanstandung.\n5.  Abschlie\u00dfende Desinfektion viruzid \n(Wischdesinfektion und Tauchbad)\nLaut RKI/KRINKO-Empfehlung \u201eAnforderungen an die Hygiene \nbei der Aufbereitung von Medizinprodukten\u201c muss bei der manu-\nellen Aufbereitung die abschlie\u00dfende Desinfektion von semi-\nkritischen Medizinprodukten mit nachweislich bakteriziden \n(einschlie\u00dflich Mykobakterien), fungiziden und viruziden Des-\ninfektionsverfahren erfolgen. Bei Medizinprodukten, die mittels \nTauchbad aufbereitet werden k\u00f6nnen, ist es \u00fcblich, dass f\u00fcr die \nSchlussdesinfektion entsprechende Mittel verwendet werden.\nIm Rahmen der Begehungsaktion stellte sich heraus, dass bei \nsemikritischen Medizinprodukten, die nicht maschinell oder im \nTauchbad aufbereitet werden k\u00f6nnen, wie zum Beispiel die Poly-\nmerisationslampe, in Einzelf\u00e4llen eine nicht RKI/KRINKO-konforme\nDesinfektion erfolgt.\nBei einer Wischdesinfektion von Polymerisationslampen ist da-\nrauf zu achten, dass die verwendeten Desinfektionst\u00fccher eine \nviruzide (\u201evollviruzide\u201c) Wirksamkeit aufweisen. Der Bereich \n\u201eviruzid\u201c schlie\u00dft alle, also beh\u00fcllte und unbeh\u00fcllte Viren ein. \nAktuell wird in mehreren Gremien auf Bundesebene \u00fcber die \nValidierung einer m\u00f6glichen Wischdesinfektion mittels Desin-\nfektionst\u00fcchern diskutiert. \u00dcber die Ergebnisse informiert das \nReferat Praxisf\u00fchrung der BLZK, sobald diese vorliegen. \nDr. Michael Rottner \nMitglied des Vorstands\nReferent Praxisf\u00fchrung und Medizinprodukte der BLZKDr. Michael Rottner ist Referent Praxisf\u00fchrung und Medizinprodukte \nder BLZK.\n\u00a9 BLZK\npraxis BLZKpraxis BLZK\n44 BZB Dezember 202290 Absolventinnen und ein Absolvent der \ninsgesamt 231 Fortgebildeten waren per-\ns\u00f6nlich vor Ort. Sie erhielten Urkunden f\u00fcr\nihre erfolgreichen Abschl\u00fcsse in Dentalhy-\ngiene (DH), Zahnmedizinischer Prophylaxe-\nassistenz (ZMP) und Zahnmedizinischer \nVerwaltungsassistenz (ZMV), die 20 Pro-\nzent Besten au\u00dferdem den Meisterpreis \nder Bayerischen Staatsregierung.\nInvestition in die Zukunft\nDer Pr\u00e4sident der Bayerischen Landes-\nzahn\u00e4rztekammer, Christian Berger, be-\ndankte sich bei den Zahnmedizinischen \nFachangestellten f\u00fcr die Bereitschaft, ne-\nben dem Beruf eine Aufstiegsfortbildung \nzu absolvieren. \u201eSie alle haben die Her-\nausforderung einer berufsbegleitenden \nAufstiegsfortbildung angenommen, Sie \nhaben \u00fcber eine lange Zeit viel Kraft und \nZeit aufgebracht, Sie haben gelernt und \nIhre Freizeit geopfert\u201c, sagte er in seiner Ein Gewinn f\u00fcr das gesamte Team\nAbsolventen der ZFA-Aufstiegsfortbildungen beim Bayerischen Zahn\u00e4rztetag geehrt\nDer Kongress Zahn\u00e4rztliches Personal beim Bayerischen Zahn\u00e4rztetag stand in diesem Jahr unter dem Motto \u201eDas Team \ngewinnt!\u201c. Wie stark das Engagement jedes Einzelnen das Praxisteam bereichert, zeigte sich eindrucksvoll bei der tradi-\ntionellen  Ehrung f\u00fcr abgeschlossene ZFA-Aufstiegsfortbildungen.\nStrahlende Gesichter bei den Absolventen der Aufstiegsfortbildungen zur/zum DH, ZMP und ZMV 2020/2021 (v.l.n.r.). Jeweils seitlich im Bild stehen \nMinisterialdirigentin Gabriele H\u00f6rl und BLZK-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sven Tschoepe.Fortsetzung einer Tradition, die Corona-bedingt seit 2019 pausieren musste: Ministerialdirigen-\ntin Gabriele H\u00f6rl, Leiterin der Abteilung Gesundheitspolitik, Ambulante Versorgung und Kran-\nkenversicherung des Bayerischen Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und P/f_l  ege (am Redner-\npult), unterstrich die Bedeutung von Fort- und Weiterbildung und verlieh den Meisterpreis der \nBayerischen Staatsregierung.\n\u00a9 BLZKZ\n\u00a9 Oemus Media\n \u00a9 Oemus Media\npraxis BLZK\n45 BZB Dezember 2022Ansprache. Die Absolventen k\u00f6nnten\nsicher sein, sowohl in ihre eigene Zukunft \nals auch in die Zukunft der bayerischen \nZahnarztpraxen investiert zu haben, so \nBerger weiter. Gemeinsam mit dem Haupt-gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BLZK, Sven Tschoepe, \n\u00fcberreichte er die Urkunden.\nIngrid Krieger\nGesch\u00e4ftsbereich Kommunikation der BLZK\nDie besten Absolventinnen der jeweiligen ZFA-Aufstiegsfortbildung erhielten neben ihren Ur-\nkunden einen Blumenstrau\u00df. Von links: Sven Tschoepe, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BLZK und \nModerator der Ehrung, die beste ZMV Bettina Rita Kemmer, Ministerialdirigentin Gabriele H\u00f6rl, \nAnn-Kathrin Keper als beste DH und Christian Berger, Pr\u00e4sident der BLZK.\nBILDER UND BERICHTE IM NETZ\nAusf\u00fchrliche Artikel und Bildergalerien zum 63. Bayerischen Zahn-\n\u00e4rztetag /f_i  nden Sie auf der Website der Bayerischen Landeszahn-\n\u00e4rztekammer: www.blzk.de/blzk/site.nsf/id/pa_berichterstattung_\nzahnaerztetag_2022.html\n\u00a9 Oemus Media\n\u00a9 BLZKZ\nKLIMANEUTRALE R  \nZAHNERSATZF\u00dcR UNSERE  \nUMWELT\nWir \u00fcbernehmen Verantwortung \nals klimaneutrales Unternehmen.\ninteradent.de 0800 - 468 37 23Ihr klimaneutrales\nDentallabor f\u00fcr Zahnersatz \n& Zahn\u00e4sthetik\nDurch den Erwerb von Zertifikaten gleicht InteraDent \ndie unvermeidlichen CO2-Emissionen vollst\u00e4ndig aus \u2013 dies \nwird vom T\u00dcV Nord \u00fcberwacht.\nIch bin f\u00fcr Sie\n         in Bayernda!\n         in Bayern\nRobert Hellhammer\nIhr Berater\n   +49 (0)151 61 54 28 79ANZEIGE46 BZB Dezember 2022\nRegional, kostenlos, praxisnah \nNeuau/f_l  age des KZVB-Fortbildungsprogrammes\nDie wohnortnahen Fortbildungen der KZVB nehmen wieder Fahrt auf. Nachdem pandemiebedingt in den zur\u00fcckliegenden\nbeiden Jahren nur relativ wenig Veranstaltungen stattfanden, k\u00f6nnen nun wieder alle Vortr\u00e4ge in Pr\u00e4senz durchge-\nf\u00fchrt werden. \nDas Konzept hat sich bew\u00e4hrt: Die Referenten der KZVB kommen\nin die Region und halten Vortr\u00e4ge, die den Leits\u00e4tzen und der \nPunktebewertung von BZ\u00c4K und DGZMK entsprechen. Es gibt \nalso Fortbildungspunkte.\nDie Referenten haben immer wieder berichtet, wie sehr es die \nMitglieder und deren Mitarbeiter sch\u00e4tzen, dass gerade in einem \nFl\u00e4chenstaat wie Bayern Vertreter der KZVB vor Ort sind, und \nsich dadurch die Gelegenheit f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Austausch \nergibt. Vertragszahn\u00e4rzte, die sich f\u00fcr ein oder mehrere Themen \ninteressieren, k\u00f6nnen sich an einen Obmann, einen Fortbildungs-\nkreis oder an ihre Bezirksstelle wenden und diese bitten, eine \nFortbildung zu ihnen \u201enach Hause\u201c zu holen.\nDer Themenfokus liegt auch 2023 auf der vertragszahn\u00e4rztlichen\nAbrechnung und Praxisf\u00fchrung. Ebenfalls bew\u00e4hrt hat sich die \nZusammenarbeit mit der eazf, der Fortbildungsakademie der \nBLZK. Sie ist der kompetente Ansprechpartner, wenn es um zahn\u00e4rztliche Fortbildung geht. Um die Synergieeffekte zwischen\nden beiden gro\u00dfen zahn\u00e4rztlichen K\u00f6rperschaften auch in Sachen\nFortbildung zu nutzen, stimmt die KZVB die Themenauswahl \nmit der eazf ab.\nMit den wohnortnahen Fortbildungen erg\u00e4nzt die KZVB das \nvielseitige Angebot der bayerischen K\u00f6rperschaften. Die Corona-\nPandemie hat den Online-Fortbildungen einen geh\u00f6rigen Schub \nverliehen. Die KZVB hat neue digitale Formate wie Virtinare\u00ae, \nden Virti-Talk und Virti-Tipp entwickelt und baut diese konti-\nnuierlich aus. Zudem erleichtert die KZVB ihren Mitgliedern \ndie Erf\u00fcllung der gesetzlichen Fortbildungsp/f_l  icht durch digitale \nFrageb\u00f6gen zu ausgew\u00e4hlten Artikeln im Bayerischen Zahn\u00e4rzte-\nblatt.\nMelanie Pantschur\nLeiterin KZVB-Abteilung Vertragszahn\u00e4rztliche Fortbildungpraxis KZVB47 BZB Dezember 2022\nDie KZVB bietet auch im kommenden Jahr hochwertige Fortbildungen \nzu vertragszahn\u00e4rztlichen Themen an und unterst\u00fctzt damit die Ehren-\namtstr\u00e4ger an der Basis (Obleute und Leiter von Qualit\u00e4tszirkeln und \nFortbildungskreisen) bei ihrer Arbeit f\u00fcr die Kollegen. Jeder Veranstalter \nmuss daf\u00fcr sorgen und gegen\u00fcber der KZVB best\u00e4tigen, dass die von ihm\norganisierte Fortbildung den aktuellen Hygienebestimmungen entspricht.Falls Sie sich f\u00fcr ein Thema interessieren, wenden Sie sich bitte an einen \nObmann in Ihrer N\u00e4he, einen Fortbildungskreis oder an Ihre Bezirksstelle.\nDiese organisieren dann die Fortbildung in Ihrer Region. Die Brosch\u00fcre als\npdf und weitere Informationen zu den Fortbildungen der KZVB stehen \nonline unter: kzvb.de > Praxisf\u00fchrung > Fortbildung > Fortbildungs-\nprogramm\nTHEMA REFERENT\nHonorarvereinbarungen mit Kassenpatienten richtig treffen \u2013 Praktische Umsetzung Dr. Christian \u00d6ttl\nTelematik-Infrastruktur (TI) \u2013 Status Quo und wie geht es weiter? Matthias Benkert\nAnalogberechnung \u2013 gewusst wie: ausw\u00e4hlen, anlegen, abrechnen Kerstin Salhoff\nVergessene Honorarpotenziale \u2013 So optimieren Sie Ihr Honorar mit Chairside-Leistungen Kerstin Salhoff\nPAR-Analogie \u2013 so geht\u2019s: Sichere Auswahl, Anlage und Abrechnung der PAR-Leistungen Kerstin Salhoff\nSo rechnet sich Ihr Praxislabor \u2013 Wertvolle Tipps zur zahntechnischen Abrechnung Kerstin Salhoff\nQualit\u00e4tssicherung in der Zahnarztpraxis Nikolai Schediwy\nDokumentation & Co \u2013 Pr\u00e4vention in der Zahnarztpraxis Ina von B\u00fclow\nParagrafen im Praxisalltag \u2013 Mit der Machete durchs Paragrafendickicht Maximilian Schwarz\nErscheinungsformen und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten vertragszahn\u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten Maximilian Schwarz\nDie DSGVO in der Zahnarztpraxis: Einfache Anwendung und Umsetzung im Praxisalltag Herbert Thiel\nB\u00c4V: Aktive und Flexible Rente Dr. Florian Kinner\nHeilmittel-Richtlinie Zahn\u00e4rzte Nikolai Schediwy\nRichtiges Verhalten des Vertragszahnarztes im Haftungsfall Nikolai Schediwy\nMediation \u2013 Ein Instrument zur Sicherung und Steigerung des Praxiserfolgs Nikolai Schediwy\nModeratorenschulung f\u00fcr zahn\u00e4rztliche Qualit\u00e4tszirkel Nikolai Schediwy\nRichtiges Verhalten in der Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung Dr. Kristin B\u00fcttner\nPr\u00fcfantrag \u2013 Was nun? Dr. Kristin B\u00fcttner\nImpulse f\u00fcr erfolgreiche Personalarbeit Stephan Gr\u00fcner\n10 Tipps f\u00fcr umsichtige Unternehmerinnen und Unternehmer Stephan Gr\u00fcner\nT\u00fccken des Arbeitsrecht Teil 1 \u2013 Praktische Tipps zur Fehlervermeidung Thomas Kroth\nT\u00fccken des Arbeitsrecht Teil 2 \u2013 Urlaub: Alle Jahre wieder Thomas Kroth\nGeldanlage aus wissenschaftlicher Perspektive Dr. Maximilian Wimmer\nLust auf Niederlassung: Warum sich die eigene Praxis immer noch lohnt Wechselnde Referenten\nWie mache ich meine Praxis lukrativer? Wechselnde Referenten\nKeine Angst vor der /f_i  nanzamtlichen Betriebspr\u00fcfun Wechselnde Referenten\nWichtige Praxisversicherungen und richtige Vorsorge Michael Weber\nUpdate odontogener Infektionen einschlie\u00dflich Chemonekrose Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nLeitliniengerechter Einsatz von DVT-Aufnahmen und deren Interpretation Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nRisikopatienten in der Zahnarztpraxis Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nUpdate Zahn\u00e4rztliche Chirurgie einschl. Trauma unter Beachtung aktueller Leitlinien Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nZahn\u00e4rztlich relevante Mundschleimhauterkrankungen Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nZahn\u00e4rztlich relevante Polypharmazie Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nKiefer-Gesichtsschmerz: eine wissensbasierte Strategie der Differentialdiagnose Prof. Dr. Dr. Wolfgang J. Spitzer\nFocus Pokus \u2013 Dentogene Infektionen und Allgemeinmedizin Prof. Dr. Dr. Karl Andreas Schlegel\nAufkl\u00e4rungsp/f_l  icht in der zahn\u00e4rztlichen Chirurgie Prof. Dr. Dr. Karl Andreas Schlegel\nWir wollen die P/f_l  egezahnmedizin in Bayern f\u00f6rdern! Prof. Dr. Christoph BenzFortbildungen 2023praxis KZVB48 BZB Dezember 2022\nDie gute Nachricht ist: Auf einem Zahn \nk\u00f6nnen sich nicht zeitgleich Karies und \nErosionen manifestieren. F\u00fcr beide Zahn-\nerkrankungen spielt jedoch die Ern\u00e4hrung \neine zentrale Rolle. Welche Nahrungs-\nmittel Karies und Erosionen beg\u00fcnstigen, \nerforscht Prof. Zimmer gemeinsam mit \nseinem Team an der Universit\u00e4t Witten/\nHerdecke. In Herrsching stellten er und \nseine Ober\u00e4rztin Prof. Dr. Mozhgan Biz-\nhang an zwei Wochenenden einige zum \nTeil unerwartete Ergebnisse vor.\nSelten viel ist besser \nals oft wenig\nUntersuchungen h\u00e4tten zum Beispiel \ngezeigt, dass auch langkettige Kohlen-\nhydrate wie St\u00e4rke kariogen seien. In Ver-\nbindung mit Zucker \u2013 wie sie im Kuchen \nauftritt \u2013 verst\u00e4rken sich die negativen \nAuswirkungen beider Stoffe, weil sich \nSt\u00e4rke durch ihre Klebrigkeit besonders \nlange auf dem Zahn h\u00e4lt, erkl\u00e4rte Prof. \nZimmer. Bei Zucker sei nicht die Menge \nentscheidend, die man zu sich nehme, \nsondern die H\u00e4u/f_i  gkeit. Wer also einmal \nviel Zucker isst, richtet an den Z\u00e4hnen \nweniger Schaden an als jemand, der h\u00e4u-\n/f_i  g kleine Mengen konsumiert. Ob es sich \ndabei um Fructose, Saccharose oder eine \nandere Form handle, sei laut Zimmer egal: \n\u201eEs gibt keinen gesunden Zucker.\u201c\nWo immer m\u00f6glich \nZucker ersetzen\nDer Zahnmediziner pl\u00e4dierte daher daf\u00fcr, \nKindern den Konsum von Zucker erst gar nicht anzugew\u00f6hnen oder sie langsam \nzu entw\u00f6hnen. Als Problem identi/f_i  zierte \ner vor allem, dass Kinder oft st\u00e4ndig an \nder Nuckel/f_l  asche hingen und dar\u00fcber \nden ganzen Tag zuckerhaltige Getr\u00e4nke \ndurch den Mundraum sp\u00fclen. Kunststoff-\n/f_l  aschen beg\u00fcnstigten die Entstehung der \nsogenannten Nuckel/f_l  aschenkaries, weil \nman Kinder damit auch l\u00e4ngere Zeit un-\nbeaufsichtigt lassen k\u00f6nne. Bei Glas/f_l  a-\nschen sei das wegen der Bruchgefahr zu \nriskant. Gleichzeitig sprach sich Zimmer \ndaf\u00fcr aus, statt Zucker lieber S\u00fc\u00dfstoffe \nwie Saccharin, Aspartam oder Stevia zu \nverwenden und ihn beispielsweise beim \nKuchenbacken durch Zuckerersatzstoffe \nwie Xylit, Erythrit, Mannit oder Sorbit zu \nersetzen. \nChampagner in \ngro\u00dfen Schlucken\nDie Hauptursache von Erosionen, chroni-\nschen Verlusten der Zahnhartsubstanz, \nsind laut Prof. Zimmer saure Getr\u00e4nke. \nSekt oder Champagner zum Beispiel sei-\nen sehr erosiv. Um die negativen Auswir-\nkungen auf die Zahnhartsubstanz abzu-\nschw\u00e4chen, riet er dazu, saure Getr\u00e4nke \n\u201ez\u00fcgig zu trinken\u201c. Im Falle von Sekt, \nChampagner oder Wei\u00dfweinen meine er \ndas aber eher scherzhaft, so Zimmer \u2013 es \nsei ja nicht Sinn der Sache, diese Getr\u00e4nke \nquasi hinunterzusp\u00fclen. Bei sauren S\u00e4ften \ndagegen solle man seinen Vorschlag durch-\naus als Handlungsempfehlung verstehen. \nZum Schutz des Zahnschmelzes empfahl \ner, die Z\u00e4hne mit einer harten Zahnb\u00fcrste \nzu putzen. \u201eDiese wirken deutlich wenigerabrasiv als weiche\u201c, sagte er. Chemisch \nlasse sich die Wirkung saurer Lebensmittel\nmit dem Zusatz von Dicalciumphosphat \nDihydrat abschw\u00e4chen, so der Forscher. \nGegen Karies nannte er Fluorid als das \nMittel der Wahl: \u201eDie Wirksamkeit von \nFluoridzahnpasten wurde in \u00fcber 250 kli-\nnischen Studien nachgewiesen\u201c, erkl\u00e4rte \nZimmer.\n\u201eFanartikel\u201c von Goldie\nund Dentulus\nNeues zu den Aktionen Seel\u00f6we und L\u00f6-\nwenzahn hatten Heike und Gerd Maas \nim Gep\u00e4ck. Als Dienstleister k\u00fcmmern \nsie sich um die Versendung der LAGZ-Weder S\u00fc\u00dfes noch Saures\nLAGZ organisierte Gruppenprophylaxe-Fortbildung\nBei der Fortbildungsveranstaltung der Bayerischen Landesarbeitsgemeinschaft Zahngesundheit (LAGZ) in Herrsching zeigte\nProf. Dr. Stefan Zimmer von der Universit\u00e4t Witten/Herdecke interessante Zusammenh\u00e4nge zwischen Nahrungsmitteln \nund dem Auftreten von Karies und Erosionen auf. Auch aus den anderen Vortr\u00e4gen nahmen die 215 teilnehmenden Zahn-\n\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte interessante Erkenntnisse mit nach Hause. \nProf. Dr. Stefan Zimmer von der Universit\u00e4t \nWitten/Herdecke erkl\u00e4rte, warum aus wissen-\nschaftlicher Sicht weder S\u00fc\u00dfes noch Saures \ngut f\u00fcr die Z\u00e4hne ist.\n\u00a9 Katharina Kapfer/LAGZ\npraxis BLZK49 BZB Dezember 2022\u00a9 Vely \u2013 stock.adobe.com\n\u00a9 Vely \u2013 stock.adobe.com\nMaterialien an Kitas und Grundschulen in \nBayern, koordinieren die im Medienaus-\nschuss beschlossenen Neuerungen und \nwerten die Aktionsergebnisse f\u00fcr die LAGZ\naus. Die beiden nutzten buchst\u00e4blich die \ngro\u00dfe B\u00fchne, um den Teilnehmerinnen \nund Teilnehmern der Fortbildungsveran-\nstaltung einen \u00dcberblick \u00fcber die Vielzahl \nan Materialien zu verschaffen, die f\u00fcr die \nAktionen produziert werden. Darunter \nwaren neben den Sammelboxen f\u00fcr die \ngestempelten L\u00f6wenzahnkarten und dem\nPlakat-Pendant f\u00fcr die Seel\u00f6wenaufkleber\nauch CDs, B\u00fccher und Bastelanleitungen, \ndie in Kitas zum Einsatz kommen, sowie \nB\u00e4lle und Decken, die unter den an den \nAktionen teilnehmenden Schulen verlost \nwerden. \nLAGZ-Aktionsprogramme \nweiter erfolgreich\nNoch wichtiger als die Ausstattung seien \naber die Menschen, die die Aktionen \n\u201eSeel\u00f6we\u201c und \u201eL\u00f6wenzahn\u201c lebten, \nkonstatierte Heike Maas. \u201eSie sind die \nwichtigsten Erfolgsfaktoren\u201c, so Maas \nan die Teilnehmerinnen und Teilnehmer \ngerichtet. Aber auch dem Engagement \nder Erzieherinnen und Erzieher sowie der \nKita-Leitungen sei es zu verdanken, dass \ndie Meldequoten w\u00e4hrend der Pandemie-Jahre \u201enicht so weit zur\u00fcckgegangen sind \nwie bef\u00fcrchtet.\u201c Diese Meldequoten be-\nziehen sich auf die Zahl der Seel\u00f6wen-\nAufkleber, die Kitas in der Aktionszentrale \nmelden und die R\u00fcckschl\u00fcsse dar\u00fcber \nzulassen, wie viele Kinder einer Kita ein- \noder zweimal im Jahr beim Zahnarzt \nwaren. Auch die Zahlen der L\u00f6wenzahn-\nAktion erreichten im letzten Schuljahr fast \nwieder das Vor-Pandemie-Niveau, wie\nGerd Maas betonte. Aber: \u201eHier m\u00fcssen \nwir die Leidenschaft noch ein bisschen \nhochziehen\u201c, sagte er. \nGro\u00dfe Pandemie-Sch\u00e4den \nin Kitas\nNeben den Aktionen Seel\u00f6we und L\u00f6wen-\nzahn ist die Gruppenprophylaxe ein we-\nsentlicher Baustein der LAGZ-Pr\u00e4ventions-\narbeit. Bis Mai dieses Jahres bestand \njedoch Corona-bedingt f\u00fcr die LAGZ-\nZahn\u00e4rztinnen und -Zahn\u00e4rzte keine M\u00f6g-\nlichkeit, Kitas oder Schulen zu besuchen. \nDr. Brigitte Hermann, erste Vorsitzende \nder LAGZ Bayern, sprach vom \u201egr\u00f6\u00dften \nVerlust an Basiswissen\u201c. \u201eDie Kitas haben \nam meisten gelitten\u201c, sagte sie. Und die \nFolgen seien anhaltend: 23,7 Prozent der \nin einer Online-Studie befragten Kitas \nh\u00e4tten angegeben, dass sie das gemein-\nsame Z\u00e4hneputzen wegen der Hygiene-\nau/f_l  agen ganz aufgegeben haben. \u201eDas \nist ein Riesenschaden f\u00fcr die Kinder\u201c, \nwarnte Hermann. Um die Eltern f\u00fcr das \nThema Mundgesundheit zu sensibili-\nsieren, rief sie die Anwesenden  auf, die \ndigitalen Vortragsreihen zu nutzen, die \nvon der LAGZ angeboten werden. Denn: \u201eImmer weniger Eltern gehen zu den \nThemenabenden in den Kitas.\u201c\nNeue Wege in der \nElternansprache\nDer Einsatz digitaler Technik f\u00fcr die Grup-\npenprophylaxe war auch Thema des Vor-\ntrags von Diplom-Heilp\u00e4dagogin Ursula \nd\u2019Almeida-Deupmann, die seit vielen \nJahren in der Familien- und Erziehungs-\nberatung t\u00e4tig ist. Sie forderte in ihrem \nVortrag dazu auf, digitale und analoge \nMedien zu verbinden und \u201edie eigene \nMethodik zu erweitern\u201c. Sie stellte einige \neinfach zu bedienende Tools vor und gab \nTipps, wie man sie in Kitas und Schulen \neinsetzen sollte. Zwei zentrale Aussagen \nihres Referats: gerade Eltern kleiner Kin-\nder nicht mit zu langen Sessions \u00fcber-\nfordern und bei den Einrichtungen nach-\nfragen, welche Kan\u00e4le sie nutzen. \nWie man Eltern und \nKinder erreicht\nDr. Petra Lehmann-Wittkop, LAGZ-Zahn-\n\u00e4rztin aus Regensburg, riet den Kollegin-\nnen und Kollegen, sich vor dem Einsatz in \nder Kita ein Bild der Lage zu machen \u2013 in \nihrem Fall ging es darum, die Hygiene-\nf\u00e4higkeiten der Kinder abzufragen und \nsich \u00fcber die Sprachkenntnisse zu infor-\nmieren. Aus ihrer langj\u00e4hrigen Erfahrung \nin verschiedenen Einrichtungen stellte sie \neigene Konzepte vor und berichtete, wie \ndiese bei der Zielgruppe angekommen \nsind. Dem Vortrag folgte ein reger Erfah-\nrungsaustausch. Ein erfolgreiches Deb\u00fct \nals Referentin feierte Dr. Jennifer Hey, \nLAGZ-Zahn\u00e4rztin aus Ma\u00dfbach. Sie pr\u00e4sen-\ntierte die von der LAGZ neu entwickelte \nVortragsreihe zur Mundgesundheit von \nKindern von null bis sechs Jahren. In ihrem\nVortrag spielte sie einen digitalen Eltern-\nabend durch und nutzte dabei das vom \nBayerischen Staatministerium f\u00fcr Un-\nterricht und Kultus unterst\u00fctzte Tool \n\u201eVisavid\u201c. Mit einem Zitat von Pippi Lang-\nstrumpf motivierte sie ihre Mitstreiter-\ninnen und Mitstreiter, sich von der Technik\nnicht abschrecken zu lassen: \u201eDas habe \nich noch nie versucht. Also bin ich v\u00f6llig \nsicher, dass ich das schaffe.\u201c\nKatharina Kapfer\nPressereferentin der LAGZVolles Haus im Haus der Landwirtschaft in Herrsching: 215 Teilnehmerinnen und Teilnehmer \nkamen, auf zwei Wochenenden verteilt, zur diesj\u00e4hrigen Fortbildungsveranstaltung der LAGZ. \n\u00a9 Katharina Kapfer/LAGZ\npraxis BLZKpraxis BLZK50\nBZB Dezember 2022\nWenn selbst langj\u00e4hrige Mitarbeitende die Praxis verlassen, um \nzu anderen Arbeitgebern zu gehen oder sogar ganz aus dem \nmedizinischen Bereich heraus in fachfremde T\u00e4tigkeiten wechseln,  \nist das sicher ein Signal, neben weiteren Zufriedenheitsfaktoren \n\u00fcber das Gehalt und erg\u00e4nzende Sozialleistungen nachzudenken.  \nIn der Ausgabe 10/2022 des BZB wurde in diesem Zusammen -\nhang die betriebliche Krankenversicherung erl\u00e4utert.\nBetriebliche Altersvorsorge ist attraktiv\nEine weitere beliebte und f\u00fcr Arbeitgeber wie Arbeitnehmer \nattraktive Zusatzleistung ist die Betriebsrente. Hierbei zahlen \nArbeitnehmer und/oder Arbeitgeber in eine Versicherung ein, \naus der die Arbeitnehmer sp\u00e4ter eine Zusatzrente zu ihrer (in der \nRegel) sehr knapp bemessenen Altersrente erhalten. Bei j\u00fcngeren \nMitarbeitenden mag die Altersrente vielleicht noch in weiter Ferne  \nliegen und so noch kein Bewusstsein f\u00fcr Versorgungsl\u00fccken im \nAlter bestehen, mit steigendem Alter w\u00e4chst jedoch das Inter -\nesse an einer Zusatzversorgung deutlich. \nAls besonders interessant wird von Mitarbeitenden die soge -\nnannte \u201e115 f\u00fcr 10\u201c-Variante empfunden. Bei dieser M\u00f6glichkeit  \nflie\u00dfen monatlich insgesamt 115 Euro in eine Betriebsrente, \n100 Euro vom Bruttogehalt wandeln die Arbeitnehmer um, der \nArbeitgeber leistet einen Pflichtzuschuss von 15 Euro. Durch die \nUmwandlung verlieren die Mitarbeitenden etwa 60 Euro von \nihrem Nettolohn, was zun\u00e4chst einige von dieser Form der Vor -\nsorge abhalten k\u00f6nnte. \nKombination mit Gutscheinkarte\nWenn der Arbeitgeber jedoch zus\u00e4tzlich eine Gutscheinkarte als \nweitere freiwillige Sozialleistung gew\u00e4hrt, reduziert sich der \nVerzicht erheblich. Hierbei zahlt der Arbeitgeber 50 Euro auf \neine Gutscheinkarte ein, die es Arbeitnehmern erm\u00f6glicht, zum \nBeispiel im Einzel- oder Lebensmittelhandel in der Region einzu -\nkaufen. Diese 50 Euro fallen unter den sogenannten Sachbezug \nund sind sozialversicherungsfrei auszahlbar \u2013 also ohne Zusatz -\nkosten f\u00fcr den Arbeitgeber. Im Gegenteil: 50 Euro k\u00f6nnen als \nBetriebskosten steuerlich geltend gemacht werden und mindern somit die Steuerlast des Arbeitgebers \u2013 effektiv liegt der Mehr -\nbeitrag sogar deutlich unter 50 Euro monatlich. F\u00fcr die Karten \nkann allenfalls eine Geb\u00fchr anfallen, diese bewegt sich jedoch \nim niedrigen einstelligen Euro-Bereich. \u00dcbrigens: Einige Anbieter \nvon Gutscheinkarten bieten eine individuelle Gestaltung an. Sie \nk\u00f6nnen Ihr Praxislogo oder Ihren Praxisnamen auf die Karte  \ndrucken lassen und Ihre Praxis somit noch bekannter machen.\nWin-win-Modell\nDer Arbeitgeber spart also Sozialabgaben und mindert die \nSteuerlast, f\u00fcr die Arbeitnehmer verbleibt effektiv nur ein Netto -\nlohnverzicht von zehn Euro im Monat, gleichzeitig wird jedoch \nein Betriebsrentenanspruch aufgebaut. Trotz der sp\u00e4teren Ver -\nsteuerung der Betriebsrente und einer reduzierten Einzahlung \nin die gesetzliche Rente ist das somit f\u00fcr alle Beteiligten ein \nlohnendes Modell.\nDas Konzept der betrieblichen Altersvorsorge ist sicherlich er -\nkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig und bedarf auch der Abstimmung mit dem \nSteuerberater. Der Aufwand lohnt sich jedoch auf jeden Fall und \ntr\u00e4gt zu einer gr\u00f6\u00dferen Zufriedenheit und zur Mitarbeiterbindung  \nbei. Gerne unterst\u00fctzen wir Sie bei der Umsetzung und beraten \nSie und Ihre Mitarbeitenden pers\u00f6nlich. Auch bei der Abstim -\nmung mit Ihrem Steuerberater k\u00f6nnen wir Sie unterst\u00fctzen.\nMichael Weber\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der eazf Consult GmbHNutzen Sie die M\u00f6glichkeiten der betrieblichen Altersvorsorge!\nGute und motivierte Mitarbeitende f\u00fcr die Zahnarztpraxis zu gewinnen und sie auf Dauer zu halten, wird immer \nschwieriger. L\u00e4ngst tobt der Wettbewerb um qualifizierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 und das nicht nur zwischen  \nden Zahnarztpraxen als Arbeitgeber. Auch Krankenkassen, Versicherer und andere Dienstleister bem\u00fchen sich um gut \nausgebildete Fachkr\u00e4fte. Ein Grund mehr dar\u00fcber nachzudenken, wie Sie sich als Arbeitgeber im Arbeitsmarkt attraktiv \npositionieren k\u00f6nnen. \nKONTAKT\nBei Interesse an einer Beratung zur betrieblichen Altersvorsorge,  \neiner \u00dcberpr\u00fcfung bestehender Versicherungsvertr\u00e4ge oder der \nBetreuung Ihrer Versicherungen durch die eazf Consult senden Sie \nbitte den Coupon auf Seite 53 an die Faxnummer 089 230211-488. \nN\u00e4here Ausk\u00fcnfte erhalten Sie bei Michael Weber \nunter der Telefonnummer 089 230211-492 \noder per E-Mail: vvg@eazf.de.Mitarbeiter gewinnen \nund langfristig binden\n@ zendograph \u2013 stock.adobe.compraxis BLZKpraxis BLZK51\nBZB Dezember 2022\nIch bin  \u0085Zahnarzt/-\u00e4rztin  \u0085Assistent/-in  \u0085Angestellte/-r Zahnarzt/-\u00e4rztin\nPraxisberatungen und -trainings\nIch habe Interesse an den Praxisberatungen, Praxistrainings und Serviceleistungen der eazf und bitte um Informationen  \nbzw. unverbindliche Kontaktaufnahme zu folgenden Angeboten:\n \u0085Erfolgreiche Prophylaxe \u2013 Individuelle PZR-Schulung f\u00fcr Ihr Team in Ihrer Praxis\n \u0085Notfallsituationen in der zahn\u00e4rztlichen Praxis \u2013 Individuelles Teamtraining in Ihrer Praxis\n \u0085Premium Abrechnung Bayern \u2013 Professionelle Abrechnung f\u00fcr Ihre Praxis\n \u0085QM-Beratung: Implementierung oder \u00dcberpr\u00fcfung von Qualit\u00e4ts- und Hygienemanagement, Arbeitssicherheit\n \u0085Praxis-Check zu Praxisbegehungen der Gewerbeaufsicht\n \u0085Datenschutz-Check \u2013 Externer Datenschutzbeauftragter f\u00fcr Ihre Praxis\n \u0085Praxisdesign \u2013 Entwicklung einer Praxismarke, Praxismarketing\n \u0085PraxReviews \u2013 Bewertungsmanagement-Tool und Online-Reputation\n \u0085TV-Wartezimmer \u2013 Multimediale Patientenkommunikation in Ihrem Wartezimmer  \nIch bitte um Kontaktaufnahme f\u00fcr eine kostenfreie individuelle Erstberatung zu rechtlichen, steuerlichen und\nbetriebswirtschaftlichen Fragen oder zur Praxisbewertung:\n \u0085Praxis\u00fcbergabe/-aufgabe  \u0085Praxis\u00fcbernahme/-gr\u00fcndung  \u0085Allgemeine Praxisberatung\nVersicherungsberatung und Gruppenversicherungen\nIch habe Interesse an Versicherungen im Rahmen von Gruppenversicherungsvertr\u00e4gen f\u00fcr Zahn\u00e4rzte.\nBitte informieren Sie mich unverbindlich \u00fcber folgende Angebote (bitte ankreuzen):\n \u0085Versicherungspaket f\u00fcr Praxisgr\u00fcnder\n \u0085Berufshaftpflichtversicherung\n \u0085Pflegezusatzversicherung\n \u0085Praxisinventar-/Elektronikversicherung \n \u0085Zahnarzt-Rechtsschutz-Paket \u0085Berufsunf\u00e4higkeitsversicherung\n \u0085Pflegezusatzversicherung \n \u0085Kranken(zusatz)versicherung, Tagegeld\n \u0085Wohngeb\u00e4ude-/Hausratversicherung\n \u0085Private Haftpflichtversicherung \u0085Kfz-Versicherung\n \u0085Unfallversicherung\n \u0085Lebens- und Rentenversicherungen\n \u0085Betriebliche Altersversorgung\n \u0085Betriebliche Krankenversicherung\n \u0085 Ich bin bereits privat krankenversichert und w\u00fcnsche eine individuelle Beratung zu meinem bestehenden Versicherungsschutz. \nVertragsnummer: _________________ Versicherungsunternehmen: __________________________________________\n \u0085 Ich bitte um eine kostenfreie Versicherungsanalyse: Bitte nehmen Sie Kontakt mit mir auf, um die Konditionen bestehender \nVersicherungen im Hinblick auf Leistungsumfang und Einsparpotenziale zu pr\u00fcfen und/oder mich zum erforderlichen Umfang \nmeines Versicherungsbedarfs zu beraten.Informationen unverbindlich  \nund kostenfrei anfordern  eazf Consult GmbH\nFallstra\u00dfe 34\n81369 M\u00fcnchen\nPer Fax: 089 230211-488\nServicepartner f\u00fcr Zahn\u00e4rzte:Praxisstempel/-anschrift\nEurop\u00e4ische Akademiepraxis BLZK\n52 BZB Dezember 2022\nOnline-News der BLZK\nWas ist neu auf den Websites der Bayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer? \nUnsere aktuelle \u00dcbersicht f\u00fcr den Monat Dezember beantwortet diese Frage.\nAssistenzzeit\nF\u00fcr Vorbereitungs-, Weiterbildungs- und Entlastungs-\nassistenten sowie f\u00fcr angestellte Zahn\u00e4rzte gelten \njeweils spezi/f_i  sche rechtliche und berufsrechtliche \nVorgaben. Einen \u00dcberblick liefert BLZK-Compact:\n> www.blzk-compact.de/blzk/site.nsf/id/\npa_zahnaerztliche_mitarbeiter.html\nBLZK.de\nR\u00f6ntgenger\u00e4te: Vor-Ort-Pr\u00fcfungen\nSeit Anfang 2022 werden in Bayern von den zust\u00e4ndi-\ngen Gewerbeaufsichts\u00e4mtern stichprobenartig Vor-\nOrt-Pr\u00fcfungen bei R\u00f6ntgenger\u00e4ten durchgef\u00fchrt. \nInfos dazu und eine \u00dcbersicht der Pr\u00fcfpunkte /f_i  nden \nSie auf der Website der BLZK:\n> www.blzk.de/roe-vor-ort\nMundsoor\nVon der Pilzerkrankung Mundsoor sind vor allem \nS\u00e4uglinge, immungeschw\u00e4chte und p/f_l  egebed\u00fcrftige\nMenschen betroffen. Auf der BLZK-Patienten-Web-\nsite zahn.de erfahren Patientinnen und Patienten \nmehr dar\u00fcber:\n> www.zahn.de/zahn/web.nsf/id/pa_mundsoor.htmlInformationen zum Datenschutz\nIm Kapitel 6.1.2 von QM Online erhalten Sie jetzt \nauch Hinweise und Antworten der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Bayerns zum Umgang mit Patienten-\ndaten im Alltag:\n> https://qm.blzk.de/qm/q-61-2-weiterfuehrende-\nlinksQM Onlinewissenschaft und fortbildung53\nBZB Dezember 2022Digital gefertigte implantatgest\u00fctzte \nBr\u00fcckenversorgung\nEin Beitrag von Prof. Dr. Sven Rinke, M. Sc., M. Sc., Dr. Holger Ziebolz, M.Sc.\nDie Herstellung rein implantatgetragener Ganzkieferbr\u00fccken stellt hohe Anforderungen an die Pr\u00e4zision einer analogen \noder digitalen Abformung, um eine gute Passungsqualit\u00e4t und einen passiven Sitz zu gew\u00e4hrleisten. In den letzten Jahren  \nwurde der Einsatz von intraoralen Scannern in diesem Indikationsbereich kontrovers diskutiert. Durch die Entwicklung \nneuer Scannersysteme (z. B. i700, Medit) und speziell f\u00fcr diese Indikation adaptierte Scanbodys (Nexus iOS, Osteon Medical)  \nsowie die Nutzung geeigneter Techniken lassen sich Verbesserungen der Pr\u00e4zision erreichen. Der vorliegende Beitrag  \nbeschreibt die Herstellung einer implantatgest\u00fctzten, verschraubten Br\u00fcckenversorgung mit einem System (Evo+, Perma -\ndental), das diese Optimierungsstrategien zur Gestaltung eines rein digitalen Workflows nutzt.\nAbb. 1a: Klinische Ausgangssituation mit insuffizienter implantatge -\nst\u00fctzter Oberkieferkonstruktion. \u2013 Abb. 1b: Okklusalansicht der im -\nplantatgest\u00fctzten Br\u00fcckenversorgung im Unterkiefer.1a\n1bIm hier vorgestellten Patientenfall konnte die Br\u00fcckenversorgung \ninnerhalb von drei Terminen mit einer guten Passungsqualit\u00e4t \ngefertigt werden und f\u00fchrte zu einer hohen Zufriedenheit des \nPatienten mit dem \u00e4sthetischen und funktionellen Ergebnis. \nDer Hauptvorteil dieser Technik liegt in einer Reduktion der er -\nforderlichen Anzahl der Behandlungsschritte im Vergleich zum \nkonventionellen Vorgehen. Limitierend sind die derzeit noch \nfehlenden klinischen Daten aus Langzeitbeobachtungen zu die -\nsem System zu werten. Indizes sind die verschraubte implantat -\ngest\u00fctzte Br\u00fccke, der Intraoral-Scan und die Passungsqualit\u00e4t.\nDie Versorgung des zahnlosen Oberkiefers mit implantatveran -\nkerten Br\u00fccken auf vier bis acht Implantaten oder mit implantat-  \nretinierten Deckprothesen auf mindestens vier Implantaten sind \neine weitverbreitete und wissenschaftlich anerkannte Therapie -\noption.1, 2 Eine Reihe klinischer Studien dokumentiert den Lang -\nzeiterfolg dieser beiden Versorgungsformen mit Beobachtungs -\nzeiten von mehr als zehn Jahren.1, 3, 4 Insbesondere bei der \nAbformung von mehreren Implantaten f\u00fcr die Anfertigung einer  \nfestsitzenden, idealerweise verschraubten Br\u00fcckenkonstruktion \nwerden hohe Anforderungen an die Pr\u00e4zision gestellt, um einen \npassiven Sitz der Restauration zu gew\u00e4hrleisten.3, 4\nPassungenauigkeiten bei gro\u00dfspannigen Br\u00fccken werden unter \nbiomechanischen Gesichtspunkten als m\u00f6gliche Ursache tech -\nnischer Komplikationen bei verschraubten implantatgest\u00fctzten \nGanzkieferbr\u00fccken diskutiert. In diesem Kontext wird ein ur -\ns\u00e4chlicher Zusammenhang zwischen Passungenauigkeiten und \nSchraubenlockerungen und -br\u00fcchen sowie Verblendkeramik -\nfrakturen hergestellt.5, 6\nZur Verbesserung des passiven Sitzes wurden in den letzten \nJahren unterschiedliche Vorgehen etabliert. Es wurden dabei \nunterschiedliche Techniken zur Verbesserung der Pr\u00e4zision einer \nkonventionellen Abformung (z. B. die starre Verblockung der \neinzelnen Abformpfosten) genutzt. Diese Techniken sind zumeist  \nan die Verwendung verschraubter Abformpfosten im Zusammen -\nhang mit einem individuell gefertigten offenen Abforml\u00f6ffel und wissenschaft und fortbildung54\nBZB Dezember 2022zweizeitigen Vorgehen gebunden, also \nentsprechend zeit- und kostenintensiv.7\nGleichzeitig konnten Passungsm\u00e4ngel, die  \nauf die konventionelle zahntechnische \nFertigung komplexer implantatgest\u00fctzter \nBr\u00fcckenversorgungen (Verz\u00fcge, interne \nSpannungen) zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, durch \ndie Nutzung der CAD/CAM-Fertigung re -\nduziert werden.7, 8 Mittlerweile konnte die \nklinische Bew\u00e4hrung derartiger im CAD/\nCAM-Verfahren gefertigter Ganzkiefer-\nBr\u00fcckenversorgungen bereits in klinischen  \nStudien mit Beobachtungszeiten von zehn  \nJahren belegt werden, wobei sich eine \ngeringere technische Komplikationsrate \nim Vergleich zu konventionell gefertigten \nimplantatgest\u00fctzten Br\u00fccken zeigte.1, 3, 9\nBislang wurde bei komplexen Implantat -\nkonstruktionen zumeist ein hybrider Work -\nflow angewendet. Es erfolgte also eine \nkonventionelle Abformung mit Modell -\nfertigung und anschlie\u00dfender Digitalisie -\nrung der Modellsituation f\u00fcr die weitere \nCAD/CAM-Produktion der Br\u00fcckenver -\nsorgung.1, 9 Konsequenterweise k\u00f6nnte \neine digitale intraorale Abformung den \nProzess vereinfachen und Fehlerquellen \neliminieren. Zudem zeigen mehrere Unter -\nsuchungen, dass die Patientenakzeptanz \nund -zufriedenheit bei digitalen Abfor -\nmungen h\u00f6her ist als bei konventionellen.10 \nW\u00e4hrend aktuelle systematische \u00dcber -sichtsarbeiten der letzten f\u00fcnf Jahre \u00fcber -\neinstimmend zu dem Schluss kommen, \ndass die Pr\u00e4zision intraoraler Abformungen  \nf\u00fcr die Herstellung zahn- und implantat -\ngest\u00fctzter Einzelkronen und kleinerer  \n(drei- bis viergliedriger) Br\u00fccken gleich -\nwertig oder sogar besser ist als das Anfer -\ntigen einer konventionellen Abformung, \nwird die Pr\u00e4zision von Ganzkieferscans \ndurchaus kontrovers beurteilt.9, 11, 12 Zum einen wird die erzielbare Pr\u00e4zision we -\nsentlich vom Typ des Scanners und der \ngenutzten Software bestimmt. Hierbei \nzeigen aktuelle Systeme (z. B. Cerec Pri -\nmescan, Dentsply Sirona; i700, Medit; \nTrios 4, 3Shape) eine deutliche Verbesse -\nrung im Vergleich zu den Vorl\u00e4ufern.13\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nGanzkieferscans\nDie vorliegenden klinischen Studien und \nLaboruntersuchungen zeigen zudem, dass  \ndie Pr\u00e4zision von Ganzkieferscans von \neiner Reihe von Faktoren abh\u00e4ngt. Anzahl,  \nAngulation und Abstand der Implantate \nsind zentrale Faktoren.14, 15 Dabei gilt: Je \nh\u00f6her die Anzahl der Implantate und je \ngr\u00f6\u00dfer der Abstand und die Differenz der \nAngulation der Implantate zueinander \nwird, umso reduzierter ist die Pr\u00e4zision.15, 16 \nGleichzeitig konnte gezeigt werden, dass \ndie Pr\u00e4zision von Ganzkieferscans wesent -\nlich von Design und Material der Scan -\nbodys sowie vom Software-Algorithmus \nabh\u00e4ngt, mit dem die einzelnen Aufnah -\nmen zu einem Ganzkieferscan zusammen -\ngesetzt werden (\u201egestitcht\u201c oder \u201ege -\nmatcht\u201c).16\u201318\nIn mehreren Studien konnte gezeigt wer -\nden, dass durch die Vergr\u00f6\u00dferung der \nReferenzfl\u00e4chen an den Scanbodys oder \n2\nAbb. 2: Basisscans der vorhandenen Versorgung im Ober- und Unterkiefer sowie Lateralscans \nzur Bissregistrierung.\nAbb.  3: Okklusalansicht der f\u00fcnf Oberkieferimplantate mit Multi-Unit Abutments (Astra Tech \nImplant System EV, MultiBase Abutment, Dentsply Sirona).\n3wissenschaft und fortbildung55\nBZB Dezember 2022das Einbringen zus\u00e4tzlicher Referenzmar -\nken eine Pr\u00e4zisionssteigerung von Ganz -\nkieferscans erreicht werden kann.16, 17 \nGenau dieser Punkt bietet die M\u00f6glichkeit \neiner Optimierung von Ganzkieferscans. \nDie derzeit kommerziell verf\u00fcgbaren Scan -\nbodys sind zumeist rotationssymmetrisch \nund in ihrer Gr\u00f6\u00dfe so adaptiert, dass sie \nf\u00fcr die h\u00e4ufigste Indikation, also die Einzel -\nzahnl\u00fccke, optimiert sind. Entsprechend \nsind die Referenzfl\u00e4chen der Scanbodys \nvergleichsweise klein. Dies ist bei Einzel -\nzahnversorgungen kein Problem, da noch \nweitere Referenzfl\u00e4chen (z. B. Nachbar -\nz\u00e4hne) vorhanden sind, die ein Stitching \nder IOS-Aufnahmen mit ausreichender \n\u00dcberlagerung erlauben.16, 19, 20 Verwendet \nman diese Scanbodys allerdings im zahn -\nlosen Kiefer, so wird insbesondere bei \ngr\u00f6\u00dferen Implantatabst\u00e4nden und/oder \neiner Angulation der Implantate das Risiko  \nvon Matchingfehlern vergr\u00f6\u00dfert.13, 14, 16\nEin m\u00f6glicher L\u00f6sungsansatz besteht in \nder Nutzung asymmetrischer Scanbodys \nmit vergr\u00f6\u00dferten Referenzfl\u00e4chen. Ziel ist \nes dabei, im zahnlosen Kiefer eine Anord -\nnung der Scanbodys mit einer m\u00f6glichst \nbreitfl\u00e4chigen \u00dcberlagerung zu erreichen \nund so Matchingfehler zu reduzieren.16, 19, 2 1 \nEin weiterer Ansatz liegt darin, bei der \nErfassung der Implantatpositionen eine \nmodifizierte Scannerstrategie anzuwen -\nden. Dabei wird die Position der Scan -\nbodys in zwei Durchg\u00e4ngen mit einem \nhochaufl\u00f6senden Scan ermittelt, wobei \nder Pfad so gew\u00e4hlt wird, dass die Kamera  \nnur in eine Richtung gef\u00fchrt wird.18, 20, 21 \nEs erfolgt also ein Scan von rechts nach \nlinks und ein zweiter in Gegenrichtung. \nDurch das entsprechende Design der Scan -\nbodys sind bei diesem Vorgang nur mini -\nmale Schwenkungen der Kamera erfor -\nderlich, um die Referenzfl\u00e4chen zu er-  \nfassen.17, 19, 21\nDie Kombination aus speziell f\u00fcr den Ein -\nsatz im zahnlosen Kiefer entwickelten \nScanbodys (Nexus iOS, Osteon Medical) \nund einer indikationsbezogenen Scan-  \nstrategie unter Nutzung eines aktuellen \nIntraoralscanners (i700, Medit) wurde zu \neinem kompletten, rein digitalen Ferti -\ngungssystem (Evo+, Permadental) f\u00fcr ab -\nnehmbare und festsitzende Versorgungen  \nzusammengef\u00fchrt. Im folgenden Fallbe -\nricht wird das klinische und technische Vorgehen f\u00fcr die Herstellung einer ver -\nschraubten, rein implantatgest\u00fctzten  \nBr\u00fcckenversorgung mit diesem System \nvorgestellt.\nFallbericht\nEine 65-j\u00e4hrige Patientin stellt sich mit \ndem Wunsch nach Erneuerung einer seit \nsechs Jahren eingegliederten festsitzenden  \nimplantatgest\u00fctzten Br\u00fccke im Oberkiefer  \nvor. Die auf f\u00fcnf Implantaten zementierte \nkunststoffverblendete Konstruktion zeigte  \nausgepr\u00e4gte Frakturen des Verblendkunst -\nstoffes und nur eine sehr eingeschr\u00e4nkte \nZug\u00e4nglichkeit f\u00fcr die h\u00e4usliche Mund -\nhygiene (Abb.  1a). Neben den \u00e4stheti -\nschen Beeintr\u00e4chtigungen bemerkte die \nPatientin zudem eine Einschr\u00e4nkung der \nKaufunktion. Im Unterkiefer war sie seit \nzehn Jahren mit einer zementierten metall -\nkeramischen Br\u00fcckenkonstruktion (drei \nSegmente) auf insgesamt sechs Implan -\ntaten versorgt (Abb.  1b). Der Patientin \nwurden als m\u00f6gliche prothetische Versor -\ngungsoptionen zum einen die Anfertigung  \neiner verschraubten Br\u00fcckenkonstruktion \nund zum anderen die Versorgung mit \neiner stegverankerten gaumenfreien Deck -prothese vorgeschlagen. Sie entschied \nsich, insbesondere aufgrund des hohen \nTragekomforts und der sehr guten Kau-  \nfunktion, wiederum f\u00fcr eine festsitzende \n(bedingt abnehmbare) Versorgung. Die \nNeuversorgung erfolgte mit einem rein \ndigitalen Fertigungssystem in drei Be -\nhandlungsterminen unter Verwendung \neines intraoralen Scanners und der system -\nspezifischen Scanbodys.\nErster Behandlungstermin\nIn diesem Termin erfolgte zun\u00e4chst ein \nkompletter Ober- und Unterkieferscan mit  \ndem vorhandenen Zahnersatz sowie zwei \nLateralscans zur Fixierung der aktuellen \nBisssituation (Abb. 2). Bei Verwendung \ndes Scanners wird daf\u00fcr zun\u00e4chst ein \nneuer Patientenfall angelegt und die Ein -\nstellung \u201ekieferorthop\u00e4dische Option\u201c \nf\u00fcr die Ganzkieferscans gew\u00e4hlt. Dieser \nDatensatz wird separat gespeichert und \nversandt. Anschlie\u00dfend wird die vorhan -\ndene Suprakonstruktion abgenommen. \nDie festsitzende Versorgung mit dem digi -\ntalen Fertigungssystem erfolgt immer auf \nMulti-Unit Abutments, zu denen auch die \nspeziellen Scanbodys kompatibel sind. Abb. 4: Okklusalansicht der entlang des Kieferkammes ausgerichteten Scanbodys zum Er-  \nzielen einer m\u00f6glichst gro\u00dfen \u00dcberlappung der Referenzfl\u00e4chen. \u2013 Abb. 5: HD-Scan der Scan -\nbodys und separater Scan der Weichgewebssituation. \u2013 Abb. 6: Gesichtsscan mit separatem \nScan zum Matching der Basisscans. \n54\n6wissenschaft und fortbildung56\nBZB Dezember 2022Im vorliegenden Fall waren im Oberkiefer \nf\u00fcnf Implantate mit konischer Verbindung \n(Astra Tech Implant System EV) inseriert, \nauf denen die Multi-Unit Abutments be -\nfestigt wurden (Astra EV MultiBase-Abut -\nment 3,6 mm, Dentsply Sirona). Die H\u00f6he \nder Abutments wurde dabei so ausge -\nw\u00e4hlt, dass die Abutmentschulter, also \nder \u00dcbergang vom Abutment zur Supra -\nkonstruktion, leicht subgingival lag \n(Abb. 3). Dann wurden die speziellen \nScanbodys eingebracht. Bei der Auswahl \nist zu ber\u00fccksichtigen, dass kein Druck \nauf die unterliegenden Weichgewebe \nentsteht. Idealerweise besteht ein kleiner \nSpalt zwischen der basalen Fl\u00e4che des \nScanbodys und den Weichgeweben. Die \nScanbodys sind entsprechend so auszu -\nw\u00e4hlen und entlang des Kieferkamms \nauszurichten, dass eine m\u00f6glichst gro\u00dfe \n\u00dcberlappung der Referenzfl\u00e4che ent -\nsteht (Abb. 4).\nNachdem die Scanbodys in der geeigneten  \nPosition fixiert sind, erfolgt der n\u00e4chste \nScan-Schritt, f\u00fcr den wiederum ein neuer \nFall mit der \u201ekieferorthop\u00e4dischen Option\u201d  \nangelegt und der \u201eHD-Modus\u201d gew\u00e4hlt \nwird. Es erfolgt die Datenerfassung in \neinem unidirektionalen Scanpfad von \nlinks nach rechts. Dabei ist es essenziell, \ndass die Kamera nur in eine Richtung ge -\nf\u00fchrt wird und alle Referenzfl\u00e4chen durch \nleichtes Schwenken erfasst werden.\nSobald dieser Schritt abgeschlossen ist, \nwird ein neues Scanfenster ge\u00f6ffnet und \nerneut in entgegengesetzter Richtung ge -\nscannt. Am Ende dieses Schrittes sollen \ndie Scanbodys in zwei separaten Scans \nvollst\u00e4ndig erfasst sein. Auch dieser Daten -\nsatz wird separat gespeichert und ver -\nsandt (Abb. 5). F\u00fcr den dritten und letzten Scanvorgang \nwurde wiederum ein neuer Fall angelegt \nund die Scanbodys aus dem Mund der \nPatientin entfernt. Von dieser klinischen \nSituation (Implantate mit eingeschraubten  \nMulti-Unit Abutments) wurde wiederum \nein Ganzkieferscan angefertigt (Abb. 5), \nseparat gespeichert und versandt. Dieser \nScan kann im normalen Modus erfolgen \nund dient im Wesentlichen dem Erfassen der  \nWeichgewebe im zu versorgenden Kiefer.\nZum Erfassen der relevanten \u00e4sthetischen \nReferenzlinien und -strukturen (Bipupillar -\nlinie, Mittellinie, Lippenprofil und Lachlinie)  \nwurde anschlie\u00dfend noch ein Gesichts -\nscan durchgef\u00fchrt, in den die Scans der \nvorhandenen prothetischen Situation ge -\nmatcht wurden (Abb.  6). Alternativ k\u00f6nnen  \nauch entsprechende digitale Fotografien \nzusammen mit den Scandaten versandt \nwerden. Insgesamt wurden also f\u00fcr die \nAnfertigung einer festsitzenden Versor -\ngung vier Datens\u00e4tze an das Fertigungs -\nzentrum gesandt:\n\u2022  Scans der Ist-Situation: Ober- und Unter -\nkiefer mit vorhandenem Zahnersatz, \nLateralscans f\u00fcr die Bissregistrierung\n\u2022  Zwei vollst\u00e4ndige HD-Scans der korrekt \nausgerichteten Scanbodys\n\u2022  Ganzkieferscan des zu versorgenden \nKiefers zur Erfassung der Weichgewebe\n\u2022  Erg\u00e4nzender Gesichtsscan, in den die \nScans der vorhandenen prothetischen \nVersorgung gematcht werden. Alterna -\ntiv k\u00f6nnen digitale Portr\u00e4ts angefertigt \nwerden.\n\u2022 Anfertigung der Proberestauration\nBasierend auf den im ersten Behandlungs -\ntermin generierten Datens\u00e4tzen erfolgte \nnun im Fertigungszentrum die Herstellung  einer \u201eProberestauration\u201c, eines sog. \u201eTry-\nIn\u201c. Im vorliegenden Fall war keine \u00c4nde -\nrung der Zahnposition oder -stellung  \ngegen\u00fcber der vorhandenen Restauration  \nerforderlich, entsprechend konnte das  \nTry-In auf deren Basis gefertigt werden. \nF\u00fcr das Design der Proberestauration  \nwurde zun\u00e4chst der Scan der bisherigen \nVersorgung als \u201eH\u00fclle\u201c genutzt. Innerhalb  \ndieser Form kann das Design des Try-In \nerfolgen. Gleichzeitig erfolgt in dieser \nPhase auch die Anlage der Schraubenka -\nn\u00e4le. Zu diesem Zeitpunkt ist es m\u00f6glich, \ndie Schraubenkan\u00e4le mit einer Abwinklung \nvon bis zu 30 Grad zur Implantatachse \nanzulegen (Abb. 7). Die Proberestauration  \nwird in einem additiven Fertigungspro -\nzess (3D-Druck) aus einem zahnfarbenen \npolymerbasierten Werkstoff als ver -\nschraubbare Br\u00fccke gefertigt. Normaler -\nweise kann die Fertigung des Try-In inner -\nhalb von f\u00fcnf Arbeitstagen erfolgen, so-  \ndass der zweite Behandlungstermin nach \nca. zehn Kalendertagen geplant werden \nkann.\nZweiter Behandlungstermin\nIn diesem Termin erfolgt die Einprobe der \ndigital gefertigten Proberestauration unter  \n\u00e4sthetischen und funktionellen Gesichts -\npunkten. Zun\u00e4chst wurde die statische \nund dynamische Okklusion mit dem ein -\ngeschraubten Provisorium \u00fcberpr\u00fcft. Im \nvorliegenden Fall waren nur leichte Ad -\njustierungen im distalen Bereich erforder -\nlich (Abb. 8). Form und Position der Z\u00e4hne  \nwaren in guter \u00dcbereinstimmung mit \ndem bisherigen Zahnersatz und konnten \nso f\u00fcr die Fertigung des definitiven Zahn -\nersatzes \u00fcbernommen werden. Sofern \n\u00c4nderungen erforderlich sein sollten, \nk\u00f6nnen diese durch Beschleifen des Try-\n8 7\n10aAbb. 7: Datensatz f\u00fcr das De -\nsign der verschraubbaren Pro -\nberestauration. \u2013 Abb. 8: Fi-\nxierte Proberestauration mit \nmarkierten okklusalen Kon -\ntaktpunkten. \u2013 Abb. 9: De-\nsigndaten f\u00fcr die Fertigung \nder definitiven prothetischen \nKonstruktionen.wissenschaft und fortbildung57\nBZB Dezember 2022In oder Auftragen von Komposit vorge -\nnommen werden. Alle durchgef\u00fchrten \n\u00c4nderungen k\u00f6nnen dann in digitaler \nForm wieder an das Fertigungszentrum \n\u00fcbertragen werden, indem das Try-In \nnoch einmal gescannt wird und auch zwei  \nLateralscans zur Bissregistrierung durch -\ngef\u00fchrt werden. Sinnvoll sind in dieser \nPhase auch Frontalfotos der Patientin mit \nund ohne L\u00e4cheln sowie eine detaillierte \n\u00dcbermittlung der Farbinformationen. Al -\nternativ kann die modifizierte Situation \ndes Try-In nat\u00fcrlich auch wieder in den \nvorhandenen Gesichtsscan importiert  \nwerden. Dieses Vorgehen wurde im vor -\nliegenden Fall gew\u00e4hlt, da es eine gute \n\u00dcbertragung der \u00e4sthetisch relevanten \nParameter (Bipupillarlinie, Lippenlinie Ge -\nsichtsform) auf digitalem Weg erlaubt. \nSofern keine oder \u2013 wie im vorliegenden \nFall \u2013 nur geringgradige \u00c4nderungen am \nTry-In erforderlich sind, kann nun die de -\nfinitive Arbeit angefertigt werden.  \nZahntechnische Fertigung \nder definitiven Restauration\nDie Herstellung einer verschraubten Br\u00fc -\nckenkonstruktion mit dem Fertigungs -\nsystem erfolgte aus zwei Komponenten: \nZuerst wurde eine stabilisierende Unter -\nstruktur aus Reintitan gefr\u00e4st, die sp\u00e4ter \ndie Basalfl\u00e4che der Br\u00fcckenkonstruktion \nbildet und auch die Verbindungen zu den \nImplantatabutments enth\u00e4lt. Standard -\nm\u00e4\u00dfig wird diese Titanstruktur anodisiert, \nsodass sie eine goldgelbe Einf\u00e4rbung er -\nh\u00e4lt. Die metallische Unterstruktur ge -\nw\u00e4hrleistet einerseits eine hohe Passungs -qualit\u00e4t der Implantat-Abutment-Verbin-  \ndung und dient andererseits zur Stabilisie -\nrung der Gesamtstruktur. Die Oberfl\u00e4che \nder metallischen Konstruktion ist mit ko -\nnischen Passungsfl\u00e4chen ohne Unter -\nschnitte gestaltet, sodass eine \u00dcberkons -\ntruktion aus unterschiedlichen Materialien \nmit einer geschiebeartigen Passung auf \ndiese Konstruktion zementiert werden \nkann. Die Oberkonstruktion bildet dann \ndie fehlenden Hart- und Weichgewebs -\nanteile sowie den kompletten Zahnbogen \nnach. Als Materialien kommen daf\u00fcr po -\nlymerbasierte Werkstoffe oder Zirkonoxid -\nmaterialien infrage. Im vorliegenden Fall \nwurde die Oberkonstruktion aus einem \nMultilayer-Kompositmaterial gefertigt. \nDiese Kombination aus metallischer Unter -\nstruktur und monolithischer Kompositober-  \nstruktur zeigte in Laborversuchen eine \nsignifikant h\u00f6here Frakturfestigkeit als kon -\nventionell gefertigte implantatgest\u00fctzte \nMetall-Kompositbr\u00fccken.22 Die notwen -\ndigen Fertigungsdaten f\u00fcr die metallische \nUnter- und \u00dcberkonstruktion werden durch  \neine Separation bzw. Reduktion der vor -\nhandenen Datens\u00e4tze, die zur Produktion \nder Proberestauration verwendet wurden,  \nerzeugt (Abb. 9). F\u00fcr die Fertigung der \nkompletten definitiven Restauration sind \ninsgesamt 15  Arbeitstage einzuplanen. \nDie fertiggestellte Arbeit wird zusammen \nmit den erforderlichen Befestigungs -\nschrauben geliefert (Abb. 10a und b).\nDritter Behandlungstermin\nIn dieser Sitzung erfolgt die Eingliederung \nder definitiven Versorgung. Nach dem Entfernen der vorhandenen bzw. proviso -\nrischen Versorgung wurde die Br\u00fccken -\nkonstruktion auf den MultiBase-Abut -\nments eingeschraubt. Daf\u00fcr empfiehlt sich  \neine nochmalige Kontrolle des passiven \nSitzes entsprechend dem Sheffield-Test. \nHierf\u00fcr wird nur eine einzelne Schraube an  \n9\n10a\n10b\n11\n10bAbb. 10a: Okklusalansicht der fertiggestellten \nEvo+ Br\u00fccke. \u2013 Abb. 10b: Basalansicht mit \nanodisierter Titanstruktur und gefr\u00e4sten me -\ntallischen Implantat-Abutment-Verbindungen. \nAbb. 11: Okklusalansicht der verschraubten \nBr\u00fcckenkonstruktion auf f\u00fcnf Implantaten im \nOberkiefer.wissenschaft und fortbildung58\nBZB Dezember 2022einem distalen Abutment eingeschraubt. \nBei diesem Einschraubvorgang darf sich \ndie Gesamtkonstruktion nicht von den \n\u00fcbrigen Abutments abheben. Ist dies  \ngew\u00e4hrleistet, k\u00f6nnen nacheinander alle \nBefestigungsschrauben mit dem erforder -\nlichen Drehmoment angezogen werden \n(Astra EV MultiBase Abutment, 15 Ncm; \nAbb. 11). Die Patientin war mit dem er -\nzielten \u00e4sthetischen Ergebnis sehr zufrie -\nden. Es ist empfehlenswert, dass der Pa -\ntient die Restauration erst einmal f\u00fcr f\u00fcnf \nbis sieben Tage zur Probe tr\u00e4gt. Dabei \nkann er selbst noch mal das kaufunktio -\nnelle und \u00e4sthetische Resultat beurteilen. \nVor allem kann aber \u00fcberpr\u00fcft werden, \nob eine ausreichende Zug\u00e4nglichkeit f\u00fcr \ndie Ma\u00dfnahmen der h\u00e4uslichen Mund -\nhygiene besteht. Das hei\u00dft, der Patient \nsollte bei diesem Termin auch bereits  \neine Auswahl geeigneter Hilfsmittel (Inter -\ndentalb\u00fcrsten) erhalten, deren Handha -\nbung in der Praxis noch einmal instruiert \nund ge\u00fcbt wird.\nBeim nachfolgenden Kontrolltermin (sie-\nben Tage nach Eingliederung) berichtete \ndie Patientin \u00fcber keinerlei Beschwerden \nim Zusammenhang mit dem Zahnersatz. \nDie Konstruktion wurde noch einmal ab -\ngenommen und gereinigt. So lie\u00df sich \nsehr gut feststellen, ob eine ausreichende \nReinigungsf\u00e4higkeit der Restauration be -\nstand. Da dies gew\u00e4hrleistet war, konnte \ndie Arbeit wieder eingeschraubt und die \nSchraubenzugangs\u00f6ffnungen verschlossen  \nwerden. Hierf\u00fcr wurde direkt \u00fcber der \nBefestigungsschraube zun\u00e4chst eine 1  \nbis 2 mm starke Schicht aus Teflonband \nplatziert und die \u00d6ffnung mit einem F\u00fcl -\nlungskomposit in passender Farbe adh\u00e4 -\nsiv verschlossen.\nDiskussion\nDas im vorliegenden Fallbericht verwen -\ndete System erm\u00f6glicht die Herstellung \neiner implantatgest\u00fctzten, verschraubten \nBr\u00fcckenversorgung in einem komplett \ndigitalen Workflow. Kern des Systems \nsind die Nutzung indikationsspezifischer \nScanbodys mit deutlich vergr\u00f6\u00dferten Re -\nferenzfl\u00e4chen und die Anwendung einer \nmodifizierten Scanstrategie mit einem  \nIntraoralscanner, der einen hochaufl\u00f6sen -\nden Scan erm\u00f6glicht. Mit dieser Techno -\nlogie konnte im vorliegenden Fall eine gute Passung der Ganzkieferkonstruktion \nerzielt werden. Bislang liegen jedoch ledig-  \nlich Untersuchungsergebnisse des Her -\nstellers vor, die eine verbesserte Passung \nbest\u00e4tigen, eine Validierung durch externe  \nUntersuchungen steht noch aus. Grund -\ns\u00e4tzlich ist mit diesem Fertigungssystem \ndie Herstellung einer implantat-getrage -\nnen Br\u00fcckenkonstruktion in drei Behand -\nlungsterminen m\u00f6glich. Dies stellt eine \nerhebliche Reduktion der notwendigen \nBehandlungstermine im Vergleich zu einem  \nanalogen Vorgehen dar. Es ist jedoch zu \nber\u00fccksichtigen, dass durch notwendige \n\u00c4nderungen an der Proberestauration \nunter Umst\u00e4nden mehrere \u2013 also zus\u00e4tz -\nliche \u2013 Termine zur Einprobe erforderlich \nsein k\u00f6nnen.\nDas hier vorgestellte Verfahren ist an ei -\nnige Grundvoraussetzungen gebunden. \nZuerst ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die An -\nfertigung nur auf Multi-Unit-Abutments \nerfolgen kann, die kompatibel mit den \nsystemspezifischen Scanbodys des Evo+ \nSystems sind. Hier ist also zu pr\u00fcfen, ob \neine entsprechende Systemkompatibilit\u00e4t \ndes verwendeten Implantatsystems be -\nsteht. Zudem ist das System nur f\u00fcr aktu -\nelle Intraoralscanner freigegeben (z. B. \ni700, Medit; Trios 4, 3Shape). Die Br\u00fccken -\nkonstruktion wird als Verbundkonstruk -\ntion aus einer metallischen Unterstruktur \nund einer monolithischen zahnfarbenen \nindividualisierbaren Oberstruktur gefer -\ntigt. Der Vorteil dieser Hybridkonstruktion \nliegt in einer signifikant h\u00f6heren Dauer -\nfestigkeit und einem geringeren Risiko \nvon Materialfrakturen im Vergleich zu \nkonventionellen Br\u00fcckenversorgungen.22 \nF\u00fcr die gefr\u00e4ste monolithische Oberstruk -\ntur, die mit der metallischen Unterstruktur \nadh\u00e4siv verbunden wird, kommen ent -\nweder Kompositmaterialien oder aber \nZirkonoxidkeramiken zum Einsatz. Die \nAuswahl der beiden Materialoptionen \nsollte indikationsbezogen unter Ber\u00fcck -\nsichtigung der entsprechenden Vor- und \nNachteile erfolgen.8, 23\nKompositbasierte Strukturen bieten den \nVorteil, dass sie sich kosteng\u00fcnstiger fer -\ntigen lassen, bei Bedarf einfach zu modi -\nfizieren oder zu reparieren sind.4 Diesen \nVorteilen steht ein h\u00f6heres Risiko eines \nMaterialverschlei\u00dfes oder f\u00fcr Verf\u00e4rbungen  \ngegen\u00fcber.4, 23, 24 Monolithische Zirkon -oxidkeramiken bieten demgegen\u00fcber den  \nVorteil einer dauerhaften \u00c4sthetik ohne \nVerf\u00e4rbungsrisiko sowie eine erh\u00f6hte Ver -\nschlei\u00dffestigkeit. Andererseits k\u00f6nnen der -\nartige Konstruktionen nur bedingt modi -\nfiziert oder repariert werden. Zudem \nsollte beim Einsatz monolithischer Zirkon -\noxidkeramikrestaurationen bei verblende -\nten Restaurationen im antagonistischen \nKiefer ber\u00fccksichtigt werden, dass in \ndiesem Fall f\u00fcr die verblendeten Restau -\nrationen ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Verblend -\nkeramikfrakturen besteht.6, 8 Im vorlie -\ngenden Fall wurde eine Kompositrestau-  \nration angefertigt, da die Patientin im \nantagonistischen Kiefer mit verblendeten \nimplantatgest\u00fctzten metallkeramischen \nRestaurationen versorgt war. Insgesamt \nstellt das Evo+ System eine interessante \nErweiterung der Einsatzm\u00f6glichkeiten des \ndigitalen Workflows dar. Die Generierung \nausreichender Daten zur klinischen Lang -\nzeitbew\u00e4hrung ist jedoch anzustreben.\nPROF. DR. SVEN RINKE, M. SC., M. SC.\nDR. HOLGER ZIEBOLZ, M.SC.\nPraxisklinik f\u00fcr Zahnmedizin\nGeleitstra\u00dfe 68\n63456 Hanau\nrinke@ihr-laecheln.comLiteratur Dr. Holger Ziebolz Prof. Dr. Sven Rinke\nwissenschaft und fortbildung\n59 BZB Dezember 2022\nFunktionsdiagnostik und -therapie\n63. Bayerischer Zahn\u00e4rztetag 21./22.10.2022\nDer diesj\u00e4hrige 63. Bayerische Zahn\u00e4rztetag widmete sich der Funktionsdiagnostik und -therapie und war mit 1 200 Teil-\nnehmern ein voller Erfolg. Bei der Gestaltung des wissenschaftlichen Programmes wurden die Bayerische Landeszahn\u00e4rzte-\nkammer (BLZK) und die Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung Bayerns (KZVB) von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Funktions-\ndiagnostik und -therapie (DGFDT) unterst\u00fctzt. \nFunktion und Okklusion in der oralen Rehabilitation\nDen Einstieg in die Welt der Cranioman-\ndibul\u00e4ren Dysfunktionen (CMD) machte \nProf. Dr. Alfons Hugger, Pr\u00e4sident der \nDGFDT und Oberarzt an der Poliklinik f\u00fcr \nZahn\u00e4rztliche Prothetik des Universit\u00e4ts-\nklinikums D\u00fcsseldorf, mit einem interes-\nsanten \u00dcberblick zum Thema Funktion \nund Okklusion in der oralen Rehabilitation.\nEr zeigte die Entwicklungslinien und Per-\nspektiven im Kontext einer digitalen Zahn-\nmedizin auf. Bei der oralen Rehabilitation sollte zwischen funktioneller und restau-\nrativer unterschieden werden, dabei geht \nes prim\u00e4r um eine Verbesserung der Dys-\nfunktion sowie einer Schmerzreduktion, \nindem Form und Funktion neu justiert \nund optimal auf den einzelnen Patienten \nausgerichtet werden. Bei der Okklusion \nim digitalen Workfl  ow wurden das bio-\ngenerische Design sowie die evidenz-\nbasierte Okklusionsgestaltung bespro-\nchen.  \nAspekte der Materialauswahl bei Patienten mit Bruxismus \nProf. Dr. Daniel Edelhoff, Direktor der \nPoliklinik f\u00fcr Zahn\u00e4rztliche Prothetik des \nUniversit\u00e4tsklinikums M\u00fcnchen, zeigte \nrelevante Behandlungskonzepte in ver-\nschiedenen Bereichen der modernen Pro-\nthetik anhand von interessanten Patien-\ntenf\u00e4llen. Da es offensichtlich zu einer \nVerschiebung zu mehr festsitzendem \nZahnersatz bei \u00e4lter werdenden Patienten \nkommt, ist es umso wichtiger, die richtige \nMaterialauswahl zu treffen, da die Z\u00e4hne \nl\u00e4nger eine Funktion \u00fcbernehmen m\u00fcs-\nsen. Dabei bleibt laut Prof. Edelhoff Gold \nweiterhin \u201eGoldstandard\u201c in der Therapie \nim Seitenzahnbereich aufgrund des her-\nvorragenden Abrasionsverhaltens. Zahn-farbene Materialien sollten mit Bedacht \neingesetzt werden, vor allem hinsichtlich \nder Chipping-Gefahr. Da die Glasur von \nLithiumdisilikat innerhalb weniger Monate\nverschwindet, sollten antagonistische \nOkklusionskontakte lediglich auf Hoch-\nglanz poliert werden. Die hohe Abrasions-\nfestigkeit von Zirkonoxid verdeutlicht \nebenso die penible Politur der Okklusions-\nkontakte, um die Antagonisten langfristig \nnicht zu sch\u00e4digen. Von CAD/CAM-Kom-\npositmaterialien wurde hinsichtlich der \ngeringen Abrasionsbest\u00e4ndigkeit bzw. \ndes hohen Eigenverschlei\u00dfes abgeraten. \nProf. Edelhoff betonte die enge Zusam-\nmenarbeit mit einem erfahrenen Meister-\n\u00a9 Fotos:BLZK\nwissenschaft und fortbildung60\nBZB Dezember 2022Schlafmedizinische Unterkieferprotrusionsschiene: \nEin Risiko f\u00fcr das Kiefergelenk?\nProf. Dr. J\u00f6rg Neugebauer aus Lands -\nberg am Lech beantwortete die Frage, \nob schlafmedizinische Unterkieferpro -\ntrusionsschienen (UKPS) ein Risiko f\u00fcr \ndas Kiefergelenk darstellen. Die UKPS \nsind seit Februar 2021 im Leistungs-  \nkatalog der gesetzlichen Krankenver-  \nsicherung. Anwendung finden diese bei \nErwachsenen, die beim Schlafen unter \nwiederholten Atemaussetzern (l\u00e4nger \nals 10 Sekunden) leiden, der sogenann -\nten obstruktiven Schlafapnoe (OSA). \nAnatomische Besonderheiten im Mund- \nund Rachenraum aber auch andere  \nRisikofaktoren wie z.B. starkes \u00dcberge -\nwicht k\u00f6nnen hierf\u00fcr urs\u00e4chlich sein. \nMenschen mit einer Schlafapnoe leiden \nunter einer geringeren Leistungsf\u00e4higkeit  \nund haben ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr kardio -\nvaskul\u00e4re Erkrankungen und Bluthoch -\ndruck. \nVoraussetzung ist die \u00dcberweisung von \neinem zertifizierten Schlafmediziner mit \nder Best\u00e4tigung, dass eine Therapie mit \neiner Schlafmaske (CPAP) nicht erfolg -\nreich war. Eine ausreichende Protrusion \nist Grundvoraussetzung f\u00fcr die Therapie  \nmittels UKPS. Kontraindikationen f\u00fcr \ndie Schienentherapie sind keine oder mobile Z\u00e4hne im Unterkiefer, dringender \nzahn\u00e4rztlicher Therapiebedarf, sowie \nnicht therapierte Kiefergelenksfunktions -\nst\u00f6rungen. \nProf. Neugebauer ging detailliert auf \nden bei sich in der Praxis bestehenden \ndigitalen Ablauf der Schienenherstellung  \nein und gab praxisrelevante Tipps, um \nkiefergelenksschonende UKPS herzu -\nstellen. Dabei sollte bei 50-60% der \nmaximalen Protrusion verschl\u00fcsselt wer -\nden. Elementar sind gute F\u00fchrungsfl\u00e4 -\nchen und parallele Traktionselemente. \nPolyamid sei im Vergleich zu PMMA \nbevorzugt als kiefergelenkschonendes \nMaterial f\u00fcr die Schienentherapie anzu -\nwenden, da es eine geringere Wasser -\naufnahme und H\u00e4rte aufweist.\nProf. Neugebauer betonte bei seinem \nVortrag kontinuierlich eine genaue Dia -\ngnostik, sowie die Aufkl\u00e4rung von Zahn -\nverschiebungen, wie z.B. die Retroklina -\ntion der Oberkieferfrontz\u00e4hne oder die \nProklination der Unterkieferfrontz\u00e4hne. \nEr mahnte zu regelm\u00e4\u00dfigen Verlaufs -\nkontrollen mit der M\u00f6glichkeit von \nNachadaptionen, um funktionelle St\u00f6 -\nrungen m\u00f6glichst fr\u00fch zu erkennen. zahntechniker bei der Materialauswahl, \nauch im Hinblick des angewendeten Ab -\ndruckverfahrens (digital vs. analog).\n \nBei komplexen Rehabilitationen mit star -\nkem Bruxismus wurde das Konzept der \n\u201eProbefahrt\u201c mit herausnehmbaren Po -lymerschienen als Mockup \u00fcber mehrere \nMonate vorgestellt, um dem Patienten \neinen restaurativen Vorschlag zu erm\u00f6g -\nlichen. Bei den Kontrollterminen kann \nman die entstandenen Schlifffacetten neu  \nscannen und diese mittels Doppelscan \nzur Feinadjustierung der Okklusion in die definitive Restauration \u00fcbernehmen. Nach  \nerfolgreicher Rehabilitation sollte immer \neine Schiene als \u201eGarage\u201c zum Schutz \nder Z\u00e4hne angefertigt werden, hierbei lag \nder Fokus auf der digitalen Technik.\nOkklusion und Artikulation \nin der Mund-, Kiefer-, \nGesichtschirurgie \nDr. Diana Heimes, Klinik und Poliklinik \nf\u00fcr Mund-, Kiefer- und Gesichtschir -\nurgie der Universit\u00e4tsmedizin Mainz, \ngab zu Beginn einen kurzen Einblick \nin die Grundlagen der Anatomie des \nKiefergelenkes und ging detailliert auf \ndie Klassifikation der Craniomandibu -\nl\u00e4ren Dysfunktionen ein. Hierbei ver -\nwies sie vor allem auf den Atlas f\u00fcr \nKiefergelenkerkrankungen und -ver -\nletzungen von  Prof. Rudolf Reich und \nProf. Andreas Neff. Als Goldstandard \nf\u00fcr die bildgebende Kiefergelenks-\ndiagnostik, vor allem f\u00fcr Diskusver-\nlagerungen, sei die MRT-Aufnahme bei \noffenem und geschlossenem Kiefer in  \nparasagittalen Schichten zu erw\u00e4hnen.  \nDr. Heimes verwies auf verschiedene \nTherapieoptionen im mund-kiefer-\ngesichtschirurgischen Bereich mit  \nFokus auf der Arthrozentese, welche \neine sehr gute minimalinvasive The -\nrapieoption darstellt und vor allem in \nfr\u00fchen Stadien eine Erfolgsrate von \n60-80% hat. Dabei werden Entz\u00fcn -\ndungszellen und Gewebsreste entfernt  \nund Verklebungen (sog. Adh\u00e4sionen) \ngel\u00f6st. Vorsichtig sollte man bei der \nAnwendung von Kortikoiden sein, hier  \nbetonte sie (wenn \u00fcberhaupt) die \neinmalige Kortikoidinjektion.\nwissenschaft und fortbildung61\nBZB Dezember 2022Screening und Diagnosesystem bei CMD \nNach der Mittagspause folgte der Vortrag \nvon Prof. Dr. Ingrid Peroz, Ober\u00e4rztin in \nder Zahn\u00e4rztlichen Prothetik, Alters -\nzahnmedizin und Funktionslehre der  \nCharit\u00e9 Unversit\u00e4tsmedizin Berlin. Cranio -\nmandibul\u00e4re Dysfunktionen sind cha-  \nrakterisiert durch Schmerzen in der Kau -\nmuskulatur, den Kiefergelenken und an \nden Z\u00e4hnen sowie durch Dysfunktionen \ndieser drei Strukturen. Die \u00c4tiologie wird \nals multikausal angesehen. Vor Interven -\ntionen in die Okklusion im Rahmen einer \nprothetischen oder kieferorthop\u00e4dischen \nRehabilitation muss eine genaue klinische \nFunktionsanalyse erfolgen, auch aus ju -\nristischer Sicht.  Die klinische Funktions -\nanalyse schafft die Grundlage der zahn -\n\u00e4rztlichen Funktionsdiagnostik. Hierzu z\u00e4hlen, neben der Patientenanamnese, \ndie Palpation der Muskulatur und dem \nKiefergelenk, die Auskultation der Gelenk -\nger\u00e4usche, die Kontrolle der Mobilit\u00e4t \ndes Unterkiefers und die Untersuchung \nder Okklusion mit Okklusions- und Shim-  \nstockfolie. Es wurde das CMD-Screening \nvon der DGFDT detailliert vorgestellt, mit \nwelchem man eine sichere Differenzie -\nrung vornehmen und die Indikation f\u00fcr \nweiterf\u00fchrende Untersuchungen stellen \nkann. Prof. Peroz gab bekannt, dass ak -\ntuell ein modifiziertes CMD-Screening \nverifiziert wird, welches allerdings erst \nbei der Jahrestagung der DGFDT am 2. \nund 3. Dezember 2022 in Bad Homburg \nvorgestellt wird.\nProf. Dieter Schlegel Wissenschaftspreis 2022 \u2013 Dissertationspreis des VFwZ\nF\u00fcr herausragende Dissertationen aus \ndem Bereich der Zahnmedizin verleiht der \nVerein zur F\u00f6rderung der wissenschaft-  \nlichen Zahnheilkunde in Bayern e.V. (VFwZ)  \nden Prof. Dieter Schlegel Wissenschafts -\npreis. Der diesj\u00e4hrige Dissertationspreis \nwurde von Prof. Dr. Peter Proff, 1. Stell -\nvertretender Vorsitzender des VFwZ und \nDirektor der Poliklinik f\u00fcr Kieferorthop\u00e4 -\ndie des Universit\u00e4tsklinikums Regensburg, verliehen. Den 1. Preis erhielt Dr. Christoph  \nSchoppe zum Thema \u201eEine Umfrage zum \nGesundheitszustand des zahn\u00e4rztlichen \nPersonals\u201c. Bei der Dissertation handelte \nes sich um eine der gr\u00f6\u00dften Umfragen \nihrer Art weltweit mit 1 063 ausgef\u00fcllten \nFrageb\u00f6gen aus freien Zahnarztpraxen, \ndabei ging es um die Auswirkung des \nBerufes auf den Gesundheitszustand beim  \nzahn\u00e4rztlichen Personal. Den 2. Preis teil -ten sich Dr. Lina Dinse (\u201eMechanische \nEigenschaften von pressbaren Glaskera -\nmiken\u201c) und Dr. Thomas Linner (\u201eUnter -\nsuchung zu therapeutischen Ma\u00dfnahmen \nbei Patienten mit Molaren-Inzisiven-Hy -\npomineralisation\u201c). Der 3. Preis ging an \nDr. Judith Seidl zum Thema \u201eFreisetzung \nvon MMA-Restmonomehr aus PMMA-\nKunststoff in Abh\u00e4ngigkeit von der Ver -\narbeitung und Lagerung\u201c. wissenschaft und fortbildung62\nBZB Dezember 2022Klinische Funktionsanalyse in der digitalen Praxis\nPriv.-Doz. Dr. M. Oliver Ahlers, Gr\u00fcnder \nund zahn\u00e4rztlicher Leiter des CMD-Cen -\ntrums Hamburg-Eppendorf, beleuchtete \ndie digitale L\u00f6sung f\u00fcr die Klinische \nFunktionsanalyse und deren Vorteile bei \nder Auswertung der Befunde und der \nDiagnosestellung. Die zugrundeliegende \nSoftware (CMD fact von DentaConcept) \n\u00fcberzeugt mit visueller Darstellung der \nSchmerzregionen im Gesichtsbereich,  \nsowie einem digitalen Befund- und Dia-  \ngnoseschema. Zus\u00e4tzlich hat man die \nM\u00f6glichkeit dem Patienten zur Erl\u00e4uterung  \nder vorliegenden Kiefergelenksproblema -\ntik integrierte animierte 3D-Trickfilme zu \nzeigen. Damit kann nicht nur eine Diskus -\nverlagerung anschaulich erkl\u00e4rt werden, \nsondern auch das Zusammenwirken der verschiedenen Muskel- und Gelenkbe -\nfunde. \nLaut einer durchgef\u00fchrten Studie eines \nDoktoranden von Dr. Ahlers sind compu -\ntergest\u00fctzt erstellte Diagnosen aussage -\nkr\u00e4ftiger, da diese eher mit der Musterl\u00f6 -\nsung \u00fcbereinstimmten und eine h\u00f6here \nHomogenit\u00e4t erzielt wurde. Zudem wur -\nden weniger falsch positive Diagnosen \ngestellt. Als weiteren Vorteil des Digitalis -\nmus in der Zahnmedizin stellte Dr. Ahlers \nkurz den Arztbrief-Assistent CMD vor. \nMit dieser Zusatzsoftware wird f\u00fcr den \nZahnarzt ein aussagekr\u00e4ftiger Untersu -\nchungsbericht \u00fcber das Ergebnis der kli -\nnischen Funktionsanalyse erstellt. \nBotulinumtoxin bei CMD \u2013 Chancen und Risiken \nDr. Steffani G\u00f6rl, M.Sc., Ober\u00e4rztin an der \nPoliklinik f\u00fcr Zahn\u00e4rztliche Prothetik am \nZentrum der Zahn-, Mund- und Kiefer -\nheilkunde in Frankfurt am Main, analy -\nsierte den erg\u00e4nzenden Therapieansatz \nder Behandlung des Musculus Masseters \nmit Botulinumtoxin, das die Reiz\u00fcbertra -\ngung an der motorischen Endplatte blo -\nckiert. \u00dcber die reduzierte Muskelaktivit\u00e4t \nl\u00e4sst sich eine Schmerzreduktion errei -\nchen. Es handelt sich hierbei um einen re -\nversiblen Prozess, da es zum sogenannten \n\u201eNachsprossen neuer Synapsen\u201c kommt. \nAls Indikation wird die Masseterhyper -\ntrophie und der schmerzpersistierende \nBruxismus (trotz konventioneller Therapien \nmit angemessener Intensit\u00e4t und Dauer) angegeben. Es handelt sich um ein thera -\npeutisches Mittel der letzten Wahl. Die \nInjektionsstellen sollten per Fotodoku -\nmentation festgehalten werden. Als eine \nh\u00e4ufige Komplikation wurde die unge -\nwollte L\u00e4hmung des Musculus risorius ge -\nnannt, was ein asymmetrisches L\u00e4cheln \nzur Folge haben kann. Die volle Wirkung \ntritt nach 7-14 Tagen ein und die Wir -\nkungsdauer wird mit drei bis sechs  \nMonaten angegeben, wobei mehrfache  \nInjektionen die Applikationsintervalle ver -\nl\u00e4ngern. Dr. G\u00f6rl beleuchtete zudem die \nberufsrechtliche Lage und betonte, dass \nnoch viele Studien erforderlich sind, um \nein Protokoll mit klaren Anwendungs -\nempfehlungen auszusprechen.\nNeue F\u00fcllungsmaterialien \u2013 Ersetzen Sie Amalgam v\u00f6llig? \nZum Abschluss des ersten Kongresstages \nwidmete sich Prof. Dr. Reinhard Hickel, \nDirektor der Poliklinik f\u00fcr Zahnerhaltung \nund Parodontologie des Universit\u00e4tsklini -\nkums M\u00fcnchen, neuen F\u00fcllungsmateriali -\nen und erkl\u00e4rte anhand von Unterschieden  \nund klinischen Daten, inwieweit diese \nAmalgam ersetzen k\u00f6nnen. Die politische \nEntscheidung (s. Minamata Convention \n2013) zum allm\u00e4hlichen Amalgamr\u00fcck -gang stellt eine Herausforderung an die \nIndustrie und Zahn\u00e4rzte dar. Es geht  \ndarum (unter Zeitdruck) eine preiswerte  \nAlternative zu Amalgam zur Verf\u00fcgung \nstellen zu k\u00f6nnen, die dem Patienten \nohne Zuzahlung angeboten werden kann \n(im Vergleich zu einer Kompositf\u00fcllung \nin Schichttechnik mit Zuzahlung). Bei die -\nsen F\u00fcllungsmaterialien liegt der Fokus \nauf einer einfachen Handhabung mit ak -zeptabler Lebensdauer. Dabei werden \nGlasionomerzemente (GIZ) und Komposit -\nkunstoffe sowie deren Kombinationen \nweiterentwickelt. Die Produkte unterschei -\nden sich im Sinne von selbstadh\u00e4siv oder \nnicht, Ionenfreisetzung, sowie Abrasions- \nund Frakturbest\u00e4ndigkeit. Bei der Aus -\nwahl des Materials gibt es viele Einfluss -\nfaktoren, wie z.B. Alter, Kariesrisiko, \nBruxismus, Allergien, Zahnzustand und wissenschaft und fortbildung63\nBZB Dezember 2022CMD und Restauration \u2013 Timing, Risiken und L\u00f6sungen \nDen Auftakt zum zweiten Teil des wissen -\nschaftlichen Programmes f\u00fcr Zahn\u00e4rzte \ngestaltete Privatzahnarzt Prof. Dr. Dr.  \nJohann M\u00fcller aus M\u00fcnchen. In seinem \nReferat \u201eCMD und Restauration \u2013 Timing, \nRisiken und L\u00f6sungen\u201c zeigt er seine  \nVorgehensweise anhand von komplexen  \nPatientenf\u00e4llen, um Komplikationen bei  \nRestaurationen zu vermeiden. CMD ist als \nein bekannter Risikofaktor bei restaura-  \ntiven Ma\u00dfnahmen anzusehen und damit \nwurde gleich zu Beginn die Wichtigkeit \neines CMD-Screenings vor restaurativen \nBehandlungen v.a. aus juristischer Sicht \nbetont. Eine nicht dokumentierte Ma\u00df -\nnahme im Falle eines gerichtlichen Gut -\nachtens wird als unterblieben gewertet.\nOkklusale Interferenzen k\u00f6nnen mandi -\nbul\u00e4re Dysfunktionen unterst\u00fctzen oder \nsogar ausl\u00f6sen, daher kann man folglich \nokklusale Ma\u00dfnahmen als zahnmedizini -\nsche Pr\u00e4vention f\u00fcr CMD einsetzen. Dr. \nM\u00fcller erkl\u00e4rte detailliert das Konzept der  \nzentrischen Kondylenposition, welches mithilfe einer Schienenbehandlung er -\nreicht wird. Diese Schiene wird bei seinen \nPatienten 24 Stunden lang \u00fcber einen \nZeitraum von bis zu mehreren Monaten \ngetragen und in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden  \nkontrolliert und durch gezieltes Einschlei -\nfen justiert, um stabile Verh\u00e4ltnisse zu \nschaffen. Dabei ist eine Beschwerdefrei -\nheit und eine stabile Unterkieferposition \nanzustreben. Eine stabile Unterkieferposi -\ntion ist mindestens nach vier Wochen ohne  \nVer\u00e4nderung auf der Schiene (\u201e24/7-  \nSchienen-Trageweise\u201c) erreicht. Wenn \nkeine stabile therapeutische Unterkiefer -\nposition erreicht werden kann, darf auch \nkeine Behandlung stattfinden. Nach er -\nfolgreicher Schienenbehandlung findet \nim Artikulator eine Modellanalyse statt. \nZiele der definitiven Restauration sind eine  \nstabile Abst\u00fctzung im Seitenzahnbereich, \nphysiologische Zahnformen, sowie eine \nphysiologische Vertikaldimension und eine  \nanteriore F\u00fchrung (\u201eFrontzahnsteuerung\u201c).  \nVor allem die anteriore F\u00fchrung ist als \nwichtiges Kriterium f\u00fcr die Langzeitstabi -lit\u00e4t anzusehen. Prof. M\u00fcller riet vom \nKonzept der verk\u00fcrzten Zahnreihe ab, \nauch wenn allgemein eine sehr niedrige \nEvidenz vorliegt. Relative Kontraindika-  \ntionen f\u00fcr verk\u00fcrzte Zahnreihen sind (star -\nke) parodontale Vorsch\u00e4digungen, hohe \n\u00e4sthetische Anforderungen, die Abwei -\nchung vom Neutralbiss, Funktionsst\u00f6run -\ngen in der Anamnese und Bruxismus. \nZeitenwende in den zahn\u00e4rztlichen Praxen \u2013 Digitalisierung als Gefahr und als Chance\nUm die Potenziale von hyperpersonalisier -\nter Wertsch\u00f6pfung ging es im Vortrag \n\u201eZeitenwende in den zahn\u00e4rztlichen Pra -\nxen \u2013 Digitalisierung als Gefahr und als \nChance\u201c von Wirtschaftswissenschaftler \nProf. Dr. Gerhard F. Riegl, Gr\u00fcnder und wissenschaftlicher Leiter des Instituts f\u00fcr \nManagement im Gesundheitsdienst in \nAugsburg.  Patienten ver\u00e4ndern sich seit \ngeraumer Zeit im Rahmen der Digitalisie -\nrung und das hat gravierende Auswir -\nkungen auf die Erfolgsstrategien beim  Patientenumgang. Der Patient will dabei \nals Mensch im Mittelpunkt stehen, denn \ndieser ist zunehmend \u201eich-orientiert\u201c und  \nw\u00fcnscht sich, selbst beim Zahnarztbesuch,  \nein positives Erlebnis. Diese sogenannte \nExperience Economy wird als neuer Erfolgs -\nKavit\u00e4tengr\u00f6\u00dfe/-tiefe/-lokalisation. Diese \nKonditionen f\u00fchren auch zu einer variablen  \nLebensdauer der Restaurationen.\nAls erste Alternative wurden hochvisk\u00f6se \nGlasionomerzemente (z.B. Equia) disku -\ntiert, wobei die Erfolgsquote stark von \nder Kavit\u00e4tengr\u00f6\u00dfe abh\u00e4ngig ist. Die Ver -\nlustrate liegt bei Klasse II-Restaurationen \nnach 2 Jahren bei 3 Prozent. Die Hybrid-\nKomposite (z.B. Surefil One) zeigen licht -\ngeh\u00e4rtet vergleichbare Ergebnisse mit \nKompositen, allerdings gibt es bisher nur \nKurzzeitdaten und es fehlen publizierte kli-\nnische Studien, da es bisher nur In-vitro-\nStudien gibt. Ein sogenannter \u201etime saver\u201c  sind Bulkfill-Komposite, welche sich qua -\nlitativ an Komposite orientieren, aller -\ndings mit \u00e4sthetischen Einbu\u00dfen. Vom \nsogenannten bioaktiven F\u00fcllungsmaterial \n\u201eActiva\u201c wurde stark abgeraten, da es \nsich hierbei um einen \u201eHype aus den \nUSA\u201c handelt, mit einer j\u00e4hrlichen Ver -\nlustrate von 24 Prozent. Ebenso liefern \nselbst-adh\u00e4sive Komposite keine suffizi -\nenten klinischen Ergebnisse. Der Vortrag \nendete mit dem Appell der \u201ePreservative \nDentistry\u201c: minimalinvasive Behandlung, \ndie Reparatur von Restaurationen anstatt \ndes Austausches der gesamten Restaura -\ntion und einer patientenzentrierten Ver -\nsorgung.wissenschaft und fortbildung64\nBZB Dezember 2022Antibiotika in der Zahnmedizin \u2013 Neuester Stand\nProf. Dr. Renke Maas, Institut f\u00fcr Experi -\nmentelle und Klinische Pharmakologie \nund Toxikologie der Friedrich-Alexander-\nUniversit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg, referierte \n\u00fcber \u201eAntibiotika in der Zahnmedizin \u2013 \nNeuester Stand\u201c. Der Facharzt f\u00fcr Klini -\nsche Pharmakologie ging auf h\u00e4ufige Fra -\ngen zu den in der Zahnmedizin gebr\u00e4uch-  \nlichsten und in Leitlinien empfohlenen \nAntibiotika ein. Dabei sei zu unterscheiden,  \nob es sich um eine Infektion mit oder \nohne Ausbreitungstendenz handelt und \nob allgemeinmedizinische Risikofaktoren \nbestehen (s. dazu S3-Leitlinie der DGZMK \nUND MKG \u201eOdontogene Infektionen\u201c). \nAls Mittel der 1. Wahl bef\u00fcrwortete er \nweiterhin Amoxicillin, wobei Amoxicillin in Kombination mit Clavulans\u00e4ure (Beta -\nlactamasehemmer) zunehmend empfoh -\nlen wird. Clindamycin sollte weiterhin als \nAntibiotikum bei Penicillin- bzw. Cepha -\nlosporin-Allergie angewendet werden, \nwobei die Resistenzrate zunehmend steigt.  \nEs handelt sich dabei v.a. um ein Reserve -\nantibiotikum f\u00fcr schwere Infektionen wie \nOrganabszesse, Peritonitis, Osteomyelitis \noder Toxoplasmose. Oral-Cephalosporine \nder 2. Generation werden in der Zahn -\nmedizin bisher wenig genutzt, allerdings \nweisen sie ein breites Spektrum und eine \ngute Wirksamkeit gegen Staphylokokken \nund Anaerobier auf. \nDie Indikation zur adjuvanten systemi -\nschen Antibiotikagabe bei subgingivaler  \ntrend angesehen, dabei haben vor allem \ndie Emotionen einen hohen Stellenwert. \nMit datengest\u00fctztem Verst\u00e4ndnis und Ein -\nf\u00fchlungsverm\u00f6gen f\u00fcr die Patienten wird \nder Zahnarzt als einzigartig angesehen. \nBegriffe wie \u201ePower of Empathy\u201c oder \n\u201eExcellence in Menschlichkeit\u201c verliehen \ndem zahn\u00e4rztlichen Publikum einen Ein -\nblick in eine neue Welt der Patienten -\nkommunikation. Laut Prof. Riegl wird die zahn\u00e4rztliche Hightech-Leistung noch viel \nwertvoller mit Achtsamkeit und Wert -\nsch\u00e4tzung, denn laut ihm erzielt man \nmaximalen Karriereerfolg als menschlich \neinf\u00fchlsamer und fachlich begeisternder \nZahnarzt. Mit Einf\u00fchlsamkeit werden aus \nPatienten echte \u201eZahnarzt-Anh\u00e4nger\u201c und  \nstellen die wertvollsten Werbetreibenden \ndar. \nNeue Leitlinie zur Therapie der \nCMD 2022\nDr. Bruno Imhoff aus K\u00f6ln, Vizepr\u00e4sident \nder DGFDT, stellte die \u201eNeue Leitlinie zur \nTherapie der CMD 2022\u201c vor. Die Neu -\nfassung zur Therapie funktioneller Er -\nkrankungen wurde von einer achtk\u00f6pfige n \nExpertengruppe aus sechs Fachgesell -\nschaften unter der Leitung der DGFDT \nformuliert.  Die Behandlung sollte multi -\nmodal ausgerichtet sein, Beratung und \nAufkl\u00e4rung, sowie die Schmerzmedizin \nsind wesentliche Bausteine des Konzeptes. \nSystemische \u00dcbungen zur Kieferbeweg -\nlichkeit, progressive Muskelentspannung \nnach Jacobsen (PMR), Stressreduktion \nund/oder das Erlernen von \u00dcbungen der \nMindfulness Based Stress Reduktion (MBSR)  \nk\u00f6nnen zudem hilfreiche Mittel in Bezug \nauf Schmerzen und Beschwerden sein.  Zur Therapie muskul\u00e4rer und arthrogener \nBeschwerden k\u00f6nnen herausnehmbare \nkieferorthop\u00e4dische Behandlungsger\u00e4te \neingesetzt werden. Hierzu z\u00e4hlen folgen -\nde Indikationen: der unilateral posteriore \nKreuzbiss, Zwangsbissf\u00fchrungen oder  \nskelettale Dysgnathien (in Kombination \nmit chirurgischen Ma\u00dfnahmen). Okklu -\nsionsschienen stehen im Mittelpunkt der \nzahn\u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen, hierzu ist be -\nreits eine neue S2k-Leitlinie (\u201eOkklusions -\nschienen zur Behandlung cranioman-  \ndibul\u00e4rer Dysfunktionen und pr\u00e4prothe -\ntischen Therapie\u201c) unter der Koordination \nvon Prof. Ingrid Peroz und Dr. Bruno Imhoff  \nmit geplanter Fertigstellung im Jahr 2024 \nin Bearbeitung. wissenschaft und fortbildung65\nBZB Dezember 2022Okklusion und Haltung \u2013 \nEine Geschichte voller Mythen \nund Missverst\u00e4ndnisse\nDer Zahnarzt und Zahntechnikermeister \nPriv.-Doz. Dr. Daniel Hellmann, Direktor \nder Akademie f\u00fcr Zahn\u00e4rztliche Fortbil -\ndung Karlsruhe und externer Mitarbeiter  \nder Poliklinik f\u00fcr Zahn\u00e4rztliche Prothetik \ndes Universit\u00e4tsklinikums W\u00fcrzburg, \nkonterte mit einer sehr erfrischenden \nArt die Mythen und Missverst\u00e4ndnisse, \ndie sich um die Zusammenh\u00e4nge zwi -\nschen Kauorgan und Haltung ranken, \nmit Fakten. Die wissenschaftlichen Be -\nlege zwischen CMD und Schwindel sind \nsp\u00e4rlich und sehr gering, so dass erst wei -\ntere Studien erforderlich sind. Solange \nsolche Nachweise nicht vorliegen, sollten  \nZahn\u00e4rzte CMD-Patienten nach den \naktuellen Leitlinien behandeln und Pa -\ntienten mit otologischen Symptomen an  \neinen HNO-Arzt \u00fcberwiesen werden.  \nZwischen Tinnitus und CMD scheint \neine bidirektionale Beziehung zu beste -\nhen, so dass sie als jeweilige Komorbi -\ndit\u00e4t gewertet werden k\u00f6nnen. Dabei \nk\u00f6nnen sich die Schienen- und Physio -\ntherapie reduzierend auf den Schwere -\ngrad und Intensit\u00e4t des Tinnitus aus -\nwirken. In einem sehr interessanten Ver-  \nsuch wurde gezeigt, dass die Nacken -\nmuskulatur bei oralmotorischen Aktivi -\nt\u00e4ten (Kauen vs. Pressen) gleich belastet wird und somit kein direkter Zusammen -\nhang besteht.  Die Aktivit\u00e4ten der vorde -\nren und seitlichen Halsmuskulatur sowie  \nder Nackenmuskulatur liegen hierbei \nw\u00e4hrend simulierter Press- und Knirsch -\naktivit\u00e4ten in einem weit submaximalen,  \nphysiologischen Bereich. Au\u00dferdem be -\ntonte Dr. Hellmann, dass es nicht indi -\nziert ist, okklusale oder orthodontische \nMa\u00dfnahmen auszuf\u00fchren, um postu -\nrale Dysbalancen oder Alterationen der \nWirbels\u00e4ule zu behandeln, denn es gibt \nkeinerlei Evidenz f\u00fcr einen vorhersag -\nbaren oder kausalen Zusammenhang \nzwischen okklusalen Abweichungen von  \nder Norm und Ver\u00e4nderungen der K\u00f6r -\nperhaltung. In seiner sympathischen Art \nbeendete er seinen Vortrag zu den  \nvielen Mythen bei CMD-Patienten, dass  \ndas alles \u201ea saubleeds Gschw\u00e4tz\u201c ist. Instrumentierung im Rahmen der sys -\ntematischen Parodontitistherapie sei \nzudem Patienten mit aggressiver Paro -\ndontitis vorbehalten (moderate Evi -\ndenz). Hierbei erfolgt die Antibiotika -\ntherapie mit dem \u201evan Winkelhoff-  \nCocktail\u201c: Amoxicillin 500  mg und \nMetronidazol 400  mg, jeweils dreimal \nt\u00e4glich f\u00fcr sieben Tage. Bei der lokalen  \nTherapie chronischer und aggressiver \nParodontitis bei Erwachsenen mit einer  \nTaschentiefe von \u00fcber 5mm kann die \nAnwendung von Doxycylin (Ligosan \nslow release 14 %) erwogen werden \n(Evidenzgrad 0). Allerdings handelt \nes sich bei dem Medikament um eine \n(sehr) teure Privatleistung (260 mg Kar -\ntusche ca. 97 \u20ac) und die Resistenz-  \nbildung nimmt zu.\nZu viele Patienten bekommen Anti -\nbiotika bei fehlender oder schwacher \nIndikation, dabei sollte die Indikation \nzur perioperativen Therapie streng(er) \ngestellt werden. Prof. Maas warnte \nvor zunehmenden und neuen Resis -\ntenzen, wof\u00fcr neue Studien ben\u00f6tigt \nwerden. \nOkklusale Dys\u00e4sthesie\n\u201eOkklusale Dys\u00e4sthesie\u201c war das Thema \nvon Prof. Dr. Anne Wolowski, Leitende \nOber\u00e4rztin und Stellvertreterin der Direk -\ntorin der Poliklinik f\u00fcr Prothetische Zahn -\nmedizin und Biomaterialien des Univer-  \nsit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster. Prof. Wolowski \nging auf typische Merkmale und praxis -\nbezogene Screenings ein. Sie demon-  \nstrierte eine strukturierte Vorgehensweise \nals Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Patienten-\nArzt-Beziehung. Unter der okklusalen Dys\u00e4sthesie (OD) ver -\nsteht man das Ph\u00e4nomen, dass Patienten \n\u00fcber Okklusionsbeschwerden klagen, die \nklinisch nicht objektivierbar sind. Patienten  \nmit OD sind ausschlie\u00dflich darauf fokus -\nsiert, dass die Okklusion die alleinige  \nUrsache Ihres Leidens darstellt \u2013 eine Kom -\nbination mit CMD ist m\u00f6glich. Die Patien -\nten sind psychosozial h\u00f6chst auff\u00e4llig, \nweisen ein maximal forderndes Verhal -\nten auf und haben einen h\u00e4ufigen Zahn -\narztwechsel mit wiederholten bzw. er -\nfolglosen Ver\u00e4nderungen der Okklusion. \nProf. Wolowski warnte vor einem Chroni -\nfizierungsfaktor durch eine \u201echaotische \nVorgehensweise\u201c und verwies auf ein \nstrukturiertes, bedachtes Vorgehen. Die  \n S1-Leitlinie zur okklusalen Dys\u00e4sthesie \nsoll den Behandler in der Diagnostik, so -\nwie der Differentialdiagnostik und in der \nTherapie unterst\u00fctzen. Zus\u00e4tzlich wurde \nauf die S3 Leitlinie \u201eFunktionelle K\u00f6rper -\nbeschwerden\u201c verwiesen mit dem Fokus \nauf Wachsamkeit, Zur\u00fcckhaltung und \nEmpathie gegen\u00fcber den Patienten. Zum \nErfassen weiterer Kofaktoren wurde die \nGanzk\u00f6rperzeichnung und der Graded \nChronic Pain Status empfohlen, um die \ninterdisziplin\u00e4re Behandlung gezielt vor -\nanzubringen. Prof. Wolowski betonte zum  \nEnde ihres Vortrags Patienten mit OD \nernst zu nehmen, Sicherheit zu vermitteln \nund sorgf\u00e4ltig zu behandeln, wobei nicht \ngrunds\u00e4tzlich okklusale Ma\u00dfnahmen zur \nTherapie notwendig sind.\nwissenschaft und fortbildung66\nBZB Dezember 2022Zahnmedizin meets Schlafmedizin \u2013 Eine Erfolgsgeschichte \naus dem Bundeswehrkrankenhaus Ulm\nDr. Kerstin Kladny, Ober\u00e4rztin und klini -\nsche Direktorin Zahnmedizin am Bun des-\nwehrkrankenhaus Ulm, berichtete \u00fcber \nderen interdisziplin\u00e4res Konzept zur Be -\nhandlung von Patienten mit dem obstruk -\ntiven Schlafapnoesyndrom mittels Unter -\nkieferprotrusionsschienen.  Die Bewertung  \nder Eignung ist dabei eine patientenin-  \ndividuelle Entscheidung aus der Gesamt -\nschau aller erhobenen Untersuchungs-  \nergebnisse unter Beachtung der Leitlinien. \nHierbei sei auf die S1-Leitlinie \u201eUPS-An -\nwendung in der zahn\u00e4rztlichen Schlaf -\nmedizin\u201c und die S3-Leitlinie \u201eNicht er -\nholsamer Schlaf/Schlafst\u00f6rungen- Kapitel \nSchlafbezogene Atmungsst\u00f6rungen\u201c ver -\nwiesen. Der Apnoe-Hypopnoe-Index (AHI)  spielt eine zentrale Rolle bei der Diagnose \nschlafbezogener Atmungsst\u00f6rungen, wie \nz. B. der Obstruktiven Schlafapnoe. Der \nAHI l\u00e4sst sich in leicht (AHI 5-15), mittel \n(AHI 15-30) und schwer (AHI > 30) ein -\nteilen. Bei einem AHI \u00fcber 30 sollte man \nnicht mittels Schiene therapieren, da dies \nzu keinem Erfolg f\u00fchrt. Dr. Kladny ging \ndetailliert auf die verschiedenen Behand -\nlungsschritte ein, betonte dabei die inter -\ndisziplin\u00e4re Zusammenarbeit mit der \nSchlafmedizin und deren Monitoring \nmittels Polygraphie. Der erste Kontroll -\ntermin findet bei Beschwerdefreiheit \nnach sechs Wochen statt und der zweite \nnach drei Monaten. \nCMD und Kiefergelenkchirurgie\nZum Ausklang des zahn\u00e4rztlichen Kon -\ngresses fasste Prof. Dr. Dr. Andreas Michael  \nNeff, Direktor der Klinik und Poliklinik f\u00fcr \nMund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie des Universit\u00e4tsklinikums Gie\u00dfen und Mar -\nburg GmbH, zusammen, wann bei Pati -\nenten mit arthrogener Leitkomponente \n\u00fcber \u201eCMD und Kiefergelenkchirurgie\u201c nachgedacht werden sollte, um einer  \nChronifizierung der Schmerzen vorzubeu -\ngen. Bei Patienten mit arthrogener Leit -\nkomponente erreicht man mit konserva -\ntiven Ma\u00dfnahmen (z.  B. Schienentherapie) \nnicht selten ein Limit. Minimalinvasive \nchirurgische Verfahren, beispielsweise die \nArthrozentese und die Arthroskopie, stel -\nlen f\u00fcr diese Indikation eine erfolgreiche \nErg\u00e4nzung dar. Laut Prof. Neff sind diese \nhinsichtlich der Schmerzreduktion und \nder Verbesserung der Funktion sogar den \nkonservativen Ma\u00dfnahmen signifikant \n\u00fcberlegen. Wichtig sei die fr\u00fchzeitige \u00dcber -\nweisung an die Mund-Kiefer-Gesichts -\nchirurgie bei erkennbar unzureichender \nBeschwerdelinderung auf die konservative  \n(Schienen)-Therapie, um eine Schmerz -\nchronifizierung bei CMD-Patienten zu \nvermeiden. Die fr\u00fchzeitige Lavage und \nDurchbewegung des Gelenkes in Narkose \nmit Gelenkspalterweiterung haben einen \nhohen therapeutischen Effekt mit Schmerz -\nreduktion und Mobilit\u00e4tsverbesserung. \nDabei verbessert die Kombination mit \nPRP oder HA den Effekt, wobei dringlich \nvor Steroidinjektionen abgeraten wurde. \nDie Diskusreposition, auch durch \u201eAkut-\nArthroskopie\u201c, sieht Prof. Neff als fraglich \nbzw. nicht erfolgreich an. \nDr. Alma Wiedenhofer\n67 BZB Dezember 2022Durch die gestiegene Nachfrage konnte orangedental seine Einkaufskonditionen erheblich ver-\nbessern und hat sich deshalb entschlossen, diese Preisvorteile direkt an seine Kunden weiterzu-\ngeben. Durch eine signi/f_i  kante Preissenkung kann orangedental den Intraoral 3D-Scanner zu \neinem Aktionspreis von 14.900 \u20ac (zzgl. MwSt.) anbieten. Fragen Sie nach einem individu ellen \nAngebot und Sie werden erstaunt sein, wie g\u00fcnstig digitale Abdr\u00fccke sein k\u00f6nnen. \nDurch die VDDS Schnittstelle zur byzz\u00ae Nxt Software wird der IO-Scanner komfortabel in Ihren \nPraxisablauf integriert und nach kurzer Zeit unentbehrlich werden. Schnelligkeit und Pr\u00e4zi-\nsion zeichnen den leichten und kompakten FUSSEN Scanner besonders aus. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist die Scannerspitze sterilisierbar und eine integrierte Heizung verhindert das Be-\nschlagen.\nDas FUSSEN CART (optional) ist eine elegante, mobile L\u00f6sung mit integriertem \n24\u201c All-in-one PC mit Touchscreen. Durch die autarke Stromversorgung ist das \nCART mobil und kann in allen Behandlungszimmern jederzeit /f_l  exibel eingesetzt \nwerden. orangedental Produkte stehen f\u00fcr Innovation und Zuverl\u00e4ssigkeit auf \nh\u00f6chstem Qualit\u00e4tsniveau. Die orangedental 365-Tage-Hotline sowie das 13-k\u00f6p-\n/f_i  ge Technikteam gew\u00e4hrleisten einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Service.\nDentalkamera mit \nglattem Geh\u00e4use \nf\u00fcr einfache Desinfektion\nIntraoral 3D-Scanner FUSSEN \njetzt auch als CartversionProfessionelle Bilddokumentation ohne zeitintensives Training? \nDas geht \u2013 mit der dedizierten Dentalkamera EyeSpecial von \nSHOFU. Sie hat alles, was Zahnarzt praxis und Dentallabor wirk-\nlich brauchen. Sie verf\u00fcgt \u00fcber smarte Spezialfunktionen, ist \neinfach zu bedienen, liefert reproduzierbar gute Ergebnisse und \nist ohne aufwendige Schulungen an die Assistenz delegierbar. \nIn die EyeSpecial ist fotogra/f_i  sches Expertenwissen integriert. \nSie nimmt Benutzern Gedanken \u00fcber Ringblitz, Blende, Tiefen-\nsch\u00e4rfe usw. einfach ab und hat alles, damit aussagekr\u00e4ftige \nPatientenbilder aus dem Effeff gelingen/uni00A0\u2013 ohne fotogra/f_i  sches \nSpezialwissen und Zusatzausr\u00fcstung. \nDank smarter integrierter Funktionen wird jedes Bild ein gutes \nBild. Ohne zeitraubendes Ausrichten von Blitzen und anderen \nUm- und Einstellungen. Wie keine andere unterst\u00fctzt die Eye-\nSpecial das moderne Hygienemanagement im Behandlungs-\nraum. Ihr rundum glattes Geh\u00e4use l\u00e4sst sich zwischen zwei \nPatienten schnell und gr\u00fcndlich desin/f_i  zieren, die Men\u00fcs sind \nauch mit Einmalhandschuhen \u00fcber das Touchpanel pr\u00e4zise an-steuerbar. Die ultraleichte Hochleistungskamera kommt ganz \nohne Zusatzger\u00e4te aus. Sie l\u00e4sst sich m\u00fchelos mit einer Hand \nhalten, w\u00e4hrend die andere Wangenhalter oder Spiegel /f_i  xiert. \nDas integrierte Blitzsystem liefert unabh\u00e4ngig vom Umgebungs-\nlicht optimales Licht. Wie bei ihrer Vorg\u00e4ngerin vereinfachen \nauch bei der neuen EyeSpecial C-IV spezielle Aufnahmemodi \ndie Bedienung und f\u00fchren schnell zum Ziel. Der Autofokus \nerlaubt die Konzentration auf Motiv und Ausl\u00f6ser \u2013 ideale Basis\nf\u00fcr das Delegieren der Fotodokumentation an die Assistenz. \nNeu sind die Videofunktion f\u00fcr die Falldokumentation mit \nbewegten Bildern und der Kreuzpolarisations/f_i  lter, der einen \nre/f_l  exionsfreien Blick ins Innere des Zahnes gew\u00e4hrt. \nWeitere Informationen unter: \nwww.shofu.de/produkt/eyespecial-c4\nSHOFU DENTAL GMBH \nTel.: +49 2102 8664-0\nwww.shofu.de\nORANGEDENTAL GMBH & CO. KG \nTel.: +49 7351 47499-0\ninfo@orangedental.de\nwww.orangedental.de\nF\u00fcr weitere Informationen oder Ihr pers\u00f6nliches \nPreisangebot fragen Sie bitte Ihr Dentaldepot \noder kontaktieren Sie uns direkt!markt und innovationentermine\n68 BZB Dezember 2022INFORMATION UND ANMELDUNG\nDetails und Registrierung unter:\nwww.eazf.de/sites/terminliste?dfxpath=/js/kalender/4/detail/2209\ntermine\neazf Tipp\nZahn\u00e4rztliches R\u00f6ntgen:\nDas dritte Auge?\nIn Kooperation mit der MKG-Klinik des Universit\u00e4tsklinikums Erlangen\nDie 27. Klinische Demonstration \u201eZahn\u00e4rztliches R\u00f6ntgen \u2013 das \ndritte Auge?\u201c stellen wir unter ein Motto, das Sie in Ihrer Praxis \nt\u00e4glich begleitet. \u00dcbersehen, \u00dcberreagieren, \u00dcberweisen \u2013 erste \nGedanken beim Betrachten auff\u00e4lliger Befunde in der Panorama-\nschichtaufnahme. Unsere Dozenten m\u00f6chten Ihnen Ein- und \nAusblicke in das zahn\u00e4rztliche R\u00f6ntgen er\u00f6ffnen und Handlungs-\noptionen sowie Therapiestrategien pr\u00e4sentieren. \nWir freuen uns darauf, Sie in Erlangen begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen und \ndarauf, mit Ihnen angeregt die Themen zu diskutieren.Universit\u00e4tsklinikum Erlangen\nH\u00f6rs\u00e4le Medizin, \nH\u00f6rsaalzentrum \u2013 H\u00f6rsaal 400\nUlmenweg 18, 91054 Erlangen\nSamstag, 14. Januar 2023\n09.00 \u2013 13.00 Uhr\nKursgeb\u00fchr:  50,00 \u20ac\nStudenten/Assistenten:  25,00 \u20ac\nFortbildungspunkte:  5\nZahn\u00e4rztliches R\u00f6ntgen und Anatomie \u2013 Was wird \nsichtbar?\nDr. Dr. Nicolai Oetter,\nAssistenzarzt der MKG-Klinik\nOPG \u2013 nur wichtig f\u00fcr die Zahnmedizin? \nDetektion wichtiger medizinischer Pathologien\nDr. Dr. Tobias M\u00f6st,\nFacharzt der MKG-Klinik\nKI in der zahn\u00e4rztlichen Bildgebung \u2013 Wie ist der Stand?\nPriv.-Doz. Dr. Dr. Rainer Lutz,\nLeitender Oberarzt und stellv. Klinikdirektor, \nReferent f\u00fcr Strahlenschutz der BLZKAuff\u00e4lligkeiten im OPG \u2013 Abwarten oder handeln? \nEine Fallpr\u00e4sentation\nPriv.-Doz. Dr. Dr. Manuel Weber,\nOberarzt der MKG-Klinik \nPriv.-Doz. Dr. Dr. Rainer Lutz,\nLeitender Oberarzt und stellv. Klinikdirektor, \nReferent f\u00fcr Strahlenschutz der BLZK\nReicht der Knochen zur Implantation \u2013 Die Sicht der \nPraktikerin\nPriv.-Doz. Dr. Mayte Buchbender,\nOber\u00e4rztin, Leiterin Orale Medizin\nund Orale Chirurgie \u00a9 Koto Amatsukami \u2013 stock.adobe.com\nWissenschaftliche Leitung und Moderation:\nProf. Dr. Dr. Marco Kesting,\nDirektor der MKG-Kliniktermine69\nBZB Dezember 2022KURS-NR. THEMA DOZENT DATEN \u20ac PKT ZIELGRUPPE\nZ63713 R\u00f6ntgenkurs f\u00fcr ZFA zum Erwerb \nder Kenntnisse im StrahlenschutzDr. Christian \u00d6ttl Mo., 09.01.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie450 0 ZAH/ZFA\nZ73681 Qualit\u00e4tsmanagementbeauftragte/r \neazf (QMB)Dora M. von B\u00fclow, \nBrigitte Kenzel, \nRia R\u00f6pflDi., 17.01.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie850 32 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nQMB\nZ63715 Aktualisierung der Kenntnisse im \nStrahlenschutz f\u00fcr ZFADr. Christian \u00d6ttl Mi., 18.01.2023\n15.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie95 0 ZAH/ZFA\nZ73003-5 Kursserie Myodiagnostik: Manuelle \nMedizin 2Rainer Wittmann, \nDr. Eva Meierh\u00f6ferFr., 20.01.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie500 22 ZA\nZ63038 Digitale Volumentomographie f\u00fcr \nZahn\u00e4rzte (DVT)Prof. Dr. Herbert Deppe,  \nProf. Dr. J\u00f6rg \nNeugebauerSa., 21.01.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse775 17 ZA, Z\u00c4\nZ63717 Aufbereitung von Medizinproduk -\nten \u2013 Erwerb der Sachkenntnisse \ngem. MPBetreibVMarina N\u00f6rr-M\u00fcller Mo., 23.01.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie795 0 ZAH/ZFA\nZ73717 R\u00f6ntgenkurs f\u00fcr ZFA zum Erwerb \nder Kenntnisse im StrahlenschutzDr. Moritz Kipping Mo., 23.01.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie450 0 ZAH/ZFA\nZ63043 Pr\u00e4ventionskonzept Arbeitsschutz: \nErstschulung BuS-DienstMatthias Hajek Mi., 25.01.2023\n14.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie300 6 ZA, Z\u00c4\nZ63016-1 Klinische Funktionsdiagnostik \u2013 \nNicht nur bei CMDDr. Wolf-Dieter Seeher, \nProf. Dr. Dr. Andreas \nKolkFr., 27.01.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie875 22 ZA, Z\u00c4\nZ73718 Die professionelle Zahnreinigung \u2013  \nPZR-IntensivkursSabine Deutsch, \nKarin SchwengsbierFr., 27.01.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie575 0 ZAH/ZFA\nZ63045 Update Notfallmanagement in der \nzahn\u00e4rztlichen PraxisJ\u00fcrgen Krehle, \nDennis W\u00f6lfleFr., 27.01.2023\n14.00 Uhr, ONLINE-Fortbildung175 3 ZA, Z\u00c4, ZAH/ZFA, \nZMV, PM, ZMF, ZMP, \nDH\nZ63048 Minimal-invasive plastische und pr\u00e4-  \nprothetische ParodontalchirurgieProf. Dr. Moritz \nKebschullSa., 28.01.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie495 11 ZA\nZ53100 Im Team zum Praxiserfolg \u2013  \nPraxisabl\u00e4ufe optimieren!Iris Hartmann Sa., 28.01.2023\n09.00 Uhr, Bindlach Transmar \nTravel Hotel95 5 ZA, Z\u00c4, ZAH/ZFA, \nTEAM, ZMV, PM\nZ63682 Qualit\u00e4tsmanagementbeauftragte/r \neazf (QMB)Dora M. von B\u00fclow, \nBrigitte Kenzel, \nRia R\u00f6pflDi., 31.01.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse850 32 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nQMB\nZ63053 Kann man Parodontitis 'gesund-  \nessen'? \u2013 Auswirkungen von \ngesunder Ern\u00e4hrung auf den \nZahnhalteapparatDr. Eva Meierh\u00f6fer Mi., 01.02.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie365 8 ZA, ZAH/ZFA, ZMF, \nZM P, DH\nZ63052 Aktualisierung der Fachkunde im \nStrahlenschutzDr. Christian \u00d6ttl Mi., 01.02.2023\n14.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie95 3 ZA, Z\u00c4\nZ73720 Aktualisierung der Kenntnisse im \nStrahlenschutz f\u00fcr ZFADr. Moritz Kipping Mi., 01.02.2023\n15.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie95 0 ZAH/ZFA\nZ73063 Aktualisierung der Fachkunde im \nStrahlenschutzDr. Moritz Kipping Mi., 08.02.2023\n14.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie95 3 ZA, Z\u00c4\nZ63063 Aktualisierung der Kenntnisse im \nArbeitsschutz der BLZK \u2013 BuS-DienstMatthias Hajek Mi., 08.02.2023\n14.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse175 6 ZA, Z\u00c4\nZ63064 Grundregeln der \u00c4sthetik und  \nihre Realisation mit Komposit \u2013  \nIntensivkursProf. Dr. Bernd Klaiber Mi., 08.02.2023\n14.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie875 17 ZA, Z\u00c4\nZ53724 Abrechnung Compact \u2013 Modul 1: \nKons./Chirurgie (KCH)Irmgard Marischler Fr., 10.02.2023\n09.00 Uhr, ONLINE-Fortbildung365 8 ZAH/ZFA, ZMV, PM\nZ63724 Grundlagen des Hygienemanage -\nments und Infektionspr\u00e4ventionBrigitte Kenzel Mi., 15.02.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZMF, ZMP, DH, QMB\nZ73073 Blickdiagnostik an Zunge, \nMundschleimhaut und GesichtDr. Eva Meierh\u00f6fer Mi., 15.02.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie365 8 ZA, ZAH/ZFA, ZMF, \nZM P, DH\nZ63725 Kieferorthop\u00e4dische Abrechnung \u2013  \nBasiskursHelga Jantzen Mi., 15.02.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 8 ZAH/ZFA, ZMV, PMeazf Fortbildungentermine70\nBZB Dezember 2022KURS-NR. THEMA DOZENT DATEN \u20ac PKT ZIELGRUPPE\nZ63726 Kieferorthop\u00e4dische Abrechnung \u2013  \nAufbaukursHelga Jantzen Do., 16.02.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse275 4 ZAH/ZFA, ZMV, PM\nZ63727 Aufbereitung von Medizinprodukten  \nund Hygienemanagement in der \nZahnarztpraxisBrigitte Kenzel Do., 16.02.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZMF, ZMP, DH, QMB\nZ63075 KIEFER.release: Entlastung des \nKausystems in der ZahnarztpraxisSimonetta Ballabeni Fr., 17.02.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 11 ZA, ZAH/ZFA, ZMF, \nZM P, DH\nZ63078 KIEFER.release complete \u2013 Erfolg \ndurch entspannte PatientenSimonetta Ballabeni Sa., 18.02.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 9 ZA, ZAH/ZFA, ZMF, \nZM P, DH\nZ63729 PZR von A wie Anamnese bis Z wie \nZahngesundheitTatjana Bejta, \nNatascha StangDo., 23.02.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie575 0 ZAH/ZFA, ZMF, ZMP\nZ63070 R\u00f6ntgenkurs f\u00fcr Zahn\u00e4rztinnen \nund Zahn\u00e4rzte zum Erwerb der \nFachkundeDr. Christian \u00d6ttl Mo., 27.02.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie495 24 ZA, Z\u00c4\nZ73731 Grundlagen des Hygienemanage -\nments und Infektionspr\u00e4ventionBrigitte Kenzel Mi., 01.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZMF, ZMP, DH, QMB\nZ63733 Einf\u00fchrung in das Qualit\u00e4tsmanage -\nment: BasisseminarBrigitte K\u00fchn Mi., 01.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZMF, ZMP, DH, QMB\nZ63730 Arbeitsschutz und -sicherheit auf \nBasis des BLZK-Pr\u00e4ventionskon -\nzepts (BuS-Dienst)Dora M. von B\u00fclow Mi., 01.03.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZMF, ZMP, DH, QMB\nZ73092 Aktualisierung der Fachkunde im \nStrahlenschutzDr. Moritz Kipping Mi., 01.03.2023\n14.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie95 3 ZA, Z\u00c4\nZ73093 Pr\u00e4ventionskonzept Arbeitsschutz: \nErstschulung BuS-DienstMatthias Hajek Mi., 01.03.2023\n14.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie300 6 ZA, Z\u00c4\nZ63093 Die Bedeutung von Speichel und \nSpeicheldiagnostik in der \nzahn\u00e4rztlichen PraxisProf. Dr. Andreas \nFilippiMi., 01.03.2023\n15.00 Uhr, ONLINE-Fortbildung365 4 ZA, Z\u00c4\nZ73734 Aufbereitung von Medizinproduk -\nten und Hygienemanagement in \nder ZahnarztpraxisBrigitte Kenzel Do., 02.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZMF, ZMP, DH, QMB\nZ63731 Abrechnung Compact \u2013 Modul 2: \nImplantologische LeistungenIrmgard Marischler Do., 02.03.2023\n09.00 Uhr,  M\u00fcnchen Fl\u00f6\u00dfergasse365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM\nZ73096 Chirurgie und Implantologie f\u00fcr \nZahn\u00e4rztinnen \u2013 BasiskursDr. Nina Psenicka Fr., 03.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie495 11 Z\u00c4\nZ63096 Digitale Implantatplanung in der \nklinischen PraxisProf. Dr. Dr. Matthias \nFolwaczny, \nPD Dr. Andreas Ke\u00dflerFr., 03.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie495 11 ZA, Z\u00c4\nZ63095 Datenschutzbeauftragte/-r in der \nZahnarztpraxis (DSB)Regina Kraus Fr., 03.03.2023\n09.00 Uhr, ONLINE-Fortbildung395 8 ZA, ZMV, PM, QMB\nZ73095 Update Notfallmanagement in der \nzahn\u00e4rztlichen PraxisJ\u00fcrgen Krehle, \nDennis W\u00f6lfleFr., 03.03.2023\n14.00 Uhr, ONLINE-Fortbildung175 3 ZA, Z\u00c4, ZAH/ZFA, ZMV,  \nPM, ZMF, ZMP, DH\nZ73098 Chirurgie und Implantologie f\u00fcr \nZahn\u00e4rztinnen - AufbaukursDr. Nina Psenicka Sa., 04.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie495 11 Z\u00c4\nZ73099 Zahnerhalt nicht m\u00f6glich? \nBew\u00e4hrte und besondere \nTechniken wie es gelingen kannDr. Ralf Krug Sa., 04.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie495 11 ZA, Z\u00c4\nZ73732 Aufbereitung von Medizinproduk -\nten \u2013 Erwerb der Sachkenntnisse \ngem. MPBetreibVMarina N\u00f6rr-M\u00fcller Mo., 06.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie795 0 ZAH/ZFA\nZ63735 R\u00f6ntgenkurs f\u00fcr ZFA zum Erwerb \nder Kenntnisse im StrahlenschutzDr. Christian \u00d6ttl Mo., 06.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie450 0 ZAH/ZFA\nZ63732 Schienenherstellung im Praxislabor Konrad Uhl Mi., 08.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie375 0 ZAH/ZFA\nZ73736 Souver\u00e4n und erfolgreich \nkommunizierenIris Hartmann Mi., 08.03.2023\n09.00 Uhr, N\u00fcrnberg Akademie365 0 ZAH/ZFA, ZMV, PM, \nZM P, DH\nZ63016-2 Zentrik-Registrat, Modellmontage \nim Artikulator und instrumentelle \nOkklusionsanalyseDr. Wolf-Dieter Seeher Fr., 10.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie875 22 ZA, Z\u00c4\nZ63734 Basics & more - Reparaturen und \nWiederherstellungen von \nZahnersatzIrmgard Marischler Fr., 10.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie365 8 ZA, ZAH/ZFA, ZMV, \nPM\nZ63722 OP-Workshop f\u00fcr die chirurgische \nund implantologische AssistenzMarina N\u00f6rr-M\u00fcller Di., 14.03.2023\n09.00 Uhr, M\u00fcnchen Akademie365 0 ZAH/ZFA71\nBZB Dezember 2022termine\nDATUM ORT UHRZEIT KURS THEMEN\n21. Januar 2023\n18. Februar 2023M\u00fcnchen\nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs A  \u2013Betriebswirtschaft f\u00fcr Zahnmediziner\n \u2013Praxisbericht: Kostenmanagement aus der Sicht des Zahnarztes\n18. M\u00e4rz 2023\n06. Mai 2023M\u00fcnchen\nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs B  \u2013Grunds\u00e4tzliche Gedanken und Ausblicke zur Niederlassung\n \u2013Praxisfinanzierung, Businessplan und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\n \u2013Versicherungen und Vorsorge\n \u2013Zulassungsverfahren\n \u2013Wissenswertes aus dem Steuerrecht\n06. Mai 2023\n24. Juni 2023M\u00fcnchen\nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs C  \u2013Wichtige Vertr\u00e4ge und Tipps zur Vertragsgestaltung\n \u2013Rechte und Pflichten in der Berufsaus\u00fcbung\n \u2013Praxisformen und Kooperationsm\u00f6glichkeiten\n01. Juli 2023\n09. September 2023M\u00fcnchen\nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs D  \u2013Unternehmerische Steuerungsinstrumente\n \u2013Spannungsfeld Umsatz, Rentabilit\u00e4t, Liquidit\u00e4t\n \u2013Praxismarketing oder berufswidrige Werbung?\n \u2013Wie mache ich meine Praxis zur Marke?\n06. Oktober 2023\n20. Oktober 2023M\u00fcnchen \nN\u00fcrnberg14.00\u201318.30 Uhr\n14.00\u201318.30 UhrKurs E 1  \u2013Erfolgreiche Personalarbeit \u2013 Ein Praxiskonzept\n07. Oktober 2023\n21. Oktober 2023M\u00fcnchen \nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs E 2  \u2013 Erfolgreiche Personalarbeit \u2013 Ausbildungswesen und  \nMitarbeiterf\u00fchrung\n \u2013Arbeitsrecht in der Zahnarztpraxis\n11. November 2023\n18. November 2023M\u00fcnchen \nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs F  \u2013 Grundkenntnisse der GOZ-Abrechnung und Ausz\u00fcge aus  \nder GO\u00c4 (Einsteigerkurs f\u00fcr Assistenten und Existenzgr\u00fcnder)\n25. November 2023\n02. Dezember 2023M\u00fcnchen \nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs G  \u2013 Abrechnung nach BEMA mit Fallbeispielen  \n(Einsteigerkurs f\u00fcr Assistenten und Existenzgr\u00fcnder)\n09. Dezember 2023\n16. Dezember 2023M\u00fcnchen \nN\u00fcrnberg9.00\u201317.00 Uhr\n9.00\u201317.00 UhrKurs H  \u2013 Grundkenntnisse der ZE-Abrechnung und befundorientierte Fest-  \nzusch\u00fcsse (Einsteigerkurs f\u00fcr Assistenten und Existenzgr\u00fcnder)\nDATUM ORT THEMA INFORMATION/ANMELDUNG\nJanuar\n14.01.2023 Erlangen 27. Klinische Demonstration: Zahn\u00e4rztliches \nR\u00f6ntgen \u2013 Das dritte Auge?eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nInternet: www.eazf.de\n26.01.2023 Kitzb\u00fchel 10. Winterfortbildung des VFwZ e.V. eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nInternet: www.eazf.de\nApril\n29.04.2023 Straubing Niederbayerischer Zahn\u00e4rztetag 2023 eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nInternet: www.eazf.de\nJuni\n17.06.2023 M\u00fcnchen Tag der Akademie \u201eZahn\u00e4rztliche Prothetik\n\u201eUp to date\u201c \u2013 Ein \u00dcberblick\u201ceazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nInternet: www.eazf.de\n23.06.2023 W\u00fcrzburg 13. Fr\u00e4nkischer Zahn\u00e4rztetag eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nInternet: www.eazf.de\nNovember\n18.11.2023 N\u00fcrnberg Tag der Akademie \u201eZahn\u00e4rztliche Prothetik\n\u201eUp to date\u201c \u2013 Ein \u00dcberblick\u201ceazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nInternet: www.eazf.deKursprogramm Betriebswirtschaft\nVeranstaltungskalender\nKursgeb\u00fchr f\u00fcr Zahn\u00e4rzte:  125 Euro je Seminar\nKursgeb\u00fchr f\u00fcr angestellte Zahn\u00e4rzte und Assistenten:  95 Euro je Seminar\nVeranstaltungsorte:  eazf M\u00fcnchen, Fl\u00f6\u00dfergasse 1, 81369 M\u00fcnchen bzw. eazf N\u00fcrnberg, Laufertorgraben 10, 90489 N\u00fcrnberg\nAnmeldung und Informationen:  eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen, Telefon: 089 230211-400,\nFax: 089 230211-406, E-Mail: info@eazf.de, www.eazf.de/praxismanagement72\nBZB Dezember 2022termine\nDATUM, UHRZEIT, ORT THEMEN\nSamstag, 04. M\u00e4rz 2023\n9.30\u201317.00 Uhr\nM\u00fcnchen\nWeitere Niederlassungsseminare:  \n13. Mai 2023, N\u00fcrnberg\n22. Juli 2023, Regensburg\n14. Oktober 2023, M\u00fcnchen  \nHinweis:\nNiederlassungsseminare und Praxisabgabe  seminare \nfinden jeweils am selben Tag und Ort\nstatt. Im Rahmen eines Praxisforums k\u00f6nnen\nPraxisabgeber ihre Praxen pr\u00e4sentieren und mit\nExistenzgr\u00fcndern ins Gespr\u00e4ch kommen.Praxisgr\u00fcndung mit System \u2013 Ein Leitfaden\n \u2013 Grunds\u00e4tzliche Gedanken zur Niederlassung:  \nStandort, Patientenstamm, Praxisform, Zeitplan\n \u2013\u00dcberlegungen zum Raumkonzept\n \u2013Arbeitssicherheit (BuS-Dienst), Hygiene, QM\n \u2013Personalkonzept und Personalgewinnung\n \u2013Entwicklung einer Praxismarke\n \u2013Begleitung der Praxisgr\u00fcndung von A - Z\nPraxisformen und wichtige Vertr\u00e4ge\n \u2013Welche Praxisformen gibt es? \n \u2013 Wichtige Vertr\u00e4ge: Praxiskauf- bzw. -\u00fcbergabe-       \nvertrag, Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaft, MVZ\n \u2013\u00dcbergangs-Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaft \n \u2013Mietvertrag: Was ist zu beachten? \n \u2013Arbeitsrechtliche Aspekte der Praxis\u00fcbernahmeVersicherungen und Vorsorgeplanung\n \u2013Welche Versicherungen sind zwingend n\u00f6tig?\n \u2013Existenzschutz bei Berufsunf\u00e4higkeit/Krankheit\n \u2013Welche Fehler sollte man unbedingt vermeiden\n \u2013Gesetzliche oder private Krankenversicherung?\n \u2013VVG \u2013 Beratung und Gruppenvertr\u00e4ge\nSteuerliche Aspekte und Praxis\ufb01nanzierung\n \u2013Organisation Rechnungswesen und Controlling\n \u2013Die betriebswirtschaftliche Auswertung (BWA)\n \u2013Steuerarten, Liqudit\u00e4tsfallen, Immobilien \n \u2013M\u00f6glichkeiten der Lohnoptimierung \n \u2013 Verfahren und Kriterien zur Praxiswert-  \nermittlung\n \u2013Kapitalbedarf, Finanzierung und Businessplan\n \u2013Staaliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nDATUM, UHRZEIT, ORT THEMEN\nSamstag, 04. M\u00e4rz 2023\n9.00\u201317.00 Uhr\nM\u00fcnchen\nWeitere Praxisabgabeseminare:  \n13. Mai 2023, N\u00fcrnberg\n22. Juli 2023, Regensburg\n14. Oktober 2023, M\u00fcnchen\nHinweis:\nPraxisabgabeseminare und Niederlassungs  seminare \nfinden jeweils am selben Tag und Ort\nstatt. Im Rahmen eines Praxisforums k\u00f6nnen\nPraxisabgeber ihre Praxen pr\u00e4sentieren und mit\nExistenzgr\u00fcndern ins Gespr\u00e4ch kommen.Betriebswirtschaftliche und steuerliche \nAspekte\n \u2013Sind Investitionen noch sinnvoll? \n \u2013Freibetr\u00e4ge und Steuerverg\u00fcnstigungen \n \u2013 Verfahren und Kriterien zur Praxiswert-  \nermittlung \n \u2013 Nachfolgegestaltung mit Angeh\u00f6rigen:  \nSchenken oder verkaufen? \n \u2013 M\u00f6glichkeiten zur Minderung der  \nSchenkungs- bzw. Erbschaftssteuer \n \u2013Besteuerung von Rentnern\nStrategien f\u00fcr eine erfolgreiche Praxisabgabe\n \u2013Wie hebe ich die Praxis aus der Masse hervor?\n \u2013Drei Schritte zur optimalen \u00dcbergabe\nPlanung der Altersvorsorge\n \u2013 Versorgungsl\u00fccke im Alter:  \nReicht die berufsst\u00e4ndische Versorgung aus?\n \u2013\u00dcberpr\u00fcfung der Krankenversicherung im Alter\n \u2013Macht eine P\ufb02egezusatzversicherung Sinn?Rechtliche Aspekte\n \u2013Praxisabgabevertrag \n \u2013\u00dcbergangs-Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaft\n \u2013Worauf ist beim Mietvertrag zu achten? \n \u2013Aufbewahrungsp\ufb02icht der Patientenkartei\n \u2013Arbeitsrechtliche Aspekte der Praxisabgabe\nPraxisabgabe mit System \u2013 Ein Leitfaden\n \u2013Rahmenbedingungen und Entwicklungen \n \u2013Ein\ufb02ussfaktoren f\u00fcr die erfolgreiche Praxisabgabe\n \u2013Abgabe der Zulassung und Meldeordnung \n \u2013Wichtige Formalien der Praxisabgabe \n \u2013Praxisschlie\u00dfung \u2013 Was ist zu beachten?Niederlassungsseminare 2023\nPraxisabgabeseminare 2023\nKursgeb\u00fchr:  50 Euro (inklusive Mittagessen, Kaffeepausen und ausf\u00fchrlicher digitaler Kursunterlagen)\nVeranstaltungsort:  eazf Seminarzentrum M\u00fcnchen, Fl\u00f6\u00dfergasse 1, 81369 M\u00fcnchen\nAnmeldung:  eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen, Telefon: 089 230211-400, E-Mail: info@eazf.de, www.eazf.de\nKursgeb\u00fchr:  50 Euro (inklusive Mittagessen, Kaffeepausen und ausf\u00fchrlicher digitaler Kursunterlagen)\nVeranstaltungsort:  eazf Seminarzentrum M\u00fcnchen, Fl\u00f6\u00dfergasse 1, 81369 M\u00fcnchen\nAnmeldung:  eazf GmbH, Fallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen, Telefon: 089 230211-400, E-Mail: info@eazf.de, www.eazf.de73\nBZB Dezember 2022termine\nKARRIEREWEGE NACH DER BERUFSAUSBILDUNG\nWeiterqualifizierung PM\nPraxismanager/-in eazf\nEmpfehlung: 2 Jahre Berufserfahrung\nim Bereich Verwaltung\n6 Monate berufsbegleitend\nPr\u00fcfung eazf GmbHAufstiegsfortbildung DH\nDentalhygieniker/-in\nVoraussetzung: 1 Jahr Berufserfahrung als ZMP/ZMF, \nNachweis StrlSchV, Erste-Hilfe-Kurs \n16 Monate berufsbegleitend, Pr\u00fcfung BLZK\nAufstiegsfortbildung ZMV\nZahnmedizinische/-r\nVerwaltungsassistent/-in\nVoraussetzung: 1 Jahr Berufserfahrung\nals ZFA, Erste-Hilfe-Kurs\n12 Monate berufsbegleitend, Pr\u00fcfung BLZKAufstiegsfortbildung ZMP\nZahnmedizinische/-r\nProphylaxeassistent/-in\nVoraussetzung: 1 Jahr Berufserfahrung\nals ZFA, Nachweis StrlSchV, Erste-Hilfe-Kurs\n12 Monate berufsbegleitend, Pr\u00fcfung BLZK\nANPASSUNGSFORTBILDUNGEN\nProphylaxe Basiskurs Prothetische Assistenz KFO-Assistenz\n60 Unterrichtsstunden\nNachweis StrlSchV40 Unterrichtsstunden\nNachweis StrlSchV60 Unterrichtsstunden\nNachweis StrlSchVAufstiegsfortbildungen und\nWeiterqualifizierungen f\u00fcr Praxispersonal\nSystem der Aufstiegsfortbildungen  \nund WeiterqualifizierungenAufstiegsfortbildungen und Weiterqualifizierungen als Garant zur\nfachlichen und beruflichen Entwicklung des zahn\u00e4rztlichen Personals\ngenie\u00dfen bei der eazf schon immer einen hohen Stellenwert.\nUnsere langj\u00e4hrige Erfahrung bei der Durchf\u00fchrung von Aufstiegs -\nfortbildungen, die Kooperation mit den bayerischen Hochschulen\nsowie die Zusammenarbeit mit praxiserfahrenen und fachlich\numfassend qualifizierten Dozenten garantieren eine konsequente\nund zielgerichtete Vorbereitung auf die Pr\u00fcfung vor der Bayerischen\nLandeszahn\u00e4rztekammer und das sp\u00e4tere Aufgabengebiet in der Praxis.\nIn allen Fortbildungsg\u00e4ngen bietet die eazf zus\u00e4tzliche, \u00fcber die An -\nforderungen  der Fortbildungsordnungen hinausgehende Unter richts -\neinheiten zur Vertiefung der Lehrinhalte und zur Vorbereitung auf die \nPr\u00fcfungen an (z.   B. Abrechnungstraining f\u00fcr ZMV, Instrumentierungs  training \nf\u00fcr ZMP/DH, Deep-Scaling-Kurs f\u00fcr ZMP).\nIn der unten stehenden Abbildung wird das System der Aufstiegsfort -\nbildungen und Weiterqualifizierungen erl\u00e4utert. Zus\u00e4tzlich bietet die\neazf verschiedene Kompendien zu ausgew\u00e4hlten Themen an.\nMit Angeboten in M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg und Regensburg ist die eazf\nregional vertreten und erm\u00f6glicht so eine berufsbegleitende Fort -\nbildung, ohne dass Sie Ihre berufliche Praxis vollst\u00e4ndig unterbrechen\nm\u00fcssen.F\u00fcr die eazf sprechen viele Gr\u00fcnde:\n \u2013Praxiserfahrene und fachlich umfassend qualifizierte Dozenten\n \u2013Digitale Kursunterlagen und Unterst\u00fctzung mit Materialien\n \u2013  Praktischer Unterricht in Kleingruppen mit intensiver Betreuung \ndurch Instruktor/-innen\n \u2013 Praxisnahe Fortbildung mit \u00dcbungen an Behandlungsst\u00fchlen  \nund Phantomkopf\n \u2013Gegenseitige \u00dcbungen und Patientenbehandlungen\n \u2013 Moderne Simulationseinheiten (Phantomk\u00f6pfe) mit  \nhochwertiger technischer Ausstattung\n \u2013 Kooperation mit der Universit\u00e4tszahnklinik M\u00fcnchen  \n(Prof. Dr. Reinhard Hickel, Dr. Peter W\u00f6hrl)\n \u2013 Beratung und Betreuung durch Mitarbeiter/-innen der eazf w\u00e4hrend \ndes gesamten Lehrgangs\n \u2013Intensive Vorbereitung auf die Pr\u00fcfungen vor der BLZK\n \u2013F\u00f6rderung nach Meister-BAf\u00f6G (AFBG), Meisterbonus\nKurzbeschreibungen der Aufstiegsfortbildungen und Weiterqualifi  zie- \nrungen finden Sie auf der n\u00e4chsten Seite. In unseren Infomappen und auf  \nwww.aufstiegsfortbildungen.info geben wir Ihnen ausf\u00fchrliche Infor-  \nmationen zu allen Lehrg\u00e4ngen. Ausk\u00fcnfte erhalten Sie auch bei unseren  \nMitarbeiterinnen unter der Telefonnummer 089 230211-460 oder per \nMail an info@eazf.de. Informationen zu den Anpassungsfortbildungen \nbzw. Kompendien f\u00fcr ZFA bekommen Sie unter der Tele fonnummer \n089 230211-434 bzw. -424 oder per Mail an info@eazf.de.\nKOMPENDIEN\nDentale/-r Ern\u00e4hrungsberater/-in eazf\nQualit\u00e4tsmanagementbeauftragte/-r eazf\nDatenschutzbeauftragte/-r eazf\nBuchhaltung f\u00fcr die Zahnarztpraxis\nAbrechnung Compact\nChirurgische Assistenz\nHygiene in der Zahnarztpraxis\nZFA \u2013 ZAHNMEDIZINISCHE/-R FACHANGESTELLTE/-R \u2013 3 JAHRE DUALE BERUFSAUSBILDUNG74\nBZB Dezember 2022termine\nKursbeschreibungen\nZAHNMEDIZINISCHE/-R VERWALTUNGSASSISTENT/-IN (ZMV)\nKursinhalte Abrechnungswesen, Praxismanagement, Marketing, Rechts- und Wirtschaftskunde, Informations- und\nKommunikationstechnologie (EDV), Kommunikation, Rhetorik und Psychologie, Pr\u00e4sentationstechnik, Datenschutz,  \nPersonal- und Ausbildungswesen, P\u00e4dagogik, QM\nKursgeb\u00fchr 4.500 Euro inklusive Kursunterlagen in digitaler Form, Erfrischungsgetr\u00e4nke und Kaffee, Ratenzahlung m\u00f6glich, zuz\u00fcglich Pr\u00fcfungs -\ngeb\u00fchr der BLZK, Meisterbonus, F\u00f6rderung \u00fcber BAf\u00f6G m\u00f6glich\nKursdaten Die Aufstiegsfortbildung zur/zum ZMV dauert etwa ein Jahr. In M\u00fcnchen ist Kursbeginn im M\u00e4rz, in N\u00fcrnberg startet die Fortbildung \nim September. Die Fortbildung ist auch als halbj\u00e4hriger Kompaktkurs buchbar. Beginn des Kompaktkurses ist in M\u00fcnchen im Juni und \nin N\u00fcrnberg im Januar.\nVoraussetzungen Bestandene Abschlusspr\u00fcfung als ZFA, mindestens ein Jahr T\u00e4tigkeit als ZFA, Nachweis \u00fcber den Besuch eines Erste-Hilfe-Kurses mit \nmindestens neun Unterrichtsstunden\nPRAXISMANAGER/-IN EAZF (PM) INKL. QMB-ABSCHLUSS\nKursinhalte Betriebswirtschaft in der Zahnarztpraxis, Rechnungs- und Finanzwesen, Personalmanagement und -f\u00fchrung,\nAusbildungswesen, Materialwirtschaft, Marketing, QM (inkl. QMB-Abschluss), Arbeits- und Vertragsrecht, Kommunikation  \nund Gespr\u00e4chsf\u00fchrung\nKursgeb\u00fchr 2.950 Euro inklusive Kursunterlagen in digitaler Form, Erfrischungsgetr\u00e4nke und Kaffee, Ratenzahlung m\u00f6glich,\nzuz\u00fcglich Pr\u00fcfungsgeb\u00fchr der eazf\nKursdaten Die Weiterqualifizierung zur/zum PM dauert etwa sechs Monate. In M\u00fcnchen ist Kursbeginn im Oktober, in N\u00fcrnberg startet\ndie Fortbildung im Januar.\nVoraussetzungen Bestandene Abschlusspr\u00fcfung als ZFA oder kaufm\u00e4nnische Qualifikation, mindestens zwei Jahre T\u00e4tigkeit im Bereich der Verwaltung \neiner Praxis. Die Abschlusspr\u00fcfung wird vor einem Pr\u00fcfungsausschuss der eazf abgelegt!\nZAHNMEDIZINISCHE/-R PROPHYLAXEASSISTENT/-IN (ZMP)\nKursinhalte Plaque- und Blutungsindices, Kariesrisikoeinsch\u00e4tzung, Erarbeiten von Therapievorschl\u00e4gen, PZR im sichtbaren und klinisch sichtbaren \nsubgingivalen Bereich, Beratung, Motivation, Fissurenversiegelung, Ern\u00e4hrungslehre, Abdrucknahme und Provisorienherstellung, \nBehandlungsplanung, praktische \u00dcbungen\nKursgeb\u00fchr 4.500 Euro inklusive Kursunterlagen in digitaler Form, Erfrischungsgetr\u00e4nke und Kaffee, Ratenzahlung m\u00f6glich,\nzuz\u00fcglich Pr\u00fcfungsgeb\u00fchr der BLZK, Meisterbonus\nKursdaten Die Aufstiegsfortbildung zur/zum ZMP dauert etwa ein Jahr. In M\u00fcnchen und N\u00fcrnberg ist Kursbeginn jeweils im M\u00e4rz und September.\nVoraussetzungen Bestandene Abschlusspr\u00fcfung als ZFA, mindestens ein Jahr T\u00e4tigkeit als ZFA, Nachweis \u00fcber den Besuch eines Erste-Hilfe-Kurses mit \nmindestens neun Unterrichtsstunden, Nachweis \u00fcber Kenntnisse im Strahlenschutz\nDENTALHYGIENIKER/-IN (DH)\nKursinhalte Anamnese, gesunde und erkrankte Strukturen der Mundh\u00f6hle, therapeutische Ma\u00dfnahmen, Parodontitistherapie,\nBeratung und Motivation der Patienten, Langzeitbetreuung von Patienten jeder Altersstufe, intensive praktische \u00dcbungen, Klinikpraktika\nKursgeb\u00fchr 9.475 Euro inklusive Kursunterlagen in digitaler Form, Erfrischungsgetr\u00e4nke und Kaffee, Ratenzahlung m\u00f6glich,\nzuz\u00fcglich Pr\u00fcfungsgeb\u00fchr der BLZK, Meisterbonus, F\u00f6rderung \u00fcber BAf\u00f6G m\u00f6glich\nKursdaten Die Aufstiegsfortbildung zur/zum DH dauert etwa 16 Monate. Kursbeginn ist im Juni.\nVoraussetzungen Bestandene Abschlusspr\u00fcfung als ZMP oder ZMF, mindestens ein Jahr T\u00e4tigkeit als ZMP oder ZMF, Nachweis \u00fcber den Besuch eines \nErste-Hilfe-Kurses mit mindestens neun Unterrichtsstunden, Nachweis \u00fcber Kenntnisse im Strahlenschutz\nQUALIT\u00c4TSMANAGEMENTBEAUFTRAGTE/-R EAZF (QMB)\nKursinhalte Bedeutung und Begriffe des QM, Anforderungen an ein QM-System f\u00fcr die Zahnarztpraxis, Aufbau und Weiterentwicklung eines \nQM-Handbuchs, Arbeitsschutz und Hygienevorschriften, Medizinprodukteaufbereitung und Medizinproduktegesetz (MPG), Anwendung  \ndes QM-Handbuchs der BLZK\nKursgeb\u00fchr 850 Euro inklusive Kursunterlagen, Mittagessen, Erfrischungsgetr\u00e4nke und Kaffee\nKursdaten Die Weiterqualifizierung zur/zum QMB eazf dauert vier Tage und wird ganzj\u00e4hrig zu verschiedenen Terminen in M\u00fcnchen,\nN\u00fcrnberg und Regensburg angeboten.\nVoraussetzungen Bestandene Abschlusspr\u00fcfung als ZFA, fachfremde Abschl\u00fcsse auf Anfrageamtliche mitteilungen75\nBZB Dezember 2022VORAUSSICHTLICHER\nPR\u00dcFUNGSTERMINANMELDESCHLUSS\nINKL. VOLLST\u00c4NDIGER  \nZULASSUNGSUNTERLAGEN\nZMP Schriftliche Pr\u00fcfung 15.3.2023 4.2.2023\nZMP Praktische Pr\u00fcfung 21.3.\u201325.3.2023 4.2.2023\nZMP Schriftliche Pr\u00fcfung 7.9.2023 30.7.2023\nZMP Praktische Pr\u00fcfung11.9.\u201314.9.2023\n22.9.\u201323.9.202330.7.2023\nDH Praktische Pr\u00fcfung1.9.\u20132.9.2023\n4.9.\u20135.9.202330.7.2023\nDH Schriftliche Pr\u00fcfung 6.9.2023 30.7.2023\nDH M\u00fcndliche Pr\u00fcfung 15.9.\u201316.9.2023 30.7.2023\nDH Schriftliche Pr\u00fcfung 27.8.2024 30.7.2024\nDH Praktische Pr\u00fcfung 28.8.\u201331.8.2024 30.7.2024\nDH M\u00fcndliche Pr\u00fcfung 2.9.\u20133.9.2024 30.7.2024ZMP Schriftliche Pr\u00fcfung 14.3.2024 4.2.2024\nZMP Praktische Pr\u00fcfung 19.3.\u201323.3.2024 4.2.2024\nZMP Schriftliche Pr\u00fcfung 4.9.2024 30.7.2024\nZMP Praktische Pr\u00fcfung 11.9.\u201314.9.2024 30.7.2024\nZMV Schriftliche Pr\u00fcfung 12.3.\u201313.3.2024 4.2.2024\nZMV M\u00fcndliche Pr\u00fcfung 14.3.\u201318.3.2024 4.2.2024\nZMV Schriftliche Pr\u00fcfung 28.8.\u201329.8.2024 30.7.2024\nZMV M\u00fcndliche Pr\u00fcfung 4.9.\u20137.9.2024 30.7.2024ZMV Schriftliche Pr\u00fcfung 7.3.\u20138.3.2023 4.2.2023\nZMV M\u00fcndliche Pr\u00fcfung 9.3.\u201313.3.2023 4.2.2023\nZMV Schriftliche Pr\u00fcfung 30.8. \u201331.8.2023 30.7.2023\nZMV M\u00fcndliche Pr\u00fcfung 6.9.\u20139.9.2023 30.7.2023Vorl\u00e4ufige Pr\u00fcfungstermine f\u00fcr\nAufstiegsfortbildungen 2023/2024\nBitte beachten Sie die Hinweise zum Pr\u00fcfungsort1\nTermin\u00e4nderungen im Vergleich zu bisher ver\u00f6ffentlichten Terminen \nwerden rechtzeitig bekannt gegeben und sind farblich gekennzeichnet .\n1   Der verbindliche Pr\u00fcfungsort f\u00fcr oben genannte Termine kann dem \nPr\u00fcfungsteilnehmer erst mit dem Zulassungsschreiben circa zwei \nWochen vor dem  Pr\u00fcfungstermin mitgeteilt werden.\nPr\u00fcfungsgeb\u00fchren f\u00fcr Aufstiegsfortbildungen BLZK nach den Pr\u00fcfungs -\nvorschriften ab 1.1.2017:\nZMP   460 Euro\nZMV   450 Euro\nDH  670 EuroDie Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren f\u00fcr Wiederholungspr\u00fcfungen beziehungsweise \neinzelne Pr\u00fcfungsteile erfragen Sie bitte im Referat Zahn\u00e4rztliches Per -\nsonal der Bayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer. Der Anmeldeschluss \nbei der BLZK ist jeweils angegeben. Den Antrag auf Zulassung stellen \nSie bitte rechtzeitig beim Referat Zahn\u00e4rztliches Personal der Bayeri -\nschen Landeszahn\u00e4rztekammer, Fl\u00f6\u00dfergasse 1, 81369 M\u00fcnchen, Tele -\nfon 089 230211-330 oder -332, zahnaerztliches-personal@blzk.de.\ntermine und amtliche mitteilungen76\nBZB Dezember 2022Ver\u00f6ffentlichung des endg\u00fcltigen Ergebnisses \nder Wahl der Delegierten und Ersatzleute der \nBayerischen Landeszahn\u00e4rztekammer im Jahr 2022\nDER LANDESWAHLAUSSCHUSS HAT IN SEINER SITZUNG AM 28.10.2022 GEM\u00c4SS \u00a7  13 ABS. 5 \nDER WAHLORDNUNG DER BAYERISCHEN LANDESZAHN\u00c4RZTEKAMMER FOLGENDES \nENDG\u00dcLTIGE WAHLERGEBNIS FESTGESTELLT.\n(Markierungen mit * kennzeichnen Reihung durch Losverfahren.)\nWAHLBEZIRK OBERFRANKEN\n1.  \nZahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:1 173\n489\n19\n467\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. R\u00fcdiger Schott, Wiesenstra\u00dfe 13, 95234 Sparneck\nDr. Thomas Sommerer, Leopoldstra\u00dfe 14, 95615 Marktredwitz\nDr. Dr. Stephan Eulert, An der Feuerwache 1, 95445 Bayreuth\nDr. Horst-Dieter Wendel, Bernecker Stra\u00dfe 15, 95448 Bayreuth395 Stimmen\n289 Stimmen\n271 Stimmen\n241 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Harald Baumann, Erlanger Stra\u00dfe 35, 95444 Bayreuth \nDr. Mareen H\u00f6gner, Frankenwaldstra\u00dfe 18, 95119 Naila \nDr. Matthias Wagner, Herzog-Max-Stra\u00dfe 9, 96047 Bamberg \nRainer Lissok, Geyersw\u00f6rthstra\u00dfe 6, 96047 Bamberg220 Stimmen \n210 Stimmen \n194 Stimmen \n184 Stimmen\n4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Jan-Philipp He\u00df, 96450 Coburg \nDr. Alexander Mokosch, 96194 Walsdorf181 Stimmen \n167 Stimmen\nWAHLBEZIRK OBERPFALZ\n1.  \nZahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:1 412\n520\n43\n476\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Cosima R\u00fccker, Baumannstra\u00dfe 2, 92224 Amberg \nDr. Michael Rottner, Obere Bachgasse 2, 93047 Regensburg \nDr. Frank Wohl, L\u00e4rchenweg 4, 92655 Grafenw\u00f6hr \nDr. Michael F\u00f6rster, Bauvereinstra\u00dfe 2, 92259 Neukirchen \nDr. Andreas Hoffmann, Schneitweger Stra\u00dfe 9, 93128 Regenstauf \nDr. Fabian Fleischmann, Stettiner Stra\u00dfe 1 b, 93073 Neutraubling 361 Stimmen\n296 Stimmen\n290 Stimmen\n262 Stimmen\n251 Stimmen\n198 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Marie-Luise Br\u00e4uer, Rote-Stern-Gasse 1, 93047 Regensburg\nDr. Judith Kremzow-Stangl, Josef-Heilingbrunner-Stra\u00dfe 3a, 93413 Cham \nDr. Isabell von Gymnich, Im Gewerbepark C 27, 93059 Regensburg \nDr. Nicolas Goldmann, Stettiner Stra\u00dfe 1 b, 93073 Neutraubling \nDr. Felix Heidtkamp, Sedanstra\u00dfe 18, 93055 Regensburg \nStefan Gollwitzer, Hauptstra\u00dfe 7, 92436 Bruck195 Stimmen\n186 Stimmen\n184 Stimmen\n181 Stimmen\n165 Stimmen\n163 Stimmen\n4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Norbert Rinner, 93047 Regensburg \nDr. Michael Dehen, 93049 Regensburg \nDr. Emanuel K\u00e4ser, 93049 Regensburg\nDaniela Kappert, 92637 Weiden \nDr. Sandra Herbrig, 93059 Regensburg \nDr. Margit Trefz-Ghassemi, 92353 Postbauer-Heng \nDr. Alfons Brummer, 93051 Regensburg \nThomas Neuner, 93133 Burglengenfeld \nGotthard Betz, 94333 Geiselh\u00f6ring156 Stimmen \n147 Stimmen\n142 Stimmen\n136 Stimmen\n115 Stimmen\n102 Stimmen\n92 Stimmen\n86 Stimmen\n72 Stimmen\ntermine und amtliche mitteilungen77\nBZB Dezember 2022WAHLBEZIRK UNTERFRANKEN\n1.  \nZahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:1 693\n468\n42\n421\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Stefanie Mantel, Parsevalstra\u00dfe 10, 97074 W\u00fcrzburg\nDr. Guido Oster, Rathausplatz 2, 97502 Euerbach\nDr. Moritz Kipping, Hauptstra\u00dfe 33, 97204 H\u00f6chberg\nDr. Marco Kellner, Ludwigstra\u00dfe 10b, 97070 W\u00fcrzburg\nDr. Manuel Eichinger, Dominikanerplatz 9, 97070 W\u00fcrzburg\nDr. Wolfgang Kipping, Hauptstra\u00dfe 33, 97204 H\u00f6chberg\nDr. Tim Strasen, Am Rosengarten 4, 97270 Kist284 Stimmen\n278 Stimmen\n248 Stimmen\n237 Stimmen\n235 Stimmen\n233 Stimmen\n230 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Dr. Boris Herzlieb, N\u00fcrnberger Stra\u00dfe 47a, 97076 W\u00fcrzburg\nDr. Christian Deffner, Schulstra\u00dfe 13, 97289 Th\u00fcngen \nDr. Julia Ebenh\u00f6h, Hauptstra\u00dfe 66a, 97320 Mainstockheim \nDr. J\u00fcrgen Welsch, Gr\u00fcne Marktstra\u00dfe 10, 97461 Hofheim \nDr. Sarah Bittner, Lodenstra\u00dfe 22, 97209 Veitsh\u00f6chheim \nDr. Elena Wissmann, Wilhelm-Bart-Stra\u00dfe 7, 97230 Estenfeld \nDr. Katja Hufnagel, K\u00f6nigsberger Stra\u00dfe 54, 97318 Kitzingen226 Stimmen\n208 Stimmen\n198 Stimmen\n183 Stimmen\n182 Stimmen\n169 Stimmen\n166 Stimmen\n4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Eugen Becker, 97332 Volkach \nThomas Thyroff, 97070 W\u00fcrzburg \nDr. Lena-Sophie Goetz, 97070 W\u00fcrzburg \nDr. Tiffany Jahreis, 97070 W\u00fcrzburg \nDr. Gerhard Hiebl, 97346 Iphofen 157 Stimmen\n156 Stimmen\n154 Stimmen\n148 Stimmen\n130 Stimmen\n4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Elfriede Stein, 86420 Diedorf \nDr. Karin Buckert, 89312 G\u00fcnzburg \nNathalie Huber, 89257 Illertissen \nDr. Britta Dittmann, 86415 Mering \nMartina Moeller, 87642 Halblech \nDr. Daniel B\u00e4umer, 88131 Lindau \nDr. Philip Herreiner, 86157 Augsburg\nDr. Jonas Str\u00f6tz, 86154 Augsburg \nDr. Christoph St\u00fcber, 89257 Illertissen\nJosefine Nagy, 86150 Augsburg189 Stimmen\n188 Stimmen\n186 Stimmen\n184 Stimmen\n183 Stimmen\n182 Stimmen\n180 Stimmen\n178 Stimmen \n173 Stimmen\n169 StimmenDr. Johannes Weber, 87772 Pfaffenhausen \nDr. Gabriele Schindler-Hultzsch, 86551 Aichach \nMonika Penc, 86459 Gessertshausen \nDr. Lena M\u00fcller, 86836 Graben \nDr. Dominikus Schubert, 89407 Dillingen \nDagmar Pick, 86316 Friedberg \nNils-Holger Schwarm, 86462 Langweid \nDr. Gerhard Hobelsberger, 86720 N\u00f6rdlingen \nDr. Ute Grimm-M\u00fcller, 86836 Graben168 Stimmen \n167 Stimmen \n166 Stimmen \n162 Stimmen \n161 Stimmen \n160 Stimmen \n144 Stimmen \n141 Stimmen \n103 StimmenWAHLBEZIRK SCHWABEN\n1. \n Zahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:2 233\n634\n43\n584\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nChristian Berger, Beethovenstra\u00dfe 9, 87435 Kempten \nDr. Andrea Jehle, Josef-Forster-Stra\u00dfe 8, 89257 Illertissen \nDr. Werner Krapf, Kaiser-Karl-Stra\u00dfe 22, 89264 Wei\u00dfenhorn \nDr. Barbara Mattner, Wei\u00dfenseestra\u00dfe 18, 86163 Augsburg \nDr. Romana Krapf, Kaiser-Karl-Stra\u00dfe 22, 89264 Wei\u00dfenhorn \nDr. Sybille Keller, Rathausstra\u00dfe 2, 87448 Waltenhofen\nDr. Dr. Korbinian Seyboth, Inninger Stra\u00dfe 2, 86179 Augsburg \nDr. Hans Huber, Hauptstra\u00dfe 19, 89257 Illertissen \nDr. Axel Kern, Werlbergerstra\u00dfe 21, 86551 Aichach341 Stimmen \n314 Stimmen \n301 Stimmen \n300 Stimmen \n283 Stimmen \n260 Stimmen\n258 Stimmen\n245 Stimmen\n241 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Thomas Stiegelmayr, Brentanostra\u00dfe 1, 86167 Augsburg \nDr. Alois Stiegelmayr, Brentanostra\u00dfe 1, 86167 Augsburg \nDr. Berthold Fourn\u00e9, Ruderatshofener Stra\u00dfe 29, 87616 Marktoberdorf \nDr. Brigitte Lindner, Kreuzstra\u00dfe 9, 87700 Memmingen \nDr. Christoph Klotz, Sonnenstra\u00dfe 1, 87561 Oberstdorf \nDr. Klaus Roth, Max-Josef-Metzger-Stra\u00dfe 3a, 86157 Augsburg \nDr. Claudius Bonath, Kaiser-Maximilian-Platz 3, 87629 F\u00fcssen \nDr. Kerstin Ziegelmeier, Breitlehenstra\u00dfe 4, 86830 Schwabm\u00fcnchen \nDr. Sarah Seitzinger, Schillerberg 2, 89257 Illertissen235 Stimmen\n222 Stimmen\n215 Stimmen\n209 Stimmen\n203 Stimmen\n201 Stimmen\n199 Stimmen\n197 Stimmen\n193 Stimmentermine und amtliche mitteilungen78\nBZB Dezember 2022WAHLBEZIRK OBERBAYERN \n1.  \nZahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:3 545\n894\n58\n823\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Peter Klotz, Landsberger Stra\u00dfe 27, 82110 Germering \nFlorian Gierl, Wisbacherstra\u00dfe 1, 83435 Bad Reichenhall \nDr. Andreas Moser, Hanfelderstra\u00dfe 3A, 82319 Starnberg \nDr. Christopher H\u00f6glm\u00fcller, M\u00fcnchner Stra\u00dfe 66a, 85221 Dachau \nDr. Eberhard Siegle, Peter-Hans-Stra\u00dfe 13, 84494 Neumarkt-St. Veit \nDr. Brunhilde Drew, Orlando-di-Lasso-Stra\u00dfe 5, 82296 Sch\u00f6ngeising\nDr. Niko G\u00fcttler, Obere Hauptstra\u00dfe 40, 85354 Freising \nDr. Constanze Spett, Landsberger Stra\u00dfe 7, 82110 Germering \nDr. Matthias Gebauer, Stadtplatz 73, 84453 M\u00fchldorf\nDr. Dagmar Dudy, G\u00e4rtnerweg 7, 83135 Pfaffenhofen \nDr. Elmar Immertreu, Lenauweg 1, 82538 Geretsried \nStephanie Schmid, Ledererstra\u00dfe 11, 82131 Gauting \nDr. Erwin Gro\u00df, Moosbauerplatz 9, 83093 Bad Endorf \nDr. Thomas Sagner, Sch\u00f6ngeisinger Stra\u00dfe 4, 82256 F\u00fcrstenfeldbruck \nElena Lingl, Bahnhofstra\u00dfe 71, 85296 Rohrbach497 Stimmen\n323 Stimmen\n319 Stimmen\n312 Stimmen\n303 Stimmen\n293 Stimmen\n282 Stimmen\n280 Stimmen\n273 Stimmen\n267 Stimmen \n264 Stimmen* \n264 Stimmen* \n263 Stimmen\n262 Stimmen\n259 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt nicht angenommen haben:\nDr. Rudolf Hellmuth, Bahnhofstra\u00dfe 4b, 85386 Eching 218 Stimmen\n4. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Peter Scheufele, Lagerstra\u00dfe 23, 82178 Puchheim \nDr. Peter Neumeier, Kirchplatz 4, 83242 Reit im Winkl \nDr. Urs-Michael Reimann, Stadtplatz 99, 84489 Burghausen \nDr. Frank Vogel, Stollstra\u00dfe 5, 83022 Rosenheim \nSven-Christoph Dudy, Hammerweg 8, 83022 Rosenheim \nDr. Matthias M\u00f6llmann, Vordere M\u00fchlgasse 189, 86899 Landsberg \nDr. Herbert Bruckbauer, Josef-Zauser-Weg 4b, 85375 Neufahrn \nDr. Andreas Liebau, Dachauer Stra\u00dfe 17, 85229 Markt lndersdorf \nDr. Friederike Leidmann, Gabrielistra\u00dfe 1, 85072 Eichst\u00e4tt\nDr. Helmut Hefele, Sulzbergstra\u00dfe 22b, 83059 Kolbermoor \nDr. Marion Teichmann, Gewerbestra\u00dfe 28, 85229 Markt Indersdorf \nDr. Stefan Ernst, Wirtsgasse 2, 84453 M\u00fchldorf \nDr. Andrea Albert, Westenstra\u00dfe 33, 85072 Eichst\u00e4tt \nDr. Anne Sch\u00f6n, Bahnhofsplatz 2, 86899 Landsberg 243 Stimmen\n242 Stimmen\n240 Stimmen\n227 Stimmen\n222 Stimmen\n221 Stimmen\n216 Stimmen\n215 Stimmen\n212 Stimmen\n202 Stimmen*\n202 Stimmen*\n198 Stimmen \n197 Stimmen \n194 Stimmen\n5. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Hans Oberm\u00fcller, 83646 Bad T\u00f6lz \nDr. Martin Schubert, 85757 Karlsfeld \nDr. Sebastian Leidmann, 85072 Eichst\u00e4tt \nMichael Schwarz, 83233 Bernau \nDr. Sandra Seifert-Zeisler, 83471 Berchtesgaden \nDr. Michael Tewes, 86899 Landsberg \nPD Dr. J\u00f6rg Neugebauer, 86899 Landsberg \nDr. Wolf Jetter, 82362 Weilheim \nDr. Matthias Hoffmann, 85049 Ingolstadt \nDr. Rolf-J\u00fcrgen L\u00f6ffler, 83071 Stephanskirchen \nDr. Dr. (UMF Bukarest) Frank Fabritius, 83301 Traunreut \nDr. Klaus Bendeich, 83022 Rosenheim \nDr. August Andreas Trimpl, 83224 Grassau \nDr. Cornelia L\u00f6ffler-Urban, 83071 Stephanskirchen \nDr. Heinz Otto Tichy, 82319 Starnberg\nDr. Felix Ringer, 85567 Grafing \nDr. Christine Br\u00fcckner, 83022 Rosenheim \nDr. Claudia G\u00f6tz, 85586 Poing \nNikolaus Brummer, 85072 Eichst\u00e4tt \nDr. Michael Schmiz, 86633 Neuburg \nFlorian Makesch, 82140 Olching \nDr. Sven-Erik Steinhorn, 85221 Dachau \nDr. Florian M\u00fcller, 82418 Murnau \nThomas Becker, 85072 Eichst\u00e4tt \nKarlheinz Ketterer, 82211 Herrsching \nBenedikt Kiechle, 85049 Ingolstadt \nTringa Hasanramaj, 86633 Neuburg \nDr. Hans Hausner, 83131 Nu\u00dfdorf \nDr. Sven Molitor, 85435 Erding \nDr. Wolfgang G\u00f6thel, 85092 K\u00f6sching \nJill Fritz, 82256 F\u00fcrstenfeldbruck \nDr. Michael Gitt, 85221 Dachau \nDr. Harald von Knoerzer-Suckow jr., 83435 Bad Reichenhall \nDr. Jens Fritz, 82256 F\u00fcrstenfeldbruck193 Stimmen \n191 Stimmen \n191 Stimmen \n187 Stimmen \n184 Stimmen \n184 Stimmen \n181 Stimmen \n181 Stimmen \n167 Stimmen \n162 Stimmen \n152 Stimmen \n149 Stimmen \n146 Stimmen \n140 Stimmen \n138 Stimmen\n136 Stimmen\n133 Stimmen\n131 Stimmen\n131 Stimmen \n129 Stimmen \n128 Stimmen \n122 Stimmen \n119 Stimmen \n117 Stimmen \n115 Stimmen \n114 Stimmen \n113 Stimmen \n103 Stimmen \n100 Stimmen\n97 Stimmen \n91 Stimmen \n89 Stimmen \n88 Stimmen \n82 Stimmentermine und amtliche mitteilungen79\nBZB Dezember 2022WAHLBEZIRK NIEDERBAYERN \n1.  \nZahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:1 351\n511\n30\n475\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Alexander Hartmann, Dr.-Hans-Kapfinger-Stra\u00dfe 14a, 94032 Passau\nRoman Bernreiter MSc. MSc., Angerstra\u00dfe 37, 94227 Zwiesel \nDr. Melissa Anwander, Scharrerstra\u00dfe 21, 94481 Grafenau \nDr. Werner Heinrich, R\u00f6merstra\u00dfe 17, 93326 Abensberg \nPeter Eichinger, Gr\u00fcnaustra\u00dfe 13, 94032 Passau289 Stimmen\n243 Stimmen\n238 Stimmen\n228 Stimmen\n201 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Sandra Pulverm\u00fcller, Ahornweg 15, 94167 Tettenweis \nErnst Binner, Stadtgraben 1/Theresientor, 94315 Straubing \nDr. Maria Huber-Werner, Safferstettener Stra\u00dfe 2, 94072 Bad F\u00fcssing\nGregor W\u00fcrfl, M\u00fchlgasse 4, 94110 Wegscheid \nDr. Ute Willersinn, Bahnhofstra\u00dfe 11, 94032 Passau193 Stimmen\n190 Stimmen\n188 Stimmen\n178 Stimmen\n177 Stimmen\n4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Peter Maier, 84130 Dingolfing \nWalter Wanninger, 94315 Straubing \nThomas Fr\u00f6bel, 84347 Pfarrkirchen \nDr. Magdalena Paulus, 94032 Passau \nDr. Ludwig Leibl, 94315 Straubing \nJohanna Zimmermann, 94491 Hengersberg \nDr. Monika Jungbauer, 94469 Deggendorf \nDr. Guido S\u00fcllner, 94327 Bogen \nDr. Sandra Knollm\u00fcller, 94065 Waldkirchen \nDr. Michael Paulus, 94032 Passau \nDr. Juliane Cichon, 84028 Landshut \nDr. Christoph Urban, 84048 Mainburg \nDr. Michael H\u00fcbner, 94036 Passau \nDr. Alexander Markgraf, 94419 Reisbach \nDr. Stephan Wilms, 94315 Straubing \nDr. Alexander K\u00fcbert, 94447 Plattling \nDr. Veronika Heinhold, 94526 Metten \nDr. Christian Dumsky, 84048 Mainburg\nVeit-Christoph Dauer, 93309 Kelheim 174 Stimmen \n163 Stimmen \n158 Stimmen \n109 Stimmen \n108 Stimmen \n106 Stimmen \n93 Stimmen \n91 Stimmen \n90 Stimmen \n89 Stimmen \n82 Stimmen \n81 Stimmen \n79 Stimmen \n69 Stimmen \n62 Stimmen \n60 Stimmen \n59 Stimmen \n55 Stimmen\n43 Stimmen\nWAHLBEZIRK M\u00dcNCHEN STADT UND LAND \n1. \n Zahl der Wahlberechtigten:  \nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:  \nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:  \nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:3 514\n684\n80\n600\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nProf. Dr. Christoph Benz, Eisenhutstra\u00dfe Sb, 80689 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Dr. Eberhardt Fischer-Brandies, Waldpromenade 57a, 82131 Gauting \nDr. Comelius Haffner, Sanatoriumsplatz 2, 81545 M\u00fcnchen \nDr. Barbara Heubisch, Rosenkavalierplatz 9, 81925 M\u00fcnchen \nDr. Dorothea Schmidt, Lily-Braun-Weg 9, 80637 M\u00fcnchen\nDr. Eckart Heidenreich, Rosenkavalierplatz 9, 81925 M\u00fcnchen \nDr. Sascha Faradjli, Kaiser-Ludwig-Platz 6, 80336 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Dr. Heinz Kniha, Leonhardiweg 19, 81829 M\u00fcnchen\nDr. Dr. Christine Hagenmaier, Herkomer Platz 2, 81679 M\u00fcnchen\nProf. Dr. Dr. Gerhard Paulus, An der Alten Spinnerei 23, 83059 Kolbermoor \nDr. Frank Hummel, Sonnenstra\u00dfe 7, 80331 M\u00fcnchen \nDr. Susanne Strauch, Forstenrieder Allee 59, 81476 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Dr. Karl Andreas Schlegel, Arnulfstra\u00dfe 19, 80335 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Dr. Matthias Folwaczny, Alter Berg 10, 82319 Starnberg282 Stimmen\n275 Stimmen\n271 Stimmen\n258 Stimmen\n256 Stimmen\n251 Stimmen\n250 Stimmen\n249 Stimmen\n232 Stimmen\n222 Stimmen \n218 Stimmen* \n218 Stimmen*\n217 Stimmen\n212 Stimmen\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Florian Gebhart, Tal 14, 80331 M\u00fcnchen \nDr. Armin Walter, Ehrwalder Stra\u00dfe 2, 81377 M\u00fcnchen \nDr. Sebastian Schmidinger, Bachlaich 11, 82229 Seefeld \nDr. Dr./Med.Univ.Budapest Dr. (MU Budapest) Oliver Blume, MSc., Tal 13, 80331 M\u00fcnchen\nDr. Despina Chaitidis, Rosenheimer Stra\u00dfe 34, 81669 M\u00fcnchen\nDr. Christian \u00d6ttl, Sensburgerstra\u00dfe 11, 81929 M\u00fcnchen\nDr. Ruth Drosner-Unterguggenberger, Plinganser Stra\u00dfe 47, 81369 M\u00fcnchen \nDr. Thomas Maurer, Memeler Stra\u00dfe 90 B, 81929 M\u00fcnchen 207 Stimmen\n204 Stimmen\n203 Stimmen\n196 Stimmen\n195 Stimmen\n192 Stimmen\n190 Stimmen\n189 Stimmentermine und amtliche mitteilungen\n80 BZB Dezember 2022Natalie Frenzel, Kidlerstra\u00dfe 33, 81371 M\u00fcnchen \nKarl Sochurek, M\u00fchlbaurstra\u00dfe 36, 81677 M\u00fcnchen\nDr. Katharina Reckhenrich, Am Karlsplatz 5, 80335 M\u00fcnchen \nDr. Sonja Benz, Sanatoriumsplatz 2, 81545 M\u00fcnchen \nDr. Nicolas Pr\u00f6bstl, Bauseweinallee 68 D, 81247 M\u00fcnchen\nDr. Gertrud Fabel, Cosimastra\u00dfe 4, 81927 M\u00fcnchen188 Stimmen\n187 Stimmen\n185 Stimmen\n182 Stimmen\n181 Stimmen\n176 Stimmen\nWAHLBEZIRK MITTELFRANKEN\n1.\n Zahl der Wahlberechtigten:\nZahl der eingegangenen Wahlbriefe:\nZahl der als ung\u00fcltig zur\u00fcckgewiesenen Wahlbriefumschl\u00e4ge:\nZahl der g\u00fcltigen Stimmabgaben:2 400\n413\n354\n58\n2. Gew\u00e4hlte Delegierte, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Willi Scheink\u00f6nig, Wettersteinstra\u00dfe 43, 90471 N\u00fcrnberg \nDr. Dr. Markus Tr\u00f6ltzsch, Maximilianstra\u00dfe 5, 91522 Ansbach\nMaike Albrecht, Am Markt 8, 91583 Schillingsf\u00fcrst \nPD Dr. Dr. Matthias Tr\u00f6ltzsch, Maximilianstra\u00dfe 5, 91522 Ansbach \nDr. Manfred Albrecht, Am Markt 8, 91583 Schillingsf\u00fcrst \nDr. J\u00fcrgen Wollner, Waldrandstra\u00dfe 33, 90571 Schwaig \nDr. Thomas Reinhold, Allersberger Stra\u00dfe 185, 90461 N\u00fcrnberg \nDr. J\u00f6rg Lichtblau, Wiesenstra\u00dfe 2, 90613 Gro\u00dfhabersdorf \nDr. Eduard Stark, Bahnhofstra\u00dfe 1, 90559 Burgthann\nBernhard Grimm, Allersberger Stra\u00dfe 14, 91161 Hilpoltstein48 Stimmen\n43 Stimmen\n41 Stimmen\n40 Stimmen* \n40 Stimmen* \n39 Stimmen* \n39 Stimmen* \n38 Stimmen \n35 Stimmen \n33 Stimmen*\n3. Gew\u00e4hlte Ersatzleute, die ihr Amt angenommen haben:\nDr. Jessica Wie\u00dfner M.Sc., Sch\u00fctzengraben 18, 91074 Herzogenaurach \nDr. Volker Schmidt, \u00c4u\u00dfere Sulzbacher Stra\u00dfe 70, 90491 N\u00fcrnberg \nDr. Ralph H\u00e4rtlein, Platten\u00e4ckerweg 6, 90455 N\u00fcrnberg \nChristian Pelster, Riemenschneiderstra\u00dfe 7, 90766 F\u00fcrth \nDr. Marc-Achim T\u00f6pert, Theatergasse 14, 90402 N\u00fcrnberg \nDr. Mirko Kohl, Penzendorfer Stra\u00dfe la, 91126 Schwabach \nDr. Peter Weck, Karlshof 5, 91792 Ellingen \nDr. Berndt Dieter Wollmarker, Labenwolfstra\u00dfe 7, 91161 Hilpoltstein \nDr. Karl Meyer, Karolinenstra\u00dfe 55, 90402 N\u00fcrnberg \nDr. Manuela Sch\u00fcller, Bahnhofstra\u00dfe 18, 91126 Schwabach 33 Stimmen*\n33 Stimmen* \n32 Stimmen* \n32 Stimmen* \n31 Stimmen \n30 Stimmen* \n30 Stimmen*\n29 Stimmen* \n29 Stimmen* \n28 Stimmen\n4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nMartin Kelbel, 90518 Altdorf \nDr. Stefan Gassenmeier, 90592 Schwarzenbruck \nDr. Susanne Vo\u00df, 91550 Dinkelsb\u00fchl \nDr. Detlef Schneider, 90522 Oberasbach22 Stimmen\n16 Stimmen\n13 Stimmen\n11 Stimmen4. Nicht Gew\u00e4hlte:\nDr. Robert Linsenmann, 81377 M\u00fcnchen \nDr. Zsolt Zrinyi, 80801 M\u00fcnchen \nDr. Raphael Clemm, 80469 M\u00fcnchen \nDr. Florian Kinner, 80933 M\u00fcnchen \nDr. Thomas Leibig, 80333 M\u00fcnchen \nSusanne Deister, 81539 M\u00fcnchen \nDr. Manfred Kinner, 80933 M\u00fcnchen \nDr. Frank Portugall, 82031 Gr\u00fcnwald \nDr. Eva Herkommer, 80997 M\u00fcnchen \nDr. Jean-Amo Topp, 80339 M\u00fcnchen \nDr. Alois Schneck, 80639 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Karin Huth, 81927 M\u00fcnchen \nDr. Jens Kober, 80796 M\u00fcnchen \nDr. Michael Gleau, 81249 M\u00fcnchen 174 Stimmen\n171 Stimmen\n165 Stimmen\n158 Stimmen*\n158 Stimmen*\n155 Stimmen*\n155 Stimmen*\n155 Stimmen*\n153 Stimmen\n148 Stimmen\n141 Stimmen\n140 Stimmen*\n140 Stimmen*\n139 StimmenDr. Gabriele Fichtner, 80803 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Dr. Christof Holberg, 80333 M\u00fcnchen \nDr. Maya Kober, 81373 M\u00fcnchen \nDr. Gerhard Kluge, 81827 M\u00fcnchen \nProf. Dr. Herbert Deppe, 81375 M\u00fcnchen\nDr. Heinz Nobis, 80805 M\u00fcnchen \nLara Muncker-Wouters, 81245 M\u00fcnchen \nPaulus Nowak, 80331 M\u00fcnchen \nRalph Bittelmeyer, 81539 M\u00fcnchen \nDr. stom. Vesna Jelic, 80539 M\u00fcnchen \nDr. G\u00fcnther Reisinger, 81825 M\u00fcnchen \nAtina Karatzia, 81677 M\u00fcnchen \nDr. Bernd Markert, 85551 Kirchheim \nDr. Alexander Rudolph, 80339 M\u00fcnchen137 Stimmen \n135 Stimmen \n133 Stimmen \n132 Stimmen*\n132 Stimmen*\n128 Stimmen \n126 Stimmen \n123 Stimmen \n122 Stimmen\n116 Stimmen\n114 Stimmen\n105 Stimmen\n103 Stimmen\n95 Stimmen\nDr. Alexander Siegmund\nLandeswahlleiterM\u00fcnchen, den 28.10.2022\nDr. Markus Achenbach\nMitglied des Landes-\nwahlausschussesDr. Rolf Dieter Strasen\nMitglied des Landes-\nwahlausschussesamtliche mitteilungen81\nBZB Dezember 2022Kompetenz im Zahnarztrecht\nPraxis\u00fcbernahmen \u00b7 Kooperationen \u00b7 Haftung \nArbeitsrecht \u00b7 Mietrecht \u00b7 Wirtschaftlichkeits-\npr\u00fcfungen \u00b7 Regressverfahren \u00b7 Berufsrecht\nHartmannsgruber Gemke  \nArgyrakis & Partner Rechtsanw\u00e4lte\nAugust-Exter-Stra\u00dfe 4 \u00b7 81245 M\u00fcnchen \nTel. 089 / 82 99 56 - 0 \u00b7 info@med-recht.de\nwww.med-recht.deRenommierte, umsatzstarke KFO- und Prophylaxe-Praxis \nin Tiroler Bezirkshauptstadt zu \u00fcbergeben. Die Ordination \nist sehr ger\u00e4umig. Es besteht Erweiterungsm\u00f6glichkeit, \nevtl. auch f\u00fcr Dentalzentrum mit Allgemeinzahnheil -\nkunde oder Kinderzahnheilkunde. Solider Personalstand.\nBei Interesse:  \n+43 677 63617253 zu OrdinationszeitenkleinanzeigenUng\u00fcltigkeit von Zahnarztausweisen\nDer Zahnarztausweis von Dr. Cecilia Temesi, geboren am 15.6.1966, \nAusweis-Nr. 72711, wird f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt.(Zahnarztausweise werden bei Verlust oder Kammerwechsel f\u00fcr \nung\u00fcltig erkl\u00e4rt.)\nIhre Kleinanzeige:  \n \nEine Buchung ist direkt online m\u00f6glich:  \nhttps://oemus.com/publication/bzb/mediadaten/Gesch\u00e4ftsbericht 2021 \nder Bayerischen \u00c4rzteversorgung\nDer f\u00fcr die Bayerische \u00c4rzteversorgung aufgestellte Jahresab -\nschluss f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2021 und der Lagebericht wurden \nnach Pr\u00fcfung durch die Deloitte GmbH, Wirtschaftspr\u00fcfungs -\ngesellschaft, vom Landesausschuss des Versorgungswerkes ge -\nbilligt. Der Jahresabschluss ist damit festgestellt.\nDie Verm\u00f6gensanlagen der Bayerischen \u00c4rzteversorgung haben \nsich in einem schwierigen Umfeld als \u00e4u\u00dferst stabil erwiesen. \nZum Ende des Gesch\u00e4ftsjahres 2021 kann die Bayerische \u00c4rzte -\nversorgung mit einer erzielten Nettoverzinsung in H\u00f6he von  \n3,71 % (Vorjahr 3,52 %) eine gute Bilanz ziehen. Grundlage  \nhierf\u00fcr bildet ein robustes Gesch\u00e4ftsmodell, das sich durch ein \nflexibles Finanzierungsverfahren und ein breit diversifiziertes \nKapitalanlageportfolio auszeichnet.\n \nDer Gesch\u00e4ftsbericht 2021 steht unter dem Motto \u201eDigital \nwerden, pers\u00f6nlich bleiben\u201c. Ein Exemplar kann unter Angabe der Mitgliedsnummer angefor -\ndert werden. Die elektronische Fassung steht im Online-Portal \nB\u00c4V24 zur Verf\u00fcgung (www.baev24.de).\nKONTAKT\nBayerische \u00c4rzteversorgung\nV 120 \u2013 Frau Geisser\n81919 M\u00fcnchen\nTelefon: (089) 9235-8889\nTelefax: (089) 9235-8767\nE-Mail: info@bayerische-aerzteversorgung.de\nBayerische \u00c4rzteversorgung\nM\u00fcnchenimpressum82\nBZB Dezember 2022Herausgeber:\nHerausgebergesellschaft\ndes Bayerischen Zahn\u00e4rzteblatts (BZB)\nGesellschafter:\nBayerische Landeszahn\u00e4rztekammer (BLZK)\nFl\u00f6\u00dfergasse 1, 81369 M\u00fcnchen;\nKassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung Bayerns\n(KZVB)\nFallstra\u00dfe 34 \n81369 M\u00fcnchen\nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt (V.i.S.d.P.):\nBLZK: Christian Berger, \nPr\u00e4sident der BLZK;\nKZVB: Christian Berger, \nVorsitzender des Vorstands der KZVB\nLeitender Redakteur BLZK:\nChristian Hen\u00dfel (che)\nLeitender Redakteur KZVB:\nLeo Hofmeier (lh)\nChef vom Dienst:\nStefan Thieme (st)\nRedaktion:\nThomas A. Seehuber (tas)\nDagmar Loy (dl)\nIngrid Scholz (si)\nTobias Horner (ho)\nAnschrift der Redaktion:\nOEMUS MEDIA  AG\nHolbeinstra\u00dfe 29\n04229 Leipzig\nTelefon: 0341 48474-224\nFax: 0341 48474-290\nE-Mail: s.thieme@oemus-media.de\nInternet: www.oemus.com\nBLZK:\nThomas A. Seehuber\nFl\u00f6\u00dfergasse 1, 81369 M\u00fcnchen\nTelefon: 089 230211-132\nE-Mail: tseehuber@blzk.de\nKZVB:\nIngrid Scholz\nFallstra\u00dfe 34, 81369 M\u00fcnchen\nTelefon: 089 72401-162\nE-Mail: i.scholz@kzvb.deWissenschaftlicher Beirat:\nProf. Dr. Daniel Edelhoff,  \nProthetik;\nProf. Dr. Gabriel Krastl,  \nKonservierende Zahnheilkunde;\nProf. Dr. Dr. Peter Proff,  \nKieferorthop\u00e4die;\nProf. Dr. Elmar Reich,  \nPr\u00e4ventive Zahn  heilkunde;\nProf. Dr. Dr. Florian Stelzle,\nMund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie;\nProf. Dr. Gregor Petersilka,\nParodontologie\nDruck:\nSilber Druck oHG\nOtto-Hahn-Stra\u00dfe 25, 34253 Lohfelden\nVerlag:\nOEMUS MEDIA AG\nHolbeinstra\u00dfe 29, 04229 Leipzig\nTelefon: 0341 48474-0\nFax: 0341 48474-290\nE-Mail: info@oemus-media.de\nInternet:  www.oemus.com\nVorstand: Ingolf D\u00f6bbecke (Vorsitzender),  \nLutz V. Hiller\nAnzeigen:\nOEMUS MEDIA AG \nStefan Thieme\nTelefon: 0341 48474-224\nE-Mail: s.thieme@oemus-media.de\nAnzeigendisposition:\nOEMUS MEDIA AG\nLysann Reichardt\nTelefon: 0341 48474-208\nE-Mail: l.reichardt@oemus-media.de\nEs gelten die Preise der Mediadaten 2022.\nArt Direction/Grafik:\nDipl.-Des. (FH) Alexander Jahn\nLisa Greulich, B.A.\nErscheinungsweise:\nmonatlich (Doppelnummern Januar/Februar\nund Juli/August)\nDruckauflage:\n16.200 ExemplareBezugspreis:\nBestellungen an die Anschrift des Verlags.\nEinzelheft: 12,50 Euro inkl. MwSt.\nzzgl. Versandkosten,\nAbonnement: 110,00 Euro inkl. MwSt.\nzzgl. Versandkosten (Inland 13,80 Euro,\nAusland 27,10 Euro).\nMitglieder der BLZK und der KZVB erhalten\ndie Zeitschrift ohne gesonderte Berechnung.\nDer Bezugspreis ist mit dem Mitgliedsbei -\ntrag abgegolten.\nAdress\u00e4nderungen:\nBitte teilen Sie Adress\u00e4nderungen dem f\u00fcr \nSie zust\u00e4ndigen zahn\u00e4rztlichen Bezirks -\nverband mit.\nNutzungsrecht:\nAlle Rechte an dem Druckerzeugnis, ins -\nbesondere Titel-, Namens- und Nutzungs -\nrechte etc., stehen ausschlie\u00dflich den  \nHerausgebern zu. Mit Annahme des Ma -\nnuskripts zur Publikation erwerben die  \nHerausgeber das ausschlie\u00dfliche Nut -\nzungsrecht, das die Erstellung von Fort - \nund Sonderdrucken, auch f\u00fcr Auftrag -\ngeber aus der Industrie, das Einstellen des \nBZB ins Internet, die \u00dcbersetzung in an -\ndere Sprachen, die Erteilung von Abdruck -\ngenehmigungen f\u00fcr Teile, Abbildungen \noder die gesamte Arbeit an andere Verlage \nsowie Nachdrucke in Medien der Heraus -\ngeber, die fotomechanische sowie elek -\ntronische Vervielf\u00e4l  tigung und die Wieder -\nverwendung von Abbildungen umfasst.  \nDabei ist die Quelle anzugeben. \u00c4nderun -\ngen und Hinzuf\u00fcgungen zu Originalpubli -\nkationen bed\u00fcrfen der Zustimmung des \nAutors und der Herausgeber.\nHinweis:\nDie im Heft verwendeten Bezeichnungen  \nrichten sich \u2013 unabh\u00e4ngig von der im \nEinzelfall verwendeten Form \u2013 an alle \nGeschlechter.\nErscheinungstermin:\nDonnerstag, 15. Dezember 20 22\nISSN 1618-3584ImpressumGemeinsam mehr bewegen\nDie Bayerische Landeszahn\u00e4rztekammer (BLZK ) unterst\u00fctzt seit vielen Jahren mehrere soziale \nProjekte \u2013 und setzt sich f\u00fcr die Schw\u00e4cheren in unserer Gesellschaft ein.\nDrei der Projekte wer den hier vorgeste llt.\nMachen Sie mit!\nSie sind Zahn\u00e4rztin oder Zahnarzt und wollen sich ehrenamtlich eng agieren ? \nSie m\u00f6chten als Privatperson oder Firma mit Geld- oder Sachspenden \nhelfen?Auch als zahnmedizinische Assistenz , Dolmetscher , F\u00f6rdermit -\nglied und Pate sind Sie herzlich willkommen .\nUnterst\u00fctzung braucht viele helfende H\u00e4nde \u2013 wir freuen uns auf Sie.\nDas Hilfswerk Zahnmedizin Bayern e.V. (HZB)bietet Zahnbehandlun-\ngen f\u00fcr Menschen ohne Krankenversicherung in Bayern \u2013 anonym un d \nkostenfrei. HZB wurde 2011 unter der Schirmherrschaft der BLZ K \ngegr\u00fcndet und erhielt bereits mehrere Au szeichnun gen.\nhilfswerk-zahnmedizin-bayern.de\nDas Zahn\u00e4rztliche Hilfsprojekt Brasilien e.V. (ZHB) k\u00fcmmert\nsich um Stra\u00dfen- und Armenkinder aus den Favelas der Millionenstadt \nRecife im Nordosten Brasiliens. ZHB ist eine private Initiative deutscher \nZahnmediziner und steht unter der Schirmh errschaft der BLZK .\nzhb-online.de\nSpecial Ol ympics ist die weltweit gr\u00f6 \u00dfte Sportbewegung f\u00fcr Me n-\nschen mit geistiger Behinderun g und Mehrfachbehinderun g. Bei den \nNationalen Winter- und Sommerspielen in Bayern unterst\u00fctzt die\nBLZK das zahn\u00e4rztliche Gesundheitsprogramm \u201eSpecial Smiles\u201c .\nblzk.de/special-olympics\nblzk.de/soziales-engagement \nReferat Soziales Engagement\nTel.: +49 89 230211-122\nFax: +49 89 230211-123\nE-Mail: soziales-engagement@blzk.deErstgespr\u00e4chFactoring-\nIn\ufb02ation, steigende Zinsen & Corona.\nNach der Corona-Krise folgt nun leider die n\u00e4chste Krise mit einer hohen In\ufb02ation \nund steigenden Zinsen, die eine Teilung der Gesellschaft erkennen l\u00e4sst. \nSie als Zahnarzt/-\u00e4rztin bangen um Ihr Honorar, Ihre Patient:innen stehen vor\nder Entscheidung, eine Investition in ihre Zahngesundheit aus Kostengr\u00fcnden \nauf einen sp\u00e4teren Zeitpunkt zu verschieben.\nEntdecken Sie in einem 20-Min\u00fctigen Telefontermin die   \nVorteile f\u00fcr sich, Ihre Praxis und Ihre Patient:innen mit \neinem kostenlosen Factoring-Erstgespr\u00e4ch .\n\u00bb\u00bbNutzen Sie die Gelegenheit und testen Sie \nkostenfrei und unverbindlich, ob das ABZ-Factoring \nSie im Praxisalltag unterst\u00fctzen kann. \nwww.abz-zr.deSch\u00fctzen Sie Ihren \nPraxisgewinn im neuen Jahr.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}