{"title": "Jubil\u00e4um \u2013 10 Jahre Kl\u00f6sterl-Journal! - Kl\u00f6sterl-Apotheke", "author": null, "url": "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/jubilaeum-10-jahre-kloesterl-journal/", "hostname": "kloesterl-apotheke.de", "description": "10 Jahre Kl\u00f6sterl-Journal - das muss gefeiert werden! Mit einem spannenden Blick in die Journal-Geschichte und einem tollen Gewinnspiel.", "sitename": "Kl\u00f6sterl-Apotheke", "date": "2021-10-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie alles anfing\nZu Beginn war das Kl\u00f6sterl-Journal eine One-woman-Show. Maria Hoderlein, Apothekerin, \u00fcbernahm in Absprache mit dem Gr\u00fcnder und Leiter der Apotheke, Johannes Zeise-Wallbrecher, die Redaktion, das Schreiben der meisten Artikel und die Bildauswahl, inklusive Ausfl\u00fcge zum M\u00fcnchner Fremdenverkehrsamt f\u00fcr die Titelbildauswahl sowie Extraschichten im Skiurlaub kurz vor Redaktionsschluss.\n2015 gab es dann viele Ver\u00e4nderungen: Das Journal bekam eine neue und gr\u00f6\u00dfere Redaktion \u2013 und ein komplett neues Layout und Design. Seitdem sieht das Journal in etwa so aus, wie wir es heute kennen. So begleitete das Journal auch gro\u00dfe Umbr\u00fcche in der Firmengeschichte, vom Umzug in den F\u00e4rbergraben bis hin zum Wechsel der Apothekenleitung.", "language": null, "image": "https://www.kloesterl-apotheke.de/wp-content/uploads/2021/10/10Jahre-Journal-01_Blog-Beitrag_1820x1060.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-shop.de/", "https://www.kloesterl-infoportal.de/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog", "https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-apotheke.de/", null, "https://www.kloesterl-apotheke.de/ueber-uns/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/team/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/karriere/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/journal/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/sortiment/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/partner-kooperationen/", null, "/beratung", "https://www.kloesterl-apotheke.de/bestellung-versand/", "/kundenkarte", "/notdienst", "https://www.kloesterl-apotheke.de/faqs/", null, "/rezepturen/herstellung-qualitaet/", "/rezepturen/rezeptur/", "/rezepturen/defektur/", "/rezepturen/homoeopathie-labor/", "/rezepturen/prueflabor/", "/rezepturen/orthomolekulare-medizin/", "/rezepturen/nahrungsergaenzung/", "/rezepturen/phythotherapie/", "/rezepturen/hildegard-von-bingen/", "/rezepturen/aromatherapie/", "/rezepturen/bach-bluetentherapie/", "/rezepturen/tee-rezepturen/", "/rezepturen/homoeopathie/", "/rezepturen/isopathie/", "/rezepturen/spagyrik/", "/rezepturen/bioidentische-hormontherapie/", "/rezepturen/schilddruesen-therapie/", null, "/gesundheit/", "/naehrstoff-lexikon/", "/heilpflanzen-lexikon/", "/homoeopathie-lexikon/", "/archiv/", null, "/kosmetik-studio", "/behandlungen", "https://www.kloesterl-apotheke.de/onkologische-kosmetik/", "/kosmetik-pflegelinien", "/termin-vereinbaren", null, "https://www.kloesterl-apotheke.de/veranstaltungskalender/", "/bestellung-versand/", "https://www.kloesterl-shop.de/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/gewinnspiel/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/journal/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/unser-journal-in-neuen-farben/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/serie-sinne-die-haut/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/wechseljahre-wechsel-wandel-freiheit/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/tag-der-apotheke-unser-taeglicher-auftrag/", "/archiv/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog", "/faqs/#accordion-1", "/faqs/#accordion-2", "/faqs/#accordion-3", "/newsletter-anmeldung/", "https://instagram.com/kloesterl_apotheke", "#", "https://versandhandel.dimdi.de/websearch/servlet/Gate?accessid=dimdi_var&term=b4d9371c6a7dfda2325f7fa58e13707c", "https://www.kloesterl-apotheke.de/", null, "https://www.kloesterl-apotheke.de/ueber-uns/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/team/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/karriere/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/journal/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/sortiment/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/partner-kooperationen/", null, "/beratung", "https://www.kloesterl-apotheke.de/bestellung-versand/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/kundenkarte/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/notdienst/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/faqs/", null, "/herstellung-qualitaet", "/rezeptur", "/defektur", "/homoeopathie-labor", "/prueflabor", "/orthomolekulare-medizin", "/nahrungsergaenzung", "/phythotherapie", "/hildegard-von-bingen", "/aromatherapie", "/bach-bluetentherapie", "/tee-rezepturen", "/homoeopathie", "/isopathie", "/spagyrik", "/bioidentische-hormontherapie", "/schilddruesen-therapie", null, "/gesundheit", "/naehrstoff-lexikon", "/heilpflanzen-lexikon", "/homoeopathie-lexikon", "/archiv", null, "/kosmetik-studio", "https://www.kloesterl-apotheke.de/kosmetik-pflegelinien/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/termin-vereinbaren/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/behandlungen/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/veranstaltungskalender/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/kontakt-anfahrt/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/datenschutz/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/impressum/"]}