{"title": "FAQ: Was steckt im Corona-Notpaket?", "author": "Tagesschau De", "url": "https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-massnahmenpaket-faq-101.html", "hostname": "tagesschau.de", "description": "Milliardenhilfen f\u00fcr Unternehmen, Solo-Selbstst\u00e4ndige, Mieter, Familien - mit einzigartiger Geschwindigkeit hat die Bundesregierung ein Paket gegen Corona-Folgen geschn\u00fcrt. Was genau drin steckt - ein \u00dcberblick.", "sitename": "tagesschau.de", "date": "2020-03-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "GroKo plant Milliardenhilfen Was steckt im Corona-Notpaket?\nMilliardenhilfen f\u00fcr Unternehmen, Solo-Selbstst\u00e4ndige, Mieter, Familien - mit einzigartiger Geschwindigkeit hat die Bundesregierung ein Paket gegen Corona-Folgen geschn\u00fcrt. Was genau drin steckt - ein \u00dcberblick.\nWarum greift die Regierung zu massiven Schritten?\nDer Kampf gegen das Coronavirus hat das \u00f6ffentliche Leben lahm gelegt. Gesch\u00e4fte geschlossen, Stra\u00dfen leer gefegt, Schulen und Kitas zu, Besch\u00e4ftigte im Zwangsurlaub, Lieferketten unterbrochen, Absatzm\u00e4rkte abgeschottet und Kliniken im Ausnahmezustand: Das kann nicht lange gut gehen.\nWas ist f\u00fcr kleine Firmen geplant?\nDirekte Finanzspritzen: Ganz kleine Firmen und Selbstst\u00e4ndige, Musiker, Fotografen, Heilpraktiker oder Pfleger, die gerade kaum Kredite bekommen, k\u00f6nnen f\u00fcr drei Monate 9000 bis 15.000 Euro erhalten. Das soll unb\u00fcrokratisch funktionieren - sie m\u00fcssen nur versichern, dass sie durch die Corona-Krise einen Liquidit\u00e4tsengpass haben. Insgesamt stellt die Regierung bis zu 50 Milliarden Euro bereit.\nWas sollen mittelgro\u00dfe und gro\u00dfe Unternehmen bekommen?\nDie Regierung plant einen Wirtschaftsstabilisierungsfonds (WSF), in den mehrere 100 Milliarden Euro flie\u00dfen. Dazu geh\u00f6ren Staatsgarantien f\u00fcr Verbindlichkeiten von bis zu 400 Milliarden Euro. Zudem soll ein unbegrenztes Kreditprogramm \u00fcber die staatliche F\u00f6rderbank KfW bereitstehen. Gro\u00dfe Unternehmen wie etwa die Lufthansa sollen notfalls auch durch Verstaatlichungen gerettet werden. Die Bundesregierung will ihnen milliardenschwere Garantien geben und Schuldtitel \u00fcbernehmen. Wenn die Krise vorbei ist, sollen sie wieder privatisiert werden. Die Firmen in Deutschland k\u00f6nnen zudem ihre Steuern sp\u00e4ter begleichen.\nWie teuer sind diese Rettungsma\u00dfnahmen?\nDie Bundesregierung muss in diesem Jahr wohl so viele Schulden aufnehmen wie nie. Das Finanzministerium rechnet mit Kosten f\u00fcr die Hilfsprogramme von 122,8 Milliarden Euro allein 2020. Zugleich kommen wohl 33,5 Milliarden Euro weniger Steuern rein. Deshalb plant Minister Olaf Scholz (SPD) eine Neuverschuldung von 156,3 Milliarden Euro. Das sind ungef\u00e4hr 100 Milliarden mehr als die Schuldenbremse im Grundgesetz erlaubt. Diese soll deshalb erstmal au\u00dfer Kraft gesetzt werden. Das geht \u00fcber eine Notfallregel.\nWird das Geld den Unternehmen reichen?\nNoch kann man das nicht absehen - niemand wei\u00df, wie lange das \u00f6ffentliche Leben gel\u00e4hmt ist. Die 156 Milliarden sind laut Scholz zun\u00e4chst eine vorsorgliche Summe. Viele \u00d6konomen und die Bundesregierung rechnen damit, dass Deutschland in eine tiefe Rezession rutscht. Der Deutsche Industrie- und Handelskammertag warnt vor einer \"Pleitewelle unvorstellbaren Ausma\u00dfes\".\nWas soll f\u00fcr Mieter gelten, denen das Geld ausgeht?\nK\u00fcndigung sollen verboten werden, wenn Einkommensausf\u00e4lle dazu f\u00fchren, dass man die Miete nicht zahlen kann. Gelten soll dies zun\u00e4chst f\u00fcr Mietschulden aus dem Zeitraum vom 1. April bis 30. Juni 2020. Kompliziert nachweisen sollen Betroffene das nicht m\u00fcssen: \"Der Zusammenhang zwischen Covid-19-Pandemie und Nichtleistung wird vermutet\", hei\u00dft es im entsprechenden Entwurf. Die Verpflichtung der Mieter zur Zahlung der Miete soll aber im Grundsatz bestehen bleiben.\nWas soll gegen Massenarbeitslosigkeit helfen?\nDas bew\u00e4hrte Mittel aus der Finanzkrise 2008/2009: Kurzarbeit. Wenn es nichts mehr zu arbeiten gibt, kann ein Unternehmen die Mitarbeiter in Kurzarbeit schicken - die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbernimmt 60 Prozent des Lohns, bei Besch\u00e4ftigten mit Kindern 67 Prozent. Die Unternehmen bekommen Sozialbeitr\u00e4ge erstattet. Kurzarbeitergeld kann flie\u00dfen, wenn mindestens zehn Prozent der Besch\u00e4ftigten vom Arbeitsausfall betroffen sind - bisher war ein Drittel n\u00f6tig. Auch Zeitarbeitsunternehmen k\u00f6nnen die Leistung anzeigen.\nWie viele Menschen werden in Kurzarbeit gehen?\nDie Regierung erwartet 2,15 Millionen F\u00e4lle von konjunkturellem Kurzarbeitergeld - Kostenpunkt: 10,05 Milliarden Euro. In der Metall- und Elektroindustrie und in der Systemgastronomie stocken die Unternehmen das Kurzarbeitergeld auf - die Gewerkschaften fordern, dass dies generell geschieht.\nWas soll im sozialen Bereich und f\u00fcr Familien geschehen?\nBei Antr\u00e4gen auf Hartz IV sollen die Verm\u00f6genspr\u00fcfung und die Pr\u00fcfung der H\u00f6he der Wohnungsmiete f\u00fcr ein halbes Jahr ausgesetzt werden. Bis zu 1,2 Millionen zus\u00e4tzlichen Bezieher der Grundsicherung soll es laut Regierung geben - und dadurch zehn Milliarden Euro Mehrkosten. F\u00fcr die Familien mit Einkommenseinbr\u00fcchen soll ein leichterer Zugang zum Kinderzuschlag geschaffen werden: Gepr\u00fcft werden soll nicht mehr das Einkommen aus den vergangenen sechs Monaten, sondern nur das vom vergangenen Monat. Eltern, denen das Einkommen weggebrochen ist, weil sie ihre Kinder betreuen m\u00fcssen, sollen Hilfen bekommen.\nWas will die Regierung noch tun?\nEs gibt noch eine ganze Reihe weiterer geplanter Schritte, etwa: eine gro\u00dfe Finanzspritze f\u00fcr die Krankenh\u00e4user von mehr als drei Milliarden Euro, mehr Kompetenzen f\u00fcr den Bund beim Seuchenschutz, Lockerungen beim Insolvenzrecht, die M\u00f6glichkeit zu Haupt- und Vereinsversammlungen online sowie Lockerungen beim Arbeitszeitgesetz f\u00fcr besonders wichtige Branchen.\nWas passiert jetzt nach dem Kabinettsbeschluss?\nDas Bundeskabinett hat das Paket im Rekordtempo geschn\u00fcrt - in dieser Geschwindigkeit soll es weitergehen. Am Mittwoch will der Bundestag \u00fcber die Ma\u00dfnahmen beraten und sie verabschieden. Und schon am Freitag soll der Bundesrat die Gesetze abschlie\u00dfend absegnen.\nWie halten die Parlamentarier Abstandsregeln ein?\nZur Verabschiedung des Paketes braucht es die so genannte Kanzlermehrheit: Mindestens 355 der 709 Abgeordneten m\u00fcssen pers\u00f6nlich anwesend sein und zustimmen. Abstandsregeln sollen dabei gewahrt werden. F\u00fcr die Bundesratssitzung ist angedacht, nur in kleiner Runde zusammenzukommen - mit einem Kabinettsmitglied pro Land.\nGibt es Kritik an den Pl\u00e4nen?\nReichlich. Zwar wird es einhellig als n\u00f6tig begr\u00fc\u00dft, dass die Regierung rasch und massiv handelt. Doch zu den Hauptkritikpunkten z\u00e4hlt: Die Milliarden f\u00fcrs Gesundheitswesen reichten nicht - und das Kurzarbeitergeld sei f\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen zu wenig. Viele soziale und kulturelle Einrichtungen f\u00fcrchten zudem bundesweit das Aus. Gro\u00dfe Sorgen machen sich Experten um Menschen mit Behinderung, Obdachlose, Arme oder auch Prostituierte.", "language": null, "image": "https://images.tagesschau.de/image/f1f33198-b383-4ed7-8eda-c30e9ddfba6b/AAABhn4JBeY/AAABibBxqrQ/16x9-1280/berlin-libyen-konferenz-101.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#hauptnavigation", "#navigation", "#content", "#footer", "/", "/", "/inland", "/inland", "javascript:void(0)", "/ausland", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "javascript:void(0)", "/wissen", "javascript:void(0)", "/faktenfinder", "/investigativ", "/wahl", "javascript:void(0)", "/wetter", "javascript:void(0)", "/multimedia/livestreams", "/multimedia", "javascript:void(0)", "", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/inland", "/inland/innenpolitik", "/inland/gesellschaft", "/inland/regional", "javascript:void(0)", "/inland/deutschlandtrend", "/wahl", "/inland/mittendrin", "javascript:void(0)", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/afrika", "/ausland/asien", "/ausland/ozeanien", "/korrespondenten", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/boersenkurse/", "/wirtschaft/verbraucher", "/wirtschaft/unternehmen", "/wirtschaft/konjunktur", "/wirtschaft/arbeitsmarkt", "/wirtschaft/finanzen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/weltwirtschaft", "/wirtschaft/energie", "/wirtschaft/digitales", "javascript:void(0)", "/wissen", "/wissen/gesundheit", "/wissen/klima", "/wissen/forschung", "/wissen/technologie", "javascript:void(0)", "/wahl", "https://www.tagesschau.de/wahl/uebersicht-der-wahlen.shtml", "/wahlarchiv/laenderparlamente", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/bundestag", "/wahlarchiv/europaeisches_parlament", "/wahlarchiv/chronologie", "/wahlarchiv/wahltermine", "javascript:void(0)", "/wetter", "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html", "/wetter/europa-welt", "https://www.tagesschau.de/wetter/unwetter/", "/wetter/regenradar-deutschland", "javascript:void(0)", "/wetter/wetterthema", "javascript:void(0)", "/multimedia", "/multimedia/livestreams", "/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden", "/multimedia/letzte_sendung", "/multimedia/sendung/tagesschau_20_uhr", "/multimedia/sendung/tagesschau_mit_gebaerdensprache", "/multimedia/sendung/tagesthemen", "/archiv/sendungen", "/multimedia/podcast", "/multimedia/bilder", "javascript:void(0)", "https://meta.tagesschau.de", "/kontakt", "/korrekturen", "/impressum", "/datenschutz", "/infoservices", "https://blog.tagesschau.de/", "/mehr/spendenkonten", "/archiv", "/archiv/allemeldungen", "/thema", "#", "/datenschutz", "javascript:void(0)", "/inland/regional/badenwuerttemberg", "/inland/regional/bayern", "/inland/regional/berlin", "/inland/regional/brandenburg", "/inland/regional/bremen", "/inland/regional/hamburg", "/inland/regional/hessen", "/inland/regional/mecklenburgvorpommern", "/inland/regional/niedersachsen", "/inland/regional/nordrheinwestfalen", "/inland/regional/rheinlandpfalz", "/inland/regional/saarland", "/inland/regional/sachsen", "/inland/regional/sachsenanhalt", "/inland/regional/schleswigholstein", "/inland/regional/thueringen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/finanzen/marktberichte", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/laenderparlamente/baden-wuerttemberg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bayern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/berlin", "/wahlarchiv/laenderparlamente/brandenburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bremen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hamburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hessen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/mecklenburg-vorpommern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/niedersachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/nordrhein-westfalen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/rheinland-pfalz", "/wahlarchiv/laenderparlamente/saarland", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen-anhalt", "/wahlarchiv/laenderparlamente/schleswig-holstein", "/wahlarchiv/laenderparlamente/thueringen", "javascript:void(0)", "/wetter/regenradar-deutschland/norden", "/wetter/regenradar-deutschland/osten", "/wetter/regenradar-deutschland/sueden", "/wetter/regenradar-deutschland/westen", "//www.sportschau.de", "//www.ardmediathek.de", "//www.ardaudiothek.de", "//www.kika.de", "/inland/bundesregierung-rettungsschirm-101.html", "/faq-corona-staatshilfen-101.html", "/wirtschaft/kurzarbeitergeld-101.html", "/thema/coronavirus", "/thema/faq", "http://www.facebook.de", "http://www.twitter.de", "http://www.whatsapp.com", "mailto:?subject=Link-Tipp:%20FAQ:%20Was%20steckt%20im%20Corona-Notpaket?%20(tagesschau.de)&body=Link-Tipp:%20FAQ:%20Was%20steckt%20im%20Corona-Notpaket?%20(tagesschau.de)%0Ahttps://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-massnahmenpaket-faq-101.html%0A%0A", "JavaScript:window.print();", "https://www.tagesschau.de/thema/coronavirus/", "/multimedia/audio/audio-86903.html", "/", "#ts_header", "#", "/archiv/allemeldungen", "https://meta.tagesschau.de", "/infoservices", "#", "/inland", "/ausland", "/wirtschaft", "/wissen", "/investigativ", "/faktenfinder", "/wetter", "/multimedia", "/multimedia/livestreams/livestream1", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/index.html", "#", "https://www.br.de/index.html", "https://www.hessenschau.de/index.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "https://www.ndr.de/", "https://www.butenunbinnen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/sr/home/index.html", "https://www.swr.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "/impressum", "/kontakt", "/datenschutz", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.ard.de"]}