{"title": "schwarzer Schwan \u2013 Erinnerungsengramme", "author": null, "url": "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/schwarzer-schwan/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Beitr\u00e4ge \u00fcber schwarzer Schwan von richensa", "sitename": "Erinnerungsengramme", "date": "2015-05-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bei unserem \u201efast schon traditionellen\u201c\n[Blogger-Begleitprogramm 15](http://www.frau-indica.de/2230/blogger-begleitprogramm-15) zogen \u201eaahs\u201c und \u201eoohs\u201c \u00fcber den FLuss, wann immer Frau [kaltmamsell](http://www.vorspeisenplatte.de/speisen/2015/05/berlinjournal-samstag-2-mai-2015-kreuzberger-frischluft.htmhttp://) einen der wei\u00dfen Spreeschw\u00e4ne sah. Ich versprach ihr, die sch\u00f6nen schwarzen Schw\u00e4ne vom Ostrauer Wassergraben hier zu zeigen.\nDas h\u00fcbsche Geschwader lernte ich vorletzte Woche kennen, als ich mit meiner Kollegin auf feierabendlicher elegischer Landparte im Hallorenumland unterwegs war. Die Sonne machte sich auf, sich hinter dem Petersberg zur\u00fcckzuziehen, als wir in Ostrau Richtung Schloss abbogen.\nDas Schloss beherbergt heute die Grundschule und ehemaligen Torgeb\u00e4ude residiert der Ortsb\u00fcrgermeister.\nDer Wassergraben, auf dem die schwarzen Schw\u00e4ne und ein Rudel Enten umherschwimmen, der aber nicht so recht zum Schlossgeb\u00e4ude des 18. Jahrhunderts passt, deutet auf eine \u00e4ltere mittelalterliche Wasserburg hin. Der wikipedia-Eintrag zum Schloss Ostrau ist ja vertrauensw\u00fcrdig, erz\u00e4hlt ausf\u00fchrlich die Geschichte inklusive Hogeruns und Otto II. von Ostrau. Das Einzige, was ich der glorreichen Familiengeschichte und wikipedia nicht glaube ist, dass das Schloss im 30j\u00e4hrigen Krieg auch den Truppen des schwedischen Feldmarschalls K\u00f6nigsmarcks und dem des \u201eHeerverderbers\u201c auf kaiserlicher Seite Gallas getrotzt haben soll: so breit war der Wassergraben auch wieder nicht, dass die Herrschaften die alte Anlage nicht mit ein paar Kartaunen sturmreif schie\u00dfen konnten! Ehrlich\u2026\nDer Besitz ging aber schon davor in den Besitze der Familie von Veltheim, deren Nachfahre Hans Hasso von Veltheim, bekennender Anthroposoph 1929\u201333 saniert, inlusive Anbau und anthroposophisch inspirierter Grab-Altar-Kapelle. Das Schloss wurde als von Anthroposophen und diesen nahestehenden Besucher aus aller Welt aufgesucht. Die Enteignung nach dem 2. WK traf auch die Familie von Veltheim, Bilder, Bibliothek und anderes wurde der Universit\u00e4t in Halle und der Sammlung der Moritzburg \u00fcbertragen. Eines der Gem\u00e4lde, \u201eLeuchtturm\u201c (1915) von Marsden Hartley wurde nach R\u00fcck\u00fcbertragung an die Familie f\u00fcr mehr als 6 Mio Dollar versteigert und ging so leider au\u00dfer Landes. Ein weiterer Marsden Hartley, ebenfalls von 1915, h\u00e4ngt immer noch in der Moritzburg, im Kunstmuseum des Landes Sachsen-Anhalt, eine Sonderausstellung, in die das Schloss einbezogen werden soll, ist geplant. Mal schauen\u2026.", "language": null, "image": "https://secure.gravatar.com/blavatar/695c0bb407652803c924dcddee334445d6f49231cdca0cf5915631e2c1199582?s=200&ts=1698293022", "pagetype": "website", "links": ["https://erinnerungsengramme.wordpress.com/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/impressum/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/about/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/selten-geworden/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2015/05/03/schwarzer-schwan-auf-halb-acht/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/author/richensa/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2015/05/03/schwarzer-schwan-auf-halb-acht/#comments", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/elegische-landpartien/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/geschwurbel/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/hallesaale/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/black/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/black-swans/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/elegiac-hayride/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/elegische-landpartie/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/marsden-hartley/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/schloss-ostrau/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/schwarzer-schwan/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/tag/wunderbar/", "http://www.frau-indica.de/2230/blogger-begleitprogramm-15", "http://www.vorspeisenplatte.de/speisen/2015/05/berlinjournal-samstag-2-mai-2015-kreuzberger-frischluft.htmhttp://", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2015/05/03/schwarzer-schwan-auf-halb-acht/ostrau_06/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_08/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_09/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_07/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_03/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_01/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_02/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_04/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/ostrau_05/", "#", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2015/05/03/schwarzer-schwan-auf-halb-acht/?share=twitter", "mailto:?subject=%5BGeteilter%20Beitrag%5D%20Schwarzer%20Schwan%20auf%20halb%20acht&body=https%3A%2F%2Ferinnerungsengramme.wordpress.com%2F2015%2F05%2F03%2Fschwarzer-schwan-auf-halb-acht%2F&share=email", null, "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/feed/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2021/02/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2021/01/31/stimmungsaufheller-limetten-lemon-curd/#comment-6452", "http://www.Kormoranflug.wordpress.com", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2021/01/31/stimmungsaufheller-limetten-lemon-curd/#comment-6450", "https://vilmosk\u00f6rte.de/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2021/01/31/stimmungsaufheller-limetten-lemon-curd/#comment-6449", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2021/01/29/golddigga/#comment-6447", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/2020/11/29/es-wird-ruhiger/#comment-6446", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/berlin/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/brandenburg/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/dazu-fallt-mir-nichts-mehr-ein/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/dreisigjaehriger-krieg/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/elegische-landpartien/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/friedrichshain-von-innen/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/gschichten-aussm-planterwald/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/geschwurbel/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/hallesaale/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/havelstadt-brandenburg/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/jahreszeitiges/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/kulinarisches-kuchengeschichten/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/miksgen-und-die-welt/", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/category/wo-die-weser-einen-grosen-bogen-macht/", "http://www.esskultur.at/", "https://fatimadjamila.wordpress.com/", "https://janeaustensworld.wordpress.com/", "http://www.vorspeisenplatte.de", "http://karu02.wordpress.com/", "https://kochpoetin.wordpress.com/", "http://kormoranflug.wordpress.com/", "http://lakritze.wordpress.com/", "http://paprikameetskardamom.wordpress.com/", "https://taterra.wordpress.com/", "http://rotewelt.wordpress.com/", "https://spoonfulsofgermany.com/", "http://techniktagebuch.tumblr.com/", "http://www.bloggeramt.de/blogverzeichnis/22/1/finanz-blogs/weblogs.html", "https://wordpress.com/?ref=footer_website", "", "", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Ferinnerungsengramme.wordpress.com%2F2015%2F05%2F03%2Fschwarzer-schwan-auf-halb-acht%2F&signup_flow=account", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com", "https://erinnerungsengramme.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Ferinnerungsengramme.wordpress.com%2Ftag%2Fschwarzer-schwan%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Ferinnerungsengramme.wordpress.com%2F2015%2F05%2F03%2Fschwarzer-schwan-auf-halb-acht%2F&signup_flow=account", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://erinnerungsengramme.wordpress.com", "https://wordpress.com/read/feeds/10068615", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", "#"]}