{"title": "Gericht entscheidet: Privatschule f\u00fcr \u00abHomeschooling\u00bb zu Recht nicht genehmigt", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "MANNHEIM. Nur einmal pro Woche in die Schule, die restliche Zeit zu Hause lernen: F\u00fcr dieses Konzept erh\u00e4lt ein Verein zu Recht keine Genehmigung f\u00fcr eine private Ersatzschule, wie der Verwaltungsgerichtshof (VGH) in Mannheim nun entschieden hat (Az.: 9 S 567/19, 9 S 568/19). Der VGH wies damit die Berufung des Vereins gegen zwei Urteile des...", "sitename": "News4teachers", "date": "2021-08-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "@Liebe Redaktion:\nIn dem Headliner zu obigem Artikel muss es \u201ezu Recht\u201c hei\u00dfen.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe!\nLiebe Mary-Ellen,\nSie haben Recht (recht?). Wir haben den Fehler korrigiert.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\n@redaktion: recht\u2026 \ud83d\ude09\nGeht beides. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nSo ein Urteil ist ein Anachronismus, der an der Vorstellung klebt, dass Schule zwingend in Pr\u00e4senz erfolgen muss. Das 19. Jahrhundert ist schon lange her\u2026 wir leben im 21. Jahrhundert und alle schreien nach \u201eDigitalisierung\u201c, nur umsetzen wollen sie sie nicht.\nCorona hat deutlich gezeigt, dass es Sch\u00fcler*innen gibt, die mit dem Distanzunterricht wesentlich besser zurechtkommen als mit dem Pr\u00e4senzunterricht. Warum will man diesen diese Chance nicht geben? Warum m\u00fcssen sie sich in eine Pr\u00e4senz qu\u00e4len, in der sie mit Mobbing konfrontiert sind, w\u00e4hrend sie zugleich im Distanzunterricht viel besser lernen k\u00f6nnten?\nWer Modernisierung will, muss sie auch leben. Sonst w\u00fcrden wir heute noch mit Faustkeilen arbeiten und uns unser Essen mit der Steinschleuder schie\u00dfen oder selbst von den B\u00fcschen pfl\u00fccken, statt es im Supermarkt zu kaufen.\nWenn ich das richtig sehe, wurde der Verein selbst nicht verboten, sondern nur der Zugang zur Refinanzierung. Als Erg\u00e4nzungsschule mit externen Pr\u00fcfungen darf er weiterhin existieren.\nJa, es gab Sch\u00fcler, die mit Distanzunterricht besser klarkamen als mit Pr\u00e4senzunterricht. Aber auch ja, das korrelierte mit der Kontrolle durch das Elternhaus. Wenn die Sch\u00fclerschaft an der Schule aus dem Artikel ansatzweise so ist wie an \u00f6ffentlichen Haupt- und Werkrealschulen, z. B. weil sie Jugendamtskinder aufnimmt, die an \u00f6ffentlichen Schulen nicht betreut werden k\u00f6nnen, dann d\u00fcrfte der Anteil Kinder, der abtaucht, gr\u00f6\u00dfer sein als der Anteil, der davon profitiert. Andererseits weckt das hohe Schulgeld gewisse Anspr\u00fcche seitens der Eltern, die sich positiv auf die Kontrolle auswirken kann.\nAls Erg\u00e4nzungsschule geht es leider f\u00fcr Schulpflichtige Kinder nicht. Dazu m\u00fcsste dann die Schulpflicht Befreiung wegen Nichtbeschulbarkeit oder Reiset\u00e4tigkeit/Schauspieler usw beh\u00f6rdlich festgestellt werden\nJa, es gibt Kinder, die besser alleine lernen.\nEs gibt auch Kinder, die Angst vor Mobbing etc. haben \u2013 oder einfach vor sozialer Enge.\nNicht alle Menschen m\u00f6gen es, den ganzen Tag (im Ganztag wortw\u00f6rtlich) dicht an dicht mit anderen Personen zu sitzen, ohne Freiraum, ohne Individualdistanz.\nW\u00e4re es wirklich unangemessen, bei den gegenw\u00e4rtigen Verh\u00e4ltnissen in vielen Schulen an \u00fcberf\u00fcllte Tierheime oder Schlimmeres zu denken? (Da w\u00e4re aber zwischen den Individuen immerhin noch ein Gitter\u2026)\nWenn diese Schule nicht genehmigt wird \u2013 was ich in Teilen nachvollziehen kann \u2013 dann w\u00e4re aber umso mehr zu \u00fcberdenken, wie das Schulsystem gerade f\u00fcr die Kinder besser werden kann/muss, die eben mit Pr\u00e4senzunterricht in der derzeitig \u00fcblichen Form ihre Probleme haben.\nWomit wir wieder bei den Themen \u201ekleinere Klassen\u201c, \u201eindividuelles Lernen\u201c und vor allem \u201emehr LEHRER\u201c (will hei\u00dfen mehr Lehr- und andere betreuende Personen), aber auch \u201eMEHR Lehrer\u201c (mehr Zeit der Lehrer f\u00fcr ihre Sch\u00fcler) w\u00e4ren.\nHier sind \u00c4nderungen m.E. mehr als \u00fcberf\u00e4llig \u2013 mindestens aber viel mehr Freiheiten f\u00fcr neue Konzepte, wo der Bedarf es erfordert.\nDann k\u00f6nnen nicht nur Kinder mit Beeintr\u00e4chtigungen wirklich integriert werden, sondern auch all diejenigen, die ihr Potential im \u201enormalen\u201c System nicht oder kaum nutzen k\u00f6nnen.\nAber da h\u00f6re ich schon wieder Mahnungen: Woher soll das Geld kommen? Woher die R\u00e4ume? Woher die Personen?\nJa, Probleme, die man nicht von heute auf morgen l\u00f6sen kann, die sich aber m.E. lange angek\u00fcndigt haben, auf die man schon vor Jahrzehnten h\u00e4tte reagieren k\u00f6nnen/m\u00fcssen.\nWollen wir es besser f\u00fcr die Kinder haben, sollten wir Denkverbote aufheben, die da hei\u00dfen \u201eQualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t\u201c, \u201ekurz und b\u00fcndig\u201c, \u201elieber konzentriert und effektiv als Ringeltanz mit Firlefanz\u201c. Damit k\u00e4men wir dann mindestens f\u00fcr einen Teil der Sch\u00fcler zur\u00fcck zur Halbtagsschule und m\u00fcssten das Denkverbot aufheben, dass alle an die Ganztagsschule als gesellschaftliches Heilmittel glauben m\u00fcssen.\nDas ist sie m.E. nicht. Ganz im Gegenteil: Wenn Schule die Kinder den ganzen Tag \u00fcbernimmt, besteht f\u00fcr keinen Teil der Gesellschaft mehr die Verpflichtung oder Notwendigkeit, sich mit der folgenden Generation und ihren Bed\u00fcrfnissen pers\u00f6nlich auseinanderzusetzen, Akzente zu setzen, Initiative zu zeigen, Richtungen zu weisen oder zu tolerieren.\nWen wundert da noch, dass Kinder und junge Erwachsene nur noch in schulischen Leistungsbahnen denken k\u00f6nnen \u2013 und alle nichtakademischen Berufe Nachwuchs vermissen.\nWir m\u00fcssen den Horizont wieder erweitern.\nWas sind die Ziele von Schule?\nWer ist f\u00fcr welche Teile der Erziehung zust\u00e4ndig?\nWo bekommt man Hilfe, wenn man sie braucht?\nWie viel Individualit\u00e4t \u2013 und damit kreatives, unnormiertes, nicht glattgeb\u00fcgeltes, nicht nur angelerntes Potential \u2013 will und braucht die Gesellschaft?\nWelche Art(en) von Schule wollen und brauchen wir dann?\nDas ist eine Entscheidung, die Gesellschaft (unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der Eltern und Lehrkr\u00e4fte) treffen m\u00fcsste, nicht jemand mit einer weiteren p\u00e4dagogischen Gesch\u00e4ftsidee, die im Zweifelsfall nur Kinder aus dem oberen Teil der Gesellschaft nutzen k\u00f6nnen.\nP\u00e4dagogisch und Gesch\u00e4ft schlie\u00dft sich m.E. ohnehin gegenseitig aus.\nErziehung und Bildung kann man nicht kalkulieren wie ein Handelsunternehmen.\nDas m\u00fcsste genau andersherum laufen \u2013 wir m\u00fcssten alles Verf\u00fcgbare investieren, um Ergebnisse zu sehen, die wir heute noch nicht kennen! (Wer ein Beispiel braucht: Ein typischer Bulimie-Lernen-Abiturient/Student/Wissenschaftler w\u00e4re wohl kaum in der Lage gewesen, in kurzer Zeitimpfstoffe zu entwickeln!)\nDennoch tut auch die gro\u00dfe Politik in meinen Augen genau das \u2013 sie verbindet Gesch\u00e4ft mit P\u00e4dagogik.\nIch denke, da stellt man sich nur zwei wesentliche Fragen:\nWas m\u00fcssen wir zwingend reinstecken, damit wir keinen \u00c4rger damit haben und maximal sparen? Oder gar: \u201eWas kann man uns zwingen reinzustecken, falls jemand klagt?\u201c\nSchade, so viele vertane Chancen \u2013 besonders im Hinblick auf die Ver\u00e4nderungsbereitschaft, die die gegenw\u00e4rtig sich h\u00e4ufenden Krisen in weite Teile der Bev\u00f6lkerung tragen.\nWann, wenn nicht jetzt, w\u00e4re die fast ideale M\u00f6glichkeit gegeben, f\u00fcr alle Kinder ein besseres Bildungssystem zu schaffen?\n@kanndochnichtwahrsein\nEin toller Beitrag!\nBedankt!\n\ud83d\ude42\nBeachten Sie bitte meinen Kommentar auf Jan aus H. Die Schule selbst wurde nicht verboten, ihr Antrag auf Anerkennung als Ersatzschule und damit die Refinanzierung der Lehrergeh\u00e4lter wurde nur abgelehnt. Um letzteres ging es den Betreibern in erster Linie, weil sie so nicht mehr auf so extrem hohe Schulgelder angewiesen w\u00e4ren und die Finanzierung dauerhaft gesichert w\u00e4re.\n100prozentige Zustimmung! Nur eine kleine Erg\u00e4nzung: Die Frage nach mehr R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr ein zukunftsweisendes (staatliches) Schulsystem ist leicht zu beantworten: \u00dcberall werden seit geraumer Zeit ganze Schulgeb\u00e4ude geschlossen wegen Zusammenlegung, die Grundst\u00fccke an Meistbietende verkauft usw. \u2013 die bisherigen, hohen Klassenst\u00e4rken sollen aus Kostengr\u00fcnden beibehalten werden. Hier sind die erforderlichen R\u00e4ume\u2026\n@Georg\nDer Besuch einer Erg\u00e4nzungsschule wird nur als schulpflicherf\u00fcllend geduldet. Da haben die Schul\u00e4mter einen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr Machtmissbrauch \u2013 und zwar in Bezug auf Kinder/Familien, die genau eine solche Schule brauchen \u2013 au\u00dferhalb von Massenkindhaltung.\nDas staatliche Schulsystem bietet f\u00fcr besondere Kinder diese Alternative nicht. Da m\u00fcssen alle Kinder tupfengleich sein. Wenn schon nicht vor der Schule, dann sp\u00e4testens hinterher.\nKinder k\u00f6nnen auch nicht k\u00fcndigen, wenn sie es nicht mehr aushalten. Sie k\u00f6nnen nur auf die Bretter gehen.\nEine solche Privatschule w\u00e4re eine Ausweichoption. Das will das baden-w\u00fcrttembergische Kultusministerium offenbar unter gar keinen Umst\u00e4nden. Es bleibt nur Pest und Cholera. Und weil man es immer schon so gemacht hat.\nUnsere Kinder m\u00fcssen in der Schule offensichtlich mit den Mitteln und Methoden von vorgestern auf die Welt von morgen vorbereitet werden. Leider wird ihnen die perfekte Nutzung des Rechenschiebers bei der Steuerung von elektronischen Ger\u00e4ten wenig Hilfe sein.\nMag alles sein, hat aber nichts mit dem Urteil zu tun. Meiner Erfahrung nach sind Erg\u00e4nzungsschulen auf dem Papier auch kaum besser als \u00f6ffentliche. Die Klassengr\u00f6\u00dfe ist das einzige Argument, das tats\u00e4chlich stimmt, von den gl\u00fccklich dreinschauenden M\u00e4dchen in der Mehrzahl ist weit und breit keine Spur, von ausgebildeten Lehrern nicht zwingend, von anst\u00e4ndig bezahltem Personal erst recht nicht.\nMal was anders machen im Bildungssystem?\nDoch nicht in Deutschland!\nErb\u00e4rmlich. Einfach nur erb\u00e4rmlich.\nJan aus H, stimme dem zu, das Lernen in der Schule sollte wichtig sein, nicht Schl\u00e4gerei\u2026. Und Hygiene/Krankheitswahn\nIn anderen L\u00e4ndern wird Schule so sch\u00f6n l\u00e4ngst gelebt.\nNur wir hinken wieder allen hinterher. Lehrer und Sch\u00fcler m\u00fcssen nach alten Regeln funktionieren und sich in Schablonen passen lassen.\nNur nichts neues probieren\u2026\nDas Konzept nur teilweise pr\u00e4senz f\u00e4nde ich super. F\u00fcr meine Tochter w\u00e4re es optimal. Und ich kenne wo einige die daran interessiert w\u00e4ren.\nDas br\u00e4uchten wir jetzt noch in Sachsen und nat\u00fcrlich genehmigt!!\n\u201eDie Verwaltungsrichter lie\u00dfen bei ihrer nun verk\u00fcndeten Entscheidung keine Revision zum Bundesverwaltungsgericht in Leipzig zu.\u201c\nAn die Redaktion: Gibt es hierzu eine Begr\u00fcndung? Den Rechtsweg hier abzuschneiden, sollte doch hinreichend begr\u00fcndet sein.\nAbgesehen davon, halte ich das Modell f\u00fcr zukunftsf\u00e4hig. Die r\u00e4umliche Pr\u00e4senz wird immer weniger alltagsrelevant. Selbst die grundlegende Bildung schafft durch starke KI Ankn\u00fcpfungsareale. Bildungs- sowie Erziehungsauftrag sollten von ihrer Definition her aufgerollt werden; die (r\u00e4umlichen) Institutionen spielen da keine tragenden Rollen. M\u00fcndigkeit und nachhaltige Bildung k\u00f6nnen auch mit Teilpr\u00e4senz gelingen. Pflicht zur Bildung und Erziehung mit Pr\u00e4senzpflicht gleichzusetzen, ist eine Denkweise von preu\u00dfischen S\u00e4belrasslern aus dem vorvorletzten Jahrhundert. Humboldt jedenfalls w\u00fcrde sich im Grab herumdrehen \u2026\nDie Umsetzung braucht nat\u00fcrlich eine differenzierte Betrachtung. Aber das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten, halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr falsch und zeigt wieder einmal, wie unbeweglich das deutsche Bildungssystem, gest\u00fctzt durch die Rechtsprechung, ist.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MANNHEIM. Nur einmal pro Woche in die Schule, die restliche Zeit zu Hause lernen: F\u00fcr dieses Konzept erh\u00e4lt ein Verein zu Recht keine Genehmigung f\u00fcr eine private Ersatzschule, wie der Verwaltungsgerichtshof (VGH) in Mannheim nun entschieden hat (Az.: 9 S 567/19, 9 S 568/19).\nDer VGH wies damit die Berufung des Vereins gegen zwei Urteile des Sigmaringer Verwaltungsgerichts aus 2019 zur\u00fcck, wie ein Sprecher des Gerichts am Mittwoch mitteilte. Der klagende Verein hat es sich zum Ziel gesetzt, das dezentrale Lernen zu f\u00f6rdern und wollte eine Genehmigung f\u00fcr eine private Grundschule und eine private Haupt- und Werkrealschule in Laichingen (Alb-Donau-Kreis) erhalten. Das Konzept des sogenannten \u00abUracher Plans\u00bb sah es dabei vor, dass der Unterricht \u00fcberwiegend zuhause stattfindet. Erg\u00e4nzt werden sollte der Pr\u00e4senzunterricht unter anderem durch Hausbesuche und ein virtuelles Klassenzimmer im Internet.\nDas Regierungspr\u00e4sidium T\u00fcbingen hatte dem Verein daf\u00fcr keine Genehmigung als Ersatzschule erteilt und so landete der Fall vor Gericht. Gegen eine ablehnende Entscheidung des Verwaltungsgerichts Sigmaringen legte der Verein Berufung ein. Mitte Juli trafen sich beide Parteien deshalb vor dem VGH. Die Verwaltungsrichter lie\u00dfen bei ihrer nun verk\u00fcndeten Entscheidung keine Revision zum Bundesverwaltungsgericht in Leipzig zu. dpa\n[\u00dcberraschend viele Sch\u00fcler kommen mit Homeschooling gut klar \u2013 H\u00e4lfte will Distanzunterricht sogar auf Dauer behalten]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Homeschooling2-1-e1590306110826.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F08%2Fgericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F08%2Fgericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Homeschooling2-1-e1590306110826.jpg&description=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt", "https://api.whatsapp.com/send?text=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt %0A%0A https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/&title=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt", "mailto:?subject=Gericht entscheidet: Privatschule f\u00fcr \u00abHomeschooling\u00bb zu Recht nicht genehmigt&body=https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2021/02/ueberraschend-viele-schueler-kommen-mit-dem-homeschooling-gut-klar-die-haelfte-der-jugendlichen-will-distanzunterricht-sogar-auf-dauer-behalten/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/distanzunterricht/", "https://www.news4teachers.de/tag/homeschooling/", "https://www.news4teachers.de/tag/privatschule/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F08%2Fgericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2021%2F08%2Fgericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Homeschooling2-1-e1590306110826.jpg&description=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt", "https://api.whatsapp.com/send?text=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt %0A%0A https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/&title=Gericht+entscheidet%3A+Privatschule+f%C3%BCr+%C2%ABHomeschooling%C2%BB+zu+Recht+nicht+genehmigt", "mailto:?subject=Gericht entscheidet: Privatschule f\u00fcr \u00abHomeschooling\u00bb zu Recht nicht genehmigt&body=https://www.news4teachers.de/2021/08/gericht-entscheidet-privatschule-fuer-homeschooling-zurecht-nicht-genehmigt/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/aiwangers-rache-ermittlungen-gegen-frueheren-lehrer-der-flugblatt-affaere-ins-rollen-brachte/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/aiwangers-rache-ermittlungen-gegen-frueheren-lehrer-der-flugblatt-affaere-ins-rollen-brachte/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/es-broeckelt-bllv-chefin-fleischmann-befuerchtet-qualitaetsverlust-durch-quereinsteiger-im-schuldienst/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/es-broeckelt-bllv-chefin-fleischmann-befuerchtet-qualitaetsverlust-durch-quereinsteiger-im-schuldienst/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/erneut-bombendrohungen-an-schulen-in-deutschland-auch-dort-wo-ferien-sind/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/erneut-bombendrohungen-an-schulen-in-deutschland-auch-dort-wo-ferien-sind/", "#", "#", "#comment-385508", "#comment-385511", "#comment-385530", "#comment-385523", "#comment-385577", "#comment-385580", "#comment-385580", "#comment-385580", "#comment-385606", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}