{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.khtbb.de/media-ghtf/docs/Leben/BBT_8310_Leben_1-2015-Tauberfranken.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "3 /2014 1 /2015 3 /2014\nDas Magazin der                            f\u00fcr Gesundheit und Soziales1 /2015\nHerzensw\u00fcnsc He\nIm Seniorenzentrum Haus Heimberg \ngehen sie in Erf\u00fcllung\nDie beste\nTherapie\nfindenKrebs\nfr\u00fcHstart ins leben\nGute Chancen f\u00fcr die Kleinsten\n2\n BBT-Magazin 1 /2015www.bbtgruppe.de/lebeninhalt\n22kurz& knapp\n 4 Nachrichten aus der BBT -Gruppe\ntitel\n 6 Die beste Therapie finden\n1\n \n1\n Gemeinsam gegen den Kr\nebs\ngesund& fit\n 12 Fasten \u2013 W enn aus Verzicht ein Gewinn wird \ntagesklinik\n 14 Raus aus der Dunkelheit\nstandpunkt\n18  Ein ander er Weg\nnahdran \n 20 Nachrichten aus den Einrichtungen   \n \n im Main-T\nauber-Kreis\nblickpunkt\n2 2 Fr\u00fchstart ins Leben\nherzensw\u00fcnsche\n 26 Ausflug in die V ergangenheit\nr\u00e4tsel& co.\n30  Kinderseite\n31\n  Kr\neuzwortr\u00e4tsel\nmomentmal\n3 2 Impuls\nservice\n3 4 V eranstaltungstipps und KontaktAusflug in die \nVergangenheit\nJeder Mensch hat einen Herzens\u00ad\nwunsch. Mit den Jahren sind es  \nweniger die materiellen Dinge, die \nganz oben auf der Liste stehen. Dann \nist es vielleicht noch einmal ein \nBesuch im Stadion oder eine Fahrt in \ndie alte Heimat. Im Seniorenzentrum \n\u201eHaus Heimberg\u201c gehen einige solcher \nW\u00fcnsche in Erf\u00fcllung.Raus aus  \nder Dunkelheit\nEinfach so aus dem Leben fallen. \nManchmal kann so etwas buchst\u00e4b\u00ad\nlich von heute auf morgen gesche\u00ad\nhen: Krankheit, Arbeit weg, Ehekrise, \nallein \u2013 so verl\u00e4uft wie in einer \nSpirale der Weg nach unten. Dann \ngilt es, auch den Weg nach oben wie\u00ad\nder zu erklimmen. Eine Psychiatri\u00ad\nsche Tagesklinik kann dabei helfen.Die beste  \nTherapie finden\nKrebs. Vor allem Endg\u00fcltigkeit \nschwingt bei dieser Diagnose mit. Und die Aussichten sind alles andere als rosig: Krebs z\u00e4hlt in Deutschland zur zweith\u00e4ufigsten Todesursa\u00adche und Forscher r\u00e4tseln zum Teil immer noch \u00fcber die Ursachen. In Onkologischen Zentren bem\u00fchen sich viele Fachleute um die beste Therapie f\u00fcr den Kranken \u2013 durch\u00adaus mit Happy End. \n63\nBBT-Magazin 1/2015\neditorial\nliebe leserinnen \nund \nl\neser, \ndrei Bauarbeiter sind dabei, Steine zu behauen, als ein Kind dazu kommt \nund den ersten Arbeiter fragt: \u201eWas tust du da?\u201c \u201eSiehst du das denn nicht?\u201c, meint der und sieht nicht einmal auf. \u201eIch behaue Steine!\u201c \u201eUnd was tust du da?\u201c, fragt das Kind einen zweiten. Seufzend antwortet der: \u201eIch verdiene Geld, um f\u00fcr meine Familie Brot zu beschaffen. Meine Familie ist gro\u00df.\u201c Das Kind fragt auch einen dritten: \u201eWas tust du?\u201c Dieser blickt hinauf in die H\u00f6he und antwortet leise: \u201eIch baue einen Dom!\u201c \nManchmal sieht man den Wald vor lauter B\u00e4umen nicht. So k\u00f6nnte die  \nKurzfassung dieser kleinen Geschichte lauten. Wann immer wir Ihnen vom Leben in unseren Einrichtungen erz\u00e4hlen, geht es im Detail um spezielle  Therapieangebote, Berichte aus dem Alltag von Menschen rund um das  Thema Gesundheit und stets um den Transport vieler Informationen.  \nAuch in dieser Ausgabe haben wir einen bunten Strau\u00df an unterschiedlichen,  \ninformativen Themen f\u00fcr Sie parat. Um aber das Ganze nicht aus dem Blick zu verlieren: Immer geht es ums Leben!\nIn diesem Sinne Ihnen eine angeregte Lekt\u00fcre und alles Gute.\nIhr\nThomas Wigant\nHausoberer Gesundheitsholding Tauberfranken\nThomas Wigant\nFr\u00fchstart ins Leben\nKommt ein Baby vor der 37. Schwangerschaftswoche zur Welt, spricht man von einem Fr\u00fchgebo\u00adrenen. Noch vor wenigen Jahren hatten solche Fr\u00fchchen oft mit Sp\u00e4t\u00adfolgen zu k\u00e4mpfen. Dank moderner Perinatalmedizin und intensiver Zuwendung haben aber auch die Kleinsten gute Chancen, die Klinik gesund zu verlassen.\n14\n26 BBT-Magazin 1/20 154\n  BBT-Magazin 1/ 2015 4\nkurz& knapp\nMedizinisc He Versorgung  \nf\u00fcr Migranten in der BB t-gr\nuppe  \nF\u00fcr eine gute Behandlung  \nMenschen mit Migrationshintergrund stellen in Deutschland 18 Pro-\nzent der Bev\u00f6lkerung. Viele leiden an Erkrankungen, die hierzulande wenig bekannt sind, wie etwa die Sichelzeii-Krankheit, bei Migranten h\u00e4ufiger vorkommen (z.B. chronische Virushepatitiden) oder besonde-re diagnostische Probleme bereiten (z.B. Tuberkulose). Deshalb erfor -\ndert der Umgang mit Migranten im Vergleich zu deutschen Patienten zus\u00e4tzliche fachliche Kompetenzen. Um dieses Thema gibg es bei einer Diskussionsveranstaltung der BBT-Gruppe in Koblenz. Au\u00dferdem beste-hen h\u00e4ufig Kommunikationsprobleme aufgrund von Sprachhindernis-sen und unterschiedlichen, kulturell bedingten Krankheitskonzepten. Ein weiteres gro\u00dfes Problem besteht in dem eingeschr\u00e4nkten Zugang von Asylbewerbern, Fl\u00fcchtlingen und Papierlosen zu einer ad\u00e4quaten allgemeinen Gesundheitsversorgung in diesem Land, was angesichts systemischer Ungerechtigkeiten \u00c4rzte zu einer besonderen sozialen Verantwortung herausfordert. Gerade Krankenh\u00e4user mit christlicher Ausrichtung sind gefordert, sich bei der Betreuung von Patienten aus Randgruppen unserer Gesellschaft besonders zu engagieren. \nFoto: istockphoto.de\nBr\u00fcder KranKenHaus trier ist partner   \ndes neuen Bac Helor- studiengangs\n   \nStudium \u201eKlini Sche P Flege\u201c  \nSeit dem Wintersemester 2014/2015 gibt es an der Universit\u00e4t Trier das duale Studium \u201eKlinische Pflege\u201c. In dem neuen Angebot wer -\nden erstmals die praktische Ausbildung zur Pflegefachkraft und die Inhalte eines wissenschaftlichen Studiums kombiniert. \u201eDie Arbeitsan-forderungen werden komplexer und das Wissen in punkto Pflege und Medizin entwickelt sich st\u00e4ndig weiter\u201c, begr\u00fcndet Dr. Markus Mai, stellvertretender Pflegedirektor am Br\u00fcderkrankenhaus Trier und einer der ma\u00dfgeblichen Architekten des Bachelor-Studienganges, die Not-wendigkeit des Angebots. Zwei- bis dreimal w\u00f6chentlich wird an der Universit\u00e4t unterrichtet, an den \u00fcbrigen Tagen lernen die Studierenden in den Partner-Kliniken. Dazu z\u00e4hlen neben dem Br\u00fcderkrankenhaus Trier, das Klinikum Mutterhaus der Borrom\u00e4erinnen, das Marienhaus Klinikum Eifel Bitburg, das Krankenhaus St. Josef Hermeskeil, das \u00d6ku-menische Verbundkrankenhaus Trier und das Verbundkrankenhaus Bernkastel/Wittlich. \nMehr Informationen unter: www.uni-trier.de\n5\nBBT-Magazin 1/2015\n5 BBT-Magazin 1/2015\nneuro Biologe: arBeitsle Ben und scHule la ufen innerer uHr zuwider   \nauSgeSchla Fen? \nArbeitsleben und Schulzeiten laufen dem Rhythmus der meisten Deutschen nach Ansicht des Neurobiolo-\ngen und Wissenschaftsautoren Peter Spork zuwider. Nur ein Drittel der Bundesb\u00fcrger seien Fr\u00fchaufsteher, der Rest werde hingegen sp\u00e4ter wach und habe ein erstes Leistungshoch erst am Mittag. \u201eF\u00fcr den Durch-schnitts-Deutschen sind unsere g\u00e4ngigen Arbeits- und Schulzeiten also zu fr\u00fch\u201c, so Spork. Viele Menschen lebten deswegen zeit ihres Schul- und Berufslebens an jedem Werktag \u201edrei, vier Stunden vor ihrem bio-logischen Rhythmus\u201c. Das f\u00fchre zwangsl\u00e4ufig zu chronischem Schlafmangel und einem erh\u00f6hten Risiko etwa f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Erschwerend komme hinzu, dass Langschl\u00e4fer kulturell ge\u00e4chtet w\u00fcrden. F\u00fcr einen besseren Umgang mit Schlaf und Zeit empfiehlt der Buchautor, das nat\u00fcrliche Tageslicht zu nutzen und am Abend, wenn der K\u00f6rper Ruhe brauche, eher auf ged\u00e4mpfte Beleuchtung zu setzen. Dann sollten helles Licht, der Blick auf den Computer oder das Smartphone tabu sein: \u201eLicht z\u00f6gert den Zeitpunkt des M\u00fcdewerdens hinaus.\u201c KNA\nstudie zur sozial Bilanz Von werKst \u00e4tten  \nf\u00fcr BeHinder\nte Mensc Hen\n    \nWertvoll   \nGemeinn\u00fctzige Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen sind wertsch\u00f6p-fend. Zu diesem Ergebnis kam eine bundesweite Studie, die die volkswirt-schaftlichen Wirkungen von Werkst\u00e4tten berechnete. Mit 100 Euro inves-tierten \u00f6ffentlichen Mitteln erzeugten sie eine Wertsch\u00f6pfung in H\u00f6he von 108 Euro. Hochgerechnet st\u00fcnden etwa 6 Milliarden Euro pro Jahr an Einnahmen und Einsparungen staatlichen Investitionen in H\u00f6he von  \n5,6 Millio\n nen Euro gegen\u00fcber.\n Die Bundesarbeitsgemeinschaft Werk-\nst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (BAG WfbM) hatte Professor Dr. Bernd Halfar von der katholischen Universit\u00e4t Eich-st\u00e4tt-Ingolstadt und das N\u00fcrnberger Forschungs-institut xit GmbH mit der Studie zum Social Return on Investment (SROI) beauftragt.BBt-gr uppe positioniert sic H gegen   \njede forM der \naKtiVen sterBeHilfe\n  \n\u201edem leBen treu BleiBen\u201c\nMit einem Schreiben an ihre \u00fcber 10.000 Mitarbeitenden unter -\nstreicht die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der BBT-Gruppe die Haltung des christlichen Tr\u00e4gers von Sozialeinrichtungen und Krankenh\u00e4usern in der aktuellen Debatte um den \u00e4rztlich assistierten Suizid. \u201eIn der ak-tuellen Diskussion ist es erschreckend wahrzunehmen, mit welcher Selbstverst\u00e4ndlichkeit heute viele Menschen das Recht auf Selbstbe-stimmung vor die gesellschaftliche Verantwortung f\u00fcr ein menschen-w\u00fcrdigen Lebensende stellen\u201c, erl\u00e4utert der Sprecher der BBT-Ge-sch\u00e4ftsf\u00fchrung, Bruder Alfons-Maria Michels, einen der Gr\u00fcnde f\u00fcr das Schreiben. \u201eNat\u00fcrlich respektieren wir, dass dies keine einfach zu beantwortenden Frage ist, doch es hat uns auch sehr nachdenklich gemacht, dass es angesichts der Angst, zu leiden, zur Last zu fallen oder unw\u00fcrdig zu leben, f\u00fcr so viele Menschen eine Option ist, das eigene Leben aktiv beenden zu wollen\u201c, erg\u00e4nzt Michels weiter. Mit dem Schreiben an die Mitarbeitenden wolle man Orientierung geben und vor allem die vielen Mediziner und Pflegekr\u00e4fte ermutigen, die sich tagt\u00e4glich im Dienst f\u00fcr kranke und notleidende Menschen en-gagieren. \u201eViele unserer Mitarbeitenden in den Krankenh\u00e4usern und Senioreneinrichtungen setzen sich in ihrem Beruf tagt\u00e4glich f\u00fcr die N\u00f6te und \u00c4ngste, aber auch die Hoffnungen und W\u00fcnsche sterben-der Menschen ein. Dieser Dienst ist ein Dienst an eine lebenswerte Gesellschaft und ein Appell an die Politik, f\u00fcr die St\u00e4rkung von Palli-ativmedizin und Palliative Care die notwendigen Mittel einzusetzen. Aus unserer Sicht w\u00e4re es schlimm, wenn sich unsere Gesellschaft hier unter dem Deckmantel des Selbstbestimmungsrechtes aus der Verantwortung zieht\u201c, so Bruder Alfons-Maria.\nErfahren Sie mehr zur Palliativversorgung in  \nunserem Themen-Special unter www.bbtgruppe.de\n BBT-Magazin 1/20 156\nDie beste Therapie finden\nKrebs. Vor allem endg\u00fcltigkeit schwingt bei \ndieser diagnose mit.\n und die aussichten sind \nalles andere als rosig:\n Krebs z\u00e4hlt in deutschland \nzur zweith\u00e4ufigsten todesursache und forscher \nr\u00e4tseln zum teil immer noch \u00fcber die ursachen.\n \nin onk\nologischen zentren bem\u00fchen sich viele \nfachleute um die beste therapie f\u00fcr den Kr\nanken \n\u2013 durchaus mit Happy end.\n Onkologische Zentren\nJedes Jahr erkranken in Deutschland 490.000 Menschen  \nneu an Krebs, darunter 1.800 Kinder und Jugendliche unter \n15 Jahren. 7\nBBT-Magazin 1/2015\ntitel\ntext: angeli Ka pra uss  |  fo tos: Harald oppitz \nas faule St\u00fcck ist raus.\u201c \nBernd Schmaderer hat sein eigenes Bild gefunden, um seinen Kehlkopftumor und \ndie folgende Operation zu beschreiben. \u201eIch vergleiche das mit einem Apfel: Wenn man die kaputte Stelle raus-schneidet, kann man den Apfel doch noch weiteressen\u201c, sagt der 50-j\u00e4hrige Patient mit dunkler, heiserer Stimme. Im Februar 2014 wurde ihm im Katho-lischen Klinikum Koblenz\u00b7 Montabaur der Kehlkopf entfernt. Heute geht es dem Rheinland-Pf\u00e4lzer mit dem tro-ckenen Humor wieder richtig gut, \u201eich bin super zufrieden\u201c.\nDas sind auch seine \u00c4rzte. Sein Pa-\ntient gilt als geheilt, sagt Professor Dr. Jan Maurer, Leiter des dortigen Zent-rums f\u00fcr Kopf-Hals-Tumore. Bei Kehl-kopfkrebstumor h\u00e4tten Erkrankte wie Bernd Schmaderer eine \u201erelativ gute Prognose\u201c, so der Chefarzt der HNO-Kli-nik. \u201eWeil sie Stimmprobleme haben, werden die Tumore meist fr\u00fchzeitig er-kannt\u201c, erkl\u00e4rt Maurer.\nBei Bernd Schmaderer hat es etwas \nl\u00e4nger gedauert, bis er zum Arzt ging. \u201eIch war immer heiser und habe 35 Jah-re stark geraucht \u2013 dann schiebt man das darauf\u201c, erinnert er sich. Auch dem Alkohol war er nicht abgeneigt, lebte gut von Hausmeisterjobs an der Cos-ta Brava und f\u00fchrte ein Leben auf der \u00dcberholspur. \u201eIch h\u00e4tte nicht gedacht, dass ich \u00fcberhaupt 50 werde ...\u201cDVor gut einem Jahr hat er schlie\u00df-\nlich im Katholischen Klinikum Kob-lenz\u00b7Montabaur erfahren, dass er einen Tumor im Kehlkopf hatte. Bei dem Pa-tienten habe bereits ein mittelgro\u00dfes Kehlkopfkarzinom vorgelegen, erinnert sich Maurer. Dabei hatte Schmaderer Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck. Denn das Kranken-haus unterh\u00e4lt das erste Kopf-Hals-Tu-morzentrum in Rheinland-Pfalz \u00fcber-haupt, in dem j\u00e4hrlich etwa 50 Patienten mit Kehlkopfkrebs behandelt werden.\nNetzwer K voN exper teN\nJede Woche trifft sich ein interdis-ziplin\u00e4res Expertenteam, die soge-nannte Tumorkonferenz. Onkologen, HNO-Fach\u00e4rzte, Radiologen, Patholo-gen und je nach Erkrankung des Pa-tienten auch weitere Fachrichtungen beratschlagen ausf\u00fchrlich das weitere Vorgehen. \u201eExperten aus 25 Fachrich-tungen stehen uns dort pro Patient zur Verf\u00fcgung\u201c, erl\u00e4utert der Chefarzt. So k\u00f6nnen die \u00c4rzte, die auch von anderen Kliniken zusammenkommen, f\u00fcr jeden Erkrankten die beste Therapie \u00fcber-legen und auch das weitere Vorgehen nach einer OP besprechen. \nBei Bernd Schmaderer schlugen \ndie \u00c4rzte eine Totalentfernung des Kehlkopfes sowie das Einsetzen einer Stimmprothese vor. Dabei war es mit dem Wegschneiden der \u201efaulen Stelle\u201c, wie Schmaderer es nennt, nicht getan: \nTumorkonferenz\nIn onkologischen zentren werden die  \npatienten nach von einem Netzwerk  \n ver\nschiedener experten ver\nsorgt.Kern der interdisziplin\u00e4ren Behandlung ist die tumorkonfer enz, zu der sich Mediziner \nder unterschiedlichen Fachrichtungen sowie niedergelassene Kollegen treffen. Das ist die Basis f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche abgestimmte Diagnostik und \nther\napie. BBT-Magazin 1/20 158Der 50-J\u00e4hrige hatte den Eingriff zu-\nn\u00e4chst gut \u00fcberstanden. Wenige Tage nach der OP begann die Logop\u00e4die, es ging schnell bergauf mit dem Patien-ten. \u201eIch konnte sprechen und habe die ganze Station unterhalten\u201c, erinnert sich der kommunikative Fr\u00fchrentner schmunzelnd. Dann, am Abend vor der Entlassung, musste er einmal husten \u2013 die Operationsnaht platzte auf. \u201eInner-halb weniger Minuten lag ich im OP.\u201c Danach war er \u201eganz \u00fcbel dran\u201c. \u201eIch konnte f\u00fcnf Wochen nicht sprechen, man ist auf einmal so hilflos.\u201c Die ers-ten drei Tage verbrachte er auf der In-tensivstation. V\u00f6llig auf fremde Hilfe angewiesen zu sein und jedes Wort auf-schreiben zu m\u00fcssen, fiel dem sonst so selbstst\u00e4ndigen Mann enorm schwer.\npsycholog Ische Begle ItuNg\nSeinen Unmut bemerkten bald auch die Pflegekr\u00e4fte \u2013 und informierten die Psychoonkologin der Klinik, Dani-ela Romanazzi. \u201eIch bin daf\u00fcr da, mit emotionalen Aufwallungen der Pati-enten umzugehen\u201c, sagt die Psycho-login \u00fcber ihre Arbeit. \u201eF\u00fcnf Wochen ohne Stimme, das ist der Horror f\u00fcr die allermeisten\u201c, wei\u00df die Expertin. Es sei ganz normal, \u201ewenn man w\u00fctend und verzweifelt ist\u201c. Sie hilft Patienten, \u201esich neu zu sortieren\u201c. Sie nimmt sich Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che, kann die einzelnen Schritte der Therapie begleiten und die \nUm \u201eemotionale \nAufwallungen\u201c k\u00fcmmert sich Psychoonkologin Daniela Romanazzi. \nDie Kompetenz aus verschiedenen Fach-\nzentren, wie etwa f\u00fcr Darm, Brust oder \npr\nostata, flie\u00dft in die ther\napie ein.  Neben der umfassenden Behandlung, die auch die vor- und Nachsor ge  \nder patienten einschlie\u00dft, liegt ein schwerpunkt von zentr\nen auch auf  \nder pr\n\u00e4vention und Aufkl\u00e4rungsarbeit.Med. Fachzentren Pflege Therapie\nBei der mehrst\u00fcndigen Operation wurde die Kreuzung von Luft- und Speiser\u00f6hre aufgehoben \u2013 die Luftr\u00f6hre endet da-durch bereits am Hals, wo eine neue \u00d6ff-nung geschaffen wurde. Dort wurde sp\u00e4-ter eine \u201eNase\u201c aus Kunststoff eingesetzt \u2013 das mit Schaumgummi gef\u00fcllte Teil in der Gr\u00f6\u00dfe einer Zwei-Euro-M\u00fcnze filtert und befeuchtet die Atemluft. Zugleich wurde eine Stimmprothese eingesetzt, die wie ein Stimmband funktioniert und nun anstelle des f\u00fcr die Stimmbildung zust\u00e4ndigen Kehlkopfes das Sprechen erm\u00f6glicht. Ein zwischen Luft- und Spei-ser\u00f6hre eingesetztes sogenanntes Ventil verhindert, dass Trinkfl\u00fcssigkeit und Speisen in die Luftr\u00f6hre gelangen. 9\nBBT-Magazin 1/2015Zufrieden: Sein Patient Bernd Schmaderer ist geheilt, sagt Prof. Dr. Jan Maurer \u2013  \nund k\u00f6nne 80 Jahre alt werden. \u201eemotionale Komponente\u201c abdecken. \n\u201eIm Bedarfsfall komme ich jeden Tag\u201c.\nMIt Neuer stIMMe \nBernd Schmaderer hatte sofort einen gu-ten Draht zu der Psychologin, die seine Ungeduld und seinen Frust auszuhalten wusste. Und anders als andere Besucher wartete sie, bis der Patient ein paar Worte zu Papier gebracht hatte. \u201eAndere haben einen angefangenen Satz einfach fort-gesetzt \u2013 man kann gar nicht so schnell schreiben, wie die anderen weiterreden\u201c, erinnert sich Schmaderer. Durch die OP seine vertraute Stimme zu verlieren, sei f\u00fcr die meisten eine erschreckende Vorstel-lung, wei\u00df die Psychologin. Mit manchen Patienten zeichnet sie deshalb vor der OP noch einmal deren alte Stimme auf.\n\u201eVollkommen stumm\u201c ist Bernd \nSchmaderer in die anschlie\u00dfende Reha gefahren. Dort musste er wieder m\u00fch-sam Sprechen lernen. Noch heute hat er einmal in der Woche einen Termin bei seiner Logop\u00e4din \u201eWir sind die Gu-ten, weil man bei uns wieder den ersten Ton rausbringt\u201c, sagt Patricia Sandrieser, die Leiterin der Logop\u00e4die im Katholi-schen Klinikum Koblenz\u00b7Montabaur, \u00fcber ihre Zunft. Rund ein Jahr dauere es meist, bis es mit dem Sprechen wieder \u201ebergauf\u201c gehe. Mit Bernd Schmaderer ist sie sehr zufrieden, er sei ein \u201eNatur-talent\u201c, findet die Logop\u00e4din. Der hei-sere Klang seiner neuen Stimme st\u00f6rt ihn nicht sonderlich. Gespr\u00e4che sind f\u00fcr ihn aber viel anstrengender, weil er sich auf jedes Wort konzentrieren muss und nicht einfach mehr drauflosquat-schen kann. \u201eUnd wenn ich mal einem Freund hinterherrufen will, kommt nur ein Kr\u00e4chzen, wie ein Rabe.\u201c Ge-w\u00f6hnungsbed\u00fcrftig war f\u00fcr ihn, dass er immer eine Hand zum Sprechen frei haben muss. Nur, wenn der Patient mit dem Zeigefinger auf die k\u00fcnstliche Nase dr\u00fcckt, wird die Atemluft ins Sprech-ventil umgeleitet. Das Schlimmste an der neuen Situation sei aber das Nach-fragen, wenn ihn einmal jemand auf-grund seiner anders klingenden Stim-me nicht versteht. \nIM hIer uND Jetzt le BeN\nUmgew\u00f6hnen musste er sich auch beim Essen. Durch die Verengung und die Narbenbildung im Hals muss er seine Nahrung besser kauen, auch das Schlucken dauert l\u00e4nger. Er braucht eine Stunde, um einen Teller leer zu essen \u2013 \u201emein Essen wird regelm\u00e4\u00dfig kalt\u201c, bemerkt er trocken. Anders als fr\u00fcher kann er sich dabei nicht mehr unterhalten kann \u2013 \u201edas ist eine Riesen-\neingebunden sind auch ambulant t\u00e4tige \nFachleute:\n Dies k\u00f6nnen  \u00c4rzte, ther\napeu-\nten oder auch selbsthilfegruppen sein.\u00c4ngste , unsicherheiten,  viele Fragen \u2013 \npsychoonk\nologen und seelsor\nger sind \nwichtige Begleiter. Die empfehlungen der tumorkonfer enzen \nwie auch der weitere Krankheitsverlauf werden dokumentiert und nachverfolgt. Kooperationspartner\n Tumordokumentation Psych. Betreuung, Seelsorge BBT-Magazin 1/20 1510umstellung, echt bl\u00f6d\u201c. Auch auf seine \nfr\u00fchere Lieblingsspeise muss er derzeit noch verzichten. \u201eSteak geht gar nicht, da muss ich zu viel kauen.\u201c\nAust Ausch u Nter Betro FFeNeN\nBernd Schmaderer hat sich mit seinem neuen Leben ohne Kehlkopf arrangiert. Er lebt im Hier und Jetzt; schon vor der OP wollte er gar nicht so genau wissen, was da auf ihn zukommt. Und auch das Angebot, eine Selbsthilfegruppe der Kehlkopfoperierten zu besuchen, hat er dankend abgelehnt. \u201eDas ist mir zu krankheitsbetont, das brauch\u2018 ich nicht\u201c, sagt der Patient auf seine direkte Art.\nAndere Betroffene nutzen das An-\ngebot durchaus, auf das Chefarzt Maurer seine Patienten gerne verweist. J\u00fcrgen Reuter, Patientenbetreuer beim Landes-verband der Kehlkopflosen im Bezirk Koblenz-Montabaur und Vorsitzender der Gruppe, trifft jeden Mittwoch Patienten im Katholischen Klinikum \u2013 Menschen, denen die OP noch bevorsteht, andere, die gerade ihre Chemo- oder Bestrahlungs-therapie haben. Reuter, der vor 19 Jahren selbst eine Kehlkopf-OP hatte, wei\u00df, wie sich die Erkrankten f\u00fchlen, welche \u00c4ngste \nwie funktioniert ein onkologisches \nzentrum? erfahren sie mehr im film:\n \nwww.bbtguppe.de/lebenund Probleme sie haben. Bei einem mo-natlichen Stammtisch treffen sich rund 40 ehemalige Patienten zum Erfahrungsaus-tausch. \u201eHier k\u00f6nnen sie \u00fcber alles spre-chen, was ihnen auf dem Herzen liegt\u201c, sagt Reuter. Bei dem Treffen ist ein Arzt der Koblenzer Klinik anwesend, zudem werden auch neue Hilfsmittel vorgestellt. \u00dcber den Stammtisch hinaus seien schon Freundschaften entstanden. \nBernd Schmaderer hat seine Er-\nkrankung dank der guten Betreuung im Katholischen Klinikum auch ohne Anschluss an die Selbsthilfegruppe ge-meistert. \u201eSein Beitrag zu einem besse-ren Leben ist, dass er nicht mehr raucht, regelm\u00e4\u00dfig die Nachsorgetermine wahrnimmt, fr\u00fch auf m\u00f6gliche Sym-ptome hinweist und einmal pro Wo-che zur Logop\u00e4die geht\u201c, sagt Professor Maurer. Gerade hat er ihm bescheinigt, dass er 80 Jahre werden kann.\nUnd Bernd Schmaderer hat noch \ngro\u00dfe Ziele. Demn\u00e4chst will er mit seiner Logop\u00e4din daran arbeiten, unterst\u00fctzt von einem kleinen Hilfsmittel, \u201efreih\u00e4n-dig\u201c zu sprechen. Auch den Traum, eines Tages wieder mal ein saftiges Steak essen zu k\u00f6nnen, hat der Patient noch nicht abgeschrieben. \u201eEs ist ganz vom Patien-ten abh\u00e4ngig, was nach einer OP wieder geht und wann das Ende der Fahnen-stange erreicht ist\u201c, erkl\u00e4rt Logop\u00e4din Sandrieser. \u201eBei mir ist das Ende noch lange nicht erreicht\u201c, sagt Bernd Schma-derer und grinst verschmitzt.\nQualit\u00e4t Studienzentrum\nLanges Training: Mit Logop\u00e4din Patricia Sandrieser hat Bernd Schmaderer seine \nStimme wiedergefunden.\nregelm\u00e4\u00dfig finden Qualit\u00e4tskontrollen statt: \nintern \u2013 und durch zertifizierungs  systeme \nwie das der Deutschen Kr\nebsgesellschaft. Die zusammenarbeit mit studienzentr en \nerm\u00f6glicht innovative ther\napien, die noch \nnicht zum standar\nd z\u00e4hlen. 11\nBBT-Magazin 1/2015\nGemeinsam \ngegen den Krebs  \nDie medizinische Behandlung und \npflegerische Betreuung von krebs\u00adkranken Patienten ist auch einer der Schwerpunkte im Caritas\n\u00ad\nKranken\u00ad\nhaus Bad Mergentheim. Von der Di\u00adagnose \u00fcber die Operation bis hin zur Chemo\n\u00ad\n und Strahlentherapie \nfinden die Patienten die komplette Tumortherapie unter einem Dach. F\u00fcr die Behandlung der h\u00e4ufigsten Krebsarten \u2013 Brustkrebs, Darmkrebs und Prostatakrebs \u2013 wurden spezielle Zentren eingerichtet. Alle drei wurden bereits mehrfach f\u00fcr die hohe Quali\u00adt\u00e4t der Behandlung und Abl\u00e4ufe von der Deutschen Krebsgesellschaft aus\u00adgezeichnet und zertifiziert. Doch auch bei anderen Tumorerkrankungen \u2013 wie etwa Pankreas oder Lungenkrebs \u2013 ar \u00ad\nbeiten alle an der Krebsbehandlung Beteiligten eng zusammen. F\u00fcr diese Vernetzung sorgt das Regionale Cent\u00adrum f\u00fcr Tumorerkrankungen am Ca\u00adritas\n\u00ad\nKrankenhaus, kurz RCT.\n\u201eIn unseren Zentren k\u00fcmmert sich \nein Team aus unterschiedlichen Be\u00adrufsgruppen des Krankenhauses um das Wohlergehen der Patienten. Ge\u00admeinsam wollen wir jedem Patienten eine auf ihn zugeschnittene individu\u00adelle Therapie anbieten und ihn w\u00e4h\u00adrend der Behandlung gut begleiten\u201c, erl\u00e4utert der Leiter des RCT, Dr. Edgar Hartung. Zum Team geh\u00f6ren neben den verschiedenen Fach\u00e4rzten (Inter\u00adnisten, Chirurgen, Radiologen, Patho\u00adlogen, Onkologen, Strahlenmediziner, Gyn\u00e4kologen, Urologen) und spezi\u00adell ausgebildeten Pflegekr\u00e4ften auch Psycho\n\u00ad\nOnkologen, der Sozialdienst, \nPhysiotherapeuten, Seelsorger und Ern\u00e4hrungsberater. \nIn der w\u00f6chentlichen Tumorkon\u00ad\nferenz diskutieren die verschiedenen Fach\u00e4rzte die Befunde jedes einzelnen Patienten und besprechen gemeinsam die Therapie. \u201eDabei ber\u00fccksichtigen wir auch individuelle Faktoren wie den allgemeinen Gesundheitszustand oder das Alter des Patienten\u201c, so Dr. Hartung. \u201eWichtig ist auch, dass der Patient in die Therapieentscheidung \nDas Caritas-Krankenhaus Bad Mergentheim veranstaltet einen Aktionstag \u201eLeben mit Krebs\u201c am Dienstag, den 10. M\u00e4rz  2015 um 18 Uhr zum Thema \u201eM\u00f6glichkeiten und Wirksamkeit der Vorsorge von Krebserkrankungen\u201c. Dr. Edgar Hartung, Leiter des Regionalen  Centrums f\u00fcr Tumorerkrankungen\neingebunden wird.\u201c Oft sei eine Kombi\u00adnation aus mehreren Therapieschritten sinnvoll. \u201eDie Chemo\n\u00ad\n und Strahlenthe\u00ad\nrapie ist dabei heute meist ambulant m\u00f6glich, so dass der Patient in seinem vertrauten Wohnumfeld bleiben kann und nur stundenweise in die Klinik kommen muss.\u201c \nAber auch in diesen Phasen unter\u00ad\nst\u00fctzt das RCT die Betroffenen: Es in\u00adformiert in Patientenschulungen \u00fcber m\u00f6gliche Nebenwirkungen und bietet Vortr\u00e4ge zu verschiedenen Themen an. Patienten k\u00f6nnen au\u00dferdem am \u201eReha\n\u00ad\nS\nport nach Krebs\u201c im Caritas\n\u00ad\nKranken\u00ad\nhaus teilnehmen. Zur bestm\u00f6glichen Versorgung der Patienten kooperiert das RCT au\u00dferdem mit der \u201eStrahlen\u00adtherapie Tauber\n\u00ad\nFranken\u201c auf dem Ge\u00ad\nl\u00e4nde des Caritas\n\u00ad\nKrankenhauses so\u00ad\nwie mit niedergelassenen \u00c4rzten, dem Krankenhaus Tauberbischofsheim und den Selbsthilfegruppen in der Region. Das RCT ist au\u00dferdem Partner des Com\u00adprehensive Cancer Center CCC der Uni\u00adversit\u00e4t W\u00fcrzburg.12\n  BBT-Magazin 1/20 15gesund& fit\nWENN AUS \nVERZICHT \nEIN GEWINN  \nWIRDDie ersten Monate des neuen \nJahres stehen unter dem Zeichen der guten Vors\u00e4tze: reichlich Obst und Gem\u00fcse und weniger S\u00fc -\n\u00dfes, dreimal in der Woche in die Joggingschuhe und mehr Zeit f\u00fcr die wirklich wichtigen Dinge im Leben.  \nWer schon Ende Januar \nalle gute Absichten \u00fcber Bord geworfen hat, bekommt mit der Fastenzeit einen erneuten Impuls, es mit dem Verzicht noch einmal zu probieren. \nIch VErZIchtE AuF ...Foto: istockphotogesund& fit\n12Fast jeder Siebte nimmt sich vor, ab Aschermittwoch \nbeim Essen und Trinken k\u00fcrzerzutreten oder auf andere Dinge zu verzichten.WENN AUS  \nVERZICHT \nEIN GEWINN  \nWIRDWer das Fasten ausprobie-\nren m\u00f6chte, findet eine Viel-\nzahl an Ratgebern mit genauen \nBeschreibungen und Fastenpl\u00e4nen. Aller -\ndings muss man k\u00f6rperlich fit sein, wenn \nman eine Fastenkur zu Hause durchf\u00fchren m\u00f6chte. Deshalb besser vorab mit dem Hausarzt dar\u00fcber sprechen. Der geeignete Weg zum Abnehmen ist das Fasten nicht, da sich das alte Gewicht schnell wieder ein-stellt. Allerdings kann es der sinnvolle erste Schritt zu einem ges\u00fcnderen und bewusste-ren Essverhalten sein.\nBBT-Magazin 1/2015\n93% 83% 82% 5 0%\nS\u00dcSSIGKEITEN ALKOHOL FLEISCH KINO, TANZEN ... halten den guten Vorsatz nicht durch1 5%Quelle: gfK Marktforschung \nn\u00fcrnberg,\n M\u00e4rz 2014FASTEN ?FASTEN -\nAKTIONEN\nDie 40-t\u00e4gige christliche Fastenzeit beginnt \nAschermittwoch und endet an Ostern. Seit dem \nf\u00fcnften Jahrhundert r\u00fcckte w\u00e4hrend der Vorbereitung \nauf Ostern das Fasten in den Mittelpunkt. Die Dauer leitet \nsich vom biblischen Bericht \u00fcber eine 40-t\u00e4gige Gebets- und Fastzeit her, die Jesus nach seiner Taufe im Jordan auf sich nahm. Die vor\u00f6sterliche Fastenzeit meint nicht nur den Verzicht auf Genussmittel, sondern auch eine Unterbrechung von Gewohnheiten. Die Angeh\u00f6rigen der Ostkir -\nchen befolgen vier Fastenzeiten im Kirchenjahr, die viel strenger gelebt werden. Im Islam gibt es den Fastenmonat Ramadan.Die katholische und die evangelische Kirche bieten allj\u00e4hrlich \nverschiedene Fastenaktionen, die zum Innehalten im Alltag ein-\nladen:\n\u2022 Unter dem Leitwort \u201eNeu denken! Ver\u00e4nderung wagen.\u201c steht die \nMisereor Fastenaktion 2015. Sie macht auf die Auswirkungen des sich ver\u00e4ndernden Klimas weltweit aufmerksam. F\u00fcr mehr Infos: www.misereor.de.\n\u2022\n Einen Bibelvers als \u201eFasten-SMS\u201c schickt die Katholische F\nernseh-\narbeit t\u00e4glich aufs Handy. Bis zum 1. Februar 2015 kann man sich anmelden \u2013 ebenfalls per SMS. Mehr unter www.sms-fasten.de.\n\u2022\n \u201eDu bist sch\u00f6n! Sieben W\nochen ohne Runtermachen\u201c lautet das \ndiesj\u00e4hrige Motto von \u201e7 Wochen Ohne\u201c, der Aktion der evange-lischen Kirche. Mehr Anregungen unter: www.7wochenohne.evan-gelisch.de.\n\u2022\n Bei \u201e7 W\nochen anders leben\u201c kommt w\u00f6chentlich Post ins \nHaus: Jeder Brief enth\u00e4lt Erfahrungsberichte und Anregungen, eine biblische Geschichte, dazu Gedichte und eine Karikatur.  \nAnmeldung und mehr unter: www.anderezeiten.de.FASTENZEITEN\nDie wohl radikalste Form ist das Heilfasten, w\u00e4hrend der man v\u00f6llig auf feste Nahrung \nverzichtet. F\u00fcr viele Menschen geh\u00f6rt eine f\u00fcnf-bis siebent\u00e4gige Fastenzeit inzwischen zum j\u00e4hrlichen Ritus. Die verlorenen Kilos sind dabei nur ein Nebeneffekt, denn eigent-\nlich geht es den meisten um eine Art \u201einnere Reinigung\u201c. Viele sprechen von tiefer Zu-\nfriedenheit, von Leichtigkeit und Energie, die sich w\u00e4hrend des Fastens einstelle. Daf\u00fcr \ngibt es wissenschaftliche Erkl\u00e4rungen. Der G\u00f6ttinger Hirnforscher Professor Gerald H\u00fcther hat \nuntersucht, wie Botenstoffe und Hormone auf den Nahrungsentzug reagieren. Nach etwa drei Fas-ten-Tagen nehme die Aussch\u00fcttung von Serotonin zu und sorge f\u00fcr eine innere Harmonisierung und Zufriedenheit. Wer fastet, schl\u00e4ft oft weniger und f\u00fchlt sich trotzdem fit. Alle Sinne sind gesch\u00e4rft, D\u00fcfte und Geschm\u00e4cker werden intensiver wahrgenommen. Professor Gerald H\u00fcther: \u201eDie psychi-schen Effekte des Fastens sind ebenso beeindruckend wie altbekannt. In vielen Kulturen wird das Fasten zur Erlangung transzendentaler Bewusstseinszust\u00e4nde im Rahmen religi\u00f6ser oder spirituel-ler Handlungen angewendet. Selbst religi\u00f6se Gebr\u00e4uche wie unsere vor\u00f6sterliche Fastenperiode oder der islamische Ramadan scheinen auf der empirischen Erfahrung dieser biologischen Effekte zu beruhen. Das Fasten wurde aber auch von verschiedenen medizinischen Schulen zu Heilzwecken benutzt. Schon im vierten Jahrhundert v. Chr., zur Zeit des Hippokrates, begann man, das Fasten zur Therapie k\u00f6rperlicher und geistiger Erkrankungen einzusetzen. Heute wird es verst\u00e4rkt im Rahmen der Ganzheitsmedizin, z. B. in Fastenkliniken, angewendet.\u201c \nWas hingegen beim Fasten in unserem Organsystem geschieht, ist unter Experten umstrit-\nten: Fasten-Anh\u00e4nger sprechen von innerer Reinigung und Entschlackung, vom Heilfasten als Medizin gegen Zivilisationskrankheiten wie Allergien oder Bluthochdruck. Schulmediziner wei-sen darauf hin, dass der Organismus geschw\u00e4cht wird, wenn er seine eigenen Eiwei\u00dfvorr\u00e4te verzehrt, und warnen vor einer Sucht nach der Fasten-Euphorie. HEILFASTEN\n13 BBT-Magazin 1/20 15\n1414raus \naus der dunKelHeitBBT-Magazin 1/2015\neinfach so aus dem leben fallen. Manchmal  \nkann so etwas buchst\u00e4blich von heute auf\n  \nmorgen geschehen: Krankheit, arbeit weg,\n  \nehekrise\n, allein \u2013 so verl\u00e4uft wie in einer  \nspir\nale der weg nach unten. dann gilt es\n,  \nauch den weg nach oben wieder zu erklimmen. \neine psychiatrische tagesklinik kann dabei helfen. text: andreas lasKa  |  fo tos: Harald oppitz\nnd dann wurde es buchst\u00e4blich dunkel um ihn. \nNeun lange Wochen hat Walter Menge* in einem verdunkelten Kellerappartement verbracht. Kein Buch, kein Fernsehen, kein Computer. \u201eNur Mu-\nsikh\u00f6ren konnte ich noch.\u201c Zum zweiten Mal innerhalb we-niger Monate hatte sich die Netzhaut an seinem linken Auge abgel\u00f6st, eine Folge seiner seit Jahren bestehenden Diabetes\n-\nerkr\nankung. Sollte die Netzhaut je wieder anwachsen, m\u00fcss-\nte jeder \u00fcberfl\u00fcssige Reiz vermieden werden. Menge kam ins Gr\u00fcbeln \u2013 und dazu hatte er Grund genug. Infolge einer Ehe-krise war er von zu Hause ausgezogen, hatte den Kontakt zu Freunden und zur Familie verloren. Sogar sein Sohn hatte sich von ihm abgewandt, seine Arbeit konnte er aufgrund der Au-genprobleme nicht mehr aus\u00fcben. \u201eSo langsam habe ich den Tag-Nacht-Rhythmus verloren\u201c, erz\u00e4hlt der 58-J\u00e4hrige. \u201eTags-\u00fcber habe ich vor mich hin geduselt, und nachts konnte ich nicht schlafen.\u201c Auf den Rat des Hausarztes sucht er einen Psy-chiater auf. Und der diagnostiziert eine Depression.tagesklinik\nU\n15 BBT-Magazin 1/20 1516\nWenn der gelernte Maschinenschlosser \nvon diesen dunklen Wochen erz\u00e4hlt, scheint er \u00e4u\u00dferlich ganz gefasst. Ruhig und fest klingt seine Stimme, der der tau-berfr\u00e4nkische Einschlag etwas Gem\u00fctli-ches verleiht. Nur die wippenden F\u00fc\u00dfe verraten von der Unruhe, die wohl noch immer in ihm steckt. Seit elf Wochen be-sucht Menge von Montag bis Freitag die Allgemeinpsychiatrische Tagesklinik am Krankenhaus Tauberbischofsheim, einer Einrichtung der BBT-Gruppe. \u201eF\u00fcr mich war das eine super Entscheidung\u201c, res\u00fc-miert er. \u201eIch bin hier ein ganz anderer Mensch geworden.\u201c\n\u201eEs gibt Patienten, bei denen eine am-\nbulante Behandlung nicht ausreicht, eine station\u00e4re aber nicht n\u00f6tig ist\u201c, erkl\u00e4rt Chefarzt Dr. Mathias J\u00e4hnel das Prinzip der Tagesklinik. Von 8 bis 16 Uhr sind die Patienten in der Klinik, haben dort Ein-zelgespr\u00e4che, nehmen an Gruppenthe-rapien teil und erhalten, falls notwendig, auch eine medikament\u00f6se Therapie. Den Abend und das Wochenende verbringen sie zu Hause. \u201eZiel ist es, dass die Patienten in ihrem privaten und beruflichen Um-feld wieder zurechtkommen\u201c, sagt J\u00e4hnel.\nTag mit Struktur\nZw\u00f6lf Patienten besuchen derzeit die Tagesklinik. Aufgrund der unterschied-\nich bin hier ein \nganz anderer \nMensch geworden.\nwalter Menge*\u00bb\nGruppensitzung: Angeleitet von Psychologin XXXX sprechen \ndie Patienten \u00fcber ihre Krankheit.17\nBBT-Magazin 1/2015lernen sie das team und den tagesablauf  \nder allgemeinpsychiatrischen tagesklinik  \ntauberbischofsheim kennen:\n \nwww.bbtgruppe.de/leben\nlichen Verweildauer \u00e4ndert sich die \nGruppe aber st\u00e4ndig. Der Vormittag beginnt mit einer Morgenrunde. Jeder erz\u00e4hlt erst einmal, wie sein Abend und seine Nacht waren. Weiter geht es mit Gruppen- und Ergotherapie. Nach dem Mittagessen stehen Sport und Spa\u00df im Freien sowie die Genussgruppe auf dem Programm, bei der die Patienten wieder lernen, ihre Sinne aktiv zu nutzen. Zwi-schenzeitlich sind auch Einzelgespr\u00e4-che m\u00f6glich. Mit einer Abschlussrunde endet der Tag.\n\u201eF\u00fcr viele Patienten ist diese ge-\nregelte Struktur zun\u00e4chst sehr an-strengend\u201c, erz\u00e4hlt Pfleger Konstantin Burkard. Nach zwei Wochen lasse die Ersch\u00f6pfung aber meist nach. So auch bei Walter Menge. \u201eZu Beginn war er sehr zur\u00fcckgezogen, konnte wenig mit sich anfangen\u201c, berichtet Burkard. Auch an den Gruppentherapien habe er sich kaum beteiligt. \u201eDas war alles ziemlich schwer f\u00fcr ihn.\u201c\nWer Menge heute am Kicker erlebt, \nkann sich das kaum noch vorstellen. \u201eRobert, was ist los mit dir?\u201c, flachst er den Spielpartner an, als der das dritte Gegentor nicht verhindert. \u201eJetzt musst du dich aber anstrengen!\u201c, mahnt er nach zwei weiteren Toren sp\u00e4ter, ehe er, mit gespielter Entr\u00fcstung, die Ab-wehrspieler selbst in die Hand nimmt. Dass das Spiel schlie\u00dflich 4:10 endet, kann er trotzdem nicht verhindern. Die Gruppe sei unendlich wichtig f\u00fcr ihn, erz\u00e4hlt Menge sp\u00e4ter. Jeden Morgen freue er sich auf die Therapiestunden, aber auch auf den Austausch mit den anderen. \u201eDie Gruppe ist mir eine gro-\u00dfe St\u00fctze, nimmt viel Last von meinen Schultern.\u201c Zwischenzeitlich habe es \u201eneue Nackenschl\u00e4ge\u201c gegeben. Sein Auto sei kaputtgegangen, seine Frau habe die Scheidungsklage eingereicht, und auch sein Rentengespr\u00e4ch sei eher ungl\u00fccklich verlaufen. Dennoch bleibt Menge positiv: \u201eDas alles kann ich jetzt viel besser verarbeiten.\u201c\nDer Anfang ist gemacht\nAuch Pfleger Burkard ist zufrieden mit der Entwicklung seines Patienten. Viel aktiver sei er mit der Zeit geworden \u2013 und nehme das sogar schon mit nach Hause. K\u00fcrzlich erst habe er sich mit einem Freund verabredet, jetzt am Wo-chenende wolle er den Sch\u00fctzenmarkt besuchen. \u201eVor ein paar Wochen w\u00e4re das noch undenkbar gewesen.\u201c Und noch etwas nimmt Walter Menge mit: In der Klinik hat er seine k\u00fcnstlerische Ader entdeckt. In der Ergotherapie hat er eine Kobra get\u00f6pfert und Bilder mit Acrylfarben gemalt, Sonnenblumen und auch einen angedeuteten weibli-chen Akt. \u201eMan kann diese Bilder im-mer wieder \u00fcbermalen und ver\u00e4ndern\u201c, erkl\u00e4rt er fachm\u00e4nnisch. Das mache diese Technik so spannend. Auch m\u00fcsse man nicht immer frei malen. Mit Hilfe von Backpapier k\u00f6nne man auch gut abpausen. F\u00fcr zu Hause jedenfalls hat sich Menge schon s\u00e4mtliche Utensilien gekauft.\nNoch hat der 58-J\u00e4hrige ein wenig \nSorge vor der Zeit daheim. Sorge, die neu gewonnene Struktur wieder zu ver-lieren, oder auch, vor lauter Pflichten, den Spa\u00df am Leben zu vergessen. In der Gruppentherapie verleiht er diesen \u00c4ngsten Ausdruck. Angeleitet von den Psychologinnen Melitta Back und Julia Zipf sollen die Patienten ihre pers\u00f6nli-che Waage gestalten: Links kommen die Pflichten in die Waagschale, rechts die angenehmen T\u00e4tigkeiten. Bei fast allen senkt sich die Waage nach links. Men-ges Waage aber kippt leicht nach rechts. \u201eNaja\u201c, gesteht er, \u201eich habe halt hinge-schrieben, was ich alles machen k\u00f6nnte, nicht nur, was ich auch wirklich mache.\u201c Von der Psychologin gibt es dennoch ein dickes Lob. Der Anfang sei so schon mal gemacht. \u201eDen Rest schaffen Sie dann auch noch.\u201c \n\u25a0\n*Name v. d. Redaktion ge\u00e4ndert\nDie feste Tagesstruktur in der Tagesklinik k\u00f6nne anfangs anstrengend sein, sagt  \nPfleger Konstantin Burkard (li.) \u2013 Spa\u00df und Kreatives geh\u00f6ren auf jeden Fall dazu.  BBT-Magazin 1/20 1518standpunkt\nEIn \nAnDErEr\n \nWEG\nKeine streiks, keine Betriebsr\u00e4te \u2013 \ndas arbeitsrecht der Kirchen in\n  \ndeutschland steht immer wieder\n \nin der Kritik. warum gilt f\u00fcr die \nrund 1,2 Millionen Besch\u00e4ftigten\n \n\u00fcberhaupt ein eigenes arbeits\n-\nrecht? was unterscheidet etwa\n  \nein konfessionelles Krankenhaus \nvon einem in kommunaler \ntr\u00e4gerschaft,\n dass es hier arbeits-\nrechtliche unterschiede geben\n \nmuss? fragen,\n die in einer \ns\u00e4kularer werdenden gesell - \nschaft mehr als berechtigt  \nerscheinen.\n der arbeitsrechtler\n \nprofessor gregor th\u00fcsing erkl\u00e4rt \ndie Besonderheiten.\n MitbestimmungDer Begriff ist sicherlich missverst\u00e4ndlich. Das \nkirchliche Arbeitsrecht ist im Grundsatz Arbeits-recht wie f\u00fcr jeden anderen Arbeitgeber. Ein spezifisch kirchliches Arbeitsrecht, losgel\u00f6st vom staatlichen Recht, eine eigenst\u00e4ndige Ar -\nbeitsrechtsordnung, geschaffen von und f\u00fcr die Kirchen, gibt es nicht. Jedoch hat das Arbeits-recht in der Kirche seine Besonderheiten: Schon in den Tagen der Weimarer Republik konnten die Kirchen anders als s\u00e4kulare Arbeitgeber ein Arbeitsverh\u00e4ltnis aus konfessionellen Gr\u00fcnden k\u00fcndigen; im Betriebsr\u00e4tegesetz fand sich eine Ausnahmeklausel zugunsten der konfessionel-len Tendenzbetriebe. Diese Besonderheiten ha-ben sich weiterentwickelt und zu festen Insti-tutionen etabliert. Sie sind verfassungsrechtlich abgesichert, denn den Religionsgemeinschaften ist ein Selbstbestimmungsrecht zugewiesen, das auch auf die arbeitsrechtliche Beziehung zu den durch sie Besch\u00e4ftigten durchschl\u00e4gt: Die Kirchen haben das Recht zur Ordnung \u201eder eigenen Angelegenheiten\u201c, und dazu geh\u00f6ren nach der Rechtsprechung des Bundesverfas-sungsgerichts auch die kirchlichen Arbeitsver -\nh\u00e4ltnisse. Daher muss bei der Wertung, ob ein wichtiger, zur K\u00fcndigung berechtigender Grund vorliegt, ob ein Streik erlaubt ist, oder in wel-cher Form betriebliche Mitbestimmung m\u00f6glich ist, der Besonderheit eines Arbeitsverh\u00e4ltnis zur Kirche Rechnung getragen werden. Nur hierum geht es, wenn vom kirchlichen Arbeitsrecht ge-sprochen wird.\nDritter Weg\nUm nun bei der Gestaltung des kirchlichen Arbeitsrechts einen Interessenausgleich zwi-schen den Mitarbeitenden und den Dienst-gebern sicherzustellen und gleichzeitig die religi\u00f6se Dimension des kirchlichen Dienstes zu ber\u00fccksichtigen, haben sich die katholische und die evangelische Kirche f\u00fcr den sogenann-ten Dritten Weg entschieden. Danach werden die Arbeitsbedingungen f\u00fcr die einzelnen Dienstverh\u00e4ltnisse ganz \u00fcberwiegend durch parit\u00e4tisch besetzte Kommissionen nach kir -\ncheneigenen Ordnungen festgelegt. Sie sind jeweils besetzt mit Vertretern der Mitarbeiter- 19\nBBT-Magazin 1/2015und der Dienstgeberseite und beschlie\u00dfen das \nArbeitsvertragsrecht in den caritativen Einrich-tungen. Der Dritte Weg geht von den Grund-s\u00e4tzen eines partnerschaftlichen und koope-rativen Miteinanders, einer gleichberechtigten und gleichwertigen Vertretung jeder Seite im Sinne einer Parit\u00e4t, einer fairen und verant-wortlichen Konfliktl\u00f6sung ohne Arbeitskampf und des im kirchlichen Recht verankerten Prin-zips der Lohngerechtigkeit aus. Dies erkennt auch die Rechtsprechung an.\nKirchlich-caritativen Dienst wahren\nDieses nun seit \u00fcber 30 Jahren erfolgreich prak-tizierte System erfolgt in Abgrenzung zu einem denkbaren ersten Weg, in dem der Inhalt der Dienstverh\u00e4ltnisse einseitig durch Leitungsorga-ne festgelegt wird. Die Kirche schlie\u00dft aber auch nahezu durchg\u00e4ngig die Gestaltung der Dienst-verh\u00e4ltnisse auf einem zweiten Weg durch den Abschluss von Tarifvertr\u00e4gen aus, auch wenn es im Bereich der Diakonie nun z\u00f6gerliche Versu-che hin zum System des Tarifvertrags gibt \u2013 aber auch hier gilt: Im kirchlichen Dienst bestehen keine widerstreitenden Interessen von Kapital und Arbeit. Arbeitsk\u00e4mpfe mit der M\u00f6glichkeit von Streiks und Aussperrungen als Funktions-voraussetzungen des Tarifvertragssystems sind mit dem Wesen des kirchlichen Dienstes, der ge-meinsamen Verantwortung f\u00fcr den Auftrag der Kirche, nicht zu vereinbaren.\nDer Ausgangspunkt des kirchlichen Ar -\nbeitsrechts ist damit klar: Es muss die Wahrung des spezifisch kirchlich-caritativen Diensts sein. Dieses hat seinen greifbarsten Ausdruck im Gedanken der kirchlichen Dienstgemein-schaft gefunden. Die durch die Kirche und ihre Gliederungen Besch\u00e4ftigten bilden eine Gemeinschaft, die f\u00fcr die katholische Kirche in der 1993 von der Deutschen Bischofskon-ferenz verabschiedeten Grundordnung des kirchlichen Dienstes im Rahmen kirchlicher Arbeitsverh\u00e4ltnisse verbindlich beschrieben ist: \u201eAlle in einer Einrichtung der katholischen Kirche T\u00e4tigen tragen durch ihre Arbeit ohne R\u00fccksicht auf die arbeitsrechtliche Stellung ge-meinsam dazu bei, dass die Einrichtung ihren Teil am Sendungsauftrag der Kirche erf\u00fcllen kann (Dienstgemeinschaft)\u201c (Art. 1 GrO).\nDas Bundesarbeitsgericht hat daher j\u00fcngst \nbest\u00e4tigt: Streik und Arbeitskampf sind ausge-schlossen im kirchlichen Dienst, wenn die Ge-werkschaften die M\u00f6glichkeit haben, sich in den Gremien des Dritten Wegs einzubringen. Es ist ein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Ausgleich zu su-chen zwischen Koalitionsfreiheit der Gewerk-schaften und der Arbeitnehmer im kirchlichen Dienst und dem Selbstbestimmungsrecht der Kirchen. In einer Entscheidung von 2012 hei\u00dft es daher: \u201eVerf\u00fcgt eine Religionsgesellschaft \u00fcber ein am Leitbild der Dienstgemeinschaft ausgerichtetes Arbeitsrechtsregelungsverfah-ren, bei dem die Dienstnehmerseite und die Dienstgeberseite in einer parit\u00e4tisch besetz-ten Kommission die Arbeitsbedingungen der Besch\u00e4ftigten gemeinsam aushandeln und einen Konflikt durch den neutralen Vorsitzen-den einer Schlichtungskommission l\u00f6sen (sog. Dritter Weg), d\u00fcrfen Gewerkschaften nicht zu einem Streik aufrufen. Das gilt jedoch nur, so-weit Gewerkschaften in dieses Verfahren or -\nganisatorisch eingebunden sind und das Ver -\nhandlungsergebnis f\u00fcr die Dienstgeberseite als Mindestarbeitsbedingung verbindlich ist.\u201c\nMitbestimmung: ja, Streiks: nein\nIm Ergebnis ist dieser Weg zu begr\u00fc\u00dfen. Die Gewerkschaften werden in die kirchliche Lohnfindung eingebunden \u2013 aber das der Dienstgemeinschaft widersprechende Streik-recht bleibt au\u00dfen vor. Diesen Weg k\u00f6nnen beide Seiten akzeptieren. Denn der staatlich anerkannte Freiraum ist nie als Freistellung zur Beliebigkeit verstanden worden. Den Kir -\nchen ist garantiert, dass f\u00fcr die Gestaltung des kirchlichen Dienstes und seiner arbeitsrechtli-chen Ordnung eine Regelungsautonomie be-steht, damit sie die besonderen kirchlichen As-pekte in der vom kirchlichen Selbstverst\u00e4ndnis gebotenen Form verwirklichen k\u00f6nnen.\nZum Ende ein Schritt zur\u00fcck: Ob das gro\u00dfe \nEngagement der Kirchen nicht zuletzt im sozi-alen Bereich auch in Zukunft sinnvoll ist, ent-scheidet freilich weder das Verfassungsrecht, \nseit 2004 direktor des instituts f\u00fcr arbeitsrecht und \nrecht der sozialen sicherheit der universit\u00e4t Bonn.\n \nzudem ist er stell  vertretender V\norsitzender des \nKirchlichen arbeitsgerichts Hamburg.\n immer wieder \nwird th\u00fcsing als sachverst\u00e4ndiger bei anh\u00f6rungen \nverschiedener aussch\u00fcsse des Bundestages angefr\nagt.\nprof. dr. gregor th\u00fcsingnoch das Arbeitsrecht, sondern die Art und Weise, wie die Arbeitnehmer im kirchlichen Dienst ihre Aufgabe begreifen und ausf\u00fcllen. Die Wahrung des kirchlichen Propriums ist Aufgabe der Kirche und ihrer Mitarbeiter, nicht des Staates. Dieser freilich muss den rechtli-chen Rahmen setzen, innerhalb dessen sich kirchlicher Dienst realisieren kann. Trotz dieser j\u00fcngsten letzten Fehllinie: Nach wie vor sind die Gerichte bereit, die sich aus dem kirchli-chen Selbstverst\u00e4ndnis ergebenden Beson-derheiten zu ber\u00fccksichtigen \u2013 eine Abkehr in breiter Front von diesem Grundger\u00fcst ist nicht festzustellen. Und dies \u2013 wie es scheint \u2013 nicht allein wegen der uneinnehmbaren Bastion des Verfassungsrechts, sondern aus einem ernst-haften Bem\u00fchen heraus, den Kirchen keine Fesseln anzulegen, die sie in der Erf\u00fcllung ihres Sendungsauftrags und ihrer der gesamten Ge-sellschaft nutzenden caritativen Arbeit unzu-mutbar behindern k\u00f6nnten \u2013 und das ist gut so.20\n BBT-Magazin 1 /2015nahdran\nneubau der Psyc Hiatrie lie Gt im zeitPlan\nRichtfest gefeie Rt \nNur gut sieben Monate nach der Grundsteinlegung wurde am Kranken-\nhaus Tauberbischofsheim das Richtfest f\u00fcr den Neubau der Psychiatrie gefeiert. Das Geb\u00e4ude mit seinen geschwungenen Formen ist inzwi-schen zum markanten Bauwerk am Heimbergsflur geworden. Neugierig nutzten die geladenen G\u00e4ste die Gelegenheit, um einen ersten Eindruck von dem imposanten Haus zu bekommen. Ihnen bot sich aus den Fens-ternischen ein beeindruckender Blick \u00fcber das Taubertal, den sp\u00e4ter auch Patienten und Mitarbeiter genie\u00dfen k\u00f6nnen. Mit dem traditionellen Richtfest dankte der Bauherr, die Gesundheitsholding Tauberfranken, Bauarbeitern, Architekten und Ingenieuren f\u00fcr die gelungene Arbeit. Der Bau liegt bisher gut im Zeitplan. Geplanter Einzug: Winter 2015. \ntHeater s Pielte KranKenHaus im KranKenHaus\nzimme R 108 \n\u00dcblicherweise \u00fcberreicht der Verein der Freunde und F\u00f6rderer des Cari-tas-Krankenhauses Bad Mergentheim sinnvolle Geschenke an die Statio-nen, Abteilungen und Patienten der Klinik: Zuletzt waren dies etwa Bilder f\u00fcr die Palliativstation, ein Spezialbett f\u00fcr behinderte Jugendliche, den Besuch der Klinikclowns auf der Kinderstation oder die Finanzierung ei-ner dringenden Operation f\u00fcr eine mittellose Patientin aus dem Ausland. Mit einer ganz besonderen Aktion beschenkte der F\u00f6rderverein k\u00fcrzlich aber auch ein wenig sich selbst und seine Mitglieder: das russisch-deut-sche Theater Niederstetten f\u00fchrte im Foyer des Caritas-Krankenhauses das Theaterst\u00fcck \u201eZimmer 108\u201c des modernen franz\u00f6sischen Theater -\nmachers Gerald Aubert als deutsche Urauff\u00fchrung auf. Thema: Zwei Patienten mit sehr unterschiedlichen Diagnosen werden zu Zimmernach-barn in einem Krankenhaus und damit zu einer besonderen Schicksals-gemeinschaft. Mehr als 150 Patienten, Mitarbeiter und Mitglieder des F\u00f6rdervereins erlebten das besondere Theaterexperiment. Sie bedankten sich f\u00fcr diesen besonderen Abend mit einer Geldspende, damit der F\u00f6r -\nderverein seine wertvolle Arbeit auch weiterhin fortsetzen kann. \ncaritas-Kran KenHaus GeH\u00f6rt zu den  \n100 besten Klini\nK\nen \nd\neutsc\nH\nlands\nhohe Qualit\u00e4t und \nP\natientenzuf\nR\niedenheit   \nBereits zum wiederholten Mal hat das Caritas-Krankenhaus Bad Mer -\ngentheim auf der FOCUS-Liste der besten Krankenh\u00e4user in Deutsch-land einen der vorderen Pl\u00e4tze erreicht: Bundesweit liegt das Kranken-haus in punkto Leistungsangebot, Qualit\u00e4t und Patientenzufriedenheit auf Platz 68, landesweit sogar auf Platz neun, hinter den gro\u00dfen maxi-malversorgenden Universit\u00e4tskliniken \u2013 und als einziges Krankenhaus der Zentralversorgung in der gesamten Region.  \nDas FOCUS-Ranking st\u00fctzt sich nach Angaben des Magazins zum \neinen auf Umfragen bei mehr als 15.000 Haus- und Fach\u00e4rzten so-wie Chef\u00e4rzten, welche Krankenh\u00e4user sie empfehlen w\u00fcrden. Auch Kriterien wie Patientenzufriedenheit und Hygienema\u00dfnahmen wurden \nin den Kliniken abgefragt. Zus\u00e4tzlich wurden die gesetzlich vorgeschriebenen Qualit\u00e4tsberichte der Krankenh\u00e4user in die Bewertung mit einbezogen, ebenso wie die Ergebnisse der gro\u00dfen Patien-tenumfrage der Techniker Krankenkasse aus den Jahren 2012/2013. Die Summe dieser Einzelbe-wertungen f\u00fchrte schlie\u00dflich zu der Gesamtplat-zierung.Freuen sich \u00fcber die Auszeichnung: Prof. Dr. Mathias M\u00e4urer,  \nChefarzt Neurologie (li.), und Prof. Dr. Christioph Eingartner,  \n\u00c4rztlicher Direktor des Caritas-Krankenhauses Bad Mergentheim\nProfessor M\u00e4urer, wie entsteht ein Schlag-\nanfall? Ein Schlaganfall entsteht durch den pl\u00f6tzli-chen Verschluss eines Blutgef\u00e4\u00dfes im Gehirn. Ursache daf\u00fcr sind Blutgerinnsel, die sich h\u00e4ufig an den Halsgef\u00e4\u00dfen bilden, wenn die-se durch eine Arterienverkalkung gesch\u00e4digt sind. Solche Blutgerinnsel k\u00f6nnen auch als Folge von Herzrhythmusst\u00f6rungen entstehen. In selteneren F\u00e4llen kann ein Schlaganfall auch durch den Riss eines Gef\u00e4\u00dfes entstehen, was dann zu einer Hirnblutung f\u00fchrt. \nWoran erkennt man einen Schlaganfall?\nSymptome sind pl\u00f6tzlich auftretende Seh- und Gleichgewichtsst\u00f6rungen, Schwindel, Gangunsicherheiten oder L\u00e4hmungserschei-nungen und Sprachst\u00f6rungen. In den meisten F\u00e4llen tun diese Ausf\u00e4lle nicht weh \u2013 daher wird auch h\u00e4ufig nicht sofort reagiert. In sel-tenen F\u00e4llen \u2013 vor allem bei Hirnblutungen \u2013 k\u00f6nnen Schlaganf\u00e4lle auch mit st\u00e4rksten, ex-plosionsartigen Kopfschmerzen einhergehen. \nWas sollte man bei Schlaganfallsympto-\nmen tun?Sofort den Notarzt rufen \u2013 denn der wichtigste Grundsatz in der Schlaganfallsversorgung lau-tet: Time is brain \u2013 Zeit ist Gehirn. Die \u00dcber -\nlebenszeit des gesch\u00e4digten Hirngewebes ist kurz, jede Minute Verz\u00f6gerung kostet wichtige Funktionen. Wenn es uns nicht gelingt, inner -\nhalb der ersten drei bis vier Stunden die ver -\nstopften Gef\u00e4\u00dfe zu er\u00f6ffnen, steigt das Risiko f\u00fcr bleibende Behinderung und unbeherrsch-bare Komplikationen. Daher ist f\u00fcr die moder -\nne Schlaganfallsversorgung am wichtigsten, dass Patienten so rasch wie m\u00f6glich in einer Klinik mit Stroke Unit aufgenommen werden.Kann man einem Schlaganfall vorbeugen?Schlaganf\u00e4lle entstehen nicht selten auf dem Boden einer ungesunden Lebensf\u00fchrung, die zu einer Arterienverkalkung f\u00fchren kann. Daher soll-te man Risikofaktoren f\u00fcr die Arterienverkalkung vermeiden. Also: nicht rauchen, sich regelm\u00e4\u00dfig bewegen, gesund ern\u00e4hren und sich beim Haus-arzt regelm\u00e4\u00dfig auf Bluthochdruck und Diabetes untersuchen lassen. Falls ein Bluthochdruck oder ein erh\u00f6hter Blutzucker festgestellt werden, ist eine konsequente Behandlung wichtig. \nGibt es Warnzeichen?\nBei vielen Patienten k\u00fcndigt sich ein Schlaganfall durch vorangehende kurzfristige neurologische Ausf\u00e4lle an, die sich innerhalb von zehn Minu-ten wieder zur\u00fcckbilden. Solche sog. \u201etransi-\nscHlaG anfall: d ie Versor G un G  auf einer \u201e s tro K e u nit\u201c reduziert die r isi K en Von f ol G esc H \u00e4den \n\u201edie eRsten d Rei bis vie R stunden sind entscheidend\u201c \ntorisch isch\u00e4mischen Attacken\u201c stellen ein sehr hohes Risiko dar, dass in der Folgezeit ein Schlaganfall passiert. Wer solche Ausf\u00e4l-le erlebt, sollte nicht z\u00f6gern und sofort eine  \nKlinik \u2013 am besten mit neurologischer Abtei-lung \u2013 aufsuchen.\nKontakt: \nProf. Dr. Mathias M\u00e4urerChefarzt NeurologieTel.: 07931/58-3401neurologie@ckbm.de\nIn Deutschland erleiden jedes Jahr etwa 250.000 Menschen einen Schlagabfall. H\u00e4ufig sind bleibende Behinderungen und Pflegebed\u00fcrftigkeit die Folge. Um dies zu vermeiden, ist bei einem Schlaganfall schnelles Handeln angezeigt \u2013 vor allem die Versorgung in einer spezialisierten Schlaganfallstation verbessert die Prognose erheblich. Im Caritas-\n \nKr\nankenhaus Bad Mergentheim gibt es eine solche spezialisierte Station, die sogenannte \n\u201eStroke Unit\u201c. Diese wurde jetzt erneut f\u00fcr die gute Behandlung von Schlaganfall-Pati-enten von der Deutschen Schlaganfallsgesellschaft ausgezeichnet. \nwas passiert auf einer s troke u nit?  \nd\nas erfahren \ns\nie im \nf\nilm:  \nwww.ckbm.de/ck_badmergentheim/\nkliniken/neurologie/index.php\nBBT-Magazin 1/2015 21 BBT-Magazin 1 /201522blickpunkt\nNormalerweise dauert eine Schwangerschaft rund 40 Wochen. \nDann sind die Organe des Babys, vor allem die Lunge, die Verdauung und das Immunsystem f\u00fcr das Leben au\u00dferhalb des Mutterleibes bereit. Kommt ein Baby vor der 37. Schwanger -\nschaftswoche zur Welt, spricht man von einem Fr\u00fchgeborenen. Noch vor wenigen Jahren hatten solche Fr\u00fchchen oft mit Sp\u00e4t-folgen zu k\u00e4mpfen. Dank moderner Perinatalmedizin und inten-siver Zuwendung haben inzwischen aber auch die Kleinsten der Kleinen gute Chancen, die Klinik gesund und unbeschadet zu verlassen. Fr\u00fchstart \nins Leben\nFotos: Christel Nowak23\nBBT-Magazin 1/2015Unter dem gestreiften T \u00ad Shirt \nvon Tanja Franke lugt nur \nein kleines K\u00f6pfchen und ein \nschmales \u00c4rmchen hervor. Eben noch hat der kleine Johannes versucht, den Kopf zu heben und das \u00c4rmchen hef\u00adtig hin und her bewegt. Doch mit je\u00adder Minute auf dem Brustkorb seiner Mutter wird er ruhiger, entspannt sich und schl\u00e4ft schlie\u00dflich ein. Der \u00dcber\u00adwachungsmonitor, mit dem der kleine K\u00f6rper verbunden ist, zeigt das auch an seiner Pulsfrequenz, die allm\u00e4hlich sinkt und dann ganz gleichbleibend aufleuchtet. \nEs sind die besten Stunden des \nTages f\u00fcr Tanja Franke und ihren in\u00adzwischen vier Wochen alten Sohn Jo\u00adhannes, der viel zu fr\u00fch, Ende der 31. Schwangerschaftswoche, zur Welt kam. Losgel\u00f6st von Sorgen um Nahrung, Stil\u00adlen, Abpumpen, Wickeln, Gewicht und Atmung d\u00f6sen die beiden vor sich hin \u2013 Haut an Haut, sie scheinen fast mit\u00adeinander zu verschmelzen. \u201eK\u00e4nguru\u00adhen nennen wir das\u201c, erl\u00e4utert Kinder\u00adkrankenschwester Sabine Rauscher, Stationsleiterin auf der Fr\u00fchcheninten\u00adsivstation im Caritas\n\u00ad\nKrankenhaus Bad \nMergentheim. \u201eDiese enge k\u00f6rperliche Beziehung zwischen Mutter, Vater und Kind, das Sp\u00fcren von N\u00e4he und W\u00e4rme, das H\u00f6ren des Herzschlags \u2013 all das ist wichtig f\u00fcr eine gute Entwicklung des Babys. Deshalb k\u00f6nnen bei uns die El\u00adtern zu jeder Tages\n\u00ad\n und Nachtzeit zu \nihren Fr\u00fchchen kommen.\u201c \nImmer mehr Fr\u00fchgeburten\nUngef\u00e4hr 60.000 Babys kommen in Deutschland jedes Jahr zu fr\u00fch auf die Welt, darunter 8.000 Babys vor der 30. Schwangerschaftswoche, und die Tendenz ist steigend. \u201eDas liegt vor al\u00adlem daran, dass Frauen heute sp\u00e4ter geb\u00e4ren und immer \u00f6fter Mehrlinge bekommen\u201c, erl\u00e4utert Dr. Christian Willaschek, Facharzt f\u00fcr Kinder\n\u00ad\n und \nJugendmedizin und Perinatalmedizi\u00adner, also Spezialist f\u00fcr Fr\u00fchgeborene. Risikofaktoren f\u00fcr Fr\u00fchgeburten seien au\u00dferdem Stoffwechselerkrankungen der Mutter wie z. B. Diabetes. \u201eAuch die Lebensf\u00fchrung der Schwangeren wie schwere k\u00f6rperliche Arbeit, Stress, Untergewicht oder schlechte Lebens\u00adumst\u00e4nde und Drogenkonsum k\u00f6nnen zu einer Fr\u00fchgeburt f\u00fchren.\u201c H\u00e4ufig seien auch Scheideninfektionen der Schwangeren ein Ausl\u00f6ser. \u201eWichtig ist es daher, die regelm\u00e4\u00dfigen Vorsorgeter\u00admine beim Frauenarzt wahrzunehmen und die Lebensf\u00fchrung der Schwanger\u00adschaft anzupassen\u201c, r\u00e4t der Kinderarzt. \u201eAber in vielen F\u00e4llen lassen sich auch keine eindeutigen Ursachen f\u00fcr eine Fr\u00fchgeburt finden\u201c, r\u00e4umt er ein.\nSo wie bei Tanja Franke. \u201eEs war \neine Bilderbuchschwangerschaft ohne \u00dcbelkeit und andere Beschwerden\u201c, er\u00adz\u00e4hlt die 33\n\u00ad\nJ\u00e4hrige. Von ihrem Beruf \nals Krankenschwester wurde sie bald freigestellt. \u201eMir ging es sehr gut, auch die Untersuchungen beim Frauenarzt gaben keinen Anlass zur Sorge.\u201c Doch an einem Sonntagabend Ende der 31. Schwangerschaftswoche ging pl\u00f6tzlich eine gro\u00dfe Menge Fruchtwasser ab. So\u00adfort brachte ihr Mann sie in die Notauf\u00adnahme des Caritas\n\u00ad\nKrankenhauses, von \ndort ging es direkt in den Krei\u00dfsaal. Bla\u00adsensprung, so die Diagnose, eine Fr\u00fch\u00adgeburt war nicht mehr abzuwenden.\nSpontan zur Welt\nF\u00fcr das Perinatalteam im Caritas \u00adKran\u00ad\nkenha\nus aus Hebammen, Frauen\n\u00ad\n und \nKinder\u00e4rzten ging es jetzt vor allem darum, die Geburt noch etwas hinaus\u00adzuz\u00f6gern. \u201eWir versuchen, das Unge\u00adborene so lange wie m\u00f6glich im Uterus der Mutter zu halten, um vor allem die Lungenreife des Babys zu unterst\u00fctzen\u201c, erl\u00e4utert Dr. Willaschek. \u201eMit Kortison kann man diese beschleunigen, doch die Spritzen entfalten ihre Wirkung erst nach ca. 48 Stunden.\u201c 48 Stunden, die auch Tanja Franke nicht so schnell vergessen wird. \u201eIch musste m\u00f6glichst ruhig liegen, konnte wegen der Medika\u00ad\n\u201eK\u00e4nguruhen\u201d: \u201eKuscheln ist wichtig f\u00fcr die Entwicklung der Allerkleinsten\", sagt  \nKinder\n krankenschwester Sabine Rauscher\n. 24\n BBT-Magazin 1 /2015mente kaum schlafen und hatte st\u00e4ndig \ndas CTG angelegt, um die Herzt\u00f6ne des Babys zu kontrollieren \u2013 und au\u00dferdem hatte ich die ganze Zeit furchtbare Angst um mein Kind.\u201c Dazu kam die Sorge, ob eine nat\u00fcrliche Geburt m\u00f6glich sein w\u00fcrde oder doch ein Kaiserschnitt un\u00adumg\u00e4nglich sei. \u201eAuch Fr\u00fchgeburten k\u00f6nnen spontan auf die Welt kommen\u201c, sagt Oberarzt Dr. Sven Triebel, Facharzt f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe im Caritas\n\u00ad\nKrankenhaus. \u201eWenn es dem \nKind gut geht, gibt es keinen Grund, nicht den nat\u00fcrlichen Weg zu nehmen. Im Gegenteil: Mutter und Kind k\u00f6nnen davon profitieren.\u201c \nAuch bei Tanja Franke entschie\u00ad\nden sich die Frauen\u00e4rzte angesichts der stabilen Herzt\u00f6ne des Babys f\u00fcr eine spontane Geburt. Am Mittwochvormit\u00adtag setzten sie die wehenhemmenden Mittel ab. Und dann ging alles recht schnell: Um 12.52 Uhr erblickte der kleine Johannes das Licht der Welt und verk\u00fcndete seine Ankunft sofort mit ei\u00adnem lauten Schrei. Noch im Krei\u00dfsaal \u00fcbernahm Dr. Willaschek die Erstver\u00adsorgung, \u00fcberpr\u00fcfte Atmung, Kreislauf blickpunkt\nZu fr\u00fch auf der Welt\nAls untere Grenze f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit eines Kindes gilt die Zeit von etwa 24 Schwangerschaftswochen. Im Caritas-Kran-kenhaus werden in der Regel Babys ab der 32. Schwangerschaftswoche oder einem Geburtsgewicht von 1.500 g behandelt. Kinder\u00e4rzte unterscheiden drei Gruppen:\u2013\n Fr\u00fchgebor\nene mit extrem niedrigem \nGeburtsgewicht: Die Geburt dieser Fr\u00fchchen findet meistens vor der  \n29. Schwangerschaftswoche statt und das Geburtsgewicht liegt unter 1.000 g.\n\u2013\n Fr\u00fchgebor\nene mit sehr niedrigem \nGeburtsgewicht: Diese Babys wiegen weniger als 1.500 g und werden zumeist vor der 32. Schwangerschaftswoche geboren.\n\u2013\n Sp\u00e4te Fr\u00fchgebor\nene: Sie werden zwi-\nschen der 34. und 37. Schwangerschafts-woche geboren. Und obwohl sie fast ausgetragen sind, also in Gewicht und Gr\u00f6\u00dfe Termingeborenen \u00e4hneln, sind  \nsie doch in vielen Aspekten ihrer k\u00f6rper -\nlichen Entwicklung unreif.und Temperatur des Babys. \u201eDer kleine Johannes war von Anfang an erstaun\u00adlich kr\u00e4ftig, er musste nicht einmal in\u00adtubiert werden, eine CPAP\n \u00ad Beatmung \nmit einem kleinen Schlauch durch die Nase reichte aus, um die Atmung zu er\u00adleichtern.\u201c \nTechnik und viel Liebe \nF\u00fcr Tanja Franke war es dennoch ein Schock, als sie ihr Baby am kommenden Tag zum ersten Mal auf der Fr\u00fchchen\u00adintensivstation besuchte. \u201eIm ersten Moment habe ich das kleine Wesen vor lauter Schl\u00e4uchen gar nicht gesehen.\u201c Doch schon am zweiten Tag durfte Jo\u00adhannes den Inkubator verlassen und in ein offenes W\u00e4rmebettchen umziehen. Hier haben die Eltern freien Zugang zu ihrem Baby, k\u00f6nnen es immer ber\u00fch\u00adren und zum \u201eK\u00e4nguruhen\u201c heraus\u00adnehmen \u2013 trotz Magensonde und einer kleinen Elektrode zur \u00dcberpr\u00fcfung von Puls und Sauerstoffs\u00e4ttigung. Die Werte werden von einem Monitor aufgezeich\u00adnet, der sofort Alarm schl\u00e4gt, wenn sich die Werte verschlechtern. \nMusa quam eum et earum volorep elendant quatus int incti bero estior sim alique natu-\nme volupta enissum endenie tusam, aspedis sumque qui optatiori dolorerro.Musa quam eum et earum volorep elen-dant quatus int incti bero estior sim.BBT-Magazin 1/2015Diese moderne Medizintechnik ist \nf\u00fcr den kleinen Johannes \u00fcberlebens\u00ad\nwichtig, genauso wie die N\u00e4he seiner Eltern und die liebevolle Pflege der Kin\u00adderkrankenschwestern. Mit 1.735 g kam Johannes auf die Welt, als er nach 18 Tagen die 2.000 g \u00fcberschritten hatte, gratulierten die Kinderkrankenschwes\u00adtern mit einem gro\u00dfen gr\u00fcnen Luftbal\u00adlon an seinem Bettchen. \u201eDa habe ich mich sehr gefreut und war ganz ge\u00adr\u00fchrt\u201c, erz\u00e4hlt die junge Mutter. \u201e Alle geben hier wirklich ihr Bestes, um uns zu unterst\u00fctzen.\u201c  \nGehirn noch nicht ausgereift\nJetzt, vier Wochen nach der Geburt, wiegt Johannes schon 2.440 g, aber noch ist die Nahrungsaufnahme schwierig. Alle drei Stunden pumpt Tanja Franke Muttermilch ab, die der kleine Johan\u00adnes durch eine Magensonde \u00fcber die Nase bekommt. Zwischendurch legt sie ihn immer wieder an die Brust und versucht, ihn zu stillen. Doch die Nah\u00adrungsmenge, die er so zu sich nimmt, reicht noch nicht aus. \u201eEr muss erst langsam Trinken lernen, aber jeden Tag klappt es ein wenig besser\u201c, sagt Tanja Franke und streicht ihrem Baby dabei z\u00e4rtlich \u00fcber das K\u00f6pfchen mit dem blonden Flaum.  \n\u201eBei vielen Fr\u00fchchen ist das Gehirn \nnoch nicht ausgereift, sie lernen erst allm\u00e4hlich solche komplexen Abl\u00e4ufe wie Saugen, Schlucken und Atmen zu koordinieren\u201c, beruhigt Dr. Willaschek die junge Mutter. Doch die Unreife des Gehirns kann weitere Folgen haben. \u201eEs drohen Hirnblutungen, weil die Blutgef\u00e4\u00dfe im Kopf noch nicht ausge\u00adreift sind; ein Hydrozephalus, besser bekannt als Wasserkopf, und langfris\u00adtige Hirnsch\u00e4den k\u00f6nnten die Folgen sein\u201c, beschreibt der Kinderarzt m\u00f6gli\u00adche Komplikationen. Durch die Unreife der Lungen und die lange Beatmungs\u00addauer k\u00f6nnen au\u00dferdem Lungensch\u00e4\u00adden auftreten. \u201eEs gibt auch die Gefahr von Augensch\u00e4den, da das Einwachsen \n25der Blutgef\u00e4\u00dfe in die Netzhaut gest\u00f6rt sein kann\u201c, so Dr. Willaschek. Durch die sorgf\u00e4ltige \u00dcberwachung auf der Fr\u00fchchenintensivstation und die ex\u00adakte Regulierung der Sauerstoffver\u00adsorgung seien solche Komplikationen heute jedoch weitestgehend im Griff  zu behalten. \nDie meisten sind gesund\n\u201eFr\u00fchgeborene brauchen in den ers\u00adten Monaten nat\u00fcrlich eine besonde\u00adre Betreuung und Vorsorge durch den Kinderarzt\u201c, so Dr. Willaschek. Es be\u00adstehe zum Beispiel ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Infektionen. Sorgen um bleibende Sch\u00e4den m\u00fcsse man sich heute jedoch in der Regel nicht mehr machen. \u201eJe unreifer ein Kind bei Geburt ist, umso mehr steigt das Komplikationsrisiko. Aber der gr\u00f6\u00dfte Teil der Kinder, die nach der 28. bis 30. Schwangerschafts\u00adwoche zur Welt kommen, sind gesund\u201c, unterstreicht er. Auch f\u00fcr den kleinen Johannes sieht er gute Perspektiven. \u201eWahrscheinlich kann man ihn nach zwei Jahren nicht mehr von den ter\u00admingerecht geborenen Kindern unter\u00adscheiden.\u201c\nWann Johannes mit seinen Eltern \nnach Hause darf, ist noch nicht klar, denn noch immer bekommt er t\u00e4glich Koffein, um die Atmung zu stimulie\u00adren. \u201eDer errechnete Geburtstermin ist f\u00fcr die Entlassung nur ein Orien\u00adtierungspunkt\u201c, macht Dr. Willaschek deutlich. \u201eWir entlassen die Kinder dann, wenn sie selbst\u00e4ndig atmen und ihre K\u00f6rpertemperatur regulie\u00adren k\u00f6nnen und wenn sie ausreichend trinken.\u201c Einen Tag fr\u00fcher oder sp\u00e4ter spielt f\u00fcr Tanja Franke keine Rolle. Sie wei\u00df, dass ihr Sohn in den kommen\u00adden Wochen und Monaten noch be\u00adsondere Zuwendung und Pflege brau\u00adchen wird. \u201eAber er hatte von Anfang an so viel Energie und Lebenswillen, er bekommt alle Zeit, die er braucht\u201c, fl\u00fcstert sie und k\u00fcsst ihn zart auf die kleine Stirn.\nRisikofaktoren \nSchwangere sollten die regelm\u00e4\u00dfigen Vorsorge-termine beim Frauenarzt wahrnehmen und auf m\u00f6gliche Risiken achten. Diese k\u00f6nnen sein:\n\u2013\n Diabetes\n, Nierenerkrankungen,  \nSchilddr\u00fcsenfunktionsst\u00f6rungen\n\u2013\n Pr\n\u00e4eklampsie (schwangerschafts\n \n- \nbedingter Bluthochdruck)\n\u2013\n \nInfektionen \n\u2013\n stark\ner Nikotinkonsum\n\u2013\n Lebensalter der Mutter unter 18\n  \nund \u00e4lter als 30 Jahre\n\u2013\n k\n\u00f6rperliche Belastung, Stress\n\u2013\n schlechter Ern\u00e4hrungszustand und\n  \nschlechte Ern\u00e4hrung\n\u2013\n niedriges K\n\u00f6rpergewicht der Mutter  \n(weniger als 55 kg vor der Schwangerschaft)\n\u2013\n \nGeb\u00e4rmutteranomalien\n\u2013\n unzur\neichender Verschluss des Geb\u00e4rmutter -\nhalses\n\u2013\n \nMehrlingsschwangerschaftDie 2.000 g-Marke ist \u00fcberschritten \u2013  \naus Freude gibt es einen Luftballon. \n BBT-Magazin 1/20 15\n26ausflug in die Vergangen HeitBBT-Magazin 1/2015\nherzensw\u00fcnsche\n27text: andreas lasKa  |  fotos: Harald oppitz\njeder Mensch hat einen \nHerzens  wunsch \u2013 egal, in  \nwelchem alter man ist.\n Mit  \nden jahren sind es weniger  \ndie materiellen dinge\n, die ganz \noben auf der liste stehen.\n dann\n \nist es vielleicht noch einmal ein \nBesuch im stadion,\n ein Konzert -\nerlebnis oder eine fahrt in die \nalte Heimat.\n im seniorenzentrum\n \n\u201eHaus Heimberg\u201c gehen einige solcher \nw\u00fcnsche in erf\u00fcllung.\n Hier rechts m\u00fcssen Sie abbiegen.\u201c \u201eDort \nvorne?\u201c \u201eNein, gleich hier.\u201c Mit klaren Worten weist Cilli Wismer den Weg auf die Gamburg. Kein Wunder, im gleich-namigen \u00d6rtchen kennt sich die 94-J\u00e4h-rige bestens aus. Fast ihr ganzes Leben hat sie hier verbracht. Hier wurde sie geboren und getauft, hier ging sie zur Schule, hier hat sie gearbeitet und viele Jahre ihres Ruhestands genossen. Und doch ist es erstaunlich, wie m\u00fchelos sie sich noch zurechtfindet. Denn Cilli Wis-mer ist dement \u2013 hochgradig. Vor rund zwei Jahren ist sie aus Gamburg ins nahe Tauberbischofsheim gezogen. Im \u201eHaus Heimberg\u201c, einem Seniorenzent-rum der BBT-Gruppe, hat sie eine neue Heimat gefunden.\nIn Gedanken freilich ist die char-\nmante alte Dame mit den Lachf\u00e4ltchen um die Augen noch oft in Gamburg. Einmal noch dahin zur\u00fcckzukehren, ihr Eltern- und ihr Wohnhaus sehen, viel-leicht sogar hinaufzufahren auf die Burg \u2013 diesen Wunsch \u00e4u\u00dferte sie in j\u00fcngster Zeit immer \u00f6fter. Ihr Sohn aber traute sich nicht recht, diese Fahrt mit ihr zu unternehmen. Was, wenn sie dort v\u00f6llig einknicken w\u00fcrde oder einfach nur da-bleiben wollte? Die Heimleitung wusste Rat: Mit professioneller Begleitung lie\u00dfe sich die Fahrt realisieren \u2013 und Cilli Wis-mers Herzenswunsch erf\u00fcllen.\nEin kleines Team hat sich an die-\nsem sonnigen Herbstnachmittag f\u00fcr den Ausflug zusammengefunden, um die alte Dame zu begleiten: Ihre Zimmerkol-legin und Freundin Ilse Breithaupt, All-tagsbetreuerin Hilde Baumann und die Ehrenamtliche Barbara Salzer-Grethe. Selbst die kommissarische Heimleiterin Silvia M\u00fcller wollte es sich nicht neh-men lassen, bei dieser besonderen Fahrt mit von der Partie zu sein. BBT-Magazin 1/20 1528\nallein ausgebaut\u201c, sagt sie mit Stolz. Sie \nschw\u00e4rmt von ihrem Garten, den man von der Stra\u00dfe allerdings nur erahnen kann. \u201eAber er ist riesig. Der geht hinauf bis zum Turm!\u201c\nGegenwart und Vergangenheit \nmischen sich nun immer mehr. In der Kirche erz\u00e4hlt Wismer, sie singe hier im Chor, und oben vor der Burg wird sie sogleich zur Fremdenf\u00fchrerin. Als junges M\u00e4dchen hat sie sich wohl mit solchen F\u00fchrungen ein paar Groschen dazuverdient. Jetzt erkl\u00e4rt sie, wo der Kutscher seine Wohnung hatte, wo die Stallungen waren und wie gro\u00df der Park ist. \u201eFast wie auf der Wartburg\u201c, kommentiert ihre Zimmergenossin, die vor vielen Jahren aus Th\u00fcringen ins Taubertal gekommen ist. Auch sie leidet an Demenz. Zu lachen haben die beiden Frauen dennoch viel.\nZwei \u201eBurgfr\u00e4uleins\u201c \n\u201eWeil die eine immer von der Gamburg erz\u00e4hlt und die andere von der Wartburg, nennen wir die beiden unsere Burgfr\u00e4u-leins\u201c, erz\u00e4hlt Alltagsbetreuerin Baumann sp\u00e4ter im Dorfwirtshaus. Engagiert k\u00fcm-mert sie sich um die beiden Damen, hilft beim Schneiden des Wurstbrotes ebenso wie bei der Auswahl der Getr\u00e4nke. Bei Cilli Wismer f\u00e4llt dies nicht schwer: Ein Wei\u00dfwein soll es sein, am liebsten einer aus Uissigheim. \u201eDen trink ich doch im-mer so gerne.\u201c Gl\u00fccklicherweise hat der Wirt den guten Tropfen vorr\u00e4tig. Dass er auf Betreiben der Betreuerin nur ein hal-Erinnerungen werden wach\nIn Gamburg geht es als erstes auf den Friedhof. Wismers Mann, 2006 verstor-ben, liegt dort beerdigt, gleich gegen\u00fcber befindet sich das Grab einer Schulfreun-din. Ganz sicher ist sich die 94-J\u00e4hrige nicht, ob ihr Mann \u00fcberhaupt schon tot ist; eine Kerze stellt sie dann aber dennoch auf. Im Ort selbst bl\u00fcht Wis-mer regelrecht auf. Hier wohnt der und dort wohnt jener, und dort hinten hat der Hausarzt seine Praxis, so sprudelt es geradezu aus der alten Dame hervor. Den Weg zu ihrem fr\u00fcheren Wohnhaus findet sie ohne M\u00fche. Immer wieder er-z\u00e4hlt sie von dem gro\u00dfen Wohnzimmer, das sich hinter den Fenstern im Ober-geschoss verberge. \u201eDas habe ich ganz BBT-Magazin 1/2015\n29\nIn Gedanken ist Cilli Wismer (2. v. li.) noch oft auf der Gamburg. Nun konnte sie sie \nihrer Freundin Ilse Breithaupt (2. v. re.) endlich auch mal zeigen. \nCilli Wismer (re.) genie\u00dft den Besuch in ihrer alten Heimat und erz\u00e4hlt  \nSilvia M\u00fcller (Mi.) und Barbara Salzer-Grethe aus fr\u00fcheren Zeiten. das war \nwirklich eine \ngelungene aktion.\nsilvia M\u00fcller, kommiss. Heim-\nleiterin, \nund alltagsbetreuerin\n \nHilde Baumann\u00bb\nMit \u201e herzensw\u00fcnschen\u201c hat man im senioren-\nzentrum \u201e haus heimber\ng\u201c erfahrung\n. vor drei\n \nJahren wurde einem Bewohner erstmals ein \nsolcher wunsch erf\u00fcllt. Der alte herr war fr\u00fcher\n \nleidenschaftlicher Biker gewesen. Noch einmal wollte er mit dem Motorrad unterwegs sein. Allein konnte er es nat\u00fcrlich nicht mehr. Aber vielleicht im Beiwagen? \ntats\u00e4chlich gelang es  \nder heimleitung\n, einen alten Beiwagen aufzu -\ntreiben \u2013 und der senior durfte noch einmal\n \ndurchs taubertal br\nausen.\nIm Anschluss an diese Motorradfahrt, erz\u00e4hlt  \ndie kommissarische heimleiterin silvia M\u00fcller\n,  \nsei die Idee mit den \u201e herzensw\u00fcnschen\u201c\n \ngeboren worden. viele Bewohner h\u00e4tten solche \ngeheimen tr\u00e4ume\n. \u201eoft sind das gar k\neine \ngro\u00dfen sachen\u201c,\n sagt M\u00fcller. ein Bewohner etwa\n \nw\u00fcnschte zum Abendessen ab und an mal ein \nglas Most.\n ein ander\ner, ein fr\u00fcherer chorleiter\n, \nwollte noch einmal ein chork\nonzert besuchen.Noch einmal \u2026\nfahren sie mit cilli wismer  \nnach gamburg::\n \nwww.bbtgruppe.de/lebenbes Glas bringt, nimmt ihm Wismer aber \u00fcbel. \u201eDas Glas ist doch nur halb voll.\u201c \nWarum sie gerade heute in diesem \nGasthaus ist, das versteht die Demenz-kranke nicht. Mal wartet sie hier auf ih-ren Mann, einen Apotheker, der nat\u00fcrlich am fr\u00fchen Abend noch \u201eschaffen\u201c m\u00fcsse. Mal denkt sie, man sei hier versammelt, um ihren Geburtstag zu feiern. In jedem Fall schmeckt es ihr \u2013 und vom Uissighei-mer Wein bekommt sie schlie\u00dflich doch noch ein zweites halbes Glas. \u201eJetzt hab ich ein Viertele\u201c, sagt sie zufrieden.\nZufrieden mit dem Ausflug sind \nauch Silvia M\u00fcller und Hilde Baumann. \u201eDas war wirklich eine gelungene Akti-on\u201c, freut sich die Alltagsbetreuerin nach der R\u00fcckkehr ins Seniorenzentrum. Die Bef\u00fcrchtungen der Angeh\u00f6rigen h\u00e4tten sich nicht erf\u00fcllt. Cilli Wismer habe in keinem Moment traurig oder ungl\u00fcck-lich gewirkt. \u201eVielleicht traut sich der Sohn jetzt auch mal, mit ihr nach Gam-burg zu fahren\u201c, hofft die Heimleiterin. Sie m\u00f6chte den Tag nicht ohne ein di-ckes Lob f\u00fcr ihre Mitarbeiter beenden. \u201eOhne unsere Ehrenamtlichen, ohne den Einsatz unserer Angestellten weit \u00fcber ihre Arbeitszeit hinaus, w\u00e4re das Erf\u00fcllen solcher Herzensw\u00fcnsche nicht m\u00f6glich\u201c, betont M\u00fcller. Und Herzens-w\u00fcnsche gibt es noch viele.  \n\u25a0 BBT-Magazin 1/20 1530          Das Auge kann \n          man t\u00e4uschen und das Gehirn kann Dinge zusammensetzen, die nur teilweise zu sehen sind.A) Die Farbe des Hintergrundes \n\u00e4ndert sich von hell nach dunkel\u2013 gilt das auch f\u00fcr den Turm? \nB) Was k\u00f6nnten die \nschwarzen Flecken sein?\n*Findet Alfons, den B\u00fccherwurm. \n    Der hat sich irgendwo versteckt.\nL\u00f6sungen: * Suchspiel: Alfons versteckt sich hinter der Traube im Feld C7, R\u00e4tsel 1: 1 Fliege, 2 Gorilla, 3 Taube, 4 Gecko, 5 Gottesanbeterin, R\u00e4tsel 2: A/der Turm hat keinen Verlauf, B/Elefant, 3: Der Steinpilz steht im Feld E7urch die Linse unseres Auges f\u00e4llt das Licht auf zwei \nArten von lichtempfindlichen Nervenzellen an der \nAugenr\u00fcckwand, den St\u00e4bchen und den Z\u00e4pfchen. Die St\u00e4bchen erkennen hell und dunkel, die Z\u00e4pfchen sind f\u00fcr die Farberkennung zust\u00e4ndig. Beide Zellenarten senden Impulse ins Sehzentrum des Gehirns. Dort werden diese Informationen blitzschnell zu einem Bild zusammengesetzt und um 180 Grad gedreht. Denn durch Brechung der Linse w\u00fcrden wir sonst alles auf den Kopf gestellt sehen. Genial, oder?\n           Wir suchen einen Steinpilz, der links    \n          von der Sonnenblume, unterhalb des \nSpinnennetzes und rechts von der Eule steht. In welchem Feld steht der Steinpilz?          Hier sind f\u00fcnf Augen           abgebildet. Welchem Tier geh\u00f6ren sie? Verbinde die richtigen Paare mit einer Linie.\nFehlt noch!BBT-Magazin 1/2015\nAus Mini wird Maxi. sch\u00f6n handlich verschwindet er in \njeder Mantel- oder handtasche und bietet auseinander -\ngefaltet platz f\u00fcr alle eink\u00e4ufe\n. Der mini maxi shopper  \nvon reisenthel ist ein erprobter Alltagsbegleiter. zudem\n \nschont er die umwelt:\n plastikt\u00fcten war\nen gestern. \nleben! verlost unter allen richtigen einsendungen\n  \nzehn mini maxi shopper von reisenthel in \u201ebaroque taupe\u201c. \nTeilnahmebedingungen: Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. Der Gewinn kann nicht in bar ausgezahlt werden. Die Gewin-\nner werden ausgelost und schriftlich benachrichtigt. Zusendungen von gewerblichen Gewinn  spiel teilnahme-Dienstleistern \nwerden ausge  schlossen. Die BBT-Gruppe beh\u00e4lt sich vor, diese bei Verdacht bei der Verlosung nicht zu ber\u00fccksichtigen. \nl\u00f6sungswort:\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18123\n456\n78\n91011\n1213\n1415\n16\n1718\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18Ein-\nspritzung\nFrauen-\nkose-name\nSteuer\nim MA.\nErz\u00e4h-\nlung vonJensen\nmedizi-\nnisch:\nSchlag-anfall\nBeh\u00e4lter\nausJute\nAbk.:\nNiede-rung\nZucker-\nkrank-heit\nun-\ngef\u00e4hr\nmed.\nFach-\nbereich\n(Abk.)\nKurz-\nschreib-form\n(Kw.)\nVertie-\nfung,Medita-tionRad-\nmittel-st\u00fccke\nbe-\nstrafen\nitalie-\nnisch:sechsoffene\nGel\u00e4nde-\nfahr-zeuge\nunweit\nVorname\nderTurner\nTeil\ndesHalses\nAbk.:\nStera-diantZiel\ngleich-\nfalls\nfrech,\nflottOpern-solo-gesang\nflach\nS\u00fcd-\ndeut-scherEnt-\nz\u00fcndung\nder Talg-dr\u00fcsen\nantike\nMetro-pole\nBerliner\nSender(Abk.)\nLaut-\nst\u00e4rke-ma\u00df\ngesund\nwerdenDicht-kunst\nOper\nvonRichardStrauss\nVer-\nheiratet-sein\ngenug!\nkleiner\nFlug-platz inBerlin\nGe-\nwichts-einheit\n(Abk.)stark\nmetall-\nhaltigesMineral\n\u00fcber-\n\u00e4ngst-lich\nfranz\u00f6-\nsischerFrauen-nameFach-\nmedi-ziner\nVorsilbe:\naus-, auf-richten\nengl.\nFrauen-kurz-\nnamemit\nGarn\nbefesti-gen\nmed.\nInstru-ment\nmexika-\nnischerMais-fladen\ndeutsche\nVorsilbe\nmed.:\nSchmerz-\nemp-finden\nFremd-\nwortteil:neu\nsteile\nStra\u00dfeWaffe\nder\nElefan-ten\neine\nBahn-\nsteig-\nseite\nmedizi-\nnisch:Gelb-\nsucht\nmed.:\nin nat\u00fcrl.\nLage(in ...)Fremd-\nwortteil:\nzusam-men\nstarke\nFeuch-tigkeit\nTeil von\nParksKampf-platz\nheim-\nlicherZorn\nnicht\neingriech.\nVorsilbe:\ndar\u00fcber,darauf\nfranz\u00f6-\nsisch:Jahr\npoln.\nAutor\n(Stanis-law)\nin best.\nAnzahl(zu ...)\nSinnes-\norgan\nHirt\nauf derAlmfr\u00fcherer\n\u00f6sterr.Adels-titel\nUS-\nAmeri-\nkaner\n(Kw.)\nein\nPlanetabsolutjeder\nVorl\u00e4ufer\nder EU\nFl\u00e4chen-\nma\u00df\nfranz.,\nspan.\nF\u00fcrwort:du\nAbk.:\nad acta\nbabylo-\nnischeGottheitBe-sucher\nsich\nschnell\nfortbe-\nwegenDepot\nur-\nw\u00fcchsig\nasiat.\nStaaten-\nverbund\n(Abk.)\nDEIKE-PRESS-1817-5\n31Mitmachen \nund gewinnen\nsenden sie eine e-Mail an \nleben@bbtgruppe.de oder eine\n  \npostkarte an redaktion \u201e leben!\u201c,\n  \nKardinal-Krementz- str\n. 1-5,  \n56073 Koblenz. \neinsendeschluss ist der\n  \n10. April 2015. viel gl\u00fcck!momentmal\n BBT-Magazin 1/20 15 32Die Zuversicht hat\neine wunderbare verwandelnde Kraft,weil sie in Krisen und Niederlagenneue Chancen entdeckt,die befl\u00fcgeln.\nAus dieser Erfahrung\nr\u00e4t uns die blinde und taube Helen Keller:\u201eSei zuversichtlich! Vergiss den Misserfolg von heuteund denke an den Erfolg von morgen.\u201c\nWer mit Ausdauer und Vertrauen\nden Aufbruch in die Zukunft wagt,dem wachsen ungeahnte Kr\u00e4fte zu,die Hindernisse zu \u00fcberwinden.\nDie Zuversicht vergoldet auch\nseinen grauen Alltagund wird zur Quelle der Freude.\nElke Deimel\nZuversicht \u2013 Quelle der Freude\nBBT-Magazin 1/2015 33\nFoto: KNA-Bildveranstaltungstipps\n  3. Februar, 3. M\u00e4rz, 7. April 2015\nInfoabend f\u00fcr Schwangere   \nWissenswertes \u00fcber die Entbindung \nim Caritas\n\u00ad\nKrankenhaus Fragen.\n 19 Uhr\nCaritas-Krankenhaus \nBad Mergentheim, Aula  10. M\u00e4rz 2015\nHom\u00f6opathie f\u00fcr Kinder  \nBauchschmerzen ohne organi\u00ad\nsche Ursache, Unruhezust\u00e4nde bei S\u00e4uglingen, die Nase l\u00e4uft \u2013 in solchen F\u00e4llen w\u00fcnschen sich Eltern oft begleitende Alternativen zur Schulmedizin. Die \u00c4rztin Kerstin B\u00f6gner\n\u00adZoller st\nellt die Grundlagen \nder Klassischen Hom\u00f6opathie vor und zeigt die Therapiem\u00f6glichkeiten speziell bei Kindern auf. \n 19 Uhr\nCaritas-Krankenhaus \nBad Mergentheim, Aula  19. Februar 2015\nDie rheumatische Hand  \nSchmerzen und Schwellungen in \nden Hand\n\u00ad\n und Fingergelenken vor \nallem mit Steifigkeit am Morgen sind typische Symptome bei Rheuma. Mit modernen Medikamenten, den sog. \u201eBiologika\u201c, konnten die Therapie\u00adm\u00f6glichkeiten in den vergangenen Jahren deutlich verbessert werden. Dar\u00fcber informiert der Chefarzt und Rheumatologe Dr. Helmut Reinwald. \n 19.30 Uhr\nTauberbischofsheim,  \nGemeinschaftsraum im  \nSeniorenzentrum Haus Heimberg \n  10. M\u00e4rz 2015\nAktionstag  \n\u201eLeben mit Krebs\u201c  \nViele Krebserkrankungen k\u00f6nnen \ngeheilt werden, wenn sie zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt erkannt und richtig behandelt werden. Daher ist die  \nFr\u00fcherkennung zentral wichtig.  \nDie \u00c4rzte der Tumorzentren im  \nCaritas\n\u00ad\nKrankenhaus informieren \nan diesem Abend \u00fcber die verschie\u00addenen M\u00f6glichkeiten der Fr\u00fcher\u00adkennung bei Brustkrebs, Darmkrebs, Prostatakrebs und Lungenkrebs. Auch der Frage, ob Vorsorge m\u00f6glich ist, wird nachgegangen. Die \u00c4rzte und verschiedenen Selbsthilfegrup\u00adpen stehen den ganzen Abend f\u00fcr weitere Fragen der Besucher zur Verf\u00fcgung.  \n 18 bis 21 Uhr\nCaritas-Krankenhaus \nBad Mergentheim, Aula    10. Februar 2015\nAllergien vorbeugen \u2013  \nist das m\u00f6glich?   \nSchwangere k\u00f6nnen schon w\u00e4hrend \nder Schwangerschaft dazu beitragen, Allergien bei ihrem Baby vorzubeu\u00adgen. \u00dcber diese M\u00f6glichkeiten und neue Erkenntnisse informiert die \u00d6kotrophologin Sabine Wecker in der Reihe \u201eGesunde Familie\u201c.    \n 19 Uhr\nCaritas-Krankenhaus \nBad Mergentheim, Aula\n34  BBT-Magazin 1 /201535 BBT-Magazin 1/2015Caritas-Krankenhaus \nBad MergentheimUhlandstra\u00dfe 797980 Bad MergentheimTel.: 07931/58\n\u00ad\n0\ninfo@ckbm.dewww.ckbm.de\nKrankenhaus Tauberbischofsheim\nAlbert\n\u00ad\nSchweitzer\n\u00ad\nStra\u00dfe 37\n97941 TauberbischofsheimTel.: 09341/800\n\u00ad\n0\ninfo@khtbb.dewww.khtbb.de \nSeniorenzentrum Haus Heimberg\nAm Heimbergsflur 1297941 TauberbischofsheimTel.: 09341/800\n\u00ad\n1451\ninfo@haus\n\u00ad\nheimberg.de\nwww.haus\n\u00ad\nheimberg.de\nSeniorenzentrum GerlachsheimW\u00fcrzburger Stra\u00dfe 7997922 Lauda\n\u00ad\nK\u00f6nigshofen\nTel.: 09343/6211\n\u00ad\n0\ninfo@sz\n\u00ad\ngerlachsheim.de\nwww.sz\n\u00ad\ngerlachsheim.de\nSanitas TauberfrankenJohann\n\u00ad\nHammer\n\u00ad\nStra\u00dfe 24 \n97980 Bad Mergentheim Tel.: 07931/9870\n\u00ad\n0\ninfo@bildungszentrum\n\u00ad\nmgh.de\nwww.bildungszentrum\n\u00ad\nmgh.de  19. M\u00e4rz 2015\nDemenz  \nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Pflegende ist die \nBegleitung von Demenzkranken eine anspruchsvolle Aufgabe, denn De\u00admenzkranke leben in ihrer eigenen Welt. Dr. Angela Wei\u00df gibt Tipps f\u00fcr den Umgang im Alltag. \n 19.30 Uhr\nTauberbischofsheim,  \nGemeinschaftsraum im  \nSeniorenzentrum Haus Heimberg im n\u00e4chsten Heft\nImpressum\nHerausgeber: Barmherzige Br\u00fcder Trier gGmbH\nZentrale der BBT \u00ad\nGruppe\nKardinal\n\u00ad\nKrementz\n\u00ad\nStr. 1\n\u00ad\n5\n56073 KoblenzTel.: 0261/496\n\u00ad\n6000\nwww.bbtgruppe.de, info@bbtgruppe.deAmtsgericht Koblenz I HRB 24056\nGesellschafter: Generalat der Barmherzigen Br\u00fcder  \nvon Maria\n\u00ad\nHilf e.V. \nVorsitzender des Aufsichtsrates: Bruder Peter Berg\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Bruder Alfons Maria Michels,  \nDr. Albert\n\u00ad\nPeter Rethmann, Andreas Latz,  \nWerner Hemmes, G\u00fcnter Mosen\nChefredaktion: Martin Fuchs (verantwortl.)\nChefin vom Dienst: Judith HensRedaktion: Yvonne Antoine, Anne Britten,  \nChristine Daichendt, Ute Emig\n\u00ad\nLange, Frank Mertes,  \nPeter Mossem, Pascal Nachtsheim, Doris Schwaben,Katharina M\u00fcller\n\u00ad\nStromberg, Gerd Vieler, Simone Yousef\nIn Zusammenarbeit mit dreipunktdrei mediengesellschaft mbH, www.dreipunktdrei.de\nLeben! Das Magazin der BBT-Gruppe  \nf\u00fcr den Main-Tauber-Kreis:  \nUte Emig\n\u00ad\nLange (verantwortl.)\nRedaktionsanschrift:  \nKardinal\n\u00ad\nKrementz\n\u00ad\nStr. 1\n\u00ad\n5, 56073 Koblenz\nTel.: 0261/496\n\u00ad\n6464, Fax: 0261/496\n\u00ad\n6470 \nleben@bbtgruppe.de\nErscheinungsweise: viertelj\u00e4hrlichLayout: WWS Werbeagentur GmbH  \nKamper Str. 24, 52064 AachenDruck: Bonifatius GmbH, Druck\n\u00ad\nBuch\n\u00adV\nerlag  \nKarl\n\u00ad\nSchurz\n\u00ad\nStr. 26, 33100 Paderborn\nGerichtsstand: KoblenzLeben! wird kostenfrei in den Einrichtungen der BBT\n\u00ad\nGruppe ausgelegt.\nWenn Ihnen das Magazin gef\u00e4llt, k\u00f6nnen Sie  \nes gerne abonnieren: leben@bbtgruppe.deAlle Fotos stammen aus den Einrichtungen  \nder BBT\n\u00ad\nGruppe, wenn nicht anders angegeben.\nTitelfoto: istockphoto\nISSN 2195\n\u00ad\n4666klimaneutral klimaneutral klimaneutral Basislogo\nMit Nummer\nMit Erl\u00e4uterungklimaneutral\ngedruckt \nZertifikatsnummer:\nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt \nZertifikatsnummer:\nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt \nZertifikatsnummer:\nwww.climatepartner.com\nklimaneutral\ngedruckt Die CO2-Emissionen dieses Produkts wurden  \ndurch CO2-Emissionszertifikate ausgeglichen.\nZertifikatsnummer: \nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt Die CO2-Emissionen dieses Produkts wurden  \ndurch CO2-Emissionszertifikate ausgeglichen.\nZertifikatsnummer: \nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt Die CO2-Emissionen dieses Produkts wurden  \ndurch CO2-Emissionszertifikate ausgeglichen.\nZertifikatsnummer: \nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt \nDie CO2-Emissionen  \ndieses Produkts wurden  \ndurch CO2-Emissions-  \nzertifikate ausgeglichen.\nZertifikatsnummer:\nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt \nDie CO2-Emissionen  \ndieses Produkts wurden  \ndurch CO2-Emissions-  \nzertifikate ausgeglichen.\nZertifikatsnummer:\nwww.climatepartner.comklimaneutral\ngedruckt \nDie CO2-Emissionen  \ndieses Produkts wurden  \ndurch CO2-Emissions-  \nzertifikate ausgeglichen.\nZertifikatsnummer:\nwww.climatepartner.comklimaneutral Zertifikatsnummer:  \nwww.climatepartner.comZertifikatsnummer:  \nklimaneutral Zertifikatsnummer:  \nwww.climatepartner.comZertifikatsnummer:  klimaneutral Zertifikatsnummer:  \nwww.climatepartner.com\n53323-1210-101153323-1210-1011\n53323-1210-1011\n53323-1210-101153323-1210-101153323-1210-1011 53323-1210-1011 53323-1210-101153323-1210-101153323-1210-1011 53323-1210-101153323-1210-1011 53323-1210-1011 53323-1210-1011 53323-1409-1020Foto: istockphoto\nAusgezeichnet mit dem  \nHealth Media Award 2014\n\u201eBeste Publikation\u201d.\nim n\u00e4chsten HeftFoto: istockphoto\nParkinson\nDie n\u00e4chste Ausgabe von \u201eLeben! \u2013 Das Magazin der BBT\n\u00ad\nGruppe  \nf\u00fcr Gesundheit und Soziales\u201d  erscheint im April 2015.\nFoto: istockphotoDie BBT-Gruppe ist mit mehr als 30 Einrichtungen des Gesundheits- und \nSozialwesens, rund 10.000 Mitarbeitenden und ca. 800 Aus\n  zu\n bildenden\n \neiner der gro\u00dfen Tr\u00e4ger von Krankenh\u00e4usern und Sozialeinrichtungen der Katholischen Kirche in Deutschland.\nBBT e.V., Kardinal-Krementz-Stra\u00dfe 1-5, 56073 Koblenz\n97980 Bad Mergentheim\nTelefon 07931/58-37 41bildungszentrum@ckbm.dewww.ckbm.de97941 TauberbischofsheimTelefon 09341/800-12 71bildungszentrum@khtbb.dewww.khtbb.deAUSBILDUNG  \ni\nn\n der Pfle\nG\ne\nPflege \u2013 ein Beruf f\u00fcrs Leben \nSie suchen einen Beruf,\n\u2013 \n der gute \nz\nukunftsaussichten hat\n\u2013\n bei dem \ns\nie mit \nm\nenschen zu tun haben\n\u2013 \n der erf\u00fcllend und sinnstiftend ist\n\u2013\n bei dem \ns\nie im team arbeiten\n\u2013 \n in dem \ns\nie kompetent anderen helfen \n\u2013\n in dem \ns\nie Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen\nDies und mehr bietet ein Beruf in der Pflege.Die Bildungszentren am Caritas-Krankenhaus Bad Mergentheim und dem Krankenhaus Tauberbischofsheim bieten Ihnen eine hoch \n -\nwertige Ausbildung \nin:\n\u2022  Gesundheits- und Krankenpflege\n\u2022  Gesundheits- und Kinderkrankenpflege\n\u2022  \na\nltenpflege\n\u2022  \no\nperationstechnische a\nssistenz \nota", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}