{"title": "Corona-Impfung: \u201eDer Nutzen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko\u201c", "author": "Oliver Schmetz", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/coronavirus-interview-mit-pharmakologin-julia-c-stingl-aus-aachen_aid-55913869", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Die Zulassung von Medikamenten und Impfstoffen ist ihr Spezialgebiet: Im Interview spricht die Aachener Pharmakologin Julia C. Stingl \u00fcber die Nebenwirkung der Corona-Impfung und dar\u00fcber, warum man sie in Kauf nehmen sollte.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2021-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung : \u201eDer Nutzen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko\u201c\nInterview Aachen Die Zulassung von Medikamenten und Impfstoffen ist ihr Spezialgebiet: Im Interview spricht die Aachener Pharmakologin Julia C. Stingl \u00fcber die Nebenwirkung der Corona-Impfung und dar\u00fcber, warum man sie in Kauf nehmen sollte.\nBevor sie im November 2019 als neue Direktorin des Instituts f\u00fcr Klinische Pharmakologie an die\n[Uniklinik Aachen](https://www.aachener-zeitung.de/thema/uniklinik-aachen/) kam, war sie Vizepr\u00e4sidentin des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte, neben dem Paul-Ehrlich-Institut eine der beiden Zulassungsbeh\u00f6rden in Deutschland. Sie leitete dort die Forschungsabteilung, die sich insbesondere mit Nebenwirkungen von Arzneien befasst. Unser Redakteur Oliver Schmetz sprach mit ihr \u00fcber \u00c4ngste und Risiken, aber auch \u00fcber den gro\u00dfen Nutzen, den die Corona-Impfung bringen wird.\nSind Sie schon geimpft?\nJulia C. Stingl: Nein, ich war noch nicht an der Reihe.\nAber Sie lassen sich impfen?\nStingl: Ja, nat\u00fcrlich.\nKann es eigentlich sein, dass wir bei der Corona-Impfung zu viel \u00fcber \u00c4ngste und Sorgen reden? Sollten wir uns nicht freuen, dass wir jetzt solch eine Chance haben?\nStingl: Ja, im Grunde ist das Jahr 2020 f\u00fcr die Impfstoffentwicklung eine Erfolgsgeschichte, wie es sie noch nie gab. Es wurden in so kurzer Zeit so viele klinische Studien mit \u00fcber 100.000 Teilnehmern durchgef\u00fchrt, dass es bereits drei Zulassungen gibt. Das war ein unglaublicher Erfolg durch koordiniertes internationales Vorgehen. Aber Vorbehalte gegen Impfungen gibt es eigentlich immer. Es ist wohl ein psychologisches Problem, dass man dabei als gesunder Mensch Nebenwirkungen in Kauf nehmen muss, um ein abstraktes Risiko zu reduzieren. Bei neuen Arzneimitteltherapien ist das v\u00f6llig anders: Da wird das Mittel den Firmen teilweise schon vor Zulassung f\u00f6rmlich aus den H\u00e4nden gerissen. Aber da geht es um kranke Menschen und ihre Angst, keine Therapie zu erhalten.\nEtliche Menschen sind verunsichert, weil die Impfstoffe so schnell wie nie entwickelt und zugelassen wurden. Was sagen Sie Menschen, die solche Sorgen \u00e4u\u00dfern?\nStingl: Wir haben in Europa ausschlie\u00dflich ordentlich zugelassene Impfstoffe zur Verf\u00fcgung. Und diese Zulassungen wurden in so kurzer Zeit erreicht, weil wir das, was die meiste Zeit in Anspruch nimmt \u2013 n\u00e4mlich der Aufbau der Plattformen f\u00fcr die Herstellung und Qualit\u00e4tssicherung der Impfstoffe \u2013 bereits bei vorangegangenen Epidemien aufgebaut und f\u00fcr fr\u00fchere Impfstoffentwicklungen abgenommen worden war. Daher konnten wir in der aktuellen Pandemie schon im April die ersten Probanden in klinischen Studien impfen, weil der Impfstoff schon zu diesem Zeitpunkt in Arzneimittelqualit\u00e4t hergestellt werden konnte. Und dann blieb \u201enur\u201c noch, die Wirksamkeit beim Menschen und die Sicherheit zu untersuchen. Und das macht man in der Impfstoffentwicklung wie auch in der Arzneistoffentwicklung anhand von sehr aufwendigen klinischen Studien.\nAuch diese Studien wurden sehr schnell erstellt.\nStingl: Ja. Schon w\u00e4hrend der ersten\n[Coronavirus](https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/)-Welle im M\u00e4rz wurde weltweit \u00fcberlegt, wie man die Durchf\u00fchrung der Studien beschleunigen kann und wie man die Zeit der Begutachtung verk\u00fcrzen kann. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die Pr\u00fcfbeh\u00f6rden von vornherein mitevaluiert haben. W\u00e4hrend die klinischen Studien noch liefen, hat man schon die Daten aufbereitet und damit angefangen, sie auszuwerten. Im M\u00e4rz hatte man gesch\u00e4tzt, dass man zw\u00f6lf bis 18 Monate ben\u00f6tigt. Jetzt sind mehrere klinische Entwicklungsprogramme bereits fertig, und das mit gro\u00dfen Fallzahlen, mit 40.000 Probanden f\u00fcr den Biontech-Impfstoff und in \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfenordnung bei Moderna.\nAlso handelt es sich hierbei nicht um Notfallzulassungen?\nStingl: Nein, eine Notfallzulassung ist ein Verzweiflungsakt. Man wartet nicht ab, bis die klinische Studie beendet ist, sondern man l\u00e4sst das Mittel vorher zu. Das war in den USA und in manchen anderen L\u00e4ndern der Fall, aber in Europa wurde f\u00fcr die Zulassung das Ergebnis der klinischen Studien abgewartet und so die Wirksamkeit und Sicherheit f\u00fcr alle zugelassenen Impfstoffe bewertet.\nGleichwohl bleiben viele skeptisch, nur etwa zwei Drittel der Bundesb\u00fcrger wollen sich impfen lassen. Welche Gefahren gehen von der Impfung aus?\nStingl: Gefahren sehe ich vor allem dann, wenn man die Impfung nicht genauso durchf\u00fchrt, wie es in den Studien untersucht wurde. Und Gefahren bestehen, wenn die Patienten nicht gut informiert sind. Es macht wirklich Sinn, sich zu informieren und die Nebenwirkungen, die in der Entwicklungsphase aufgetreten sind, realistisch einzusch\u00e4tzen.\nWas meinen Sie damit?\nStingl: Man wird diese Impfung mehr sp\u00fcren als zum Beispiel die Grippe-Impfung. Das sollte man ber\u00fccksichtigen und an den Tagen nach der Impfung keinen Hochleistungssport betreiben oder einen ganz wichtigen Termin einplanen.\nWas sp\u00fcrt man?\nStingl: Die Reaktionen des Immunsystems. Das kann Fieber sein, M\u00fcdigkeit, Kopfschmerzen oder Gliederschmerzen. Das kann aber auch etwas sein, was wir nicht sp\u00fcren, wie etwa eine leicht erh\u00f6hte Gerinnungsneigung. Angenommen ein Patient hat ohnehin schon eine erh\u00f6hte Blutgerinnung, hat vielleicht schon einen Schlaganfall oder Herzinfarkt hinter sich, so sollte er darauf achten, seine Arzneimittel auch w\u00e4hrend der Impfphase weiter einzunehmen. Wenn man da etwas wegl\u00e4sst oder \u00e4ndert, kann das in Verbindung mit der Impfung durchaus schwere Krankheitsfolgen haben.\nEs hat schon einige Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit den Impfungen gegeben.\nStingl: Das f\u00fchrt man darauf zur\u00fcck, dass die Impfnebenwirkungen bei manchen sehr kranken Patienten fatal ausgefallen sind. Um diese Gefahren zu minimieren, sollte man sich sehr genau informieren, welche Nebenwirkungen individuell unbedingt vermieden werden sollten \u2013 auch im Zusammenhang mit anderen Arzneimitteltherapien.\nIst die Zahl der bisher bei der Corona-Impfung aufgetretenen Todes- bzw. Verdachtsf\u00e4lle normal, zum Beispiel vergleichbar mit der Grippe-Impfung?\nStingl: Ich denke, man kann die Zahlen nicht einfach vergleichen. Wir haben die Situation, dass wir gegen Corona zun\u00e4chst viele sehr alte, sehr kranke Menschen impfen. Bei diesen Menschen kann es schon durch die normalen Reaktionen des Immunsystems, zum Beispiel durch Fieber oder Austrocknung des K\u00f6rpers, zu Blutverdickung kommen, was unter Umst\u00e4nden sogar t\u00f6dliche Folgen haben kann. Bisher gibt es keine Anzeichen, dass einer der gemeldeten Todesf\u00e4lle mit einer unbekannten Nebenwirkung des Impfstoffes zu tun hat.\nDann gibt es auch Menschen, denen man von einer Impfung abraten sollte?\nStingl: Es ist wichtig, individuell zu entscheiden. M\u00f6glicherweise ist bei einem schwer kranken Patienten, der sehr labil ist und viele andere Arzneimittel ben\u00f6tigt, das Risiko insgesamt h\u00f6her als der Nutzen. Generell ist der Nutzen einer Impfung aber auch bei alten und kranken Menschen viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko. Dahingegend sind die Risiken einer Corona-Infektion gerade auch angesichts der teils hohen Todesraten in Altenheimen viel h\u00f6her als das Impfrisiko. Das ist eine v\u00f6llig andere Dimension.\nBei den Nebenwirkungen, die man sp\u00fcrt, handelt es sich in der Regel um grippe\u00e4hnliche Symptome?\nStingl: Ja, das wird auch in den Studien so abgebildet. Und bei allen scheinen gerade nach der zweiten Impfung die Nebenwirkungen st\u00e4rker auszufallen. Beim Vergleich der Gruppen j\u00fcngerer und \u00e4lterer Geimpfter hatten die \u00e4lteren etwas mehr von diesen Nebenwirkungen zu sp\u00fcren.\nApropos zweite Impfung: Was halten Sie von der teils ernsthaft erwogenen Idee, auf diese angesichts knapper Impfstoffverf\u00fcgbarkeit zu verzichten, um schneller mehr Menschen einen ersten Schutz zu verschaffen?\nStingl: Aus wissenschaftlicher Sicht ist das katastrophal. Alle Studien besagen deutlich, dass nach der ersten Impfung die Wirksamkeit deutlich niedriger liegt (um die 50 Prozent) und dass die Ansteckungsgefahr hoch bleibt. Wir riskieren durch nur eine Impfung ein falsches Gef\u00fchl der Sicherheit, sind nicht wirksam gesch\u00fctzt und sind weiter ansteckend. Und damit k\u00f6nnten gerade die derzeitigen hochansteckenden Mutationen sich sehr effizient weiterverbreiten. Aus meiner Sicht muss man die Leute dar\u00fcber informieren, dass die zweite Impfung diejenige ist, die die Wirksamkeit bringt. Deshalb sp\u00fcrt man sie auch st\u00e4rker.\nAbgesehen von Nebenwirkungen gibt es auch Sorgen vor Langzeitfolgen? Sind diese berechtigt?\nStingl: Der Impfstoff wird im K\u00f6rper sehr schnell abgebaut, da ist nichts mehr, was Langzeitfolgen ausl\u00f6sen kann. Die Langzeitfolgen einer k\u00f6rpereigenen Immunreaktion \u2013 da gibt es manchmal \u00fcberschie\u00dfende Reaktionen, die schwere Folgen haben k\u00f6nnen, die sind von ihrem Krankheitsbild aber bekannt.\nGerade Impfgegner und Corona-Leugner sch\u00fcren dennoch \u00c4ngste, was Langzeitfolgen angeht \u2013 mit Flyern in Millionenauflage. Da wird davor gewarnt, dass die Impfung gegen die Schweinegrippe Narkolepsie, eine \u201eSchlafkrankheit\u201c, ausgel\u00f6st habe, da werden Vergleiche mit dem Contergan-Skandal angestellt \u2026\nStingl: Der Contergan-Skandal war bei uns der Anlass f\u00fcr eine gesetzliche Regulation von Therapieentwicklungen. Das war die Basis daf\u00fcr, dass es jetzt regelhaft Zulassungsverfahren gibt, f\u00fcr die Studien mit einem Placebo-Vergleich gemacht werden m\u00fcssen. Also, dass man eine Gruppe impft und eine andere ein Scheinpr\u00e4parat erh\u00e4lt, und man die Ergebnisse vergleicht. Dass wir dies alles jetzt bei der Entwicklung der Corona-Impfstoffe so vorgeschrieben haben und uns die Ergebnisse dieser gro\u00dfen klinischen Studien vorliegen, ist letztlich durch den Contergan-Skandal entstanden.\nUnd die Narkolepsie?\nStingl: Wenn ein Impfstoff zugelassen ist, habe ich keinen Placebo-Vergleich mehr. Dann beobachte ich nur F\u00e4lle von Krankheitserscheinungen oder Todesf\u00e4lle, ohne, dass ich sie auf die Impfung zur\u00fcckf\u00fchren kann. Man kann nicht mehr sagen, ob das Gleiche passiert w\u00e4re, wenn in diesen F\u00e4llen mit einem Scheinpr\u00e4parat \u2013 einem Placebo \u2013 geimpft worden w\u00e4re. Nach der Zulassung k\u00f6nnen Nebenwirkungen nur als Signal, anhand einer H\u00e4ufung von pl\u00f6tzlich auftretenden komischen Symptomen in der Bev\u00f6lkerung, erkannt werden. Dies ist der Fall gewesen bei den Meldungen von Narkolepsie-F\u00e4llen nach der Zulassung des Schweinegrippenimpfstoffes. Ob das Auftreten mit der Impfung zusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnte, kann man letztlich nicht beweisen, aber durch viele gemeldete F\u00e4lle, die in einem zeitlichen Zusammenhang stehen mit der Impfung, wird diese Assoziation wahrscheinlicher. Deshalb sollte sich jeder beobachten und einen Verdacht auf eine Nebenwirkung melden. Das Paul-Ehrlich-Institut hat daf\u00fcr mittlerweile auch eine App unter dem Namen \u201eSafeVac\u201c entwickelt.\nM\u00fcsste man dann den Corona-Leugnern nicht noch mehr Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Impfstoffentwicklung entgegensetzen?\nStingl: Man muss die wissenschaftliche Untersuchung eines neuen Impfstoffs Laien verst\u00e4ndlich darstellen, das ist meiner Ansicht nach die Aufgabe der Universit\u00e4ten und nicht der Herstellerfirmen oder der staatlichen Beh\u00f6rden. Wissenschaftskommunikation sollte besser unabh\u00e4ngig und wissenschaftsgetrieben geschehen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Wissenschaft in der Bev\u00f6lkerung wieder sichtbarer wird, und das nicht nur als Politikberatung.\nWie w\u00fcrden Sie kurz und b\u00fcndig f\u00fcr die Corona-Impfung werben?\nStingl: Durch das Impfen bekomme ich einen Schutz vor einer schweren Erkrankung, damit habe ich einen gro\u00dfen pers\u00f6nlichen Vorteil. Auf gesellschaftlicher Ebene kann es dazu f\u00fchren, dass ich weniger ansteckend bin. Daf\u00fcr muss ich in Kauf nehmen, dass ich gerade bei der zweiten Impfung mehr Nebenwirkungen haben werde. Ganz wichtig ist, auf Nebenwirkungen zu achten und diese zu melden. Und wer sich unsicher f\u00fchlt, sollte sich mit seinem Arzt besprechen.\nBekommen wir Corona in diesem Jahr in den Griff?\nStingl: In diesem Jahr \u2026 (lacht). Man muss sehen, wie lange die Impfung wirkt. Es ist davon auszugehen, dass die Impfung in bestimmten Abst\u00e4nden wiederholt werden muss. Eine gewisse Chance besteht, dass das Virus durch eine Herdenimmunit\u00e4t harmloser wird, also in ein paar Jahren weniger h\u00e4ufig zu schweren Erkrankungen f\u00fchrt. Und das ist ja genau das, wogegen die Impfung gerichtet ist. Sie sch\u00fctzt zun\u00e4chst einmal nicht wirksam vor Ansteckung, aber vor schwerer Erkrankung.", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/9/8/7/7/9/6/1/9/tok_c7ede600475c094ee3658fae75380b05/w1200_h630_x599_y428_DPA_bfunk_dpa_5FA4740067424B5A-e5794181f4024dc9.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: \u201eDer Nutzen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko\u201c&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22\u201eDer Nutzen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko\u201c%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/9/8/7/7/9/6/1/9/tok_d48b74804866f42baf822e9dbf761097/w1200_h858_x599_y428_DPA_bfunk_dpa_5FA4740067424B5A-e5794181f4024dc9.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: \u201eDer Nutzen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko\u201c&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22\u201eDer Nutzen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Risiko\u201c%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "/autor/oliver-schmetz/", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/uniklinik-aachen/", "/imgs/48/9/8/7/7/9/6/1/9/tok_ee66fc57bd06df2e84b54bbb08c93a48/w1900_h1266_x1796_y1197_ZVA_mdb_27017094994330146-d20798497393ddf2.jpg", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/", "http://www.azan-freundeskreis.de", "#park-tab-container__panel-1210578563-1", "#park-tab-container__panel-1210578563-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/nrw-region/wohne-lieber-ungewoehnlich-teil-21_aid-98779417", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/nrw-region/afd-provoziert-eklat-im-landtag_aid-100396453", "/nrw-region/das-wichtigste-vom-tag-in-der-region-aachen_aid-55099291", "/lokales/aachen/die-erschwingliche-alternative-heisst-deutschlandticket_aid-100379259", "/nrw-region/niederlande/parkplaetze-am-leisure-dome-kerkrade-werden-kostenpflichtig_aid-100385905", "/nrw-region/belgien/luettich-bill-viola-sculptor-of-time-im-museum-la-boverie_aid-100251619", "#park-tab-container__panel-1535671701-1", "#park-tab-container__panel-1535671701-2", "/coronavirus/inzidenz-und-corona-zahlen-in-aachen-dueren-heinsberg_aid-49975419", "/nrw-region/nrw-gesundheitsminister-laumann-erwaegt-schwerpunkt-impfpraxen_aid-55925061", "/leserbriefe/fehler-aerger-aber-auch-verstaendnis_aid-55899309", "/lokales/aachen/gesundheitsamt-der-staedteregion-raet-jetzt-zur-grippe-impfung_aid-78093775", "/coronavirus/impfung-laut-laumann-entscheidend-fuer-diesen-corona-winter_aid-77912087", "/lokales/aachen/impfquote-hoch-booster-quote-ueberschaubar_aid-78107795", "/leserbriefe/corona-masken-ja-oder-nein_aid-78052041", "/nrw-region/innenminister-reul-ist-fuer-staerkere-staatliche-eingriffe-im-internet_aid-55949725", "/nrw-region/beschwerde-beim-nrw-verfassungsgerichtshof_aid-55949441", "/nrw-region/lange-haftstrafen-fuer-autodiebstaehle-in-der-region_aid-55948771", "/wirtschaft/die-sparkasse-aachen-trotzt-dem-virus_aid-55948295", "/nrw-region/drohnen-programm-soll-rehkitze-vor-maeh-tod-retten_aid-55944955", "/nrw-region/mehrere-faelle-von-britischer-corona-mutation-in-koelner-kitas_aid-55944471", "/nrw-region/feuerwehr-findet-leiche-in-meerbusch_aid-55930173", "/nrw-region/tauwetter-und-regen-lassen-rhein-ansteigen_aid-55942171", "/nrw-region/bombenanschlag-in-sri-lanka-wohl-erfunden_aid-55941453", "/nrw-region/erneut-durchsuchungen-wegen-kinderpornografie_aid-55941355", "/thema/contergan/", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/nrw-region/belgien/", "/nrw-region/niederlande/", "/nrw-region/tihange/", "/nrw-region/braunkohle/", "/nrw-region/bistum-glaube/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}