{"title": "Masernparty und Gelbfieberprophylaxe", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2017-07-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Start](/)/ [Uniklinikum Jena](/Uniklinikum+Jena.html)/ [Aktuelles](/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html)/ [Archiv](/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv.html)/ [PM-Archiv 2011](/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011-p-14248.html)/ [Masernparty und Gelbfieberprophylaxe](/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe.html)\n15.08.2011\nMasernparty und Gelbfieberprophylaxe\nImpfen als Training f\u00fcr das Immunsystem / GesundheitsUni-Vortrag am 18. August um 18.00 Uhr in der Ausstellung \u201eMenschMikrobe\u201c\nImpfungen sind ein wirksames Werkzeug im Kampf gegen gef\u00e4hrliche Infektionskrankheiten, nicht nur Kinderkrankheiten wie Scharlach, Kinderl\u00e4hmung oder Diphtherie sind dadurch einged\u00e4mmt oder besiegt worden. Auch viele Erkrankungen des Erwachsenenalters - oft mit ernsten Komplikationen- k\u00f6nnen heute mit Impfma\u00dfnahmen erfolgreich verh\u00fctet werden. Das Ziel der Gesundheitsorganisation WHO, die Masern weltweit auszurotten, ist aber noch nicht erreicht - In Deutschland gab es in diesem Jahr schon \u00fcber 1.400 F\u00e4lle.\nBesondere Bedeutung haben die Impfungen im S\u00e4uglings- und Kindesalter, wenn sich die spezifische Immunabwehr erst ausbildet. \u201eDie Impfempfehlungen werden st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft und aktualisiert\u201c, so Professor Dr. James Beck, Direktor der Klinik f\u00fcr Kinder und Jugendmedizin, \u201eneu sind zum Beispiel die Impfung gegen Geb\u00e4rmutterhalskrebs f\u00fcr junge M\u00e4dchen und die Rotavirus-Impfung bei S\u00e4uglingen.\u201c\nAber auch im Erwachsenenalter sollte der Impfschutz nicht vernachl\u00e4ssigt werden, f\u00fcr chronisch Kranke ist er besonders wichtig. \u201eDas gilt zum Beispiel f\u00fcr Senioren, die sich vor der Virusgrippe sch\u00fctzen sollten und vor Pneumokokken, die immer h\u00e4ufiger resistent gegen Penicilline sind\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Wolfgang Pfister vom Institut f\u00fcr Medizinischen Mikrobiologie.\nWie ein Impfschutz entsteht, warum Ansteckungspartys eine unverantwortliche Gef\u00e4hrdung sind und f\u00fcr wen welche Impfung empfehlenswert ist, aber auch, welche Nebenwirkungen und Risiken Impfungen haben k\u00f6nnen, erl\u00e4utern die beiden Mediziner des Universit\u00e4tsklinikums am 18. August in einem Vortrag in der Ausstellung \u201eMenschMikrobe\u201c im H\u00f6rsaal 5, Campus Carl-Zeiss-Stra\u00dfe 3.\nTerminhinweis:\nDonnerstag, 18. August, 18.00 Uhr H\u00f6rsaal 5, Campus Carl-Zeiss-Stra\u00dfe 3\n\u201eMasernparty und Gelbfieberprophylaxe: Impfen als Training f\u00fcr das Immunsystem\u201c\nProf. Dr. James Beck, Universit\u00e4tsklinikum Jena, Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin\nProf. Dr. Wolfgang Pfister, Universit\u00e4tsklinikum Jena, Institut f\u00fcr Medizinische Mikrobiologie", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "#a_navigation", "#a_content", "/Kontakt.html", "/Suche.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen.html", "/zna/notfall.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe.print?pos=5", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe-font-15.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe-font-14.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe-font-13.html", "/Suche.html", "/en/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe.html", "/", "/", "/zna/notfall.html", "/Patienten+und+Angehoerige.html", "/Forschung.html", "/Lehre+_+Studium.html", "/%C3%84rzte+_+Zuweiser.html", "/Kliniken+_+Institute.html", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Presse.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressekontakt.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Publikationen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen.html", "/oekosystem_darm.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/Karriere.html", "#", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Im+Notfall.html", "/Fakultaet.html", "/Beruf+_+Karriere/Stellenangebote.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Pflege.html", "/neubau/", "/Suche.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Presse.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressekontakt.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Publikationen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen.html", "/oekosystem_darm.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011-p-14248.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2011/Masernparty+und+Gelbfieberprophylaxe.html", null, "/Patienten+und+Angehoerige.html", "/zna/notfall.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Station%C3%A4rer+Klinikaufenthalt.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Ambulante+Behandlung.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Als+Patient+in+der+Wissenschaft.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Besucherinformationen.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Pflege.html", "/aufeinenblick.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken-p-17440.html", "/grusskarte-p-25164.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Sozialdienst.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Kriseninterventionsteam.html", "/Forschung.html", "/Forschung/Forschungsprofil.html", "/Forschung/Ansprechpartner.html", "/Forschungskoordination.html", "/Forschung/Zentrale+Forschungseinrichtungen.html", "/Forschung/Nachwuchs.html", "/Forschung/Klinische+Studien.html", "/Forschungsbericht.html", "/Forschung/Tierexperimentelle+Forschung.html", "/Lehre+_+Studium-p-16558.html", "/Lehre+_+Studium/Studieng%C3%A4nge.html", "/Lehre+_+Studium/F%C3%BCr+andere+Fakult%C3%A4ten.html", "/studiendekanat/", "/Lehre+_+Studium/Fachschaftsr%C3%A4te.html", "/skillslab/", "#", "/Lehre+_+Studium/Bibliothek.html", "/Lehre+_+Studium/ERASMUS.html", "/Lehre+_+Studium/Graduiertenprogramm.html", "/alumni.html", "/%C3%84rzte+_+Zuweiser-p-12.html", "/Kliniken+_+Institute-p-16.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen/Fachveranstaltungen.html", "/Beruf+_+Karriere/Darum+zu+uns/Entwicklung.html", "/%C3%84rzte+_+Zuweiser/Kooperationen+_+Netzwerke.html", "/Karriere.html", "/Beruf+_+Karriere/Stellenangebote/Alle+Stellenangebote.html", "/Beruf+_+Karriere/Darum+zu+uns.html", "/Beruf+_+Karriere/Bewerberguide+_+Hinweise/Ablauf+der+Bewerbung.html", "/azubi.html", "/Beruf+_+Karriere/Bildungsangebote/%C3%9Cberblick.html", "/Beruf+_+Karriere/Veranstaltungen.html", "/Beruf+_+Karriere/Kontakt.html", "/Kliniken+_+Institute-p-16.html", "/Kliniken+_+Institute/Kliniken.html", "/Kliniken+_+Institute/Institute.html", "/Kliniken+_+Institute/Zentren.html", "/Kliniken+_+Institute/Gesch%C3%A4ftsbereiche+_+Stabsstellen.html", "/Kliniken+_+Institute/Zentrale+Bereiche.html", "/Kliniken+_+Institute/Sonstige+Bereiche.html", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Presse.html", "/Kontakt.html", "/MedWeb_media/Regelungen/ukj_ra_AVB_Einzelseiten.pdf", "/MedWeb_media/Regelungen/ukj_ra_ZVB_AB_LDL.pdf", "/Impressum.html", "/Datenschutz.html", "https://de-de.facebook.com/UniklinikJena/", "https://www.instagram.com/uniklinik_jena/", "https://www.linkedin.com/company/universit\u00e4tsklinikum-jena", "https://twitter.com/uniklinik_jena", "https://www.xing.com/pages/universitaetsklinikum-jena", "https://www.youtube.com/Universit\u00e4tsklinikumJena", "https://de-de.facebook.com/UniklinikJena/", "https://www.instagram.com/uniklinik_jena/", "https://www.linkedin.com/company/universit\u00e4tsklinikum-jena", "https://twitter.com/uniklinik_jena", "https://www.xing.com/pages/universitaetsklinikum-jena", "https://www.youtube.com/Universit\u00e4tsklinikumJena", "https://www.uni-jena.de/", "https://uniklinika.de/", "https://www.patientbloodmanagement.de/", "https://www.krankenhausspiegel-thueringen.de/startseite/"]}