{"title": "Das Leistungsspektrum", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Facharzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin in Offenburg (Ortenau)", "sitename": "Dr. med. Uwe H\u00e4rle", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Moderne Technik, regelm\u00e4\u00dfige Fortbildungen und der Blick auf aktuelle Entwicklungen: Ich tue mit meinem Team alles f\u00fcr eine medizinisch-hochqualifizierte und dem aktuellen wissenschaftlichen Stand der Kinder- und Jugendmedizin entsprechende Diagnostik und medizinische Behandlung Ihrer Kinder.\nRegelm\u00e4\u00dfige Vorsorge, Impfungen und falls n\u00f6tig die Zusammenarbeit mit Spezialisten in anderen Praxen und Kliniken sind eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Gerade schwere und lebensbedrohliche Erkrankungen erfordern rasches und entschlossenes Handeln. Dies sind Standards, die Sie als Eltern erwarten d\u00fcrfen.\nIn meiner Praxis steht die naturheilkundliche Behandlung Ihres Kindes im Vordergrund. Die Schulmedizin bildet dabei die sichere Basis.\nBei der individuellen Betreuung von Kindern stellt sich oft die Frage nach einer nat\u00fcrlich oder \"sanften\" Therapie, die auch Ihre Vorstellungen als Eltern ber\u00fccksichtigt. Die verantwortungsvolle Kombination der sicheren und nebenwirkungsarmen Naturheilverfahren, als Ersatz oder auch als Erg\u00e4nzung zur Schulmedizin, werden von Ihnen als Eltern zu Recht als erste Behandlungsoption angesehen. Vor allem die Heilung von chronischen Erkrankungen ist ohne die Ber\u00fccksichtigung der Naturheilkunde nicht m\u00f6glich.\nIhre Mitarbeit als Mutter oder Vater ist besonders wichtig. Die Wahl der Therapie, ob hom\u00f6opathisch, naturheilkundlich oder schulmedizinisch, h\u00e4ngt entscheidend von den Details ab: neben den Symptomen und Begleiterscheinungen sind auch externe Einflussfaktoren im Kindergarten, Schulalltag oder in der Familie sehr wichtig. Dar\u00fcber hinaus ist die beste Medizin f\u00fcr Ihr Kind Ihre F\u00fcrsorge und Zeit.\nDie Bioresonanztherapie wird sowohl zur Diagnose, als auch zur Behandlung von verschiedenen Erkrankungen genutzt. Sie geht davon aus, dass alle Zellen im K\u00f6rper ein eigenes elektromagnetisches Schwingungsmuster haben. St\u00f6rungen dieses Musters k\u00f6nnen sich als Krankheit \u00e4u\u00dfern. Mit Hilfe des Bioresonanzger\u00e4ts werden diese Schwingungen aufgezeichnet, analysiert und bei Bedarf ge\u00e4ndert und dem K\u00f6rper zur\u00fcckgef\u00fchrt. Das Ziel ist die Harmonisierung des Schwingungsspektrums und die Normalisierung der k\u00f6rperlichen Funktionen hin zur Gesundheit. Diese Therapie wird haupts\u00e4chlich bei Allergien angewendet und ist nicht aus meiner Praxis weg zu denken.\nW\u00e4hrend der Behandlung sitzt oder liegt der Patient bequem. Je nach Behandlungsform werden auf dem K\u00f6rper die Elektroden angebracht oder vom Patienten in den H\u00e4nden gehalten.\nDie Dauer einer Therapiesitzung betr\u00e4gt etwa 15 bis 30 Minuten.\nGerne erl\u00e4utern wir Ihnen die Bioresonanz-Therapie im Detail bei uns in der Praxis. Sprechen Sie mich und mein Praxisteam an!\nMittlerweile leiden 25% der Bev\u00f6lkerung unter allergischen Erkrankungen, die sich als Asthma, Neurodermitis, Heuschnupfen oder auch in Form von Kopfschmerzen \u00e4u\u00dfern. Durch einen Allergietest im Blut werden die Ursachen ermittelt.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["index.php", "index.php", "index.php", "dr-uwe-haerle.php", "team.php", "praxis.php", "leistungen.php", "kontakt.php", "https://home.cgm-life.de/portal//#/?institution=45c51690-bd7a-4093-bd50-4a0b0e6b33bd", "mailto:praxis@kinderarzt-bioresonanz.de", "tel:+4978172780", "https://home.cgm-life.de/portal//#/?institution=45c51690-bd7a-4093-bd50-4a0b0e6b33bd", "mailto:praxis@kinderarzt-bioresonanz.de", "tel:+4978172780", "dr-uwe-haerle.php", "team.php", "kontakt.php", "datenschutz.php", "tel:+4978172780", "mailto:praxis@kinderarzt-bioresonanz.de", "aktuell.php", "kontakt.php", "impressum.php", "datenschutz.php", "#uc-corner-modal-show"]}