{"title": "Autismus durch Impfung?", "author": "Rgraeber", "url": "https://www.naturheilt.com/autismus-durch-impfung/", "hostname": "naturheilt.com", "description": "Die Diagnose \u201efr\u00fchkindlicher Autismus\u201c spielte vor einem halben Jahrhundert in der Medizin so gut wie keine Rolle. In den letzten f\u00fcnf Jahrzehnten tritt sie", "sitename": "Naturheilt: Lexikon der Naturheilkunde und Alternativmedizin", "date": "2020-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Diagnose \u201efr\u00fchkindlicher Autismus\u201c spielte vor einem halben Jahrhundert in der Medizin so gut wie keine Rolle. In den letzten f\u00fcnf Jahrzehnten tritt sie aber geh\u00e4uft auf, in den USA ist sie in den letzten zwanzig Jahren auf das Zehnfache gestiegen.\nDie Ursachen sind noch nicht endg\u00fcltig bekannt, aber alles deutet auf eine Zivilisationskrankheit hin. Ein wenig Licht in das Dunkel brachte eine Studie von Dr. Andrew Wakefield, die der Londoner Arzt im Februar 1998 ver\u00f6ffentlichte.\nDr. Wakefield untersuchte zw\u00f6lf autistische Kinder, um gemeinsame Umweltfaktoren herauszufinden, die als Verursacher des Autismus in Frage k\u00e4men. Acht der zw\u00f6lf Kinder wurden kurz vor dem Auftreten der Erkrankung gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln, kurz MMR, geimpft.\nObwohl die Studie auf Grund der geringen Teilnehmerzahl nur bedingt aussagekr\u00e4ftig war, l\u00f6ste sie weltweit eine Diskussion aus, besonders in den USA und Gro\u00dfbritannien.\nDoch die Gesundheitsbeh\u00f6rden beider L\u00e4nder hielten an ihrem Ziel der Durchimpfung fest, und unternahmen zahlreiche Versuche, die Diskussion \u00fcber die MMR-Impfung zu stoppen, wie folgende Beispiele zeigen.\n2002 fand in Kanada die dritte internationale Autismus-Konferenz statt, Schwerpunkt der Konferenz war die Diskussion \u00fcber Impfstoffe als m\u00f6gliche Ursache. Die Pressevertreter wurden durch die Gesundheitsbeh\u00f6rde gebeten, nicht dar\u00fcber zu berichten.\n\u00dcbrigens: Wenn Sie solche Informationen interessieren, dann fordern Sie unbedingt meinen kostenlosen Praxis-Newsletter dazu an:\nAuch Dr. Wakefield wurde von Kritikern und Beh\u00f6rden unwissenschaftliches Verhalten vorgeworfen und viele Eltern von autistischen Kindern wurden in Gro\u00dfbritannien mit der Diagnose \u201eM\u00fcnchhausen-Syndrom\u201c konfrontiert und quasi der L\u00fcge bezichtigt.\nDaraufhin schlossen sich mehrere Eltern zusammen, um die Gehirn-R\u00fcckenmarksfl\u00fcssigkeit ihrer Kinder auf den Masern-Impfvirus untersuchen zu lassen. Mehr als 246 private und \u00f6ffentliche Kliniken, die diese Untersuchung normalerweise durchf\u00fchren, lehnten den Eingriff auf Grund ethischer Bedenken ab.\nNachdem schlie\u00dflich eine Klinik in Detroit zugesagt hatte, unternahmen Anw\u00e4lte im Auftrag von Impfstoff-Herstellern sowohl in London als auch in den USA den Versuch, durch eine einstweilige Verf\u00fcgung die Untersuchung zu vereiteln. Beide Antr\u00e4ge scheiterten.\nSchlie\u00dflich gelang die Probeentnahme bei sechs Kindern, bei der H\u00e4lfte der Proben lie\u00df sich das Virus nachweisen. Bei einer nicht von Autismus betroffenen Kontrollgruppe war das bei nur einer von 20 Proben der Fall.\nEs scheint, als ob bei der aktuellen Diskussion wirtschaftliche Interessen einer sachlichen Risiko-Nutzen-Analyse im Wege stehen. Es w\u00e4re an der Zeit, dass die Gesundheitsbeh\u00f6rden eine objektive und sachliche Information der Bev\u00f6lkerung veranlassen.\nZum weiterlesen empfehle ich Ihnen auch den Artikel meines Kollegen Heinz Knieriemen zum Thema\n[Impfen oder der Verlust der Eigenverantwortlichkeit](https://freie-impfentscheidung.de).\nDar\u00fcberhinaus habe ich auch ein kleines Buch zum Thema verfasst:\n[Die Impf-Epidemie](https://www.rene-graeber-buecher.de/die-impf-epidemie.html).\nBeitragsbild: 123rf.com \u2013 Vladimir Soldatov\nDieser Beitrag wurde letztmalig am 09.08.2012 aktualisiert.", "language": null, "image": "https://www.naturheilt.com/wp-content/uploads/2020/09/medikamente-123rf-113207765-Vladimir-Soldatov-1600px-min.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.naturheilt.com/", "https://www.naturheilt.com/krankheiten-a-z/", "https://www.naturheilt.com/allergie-naturheilkunde/", "https://www.naturheilt.com/augenerkrankungen/", "https://www.naturheilt.com/atemwege/", "https://www.naturheilt.com/darmbeschwerden/", "https://www.naturheilt.com/gelenkbeschwerden-gelenkprobleme/", "https://www.naturheilt.com/hautkrankheiten/", "https://www.naturheilt.com/herzkrankheiten-herzproblemen/", "https://www.naturheilt.com/infektionen/", "https://www.naturheilt.com/krebs/", "https://www.naturheilt.com/magenschmerzen/", "https://www.naturheilt.com/schmerzen/", "https://www.naturheilt.com/schlaefstoerung/", "https://www.naturheilt.com/stoffwechselstoerungen/", "https://www.naturheilt.com/therapien/", "https://www.naturheilt.com/heilpflanzen-lexikon/", "https://www.naturheilt.com/medikamente-eine-uebersicht/", "https://www.naturheilt.com/die-guten-boesen-medikamente/", "https://www.naturheilt.com/5-tibeter/", "https://www.naturheilt.com/ernaehrung/", "https://www.naturheilt.com/enzymtherapie/", "https://www.naturheilt.com/fuss-reflexzonen-massage/", "https://www.naturheilt.com/wickel/", "https://www.naturheilt.com/indikationen/", "https://www.naturheilt.com/6-phasen-reckeweg/", "https://www.naturheilt.com/resilienz/", "https://www.naturheilt.com/th1-th2-immunbalance/", "https://www.naturheilt.com/wirbelsaeulenverschiebungen/", "https://www.naturheilt.com/strophanthin/", "https://www.naturheilt.com/knoblauchlikoer/", "https://www.naturheilt.com/newsletter/", "https://naturheilt.com/blog/", "https://naturheilt.com/blog/todsuenden-der-schulmedizin/", "https://naturheilt.com/blog/sacklers-pharma-opium-krise/", "https://naturheilt.com/blog/angiogenese-oder-essen-gegen-krebs/", "https://naturheilt.com/blog/medizinische-leitlinien-2013/", "https://naturheilt.com/blog/die-pharmaindustrie-wie-wir-patienten-belogen-werden/", "https://naturheilt.com/blog/elektromagnetische-felder-handy-industrie/", "https://www.naturheilt.com/kontakt/", "https://www.naturheilt.com/impressum/", "https://www.naturheilt.com/datenschutz/", "https://www.naturheilt.com/nutzungsbedingungen/", "https://www.naturheilt.com/kategorie/medikamentenskandale/", "https://www.naturheilt.com/newsletter/", "https://www.facebook.com/NaturHeilt", "https://twitter.com/naturheilt_com", "http://www.xing.com/profile/Rene_Graeber2", "https://freie-impfentscheidung.de", "https://www.rene-graeber-buecher.de/die-impf-epidemie.html", "https://www.rene-graeber-buecher.de/die-impf-epidemie.html", "https://www.naturheilt.com/kategorie/medikamentenskandale/", "https://www.naturheilt.com/tag/autismus/", "https://www.naturheilt.com/tag/impfung/", "https://www.naturheilt.com/tag/medikamente/", "https://www.naturheilt.com/tag/medikamentenskandale/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.naturheilt.com%2Fautismus-durch-impfung%2F&t=Autismus%20durch%20Impfung%3F", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=Autismus%20durch%20Impfung%3F https%3A%2F%2Fwww.naturheilt.com%2Fautismus-durch-impfung%2F", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.naturheilt.com%2Fautismus-durch-impfung%2F;title=Autismus%20durch%20Impfung%3F;provider=Naturheilt%3A%20Lexikon%20der%20Naturheilkunde%20und%20Alternativmedizin", "https://www.naturheilt.com/anticholinergika/", "https://www.naturheilt.com/anticholinergika/", "https://www.naturheilt.com/medikamenten-gegen-nebenwirkungen/", "https://www.naturheilt.com/medikamenten-gegen-nebenwirkungen/", "https://www.naturheilt.com/newsletter-danke-mediskandal/", "https://www.naturheilt.com/newsletter-danke-mediskandal/", "https://www.naturheilt.com/newsletter/", "https://www.renegraeber.de/heilung-der-gelenke.html", "https://www.renegraeber.de/biologische-entsaeuerung.html", "https://naturheilt.com/blog/feed/", "https://naturheilt.com/blog/rapsoel-schaedigt-das-gehirn/", "https://naturheilt.com/blog/sepsis-und-alternative-behandlungsmethoden/", "https://naturheilt.com/blog/fg-xpress-pflaster/", "https://naturheilt.com/blog/chemotherapie-mit-rueckschlaegen/", "https://naturheilt.com/blog/gentechnik-aepfel/", "https://www.naturheilt.com/knoblauchlikoer/", "https://www.naturheilt.com/lymphstau-lymphoedem/", "https://www.naturheilt.com/arnika-salbe/", "https://www.naturheilt.com/sehnenscheidenentzuendung/", "https://www.renegraeber.de/biologische-entsaeuerung.html", "https://www.renegraeber.de/heilung-der-gelenke.html", "https://www.renegraeber.de/herztherapie.html", "https://www.gesund-heilfasten.de/biologische-lebertherapie/", "https://www.gesund-heilfasten.de/heilfasten-anleitung/", "https://www.rene-graeber-buecher.de", "https://www.naturheilt.com/impressum/", "https://www.naturheilt.com/nutzungsbedingungen/", "https://www.naturheilt.com/datenschutz/", "https://www.naturheilt.com/kontakt/"]}