{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.gesundheit-nds-hb.de/fileadmin/Newsletter/newsletter-soziale-lage-gesundheit-bremen/newsletter-soziale-lage-gesundheit-bremen-09.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1 \n \n   \n \n \n \n \n9. Online -Newsletter \u201eSoziale Lage und Gesundheit\u201c  \nBremische Koordinierungsstelle Gesundheitliche Chancengleichheit  \n \nSehr geehrte Damen und Herren,      Bremen, den  28.04.2 017 \n \nheute erhalten Sie die 9. Ausgabe des Newsletters \u201eSoziale Lage und Gesundheit\u201c der brem i-\nschen Koordinierungsstelle Gesundheitliche Chancengleichheit. Dieser Newsletter erscheint in \nunregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden mit Informationen zu Veranstaltungen, Studien, Projekten, Beric h-\nten und weiteren Publik ationen.  \nFalls Sie auf eigene Veranstaltungen, Medien oder \u00e4hnliches aufmerksam machen m\u00f6chten, \nk\u00f6nnen Sie uns gerne bis zum 12. Juni 2017  Informationen zukommen lassen.  \nFalls Sie diesen Newsletter nicht mehr erhalten m\u00f6chten, melden Sie sich bitte unter  \nnicole.tempel@gesundheit -nds.de  und ebenso, falls Sie nicht im Verteiler sind und gerne au f-\ngenommen werden m\u00f6chten.  \n \nWir w\u00fcnschen Ihnen viel Freude beim Lesen und anregende Informationen.  \n \nMit freundli chen Gr\u00fc\u00dfen  \nNicole Tempel  \nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit Bremen e.V. (LVG Bremen) in Kooperation mit der Landesvereinigung f\u00fcr G e-\nsundheit und Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e.V. (LVG & AFS)  \nInfos unter: LVG Bremen  und unter  Koordinierungsstelle Gesundheitliche Chancengleichheit Bremen   \n \n \nInhaltsverzeichnis  \n1. Veranstaltungen  \n2. Aus der Politik  \n3. Aus der EU  \n4. Berichte und Studien  \n5. Weitere Publikationen und Medien  \n6. Preise, Wettbewerbe, F\u00f6rdermittel  \n7. Tagungsdokumentationen  \n \n \n \n  2 \n 1. Veranstaltungen  \n \n5. Nationale Impfkonferenz  \n10. und 11. Mai 2017 , Oldenburg  \nDie Bundesl\u00e4nder Bremen und Niedersachsen f\u00fchren die 5. Nationale Impfkonferenz unter \ndem Motto \u201eImpfen in unterschiedlichen Lebenswelten - Gemeinsam Impfl\u00fccken schlie\u00dfen!\" \ndurch. Mit der Konferenz wird ein Forum geschaffen , auf dem sich alle Akteurinnen und Akte u-\nre des Impfwesens direkt austauschen k\u00f6nnen, um die bestehenden Rahmenbedingungen \nkritisch zu beleuchten und weitere Verbesserungen anzuregen. In Plenarvortr\u00e4gen und \u00fcber \nPosterpr\u00e4sentationen werden aktuelle Informa tionen pr\u00e4sentiert, die in Arbeitsgruppensitzu n-\ngen weiter diskutiert werden k\u00f6nnen [Weiterlesen] .  \n \nAktionswoche Alkohol  \n13. bis 21. Mai 2017, deutschlandweit  \nZiel der Aktionswoche ist es, das Motto \u201eAlkohol? Weniger ist besser!\u201c in die \u00d6ffentlichkeit zu \ntragen und die Menschen in Deutschland mit pers\u00f6nlicher Ansprache in ihren unterschiedl i-\nchen Lebensbereichen zu erreichen. Das Schwerpunktthema 2017 lautet: \u201eKe in Alkohol u n-\nterwegs!\" In Bremen finden verschiedene Aktionen statt, u.a. beteiligt sich die Universit\u00e4t Br e-\nmen mit Mitmachaktionen, wie Rauschbrillen -Parcours, am Hauptbahnhof wird an einem I n-\nformationsstand zum Thema \u201eAlkohol am Arbeitsplatz\u201c aufgekl\u00e4rt und im Domshof stellen sich \ndiverse Suchtselbsthilfegruppen vor. Dar\u00fcber hinaus finden mehrere Veranstaltungen zum \nThema statt [Weiterlesen] . \n \nWerkstatt: Partizipatives Gestalten f\u00fcr die ei gene Praxis  \n15. Mai 2017, Bremerhaven  \nPartizipative Methoden und Gestaltungsprozesse sind aus der Gesundheitsf\u00f6rderung und \nPr\u00e4vention nicht mehr weg zu denken und f\u00fcr viele Akteure bereits der Erfolgsfaktor f\u00fcr die \nEntwicklung niedrigschwelliger Angebote, die wirkungsvoll und nachhaltig sind. Im Rahmen \nder Veranstaltungsreise des Projektes \u201eGesunde Quartiere in Bremen und Bremerhaven\u201c e r-\nfahren Teilnehmer*innen in diesem praxisorientierten Workshop, was bei der Planung und \nDurchf\u00fchrung von Beteiligungsprozes sen zu beachten ist. Es wird aufgezeigt, wie Rahmenb e-\ndingungen und Formate gestaltet werden k\u00f6nnen, damit eine umfassende Beteiligung erm\u00f6 g-\nlicht wird [Weiterlesen] . \n \nGesundheitspolitisches Kolloquium: \u201eDer gl\u00e4serne Mensch. Digitalisierung im Gesun d-\nheitswesen - Chancen, Risiken, Konsequenzen\"  \nSommersemester 2017, Bremen  \nDie Digitalisierung des Gesundheitswesens mit den Bereichen eHealth, mHealth und Telem e-\ndizin schreitet  immer schneller voran. Patienten und Leistungstr\u00e4ger des ersten Gesundheit s-\nmarktes profitieren ebenso davon wie Anbieter des kaum regulierten zweiten Marktes. Die \ndigitale Sammlung und Auswertung von gro\u00dfen Mengen gesundheitsbezogener Daten (Big \nData) sin d die Basis einer angestrebten personalisierten Medizin. Aber welche Chancen, Ris i-\nken und Konsequenzen sind mit der Digitalisierung verbunden?  \nWie neue digitale Technologien unser Gesundheitswesen und unsere Gesellschaft ver\u00e4ndern, \nbeantworten geladene Ex pert*innen beim Gesundheitspolitischen Kolloquium [Weiterlesen] .  \n \n\uf0b7 Anforderungen an eine patientenfreundliche Gestaltung der digitalen Gesun d-\nheitsversorgung  \n17. Mai 2017, Bremen, Dr. Annabel Oelmann (Verbraucherzentrale Bremen e.V.)  \n\uf0b7 Digitalisierung der gesundheitlichen Versorgung aus Sicht der GKV  \n14. Juni 2017, Bremen, Hardy M\u00fcller (WINEG - Wissenschaftliches Institut der TK f\u00fcr \nNutzen und Effizienz im Gesundhe itswesen)  \n\uf0b7 eHealth und Telemedizin in der regionalen Versorgung  \n21.Juni 2017, Bremen, PD Dr. rer. med. habil. Neeltje Van den Berg (Institut f\u00fcr Co m-\nmunity Medicine, Ernst -Moritz -Arndt -Universit\u00e4t, Greifswald)  3 \n \uf0b7 Was kann Digitalisierung im Sozialraum leisten? Chancen und Herausforderu n-\ngen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen  \n05.Juli .2017, Bremen, MD Dr. Matthias von Schwanenfl\u00fcgel, LL.M.Eur. (Bundesmini s-\nterium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend)  \n \nFachtagung & Auftakt zur 2. Bewerbungsphase: Pr\u00e4ventionsketten in Niedersac hsen: \nGesund aufwachsen f\u00fcr alle Kinder  \n17. Mai 2017, Hannover   \nIn den nieders\u00e4chsischen Kommunen wachsen die meisten Kinder gesund und in Wohlerg e-\nhen auf. Allerdings ist der Anteil der armen Kinder nach wie vor sehr hoch: Mehr als jedes \nsechste Kind zwisc hen 0 und 10 Jahren (17,8 %) ist auf SGB -II-Leistungen angewiesen. Ihre \nChancen auf Bildung, soziokulturelle Teilhabe und Gesundheit sind deutlich geringer als die \nder Kinder aus gesicherten Einkommensverh\u00e4ltnissen.  Das Konzept der Pr\u00e4ventionskette \nstellt sich diesen Herausforderungen: Es betrachtet die Belange von Kindern und Familien \nsystematisch \u00fcber ihre Lebensphasen hinweg und zeichnet sich durch integriertes Handeln \naller relevanten Akteure aus.  Ziel der Fachtagung ist, die fachliche Diskussion und de n Aus-\ntausch zu Pr\u00e4ventionsketten zu vertiefen [Weiterlesen] . \n \nFortbildung: Viele Welten leben: Fachtag zur Geschlechtersensiblen Jugendarbeit  \n23. Mai 2017, Bremen  \nDieser Fachtag, der von der Jugendbildungsst\u00e4tte LidiceHaus in Zusammenarbeit mit dem \nArbeitskreis \u201eGeschlechtergerechte Jugendarbeit\u201c veranstaltet wird, richtet sich an  Mitarbe i-\nter*innen aus Einrichtungen der Jugendarbeit. Die Fortbildung fin det von 9 bis 17 Uhr statt, ein \nweiterer Termin wird folgen  [Weiterlesen] . \n \nRegionalkonferenz Niedersachsen \u00bbGesund und Aktiv \u00c4lter werden\u00ab: Gesundheit s-\nkompetenz in der zweiten Lebensh\u00e4lfte  \n24. Mai 201 7, Hannover  \nUnter Gesundheitskompetenz (Health Literacy) versteht man die F\u00e4higkeit der*des Einzelnen, \nim t\u00e4glichen Leben Entscheidungen zu treffen, die sich positiv auf die Gesundheit auswirken. \nOhne ausreichende Gesundheitskompetenz kann man sich nur noc h schwer in unserem z u-\nnehmend komplexeren Gesundheitssystem zurecht finden. Im Rahmen der Konferenz soll \naufgezeigt werden, wie der aktuelle Forschungsstand im Bereich Gesundheitskompetenz von \n\u00e4lteren Menschen aussieht. Dar\u00fcber hinaus sollen Beispiele gute r Praxis vorgestellt werden, \ndie zur Nachahmung anregen und neue Impulse vermitteln sollen [Weiterlesen] . \n \nJahrestagung der LVG & AFS Niedersachsen e.V.: Wird mehr Gesundheit  erm\u00f6glicht? \nUmsetzung und Herausforderungen des Pr\u00e4ventionsgesetzes in Niedersachsen  \n13. Juni, Hannover  \nDie Jahrestagung bietet die Gelegenheit, eine vorl\u00e4ufige Bilanz zur Umsetzung des Pr\u00e4vent i-\nonsgesetzes zu ziehen. Dabei werden die Rahmenbedingungen genauso analysiert wie der \nStand der Umsetzung in Niedersachsen. Der Erfolg der vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten wird sich daran \nmessen lassen m\u00fcssen, wie viel mehr Gesundheit tats\u00e4chlich vor Ort hergestellt werden kann, \nin der Kommune, im Quartier, in Kitas und S chulen sowie in den Betrieben. Bestehende Aktiv i-\nt\u00e4ten, Weiterentwicklungsbedarfe und Perspektiven zur Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes \nin diesen Lebenswelten stehen im Mittelpunkt der Tagung [Weiterlesen] . \n \n7. Fachtagung Tischlein deck dich: \u201eEssen, Trinken und Ern\u00e4hrungsbildung in der KiTa \n\u2013 eine neue Herausforderung?\u201c  \n13. Juni, Hannover  \nEssen und Ern\u00e4hrung sind wichtige Lern - und Handlungsfelder in d er KiTa, nicht nur f\u00fcr die \naltersgerechte Versorgung, sondern auch f\u00fcr die physische, psychische und soziale Entwic k-\nlung \u2013 und f\u00fcr die Bildung. Die Tagung greift zentrale ern\u00e4hrungsphysiologische, psycholog i-\nsche, soziokulturelle und p\u00e4dagogische Grundlagen  der Entwicklung, Ern\u00e4hrung sowie Ern\u00e4 h-\nrungssozialisation und -bildung auf. Die verschiedenen Aspekte werden als Orientierung f\u00fcr 4 \n die KiTa -Praxis zusammengestellt und auch in ihrer Relevanz f\u00fcr den Umgang mit Kindern \naufeinander bezogen  [Weiterlesen] . \n \nJahrestagung der Drogenbeauftragten der Bundesregierung: Aus dem Schatten...!  \n19. Juni 2017, Berlin  \nUnter diesem Motto steht der Jahresschwerpunkt 2017 \u201eKinder aus suchtbelasteten Familien\" \nund r\u00fcckt ein Thema in den Mittelpunkt, das der Drogenbeauftragten besonders am Herzen \nliegt: 2.65 Millionen Kinder sind in Deutschland von den Folgen einer Suchterkr ankung ihrer \nEltern, eines Elternteils oder eines anderen Familienmitglieds betroffen [Weiterlesen] . \n \nPublic Health Tagung \u201eAktu elle Gesundheitsforschung: Altern - Gesundheit \u2013 Gerec h-\ntigkeit\u201c  \n29. und 30. Juni 2017, Bremen  \nDer steigende Anteil \u00e4lterer Menschen an der Gesamtbev\u00f6lkerung und die damit einherg e-\nhenden sich ver\u00e4ndernden Anforderungen an die Gesundheitssysteme stellen eine  der gr\u00f6 \u00df-\nten gesellschaftlichen Herausforderungen der n\u00e4chsten Jahre dar. Mit dieser Tagung \u00fcber \nAltern, Gesundheit und Gerechtigkeit will der Wissenschaftsschwerpunkt Gesundheitswisse n-\nschaften ein Forum zur Diskussion dieser zentralen Herausforderungen an  die Gesundheit s-\nversorgung in alternden Gesellschaften schaffen. Ein Fokus liegt auf Unterschieden in der \ngesundheitlichen Versorgung und Anforderungen an die Versorgungssysteme, um gr\u00f6\u00dfere \nGerechtigkeit zu erreichen [Weiterlesen] .  \n \n4. M\u00e4nnergesundheitskonferenz: Im Fokus: Gesundheitskompetenz von M\u00e4nnern in der \nErwerbsphase. Chancen, Perspektiven, Handlungsfelder  \n30. Juni 2017, Berlin  \nDie Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) und das Bundesministerium f\u00fcr \nGesundheit (BMG) veranstalten die 4. M\u00e4nnergesundheitskonferenz. F\u00fcr viele M\u00e4nner beginnt \nmit der Erwerbsphase ein zentraler Lebensabschnitt. Dieser ist gepr\u00e4gt durch eine Verdic h-\ntung von Hera usforderungen wie Berufseinstieg, Karriereplanung sowie der Familienbildung. \nGerade diese Phase bietet gro\u00dfe Potenziale zur pers\u00f6nlichen Weiterentwicklung. Die G e-\nsundheit bleibt dabei aber h\u00e4ufig auf der Strecke. Wie diese Ver\u00e4nderungsprozesse im Leben \nauch f\u00fcr die Entwicklung der eigenen Gesundheitskompetenz genutzt werden k\u00f6nnen, soll im \nRahmen dieser Konferenz vorgestellt, transparent gemacht und diskutiert werden.  \n[Weiterlesen] .  \n \nKostenfreie Weiterbildungsma\u00dfnahme f\u00fcr Heilmittelberufe  \n07. August bis 27. Oktober 2017, Oldenburg  \nDie Jade Hochschule in Oldenburg entwickelt im Rahmen eines BMBF gef\u00f6rderten Projektes \nein Studienangebot zum Thema \u201eEvidenzbasierte Therapie\u201c. Dieses soll im  Sommer 2017 \ngetestet werden und wird daher als kostenfreie Weiter bildungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Logop\u00e4d*innen, \nPhysiotherapeut*innen und Ergotherapeut* innen angeboten [Weiterlesen] .  \n \nSave the date: Evaluation von Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung praktisch umse t-\nzen \nQualit\u00e4tsentwicklung und Qualit\u00e4tssicherung sind ein wichtiger Bestandteil von Projekten und \nMa\u00dfnahmen im Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention. Bereits 2016 fanden zwei \nWorkshop s mit dem Schwerpunkt \u201eEvaluation von Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung \npraktisch umsetzen in Niedersachsen\u201c statt. Aufgrund der hohen Nachfrage sollen diese \nWorkshops auch im Jahr 2017 in Kooperation der Bremischen und Nieders\u00e4chsischen Koo r-\ndinierungsste lle f\u00fcr Gesundheitliche Chancengleichheit fortgef\u00fchrt werden.  \n \n\uf0b7 Workshop 1: Selbstevaluation \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt  \n27. September 2017, Bremen  \nWas hat\u2019s gebracht? Diese Frage ist f\u00fcr alle interessant, die Ma\u00dfnahmen der Gesun d-\nheitsf\u00f6rderung entwickeln und anbieten. In dem Workshop werden die Grundlagen der \nSelbstevaluation vermittelt, um die Teilnehmer*innen in die Lage zu versetzen, kleinere 5 \n Evaluationsstudien durchzuf\u00fc hren. Im Zentrum steht unter anderem  die Frage, wie Zi e-\nle definiert werden m\u00fcssen, damit sie messbar werden und so im Rahmen der Selbs t-\nevaluation \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.  \n \n\uf0b7 Workshop 2: Datenanalyse und Dateninterpretation \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt  \n06. November  2017 , Bremen  \nIm Rahmen dieses Workshops werden die Grundla gen der Datenanalyse, -\ninterpretation und -pr\u00e4sentation vermittelt, um die Teilnehmer*innen dabei zu unte r-\nst\u00fctzen, kleinere Evaluationsprojekte im Bereich der Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rd e-\nrung in Eigenregie durchzuf\u00fchren. Welches Datenmaterial kann in kl eineren Evaluat i-\nonsprojekten hierzu herangezogen werden? Wie lassen sich in diesem Rahmen Daten \nauch mit geringerem Aufwand auswerten, aufbereiten und interpretieren?  \n \n \n2. Aus der Politik  \n \nSenatorin Quante -Brandt er\u00f6ffnet erste Pr\u00e4ventionskonferenz in Breme n \nIm Juli 2015 hat der Deutsche Bundestag das Pr\u00e4ventionsgesetz verabschiedet. Mit dem G e-\nsetz sollen Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung in den verschiedenen Lebenswelten der \nBev\u00f6lkerung verst\u00e4rkt werden. Mit der ersten Bremer Pr\u00e4ventionskonferenz galt es zu ve r-\ndeutlichen, welche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Bremen bestehen, Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung \nqualit\u00e4tsgesichert weiterzuentwickeln. Mit den definierten Schwerpunktthemen der gemeinsam \nbeschlos senen Landesrahmenvereinbarung \u201e Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Lang zeitarbe itslose\", \n\u201eGesundheitsf\u00f6 rderung f\u00fcr Alleinerziehende\", \u201eGesunde Stadtteile\" und \u201e Gesunde und sichere \nArbeit swelt\" wollen alle Akteure  die Angebote zur Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Einzelne und Pe r-\nsonengruppen intensivieren und ausbauen [Weiterlesen] . \n \nPr\u00e4ventionsgesetz: Landesrahmenvereinbarung in vielen Bundesl\u00e4ndern unterzeichnet  \nNachdem im Juni 2015 das Pr\u00e4ventionsgesetz  vom Deutschen Bundestag und Anfang 2016 \ndie Bundesrahmenempfehlungen von der Nationalen Pr\u00e4ventionskonferenz verabschiedet \nwurden, haben inzwischen viele Bundesl\u00e4nder eine Landesrahmenvereinbarung beschlossen. \nEine \u00dcbersicht zu den bisherigen Landesrahmenv ereinbarungen sowie weitere Informationen \nrund um das Pr\u00e4ventionsgesetz finden sie hier.  \n \nKampagne: Altersarmut   \nDas Stichwort \u201eAltersarmut\u201c ist aktuell in aller M unde. Politikexperten erkennen in der Rente n-\ndebatte bereits das Topthema f\u00fcr den Bundestagswahlkampf im kommenden Jahr. Zugleich \nversch\u00e4rfen Alarmisten die Diskussion: Sie warnen seit Jahren vor der demografischen Kat a-\nstrophe \u2013 und vor einem Krieg der Gene rationen. Angeblich sind die Jungen die Betrogenen, \nwenn es um die Rente der \u00c4lteren geht. Ein fataler Irrtum, findet der SoVD. Die Kampagne \n\u201eLieber NICHT arm dran\u201c will daher aufkl\u00e4ren und zu einer Versachlichung beitragen [Weite r-\nlesen] . \n \nGesetzentwurf zur St\u00e4rkung von Kindern und Jugendlichen  \nDas Bundeskabinett hat am 12. April 2017 den Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung von Kindern und \nJugendlichen beschlossen. Mit dem Gesetzentwurf werden Ziele des Koalitionsvertrag es so-\nwie der Evaluation des Bundeskinderschutzgesetzes und des Gesamtkonzepts f\u00fcr den Schutz \nvon Kindern und Jugendlichen vor sexueller Gewalt umgesetzt [Weiterlesen] . \n \nNeue BJK -Stellungnahme: \u201e Pr\u00e4vention, Kinderschutz und Gesundheitsf\u00f6rderung bei \nKindern und Jugendlichen. Anmerkungen zu aktuellen Pr\u00e4ventionspolitiken und -\ndiskursen\"  \nBei der Sicherstellung eines gesunden und sicheren Aufwachsens von Kindern und Jugendl i-\nchen stellen Pr\u00e4ventionspolitiken seit etwa zehn Jahren den priorisierten Ansatz dar.   Die a k-\ntuelle Stellungnahme des Bundesjugendkuratoriums beleuchtet hierzu Chancen und Grenz en 6 \n aktueller Pr\u00e4ventionsgesetze und -konzepte. Das BJK hinterfragt hierbei \u00fcberzogene Erwa r-\ntungen an Pr\u00e4vention und regt zu einer breit angelegten und grenz\u00fcberschreitenden Veran t-\nwortungs\u00fcbernahme an [Weiterlesen] . \n \n \n3. Aus der EU  \n \nEuroHealthNet: Call for actions for health and equity  \nVor dem Hintergrund zunehmender gesundheitlicher Ungleichheit in weiten Teilen Europas, \nhaben im Januar 2017 30 Organisationen, von EuroHealthNet geleitet, einen Aufruf zur B e-\nk\u00e4mpfung gesundheitlicher Ungleichheiten in Europa ver\u00f6ffentlicht. Europ\u00e4ische In stitutionen \nund EU -Mitgliedsstaaten werden darin aufgefordert, die zentrale Rolle zu ber\u00fccksichtigen, die \nGesundheit und gesundheitliche Chancengleichheit bei der Schaffung einer starken und \nnachhaltigen sozialen Marktwirtschaft spielen. Zudem rufen sie da zu auf, das Thema gesun d-\nheitliche Ungleichheit zuk\u00fcnftig priorit\u00e4r zu behandeln [Weiterlesen ]. \n \nDrittes EU -Aktionsprogramm Gesundheit  \nAus dem Dritten Aktionsprogramm der Europ\u00e4ischen Union im Bereich Gesundheit k\u00f6nnen \nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung und zum Schutz der menschlichen Gesundheit gef\u00f6rdert we r-\nden. Das Aktionsprogramm hat eine Laufzeit von sieben Jahren mit einem Gesamtf \u00f6rdervol u-\nmen von 449 Millionen Euro. Ein Schwerpunkt des Programms liegt auf Gesundheitsf\u00f6rd e-\nrung, Pr\u00e4vention und F\u00f6rderung gesunder Lebensstile [Weiterlesen ]. \n \n \n4. Berichte und Studien  \n \n5. Armuts - und Reichtumsbericht der Bundesregierung  \nDas Bundeskabinett hat im April den f\u00fcnften Armuts - und Reichtumsbericht der Bundesregi e-\nrung \u201eLebenslagen in Deutschland\" beschlosse n. Der Bericht analysiert Lebenslagen in \nDeutschland wie die Erwerbst\u00e4tigkeit, die Einkommens - und Bildungssituation, die Gesundheit \nund das Wohnen f\u00fcr Menschen unterschiedlicher Lebensphasen [Weiterlesen ]. Der Bericht \nhatte bereits im Vorfeld der Ver\u00f6ffentlichung f\u00fcr heftige Diskussionen gesorgt. Die Nationale \nArmutskonferenz fordert die Bundesregierung nun auf, aus dem Bericht auch Konsequenzen \nzu ziehen und Armut konsequent zu bek\u00e4mpfen [Weiterlesen ]. \n \nGute Praxis Gesundheitsberichterstattung - Leitlinien und  Empfehlungen  \nIm Februar ist eine Spezialausgabe des vom Robert -Koch -Institut herausgegebenen Journal \nof Health Monitoring zum Thema \u201eGute Praxis Gesundheitsberichterstattung\u201c  erschienen. A n-\nhand von Leitlinien und Empfehlungen bietet die Gute Praxis Gesund heitsberichterstattung \neine fachliche Orientierung f\u00fcr das Erstellen von Gesundheitsberichten. Ziel ist es, die \nGesundheitsberichterstattung auf kommunaler sowie auf Landes - und Bundesebene zu unte r-\nst\u00fctzen und eine hochwertige Berichterstattung sicherzuste llen [Weiterlesen] . \n \nGesundheitliche Lage der Bev\u00f6lkerung in Deutschland  \nIn Ausgabe 1/2017  des vom Robert -Koch -Institut herausgegebenen Journal of Health \nMonitoring  steht die gesundheitliche Lage der Bev\u00f6lkerung im Mittelpunkt.  Im ersten  Focus -\nArtikel wird das System des europ\u00e4ischen Gesundheitsmonitorings mit den zugeh\u00f6rigen \nIndikatorensystemen  vorgestellt. F\u00fcr einige chronische Erkrankungen werden Vergleiche zw i-\nschen Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union pr\u00e4sentiert . Der zweite  Focus -Artikel gibt \nAuskunft \u00fcber die gesundheitliche Situation und Versorgung von Asylsuchenden und Fl\u00fcch t-\nlingen in D eutschland. Er zeigt auch auf, welche Daten - und Informationsdefizite bislang b e-\nstehen und welche Initiativen zur Verbesserung der Datenlage entstanden sind  [Weiterlesen ]. \n \n 7 \n 15. Kinderarmutsbericht: Kinderarmut & Fl\u00fcchtlingskrise  \nDeutschland hatte in den vergangenen Jahren einen hohen Fl\u00fcchtlingszustrom zu verzeic h-\nnen. 2015 war der H\u00f6hepunkt dieser Entwicklung. Gleichzeitig hat die Kinderarmut wieder \netwas zugenommen: Sie stieg von 19,0 Prozent im Jahr 2014 auf 19,7 Prozent im Jahr 2015. \nDie st\u00e4rkere Verarmung von Kindern l\u00e4sst sich nicht nur an den Armutsquoten, so ndern auch \nan der absoluten Zahl der armen Kinder festmachen. Vor diesem Hintergrund befasst sich der \nBericht des Wirtschafts - und Sozialwissenschaftlichen Instituts (WSI) in diesem Jahr mit den \nfolgenden Fragen: Welchen Einfluss hat die Fl\u00fcchtlingskrise a uf die Verbreitung von Kinde r-\narmut? Wo leben die armen Kinder? [Weiterlesen ]. \n \nUNICEF -Studie: Kindheit im Wartezustand  \nDie Lebenssituation gefl\u00fcchteter Kinder und Jugendlicher wird nicht  durch bundesweit einhei t-\nliche Unterbringungsbedingungen und Leistungszug\u00e4nge bestimmt, sondern ist sehr heter o-\ngen und h\u00e4ngt teilweise vom Zufall ab: Je nach Zeitpunkt der Ankunft in Deutschland, nach \nHerkunftsland und Bleibeperspektive, nach Ort und nach Art der Unterbringung sind die Kinder \nunterschiedlichsten Bedingungen ausgesetzt.  \nUnabh\u00e4ngig von der Art der Unterkunft befinden warten die Kinder auf Zugang zu Bildung \noder zu Gesundheitsleistungen, auf Teilhabe an Freizeitaktivit\u00e4ten oder schlichtweg au f eine \nEntscheidung \u00fcber den Ort, an dem sie ihre Zukunft verbringen werden. Diese Situation d o-\nkumentiert die neue Studie, die durch den Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige \nFl\u00fcchtlinge e.V. im Auftrag von UNICEF Deutschland erstellt wurde [Weiterlesen ]. \n \nLeben in Deutschland - Die neue SOEP -Imagebrosch\u00fcre zum Online -Lesen  \nWer in kompakter Form wissen m\u00f6chte, zu welchen Themen mit dem SOEP geforscht wird \nund welche Erkenntnisse sich mit den Daten gewinnen las sen, f\u00fcr den ist die n eue Brosch\u00fcre \n\u201eLeben in Deutschland\" gedacht. Darin wird eine Auswahl der f\u00fcr Gesellschaft und Politik \nwichtigsten Ergebnisse aus den mehr als 7.000 Publikationen auf Basis der SOEP -Daten pr \u00e4-\nsentiert. Wissenschaftlerinnen und Wissensc haftler aus aller Welt, die mit den SOEP -Daten \nforschen, stellen sich vor. Auch die wichtigsten Etappen der Geschichte des Sozio -\noekonomischen Panels (SOEP) sind Thema des Heftes  [Weiterlesen ]. \n \nNatur bildet - Handreichungen f\u00fcr die naturp\u00e4dagogische Praxis in Kindertagesst\u00e4tten \nDie Natur als offenen Aktions - und Spielraum wieder mehr in den Blick von Kindern und E r-\nwachsenen r\u00fccken und die hier vorhandenen Bildungspotentiale zu nutzen,  damit alle Kinder \nunabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft bestm\u00f6gliche Bildungschancen erhalten - so das Ziel des M o-\ndellprojektes \"Natur bildet\", das der Verein zur F\u00f6rderung bewegungs - und sportorientierter \nJugendsozialarbeit (bsj) in Marburg durchgef\u00fchrt hat. Dar aus ist nun ein Leitfaden mit Impu l-\nsen und Praxishinweisen f\u00fcr Kindertageseinrichtungen entstanden [Weiterlesen ]. \n \nVielfalt wird Normalit\u00e4t  \nDie interkultu relle Vielfalt ist in Unternehmen angekommen: Mehr als die H\u00e4lfte der Betriebe in \nDeutschland besch\u00e4ftigt heute Mitarbeiter mit Migrationsgeschichte, wie das Personalpanel \ndes Instituts der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln (IW) zeigt. Handlungsbedarf gibt es aber  bei Fra u-\nen mit Migrationshintergrund [Weiterlesen ]. \n \nNeuauflage der Studie \u201e Out im Office?!\"  \nWie geht es lesbischen, schwulen, bisexuellen und Trans* -Besch\u00e4ftigten am Arbeitsplatz? Vor \nzehn Jahren hat eine Untersuchung die Arbeitssituation erstmals beleuchtet. Eine neue U m-\nfrage soll aufzeigen, was sich ge\u00e4ndert hat und was noch getan werden muss. Die Studie wird \nvon der Antidiskriminierungsstelle des Bundes gef\u00f6rdert und vom IDA, dem Institut f\u00fcr \nDiversity - und Antidiskriminierungsforschung in K\u00f6ln, durchgef\u00fchrt [Weiterlesen ]. \n  8 \n 5. Weitere Publikationen und Medien  \n \nNationales Gesundheitsziel - Gesundheit rund um die Geburt  \nBeim 2016 neu erarbeiteten Gesundheitsziel \u201eGesundheit rund um die Geburt\u201c, das vom Ko o-\nperationsverbund gesundheitsziele.de erarbeitet w urde, geht es um Schwangerschaft, Geburt, \nWochenbett und die Entwicklungsphase im ersten Lebensjahr nach der Geburt des Kindes. \nWichtige Ziele dabei sind die F\u00f6rderung der Bindung zu den Eltern, gesunde Lebensverh\u00e4l t-\nnisse, soziale Sicherheit sowie die Verm eidung von Unfallgefahren und elterlichen \u00dcberford e-\nrungssituationen  [Weiterlesen] . \n \nSchwerpunkt 2017: Frauen und Flucht  \nWie leben gefl\u00fcchtete Frauen in Bremen? Was brauchen sie, um hier wirklich anzukommen? \nWie kann ihre Integration nachhaltig gelingen? Das sind die Kernfragen des Projekts \u201eHerau s-\nforderung Frauen und Flucht \u2013 gemeinsam Antworten finden\u201c, das die Bremische Zentralstel le \nf\u00fcr die Verwirklichung der Gleichberechtigung der Frau (ZGF) bis Ende 2017 vorantreibt. Im \nFebruar fand die Auftaktveranstaltung zu diesem Projekt statt [Weiterl esen ].  \n \nDie Pflegest\u00e4rkungsgesetze  - Alle Leistungen zum Nachschlagen  \nWer einen Angeh\u00f6rigen pflegt oder selbst Pflege ben\u00f6tigt, ist oft auf fremde Hilfe angewiesen. \nDie Leistungen aus der Pflegeversicherung sind dabei eine wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr die B e-\ntroffenen. Durch das erste und zweite Pflegest\u00e4rkungsgesetz sind diese deutlich angehoben \nworden. Denn jede Pflegesituation ist unterschiedlich. Und so ist auch die F\u00f6rderung in jedem \neinzelnen Fall eine andere. Um einen genauen \u00dcberblick \u00fcber die jeweili gen Unterst\u00fctzung s-\nm\u00f6glichkeiten zu bieten, sind in einer Brosch\u00fcre alle wichtigen Leistungen der Pflegeversich e-\nrung kompakt zusammengefasst  [Weiterlesen] . \n \n\u201eBabys nicht sch\u00fctteln!\u201c Aufkl\u00e4rung in f\u00fcnf Sprachen  \nEin neu aufgelegtes Faltblatt soll Eltern insbesondere in den ersten M onaten nach der Geburt \nihres Babys unterst\u00fctzen. Erstmals gibt es die Brosch\u00fcre jetzt in f\u00fcnf Sprachen. Der Flyer \"B a-\nbys nicht sch\u00fctteln\" kl\u00e4rt \u00fcber die Risiken auf, die f\u00fcr S\u00e4uglinge durch zu starkes Hin - und \nHerbewegen entstehen. Au\u00dferdem gibt er Tipps f \u00fcr den Umgang mit dem schreienden Baby \nund weist auf verschiedene Informationsangebote und Beratungsstellen hin, an die sich Eltern \nin Bremen und Bremerhaven wenden k\u00f6nnen [Weiterlesen] . \n \nNeuer Ratgeber der Verbraucherzentrale zur h\u00e4uslichen Pflege  \n\u00dcber 1,8 Millionen Pflegebed\u00fcrftige und damit mehr als zwei Drittel der pflegebed\u00fcrftigen \nMenschen in Deutschland werden zu Hause gepflegt \u2013 und zwar in der Regel von Angeh\u00f6r i-\ngen. Diese k\u00fcmmern sich um die Versorgung, beantragen Leistungen und kl\u00e4ren finanzielle \nFragen. Oft sto\u00dfen sie dabei an ihre Grenzen, weil Ansprechpartner fehlen, Antr\u00e4ge abgelehnt \nwerden oder der Pflegealltag an ihren Kr\u00e4 ften zehrt. Der neu aufgelegte Ratgeber  \u201ePflege zu \nHause organisieren \u2013 was Angeh\u00f6rige wissen m\u00fcssen\u201c  richtet sich speziell an alle, die einen \npflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen versorgen wollen [Weiterlesen] . \nGood Practice -Kriterien jetzt in englischer Sprache!  \nDie 2015 vom Kooperationsverbund gesundheitliche Chancengleichheit publizierte Brosch\u00fcre \n\u201eKriterien f\u00fcr gute Praxis der soziallagenbezogenen Gesundheitsf\u00f6rderung\u201c ist nun in engl i-\nscher Spra che erschienen. Damit soll das in den Steckbriefen aufbereitete Wissen auch \u00fcber \nden deutschsprachigen Raum hinaus Verbreitung finden  [Weiterlesen] . \n \nHandreichung: Interkulturelle \u00d6ffnung von station\u00e4ren Einrichtungen der Altenpflege  \nImmer mehr unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige \u00c4ltere sind nicht in Deutschland ge boren, sondern i r-\ngendwann in i hrem Leben nach Deutschland eingewandert. Hinzu kommt, dass sich auch u n-\nter den zuletzt neu eingewanderten Gefl\u00fcchteten zahlreiche \u00e4ltere Menschen befinden. \nGleichzeitig stammen immer mehr Fachkr\u00e4fte in Institutionen der Altenhilfe aus Fa milien mit \nMigrat ionsgeschichte.  Die vorliegende Publikation soll Entscheidungstr\u00e4gern*innen und Le i-9 \n tungskr\u00e4ften sowie Mitarbeitern station\u00e4rer Altenpflegeeinrichtungen Informationen, Arbeitshi l-\nfen und Inspirationen an die Hand geben, um den interkulturellen Entwicklungspr ozess ihrer \nOrganisation (selbst -) bewusst zu gestalten [Weiterlesen] . \n \nInternetplattform welcometobremen.de  \nDie Internetplattform soll dabei helfen, Gefl\u00fcchteten und zugewanderten Menschen schnell \nOrientierung in Bremen zu geben. Auch das Gesundheitssystem wird erkl\u00e4rt und es werden \nwichtige Anlaufstellen rund um das Thema Gesundheit genannt. Die Plattform steht in deu t-\nscher, englischer und arabischer Sprache zur Verf\u00fcgung. Personen , die sich ehrenamtlich f\u00fcr \nGefl\u00fcchtete engagieren m\u00f6chten, k\u00f6nnen sich ebenfalls \u00fcber die Plattform informieren \n[Weite rlesen] . \n \nInterview des Monats mit Dr. Andreas Mielck und Dr. Verina Wild: \u201eSind wirklich alle \ngesundheitlichen Ungleichheiten ungerecht?\u201c  \nEine Priorisierung gesundheitlicher Ungleichheiten hat der Sozialepidemiologe Dr. Andreas \nMielck k\u00fcrzlich auf dem Kongress \u201eArmut und Gesundheit\u201c in Berlin angesprochen. \u201eDie Politik \nwird uns auffordern zu sortie ren.\u201c Bei der Etablierung einer Rangfolge und der Auswahl geei g-\nneter Kriterien ben\u00f6tige man die Hilfe der Ethik, sagt Mielck. Gemeinsam mit der Public -\nHealth -Ethikerin Dr. Verina Wild, Ludwig -Maximilians -Universit\u00e4t M\u00fcnchen, untersucht er m o-\nmentan, welche gesundheitlichen Ungleichheiten ungerecht sind \u2013 und welche nicht. Ein \nThema, das hierzulande noch nicht viel Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt  [Weiterlesen] . \n \nImpulsp apier \u201e Gesundheitsf\u00f6rderu ng und Fr\u00fche Hilfen\"  \nDas Impulspapier ist auf der Grundlage ausf\u00fchrlicher Gespr\u00e4che im Nationalen Zentrum Fr\u00fche \nHilfen (NZFH) und im Beratenden Arbeitskreis des Kooperationsverbundes \u201eGesundheitliche \nChancengleichheit\u201c entstanden. Es soll eine Grundlage f\u00fc r gemeinsame Diskussionen bieten, \num unterschiedliche Standpunkte auszutauschen und voneinander zu lernen, damit sich \nGesundheitsf\u00f6rderung und Fr\u00fche Hilfen gegenseitig st\u00e4rken [Weiterlesen] . \n \nJahrbuch Sucht 2017  \nAktuelle Zahlen, Daten und Fakten zum Konsum von Alkohol, Tabak, Arzneimitteln, illegalen \nDrog en sowie zu Gl\u00fccksspiel und Suchtmitteln im Stra\u00dfenverkehr liefert das Jahrbuch Sucht \n2017, das im April von der Deutschen Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e.V. (DHS) herausgegeben \nwurde  [Weiterlesen] . \n \n \n6. Preise, Wettbewerbe, F\u00f6rdermittel  \n \n8. Bundesweiter Wettbewerb \u201e Zuhause hat Zukunft\" 2017  \nAlter ist ein Thema, das alle angeht. Aus diesem Grund setzt sich der Verein Wege aus der \nEinsamkeit e.V. Wege aus der Einsamkeit f\u00fcr die Verbesserung der Lebensumst\u00e4nde alter \nMenschen und ihre Stellung in der Gesellschaft ein.  Das Ziel ist es, dass sich alte Menschen \nin Deutschland auf eine lange Lebenszeit freuen d\u00fcrfen und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Leben \ndauerh aft selbst zu gestalten.  Eine Vielzahl von unterschiedlichster Projekten, die das Leben \nim Alter freundlicher, fr\u00f6hlicher und gemeinschaftlicher gestalten k\u00f6nnen und die es erm\u00f6gl i-\nchen so lange wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden zu leben, wird erwartet  [Weiterlesen] . \n \nIdeenwettbewerb Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention  \nDie Gesellschaft f\u00fcr Versicherungswissenschaft und -gestaltung e. V. zeichnet Ma\u00dfnahmen, \ndie die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein gesundes Aufwachsen in Familien, Kitas, Schulen, \nWohnquartieren, Kommunen oder Freizeiteinrichtungen verbessern, aus. Ma\u00dfnahmen, die die \nGestaltung einer gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebenswelt f\u00f6rdern, k\u00f6nnen sich noch bis zum 14. \nJuni 2017 bewerben  [Weiterlesen] . \n \n 10 \n Gesundheitspreis 2017  \nMit der  Stiftung \u201e Rufzeichen Gesundheit!\" setzte der Verleger des Wort & Bild Verlags im Jahr \n2005 ein Zeichen, um f\u00fcr die Gefahren des Metabolischen Syndroms zu sensibilisieren. Sei t-\ndem verleiht die Stift ung j\u00e4hrlich den Gesundheitspreis; dieser ist mit 25.000 Euro dotiert und \ndient als besondere Auszeichnung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus Forschung, Medizin und Politik . Bewe r-\nben k\u00f6nnen sich Einzelpersonen, Gruppen oder Institutionen, die sich in ihrer Arbeit mit der \nVorsorge und/oder der Behandlung des Metabolischen Syndroms besch\u00e4ftige n. Deadline f\u00fcr \ndie Einreichung der Unterlagen ist der 31. Mai 2017  [Weiterlesen] . \n \nIhre Unterst\u00fctzu ng ist gefragt - Barrierearme Arztpraxen in Bremen gesucht!  \nSeit 2012 leitet der Landesbehindertenbeauftragte den Begleitausschuss zum Stadtf\u00fchrer \nBarrierefreies Bremen. Im Begleitausschuss wird immer wieder berichtet, dass Barrierefreiheit \nin Arztpraxen n och nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Der Stadtf\u00fchrer \u201eBarrierefreies Bremen \u2013 In-\nformationen f\u00fcr Alle\u201c bietet zuverl\u00e4ssige Informationen f\u00fcr Menschen mit Mobilit\u00e4tsbeeintr\u00e4c h-\ntigungen \u00fcber die Zug\u00e4nglichkeit (nicht nur) gesundheitlicher Einrichtungen in Bremen.  Aktuell \nsind die Daten von rund 40 Bremer Arztpraxen sowie rund 50 Einrichtungen aus dem Bremer \nGesundheitswesen im Stadtf\u00fchrer zu finden [Weiterlesen] .  \nDas reicht noch nicht! Um noch mehr Arztpraxen in den Stadtf\u00fchrer aufzunehmen, ist Ihre \nUnterst\u00fctzung gefragt: Kennen Sie eine Praxis, die f\u00fcr Menschen mit k\u00f6rperlicher Beeintr\u00e4c h-\ntigung aufgeschlossen und gut ausgestattet ist?  \nDann gebe n Sie bitte  \n1. den Namen,  \n2. die Fachrichtung,  \n3. die Adresse der Praxis sowie  \n4. eventuelle Besonderheiten  \nan und senden die Informationen an  barrierefrei@bremen.de  (Tel: 0421 -17864773).  \n \n \n7. Tagungsdokumentationen  \n \nDokumentation der 4. Bremer Regionalkonferenz \u201eVielfalt im Alter mit Vielfalt bege g-\nnen\u201c  \nAm 15. September 2016 fand im Konsul -Hackfeld -Haus in Bremen die 4. Bremer Regiona l-\nkonferenz im Rahmen der bundesweiten Veranstaltungsreihe der Bundeszentrale f\u00fcr gesu nd-\nheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) \u201eGesund und aktiv \u00e4lter werden\u201c statt. Die nun ver\u00f6ffentlichte T a-\ngungsdokumentation gibt einen Einblick in die Vielfalt des Themas, setzt neue Impulse und \nHerausforderungen, die sich durch die Vielfalt im Alter ergeben und zei gt Handlungsoptionen \naus der Praxis auf. Die Dokumentation zur Tagung finden Sie hier.  \n \nDokumentation Demenzkongress  Bremen  \nDie Demenz entwickelt sich zu einer bedeutenden sozialen, politischen, \u00f6konomischen und \nhumanit\u00e4ren Herausforderung. Doch wie kann eine ad\u00e4quate Versorgung von Menschen mit \nkognitiven und dementiellen St\u00f6rungen gew\u00e4hrleistet werden? Welche M\u00f6glichkeiten der En t-\nlastun g bestehen f\u00fcr Angeh\u00f6rige? Und wie k\u00f6nnen pflegerische und medizinische Strukturen \nan vor Ort gebundene Gegebenheiten angepasst werden? In Anlehnung an den erfolgreich \ndurchgef\u00fchrten Demenzkongress 2016 in Niedersachsen, wurden unter anderem diese Fr a-\ngen b eim Demenzkongress am 03. April 2017 im Haus der Wissenschaft in Bremen aufgegri f-\nfen. Die Dokumentation zur Tagung finden Sie hier.  \n \n  11 \n IMPRESSUM  \n \nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit Bremen e.V. in Kooperation mit der Landesvereinigung f\u00fcr \nGesundheit und Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e. V.  \nHerdentorsteinweg 37,  \n28195 Bremen  \n \nE-Mail: nicole.tempel@gesundheit -nds.de  \n \nSollten Sie den Newsletter nicht mehr beziehen wollen, senden Sie einfach eine E -Mail \u00fcber \ndie \"Antworten\" -Funktion Ihres E -Mailprogrammes zur\u00fcck mit dem Betreff: Bitte aus dem Ve r-\nteiler l\u00f6schen.  \nDie Landesvereinigung f \u00fcr Gesundheit Bremen e.V. und die Landesvereinigung f\u00fcr Gesun d-\nheit und Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e.V. verpflichten sich, sorgf\u00e4ltig mit Ihren \nDaten umzugehen und diese nicht an Dritte weiterzugeben . \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}