{"title": "Covid-19: Impfdosen f\u00fcr Afrika verfallen", "author": "Rainer Lang", "url": "https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/560/impfdosen-fuer-afrika-verfallen-7891.html", "hostname": "kontextwochenzeitung.de", "description": "Der Westen aber versendet Corona-Impfstoffe nach Afrika wie Almosen. Und manchmal erst dann, wenn das Ablaufdatum beinahe erreicht ist. Ein Skandal.", "sitename": "KONTEXT:Wochenzeitung", "date": "2021-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare:\nBisher drei gegen den Autor gerichtete Kommentare, hier der vierte: \"Bericht- nein, Meinungsbest\u00e4tigung der G\u00f6tzenanbetung \"AllE d\u00fcrfen zu uns, egal wie es bei uns aussieht\", es sind ja nur Menschen, die hier schon l\u00e4nger lebenden dagegen...\n\" Ich verstehe nicht, warum anderer Leut's Kinder bezahlen sollen f\u00fcr die Schweinereien, die meine Eltern verbrochen haben. \" Perfekt! Dann Sie genau richtig hier!\nWieder so ein typisch doitsches \"ja, *ABER!!*\". Selbstverst\u00e4ndlich haben auch M\u00f6rder Menschenrechte, doch dass immer das allererste (oder zumindest zweite), das doitschen \"Linken\" bei den grausamsten Hassverbrechen gegen J\u00fcdinnen und...\nIch verstehe nicht, warum anderer Leut's Kinder bezahlen sollen f\u00fcr die Schweinereien, die meine Eltern verbrochen haben.\nIch habe die Rede von Volker L\u00f6sch 2017 auch noch gut in Erinnerung , - und inhaltlich ist sie auch heute noch stimmig f\u00fcr mich und geradezu aktuell ,- wegen oder gerade trotz der Egoshooter-Darstellerin Frau Wagenknecht . Martin Schirdewan...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein Teil der Impfdosen stammt offenbar auch aus Deutschland: Auf der Homepage des Ausw\u00e4rtigen Amtes ist zu lesen, dass mittlerweile rund 95 Millionen Dosen an Covax \u00fcbertragen worden seien, die nun Schritt f\u00fcr Schritt ausgeliefert werden. Bis Anfang Dezember seien davon bereits knapp 27,7 Millionen Dosen an 23 Empf\u00e4ngerstaaten ausgeliefert worden. Weitere rund 65 Millionen Dosen befinden sich den Angaben zufolge in der Auslieferung oder Liefervorbereitung \u00fcber Covax.\nVirus-Mutanten sind programmiert\nEs hei\u00dft, dass der beschriebene Fall der gr\u00f6\u00dfte Verlust an Impfstoff ist, den es bisher in Afrika gegeben hat. Fatal dabei ist, dass in dem bev\u00f6lkerungsreichsten Land Afrikas von 200 Millionen Menschen nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation (WHO) nur etwa vier Prozent eine vollst\u00e4ndige Impfung haben. Die niedrige Quote bef\u00f6rdert nicht nur schwere Verl\u00e4ufe und Todesf\u00e4lle \u2013 Wissenschaftler sind sich einig, dass nur eine weltweit hohe Impfrate die Entstehung weiterer Mutationen wie Omikron verhindern kann.\nDie Organisation Medico International mit Sitz in Frankfurt weist darauf hin, dass der s\u00fcdafrikanische Intensivmediziner Louis Reynolds schon im Sommer\n[in einem Beitrag f\u00fcr die Zeitung \"Maverick Citizen\" davor warnte](https://www.medico.de/blog/mehr-impf-ungerechtigkeit-18347), dass die Ungleichheit bei der Impfung das Auftreten einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Virusvarianten beg\u00fcnstige, vor allem an Orten mit dem schlechtesten Zugang zu Impfungen: Mitte August waren \"in sechs der zehn L\u00e4nder mit den h\u00f6chsten Pro-Kopf-Todesraten durch Covid-19 - in Tunesien, Georgien, Botswana, Eswatini, Namibia und S\u00fcdafrika weniger als zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung vollst\u00e4ndig geimpft\".\nSchwere Vorw\u00fcrfe erhebt Reynolds gegen\u00fcber den Pharmaunternehmen. Sie h\u00e4tten ein Interesse an Krankheit und schlechten Gesundheitszust\u00e4nden. In diesem Zusammenhang bezieht er sich auf einen Bericht der \"People's Vaccine Alliance\" vom Juli 2021, aus dem hervorgeht, dass Pfizer/BioNTech und Moderna den Regierungen bis zu 41 Milliarden US-Dollar mehr als die gesch\u00e4tzten Produktionskosten in Rechnung stellen. Au\u00dferdem habe Pfizer zur gleichen Zeit bekannt gegeben, dass es dank seinem Covid-19-Impfstoff 2021 einen Umsatz von etwa 33 Milliarden US-Dollar erwartet \u2013 30 Prozent mehr als noch vor drei Monaten prognostiziert. Das \"\u00c4rzteblatt\"\n[berichtete im November](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/128712/Pfizer-rechnet-mit-Milliardenumsatz-durch-Coronaimpfstoff), dass das Unternehmen die Prognose auf nunmehr 36 Milliarden Dollar korrigiert hat.\nEU str\u00e4ubt sich, den Patentschutz aufzuheben\nWeiterhin setzen Deutschland und die EU auf freiwillige Spenden von Arzneimitteln und sind gegen eine Aufhebung des Patentschutzes. Ihr Argument lautet, dass sonst der Anreiz f\u00fcr die Forschungst\u00e4tigkeit bei den Pharmakonzernen fehle. Dies h\u00e4lt der Mediziner Unni Karunakara, der lange f\u00fcr \u00c4rzte ohne Grenzen t\u00e4tig war und sich f\u00fcr die globale Gesundheitsgerechtigkeit einsetzt, f\u00fcr falsch. \"Es ist geradezu kurios, dass im Herzen der Ideologie vom freien Markt eine extreme protektionistische Tendenz vorliegt\", sagt er.", "language": null, "image": "https://www.kontextwochenzeitung.de/fileadmin/_processed_/8/3/csm_Impfstoff_jr_211206_5846_17a479d085.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu", "/", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "#", "/editorial-list.html", "/politik-list.html", "/wirtschaft-list.html", "/medien-list.html", "/kultur-list.html", "/gesellschaft-list.html", "/debatte-list.html", "/zeitgeschehen-list.html", "/kolumne-list.html", "/schaubuehne-list.html", "/ueberm-kesselrand-list.html", "#", "/dossiers/klimakatastrophe-es-wird-heiss.html", "/dossiers/wohnungsnot-im-ganzen-land.html", "/dossiers/armes-reiches-land.html", "/dossiers/missbrauchsskandal-in-korntal.html", "/dossiers/buntes-baden-wuerttemberg.html", "/dossiers/kontext-schaut-nach-den-rechten.html", "/dossiers/stuttgarts-schwarzer-donnerstag.html", "/dossiers/das-jahrhundertloch-stuttgart-21.html", "/dossiers/presse-im-umbruch.html", "/dossiers/der-oekodiktator-alle-folgen.html", "/dossiers.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/politik-list.html", "/fileadmin/_processed_/8/3/csm_Impfstoff_jr_211206_5846_22c8c33dcf.jpg", "https://www.medico.de/blog/mehr-impf-ungerechtigkeit-18347", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/128712/Pfizer-rechnet-mit-Milliardenumsatz-durch-Coronaimpfstoff", "/ueberm-kesselrand/558/egoismus-raecht-sich-7886.html", "/ueberm-kesselrand/558/egoismus-raecht-sich-7886.html", "https://www.spektrum.de/news/kubas-corona-impfstoffe-haben-offenbar-hohe-wirksamkeit/1952686", "https://www.who.int/groups/strategic-advisory-group-of-experts-on-immunization/covid-19-materials", "https://17ziele.de/index.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/ueberm-kesselrand/558/egoismus-raecht-sich-7886.html", "/debatte/543/katastropfenhilfe-als-gratwanderung-7686.html", "/politik/528/der-patentschutz-wackelt-7492.html", "/ueberm-kesselrand/522/lehren-eines-impf-meisters-7404.html", "/debatte/518/politisches-kalkuel-oder-inkompetenz-7351.html", "/debatte/503/privat-sticht-oeffentlich-7128.html", "/gesellschaft/470/fuer-ein-neues-wir-6613.html", "#related-article-slider", "#related-article-slider", "/politik/560/braein-draein-7909.html", "/wirtschaft/560/bodensee-motive-auf-wc-scheiben-7908.html", "/", "top", "/politik/560/impfdosen-fuer-afrika-verfallen-7891.html?timestamp=1698294532&cHash=657c526f0fa952ed67cc72d827458579#jumpto-comments", null, "/kontakt/datenschutz.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/alle-ausgaben.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "https://www.taz.de", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu2", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/impressum.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontakt/datenschutz.html#c14081", "", "", "", ""]}