{"title": "Yin Yoga, das weibliche Prinzip im Yoga", "author": "Dr med Ulf Riker", "url": "https://www.rosana.de/vom-ende-der-freiheit/", "hostname": "rosana.de", "description": "Seit Corona wissen wir den Wert der Freiheit zu sch\u00e4tzen", "sitename": "RoSana", "date": "2020-07-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Meditation\nVom Ende der Freiheit\nFreiheiten sind nicht selbstverst\u00e4ndlich!\nSeit Corona wissen wir den Wert der Freiheit zu sch\u00e4tzen: Freiheit, geliebte Menschen zu umarmen; Freiheit, unser Leben selbstverantwortlich zu gestalten; Freiheit, sich f\u00fcr oder gegen eine Therapie zu entscheiden (falls es eine solche \u00fcberhaupt gibt!); Versammlungsfreiheit, Freiheit der Religionsaus\u00fcbung, Reisefreiheit, Freiheit der eigenen Meinung! Freiheit hat immer auch mit Verantwortung zu tun, und Verantwortung zu \u00fcbernehmen setzt M\u00fcndigkeit und die Wertsch\u00e4tzung einer offenen und demokratisch verfassten Gesellschaft voraus.\nFreiheiten sind nicht selbstverst\u00e4ndlich! Im Bereich der Medizin sind sie derzeit massiv unter Beschuss!\nZum Beispiel die Freiheit der \u00e4rztlichen Berufsaus\u00fcbung. W\u00e4hrend Therapie-Leitlinien noch sinnvolle Entscheidungshilfen in einem rasant expandierenden Wissenschaftsumfeld darstellen, gewinnen Studien und Statistik immer gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf \u00e4rztliches Handeln. Der Patient schrumpft zu einer Zahl, seine Individualit\u00e4t kommt mehr und mehr unter die R\u00e4der von Algorithmen. Und als w\u00e4re das noch nicht genug, bem\u00fcht sich eine einflussreiche Gruppe sogenannter \u201eSkeptiker\u201c darum, Alternativen zur konventionellen pharmakologischen Therapie aus unserem Medizinsystem zu eliminieren. Erfahrung und Empathie von \u00c4rzt*innen oder W\u00fcnsche von Patient*innen verlieren dramatisch an Bedeutung in einem Umfeld, in dem die Wissenschaft den medizinischen Alleinvertretungsanspruch erhebt.\nNun ist bereits in mehreren Bundesl\u00e4ndern die Zusatzbezeichnung \u201eHom\u00f6opathie\u201c aus der Weiterbildungsordnung gestrichen worden. Begr\u00fcndung: fehlende Evidenz. Dabei sch\u00e4tzen selbst Experten, dass auch im Bereich der \u201eSchulmedizin\u201c Verfahren und Medikamente zur Anwendung kommen, deren Evidenz in bis zu 70 % ebenfalls nicht gesichert ist.\nDurch Elimination der Hom\u00f6opathie soll der Nachwuchs an hom\u00f6opathisch ausgebildeten \u00c4rzt*innen radikal dezimiert werden. In absehbarer Zeit soll es keine aktiven hom\u00f6opathischen \u00c4rzte mehr geben.\nAuf diese Weise wird auch die Freiheit der Therapiewahl massiv eingeschr\u00e4nkt: Patient*innen, die sich z.B. hom\u00f6opathisch behandeln lassen wollen, verlieren ihre entsprechend ausgebildeten \u00c4rzt*innen. Was ihnen bleibt ist das Abwandern zu \u201eHeilern\u201c oder Therapeuten, die ihnen nicht die Behandlungssicherheit geben k\u00f6nnen, die sie von ausgebildeten \u00c4rzt*innen erwarten d\u00fcrfen. Die Skeptiker begr\u00fcnden ihr Vorgehen mit dem \u201eSchutz der Patienten\u201c vor unwirksamen und damit potentiell gef\u00e4hrlichen Therapien. Gef\u00e4hrlich ist aber nicht die Heilmethoden, sondern deren unsachgem\u00e4\u00dfe Anwendung, und das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr den gesamten Bereich der konventionellen Medizin.\nIm Fokus der \u201eSkeptiker\u201c (und einiger ihrer medialen Handlanger) steht aber nicht nur die Hom\u00f6opathie: bei ihr ist es wegen des in der Tat noch ungekl\u00e4rten Wirkmechanismus besonders \u201eeinfach\u201c, den Stab \u00fcber sie zu brechen. Das j\u00fcngste Buch einer Vertreterin der \u201eSkeptiker\u201c l\u00e4sst erkennen, dass auch Traditionelle chinesische Medizin (TCM), Ayurveda, Osteopathie und andere Verfahren auf der Abschussliste stehen. Dabei wird gar nicht erst der Versuch unternommen, die praktische Relevanz dieser bew\u00e4hrten Heiltraditionen unvoreingenommen zu pr\u00fcfen. Ebenso wenig finden Erfahrungen und W\u00fcnsche von Patient*innen Ber\u00fccksichtigung. Was (aus Sicht der Skeptiker) nicht sein kann, das darf auch nicht sein!\nAuch die Freiheit der Forschung ist Einschr\u00e4nkungen unterworfen: Skeptiker haben den Begriff der \u201eScientabilit\u00e4t\u201c als Schranke f\u00fcr eine aus ihrer Sicht \u201eunsinnige\u201c Forschung aufgebaut: Forschungsw\u00fcrdig ist nur das, was nach herk\u00f6mmlichem Wissenschaftsverst\u00e4ndnis plausibel ist. Das Wirkprinzip der Hom\u00f6opathie z.B. sollte aus ihrer Sicht gar nicht mehr beforscht werden, weil kein Ergebnis zu erwarten sei, wenn materiell kein Molek\u00fcl einer Ausgangssubstanz in den Arzneien nachweisbar ist. Wissenschaft legt sich aus Sicht dieser Skeptiker also eine intellektuelle und erkenntnispraktische Selbstbeschr\u00e4nkung auf, die dem eigenen wissenschaftlichen Anspruch dieser Gruppierung diametral entgegen steht.\nFreiheit muss verteidigt werden, solange man sie noch hat!\nGleiches gilt f\u00fcr die Artenvielfalt in der Natur wie auch f\u00fcr die Vielfalt der Therapiemethoden in der Medizin. Als \u00c4rzt*innen und Therapeuten m\u00fcssen wir f\u00fcr Hom\u00f6opathie, Ayurveda, Osteopathie k\u00e4mpfen. Aber auch als Patient*innen und m\u00fcndige B\u00fcrger einer offenen Gesellschaft k\u00f6nnen Sie sich einbringen: werden Sie aktiv und nehmen Sie Kontakt auf mit Gleichgesinnten, z.B. dem \u201eBundesverband Patienten f\u00fcr Hom\u00f6opathie\u201c (BPH \u2013\n[www.bph-online.de](http://www.bph-online.de/)) oder einer Initiative zum Erhalt von Naturheilverfahren (\u201eNatur- und Schulmedizin gemeinsam\u201c \u2013 [www.weils-hilft.de](http://www.weils-hilft.de/) ). Gemeinsam sind wir st\u00e4rker, gemeinsam k\u00f6nnen wir erhalten, was uns wichtig ist! [Zum Artikel \u00bb](https://www.rosana.de/homoeopathie-in-der-schusslinie/) [Zum Artikel \u00bb](https://www.rosana.de/darf-es-ein-bisschen-weniger-sein/) [Zum Artikel \u00bb](https://www.rosana.de/der-weg-zur-homoeopathischen-arznei/) [Zum Artikel \u00bb](https://www.rosana.de/wie-gefaehrlich-sind-ayurveda-homoeopathie-und-co/) [Zum Artikel \u00bb](https://www.rosana.de/medizin-wissenschaft-oder-erfahrung/) [Zum Artikel \u00bb](https://www.rosana.de/weils-hilft-naturmedizin-und-schulmedizin-gemeinsam/)", "language": null, "image": "https://www.rosana.de/wp-content/uploads/2020/07/freiheit.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.rosana.de/", "#", "https://www.rosana.de/praxen/", "https://www.rosana.de/praxen/innere-medizin/", "https://www.rosana.de/praxen/osteopathie/", "https://www.rosana.de/praxen/homoeopathie/", "https://www.rosana.de/praxen/psychotherapie/", "https://www.rosana.de/praxen/akupunktur/", "#", "https://www.rosana.de/ayurveda-im-rosana/", "https://www.rosana.de/authentisches-ayurveda-im-rosana/", "https://www.rosana.de/ayurveda-vor-ort-in-suddeutschland/", "https://www.rosana.de/ayurveda-multidisziplinar/", "https://www.rosana.de/ayurveda-medizinisch-begleitet/", "https://www.rosana.de/faq/", "#", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/panchakarma-kuren/", "/ayurveda-kuren/panchakarma-kuren/#panchakarma-refresher", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/manasanthy/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/rasayana-kuren/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/ayurvedisch-abnehmen/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/immunbooster-kur/", "https://www.rosana.de/einzelbehandlungen/", "#", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/long-covid/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/atemwegserkrankungen/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/hauterkrankungen/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/beschwerden-des-bewegungsapparats/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/burnout/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/immunschwaeche/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/magen-darm-erkrankungen/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/post-chemo-aufbaukur/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/rheumatische-erkrankungen/", "https://www.rosana.de/rosana/disziplinen/yoga/", "https://www.rosana.de/veranstaltungen/", "#", "https://www.rosana.de/unterbringung/", "https://www.rosana.de/unterbringung/gaestehaus/", "https://www.rosana.de/unterbringung/waldhaus/", "https://www.rosana.de/unterbringung/kostbar/", "https://www.rosana.de/unterbringung/quellensaal-2/", "https://www.rosana.de/blog/", "https://www.rosana.de/kontakt/", "https://www.rosana.de/jobs/", "tel:+498031901090", "/", "https://www.rosana.de/", "#", "https://www.rosana.de/praxen/", "https://www.rosana.de/praxen/innere-medizin/", "https://www.rosana.de/praxen/osteopathie/", "https://www.rosana.de/praxen/homoeopathie/", "https://www.rosana.de/praxen/psychotherapie/", "https://www.rosana.de/praxen/akupunktur/", "#", "https://www.rosana.de/ayurveda-im-rosana/", "https://www.rosana.de/authentisches-ayurveda-im-rosana/", "https://www.rosana.de/ayurveda-vor-ort-in-suddeutschland/", "https://www.rosana.de/ayurveda-multidisziplinar/", "https://www.rosana.de/ayurveda-medizinisch-begleitet/", "https://www.rosana.de/faq/", "#", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/panchakarma-kuren/", "/ayurveda-kuren/panchakarma-kuren/#panchakarma-refresher", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/manasanthy/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/rasayana-kuren/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/ayurvedisch-abnehmen/", "https://www.rosana.de/ayurveda-kuren/immunbooster-kur/", "https://www.rosana.de/einzelbehandlungen/", "#", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/long-covid/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/atemwegserkrankungen/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/hauterkrankungen/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/beschwerden-des-bewegungsapparats/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/burnout/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/immunschwaeche/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/magen-darm-erkrankungen/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/post-chemo-aufbaukur/", "https://www.rosana.de/interdisziplinaere-kuren/rheumatische-erkrankungen/", "https://www.rosana.de/rosana/disziplinen/yoga/", "https://www.rosana.de/veranstaltungen/", "#", "https://www.rosana.de/unterbringung/", "https://www.rosana.de/unterbringung/gaestehaus/", "https://www.rosana.de/unterbringung/waldhaus/", "https://www.rosana.de/unterbringung/kostbar/", "https://www.rosana.de/unterbringung/quellensaal-2/", "https://www.rosana.de/blog/", "https://www.rosana.de/kontakt/", "https://www.rosana.de/jobs/", "http://www.bph-online.de/", "http://www.weils-hilft.de/", "https://www.rosana.de/homoeopathie-in-der-schusslinie/", "https://www.rosana.de/darf-es-ein-bisschen-weniger-sein/", "https://www.rosana.de/der-weg-zur-homoeopathischen-arznei/", "https://www.rosana.de/wie-gefaehrlich-sind-ayurveda-homoeopathie-und-co/", "https://www.rosana.de/medizin-wissenschaft-oder-erfahrung/", "https://www.rosana.de/weils-hilft-naturmedizin-und-schulmedizin-gemeinsam/", "tel:+498031901090", "/kontakt", "/anfahrt", "/impressum", "/datenschutz", "/agb", "#consent-change", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}