{"title": "Pressemitteilungen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Offizielles Landesportal der Bayerischen Staatsregierung: Aktuelle Meldungen, Infos zum Freistaat Bayern, Politikthemen.", "sitename": null, "date": "2023-03-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek setzt sich auch auf Bundesebene f\u00fcr ein verst\u00e4rktes Vorgehen gegen Corona-Langzeitfolgen ein und treibt zugleich die Versorgung bei Beeintr\u00e4chtigungen nach Impfungen voran. Holetschek betonte am Freitag bei einem von ihm initiierten Expertentreffen zu Post- und Long-COVID in Berlin: \u201ePost- und Long-COVID besch\u00e4ftigen uns weit \u00fcber die akute Corona-Pandemie hinaus. Deshalb m\u00fcssen wir die Langzeitfolgen der Erkrankung und die Behandlungsm\u00f6glichkeiten dringend st\u00e4rker erforschen. Zudem muss es aber auch darum gehen, Impulse f\u00fcr die Regelversorgung zu setzen und Rahmenbedingungen f\u00fcr eine langfristige Finanzierung in der Versorgung von Post- und Long-COVID-Betroffenen zu schaffen. Ich rufe Bundesgesundheitsminister Lauterbach auf, eine nationale Long-COVID-Strategie aufzulegen.\u201c\nDer bayerische Gesundheitsminister erg\u00e4nzte: \u201eNeben den Corona-Langzeitfolgen d\u00fcrfen wir aber auch die Menschen nicht alleine lassen, die nach einer Corona-Impfung beeintr\u00e4chtigt sind. Mein Eindruck ist, dass viele Betroffene nicht wissen, an wen sie sich wenden k\u00f6nnen. Deswegen richten wir in Bayern in K\u00fcrze eine Hotline ein, an die sich Betroffene wenden k\u00f6nnen.\u201c\nHOTLINE UND WEBSEITE ALS LOTSE BEI IMPFFOLGEN GEPLANT\nHoletschek erl\u00e4uterte: \u201eDie Hotline bietet keine individuelle medizinische Beratung. Aber sie kann allgemeine Informationen geben, Hinweise zu den Versorgungspfaden und Abkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten der Beschwerden vermitteln und ein erster Ansprechpartner sein. Au\u00dferdem werden wir voraussichtlich kommende Woche eine Internetseite zur sogenannten Post-Vac-Thematik starten. Die Hotline und die Internetseiten sollen wie Lotsen durchs Thema f\u00fchren und hilfreiche Informationen bieten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Lauterbach auch ein bundesweites Informationsangebot f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schafft.\u201c\nDer Minister erg\u00e4nzte: \u201eAu\u00dferdem fordere ich Lauterbach auf, die Einrichtung eines bundesweiten Impfregisters zu pr\u00fcfen. Das w\u00e4re ein gro\u00dfer Schritt nach vorne. Eine bessere Datenlage zum Impfgeschehen w\u00e4re gerade auch im Umgang mit m\u00f6glichen Impfsch\u00e4den f\u00fcr die Versorgung und die Forschung hilfreich.\u201c\nAn dem Vernetzungstreffen in Berlin nahmen Vertreter der bayerischen F\u00f6rderinitiative Versorgungsforschung zum Post-COVID-Syndrom, der Charit\u00e9 in Berlin, des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sowie der Koordinierungsstelle des Netzwerks Universit\u00e4tsmedizin sowie Mitglieder des Gesundheitsausschusses des Deutschen Bundestags teil. Ziel dabei war es, die Vernetzung und den Wissenstransfer zum Krankheitsbild Post- und Long-COVID zu f\u00f6rdern.\nBRAUCHEN POST-INFEKTIONS-AMBULANZEN\nHoletschek erl\u00e4uterte: \u201eEs ist wichtig, den Austausch zu f\u00f6rdern. Der entscheidende n\u00e4chste Schritt f\u00fcr einen effektiven Umgang mit Corona-Langzeitfolgen muss nun aber von der Bundesregierung kommen. Ich rufe Lauterbach auf, eine umfassende Versorgungsstrategie zu erarbeiten und Voraussetzungen zu schaffen, angepasste Medikamente schnell entwickeln zu k\u00f6nnen. Ich bin der Meinung, dass Post- und Long-COVID und Impffolgen dabei soweit m\u00f6glich gemeinsam gedacht werden sollten. Wir sollten angesichts sehr vielf\u00e4ltiger Erkrankungsbilder nicht in Schubladen f\u00fcr Post-COVID oder Post-VAC denken, sondern wir brauchen Post-Infektions-Ambulanzen.\u201c\nBayern hat die Herausforderung der Corona-Langzeitfolgen f\u00fcr die Behandlung fr\u00fch erkannt und schon im Juni 2021 eine F\u00f6rderinitiative zur Versorgungsforschung aufgelegt. In einem ersten Durchlauf werden sieben Projekte mit insgesamt f\u00fcnf Millionen Euro unterst\u00fctzt. Zum 1. M\u00e4rz 2023 hat Holetschek eine\n[zweite F\u00f6rderrunde](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/) \u00fcber weitere f\u00fcnf Millionen Euro gestartet. Antr\u00e4ge k\u00f6nnen noch bis zum 27. M\u00e4rz 2023 beim Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) gestellt werden.\nHoletschek betonte: \u201eMit unserer bew\u00e4hrten F\u00f6rderinitiative ist Bayern Wegbereiter im Kampf gegen Post- und Long-COVID. Wir wollen aber auch T\u00fcr\u00f6ffner sein. Ich hoffe, dass unser Vernetzungstreffen in Berlin neue Synergien und Denkanst\u00f6\u00dfe liefern wird.\u201c\nAllein in Bayern wurden in den ersten neun Monaten des Jahres 2022 nach Angaben der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns mehr als 350.000 Menschen mit der Diagnose Post- oder Long-COVID-Syndrom ambulant erstversorgt. Im gesamten Jahr 2021 waren es rund 150.000.\nDer Begriff Long-COVID umfasst Symptome, die mehr als vier Wochen nach der Ansteckung fortbestehen, sich verschlechtern oder neu auftreten. Als Post-COVID-Syndrom werden im Unterschied dazu Symptome bezeichnet, die sich w\u00e4hrend oder nach einer COVID-19-Erkrankung entwickeln, l\u00e4nger als zw\u00f6lf Wochen andauern und nicht durch eine alternative Diagnose erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Als Corona-Langzeitfolgen werden inzwischen mehr als 200 m\u00f6gliche Symptome beschrieben.\nSowohl nach der COVID-19-Infektion als auch einer COVID-19-Impfung kann es zur Ausbildung von Myalgischer Enzephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome (ME/CFS) kommen. In Bayern wird das Projekt \u201eunCOVer\u201c (Pilotstudie zur Wirkung des Medikaments BC 007 bei ME/CFS-Patientinnen und -Patienten) gef\u00f6rdert. Hierf\u00fcr hat der Landtag aus Mitteln der Fraktionsreserve 800.000 Euro bereitgestellt (LT-Drs. 18/20497). Zus\u00e4tzlich wird das Projekt \u201eBaynet for ME/CFS\u201c, an dem sechs bayerische Universit\u00e4ten beteiligt sind, durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst mit 720.000 Euro gef\u00f6rdert. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert das Gesundheitsministerium das Forschungsprojekt \u201eMECFS Kids Bavaria\u201c der Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin des Klinikums Rechts der Isar der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen in Zusammenarbeit mit verschiedenen Partnern, welches sich mit der Versorgung explizit von Jugendlichen und jungen Erwachsenen mit postinfekti\u00f6ser Fatigue oder ME/CFS befasst.\nAktuelle Informationen zur zweiten Bayerischen F\u00f6rderinitiative zum Long- und Post-COVID-Syndrom finden Sie hier:\n[https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/).\n[Pressemitteilung auf der Seite des Herausgebers](https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/datenschutz/", "/buergerservice/leichte-sprache/", "/buergerservice/gebaerdensprache/", null, "/", "/", null, "/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatsregierung/ministerpraesident/", "/staatsregierung/kabinett/", "/staatsregierung/bayerische-staatskanzlei-und-staatsministerien/", "/staatsregierung/koalitionsvertrag-2023-2028/", "/staatsregierung/regierungserklaerungen-uebersicht/", "/staatsregierung/beauftragte-der-bayerischen-staatsregierung/", "/staatsregierung/preise-und-auszeichnungen/", "/staatsregierung/orden-und-ehrenzeichen/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-markus-soeder/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/horst-seehofer/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-guenther-beckstein/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-edmund-stoiber/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-max-streibl/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-franz-josef-strauss/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-alfons-goppel/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-hans-ehard/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-hanns-seidel/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-wilhelm-hoegner/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/fritz-schaeffer/", "/staatsregierung/ministerpraesidentenkonferenz/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatskanzlei/staatsminister-dr-florian-herrmann/", "/staatskanzlei/staatsministerin-melanie-huml/", "/staatskanzlei/aufgaben-und-organisation/", "/staatskanzlei/bayerischer-ethikrat/", "/staatskanzlei/bayern-beim-bund/", "/staatskanzlei/bayern-bei-der-eu/", "/staatskanzlei/bayern-in-tschechien/", "/staatskanzlei/bayern-in-kiew/", "/staatskanzlei/bayern-in-addis-abeba/", "/staatskanzlei/bayern-in-quebec/", "/staatskanzlei/bayern-in-israel/", "/staatskanzlei/bayern-in-london/", "/staatskanzlei/die-welt-in-bayern/", "/staatskanzlei/bayern-in-der-welt/", "/staatskanzlei/leat-fortbildungen/", "/staatskanzlei/karriere/", "/politik/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/buergerservice/kontakt/", "/buergerservice/buergerbeauftragter/", "/buergerservice/newsroom-social-media/", "/buergerservice/mediathek/", "/buergerservice/newsletter/", "/buergerservice/apps-messenger-rss/", "/buergerservice/broschueren/", "/buergerservice/podcast-auf-eine-weiss-blaue-tasse/", "/buergerservice/vereinsfeiern/", "/buergerservice/ihr-vorschlag-zaehlt/", "/buergerservice/gebaerdensprache/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/presse/pressestellen-der-bayerischen-staatsregierung/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/ministerratsberichte/", "/presse/archiv-pressemitteilungen/", "/presse/presse-abo/", "/der-freistaat/", "/welcome-dahoam/", "/", "/presse/pressemitteilungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/", "https://de-de.facebook.com/bayern/", "https://www.youtube.com/user/Bayern?hl=de&gl=DE", "https://www.instagram.com/bayern.de/?hl=de", "https://www.linkedin.com/company/bayernde", "/buergerservice/apps-messenger-rss/#messenger", null, "tel:direkt@bayern.de", "mailto:direkt@bayern.de", "/buergerservice/kontakt/", "mailto:?subject=bayern.de:%20Holetschek+setzt+sich+f%26uuml%3Br+bundesweite+Vernetzung+gegen+Corona-Langzeitfolgen+ein+%26%238211%3B+Bayerns+Gesundheitsminister+k%26uuml%3Bndigt+Hotline+zu+Impffolgen+an+%26%238211%3B+Bundesregierung+muss+Versorgung+von+Post-+und+Long-COVID-Erkrankten+st%26auml%3Brken&body=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-setzt-sich-fr-bundesweite-vernetzung-gegen-corona-langzeitfolgen-ein-bayerns-gesundheitsminister-kndigt-hotline-zu-impffolgen-an-bundesregierung-muss-versorgung-von-post-un%2F", "/pdf/printpdf.php?id=123661", "javascript:window.print();", null, "/datenschutz/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-setzt-sich-fr-bundesweite-vernetzung-gegen-corona-langzeitfolgen-ein-bayerns-gesundheitsminister-kndigt-hotline-zu-impffolgen-an-bundesregierung-muss-versorgung-von-post-un%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-setzt-sich-fr-bundesweite-vernetzung-gegen-corona-langzeitfolgen-ein-bayerns-gesundheitsminister-kndigt-hotline-zu-impffolgen-an-bundesregierung-muss-versorgung-von-post-un%2F&text=Holetschek+setzt+sich+f%26uuml%3Br+bundesweite+Vernetzung+gegen+Corona-Langzeitfolgen+ein+%26%238211%3B+Bayerns+Gesundheitsminister+k%26uuml%3Bndigt+Hotline+zu+Impffolgen+an+%26%238211%3B+Bundesregierung+muss+Versorgung+von+Post-+und+Long-COVID-Erkrankten+st%26auml%3Brken", "whatsapp://send?text=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-setzt-sich-fr-bundesweite-vernetzung-gegen-corona-langzeitfolgen-ein-bayerns-gesundheitsminister-kndigt-hotline-zu-impffolgen-an-bundesregierung-muss-versorgung-von-post-un%2F", null, "/sitemap/", "/datenschutz/", "/impressum/", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/", "#"]}