{"title": "Detox-Behandlung", "author": "Odomsky", "url": "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/detox-behandlung/", "hostname": "bewei-bremen-mitte.de", "description": "Detox-Behandlung Detox-Behandlung Mit dem BEWEI Vitalit\u00e4tskonzept den K\u00f6rper entgiften und entschlacken Detox bezeichnet im Bereich der Alternativmedizin, eine nat\u00fcrliche Entschlackung und Entgiftung des K\u00f6rpers. D.h. ihn von all den Stoffen zu befreien, die sich durch schlechte Ern\u00e4hrung, Stress und", "sitename": "BEWEI LOUNGE Bremen Mitte", "date": "2020-05-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Detox-Behandlung\nDetox-Behandlung\nMit dem BEWEI Vitalit\u00e4tskonzept den K\u00f6rper entgiften und entschlacken\nDetox bezeichnet im Bereich der Alternativmedizin, eine nat\u00fcrliche Entschlackung und Entgiftung des K\u00f6rpers. D.h. ihn von all den Stoffen zu befreien, die sich durch schlechte Ern\u00e4hrung, Stress und Umwelteinfl\u00fcsse einlagern. Die Folgen dieser schleichenden \u201eVergiftung\u201c k\u00f6nnen u.a. eine \u00dcbers\u00e4uerung, Verkalkung der Gef\u00e4\u00dfe, Durchblutungsst\u00f6rungen, ein verlangsamter Stoffwechsel, fahle Haut und Cellulite sein.\nDurch das BEWEI Vitalit\u00e4tskonzept entgiften und entschlacken Sie Ihren gesamten K\u00f6rper. Gleichzeitig genie\u00dfen Sie Anti-Aging und reduzieren Ihren K\u00f6rperfettanteil, was Ihr biologisches und optisches Alter verj\u00fcngt.\nLeistungen\n- Beratung\n- K\u00f6rperanalyse mittels BIA\n- Radiofrequenz-Behandlung\n- Mechanische Gleitwellen-Lymphdrainage\nDauer\nab 75 Minuten\nPreise\nab \u20ac 70,-\ninkl. 19% MwSt.\nDer Detox-Effekt der BEWEI Behandlung kann durch eine Mikron\u00e4hstoff-Beratung unterst\u00fctzt und intensiviert werden. Sprechen Sie uns gerne an.\nNeugierig geworden?\nVereinbaren Sie einen pers\u00f6nlichen Beratungstermin.\nNehmen Sie Sich Zeit f\u00fcr Sie selbst.\nSie haben es sich verdient.", "language": null, "image": "https://www.bewei-bremen-mitte.de/wp-content/uploads/2020/07/Detox-scaled-e1610636113631.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlungen/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlungen/behandlungen-im-bereich-schoenheit/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/bodyforming/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/fettreduktion/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/cellulite-behandlungen/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/hautstraffung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/lymphdrainage/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/anti-aging-behandlungen/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlungen/behandlungen-im-bereich-gesundheit/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/fettreduktion/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/detox-behandlung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/darmgesundheit/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/ernaehrungsberatung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/mikronaehstoff-beratung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/lymphdrainage/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlungen/behandlungen-im-bereich-vitalitaet/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/die-bewei-behandlung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/zellcheck-die-inventur-der-zelle/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlungen/behandlungen-im-bereich-lebensqualitaet/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/die-form-deines-lebens-die-vitalkur-powered-by-bewei/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/mikronaehstoff-coaching/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/bewei-konzept/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/pakete/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/bewei-dance-fit/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/kontakt/", "#", "#", "#", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/author/odomsky/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/behandlung/mikronaehstoff-beratung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/kontakt/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/impressum/", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/cookie-richtlinie-eu/", "https://www.facebook.com/BEWEI-Lounge-Bremen-Mitte-507580472933463/", "https://www.instagram.com/bewei_bremen_mitte", "#", "https://www.bewei-bremen-mitte.de/kontakt/", "#", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#", "#"]}