{"title": "Gedanken in der Pandemie 137: Wenn der Wurm erstmal drin ist \u2026 - out takes", "author": "R\u00fcdiger Suchsland", "url": "https://out-takes.de/2021/gedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist/", "hostname": "out-takes.de", "description": "Die Inszenierung der Unf\u00e4higkeit: In der Matrix; die Wahrheit da drau\u00dfen. Und ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Gelassenheit \u2013 Gedanken in der Pandemie, Folge 137.", "sitename": "Out Takes - Der Blig der Film- und Fernsehbranche", "date": "2021-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Hinterlasse einen KommentarAn der Diskussion beteiligen?\nHinterlasse uns deinen Kommentar!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gedanken in der Pandemie 137: Wenn der Wurm erstmal drin ist \u2026\nDie Inszenierung der Unf\u00e4higkeit: In der Matrix; die Wahrheit da drau\u00dfen. Und ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Gelassenheit \u2013 Gedanken in der Pandemie, Folge 137.\n\u201eDen Teufel sp\u00fcrt das V\u00f6lkchen nie,\nUnd wenn er sie bei\u2019m Kragen h\u00e4tte.\u201c\nGoethe, Faust I, Vers 2182\n\u201eDie Pandemie wird erst beendet sein, wenn sich jeder infiziert hat \u2013 entweder nachdem er auch geimpft worden ist oder davor.\u201c\nChristoph Specht, Medizinexperte\nIn \u00d6sterreich ist neuerdings das Anti-Wurmmittel Ivermectin ausverkauft. Obwohl Experten und Wissenschaftler von der Einnahme abraten, ist das vor allem in der Tiermedizin eingesetzte und rezeptpflichtige Medikament in vielen Apotheken \u00d6sterreichs ausverkauft. In impfskeptischen Kreisen wird das Medikament n\u00e4mlich neuerdings als Wundermittel gegen Covid-19 gefeiert. In der Tiermedizin dient Ivermectin vor allem bei Pferden, Schafen, Schweinen oder Rindern zur Entwurmung. Beim Menschen sind die Ivermectin-Tabletten zur Behandlung von Kr\u00e4tzmilben, Zwergfadenw\u00fcrmern, tropischen Fadenw\u00fcrmern oder Kupferakne zugelassen.\nDer Pr\u00e4sident der Ober\u00f6sterreichischen Apothekerkammer, Thomas Veitschegger, erkl\u00e4rt nun, dass viele \u00d6sterreicher das Medikament auch in zudem zum Teil in gef\u00e4hrlich erh\u00f6hter Dosis einnehmen. Die Folge sind Vergiftungen, Zitteranf\u00e4lle und Halluzinationen.\nDas Medikament hat dennoch prominente Unterst\u00fctzer. Der Chef der rechtsradikalen \u00f6sterreichischen FP\u00d6, Herbert Kickl, erw\u00e4hnt das Medikament Ivermectin bei seinen Pl\u00e4nen zur Bek\u00e4mpfung von Covid-19. Anfang November pr\u00e4sentierte er einen \u201ePlan B\u201c gegen das Virus, da seine Partei die Corona-Ma\u00dfnahmen der \u00f6sterreichischen Regierung ablehnte. Anstatt auf Impfungen zu setzen, sollte laut Kickl eine fr\u00fchzeitige Behandlung von Covid-19 durchgef\u00fchrt werden. In diesem Zusammenhang brachte er auch Ivermectin ins Spiel. Nach eigenen Angaben ist er derzeit mit dem Coronavirus infiziert.\n+++\nAuch im Politischen ist der Wurm drin. Die \u00f6ffentliche Inszenierung des Politischen, die Inszenierung der Unf\u00e4higkeit der Handelnden ist das Schlimmste in der augenblicklichen Lage. Ursache von alldem ist die Angst der politisch Handelnden vor dem W\u00e4hler.\nSelbst einfachste Lernfortschritte werden zur Zeit nicht vollzogen. Und noch nicht mal Demut kehrt ein. Wenig frustriert so, wie das D\u00e9j\u00e0-vu der augenblicklichen Debatten. Wieder tun Politiker aller Parteien und aller Handlungsebenen so, als sei man vom pl\u00f6tzlichen Anstieg der Infektionszahlen und vom Wintereffekt in der Pandemie \u00fcberrascht worden. Als habe man nichts voraussehen k\u00f6nnen.\n+++\nAm 15. Juli 2021 ver\u00f6ffentlichte das Robert-Koch-Institut in Berlin ein Strategiepapier zu Ma\u00dfnahmen gegen die Fortentwicklung der Corona-Pandemie. Danach sei im Herbst \u201emit steigenden Fallzahlen zu rechnen\u201c.\nDas RKI spricht in dem Papier von einem als wahrscheinlich eingesch\u00e4tzten Anstieg der Corona-F\u00e4lle im Herbst und Winter, und fordert die politischen Entscheider darin auf, \u201ejetzt\u201c, also im Juli, vorbeugende Ma\u00dfnahmen in verschiedenen Bereichen zu ergreifen. So sollen schwere Krankheitsverl\u00e4ufe, Todesf\u00e4lle und die Belastung f\u00fcr das Gesundheitswesen klein gehalten \u201eund bev\u00f6lkerungsbezogene Ma\u00dfnahmen minimiert werden k\u00f6nnen\u201c, schreibt das RKI in seinem Strategiepapier, das auf verschiedene Szenarien eingeht. Als Handlungsempfehlungen werden eine \u201eerfolgreiche Impfkampagne\u201c, \u201eklassische Infektionsschutzma\u00dfnahmen der Gesundheits\u00e4mter\u201c sowie der gezielte Einsatz von besonderen Ma\u00dfnahmen genannt.\nAlles was wir jetzt gerade erleben, kommt dort, vor vier Monaten, bereits zur Sprache: Die Bev\u00f6lkerung sollte laut dem Papier \u201efr\u00fchzeitig dar\u00fcber informiert werden, dass es im Winter wieder zu einer starken Belastung des Gesundheitswesens\u201c und m\u00f6glicherweise einer regionalen oder lokalen \u00dcberlastung kommen k\u00f6nne, etwa bei der sogenannten ECMO-Kapazit\u00e4t (den speziellen Maschinen f\u00fcr Patienten mit schwerem Lungenversagen). Das RKI betont: \u201eDie Vorstellung des Erreichens einer Herdenimmunit\u00e4t im Sinne einer Elimination oder sogar Eradikation des Virus\u201c \u2013 also ein weitgehendes Zur\u00fcckdr\u00e4ngen oder Ausrotten \u2013 sei nicht realistisch.\nIm Papier hei\u00dft es weiter, durch organisatorische Ma\u00dfnahmen wie die M\u00f6glichkeit zum mobilen Arbeiten und Teilnehmerbegrenzungen f\u00fcr Veranstaltungen solle die Zahl der infekti\u00f6sen Kontakte weiterhin reduziert werden. F\u00fcr den Pflegebereich, Krankenh\u00e4user und Schulen etwa gibt das RKI noch weitergehende Hinweise.\nEs kann also kein irgendwie Beteiligter und Entscheider sich darauf berufen, von der gegenw\u00e4rtigen Entwicklung \u00fcberrascht worden zu sein. Es stand alles in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Papieren der ma\u00dfgeblichen Beratungsbeh\u00f6rde.\n+++\nWird irgendwann irgendwer f\u00fcr das Entscheidungsversagen zur Verantwortung gezogen? Soll man Jens Spahn und anderen eines Tages den Prozess machen? Vielleicht m\u00fcssen und sollten wir beginnen, \u00fcber diese Fragen nachzudenken.\n+++\nZugleich muss man f\u00fchrt Gelassenheit pl\u00e4dieren. Die Infektions-Zahlen sind nicht so hoch, wie sie scheinen. Und sie sind nicht so schlimm zu bewerten. Das ist die Zusammenfassung eines aufschlu\u00dfreichen Gespr\u00e4chs mit dem Medizinexperten Christoph Specht, das der Deutschlandfunk an diesem Donnerstag gef\u00fchrt hat.\nSpecht sagte im DLF: \u201eVor allen Dingen machen wir einen gro\u00dfen Fehler, wenn wir Zahlen von heute einfach so mit den Zahlen von gestern, vom letzten Jahr vergleichen, [\u2026] die Lage ist vielleicht nicht g\u00fcnstiger, aber sie ist nicht die gleiche Lage wie vor einem Jahr. Schauen wir mal nur auf die Intensivstationen. Wir hatten ja vor etwa einem halben Jahr gesagt, wir brauchen andere Parameter, zum Beispiel die Hospitalisierungsquote. [\u2026] Im Januar hatten wir gro\u00dfe Alarmmeldungen, dass die Intensivstationen \u00fcberlastet sind. Genau die gleichen Meldungen haben wir jetzt bei ,halber Belegung\u2019 der Corona-Patienten.\u201c\nDas eigentliche Problem, so Specht, seien die fehlenden Intensivbetten. Auf den Intensivstationen liege nur \u201eetwa die H\u00e4lfte derer, die im Januar dort waren\u201c \u2013 Specht wirft auch dem RKI-Chef Lothar Wieler, der diese Woche vor einer \u201eernsten Notlage\u201c und einem \u201esehr schlimmen Weihnachtsfest\u201c gewarnt hatte, gezielten Alarmismus vor. Seine Kommunikation sei, so Specht, ungl\u00fccklich. Gerade wenn eine Situation kritisch werde, m\u00fcsse man ruhig damit umgehen: \u201eWir erwarten ja auch von einem Piloten, dass er wei\u00df, was er tut, wenn es Turbulenzen gibt, und nicht in Panik verf\u00e4llt.\u201c\n\u201eIch kann nicht nachvollziehen, was der Sinn des Ganzen ist. Ich gehe mal davon aus, er m\u00f6chte etwas Gutes.\u201c\n+++\nWie kann man eigentlich erkl\u00e4ren, dass es im deutschsprachigen Raum so unglaublich viel mehr Impfverweigerer und Impfskeptiker und Corona-Verschw\u00f6rungsanh\u00e4nger gibt, als in allen anderen L\u00e4ndern, von ein paar abgr\u00fcndigen Ex-Ostblockstaaten einmal abgesehen? (\u00d6sterreich hat 24,8 Prozent Ungeimpfte, Schweiz 24,4 Prozent, Deutschland 22,8. Schweden auf Platz vier schon nur noch 16,6 Prozent Ungeimpfte). Dazu wurde, ebenfalls im Deutschlandfunk dieser Tage der Baseler Soziologe Oliver Nachtwey befragt. F\u00fcr Nachtwey liegt diese \u201eextrem toxische Mischung der Impfverweigerung\u201c in erster Linie nicht etwa am rechtsextremistischen Erbe der Hitler-Diktatur in Deutschland und \u00d6sterreich. Sondern die Ursachen lauten F\u00f6deralismus und Esoterik bzw. Anthroposophie!\nViele Impfverweigerer seien Anh\u00e4nger der GR\u00dcNEN und Linken gewesen, aber w\u00e4hrend der Pandemie nach rechtsau\u00dfen geschwenkt, so Nachtwey: \u201eDa kommen quasi linke kulturelle Merkmale mit rechter Politisierung zusammen\u201c.\n+++\nWas tun? Nachtwey h\u00e4lt Aufkl\u00e4rung und wissenschaftliche Begr\u00fcndung f\u00fcr wirkungslos. Zu eng ist die Matrix, in der die Paranoiker sich selbst gefangen haben. \u201eDie sind sehr, sehr h\u00e4ufig in einem bestimmten Tunnel drin und nehmen kognitiv eigentlich nur die Informationen wahr, die zu ihrem Argument passen.\u201c\nEr pl\u00e4diert wie immer mehr Wissenschaftler ganz klar f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht: \u201eIch denke, es wird auf zwei Varianten hinauslaufen. Entweder wird es eine Gesellschaft werden, die relativ wenig macht; dann sind wir alle entweder geimpft, genesen oder gestorben. \u2026 Oder man betrachtet die Impfung als etwas Privates oder als etwas Pers\u00f6nliches, was aber gesellschaftlich nicht privat ist. Das hei\u00dft, \u00fcber eine Impfpflicht zu sprechen, das ist jetzt auch gesellschaftlich nicht so etwas Neues \u2026 ich halte zumindest eine Impfpflicht f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen und bestimmte Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr kein sch\u00f6nes, kein liberales Mittel, aber wahrscheinlich das letzte Mittel der Wahl.\u201c\n+++\nJetzt haben wir den Deutschlandfunk gelobt, nun m\u00fcssen wir auch Kritik \u00fcben Denn nicht nur die \u201eHeute-Nachrichten\u201c des ZDF \u00e4ndern ihr Design in immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden. Auch beim Deutschlandfunk kann man von Jahr zu Jahr besonders anschaulich miterleben, was passiert, wenn die Online-Abteilung ein nicht prim\u00e4r f\u00fcr Online-User gedachtes Medium zunehmend \u00fcbernimmt und dessen Hauptredaktion dominiert. Inzwischen haben sich in vielen Redaktionen die Inhalte an die vermeintlichen Online-Bed\u00fcrfnisse anzupassen, anstatt dass umgekehrt die Online-Abteilungen alles daf\u00fcr tun, dass Medium, dem sie dienen sollten m\u00f6glichst unverf\u00e4lscht und komplett auch im Netz zu repr\u00e4sentieren.\nDie Pandemie, bei der viele Leute zu wenig zu tun hatten, wurde jetzt auch von der Internetredaktion des Deutschlandfunks wieder einmal f\u00fcr eine Verschlechterung des Angebots genutzt, verpackt in einen sogenannten \u201eRelaunch\u201c der Deutschlandfunk-Website. Gef\u00fchlt alle zwei bis drei Jahre erh\u00e4lt der Deutschlandfunk ein neues Design seiner Webseite. Erst Anfang 2021 wurde die Webseite in ihrer Erscheinungsform ver\u00e4ndert und auf eine neue Version umgestellt (\u201cdie sie auf Smartphones besser nutzbar macht\u201c). Jetzt gibt es wiederum eine ver\u00e4nderte Erscheinungsform, vom DLF selbst im Marketingjargon bezeichnet als ein neues, sogenanntes \u201eContent-Management-System\u201c. Auf einer eigens f\u00fcr eingerichteten Erkl\u00e4rseite behaupten die Verantwortlichen, dass das Design \u201everbessert\u201c und die Programmvorschau \u201efunktionaler\u201c ist und man damit \u201eden Bed\u00fcrfnissen unserer Nutzerinnen und Nutzer besser gerecht wird\u201c. Hier m\u00f6chte ich dann doch widersprechen als Nutzer und H\u00f6rer.\n+++\nMit dem neuen Design ist alles noch un\u00fcbersichtlicher geworden. Inhaltlich ist die Seite noch magerer. Sie ist noch mehr der Benutzung mit dem kleinen, reduzierten Bildschirm eines Smartphone angepasst und nicht mehr gut geeignet f\u00fcr die Benutzung des Internets mit einem Computer. Es gibt nun unglaublich viele freie Fl\u00e4chen, \u00fcberhaupt unglaublich viel Wei\u00df \u2013 was bei einem Smartphonebildschirm weniger ins Gewicht f\u00e4llt -, offenbar, damit auch noch die dicksten Finger eines Smartphone-H\u00f6rer nicht daneben tatschen k\u00f6nnen. Aber was nun fehlt, sind lauter einst vorhandene n\u00fctzliche Ordnungs- und Orientierungssysteme: Die Sendungen sind nicht mehr nach alphabetischen Buchstaben aufrufbar. Es gibt nur noch eine einzige lange Liste, bei der man sich stundenlang von A bis Z herunterscrollen kann.\nUnd es gibt keinerlei Sendungs-Tipps mehr, was bisher immer ganz interessant war, weil man tats\u00e4chlich durch das Bewegen auf einer Seite dann auf eine andere hingewiesen wurde. Auch sind alle bisherigen Unterschiede zwischen den drei Sendern \u201eDeutschlandfunk\u201c, \u201eDeutschlandfunk Kultur\u201c und \u201eDeutschlandfunk Nova\u201c, die sich bisher doch sehr stark unterschieden haben, getilgt.\nIm praktischen Gebrauch verwandelt sich das bisherige Archiv, das nach klaren, rationalen Orienungskriterien, wenn auch bereits in vielem unhierarchisch und rhizomhaft organisiert war, in einen Dschungel, in dem der H\u00f6rer komplett dem Zufall ausgesetzt ist und sich nur noch passiv treiben lassen, oder sich den eigenen Algorithmen \u00fcberlassen kann.\nZugleich ist die Welt auf die Zwergen-Gr\u00f6\u00dfe eines Smartphone geschrumpft.\nIn vielen Bereichen wurde die Download-Funktion getilgt, mit der man mit einem einzigen Klick einen Beitrag herunterladen konnte. Nat\u00fcrlich kann man das immer noch, wenn man die entsprechenden Browser-Applikationen hat, aber es ist einfach alles komplizierter gemacht. Unverst\u00e4ndlich, warum sich der Radiosender nach Menschen ausrichtet, die permanent im Netz sind, dagegen die Menschen nicht ber\u00fccksichtigt, die zum Beispiel f\u00fcr eine Autofahrt mit schlechtem Empfang einfach ein paar l\u00e4ngst mit \u00f6ffentlichen Geb\u00fchrengeldern bezahlte Beitr\u00e4ge runterladen m\u00f6chten, um sie dann ohne St\u00f6rungen h\u00f6ren zu k\u00f6nnen.\nWeggefallen sind auch die Listen mit den beliebtesten Sendungen und die Listen mit weiteren Beitr\u00e4gen zu einem Thema. Unten am Ende des Artikels stehen immer noch ca. drei verlinkte Beitr\u00e4ge, die auch irgendwas mit dem Thema des aufgerufenen Textes zu tun haben. Aber alles andere ist einstweilen weggefallen.\n+++\nEin konkretes, weiteres Beispiel f\u00fcr die Verschlechterungen: Bisher konnte man im \u201eArchiv\u201c eine bestimmte Seite aufrufen, zum Beispiel \u201eInterviews\u201c, und bekam daraufhin dann mit einem Click die Interviews von mindestens einigen Tagen, wahrscheinlich sogar mindestens einer Woche in der \u00dcbersicht chronologisch geordnet zu sehen: Das neuste oben, das \u00e4lteste unten. Jetzt sind noch nicht mal alle Interviews des gleichen Tages zu sehen. Daf\u00fcr muss man dann erst auf \u201eweitere Beitr\u00e4ge\u201c klicken und so klickt man f\u00fcnf bis zehn Mal auf \u201eweitere Beitr\u00e4ge\u201c, um sich die Interviews der letzten Woche anschauen zu k\u00f6nnen, und vielleicht irgendetwas Interessantes nachzuh\u00f6ren. Mit anderen Worten: Das neue Webseiten Design macht die Dinge komplizierter und schwerer. Es ist eine Nutzer-Behinderung, selbst f\u00fcr die mit den Smartphones.\nEs werden nun auch nicht mehr alle Sende-Manuskripte zum Nachlesen zur Verf\u00fcgung gestellt, wie das bisher der Fall war. Auch hierf\u00fcr ein Beispiel: Die Reihe \u201eLange Nacht\u201c. Schon am 14. November konnte man die erst vor einer Woche gelaufene \u201eLange Nacht\u201c \u00fcber Dostojewski nicht einmal mehr nachlesen. Man h\u00e4tte von ihr gar nichts erfahren k\u00f6nnen, au\u00dfer man clickt sich im \u201eKalender\u201c durch die einzelnen Daten durch. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die \u201eLange Nacht\u201c vom 23 Oktober \u00fcber Dimitri Shostakovitsch. Wir lernen daraus mehr und mehr unabh\u00e4ngige Radioarchive zu konsultieren. Es gibt sie ja, wenn man im Netz sucht. Da kann man oft Sendungen viel l\u00e4nger nachh\u00f6ren, als sie bei den eigentlichen Sendern zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nWenn ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Sender wie der Deutschlandfunk auf der einen Seite mehr Geb\u00fchrengelder einfordert, und das mit gutem Programm rechtfertigt, ist beides verst\u00e4ndlich und akzeptabel. Wenn er dann aber gleichzeitig sein Online-Angebot reduziert und ziemlich viel von diesem Geb\u00fchren f\u00fcr fortw\u00e4hrende Relaunches und f\u00fcr immer aufgeblasenere Online-Redaktionen ausgibt, ist dies immer schwerer zu rechtfertigen.\n\u00d6ffentlich rechtliche Sender schaufeln sich mit so einer Schwertpunktsetzung langfristig ihr eigenes Grab. Denn es gibt genug Websites, deren Erfolg beweist, dass den Usern gute Inhalte weitaus wichtiger sind, als hippe Getaltung. Sogar Mainstream-Angebote wie Spiegel-Online oder Welt.de sind mit schlichtem, an das Print-Produkt angelehntem Design erfolgreich. Erst recht k\u00f6nnte die vielgeschm\u00e4hten \u201ealternativen Medien\u201c einmal unter dem Gesichtspunkt des Webdesigns analysieren, um alle Illusionen \u00fcber die Bedeutung von Design-Moden zu verlieren.\nNebenbei m\u00f6chte man als aufmerksamer User schon auch gerne wissen, nach welchen Kriterien \u201eLange N\u00e4chte\u201c eigentlich online stehenbleiben oder online verschwinden? Unser f\u00fcr Genderfragen gesch\u00e4rfter Blick erkennt, dass die letzten vier Langen N\u00e4chte, die nachzulesen und -zuh\u00f6ren sind, jeweils von tats\u00e4chlich oder vermeintlich bedeutenden Frauen handeln: Ilse Aichinger, Natalia Ginzburg, Dagny Juel und Marlen Haushofer. Dass aber genau die letzten zwei \u201eLangen N\u00e4chte\u201c \u00fcber zwei M\u00e4nner aus dem Netz verschwunden sind. Das ist bestimmt nur ein Zufall.\n+++\nDas Wichtigste bei einem Internet-Relaunch ist nat\u00fcrlich, dass man den Usern die Wahl l\u00e4sst zwischen dem alten und dem neuen Design. Diese Wahlfreiheit \u00edst ja gerade ein Element, das Online-Medien anderen voraus haben. Wenn es wirklich um die User ginge, darum, was f\u00fcr sie besser, sch\u00f6ner, praktischer, geeigneter ist, dann w\u00fcrde ein Medium wie der Deutschlandfunk die Wahlfreiheit gew\u00e4hrleisten, und k\u00f6nnte nebenbei etwas \u00fcber H\u00f6rerbed\u00fcrfnisse erfahren. Die Tatsache, dass die User in diesem Fall aber kalt erwischt wurden, dass es ihnen nicht freigestellt wird, was sie sehen m\u00f6chten, dass man sie an einem Wochenende mit einem neuen Design \u00fcberrascht, in dem sie sich klarerweise zun\u00e4chst mal nicht zurechtfinden, und dass sie noch nicht mal eine \u00dcbergangszeit bekommen zeigt, dass es um die User am allerwenigsten geht.\nEs geht um das, was f\u00fcr den Betrieb praktisch ist. Die erste Weisheit aus der Organisationssoziologie: Jede Organisation ist zuallererst an ihrem eigenen Wohl und ihrer eigenen Selbsterhaltung interessiert.\n+++\nDiese letzte Einsicht gilt auch f\u00fcr die Politik.\nIch sage daher hiermit voraus, dass wir nicht nur auch das komplette n\u00e4chste Jahr einschlie\u00dflich des Winters 22/23 mit der Pandemie beziehungsweise mit deren Folgen zu k\u00e4mpfen haben werden. Ich sage hiermit voraus, dass eine Impfpflicht kommen wird. Und zwar nicht eine Impfpflicht f\u00fcr einzelne Berufsgruppen, sondern eine allgemeine verbindliche Impfpflicht \u2013 wie bei den Masern, wie bei den Pocken.", "language": null, "image": "https://out-takes.de/wp-content/uploads/2021/11/2021_00087_Corona_Blog_137_Ivermectin.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://out-takes.de/", "https://out-takes.de/ueber-uns/", "https://out-takes.de/kontakt/", "?s=", "#", "https://facebook.com/outtakes.blog", "https://out-takes.de/ueber-uns/", "https://out-takes.de/kontakt/", "https://out-takes.de/pie-register-login/", "https://out-takes.de/registration/", "https://out-takes.de/category/gaeste/rudigersuchsland/", "https://out-takes.de/category/gaeste/", "https://out-takes.de/2021/gedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist/#respond", "https://out-takes.de/author/ruedigersuchsland/", "https://out-takes.de/tag/corona/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://out-takes.de/2021/gedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist/&t=Gedanken%20in%20der%20Pandemie%20137%3A%20Wenn%20der%20Wurm%20erstmal%20drin%20ist%20%E2%80%A6", "https://twitter.com/share?text=Gedanken%20in%20der%20Pandemie%20137%3A%20Wenn%20der%20Wurm%20erstmal%20drin%20ist%20%E2%80%A6&url=https://out-takes.de/?p=11677", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://out-takes.de/2021/gedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fout-takes.de%2F2021%2Fgedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist%2F&description=Gedanken%20in%20der%20Pandemie%20137%3A%20Wenn%20der%20Wurm%20erstmal%20drin%20ist%20%E2%80%A6&media=", "https://linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Gedanken%20in%20der%20Pandemie%20137%3A%20Wenn%20der%20Wurm%20erstmal%20drin%20ist%20%E2%80%A6&url=https://out-takes.de/2021/gedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist/", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fout-takes.de%2F2021%2Fgedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist%2F&name=Gedanken%20in%20der%20Pandemie%20137%3A%20Wenn%20der%20Wurm%20erstmal%20drin%20ist%20%E2%80%A6&description=Die%20Inszenierung%20der%20Unf%C3%A4higkeit%3A%20In%20der%20Matrix%3B%20die%20Wahrheit%20da%20drau%C3%9Fen.%20Und%20ein%20Pl%C3%A4doyer%20f%C3%BCr%20Gelassenheit%20%E2%80%93%20Gedanken%20in%20der%20Pandemie%2C%20Folge%20137.", "mailto:?subject=Gedanken%20in%20der%20Pandemie%20137%3A%20Wenn%20der%20Wurm%20erstmal%20drin%20ist%20%E2%80%A6&body=https://out-takes.de/2021/gedanken-in-der-pandemie-137-wenn-der-wurm-erstmal-drin-ist/", "/wp-login.php?action=register", "https://out-takes.de/registration/", ";", "https://out-takes.de/forgot-password/", "#viewed", "https://out-takes.de/2023/machtmissbrauch-und-die-kultur-der-stille/", "https://out-takes.de/2023/klima-der-angst/", "https://out-takes.de/2023/schauspiel-streik-drama-in-hollywood/", "https://out-takes.de/2023/schlechtes-arbeitsklima-systemfehler-oder-einzelfall/", "https://out-takes.de/2023/flurschaeden-der-insolvenz/", "https://out-takes.de/2023/jobsharing-alles-ist-moeglich/", "https://out-takes.de/2023/von-wegen-inklusion-barrieren-vor-dem-filmtraum/", "https://out-takes.de/2023/kopierte-gefuehle-ki-und-die-stimme/", "https://out-takes.de/2023/mehr-flexibilitaet-und-work-life-balance-jobsharing-im-praxistest/", "https://out-takes.de/2023/traumberuf-regie/", "#viewed", "https://out-takes.de/2020/rueckzahlung-oder-nicht-was-sie-zur-corona-soforthilfe-wissen-sollten/", "https://out-takes.de/2019/sms-glueck-das-festival-des-happy-ends/", "https://out-takes.de/2020/corona-was-das-virus-fuer-die-filmbranche-bedeutet/", "https://out-takes.de/2020/dreh-unter-corona-wie-war-das-mit-der-solidaritaet/", "https://out-takes.de/2019/film-und-kinder/", "https://out-takes.de/2019/die-nominierungen-fuer-den-fair-film-award-fiction-2019/", "https://out-takes.de/2020/sozialversicherung-grundproblem-eines-berufsstands/", "https://out-takes.de/2019/erklaerung-von-50-filmschaffenden/", "https://out-takes.de/2023/machtmissbrauch-und-die-kultur-der-stille/", "https://out-takes.de/2020/die-kuenstlerhilfe-in-bayern-eine-farce/", "https://out-takes.de/2020/corona-brancheninfo-27/", "https://out-takes.de/2019/fachkraefte-im-film-maengelwirtschaft/", "https://out-takes.de/2019/prekaere-verhaeltnisse-der-fachkraeftemangel-in-der-filmbranche-ist-hausgemacht/", "https://out-takes.de/2023/klima-der-angst/", "https://out-takes.de/2020/corona-brancheninfos-2/", "https://out-takes.de/tag/alg/", "https://out-takes.de/tag/arbeitsbedingungen/", "https://out-takes.de/tag/auszeichnung/", "https://out-takes.de/tag/bffs/", "https://out-takes.de/tag/bkm/", "https://out-takes.de/tag/casting/", "https://out-takes.de/tag/casting-director/", "https://out-takes.de/tag/corona/", "https://out-takes.de/tag/daff/", "https://out-takes.de/tag/diversitaet/", "https://out-takes.de/tag/dokumentarfilm/", "https://out-takes.de/tag/dreharbeiten/", "https://out-takes.de/tag/fairness/", "https://out-takes.de/tag/fernsehen/", "https://out-takes.de/tag/festivals/", "https://out-takes.de/tag/ffa/", "https://out-takes.de/tag/ffg/", "https://out-takes.de/tag/filmfest/", "https://out-takes.de/tag/filmfestival/", "https://out-takes.de/tag/filmfinanzierung/", "https://out-takes.de/tag/filmfoerderung/", "https://out-takes.de/tag/filmschaffende/", "https://out-takes.de/tag/forderung/", "https://out-takes.de/tag/gage/", "https://out-takes.de/tag/hartz-iv/", "https://out-takes.de/tag/hilfsprogramme/", "https://out-takes.de/tag/interview/", "https://out-takes.de/tag/kino/", "https://out-takes.de/tag/low-budget/", "https://out-takes.de/tag/nachwuchs/", "https://out-takes.de/tag/nachwuchsfilmemacher/", "https://out-takes.de/tag/preistraeger/", "https://out-takes.de/tag/preisverleihung/", "https://out-takes.de/tag/produktionsbedingungen/", "https://out-takes.de/tag/produzent/", "https://out-takes.de/tag/regisseur/", "https://out-takes.de/tag/schauspieler/", "https://out-takes.de/tag/sender/", "https://out-takes.de/tag/soforthilfen/", "https://out-takes.de/tag/streaming/", "https://out-takes.de/tag/tarifvertrag/", "https://out-takes.de/tag/tv/", "https://out-takes.de/tag/umfrage/", "https://out-takes.de/tag/verbaende/", "https://out-takes.de/tag/video/", "https://kriesi.at", "https://facebook.com/outtakes.blog", "https://out-takes.de/impressum/", "https://out-takes.de/nutzungsbedingungen/", "https://out-takes.de/datenschutzerklarung/", "#top"]}