{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://e-perabt.sozialarchiv.ch/pdf/1804.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1\nRESPEKT \u2013 FAIRNESS \u2013 VERANTWORTUNG April 2019\nDer franz\u00f6sische Arzt Charles Michel \n(1850 bis 1935) entdeckte anfangs des \n20. Jahrhunderts, dass manche Krank-\nheiten und Verletzungen von Patien -\nten unter einer Sauerstoffatmosph\u00e4re \nschneller heilten. Der Heilungsprozess \nunter sterilem Sauerstoff kann ge-\nf\u00f6rdert werden. W\u00e4hrend des 2.Welt-\nkrieges wurde dann das Sauerstoffzelt \nentwickelt. Unter diesem Zelt konnten \nkrankmachende Fremdstoffe aus der \nLuft herausgefiltert und au\u00dferdem Er -\nkrankungen der Atemwege, Brandwun -\nden, Schussverletzungen etc. erfolgrei-\ncher behandelt werden.\nSeit der letzten Generalversammlung \nder VCU-Sektion FR/BE vom Donners-\ntag, den 28. Februar 2019 befindet sich  \nunsere Sektion auch unter einem Sauer-  \nstoffzelt\u2026! Der \u00abSchnauf\u00bb ist ihr irgend-  \nwie ausgegangen. Das konnten auch die  drei G\u00e4ste, der amtierende Zentralpr\u00e4-  \nsident Rainer B\u00e4tschmann, sein Nach-\nfolger in spe Lukas Stutz und der Kom-  \nmunikationsspezialist Thomas Gehrig \nfeststellen. Dank ihrer \u00dcberzeugungs-\nkunst wurde unser Verein (noch) nicht \naufgel\u00f6st. Eine Dosis frischer Sauer -\nstoff in Form von guten Gespr\u00e4chen \nund Vorschl\u00e4gen hat dazu gef\u00fchrt, \ndass es diese Sektion FR/BE noch gibt.  \nDer R\u00fccktritt des Pr\u00e4sidenten Franz \nRommel und der Vizepr\u00e4sidentin Brigitte \nKrattinger Buntschu hat das Schiff zwar \nnahezu f\u00fchrungslos gemacht. Mit den \nbeiden verbleibenden Vorstandsmit-\ngliedern (Josef Progin und Josef Fasel) \nund einem vor\u00fcbergehenden Verbin-\ndungsmann zum Zentralvorstand (Mario  \nSlongo) m\u00f6chte man aber trotzdem ver-\nsuchen, das Boot behutsam durch die \nverschiedenen Gew\u00e4sser gleiten zu las-\nsen. Alle Mitglieder sind gebeten, selber mit Ideen gemeinschaftliche Anl\u00e4sse (Be-  \nsichtigungen, Vortr\u00e4ge und kulturelle \nVeranstaltungen) vorzuschlagen und al-\nlenfalls mit einer kleinen Arbeitsgruppe \ndurchzuf\u00fchren. In der Zwischenzeit geht \nnat\u00fcrlich die Suche nach einem neuen \nPr\u00e4sidenten oder einer Pr\u00e4sidentin wei-\nter.\n \nDas Problem der Sektion besteht sicher \nzuerst einmal in einer \u00dcberalterung. \nEs w\u00e4re dringend notwendig, dass wir \nmehr Mitglieder rekrutieren k\u00f6nnten, \ndie zwischen 40 und 60 Jahre alt sind. \nWie die Diskussion an der GV zeigte, \nist das aber heute nicht mehr so ein-\nfach. Am Beispiel der Gemeinde Alters-\nwil wurde das eindr\u00fccklich best\u00e4tigt. \nDie Gemeinde Alterswil z\u00e4hlt ca. 2029 \nEinwohner und 30 Vereine (inklusive \npolitische Parteien). Die Alterswiler \nmachen da in mehreren Vereinen \nEditorial 1-2\nNeumitglieder 2\nSwisshand 3\nReload: Stressed out \u2014 hin zu einer besseren Work-Life-Balance 4\nWir gratulieren, Agenda, Inserate, Impressum 5\nApril 2019\nAktuell 2/19Editorial\nDie VCU-Sektion FR/BE unter dem \u00abSauerstoffzelt\u00bb2\nRESPEKT \u2013 FAIRNESS \u2013 VERANTWORTUNG April 2019mit und es sei sehr schwierig, sie noch \nf\u00fcr einen weiteren Verein, wie unsere \nVCU-Sektion FR/BE, zu begeistern. An-\ndere Stimmen aus der GV meinten, dass \ndie Jungen heute mit Beruf und Familie \nso ausgelastet sind, dass sie an einem \nVereinswesen generell nicht mehr so \ninteressiert sind. Dazu konnte aber der \nZentralpr\u00e4sident Rainer B\u00e4tschmann an \nHand der Sektion Linth das Gegenteil \naufzeigen. Wie dem auch sei, m\u00fcssen \nwir uns ein-gestehen, dass wir in der \nVergangenheit, trotz Diskussionen und \nVorschlagswesen, das Nachwuchsprob-\nlem zu wenig resolut angegangen sind. \nWir hatten zwar immer attraktive und \ninteressante Events mit Besichtigungen, \nBusiness Lunches und Konzerten, aber wir haben uns dabei zu wenig gefragt, \nob diese Anl\u00e4sse auch j\u00fcngere Generati -\nonen ansprechen w\u00fcrden. Kontakte und \ngemeinsame Veranstaltungen mit der \nJungen Handelskammer Freiburg oder \nauch mit der Berner Industrie- und Han -\ndelskammer, die unser ehemaliger Pr\u00e4-\nsident Anton N\u00e4pflin durchf\u00fchrte, haben \nnicht die gew\u00fcnschten Erfolge gebracht.\nWir m\u00fcssen uns nun intensiv dem Nach-\nwuchsproblem widmen. Das ist alles an -\ndere als einfach, da der Verein formal \nf\u00fchrungslos ist und sich unter den jet -\nzigen noch verbleibenden Mitgliedern \nniemand f\u00fcr das Pr\u00e4sidium zur Verf\u00fc-\ngung  stellt.\nNeumitglieder\nWir heissen unsere Neumitglieder herzlich willkommen!\nArmin Bielmann \nJahrgang 1958, Rechthalten\nKaufmann\nRegionalgruppe Bern-Fribourg\nGabriele Stutz-Kilcher\nJahrgang 1957, Basel\nBerufsschullehrerin f\u00fcr Pflege\nRegionalgruppe BaselEdith M\u00fcller\nJahrgang 1940, Uznach\nUnternehmerin Grynau-Garage AG\nRegionalgruppe LinthDr. Mario Robbiani\nJahrgang 1949, Basel\nArzt\nRegionalgruppe Basel\nBeata Robbiani\nJahrgang 1959, Basel\nApothekerin\nRegionalgruppe Basel\nDr. Mario Slongo\nVerbindungsmann \nzum ZentralvorstandWir verharren also vorerst unter dem \nSauerstoffzelt, atmen aber noch ruhig \nund haben den Ernst der Situation er -\nkannt\u2026!!\nF\u00fcr konstruktive Ideen und Vorschl\u00e4ge \naus anderen Sektionen sind wir dankbar.\nTafers, den 4. 3. 2019\n3\nRESPEKT \u2013 FAIRNESS \u2013 VERANTWORTUNG April 2019Etefwork Shumi lebt noch bei ihrer Mut -\nter. Sie hat zwar ein Diplom in Personal-\nwesen, findet aber keine Anstellung. \nMit der Milchkuh der Mutter kamen sie \ngrad so \u00fcber die Runden. Die junge Frau \nwollte aber nicht unt\u00e4tig bleiben, hat sie \ndoch von der Familie einiges \u00fcber Vieh-\nhaltung mitbekommen. Im Programm von Swisshand Partner Metemamen MFI \nabsolvierte sie die Schulung zur Kleinst -\nunternehmerin und erstellte einen Busi-\nnessplan. Mit dem ersten Kredit von \n3\u2019500 Birr (ca. CHF 140.\u2014) und etwas \nErspartem konnte sie ein Rind kaufen, \nm\u00e4stete es mit gutem Futter und ver -\nkaufte es nach zwei Monaten. Nach Ab -zug der Futterkosten blieben 4\u2019000 Birr \nreiner Profit = CHF 160. Nach der Warte -\nfrist von 30 Tagen beantragte Etefwork \nden n\u00e4chsten Kredit \u00fcber 4\u2019500 Birr, um \nzu expandieren. Und dabei ganz t\u00fcchtig \nbeiseite zu legen. \nW\u00e4hrend der grossen Regenzeit von Juni  \nbis September ist die Rindermast kein \ngutes Gesch\u00e4ft. Aber bei unserem Be-\nsuch im November ist sie stolze Besit -\nzerin von drei Rindern verschiedenen \nAlters, welche sie noch vor Weihnach -\nten verkaufen wird. Sie ist nun daran, \nden letzten Kredit zur\u00fcckzuzahlen und \nhat sch\u00f6ne Ersparnisse. Ihr Zukunftplan: \nein Tuktuk zu kaufen und einen Fahrer \nf\u00fcr den Taxidienst anzustellen. Der Pro -\ngrammkoordinator r\u00e4t ihr jedoch, bei \nder erfolgreichen Rindermast zu blei-\nben; ein angestellter Fahrer w\u00fcrde sie \nbestimmt \u00ab\u00fcbers Ohr hauen\u00bb.\nMonika WeberKleinstunternehmerin, die ihr Geschick aktiv selbst in die Hand nimmtSwisshand\nErfolgreiche Jungunternehmerin aus \u00c4thiopien \nTreuhand | Steuer- und Rechtsberatung\nWirtschaftspr\u00fcfung | Unternehmensberatung\nInformatik-Gesamtl\u00f6sungen\nOBT AG\nParadiesstrasse 15 | 5200 Brugg | Telefon +41 56 462 56 66\nwww.obt.chOBT, damit Ihnen die Buchhaltung nicht \u00fcber den Kopf w\u00e4chst\nAls Kunde stehen Sie bei uns im Mittelpunkt: Wir  \nberaten Sie individuell und bieten Ihnen genau die  \nLeistungen an, die Sie f\u00fcr Ihren Erfolg im Unter- \nnehmen ben\u00f6tigen. So erhalten Sie eine Gesamt-  \nl\u00f6sung, die Ihren Anforderungen entspricht.\nLassen Sie sich vom OBT Team beraten und  \nnehmen Sie Kurs Richtung Erfolg! 4\nRESPEKT \u2013 FAIRNESS \u2013 VERANTWORTUNG April 2019Ausblick auf eine Veranstaltung \nder VCU am \nSamstag, 21. September 2019 \nim BWZ in Brugg AG\nOrganisiert und durchgef\u00fchrt \nvon jungen F\u00fchrungskr\u00e4ften und \nUnternehmerinnen der VCUReload\nStressed out \u2014 hin zu einer besseren Work-Life-Balance \nDie Aufgaben der F\u00fchrungskr\u00e4fte und \nUnternehmer/innen von heute sind he-\nrausfordernd: Komplexit\u00e4t und Dynamik \nin der Gesch\u00e4ftswelt steigen. Die Mail-\nbox quillt \u00fcber, man soll st\u00e4ndig er -\nreichbar sein und rasch reagieren. Es \ngeht einerseits um Effizienz und Zahlen, \nandererseits soll man sich Zeit nehmen \nf\u00fcr die Mitarbeitenden und soziale Kom-\npetenzen beweisen. Doch damit nicht \ngenug: Die Absicht, Beruf und Familie \nunter einen Hut zu bringen, f\u00fchlt sich \nmanchmal wie ein Spagat in untrai -niertem Zustand an. Da kann es leicht \npassieren, dass man \u00fcber die eigenen \nGrenzen hinausgeht und die Work-Life-  \nBalance aus dem Lot ger\u00e4t. \nDamit es gar nicht erst soweit kommt, \nsetzt sich die VCU f\u00fcr Strategien zu ei-\nnem besseren Umgang mit Stress ein. \nAm Samstag, 21.September 2019 findet \nin Brugg ein eint\u00e4giger Reload f\u00fcr junge \nBusiness Frauen und M\u00e4nner zum Thema \n\u00abStressed out \u2014 hin zu einer besseren \nWork-Life-Balance\u00bb statt. \nEin abwechslungsreiches Programm mit \nErfahrungsbeitr\u00e4gen zu Themen wie \n\u00abVereinbarkeit von Beruf und Familie\u00bb, \n\u00abstressfreier Umgang mit Social Media\u00bb, \nWorkshops zu \u00abAchtsamkeit\u00bb und \u00abRitua-  \nle als Gegenmittel zum Stress\u00bb erwartet \ndie Teilnehmenden. Abgeschlossen wird \nder Tag mit einem Podiumsgespr\u00e4ch und \noffenem Networking. Herzlich willkommen, sind alle interes-\nsierten jungen Business Frauen und M\u00e4n -\nner (bis ca. 45 Jahre), die gerne etwas \nf\u00fcr ihre Work-Life-Balance tun wollen. \nDer Anlass ist f\u00fcr alle Jungen offen, die \nsich vom Thema angesprochen f\u00fchlen. \nWeder eine Mitgliedschaft bei der VCU \nnoch eine F\u00fchrungsposition sind Teilnah-\nmebedingungen. \nDer Anlass eignet sich perfekt daf\u00fcr, \njunge VCU Interessenten zu gewinnen.  \nStreuen Sie daher den Flyer breit in Ihrem  \nGesch\u00e4fts- und auch privaten Umfeld \nund helfen Sie mit, das langfristige \u00dcber-  \nleben der VCU Schweiz zu sichern. \nWeitere Informationen sowie das \nAnmeldeformular finden Sie unter \nwww.vcu.ch/reload\nFlyer k\u00f6nnen bei der Gesch\u00e4ftsstelle \nbezogen werden.\nF\u00fcr die Organisation\nEva B\u00e4tschmann\nSabrina Sauder5\nRESPEKT \u2013 FAIRNESS \u2013 VERANTWORTUNG April 2019Agenda\nMittwoch, 24. April 2019\nRegion Ostschweiz \nBusiness Lunch\nDonnerstag, 25. April 2019\nRegion Z\u00fcrich \nTimeOut Business Lunch\nDonnerstag, 09. Mai 2019\nRegion Aargau/Solothurn \nEnergie \u2014 hautnah erleben\nDonnerstag, 09. Mai 2019\nRegion Basel \nCMS\nDonnerstag, 16. Mai 2019\nRegion Bern/Fribourg \nMittagslunch Hotel Mol\u00e9son Flamatt \nGastreferat Roman Fries\nSamstag, 18. Mai 2019\n70 Jahre VCU: Respekt \u2014 Fairness \u2014 Verantwortung\nRapperswil, Hochschule f\u00fcr Technik (HSR)\nDonnerstag, 23. Mai 2019\nRegion Ostschweiz \nBusiness Lunch\nDienstag, 28. Mai 2019\nRegion Z\u00fcrich\nTimeOut Business Lunch mit Jacqueline Sch\u00e4rli \n(Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin SeitenWechsel)\nMittwoch, 05. Juni 2019\nRegion Basel \nFilmabend\nMittwoch, 12. Juni 2019\nRegion Ostschweiz \nBusiness Lunch mit Referat\nMittwoch, 12. Juni 2019\nRegion Zentralschweiz\nAbendveranstaltung, Forum Wirtschaft und Kirche\nDonnerstag, 13. Juni 2019\nRegion Aargau/Solothurn\nMit Innovation zum Erfolg \u2014 das Hightech Zentrum \nAargau\nSamstag, 21. September 2019\nStressed out \u2014 hin zu einer besseren Work-Life-Balance\nBrugg, Berufs- und WeiterbildungszentrumWir gratulieren\n60 Jahre\nUrs Grob   02.05.1959 \nMike Laup er 08.05.1959   \nEva Thomi 29.05.1959\n70 Jahre\nRoger Fasel  18.04.1949\nDr. Mario Robbiani 26.05.1949\nUrs Baumann 07.06.1949 \nHans Senn 13.06.1949\n80 Jahre\nJames Ladner 24.04.1939 \nDr. Armin Villiger 24.04.1939 \nArnold Fust 27.04.1939 \nInserate, Publireportage, Banner\nPr\u00e4sentieren Sie Ihre Firma im zweimonatlich versendeten \nNewsletter der VCU. Ihnen stehen verschiedene Werbefor- \nmen zur Verf\u00fcgung: Mit einem Inserat (1/4 oder 1/2 Seite) \noder mit einer Publireportage (max. 1 Seite) k\u00f6nnen Sie auf \nIhre Firma aufmerksam machen.\nDamit sind Sie dann auch im Internet vertreten, w\u00e4hrend zwei \nMonaten wird Ihr Banner auf www.vcu.ch geschaltet.\nDie Angebote im \u00dcberblick:\nInserat (1/4 Seite): CHF 200.\u2014\nInserat (1/2 Seite): CHF 400.\u2014\nPublireportage inkl. Banner f\u00fcr 2 Monate: CHF 600.\u2014\nNehmen Sie mit uns Kontakt auf: info@vcu.ch\nImpressum\nVCU Aktuell, Nr. 2/April 2019\nNewsletter der Vereinigung Christlicher \nUnternehmer der Schweiz (VCU), www.vcu.ch\nGesch\u00e4ftsstelle: info@vcu.ch\nVerantwortlich  f\u00fcr diese Ausgabe: RG Bern/Freiburg\nKoordination: Mirabit GmbH, CH-8590 Romanshorn \nwww.mirabit.com , info@mirabit.com \nGestaltung: Milan Platzer, Mirabit GmbH\nN\u00e4chste  Ausgabe: Nr. 3/Juni 2019\nVerantwortlich: RG Aargau/Solothurn\nRedaktionsschluss: 01.06.2019", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}