{"title": "Nach der Pandemie ist vor der Pandemie", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Was zeichnet eine Pandemie aus? Wie k\u00f6nnen wir uns auf die n\u00e4chste Pandemie besser vorbereiten?", "sitename": "socialnet.de", "date": "2021-04-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nach der Pandemie ist vor der Pandemie\n16.04.2021 Christian KochInhalt\nVor gut einem Jahr hatte ich in einem\n[Editorial zu Corona](editorials/weitermachen-aber-nicht-wie-bisher.html) meine Fassungslosigkeit zum Ausdruck gebracht, dass in Deutschland so schleppend auf die Pandemie reagiert wurde. Die Einsch\u00e4tzung, dass wir uns auf Einschr\u00e4nkungen \u00fcber ein Jahr einstellen m\u00fcssen, hat sich leider bewahrheitet. Auch die Erwartungen zu Homeoffice und Anpassung der Betreuungsangebote haben sich erf\u00fcllt. All dies war auf Grundlage der damals bekannten Tatsachen leicht vorherzusehen.\nAuch heute k\u00f6nnen Sie noch viele kurzsichtige Entscheidungen beobachten, die den Anforderungen eines guten Pandemiemanagements wenig gerecht werden. Wie k\u00f6nnte es bei der n\u00e4chsten Pandemie besser laufen?\n\u00dcberlegungen aus organisatorischer Sicht\nIn der Organisationslehre gibt es einen \"kontingenztheoretischen Ansatz\". Danach gibt es keine optimale Organisation, sondern die Organisationsform muss zur Branche und den sonstigen Rahmenbedingungen des Unternehmens passen, damit dieses Erfolg hat. Es leuchtet sofort ein, dass ein Kleidergesch\u00e4ft mit saisonal wechselnder Mode anders organisiert werden muss als ein Off-Shore-Windpark mit einer Amortisationsdauer von 20 bis 30 Jahren. Oder um es anschaulicher zu formulieren, wenn Sie einen Gro\u00dfbrand zu l\u00f6schen haben, k\u00f6nnen Sie nicht zuerst eine Mitgliederbefragung bei der freiwilligen Feuerwehr durchf\u00fchren und Anwohnerversammlungen abhalten. Noch anschaulicher beim\n[Postillion](https://www.der-postillon.com/2021/04/parallel.html).\nMerkmale einer Pandemie\nEine Pandemie verf\u00fcgt \u00fcber Merkmale, mit der fachliche Laien, die sich durch die Kompetenz auszeichnen, gut Kompromisse zwischen verschiedenen Interessengruppen auszuhandeln zu k\u00f6nnen (= Politiker), nicht besonders gut umgehen k\u00f6nnen.\nZun\u00e4chst handelt es sich bei einer Pandemie um eine Naturkatastrophe. Diese folgt ihren eigenen naturwissenschaftlichen Gesetzen z.B. physikalischer oder biologischer Natur. Dabei ist sie durch politische Interventionen, wie Erkl\u00e4rungen, Apelle, Verhandlungsangebote oder Ultimaten in keiner Weise zu beeindrucken. Auch Kompromissbereitschaft oder Skrupel sollten nicht erwartet werden. Mit einer Pandemie kann man nicht verhandeln! Politische Gremien sind zum konkreten Pandemiemanagement nicht geeignet. Sie sind daf\u00fcr verantwortlich, entsprechende Strukturen zu schaffen und zu \u00fcberwachen.\nEine Pandemie ist, wie die Silbe \"Pan\" schon andeutet, global. Wenn in Afrika nur wenig Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht und in Brasilien ein Pandemiemanagement politisch sabotiert wird, hat die daraus resultierende schnelle Entstehung von neuen Mutationen unmittelbare Auswirkungen auf unsere globalisierte Welt. Daher erfordert die Pandemie zwar lokales Handeln, l\u00e4sst sich aber gewiss nicht mit Strategien auf kommunaler oder L\u00e4nderebene eind\u00e4mmen. Realistischerweise wird ein Pandemiemanagement vorerst nur auf nationaler Ebene m\u00f6glich sein. Verbindliche nationale Standards sollten einen klaren Rahmen f\u00fcr die lokale Umsetzung bieten! Dabei sollte auf eine europ\u00e4ische und globale Abstimmung hingewirkt werden.\nEine Pandemie zeichnet sich durch eine besondere Dynamik aus. Durch die Inkubationszeit macht sich ein verst\u00e4rktes Infektionsgeschehen nur verz\u00f6gert bemerkbar. Ohne Infektionsschutzma\u00dfnahmen steigen die Infektionszahlen exponentiell. Beides zusammen bedeutet, dass bei marginal steigenden Infektionszahlen auf niedrigem Niveau schon l\u00e4ngst ein massiver Ausbruch anlaufen kann. Als Laien sind wir nicht gewohnt, auf solche schwachen Signale angemessen zu reagieren. Computersimulationen k\u00f6nnen f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis hilfreich sein. Fachleute, die sich seit Jahren mit Infektionsdynamiken befassen, haben gelernt, solche scheinbar harmlosen Signale ernst zu nahmen und angemessen zu interpretieren. Die Entscheidung \u00fcber einzelne Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt, wie bei der Brandbek\u00e4mpfung, in die H\u00e4nde von Fachleuten und nicht auf die politische B\u00fchne!\nMa\u00dfnahmen, die langfristig helfen\nDurch angemessene gesetzliche Grundlagen sollte die Bundesregierung - analog zum Verteidigungsfall - durch Parlamentsbeschluss (Feststellung einer bundesweiten Notlage) in die Lage versetzt werden, bundesweit einheitliche Ma\u00dfnahmen verbindlich vorzuschreiben. Da diese mit der Beschneidung individueller Freiheiten verbunden w\u00e4ren und in die Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der L\u00e4nder (Gesundheit, Bildung, Polizei, etc.) eingreifen w\u00fcrden, muss daf\u00fcr ein geeignetes Governance Modell entwickelt werden. Dazu k\u00f6nnte eine weitgehend unabh\u00e4ngig arbeitende Beh\u00f6rde durch einen Sachverst\u00e4ndigenrat begleitet werden. Politischer Einfluss w\u00e4re auf den Aufbau der Infrastruktur, personelle Besetzung und Aufsicht beschr\u00e4nkt.\nWir brauchen ein fachlich fundiertes Pandemiemanagement. Viele Aufgaben werden derzeit kompetent und zuverl\u00e4ssig wahrgenommen: Das Robert-Koch-Institut berichtet umfassend und liefert medizinische Empfehlungen ab, das Paul-Ehrlich-Institut beurteilt Impfstoffe und gibt Impfempfehlungen und das BfArM k\u00fcmmert sich um die z\u00fcgige Zulassung von Schnelltests. Aber ausgerechnet f\u00fcr das eigentliche Pandemiemanagement gibt es weder eine Beh\u00f6rde noch eine ausreichende gesetzliche Grundlage.\nDabei gibt es seit Jahrzehnten (mit Unterbrechungen und unter verschiedenen Namen) das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK). Ausgerechnet jetzt, wo es zum ersten Mal eine die gesamte Bev\u00f6lkerung Deutschlands bedrohende Katastrophe gibt, kommt es nicht in erkennbarer Weise zum Einsatz.\nVom BBK gibt es seit 2015 eine Notfall-App (NINA), die jedoch in Bezug auf Corona nur allgemein auf die jeweiligen L\u00e4nderverordnungen hinweist. Nicht einmal die in der jeweiligen Kommune geltenden Regelungen werden \u00fcber die App kommuniziert, geschweige denn ein Hinweis auf die am aktuellen Standort geltende Maskenpflicht. Obwohl es schon eine \"Bundeskatastrophenapp\" gibt, wurde eine Corona-Warn-App entwickelt und jetzt sollen weitere Apps (Luca und Co) konkurrierend die Nachverfolgbarkeit von Kontakten sicherstellen.\n[Zur Kritik an Luca](https://de.wikipedia.org/wiki/Luca_(App)#Kritik).\nEine einzige \"Bundesapp\", die frei von kommerziellen Interessen ist, als Open Source zur \u00f6ffentlichen Begutachtung zur Verf\u00fcgung steht und in Abstimmung mit dem BSI und dem Bundesdatenschutzbeauftragten entwickelt wurde, w\u00e4re wahrscheinlich kosteng\u00fcnstiger und w\u00fcrde zu einer h\u00f6heren Akzeptanz f\u00fchren. Damit ein solches Projekt nicht wie die Gesundheitskarte zum Desaster wird, m\u00fcsste die Verantwortung daf\u00fcr z.B. beim BBK liegen und m\u00f6glichst frei vom Einfluss divergierender Interessengruppen bleiben.\nSchlie\u00dflich ben\u00f6tigen wir eine belastbare und funktionale IT-Infrastruktur. Es ist mir unverst\u00e4ndlich, wenn auf \u00f6ffentlichen Websites keine aktuellen Daten vorliegen (wg. Wochenende, wg. \u00dcbermittlungsfehler). Die f\u00fcr Pandemiemanagement zust\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde m\u00fcsste berechtigt (und verpflichtet) sein, Kommunikationsstandards bez\u00fcglich pandemierelevanter Daten vorzugeben. Vorstellbar w\u00e4re z.B., dass \u00c4rzte verschl\u00fcsselte Patientendaten an die untersuchenden Labore \u00fcbermitteln und diese automatisiert den Arzt, das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt und das RKI in Echtzeit \u00fcber das Testergebnis informieren, wobei das RKI keine personenbezogenen Daten bekommt. Durch Einbindung der Notfallapp k\u00f6nnte auch eine Information direkt an die PatientIn erfolgen, wie dies aktuell bei den Schnelltests der Fall ist.\nDie von\n[Forschungsministerin Karliczek](https://www.bmbf.de/de/karliczek-wir-brauchen-eine-pharmazeutische-innovationsagentur-11712.html) geforderte staatliche pharmazeutische Innovationsagentur soll die Entwicklung von Impfstoffen und Medikamenten beschleunigen. Sie soll dabei die Abh\u00e4ngigkeit von ausl\u00e4ndischer Produktion und den kommerziellen Interessen der Pharmaindustrie senken. Sie k\u00f6nnte auch sicherstellen, dass seltene, f\u00fcr die Industrie nicht lukrative Krankheiten erforscht und behandelt werden. Die Bereitstellung von Forschungsergebnissen, z.B. kosteng\u00fcnstige Lizensierung von Impfstoffen, k\u00f6nnte eine globale Pandemiebek\u00e4mpfung erleichtern und zu mehr globaler Gerechtigkeit f\u00fchren.\nDie n\u00e4chste \"Pandemie\" k\u00fcndigt sich \u00fcbrigens bereits an. Der Klimawandel hat viele Merkmale einer Pandemie: nicht verhandelbare Naturkatastrophe, globales Ph\u00e4nomen und besondere Dynamik (zeitverz\u00f6gert, m\u00f6gliche Kippeffekte). Auch hier zeichnet sich bereits systematisches Politikversagen ab, z.B.\n[Coronazusch\u00fcsse f\u00fcr Anbieter von ](https://www.tagesschau.de/wirtschaft/lufthansa-rettungspaket-regierung-101.html) [klimasch\u00e4dlichen ](https://www.tagesschau.de/wirtschaft/lufthansa-rettungspaket-regierung-101.html) [Inlandsfl\u00fcgen](https://www.tagesschau.de/wirtschaft/lufthansa-rettungspaket-regierung-101.html).\nTrotz vieler Ruckeleien sind bisher die meisten Tr\u00e4ger des Sozial- und Gesundheitswesens gut durch die Pandemie gekommen. Ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie die n\u00e4chsten Monate noch gut \u00fcberstehen und wir im Sommer/Herbst langsam wieder mehr Freiheiten und soziale Kontakte genie\u00dfen k\u00f6nnen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "materialien/", "lexikon/", "rezensionen/", "international/", "studium/", "branchenbuch/", "kalender/", "stellenmarkt/", "https://www.socialnet.de/en/", "/", "materialien/", "lexikon/", "rezensionen/", "international/", "studium/", "branchenbuch/", "kalender/", "stellenmarkt/", "kontakt.html", "presse/", "datenschutz.html", "impressum.html", "ueber-socialnet/", "ueber-socialnet/mitarbeit/", "ueber-socialnet/publizieren.html", "ueber-socialnet/entwicklung.html", "ueber-socialnet/unterstuetzung.html", "newsletter/", "editorials/", "social-media.html", "recherche.html", "themenbereiche.html", "verlag/", "content.html", "buchversand/", "webagentur/", "webagentur/agb.html", "werbung/", "werbung/konditionen-und-preise.html", "werbung/mediadaten.html", "werbung/domainangebote.html", "werbung/agb-werbung.html", "/anfrage.php?anfrage=Newsletter", "werbung/veranstaltungen.html", "werbung/rezensionen.html", "https://www.sozial.de", "https://www.erzieherin.de", "https://www.vereinsrecht.de", "https://www.altenarbeit.info/", "https://www.empowerment.de/", "https://www.xn--gesprchsfhrung-9hb20b.info/", "https://www.maedchenarbeit.de/", "https://www.selbstevaluation.de/", "https://www.social-software.de/", "https://www.sozialraum.de", "https://www.werkstaetten-im-netz.de/", "materialien/", "lexikon/", "rezensionen/", "international/", "studium/", "branchenbuch/", "kalender/", "stellenmarkt/", "https://www.socialnet.de/", "editorials/", "editorials/nach-der-pandemie-ist-vor-der-pandemie.html#uberlegungen-aus-organisatorischer-sicht", "editorials/nach-der-pandemie-ist-vor-der-pandemie.html#merkmale-einer-pandemie", "editorials/nach-der-pandemie-ist-vor-der-pandemie.html#massnahmen-die-langfristig-helfen", "editorials/weitermachen-aber-nicht-wie-bisher.html", "https://www.der-postillon.com/2021/04/parallel.html", "https://de.wikipedia.org/wiki/Luca_(App)#Kritik", "https://www.bmbf.de/de/karliczek-wir-brauchen-eine-pharmazeutische-innovationsagentur-11712.html", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/lufthansa-rettungspaket-regierung-101.html", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/lufthansa-rettungspaket-regierung-101.html", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/lufthansa-rettungspaket-regierung-101.html", "recherche.html", "rezensionen/", "materialien/", "lexikon/", "kalender/", "https://www.sozial.de", "materialien/", "stellenmarkt/", "kalender/", "buchversand/", "newsletter/", "newsletter/", "social-media.html", "https://www.facebook.com/socialnet", "https://www.instagram.com/socialnet/", "https://www.linkedin.com/company/socialnet-gmbh", "https://www.pinterest.de/socialmedia9325/", "social-media.html", "impressum.html", "datenschutz.html", "ueber-socialnet/", "kontakt.html"]}