{"title": "Behandlung nach Corona-Impfungen (unabh\u00e4ngig vom Vaccine)", "author": null, "url": "https://praxis-schell.de/heilpraktiker-dr-rolf-f-schell-prenzlauer-berg-berlin/behandlung-nach-corona-impfungen-unabhangig-vom-vaccine/", "hostname": "praxis-schell.de", "description": "Rolf F. Schell - Ganzheitliche Medizin", "sitename": "Heilpraktiker Dr. Rolf F. Schell", "date": "2021-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Behandlung nach Corona-Impfungen (unabh\u00e4ngig vom Vaccine)\nDr. Rolf F. Schell\nHeilpraktiker\nBehandlung nach Corona-Impfungen (unabh\u00e4ngig vom Vaccine)\nMan kann zurzeit sehr viel lesen \u00fcber Impffolgen.\nUnabh\u00e4ngig davon kann man feststellen, dass die Einbringung von Fremdstoffen (Vaccinen) gro\u00dfe Aufgaben f\u00fcr den K\u00f6rper mit sich bringen. Das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr alle Impfstoffe, nicht nur f\u00fcr die Vaccine gegen das Corona-Virus.\nUnabh\u00e4ngige Tests haben ergeben, dass u. a. der Energie-Level des K\u00f6rpersystems stark beeintr\u00e4chtigt wird. Das deutet darauf hin, dass der K\u00f6rper alle Energie f\u00fcr die Verarbeitung des Eingriffs ben\u00f6tigt und verbraucht.\nDiese Situation kann zu Folgesch\u00e4den f\u00fchren und Langzeitsch\u00e4den verursachen. Das ist insbesondere bei den neuartigen mRNA-Vaccinen zumindest nicht auszuschlie\u00dfen.\nUm diese Risiken weitgehend zu minimieren oder idealerweise auszuschalten, ist eine Folgebehandlung bereits nach der ersten Stoffeinbringung (Impfung) sehr zu empfehlen und f\u00fcr Ihre Gesundheit geradezu ein MUSS!\nWir haben mittlerweile eine komplexes Ausleitungsverfahren entwickelt und getestet. Die Anwendung ist f\u00fcr Sie einfach zu handhaben.\nVereinbaren Sie m\u00f6glichst zeitnah einen Termin!", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://praxis-schell.de", "#", "https://praxis-schell.de", "https://praxis-schell.de/heilpraktiker-prenzlauer-berg-berlin/", "https://praxis-schell.de/preisliste_gebuehrenordnung/", "#", "https://praxis-schell.de/innere-medizin/allergischer-formenkreis/", "https://praxis-schell.de/innere-medizin/organstoerungen-erkrankungen/", "#", "https://praxis-schell.de/orthopadie-gewebeheilkunde/rheuma-fibromyalgie-u-a/", "https://praxis-schell.de/orthopadie-gewebeheilkunde/gelenke/", "https://praxis-schell.de/orthopadie-gewebeheilkunde/wirbelsaeule-bewegungsapparat-becken/", "#", "https://praxis-schell.de/psyche/burn-out/", "https://praxis-schell.de/psyche/sucht-heilen-ueberstehen-und-leben/", "https://praxis-schell.de/psyche/lebenskrisen/", "https://praxis-schell.de/psyche/traumata-schock-ereignisse-aus-heiterem-himmel/", "#", "https://praxis-schell.de/andere-fachgebiete/infektions-krankheiten-heilen/", "https://praxis-schell.de/andere-fachgebiete/gewebe-erkrankungen-ohne-orthopadischen-bezug/", "https://praxis-schell.de/andere-fachgebiete/dermatologie/", "https://praxis-schell.de/kontakt-zu-heilpraktiker-dr-rolf-f-schell-prenzlauer-berg-berlin/", "https://praxis-schell.de/heilpraktiker-videosprechstunde-dr-rolf-f-schell/", "https://praxis-schell.de/cookie-richtlinie-eu/", "#", "https://praxis-schell.de", "https://praxis-schell.de/heilpraktiker-prenzlauer-berg-berlin/", "https://praxis-schell.de/preisliste_gebuehrenordnung/", "#", "https://praxis-schell.de/innere-medizin/allergischer-formenkreis/", "https://praxis-schell.de/innere-medizin/organstoerungen-erkrankungen/", "#", "https://praxis-schell.de/orthopadie-gewebeheilkunde/rheuma-fibromyalgie-u-a/", "https://praxis-schell.de/orthopadie-gewebeheilkunde/gelenke/", "https://praxis-schell.de/orthopadie-gewebeheilkunde/wirbelsaeule-bewegungsapparat-becken/", "#", "https://praxis-schell.de/psyche/burn-out/", "https://praxis-schell.de/psyche/sucht-heilen-ueberstehen-und-leben/", "https://praxis-schell.de/psyche/lebenskrisen/", "https://praxis-schell.de/psyche/traumata-schock-ereignisse-aus-heiterem-himmel/", "#", "https://praxis-schell.de/andere-fachgebiete/infektions-krankheiten-heilen/", "https://praxis-schell.de/andere-fachgebiete/gewebe-erkrankungen-ohne-orthopadischen-bezug/", "https://praxis-schell.de/andere-fachgebiete/dermatologie/", "https://praxis-schell.de/kontakt-zu-heilpraktiker-dr-rolf-f-schell-prenzlauer-berg-berlin/", "https://praxis-schell.de/heilpraktiker-videosprechstunde-dr-rolf-f-schell/", "https://praxis-schell.de/cookie-richtlinie-eu/", "https://www.aponeo.de/informationen/ueber-uns/heilpraktikerverzeichnis/", "https://www.mycovital.de/?sPartner=V00542", "https://praxis-schell.de/impressum/", "https://praxis-schell.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.doctolib.de/heilpraktiker/berlin/rolf-f-schell?utm_campaign=website-button&utm_source=rolf-f-schell-website-button&utm_medium=referral&utm_content=option-8&utm_term=rolf-f-schell", "", "https://itservices-berlin.de", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}