{"title": "Hinweise zur \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Heilpraktikergesetz eingeschr\u00e4nkt auf dem Gebiet der Psychotherapie", "author": null, "url": "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Psychotherapie.php", "hostname": "mainz-bingen.de", "description": null, "sitename": "mainz-bingen.de", "date": "2022-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hinweise zur \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Heilpraktikergesetz eingeschr\u00e4nkt auf dem Gebiet der Psychotherapie\nAntragsteller, die glaubhaft versichern, sich ausschlie\u00dflich im Bereich der Psychotherapie heilkundlich bet\u00e4tigen zu wollen und nicht die Approbation nach dem Psychotherapeutengesetz erlangen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen die auf das Gebiet der Psychotherapie eingeschr\u00e4nkte \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Heilpraktikergesetz beantragen.\nDie eingeschr\u00e4nkte \u00dcberpr\u00fcfung von Heilpraktikeranw\u00e4rtern gliedert sich -\nanalog zu den uneingeschr\u00e4nkten \u00dcberpr\u00fcfungen - in einen schriftlichen und einen\nm\u00fcndlich-praktischen Teil. In beiden Teilen m\u00fcssen ausreichende Kenntnisse\nnachgewiesen werden.\nGesetzesgrundlage: \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die berufsm\u00e4\u00dfige Aus\u00fcbung der Heilkunde ohne Bestallung (Heilpraktikergesetz)vom 17.02.1939 in Verbindung mit der Ersten Durchf\u00fchrungsverordnung zum Gesetz \u00fcber die berufsm\u00e4\u00dfige Aus\u00fcbung der Heilkunde ohne Bestallung (1. DV) vom 18.02.1 939, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 9 des Gesetzes zur Gleichstellung behinderter Menschen sowie der 2. Durchf\u00fchrungsverordnung zum Heilpraktikergesetz (2. DV) vom 03.07.1941. (Die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt nach diesen Hinweisen in der zum Zeitpunkt der \u00dcberpr\u00fcfung g\u00fcltigen Fassung.)\nGegenstand der \u00dcberpr\u00fcfung Psychotherapie sind folgende Themen:\n- Psychologie\nund Psychopathologie\n- Abgrenzung\nheilkundlicher T\u00e4tigkeit, insbesondere im psychotherapeutischen Bereich,\ngegen\u00fcber \u00c4rzten und allgemein als Heilpraktiker t\u00e4tigen Personen vorbehaltenen\nheilkundlichen Behandlungen\n- diagnostische\nF\u00e4higkeiten in Bezug auf das einschl\u00e4gige Krankheitsbild (Abgrenzung\npsychiatrischer Erkrankungen und psychischer St\u00f6rungen)\n- Bef\u00e4higung,\ndie Patienten entsprechend der Diagnose psychotherapeutisch zu behandeln,\ninklusive Krisenmanagement und psychiatrischer Notfallsituationen\n- Kenntnisse\n\u00fcber psychiatrische, psychische, psychosomatische und relevante somatische\nErkrankungen\n- Berufs- und\nGesetzeskunde, einschlie\u00dflich der in Frage kommenden L\u00e4ndergesetze.\nDer schriftliche Teil umfasst 28 Fragen nach einem Antwortauswahlverfahren\n(multiple choice), wobei mindestens 21 Fragen (75 %) richtig beantwortet werden\nm\u00fcssen. F\u00fcr die Bearbeitung sind 55 Minuten vorgesehen.\nIm m\u00fcndlich-praktischen Teil sind die von dem Amtsarzt/der Amts\u00e4rztin und ein oder zwei Beisitzern(innen) gestellten Fragen in freier Form zu beantworten sowie am Ende der \u00dcberpr\u00fcfung eine praktische Aufgabe in Form eines Fallbeispiels (Diagnosenstellung und Therapievorschlag) zu bearbeiten.\nDer schriftliche Teil erfolgt grunds\u00e4tzlich vor dem m\u00fcndlich-praktischen Teil. Zu beiden Teilen ergeht eine separate Einladung.\nZu jeder \u00dcberpr\u00fcfung ist neben der Einladung der g\u00fcltige Personalausweis oder Reisepass vorzulegen.\nBestehen aufgrund des schriftlichen Teils der \u00dcberpr\u00fcfung keine Bedenken gegen die Erteilung der Erlaubnis gem\u00e4\u00df \u00a7 1 HPG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Buchstabe i der 2. Durchf\u00fchrungsverordnung (DVO) zum Heilpraktikergesetz (HPG), erfolgt die Einladung zum m\u00fcndlich-praktischen Teil durch die Kreisverwaltung Mainz-Bingen.\nErgeben sich bereits aus dem schriftlichen Teil Bedenken hinsichtlich \u00a7 1 HPG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Buchstabe i der 2. DVO zum HPG, so erfolgt keine Einladung zum m\u00fcndlich-praktischen Teil. Die \u00dcberpr\u00fcfungsbeh\u00f6rde teilt das Ergebnis der zust\u00e4ndigen unteren Verwaltungsbeh\u00f6rde (= Antragsbeh\u00f6rde) unter R\u00fccksendung der Antragsunterlagen mit. Das \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren durch die zust\u00e4ndige Abteilung der Kreisverwaltung Mainz-Bingen ist damit abgeschlossen.\nErgeben sich aus dem m\u00fcndlich-praktischen Teil der \u00dcberpr\u00fcfung Bedenken hinsichtlich \u00a7 1 HPG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Buchstabe i der 2. DVO zum HPG, so erfolgt ebenfalls die Mitteilung an die zust\u00e4ndige untere Verwaltungsbeh\u00f6rde unter R\u00fccksendung der Antragsunterlagen. Das \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren durch die zust\u00e4ndige Abteilung der Kreisverwaltung Mainz-Bingen ist damit abgeschlossen.\nWird trotz der von der \u00dcberpr\u00fcfungsbeh\u00f6rde ge\u00e4u\u00dferten Bedenken im schriftlichen oder m\u00fcndlich-praktischen Teil der \u00dcberpr\u00fcfung im Sinne des \u00a7 1 HPG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Buchstabe i der 2. DVO zum HPG weiterhin die Erlaubnis zur Aus\u00fcbung der Heilkunde nach \u00a7 1 HPG angestrebt, so ist ein erneuter Antrag \u00fcber die zust\u00e4ndige untere Verwaltungsbeh\u00f6rde unter erneuter Zahlung der \u00dcberpr\u00fcfungsgeb\u00fchr erforderlich. Es ist eine erneute vollst\u00e4ndige (schriftliche und m\u00fcndlich-praktische) \u00dcberpr\u00fcfung nach der vorliegenden Richtlinie in der zum Zeitpunkt der \u00dcberpr\u00fcfung g\u00fcltigen Fassung notwendig.\nBestehen nach dem schriftlichen und m\u00fcndlich-praktischen Teil der \u00dcberpr\u00fcfung keine Bedenken im Sinne des \u00a7 1 HPG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Buchstabe i der 2. DVO zum HPG, so leitet die \u00dcberpr\u00fcfungsbeh\u00f6rde die Unterlagen mit einer entsprechenden Stellungnahme der zust\u00e4ndigen unteren Verwaltungsbeh\u00f6rde zur weiteren Veranlassung zu. Diese stellt dann die Erlaubnisurkunde und den Erlaubnisbescheid f\u00fcr Sie aus.\nDie \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt nur unter der Voraussetzung, dass die \u00dcberpr\u00fcfungsgeb\u00fchr gem\u00e4\u00df der aktuellen Fassung des \"Besonderen Geb\u00fchrenverzeichnisses der Gesundheitsverwaltung\" innerhalb des in der Einladung zum schriftlichen Teil der \u00dcberpr\u00fcfung angegebenen Zeitraumes auf das dort angegebene Konto eingezahlt wird.\n\u00dcberpr\u00fcfung nach Aktenlage - eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Psychotherapie -\nAlternativ\nzur schriftlichen bzw. m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung haben Dipl.-Psychologen bzw.\nPsychologen M. Sc. die M\u00f6glichkeit nach Aktenlage \u00fcberpr\u00fcft zu werden.\nDie allgemeinen Unterlagen, die eingereicht werden m\u00fcssen, finden Sie\n[hier](/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/).\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen spezielle Voraussetzungen erf\u00fcllt sein:\n- Vorliegen\ndes Diplom oder Master in Psychologie mit Schwerpunkt klinische Psychologie und\n- abgeschlossene\nTherapieausbildung in einem allgemein anerkannten Verfahren (wird aufgrund der\neingereichten Unterlagen beurteilt)\nNur, wenn alle Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, hat die \u00dcberpr\u00fcfung nach Aktenlage\nAussicht auf Erfolg. (Abgeschlossene Studieng\u00e4nge wie P\u00e4dagogik, Soziale Arbeit\netc. haben leider keine Aussicht auf Erfolg!)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#anchorContent", "#navigationMain", "#anchorNavSub", "/de/datenschutz/", "/de/cityweb/dienstleistungen.php", "/de/Politik-Verwaltung/Personal/Stellenausschreibung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Medienbuero.php", "/de/kontakt/", "#", "#", "/de/barrierefreiheit/bedienungshilfen.php", "/de/", "/de/Leben-im-Landkreis/", "/de/Leben-im-Landkreis/Der-Landkreis.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Geschichte.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kommunen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Landkreisehrungen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Wappen-Logo.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/breitbandausbau/", "/de/Leben-im-Landkreis/imagefilm.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Ehrenamt-Downloadbereich.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Newsletter.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Foerdermittel-Ehrenamt.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Demokratie-leben.php", "/de/Leben-im-Landkreis/50-Jahre-Landkreis-Mainz-Bingen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/50-Jahre-Landkreis-Wanderausstellung.php", "/de/Leben-im-Landkreis/50-Jahre-Programm-Buehne.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Kultur-im-Landkreis.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Kuturprojekte.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Terminkalender-Kultur.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Stiftung-Kultur.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Provinz-Verona-Italien.php", "/de/Leben-im-Landkreis/70-Jahre-Partnerschaft.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Landkreis-Neisse-Polen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Sektorenverbund-Kirehe-Ruanda.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Beaune-Frankreich.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Regionalpark-Rhh.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Tourismus.php", "/de/Zensus-2022.php", "/de/Zensus-2022-Datenschutzhinweise.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/aktuelles/Corona.php#anchor_2b4c82d8_Aktuelle-Informationen-zum-Corona-Virus-SARS-COV-2", "https://www.mainz-bingen.de/de/aktuelles/Corona.php#anchor_2b4c82d8_Aktuelle-Informationen-zum-Corona-Virus-SARS-COV-2", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_84c542e2_Allgemeine-Infos-und-Fragen-zu-Corona-", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_1c125e2e_Angebote-fuer-Helfende---Suchende", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_3b97d7ba_Fallzahlen", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_11a865ea_Corona-Links-", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Informationen-fuer-Unternehmen-zum-Corona-Virus-SARS-CoV-2.php", "/de/Corona/Impfen.php", "/de/maskhave.php", "https://corona.rlp.de/de/service/rechtsgrundlagen/", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_c7489a63_Schutzmasken", "/de/Politik-Verwaltung/", "/de/Politik-Verwaltung/Personal/", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Ausbildungsberufe.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Bewirb-Dich-jetzt.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Freiwilliges-Soziales-Jahr.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Praktika.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Referendarausbildung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Personal/Stellenausschreibung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/Beauftragte.php", "/de/Politik-Verwaltung/Betriebskita.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Ansprechpartnerinnen-im-Landkreis-und-den-Kommunen.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Gewalt-in-engen-sozialen-Beziehungen.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Sexualisierte-Gewalt.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Medizinische-Soforthilfe-nach-Vergewaltigung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Hilfe-fuer-Alleinerziehende.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/Ausschuesse.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/Beiraete.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/Kreistag.php", "/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/", "/de/Politik-Verwaltung/Organigramm.php", "/de/Politik-Verwaltung/oeffentliche-Ausschreibungen-Finanzen/", "/de/Politik-Verwaltung/Wahlen.php", "/de/Baustellen-Webcam.php", "/de/Medienbuero.php", "/de/Unterstuetzen-Foerdern/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schuelerbefoerderung-und-Schuelerfahrkarte/?navid=317486317486", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Bafoeg/?navid=350820350820", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Angebot-fuer-Senioren.php#anchor_fb5dbb1f_Accordion-Foerderprogramme-zu-den-Themen--Demografie--und--Seniorinnen-und-Senioren", "/de/Unterstuetzen-Foerdern/Sportstaettenfoerderung.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Strassen-und-Radwege.php#anchor_8ce46aff_Accordion-Radwege", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Freizeitangebot-fuer-Jugendliche.php", "https://www.mainz-bingen.de/default-wAssets/docs/Familie-Jugend-Asyl-Gesundheit-Soziales/Familie-Jugend-Sport/Jugendpflege/Richtlinie-Foerderung-ausserschulische-Jugendbildung-ab-2023.pdf", "https://www.mainz-bingen.de/de/Unterstuetzen-Foerdern/EAF.php#anchor_8d073d9a_Accordion-FOeRDERPROGRAMM-IMPULSE-INKLUSION", "/de/Aemter-Abteilungen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/?navid=987147859731", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/AWB.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/Abfallrecht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Asyl-und-Integration.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Aufenthaltstitel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Fachkraefteeinwanderungsgesetz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Einbuergerung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Einreise.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/EU-Freizuegigkeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Familiennachzug.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Reise-und-Besuch.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Bauberatung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Bauleitplanung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Strassen-und-Radwege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Kreiswohnungsbaugesellschaft.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/", "https://www.edg-mbh.de/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Immissionsschutz.php", "/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/Beauftragte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Natur-und-Artenschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Wasserwirtschaft.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Grundwasser.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Niederschlagswasserversickerung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Niederschlagswasser-in-Oberflaechengewaesser.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Anlagen-am-Gewaesser.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Wassergefaehrdende-Stoffe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Bauen-in-Ueberschwemmungsgebieten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Wasserwirtschaft-Downloadbereich.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Selzverband.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Geoportal/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Bafoeg/?navid=436795436795", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Hochschulen.php?navid=225136225136", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Bildungsmanagement.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Bildungsmonitoring.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Das-machen-wir.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Publikationen-und-Materialien.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Jugendberufsagentur.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/JBA-plus-Weiterfuehrende-Informationen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Jugendberusagentur-Das-machen-wir.php", "http://www.kvhs-mainz-bingen.de", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/schulen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Ausserschulische-Nutzung-von-Sportstaetten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Schulaerztlicher-Dienst.php?navid=891656891656", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulbuchausleihe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulen-im-Landkreis.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schuelerbefoerderung-und-Schuelerfahrkarte/?navid=190591352775", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schuelerbefoerderung-und-Schuelerfahrkarte/Formular.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schul-IT.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Mittagsverpflegung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulsozialarbeit/?navid=780848529327", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Beratung-und-Unterstuetzung-fuer-Familien.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Adoption-und-Pflegekinderdienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Allgemeiner-Sozialer-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Beistandschaften-Vormundschaften.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Eingliederungshilfen-nach-SGB-VIII.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Jugendhilfe-im-Strafverfahren.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulsozialarbeit/?navid=441085441085", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Betreuung-und-Freizeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Freizeitangebot-fuer-Jugendliche.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Jugendbildungsstaette.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kindertagespflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kindertagesstaetten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kinder-und-Jugendschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Fruehe-Hilfen-Familienbildung-und-Elternkompetenz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Jugendschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Finanzielle-Hilfen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Elternbeitraege-fuer-Kitas-und-Tagespflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Elterngeld.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kindesunterhalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kostenbeitrag-bei-Hilfe-zur-Erziehung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Unterhalt-und-Unterhaltsvorschuss.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/UEBZ/UEBZ.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Masterplan/Masterplan.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Veranstaltungen-Termine-und-Newsletter/Newsletter.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Beratung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-1000-knG.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Sanierungstipps.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Karte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Wasserstoff.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung-Landkreis.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung-Sonstige.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Mobilitaet/Mobilitaet.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Mobilitaet/Mobilitaet-Mobilitaetskonzept.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Mobilitaet/Mobilitaet-Radwegekonzept.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Veranstaltungen-Termine-und-Newsletter/Klimaneutrale-Verwaltung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Unternehmen/Unternehmen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Unternehmen/Unternehmen-Oekoprofit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Unternehmen/Unternehmen-Netzwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Umweltbildung/Umweltbildung-UMWELT-ENERGIE-FUEHRERSCHEIN.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Umweltbildung/Umweltbildung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft-Dynamischer-Agroforst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft-Bundeswettbewerb-Naturstadt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft-Wissenschaft-Klimamesstation.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Anpassung-an-Klimawandel/Anpassung-an-Klimawandel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum-Klimavertraeglicher-Alltag.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum-Fuer-unsere-Kleinen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum-Netzwerk-Nachhaltigkeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Landwirtschaft-und-Weinbau.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Amtsaerztlicher-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Untersuchungsstelle-fuer-Asylbewerber.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Schulaerztlicher-Dienst.php?navid=126472126472", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Belehrung-Infektionsschutzgesetz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Betreuungsbehoerde/?navid=626331154372", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Allgemeine-Heilpraktikerueberpruefung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Physiotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Podologie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Psychotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Chiropraktik.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Loesungsschluessel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Hitzeschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Impfsprechstunde.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Infektionsschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Lebensmittelueberwachung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/mre-netzwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Psychiatriekoordination.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Sozialpsychiatrischer-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sprechstunde-fuer-sexuell-uebertragbare-Krankheiten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Substitutionsambulanz.php", "/de/themen-abteilungen/gesundheit-hygiene-mitfuehren-von-betaeubungsmitteln-bei-auslandsreisen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Kreisrechtsausschuss/", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Haushalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Kommunalaufsicht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Rechnungs-und-Gemeindepruefungsamt/", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Satzungen-des-Landkreises.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/?navid=427274583710", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Bussgeldstelle.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Fischerei.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Geldwaeschepraevention.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Jagdrecht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Schornsteinfeger.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/sonstiges-Ordnungsrecht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Sprengstoff.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Waffen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/Zivil-Katastrophenschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/Katwarn.php", "/de/Bundesweiter-Warntag.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/Rettungsdienst.php", "https://www.helfersindtabu.de", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Soziales.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Grundsicherung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Wohngeld/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Landesblindengeld-Blindenhilfe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Landespflegegeld.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Hilfe-zur-Pflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Unterhalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Opferentschaedigung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Fachstelle-Wohnraumhilfe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Pflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Alltagsunterstuetzender-Angebote-Anerkennung-und-Foerderung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Betreuungsbehoerde/?navid=118110118110", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Hilfe-Weiterfuehrung-Haushalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Pflegestuetzpunkte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Eingliederungshilfe/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Fahrgeldausfaelle.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Kooperationspartner.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Angebot-fuer-Senioren.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/Beauftragte.php#anchor_8a82e474_Accordion-Beauftragte-fuer-das-Miteinander-der-Generationen", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Seniorensicherheitsberater-Digitalbotschafter.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Vermittlungsstelle-Seniorenjobs.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Ukraine-Konflikt-Informationen-fuer-Unternehmen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Aussenhandel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Beratungs-und-Foerdermoeglichkeiten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/breitbandausbau/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Digitale-Wirtschaft-und-Arbeiten-4.0.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Existenzgruendung-und-Unternehmensnachfolge.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Fachkraefte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Fachkraefte-Ausland.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Gewerbe/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Gewerbevereine.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Handwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Hochschulen.php?navid=836600930417", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/jobzzone.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Regionaltag-Rheinhessen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Unternehmenspreis.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Veranstaltungen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Wettbewerbe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Wirtschaftsdaten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Wirtschaftliche-Zusammenarbeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Fluglaerm/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Fuehrerschein/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Fuehrerschein/mit-Fuehrerschein.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Fuehrerschein/ohne-Fuehrerschein.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Aenderungen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Kennzeichen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Verlust.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Zulassungen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/OePNV/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Strassenverkehr/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/Tierschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/Tierseuchen/", "/de/Jobcenter/", "/de/Jobcenter/Aktivierende-Hilfen.php", "/de/Jobcenter/Arbeitgeberbuero.php", "/de/Jobcenter/Ausbildungsstellenvermittlung.php", "/de/Jobcenter/Eingliederungsleistungen.php", "/de/Jobcenter/Bildung-und-Teilhabe-Leistungen.php", "/de/Jobcenter/Materielle-Hilfen.php", "/de/", "/de/Aemter-Abteilungen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Psychotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/?navid=987147859731", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/Landwirtschaft-und-Weinbau.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Amtsaerztlicher-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Untersuchungsstelle-fuer-Asylbewerber.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Schulaerztlicher-Dienst.php?navid=126472126472", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Belehrung-Infektionsschutzgesetz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Betreuungsbehoerde/?navid=626331154372", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Allgemeine-Heilpraktikerueberpruefung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Physiotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Podologie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Psychotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Chiropraktik.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Loesungsschluessel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Hitzeschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Impfsprechstunde.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Infektionsschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Lebensmittelueberwachung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/mre-netzwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Psychiatriekoordination.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Sozialpsychiatrischer-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sprechstunde-fuer-sexuell-uebertragbare-Krankheiten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Substitutionsambulanz.php", "/de/themen-abteilungen/gesundheit-hygiene-mitfuehren-von-betaeubungsmitteln-bei-auslandsreisen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/", "/de/datenschutz/", "/de/datenschutz/datenschutzhinweise.php", "/de/datenschutz/Informationspflicht.php", "/de/datenschutz/Verfahrensbezogene-Daten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "tel:+4961327870", "#wEmpty", "/de/aktuelles/meldungen/1477432420.php", "/de/aktuelles/meldungen/7838984309.php", "/de/kontakt/Kreisverwaltung-Mainz-Bingen.php", "#wEmpty", "/de/Medienbuero.php", "https://termine-reservieren.de/termine/mainz-bingen/select2?md=1", "/de/kontakt/Kfz-Zulassungsstelle-Bingen.php", "https://termine-reservieren.de/termine/mainz-bingen/select2?md=1", "/de/kontakt/Kfz-Zulassungsstelle-Oppenheim.php", "https://termine-reservieren.de/termine/mainz-bingen/select2?md=5", "#wEmpty", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Belehrung-Infektionsschutzgesetz.php", "#wEmpty", "#wEmpty", "/de/kontakt/Amt-fuer-Veterinaer-und-Gesundheitswesen.php", "/de/kontakt/Kreuzhof-Nieder-Olm.php", "/de/Jobcenter/", "/de/kontakt/Jobcenter.php", "http://www.115.de/DE/Startseite/startseite_node.html", "/de/kontakt/", "/de/impressum/", "/de/datenschutz/", "/de/sitemap/", "https://get.teamviewer.com/xssr9vg", "/de/barrierefreiheit/erklaerung-zur-barrierefreiheit.php", "/de/kontakt/", "/de/impressum/", "/de/datenschutz/", "/de/sitemap/", "https://get.teamviewer.com/xssr9vg", "/de/barrierefreiheit/erklaerung-zur-barrierefreiheit.php", "#anchorContent", "#navigationMain", "#anchorNavSub", "/de/barrierefreiheit/bedienungshilfen.php", "/de/", "/de/sitemap/", "/de/search/", "/de/datenschutz/", "/de/impressum/", "/de/kontakt/"]}