{"title": "COVID-19: Neuen Antik\u00f6rpern auf der Spur", "author": null, "url": "https://www.fau.de/2022/12/news/wissenschaft/covid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur/", "hostname": "fau.de", "description": "Ein Forschungsteam der FAU und des Uniklinikums Erlangen hat neue Erkenntnisse bei der Reifung von SARS-CoV-spezifischen Antik\u00f6rpern nach mehrfacher Impfung mit dem mRNA-Impfstoff Comirnaty gewonnen.", "sitename": "FAU Erlangen-N\u00fcrnberg", "date": "2022-12-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID-19: Neuen Antik\u00f6rpern auf der Spur\nFAU-Forschungsteam mit neuen Erkenntnissen zur Bildung von Antik\u00f6rpern\nEin Forschungsteam der FAU und des Uniklinikums Erlangen hat neue Erkenntnisse bei der Reifung von SARS-CoV-spezifischen Antik\u00f6rpern nach mehrfacher Impfung mit dem mRNA-Impfstoff Comirnaty gewonnen. Ihre Arbeiten haben sie nun\n[in dem Fachmagazin Science Immunology ver\u00f6ffentlicht](https://www.science.org/doi/10.1126/sciimmunol.ade2798).\nCOVID-spezifische Antik\u00f6rper nach mehrfacher Impfung\nAntik\u00f6rperantworten sind f\u00fcr den Schutz gegen virale Infektionserkrankungen von essenzieller Bedeutung, denn nur sogenannte neutralisierende Antik\u00f6rper k\u00f6nnen das initiale Eindringen eines Erregers effektiv verhindern. Diese Antik\u00f6rper blockieren die Bindestellen im Oberfl\u00e4chenprotein des Virus, welche zur Andockung an den zellul\u00e4ren Rezeptor und somit zur Aufnahme in die Zelle ben\u00f6tigt werden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Antik\u00f6rper \u00fcber weitere Funktionen die Ausbreitung des Virus im K\u00f6rper einschr\u00e4nken. Diese Funktionen h\u00e4ngen dabei sehr stark von der jeweiligen Subklasse des Antik\u00f6rpermolek\u00fcls ab.\nIn ihrer Untersuchung haben die Forschenden um Prof. Dr. Matthias Tenbusch, Virologie am Uniklinikum Erlangen, Prof. Dr. Thomas Winkler, FAU-Professur f\u00fcr Genetik, und PD Dr. Kilian Schober, Mikrobiologie am Uniklinikum Erlangen, zeigen k\u00f6nnen, dass sich nach wiederholter Impfung mit dem mRNA-Impfstoff Comirnaty vermehrt Antik\u00f6rper der Subklasse IgG4 ausbilden. Diese in der Regel eher als anti-entz\u00fcndlich angesehenen Antik\u00f6rper sind im Kontext von viralen Infektionserkrankungen bisher wenig untersucht worden, weil sie nur selten auftreten. Der immunologisch spannende Befund wirft daher neue Fragen zur Antik\u00f6rperreifung auf.\nSpannender Befund wirft neue Fragen zur Antik\u00f6rperreifung auf\nWas bei IgG4-Antik\u00f6rpern unver\u00e4ndert ist: die F\u00e4higkeit, das SARS-CoV-2-Virus und deren Varianten erfolgreich zu neutralisieren \u2013 eine F\u00e4higkeit, die diese Antik\u00f6rperklasse nicht von den am h\u00e4ufigsten gebildeten Antik\u00f6rpern der Subklasse IgG1 unterscheidet. Damit ist auch die Wirksamkeit der Impfung nach wie vor gew\u00e4hrleistet und bietet einen sehr guten Schutz vor schweren Verl\u00e4ufen, wie es in klinischen Studien eindeutig belegt ist. Es gibt zudem keinerlei Hinweise auf eine Beeintr\u00e4chtigung des klinischen Verlaufs einer SARS-CoV-2 Infektion nach mehrmaliger mRNA-Impfung.\nEnormes Potenzial von mRNA-Impfstoffen gegen Infektionen sowie Tumor- und Autoimmunerkrankungen\nVor dem Hintergrund des enormen Potenzials von mRNA-Impfstoffen f\u00fcr die Anwendung im Bereich von Infektionen sowie von Tumor- und Autoimmunerkrankungen ist jedoch ein genaues Verst\u00e4ndnis der ausgel\u00f6sten Immunantworten umso wichtiger. In weiteren Studien gilt es herauszufinden, welche immunologischen Mechanismen hinter der ungew\u00f6hnlichen IgG4-Antik\u00f6rperbildung stecken. Dabei wird es interessant sein zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Art der Antik\u00f6rper auch nach anderen mRNA-Impfungen gebildet werden und ob sie eine Bedeutung f\u00fcr den Verlauf von viralen Infektionen haben k\u00f6nnen.\nWeitere Informationen:\n[https://www.science.org/doi/10.1126/sciimmunol.ade2798](https://www.science.org/doi/10.1126/sciimmunol.ade2798)\nProf. Dr. Matthias Tenbusch\nVirologisches Institut \u2013 Klinische und Molekulare Virologie des Uniklinikums Erlangen\nTel.: 09131/85-26784\nmatthias.tenbusch@fau.de\nProf. Dr. Thomas Winkler\nProfessur f\u00fcr Genetik an der FAU\nTel.: 09131/85-29136\nthomas.winkler@fau.de\nPD Dr. Kilian Schober\nMikrobiologisches Institut \u2013 Klinische Mikrobiologie, Immunologie und Hygiene des Uniklinikums Erlangen\nTel.: 09131/85-22644\nkilian.schober@uk-erlangen.de", "language": null, "image": "https://www.fau.de/files/2021/02/covid19-colourbox46260923.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#maintop", "#nav", "#footer", "#meta-menu", "#top", "/", "https://www.fau.eu/2023/01/09/news/research/covid-19-on-the-lookout-for-new-antibodies/", "https://campo.fau.de", "https://univis.uni-erlangen.de", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/", "https://www.uk-erlangen.de/", "https://ub.fau.de", "/", "#nav", "#top", "https://www.fau.de/fau/", "https://www.fau.de/fau/willkommen-an-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/zukunftskonzept-und-ziele/", "https://www.fau.de/fau/geschichte-und-erinnerungskultur/", "https://www.fau.de/fau/erfolge-und-ehrenpersonen/", "https://www.fau.de/fau/standorte-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/standortentwicklung-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/fakultaeten/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/universitaetsklinikum/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/einrichtungen-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/an-institute-und-mit-der-fau-verbundene-einrichtungen/", "https://www.fau.de/fau/leitung-und-gremien/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/pruefungsordnungen/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/promotions-und-habilitationsordnungen/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/", "https://www.fau.de/fau/kontakt-anfahrt-orientierung/", "https://www.fau.de/fauspartenergie/", "https://www.fau.de/corona/", "https://www.fau.de/newsportal/", "https://www.fau.de/fau/", "https://www.fau.de/people/", "https://www.fau.de/people/studierende/", "https://www.fau.de/people/beschaeftigte/", "https://www.fau.de/people/forschende/", "https://www.fau.de/alumni/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/", "https://jobs.fau.de", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/ausgeschriebene-professuren/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/energie-und-gebaeudetechnik/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/ausbildung-an-der-fau/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/weiterbildung-und-karriereentwicklung/", "https://www.fau.de/people/gender-diversity-familie/", "https://www.fau.de/people/neu-an-der-fau-onboarding-incoming/", "https://www.fau.de/people/offboarding-outgoing/", "https://www.fau.de/people/", "https://www.fau.de/education/", "https://meinstudium.fau.de/?mtm_campaign=studienorientierung", "https://www.fau.de/education/studienangebot/", "https://www.fau.de/education/bewerbung/", "https://www.fau.de/education/beratungs-und-servicestellen/", "https://www.fau.de/education/studentisches-leben/", "https://www.fau.de/education/schule-und-uni/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/studium-a-z/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/semestertermine/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/rueckmeldung/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/portale-fuer-studierende/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/pruefungsordnungen/", "https://www.fau.de/semesterstart/", "https://www.fau.de/education/international/", "https://www.fau.de/education/international/aus-dem-ausland-an-die-fau/", "https://www.fau.de/education/international/wege-ins-ausland/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/leitlinien-innovative-lehre/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/qm-lehre/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/lehrpreise/", "https://www.intern.fau.de/lehre-und-studium/", "https://www.fau.de/education/", "https://www.fau.de/research/", "https://www.fau.de/research/forschungsprofil/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/max-planck-einrichtungen/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/fraunhofer-einrichtungen/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/helmholtz-institut-erlangen-nuernberg/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/leibniz-gemeinschaft/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/energie-campus-nuernberg-encn/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/nuremberg-campus-of-technology/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/medical-valley/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/eu-verbundprojekte/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/dfg-einrichtungen/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/bundesprojekte/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/bayerische-verbundforschung/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/gottfried-wilhelm-leibniz-preis/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/alexander-von-humboldt-professur/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/erc-grants/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/heinz-maier-leibnitz-preis/", "https://www.fau.de/research/welcome-centre-fuer-internationale-promovierende-und-wissenschaftler/", "https://www.fau.de/graduiertenzentrum/", "https://www.fau.de/graduiertenzentrum/promotion/", "https://www.fau.de/graduiertenzentrum/postdochabilitation/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/foerderung-beratung-und-antragsstellung/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/publizieren-und-open-access/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/forschungsinformationssystem/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/wissens-und-technologietransfer/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/wissenschaftskommunikation/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/fauconnect/", "https://www.fau.de/research/verantwortungsvoll-forschen/", "https://www.fau.de/research/", "https://www.fau.de/outreach/", "https://www.fau.de/outreach/veranstaltungen/", "https://www.fau.de/outreach/erfindungen-und-patente/", "https://www.fau.de/outreach/erfindungen-und-patente/ip-policy-der-fau/", "https://www.fau.de/outreach/erfindungen-und-patente/erfinden-und-patentieren/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/partnerschaften-und-kooperationen/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/innovationsplattformen-und-netzwerke/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/gruenden/", "https://www.fau.de/outreach/weiterbildung/", "https://www.fau.de/outreach/weiterbildung/weiterbildende-studiengaenge/", "https://www.fau.de/outreach/weiterbildung/seminare-und-kurzlehrgaenge/", "https://www.academy.fau.de/", "https://www.fau.de/outreach/stiften-und-foerdern/", "https://www.fau.de/innovationsfonds/", "https://www.fau.de/outreach/stiften-und-foerdern/deutschlandstipendium-stiften/", "https://www.fau.de/outreach/stiften-und-foerdern/foerdervereine/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/wissens-und-technologietransfer/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/werbung-und-recruiting/", "https://www.fau.de/outreach/wissenschaft-fuer-buergerinnen-und-buerger/", "https://www.fau.de/die-roemerboote-der-fau/", "https://shop.fau.de", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/", "https://www.fau.de/outreach/", "https://www.fau.de/", "/files/2021/02/covid19-colourbox46260923.jpg", "https://www.science.org/doi/10.1126/sciimmunol.ade2798", "https://www.science.org/doi/10.1126/sciimmunol.ade2798", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F&text=COVID-19%3A%20Neuen%20Antik%C3%B6rpern%20auf%20der%20Spur", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F%20COVID-19%3A%20Neuen%20Antik%C3%B6rpern%20auf%20der%20Spur", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F&text=COVID-19%3A%20Neuen%20Antik%C3%B6rpern%20auf%20der%20Spur", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2022%2F12%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fcovid-19-neuen-antikoerpern-auf-der-spur%2F&subject=COVID-19%3A%20Neuen%20Antik%C3%B6rpern%20auf%20der%20Spur", "https://www.fau.de/2022/12/news/wissenschaft/fau-team-erforscht-intelligente-prothesen/", "https://www.fau.de/2023/01/news/wissenschaft/wenn-antikoerper-pirouetten-drehen/", "https://www.fau.de/category/news/", "https://www.fau.de/category/news/wissenschaft/", "https://www.fau.de/category/news/studium/", "https://www.fau.de/category/news/leute/", "https://www.fau.de/category/news/outreach/", "https://www.fau.de/newsportal/", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/meldungen-als-feed-abonnieren/", "https://www.fau.de/veranstaltungen/", "http://www.presse.uni-erlangen.de/2008-2012/infocenter/meldungen/", "https://www.fau.de/fau/kontakt-anfahrt-orientierung/", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/", "https://www.intern.fau.de", "https://community.fau.de/", "https://www.fau.de/notfall/", "https://www.fau.de/fehler-melden/", "https://www.fau.de/impressum/", "https://www.fau.de/datenschutz/", "https://www.fau.de/barrierefreiheit/", "https://instagram.com/uni_fau/", "https://www.tiktok.com/@uni_fau", "https://twitter.com/UniFAU", "https://www.youtube.com/unifau", "https://de-de.facebook.com/Uni.Erlangen.Nuernberg", "https://www.xing.com/pages/friedrich-alexander-universitaterlangen-nurnberg", "https://www.linkedin.com/school/fau-erlangen-n\u00fcrnberg/", "#pagewrapper"]}