{"title": "Medizinreport kritisiert gro\u00dfe L\u00fccken beim Impfschutz f\u00fcr Kinder", "author": "Badische Zeitung", "url": "https://www.badische-zeitung.de/medizinreport-kritisiert-grosse-luecken-beim-impfschutz-fuer-kinder--179841346.html", "hostname": "badische-zeitung.de", "description": "Ein kurzer Stich, ein langer Schutz. Sagen die Mediziner und pochen auf den Impfschutz vor allem f\u00fcr Kleinkinder und \u00e4ltere Jungen und M\u00e4dchen. Der S\u00fcdwesten liegt bei der Impfquote unter dem Bundesdurchschnitt. Das liegt aber nicht nur an den Impfkritikern.", "sitename": "Badische Zeitung", "date": "2019-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Baden-W\u00fcrttemberg\nMedizinreport kritisiert gro\u00dfe L\u00fccken beim Impfschutz f\u00fcr Kinder\nVon dpa\n[Mo, 25. November 2019](/archiv/2019/11/25)\num 17:26 Uhr\nEin kurzer Stich, ein langer Schutz. Sagen die Mediziner und pochen auf den Impfschutz vor allem f\u00fcr Kleinkinder und \u00e4ltere Jungen und M\u00e4dchen. Der S\u00fcdwesten liegt bei der Impfquote unter dem Bundesdurchschnitt. Das liegt aber nicht nur an den Impfkritikern.\n-\nVom kommenden M\u00e4rz an gilt die Impfpflicht gegen Masern Foto: Lukas Schulze\nBei Jungen und M\u00e4dchen im einschulungsf\u00e4higen Alter sei bei keiner der 13 wichtigsten Infektionskrankheiten eine Impfquote von 90 Prozent erreicht worden. F\u00fcr eine Schutzwirkung in der Gesellschaft seien aber Immunisierungsraten von mindestens 95 Prozent n\u00f6tig. Die repr\u00e4sentativen Daten der Barmer-Versicherten wurden f\u00fcr den Report auf die Bundesbev\u00f6lkerung hochgerechnet.\n- Impfquote: Laut Arzneimittelreport waren 3,8 Prozent der versicherten Zweij\u00e4hrigen, 3,4 Prozent der Vier- und 2,5 Prozent der Sechsj\u00e4hrigen in Baden-W\u00fcrttemberg im Jahr 2017 \u00fcberhaupt nicht geimpft worden. \"Das w\u00e4ren mehr als 9000 Kinder ohne jeglichen Impfschutz\", kritisierte der Barmer-Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Winfried Pl\u00f6tze. \"Baden-W\u00fcrttemberg ist ein Land mit unterdurchschnittlicher Impfakzeptanz.\"\n- Krankheiten: Eine Windpockenimpfung hatten vor zwei Jahren laut Report nur 73,4 Prozent der Sechsj\u00e4hrigen. Lediglich 86,2 Prozent der Kinder derselben Altersgruppe waren gegen R\u00f6teln und Mumps geimpft. Auch der Schutz gegen krebserregende humane Papillomviren (HPV) ist laut Report l\u00fcckenhaft. Und die Zweifachimpfung gegen Masern hatten nur 86,4 Prozent der Jungen und M\u00e4dchen im einschulungsf\u00e4higen Alter. \"Das ist bundesweit die zweitniedrigste Masernimpfquote in dieser Altersgruppe\", hie\u00df es. Zudem war mehr als jedes f\u00fcnfte Kleinkind, das 2015 geboren wurde und bei der Barmer versichert ist, in den ersten beiden Lebensjahren nicht oder nur unvollst\u00e4ndig gegen Masern geimpft. Masern sind hochansteckend und k\u00f6nnen in seltenen F\u00e4llen auch t\u00f6dlich verlaufen.\n- Impfschutz f\u00fcr andere: Insgesamt waren sechsj\u00e4hrige Kinder im S\u00fcdwesten laut Barmer bei keiner der 13 wichtigsten Infektionskrankheiten ausreichend mit einer Quote von 95 Prozent geimpft. Der Impfschutz aber sei notwendig, um auch diejenigen vor einer Infektion zu sch\u00fctzen, die sich nicht impfen lassen k\u00f6nnen, erkl\u00e4rte Karlin Stark, die Leiterin des Landesgesundheitsamtes im Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart. Dazu geh\u00f6rten Schwangere und Babys. \"Die geringe Akzeptanz von Impfungen in Baden-W\u00fcrttemberg macht eine Ausrottung von Infektionskrankheiten wie Masern oder R\u00f6teln unm\u00f6glich\", sagte Pl\u00f6tze.\n- Impfskeptiker: Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) sieht Impfgegner auf Rang sieben der gr\u00f6\u00dften Gefahren f\u00fcr die Weltgesundheit. Eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe stellen die sogenannten Impfskeptiker dar, die Impfungen nicht prinzipiell ablehnen. Sie haben spezielle Auffassungen zum Impfzeitpunkt, zur Impfstrategie, zur Wirksamkeit und Sicherheit sowie zu den Nebenwirkungen. Wie viele Impfgegner oder Impfskeptiker es in Baden-W\u00fcrttemberg gibt, ist unklar. Denn aus den Schuleingangsdaten l\u00e4sst sich nur der Prozentsatz der nicht geimpften Kinder feststellen. Es l\u00e4sst sich nicht ersehen, ob ein Kind aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht geimpft wurde, ob die Eltern Impfgegner oder Impfskeptiker sind.\n- Risiko Vergesslichkeit: Nicht die Impfkritiker sind das Risiko, sagen, Pl\u00f6tze und Stark: \"Die strikten Impfverweigerer sind in der Minderheit\", sagte Stark. \"H\u00e4ufiger werden die jeweiligen Krankheiten und die m\u00f6glichen Folgen untersch\u00e4tzt.\" Jeder Dritte vergesse zum Beispiel seinen Impfstatus im Alltagsstress. Hilfreich k\u00f6nnten laut Landesgesundheitsamt feste Arzttermine sein. \"Impfungen ohne klaren Impfzeitpunkt oder Impfanlass werden unterdurchschnittlich h\u00e4ufig in Anspruch genommen\", sagte Stark.\n- Handlungsbedarf: Nach Ansicht der Techniker Krankenkasse muss vor allem die Gruppe der teilweise geimpften Kinder in den Blick genommen werden. \"Wir gehen davon aus, dass deren Eltern grunds\u00e4tzlich eine hohe Impfbereitschaft haben, die Impfungen aber aus anderen Gr\u00fcnden nicht haben vornehmen lassen\", sagte Andreas Vogt, der Leiter der TK-Landesvertretung Baden-W\u00fcrttemberg. Als Gr\u00fcnde nannte die TK Zeitmangel, Ungewissheit, Vergesslichkeit oder zu wenig Aufkl\u00e4rung.\n- Chancen: Um die Impfbereitschaft zu erh\u00f6hen, sollten \u00c4rzte laut Report st\u00e4rker auf die Bedeutung des Schutzes aufmerksam machen. Denn laut Barmer verl\u00e4sst sich jeder Dritte beim Impfen auf das, was der Arzt sagt. Die Krankenkasse schl\u00e4gt in ihrem Report zudem einen Zeitkorridor vor, innerhalb dessen geimpft werden soll. Kassen sollten ihre Versicherten zudem aktiv hinweisen, sollte zum Beispiel die n\u00e4chste Masernimpfung anstehen, forderte TK-Chef Vogt. Baden-W\u00fcrttembergs Gesundheitsminister Manne Lucha (Gr\u00fcne) schl\u00e4gt neben dem Impf-Erinnerungssystem durch den Arzt oder die Krankenkasse vor, dass jeder Arzt alle Impfungen durchf\u00fchren k\u00f6nnen sollte. \"So k\u00f6nnte der Kinderarzt auch die begleitenden Eltern impfen oder die Frauen\u00e4rztin die bei Jugendlichen fehlende Masernimpfung nachholen\", sagte Lucha.\nWird \u00fcber die Impfpflicht gestritten, geht es vor allem um den Schutz gegen Masern. Von M\u00e4rz 2020 an m\u00fcssen Eltern vor der Einschulung oder der Aufnahme ihres Kindes in eine Kindertagesst\u00e4tte nachweisen, dass ihr Junge oder ihr M\u00e4dchen gegen Masern geimpft ist. Das schreibt das neue Masernschutzgesetz vor. F\u00fcr Kinder, die schon in der Kita oder in der Schule sind, muss die Impfung oder der Krankheitsfall nachtr\u00e4glich nachgewiesen werden. So soll ein fl\u00e4chendeckender Schutz erreicht werden. Die Impfpflicht gelte auch f\u00fcr andere, darunter Mitarbeiter in Kitas und Schulen. Auch \u00c4rzte sowie weiteres medizinisches Personal und Mitarbeiter in Gemeinschaftseinrichtungen m\u00fcssen bis Ende Juli 2021 einen vollst\u00e4ndigen Impfschutz nachweisen. Verweigern Eltern dies, obwohl sie ihre in Gemeinschaftseinrichtungen Kinder betreuen lassen, kann ein Bu\u00dfgeld in H\u00f6he von bis zu 2500 Euro verh\u00e4ngt werden.", "language": null, "image": "https://ais.badische-zeitung.de/piece/0a/b8/29/39/179841337.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://bz-medien.de", "/podcasts", "/kontakt", "/meine-bz", "/meine-bz/anmelden", "/meine-bz/abmelden", "/", "/ezeitung?cn=abo-digi-ezeitung", "/bzapp", "/bzsmart", "/abo/", "/meine-bz", "/meine-bz/konto/kundenkonto", "/abo/", "/podcasts", "/alles-was-sie-zu-den-browser-push-nachrichten-der-bz-wissen-muessen", "/index.html", "/lokales", "/lokales/freiburg", "/lokales/breisgau", "/lokales/emmendingen", "/lokales/kaiserstuhl", "/lokales/loerrach-und-dreiland", "/lokales/markgraeflerland", "/lokales/ortenau", "/lokales/schwarzwald", "/lokales/waldshut", "/lokales/fudder", "/lokales/gastronomie", "/polizei-meldungen", "/nachrichten", "/nachrichten", "/nachrichten/deutschland", "/nachrichten/suedwest", "/nachrichten/ausland", "/nachrichten/wirtschaft", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/panorama", "/nachrichten/wetter", "/podcasts", "/sport", "/sport", "/sport/scfreiburg", "/sport/regiofussball", "/sport/fussball", "/sport/eishockey", "/sport/handball", "/sport/basketball", "/sport/mehrsport/wintersport", "/sport/radsport", "/sport/mehrsport", "/meinung", "/meinung", "/meinung/karikaturen", "/meinung/kommentare", "/meinung/kolumnen", "/meinung/leserbriefe", "/kommentare/zuletztkommentiert", "/freizeit", "/freizeit", "/freizeit/terminkalender", "/freizeit/pop", "/freizeit/club", "/freizeit/buehne", "/freizeit/klassik", "/freizeit/kunst", "/freizeit/kino", "/freizeit/familien", "/freizeit/feste", "/freizeit/erlebnisse", "/freizeit/tickets", "/freizeit/raetsel.html", "/ratgeber", "/ratgeber", "/ratgeber/reise", "/ratgeber/geldfinanzen", "/ratgeber/computermedien", "/ratgeber/natur-umwelt", "/ratgeber/bildungwissen", "/ratgeber/automobilitaet", "/ratgeber/gesundheit-ernaehrung", "/ratgeber/berufkarriere", "/ratgeber/liebe-familie", "/ratgeber/hausgarten", "/ratgeber/zisch", "/ratgeber/zischup", "/abo-service", "/abo-service", "/abo-service/abonnement/", "/abo-service/abonnement/leserservice.html", "/abo-service/bzcard", "/bz-ticket", "/abo-service/job-karriere", "/abo-service/bz-azubis", "/abo-service/bz-medien-shop", "/abo-service/ueber-uns", "/abo-service/ueber-uns/museum.html", "/ralf-dahrendorf-preis", "/jobs", "/anzeigen", "/anzeigen", "/jobs", "/wohnverdient", "/anzeigen/trauer", "/schnapp", "/flirt", "/anzeigen/informationen", "/anzeigen/dossiers", "/aboshop/digitaleprodukte", "https://ezeitung.badische-zeitung.de/", "/digitaleprodukte/bzapp", "/digitaleprodukte/bzsmart", "/kontakt", "https://www.bz-medien.de/", "/archiv/2019/11/25", "/suedwest-1", "javascript:app.shareWithFB()", "javascript:app.shareWithWA()", "javascript:app.shareWithTwitter()", "javascript:app.shareWithMail(null,'Artikel')", "#", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=4452&lang=de_de&readid=article&url=https%3A%2F%2Fwww.badische-zeitung.de%2Fmedizinreport-kritisiert-grosse-luecken-beim-impfschutz-fuer-kinder--179841346.html", "#", "#", "/suedwest-1", "javascript:app.shareWithFB()", "javascript:app.shareWithWA()", "javascript:app.shareWithTwitter()", "javascript:app.shareWithMail(null,'Artikel')", "#", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=4452&lang=de_de&readid=article&url=https%3A%2F%2Fwww.badische-zeitung.de%2Fmedizinreport-kritisiert-grosse-luecken-beim-impfschutz-fuer-kinder--179841346.html", "#", "#", "/mueller-verzweifelt-gesucht", "/mueller-verzweifelt-gesucht", "/mueller-verzweifelt-gesucht", "/baden-wuerttemberg-will-zahl-der-gewaltambulanzen-erhoehen", "/baden-wuerttemberg-will-zahl-der-gewaltambulanzen-erhoehen", "/baden-wuerttemberg-will-zahl-der-gewaltambulanzen-erhoehen", "/landtagsmehrheit-stimmt-fuer-freie-schulwahl-nach-der-grundschule", "/landtagsmehrheit-stimmt-fuer-freie-schulwahl-nach-der-grundschule", "/landtagsmehrheit-stimmt-fuer-freie-schulwahl-nach-der-grundschule", "/sohn-des-hamas-gruenders-stellt-sich-gegen-den-vater-und-erklaert-die-ziele-der-terroristen", "/sohn-des-hamas-gruenders-stellt-sich-gegen-den-vater-und-erklaert-die-ziele-der-terroristen", "/sohn-des-hamas-gruenders-stellt-sich-gegen-den-vater-und-erklaert-die-ziele-der-terroristen", "/b31-im-hoellental-ab-mittwoch-talwaerts-gesperrt", "/b31-im-hoellental-ab-mittwoch-talwaerts-gesperrt", "/b31-im-hoellental-ab-mittwoch-talwaerts-gesperrt", "/wenn-muell-in-der-natur-tieren-zum-verhaengnis-wird-ein-fall-aus-neuried", "/wenn-muell-in-der-natur-tieren-zum-verhaengnis-wird-ein-fall-aus-neuried", "/wenn-muell-in-der-natur-tieren-zum-verhaengnis-wird-ein-fall-aus-neuried", "/warum-mehr-holzhaeuser-so-wichtig-fuer-den-klimaschutz-sind", "/warum-mehr-holzhaeuser-so-wichtig-fuer-den-klimaschutz-sind", "/warum-mehr-holzhaeuser-so-wichtig-fuer-den-klimaschutz-sind", "/millionen-erbin-marlene-engelhorn-kaempft-fuer-vermoegenssteuer-besteuert-mich-endlich", "/millionen-erbin-marlene-engelhorn-kaempft-fuer-vermoegenssteuer-besteuert-mich-endlich", "/millionen-erbin-marlene-engelhorn-kaempft-fuer-vermoegenssteuer-besteuert-mich-endlich", "/abo-service/bz-archiv", "/kontakt", "/leserbrief", "/service/impressum.html", "/abo-service/ueber-uns", "/service/agb.html", "/service/datenschutz.html", "#", "/anzeigen/informationen", "/ralf-dahrendorf-preis", "/schnapp", "/bz-ticket", "/wohnverdient", "/trauer", "/raetsel", "/fudder", "https://www.bz-medien.shop/", "/kinder-helfen-kindern", "/meine-bz/kundenkonto/kuendigung"]}