{"title": "LVG & AFS Online Newsletter Nr. 103", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\n|\n|\nZukunftsforum Public Health: Mehr Gesundheit f\u00fcr alle\nAm 24. - 25. Januar 2019 traf sich das Zukunftsforum Public Health zum dritten Mal mit 300 Vertreter*innen der Praxis, Forschung und Lehre. Themen sind gegenw\u00e4rtige und k\u00fcnftige Herausforderungen in ausgew\u00e4hlten Handlungsfeldern und eine Strategie zur St\u00e4rkung von Public Health in Deutschland. \u201eUm mehr Gesundheit f\u00fcr alle zu erreichen, muss Gesundheit ein Querschnittsthema in allen Politikfeldern werden. Wir brauchen einen globalen Ansatz, der wissensbasiert und handlungsorientiert ist, eine weltweite Perspektive einnimmt und gleichzeitig Gesundheit in den vielen nur scheinbar kleinen politischen Entscheidungen vor Ort mitdenkt\u201c, so die Steuerungsgruppe des Forums, zu der auch Thomas Altgeld, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LVG & AFS, geh\u00f6rt.\n[www.gesundheit-nds.de/index.php/medien/aktuelle-meldungen/1140-zukunftsforum](https://gesundheit-nds.de/index.php/medien/aktuelle-meldungen/1140-zukunftsforum)\n|\n|\nPr\u00e4ventionsketten Niedersachsen:\nStart der neuen Bewerbungsphase\nAb sofort k\u00f6nnen sich weitere Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr das Programm \u201ePr\u00e4ventionsketten Niedersachsen: Gesund aufwachsen f\u00fcr alle Kinder!\u201c bewerben. Bislang beteiligen sich 19 nieders\u00e4chsische Kommunen. Ab Januar 2020 k\u00f6nnen zehn weitere hinzukommen. Die teilnehmenden Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte werden im Rahmen des F\u00f6rderprogramms bis zu drei Jahre bei der Entwicklung und Umsetzung kommunaler Strategien f\u00fcr eine Verbesserung der Entwicklungs- und Teilhabechancen aller Kinder in der Kommune unterst\u00fctzt. Die F\u00f6rderung umfasst sowohl eine finanzielle als auch eine fachliche Begleitung beim Auf- und Ausbau von Pr\u00e4ventionsketten. Die Bewerbungsfrist endet am 30. Juni 2019.\n[www.praeventionsketten-nds.de/unser-programm/bewerbung](http://www.praeventionsketten-nds.de/unser-programm/bewerbung/)\n|\n|\nKontextcheck \u2013 Neue Teilnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kommunen\nNach dem erfolgreichen Abschluss der Modellphase des von der BKK Mobil Oil gef\u00f6rderten Projektes Kontextcheck k\u00f6nnen sich acht bis zehn neue Kommunen f\u00fcr eine Prozessbegleitung bei Bestandsaufnahmen, Bedarfs- und Bed\u00fcrfnisanalysen zu gesundheitsbezogenen Themenschwerpunkten bewerben. Das Instrument Kontextcheck wurde in Kooperation mit sechs nieders\u00e4chsischen Kommunen entwickelt und erprobt. Der daraus entstandene Leitfaden ist online abrufbar. Das Koordinationsteam schaut in der Prozessbegleitung gezielt darauf, wie sich das Projekt in kommunale Prozesse gut integrieren l\u00e4sst.\n[www.tinyurl.com/y5jdnwg5](http://tinyurl.com/y5jdnwg5)\n|\n|\nGesund Leben Lernen \u2013\nSchulbewerbungen bis zum 07. Juni 2019 m\u00f6glich\nIm Rahmen des Programms Gesund Leben Lernen (GLL) werden Schulen bei der Gestaltung der Organisation hin zu einer gesunden Lebenswelt f\u00fcr alle in ihr Lernenden und Arbeitenden unterst\u00fctzt. GLL zielt darauf ab, Strukturen in Schulen aufzubauen und Ressourcen zu st\u00e4rken, die ein ges\u00fcnderes Lernen und Arbeiten erm\u00f6glichen und damit auch die Erziehungs- und Unterrichtsqualit\u00e4t steigern. Bisher haben bereits mehr als 250 nieders\u00e4chsische Schulen von dem Angebot profitiert. Bis zum 07. Juni 2019 k\u00f6nnen sich alle allgemeinbildenden und berufsbildenden Schulen wieder f\u00fcr eine Teilnahme an GLL bewerben.\n[www.gll-nds.de](http://www.gll-nds.de)\n|\n|\nDialogwerkstatt: \u201eGesundheitsf\u00f6rderung in der Kita \u2013 Wieso, weshalb, warum? \u2013 Wer nicht fragt\u2026\u201c\nWas ist \u00fcberhaupt eine gesunde Kita? Wie kann das Thema Gesundheit in Kitas eingebracht werden? Wo wird Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt? Mit diesen und weiteren Fragen l\u00e4dt das Kompetenzzentrum f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung in Kitas (kogeki) alle Akteur*innen im Setting Kita zu regionalen Dialogwerkst\u00e4tten in Oldenburg, G\u00f6ttingen, L\u00fcneburg und Osnabr\u00fcck ein.\nIm Vordergrund der halbt\u00e4gigen Veranstaltungen stehen dabei der Austausch und die regionale Vernetzung. Anmeldungen zu den Dialogwerkst\u00e4tten sind ab sofort m\u00f6glich.\n[www.kogeki.de](http://www.kogeki.de)\n|\n|\nNeu im Team: Petra Tiemann\nSeit dem 01. Dezember 2018 ist Petra Tiemann als neue Mitarbeiterin f\u00fcr die LVG & AFS t\u00e4tig. Sie arbeitet in dem neuen Projekt Potenziale der Krebsregistrierung \u2013 Verzahnung von Versorgungs- und Unterst\u00fctzungsstrukturen f\u00fcr Krebserkrankte in Niedersachsen, das in der Akademie f\u00fcr Sozialmedizin angesiedelt ist. Vorher war sie unter anderem in der medizinischen Diagnostik mit Schwerpunkt Krebsdiagnostik t\u00e4tig.\n[www.tinyurl.com/yy5qrgeo](http://tinyurl.com/yy5qrgeo)\n|\n|\nNeu im Team: Elisabeth Rataj\nSeit 01. Dezember 2018 ist Elisabeth Rataj als Mitarbeiterin f\u00fcr die LVG & AFS t\u00e4tig. Sie arbeitet im Bereich Evaluation und Praxisforschung im Projekt der Partizipativen Evaluation der Pr\u00e4ventionskette Braunschweig (PEPBS\u00b2) und begleitet die Arbeit der Enquetekommission Sicherstellung der ambulanten und station\u00e4ren medizinischen Versorgung in Niedersachsen des Nieders\u00e4chsischen Landtags. Elisabeth Rataj kommt aus dem Bereich der Versorgungsforschung und war zuvor im Themenbereich Gesundheit der Robert Bosch Stiftung t\u00e4tig.\n[www.tinyurl.com/yx9tq88y](http://tinyurl.com/yx9tq88y)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://gesundheit-nds.de/index.php/medien/aktuelle-meldungen/1140-zukunftsforum", "http://www.praeventionsketten-nds.de/unser-programm/bewerbung/", "http://tinyurl.com/y5jdnwg5", "http://www.gll-nds.de", "http://www.kogeki.de", "http://tinyurl.com/yy5qrgeo", "http://tinyurl.com/yx9tq88y", "http://tinyurl.com/yxqpfd5t", "http://tinyurl.com/y323l7uf", "http://tinyurl.com/y3a4bfy5", "http://tinyurl.com/y4ackzop", "https://tinyurl.com/y7g79e39", "https://tinyurl.com/ydcb7w4z", "https://tinyurl.com/yapy92jv", "https://tinyurl.com/yc9zdh9j", "http://tinyurl.com/yyuxyu4f", "http://tinyurl.com/y4y9nsyf", "http://tinyurl.com/y5t4nfs9", "http://tinyurl.com/y4aoroj5", "http://tinyurl.com/y4gg4vcu", "http://tinyurl.com/y2u3zkzm", "http://tinyurl.com/y46bbnm4", "https://www.gesundheitsnetzwerker.de/", "http://patienten-universitaet.de/content/newsletter-februar-2019", "https://www.nap-gesundheitskompetenz.de/tagung/", "https://www.netzwerk-versorgungsforschung.de/index.php?page=7-dnvf-forum", "https://www.dguv.de/iag/veranstaltungen/schnittstellen/2019/index.jsp", "https://tinyurl.com/y4ejdfc4", "https://www.hauptstadtkongress.de/", "https://www.gpev.eu/praeventionskongress/kongressdefinition", "http://www.prismahannover.de/prisma/", "https://www.vdek.com/presse/pressemitteilungen/2019/zukunftspreis-2019.html", "https://www.gwa-nds.de/", "https://www.inklusionspreis-niedersachsen.de/", "https://tinyurl.com/y62vcwcz", "https://tinyurl.com/y4gr8t4p", "https://tinyurl.com/yyxf89gx", "http://www.deutsche-gesellschaft-public-health.de", "https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/JoHM/2019/JoHM_Inhalt_19_01.html", "https://tinyurl.com/y3nnb2bo", "https://tinyurl.com/y44zwv8g", "https://www.dak.de/dak/landes-themen/kinder--und-jugendreport-2053916.html", "https://tinyurl.com/y59gdk5d", "https://tinyurl.com/y6oy3o2l", "https://tinyurl.com/yyra595o", "http://www.aktionswoche-alkohol.de/fuer-veranstalter/materialien/materialansicht/", "https://www.bzga.de/infomaterialien/suchtvorbeugung/online-sein-mit-mass-und-spass/", "https://www.kogeki.de/", "http://tinyurl.com/yyqyh5uy", "http://www.gesundheit-nds.de/index.php/medien/newsletter/117-onlinenewsletter", "mailto:onlinenews@gesundheit-nds.de", "http://www.gesundheit-nds.de", "https://twitter.com/LVGundAFS"]}