{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.landtag-niedersachsen.de/parlamentsdokumente/niederschriften_ausschuesse/18_wp/afsffgui/132_AfSGuG_09.09.2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n \n \n \nN i e d e r s c h r i f t  \n\u00fcber die 132. - \u00f6ffentliche - Sitzung  \ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung  \nam 9. September 2021  \nHannover, Landtagsgeb\u00e4ude  \n \n \n \nTagesordnung:  Seite:  \n Einbahnstra\u00dfe Corona? - Interessen von Kindern und Jugendlichen in und \nnach der Pandemie st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen  \nAntrag der Fraktion der SPD und der Fraktion der CDU  - Drs. 18/9403  \nAnh\u00f6rung  \n- \u00c4rztekammer Niedersachsen  ................................ ................................ ...................  5 \n Berufsverband der Kind er- und Jugend\u00e4rzte e.  V. ................................ ....................  5 \n- Kinderkrankenhaus Auf der Bult  ................................ ................................ .............  14 \n- Stiftung Universit\u00e4t Hildesheim Institut f\u00fcr Sozial und Organisationsp\u00e4dagogik  ...... 18 \n- Winnicott -Institut Hannover  ................................ ................................ ....................  22 \n- Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften Hamburg (HAW Hamburg)  ..............  24 \n- Nieders\u00e4chsisches Kultusministerium  ................................ ................................ .... 27 \n- Nieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung  .........  31 \n- Landesstelle Jugendschutz Niedersachsen  ................................ ............................  34 \n- LAG FW, Landesarbeitsgemeinsc haft der Freien Wohlfahrtspflege e.  V.  ..............  36 \n- Deutscher Kinderschutzbund, LV Niedersachsen  ................................ ...................  39 \n- Landesjugendring Niedersachsen e.  V. ................................ ................................ .. 40 NIEDERS\u00c4CHSISCHER LANDTAG  \n18. WAHLPERIODE  \nSeite 2 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nAnwesend:  \nAusschussmitglieder : \n1. Abg. Holger Ansmann (SPD), Vorsitzender  \n2. Abg. Oliver Lottke (SPD) (per Videokonferenztechnik zugeschaltet)  \n3. Abg. Hanna Naber (SPD) (per Videokonferenztechnik zugeschaltet)  \n4. Abg. Annette Sch\u00fctze (SPD)  \n5. Abg. Uwe Schwarz (SPD) (per Videokonferen ztechnik zugeschaltet)  \n6. Abg. Dr. Thela Wernstedt (SPD)  \n7. Abg. Christoph Eilers (CDU)  (per Videokonferenztechnik zugeschaltet)  \n8. Abg. Laura Hopmann (CDU) (per Videokonferenztechnik zugeschaltet)  \n9. Abg. Burkhard Jasper (CDU)  \n10. Abg. Petra Joumaah (CDU) (per Videokonfe renztechnik zugeschaltet)  \n11. Abg. Volker Meyer (CDU)  \n12. Abg. Gudrun Pieper (CDU)  \n13. Abg. Volker Bajus (GR\u00dcNE)  \n14. Abg. Susanne Victoria Sch\u00fctz (zeitweise vertreten durch den Abg. Lars Alt) (FDP)  \n \nmit beratender Stimme:  \n15. Abg. Stephan Bothe (fraktionslos)  \n \n \nVon der La ndtagsverwaltung:  \nRegierungsoberamtsrat Horn.  \n \n \nNiederschrift:  \nRegierungsdirektor Pohl,  \nGaststenograf Kampfer,  \nStenografischer Dienst.  \n \n \nSitzungsdauer:  10.15 bis 13.25 Uhr.  \n \n 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 3 \nAu\u00dferhalb der Tagesordnung:  \nVors. Abg. Holger Ansmann  (SPD) teilte mit, \ndass die  Ausschussmitglieder in K\u00fcrze eine Ein-\nladung zu einem Gespr\u00e4ch mit der Barmer Er-\nsatzkasse am 4.  November 2021 zwischen der \nVormittagssitzung und der Nachmittagssitzung \nerhalten w\u00fcrden.  \n*** Seite 4 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 5 \nTagesordnung:  \nEinbahnstra\u00dfe Corona? - Interessen von Kin-\ndern und Jugendlichen in und nach der Pan-\ndemie st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen  \nAntrag der Fraktion der SPD und der Fraktion der \nCDU  - Drs. 18/9403  \nerste Beratung: 112. Plenarsitzung am \n11.06.2021  \nAfSGuG  \n \nAnh\u00f6rung  \n \n\u00c4rztekammer Niedersachsen  \nBerufsverband  der Kinder - und Ju gend\u00e4rz-\nte e. V. \nAnwesend : \n- Dr. Thomas Buck  \nDr. Thomas Buck : Lassen Sie mich mit einem Zi-\ntat einer Patientenmutter beginnen. Sie ist Sozi-\nalarbeiterin im Sahlkamp hier in Hannover. Sie \nsagte: Alle weltweiten Ma\u00dfnahmen in dieser Pan-\ndemiebek\u00e4mpfung galten nur  dem Schutz wohl-\nhabender wei\u00dfer alter Menschen.  - Ich schluckte \nerst einmal, als ich das h\u00f6rte, weil wir in der \u00c4rz-\nteschaft nat\u00fcrlich sehr viel mehr gesehen haben \nals nur den Schutz dieser sehr vulnerablen Pati-\nentengruppe. Das ist nat\u00fcrlich sehr pointiert und \nd\u00fcrfen wir nicht so stehen lassen.  \nAber die Bef\u00fcrchtung von uns Kinder - und Ju-\ngend\u00e4rzten sowie der gesamten \u00c4rzteschaft Nie-\ndersachsens ist, dass wir 20  % der Kinder und \nJugendlichen in diesem Pandemiegeschehen ab-\nh\u00e4ngen werden. Ich glaube, man darf dies er So-\nzialarbeiterin einfach nicht recht geben. Das darf \nso nicht passieren.  \nWir haben Kinder und Jugendliche anderthalb \nJahre lang auf Rollen reduziert. Zum einen haben \nwir sie als potenzielle Virustr\u00e4ger diffamiert, weil \nwir f\u00e4lschlicherweise auf die Erfa hrungen mit der \nSpanischen Grippe zur\u00fcckgegriffen haben. Zum \nanderen haben wir sie auf die Rolle der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler reduziert. Alles das wird die-\nser Generation nicht gerecht. Wir haben ihnen \nganz viel Lebenszeit genommen. Denken Sie einmal an Ihr e eigene Kindheit! Der Tag f\u00fcr ein \nKind ist sehr viel l\u00e4nger, weil es drau\u00dfen in der \nWelt viel mehr Neuigkeiten entdeckt. Darum ist \nein Jahr bzw. sind anderthalb Jahre f\u00fcr ein Kind \nund f\u00fcr einen Jugendlichen ungleich mehr Zeit als \nf\u00fcr uns Erwachsene. Wir h aben nat\u00fcrlich auch \nsehr viel mehr M\u00f6glichkeiten, das Ganze aufzu-\nfangen.  \nChancengleichheit und -gerechtigkeit \u00fcber die \nGenerationen hinweg  - was f\u00e4llt uns dazu ein?  - \nSie sind die Legislative und k\u00f6nnen in diesem \nLand etwas bewegen. Dazu haben wir einige \nPunkte gesammelt.  \nDie Fr\u00fchen Hilfen, die wir in Niedersachsen ha-\nben, sind ein tolles Konzept. Sie werden zum Teil \nvom Land und zum Teil von den Kommunen be-\nzahlt. Dies sollte erhalten bleiben. Ich bitte Sie, da \neinmal genau zu schauen, weil viele Kommunen \ndies lokal gar nicht mehr finanzieren k\u00f6nnen. Da-\nrin liegt auch ein kleiner Teil der Probleme. Es \ngibt viele Projekte, die teilfinanziert sind und bei \ndenen wir einen Flickenteppich haben. Ich glau-\nbe, da m\u00fcssen Sie als Land mehr durchgreifen \nund solche Proble me erkennen.  \nLassen Sie mich zum Thema Impfen von Kindern \nund Jugendlichen kommen. Mich als Kinder - und \nJugendarzt hat sehr gefreut, dass die EU 2006 \nentschieden hat, dass die EMA bei neuen Medi-\nkamenten von vornherein eine Sicherheits - und \neine Indikations pr\u00fcfung bei Kindern und Jugendli-\nchen durchf\u00fchren muss. Einige Medikamente sind \nzum Teil bereits seit 40, 50  Jahren auf dem \nMarkt. Da haben wir keine Zulassung, keine \nRechtssicherheit und auch keine Erfahrung, wie \nsicher diese Medikamente f\u00fcr unsere Patient en \nsind.  \nGehen Sie einmal auf eine Intensivstation f\u00fcr \nFr\u00fchchen! Frau Dr.  Genewein wird ja gleich noch \nberichten. 90  % der Medikamente in der Fr\u00fch-\nchenmedizin haben keine Zulassung. Das darf \nnicht sein! Wir haben uns gefreut, dass die EMA \ndas ge\u00e4ndert hat. Aber erinnern Sie sich an die \nZulassung der Impfstoffe f\u00fcr Kinder und Jugendli-\nche, mit welcher Zeitverz\u00f6gerung das in Europa \npassiert ist?  - Wir alle brauchen in einer solchen \nPandemie jeden Tag an Erfahrung, damit wir wis-\nsen, wie sicher diese Sachen sind.  Sie sind si-\ncherlich nicht das Kontrollinstrument f\u00fcr Europa. \nAber man muss nat\u00fcrlich fragen: Warum hat das \nbei der EMA nicht zeitgleich mit den Erwachse-\nnen funktioniert?  Seite 6 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nJetzt komme ich zum Impfen im Alltagsgesch\u00e4ft. \nWenn wir medizinische Gr\u00fcnde haben, um  Kinder \nund Jugendliche zu impfen, m\u00fcssen wir uns klar-\nmachen: Kinder und Jugendliche stehen nicht im \nFokus dieser Pandemie. Wir haben Gott sei Dank \nnur - oder leider  - sieben Kinder unter insgesamt \n100 000 Todesf\u00e4llen verloren. Das hei\u00dft nicht, \ndass es nic ht auf jedes Kind ankommt. Aber man \nsieht: Bei den schweren Erkrankungen und den \nTodesf\u00e4llen standen die Kinder und Jugendlichen \nbisher nicht so sehr im Fokus dieser Pandemie.  \nWir wissen aber \u00fcberhaupt noch nicht: Wie h\u00e4ufig \nhaben wir Long -Covid bei den Pa tienten?  - Das \nLand bzw. das Wissenschaftsministerium ist jetzt \nauf die Idee gekommen, diesbez\u00fcglich eine Stu-\ndie f\u00fcr Erwachsene auf den Weg zu bringen. Das \nfinde ich gut. Aber das ist vielleicht nur ein Teil \nder Aufgabe. Wir m\u00fcssen wissen: Wo m\u00fcssen wir \nals Kinder - und Jugend\u00e4rzte damit rechnen, und \nwohin m\u00fcssen wir schauen?  - Es macht auch ei-\nnen Unterschied, ob man vielleicht kurz vor dem \nLebensende ist und ein Long -Covid -Problem hat \noder ob man erst am Anfang des Lebens steht. \nDas hei\u00dft, Impfen im Hinblic k auf Long -Covid \nk\u00f6nnte sehr gut eine Option sein.  \nEin weiterer Grund, warum sich impfwillige junge \nMenschen unter 18  Jahren impfen lassen k\u00f6nn-\nten, ist, Teil der Herdenimmunit\u00e4t zu sein. Auch \ndas ist eine gute Idee. Die meisten Jugendlichen, \ndie sich f\u00fcr d as Impfen entscheiden, machen das \ntotal belesen. Auch ich bin einer der sogenannten \nImpf\u00e4rzte. Erstaunlich ist: Die Erwachsenen \nkommen zu mir, sind halbwegs informiert, wollen \ngar nicht so viel wissen, werden geimpft, und gut \nist es. Da gibt es nur wenig D iskussionsbedarf.  \nBei den Jugendlichen ist das anders. Sie sind su-\nper informiert. Sie haben sich \u00fcbrigens hervorra-\ngend an Corona -Regeln gehalten. Dieser Gene-\nration muss man einmal ein Lob aussprechen; \ndenn in der Pubert\u00e4t ist es schon nicht gerade \neinfach,  geradeaus zu laufen.  \nDie Jugendlichen entscheiden sich zum allergr\u00f6\u00df-\nten Teil aufgrund der sozialen Teilhabe, aber \nauch aufgrund des sozialen Drucks f\u00fcr eine Imp-\nfung. Dazu muss ich sagen: Wir als Erwachsene, \nals Gesellschaft insgesamt m\u00fcssen darauf ach-\nten, dass der Impfdruck nicht auf den Schultern \nder Jugendlichen lastet. Jeder, der f\u00fcr seine Kin-\nder einmal die falschen Turnschuhe gekauft hat, \nwei\u00df, welch ein Drama das ausl\u00f6sen kann. Sie \nk\u00f6nnen sich vorstellen, welch ein Drama es aus-\nl\u00f6sen kann, wenn ein Gro \u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler schon geimpft ist und man sagt: Hey, \ndu musst dich jetzt auch impfen lassen!  - Ich \nglaube, da m\u00fcssen wir ein bisschen Luft aus dem \nKessel nehmen.  \nIch finde, das, was wir f\u00fcr die Kinder und Jugend-\nlichen wirklich brauchen, ist eine differenzierte \nImpfaufkl\u00e4rung. Es geht nicht, dass wir ein Zelt \nvor die Schule stellen, die Eltern am Tag vorher \neinwilligen und wir Jugendliche einfach so impfen. \nDas geht nicht! Das Impfen geh\u00f6rt zu den Men-\nschen, die das auch sonst im Alltag mac hen, \nn\u00e4mlich in die Hausarzt - und in die Kinder - und \nJugendarztpraxen. Das halte ich f\u00fcr ganz wichtig. \nIch denke, wir alle haben gezeigt, dass wir auch \nim ambulanten System Masse schaffen k\u00f6nnen  - \nmit Qualit\u00e4t.  \nDas, was mich als jemand, der besonders viele  \nchronisch kranke Kinder betreut, umtreibt, ist der \nDruck der Eltern, wenn sie ihre kranken Kinder in \nden Kindergarten und in die Schule schicken, \nobwohl sie wissen, dass das Betreuungspersonal \nnicht vollst\u00e4ndig geimpft ist. Das geht nicht!  \nSie werden es a us vielen Diskussion wissen: Ich \nbin gegen einen Impfzwang. Den gab es in der \nEx-DDR. Ich bin zwar Hannoveraner, habe aber \nin der damaligen DDR Praktika gemacht. Ich \nmuss gestehen: Einige Aspekte dort fand ich sehr \nwenig mit unserem Demokratieverst\u00e4ndnis v er-\neinbar. Also: keine Impfflicht! Aber wir sollten ei-\nnen gewissen Impfdruck auf Menschen aufbauen, \ndie direkt in der Betreuung von Kinder und Ju-\ngendlichen arbeiten, die im Moment noch nicht \ngeimpft werden k\u00f6nnen.  \nGriechenland hat es m\u00f6glich gemacht: Men-\nschen, die besonders vulnerable Gruppen be-\ntreuen, d\u00fcrfen dort ohne Impfung nicht arbeiten. \nDas ist ganz schwierig. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie als Po-\nlitikerinnen und Politiker aber eine L\u00f6sung finden.  \nZur fr\u00fchkindlichen Bildung: Ganz viele meiner \nNachredner kennen sich sehr gut damit aus. Wir \nm\u00fcssen eines ganz klar sagen: Bez\u00fcglich der \nfr\u00fchkindlichen Bildung haben wir in unserer Ge-\nsellschaft viel vers\u00e4umt. Alles das, was vulnerabel \nist, ist in der Pandemie besonders vulnerabel zu-\nsammengebrochen. Wir haben Kinder mit Migr a-\ntionserfahrung, die seit anderthalb Jahren nicht im \nKindergarten waren, jetzt kurz vor der Einschu-\nlung sind und \u00fcberhaupt kein Deutsch sprechen. \nWir brauchen einen verl\u00e4sslichen Zugang zu ei-\nner fr\u00fchkindlichen Bildung mit mehr Personal, mit \nSprachf\u00f6rderung , mit F\u00f6rderung der Motorik und 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 7 \nein Erlernen mit Medienkompetenz. Wir brauchen \ndaf\u00fcr einfach andere Konzepte.  \nWenn wir Kinder\u00e4rzte wissen, dass das ein offe-\nnes Konzept ist, dann wissen wir auch, dass wir \nmehr Bedarf f\u00fcr Ergotherapien haben. Vielleicht \nk\u00f6nn te man einmal genauer schauen, welche \nKonzepte im Kindergartenalter wirklich gut evalu-\niert sind und dazu f\u00fchren, dass wir als Land wei-\nter eine Bildungsnation bleiben. Ich bitte Sie, da-\nrauf hinzuarbeiten. Kinderg\u00e4rten d\u00fcrfen nicht ein-\nfach geschlossen werden ! \nWir haben jetzt vom Land einen Algorithmus be-\nkommen, wonach Eltern entscheiden d\u00fcrfen  - je \nnachdem, wie schlimm der Schnupfen ist  -, ob sie \nselbst einen Schnelltest machen oder ob sie zum \nArzt gehen. Die ersten Eltern sagen bereits: Ich \nm\u00f6chte keinen PCR - und keinen Schnelltest ma-\nchen lassen.  - F\u00fcr denjenigen, der Corona hat, ist \ndas ja egal. Aber wir werden zwei, drei Wochen \nlang aus dem Verkehr gezogen. Das k\u00f6nnen wir \nuns nicht mehr leisten! Das hei\u00dft, diese Eltern \nwerden den Weg nicht gehen, die Nachve rfol-\ngung \u00fcberhaupt m\u00f6glich zu machen. Da m\u00fcssen \nwir schauen, wie wir den Druck von den Familien \nwegbekommen.  \nWir d\u00fcrfen keine Schulschlie\u00dfungen mehr in Kauf \nnehmen. Wir brauchen andere Lernkonzepte. Ich \nglaube, wir brauchen zwei Sachen: Wir brauchen \njetzt gute Hygienekonzepte, die individuell f\u00fcr die \nSchule passen m\u00fcssen. Die Leitlinie f\u00fcr die Hygi-\nenekonzepte wird gerade neu erarbeitet. Ich \nw\u00fcnsche mir da von den Politikern den gro\u00dfen \nWurf. In meinem Stadtteil haben wir die h\u00f6chste \nRate bei Containerd\u00f6rfern  auf dem Schulgel\u00e4nde. \nDas darf nicht sein! Wenn wir \u00fcber Schultoiletten \ndiskutieren: Wie sollen sich die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler denn die H\u00e4nde waschen, wenn wir eine \nPandemie haben?  \nWir sollten vielleicht nicht dar\u00fcber diskutieren, \nwelchen Filter wir je tzt notfallm\u00e4\u00dfig irgendwo ein-\nbauen; auch das ist wichtig. Wir sollten vielmehr \n\u00fcberlegen: Wie kann das Land langfristig sicher-\nstellen, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Schu-\nlen arbeiten, die wirklich menschenw\u00fcrdig sind? \nWie bekommen wir kleinere Lerngruppe n hin?  \nWir haben gesehen, dass kleine Gruppen im \nB-Szenario f\u00fcr viele Patientinnen und Patienten \nsehr viel besser waren. Die haben eine Erleichte-\nrung in der Schule erlebt. Das hei\u00dft, wir brauchen \nf\u00fcr das Lernen ein neues Konzept. Auch Home-\nschooling muss ei n St\u00fcck weit dabei sein, aber nicht f\u00fcr die ganz Kleinen. Wir m\u00fcssen genau \nschauen, wie viele Ressourcen eine Familie hat, \num das zu begleiten.  \nBitte machen Sie sich Gedanken: Wie soll Schule \nin f\u00fcnf oder zehn Jahren aussehen? Welche Wei-\nchen kann das Land jetzt stellen, damit die \nn\u00e4chste Pandemie, die wir haben, auf kleinere \nSchulklassen, auf kleine Kohortierungen trifft?  \nEs ist sehr schade: Corona hat ein Projekt der \n\u00c4rztekammer Niedersachsen leider v\u00f6llig ins Lee-\nre laufen lassen. Wir waren gerade mit der \nLeuphana Universit\u00e4t dabei, digital gest\u00fctzte \nLernprogramme f\u00fcr die Schule vorzubereiten, wie \nman Achtsamkeits\u00fcbungen einbringen kann, wie \nman mit Schlafst\u00f6rungen umgehen kann und wie \nman den Menschen zu Mobilit\u00e4t motiviert. Das \nwiderspricht sich zwar im e rsten Moment, wenn \nman h\u00f6rt, dass das digital gest\u00fctzt ist. Aber damit \nbekommt man die Kinder und Jugendlichen. Ich \nkann Sie nur bitten: Unterst\u00fctzen Sie solche Pro-\njekte! Kommen Sie auf uns als \u00c4rztekammer, als \nTaktgeber zu! Gehen Sie auch auf die Leuphana  \nUniversit\u00e4t zu!  \nNachdem der Lockdown beendet war, haben wir \ngesehen, dass wir eine Unmenge an Schulver-\nweigerern haben. Diese Pandemie polarisiert na-\nt\u00fcrlich auch, und zwar insofern, als das Ganze bei \nMenschen eskaliert, die ohnehin eine Sozialpho-\nbie haben und jetzt lange keine Sozialkontakte \nhatten. Wir haben als einen Flickenteppich in \nNiedersachsen zum Teil ganz tolle Projekte, wie \nman mit Schulverweigerern umgehen kann. In \nBraunschweig l\u00e4uft ein solches Programm. Aber \nwarum l\u00e4uft so etwas nicht fl\u00e4chende ckend?  - \nDas w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen. Ich sage nur eines: \nWenn jemand drei Wochen lang nicht in der \nSchule war, dann ist die Prognose f\u00fcr das weitere \nLeben sehr schlecht. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern!  \nJetzt komme ich zu einem sehr wichtigen Thema, \nn\u00e4mlich dem Kind erschutz. Vorweg eine ganz \nschreckliche Zahl: 90  % der Missbrauchsf\u00e4lle \nwerden wir \u00fcberhaupt nicht identifizieren. Die \u00c4rz-\ntekammer hat darauf reagiert und die Weiterbil-\ndungsordnung letztes Jahr ge\u00e4ndert. Kinder-\nschutz und Kindesmissbrauch m\u00fcssen in der Wei-\nterbildung ber\u00fccksichtigt werden, damit wir uns \ndort besser auskennen!  \nDamit wir uns dort gut auskennen, gibt es z.  B. \nein Expertencluster in der Hochschule um Frau \nProf. Debertin. Dort gibt es ein Projekt f\u00fcr Kinder-\nschutz mit einer Hotline und einer E -Mail-Adres -Seite 8 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nse. Wir als \u00c4rzte k\u00f6nnen uns dorthin wenden und \nsagen: Ich habe hier einen Patienten mit einem \nH\u00e4matom und wei\u00df nicht, wie ich das deuten soll.  \nAls ich Frau Debertin gebeten habe, mir Input f\u00fcr \ndie heutige Anh\u00f6rung zu geben, hat sie geweint, \nweil di e Hochschule wieder einmal mit Streichun-\ngen \u00fcbers\u00e4t wird. Ihre Abteilung ist jetzt in der \nPandemie, in der wir alle nur vermuten k\u00f6nnen, \ndass Missbrauch und famili\u00e4re Gewalt in diesem \n\u201eSchnellkochtopf\u201c der Pandemie in den kleinen \nWohnungen vielleicht mehr geworden sind, wie-\nder einmal davon bedroht, aufgel\u00f6st zu werden. \nSie haben die M\u00f6glichkeit, dort einzuwirken, auch \nauf die Hochschule, um solche wichtigen Abtei-\nlungen verl\u00e4sslich in die Zukunft zu bringen. An-\ndere Bundesl\u00e4nder haben das geschafft. Sie ha-\nben eine verl\u00e4ssliche Hotline, an die wir \u00c4rzte uns \nwenden k\u00f6nnen. Auch Erzieherinnen und der \nKSD k\u00f6nnen sich an sie wenden. Dann kann man \nschauen: Ist das eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung  \noder nicht?  \nAuch brauchen wir eine klare Solidarit\u00e4t. Die \u00c4rz-\ntekammer Nieder sachsen signalisiert an dieser \nStelle ganz klar: Wir m\u00f6chten mit dem Kommuna-\nlen Sozialdienst, mit allen Sozialtr\u00e4gern gerne \neng zusammenarbeiten. Wir brauchen dort eng-\nmaschige Fortbildungen und \u201epathways\u201c, die ver-\nl\u00e4sslich dazu f\u00fchren, dass wir als \u00c4rzte, w enn wir \neine Kindeswohlgef\u00e4hrdung haben, sie erkennen \nk\u00f6nnen, dass man uns hilft, sie zu erkennen, und \ndass wir im KSD schnell die jeweiligen Ansprech-\npartner haben. Ich kenne Kollegen, die ihr Ju-\ngendamt nicht mehr anrufen, weil sie das Gef\u00fchl \nhaben, sie be wirken damit nichts. Das muss sich \n\u00e4ndern!  \nNebenbei: Alles das, was wir in der Niederlas-\nsung machen, ist Hobby. Das machen wir sehr \ngerne. Daf\u00fcr gibt es kein Honorar, sondern das \nmachen wir ehrenamtlich. Aber dann darf uns das \nnicht auch noch unn\u00f6tig durch  b\u00fcrokratische H\u00fcr-\nden schwerer gemacht werden.  \nWir m\u00fcssen \u00fcber die Idee, ob man dort unsere \nSchweigepflicht anderen professionellen Tr\u00e4gern \ngegen\u00fcber ein wenig modifiziert, noch dieses \nJahr ein Gespr\u00e4ch f\u00fchren. Wir in der \u00c4rztekam-\nmer sind gerade dabei, uns ere Meinung dazu zu \nfinden. Ich kann nur eines sagen: Wenn wir eine \nKindeswohlgef\u00e4hrdung sehen, sollten wir auch \nmit anderen professionellen Ebenen dar\u00fcber re-\nden k\u00f6nnen.  Bei dem ganzen Thema ist auch wichtig: Wie viel \nvon dem, was wir sozial betreiben, ist  wirklich gut \nevaluiert?  - Wir m\u00fcssen genau schauen: Welche \nProjekte werden dort gef\u00f6rdert?  \nJetzt ein Wort zur Inklusion. Eine meiner Patien-\ntenm\u00fctter mit einem Kind mit F\u00f6rderbedarf im \ngeistigen Bereich hat sich diese Woche an mich \ngewandt. Sie hat einen B rief von der Schule be-\nkommen, in dem steht: Bei dem Kind klappt das \nmit den Schnelltests nicht so gut.  - Das stimmt. \nDas ist ein Kind mit einer Cerebralparese. Es \nl\u00e4sst solche Tests nicht zu. Die Mutter ist Kran-\nkenschwester und wei\u00df, wie man solche Abstri-\nche macht.  - Die Schule hat gesagt: Sie wissen \nja, das Land hat es m\u00f6glich gemacht, dass Kinder \nmit geistiger Behinderung auch einmal schnell \nvom Pr\u00e4senzunterricht befreit werden k\u00f6nnen.  - \nDas ist zwar gut gemeint, beinhaltet aber auch die \nM\u00f6glichkeit der m assiven Diskriminierung. Diese \nalleinerziehende Mutter wei\u00df gar nicht, wie sie ih-\nre Tochter dann unterbringen soll. Das ist schwie-\nrig. \nBy the way: Letztes Jahr hatten wir ein gro\u00dfes \nProblem. Hier in Hannover war aufgeploppt, dass \ndie sogenannten Behinderte n in Gemeinschafts-\ntransporten zur Schule gebracht werden. Das \nLand hat vergessen, das zu regeln. Die Region \nwollte das auch nicht regeln. Das sind Kinder, die \nsich aufgrund des kognitiven Defizits an keine \nAbstandsregeln halten und auch keine Masken \ntragen  k\u00f6nnen. Sie werden kohortiert in die Schu-\nle gebracht. - Ich mag das gar nicht zu Ende den-\nken! \nWir haben eine ganze Reihe von medizinischen \nProblemen. Bei den Schuleingangsuntersuchun-\ngen haben wir gesehen  - es gibt fast keine Vor-\nsorge, bei der wir das in d en Praxen sehen  -: Adi-\npositas, Bewegungsst\u00f6rungen, kognitive St\u00f6run-\ngen, Entwicklungsdefizite und psychische Prob-\nleme nehmen zu. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir viele L\u00f6sun-\ngen finden. Zum Teil gibt es schon tolle Projekte. \nHildesheim schaut sich freiwillig die kleinen Kin-\nder in Brennpunkten an und sieht sehr schnell, \nwo es welche Probleme gibt. Da m\u00fcssen wir rein!  \nWir m\u00fcssen aber auch schauen: Bekommen wir \nKooperationen z.  B. mit dem LandesSportBund \nhin? - Vielen Vereinen sind die Mitglieder jetzt \nweggeblieben. Vielleicht k\u00f6nnte Niedersachsen \nsagen: Hey, f\u00fcr jedes Kind, das ihr aufnehmt, \nzahlen wir die ersten drei Monate die Betr\u00e4ge!  - \nDann werden wir sehen, wie viele Kinder in einen \nSportverein gehen und vielleicht Spa\u00df und Laune 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 9 \nan der Bewegung bekommen. Damit haben wir \nein gutes Instrument gegen Adipositas.  \nIn der Sprechstunde merken wir, dass die psychi-\natrischen Erkrankungen zugenommen haben. \nAuch die Schwere hat zugenommen; das sehen \nwir in der Station unter station\u00e4ren Bedingungen. \nDas, was wir nicht messen k\u00f6nnen, ist , dass die \nWartezeit zur Behandlung einer kinder - und ju-\ngendpsychiatrischen Erkrankung noch einmal \nl\u00e4nger geworden ist. Das System ist gedeckelt; es \nist budgetiert. Das war schon vorher sehr schwie-\nrig. Es ist ganz klar: Das k\u00f6nnen wir so nicht se-\nhen. Auch die Kostentr\u00e4ger werden das in ab-\nsehbarer Zeit nicht sehen. Daf\u00fcr habe ich keine \ngute L\u00f6sung. Wir m\u00fcssen schauen, dass der am-\nbulante und der station\u00e4re Bereich dort enger \nverzahnt werden  - keine Ahnung, wie.  \nZu den Kinderkliniken: Ich habe diese Woche \nversucht, mehrere Notf\u00e4lle in unserem Kinder-\nkrankenhaus Auf der Bult unterzubringen. Es ist \nvoll und zugelaufen. Wir m\u00fcssen im Moment aku-\nte Patienten \u00fcber das Land schicken. Daran sieht \nman nur einen Teil: Die Kindermedizin ist unterfi-\nnanziert. Das Gemeine dab ei ist, dass die Bele-\ngung  - das wird auch Frau Genewein gleich sa-\ngen - wie eine Sinusfunktion ist. Wie soll ein Kin-\nderkrankenhaus dann wirtschaftlich funktionie-\nren? - Gerade in der Corona -Zeit, in der wir Elek-\ntivaufnahmen nicht vorgesehen haben und in der \ndie Kliniken v\u00f6llig lahmgelegt waren, ist das \nschwierig.  \nUns alle in der Medizin treibt der Fachkr\u00e4fteman-\ngel um. Das Land hat versprochen, weitere Medi-\nzinstudienpl\u00e4tze zu schaffen. Da m\u00fcssen Sie \nwirklich Ihr Wort halten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \nwenn Sie z.  B. die Imagekampagne der \u00c4rzte-\nkammer f\u00fcr MFAs, f\u00fcr medizinisches Fachperso-\nnal, unterst\u00fctzen w\u00fcrden.  \nIch glaube, dass wir in der Kinder - und Jugend-\nmedizin sehr viele Probleme haben. Ich m\u00f6chte, \ndass diese Mutter nicht recht hat, dass wir in der \nPandemie ha upts\u00e4chlich die alten wohlhabenden \nWei\u00dfen gesch\u00fctzt haben. Ich m\u00f6chte, dass unser \nLand alle sch\u00fctzt und die Kinder und Jugendli-\nchen sehr stark ins Auge nimmt. Die Kinder und \nJugendlichen brauchen eine sichere Exitstrategie: \nWie geht es mit der Schule, mit dem Kindergarten \nweiter?  - Sie d\u00fcrfen nicht wieder geschlossen \nwerden, auch nicht durch die Hintert\u00fcr; das ist \nwichtig. Die Kinder und Jugendlichen brauchen \neine Perspektive. Und unser Land braucht eine \nPerspektive, was die Bildung angeht.  Abg. Stephan Bot he (fraktionslos): Vielen Dank \nf\u00fcr Ihr sehr ausf\u00fchrliches Statement, in dem Sie \nviele Punkte angerissen haben. Meiner Ansicht \nnach waren das sehr viele interessante Aspekte, \n\u00fcber die man im Einzelnen ausgiebig diskutieren \nm\u00fcsste.  \nDie Aussage dieser jungen Mutter finde ich per-\ns\u00f6nlich rassistisch und auch abwertend. Aber die \nFrustration, die dahintersteht, kann ich als Vater \nvon zwei Kindern gut verstehen. Die Familien hat-\nten in den letzten anderthalb Jahren schwere Be-\nlastungen zu tragen. Wir hatten bis Mai d ieses \nJahres Schulschlie\u00dfungen, Homeschooling und \nnur, wenn man Gl\u00fcck hatte, Wechselunterricht.  \nIch m\u00f6chte das Thema Impfen und Masken bei \nKindern ansprechen. Sie sind Kinderarzt und ha-\nben gerade ein Statement dazu abgegeben. Die \nProblematik ist doch eigen tlich, dass die STIKO \nlange Zeit keine Empfehlung abgegeben hat, weil \nsie von Erkenntnisl\u00fccken gesprochen hat. Diese \nsind bis heute nicht wirklich gef\u00fcllt worden.  \nIn der Folge von Corona -Impfungen gibt es immer \nwieder F\u00e4lle von Herzmuskelentz\u00fcndungen. In \nden USA gab es in einem von Hunderttausend \nF\u00e4llen eine Herzmuskelentz\u00fcndung. Wie bewer-\nten Sie dieses Risiko?  - Die allermeisten Corona -\nInfektionen nehmen bei Kindern einen sehr mil-\nden Verlauf. Es gibt nat\u00fcrlich auch t\u00f6dliche Ver-\nl\u00e4ufe, die wahrscheinlich mit  Vorerkrankungen zu \ntun haben. Eine Nebenwirkung der Corona -\nImpfung ist aber die Herzmuskelentz\u00fcndung.  \nBis heute gibt es keine M\u00f6glichkeit, etwas zu den \nLangzeitfolgen der Corona -Impfstoffe zu sagen. \nDas geben die Hersteller offen zu. Sonst h\u00e4tten \nsie ja a uch keinen Haftungsausschluss beim Ver-\nkauf an die Staaten gesetzt. Sind Sie der Mei-\nnung, dass man in diesem Bereich noch weiter \nforschen und dass eine Impfflicht bzw. ein Impf-\nzwang unbedingt vermieden werden m\u00fcsste?  - In \nNordrhein -Westfalen beispielsweise werden Ge-\nimpfte und Ungeimpfte mittlerweile in Klassen ge-\ntrennt, obwohl festgestellt worden ist, dass Schu-\nlen keine Corona -Hotspots sind.  \nMan muss auch ber\u00fccksichtigen, dass gerade die \nvulnerablen Gruppen, die Sie auch angesprochen \nhaben, mittlerweile geim pft worden sind. Sie be-\nkommen jetzt sogar eine Drittimpfung. Insofern \nsind diese Menschen vor eventuellen Infektionen \ngesch\u00fctzt.  Seite 10 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nZu der Maskenpflicht in Schulen: Mittlerweile fin-\ndet Pr\u00e4senzunterricht wieder statt, was sehr lo-\nbenswert ist. Aber es besteht n ach wie vor die \nMaskenpflicht. Wie bewerten Sie als Arzt die \nMaskenpflicht? Sehen Sie darin eine Gesund-\nheitsgef\u00e4hrdung, beispielsweise durch einen zu \nhohen CO 2-Anteil im Blut? Wie bewerten Sie die \nSituation, dass dies vielleicht auch psychische \nFolgen f\u00fcr Kinder haben kann?  - Auch wir selbst \nkennen die Situation mit den Masken, dass es \ndurchaus belastend sein kann, wenn man sie den \nganzen Tag tr\u00e4gt. Hierzu w\u00fcrde ich gerne Ihre \nBewertung h\u00f6ren.  \nDr. Thomas Buck : Vielen Dank f\u00fcr die Fragen. \nGenau das sind die wichtigen Punkte. Wir k\u00f6nnen \ndie Nebenwirkungen der Impfung nicht wegreden. \nWir m\u00fcssen sehr weise entscheiden: Wie h\u00e4ufig \nist das Risiko f\u00fcr ein Kind oder f\u00fcr einen Jugendli-\nchen vorhanden, einen schweren bzw. t\u00f6dlichen \nVerlauf zu erleiden oder Long -Covid z u bekom-\nmen?  - Sehr gering. Long -Covid k\u00f6nnen wir aller-\ndings ganz wenig einsch\u00e4tzen. Es gibt Daten aus \nder Schweiz, die von 2  % ausgehen. Es gibt aber \nauch eine andere Zahl, n\u00e4mlich 5  %. Es ist wich-\ntig, dass wir das aufarbeiten. Diese Zahlen m\u00fcs-\nsen wir als \u00c4rzteschaft auf jeden Fall haben. Wir \nm\u00fcssen wissen, worauf wir \u00fcberhaupt schauen \nsollen; denn das ist eine neue Krankheit. Wir \nm\u00fcssen lernen, was wir untersuchen m\u00fcssen, \nwenn jemand Corona hatte.  \nWir h\u00e4tten Kinder und Jugendliche vielleicht \ngleich ganz am  Anfang mit in die Sicherheitspr\u00fc-\nfung nehmen m\u00fcssen. Sie haben es vielleicht in \nden Medien gesehen: Die EMA hat den Impfstoff \nzugelassen, nachdem 1  140 Kinder geimpft wor-\nden sind. Das ist bei Nebenwirkungen, die Sie \nangesprochen haben, die vielleicht bei 1  : 30 000 \nauftreten, gar kein Sicherheitsprofil. Das kann \nman da gar nicht sehen. Bei einer Zulassungs-\nstudie hat man nicht die M\u00f6glichkeit, seltene Ne-\nbenwirkungen richtig einzusch\u00e4tzen. Das muss \nman einfach so sagen.  \nJetzt haben wir die Situation, dass in den USA \n7 Millionen Jugendliche geimpft worden sind, die \ngesund waren. In Kanada sind 4  Millionen Ju-\ngendliche geimpft worden. Wir haben nicht nen-\nnenswert mehr Nebenwirkungen gesehen als bei \nden Erwachsenen. Wir sehen eine bessere Im-\nmunit\u00e4t. Das ist aber no rmal und bei vielen Imp-\nfungen der Fall. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen nicht ganz \noffenherzig sagen: \u201eLasst euch alle impfen!\u201c, son-\ndern wir m\u00fcssen das differenziert betrachten.  Dann haben wir auch noch verschiedene Ebenen. \nWir haben Kinder mit onkologisch erkrankte n Fa-\nmilienmitgliedern und mit chronischen Erkrankun-\ngen, bei denen dies noch einmal anders bewertet \nwerden muss. Aber selbst bei denen ist nach den \nErfahrungen, die wir bisher haben, das Risiko, an \nCorona zu versterben, sehr gering, auch in Bezug \nauf die Va rianten, die im Moment im Verkehr sind.  \nWir k\u00f6nnen nicht sagen, dass die Schulen kein \nHotspot sind. Ich sage einmal aus meiner Praxis: \nIn dieser Woche waren bei mir 90  % der Abstri-\nche von allen Kindern mit einem Infekt positiv. \nDas hei\u00dft, wir sehen jetzt e ine Welle der Pande-\nmie bei den Ungeimpften. Das sind die Menschen \nunter 30  Jahren; denn auch die zwischen 20 - und \n34-J\u00e4hrigen sind zu wenig geimpft. Das hei\u00dft, wir \nwerden feststellen, dass die Schule sehr wohl ein \nHotspot ist.  \nZur Maskenpflicht gibt es ein e Untersuchung ge-\nrade von Erst - und Zweitkl\u00e4sslern. Der Sauer-\nstoffgehalt im Blut ist nicht signifikant reduziert, es \nsei denn, dass sie Sport machen. Sport und Mas-\nken sollten sich ausschlie\u00dfen. Ansonsten ist das \nTragen von Masken im Unterricht m\u00f6glich.  \nWir alle machen beim Tragen von Masken einen \nFehler, n\u00e4mlich dass wir durch den Mund atmen. \nAuf diese Art und Weise ist das f\u00fcr uns unange-\nnehm. Insofern m\u00fcssen sowohl Kinder als auch \nwir lernen, wieder zu Nasenatmern zu werden. \nDann ist das Tragen von Masken gut m\u00f6glich.  \nZur Sicherheit: Es gibt keine Studie, die etwas \ndar\u00fcber aussagt, wie hilfreich Masken bei kleinen \nKindern sind. Wenn Sie einmal schauen, wie der \nLaie nach anderthalb Jahren Pandemie Masken \ntr\u00e4gt, werden Sie feststellen, dass das sehr zwei-\nfelha ft ist.  \nEines ist auch klar: Wenn man in einem ge-\nschlossenen Raum ist, der nicht ausreichend ge-\nl\u00fcftet ist, bringt einem die beste FFP2 -Maske \nnach 10 bis 15  Minuten nichts mehr. Ich selbst \nhabe mich Anfang dieses Jahres in kompletter \nMontur bei jemandem mit  Corona angesteckt, der \nauch eine Maske getragen hat - ich nat\u00fcrlich \nauch. Der Siebenj\u00e4hrige wollte nicht so wie ich \nund war ein bisschen st\u00f6rrisch. Mit dem habe ich \nleider 30  Minuten verbracht. Zu diesem Zeitpunkt \ngab es leider noch keine Impfung f\u00fcr die Nieder-\ngelassenen. Das h\u00e4tte mich beinahe das Leben \ngekostet.  18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 11 \nIch bin f\u00fcr die Maskenpflicht in den Schulen. Aber \nwie effektiv das Ganze ist, kann \u00fcberhaupt nie-\nmand sagen. Sie wird aber keinen Schaden bei \nden Kindern hervorrufen.  \nDas Impfen muss, wie gesagt,  ganz genau indivi-\nduell abgewogen werden. Darum m\u00f6chte ich \nauch, dass das der betreuende Haus - oder Kin-\nderarzt macht, der die Aufkl\u00e4rung durchf\u00fchrt. Wir \nk\u00f6nnen bei Nebenwirkungen von 1  : 25 000 bzw. \nvon 1  : 30 000 bei einer Myokarditis nicht offen-\nherzig sa gen: Das machen wir jetzt einfach ein-\nmal by the way.  - Das geht nicht! Das ist ethisch \nnicht zu vertreten.  \nAbg. Volker Meyer  (CDU): Vielen Dank, Herr \nDr. Buck, f\u00fcr Ihr Statement. Ich w\u00fcrde gerne eine \nFrage anschlie\u00dfen. Sie haben das Thema Kin-\nderschutz und den Austausch mit anderen Orga-\nnisationen angesprochen, um entsprechende \nDinge erkennen und auch einschreiten zu k\u00f6n-\nnen. Im Heilkammergesetz gibt es jetzt die M\u00f6g-\nlichkeit, eine Regelung zu schaffen, die den inter-\nkollegialen Austausch untereinander erm\u00f6glich t. \nVielleicht k\u00f6nnten Sie mir noch Ihre Einsch\u00e4tzung \ndazu geben, weil es jetzt \u00dcberlegungen dazu gibt, \nwie wir in Niedersachsen damit umgehen sollen.  \nZum Zweiten w\u00fcrde mich noch Folgendes inte-\nressieren: Sie sind auf sehr viele Dinge einge-\ngangen. Uns liegt ein konkreter Antrag vor, der \neine ganze Reihe von Punkten umfasst. Vielleicht \nk\u00f6nnten Sie ihn in seiner Gesamtheit kurz bewer-\nten bzw. zumindest diejenigen Punkte nennen, \ndie Sie f\u00fcr besonders positiv oder negativ halten.  \nDr. Thomas Buck : Vielen Dank. Das sind kom-\nplexe Fragen.  - Ich kann jetzt noch keine Position \nder \u00c4rztekammer Niedersachsen zum interkolle-\ngialen Austausch und zu dem vermeintlichen \nAufweichen der Schweigepflicht beibringen, weil \nwir erst gestern Abend im Landesvorstand ent-\nschieden haben, da ss der Justiziar mit mir eine \nArbeitsgruppe zu diesem Thema bildet.  \nMir ist aber kein einziger Fall bekannt, bei dem \neine Kollegin oder ein Kollege einen Miss-\nbrauchsfall angezeigt hat oder weiterverfolgen \nlie\u00df, die bzw. der dann wegen der Verletzung der \nSchweigepflicht standesrechtlich ein Problem hat-\nte. Das hei\u00dft nicht, dass ich etwas guthei\u00dfe, was \nim Moment juristisch nicht okay ist. Aber ich glau-\nbe, wir m\u00fcssen im Alltag immer einmal wieder ei-\nne Rechtsg\u00fcterabw\u00e4gung vornehmen. Das tun \nwir \u00c4rzte. Meiner Mei nung nach machen wir das \nauch sehr pragmatisch. Ich glaube, dass wir das von der Tendenz her eher bef\u00fcrworten w\u00fcrden \nund dass wir das nicht mehr so sehen wie viel-\nleicht zwei Legislaturperioden vorher. Wir haben \nja damals schon einmal \u00fcber dieses Thema ge-\nsprochen.  \n(Zuruf des Abg. Volker Meyer [CDU])  \n- Damals war ich schon dabei, ich konnte mich \naber nicht durchsetzen. Ich glaube, dass die Ten-\ndenz jetzt eine andere ist. Aber da m\u00fcssen wir \njetzt schauen. Auch die Kammerversammlung \nmuss etwas dazu sagen.  \nWas ic h mir haupts\u00e4chlich w\u00fcnschen w\u00fcrde, ist: \nWir brauchen eine Strategie f\u00fcr Kinder und Ju-\ngendliche mit einer Perspektive, damit deren All-\ntag - dazu geh\u00f6ren nicht nur Schule und Kinder-\ngarten; dazu geh\u00f6rt auch die Freizeitgestaltung  - \nwieder m\u00f6glich ist.  \nIch fi nde, die Stadt Hildesheim hat das toll ge-\nmacht. Sie hat den Kindern und Jugendlichen ein \nGeschenk gemacht, weil sie so toll mitgemacht \nhaben. Ich wei\u00df nicht mehr, was das war. Ich \nglaube, das war ein Minigutschein, den sie in ei-\nnem Gesch\u00e4ft einl\u00f6sen und mi t dem sie die In-\nnenstadt retten k\u00f6nnen. Ein Zeichen von Nieder-\nsachsen w\u00e4re gut, indem man sagt: H\u00f6rt zu! Wir \nhaben jetzt noch einmal einen Winter vor uns, in \ndem die Pandemie bei euch zuschlagen wird. Wir \nm\u00fcssen alles tun, damit die Schulen offenbleiben. \nWir m\u00fcssen auch alles tun, damit ihr, wenn ihr ei-\nne Impfung haben wollt, sie auch bekommt, ohne \nDruck  - denn den d\u00fcrfen wir in der jetzigen Situa-\ntion nicht aufbauen  - und in einem sicheren Sys-\ntem. \nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, damit wir eine neue \nstrategische  Ausrichtung des Lernens bekom-\nmen. Dazu geh\u00f6ren auch Studierende, deren \nPraktika zu einem gro\u00dfen Teil auch abgesagt \nworden sind. Ich finde es spannend, wenn das \nnoch lange so geht, wie ohne bedside teaching \nder n\u00e4chste Arzt an meinem Bett stehen soll, \nwenn  ich einmal alt und klapprig bin. Dar\u00fcber \nmag ich gar nicht nachdenken. Insofern brauchen \nwir eine strategische Idee. Da rufe ich die Politike-\nrinnen und Politiker auf, nicht einfach nur bis zur \nn\u00e4chsten Inzidenz zu denken, sondern zu fragen: \nWas k\u00f6nnen wir  denn langfristig machen?  \nWir haben ein Dickicht verschiedener Zust\u00e4ndig-\nkeiten gesehen. Da m\u00fcssen Sie ran! Denn die \nKommunen sind manchmal \u00fcberfordert. Dann \nklappt das vor Ort nicht, und das ist schade.  Seite 12 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nZu dem vorliegenden Antrag habe ich indirekt \nschon vi el gesagt. Nach anderthalb Jahren be-\ngr\u00fc\u00dfe ich ihn sehr.  \nAbg. Annette Sch\u00fctze  (SPD): Ich habe eine ganz \nkonkrete Frage, weil Sie anfangs gesagt haben, \nbez\u00fcglich des Impfens solle kein Druck auf die \nKinder und Jugendlichen ausge\u00fcbt werden. Mein \nEindruck ist eher, dass die Kinder und Jugendli-\nchen das gerne wollen, weil sie genau verstanden \nhaben, dass mit einer Impfung Freiheiten verbun-\nden sind, und dass es eher die Eltern sind, die \nsich Sorgen machen und ihre Kinder lieber nicht \nimpfen lassen wollen. Ist Ihr Eindruck, dass die \nKinder und Jugendlichen unter Druck stehen und \nsagen: \u201eIch muss diese Impfung wohl haben\u201c?  - \nWie gesagt: Mein Eindruck ist ein ganz anderer. \nDazu h\u00e4tte ich gerne Ihre Einsch\u00e4tzung.  \nNoch eine zweite Frage: Sie haben ein Projekt \nangedeutet , digital gest\u00fctzte Lernprogramme, das \ndie \u00c4rztekammer zusammen mit der Leuphana \nUniversit\u00e4t entwickelt hat. Dazu h\u00e4tte ich gerne \nden Sachstand gewusst; denn Sie haben gesagt  - \nso habe zumindest ich es verstanden  -, es sei \nabgebrochen worden. Vielleicht k\u00f6 nnten Sie noch \nsagen, ob das weitergef\u00fchrt wird und wann das \numgesetzt wird. Ich finde, das klingt sehr interes-\nsant.  \nDr. Thomas Buck : Dieses Projekt mit der \nLeuphana Universit\u00e4t ist w\u00e4hrend der Pandemie \nv\u00f6llig zum Erliegen gekommen; das finde ich sehr \nscha de. Wir versuchen gerade, die Kontakte neu \nanzubahnen. Man muss aber auch sagen: Lehr-\nst\u00fchle werden manchmal neu besetzt. Dann set-\nzen sich dort andere Schwerpunkte durch. Ich \nhabe die Hoffnung, dass wir das ver\u00e4ndern k\u00f6n-\nnen, wenn wir da h\u00e4ufig genug s\u00e4gen. Die \nLeuphana Universit\u00e4t ist ja auch in der Lehrer-\nausbildung sehr aktiv. Daher w\u00e4re es nat\u00fcrlich \ntoll, wenn wir den Lehrerinnen und Lehrern diese \nInstrumente als Teile des Unterrichts zur Verf\u00fc-\ngung stellen k\u00f6nnten.  \nSie erinnern sich vielleicht, dass die \u00c4r ztekammer \nvor zwei Jahren gefordert hat, das Fach \u201eGe-\nsundheit\u201c einzuf\u00fchren. Das war nat\u00fcrlich die \nSchlagzeile f\u00fcr die Presse. Wir wollten tats\u00e4chlich \nmedizinische Inhalte in m\u00f6glichst vielen Schulf\u00e4-\nchern pr\u00e4gen; denn unser K\u00f6rper, unser Leben, \ndie Umwelt u sw. sind eminente Themen.  \nZu Ihrer ersten Frage zur Impfmotivation: Viele \nJugendliche entscheiden sich f\u00fcr eine Impfung, \nweil sie dann vermeintlich mehr Freiheit haben. Das Erste, was sie denken, ist: Wir k\u00f6nnen dann \nvielleicht doch mehr normal leben und o hne Mas-\nke in der Schule sitzen.  - Einen Teil der Illusion \ndes normalen Lebens m\u00fcssen wir ihnen wohl lei-\nder nehmen. Das ist bei der Impfmotivation ein \nbisschen schwierig. Ich glaube, dass das Ganze \nsehr vielf\u00e4ltig ist. Einige sagen auch ganz klar: Ich \nbin e in Teil der Herdenimmunit\u00e4t.  - Das halte ich \nan dieser Stelle f\u00fcr wichtig und finde ich toll; mei-\nne volle Hochachtung! Aber der Freiheitsgedanke \nbeinhaltet im Umkehrschluss auch immer die \nFrage: Wie viel Party darf ich dann machen?  - Ich \ndenke, aus der Sic ht der Kinder und Jugendlichen \nist das auch berechtigt.  \nAbg. Lars Alt  (FDP): Herr Dr. Buck, herzlichen \nDank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen.  Ich habe zwei kon-\nkrete Fragen zu zwei Punkten in Ihrer schriftlichen \nStellungnahme.  \nDas Erste betrifft Long -Covid, weil das f \u00fcr die po-\nlitische Steuerung zwischen Bildungsteilhabe und \nGesundheitsschutz relativ entscheidend ist. In Ih-\nrer Stellungnahme steht, dass Sie ein Projekt da-\nzu in Vorbereitung h\u00e4tten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \nangesichts der mauen Datenlage sagen, was das \ngenau ist. \nDer zweite Bereich, den wir sonst immer nur ein \nbisschen aus der Perspektive der Kultuspolitik h\u00f6-\nren, ist die fr\u00fchkindliche Bildung. Da besch\u00e4ftigt \nauch uns, dass wir eine gro\u00dfe Kompensation zu \nleisten haben, was den Sprachstand usw. von \nKindern angeh t. Sie schlagen eine strategische \nNeuausrichtung der fr\u00fchkindlichen Bildung vor al-\nlen Dingen auch im Bereich der Motorikf\u00f6rderung \nvor. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns aus \u00e4rztlicher Sicht \nschildern, wie Sie die fr\u00fchkindliche Bildung neu \ngestalten w\u00fcrden.  \nDr. Tho mas Buck : Das sind zwei sehr gro\u00dfe \nGebiete. Zu Long -Covid: Ich bin gerade dabei, mit \nder MHH eine Arbeitsgruppe dazu auf den Weg \nzu bringen, in der wir zum einen der Frage nach-\ngehen wollen, welche Organsysteme wir uns ge-\nnau anschauen wollen, wenn wir das G ef\u00fchl ha-\nben, wir haben ein Long -Covid - oder ein Fatigue -\nSyndrom. Das andere ist: Das Ganze muss wis-\nsenschaftlich begleitet werden. Das hei\u00dft, wir \nbrauchen dann irgendwann auch einen Kosten-\ntr\u00e4ger daf\u00fcr. Wir haben die Hoffnung, dass wir \ndas Projekt in den n\u00e4 chsten Tagen so weit ha-\nben, es dem Land vorstellen zu k\u00f6nnen.  \nZur fr\u00fchkindlichen Bildung: Bei der U7 bei einem \nzweij\u00e4hrigen Kind k\u00f6nnen Sie die W\u00fcnschelrute 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 13 \nbefragen, wo es einmal landen wird. Da sind die \nWeichen bereits gestellt. Das hei\u00dft, wenn man \nbei e inem zweij\u00e4hrigen Kind noch die Weichen \nstellen will  - es kann vielleicht eine Teilhabe an \nder h\u00f6heren Bildung haben  -, muss man sehr fr\u00fch \ndamit beginnen. Aber das tun wir in Deutschland \neinfach nicht; das ist sehr schade. Ich glaube, wir \nvers\u00e4umen, dass d er Kindergarten auch eine Bil-\ndungsst\u00e4tte sein kann.  \nEine der grausamsten Erfahrungen als Kinder - \nund Jugendarzt ist: Man sieht sehr fr\u00fch, dass man \ndie Kinder nicht auf eine gute Schiene bekommt; \ndas ist ganz schrecklich. Das hei\u00dft nicht, dass sie \naus einem  zerr\u00fctteten Elternhaus kommen. Die \nEltern sind durchaus liebevoll. Aber die kriegen es \nschlicht nicht gebacken. Da gibt es viele Fakto-\nren. Sie sehen das auch bei den Fr\u00fchen Hilfen. \nSchauen Sie in Hannover nur einmal, wie h\u00e4ufig \nM\u00fctter hinter dem Kinderwag en herlaufen und nur \nauf das Handy starren! Wir wissen: Je mehr Han-\ndykonsum die Mutter hat, desto weniger Sprach-\nerwerb hat das Kind. Das ist so multifaktoriell.  \nWir sind ein reiches Land. Wir sind ein Bildungs-\nland. Wir haben eine Demokratie. Wenn wir sie \nernst nehmen, brauchen wir Chancengleichheit. \nDie sehe ich aber nicht. Das finde ich schwierig.  \nIch wei\u00df nicht, wie wir fr\u00fchkindliches Bildung um-\nsetzen k\u00f6nnen. Ich bin kein Bildungswissen-\nschaftler. Das m\u00fcssen andere wissen. Aber uns \nmuss klar sein: Wenn wir  dort Mittel streichen und \nkeine Konzepte haben, dann wird sich das r\u00e4-\nchen. Das ist das Schwierige. Ich finde es zutiefst \ngrausam, diesen Kindern keinen Weg anzubieten.  \nAbg. Volker Bajus  (GR\u00dcNE): Vielen Dank, Herr \nDr. Buck, f\u00fcr Ihre eindringlichen Worte. I ch bin \nIhnen sehr dankbar, dass Sie auch in viele ande-\nre gesellschaftspolitische Bereiche hineinverwie-\nsen haben.  \nIch erlaube mir drei Fragen. Die erste Frage ist: \nEinige \u00c4rzte haben den Hinweis gegeben, dass, \nweil im letzten Jahr sehr viel Schule ausgefall en \nist, das Thema Influenza zus\u00e4tzlich zu einer m\u00f6g-\nlichen Corona -Welle hinzukommen k\u00f6nnte. Viel-\nleicht haben Sie hierzu hilfreiche Hinweise.  \nIch bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie in Ihrer \nschriftlichen Stellungnahme jeweils auch L\u00f6sun-\ngen stark herausgearbeit et haben. Das haben wir \nnicht immer. Ein Aspekt ist das Thema Kinder - \nund Jugendpsychiatrie sowie die starke Belas-\ntung. Das haben Sie ja auch erw\u00e4hnt. H\u00e4tten Sie auch hierzu vielleicht einen kurzfristig wirksamen \nL\u00f6sungsvorschlag? Denn es ist ja wirklich d rama-\ntisch, was die langen Wartezeiten angeht.  \nHabe ich Sie richtig verstanden, dass Sie mit \n\u201eDruck auf die Familien\u201c meinen: \u201eIch muss zur \nArbeit. Ich muss das Kind unterbringen. Insofern \nnehme ich auch Risiken in Kauf und bin ein biss-\nchen im Blindflug\u201c?  - Sie nicken.  \nDr. Thomas Buck : Zu den Infekten kann ich ei-\nnes ganz klar sagen: Wir haben im Sommer \nerstmalig RS -Viren gesehen. Das sind Viren, die \nunsere Patienten normalerweise von November \nbis Februar drangsalieren. Da war das Kinder-\nkrankenhaus Auf der Bu lt schon zugelaufen. Das \nist exemplarisch f\u00fcr das ganze Land.  \nMan hat in Australien gesehen  - dort hat es einen \nsehr harten Lockdown gegeben  -, dass die dann \nim Sommer Erreger hatten, die man im Sommer \nnormalerweise nicht hat. Unser Immunsystem \nbraucht auc h ein gewisses Training mit Infekten. \nDas fehlt uns allen.  \nHinzu kommt: Alle haben gesagt, dass es letztes \nJahr keine Grippe gab. Sie k\u00f6nnen sich vorstel-\nlen, wie viele Menschen, die eine Risikoerkran-\nkung haben, sich dieses Jahr noch impfen lassen \nwerden. D as werden sehr wenige sein.  \nIch kann nur eines sagen: Immer dann, wenn wir \nin einer immunologischen Gruppe eine L\u00fccke ha-\nben, schl\u00e4gt die Natur ganz gerne einmal zur\u00fcck. \nWenn wir jetzt Hygienema\u00dfnahmen zur\u00fcckfahren, \nist das nat\u00fcrlich eine offene Flanke, was  andere \nViruserkrankungen angeht. Da k\u00f6nnte die Grippe \nnat\u00fcrlich auch einmal richtig reinhauen. Insofern \nkann ich nur an alle, die grippegeimpft geh\u00f6ren, \nappellieren, das bitte auch umzusetzen.  \nHinter mir sitzt Herr Neuhaus. Er war einer der \nTaktgeber. Wir  haben in der \u00c4rztekammer einen \nVorstandsarbeitskreis zum Thema Post -Covid bei \nKindern gemacht. Ich kann das Wort gleich an ihn \nweiterreichen, was die Kinder - und Jugendpsy-\nchiater angeht.  \nIch finde  - das gilt aber nicht f\u00fcr die Hardcoref\u00e4l-\nle -, vielleicht m\u00fcssen wir mit den Kostentr\u00e4gern \nvereinbaren, dass man mehr Gruppentherapie zu-\nl\u00e4sst.  \nGanz schwierig ist, dass die Vernetzung zwischen \nambulant und station\u00e4r \u00fcberhaupt nicht funktio-\nniert. Aber das geht nat\u00fcrlich auch nur mit den \nKostentr\u00e4gern. Wenn man Kind er mit psychiatri-Seite 14 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \n schen Erkrankungen hat und sich nicht sicher ist, \nob sie suizidal sind oder nicht, bekommt man sie \nvielleicht kurzfristig in der Kinder - und Jugend-\npsychiatrie unter, wenn man Gl\u00fcck hat. Die \nschauen sich die Kinder dann an und sagen: Na \nja, so richtig suizidal ist das Ganze nicht.  - Dann \nsind die Kinder relativ schnell wieder drau\u00dfen. \nUnd der n\u00e4chste Termin in der Ambulanz ist in \ndrei Monaten. Super! Das ist ganz schwierig. Da-\nf\u00fcr habe ich keine L\u00f6sung, sondern da verzweifle \nich. \nKinderkranke nhaus Auf der Bult  \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 6   \ndazu: Nachtrag  1 \nAnwesend : \n- Dr. Agnes Genewein  \n- Dr. Burkhard Neuhaus  \nDr. Agnes Genewein : Wir danken dem Land-\ntagsausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit und \nGleichstellung f\u00fcr die Einladung zu dieser  Anh\u00f6-\nrung. Dieser Dank erfolgt ausdr\u00fccklich auch im \nNamen der rund 50  000 Kinder, die wir im Kinder-\nkrankenhaus Auf der Bult pro Jahr behandeln,  \nund im Namen ihrer Familien. In der Kinder - und \nJugendmedizin spielt das famili\u00e4re Umfeld eine \nzentrale Rolle f\u00fc r die Gesundheit der kleinen Pa-\ntienten. Die Angeh\u00f6rigen bzw. die Bezugsperso-\nnen der Kinder und Jugendlichen sind integraler \nBestandteil unseres Vorsorge - und Versorgungs-\nsystems. Darum rennen Sie mit Ihrem Antrag \n\u201eEinbahnstra\u00dfe Corona?  - Interessen von Kind ern \nund Jugendlichen in und nach der Pandemie \nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigen\u201c bei uns offene T\u00fcren ein.  \nWas Sie heute in den gut drei Stunden dieser An-\nh\u00f6rung in den Mittelpunkt Ihres Interesses r\u00fccken, \ndaf\u00fcr k\u00e4mpfen wir rund um die Uhr und 365  Tage \npro Jahr. Das  wollen Sie bitte nicht als Vorwurf \nverstehen, sondern nur als eine n\u00fcchterne Fest-\nstellung.  \nWir leben in einer Erwachsenenwelt, in der Min-\nderj\u00e4hrige deutlich in der Minderzahl sind und ihre \nInteressen in der Regel nicht an erster Stelle ste-\nhen. Auch diese Aussage ist nicht als Kritik ge-\nmeint, sondern eine blo\u00dfe Feststellung. Was ich \ndamit sagen m\u00f6chte, ist: W\u00e4hrend wir Erwachse-\nne uns st\u00e4ndig um unsere Anliegen k\u00fcmmern, \nbraucht es bei Kindern oft einen zus\u00e4tzlichen Im-\npuls, damit sich etwas in ihrem Interesse  bewegt  - so wie jetzt bei Corona, wo wir auf einmal mer-\nken, dass die mit bestem Wissen und Gewissen \nergriffenen (Erwachsenen -)Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kin-\nder und Jugendliche zum Teil verheerende Kon-\nsequenzen haben. Nachfolgend eine unvollst\u00e4n-\ndige Liste von Auswirkun gen, welche die Pande-\nmiema\u00dfnahmen auf unsere Patienten haben:  \nWir sehen deutlich mehr schwere F\u00e4lle von \nZwangsst\u00f6rungen, Depressionen und Essst\u00f6run-\ngen. \nWir erkennen Auff\u00e4lligkeiten weniger schnell, weil \nes weniger soziale Interaktionen mit Gleichaltri-\ngen s owie mit Lehr - und Erziehungspersonen \ngibt. \nDazu kommt: Der soziale R\u00fcckzug bzw. weniger \n\u00dcbung in sozialen Interaktionen und weniger An-\nregungen f\u00fcr den Reifungsprozess f\u00fchren dazu, \ndass  \n- negative Medienberichte \u00c4ngste f\u00f6rdern und \nKinder sich noch weiter z ur\u00fcckziehen,  \n- digitale Medien vermehrt genutzt werden und \nderen Suchtgefahr zunimmt,  \n- reale und pers\u00f6nliche Kontakte unter den Men-\nschen abnehmen und  \n- das Problem von \u00dcbergewicht aufgrund man-\ngelnder Bewegung deutlich ansteigt. Dazu h\u00f6-\nren wir nachher noc h Zahlen, soweit ich wei\u00df.  \nGeschlossene Schulen verringern soziale, moto-\nrische und schulische Entwicklungen.  \nEin Verzicht auf medizinische Versorgung redu-\nziert das medizinische Angebot on the long term \nund sorgt daf\u00fcr, dass ernste Erkrankungen weni-\nger diag nostiziert und behandelt werden.  \nDiese Entwicklungen sind be\u00e4ngstigend und ste-\nhen im Widerspruch zu der Tatsache, dass Kinder \nund Jugendliche kaum schwere Corona -Erkran -\nkungen haben. Aus unserer Sicht sind deshalb \nEinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Minderj\u00e4hrige nicht ge recht-\nfertigt, wenn diese ergriffen werden, um nicht \nimpfwillige Erwachsene zu sch\u00fctzen.  \nZudem stellen wir uns gegen die Schlie\u00dfung von \nSchulen und Ausbildungsst\u00e4tten sowie die Re-\nduktion von Sportangeboten f\u00fcr Kinder und Ju-\ngendliche. Vielmehr gilt es, k\u00f6rpe rliche Aktivit\u00e4ten \nvon Minderj\u00e4hrigen gerade in der Pandemiezeit \nzu f\u00f6rdern. Entsprechende Konzepte, die wir 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 15 \nIhnen gerne n\u00e4her erl\u00e4utern, liegen vor und k\u00f6n-\nnen umgehend umgesetzt werden. Der schlei-\nchenden Vermeidung des Schulunterrichts ist de-\nzidiert entge genzuwirken.  \nBasale telemedizinische Angebote in der Kinder - \nund Jugendmedizin sind zu forcieren und nicht zu \nunterbinden.  \nVerstehen Sie uns nicht falsch: Unser Appell ist \nkeine Kritik an unseren Beh\u00f6rden, die in einer \nau\u00dferordentlichen Situation zum Hand eln ge-\nzwungen sind und alles versuchen, um Land und \nLeute m\u00f6glichst vor Schaden zu bewahren. Mit \nunserem Appell wollen wir vielmehr daran erin-\nnern, dass man nicht alle und alles \u00fcber einen \nLeisten schlagen kann und soll. Dabei sind wir bei \neinem Grundprobl em der Kinder - und Jugendme-\ndizin in unserem Gesundheitssystem sind: Kinder \nsind keine kleinen Erwachsenen, werden aber oft \nso behandelt. Dies gilt insbesondere bei der Fest-\nsetzung von Entgelten f\u00fcr die Kinder - und Ju-\ngendmedizin.  \nAls Organisation, die eine umfassende Versor-\ngung f\u00fcr Kinder und Jugendliche leistet und diese \nauch w\u00e4hrend der Corona -Pandemie stets auf-\nrechterhalten hat  - \u00fcbrigens auch stets mit Be-\ngleitpersonen im Kinderkrankenhaus  -, sind wir \nnicht nur fachlich und organisatorisch gefordert, \nsond ern zunehmend und massiv auch finanziell. \nDie Corona -Pandemie verschlechtert die finanzi-\nelle Situation der Kinderkrankenh\u00e4user und der \nKinderabteilungen zusehends.  \nAuch die Kinder - und Jugendpsychiatrien leiden \nunter dieser Gesundheitskrise. Deshalb ist es  \ndringend angezeigt, dieses Problem auf der Ebe-\nne des Bundes anzusprechen und zu l\u00f6sen. An-\ndernfalls riskieren wir, dass die Kinderkranken-\nh\u00e4user finanziell komplett ausbluten. Das w\u00fcrde \ndie bestehende Versorgung nachhaltig beein-\ntr\u00e4chtigen und unserem bereit s heute belasteten \nSozialsystem enorme Folgekosten aufb\u00fcrden. \nDaran kann niemand ein Interesse haben.  \nWir m\u00f6chten Sie deshalb bitten, die Situation der \nKinder - und Jugendmedizin \u00fcber die Corona -\nPandemie hinaus im Auge zu behalten und alles \nin Ihrer Macht S tehende zu tun, damit Ihr heutiges \nThema \u201eEinbahnstra\u00dfe Corona?  - Interessen von \nKindern und Jugendlichen in und nach der Pan-\ndemie st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen\u201c mit Nachdruck \nweiterverfolgt wird.  Ganz herzlichen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis und Ih-\nre Unterst\u00fctzung!  \nWir beide stehen jetzt f\u00fcr Fragen gerne zur Ver-\nf\u00fcgung.  \nAbg. Annette Sch\u00fctze  (SPD): Frau Dr. Gene-\nwein, Sie haben angerissen, dass k\u00f6rperliche Ak-\ntivit\u00e4ten nat\u00fcrlich sehr wichtig sind und dass Sie \nKonzepte dazu entwickelt haben. Dazu w\u00fcsste \nich gerne N\u00e4heres.  Ich will das auch gerne erl\u00e4u-\ntern. Der Entschlie\u00dfungsantrag soll ja durchaus \nauch konkrete Handlungsempfehlungen beinhal-\nten, deren Erarbeitung uns in der Politik vielleicht \nschwerf\u00e4llt. Ein Grund, warum wir Sie eingeladen \nhaben, ist, dass wir diese konkre ten Handlungs-\nempfehlungen h\u00f6ren und sie m\u00f6glicherweise in \ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag einpflegen.  \nDr. Agnes Genewein : Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Fra-\nge. Wir haben das Konzept dabei. Ich kann es \nIhnen nachher gerne geben (s. Nachtrag  1 zur \nVorlage  6). Es geht darum , dass die Kinder in \nden Schulen und au\u00dferhalb der Schulen wieder \nzu Sport hingef\u00fchrt werden. Gestern hatten wir \ndas Jubil\u00e4um \u201e16 Jahre KiCK\u201c. Dabei geht es um \n\u00fcbergewichtige Kinder. Dort ist auch der Verein \nHannover 96 aufgetreten, mit dem wir eine Ko-\noperation haben und der selbst ein ausgezeich-\nnetes Programm aufgelegt hat, n\u00e4mlich peb. Da-\nbei geht es um Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, Er-\nn\u00e4hrung und Bewegung. Der Verein Hannover 96 \nbraucht daf\u00fcr pro Jahr 5  500 Euro. Er hatte ganz \ngro\u00dfe Schwierigkeiten, dieses G eld zusammen-\nzusammeln. Das hat mich erschreckt. Das sind \nmeiner Meinung nach Dinge, die wir dringend f\u00f6r-\ndern sollten.  \nDer Verein Hannover 96 hat uns berichtet, dass \ner jetzt, da wieder alles offen ist, einen Ansturm \nerlebt und  - gl\u00fccklicherweise  - gar nich t alle An-\nfragen annehmen kann. Das zeigt mir: Es wurde \nlangsam geh\u00f6rt, dass man hier etwas tun muss \nund dass die Kinder wieder Bewegung brauchen. \nSie brauchen aber auch Manpower. Als Verein \nbraucht man auch ein bisschen Geld. Das kann \nman nicht nur mit Bei tr\u00e4gen erledigen. F\u00fcr peb \nwird ein Beitrag von 8  Euro pro Monat erhoben. \nDas ist nicht viel. Aber f\u00fcr alles reicht das Geld \nnicht. Insofern muss man das unterst\u00fctzen und \nf\u00f6rdern. Ich glaube, 5  500 Euro pro Jahr, liebe \nAbgeordnete, kann man zuversichtlich z ur Verf\u00fc-\ngung stellen.  \nZu unserem eigenen Konzept zur Bewegungsf\u00f6r-\nderung gebe ich an Herrn Dr. Neuhaus weiter.  Seite 16 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nDr. Burkhard Neuhaus:  Was macht Sport?  - \nSport f\u00f6rdert nicht nur Bewegung, sondern auch \ndie soziale Interaktion. Das ist ein Erlebnisraum \nf\u00fcr Kind er, den wir unbedingt f\u00f6rdern sollten.  \nIch war beim StadtSportBund. Die R\u00fcckmeldung \nwar, dass die Mitgliederzahlen in vielen Vereinen \nr\u00fcckl\u00e4ufig sind. Gleichzeitig gibt es das Problem, \ndie Kinder mit den Sportangeboten der Vereine in \nKontakt zu bringen. Di e Frage ist: Wie bekomme \nich einen Br\u00fcckenschlag hin  - nicht nur f\u00fcr ein \nMigrantenkind; es geht auch um die deutsche \nBev\u00f6lkerung, wenn der Vater bzw. die Mutter \nnicht im Sportverein ist  -, dass jemand in einen \nSportverein geht?  \nDie Idee war zum einen: Lass t uns auf die Grund-\nschulen zugehen! Dort haben wir engagierte El-\ntern. Das kennt jeder, der Vater oder Mutter ist. \nDa ist man noch ganz anders gefordert und hoch \nmotiviert. Es gibt einen kleinen Obolus f\u00fcr diejeni-\ngen, die die Kinder als Lotse von der Schule  in \nbestehende Sportangebote begleiten, um die \nM\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, dass dieser Kontakt zu-\nstande kommt. Jeder, der Kinder im Grundschul-\nalter hat, wei\u00df, welche Hemmungen man hat, ein \nKind 2, 3  km weiter weg zu schicken. Aber den \nWeg zur Schule kennen si e alle. Damit f\u00fchlen \nsich die Eltern auch sicher. Wenn es dann noch \nEltern gibt, die in das Angebot begleiten, w\u00e4re \ndas ein relativ einfacher Br\u00fcckenschlag.  \nDas andere ist die Frage: K\u00f6nnen Vereine  - das \nwerden nur einzelne k\u00f6nnen  -, \u00e4hnlich wie die \n\u201eJugen dspiele\u201c, das eigene Sportangebot f\u00fcr die \nKinder an einem Aktionstag f\u00fcr eine Schule dar-\nstellen?  - Dabei werden sicherlich einige  - viele \nwerden finanzielle Probleme haben  - mit einer \nSchnuppermitgliedschaft f\u00fcr ein Viertel oder hal-\nbes Jahr versehen, um ei ne Kontinuit\u00e4t zu erm\u00f6g-\nlichen.  \nMir w\u00e4re es wichtig, dass wir versuchen, diesen \nBr\u00fcckenschlag zwischen Verein und Kindern zu \nvereinfachen. Ich glaube, das ist ein relativ nied-\nrigschwelliges und einfaches Mittel, um das zu \ngew\u00e4hrleisten.  \nAbg. Volker Bajus  (GR\u00dcNE): Vielen Dank auch \nmeinerseits f\u00fcr den Vortrag. Ich w\u00fcrde ganz ger-\nne die Frage wiederholen, die ich schon Herrn \nDr. Buck gestellt habe. Er hat ja ein paar Andeu-\ntungen gemacht, wie man eine Entlastung in der \nKinder - und Jugendpsychiatrie vielleicht auc h \nkurzfristig hinbekommen k\u00f6nnte. K\u00f6nnten Sie da-zu noch etwas formulieren in Erg\u00e4nzung zu dem, \nwas Sie schon aufgeschrieben haben?  \nDr. Burkhard Neuhaus:  Das eine ist, zu erm\u00f6gli-\nchen, dass zum Abschluss station\u00e4rer Behand-\nlungen auch in den letzten Behandlun gswochen \nniedergelassene Kollegen direkt von den Patien-\nten besucht werden k\u00f6nnen, um einen ununter-\nbrochenen Behandlungsverlauf zu erm\u00f6glichen.  \nDas andere ist: Man muss ganz ehrlich sagen, \ndass die Systeme schon seit Jahren an den An-\nschl\u00e4gen sind. Wenn man noch um 100 oder \n110 % steigern soll, stellt sich die Frage: Mit wem \neigentlich? Wer soll diese Arbeit leisten?  - Wir \nkommen nicht umhin, weiter und st\u00e4rker auszu-\nbilden. Wir brauchen mehr Mediziner. Wir brau-\nchen auch mehr Krankenschwestern und Medizi-\nnische  Fachangestellte. Darin sehe ich eine Auf-\ngabe.  \nAuch brauchen wir an vielen Stellen regional \nmehr Pl\u00e4tze. Dieses Problem nur durch eine In-\nteraktionsverbesserung zu l\u00f6sen, ist eine \u201esch\u00f6-\nne\u201c Idee.  \nGruppenangebote zu st\u00e4rken, ist noch eine M\u00f6g-\nlichkeit, das vor handene Potenzial st\u00e4rker zu nut-\nzen, und das andere ist die Telemedizin, um Pati-\nenten mit den Kolleginnen und Kollegen direkt in \nKontakt zu bringen, und zwar ohne den hohen \nVerwaltungsaufwand, der in der Klinik oder in der \nPraxis notwendig ist, und um vor allen Dingen \nauch die Wege f\u00fcr Eltern und Patienten zumin-\ndest in der Anfangsphase zu reduzieren. Wir se-\nhen h\u00e4ufig auch Patienten, die mit einer Abkl\u00e4-\nrung ausreichend versorgt sind. Die m\u00fcssen nicht \nf\u00fcr Wochen oder Monate in die Praxen. Der Auf-\nwand ist f\u00fcr die Eltern, die Kinder sowie die Kolle-\nginnen und Kollegen dann extrem hoch.  \nAbg. Gudrun Pieper  (CDU): Zun\u00e4chst eine ganz \nkurze Anmerkung zu Hannover  96, Frau Gene-\nwein. Ich wei\u00df, das ist jetzt ein bisschen sarkas-\ntisch. Aber 5  500 Euro bei einem solchen Vere in \nals Fehl anzudeuten, da schlucke ich schon ein \nbisschen. Wenn das ein kleiner Verein vor Ort \nw\u00e4re  - ich komme aus dem l\u00e4ndlichen Raum  -, \ndann w\u00e4re das nat\u00fcrlich eine ganz andere Sache. \nAber darauf will ich jetzt nicht hinaus.  \nIch habe eine Frage zu den vermehrten sportli-\nchen Bet\u00e4tigungen. Viele Schulen bei uns im \nLandkreis machen in Kooperationen mit Sport-\nvereinen gute Programme. Ich stelle jedoch fest, \ndass sich Schulleitungen im Rahmen der Corona -18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 17 \nPandemie doch ein bisschen schwertun, das wei-\nterhin zuzu lassen, weil sie die Bef\u00fcrchtung ha-\nben, in ihren Schulen k\u00f6nnte vielleicht irgend-\nwann einmal ein Hotspot entstehen oder was \nauch immer. Meine Antwort darauf ist dann im-\nmer: Ein Hotspot kann \u00fcberall auftreten.  \nMan sollte die Angebote f\u00fcr die Kinder und Ju-\ngendlichen jetzt trotzdem wieder steigern und er-\nweitern, um letztendlich das Defizit, das sie in \ndieser schweren Zeit erlitten haben, nach und \nnach auszugleichen. Welche zus\u00e4tzliche Empfeh-\nlung w\u00fcrden Sie als Fachleute im medizinischen \nBereich geben?  - Ich ko mme aus dem p\u00e4dagogi-\nschen Bereich und habe fr\u00fcher, w\u00e4hrend meiner \nAusbildung, von Frau Prof. Fleming gelernt: Wer \nsich nicht bewegt, bleibt sitzen.  - Das k\u00f6nnte man \nden Schulleitern vielleicht noch als Handlungs-\nempfehlung geben, damit sie sich sicherer f\u00fch len, \ndie Angebote wieder zu \u00f6ffnen. Haben Sie da \nvielleicht noch eine Idee?  \nDr. Agnes Genewein : Zun\u00e4chst eine Anmer-\nkung: Das Kinderkrankenhaus Auf der Bult hat als \neinziges Krankenhaus in der ganzen Region \nHannover durchgehend immer Eltern und Be-\ngleitperso nen zugelassen. Wir haben keinen ein-\nzigen Ausbruch im Krankenhaus gehabt. Wir hat-\nten von vornherein ein Sicherheitskonzept, das \nnoch immer l\u00e4uft, immer an die neuen Regeln an-\ngepasst, aber auch immer eine Nasenl\u00e4nge vo-\nraus. Wir haben sehr fr\u00fch mit FFP2 -Mask en be-\ngonnen und haben keine Ausbr\u00fcche. Kein ande-\nres Krankenhaus hat da nachgezogen, obwohl \nwir das immer wieder erz\u00e4hlt haben. In den Er-\nwachsenenkrankenh\u00e4usern hat man die Angeh\u00f6-\nrigen drau\u00dfen gelassen.  \nWas ich damit sagen m\u00f6chte, ist: Kinderkranken-\nh\u00e4user w issen, was Infektionen sind. Wir haben \nes tagt\u00e4glich mit respiratorischen Infektionen zu \ntun. Genau die Bereiche, die dies tagt\u00e4glich tun, \nhaben sich sehr leichtgetan, hier umzustellen. \nDas war kein gro\u00dfes Problem, weil wir das ohne-\nhin machen. Da und dort war sicherlich ein biss-\nchen Anpassung erforderlich. Es gab auch Ver-\nunsicherung.  \nIch glaube, was man auch hier zusammenbringen \nm\u00fcsste, sind P\u00e4dagogik und Kindermedizin. Wir \nwissen, wir k\u00f6nnen helfen, aber man muss uns \nfragen.  \nWir sind nat\u00fcrlich nicht auf di e Idee gekommen: \nWir gehen jetzt in die Schulen und helfen den \nLehrkr\u00e4ften.  - Wir haben festgestellt, dass die Lehrkr\u00e4fte sehr unterschiedlich reagieren. Es gab \nsehr engagierte, und es gab auch die anderen. \nDas haben wir zur Kenntnis genommen. Da wir \nselbs t sehr besch\u00e4ftigt waren  - wie alle, die mit \nCorona zu tun hatten  -, haben wir das nicht wei-\nterverfolgt.  \nHier gibt es aber tats\u00e4chlich keine Br\u00fccke, wie es \nauch Herr Buck und Herr Neuhaus schon gesagt \nhaben. Eigentlich sind wir Kindermediziner die \nP\u00e4dagoge n und Spezialisten. Wir haben gro\u00dfe \nSchnittmengen. Bei uns geht es nicht ohne P\u00e4-\ndagogik, auch wenn das die Krankenkasse nicht \ngern sieht und h\u00f6rt.  \nWas ich den Abgeordneten ganz gerne mitgeben \nm\u00f6chte, sind grunds\u00e4tzliche Dinge: Investitionen \nin die Kinderge sundheit. Dazu gibt es Studien - \nnicht aus Deutschland, aber aus Gro\u00dfbritannien \nund aus den USA. Die Investitionen in die Ge-\nsundheit der kleinen Kinder von null bis f\u00fcnf Jah-\nren haben einen Return on Investment von 1  : 16 \nbzw. 1  : 9, je nach Land. Das Retur n on Invest-\nment wurde an Gesundheit im Erwachsenenalter, \nSozialbed\u00fcrftigkeit, Arbeitslosigkeit, Straff\u00e4lligkeit \nund Strafvollzug gemessen. Das sind die f\u00fcnf \nPunkte. Wenn ich schaue, wo das gro\u00dfe Geld \nausgegeben wird, muss ich sagen: Da haben wir \neine wicht ige Aufgabe.  \nNoch einmal mein Appell: Wir k\u00f6nnen Kinderme-\ndizin nicht \u00fcber den gleichen Leisten schlagen \nwie die Erwachsenenmedizin!  \nWir bluten aus. Sie werden keine Kinderabteilung \nin Privatkliniken finden, die wirklich gef\u00f6rdert wird, \nsondern eher ist es andersherum: Die Privatklini-\nken schlie\u00dfen die Kinderabteilungen. Es gibt kei-\nne Privatklinik, die ein reines Kinderkrankenhaus \nbetreibt. Dabei hat man vor ungef\u00e4hr 160  Jahren \nin ganz Europa, nicht nur hier in Hannover, fest-\ngestellt: Die Kinder brauchen eine  besondere Be-\nhandlung, deswegen gr\u00fcnden wir Kinderkranken-\nh\u00e4user.  \nIn den letzten Jahren sind alle Kinderkranken-\nh\u00e4user unter das Dach eines gro\u00dfen Klinikums \ngerutscht, mit dem Erfolg, dass die Medizin dort \nnicht weiterentwickelt wird, weil diese Abteilungen \ndefizit\u00e4r sind. Was macht man dann als CEO, als \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer?  - Man versucht zu optimieren, \nweil die Mittel ohnehin etwas knapp sind, auch \nwegen der starken Entwicklung in der Kinderme-\ndizin. Gerade l\u00e4uft ganz viel in der Entwicklung \nder Kindermedizin, m it der wir Kindern eine neue Seite 18 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nZukunft schaffen k\u00f6nnten. Aber wir k\u00f6nnen es \nuns nicht leisten.  \nIch habe in der Dermatologie gerade zehn Mona-\nte Wartezeit. Im Kleinkindalter ist das verheerend. \nAber wir sind die Einzigen. Als N\u00e4chstes ist dann \nHamburg zust\u00e4ndi g. Das sind weite Wege. Ich \nkann mir keinen neuen Oberarzt leisten, obwohl \ner vor der T\u00fcr stehen w\u00fcrde. Aber ich wei\u00df nicht, \nwie ich ihn bezahlen soll, weil wir massiv defizit\u00e4r \nsind.  \nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch von dem profi-\ntiert, was Herr Spahn ver teilt hat. Aber nat\u00fcrlich \nsind bei uns, wie auch in der MHH, die Kosten \nviel h\u00f6her als in einem peripheren, kleinen Kran-\nkenhaus, das  - ich m\u00f6chte das nicht abf\u00e4llig sa-\ngen - eine Land -Wiesen -Medizin macht. Wir als \nKinderklinik haben eine hoch spezialisierte  Medi-\nzin mit 35 verschiedenen Disziplinen vor Ort, aber \nnat\u00fcrlich enorm hohen Vorhalteleistungen. Das \nwird \u00fcber die Krankenkasse nicht finanziert.  \nWenn Sie dann noch h\u00f6ren, was wir alles tun \nm\u00fcssen: Wir m\u00fcssen im Minutentakt aufschrei-\nben, welche Pflege was  macht. - Da h\u00f6rt bei mir \ndas Verst\u00e4ndnis auf! Wir m\u00fcssen wegkommen \nvon der B\u00fcrokratie hin zu patientenzentrierter Ar-\nbeit. Ich staune: In Berlin m\u00fcssen unglaubliche \nDatenberge stehen, die generiert werden, die \naber f\u00fcr die Entwicklung der Medizin und insbe-\nsondere am Patienten keinen Sinn machen.  \nStiftung Universit\u00e4t Hildesheim, Institut f\u00fcr \nSozial - und Organisationsp\u00e4dagogik  \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 8  \n(Teilnahme per Videokonferenztechnik)  \nDr. Severine Thomas : Der Antrag mit dem Titel \n\u201eEinbahnstra \u00dfe Corona?  - Interessen von Kindern \nund Jugendlichen in und nach der Pandemie \nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigen \u201c repr\u00e4sentiert eine starke \nNotwendigkeit in der Diskussion, die wir auch hier \nerleben, und politische Handlungsaufforderungen. \nGerade gestern hat das Bund esjugendkuratorium \neine erforderliche Gesamtstrategie f\u00fcr Kinder - \nund Jugendpolitik gefordert, eben keine Ad -hoc-\nPolitik. Damit sind wir mitten im Thema.  \nIch m\u00f6chte vorab noch ein paar S\u00e4tze zu mir sa-\ngen, warum ich hier heute eingeladen worden bin. \nWir bes ch\u00e4ftigen uns seit zehn Jahren insbeson-\ndere mit der Jugendforschung von jungen Men-\nschen, die benachteiligt sind und die im Kontext der Kinder - und Jugendhilfe in Jugendwohngrup-\npen sowie der Pflegekinderhilfe aufwachsen. In-\nsofern sind uns diese Thematiken n icht unbe-\nkannt.  \nWir haben 2020 zwei gro\u00dfe Jugendstudien und \neine Familienstudie aufgelegt, um die Erfahrun-\ngen dieser Adressatengruppen w\u00e4hrend der \nCorona -Pandemie zu erheben. Wir haben gese-\nhen, dass insbesondere Jugendliche kaum im \nFokus waren und am Anfan g stark als diejenigen \nbetrachtet wurden, die die Pandemie nicht ernst \nnehmen oder die die Treiber der Pandemie sind, \nweil sie Partys feiern. Damit m\u00f6chte ich mein Pl\u00e4-\ndoyer beginnen. Eigentlich h\u00e4tte ich mir ge-\nw\u00fcnscht, dass junge Menschen hier mit im Raum \nsitzen und in die Diskussion geholt werden.  \nMein erster L\u00f6sungsvorschlag ist, junge Men-\nschen viel st\u00e4rker in Gremien, aber auch in ihren \nAlltagswelten zu beteiligen. Es geht schon in der \nSchule los, dass junge Menschen dort w\u00e4hrend \nder Pandemie bisher kaum  Gelegenheiten hatten, \nihre Erfahrungen und auch ihre Ideen zu teilen. \nDas klingt sehr banal. Aber darin steckt viel Po-\ntenzial, auch Erkenntnisse \u00fcber ihre Lebenswel-\nten zu gewinnen und ihre Ideen mitzunehmen.  \nEs klang bereits an, dass wir die Belastungen e r-\nkennen. Aber im Moment besteht die Tendenz, \nstark zu pathologisieren und die Krankheitsper-\nspektive in den Blick zu nehmen. Es gilt aber, \nauch die sozialen Lebenswelten in Augenschein \nzu nehmen, die vielleicht auch zu st\u00e4rkeren Be-\nlastungen in der Pandemie gef\u00fchrt haben, und \ndie Risikofaktoren noch genauer zu betrachten.  \nAn unseren Daten sehen wir ganz klar: Es gibt \nsoziale Ungleichheiten in den Betroffenheiten \ndurch die Pandemie. Da sehen wir h\u00f6here Belas-\ntungen. Bei Armutsfamilien, kinderreichen und al-\nleine rziehenden Familien entsteht ein klarer Auf-\ntrag an die Politik, auch diese Faktoren der Pan-\ndemie mit in den Blick zu nehmen.  \nInsbesondere die jungen Menschen konnten in \nden vergangenen Monaten nicht diskriminierungs-\nfrei und nicht bedarfsgerecht sozial teil haben. Wir \nhaben sehr deutlich gesehen, dass sie erst viel \nsp\u00e4ter in den \u00f6ffentlichen Raum  - hier sind die \nSportvereine genannt worden  -, aber auch in die \nSchulen zur\u00fcckgekehrt sind. Auch sind sie erst \nviel sp\u00e4ter wieder in ihre Lebenswelten zur\u00fcckge-\nkehrt,  als die Erwachsenen das konnten, indem \nwir bei ihnen durch Homeoffice oder andere M\u00f6g-\nlichkeiten, beispielsweise wieder an den Arbeits-18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 19 \nplatz zur\u00fcckzukehren, doch eine gewisse Norma-\nlisierung erzeugen konnten. Das war bei Kindern \nund Jugendlichen erst deutlic h sp\u00e4ter gegeben.  \nAuch die Kontaktregelungen, also die Vorgabe \nvon Zahlen, waren \u00fcberhaupt nicht jugendge-\nrecht. Wir haben in den Studienergebnissen auch \ngesehen, dass der Peer -Bezug aufgrund dieser \nKontaktregelungen in vielen Bereichen stark ver-\nloren gegan gen ist und nicht unmittelbar nach \nden \u00d6ffnungen wiederaufgebaut wurde. Wir ha-\nben im Grunde auch auf politischer Ebene fest-\nstellen m\u00fcssen, dass nicht kinder - und jugendge-\nrecht reagiert wurde. Daraus m\u00fcssen wir lernen.  \nEs lohnt jetzt nicht, r\u00fcckschauend Kri tik zu \u00fcben, \nsondern wir m\u00fcssen eher daraus lernen, dass \nKinder und Jugendliche viel weniger auf feste Be-\nziehungen aufsatteln, wie das viele Erwachsene \njetzt auch in der Pandemie getan haben, indem \nsie Kontakte digital gepflegt haben. Junge Men-\nschen profit ieren viel st\u00e4rker auch von den Ad -\nhoc-Kontakten in ihren Entwicklungsaufgaben. \nInsofern unterst\u00fctze ich die Vorschl\u00e4ge, insbe-\nsondere auch im Freizeitbereich st\u00e4rker aus - und \naufzubauen.  \nDer Blick darf aber nicht nur medizinisch gelenkt \nwerden. Hier m\u00f6chte  ich insbesondere die Kinder - \nund Jugendhilfe ins Feld f\u00fchren. Herr Buck hat \nvorhin gesagt, dass die Jugend\u00e4mter im Falle von \nKindeswohlgef\u00e4hrdungen nicht unbedingt kontak-\ntiert werden. Da haben wir eine komplexe Ge-\nmengelage. Problematisch war anfangs die E r-\nreichbarkeit dieser \u00c4mter. Wir wissen schon seit \nvielen Jahren, dass die Ausstattung nicht nur der \nJugend\u00e4mter, sondern der Kinder - und Jugendhil-\nfe insgesamt sehr schlecht ist. Das gereicht uns \njetzt deutlich zum Nachteil.  \nDie Repr\u00e4sentanz von Schulsozial arbeit, von Ju-\ngendzentren sowie von ASD oder KSD, also So-\nzialdienstmitarbeiterinnen und -mitarbeitern, ist im \nMoment so schlecht, dass die Problemlagen, die \njetzt als Folgewirkungen der Pandemie in Fami-\nlien entstanden sind  - nicht nur in Armutsfamilien, \nsondern das ist inzwischen auch sehr in der Mit-\ntelschicht angekommen  -, gar nicht bearbeitet \nwerden k\u00f6nnen. Auch die Erziehungs - und Le-\nbensberatungsstellen, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \nsind - dies schlie\u00dft an die medizinische Versor-\ngung an  -, k\u00f6nnen den Bedarf  gar nicht decken.  \nIn anderen Bereichen stellen wir fest, dass Fami-\nlien gar nicht erreicht werden. Da braucht es viel \nmehr auch aufsuchende Arbeit. Das reklamieren auch viele sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, die \ndies aber aufgrund der schlechten Ausstattung \nmit Fachkr\u00e4ften gar nicht leisten k\u00f6nnen.  \nDas sind nur einige Schlaglichter, mit denen ich \neinsteigen will.  \nWenn man sich die Ergebnisse der JuCo -Studien \nanschaut, stellt man fest, dass fast 50  % der jun-\ngen Menschen gesagt haben, sie h\u00e4tten Zu -\nkunfts\u00e4ngste  und h\u00e4tten sehr gravierende Ein-\nsamkeitserfahrungen in der Pandemie gemacht. \nAuch das Thema Schutz ist hier angeklungen. Da \nder Schutz im privaten Raum f\u00fcr einen Teil der \njungen Menschen nicht gew\u00e4hrleistet war, m\u00fcs-\nsen wir gerade wegen dieser Ergebnisse se hr in-\ntensiv auf erforderliche Infrastrukturen schauen. \nDie gilt es auszubauen.  \nEs muss sehr eng an den Lebenswert der jungen \nMenschen herangetreten werden. So m\u00fcssen \ninsbesondere auch in den Sozialr\u00e4umen Spiel -, \nSport - und Beratungsangebote gemacht werden.  \nDie Sportvereine sind heute schon mehrfach an-\ngesprochen worden. F\u00fcr viele Zielgruppen ist es \naber viel zu hochschwellig, in einen Verein einzu-\ntreten. Letztendlich muss dies, wie es schon mei-\nne Vorrednerin hat anklingen lassen, auch in den \nSchulen ansetzen , also an den Orten, an denen \ndie jungen Menschen ohnehin repr\u00e4sentiert sind. \nSie m\u00fcssen dort auch abgeholt werden. Wir m\u00fcs-\nsen uns von traditionellen Formen der Freizeitge-\nstaltung und auch von der institutionellen und der \nbezahlten Freizeit ein bisschen l\u00f6 sen und die An-\ngebote viel st\u00e4rker \u00f6ffnen.  \nWir sehen letztlich auch, dass die soziale Un-\ngleichheit nicht ein Ergebnis der Pandemie ist, \nsondern dass sie schon vorher bestanden hat, wir \nsie jetzt im Grunde nur sehr viel versch\u00e4rfter \nr\u00fcckgespiegelt bekommen.  \nZu guter Letzt kann ich nur sagen: Es gilt, junge \nMenschen zu beteiligen. Wir selbst haben Beteili-\ngungsformate auch \u00fcber unsere Studienergeb-\nnisse gemacht. Dabei kommen viele Ergebnisse \nheraus, die noch differenziertere Erkenntnisse zu-\ntage f\u00f6rdern, wie es j ungen Menschen geht, bei-\nspielsweise auch jungen Menschen an Gymnasi-\nen. Auch bei uns in den Hochschulen erleben wir \nhohe Belastungen von Gruppen, die man erst \neinmal gar nicht so in den Blick nimmt, weil man \ndenkt, dass das akademisch gut gebildete junge \nMenschen sind und dass sie an den Universit\u00e4ten \noder auch an den Gymnasien gut versorgt sind. Seite 20 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nWir m\u00fcssen sehr genau hinschauen, welche Be-\nlastungen es auch dort gibt.  \nAngesichts des hohen Erwartungsdrucks, jetzt \nauch Bildungsr\u00fcckst\u00e4nde aufzuarbeiten, gilt es,  \nsehr genau zu reflektieren, ob wir damit junge \nMenschen nicht zus\u00e4tzlich mit Erwartungen, Zu-\nkunftsperspektiven oder auch Zukunfts\u00e4ngsten, \ndie da gesch\u00fcrt werden, belasten.  \nVor diesem Hintergrund  - dies ist auch meiner \nschriftlichen Stellungnahme zu entneh men - \nbrauchen wir viel mehr Forschung. Wir haben im \nMoment viele Versatzst\u00fccke an empirischen Er-\nkenntnissen und ersten Forschungsergebnissen. \nAber das br\u00e4uchten wir viel geschlossener, um \n\u00fcberhaupt ein vollst\u00e4ndiges Bild dar\u00fcber zu be-\nkommen, wie es Kinder n und Jugendlichen jetzt \nnoch in der Pandemie, aber vielleicht auch per-\nspektivisch geht und welche Strukturen wir daf\u00fcr \nbrauchen. Daf\u00fcr muss man schlie\u00dflich auch Geld \nin die Hand nehmen  - das haben wir heute schon \nan vielen Stellen geh\u00f6rt  -, aber nicht nur  im medi-\nzinischen Bereich oder im Bereich des Sports, der \nimmer sehr stark anklingt, sondern insbesondere \nauch in den sozialp\u00e4dagogischen Handlungsfel-\ndern.  \nVors. Abg. Holger Ansmann  (SPD): Vielen Dank \nf\u00fcr Ihre Stellungnahme. Da Sie angemerkt haben, \ndass di e Kinder und Jugendlichen hier nicht ver-\ntreten sind, m\u00f6chte ich an dieser Stelle darauf \nhinweisen, dass wir auch den Landessch\u00fclerrat \nzu dieser Anh\u00f6rung eingeladen haben. Er hat lei-\nder abgesagt. Der Landesjugendring kommt im \nLaufe dieser Anh\u00f6rung noch zu W ort. \nAbg. Volker Bajus  (GR\u00dcNE): Frau Thomas, auch \nvon meiner Seite vielen Dank f\u00fcr Ihre Stellung-\nnahme. Die JuCo -Studie ist ein Thema, \u00fcber das \nwir in den Gremien mehrfach diskutiert haben. \nVielen Dank, dass Sie sich dem Thema \u00fcber-\nhaupt so intensiv widmen!  \nIch verstehe Ihre Forderungen so, dass Sie zwei \nEbenen der Beteiligung verst\u00e4rkt sehen wollen: \neinerseits die fachliche Ebene im Sinne auch von \neinem interdisziplin\u00e4ren Beratungsgremium. Ich \nglaube, das wird auch von anderen Anzuh\u00f6ren-\nden heute noch genannt  werden. Andererseits \nwollen Sie, dass wir mehr mit Kindern und Ju-\ngendlichen ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich glaube, \ndas ist eine Anforderung, die nicht nur f\u00fcr das \nLand, sondern insbesondere nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \ndie \u00f6rtlichen Ebenen gilt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \ndazu noch etwas sagen.  Ich fand den Hinweis auf die Orte \u201ezum Abh\u00e4n-\ngen\u201c - so haben Sie es formuliert  - sehr span-\nnend. Ich glaube, das ist eine echte Herausforde-\nrung nicht nur bei geschlossenen Schulen, son-\ndern auch bei Schulen unter etwas strengerem, \nhygienis ch disziplinierterem Betrieb. M\u00fcssen wir \nmit Kindern und Jugendlichen am Ende toleranter \nsein und ihnen solche R\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stel-\nlen, die dann definitiv nicht durch Erwachsene \nkontrolliert werden d\u00fcrfen, um Selbsterfahrung \nauch m\u00f6glich zu machen?  \nVielleicht k\u00f6nnen Sie auch noch etwas zum The-\nma Eigenverantwortung sagen. Ich glaube, das \nBild, das Kinder und Jugendliche bei vielen Ent-\nscheidungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4gern in den letzten \nMonaten gehabt haben, ist eher ein negatives \ngewesen. Sie haben uns vom Besseren \u00fcber-\nzeugt. Ich habe unglaublich viel Disziplin erlebt. \nIch meine, dass wir alle eher Grund haben, \u00fcber-\nrascht zu sein, wie selbstverantwortlich Kinder \nund Jugendliche unterwegs gewesen sind.  \nDr. Severine Thomas : Ich glaube, da m\u00fcssen wir \nuns auf di e Suche machen. Es gibt keine ab-\nschlie\u00dfende Antwort darauf, wie wir junge Men-\nschen beteiligen und wie wir Orte schaffen, an \ndenen sie tats\u00e4chlich eigenverantwortlich mit die-\nser Pandemie umgehen m\u00fcssen. Ich selbst habe \nKinder im Alter zwischen 9 und 18  Jahren und \nhabe gedacht: Die sitzen hier jeden Tag auf dem \nPr\u00e4sentierteller. Die haben insbesondere in Zei-\nten des Lockdowns kaum Gelegenheit, Dinge zu \ntun, die ich nicht mitbekomme.  \nWir m\u00fcssen uns auch ein St\u00fcck weit von der \nAngst l\u00f6sen, was passieren kann. De r Begriff \n\u201eHotspot\u201c ist gefallen. Vielmehr m\u00fcssen wir ihnen \ndie Verantwortung auch zutrauen. Wir haben \nschon mit der JuCo -Studie  I gezeigt, dass sie die-\nse Verantwortung \u00fcbernehmen und dass sie die \nGefahr, die von dieser Pandemie ausgeht, sehr \nfr\u00fch erkannt haben. Das haben nur viele nicht \nvermutet.  \nWir m\u00fcssen sie auch mit in die Bewegung neh-\nmen, mit dieser Pandemie umzugehen. Sie haben \nbewiesen, dass sie Bew\u00e4ltigungsstrategien ha-\nben. Auch das m\u00f6chte ich hervorheben.  \nWir haben jetzt hier viele kritische Gesun dheits-\naspekte angesprochen. Aber man k\u00f6nnte auch \nannehmen, dass es noch viel schlimmer h\u00e4tte \nkommen k\u00f6nnen. Ich finde, man muss auch w\u00fcr-\ndigen, dass viele junge Menschen einen guten 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 21 \nUmgang damit gefunden und auch gelernt haben, \nmit schwierigen Herausforderu ngen umzugehen.  \nMan sollte jetzt nicht in einer Schockstarre verhar-\nren, sondern in den p\u00e4dagogischen Orten, aber \nauch im \u00f6ffentlichen Raum zulassen, dass junge \nMenschen sich ihn zur\u00fcckerobern.  \nIch staune, wie selbstverst\u00e4ndlich junge Men-\nschen Masken tragen . Meine Kinder d\u00fcrften die \nMaske in der Schule zeitweilig absetzen, sagen \naber: Nein, das machen wir erst einmal noch \nnicht, weil wir noch nicht richtig wissen, ob wir uns \ngut damit f\u00fchlen!  - Ich glaube, da muss man sehr \ngut mit ihnen im Dialog sein, auch in der Schule. \nDas findet meines Erachtens noch zu wenig statt, \nvielleicht auch, weil die Lehrerinnen und Lehrer \ngerade mit vielen anderen Dingen besch\u00e4ftigt \nsind, wovor ich den Hut ziehe. Auch in den Schu-\nlen br\u00e4uchten wir eigentlich Gelegenheiten, mit \nihnen diese Pandemie aufzuarbeiten. Ich w\u00fcrde \nbehaupten, dass auch das zur Gesunderhaltung \nbeitr\u00e4gt.  \nWir sollten ihnen auch wieder Orte \u00fcberlassen  - \negal, wo in der \u00d6ffentlichkeit, ob am See oder im \nWald  -, wo sie selbst austarieren m\u00fcssen, wie \nnah sie sich k ommen und ob sie sich vorher tes-\nten. Da muss man sich, wie auch wir Erwachsene \ndies tun, R\u00e4ume wieder vorsichtig er\u00f6ffnen.  \nZu dem Gremium, das ich vorgeschlagen habe: \nWir brauchen eine Gesamtstrategie. Da m\u00fcssen \nwir uns auf den Weg machen, damit das kein F li-\nckenteppich wird, sondern wir m\u00fcssen da eine \ngesamtnieders\u00e4chsische \u00dcberlegung anstellen: \nWie sollen junge Menschen auch an politischen \nProzessen mitwirken?  - Die Kommunalwahl steht \nvor der T\u00fcr. Junge Menschen sollen ja auch poli-\ntisch t\u00e4tig werden. Ich f inde, wir k\u00f6nnen in dieser \nPandemie unter Beweis stellen, dass wir das \nernsthaft wollen.  \nAbg. Annette Sch\u00fctze  (SPD): Die Politik hat ja \ndurchaus auf die Hinweise reagiert, die wir be-\nkommen haben. Beispielsweise sind die Jugend-\neinrichtungen seit dem 1.  Nove mber letzten Jah-\nres dauerhaft ge\u00f6ffnet geblieben. Dazu ist meine \nFrage: Wie ist das bei den Kindern und Jugendli-\nchen angekommen? Ist \u00fcberhaupt angekommen, \ndass die Politik daf\u00fcr gesorgt hat?  \nDas Ganze ist ja ein Hin und Her. Es steht der \nVorwurf im Raum, d ie Politik habe sich zu sp\u00e4t \ngek\u00fcmmert und der vorliegende Antrag sei zu \nsp\u00e4t gekommen. Fakt ist aber auch, dass wir ge-rade in diesem Ausschuss immer wieder  - da \nschaue ich zu Herrn Bajus, zu Frau Sch\u00fctz und \nauch zu allen anderen Kolleginnen und Kollegen  - \nFragen zur Lebenswelt der Kinder und Jugendli-\nchen gestellt haben. Wir haben versucht, soweit \ndas m\u00f6glich war, \u00d6ffnungen hinzubekommen. Ein \nErgebnis war die dauerhafte \u00d6ffnung der Jugend-\nzentren seit dem 1.  November. Meine Frage: Ist \ndas bei den Kindern und  Jugendlichen ange-\nkommen bzw. von ihnen wahrgenommen worden \noder vielleicht auch nicht?  - Das w\u00e4re eine wichti-\nge R\u00fcckmeldung.  \nDie zweite Frage geht auch ein bisschen in diese \nRichtung. Das Land Niedersachsen hat im Rah-\nmen des Aufholpakets des Bundes das Pr o-\ngramm \u201eStartklar in die Zukunft\u201c auf den Weg ge-\nbracht. Dar\u00fcber wird vom Ministerium bestimmt \nnoch berichtet werden. Es gibt elf Handlungsfel-\nder, die ganz viele Bereiche abdecken, alles im \nFreizeitbereich. Ich meine jetzt nicht den Kultus-\nbereich. Inwiefern  ist das angekommen?  - Ich ha-\nbe gerade ein bisschen die Bef\u00fcrchtung, dass \ndas noch gar nicht wahrgenommen wurde. Dann \nw\u00e4re die Frage, was man besser machen k\u00f6nnte.  \nDr. Severine Thomas : Hinsichtlich der \u00d6ffnung \nder Jugendeinrichtungen im November w\u00fcrde ich \nnicht sagen, dass das zu sp\u00e4t kam. Aber das war \nnat\u00fcrlich asynchron. Damals standen die Schul-\nschlie\u00dfungen bevor. Insofern hat es in dieser Si-\ntuation unmittelbar nichts gen\u00fctzt.  \nWir sehen zwar, dass sich dort wieder \u00d6ffnungen \nergeben. Aber daf\u00fcr muss es auc h eine langfristi-\nge Absicherung geben. Es sind nicht nur kurzfris-\ntige Sommerprogramme notwendig, die wir jetzt \nzum Teil gef\u00f6rdert bekommen haben und die ich \nauch gut und wichtig fand. Wir m\u00fcssen auch lang-\nfristig in einen Prozess gehen, wieder Vertrauen \nzu diesen Institutionen, zu Jugendzentren, zu \nFreizeitst\u00e4tten aufbauen und Geduld haben, dass \njunge Menschen zur\u00fcckkommen.  \nEs reicht auch nicht, mit einem Werbeflyer zu we-\ndeln und zu sagen: \u201eEs gibt uns wieder. Wir sind \nwieder f\u00fcr euch da\u201c, sondern wir m\u00fcssen  genau \nhinschauen, warum Kinder und Jugendliche viel-\nleicht auch nicht kommen und welche alternativen \nFelder sie im Netz oder wo auch immer gefunden \nhaben.  \nWir m\u00fcssen sehr intensiv mit ihnen arbeiten, um \nauch die sozialen Orte in Pr\u00e4senz wieder st\u00e4rker \nzug\u00e4 nglich zu machen. Dass dieser Wunsch vor-Seite 22 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nhanden ist, best\u00e4tigen junge Menschen ganz ein-\ndeutig.  \nIch bin jetzt sehr von einer Studierendenstudie \ngepr\u00e4gt, die in der n\u00e4chsten Woche ver\u00f6ffentlicht \nwird. Die Studierenden wollen den sozialen Raum \nam Campus zur\u00fcck . Sie wollen soziales Leben. \nDas Gleiche gilt f\u00fcr Kinder und Jugendliche ge-\nnauso. Daf\u00fcr braucht es aber auch eine langfristi-\nge Perspektive, beispielsweise auch f\u00fcr Jugend-\nzentren, damit sie sich den ver\u00e4nderten Bed\u00fcrf-\nnissen auf lange Sicht anpassen k\u00f6nnen. Ich hal-\nte es f\u00fcr eine ganz zentrale Bedeutung, nicht nur \nmit kurzzeitigen Programmen zu agieren, sondern \nauch die vorhandenen Infrastrukturen gut auszu-\nstatten, und zwar auch langfristig.  \nWinnicott Institut Hannover   \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 2  \nAnwesend : \n- Uwe Brandes   \n- Andreas Wyborny  \nUwe Brandes : Ich freue mich, heute hier sein zu \nd\u00fcrfen.  - Ich bin analytischer Kinder - und Jugend-\nlichenpsychotherapeut, Supervisor und Dozent im \nStudiengang \u201eTherapeutische Arbeit mit Kindern \nund Jugendlichen\u201c am Wi nnicott Institut. Es ist \neinmal als Institut des Landes Niedersachsen ge-\ngr\u00fcndet worden. In den Jahren darauf ist es ir-\ngendwann an die Hochschule Hannover ange-\nkoppelt worden. Wir sind seit sieben Jahrzehnten \ndie Anlaufstelle f\u00fcr S\u00e4uglinge und ihre Eltern, f \u00fcr \nKinder und Jugendliche und deren Angeh\u00f6rige \nsowie f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in und um \nHannover herum, wenn es um Fragen der psychi-\nschen Gesundheit geht. Neben der ambulanten \nVersorgung von psychisch kranken Kindern und \nJugendlichen  - wir versorgen ung ef\u00e4hr 500  Kinder \nund Jugendliche im Quartal  - bilden wir aktuell \n120 Kinder - und Jugendlichenpsychotherapeuten \naus. \nSeit Jahren  - dies haben wir schon geh\u00f6rt  - steigt \nbei uns im Institut, aber auch in den Praxen der \nniedergelassenen Kolleginnen und Kollege n die \nNachfrage. In den letzten Jahren gab es  - die ho-\nhe Nachfrage h\u00e4ngt auch damit zusammen  - eine \nzunehmende Aufmerksamkeit f\u00fcr psychische Er-\nkrankungen bei Kindern und Jugendlichen.  Weiter k\u00f6nnen wir in den letzten Jahren feststel-\nlen, dass die Erziehungs kompetenzen in vielen \nFamilien nur noch eingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung \nstehen oder gar nicht vorhanden sind. Die Erzie-\nhung wird dann auf Institutionen \u00fcbertragen. Kin-\ndergarten und Schule werden zust\u00e4ndig. Be-\nstimmte Kinder fallen dort auf und werden dann \nh\u00e4ufi g direkt an uns verwiesen oder \u00fcber das Ju-\ngendamt oder den KSD bei uns vorgestellt. \nSchon in den letzten Jahren konnten wir diesen \nBedarf nicht decken. Kolleginnen und Kollegen \nberichten, dass es zum Teil Wartezeiten, vor allen \nDingen auf dem Land, von ein em Jahr und l\u00e4nger \ngibt. \nDie Situation war schon zu Beginn der Corona -\nPandemie sehr angespannt. Zun\u00e4chst haben wir \nbei den Anmeldezahlen gar keinen gro\u00dfen Unter-\nschied gemerkt. Das hat etwas damit zu tun, dass \ndie Familien noch ausreichende eigene M\u00f6glich-\nkeiten hatten, mit der Krise und den damit ver-\nbundenen Kontakteinschr\u00e4nkungen umzugehen. \nAndere fielen nicht auf, zum Teil auch, weil sich \nHelfersysteme, z.  B. die Familienhilfe, wegen der \nAnsteckungsgefahren zur\u00fcckgezogen haben und \ndie Familien alleine gela ssen blieben.  \nNach einigen Monaten der Pandemie stiegen die \nAnmeldezahlen dramatisch an. Unsere Warteliste \nwar sehr schnell voll. Wir mussten sie dann \nschlie\u00dfen. Es meldeten sich ehemalige Patientin-\nnen und Patienten, weil sie erneut Gespr\u00e4chsbe-\ndarf hatten.  Andere meldeten sich mit akuten \nAngstsymptomen, Zw\u00e4ngen und Depressionen. \nSie suchten dringend nach einer Therapie oder \nDiagnostik.  \nManche Patientinnen und Patienten mussten wir \ndirekt in den station\u00e4ren Bereich weitervermitteln; \ndies haben wir schon geh\u00f6 rt. Dort konnten sie \naber keine Hilfe bekommen, weil die Stationen \nvoll waren, es sei denn, es lag eine Selbst - oder \nFremdgef\u00e4hrdung vor. Aber auch dann blieben \nsie manchmal nur drei Tage dort. Eine Therapie \nkonnte nicht stattfinden, weil einfach zu wenig \nKapazit\u00e4ten vorhanden waren.  \nIch wei\u00df nicht, ob Sie die Untersuchung des Uni-\nversit\u00e4tsklinikums Hamburg -Eppendorf kennen. \nEs hat im letzten Jahr 1  000 Kinder zur Situation \nbefragt. Dabei kam heraus, dass sich 71  % durch \ndie Pandemie belastet f\u00fchlen. Gab es vor der \nPandemie ungef\u00e4hr 18  % Kinder mit krankheits-\nwertiger Symptomatik, so waren es zum Zeitpunkt \nder Untersuchung bereits 31  %. 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 23 \nSchwere Krisen oder Traumata f\u00fchren bei ohne-\nhin schon belasteten Kindern und Jugendlichen \nzur Bildung von krankheitswertigen Symptomen, \ndie m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig behandelt werden sollten. \nCorona ist eine schwere Krise f\u00fcr Kinder und Ju-\ngendliche, weil ein Gro\u00dfteil der stabilisierenden \nFaktoren weggefallen ist: die Schule, die Sportak-\ntivit\u00e4ten, die Kindergruppe und der Jugendtreff.  \nGro\u00dfelternbeziehungen konnten nicht gepflegt \nwerden. Die Familienhilfe fiel weg. Diese struktu-\nrierenden, helfenden Faktoren bieten Kindern und \nJugendlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr korrigierende Er-\nfahrungen. Sie f\u00fchlen sich in ihrer Not gesehen \nund gesch\u00e4tzt.  \nKinder und Jugendliche brauchen in allen Ent-\nwicklungsphasen einen haltgebenden Rahmen. \nEr besteht einerseits aus Beziehungsangeboten \nund andererseits aus Regeln des Zusammenle-\nbens, aus Markierungen, was richtig und falsch \nist, und letztlich auch aus Verboten . Der haltge-\nbende Rahmen ver\u00e4ndert sich je nach Alter sowie \nStruktur der Kinder und Jugendlichen. F\u00e4llt dieser \nRahmen weg und sind die Erwachsenen nicht in \nder Lage, gen\u00fcgend Halt zu geben, geraten die \nKinder und Jugendlichen in ein inneres Ungleich-\ngewicht  und werden m\u00f6glicherweise krank.  \nEinige k\u00f6nnen sich eine Zeit lang selbst stabilisie-\nren, anderen gelingt dies nicht. Sie werden ag-\ngressiv, ziehen sich zur\u00fcck, fordern so die Auf-\nmerksamkeit der Erwachsenen ein und machen \ndeutlich, dass sie Halt, Geborgenhe it und Unter-\nst\u00fctzung in der Krise ben\u00f6tigen. Erfolgt dann kei-\nne entsprechende Intervention der wichtigen Be-\nzugspersonen, wird aus dem inneren Ungleich-\ngewicht eine schwere Krise. Dies f\u00fchrt dann zu \npsychischen Erkrankungen wie Depression, \nAngstst\u00f6rung, Zwan gsst\u00f6rung und Suchtverhal-\nten. \nTreten Symptome auf, brauchen die Kinder und \nJugendlichen ihre wichtigen Bezugspersonen als \nstabile Objekte. Aktuell sind aber viele Eltern \nselbst durch die Pandemie stark verunsichert, \nweil ihre Existenz bedroht ist oder sie selbst latent \ndepressiv, \u00e4ngstlich und zwanghaft sind oder ge-\nworden sind. Die verunsicherten Bezugspersonen \nbieten keinen Halt. Die Schule findet nicht mehr \nstatt. Treffen mit der Peer -Group d\u00fcrfen nicht sein \netc. Die Folge ist eine Versch\u00e4rfung der Sympto-\nmatik.  \nWenn wir nun Familien betrachten, die bereits \nvorher in ihren Funktionen geschw\u00e4cht waren, die \nvielleicht schon auf Hilfe von au\u00dfen angewiesen waren, dann d\u00fcrfte klar sein, dass diese Kinder \nund Jugendlichen dringend in den Blick genom-\nmen werden m\u00fcs sen. \nEs kann nicht sein, dass sich die Jugendhilfe we-\ngen der Pandemie zur\u00fcckzieht und sie die Fami-\nlien aus Angst vor Ansteckung allein l\u00e4sst. Es \nkann nicht sein, dass Kinder und Jugendliche, die \nin Familien aufwachsen, in denen Gewalt oder \nMissbrauch drohe n, nicht regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert \nwerden. Es kann nicht sein, dass Lehrerinnen \nund Lehrern, denen Kinder und Jugendliche auf-\nfallen, weil sie psychisch verwahrlost wirken oder \nweil sie nicht mehr zur Schule kommen, die Ver-\nantwortung f\u00fcr die Feststellung eine r Kindeswohl-\ngef\u00e4hrdung \u00fcbertragen wird. Es kann nicht sein, \ndass Kinder und Jugendliche, weil sei zu Hause \nkein ausreichendes Internet oder keine techni-\nsche Ausstattung haben, verloren gehen und sich \nniemand darum k\u00fcmmert, wie ihr schulischer \nWerdegang wei tergehen kann.  \nDie Pandemie hat in vielen Bereichen deutlich \ngemacht, dass wir nicht wirklich gut auf Krisen \nvorbereitet sind. Fehler in den Hilfesystemen f\u00fcr \nFamilien sind bereits vor der Krise aufgefallen \nund zeigen sich jetzt in aller Deutlichkeit. Es m uss \nden politischen Willen geben, dies zu \u00e4ndern. \nDabei sind die entsprechenden Fachkompeten-\nzen mit einzubeziehen.  \nWir werden leider erleben, dass viele Kinder, Ju-\ngendliche und Familien besch\u00e4digt aus dieser \nKrise herauskommen werden. F\u00fcr viele Familien \nwird es nicht gen\u00fcgend Hilfen geben. Dazu gibt \nes zu wenige Kinder - und Jugendlichenpsycho-\ntherapeuten und zu wenige Pl\u00e4tze in Kliniken. Es \nwird zuk\u00fcnftig  - es gibt ja eine Ausbildungsreform \nbei den Psychotherapeuten  - noch weniger ambu-\nlante Versorgung geben.  An allen Ecken und En-\nden fehlen Sozialarbeiter.  \nJe sp\u00e4ter wir intervenieren und je sp\u00e4ter wir hel-\nfen, desto st\u00e4rker sind die schwerwiegenden Fol-\ngen in Bezug auf die psychische Gesundheit mit \nall den dazugeh\u00f6renden negativen Begleit -\nerscheinungen f\u00fcr die G esamtgesellschaft zu \nsp\u00fcren.  \nAbg. Volker Bajus  (GR\u00dcNE): Vielen Dank f\u00fcr Ih-\nre Stellungnahme. Das, was Sie vorgetragen ha-\nben, ist wirklich alarmierend. Ich m\u00f6chte zu einem \nPunkt etwas fragen. Sie heben auch auf die Viel-\nschichtigkeit der Problemlage ab und sa gen, dass \nwir zwar verschiedenste Institutionen, insgesamt \naber eine defizit\u00e4re Ausstattung haben. Ich k\u00f6nn-Seite 24 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nte mir vorstellen, dass Zusammenarbeit und bes-\nsere Kooperationen auch hier eine L\u00f6sung dar-\nstellen k\u00f6nnten. Vielleicht haben Sie noch einen \nHinweis, w ie hier besser zusammengekommen \nwerden kann.  \nUwe Brandes : Das Problem ist, dass wir alle im-\nmer Zusammenarbeit fordern, beispielsweise \nwenn es um die Kliniken, die Jugend\u00e4mter etc. \ngeht. Aber das wird in unserem Bereich nicht be-\nzahlt. Das f\u00fchrt dazu, dass d ann bestimmte Dinge \nnicht stattfinden. Wir bekommen Geld nur dann, \nwenn wir am Patienten arbeiten. Damit finanzie-\nren wir unser Institut. Damit wird die Klinik finan-\nziert. Aber bestimmte Dinge sind sozusagen Frei-\nzeitbesch\u00e4ftigung oder pers\u00f6nliches Engage-\nment. Ich finde, da braucht es eine institutionell \ngef\u00f6rderte Zusammenarbeit.  \nHochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften \nHamburg (HAW Hamburg)   \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 11  \n(Teilnahme per Videokonferenztechnik)  \nProf. Dr. Gunda Voigts : Herzlichen Dank f\u00fcr die \nEinladung zu dieser Anh\u00f6rung. Ich habe mich \n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der beiden Frak-\ntionen sehr gefreut. Ich habe einmal nachge-\nschaut: In Niedersachsen gibt es ca. 1,4 Millionen \nKinder und Jugendliche unter 18  Jahren. Viele \nvon denen bewegt di e Frage, wie es mit Corona \nweitergeht. Vor allen Dingen bewegt sie die Fra-\nge, wie es f\u00fcr sie selbst mit Corona weitergeht. \nWenn man mit Jugendlichen in der Kinder - und \nJugendarbeit ins Gespr\u00e4ch geht, stellt man fest, \ndass sie sich fragen: Wie kann ich jetz t eigentlich \nmein Leben gestalten?  \nSie haben versucht, mit Ihrem Entschlie\u00dfungs -\nantrag einen Rahmen daf\u00fcr zu geben, dass es \ngute Antworten auf diese Fragen geben kann. \nDas ist zumindest meine Hoffnung. Daher m\u00f6chte \nich ganz zu Anfang erst einmal allen Abge ordne-\nten danken, die an diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nmitgearbeitet haben. Ich m\u00f6chte \u00fcber die Fraktio-\nnen der CDU und der SPD hinaus auch den Kol-\nleginnen und Kollegen der anderen Fraktionen \ndanken, die dieses Thema in der Kinder - und Ju-\ngendkommission mit mir  und vielen anderen ge-\nmeinsam schon lange bewegen. In dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag finden sich viele Punkte, die \nauch dort diskutiert werden. Insofern habe ich die Hoffnung, dass vielleicht alle Fraktionen diesem \nAntrag zustimmen k\u00f6nnten.  - Das vorweg.  \nMir gef \u00e4llt sehr gut, dass Sie das eigene Regie-\nrungshandeln sehr selbstkritisch beschrieben ha-\nben. Sie haben sich in den letzten Monaten auch \nviel angeh\u00f6rt: von Verb\u00e4nden, auch von mir. Sie \nsind viel kritisiert worden - auch zu Recht, weil die \nInteressen von Kind ern und Jugendlichen auch in \nNiedersachsen in den letzten anderthalb Jahren \nnicht genug Ber\u00fccksichtigung  - ich k\u00f6nnte auch \nsagen: an manchen Stellen gar keine Ber\u00fccksich-\ntigung  - gefunden haben. Aber Sie haben das re-\nflektiert und res\u00fcmiert und machen jetzt den \nSchritt nach vorne.  \nIch habe ein bisschen die Metapher im Kopf ge-\nhabt, Sie machen aus der \u201eEinbahnstra\u00dfe Coro -\nna\u201c jetzt eine Abbiegung. Sie biegen auf den \nSchnellweg um und r\u00fccken die Interessen der \nKinder und Jugendlichen in den Mittelpunkt. Das \nfinde  ich toll. Darin w\u00fcrde ich Sie gerne sehr be-\nst\u00e4rken.  \nVorweg kann ich erst einmal ganz kurz sagen: \nF\u00fcr mich war das Lesen des Entschlie\u00dfungsan-\ntrags ein sehr positives Erlebnis. Ich kann den \nForderungen durchg\u00e4ngig meine Zustimmung \ngeben. An ein paar Stellen  w\u00fcnsche ich mir Er-\ng\u00e4nzungen. Dazu sage ich jetzt etwas. Ich betone \nauch noch die Dinge, die ich besonders wichtig \nfinde.  \nIch m\u00f6chte mit einem Zitat von Ministerpr\u00e4sident \nWeil einsteigen, auch wenn ich wei\u00df, dass er da-\nf\u00fcr schon viel kritisiert worden ist. Er hat vor zwei, \ndrei Wochen gesagt, wir h\u00e4tten jetzt eine Pande-\nmie der ungeimpften Erwachsenen. - Nein, das \nhaben wir nicht. Wir haben vor allen Dingen eine \nPandemie der Kinder und Jugendlichen, aber \nnicht weil sie die Erkrankten oder die schweren \nF\u00e4lle s ind, sondern weil sie diejenigen sind, die \nnach wie vor t\u00e4glich die gr\u00f6\u00dften Einschr\u00e4nkungen \nhaben.  \nIch erinnere daran, dass Kinder und Jugendliche \nt\u00e4glich mit ihren Masken viele Stunden im Klas-\nsenraum sitzen, dass sie sich t\u00e4glich testen, dass \nsie sich auf  den Schulh\u00f6fen nach wie vor auf \nmarkierten Stellen bewegen, dass das Zusam-\nmensein in Schulkantinen noch nicht so l\u00e4uft und \ndass die Angebote in der Kinder - und Jugend -\narbeit nicht so laufen, wie Kinder und Jugendliche \nsie eigentlich br\u00e4uchten, weil es daf \u00fcr Bestim-\nmungen gibt. Zusammengefasst: Kinder und Ju-\ngendliche treffen nach wie vor auf Regelungen, 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 25 \ndie viel strenger sind als die Regelungen, die wir \nin der Erwachsenenwelt haben. Ich finde, das \nm\u00fcssen wir uns immer wieder vor Augen f\u00fchren, \nweil dies deutl ich macht, wie wichtig Ihre Forde-\nrungen sind.  \nIch m\u00f6chte noch ein Bild aufmachen: Die jungen \nMenschen zeigen selbstverst\u00e4ndlich ihre Impf-\nausweise in den Schulen vor, w\u00e4hrend wir in der \nErwachsenenwelt dar\u00fcber debattieren, dass es in \nbestimmten Berufen bzw.  generell in der Berufs-\nwelt ein No -Go sei, Impfausweise abzufordern. \nWir haben also nach wie vor diese Ungleichzei-\ntigkeit.  \nIch glaube  - manchmal hat Ihr Entschlie\u00dfungsan-\ntrag noch diesen Duktus  -, wir denken noch im-\nmer in der Dimension \u201eAufholen nach Corona \u201c. \nLeider hat das Bundesprogramm diesen uns\u00e4gli-\nchen Namen. Zum Gl\u00fcck haben Sie dieses Pro-\ngramm in Niedersachsen umbenannt, n\u00e4mlich in \n\u201eStartklar in die Zukunft\u201c. Das ist mir sehr sympa-\nthisch.  \nMir ist wichtig, deutlich zu machen, dass es nicht \ndarum gehen k ann, dass Kinder und Jugendliche \naufholen. Vielmehr geht es darum, dass wir jetzt \nentschlacken. Ich warte darauf, dass endlich in \ndie Lehrpl\u00e4ne geguckt, dort entschlackt und nicht \nso getan wird, als k\u00f6nnten die Kinder und Ju-\ngendlichen jetzt anderthalb Jahr e einfach nachar-\nbeiten.  \nMir ist auch wichtig, dass junge Menschen gerade \njetzt Zeit brauchen, ihre Freundinnen und Freun-\nde zu treffen, in Jugendverb\u00e4nden aktiv zu sein, \nsich in der offenen Kinder - und Jugendarbeit zu \nengagieren, vielleicht den Trainerschei n zu ma-\nchen, ihre Jugendgruppenleiterausbildung zu ab-\nsolvieren, in der Sch\u00fclervertretung aktiv und auch \nin Ihren Parteijugendorganisationen engagiert zu \nsein. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie das in Ih-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag noch ein bisschen \nst\u00e4rker foku ssieren. Sie sollten nicht nur sagen, \ndass es um den Part der Qualifizierung geht, der \nwichtig ist, sondern auch andere Themen sind \nwichtig.  \nIn meiner schriftlichen Stellungnahme nehme ich \nauch Bezug auf einzelne Punkte in Ihrem Antrag. \nWichtig ist mir noc h das Werben f\u00fcr altersange-\nmessene Regelungen f\u00fcr Kinder, Jugendliche \nund junge Erwachsene in den Warnstufen. Im \nersten Block Ihres Entschlie\u00dfungsantrags \u201eLeben \nmit Einschr\u00e4nkungen\u201c gehen Sie ein bisschen da-\nrauf ein. Ich m\u00f6chte noch sagen: Die Jugendpha-se ist besonders kurz und einmalig. Wir m\u00fcssen \nes erm\u00f6glichen, dass Jugendliche Ihre Peers tref-\nfen und dass sie Freir\u00e4ume haben.  \nMir ist sehr sympathisch  - dies m\u00f6chte ich best\u00e4r-\nken, weil auch das nicht immer die Politik der letz-\nten Monate war  -, dass Sie jun ge Menschen nicht \neinzig und allein als Teil ihrer Kernfamilie kreie-\nren, sondern dass Sie sie als eigenst\u00e4ndige Ak-\nteurinnen und Akteure fokussieren. Das ist z.  B. in \ndem zweiten Block \u201eLebenswelt mit Corona\u201c der \nFall. Das macht noch einmal deutlich, dass d ie \nCorona -Verordnungen so sein m\u00fcssen, dass sich \nKinder und Jugendliche auch au\u00dferhalb der Fa-\nmilie bewegen k\u00f6nnen. Vor allen Dingen f\u00fcr junge \nMenschen in der Jugendphase ist das enorm \nwichtig.  \nMir ist auch sympathisch  - dies m\u00f6chte ich noch \nst\u00e4rken  -, dass  Sie darauf hinweisen, dass Chan-\ncengerechtigkeit hergestellt werden muss und \ndass soziale Unterschiede in den Lebenslagen \n\u00fcber Lebenschancen entscheiden. Ich denke, die \ngro\u00dfe Katastrophe in anderthalb Jahren Corona \nist es gewesen, dass wir das in den Regel ungen \nwenig ber\u00fccksichtigt gesehen haben.  \nSie fordern mit dem Entschlie\u00dfungsantrag die \nAusstattung mit digitalen Endger\u00e4ten, ausrei-\nchende Internetverbindungen, Mittagessen und \nUnterst\u00fctzung beim schulischen Lernen f\u00fcr alle. - \nJa, das ist wichtig. Bitte ble iben Sie dabei! Mir ist \nwichtig, dass das alles mit einem unkomplizierten \nAntragswesen vollzogen werden muss. Das k\u00f6nn-\nten Sie vielleicht noch erg\u00e4nzen; das ist mein \nVorschlag.  \nIch danke Ihnen auch daf\u00fcr, dass Sie in den \nNrn. 3 und 4 des Blockes \u201eLebenswelt  mit \nCorona\u201c die Kinder - und Jugendarbeit fokussiert \nhaben, Sie auch die Bedeutung der verbandli-\nchen offenen sportlichen und kulturellen Kinder - \nund Jugendarbeit hervorheben sowie f\u00fcr die digi-\ntale Ausstattung werben. Ich m\u00f6chte dazu erg\u00e4n-\nzen: Diese Handlun gsfelder brauchen gen\u00fcgend \nPersonal.  \nIch m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen  - auch wenn ich wei\u00df, \ndass das in der Entscheidung der Kommunen \nliegt und nicht in der des Landes  -, dass die \nR\u00e4ume vor Ort so ausgestattet werden und aus-\nsehen m\u00fcssen, dass sich junge Menschen d ort \nwohlf\u00fchlen k\u00f6nnen und dass sie auch einladend \nwirken. Wir haben l\u00e4ngst nicht mehr in allen \nKommunen in Niedersachsen R\u00e4ume f\u00fcr junge \nMenschen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie das best\u00e4rken. Seite 26 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nManchmal ist es ja leicht, Dinge zu fordern, die \nman als Landesebene da nn gar nicht verantwor-\nten muss.  \nEin wichtiger Punkt ist die Beteiligung von Kin-\ndern und Jugendlichen. Das haben Sie an vielen \nStellen angesprochen. Sie reden von Beteili-\ngungswerkst\u00e4tten. Ich f\u00e4nde es toll, wenn Sie ei-\nne Selbstverpflichtung mit hineinnehmen  und sa-\ngen w\u00fcrden: Ja, wir fangen im Landtag, in unse-\nren Fraktionen und in unseren Parteien damit \nan. - Vielleicht m\u00f6gen Sie das noch nachformulie-\nren. \nMir w\u00e4re es auch sympathisch, wenn Sie eine \nSenkung des Wahlalters aufnehmen w\u00fcrden. Ich \nhabe die Zahl in  meiner schriftlichen Stellung-\nnahme nicht eingef\u00fcgt; ich wei\u00df nicht, warum. \nDas hole ich noch nach. 16  Jahre fordern Ver-\nb\u00e4nde im Moment f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Sie \nhaben die Chance, das noch f\u00fcr die n\u00e4chste \nLandtagswahl m\u00f6glich zu machen. Das ist ein \nzentraler Ort der Beteiligung. Der letzte, der 16., \nKinder - und Jugendbericht gibt Ihnen viele Gr\u00fcn-\nde, warum wir das tun sollten, n\u00e4mlich nicht nur \naufgrund der Beteiligung, sondern auch aufgrund \nder Demokratiebildung.  \nIch komme zum Ende. Vieles ist schon g esagt \nworden. Manches k\u00f6nnen Sie noch nachlesen.  \nMir ist noch wichtig zu sagen: Dieser Entschlie-\n\u00dfungsantrag kann aus meiner Sicht wirklich ein \nMeilenstein auf dem Weg der Beachtung der Inte-\nressen von Kindern und Jugendlichen in Nieder-\nsachsen werden. Was es  aber dazu nat\u00fcrlich \nbraucht, ist eine praktische Umsetzung dessen, \nwas da steht, in Ma\u00dfnahmen. Papier ist geduldig. \nInsofern w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass Sie in Ih-\nren Entschlie\u00dfungsantrag konkrete Punkte dazu \naufnehmen. Ein paar habe ich genannt.  \nDazu geh \u00f6rt z.  B. auch, dass die Mittel aus dem \nAktionsprogramm \u201eStartklar in die Zukunft\u201c end-\nlich freigegeben werden. Die h\u00e4ngen noch ir-\ngendwo im zust\u00e4ndigen Ministerium. Ich wei\u00df, \ndass die Bestimmungen in Absprache sind. Im \nKultusministerium laufen die Programme , in die-\nsem Ministerium aber noch nicht. Das finde ich \nsehr schade. Die Verb\u00e4nde und Angebote in der \nKinder - und Jugendarbeit brauchen dieses Geld \ndringend. Mir w\u00e4re sehr sympathisch, wenn Sie \ndarauf achten und daf\u00fcr sorgen, dass es zus\u00e4tzli-\nche Mittel blei ben und sie nicht zum Stopfen der \nL\u00f6cher im Haushaltsplan 2022 genutzt werden.  Ich m\u00f6chte als letzte Erweiterung anregen, dass \nSie den Jugendcheck mit aufnehmen. Dazu k\u00f6n-\nnen Sie in Ihrem Fachministerium nachfragen. \nDies ist auf Bundesebene gut bearbeitet u nd \nausgearbeitet worden, aber in Niedersachsen \nnoch nicht umgesetzt. Wenn Sie sich f\u00fcr den Ju-\ngendcheck in den Kommunen und auf Landes-\nebene einsetzen, haben Sie automatisch ein In-\nstrumentarium unter Beteiligung der Kinder und \nJugendlichen, das alles das ums etzt, was in Ih-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag steht.  \nSie haben in den letzten Monaten viel Kritik von \nmir geh\u00f6rt. Die nehme ich auch nicht zur\u00fcck. Ich \nbin aber jetzt ganz hoffnungsvoll, weil ich das Ge-\nf\u00fchl habe, Sie bringen etwas Gutes auf den Weg. \nIch bleibe in  dieser positiven Stimmung, wenn Sie \ndies jetzt auch noch mit Programmen untermau-\nern und es nicht nur ein Papiertiger bleibt. F\u00fcr \nden Entschlie\u00dfungsantrag  - ich glaube, das ist \ndeutlich geworden  - kann ich nur werben. Ich hof-\nfe, dass sowohl die Regierungsf raktionen als \nauch die Oppositionsfraktionen ihm zustimmen.  \nIch rate Ihnen an dieser Stelle, noch mit aufzu-\nnehmen, dass s\u00e4mtliche Ministerien, die das be-\ntrifft - das sind ja einige; das ist nicht nur das Mi-\nnisterium, zu dem der Ausschuss geh\u00f6rt  -, Ihnen \nRechenschaft dar\u00fcber ablegen m\u00fcssen, was aus \ndiesen Punkten geworden ist und wie das umge-\nsetzt werden muss.  \nAls letzter Satz: Bitte sorgen Sie daf\u00fcr, dass sich \ndie Quintessenz dieses dann hoffentlich verab-\nschiedeten Entschlie\u00dfungsantrags im Haushalts-\nplan 202 2 niederschl\u00e4gt!  \nVielen herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren, f\u00fcr Ihre Ein-\nladung und f\u00fcr Ihren Einsatz f\u00fcr die Interessen \nvon Kindern und Jugendlichen.  \nVors. Abg. Holger Ansmann  (SPD): Wir danken \nIhnen, Frau Dr. Voigts, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen und \ninsbesondere auch daf\u00fcr, dass Sie Ihre W\u00fcnsche \nmit Lob f\u00fcr den Antrag garniert haben. Das erle-\nben wir nicht immer.  \nIm \u00dcbrigen ist die Landesregierung, an die die \nAntr\u00e4ge des Parlaments gerichtet sind, generell \nzu einer Unterrichtung \u00fcber die Umsetzung ver-\npflichtet. Aber das  wissen Sie sicherlich.  \nAbg. Burkhard  Jasper  (CDU): Frau Prof. Voigts, \nIhr Vortrag ist sehr motivierend gewesen. Vielen \nDank daf\u00fcr. Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, \ndass Sie in Ihrer schriftlichen Stellungnahme auch \nauf die Kultur eingegangen sind. Denn  hin und 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 27 \nwieder habe ich den Eindruck, dass die kulturelle \nBildung bei den ganzen Diskussionen viel zu kurz \nkommt. Das ist ja auch eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche, sich au\u00dferhalb der Familie zu \nbewegen. Stimmen Sie dem zu?  - Denn oft wird \nder S port in den Vordergrund ger\u00fcckt. Aber viele \nKinder sind eben anders. Zur Vielfalt geh\u00f6rt auch, \ndass man das nicht vergisst.  \nProf. Dr. Gunda Voigts : Dem stimme ich nat\u00fcr-\nlich zu. Ich w\u00fcrde gerne noch einen Satz erg\u00e4n-\nzen: Wenn wir von Kinder - und Jugendarbeit  re-\nden, ist auch das gemeint. Kinder - und Jugend -\narbeit meint ja alles. Ich glaube, der Fehler, der \noft in den K\u00f6pfen ist, ist, dass mit Kinder - und Ju-\ngendarbeit immer nur die offene oder vielleicht die \nverbandliche Arbeit gemeint wird. Die kulturelle \nJuge ndbildung ist ein wichtiger Teil der Kinder - \nund Jugendarbeit.  \nNieders\u00e4chsisches Kultusministerium  \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 7  \nRD Reinert  (MK): Herzlichen Dank, dass ich heu-\nte hier sein kann.  - Wir haben personell kurzfristig \ngetauscht, weil ich als Leiter der Steuergruppe f\u00fcr \ndas Aktionsprogramm explizit etwas dazu sagen \nkann.  \nNoch kurz eine Replik zu meiner Vorrednerin \nFrau Voigts. Sie hat gesagt, es st\u00fcnde dringend \neine Entschlackung der Lehrpl\u00e4ne an. Nieder-\nsachsen ist eines der ganz wenigen Bu ndesl\u00e4n-\nder, das als Konsequenz aus der Corona -Zeit \nLehrpl\u00e4ne entschlackt hat. Wir haben in vielen \nanderen Bundesl\u00e4ndern um Unterst\u00fctzung gebe-\nten, das dann aber erst im Alleingang gemacht.  \nNun zu unserem Aktionsprogramm \u201eStartklar in \ndie Zukunft\u201c. Wir haben , genau wie Sie, die kom-\nplexe Lage im Blick und versuchen, den Bed\u00fcrf-\nnissen der Kinder und Jugendlichen ganzheitlich \ngerecht zu werden. Ich denke, das ist auch im \nSinne des vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrags.  \nDas Kultusministerium hat seit Anfang der Pan-\ndemie das Ziel verfolgt, die Beteiligung der Kinder \nund Jugendlichen am schulischen Geschehen \nund den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Infektionsschutz immer \nwieder bestm\u00f6glich miteinander in Einklang zu \nbringen. Das Recht auf Bildung ist ein hohes Gut \nund l\u00e4sst sich am beste n - so haben wir es immer \nwieder erfahren  - im Pr\u00e4senzunterricht mit allen \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern vor Ort realisieren. \nDeshalb sind die Monate der Schulschlie\u00dfungen und des Distanzlernens f\u00fcr viele Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler eine schwere Zeit gewesen.  \nWir nehmen die Berichte sehr ernst, wonach \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00c4ngste und depressive \nSymptome entwickelt, sie auch unter zu wenig \nBewegung gelitten oder vielleicht zu viel Medien-\nkonsum erfahren haben. Das haben meine Vor-\nrednerinnen und Vorredner schon se hr ausf\u00fchr-\nlich dargestellt.  \nDer nieders\u00e4chsische Weg setzt auf so viel Pr\u00e4-\nsenzunterricht wie m\u00f6glich und vertretbar. Des-\nhalb waren beispielsweise die Grundschulen, an-\nders als in den anderen L\u00e4ndern, seit Jahresan-\nfang immer im Wechselunterricht ge\u00f6ffnet.  \nIn verschiedenen Phasen der Pandemie ging es \naber auch darum, gesellschaftliche Mobilit\u00e4t ein-\nzuschr\u00e4nken und die Ausbreitung der Infektion \nm\u00f6glichst einzud\u00e4mmen. Die Kinder und Jugend-\nlichen haben hierzu einen gro\u00dfen Beitrag geleis-\ntet und mussten auf vieles v erzichten.  \nDas Aktionsprogramm \u201eStartklar in die Zukunft\u201c \nlegt einen klaren Blick darauf: Wir m\u00f6chten die \nAuswirkungen der Corona -Pandemie im ganzheit-\nlichen Sinne bew\u00e4ltigen und die Jugendlichen \ndabei unterst\u00fctzen. Mit dem Aktionsprogramm un-\nterst\u00fctzt das M K gemeinsam mit dem MS Kinder \nund Jugendliche. In und au\u00dferhalb der Schule \nwerden sie in den n\u00e4chsten beiden Schuljahren \nzus\u00e4tzliche Angebote u.  a. zur Lernf\u00f6rderung, zur \npsychosozialen Stabilisierung, zur Freizeitgestal-\ntung, zur Gesundheitsf\u00f6rderung und z ur gesell-\nschaftlichen Beteiligung erhalten.  \nFrau Voigts hat auf den Titel des Programms aus \nBerlin \u201eAufholen nach Corona\u201c hingewiesen. Auch \nuns gefiel er nicht so gut, weil er den Blick aus-\nschlie\u00dflich auf die Defizite legt. Wenn wir die Kin-\nder und Jugendli chen jetzt zum neuen Schuljahr \nmit dem Motto \u201eJetzt wollen wir einmal richtig auf-\nholen und gucken, was ihr alles nicht k\u00f6nnt\u201c emp-\nfangen h\u00e4tten, w\u00e4re das nat\u00fcrlich kein motivie-\nrender Einstieg gewesen. Deshalb haben wir die \nSchulen gebeten, mit einer Einf\u00fchr ungsphase zu \nstarten und Kindern und Jugendlichen erst einmal \ndie Chance zu geben, \u00fcber das Erlebte bzw. das \nzu Bew\u00e4ltigende zu berichten und dies gemein-\nsam zu reflektieren. Ich glaube, eine ganze Men-\nge Schulen nehmen das gut in Anspruch.  \nF\u00fcr das Aktionspr ogramm stehen in Niedersach-\nsen insgesamt 222  Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \nDas Land Niedersachsen hat die 122  Millionen Seite 28 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nEuro, die wir vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellt \nbekommen haben, um 100  Millionen Euro aufge-\nstockt. Von den insgesamt 222  Millionen Euro \nflie\u00dfen rund 189  Millionen Euro in den Schulbe-\nreich im Zust\u00e4ndigkeitsbereichs des MK.  \nDie Verteilung der Mittel des Aktionsprogramms \nstellt sich im MK wie folgt dar:  \nF\u00fcr den Bereich \u201eLernen und Leben in Schule\u201c \nstehen 71,5  Millionen Euro f\u00fcr das Sonderbudget  \nf\u00fcr Schulen zur Verf\u00fcgung. Man kann in den \nn\u00e4chsten beiden Jahren mit ungef\u00e4hr 65  Euro pro \nSch\u00fclerin und Sch\u00fcler rechnen. Die Schulen k\u00f6n-\nnen selbst entscheiden, welche Projekte und \nMa\u00dfnahmen sie f\u00fcr richtig halten, um die Auswir-\nkungen der Corona -Pandemie zu bew\u00e4ltigen. Das \nkann nat\u00fcrlich der Ausgleich von Lerndefiziten \nsein. Das kann aber auch etwas in einem ande-\nren Sinne sein, dass man vielleicht die Schulge-\nmeinschaft oder das psychische Befinden der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wieder st\u00e4rken will und \nJugend liche wieder in Bewegung bringt etc. Da \nlassen wir den Schulen einen relativ breiten \nRahmen. Wir hoffen, dass das von den Schulen \ngut genutzt wird.  \nDas Geld steht den Schulen seit der letzten Wo-\nche zur Verf\u00fcgung. Sie sind dar\u00fcber informiert \nworden, auch wi e viel sie jeweils bekommen. \nAuch \u00fcber das Verfahren der Abrechnung  - ich \ndenke, das haben wir sehr unb\u00fcrokratisch gehal-\nten - sind sie informiert worden.  \nDar\u00fcber hinaus stehen 48,3  Millionen Euro f\u00fcr \nzus\u00e4tzliches Personal zur Verf\u00fcgung. Einen \nGro\u00dfteil des Geldes haben wir schon f\u00fcr zus\u00e4tzli-\nche p\u00e4dagogische Mitarbeiter ausgegeben. Wir \nsind noch dabei, nach zus\u00e4tzlichen sozialp\u00e4da-\ngogischen Fachkr\u00e4ften zu suchen. Die Stellen \nsind ausgeschrieben. Wir hoffen, auch diese Stel-\nlen zeitnah zu besetzen.  \n8,2 Millionen  Euro sind in das Programm zur Wei-\nterf\u00fchrung der Lernr\u00e4ume geflossen. Das sind \nau\u00dferschulische Ferienangebote.  \nWeitere 8,2  Millionen Euro stehen f\u00fcr Ma\u00dfnah-\nmen im Bereich Sport, Ern\u00e4hrung und Gesundheit \nund 7  Millionen Euro f\u00fcr die klassische Lernf\u00f6rde-\nrung,  f\u00fcr Basiskompetenzen wie Lesen, Schrei-\nben, Rechnen etc. zur Verf\u00fcgung. 5  Millionen Eu-\nro gibt es f\u00fcr Angebote der Schulpsychologie und \nder Beratung in diesem Sinne, um die Schulen \nauch dort zu unterst\u00fctzen.  Weitere ca. 5  Millionen Euro geben wir zur Unter-\nst\u00fctzung des sozial -emotionalen Lernens sowie \nzur F\u00f6rderung der sozialen Kompetenzen. In der \nPandemie ist vieles zu kurz gekommen. Wir den-\nken ja immer an alle Kinder und Jugendlichen. \nAuch das haben die Vorrednerinnen und Vorred-\nner gut dargestellt. Es geht nicht nur um diejeni-\ngen Kinder, die vielleicht aus sozial schwierigeren \nKontexten kommen, sondern es geht um alle Kin-\nder und Jugendlichen, die man an einem Gymna-\nsium vielleicht gar nicht in einer schwierigen Lage \nvermutet. Aber auch diese Kinder und Jugend li-\nchen waren zum Teil alleine zu Hause. Auch sie \nkonnten nicht das machen, was sie wollten. Da-\nher gibt es auch hier einen gro\u00dfen Unterst\u00fct-\nzungsbedarf.  \n2 Millionen Euro gibt es f\u00fcr die berufliche Orientie-\nrung, um vieles von dem, was da nicht gelaufen \nist, a ufzuholen oder Kindern und Jugendlichen \nzus\u00e4tzliche Angebote zu machen.  \nEine halbe Million Euro stehen f\u00fcr Musik und Kul-\ntur und 100  000 Euro zur Unterst\u00fctzung von Nie-\nderdeutsch - und Saterfriesisch -Angeboten zur \nVerf\u00fcgung. Auch diese sehr speziellen nieder-\ns\u00e4chsischen Angebote sind nat\u00fcrlich in den letz-\nten anderthalb Jahren ausgefallen.  \nWir m\u00f6chten, wie ich bereits gesagt habe, die \ndurch das besondere Corona -Schuljahr entstan-\ndenen Nachteile ganzheitlich ausgleichen, nicht \neinseitig auf kognitive Aspekte bezog en. Schuli-\nsche Ma\u00dfnahmen, gemeinsame Angebote von \nschulischer Sozialarbeit und Jugendhilfe sowie \nAngebote f\u00fcr Ferien und Freizeit sollen sich ge-\ngenseitig erg\u00e4nzen. Eine enge Zusammenarbeit \nund Abstimmung mit Jugendhilfe, Schultr\u00e4gern \nund Kommunen vor Ort s oll eine Basis sein, um \nschulische und au\u00dferschulische Angebote zu \nmachen. Wir haben dabei die Einsch\u00e4tzung von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Lehrkr\u00e4ften und El-\ntern aufgenommen und m\u00f6chten auf dieser \nGrundlage Schule als sozialen Ort st\u00e4rken . \nDem Wunsch nach Gestaltungsspielr\u00e4umen, \nFreiheiten und zus\u00e4tzlichen Ressourcen kommt \ndas Aktionsprogramm nach. Wir haben direkt  \noder \u00fcber Schulen mit Kindern und Jugendlichen \nKontakt aufgenommen und in einigen Schulen \nUmfragen durchf\u00fchren lassen: Was m\u00f6chtet ihr \ngerne?  - Dabei ging es  - dies muss man zuge-\nben - nat\u00fcrlich auch sehr viel um Normalit\u00e4t. Auch \ndie Angst vor Lernr\u00fcckst\u00e4nden wurde genannt. \nDass man Dinge wieder gemeinsam erleben und 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 29 \nwieder gemeinsam mit der Schule gestalten kann, \nwar ebenfalls sehr wichtig.  \nWir h aben schon die ersten Antr\u00e4ge bzw. Be-\nkanntmachungen von Schulen bekommen. Sie \nmachen jetzt mit Mitteln des Aktionsprogramms \nz. B. erst einmal einen Ausflug mit der ganzen \nSchule, um die Schulgemeinschaft zu st\u00e4rken. \nGleichzeitig hat das nat\u00fcrlich auch imme r irgend-\neinen p\u00e4dagogischen oder vielleicht auch unter-\nrichtlichen Kontext. Ich glaube, dass das gute \nIdeen sind.  \nBei der Umsetzung der Inhalte arbeitet das MK \nlandesweit mit dem LandesSportBund, der DLRG, \nden Kirchen, der Akademie f\u00fcr Lesef\u00f6rderung \nund dem  Deutschen Lehrerzentrum f\u00fcr Lehrerbil-\ndung Mathematik zusammen.  \nDar\u00fcber hinaus erhalten alle Schulen die M\u00f6g-\nlichkeit, mit dem Sonderbudget weitere Projekte \nmit den Kommunen, Einrichtungen der Wohl-\nfahrtspflege, Sportvereinen, kulturellen Einrich-\ntungen und K irchen sowie au\u00dferschulischen \nLernorten zu planen, zu finanzieren und durchzu-\nf\u00fchren. Hierf\u00fcr ist sicherlich noch ein bisschen \nAufkl\u00e4rungsarbeit von unserer Seite notwendig. \nEs gibt einige gute Beispiele. Wir haben aber \nauch gemerkt, dass Schulen hier noch viele Fra-\ngen haben und sich ihrer Freiheiten, die wir ihnen \nbieten, gar nicht bewusst sind.  \nBei der Verwaltung des Sonderbudgets steht den \nSchulen jeweils das Regionale Landesamt f\u00fcr \nSchule und Bildung hilfreich zur Seite.  \nDie konkreten Projekte sollen auf  die Sch\u00fcler-\nschaft jeder einzelnen Schule ausgerichtet sein. \nDen Schulen wird damit erm\u00f6glicht, Projekte an-\nzubieten, die direkt auf den gesamten Lebens-\nraum der Kinder und Jugendlichen bezogen sind.  \nAuf das zus\u00e4tzliche Personal bin ich gerade \nschon eingegan gen. Wir haben bereits ca. 1  500 \np\u00e4dagogische Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter als \nMinijobber zus\u00e4tzlich an Schule einstellen k\u00f6nnen \noder konnten deren Vertr\u00e4ge verl\u00e4ngern. Auch in \nden Berufsbildenden Schulen soll es befristete \nStellen f\u00fcr p\u00e4dagogische Mit arbeiterinnen und \nMitarbeiter geben. Daf\u00fcr stehen Mittel in H\u00f6he \nvon 6  Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Sie sollen \nsich ganz besonders um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler im \u00dcbergang vom berufsbildenden System in \ndie berufliche Ausbildung oder auch von der all-\ngemeinb ildenden Schule in die Berufsschule \nk\u00fcmmern. An diesen Schnittstellen sind uns ja auch sonst schon viele Kinder verloren gegan-\ngen. Das wird hoffentlich nicht mehr passieren.  \nZus\u00e4tzliche Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4da-\ngogen an den Schulen sollen das schul ische Le-\nben und vor allem die Jugendlichen dort bei der \nAufarbeitung der Erlebnisse unterst\u00fctzen. Die So-\nzialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen sollen \naber auch aktiv in Familien gehen und den Kon-\ntakt zur Schule wiederherstellen.  \nWir haben gerade im berufsbil denden Bereich, in \nder Berufseinstiegsschule immer wieder geh\u00f6rt, \ndass der Kontakt zu Kindern und Jugendlichen, \ndie keinen Hauptschulabschluss haben und in \nspeziellen Lerngruppen sind, um ihn nachzuho-\nlen, im Laufe des langen Lockdowns zum Teil ein \nhalbes J ahr lang v\u00f6llig verloren gegangen ist. Er \nmuss nat\u00fcrlich wiederaufgebaut werden.  \nAuch die Angebote der Schulpsychologie werden \ndeutlich ausgeweitet. F\u00fcr Schulpsychologinnen \nund Schulpsychologen stehen 36 zus\u00e4tzliche be-\nfristete Stellen zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr we itere 3  Mil-\nlionen Euro m\u00f6chten wir Beratung und Unterst\u00fct-\nzung anbieten, auch f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, sich \nFortbildungen geeigneter Anbieter einzukaufen.  \nDar\u00fcber hinaus haben wir in dem Aktionspro-\ngramm auch die Digitalisierung in den Blick ge-\nnommen. Wir haben  52 Millionen Euro f\u00fcr schul-\ngebundene Leihger\u00e4te f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler zur Verf\u00fcgung gestellt, wenn die Kinder \nund Jugendlichen keine Ger\u00e4te hatten. Das Geld \nwurde vollst\u00e4ndig abgerufen.  \nWir unterst\u00fctzen Schulen auch dabei, geeignete \nLernsoftware zu  verwenden. Das hei\u00dft, wir be-\nnutzen unsere Landeslizenzen, die wir dann \u00fcber \ndie Nieders\u00e4chsische Bildungscloud zur Verf\u00fc-\ngung stellen.  \nSo weit erst einmal von meiner Seite.  \nAbg. Volker Bajus  (GR\u00dcNE): Ich habe eine Fra-\nge zur zeitlichen Dimension. Vieles dav on war ja \nauch schon vor den Ferien angek\u00fcndigt worden. \nInwiefern sind denn jetzt Dinge tats\u00e4chlich auf \ndem Weg? Ist das Geld durch die Schulen f\u00fcr ihre \nProjekte abrufbar? Ist das Personal da, das zu-\ns\u00e4tzlich kommen soll? Wie ist der Stand der Din-\nge? Wie is t der zeitliche Horizont? Ist das alles f\u00fcr \ndieses oder auch f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr, und \nwas ist mit 2023?  Seite 30 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nRD Reinert  (MK): Das Programm l\u00e4uft erst ein-\nmal die n\u00e4chsten beiden Schuljahre, also in den \nSchuljahren 2021/2022 und 2022/2023.  \nDas Sonderbudget steht den Schulen seit letzter \nWoche zur Verf\u00fcgung. Wir hatten aber, wenn es \nAnfragen gab, bereits vorab gesagt, dass wir die \nentsprechenden Dinge finanzieren und sie dann \nim Herbst abrechnen. Beispielsweise das Gym-\nnasium in Burgdorf hat eine Ferienschule ge-\nmacht. Dar\u00fcber bekomme ich jetzt einen Bericht \nf\u00fcr das Schulverwaltungsblatt. Auch eine kleine \nGrundschule im Hildesheimer Raum mit 50 Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern hat etwas gemacht, was \nich sehr sch\u00f6n fand: Sie hatten acht Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler, die nic ht schwimmen k\u00f6nnen. Wir \nwissen ja, dass viele Kinder jetzt nicht schwim-\nmen gelernt haben. F\u00fcr diese acht Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler ist ein Schwimmkurs in den Ferien \nangeboten worden. Das fand ich super. Wir ha-\nben ihn direkt finanziert.  \nZum Personal: Die p\u00e4 dagogischen Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter sind schon in den Schulen \nangekommen. Es sind ungef\u00e4hr 1  500. Daf\u00fcr lau-\nfen die Mittel aber nur bis ungef\u00e4hr Mitte n\u00e4chs-\nten Jahres. Da ist das Geld endlich, muss ich zu-\ngeben.  \nUm die Einstellung der sozialp\u00e4dagogi schen \nFachkr\u00e4fte k\u00fcmmern wir uns gerade. Die Aus-\nschreibung ist erfolgt. Die Besetzungsverfahren \nlaufen gerade. Wir hoffen, dass sie im Herbst in \nden Dienst gehen k\u00f6nnen.  \nBei der einen oder anderen Sache dauert es noch \ndrei, vier Wochen, weil wir auch noch F\u00f6rderricht-\nlinien erarbeiten m\u00fcssen. Wir wollen den Schulen, \nwenn sie mit den Landes\u00e4mtern oder mit uns in \nKontakt treten, M\u00f6glichkeiten offerieren, wie und \nunter welchen Bedingungen sie schon jetzt an-\nfangen k\u00f6nnen.  \nDie Mittel sind, wie gesagt, nur f\u00fcr die  n\u00e4chsten \nbeiden Schuljahre. Die Mittel in H\u00f6he von unge-\nf\u00e4hr 100  Millionen Euro, die das Land Nieder-\nsachsen zur Verf\u00fcgung gestellt hat, m\u00fcssen bis \nzum 31.  Dezember 2022 verwendet werden. Da \nbesteht keine M\u00f6glichkeit der weiteren \u00dcbertra-\ngung. Die Bundesmitt el k\u00f6nnen bis zum 31.  Juli \n2023 verwendet werden, d.  h. auch das Schul-\nbudget.  \nAbg. Lars Alt  (FDP): Herr Reinert, Sie m\u00fcssen \nmir zugestehen: Als junger Oppositionspolitiker \nbin ich jetzt in einer ganz komfortablen Situation, weil wir uns schon in der Kultus ausschusssitzung \nvor der Sommerpause gesehen haben und ich \njetzt evaluieren kann, was in den letzten acht Wo-\nchen geschafft worden ist.  \nDeshalb habe ich drei Fragen. Erstens zum The-\nma Lernbuddy -Programm: Sie haben angek\u00fcn-\ndigt, dieses Portal zur Vermittlung zwischen Stu-\ndierenden und Schulen zu errichten. Wann geht \nes online? Von wem wird das gemacht? Wann \nsind die ersten Studierenden \u00fcber dieses Portal in \nden Schulen?  \nDas Zweite: Angesichts der bisherigen Erkennt-\nnisse aus dieser Anh\u00f6rung die Frage, weil ich d e-\nzidiert anderer Meinung bin, was die Verteilung \nder Geldmittel f\u00fcr das Sonderbudget angeht: Wa-\nrum haben Sie sich bei der Verteilung f\u00fcr einen \nSockelbetrag und Betrag pro Kopf entschieden, \nalso alle Schulen gleicherma\u00dfen mit gleich ver-\nteilten Mitteln ber\u00fcc ksichtigt?  \n(Abg. Volker Meyer [CDU]: Das geh\u00f6rt hier \nnicht dazu!)  \n- Das ist eine Frage, Herr Meyer!  \nVors. Abg. Holger Ansmann  (SPD): Herr Meyer \nhat insofern recht, als wir hier nicht im Kultusaus-\nschuss sind; wir sind im Sozialausschuss.  \nAbg. Lars Alt  (FDP) : Das ist das zentrale jugend-\npolitische Steuerungsmoment, Herr Vorsitzender.  \nVors. Abg. Holger Ansmann  (SPD): Wir sind ja \nhier immer sehr weitreichend. Es geht aber schon \ndarum, sich auf den vorliegenden Antrag zu be-\nziehen und heute im Rahmen der Anh\u00f6rung nicht \njeden Bereich im Detail zu durchleuchten.  \nHerr Reinert, versuchen Sie, das so gut Sie das \nk\u00f6nnen zu beantworten und auch zu komprimie-\nren. \nRD Reinert  (MK): Ich muss zugeben, dass mit \ndem Matchingportal f\u00fcr Studierende an Schulen \ngleich der Finger in e ine sehr offene Wunde ge-\nlegt worden ist. Wir haben gro\u00dfe rechtliche Prob-\nleme, das \u00fcberhaupt voranzubekommen. Wir sind \nnoch in Abstimmungsfragen, wie das genau lau-\nfen soll. Damit sind wir noch nicht so weit voran-\ngekommen, wie wir uns das gew\u00fcnscht haben. \nZurzeit ist es nur m\u00f6glich  - wie es auch sonst im-\nmer m\u00f6glich war  -, dass Studierende als p\u00e4dago-\ngische Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in die \nSchulen kommen. Da laufen die Verhandlungen \nnoch weiter.  18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 31 \nWir haben von den Universit\u00e4ten jetzt auf einmal \nBewegung w ahrgenommen. Es ging auch um \nAngebote, ob Studierende in Schule t\u00e4tig werden \nk\u00f6nnen und daf\u00fcr Credit Points bekommen. Uns \nwurde immer gesagt, das sei nicht der Bereich \nvon MS oder MK und das gehe nicht. Aber ich \nwei\u00df jetzt, dass die G\u00f6ttinger Universit\u00e4t d as mit \nden umliegenden Schulen macht. Regional ist da \nauf jeden Fall etwas passiert.  \nBez\u00fcglich der Verteilung der Mittel auf die Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler haben wir uns nat\u00fcrlich Ge-\ndanken gemacht: Wollen wir sie gleich aufteilen, \noder wollen wir besonders b ed\u00fcrftige Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler vermehrt in den Blick nehmen?  - \nWir haben uns dann f\u00fcr die Variante entschieden, \nalle Schulen gleich in den Blick zu nehmen. Mit \ndem Sockelbetrag, mit dem wir auch die kleineren \nSchulen ausgestattet haben, haben wir die P er-\nspektive auch darauf gerichtet, dass auch Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler aus sozial sicheren Kontexten \nDefizite oder negative Erlebnisse haben, die sie \nverarbeiten m\u00fcssen.  \nBei denjenigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, um \ndie es Ihnen auch geht, n\u00e4mlich aus Kontext en, in \ndenen die Situation in der Pandemie und im \nLockdown vielleicht etwas schwieriger war, haben \nwir neben vielen anderen Dingen den Fokus spe-\nziell auf die Bereiche Sport, Ern\u00e4hrung, Lernf\u00f6r-\nderung, Schulpsychologie etc. gelegt.  \nEs war in der Tat eine 50 -50-Entscheidung, wie \nwir das machen. Wir haben uns anders entschie-\nden als Sie.  \nNieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Gleichstellung   \nMDgt Schr\u00f6der  (MS): Ich m\u00f6chte dort fortsetzen, \nwo Herr Reinert angefangen hat, n\u00e4mlich beim \nBundespro gramm und beim Landesprogramm.  \nIm Bundesprogramm \u00fcbernehmen wir die S\u00e4u-\nle 3; das sind Kinder - und Jugendfreizeiten. Dies \nwird mit einem Finanzvolumen von insgesamt \n6,6 Millionen Euro umgesetzt, verteilt auf zwei \nJahre, wie auch Herr Reinert das dargestellt  hat. \nDabei geht es darum, Kinder - und Jugendfreizei-\nten wieder zu erm\u00f6glichen, damit Jugendgruppen \nusw. unterwegs sein k\u00f6nnen.  \nAus dem Bundesprogramm nehmen wir 1  Million \nEuro, mit der wir Beteiligungsworkshops gemein-\nsam mit dem MK und dem Landesjugendring  \ndurchf\u00fchren wollen. Wir m\u00f6chten Kinder und Ju-gendliche in allen Landkreisen Niedersachsens \nzusammenholen, um zu h\u00f6ren: Was betrifft die \nKinder und Jugendlichen jetzt eigentlich? Was \nbrauchen sie? Was wollen sie?  - Wir m\u00f6chten das \nmit diesen Workshops in E rfahrung bringen und \nhinterher auch umsetzen. Das ist eine ganz be-\nsondere Ma\u00dfnahme.  \nWir haben gerade schon festgestellt, dass Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler in der Regel Kinder und Ju-\ngendliche sind. Daher haben wir uns jetzt auf die \nau\u00dferschulische Arbeit und au \u00dferschulische Pro-\njekte konzentriert. Wir m\u00f6chten mit unserem Elf -\nPunkte -Programm keine L\u00f6cher stopfen, wie es \nvorhin dargestellt worden ist, sondern es geht da-\nrum, Neues zu schaffen und Kinder und Jugendli-\nche zusammenzubringen. Ich m\u00f6chte diese elf \nBaustei ne ganz kurz vorstellen.  \nBaustein 1: Kinder - und Jugendfeste in Kommu-\nnen. - Damit wollen wir erm\u00f6glichen, dass in \nKommunen Feste gefeiert werden k\u00f6nnen, dass \nKinder und Jugendliche zusammenkommen k\u00f6n-\nnen und dass es Begegnungen gibt. Die Kinder \nund Jugendli chen in den Kommunen sollen feiern \nund Spa\u00df haben. Das Ganze findet, wie auch alle \nanderen Ma\u00dfnahmen, nur dann statt, wenn Kin-\nder und Jugendliche von der jeweiligen Kommune \nan der Planung und der Umsetzung beteiligt wer-\nden. Das ist ein gro\u00dfes Partizipation sprojekt. Kei-\nne Kommune bekommt Geld, wenn Kinder und \nJugendliche an der Planung und der Ideenfindung \nnicht beteiligt werden.  \nDer zweite gro\u00dfe Bereich ist die Schaffung von \nJugendpl\u00e4tzen. Das ist gerade in der Anh\u00f6rung \nschon einige Male gefordert worden. D ass es \nKinderspielpl\u00e4tze gibt, wei\u00df jeder. Jugendpl\u00e4tze \nhingegen gibt es sehr wenige. Wir wollen da ein-\nsteigen und den Kommunen Geld zur Verf\u00fcgung \nstellen, wenn sie mit der Beteiligung von Kindern \nund Jugendlichen Jugendpl\u00e4tze gestalten wollen, \nauf denen s ich in diesem Fall Jugendliche treffen \nk\u00f6nnen, auf denen sie ohne Aufsicht spielen wol-\nlen usw. Das k\u00f6nnen bestehende Pl\u00e4tze sein, die \naufgearbeitet werden. Das k\u00f6nnen aber auch \nneue Pl\u00e4tze sein. Da wollen wir den Kommunen \nalle M\u00f6glichkeiten geben.  \nDer drit te Baustein sind Sprachcamps, die wir ein-\nrichten wollen. Dabei geht es darum, Kindern und \nJugendlichen die Chance zu geben, sprachliche \nKompetenzen weiterzuentwickeln, die in den letz-\nten Monaten vielleicht zu kurz gekommen sind. \nDabei denken wir nicht nur an Kinder aus migran-Seite 32 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \ntischen Familien, sondern alle, die einen Bedarf \nhaben, sollen daran teilnehmen k\u00f6nnen.  \nDann haben wir einen gro\u00dfen Sportblock. Da ist \nzun\u00e4chst der Baustein 4: Schwimmkurse in B\u00e4-\ndern. Wir wollen alles das, was Wasser beinhal-\ntet - Schwim mb\u00e4der, Hallenb\u00e4der, aber auch B\u00e4-\nder in Altenheimen, Krankenh\u00e4usern usw., im \nGrunde genommen alle Wasserfl\u00e4chen  -, daf\u00fcr \nnutzen, um Kindern und Jugendlichen das \nSchwimmen beizubringen bzw. n\u00e4herzubringen. \nWir haben dabei den LandesSportBund, die \nDLRG und d en Landesschwimmverband im Boot, \ndie diese Kurse anbieten wollen. Wir werden das \nBeckenpersonal, das die Schulungen durchf\u00fchrt, \nmit separaten Mitteln qualifizieren. F\u00fcr diese \nSchwimmkurse stehen insgesamt fast 4  Millionen \nEuro zur Verf\u00fcgung.  \nErg\u00e4nzend dazu  wollen wir mobile Schwimmkur-\nse anbieten. Wir werden im Land zusammen mit \nder DLRG und dem Landesschwimmverband mit \nsechs Lkws unterwegs sein und mit mobilen \nWasserbecken in den Kommunen daf\u00fcr sorgen, \ndass Kinder auch dann ins Wasser kommen, \nwenn es vor Or t vielleicht kein Schwimmbad gibt. \nMittlerweile gibt es in vielen Orten keine Frei - und \nHallenb\u00e4der mehr. Deswegen kommt das Wasser \ndann eben zum Kind, wenn es Schwierigkeiten \nhat, zum Wasser zu kommen.  \nDer f\u00fcnfte Baustein sind Sport - und Bewe-\ngungscamps. D abei geht es schlicht darum, aktiv \nzu sein, Kinder wieder in Vereine zu bringen so-\nwie Begegnung und Bewegung zu erm\u00f6glichen. \nDie jeweiligen Angebote sollen von Vereinen \nkonzipiert werden. Vereine k\u00f6nnen sich auch zu-\nsammenschlie\u00dfen und gemeinsam Kindern und  \nJugendlichen zeigen, welche Sportarten man in \nder Kommune betreiben kann. F\u00fcr Sport - und \nBewegungscamps stehen 5  Millionen Euro zur \nVerf\u00fcgung.  \nDer sechste Baustein ist der gro\u00dfe Block Kunst, \nKultur und Kreativit\u00e4t, f\u00fcr den 4  Millionen Euro \nvorgesehen sind . Dies zeigt, dass wir auch die \nkulturelle Bildung als einen wichtigen Bestandteil \ndes Ganzen ansehen. Dabei haben wir die Lan-\ndesvereinigung kulturelle Jugendbildung als Ko-\noperationspartner mit an Bord. Es geht darum, \nKreativit\u00e4t zu f\u00f6rdern und kulturelle Jugendbil-\ndung usw. in allen Einrichtungen im ganzen Land \nzu machen, die daf\u00fcr infrage kommen.  \nDer siebte Baustein ist wieder etwas Nachhalti-\nges, n\u00e4mlich die Digitalisierung der Kinder - und Jugendarbeit. Das haben wir in zwei Bl\u00f6cke auf-\ngeteilt, zum einen f\u00fc r Vereine und Verb\u00e4nde und \nzum anderen f\u00fcr kommunale Einrichtungen mit \nden Partnern kommunale Spitzenverb\u00e4nde und \nLandesjugendring. Dabei geht es darum, mit ins-\ngesamt 2,5  Millionen Euro die Infrastruktur f\u00fcr die-\njenigen Einrichtungen aufzuwerten, die mit Ki n-\ndern und Jugendlichen zusammenarbeiten. Wir \nhaben in der Pandemie gemerkt, dass man im di-\ngitalen Bereich noch etwas hinterherhinkt. Das ist \nein Ansatz, um da ein bisschen aufzuholen und \netwas zu tun.  \nVermutlich ab Herbst werden wir einen Innovati-\nonswettbe werb starten, bei dem es darum geht, \ndie offene Kinder - und Jugendarbeit neu zu den-\nken und zu schauen: Wie muss offene Kinder - \nund Jugendarbeit nach der Pandemie gestaltet \nsein? Was muss sich da ver\u00e4ndern?  - Daf\u00fcr set-\nzen wir Mittel in H\u00f6he von insgesamt \n250 000 Euro ein. Wir wollen Landkreise und \nSt\u00e4dte mit eigenem Jugendamt sowie Jugendver-\nb\u00e4nde motivieren, dort aktiv und kreativ zu wer-\nden und Vorschl\u00e4ge zu machen. Wir wollen mit \ndiesen Mitteln einige Projekte auch umsetzen und \nBest-Practice -Beispiele samme ln. \nDes Weiteren haben wir eine Unterst\u00fctzung des \nEhrenamts geplant. Wir wollen Lohnkostenzu-\nsch\u00fcsse bei Freistellungen gew\u00e4hren. Wenn sich \njemand ehrenamtlich engagiert und in seinem Job \nbeispielsweise f\u00fcr eine Woche aussetzen muss, \nweil er eine Freizeit b egleitet, wollen wir dem Ar-\nbeitgeber Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, damit das \nGehalt weiter flie\u00dfen kann.  \nGleichzeitig wollen wir Werbung f\u00fcr das Ehrenamt \nmachen, weil wir auch feststellen, dass das Eh-\nrenamt in der Pandemie in einigen Bereichen ein \nbisschen  zu kurz gekommen ist, weil man sich \nnicht engagieren konnte. Wir wollen das mit ent-\nsprechenden Ma\u00dfnahmen gemeinsam mit dem \nLandesjugendring f\u00f6rdern und Werbung f\u00fcr das \nEhrenamt im Bereich der Kinder - und Jugend -\narbeit machen.  \nDar\u00fcber hinaus wollen wir die  internationale Ju-\ngendarbeit und Jugendbegegnung unterst\u00fctzen, \nauch mit dem Bundesprogramm; das wird mitei-\nnander gekoppelt. Dabei geht es darum, Begeg-\nnungen wieder zu erm\u00f6glichen, auch an anderen \nOrten, beispielsweise in Jugendherbergen usw.  \nDer letzte Pun kt ist die Unterst\u00fctzung von Fami-\nlien. Das machen wir \u00fcber die Stiftung Familie in \nNot. Das ist unsere eigene Landesstiftung. Wir 18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 33 \nstellen 150  000 Euro zur Verf\u00fcgung, um Familien \nzu unterst\u00fctzen, die pandemiebedingt in Schwie-\nrigkeiten gekommen sind und Geld  brauchen, um \nan bestimmten Ma\u00dfnahmen teilnehmen zu k\u00f6n-\nnen. Wer Sportschuhe braucht, um in einem \nSport - und Bewegungscamp mitmachen zu k\u00f6n-\nnen, bekommt sie \u00fcber dieses Programm. Das \nwollen wir ganz niedrigschwellig machen.  \nDie Richtlinien sind bereits f\u00fcr a lle Bausteine er-\nstellt worden. Die Verbandsanh\u00f6rung und die \nRessortbeteiligung haben stattgefunden. Wir be-\nfinden uns gerade mit dem MF in den letzten Ab-\nstimmungen dazu. Ich denke, dass wir n\u00e4chste \nbzw. \u00fcbern\u00e4chste Woche grunds\u00e4tzlich damit \nstarten k\u00f6nnen. Die Kooperationspartner sind alle \nim Boot. Sie beschaffen sich schon das neue \nPersonal, das sie zum Teil daf\u00fcr brauchen, und \nauch Gegenst\u00e4nde. Da ist alles gut im Fluss. Ich \ndenke, wir werden in den n\u00e4chsten zwei Wochen \nmassiv damit durchstarten und inform ieren. Die \nPublikation, die wir dazu herausgeben, schicken \nwir Ihnen zu, damit Sie wissen, was das ist, und \ndamit auch Sie daf\u00fcr werben k\u00f6nnen.  \nDas zun\u00e4chst einmal im Groben zu dem Pro-\ngramm.  \nAbg. Gudrun Pieper  (CDU): Danke sch\u00f6n, Herr \nSchr\u00f6der, dass Sie un s einen \u00dcberblick gegeben \nhaben.  - Ich m\u00f6chte nur einen ganz kleinen Hin-\nweis geben. Wir haben vom Stiftungsrat der \nKreissparkasse bei uns in Walsrode bereits seit \nvier Jahren das Programm \u201eJedes Kind soll \nschwimmen lernen\u201c. Wir haben aber festgestellt, \ndass im Rahmen der Pandemie nicht alle \nSchwimmb\u00e4der zur Verf\u00fcgung stehen. Insofern ist \nes schwierig, den Zuschuss zu gew\u00e4hren. Wir \nzahlen pro Kind, das einen Schwimmkurs macht, \n50 Euro und w\u00fcrden das auch gerne weiter nach \nvorne treiben.  \nMeine Bitte diesbez\u00fcg lich ist, die Kommunen im \nRahmen Ihres Programms anzuschreiben und da-\nrauf hinzuweisen, dass sie die Schwimmb\u00e4der, \nwo dies im Rahmen der Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich ist, \nso schnell wie m\u00f6glich freigeben sollten. Dann \nk\u00f6nnen wir n\u00e4mlich auf mehreren Ebenen agie-\nren. \nMDgt Schr\u00f6der  (MS): Wir haben das mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden schon bespro-\nchen. Sie wollen daf\u00fcr werben. Die Herausforde-\nrung ist, dass immer weniger Kommunen eigene \nB\u00e4der haben. Trotzdem k\u00f6nnen sie daf\u00fcr werben. \nAuch Ihr Verein kann \u00fcber die DLRG ode r den Landesschwimmverband Mittel beantragen, um \nsolche Kurse dann durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Per-\nsonal wird daf\u00fcr qualifiziert.  \nAbg. Gudrun Pieper  (CDU): Die Kreissparkasse \nzahlt das.  \nMDgt Schr\u00f6der  (MS): Dann kann sie ja den Kurs \norganisieren.  \nAbg. Volker Baju s (GR\u00dcNE): Vielen Dank f\u00fcr die \nvielen Informationen. Ich habe dazu noch drei \nFragen.  \nDie erste Frage ist: Sie haben zum Schluss da-\nrauf hingewiesen, dass es f\u00fcr besonders bed\u00fcrfti-\nge Familien einen Sachmittelzuschuss gibt. Wie \nwird denn ansonsten mit dieser Thematik umge-\ngangen? Gibt es f\u00fcr Kinder, die in schwierigen \nsozialen Verh\u00e4ltnissen leben, zus\u00e4tzliche Ange-\nbote?  \nDann die gleiche Frage wie an den Kollegen vom \nMK an Sie: Wie ist die zeitliche Perspektive nach \nvorne? Endet das alles im Sommer 2022? Gibt es \neine Fortsetzung?  \nVielleicht k\u00f6nnen Sie auch noch etwas zum Ge-\nsamtbudget sagen. Ich habe die Zahl von 30 bzw. \n33 Millionen Euro in Erinnerung. Wenn ich das \npro Kind auf zwei Jahre herunterbreche, sind das \nungef\u00e4hr 12  Euro. Die Mittel sind ja sehr be-\ngrenzt.  \nAnsonsten vielen Dank und auch Respekt daf\u00fcr, \ndass Sie in den Ferien schon eine ganze Menge \nauf den Weg gebracht haben!  \nMDgt Schr\u00f6der  (MS): Das Landesprogramm, das \nich dargestellt habe, umfasst 25  Millionen Euro. \nDer Teil aus dem Bundesprogramm betr\u00e4gt f\u00fc r \ndie Kinder - und Jugendfreizeiten 6,6  Millionen Eu-\nro und f\u00fcr die Beteiligungsworkshops 1  Million Eu-\nro. \nWir m\u00fcssen das Ganze bis Ende 2022 schaffen; \ndas ist bei uns die Befristung.  \nEs gibt zum einen die Unterst\u00fctzung von Familien \n\u00fcber die Stiftung Familie in Not. Wir haben bei al-\nlen anderen Punkten gesagt, auch mit den Ko-\noperationspartnern: Wir wollen insbesondere die-\njenigen Kinder und Jugendlichen erreichen, die \naus Familien mit einem migrantischen Hinter-\ngrund stammen, die aus sozial prek\u00e4ren Lagen \nkommen und insofern eine Unterst\u00fctzung brau-\nchen und die vielleicht auch Behinderungen ha-Seite 34 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nben. Das sind die Zielgruppen, die in besonderem \nMa\u00dfe erreicht werden sollen. Aber das Programm \nist offen f\u00fcr alle. Die Veranstaltungen sollen in der \nRegel kostenlos oder nur mit einem sehr geringen \nBeitrag versehen sein. Es wird also keine teuren \nAngebote geben.  \nAbg. Dr. Thela Wernstedt  (SPD): Vielen Dank f\u00fcr \nIhre Ausf\u00fchrungen. Es zeigt sich ja doch, dass \nvon den Forderungen, die im Rahmen dieser An-\nh\u00f6rung von Wissenschaftlern und anderen im \nVerlauf des Vormittags erhoben worden sind und \nauf Erfahrungen beruhen, vieles jetzt umgesetzt \nwird. Ich sehe da insbesondere die Beteiligung \nvon Jugendlichen und Kindern, die jetzt in einem \nProgramm auch eingefordert wird. Insofern glau-\nbe ich, dass das alles auf einem ganz guten Weg \nist. Dies kann auch dazu f\u00fchren, dass einiges \ndauerhaft implementiert wird, auch in dem Sinne, \ndass Kinder und Jugendliche in anderer Weise \nbeteiligt werden. Ich sehe sehr hoffnungsvoll, \ndass jetzt doch einiges i n Gang kommt.  \nAbg. Annette Sch\u00fctze  (SPD): Ich habe eine Fra-\nge zum Antragsverfahren. Wenn ein Sportverein \noder eine Feuerwehr eine Freizeit organisieren \nwill, bei wem wird dann der Antrag gestellt?  - \nMeine Bitte ist, das Antragsverfahren m\u00f6glichst \neinfach z u gestalten, damit das Geld auch schnell \nankommt.  \nMDgt Schr\u00f6der  (MS): Das ist immer auch unser \nWunsch; denn wir haben daf\u00fcr kein zus\u00e4tzliches \nPersonal, sondern wir machen das mit vorhande-\nnem Personal. Daher muss dies m\u00f6glichst ein-\nfach sein. Das ist ganz in  unserem Sinne.  \nViele Antr\u00e4ge werden \u00fcber das Landesjugendamt \nabgewickelt. Die Vereine und Verb\u00e4nde kennen \ndas schon. Die Sportprogramme beispielsweise \nwerden \u00fcber den LandesSportBund abgewickelt, \nder Mittel hat und sie an seine Untergruppierun-\ngen weiterve rteilt. Dann kann man einen Antrag \nbei der DLRG, beim Landesschwimmverband und \nbeim LandesSportBund stellen.  \nAlle kulturellen Ma\u00dfnahmen laufen \u00fcber die Lan-\ndesvereinigung kulturelle Jugendbildung. Auch \nsie hat ein Netzwerk und strickt Angebote im kul-\nturelle n Bereich im ganzen Land.  \nDie Antr\u00e4ge im Zusammenhang mit der Digitali-\nsierung der Kinder - und Jugendarbeit sowie der \nJugendverbandsarbeit werden \u00fcber den Landes-\njugendring laufen. Auch dort gibt es ein beste-\nhendes Netzwerk. Wir nutzen also bestehende Netzwe rke, die sich schon kennen, um das Gan-\nze m\u00f6glichst einfach zu gestalten.  \nLandesstelle Jugendschutz Niedersachsen  \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 4  \n(Teilnahme per Videokonferenztechnik)  \nImke Schmieta : Vielen Dank f\u00fcr die Einladung zu \ndieser Anh\u00f6rung. I ch freue mich sehr, dass auch \ndie Landesstelle Jugendschutz Niedersachsen \nhier einen Beitrag leisten kann. Ich m\u00f6chte gerne \nkurz ausf\u00fchren, warum wir heute eingeladen wor-\nden sind.  \nDie Landesstelle Jugendschutz arbeitet seit 1978 \nzum Themenkreis Kinder - und Jugendschutz. Wir \nhaben die Bereiche Gewaltpr\u00e4vention, Medien-\np\u00e4dagogik, Suchtpr\u00e4vention und Sexualp\u00e4dago-\ngik. Dar\u00fcber hinaus gibt es landesweite Projekte, \nu. a. \u201eGemeinsam gegen sexuellen Missbrauch\u201c, \naber auch Projekte, die sich direkt an Eltern, Kin-\nder u nd Sch\u00fcler wenden. Daher m\u00f6chten wir heu-\nte gerne einbringen, welche Erfahrungen wir hier-\nbei gesammelt haben. Im Hinblick auf meinen \nNachredner bzw. meine Nachrednerin m\u00f6chte ich \nsagen: Wir sind ein Fachreferat der Landes -\narbeitsgemeinschaft der Freien Wohl fahrtspflege \nin Niedersachsen.  \nWir haben auch in der Stellungnahme dargelegt, \ndass wir diesen Antrag ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. \nIch m\u00f6chte Sie, genau wie meine Vorrednerinnen \nund Vorredner, ermutigen, das auch wirklich um-\nzusetzen. Ich bin auch sehr begeistert von den \nbeiden Vortr\u00e4gen aus dem Kultusministerium und \nSozialministerium, was dort alles umgesetzt wird. \nIch m\u00f6chte Sie jetzt anhand von vier Punkten er-\nmutigen und auch bekr\u00e4ftigen, warum das aus \nder Sicht des erzieherischen Jugendschutzes so \nwichtig ist.  \nSie haben in Ihrem Antrag sehr gut beschrieben, \ndass sich Kinder ohnm\u00e4chtig gef\u00fchlt haben. Des-\nhalb m\u00f6chten wir den Blick auf das Recht der \nKinder auf Teilhabe lenken. Wir m\u00fcssen das zu-\nk\u00fcnftig wahrnehmen und auch wirklich umsetzen, \nauch in Krisenzeiten. Ein  Gef\u00fchl der Ohnmacht ist \nschon f\u00fcr Erwachsene sehr schwer zu ertragen, \nbei Kindern umso mehr. Deshalb finde ich es sehr \ngut, dass in dem Programm \u201eStartklar in die Zu-\nkunft\u201c Kinder und Jugendliche gleich in die Pla-\nnungen mit eingebunden werden.  18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 35 \nWenn es jetz t neue Strategien gibt  - Sie haben \nvon \u201eneu denken\u201c gesprochen  -, bin ich sehr da-\nf\u00fcr. Welche Strategien gibt es f\u00fcr eine gelingende \nKinder - und Jugendarbeit?  - Auch dort m\u00fcssen \nKinder und Jugendliche schon von Anfang an mit \neinbezogen werden. Sie sind die Expertinnen und \nExperten ihrer Lebensumwelt. Sie haben einen \nganz anderen Fokus. Sie haben ganz andere \nIdeen und Bed\u00fcrfnisse. Die m\u00fcssen abgefragt \nund unbedingt in die Konzepte eingebracht wer-\nden, um die Auswirkungen der Pandemie aufzu-\nfangen; das sind Schu tzkonzepte.  \nIch glaube, es ist jetzt notwendig, diese Zeit zu \nnutzen. Das ist eine Zeit der Ver\u00e4nderungen und \nDisruption. Es werden weitere Ver\u00e4nderungen \nkurzfristiger Art auf uns zukommen, vielleicht \nnicht nur Katastrophen oder Pandemien; es k\u00f6n-\nnen auch t echnische Ver\u00e4nderungen sein. Inso-\nfern ist es gut, wenn wir uns jetzt um Konzepte \nk\u00fcmmern.  \nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich sagen, dass eine gu-\nte Grundlage zur Weiterentwicklung der Partizipa-\ntionschancen die dritte Stellungnahme der Kin-\nder- und Jugendschutzkomm ission ist.  \nSehr wichtig f\u00fcr den Kinder - und Jugendschutz \nist, die Rechtsposition von Kindern zu st\u00e4rken. \nSie haben ja gesagt, dass Kinder schon jetzt \nRechte haben. Wir haben uns der UN -Kinder -\nrechtskonvention angeschlossen. Dabei ist aus-\nf\u00fchrlich dargestel lt worden, dass dies nicht gen\u00fc-\ngend ber\u00fccksichtigt wurde, und das vor allem in \nKrisenzeiten. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nnoch einmal ausdr\u00fccklich daf\u00fcr pl\u00e4dieren, die \nKinderrechte in das Grundgesetz aufzunehmen, \num sie noch st\u00e4rker zu verankern und  wahrneh-\nmen zu k\u00f6nnen.  \nKinder haben eine besondere Schutzbed\u00fcrftig-\nkeit; dies wurde schon gesagt. Wir Erwachsene \nk\u00f6nnen uns sehr gut um unsere Anliegen k\u00fcm-\nmern. Aber Kinder sind noch nicht in der Lage, ih-\nre Rechte durchzusetzen. F\u00fcr Beteiligungsformen \nund -formate braucht es nat\u00fcrlich auch eine al-\ntersangemessene Unterst\u00fctzung der Kinder und \nJugendlichen. Ich finde es sehr gut, dass der \nLandessch\u00fclerrat heute eingeladen war. Daf\u00fcr \ndanke ich Ihnen. Ich m\u00f6chte unterstreichen, dass \ndas Programm \u201eStartklar in die  Zukunft\u201c ein sehr \nguter Ansatz f\u00fcr Beteiligung und Mitbestimmung \nist. \nIch glaube, die ganzen Folgen und Auswirkungen \nder Corona -Pandemie werden uns noch auf Jah-re hinaus begleiten. Daher w\u00e4re auch mein \nWunsch, dass das Projekt \u00fcber die bisherige Frist \nhinaus weiter gef\u00f6rdert wird.  \nIn Bezug auf die F\u00f6rderung von Chancengleich-\nheit sprechen wir uns daf\u00fcr aus  - das ist hier aus-\nf\u00fchrlich beschrieben worden  -, dass Familien \nnicht abgeh\u00e4ngt werden sollten. Sie hatten be-\nsondere Problemlagen. Ich glaube, wir m\u00fcssen \ndie Familien sehr st\u00e4rken. Da wird eine besonde-\nre Aufgabe auch auf die p\u00e4dagogischen Fach-\nkr\u00e4fte zukommen, in Schule, in Kita und bei der \nKinder - und Jugendhilfe, aber auch bei der Be-\nrufsausbildung. Familien haben eine wichtige \nFunktion. Wir sollten ihre Re ssourcen st\u00e4rken. \nWir haben gesehen, welche wichtige Funktion sie \nhaben, als im letzten Jahr ihre Arbeit kurzfristig \nauf die Eltern \u00fcbertragen wurde. Man muss deut-\nlich sagen: Eltern sind keine Lehrer. Wir sollten \ndaraus lernen, wie wir in Zukunft einen Reg elbe-\ntrieb aufrechterhalten und wie wir weitere Ma\u00df-\nnahmen zur F\u00f6rderung umsetzen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \ngibt es in diesem Antrag sehr gute Vorschl\u00e4ge.  \nWichtig ist  - dies ist schon oft genug gesagt wor-\nden; gerade aus der Sicht des Jugendschutzes ist \ndas ein besonders  wichtiger Punkt  -, die digitale \nAusstattung und Kommunikationsm\u00f6glichkeiten \nzu verbessern. Es war schade, dass der Kontakt \nzwischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und ihren \nLehrern im letzten Jahr nicht aufrechterhalten \nwerden konnte. Insofern muss in die digi tale Aus-\nstattung, aber auch in die fachliche und techni-\nsche Schulung und Fortbildung investiert werden.  \nIch glaube, man muss einen genaueren Blick \nauch auf Folgendes werfen: Wir brauchen mehr \nMedienp\u00e4dagogik; denn mit der Zunahme von di-\ngitaler Kommunikatio n wird es auch immer wichti-\nger, die Medienp\u00e4dagogik zu vermitteln. Es \nbraucht auch einen reflektierten Umgang damit. \nAuch das ist eine besondere Herausforderung f\u00fcr \ndie P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen sowie f\u00fcr die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.  \nZu Teilhabe und Chan cengleichheit: Ich fand es \nsehr gut, dass Herr Dr.  Buck dieses Thema beim \nImpfen angesprochen hat. Ich bin daf\u00fcr, wenn es \nwieder eine Corona -Ma\u00dfnahme oder \u00c4hnliches \ngibt, dass es altersgerechte Informationen und \neine differenzierte Ansprache auch f\u00fcr Kinde r und \nJugendliche gibt. Sie m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen \nverstehen k\u00f6nnen. Das darf nicht davon abh\u00e4ngig \nsein, ob ihre Eltern ihnen das schlechter oder \nbesser erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Ich glaube, Information \nist der erste Schritt f\u00fcr Teilhabe und Verst\u00e4ndnis.  Seite 36 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nDer wichtigs te Punkt  - das ist uns ein besonderes \nAnliegen  - ist die Wertsch\u00e4tzung der p\u00e4dagogi-\nschen Fachkr\u00e4fte. Ich gebe zu, sie sind unsere \nZielgruppe. Wir sehen, welche enormen Anstren-\ngungen auf sie zukommen. Sie haben eine \nSchl\u00fcsselrolle in der n\u00e4chsten Aufgabe mi t den \nn\u00e4chsten Anstrengungen. Es kommt viel auf sie \nzu. In dem Antrag werden viele Ma\u00dfnahmen ge-\nnannt, die hilfreich w\u00e4ren, wie z.  B. verkleinerte \nKlassengr\u00f6\u00dfen, Nachhilfeunterricht und Ge-\nspr\u00e4chsangebote. Das hei\u00dft, auch dadurch \nkommt wieder vieles auf sie zu. \nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass sie neben den Ressour-\ncen auch verl\u00e4ssliche Arbeitsbedingungen und \nverl\u00e4ssliche Strukturen haben; denn der Aufbau \nvon Vertrauen braucht Zeit und Sicherheit. Sie \nhaben, wie gesagt, eine Sch\u00fcsselrolle dabei. \nWenn es darum geht, d ie Pandemiefolgen abzu-\nfedern, sind sie die Ersten, die Auff\u00e4lligkeiten \nfeststellen. Sie sind Seismografen f\u00fcr Krisen - und \nNotsituationen. Sie sind ein Bindeglied. Als Be-\nzugsperson f\u00fcr Kinder und Jugendliche sind sie \n\u00e4u\u00dferst relevant und aus unserer Sicht s ystemre-\nlevant. Wir wertsch\u00e4tzen diese enormen Anstren-\ngungen und m\u00fcssen ihnen auch wirklich eine Un-\nterst\u00fctzung zukommen lassen.  \nMein Fazit: Wir m\u00f6chten uns daf\u00fcr einsetzen, \nverst\u00e4rkt die Rechte von jungen Menschen in Kri-\nsenzeiten zu wahren. Es kommt zu eine r enor-\nmen Herausforderung. Ich begr\u00fc\u00dfe die ersten \nSchritte, die hier genannt wurden. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal betonen, dass die digitale Ausstat-\ntung ein wichtiger Schritt ist. Auch da ist nach \nCorona noch einiges aufzuholen. Ich glaube, das \nist im Moment seh r dringlich.  \nDie Nachteile m\u00fcssen f\u00fcr belastete Kinder und \nJugendliche, aber auch f\u00fcr ihre Familien ausge-\nglichen werden. Daf\u00fcr braucht es neue Konzepte \nund Strategien. Daf\u00fcr braucht es aber auch  - dies \nist vorhin schon angeklungen  - psychosoziale und \nthera peutische Beratungsangebote; denn ich \nglaube, die Auswirkungen und Folgen werden \nuns, wie gesagt, noch lange Jahre begleiten.  \nSie sehen hier viele Einrichtungen, Fachtr\u00e4ger \nund Experten, die Ihnen Mut zusprechen und sa-\ngen: Wir sind auf dem richtigen Weg.  - Daf\u00fcr ha-\nben Sie auch unsere Unterst\u00fctzung. Ich m\u00f6chte \nSie auffordern, diese Ma\u00dfnahmen umzusetzen; \ndas ist gut. Das sollte wirklich ein gro\u00dfer Wurf \nwerden. Das muss eine Gemeinschaftsaufgabe \nsein. Ich denke, nach dem, was wir den Kindern \nund Jugendlichen i m letzten Jahr zugemutet ha-ben, ist es jetzt an uns, den Erwachsenen, etwas \nzu tun und ihnen eine Perspektive zu geben.  \nLAG FW, Landesarbeitsgemeinschaft der \nFreien Wohlfahrtspflege e.  V. \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 3  \n(Teilnahme per Videokonferenzt echnik)  \nDominik Baier : Zun\u00e4chst einmal vielen Dank da-\nf\u00fcr, dass ich auch noch m\u00fcndlich zu dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD und der CDU Stel-\nlung nehmen kann.  - Mein Name ist Dominik Bai-\ner. Ich bin beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband \nAbteilungsleiter f\u00fcr die  Bereiche Kinder, Jugend, \nFamilie und Inklusion und darf heute f\u00fcr die \nLAG FW m\u00fcndlich ausf\u00fchren. Frau Tetzel muss \nich leider aufgrund eines Notfalls in der Einrich-\ntung entschuldigen. Daher m\u00fcssen und d\u00fcrfen \nSie an dieser Stelle mit mir vorliebnehmen.  \nMit Blick auf meine Vorrednerinnen und Vorred-\nner, die schon viele Punkte angesprochen haben, \nwerde ich mich auf insgesamt vier Punkte kon-\nzentrieren. Ich mache jeweils einen kleinen Prob-\nlemaufriss bzw. stelle ein St\u00fcck weit die Aus-\ngangslage dar. Im Anschluss da ran werde ich, \nbasierend auf der schriftlichen Stellungnahme, \ndie wir eingereicht haben, einige Anregungen  \noder auch Denkanst\u00f6\u00dfe geben, die sich zum Teil \nschon in dem Entschlie\u00dfungsantrag finden und \ndie zum Teil dar\u00fcber hinausgehen.  \nZu Beginn m\u00f6chte ich d as Thema Beteiligung von \nKindern und Jugendlichen ansprechen. Dieses \nThema ist schon mehrmals angesprochen wor-\nden. Dazu m\u00f6chte ich zwei Zahlen zitieren. Frau \nDr. Thomas von der Universit\u00e4t Hildesheim war \nheute schon zu Gast. Sie hat mehrere Studien \ndurchge f\u00fchrt, u.  a. die vielbeachteten JuCo -Stu-\ndien zu den Themen: Wie geht es den Kindern \nund Jugendlichen in der Pandemie? Wie nehmen \nsie die Beteiligung etc. wahr?  \nIch m\u00f6chte zwei Zahlen daraus an den Beginn \nstellen. In der zweiten JuCo -Studie geben 60  % \nder befragten Kinder und Jugendlichen an, dass \nsie den Eindruck haben, ihre Situation sei der Po-\nlitik, den Politikerinnen und Politikern nicht wich-\ntig. Knapp zwei Drittel haben das Gef\u00fchl, dass ih-\nre Sorgen nicht ernst genommen w\u00fcrden. Ich \nm\u00f6chte das Ganze als Aussage erst einmal so \nstehen lassen, wie die Beteiligung von jungen \nMenschen w\u00e4hrend der Corona -Pandemie zu-\nmindest von ihnen wahrgenommen wird.  18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 37 \nWir haben gleichzeitig die Situation  - auch das \nhaben wir heute schon mehrmals geh\u00f6rt und an-\ndiskutiert  -, dass junge Menschen w\u00e4hrend der \nPandemie besonders von Schlie\u00dfungen, aber \nauch von Kontaktbeschr\u00e4nkungen betroffen wa-\nren. Ich m\u00f6chte in Erinnerung rufen, dass es an \ndieser Stelle nicht nur um die Schlie\u00dfung oder \nTeilschlie\u00dfung von Kitas und Schulen und um \nHomeo ffice ging, sondern dass wir vor ziemlich \ngenau anderthalb Jahren auch eine Zeit hatten, in \nder Spielpl\u00e4tze mit Absperrb\u00e4ndern abgesperrt \nwaren und Jugendtreffs sowie andere wichtige \nOrte f\u00fcr Kinder und Jugendliche  - Sportvereine \nwurden heute schon angespr ochen  - geschlossen \nwaren. Das war eine Situation, in der Kinder und \nJugendliche, junge Menschen von den Ma\u00dfnah-\nmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie extrem be-\ntroffen waren. Es gab die Wahrnehmung, dass sie \nnicht geh\u00f6rt werden und auch nicht die M\u00f6glich-\nkeit haben , sich entsprechend einzubringen.  \nWie kann es gelingen, Kindern und Jugendlichen \nim weiteren Verlauf der Pandemie  - wir sind ja \nnoch immer nicht am Ende  - besser eine Stimme \nzu geben?  - Wir haben in unserer schriftlichen \nStellungnahme zwei konkrete Vorschl \u00e4ge formu-\nliert, auf die ich verweisen m\u00f6chte.  \nDas eine ist die Idee der Einrichtung eines Nie-\nders\u00e4chsischen Pandemierats. \u00dcber diese Idee \nwurde, glaube ich, auch bereits im Nieders\u00e4chsi-\nschen Landtag beraten und diskutiert. Ein solcher \nRat h\u00e4tte auch die M\u00f6 glichkeit, beispielsweise \nden Landessch\u00fclerrat oder auch Selbstorganisa-\ntionen aus dem Bereich der Kinder - und Jugend-\nhilfe mit einzubeziehen. Dadurch w\u00fcrden eine \nbessere Beteiligung und Ber\u00fccksichtigung der \nStimmen von jungen Menschen sichergestellt.  \nDer zw eite Punkt, auf den ich an dieser Stelle \nnoch eingehen m\u00f6chte, ist die Idee einer soge-\nnannten Servicestelle f\u00fcr Kinder - und Jugendbe-\nteiligung. Diese Idee findet sich u.  a. in der Stel-\nlungnahme des Landesjugendhilfeausschusses \nzum Gesamtkonzept f\u00fcr die Kind er- und Jugend-\nhilfe wieder. Das ist ein Thema, zu dem wir auch \nim Ausschuss in dieser Legislaturperiode noch in \ndie Diskussion kommen werden. Die Idee ist, eine \nsolche Servicestelle f\u00fcr Partizipation zu schaffen, \num die  - das wei\u00df ich aus eigener Erfahrung  - \nnicht immer ganz einfache Aufgabe der altersge-\nm\u00e4\u00dfen, altersgerechten Beteiligung von Kindern \nund Jugendlichen sicherzustellen. \u00dcber eine sol-\nche Servicestelle k\u00f6nnte beispielsweise Kommu-\nnen, Gemeinden, aber auch Vereinen die M\u00f6g-\nlichkeit gegeben werden, s ich bei entsprechen-den Vorhaben beraten, unterst\u00fctzen und beglei-\nten zu lassen, auch wenn es beispielsweise da-\nrum geht, gewisse Spielr\u00e4ume der Landesverord-\nnung auf die kommunalen Bedarfe und Verh\u00e4lt-\nnisse vor Ort herunterzubrechen.  \nDer zweite Punkt, auf den ich gerne eingehen \nm\u00f6chte, betrifft die Themen Unterst\u00fctzung und \nzus\u00e4tzliche Angebote. Dazu wurden gerade Aus-\nf\u00fchrungen vom Nieders\u00e4chsischen Kultusministe-\nrium und vom Sozialministerium gemacht. Wir \nhaben da ein St\u00fcck zwei Schienen, n\u00e4mlich das \nBundesprogra mm mit dem aus meiner Sicht ein \nbisschen ungl\u00fccklichen Namen \u201eAufholen nach \nCorona\u201c, erg\u00e4nzt durch das Programm \u201eStartklar \nin die Zukunft\u201c in Niedersachsen.  \nAn dieser Stelle danken wir von unserer Seite \nnoch einmal ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass das Land \nNieders achsen zus\u00e4tzliche Mittel aus dem Coro -\nna-Sonderverm\u00f6gen in die Hand nimmt und ver-\nschiedene Elemente und Bausteine dieses Pro-\ngramms, das sehr umfangreich ist, auf die Beine \nstellt. Wir begr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich und halten \ndas f\u00fcr einen sehr wichtigen Beitr ag, um die ne-\ngativen Konsequenzen, \u00fcber die heute auch \nschon intensiv berichtet worden ist, zwar nicht zu \nbeheben, aber um verschiedene M\u00f6glichkeiten \nder Beteiligung, des sozialen Zusammenwirkens, \ndes Zusammenkommens und neue zus\u00e4tzliche \nAngebote zu schaff en. \nAn dieser Stelle w\u00e4re uns wichtig  - die Program-\nme sind ja momentan auf anderthalb bis zwei \nJahre angelegt  -, schon zum jetzigen Zeitpunkt in \nden Blick zu nehmen, wie man es schafft, insbe-\nsondere f\u00fcr die Angebote im offenen Bereich der \nKinder - und Jugen darbeit, die ja nicht \u00fcber indivi-\nduelle Rechtsanspr\u00fcche abgesichert sind und die \noftmals auch relativ schnell dem Rotstift zum Op-\nfer fallen, in einer Verantwortungspartnerschaft \nvon Land und Kommunen eine verl\u00e4ssliche und \ndauerhafte Perspektive zu schaffen . \nEin weiterer Punkt, auf den ich noch gerne einge-\nhen m\u00f6chte, ist ein Aspekt, der in dem Programm \n\u201eStartklar in die Zukunft\u201c leider keine Rolle spielt. \nDas ist das Thema und die Schnittstelle \u201e\u00dcber-\ngang von Schule in Beruf bzw. von Schule in \nAusbildung\u201c. Wi r haben an dieser Stelle in Nie-\ndersachsen die Jugendwerkst\u00e4tten und u.  a. das \nProgramm PACE. Beides wird jetzt erfreulicher-\nweise fortgef\u00fchrt, allerdings mit gewissen Ein-\nschr\u00e4nkungen und K\u00fcrzungen.  Seite 38 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nDa wir nach den letzten anderthalb Jahren der \nPandemie star k davon ausgehen, dass gerade \ndiese Schnittstelle, die f\u00fcr junge Menschen in ih-\nrer eigenen Biografie ganz zentral ist und die lei-\nder oftmals nicht so gelingt, wie sie gelingen soll-\nte, h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass man an diese \nSchnittstelle noch ein bissc hen st\u00e4rker herangeht \nund dass man mit R\u00fcckblick auf die letzten an-\nderthalb Jahre eher noch zus\u00e4tzliche und erwei-\nterte Angebote schafft, angedockt an die vorhan-\ndenen Strukturen der Jugendwerkst\u00e4tten und das \nProgramm PACE. Auch sollte man dar\u00fcber nach-\ndenken , vielleicht einen noch niedrigschwellige-\nren Angebotspart im Sinne einer aufsuchenden \nSozialarbeit einzuf\u00fchren, angedockt an die Ju-\ngendsozialarbeit.  - Das war der zweite Punkt.  \nDen dritten Punkt haben wir \u00fcberschrieben mit: \nUnterst\u00fctzungsstrukturen von Kin dern und Ju-\ngendlichen mit schwierigen Startchancen.  - Diese \nsollten in den Blick genommen werden und d\u00fcr-\nfen nicht vergessen werden. Unter \u201eschwierigen \nStartchancen\u201c verstehen wir  - um nur zwei, drei \nBeispiele zu nennen  - Kinder und Jugendliche mit \nBehinder ungen, Kinder und Jugendliche, die bei-\nspielsweise in Wohngruppen oder in Heimen auf-\nwachsen, also in der Verantwortung der Kinder - \nund Jugendhilfe stehen, und auch Kinder und Ju-\ngendliche aus armen Haushalten.  \nIch wei\u00df nicht, ob auch Sie das wahrgenommen \nhaben: Gestern wurde in verschiedenen \u00fcberre-\ngionalen Zeitungen eine Studie zitiert, die in den \nn\u00e4chsten Tagen erscheint, durchgef\u00fchrt vom \nInstitut f\u00fcr Generationenforschung. Daf\u00fcr sind in \nden letzten Wochen und Monaten insgesamt \n22 000 Kinder und Jugendliche befragt worden. \nDie Gespr\u00e4che wurden dann intensiv ausgewer-\ntet. Das Fazit dieser Studie fasst der Studienleiter \nso zusammen: In Deutschland gab es noch nie so \nviele ungl\u00fcckliche Kinder und Jugendliche.  - Das \nGanze wurde anhand eines Kriterienkatalogs und \nmit einzelnen Interviews durchgef\u00fchrt. Ich glaube, \nein Grund daf\u00fcr ist, dass aus unserer Perspektive \nin den letzten anderthalb Jahren bei den ver-\nschiedenen Einschr\u00e4nkungen, die es gab, bei-\nspielsweise Homeoffice, Schulschlie\u00dfungen etc., \nbesagte Kinder und Ju gendliche mit schwierigen \nStartchancen nicht unbedingt so im Blick waren, \nwie sie im Blick h\u00e4tten sein sollen. F\u00fcr Familien, \nKinder und Jugendliche, die schon vor der Pan-\ndemie stark belastet waren, beispielsweise in fi-\nnanzieller Hinsicht, in Form einer Beh inderung \noder auch aufgrund beengter Wohnverh\u00e4ltnisse, \nist es schlichtweg unm\u00f6glich, die zus\u00e4tzlichen An-\nforderungen, die bei den einzelnen Familien, Kin-dern, Jugendlichen und Sorgeberechtigten gelan-\ndet sind, entsprechend zu erf\u00fcllen.  \nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen , dass diese negativen \nErfahrungen aus den letzten anderthalb Jahren, \ndie heute vielfach thematisiert worden sind, bei al-\nlen weiteren Ma\u00dfnahmen, die gegebenenfalls \nnoch anstehen, dazu f\u00fchren, dass man sie tat-\ns\u00e4chlich von den Menschen und Familien her \ndenkt , die die schwierigste Ausgangslage haben \nund denen es dementsprechend auch am \nschwersten f\u00e4llt zu partizipieren, beispielsweise \nam Unterricht teilzunehmen usw.  \nDer letzte Punkt  - er kn\u00fcpft ein St\u00fcck weit an mei-\nne Vorrednerin an  - ist der Blick auf die Fac hkr\u00e4f-\nte in der Kinder - und Jugendhilfe und auf die nach \nmeiner Wahrnehmung gegen\u00fcber uns auch viel-\nfach beklagte fehlende Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \nFachkr\u00e4fte in der Kinder - und Jugendhilfe. Ich \nm\u00f6chte das an zwei Beispielen festmachen.  \nW\u00e4hrend der ganzen Zeit der Pandemie fehlte \nund fehlt bis heute die klare Aussage, dass die \nKinder - und Jugendhilfe als solche systemrele-\nvant ist. Diese Aussage ist nicht nur wichtig als \nBotschaft an die Fachkr\u00e4fte, die in den letzten \nanderthalb Jahren gr\u00f6\u00dftenteils ununterbrochen , \nauch bei hohen Infektionszahlen, in den Einrich-\ntungen t\u00e4tig waren. Krippen und Kitas waren w\u00e4h-\nrend der ganzen Zeit immer \u00fcber eine Notbetreu-\nung ge\u00f6ffnet. Beispielsweise auch die Wohn-\ngruppen, in denen Kinder und Jugendliche be-\ntreut werden, waren die ganze  Zeit ge\u00f6ffnet.  \nDie fehlende Feststellung, dass die Kinder - und \nJugendhilfe systemrelevant ist, f\u00fchrte in der Folge \ndazu, dass in den letzten anderthalb Jahren dar-\n\u00fcber diskutiert und gestritten werden musste, \ndass Erzieherinnen und Erzieher, die selbst als  \nFachkr\u00e4fte in der Kita bzw. in der Krippe t\u00e4tig wa-\nren, wiederum keinen eigenen Anspruch auf Not-\nbetreuung f\u00fcr ihre eigenen Kinder hatten.  \nEine \u00e4hnliche Diskussion hatten wir beim Thema \nImpfreihenfolge, n\u00e4mlich dass f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte \nin der Kinder - und Jug endhilfe erst nach sehr lan-\ngen Diskussionen eine entsprechend hohe Priori-\nsierung erfolgen konnte. Gleiches gilt f\u00fcr den Zu-\ngang zu Schnelltests in diesem Arbeitsfeld.  \nInsofern w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass die Kin-\nder- und Jugendhilfe mit ihren Angeboten und ih-\nren Strukturen eine Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt, u.  a. \n\u00fcber die klare Definition, dass sie systemrelevant \nist, und dann der Zugang zu verschiedenen Krite-18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 39 \nrien und M\u00f6glichkeiten erfolgt, die sich daran an-\nschlie\u00dfen.  \nDamit einhergehend brauchen wir auch verl\u00e4ssli-\nche und gute Arbeitsbedingungen. Daf\u00fcr sind ins -\nbesondere die Tr\u00e4ger und Einrichtungen zust\u00e4n-\ndig. Diese k\u00f6nnen sie aber nat\u00fcrlich nur dann \nschaffen, wenn es auch verl\u00e4ssliche und gute \nRahmenbedingungen gibt.  \nIch bin damit am Ende und bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit.  \nDeutscher Kinderschutzbund, Landesverband \nNiedersachsen   \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 5  \nJohannes Schmidt : Vielen Dank, dass Sie die-\nses Thema platziert haben! Wenn ich mir alles, \nwas heute Morgen schon gesagt worden ist, ver-\ngegenw\u00e4rtig e - ich bin schon etwas l\u00e4nger hier, \nobwohl ich den weitesten Anfahrtsweg hatte; aber \nich wollte es mir nicht nehmen lassen, mit Ihnen \nkurz ins Gespr\u00e4ch zu kommen  -, m\u00f6chte ich die \n\u00dcberschrift des Entschlie\u00dfungsantrags \u201eEinbahn-\nstra\u00dfe Corona?\u201c verlassen und  in eine Zukunfts-\nstra\u00dfe gehen. Das ist f\u00fcr mich entscheidend.  \nDer Kinderschutzbund Niedersachsen begr\u00fc\u00dft \nden vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag. Er k\u00f6nn-\nte jetzt tats\u00e4chlich zu einer richtigen Zukunfts-\nchance werden. Die Krise aufgrund der Pandemie \nk\u00f6nnte wir klich als Chance verstanden werden, \njetzt den Werkzeugkoffer aufzumachen f\u00fcr das, \nwas notwendig ist, um Kinder von der Abkopplung \nunserer Gesellschaft wieder zur Teilhabe und \nauch zur Beteiligung zu bringen. Das ist die Kern-\nbotschaft, die wir als Kindersch utzbund aus die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag herausgelesen haben.  \nLassen Sie mich kurz sagen: Alles das, was hier \ngesagt worden ist, ist im Grunde genommen das \nkinder - und jugendpolitische Programm des Deut-\nschen Kinderschutzbundes. Das ist eine systemi-\nsche Betr achtungsweise, wie wir in Zukunft die In-\nteressen von Kindern in Krisen betrachten m\u00fcs-\nsen. \nSie haben heute eine Zustandsbeschreibung er-\nhalten und viele Vorstellungen meiner Kollegin-\nnen und Kollegen aus den anderen Verb\u00e4nden \nund Hochschulen wahrgenommen, was  jetzt an-\nsteht. Ich habe mich insbesondere \u00fcber das ge-\nfreut, was Herr Schr\u00f6der vorhin dargestellt hat, \nn\u00e4mlich dass nur diejenige Kommune Mittel be-kommt, die sich verpflichtet, Kinder ganz konkret \nzu beteiligen. Das ist der Knopf, auf den man dr\u00fc-\ncken muss.  Ich glaube, dann erhalten Kinder und \nJugendliche die Aufmerksamkeit, die sie wirklich \nerfahren m\u00fcssen, nicht nur in der Krise, sondern \nauch strukturell als neues gesellschaftliches Bild \nin der Kommunalpolitik, in der Landespolitik und \nin der Bundespolitik . Dar\u00fcber habe ich mich wirk-\nlich sehr gefreut. Dies wird zwar nicht in das \nGrundgesetz aufgenommen. Aber es ist zumin-\ndest auf der kommunalen Ebene angekommen. \nWir werden sehen, wie viele Kommunen in Nie-\ndersachsen sich daran beteiligen. Das ist auch \nein Gra dmesser f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung.  \nLassen Sie mich noch zu einem Punkt kommen, \nder mich wirklich interessiert und der f\u00fcr mich \nnicht verst\u00e4ndlich ist: Warum werden in Nieder-\nsachsen Schulen geschlossen?  - Die Begr\u00fcndung \nist klar  - die kennen wir alle  -: aus \u00f6ko nomischer \nSicht. Die Bildungsmasse von Kindern ist nicht \nmehr vorhanden. Warum nutzen wir nicht die 22 \njetzt zu schlie\u00dfenden Schulen, die Komplexe, die \nGeb\u00e4ude, um daraus in der Kinder - und Jugend-\narbeit und in der Kulturarbeit Anlaufstellen f\u00fcr \nKinder und Jugendliche und deren Familien vor \nOrt zu machen? Diese 22 Schulen sind in der \nRegel im l\u00e4ndlichen Raum. Er ist  - ich komme aus \ndem l\u00e4ndlichen Raum  - immer in Schwierigkeiten, \nwenn es um die Aufrechterhaltung von Bildungs - \nund sozialer Infrastruktur geht. Ich bitte Sie, mit \ndem Kultusministerium in eine Diskussion einzu-\nsteigen, inwieweit sich die Familienpolitik sowie \ndie Kinder - und Jugendpolitik in Niedersachsen \ndiese Geb\u00e4ude, diese Immobilien und diese Fl\u00e4-\nchen im l\u00e4ndlichen Raum aneignen kann, um \ndann ge nau das zu machen, was hier heute vor-\ngeschlagen worden ist.  \nEin anderer Punkt, der mich umtreibt, ist die \nstrukturelle Verankerung von Kinderrechten  - \nnicht nur von Kinderschutz!  - in Niedersachsen. \nDas ist eine Querschnittsaufgabe, die meiner \nMeinung nach  aus s\u00e4mtlichen Ministerien heraus \nzu einem Querschnittsgedanken und einer Quer-\nschnittshandlung kommen muss. Das hei\u00dft, jedes \nMinisterium br\u00e4uchte eine kleine Abteilung oder \neine zust\u00e4ndige Person, die aus dem Blickwinkel \neines Fachbereichs genau schaut, w o die Kinder-\nrechte ber\u00fchrt sind und wie sie in das Gesamt-\nkonzept eingebracht werden k\u00f6nnen. Dieses \nPrinzip muss auf die kommunale Ebene, d.  h. \nLandkreis - und Gemeindeebene, heruntergebro-\nchen werden. Dann h\u00e4tten wir ein Netzwerk, in \ndem eine permanente Bete iligung von Kindern \ngarantiert ist. Das ist der Punkt. Aus dieser Pan-Seite 40 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \ndemie muss eine Verbindlichkeit bez\u00fcglich der \nUmsetzung von Kinderrechtsstrategien entstehen, \nsodass wir sagen k\u00f6nnen: Daf\u00fcr hat sich das \nGanze gelohnt.  - Rechte, Gesundheit und Schutz \nvon Kindern m\u00fcssen endlich priorisiert werden.  \nLassen Sie mich zum Abschluss noch etwas \ndeutlich machen, was mich im Moment ein St\u00fcck \nweit auch ersch\u00fcttert, n\u00e4mlich wie respektlos ge-\ngen\u00fcber unseren Kindern und Jugendlichen in \nder Pandemie umgegangen worden i st. Dies \nk\u00f6nnte mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag vielleicht \nein Ende haben.  \nDie Entwicklungen der zur\u00fcckliegenden Wochen \nweisen darauf hin, dass die Infektion von Kindern \nwissend in Kauf genommen wird. Dies l\u00e4uft dann \nauf eine sogenannte Durchseuchung in Ki tas und \nSchulen hinaus. Diese Sprache ist meiner Mei-\nnung nach verr\u00e4terisch. Wer auf eine Durchseu-\nchung dieser Altersgruppe setzt, nimmt Kindern \nund Jugendlichen ihre W\u00fcrde und ignoriert sie. \nDas, was in dieser Pandemie geleistet worden ist, \nist auch stark von den Kindern geleistet worden. \nSie haben die F\u00fc\u00dfe stillgehalten. Sie haben zwar \ngenervt, aber das musste auch sein. Von Kindern \nmuss Widerstand kommen.  \nBez\u00fcglich der Begrifflichkeiten bitte ich Sie als \nPolitikerinnen und Politiker auf der Landesebene, \ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Begriffe wie \u201eDurch-\nseuchung von Kinder - und Jugendeinrichtungen\u201c \nnicht verwendet werden. Ich glaube, das ist ein \nBegriff aus der Pandemieforschung. Ich f\u00fchlte \nmich da als Kinderlobbyist ganz pers\u00f6nlich betrof-\nfen. \nVielen Dank f\u00fcrs  Zuh\u00f6ren. Das war das, was ich \nsagen wollte.  \nAbg. Dr. Thela Wernstedt  (SPD): Ich m\u00f6chte auf \ndie letzte Bemerkung von Herrn Schmidt mit ei-\nnem Statement eingehen. Ich kann mich nicht er-\ninnern, dass jemand aus der nieders\u00e4chsischen \nLandespolitik von Durchseuc hung gesprochen \nhat. Vielleicht k\u00f6nnen wir das bilateral noch kon-\nkretisieren. Das ist ein Vorwurf, den ich mir un-\ngern gefallen lasse und den ich hier auch nicht so \nstehen lassen m\u00f6chte.  \nJohannes Schmidt : Das wurde in den Medien \nverlautbart. Auch bundesweit  wird mit diesem Be-\ngriff argumentiert. Dass diese Begrifflichkeit hier \nin Niedersachsen nicht verwendet wird, spricht \nnat\u00fcrlich f\u00fcr Sie. Es ist dann Ihre Wertsch\u00e4tzung, \nmit solchen Begriffen nicht zu arbeiten. Das gilt nicht nur f\u00fcr Kinder und Jugendliche,  sondern \ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle.  \nLandesjugendring Niedersachsen e.  V.  \nSchriftliche Stellungnahme: Vorlage 1  \nBenedikt Walzel : Ich freue mich, heute hier sein \nzu k\u00f6nnen. Ich vertrete Bj\u00f6rn Bertram, der leider \nkrank ist, und bin f\u00fcr den Landesjugendring Nie-\ndersachsen hier. Ich bin noch gar nicht so lange \nals Referent t\u00e4tig, n\u00e4mlich erst seit f\u00fcnf Tagen, \nhabe aber in den letzten Jahren recht viel in der \nJugendarbeit gemacht und in den letzten Tagen \ngut hineingeh\u00f6rt, was Jugendverb\u00e4nde und der \nVorstand des Land esjugendrings zu diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag und zur gegenw\u00e4rtigen Lage \nzu sagen haben.  \nZun\u00e4chst von uns ein Lob: Dieser Entschlie-\n\u00dfungsantrag geht total in die richtige Richtung. \nWir haben vor allem in den letzten anderthalb \nJahren gesehen, dass Kinder und  Jugendliche \neben nicht die Rechte bekamen, die ihnen zu-\nstehen. In dem Antrag wird sehr viel genannt, was \njetzt passieren soll, damit das anders wird.  \nViel Respekt und auch Lob haben wir f\u00fcr die elf \nPunkte, die Herr Schr\u00f6der vorhin vorgetragen hat. \nDa sind  zum Teil auch wir involviert.  \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal versuchen, die \nGegenwart zu beleuchten, weil es wichtig ist, von \nihr auszugehen, um zu sehen, was wir eigentlich \nbrauchen. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu eine Geschich-\nte aus der Sicht von zwei Jugend lichen erz\u00e4hlen:  \nJohanna ist zw\u00f6lf Jahre alt. Ihr bester Freund ist \nMatthias, 13  Jahre alt. Beide stehen in der Fr\u00fch \nauf, machen einen Corona -Test und lassen ihn \nvon ihren Eltern unterzeichnen. Dann fahren sie \nmit dem Bus zur Schule. An der Bushaltestelle \nunterhalten sie sich ohne Mund -Nase -Schutz. Sie \nsteigen in den Bus und setzen sich nebeneinan-\nder, nat\u00fcrlich mit Mund -Nase -Schutz; das sind sie \ninzwischen auch schon gewohnt.  \nSie steigen aus und gehen Richtung Schule. Dort \ntrennen sie sich und gehen in ihre  Kohorte. Dort \nbehalten sie den Mund -Nase -Schutz auf, k\u00f6nnen \naber gl\u00fccklicherweise anderen Kindern n\u00e4her-\nkommen als 1,5  m, ohne ein schlechtes Gewis-\nsen zu haben.  \nZu Mittag treffen sie sich wieder. Die 1,5  m Ab-\nstand halten sie nicht ein. Sie wollen sich schl ie\u00df-18. WP  Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentlich)  Seite 41 \nlich ganz viel erz\u00e4hlen, was in der Schule los war. \nDaher nehmen sie den Schutz ab.  \nMit Matthias\u2018 Eltern gehen sie dann in ein Restau-\nrant. Es setzt freiwillig auf 3G. Daher kramen sie \nnach ihrem Sch\u00fclerausweis, der best\u00e4tigt, dass \nsie in einem verbindli chen schulischen Konzept \ngetestet werden. Es gibt eine gro\u00dfe Diskussion \nmit dem Kellner, ob das \u00fcberhaupt als Nachweis \ngilt. Schlussendlich ist der Kellner nachsichtig. Sie \nk\u00f6nnen sitzen bleiben. Sie alle sitzen eng neben-\neinander, nat\u00fcrlich ohne Mund -Nase -Schutz. \nBeim Essen w\u00e4re das auch schwierig.  \nAm Nachmittag besuchen sie ihren geliebten Ju-\ngendtreff, der vom Jugendverband \u201ePferdchen\u201c \nbetrieben wird. Das absolut Coole ist: Dort \nherrscht keine Pflicht, den Mund -Nase -Schutz zu \ntragen. Daf\u00fcr nerven aber Tim und Anja, die den \nTreff leiten und die eigentlich vor Corona recht \ncool waren, dass sie doch bitte, wenn m\u00f6glich, \n1,5 m Abstand halten sollen.  \nAm Abend gehen Johanna und Matthias nach \nHause. Sie sind froh, \u00fcberhaupt wieder so viel \nmachen zu k\u00f6nnen, und sin d sehr dankbar daf\u00fcr. \nAber die verschiedenen Corona -Regeln verste-\nhen sie eigentlich nicht. Aber gut, vielleicht ist \nCorona ja bald vorbei.  \nWas will ich mit dieser Geschichte verdeutli-\nchen?  - Eine Idee, die wir haben und die auch an \nden Entschlie\u00dfungsantrag  herangeht, ist: Wir ha-\nben die Herausforderung, dass wir verschiedene \nRegeln f\u00fcr Kinder und Jugendliche in verschiede-\nnen Situationen haben. Das mag an der einen \noder anderen Stelle ganz sicher gerechtfertigt \nsein. Warum das allerdings so ist, k\u00f6nnen wir \nnicht immer nachvollziehen.  \nWir stehen momentan auch vor der Herausforde-\nrung, dass wir in der Jugendarbeit aus der Ver-\nordnung heraus unsere Sachen interpretieren \nm\u00fcssen, wie wir sie sehen. Eine v\u00f6llige Rechtssi-\ncherheit gibt es da nicht. Daher haben wir einen  \nVorschlag dazu, der vielleicht schon an der einen \noder anderen Stelle gemacht worden ist, der aber \nsehr konkret sein kann.  \nEs gibt den Krisenstab, der \u00fcber Dinge ber\u00e4t und \nder auch f\u00fcr die Verordnung sehr wichtig ist. Wir \nstellen uns vor, dass an den Kris enstab eine Art \nTaskforce oder Gruppe angedockt wird, die schon \nim Vorfeld der Verordnung eingebunden wird, um \nzu schauen, welche Bed\u00fcrfnisse Kinder und Ju-\ngendliche haben. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht aus medizinischen Gr\u00fcnden sagen, was notwendig \nist. Aber genau der Austausch, der auch heute \nzum Teil sehr gewinnbringend war, muss aus un-\nserer Sicht stattfinden. Ansonsten ist es sehr \nschwierig, gute Jugendarbeit zu betreiben und \njungen Menschen die R\u00e4ume zu geben, die sie \nbrauchen.  \nDer zweite Punkt ist  - dies wurde heute schon an \nder einen oder anderen Stelle gesagt  -: Kinder \nund Jugendliche brauchen Begegnungsm\u00f6glich-\nkeiten und rufen auch danach. Sehr viele Pro-\ngramme geben jetzt die M\u00f6glichkeit dazu. Wir \nsind sehr dankbar, dass es das Programm \u201eStart-\nklar in die  Zukunft\u201c und auch ganz viele andere \nSachen gibt, \u00fcber die man Geld bekommen kann.  \nAber: In dieser Situation muss nat\u00fcrlich die \nGrundf\u00f6rderung v\u00f6llig klar sein. Wir haben mo-\nmentan die Situation  - das ist sicherlich nicht so \ngedacht, aber es ist gerade so  -, dass wir \u00fcber die \nausf\u00fchrenden Bestimmungen des Jugendf\u00f6rde-\nrungsgesetzes diskutieren m\u00fcssen, um sicherzu-\nstellen, dass das Jugendf\u00f6rderungsgesetz  - es ist \ndie Grundlage unserer Arbeit  - nicht ver\u00e4ndert \nwird. Das, was wir jetzt nicht brauchen, ist eine \nDiskussion \u00fcber eine bestehende F\u00f6rderung, die \nunsere Arbeit st\u00fctzt, um dann auf dieser Basis \n\u00fcber neue Programme zu reden.  \nWir haben den Wunsch  - dies kann man auch in \ndem Entschlie\u00dfungsantrag verankern  -, die ge-\ngenw\u00e4rtige F\u00f6rderstruktur jetzt nicht anzugrei fen. \nWir sind bereit, auch \u00fcber das Jugendf\u00f6rderungs-\ngesetz zu reden. Das wissen alle Beteiligten. \nAber wir glauben nicht, dass momentan der Zeit-\npunkt ist, uns mit Ma\u00dfnahmen auseinanderzuset-\nzen, die offenbar geplant sind, um das Jugend-\nf\u00f6rderungsgesetz zu ve r\u00e4ndern.  \nWas brauchen Kinder und Jugendliche noch?  - \nSie brauchen so ausgestattete R\u00e4ume  - auch das \nist heute schon gesagt worden  -, dass sie selbst \n\u00fcberlegen k\u00f6nnen, was sie tun wollen, egal ob \ndas musische, kulturelle oder sportliche Aktivit\u00e4-\nten sind, ob  sie sich dort treffen, um \u00fcber politi-\nsche Themen zu reden, oder einfach nur abh\u00e4n-\ngen. Das muss schlicht m\u00f6glich sein.  \nEin Punkt, der dabei nicht ganz irrelevant ist, ist \ndie Frage der Tests, auch der kostenpflichtigen \nTests. Die Testm\u00f6glichkeit f\u00fcr Kinder  und Jugend-\nliche muss aus unserer Sicht weiterhin erhalten \nbleiben.  Seite 42 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung - 132. Sitzung am 9. September 2021 (\u00f6ffentli ch) 18. WP  \nNoch ein Hinweis, der in diesem Zusammenhang \nrelevant ist: Selbst die Jugendlichen, die geimpft \nwerden k\u00f6nnten, sind manchmal in der Situation, \ndass sie in Familienfeldern sind, in denen n icht \ngeimpft wird, weil Eltern dies nicht zulassen, oder \nvielleicht in einem Umfeld, in dem Impfskepsis \nherrscht. Was k\u00f6nnen diese Kinder und Jugendli-\nchen daf\u00fcr?  - Schlussendlich lassen sich manche \nvielleicht nicht impfen. Sie werden dann von An-\ngeboten aus geschlossen, obwohl sie wom\u00f6glich \nsogar selbstst\u00e4ndig in der Lage w\u00e4ren, zu ent-\nscheiden, ob sie sich impfen lassen oder nicht. \nNat\u00fcrlich wissen wir alle, dass es da Einfl\u00fcsse \ngibt. Darum ist die kostenlose Testm\u00f6glichkeit \nabsolut notwendig und aufrechtzuer halten.  \nDas sind unsere Punkte. Das waren auch Erg\u00e4n-\nzungen zu dem Entschlie\u00dfungsantrag. Die ande-\nren Dinge sind gut so.  \n*** ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}