{"title": "Mind-Body-Medizin und Ordnungstherapie regen Selbstheilung an", "author": "Dr Melanie S\u00f6chtig", "url": "https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Ordnungstherapie und Mind-Body-Medizin sollen den Patienten in Einklang mit sich selbst bringen. Das Augenmerk liegt auf dem Wechselspiel zwischen Geist und Psyche sowie K\u00f6rper und Verhalten. Die Kunst besteht darin, individuell passende Ma\u00dfnahmen zusammenzustellen.", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2022-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/medizin-und-forschung/artikel/naturheilkunde-diese-methoden-ueberzeugen-bei-chronischen-schmerzen)\nIntegrativ-medizinische Ans\u00e4tze Die Kraft der Selbstheilung\nDer Arzt Maximilian Bircher-Benner (1867\u20131939), der seinerzeit den Begriff der Ordnungstherapie pr\u00e4gte, verstand darunter ein mehrdimensionales, grundlegendes Prinzip der Naturheilverfahren. Es basiert auf der Annahme, dass die richtige Ordnung im Organismus, in der Umwelt und im Tagesablauf die Voraussetzung f\u00fcr Gesundheit ist. Unordnung bei Leib, Seele und Geist hingegen f\u00f6rdere die Entstehung von Krankheiten und verhindere die Selbstheilung.\nDie traditionelle Ordnungstherapie umfasst folgende Ans\u00e4tze:\n- Ern\u00e4hrungslehre\n- Sonnen- und Lichttherapie\n- Hydro- und Bewegungstherapie\n- Atmungstechniken\n- Ordnung des Lebensrhythmus\n- Psychotherapie\nDieser Ma\u00dfnahmenkatalog ist allerdings nicht abschlie\u00dfend zu verstehen. Vielmehr bietet die Ordnungstherapie Raum f\u00fcr die Integration moderner Therapiekonzepte aus Psychiatrie und Psychosomatik, Naturheilkunde und Mind-Body-Medizin, wie Dr. Holger Bringmann vom Institut f\u00fcr Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheits\u00f6konomie an der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin erl\u00e4utert. So k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Patienten die passenden Ma\u00dfnahmen gew\u00e4hlt werden, je nachdem welche Lebensbereiche sich nicht in gesunder Ordnung befinden.\nDie sogenannte Mind-Body-Medizin besch\u00e4ftigt sich vor allem mit den Wechselwirkungen zwischen Gehirn und Geist, K\u00f6rper und Verhalten sowie dem Einfluss von psychischen, sozialen und spirituellen Faktoren auf die Gesundheit. Beispiele f\u00fcr geeignete Ma\u00dfnahmen aus dem Bereich der Mind-Body-Medizin sind:\n- Akupunktur\n- Massagetherapie und Wirbels\u00e4ulenmanipulationen\n- Entspannungstechniken und Meditation\n- Tai-Chi und Yoga\nEine zentrale Rolle spielt die Achtsamkeit, die sich besonders mittels der letztgenannten Techniken trainieren l\u00e4sst. Der \u00dcbende verlagert dabei seinen Bewusstseinsschwerpunkt \u201eauf die innerste, nicht reagierende, nicht bewertende Instanz seines eigenen Gewahrseins\u201c, wie es Dr. Bringmann formuliert.\nDurch das zeitgleiche Erleben von Verg\u00e4nglichkeit und Zeitlosigkeit (\u201eMetabewusstsein\u201c) k\u00f6nnten so zwei therapeutisch wirksame Prozesse in Gang gesetzt werden, erl\u00e4utert der Experte: die Desidentifikation von aversiven Bewusstseinsinhalten einerseits und die reduzierte Reaktivit\u00e4t auf diese Inhalte andererseits. Dadurch entstehe Raum f\u00fcr neue Handlungsoptionen. Die gesundheitsf\u00f6rdernde Wirkung von Meditation auf K\u00f6rper und Psyche wurde in einer Gesamtschau von 28 Metaanalysen mit mehr als 31.000 Probanden nachgewiesen, berichtet Dr. Bringmann.\nInnerpsychische Konflikte bleiben au\u00dfen vor\nIm Gegensatz zur konventionellen Psychotherapie zielen Achtsamkeits\u00fcbungen nicht darauf ab, innerpsychische Konflikte gezielt aufzuarbeiten. Vielmehr werden psychische St\u00f6rungen \u201edurch eine absichtslose Offenheit gegen\u00fcber den Erfahrungen des Ego\u201c unspezifisch angegangen.\nAls Beispiel schilderte der Psychiater und Psychotherapeut den Fall einer 61-j\u00e4hrigen Patientin, die aufgrund einer mittelgradigen Depression zur Behandlung in eine Tagesklinik kam. Sie litt infolge einer konflikthaften Partnerbeziehung und beruflicher \u00dcberlastung unter gedr\u00fcckter Stimmung, emotionaler Instabilit\u00e4t, Selbstunsicherheit und Panikattacken. Eine antidepressive Medikation lehnte sie ab. Nachdem die Frau rund acht Wochen tagesklinisch betreut wurde, erfolgte eine integrativ-psychiatrische ambulante Begleitung. Neben psychotherapeutischen Einzelgespr\u00e4chen umfasste diese auch ordnungstherapeutische Elemente und Verfahren der Mind-Body-Medizin.\nDurch die Therapie besserten sich Bed\u00fcrfniswahrnehmung, Abgrenzungs- und Selbstf\u00fcrsorgef\u00e4higkeit der Patientin, ebenso Emotionsregulation, Impulskontrolle und Entspannungsf\u00e4higkeit. Der spirituelle Hintergrund von Yoga und Meditation lieferte ihr Impulse f\u00fcr den eigenen Lebensstil. Die verbesserte Kommunikations- und Abgrenzungsf\u00e4higkeit wirkte sich positiv auf die ihr wichtigen Beziehungen zu ihren Kindern und Geschwistern aus, und durch den Fokus auf Selbstf\u00fcrsorge und Entspannung gelangte sie zu einem kritischeren Vorgehen bei der Partnersuche. Im Rahmen der Ordnungstherapie lernte sie, ihren bisherigen Tagesablauf zu hinterfragen. Die Umgestaltung ihres Tagesrhythmus brachte Entschleunigung und Struktur in den Alltag. Das Transzendenzmodul erm\u00f6glichte es der Frau, sich auf ihr Leben einzulassen und Akzeptanz zu \u00fcben.\nViele Therapieprogramme aus Psychiatrie und Psychosomatik verbinden achtsamkeitsbasierte Anwendungen mit konventionellen Methoden. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise die Mindfulness Based Stress Reduction (MBSR) nach Kabat-Zinn f\u00fcr Patienten mit chronischem Schmerz oder anderen stressinduzierten Erkrankungen sowie die dialektisch-behaviorale Therapie (DBT) nach Linehan bei Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen.\nQuelle: Bringmann HC. zkm 2021; 6: 30-35; DOI:\n[10.1055/a-1517-8984](https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/abstract/10.1055/a-1517-8984)\nBereiche\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": "https://www.medical-tribune.de/fileadmin/_processed_/4/5/csm_20220316_Selbstheilung_iStock_microgen_1218794318_960_fd3295355e.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=29336f6647d5c4a766027956a88dfae3", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/aktuell", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/medizin-und-forschung", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=\r\nMind-Body-Medizin und Ordnungstherapie regen Selbstheilung an\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=\r\nMind-Body-Medizin und Ordnungstherapie regen Selbstheilung an\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n&u=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=\r\nMind-Body-Medizin und Ordnungstherapie regen Selbstheilung an\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/die-kraft-der-selbstheilung%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", "https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/abstract/10.1055/a-1517-8984", "javascript: history.back()", "https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/abstract/10.1055/a-1517-8984", "/medizin-und-forschung/artikel/naturheilkunde-diese-methoden-ueberzeugen-bei-chronischen-schmerzen", "/medizin-und-forschung/artikel/gynaekologische-beschwerden-naturheilverfahren-oder-schulmedizin", "/medizin-und-forschung/artikel/homoeopathie-ist-keine-naturheilkunde-irrefuehrende-werbung-sorgt-fuer-falsche-vorstellungen", "/medizin-und-forschung/artikel/auch-psychotherapien-koennen-nebenwirkungen-haben", "/medizin-und-forschung/artikel/psychotherapie-gegen-chronische-schmerzen", "/medizin-und-forschung/artikel/reizdarm-effektive-psychotherapie-geht-auch-zu-hause", null, null, null, "/medizin-und-forschung/fachbereich/allergologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/alternativmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/angiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/chirurgie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/dermatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/diabetologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/endokrinologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gastroenterologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/geriatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gynaekologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/hno", "/medizin-und-forschung/fachbereich/infektiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/kardiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/naturheilkunde", "/medizin-und-forschung/fachbereich/nephrologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/neurologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/onkologie-haematologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/ophthalmologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/orthopaedie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/paediatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/palliativmedizin-schmerzmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/pneumologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/psychiatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/rheumatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/sportmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/urologie", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}