{"title": "Long-COVID und Post-COVID: Corona und seine Langzeitfolgen", "author": "Elke Swoboda", "url": "https://www.beste-jahre.com/long-covid-und-post-covid-corona-und-seine-langzeitfolgen/", "hostname": "beste-jahre.com", "description": "Long-COVID und Post-COVID: Corona und seine Langzeitfolgen. BESTE JAHRE kl\u00e4rt \u00fcber Symptome, Diagnose und Therapien auf.", "sitename": "BESTE JAHRE Magazin", "date": "2022-06-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wir kl\u00e4ren auf zum Thema Long-COVID\nImmer mehr Menschen leiden noch lange Zeit nach ihrer Corona-Erkrankung \u00fcber diffuse Beschwerden. Mittlerweile gibt es medizinische Begriffe f\u00fcr das Ph\u00e4nomen: \u201eLong Covid\u201c und \u201ePost Covid\u201c. Wo liegt der Unterschied? Welche Symptome treten dabei auf und wie werden sie behandelt?\nLong-COVID oder Post-COVID?\nEntsprechend der interdisziplin\u00e4ren Leitlinie der DGP spricht man von Long-COVID, wenn mehr als vier Wochen nach Infektion oder Erkrankung Symptome fortbestehen. Haben Patientinnen und Patienten jenseits von zw\u00f6lf Wochen noch bestehende oder neu auftretende Symptome oder Gesundheitsst\u00f6rungen, die anderweitig nicht erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, spricht man von Post-COVID.\nOftmals stehen hinsichtlich ihrer Ursachen unspezifische Beschwerden wie st\u00e4ndige Ersch\u00f6pfung (Fatigue), Luftnot, Konzentrationsst\u00f6rungen (\u201eGehirnnebel\u201c) oder Schwindel im Vordergrund. Verl\u00e4ssliche, repr\u00e4sentative Daten zum Anteil der Erkrankten mit Langzeitfolgen liegen noch nicht vor. Bis zu 15 Prozent aller Erkrankten haben mit Long-COVID und zwei Prozent mit Post-COVID zu k\u00e4mpfen, sch\u00e4tzt die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beatmungsmedizin (DGP).\nIm nachfolgenden verwenden wir den in Deutschlang g\u00e4ngigeren Begriff Long-COVID, der sowohl Post- als auch Long-COVID vertritt.\nWelche Beschwerden k\u00f6nnen bei Long-COVID auftreten?\nDie gesundheitlichen Langzeitfolgen einer Corona Infektion umfassen Beeintr\u00e4chtigungen der k\u00f6rperlichen, geistigen und psychischen Gesundheit, die sowohl den Alltag wie auch die Lebensqualit\u00e4t enorm einschr\u00e4nken k\u00f6nnen. Die berichteten Symptome sind sehr verschieden. Sie k\u00f6nnen einzeln oder in Kombination auftreten und unterschiedlich lange andauern. Ein einheitliches Krankheitsbild Long-COVID gibt es bislang nicht. Zu den h\u00e4ufigsten Beschwerden z\u00e4hlen jedoch M\u00fcdigkeit, Ersch\u00f6pfung und eingeschr\u00e4nkte Belastbarkeit (Fatigue), Kurzatmigkeit, Konzentrations- und Ged\u00e4chtnisprobleme, Schlafst\u00f6rungen sowie Muskelschw\u00e4che und -schmerzen. Auch psychische Probleme wie depressive Symptome und \u00c4ngstlichkeit sowie St\u00f6rungen von Geschmack und Geruch werden h\u00e4ufig berichtet.\nSo unterschiedlich diese Symptome sind, so unterschiedlich fallen auch die Erfordernisse einer passenden Behandlung aus. Eine gro\u00dfe Bandbreite von Fachrichtungen, wie der Lungenheilkunde, Kardiologie, Neurologie und anderen, befasst sich aus diesem Grund mit der Versorgung von Betroffenen mit Long-COVID-Syndrom, um an einer Verbesserung des Zustands der Patientinnen und Patienten mitzuwirken.\nWieviele Menschen leiden unter Long-COVID?\nGenaue Zahlen sind schwierig zu ermitteln. Bisherige Untersuchungen kommen zu unterschiedlichen Ergebnissen. Das liegt zum Beispiel daran, dass in den Studien keine einheitliche Definition von Long COVID verwendet wurde. Au\u00dferdem hat man verschiedene Personengruppen und Beschwerden untersucht. Dadurch kann man die Ergebnisse der Studien nur schwer miteinander vergleichen und die H\u00e4ufigkeit einsch\u00e4tzen. Deswegen ist weitere Forschung n\u00f6tig.\nGibt es Personen, die besonders von Long-COVID betroffen sind?\nLong-COVID kann jeden treffen, die sich mit Corona infiziert haben. Man vermutet aber einige Risikofaktoren, die Long COVID wahrscheinlicher machen. Man kann Long COVID auch dann bekommen, wenn COVID-19 mild verlaufen ist oder man nach der Ansteckung keine Krankheitszeichen hatte. Menschen mit schwerem Krankheitsverlauf leiden aber vermutlich h\u00e4ufiger an Langzeitfolgen. Au\u00dferdem geht man davon aus, dass Frauen h\u00e4ufiger von Long COVID betroffen sind als M\u00e4nner. Zudem scheinen Vorerkrankungen wie Diabetes Langzeitfolgen zu beg\u00fcnstigen. Des Weiteren k\u00f6nnen zum Beispiel eine hohe Viruslast oder spezielle Antik\u00f6rper, die sich gegen k\u00f6rpereigenes Gewebe richten, das Risiko f\u00fcr Long COVID erh\u00f6hen. Es muss auch hierzu noch mehr geforscht werden.\nWer ist die erste Anlaufstelle bei Long-COVID Symptomen?\nBeim Verdacht auf Long-COVID ist in der Regel die Hausarztpraxis die erste Anlaufstelle. Alternativ kann auch eine COVID-19-Schwerpunktpraxis oder eine spezielle Sprechstunde im Krankenhaus aufgesucht werden.\nAls Au\u00dfenstelle der Universit\u00e4t Regensburg bietet die Klinik Donaustauf eine Anlaufstelle f\u00fcr Post-COVID-Patientinnen und -Patienten mit Beschwerden aus dem Symptomspektrum Atemnot, (Dyspnoe), andauernder Abgeschlagenheit/M\u00fcdigkeit (Fatigue), depressiver Stimmungslage, Konzentrations- und/oder Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Herzrasen/Brustschmerzen, Schlafst\u00f6rungen und Geruchs- bzw. Geschmacksst\u00f6rungen.\nWie wird Long-COVID diagnostiziert?\nEs ist nicht einfach, Long-COVID sicher zu erkennen. Da es keinen einzelnen und eindeutigen \u201eNachweis\u201c f\u00fcr Long-COVID gibt, ist die Diagnose schwer zu manifestieren. An erster Stelle steht ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch mit dem Arzt/ der \u00c4rztin, die dem Fragen nach dem Krankheitsverlauf sowie nach k\u00f6rperlichen, geistigen und seelischen Beschwerden gestellt werden. Danach sollten zuerst andere Gr\u00fcnde (z.B. Vorerkrankungen) f\u00fcr die Beschwerden ausgeschlossen werden. Eine Untersuchung des Blutes geh\u00f6rt ebenfalls zum Standard. Weitere Untersuchungen richten sich nach den Beschwerden. Teilweise k\u00f6nnen spezielle Frageb\u00f6gen dabei helfen, Beschwerden einzuordnen.\nWelche Long-Covid Behandlungsm\u00f6glichkeiten gibt es?\nEine einheitliche Therapie bei Long-COVID gibt es nicht, da die gesundheitlichen Probleme vielf\u00e4ltig sind. Eine gezielte Behandlung, die die Ursache von Long COVID selbst bek\u00e4mpft ist noch nicht bekannt. Auch gibt es keine gezielten Medikamente die Long-COVID heilt.\nStattdessen existiert eine Vielzahl an Therapieoptionen, die sich bei den andauernden Beschwerden anbieten und auch eine Wirkung zeigen k\u00f6nnen. So kommt Physiotherapie beispielsweise bei Atembeschwerden, Abgeschlagenheit und Muskelschw\u00e4che, Ergotherapie, beispielsweise bei Konzentrations- und Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen und Atemtherapie, beispielsweise bei Atembeschwerden zum Einsatz. Auch k\u00f6nnen psychotherapeutische Angebote in Anspruch genommen werden, bei denen man erlernt, Strategien im Umgang mit dem Krankheitsbild und ihre eigenen Grenzen auszuloten. Auch ambulante und station\u00e4re Reha-Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren zum Therapieangebot.\nSind Long-COVID Kuren sinnvoll?\nWeil die Krankheitszeichen eine Long-COVID Erkrankung verschiedene Bereiche der Medizin betreffen, arbeiten in Long-COVID Reha-Einrichtungen verschiedene Fach\u00e4rzte/innen interdisziplin\u00e4r zusammen und stimmen die Therapie individuell auf die Patienten/innen ab. H\u00e4ufig arbeiten dabei verschiedene Fachdisziplinen wie Pneumologie, Kardiologie, Neurologie und Psychosomatik zusammen. So werden Betroffene bestens dabei unterst\u00fctzt, wieder k\u00f6rperlich leistungsf\u00e4higer, fitter und seelisch stabiler zu werden. Eine Reha ist deshalb in vielen F\u00e4llen die beste L\u00f6sung.\nWas k\u00f6nnen Betroffene selbst zu Long-COVID Regeneration tun?\nNeben Reha-Einrichtungen und medizinischer Versorgung k\u00f6nnen auch bestimmte Anwendungen aus der Komplement\u00e4rmedizin und alternative Heilmethoden Linderung und Besserung verschaffen, so berichten zahlreiche Betroffene. So haben Patienten/innen gute Erfahrungen mit Kneippkuren im Zusammenhang mit dem Fatigue-Syndrom gemacht: Waschungen, Wickel, Packungen und G\u00fcsse sollen das Immunsystem st\u00e4rken, den Stoffwechsel ankurbeln und den Kreislauf stabilisieren. Auch Shiatsu, eine sanfte Massagetechnik, die unter dem Einfluss der traditionellen chinesischen Medizin entwickelt wurde, kann bei Schmerzen, Ersch\u00f6pfung/Fatigue und chronischer M\u00fcdigkeit helfen.\nSie basiert auf der Vorstellung der Lebensenergie Ki, die auf verschiedene Arten gest\u00f6rt sein kann. Long-COVID Betroffene berichten auch \u00fcber positive Effekt durch Ayurveda. Die traditionelle indische Heilkunst bietet verschiedene M\u00f6glichkeiten, um Langzeit-COVID-Symptomen zu behandeln. Von der Ern\u00e4hrungsumstellung, \u00fcber Yoga bis hin zu Massagetechniken k\u00f6nnen einzelne oder auch verkn\u00fcpfte Behandlungen die Symptome einer Long-COVID Erkrankung bessern. Thermalwasser ist ebenfalls im Einsatz gegen Long-COVID und die Wirkung einiger, wie z.b. Jodschwefel-Wasser, wurde sogar wissenschaftlich vor kurzem belegt. Es wirkt sich \u00e4u\u00dferst positiv auf Atemwegsbeschwerden aus. Dasselbe gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Salzgrotten: durch die Solevernebelung werden Atemwegsprobleme gelindert.\nPostVac Syndrom\nLong Covid-Symptome nach Corona-Impfung\nEines vorweg: Die Impfung gegen Corona gilt als sicher, daran besteht kaum Zweifel. Dennoch werden nun F\u00e4lle bekannt, bei denen Menschen nach einer Corona-Impfung an Long Covid-Symptomen leiden ohne an SARS-CoV-2 erkrankt zu sein. Durch die Impfung k\u00f6nnten, wie auch durch eine Corona-Infektion, \u201eschlummernde\u201c Viren im K\u00f6rper reaktiviert werden, so die Forscher. Dazu z\u00e4hlen das Epstein-Barr-Virus oder Hepatitis E. Auch ein nicht bekanntes immunologisches Defizit, zum Beispiel eine unerkannte Infektion oder ein genetischer Defekt im Sinne einer Autoimmunerkrankung, k\u00f6nnten von der Impfung \u201eaufgedeckt\u201c werden. Dazu geh\u00f6rten zum Beispiel Rheumaerkrankungen, Schuppenflechte oder Z\u00f6liakie. Ein kausaler Zusammenhang sei bislang aber nicht nachweisbar.\nDie Universit\u00e4tsklinik Marburg hat f\u00fcr Long COVID F\u00e4lle nach Impfung eine Spezialambulanz, die sogenannte Post-Vac-Ambulanz gegr\u00fcndet. Wer sich an die Sprechstunde der Marburger Spezialambulanz wenden m\u00f6chte, kann dies per Mail unter\n[post-covid-impfung.mr@uk-gm.de](mailto:post-covid-impfung.mr@uk-gm.de) tun.\nBildquellen:\n- long covid aufmacher: BzgA, Paul Ehrlich Institut, Deutscher \u00c4rzteverlag GmbH, Post-Vac-Ambulanz Marburg, stmgp, Stockadobe, HNFOTO, pixabay, freepik, Autor: Elke Swoboda-Ruf", "language": null, "image": "https://www.beste-jahre.com/wp-content/uploads/long-covid-aufmacher-768x512.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://de-de.facebook.com/bestejahre/", "https://www.instagram.com/bestejahre.magazin/", "#", null, "https://www.beste-jahre.com/category/freizeit-reise/", "https://www.beste-jahre.com/category/gesundheit-fitness/", "https://www.beste-jahre.com/category/haus-garten/", "https://www.beste-jahre.com/category/kochen-genuss/", "https://www.beste-jahre.com/category/kultur-unterhaltung/", "https://www.beste-jahre.com/category/mode-beauty/", "https://www.beste-jahre.com/category/rat-tat/", "https://www.beste-jahre.com/category/gewinnspiel/", "#", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/datenschutz/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/", "https://www.beste-jahre.com/category/freizeit-reise/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps/", "https://www.beste-jahre.com/bayerwaldresidenz-in-neukirchen/", "https://www.beste-jahre.com/bayerwaldresidenz-in-neukirchen/", "https://www.beste-jahre.com/gutes-hoeren-gibt-beim-wintersport-mehr-sicherheit/", "https://www.beste-jahre.com/gutes-hoeren-gibt-beim-wintersport-mehr-sicherheit/", "https://www.beste-jahre.com/ausflugstipps-herbst/", "https://www.beste-jahre.com/ausflugstipps-herbst/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps-im-juni/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps-im-juni/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/gesundheit-fitness/", "https://www.beste-jahre.com/gib-viren-u-bakterien-keine-chance/", "https://www.beste-jahre.com/gib-viren-u-bakterien-keine-chance/", "https://www.beste-jahre.com/welt-alzheimertag-am-21-september/", "https://www.beste-jahre.com/welt-alzheimertag-am-21-september/", "https://www.beste-jahre.com/gelenkschmerzen-arthritis-oder-arthrose/", "https://www.beste-jahre.com/gelenkschmerzen-arthritis-oder-arthrose/", "https://www.beste-jahre.com/kostenloser-hoertest-ab-50-jahren/", "https://www.beste-jahre.com/kostenloser-hoertest-ab-50-jahren/", "https://www.beste-jahre.com/osteoporose/", "https://www.beste-jahre.com/osteoporose/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/haus-garten/", "https://www.beste-jahre.com/zukunftssicheres-badezimmer/", "https://www.beste-jahre.com/zukunftssicheres-badezimmer/", "https://www.beste-jahre.com/elementarschutz-fuer-wohneigentuemer/", "https://www.beste-jahre.com/elementarschutz-fuer-wohneigentuemer/", "https://www.beste-jahre.com/erben-und-vererben-von-immobilien/", "https://www.beste-jahre.com/erben-und-vererben-von-immobilien/", "https://www.beste-jahre.com/kaminofen-regulierung-ab-2024/", "https://www.beste-jahre.com/kaminofen-regulierung-ab-2024/", "https://www.beste-jahre.com/so-koennen-hauseigentuemer-in-zukunft-heizen/", "https://www.beste-jahre.com/so-koennen-hauseigentuemer-in-zukunft-heizen/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/kochen-genuss/", "https://www.beste-jahre.com/endlich-schwammerl-saison/", "https://www.beste-jahre.com/endlich-schwammerl-saison/", "https://www.beste-jahre.com/jetzt-ist-erdbeerzeit/", "https://www.beste-jahre.com/jetzt-ist-erdbeerzeit/", "https://www.beste-jahre.com/adventsbaeckerei/", "https://www.beste-jahre.com/adventsbaeckerei/", "https://www.beste-jahre.com/ifa-2022-kuechen-neuheiten-fuehrender-marken/", "https://www.beste-jahre.com/ifa-2022-kuechen-neuheiten-fuehrender-marken/", "https://www.beste-jahre.com/kochen-mit-frischen-kraeutern/", "https://www.beste-jahre.com/kochen-mit-frischen-kraeutern/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/kultur-unterhaltung/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps/", "https://www.beste-jahre.com/statt-theaeter-regensburg-liebe-sex-und-einsamkeit/", "https://www.beste-jahre.com/statt-theaeter-regensburg-liebe-sex-und-einsamkeit/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps-im-juni/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps-im-juni/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps-im-mai/", "https://www.beste-jahre.com/beste-jahre-ausflugstipps-im-mai/", "https://www.beste-jahre.com/prinz-leo-kultur-in-der-prinz-leopold-kaserne/", "https://www.beste-jahre.com/prinz-leo-kultur-in-der-prinz-leopold-kaserne/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/mode-beauty/", "https://www.beste-jahre.com/best-aging-fuer-die-haut/", "https://www.beste-jahre.com/best-aging-fuer-die-haut/", "https://www.beste-jahre.com/glatte-strahlende-haut-dank-ultraschall/", "https://www.beste-jahre.com/glatte-strahlende-haut-dank-ultraschall/", "https://www.beste-jahre.com/frisuren-die-juenger-machen/", "https://www.beste-jahre.com/frisuren-die-juenger-machen/", "https://www.beste-jahre.com/moderne-methoden-der-faltenbehandlung/", "https://www.beste-jahre.com/moderne-methoden-der-faltenbehandlung/", "https://www.beste-jahre.com/straff-und-knackig-ins-fruehjahr/", "https://www.beste-jahre.com/straff-und-knackig-ins-fruehjahr/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/rat-tat/", "https://www.beste-jahre.com/zwei-testamente-welches-ist-massgebend/", "https://www.beste-jahre.com/zwei-testamente-welches-ist-massgebend/", "https://www.beste-jahre.com/erben-und-vererben-von-immobilien/", "https://www.beste-jahre.com/erben-und-vererben-von-immobilien/", "https://www.beste-jahre.com/pflegereform-2023/", "https://www.beste-jahre.com/pflegereform-2023/", "https://www.beste-jahre.com/entlastungspakete-steuerentlastungen-2023/", "https://www.beste-jahre.com/entlastungspakete-steuerentlastungen-2023/", "https://www.beste-jahre.com/die-zeit-ist-reif-fu%cc%88r-das-neue-gigaset-gs5-senior/", "https://www.beste-jahre.com/die-zeit-ist-reif-fu%cc%88r-das-neue-gigaset-gs5-senior/", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/category/gewinnspiel/", "https://www.beste-jahre.com/gewinnspiel-aroma-diffuser-von-astalea/", "https://www.beste-jahre.com/gewinnspiel-aroma-diffuser-von-astalea/", "https://www.beste-jahre.com/gewinnspiel-severin-akkustaubsauger/", "https://www.beste-jahre.com/gewinnspiel-severin-akkustaubsauger/", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.beste-jahre.com%2Flong-covid-und-post-covid-corona-und-seine-langzeitfolgen%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Long-COVID+und+Post-COVID%3A+Corona+und+seine+Langzeitfolgen&url=https%3A%2F%2Fwww.beste-jahre.com%2Flong-covid-und-post-covid-corona-und-seine-langzeitfolgen%2F&via=BESTE+JAHRE+Magazin", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.beste-jahre.com/long-covid-und-post-covid-corona-und-seine-langzeitfolgen/&media=https://www.beste-jahre.com/wp-content/uploads/long-covid-aufmacher.jpg&description=Long-COVID und Post-COVID: Corona und seine Langzeitfolgen. BESTE JAHRE kl\u00e4rt \u00fcber Symptome, Diagnose und Therapien auf.", "https://api.whatsapp.com/send?text=Long-COVID+und+Post-COVID%3A+Corona+und+seine+Langzeitfolgen %0A%0A https://www.beste-jahre.com/long-covid-und-post-covid-corona-und-seine-langzeitfolgen/", "#", "mailto:post-covid-impfung.mr@uk-gm.de", "https://www.beste-jahre.com/category/gesundheit-fitness/", "https://www.beste-jahre.com/category/haus-garten/", "https://www.beste-jahre.com/category/kochen-genuss/", "https://www.beste-jahre.com/category/rat-tat/", "https://www.beste-jahre.com/category/mode-beauty/", "https://www.beste-jahre.com/category/freizeit-reise/", "https://okticket.de/tickets-azzurro-die-italo-pop-revue-lappersdorf-aurelium-2023-10-28-e42557?event_id=42557&cookiecheck=true", "https://raumhaus5.de/", "https://www.consumenta.de/", "https://www.fenster-decker.de/", "https://hotel-oedhof.de", "https://www.ms-immobilienmakler-regensburg.de/", "https://dinosauriermuseum.de/", "https://www.kunstforum.net/", "https://www.salzundseele-regensburg.de/", "http://www.derhilner.de/", "https://www.hotel-bayerwaldresidenz.de/", "https://marianne-schoder.de/", "https://www.sanitaetshaus-reichel.de/", "https://www.lagermaxx.de/", "https://www.gartenparadies-regensburg.de/home.html", "/beste-jahre-magazin-regensburg", "/beste-jahre-magazin-landshut", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.beste-jahre.com/best-aging-fuer-die-haut/", "https://www.beste-jahre.com/category/mode-beauty/", "https://www.beste-jahre.com/best-aging-fuer-die-haut/", "https://www.beste-jahre.com/gewinnspiel-aroma-diffuser-von-astalea/", "https://www.beste-jahre.com/category/gewinnspiel/", "https://www.beste-jahre.com/gewinnspiel-aroma-diffuser-von-astalea/", "https://www.beste-jahre.com/gib-viren-u-bakterien-keine-chance/", "https://www.beste-jahre.com/category/gesundheit-fitness/", "https://www.beste-jahre.com/gib-viren-u-bakterien-keine-chance/", "#", "/gewinnspiele/", "https://www.beste-jahre.com/", "https://www.sl-firmengruppe.de", "https://www.sl-firmengruppe.de", "https://www.mann-mag.com", "https://www.traumjob-finder.com", "https://www.beste-jahre.com", "mailto:mail@beste-jahre.com", "https://de-de.facebook.com/bestejahre/", "https://www.instagram.com/bestejahre.magazin/", "https://www.sl-firmengruppe.de", "https://www.beste-jahre.com/kontakt/", "https://www.beste-jahre.com/impressum/", "https://www.beste-jahre.com/datenschutz/", "https://avevita.de", "https://www.beste-jahre.com/?blackhole=ebeafb777d"]}