{"title": "Wickeder Frauenm\u00e4rz mit 21 interessanten Angeboten", "author": null, "url": "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/wickede/wickeder-frauenmaerz-interessanten-angeboten-1139173.html", "hostname": "soester-anzeiger.de", "description": "WICKEDE \u25aa Eine Erfolgsgeschichte wird fortgeschrieben: Zum zweiten Mal pr\u00e4sentieren die \u201eorganisierten\u201c Wickeder Frauen einen Frauen-M\u00e4rz, der sich sehen lassen kann. Im B\u00fcrgerhaus wurde jetzt das neue Programmheft vorgestellt.", "sitename": "soester-anzeiger.de", "date": "2011-02-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wickeder Frauenm\u00e4rz mit 21 interessanten Angeboten\nWICKEDE \u25aa Eine Erfolgsgeschichte wird fortgeschrieben: Zum zweiten Mal pr\u00e4sentieren die \u201eorganisierten\u201c Wickeder Frauen einen Frauen-M\u00e4rz, der sich sehen lassen kann. Im B\u00fcrgerhaus wurde jetzt das neue Programmheft vorgestellt.\nGleichstellungsbeauftragte Elvira Biekmann dankte allen Beteiligten f\u00fcr ihr Engagement und zeigte sich zu Recht stolz auf die Gemeinschaftsleistung. Stellvertretende B\u00fcrgermeisterin Gertrud Martin hob die Einzigartigkeit dieser Zusammenarbeit hervor. Sie w\u00fcnschte Macherinnen und Besucherinnen der Angebote \u201einteressante Begegnungen oder einfach nur einen sch\u00f6nen Abend unter Frauen\u201c.\nDas breit gef\u00e4cherte Programm bietet Unterhaltung wie Frauenkarneval, Literatur und Chormusik, Informationen \u00fcber berufliche Karriere bis hin zum Klosterleben heute. Es h\u00e4lt religi\u00f6se Themen bereit und \u201esorgt sich\u201c ums weibliche Wohlbefinden, deckt den politischen Fr\u00fchst\u00fcckstisch und l\u00e4dt zum gem\u00fctlichen Basar, stellt das Leben einer Migrantin vor und die Traditionelle Chinesische Medizin.\n21 Veranstaltungen bietet Wickedes Frauen-M\u00e4rz. Alle werden im lila Heft vorgestellt und von der Gruppe, die das Angebot m\u00f6glich macht, erkl\u00e4rt. Wichtigster Termin ist der 100. Internationale Frauentag (8. M\u00e4rz) der in Wickede am 20. M\u00e4rz gefeiert wird. Viele der Ziele, f\u00fcr die Frauen \u201edamals\u201c gek\u00e4mpft haben, werden heute als (allzu) selbstverst\u00e4ndlich hingenommen \u2013 zum Beispiel das Wahlrecht, das Recht auf Bildung und Beruf. \u201eLeider\u201c, so Elvira Biekmann, hat sich in all den Jahren in Sachen wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit nicht viel zum Besseren ver\u00e4ndert. Immer noch sind allein erziehende Frauen meist bei den sozial Schwachen zu finden, immer noch verdienen Frauen oft weniger als M\u00e4nner in derselben Position, immer noch m\u00fcssen Frauen Kinder und Karriere mit vielen M\u00fchen unter einen Hut bringen, w\u00e4hrend die Berufst\u00e4tigkeit eines Mannes \u201enat\u00fcrlich\u201c aufgrund der weiblichen Familienf\u00fcrsorge m\u00f6glich gemacht wird. Aber: Frauen kennen ihre St\u00e4rken und wissen, dass sie vernetzt besonders erfolgreich sind \u2013 siehe Wickedes Frauen-M\u00e4rz.", "language": null, "image": "https://www.soester-anzeiger.de/assets/images/21/517/21517313-21-veranstaltungen-im-angebot-die-teilnehmerinnen-praesentieren-den-frauen-maerz-3yfe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.soester-anzeiger.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.soester-anzeiger.de/suche", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/", "https://www.localjob.de/", "https://meinabo.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/soest/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/werl/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/warstein/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/wickede/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/moehnesee/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/lippetal/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/ense/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/bad-sassendorf/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/welver/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/kreis-soest/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/lokalsport/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/fussball/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/sport-mix/", "http://tabellen.soester-anzeiger.de", "https://tippspiel.soester-anzeiger.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/abo-bestellen/", "https://meinabo.wa.de/abo/abo/formProxy?wa=4HES_4W", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/aenderungsservice/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/umleitungsservice/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/urlaubsservice/", "https://meinabo.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/abo-kuendigung/", "https://www.soester-anzeiger.de/nordrhein-westfalen/", "https://www.soester-anzeiger.de/verbraucher/", "https://www.soester-anzeiger.de/verbraucher/garten-sti127680/", "https://www.soester-anzeiger.de/fotos-videos/", "https://www.soester-anzeiger.de/wetter/", "https://www.soester-anzeiger.de/deutschland-welt/", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/", "https://www.soester-anzeiger.de/kultur/", "https://www.soester-anzeiger.de/wirtschaft/", "https://www.soester-anzeiger.de/stars/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/auto/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/reise/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/gesundheit/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/wohnen/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/digital/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/tiere/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/geld/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/games/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/serien/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/einfach-tasty/", "https://www.soester-anzeiger.de/kino-tv/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/gewerbliche-kunden/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/private-anzeigen/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/mediadaten/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/anzeigenabteilung/", "http://nrw-jobs.de", "http://auto.wa.de/", "http://trauer.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/impressum/", "https://www.wa-mediengruppe.de/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/agb/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/datenschutz/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/newsletter-anmeldung/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/faq/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/netiquette/", "https://www.soester-anzeiger.de/thema/", "https://www.soester-anzeiger.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/wickede/", "#id-Comments", "#", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/agb/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/datenschutz/", "http://www.wa-mediengruppe.de/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/faq/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "http://www.wa-mediengruppe.de/"]}