{"title": "Paukenschlag: Regierung vertuschte Verbindung zwischen Impfungen und Autismus!", "author": "TA KI", "url": "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/", "hostname": "wordpress.com", "description": "In einem brisanten Bericht wurde neulich ein unglaublicher Vertuschungsskandal der Beh\u00f6rden aufgedeckt. Als Dr. Zimmerman, der eigene Fachexperte der CDC, im Jahr 2007 davor warnte, dass Impfungen \u2026", "sitename": "Das Erwachen der Valkyrjar", "date": "2019-01-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Hat dies auf Nundedie! rebloggt.\nzu sp\u00e4t, die Gerichte haben l\u00e4ngst entschieden, da\u00df Entsch\u00e4digungen gezahlt werden m\u00fcssen.\nAutismus trat NACH Einspritzen der im Internet ver\u00f6ffentlichen Inhaltsstoffe ein!\nDas ist schon sehr sehr lange sehr genau bekannt!\nLeider sterben ja immer mehr Babies NACH diesen Mehrfach-Einspritzungen zum Lebensbeginn! Gibt es D\u00fcmmeres, als Menschen?\nDurch radikale Gesundung/Entgiftung und Aufbautrainings, kann man sein Kind wieder auf den Kurs der Harmonie bringen und retten, was zu retten ist.\nWir sollten Gebetzeiten vereinbaren, wo wir f\u00fcr das ENDE dieser Einspritzungen und das 100% Natur-Wohl aller Kinder beten!\nHat dies auf Wissenschaft3000 ~ science3000 rebloggt und kommentierte:\nSehr wichtiger umfangreicher Beitrag \u2013 vielen Dank an TA KI", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In einem brisanten Bericht wurde neulich ein unglaublicher Vertuschungsskandal der Beh\u00f6rden aufgedeckt. Als Dr. Zimmerman, der eigene Fachexperte der CDC, im Jahr 2007 davor warnte, dass Impfungen Autismus verursachen k\u00f6nnen, wurde er fristlos entlassen. Nun packt er aus und nicht weniger als 11 Kongressmitglieder aus beiden politischen Lagern, best\u00e4tigen das unlautere Vorgehen!\nDass Impfungen Autismus und andere neurologische Krankheiten verursachen k\u00f6nnen, ist schon l\u00e4nger ein offenes Geheimnis. W\u00e4hrend die Pharmaindustrie, die Lobbyisten und die Mainstream Medien alles abstreiten, taucht immer mehr belastendes Beweismaterial auf. Dass sich die Autismusf\u00e4lle seit dem fl\u00e4chendeckenden Impfen dramatisch geh\u00e4uft haben und weiter ansteigen, ist einschl\u00e4gig\n[dokumentiert](https://www.spektrum.de/news/tendenz-steigend/1130221).\nDie epidemieartige Explosion der Autismusf\u00e4lle wird von der Schulmedizin zur H\u00e4lfte auf das gestiegene Bewusstsein f\u00fcr diese St\u00f6rung, breiter gefasste Diagnosekriterien, h\u00e4ufigere Zusatzdiagnosen bei Kindern mit mentaler Retardierung und Diagnosestellungen in j\u00fcngerem Alter zur\u00fcckgef\u00fchrt. Doch sp\u00e4testens zu Beginn des 21. Jahrhunderts l\u00e4uteten die Alarmglocken und es wurde klar, dass diese Faktoren zur Erkl\u00e4rung nicht ausreichen.\nAm 6. Januar 2019 lieferte das US-amerikanische Nachrichtenmagazin\n[Full Measure](http://fullmeasure.news/news/cover-story/the-vaccination-debate) den Beweis, dass die Beh\u00f6rden mindestens seit 2007 wussten, dass es einen Zusammenhang zwischen Impfungen und Autismus geben k\u00f6nnte. Doch statt der Sache auf den Grund zu gehen, vertuschten sie den Skandal. Kein Wunder, wenn man bedenkt, dass nur noch die Vereinigten Staaten, China, Japan und Deutschland ein BIP haben, das gr\u00f6sser als der [3,5-Billionenschwere US-amerikanische Gesundheitsmarkt](https://www.cms.gov/Research-Statistics-Data-and-Systems/Statistics-Trends-and-Reports/NationalHealthExpendData/downloads/highlights.pdf) ist.\nTranskription auf Deutsch: Yates Hazlehurst wurde am 11. Februar 2000 geboren. Nach seinen medizinischen Unterlagen war alles normal, bis er eine schwere Reaktion auf Impfungen hatte. (Rolf Hazlehurst ist Yates\u2018 Vater.)\nRolf Hazlehurst: Und zuerst glaubte ich es nicht. Ich glaubte nicht, ich glaubte nicht, dass Impfstoffe Autismus verursachen k\u00f6nnten. Ich habe es nicht geglaubt.\nAber es gibt eine schwierige Realit\u00e4t f\u00fcr Yates. Die bekannte Gehirnkrankheit, Schmerzen und die Unf\u00e4higkeit, zu kommunizieren, ist bei starkem Autismus \u00fcblich.\nIm Jahr 2007 klagte Yates\u2018 Vater wegen der Verletzungen seines Sohnes vor dem wenig bekannten Bundesimpfgericht. Es war eine von \u00fcber 5000 Impfstoff-Autismus-Behauptungen.\nDer Kongress richtete 1988 ein Impfgericht in Absprache mit der pharmazeutischen Industrie ein. Im Sondergericht verteidigen Impfstoffhersteller ihre Produkte nicht \u2013 die Bundesregierung tut dies f\u00fcr sie, indem sie Anw\u00e4lte des Justizministeriums verwendet. Das Geld f\u00fcr die Opfer kommt von uns, nicht von der pharmazeutischen Industrie, durch Patientengeb\u00fchren, die auf jeden Impfstoff erhoben werden.\nDenise Vowell: Unsere Anh\u00f6rungen sind alle f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit geschlossen. Und das ist gesetzlich vorgeschrieben.\nIm Jahr 2007 gingen der Fall Yates und fast alle anderen Impfstoff-Autismus-Behauptungen verloren. Die Entscheidung beruhte im Wesentlichen auf der Expertenmeinung dieses Mannes, Dr. Andrew Zimmerman, eines weltbekannten p\u00e4diatrischen Neurologen, der hier bei einem Vortrag gezeigt wurde.\nDr. Zimmerman war der beste Sachverst\u00e4ndige der Regierung und hatte ausgesagt, dass Impfstoffe keinen Autismus verursacht h\u00e4tten. Die Debatte wurde f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt.\nJetzt hat Dr. Zimmerman bemerkenswerte neue Informationen geliefert. Er behauptet, dass er w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung \u00fcber die Impfstoffe vor vielen Jahren den Anw\u00e4lten der Regierung privat erz\u00e4hlt hatte, dass Impfstoffe bei einigen Kindern Autismus verursachen k\u00f6nnen. Diese Wende des regierungseigenen Fachexperten h\u00e4tte in der Impfstoff-Autismus-Debatte alles \u00e4ndern k\u00f6nnen, wenn die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber informiert worden w\u00e4re.\nHazlehurst: Und er hat sich gemeldet und erz\u00e4hlt, wie er der US-Regierung erkl\u00e4rte, dass Impfstoffe Autismus bei einer bestimmten Gruppe von Kindern verursachen k\u00f6nnen. Die US-Regierung unterdr\u00fcckte seine wahren Ansichten.\nHazlehurst entdeckte die Vertuschung erst sp\u00e4ter, als Dr. Zimmerman seinen Sohn, Yates, untersuchte. In diesem Fall arbeitet er mit Robert F. Kennedy, einem Verfechter der Impfstoffsicherheit.\nKennedy: Dies war einer der folgenreichsten Betr\u00fcgereien, wohl in der Geschichte der Menschheit.\nKennedy war massgeblich daran beteiligt, Dr. Zimmerman zu \u00fcberzeugen, seine bemerkenswerte Behauptung der Regierung zu dokumentieren, die seine wahre Expertenmeinung \u00fcber Impfstoffe und Autismus vertuschte.\nDr. Zimmerman lehnte unsere Interviewanfrage ab und verwies uns auf seine\n[eidesstattliche Erkl\u00e4rung](https://sharylattkisson.com/2019/01/06/dr-andrew-zimmermans-full-affidavit-on-alleged-link-between-vaccines-and-autism-that-u-s-govt-covered-up/). Dort heisst es: Am 15. Juni 2007 sprach sich Dr. Zimmerman mit dem Justizministerium \u2013 oder den DOJ-Anw\u00e4lten, die er f\u00fcr die Verteidigung von Impfstoffen vor einem Impfgericht eingesetzt hatte, ab. Er sagte ihnen, dass er \u201eAusnahmen, bei denen Impfungen Autismus verursachen k\u00f6nnten\u201c, entdeckt habe. \u201eIch erkl\u00e4rte, dass impfstoffinduzierte Fieber und Immunstimulation bei einer Gruppe von Kindern regressive Gehirnerkrankungen mit Merkmalen der Autismus-Spektrumst\u00f6rung verursacht haben.\u201c\nKennedy: Dies versetzte die beiden DOJ-Anw\u00e4lten in Panik und sie entliessen Zimmerman sofort. Das war an einem Freitag und am Wochenende riefen sie Zimmerman an und sagten, dass seine Dienste nicht mehr ben\u00f6tigt w\u00fcrden. Sie wollten ihn zum Schweigen bringen.\nTage nachdem die Anw\u00e4lte des Justizministeriums Dr. Zimmerman als ihren Sachverst\u00e4ndigen gefeuert hatten, behauptete er, dass sie seine Meinung falsch dargestellt h\u00e4tten, um die Autismus-Behauptungen zr\u00fcckzuweisen. Aufzeichnungen belegen, dass am 18. Juni 2007 ein Anwalt des DOJ, der mit Dr. Zimmerman gesprochen hatte, dem Impfgericht mitteilte: \u201eWir kennen (Dr. Zimmermans) Ansichten zu diesem Thema \u2026 Es gibt keine wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr einen Zusammenhang zwischen Impfstoffen und Autismus. Dr. Zimmerman nennt das indessen \u201esehr irref\u00fchrend\u201c.\nDer ehemalige Anwalt des DOJ hat unsere Anrufe und E-Mails nicht beantwortet. Kennedy hat inzwischen eine Betrugsbeschwerde beim Generalinspektor des Justizministeriums eingereicht, der uns mitteilte, dass sie \u201ekeine laufenden Ermittlungen oder m\u00f6gliche Ermittlungen kommentieren\u201c.\nGleichzeitig hat die CDC, die Impfstoffe f\u00f6rdert und die Sicherheit von Impfstoffen \u00fcberwacht, nie bekannt gegeben, dass ihr eigener medizinischer Experte zu dem Schluss gekommen ist, dass Impfstoffe Autismus verursachen k\u00f6nnen.\nDr. Anne Schuchat: \u201eBasierend auf Dutzenden von Studien und allem, was ich als Arzt und Wissenschaftlerin kenne, besteht kein Zusammenhang zwischen Autismus und Impfstoffen.\u201c\nDie CDC lehnte unsere Interviewanfrage ab. Nebst einer Betrugsbeschwerde hat Kennedy Dr. Zimmermans eidesstattliche Erkl\u00e4rung den Verantwortlichen in Capitol Hill \u00fcbermittelt. Aber dort behauptet er, ist ein weiterer wichtiger Teil dieser Geschichte: \u201eStrassensperren\u201c der pharmazeutischen Industrie \u2013 oder PhRMA.\nKennedy: Jeder erh\u00e4lt Geld von PhRMA, damit sie alle korrumpiert sind. Und auf Capitol Hill ist es fast unm\u00f6glich, etwas zu erreichen.\nKennedy, ein Demokrat, ist nicht der einzige, der behauptet, dass Geld f\u00fcr die Impfstoffindustrie den Tag regiert. Wir sprachen mit elf derzeitigen und ehemaligen Kongressmitgliedern und Mitarbeitern, die behaupteten, sie seien Druck, Mobbing oder Drohungen ausgesetzt worden, als sie Fragen zur Impfsicherheit aufwarfen. Einige von ihnen stimmten zu, vor der Kamera zu erscheinen.\nBurton: Es steht ausser Frage, dass die pharmazeutische Industrie einen grossen Einfluss auf die Menschen bei der CDC und der FDA hatte. Es ist keine Frage.\nDer Republikaner Dan Burton \u2013 ehemaliger Vorsitzender des House Oversight Committee \u2013 hat einen autistischen Enkel.\nBurton: Ich bin nicht gegen Impfungen.\nEr f\u00fchrte Impfstoffuntersuchungen Anfang der 2000er Jahre durch. Beth Clay war einer seiner Mitarbeiter.\nClay: Die Leute auf dem H\u00fcgel (Capitol Hill) hatten viel Druck.\nSharyl: Wenn Sie sagen, dass Leute auf dem H\u00fcgel Druck ausge\u00fcbt haben, was f\u00fcr Leute? Kollegen?\nClay: Kollegen, es gab pharmazeutische Lobbyisten. Die Pharma-Lobbyisten sind die gleichen Leute, die sich dort verschanzt haben. Sie k\u00f6nnen in jedes B\u00fcro in Capitol Hill gehen, sie sprechen mit den Mitarbeitern, sie sprechen mit den Mitgliedern und ermutigen sie, unsere Ermittlungen aufzugeben.\nSharyl: Auf die Gefahr hin auf das Offensichtliche hinzuweisen, warum hatten diese Leute Zugang zu Mitgliedern?\nClay: Es ist Geld. Und wenn Sie sich die Spenden der Pharmaindustrie in den letzten 20 Jahren an die Republikaner und Demokraten ansehen, dann erkennen Sie, dass die unparteiisch sind. Sie legen \u00fcberall Geld ein.\nDer ehemalige Kongressabgeordnete Dr. Dave Weldon, ein Republikaner, sagt, er habe die Botschaft laut und deutlich erhalten.\nSharyl: Wenn Sie eine Anh\u00f6rung zu einem Thema wie Impfstoffe und Autismus durchf\u00fchren m\u00f6chten, k\u00f6nnte Ihre eigene F\u00fchrung Sie wegen des finanziellen Einflusses, der pharmazeutischen Industrie, bek\u00e4mpfen?\nDave Weldon: Sie w\u00fcrden dich nicht bek\u00e4mpfen. Sie w\u00fcrden es t\u00f6ten. Es ist tot. Sie wollen es nicht einmal diskutieren. Es ist tot bei der Ankunft. Wenn Sie es als Einzelmitglied mit der Pharmaindustrie aufnehmen wollen, Heisst es: \u201eVergessen sie es.\u201c\nSharyl: K\u00f6nnen Sie einen konkreten Vorfall beschreiben oder wie das gehen w\u00fcrde?\nWeldon: Normalerweise w\u00fcrde es in einem Flur oder auf der Strasse sein, und die Leute w\u00fcrden zu Ihnen kommen und sagen: \u201eWissen Sie, Sie m\u00fcssen es wirklich tun, wissen Sie. Es k\u00f6nnte schlecht f\u00fcr die Gemeinschaft sein, schlecht f\u00fcr das Land oder schlecht f\u00fcr Sie.\u201c\nWeldon sagt, dass er generell f\u00fcr Impfungen sei, abh\u00e4ngig von dem Patienten und dem Schuss \u2013 und gibt Grippeimpfungen f\u00fcr Erwachsene. Wir baten ihn, Dr. Zimmermans neue\n[eidesstattliche Erkl\u00e4rung](https://sharylattkisson.com/2019/01/06/dr-andrew-zimmermans-full-affidavit-on-alleged-link-between-vaccines-and-autism-that-u-s-govt-covered-up/) zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nWeldon: Ich fand seine eidesstattliche Erkl\u00e4rung und sein Zeugnis durch diese Erkl\u00e4rung in \u00dcbereinstimmung mit meinen Meinungen. Dass manche Kinder durch einen Impfstoff eine St\u00f6rung des Autismus-Spektrums bekommen k\u00f6nnen.\nDer Republikaner Bill Posey ist ein aktuelles Mitglied des Kongresses.\nRep. Bill Posey: Ich muss Ihnen nicht sagen, dass die Pharmaindustrie eine sehr, sehr m\u00e4chtige Branche ist. Tats\u00e4chlich kenne ich niemanden, der m\u00e4chtiger ist als diese Branche.\nPosey sagt, seine eigenen Parteif\u00fchrer h\u00e4tten zweimal versprochen, Anh\u00f6rungen zu diesem Thema abzuhalten, doch letztendlich wurden sie immer abgesagt.\nHazlehurst \u2013 der zuf\u00e4lligerweise ein Anwalt ist \u2013 sollte bei einer solchen Kongressanh\u00f6rung Zeuge werden. Zwei Wochen vor der Anh\u00f6rung im Jahr 2013 kl\u00e4rte er die Mitarbeiter des Kongresses auf.\nHazlehurst: Ich habe mich auf dieser Kongressbesprechung vorgestellt und in dieser Anh\u00f6rung erkl\u00e4rt, wenn ich einem Verbrecher im Gerichtshof das antun w\u00fcrde, was das US-Justizministerium gesch\u00e4digten Kindern angetan hat, w\u00fcrde man mir meine Anwaltslizenz entziehen und mit einer strafrechtlichen Anklage drohen. Ich denke, dass sie das erschreckt hat.\nDie Anh\u00f6rung wurde abrupt abgebrochen. Inzwischen sagt Dr. Zimmerman \u2013 der Experte, der zur Entlarvung von Behauptungen \u00fcber Impfsch\u00e4den und Autismus herangezogen wurde, dass mehrere seiner eigenen Patienten wegen Impfstoffen autistisch wurden. Dazu geh\u00f6rt Yates Hazlehurst.\nHeute geht es Yates mit intensiver Behandlung besser. Sein Vater hofft, dass das neue Zeugnis einer Quelle neue Aufmerksamkeit erh\u00e4lt.\nHazlehurst: Ein Kind, das unn\u00f6tig geopfert wurde und hoffentlich wird etwas Gutes aus seinem Leiden herauskommen.\nDie Lobby-Gruppe, die die pharmazeutische Industrie vertritt, stimmte einem Interview nicht zu, sagte jedoch, sie arbeite mit dem Kongress und anderen Interessenvertretern an der Bedeutung und Sicherheit von Impfstoffen, um die Gesundheit und Sicherheit von Einzelpersonen und Gemeinschaften zu unterst\u00fctzen.\nFazit: Dieser brisante Beitrag von Full Measure, zeigt einmal mehr, dass man der pharmazeutischen Industrie und ihren Vertretern nicht \u00fcber den Weg trauen kann. Der Beitrag zeigt aber auch, dass es in Sachen Enth\u00fcllung und Aufkl\u00e4rung immer schneller vorw\u00e4rts geht. In den USA wurde neulich sogar die\n[Impfpflicht](https://www.legitim.ch/single-post/2018/12/17/USA---Neue-Abteilung-der-Gesundheitsbeh%C3%B6rde-HHS-hebt-Impfpflicht-auf) aufgehoben und Eric Hargan, der neue Gesundheitsminister sorgt mit wegweisenden [Reden](https://www.westernjournal.com/trumps-hhs-targets-obamas-legacy-with-new-religious-freedom-division/) f\u00fcr frischen Wind:\u201cZu viele Heilpraktiker wurden wegen ihres Glaubens und ihrer ethischen \u00dcberzeugungen gemobbt und diskriminiert, sodass viele von ihnen sich fragen, ob sie eine Zukunft in unserem Gesundheitssystem haben. Wenn treue Amerikaner aus dem \u00f6ffentlichen Platz und aus dem \u00f6ffentlichen Dienst gemobbt werden, wenn die Bigotterie gedeihen darf, verlieren wir alle.\u201c\nWenn wir schon \u00fcber Bigotterie sprechen, sollten wir auch festzuhalten, dass gem\u00e4ss einer neuen\n[Studie](https://ajph.aphapublications.org/doi/abs/10.2105/AJPH.2015.302926) (2015), die auch auf [CNN](https://edition.cnn.com/2015/12/30/health/california-vaccine-refusers-white-and-wealthy/index.html?no-st=1547040213) besprochen wurde, die meisten ungeimpften Kinder elit\u00e4re Privatschulen besuchen. Interessant ist auch, dass die letzte Verleihung der Golden Globes f\u00fcr Impfpropaganda missbraucht wurde. W\u00e4hrend der Show kamen tats\u00e4chlich \u00c4rztinnen in den Saal, um den Stars Grippeimpfungen zu verabreichen.\nImmer nach dem Motto: \u201eWenn mein Vorbild es tut, muss es wohl gut sein.\u201c Doch dein Vorbild hat offensichtlich nur so getan, denn gem\u00e4ss\n[Variety](https://variety.com/2019/tv/awards/golden-globes-secrets-2019-flu-shots-nfl-1203102167/) war die skurile Aktion bloss gestellt.\n[Quelle](https://www.legitim.ch/single-post/2019/01/09/Paukenschlag-Regierung-vertuschte-Verbindung-zwischen-Impfungen-und-Autismus)\nGru\u00df an die Erkennenden\nTA KI", "language": null, "image": "https://daserwachendervalkyrjar.files.wordpress.com/2019/01/91020-26ff10_0107f1780f6f471c8df3d1652ae952eamv2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/", "#content", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/impressum/", "http://translate.google.com/translate?hl=de&sl=de&tl=en&u=https%3A%2F%2Fdaserwachendervalkyrjar.wordpress.com%2F&sandbox=1", "http://traugott-ickeroth.com/", "https://ul-we.de", "https://menschsein-leben.de/initiator/", "http://www.whitetv.se/sv/inget-fritt-medium-i-sverige/1491.html", "https://www.lakhovsky.ch/", "https://www.youtube.com/channel/UCGRMzxoVaT0YMOkGsZ4UqMQ", "http://bewusst.tv/", "https://www.okitalk.com/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/author/taki1972/", "https://www.spektrum.de/news/tendenz-steigend/1130221", "http://fullmeasure.news/news/cover-story/the-vaccination-debate", "https://www.cms.gov/Research-Statistics-Data-and-Systems/Statistics-Trends-and-Reports/NationalHealthExpendData/downloads/highlights.pdf", "https://sharylattkisson.com/2019/01/06/dr-andrew-zimmermans-full-affidavit-on-alleged-link-between-vaccines-and-autism-that-u-s-govt-covered-up/", "https://sharylattkisson.com/2019/01/06/dr-andrew-zimmermans-full-affidavit-on-alleged-link-between-vaccines-and-autism-that-u-s-govt-covered-up/", "https://www.legitim.ch/single-post/2018/12/17/USA---Neue-Abteilung-der-Gesundheitsbeh%C3%B6rde-HHS-hebt-Impfpflicht-auf", "https://www.westernjournal.com/trumps-hhs-targets-obamas-legacy-with-new-religious-freedom-division/", "https://ajph.aphapublications.org/doi/abs/10.2105/AJPH.2015.302926", "https://edition.cnn.com/2015/12/30/health/california-vaccine-refusers-white-and-wealthy/index.html?no-st=1547040213", "https://variety.com/2019/tv/awards/golden-globes-secrets-2019-flu-shots-nfl-1203102167/", "https://www.legitim.ch/single-post/2019/01/09/Paukenschlag-Regierung-vertuschte-Verbindung-zwischen-Impfungen-und-Autismus", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?share=tumblr", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?share=pinterest", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?share=twitter", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?share=facebook", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?share=linkedin", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?share=jetpack-whatsapp", "mailto:?subject=%5BGeteilter%20Beitrag%5D%20Paukenschlag%3A%20Regierung%20vertuschte%20Verbindung%20zwischen%20Impfungen%20und%20Autismus%21&body=https%3A%2F%2Fdaserwachendervalkyrjar.wordpress.com%2F2019%2F01%2F10%2Fpaukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus%2F&share=email", null, "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/aufklarung/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/folter/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/gesundheit/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/category/impfungen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/category/kinder/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/category/leben/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/category/pharma-lobby/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/category/pharmaindustrie/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/category/vergiftung/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/autismus/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/impfpropaganda/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/impfungen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/lobbyisten/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/pharmaindustrie/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/das-sternentor-unter-dem-gizeh-plateau-die-halle-der-aufzeichnungen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/11/manche-kursangebote-beaengsten-mich/", "http://nundedie.wordpress.com", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/#comment-46001", "https://nundedie.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?replytocom=46001#respond", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/#comment-46047", "https://i.imgur.com/geh4LUn.png", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?replytocom=46047#respond", "http://wissenschaft3000.wordpress.com/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/#comment-46084", "http://wissenschaft3000.wordpress.de/2019/01/12/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/?replytocom=46084#respond", "/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com", "http://info.flagcounter.com/UE4k", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/08/06/siddhartha-horbuch-von-hermann-hesse/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/04/28/maidan-faschismus-guido-grandt/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/03/26/das-geheimnis-der-pyramiden-der-cheops-pyramiden-skandal/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/02/26/aktuelles/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/02/25/film-zum-aktuellen-geschehen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/02/09/sca-sitzung-90-das-virus-der-macht/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/01/08/geheime-unterwelt-prof-dr-heinrich-kusch/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/06/03/afrikanische-fluchtlinge-sind-der-abschaum/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/05/12/grigori-grabovoi-die-heilung-mit-zahlen-quantenphysik/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/09/26/lorbeer-fuer-die-gesundheit/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/09/17/dies-ist-das-staerkste-natuerliche-antibiotikum-aller-zeiten/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/22/hollywoods-problem-nummer-1-sind-paedophilie-und-satanismus/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/01/11/pindar-der-weisse-draco-haeuptling-und-die-aktuelle-reptiloide-situation/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/12/10/taeuschung-und-wer-kann-das-ueberleben/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/11/02/mach-diese-einfache-uebung-nur-3-mal-die-woche-und-du-bist-deine-rueckenschmerzen-endlich-los-ich-bin-begeistert/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/02/05/papst-franziskus-und-die-schwarze-messe-im-vatikan/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/09/18/12674/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/13/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/14/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/15/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/16/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/17/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/18/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/19/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/20/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/21/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/22/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/23/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/24/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/25/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/26/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/27/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/28/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/29/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/30/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/31/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2022/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2021/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2020/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2018/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2017/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2016/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/03/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/02/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2015/01/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/12/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/11/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/10/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/09/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/08/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/07/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/06/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/05/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2014/04/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/alliierte/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/angela-merkel/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/asylanten/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/asylbewerber/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/barack-obama/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/bewusstsein/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/brussel/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/bundesregierung/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/bundeswehr/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/burgerkrieg/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/china/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/cia/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/der-samstagsfilm/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/deutschland/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/diktatur/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/dna/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/donald-trump/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/eu/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/film/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/fluchtlinge/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/fluechtlingskrise/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/frankreich/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/freude/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/gehirnwasche/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/gesundheit/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/gold/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/google/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/haarp/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/heilung/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/humor/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/internet/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/irak/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/iran/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/israel/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/juden/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/kiew/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/kinder/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/kontrolle/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/krebs/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/kreml/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/krieg/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/kriegsindustrie/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/lachen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/leben/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/liebe/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/lugen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/manover/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/medikamente/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/menschen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/migranten/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/nasa/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/nato/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/nsa/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/pentagon/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/pharmaindustrie/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/polen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/politik/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/polizei/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/russland/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/sanktionen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/saudi-arabien/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/schweden/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/seele/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/syrien/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/terroristen/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/tiere/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/turkei/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/ukraine/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/usa/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/vatikan/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/verbrecher/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/volk/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/volksverarschung/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/vsa/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/wahrheit/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/witze/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/wladimir-putin/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/zionisten/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/osterreich/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/tag/uberwachung/", "https://menschsein-leben.de/initiator/", "http://einarschlereth.blogspot.de/", "https://www.lakhovsky.ch/", "http://bewusst.tv/", "http://www.whitetv.se/sv/inget-fritt-medium-i-sverige/1491.html", "http://terraherz.wordpress.com/", "http://translate.google.com/translate?hl=de&sl=de&tl=en&u=https%3A%2F%2Fdaserwachendervalkyrjar.wordpress.com%2F&sandbox=1", "https://ul-we.de/", "https://wordpress.com/start/de?ref=wplogin", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/wp-login.php", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/feed/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/comments/feed/", "https://wordpress.com/", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/#comments", "", "", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fdaserwachendervalkyrjar.wordpress.com%2F2019%2F01%2F10%2Fpaukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus%2F&signup_flow=account", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com", "https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fdaserwachendervalkyrjar.wordpress.com%2F2019%2F01%2F10%2Fpaukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fdaserwachendervalkyrjar.wordpress.com%2F2019%2F01%2F10%2Fpaukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/p4xTR3-8jn", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://daserwachendervalkyrjar.wordpress.com/2019/01/10/paukenschlag-regierung-vertuschte-verbindung-zwischen-impfungen-und-autismus/", "https://wordpress.com/read/blogs/67184877/posts/31953", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", "#"]}