{"title": "Lockdown bis Ende Januar verl\u00e4ngert", "author": "Hanns-Seidel-Stiftung e V", "url": "https://www.hss.de/news/detail/lockdown-bis-ende-januar-verlaengert-news7164/", "hostname": "hss.de", "description": "Sterberate unver\u00e4ndert hoch, harter Lockdown bis Ende Januar, Hoffnungstr\u00e4ger Impfen und: welche neuen Ma\u00dfnahmen gelten?", "sitename": "HSS - Hanns-Seidel-Stiftung e.V.", "date": "2021-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Joachim Herrmann, Bayerischer Staatsminister des Innern, f\u00fcr Sport und Integration\nMichael Lucan; \u00a9SA 3.0; Wikimedia Commons\nLiebe Leserinnen und Leser,\nich hoffe, Sie sind gut in das neue Jahr gekommen und darf Ihnen ein gesundes gl\u00fcckliches, erfolgreiches und insgesamt normale(re)s Jahr 2021 w\u00fcnschen! Auch wenn die Pandemie, ihre Bek\u00e4mpfung und der Katastrophenfall grunds\u00e4tzlich weder Feiertage wie Neujahr noch Ferienzeiten wie zu Weihnachten kennen, so ist doch auch die soeben vergangene \u201eZeit zwischen den Jahren\u201c, ebenso der j\u00fcngste Jahreswechsel ein St\u00fcck weit anders gepr\u00e4gt als \u201enormale\u201c Corona-Pandemie-Wochen. Da zentrale statistische Gr\u00f6\u00dfen, die das Infektionsgeschehen kennzeichnen, wom\u00f6glich etwas zeitverz\u00f6gert erhoben, gemeldet und ausgewertet wurden, sind sie nur bedingt mit den Daten der letzten Wochen vergleichbar sind bzw. mit den Daten der kommenden Wochen vergleichbar. Jedenfalls zeigen sie an, dass wir das f\u00fcr eine Lockerung der aktuell noch geltenden Einschr\u00e4nkungen gesteckte Ziel einer 7-Tage-Inzidenz von h\u00f6chstens 50 noch l\u00e4ngst nicht erreicht haben. Die Ansteckungszahlen sind immer noch viel zu hoch.\nExponentielles Wachstum anscheinend gestoppt\nHeute, Dienstag, 05.01.2021, 08:00 Uhr, verzeichnen wir in Bayern 337.320 best\u00e4tigte COVID-19-Infektionen. Im Vergleich zu letztem Dienstag, bis zu dem 315.320 Infektionen gez\u00e4hlt worden waren, sind dies 22.000 F\u00e4lle mehr. F\u00fcr die zur\u00fcckliegenden sieben Tage ergibt sich daraus ein rechnerischer Schnitt von ca. 3.143 Neuinfektionen. F\u00fcr die 15 vorangegangenen Wochen lagen die Vergleichswerte bei 3.203, 3.912, 4.172, 3.638, 3.475, 3.606, 3.432, 3.597, 2.918, 2.153, 1.243, 652, 372, 327 bzw. 375. Ein \u00e4hnlicher Befund ergibt sich im Kern auch f\u00fcr den Bund, mit im Schnitt 17.000 Neuinfektionen pro Tag, nach etwa 15.000 in der Vorwoche. Bei aller Zur\u00fcckhaltung gegen\u00fcber dem feiertagsbedingt von Sondereffekten beeinflussten Zahlenmaterial deutet sich doch \u00fcber die letzten Wochen eine gewisse Plateaubildung an. Deren exakter Verlauf mag vielleicht durch ein verz\u00f6gertes Meldeverhalten tats\u00e4chlich etwas oberhalb der genannten Werte liegen, aber immerhin, wenngleich auf viel zu hohem Niveau, so ist der Plateau-Effekt als solcher doch eingetreten und das exponentielle Wachstum ist f\u00fcrs erste gestoppt, jedenfalls gebremst. Klarheit, wie sich die Verlaufskurve weiter entwickeln wird, werden erst die Evaluierungen der n\u00e4chsten Wochen bringen.\nUnd wo liegt Bayern im L\u00e4ndervergleich? Der Freistaat steht, wie in der Vorwoche, auf\nPlatz 4. Weiterhin an der Spitze steht Sachsen mit einer optisch weiter deutlich verbesserten 7-Tage-Inzidenz von 299 nach 365 und 427 die letzten Wochen. Sodann folgen Th\u00fcringen mit einem Wert von 242 (Vorwochen 274 und 299), Sachsen-Anhalt mit 177 (172) und eben Bayern mit 160 (Vorwochen 162 und 216). Am anderen Ende der Skala finden sich aktuell das Saarland (87), die Hansestadt Bremen (80) und Schleswig-Holstein mit jetzt 77 (85, 94). Bundesweit betrachtet liegt die 7-Tage-Inzidenz aktuell bei 135.\nEin weiteres Kernelement der statistischen Betrachtungen dieser Pandemie ist die Positivrate, also die Zahl der laborpositiven Tests im Verh\u00e4ltnis zu deren Gesamtzahl. Die Positivrate lag in Bayern in den zur\u00fcckliegenden Tagen bei Werten zwischen 8,7 und 10,4 Prozent (Vorwoche: 7,4 und 12,1 Prozent). Diese Gr\u00f6\u00dfenordnung bewegt sich im Rahmen dessen, was wir seit Wochen sehen, auch an dieser Stelle deutet einiges auf Stagnation hin.\nSterberate unver\u00e4ndert hoch\n\u201eSterbefallzahl\u201c und \u201eHospitalisierungssituation\u201c scheinen mir trotz der Feiertagssituation besonders aussagekr\u00e4ftig. In Bayern sind an oder mit einer Corona-Infektion mittlerweile 7.197 Personen verstorben. Das sind im Vergleich zum letzten Dienstag 754 oder pro Tag 107,7 Sterbef\u00e4lle mehr, nach 89,9 Sterbef\u00e4llen pro Tag in der Woche davor. Besonders sticht der heutige Tageswert von bisher nicht dagewesenen 256 Corona-bezogenen Sterbef\u00e4llen heraus. Dieser hohe Einzelwert ergibt sich aus Nachmeldungen zu Ablebensf\u00e4llen, die \u00fcber den Jahreswechsel zu beklagen waren und vor allem aus den letzten sieben Tagen herr\u00fchren. Deshalb ist der leider sehr hohe durchschnittliche Tageswert von 107,7 feiertagsbedingt kaum verzerrt und sehr aussagekr\u00e4ftig, was die Gef\u00e4hrlichkeit von Corona gerade f\u00fcr die \u201e\u00e4lteren Semester\u201c angeht. Fast drei Viertel der Verstorbenen entstammen aktuell der Kohorte 80 Jahre und \u00e4lter, das andere Viertel rekrutiert sich nahezu vollst\u00e4ndig aus der Altersgruppe 60 bis 79 Jahre.\nAktuell sind in Bayern 59.220 Personen an COVID-19 erkrankt (Vorwochen 63.550, 67.710, 65.720, 60.300, 58.600, 56.840, 52.970, 45.780, 34.420, 23.100 bzw. 13.190) und damit im Vergleich zu letztem Dienstag 4.330 weniger. Das ist sehr positiv zu bewerten, wenngleich sich dies bei der Situation in den Kliniken noch nicht entscheidend niederschl\u00e4gt. Stand heute liegen von den 59.220 erkrankten Personen 5.363 in einer Klinik (in den Vorwochen 5.550, 5.276, 5.065, 4.663, 4.015, 3.730, 2.626, 2.243, 1.751, 1.072, 614, 328, 243, 213, 215, 166, 215 bzw. 106). Von diesen befinden sich 4.416 auf einer Normalstation und 937 (in den Vorwochen: 969, 902, 860, 791, 726, 683, 530, 491, 367, 151 bzw. 100) auf \u201eIntensiv\u201c.\nLokale Entwicklungen wecken Hoffnung\nLassen Sie uns nun noch kurz das Augenmerk auf die lokalen Entwicklungen richten. Hinsichtlich der absoluten Werte der 7-Tages-Inzidenz sehen wir in dieser Woche erneut die Spitze bei der kreisfreien Stadt Coburg mit einem Wert von 392 (nach 535 letzte Woche).\nDies ist zur einen H\u00e4lfte einem sich nur langsam bessernden Infektionsgeschehen in mehreren Alten- und Pflegeheimen geschuldet, zur anderen H\u00e4lfte einem diffusen Ansteckungsszenario, das sich auch mit Contact Tracing nicht aufhellen l\u00e4sst. Anders dagegen im Landkreis Deggendorf, der heute den zweiten Platz belegt. Dort hat sich die weit \u00fcberwiegende Zahl der Infektionen in der ANKER-Einrichtung f\u00fcr Asylbewerber zugetragen und kann deshalb auch mit Test-, Separierungs- und Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen gut kontrolliert werden.\nHinter dem Landkreis Deggendorf folgen nun der Landkreis Wunsiedel im Fichtelgebirge mit 336, der Landkreis Coburg mit knapp 322 sowie die Stadt Passau mit 312 und der sie umschlie\u00dfende Landkreis selben Namens mit 310 (326) Neuinfektionen binnen sieben Tagen bezogen auf 100.000 Einwohner. Falls Sie in dieser Reihung das uns lange begleitende \u201eSorgenkind\u201c Landkreis Regen vermissen \u2013 der liegt nun mit 285 (nach 354 und 561 in den vergangenen zwei Wochen) auf dem 12. Platz. Die von den Beh\u00f6rden vor Wochen angeordnete Vollbremsung scheint zu wirken. Das l\u00e4sst auch f\u00fcr das \u201egro\u00dfe Ganze\u201c, also Bayern und Deutschland, hoffen.\nBildet man Cluster, dann liegt aktuell keine Gebietsk\u00f6rperschaft mehr jenseits der Marke von 400 (1). In dem Segment zwischen 300 und 400 sind es nunmehr 8 (6) Gebietsk\u00f6rperschaften. Bei Werten zwischen 200 und 300 liegen 16 (15) Gebietsk\u00f6rperschaften, und in einem Korridor mit einer 7-Tage-Inzidenz zwischen 100 und 200 finden sich weitere 54 (63) Kommunen. Insgesamt betrachtet hat es durch das Absinken einer ganzen Reihe von Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten in das Cluster \u201ebis 100\u201c eine Entlastung der h\u00f6heren und damit problematischeren Cluster gegeben. Das ist im Grundsatz erfreulich, steht aber auch an dieser Stelle unter dem Vorbehalt m\u00f6glicher statistischer Sondereffekte zur Urlaubszeit.\nLockdown verl\u00e4ngert\nLiebe Leserinnen und Leser, wie Sie den Medien schon seit Tagen entnehmen konnten, haben heute die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz und die Bundeskanzlerin beraten, wie es nach dem Auslaufen der aktuell bis zum 10. Januar befristeten Ma\u00dfnahmen des Lockdown weitergehen soll. Vor dem Treffen hatte sich angesichts der aktuellen Lage vor allem in den Kliniken und der unklaren Folgewirkungen der erstmals in Gro\u00dfbritannien erkannten und besonders ansteckenden Mutation des COVID-19 ausl\u00f6senden Virus kaum jemand der Illusion hingegeben, dass heute Lockerungen zur Debatte stehen k\u00f6nnten. So kam es dann auch, und ich darf Ihnen einige aus meiner Sicht zentrale Aspekte der heutigen Beschl\u00fcsse skizzieren.\nIm Kern haben die Regierungschefinnen und Regierungschefs die bestehenden Ma\u00dfnahmen wie insbesondere die Schlie\u00dfung von Gesch\u00e4ften des nicht t\u00e4glichen Bedarfs, Fitnessstudios, Friseursalons, des Weiteren die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und Ausgangssperren bis zum 31.01.2021 verl\u00e4ngert. Um diesen Kern herum wurden erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen angeordnet. Dies wohl insbesondere deshalb, weil angesichts einer unter den Gegebenheiten des bisherigen Lockdown um 0,9 verharrenden Reproduktionszahl R ein Absenken der 7-Tage-Inzidenz auf 50 wohl zwei bis drei Monate dauern k\u00f6nnte, w\u00e4hrend dieses Ziel bei einem R-Wert von 0,7 schon nach zwei bis drei Wochen erreicht sein d\u00fcrfte. R=0,7 geht aber nur mit deutlich verringerten Kontakten. Deshalb wird es nach den heutigen Beschl\u00fcssen eine weitere Einschr\u00e4nkung der physischen Kontakte der Menschen im Lande geben. Um diese noch mehr auf das absolut notwendige Minimum zu beschr\u00e4nken, bittet die MPK die Menschen nicht nur, soweit irgend m\u00f6glich zu Hause zu bleiben, sondern sie empfiehlt auch den Landesregierungen, private Zusammenk\u00fcnfte nur mit einer weiteren nicht im Haushalt lebenden Person oder im Kreis der Angeh\u00f6rigen des eigenen Hausstands zu gestatten.\nNeue Ma\u00dfnahmen\nZudem werden in Landkreisen mit einer 7-Tages-Inzidenz von \u00fcber 200 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohnern die L\u00e4nder nach dem Willen der MPK weitere lokale Ma\u00dfnahmen zur Einschr\u00e4nkung des Bewegungsradius auf 15 km um den Wohnort, also die Stadt oder das Dorf, ergreifen, sofern kein triftiger Grund vorliegt. Insbesondere tagestouristische Ausfl\u00fcge stellen explizit keinen triftigen Grund dar. Hierzu wird meines Erachtens noch im Detail zu diskutieren sein, wie eine solche Beschr\u00e4nkung im Vollzug sinnvoll umgesetzt werden kann.\nF\u00fcr Einreisen aus Risikogebieten nach Deutschland soll zuk\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich neben der bestehenden zehnt\u00e4gigen Quarant\u00e4nepflicht, die vorzeitig beendet werden kann, sobald ein negatives Testergebnis eines fr\u00fchestens am f\u00fcnften Tag der Quarant\u00e4ne erhobenen Coronatests vorliegt, zus\u00e4tzlich eine Testpflicht bei Einreise eingef\u00fchrt werden (Zwei-Test-Strategie). Der Testpflicht bei Einreise kann durch eine Testung binnen 48 Stunden vor Anreise oder durch eine Testung unmittelbar nach Einreise nachgekommen werden.\nMit Blick auf die bisherige Regelungslage und Verwaltungspraxis in Bayern scheint mir, dass sich f\u00fcr uns nicht allzu viel \u00e4ndern wird. Denn schon bisher hat Bayern von der bundesrechtlich bestehenden Option Gebrauch gemacht, in zeitlich engem Zusammenhang mit einer Einreise aus einem Risikogebiet Tests zu verlangen. Das taten die meisten anderen L\u00e4nder bisher jedoch nicht und scheinen nun auf die bayerische Linie einzuschwenken. Daf\u00fcr spricht jedenfalls, dass die Muster-Einreisequarant\u00e4neverordnung, an der alle L\u00e4nder ihre verbindlichen Einreisequarant\u00e4neverordnungen eng ausrichten, bis zum 11.01.2021 entsprechend angepasst wird. Der Bund wird \u00fcber die seit August 2020 bestehende Testpflicht gesonderte Regeln insbesondere zur Testpflicht vor Einreise f\u00fcr besondere Risikogebiete erlassen, von denen aufgrund von der Verbreitung von Mutationen des Virus oder besonders hoher Inzidenzen ein besonderes Eintragsrisiko besteht. Bund und L\u00e4nder weisen noch einmal eindr\u00fccklich darauf hin, dass Reisen in Risikogebiete ohne triftigen Grund unbedingt zu vermeiden sind und dass neben der Test- und Quarant\u00e4nepflicht eine Verpflichtung zur digitalen Einreiseanmeldung bei Einreisen aus Risikogebieten besteht.\nSoweit in aller K\u00fcrze zu den materiellen Inhalten der heutigen MPK-Beschl\u00fcsse. Die f\u00fcr eine Umsetzung in geltendes Recht erforderlichen rechtsf\u00f6rmlichen Umsetzungsakte werden die Landesregierungen umgehend erlassen. F\u00fcr Bayern bedeutet dies konkret, dass morgen an Heilig-Drei-K\u00f6nig der Ministerrat die notwendigen Rechts\u00e4nderungen beraten wird. Am kommenden Freitag werden die von der Staatsregierung geplanten Ma\u00dfnahmen im Bayerischen Landtag zur Diskussion stehen und im Lichte der Debatte wird dann sp\u00e4testens am Samstag Gesundheitsministerin Huml die verbindliche Rechtsverordnung erlassen, sodass p\u00fcnktlich zum 11.01.2021 00:00 Uhr die neue Regelungslage wirksam werden kann.\nImpfquote von mindestens 60 Prozent n\u00f6tig\nLiebe Leserinnen und Leser, ein zweites gro\u00dfes Themenfeld, das neben der Frage der Fortschreibung des Lockdown die \u00f6ffentlichen Debatten pr\u00e4gt, ist die Umsetzung der Impfstrategie. Mit einer gewissen \u00dcberraschung habe ich wahrgenommen, dass sich auf einmal politische Akteure zu Wort melden und teils massive Kritik erheben, die selbst von Amts wegen in keiner unmittelbaren Verantwortung stehen und von denen in all den Monaten zuvor kaum etwas Substanzielles zur Bek\u00e4mpfung der Pandemie oder gar zum Spezialthema Impfen zu vernehmen war. Ich halte dieses Thema aber f\u00fcr wenig geeignet, um es im politischen Wettkampf zu instrumentalisieren. Denn f\u00fcr eine schnelle, wirksame und dabei nachhaltige Bek\u00e4mpfung der Pandemie wird von entscheidender Bedeutung sein, dass sich m\u00f6glichst 60, besser 70 Prozent der Menschen in Deutschland gegen COVID-19 impfen lassen. Auch ich bin der Auffassung, dass massiv Dampf gemacht werden muss und wir die Impfquote so schnell wie m\u00f6glich und so weit wie m\u00f6glich in die Hohe treiben m\u00fcssen. Angesichts der Stimmung, die einschl\u00e4gige Gruppen aus der Impfgegner-, Corona-Leugner- und Querdenker-Szene zu machen versuchen und die nur darauf warten, dass ihnen ein vermeintlicher Vorwand geliefert wird, gegen das Impfen zu agitieren, sind meines Erachtens Debattenbeitr\u00e4ge entbehrlich, die alles bisher Geleistete pauschal diskreditieren.\nSo darf ich zun\u00e4chst daran erinnern, welch enorme Forscherleistung es darstellt, gerade mal ein Jahr nach der Feststellung, dass wir es bei COVID-19 mit einem pandemischen Geschehen zu tun haben, \u00fcber einen zugelassenen und dabei hoch wirksamen Impfstoff zu verf\u00fcgen und weitere in der Pipeline sind, deren Zulassung unmittelbar bevorsteht.\nUmgang der EU mit Impfstopf richtig\nEin weiterer Kritikpunkt lautet, Deutschland und die EU habe bei Biontech/Pfizer zu wenig Impfstoff bestellt. In der R\u00fcckschau mag das so erscheinen, man muss sich allerdings vergegenw\u00e4rtigen, dass die Vertr\u00e4ge mit einem halben Dutzend potentiell in Frage kommenden Herstellern bereits im Herbst geschlossen werden mussten, um nicht gegen\u00fcber anderen Kaufinteressenten ins Hintertreffen zu geraten. Zum damaligen Zeitpunkt h\u00e4tte die EU-Kommission aber schon \u00fcber eine \u201eHochleistungsglaskugel\u201c verf\u00fcgen m\u00fcssen, um vorherzusehen, welcher der m\u00f6glichen Lieferanten am Ende tats\u00e4chlich mit seiner Forschungs- und Entwicklungsarbeit am schnellsten erfolgreich sein w\u00fcrde. Da es derlei Hilfsmittel aber nur im M\u00e4rchen gibt, hatte sich die EU-Kommission daf\u00fcr entschieden, Chancen und Risiken zu streuen. Die Alternativen w\u00e4ren gewesen, alles auf eine Karte zu setzen, mit einer Chance von 1:5, oder bei allen Herstellern jeweils so viele Dosen zu ordern, dass ca. 70 Prozent der 450 Millionen Einwohner der EU, also ca. 315 Millionen Menschen geimpft werden k\u00f6nnten. Ich m\u00f6chte mir nicht ausmalen, wie die Kritik gelautet h\u00e4tte, h\u00e4tte man aufs falsche Pferd gesetzt und st\u00fcnde nun mit leeren H\u00e4nden da. \u201eWie bl\u00f6d muss man sein?\u201c w\u00e4re wohl noch eine der harmloseren Schelten gewesen. Und h\u00e4tte die EU f\u00fcnfmal mehr geordert, als ben\u00f6tigt, h\u00e4tte man ihr Ruchlosigkeit und Eigensucht der reichen Europ\u00e4er zu Lasten weniger beg\u00fcterter Staaten vorgehalten. Tats\u00e4chlich geordert sind bei drei Herstellern 860 Millionen Impfdosen, also genug, um die EU-Bev\u00f6lkerung in ausreichendem Ma\u00dfe zweimal zu impfen.\nVerschiedentlich werden Zweifel ge\u00e4u\u00dfert, ob es nicht besser gewesen w\u00e4re, an Stelle der EU h\u00e4tten alle Mitgliedsstaaten allein f\u00fcr sich agiert. Das sehe ich so nicht. Denn zum einen ist es schlicht ein Gebot des Europ\u00e4ischen Gedankens, diese alle bedrohende Pandemie gemeinsam anzugehen. Und es ist auch in unserem Interesse, wenn in einem Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts mit einem gemeinsamen Binnenmarkt und umfassender Personenfreiz\u00fcgigkeit in allen Staaten parallel umfassender Impfschutz hergestellt wird.\nDifferenziert zu betrachten ist die Kritik, andere Staaten wie Israel, Gro\u00dfbritannien oder die USA seien beim Impfen weiter und h\u00e4tten bereits gr\u00f6\u00dfere Anteile ihrer Bev\u00f6lkerung geimpft als Deutschland. Das stimmt und hat Gr\u00fcnde. Zum einen haben diese Staaten einen zeitlichen Vorsprung, weil ihre Arzneimittelbeh\u00f6rden die Marktzulassung im Wege eines Notverfahrens schneller zugelassen haben. Das war ganz offensichtlich aus der enormen Not geboren, die in diesen L\u00e4ndern aus horrenden Infektions- und vor allem Sterbefallzahlen herr\u00fchrte. Dieser Gewinn an Zeit war aber erkauft um den Preis abgek\u00fcrzter und damit weniger intensiver klinischer Tests. In der EU hat man sich daf\u00fcr entschieden, den aufw\u00e4ndigeren Weg des Regelverfahrens zu gehen. Ein Weg, der mir grunds\u00e4tzlich \u00fcberzeugender und vertrauensbildender erscheint, weil er weniger riskant ist und nicht gleichsam einen Teil der Tauglichkeits- und Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung in das fl\u00e4chendeckende Impfgeschehen verlagert.\nBayern weit vorne beim Impfen\nZum anderen sind die genannten Staaten offenbar ziemlich gut darin, den gelieferten Impfstoff sofort zu verimpfen und insoweit dem ein oder anderen Bundesland voraus, die gelieferte Impfdosen noch kaum unters Volk gebracht haben. Bayern ist hier sehr gut aufgestellt, und auch das ist ein Punkt, der nicht im allgemeinen Gegrummel untergehen darf. Man kann die Leistung gerade der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Ebene der Regierungen und Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden und aller sie unterst\u00fctzenden Organisationen \u2013 von den Hilfsorganisationen bis zu den Staatlichen Feuerwehrschulen, die massiv beim Aufbau praxistauglicher Softwarel\u00f6sungen f\u00fcr die Ablauforganisation helfen \u2013 gar nicht hoch genug einsch\u00e4tzen. Dass sie in so kurzer Zeit f\u00fcr alle 96 Landkreise bzw. kreisfreien St\u00e4dte die Impfzentren schon zum 15.12.2020 einsatzbereit gemacht haben und die besonders zeitaufw\u00e4ndigen Impfungen durch mobile Teams in Alten- und Pflegeheimen umsetzen, ist aller Ehren wert. Von den f\u00fcr die erste Impfrunde bisher vom Bund an Bayern gelieferten 100.000 Dosen sind, Stand heute, ca. 82.000 verimpft, der Rest wird bis zur n\u00e4chsten Lieferung am 8. Januar verimpft sein. Bayern liegt insoweit im Vergleich der L\u00e4nder auf\nPlatz 2. Unsere Logistik lie\u00dfe es zu, noch wesentlich mehr und schneller zu impfen. Daf\u00fcr brauchen wir aber regelm\u00e4\u00dfige und wesentlich umfangreichere Nachlieferungen. Ich kann die Herstellerfirmen nur dringend auffordern, ihre Produktionskapazit\u00e4ten massiv zu erh\u00f6hen. Notfalls muss der Bund dies finanziell unterst\u00fctzen, damit die vertraglich zugesagten Impfstoffe schneller ausgeliefert werden k\u00f6nnen. Denn beim Impfen wird sich entscheiden, wann wir die Pandemie endg\u00fcltig in die Knie zwingen.\nWeihnachtsferien verliefen wohl ruhig\nDerweil m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, das Infektionsgeschehen durch die herk\u00f6mmlichen Ma\u00dfnahmen in den Griff zu bekommen. Dabei geht es nicht nur um die gro\u00dfen Linien, wie sie heute die MPK beschlossen hat, sondern auch um konkrete Ma\u00dfnahmen entsprechend der aktuellen Lage. In der letzten Woche war dies insbesondere die \u00dcberwachung der Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und -sperren zu Silvester und Neujahr. Hier hatte ich angeordnet, dass 800 Bereitschaftspolizistinnen und -polizisten die Landespolizei verst\u00e4rken und vor allem an neuralgischen Orten Pr\u00e4senz zeigen und kontrollieren. Abgesehen von einigen wenigen Unverbesserlichen haben sich die Menschen in Bayern durch die Bank vern\u00fcnftig verhalten. So musste die Polizei vom 30.12.2020 bis zum 04.01.2021 bei knapp 33.000 Kontrollen gut 4.900 Verst\u00f6\u00dfe registrieren, die zu ca. 4.400 Ahndungen gef\u00fchrt haben. In ca. drei Viertel dieser F\u00e4lle ging es um Verst\u00f6\u00dfe gegen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und Ausgangssperre und damit Tatbest\u00e4nde, die f\u00fcr die Betroffenen regelm\u00e4\u00dfig teuer wurden und ein Bu\u00dfgeld von 250 Euro nach sich gezogen haben.\nEin besonderes Augenmerk legen wir gerade diese Woche auf Reiser\u00fcckkehrer, die den Weihnachtsurlaub in Risikogebieten verbracht haben. So wissen wir, dass sich zwar kaum klassische Touristen auf den Weg gemacht hatten, aber dass gerade viele unserer Mitb\u00fcrger mit Wurzeln in Mittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa dort die Weihnachtsferien verbracht haben. Und dort sieht die Infektionslage nach den 7-Tage-Inzidenzen gar nicht rosig aus. So stehen etwa aktuell in Bezug auf die Inzidenzwerte f\u00fcr Tschechien 653,5, Slowenien 490,9, Montenegro 401,9, die Slowakei 365,4, Serbien 255,8 und Kroatien 196,9 zu Buche, die damit allesamt weit \u00fcber dem Wert f\u00fcr Deutschland mit 149,1 liegen. Damit aus derlei Hotspot-R\u00fcckreisen keine zus\u00e4tzlichen Risiken f\u00fcr das inl\u00e4ndische Infektionsgeschehen erwachsen, m\u00fcssen sich die Betreffenden grunds\u00e4tzlich in unmittelbarer zeitlicher N\u00e4he zur Einreise, idealerweise kurz davor oder sp\u00e4testens 48 Stunden nach der Einreise testen lassen und sich unmittelbar nach der Einreise in h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne begeben. Um den Gesundheits\u00e4mtern die R\u00fcckkehr anzuzeigen und ihnen so die M\u00f6glichkeit zu geben, die Einhaltung der h\u00e4uslichen Quarant\u00e4ne vor Ort zu \u00fcberpr\u00fcfen, sind die Reiser\u00fcckkehrer verpflichtet, sich bereits vor der Einreise nach Deutschland mit der sog. Digitalen Einreiseanmeldung (DEA) zu registrieren.\nEinreisende werden kontrolliert\nDie Einhaltung dieser Voraussetzungen kontrollieren die Bayerische Polizei und die Bundespolizei entsprechend ihrer allgemeinen Aufgabenerf\u00fcllung seit Tagen verst\u00e4rkt stichprobenartig. Hierzu liegen mir aktuelle Erkenntnisse vor. An den Flugh\u00e4fen M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg und Memmingen sowie an den Landgrenzen zu Tschechien und \u00d6sterreich erfolgen aktuell ca. 6.500 Stichproben pro Tag. Roundabout ein Drittel derer, die den Nachweis eines negativen Tests und/oder einer DEA brauchen und nicht wie Transitreisende, Grenzg\u00e4nger oder Grenzpendler einen Ausnahmetatbestand geltend machen k\u00f6nnen, m\u00fcssen das Erforderliche nachholen. Damit dies nicht versehentlich in Vergessenheit ger\u00e4t, versenden Bundes- bzw. Landespolizei \u201eGed\u00e4chtnisst\u00fctzen\u201c an die zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mter.\nDie Geltungsdauer der in diesem Zusammenhang auch einschl\u00e4gigen Einreisequarant\u00e4neverordnung (EQV) hat das Gesundheitsministerium diese Woche per Verordnung bis zum 02.02.2021 verl\u00e4ngert. Und bei dieser Gelegenheit darf ich auch darauf hinweisen, dass Personen, die keinen Wohnsitz in Deutschland haben und aus Drittstaaten wie etwa USA, Kanada oder Japan, kommen, derzeit nur dann nach Deutschland einreisen d\u00fcrfen, wenn hierf\u00fcr eine \u201ezwingende Notwendigkeit\u201c besteht. Das ist eine H\u00fcrde, die nur dann \u00fcberwunden werden kann, wenn etwa ein besonders erfreuliches Ereignis wie die Geburt des eigenen Kindes oder ein besonders tragischer Sachverhalt, wie eine sehr schwere Erkrankung oder der Tod eines nahen Angeh\u00f6rigen vorliegen. Ein \u201eeinfacher\u201c Verwandtenbesuch reicht nicht.\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen\nIhr\nJoachim Herrmann, MdL\nStaatsminister", "language": null, "image": "https://www.hss.de/fileadmin/_processed_/c/9/csm_200319-Info-masterSergeant-IStock_cbdda39cac.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/themen/", "/publikationen/", "/veranstaltungen/", "/weltweit-aktiv/", "/stipendium/", "/hanns-seidel-stiftung/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/taetigkeitsbereiche/organisation/", "/ueber-uns/preisverleihungen/", "/ueber-uns/stellenangebote/", "/kontakt/", "/archiv/", "/archiv/", "/archiv/bibliothek/", "/presse/", "/presse/", "/inland/", "/bildungszentren/kloster-banz/", "/bildungszentren/konferenzzentrum-muenchen/", "/ueber-uns/standorte/hauptstadtbuero-berlin/", "/museum-kloster-banz/", "/ausland/", "/weltweit-aktiv/", "/mediathek-1/", "/podcasts/", "/videos-1/", "/aktuelles/", "/newsletter-bestellen/", "/news/", "/meine-hss/", "https://www.hss.de/benutzerprofil/persoenliche-daten/", "https://www.hss.de/benutzerprofil/globale-einstellungen/", "/newsletter-bestellen/", "/kontakt/", "/sitemap/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/nutzungsbedingungen/", "https://www.facebook.com/HannsSeidelStiftung", "https://de.linkedin.com/company/hanns-seidel-stiftung", "https://twitter.com/HSSde", "https://www.youtube.com/user/HannsSeidelStiftung", "https://www.instagram.com/stiftungfuerdemokratie/", "/", "/en/", "/", "/en/", "/", "#authenticate", "/themen/", "/publikationen/", "/veranstaltungen/", "/weltweit-aktiv/", "/stipendium/", "/themen/", "#authenticate", "#", "#", "/", "/news/", "https://www.corona-katastrophenschutz.bayern.de/", "https://www.stmi.bayern.de/miniwebs/coronavirus/lage/index.php", "/personen/susanne-hornberger-contact222/", "tel:089 1258-500", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CJqtpdgtigt%5C%2FUBjuu0fg%27);", "mailto:?subject=Interessantes aufwww.hss.de: Detail&body=https://www.hss.de/news/detail/lockdown-bis-ende-januar-verlaengert-news7164/", "https://www.instagram.com/stiftungfuerdemokratie/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/taetigkeitsbereiche/organisation/", "/ueber-uns/preisverleihungen/", "/ueber-uns/stellenangebote/", "/kontakt/", "/archiv/", "/archiv/bibliothek/", "/presse/", "/bildungszentren/kloster-banz/", "/bildungszentren/konferenzzentrum-muenchen/", "/ueber-uns/standorte/hauptstadtbuero-berlin/", "/museum-kloster-banz/", "/weltweit-aktiv/", "/podcasts/", "/videos-1/", "/newsletter-bestellen/", "/news/", "https://www.hss.de/benutzerprofil/persoenliche-daten/", "https://www.hss.de/benutzerprofil/globale-einstellungen/", "/newsletter-bestellen/", "/kontakt/", "/sitemap/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/nutzungsbedingungen/", "https://www.facebook.com/HannsSeidelStiftung", "https://de.linkedin.com/company/hanns-seidel-stiftung", "https://twitter.com/HSSde", "https://www.youtube.com/user/HannsSeidelStiftung", "https://www.instagram.com/stiftungfuerdemokratie/", "/", "/en/", "#top"]}