{"title": "Lockerungen f\u00fcr Geimpfte: Sind Familien jetzt doppelt gearscht?", "author": "Lisa Harmann", "url": "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht", "hostname": "stadtlandmama.de", "description": "Braucht es jetzt Solidarit\u00e4t mit Familien, die vermutlich als Letztes geimpft werden, w\u00e4hrend es f\u00fcr Kinder noch keinen Schutz gibt?", "sitename": "STADT LAND MAMA", "date": "2021-05-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "73 comments\nJetzt muss ich auch mal was schreiben zu dieser uns\u00e4glichen Diskussion.\nIch bin daf\u00fcr, dass nur geimpfte Kinder in die Schule gehen k\u00f6nnen, denn auch sie k\u00f6nnen schwer erkranken oder haben Familienmitglieder, die schwer erkranken k\u00f6nnen. Punkt! Wie bei den Masern, sollte es auch eine Corona-Impfpflicht bei Kindern geben. Wir sind in einer Pandemie und diese muss besiegt werden.\nUnd NAT\u00dcRLICH sollen immunisierte Menschen ihre vollen Rechte wieder haben. Punkt!!!\nMein Mann ist berufsbedingt und ich durch Vorerkrankungen vollgeimpft. Wir sind froh und dankbar daf\u00fcr. Im Sommer werden unsere Kids geimpft.\nJa, und bis dahin sind doch die drei \u201eGs\u201c gleichgestellt- geimpfte, genesene und getestete Menschen. Ich verstehe die Scheindebatte \u00fcber die zus\u00e4tzliche Freiheit geimpfter nicht! Au\u00dfer vielleicht bei den Kontaktbeschr\u00e4nkungen und den Ausgangssperren. Naja, aber da Kinder ja bei den Kontaktbeschr\u00e4nkungen immer nicht mitz\u00e4hlen, sind sie nur von Ausgangsbeschr\u00e4nkungen bei hohen Inzidenzen betroffen und meine Kinder waren auch bisher eher nicht nach 22:00 Uhr unterwegs\u2026 Und das bei den restlichen Aktivit\u00e4ten eben f\u00fcr sie Tests Vorraussetzung sind, sch\u00fctzt sie doch auch. Mir ist schon wohler, wenn ich sie im Zoo auf dem Spielplatz mit einer Horde Kinder toben sehe, wenn ich wei\u00df zumindest die \u00fcber 6 j\u00e4hrigen sind getestet! Und ansonsten sch\u00fctzt die ausgebaute Testpflicht f\u00fcr alle, die mit den Kindern zu tun haben und in den Schulen auch die Kinder. Ist doch gut so, denn irgendwie m\u00fcssen wir die Zeit doch \u00fcberbr\u00fccken bis f\u00fcr sie Impfungen ausreichend getestet m\u00f6glich sind.\nGott sei Dank haben Menschen mit einer solchen Einstellung in der Regel keinen Job im juristischen Bereich! Kinder nur geimpft zur Schule lassen widerspricht dem Recht auf Bildung und Teilhabe! Aber Hauptsache, Ihre Kinder sind im Sommer geimpft. Herr, lass Hirn vom Himmel regnen.\nTja, wenn man in der bevorteilten Gruppe ist, ist es auch leicht f\u00fcr die eigenen Vorteile oder die Benachteiligung anderer zu stimmen.\nUnd ihrer Meinung nach sollen nun alle 6-11 J\u00e4hrigen (und ab 12j\u00e4hrige die sich wegen geringem Risiko einer ernsthaften erkrankung nicht mit einem komplett neuartigem Impfstoff impfen lassen wollen) auf unbestimmte Zeit gar keine Schule mehr haben, obwohl sie nur in sehr seltenen Einzelf\u00e4llen schwer an Corona erkranken?\nSolche Meinungen machen mir richtig Angst!\nOh bitte Ina! Lass es einfach. Ich bin bei Anke und finde solche Impfdebatten d\u00e4mlich. Sie freut sich sicher nicht eine Risikopatientin zu sein. Sch\u00f6n f\u00fcr sie geimpft zu sein. Und ja bitte!!! Impfpflicht f\u00fcr Kinder!!!\nMir fehlen gerade echt die Worte.\nJedes Kind hat ein Recht auf Bildung. Egal ob geimpft oder nicht geimpft.\nUnd jedes Kind hat das Recht auf Unversehrtheit.\nIch werde meine 7 j\u00e4hrige Tochter definitiv nicht impfen lassen. Auch wenn es bis dahin einen zugelassenen Impfstoff geben sollte. Unsere Kinder sind das H\u00f6chste was es gibt und ich finde es absolut unm\u00f6glich, dass es Menschen gibt die f\u00fcr eine impfpflicht sind. Ein Impfstoff der innerhalb k\u00fcrzester Zeit auf den Markt gebracht wurde. Ich habe meine Tochter mit allem impfen lassen was die Stiko empfiehlt. Ich bin Apothekerin und werde morgen die 2. Impfung bekommen. Obwohl ich davon im innersten nicht \u00fcberzeugt bin. Aber meine Tochter wird nicht geimpft. Es gibt genug Kinder\u00e4rzte die das kritisch sehen und ich hoffe dass die Mehrheit der Eltern diesem Wahnsinn Paroli bietet.\nMenschen mit Ansichten wie von Ihnen finde ich erschreckend. Es ist einfach nur noch erschreckend wie sich die Gesellschaft ver\u00e4ndert hat.\nOhje Steffi, deine Einstellung gerade als Apothekerin finde ich schlimm zum Impfen. Das macht mir Angst. Aber wirklich. Und schon wieder haben wir hier eine dumme Impfdebatte.\nImpfen ist gut und sollte verpflichtend sein und ich habe keine Lust auf diese Pseudoargumente gegen Impfungen. Ich bin ehrlich gesagt auch f\u00fcr eine sanfte Impfpflicht. Das sollten wir unseren Kindern schuldig sein, damit sie endlich wieder eine unbeschwerteres Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Danke Steffi!!!\nNein meine Einstellung ist nicht schlimm. Ich hinterfrage nur sehr viel und lese dazu auch viele Fach Journals.\nUnd noch ein Mal f\u00fcr alle. Ich bin kein Impfgegner. Wir sind gegen alles was die Stiko empfiehlt geimpft.\nBesch\u00e4ftigt Euch alle etwas detailliert mit allem was die Pharmalobby betrifft. Vielleicht geht ja dann so dem einen oder anderen ein Licht auf. Wer glaubt, dass alles nur zum Wohl der Menschen gemacht wird glaubt auch noch an den Weihnachtsmann. Ich habe lange in einer Klinik als Apothekerin gearbeitet. Zytostatika Herstellung. Da geht es nur um Geld.\nZum Gl\u00fcck ist die Mehrheit der Eltern in der Klasse meiner Tochter genauso eingestellt wie ich.\nAber man sieht ja jetzt hier wie extrem manche Leute hier eingestellt sind und das macht mir Angst. Was passieren wird istAusgrenzung und Diskriminierung von Menschen die nicht geimpft sind. Wollt ihr das wirklich? Ich schreibe zu diesem Thema nichts mehr, da es nichts bringt. M\u00f6ge jeder das f\u00fcr sich richtige tun und entscheiden.\nUnd ganz ehrlich Steffi: wie soll Schule denn wieder normal funktionieren k\u00f6nnen, wenn es keinen Impfschutz f\u00fcr Kinder gibt?!! Wie lange soll das noch so gehen? Dann unterrichte dein Kind doch weiterhin von zu Hause , wenn du es nicht impfen lassen willst.\nDanke, Steffi! Es tut wirklich gut von Leuten zu lesen, die sich nicht einfach von der Mehrheitsmeinung beeinflussen lassen, sondern bestimmte Sachverhalte eigenverantwortlich hinterfragen\u2026\nIch bin immer wieder schockiert, dass eine sachliche Argumentation \u00fcber bestimmte Ma\u00dfnahmen die Fronten so stark verh\u00e4rten und so extreme Reaktionen wie \u201aSchul\u00f6ffnung nur f\u00fcr geimpfte Kinder\u2018 hervorrufen k\u00f6nnen.\nMeine Tochter ist nach STIKO durchgeimpft, aber warum soll ich sie bei so einem geringen Erkrankungsrisiko mit einem experimentellem Impfstoff impfen lassen?\nDanke f\u00fcr die tollen Beitr\u00e4ge und liebe Gr\u00fc\u00dfe!\nF\u00fcr uns scheint es nach 15 Monaten im Homeoffice ein Traum zu sein, mal sagen zu d\u00fcrfen, dass wir vollgeimpft und immunisiert sind. Wir stehen auf vielen Wartelisten, jedoch haben wir als Steuerzahler mit 60 Std/Woche \u00fcberhaupt keine Priorit\u00e4t. Unseren Urlaub haben wir wieder verschoben. F\u00fcr unseren Sohn habe ich wieder online Kurse f\u00fcr die Ferien gebucht. Mein Mann ist nun wegen Depression krank geschrieben. Und trotzdem keine Impfung in Sicht\u2026Unsere n\u00e4hesten Verwandten wohnen 300 km von uns entfernt. Wir k\u00f6nnen es nicht mit unserem Gewissen und unserem Respekt vor Covid vereinbaren ohne Impfung zu reisen. Zwei Menschen aus unserem Familienkreis waren auf der der Intensivstation.\nWir in Th\u00fcringen haben auch so einiges erleiden m\u00fcssen als Hotspot. Ich kann es kaum abwarten endlich mal wieder durch die Innenstadt zu Shoppen und etwas Ruhe zu bekommen von einem funktionst\u00fcchtigen Schulbetrieb. Der Artikel spricht mir aus der Seele. Hilft wohl nur durchhalten, durchhalten und weiter machen.\nJetzt sollte die n\u00e4chste gesellschaftliche Aufgabe sein, die Kinder zu sch\u00fctzen! In dem sich alle impfen lassen, die es schon k\u00f6nnen (ab 07.06. ja jeder \u00fcber 16 Jahre) und der Rest sich eben regelm\u00e4\u00dfig testet um nicht unbemerkt Infektionen zu streuen\u2026\nHallo Luisa, ich bin keine Impfgegnerin, finde Impfungen super, auch Impfungen gegen Corona. Meine Kinder und ich sind gegen alles geimpft was die Stiko empfiehlt und noch ein bisschen mehr. Coronaimpfung war f\u00fcr uns eben auch noch nicht m\u00f6glich.\nWenn aber nur noch geimpfte Kinder in die Schule d\u00fcrften, wie hier gefordert, m\u00fcssten alle Grundschulen langfristig schlie\u00dfen. Und diese Forderung halte ich f\u00fcr vollkommen verfehlt.\nIst immer leicht andere als Impfgegner zu bezeichnen. Aber wie kommst du darauf, nur weil ich m\u00f6chte, dass 6-11 J\u00e4hrige, f\u00fcr die es bisher keine Impfung gibt(!) weiterhin zur Schule gehen d\u00fcrfen? Meinst du allen Ernstes, dass Grundschulen geschlossen werden sollten bis es eine Impfung f\u00fcr 6-11j\u00e4hrige gibt?\nOh Marga\u2026lass dir bitte Hirn vom Himmel regnen. Eine Impf-Gegnerin. Impfungen sind der Segen! Wer das nicht rafft ist\u2026.lassen wir das. Ich stimme Anke voll und ganz zu!\nLiebe Marga, der Plan ist ja die Kids langfristig (zuerst die 12-16 J\u00e4hrigen und dann die J\u00fcngeren) asap zu impfen. Idealerweise in den Sommerferien. Ich hoffe sehr, dass dies sein wird, sobald der Impfstoff zugelassen wird und dass dann endlich endlich wieder normaler Unterricht m\u00f6glich sein wird. Ich wollte damit zum Ausdruck bringen, dass es wichtig ist sich eben nicht auf solche Anti-Impfdiskussionen einzulassen, wie es leider unter den Eltern viele viele gibt. Und ja, ich f\u00e4nde es toll, wenn in der Tat dann (und auch nur dann wenn Impfungen m\u00f6glich sind) Impfgegner ausgeschlossen werden. Meine Meinung. Liebe Gr\u00fc\u00dfe\nLuisa\nAuf berechtigte Einw\u00e4nde ( gab zu der Zeit gar keinen Impfstoff f\u00fcr Grundsch\u00fcler) gehen Sie lieber nicht ein? Wo ist da Ihr Hirn? Wie konnte ich zu der Zeit Grundsch\u00fcler impfen, mit Impfstoff den es garnicht gab??? Unlogisch aber Hauptsache erstmal verbieten.\nWir hoffen auf ein paar freie Tage am Bodensee in den Ferien. Dass wir dann regelm\u00e4\u00dfig getestet werden m\u00fcssen nehme ich f\u00fcr mich ins die Kinder (6,9,11) dann gerne in Kauf. Es ist einfach eine Alternative f\u00fcr uns die uns Freiheit zur\u00fcck gibt.\nIch f\u00fchle mich da nicht schlechter gestellt wie die Geimpften.\nHallo, ich finde es komplett richtig, dass immunisierte Menschen (geimpft oder genesen) von Ausgangssperren und Kontaktbeschr\u00e4nkungen ausgenommen sind, denn sie werden sich nicht wieder anstecken und im KKH landen. Ich finde es aber auch richtig, dass sie noch Maske tragen m\u00fcssen und von Fremden Abstand halten m\u00fcssen, da die Virusweitergabe nicht zu 100% ausgeschlossen ist. Ich finde es auch richtig, dass sie sich nicht mehr testen brauchen, denn das Risiko einer Ansteckung ist gering. Ansonsten, so ist es zumindest mir bekannt, haben sie keine weiteren Freiheiten, die getestete Personen nicht auch haben\u2026 Jeder kann ab Pfingsten getestet Urlaub im Inland machen oder jetzt schon im Ausland. Wir sind beide schon einmal geimpft, weil beide systemrelevant und dadurch leider die gesamte Pandemie durch mit vielen Menschen in Kontakt beruflich. Ich bin echt erleichtert, dass das ber\u00fccksichtigt wurde, weil wir dadurch ja doch einen erheblichen Infektionsrisiko ausgesetzt waren. Gerade in der 2. Welle in diesem Winter hatte ich gro\u00dfe Angst. Ansonsten werden wir mit unseren Kindern gemeinsam an den Freiheiten f\u00fcr getestete Teil nehmen. Ach ja und in unserem Bundesland wurde jetzt schon lange vor allem den Kindern viel erm\u00f6glicht, Vereinssport und auch der Schulbetrieb soweit es irgendwie m\u00f6glich war, wurde aufrecht erhalten. Kinder sind doch auch bei den Kontaktbeschr\u00e4nkungen heraus genommen, ich w\u00fc\u00dfte jetzt nicht warum ich mich auf Grund meiner Kinder, die ja aus guten Gr\u00fcnden noch nicht geimpft werden k\u00f6nnen, diskriminiert f\u00fchlen sollte. Und ja, wir Eltern hatten in den ganzen Homeschooling- Zeiten eine schwere B\u00fcrde zu tragen. Wir haben auch nicht die Notbetreuung in Anspruch genommen, einfach damit bei 2 Kindern mit den Kontakten dort nicht noch mehr Infektionsgefahr f\u00fcr uns alle besteht. Und nein, ich konnte zu keiner Zeit HomeOffice machen. Unser Alltag war ein Puzzle. Ich freue mich auf den Sommer!\nihr seid beide geimpft und k\u00f6nnt somit unger\u00fcstet mehr machen. bei uns ist es so, das mein mann zu denen geh\u00f6rt der als letzter geimpft werden w\u00fcrde ( wenn er wollte), da ich wieder arbeite, teilweise im altenheim, k\u00f6nnte ich mich nun impfen lassen ( wenn ich wollte). somit w\u00e4re uns diese freiheit die ihr nun habt als familie trotzdem verwehrt. und ich und die kinder haben das letzte jahr so viel zur\u00fcck gesteckt ! und ja es ist ein hinderungsgrund vieles nur getestet machen zu k\u00f6nnen, sich testen zu lassen muss zeitlich auch m\u00f6glich sein! also ja, ich finde es schon sehr unfair wenn die die sich einschr\u00e4nken mussten wegen den risiko gruppen jetzt wieder in die r\u00f6hre schauen und die risiokingruppen die jetzt soweit geimpft sind sich ohne aufwand freier bewegen k\u00f6nnen\u2026.\nInzwischen kann sich jeder impfen lassen, der wirklich will! Und wenn es dir zeitlich ein zu gro\u00dfer Aufwand ist, dich testen zu lassen, k\u00f6nnen dir die Freiheiten ja nicht soo wichtig sein, oder?\nDeshalb anderen ihr bisschen \u201eFreiheit\u201c verwehren zu wollen, die alle genauso anstrengende Zeiten hinter sich haben, finde ich missg\u00fcnstig.\nAlso da unsere Kinder noch unter dem Alter sind, in dem sie geimpft werden k\u00f6nnen, aber zu alt um nicht getestet zu werden, k\u00f6nnen wir als Familie s\u00e4mtliche Freiheiten auch nur nach einem Ausflug ins Testcenter genie\u00dfen und wir Erwachsenen auch noch ein paar Wochen, da wir erst erstgeimpft sind. Viele Bundesl\u00e4nder geben jetzt die Priorisierung frei, also es kann sie jeder impfen lassen! Und die Priorisierung zu neiden, wenn man ein Jahr lang einem deutlich h\u00f6heren Risiko sich zu infizieren ausgesetzt war, sich immer wieder Gedanken gemacht hat, was wird aus den Kindern, wenn ich es durch meinen Beruf infiziere und auch noch beinahe t\u00e4glich mit Maskenverweigerern auf Arbeit zu tun hatte, finde ich einfach nur missg\u00fcnstig! Ich will nicht wissen, wie es in Deutschland gelaufen w\u00e4re, wenn wir in der kritischen Infrastruktur aus Angst aufgeh\u00f6rt h\u00e4tten zu arbeiten\u2026\nHallo Sina,\nin einigen Bundesl\u00e4ndern mag das so sein, hier (Nds.) stimmt das leider noch \u00fcberhaupt nicht. Im Gegenteil, selbst die Prio.gruppe 3 ist immer noch nicht vollst\u00e4ndig an der Reihe und f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit gibt es hier auch keine Erst- sondern nur noch Zweitimpfungstermine. Also nein, nicht jeder kann sich impfen lassen, nur weil man es will (es sei denn vielleicht \u00fcber falsche Bescheinigungen, aber abgesehen davon, dass ich das f\u00fcr den v\u00f6llig falschen Weg halte, selbst damit w\u00fcrde man hier momentan keinen Termin zu Erstimpfung bekommen).\nIch finde es sehr fair, dass Krankenpfleger u \u00c4rzte, Lehrer u erzieher usw, welche sich impfen m\u00f6chten, dann auch mehr Freiheit haben. Sie hatten keine M\u00f6glichkeit zu homeoffice und wurden erh\u00f6hter Ansteckung ausgesetzt. Ich g\u00f6nne Risikogruppen und alten Menschen ihre Freiheiten. Denn auch sie haben ein Recht darauf. Vorallem, weil bei ihnen die Lebenszeit durchaus etwas begrenzter sein k\u00f6nnte.\nHallo,\ndanke f\u00fcr den Beitrag.\nRein rational g\u00f6nne ich es jedem/jeder, der/die schon die M\u00f6glichkeit hatte, geimpft worden zu sein und na klar, es freut mich auch, mir nicht mehr (so viele) Sorgen um Eltern, Schwiegereltern und andere liebe Menschen in meinem Umfeld machen zu m\u00fcssen. Und ja, ich freue mich auch, wenn mein Lieblingscaf\u00e9 nicht schlie\u00dfen muss, weil endlich wieder ein paar G\u00e4ste kommen d\u00fcrfen (dies schlie\u00dft s\u00e4mtliche andere Branchen, die davon hoffentlich ein wenig profitieren werden, wenn sie endlich wieder \u00f6ffnen/G\u00e4ste haben/ihre Dienstleistung erbringen d\u00fcrfen etc. nat\u00fcrlich ein).\nABER: Emotional sieht es gerade ganz anders aus, und so leicht l\u00e4sst sich das auch noch \u00fcber rationale Argumente bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fchen uns seit \u00fcber einem Jahr ab, Kinderbetreuung und Arbeit unter einen Hut zu bekommen, zuverl\u00e4ssige Arbeitnehmer in nicht systemrelevanten Berufen zu sein und unser Kind, das hier ohne Kontakt zu anderen Kindern \u00fcber Tische und B\u00e4nke geht, zu betreuuen. Und wir k\u00f6nnen nicht mehr! Und es nervt mich unglaublich, dass viele \u00e4ltere Menschen in meinem Umfeld (klar, das ist jetzt nat\u00fcrlich sehr individuell, aber der Frust muss einfach mal raus!), die nicht mehr arbeiten, noch fit sind, sich im letzten Jahr gut isolieren konnten und das auch noch einige Wochen gut so h\u00e4tten weiterf\u00fchren k\u00f6nnen, die mit gro\u00dfem Haus, Garten etc. trotzdem ein vergleichsweise \u201egutes\u201c Jahr hatten, jetzt geimpft sind (wegen Alter oder, leider auch beobachtet, durch \u201evordr\u00e4ngeln\u201c) und uns nun freudig \u00fcber ihre Sommerurlaubspl\u00e4ne berichten. Ich will das nicht h\u00f6ren! Selbst wenn wir im Sommer Urlaub machen k\u00f6nnten, weil geimpft/erlaubt: wir haben bereits jetzt kaum noch Urlaubstage, da wir unseren Urlaubsanspruch zum gro\u00dfen Teil schon f\u00fcr die Betreuung unseres Kindes eingesetzt haben (das mit den Kinderkranktagen geht sich bei uns irgendwie nicht aus, wie passt das bitte bei anderen?). Und wir k\u00f6nnen uns nach wie vor nicht sch\u00fctzen mit einem kleinen Kind, das nat\u00fcrlich keinen Abstand h\u00e4lt oder Maske tr\u00e4gt. Und auch wenn unser Kind, juchhu, seit Montag das erste Mal seit Dezember wieder in die Krippe darf, haben wir kein gutes Gef\u00fchl dabei. Abgesehen von der grunds\u00e4tzlichen gesundheitlichen Gef\u00e4hrdung, m\u00f6glicherweise mehere Wochen Quarant\u00e4ne, m\u00f6glicherweise den Ausfall eines Elternteils wegen Krankheit, wir k\u00f6nnen das nicht mehr abfangen. Unsere Nerven liegen blank. Und dabei sind wir in einer sehr priviligierten Situation, zu zweit, mit sicheren Jobs, Home-Office etc\u2026 Ich mag mir gar nicht ausmalen, wenn dem nicht so w\u00e4re. Sp\u00e4testens in den letzten Wochen w\u00e4re es meiner Meinung nach notwendig gewesen, genauer hinzuschauen bei dem Impfungen und berufst\u00e4tige Eltern ebenfalls zu priorisieren. Wie gesagt, aus mir spricht der Frust, nat\u00fcrlich auch Neid und die Nerven liegen einfach seit l\u00e4ngerem blank. Es f\u00fchle sich bitte niemand angegriffen, der/die den wohlverdienten Sommerulraub plant, es dem-/derjenigen von Herzen geg\u00f6nnt.\nDas kann ich genau so unterschreiben. Denn mir bzw. uns geht es genauso. Wir arbeiten (teilweise) in kritischen Infrastrukturen und haben somit das \u201eGl\u00fcck\u201c immer einen Notbetreuungsplatz bekommen zu haben. Aber eben immer mit schlechtem Gewissen. Andererseits ist bei uns Homeoffice keine M\u00f6glichkeit.\nMir geht es auch gar nicht um die wirlich Alten, die sich mal wieder zum K\u00e4ffchen treffen, sondern um die, die eigentlich ihr Leben fast normal weiterleben konnten, weil sie z.B. keine kleinen Kinder mehr haben etc. und einem nun von gro\u00dfen Treffen mit Leuten, die ja alle geimpft sind vorschw\u00e4rmen oder die Urlaubspl\u00e4ne ausbreiten, w\u00e4hrend man selber noch nicht einmal die M\u00f6glichkeit sieht sich impfen zu lassen. Und meine \u00fcber 60j\u00e4hrige Mutter steht seit Wochen auf der Warteliste, aber es passiert nichts.\nEs macht einfach m\u00fcrbe.\nUnd was mich auch \u00e4rgert: Es werden auch noch die vergessen, die gerade erwachsen sind. Auch die haben viel zur\u00fcckgesteckt und R\u00fccksicht auf die \u201eAlten\u201c genommen und nun? Das ist zwar vielleicht alles rechtens, aber eben nicht gerecht.\nLuzy, dein Beitrag h\u00e4tte ich nicht besser formulieren k\u00f6nnen. Er spricht mir aus tiefsten Herzen.\nUnd was man nicht vergessen darf, den \u00c4ltesten l\u00e4uft die Zeit davon. Ich habe soviel mit \u00fcber 80ig j\u00e4hrigen zu tun, die mir ganz traurig sagen, wie sehr sie die Kultur vermissen, denn noch k\u00f6nnten sie, sie wissen nicht, wie es ihnen n\u00e4chstes Jahr geht. Auch der k\u00f6rperliche Verfall geht im hohen Alter viel, viel schneller, da haben ein paar Monate Ausfall der Seniorensportgruppe gro\u00dfe Folgen. Daher gebt ihnen schnell die Freiheit zur\u00fcck, sie nehmen mir nichts, wenn sie jetzt geimpft in die Oper oder ins Konzert gehen, auch nichts, wenn sie ihre Fitness erhalten. Im Gegenteil sie sorgen daf\u00fcr, dass Trainer, K\u00fcnstler usw. ihren Job behalten, die auch M\u00fctter und V\u00e4ter sind, die Familien ern\u00e4hren. Es ist jetzt eine \u00fcberschaubare \u00dcbergangszeit. Und ich bin gl\u00fccklich, dass meine Eltern geimpft sind und sie unbeschwert mit unseren Kindern umgehen k\u00f6nnen! Das tut allen gut. Auch uns, der Wechselunterricht war so deutlich entspannter! Und ich denke, nun wissen wirklich alle, was Eltern und Familien leisten! Nicht umsonst soll es nun endlich einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung im Grundschulbereicv geben! Ich hoffe auch inst\u00e4ndig, dass die Milliarden des Aufholpaketes in personelle Aufstockungen s\u00e4mtlicher Kinderbereiche gesteckt werden! Und auch, dass die Denke: Ach nur Erzieherin/ Lehrerin/ Krankenschwester f\u00fcr immer verschwindet! Das sind Berufe, die unsere gesamte Gesellschaft st\u00fctzen und diese Anerkennung daf\u00fcr auch verdienen! Auch alle V\u00e4ter, die nun durch ihre M\u00f6glichkeiten im HomeOffice zu arbeiten voll und ganz am Familienleben Teil haben konnten oder dieses sogar als Partner einer in systemrelevanten Mutter managen mussten, werden nun wissen, was das bedeutet. Und sich hoffentlich nicht wieder nur komplett von der Arbeit vereinnahmen lassen.Also lasst uns die letzten Monate doch als Aufbruch in eine hoffentlich menschlichere Zeit sehen!!!\nHallo K,\nnat\u00fcrlich stimme ich dir rational in vielen Punkten zu und bewurdere es, dass du das so sehen kannst, mir jedoch f\u00e4llt es jedoch nach dem letzten Jahr sehr schwer, dies auch emotional einzusehen. Ich habe im letzten Jahr zu oft mitbekommen, dass Personen, deren Gesundheit ich durch R\u00fccksichtsnahme versuche zu sch\u00fctzen, die Regeln, die ich seit Monate einhalte und die meine Familie zerm\u00fcrben, ignorieren. Also wie gesagt, ich g\u00f6nne jeder/jedem den Sommerurlaub oder Besuch einer Kuturveranstaltung von Herzen und freue mich, wenn Arbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben \u2013 aber der Frust dar\u00fcber, selbst st\u00e4ndig am Limit zu sein, w\u00e4hrend andere ein (Zitat einer Bekannten) \u201eerholsames Jahr mit deutlich weniger Stress also sonst\u201c haben, muss auch erlaubt sein, ebenso der Missmut, nun zu alledem andauernd \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Urlaubspl\u00e4ne zu h\u00f6ren, die f\u00fcr einen selbst so weit weg sind und die wir hier schon jemand geschrieben hat auch in meinen Ohren wie Hohn klingen! Und nein, mir gef\u00e4llt das selbst ganz und gar nicht, zu was f\u00fcr einem neidvollen missg\u00fcnstigen Menschen mich diese Gedanken von Zeit zu Zeit machen, aber es zeigt einem auch irgendwie, dass das Ma\u00df einfach \u00fcbervoll ist, wenn man diesen Gedanken und Gef\u00fchlen nichts mehr entgegenzusetzen hat\u2026\nIch freue mich nat\u00fcrlich, wenn mein Schwiegervater, dem nicht mehr viel Zeit bleibt, nun hoffentlich wieder ein St\u00fcck Normalit\u00e4t zur\u00fcck gewinnt, sodass er seine letzten Monaten zumindest noch ein wenig genie\u00dfen kann, aber gleichzeitig finde ich auch, dass die letzten Monate/Jahre z.B. meines Schwiedervaters nicht mehr (aber auch nicht weniger!) wert sind, als die gleiche Zeit f\u00fcr ein Kind, einen Jugendlichen, oder einen anderen Erwachsenen, denn im Endeffekt ist ist es immer Lebenszeit, die man nicht zur\u00fcck bekommt. Insofern kann ich dein Argument nat\u00fcrlich nachvollziehen, finde aber auch, dass es den komplexen Sachverhalt zu sehr vereinfacht (genauso vermutlich wie mein Wunsch nach der Priorisierung berufst\u00e4tiger Eltern). Ich bin mir bewusst, dass es keine L\u00f6sung geben kann, die jede/jeden zufrieden stellt und m\u00f6chte die Entscheidungen \u00fcber die Prioriesierung einzelner Personengruppen auch nicht selbst treffen m\u00fcssen, ich w\u00fcrde mir jedoch mehr Transparenz und Kommunikation \u00fcber die Entscheidungsfindung w\u00fcnschen, sodass es einfacher ist, die getroffenen Entscheidungen auch emotional nachzuvollziehen.\nDein Pl\u00e4doyer nach mehr Menschlichkeit finde ich super, dem ist eigentlich nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen!\nDas kann ich voll so unterschreiben\u2026 Wir haben zwar \u201eGl\u00fcck\u201c und sind seit M\u00e4rz 2020 im Homeoffice mit (nur) einem Kind, 12 J., das gerade im Wechselunterricht ist. Die Arbeit im technischen Bereich erleben mein Mann und ich aktuell als viel anstrengender als vor der Pandemie: viele Meetings und Projekte,ohne Reisen und pers\u00f6nlichen Kontakt voll durchgetaktet.\nUnser Sohn tut viel mehr mir sehr leid, das seine \u201egesunden\u201c Hobbys wie Basketball und Schachverein komplett weggefallen sind. Da wir gewissenhaft sein wollen und auch wegen schwerer Verl\u00e4ufe im n\u00e4heren Familienumfeld einfach Angst vor Corona haben, darf unser Sohn sich lediglich sehr selten mit einem Freund treffen. Er spielt zwar abends online und unterh\u00e4lt sich dabei mit seinen Freunden, dieses Leben ist aber alles andere als normal\u2026\nEr hat bereits zwei Geburtstage ohne Freunde und Verwandten verbracht\u2026 Ab Juni d\u00fcrfen wir vermutlich mit vielen anderen ungeimpften die Impfcentren st\u00fcrmen. Komischerweise sind sehr viele Menschen in unserem Umfeld (Nachbarn, Kollegen, u.a.in unserem Alter) bereits geimpft (auch mit Biontech und Moderna). Manchmal scheint es nur darum zu gehen, dass man den richtigen Arzt angesprochen hat, der einem z.B. aufgrund eines erh\u00f6hten Autoimmunwertes eine Krankheit diagnostiziert hat\u2026 Wegen der Arbeit und Homeschooling haben wir alle Vorsorgeuntersuchungen ausfallen lassen und gelten als v\u00f6llig gesund. Somit haben wir vermutlich erst Ende Sommer die Chance auf eine Impfung. Bis dahin bleiben wir und unser Sohn ungesch\u00fctzt und vorsichtig. Da fehlt es mir eben schwer, mich f\u00fcr unsere Nachbarin, 68, zu freuen, die nach ihrer zweiten Impfung nur noch unterwegs ist und st\u00e4ndig Besuch hat\u2026.Es geht nicht darum, dass sie das darf. Es geht vielmehr darum, dass sie eben gesch\u00fctzt ist und sich sicher f\u00fchlt. Im Gegensatz zu uns. Es tut mir leid.Es ist Jammern auf dem hohen Niveau. Trotzdem w\u00fcnschte ich mir, die Impfwilligen Eltern und Kinder w\u00fcrden in der Priorisierung auch ber\u00fccksichtigt werden\u2026 Immer davon auszugehen, dass jeder ein langes Leben vor sich hat und die \u00e4lteren Menschen jetzt \u00fcberall Vorgang haben m\u00fcssen, um das restliche Leben sicher und gesch\u00fctzt zu geniessen. Meine Eltern sind vor einigen Jahren mit 54 und 62 beim Autounfall gestorben. Meine Mutter sagte mir immer, dass man das Leben jeden Tag genie\u00dfen muss, weil man ja nicht weiss, was morgen kommt. Wie lange m\u00fcssen denn unsere Kinder zur\u00fcckstecken und aussetzen? Wie kann ich das meinem Sohn erkl\u00e4ren?\nAber getestet k\u00f6nnen doch die Kinder alles machen und wir auch! Wir waren z. B. auch in den Osterferien mit den Gro\u00dfeltern getestet im Zoo oder im Museum. Ich war auch schon getestet mit den Kindern am Wochenende ausgiebig im gro\u00dfen Kaufhaus bummeln. Und man darf doch auch mit Tests in die Ferienwohnung ab Pfingsten. Das wird doch nicht extra f\u00fcr die Geimpften ge\u00f6ffnet.\nHallo K,\nes geht (mir zumindest) ja nicht darum, dass ich nicht auch in den Zoo/Urlaub d\u00fcrfte, sondern einerseit um das h\u00f6here Risiko, dem ich mich als nicht geimpfte Person aussetze, und andererseit darum, dass wir zumindest dieses Jahr einfach keine Urlaubstage mehr \u00fcbrig haben, um Urlaub zu machen, selbst wenn wir geimpft sind. Hier war es so, dass Anfang Januar (und irgendwann im Februar/M\u00e4rz auch noch einmal ein paar Wochen) die Krippen zwar f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet hatten, uns aber kommuniziert wurde, dass wir nach M\u00f6glichkeit die Kinder trotzdem zuhause lassen sollen, was wir auch sinnvoll fanden, denn die Infektionszahlen waren hoch und stiegen weiter und die Erzieherinnen bei uns waren zu dem Zeitpunkt alle noch nicht geimpft und auch sie und ihre Familien wollten wir ja sch\u00fctzen. Zus\u00e4tzlich mit den regul\u00e4ren Schlie\u00dfzeiten unserer Krippe, in denen aber immer nur einer von uns Urlaub nehmen kann, anders reicht es so schon nicht mehr, ist damit bis auf wenige Tage, die wir aber als Notfallbackup nicht einfach auch noch verplanen wollen, unser gesamter Jahresurlaub weg. Und da nervt es mich eben, dass die Menschen in meinem (!) Umfeld, die keine Kinder haben und im Home-Office arbeiten oder in Rente sind, und die vergleichsweise erholt aus dem letzten Jahr kommen, jetzt dank Impfung auch noch mit wenig Risiko in den Urlaub/Museum/etc. k\u00f6nnen, w\u00e4hrend wir \u00fcber die Krippe der Infektion eben eine offene T\u00fcr bieten, ohne dass wir noch den Freiraum haben, zu entscheiden, ob wir Urlaub nehmen und unser Kind zuhause lassen, bis zumindest wir und die anderen Krippeneltern geimpft sind, oder nicht. Mich nervt es, dass wir uns im Alltag einem Risiko aussetzen m\u00fcssen (die Alternative w\u00e4re K\u00fcndigung von einem unserer Jobs), was andere nun nicht einmal mehr f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten haben (ich meine hier die oben genannte Gruppe aus meinem Bekannten-/Verwandtenkreis, die es in meinen neidvollen und missg\u00fcnstigen Augen eben manchmal weniger \u201everdient\u201c hat als wir, sich nun weniger einschr\u00e4nken zu m\u00fcssen, da es bei ihren Einschr\u00e4nkungen \u201enur\u201c um Luxus ging und nicht darum, sich im Alltag einem erh\u00f6hten Risiko aussetzen zu m\u00fcssen oder mit Arbeit/Kinderbetreuung organisatorisch \u00fcberhaupt \u00fcber die Runden zu kommen \u2013 denn da hat in meinem Augen die Priorisierung oder die \u00dcberpr\u00fcfung von Bescheinigungen auf Wahrheitsgehalt, eben nicht geleistet, was ich mir von ihr erwarte).\nIch finde es explizit richtig und gut, dass diejenigen, die sich und ihre Familien das ganze Jahr \u00fcber einem hohen Risiko ausgesetzt haben, die keine Chance hatten, sich \u00fcber HomeOffice etc. zu sch\u00fctzen, die sich f\u00fcr alle abgerackert haben, bis \u00fcber die Belastbarkeitsgrenze hinaus, so schnell wie m\u00f6glich geimpft sind, und diesem Personenkreis g\u00f6nne ich ein ganzes Jahr bezahlten Urlaub und mehr.\nDa bin ich ganz bei dir, Sina. Da sind wir wieder bei der Astrazeneca Diskussion und dieser \u2013 Ich nehme nur den \u201eguten\u201c Stoff- Einstellung. Zum kotzen. Wer nicht will, der hat halt Pech. Und testen ist jetzt auch kein Problem. Macht meine 3 J\u00e4hrige ohne Probleme mit und sitzt neuerdings auch beim Friseur mit medizinischer Kindermaske, weils vom Friseur so gew\u00fcnscht ist. Man kann das auch etwas steuern. Wenn ich mein Kind alle 10 Minuten bedauernd anschaue und mich versichere, ob es denn atmen kann unter der Maske, dann signalisiere ich ihm ja schon, wie bl\u00f6d das alles ist und dann wird auch gelitten und rebelliert. Wenn man einfach sagt, jetzt wird halt mal 15 Minuten Maske getragen und gut ist und hinterher Lob ausspricht, ist das auch eine ganz andere Atmosph\u00e4re. Ich finde es selber schrecklich, dass Testen und Masken f\u00fcr meine 3 J\u00e4hrige zum Alltag geh\u00f6ren. Einfach, weil ich finde, dass es nichts in einer unbeschwerten Kindheit zu suchen h\u00e4tte, aber sie empfindet das gar nicht so. Das ist meine Erwachsenenempfindung. Kann man auf die Kinder \u00fcbertragen oder es versuchen zu lassen. Im Grunde finde ich n\u00e4mlich, dass so eine Pandemie \u00fcberhaupt nichts in unserem Leben verloren hat. Aber ist hier nun mal kein Wunschkonzert. Also Augen zu und am besten gesund durchkommen.\nWir machen andere Dinge. Im Sommer im Garten zelten. Nachtwanderungen oder Fahrradtouren zur Eisdiele etc.\nDer Strand ist n\u00e4chstes Jahr auch noch da.\nIch g\u00f6nne jedem doppelt geimpften Menschen, dass er seine Rechte zur\u00fcck bekommt. Denn alles andere w\u00e4re auch Quatsch. Hier geht es ja nicht um einen Bonus, sondern um unsere Grundrechte. Wenn ich zu den geimpften z\u00e4hlen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ich auch gern wieder Richtung Normalit\u00e4t gehen wollen. Das w\u00e4re ja noch sch\u00f6ner, wenn jetzt weiterhin Grundrechtebingo gespielt werden w\u00fcrde.\nHallo Sina2,\nganz und exakt so (inklusive Friseurmaske beim 5-j\u00e4hrigen) empfinde ich das auch! Ob das am Namen liegt?\nIch bin stinksauer auf die Politik. F\u00fcr Familien wird nichts getan. Kleine Kinder k\u00f6nnen sich noch nicht mit Maske sch\u00fctzen und die Impfzulassung wird auch noch dauern. Covid kann auch f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich sein. MIS-C, Gef\u00e4\u00dferkrankungen und Longcovid. Ich m\u00f6chte meine Tochter dieser Gefahr nicht aussetzen. Auch wenn ich irgendwann einmal geimpft sein werde. Man wei\u00df noch viel zu wenig \u00fcber die Langzeitfolgen. Kitas und Schulen sind nur dann sicher, wenn die Inzidenz auch unter Ungeimpften sehr niedrig ist oder es endlich Impfungen f\u00fcr die Kleinsten gibt. Das wird viel zu wenig beachtet von der Politik. Zudem kommt die indische Mutante auf uns zu, die sich noch rascher verbreiten d\u00fcrfte als B117. In Uk kommt es derzeit zu gro\u00dfen Ausbr\u00fcchen in Schulen. Auf die kleinen Kinder wird derzeit einfach vergessen. Hier ein Artikel (zwar aus \u00d6sterreich), der die Sache ganz gut trifft: https://www.derstandard.at/story/2000126376356/schau-auf-dich-schau-auf-mich-wer-schaut-auf-die\nIch sehe das auch so. Die Urlaubspl\u00e4ne der Alten empfinde ich als Hohn den ungeimpften und ungesch\u00fctzten Kindern gegen\u00fcber. Urlaub ist durch Betreuungspflichten aufgebraucht, Angst vor Ansteckung in Kita. \ud83d\ude41\nMir macht diese ganze Diskussion um Freiheit nur f\u00fcr Geimpfte im Hinblick auf unsere Kinder Angst. Hei\u00dft das, im neuen Schuljahr d\u00fcrfen nur noch die geimpften Kinder am Pr\u00e4senzunterricht teilnehmen? Was aber, wenn ich meine Kinder nicht impfen m\u00f6chte weil ich in Corona keine t\u00f6dliche Krankheit f\u00fcr Kinder sehe? Und schon gar nicht mit einem neuen Impfstoff. Ich bin kein Impfgegner, ich werde mich selbst impfen lassen, wenn ich dran bin. Aber meine Kinder will ich nicht impfen. Und ich finde es auch nicht richtig, die Kinder da mit reinzuziehen und mit Sanktionen zu drohen ala sonst darfst du nicht ins Freibad.\nDass Impfstoff f\u00fcr Kinder entwickelt wird, ist richtig und wichtig. Gerade mit Blick auf kranke Kinder, f\u00fcr die Corona ein gro\u00dfes Risiko birgt oder auch zum Schutz f\u00fcr kranke Eltern. Ich denke, da muss jede Familie f\u00fcr sich abw\u00e4gen, was richtig ist. Aber bitte lasst die Entscheidung bei den Eltern. Ich sehe uns schon in eine Zwei-Klassen-Gesellschaft abdriften auch mit Szenarien wie: nein dein Freund darf nicht mehr zum spielen kommen, der ist nicht geimpft. Vielleicht bin ich aber einfach grad auch zu pessimistisch, bei dem Wetter hier und dauerlockdown kein Wunder.\nVielleicht erledigt sich die Angst von alleine, zumal ja in Israel auch die Zahlen bei den Kindern und Jugendlichen runtergehen. Vielleicht reicht es ja wenn wir erwachsene uns impfen.\nIch werde mein Kind impfen lassen, dobald es geht. Corona kann auch f\u00fcr nicht vorerkrankte Kinder eine Gefahr darstellen. Siehe zB hier: https://www.scinexx.de/news/medizin/corona-mikrothrombosen-auch-bei-kindern/\nLeider wird das derzeit vielfach ignoriert.\nIch bin \u00fcberrascht, dass sich viele Eltern tats\u00e4chlich Sorgen \u00fcber einen m\u00f6glicherweise schweren Verlauf bei Kindern/Jugendlichen machen.\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie (DGPI) beziffert die Sterblichkeit im Zusammenhang mit Covid-19 bei Kindern und Jugendlichen auf < 0,00002%.\nSiehe Stellungnahme vom 18. April 2021 unter diesem Link:\nhttps://dgpi.de/stellungnahme-dgpi-dgkh-hospitalisierung-und-sterblichkeit-von-covid-19-bei-kindern-in-deutschland-18-04-2021/\nJeder einzelne Fall eines schwer erkrankten oder verstorbenen Kindes an einer SARS-CoV-2-Infektion ist ein Fall zu viel und ein unertr\u00e4gliches Einzelschicksal f\u00fcr Kind und Familie. Die nun seit Beginn der Pandemie gemachte Beobachtung, dass von den sch\u00e4tzungsweise 14 Millionen Kindern und Jugendlichen in Deutschland nur etwa 1200 mit einer SARS-CoV-2-Infektion im Krankenhaus (< 0,01%) behandelt werden mussten und 4 an ihrer Infektion verstarben (< 0.00002%), sollte Anlass sein, Eltern \u00fcbergro\u00dfe Sorgen vor einem schweren Krankheitsverlauf bei ihren Kindern zu nehmen. In der Saison 2018/19 wurden nach Angaben des RKI insgesamt 7461 Kinder unter 14 Jahren mit Influenza als hospitalisiert gemeldet, 9 Kinder verstarben. Nach Angaben des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur lag im Jahr 2019 die Zahl der durch einen Verkehrsunfall get\u00f6teten Kinder bei 55, nach Angaben der DLRG die Zahl der ertrunkenen Kinder bei 25. Diese Zahlen sollen und d\u00fcrfen keinesfalls gegeneinander aufgerechnet werden, m\u00f6gen aber bei der Einordnung helfen.\nEs gibt aber auch chronische Langzeitfolgen nach einer Coronaerkrankung. Das will ich nicht f\u00fcr meine Kinder.\nNicht alles ist entweder Tod oder komplette Gesundheit. Longcovid, Pims, Gefaesserkranungen, Diabetes nach einer coronainfektion sind nicht gar so selten. Ueber moegliche weitere Langzeitfolgen wissen wir noch nichts. Dieses Risiko darf nicht verharmlost werden, indem man nur auf die Todesfaelle unter Kindern schaut!\nhttps://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/longcovid-101.html\nNora, aber bei Verkehrsunf\u00e4llen, die nicht t\u00f6tlich enden, gibt es doch auch Langzeitfolgen. Von daher passt der \u201aVergleich\u2018 eben doch \u2013 und ist meiner Ansicht nach keine Verharmlosung.\nVielen Dank f\u00fcr deinen Beitrag, Eva! Ich wundere mich auch immer wieder \u00fcber die Angst vieler Eltern diesbez\u00fcglich. Vielen Dank f\u00fcr die tolle sachliche Zusammenfassung.\nDas kann ich voll so unterschreiben\u2026 Wir haben zwar \u201eGl\u00fcck\u201c und sind seit M\u00e4rz 2020 im Homeoffice mit (nur) einem Kind, 12 J., das gerade im Wechselunterricht ist. Die Arbeit im technischen Bereich erleben mein Mann und ich aktuell als viel anstrengender als vor der Pandemie: viele Meetings und Projekte,ohne Reisen und pers\u00f6nlichen Kontakt voll durchgetaktet.\nUnser Sohn tut viel mehr mir sehr leid, das seine \u201egesunden\u201c Hobbys wie Basketball und Schachverein komplett weggefallen sind. Da wir gewissenhaft sein wollen und auch wegen schwerer Verl\u00e4ufe im n\u00e4heren Familienumfeld einfach Angst vor Corona haben, darf unser Sohn sich lediglich sehr selten mit einem Freund treffen. Er spielt zwar abends online und unterh\u00e4lt sich dabei mit seinen Freunden, dieses Leben ist aber alles andere als normal\u2026\nEr hat bereits zwei Geburtstage ohne Freunde und Verwandten verbracht\u2026 Ab Juni d\u00fcrfen wir vermutlich mit vielen anderen ungeimpften die Impfcentren st\u00fcrmen. Komischerweise sind sehr viele Menschen in unserem Umfeld (Nachbarn, Kollegen, u.a.in unserem Alter) bereits geimpft (auch mit Biontech und Moderna). Manchmal scheint es nur darum zu gehen, dass man den richtigen Arzt angesprochen hat, der einem z.B. aufgrund eines erh\u00f6hten Autoimmunwertes eine Krankheit diagnostiziert hat\u2026 Wegen der Arbeit und Homeschooling haben wir alle Vorsorgeuntersuchungen ausfallen lassen und gelten als v\u00f6llig gesund. Somit haben wir vermutlich erst Ende Sommer die Chance auf eine Impfung. Bis dahin bleiben wir und unser Sohn ungesch\u00fctzt und vorsichtig. Da fehlt es mir eben schwer, mich f\u00fcr unsere Nachbarin, 68, zu freuen, die nach ihrer zweiten Impfung nur noch unterwegs ist und st\u00e4ndig Besuch hat\u2026.Es geht nicht darum, dass sie das darf. Es geht vielmehr darum, dass sie eben gesch\u00fctzt ist und sich sicher f\u00fchlt. Im Gegensatz zu uns. Es tut mir leid.Es ist Jammern auf dem hohen Niveau. Trotzdem w\u00fcnschte ich mir, die Impfwilligen Eltern und Kinder w\u00fcrden in der Priorisierung auch ber\u00fccksichtigt werden\u2026 Immer davon auszugehen, dass jeder ein langes Leben vor sich hat und die \u00e4lteren Menschen jetzt \u00fcberall Vorgang haben m\u00fcssen, um das restliche Leben sicher und gesch\u00fctzt zu geniessen. Meine Eltern sind vor einigen Jahren mit 54 und 62 beim Autounfall gestorben. Meine Mutter sagte mir immer, dass man das Leben jeden Tag genie\u00dfen muss, weil man ja nicht weiss, was morgen kommt. Wie lange m\u00fcssen denn unsere Kinder zur\u00fcckstecken und aussetzen? Wie kann ich das meinem Sohn erkl\u00e4ren?\nLebensgef\u00e4hrlich f\u00fcr Kinder? Ja, aber nicht Corona sondern die Impfung. Bitte mal die IFR und CFR der U18 mit den Nebenwirkungen der Impfung vergleichen. Und dann mal die Nebenwirkungen der alt eingesessen Impfungen mit den gegen Corona vergleichen.\nDas Risiko/ Nutzen Verh\u00e4ltnis stimmt nicht.\nEs ist ja eine Entscheidung und kein gottgegebener Zwang, dass man sich bei der Forschung an und Zulassung von Impfstoffen nicht auch auf Kinder fokussiert hat\u2026\n(Wobei das sicher auch den Aspekt des Schutzes der Kinder hatte, sie nicht so fr\u00fch einem wenig erforschten Impfstoff auszusetzen). Dass das Thema \u201ewie machen wir das aber dann mit den Kindern und der Impfung?\u201c fair fr\u00fch bedacht worden ist, w\u00e4re mir neu.. und dass schon lange gesagt wird \u201cbis [Datum xy] werden wir allen B\u00fcrgern eine Impfung anbieten k\u00f6nnen\u201d ist mMn halt echt ein Ding, wenn es f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung eben gar keinen Impfstoff gibt. Da werde ich auch sauer!\nDas stimmt leider nicht! Corona stellt auch fuer gesunde Kinder eine Ernstzunehmende Gefahr dar. Siehe zB hier: https://www.scinexx.de/news/medizin/corona-mikrothrombosen-auch-bei-kindern/\nLongcovid, Diabetes MIS-C \u2013 alles sehr ernstzunehmen und nach derzeitigem Forschungsstand eine m\u00f6gliche Folge von Corona bei Kindern. Nutzen-Risiko mE ganz klar auf Seiten der Impfung auch f\u00fcr die Kleinsten. Wir wissen noch fast nichts \u00fcber sonstige Langzeitfolgen einer Coronainfektion bei Kindern.\nIch finde Lockerungen f\u00fcr die Geimpften logisch, in Ordnung und rechtlich nicht anders machbar. Zwei Dinge nerven mich aber enorm und da habe ich auch kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr:\n1.) \u201eIch will kein Astra Zeneca\u201c- ich bin selber Impf\u00e4rztin und h\u00f6re es st\u00e4ndig. Ich bin daf\u00fcr, dass alle alten Leute, die Astra Zeneca ablehnen, sich ganz hinten anstellen. Wenn es echte Kontraindikationen gibt nat\u00fcrlich nicht, aber ansonsten schon. Jeder sollte ein Impfangebot nach Priorit\u00e4t bekommen und wenn er es nicht annimmt, sind erstmal alle anderen dran.\n2.) Jugendliche ab 16 k\u00f6nnen geimpft werden und viele Jugendliche und junge Erwachsenen leiden unter dem Lockdown enorm. Sie sind nicht dazu gemacht, sich \u00fcber ein Jahr lang mit den Eltern zu Hause einsperren zu lassen. Sie m\u00fcssen in die Schule, Freunde treffen und Party machen. Essst\u00f6rungen, selbstverletzendes Verhalten und andere psychische Erkrankungen nehmen in dieser Altersgruppe im Moment enorm zu. Man k\u00f6nnte den Oberstufenunterricht ganz normal stattfinden lassen, wenn man die Lehrer und die Jugendlichen impfen w\u00fcrde. Das ist tats\u00e4chlich eine Altersgruppe, die komplett hinten runter f\u00e4llt.\nWir sind eine Familie mit kleinen Kindern. Sie leiden nicht. Sie sind gerne zu Hause und m\u00fcssten auch nicht zwingend in den Urlaub fahren. Es ist aber trotzdem extrem anstrengend f\u00fcr Familien. Ich bin da in meinen W\u00fcnschen ganz bescheiden: ein normaler Alltag mit vern\u00fcnftiger Kinderbetreuung mit Testkonzept (Tests im Kindergarten mitten am Tag auf freiwilliger Basis, aber nur, wenn die Eltern mit anwesend sind \ud83d\ude21). Dann w\u00e4re schon alles viel leichter. Auf den Restaurantbesuch oder einen gr\u00f6\u00dferen Urlaub warte ich gerne noch.\nViele Gr\u00fc\u00dfe\nLena, ich finde deinen Beitrag super, danke daf\u00fcr!\nDanke f\u00fcr den Beitrag!\n\u201eSie leiden nicht.\u201c Danke auch f\u00fcr diesen Satz! Wir Eltern leiden, es ist krass anstrengend und wir sehnen uns nach Restaurants, Urlauben und co. . Und es ist einfach, seine eigene Ersch\u00f6pfung auf die Kinder zu projezieren.\nMein Sohn liebt die Kita riesig und profitiert auch sehr davon, diese zu besuchen. Aber er leidet nicht, wenn er dort nicht hingeht. Leiden tun nur wir Eltern, die parallel 2x Vollzeitarbeit und 1/2/-j\u00e4hrigen (ja, erschreckend, das die Pandemie so schon lange geht)wuppen m\u00fcssen.\nF\u00fcr uns, meinen Mann und mich, w\u00fcrde ich mir sehr verl\u00e4ssliche Kita\u00f6ffnungen, (unsere Kita in NRW ist seit Januar pauschal um 10h/Woche reduziert. Hauptsache sie ist offen damit m\u00f6glichst viele Kinder kommen k\u00f6nnen. Aber das bringt nichts f\u00fcr die vollzeitarbeitenden Eltern in systemrelevanten Berufen, die ihr Kind inzwischen seit 5 Monaten um 12:30 Uhr abholen m\u00fcssen!) Restaurantbesuche, gro\u00dfe Familienfeiern und Urlaube w\u00fcnschen. Unser Fitnesstudio, ohne Maske einfach so zum Supermarkt spazieren. Aber das ist unser Leid, und nicht das der Kinder. Denen ist es n\u00e4mlich extrem egal, ob sie vor dem Urlaub noch einmal ins Testzentrum m\u00fcssen oder nicht. Das ist deren Kindheit und das ist auch nicht dramatisch oder verwerflich, sondern eben f\u00fcr eine Generation von Kindern, die anders aufw\u00e4chst als die vorherige, normal.\nDie Eltern machen da so ein Drama draus, weil sie selbst so fertig sind. Aber dieses \u201edie Kinder leiden weil die Gro\u00dfeltern zum Friseur k\u00f6nnen ohne einen Test\u201c ist echt albern.\nAb sp\u00e4testens Anfang August wird eh jeder, der will, geimpft sein und somit werden dann auch s\u00e4mtliche andere Beschr\u00e4nkungen sp\u00e4testens dann aufgehoben werden. Wir reden hier \u00fcber einen sehr kurzen Zeitraum von ein paar Wochen, in dem niemand gearscht und auch niemand bevorteilt ist, sondern schlicht und einfach der Zeitraum ist den wir brauchen, um in die Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukommen.\nHallo Marie, ich gehe in vielem in deinem Beitrag mit. Ich bin auch der Meinung, das es meiner 2j\u00e4hrigen nicht schadet, nicht in die Kita zu gehen (auch wenn es f\u00fcr mich quasi Berufsverbot bedeutet). Aber ich sehe sehr wohl, das (\u00e4ltere) Kinder unter der Pandemie leiden!\nMeine Grundschulkinder leiden darunter, dass sie nicht zur Schule k\u00f6nnen. Das sie den Kontakt zu den Grundschulfreunden verloren haben und in den wenigen Wochen Schule noch keine Freunde finden konnten, mit denen man sich auch in Kontaktbeschr\u00e4nkung treffen w\u00fcrde. Sie leiden ein bisschen darunter, dass sie sich zu dritt ein Kinderzimmer teilen m\u00fcssen, da das andere zum Arbeitszimmer f\u00fcr Papa umfunktioniert werden musste, der seit 14 Monaten im home office sitzt und den halbem Tag in Telefonkonferenzen sitzt. Sie leiden darunter, dass wir als Familie was die Schule angeht keinerlei Freiheiten haben \u2013 bis Inzidenz 164 Pr\u00e4senzpflicht jeden 2. Tag, jeden anderen 2. Tag Schulverbot. Sie litten darunter, das letztes Jahr die Spielpl\u00e4tze geschlossen waren (w\u00e4hrend die Risokogruppe noch dicht an dicht im Cafe sa\u00df), sie hassen es, in der Schule den ganzen Tag die Maske zu tragen. Und sie kriegen mit und leiden mit, wenn die Eltern Sorgen haben, das l\u00e4sst sich doch nicht abstellen! Man kann doch total ersch\u00f6pft und in Sorge, weil seit einem Jahr das Einkommen wegf\u00e4llt, den Kindern nicht sch\u00f6ne heile Welt vorspielen. Ich zumindest kann das nicht und halte es auch nicht f\u00fcr sinnvoll.\nMeine Grundsch\u00fcler kommen klar und wir machen das beste draus. Aber doch, sie leiden unter der geschlossenen Schule, den gestressten Eltern und darunter, Freunde viel zu selten zu sehen. Und ich bef\u00fcrchte, dass das f\u00fcr etwas \u00e4ltere Kinder noch viel schwieriger ist.\nmarie, doch die kinder leiden auch darunter! gerade die von eltern, die nicht in relevanten berufen arbeiten und deswegen ungeplant immer wieder ihre kinder nicht in die kita bringen durften. kinder, deren freunde aber gehen durften, kinder, die somit wochenlang kaum andere kinder gesehen haben. doch, die kinder leiden auch! und sie m\u00f6chten auch ihren gewohnten alltag zur\u00fcck! kinder, die selbst teilweise nicht an allt\u00e4glichem teilhaben konnten ( teilweise ging ja nur noch einkaufen) weil die leute so furchtbar drauf waren und sehr unfreundlich zu kindern. doch die leiden auch! und jedes kind ist anderst. zb. mein sohn findet es gut nicht in die kita zu m\u00fcssen. aber meine tochter leider sehr darunter das keine kita, kein musikkurs, kaum besuch von und mit anderen kinder ist oder war. und sie ist erst 3 !\nDem kann ich mich nur anschlie\u00dfen! Jeder der einen zugelassen Impfstoff ablehnt und damit in Kauf nimmt, einem j\u00fcngeren Menschen die M\u00f6glichkeit wegzunehmen darf sich hinten anstellen.\nDas kann ich so gut verstehen! Gerade wir Eltern mit Kinder unter 12 sind echt die Gearschten. Wir sind gro\u00dfteils als letzte mit der Impfung dran. Und wenn sich das durchsetzt, dass Kinder ausgeschlossen werden (weil nicht geimpft) oder nach Reisen in Quarant\u00e4ne m\u00fcssen, wird es richtig finster. Ich kann nur allen raten: schreibt euren Familienpolitikern, was sie f\u00fcr L\u00f6sungen haben. Auch f\u00fcr den n\u00e4chsten Herbst/Winter. Nervt sie richtig und regelm\u00e4\u00dfig!\nSorry, aber ich kann die Leserin null verstehen. Am Schluss l\u00e4uft es nur auf Neid hinaus!\nAu\u00dferdem profitieren doch Familien genauso von den Freiheiten ! Letzte Woche konnten meine Schwester UND Oma&Opa (doppelt geimpft) uns besuchen-das fanden ALLE super. Wenn Oma&Opa jetzt wieder auf die Kinder aufpassen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Eltern ja auch mal abends essen gehen.\nUnd dieses Gelaber von Solidarit\u00e4t\u2026als w\u00e4ren Kinder und Eltern nur wegen der Alten daheim geblieben?! Das ist doch gar nicht wahr! Ich m\u00f6chte selber auch kein Corona kriegen und meine Kinder sollen es auch nicht. Deshalb sind wir daheim geblieben.\nUnd dieses Ding, dass Familien so hinten runterfallen\u2026ich kann es nicht mehr h\u00f6ren!!! Wenn die Lufthansa unterst\u00fctzt wird, geht es dabei (auch) um Arbeitspl\u00e4tze von V\u00e4tern und M\u00fcttern. Tut doch nicht so als w\u00e4ren Familien in einer Isolationsblase. Familien sind auch Piloten, Gastronomen, Friseure, Topmanager und Lobbyisten.\nSorry, musste mal raus!\nHallo Sina, ja, wir sind \u2019nur\u2018 zu Hause geblieben, um Menschen mit Risiko einer schweren Corona-Erkrankung zu sch\u00fctzen. Das ist f\u00fcr mich kein \u2019nur\u2018, sondern eine wichtige Sache. Und wir haben das Gl\u00fcck, das dieses Risiko f\u00fcr uns sehr, sehr gering ist. Ich habe \u00fcberhaupt keine Angst vor einer Corona-Erkrankung, nur vor der damit zusammenh\u00e4ngenden Quarant\u00e4ne (v.a. f\u00fcr meine Kinder).\nWenn aber nun die Risikogruppe geimpft ist, sehe ich \u00fcberhaupt nicht ein, warum ich weiter Kontaktbeschr\u00e4nkungen (und homeschooling welches f\u00fcr mich einem Arbeitsverbot gleichkommt) erdulden soll, erst recht, wenn diese f\u00fcr die betreffenden Personen nicht gelten.\nWer selber um sich besorgt ist wegen Corona, kann ja gern weiter Kontakte einschr\u00e4nken.\nDanke! Mich ber\u00fchrt diese Frage auch sehr. Die Sehnsucht, nicht immer aushalten zu m\u00fcssen, ist gro\u00df.\nIch bin komplett bei eurer Leserin, meine Kinder sind unter 12, es dauert also noch\u2026. Und obwohl ich das erste Mal geimpft bin, mein Mann in zwei Wochen dran ist werden wir nichts von den Lockerungen haben. Wir haben uns sooooo zur\u00fcck gehalten und arbeiten so hart gerade! Wir haben keine Zeit Privilegien zu genie\u00dfen und wenn man sieht wie viele Leute hier an der Grenze einfach zum Shopping in die Niederlande fahren k\u00f6nnte ich platzen. Und dann auch noch Impfstoffe ablehnen, die nicht gut genug sind! Die haben nichts verstanden und Solidarit\u00e4t ist nicht vorhanden!\nIch finde es viel bedenklicher, dass \u00fcberhaupt dar\u00fcber diskutiert wird, Personen, die geimpft sind, NICHT JETZT SOFORT alle ihre Rechte wiederzugeben. Egal wie viele noch nicht geimpft sind oder jemals sein werden. Grundrechte sind Individualrechte, sie geh\u00f6ren jedem Einzelnen von Geburt an. Diese Personen nun weiter einzuschr\u00e4nken und sei es \u201enur\u201c mit Tragen des MNS und den Abstandsregeln ist meines Erachtens rechtlich nicht mehr haltbar. Und nein, ich bin nicht geimpft, meine Kinder und mein Mann auch nicht und trotzdem verteidige ich die sofortige R\u00fcckgabe der Grundrechte an alle, die nun angeblich sich selbst und anderen Schutz durch Impfung gew\u00e4hren. Und falls das Argument kommt, dass man ja nicht genau wei\u00df, wie gut die Impfung wen sch\u00fctzt, dann frage ich zur\u00fcck, wann man dann gedenkt, die Rechte zur\u00fcckzugeben? Nie? Das Virus wird bleiben und man sollte langsam begreifen, dass sich jeder Erwachsene durch eigenes Verhalten sch\u00fctzen kann oder auch nicht. Uns wie unm\u00fcndige Kinder zu behandeln wird nicht dauerhaft gelingen\u2026..\nGr\u00fc\u00dfe\nIch muss auch sagen, ich bin Mega gefrustet und f\u00fchle mich total im Stich gelassen. Ich bin derzeit noch in Elternzeit, daher haben meine 3 Kids, 2,6 und 8 Jahren, null Anspruch auf Notbetreuung. Und Jonglieren zwischen Home Schooling, Vorsch\u00fcler und Kleinkind ist sehr grenzwertig. Lehrer*innen k\u00fcmmern sich parallel auch nicht um Kleinkinder oder Erzieher*innen sich parallel um Schulkinder. Dar\u00fcber denkt keiner nach. Meine J\u00fcngste hat letzte Woche die Teekanne \u00fcber sich gesch\u00fcttet, werden ich dem Gro\u00dfen Deutsch erkl\u00e4rt habe. Zum Gl\u00fcck nicht frisch gebr\u00fcht, eine halbe Stunde fr\u00fcher ich mag es mir nicht ausmalen. Da habe ich dann versucht zumindest die zwei j\u00fcngeren in die Notbetreuung zu bekommen, wegen Kindeswohlgef\u00e4hrdung. Keine Chance, auch die Begr\u00fcndung, dass ich mit 2 Kids dieses Jahr schon im KH war, eine Mutterkind Kur bereits seit letztem Sommer genehmigt, aber erst dieses Jahr angetreten werden kann (weil vorher kein Platz), z\u00e4hlt alles nicht\u2026. Bitter dabei ist, dass bei meinem Mittleren von 40 Kinder 36 vor Ort sind, bei meiner Kleinen von 8 Kindern 5 da sind. Sorry, dass ist keine Notbetreuung, sondern Ausschluss von einer kleinen Gruppe von Kindern.\nUnd beim Impfen muss ich auch warten, bis es f\u00fcr alle frei gegeben ist w\u00e4hrend andere schon wieder Freiheiten genie\u00dfen k\u00f6nnen d\u00fcrfen. Dabei waren wir so lange solidarisch vor allem mit der gef\u00e4hrdeten \u00e4lteren Generation. Und wo ist die Solidarit\u00e4t mit uns Familien? Den Kindern wird so viel unwiederbringliches genommen und die m\u00fcssen im Verh\u00e4ltnis so viel mehr erdulden. Das finde ich nicht fair, nicht gerecht. Warum m\u00fcssen Kinder in der Schule, sofern \u00fcberhaupt offen, trotz Testpflicht Maske tragen. Und Arbeitnehmer haben keine Testpflicht und d\u00fcrfen im Gro\u00dfraum ohne Maske sitzen. Nur um ein Beispiel zu nennen.\nNein? Was glaubst du denn, was wir Lehrer*innen zuhause neben unseren 50/60-Stunden-Wochen machen? Oder wo unsere Kinder hin verschwunden sind?\nDu musst ja nicht arbeiten sondern bist in Elternzeit. Die Lehrer*innen haben genauso seit knapp 1,5 Jahren 2,6 und 8-j\u00e4hrige Kinder zuhause zu betreuuen, neben ihrem Vollzeitjob. Ja, in manchen L\u00e4ndern gibt es Notbetreuung, in anderen aber nicht oder nur sehr eingeschr\u00e4nkt. In Elternzeit zu behaupten, man h\u00e4tte es schwer getroffen und sich selbst wegen Kindeswohlgef\u00e4hrdung \u201eanzuzeigen\u201c, ist schon sehr merkw\u00fcrdig.\nIch finde es nicht merkw\u00fcrdig, sich um das Wohl der Kinder zu sorgen. Ganz und gar nicht. \u00dcberlastung der Eltern, die mitunter urs\u00e4chlich ist f\u00fcr solche Situationen wie der Teekanne, kann zu vermeidbaren, schweren Unf\u00e4llen f\u00fchren (oder zu physischer Gewalt gegen Kinder). Und die gef\u00e4hrliche \u00dcberlastung ist nicht an den Umst\u00e4nden messbar, sondern nur an den Symptomen ablesbar. Es zeugt f\u00fcr mich von Verantwortungsbewusstsein, wenn Symptome und solche Situationen ernst genommen werden.\nGleichsam leisten Lehrer*Innen derzeit mitunter mehr als machbar. Ersch\u00f6pfung ist hier ebenso ein gravierendes Thema.\nLiebe Marie,\nmeine Absicht war \u00fcberhaupt nicht zu sagen, dass Lehrer*innen und Erzieher*innen derzeit nichts leisten. Im Gegenteil auch diese gehen weit \u00fcber ihre Belastungsgrenzen hinaus.\nIch wollte damit lediglich ausdr\u00fccken, dass im normalen Leben diese Themen, Schule, Kindergarten, Kleinkind nicht parallel von einer Person betreut werden. Nicht mehr und nicht weniger. Tut mir leid, dass Sie das als Angriff verstanden haben so war das \u00fcberhaupt nicht gemeint.\nBei uns hier in BW ist es zumindest so geregelt, dass auch Kinder von Lehrer*innen und Erzieher*innen Anspruch auf die Notbetreuung haben. Und zumindest im Kleinkind Alter im meinem Umfeld auch nutzen. Was ich total unterst\u00fctze und nachvollziehen kann. Wenn die Kinder trotzdem zu Hause sind, weil man Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00f6chte, Mega Respekt. Die Regeln sind auch hier in den L\u00e4ndern nicht einheitlich. Also tut mir leid, wenn ich das \u00fcbersehen habe.\nIch habe null Wahl, weder auf Notbetreuung noch auf Impfen. Diesem ganzen hilflos ausgesetzt zu sein, bei gleichzeitig am Ende der Kr\u00e4fte (und das schon eine l\u00e4ngere Weile durch viele ungl\u00fcckliche Umst\u00e4nde, weswegen auch die Kur genehmigt wurde) ist einfach mega frustrierend.\nHei\u00dft nicht, dass ich es den anderen nicht g\u00f6nne. Ich freue mich, f\u00fcr jedes Kind jede Familie jeden Menschen,wo Normalit\u00e4t einkehren darf.\nHallo Marie, Sabine Lehmann meinte, dass LehrerInnen bzw. Kinderg\u00e4rtnerInnen beruflich nicht verschiedene Altersgruppen mit verschiedenen Bed\u00fcrfnissen parallel betreuen m\u00fcssen.\nDas muss Frau Lehmann beruflich auch nicht. Und Lehrerin/ Erzieherinnen betreuen ihre eigenen Kinder und arbeiten zus\u00e4tzlich.\nNein, J., als Lehrerin habe ich aktuell Anspruch auf Notbetreuung f\u00fcr meine eigenen Kinder. Frau Lehmann kann diese weder f\u00fcr das schulpflichtige Kind in Anspruch nehmen noch f\u00fcr die beiden j\u00fcngeren Kinder, um das schulpflichtige Kind beim Homeschooling ad\u00e4quat betreuen zu k\u00f6nnen.\nIch w\u00fcrde mal sagen, dass wir hier vor dem alten gesellschaftlichen Problem stehen: Familienarbeit wird nicht wertgesch\u00e4tzt und der nicht erwerbst\u00e4tigen Betreuungsperson (in den meisten F\u00e4llen immer noch die Mutter) steht dementsprechend auch keinerlei Unterst\u00fctzung zu. Wirklich traurig!!\nDoch kann sie in BW. Ich bin kindergartenleitung und habe Kinder in notbetreuung deren Eltern nicht berufst\u00e4tig sind.\nLiebe Sabine!\nIch kann dich soooo gut verstehen. Meine drei Kinder sind in ganz \u00e4hnlichem Alter und ich bin mit meinem Kr\u00e4ften am Ende. Der mittlere l\u00e4uft seit Monaten nur mit, ich zerrei\u00dfe mich zwischen homeschooling und forderndem Kleinkind. Ich bin eigentlich noch in Elternzeit, habe aber angefangen ein paar Stunden im Monat am Nachmittag zu arbeiten\u2026 Das ist wie Urlaub f\u00fcr mich im Moment!\nIch verbittere zunehmend wenn ich von anderen Eltern h\u00f6re, die arbeiten und ihre Kinder in die Notbetreuung geben d\u00fcrfen. Ich kann nicht mehr. Kleinkind neben homeschooling ist f\u00fcr mich das gleiche wie Home-Office neben homeschooling. Beides geht nicht! Zumindest nicht \u00fcber diesen langen Zeitraum. Am liebsten w\u00fcrde ich derzeit Vollzeit arbeiten um endlich da rauszukommen.\nJeder hat wohl gerade seine Last zu tragen.\nF\u00fchl dich umarmt, Sabine!\nDanke Simone! Du hast es ausgesprochen, die Care Arbeit wird nicht wertgesch\u00e4tzt.\nWir M\u00fctter in Elternzeit sind ja eh daheim und langweilen uns\u2026. K\u00f6nnen wir ja gleich neben dem bisschen Haushalt und den j\u00fcngeren Geschwistern homeschooling machen. Haben ja eh nichts zu tun. (Achtung, das war ironisch gemeint). Und sollen auch noch dankbar sein, dass wir kein Betreuungsproblem haben.\nIch unterst\u00fctze wirklich alle Ma\u00dfnahmen und bin keinesfalls f\u00fcr verfr\u00fchte \u00d6ffnungen. Ich war immer f\u00fcr einen kurzen harten lockdown. Aber jetzt bin ich einfach am Ende. Ich kann wirklich nicht mehr. Heute regnet es, mein Mann liegt krank im Bett. Alle drei Kinder daheim und niemand kann uns heute besuchen.\nEs kann mir auch tats\u00e4chlich niemand helfen. Aber wenn noch einer zu mir sagt \u201edu bist ja eh daheim\u201c, dann schrei ich.\nHallo Lilu,\ndu leistest gerade Gro\u00dfartiges, wie alle die Kleinstkinder mit Homeschooling \u00e4lterer Kinder hinbekommen.\nIch w\u00fcrde dir gern eine Verneigung da lassen.\nLG\nLiebe Lilu, ich bin ganz deiner Meinung! Bin in einer \u00e4hnlichen Situation. Der j\u00fcngste wurde 2 Wochen vor dem 1. Lockdown geboren.Mein Mann konnte keine Elternzeit nehmen. Nach 2 Wochen war mein Wochenbett beendet und seitdem stecken wir im Homeschooling Modus. Homeschooling und Kleinkind funktioniert einfach nicht! Der gro\u00dfe ist gefrustet da der kleine st\u00e4ndig st\u00f6rt und der kleine muss irgenwie immer mitlaufen. Das geht nun schon seit 14 Monaten so mit diversen Unterbrechungen wenn die Schule dann doch mal gelengtlich wieder offen war.\nAnspruch auf Notbetreuung hatten wir nicht. Die nun schlechteren Schulnoten von meinem Gro\u00dfen sind das Ergebnis der ganzen ung\u00fcnstigen Situation.\nEr geht gar nicht mehr gerne zur Schule und hat Angst das er das Schuljahr wiederholen muss.\nVielleicht w\u00e4re es eine Idee das Rentner die schon geimpft sind, Sch\u00fcler ehrenamtlich in der Schule oder zu Hause beim Nachholen des Schulstoffes unterst\u00fctzen. Damit k\u00f6nnte die geimpfte \u00c4ltere Generation den Kindern und Eltern etwas zur\u00fcck geben. Das w\u00e4re mal echte gelebte Solidarit\u00e4t!\nEigentlich w\u00fcrden wir im Sommer gerne in den S\u00fcden fahren aber nachdem die Kinder nicht geimpft sind, habe ich da starke Zweifel. Wahrscheinlich werden Familien wieder mal systematisch ausgeschlossen. So nach dem Motto ungeimpfte Kinder erst mal nach dem Urlaub in Quarant\u00e4ne.\nBarbara\nLiebe Sabine,\nwarum ist deine Kita/Kiga in Baw\u00fc denn in der Notbetreuung? Hattet ihr hohe Inzidenzen?\nBei uns (Rhein-Neckar Gebiet) sind die Kitas seit der Zeit nach Fasching wieder im Normalbetrieb (nennt sich eingeschr\u00e4nkter Pandemiebetrieb, ist aber quasi alles wie immer)\nBei uns liefen Kiga nur ca. 4-5 Wochen nach Beginn des Jahres in der Notbetreuung. Danach hie\u00df es es d\u00fcrfen wieder alle kommen.\nDie Notbetreuung war auch nicht mehr so streng wie im ersten Lockdown, wo nur die Kinder zweier systemrelevanter Eltern durften.\nMein Kind durfte seit Februar in Absprache mit dem Kindi einfach wieder kommen, nachdem sie hier nur noch Mist aufgrund fehlender Aufmerksamkeit gemacht hat (w\u00e4hrend ich mit den anderen Kindern Homeschooling gemacht habe) Das ging ganz unb\u00fcrokratisch.\nEigentlich m\u00fcssten die gleichen Regeln doch f\u00fcr das ganze Bundesland gelten oder?\nMit dem Impfneid ist es eine schwierige Sache. Ich f\u00fchle ihn auch muss ich zugeben. Inzwischen habe ich als Kontaktperson den ersten Pieks bekommen, allerdings finde ich es Grundrechte hin oder her nicht sehr solidarisch zu lockern bevor nicht jeder die Gelegenheit hatte sich impfen zu lassen.\nAber das Recht ist in diesem Fall nicht gerecht. Ich f\u00fcr meinen Teil habe beschlossen dass ich f\u00fcr mich weiter machen werde wie bisher und mein \u201eRecht\u201c aus Solidarit\u00e4t nicht \u201everwenden\u201c werde. Einfach weil ich es ungerecht finde und das mit mir selbst nicht vereinbaren kann.\nIn meinem Bekanntenkreis sind junge gerne Menschen fast an Covid gestorben. Menschen die j\u00fcnger und fitter waren als ich es bin.\nIch habe gro\u00dfen Respekt vor der Krankheit und meine gr\u00f6\u00dfte Angst ist eine Long Covid Erkrankung bei meinen Kindern\u2026 Ich werde sie auf jeden Fall impfen lassen sobald es geht.\nAlles Gute f\u00fcr euch alle, haltet durch!\nwir sind in rheinland pfalz. hier waren die kinder von nicht relevanten mitte dezember bis m\u00e4rz zuhause! und die letzten zwei wochen war auch wieder nur notbetreuung. und es sind am ende immer die gleichen kinder die zuhause bleiben m\u00fcssen. ganz ungeplant. aber die kinder derer die arbeiten m\u00fcssen oder allein erziehend sind d\u00fcrfen gehen. es stecken immer die gleichen zur\u00fcck! ich h\u00e4tte kita seit letztem jahr gebraucht und mein sohn war im endeffekt das letzte jahr nur ein paar monate bisher im kiga! und meine tochter ist frei geworden und drifte nur endlich seit mitte m\u00e4rz gehen weil ich jetzt wieder arbeiten gehe und vorher gesagt habe ich kann nicht mehr alleine die betreuung leisten ( mir ging es seelisch nicht gut und das wollte ich den kindern nicht l\u00e4nger zumuten). also auch bei welchen die von au\u00dfen betrachtet einfach zur\u00fcck stecken m\u00fcssen weil es anderen so viel schlechter geht-denen kann es auch verdammt schlecht gehen!\nLiebe Katharina, liebe Lisa,\nich mag Euren Blog und lese so gern und oft Eure Beitr\u00e4ge.\nAber dieses Thema ist glaube ich sehr ungl\u00fccklich.\nCorona spaltet meiner Meinung nach die Menschen so extrem und ich finde es be\u00e4ngstigend und traurig dass es nur noch schwarz weiss Gedanken und Meinungen gibt.\nAlleine diese Impfdebatte. Mich w\u00fcrde es echt interessieren wer vor Corona bei den M\u00fcttern von der \u201ewir impfen nicht\u201c Fraktion dabei war. Impfsch\u00e4den usw\u2026 Ich kenne als Apothekerin diese Ansichten von vielen M\u00fcttern und habe es aufgegeben von den wichtigsten Standard Impfungen zu \u00fcberzeugen. Aber jetzt wollen alle impfen. Ein Impfstoff der innerhalb k\u00fcrzester Zeit auf den Markt gebracht wurde.\nDie Menschen verbl\u00f6den mittlerweile immer mehr. Nur ein Beispiel was ich am Montag erlebt habe.\nKurz vor 8 Uhr am Montag vor dem Aldi\u2026 Eine ewig lange Schlange von Leuten\u2026 Haupts\u00e4chlich M\u00fctter wartet vorm Eingang.. Alle drau\u00dfen an der Luft brav mit Ffp2 Maske\u2026 Ich trag im Freien keine Maske\u2026 Die anwesenden Damen haben mich mit Verachtung angesehen\u2026 Wenn Blicke t\u00f6ten k\u00f6nnten w\u00e4re ich umgefallen\u2026 Als dann die T\u00fcr \u00f6ffnete sind genau diese Damen zum w\u00fchltisch mit den Kinder Klamotten und Schuhen\u2026 Abstand\u2026 Was ist denn das.. Fehlanzeige\u2026 Ein einziges Gedr\u00e4nge und Geschubse\u2026 Absolut irre und letztendlich best\u00e4tigt das meine Meinung\u2026 Die meisten Menschen sind dumme Mitl\u00e4ufer\u2026 Hinterfragen nichts\u2026 Sorry f\u00fcr meine Meinung aber ich kann die meisten Menschen nicht mehr ernst nehmen\u2026", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihr Lieben, erinnert ihr euch noch an die Zeit im\n[Wochenbett ](https://www.stadtlandmama.de/content/interview-mit-hebamme-anja-das-wochenbett-ist-ein-wunderbarer-ausnahmezustand)und schlie\u00dflich in den ersten Monaten mit dem Baby zu Hause? Ihr sa\u00dft stillend oder Fl\u00e4schchen gebend auf dem Sofa, w\u00e4hrend drau\u00dfen das Leben weitertobte.\nSelbst euer Mann, der ja genauso ein Kind bekommen hatte wie ihr, durfte und konnte an diesem Leben da drau\u00dfen teilnehmen. Hat euch das manchmal neidisch gemacht? Bestimmt. Aber habt ihr dann nicht auch gedacht: Mensch, nur weil ich grad nicht wegkann von zu Hause, m\u00fcssen doch nicht alle um mich herum auch auf ihr Leben verzichten? Soll er doch Spa\u00df haben und mir daf\u00fcr danach dann gut gelaunt zu Hause helfen, weil er drau\u00dfen wieder etwas Kraft gesammelt hat?\nImpfneid, Lockerungsdebatte: Wie gehen Familien damit um?\nWenn ich von m\u00f6glichen Lockerungen f\u00fcr vollst\u00e4ndig Geimpfte h\u00f6re, dann ist das irgendwie ein \u00e4hnliches Gef\u00fchl. Sollen jetzt alle aus Solidarit\u00e4t zu Hause bleiben bis alle wieder die M\u00f6glichkeit haben, rauszugehen? Oder ist das ein egoistischer Gedanke? W\u00fcrde es den Wirten und vielen anderen gebeutelten Branchen nicht sogar helfen, wenn jetzt endlich, endlich mal wieder ein bisschen Leben m\u00f6glich w\u00e4re?\nUnd so kam ich bei Instagram ins Gespr\u00e4ch mit einer Leserin. Sie fragte, ob wir nicht mal etwas dazu schreiben k\u00f6nnten, dass Geimpften jetzt Priorit\u00e4ten einger\u00e4umt werden sollen. So wie sie das verstehe, w\u00fcrden Familien da wieder komplett hinten runter fallen. Grundschulkinder w\u00fcrden ja so schnell keine M\u00f6glichkeit auf Impfung haben. Menschen mit Kindern blieben also weiter im Lockdown w\u00e4hrend alle anderen wieder ihr Leben genie\u00dfen k\u00f6nnten. \u201eDas macht mich so w\u00fctend. Und ich finde das muss mal laut gesagt werden. K\u00f6nntet Ihr es mal thematisieren?\u201c, schrieb sie.\nBleiben Eltern und Kinder dauerhaft im Lockdown?\nEin ganz schwieriges Thema! Weil nat\u00fcrlich auch wir als Familien wollen, dass wieder so viel Leben wie m\u00f6glich stattfinden kann. Und es gibt nun mal noch keinen Impfstoff f\u00fcr die Kleinsten. In diesem Fall meint es ja niemand b\u00f6se mit den Kids, es gibt nur einfach\n[ noch keinen zugelassenen Impfstoff](https://www.stadtlandmama.de/content/corona-impfung-fuer-kinder-was-das-fuer-meinen-behinderten-sohn-bedeutet)!\nSie erwiderte, dass aber doch wirklich Solidarit\u00e4t mal ganz sch\u00f6n w\u00e4re an dieser Stelle. \u201eWir als Familien k\u00f6nnen wieder gucken, wo wir bleiben w\u00e4hrend alle anderen das normale Leben weiter Leben. Ich finde es einfach ungerecht. Vor allem f\u00fcr die Kinder.\u201c Falls sie in den Urlaub d\u00fcrften im Sommer w\u00fcrde es also so aussehen, dass alle alten Kinderlosen unbeschwert verreisen d\u00fcrften, \u201ew\u00e4hrend wir am Testzentrum anstehen.\u201c\nAn Kinder h\u00e4tte halt an der Stelle wieder mal niemand gedacht. \u201eWie kam man ihnen das Leben denn schnell leichter machen? Sie (und damit alle Familien mit Kindern zwischen 7 und 16) sind wieder die Letzten in der Kette. Wie so oft im letzten Jahr.\u201c\nBislang ist noch kein Impfstoff f\u00fcr Kinder zugelassenen\nJa, erwiderten wir, aber ohne Schutz \u2013 also ohne Impfung oder Test \u2013 kann es halt leider lebensgef\u00e4hrlich werden. Das ist ja ein Unterschied zum letzten Jahr, in dem es f\u00fcr Unternehmen Rettungsschirme gab, f\u00fcr uns Familien aber nicht. DAS war Alleingelassenwerden von der Politik. Die Lage mit den Impfungen ist da anders. Einige haben noch keinen Zugang dazu, andere schon. Sie k\u00f6nnen nach der langen Zeit wieder ein bisschen leben, weil sie einen Schutz haben.\nJa, sagte die Leserin, das stimme schon. Sie sei aber einfach so komplett gefrustet grad. Und ihre Kinder t\u00e4ten ihr leid. Die Solidarit\u00e4t sei einfach komplett verloren gegangen im letzten Jahr\u2026\nUnd wisst ihr was, dieser Frust ist auch absolut berechtigt. Viele k\u00f6nnen einfach nicht mehr. Und wir sollen immer weiter funktionieren. Es ist einfach krass, was Familien alles schultern mussten und m\u00fcssen \u2013 ohne jegliche Art von Entlastung oder Schutz, weil immer noch keine guten Konzepte f\u00fcr Schulen vorliegen. Vielleicht gibt es ja wenigstens demn\u00e4chst genug Impfstoff, dass die Priorisierungen komplett aufgehoben werden k\u00f6nnen \u2013 und dann zumindest wir Eltern auch mal dran sind\u2026", "language": null, "image": "https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2021/05/Impfung.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.stadtlandmama.de", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne/lisa", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne/katharina", "https://www.stadtlandmama.de/familie", "https://www.stadtlandmama.de/familie/erziehung", "https://www.stadtlandmama.de/familie/partnerschaft", "https://www.stadtlandmama.de/familie/gleichberechtigung", "https://www.stadtlandmama.de/familie/geschwister", "https://www.stadtlandmama.de/familie/zwillinge", "https://www.stadtlandmama.de/familie/alleinerziehende", "https://www.stadtlandmama.de/familie/familienmodelle", "https://www.stadtlandmama.de/kinder", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/baby", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/kleinkind", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/teenie", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/kita", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/schulkind", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/freizeit", "https://www.stadtlandmama.de/leben", "https://www.stadtlandmama.de/leben/gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/leben/wohnen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/finanzen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/reisen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/schule", "https://www.stadtlandmama.de/leben/sex", "https://www.stadtlandmama.de/leben/und-ihr-so", "https://www.stadtlandmama.de/leben/ratgeber", "https://www.stadtlandmama.de/leben/produkttests", "https://www.stadtlandmama.de/muetter", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/schwangerschaft", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/geburt", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/psychologie", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/vereinbarkeit", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/alltag", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/auszeiten", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/trauer", "https://www.stadtlandmama.de/kontakt", "https://www.stadtlandmama.de/wer-wir-sind", "https://www.stadtlandmama.de/wow-mom-unsere-mutmacher-buecher", "https://www.stadtlandmama.de/journalistische-arbeiten", "https://www.stadtlandmama.de/die-presse-ueber-uns", "https://www.stadtlandmama.de/kooperationen", "https://www.stadtlandmama.de/tags/instagram", "#mobilemenu", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://www.stadtlandmama.de/feed", "https://www.stadtlandmama.de", "https://www.stadtlandmama.de/familie", "https://www.stadtlandmama.de/familie", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comments", "https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2021/05/Impfung-1024x683.jpg", "https://www.stadtlandmama.de/content/interview-mit-hebamme-anja-das-wochenbett-ist-ein-wunderbarer-ausnahmezustand", "https://www.stadtlandmama.de/content/corona-impfung-fuer-kinder-was-das-fuer-meinen-behinderten-sohn-bedeutet", "https://www.stadtlandmama.de/tags/corona", "https://www.stadtlandmama.de/tags/gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/tags/impfung", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht", "https://twitter.com/share?url=https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.stadtlandmama.de%2Fcontent%2Flockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht&description=Lockerungen%20f\u00fcr%20Geimpfte:%20Sind%20Familien%20jetzt%20doppelt%20gearscht?&media=https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2021/05/Impfung-1024x683.jpg", "https://www.stadtlandmama.de/content/13jaehrige-nach-trennung-ich-will-keinen-umgang-mehr-mit-papa", "https://www.stadtlandmama.de/content/extreme-eifersucht-unser-sohn-ging-auf-seinen-kleinen-bruder-los", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://symplr.de/symplr-engage/?utm_source=https://www.stadtlandmama.de&utm_medium=feed_link", "https://www.stadtlandmama.de/content/covid-19-warum-ich-meine-kinder-gegen-corona-impfen-lasse", "https://www.stadtlandmama.de/content/steffi-ewald-wie-geht-es-ihr-heute", "https://www.stadtlandmama.de/content/corona-impfung-fuer-kinder-was-das-fuer-meinen-behinderten-sohn-bedeutet", "https://www.stadtlandmama.de/content/entschiedengegenkrebs-was-ist-eigentlich-hpv-und-wie-koennen-wir-uns-schuetzen", "https://www.stadtlandmama.de/content/geburt-gewalt-trauma", "https://www.stadtlandmama.de/content/impfneid-ausgangssperren-sind-die-braven-am-ende-die-doofen", "https://www.stadtlandmama.de/content/so-koennt-ihr-leben-retten", "https://www.stadtlandmama.de/content/gastbeitrag-darum-lasse-ich-mein-kind-nicht-impfen", "https://www.stadtlandmama.de/content/kooperation-mit-salamander-gewinne-einen-schuh-gutschein-im-wert-von-100-euro-und-entdecke-mit-deinen-kindern-lurchis-abenteuer", "https://www.stadtlandmama.de/content/inside-impfzentrum-von-ruehrungstraenen-und-hoffnungsschimmer", "https://www.stadtlandmama.de/content/ab-herbst-wieder-wechselunterricht-wir-brauchen-jetzt-ideen-fuer-die-kinder", "https://www.stadtlandmama.de/content/pflegefamilie-jetzt-wieder-bei-mutter", "https://www.stadtlandmama.de/content/warum-sollte-ich-mein-kind-vor-hpv-schuetzen", "https://www.stadtlandmama.de/content/elterngeld-kuerzungen-petition-online", "https://www.stadtlandmama.de/content/mit-bauchschmerzen-in-die-klinik-mit-baby-zurueck-ich-wusste-bis-zur-geburt-nicht-dass-ich-schwanger-bin", "https://www.stadtlandmama.de/content/eine-impfung-gegen-hpv-wird-fuer-maedchen-und-jungen-gleichermassen-empfohlen-ab-einem-alter-von-9-jahren-ein-paar-gedanken-zum-thema", "https://www.stadtlandmama.de/content/interview-mit-der-neuntklaesslerin-so-war-der-erste-richtige-schultag-nach-fuenf-monaten", "https://www.stadtlandmama.de/content/der-test-ist-positiv-eine-grossfamilie-in-quarantaene-und-isolation", "https://www.stadtlandmama.de/content/fuenf-kinder-von-vier-maennern-scarlett-wuchs-im-chaos-auf", "https://www.stadtlandmama.de/content/corona-tagebuch-teil-4-nach-8-wochen-ist-die-luft-raus", "https://www.stadtlandmama.de/content/berlin-was-ist-bloss-los-mit-dir-warum-ist-hier-so-wenig-solidaritaet", "https://www.stadtlandmama.de/content/nach-klassenfahrt-alle-zweitklaessler-2-wochen-in-quarantaene", "https://www.stadtlandmama.de/content/traumatische-geburt-erfahrungsbericht", "https://www.stadtlandmama.de/content/zwangsgeld-fuer-corona-angst-ich-schick-mein-kind-7-nicht-zur-schule", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140432", "#comment-140432", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140437", "#comment-140437", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140442", "#comment-140442", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140447", "#comment-140447", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140459", "#comment-140459", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140475", "#comment-140475", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140482", "#comment-140482", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140485", "#comment-140485", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140483", "#comment-140483", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-141537", "#comment-141537", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-141151", "#comment-141151", "https://www.hochzeitsgeschenk-ideen.net/", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140270", "#comment-140270", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140438", "#comment-140438", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140463", "#comment-140463", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140458", "#comment-140458", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140467", "#comment-140467", "http://Google", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-156829", "#comment-156829", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140246", "#comment-140246", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140239", "#comment-140239", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140263", "#comment-140263", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140266", "#comment-140266", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140268", "#comment-140268", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140281", "#comment-140281", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140272", "#comment-140272", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140227", "#comment-140227", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140235", "#comment-140235", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140236", "#comment-140236", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140252", "#comment-140252", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140255", "#comment-140255", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140258", "#comment-140258", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140269", "#comment-140269", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140282", "#comment-140282", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140273", "#comment-140273", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140301", "#comment-140301", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140225", "https://www.derstandard.at/story/2000126376356/schau-auf-dich-schau-auf-mich-wer-schaut-auf-die", "#comment-140225", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140230", "#comment-140230", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140224", "#comment-140224", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140228", "https://www.scinexx.de/news/medizin/corona-mikrothrombosen-auch-bei-kindern/", "#comment-140228", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140233", "https://dgpi.de/stellungnahme-dgpi-dgkh-hospitalisierung-und-sterblichkeit-von-covid-19-bei-kindern-in-deutschland-18-04-2021/", "#comment-140233", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140238", "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/longcovid-101.html", "#comment-140238", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140243", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140245", "#comment-140245", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140257", "#comment-140257", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140223", "#comment-140223", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140221", "#comment-140221", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140229", "https://www.scinexx.de/news/medizin/corona-mikrothrombosen-auch-bei-kindern/", "#comment-140229", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140220", "#comment-140220", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140222", "#comment-140222", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140231", "#comment-140231", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140240", "#comment-140240", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140264", "#comment-140264", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140247", "#comment-140247", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140219", "#comment-140219", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140218", "#comment-140218", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140237", "#comment-140237", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140217", "#comment-140217", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140215", "#comment-140215", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140214", "#comment-140214", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140226", "#comment-140226", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140232", "#comment-140232", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140234", "#comment-140234", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140250", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140241", "#comment-140241", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140248", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140256", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140313", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140249", "#comment-140249", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140267", "#comment-140267", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140274", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140312", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140259", "#comment-140259", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140275", "#comment-140275", "https://www.stadtlandmama.de/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#comment-140476", "/content/lockerungen-fuer-geimpfte-sind-familien-jetzt-doppelt-gearscht#respond", "/wer-wir-sind/", "https://www.amazon.de/dp/3737361282/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=56aebfca2f9fdc48efb6fffa3af6886d&creativeASIN=3737361282", "https://www.amazon.de/dp/3737361282/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=56aebfca2f9fdc48efb6fffa3af6886d&creativeASIN=3737361282", "https://www.amazon.de/dp/3810506834/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=7980024a6331e0f140118d00c28bda89&creativeASIN=3810506834", "https://www.amazon.de/dp/3810506834/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=7980024a6331e0f140118d00c28bda89&creativeASIN=3810506834", "https://www.amazon.de/dp/3810530735/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=38534128ab44db7ef29e5a1cd2d062bd&creativeASIN=3810530735", "https://www.amazon.de/dp/3810530735/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=38534128ab44db7ef29e5a1cd2d062bd&creativeASIN=3810530735", "https://www.amazon.de/WOW-MOM-Mama-Mutmacher-f%C3%BCrs-erste/dp/3810530727/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=927313265b5ede3fdc3684906c397b73&creativeASIN=3810530727", "https://www.amazon.de/WOW-MOM-Mama-Mutmacher-f%C3%BCrs-erste/dp/3810530727/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=927313265b5ede3fdc3684906c397b73&creativeASIN=3810530727", "https://www.stadtlandmama.de/kontakt", "https://www.stadtlandmama.de/impressum", "https://www.stadtlandmama.de/datenschutz", "https://www.stadtlandmama.de/wer-wir-sind", "https://www.stadtlandmama.de/blogroll", "https://www.stadtlandmama.de/archiv", "https://www.stadtlandmama.de/themen", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://www.stadtlandmama.de/feed", "https://www.stadtlandmama.de", "#nav-dismiss"]}