{"title": "40 Jahre im Dienst an Menschen mit Abh\u00e4ngigkeitsproblemen im Vinschgau", "author": null, "url": "https://www.suedtirolnews.it/chronik/40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "hostname": "suedtirolnews.it", "description": "Schlanders - Die Psychosoziale Beratung der Caritas ist aus dem sozialen Netz im Vinschgau nicht mehr wegzudenken. Seit vier Jahrzehnten fin ...", "sitename": "S\u00fcdtirol News", "date": "2022-10-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Schlanders \u2013 Die Psychosoziale Beratung der Caritas ist aus dem sozialen Netz im Vinschgau nicht mehr wegzudenken. Seit vier Jahrzehnten finden dort jedes Jahr gut 300 Betroffene und deren Angeh\u00f6rige professionelle Beratung und Begleitung bei Abh\u00e4ngigkeiten von Alkohol und Medikamenten, aber auch bei Spielsucht, Depressionen, \u00c4ngsten und anderen psychischen Erkrankungen. Ihr 40-j\u00e4hriges Bestehen hat die Psychosoziale Beratung, welche die Caritas in Konvention mit der Autonomen Provinz Bozen und dem S\u00fcdtiroler Sanit\u00e4tsbetrieb f\u00fchrt, mit einem Jubil\u00e4umsabend im Kulturhaus von Schlanders gefeiert. Martin Fronthaler, der Leiter des Therapiezentrums Bad Bachgart, hielt dabei einen Vortrag zum Thema \u201eL\u00f6sungsmittel Alkohol\u201c.\n\u201eWir wollen Menschen mit Abh\u00e4ngigkeiten und psychischen Problemen auffangen, ihnen neue Blickwinkel und auch Sicherheit geben, damit sie sich mit ihren pers\u00f6nlichen Herausforderungen und Belastungen auseinandersetzen und n\u00f6tige Ver\u00e4nderungen in Angriff nehmen k\u00f6nnen. Das ist seit 40 Jahren unsere wichtigste Aufgabe, auch wenn wir uns st\u00e4ndig an \u00e4ndernde Bed\u00fcrfnisse und Gegebenheiten anpassen m\u00fcssen\u201c, betonte Christiane Folie, die Leiterin der Psychosozialen Beratung beim Jubil\u00e4umsabend.\nBeratungs- und Betreuungsangebot laufend angepasst\n\u201eGanz am Anfang waren die Menschen noch sehr skeptisch. Um die Betroffenen zu erreichen, sind wir daher vor allem zu ihnen nach Hause oder auch ins Krankenhaus gegangen und haben die Beratungen dort abgehalten\u201c, erinnert sich Christian Folie, Mitbegr\u00fcnder und langj\u00e4hriger Leiter des Dienstes an die Anf\u00e4nge. Damals war es die engagierte Sozialarbeiterin Anne Wigand aus Deutschland, die sich angesichts der Alkoholproblematiken im Tal um ein Beratungsangebot bem\u00fcht hat. Aufgebaut hat den Dienst dann die Caritas mit Unterst\u00fctzung der Autonomen Provinz Bozen. Nach und nach wurde die aufsuchende Sozialarbeit durch konkrete Beratungen am Sitz des Dienstes in den R\u00e4umlichkeiten der Pfarrei Schlanders ersetzt, wobei auch Beratungen in Au\u00dfenstellen in Naturns und in Mals angeboten wurden und werden.\nHeute bietet das Beraterteam bestehend aus Psychologinnen und Psychologen \u2013 teils auch mit psychotherapeutischer Ausbildung \u2013 Unterst\u00fctzung bei gef\u00e4hrlichem Konsum von Alkohol und anderen legalen Substanzen, bei Spiel- und Onlinesucht, bei risikobehaftetem Handygebrauch und anderen Verhaltenss\u00fcchten an. Auch bei Lebenskrisen, Burnout, Depressionen, \u00c4ngsten und anderen psychischen Belastungen stehen die Beraterinnen und Berater den Betroffenen zur Seite und helfen, neue Sichtweisen und L\u00f6sungsstrategien zu entwickeln, damit diese sie wieder ein zufriedenes, stabiles Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Nachsorgeangeboten wie Gruppentherapien und Selbsthilfegruppen kommt dabei eine besondere Rolle zu.\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Angeh\u00f6rige\nGut 300 Frauen und M\u00e4nner wenden sich jedes Jahr an die Psychosoziale Beratung. Allein im vergangenen Jahr hat das Team rund 1.300 Beratungs- und Therapiegespr\u00e4che gef\u00fchrt. \u201eOft melden sich zuerst die Angeh\u00f6rigen, manchmal auch die Arbeitgeber, weil sie sich Sorgen machen. Ihnen bieten wir Gespr\u00e4che und Informationen an, damit sie in dieser schwierigen Situation selbst gesund bleiben und f\u00fcr sich lernen, damit umzugehen\u201c, so Christiane Folie. Oft komme im Anschluss auch ein Kontakt mit den Betroffenen selbst zustande.\nIndividuell zugeschnittene Unterst\u00fctzung durch Helferkreise\nBesonderen Wert legt der Caritas-Dienst auf die Netzwerkarbeit mit anderen Diensten in der Sozial- und Gesundheitslandschaft im Vinschgau. \u201eDurch diese Zusammenarbeit k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Betroffenen au\u00dferhalb der eigentlichen Beratung richtige Helferkreise aufbauen, die sie in verschiedenen Bereichen auffangen\u201c, erkl\u00e4rte Christiane Folie. Dazu geh\u00f6rten der psychiatrische Dienst, das Krankenhaus und die Haus\u00e4rzte ebenso wie das Arbeitsamt, Sozialassistentinnen und Sozialassistenten, der Arbeitsrehabilitationsdienst, aber auch andere Caritas-Dienste wie die Schuldnerberatung.\n\u201eNicht erst seit dem Ausbruch der Pandemie ist es f\u00fcr gar einige schwer, mit den sich schnell ver\u00e4ndernden Umst\u00e4nden zurecht zu kommen. \u00c4ngste, \u00dcberforderung und andere Krisen nehmen zu und damit auch die Verhaltensweisen, die scheinbar Erleichterung verschaffen, aber schnell in die Abh\u00e4ngigkeit f\u00fchren k\u00f6nnen. Umso wichtiger ist es, dass die Betroffenen die Hilfe finden, die sie in ihrer individuellen Situation brauchen\u201c, bedankte sich Caritas-Bereichsleiter Guido Osthoff beim Beratungsteam wie auch bei den zahlreichen Netzwerkpartnern im Vinschgau.\nAuch Dieter Pinggera, B\u00fcrgermeister von Schlanders und Pr\u00e4sident der Bezirksgemeinschaft Vinschgau bedankte sich herzlich f\u00fcr den Einsatz: \u201eDie Psychosoziale Beratung der Caritas ist ein verl\u00e4sslicher Kooperationspartner. Dank der engagierten Beraterinnen und Berater haben viele Menschen Hilfe in schwierigen Situationen erfahren. Der Dienst ist ein unverzichtbarer Bestandteil und eine wichtige St\u00fctze im sozialen Netz im Vinschgau\u201c.\nAlkoholprobleme stehen bis heute im Vordergrund\nIm Mittelpunkt der T\u00e4tigkeit der Psychosozialen Beratung im Vinschgau steht bis heute die Beratung und Begleitung von Menschen mit Alkoholproblemen. \u201eAbh\u00e4ngigkeitserkrankungen, besonders Alkoholsucht, kann man nur stoppen, nicht heilen\u201c, betonte Christiane Folie. Bei risikoreichen Verhaltensweisen rechtzeitig gegenzusteuern, k\u00f6nne viel Leid f\u00fcr die Betroffenen aber auch f\u00fcr deren Familien verhindern. Deshalb engagiert sich das Beratungsteam gemeinsam mit Schulen und Vereinen seit vielen Jahren in der Suchtpr\u00e4vention. Aus diesem Grund wurde auch Martin Fronthaler, der Leiter des Therapiezentrums Bad Bachgard als Referent zum Thema \u201eL\u00f6sungsmittel Alkohol\u201c zum Jubil\u00e4umsabend eingeladen. \u201eAlkohol hat in unserer Gesellschaft viele Funktionen und wird gerne auch als altes Hausmittel gegen allerhand Beschwerden und Probleme eingesetzt. Ihm wird eine mannigfache Wirkung nachgesagt, die vom Nothelfer bis zum Belohnungsmittel und dar\u00fcber hinaus reicht. Bisweilen f\u00fchrt der vermeintliche L\u00f6sungsversuch jedoch zum Problem\u201c, erl\u00e4uterte dabei Fronthaler.\nBeratung und Information\nWer die Angebote der Psychosozialen Beratungsstelle im Vinschgau in Anspruch nehmen oder n\u00e4here Informationen einholen m\u00f6chte, ist eingeladen sich direkt an den Beratungsdienst zu wenden. Beratungsgespr\u00e4che werden im Hauptsitz der Psychosozialen Beratung in der Hauptstra\u00dfe 131 in Schlanders und in den R\u00e4umlichkeiten der Sozialsprengel Mals und Naturns nach vorheriger Terminvereinbarung unter Tel. 0473 621 237, oder psb@caritas.bz.it angeboten. Die Beratung ist diskret und kostenlos.\nVon: mk", "language": null, "image": "https://media.stncdn.it/960x720/2022/10/vl-martin-fronthaler-christiane-folie-guido-osthoff-christian-folie-und-bm.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/", "/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "#offcanvas", "https://www.suedtirolnews.it", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://media.stncdn.it/960x720/2022/10/vl-martin-fronthaler-christiane-folie-guido-osthoff-christian-folie-und-bm.jpg", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei", "https://www.suedtirolnews.it/politik/nach-suedtirol-wahl-durnwalder-mit-deutlicher-kritik-an-svp-fuehrung", "https://www.suedtirolnews.it/italien/rom-sorgt-mit-steuererhoehungen-fuer-familien-fuer-missmut", "https://www.suedtirolnews.it/italien/schockierender-hass-gegen-israel-in-italien", "#", "#", null, "https://www.suedtirolnews.it/wirtschaft/hoppe-120-arbeitskraefte-im-vinschgau-verfuegbar#comment-1433653", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433652", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433651", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433649", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433648", "https://www.suedtirolnews.it/user/n.+g./", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene/", "https://www.suedtirolnews.it/user/doolin/", "https://www.suedtirolnews.it/user/oracle/", "https://www.suedtirolnews.it/user/holz+michl/", "/nachrichten/pr/", "https://www.suedtirolnews.it/pr/5-tipps-fuer-erfolgreiche-bannerwerbung", "https://www.suedtirolnews.it/pr/terner-bauernkuchl-2", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2F40-jahre-im-dienst-an-menschen-mit-abhaengigkeitsproblemen-im-vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "https://twitter.com/suedtirolnews", "/feed/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=suedtirolnews.app&hl=de", "https://itunes.apple.com/it/app/sudtirolnews/id427451867?mt=8", "#scrolltop", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", null, null, "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "", "#", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "/login", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "javascript:void(0);", "#"]}