{"title": "\u201eReine Absichtserkl\u00e4rungen\u201c", "author": null, "url": "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/", "hostname": "tageszeitung.it", "description": null, "sitename": "tageszeitung.it", "date": "2023-07-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "steve\nWenn die \u00c4rzte auf der Team K Liste mal anpacken w\u00fcrden, anstatt sich st\u00e4ndig in den Medien wichtig zu machen, w\u00e4ren die Wartelisten auch k\u00fcrzer!\nopa1950\nWer ist denn in S\u00fcdtirol eigentlich f\u00fcr die Sanit\u00e4t zust\u00e4ndig? Der Boss in Person,und der spricht \u00fcber Europa, nur noch eine l\u00e4cherliche Partei.Er sollte besser etwas unternehmen um in S\u00fcdtirol die Wartezeiten zu verk\u00fcrzen.\nandreas\nOpa, das siehst du falsch.\nDer Aufwand die Opas zu betreuen ist nun mal enorm und jeder Opa meint, wenn er mit seinem Wehwehchen kommt, alle sofort ihre Arbeit unterbrechen m\u00fcssen, um ihn zu versorgen, gut, nicht alle, aber recht viele.\nEin Blick \u00fcber die Grenzen schadet sicher nicht, da aus diversen Gr\u00fcnden die medizinische Betreuung \u00fcberall recht problematisch geworden ist.\npingoballino1955\nAndreas bez\u00fcglich Schweiz,scheinst du keine Ahnung zu haben,Anruf gen\u00fcgt und du hast sofort einen Termin ,wenn es dringend ist.Nat\u00fcrlich ein ganz anderes System da kann sich jeder seine Krankenkasse aussuchen,muss zahlen( alle auch die Bauern) und dann klappts,je mehr man einzahlt( wie bei der Pension)desto besser die Betreuung!!!Der von dir genehmigte Betrag wird dir monatlich abgezogen und \u201c finito\u201c auch als Pensionist!Logo wer nicht einzahlt,kriegt keinen Termin: Mindesteinzahlung ist Pflicht!\npingoballino1955\nStimmt KOMPATSCHER UND ZERZER UND CO DIREKTOREN!\npingoballino1955\nSteve,du hast tats\u00e4chlich bez\u00fcglich Wartezeiten \u201c NULL\u201c verstanden!\nsteve\nAlso zahlen sollmer, um schnell einen Termin zu bekommen, so wie in der Schweiz.\nWelch geniale Idee!\npingoballino1955\nSteve nicht die Tatsachen verdrehen,habe euch nur erkl\u00e4rt,wie es in der Schweiz funktioniert. Wie kann man nur so unfair sein,wie du!\nandreas\nDu hast erkl\u00e4rt, dass Reiche in der Schweiz aus Prinzip priorit\u00e4r behandelt werden.\nIrgendwie ist da unser System doch gerechter.\nandreas\nDr. Ploner war doch \u00fcber Jahrzehnte in der Sanit\u00e4t t\u00e4tig und sollte das divenhafte Verhalten der Koryph\u00e4en in Wei\u00df, die dulden keinen neben sich und wollen keine Ver\u00e4nderung und die allgemeine Situation in Europa kennen.\nDie Gesellschaft veraltert und muss immer mehr medizinische Leistungen in Anspruch nehmen und der Jugend ist teilweise die Work-Life-Balance wichtiger, als Nachtschichten und Wochenendarbeit.\nDie Kosten der Sanit\u00e4t d\u00fcrfen nicht ausarten, da sie den n\u00e4chsten Generationen aufgeb\u00fcrdet werden.\nRieders, Dr. Ploners und die dieses Hausarztes, der auch anscheinend die Patentl\u00f6sung hat, Vorschl\u00e4ge sind noch mehr Geld f\u00fcr die Sant\u00e4t auszugeben, da z.B. laut Dr. Ploner die \u00c4rzte zu wenig verdienen und zu wenig Privilegien haben.\nDr. Ploner, welcher im Regionalrat interveniert hat, um die monatliche 15.000 Euro Grenze zu kippen, da er mit Rente und Gehalt mehr bekommen, nicht verdienen, w\u00fcrde, nimmt wohl an, dass Steuergelder unendlich zur Verf\u00fcgung stehen.\nsteve\nGenau Andreas das Team K ist ja aus dem Movimento hervorgegangen, mit Conte alias \u201agraduidamente\u2018 als Ministerpr\u00e4sident.\nDer pl\u00fcnderte die Staatskassen, um den Primaren ihr Ferienh\u00e4uschen gratis zu sanieren!\nGraduidamente eh! Auch beim Team K\nsummer1\nWenn Dr. Ploner etwas nicht nachvollziehen kann, dann sollte er sich bem\u00fchen, es endlich zu schaffen, dieses nachvollziehen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr seine Unf\u00e4higkeit, etwas zu verstehen, ist nicht die SVP zust\u00e4ndig, sondern dann sollte er sich Nachhilfe holen.\nAber gut, das kostet dann halt auch wieder etwas!\npingoballino1955\n600 Euro Summer 1 bitte nerve nicht schon wieder mit ignoranten Kommentaren,Steve und Andreas,ihr macht euch hier nicht beliebt,wenn ihr die Tatsachen verdreht! Seid froh,wenn ihr krank werdet,dass es DOKTOREN DER MEDIZIN gibt,die euch helfen in Zukunft nicht 8 und mehr Monate warten zu m\u00fcssen,bis man euch behandelt.Was hat der \u201c Schmarrn\u201c mit 5 stelle zu tun? Sorry?????\nsummer1\nPingo\nDu hast Kommentarzeile verfehlt.\nBring deine Kommentare an Steve etc. dort an, wo sie hinpassen.\nNun zu dir: ein DOKTOR der MEDIZIN sollte wenigstens die Muttersprache beherrschen, denn was er nachvollziehen kann oder nicht, h\u00e4ngt von seinen geistigen Eigeneleistungen ab.\nAber gut, mit geistigen Eigenleistungen hat es das TeamKopierer leider nicht.\nSonst noch Fragen du Sterzinger Pingele?\nrumpelstilzchen\nOh, der Herr Dr. Ploner, der f\u00e4llt mir schon seit langem durch widerspr\u00fcchliche Aussagen und ebenso widerspr\u00fcchliches Verhalten auf. Er kritisiert prinzipiell alles, was die Landesregierung plant und vorschl\u00e4gt. Beispielsweise wirft er der Landesregierung vor, mit einer Ma\u00dfnahme, die auf die Verk\u00fcrzung der Wartezeiten abzielt und in anderen L\u00e4ndern recht gut zu funktionieren scheint, die Schleusen f\u00fcr die Zweiklassenmedizin zu \u00f6ffnen, er selbst aber hilft flei\u00dfig in diversen Privatkliniken unseres Landes aus \u2026 Herr Dr. hin oder her, vor mir hat er seine Glaubw\u00fcrdigkeit komplett verloren.\npingoballino1955\nRumpelstilzchen,WO hilft Dr. Ploner aus?? Und wenn wohl aus Mangel an Fachkr\u00e4ften. In der Sanit\u00e4t darf er ja nicht! Also wo liegt das Problem? Helfen wird wohl noch gestattet sein,oder nicht? Bleiben sie bitte sachlich und korrekt.\nsummer1\nPingo\nNun ist Ploner sicher kein barmherziger Samariter und arbeitet gratis.\nUnd Privatklinik obendrein? Also das ist ja allerhand: hat dieser Herr mit 69 Jahren und einer Goldpension von 15.000\u20ac tats\u00e4chlich noch immer nicht genug?\nPfui, diese Gier!\nrumpelstilzchen\nOh, da habe ich es wohl mit einem Wahlkampfhelfer des TeamK zu tun ;-), Das schlie\u00dfe ich nicht nur aus Ihrem Kommentar auf meinen Beitrag, sondern auch aus Ihren anderen unz\u00e4hligen Kommentaren, die Sie tagt\u00e4glich abgegeben. W\u00fcrde Tagezeitung online den aktivsten und flei\u00dfigsten Kommentator pr\u00e4mieren, dann w\u00e4ren Sie bestimmt ganz vorne mit dabei :-).\nummagumma\nRumpelstilzchen, Steve, Sumperer1und Hermannh die geballte Faktenverdreher Fraktion. Und das soll die Speerspitze sein die hier der S Verarschungspartei P die Kohlen aus dem Feuer holt. Lachhaft und wie erb\u00e4rmlich.\nsummer1\nUmmagumma\nFaktenverdreher sind nur jene im TeamKaputt und sitzt mittendrinnen.\nGr\u00fc\u00df mir den Goldpension\u00e4r, der anscheinend mittlerweile sogar in Privatkliniken arbeitet. Reicht die Pension nicht mehr?\nLeidet da nicht die Mandatst\u00e4tigkeit?\nummagumma\nAnscheinend hei\u00dft und wo sind die Quellen Sumperle??????? Anderseits gibt es auch Menschen die arbeiten gerne, und aus Uberzeugung. Aber auch welche wie Du die sich den ganzen Tag im Schritt kratzen.\nsummer1\nFrag doch den Pingo, wo er arbeitet.\nIch muss bei soviel Gier echt passen, das \u00fcbersteigt alles, was ich an guten Glauben an den Menschen habe.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eReine Absichtserkl\u00e4rungen\u201c\nDer Team-K-Arzt Franz Ploner kann nicht nachvollziehen, warum die Landesregierung so wenig gegen die ausufernden Wartezeiten unternimmt.\nDie Zahlen sind f\u00fcr den S\u00fcdtiroler Sanit\u00e4tsbetrieb wenig schmeichelhaft: Die Wartezeiten f\u00fcr fach\u00e4rztliche Visiten und Leistungen, die nicht als dringlich eingestuft sind, betragen mittlerweile zwischen sechs und sieben Monate, teilweise auch noch viel l\u00e4nger (z.B. Dermatologie von 201 bis 282 Tage). Wenn eine Erstvisite vom Hausarzt verschrieben wird, bedeutet dies, dass die Notwendigkeit einer kl\u00e4renden Meinung eines Facharztes ben\u00f6tigt wird. Dass die Wartezeiten trotzdem so lange sind, ist f\u00fcr viele B\u00fcrgerInnen, die sich private medizinische Visiten nicht leisten k\u00f6nnen, unverst\u00e4ndlich.\nIn der Antwort auf eine Anfrage des Team K schickt LH Arno Kompatscher voraus, dass der Abbau der Wartezeiten zurzeit europaweit eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Gesundheitsdienste darstelle. Das j\u00e4hrlich zunehmende Bed\u00fcrfnis der B\u00fcrgerInnen an fach\u00e4rztlichen Leistungen und der stets steigende Personalmangel st\u00fcnden in einem ung\u00fcnstigen Verh\u00e4ltnis zueinander. Die Jahre der Pandemie h\u00e4tten die Wartezeiten noch weiter verl\u00e4ngert. Der Sanit\u00e4tsbetrieb ist laut Kompatscher \u201ebestrebt\u201c, dem akuten Personalmangel durch gezielte Rekrutierungsma\u00dfnahmen entgegenzuwirken.\nFolgende Ma\u00dfnahmen wurden bereits umgesetzt bzw. sind angedacht: Erh\u00f6hung der Facharzt-Leistungen, sowohl innerhalb des Sanit\u00e4tsbetriebs als auch mittels externer Abkommen; \u00dcberarbeitung der indirekten Verg\u00fctung; regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung des Verlaufs der Wartezeiten durch eine betriebsinterne Arbeitsgruppe; verst\u00e4rkter Ausbau der Telemedizin; verst\u00e4rkte Weiterbildungsma\u00dfnahmen sowohl f\u00fcr die Allgemeinmediziner als auch f\u00fcr die Fach\u00e4rzte sowie ein vermehrter Einsatz der k\u00fcnstlichen Intelligenz und die Unterst\u00fctzung von DokumentationsassistentInnen. Facharztleistungen wie Augenheilkunde, Dermatologie oder Radiologie seien bereits an konventionierte Einrichtungen ausgelagert worden, so der Gesundheitslandesrat.\nEx-Primar Franz Ploner bezeichnet die Antworten der Landesregierung als \u201enichtssagend\u201c. Konkretes, wie die Wartezeiten reduziert werden k\u00f6nnten, f\u00e4nden sich keine. \u201eEinfach die europ\u00e4ische Ebene zu zitieren, zeugt, dass man nicht bereit ist, selbst konkrete Ma\u00dfnahmen zu fassen\u201c, \u00e4rgert sich der Team-K-Mann und blickt pessimistisch in die Zukunft: Die Wartezeiten w\u00fcrden weiter steigen, denn mit Absichtserkl\u00e4rungen werde sich nichts \u00e4ndern. (mat)\n\u00c4hnliche Artikel\nKommentare (22)\nLesen Sie\n[die Netiquette und die Nutzerbedingungen](/nutzerbedingungen/)\nKommentar abgeben\nDu musst dich\n[EINLOGGEN](https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F) um einen Kommentar abzugeben.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://www.tageszeitung.it/kontaktformular/", "https://www.tageszeitung.it/privacy/", "https://www.tageszeitung.it/cookie-hinweis/", "https://www.tageszeitung.it/nutzerbedingungen/", "https://www.tageszeitung.it/agb/", "https://www.tageszeitung.it/impressum/", "https://www.tageszeitung.it/werben/", "/profil", "https://www.tageszeitung.it", "/suche", "/", "https://www.tageszeitung.it/kat/news/", "https://www.tageszeitung.it/kat/suedtirol/", "https://www.tageszeitung.it/kat/wirtschaft/", "https://www.tageszeitung.it/kat/chronik/", "https://www.tageszeitung.it/kat/politik/", "https://www.tageszeitung.it/kat/kultur/", "https://www.tageszeitung.it/kat/kultur/", "https://www.tageszeitung.it/kat/gesellschaft/", "https://www.tageszeitung.it/kat/headliner/", "https://www.tageszeitung.it/kat/sport/", "https://www.tageszeitung.it/kat/videos/", "https://www.tageszeitung.it/kat/easykuchl/", "https://www.tageszeitung.it/kat/easyfit/", "https://www.tageszeitung.it/wetter/", "https://verkehr.provinz.bz.it", "https://www.tageszeitung.it/kontakte/", "https://www.tageszeitung.it/kontakte/", "https://www.tageszeitung.it/kontaktformular/", "https://www.tageszeitung.it/privacy/", "https://www.tageszeitung.it/cookie-hinweis/", "https://www.tageszeitung.it/nutzerbedingungen/", "https://www.tageszeitung.it/agb/", "https://www.tageszeitung.it/impressum/", "https://www.tageszeitung.it/werben/", "https://epaper.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it/abo/", "https://epaper.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it/kat/suedtirol/", "https://www.tageszeitung.it/kat/suedtirol/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comments", "https://www.tageszeitung.it/wp-content/uploads/2023/07/img_20230724_154323_resized_20230724_050513795.jpg", "https://twitter.com/share", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/", "https://www.instagram.com/tageszeitung.online/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/25/die-koenigsetappe-2/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/mich-freut-es/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/lkw-crash-auf-der-a22-6/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/lkw-crash-auf-der-a22-6/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/sinner-im-viertelfinale-29/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/sinner-im-viertelfinale-29/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/26/zurueck-nach-brixen/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/26/zurueck-nach-brixen/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/26/auf-soliden-beinen/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/26/auf-soliden-beinen/", "/nutzerbedingungen/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618860", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618861", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618863", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618877", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618875", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618874", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618888", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618891", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618976", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618862", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618865", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618870", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618878", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618965", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618909", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618948", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618966", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618969", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618973", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618982", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618983", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/reine-absichtserklaerungen/#comment-618989", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F07%2F26%2Freine-absichtserklaerungen%2F", "https://epaper.tageszeitung.it/cover/tz/big_aktuell.jpg", "https://epaper.tageszeitung.it/", "https://www.tageszeitung.it/abo/", "https://www.tageszeitung.it/2023/06/", "https://www.tageszeitung.it/2023/08/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/01/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/02/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/03/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/04/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/05/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/06/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/07/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/08/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/09/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/10/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/11/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/12/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/13/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/14/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/15/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/16/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/17/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/18/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/19/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/20/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/21/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/22/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/23/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/24/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/25/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/26/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/27/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/28/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/29/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/30/", "https://www.tageszeitung.it/2023/07/31/", "/cdn-cgi/l/email-protection#d1b8bfb7be91a5b0b6b4a2abb4b8a5a4bfb6ffb8a5", "www.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it/2023/09/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/01/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/02/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/03/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/04/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/05/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/06/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/07/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/08/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/09/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/10/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/11/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/12/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/13/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/14/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/15/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/16/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/17/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/18/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/19/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/20/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/21/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/22/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/23/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/24/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/25/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/26/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/", "/impressum/", "/privacy/", "/nutzerbedingungen", "/agb/", "/privacy/", "#"]}