{"title": "Kategorie: Nach-Impfungs-Syndrom", "author": null, "url": "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "hostname": "corona-blog.net", "description": null, "sitename": "corona-blog.net", "date": "2023-10-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Biochemikerin Katalin Karik\u00f3 bekam binnen 3 Jahren ganze 88 Ehrungen und Auszeichnungen. Am Montag wurde sie mit ihrem Kollegen Drew Weissman in Stockholm mit dem Medizin-Nobelpreis geehrt. Liest man das \u00c4rzteblatt Anfang diesen Jahres, spricht sie von der Aktivierung von bereits bestehenden Problemen durch die Spritze. Auch Weissman spricht in einem Aufsatz von 2018 \u00fcber die faktische Wirkungslosigkeit der mRNA-Spritzen bei Menschen und d\u00e4mpft die in sie gesetzten Hoffnungen. Auch aktuelle Nebenwirkungen der mRNA-Spritzen spricht er schon 2018 an und sagt: \u201eDie Sicherheit muss daher weiter evaluiert werden, da verschiedene mRNA-Modalit\u00e4ten und Abgabesysteme zum ersten Mal beim Menschen eingesetzt und an gr\u00f6\u00dferen Patientenpopulationen getestet werden.\u201c\nKategorie: Nach-Impfungs-Syndrom\nDurch ihre 3. Impfungen gegen Corona leider die 41-J\u00e4hrige an Symptomen wie massive Kopfschmerzen, brennende Nervenschmerzen an H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen sowie St\u00f6rungen in der Motorik. Hoffnung setzt sie wohl in die Therapie von Prof. Dr. Elfriede Leniger-Follert. Angst hat sie vor den Autoantik\u00f6rpern, denn sie sagt: \u201eMir wurde gesagt, je eher desto besser. Die Autoantik\u00f6rper m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich raus aus meinem Blut. Denn sie f\u00fchren zu irreversiblen Sch\u00e4den, sterben doch lebenswichtige Zellen ab.\u201c Aber auch Durchblutungsst\u00f6rungen, Thrombosen, Ausschlag, schmerzhafte Symptome begleiten die 41-J\u00e4hrige. Im Artikel (9/2022) kommt auch Prof. Dr. Elfriede Leniger-Follert zu Wort, \u00fcber die wir gestern berichtet haben. Diese bietet Impfgesch\u00e4digten eine spezielle Therapie an, welche die Krankenkassen nicht \u00fcbernehmen. In dem Artikel hei\u00dft es, dass sie mit ihren 80 Jahren das Testzentrum Hagen leitete und sich f\u00fcr die Impfung ausspricht. Sie selbst sei ebenfalls geimpft und sagt: \u201eIch habe schon viele Impfsch\u00e4den behandelt. Aber ich muss auch sagen, dass die Anzahl gegen\u00fcber den gut verlaufenen Impfungen relativ gering ist\u201c. Ob sich ihre Meinung inzwischen ge\u00e4ndert hat?\nDie Krankenkasse \u00fcbernimmt die Therapie von der Hagener \u00c4rztin Prof. Leniger-Follert (80) nicht. Sie ist Pathophysiologin, hat eine internistische und angiologische Facharztausbildung und praktiziert auch Naturheilmedizin. Sie selbst sagt: \u201eIch wei\u00df, dass ich ein Verfahren habe, das vielen Long-Covid- und Post-Vac-Patienten helfen kann.\u201c. Im April behandelt sie 60 Long-Covid und 30 Post-Vac-Patienten. Schon zu dieser Zeit sagt sie, dass die Patienten aus ganz Deutschland kommen. In dem Beitrag schildern 4 Impfgesch\u00e4digte ihr Leid und die Linderung seit der Therapie. Auch Demenz und austherapierte chronische Herzinsuffizienz kann sie damit lindern. Inzwischen w\u00e4chst der \u00c4rztin die viele Arbeit \u00fcber den Kopf bislang haben sich nur 15 Mediziner f\u00fcr diese Therapie interessiert. Dies liegt wohl daran, dass sie sehr zeitintensiv und kosteng\u00fcnstig ist. Sie selbst sagt: \u201eIch kann das alleine nicht bew\u00e4ltigen. Ich brauche andere \u00c4rzte, die mitziehen.\u201c\nJan l\u00e4sst sich als junger Mann 3 x gegen Corona impfen, seitdem leidet er an einer Nervenerkrankung und l\u00e4uft am Rollator. Zumindest sagt das ein Teil der \u00c4rzte, die ihn behandelt haben. Beim SWR, der dar\u00fcber berichtet, erf\u00e4hrt man nur in dem Video \u00fcber den Impfschaden. In der \u00dcberschrift und Kurzbeschreibung kein Wort dazu, nur dass er an einer Nervenerkrankung leide. Katja, seine Frau, sagt dem SWR: \u201eJa, also das hat uns auf jeden Fall den Boden unter den F\u00fc\u00dfen weg gerissen. Auf einmal wird einem gesagt, \u201eihr Mann hat ALS\u201c ja \u201ek\u00f6nnte in ein paar Jahren sterben\u201c. Da f\u00e4llt man erst aus allen Wolken.\u201c Doch beide glauben den \u00c4rzten nicht und gehen von einem Impfschaden aus. Er ern\u00e4hrt sich inzwischen vegan und glutenfrei und nimmt einige teure Nahrungserg\u00e4nzungsmittel. Im Verlauf st\u00f6\u00dft er auch auf die Hagener \u00c4rztin, Prof. Leniger-Follert. Die behandelt Impfgesch\u00e4digte durch eine Magnesium-Sauerstoff-Therapie \u2013 welche nicht durch die Krankenkasse anerkannt ist. Jan sagt selbst: \u201eIch bin einerseits traurig, aber mittlerweile habe ich es verstanden, wie das System funktioniert, und es ist leider so in unserem Gesundheitssystem, dass es nicht akzeptiert wird und mittlerweile immernoch verschwiegen wird.\u201c Mehr dazu im Beitrag.\nKatja Geueke-Hennemann, (47) war bislang eine erfolgreiche Gesch\u00e4ftsfrau. Dann lie\u00df sie sich 3x mit BioNTech gegen Corona impfen und erlitt einen massiven Impfschaden. Die Diagnose lautet Kapillarlecksyndrom, welche mit einer schweren Mikrozirkulationsst\u00f6rung einhergeht. Diese Erkrankung ist weitestgehend unerforscht, weil es bislang nur wenige F\u00e4lle davon gibt. Deshalb ist sie tags\u00fcber- aber auch nachts auf ein Sauerstoffger\u00e4t angewiesen. Sie selbst sagt: \u201eIch wurde am 14. Dezember 2021 geimpft, am 16. Dezember bin ich morgens mit einem zugeschwollenen Gesicht aufgewacht, hatte Augenschmerzen, und von da an nahm alles seinen Lauf. [\u2026] Bis zu diesem Zeitpunkt war ich kerngesund, sportlich habe gerne Freunde getroffen, \u2013 eine solche Erkrankung suche ich mir doch nicht freiwillig aus\u201c, BioNTech will sie mit ihrem Anwalt verklagen und dokumentiert deshalb alles sehr genau. Behandelt wird auch sie mit der Magnesium-Sauerstoff-Therapie von der Hagener Professorin Elfriede Leniger-Follert. Mehr dazu im Beitrag.\nSie traf sich gerne mit Freunden, ging auf Konzerte, Festivals, machte Sport und fuhr Motorrad. Doch das kann Jessica Froese (41) nach ihrer 2. BioNTech Spritze nicht mehr. Im Artikel sagt sie: \u201eAm normalen sozialen Leben teilzunehmen ist fast unm\u00f6glich, da ich die meiste Zeit an meine Wohnung gebunden bin. Und der angeblich ach so gro\u00dfe Freundeskreis wird kontinuierlich kleiner.\u201c Symptome unter denen sie mal mehr und mal weniger leidet: Koordinations- und Konzentrationsprobleme, Sehst\u00f6rungen, Sehkraftverlust, Wortfindungsst\u00f6rungen, Magen- und Darmbeschwerden, Lichtempfindlichkeit, Atemaussetzer, Schlafst\u00f6rungen, Haarausfall, Gewichtsverlust. Von den \u00c4rzten hat sie Schwarz auf Wei\u00df, dass ihre Autoimmunerkrankung fortschreiten wird, dass Organe schaden nehmen k\u00f6nnten und sie zum Pflegefall werden k\u00f6nnte. Zu dem Umfeld und den \u00c4rzten sagt sie \u201eDie meisten \u00c4rzte m\u00f6chten leider von Impfnebenwirkungen nichts h\u00f6ren und machen lediglich ihre Standard-Untersuchungen mit mir. Beim Thema Corona-Impfung l\u00e4uft man wie vor eine Wand. Entweder ist man die, die sich ihre Krankheit einbildet, oder noch schlimmer: Querdenkerin.\u201c Zur Impfung sagt sie: \u201eDie Impfung hat bestimmt vielen das Leben gerettet. Empfehlen w\u00fcrde ich sie aber niemandem mehr.\u201c Mehr dazu im Beitrag.\nDas BMG gr\u00fcndet eine neue Initiative f\u00fcr Long-Covid Betroffene, vergisst dabei aber, dass es ja auch Post-Vac Betroffene gibt. Das BMG schreibt auf der Website: \u201eVon der Versorgungsforschung im Bereich Long-/Post COVID werden auch Betroffene profitieren, die unter Long-/Post-COVID-\u00e4hnlichen Beschwerden leiden, die im zeitlichen Zusammenhang mit einer Impfung aufgetreten sind.\u201c Die Initiative \u201eIDA\u201c startet daraufhin eine Erg\u00e4nzungskampagne, \u201eDie Post-Vac-Initiative f\u00fcr Demokratie und Aufkl\u00e4rung\u201c und schreibt zu der Aussage des BMG: \u201eIst also die Long-Covid-Inititiative des BMG irgendwie auch eine Art Post-Vac-Inititave, weil man die Ursachen f\u00fcr die vergleichbaren Beschwerden nicht wirklich unterscheiden kann?\u201c Noch immer wei\u00df das BMG keine genauen Zahlen zu Long-Covid und doch behauptet Lauterbach, es w\u00e4ren 15% der Menschen betroffen. Eine deutsche Studie kommt allerdings lediglich auf 6,5%. Wobei man sich dann schon wieder die Frage stellen muss, wird denn die offizielle Long- oder Post-Covid Falldefinition auch richtig angewendet. Und wie Dr. Quereng\u00e4sser schon einmal die Frage in den Raum stellte: \u201eWie viele der Long Covid-Patienten sind denn nicht geimpft?\u201c. Jedes gesundheitliche Leiden z\u00e4hlt also, sobald jemand einen positiven PCR-Test hat, als Long-Covid. Wer wird eigentlich trotz offizieller WHO-Definition als Long-Covid Fall gef\u00fchrt? Die Symptome dieser Falldefinition lauten \u201eM\u00fcdigkeit, Kurzatmigkeit, kognitive Funktionsst\u00f6rungen\u201c, nicht mehr und nicht weniger. Eine Studie zeigt zudem, dass diejenigen, die \u201eschwer\u201c an Long- oder Post-Covid leiden, vielfach schwere Vorerkrankungen mitbringen und eine weitere Studie zeigt, dass Menschen nur glauben, an Long-Covid zu leiden, obwohl die Symptome eine andere Ursache haben!\nEin Leser schreibt uns in einem Kommentar: \u201eJournalistin Daniela Caviglia (Schweiz) begeht Suizid wegen schwerer Impfsch\u00e4den\u201c. Trotz Impfung erkrankte sie schwer an Corona, ist dem Mainstreamartikel zu entnehmen. Es ersch\u00fcttert einen, diese Nachricht zu lesen. Doch der weitere Hinweis l\u00e4sst einem das Blut in den Adern gefrieren. Eine 56 J\u00e4hrige Frau spricht inzwischen an, dass sie an einem massiven Impfschaden leidet und beschreibt diesen wie folgt: \u201eIch kann mich nur noch schwer konzentrieren und es gibt Tage, an denen ich kaum noch sprechen kann. Ich liege bis zu 22 Stunden pro Tag im Bett. Nur an sehr bew\u00f6lkten Tagen verlasse ich das Haus \u2013 und auch dann nur mit Sonnenbrille und Hut. Auch auf Ger\u00fcche bin ich extrem sensibel. Mein Lebenspartner hat k\u00fcrzlich im Bett neben mir Gummib\u00e4rchen gegessen und vom Duft musste ich brechen.\u201c Der Mainstream (Michael Sahli) macht aus ihrer unfassbar traurigen Geschichte, dass sie sich das Leben wegen Long-Covid (ME/CFS) nahm. Am 27. Juni schreibt sie aber auf Twitter (X): \u201eIch werde an den Folgen der Corona-Impfung gestorben sein, bevor mein #PostVac auch nur anerkannt wird. Bisher verschwieg ich, dass meine lebenzerst\u00f6rende Erkrankung durch die Impfung w\u00e4hrend der Zertifikatspflicht ausgel\u00f6st wurde. #MECFS #MEkills.\u201c Mertens von der STIKO forderte erst k\u00fcrzlich Impfgesch\u00e4digte, damit sie Hilfe von den Kassen bekommen, zum L\u00fcgen auf. Spricht Daniela Caviglia (\u202056) deshalb erst kurz vor ihrem Tod den Impfschaden an? Sie k\u00e4mpfte die letzten Wochen um Aufkl\u00e4rung und bem\u00fchte sich auch um einen Kommentar bei dem deutschen Paul-Ehrlich-Institut. In einem aktuellen \u201eBlick\u201c und \u201eMSN\u201c Artikel hei\u00dft es: \u201eIhre Krankheit bedeute, lebendig begraben zu sein. Das Leiden habe alle ihre Tr\u00e4ume und Leidenschaften genommen. \u00abDabei habe ich aber auch noch Schmerzen wie bei einer schweren Migr\u00e4ne, Grippe mit 40 Grad Fieber sowie \u00fcbelster Seekrankheit\u00bb Zuletzt habe sie die Dosis ihres Schmerzmittels alle paar Tage erh\u00f6hen m\u00fcssen. \u00abDies war f\u00fcr mich das Zeichen, dass es Zeit ist, zu gehen.\u00bb Sie verabschiedet sich mit den Worten: \u00abIch w\u00fcnsche euch von Herzen alles Gute.\u00bb\u201c Wir bitten um respektvolle Kommentare, denn jeder macht Fehler. Wir w\u00fcnschen den Angeh\u00f6rigen viel Kraft in dieser unfassbar schweren Zeit.\nProf. Bhakdi stellt in einem Video die markanten Punkte aus dem Buch von U\u011fur \u015eahin und seiner Frau \u00d6zlem T\u00fcreci vor. In dem Buch wird nicht nur offen \u00fcber die \u201eT\u00e4uschung\u201c des PEI gesprochen, sondern gezeigt, dass die Sicherheitspr\u00fcfung aufgrund der K\u00fcrze der Zeit einfach ausgelassen wurde. Daf\u00fcr wurde ein von der WHO ver\u00f6ffentlichtes Expertenpapier herangezogen, welches unter dem angegeben Link gar nicht erst abrufbar ist. Au\u00dferdem wird im Buch von einer pr\u00e4klinischen Phase berichtet, welche bereits am 14. Mai 2020 abgeschlossen wurde, damit die klinische Phase I beginnen konnte. Die Wirksamkeit konnte nie \u00fcberpr\u00fcft werden, wie sich nach der Lekt\u00fcre des Buches herausstellt. Es wurde von BioNTech mit sogenannten Pseudoviren gearbeitet, da das Unternehmen nie eine Erlaubnis hatte mit dem Virus zu experimentieren. Zitat aus dem Buch: \u201eGem\u00e4\u00df U\u011furs Dr\u00e4ngen begann Lindemann also mit ihrer Suche nach M\u00f6glichkeiten, die Studie zu beschleunigen.\u201c\nDie Deutschen laufen noch immer blind durchs eigene Land und wissen kein bisschen \u00fcber die genauen Zahlen der Impfnebenwirkungen. Das PEI hat seinen Abschlussbericht bereits ver\u00f6ffentlicht und der Gr\u00fcnenpolitiker und Lehrer Thomas L\u00f6ser geht erst 2 Jahre nach dem Impfschaden seiner Tochter an die \u00d6ffentlichkeit. Mal ganz davon abgesehen, was derart Politiker f\u00fcr ein Verantwortungsbewusstsein gegen\u00fcber ihren W\u00e4hlern haben, zeigt dies die massive Untererfassung von Impfsch\u00e4den in Deutschland. L\u00f6sers Tochter entwickelte 3 Tage nach der \u201eImpfung\u201c Symptome. Diagnostiziert wird eine Lungenentz\u00fcndung, woraufhin ihr hochdosiertes Kortison verabreicht wird. Diese Behandlung scheint nun der Ausl\u00f6ser daf\u00fcr zu sein, dass der Knochen nekrotisiert (abstirbt) und dem M\u00e4dchen (14 Jahre) vermutlich zwei Operationen f\u00fcr neue H\u00fcftgelenke bevorstehen. K\u00fcnstliche H\u00fcftgelenke kennt man eigentlich bei \u00e4lteren Menschen, deren Gelenke verschlei\u00dft sind. 2023 trifft es auch Menschen nach der Corona-Impfung. Wichtig ist L\u00f6ser, zu erw\u00e4hnen, dass er kein Impfgegner sei und auch kein Corona Leugner, schlie\u00dflich ist er noch immer Ma\u00dfnahmenbef\u00fcrworter. Er und seine Frau sind 3-fach geimpft. Weshalb er es als Lehrer nie f\u00fcr n\u00f6tig gehalten hat, die Bev\u00f6lkerung und viele Kinder \u2013 wie er es bei Test, Masken und Impfung gerne auf Social Media gemacht hat \u2013 zu informieren, diese Frage wird wohl offen bleiben.", "language": null, "image": "https://corona-blog.net/wp-content/uploads/2021/03/virus_schrift-2.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#site-content", "https://corona-blog.net/", "https://corona-blog.net/", "https://corona-blog.net/ueber-uns/", "https://corona-blog.net/kontakt/", "https://corona-blog.net/2022/01/10/aus-gegebenem-anlass-netiquette-fuer-kommentare/", "https://corona-blog.net/news-tagesaktuelle-artikel-von-lesern-fuer-leser/", "https://corona-blog.net/2022/06/26/news-tagesaktuelle-artikel/", "https://corona-blog.net/blog-archiv/", "https://corona-blog.net/wie-kann-ich-anonym-brisante-inhalte-melden/", "https://corona-blog.net/mrna-impfung/", "https://corona-blog.net/sicherheitsberichte-des-paul-ehrlich-instituts/", "https://corona-blog.net/corona-impfstoff-wie-wirken-die-vakzine/", "https://corona-blog.net/tote-im-zusammenhang-mit-der-covid-impfung/", "https://corona-blog.net/2021/09/01/schilderungen-von-privaten-impferfahrungen/", "https://corona-blog.net/wo-findest-du-als-impfgeschaedigter-hilfe/", "https://corona-blog.net/was-tun-bei-nebenwirkungen-und-todesfaellen-im-zusammenhang-mit-der-corona-impfung/", "https://corona-blog.net/hier-findest-du-alle-beitraege-zum-thema-impfung/", "https://corona-blog.net/", "https://corona-blog.net/ueber-uns/", "https://corona-blog.net/kontakt/", "https://corona-blog.net/2022/01/10/aus-gegebenem-anlass-netiquette-fuer-kommentare/", "https://corona-blog.net/news-tagesaktuelle-artikel-von-lesern-fuer-leser/", "https://corona-blog.net/2022/06/26/news-tagesaktuelle-artikel/", "https://corona-blog.net/blog-archiv/", "https://corona-blog.net/wie-kann-ich-anonym-brisante-inhalte-melden/", "https://corona-blog.net/mrna-impfung/", "https://corona-blog.net/sicherheitsberichte-des-paul-ehrlich-instituts/", "https://corona-blog.net/corona-impfstoff-wie-wirken-die-vakzine/", "https://corona-blog.net/tote-im-zusammenhang-mit-der-covid-impfung/", "https://corona-blog.net/2021/09/01/schilderungen-von-privaten-impferfahrungen/", "https://corona-blog.net/wo-findest-du-als-impfgeschaedigter-hilfe/", "https://corona-blog.net/was-tun-bei-nebenwirkungen-und-todesfaellen-im-zusammenhang-mit-der-corona-impfung/", "https://corona-blog.net/hier-findest-du-alle-beitraege-zum-thema-impfung/", "mailto:info@corona-blog.net", "https://corona-blog.net/feed/", "https://corona-blog.net/category/covid-19/", "https://corona-blog.net/category/impfreaktion/", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/impfung/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/category/politik/", "https://corona-blog.net/2023/10/03/88-ehrung-fuer-erfinderin-der-mrna-genspritze-nebenwirkungen-seit-2018-bekannt/", "https://corona-blog.net/2023/10/03/88-ehrung-fuer-erfinderin-der-mrna-genspritze-nebenwirkungen-seit-2018-bekannt/", "https://corona-blog.net/2023/10/03/88-ehrung-fuer-erfinderin-der-mrna-genspritze-nebenwirkungen-seit-2018-bekannt/#comments", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/impfung/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/2023/08/20/krankenschwester-41-3-fach-gegen-biontech-geimpft-hat-angst-vor-autoantikoerpern-es-sterben-lebenswichtige-zellen-ab/", "https://corona-blog.net/2023/08/20/krankenschwester-41-3-fach-gegen-biontech-geimpft-hat-angst-vor-autoantikoerpern-es-sterben-lebenswichtige-zellen-ab/", "https://corona-blog.net/2023/08/20/krankenschwester-41-3-fach-gegen-biontech-geimpft-hat-angst-vor-autoantikoerpern-es-sterben-lebenswichtige-zellen-ab/#comments", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/1-prof-leniger-follert-80-braucht-hilfe-durch-kollegen-sie-will-impfgeschaedigten-mit-magnesium-sauerstoff-therapie-helfen/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/1-prof-leniger-follert-80-braucht-hilfe-durch-kollegen-sie-will-impfgeschaedigten-mit-magnesium-sauerstoff-therapie-helfen/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/1-prof-leniger-follert-80-braucht-hilfe-durch-kollegen-sie-will-impfgeschaedigten-mit-magnesium-sauerstoff-therapie-helfen/#comments", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/2-leidet-jan-seit-seiner-3-impfung-an-als-die-krankheit-wuerde-innerhalb-weniger-jahre-zum-tod-fuehren/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/2-leidet-jan-seit-seiner-3-impfung-an-als-die-krankheit-wuerde-innerhalb-weniger-jahre-zum-tod-fuehren/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/2-leidet-jan-seit-seiner-3-impfung-an-als-die-krankheit-wuerde-innerhalb-weniger-jahre-zum-tod-fuehren/#comments", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/3-seit-der-3-biontech-spritze-traegt-sie-47-auch-nachts-ein-sauerstoffgeraet-auf-das-tote-hosen-konzert-geht-sie-mit-rollator/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/3-seit-der-3-biontech-spritze-traegt-sie-47-auch-nachts-ein-sauerstoffgeraet-auf-das-tote-hosen-konzert-geht-sie-mit-rollator/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/3-seit-der-3-biontech-spritze-traegt-sie-47-auch-nachts-ein-sauerstoffgeraet-auf-das-tote-hosen-konzert-geht-sie-mit-rollator/#comments", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/4-jessica-41-hat-nach-der-biontech-spritze-todesangst-sie-leidet-an-einer-autoimmunkrankheit/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/4-jessica-41-hat-nach-der-biontech-spritze-todesangst-sie-leidet-an-einer-autoimmunkrankheit/", "https://corona-blog.net/2023/08/19/4-jessica-41-hat-nach-der-biontech-spritze-todesangst-sie-leidet-an-einer-autoimmunkrankheit/#comments", "https://corona-blog.net/category/long-covid/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/2023/08/18/long-covid-kampagne-wird-ergaenzt-durch-post-vac-kampagne-50-der-ema-faelle-stammen-aus-deutschland/", "https://corona-blog.net/2023/08/18/long-covid-kampagne-wird-ergaenzt-durch-post-vac-kampagne-50-der-ema-faelle-stammen-aus-deutschland/", "https://corona-blog.net/2023/08/18/long-covid-kampagne-wird-ergaenzt-durch-post-vac-kampagne-50-der-ema-faelle-stammen-aus-deutschland/#comments", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/category/todesfaelle/", "https://corona-blog.net/2023/08/13/der-mainstream-spricht-von-long-covid-dabei-nahm-sich-die-journalistin-%e2%80%a056-vor-6-tagen-wegen-schwerem-impfschaden-das-leben/", "https://corona-blog.net/2023/08/13/der-mainstream-spricht-von-long-covid-dabei-nahm-sich-die-journalistin-%e2%80%a056-vor-6-tagen-wegen-schwerem-impfschaden-das-leben/", "https://corona-blog.net/2023/08/13/der-mainstream-spricht-von-long-covid-dabei-nahm-sich-die-journalistin-%e2%80%a056-vor-6-tagen-wegen-schwerem-impfschaden-das-leben/#comments", "https://corona-blog.net/category/boosterimpfung/", "https://corona-blog.net/category/impfreaktion/", "https://corona-blog.net/category/impfung/", "https://corona-blog.net/category/impfversagen/", "https://corona-blog.net/category/medizin/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/category/pei-sicherheitsbericht/", "https://corona-blog.net/category/politik/", "https://corona-blog.net/2023/08/07/prof-bhakdi-berichtet-ueber-das-verraeterische-buch-projekt-lightspeed-der-biontech-gruender-2/", "https://corona-blog.net/2023/08/07/prof-bhakdi-berichtet-ueber-das-verraeterische-buch-projekt-lightspeed-der-biontech-gruender-2/", "https://corona-blog.net/2023/08/07/prof-bhakdi-berichtet-ueber-das-verraeterische-buch-projekt-lightspeed-der-biontech-gruender-2/#comments", "https://corona-blog.net/category/diegruenen/", "https://corona-blog.net/category/impfreaktion/", "https://corona-blog.net/category/impfschaden/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/", "https://corona-blog.net/category/politik/", "https://corona-blog.net/2023/08/03/gruenenpolitiker-lehrer-spricht-erst-jetzt-ueber-impfschaden-seiner-tochter-14-austausch-der-hueftgelenke-steht-im-raum/", "https://corona-blog.net/2023/08/03/gruenenpolitiker-lehrer-spricht-erst-jetzt-ueber-impfschaden-seiner-tochter-14-austausch-der-hueftgelenke-steht-im-raum/", "https://corona-blog.net/2023/08/03/gruenenpolitiker-lehrer-spricht-erst-jetzt-ueber-impfschaden-seiner-tochter-14-austausch-der-hueftgelenke-steht-im-raum/#comments", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/page/2/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/page/10/", "https://corona-blog.net/category/nach-impfungs-syndrom/page/2/", "mailto:info@corona-blog.net", "https://corona-blog.net/feed/", "https://corona-blog.net/", "#site-header"]}