{"title": "Journalonko.de", "author": null, "url": "https://www.journalonko.de/gesundheitspolitik/lesen/keine_mehrheit_allgemeine_impfpflicht", "hostname": "journalonko.de", "description": "Scheitern die bisherigen Pl\u00e4ne f\u00fcr eine allgemeine Corona-Impfpflicht in Deutschland? Der Bundestag ber\u00e4t erstmals \u00fcber verschiedene Entw\u00fcrfe.", "sitename": "Journalonko.de", "date": "2023-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Bundestag soll am Donnerstag erstmals \u00fcber verschiedene Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht beraten. Das Parlament soll ohne die \u00fcblichen Fraktionsvorgaben entscheiden. Eine Gruppe um den Gr\u00fcnen-Politiker Janosch Dahmen und SPD-Fraktionsvize Dirk Wiese hat einen Entwurf f\u00fcr eine Pflicht ab 18 Jahren vorgelegt. Daneben gibt es einen Entwurf einer Gruppe um den FDP-Abgeordneten Andrew Ullmann f\u00fcr eine Beratungspflicht und dann eine m\u00f6gliche Impfpflicht ab 50 Jahren. Eine weitere Gruppe um FDP-Vize Wolfgang Kubicki lehnt eine Impfpflicht ab.\nDahmen machte in der \u201eWelt\u201c den Unterst\u00fctzern des \u00dc50-Antrags und der Union Kompromissangebote. \u201eDenkbar w\u00e4re also, auch im Antrag ab 18 Jahren ein noch verbindlicheres Ma\u00df an Beratung mit aufzunehmen\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker. Der Union sei erkennbar der Aufbau eines Impfregisters wichtig. \u201eAuch diesem Interesse nach einer besseren, systematischen Datengrundlage k\u00f6nnten wir m\u00f6glicherweise mit unserem Antrag erkennbar Rechnung tragen\u201c, sagte Dahmen.\nDie Gr\u00fcnen-Politikerin Kordula Schulz-Asche, die den \u00dc50-Antrag mittr\u00e4gt, bezeichnete eine Impfpflicht ab 18 allerdings als Abkehr vom Ansatz, dass insbesondere die \u00c4lteren und Ungeimpften eine Herausforderung f\u00fcr das Gesundheitswesen darstellten. Ihr Antrag sei am ehesten anschlussf\u00e4hig zur Union, der man mit der Einf\u00fchrung eines Impfregisters entgegenkommen k\u00f6nnte. \u201eWenn die CDU nicht umschwenkt, wird es keine Impfpflicht geben. So einfach ist es\u201c, sagte Schulz-Asche.\nLesen Sie mehr zu diesem Thema:\nUpdate COVID: Booster, Omikron, Impfbereitschaft\nErschienen am 12.01.2023 \u2022 Wer braucht den 2. COVID-Booster? Wie wirksam ist der Omikron-Impfstoff? Antworten auf diese und weitere Fragen lesen Sie bei uns!\nErschienen am 12.01.2023 \u2022 Wer braucht den 2. COVID-Booster? Wie wirksam ist der Omikron-Impfstoff? Antworten auf diese und weitere...\n\u00a9 Tobias Arhelger - stock.adobe.com", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.journalonko.de/users/login", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/6", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/5", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/alle", "https://www.journalonko.de/cmetests", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/gesundheitspolitik", "https://www.journalonko.de/infografiken/liste", "https://www.journalonko.de/studien/liste", "https://www.journalonko.de/zentren/liste", "https://www.journalonko.de/infotheken", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/kasuistiken/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/webcasts/liste", "https://www.journalonko.de/podcasts/staffeln", "https://www.journalonko.de/veranstaltungen/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste_aerzte", "https://www.journalonko.de/buchbestellung", "https://www.journalonko.de/ProbeAbo", "https://www.journalonko.de/mediadaten", "https://www.journalonko.de/newsletter/anmeldung", "https://www.journalonko.de/tools", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/patientenbereich/liste", "https://www.journalonko.de/therapiealgorithmen", "https://www.journalmed.de", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/4", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/6", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/5", "https://www.journalonko.de/ejournal/index/alle", "https://www.journalonko.de/cmetests", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/news/liste", "https://www.journalonko.de/gesundheitspolitik", "https://www.journalonko.de/infografiken/liste", "https://www.journalonko.de/studien/liste", "https://www.journalonko.de/zentren/liste", "https://www.journalonko.de/infotheken", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/questionaires", "https://www.journalonko.de/kasuistiken/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/videos/liste", "https://www.journalonko.de/webcasts/liste", "https://www.journalonko.de/podcasts/staffeln", "https://www.journalonko.de/veranstaltungen/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste", "https://www.journalonko.de/broschueren/liste_aerzte", "https://www.journalonko.de/buchbestellung", "https://www.journalonko.de/ProbeAbo", "https://www.journalonko.de/mediadaten", "https://www.journalonko.de/newsletter/anmeldung", "https://www.journalonko.de/tools", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/patientenbereich/liste", "https://www.journalonko.de/therapiealgorithmen", "https://www.journalmed.de", "href", "https://www.journalonko.de/", "https://www.journalmed.de/news/lesen/update-covid-booster-omikron-impfbereitschaft", "https://twitter.com/journalonko", "https://www.journalonko.de/news/feed.rss", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/ovarialkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/risikofaktoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/multiples_myelom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/fachgesellschaften", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gebaermutterkoerperkrebs_endometriumkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/sclc_ueberblick_kleinzellige_lungenkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/immuntherapie", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/urologische-tumoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/aderhautmelanom-ulveales-melanom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/metastasen", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/ueberblick_ueber_das_nicht_kleinzellige_lungenkarzinom_nsclc", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/kutanes-plattenepithelkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/therapie_des_medulloblastoms_haengt_vom_patientenalter_ab", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gallengangskrebs_gallengangskarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/polycythaemia_vera_seltener_blutkrebs", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/leukaemie_lymphome", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/tnbc", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/asbestexposition_hauptrisikofaktor_fuer_die_entstehung_eines_pleuramesothelioms", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/akute_lymphatische_leukaemie_all", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/dermatologische-tumoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/mrt_7_tipps_umgang_angstpatientinnen", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/strahlentherapie", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/thorakale-tumoren", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gliome_sind_selten_aber_aggressiv", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/regionale-chemotherapie", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/nebennierenkrebs-nebennierenkarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/progressionsfreies_ueberleben", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/non_hodgkin_lymphome", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/tumoren-des-zentralen-nervensystems", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/gute_patientenaufklaerung_ist_ein_muss", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/hdac_inhibition_neuer_wirkmechanismus_zur_optimierten_therapie_des_multiplen_myeloms", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/bauchspeicheldruesenkrebs_pankreaskarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/personalisierte_therapie", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/nierenzellkarzinome_in_der_regel_asymptomatisch_und_werden_per_zufallsbefund_entdeckt", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/speiseroehrenkrebs_oesophaguskarzinom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/chronische_lymphatische_leukaemie_cll", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/hodgkin_lymphom", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/primaere_sekundaere_immundefekte", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/stetige_weiterbildung_bei_aerzten_unerlaesslich", "https://www.journalonko.de/thema/lesen/myeloproliferative_neoplasien_grundlagen", "https://www.journalonko.de/agb", "https://www.journalonko.de/impressum", "https://www.journalonko.de/datenschutzrichtlinien", "https://www.journalonko.de/kontakt", "https://www.journalonko.de/hilfe", "https://www.journalonko.de/betroffenenrichtlinien"]}