{"title": "Impfung - Jan Fleischhauer", "author": "Jan Fleischhauer", "url": "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "hostname": "janfleischhauer.de", "description": null, "sitename": "Jan Fleischhauer", "date": "2022-05-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wurde uns nicht China eben noch als Labor der Moderne angepriesen? Und nun? Nun stecken sie Testst\u00e4bchen in Lachse und verdammen Millionen zu Hausarrest bei Gl\u00fcckskeksen und abgelaufenem Joghurt\nIch bin in meinem Leben in vielen L\u00e4ndern der Welt gewesen. Ich geh\u00f6re zu einer Generation, die noch ohne schlechtes Gewissen fliegen durfte. Eigentlich hat es mir \u00fcberall gut gefallen.\nIch war auch einmal in China. Ich war bei einem Staatsbesuch dort, als Mitglied der journalistischen Entourage des Bundespr\u00e4sidenten.\nTouristisch gesehen l\u00e4sst sich nichts aussetzen. Das Land hat atemberaubende Landschaften zu bieten. Die Verbotene Stadt geh\u00f6rt zu den architektonischen Wunderwerken, die man gesehen haben muss. Shanghai ist eine Megalopolis, die so schnell ihr Gesicht \u00e4ndert, dass alle sechs Monate der Stadtplan \u00fcberholt ist.\nIn Peking waren wir zu einem Staatsbankett eingeladen. Wir sa\u00dfen an 12er-Tischen. Mein Sitznachbar zur Rechten war irgendein hohes Tier im Staatsapparat, mein Nachbar zur Linken machte was mit Finanzen.\nWenn Sie jemals eine Einladung zu einem Staatsdinner erhalten sollten, \u00fcberlegen Sie es sich gut, ob Sie teilnehmen wollen. Es ist in der Regel eine sterbenslangweilige Veranstaltung. Das l\u00e4sst man sich nat\u00fcrlich nicht anmerken. Schlie\u00dflich ist man ja nicht als Privatperson eingeladen, sondern als Vertreter seines Landes. Also versucht man, einen guten Eindruck zu hinterlassen.\nIch bem\u00fchte mich auf Englisch, ein Gespr\u00e4ch ins Laufen zu bringen. Aber da war ich erkennbar an die Falschen geraten. Der Chinese zu meiner Rechten tippte die ganze Zeit unger\u00fchrt in sein Handy, ohne mich auch nur eines Blickes zu w\u00fcrdigen. Der Nachbar zur Linken drehte mir den R\u00fccken zu und telefonierte ungezwungen, w\u00e4hrend er gleichzeitig seine Suppe schl\u00fcrfte. Der einzige Trost war: Meinen Mitreisenden erging es nicht besser, wie mir ein Blick \u00fcber die anderen Tische sagte.\nIch muss zugeben, diese Erfahrung hat mein Bild von China als Kulturland ein wenig getr\u00fcbt. Ich bin \u00fcberzeugt, es gibt auch ganz reizende, bescheidene Chinesen, die wissen, wie man sich Fremden gegen\u00fcber so benimmt, dass sie nicht das Gef\u00fchl haben, Gastfreundschaft sei ein Schimpfwort. Ich habe sie nur nicht kennengelernt.\nDas Irre an den Chinesen ist: Sie halten sich f\u00fcr die Krone der Sch\u00f6pfung. Ich glaube, es gibt kein Volk, das so von sich eingenommen ist wie das chinesische. Jeder, der nicht so ist wie sie, gilt als Mensch zweiter Klasse \u2013 wenn\u2019s hochkommt. Ich h\u00e4tte gedacht, bei einer Nation, der man m\u00fchsam abgew\u00f6hnen muss, nicht bei jeder Gelegenheit auf den Boden zu spucken, sei zivilisatorisch noch Luft nach oben, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. Aber das ist vermutlich diese typische europ\u00e4ische Hochn\u00e4sigkeit.\nWarum diese kleine Vorrede? Weil ich seit Wochen in den Zeitungen Berichte finde, wie sie in Shanghai einen Lockdown nach dem anderen verh\u00e4ngen. Auch in Peking f\u00fcrchten die B\u00fcrger eine neue Ausgangssperre.\nNiemand darf die Wohnung verlassen, nicht einmal f\u00fcr den Gang mit dem Hund. Durch die Stra\u00dfen patrouillieren Roboter, die die Menschen ermahnen, in ihren Wohnungen zu bleiben. Sie hungern. Seit Bewohner in Shanghai auf ihren Balkon traten, um ihre Verzweiflung herauszuschreien, ist auch das Betreten des Balkons verboten. Wer dabei erwischt wird, wie er das Balkonfenster \u00f6ffnet, muss mit ernsten Konsequenzen rechnen.\nNoch schlimmer dran sind nur diejenigen, die das Ungl\u00fcck haben, in einem der Quarant\u00e4nezentren zu landen. Die hygienischen Bedingungen in den Lagern sind so katastrophal, dass man sich garantiert ansteckt, wenn nicht mit Covid, dann mit einer anderen schrecklichen Krankheit. Es gibt Berichte \u00fcber alte Menschen, die sie nachts aus ihren Betten zerren, um sie abzusondern. Kinder werden von ihren Eltern getrennt, Babys von ihren M\u00fcttern. Niemand ist mehr sicher.\nIch lese die Berichte aus Shanghai mit einer Mischung aus Faszination und Grusel. Wurde uns nicht China bis eben noch als Mekka der Hochtechnologie angepriesen? Als das Land, in dem alles zehnmal so schnell geht wie bei uns? Als Zukunftslabor des Kapitalismus und Leuchtturm der Moderne? Und nun stecken sie Testst\u00e4bchen in Lachse, weil das Virus angeblich \u00fcber norwegische Lachsbest\u00e4nde eingeschleppt wurde, und verdammen Millionen zu Hausarrest bei Gl\u00fcckskeksen und abgelaufenem Joghurt. Ich habe mir die Moderne anders vorgestellt.\n\u00dcberall in der Welt beginnt das Leben wieder normal zu laufen, nur in China nicht. Warum? Weil den Chinesen der Nationalstolz verbietet, sich mit einem Impfstoff impfen zu lassen, der funktioniert. Es gibt einen chinesischen Impfstoff, doch der taugt nichts gegen Omikron. Es ist halt eine Sache, Adidas-Sneaker oder Kettens\u00e4gen von Stihl zu kopieren, und eine ganz andere, einen mRNA-Impfstoff abzukupfern. Mit Biontech gibt es einen Vertrag \u00fcber die Lieferung von 100 Millionen Impfdosen, aber es fehlt die Zulassung, weil die Staatsf\u00fchrung den Einsatz als Eingest\u00e4ndnis der Schw\u00e4che sieht. Also bleibt nur der Dauerlockdown. Zero Covid Forever.\nIch habe nie verstanden, wie man es in China aushalten kann. Diese Mischung aus Crony-Kapitalismus, Kontrollsucht und unverstellter Aggressivit\u00e4t w\u00fcrde mich in den Wahnsinn treiben. Aber ich bin vielen Leuten begegnet, die von China schw\u00e4rmten. Die Geschwindigkeit, sagten sie, die Effizienz! Von Asien lernen hie\u00dfe Siegen lernen.\nDas galt auch lange f\u00fcr Corona. Erinnern Sie sich noch, vor zwei Jahren, als bei uns in den Talkshows lauter junge Frauen mit asiatischem Migrationshintergrund sa\u00dfen, die uns genau erkl\u00e4ren konnten, was sie weit im Osten alles besser machen w\u00fcrden als wir? Es ist um die No-Covid-Freunde erkennbar stiller geworden.\nEin ganz gro\u00dfer China-Fan war Angela Merkel. Sie bekam leuchtende Augen, wenn sie von ihren Besuchen bei Xi Jinping sprach. Kein Kanzler hat die Volksrepublik so oft besucht wie sie. Zw\u00f6lfmal war sie in ihrer Amtszeit dort. Ich glaube, sie bewunderte Xi Jinping insgeheim daf\u00fcr, wie er das Land regierte. Einmal so durchregieren k\u00f6nnen wie er, ohne dummerhafte Reinquatschereien von der Seite, das w\u00e4re auch ihr Traum gewesen. Man w\u00fcrde gerne wissen, wie sie das heute sieht. Aber sie ist ja verschwunden.\nVielleicht sollten wir in Zukunft genauer hinsehen, von wem wir uns wirtschaftlich abh\u00e4ngig machen. Ich bin nicht daf\u00fcr, sich abzuschotten oder die Globalisierung zur\u00fcckzudrehen, ganz und gar nicht. Aber es w\u00e4re doch sch\u00f6n, wir w\u00fcrden nicht den Fehler wiederholen, den wir mit Russland gemacht haben. Wer 1,5 Millionen Menschen in Umerziehungslager steckt, nur weil sie einer Religionsgemeinschaft angeh\u00f6ren, der sie an der Staatsspitze misstrauen, dem ist alles zuzutrauen, auch im B\u00f6sen.\nDer chinesische Staats- und Parteichef Xi Jinping hat vor einem Jahr \u00fcber den Kampf gegen Covid-19 gesagt: \u201eBeurteilt danach, wie die Pandemie von unterschiedlichen Regierungen und politischen Systemen gehandhabt worden ist, k\u00f6nnen wir klar sehen, wer besser ist.\u201c Da sah es noch so aus, als w\u00fcrde China als Musterland durch die Krise kommen.\nXi Jinping will im Herbst wiedergew\u00e4hlt werden. Daf\u00fcr hat er extra die Verfassung \u00e4ndern lassen. Er ist dann noch l\u00e4nger an der Macht als Mao. Ich sehe keinen Grund, ihm zu widersprechen. \u201eBeurteilt nach den Ergebnissen\u2026\u201c: klar, warum nicht?", "language": null, "image": null, "pagetype": "object", "links": ["https://janfleischhauer.de/impressum/", "https://janfleischhauer.de/datenschutz/", "https://janfleischhauer.de/", "https://janfleischhauer.de/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/category/2022/", "https://janfleischhauer.de/category/2021/", "https://janfleischhauer.de/category/2020/", "https://janfleischhauer.de/category/2019/", "https://janfleischhauer.de/category/video/", "https://janfleischhauer.de/termine/", "https://janfleischhauer.de/ueber-mich/", "https://janfleischhauer.de/impressum/", "https://janfleischhauer.de/datenschutz/", "https://janfleischhauer.de/zero-covid-forever/", "https://janfleischhauer.de/zero-covid-forever/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/zero-covid-forever/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2022/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/china/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/tag/kolumne/", "https://janfleischhauer.de/beendet-diesen-irrsinn-endlich/", "https://janfleischhauer.de/beendet-diesen-irrsinn-endlich/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/beendet-diesen-irrsinn-endlich/#respond", "https://janfleischhauer.de/category/2022/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/boehmermann/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/tag/kolumne/", "https://janfleischhauer.de/im-reich-des-schattens/", "https://janfleischhauer.de/im-reich-des-schattens/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/im-reich-des-schattens/#respond", "https://janfleischhauer.de/category/2022/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/tag/kolumne/", "https://janfleischhauer.de/tag/politik/", "https://janfleischhauer.de/tag/schattenfamilie/", "https://janfleischhauer.de/ich-bin-raus/", "https://janfleischhauer.de/ich-bin-raus/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/ich-bin-raus/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2022/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/herrschaft-der-experten/", "https://janfleischhauer.de/herrschaft-der-experten/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/herrschaft-der-experten/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2021/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/tag/kolumne/", "https://janfleischhauer.de/tag/lockdown/", "https://janfleischhauer.de/betr-das-gespaltene-land/", "https://janfleischhauer.de/betr-das-gespaltene-land/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/betr-das-gespaltene-land/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2021/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/tag/kolumne/", "https://janfleischhauer.de/der-gruene-impfgegner/", "https://janfleischhauer.de/der-gruene-impfgegner/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/der-gruene-impfgegner/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2021/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/der-schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/tag/die-gruenen/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/gruene/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfgegner/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/mehr-mut-wagen/", "https://janfleischhauer.de/mehr-mut-wagen/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/mehr-mut-wagen/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2021/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfgegner/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/eine-frage-der-herkunft/", "https://janfleischhauer.de/eine-frage-der-herkunft/", "https://janfleischhauer.de/author/janf/", "https://janfleischhauer.de/eine-frage-der-herkunft/#comments", "https://janfleischhauer.de/category/2021/", "https://janfleischhauer.de/category/schwarze-kanal/", "https://janfleischhauer.de/category/texte/", "https://janfleischhauer.de/tag/corona/", "https://janfleischhauer.de/tag/focus/", "https://janfleischhauer.de/tag/impfung/", "https://janfleischhauer.de/tag/kolumne/", "https://janfleischhauer.de/tag/schwarzer-kanal/", "https://twitter.com/share", "https://twitter.com/janfleischhauer", "https://vimeo.com/96597654", "https://vimeo.com", "https://janfleischhauer.de/sind-die-falschen-gekommen/", "https://janfleischhauer.de/sind-die-falschen-gekommen/", "https://janfleischhauer.de/wir-muessen-uns-entscheiden/", "https://janfleischhauer.de/wir-muessen-uns-entscheiden/", "https://janfleischhauer.de/niemand-mag-mehr-die-gruenen/", "https://janfleischhauer.de/niemand-mag-mehr-die-gruenen/", "https://janfleischhauer.de/was-schief-laeuft/", "https://janfleischhauer.de/was-schief-laeuft/", "https://janfleischhauer.de/im-buero-mit-nancy-faeser/", "https://janfleischhauer.de/im-buero-mit-nancy-faeser/", "https://janfleischhauer.de/mit-dem-dealer-auf-du-und-du/", "https://janfleischhauer.de/mit-dem-dealer-auf-du-und-du/", "https://janfleischhauer.de/wir-muessen-uns-entscheiden/#comment-449", "https://janfleischhauer.de/wir-muessen-uns-entscheiden/#comment-447", "https://janfleischhauer.de/niemand-mag-mehr-die-gruenen/#comment-445", "https://janfleischhauer.de/mit-dem-dealer-auf-du-und-du/#comment-439", "https://janfleischhauer.de/gruene-realitaetsflucht/#comment-435", "https://janfleischhauer.de/2023/10/", "https://janfleischhauer.de/2023/09/", "https://janfleischhauer.de/2023/08/", "https://janfleischhauer.de/2023/07/", "https://janfleischhauer.de/2023/06/", "https://janfleischhauer.de/2023/05/", "https://janfleischhauer.de/2023/04/", "https://janfleischhauer.de/2023/03/", "https://janfleischhauer.de/2022/11/", "https://janfleischhauer.de/2022/10/", "https://janfleischhauer.de/2022/09/", "https://janfleischhauer.de/2022/08/", "https://janfleischhauer.de/2022/07/", "https://janfleischhauer.de/2022/06/", "https://janfleischhauer.de/2022/05/", "https://janfleischhauer.de/2022/04/", "https://janfleischhauer.de/2022/03/", "https://janfleischhauer.de/2022/02/", "https://janfleischhauer.de/2022/01/", "https://janfleischhauer.de/2021/12/", "https://janfleischhauer.de/2021/11/", "https://janfleischhauer.de/2021/10/", "https://janfleischhauer.de/2021/09/", "https://janfleischhauer.de/2021/08/", "https://janfleischhauer.de/2021/07/", "https://janfleischhauer.de/2021/06/", "https://janfleischhauer.de/2021/05/", "https://janfleischhauer.de/2021/04/", "https://janfleischhauer.de/2021/03/", "https://janfleischhauer.de/2021/02/", "https://janfleischhauer.de/2021/01/", "https://janfleischhauer.de/2020/12/", "https://janfleischhauer.de/2020/11/", "https://janfleischhauer.de/2020/10/", "https://janfleischhauer.de/2020/09/", "https://janfleischhauer.de/2020/08/", "https://janfleischhauer.de/2020/07/", "https://janfleischhauer.de/2020/06/", "https://janfleischhauer.de/2020/05/", "https://janfleischhauer.de/2020/04/", "https://janfleischhauer.de/2020/03/", "https://janfleischhauer.de/2020/02/", "https://janfleischhauer.de/2020/01/", "https://janfleischhauer.de/2019/12/", "https://janfleischhauer.de/2019/11/", "https://janfleischhauer.de/2019/10/", "https://janfleischhauer.de/2019/09/", "https://janfleischhauer.de/2019/08/", "https://janfleischhauer.de/2019/07/", "https://janfleischhauer.de/2019/06/", "https://janfleischhauer.de/2019/05/", "https://janfleischhauer.de/sind-die-falschen-gekommen/", "https://janfleischhauer.de/wir-muessen-uns-entscheiden/", "https://janfleischhauer.de/niemand-mag-mehr-die-gruenen/", "https://janfleischhauer.de/was-schief-laeuft/", "https://janfleischhauer.de/im-buero-mit-nancy-faeser/", "https://janfleischhauer.de/2023/10/", "https://janfleischhauer.de/2023/09/", "https://janfleischhauer.de/2023/08/", "https://janfleischhauer.de/2023/07/", "https://janfleischhauer.de/2023/06/", "https://janfleischhauer.de/2023/05/", "https://janfleischhauer.de/2023/04/", "https://janfleischhauer.de/2023/03/", "https://janfleischhauer.de/2022/11/", "https://janfleischhauer.de/2022/10/", "https://janfleischhauer.de/2022/09/", "https://janfleischhauer.de/2022/08/", "https://janfleischhauer.de/2022/07/", "https://janfleischhauer.de/2022/06/", "https://janfleischhauer.de/2022/05/", "https://janfleischhauer.de/2022/04/", "https://janfleischhauer.de/2022/03/", "https://janfleischhauer.de/2022/02/", "https://janfleischhauer.de/2022/01/", "https://janfleischhauer.de/2021/12/", "https://janfleischhauer.de/2021/11/", "https://janfleischhauer.de/2021/10/", "https://janfleischhauer.de/2021/09/", "https://janfleischhauer.de/2021/08/", "https://janfleischhauer.de/2021/07/", "https://janfleischhauer.de/2021/06/", "https://janfleischhauer.de/2021/05/", "https://janfleischhauer.de/2021/04/", "https://janfleischhauer.de/2021/03/", "https://janfleischhauer.de/2021/02/", "https://janfleischhauer.de/2021/01/", "https://janfleischhauer.de/2020/12/", "https://janfleischhauer.de/2020/11/", "https://janfleischhauer.de/2020/10/", "https://janfleischhauer.de/2020/09/", "https://janfleischhauer.de/2020/08/", "https://janfleischhauer.de/2020/07/", "https://janfleischhauer.de/2020/06/", "https://janfleischhauer.de/2020/05/", "https://janfleischhauer.de/2020/04/", "https://janfleischhauer.de/2020/03/", "https://janfleischhauer.de/2020/02/", "https://janfleischhauer.de/2020/01/", "https://janfleischhauer.de/2019/12/", "https://janfleischhauer.de/2019/11/", "https://janfleischhauer.de/2019/10/", "https://janfleischhauer.de/2019/09/", "https://janfleischhauer.de/2019/08/", "https://janfleischhauer.de/2019/07/", "https://janfleischhauer.de/2019/06/", "https://janfleischhauer.de/2019/05/", "https://janfleischhauer.de/wp-login.php", "https://janfleischhauer.de/feed/", "https://janfleischhauer.de/comments/feed/", "https://de.wordpress.org/", null, "https://wordpress.org/plugins/gdpr-cookie-compliance/"]}