{"title": "Universit\u00e4t Bern: Professur f\u00fcr anthroposophische Medizin", "author": null, "url": "https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/universitaet-bern-professur-fuer-anthroposophische-medizin", "hostname": "erziehungskunst.de", "description": null, "sitename": "Universit\u00e4t Bern: Professur f\u00fcr anthroposophische Medizin - Erziehungskunst waldorf.leben", "date": "2014-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Professur ist am Institut f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin der Medizinischen Fakult\u00e4t angesiedelt und wird durch die Universit\u00e4t Bern gemeinsam mit den Partnern Weleda-AG, Software-AG-Stiftung sowie dem Verein zur F\u00f6rderung Anthroposophischer Institutionen finanziert.\nAls Stelleninhaberin wurde Ursula Wolf gew\u00e4hlt. Die F\u00f6rderung der Komplement\u00e4rmedizin ist seit 2009 in der Bundesverfassung verankert und soll als Pflichtfach in die medizinische Ausbildung aufgenommen werden. \u00bbIn der Person von Frau Wolf ist die Garantie f\u00fcr eine kritische wissenschaftliche Auseinandersetzung mit ihrem Fach gegeben\u00ab, erkl\u00e4rt Peter Eggli, Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t. \u00bbDamit ist sie in h\u00f6chstem Ma\u00df auch dazu qualifiziert, unsere Studierenden der Human- und Zahnmedizin wie vom Gesetzgeber gefordert mit den Methoden und Therapieans\u00e4tzen der Anthroposophischen Medizin vertraut zu machen.\u00ab", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/magazin", "/magazin/editorial", "/magazin/standpunkt", "/magazin/herzstueck", "/magazin/instagram-links", "/paedagogik", "/paedagogik/unterricht", "/paedagogik/wissenschaft", "/paedagogik/historisch", "/paedagogik/waldorflernt", "/paedagogik/peripherie", "/eltern", "/eltern/waldorf-erklaert", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/eltern/in-der-kueche", "/schule", "/schule/in-bewegung", "/schule/international", "https://www.waldorfschule.de/schulen/schulsuche/interaktive-karte", "/medien", "/medien/kinderbuch", "/medien/jugendbuch", "/medien/sachbuch", "/medien/kinderfilm", "/autorinnen", "/autorinnen", "/service/waldorfreporterin", "/service/abo", "/service/abo/bestellung-einzelheft", "https://www.geistesleben.de/Zeitschriften/Kuendigung/", "/service/abo/abo-erziehungskunst", "/service/abo/erziehungskunst-zum-kennenlernen", "/service/download-zeitschrift", "/service/artikel-ab-2009", "/service/mediadaten", "/service/stelleanzeigen", "/service/ueber-uns", "/kontakt", "http://www.ikom.unibe.ch/", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/universitaet-bern-professur-fuer-anthroposophische-medizin", "http://twitter.com/share?https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/universitaet-bern-professur-fuer-anthroposophische-medizin", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/universitaet-bern-professur-fuer-anthroposophische-medizin", "#", "/kontakt", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/agb", "/widerrufsbelehrung", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/service/abo", "/service/stelleanzeigen", "/kontakt", "#"]}