{"title": "S\u00fcdafrika: Anti-Aids-Programm f\u00fcr \u00f6ffentliches Gesundheitswesen", "author": null, "url": "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/artikel-wirtschaft-politik/rsa-access.html", "hostname": "vfa.de", "description": null, "sitename": "vfa.de", "date": "2003-08-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "S\u00fcdafrika: Anti-Aids-Programm f\u00fcr \u00f6ffentliches Gesundheitswesen\nDemonstration in S\u00fcdafrika: \"Behandlung f\u00fcr alle!\"Freitag, der 8. August 2003, war ein Tag des Jubels f\u00fcr s\u00fcdafrikanische HIV-Infizierte: Nach jahrelanger Verweigerung beschloss die s\u00fcdafrikanische Regierung ein landesweites Anti-Aids-Programm. Es soll sicherstellen, dass jeder der mindestens 500.000 Therapiebed\u00fcrftigen mit Aids-Medikamenten behandelt werden kann. Umgerechnet 1,5 Milliarden Euro sollen daf\u00fcr investiert werden. Die Aids-Patienten-Organisation \"Treatment Action Campaign\" (TAC) k\u00fcndigte an, ihre \"Aktionen des zivilen Ungehorsams\" gegen die Regierung auszusetzen, und erkl\u00e4rte vers\u00f6hnlich: \"Wir werden mit der Regierung zusammenarbeiten, um Leben zu retten und ein besseres Gesundheitswesen aufzubauen.\" Das \u00f6ffentliche s\u00fcdafrikanische Gesundheitswesen ist marode - aber erst jetzt, nach langen Scheingefechten um Patente, wird es von der Regierung als Kernproblem bei der Behandlung von Aids erkannt.\nZwar sind strittige Fragen um Patente und Lizenzen mit den Herstellern anti-retroviraler Arzneimittel seit einiger Zeit gekl\u00e4rt, zwar hatte Tage zuvor im Land sogar die Produktion des ersten afrikanischen Generikums zur Behandlung von Aids begonnen; aber die Regierung hatte sich bis jetzt gestr\u00e4ubt einzur\u00e4umen, dass das \u00f6ffentliche Gesundheitswesen S\u00fcdafrikas so unterentwickelt ist, dass eine fl\u00e4chendeckende Aids-Behandlung bislang gar nicht m\u00f6glich war - es gibt zu wenig ausgebildetes Personal, zu wenig Krankenstationen, zu wenig medizinische Infrastrutur.\nVuyolwethu Tshambuluku aus Kapstadt, 8, ist HIV-positiv und hat TB.Jahrelang hatte TAC, unterst\u00fctzt von internationalen Fachleuten, der Regierung deshalb vorgeworfen, dass eine Behandlung f\u00fcr jedermann \"durch die Politik zur\u00fcckgehalten\" w\u00fcrde, und gefordert \"ein besseres Gesundheitswesen zu schaffen, das den Bed\u00fcrfnissen aller Menschen in S\u00fcdafrika entspricht\".\nDer \u00f6ffentlichkeitswirksame Streit um Patente auf Arzneimittel, den mitzufechten die s\u00fcdafrikanische Regierung nicht m\u00fcde geworden war, hatte sich trefflich nutzen lassen, um von den Vers\u00e4umnissen im heimischen Gesundheitswesen abzulenken - ein immer wiederkehrendes Ph\u00e4nomen im Konflikt um den Zugang der mittellosen Bev\u00f6lkerung in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern zu Medikamenten.\nDenn Arzneimittel allein helfen nicht: Die Behandlung von Aids mit anti-retroviralen Medikamenten ist komplex und erfordert die Einnahme von bis zu 16 Tabletten am Tag. Wird das Einnahmeschema nicht strikt eingehalten, ist die Wirksamkeit nicht gew\u00e4hrleistet. Zudem drohen Resistenzbildungen, die letztlich zu einem Scheitern der Aids-Therapie bei weiten Bev\u00f6lkerungsteilen f\u00fchren k\u00f6nnen. Die Kontrolle der Medikation durch Fachpersonal ist daher zwingend erforderlich.\nNaturheiler in Afrika: Konkurrenz f\u00fcr modernes Gesundheitswesen?Oft fehlt es jedoch in Entwicklungsl\u00e4ndern daran. Und: Nur in der H\u00e4lfte von 102 untersuchten Staaten fand die WHO verbindliche Regelungen zur Abgabe von Arzneimitteln - wie Vorschriften zur Ausstellung von Rezepten oder Zulassungsregelungen f\u00fcr \u00c4rzte und Apotheker. Der weit verbreitete Analphabetismus und mangelnde Aufkl\u00e4rung \u00fcber m\u00f6gliche Gefahren durch Nebenwirkungen tun ein \u00dcbriges, um den Einsatz von Medikamenten f\u00fcr Patienten in Entwicklungsl\u00e4ndern immer wieder zu einem Risiko f\u00fcr den Patienten zu machen.\nSchlimmer noch: Unkenntnis der Entstehung und des Verlaufs von Krankheiten f\u00fchren zu unn\u00f6tigen, immens hohen Zahlen an Neuerkrankungen lebensbedrohlicher Krankheiten.\nBeispiel Aids: Insbesondere unter den am meisten gef\u00e4hrdeten jungen Menschen herrscht Unwissenheit \u00fcber die \u00dcbertragungswege des HI-Virus. Wie eine Studie in Mozambique ergab, hatten 74 Prozent der 15- bis 19-j\u00e4hrigen jungen Frauen keine Vorstellung, wie sie sich vor dem Virus sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Und der s\u00fcdafrikanische Staatspr\u00e4sident Thabo Mbeki leugnete obendrein mehrfach \u00f6ffentlich den Zusammenhang zwischen HI-Viren und der Entstehung von Aids.\nBeispiel Malaria: Obwohl Insektensprays und Moskitonetze als wirksamstes Mittel zur Malariapr\u00e4vention gelten, schlafen nach Angaben des Global Fund to Fight AIDS, Tubercolosis & Malaria nur 2 Prozent aller afrikanischen Kinder unter einem insektizid behandelten Moskitonetz.\nBillige Medikamente allein n\u00fctzen wenig, der Kampf gegen die t\u00f6dlichen Epidemien in den Entwicklungsl\u00e4ndern kann nur gewonnen werden, indem die betroffenen L\u00e4nder ein funktionierendes Gesundheitswesen aufbauen - so hat man bei den Vereinten Nationen l\u00e4ngst erkannt:\nUN-Generalsekret\u00e4r Kofi Annan zur Aids-Epidemie:\n\"Die L\u00f6sung liegt nicht allein bei den pharmazeutischen Konzernen. Ich rufe daher zu einer machtvollen Mobilisierung von politischem Willen aber auch von wesentlich mehr Finanzmitteln auf, damit wir bei der Pr\u00e4vention, der Aufkl\u00e4rung, der F\u00fcrsorge und der Behandlung einen entscheidenden Sprung nach vorne machen k\u00f6nnen.\"\u00bb\nDie forschenden Arzneimittelhersteller helfen dabei: Der Weltpharmaverband IFPMA sch\u00e4tzt, dass die Branche mehr als zwei Milliarden US-Dollar f\u00fcr Hilfsprojekte bereitgestellt hat. Zum Vergleich: Deutschland hat bis jetzt eine Summe von 200 Millionen Euro zum Global Fund beigesteuert - und geh\u00f6rt damit schon zu den gr\u00f6\u00dften staatlichen Geldgebern.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.vfa.de/de/presse", null, "https://www.vfa.de/de/presse/ansprechpartner-kontakt", "https://www.vfa.de/de/presse/pressemitteilungen", "https://www.vfa.de/de/presse/online-pks", "https://www.vfa.de/de/presse/bildarchiv", "https://www.vfa.de/de/presse/gutachten-studien", "https://www.vfa.de/de/presse/publikationen", "https://www.vfa.de/de/patienten", null, "https://www.vfa.de/de/patienten/patienten-klinische-studien", "https://www.vfa.de/de/patienten/patientenselbsthilfegruppen", "https://www.vfa.de/de/patienten/zusammenarbeit-mit-patientenselbsthilfegruppen", "https://www.vfa.de/de/patienten/ansprechpartner-der-pharmaunternehmen", "https://www.vfa.de/de/patienten/arzneimittelsicherheit", "https://www.vfa.de/de/patienten/gesundheits-checks", null, "https://www.vfa.de/de/inline-bewerbung.html", "https://www.vfa.de/de/passwort-vergessen.html", "https://www.vfa.de/de/presse", "https://www.vfa.de/de/patienten", "https://www.vfa.de/de/englische-inhalte", null, "https://www.vfa.de", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder", "#", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung", null, "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/medizinische-biotechnologie", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/coronavirus", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/antibiotika", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/woran-wir-forschen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/so-funktioniert-pharmaforschung", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/forschungsschwerpunkte", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/perspektive-2023", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/impfen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/fortschritte-krebs", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/seltene-erkrankungen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/klinische-studien", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/personalisierte-medizin", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/forschungsstandort-deutschland", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/tierversuche-tierschutz", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/arzneimittel-fuer-kinder", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/neueinfuehrungen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/datenbanken-zu-arzneimitteln", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/nis-verwaltung", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik", null, "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/schluesselindustrie-pharma", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/macroscope", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma2030", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/politik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/wirtschaft", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/amnog", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma-digital", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/globale-gesundheit", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/abcgesundheitspolitik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma-paket-europa", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/euro-hta", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/positionen", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/stellungnahmen", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/darum-europa", "https://www.vfa.de/digitorials/insights/insights-uebersicht", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder", null, "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/transparenzkodex-der-pharmaindustrie", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/praesidium-geschaeftsfuehrung-gremien", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/mitarbeiter", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/fs-arzneimittelindustrie", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/vfa-im-lobbyregister", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/verbaende.html", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/biotech-partnering", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/jobs-praktika/stellenangebote-vfa", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/wegzuuns.html", null, "https://www.vfa.de", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder", "https://www.vfa.de/de/presse", "https://www.vfa.de/de/patienten", "https://www.vfa.de/de/englische-inhalte", "https://www.vfa.de/de/inline/uebersicht", null, "https://www.vfa.de/de/inline-bewerbung.html", "https://www.vfa.de/de/passwort-vergessen.html", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/schluesselindustrie-pharma", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/macroscope", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma2030", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/politik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/wirtschaft", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/amnog", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma-digital", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/globale-gesundheit", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/abcgesundheitspolitik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma-paket-europa", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/euro-hta", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/positionen", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/stellungnahmen", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/darum-europa", "https://www.vfa.de/digitorials/insights/insights-uebersicht", "https://www.vfa.de/de/home.html", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/artikel-wirtschaft-politik", "#", "/print/de/wirtschaft-politik/artikel-wirtschaft-politik/rsa-access.html", "#", "#", "#", "#", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/artikel-wirtschaft-politik/rsa-access.html/service-suggest-de", "https://www.heise.de/ct/artikel/2-Klicks-fuer-mehr-Datenschutz-1333879.html", "https://www.vfa.de/standortkarte/", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder", "https://twitter.com/vfapharma?lang=de", "https://www.youtube.com/channel/UCcIoh-CpQvmbbw96ZxZ-XhQ?sub_confirmation=1", "https://instagram.com/vfapharma", "https://de.linkedin.com/company/verband-forschender-arzneimittelhersteller-e.v.-vfa-", "https://www.vfa.de/de/emailabo", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung", "https://www.vfa.de/de/patienten", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/medizinische-biotechnologie", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/coronavirus", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/antibiotika", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/woran-wir-forschen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/so-funktioniert-pharmaforschung", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/forschungsschwerpunkte", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/perspektive-2023", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/fortschritte-krebs", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/seltene-erkrankungen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/klinische-studien", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/personalisierte-medizin", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/forschungsstandort-deutschland", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/tierversuche-tierschutz", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/arzneimittel-fuer-kinder", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/neueinfuehrungen", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/meilensteine-der-arzneimittelentwicklung.html", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/datenbanken-zu-arzneimitteln", "https://www.vfa.de/de/arzneimittel-forschung/podcast-vfa-tonspur-aus-forschung-wirtschaft-und-politik.html", "https://www.vfa.de/de/patienten/patienten-klinische-studien", "https://www.vfa.de/de/patienten/zusammenarbeit-mit-patientenselbsthilfegruppen", "https://www.vfa.de/de/patienten/ansprechpartner-der-pharmaunternehmen", "https://www.vfa.de/de/patienten/gesundheits-checks", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/schluesselindustrie-pharma", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/macroscope", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma2030", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/politik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/wirtschaft", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/amnog", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma-digital", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/globale-gesundheit", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/abcgesundheitspolitik", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/pharma-paket-europa", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/euro-hta", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/positionen", "https://www.vfa.de/de/wirtschaft-politik/stellungnahmen", "https://www.vfa.de/digitorials/insights/insights-uebersicht", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/transparenzkodex-der-pharmaindustrie", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/praesidium-geschaeftsfuehrung-gremien", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/fs-arzneimittelindustrie", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/vfa-im-lobbyregister", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/verbaende.html", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/biotech-partnering", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/jobs-praktika/stellenangebote-vfa", "https://www.vfa.de/de/verband-mitglieder/wegzuuns.html", "https://www.vfa.de/de/sitemap", "https://www.vfa.de/de/impressum.html", "https://www.vfa.de/de/presse/ansprechpartner-kontakt", "https://www.vfa.de/de/allgemeiner-datenschutz", "#"]}