{"title": "Gute letzte Reise", "author": "Nina Horaczek Versendet", "url": "https://www.falter.at/maily/20211111/gute-letzte-reise", "hostname": "falter.at", "description": null, "sitename": "Gute letzte Reise - FALTER.maily #667", "date": "2021-11-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Spital von Gaza - FALTER.maily #1225\nVergangenen Donnerstagabend hatte ich das, was wir Journalistinnen und Journalisten \"Reportergl\u00fcck\" nennen: Tagelang hatte ich ...\nGestern ist der langj\u00e4hrige SP\u00d6-Nationalratsabgeordnete Otto Pendl verstorben. Der Justizwachebeamte und B\u00fcrgermeister der nieder\u00f6sterreichischen Gemeinde Trumau galt in Fremdenrechtsfragen als Hardliner \u2013 wobei man zu Pendls Ehrenrettung sagen muss, dieses Land ist dank FP\u00d6 und t\u00fcrkiser \u00d6VP so weit nach rechts gerutscht, dass der rote Pendl heute weniger Hardliner als vielmehr Caritasfreund w\u00e4re.\nVon 1998 bis 2017 sa\u00df Pendl im \u00f6sterreichischen Nationalrat. Einer breiten \u00d6ffentlichkeit wurde er aber erst 2012 bekannt, wegen eines parlamentarischen Korruptions-Untersuchungsausschusses, der sich schon damals mit dem Anf\u00fcttern von Boulevardmedien durch Regierungsinserate besch\u00e4ftigte. Pendl war roter Fraktionsf\u00fchrer in diesem Ausschuss und eine \"rote Firewall\", die seinen damaligen Kanzler davor besch\u00fctzte, dem Ausschuss Rede und Antwort zu stehen. Ich\n[fuhr damals nach Trumau](https://www.falter.at/zeitung/20120926/genosse-nummer-zwei/1741480069) und traf dort einen Menschen, der das Gegenteil war von einem \"Berufspolitiker, die was in Wien unter ihrem Quargelsturz leb\u2019n und nix wissen vom realen Leb\u2019n\", wie er selbst sagte.\nMit seinem breiten Dialekt sprach Pendl so, dass die Menschen ihn verstehen. Simpel gestrickt war er aber definitiv nicht. Der Sozialdemokrat war ein Politiker, der versuchte, das Leben der Menschen zu verbessern. In seinem Trumau sorgte er daf\u00fcr, dass schon Einj\u00e4hrige einen Krippenplatz haben, damit deren M\u00fctter wieder arbeiten k\u00f6nnen. Er baute Genossenschaftswohnungen, einen Sportplatz f\u00fcr die Jugend und f\u00fcr die \u00c4ltesten ein Sozialzentrum mit Pflegestation. Sogar ein Wirtshaus lie\u00df er errichten, damit das Dorf einen Treffpunkt hat. Schon damals w\u00e4lzte er Pl\u00e4ne, wie man die 3.700-Einwohner-Gemeinde v\u00f6llig auf alternative Energie umstellen kann.\nUnd es ist Pendls Verdienst, dass die Opposition einen Untersuchungsausschuss als Minderheitenrecht einsetzen kann. Das verriet der fr\u00fchere Gr\u00fcnen-Abgeordnete Peter Pilz 2017 dem FALTER: \"Ich sagte zu Otto: ,Du, wir brauchen ein st\u00e4rkeres Parlament', also einen U-Ausschuss als Minderheitsrecht. Da bin ich eine offene T\u00fcr eingerannt. Und gemeinsam haben wir \u00d6VP-Klubchef Lopatka und seinen roten Kollegen Andi Schieder \u00fcberzeugt und so das Parlament reformiert.\"\nAls ich im Rathaus von Trumau in Pendls B\u00fcro sa\u00df, umgeben von einer beeindruckenden Sammlung an Pfeifen und geschliffenen Gl\u00e4sern, sagte er zu mir: \"Ich bin kein Reisender. Da in Trumau bin i daham, des is mei Leb\u2019n.\" Gestern ist Otto Pendl doch auf die Reise gegangen. Ich w\u00fcnsche ihm f\u00fcr seinen letzten Weg nur das Allerbeste.\nIhre Nina Horaczek\nFragen Sie sich, ob eine Covid-Schutzimpfung vielleicht gef\u00e4hrliche Langzeitfolgen haben k\u00f6nnte? Ich habe den Impfstoffexperten Florian Krammer, der der renommierten Icahn School of Medicine at Mount Sinai in New York forscht,\n[dazu befragt](https://www.falter.at/zeitung/20211110/ich-kann-allen-nur-raten--ihre-kinder-impfen-zu-lassen/_63f10f5269): \"'Langzeitfolgen' ist in Bezug auf Impfungen ein Unwort\", sagt er. \"Bei Impfstoffen kann es zwei Arten von Problemen geben: Zum einen k\u00f6nnen Lebendimpfstoffe, wie etwa gegen die Kinderl\u00e4hmung, mutieren und die Erkrankung selbst ausl\u00f6sen. Bei dieser Schluckimpfung ist ein Kind pro 2,5 Million Impfungen an Kinderl\u00e4hmung erkrankt. Zweitens kann das Immunsystem auf eine Impfung falsch reagieren. Das ist zum Beispiel beim Guillain-Barr\u00e9-Syndrom der Fall, das bei etwa ein bis zwei von einer Million Influenzaimpfungen auftritt. Dabei greift das Immunsystem das Nervensystem an. Beides bemerkt man binnen kurzer Zeit nach der Impfung, weil das Immunsystem sieben Tage bis drei Wochen nach einer Impfung am aktivsten ist. Aber noch nie in der Geschichte der Impfstoffe kam es erst nach vielen Monaten oder Jahren zu Impfnebenwirkungen.\" Das ganze Interview finden Sie im aktuellen FALTER.\nDer Antifaschist und Journalist Michael Bonvalot wurde zum Feindbild rechtsextremer Corona-Leugner. Erst k\u00fcrzlich beschmierten Unbekannte seine fr\u00fchere Wohnungst\u00fcr mit Gewaltdrohungen. Wie Bonvalot zur Zielscheibe der Rechten wurde und warum sich die Sicherheitslage f\u00fcr Journalistinnen und Journalisten hierzulande insgesamt versch\u00e4rft hat,\n[lesen Sie hier. ](https://www.falter.at/zeitung/20211110/du-hurensohn-bringts-eam-um/_ff7273c5e6)\nDer autorit\u00e4re Kurs der nationalkonservativen Regierung in Warschau gef\u00e4hrdet die Demokratie \u2013 die von Belarus heraufbeschworene humanit\u00e4re Krise an der Grenze tut ihr \u00dcbriges dazu. Kann die EU hart bleiben? Im Podcast bei Raimund L\u00f6w diskutiere ich dar\u00fcber mit dem EU-Abgeordneten Andreas Schieder (SP\u00d6), der Nationalratsabgeordneten Ewa Ernst-Dziedzic (Gr\u00fcne), dem polnischen Journalisten Bartosz T. Wieli\u0144ski (Gazeta Wyborcza, Warschau) und der EU-Expertin Eva Nowotny.\n[H\u00f6ren Sie rein! ](https://www.falter.at/falter/radio/618c12077c2fee0014750ef4/spaltet-polen-europa-622)\nIn der neuen Episode von\n[\"Besser lesen mit dem FALTER\"](https://www.falter.at/falter/buchpodcast/618bd040096897001232c7d0/-44-didi-drobna) stellt die Autorin Didi Drobna ihren neuen Roman [\"Was bei uns bleibt\"](https://shop.falter.at/detail/9783492070522/was-bei-uns-bleibt) vor. Der Roman spielt im zweiten Weltkrieg und beleuchtet die Lebenswelten mehrer Generationen. Mit Moderatorin Petra Hartlieb spricht Drobna \u00fcber einen weiteren blinden Fleck in der \u00f6sterreichischen Geschichte: Die Munitionsfabrik Hirtenberg. Die beiden versuchen zu verstehen, warum diese Geschichte noch nirgendwo aufgearbeitet wurde und warum es nach vier Generationen immer noch so wichtig ist, aufzuarbeiten, was damals passiert ist. Zum Abschluss der Sendung stellt FALTER-Sachbuchexpertin Kirstin Breitenfellner noch [zwei](https://shop.falter.at/detail/9783990392157/einladung-zur-anstrengung) [B\u00fccher](https://shop.falter.at/detail/9783608983357) aus dem [aktuellen B\u00fccherherbst](https://issuu.com/falter.at/docs/buecherherbst_2021?e=3085203/73015987) vor.\nMorgen endet die 26. Weltklimakonferenz, \u2013 doch die Klimakrise geht weiter. Nicht nur in Glasgow, weltweit setzen sich Abertausende junge Menschen f\u00fcr die Rettung des Klimas ein. Benedikt Narodoslawsky hat mit VertreterInnen von Fridays for Future in \u00d6sterreich gesprochen, ihre Leitfigur Greta Thunberg getroffen und besch\u00e4ftigt sich journalistisch seit Jahren mit den Folgen der Klimakrise.\nN\u00e4chsten Donnerstag, den 18. November, pr\u00e4sentiert Benedikt Narodoslawsky sein Buch\n[\"Inside Fridays for Future\"](https://shop.falter.at/inside-fridays-for-future.html) ab 18h im [Caf\u00e9 Baharat](https://www.hilfswerk.at/wien/wohnungslosen-und-fluechtlingshilfe/fluechtlingshilfe/baharat/), dem gemeinn\u00fctzigen Arbeitstrainingsprojekt des Wiener Hilfswerks f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, und l\u00e4dt zur anschlie\u00dfenden Diskussion ein. Wir freuen uns auf zahlreiches Erscheinen!\n\"Wer gerne viele Stunden in einer Buchhandlung verbringt, wird diesen Film lieben\" THE HOLLYWOOD REPORTER\n[THE BOOKSELLERS](https://stadtkinowien.at/film/1249/) ist ein lebendiger Blick hinter die Kulissen der New Yorker Welt der seltenen B\u00fccher und jener faszinierenden Menschen, die sie bewohnen. Der Dokumentarfilm ist eine liebevolle Hommage an die Buchkultur und eine ernsthafte Auseinandersetzung mit der Zukunft des Buches. [Ab 12. November im Kino!](https://www.falter.at/kino/922705/the-booksellers)", "language": null, "image": "https://www.falter.at/images/falter-maily-sm.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.falter.at/", "https://abo.falter.at", "https://www.falter.at/login?redirect_url=/maily/20211111/gute-letzte-reise", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.facebook.com/FALTER.DieWochenzeitung/", "https://twitter.com/falter_at", "https://www.youtube.com/user/FalterVerlag", "https://www.instagram.com/falter.diewochenzeitung/", "https://at.linkedin.com/company/falter-verlagsgruppe", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://www.falter.at/", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/viennale", "https://www.falter.at/kinder", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://shop.falter.at", "https://www.falter.at/service", "https://abo.falter.at", "https://www.falter.at/login?redirect_url=/maily/20211111/gute-letzte-reise", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://epaper.falter.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.falter.at/gerichtsmedizin", "https://www.falter.at/buchpodcast", "https://www.falter.at/scheuba", "https://www.falter.at/videos/falter-tv", "https://www.falter.at/falter/falter-app", "https://www.falter.at/heureka", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/morgen", "https://www.falter.at/natur", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/loge17", "https://www.falter.at/think-tank", "https://www.falter.at/zeitung", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/events?is_recommended=true", "https://www.falter.at/festivals", "https://www.falter.at/locations?is_kino=false", "https://www.falter.at/userevents", "https://www.falter.at/wiener-stadtgespraech", "https://www.falter.at/arena", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/empfehlungen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/lokalkritiken", "https://cms.falter.at/essen-trinken/kategorie/grundkurs-kochen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/wien-wie-es-isst-app", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/alle-lokale-von-a-z/a", "https://shop.falter.at/abos-hefte.html", "https://shop.falter.at/buecher.html", "https://shop.falter.at/dvds.html", "https://shop.falter.at/cds.html", "https://shop.falter.at/abos-hefte/einzelhefte.html", "https://shop.falter.at/fanshop/falter-produkte.html", "https://shop.falter.at/buecher/besprochene-buecher.html", "https://www.falter.at/lesekraenzchen-rezensionen/", "https://www.falterverlag.at", "https://www.falter.at/service/online-zugang", "https://www.falter.at/service/abo-aendern", "https://www.falter.at/service/rueckruf", "#", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://cms.falter.at/falter/kleinanzeigen-im-falter/", "https://www.falter.at/sprachkurs", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/kino/empfohlen", "https://www.falter.at/kino?has_review=true", "https://www.falter.at/locations?is_kino=true", "https://www.falter.at/filme", "/kinotipps", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://www.falter.at/best-of-vienna?issueid=0", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=1", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=2", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=3", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=4", "https://shop.falter.at/abos-hefte/best-of-vienna-abos.html", "https://www.falter.at/ueber-uns/kontakt", "https://cms.falter.at/ueber-uns/stellenangebote-falter-verlag", "https://publishing.falterverlag.at", "https://cms.falter.at/b2b", "https://www.falter.at/falter/spots", "https://www.falter.at/datenschutz", "https://www.falter.at/offenlegung", "https://www.falter.at", "https://shop.falter.at", "https://www.falterverlag.at/", "https://www.wuchtelwette.at", "https://www.partytimer.at", "https://www.theviennareview.at", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/zeitung/20120926/genosse-nummer-zwei/1741480069", "https://www.falter.at/zeitung/20211110/ich-kann-allen-nur-raten--ihre-kinder-impfen-zu-lassen/_63f10f5269", "https://www.falter.at/zeitung/20211110/du-hurensohn-bringts-eam-um/_ff7273c5e6", "https://www.falter.at/falter/radio/618c12077c2fee0014750ef4/spaltet-polen-europa-622", "https://www.falter.at/falter/buchpodcast/618bd040096897001232c7d0/-44-didi-drobna", "https://shop.falter.at/detail/9783492070522/was-bei-uns-bleibt", "https://shop.falter.at/detail/9783990392157/einladung-zur-anstrengung", "https://shop.falter.at/detail/9783608983357", "https://issuu.com/falter.at/docs/buecherherbst_2021?e=3085203/73015987", "https://shop.falter.at/inside-fridays-for-future.html", "https://www.hilfswerk.at/wien/wohnungslosen-und-fluechtlingshilfe/fluechtlingshilfe/baharat/", "https://www.youtube.com/watch?v=9GIpt8jX8Pw", "https://stadtkinowien.at/film/1249/", "https://www.falter.at/kino/922705/the-booksellers", "https://abo.falter.at/", "https://www.falter.at/maily", "/maily/20231025/das-spital-von-gaza", "/maily/20231024/in-memoriam-christian-pilnacek", "/maily/20231023/fuss-ueber-kopf", "/maily/20231022/anschwellender-drecksgesang", "/maily/20231020/how-dare-you", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://epaper.falter.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.falter.at/gerichtsmedizin", "https://www.falter.at/buchpodcast", "https://www.falter.at/scheuba", "https://www.falter.at/videos/falter-tv", "https://www.falter.at/falter/falter-app", "https://www.falter.at/heureka", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/morgen", "https://www.falter.at/natur", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/loge17", "https://www.falter.at/think-tank", "https://www.falter.at/zeitung", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/events?is_recommended=true", "https://www.falter.at/festivals", "https://www.falter.at/locations?is_kino=false", "https://www.falter.at/userevents", "https://www.falter.at/wiener-stadtgespraech", "https://www.falter.at/arena", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/empfehlungen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/lokalkritiken", "https://cms.falter.at/essen-trinken/kategorie/grundkurs-kochen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/wien-wie-es-isst-app", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/alle-lokale-von-a-z/a", "https://shop.falter.at/abos-hefte.html", "https://shop.falter.at/buecher.html", "https://shop.falter.at/dvds.html", "https://shop.falter.at/cds.html", "https://shop.falter.at/abos-hefte/einzelhefte.html", "https://shop.falter.at/fanshop/falter-produkte.html", "https://shop.falter.at/buecher/besprochene-buecher.html", "https://www.falter.at/lesekraenzchen-rezensionen/", "https://www.falterverlag.at", "https://www.falter.at/service/online-zugang", "https://www.falter.at/service/abo-aendern", "https://www.falter.at/service/rueckruf", "#", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://cms.falter.at/falter/kleinanzeigen-im-falter/", "https://www.falter.at/sprachkurs", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/kino/empfohlen", "https://www.falter.at/kino?has_review=true", "https://www.falter.at/locations?is_kino=true", "https://www.falter.at/filme", "/kinotipps", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://www.falter.at/best-of-vienna?issueid=0", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=1", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=2", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=3", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=4", "https://shop.falter.at/abos-hefte/best-of-vienna-abos.html", "https://www.falter.at/ueber-uns/kontakt", "https://cms.falter.at/ueber-uns/stellenangebote-falter-verlag", "https://publishing.falterverlag.at", "https://cms.falter.at/b2b", "https://www.falter.at/falter/spots", "https://www.falter.at/datenschutz", "https://www.falter.at/offenlegung", "https://www.falter.at", "https://shop.falter.at", "https://www.falterverlag.at/", "https://www.wuchtelwette.at", "https://www.partytimer.at", "https://www.theviennareview.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.facebook.com/FALTER.DieWochenzeitung/", "https://twitter.com/falter_at", "https://www.youtube.com/user/FalterVerlag", "https://www.instagram.com/falter.diewochenzeitung/", "https://at.linkedin.com/company/falter-verlagsgruppe", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://abo.falter.at/print12?ref=839&redirectTo=/maily/20211111/gute-letzte-reise", "https://abo.falter.at/12-wochen-testen?ref=842&redirectTo=/maily/20211111/gute-letzte-reise"]}