{"title": "Chronik: Covid-19-Chronik, 19. Januar bis 1. Februar 2021", "author": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "url": "https://www.bpb.de/themen/europa/polen-analysen/327062/chronik-covid-19-chronik-19-januar-bis-1-februar-2021/", "hostname": "bpb.de", "description": "Die Ereignisse vom 19. Januar bis 1. Februar 2021 in der Covid-19-Chronik.", "sitename": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "date": "2021-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Datum||Offiziell best\u00e4tigte Covid-19-F\u00e4lle/Todesf\u00e4lle*||Ereignis|\n|19.01.2021||1.443.804/33.698||Die Regierung beschlie\u00dft, dass die Hilfsma\u00dfnahmen des sog. Branchenschirms auch auf \u00dcbernachtungsunterk\u00fcnfte (Hotels, Campingpl\u00e4tze u.\u00e4.) und touristische Dienstleister ausgeweitet werden, um den infolge der pandemiebedingten Beschr\u00e4nkungen entstandenen finanziellen Schaden auszugleichen. Im Rahmen des \"Branchenschirms\" k\u00f6nnen Arbeitgeber die Befreiung von Sozialversicherungsabgaben, Kurzarbeitergeld, Zuzahlungen f\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen und Gemeinden Entsch\u00e4digungen f\u00fcr abgesagte Messen u.\u00e4. beantragen.|\n|20.01.2021||1.450.747/34.141||Der Impfbeauftragte der Regierung, Micha\u0142 Dworczyk, gibt bekannt, dass in die \"Gruppe 1\" der Impfberechtigten au\u00dfer Senioren ab 60 Jahren und Angeh\u00f6rige der uniformierten Dienste zus\u00e4tzlich Personen mit langwierigen Erkrankungen aufgenommen werden.|\n|21.01.2021||1.457.755/34.561|\n|22.01.2021||1.464.448/34.908||Der Impfbeauftragte der Regierung, Micha\u0142 Dworczyk, weist darauf hin, dass sich Impfberechtigte nun auch telefonisch, per SMS oder online f\u00fcr einen telefonischen R\u00fcckruf zwecks Terminvergabe zur Impfung gegen Covid-19 registrieren lassen k\u00f6nnen. Hintergrund ist, dass sich viele Senioren in den lokalen Gesundheitszentren pers\u00f6nlich und vor Ort einen Termin geben lassen wollen, so dass es zu langen Warteschlagen kam. Au\u00dferdem waren die Telefonnummern zur Terminvergabe \u00fcberlastet. Dworczyk unterstreicht, dass die Terminvergabe von der tats\u00e4chlichen Lieferung der Impfdosen abh\u00e4ngig sei. F\u00fcr die erwarteten Lieferungen bis Ende M\u00e4rz seien bereits alle Termine vergeben.|\n|23.01.2021||1.470.879/35.253|\n|24.01.2021||1.475.445/35.363||Der Impfbeauftragte der Regierung, Micha\u0142 Dworczyk, widerspricht auf einer Pressekonferenz der Kritik an der Durchf\u00fchrung der Nationalen Impfstrategie. Er sagt, dass es aufgrund der beschr\u00e4nkten Anzahl von Impfdosen (Lieferengp\u00e4sse) zurzeit keine freien Termine f\u00fcr Impfungen gegen Covid-19 mehr gebe. Daher seien die Termine bis Ende M\u00e4rz bereits vergeben.|\n|25.01.2021||1.478.119/35.401||Ab dem heutigen Tag k\u00f6nnen sich Personen ab dem 70. Lebensjahr gegen Covid-19 impfen lassen.|\n|25.01.2021||1.478.119/35.401||Die B\u00fcrgerkoalition (Koalicja Obywatelska \u2013 KO) h\u00e4lt in mehreren St\u00e4dten Pressekonferenzen zur Nationalen Impfstrategie gegen Covid-19 ab, welche die Regierung konzipiert hat. Gefordert werden die Dezentralisierung der Impfstrategie und die Einbindung der Selbstverwaltung in die Durchf\u00fchrung. Weiter wird kritisiert, dass Senioren Schlange stehen m\u00fcssen, um sich f\u00fcr eine Impfung registrieren zu lassen. Stattdessen sollte die Kontaktaufnahme f\u00fcr solche Serviceleistungen vom Gesundheitssystem ausgehen. Weiter fordert die KO die Einsetzung einer Kontrollkommission, welche die effektive Verteilung der Impfdosen beaufsichtigen soll.|\n|26.01.2021||1.482.722/35.665||Ministerpr\u00e4sident Mateusz Morawiecki trifft sich mit Vertretern aller Fraktionen und Sejm-Gruppierungen, Gesundheitsminister Adam Niedzielski und dem Impfbeauftragten der Regierung, Micha\u0142 Dworczyk, um das Nationale Impfprogramm gegen Covid-19 zu diskutieren. Katarzyna Lubnauer (Die Moderne/Nowoczesna) kritisiert, dass die Regierung zu dem Treffen eingeladen habe, um ihre Besch\u00e4digung durch das Chaos der Impfstrategie mit der Opposition zu teilen. Senator Wojciech Konieczny (Die Linke/Lewica) zeigt sich zufrieden, dass die Regierung den Vorschlag der Linken in Erw\u00e4gung ziehe, Impfungen gegen das Corona-Virus auch vom pharmazeutischen Personal durchf\u00fchren zu lassen. Au\u00dferdem sei ihr Vorschlag auf Verst\u00e4ndnis gesto\u00dfen, dass das medizinische Personal der \"Gruppe 0\" au\u00dfer der Reihe geimpft wird, auch wenn die Impfphase der Gruppe 0 Ende des Monats eigentlich abgeschlossen wird und die Betreffenden dann auf die Impfphase ihrer Altersgruppe warten m\u00fcssten.|\n|27.01.2021||1.489.512/36.054||Gesundheitsminister Adam Niedzielski widerspricht dem Vorwurf der B\u00fcrgerplattform (Platforma Obywatelska \u2013 PO), dass die Regierung den Kauf von 15 Mio. Impfdosen gegen Covid-19 abgelehnt haben soll. Niedzielski sagt, Polen habe die Lieferung von 85 Mio. Impfgaben ausgehandelt, was f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung ausreiche. Davon sollen 50 Mio. Impfdosen von den Pharmaunternehmen BioNTech/Pfizer sowie Moderna geliefert werden.|\n|27.01.2021||1.489.512/36.054||Der Parteivorsitzende der B\u00fcrgerplattform (Platforma Obywatelska \u2013 PO), Borys Budka, spricht sich f\u00fcr die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses aus, der insbesondere die Impfstrategie der Regierung gegen Covid-19 und den Kauf von Impfstoffen in den Blick nehmen soll. Die PO wirft der Regierung vor, den Kauf von 15. Mio. Impfgaben abgelehnt zu haben. Gleichzeitig werden weniger Impftermine als nachgefragt vergeben, weil keine Impfdosen zur Verf\u00fcgung stehen.|\n|28.01.2021||1.496.665/36.443||Gesundheitsminister Adam Niedzielski stellt auf einer Pressekonferenz Lockerungen bei den Corona-Schutzma\u00dfnahmen vor, die am 1. Februar in Kraft treten. Einkaufszentren, Kunstgalerien und Museen werden unter Einhaltung der Distanz- und Hygieneregeln wieder ge\u00f6ffnet. Die Einkaufszeiten, die f\u00fcr Senioren reserviert waren, werden aufgehoben. Unver\u00e4ndert gilt der Pr\u00e4senzunterricht f\u00fcr die Klassen 1 bis 3 und der Distanzunterricht ab der 4. Klasse. Gastronomische Betriebe d\u00fcrfen Speisen weiter nur zum Mitnehmen anbieten und Hotels bleiben geschlossen. In der \u00d6ffentlichkeit d\u00fcrfen sich nur f\u00fcnf Personen versammeln, das gilt auch f\u00fcr Treffen zu Hause (nicht mitgez\u00e4hlt werden Personen mit zwei Corona-Impfungen). Die Regeln gelten bis zum 14. Februar.|\n|29.01.2021||1.502.810/36.780||Vizeministerpr\u00e4sident Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski ver\u00f6ffentlicht eine schriftliche Stellungnahme zum Kauf von Beatmungsger\u00e4ten durch das Gesundheitsministerium im Fr\u00fchjahr 2020. Diese sollten bei Covid-19-Patienten eingesetzt werden. Unter dem damaligen Gesundheitsminister \u0141ukasz Szumowski war mit der Firma E&K (Lublin), Medienberichten zufolge ein Waffenh\u00e4ndler, ein Kaufvertrag abgeschlossen worden, der nicht eingehalten worden war. Die Opposition forderte Aufkl\u00e4rung. Kaczy\u0144ski teilt mit, dass es keine Hinweise auf Korruption, Amtsmissbrauch oder andere Straftaten auf Seiten des Gesundheitsministeriums gebe.|\n|30.01.2021||1.508.674/37.082|\n|31.01.2021||1.513.385/37.180||Der Parteivorsitzende der Polnischen Bauernpartei (Polskie Stronnictwo Ludowe \u2013 PSL), W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz, fordert die Regierung in einem Interview im Sender TVN 24 auf, den Lockdown zur Verhinderung von Covid-19-Infektionen aufzuheben. Unternehmen sollten unter Einhaltung der Corona-Schutzma\u00dfnahmen wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen, da es andernfalls zu unkontrollierten \u00d6ffnungen k\u00e4me, die eine gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr die Gesundheit darstellen w\u00fcrden. Solche \u00d6ffnungen hat es bereits an verschiedenen Orten gegeben. Sollte die Regierung ihre Haltung nicht \u00e4ndern, werde die PSL im Namen der Unternehmer, der Arbeitgeber und -nehmer eine Sammelklage einreichen, so Kosiniak-Kamysz.|\n|01.02.2021||1.515.889/37.222||Regierungssprecher Piotr M\u00fcller sagt in einem Interview im 1. Programm des Polnischen Radio (Polskie Radio), dass der Medizinische Rat entscheiden wird, ob \u00e4ltere Personen mit dem Corona-Impfstoff von Astra Zeneca (Gro\u00dfbritannien/Schweden) geimpft werden sollen. Gegebenenfalls werde sich die Reihenfolge der Impfungen zugunsten j\u00fcngerer Menschen \u00e4ndern. Hintergrund ist, dass der Impfstoff nur an relativ wenigen Probanden \u00fcber 55 Jahre getestet wurde, weshalb die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur die Entscheidung \u00fcber den Einsatz des Mittels an die EU-Staaten delegiert hat. Der Medizinische Rat ist ein beratendes Gremium beim Ministerpr\u00e4sidenten.|\n*Zahlen der Johns Hopkins Universit\u00e4t, Stand: 03.02.2021, 11:22 Uhr", "language": null, "image": "https://www.bpb.de/cache/images/5/51745_teaser_3x2_800.jpg?C0273", "pagetype": "article", "links": ["#skip-nav-target", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/shop/zeitschriften/apuz/", "/shop/zeitschriften/izpb/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/themen/politisches-system/politik-einfach-fuer-alle/", "/themen/deutschlandarchiv/", "/shop/zeitschriften/apuz/228/aus-politik-und-zeitgeschichte-alt/", "/shop/zeitschriften/izpb/229/informationen-zur-politischen-bildung-alt/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "#1", "#1", "#1", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "https://www.youtube.com/watch?v=9f2eNTCY7Vc", "tel:+49228995150", "mailto:info@bpb.de", "/die-bpb/faq/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/bonn/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/berlin/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/gera/", "/die-bpb/presse/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/themen/europa/polen-analysen/327036/der-medienmarkt-in-polen-i/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Chronik%3A+Covid-19-Chronik%2C+19.%C2%A0Januar%C2%A0bis+1.%C2%A0Februar+2021&url=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Feuropa%2Fpolen-analysen%2F327062%2Fchronik-covid-19-chronik-19-januar-bis-1-februar-2021%2F&via=bpb_de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Feuropa%2Fpolen-analysen%2F327062%2Fchronik-covid-19-chronik-19-januar-bis-1-februar-2021%2F", "mailto:?subject=Chronik:%20Covid-19-Chronik,%2019.\u00a0Januar\u00a0bis%201.\u00a0Februar%202021%20|%20bpb.de&body=%0AIhnen%20wird%20der%20folgende%20Inhalt%20empfohlen:%20https://www.bpb.de/themen/europa/polen-analysen/327062/chronik-covid-19-chronik-19-januar-bis-1-februar-2021/%0A%0AChronik:%20Covid-19-Chronik,%2019.\u00a0Januar\u00a0bis%201.\u00a0Februar%202021%0A-------%0A%0ADie%20Ereignisse%20vom%2019.%20Januar%20bis%201.%20Februar%202021%20in%20der%20Covid-19-Chronik.%0A", "/", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "/die-bpb/ueber-uns/service/151273/netiquette/", "/die-bpb/ueber-uns/service/sitemap/", "/die-bpb/ueber-uns/service/newsletter/", "/die-bpb/ueber-uns/service/rss/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/barriere-melden/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv"]}