{"title": "Newsdetail", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Sie suchen nach einem leistungsstarken Versicherer zu fairen Preisen? Privat- oder Firmenkunde - Ihre Gesundheit ist unsere Herzenssache.", "sitename": null, "date": "2022-12-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Winterdepression erkennen\n13.11.2019 | Gesundheitstipps\nBei einer Winterdepression bilden sich in der dunklen Jahreszeit viele Wolken ums Gem\u00fct. Lesen Sie, woran sie sich erkennen l\u00e4sst, wie \u00c4rzte sie behandeln und was Sie selbst tun k\u00f6nnen. Au\u00dferdem: Wie l\u00e4sst sich der saisonalen Depression vorbeugen?\nDie kalten Jahreszeiten wie Herbst und Winter schlagen bei vielen Menschen aufs Gem\u00fct: Die Tage werden k\u00fcrzer, es herrscht l\u00e4ngere Dunkelheit und die Temperaturen pendeln sich um den Gefrierpunkt ein. All diese Faktoren heben nicht gerade die Stimmung. \u201eSaisonal abh\u00e4ngige Depression\u201c oder \u201eWinterdepression\u201c nennen \u00c4rzte es, wenn die depressiven Symptome ausschlie\u00dflich und wiederholt in Abh\u00e4ngigkeit von den Jahreszeiten zuschlagen, meist in den dunklen und k\u00fchlen Monaten. Der Volksmund spricht auch von \u201eWinterblues\u201c. Im Englischen hei\u00dft die Erkrankung Seasonal Affective Disorder, abgek\u00fcrzt SAD. In der Zeit danach, also im Fr\u00fchjahr und Sommer, sind die allermeisten wieder gesund.\nDoch nicht jeder, der ab und zu traurig ist, muss zwangsl\u00e4ufig unter einer Winterdepression leiden. Nur ein Arzt kann feststellen, ob etwas Ernstes hinter den Stimmungstiefs steckt. \u00c4rzte sch\u00e4tzen, dass ungef\u00e4hr zehn bis 20 Prozent der Bev\u00f6lkerung unter einer milden Form der saisonalen Depression leiden.1,2\nWinterdepression erkennen \u2013 das sind die Symptome1,2,3\nEine Winterdepression betrifft besonders oft j\u00fcngere Menschen. Und: drei Viertel davon sind Frauen.4 Anhand folgender Symptome kann sich die Erkrankung unter anderem bemerkbar machen:\n- erh\u00f6htes Schlafbed\u00fcrfnis, Schl\u00e4frigkeit, ausgepr\u00e4gte Tagesm\u00fcdigkeit\n- gedr\u00fcckte Stimmung und Niedergeschlagenheit \u2013 sie steigern sich meist im Lauf des Winters\n- Lustlosigkeit, Antriebslosigkeit, Energielosigkeit, Ersch\u00f6pfung\n- Hei\u00dfhunger auf Kohlenhydrate und besonders S\u00fc\u00dfes: Schokolade, Kuchen, Torte oder Kekse\nGewichtszunahme Dazu k\u00f6nnen folgende Beschwerden kommen:\n- Schlafprobleme: Morgens f\u00fchlen sich viele schlapp, kaum erholt und wie ger\u00e4dert\n- Gef\u00fchle von Hoffnungslosigkeit, Wertlosigkeit oder Schuld\n- Gr\u00fcbeln, negative Gedanken, Angstzust\u00e4nde\n- Verlust von Motivation und Interessen, etwa an zuvor geliebten Hobbys\n- Teilnahmslosigkeit, Lethargie\n- sozialer R\u00fcckzug in die eigenen vier W\u00e4nde, Isolation\n- Suizidgedanken\nDie Symptome einer Winterdepression sind meist milder ausgepr\u00e4gt als bei anderen Formen der Depression. Manche erleben jedoch sehr schwere Symptome, die immer ein Arzt abkl\u00e4ren und behandeln sollte. Die Diagnose Winterdepression stellen \u00c4rzte nur, wenn sich die Symptome im Zeitraum von zwei Jahren wiederholen und zwischendurch keine anderen depressiven Episoden auftreten.\nWinterdepression behandeln \u2013 die wichtigsten Therapien1,3,4,5\nBei der milden Form der saisonalen Depression klingen die Beschwerden oft von selbst ab, wenn ab M\u00e4rz die Tage wieder l\u00e4nger werden und es l\u00e4nger hell ist. Dennoch gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten, um eine Winterdepression zu behandeln. Danach f\u00fchlen sich Betroffene oft schnell besser.\n- Lichttherapie mit UV-Licht: Licht hellt das Gem\u00fct auf. Deshalb besteht eine Therapie darin, sich mit ge\u00f6ffneten Augen vor eine spezielle UV-Lampe zu setzen \u2013 t\u00e4glich f\u00fcr etwa 30 Minuten. Die Lichtquelle sollte mit einer Intensit\u00e4t von etwa 10.000 Lux strahlen. Schon nach zwei bis drei Wochen stellen die meisten eine Besserung ihres Befindens fest. Manchmal m\u00fcssen sie die Lichttherapie auch \u00fcber die gesamte dunkle Jahreszeit weiterf\u00fchren. Die Phototherapie hat kaum Nebenwirkungen. Besprechen Sie vorher mit Ihrem Arzt, welche UV-Lampe in Frage kommt. Sie muss qualitativ hochwertig, sicher und wirksam sein.\n- Psychotherapie: Hilfreich scheint besonders die kognitive Verhaltenstherapie (KVT) zu sein. Dabei identifizieren Sie gemeinsam mit einem Psychotherapeuten negative Gedanken und Verhaltensmuster, die zu schlechten Gef\u00fchlen f\u00fchren. Dann entwickeln Sie Alternativen dazu.\n- Medikamente: \u00c4rzte setzen bei einer ausgepr\u00e4gten Winterdepression manchmal auch Antidepressiva ein, die zur Gruppe der selektiven Serotonin-Wiederaufnahme-Hemmer (SSRI) geh\u00f6ren. Sie greifen in den Botenstoffwechsel im Gehirn ein und bringen ihn wieder in Balance. Wie jedes Medikament haben Antidepressiva auch Nebenwirkungen. Besprechen Sie mit Ihrem Arzt ausf\u00fchrlich alle Vor- und Nachteile.\nWinterdepression: Auch Ihr Lebensstil kann Besserung bringen3\nDaneben k\u00f6nnen Sie auch selbst einiges f\u00fcr ein besseres Wohlbefinden tun. Einige Beispiele, die manchen Menschen mit einer Winterdepression helfen:\n- Entspannungstechniken wie Autogenes Training oder Progressive Muskelentspannung vertreiben Stress und k\u00f6nnen das Wohlgef\u00fchl steigern. Auch Meditation, Yoga, Tai Chi oder Qigong k\u00f6nnen hilfreich sein.\n- Sorgen Sie f\u00fcr mehr Licht in Ihren Wohnr\u00e4umen: \u00d6ffnen Sie Vorh\u00e4nge oder Jalousien und setzen Sie sich zuhause in die N\u00e4he des Fensters.\n- Treiben Sie regelm\u00e4\u00dfig Sport, am besten im Freien: Gut sind Ausdauersportarten wie Joggen, Radfahren, Skilanglauf oder (Nordic) Walking. Auch Schwimmen hebt bei vielen die Stimmung.\n- Ern\u00e4hren Sie sich gesund und greifen Sie h\u00e4ufiger zu Obst, Gem\u00fcse und Vollkornprodukten statt zu S\u00fc\u00dfigkeiten.\nKann man einer Winterdepression vorbeugen?1,6\nBis zu einem gewissen Ma\u00df k\u00f6nnen Sie einer Winterdepression auch vorbeugen. Denn ein wichtiger Grund ist das fehlende UV-Licht in den Herbst- und Wintermonaten. Wer sich wegen der K\u00e4lte haupts\u00e4chlich in geschlossenen R\u00e4umen aufh\u00e4lt, bekommt zu wenig Tageslicht ab. Gehen Sie t\u00e4glich mindestens eine Stunde ins Freie. Unternehmen Sie zum Beispiel einen Spaziergang. Die Wirkung des UV-Lichts setzt \u00fcbrigens auch dann ein, wenn der Himmel wolkenverhangen und komplett bedeckt ist.\nDas renommierte Cochrane-Institut hat au\u00dferdem Studien zur Frage analysiert, ob Antidepressiva einer Winterdepression vorbeugen k\u00f6nnen. Das Fazit: Bev\u00f6lkerungsgruppen mit einem hohen Risiko f\u00fcr die Entwicklung einer erneuten depressiven Verstimmung im n\u00e4chsten Winter k\u00f6nnen sich mit prophylaktisch eingenommenen Medikamenten m\u00f6glicherweise vor einer saisonalen Depression sch\u00fctzen. Bei einem von vier Menschen l\u00e4sst sich die Winterdepression verhindern. Allerdings sollten sie Vorteile und Risiken immer gemeinsam mit Ihrem Arzt besprechen, denn diese Arzneien haben auch einige Nebenwirkungen.\nQuellen:\n- 1. Neurologen und Psychiater im Netz\nOnline-Quellen.\nURL:\n[https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/psychiatrie-psychosomatik-psychotherapie/erkrankungen/depressionen/einteilung/](https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/psychiatrie-psychosomatik-psychotherapie/erkrankungen/depressionen/einteilung/)und\nURL:\n[https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/psychiatrie-psychosomatik-psychotherapie/ratgeber-archiv/meldungen/article/bei-starker-herbst-winter-depression-zum-facharzt/](https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/psychiatrie-psychosomatik-psychotherapie/ratgeber-archiv/meldungen/article/bei-starker-herbst-winter-depression-zum-facharzt/),\nzuletzt abgerufen am 31.10.2019\n- 2. Stiftung Deutsche Depressions Hilfe\nOnline-Quelle. URL:\n[https://www.deutsche-depressionshilfe.de/depression-infos-und-hilfe/depression-in-verschiedenen-facetten/winterdepression](https://www.deutsche-depressionshilfe.de/depression-infos-und-hilfe/depression-in-verschiedenen-facetten/winterdepression),\nzuletzt abgerufen am 31.10.2019\n- 3. Mayo Clinic\nOnline-Quelle. URL:\n[https://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/seasonal-affective-disorder/symptoms-causes/syc-20364651](https://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/seasonal-affective-disorder/symptoms-causes/syc-20364651),\nzuletzt aufgerufen am 31.10.2019\n- 4. S3-Leitlinie/Nationale VersorgungsLeitlinie \u201eUnipolare Depression\u201c, Langfassung 2. Auflage, 2015\nOnline-Quelle. URL:\n[https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/nvl-005l_S3_Unipolare_Depression_2017-05.pdf](https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/nvl-005l_S3_Unipolare_Depression_2017-05.pdf), zuletzt abgerufen am 31.10.2019\n- 5. Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWIG)\nOnline-Quelle. URL:\n[https://www.gesundheitsinformation.de/depression.2125.de.html](https://www.gesundheitsinformation.de/depression.2125.de.html), zuletzt abgerufen am 31.10.2019\n- 6. Cochrane: Antidepressiva zur Vorbeugung von Winter-Depression\nOnline-Quelle. URL:\n[https://www.cochrane.org/de/CD011268/antidepressiva-zur-vorbeugung-von-winter-depression](https://www.cochrane.org/de/CD011268/antidepressiva-zur-vorbeugung-von-winter-depression),\nzuletzt abgerufen am 31.10.2019", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://gesundwerker.sdk.de", "/karriere/", "/ueber-uns/", "/presse/", "https://kundenportal.sdk.de/", "/", "/einfach-abgesichert/", "/einfach-abgesichert/", "/einfach-abgesichert/private-krankenversicherung/", "/einfach-abgesichert/private-krankenversicherung/", "/einfach-abgesichert/private-krankenversicherung/arbeitnehmer-selbststaendige/", "/einfach-abgesichert/private-krankenversicherung/beamte/", "/einfach-abgesichert/private-krankenversicherung/optionstarif/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/zahnzusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/krankenhauszusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/ambulante-zusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/praxiszusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/zusatzversicherung/auslandskrankenversicherung/", "/einfach-abgesichert/familie-einkommen/", "/einfach-abgesichert/familie-einkommen/", "/einfach-abgesichert/familie-einkommen/unfallversicherung/", "/einfach-abgesichert/familie-einkommen/krankentagegeld/", "/einfach-abgesichert/alter-pflege/", "/einfach-abgesichert/alter-pflege/", "/einfach-abgesichert/alter-pflege/pflegezusatzversicherung/", "/einfach-abgesichert/schadensversicherung/", "/einfach-abgesichert/schadensversicherung/", "https://neva.sdk.de/private-haftpflichtversicherung", "https://neva.sdk.de/fahrradversicherung", "https://neva.sdk.de/elektronikversicherung", "/kooperationsprodukte/", "/rundum-unterstuetzt/", "/rundum-unterstuetzt/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/vorsorgeleistungen/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/ernaehrung/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/bewegung/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/entspannung/", "/rundum-unterstuetzt/praevention/kurse-zur-praevention/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/auslandsreiseassistance/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/diabetes-schulungen/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/digitale-nachsorge/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/digitaler-arztbesuch/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/digitale-gesundheitsanwendungen-diga/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsberatung/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsdienstleistungen-fuer-krankenzusatzversicherte/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-aktiv-gegen-krebs/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-atemwege/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-covidcare/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-diabetes/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-guter-schlaf/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-inbalance/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-mein-gesundes-herz/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/gesundheitsprogramm-schmerztherapie/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/medikamenten-check/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/pflegeberatung/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/pflegeassistance/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/pflegemanagement/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/pflegeleistungen-beantragen/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/schlaganfallbegleitung/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/spezielle-rueckentherapie/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/unterstuetzung-bei-einer-krebserkrankung/", "/rundum-unterstuetzt/beratung-unterstuetzung/versicherungs-check/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/suchservice/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/terminmanagement-psychotherapie/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/zweitmeinung-geplante-op/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/zweitmeinung-orthopaedie-online/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/zweitmeinung-krebs/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/zweitmeinung-schulter-op/", "/rundum-unterstuetzt/expertenvermittlung/zweitmeinung-wirbelsaeulen-op/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/impfen-zu-hause/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/arzneimittel/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/augenlasern/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/brille/", "/rundum-unterstuetzt/vorteile-fuer-mitglieder/hilfsmittel/", "/bestens-informiert/", "/bestens-informiert/", "/bestens-informiert/news/", "/bestens-informiert/gesundheitstipps/", "/bestens-informiert/gesundheitsinfos/", "/bestens-informiert/gesundheitskompetenz/", "/meine-sdk/", "/meine-sdk/", "/meine-sdk/mitglieder-werben-mitglieder/", "/meine-sdk/faq/", "/meine-sdk/ihr-sdk-vertrag/", "/meine-sdk/ihr-sdk-vertrag/", "/meine-sdk/ihr-sdk-vertrag/adresse-aendern/", "/meine-sdk/ihr-sdk-vertrag/bankverbindung-aendern/", "/meine-sdk/ihr-sdk-vertrag/bescheinigung-anfordern/", "/meine-sdk/ihr-sdk-vertrag/einwilligungserklaerung/", "/meine-sdk/news-services/", "/meine-sdk/news-services/", "/meine-sdk/news-services/coronavirus/", "/meine-sdk/news-services/newsletter/", "/meine-sdk/news-services/sdk-app-sdk-kundenportal/", "/meine-sdk/news-services/mitgliedermagazin/", "/meine-sdk/news-services/unterstuetzungsleistungen/", "/kontakt/", "/kontakt/", "/kontakt/", "/kontakt/kontakt-fuer-interessenten/", "/kontakt/kontakt-fuer-mitglieder/", "/kontakt/kontakt-allgemein/", "tel:+49 0800 2210221", "tel:+49 0711 7372 7111", "tel:+49 0711 7372 7122", "http://gesundwerker.sdk.de", "/karriere/", "/ueber-uns/", "/presse/", "http://www.facebook.com/SDK.SueddeutscheKrankenversicherung/", "https://www.instagram.com/sdk_dergesundheitsspezialist/", "https://www.youtube.com/user/sdkvideochannel", "https://www.xing.com/companies/s%C3%BCddeutschekrankenversicherunga.g.", "https://www.linkedin.com/company/sdk-sueddeutsche-krankenversicherung", "https://kundenportal.sdk.de/", "https://kundenportal.sdk.de/", "https://www.sdk.de/meine-sdk/news-services/newsletter/", "https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/psychiatrie-psychosomatik-psychotherapie/erkrankungen/depressionen/einteilung/", "https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/psychiatrie-psychosomatik-psychotherapie/ratgeber-archiv/meldungen/article/bei-starker-herbst-winter-depression-zum-facharzt/", "https://www.deutsche-depressionshilfe.de/depression-infos-und-hilfe/depression-in-verschiedenen-facetten/winterdepression", "https://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/seasonal-affective-disorder/symptoms-causes/syc-20364651", "https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/nvl-005l_S3_Unipolare_Depression_2017-05.pdf", "https://www.gesundheitsinformation.de/depression.2125.de.html", "https://www.cochrane.org/de/CD011268/antidepressiva-zur-vorbeugung-von-winter-depression", "/bestens-informiert/gesundheitstipps/", "/kontakt", "mailto:info@sdk.de", "tel:0800-2210221", "http://www.facebook.com/SDK.SueddeutscheKrankenversicherung/", "https://www.instagram.com/sdk_dergesundheitsspezialist/", "https://www.youtube.com/user/sdkvideochannel", "https://www.xing.com/companies/s%C3%BCddeutschekrankenversicherunga.g.", "https://www.linkedin.com/company/sdk-sueddeutsche-krankenversicherung", "/impressum/", "/vertriebspartner/", "/datenschutz/", "/compliance/"]}