{"title": "Samstags-Uni: In vino veritas? Wein \u2013 Kultur \u2013 Wissen", "author": null, "url": "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/sa-uni", "hostname": "uni-freiburg.de", "description": "Studium generale der Universit\u00e4t Freiburg und Volkshochschule Freiburg in Zusammenarbeit mit dem Staatlichen Weinbauinstitut Freiburg (WBI)", "sitename": "studiumgenerale.uni-freiburg.de", "date": "2023-10-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Samstags-Uni: In vino veritas? Wein \u2013 Kultur \u2013 Wissen\nBild: Studium generale\nDer Weinbau pr\u00e4gt unsere Landschaft am Oberrhein seit alters, er ist ein wichtiger Kultur- und Wirtschaftsfaktor und tr\u00e4gt viel zur Heiterkeit und Genussfreudigkeit unseres Lebensstils bei: Mit Kaiserstuhl und Tuniberg, Markgr\u00e4flerland, Breisgau und Ortenau kann die Regio gleich mehrere Anbaugebiete mit klangvollen Namen und gro\u00dfen Gew\u00e4chsen vorweisen, das 1919 auf Beschluss des Badischen Landtages gegr\u00fcndete Staatliche Weinbauinstitut (WBI), eine der f\u00fchrenden \u00f6nologischen Versuchs- und Forschungsanstalten in Deutschland, hat seinen Sitz in Freiburg, und auch die Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t besitzt ihre eigenen Weinlagen und baut als eine von sehr wenigen deutschen Hochschulen ihren eigenen Universit\u00e4ts-Wein an. Grund genug f\u00fcr die Samstags-Uni von Studium generale und Freiburger Volkshochschule, sich in ihrer 32. Staffel im Wintersemester 2023/24 \u2013 diesmal in kollegialer Kooperation mit dem WBI \u2013 dem Wein im ganzen Reichtum seiner natur- wie kulturwissenschaftlichen Bez\u00fcge zu widmen. In gewohnt interdisziplin\u00e4rer Perspektive setzt sich der Vortragszyklus ein doppeltes Ziel: Er will einen fundierten \u00dcberblick vermitteln \u00fcber die botanischen, \u00f6nologischen und \u00f6kologischen Grundlagen des Weinanbaus von der Biologie der Edlen Weinrebe (vitis vinifera) \u00fcber die Stationen ihrer winzerischen Verarbeitung in Weinberg, Kelter und Weinkeller bis hin zu gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen des Weinbaus im Zeichen des Klimawandels oder neuer Verbrauchertrends. Und er will einen Eindruck vermitteln von den vielf\u00e4ltigen kulturellen Bedeutungsdimensionen, die dem Wein als dem wahrscheinlich anspruchsvollsten, vielseitigsten und \u201aobertonreichsten\u2018 Getr\u00e4nk der Menschheitsgeschichte im Prozess seiner ca. 7.000-j\u00e4hrigen Kultivierung zugewachsen sind: in Religion und Ritus, Kulinarik und Festkultur, in Literatur-, Kunst- und Kulturgeschichte ebenso wie in Medizin, Wirtschaft und Handel.\nDie Vortr\u00e4ge finden w\u00f6chentlich in Pr\u00e4senz im Kollegiengeb\u00e4ude I der Universit\u00e4t statt. Sie werden au\u00dferdem aufgezeichnet. Zu finden sind die Mitschnitte hier auf dieser Seite \u00fcber die Links bei den einzelnen Vortr\u00e4gen und gesammelt auf dem\n[Medienportal](https://www.videoportal.uni-freiburg.de/category/samstags2Duni3A-blicke-auf-europa/247) des Studium generale\nSamstag / 11 Uhr c.t. / HS 1010 (Kollegiengeb\u00e4ude I)\nProf. Dr. Dr. h.c. Bernhard Zimmermann\n(Seminar f\u00fcr Griechische und Lateinische Philologie,Universit\u00e4t Freiburg)\nIm Zeichen des Dionysos. Wein in der Antike\nSamstag, 21.10.23\nEine herausragende Bedeutung kommt in der griechischen Literatur dem Wein zu. Weinbau ist Ausdruck einer zivilisiert lebenden Gesellschaft. Wein ist ein Geschenk des Gottes Dionysos an die Menschheit. Er ist Quelle der Inspiration, er kann Sorgen l\u00f6sen, kann aber auch das vern\u00fcnftige Denken ausschalten. In dem Vortrag wird in einem Streifzug den Spuren des Weines in der antiken Literatur nachgesp\u00fcrt.\nProf. Dr. Peter Nick\n(Botanisches Institut, Abt. Molekulare Zellbiologie, Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie KIT)\nWeinrebe und Menschen \u2013 wie es war und wie es sein wird\nSamstag, 28.10.23\nDie Weinreben sind merkw\u00fcrdige Wesen \u2013 selbst heute ist noch nicht klar, wie sie mit den anderen Bl\u00fctenpflanzen verwandt sind. Sie z\u00e4hlen zu den ersten Kulturpflanzen, die von uns Menschen in Kultur genommen wurden, aber neuere Erkenntnisse legen nahe, dass die besondere Beziehung zwischen Rebe und Menschen schon lange vor Homo sapiens begann. Au\u00dfer Zweifel steht jedoch, dass Wein eines der ersten globalen Handelsg\u00fcter war und so die Ausbreitung neuer Ideen und kulturellen Errungenschaften bef\u00f6rderte, nicht nur in Europa, sondern sogar bis nach Ostasien. Diese Geschichte hat im Erbgut der Weinrebe Spuren hinterlassen, die es zu lesen gilt. Vier Jahre harte Arbeit, Forschungsgruppen aus 16 L\u00e4ndern, fast 4000 Genome \u2013 die Frucht dieser M\u00fchen wurde im M\u00e4rz 2023 in Science publiziert. Die Wildrebensammlung am Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie spielte dabei eine wichtige Rolle. Es zeigte sich, dass die Weinrebe zweimal unabh\u00e4ngig domestiziert wurde. Einmal im Kaukasus, um daraus Wein zu keltern, ein zweites Mal im Nahen Osten, um sie als Tafeltraube zu nutzen. Bei ihrer Wanderung nach Westen gab es zahlreiche Amouren mit den lokalen Wildreben, woraus die gro\u00dfe Vielfalt von Weinreben entstand. Dieses Projekt brachte Menschen aus 16 L\u00e4ndern zusammen, trotz teilweise schwieriger politischer Umst\u00e4nde und erlaubt einen tieferen Einblick in die komplexe Geschichte dieser Kulturpflanze, die nicht nur Zivilisationen stiftete, sondern auch als eines der ersten globalen Handelsg\u00fcter, die von Geographie, Sprache und Religion gezogenen Grenzen \u00fcberwand. Der so geschaffene Wissensschatz ist noch nicht einmal angekratzt - w\u00e4hrend die Weinrebe im Wechselspiel zwischen klimatischen Umbr\u00fcchen und menschlicher Wanderung zahlreiche Regionen eroberte, sammelte sie Gene ein, die ihr erlauben mit zahlreichen Widrigkeiten fertig zu werden. Diese Gene k\u00f6nnen nun dabei helfen, den Weinbau gegen den Klimawandel zu wappnen. Wir haben schon damit begonnen - mit unserem Interreg Oberrhein Projekt Kliwiresse.\nDr. Daniel Deckers\n(Frankfurter Allgemeine Zeitung / Hochschule Geisenheim University)\n\u201eMenschen wie wir\u201c \u2013 Juden und die deutsche Weinkultur\nSamstag, 04.11.23\nDas Thema \u201eWein und Judentum\u201c hat viele Facetten \u2013 zumeist religionsgeschichtliche, selten wirtschaftsgeschichtliche. Gar nicht im \u00f6ffentlichen Bewusstsein ist die eminente Bedeutung des j\u00fcdischen Weinhandels f\u00fcr das Ansehen deutscher Spitzenweine weltweit \u2013 und das weit \u00fcber das Jahr 1933 hinaus. Eine Spurensuche.\nProf. Dr. Rainer Luick\n(Professur f\u00fcr Natur- und Umweltschutz, Hochschule f\u00fcr Forstwirtschaft Rottenburg)\nExtensive Schafbeweidung von Weinbergen \u2013 ein innovatives, \u00f6kologisches und auch \u00f6konomisches Managementsystem\nSamstag, 11.11.23\nWer an Schafe im Kontext von Weinbau denkt, wird vermutlich einen guten Rotwein mit einer Lammkeule assoziieren. Dass Schafe bei der Weinbewirtschaftung eine Arbeitsentlastung sein k\u00f6nnen und dass Rebkulturen mit ihnen bessere \u00d6kosystemleistungen erbringen k\u00f6nnen, erschlie\u00dft sich vordergr\u00fcndig nicht sofort. Schafe (mit ihren Exkrementen und dem vermuteten Befressen der Rebpflanzen) und die Erzeugung hochqualitativer Trauben gelten doch eher als Ausschlussfaktoren \u2013 oder doch nicht? Diese vorteilhaften Aspekte wurden bisher aber nie im Sinne eines integrativen Managementsystems systematisch untersucht. Im Rahmen eines f\u00fcnfj\u00e4hrigen Forschungsprojektes, das dieses Jahr zu Ende ging, wurden fundierte Informationen zu wesentlichen Stellgr\u00f6\u00dfen dieser Landnutzungsform erarbeitet. Der Vortrag stellt die wichtigsten Ergebnisse des Forschungsvorhabens vor und diskutiert m\u00f6gliche Schl\u00fcsse und Empfehlungen.\nProf. Dr. Magnus Striet\n(Lehrstuhl f\u00fcr Fundamentaltheologie und Philosophische Anthropologie, Universit\u00e4t Freiburg)\nVinofreies Christentum, undenkbar!\nSamstag, 18.11.23\nHistorisch ist vieles umstritten, aber eines nicht: Dass bereits in den Anf\u00e4ngen des Christentums der Wein in den Ged\u00e4chtnisfeiern eine elementare symbolische Bedeutung eingenommen hat. Er stand f\u00fcr das Blut Christi, \u201evergossen f\u00fcr unsere S\u00fcnden\u201c. Aber ist der konsekrierte Wein das Blut Christi? Trinken die aus dem Kelch trinkenden Gl\u00e4ubigen das Blut Christi? Wie ist dies zu verstehen? Der Vortrag wird ern\u00fcchtern. Zugleich wird deutlich werden, worum es eigentlich in der Weinsymbolik des Christentums geht. Um einen bitteren Ernst, notfalls bis zum Tod. Allerdings nicht nur: In der Weinsymbolik geht es zugleich um die Freude am Dasein, das Gl\u00fcck des Seind\u00fcrfens.\nDipl. Ing. Bernhard Huber\n(Staatsweingut Freiburg / Staatliches Weinbauinstitut WBI, Freiburg)\nVom Weinberg bis zur Flasche \u2013\noder: Wie entsteht ein guter Wein?\nSamstag, 25.11.23\nWeingenuss ist wesentlich eine Frage der Sensorik, und wie bei allen Sinneswahrnehmungen sind die individuellen Unterschiede und subjektiven Pr\u00e4ferenzen dabei gro\u00df. Daher wird auch der \u201ebeste Wein\u201c immer nur der \u201ebeste Wein f\u00fcr mich\u201c sein, und tats\u00e4chlich unterscheiden sich Weinstilistiken wie bevorzugte Rebsorten nach Zeit und Raum betr\u00e4chtlich. Dennoch entscheiden auf dem langen Weg von der Traube bis zur Flasche auch viele \u201aobjektive\u2018 Faktoren dar\u00fcber, ob wir am Ende einen guten Wein erwarten d\u00fcrfen. Ziel der Erzeuger ist es zun\u00e4chst, einen handwerklich einwandfreien Wein zu produzieren, der frei ist von Weinfehlern wie Fehlg\u00e4rungen, Oxidation oder Kork. F\u00fcr Individualit\u00e4t im Glas spielen im Weinberg das Alter der Rebenst\u00f6cke, die N\u00e4hrstoff- und Wasserversorgung, der Witterungsverlauf eines Jahres sowie die Gesundheit und Qualit\u00e4t der Trauben eine Schl\u00fcsselrolle, und nat\u00fcrlich kommt dem Boden in geeigneten Lagen eine ausschlaggebende Bedeutung zu. Individuellen Einfluss auf das Endprodukt kann der Kellermeister durch den Lesezeitpunkt, die Arten der Lese (z.B. manuell oder maschinell) und vor allem durch die Art des Weinausbaus im Keller, ja selbst noch durch die gew\u00e4hlte Verschlusstechnik der Flaschen nehmen. Diesen komplexen Weg des Weins vom Rebstock bis zu einem erfreulichen Ergebnis im Glas m\u00f6chte der Vortrag aus der Sicht und mit dem Erfahrungswissen des Praktikers beleuchten.\nProf. Dr. Michael Matheus\n(Historisches Seminar, Universit\u00e4t Mainz)\nWein und Bier. Zur Geschichte von Grundnahrungsmitteln und Luxusartikeln in Europa\nSamstag, 02.12.23\nBier gilt vielen als Nationalgetr\u00e4nk der Deutschen. Tats\u00e4chlich waren Wein und Bier in der Vergangenheit in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern als Grundnahrungsmittel und Luxusartikel unverzichtbar, so auch im Heiligen R\u00f6mischen Reich deutscher Nation. Bei der Herausbildung von Bier- und Weinlandschaften spielten und spielen klimatische Bedingungen und Ver\u00e4nderungen eine wichtige Rolle. Dabei wurde der Wein in der Antike und der Vormoderne auch in Bierlandschaften h\u00f6her gesch\u00e4tzt als der Gerstensaft. Demonstrativer Weinkonsum markierte und bekr\u00e4ftigte soziale Rangabstufungen. In vorliegenden historischen Darstellungen wird die Geschichte dieser Getr\u00e4nke in der Regel separat behandelt. Im Vortrag werden hingegen beide Konsumartikel in europ\u00e4ischer Perspektive und unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Landschaften am Rhein und seinen Nebenfl\u00fcssen in den Blick genommen.\nDr. Ren\u00e9 Fuchs\n(Referatsleiter Phytopathologie und Diagnostik, Staatliches Weinbauinstitut WBI, Freiburg)\nSicherung von Ertrag und Qualit\u00e4t im Weinberg\nSamstag, 09.12.23\nDie Weinrebe ist eine sch\u00f6ne, jedoch auch eine empfindliche Kulturpflanze, die von einer Vielzahl unterschiedlicher Krankheitserreger und Sch\u00e4dlinge befallen werden kann. Allein 86 verschiedene Viren konnten in Reben nachgewiesen werden. Allerdings sind Rebvirosen nicht die schlimmste Gefahr im Weinberg. Von viel gr\u00f6\u00dferer \u00f6konomischer Bedeutung f\u00fcr den Weinbau in Deutschland sind Rebkrankheiten, die durch Pilze oder pilz\u00e4hnliche Organismen verursacht werden. Zu den wichtigsten Vertretern geh\u00f6ren die Erreger des Echten Mehltaus bzw. des Falschen Mehltaus. Diese beiden Rebkrankheiten k\u00f6nnen je nach Witterungsbedingungen und Anf\u00e4lligkeit der Rebsorte enorme Sch\u00e4den verursachen, bis hin zum Totalverlust der Ernte. Um Qualit\u00e4ts- und Ertragseinbu\u00dfen zu vermeiden, m\u00fcssen entsprechende Pflanzenschutzma\u00dfnahmen ergriffen werden. Welche Ma\u00dfnahmen dabei genau durchgef\u00fchrt werden und wie diese mit den politischen Zielen hinsichtlich weniger Pflanzenschutzmitteleinsatz vereinbar sind, ist Teil des Vortrags.\nProf. Dr. Meinrad Maria Grewenig\n(Pr\u00e4sident von ERIH \u2013 European Route of Industrial Heritage, CEO/Generaldirektor des Weltkulturerbes V\u00f6lklinger H\u00fctte a.D.)\nDer Wein \u2013 Die Pforte zum Himmel und das Echo in Kunst und Kultur\nSamstag, 16.12.23\nSeit der Antike gilt: \u201eWein verleiht den Menschen gott\u00e4hnliche Kr\u00e4fte\u201c. Im alten \u00c4gypten besetzte Osiris, der Gott des Todes, die Schwelle vom Diesseits zum Jenseits. Er war Herr des Weins im \u00dcberfluss. In der griechischen und r\u00f6mischen Kultur verk\u00f6rperten die G\u00f6ttergestalten Dionysos und Bacchus den Wein. Die Symposien der Antike w\u00e4ren ohne Rebensaft unvorstellbar. Im Christentum ist der Wein Symbol und Ausdruck des gr\u00f6\u00dften Mysteriums \u2013 des Blutes Christi. Der Vortrag lotet den kulturellen Resonanzraum dieses Kulturgetr\u00e4nkes von der alt\u00e4gyptischen Zeit bis zur Gegenwart aus.\n1996 pr\u00e4sentierte Meinrad Maria Grewenig, damals Direktor des Historischen Museums der Pfalz in Speyer, mit seinem Team die Ausstellung: \u201eMysterium Wein - Die G\u00f6tter, der Wein und die Kunst\u201c. Dieser Meilenstein in der Museumsgeschichte mit seinen 486 gezeigten Meisterwerken ist bis heute das gr\u00f6\u00dfte Ausstellungsprojekt zum Thema in der Welt. Mit nahezu 114.000 Besuchern war es eine der bestbesuchten Museumsausstellungen in Deutschland. Die Zeitschrift Capital bewertete das Katalogbuch zu \u201cMysterium Wein\u201d als wichtiges und umfassendstes Kompendium zur Kultur und Geschichte des Weins. Die Forschung zum Thema besch\u00e4ftigt Meinrad Maria Grewenig bis heute.\nProf. Dr. Hans-Eckart Schaefer\n(Pathologisches Institut, Universit\u00e4tsklinikum Freiburg)\nWohl und Wehe gesunden Weingenusses\nSamstag, 13.01.24\nWein mag zu den \u00e4ltesten Quellen von Alkohol zur gl\u00fccksempfindenden Stimulation mesolimbischer Hirnzentren rechnen. Da die Verg\u00e4rung von Traubenmost durch Saccharomyces zu Wein ein komplexes, zumal unter Sauerstoffeinfluss labil verderbliches und dann nicht immer schmackhaftes Produkt liefert, haben sich in einer mehr als 2000-j\u00e4hrigen Tradition Techniken zur Konservierung, Affinierung, ja schlie\u00dflich auch toxischen Denaturierung etabliert. Beispielhaft hervorgehoben sei der von Plinius dem \u00c4lteren (\u2020 79) und Lucius Iunius Moderatus Columella (kontempor\u00e4r) empfohlene Zusatz von Sapa, einem mit Blei angereicherten Traubensirup, um sauren Wein zu vers\u00fc\u00dfen und durch den Bleigehalt zugleich haltbar zu machen. Deutsche \u00dcbersetzungen von De Re Rustica sind als land- und weinwirtschaftlicher Leitfaden bis mindestens 1769 gedruckt worden. Nachdem die oft verwirrende Symptomatik chronischer Bleiintoxikationen \u2013 Saturnismus \u2013 nicht mehr zu \u00fcbersehen war, fanden als Ersatz bis in die Gegenwart diverse Chemieprodukte von Frostschutzmitteln bis zu Nematiziden ihren Weg in den Wein, heute weitgehend ersetzt durch wohl unbedenkliche Sulfite. \u2013 Abseits von den nun weniger relevanten toxischen Zusatzstoffen muss jede Evaluation des dem Weingenuss innewohnenden Gef\u00e4hrdungspotentials die reine Alkoholwirkung ber\u00fccksichtigen. Die Manifestationen akuter oder chronischer Alkoholsch\u00e4den pr\u00e4sentieren sich \u00fcberaus heterogen, abh\u00e4ngig von Dauer und Dosis, vor allem aber auch von sehr variablen individuellen Toleranzspektren. \u2013 Im Extrem sind Feten enorm vulnerabel, weswegen schon geringste Alkoholbelastungen w\u00e4hrend der Schwangerschaft FAS (lebenslang behinderndes Fetales Alkohol-Syndrom) verursachen k\u00f6nnen. \u2013 Die Effizienz der den \u00c4thanol-Abbau besorgenden Leberenzyme unterliegt einer polymorphen genetischen Steuerung, deren Wirkung u.a. von Geschlecht und Rasse beeinflusst ist und u.a. mindere Alkohol-Toleranz bei Frauen und gewissen ostasiatischen Ethnien erkl\u00e4rt. \u2013 Auch sog. Komorbidit\u00e4ten, z.B. die heredit\u00e4re H\u00e4mochromatose (angeborene Neigung zur Eisenakkumulation bei Tr\u00e4gern gewisser Normannen-Gene), oder Situationen einer gest\u00f6rten Inaktivierung von Sauerstoffradikalen steigern die Alkoholempfindlichkeit. \u2013 Umgekehrt kann Weingenuss insofern gesundheitsf\u00f6rdernd sein, als bestimmte Inhaltsstoffe des Weines die Resistenz gegen\u00fcber atherogen wirkendem oxLDL (oxidiertes Low density lipoprotein) f\u00f6rdern und so das \u201eFrench Paradox\u201c, also eine geringere Inzidenz von KHK (Koronare Herz-Krankheit) bei franz\u00f6sischen Rotweintrinkern, erkl\u00e4ren. \u2013 Bei Beachtung unserer individuellen Risikoprofile m\u00f6gen wir der psychisch wohlwollenden Bewertung durch Goethe folgen:\nDa\u00df aber der Wein von Ewigkeit sei,\nDaran zweifl\u2018 ich nicht;\nOder da\u00df er vor den Engeln geschaffen sei,\nIst vielleicht auch kein Gedicht.\nDer Trinkende, wie es auch immer sei,\nBlickt Gott frischer ins Angesicht.\nProf. Dr. Hanns-Heinz Kassemeyer\n(Staatliches Weinbauinstitut WBI, Freiburg / Botanischer Garten der Universit\u00e4t Freiburg)\nNeue Rebsorten f\u00fcr den \u00f6kologischen und nachhaltigen Weinbau \u2013\nHaben Riesling, Sp\u00e4tburgunder, Grauburgunder ausgedient?\nSamstag, 20.01.24\nRiesling, Sp\u00e4tburgunder, Grauburgunder und die vielen weiteren wohlklingenden Namen traditioneller Rebsorten sind mit ganz bestimmten Geschmackseindr\u00fccken und Weinbauregionen verbunden. Wie steht es um die Zukunftsf\u00e4higkeit dieser seit Generationen bew\u00e4hrten Sorten und sollen sie nun durch neue, bisher unbekannte abgel\u00f6st werden? Diese Frage steht im Spannungsfeld zwischen den Herausforderungen des Klimawandels f\u00fcr den Weinbau und den Forderungen nach dem Schutz der Umwelt und nachhaltigerer Produktion. Alle traditionellen Rebsorten aus den europ\u00e4ischen Weinbauregionen sind hochanf\u00e4llig f\u00fcr die im letzten Drittel des 19. Jahrhunderts von Amerika nach Europa eingeschleppten Pflanzenkrankheiten, den Echten Mehltau der Weinrebe und die Rebenperonospora. Nur durch die Anwendung von modernen Fungiziden oder im \u00f6kologischen Weinbau von Kupfer und Schwefel k\u00f6nnen Ertrags- und Qualit\u00e4tsverluste vermieden werden. Im Zuge des Green Deals der Europ\u00e4ischen Union besteht die Forderung, zum Schutz der Umwelt und zur F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t in der Agrarlandschaft den Einsatz von Fungiziden, einschlie\u00dflich kupferhaltiger Pr\u00e4parate, erheblich zu reduzieren. Ein Weg, um diese Forderungen nach mehr Nachhaltigkeit zu erf\u00fcllen, sind neue Sorten mit hoher Resistenz gegen beide Krankheiten.\nDer Vortrag stellt Methoden zur Einkreuzung von Resistenzen in die traditionellen Sorten der europ\u00e4ischen Weinrebe vor, eine Z\u00fcchtungsarbeit, aus der inzwischen eine Reihe von Sorten mit guter Resistenz und hohem Qualit\u00e4tsniveau (sog. Piwi-Sorten = pilzwiderstandsf\u00e4hige Sorten) hervorgegangen sind. Aufgezeigt werden die Bedeutung dieser Piwi-Sorten f\u00fcr den nachhaltigen Weinbau und ihre Rolle im Transformationsprozess zu mehr Nachhaltigkeit und Klimaresilienz. Auch die f\u00fcr jeden Weinfreund wichtige Frage nach dem zuk\u00fcnftigen Stellenwert der traditionellen Sorten wird diskutiert.\nProf. Dr. Werner Frick\n(Deutsches Seminar, Universit\u00e4t Freiburg)\n\u201eSo lang\u2018 man n\u00fcchtern ist, / Gef\u00e4llt das Schlechte\u201c:\nZur Poesie von Wein, Rausch und Trunkenheit\nSamstag, 27.01.24\nIn vino veritas \u2013 unsere Ringvorlesung setzt ein n\u00fcchternes Fragezeichen hinter das gefl\u00fcgelte Wort und wird ihre guten wissenschaftlichen Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben. Aber dass Wein und Poesie, Wein und Inspiration, Wein und rauschhaft gesteigerter \u00dcberschwang seit Menschengedenken innig miteinander verschwistert sind, daran kann kein Zweifel bestehen. Denn Wein, der gro\u00dfe Zungenl\u00f6ser und Freudenbringer, ist zu allen Zeiten das Elixier der Dichter gewesen und hat sie hingerissen zu poetischen ebenso wie (mitunter) zu alkoholischen Ekstasen. Viele Ertr\u00e4ge dieser symbiotisch-wahlverwandtschaftlichen Beziehung sind, zugegeben, dichterische Dutzend- oder Massenware, kaum in betrunkenem Zustand zu genie\u00dfen: poetischer Fusel. Aber anderes ist Grand Cru, Wein-Poesie aus den allerbesten Lagen. Der Vortrag l\u00e4dt ein zur gemeinsamen Verkostung einiger erlesener poetischer Gew\u00e4chse dieser obersten G\u00fcteklasse und ihres orgiastischen Lobpreises von Wein, Rausch und Trunkenheit. \u201eF\u00fcr Sorgen sorgt das liebe Leben / Und Sorgenbrecher sind die Reben\u201c, hei\u00dft es in Goethes West-\u00f6stlichem Divan. Diesem Zusammenhang von \u201aWein und Verkl\u00e4rung\u2018 werden wir auf den Grund gehen.\nHolger Klein\n(Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Badischer Weinbauverband e.V.)\nDie deutsche Weinbranche: Entwicklungen im Spannungsfeld zwischen Verbrauchertrends und Politik\nSamstag, 03.02.24\nDer Weinbau pr\u00e4gt seit Jahrhunderten unser kulturelles und soziales Leben, aber auch die Landschaften entlang von Rhein, Main und Mosel. Besonders im l\u00e4ndlichen Raum ist der Weinbau ein wesentlicher Wirtschaftsfaktor. Die von Winzerinnen und Winzern gepflegte Kulturlandschaft z\u00e4hlt zu den Standortfaktoren, welche die Weinbauregionen heutzutage besonders attraktiv machen, ob zum Leben, Arbeiten oder auch zur Nah- und Fernerholung. So wundert es nicht, dass die Weinkultur im Jahr 2021 von der UNESCO in das Verzeichnis des Immateriellen Kulturerbes aufgenommen wurde. Allerdings steht der heimische Weinbau aktuell vor gro\u00dfen Herausforderungen. Dazu z\u00e4hlen neben klimatischen Ver\u00e4nderungen und dem Auftreten neuer Sch\u00e4dlinge und Rebkrankheiten auch einige weitere Faktoren, die im Vortrag explizit beleuchtet werden. Wie haben sich Verbraucherpr\u00e4ferenzen entwickelt? Welche Rolle spielt der Handel? Welchen Einfluss hat die EU-Gesetzgebung auf die heimischen Erzeuger? Au\u00dferdem soll aufgezeigt werden, wie sich die Weinbranche angesichts dieser Entwicklungen ver\u00e4ndern wird und welche Chancen sich daraus ergeben k\u00f6nnen.\nPodiumsdiskussion: Weinbau in Freiburg und der Regio\nSamstag, 10.02.24\nEs diskutieren:\nJohanna Bitzenhofer (Weinbaureferentin, Regierungspr\u00e4sidium Freiburg)\nDr. Bettina Frank-Renz (Direktorin, Staatliches Weinbauinstitut WBI, Freiburg)\nJulia Noll (Badische Weink\u00f6nigin 2023/24, B.Sc. Weinmarketing und Management)\nCorinna Sauerburger (Sommeli\u00e8re, Weinhandlung Drexler / 2. Vorsitzende von Vinissima \u2013 Frauen & Wein e.V.)\nUlrike Wei\u00df (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Naturgarten Kaiserstuhl GmbH)\nModeration: Prof. Dr. Werner Frick\nMit freundlicher Unterst\u00fctzung der Volksbank Freiburg und der Badischen Zeitung", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.uni-freiburg.de/", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/@@search", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg", "https://www.videoportal.uni-freiburg.de/category/samstags2Duni3A-blicke-auf-europa/247", "https://uni-freiburg.cloud.panopto.eu/Panopto/Pages/Viewer.aspx?id=2dd3cfb2-4656-4db0-8271-b0a600e3e4b7", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de", "#", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/newsletteranmeldung", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/copy_of_veranstaltungen-14tage", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/sa-uni", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/buecher", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/gespraeche", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/ev", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/reihen", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/theater", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/gesch", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/pub", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/exkursionen-und-seminare", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/cp", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/cp/programmuebersicht", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/cp/ev", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/cp/reihen", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/cp/geschichte", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/weitere", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/choere", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/choere/buf", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/choere/Vorlage-Choere%20und%20Orchester_SoSe_22.docx/view", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/archiv", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/mitarbeiter", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sitemap", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/newsletteranmeldung", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/copy_of_veranstaltungen-14tage", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/sa-uni", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/buecher", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/gespraeche", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/ev", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/reihen", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/theater", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/gesch", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sg/pub", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/exkursionen-und-seminare", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/cp", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/weitere", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/choere", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/archiv", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/mitarbeiter", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/sitemap", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/accessibility-info", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/contact-info", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/impressum", "javascript:setBaseFontSize('smallText',1);", "javascript:setBaseFontSize('',1);", "javascript:setBaseFontSize('largeText',1);", "#", "https://www.studiumgenerale.uni-freiburg.de/login"]}