{"title": "Landgericht Mainz: Astrazeneca-Impfschaden? Klage abgewiesen", "author": "Oliver Klein", "url": "https://www.zdf.de/uri/51000170-444e-4182-ba4a-d8a905e78c06", "hostname": "zdf.de", "description": "Streit \u00fcber Astrazeneca: Angeblicher Impfschaden landet vor dem Landgericht Mainz. Das Gericht hat nun die Klage abgewiesen.", "sitename": "Panorama", "date": "2023-08-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Streit \u00fcber Astrazeneca: Angeblicher Impfschaden landet vor dem Landgericht Mainz. Das Gericht hat nun die Klage abgewiesen.\nDas Landgericht Mainz hat die Klage einer Frau wegen eines m\u00f6glichen Corona-Impfschadens auf Schmerzensgeld abgewiesen. Die Urteilsbegr\u00fcndung werde schriftlich ergehen, und die Kl\u00e4gerin m\u00fcsse die Kosten f\u00fcr das Verfahren tragen, verk\u00fcndete die Richterin in dem Zivilprozess am Montag in Mainz. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig.\nKl\u00e4gerin: Schlag ins Gesicht aller Betroffenen\nDer Anwalt der Frau k\u00fcndigte an, in die n\u00e4chste Instanz beim Oberlandesgericht Koblenz zu gehen. Er sprach von einem \"Fehlurteil\". Die Kl\u00e4gerin von \"einem Schlag ins Gesicht f\u00fcr alle Betroffenen\".\n\"Mein Impfschaden ist offiziell von der Berufsgenossenschaft anerkannt\", sagte die Kl\u00e4gerin, die zum Zeitpunkt der Impfung mit Astrazeneca 40 Jahre alt war. Es sei nicht verst\u00e4ndlich, weshalb das Landgericht nicht in die Beweisaufnahme gegangen sei.\nGleich zwei Gerichte befassen sich mit Klagen gegen Impfstoffhersteller wegen m\u00f6glicher Sch\u00e4den. Eine Frau klagt gegen Astrazeneca, ein Mann fordert Schmerzensgeld von Biontech.\nOLG will Gutachten einholen\nIhr Anwalt verwies auf ein Verfahren vor dem Oberlandesgericht (OLG) in Bamberg. In diesem Zivilprozess um einen mutma\u00dflichen Corona-Impfschaden hatte der Senat am 14. August Zweifel daran erkennen lassen, ob der Hersteller Astrazeneca ausreichend \u00fcber Nebenwirkungen informiert hatte.\nDas OLG will ein\n[Gutachten](/nachrichten/politik/corona-astrazeneca-prozess-impfschaden-gutachten-100.html) einholen. Mit diesem soll die Frage gekl\u00e4rt werden, \"ob eine Darstellung in der Fachinformation nach dem damaligen wissenschaftlichen Stand geboten war\".\nImpfschaden - und jetzt? Das Leid der Corona-Impfgesch\u00e4digten:\nNach einer Corona-Infektion k\u00f6nnen langfristige Beschwerden auftreten. Dagegen soll die Impfung sch\u00fctzen - doch diese kann auch Nebenwirkungen haben.\nAnwalt: \"B\u00e4rendienst\" f\u00fcr Impfbereitschaft\nDie 33 Jahre alte Kl\u00e4gerin vor dem OLG Bamberg sei zwei Tage nach seiner Mandantin im M\u00e4rz 2021 geimpft worden, sagte ihr Anwalt in Mainz. Er nannte das Urteil des Landgerichts einen \"B\u00e4rendienst\" f\u00fcr die Impfbereitschaft der Menschen in einer neuen Pandemie.\nDie Kl\u00e4gerin kritisierte, die\n[Bundesregierung](/nachrichten/thema/ampel-koalition-114.html) habe anders als andere L\u00e4nder zu lange an Astrazeneca als Impfstoff festgehalten. Sie f\u00fcrchte, dass ihr Fall erst vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof entschieden werde.\nMehr Hintergr\u00fcnde zu Impfsch\u00e4den durch die Corona-Impfung:\n- frontal-Recherche:\n[Krank nach der Corona-Impfung - und jetzt?](/nachrichten/panorama/corona-impfung-folgen-schaeden-100.html)\n- Faktencheck:\n[Was wir bisher \u00fcber Corona-Impfsch\u00e4den wissen](/nachrichten/politik/corona-impfschaeden-lauterbach-100.html)\n- Interview:\n[Impfschaden ja oder nein? \"Bei jedem Patienten auf Entdeckungsreise\"](/nachrichten/panorama/corona-impfung-impfschaeden-post-covid-diagnose-100.html)\nWer ist f\u00fcr die Sicherheit von Impfstoffen zust\u00e4ndig?\nF\u00fcr die Sicherheit von Impfstoffen ist in Deutschland das Paul-Ehrlich-Institut zust\u00e4ndig. Laut diesem sind in der\n[EU](/nachrichten/thema/europaeische-union-eu-100.html) mehrere Impfstoffe gegen das [Coronavirus](/nachrichten/thema/coronavirus-covid-19-100.html) zugelassen. Die Wirksamkeit dieser ist wissenschaftlich erwiesen.\nIm M\u00e4rz 2021 hatte die Bundesregierung die Coronaimpfungen mit dem Wirkstoff von Astrazeneca vorerst ausgesetzt, weil einzelne F\u00e4lle von Blutgerinnseln im zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung bekannt geworden waren.\nDie St\u00e4ndige Impfkommission \u00e4nderte ihre Empfehlung zu dem Wirkstoff Vaxzevria mehrfach. Mittlerweile wird in Deutschland nicht mehr damit geimpft.", "language": null, "image": "https://www.zdf.de/assets/landgericht-mainz-102~1280x720?cb=1692608529931", "pagetype": "article", "links": ["/nachrichten/panorama/corona-mainz-gericht-astrazeneca-100.html#main-content", "#top-search-input", "/", "/", "/filme", "/serien", "/comedy", "/nachrichten", "/politik-gesellschaft", "/sport", "/doku-wissen", "/kultur", "/kinder", "/sendungen-a-z", "/live-tv", "/zdfunternehmen/karriere-112.html", "/barrierefreiheit-im-zdf", "/live-tv", "/sendung-verpasst", "/mein-zdf#merkliste", "/mein-zdf#weiterschauen", "/mein-zdf#benachrichtigungen", "/kinder/mein-zdftivi", "/mein-zdf#mein-zdf-profil", "/nachrichten", "/nachrichten/thema/ukraine-198.html", "/nachrichten/thema/nahost-konflikt-102.html", "/nachrichten/politik", "/nachrichten/wirtschaft", "/nachrichten/panorama", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/digitales", "/nachrichten/wetter", "/nachrichten/nachrichtenticker-100.html", "/nachrichten/in-eigener-sache", "/nachrichten/thema", "/", "/nachrichten", "/nachrichten/panorama", "", "/nachrichten/politik/corona-astrazeneca-prozess-impfschaden-gutachten-100.html", "/nachrichten/thema/ampel-koalition-114.html", "/nachrichten/panorama/corona-impfung-folgen-schaeden-100.html", "/nachrichten/politik/corona-impfschaeden-lauterbach-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-impfung-impfschaeden-post-covid-diagnose-100.html", "/nachrichten/thema/europaeische-union-eu-100.html", "/nachrichten/thema/coronavirus-covid-19-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-impfschaeden-haftung-hersteller-erfolgschancen-100.html", "/nachrichten", "/nachrichten/thema/coronavirus-covid-19-100.html", "https://zdfheute-stories-scroll.zdf.de/corona-pandemie-tote/index.html", "/nachrichten/panorama/corona-immunschwaeche-infektion-100.html", "/nachrichten/politik/corona-impfschaeden-lauterbach-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-rki-zunahme-nachweise-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-rki-zunahme-nachweise-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-aktuelle-lage-protzner-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-aktuelle-lage-protzner-100.html", "/nachrichten/panorama/lauterbach-festnahme-entfuehrung-verschwoerung-100.html", "/nachrichten/panorama/lauterbach-festnahme-entfuehrung-verschwoerung-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-impfstoff-grippe-hausaerzte-100.html", "/nachrichten/panorama/corona-impfstoff-grippe-hausaerzte-100.html", "/nachrichten/politik/eu-haushalt-rechnungshof-fehler-ausgaben-100.html", "/nachrichten/politik/eu-haushalt-rechnungshof-fehler-ausgaben-100.html", "/nachrichten/panorama/pandemie-corona-maskendeal-steuerhinterziehung-prozess-100.html", "/nachrichten/panorama/pandemie-corona-maskendeal-steuerhinterziehung-prozess-100.html", "#skiplinks", "https://www.zdf.de", "/sender/zdfneo", "/dokumentation/zdfinfo-doku", "/kinder", "https://www.zdf.de/nachrichten", "/service-und-hilfe/apps-und-mobile-angebote-des-zdf-100.html", "/service-und-hilfe/smarttv-100.html", "https://www.zdftext.de", "/live-tv", "/sendungen-a-z", "/live-tv", "https://www.youtube.com/zdf", "https://www.facebook.com/ZDF", "https://twitter.com/ZDF", "https://www.instagram.com/zdfmediathek", "https://www.tiktok.com/@zdfmediathek", "https://zdf.social/@ZDF", "https://ticketservice.zdf.de", "/service-und-hilfe/zuschauerservice", "https://www.mitreden.zdf.de/h/s/5mlc5QdNQzMFyA2R7I786z", "/service-und-hilfe/zuschauerservice/kontakt-zum-zdf-102.html", "/sitemap-102.html", "/service-und-hilfe", "/zdfunternehmen", "/zdfunternehmen/karriere-112.html", "https://presseportal.zdf.de/start/", "https://www.zdf-werbefernsehen.de/", "/mainzelmaennchen", "https://www.arte.tv/de", "https://www.kika.de", "https://www.3sat.de/", "https://www.phoenix.de", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.funk.net/", "https://www.ardmediathek.de", "/regeln-und-nutzungsbedingungen-100.html", "/dsgvo", "https://www.zdf.de/mein-zdf#nutzungsdaten", "/service-und-hilfe/zuschauerservice/impressum-zdf-100.html", "/regeln-und-nutzungsbedingungen-100.html", "/mein-zdf/registrierung", "/regeln-und-nutzungsbedingungen-100.html", "https://www.zdf.de/dsgvo/", "/zdf-und-datenschutz-100.html", "/mein-zdf/registrierung", "/kinder/mein-zdftivi", "/mein-zdf/altersverifikation", "./kinder"]}