{"title": "Coronaskeptiker und Impfgegner in der Sprechstunde \u2013 was hilft im Umgang mit ihnen?", "author": "Anouschka Wasner", "url": "https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Der Psychologe Philipp Schmid ber\u00e4t Ministerien und Gesundheitsexperten u.a. im Umgang mit Impfgegnern in \u00f6ffentlichen Debatten. Eine Face-to-Face-Begegnung in der Sprechstunde verlangt ein anderes Vorgehen. Bestimmte Strategien im Gespr\u00e4ch k\u00f6nnen helfen.", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2020-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/coronavirus-sars-cov-2-und-covid-19)\nCoronaskeptiker und Impfgegner in der Sprechstunde \u2013 was hilft im Umgang mit ihnen?\nHerr Schmid, was haben lmpfgegner und Pandemieleugner gemeinsam?\nAuf jeden Fall eine Grundhaltung, die auf Wissenschaftsleugnung beruht \u2013 mal mehr, mal weniger ausgepr\u00e4gt. Was dem Gegen\u00fcber dabei als Erstes auff\u00e4llt, ist die sehr \u00e4hnliche Rhetorik der beiden Gruppen. Zu den typischen Techniken des Wissenschaftsleugnens geh\u00f6rt z.B. das Zitieren falscher Experten. Oder auch, unm\u00f6gliche Erwartungen anzustellen, etwa, dass eine Impfung zu 100 % sicher sein soll oder wissenschaftliche Daten konsistent sein m\u00fcssen, was gegen die Idee der Wissenschaft selbst geht. Dann gibt es die Technik der falschen Logik, z.B. die Grundannahme: Was nat\u00fcrlich ist, ist gut, und was menschengemacht ist, ist nicht gut. Und dann gibt es noch die Technik des Selektierens bzw. Cherry Picking: Man nimmt sich einzelne Daten heraus, die das eigene Argument st\u00fctzen, und ignoriert den Rest. Das wird zurzeit gerne gemacht, wenn es um die Masken geht. Man ignoriert einfach die Gr\u00f6\u00dfe der Evidenz, die die Effektivit\u00e4t von Masken untermauert.\nWelche Interventionsm\u00f6glichkeit hat der Arzt, der sich in seiner Sprechstunde wissenschaftsfeindlichen Patienten gegen\u00fcber sieht?\nDie One-size-fits-all-L\u00f6sung gibt es leider nicht. Jede L\u00f6sung muss ma\u00dfgeschneidert sein. Oft ist das aber gar nicht so schwer: In Umfragen der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung und in internationalen Studien sehen wir, dass der st\u00e4rkste Treiber immer noch die Empfehlung des eigenen Arztes ist.\nOft funktioniert auch der soziale Appell sehr gut. Bei Maskenverweigerern k\u00f6nnte man z.B. sagen: \u201aEs mag sein, dass es f\u00fcr Sie schwer ist, ich m\u00f6chte Sie aber bitten, in der Praxis eine Maske zu tragen zum Schutz anderer, die an Krankheiten leiden, bei denen eine Ansteckung auch zum Tode f\u00fchren kann.\u2018\nAber es gibt auch die Patienten, die schon mit einem ganzen Kompendium an Argumenten in die Praxis kommen. Spontan m\u00f6chte man diesen Patienten \u2013 ausgehend vom Wissensdefizitmodell \u2013 einfach die Fakten in den Kopf trichtern. Dieser Weg funktioniert aber oft nicht. Viele psychologische Ans\u00e4tze sind sich einig, dass man den Patienten auf der Gef\u00fchlsebene abholen muss, bei seinen \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen. Wenn also das Gegen\u00fcber sagt, es wisse von einer Studie, dass Impfen Autismus ausl\u00f6st, dann ist es keine gute Idee, zu sagen, die Faktenlage ist aber eine andere.\nDer Verweis auf Fakten ist genau das, was man spontan tun m\u00f6chte.\nJa, den Impuls hat man. Effektiver ist aber: Wenn ich deine Informationen h\u00e4tte, h\u00e4tte ich auch Angst. So spiegelt man die Gef\u00fchlslage des Patienten. Im n\u00e4chsten Schritt kann man mit seiner eigenen Expertise arbeiten: Ich habe diese Angst nicht, denn ich kenne andere Daten. Und ich wei\u00df, dass die Studie, die Sie gelesen habe, eine F\u00e4lschung ist, weil \u2026 Damit bietet man dem Patienten eine Chance, sich \u00fcber diese neue Evidenz aus seiner Sicht herauszul\u00f6sen. W\u00fcrde man sagen: Wie kann man so einen Quatsch glauben \u2013 w\u00fcrde der andere sofort in eine Verteidigungshaltung fallen, aus der er nur schwer rauskommt.\nL\u00e4sst sich diese Strategie auf das Thema Maske \u00fcbertragen?\nAuch bei der Maske handelt es sich um eine Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme, zu der die Leute angehalten sind. Sagt ein Patient, er will keine Maske tragen, weil er dann nicht genug Sauerstoff bekommt und Langzeitsch\u00e4den davontr\u00e4gt, ist es nicht zielf\u00fchrend zu sagen, dass das Unsinn ist. Effektiver ist: \u201aWenn ich das glauben w\u00fcrde, h\u00e4tte ich auch Angst vor der Maske. Aber tats\u00e4chlich ist die Datenlage eine andere.\u2018 So gibt man dem Maskenverweigerer eine Chance, da wieder rauszukommen. Manche Impf- und Maskengegner glauben ja auch, dass sie mit ihrer Weigerung ihre Kinder sch\u00fctzen. Hier k\u00f6nnte man sagen: \u201aDas verstehe ich, wir haben dasselbe Ziel. Aber wir haben unterschiedliche Evidenzlagen, und wenn Sie m\u00f6gen, erz\u00e4hle Ihnen jetzt meine aus der Sicht des Arztes.\u2018 Diese Strategie nennt man Motivational Interviewing.\nWo st\u00f6\u00dft diese Technik an Grenzen und gibt es dann noch Optionen?\nWenn das Ziel des Gegen\u00fcbers nicht der Dialog ist, wird man scheitern, egal, was man tut. Hinter manchen Positionen stecken auch politische Motivationen oder finanzielle Interessen, da ist kein Dialog gew\u00fcnscht, das muss man sehen. Ansonsten bietet sich noch die Strategie des Debunking an, die Korrektur von Falschwissen durch Informationen. Ziel ist es, irrige \u00dcberzeugungen nicht nur zu widerlegen, sondern auch eine alternative Erkl\u00e4rung anzubieten. Bew\u00e4hrt hat sich der Aufbau: Fakt, Warnung, Mythos, alternative Erkl\u00e4rung. Man sagt etwa zum Thema Grippeimpfung: Eine Grippeimpfung sch\u00fctzt vor der Grippe. Das w\u00e4re der Fakt. Dann schickt man eine Warnung voraus: Es ist ein weit verbreiteter Irrtum \u2013 und verweist dann auf den Mythos, n\u00e4mlich dass die Grippe-Impfung die Grippe ausl\u00f6sen k\u00f6nnte. Und dann bietet man die alternative Erkl\u00e4rung an: Manche Menschen f\u00fchlen sich nach der Impfung abgeschlagen, das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass das Immunsystem reagiert usw.\nEine weitere Strategie im Umgang mit Falschinformationen ist auch, mit Worten \u201ezu impfen\u201c, also die Patienten vorab davor zu warnen, dass sie Ziel von falschen Informationen sein k\u00f6nnten und ihnen daf\u00fcr Gegenargumente an die Hand zu geben.\nHaus\u00e4rzte, mit denen ich zu dem Thema gesprochen habe, sagen: Ich biete keine Hom\u00f6opathie an, ich arbeite streng schulmedizinisch, in meine Praxis kommen keine Wissenschaftsleugner. \u201aWer Hom\u00f6opathie s\u00e4t, wird Verschw\u00f6rungsglaube ernten\u2018, spitzte es einer der \u00c4rzte zu.\nIch denke, wenn man Pseudowissenschaften wie Hom\u00f6opathie deutlich von wissenschaftlicher Praxis trennt, und das klar kommuniziert, dann h\u00e4lt man sich ein gewisses Klientel ganz automatisch aus der Praxis heraus. Grunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich aber vielleicht mehr erreichen, wenn man etwa bei der Hom\u00f6opathie nicht die ganz harte Kante f\u00e4hrt. Wissenschaftlich gesehen ist Hom\u00f6opathie v\u00f6llig ineffektiv. Aber gesellschaftlich kann sie eine Rolle einnehmen. Greift ein Patient sozusagen privat auf die K\u00fcgelchen zur\u00fcck, ist das nicht st\u00f6rend. Es darf nur auf keinen Fall mit der wissenschaftlichen Praxis konfligieren.\nDas Problem ist, dass starke Fronten h\u00e4ufig zur Reaktanz f\u00fchren. Der Patient k\u00f6nnte sich ausgegrenzt f\u00fchlen. Sieht er dann keine M\u00f6glichkeit, wieder in das soziale Umfeld aufgenommen zu werden, bindet er sich st\u00e4rker an andere isolierte Menschen. Damit f\u00f6rdern wir die Polarisierung in unserer Gesellschaft \u2013 was eines der gr\u00f6\u00dften Probleme unseres Zeitalters ist. Leider ist es sehr anstrengend, st\u00e4ndig neu in die Auseinandersetzung zu gehen. Ein Gespr\u00e4chsabbruch wird aber langfristig zu mehr Problemen f\u00fchren.\nEs gibt auch die These, dass der Glaube an wissenschaftsverleugnende Theorien den Weg zum Verschw\u00f6rungsglauben bereiten kann.\nDas ist richtig. Man findet in Studien immer wieder, dass wer an einen Verschw\u00f6rungsmythos glaubt, auch f\u00fcr andere irrige Thesen eher offen ist. Eine Studie aus 2012 hat es auf den absurden Punkt gebracht, dass je mehr man glaubt, dass Lady Di noch am Leben ist, man auch umso mehr daran glaubt, sie sei ermordet worden. Das Vorantreiben einer Polarisierung ist aber gef\u00e4hrlich. Man muss sich das quasi wie eine Sekte vorstellen: Ist man tief eingestiegen in das Umfeld, beginnt die Verschw\u00f6rungsgeschichte mehr und mehr an die eigene Identit\u00e4t gekoppelt zu sein. Die Menschen erfahren dadurch oft auch eine Aufwertung der eigenen Person. Seine Position infrage zu stellen, wird dann als ein Verlust der eigenen und der sozialen Identit\u00e4t empfunden. Das ist mit extremem Schmerz verbunden, wie der Verlust von einer geliebten Person. Also versuchen die Betroffenen mit aller Kraft an der Idee festzuhalten, was gef\u00e4hrlich sein kann. Durch soziale Ausgrenzung w\u00e4ren diese Menschen auf ihre Echokammern angewiesen. Hat man aber immer mal wieder Kontakt mit Menschen, die wissenschaftlich denken, gibt es eine Chance, da rauszukommen.\nWenn ein Hausarzt keine Impfgegner mehr in seiner Praxis w\u00fcnscht, weil er erlebt hat, wie eine Patientin weiter jede Impfung verweigerte, auch nachdem sie schon mit Keuchhusten in seinem Wartezimmer gesessen hat \u2013 wie finden Sie das?\nWenn man alle Interventionsm\u00f6glichkeiten versucht hat, muss man irgendwann auf sein eigenes Wohl und das Wohl der anderen Patienten achten. Jede Auseinandersetzung ist f\u00fcr denjenigen, der versucht, Zugang zu den Wissenschaftsleugnern zu bekommen, psychisch belastend und frisst Zeit und Ressourcen.\nHaben \u00c4rzte einen Auftrag, der Wissenschaftsfeindlichkeit gegenzuarbeiten? K\u00f6nnen sie das?\nIch glaube, dass man \u00c4rzte mit diesem Problem des postfaktischen Zeitalters mit Fake News nicht alleine lassen kann. Die Optimierung des Arzt-Patienten-Gespr\u00e4ches wie das Identifizieren rhetorischer Techniken und der effektive Umgang damit, ist in den seltensten F\u00e4llen Inhalt des Studiums. Es ist unfair, das Problem den \u00c4rzten zu \u00fcberlassen. Wir brauchen interdisziplin\u00e4re Projekte mit Psychologen und \u00c4rzten, in denen ein zeiteffizienter und realit\u00e4tsnaher Umgang mit solchen Situationen entwickelt wird.\nMedical-Tribune-Interview\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": "https://www.medical-tribune.de/fileadmin/_processed_/4/9/csm_20201123_coronaskeptiker_impfgegner_adobestock_kebox_332333049_823_3d2cca40fa.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=af392aa977ee1101b6a4c342593d89bb", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/meinung-und-dialog", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=Coronaskeptiker und Impfgegner in der Sprechstunde \u2013 was hilft im Umgang mit ihnen?&url=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Coronaskeptiker und Impfgegner in der Sprechstunde \u2013 was hilft im Umgang mit ihnen?&u=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Coronaskeptiker und Impfgegner in der Sprechstunde \u2013 was hilft im Umgang mit ihnen?&url=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/coronaskeptiker-und-impfgegner-in-der-sprechstunde-was-hilft-im-umgang-mit-ihnen%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", "javascript: history.back()", "/fileadmin/_processed_/7/a/csm_20201123_coronaskeptiker_impfgegner_portrait_schmid_5600506df5.png", "/coronavirus-sars-cov-2-und-covid-19", "/meinung-und-dialog/artikel/kammern-treten-coronaleugnern-innerhalb-der-aerzteschaft-entgegen", "/meinung-und-dialog/artikel/tun-wir-etwas-gegen-die-angst-unserer-patienten", "/meinung-und-dialog/artikel/kv-testcenter-sehen-sich-immer-haeufiger-mit-aggressiven-besuchern-konfrontiert", "/meinung-und-dialog/artikel/covid-19-bund-und-laender-bereiten-sich-im-eiltempo-auf-impfungen-vor", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/artikel/wie-praxisteams-auf-non-3g-patienten-reagieren-koennen", "/meinung-und-dialog/artikel/ihr-persoenlich-zugestellter-haftungsbescheid", "/meinung-und-dialog/artikel/aerztin-muss-aha-regeln-in-ihrer-praxis-umsetzen", "/meinung-und-dialog/artikel/verfruehtes-oder-fehlendes-interesse", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation/artikel/hausarzt-moechte-keine-impfverweigerer-mehr-behandeln-und-wird-zielscheibe-von-coronaleugnern", "/meinung-und-dialog/artikel/falschinformationen-in-der-pandemie-so-reagieren-sie-richtig-auf-irrglauben-und-coronamythen", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/artikel/hausarzt-bezwingt-trolle-wie-man-gegen-hasskommentare-vorgeht", "/meinung-und-dialog/artikel/wissenschaftsleugnung-in-der-covid-19-pandemie", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/artikel/mfa-verweigert-covid-19-impfung-ein-kuendigungsgrund", "/meinung-und-dialog/artikel/aerzte-als-coronaleugner-razzien-in-praxen", "/meinung-und-dialog/artikel/coronaimpfung-in-krisengebieten-wir-sehen-eine-dramatische-ungleichbehandlung", "/meinung-und-dialog/artikel/beschleunigen-afd-waehler-die-coronaverbreitung-zusammenhang-wird-untersucht", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation/artikel/corona-impfzentren-mediziner-verdienen-weit-ueber-100-euro-pro-stunde", "/medizin-und-forschung/artikel/in-der-pandemie-staerkt-offene-kommunikation-das-vertrauen", "/medizin-und-forschung/artikel/degam-betont-schluesselrolle-von-hausaerzten-im-pandemiemanagement", "/meinung-und-dialog/artikel/social-distancing-epidemiologischer-ausdruck-beschreibt-gesellschaftliche-missstaende", "/meinung-und-dialog/artikel/berichterstattung-in-der-coronapandemie-drama-starkult-und-wenig-distanz", "/meinung-und-dialog/artikel/kampfkunst-gegen-impfgegner", null, null, null, "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/junge-aerzte", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/interview", "/meinung-und-dialog/mediziner-in-der-freizeit", "/meinung-und-dialog/rezensionen", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}