{"title": "Schweizer \u00c4rzte pl\u00e4dieren f\u00fcr Vitamin D-Prophylaxe \u2022 Anthroblog", "author": "Lorenzo Ravagli", "url": "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/schweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe/", "hostname": "anthroweb.info", "description": "Schweizer \u00c4rzte pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Vitamin D-Prophylaxe in der dunklen Jahreszeit. Vitamin D sch\u00fctzt nicht nur gegen Erk\u00e4ltungskrankheiten.", "sitename": "Anthroblog", "date": "2021-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Es freut mich sehr, das Sie sich hier dieses Themas angenommen haben, Vitamin D hat in den letzten Jahren immer st\u00e4rker meine Aufmerksamkeit bekommen und es gibt ja in den \u201calternativen Medien\u201d dazu vielerlei Meinungen und Aussagen.\nK\u00fcrzlich hatte ich von einem anthroposophischen Arzt meinen Spiegel bei Gelegenheit direkt mitmessen lassen \u2013 kostet 30 Euro.\nHabe auch mehrere Produkte zur Supplementierung da, das st\u00e4rkste ist von Zein \u2013 14000 I.E. pro Kapsel, davon habe ich allerdings erst wenige anger\u00fchrt.\nWas mich allerdings vorsichtig und misstrauisch gemacht hat, war ein Artickel von Dr.med. Daphn\u00e9 von Boch, anthroposophische \u00c4rztin und Psychologin, die vor den Gefahren warnt:\nhttps://perseus.ch/archive/8148\nDas hat mich ziemlich verunsichert und ich w\u00fcrde mich \u00fcber Ihre Meinung oder von anderen Lesern hier zu den dort charakterisierten Gefahren freuen.\nGenerell versuche ich ab April \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 t\u00e4glich 15 \u2013 30 Minuten in der Sonne zu liegen, nach meiner Erfahrung steigert dies alles m\u00f6glich bei mir deutlich positiv, Laune, Energie, Schwung usw.\nmit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen\nDirk Spengler\nIch weiss ja jetzt eigentlich nicht mehr, was ich dar\u00fcber denken soll. Bis jetzt bin ich den oben dargestellten Fakten und Studien gefolgt und nehme selbst Vitamin D ein. Das werde ich wohl auch weiterhin machen. Aber Studien werden durch Studien abgel\u00f6st, welche wiederum durch Studien abgel\u00f6st werden \u2026\nHier die neuste mir bekannte: https://www.srf.ch/news/schweiz/ernuechternde-studienergebnisse-vitamin-d-in-der-kritik-ein-wundermittel-verliert-seinen-zauber\nMan sollte sich auf jeden Fall die Meta-Analyse ansehen, auf die die Autoren hinweisen, die bei vdmeta.com einsehbar ist. Hier werden \u00bballe signifikanten Studien\u00ab zu Vitamin D und Covid-19 ausgewertet. Die Zahlen sehen anders aus, als in der \u00bbDo-Health Study\u00ab.\nDie Meta-Analyse bei vdmeta.com ber\u00fccksichtigt Behandlungsstudien: Early treatment (Behandlung mit hohen Vitamin D-Dosen zwischen 40.000 und 80.000 IU [IE] unmittelbar nach Einsetzen von Erkrankungssymptomen) \u2013 90% Improvement; Late treatement (Behandlung bei fortgeschrittener Erkrankung mit Dosen zwischen 5.000 und 400.000 IU/IE) \u2013 57% Improvement und Pre-Exposure Prophylaxis (prophylaktische Einnahme vor Erkrankung) \u2013 65% Improvement. (https://vdmeta.com/).\nAuf der Website https://c19study.com werden t\u00e4glich alle Studienergebnisse aus der ganzen Welt zu verschiedenen potentiellen COVID-19-Behandlungen zusammengetragen. Dieser Link f\u00fchrt direkt zu den Studien \u00fcber Vitamin D.\nDie \u00bbDo-Health Studie\u00ab ist eine Studie im Rahmen eines Forschungsprogramms zur Altersmedizin. Sie wertet lediglich die Daten von 2.157 Probanden aus, die alle \u00e4lter als 70 waren (Durchschnittsalter 74,9), wobei 1.605 eine Tagesdosis von 2.000 IU/IE Vitamin D einnahmen, 270 Placebo erhielten, 1.900 bis zum Ende teilgenommen haben. Die Do-Health Studie zielt auf 6 Endpunkte: Blutdruck, Short Physical Performance Battery (SPPB), Montreal Cognitive Assessement (MoCA), Inzidenz von nonvertebral fractures und Infektionen in einem Zeitraum von drei Jahren. (https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33170239/)\nDie Meta-Analyse bezieht eine viel breitere Datenbasis mit \u00fcber 15.000 Patienten ein, Endpunkt ist allein die Mortalit\u00e4t.\nInteressant sind die Aussagen im Interview mit dem Pr\u00e4sidenten der Eidgen\u00f6ssischen Ern\u00e4hrungskommission:\nSch\u00fctz: \u00bbWichtig ist immer, mit was wir vergleichen.\u00ab\nDas SRF wendet ein: \u00bbEs hat ja Kontrollgruppen gegeben.\u00ab\nSch\u00fctz antwortet: \u00bbJa. Aber die Kontrollgruppe hat einen relativ hohen Vitamin-D-Spiegel gehabt. Da gab es nur ganz wenige Leute mit einem Mangel. Schaut man die Schweizer Bev\u00f6lkerung an \u2013 gerade die \u00e4ltere \u2013 sieht man eben, dass ein hoher Anteil gerade in den Wintermonaten nicht genug sonnenexponiert ist und eine relevante Menge von Menschen einen Mangel hat.\u00ab (SRF). Wenn man eine Vergleichsgruppe heranzieht, die \u00bbeinen relativ hohen Vitamin-D-Spiegel hatte\u00ab, dann n\u00fctzt auch die Verabreichung von Placebos nichts \u2026\nLeider ist der Volltext der Do-Health Study nicht frei zug\u00e4nglich. Die Webseite von Do-Health beschreibt das Forschungsprojekt wie folgt: \u00bbDO-HEALTH ist die gr\u00f6sste Altersstudie Europas zum Thema \u203agesund \u00e4lter werden\u2039. Es werden diesbez\u00fcglich 3 vielversprechende Massnahmen untersucht: Vitamin D, Omega-3 Fette und ein einfaches Trainings-Programm.\u00ab Es geht um \u00bbpraxisrelevante Forschung f\u00fcr die Gesundheit \u00e4lterer Menschen\u00ab.\nDie Finanzierung des Forschungsprojekts erfolgt \u00fcber die EU, Privatunternehmen und die beteiligten Universit\u00e4ten. \u00bbDer Projektantrag wurde von der EU 2011 bewilligt und wird mit 6 Mio Euro von der EU unterst\u00fctzt. Die 6 Mio Euro der EU ist eine weitgehende, aber keine ausreichende Finanzierung dieses Grossprojektes. Daher wurde im Rahmen des EU Vertrages eine Partnerschaft mit Industriepartnern definiert, die dieses Projekt uneigenn\u00fctzig unterst\u00fctzen wollen. So konnte eine Finanzierung von insgesamt 19,4 Mio Euro sichergestellt werden.\u00ab Die Industriepartner steuern \u00bbuneigenn\u00fctzig\u00ab 13,4 Millionen Euro bei. Hinzu kommen die Eigenleistungen der beteiligten Universit\u00e4ten, \u00bbderen Budget nur zu 75% von der EU finanziert wird.\u00ab Die Forschungs- und Gesundheitspolitik der EU ist ein Thema f\u00fcr sich.\nAbgesehen von dieser substantiellen, uneigenn\u00fctzigen Beteiligung der Industriepartner (das nennt sich Public Private Partnership) am gesamten Forschungsprojekt, sind auch die \u00bbConflict of interest statements\u00ab einzelner Studien stets eine interessante Lekt\u00fcre, auch wenn sie nicht alle Verflechtungen aufdecken. Bei der Do-Health-Studie, auf die sich das SRF bezieht, ist die Beteiligung von Big Pharma und Big Food (Roche, Pfizer, Sandoz, Nestl\u00e9, Danone, Lilly, BASF, UCB, Vifor, Mylan-Viatris, DSL Pharma, Abiogen usw.) nicht zu \u00fcbersehen.\nW\u00e4re vielleicht eine Billion Euro billiger gewesen als die ganzen \u201eLockdowns\u201c, aber dann h\u00e4tten die Pharmafirmen nicht so viel verdient und es w\u00fcrde mit der NWO noch etwas l\u00e4nger dauern.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zuletzt aktualisiert am 30. Juli 2022.\nSchweizer \u00c4rzte pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Vitamin D-Prophylaxe in der dunklen Jahreszeit. Angesichts eines verbreiteten Mangels an Vitamin D in der dunklen Jahreszeit, rufen die 31 \u00c4rzte dazu auf, den Blutspiegel dieses Vitamins in der Zeit zwischen Oktober und April zu erh\u00f6hen. Sie halten die Erh\u00f6hung des Vitamin D-Spiegels nicht nur f\u00fcr eine wirksame Prophylaxe gegen Erk\u00e4ltungskrankheiten, sondern auch gegen Covid-19. Der Aufruf, der am 2. Februar ver\u00f6ffentlicht wurde, wird von der\n[Schweizer Anti Aging Gesellschaft (SSAAMP)](https://ssaamp.ch) unterst\u00fctzt.\nDie Verfasser des Aufrufs schreiben:\nWas w\u00fcrden Politiker, Wissenschaftler, Journalisten, \u00c4rzte und die Bev\u00f6lkerung wohl sagen, wenn es ein Medikament g\u00e4be, das\n- die Rate der positiven Corona-Tests wahrscheinlich halbieren\n- die Schwere der Verl\u00e4ufe vermutlich erheblich vermindern\n- die Rate der Intensivpflichtigkeit bei station\u00e4ren Patienten von 50 auf 2 % senken\n- und die Sterblichkeit bei Hoch-Risiko-Patienten von \u00fcber 50 auf unter 20 % reduzieren k\u00f6nnte?\nW\u00fcrden wir nicht alle eine Notfall-Zulassung dieses Medikaments fordern, so wie dies bei Impfungen schon erfolgte (z.B. UK, USA) bzw. in einigen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern verlangt wurde?\nW\u00fcrden wir nicht die gesamte Bev\u00f6lkerung pr\u00e4ventiv mit diesem Wundermittel versorgen, mindestens aber die Hoch-Risiko-Gruppen? W\u00fcrden wir nicht bei eingetretener Krankheit, sp\u00e4testens aber bei station\u00e4rem und allersp\u00e4testens bei Verlegung auf die Intensivstation hohe Dosen dieses Medikaments geben wollen?\nDabei ist dies gar nicht erforderlich, denn dieses Medikament ist bereits zugelassen, es ist preiswert, rezeptfrei (ausser bei hohen Dosierungen) und nahezu nebenwirkungsfrei!\nEs hei\u00dft: VITAMIN D\nDie Bedeutung von Vitamin D f\u00fcr das Immunsystem und f\u00fcr das Risiko von viralen Infektionen ist seit langem bekannt und dennoch vor allem in der Gesundheitspolitik nicht beachtet:\n2016 erforschte das RKI die H\u00e4ufigkeit von Vitamin D-Mangel bei deutschen Erwachsenen. Danach befinden sich 61,5 % im Vitamin D-Mangel (< 50 nmol/l), 30,2 % weisen sogar einen schweren Vitamin D-Mangel (< 30 nmol/l) auf. Dabei gibt es erhebliche saisonale Unterschiede. W\u00e4hrend im Sommer \u00bbnur\u00ab etwa 10 % einen schweren Mangel aufweisen, sind es im Winter mehr als 50 %. Sogar \u00fcber 80 % der Erwachsenen haben einen \u00bbnormalen\u00ab Vitamin D-Mangel (Rabenberg et al., 2016). In der Schweiz d\u00fcrften die Zahlen aufgrund der s\u00fcdlicheren Lage etwas, aber nicht wesentlich besser ausfallen.\nGibt es ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Atemwegserkrankungen im Vitamin D-Mangel?\nEine Meta-Analyse beantwortet diese Frage eindeutig. In der Gruppe mit niedrigen Vitamin D-Spiegeln gab es 83 % mehr Atemwegsinfekte. Bei niedrigen Vitamin D-Spiegeln wurde eine Verdreifachung der Sterblichkeit an Atemwegsinfekten gefunden. Der Anstieg der Risiken war dabei nicht linear, sondern mit sinkenden Vitamin D-Spiegeln wurde ein exponentieller Anstieg gefunden. Unterhalb eines Spiegels von 37,5 nmol/l fand sich der steilste Anstieg des Risikos (Pham et al., 2019). Wir erinnern uns: Ca. 30 % der Erwachsenen haben einen Spiegel unter 30 nmol/l, im Winter sind es hingegen mehr als 50 %.\nEs existiert noch eine Meta-Analyse mit sogar 25 interventionellen Studien, die allerdings eine gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t aufweisen. Die t\u00e4glich eingesetzten Dosen lagen zwischen (vermutlich viel zu geringen) 400 IE und 4000 IE t\u00e4glich. Es gab Studien mit seltenen Bolus-Gaben, wobei es auch sehr unterschiedliche Therapiestrategien gab, von einmalig 200.000 IE bis zu 20.000 IE als w\u00f6chentliche Gabe. Alle Studien zusammengenommen, fand sich eine Verminderung von Atemwegsinfekten um 12 %. In Studien mit seltenen, hohen Dosen fand sich aber nur eine nicht-signifikante Reduktion um 3 %, w\u00e4hrend bei den t\u00e4glichen Gaben 19 % weniger Infekte auftraten. In einer Subgruppenanalyse profitierten die Menschen mit niedrigen Spiegeln unter 25 nmol/l am meisten. Mit 42 % weniger Infekten kam es hier fast zu einer Halbierung der Infekte (Martineau et al., 2017).\nWie schaut die Datenlage bez\u00fcglich Vitamin D und Corona aus?\nBei ca. 190.000 US-Amerikanern, bei denen der Corona-Test-Status und der Vitamin D-Spiegel bekannt waren, wurden diese miteinander korreliert. Dabei zeigte sich, dass die relative Positiven- Rate umso weiter absank, je h\u00f6her der Vitamin D-Spiegel lag (siehe Abb. 2). W\u00e4hrend bei niedrigen Spiegeln etwa 12-13 % Positive gefunden wurden, waren dies bei hohen Spiegeln nur etwa 6-7 %, die Rate war also halbiert, wobei bei Vitamin D-Spiegeln zwischen 40 und 60 ng/ml (= 100-150 nmol/l) ein horizontales Niveau erreicht zu sein schien (Kaufman et al., 2020).\nSch\u00fctzen gute Spiegel auch noch, wenn bereits eine Covid-19-Erkrankung eingetreten ist?\nHierzu wurde bei 185 Patienten eines Gesundheitszentrums der Vitamin D-Spiegel gemessen und \u00fcberpr\u00fcft, wie viele der Patienten intensivpflichtig wurden oder starben, wobei die Patienten mit einem Spiegel < 12 oder > 12 ng/ml (< oder > 30 nmol/l) unterschieden wurden. Lag der Vitamin D- Spiegel bei unter 12 ng/ml war der kombinierte Endpunkt (Intensivpflichtigkeit allein wurde nicht berechnet) um mehr als das 7fache erh\u00f6ht. Die Mortalit\u00e4tsrate war bei Vitamin D-Mangel sogar fast auf das 15fache erh\u00f6ht (siehe Abb. 3). Schwerer Vitamin D-Mangel erh\u00f6ht also die Wahrscheinlichkeit, intensivpflichtig zu werden oder sogar zu sterben, ganz massiv (Radujkovic et al., 2020).\nIn einer anderen Studie wurden 80 Patienten, die sich bereits auf der Intensivstation befanden, in zwei Gruppen eingeteilt: > oder < 20 ng/ml (50 nmol/l). Nach Adjustierung von Alter, Geschlecht, \u00dcbergewicht, Herz- und Nierenerkrankungen (Risikofaktoren f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe) blieb noch ein 3,2fach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe in der Gruppe mit dem Vitamin D-Mangel \u00fcbrig (Macaya et al., 2020).\nInterventionsstudien zu Vitamin D bei Covid-19\nDie vorgestellten epidemiologischen Studien liefern \u00fcberzeugende Hinweise auf einen Nutzen von Vitamin D bez\u00fcglich Infektionsrate, Schwere der Erkrankung, Intensivpflichtigkeit und Mortalit\u00e4t bei Covid-19, sind aber nicht beweisend. Hierzu bedarf es Interventionsstudien, von denen es bisher nur wenige gibt. In einer spanischen Studie erhielten Patienten, die mit Covid-19 station\u00e4r aufgenommen wurden, Vitamin D oder nicht. Die Patienten der Vitamin D-Gruppe erhielten bei Aufnahme 20.000 IE Calcifediol (entsprechend ca. 60.000 IE Vitamin D3) sowie an den Tagen 3, 7 und dann w\u00f6chentlich IE Calcifediol (entsprechend ca. 30.000 IE Vitamin D3). Harte Endpunkte waren Intensivpflichtigkeit oder Tod. W\u00e4hrend ohne Vitamin D 50 % der Patienten auf die Intensivstation verlegt werden mussten und 15 % starben, waren dies unter Vitamin D nur 2 %, keiner starb. Kritisch an der Studie ist zu bewerten, dass es kein Placebo in der Kontrollgruppe gab, nicht das \u00bbnormale\u00ab Vitamin D, sondern nur ein \u00e4hnliches verwendet wurde und dass die Gruppen leider inhomogen zusammengesetzt waren. In der Gruppe ohne Vitamin D gab es mehr Diabetiker und Hypertoniker, was beides ein h\u00f6heres Risiko bedeutet. Daf\u00fcr gab es in der Vitamin D-Gruppe aber mehr \u00c4ltere und Patienten mit immunsuppressiven Medikamenten, was beides das Risiko auch erh\u00f6ht (Castillo et al., 2020). Die Risikokonstellationen d\u00fcrften sich daher vermutlich die Waage halten. Aber es m\u00fcssten jetzt dringend gr\u00f6\u00dfere Studien durchgef\u00fchrt werden, die jeder Methodenkritik standhalten sollten.\nIm Fr\u00fchjahr 2020 erkrankten in einem franz\u00f6sischen Altersheim 66 von 96 gebrechlichen und hochbetagten Bewohnern (Durchschnittsalter 87 Jahre). 57 von Ihnen erhielten 80.000 IE als Bolus. W\u00e4hrend ohne Vitamin D 55,6 % starben, waren dies mit Vitamin D \u00bbnur\u00ab 17,5 %. Auch wenn es sich dabei um keine randomisierte, Placebo-kontrollierte Doppelblind-Studie handelt, sind die Ergebnisse eindrucksvoll und kaum durch Placebo-Effekte bei dieser Population zu erkl\u00e4ren (Annweiler et al., 2020).\nIn einer englischen Studie erhielten in mehreren Kliniken Patienten mit einem Vitamin D-Mangel und Covid-19-Diagnose eine Booster-Vitamin D-Therapie in verschiedenen Dosierungen, die von 20.000 IE alle zwei Wochen bis 40.000 IE t\u00e4glich f\u00fcr eine Woche lang reichten. Nach Adjustierung von Geschlecht, \u00dcbergewicht, ethnischer Zugeh\u00f6rigkeit, Diabetes und Ausgangs-Vitamin D-Spiegel wurden relative Risiken verschiedener Faktoren errechnet. Dabei erwiesen sich Alter (> 74 Jahre), hoher Entz\u00fcndungswert (CRP > 82 ng/ml) und eingeschr\u00e4nkte Nierenfunktion (Kreatinin > 84 \u00b5mol/l) als Risikofaktoren f\u00fcr eine erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t. Die Einnahme von Vitamin D erwies sich hingegen als ganz klarer Schutzfaktor (siehe Abb. 4). Patienten mit Vitamin D wiesen eine Verminderung der Mortalit\u00e4t von 87 % im Vergleich zu den Patienten ohne Vitamin D auf (Ling at al., 2020)!\nSehr zu empfehlen ist die Beachtung einer laufenden Meta-Analyse:\nVitamin D is effective for COVID-19: real-time meta analysis of 37 studies Covid Analysis, Dec 17, 2020 (Version 9, Jan 10, 2021) @CovidAnalysis\nIn dieser Meta-Analyse sind 37 Studien zu Vitamin D und Covid-19 eingeschlossen. Die oben erw\u00e4hnten Studien sind auch dabei. Dabei kommt statistisch signifikant heraus:\nEine gute Versorgung mit Vitamin D sch\u00fctzt vor Covid-19 bzw. schweren Verl\u00e4ufen. Behandelt man an Covid-19 Erkrankte mit Vitamin D wird massiv das Outcome verbessert.\nHier kann die Meta-Analyse in allen Einzelheiten nachgelesen werden:\n[https://vdmeta.com/](https://vdmeta.com/)\nFazit \u2013 Vitamin D hat das Potential, vielen Menschen das Leben zu retten\nDie D.A.CH. (deutsche, \u00f6sterreichische und Schweizer Ern\u00e4hrungsgesellschaften) empfehlen die Zufuhr von 800 IE Vitamin D pro Tag. Im Sommer kann die Zufuhr weitgehend durch die Sonne gedeckt werden \u2013 wenn man in der Mittagszeit Arme und Gesicht ohne Schutz durch Kleidung oder Sonnenschutzcreme der Sonne aussetzt, die aber auch im Sommer nicht jeden Tag scheint. Zwischen Oktober und April befinden wir uns in Mitteleuropa aber im \u00bbVitamin D-Winter\u00ab, der in Hamburg nat\u00fcrlich l\u00e4nger andauert als in Lugano.\nEine Zufuhr von 800 IE \u00fcber die Nahrung ist allerdings unm\u00f6glich, was die Ern\u00e4hrungsgesellschaften aber verschweigen. Um 800 IE Vitamin D zuzuf\u00fchren, m\u00fcssten wir etwa\n- 400 g Makrele\n- 4 kg Schweineschnitzel\n- 20 Eier\n- 20 Liter Vollmilch\n- 10 kg Kalbsleber\n- 10 kg Brie (45 %)\n- 600 g Avocado\n- oder 1 kg Pilze\nessen \u2013 dies aber t\u00e4glich!\nDie Ern\u00e4hrungsgesellschaften erz\u00e4hlen uns nicht, dass wir im Winter Vitamin D als Pr\u00e4parat nehmen m\u00fcssen, wenn wir die empfohlenen 800 IE gew\u00e4hrleisten wollen. Die besagten 800 IE sind allerdings auch nur in der Lage, den allergr\u00f6bsten Mangel (< 30 nmol/l) zu beseitigen. Von vielen Therapeuten, die mit Vitamin D arbeiten, werden Spiegel von 100-150 nmol/l angestrebt, was die meisten Menschen auch mit 800 IE nicht schaffen.\nDie zus\u00e4tzliche Zufuhr von 800 IE f\u00fchrt zu einem durchschnittlichen Anstieg von gerade einmal 16 nmol/l. Damit kann jemand mit einem massiven Mangel (z.B. 24 nmol/l) einen nur noch moderaten Mangel (40 nmol/l) erreichen, von einem optimalen Wert ist er damit immer noch weit entfernt (Dosis-Wirkungs-Beziehung von Vitamin D nach Schmiedel, 2012).\nStudien (z.B. Martineau et al., 2017, Pham et al., 2019) deuten darauf hin, dass es schon einen Nutzen bringt, wenn man aus dem Bereich von unter 25 oder 30 nmol/l herauskommt. Andere Arbeiten (z.B. Macaya et al., 2020) weisen darauf hin, dass ein Wert \u00fcber 50 nmol/l sinnvoll sein k\u00f6nnte. Bei Interventionsstudien mit bereits Erkrankten (z.B. Annweiler et al., Castillo et al., Ling et al., alle 2020) wurden hohe Dosierungen im f\u00fcnf- bis sechsstelligen Bereich eingesetzt.\nUns stehen bisher keine brauchbaren (konventionellen) Medikamente zur Pr\u00e4vention oder Therapie von Covid-19 zur Verf\u00fcgung \u2013 die positiven Effekte einer mehrere tausend Dollar teuren Therapie mit Remdesivir sind eher marginal.\nDie Corona-Impfungen beginnen gerade. \u00dcber die Wirksamkeit und die Langzeitnebenwirkungen haben wir erst in zwei Jahren verl\u00e4ssliche Aussagen. Eine nicht ganz unwichtige Information, die von der Politik und in den Medien aber praktisch nicht kommuniziert wird.\nWir haben also schon jetzt so viele wissenschaftliche Beweise f\u00fcr einen Nutzen von Vitamin D bei viralen Atemwegsinfektionen im Allgemeinen und Covid-19 im Besonderen in allen Stadien der Erkrankung (von prim\u00e4rer Pr\u00e4vention bis zur Intensivstation), dass es nach der aktuellen Datenlage schon als fahrl\u00e4ssige Unterlassung gelten muss, wenn heute der gesunden Bev\u00f6lkerung, den Risikogruppen und vor allem den bereits Erkrankten Vitamin D vorenthalten oder sogar davor gewarnt wird.\nDabei wird immer wieder auf die M\u00f6glichkeit der \u00dcberdosierung hingewiesen. Diese ist nat\u00fcrlich theoretisch m\u00f6glich (Paracelsus: \u00bbJedes Ding ist ein Gift, allein die Dosis macht, ob ein Ding ein Gift ist oder nicht\u00ab), aber praktisch nur bei schweren Einnahmefehlern mit hohen Dosen ohne jegliche Kontrollen. Die EFSA (European Food Safety Agency = Europ\u00e4ische Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde) h\u00e4lt Dosierungen bis zu 4000 IE beim Erwachsenen f\u00fcr sicher (Cashman et al., 2017). In Studien wurden bei Dosierungen von 80.000 IE (einmalig, Annweiler et al., 2020) bis 280.000 IE (eine Woche lang 40.000 IE pro Tag, Ling et al., 2020) keine Nebenwirkungen bei gleichzeitiger signifikanter Minderung der Mortalit\u00e4t beobachtet. Vor den m\u00f6glichen Nebenwirkungen von Vitamin D wird gewarnt, nicht aber vor den \u00bbNebenwirkungen\u00ab des gravierenden Vitamin D-Mangels, der die mitteleurop\u00e4ische Bev\u00f6lkerung in jedem Winter heimsucht!\nDem m\u00f6chten wir als \u00c4rzte unsere Postulate entgegenhalten:\nPostulate von Schweizer \u00c4rzten\n- Jeder erwachsene Mensch soll von Oktober bis April mindestens 800 IE Vitamin D als Pr\u00e4parat zu sich nehmen. Ebenso wie jeder Schweizer Einwohner im Windschatten eines Atomkraftwerkes kostenlos Jod-Tabletten f\u00fcr den Notfall erh\u00e4lt, sollte das Vitamin D vom Staat bezahlt werden. Die Kosten daf\u00fcr betragen nur einen Bruchteil eines Lockdowns, d\u00fcrften nach den vorliegenden Daten aber weit effektiver sein.\n- Risikopersonen sollen von Oktober bis April ca. 4000 IE Vitamin D (je nach Gewicht) als Pr\u00e4parat zu sich nehmen.\n- Idealerweise sollten Vitamin D-Spiegel gemessen werden, um \u00dcberdosierungen zu vermeiden, vor allem aber, um zu gew\u00e4hrleisten, dass ein Spiegel von mind. 50 nmol/l, besser bzw. bei Risikopersonen von mind. 100 nmol/l gew\u00e4hrleistet ist.\n- Im Krankheitsfall von Covid-19 soll jeder Erkrankte (Ausnahmen: medizinische Gegenanzeigen wie z.B. Hyperkalz\u00e4mie, Sarkoidose) als Bolus einmalig 50-100.000 IE Vitamin D (je nach K\u00f6rpergewicht) erhalten, danach 20.000 IE f\u00fcr 10 Tage, dann ca. 5000 IE bis zum Ende der Infektion. Diese Empfehlungen sind nicht validiert, sondern aus den Erfahrungen bisher durchgef\u00fchrter, erfolgreicher Studien abgeleitet.\n- Wissenschaftliche Studien zur Evaluation der empfohlenen Vitamin D-Ma\u00dfnahmen sollten von Universit\u00e4ts-Instituten durchgef\u00fchrt werden.\n- Diese Empfehlungen sollten offiziell von staatlichen, kantonalen und Gemeindebeh\u00f6rden sowie in den gro\u00dfen Medien verbreitet werden.\nWem die Gesundheit seiner B\u00fcrger wirklich am Herzen liegt, darf die Fakten zu Vitamin D nicht weiter vernachl\u00e4ssigen!\nUnterzeichner:\nDr. Simon Feldhaus, Chefarzt Paramed , Pr\u00e4sident SSAAMP, Baar Dr. Volker Schmiedel, Arzt, Baar\nDr. Celine Balsiger, \u00c4rztin, Baar Dr. Frank Berndt, Arzt\nDr. Denis Beyer, Arzt, Muotathal\nDr. Eveline Breidenstein, \u00c4rztin, Wettswil Dr. Mauro R. D\u00fcnki, Arzt, Zollikerberg\nDr. Daniel Erfmann, Arzt, Elgg\nDr. Mathias Gauger, Arzt, Muotathal Dr. J\u00fcrg H\u00e4cki, Arzt, Luzern\nDr. J\u00fcrg Hess, Arzt, Brunnen Dr. Manfred H\u00f6sle, Arzt, Z\u00fcrich\nDr. Diana Amalia Kerl-Skurka, \u00c4rztin, Adliswil Dr. Robert Koch, Arzt\nDr. Renata Lang, \u00c4rztin, Basel Dr. Rainer Lang; Arzt, Bauma Dr. M.R. Leivas, Arzt\nDr. Hans Ogal, Arzt, Baar\nDr. Mercedes Ogal; Kinder\u00e4rztin, Brunnen Dr. Hans Pfander\nDr. Kira Poutimtseva-Scharf, \u00c4rztin, Brunnen Dr. Rodolfo Roth, Arzt\nDr. Charlotte Sadowski-Cron , \u00c4rztin, Z\u00fcrich Alkis Yannakopoulos Salili, Arzt, Z\u00fcrich\nDr. Esther Schmid, \u00c4rztin Dr. Dieter Schulthess, Arzt\nDr. Jotinder Singh Kainth, Arzt, Z\u00fcrich\nProf. em. Dr. med. J\u00fcrg Steiger, Arzt, Liebefeld Dr. Jens Tartsch, Zahnarzt; Kilchberg\nDr. Michal Wagener, Arzt, Binningen Dr. Christine Winkelmann, \u00c4rztin\nDie Unterzeichner haben angegeben, wie viel Vitamin D sie selbst im Winter t\u00e4glich nehmen:\n|A) 0 IE||0 %|\n|B) < 800 IE||8 %|\n|C) 800 \u2013 <2000 IE||12 %|\n|D) 2000 \u2013 <5000 IE||60 %|\n|E) 5000 IE oder mehr||20 %|\nWissenschaftliche Quellen:\nRabenberg M, Mensing G: Vitamin-D-Status in Deutschland. Journal of Health Monitoring, 2016 1(2) DOI 10.17886/RKI-GBE-2016-036 Robert Koch-Institut, Berlin\nPham H, Rahman A, Majidi A, Waterhouse M, Neale RE: Acute Respiratory Tract Infection and 25- Hydroxyvitamin D Concentration: A Systematic Review and Meta-Analysis. Int J Environ Res Public Health. 2019 Aug 21;16(17). pii: E3020. doi: 10.3390/ijerph16173020.\nMartineau AR et al.: Vitamin D supplementation to prevent acute respiratory tract infections: systematic review and meta-analysis of individual participant data. BMJ 2017; 356 doi: https://doi.org/10.1136/bmj.i6583\n[Harvey W Kaufman, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Kaufman%2BHW&cauthor_id=32941512) [Justin K Niles, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Niles%2BJK&cauthor_id=32941512) [Martin H Kroll, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Kroll%2BMH&cauthor_id=32941512) [Caixia Bi,](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Bi%2BC&cauthor_id=32941512) [Michael F Holick](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Holick%2BMF&cauthor_id=32941512): SARS-CoV-2 positivity rates associated with circulating 25-hydroxyvitamin D levels. PLoS One. 2020 Sep 17;15(9):e0239252. doi: 10.1371/journal.pone.0239252. eCollection 2020. [Aleksandar Radujkovic,](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Radujkovic%2BA&cauthor_id=32927735) [Theresa Hippchen,](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Hippchen%2BT&cauthor_id=32927735) [Shilpa Tiwari-Heckler, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Tiwari-Heckler%2BS&cauthor_id=32927735) [Saida Dreher,](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Dreher%2BS&cauthor_id=32927735) [Monica](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Boxberger%2BM&cauthor_id=32927735) [Boxberger, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Boxberger%2BM&cauthor_id=32927735) [Uta Merle: ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Merle%2BU&cauthor_id=32927735)Vitamin D Deficiency and Outcome of COVID-19 Patients. Nutrients. 2020 Sep 10;12(9):2757. doi: 10.3390/nu12092757. [Fernando Macaya, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Macaya%2BF&cauthor_id=32960622) [Carolina Espejo Paeres, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Espejo%2BPaeres%2BC&cauthor_id=32960622) [Adri\u00e1n Valls, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Valls%2BA&cauthor_id=32960622) [Antonio Fern\u00e1ndez-Ortiz, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Fern%C3%A1ndez-Ortiz%2BA&cauthor_id=32960622) [Juan Gonz\u00e1lez Del](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Gonz%C3%A1lez%2BDel%2BCastillo%2BJ&cauthor_id=32960622) [Castillo, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Gonz%C3%A1lez%2BDel%2BCastillo%2BJ&cauthor_id=32960622) [F Javier Mart\u00edn-S\u00e1nchez, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Mart%C3%ADn-S%C3%A1nchez%2BFJ&cauthor_id=32960622) [Isabelle Runkle, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Runkle%2BI&cauthor_id=32960622) [Miguel \u00c1ngel Rubio Herrera: ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Rubio%2BHerrera%2BM%C3%81&cauthor_id=32960622)Interaction between age and vitamin D deficiency in severe COVID-19 infection. Nutr Hosp. 2020 Oct 21;37(5):1039-1042. doi: 10.20960/nh.03193.\nCastillo ME, Entrenas Costa LM, Vaquero Barrios JM, Alcala D\u0131az JF, Miranda JL, Bouillon R, Quesada Gomez JM, Effect of Calcifediol Treatment and best \u00a8 Available Therapy versus best Available Therapy on Intensive Care Unit Admission and Mortality Among Patients Hospitalized for COVID-19: A Pilot Randomized Clinical study\u00a8 , Journal of Steroid Biochemistry and Molecular Biology (2020)\n[C\u00e9dric Annweiler, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Annweiler%2BC&cauthor_id=33065275) [B\u00e9rang\u00e8re Hanotte, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Hanotte%2BB&cauthor_id=33065275) [Claire Grandin de l\u2019Eprevier, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Grandin%2Bde%2Bl%27Eprevier%2BC&cauthor_id=33065275) [Jean-Marc Sabatier](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Sabatier%2BJM&cauthor_id=33065275), [Ludovic](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Lafaie%2BL&cauthor_id=33065275) [Lafaie, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Lafaie%2BL&cauthor_id=33065275) [Thomas C\u00e9larier](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=C%C3%A9larier%2BT&cauthor_id=33065275): Vitamin D and survival in COVID-19 patients: A quasi-experimental study. J Steroid Biochem Mol Biol. 2020 Nov;204:105771. doi: 10.1016/j.jsbmb.2020.105771. Epub 2020 Oct 13. [Stephanie F Ling, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Ling%2BSF&cauthor_id=33322317) [Eleanor Broad, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Broad%2BE&cauthor_id=33322317) [Rebecca Murphy](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Murphy%2BR&cauthor_id=33322317), [Joseph M Pappachan, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Pappachan%2BJM&cauthor_id=33322317) [Satveer Pardesi-](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Pardesi-Newton%2BS&cauthor_id=33322317) [Newton, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Pardesi-Newton%2BS&cauthor_id=33322317) [Marie-France Kong, ](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Kong%2BMF&cauthor_id=33322317) [Edward B Jude](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Jude%2BEB&cauthor_id=33322317): High-Dose Cholecalciferol Booster Therapy is Associated with a Reduced Risk of Mortality in Patients with COVID-19: A Cross-Sectional Multi-Centre Observational Study. Nutrients. 2020 Dec 11;12(12):E3799. doi: 10.3390/nu12123799.\nHans K. Biesalski: Vitamin D deficiency and co-morbidities in COVID-19 patients \u2013 A fatal relationship?\n[ NFS Journal, ](https://web.archive.org/web/20170618225628/http://www.sciencedirect.com:80/science/journal/23523646) [Volume 20, ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7276229/)August 2020, Pages 10-21\nSchmiedel V: Einfluss einer Vitamin D-Substitution auf den Vitamin D-Spiegel von Patienten einer naturheilkundlichen Ambulanz. Masterarbeit an der Universit\u00e4t Viadrina, Frankfurt (Oder), 2012\n[Kevin D. Cashman, ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Cashman%20KD%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28481259) [Christian Ritz, ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Ritz%20C%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28481259) [Mairead Kiely, ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Kiely%20M%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28481259)and ODIN Collaborators: Improved Dietary Guidelines for Vitamin D: Application of Individual Participant Data (IPD)-Level Meta-Regression Analyses. [Nutrients. ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5452199/)2017 May; 9(5): 469. Published online 2017 May 8. doi: [10.3390/nu9050469](https://dx.doi.org/10.3390%2Fnu9050469)\nSiehe dazu: Ivanov et al.:\n[Wirksame und sichere globale Gesundheitsstrategie zur Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie](https://anthroblog.anthroweb.info/wp-content/uploads/2021/02/ivanov-080720-de.pdf). Journal of Cellular Medicine and Natural Health, 2020\nVerwandte Beitr\u00e4ge:\n[Was wir brauchen ist Mut, nicht noch mehr Angst |](https://anthroblog.anthroweb.info/2021/was-wir-brauchen-ist-mut-nicht-noch-mehr-angst/) [Geheimdienste gegen Pharmakritiker](https://anthroblog.anthroweb.info/2021/geheimdienste-gegen-pharmakritiker/) | [Die Gro\u00dfe Voreinstellung \u2013 Nachdenken \u00fcber Verschw\u00f6rung](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-grosse-voreinstellung-nachdenken-ueber-verschwoerung/) | [Die Murksverschw\u00f6rung. COvid-19 und Polis-20](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-murksverschwoerung-covid-19-und-polis-20/) | [Der Streit um die Herdenimmunit\u00e4t](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/der-streit-um-die-herdenimmunitaet/) | [Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine evidenzbasierte Pandemie-Politik](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/plaedoyer-fuer-eine-evidenzbasierte-pandemie-politik/) | [Wem geh\u00f6rt der Leib? Nachdenken \u00fcber das Gesundheitsregime](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/wem-gehoert-der-leib-nachdenken-ueber-das-gesundheitsregime/) | [T\u00e4uschung durch Weglassen und Zwang zur Gesundheit](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/taeuschung-durch-weglassen-und-zwang-zur-gesundheit/) | [Von todbringenden Minimonstern. Der Viruswahn](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/von-todbringenden-minimonstern-der-viruswahn/) | [Aufruf zur Verteidigung der Demokratie](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/aufruf-zur-verteidigung-der-demokratie-in-der-coronakrise/) | [Gef\u00e4hrdete Freiheit \u2013 Steiners Rede von drohenden Denkverboten](https://anthroblog.anthroweb.info/2019/gefaehrdete-freiheit-1-steiners-rede-von-drohenden-denkverboten/) | [Gef\u00e4hrdete Freiheit an Hochschulen und Universit\u00e4ten](https://anthroblog.anthroweb.info/2019/gefaehrdete-freiheit-an-universitaeten-und-hochschulen/) | [Gef\u00e4hrdete Freiheit \u2013 Vorschl\u00e4ge zu ihrer Verteidigung](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/gefaehrdete-freiheit-vorschlaege-zu-ihrer-verteidigung/) | [T\u00f6dliche Medikamente \u2013 organisierte Kriminalit\u00e4t](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/toedliche-medikamente-organisierte-kriminalitaet/) | [Wer kontrolliert die Gesundheits-Regime?](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/wer-kontrolliert-die-gesundheits-regime/) | [Freiheit schadet der Gesundheit](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/freiheit-schadet-der-gesundheit-impfung-impfnachweis-und-impfpflicht/) | [Auf dem Weg in eine Hygiene-Diktatur?](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/auf-dem-weg-in-eine-hygiene-diktatur/) | [Die Angstepidemie ist viel ansteckender als das Virus](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-angstepidemie-ist-viel-ansteckender-als-das-virus/) | [Die aktuelle Corona-Krise zeigt vor allem Angst](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-aktuelle-corona-krise-zeigt-vor-allem-angst/) | [\u00dcber das geborgte Leben der Untoten](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/ueber-das-geborgte-leben-der-untoten/) | [Innen und Au\u00dfen. Zur \u00bbCorona-Krise\u00ab. Eine Momentaufnahme](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/innen-und-aussen-zur-corona-krise-eine-momentaufnahme/) | [Von der Notwendigkeit, Schichtenurteile zu bilden](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/von-der-notwendigkeit-schichtenurteile-zu-bilden/) | [Die G\u00f6ttinger Sieben und die Corona-Krise](https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-goettinger-sieben-und-die-corona-krise/)\nSeit 16 Jahren ver\u00f6ffentlicht der anthroblog Beitr\u00e4ge zur Anthroposophie und Zeitsymptomen. Unabh\u00e4ngig und unbeeinflusst von Institutionen. Um weiter existieren zu k\u00f6nnen, ist er auf Ihre Unterst\u00fctzung angewiesen.\nOder durch eine Bank\u00fcberweisung an: Lorenzo Ravagli, GLS Bank Bochum, GENODEM1GLS DE18 4306 0967 8212049400.", "language": null, "image": "https://anthroblog.anthroweb.info/wp-content/uploads/2021/02/VitaminD.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "//www.facebook.com/Frances-A-Yates-143172202420039/", "//twitter.com/anthroblog", "//PayPal.Me/laurinus/10", "//linkedin.com/in/lorenzo-ravagli-a9520030", "mailto:webmaster@anthroweb.info", "https://anthroblog.anthroweb.info/", "#content", "https://anthroblog.anthroweb.info", "https://www.anthroweb.info/anthroposophie.html", "https://www.anthroweb.info/rudolf-steiner-werke.html", "https://www.anthroweb.info/geschichte/rudolf-steiner-timeline.html", "https://www.anthroweb.info/erweiterungen/wesen-und-erscheinung.html", "https://www.anthroweb.info/geschichte/geschichte-ag.html", "https://www.anthroweb.info/anthroposophie-neu-denken.html", "https://www.anthroweb.info/geschichte/ueberwindung-des-rassismus.html", "https://www.anthroweb.info/erweiterungen.html", "https://www.anthroweb.info/erweiterungen/beitraege.html", "https://www.anthroweb.info/erweiterungen/quellen.html", "https://www.anthroweb.info/podcasts.html", "https://anthroblog.anthroweb.info/sehenswerte-filme/", "https://www.zander-zitiert.de", "https://anthroblog.anthroweb.info/den-anthroblog-unterstuetzen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/shop/", "https://anthroblog.anthroweb.info/datenschutz/", "https://anthroblog.anthroweb.info/impressum/", "https://anthroblog.anthroweb.info/blogarchiv/", "https://www.anthroweb.info/anthroposophie-neu-denken.html", "https://anthroblog.anthroweb.info", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/corona/", "https://anthroblog.anthroweb.info/author/lorenzo-ravagli/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/schweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/corona/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/covid-19/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/epidemie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/erkaeltung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/gesundheit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/immunitaet/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/immunsystem/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/medizin/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/pandemie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/prophylaxe/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/sars-cov-2/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/vitamin-d3/", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F&text=Schweizer%20%C3%84rzte%20pl%C3%A4dieren%20f%C3%BCr%20Vitamin%20D-Prophylaxe", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F", "https://www.paypal.me/laurinus/10", "sms:?&body=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F&text=Schweizer%20%C3%84rzte%20pl%C3%A4dieren%20f%C3%BCr%20Vitamin%20D-Prophylaxe&via=anthroblog", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F%20Schweizer%20%C3%84rzte%20pl%C3%A4dieren%20f%C3%BCr%20Vitamin%20D-Prophylaxe", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fanthroblog.anthroweb.info%2F2021%2Fschweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe%2F&subject=Schweizer%20%C3%84rzte%20pl%C3%A4dieren%20f%C3%BCr%20Vitamin%20D-Prophylaxe", "javascript:window.print()", "https://ssaamp.ch", "https://vdmeta.com/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Kaufman%2BHW&cauthor_id=32941512", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Niles%2BJK&cauthor_id=32941512", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Kroll%2BMH&cauthor_id=32941512", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Bi%2BC&cauthor_id=32941512", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Holick%2BMF&cauthor_id=32941512", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Radujkovic%2BA&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Hippchen%2BT&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Tiwari-Heckler%2BS&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Dreher%2BS&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Boxberger%2BM&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Boxberger%2BM&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Merle%2BU&cauthor_id=32927735", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Macaya%2BF&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Espejo%2BPaeres%2BC&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Valls%2BA&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Fern%C3%A1ndez-Ortiz%2BA&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Gonz%C3%A1lez%2BDel%2BCastillo%2BJ&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Gonz%C3%A1lez%2BDel%2BCastillo%2BJ&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Mart%C3%ADn-S%C3%A1nchez%2BFJ&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Runkle%2BI&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Rubio%2BHerrera%2BM%C3%81&cauthor_id=32960622", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Annweiler%2BC&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Hanotte%2BB&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Grandin%2Bde%2Bl%27Eprevier%2BC&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Sabatier%2BJM&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Lafaie%2BL&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Lafaie%2BL&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=C%C3%A9larier%2BT&cauthor_id=33065275", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Ling%2BSF&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Broad%2BE&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Murphy%2BR&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Pappachan%2BJM&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Pardesi-Newton%2BS&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Pardesi-Newton%2BS&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Kong%2BMF&cauthor_id=33322317", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?sort=date&term=Jude%2BEB&cauthor_id=33322317", "https://web.archive.org/web/20170618225628/http://www.sciencedirect.com:80/science/journal/23523646", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7276229/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Cashman%20KD%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28481259", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Ritz%20C%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28481259", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Kiely%20M%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28481259", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5452199/", "https://dx.doi.org/10.3390%2Fnu9050469", "https://anthroblog.anthroweb.info/wp-content/uploads/2021/02/ivanov-080720-de.pdf", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/was-wir-brauchen-ist-mut-nicht-noch-mehr-angst/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/geheimdienste-gegen-pharmakritiker/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-grosse-voreinstellung-nachdenken-ueber-verschwoerung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-murksverschwoerung-covid-19-und-polis-20/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/der-streit-um-die-herdenimmunitaet/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/plaedoyer-fuer-eine-evidenzbasierte-pandemie-politik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/wem-gehoert-der-leib-nachdenken-ueber-das-gesundheitsregime/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/taeuschung-durch-weglassen-und-zwang-zur-gesundheit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/von-todbringenden-minimonstern-der-viruswahn/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/aufruf-zur-verteidigung-der-demokratie-in-der-coronakrise/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2019/gefaehrdete-freiheit-1-steiners-rede-von-drohenden-denkverboten/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2019/gefaehrdete-freiheit-an-universitaeten-und-hochschulen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/gefaehrdete-freiheit-vorschlaege-zu-ihrer-verteidigung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/toedliche-medikamente-organisierte-kriminalitaet/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/wer-kontrolliert-die-gesundheits-regime/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/freiheit-schadet-der-gesundheit-impfung-impfnachweis-und-impfpflicht/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/auf-dem-weg-in-eine-hygiene-diktatur/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-angstepidemie-ist-viel-ansteckender-als-das-virus/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-aktuelle-corona-krise-zeigt-vor-allem-angst/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/ueber-das-geborgte-leben-der-untoten/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/innen-und-aussen-zur-corona-krise-eine-momentaufnahme/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/von-der-notwendigkeit-schichtenurteile-zu-bilden/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2020/die-goettinger-sieben-und-die-corona-krise/", "https://www.paypal.com/cgi-bin/webscr?cmd=_s-xclick&hosted_button_id=GXG9NXMBF2FEJ&source=url", "https://anthroblog.anthroweb.info/datenschutz", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/atemwegserkrankungen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/booster-vitamin-d-therapie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/d-a-ch/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/hochrisiko-gruppen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/infektionsrate/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/intensivpflichtigkeit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/mortalitaet/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/placebo/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/sterblickeit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/therapie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/vitamin-d-winter/", "https://anthroblog.anthroweb.info/tag/vitamin-d-mangel/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/agenten-des-ueberwachungskapitalismus/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/der-krieg-gegen-covid-19-sechs-moegliche-erklaerungen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/schweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe/#comment-5702", "https://perseus.ch/archive/8148", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/schweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe/#comment-5692", "https://www.srf.ch/news/schweiz/ernuechternde-studienergebnisse-vitamin-d-in-der-kritik-ein-wundermittel-verliert-seinen-zauber", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/schweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe/#comment-5693", "http://vdmeta.com", "http://vdmeta.com", "https://vdmeta.com/", "https://c19study.com/", "https://c19vitamind.com", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33170239/", "https://www.srf.ch/news/schweiz/ernuechternde-studienergebnisse-vitamin-d-in-der-kritik-ein-wundermittel-verliert-seinen-zauber", "https://web.archive.org/web/20200722073132/http://do-health.eu:80/wordpress/do-health-schweiz-2/do-health-schweiz/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33170239/", "http://klausmiehling.hpage.com", "https://anthroblog.anthroweb.info/2021/schweizer-aerzte-plaedieren-fuer-vitamin-d-prophylaxe/#comment-5691", "https://anthroblog.anthroweb.info/sehenswerte-filme/", "https://t.me/anthroblog", "https://www.paypal.com/cgi-bin/webscr?cmd=_s-xclick&hosted_button_id=GXG9NXMBF2FEJ&source=url", "https://s5.radio.co/sca4082ebb/listen", "https://kontrafunk.de/de/", "https://amzn.to/34MrCQR", "https://amzn.to/3wLGWJu", "https://amzn.to/3UhVtJy", "https://www.residenzverlag.com/buch/engelwirken-im-menschenleben", "https://www.residenzverlag.com/buch/engelwirken-im-menschenleben", "https://www.bod.de/buchshop/rudolf-steiners-weg-zu-christus-lorenzo-ravagli-9783746096971?utm_source=saleswidget&utm_medium=referral&utm_campaign=saleswidget_large", "https://www.bod.de/buchshop/rudolf-steiners-weg-zu-christus-lorenzo-ravagli-9783746096971?utm_source=saleswidget&utm_medium=referral&utm_campaign=saleswidget_large", "https://amzn.to/2yg1G0d", "https://anthroblog.anthroweb.info/datenschutz/", "https://anthroblog.anthroweb.info/datenschutz", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/aerzte-in-belgien-rebellieren/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/westminster-erklaerung-zur-meinungsfreiheit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/eine-neue-unabhaengigkeitserklaerung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/mrna-impfstoffe-muessen-verboten-werden/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/der-michael-pfad-ist-offen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/tuebinger-aerzte-kritisieren-die-stiko/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/ein-bescheidener-vorschlag/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2023/westminster-erklaerung-zur-meinungsfreiheit/#comment-8148", "https://wtg-99.com/2312-2/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2022/one-health-als-trojanisches-pferd/#comment-5946", "https://anthroblog.anthroweb.info/2022/warum-die-linke-versagt-hat/#comment-5930", "https://anthroblog.anthroweb.info/2022/das-angebliche-rand-papier-und-putins-rede/#comment-5925", "https://wtg-99.com/2312-2/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2022/wem-dient-one-health/#comment-5924", "https://wtg-99.com/2312-2/", "https://anthroblog.anthroweb.info/2022/one-health-eine-totalitaere-vision/#comment-5923", "https://anthroblog.anthroweb.info/2022/das-erste-opfer-des-krieges/#comment-5922", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/angelologie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/anthropologie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/anthroposophie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/aufklarung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/biopolitik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/christentum/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/christliche-theosophie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/christologie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/christus/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/corona/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/covid-19/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/debatten/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/demokratie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/engel/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/epidemie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/esoterik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/esoterikforschung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/feindbilder/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/geistesforschung/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/geisteswissenschaft/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/gesellschaft/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/gesundheit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/gesundheits-regime/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/gesundheitspolitik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/gnosis/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/henry-corbin/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/imagination/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/islam/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/lekturen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/medizin/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/meinungsfreiheit/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/mystik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/offene-gesellschaft/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/pandemie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/philosophie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/politik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/religion/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/religionswissenschaft/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/rudolf-steiner/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/sars-cov-2/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/spiritualitat/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/theosophie/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/wissenschaft/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/wissenschaftskritik/", "https://anthroblog.anthroweb.info/category/wissenschaftstheorie/", "https://amzn.to/3Bkr7Ov", "https://www.erwachsen-und-werden.de/aktuelle-ausgabe", "https://amzn.to/3oLEn8g", "https://www.amazon.de/Staatsvirus-erkl%C3%A4rt-Vernunft-Lockdown-starb/dp/3981975596?__mk_de_DE=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&dchild=1&keywords=gunter+frank&qid=1621613761&s=books&sr=1-2&linkCode=ll1&tag=anthroiminter-21&linkId=3d7b80dc550f5eb4e8d484bcfc54a6fe&language=de_DE&ref_=as_li_ss_tl", "https://amzn.to/3fZPPwt", "https://www.amazon.de/Unerw%C3%BCnschte-Wahrheiten-Klimawandel-wissen-sollten/dp/378443553X?crid=24JVQZHF0WP9C&keywords=vahrenholt+unerw%C3%BCnschte+wahrheiten&qid=1646494064&s=books&sprefix=vahrenholt%2Cstripbooks%2C84&sr=1-1&linkCode=ll1&tag=anthroiminter-21&linkId=b46f42990eba8b0719938f25dc79c694&language=de_DE&ref_=as_li_ss_tl", "https://cleantalk.org/?pid=20227", "https://www.anthroweb.info/geschichte/geschichte-ag.html", "https://www.anthroweb.info/erweiterungen/beitraege.html", "http://anthroblog.anthroweb.info/shop/", "https://anthroblog.anthroweb.info/anthroblog-was-er-nicht-ist/", "https://anthroblog.anthroweb.info/about/", "https://anthroblog.anthroweb.info/blogarchiv/", "https://anthroblog.anthroweb.info/den-anthroblog-unterstuetzen/", "https://anthroblog.anthroweb.info/impressum/", "https://anthroblog.anthroweb.info/datenschutz/", "https://anthroblog.anthroweb.info/agb/", "https://anthroblog.anthroweb.info/shop/", "https://www.anthroweb.info/kontakt.html", "http://www.cryoutcreations.eu", "http://wordpress.org/"]}