{"title": "Nationalrat, XXV.GPStenographisches Protokoll188. Sitzung / Seite 418", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2014-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ideellen Verlust und nicht zuletzt auch den Prestigeverlust, den die Aberkennung des Weltkulturerbestatus f\u00fcr Wien mit sich bringt.\nEs ist wirklich auffallend, das bei vielen Missst\u00e4nden im \u00f6ffentlichen Bereich die Stadt Wien ihre H\u00e4nde im Spiel hat. Sie hat auch Einfluss auf Fonds und Stiftungen des Bundes. Ein Beispiel ist der Jubil\u00e4umsfonds, der seit 100 Jahren besteht. Auch dazu hat der Rechnungshof neben der Intransparenz bei der Leistungsvergabe des Fonds festgehalten, dass der urspr\u00fcngliche Fondszweck, die Verbindung von Arbeits- und Wohnst\u00e4tten, nat\u00fcrlich l\u00e4ngst an Bedeutung verloren hat und aufgrund der Einnahmensituation Zweifel an der Gemeinn\u00fctzigkeit des Fonds bestehen. Aus diesem Grund wurde die Aufl\u00f6sung des Fonds vom Rechnungshof empfohlen. Da er aber nach wie vor existiert und der \u00f6sterreichische Steuerzahler das Recht hat, zu wissen, was mit den staatlichen Mitteln passiert, habe ich eine parlamentarische Anfrage betreffend den Jubil\u00e4umsfonds gestellt, auf die ich heute Vormittag die Antwort erhalten habe.\nIn der Anfragebeantwortung wird lapidar festgestellt, dass die Rechnungshofempfehlungen erst bei der n\u00e4chsten Sitzung der Gesamtkurie auf die Tagesordnung kommen und dann besprochen werden \u2013 dann vielleicht auch die eventuelle Aufl\u00f6sung des Fonds. Das ist eine wirklich unverantwortliche Zeitverz\u00f6gerung, aber offenbar hat das alles keine Eile. Ich werde jedenfalls an dem Thema dranbleiben und weitere Anfragen dazu stellen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n22.38\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Als N\u00e4chster ist Herr\nAbgeordneter Mag. Hanger zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte.\n22.38\n[Abgeordneter\nMag. Andreas Hanger (\u00d6VP)]: Sehr\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin des\nRechnungshofes! Werte Kolleginnen und Kollegen! Hohes Haus! Ich\nbesch\u00e4ftige mich in meinem Redebeitrag mit dem Bericht des Rechnungshofes\nzum Thema \u201eAusgew\u00e4hlte Steuerungsbereiche in der Krankenversicherung\u201c,\n\u00dcberpr\u00fcfungszeitraum November 2014 bis April 2015.\nGepr\u00fcft wurde die Wiener Gebietskrankenkasse, die Steierm\u00e4rkische\nGebietskrankenkasse, die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich\nBediensteter und der Hauptverband. Ziel der Pr\u00fcfung war,\nSteuerungsma\u00dfnahmen in den Bereichen \u00e4rztliche Hilfe, Heilmittel,\nKrankengeld sowie Verwaltungs- und Verrechnungsaufwand zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDieser Bericht hat sehr viele Aspekte, manchmal auch sehr theoretischer Natur,\nwenn es um Zielerreichung geht.\nIch m\u00f6chte mich mit einem Thema besch\u00e4ftigen, das sich wie ein roter Faden durch den Bericht zieht, dass wir n\u00e4mlich in den angesprochenen Bereichen \u00e4rztliche Hilfe, Heilmittel, Krankengeld, Verwaltungs- und Verrechnungsaufwand, Tarifverhandlung, Aufwand je Fachrichtung in den einzelnen Krankenversicherungstr\u00e4gern sehr unterschiedliche Systeme haben. Das mag jetzt nach innen, wenn diese Bereiche entsprechend effizient organisiert sind, vielleicht nicht das gro\u00dfe Problem sein, aus der Sicht des Versicherungsnehmers ist das sehr wohl ein Problem.\nIch bin pers\u00f6nlich \u00fcberzeugter F\u00f6deralist. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass politische Entscheidungen in den Regionen fallen, weil man h\u00f6here Identifikation erreicht, weil man n\u00e4her beim B\u00fcrger ist. Ich bin aber auch sehr daf\u00fcr, dass der F\u00f6deralismus beim Sozialversicherungsrecht ganz einfach seine Grenzen hat. Es ist einem Bewohner des Bundeslandes A nicht erkl\u00e4rbar, wieso zum Beispiel Heilmittel bei ihm ersetzt werden und in einem anderen Bundesland nicht.\nDas hei\u00dft, der Rechnungshofbericht, den ich angesprochen habe, ist auch ein Appell daf\u00fcr, eine Leistungsharmonisierung in \u00d6sterreich herbeizuf\u00fchren, und diesem Appell kann man sich im Hohen Haus nur anschlie\u00dfen. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n22.40\n[Home](/) [Seite 1](/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0001.html) [Vorherige Seite](/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0417.html) [N\u00e4chste Seite](/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0419.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0001.html", "/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0417.html", "/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0419.html", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83148/index.shtml", "/", "/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0001.html", "/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0417.html", "/PAKT/VHG/XXV/NRSITZ/NRSITZ_00188/SEITE_0419.html"]}