{"title": "Die Pollen fliegen wieder: So behandelt man die Symptome einer Allergie", "author": null, "url": "https://www.tips.at/freizeit/gesund-fit/2928-die-pollen-fliegen-wieder-so-behandelt-man-die-symptome-einer-allergie", "hostname": "tips.at", "description": "Der Beginn der Pollensaison steht kurz bevor. Bezirks\u00e4rztevertreterin Angelika Reitb\u00f6ck erkl\u00e4rt, wie eine Allergie zu erkennen ist und wie die Symptome zu behandeln sind. Fr\u00fchbl\u00fcher", "sitename": "Tips Online", "date": "2018-02-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Susanne Winter, MA](/news/profile/680044-susanne-winter-ma), 15.02.2018 12:07 Uhr\nDer Beginn der Pollensaison steht kurz bevor. Bezirks\u00e4rztevertreterin Angelika Reitb\u00f6ck erkl\u00e4rt, wie eine Allergie zu erkennen ist und wie die Symptome zu behandeln sind.\nFr\u00fchbl\u00fcher wie Hasel und Erle beginnen meist im Februar zu bl\u00fchen. Laut dem Pollenwarndienst des Landes O\u00d6 hat die Bl\u00fcte heuer schon Ende J\u00e4nner eingesetzt. Die kalte Witterung der vergangenen Woche hat diese Entwicklung jedoch abgeschw\u00e4cht bis g\u00e4nzlich unterbrochen. Aufgrund der bestehenden Bl\u00fchbereitschaft von Hasel und Erle k\u00f6nnen jedoch schon wenige Sonnenstunden mit Temperaturanstieg zu geringen bis m\u00e4\u00dfigen Pollenbelastungen f\u00fchren.\nAllergie oder Erk\u00e4ltung\nL\u00e4uft zu dieser Jahreszeit die Nase, ist es oft schwierig zu unterscheiden, ob es sich um Symptome einer Allergie oder einer Erk\u00e4ltung handelt. Die Symptome sind sehr \u00e4hnlich: Schnupfen mit laufender Nase, M\u00fcdigkeit und Niesen. \u201eEin Hinweis auf eine Allergie ist das rasche und lang anhaltende Auftreten der Symptome sowie Juckreiz im Bereich der Augen und der Nase, oft kombiniert mit h\u00e4ufigem Niesen und klare Sekrete. Typisch ist auch, dass die Symptome bei Sch\u00f6nwetter schlimmer werden\u201c, wei\u00df Angelika Reitb\u00f6ck, \u00c4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin in Steyrling.\nUrsache von Allergien\nAllergien k\u00f6nnen sich, laut Reitb\u00f6ck, in jedem Lebensalter entwickeln, vom Kleinkind bis zum Greis. \u201eDie Veranlagung dazu wird h\u00e4ufig vererbt. In den Industriel\u00e4ndern treten Allergien wesentlich h\u00e4ufiger auf. Als Ursachen daf\u00fcr gibt es viele Vermutungen\u201c, so die Bezirks\u00e4rztevertreterin.\nGenetische Veranlagung\nIn Studien sei die genetische Veranlagung nachwiesen worden. Das hei\u00dft, je mehr Familienmitglieder an einer Allergie leiden, umso h\u00f6her ist das Risiko f\u00fcr die Kinder, auch an einer Allergie zu erkranken. Zudem verringere das Aufwachsen auf einem Bauernhof, besonders, wenn dort auch K\u00fche leben, das Risiko, eine Allergie zu bekommen enorm. Wenn sich Schwangere im Stall aufhalten, werde das Risiko f\u00fcr ihre Babys, an Heuschnupfen oder Asthma zu erkranken, stark reduziert.\nLuftverschmutzung\nDie Luftverschmutzung bzw. Feinstaubbelastung f\u00fchre dazu, dass Birken, die in einer st\u00e4dtischen Umgebung stehen und bl\u00fchen, vielfach mehr allergenausl\u00f6sende Birkenpollen produzieren als Birken, die in l\u00e4ndlicher Umgebung aufwachsen. Zudem seien mit Feinstaub (Ru\u00dfpartikeln) \u201everunreinigte\u201c Pollen viel st\u00e4rker allergieausl\u00f6send.\nStillen und Haustiere\nDas Stillen von Kindern in den ersten vier Lebensmonaten habe ebenfalls eine allergievorbeugende Wirkung. Der Darm ist das gr\u00f6\u00dfte Immunorgan des K\u00f6rpers, so hat er Zeit, sich auf die Allergene vorzubereiten. Ab dem 4. Lebensmonat wird allerdings ein Zuf\u00fcttern unbedingt empfohlen.\n\u201eBei bestehender Allergiegefahr ist von der Anschaffung einer Katze eher abzuraten. Sie erh\u00f6ht das Risiko eher, an einer Allergie zu erkranken, besonders, wenn sie erst nach der Geburt des Kindes in den Haushalt kommt\u201c, so Reitb\u00f6ck.\nUnbewiesene Theorien\nBislang unbewiesene Theorien in der Allergieentstehung sind, laut der \u00c4rztin, die vermehrte Hygiene durch die unser Abwehrsystem nicht mehr ausreichend gefordert wird sowie konservierte Lebensmittel und Fertiggerichte ohne Bakterien.\nDass Impfungen das Immunsystem irritieren und die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Allergien erh\u00f6hen, wurde durch keine seri\u00f6se wissenschaftliche Studie bewiesen. \u201eWir sehen hingegen durch die zunehmende Anzahl von Impfgegner das Ph\u00e4nomen der R\u00fcckkehr von Krankheiten, die schon als beinahe ausgerottet galten (Masern, Kinderl\u00e4hmung)\u201c, so Reitb\u00f6ck.\nNachweis einer Allergie\nDurch einen Hauttest kann das ganze Jahr \u00fcber rasch gekl\u00e4rt werden, ob eine Pollenallergie besteht. Dieser Test wird bei Fach\u00e4rzten f\u00fcr Dermatologie, Hals-Nasen-Ohren-Heilkunde und Lungenkrankheiten durchgef\u00fchrt.\nBehandlung der Symptome\nZur Behandlung der Symptome werden Augentropfen, Nasensprays und Tabletten eingesetzt, die die Entz\u00fcndungen reduzieren. Verhindert werden soll der sogenannte \u201eEtagenwechsel\u201c, also dass sich die Allergie von Augen und Nase auf die Lunge niederschl\u00e4gt und in ein allergisches Asthma \u00fcbergeht. \u201eOhne Behandlung ist dies etwa bei jedem vierten Betroffenen der Fall\u201c, berichtet Angelika Reitb\u00f6ck. Die \u00c4rztin empfiehlt Impfbehandlungen mit Spritzen oder Tropfen, um dies zu verhindern.\nPollenwarndienst\nPollenwarndienst der MedUni Wien:\n[www.pollenwarndienst.at](http://www.pollenwarndienst.at)", "language": null, "image": "https://www.tips.at/image/thumb/service/680044/2928/680x420x0/1518509826.6003-die-pollen-fliegen-wieder-so-behandelt-man-die-symptome-einer-allergie.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.tips.at", "https://www.regionaljobs.at", "/marktplatz", "https://immobilien.tips.at", "https://di-mog-i.at", null, "javascript:;", "javascript:;", "/auth/register", "/auth/pwvergessen", "javascript:;", "/bonus", "/bonus", "/login", "https://www.facebook.com/tips.at", "https://twitter.com/tipszeitung", "https://www.instagram.com/tips.at/", "tel:+43 07327895", "mailto:tips-linz@tips.at", "/", "/", "/", "/", "/", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/linz-land", "/nachrichten/braunau", "/nachrichten/ried", "/nachrichten/schaerding", "/nachrichten/eferding", "/nachrichten/grieskirchen", "/nachrichten/voecklabruck", "/nachrichten/wels", "/nachrichten/enns", "/nachrichten/gmunden", "/nachrichten/kirchdorf", "/nachrichten/steyr", "/nachrichten/freistadt", "/nachrichten/perg", "/nachrichten/rohrbach", "/nachrichten/urfahr-umgebung", "/noe", "/nachrichten/amstetten", "/nachrichten", "/nachrichten/blaulicht", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/land-leute", "/nachrichten/leben", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/wirtschaft-politik", "/nachrichten/oesterreich/oesterreich-welt", "#", "/zeitung/aktuelle-tips", "/zeitung/sonderprodukte", "/zeitung/prospekte", "/zeitung/archiv", "/freizeit", "/themen", "/freizeit/bauen-wohnen", "/freizeit/digital", "/freizeit/gesund-fit", "/mondkalender", "/freizeit/motor-mobilitaet", "/podcast", "/freizeit/reisen", "/freizeit/rezepte", "/freizeit/wandern", "/hochzeit", "#", "/events", "/bildergalerien", "#", "/voting", "/gewinnspiele", "/quiz", "/gluecksstern", "/youngatart", "/spitzenschule", "/online-spiele", "/tattoo", "/versteigerung", "/leserreise", "#", "/unternehmen", "/shopping", "/shopping", "/zeitung/prospekte", "/flohmarkt", "/zeitung/tips-buecher", "/kontakt", "/anzeigen", "/fg", "/newsklicker", "/service/wir-ueber-uns", "/service/mediadaten", "/regioporter", "https://regionaljobs.at/arbeitgeber/tips-zeitungs-gmbh-co-kg-2924138", "https://di-mog-i.at", "/erlebniscard", "", "/user/beitragverfassen/type/news", "/user/beitragverfassen/type/bildergalerie", "/user/beitragverfassen/type/event", "/user/beitragverfassen/type/gewinnspiel", "/user/beitragverfassen/type/service", "/user/", "/login", "#", "/", "/freizeit", "/freizeit/gesund-fit", "/image/thumb/service/680044/2928/800x800x0/1518509826.6003-die-pollen-fliegen-wieder-so-behandelt-man-die-symptome-einer-allergie.jpg", "/image/thumb/service/680044/2928/800x800x0/1518509824.7352-die-pollen-fliegen-wieder-so-behandelt-man-die-symptome-einer-allergie.jpg", "/news/profile/680044-susanne-winter-ma", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php", "https://twitter.com/home", "javascript:void(0)", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8901&lang=de_de&readid=readnews-2928&url=https%3A%2F%2Fwww.tips.at%2Ffreizeit%2Fgesund-fit%2F2928-die-pollen-fliegen-wieder-so-behandelt-man-die-symptome-einer-allergie", "http://www.pollenwarndienst.at", "javascript:;", "javascript:;", null, "javascript:;", "/freizeit/gesund-fit/2925-workshop-selbstwert-und-selbstliebe-fuer-mich-geborgenheit-fuer-mich-und-mein-inneres-kind", "/freizeit/gesund-fit/2925-workshop-selbstwert-und-selbstliebe-fuer-mich-geborgenheit-fuer-mich-und-mein-inneres-kind", "/news/profile/780200-christoph-pfaller", "/freizeit/gesund-fit/2920-volkskrankheit-schulterschmerzen-falsche-haltung-im-buero-ist-schuld", "/freizeit/gesund-fit/2920-volkskrankheit-schulterschmerzen-falsche-haltung-im-buero-ist-schuld", "/news/profile/680044-susanne-winter-ma", "/freizeit/gesund-fit/2906-winterwanderung", "/freizeit/gesund-fit/2906-winterwanderung", "/news/profile/766443-franz-foelser", "/freizeit/gesund-fit/2901-seniorenball", "/freizeit/gesund-fit/2901-seniorenball", "/news/profile/766443-franz-foelser", "/freizeit/gesund-fit/2883-tipps-damit-der-pistenspass-nicht-in-einer-verletzung-endet", "/freizeit/gesund-fit/2883-tipps-damit-der-pistenspass-nicht-in-einer-verletzung-endet", "/news/profile/680044-susanne-winter-ma", "/freizeit/gesund-fit/2872-fuenf-tipps-wie-sie-ihre-augen-im-buero-schuetzen", "/freizeit/gesund-fit/2872-fuenf-tipps-wie-sie-ihre-augen-im-buero-schuetzen", "/freizeit/gesund-fit/2871-gedanken-fuer-mehr-lebensfreude", "/freizeit/gesund-fit/2871-gedanken-fuer-mehr-lebensfreude", "/news/profile/779504-petra-lebensfreude", "/freizeit/gesund-fit/2861-tipps-zum-schutz-vor-grippe", "/freizeit/gesund-fit/2861-tipps-zum-schutz-vor-grippe", "/news/profile/680044-susanne-winter-ma", "#tabs-1", "/nachrichten/enns/blaulicht/623710-holzhuette-in-asten-ging-in-flammen-auf", "/nachrichten/enns/blaulicht/623710-holzhuette-in-asten-ging-in-flammen-auf", "/nachrichten/wels/blaulicht/623711-vw-kaefer-bei-unfall-auf-welser-autobahn-in-wels-neustadt-in-boeschung-gelandet", "/nachrichten/wels/blaulicht/623711-vw-kaefer-bei-unfall-auf-welser-autobahn-in-wels-neustadt-in-boeschung-gelandet", "/nachrichten/steyr/land-leute/623719-9-plaetze-9-schaetze-steyr-schrammte-am-stockerl-vorbei", "/nachrichten/steyr/land-leute/623719-9-plaetze-9-schaetze-steyr-schrammte-am-stockerl-vorbei", "/nachrichten/freistadt/wirtschaft-politik/623730-spatenstich-fuer-s10-muehlviertler-schnellstrasse-nord-wird-gesetzt", "/nachrichten/freistadt/wirtschaft-politik/623730-spatenstich-fuer-s10-muehlviertler-schnellstrasse-nord-wird-gesetzt", "/nachrichten/eferding/blaulicht/623709-toedlicher-unfall-buslenker-bei-reparaturarbeiten-in-haag-am-hausruck-von-linienbus-erdrueckt-update-27-10-6-34-uhr", "/nachrichten/eferding/blaulicht/623709-toedlicher-unfall-buslenker-bei-reparaturarbeiten-in-haag-am-hausruck-von-linienbus-erdrueckt-update-27-10-6-34-uhr", "/voting", "/youngatart", "/spitzenschule", "/erlebniscard", "/tattoo", "/events", "/events/oticket/15499517-abbamania-the-show", "/events/oticket/15499517-abbamania-the-show", "/events/oticket/15499517-abbamania-the-show", "/events/oticket/16717741-sascha-grammel-wuensch-dir-was-zauberei-eben-war-dieser-satz-noch-unsichtbar", "/events/oticket/16717741-sascha-grammel-wuensch-dir-was-zauberei-eben-war-dieser-satz-noch-unsichtbar", "/events/oticket/16717741-sascha-grammel-wuensch-dir-was-zauberei-eben-war-dieser-satz-noch-unsichtbar", "/events/oticket/17000637-steffen-henssler-hensslers-schnelle-nummer", "/events/oticket/17000637-steffen-henssler-hensslers-schnelle-nummer", "/events/oticket/17000637-steffen-henssler-hensslers-schnelle-nummer", "/events/oticket/16052224-die-schlagerparty-des-jahres-die-stars-live-on-stage-2023", "/events/oticket/16052224-die-schlagerparty-des-jahres-die-stars-live-on-stage-2023", "/events/oticket/16052224-die-schlagerparty-des-jahres-die-stars-live-on-stage-2023", "/events/oticket/16763744-markus-hirtler-als-ermi-oma-heimsuchung", "/events/oticket/16763744-markus-hirtler-als-ermi-oma-heimsuchung", "/events/oticket/16763744-markus-hirtler-als-ermi-oma-heimsuchung", "/events/oticket/15161928-one-vision-of-queen", "/events/oticket/15161928-one-vision-of-queen", "/events/oticket/15161928-one-vision-of-queen", "/events/oticket/13605608-serdar-somuncu-seelenheil-das-vierte-reich", "/events/oticket/13605608-serdar-somuncu-seelenheil-das-vierte-reich", "/events/oticket/13605608-serdar-somuncu-seelenheil-das-vierte-reich", "/bildergalerien", "/bildergalerien/linz/623754-black-wings-liessen-gegen-graz99ers-nichts-anbrennen", "/bildergalerien/linz/623754-black-wings-liessen-gegen-graz99ers-nichts-anbrennen", "/bildergalerien/wels/623718-tag-der-offenen-tuer-am-nationalfeiertag-zu-160-jahren-feuerwehr-wels", "/bildergalerien/wels/623718-tag-der-offenen-tuer-am-nationalfeiertag-zu-160-jahren-feuerwehr-wels", "/bildergalerien/steyr/623716-familienwandertag-der-kinderfreunde-wolfern", "/bildergalerien/steyr/623716-familienwandertag-der-kinderfreunde-wolfern", "/bildergalerien/steyr/623715-kreative-gruppenstunde-bei-den-kinderfreunden-wolfern", "/bildergalerien/steyr/623715-kreative-gruppenstunde-bei-den-kinderfreunden-wolfern", "/bildergalerien/ooe/622499-barbara-und-michael-feierten-ihre-traumhochzeit-im-seeschloss-ort", "/bildergalerien/ooe/622499-barbara-und-michael-feierten-ihre-traumhochzeit-im-seeschloss-ort", "#tabs-1", "#tabs-2", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/technischer-zeichner-konstrukteur-m-w-d-F4HM3Q", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/lagermitarbeiter-m-w-d-mit-staplerschein-F85NHN", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/monteur-innen-und-aussenbereich-m-w-d-F7J3CW", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/wifi-sachbearbeiter-in-kundenbetreuung-F9FKQ3", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/coach-trainer-in-F7HYJF", "https://regionaljobs.at/in-linz?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://regionaljobs.at/in-wels-land-bezirk?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://regionaljobs.at/in-steyr-land-bezirk?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://regionaljobs.at/in-oberoesterreich?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://regionaljobs.at/in-niederoesterreich?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://regionaljobs.at/in-burgenland?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://immobilien.tips.at/immobilien/anlagewohnung-neubau-ebelsberg-F9LQTR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/anlagewohnung-neubau-ebelsberg-F9LQTR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/mit-leichtigkeit-durch-den-alltag-barrierefrei-und-dadurch-ideal-fuer-jung-und-alt-grosszuegige-3-raum-eigentumswohnung-mit-modernster-heiz-und-klimatechnik-DZ4P2P", "https://immobilien.tips.at/immobilien/mit-leichtigkeit-durch-den-alltag-barrierefrei-und-dadurch-ideal-fuer-jung-und-alt-grosszuegige-3-raum-eigentumswohnung-mit-modernster-heiz-und-klimatechnik-DZ4P2P", "https://immobilien.tips.at/immobilien/dachterrassenwohnung-mit-wow-effekt-zeitlose-architektur-und-klare-raumkonzepte-laden-zum-leben-ein-schnell-termin-vereinbaren-DZ4NJR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/dachterrassenwohnung-mit-wow-effekt-zeitlose-architektur-und-klare-raumkonzepte-laden-zum-leben-ein-schnell-termin-vereinbaren-DZ4NJR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/geniessen-sie-laue-sommernaechte-in-ihrem-eigenen-garten-eigentumswohnungen-mit-nachhaltigem-energiekonzept-baubeginn-bereits-erfolgt-DZ4NJS", "https://immobilien.tips.at/immobilien/geniessen-sie-laue-sommernaechte-in-ihrem-eigenen-garten-eigentumswohnungen-mit-nachhaltigem-energiekonzept-baubeginn-bereits-erfolgt-DZ4NJS", "https://immobilien.tips.at/mieten/linz?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/kaufen/linz?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/mieten/wels?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/kaufen/wels?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/mieten/steyr?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/kaufen/steyr?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://immobilien.tips.at/niederoesterreich?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://immobilien.tips.at/burgenland?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "/themen", "/themen/digital", "/themen/energie", "/erlebniscard", "/feuerwehr", "/gluecksstern", "/themen/klimaschutz", "/lehre", "/themen/nachhaltigkeit", "/salzkammergut", "/schule", "/tipsdigital", "/gluecksengerl", "http://www.wirtrauern.at", "javascript:;", "/", "javascript:;", "#", "/auth/login", "/user", "#", "https://facebook.com/tips.at/", "https://twitter.com/tipszeitung", "https://www.instagram.com/tips.at/", "#", "#", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/linz-land", "#", "/nachrichten/braunau", "/nachrichten/ried", "/nachrichten/schaerding", "#", "/nachrichten/eferding", "/nachrichten/grieskirchen", "/nachrichten/voecklabruck", "/nachrichten/wels", "#", "/nachrichten/enns", "/nachrichten/gmunden", "/nachrichten/kirchdorf", "/nachrichten/steyr", "#", "/nachrichten/freistadt", "/nachrichten/perg", "/nachrichten/rohrbach", "/nachrichten/urfahr-umgebung", "#", "/nachrichten/amstetten", "#", "/nachrichten/blaulicht", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/land-leute", "/nachrichten/leben", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/wirtschaft-politik", "/nachrichten/oesterreich/oesterreich-welt", "#", "/zeitung/aktuelle-tips", "/zeitung/sonderprodukte", "/zeitung/prospekte", "/zeitung/archiv", "#", "/themen", "/freizeit/bauen-wohnen", "/freizeit/digital", "/freizeit/gesund-fit", "/mondkalender", "/freizeit/motor-mobilitaet", "/podcast", "/freizeit/reisen", "/freizeit/rezepte", "/freizeit/wandern", "/hochzeit", "#", "/events", "/bildergalerien", "#", "/voting", "/gewinnspiele", "/quiz", "/gluecksstern", "/youngatart", "/spitzenschule", "/online-spiele", "/tattoo", "/versteigerung", "/leserreise", "#", "/unternehmen", "#", "/shopping", "/zeitung/prospekte", "/flohmarkt", "/zeitung/tips-buecher", "/kontakt", "/anzeigen", "/fg", "/newsklicker", "/service/wir-ueber-uns", "/service/mediadaten", "/regioporter", "https://regionaljobs.at/arbeitgeber/tips-zeitungs-gmbh-co-kg-2924138", "https://di-mog-i.at", "/erlebniscard", "https://www.regionaljobs.at", "/marktplatz", "https://immobilien.tips.at", "https://di-mog-i.at", "https://tv1.nachrichten.at/", "https://di-mog-i.at/", "https://genussland.at", "http://ischlerwoche.at", "https://liferadio.at", "https://www.nachrichten.at", "https://immobilien.nachrichten.at", "https://nachrichten.at/karriere", "https://reise.nachrichten.at", "https://www.promenaden-galerien.at", "https://regionaljobs.at", "https://tips.at", "https://wasistlos.nachrichten.at", "http://4more.at", "https://www.tips.at/kaufeindaheim", "https://wirtrauern.at", "/service/wir-ueber-uns", "/service/mediadaten", "/kontakt", "https://regionaljobs.at/suchergebnisse?q=tips&l=&r=0km&a=&t=&s=most_recently_updated_first", "/datenschutz", "/service/impressum", "/service/agb-anzeigekunden", "/service/agb-website", "http://11x11.net", null]}