{"title": "Ein- und Durchschlafen: 3 Schlafprobleme bei Kindern - und wie Eltern sie l\u00f6sen", "author": "General-Anzeiger Bonn", "url": "https://ga.de/ratgeber/fit-und-gesund/3-schlafprobleme-bei-kindern-und-wie-eltern-sie-loesen_aid-99370969", "hostname": "ga.de", "description": "Endlich durchschlafen: Ein Wunsch vieler Eltern. Doch Nachtruhe m\u00fcssen Kinder erst lernen - das ist ein nat\u00fcrlicher Entwicklungsprozess. Das sollten Eltern tun, wenn dieser ins Stocken ger\u00e4t.", "sitename": "General-Anzeiger Bonn", "date": "2023-10-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein- und Durchschlafen 3 Schlafprobleme bei Kindern - und wie Eltern sie l\u00f6sen\nSchwalmstadt/T\u00fcbingen \u00b7 Endlich durchschlafen: Ein Wunsch vieler Eltern. Doch Nachtruhe m\u00fcssen Kinder erst lernen - das ist ein nat\u00fcrlicher Entwicklungsprozess. Das sollten Eltern tun, wenn dieser ins Stocken ger\u00e4t.\nDie Kinder schlafen! Wenn diese Worte fallen, beginnt f\u00fcr viele Eltern der entspannte Teil des Abends. Der Nachwuchs wurde ins Bett gebracht, vorher haben Mama oder Papa nach Umziehen und Z\u00e4hneputzen oft noch ein Schlaflied gesungen oder etwas vorgelesen.\nJetzt haben Eltern Zeit f\u00fcr sich, k\u00f6nnen den Tag besprechen und zur Ruhe kommen. Das ist wichtig - ebenso wie der kindliche Schlaf. Wie funktioniert der? Was macht ihn aus?\nEin \u00dcberblick dar\u00fcber, was vor\u00fcbergehende Problemchen sind und wann echte Schlafst\u00f6rungen Ihre Kleinen plagen.\nWarum Kinderschlaf so wichtig ist\nDass kindlicher Schlaf wichtig ist, ist wissenschaftlich unbestritten. \u201eIm Schlaf finden viele f\u00fcr die kindliche Entwicklung wichtige Dinge statt, zum Beispiel Lernprozesse\u201c, sagt Mirja Quante, Kinder\u00e4rztin und Schlafforscherin an der Uni T\u00fcbingen.\nWas Ihr Kind tags\u00fcber erlebt, wird nachts sozusagen abgespeichert - theoretische Erkenntnisse wie \u201eWenn ich einen Ball auf den Boden fallen lasse, springt er wieder hoch\u201c oder auch motorische Fertigkeiten, wie sich der Ball wieder fangen l\u00e4sst.\nGed\u00e4chtniskonsolidierung nennen das Schlafexperten, zu denen auch Alfred Wiater, Vorstandsreferent der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Schlafforschung und Schlafmedizin (DGSM) geh\u00f6rt.\n\u201eIm Schlaf verkn\u00fcpfen sich die Nervenzellen im Gehirn miteinander\u201c, sagt Wiater. \u201eDie neuronale Netzwerkdichte entwickelt sich intensiv in den ersten Lebensjahren, um im sp\u00e4teren Leben wieder ausged\u00fcnnt zu werden.\u201c So erkl\u00e4re sich die maximale Lernaffinit\u00e4t im Kindesalter.\nSoll hei\u00dfen: In jungen Jahren lernt man so viel und so schnell wie nie wieder.\nNicht nur der Intellekt w\u00e4chst im Schlaf, sondern auch der K\u00f6rper. \u201eSchlie\u00dflich findet im Tiefschlaf die Wachstumshormonaussch\u00fcttung statt.\u201c Etwa eine Stunde nach dem Einschlafen kommen Kinder in diese Schlafphase. Dann findet sich die gr\u00f6\u00dfte Hormonmenge im Blut.\nSchlafen dient der Gesundheit auch unmittelbar: \u201eBei gutem Schlaf funktioniert das Immunsystem besser\u201c, sagt Mirja Quante, die in der Kinderklinik der Uni-Klinik T\u00fcbingen das Schlaflabor leitet. Gegen Erk\u00e4ltungskrankheiten sind Kinder also besser gewappnet. Schon der Volksmund spricht davon, \u201esich gesund zu schlafen\u201c.\nWie viel Schlaf ben\u00f6tigt mein Kind?\nDazu gibt es allgemeine Empfehlungen der Amerikanischen Gesellschaft f\u00fcr Schlafmedizin (AASM). Um eine optimale Gesundheit zu f\u00f6rdern, gelten je nach Alter f\u00fcr den t\u00e4glichen Bedarf folgende Richtwerte inklusive Mittagsschlaf oder Nickerchen:\nTipp: Um den individuellen Schlafbedarf zu ermitteln, empfiehlt Schlafmedizinerin Quante, Ferien- oder Urlaubstage zu nutzen, in denen das Zeitkorsett des Alltags wegf\u00e4llt: \u201eDokumentieren Sie die Schlafzeiten in einem Schlaftagebuch, wenn die Kinder so schlafen k\u00f6nnen, wie sie wollen.\u201c\nIhr Kind hat Probleme mit dem Schlafen? Hier finden Sie einige typische Probleme - und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge:\nProblem 1: Mein Kind schl\u00e4ft einfach nicht ein\nDass Kinder mal Probleme mit dem Einschlafen haben, ist normal. \u201eDas sieht man viel im Vorschulalter, da ist das ein gro\u00dfes Thema\u201c, sagt Quante. Vielleicht war der Mittagsschlaf zu lang, und das Kind ist noch nicht m\u00fcde. Oder direkt nach einer Familienfeier hei\u00dft es: Abmarsch ins Bett. Dumm nur, wenn die Kleinen nach dem aufregenden Tag noch gar nicht zur Ruhe gekommen sind.\nDamit das Einschlafen nicht zu einem dauerhaften Problem wird, ist ein geregelter Tagesablauf wichtig: Schlaf- und Wachzeiten sollten m\u00f6glichst festliegen, auch die Mahlzeiten. \u201eWenn das einmal drin ist, funktioniert das auch gut. Wir lieben alle unsere Gewohnheiten, der K\u00f6rper gew\u00f6hnt sich daran\u201c, sagt Quante.\nIhr Kind schl\u00e4ft trotzdem nicht ein?\nDie Schlafmedizinerin empfiehlt Eltern zur Probleml\u00f6sung, sich den Familienalltag anzuschauen: \u201eIst da noch viel Trubel abends?\u201c Falls ja, bitte \u00e4ndern. Denn Kinder ben\u00f6tigen wie Erwachsene eine Entspannungsphase, um einschlafen zu k\u00f6nnen.\nVor allem Fernseh- oder Handy-Bildschirme sollten vor dem Schlafengehen tabu sein, weil sie blaues Licht abstrahlen. \u201eDas unterdr\u00fcckt das Schlafhormon Melatonin\u201c, sagt Schlafforscher Alfred Wiater. Sind die Inhalte auch noch aufregend, wird es mit dem Einschlummern doppelt schwer. Das gilt f\u00fcr Kinder wie Erwachsene.\nTipp: F\u00fcr den Fall, dass Ihre Kinder das \u00fcberhaupt schon d\u00fcrfen: Zwischen Zocken, Glotzen oder Social-Media-Aktivit\u00e4ten und der Bettzeit sollten mindestens zwei Stunden liegen.\nAuch \u201eSocial Jetlag\u201c kann ein Grund f\u00fcr schlechtes Einschlafen sein, hat Quante beobachtet. Darunter litten Kinder etwa, wenn sie am Wochenende sehr lange - zum Beispiel drei Stunden l\u00e4nger als gewohnt - wach waren. \u201eDas kann sich wie ein Flug \u00fcber unterschiedliche Zeitzonen auswirken\u201c - mit M\u00fcdigkeit am Montagmorgen und Einschlafproblemen am Abend.\nIst Ihr Kind ein Abend- oder Morgentyp?\nEs kann aber auch sein, dass Ihr Kind ein sogenannter Abendtyp ist, es also erst sp\u00e4ter m\u00fcde wird. Als Morgentyp dagegen schl\u00e4ft es fr\u00fcher, wird aber auch fr\u00fcher wach. Dann passen die Vorstellungen der Eltern unter Umst\u00e4nden nicht zum Einschlafverhalten des Kindes.\nTats\u00e4chlich sind Abendtypen unter kleineren Kindern aber eher selten und erst in der Jugend h\u00e4ufiger vertreten. Nach DGSM-Angaben sind einer japanischen Studie zufolge lediglich gut ein Zehntel (11 Prozent) der Kinder im Alter von vier bis sechs Jahren Abendtypen.\nWann muss mein Kind ins Bett?\nBettzeiten ergeben sich aus dem Alltag und dem individuellen Schlafbed\u00fcrfnis. \u201eDas kann man sich gut herleiten\u201c, sagt Quante: \u201eWenn Ihr Kind zum Beispiel elf Stunden Schlaf ben\u00f6tigt, keinen Mittagsschlaf mehr h\u00e4lt und um 7 Uhr aufstehen muss, um p\u00fcnktlich in der Schule oder im Kindergarten zu sein, dann muss es um 8 ins Bett.\u201c\nWie wichtig sind Einschlaf-Rituale?\nImmer wiederkehrende Abl\u00e4ufe sind wichtig, damit kleine Menschen ihren Wach-Schlaf-Rhythmus schon fr\u00fch verinnerlichen. Und wenn Mama oder Papa allabendlich umsorgend zur Stelle sind, gibt das eine wichtige emotionale Sicherheit. \u201eDamit schafft man die Basis f\u00fcr einen guten Schlaf. Eltern k\u00f6nnen nicht fr\u00fch genug damit beginnen.\u201c\nDamit das Ritual f\u00fcr Ihr Kind die Signalwirkung hat, dass es jetzt ins Bett geht, sollte es m\u00f6glichst immer zur gleichen Zeit stattfinden und festen Mustern folgen.\nZum gemeinsamen Ritual geh\u00f6ren k\u00f6nnen:\n- ein abendliches Bad in der Wanne\n- eine Gute-Nacht-Geschichte\n- ein Schlaflied singen oder summen\nEltern k\u00f6nnen sich dabei \u00fcberlegen, ob sie das Zubettbringen abwechselnd \u00fcbernehmen. Nur zu lang sollte das Einschlafritual nicht werden, eine halbe Stunde ist ein guter Richtwert.\nManche Kinder finden aber kein Ende: \u201eIch will jetzt noch mal kuscheln\u201c oder \u201eBitte, bitte nur noch eeeeeine Geschichte\u201c sind typische Forderungen der Kleinen.\nTipp: Kinder\u00e4rztin Quante hat eine Idee f\u00fcr Eltern, um das Ritual harmonisch zu beenden: \u201eSie k\u00f6nnen einen Bettpass einf\u00fchren, also ein K\u00e4rtchen basteln, das das Kind wie einen Joker einsetzen kann, um sich noch eine letzte Sache zu w\u00fcnschen.\u201c Das helfe einigen Kindern gut, um sich von den Eltern zu l\u00f6sen. \u201eAuch beruhigende Musik kann hilfreich sein\u201c, erg\u00e4nzt DGSM-Referent Wiater.\nIst es okay, wenn Eltern beim Einschlafen dabei sind?\nWichtig ist, dass Kinder entspannt einschlafen. \u201eManche brauchen die elterliche Anwesenheit im Schlafraum, bis sie eingeschlafen sind\u201c, sagt Wiater.\nAllerdings sollten Sie darauf achten, dass sich Ihr Kind nicht daran gew\u00f6hnt, dass es zum Einschlafen Ihren K\u00f6rperkontakt ben\u00f6tigt. Denn den k\u00f6nnte es dann stets einfordern und zum Beispiel auch nachts ohne H\u00e4ndchenhalten nicht wieder einschlafen. \u201eEs ist ein wichtiger Entwicklungsschritt, das allein zu schaffen\u201c, sagt Schlaflaborleiterin Quante.\nProblem 2: Mein Kind schl\u00e4ft nicht durch\nEndlich keine schlaflosen N\u00e4chte mehr, in denen das Kind weinend aufwacht und getr\u00f6stet oder beruhigt werden muss! Eltern empfinden es bei aller Liebe und Hinwendung zum Kind oft als eine gro\u00dfe Errungenschaft, wenn der oder die Kleine endlich durchschl\u00e4ft.\nDabei ist das Durchschlafen im Grunde eine Illusion. \u201eJeder Mensch wacht mehrfach - mindestens einmal pro Stunde Schlaf - auf\u201c, sagt Schlafmediziner Wiater. Auch S\u00e4uglinge. \u201eIn der Regel machen sie sich dann kurz bemerkbar und schlafen von selbst weiter, wenn man sie l\u00e4sst und sie nicht aufnimmt oder meint, jedes Mal stillen zu m\u00fcssen.\u201c\nIst ein S\u00e4ugling gesund, sei er in der Regel ab der zweiten H\u00e4lfte des ersten Lebensjahres in der Lage, den Nachtschlaf ohne zu essen oder zu trinken allein zu bew\u00e4ltigen - also durchzuschlafen.\nUnd wenn das nicht so ist?\nSeien Sie beruhigt: Denn Schlafprobleme bei Kindern und Jugendlichen sind meist vor\u00fcbergehender Natur. Haben Sie Geduld, denn die individuelle Entwicklung Ihres Kindes h\u00e4lt sich nicht an feste Zeitpl\u00e4ne. \u201eWenn das Kind es noch nicht gelernt hat, wieder einzuschlafen, ben\u00f6tigt es oft einfach noch Unterst\u00fctzung\u201c, sagt Quante.\nDie Frage sei, ob ein \u201estabiler Schlaf-Wach-Rhythmus gebahnt worden ist\u201c, sagt Alfred Wiater. Stellen Sie zum Beispiel fest, dass Ihr Kind schon beim Zubettbringen schlecht einschl\u00e4ft, k\u00f6nnen Sie das nachts erst recht nicht erwarten.\n\u00dcberpr\u00fcfen Sie also das Einschlafritual:\n- Haben sich schlechte Angewohnheiten eingeschlichen?\n- Sind die Essens- und Schlafenszeiten nicht doch unregelm\u00e4\u00dfig?\n- War der Nachwuchs vielleicht doch \u00f6fters kurz vorm Zubettgehen noch am Tablet?\nWichtig: Unmittelbar vor dem Einschlafen sollte das Kind auch nicht gestillt werden oder das Fl\u00e4schchen bekommen, raten die Experten. So werde vermieden, dass das Kind eine Verbindung von Schlafen und Trinken herstelle, die es nachts ohne Nahrung am Weiterschlafen hindern k\u00f6nne.\n\u201eIm sp\u00e4ten Vorschulalter k\u00f6nnen auch Alptr\u00e4ume eine Rolle spielen, aber auch das ist meist vor\u00fcbergehend\u201c, hat Quante beobachtet. Im Schul- und Jugendalter lassen manchmal Leistungsdruck, Streit mit Freunden oder Liebeskummer mehr schlecht als recht schlafen.\nProblem 3: Mein Kind schl\u00e4ft zu wenig\nWacht Ihr Kind um 5.30 Uhr oder 6:00 Uhr auf? Auch wenn Ihnen nicht danach ist so fr\u00fch aufzustehen - Ihr Kind ist h\u00f6chstwahrscheinlich ausgeschlafen.\nEs war fr\u00fch genug im Bett oder es ist ein Kurzschl\u00e4fer - auch das gibt es, wie Schlafexperte Wiater betont. Dennoch kann es sein, dass Eltern sich fragen, ob Ihr Nachwuchs genug Schlaf bekommt.\nDie Anzeichen f\u00fcr Schlafmangel sind vielf\u00e4ltig.\n\u201eIm Unterschied zu Erwachsenen sind unausgeschlafene Kinder h\u00e4ufig hyperaktiv, um ihre \u00fcberm\u00e4\u00dfige M\u00fcdigkeit zu kompensieren\u201c, sagt Wiater. Mitunter w\u00fcrden Eltern dahinter eine Aufmerksamkeitsdefizitst\u00f6rung (ADHS) vermuten - \u201edabei liegt oft eher ein Schlafproblem vor\u201c, erg\u00e4nzt Mirja Quante.\nDen Experten zufolge zeigt sich Schlafmangel am h\u00e4ufigsten durch:\n- Aufmerksamkeits- und Konzentrationsst\u00f6rungen: Ihr Kind ist weniger aufnahmef\u00e4hig, das Lernverm\u00f6gen ist eingeschr\u00e4nkt.\n- Schlechte Laune: Ihr Kleiner oder Ihre Kleine ist n\u00f6lig oder regt sich schnell auf.\n- M\u00fcdigkeit: Anzeichen sind Augenringe und st\u00e4ndiges G\u00e4hnen, Kinder schlafen auf Autofahrten ungew\u00f6hnlich schnell ein - so auch im Schulunterricht.\n- Hyperaktivit\u00e4t: Ihr Kind kann nicht still sitzen, findet keine Ruhe - kommt vor allem im Alter von drei bis f\u00fcnf Jahren vor.\n- R\u00fcckfall in den Mittagsschlaf: Ihr Kind legt sich tags\u00fcber wieder hin, um zu schlafen.\nTipp: Gerade der Mittagsschlaf ist oft die Stellschraube, an der Sie als Eltern drehen k\u00f6nnen. Liegen oben genannte Anzeichen vor, geben Sie Ihrem Kind ruhig die Gelegenheit, sich tags\u00fcber auszuruhen oder zu schlafen.\nAndererseits \u00fcbersch\u00e4tzen Eltern das Schlafbed\u00fcrfnis oft, sagt Kinder\u00e4rztin Quante.\nDarf ich mein Kind aus dem Mittagsschlaf wecken?\nWas nach einem zu ausgiebigen Nickerchen am Tag passiert, ist die logische Folge: \u201eDie Kinder sind dann nachts hellwach.\u201c Der so wichtige Schlaf-Wach-Rhythmus ist aus dem Takt gekommen.\nDen Mittagsschlaf zu verk\u00fcrzen, indem Sie das Kind wecken oder ihn abschaffen, kann dann der richtige Schritt sein. \u201eWenn Kinder mehr als zwei Stunden Mittagsschlaf halten, bekommen sie zu viel Tiefschlaf\u201c, sagt Quante. Dann sei der Schlafdruck abends zu gering.\nAus dem gleichen Grund sollten die Kleinen ihr Tagesnickerchen auch nicht zu sp\u00e4t halten. Wecken Sie Ihren Nachwuchs sp\u00e4testens vier Stunden vor dem abendlichen Zubettgehen.\nAb welchem Alter sollten Kinder keinen Mittagsschlaf mehr machen?\n\u201eEs gibt eine \u00dcbergangszeit bis zum Alter von f\u00fcnf Jahren\u201c, sagt Quante. In einem Empfehlungspapier der DGSM hei\u00dft es: \u201eGro\u00dfe epidemiologische Studien haben gezeigt, dass bis zum Alter von drei Jahren \u00fcber die H\u00e4lfte der Kinder in Mittel- und Westeuropa einen Tagesschlaf machen. Mit Eintritt in das Vorschulalter (f\u00fcnf bis sechs Jahre) halten weniger als 10 Prozent der Kinder dort Mittagsschlaf.\u201c\nKein Mittagsschlaf n\u00f6tig? So erkennen Sie es:\n- sp\u00e4tes Einschlafen am Abend\n- keine M\u00fcdigkeit oder Verhaltensauff\u00e4lligkeiten auch ohne Mittagsschlaf\nSollte das Kind doch tags\u00fcber schlummern? Das sind die Anzeichen:\n- Ihr Kind wird im Laufe des Tages weinerlich, launisch oder ungeduldig.\n- Ihr Kind hat eine Krise am Nachmittag oder fr\u00fchen Abend, welche sich jedoch wieder bessert.\n- Das Kind g\u00e4hnt, reibt sich die Augen oder regt sich beim Zubettgehen auf.\n- Das Kind schl\u00e4ft h\u00e4ufig ein, zum Beispiel im Auto oder beim Fernsehen.\nAb wann spricht man bei Kindern von Schlafst\u00f6rungen?\nSowohl Ein- und Durchschlafprobleme (Insomnien) als auch Parasomnien - also Sprechen im Schlaf, Schlafwandeln oder n\u00e4chtliches Hochschrecken - sind zwar nicht gerade angenehm, aber ganz normal. Parasomnien sogar bis ins Alter von 13 Jahren. Sie sind oft vor\u00fcbergehender Natur. \u201eEs w\u00e4chst sich vieles raus\u201c, sagt Mirja Quante.\nAber eben nicht immer. So k\u00f6nnen sich Ein- und Durchschlafprobleme, die vor allem im S\u00e4uglingsalter oft vorkommen, chronifizieren.\nErst dann spricht man nicht mehr von Schlafproblemen, sondern Schlafst\u00f6rungen - bei denen Sie \u00e4rztlichen Rat einholen sollten.\nDenn: Langfristiger Schlafmangel kann nach Angaben von Kinderarzt Wiater zu Folgeerkrankungen vergleichbar mit denen bei Erwachsenen f\u00fchren:\n- Blutdruck und das Risiko von Herz-Kreislauf-Erkrankungen steigen.\n- Das Immunsystem wird geschw\u00e4cht: Ihr Kind ist anf\u00e4lliger f\u00fcr Infektionskrankheiten.\n- Das Risiko f\u00fcr \u00dcbergewicht (Adipositas) steigt.\n- Das Risiko f\u00fcr Aufmerksamkeits- und schulische Leistungsst\u00f6rungen steigt.\n- Psychische Probleme k\u00f6nnen entstehen.\nAuch Wachstumsst\u00f6rungen seien m\u00f6glich, sagt Wiater. Ausl\u00f6ser k\u00f6nnten dauerhaft atmungsbezogene Schlafst\u00f6rungen sein, also kurze Atemaussetzer mit Schnarchen. Sie st\u00f6ren den Tiefschlaf, lassen den Sauerstoffgehalt im Blut sinken und bremsen dadurch die Aussch\u00fcttung der Wachstumshormone.\nLaut der Barmer Ersatzkasse liegt bei Kindern ab einem halben Jahr eine Einschlafst\u00f6rung vor, wenn Folgendes regelm\u00e4\u00dfig vorkommt:\n- Das Kind braucht l\u00e4nger als eine halbe Stunde zum Einschlafen.\n- Das Kind ben\u00f6tigt dazu aufwendige Unterst\u00fctzung von den Eltern, zum Beispiel langes Herumtragen.\nEine Durchschlafst\u00f6rung besteht demnach, wenn Ihr Kind ab diesem Alter regelm\u00e4\u00dfig...\n- mindestens dreimal in der Nacht aufwacht und das in mindestens vier N\u00e4chten pro Woche.\n- beim n\u00e4chtlichen Erwachen im Schnitt l\u00e4nger als 20 Minuten wach ist.\n- nur mithilfe der Eltern wieder einschlafen kann.\nWas k\u00f6nnen Eltern tun, wenn sie bei ihren Kindern Schlafst\u00f6rungen beobachten?\nBevor Sie professionelle Hilfe in Anspruch nehmen, k\u00f6nnen Sie es mit Schlafhygiene versuchen. Hinter dem Begriff verbergen sich ein paar leicht umzusetzende Ma\u00dfnahmen:\n- Der Schlafraum sollte ruhig und dunkel sein (ein Steckdosenl\u00e4mpchen ist okay).\n- Ideal ist eine Raumtemperatur von etwa 18 Grad.\n- Ihr Kind sollte nicht zu warm angezogen sein.\n- Einschlafrituale pr\u00fcfen und gegebenenfalls verbessern.\nGut zu wissen: Auch zu Hause zu rauchen, ist keine gute Idee. Der Zusammenhang von Nikotinbelastung und pl\u00f6tzlichem Kindstod bei Babys ist seit Jahren bekannt und mehrfach belegt. Auch kann Zigarettenrauch die Schlafphasen und den Tiefschlaf Ihres Kindes verk\u00fcrzen.\nUnd wenn es trotzdem nicht besser wird?\nBleiben die Schlafprobleme trotz guter Schlafhygiene \u00fcber einen Beobachtungszeitraum von zwei oder drei Monaten bestehen, sollte ein Arzt oder eine \u00c4rztin aufgesucht werden, empfiehlt Quante.\nErste Anlaufstelle ist der Haus- oder Kinderarzt. Liegen n\u00e4chtliche Atembeschwerden vor, wird sie dieser an einen HNO-Experten oder an ein Schlaflabor \u00fcberweisen, wo Ihr Kind w\u00e4hrend des Schlafs \u00fcberwacht wird.\nWichtig: Schlafprobleme in den Wochen nach der Geburt werden oft durch die sogenannten Dreimonatskoliken verursacht. Mediziner bezeichnen diese als Regulationsst\u00f6rungen im S\u00e4uglingsalter, bei denen Bl\u00e4hungen und Darmkoliken meist zu heftigen Bauchschmerzen f\u00fchren.\nBetroffene Babys schreien oft bis tief in die Nacht hinein. Laut Fachmann Wiater besteht bei betroffenen S\u00e4uglingen schon nach einem Monat Handlungsbedarf.\nEltern solcher \u201eSchreibabys\u201c stehen spezielle Notfallambulanzen offen. Die Adressen erfahren Sie bei Ihrem Kinderarzt oder Ihrer Kinder\u00e4rztin. Und in aller Regel gilt auch hier: Bald werden Sie und ihr Nachwuchs (wieder) ruhig schlafen k\u00f6nnen.\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:220222-99-234760/79", "language": null, "image": "https://ga.de/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_e24fb173d67fde0186c2ba468e79cd14/w1200_h630_x1024_y707_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012358-v6-s2048-9b0afb5d99a07a37.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://abo.ga.de/service/", "https://id.ga.de/", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/bonn/", "/region/", "/news/", "/sport/", "/freizeit/", "/ratgeber/", "https://abo.ga.de/newsletter-verwaltung/?_gl=1*16qk4r9*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5NjUuNTguMC4w", "https://abo.ga.de/aboshop/?_gl=1*5pffeq*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5MDYuNTcuMC4w", "https://rp-online.de/?utm_source=ga&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/ratgeber/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis auf einen interessanten Artikel: 3 Schlafprobleme bei Kindern - und wie Eltern sie l\u00f6sen&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0D%0A%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A3 Schlafprobleme bei Kindern - und wie Eltern sie l\u00f6sen%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A%0D%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20GA-BONN%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fga.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_4d388460550179fa7ec626074d90da69/w1900_h1311_x1024_y707_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012358-v6-s2048-9b0afb5d99a07a37.jpeg", "/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_59f625d11727ffbb88efd8e7cd082ab9/w1900_h1266_x1024_y682_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012364-v4-s2048-cecc053b67a68269.jpeg", "/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_b8f9ab6cbeb66c2ab7bff305cc9c3900/w1900_h1266_x1024_y682_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012368-v4-s2048-4c0d1c0f136ed65d.jpeg", "/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_94811533e34cf03b5a4ba4d23b7c178a/w1900_h1266_x1024_y682_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012377-v6-s2048-ee890c8499ab401a.jpeg", "/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_6e1a3b1a31b4d87436507bb01217c16b/w1900_h1266_x1024_y682_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012360-v7-s2048-dfe4a926ffd22186.jpeg", "http://dpaq.de/X3lR6", "http://dpaq.de/znJwd", "http://dpaq.de/ZVeYF", "/imgs/93/1/8/1/1/4/4/5/0/7/tok_49db44b8706eeeeafede1d12e5ce1e01/w1900_h1266_x1024_y682_urn_newsml_dpa_com_20090101_220321-911-012366-v5-s2048-78da1003ea3cd458.jpeg", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/hunderte-meckenheimer-protestieren-gegen-grundsteuererhoehung_aid-100194847", "/bonn/bad-godesberg/bonn-lannesdorf-neuer-paechter-fuer-frueheren-edeka-gefunden_aid-100096311", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/nach-flut-in-ahrweiler-tiny-haeuser-und-container-werden-aufgeloest_aid-100064311", "/bonn/stadt-bonn/fame-fighting-in-bonn-diese-reality-tv-stars-steigen-in-den-ring_aid-99858965", "/region/siebengebirge/koenigswinter/linz-am-rhein-leiche-identifiziert-vermisster-aus-koenigswinter_aid-99968669", "/bonn/stadt-bonn/schlaganfall-interview-mit-bonner-arzt_aid-100100777", "/ratgeber/fit-und-gesund/yoga-in-bonn-welche-studios-gibt-es-und-welches-ein-angebot-haben-sie_aid-65377275", "/news/wirtschaft/ueberregional/psychische-erkrankungen-e-diagnose-therapie-reha_aid-99441475", "/ratgeber/fit-und-gesund/das-ukb-beraet-zu-gefaessveraenderungen_aid-99390443", "/ratgeber/fit-und-gesund/ernaehrungsmediziner-martin-smollich-verraet-welche-lebensmittel-die-gesundheit-foerdern_aid-98930423", "/ratgeber/fit-und-gesund/lachgas-als-partydroge-was-sind-die-risiken_aid-100187907", "/ratgeber/fit-und-gesund/zeitumstellung-samstag-werden-die-uhren-umgestellt_aid-46740811", "/ratgeber/fit-und-gesund/zeitumstellung-diese-7-fakten-muessen-sie-kennen_aid-97515633", "/news/wirtschaft/ueberregional/online-shopping-das-sollte-man-bei-retouren-beachten_aid-86503507", "/ratgeber/fit-und-gesund/haeusliche-intensivpflege-selbstbestimmung-noch-moeglich_aid-86562359", "/ratgeber/familie/geburt-was-ich-gerne-vorher-gewusst-haette_aid-86232791", "/ratgeber/familie/geburt-was-ich-gerne-vorher-gewusst-haette_aid-86232791", "/news/wirtschaft/ueberregional/fragen-und-antworten-zur-schufa-und-bonitaet_aid-86397243", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/essen-fuer-veganer-veganes-fleisch-als-alternative_aid-86334915", "/bonn/stadt-bonn/deutschlandticket-verkauf-beginnt-fuer-wen-lohnt-es-sich-vorteile-zum-swb-abo_aid-86247753", "/ratgeber/geld-und-karriere/wie-man-mit-zu-viel-kontrolle-im-job-umgeht_aid-86396101", "/ratgeber/fit-und-gesund/so-laesst-sich-bewegung-in-den-arbeitsalltag-einbauen_aid-98946905", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/rhein-sieg-kreis-praxis-in-wachtberg-hausarztsterben_aid-98882069", "/ratgeber/fit-und-gesund/long-covid-die-unsichtbaren-folgen-der-corona-erkrankung_aid-98533081", "/bonn/stadt-bonn/engpass-bei-medikamenten-fuer-kinder-interview-mit-axel-gerschlauer_aid-98388197", "/ratgeber/fit-und-gesund/ukb-beraet-zu-schutz-und-behandlung-der-aorta_aid-97650195", "/news/panorama/corona-test-abgelaufen-kann-ich-ihn-noch-verwenden_aid-97650233", "/news/panorama/corona-test-abgelaufen-kann-ich-ihn-noch-verwenden_aid-97650233", "/ratgeber/fit-und-gesund/rsv-corona-grippe-welche-impfungen-sinnvoll-fuer-kinder_aid-97578801", "/ratgeber/fit-und-gesund/sophie-rosentreter-ex-model-dreht-filme-fuer-demenzkranke_aid-97146669", "/ratgeber/fit-und-gesund/welche-klima-ausfluechte-wir-benutzen-und-warum_aid-97149509", "/ratgeber/fit-und-gesund/sport-diese-ernaehrung-empfiehlt-eine-oecotrophologin_aid-96750695", "https://de-de.facebook.com/gaonline/", "https://twitter.com/gabonn", "https://www.instagram.com/generalanzeiger/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verlag/agb-und-nutzungsbedingungen/", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "https://www.interred.de/", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#pushnotifications", "", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "/bonn/beuel/", "/bonn/bad-godesberg/", "/bonn/hardtberg/", "/bonn/blaulicht/", "/bonn/aufwacher-podcast/", "/region/", "/region/sieg-und-rhein/", "/region/sieg-und-rhein/siegburg/", "/region/sieg-und-rhein/sankt-augustin/", "/region/sieg-und-rhein/hennef/", "/region/sieg-und-rhein/niederkassel/", "/region/sieg-und-rhein/troisdorf/", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/", "/region/siebengebirge/", "/region/siebengebirge/bad-honnef/", "/region/siebengebirge/koenigswinter/", "/region/siebengebirge/kreis-neuwied/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/alfter/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/rheinbach/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/swisttal/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/", "/region/ahr-und-rhein/", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/", "/region/ahr-und-rhein/altenahr/", "/region/ahr-und-rhein/grafschaft/", "/region/ahr-und-rhein/remagen/", "/region/ahr-und-rhein/sinzig/", "/region/ahr-und-rhein/mehr-von-ahr-und-rhein/", "/region/koeln-und-rheinland/", "/region/blaulicht/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "/news/politik/ausland/", "/news/politik/landtagswahl/", "/news/politik/landtagswahl/ergebnisse2022/", "/news/wirtschaft/", "/news/wirtschaft/regional/", "/news/wirtschaft/ueberregional/", "http://www.moneyspecial.de/3473/", "/news/kultur-und-medien/", "/news/kultur-und-medien/regional/", "/news/kultur-und-medien/ueberregional/", "/news/panorama/", "/news/wissen-und-bildung/", "/news/wissen-und-bildung/regional/", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/", "/news/digitale-welt/", "/news/nrw/", "/sport/", "/sport/telekom-baskets-bonn/", "/sport/bonner-sc/", "/sport/fckoeln/", "/sport/regional/", "/sport/fussball/", "/sport/formel1/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/ergebnisse-und-tabellen/", "/sport/ga-sportlerwahl/", "/sport/wm2022/", "/freizeit/", "/freizeit/region-erleben/", "/freizeit/gastro-szene/", "/freizeit/puetzchens-markt/", "/freizeit/kino/", "https://tv.ga.de/", "/freizeit/reise/", "/freizeit/termine/", "https://www.bonnticket.de/ga-tickets/", "/ratgeber/", "/ratgeber/essen-und-trinken/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/mode-und-lifestyle/", "/ratgeber/geld-und-karriere/", "/ratgeber/geld-und-karriere/studium-und-beruf/", "/ratgeber/geld-und-karriere/steuern-und-recht-und-finanzen/", "/ratgeber/tier-und-wir/", "/wetter/", "/wetter/news/", "/wetter/regenradar/", "https://wetter.ga.de", "https://wetter.ga.de/wetterwarnungen", "/verkehr/", "/verkehr/news/", "/verkehr/baustellen/", "/verkehr/gefahrenstellen/", "/verkehr/verkehrslage/", "https://verlag.ga.de/engagement/", "/spiele/", "/ga-erlebniswelt/", "/ga-erlebniswelt/archiv/", "/ga-erlebniswelt/buchtipps/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/ga-wandertag/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/sommergarten/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/torfieber/", "/ga-erlebniswelt/messen/", "https://events.ga.de/messen/immobilienmesse", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-karrieretag/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/aussteller/", "/ga-erlebniswelt/zeitungspaten/", "/meinung/", "/meinung/karikaturen/", "https://ga-story.de/", "/fotos/", "/fotos/bonn/", "/fotos/region/", "/fotos/bilder-des-tages/", "/fotos/partys/", "/fotos/events/", "/fotos/sport/", "/fotos/news/", "/thema/", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de/", "https://verlag.ga.de/produkte", "https://verlag.ga.de/engagement/", "https://verlag.ga.de/karriere", "https://verlag.ga.de/kontakt", "https://abo.ga.de/aboshop/", "https://abo.ga.de/aboshop/", "/verlag/abo-und-service/datenerhebung/", "/verlag/anzeigen/", "/verlag/anzeigen/services/", "https://epaper.ga.de/", "/ga-english/", "/ga-english/news/", "/ga-english/welcome-to-bonn/", "/podcasts/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/spezial/", "/sonderthemen/spezial/s-immobilienpartner/", "/sonderthemen/aktuelles/", "/sonderthemen/top-tipps/", "/sonderthemen/top-tipps/kultur/", "https://sonderthemen.ga.de/", "https://general-anzeiger-bonn.weekli.pub", "", "#", "#", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}