{"title": "Pressemitteilungen \u2013 September 2022", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-09-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unsere Pressemitteilungen informieren Sie \u00fcber aktuelle Ereignisse aus der Universit\u00e4t. Dazu z\u00e4hlen neue Forschungsergebnisse, universit\u00e4re Themen und Veranstaltungsank\u00fcndigungen. Sie wollen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Neuigkeiten aus der Goethe-Universit\u00e4t informiert werden?\n[Abonnieren Sie unsere Pressemitteilungen.](/f7/presse-news-abonnieren-34791208)\nR\u00f6ntgenstrukturanalyse zeigt, wie MHC I-Molek\u00fcle mit Peptiden beladen werden\nF\u00fcr eine angemessene Immunantwort ist es essentiell, dass infizierte oder entartete Zellen von T-Lymphozyten erkannt werden. T-Lymphozyten erkennen solche Zellen anhand von antigenen Peptiden, die diese Zellen mithilfe spezialisierter Oberfl\u00e4chenmolek\u00fcle (MHC I-Molek\u00fcle) pr\u00e4sentieren. Ein Frankfurter Forschungsteam konnte nun mittels R\u00f6ntgenstrukturanalyse zeigen, wie die MHC I-Molek\u00fcle mit Peptiden beladen und wie daf\u00fcr geeignete Peptide ausgew\u00e4hlt werden.\nFRANKFURT. T-Lymphozyten sind als Taskforce des adaptiven Immunsystems daf\u00fcr verantwortlich, mit Viren infizierte oder Krebszellen anzugreifen und zu t\u00f6ten. Solche Zellen pr\u00e4sentieren wie alle K\u00f6rperzellen auf ihrer Oberfl\u00e4che Bruchst\u00fccke aller Proteine, die sie im Inneren herstellen. Sind darunter Peptide, die ein T-Lymphozyt als fremd erkennt, wird dieser scharf geschaltet und t\u00f6tet die betreffende Zelle ab. F\u00fcr eine robuste T-Zell-Antwort ist es daher wichtig, dass der T-Lymphozyt geeignete Protein-Bruchst\u00fccke pr\u00e4sentiert bekommt. Wie die Zelle diese Protein-Bruchst\u00fccke oder Peptide ausw\u00e4hlt, hat nun das Forschungsteam um Simon Trowitzsch und Robert Tamp\u00e9 vom Institut f\u00fcr Biochemie der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt aufgekl\u00e4rt.\nDie Pr\u00e4sentation der Peptide erfolgt auf sogenannten Haupthistokompatibilit\u00e4tsmolek\u00fclen der Klasse I (MHC I). MHC I-Molek\u00fcle sind eine Gruppe sehr vielf\u00e4ltiger Oberfl\u00e4chenproteine, die entsprechend eine Vielzahl unterschiedlicher Peptide binden k\u00f6nnen. MHC I-Molek\u00fcle sind in der Zellmembran verankert und bilden mit ihrem nach au\u00dfen gerichteten Anteil eine Peptidbindetasche. Wie alle Oberfl\u00e4chenproteine durchlaufen die MHC I-Molek\u00fcle den sogenannten sekretorischen Weg: Sie werden in das Hohlraumsystem (Endplasmatisches Retikulum (ER) und Golgi-Apparat) der Zelle hinein synthetisiert und dort gefaltet. Aus dem Hohlraumsystem schn\u00fcren sich danach kleine Bl\u00e4schen (Vesikel) ab, wandern zur Zellmembran und verschmelzen mit ihr.\nDer Reifeprozess der MHC I-Molek\u00fcle wird sehr streng kontrolliert: Im ER unterst\u00fctzen Chaperone \u2013 als \u201eAnstandsdamen\u201c bezeichnete Eiwei\u00dfe \u2013 ihre Faltung. Das Chaperon Tapasin ist dabei entscheidend f\u00fcr die Beladung mit Peptiden. \u201eWenn ein MHC I-Molek\u00fcl ein Peptid gebunden hat, pr\u00fcft Tapasin, wie fest die Bindung ist\u201c, erkl\u00e4rt Trowitzsch die Aufgabe des Chaperons. \u201eIst die Bindung instabil, wird das Peptid entfernt und durch ein fest bindendes ausgetauscht.\u201c Wie genau Tapasin diese Aufgabe ausf\u00fchrt, konnte jedoch bisher nicht gekl\u00e4rt werden \u2013 vor allem, weil der Beladevorgang extrem schnell abl\u00e4uft.\nDem Team um Trowitzsch und Tamp\u00e9 ist es nun erstmals gelungen, die kurzlebige Interaktion zwischen Chaperon und MHC I-Molek\u00fcl durch eine R\u00f6ntgenstrukturanalyse sichtbar zu machen. Daf\u00fcr produzierten sie Varianten der beiden Interaktionspartner, die nicht mehr in der Membran steckten, reinigten diese und brachten sie zusammen. Ein Trick half, den Beladekomplex in Aktion f\u00fcr die Kristallisation einzufangen: Zuerst belud das Forschungsteam das MHC I-Molek\u00fcl mit einem hochaffinen Peptid, so dass eine stabile Bindung zustande kam. Durch ein Lichtsignal konnte eine Spaltung des Peptids ausgel\u00f6st werden, die die F\u00e4higkeit, das MHC I-Molek\u00fcl zu binden, stark herabsetzte. Sofort trat Tapasin auf den Plan und ging mit dem Peptid-freien MHC I-Molek\u00fcl einen Verbund ein. \u201eDie lichtinduzierte Spaltung des Peptids war f\u00fcr den Erfolg unseres Experiments entscheidend\u201c, so Tamp\u00e9. \u201eMit Hilfe dieser neuartigen Optochemischen Biologie k\u00f6nnen wir nun gezielt komplexe zellbiologische Prozesse einzeln nachbilden.\u201c\nAnhand der R\u00f6ntgenstrukturanalyse der Kristalle lie\u00df sich erkennen, wie Tapasin die Peptidbindetasche des MHC I-Molek\u00fcls weitet und dadurch die Festigkeit der Peptidbindung pr\u00fcft. Dazu bilden die Interaktionspartner eine gro\u00dfe Kontaktfl\u00e4che aus; eine Schleife des Tapasins ragt zur Stabilisierung in die geweitete Bindetasche. \u201eDamit zeigen wir erstmals einen wichtigen Vorgang innerhalb des Antigen-Beladens in hoher Aufl\u00f6sung\u201c, freut sich Tamp\u00e9. Aus den Aufnahmen lasse sich auch ableiten, wie ein einzelnes Chaperon mit der enormen Vielfalt an MHC I-Molek\u00fclen interagieren kann, so der Biochemiker: \u201eTapasin bindet genau die nicht-variablen Bereiche der MHC I-Molek\u00fcle.\u201c Die neue Struktur verbessert aber nicht nur das Verst\u00e4ndnis der komplexen Vorg\u00e4nge bei der Beladung der MHC I-Molek\u00fcle. Sie soll auch dabei helfen, geeignete Kandidaten f\u00fcr die Impfstoffentwicklung auszuw\u00e4hlen.\nPublikation: Ines\nKatharina M\u00fcller, Christian Winter, Christoph Thomas, Robbert M. Spaapen, Simon\nTrowitzsch, Robert Tamp\u00e9. Structure of an MHC I\u2013tapasin\u2013ERp57 editing complex\ndefines chaperone promiscuity. Nature Communications (2022)\n[https://www.nature.com/articles/s41467-022-32841-9](https://www.nature.com/articles/s41467-022-32841-9)\nWeitere\nInformationen\nProf. Dr. Robert Tamp\u00e9 / Dr. Simon Trowitzsch\nSFB 1507 \u2013 Protein Assemblies and Machineries in Cell Membranes\nInstitute of Biochemistry, Biocenter\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt\n[tampe@em.uni-frankfurt.de](mailto:tampe@em.uni-frankfurt.de)\n[trowitzsch@biochem.uni-frankfurt.de](mailto:trowitzsch@biochem.uni-frankfurt.de)\nTel: +49 69 798-29475\nHomepage:\n[https://www.biochem.uni-frankfurt.de/index.php?id=10](https://www.biochem.uni-frankfurt.de/index.php?id=10)\nDie Akademie f\u00fcr Islam in Wissenschaft und Gesellschaft (AIWG) startet in die zweite F\u00f6rderphase\nDie Akademie f\u00fcr Islam in Wissenschaft und Gesellschaft (AIWG) an der Goethe-Universit\u00e4t wird f\u00fcr weitere f\u00fcnf Jahre vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) gef\u00f6rdert. Das BMBF unterst\u00fctzt die Arbeit der Akademie mit 6,4 Millionen Euro.\nFRANKFURT. Bis zum Jahr 2027 will die AIWG mit den F\u00f6rdermitteln weiterhin die bisherigen Leitziele der Konsolidierung der islamisch-theologischen Studien (ITS) im Wissenschaftssystem und des Transfers beibehalten, sich hierbei jedoch verst\u00e4rkt als zentraler Knotenpunkt f\u00fcr universit\u00e4ts\u00fcbergreifende Verbundprojekte sowie f\u00fcr weitere wissenschaftliche und gesellschaftliche Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Islamische Theologie sowie gesellschaftliche Diversit\u00e4t und Partizipation aufstellen. Unter anderem wird sie hierzu gezielte Forschungsimpulse im Sinne einer standort\u00fcbergreifenden Fachkonsolidierung geben und sich weiter als bundesweite Forschungs- und Transferinstitution an der Goethe-Universit\u00e4t zu islam- und religionsbezogenen Fragen etablieren.\n\u201eDas BMBF f\u00f6rdert die Islamische Theologie an deutschen Hochschulen seit mehr als einem Jahrzehnt. In dieser Zeit sind sieben universit\u00e4re Zentren und fast 40 Professuren entstanden\u201c, sagt Sandro Holzheimer, Referent beim Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, und betont: \u201eDass die Etablierung der jungen Disziplin so erfolgreich verlaufen ist, ist auch das Verdienst der AIWG. Sie hat die Vernetzung und Kooperation innerhalb des Fachs entscheidend vorangetrieben und setzt sich mit vielf\u00e4ltigen Formaten f\u00fcr eine konstruktive und sachliche Debatte \u00fcber den Islam in Wissenschaft und Gesellschaft ein.\u201c\nDie Arbeit der AIWG wird weiterhin an der Goethe-Universit\u00e4t in Frankfurt a.M. umgesetzt, aber mit bundesweiter, teilweise auch internationaler Ausrichtung.\nUniversit\u00e4tspr\u00e4sident Prof. Enrico Schleiff gratuliert der AIWG zur Weiterf\u00f6rderung: \u201eDie AIWG konnte sich als eine bundesweit einmalige Plattform f\u00fcr die Forschung und die Vernetzung von Expert_innen zum Islam etablieren. Die Weiterf\u00f6rderung ist zugleich Ausweis des bisherigen Erfolgs und Ansporn, die strategischen Entwicklungsziele konsequent weiterzuverfolgen. Die AIWG bildet eine zentrale S\u00e4ule der islambezogenen Expertise an der Goethe-Universit\u00e4t, von der wichtige Beitr\u00e4ge zur inter- und transdisziplin\u00e4ren Wissensproduktion zum Islam und zu einer st\u00e4rkeren Profilierung der islambezogenen Forschung an unserer Universit\u00e4t zu erwarten sind.\u201c\nDie AIWG hat in der ersten durch das BMBF finanzierten F\u00f6rderphase \u00fcber ihre Wissenschaftsformate bundesweit mehr als 20 Forschungsprojekte von muslimischen Theologen und Theologinnen aus unterschiedlichen Subdisziplinen des Fachs an verschiedenen Partnerhochschulen erfolgreich durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Au\u00dferdem konnten zahlreiche Praxisprojekte zu verschiedenen gesellschaftlichen Themen und ein Mentoringprogramm umgesetzt werden. \u00dcber ihre Formate hat sich die AIWG mit zahlreichen Partnern wichtigen und zukunftsweisenden Forschungs- und Gesellschaftsthemen gewidmet \u2013 zum Beispiel den digitalen Technologien in den islamisch-theologischen Studien oder der Frage nach der beruflichen Besch\u00e4ftigungssituation von ITS-Absolventinnen und Absolventen. Zudem wurden in zahlreichen Gespr\u00e4chsrunden mit Expertinnen und Experten aus verschiedenen Bereichen und teilweise interreligi\u00f6s zukunftstr\u00e4chtige Themen wie Digitalisierung und Religion oder moderne Religionspolitik bearbeitet.\n\u201eWir freuen uns, dass die AIWG auch in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren die islamisch-theologische Forschung in Deutschland weiter voranbringen kann. Wir werden k\u00fcnftig auch selbst wichtige wissenschaftliche Fragen bearbeiten und den Wissenstransfer zur Gesellschaft hin noch gezielter betreiben. Wir nehmen Fragen auf, die sich aus der Beheimatung von Muslimen in Deutschland f\u00fcr Muslime und Nichtmuslime praktisch ergeben und bringen diese mit der Wissenschaft in Austausch. Wir danken den F\u00f6rderern f\u00fcr das Vertrauen in unsere innovativen Formate und die Anerkennung unserer bisherigen Arbeit\u201c, sagt AIWG-Direktor Prof. Bekim Agai.\nEin Bild\nvon AIWG-Direktor Prof. Bekim Agai zum Download unter:\n[https://www.uni-frankfurt.de/125809442](https://www.uni-frankfurt.de/125809442)\nBildtext: Prof. Bekim Agai leitet die Akademie f\u00fcr Islam in Wissenschaft und Gesellschaft an der Goethe-Universit\u00e4t. Die Akademie hat nun eine F\u00f6rderzusage f\u00fcr weitere f\u00fcnf Jahre erhalten. (Foto: Julius Matuschik)\nWeitere\nInformationen\nStefanie Golla\nKoordinatorin Wissenschaftskommunikation und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nAkademie f\u00fcr Islam in Wissenschaft und Gesellschaft\nGoethe-Universit\u00e4t\nTelefon 069 798-22459\nE-Mail\n[golla@aiwg.de](mailto:golla@aiwg.de)Homepage\nReihe StreitClub im English Theatre mit Deitelhoff und Friedman fortgesetzt / Diesmal zu Gast: Rainer Hank und Marcel Fratzscher\nFRANKFURT. Die Veranstaltungsreihe \u201eStreitClub\u201c geht in eine neue Runde. Nicole Deitelhoff, Professorin f\u00fcr Politikwissenschaft an der Goethe-Universit\u00e4t und Sprecherin des Forschungsinstituts Gesellschaftlicher Zusammenhalt, l\u00e4dt gemeinsam mit dem Publizisten und Moderator Michel Friedman zum Diskutieren ein. Die Veranstaltung steht diesmal unter dem Titel \u201eAngst vor der Armut \u2013 versagt der Staat?\u201c und findet\nam\nMontag, 10. Oktober, um 19:30 Uhr\nim The English Theatre Frankfurt,\nGallusanlage 7\n60329 Frankfurt am Main\nstatt.\nDie Inflation in der Eurozone steigt und steigt, die Lebenshaltungskosten ebenso. Manche Stimmen aus Wissenschaft und Gesellschaft sagen bereits eine tiefe Rezession voraus. Kein Wunder, dass viele Menschen nicht nur dem n\u00e4chsten Winter, sondern auch den kommenden Jahren mit \u00e4ngstlichen Gef\u00fchlen entgegensehen. Wie kann der Staat eingreifen? Wie kann er das Vertrauen der Menschen (wieder-)gewinnen? Die bereits beschlossenen Ma\u00dfnahmen sind jedenfalls \u00e4u\u00dferst umstritten. Auch von Staatsversagen ist die Rede. Zurecht? Dar\u00fcber diskutieren diesmal der Wirtschaftsjournalist Rainer Hank und der Pr\u00e4sident des diw (Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung) Prof. Marcel Fratzscher mit den beiden Gastgebern.\nDr. Rainer Hank (Jahrgang 1953) ist Publizist und Kolumnist, in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung schreibt er unter dem Titel \u201eHanks Welt\u201c \u00fcber Wirtschaftsthemen. Hank hat in T\u00fcbingen und Fribourg (Schweiz) Literaturwissenschaft, Philosophie und Katholische Theologie studiert und wurde 1983 mit einer literaturwissenschaftlichen Arbeit promoviert. Von 1988 an war er Mitglied der Wirtschaftsredaktion der FAZ, 1997 war er im Rahmen eines Sabbaticals Visiting Scholar an der Business School des Massachusett Institute of Technology und am Center for European Studies der Harvard University. Von 1999 bis 2001 leitete er die Wirtschaftsredaktion des \u201eTagesspiegels\u201c (Berlin), von 2001 bis 2018 das Ressort Wirtschaft und \u201eGeld & Mehr\u201c der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung.\nProf. Marcel Fratzscher (Jahrgang 1971), Ph.D. befasst sich als Wissenschaftler, Autor und Kolumnist mit wirtschafts- und gesellschaftspolitischen Themen. Er ist Pr\u00e4sident des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW) und Professor f\u00fcr Makro\u00f6konomie an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Er geh\u00f6rt dem High-level Advisory Board der Vereinten Nationen zu den Nachhaltigen Entwicklungszielen (SDGs) an und ist Mitglied des Beirats des Bundeswirtschaftsministeriums und Mitglied des Kuratoriums der Hertie School of Governance. Inhaltlich fokussiert er sich auf die Themen Makro\u00f6konomie und Finanzm\u00e4rkte, soziale Ungleichheit, Globalisierung und europ\u00e4ische Integration. Fratzscher ist zudem Kolumnist bei Zeit Online und ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig Kommentare in deutschen und internationalen Medien wie der Financial Times und Project Syndicate. Im M\u00e4rz 2022 erschien von ihm: \u201eGeld oder Leben \u2013 Wie unser irrationales Verh\u00e4ltnis zum Geld unsere Gesellschaft spaltet\u201c.\nProf. Dr. Nicole Deitelhoff ist Professorin f\u00fcr Internationale Beziehungen an der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt und Direktorin des Leibniz-Instituts Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung. Sie forscht und lehrt zu internationaler politischer Theorie, globalem Regieren und Konflikten um Institutionen und Normen sowie zu sozialen Bewegungen und der Zukunft der Demokratie. 2008 erhielt sie den Heinz Maier-Leibnitz-Preis der Deutschen Forschungsgemeinschaft und 2017 wurde ihre Arbeit mit dem Schader-Preis pr\u00e4miert. Sie ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Sprecherin des bundesweiten Forschungsinstituts Gesellschaftlicher Zusammenhalt (FGZ), Sprecherin des Leibniz-Forschungsverbunds \u201eKrisen einer globalisierten Welt\u201c und Co-Sprecherin des Forschungsverbunds \u201eNormative Ordnungen\u201c sowie der Forschungsinitiative \u201eConTrust \u2013 Vertrauen im Konflikt\u201c. Im August 2022 hat sie au\u00dferdem die Leitung des Expertengremiums zur fachwissenschaftlichen Begleitung der documenta15 \u00fcbernommen.\nDr. Julien Michel Friedman ist ein deutsch-franz\u00f6sischer Jurist, Philosoph, Publizist und Autor. Von 2016 bis 2021 war er zudem Honorarprofessor an der Frankfurt University of Applied Sciences und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des Center for Applied European Studies (CAES). Aktuell moderiert er f\u00fcr den S\u00fcdwestrundfunk (SWR) das Demokratieforum im Hambacher Schloss und empf\u00e4ngt seit 2017 beim Berliner Ensemble regelm\u00e4\u00dfig G\u00e4ste f\u00fcr das Format \u201eFriedman im Gespr\u00e4ch\u201c. Seit September 2020 ist Michel Friedman au\u00dferdem Moderator der Veranstaltungsreihe \u201eDenken ohne Gel\u00e4nder\u201c des J\u00fcdischen Museums in Frankfurt. Folgende B\u00fccher von ihm sind bisher erschienen: \u201eKaddisch vor Morgengrauen\u201c (2005), \u201eZeitenwende\u201c (2020), das in Zusammenarbeit mit Harald Welzer entstand, \u201eStreiten? Unbedingt!\u201c (2021) und j\u00fcngst \u201eFremd\u201c.\nDer StreitClub ist ebenso wie die Formate\n\u201eStreitBus\u201c (in Kooperation mit dem DemokratieWagen von mehralsw\u00e4hlen e.V. und\ndem Leibniz-Institut Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung) und\ndie Online-Debattenreihe \u201eKontrovers: Aus dem FGZ\u201c Teil des Projekts \u201eFrankfurt\nstreitet!\u201c des Frankfurter FGZ-Standorts. Dabei geht es um die Bedeutung von\nStreitkultur f\u00fcr die Demokratie.\nTickets f\u00fcr den StreitClub sind f\u00fcr 12 bzw.\n10 Euro \u00fcber das English Theatre Frankfurt erh\u00e4ltlich,\n[https://cutt.ly/streitclub_tickets](https://cutt.ly/streitclub_tickets), Telefon 069\n242316-20, E-Mail: [box-office@english-theatre.de](mailto:box-office@english-theatre.de). Pressekarten\nbei Katja Maasch, [maasch@em.uni-frankfurt.de](mailto:maasch@em.uni-frankfurt.de).\nDas Veranstaltungsplakat und Portr\u00e4tfotos von Nicole\nDeitelhoff, Michel Friedman, Rainer Hank und Marcel Fratzscher finden Sie zum\nDownload unter:\n[https://cutt.ly/streitclub-pressebilder](https://cutt.ly/streitclub-pressebilder)\nInformationen:\nKatja Maasch\nReferentin f\u00fcr Wissenstransfer\nTelefon +49 (0)69 798-31548\n[maasch@em.uni-frankfurt.de](mailto:maasch@em.uni-frankfurt.de)\nRedaktion: Dr. Anke Sauter, Referentin f\u00fcr Wissenschaftskommunikation,\nAbteilung PR & und Kommunikation, Telefon 069 798-13066, E-Mail\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de)\nGeisteswissenschaftliche Fachbereiche auf Campus Westend werden komplett \u2013 gro\u00dfes Geb\u00e4ude f\u00fcr die \u201eKleinen F\u00e4cher\u201c\nIn einem Festakt weihten heute Universit\u00e4tspr\u00e4sident Prof. Enrico Schleiff, der hessische Finanzminister Michael Boddenberg und Ayse Asar, Staatssekret\u00e4rin im Hessischen Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, das neue Geb\u00e4ude f\u00fcr Sprach- und Kulturwissenschaften auf dem Campus Westend der Goethe-Universit\u00e4t ein. Thomas Platte, Direktor des Landesbetrieb Bau und Immobilien Hessen \u00fcbergab im Beisein des Teams von \u201eBLK2 Architekten\u201c die Schl\u00fcssel an den Pr\u00e4sidenten. Das Geb\u00e4ude wird die bislang noch in Frankfurt-Bockenheim verbliebenen geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher sowie verschiedene Serviceeinrichtungen aufnehmen.\nFRANKFURT. Der Campus Westend der Goethe-Universit\u00e4t ist in seiner dritten Ausbaustufe um einen entscheidenden baulichen Meilenstein reicher: Nach vierj\u00e4hriger Bauzeit wurde heute, am 28. September, in einem Festakt der Neubau der \u201eSprach- und Kulturwissenschaften\u201c an der Hansaallee in Frankfurt eingeweiht. Das mit Ausstattung knapp 120 Millionen teure Geb\u00e4ude stellt ein wichtiges Etappenziel der Verlagerung der Goethe-Universit\u00e4t von ihrem Gr\u00fcndungscampus Bockenheim auf den Campus Westend und den Campus Riedberg dar, der 2001 mit dem Bezug des IG-Farbengeb\u00e4udes begann. Damit verbunden ist eine milliardenschwere, durch das Land Hessen finanzierte bauliche Rundumerneuerung fast des gesamten Geb\u00e4udebestandes.\nProf. Enrico Schleiff, Pr\u00e4sident der Goethe-Universit\u00e4t und Hausherr, meinte: \u201eDas neue Geb\u00e4ude ist ein weiterer Meilenstein des strategischen Ausbaus des Campus Westend und unserer Universit\u00e4t \u2013 durch kurze Wege und die Symbiose zwischen universit\u00e4ren und au\u00dferuniversit\u00e4ren Instituten wird mehr als interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre erm\u00f6glicht. Ich bin mir sicher: Die Wissenschaft wird durch die ansprechende Geb\u00e4udegestaltung und die Integration der Sprach- und Kulturwissenschaften am Westend befl\u00fcgelt. Und nat\u00fcrlich feiern wir heute mit der Einweihung einen wichtigen Schritt der r\u00e4umlichen Neuordnung unserer Universit\u00e4t. Diesem Schritt wird in K\u00fcrze mit der finalen Unterzeichnung des in 2021 angek\u00fcndigten Fl\u00e4chentauschvertrags ein weiterer wichtiger Meilenstein folgen. Wir sind dem Land Hessen f\u00fcr das au\u00dferordentliche Engagement sehr dankbar, welches es in den letzten 20 Jahren bei dieser Neuordnung bewiesen hat. Wir bedanken uns auch bei der Stadt f\u00fcr das klare Bekenntnis zu ihrer Goethe-Universit\u00e4t und w\u00fcnschen uns f\u00fcr die Zukunft auch weiterhin eine direkte und unproblematische Zusammenarbeit.\u201c\nAyse Asar, Staatssekret\u00e4rin im Hessischen Ministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst sagte:\n\u201eMit dem Neubau bereichern jetzt auch viele \u201aKleine F\u00e4cher' den Campus Westend, und der Fachbereich Sprach- und Kulturwissenschaften kann seine Institute an einem Standort vereinen. Das schafft kurze Wege und noch intensiveren Austausch. Das Projekt ist zudem ein wichtiger Meilenstein f\u00fcr die Standortneuordnung der Goethe-Universit\u00e4t. Wir erm\u00f6glichen diesen weiteren starken baulichen Akzent f\u00fcr die Campusentwicklung mit rund 120 Millionen Euro aus dem Hochschulinvestitionsprogramm HEUREKA und dem Programm Hochschulpakt Invest III. Wir investieren in unsere hessischen Hochschulen, erm\u00f6glichen es ihnen, zu expandieren und neue Wissenschaftsgebiete zu besetzen, um sich selbstbewusst dem internationalen Wettbewerb zu stellen. Der Campus Westend ist ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr diese erfolgreiche Strategie.\u201c\nDer hessische Finanzminister Michael Boddenberg erkl\u00e4rte: \u201eIn Bildung investieren hei\u00dft, in die Zukunft Hessens und seiner Menschen zu investieren. Mit rund 120 Millionen Euro finanziert das Land Hessen die Errichtung und den Ausbau des Fachbereichs Spach- und Kulturwissenschaften an der Goethe-Universit\u00e4t. Die Weiterentwicklung des Campus Westend ist ein wichtiger Teil unserer Strategie, die mit der heutigen Einweihung des Neubaus einen gro\u00dfen Schritt vorangemacht hat. Mit Freude \u00fcbergeben wir heute den Neubau der Universit\u00e4t und den Studierenden.\u201c\nThomas Platte, Direktor des Landesbetriebs Bau und Immobilien Hessen (LBIH), erkl\u00e4rte: \u201eUnser Landesbetrieb hat gern die Bauherrenschaft f\u00fcr dieses Projekt \u00fcbernommen, und das Ergebnis ist durchaus imposant. Das Geb\u00e4ude hat schlie\u00dflich eine Gesamtnutzfl\u00e4che von mehr als 20.000 Quadratmetern und Abmessungen von 120 mal 80 Metern. Das Geb\u00e4ude verf\u00fcgt unter anderem \u00fcber eine Cafeteria mit Vollk\u00fcche und Speisesaal, einen ovalen, teilbaren H\u00f6rsaal f\u00fcr 700 Personen und eine zweigeschossige \u00f6ffentliche Tiefgarage mit 242 Pl\u00e4tzen.\u201c\nDer bis zu sechsgeschossige Komplex wurde von dem Architekturb\u00fcro \u201eBLK2 B\u00f6ge Lindner K2 Architekten\u201c entworfen. Er ist von seinen Dimensionen her mit dem 2013 er\u00f6ffneten Geb\u00e4ude der Psychologie und Erziehungswissenschaften vergleichbar und wurde aus Mitteln des Hochschulbauprogramms HEUREKA sowie des Programms Hochschulpakt 2020 INVEST Phase III finanziert.\nDas neue \u201eSKW\u201c-Geb\u00e4ude erstreckt sich entlang der Hansaallee in Nachbarschaft des Seminargeb\u00e4udes und beherbergt k\u00fcnftig insbesondere die Fachbereiche der Sprach- und Kulturwissenschaften, aber auch etliche zentrale Serviceeinrichtungen der Goethe-Universit\u00e4t sowie des Studierendenwerks Frankfurt. Beheimatet sind dort k\u00fcnftig die F\u00e4cher Kunstgeschichte, Kunstp\u00e4dagogik, Musikwissenschaften, au\u00dfereurop\u00e4ische Sprachen, Empirische Sprachwissenschaften) sowie das Dekanat des Fachbereichs und die gemeinsame Bereichsbibliothek.\nBilder zum Download:\n[https://www.uni-frankfurt.de/125789592](https://www.uni-frankfurt.de/125789592)\nBildtext: Das neue Geb\u00e4ude f\u00fcr die Sprach- und Kulturwissenschaften der Goethe-Universit\u00e4t von innen und au\u00dfen. Gruppenfoto: Schl\u00fcssel\u00fcbergabe im H\u00f6rsaal des neuen SKW-Geb\u00e4udes. v.l.: Finanzminister Michael Boddenberg, Pr\u00e4sident Enrico Schleiff, Wissenschaftsstaatssekret\u00e4rin Ayse Asar, LBIH-Direktor Thomas Platte. alle Fotos: Uwe Dettmar f\u00fcr Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt\nRedaktion: Dr. Markus Bernards, Referent f\u00fcr\nWissenschaftskommunikation, B\u00fcro PR & Kommunikation,\nTelefon 069 798-12498, Fax\n069 798-763-12531,\n[bernards@em.uni-frankfurt.de](mailto:bernards@em.uni-frankfurt.de)\nAm 4. Oktober beginnt die Vorlesungsreihe f\u00fcr wissbegierige Kinder \u2013 endlich wieder in Pr\u00e4senz!\nFRANKFURT. Noch sechs Tage, dann geht sie los, die 19. Frankfurter Kinder-Uni! Von 4. bis 7. Oktober l\u00e4dt die Goethe-Universit\u00e4t Kinder im Alter von 8 bis 12 Jahren auf den Campus Westend ein. Nachdem die Veranstaltung 2020 pandemiebedingt abgesagt werden musste und 2021 in einem reduzierten Onlineformat stattfand, werden die Kinder und ihre erwachsenen Begleitpersonen endlich wieder den gro\u00dfen H\u00f6rsaal auf dem Campus Westend f\u00fcllen, um den Vortr\u00e4gen der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler zu lauschen. Die Goethe-Universit\u00e4t will damit Kinder aller Schularten auf Wissenschaft neugierig machen und ihnen einen ersten Eindruck vom Uni-Leben vermitteln.\nDas Programm\nZum Auftakt der Kinder-Uni am Dienstag (4. Oktober) widmet sich die Politologin Prof. Nicole Deitelhoff einem sehr aktuellen Thema. \u201eWie schlie\u00dft man Frieden. Von der Schwierigkeit, einander die H\u00e4nde zu reichen\u201c, lautet der Titel ihres Vortrags. Sie erkl\u00e4rt den Kindern, was genau man unter einem Krieg versteht und was der Unterschied zwischen einem positiven und einem negativen Frieden ist. Vor allem aber geht es darum, wie Frieden herzustellen ist und wie man erreicht, dass er auch h\u00e4lt.\nIns gar nicht so finstere Mittelalter nimmt Prof. Bernhard Jussen die Kinder-Uni-Studis dann am Mittwoch (5. Oktober) mit. In seiner Vorlesung \u201eIns Kloster! Vom Schreiben, Spielen und Bierbrauen in St. Gallen\u201c macht der Geschichtswissenschaftler sein junges Publikum mit dem Leben im Kloster vertraut, \u00fcber das der ber\u00fchmte Sankt Galler Klosterplan detailliert Auskunft gibt. So ein Kloster war wie eine kleine Stadt f\u00fcr sich \u2013 mit sehr unterschiedlichen Bewohnern und Funktionen.\nAm Donnerstag (6. Oktober) dreht sich dann alles um Energie und um die Frage: \u201eWof\u00fcr braucht ein Computer Strom? \u00dcber energiesparende Riesenrechner\u201c. Der Computerwissenschaftler Prof. Volker Lindenstruth erkl\u00e4rt, wof\u00fcr Smartphones, Laptops, Tablets und Co. eigentlich den ganzen Strom brauchen und wie \u2013 nicht zuletzt im Dienste der Umwelt \u2013 Strom gespart werden kann. Er selbst hat eine Methode entwickelt, wie sogar riesige Supercomputer weniger Energie verbrauchen.\nDen Abschluss der diesj\u00e4hrigen Frankfurter Kinder-Uni macht am Freitag (7. Oktober) die Vorlesung \u201eWas passiert beim Impfen. So sch\u00fctzt uns ein \u201aPiks' vor Krankheiten\u201c. Die Virologin Prof. Sandra Ciesek erkl\u00e4rt gemeinsam mit den Kinder\u00e4rzten Dr. Sebastian Hoehl und Dr. Christoph K\u00f6nigs, wie eigentlich Impfen funktioniert und was nach dem kleinen Piks im K\u00f6rper abl\u00e4uft, so dass wir gegen Viren gesch\u00fctzt sind.\nDie Vorlesungen finden jeweils am Vormittag um 9 und 11:30 Uhr vor angemeldeten Schulklassen statt, am Nachmittag um 16 Uhr ist der Besuch der Kinder-Uni ohne vorherige Anmeldung m\u00f6glich. Gr\u00f6\u00dfere Gruppen werden dennoch gebeten, sich vorab beim Kinder-Uni-Team zu melden.\nIn diesem Jahr ist auch das Museum Experiminta wieder mit im Boot: Im Foyer des H\u00f6rsaalgeb\u00e4udes warten spannende Versuche auf neugierige Kinder. Dar\u00fcber hinaus informieren an den Nachmittagen Teams aus Psychologie und P\u00e4dagogik \u00fcber ihre aktuellen Studien.\nDas Organisationsteam rechnet mit mehr als\n11.000 Kinder-Uni-Studis. Alle acht Vormittagsvorlesungen, die f\u00fcr angemeldete\nSchulklassen reserviert sind, sind ausgebucht \u2013 bei einer Kapazit\u00e4t von bis zu\n1200 Personen pro Vorlesung im Audimax. Leider mussten auch wieder zahlreiche\nAbsagen verschickt werden. Ein Trost: Nachmittags um 16 Uhr sind alle Kinder\nvon 8 bis 12 Jahren in Begleitung Erwachsener ohne Anmeldung willkommen. F\u00fcr\nKinder, die keine M\u00f6glichkeit haben, die Kinder-Uni zu besuchen, gibt es bei\nden beiden Vormittagsvorlesungen jeweils einen Live-Stream (\n[http://live.uni-frankfurt.de](http://live.uni-frankfurt.de)). Die\nAufzeichnungen stehen nach einer kurzen Bearbeitungszeit auch im Nachhinein im\nInternet zur Verf\u00fcgung. Dort finden sich auch Mitschnitte aller\nKinder-Uni-Vorlesungen seit 2004 ( [http://www.rz.uni-frankfurt.de/68128012/Kinderuni](http://www.rz.uni-frankfurt.de/68128012/Kinderuni)).\nNach beiden Vormittagsvorlesungen k\u00f6nnen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sich in der Mensa, den Cafeterien des Studentenwerks oder im Caf\u00e9-Bistro \u201eSturm und Drang\u201c im Erdgeschoss des H\u00f6rsaalgeb\u00e4udes st\u00e4rken \u2013 so wie \u201eechte\u201c Studentinnen und Studenten. In der Mensa Casino-Anbau des Studentenwerks erhalten sie gegen Vorlage ihres \u201eStudi-Ausweises\u201c f\u00fcr 3 Euro ein Kinder-Men\u00fc.\nAuch in diesem Jahr gibt es zu jeder\nVorlesung ein Quiz. Wer die richtigen Antworten angekreuzt hat, kann tolle\nBuchpreise und andere Preise gewinnen. Auf der Homepage der Kinder-Uni (\n[www.kinderuni.uni-frankfurt.de](http://www.kinderuni.uni-frankfurt.de))\nsind die Quizfragen und sp\u00e4ter die richtigen Antworten einsehbar. Besonders\neifrige Besucher, die an mindestens drei Vorlesungen teilgenommen haben, k\u00f6nnen\nzudem einen Vielh\u00f6rerpreis gewinnen, neben B\u00fcchern auch Freikarten f\u00fcr Museen\nund Theater sowie Kinder-Uni-T-Shirts und -Tassen.\n\u201eIch bin sehr froh, dass die Kinder-Uni jetzt wieder in Pr\u00e4senz stattfinden kann, und ich freue mich schon sehr auf das bunte Leben auf dem Campus. Die Pandemie war f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ein gro\u00dfer Einschnitt und eine sehr erlebnisarme Zeit. Mit Friedensforschung, Mittelaltergeschichte, Informatik und Virologie haben wir wieder ein besonders vielf\u00e4ltiges und spannendes Programm zusammengestellt, das die Kinder sicher ansprechen wird\u201c, sagt Universit\u00e4tspr\u00e4sident Prof. Enrico Schleiff.\nDr. Marschner Stiftung f\u00f6rdert weitere drei\nJahre\nSeit 2015 unterst\u00fctzt die Dr. Marschner Stiftung die Frankfurter Kinder-Uni erfolgreich. Nun hat sie bekanntgegeben, dass sie diese F\u00f6rderung um weitere drei Jahre bis 2025 verl\u00e4ngern wird. \u201eDie Dr. Marschner Stiftung freut sich, dieses wichtige Veranstaltungsformat auch weiterhin mit umsetzen zu k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Peter Gatzemeier, Vorstand der Stiftung. \u201eEs ist ein wunderbares Konzept, Kinder in diesem fr\u00fchen Alter mit dem Universit\u00e4tsleben in Kontakt zu bringen \u2013 unabh\u00e4ngig von Herkunft, Schulart und Elternhaus. Der Ausflug auf den sch\u00f6nen Campus Westend und die engagierten Vorlesungen von Professoren und Professorinnen werden vielen bestimmt lange in Erinnerung bleiben\u201c, so Peter Gatzemeier weiter.\nMedienpartner der Frankfurter Kinder-Uni\nist auch in diesem Jahr die Frankfurter Rundschau, die t\u00e4glich \u00fcber die\nVeranstaltungen berichten und ebenfalls ein Gewinnspiel anbieten wird.\nInformationen: Dr. Anke Sauter\nund Dr. Markus Bernards, Wissenschaftskommunikation, Campus Westend, Tel: (069)\n798-13066 bzw. 798-12498;\n[kinderuni@uni-frankfurt.de](mailto:kinderuni@uni-frankfurt.de);\nHomepage: [www.kinderuni.uni-frankfurt.de](http://www.kinderuni.uni-frankfurt.de).\nRedaktion: Dr. Anke Sauter, Referentin f\u00fcr Wissenschaftskommunikation,\nAbteilung PR & und Kommunikation, Telefon 069 798-13066, E-Mail\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de)\nBetreibergesellschaft f\u00fcr Green-Tech-Accelerator gegr\u00fcndet\nGERNSHEIM/FRANKFURT. Auf dem Gel\u00e4nde des Green-Tech-Parks FLUXUM in Gernsheim soll ein so genannter Beschleuniger (Accelerator) f\u00fcr Start-ups aus dem Bereich der Umwelttechnologien (Green Tech) entstehen. Ende M\u00e4rz wurden die Unterschriften unter die Absichtserkl\u00e4rung gesetzt, jetzt folgte der n\u00e4chste Schritt: Das Wissenschafts- und Technologieunternehmen Merck, die Wirtschafts- und Infrastrukturbank Hessen (WIBank), die landeseigene Wirtschaftsentwicklungsgesellschaft Hessen Trade & Invest GmbH (HTAI) sowie die Technische Universit\u00e4t Darmstadt und Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt haben eine Betreibergesellschaft gegr\u00fcndet, die den Aufbau und Betrieb des Accelerators \u00fcbernehmen soll. Die beiden beteiligten Universit\u00e4ten werden dabei den Transfer von der Wissenschaft in die umwelttechnologische Praxis leisten. Perspektivisch ist eine Zusammenarbeit mit weiteren Hochschulen geplant. Das Vorhaben wird von einer Arbeitsgruppe begleitet, in der auch die hessischen Ministerien f\u00fcr Finanzen, Wirtschaft, Wissenschaft und Digitales mitwirken.\nNoch in diesem Jahr soll der Accelerator auf Interimsfl\u00e4chen seine Arbeit aufnehmen, Anfang 2025 wird zus\u00e4tzlich ein eigens errichtetes Geb\u00e4ude in Betrieb gehen, das Labor-, Technikums- und B\u00fcrofl\u00e4chen umfasst. Der Accelerator soll industrielle GreenTech-Start-ups bei der technischen und betriebswirtschaftlichen Weiterent-wicklung begleiten. Dar\u00fcber hinaus soll er Partnerschaften zu Investoren und Gro\u00dfunternehmen vermitteln und bedarfsorientiert Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stellen. Auch bereits etablierte Unternehmen sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, dort GreenTech-Innovationen, Gesch\u00e4ftsmodelle und Start-ups zu entwickeln.\nDas\nAngebot richtet sich an Firmen, die sich mit innovativen und nachhaltigen\nThemenfeldern wie Energieeffizienz, Kreislaufwirtschaft oder k\u00fcnftigen\nMobilit\u00e4tsl\u00f6sungen besch\u00e4ftigen. Ziel ist es, Gernsheim langfristig zu einem Zentrum\nf\u00fcr GreenTech in der Region zu machen und dabei ideale Rahmenbedingungen f\u00fcr\ngr\u00fcne Innovationen zu bieten. Weitere Infos:\n[https://www.fluxum-gernsheim.com/](https://www.fluxum-gernsheim.com/)\nFoto zum Download\nunter:\n[https://www.uni-frankfurt.de/125754267](https://www.uni-frankfurt.de/125754267)\nBildunterschrift: Bei dem Foto mit sitzenden Teilnehmern v.l.n.r.: Dr. Stefan Fandel/Merck KGaA, Dr. Maximilian Meister/TU Darmstadt, Prof. Dr. Enrico Schleiff/Goethe-Universit\u00e4t, Dr. Rainer Waldschmidt/HTAI, Antje R\u00fctzel/WI Bank.\nInternationales Forschungsteam mit Beteiligung der Goethe-Universit\u00e4t analysiert Einschl\u00fcsse in Diamanten\nKorrektur Im ersten Absatz muss es hei\u00dfen: ...hatte einen seltenen Diamanten aus 660 Kilometern Tiefe mithilfe... (nicht \u201eMetern\u201c)\nDie \u00dcbergangszone zwischen oberem und unterem Erdmantel enth\u00e4lt erhebliche Mengen Wasser. Dies hat eine internationale Studie ergeben, an der das Institut f\u00fcr Geowissenschaften der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt beteiligt war. Das deutsch-italienisch-amerikanische Forschungsteam hatte einen seltenen Diamanten aus 660 Kliometern Tiefe mithilfe unter anderem von Raman-Spektroskopie und FTIR-Spektrometrie analysiert. Die Studie zeigt, was bisher lange Zeit nur vermutet wurde: Ozeanwasser gelangt zusammen mit abtauchenden Platten bis in die \u00dcbergangszone. Der Wasserkreislauf unseres Planeten bezieht also auch das Erdinnere mit ein (Nature Geoscience, DOI 10.1038/s41561-022-01024-y).\nFRANKFURT. \u00dcbergangszone (transition zone, TZ) hei\u00dft die Grenzschicht, die den oberen und den unteren Erdmantel voneinander trennt. Sie liegt zwischen 410 und 660 Kilometern Tiefe. Hier herrscht ein immenser Druck von bis zu 23.000 bar, unter dem das olivgr\u00fcne Mineral Olivin, das rund 70 Prozent des oberen Erdmantels ausmacht und auch Peridot genannt wird, seine Kristallstruktur \u00e4ndert: Am Beginn der \u00dcbergangszone in rund 410 Kilometern Tiefe wandelt es sich zum dichter gepackten Wadsleyit; in 520 Kilometern Tiefe dann in eine noch dichter gepackte Struktur, den Ringwoodit, um.\n\u201cDurch diese Mineralumwandlungen werden die Bewegungen der Gesteine im Erdmantel massiv behindert\", erkl\u00e4rt Prof. Frank Brenker vom Institut f\u00fcr Geowissenschaften der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt. Zum Beispiel bleiben die Mantel-Plumes \u2013 aufsteigende Str\u00f6me hei\u00dfer Gesteinsmassen aus dem tiefen Erdmantel \u2013 manchmal an der Unterseite der \u00dcbergangszone h\u00e4ngen. Und auch die Massebewegung in die umgekehrte Richtung wird gestoppt. Brenker: \u201eAbtauchende Platten haben oft Schwierigkeiten, die \u00dcbergangszone komplett zu durchdringen. So kommt es, dass unter Europa ein ganzer Friedhof solcher Platten in dieser Zone herumliegt.\u201c\nBisher war jedoch nicht bekannt, welchen langfristigen Effekt das \u201cEinsaugen\" von Material in die \u00dcbergangszone auf ihre geochemische Zusammensetzung hat und ob es dort gr\u00f6\u00dfere Wasservorkommen gibt. Brenker erkl\u00e4rt: \u201cMit den abtauchenden Platten werden auch Tiefseesedimente huckepack mit ins Erdinnere transportiert. Diese Sedimente k\u00f6nnen gro\u00dfe Mengen Wasser und CO2 speichern. Wie viel davon aber in Form von stabileren, wasserhaltigen Mineralen und Karbonaten die \u00dcbergangszone erreicht, war bisher unklar. Und damit auch, ob dort tats\u00e4chlich gro\u00dfe Mengen an Wasser gespeichert sind.\"\nDie Voraussetzungen daf\u00fcr sind jedenfalls gut. Die dicht gepackten Minerale Wadsleyit und Ringwoodit k\u00f6nnen \u2013 ganz anders als das dar\u00fcber existierende Olivin - gro\u00dfe Wassermengen speichern - so gro\u00dfe, dass die \u00dcbergangszone theoretisch das Sechsfache der Wassermenge unserer Ozeane aufzunehmen in der Lage w\u00e4re. \u201cWir wussten also, dass die Grenzschicht enorme Wasserspeicherkapazit\u00e4t hat\u201c, meint Brenker. \u201eWir wussten aber nicht, ob sie auch tats\u00e4chlich Wasser speichert.\"\nEine internationale Studie, an der der Frankfurter Geowissenschaftler beteiligt war, hat nun die Antwort geliefert. Das Forschungsteam analysierte einen Diamanten aus dem afrikanischen Botswana. Er ist in 660 Kilometern Tiefe entstanden, direkt im Kontaktbereich der \u00dcbergangszone mit dem unteren Erdmantel, wo Ringwoodit das typische Mineral ist. Diamanten aus dieser Region sind sehr selten, selbst bei den ohnehin schon seltenen Diamanten supertiefen Ursprungs, die nur ein Prozent der Diamanten ausmachen. Die Analysen ergaben, dass der Stein zahlreiche Ringwoodit-Einschl\u00fcsse hat \u2013 und diese einen hohen Wassergehalt aufweisen. Zudem konnte die Forschergruppe die chemische Zusammensetzung des Steins ermitteln. Diese entspricht ziemlich genau der Zusammensetzung fast jeder Erdmantelknolle, die sich weltweit in Basalten finden l\u00e4sst. Damit steht fest, dass der Diamant aus einem normalen St\u00fcck Erdmantel stammt. \u201cWir haben mit dieser Studie nachgewiesen, dass die \u00dcbergangszone kein trockener Schwamm ist, sondern erhebliche Mengen Wasser speichert\", sagt Brenker. \u201cDamit kommen wir auch der Idee von Jules Verne wieder einen Schritt n\u00e4her, der bekanntlich einen Ozean im Erdinnern postulierte.\" Der Unterschied zu Vernes Verstellungen besteht aber darin, dass sich dort unten kein Meer, sondern wasserhaltiges Gestein befindet, welches sich laut Brenker nicht feucht anf\u00fchlen w\u00fcrde und auch nicht tropft.\nSchon 2014 war wasserhaltiges Ringwoodit in einem Diamanten aus der \u00dcbergangszone erstmals nachgewiesen worden, Brenker hatte an der Studie mitgewirkt. Die genaue chemische Zusammensetzung des Steins lie\u00df sich damals jedoch nicht messen, weil er zu klein war. Daher blieb unklar, wie repr\u00e4sentativ die erste Studie f\u00fcr den durchschnittlichen Erdmantel ist, da der Wassergehalt des damaligen Diamanten auch aus einem chemisch exotischen Umfeld h\u00e4tte resultieren k\u00f6nnen. Die Einschl\u00fcsse in dem 1,5 Zentimeter gro\u00dfen Diamanten aus Botswana, den das Forschungsteam in der aktuellen Studie untersucht hat, waren dagegen gro\u00df genug, um auch die chemische Zusammensetzung exakt zu messen. So lie\u00dfen sich die vorl\u00e4ufigen Ergebnisse von 2014 endg\u00fcltig best\u00e4tigen.\nDer hohe Wassergehalt der \u00dcbergangszone ver\u00e4ndert die dynamische Situation in der Erde, denn der Erdmantel dar\u00fcber und darunter kann nicht ann\u00e4hernd so viel Wasser aufnehmen. Wozu das f\u00fchrt, zeigt sich zum Beispiel an von unten kommenden hei\u00dfen Mantle Plumes, die unterhalb der \u00dcbergangszone h\u00e4ngenbleiben. Dort heizen diese die wasserreiche \u00dcbergangszone auf, was wiederum zur Folge hat, dass sich dort dann neue kleinere Mantle Plumes bilden.Wandern diese kleineren wasserhaltigen Mantle Plumes nun weiter nach oben und durchbrechen die Grenze zum oberen Erdmantel, passiert Folgendes: Das in den Mantle Plumes enthaltene Wasser wird freigesetzt, wodurch der Schmelzpunkt des aufstrebenden Materials sinkt. Es schmilzt also sofort und nicht erst kurz bevor es die Oberfl\u00e4che erreicht, so wie es sonst passiert In Folge sind die Gesteinsmassen in diesem Teil des Erdmantels insgesamt nicht mehr so z\u00e4h, was den Massebewegungen mehr Dynamik verleiht. Die \u00dcbergangszone, sonst eigentlich eine Barriere f\u00fcr die Dynamik, wird pl\u00f6tzlich zum Antrieb im globalen Stoffkreislauf.\nPublikation: Tingting Gu, Martha G. Pamato, Davide Novella, Matteo Alvaro, John Fournelle, Frank E. Brenker, Wuyi Wang, Fabrizio Nestola: Hydrous peridotitic fragments of Earth's mantle 660 km discontinuity sampled by a diamond. Nature Geoscience (\n[https://www.nature.com/articles/s41561-022-01024-y](https://www.nature.com/articles/s41561-022-01024-y))Bilder zum Download: https://www.uni-frankfurt.de/125674824\nBildtext: Der Diamant aus Botswana verriet den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, dass in mehr als 600 Kilometern Tiefe erhebliche Mengen an Wasser im Gestein gespeichert sind. Foto: Tingting Gu, Gemological Institute of America, New York, NY, USAWeitere Informationen\nRedaktion: Dr. Markus Bernards, Referent\nf\u00fcr Wissenschaftskommunikation, B\u00fcro PR & Kommunikation,\nTelefon 069 798-12498, Fax 069\n798-763-12531,\n[bernards@em.uni-frankfurt.de](about:blank)\nAusgezeichnet werden Qualifikationsarbeiten im Feld der Umwelt- und sozial-\u00f6kologischen Nachhaltigkeitsforschung an der Goethe-Universit\u00e4t.\nFRANKFURT. Die Preistr\u00e4ger*innen stehen fest: Der \u201eFrankfurter Preis f\u00fcr Umwelt und Nachhaltigkeit 2022\u201c geht in diesem Jahr an insgesamt f\u00fcnf Nachwuchswissenschaftler*innen der Goethe-Universit\u00e4t. Lukas Sattlegger (Fachbereich Gesellschaftswissenschaften) und Lisa Zimmermann (Fachbereich Biowissenschaften) erhalten f\u00fcr ihre Dissertationen jeweils die Hauptpreise, Natalie Reininger (Fachbereich Biowissenschaften), Katrin Wagner (Fachbereich Geowissenschaften/Geographie) und Alexandra Werwitzke (Fachbereich Geowissenschaften/Geographie) f\u00fcr ihre Masterarbeiten bzw. Wissenschaftlichen Hausarbeiten jeweils die F\u00f6rderpreise. Ausgew\u00e4hlt wurden die Preistr\u00e4ger*innen vom Kuratorium Frankfurter Preis f\u00fcr Umwelt und Nachhaltigkeit unter Vorsitz von Professorin Birgit Bl\u00e4ttel-Mink. Der \u201eFrankfurter Preis f\u00fcr Umwelt und Nachhaltigkeit 2022\u201c (Haupt- und F\u00f6rderpreis) wird vergeben f\u00fcr Qualifikationsarbeiten im Feld der Umwelt- und sozial-\u00f6kologischen Nachhaltigkeitsforschung. In diesem Jahr kooperiert das Kuratorium bei der Ausstattung und der Preisverleihung mit dem GRADE Center Sustain der Goethe-Universit\u00e4t.\nVerleihung\nFrankfurter\nPreis f\u00fcr Umwelt und Nachhaltigkeit 2022\nMontag, 21. November 2022, ab 14 Uhr\nRenate von Metzler Saal (Casino, Campus Westend).\nMit Vortr\u00e4gen der beiden Haupt-Preistr\u00e4ger*innen.\nLaudator*innen: Dr. Carolin V\u00f6lker (ISOE/FB 15 - Biowissenschaften) und\nProf. Dr. Martin Schmidt (FB 14 - Biochemie, Chemie und Pharmazie).\nDie beiden Preistr\u00e4ger*innen im Bereich Hauptpreise\nLukas Sattlegger hat sich in seiner Dissertation im Fach Soziologie mit \u201eSchwierigkeiten und Potentiale der Verpackungsvermeidung \u2013 Eine Arbeitsethnographie im Lebensmittelhandel\u201c besch\u00e4ftigt. In seiner Arbeit, die im Rahmen der transdisziplin\u00e4r angelegten BMBF-Nachwuchsforschungsgruppe \u201ePlastX \u2013 Kunststoffe als systemisches Risiko f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Versorgungssysteme\u201c erstellt wurde, befasst Sattlegger sich aus praxistheoretischer Perspektive mit folgender Frage: \u201eWie wird im Lebensmittelhandel mit und an Verpackungen gearbeitet?\u201c Ethnographisch an mehreren Orten des Lebensmittelhandels arbeitend, identifiziert er eine Vielzahl von spezifischen Funktionen von Verpackungen insbesondere im Supermarkt, die bei einer Transformation hin zu einer nachhaltigeren Verpackung ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, so die Gutachter*innen Prof'in Dr. Birgit Bl\u00e4ttel-Mink und Prof. Dr. Thomas Scheffer, beide Fachbereich 03 \u2013 Gesellschaftswissenschaften. So untersuchte er den Transformationsprozess hin zur Vermeidung von Plastikverpackungen in einem Bio-Gro\u00dfhandel (Problematisierung und Substitution von Plastikfolie in der Palettensicherung unter Aushandlung der Beziehung von menschlichen und nicht-menschlichen Akteuren) und schlie\u00dft aus einer Analyse der Beziehungen zwischen den Arbeiter*innen und dem Plastik, dass nicht einfach auf Plastik verzichtet werden kann, sondern erst neue Praktiken f\u00fcr den Umgang mit dem Plastikersatz entwickelt werden m\u00fcssen.\n\u201eToxicity of Plastic Consumer Products: A Biological, Chemical and Social-Ecological Analysis\u201c war das Thema der zweiten Preistr\u00e4gerin des Hauptpreises, Lisa Zimmermann, deren Dissertation im Fach Aquatische \u00d6kotoxikologie angesiedelt ist. Sie nehme in ihrer Dissertation (ebenfalls: BMBF-Nachwuchsforschungsgruppe \u201ePlastX \u2013 Kunststoffe als systemisches Risiko f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Versorgungssysteme\u201c am ISOE) eine umfassende toxikologische und chemische Charakterisierung der chemischen Gemische vor, welche in einem Gro\u00dfteil von Alltagskunststoffen enthalten sind und vielfach aus diesen austreten, so die Gutachter*innen des Fachbereichs 15 \u2013 Biowissenschaften, Dr. Carolin V\u00f6lker (ISOE/FB15) und Prof. Dr. J\u00f6rg Oehlmann (FB15). Ihre Auswahl umfasst Alltagsprodukte sowie Produkte bestehend aus biobasierten und bioabbaubaren Materialien, welche als nachhaltigere Alternativen zu konventionellen Kunststoffen beworben werden. In ihren In-vitro- und In-vivo-Toxizit\u00e4tsuntersuchungen konnte Lisa Zimmermann mehr als 1400 Chemikalien nachweisen, welche mehrheitlich mit chemischer Analytik nicht identifizierbar waren und somit in Risikobewertungen nicht ber\u00fccksichtigt werden.\nIm Bereich F\u00f6rderpreise gibt es drei Preistr\u00e4gerinnen\nNatalie Reininger hat sich in ihrer Masterarbeit im Fach Umweltwissenschaften mit dem Thema \u201eComparative Study of Bisphenol A and of Selected Analogues in in Vitro and in Vivo Tests\u201c besch\u00e4ftigt. F\u00fcr Bisphenol A (BPA), eine in gro\u00dfen Mengen als Weichmacher in der Plastikproduktion verwendeten Substanz, die sich nun auch in relevanten Mengen in der Umwelt findet und diverse unerw\u00fcnschte bzw. sch\u00e4dliche Auswirkungen auf Organismen und \u00d6kosysteme hat (z.B. \u00f6strogene Wirkung), wurden Ersatzstoffe entwickelt (Bisphenolanaloga). Natalie Reininger habe die \u00f6kotoxikologischen Wirkungen von sechs dieser Ersatzstoffe untersucht, schreiben die beiden Gutachter des Fachbereichs 15 \u2013 Biowissenschaften, Prof. Dr. J\u00f6rg Oehlmann und Prof. Dr. Henner Hollert.\nDaf\u00fcr hat sie umfangreiche In-vitro und In-vivo-Untersuchungen zur biologischen Wirkung der Substanzen durchgef\u00fchrt. So wurden Mutagenit\u00e4t, Basistoxizit\u00e4t und endokrine Aktivit\u00e4t mit In-vitro-Assays untersucht sowie Reproduktionstests mit einer Wasserschnecke durchgef\u00fchrt. Die Untersuchungen zeigen, dass die verwendeten Ersatzstoffe ebenfalls problematisch, d.h. toxisch sind, und z.T. st\u00e4rkere unerw\u00fcnschte Wirkungen haben als Bisphenol A.\n\u201eHydroclimate Reconstruction from Annually Laminated Lake Sediments from Kapp Linn\u00e9, Svalbard, Norwegian High Arctic\u201c \u2013 so lautete das Thema von Katrin Wagners Masterarbeit im Fach Physische Geographie. Die Arktis sei ein besonders empfindliches \u00d6kosystem, und im gegenw\u00e4rtigen globalen Klimawandel ein Ort massiver Ver\u00e4nderungen durch rapide Erw\u00e4rmung, so die Gutachter des Fachbereichs 11 - Geowissenschaften/Geographie, Prof. Dr. J\u00fcrgen Wunderlich (FB 11) und Prof. Michael J. Retelle (Bates College, Lewiston, USA). In der Arktis stieg die Jahresmitteltemperatur in den letzten f\u00fcnf Dekaden etwa dreimal so schnell wie im globalen Mittel. Diese besonders drastische Erw\u00e4rmung habe nicht nur starke Konsequenzen f\u00fcr das polare \u00d6kosystem, sondern auch einen Einfluss auf das globale Klima durch die Ver\u00e4nderung von globalen Zirkulationsmustern in Atmosph\u00e4re und Ozeanen. Katrin Wagner befasste sich in ihrer Arbeit mit der Analyse eines Sedimentbohrkernes in einem proglazialen See (Linn\u00e9vatnet am Kapp Linn\u00e9) im westlichen Spitzbergen. Durch die Auswertung des Bohrkerns sollten die Klima\u00e4nderung im westlichen Spitzbergen in einen historischen Kontext eingeordnet und insbesondere die Frage sich \u00e4ndernder Niederschlagsmuster untersucht werden.\n\u201eAuswirkungen des \u201aGreat Garuda Sea Wall'-Projekts auf Fischerei und Fisch im K\u00fcstengebiet Jakartas\u201c: Damit besch\u00e4ftigte sich Alexandra Werwitzke in ihrer Wissenschaftlichen Hausarbeit im Lehramt. Das Verh\u00e4ltnis von \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Zielen m\u00fcsse in gesellschaftlichen und politischen Diskussionen stets m\u00fchsam verhandelt werden und unterliegt dabei nicht zuletzt verschiedenen Vorstellungen von Natur und Nachhaltigkeit, schreiben die beiden Gutachter*innen Prof'in Dr. Antje Schlottmann und Dr. Eva N\u00f6then, Fachbereich 11 \u2013 Geowissenschaften/Geographie. Die Abschlussarbeit von Alexandra Werwitzke widmet sich diesem Spannungsfeld. Am Beispiel des von der Regierung Indonesiens in Zusammenarbeit mit den Niederlanden geplanten Projekts Great Garuda Sea Wall (GGSW) wurde mittels einer Diskursanalyse die interessengruppenspezifische Darstellung der Auswirkungen des Projekts auf Fischerei und Fischfauna analysiert. Im Ergebnis w\u00fcrden die prek\u00e4re Situation Jakartas und die sich zuspitzende \u00f6kologische Handlungsdringlichkeit zwar sowohl von Seiten der Regierung als auch von lokalen Oppositionellen wahrgenommen, allerdings in unterschiedlichen Argumentationsstr\u00e4ngen.\nKontakt:\nProf'in Dr. Birgit Bl\u00e4ttel-Mink, Vorsitzende des Kuratoriums, Fachbereich 03/ Gesellschaftswissenschaften, Goethe-Universit\u00e4t. Tel. (069) 798 36661, E-Mail:\n[b.blaettel-mink@soz.uni-frankfurt.de](mailto:b.blaettel-mink@soz.uni-frankfurt.de)\nStart einer Online-Ausstellung \u2013 das europ\u00e4ische Filmforschungsprojekt ViCTOR-E pr\u00e4sentiert seine Ergebnisse im Filmmuseum\nFRANKFURT. Filmbilder von Zerst\u00f6rung und Wiederaufbau \u00f6ffentlicher R\u00e4ume und \u00f6ffentlichen Lebens in Europa standen im Zentrum eines internationalen EU-gef\u00f6rderten Projekts an der Goethe-Universit\u00e4t, das in diesen Tagen seinen Abschluss findet. Im Rahmen einer Veranstaltung am Freitag, 30. September, 18 Uhr im Kino des Deutschen Filmmuseums, Schaumainkai 41 \u00b7 60596 Frankfurt am Main wird die Online-Ausstellung \u201eFrames of Reconstruction. Realities and Visions of Recovering Europe. Documentary Film in Postwar Visual Culture\u201c offiziell gestartet. Sie wurde im Rahmen dieses Projekts erarbeitet, das unter dem Titel ViCTOR-E (Visual Culture of Trauma, Obliteration and Reconstruction in Post-WW II Europe) rangiert.\nDie Ausstellung geht entlang von vier zentralen Themen der Frage nach, wie insbesondere Dokumentarfilme und Wochenschauen das Nachkriegseuropa und seine \u00f6ffentlichen R\u00e4ume nicht nur festgehalten, sondern auch entscheidend mitgestaltet haben. Sie f\u00fchrt das Publikum an unterschiedliche Formen des nichtfiktionalen Films heran, die im Zusammenhang mit dem Wiederaufbau nach den Zerst\u00f6rungen des Zweiten Weltkriegs zwischen 1945 und 1956 in unterschiedlichen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern entstanden sind. Darunter sind zahlreiche Dokumentarfilme, sogenannte Reeducation-Filme, Wochenschauen und Amateurfilme. Viele davon sind eigens digitalisiert worden und stehen erstmals online zur Verf\u00fcgung. Die beteiligten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler haben das Filmmaterial mit Einf\u00fchrungstexten versehen; Illustrationen, Textdokumente und Zeitzeugeninterviews sollen das Verst\u00e4ndnis und die Einordnung erleichtern. Ein besonderes Fundst\u00fcck ist zum Beispiel ein Interview mit dem Kameramann und Filmsammler Ernst Hirsch, der den Wiederaufbau des zerst\u00f6rten Dresden selbst gefilmt hat. Genutzt werden kann die Ausstellung, die in f\u00fcnf Sprachen verf\u00fcgbar ist, nicht nur im Forschungszusammenhang, sondern auch von interessierten Laien und im schulischen Unterricht. Die Online-Ausstellung ist zudem mit dem European Film Gateway verbunden, das Zugang zu weiteren Filmdokumenten der Nachkriegszeit bietet und viele Filme aus der Online-Ausstellung in voller L\u00e4nge zug\u00e4nglich macht.\n\u201eVisual Culture of Trauma, Obliteration and Reconstruction in Post-WW II in Europa\u201c \u2013 kurz ViCTOR-E \u2013 lautet der Titel des Projekts, in dessen Rahmen die Ausstellung entstanden ist. Drei Jahre haben Filmwissenschaftlerinnen und -wissenschaftler aus Deutschland, Italien, Frankreich und Tschechien unter der Projektleitung von Prof. Vinzenz Hediger aus der Filmwissenschaft der Goethe-Universit\u00e4t untersucht, wie der europ\u00e4ische Wiederaufbau und die \u00f6ffentlichen R\u00e4ume der Nachkriegszeit durch Filme dokumentiert, gestaltet und geformt wurden. Dazu wurde ein umfangreiches Corpus erstellt und zug\u00e4nglich gemacht, mehrere Publikationen sind entstanden. Von besonderem Interesse waren die unterschiedlichen Perspektiven auf den beiden Seiten des Eisernen Vorhangs. Das Projekt wurde im europ\u00e4ischen HERA-Programms mit rund einer Million Euro gef\u00f6rdert.\nIm Filmmuseum werden aus Anlass des Ausstellungsstarts mehrere Filme gezeigt, die im Verlauf des Projekts digitalisiert wurden. Die Dokumentarfilme LA VIE A BERLIN (F 1945), AU REVOIR KALOVY VARY (CS 1949), LA FRONTIERA (BRD 1953) und CONFINI AL NORD (I 1954) haben gemeinsam, dass sie den Blick auf und \u00fcber neue und alte Grenzen in Europa lenken. Das Deutsche Filminstitut zeigt zudem aus dem eigenen Archiv den Film DAS JAHR 48 (D 1948), der dokumentiert, wie die Paulskirche 100 Jahre nach dem ersten gesamtdeutschen Parlament in Tr\u00fcmmern liegt.\nDie Ausstellung ist ab 30. September 2022 in f\u00fcnf Sprachen (Englisch, Deutsch, Franz\u00f6sisch, Tschechisch, Italienisch) zug\u00e4nglich \u00fcber:\n[www.frames-reconstruction.eu ](https://www.frames-reconstruction.eu/)\nBilder zum Download unter:\n[https://www.uni-frankfurt.de/125484787 ](https://www.uni-frankfurt.de/125484787)\nBildtexte:\n01: Der Frankfurter R\u00f6merberg im Nachkriegsjahr 1946. (Quelle: Institut f\u00fcr Stadtgeschichte, Frankfurt, S7B Nr. 1998-12, Landesbildstelle Hessen)\n02: Der Eiserne Steg war im Krieg gesprengt worden, wie diese Aufnahme aus dem Jahr 1945 zeigt. (Quelle: Wikimedia Commons; Famili\u00e4re Fotosammung, Fotograf: Walter Olshausen; Fundort: https://de.wikipedia.org/wiki/Datei:Eiserner_Steg_Frankfurt_gesprengt_1945.jpg; Lizenzregelung: https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode)\n03: Diese Aufnahme eines Amateurfotografen zeigt eine Freiwilligenbrigade w\u00e4hrend des Wiederaufbaus in Brno, 1954. (Quelle: National Archive CR, Fund Ministry of Local Economy)\n04: Filmstill aus dem Dokumentarfilm CONFINI AL NORD. (Italien 1954)\nInformationen:\nAndrea Haller\nProjektkoordinatorin \u201eViCTOR-E\u201c\nInstitut f\u00fcr Theater-, Film- und Medienwissenschaft\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt\n[haller@em.uni-frankfurt.de](mailto:haller@em.uni-frankfurt.de)\nRedaktion: Dr. Anke Sauter, Referentin f\u00fcr Wissenschaftskommunikation,\nAbteilung PR & und Kommunikation, Telefon 069 798-13066, E-Mail\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de)\nTeam der Goethe-Universit\u00e4t an Ver\u00f6ffentlichung in Science beteiligt\nEine kleine Landekapsel brachte im Dezember 2020 Bodenpartikel vom Asteroiden Ryugu zur Erde \u2013 Material aus den Anf\u00e4ngen unseres Sonnensystems. Gesammelt hatte die Proben die japanische Raumsonde Hayabusa 2. Geowissenschaftler Prof. Frank Brenker und sein Team von der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt geh\u00f6rten zu den weltweit ersten Forschenden, die die wissenschaftlich kostbaren Proben wortw\u00f6rtlich durchleuchten durften. Dabei entdeckten sie Bereiche mit starker Anreicherung von Seltenen Erden und unerwartete Strukturen. Dar\u00fcber berichten sie als Teil einer internationalen Forschungskooperation jetzt im Wissenschaftsmagazin Science (DOI 10.1126/science.abn8671).\nFRANKFURT. Das Team um Frank Brenker ist weltweit f\u00fchrend in einer Methode, die es erlaubt, vollkommen zerst\u00f6rungsfrei und ohne aufwendige Probenvorbereitung Material in allen drei Raumrichtungen auf seine chemische Zusammensetzung hin zu untersuchen \u2013 und zwar mit einer Aufl\u00f6sung von weniger als 100 Nanometern. Die Aufl\u00f6sung gibt den kleinsten wahrnehmbaren Unterschied zwischen zwei Messwerten an. Der ausf\u00fchrliche Name der Methode lautet \u201eSynchrotron Radiation induced X-Ray Fluorescence Computed Tomography\u201c, kurz SR-XRF-CT.\nJapan hatte Ryugu (deutsch: Drachenpalast) als Ziel einer Sonde ausgew\u00e4hlt, weil es sich um einen Asteroiden handelt, der wegen seines hohen Kohlenstoffgehalts versprach, besonders viele Informationen \u00fcber die Entstehung des Lebens in unserem Sonnensystem zu liefern. Die Analysen der Forschenden unter Beteiligung der Frankfurter Wissenschaftler an 16 Partikeln zeigen nun, dass Ryugu aus CI-Material besteht, das in seiner chemischen Zusammensetzung der Sonne \u00e4u\u00dferst \u00e4hnlich ist. Von diesem CI-Material wurde bisher auf der Erde nur selten etwas gefunden \u2013 Material, von dem unklar war, wie stark es durch den Eintritt in die Erdatmosph\u00e4re sowie den Aufprall auf der Erde ver\u00e4ndert oder verunreinigt wurde. Au\u00dferdem best\u00e4tigen die Analyse die Annahme, dass Ryugu von einem Mutterasteroiden stammt, der sich im \u00e4u\u00dferen Sonnennebel bildete.\nBisher ging die Wissenschaft davon aus, dass es bedingt durch die niedrigen Temperaturen bei der Entstehung des CI-Materials in der Fr\u00fchzeit des Sonnensystems kaum Materialtransport innerhalb des Asteroiden gab und damit auch kaum eine Chance f\u00fcr die massive Anreicherung von Elementen. Die Frankfurter Forschenden fanden jedoch mittels SR-XRF-CT in einem der K\u00f6rner des Asteroiden eine feine Ader aus Magnetit \u2013 einem Eisenoxid-Mineral \u2013 und Hydroxylapatit, einem phosphathaltigen Mineral. Andere Wissenschaftler-Gruppen ermittelten, dass sich die Struktur und andere Magnetit-Hydroxylapatit-Bereiche in den Ryugu-Proben bei einer \u00fcberraschend niedrigen Temperatur von unter 40 Grad Celsius gebildet haben m\u00fcssen. Diese Erkenntnis ist wesentlich f\u00fcr die Interpretation nahezu aller Ergebnisse, die die Untersuchung der Ryugu-Proben erbracht haben und noch erbringen werden.\nDas Team von Frank Brenker wies in Hydroxylapatit-haltigen Bereichen der Proben zudem Metalle der Seltenen Erden nach \u2013 eine Gruppe von chemischen Elementen, die heutzutage unter anderem f\u00fcr Legierungen und Gl\u00e4ser in High-Tech-Anwendungen unentbehrlich ist. \u201eDie Seltenen Erden kommen in dem Hydroxylapatit des Asteroiden in 100-fach h\u00f6heren Konzentrationen vor als sonst im Sonnensystem\u201c, sagt Brenker. Zudem seien alle Elemente der Seltenen Erdmetalle in dem Phosphat-Mineral in gleichem Ma\u00dfe angereichert \u2013 auch das ist ungew\u00f6hnlich. \u201eDiese gleiche Verteilung der Seltenen Erden liefert einen weiteren Hinweis darauf, dass Ryugu ein sehr urspr\u00fcnglicher Asteroid ist, der die Anf\u00e4nge unseres Sonnensystems repr\u00e4sentiert\u201c, ist Brenker \u00fcberzeugt.\nEs ist keineswegs selbstverst\u00e4ndlich, dass Forschende der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt Proben der Hayabusa-2-Mission untersuchen durften: Immerhin hat Japan diese Weltraummission komplett in eigener Regie gestaltet und laut Angaben aus dem Jahr 2010 daf\u00fcr 123 Millionen Euro aufgewendet. Daher m\u00f6chte das Land jetzt auch einen gro\u00dfen Teil der wissenschaftlichen Ernte einfahren. Doch auf die Expertise der deutschen SR-XRF-CT-Experten mochte Japan dann doch nicht verzichten.\nPublikation: T. Nakamura et.al. Formation and evolution of carbonaceous asteroid Ryugu: Direct evidence from returned samples Science (2022)\n[https://doi.org/10.1126/science.abn8671](https://doi.org/10.1126/science.abn8671)\nBilder zum Download: https://www.hayabusa2.jaxa.jp/en/galleries/ryugu/pages/fig11_fmhome_front.html\nBildtext: Der Asteroid Ryugu aus 20 Kilometern Entfernung, aufgenommen von der Raumsonde Hayabusa 2. Foto: JAXA, University of Tokyo, Kochi University, Rikkyo University, Nagoya University, Chiba Institute of Technology, Meiji University, University of Aizu and AIST\nHintergrundinformationen: Pressemitteilung der japanischen Weltraumagentur JAXA\n[https://global.jaxa.jp/press/2022/09/20220923-1_e.html ](https://global.jaxa.jp/press/2022/09/20220923-1_e.html)\nWeitere Informationen\nProf. Dr. Frank Brenker\nInstitut f\u00fcr Geowissenschaften\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt\nTel. +49 (0)69 798-40134\n[f.brenker@em.uni-frankfurt.de](mailto:f.brenker@em.uni-frankfurt.de)\nRedaktion: Dr. Markus Bernards, Referent\nf\u00fcr Wissenschaftskommunikation, B\u00fcro PR & Kommunikation,\nTelefon 069 798-12498, Fax 069\n798-763-12531,\n[bernards@em.uni-frankfurt.de](about:blank)\nVerfahren zur Studienplatzvergabe nach Frankfurter Zulassungsfehler steht und wird bereits umgesetzt.\nFRANKFURT. Gute Nachricht f\u00fcr die Betroffenen des Zulassungsfehlers im Bereich der Humanmedizin an der Goethe-Universit\u00e4t: Die Kandidatinnen und Kandidaten aus der s.g. Angebotsgruppe werden morgen (21.9.) von der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung ein Studienplatzangebot erhalten. Die Betroffenen werden individuell per Bescheid informiert. M\u00f6glich wurde dies durch das Engagement vieler deutscher Hochschulen inklusive der Goethe-Universit\u00e4t, die in einem untereinander abgestimmten Prozess noch unbesetzte Studienpl\u00e4tze an die Stiftung gemeldet hatten. Diese werden nun an die Betroffenen gem\u00e4\u00df dem Angebot verteilt, das ihnen ohne den \u00dcberbuchungsfehler vorgelegen h\u00e4tte - unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um Medizin oder einen anderen Wunschstudiengang handelt.\nDie Goethe-Universit\u00e4t hat den Betroffenen der Angebotsgruppe bereits letzte Woche angeboten, an den in dieser Woche gestarteten Vorbereitungskursen f\u00fcr die Medizin in Frankfurt teilzunehmen, um den Betroffenen, die nach dem beschriebenen Verfahren einen Medizinstudienplatz erhalten, einen m\u00f6glichst reibungslosen Einstieg zu bieten.\nDieses Angebot kann \u2013 falls gew\u00fcnscht \u2013 im Hinblick auf einen m\u00f6glichen Studienplatz in Medizin auch von Mitgliedern der Chancengruppe wahrgenommen werden, denn auch f\u00fcr die Betroffenen dieser Gruppe wurde eine L\u00f6sung erarbeitet. F\u00fcr sie wird nach Abschluss des koordinierten Nachr\u00fcckens \u2013 also nach dem 30.09.2022 \u2013 ein s.g. \u201enachgestelltes koordiniertes Nachr\u00fcckverfahren\u201c durchgef\u00fchrt. Hierf\u00fcr wurde heute in der Sitzung des Stiftungsrats der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung ein verbindlicher Fahrplan f\u00fcr das weitere Vorgehen festgelegt: Vom 20. bis 23.9. wird bei den Betroffenen der Chancengruppe durch die Stiftung abgefragt, ob und wenn ja, mit welchen ihrer urspr\u00fcnglichen Antr\u00e4ge sie am nachgestellten Nachr\u00fcckverfahren teilnehmen m\u00f6chten. Dieses wird ab dem 30.9. auf Basis der durch die Hochschulen gemeldeten Studienpl\u00e4tze von der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung durchgef\u00fchrt. Die Stiftung pr\u00fcft dabei, ob die Bewerberinnen und Bewerber der Chancengruppe auf Grundlage ihres Rangplatzes im koordinierten Nachr\u00fccken f\u00fcr eine ihrer ZV- oder Orts-NC-Bewerbungen eine Zulassung erhalten h\u00e4tten.\nUniversit\u00e4tspr\u00e4sident Prof. Dr. Enrico Schleiff: \u201eIch bin erleichtert und froh gleicherma\u00dfen, dass wir nunmehr beiden Gruppen \u2013 in einem zeitlich gestaffelten Verfahren \u2013 eine konkrete L\u00f6sung anbieten k\u00f6nnen, das den jeweiligen Wunschkonstellationen am n\u00e4chsten kommt. In den letzten Wochen haben wir, und damit meine ich die Kolleginnen und Kollegen der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung, der Universit\u00e4ten und der Ministerien der L\u00e4nder, enorme Anstrengungen unternommen, ein solches Verfahren rechtssicher und fair aufzubauen und umzusetzen. Mir ist bewusst, dass die Komplexit\u00e4t dieses Prozesses kaum vermittelbar ist und auch ich h\u00e4tte mir schneller L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gew\u00fcnscht, aber ich hoffe, dass die Betroffenen jetzt mit dem Licht am Ende des Tunnels ihr Studium aufnehmen und auf ihrem Lebensweg weitergehen k\u00f6nnen.\u201c\nBegriffskl\u00e4rung Angebots- und Chancengruppe: Zu der sogenannten Angebotsgruppe geh\u00f6ren diejenige, die vor dem Medizinangebot aus Frankfurt bereits ein anderes Zulassungsangebot sicher hatten. Neben Angeboten f\u00fcr Medizin k\u00f6nnen das auch andere Wunschstudienpl\u00e4tze sein. Zur sogenannten Chancengruppe geh\u00f6ren jene, die zum Zeitpunkt der Annahme des Medizinstudienplatzes in Frankfurt kein anderes Platzangebot im Verfahren der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung hatten.\nPreistr\u00e4ger haben Wissen \u00fcber die Entwicklung des Immunsystems auf neue Stufe gehoben\nDie Immunologen Frederick W. Alt (73) von der Harvard Medical School und David G. Schatz (64) von der Yale Medical School erhalten den Paul Ehrlich- und Ludwig Darmstaedter-Preis 2023. Das gab der Stiftungsrat der Paul Ehrlich-Stiftung heute bekannt. Die beiden Forscher werden f\u00fcr die Entdeckung von Molek\u00fclen und Mechanismen ausgezeichnet, die unser Immunsystem zu der erstaunlichen Leistung bef\u00e4higen, Milliarden verschiedener Antigene schon beim ersten Kontakt zu erkennen.\nFRANKFURT. \u00dcber die F\u00e4higkeit, Antigene abzufangen, verf\u00fcgen sowohl die von B-Zellen gebildeten Antik\u00f6rper als auch Strukturen auf der Oberfl\u00e4che von T-Zellen. Zusammenfassend werden sie als Antigenrezeptoren bezeichnet. Ihre ungeheure Vielfalt ist in erster Linie einer lotterie\u00e4hnlichen Kombination verschiedener Genbruchst\u00fccke zu funktionsf\u00e4higen Genen zu verdanken. Das wurde am Beispiel von Antik\u00f6rpern vor fast 50 Jahren erstmals gezeigt. Die Details dieser somatischen Rekombination blieben aber weitgehend im Dunkeln, bevor Alt und Schatz zunehmend Licht in die Sache brachten. \u201eDas Bild, das wir heute von der Diversifikation von Antigenrezeptoren im Immunsystem von Wirbeltieren haben, ist vor allem den beiden Preistr\u00e4gern zu verdanken\u201c, erkl\u00e4rt der Vorsitzende des Stiftungsrates, Prof. Dr. Thomas Boehm. \u201eSie haben unser Wissen \u00fcber die Entwicklung des Immunsystems auf eine neue Stufe gehoben.\u201c\nAntigenrezeptoren sind Proteine, die aus konstanten und variablen Anteilen bestehen. In jedem Antik\u00f6rper zum Beispiel sind zwei schwere und zwei leichte Ketten zu einem Ypsilon zusammengef\u00fcgt. Von den variablen Anteilen in den Armen des Ypsilons h\u00e4ngt es ab, welches Antigen der Antik\u00f6rper erkennen kann. In jeder B-Zelle in unserem Knochenmark reift ein anderer Antik\u00f6rper heran. Insgesamt kann unser K\u00f6rper rund zehn Milliarden verschiedene Antik\u00f6rper bauen, obwohl er nur \u00fcber rund 20.000 Proteinbaupl\u00e4ne in Form von Genen verf\u00fcgt. Das gelingt ihm durch Anwendung eines au\u00dferordentlich wagemutigen Verfahrens, das das Zerschneiden und Zusammensetzen der Erbinformation DNA auf bestimmten Chromosomen heranreifender Lymphozyten zur Norm macht.\nDiese Schnitte vollzieht der von David Schatz und Kollegen entdeckte Enzymkomplex RAG1/2 an vorbestimmten Stellen. F\u00fcr die Bildung der variablen Anteile schwerer Antik\u00f6rperketten liegen diese Stellen auf Chromosom 14. Dort flankieren sie relativ weit auseinanderliegende Abschnitte in drei verschiedenen Bereichen, die V (f\u00fcr variable), D (f\u00fcr diversity) und J (f\u00fcr joining) genannt werden. Aus jedem dieser Bereiche schneidet RAG1/2 f\u00fcr jeden Antik\u00f6rper einen zuf\u00e4lligen Abschnitt heraus. DNA-Reparaturenzyme f\u00fcgen daraus ein VDJ-Gen f\u00fcr die variable Region einer schweren Kette zusammen. Frederick Alt entdeckte die Reparaturenzyme, deren Zusammenwirken zur Verkn\u00fcpfung der ausgeschnittenen Abschnitte f\u00fchrt. Im n\u00e4chsten Schritt der B-Zell-Reifung werden auf vergleichbare Art die leichten Ketten gebildet, allerdings kommt es in diesem Fall nur zu einer VJ-Rekombination.\nDie RAG-Enzyme wandern jedoch nicht ziellos durch den Zellkern unreifer Lymphozyten. Im Gegenteil, sie f\u00fchren die Chromatinf\u00e4den, in denen die DNA platzsparend aufgewickelt ist, vor\u00fcbergehend immer wieder zu V(D)J-Rekombinationszentren zusammen. Dort nehmen sie ein Chromatin-Scanning vor. Dabei zieht eine Chromatinschlaufe, die mehr als eine Million DNA-Buchstaben lang sein kann, durch das Rekombinationszentrum, so dass weit auseinanderliegende Textabschnitte sicher miteinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnen. Der von Frederick Alt beschriebene loop extrusion-Mechanismus der V(D)J-Rekombination erkl\u00e4rt in eleganter Weise, wie diese Schlaufen entstehen und durch das Rekombinationszentrum hindurchgezogen werden.\nFrederick Alt hat weitere entscheidende Beitr\u00e4ge zum Verst\u00e4ndnis der Antigenrezeptordiversit\u00e4t geleistet. So gelang es ihm zu zeigen, dass die kombinatorische Vielfalt durch das enzymatische Einf\u00fcgen sehr kurzer zuf\u00e4lliger DNA-Sequenzen, N-Nukleotide genannt, an den Schnittstellen der zu verkn\u00fcpfenden Gensegmente um ein Vielfaches gesteigert wird. In B-Zellen wird die Antik\u00f6rper-Vielfalt durch das Ph\u00e4nomen der somatischen Hypermutation weiter potenziert. Dabei wird die normale Rate von Mutationen, die nur einen DNA-Buchstaben betreffen, in den Regionen der V-Segmente durch ein Enzym millionenfach erh\u00f6ht. Alt, Schatz und andere zeigten auf, wie Enzym seine Arbeit zielgenau verrichtet. Damit schufen sie einen Rahmen zur L\u00f6sung der Frage, wie sich B-Zellen die enorme Mutationsf\u00e4higkeit von AID f\u00fcr die Antik\u00f6rperreifung zunutze machen k\u00f6nnen, ohne Gefahr zu laufen, dabei tumorausl\u00f6sende Mutationen zu erleiden.\nOhne den Rekombinations-aktivierenden Enzymkomplex RAG1/2 ist die Diversifikation von Antigenrezeptoren unm\u00f6glich, die Reifung der Lymphozyten gest\u00f6rt und ein schwerer Immundefekt die Folge. Umso bemerkenswerter ist es, dass RAG 1/2 urspr\u00fcnglich offenbar ein springendes Gen war \u2013 ein Transposon. Das sind eigenn\u00fctzige DNA-Parasiten, die sich irgendwann in unser Genom eingeschlichen haben und dort von einer Stelle zu einer anderen gelangen k\u00f6nnen. Aufgrund ihrer unkontrollierten Verteilung k\u00f6nnen sie in die Entstehung von Krankheiten involviert sein. RAG1/2 stammt nach den Erkenntnissen von David Schatz von einem Transposon ab, das alle kiefertragenden Wirbeltiere, zu denen wir Menschen geh\u00f6ren, sehr fr\u00fch in der Evolution zu ihren eigenen Zwecken gez\u00e4hmt haben. Damit es nicht weiterspringen kann, mussten sie es fixieren. Welche biochemischen Mechanismen sie daf\u00fcr anwandten, hat Schatz gezeigt. Au\u00dferdem konnte er in strukturbiologischen Studien den Akt der Transposition \u00fcber mehrere Stufen nachvollziehen. Damit er\u00f6ffnet er der Wissenschaft einen faszinierenden Blick zur\u00fcck auf einen revolution\u00e4ren Vorgang am Beginn der Wirbeltier-Evolution: Die Ausbildung des adaptiven Immunsystems zus\u00e4tzlich zu der schon bestehenden angeborenen Immunit\u00e4t. An diesen Blick der Grundlagenforschung ankn\u00fcpfend, wird die translationale Forschung neue therapeutische Perspektiven f\u00fcr Krankheiten erschlie\u00dfen k\u00f6nnen, bei denen unser Immunsystem eine entscheidende Rolle spielt.\nFrederick W. Alt ist Charles A. Janeway Professor of Pediatrics und Director of the Program in Cellular and Molecular Medicine am Boston Children's Hospital, Howard Hughes Medical Institute Investigator und Professor of Genetics an der Harvard Medical School.\n[https://www.childrenshospital.org/research/labs/alt-laboratory-research](https://www.childrenshospital.org/research/labs/alt-laboratory-research)\nDavid G. Schatz ist Professor of Molecular Biophysics and Biochemistry an der Yale University and Chairperson of the Department of Immunobiology an der Yale School of Medicine.\n[https://medicine.yale.edu/profile/david_schatz/](https://medicine.yale.edu/profile/david_schatz/)\nFotos der Preistr\u00e4ger sind unter\n[www.paul-ehrlich-stiftung.de](https://www.uni-frankfurt.de/34854380/Paul_Ehrlich_Stiftung?legacy_request=1) zur Verwendung hinterlegt.\nHintergrundinformation unter dem Titel\n[\u201eBesch\u00fctzt von einem gez\u00e4hmten Parasiten\u201c](https://www.uni-frankfurt.de/124666276).\nDie Preise werden am 14. M\u00e4rz 2023 um 17 Uhr vom Vorsitzenden des Stiftungsrates der Paul Ehrlich-Stiftung in der Frankfurter Paulskirche verliehen. Wir bitten Sie, dies bei Ihrer Terminplanung zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\nWeitere Informationen\nPressestelle Paul Ehrlich-Stiftung\nJoachim Pietzsch\nTel.: +49 (0)69 36007188\nE-Mail: j.pietzsch@wissenswort.com\n[www.paul-ehrlich-stiftung.de](https://www.uni-frankfurt.de/34854380/Paul_Ehrlich_Stiftung?legacy_request=1)\nMehr Biodiversit\u00e4t in Frankfurt \u2013 das ist Ziel des gemeinsamen Ideenwettbewerbs von Goethe-Universit\u00e4t, Palmengarten, Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung, Umweltdezernat der Stadt Frankfurt und Frankfurter Sparkasse.\nDie erste Bewerbungsphase des Ideenwettbewerbs f\u00fcr Biodiversit\u00e4t startet heute. Engagierte Einzelpersonen und Gruppen k\u00f6nnen sich bis zum 15. November mit Projektideen f\u00fcr den Ideenwettbewerb f\u00fcr mehr Biodiversit\u00e4t in Frankfurt bewerben und bis zu 15.000 \u20ac Preisgeld gewinnen.\nFRANKFURT. Die gemeinsame Initiative f\u00fcr den Wettbewerb stammt von der Goethe-Universit\u00e4t, dem Palmengarten, der Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung, dem Dezernat f\u00fcr Klima, Umwelt und Frauen der Stadt Frankfurt und der Frankfurter Sparkasse. Letztere stiftet das Preisgeld in H\u00f6he von 15.000 Euro (1. Preis), 10.000 Euro (2. Preis) und 5.000 Euro (3. Preis). Gesucht werden realisierbare Projektideen, die modellhaft, kreativ und wirkungsvoll die st\u00e4dtische Biodiversit\u00e4t in Frankfurt erhalten und f\u00f6rdern und dabei das Gemeinwohl der Stadtgesellschaft im Blick haben. Einzelpersonen k\u00f6nnen sich ebenso wie Schulklassen, Projektgruppen oder Vereine online auf der Projektwebseite mit ihren Konzepten zur Unterst\u00fctzung bereits laufender Projekte oder neuer Projektideen bewerben.\n\u00dcber die Gewinner*innen entscheidet eine Jury aus den austragenden Institutionen: Prof. Dr. Enrico Schleiff (Goethe-Universit\u00e4t), Dr. Julia Krohmer (Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung), Dr. Katja Heubach (Palmengarten), Rosemarie Heilig (Stadt Frankfurt) und Bernd Jenne (Frankfurter Sparkasse). Die Auswahl erfolgt in einem zweistufigen Verfahren. Aus den eingesandten Vorschl\u00e4gen w\u00e4hlt die Jury zehn Ideen, die sogenannte \u201eShortlist\u201c, aus. Die ausgew\u00e4hlten Gruppen oder Personen werden im Dezember 2022 bekanntgegeben und zur Ausarbeitung eines detaillierten Konzepts aufgefordert. Im Februar 2023 organisieren die beteiligten Institutionen einen Workshop, um die Ausarbeitung der zehn Ideen fachlich zu unterst\u00fctzen. Voraussichtlich im M\u00e4rz 2023 findet die Preisverleihung statt, bei der die drei Gewinner*innen benannt werden. Um die Projekte der gesamten Shortlist in ihrer Umsetzung zu unterst\u00fctzen, benennen die Institutionen Pat*innen, die bei R\u00fcckfragen im direkten Austausch mit den Teilnehmenden stehen.\nAuf der Projektwebseite\n[www.ideen-biodiversitaet-frankfurt.de](https://www.ideen-biodiversitaet-frankfurt.de/) finden Interessent*innen und Bewerber*innen Informationen \u00fcber den Ablauf und die Bewerbungsmodalit\u00e4ten.\nZum Hintergrund: St\u00e4dtische Biodiversit\u00e4t \u2013 also die Vielfalt der \u00d6kosysteme, die genetische Vielfalt und der Reichtum an Arten bei Tieren, Pflanzen, Pilzen und Mikroorganismen \u2013 bietet zahlreiche Chancen f\u00fcr unser urbanes Zusammenleben. Diese Vielfalt ist in Gefahr: Der Weltbiodiversit\u00e4tsrat (IPBES) sch\u00e4tzt, dass weltweit rund eine Million Arten vom Aussterben bedroht sind. Ver\u00e4nderungen der Land- und Meeresnutzung, direkte Ausbeutung von Organismen, Klimaver\u00e4nderungen, Verschmutzung und invasive Arten bewirken den massiven R\u00fcckgang von Arten und den Verlust von \u00d6kosystemen. Dieser Entwicklung entgegenzuwirken ist eine der zentralen Aufgaben unserer Zeit, die eng verwoben ist mit dr\u00e4ngenden Themen wie Ern\u00e4hrungssicherheit, Klimaschutz und -anpassung oder funktionierenden Stoffkreisl\u00e4ufen.\nWeitere Informationen\n[www.ideen-biodiversitaet-frankfurt.de](https://www.ideen-biodiversitaet-frankfurt.de/)\nBilder zum Download:\n[https://hessenbox-a10.rz.uni-frankfurt.de/getlink/fi6f2bZyFHz3oLvXvSEVhwwC/IWBF-2022-09-15 ](https://hessenbox-a10.rz.uni-frankfurt.de/getlink/fi6f2bZyFHz3oLvXvSEVhwwC/IWBF-2022-09-15 )\nBildtext: [Gestaltung: Max K\u00f6hler und Lukas R\u00f6ber]\nWeitere Informationen\nNachhaltigkeitsb\u00fcro der Goethe-Universit\u00e4t\nPeggy Feige\nCampus Westend\nTheodor-W.-Adorno-Platz 1\n60323 Frankfurt am Main\nTelefon +49 (0)69 798-12359\nE-Mail:\n[feige@nachhaltigkeit.uni-frankfurt.de](mailto:feige@nachhaltigkeit.uni-frankfurt.de)\nRedaktion: Dr. Dirk Frank,\nPressereferent / stv. Leiter, B\u00fcro f\u00fcr PR & Kommunikation,\nTelefon 069 798\u201313753,\n[frank@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:frank@pvw.uni-frankfurt.de)\nInternationale Konferenz an der Goethe-Universit\u00e4t diskutiert neue Ans\u00e4tze des computerisierten adaptiven Testens\nFRANKFURT. Tests, die sich bei der Anwendung an das befragte Individuum anpassen, sind mit Hilfe k\u00fcnstlicher Intelligenz zunehmend m\u00f6glich. Dieses \u201eadaptive Testen\u201c von menschlichen Eigenschaften wie Intelligenz oder Lesekompetenz steht im Zentrum einer Konferenz, die von Dienstag, 20. September, bis Donnerstag, 22. September, auf dem Campus Westend der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt stattfindet. Die \u201eConference of the International Association for Computerized Adaptive Testing \u2013 IACAT\u201c, die in ihrer achten Auflage nach Tagungsorten wie Sydney, Princeton, Cambridge und Minneapolis nun in Frankfurt stattfindet, l\u00e4dt f\u00fchrende Expertinnen und Experten aus der ganzen Welt zur Diskussion ein.\nDie Methoden der k\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) er\u00f6ffnen in vielen Bereichen des Lebens neue M\u00f6glichkeiten. Auch bei der Messung menschlicher Merkmale wie Lesekompetenzen von Kindern und Jugendlichen, Intelligenz, berufsbezogenen Aspekten oder Merkmalen k\u00f6rperlicher, psychischer und sozialer Gesundheit spielt sie in der Form des computerisierten adaptiven Testens (CAT) eine wachsende Rolle. Bei CAT werden die gestellten Fragen dynamisch an das untersuchte Individuum angepasst. Dies erm\u00f6glicht es, die interessierenden individuellen Merkmale sehr differenziert in kurzer Zeit zu ermitteln.\nBei der Frankfurter Tagung werden rund 150 G\u00e4ste aus 29 Staaten erwartet. Zur Anerkennung herausragender Leistungen in diesem jungen akademischen Feld wird au\u00dferdem der IACAT-Early Career Researcher Award verliehen. Er geht im Jahr 2022 an Professor Miguel A. Sorrel von der Autonomen Universit\u00e4t Madrid f\u00fcr seine Forschung zum adaptiven Testen. Von gro\u00dfem allgemeinen Interesse wird das von Vertretern der OECD organisierte Symposium zur Zukunft der PISA-Studie sein; am Nachmittag des 21. Septembers geht es um M\u00f6glichkeiten der adaptiven Umgestaltung dieser gro\u00dfen internationalen Bildungsvergleichsstudie. Die f\u00fcnf Hauptvortr\u00e4ge der Konferenz werden kostenfrei als Video-Streams \u00fcber die Konferenzhomepage www.iacat2022.com zur Verf\u00fcgung gestellt.\nInformationen und Anmeldung\nProf. Dr. Andreas Frey\nP\u00e4dagogische Psychologie mit Schwerpunkt Beratung, Diagnostik und Evaluation\n[frey@psych.uni-frankfurt.de ](mailto:frey@psych.uni-frankfurt.de )\nDie Medien sind herzlich eingeladen, an der Konferenz teilzunehmen. Um vorherige Anmeldung wird gebeten. Auch Interviews im Vorfeld sind m\u00f6glich.\nRedaktion: Dr. Anke Sauter, Referentin f\u00fcr Wissenschaftskommunikation,\nAbteilung PR & und Kommunikation, Telefon 069 798-13066, E-Mail\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de)\nAnmeldung l\u00e4uft noch bis 20. September / Von Krieg und Frieden, dem Leben im Kloster, von Strom verbrauchenden Computern und gef\u00e4hrlichen Viren\nFRANKFURT. Von 4. bis 7. Oktober l\u00e4dt die Goethe-Universit\u00e4t Kinder im Alter von 8 bis 12 Jahren zur 19. Frankfurter Kinder-Uni auf den Campus Westend ein. An jedem der vier Tage erkl\u00e4ren Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler ihr Forschungsgebiet auf anschauliche und unterhaltsame Weise. Ziel ist es, auf Wissenschaft neugierig zu machen und einen Eindruck vom Unileben zu vermitteln.\nDas Programm\nZum Auftakt der Kinder-Uni am Dienstag (4. Oktober) widmet sich die Politologin Prof. Nicole Deitelhoff einem sehr aktuellen Thema. \u201eWie schlie\u00dft man Frieden. Von der Schwierigkeit, einander die H\u00e4nde zu reichen\u201c, lautet der Titel ihres Vortrags. Sie erkl\u00e4rt den Kindern, was genau man unter einem Krieg versteht und was der Unterschied zwischen einem positiven und einem negativen Frieden ist. Vor allem aber geht es darum, wie Frieden herzustellen ist und wie man erreicht, dass er auch h\u00e4lt.\nIns gar nicht so finstere Mittelalter nimmt Prof. Bernhard Jussen die Kinder-Uni-Studis dann am Mittwoch (5. Oktober) mit. In seiner Vorlesung \u201eIns Kloster! Vom Schreiben, Spielen und Bierbrauen in St. Gallen\u201c macht der Geschichtswissenschaftler sein junges Publikum mit dem Leben im Kloster vertraut, \u00fcber das der ber\u00fchmte Sankt Galler Klosterplan detailliert Auskunft gibt. So ein Kloster war wie eine kleine Stadt f\u00fcr sich \u2013 mit sehr unterschiedlichen Bewohnern und Funktionen.\nAm Donnerstag (6. Oktober) dreht sich dann alles um Energie und um die Frage: \u201eWof\u00fcr braucht ein Computer Strom?\u201c. Der Computerwissenschaftler Prof. Volker Lindenstruth erkl\u00e4rt, wof\u00fcr Smartphones, Laptops, Tablets und Co. eigentlich den ganzen Strom brauchen und wie \u2013 nicht zuletzt im Dienste der Umwelt \u2013 Strom gespart werden kann. Er selbst hat eine Methode entwickelt, wie sogar riesige Supercomputer weniger Energie verbrauchen.\nDen Abschluss der diesj\u00e4hrigen Frankfurter Kinder-Uni macht am Freitag (7. Oktober) die Vorlesung \u201eWas passiert beim Impfen. So sch\u00fctzt uns ein \u201aPiks' vor Krankheiten\u201c. Die Virologin Prof. Sandra Ciesek erkl\u00e4rt gemeinsam mit den Kinder\u00e4rzten Dr. Sebastian Hoehl und Dr. Christoph K\u00f6nigs, wie eigentlich Impfen funktioniert und was nach dem kleinen Piks im K\u00f6rper abl\u00e4uft, so dass wir gegen Viren gesch\u00fctzt sind.\nDie Vorlesungen finden jeweils am Vormittag um 9 und 11:30 Uhr vor angemeldeten Schulklassen statt, am Nachmittag um 16 Uhr ist der Besuch der Kinder-Uni ohne vorherige Anmeldung m\u00f6glich. Gr\u00f6\u00dfere Gruppen werden dennoch gebeten, sich vorab beim Kinder-Uni-Team zu melden.\nDie Anmeldung f\u00fcr Schulklassen (Jahrgangsstufen 3 bis 6 aller Schularten) l\u00e4uft noch bis Dienstag, 20. September, 12 Uhr. Das Anmeldeformular finden Sie unter\n[www.kinderuni.uni-frankfurt.de ](https://www.kinderuni.uni-frankfurt.de/34831485/Frankfurter_Kinder_Universit%C3%A4t_2022?legacy_request=1)\nInformationen:\n[kinderuni@uni-frankfurt.de](mailto:kinderuni@uni-frankfurt.de)\nRedaktion: Dr. Anke Sauter, Referentin f\u00fcr Wissenschaftskommunikation,\nAbteilung PR & und Kommunikation, Telefon 069 798-13066, E-Mail\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de)\nBad Homburg Conference 2022 l\u00e4dt zur Diskussion mit Betroffenen, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern und Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens ein\nFRANKFURT/BAD HOMBURG. Kindern widerf\u00e4hrt Gewalt. Das ist kein Ph\u00e4nomen der Vergangenheit, sondern auch in der heutigen modernen Gesellschaft bittere Realit\u00e4t. Doch noch immer herrscht eine \u201eKultur des Wegsehens\u201c, viele Menschen scheuen die Auseinandersetzung mit der Thematik. Um Kinder und Jugendliche besser zu sch\u00fctzen, muss sich die Gesellschaft mit dieser Wirklichkeit auseinandersetzen und Gewalt gegen Kinder und Jugendliche, insbesondere sexuelle Gewalt, zur Sprache bringen.\nDieses komplexe Thema ist Gegenstand der Bad Homburg Conference 2022. Das Forschungskolleg Humanwissenschaften der Goethe-Universit\u00e4t und die Stadt Bad Homburg v. d. H\u00f6he laden dazu ein, gemeinsam mit Betroffenen, Wissenschaftlerinnen, Wissenschaftlern und Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens auf der Grundlage von Betroffenenberichten \u00fcber Ursachen und gesellschaftliche und politische Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen nachzudenken.\nDie Konferenz \u201eKindheit und Gewalt. Wie k\u00f6nnen wir eine Kultur des Wegsehens \u00fcberwinden?\u201c findet am Freitag, 16. September, 16 Uhr bis 20 Uhr und Samstag, 17. September, 10 bis 16:30 Uhr im Forschungskolleg Humanwissenschaften, Am Wingertsberg 4, 61348 Bad Homburg v. d. H\u00f6he (Pr\u00e4senzveranstaltung und Livestream) statt.\nSie n\u00e4hert sich ihrem Thema aus verschiedenen Blickrichtungen. Zun\u00e4chst haben Menschen das Wort, die selbst in ihrer Kindheit bzw. Jugend Gewalt erfahren haben (Ingo Fock, Katharina Kracht). Ein Keynote-Vortrag von Kerstin Claus, der von der Bundesregierung berufenen \u201eUnabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des sexuellen Kindesmissbrauchs\u201c leitet anschlie\u00dfend in die Konferenz \u00fcber. Im dritten Teil sollen Strukturen analysiert und sichtbar gemacht werden, die Gewalt gegen Kinder erm\u00f6glichen und beg\u00fcnstigen; der Blick richtet sich hier auf die katholische Kirche, p\u00e4dagogische Konzepte und das Gewaltpotenzial der Familie (Klaus Gro\u00dfe Kracht, Sabine Seichter, Ferdinand Sutterl\u00fcty). Auf einem Podium diskutieren Expertinnen und Experten aus P\u00e4dagogik, Recht und Medizin, aus der Lobbyarbeit und der Landessch\u00fcler:innenvertretung \u00fcber die Frage, wie die Rechte von Kindern gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen und wie die Kultur des Wegsehens \u00fcberwunden werden kann (Philipp B. Donath, Christine M. Freitag, Klaus Mertes SJ, Mia Totzek, Joachim T\u00fcrk). Abschlie\u00dfend wird die Schriftstellerin Ines Geipel aus ihrem Buch \u201eUmk\u00e4mpfte Zone\u201c lesen und in einem moderierten Gespr\u00e4ch \u00fcber Kindheit und Gewalt im politisch-historischen Kontext sprechen.\nKonzipiert wurde die diesj\u00e4hrige Bad Homburg Conference von Professorinnen und Professoren der Goethe-Universit\u00e4t: Sabine Andresen (Erziehungswissenschaftlerin, ehem. Vorsitzende der \u201eUnabh\u00e4ngigen Kommission zur Aufarbeitung sexuellen Kindesmissbrauchs\u201c), Beatrice Brunh\u00f6ber (Juristin), Christine M. Freitag (Kinder- und Jugendpsychiaterin), Matthias Lutz-Bachmann (Philosoph), Christof Mandry (Theologe) und Ferdinand Sutterl\u00fcty (Soziologe).\nAnmeldung und Teilnahme\nTeilnahme vor Ort: Die Teilnehme ist nach vorheriger Anmeldung und Erhalt einer Teilnahmebest\u00e4tigung m\u00f6glich. Email-Adresse:\n[anmeldung@forschungskolleg-humanwissenschaften.de ](mailto:anmeldung@forschungskolleg-humanwissenschaften.de)\nLivestream und Online-Teilnahme\nDie einzelnen Veranstaltungsteile werden auf dem YouTube-Kanal des Forschungskollegs Humanwissenschaften live \u00fcbertragen. \u00dcber die Chatfunktion von YouTube ist die Teilnahme an den Diskussionen m\u00f6glich. Der \u00dcbertragung auf YouTube k\u00f6nnen Sie ohne Anmeldung folgen. F\u00fcr die aktive Teilnahme am Chat ist eine Anmeldung bei YouTube erforderlich.\n[https://www.youtube.com/c/ForschungskollegHumanwissenschaften/](https://www.youtube.com/c/ForschungskollegHumanwissenschaften/) [Interviewkontakt](https://www.youtube.com/c/ForschungskollegHumanwissenschaften/)\nGerne stellen wir Kontakt zu den Referentinnen oder Referenten her. Bitte wenden Sie sich an Beate Sutterl\u00fcty (\n[b.sutterluety@forschungskolleg-humanwissenschaften.de](mailto:b.sutterluety@forschungskolleg-humanwissenschaften.de), 06172 13977-15).\nProgramm und weitere Informationen\n[Konferenzbrosch\u00fcre mit dem ausf\u00fchrlichen Programm](https://www.forschungskolleg-humanwissenschaften.de/downloads/2022-BHC-Broschuere-Kindheit.pdf) [Interview mit Professor Sabine Andresen ](https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/bad-homburg-conference-16-17-09-lernen-ueber-gewalt-an-kindern-sprechen-zu-koennen/)\nRedaktion:\nDr.\nDirk Frank, Pressereferent / stv. Leiter, B\u00fcro f\u00fcr PR & Kommunikation, Tel:\n069 798\u201313753,\n[frank@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:frank@pvw.uni-frankfurt.de)\nPerspektive f\u00fcr abgelehnte Medizinstudienbewerber\nIm bundesweiten Ringen um eine L\u00f6sung f\u00fcr 282 Bewerberinnen und Bewerbern f\u00fcr Medizin und Zahnmedizin an der Goethe-Universit\u00e4t, deren Studienplatzzusage wegen eines Daten-\u00dcbermittlungsfehlers zur\u00fcckgenommen werden mussten, zeichnet sich nach der Sitzung der Kultusministerkonferenz (KMK) eine L\u00f6sung ab, an der alle Bundesl\u00e4nder und Hochschulen beteiligt sind und an deren technischer Umsetzung die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung arbeitet.\nFRANKFURT. Nach der ersten positiven Meldung gestern, dass die Goethe-Universit\u00e4t den 31 Bewerberinnen und Bewerbern der Zahnmedizin nun doch einen Studienplatz anbieten konnte, kann heute den 251 Bewerberinnen und Bewerbern der Humanmedizin Folgendes mitgeteilt werden: Es wird ein Verfahren erarbeitet, den Betroffenen ein Studienplatzangebot zu unterbreiten.\nDer KMK-Beschluss unterscheidet zwei Gruppen \u2013 eine \u201eAngebots-\u201c sowie eine \u201eChancengruppe\u201c. Zu der sogenannten Angebotsgruppe geh\u00f6ren diejenige, die vor dem Medizinangebot aus Frankfurt bereits ein anderes Zulassungsangebot sicher hatten. Neben Angeboten f\u00fcr Medizin k\u00f6nnen das auch andere Pl\u00e4tze sein. Zun\u00e4chst sollen der Angebotsgruppe aus den bundesweit derzeit noch unbesetzten Kontingenten der Hochschulen Studienpl\u00e4tze angeboten werden. Bis Ende kommender Woche werden daf\u00fcr freie Studienplatze durch die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung gesammelt. An der Ausformulierung dieser L\u00f6sung(en) wird derzeit von Seiten der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung gearbeitet. Ziel ist es, eine verfahrensgerechte Verteilung zu erreichen.\nF\u00fcr die Bewerber*innen der sogenannten Chancengruppe, also jene, die zum Zeitpunkt der Annahme des Medizinstudienplatzes in Frankfurt kein anderes Platzangebot im Verfahren der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung hatten, wird gemeinsam mit den L\u00e4ndern, der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung und den anderen Hochschulen derzeit weiter intensiv \u00fcber eine gemeinsame L\u00f6sung verhandelt. Sobald das Verfahren f\u00fcr die Chancengruppe gekl\u00e4rt ist, werden die Bewerber*innen dieser Gruppe umgehend informiert.\nUniversit\u00e4tspr\u00e4sident Prof. Dr. Enrico Schleiff sagte: \u201eDie jetzt von der KMK mitgetragene L\u00f6sung dokumentiert den Willen aller, den Bewerber*innen die bestm\u00f6gliche Perspektive zu bieten. Erneut danke ich allen Hochschulen, der Kultusministerkonferenz, dem Hessischen Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung, die durch ihr zielf\u00fchrendes, engagiertes und solidarisches Handeln diese L\u00f6sung m\u00f6glich gemacht haben. Auch wir als Goethe-Universit\u00e4t haben in den letzten 15 Tagen unerm\u00fcdlich gearbeitet, um zu dieser L\u00f6sung zu kommen. Die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung hat bereits mit der Etablierung der inhaltlichen und technischen L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten begonnen. Ich habe vollstes Vertrauen, dass im Sinne der Betroffenen eine L\u00f6sung gefunden wird, die dem KMK-Beschluss gerecht wird.\u201c\nWeitere Informationen\nDr. Olaf Kaltenborn\nPressesprecher\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt\nTel. +49 (0)69 798 13035\n[kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de)\nZahnmedizin-Bewerberinnen und -Bewerber bekommen jetzt ein Angebot f\u00fcr das Studium in Frankfurt \u2013 F\u00fcr die Humanmedizin wird weiter intensiv an m\u00f6glichen L\u00f6sungen gearbeitet\nEs gibt eine erste positive Nachricht nach R\u00fccknahme der Studienplatz-Zusage an der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am 26. August: Die Universit\u00e4t hebt f\u00fcr die 32 betroffenen Zahnmedizin-Bewerber*innen die R\u00fccknahme der Zulassung f\u00fcr das Wintersemester auf.\nFRANKFURT. Die Aufhebung der R\u00fccknahme der Zulassung f\u00fcr die Zahnmedizin-Bewerber*innen ist m\u00f6glich, weil es an der Goethe-Universit\u00e4t auch im Sommersemester eine Zulassung f\u00fcr den Studiengang Zahnmedizin gibt. Zur Entwicklung einer belastbaren Studienplatzperspektive waren in den letzten Tagen und Woche intensive Vorarbeiten n\u00f6tig, zum Beispiel eine umfassende Pr\u00fcfung aller M\u00f6glichkeiten insbesondere in der Studienorganisation und eine tragf\u00e4hige juristische Abkl\u00e4rung. Auf dieser Basis bietet die Goethe-Universit\u00e4t jetzt allen 32 Betroffenen einen Studienplatz in der Zahnmedizin an. Die betroffenen Bewerberinnen und Bewerber werden per Mail und Brief derzeit informiert.\nF\u00fcr die 250 Betroffenen der Humanmedizin kann die Goethe-Universit\u00e4t eine L\u00f6sung nicht aus eigener Kraft entwickeln und ist auf die Hilfe anderer Universit\u00e4ten angewiesen. Hier wird nach wie vor intensiv bundesweit zusammengearbeitet, um den Betroffenen ebenfalls eine Perspektive bieten zu k\u00f6nnen.\nUniversit\u00e4tspr\u00e4sident Enrico Schleiff sagte: \u201eDie L\u00f6sung f\u00fcr die Zahnmedizin ist ein erster Meilenstein bei der Bew\u00e4ltigung der Krise, dar\u00fcber bin ich sehr froh. Wir setzen uns aber weiterhin unerm\u00fcdlich daf\u00fcr ein, f\u00fcr die Betroffenen in der Humanmedizin zusammen mit der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung, dem Hessischen Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, der Kultusministerkonferenz sowie allen medizinf\u00fchrenden Universit\u00e4ten in Deutschland eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden. F\u00fcr die Gespr\u00e4chsbereitschaft und viel guten Willen und Kreativit\u00e4t, in dieser schwierigen Situation L\u00f6sungen zu finden, bedanke ich mich bei allen Partnern.\u201c\nWeitere Informationen\nDr. Olaf Kaltenborn\nPressesprecher\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt\nTel. +49 (0)69 798 13035\n[kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de)\nCOVID- und Herz-Studie am Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt/Goethe-Universit\u00e4t zeigt Langzeitfolgen nach SARS-CoV-2-Infektionen\nDas Wissenschaftsteam um Privatdozentin Dr. Valentina Puntmann und Prof. Eike Nagel vom Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt und der Goethe-Universit\u00e4t haben rund 350 Studienteilnehmer:innen ohne vorbekannte Herzprobleme nach einer \u00fcberstandenen SARS-CoV-2-Infektion seriell untersucht. Dabei stellten sie fest, dass mehr als die H\u00e4lfte von ihnen noch knapp ein Jahr sp\u00e4ter von Herzsymptomen berichteten, wie etwa Belastungsintoleranz, Herzrasen und Brustschmerzen. Die Beschwerden lassen sich laut Studie auf eine persistente leichte Herzentz\u00fcndung zur\u00fcckf\u00fchren. Eine ausgepr\u00e4gte strukturelle Herzkrankheit ist keine Charakteristik des Syndroms. (Nature Medicine, DOI 10.1038/s41591-022-02000-0).\nFRANKFURT. Nach einer \u00fcberstandenen SARS-CoV-2-Infektion klagen viele Menschen \u00fcber anhaltende Herzbeschwerden wie verminderte k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit, Herzrasen oder Brustschmerzen, selbst wenn der Infektionsverlauf mild war und sie zuvor nie Herzprobleme hatten. Fr\u00fchere Studien \u00fcberwiegend an jungen, sportlichen Menschen konnten bereits zeigen, dass nach einer COVID-19-Erkrankung leichte Herzentz\u00fcndungen auftreten k\u00f6nnen, die jedoch nicht durch Durchblutungsst\u00f6rungen des Herzens verursacht werden, wie sie etwa infolge stark verengter Herzkranzgef\u00e4\u00dfe auftreten.\nEin medizinisches Wissenschaftsteam um PD Dr. Valentina Puntmann und Prof Eike Nagel vom Institut f\u00fcr Experimentelle und Translationale Kardiovaskul\u00e4re Bildgebung des Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt haben 346 Personen \u2013 je zur H\u00e4lfte Frauen und M\u00e4nner \u2013 im Alter zwischen 18 und 77 Jahren jeweils rund vier und elf Monate nach einer \u00fcberstandenen SARS-CoV-2-Infektion untersucht. Daf\u00fcr wurde das Blut der Studienteilnehmerinnen und \u2013teilnehmer untersucht, Kernspinaufnahmen des Herzens angefertigt und ihre Beschwerden anhand standardisierter Fragenb\u00f6gen erfasst und bewertet.\nDas Ergebnis: 73 Prozent der Menschen klagten zu Beginn der Studie \u00fcber Herzprobleme, bei 57 Prozent bestanden diese Beschwerden auch noch bis zu 11 Monate nach der SARS-CoV-2-Infektion. Entsprechend konnten das Wissenschaftsteam eine zwar leichte, aber anhaltende Herzentz\u00fcndung feststellen, die nicht mit strukturellen Ver\u00e4nderungen der Herzklappen oder Herzw\u00e4nde einhergingen. Auch der Blutspiegel an Troponin \u2013 einem Eiwei\u00df, das bei Herzmuskelsch\u00e4den ins Blut gelangt \u2013 war nicht auff\u00e4llig.\nDr. Puntmann erl\u00e4utert: \u201eDie Beschwerden der Patienten passen zu unseren medizinischen Befunden. Allerdings unterscheidet sich die durch das SARS-CoV-2-Virus hervorgerufene Herzentz\u00fcndung offenbar von einer klassischen viralen Myokarditis, denn der Herzmuskel unserer Patientinnen und Patienten war weder tiefgreifend gesch\u00e4digt noch in seiner Funktion beeintr\u00e4chtigt.\u201c Das Krankheitsbild erinnere eher an die Befunde bei chronischen diffusen Entz\u00fcndungssyndromen wie etwa Autoimmunerkrankungen, so die Wissenschaftlerin und Medizinerin: \u201eWelche Prozesse im K\u00f6rper zugrunde liegen und welche langfristigen Folgen diese Form der Herzentz\u00fcndung f\u00fcr die Betroffenen nach einer milden COVID-Infektion hat, k\u00f6nnen wir derzeit nur schwer absch\u00e4tzen. Weitere Studien werden uns hier hoffentlich Klarheit verschaffen.\u201c\nWeil die Studie auf einer ausgew\u00e4hlten Population von Personen beschr\u00e4nkt war, die sich von einer COVID-19-Infektion erholt hatten, l\u00e4sst sich die Zahl der Herzmuskelerkrankungen als Folge der Infektion nicht auf die Gesamtbev\u00f6lkerung hochrechnen. Die Studie wurde durch die Bayer AG, die Deutsche Herzstiftung und das Deutsche Zentrum f\u00fcr Herz-Kreislauf-Forschung (DZHK) gef\u00f6rdert.\nPublikation: Valentina O. Puntmann, Simon Martin, Anastasia Shchendrygina, Jedrzej Hoffmann, Mame Madjigu\u00e8ne Ka, Eleni Giokoglu, Byambasuren Vanchin, Niels Holm, Argyro Karyou,Gerald S. Laux, Christophe Arendt, Philipp De Leuw, Kai Zacharowski, Yascha Khodamoradi,Maria J. G. T. Vehreschild, Gernot Rohde, Andreas M. Zeiher, Thomas J. Vogl,Carsten Schwenke, Eike Nagel Long-term cardiac pathology in individuals with mild initial COVID-19 illness. Nature Medicine (2022)\n[https://www.nature.com/articles/s41591-022-02000-0](https://www.nature.com/articles/s41591-022-02000-0)\nHintergrund:\nDas Herz nach Corona \u2013 Nicht immer heilen COVID-19-Langzeitsch\u00e4den ohne Therapie ab (Forschung Frankfurt 1.2021)\n[https://www.forschung-frankfurt.uni-frankfurt.de/103063106.pdf](https://www.forschung-frankfurt.uni-frankfurt.de/103063106.pdf)\nBilder zum Download:\n[https://www.uni-frankfurt.de/124064044](https://www.uni-frankfurt.de/124064044)\nBildtext: Herzentz\u00fcndung wird im MRT sichtbar: Die Kardiologin Dr. Dr. Valentina Puntmann betreut eine Studienteilnehmerin im Institut f\u00fcr Experimentelle und Translationale Kardiovaskul\u00e4re Bildgebung des Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt. Foto: Uwe Dettmar f\u00fcr Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt\nWeitere Informationen\nPrivatdozentin Dr. Dr. Valentina Puntmann\nUniversit\u00e4tsklinikum Frankfurt / Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt\nInstitut f\u00fcr Experimentelle und Translationale Kardiovaskul\u00e4re Bildgebung\n[cvi-info@kgu.de\n](mailto:cvi-info@kgu.de)\nRedaktion: Dr. Markus Bernards, Referent f\u00fcr\nWissenschaftskommunikation, B\u00fcro PR & Kommunikation,\nTelefon 069 798-12498, Fax\n069 798-763-12531,\n[bernards@em.uni-frankfurt.de](mailto:bernards@em.uni-frankfurt.de)\nStaatssekret\u00e4rin Anne Janz zeichnet \u201eBetriebe des Monats\u201c aus / Wissenschaftliche Begleitung durch IWAK der Goethe-Universit\u00e4t\nFRANKFURT. Die vergangenen zweieinhalb Jahre hatten es f\u00fcr viele der Mittelst\u00e4ndlerinnen und Mittelst\u00e4ndler in Hessen in sich. Mit dem Format \u201eBetrieb des Monats\u201c setzt die Landesregierung einmal mehr ein Zeichen f\u00fcr gelebte Fachkr\u00e4ftesicherung in Hessen. Wissenschaftlich begleitet wurde das Projekt vom Institut f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Soziales (IWAK) der Goethe-Universit\u00e4t. Heute sind die acht Mittelst\u00e4ndlerinnen und Mittelst\u00e4ndler im Rahmen einer Feier f\u00fcr ihr Engagement geehrt worden.\n\u201eIhnen ist es gelungen, dieses Zeichen wahrzunehmen, Ihre Visionen zur zukunftsf\u00e4higen Gestaltung Ihres Betriebs mutig anzugehen, in konkrete Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberf\u00fchren und so zur Fachkr\u00e4ftesicherung beizutragen. Deswegen haben wir Sie als \u201aBetrieb des Monats' ausgezeichnet\u201c, betont Anne Janz, Staatssekret\u00e4rin im Hessischen Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration. Sie hat heute im Wesertal im Landkreis Kassel acht Mittelst\u00e4ndlerinnen und Mittelst\u00e4ndler im Rahmen einer feierlichen Urkunden\u00fcbergabe ausgezeichnet und deren bemerkenswertes Engagement gew\u00fcrdigt.\nWie k\u00f6nnen wir uns angesichts der immensen Herausforderungen mit unseren Arbeits-, Fach- und Fachkr\u00e4ften wettbewerbsf\u00e4hig f\u00fcr die Zukunft aufstellen, fragen sich viele Arbeitgeber, insbesondere kleine und mittlere Unternehmen. Hierzu z\u00e4hlt beispielsweise auch Tina Knierim vom Traditionsgasthaus Sitte aus Darmstadt, die mit ihren Fachkr\u00e4ften gemeinsame L\u00f6sungen anstrebt: \u201eWir m\u00f6chten einen angemessenen Rahmen f\u00fcr die Arbeit und Entwicklung unserer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter schaffen, weswegen auf ihre Bed\u00fcrfnisse eingehen und Mitgestaltung erm\u00f6glichen\u201c.\nStefan Simon, der Inhaber der B\u00e4ckerei Simon aus dem mittelhessischen Waldbrunn-Ellar, m\u00f6chte Fachkr\u00e4fte \u00fcber Alleinstellungsmerkmale an den Betrieb binden: \u201eWir st\u00e4rken unseren Qualit\u00e4tsanspruch weiter und werden uns auch in Zukunft von der breiten Masse absetzen, durch unsere Produkte und besondere Sozialleistungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte\u201c. Timo Schwab, der mit seinem Deko-Studio aus Hirzenhain im Messebau und der Raumausstattung t\u00e4tig ist, stellt den Betrieb f\u00fcr die Zukunft auf: \u201eInvestitionen in den Betrieb und die Optimierung von Arbeitsabl\u00e4ufen ist ausschlaggebend, um in Zukunft Herausforderungen wie Reiseit\u00e4tigkeiten, Wochenendarbeit und Arbeit auf Abruf umzustrukturieren.\u201c Sich v\u00f6llig neu erfinden, wie die Stadthalle Alsfeld es mit NextLevel Erlebnisse gerade vorgemacht hat, ist in manchen Betrieben aktuell angesagt: \u201eWir haben uns vom Veranstaltungs- hin zum Erlebnisanbieter transformiert und so unsere Belegschaft halten k\u00f6nnen. Interner Zusammenhalt und gemeinsame Projekte sehe ich als Erfolgsgeheimnisse zur Fachkr\u00e4ftebindung\u201c, merkt Torsten Schneider an. Andere versuchen trotz der Widrigkeiten der Pandemie und zunehmender Fachkr\u00e4fteengp\u00e4sse gerade jungen Auszubildenden sichere und gute Zukunftsaussichten im Familienbetrieb zu bieten, wie z. B. die Schreinerei Schlingmann aus Bad K\u00f6nig im Odenwald. Martin Schlingmann regt an, keine Angst vor Begegnungen zu haben: \u201eWir m\u00fcssen auf die jungen Menschen zugehen, ihre Situation verstehen. Eine pers\u00f6nliche Bindung zu und unter den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erleichtert die Gewinnung von Auszubildenden und st\u00e4rkt die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung.\u201c Die Optikermeisterin Antje Ferrara aus Fulda sagt \u00fcber ihren Betrieb \u201eDie Brille\u201c: \u201eWir sind uns den Herausforderungen des Einzelhandels bewusst und gehen deswegen mit breit aufgestellten Schulungen, einem \u00fcbertariflichen Gehalt und Investitionen in modernes Equipment einen Schritt weiter.\u201c Systemrelevante Betriebe m\u00fcssen gerade in unsicheren Zeiten funktionieren, wie z. B. die Energie Waldeck-Frankenberg. Bettina Klenk erkennt die besondere Bedeutung der Ausbildung: \u201eAls Teil der kritischen Infrastruktur ist die eigene Ausbildung ein zentraler Aspekt der Fachkr\u00e4ftegewinnung, um unseren Versorgungsauftrag auch in Krisenzeiten zuverl\u00e4ssig sicherzustellen. Dazu st\u00e4rken wir aktuell vor allem auch das Duale Studium.\u201c Das Klinik- und Rehabilitationszentrum Lippoldsberg im nordhessischen Wesertal siehst sich als Pflegebetrieb mit besonderen Herausforderungen konfrontiert. Dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Ralf Pinnau betont: \u201eWir kommen ohne weiteren Zuzug von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften und Lernenden nicht gegen die demographische Entwicklung an. Deswegen haben wir viel investiert in die Verbesserung der Arbeitsbedingungen, aber auch in modernste Technologien, z. B. robotik-assistierte Ger\u00e4te. Das zieht Fachkr\u00e4fte und Auszubildende aus aller Welt an\u201c.\nHier gilt es kontinuierlich Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, auch gerade dann, wenn Arbeit verdichtet und herausfordernd sein kann. \u201eIhre Betriebe stehen f\u00fcr innovative Ideen und kluge Fachkr\u00e4ftestrategien in Hessen und dar\u00fcber hinaus\u201c, sagt Janz. Die Arbeitsfelder reichen vom klassischen Handwerk, dem Einzelhandel, der Gastronomie, dem Messebau und Eventservice bis hin zur Energieversorgung sowie zu Pflege und Gesundheit. \u201eIn diesen doch sehr unterschiedlichen Bereichen haben Sie mit Herz und Hand, mit Ihren kreativen Ans\u00e4tzen und Ihrer Flexibilit\u00e4t bewiesen, wie man Personal nachhaltig bindet und ein attraktiver Arbeitgeber ist. Das ist in diesen Zeiten bemerkenswert und keineswegs selbstverst\u00e4ndlich\u201c, lobt die Staatssekret\u00e4rin.\n\u201eVerantwortung, Kreativit\u00e4t und Mut, das sind die Zutaten, die es braucht, um angesichts der Herausforderungen, mit denen wir seit \u00fcber zwei Jahren konfrontiert sind, solide und nachhaltige Wege zur Fachkr\u00e4ftesicherung zu entwickeln\u201c, sagt Christa Larsen, Leitung des Instituts f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Kultur (IWAK) der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt. Um Betriebe bei der Fachkr\u00e4ftesicherung zu unterst\u00fctzen, hat die Stabstelle Fachkr\u00e4ftesicherung des Hessischen Ministeriums f\u00fcr Soziales und Integration das IWAK beauftragt, die vielschichtigen Strategien, die die acht Preistr\u00e4ger anwenden, n\u00e4her zu betrachten und zu bewerten. Es sind zudem Videos der acht Preistr\u00e4gerinnen und Preistr\u00e4ger entstanden, die interessierten Betrieben aus allen Branchen als Anregung und zur Orientierung dienen k\u00f6nnen, wenn es darum geht, sich als Betrieb in der Fachkr\u00e4ftesicherung gut aufzustellen (https://hessenlink.de/HMSI197). Deutlich wird in diesen Videos, dass sich die Betriebsinhaberinnen und Betriebsinhaber den Herausforderungen stellen und ihre ganze Kraft und vor allem ihren Gestaltungswillen einsetzen. Damit und mit ihrer Flexibilit\u00e4t sind sie im dauerhaften Wandel gut aufgestellt. \u201eSie sind l\u00e4ngst in der \u201aneuen Normalit\u00e4t', die uns allen viel abverlangt, angekommen.\nAusgezeichnete \u201eBetriebe des Monats\u201c\nPressekontakte:\nDr. Anke Sauter\nAbteilung PR & Kommunikation\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main\nTelefon 069 798-13066\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de ](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de )\nPressereferat Hessisches Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration\nVerantwortlich: Alice Engel\nTelefon 0611 32-193408\n[presse@hsm.hessen.de](mailto:presse@hsm.hessen.de)\nRedaktion: Dr. Anke Sauter, Referentin f\u00fcr Wissenschaftskommunikation,\nAbteilung PR & und Kommunikation, Telefon 069 798-13066, E-Mail\n[sauter@pvw.uni-frankfurt.de](mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/de", "/muk", "/muk", "/130441595/PR___Communication?locale=en", "https://www.muk.uni-frankfurt.de/muk", "http://aktuelles.uni-frankfurt.de", "/intranet", "http://webmail.uni-frankfurt.de", "/130441595/PR___Communication?locale=en", "javascript:window.print();", "/muk", "/34459733/Die_Uni_Publikationen_im_%C3%9Cberblick", "/34459744/Pr%C3%A4sentationsartikel", "/34459752/Das_Corporate_Design_der_Goethe_Universit%C3%A4t", "/34794155/Team___Ansprechpartner", "/de", "/muk", "/muk", "/f7/presse-news-abonnieren-34791208", "mailto:presse@uni-frankfurt.de", "/rss/75003601", "#blog_nav_div", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2023&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2023", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Dezember&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Dezember&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=November&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=November&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Oktober&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Oktober&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=September&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=September&year=2022", "/125904831/Molekulare_Anstandsdamen_in_flagranti_erwischt", "/125846523/Forschungsimpulse_geben__Wissenstransfer_st%C3%A4rken", "/125837084/Angst_vor_Armut___versagt_der_Staat", "/125804347/Neubau_f%C3%BCr_Sprach__und_Kulturwissenschaften_an_der_Goethe_Universit%C3%A4t_eingeweiht", "/125789413/19__Frankfurter_Kinder_Uni__Von_Krieg_und_Frieden_und_dem_Stromhunger_elektronischer_Ger%C3%A4te", "/125773685/Start_Up_Zentrum_f%C3%BCr__gr%C3%BCne__Technologien_mit_Beteiligung_der_Goethe_Universit%C3%A4t", "/125690386/Ozean_im_Erdinnern__Wasser_in_Hunderten_Kilometern_Tiefe", "/126256054/Frankfurter_Preis_f%C3%BCr_Umwelt_und_Nachhaltigkeit_2022", "/125576853/Bewegte_Bilder_von_Zerst%C3%B6rung_und_Wiederaufbau", "/125565472/Analyse_von_Partikeln_des_Asteroiden_Ryugu_liefert_%C3%BCberraschende_Ergebnisse", "/125484751/Studierende_erhalten_Studienplatzangebot", "/125454030/Frederick_W__Alt_und_David_G__Schatz_werden_mit_dem_Paul_Ehrlich__und_Ludwig_Darmstaedter_Preis_2023_ausgezeichnet", "/124701285/Bewerbungsphase_startet__Ideenwettbewerb_sucht_Projektideen_f%C3%BCr_mehr_Biodiversit%C3%A4t_in_Frankfurt", "/124685894/K%C3%BCnstliche_Intelligenz_misst_menschliche_Eigenschaften", "/124683872/19__Frankfurter_Kinder_Uni__Endlich_wieder_in_Pr%C3%A4senz", "/124494835/Kindheit_und_Gewalt__Wie_k%C3%B6nnen_wir_eine_Kultur_des_Wegsehens_%C3%BCberwinden", "/124347647/Goethe_Universit%C3%A4t_sieht_durch_den_KMK_Beschluss_eine_Perspektive_f%C3%BCr_die_Bewerber_innen_in_greifbarer_N%C3%A4he", "/124306738/Positive_Nachricht_nach_R%C3%BCcknahme_der_Zulassung_an_der_Goethe_Universit%C3%A4t", "/124123333/Long_COVID_nach_milder_SARS_CoV_2_Infektion__Andauernde_Herzentz%C3%BCndung_kann_Herzsymptome_erkl%C3%A4ren", "/124122407/Innovative_Ideen_und_kluge_Fachkr%C3%A4ftestrategien_in_Hessen", "/124054439/Universit%C3%A4tspr%C3%A4sident_Schleiff___Wir_entschuldigen_uns_und_bem%C3%BChen_uns_mit_aller_Kraft_und_Kreativit%C3%A4t_weiter_um_L%C3%B6sungen", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=August&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=August&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Juli&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Juli&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Juni&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Juni&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Mai&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Mai&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=April&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=April&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=M%C3%A4rz&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=M%C3%A4rz&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Februar&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Februar&year=2022", "/blog/month?blog_id=75003601&filter%5Bmonth%5D=Januar&filter%5Byear%5D=2022&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=Januar&year=2022", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2021&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2021", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2020&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2020", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2019&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2019", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2018&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2018", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2017&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2017", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2016&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2016", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2015&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2015", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2014&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2014", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2013&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2013", "/blog/year?blog_id=75003601&filter%5Byear%5D=2012&is_live=true&locale=de&obj_id=75003601", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?year=2012", "/125904831/Molekulare_Anstandsdamen_in_flagranti_erwischt", "https://www.nature.com/articles/s41467-022-32841-9", "mailto:tampe@em.uni-frankfurt.de", "mailto:trowitzsch@biochem.uni-frankfurt.de", "https://www.biochem.uni-frankfurt.de/index.php?id=10", "about:blank", "/125846523/Forschungsimpulse_geben__Wissenstransfer_st%C3%A4rken", "https://www.uni-frankfurt.de/125809442", "mailto:golla@aiwg.de", "https://aiwg.de/", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/125837084/Angst_vor_Armut___versagt_der_Staat", "https://cutt.ly/streitclub_tickets", "mailto:box-office@english-theatre.de", "mailto:maasch@em.uni-frankfurt.de", "https://cutt.ly/streitclub-pressebilder", "mailto:maasch@em.uni-frankfurt.de", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/125804347/Neubau_f%C3%BCr_Sprach__und_Kulturwissenschaften_an_der_Goethe_Universit%C3%A4t_eingeweiht", "https://www.uni-frankfurt.de/125789592", "mailto:bernards@em.uni-frankfurt.de", "/125789413/19__Frankfurter_Kinder_Uni__Von_Krieg_und_Frieden_und_dem_Stromhunger_elektronischer_Ger%C3%A4te", "http://live.uni-frankfurt.de", "http://www.rz.uni-frankfurt.de/68128012/Kinderuni", "http://www.kinderuni.uni-frankfurt.de", "mailto:kinderuni@uni-frankfurt.de", "http://www.kinderuni.uni-frankfurt.de", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/125773685/Start_Up_Zentrum_f%C3%BCr__gr%C3%BCne__Technologien_mit_Beteiligung_der_Goethe_Universit%C3%A4t", "https://www.fluxum-gernsheim.com/", "https://www.uni-frankfurt.de/125754267", "mailto:kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de", "/125690386/Ozean_im_Erdinnern__Wasser_in_Hunderten_Kilometern_Tiefe", null, "https://www.nature.com/articles/s41561-022-01024-y", "mailto:f.brenker@em.uni-frankfurt.de", "about:blank", "/126256054/Frankfurter_Preis_f%C3%BCr_Umwelt_und_Nachhaltigkeit_2022", "mailto:b.blaettel-mink@soz.uni-frankfurt.de", "mailto:frank@pvw.uni-frankfurt.de", "/125576853/Bewegte_Bilder_von_Zerst%C3%B6rung_und_Wiederaufbau", "https://www.frames-reconstruction.eu/", "https://www.uni-frankfurt.de/125484787", "mailto:haller@em.uni-frankfurt.de", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/125565472/Analyse_von_Partikeln_des_Asteroiden_Ryugu_liefert_%C3%BCberraschende_Ergebnisse", "https://doi.org/10.1126/science.abn8671", "https://global.jaxa.jp/press/2022/09/20220923-1_e.html", "mailto:f.brenker@em.uni-frankfurt.de", "about:blank", "/125484751/Studierende_erhalten_Studienplatzangebot", "/125454030/Frederick_W__Alt_und_David_G__Schatz_werden_mit_dem_Paul_Ehrlich__und_Ludwig_Darmstaedter_Preis_2023_ausgezeichnet", "https://www.childrenshospital.org/research/labs/alt-laboratory-research", "https://medicine.yale.edu/profile/david_schatz/", "https://www.uni-frankfurt.de/34854380/Paul_Ehrlich_Stiftung?legacy_request=1", "https://www.uni-frankfurt.de/124666276", "https://www.uni-frankfurt.de/34854380/Paul_Ehrlich_Stiftung?legacy_request=1", "/124701285/Bewerbungsphase_startet__Ideenwettbewerb_sucht_Projektideen_f%C3%BCr_mehr_Biodiversit%C3%A4t_in_Frankfurt", "https://www.ideen-biodiversitaet-frankfurt.de/", "https://www.ideen-biodiversitaet-frankfurt.de/", "https://hessenbox-a10.rz.uni-frankfurt.de/getlink/fi6f2bZyFHz3oLvXvSEVhwwC/IWBF-2022-09-15 ", "mailto:feige@nachhaltigkeit.uni-frankfurt.de", "mailto:frank@pvw.uni-frankfurt.de", "/124685894/K%C3%BCnstliche_Intelligenz_misst_menschliche_Eigenschaften", "mailto:frey@psych.uni-frankfurt.de ", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/124683872/19__Frankfurter_Kinder_Uni__Endlich_wieder_in_Pr%C3%A4senz", "https://www.kinderuni.uni-frankfurt.de/34831485/Frankfurter_Kinder_Universit%C3%A4t_2022?legacy_request=1", "mailto:kinderuni@uni-frankfurt.de", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/124494835/Kindheit_und_Gewalt__Wie_k%C3%B6nnen_wir_eine_Kultur_des_Wegsehens_%C3%BCberwinden", "mailto:anmeldung@forschungskolleg-humanwissenschaften.de", "https://www.youtube.com/c/ForschungskollegHumanwissenschaften/", "https://www.youtube.com/c/ForschungskollegHumanwissenschaften/", "mailto:b.sutterluety@forschungskolleg-humanwissenschaften.de", "https://www.forschungskolleg-humanwissenschaften.de/downloads/2022-BHC-Broschuere-Kindheit.pdf", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/bad-homburg-conference-16-17-09-lernen-ueber-gewalt-an-kindern-sprechen-zu-koennen/", "https://www.forschungskolleg-humanwissenschaften.de/", "mailto:frank@pvw.uni-frankfurt.de", "/124347647/Goethe_Universit%C3%A4t_sieht_durch_den_KMK_Beschluss_eine_Perspektive_f%C3%BCr_die_Bewerber_innen_in_greifbarer_N%C3%A4he", "mailto:kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de", "/124306738/Positive_Nachricht_nach_R%C3%BCcknahme_der_Zulassung_an_der_Goethe_Universit%C3%A4t", "mailto:kaltenborn@pvw.uni-frankfurt.de", "/124123333/Long_COVID_nach_milder_SARS_CoV_2_Infektion__Andauernde_Herzentz%C3%BCndung_kann_Herzsymptome_erkl%C3%A4ren", "https://www.nature.com/articles/s41591-022-02000-0", "https://www.forschung-frankfurt.uni-frankfurt.de/103063106.pdf", "https://www.uni-frankfurt.de/124064044", "mailto:cvi-info@kgu.de", "https://www.cardiac-imaging.org/covid19-faq.html", "mailto:bernards@em.uni-frankfurt.de", "/124122407/Innovative_Ideen_und_kluge_Fachkr%C3%A4ftestrategien_in_Hessen", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de ", "mailto:presse@hsm.hessen.de", "mailto:sauter@pvw.uni-frankfurt.de", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=September&page=-1&year=2022", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=September&page=1&year=2022", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=September&page=2&year=2022", "/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet?month=September&page=1&year=2022", "/de", "/impressum", "/70876599/Datenschutzerkl%C3%A4rung", "#", "/Netiquette", "https://www.facebook.com/goetheuni/", "https://twitter.com/goetheuni", "https://www.instagram.com/goetheunifrankfurt/", "https://www.youtube.com/GoetheUniversitaet", "https://www.xing.com/communities/groups/alumni-der-goethe-universitaet-frankfurt-am-main-1068776", "https://de.linkedin.com/school/goethe-universitat-frankfurt/", "https://www.puk.uni-frankfurt.de/", "https://www.muk.uni-frankfurt.de/Pressemitteilungen-Goethe-Universitaet", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/_events/", "/34459733/Die_Uni_Publikationen_im_%C3%9Cberblick", "/Jahrbuch", "/aktuelle-ausgabe", "/34831594/Aktuelle_Ausgaben___Forschung_Frankfurt", "https://www.uni-frankfurt.de/47549099/Stellenangebote", "https://www.kinderuni.uni-frankfurt.de/", "http://www.uni-frankfurt.de/43662095/internationales", "https://www.uni-frankfurt.de/38298489/Ich_m%C3%B6chte_ins_Ausland__Outgoings", "/38298572/ERASMUS_Plus__Partnerunis_Europa", "https://www.goethe-university-frankfurt.de/45729918/Welcome?", "https://www.uni-frankfurt.de/121672223/Unterst%C3%BCtzung_f%C3%BCr_Gefl%C3%BCchtete", "https://www.uni-frankfurt.de/38298572/ERASMUS_Plus__Partnerunis_Europa", "https://www.uni-frankfurt.de/43662553/Fremdsprachen", "http://www.grade.uni-frankfurt.de/index.html", "https://www.uni-frankfurt.de/forschung-goethe-universitaet", "https://www.uni-frankfurt.de/102672447/Research_Support", "https://www.uni-frankfurt.de/forschung-goethe-universitaet#projekte-kooperationen-infrastruktur", "https://www.uni-frankfurt.de/105400135/Profilbereich___Molecular___Translational_Medicine", "https://www.uni-frankfurt.de/105495182/Profilbereiche___Structure___Dynamics_of_Life", "https://www.uni-frankfurt.de/116572281/Profilbereich___Space__Time___Matter", "https://www.uni-frankfurt.de/116578693/Profilbereich____Orders___Transformations", "https://www.uni-frankfurt.de/108836979/Profilbereiche___Universality___Diversity", "https://www.uni-frankfurt.de/118099650/Profilbereich___Sustainability___Biodiversity", "https://studium.uni-frankfurt.de/", "https://www.uni-frankfurt.de/91919288/Vor_dem_Studium", "https://www.studienangebot.uni-frankfurt.de/", "https://www.bewerbung.uni-frankfurt.de/", "https://www.uni-frankfurt.de/91919351/Im_Studium", "https://www.uni-frankfurt.de/91919407/Nach_dem_Studium", "https://www.uni-frankfurt.de/91919538/Beratung___Unterst%C3%BCtzung", "https://www.uni-frankfurt.de/54550609/Studien__und_Pr%C3%BCfungsordnungen", "https://www.uni-frankfurt.de/93995976/Partnerschulprogramm", "/37318133/%C3%9Cber_die_Goethe_Universit%C3%A4t", "/36993228/Pr%C3%A4sidium_der_Goethe_Universit%C3%A4t", "https://www.uni-frankfurt.de/36993239/Zentralverwaltung", "/38072330/Geschichte", "https://www.stiftungsuni.uni-frankfurt.de/38072349/Informationen_zur_Stiftungsuniversit%C3%A4t?", "https://www.uni-frankfurt.de/38090278/Lagepl%C3%A4ne_und_Anfahrtsbeschreibungen", "https://www.uni-frankfurt.de/leitbild", "/38072376/Zahlen_und_Fakten", "https://www.ub.uni-frankfurt.de/", "https://www.rhein-main-universitaeten.de/home"]}