{"title": "Neue Netze f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin und Naturheilkunde", "author": "COMM; RTD", "url": "https://cordis.europa.eu/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/de", "hostname": "europa.eu", "description": "Immer mehr Menschen wenden sich komplement\u00e4r- und alternativmedizinischen Heilmethoden (complementary and alternative medicine, CAM) zu...", "sitename": "CORDIS | European Commission", "date": "2010-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neue Netze f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin und Naturheilkunde Immer mehr Menschen wenden sich komplement\u00e4r- und alternativmedizinischen Heilmethoden (complementary and alternative medicine, CAM) zu, wenn ihnen das Vertrauen in die Schulmedizin fehlt. Allein in der EU entscheiden sich mehr als 100 Millionen Menschen f\u00fcr diesen Weg. Und tr... Immer mehr Menschen wenden sich komplement\u00e4r- und alternativmedizinischen Heilmethoden (complementary and alternative medicine, CAM) zu, wenn ihnen das Vertrauen in die Schulmedizin fehlt. Allein in der EU entscheiden sich mehr als 100 Millionen Menschen f\u00fcr diesen Weg. Und trotz allem sehen sich Alternativmediziner immer noch gro\u00dfen H\u00fcrden wie mangelnder finanzieller F\u00f6rderung oder wissenschaftlicher Unterst\u00fctzung gegen\u00fcber. Dem will das EU-finanzierte Projekt CAMBRELLA nun Abhilfe schaffen. Ins Leben gerufen wurde das mit 1,5 Millionen EUR unter dem Themenbereich \"Gesundheit\" des Siebten Rahmenprogramms (RP7) finanzierte Projekt am 1. Januar 2010. CAMBRELLA (CAMBRELLA: ein paneurop\u00e4isches Forschungsnetzwerk f\u00fcr Komplement\u00e4r- und Alternativmedizin (CAM)) soll das Wohlbefinden der europ\u00e4ischen B\u00fcrger st\u00e4rken und einen EU-weiten Fahrplan aufstellen, um zuk\u00fcnftige Forschungsgrundlagen im Bereich europ\u00e4ischer Komplement\u00e4r- und Alternativmedizin zu schaffen. Bis 2012 wollen die Projektpartner ein Netzwerk aus europ\u00e4ischen Forschungseinrichtungen im Bereich Komplement\u00e4rmedizin aufbauen, um vor allem die Zusammenarbeit auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern. Die acht Arbeitsgruppen des CAMBRELLA-Projekts befassen sich mit Terminologie, rechtlichen Grundlagen, Patientenbed\u00fcrfnissen, der Rolle alternativmedizinischer Therapieans\u00e4tze in der Gesundheitsversorgung sowie Forschungsmethoden\", erkl\u00e4rt Dr. Wolfgang Weidenhammer vom Zentrum f\u00fcr naturheilkundliche Forschung der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen. \"Wir werden den aktuellen Status der Alternativmedizin in Europa gr\u00fcndlich analysieren und so die Grundlagen f\u00fcr weitere Forschungsaktivit\u00e4ten schaffen\", f\u00fcgte Dr. Weidenhammer hinzu, der auch Koordinator des Projekts ist. Spezifische Ziele des Projekts sind unter anderem eine europaweit anerkannte Terminologie zur Definierung alternativer Heilverfahren, die Entwicklung einer Datenbank zur Analyse von Patientenbedarf und praktischer Umsetzung im Bereich Naturheilkunde sowie allgemeinen Einstellungen und Erwartungen der EU-B\u00fcrger zur Alternativmedizin. Das CAMBRELLA-Konsortium umfasst 16 Forschungspartnerorganisationen aus 12 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, u.a. Deutschland, Frankreich, Italien, Norwegen, \u00d6sterreich, Rum\u00e4nien, Schweden, Ungarn und das Vereinigte K\u00f6nigreich. Unterst\u00fctzt wird das Projekt durch einen Beirat aus wichtigen Interessenvertretern wie Pharmaproduzenten, \u00c4rzten, Patienten und Verbrauchern. \"2008 hat die Europ\u00e4ische Kommission im Zuge des Siebten Rahmenprogramms (RP7) erstmals finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Bereich Alternativmedizin angek\u00fcndigt\", sagte Dr. Weidenhammer. \"Die F\u00f6rderung von CAMBRELLA ist das Ergebnis der Bem\u00fchungen zahlreicher Initiativen und Organisationen, die der Naturheilkunde in Europa eine Perspektive verschaffen wollen.\" Komplement\u00e4r- und Alternativmedizin umfasst kulturell verwurzelte oder althergebrachte Heilmethoden wie Kr\u00e4uterkunde, Meditation, Yoga, Hypnose, autogenes Training, Akupunktur und traditionelle chinesische Medizin.", "language": null, "image": "https://cordis.europa.eu/docs/news/images/2010-01/20100108-3.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/de", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/es", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/fr", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/it", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/pl", null, "/de", "/thematic-packs/de", "/projects/de", "/videos-podcasts/de", "/news/de", "/about/de", "/search/de", "/user/subscriptions/de", "/user/savedsearches/de", "/booklet/de", "/user/profile/de", "login/de", "#c-main", "https://commission.europa.eu", "/de", null, "/de", "/thematic-packs/de", "/projects/de", "/videos-podcasts/de", "/news/de", "/about/de", "/search/de", null, "https://cordis.europa.eu/login?extUrl=https://cordis.europa.eu%2Farticle%2Fid%2F31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break%2Fde", "/user/subscriptions/de", "/user/savedsearches/de", "/booklet/de", "/user/profile/de", "https://ec.europa.eu/", "/de", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/de", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/es", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/fr", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/it", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/pl", "/article/id/400729-from-fp7-to-horizon-2020-tackling-europe-s-health-challenges/de", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/de?format=xml", "/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/de?format=pdf", "/booklet/de", "https://cordis.europa.eu/article/id/31642-complementary-and-alternative-medicine-finally-gets-a-break/de", "https://twitter.com/CORDIS_EU", "https://www.facebook.com/EUresearchResults", "https://www.youtube.com/user/CORDISdotEU", "https://www.instagram.com/eu_science", "/about/de", "/about/legal/de#cookies", "/about/legal/de", "/about/de#contact", "https://op.europa.eu/de", "about/legal/de", null, "/booklet/de", "/booklet/de"]}