{"title": "Was h\u00e4lt Kinder gesund? Was macht sie krank?", "author": null, "url": "https://www.waldorfschule.de/artikel/was-haelt-kinder-gesund-was-macht-sie-krank", "hostname": "waldorfschule.de", "description": "Offizielle Website des Bundes der Freien Waldorfschulen. Wir informieren \u00fcber Waldorfschulen in Ihrer Region, Waldorfp\u00e4dagogik und die Ausbildung von Waldorflehrer:innen.", "sitename": "waldorfschule.de", "date": "2014-07-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Was h\u00e4lt Kinder gesund? Was macht sie krank?\nStuttgart/Hamburg, 10. Juli 2014/CMS. Der Bund der Freien Waldorfschulen ist Programmpartner f\u00fcr den Kongress \u201eKindergesundheit heute\u201c, bei dem sich am 27. und 28. September 2014 \u00c4rzte, Therapeuten, P\u00e4dagogen und Eltern in Stuttgart treffen. Erstmals sprechen Schul- und Komplement\u00e4rmedizin gemeinsam mit allen Beteiligten \u00fcber die Herausforderungen der modernen Kinderheilkunde.\nDiese zwei Tage werden f\u00fcr die Kinderheilkunde eine echte Premiere sein, denn der bundesweite Kongress \u201eKindergesundheit heute\" findet nicht nur erstmalig statt, sondern bringt auch erstmalig Schul- und Komplement\u00e4rmediziner zu diesem Thema an einen Tisch und bezieht auch noch die Eltern mit ein. Unter der \u00dcberschrift \u201eUnsere Kinder \u2013 begleiten, verstehen, behandeln\u201c diskutieren Experten und Eltern, was Kinder und Jugendliche heute brauchen, um gesund aufzuwachsen. Dabei sprechen \u00c4rzte, P\u00e4dagogen, Therapeuten UND Eltern miteinander \u2013 statt, wie sonst \u00fcblich, \u00fcbereinander. Der Ansto\u00df daf\u00fcr kam aus der Anthroposophischen Medizin heraus, doch Programm und Konzept des Kongresses ist in enger Zusammenarbeit mit Experten aus Schulmedizin, Jugendhilfe, Elternarbeit und P\u00e4dagogik entstanden, wie zum Beispiel dem Bund der Freien Waldorfschulen.\nDer Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte Deutschlands und zahlreiche Kinder\u00e4rzte schlagen immer wieder Alarm, dass zunehmend mehr Kinder und Jugendliche an chronischen St\u00f6rungen oder Erkrankungen leiden. So haben zum Beispiel Allergien oder Diabetes deutlich zugenommen. Auch Verhaltensauff\u00e4lligkeiten wie die vielfach diskutierten Aufmerksamkeitsst\u00f6rungen treten immer h\u00e4ufiger auf. Einigkeit besteht dar\u00fcber, dass die Ursachen f\u00fcr diese St\u00f6rungen und Erkrankungen sehr komplex sind und deshalb einer engen Zusammenarbeit zwischen \u00c4rzten, P\u00e4dagogen, Therapeuten und vor allem auch dem famili\u00e4ren Umfeld bed\u00fcrfen. Dieser Herausforderung m\u00f6chte sich der Kongress \"Kindergesundheit heute\" stellen und gemeinsam L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge entwickeln. \u201eAus unserer Sicht ist dieser Zusammenschluss wichtig, denn die Gesellschaft wird die Probleme nicht in kurzer Zeit l\u00f6sen, sondern wir k\u00f6nnen nur im Kleinen beginnen und selbst f\u00fcr R\u00e4ume sorgen, in denen Kinder gesunderhaltend aufwachsen k\u00f6nnen\u201c, so Bundesvorstandsmitglied Henning Kullak-Ublick.\nIdealerweise entsteht durch den Austausch auf Augenh\u00f6he ein neues Miteinander, das in P\u00e4dagogik und Kinderheilkunde neue Wege aufzeigt. In zahlreichen Foren und Vortr\u00e4gen wird erlebbar, welche Rahmenbedingungen Kinder heute brauchen, um die besten Chancen auf ein gesundes Aufwachsen zu haben. Inhaltlich stehen drei Leitmotive im Mittelpunkt: \u201eDas Kind und seine Eltern\u201c, \u201eDas Kind und die Aufmerksamkeit\u201c sowie \u201eDas Kind und sein Schmerz\u201c. Foren gibt es u.a. zu folgenden Themen: \u2022 \u201eKann P\u00e4dagogik Ritalin ersetzen?\u201c \u2022 \u201eIntegrative Schmerztherapie\u201c \u2022 \u201eKopfschmerz im Schulalter\u201c \u2022 \u201eSinnesf\u00f6rderung bei Aufmerksamkeitsst\u00f6rungen\u201c \u2022 \u201eTrennungsschmerz \u2013 Trennungsangst\u201c \u2022 \u201eWenn die Eltern schwierig werden\u2026 Wie geht es den Eltern w\u00e4hrend der Pubert\u00e4t ihrer Kinder?\u201c Die Initiative zu \u201eKindergesundheit heute\u201c geht von der Gesellschaft Anthroposophischer \u00c4rzte in Deutschland (GA\u00c4D) und dem Dachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland (DAMiD) aus. Als Mitveranstalter beteiligen sich das Olgahospital des Klinikums Stuttgart, die auf Anthroposophische Medizin spezialisierte Filderklinik und die Stadt Stuttgart. Wichtige Programmpartner sind neben dem Bund der Freien Waldorfschulen die Vereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten, der Kinderschutzbund, der Bundesverband Lernen F\u00f6rdern, das Dialogforum Pluralismus in der Medizin, der Gesamtelternbeirat Stuttgart und das Staatliche Schulamt Stuttgart. Die Schirmherrschaft f\u00fcr \u201eKindergesundheit heute\u201c haben Winfried Kretschmann, Ministerpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg, und Werner W\u00f6lfle, B\u00fcrgermeister f\u00fcr Allgemeine Verwaltung und Krankenh\u00e4user der Stadt Stuttgart, \u00fcbernommen.\nDatum: 27. / 28. September 2014\nOrt: Rathaus Stuttgart\nWebsite:\n[www.kindergesundheit-heute.de](http://www.kindergesundheit-heute.de)\nBund der Freien Waldorfschulen e.V.\nDie derzeit 232 deutschen Waldorfschulen haben sich zum Bund der Freien Waldorfschulen e.V. mit Sitz in Stuttgart zusammengeschlossen, wo 1919 die erste Waldorfschule er\u00f6ffnet wurde. Die f\u00f6derative Vereinigung l\u00e4sst die Autonomie der einzelnen Waldorfschule unangetastet, nimmt aber gemeinsame Aufgaben und Interessen wahr.", "language": null, "image": "https://www.waldorfschule.de/typo3conf/ext/lfmtheme/Resources/Public/Images/opengraph-fallback.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "/kontakt", "/ueber-uns/pressekontakt", "https://www.waldorfschule-shop.de/", "https://www.forschung-waldorf.de/", "https://www.waldorfschule-intern.de/", "https://www.instagram.com/waldorfschule/", "https://www.facebook.com/waldorfschule", "https://www.youtube.com/channel/UCgriJzKZl80r0tAQKbeG5Hg", "https://de.linkedin.com/company/bund-der-freien-waldorfschulen", "/", "/paedagogik/lehrplan", "/paedagogik/altersspezifischer-lehrplan/unterstufe", "/paedagogik/altersspezifischer-lehrplan/mittelstufe", "/paedagogik/altersspezifischer-lehrplan/oberstufe", "/paedagogik/naturwissenschaften", "/paedagogik/handwerk-und-kunst/handarbeit", "/paedagogik/handwerk-und-kunst/musik", "/paedagogik/handwerk-und-kunst/werkunterricht", "/paedagogik/fremdsprachen", "/paedagogik/medienmuendigkeit", "/paedagogik/medienmuendigkeit/kidsontech", "/paedagogik/medienkompass", "/paedagogik/eurythmie", "/paedagogik/oekologische-erziehung", "/paedagogik/oekologische-erziehung/gartenbau", "/lehrerin-sein/praktika", "/paedagogik/arbeitspaedagogik", "/paedagogik/21-fragen", "/paedagogik/inklusion-und-heilpaedagogik", "/paedagogik/inklusion-und-heilpaedagogik/heilpaedagogik", "/paedagogik/inklusion-und-heilpaedagogik/inklusion", "/paedagogik/links-/rechtshaendigkeit", "/paedagogik/schulreife", "/paedagogik/waldorfschulen-und-pisa", "/paedagogik/allgemeiner-ueberblick/was-ist-waldorfpaedagogik", "/paedagogik/allgemeiner-ueberblick/was-will-waldorfpaedagogik", "/paedagogik/qualitaetsentwicklung-an-waldorfschulen", "/paedagogik/anthroposophie", "/paedagogik/anthroposophie/rudolf-steiner", "/paedagogik/anthroposophie/spiritualitaet", "/paedagogik/interkulturalitaet", "/lehrerin-sein/berufsbildung", "/paedagogik/salutogenese", "/paedagogik/schularzt-an-waldorfschulen", "/paedagogik/impfen", "/paedagogik/forschung/neuerscheinungen", "/ueber-uns/paedagogische-forschungsstelle", "/paedagogik/forschung/waldorf-im-vergleich", "/paedagogik/forschung/graduiertenkolleg", "/schulen/eltern-und-waldorfschule", "/schulen/hort/ganztagsbetreuung", "/schulen/pruefungen-und-abschluesse", "/schulen/schulgeld", "/schulen/schulwechsel", "/paedagogik/lehrplan", "/schulen/nachhaltigkeit-und-umweltschutz", "/schulen/schulsuche/interaktive-karte", "/schulsuche", "/schulen/schulsuche/schulverzeichnisse", "/lehrerin-werden/berufsbild", "/lehrerin-werden/berufsbild/was-es-bedeutet-waldorflehrerin-zu-sein", "/lehrerin-werden/berufsbild/wen-wir-als-lehrkaefte-fuer-die-waldorfschulen-suchen", "/lehrerin-werden/berufsbild/perspektiven-im-waldorflehrerinnen-beruf", "/lehrerin-werden/berufsbild/informationsmaterial-berufsbild", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin/klassenlehrerin", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin/fachlehrerin", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin/fachlehrerin-fuer-die-oberstufe-ab-9-klasse", "/lehrerin-werden/quereinstieg", "/lehrerin-werden/ausbildung-an-seminaren-und-hochschulen", "/lehrerin-werden/ausbildung-an-seminaren-und-hochschulen/vollzeitseminare-und-hochschulen", "/lehrerin-werden/ausbildung-an-seminaren-und-hochschulen/berufsbegleitende-seminare", "https://lebentanzen.de/", "/lehrerin-werden/qualifizierte-berufseinfuehrung", "https://www.jedestundezaehlt.de", "/ueber-uns/literaturempfehlungen", "/lehrerin-werden/stellenangebote/deutschland", "/lehrerin-werden/stellenangebote/schulen-in-gruendung", "/lehrerin-werden/stellenangebote/weltweit", "/lehrerin-sein/fortbildungen", "https://www.waldorfbuch.de/", "/lehrerin-sein/waldorflernt", "/beratung-kontakt/waldorf-experten-service", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen", "/ueber-uns/eingetragene-marken", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/vorstand", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/geschaeftsstelle", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/bundeskonferenz", "/ueber-uns/elternrat-der-freien-waldorfschulen", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/schuelerrat-der-waldorfschulen", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/stellenangebote-im-bdfws", "/ueber-uns/paedagogische-forschungsstelle", "/ueber-uns/rechtsberatung", "/ueber-uns/bildungsdaten-und-analysen/unsere-arbeit", "/ueber-uns/landesverbaende/regionale-arbeitsgemeinschaften", "/ueber-uns/landesverbaende/adressen", "/ueber-uns/altersversorgung", "/ueber-uns/printmedien/blickpunkte/reader", "/ueber-uns/printmedien/jahresberichte", "/ueber-uns/printmedien/leitfaeden/dokumentationen", "/ueber-uns/printmedien/erziehungskunst", "/ueber-uns/newsletter/newsletter-anmeldung", "/ueber-uns/newsletter/newsletter-archiv", "/ueber-uns/elternstudie-2019", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/stuttgarter-erklaerung", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/offenburger-erklaerung", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/erklaerung-zur-un-behindertenrechtskonvention", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/das-leitbild", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/7-kernforderungen", "/beratung-kontakt/corona-faq", "/ueber-uns/filme/diverse-kurzfilme", "/ueber-uns/podcasts", "/ueber-uns/filme/imagefilme-deutscher-waldorfschulen", "/ueber-uns/filme/langzeitdokumentation", "/lehrerin-werden/berufsbild/informationsmaterial-berufsbild", "/ueber-uns/literaturempfehlungen", "/ueber-uns/design-handbuch", "/ueber-uns/digitale-kommunikation", "/ueber-uns/pressekontakt", "/ueber-uns/pressematerial-und-mitteilungen/pressemitteilungen", "/ueber-uns/pressearchiv", "/ueber-uns/pressematerial-und-mitteilungen/fotos", "/ueber-uns/waldorf-in-den-medien", "https://www.presseportal.de/nr/21105", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/ag-heilpaedagogischer-schulen", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/vereinigung-der-waldorf-kindergaerten", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/ifbb", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/hannoversche-kassen", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/externe-links", "https://anthropoi.de", "https://www.freunde-waldorf.de/", "https://www.freunde-waldorf.de/freiwilligendienst/", "https://www.international-campus-waldorf.com/", "https://www.steinerwaldorf.world", "https://www.waldorfkindergarten.de", "https://www.waldorf-stiftung.de/", "https://waldorfsv.de/", "https://co2ero.de", "https://www.waldorfshop.eu/schulbedarf", "/kontakt", "/beratung-kontakt/beratung-und-schlichtung", "/beratung-kontakt/anlaufstelle", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/gewaltpraevention-an-waldorfschulen", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/schutzkonzept", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/schulsozialarbeit", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/vertrauensstelle", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/notfallplan", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/handreichungen", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/krisenkommunikation", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/adressen-und-kontakte", "/beratung-kontakt/schulen-gegen-politischen-extremismus", "/beratung-kontakt/oeffentlichkeitsarbeit-kommunikation", "/ueber-uns/rechtsberatung", "/beratung-kontakt/waldorf-experten-service", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/paedagogische-sektion-am-goetheanum", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/jugendsektion-am-goetheanum", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/internationale-konferenz-haager-kreis", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/international-association-for-steiner/waldorf-early-childhood-education", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/european-council-for-steiner-waldorf-education-ecswe", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/die-freunde-der-erziehungskunst-rudolf-steiners-ev", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/internationale-assoziation-fuer-waldorfpaedagogik-in-mittel-osteuropa-und-weiter-oestlich-liegenden-laendern-iao", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/european-forum-for-freedom-in-education-effe", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/european-council-of-national-associations-of-independent-schools-ecnais", "/termine-aktuelles/aktuelles", "/termine-aktuelles/termine", "/termine-aktuelles/verbandstermine", "/termine-aktuelles/tagungen-kongresse", "/lehrerin-sein/fortbildungen", "#", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Schulsuche", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=21%20Fragen%20an%20die%20Waldorfschule", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Stellenangebote", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Webshop", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Waldorf%20100", "/kontakt", "/ueber-uns/pressekontakt", "https://www.waldorfschule-shop.de/", "https://www.forschung-waldorf.de/", "https://www.waldorfschule-intern.de/", "https://www.instagram.com/waldorfschule/", "https://www.facebook.com/waldorfschule", "https://www.youtube.com/channel/UCgriJzKZl80r0tAQKbeG5Hg", "https://de.linkedin.com/company/bund-der-freien-waldorfschulen", "/", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen", "/artikel", "javascript:window.print()", "/fileadmin/_processed_/f/f/csm_Kindergesundheit_heute_a3763d40a8.jpg", "http://www.kindergesundheit-heute.de", "/ueber-uns/pressekontakt", "/ueber-uns/pressematerial-und-mitteilungen/pressemitteilungen", "/ueber-uns/waldorf-in-den-medien", "https://www.presseportal.de/nr/21105", "/fileadmin/_processed_/2/e/csm_Logo_einzeilig_transparent_schwarz_4c42b4979d.png", "https://www.jedestundezaehlt.de", "/kampagne", null, null, "/artikel/queerfeindlich-freie-waldorfschule-itzehoe-nach-michaelifest-und-drachenverbrennung-in-der-kritik", "/artikel/waldorfschule-in-bargteheide-falsches-zitat-zur-fluechtlingsunterkunft-in-bargteheide-sorgt-fuer-aufregung", "/artikel/paedagogik-neuerscheinung-zur-frankfurter-buchmesse-aufgabe-von-schule-im-zeitalter-der-kuenstlichen-intelligenz", "/artikel/jede-stunde-zaehlt-kampagne-zur-gewinnung-von-lehrerinnen-an-waldorfschulen-gestartet", "/kampagne#c2272", "/termine-aktuelles/aktuelles", "/fileadmin/downloads/termine/Termine_2023.pdf", "/fileadmin/downloads/termine/Termine_2023.pdf", "https://www.tessin-zentrum.de/v/salutogenese-und-gesundheitsfoerderung-im-kindes-und-jugendalter", "https://www.tessin-zentrum.de/v/salutogenese-und-gesundheitsfoerderung-im-kindes-und-jugendalter", "https://tagungen.waldorfschule.de/fachtagung", "https://tagungen.waldorfschule.de/fachtagung", "https://www.alumnitagung.de/tagungsfilm", "https://www.alumnitagung.de/tagungsfilm", "https://e-learningwaldorf.de/waldorflernt/?lang=de", "https://e-learningwaldorf.de/waldorflernt/?lang=de", "/termine-aktuelles/termine", null, null, "https://www.instagram.com/waldorfschule/", null, "/ueber-uns/newsletter-und-presseschau/newsletter", "https://www.instagram.com/waldorfschule/", "https://www.facebook.com/waldorfschule", "https://www.youtube.com/channel/UCgriJzKZl80r0tAQKbeG5Hg", "https://de.linkedin.com/company/bund-der-freien-waldorfschulen", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CdwpfBycnfqthuejwng0fg%27);", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CrtBycnfqthuejwng0fg%27);", "http://www.erziehungskunst.de/", "http://www.forschung-waldorf.de", "http://www.freunde-waldorf.de/freiwilligendienst/", "https://www.waldorfbuch.de", "http://lebentanzen.de/", "/", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutzerklaerungen", "http://www.waldorfschule-intern.de", "/lehrerin-werden/stellenangebote/deutschland", "/lehrerin-sein/fortbildungen", "/service/spenden", "/ueber-uns/newsletter/newsletter-anmeldung", "/kontakt", "/beratung-kontakt/beratung-und-schlichtung", "/beratung-kontakt/anlaufstelle", "https://www.waldorfschule-shop.de/"]}