{"title": "Gelebte Politik mit der Getreidem\u00fchle", "author": "Stuttgarter Zeitung; Stuttgart; Germany; Kathrin Haasis", "url": "https://www.stuttgarter-zeitung.de/gallery.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html", "hostname": "stuttgarter-zeitung.de", "description": "F\u00fcr seine \u00dcberzeugungen nimmt Andreas Roll einiges auf sich: Der 46-J\u00e4hrige kandidiert f\u00fcr die Gr\u00fcnen im Wahlkreis Neckar-Zaber. Der Kampf ist eigentlich aussichtslos. - Bild 1", "sitename": "Stuttgarter Zeitung", "date": "2013-09-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bundestagswahl Gelebte Politik mit der Getreidem\u00fchle\nF\u00fcr seine \u00dcberzeugungen nimmt Andreas Roll einiges auf sich: Der 46-J\u00e4hrige kandidiert f\u00fcr die Gr\u00fcnen im Wahlkreis Neckar-Zaber. Der Kampf ist eigentlich aussichtslos.\n6 Bilder\nFoto factum/Weise\n1 / 6\nWasserflasche, Hom\u00f6opathie und M\u00fchle: So bleibt Andreas Roll gesund. Alle Kandidaten des Wahlkreises Neckar-Zaber sehen Sie in der folgenden Bilderstrecke.\nFoto Factum/Weise\n2 / 6\nAls Mann aus dem Sport und der Wirtschaft hat Eberhard Gienger (CDU) 2002 zum ersten Mal den Einzug ins Parlament geschafft. Er ist Mitglied im Kreisvorstand in Ludwigsburg. Er ist 36-facher Deutscher Meister im Turnen und Reck-Weltmeister von 1974. Seit 2002 verteidigt der heute 62-J\u00e4hrige das Direktmandant f\u00fcr den Wahlkreis Neckar-Zaber.\nFoto Factum/Weise\n3 / 6\nDer 54-j\u00e4hrige Mundelsheimer Walter Kubach (Linke) stellt sich zum dritten Mal dem Votum der B\u00fcrger. Bereits 2009 trat er f\u00fcr die Partei bei der Bundestagswahl an, 2011 versuchte er sein Gl\u00fcck bei der Landtagswahl. Der in Marbach geborene Kubach hat den Beruf des Starkstromelektrikers gelernt, seit 2007 ist er als Wahlkreis-Mitarbeiter des Bundestagsabgeordneten Ulrich Maurer in Stuttgart besch\u00e4ftigt.\nFoto privat\n4 / 6\nZum dritten Mal k\u00e4mpft der Sozialdemokrat Thorsten Majer um ein Mandat f\u00fcr den Bundestag \u2013 ins Parlament geschafft hat er es bislang noch nicht. Majer steht der Kreis-SPD vor und sitzt f\u00fcr die Partei im Ingersheimer Gemeinderat. Mit dem 34-j\u00e4hrigen Rechtsanwalt ist die Familie in dritter Generation im dortigen Gemeinderat vertreten. J\u00fcngst hat er die Initiative \u201eMenschenkette gegen Rechts\u201c ins Leben gerufen. F\u00fcr Aufruhr sorgte Majer im M\u00e4rz, als er im Kampf um einen aussichtsreichen Listenplatz gegen seinen Stellvertreter Macit Karaahmetoglu aus Ditzingen, also einen Mann aus den eigenen Reihen, antritt. Die Mitglieder des eigenen Kreisverbands wurden so zum Stimmensplitting gezwungen. F\u00fcr Majer sprang dabei nur Listenplatz 27 heraus.\nFoto privat\n5 / 6\nDie FDP im Wahlkreis Neckar-Zaber geht bei der Bundestagswahl mit einem Neuling ins Rennen. \u00dcberraschend nominierten die 35 Mitglieder der Basis den 49-j\u00e4hrigen Christian Meyer aus Besigheim. Er ist stellvertretender Vorsitzender des FDP Kreisverbandes Ludwigsburg und arbeitet als Kraftwerksbauer im Wind-Offshore Bereich.\nFoto privat\n6 / 6\nVor vier Jahren ist der Gr\u00fcne Andreas Roll zum ersten Mal angetreten \u2013 und hat mit 11 Prozent der Stimmen ein beachtliches Ergebnis eingefahren. Der 45-j\u00e4hrige Marbacher, der in Ludwigsburg bei einer Betriebskrankenkasse arbeitet, hat von Berufs wegen Ahnung von Gesundheitspolitik. Seit 2005 engagiert er sich bei den Gr\u00fcnen. 2012 musste er eine Niederlage einstecken: Im Sommer ist er aus dem Kreisvorstand gew\u00e4hlt worden. F\u00fcr die Bundestagswahl ist er auf der Landesliste auf Platz 34 gesetzt.", "language": null, "image": "https://www.stuttgarter-zeitung.de/media.media.a9288950-a1fd-4c93-9e2d-eadf616b4941.original1024.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.stuttgarter-zeitung.de/newsletter", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/podcasts", "https://produkte.stuttgarter-zeitung.de/stz-news/", "https://zeitung.stuttgarter-zeitung.de", "https://stellenmarkt.stuttgarter-zeitung.de", "https://sonderthemen.stuttgarter-zeitung.de", "/", "#cleverpush-bell-speechbubble", "https://service.stuttgarter-zeitung.de/service/", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/digitalabo?itm_campaign=01GR&itm_source=cms&itm_medium=abo&itm_content=button&wt=EONAB&", "javascript:CmsLoginManager.logout();", "javascript:CmsLoginManager.execLoginAction('LOGIN');", "https://www.mhsdigital.de", null, "#cleverpush-bell-speechbubble", null, null, null, "/", "/", "/meinestz", "/schlagzeilen", "/stuttgart", "/stadtbezirke", "/region-stuttgart", "/baden-wuerttemberg", "/politik", "/wirtschaft", "/sport", "/panorama", "/kultur", "/wissen-computer", "/reise", "/genuss-leben", null, "https://service.stuttgarter-zeitung.de/service/", "https://produkte.stuttgarter-zeitung.de/service/", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/digitalabo?itm_campaign=01GR&itm_source=cms&itm_medium=abo&itm_content=button&wt=EONAB&", "https://service.stuttgarter-zeitung.de/service/", "javascript:CmsLoginManager.logout();", "javascript:CmsLoginManager.execLoginAction('LOGIN');", "https://www.stuttgarter-zeitung.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz/merkliste", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/newsletter", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/gesundheitsatlas", "https://stellenmarkt.stuttgarter-zeitung.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz/auswahl-treffen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz/themen-entdecken", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz/meine-nachrichten", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz/merkliste", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/meinestz/meine-inhalte", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/schlagzeilen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/polizeibericht", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stadtkind", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/existenzgruendung-handwerk", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/einrichtungsideen-places-of-spirit", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stadtbezirke", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/mitte", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/nord", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/ost", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/sued", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/west", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/bad-cannstatt", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/birkach", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/botnang", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/degerloch", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/feuerbach", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/hedelfingen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/moehringen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/muehlhausen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/muenster", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/obertuerkheim", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/plieningen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/sillenbuch", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/stammheim", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/untertuerkheim", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/vaihingen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/wangen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/weilimdorf", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgart/zuffenhausen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region-stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region/boeblingen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region/esslingen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region/goeppingen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region/ludwigsburg", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region/rems-murr-kreis", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/polizei-stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/leonberger-kreiszeitung", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/marbacher-zeitung", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/kornwestheimer-zeitung", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/fellbacher-zeitung", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/baden-wuerttemberg", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/politik", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/wirtschaft", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/innovation-hightech", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/jobs-firmen-stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/sport", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/sport/vfb-stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/sport/fussball-bundesliga", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stuttgarter-kickers", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/sport/lokal-sport", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/sportmix", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/1-fc-heidenheim", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/panorama", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/kultur", "https://veranstaltungen.stuttgarter-zeitung.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/wissen-computer", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/gesund-in-stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/gesund-in-stuttgart/moderne-medizin", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/gesund-in-stuttgart/sport-und-praevention", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/gesund-in-stuttgart/arbeiten-im-krankenhaus", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/camperwelt", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/camperwelt/partner", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/showroom-lifestyle-magazin", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/schule-bildung", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/individuelle-bildungswege", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/neuigkeiten-schule-und-bildung", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/kreativer-unterricht", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/lehrer-werden", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/themenwelt/gartenideen-zuhause-im-gruenen", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/reise", "https://www.globalis.de/Stuttgarter_Zeitung/STZ.php", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/genuss-leben", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/essen-trinken", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/shoppingtrends", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stz-plus", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/autoren", "https://produkte.stuttgarter-zeitung.de/tutorial-stz-news/", "https://apps.apple.com/de/app/stuttgarter-zeitung-de/id397131360", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.TORR.StZ&hl=de&gl=US", "https://zeitung.stuttgarter-zeitung.de", "https://produkte.stuttgarter-zeitung.de/tutorial-stz-zeitung/", "https://apps.apple.com/de/app/stuttgarter-zeitung-app/id517190273", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.msh.android.stz&hl=de&gl=US", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/raetsel", "https://produkte.stuttgarter-zeitung.de/service/", "https://www.shop711.de/?_ga=2.69482960.1755640441.1644834170-1998876794.1643036618", "https://zeitung-erleben.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/aus-der-redaktion", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/stz-hilfe", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/schule", "https://www.stuttgarter-kinderzeitung.de", "https://immobilien.stuttgarter-zeitung.de/?_ga=2.44754724.1469533836.1638859445-424982560.1638859445", "https://www.stuttgart-gedenkt.de", "https://sonderthemen.stuttgarter-zeitung.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/magazine/", "https://anzeigen-suchen.stuttgarter-zeitung.de", "https://anzeigen-suchen.stuttgarter-zeitung.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/anzeigen", "https://www.stz-onlineservice.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/impressum", "https://www.mhsdigital.de/mediadaten", "https://www.swmh-datenschutz.de/stz", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/agb", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/ethikrichtlinie", "https://www.stuttgarter-zeitung.de", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region-stuttgart", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/region/ludwigsburg", "whatsapp://send?text=Bundestagswahl:Gelebte Politik mit der Getreidem\u00fchle+https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html%3Futm_source%3DWhatsapp%26utm_medium%3DSocial%26utm_campaign%3Dshare", "mailto:?subject=Stuttgarter Zeitung%20-%20Gelebte Politik mit der Getreidem\u00fchle&body=Gelebte Politik mit der Getreidem\u00fchle%0Ahttps://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html%0ADiesen%20und%20weitere%20Artikel%20in%20der%20StZ%20News-App%20lesen!%20https%3A%2F%2Fwww.stuttgarter-zeitung.de%2Fnews-app", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Bundestagswahl:Gelebte Politik mit der Getreidem\u00fchle&url=https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html", null, "/inhalt.bundestagswahl-gelebte-politik-mit-der-getreidemuehle.2aec4a78-c3c5-49d7-a2cc-a99073e8653b.html", "https://www.stuttgarter-zeitung.de", "https://news.google.com/publications/CAAiENiGUkrsB2TPNJGFZBqpMfwqFAgKIhDYhlJK7AdkzzSRhWQaqTH8?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade", "https://www.facebook.com/stuttgarterzeitung/", "https://twitter.com/StZ_NEWS", "https://www.youtube.com/c/StuttgarterZeitungStuttgarterNachrichten", "https://www.instagram.com/stuttgarterzeitung/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=url=${utils:serverurl}${pojo:link}", "https://www.tiktok.com/@stuttgarterzeitung", "https://www.schwarzwaelder-bote.de/", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/", "https://www.sueddeutsche.de/", "https://www.stz-onlineservice.de", "/agb", "/datenschutzerklaerung", "javascript:void(0);", "https://service.stuttgarter-zeitung.de/service/kontaktformular?form=KUEND", "https://www.swmh-datenschutz.de/stz_vertragsbedingungen", "https://swmh-datenschutz.de/stz_vertragmitwerbung", "javascript:void(0);", "/consent/kuendigen", "/consent/notvalid", "/consent/widerruf", "/consent/notvalid", "/consent/widerspruch", "/consent/notvalid", "/impressum", "/ethikrichtlinie", "https://www.mhsdigital.de/mediadaten/"]}