{"title": "Freiheit oder Leben: Grunds\u00e4tzliche Fragen zur Corona-Pandemie | Aktuelles aus der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt", "author": null, "url": "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/freiheit-oder-leben-grundsaetzliche-fragen-zur-corona-pandemie/", "hostname": "uni-frankfurt.de", "description": "Warum die Corona-Pandemie nicht nur zur ethischen Abw\u00e4gung, sondern auch zu grunds\u00e4tzlichen Fragen n\u00f6tigt. Die Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Covid-19-Pandemie schr\u00e4nken in vielen Staaten der Welt wirtschaftliche, kulturelle und Bildungsaktivit\u00e4ten [\u2026]", "sitename": "Aktuelles aus der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt", "date": "2020-06-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Warum die Corona-Pandemie nicht nur zur ethischen Abw\u00e4gung, sondern auch zu grunds\u00e4tzlichen Fragen n\u00f6tigt.\nDie Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Covid-19-Pandemie schr\u00e4nken in vielen Staaten der Welt wirtschaftliche, kulturelle und Bildungsaktivit\u00e4ten ein und haben teilweise das \u00f6ffentliche Leben insgesamt auf ein Minimum reduziert. In Deutschland wie in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist daher die Erleichterung \u00fcber die R\u00fccknahme vieler Einschr\u00e4nkungen gro\u00df. Den Hoffnungen auf eine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t stehen jedoch Bef\u00fcrchtungen gegen\u00fcber, dass die Pandemie ohne einen wirksamen Impfstoff noch nicht \u00fcberwunden ist.\nDie Lockerungen der Ma\u00dfnahmen werden daher mit der genauen Beobachtung gekoppelt, ob neue Ansteckungsherde ausgemacht werden k\u00f6nnen. Wie aus anderen Pandemien bekannt, werden weitere Pandemiewellen bef\u00fcrchtet, die mit neuerlichen Einschr\u00e4nkungen bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Vielleicht k\u00f6nnten sie sogar zu \u2013 in Deutschland: doch noch, in anderen L\u00e4ndern: wieder \u2013 medizinischen Versorgungsengp\u00e4ssen f\u00fchren. Mittlerweile haben \u00f6ffentliche Auseinandersetzungen \u00fcber einige sehr grundlegende Fragen begonnen:\nWelche Einschr\u00e4nkungen des Arbeitens und Lebens sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, welche sind ungerechtfertigte Freiheitsbeschneidungen? Sind die wirtschaftlichen Konsequenzen des Shutdown f\u00fcr die Gesamtgesellschaft nicht zu hoch, wenn das Gesundheitsrisiko offenbar nur f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen wirklich schwerwiegend ist \u2013 w\u00e4re es nicht besser und insofern gerechter, diese gezielt zu sch\u00fctzen und somit die von allen zu tragenden Nachteile bzw. Kosten zu reduzieren? In diesen Verteilungsfragen f\u00fcr einen gerechten Ausgleich zu sorgen, wird die politische Diskussion sicherlich noch l\u00e4nger besch\u00e4ftigen.\nKonflikt zwischen Grundrechten auf Freiheit und auf Sicherheit\nZus\u00e4tzlich sind jedoch auch politisch-ethische Grundfragen \u00fcber den Sinn und Zweck staatlichen Handelns, ja \u00fcber seine Legitimationsgrundlagen angesprochen. Zweifellos ist es eine elementare Funktion des Staates, das Leben seiner B\u00fcrger allgemein und das individuelle Leben jedes und jeder Einzelnen unter ihnen zu sch\u00fctzen. Doch wie weit reicht diese Aufgabe und wie sind ihre Grenzen zu bestimmen?\nWie Wolfgang Sch\u00e4uble einwarf, kann der Staat nicht jedes Leben um jeden Preis sch\u00fctzen. Vielmehr muss z. B. ein bestimmtes Unfallrisiko von jedem hingenommen werden, damit ein leistungsf\u00e4higes Verkehrswesen, wie wir es kennen, \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Auch die Ansteckung etwa mit der saisonalen Grippe gilt als Teil des allgemeinen Lebensrisikos in einer modernen Gesellschaft, dessen signifikantes Absenken zwar m\u00f6glich w\u00e4re, aber leicht zulasten der Freiheit der B\u00fcrger gehen k\u00f6nnte.\nDaher ist die Grippeschutzimpfung auch freiwillig, au\u00dfer f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen mit erh\u00f6htem Ansteckungs- und Verbreitungsprofil. Es geh\u00f6rt zum Freiheitsrecht der B\u00fcrgerinnen, selbstbestimmt zu entscheiden, welches Gesundheitsrisiko sie sich zumuten. Da dies Auswirkungen auf die Risiken f\u00fcr andere haben kann und es zur staatlichen Schutzpflicht geh\u00f6rt, die B\u00fcrger vor ungerechtfertigten Beeintr\u00e4chtigungen durch Dritte zu sch\u00fctzen, besteht hier ein offenkundiger, aber unausr\u00e4umbarer Konflikt zwischen den Grundrechten auf Freiheit und auf Sicherheit bzw. Gesundheitsschutz; und es ist eine fundamentale, prinzipiell unendliche und konfliktreiche politische Aufgabe, diese moralischen G\u00fcter immer wieder zum Ausgleich zu bringen.\nDie Freiheit und das Recht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \u00fcber ihr Leben selbst zu entscheiden, kommen im Pandemiekontext jedoch an einer Stelle unter Druck, wo sie sogar grunds\u00e4tzlich infrage gestellt werden. Die Triage \u2013 also das Ausw\u00e4hlen von Patientinnen und Patienten in Situationen, wo die Behandlungskapazit\u00e4ten nicht f\u00fcr alle ausreichen \u2013 ist in Deutschland, anders als beispielsweise in Italien und Spanien, bislang nur diskutiert, aber nicht praktiziert worden. Welchen Stellenwert kann die Selbstbestimmung von Erkrankten haben, wenn die Behandlungskapazit\u00e4ten nicht f\u00fcr alle ausreichen und faktisch entschieden werden muss, wer eine potenziell lebensrettende (intensiv-) medizinische Versorgung erh\u00e4lt und wem sie mit potenziell t\u00f6dlichen Konsequenzen verwehrt werden muss?\nDie Diskussion wird hier von den Empfehlungen einer Reihe von medizinischen Fachgesellschaften angef\u00fchrt, die ein zweistufiges Triage-Verfahren vorsehen. Die erste Stufe, die Eingangstriage, n\u00f6tigt zu schwerwiegenden Entscheidungen, die entlang von drei Kategorien vorgenommen werden: Ben\u00f6tigt der Kranke intensivmedizinische Behandlung und kann sie bei ihm wahrscheinlich zu einem f\u00fcr ihn akzeptablen Erfolg f\u00fchren? Stimmt der Kranke oder seine Vertretung der Behandlung zu oder lehnt er sie \u2013 evtl. auf Basis einer Vorausverf\u00fcgung \u2013 ab?\nGibt es mehr Kranke, die nach diesen Kriterien legitimerweise behandelt werden d\u00fcrfen, als Behandlungsressourcen zur Verf\u00fcgung stehen, muss nach dem dritten Kriterium zwischen ihnen entschieden werden. Dieses Kriterium ist die relativ bessere Behandlungsaussicht bzw. Erfolgswahrscheinlichkeit: Behandelt wird derjenige, der nach einer Reihe von medizinischen Kriterien (einer Art Punktesystem) mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit die akute Gesundheitskrise \u00fcberlebt. Die anderen werden nicht intensivmedizinisch, aber pflegerisch und palliativmedizinisch versorgt.\nOffenkundig wird die Selbstbestimmung aller Kranken respektiert, au\u00dfer deren, die eine intensivmedizinische Behandlung zwar ben\u00f6tigen und sie auch erhalten wollen, aber die sie nicht bekommen k\u00f6nnen, weil die Intensivbetten belegt sind mit anderen Kranken, die bessere Genesungsaussichten haben. Ihre Situation ist tragisch, denn ihr moralischer Anspruch, behandelt zu werden, l\u00e4uft angesichts einer objektiven Unm\u00f6glichkeit, alle zu behandeln, ins Leere.\nSchwerwiegendes ethisches und rechtliches Problem der \u00bbTriage-Reevaluation\u00ab\nDiese moralisch bittere, weil schicksalhafttragische Situation wird jedoch auf der zweiten Stufe des empfohlenen Triageverfahrens moralisch grunds\u00e4tzlich problematisch. Denn die Fachgesellschaften sehen vor, dass die Behandlungsaussichten jedes weiteren Kranken, der in der Pandemie-\u00dcberlastungssituation in die Klinik gebracht wird, mit denen aller anderen, einschlie\u00dflich der bereits auf der Intensivstation befindlichen, abgeglichen werden m\u00fcssen. Trifft also ein weiterer Patient ein, der nach dem medizinischen Prognoseverfahren relativ bessere Erfolgsaussichten hat, so muss ein anderer Patient sein Intensivbett verlassen \u2013 mit f\u00fcr ihn m\u00f6glicherweise t\u00f6dlichen Konsequenzen.\nDieses Verfahren der Triage-Reevaluation ist so lange fortzusetzen, bis die medizinische \u00dcberlastungssituation durch Kapazit\u00e4tenausbau oder Pandemieabflachen nicht mehr besteht. Die ethische Problematik besteht drin, dass Patienten gegen ihren Willen und bei fortbestehender medizinischer Sinnhaftigkeit die Behandlung entzogen wird und sie sterbengelassen werden. Ihrer Selbstbestimmung wird nicht deshalb nicht entsprochen, weil sie objektiv nicht behandelt werden k\u00f6nnen (sie befinden sich ja in Behandlung), sondern weil ihre Behandlung zugunsten anderer abgebrochen wird.\nSie werden nun nicht Opfer eines ung\u00fcnstigen Schicksals, sondern einer menschlichen Handlung \u2013 und zwar jener \u00c4rzte, die sie bis zu diesem Moment im Rahmen eines Behandlungsversprechens umsorgt haben. Die medizinischen Fachgesellschaften erkennen hier durchaus ein schwerwiegendes ethisches und rechtliches Problem, zu dem sie sich durch den Gleichheitsgrundsatz jedoch gen\u00f6tigt sehen. Aus der Perspektive der betroffenen Patienten lautet die moralische Frage, ob sie aus Solidarit\u00e4t mit den anderen Kranken, denen durch den beabsichtigten effizienteren Ressourceneinsatz geholfen werden kann, von ihrer Selbstbestimmung absehen m\u00fcssen und zum Opfer ihres eigenen Lebens verpflichtet sind.\nDie politisch-ethische Frage lautet dar\u00fcber hinaus, von wem sie mit welcher Legitimation dazu gezwungen werden k\u00f6nnen. Gen\u00fcgt dazu die Festlegung von medizinischen Fachgesellschaften? Eigentlich kann die Einschr\u00e4nkung von Grundrechten, um die es sich hier offenkundig handelt, nur durch Gesetz erfolgen \u2013 auch wenn der Deutsche Ethikrat dies in einer schwer nachvollziehbaren Stellungnahme nicht so sieht, sondern gerade den Verzicht auf Gesetzgebung fordert. So oder so steuern wir auf ein Dilemma zu: Auch der Staat, der das Leben der B\u00fcrger nicht gegen jedes Risiko absichern kann, muss das Lebensrecht seiner B\u00fcrger vor Eingriffen Dritter sch\u00fctzen.\nSollte aber der Bundestag hier tats\u00e4chlich t\u00e4tig werden und durch Gesetz festlegen, dass B\u00fcrger in solchen Situationen verpflichtet sind \u2013 und folglich gezwungen werden k\u00f6nnen \u2013, ihr Lebensrecht f\u00fcr andere aufzugeben \u2013 g\u00e4be er damit nicht seine Legitimation preis, die gerade in der Garantie der Grundrechte des Einzelnen besteht? K\u00fcndigt ein Staat nicht den Vertrag mit jenen B\u00fcrgern auf, die er zum Opfer ihres Lebens und ihrer Freiheit verpflichtet \u2013 was sie als Rechtlose zum Widerstand berechtigt? Die Pandemie f\u00fchrt vor fundamentale Fragen.\nAutor: Christof Mandry\nChristof Mandry ist Professor f\u00fcr Moraltheologie und Sozialethik am Fachbereich Katholische Theologie der Goethe-Universit\u00e4t.\nDieser Artikel ist in der\n[Ausgabe 3.20 des UniReport](https://www.unireport.info/88967034.pdf) erschienen.", "language": null, "image": "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/wp-content/uploads/2020/06/blog_UR_Quarantaene.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.uni-frankfurt.de/", "#", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/jahrbuch21/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/einblick/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung-frankfurt/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/", "#", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/jahrbuch21/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/einblick/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung-frankfurt/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/_events/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/english", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/gesellschaft/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/studium/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/campus/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/menschen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/hochschule/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/gesellschaft/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/studium/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/campus/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/menschen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/hochschule/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjYzMzAyIiwidG9nZ2xlIjpmYWxzZX0%3D", "https://www.uni-frankfurt.de/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/_events/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/2020/06/05/", "https://www.unireport.info/88967034.pdf", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/thema/corona/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/thema/katholische-theologie/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/thema/unireport/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/thema/unireport-3-20/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/gesundheit-fuer-alles-exkursion-zur-jahrestagung-des-deutschen-ethikrats/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/gesundheit-fuer-alles-exkursion-zur-jahrestagung-des-deutschen-ethikrats/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/wir-koennen-nicht-einfach-schulen-schliessen-um-den-rest-der-bevoelkerung-zu-schuetzen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/wir-koennen-nicht-einfach-schulen-schliessen-um-den-rest-der-bevoelkerung-zu-schuetzen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/goethe-deine-forscher-annette-langner-pitschmann-katholische-theologin/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/goethe-deine-forscher-annette-langner-pitschmann-katholische-theologin/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/von-fliessbandforschung-und-einzelkaempfern/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/von-fliessbandforschung-und-einzelkaempfern/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/wieder-fit-und-sportlich-aktiv-nach-covid-19-podiumsgespraech-am-31-10/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/wieder-fit-und-sportlich-aktiv-nach-covid-19-podiumsgespraech-am-31-10/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/sprunginnovation-14-millionen-euro-fuer-entwicklung-von-neuartigem-covid-19-wirkstoff/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/sprunginnovation-14-millionen-euro-fuer-entwicklung-von-neuartigem-covid-19-wirkstoff/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/statement-zu-den-ereignissen-in-israel/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/sars-cov-2-aktuelle-situation-und-empfehlungen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/dondorfsche-druckerei-universitaet-setzt-auf-konstruktiven-dialog-und-zieht-strafantraege-zurueck/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/zum-sachstand-dondorfsche-druckerei/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/hochschulrat-unterstuetzt-den-gruendungsprozess-zur-errichtung-eines-transfer-und-kompetenzzentrums-islam/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/aktuelles/raeumung-der-besetzten-dondorfschen-druckerei/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/event/einfuehrung-in-die-handhabung-drehbarer-sternkarten/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/series/sonntagsfuehrungen-im-skulpturensaal-2/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/event/sonntagsfuehrungen-im-skulpturensaal-2/2023-10-29/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/series/klimakrise-und-strafrecht/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/event/klimakrise-und-strafrecht/2023-10-30/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/series/alttestamentarische-texte-in-der-christlichen-theologie/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/event/alttestamentarische-texte-in-der-christlichen-theologie/2023-10-30/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/series/neue-kulturanthropologische-projekte-kolloquium-des-frobenius-instituts/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/event/neue-kulturanthropologische-projekte-kolloquium-des-frobenius-instituts/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/event/neues-bei-schopenhauer-1-tag-der-transkriptionen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/_events/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/alpengestein-verraet-dynamik-von-plattenbewegungen-im-erdinnern/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/alpengestein-verraet-dynamik-von-plattenbewegungen-im-erdinnern/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/podiumsdiskussion-ideologiekritik-heute-re-live/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/podiumsdiskussion-ideologiekritik-heute-re-live/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/hochschule/preis-fuer-die-beste-promotionsbetreuung-2023/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/hochschule/preis-fuer-die-beste-promotionsbetreuung-2023/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/goethe-deine-forscher-christine-wenona-hoffmann-theologin/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/goethe-deine-forscher-christine-wenona-hoffmann-theologin/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/menschen/leopoldina-verleiht-carus-medaille-an-nicola-fuchs-schuendeln/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/menschen/leopoldina-verleiht-carus-medaille-an-nicola-fuchs-schuendeln/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/neue-kunst-am-bau-im-herzen-des-skw-gebaeudes/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/neue-kunst-am-bau-im-herzen-des-skw-gebaeudes/", "#", "https://www.uni-frankfurt.de/", "https://www.uni-frankfurt.de/36993228/praesidium", "https://www.uni-frankfurt.de/38072330/geschichte", "https://www.uni-frankfurt.de/38072362/standorte", "https://www.uni-frankfurt.de/38072376/zahlen_fakten", "https://www.stiftungsuni.uni-frankfurt.de/38072349/stiftungsuniversitaet", null, "https://twitter.com/goetheuni", "https://www.instagram.com/goetheunifrankfurt/", "https://www.youtube.com/GoetheUniversitaet", "https://de.linkedin.com/school/goethe-universitat-frankfurt/people", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/impressum/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/datenschutzerklaerung/", "#", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/_events/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/_events/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/gesellschaft/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/studium/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/campus/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/menschen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/hochschule/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/gesellschaft/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/studium/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/campus/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/menschen/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/hochschule/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/veranstaltungen/", "#", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/jahrbuch21/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/einblick/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/forschung-frankfurt/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/unireport/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/news-in-english/", "https://aktuelles.uni-frankfurt.de/news-in-english/", null, null, null, null, null]}