{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/93694/47ac6101b64c888cdb4769d6010297ed/eu-kongress-demografischer-wandel-deutsch-data.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Chance\t Europ\u00e4ischer\tKongress\t \t\n\t \t \u201e Demografischer\tWandel \t\t\nals\tChance: \tWirtschaftliche \t\t\n\t \tPotenziale \tder\t\u00c4lteren\u201c\nKongress\nDemografieInformation\nBerlin, 17. und 18. April 2007\nDokumentation\nKofinanziert durch die Europ\u00e4ische KommissionEUROP\u00c4ISCHE KOMMISSION\nGeneraldirektion f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, \nsoziale Angelegenheiten \nund Chancengleichheit\u0018\nInhalt\nVorwort \nUrsula von der Leyen\nBundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend  ..................................................  5\nProgramm  .........................................................................................................................................  6\nEr\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr \ndie wirtschaftliche Entwicklung  ......................................................................................  9\nI   Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren,  \nFrauen und Jugend  .......................................................................................................................  11\nI   Vladim\u00edr \u0160pidla , EU-Kommissar f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, soziale Angelegenheiten  \nund Chancengleichheit  ...............................................................................................................  15\nI   Marjeta Cotman, Ministerin f\u00fcr Arbeit, Familie und Soziales (Slowenien) ..........................  19\nI   Margret Suckale, Vorstandsmitglied Deutsche Bahn AG  .......................................................  23\nForum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr  \neine alternde Gesellschaft  ....................................................................................................  28\nI   Prof. Dr. Roger Coleman, Royal College of Art  ..........................................................................  29\nI  Klaus-Peter Wegge, Siemens Accessibility Competence Center  ...........................................  33\nI  Stefan Gundelach, Nintendo of Europe GmbH  ........................................................................  38\nI  Dr. Hans-Joachim Lindner, Ford Forschungszentrum Aachen  ..............................................  43\nI   Dr. Marion Gierden-J\u00fclich, Staatssekret\u00e4rin im Ministerium f\u00fcr Generationen,  \nFamilie, Frauen und Integration des Landes Nordrhein-Westfalen  ....................................  47\nForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft  ...........  50\nI   Dr. Willy Buschak, Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens-  \nund Arbeitsbedingungen  ...........................................................................................................  51\nI   Thomas Thors\u00f8e, NETTO Supermarkt International  ..............................................................  56\nI   Dr. Manfred Diederichs, Karl Diederichs KG  ............................................................................  59\nI  Mike Crisp, HouseHubbies Handyman Service  ........................................................................  61\nI  Henri Lourdelle, Europ\u00e4ischer Gewerkschaftsbund  ...............................................................  64\nForum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen \nf\u00fcr eine alternde Gesellschaft  ............................................................................................  67\nI  Prof. Dr. Bj\u00f6rn Bloching, Roland Berger Strategy Consultants  ..............................................  68\nI  Leo Novobilsky, Marienbad Kur & Spa Hotels  ..........................................................................  72\nI  Jan Slagter, Radio- und Fernsehsender MAX  ............................................................................  74\nI  Juan Carlos Guzm\u00e1n, Europ Assistance Spanien  ......................................................................  77\nI  Walter Link, Bundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen (BAGSO) e. V..... 81Inhalt\u0018\nForum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft  ......................  84\nI  Dr. Johannes Meier, Vorstand der Bertelsmann Stiftung  ........................................................  85\nI  Dr. Franz Schoser, Senior Experten Service  ...............................................................................  88\nI  Heidi Evers, Vilans  .........................................................................................................................  91\nI  Gianni Pavesi, Italian Business Angels Network  ......................................................................  95 \nI  Richard Baker, AGE Concern Gro\u00dfbritannien  .........................................................................  98\nBericht aus den Foren  .............................................................................................................  101\nI  Prof. Dr. Gerhard N\u00e4gele, Universit\u00e4t Dortmund  ....................................................................  102\nI   Robert Anderson, Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens-  \nund Arbeitsbedingungen  ............................................................................................................  105\nImpulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing  ........................................................  109\nI  Prof. Dr. Alan Walker, Universit\u00e4t Sheffield  ..............................................................................  110\nI  Anne-Sophie Parent, AGE \u2013 the European Older People\u2019s Platform  ......................................  114\nPodiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels  \nannehmen \u2013 Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken  .......................  121\nAusz\u00fcge aus dem Podiumsgespr\u00e4ch \u2013 Moderation: Petra Diroll, ARD  ...................................  123\nI  Rolf Myhrman, Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesundheit (Finnland)\nI  Katja Praefke, Unilever Deutschland\nI  Nicole Prud\u2019homme, Europ\u00e4ischer Wirtschafts- und Sozialausschuss\nI  Sara E. Rix, Ph.D., AARP Public Policy Institute\nI   J\u00e9r\u00f4me Vignon, EU-Kommission, Generaldirektion Besch\u00e4ftigung, Soziales  \nund Chancengleichheit\nSchlusswort  ......................................................................................................... .........................  133\nGerd Hoofe, Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen  \nund Jugend  .......................................................................................................................................  133\nMitwirkende in alphabetischer Reihenfolge  ..............................................................................  138Inhalt\u0018\nVorwort  \nSehr geehrte Damen und Herren,\nfast alle Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union stehen vor der gleichen \nEntwicklung:  W\u00e4hrend Geburtenrate und Bev\u00f6lkerungszahlen stetig sinken, \nsteigt der Anteil der Menschen \u00fcber 65 Jahre. Alleine in Deutschland wird er \nsich bis 2050 auf rund 30 Prozent verdoppeln. Wurden bisher \u00fcberwiegend \ndie negativen Auswirkungen des demografischen Wandels auf Gesellschaft, \nWirtschaft und Sozialsysteme diskutiert, hat das Bundesministerium f\u00fcr Fami -\nlie, Senioren, Frauen und Jugend im Rahmen der EU-Ratspr\u00e4sidentschaft die \nChancen der Entwicklung in den Vordergrund gestellt. Mit dem europ\u00e4ischen \nKongress \u201eDemografischer Wandel als Chance: Wirtschaftliche Potenziale der \u00c4lteren\u201c , der \ngemeinsam mit der EU-Kommission veranstaltet wurde, haben wir erstmals gezielt den Blick \nauf die Kompetenzen und Potenziale \u00e4lterer Menschen gelenkt. Denn sie werden in unserer \nGesellschaft gebraucht \u2013 f\u00fcr ein besseres Miteinander der Generationen und auch f\u00fcr mehr \nwirtschaftliches Wachstum, damit Deutschland im globalen Wettbewerb auch in Zukunft kon -\nkurrenzf\u00e4hig bleibt. \nDie rund 400 T eilnehmenden aus den EU-Mitgliedsstaaten, den USA und der T\u00fcrkei, aus Poli -\ntik, Wirtschaft, Verwaltung, Wissenschaft und Zivilgesellschaft, diskutierten zwei T age \u00fcber \nneue Marktpotenziale f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen, die auf die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer \nMenschen zugeschnitten sind. Die \u00e4ltere Generation verf\u00fcgt \u00fcber eine sehr hohe Kaufkraft, \ndie demografisch bedingt noch zunehmen wird. Wenn es uns dar\u00fcber hinaus gelingt, \u00e4ltere \nMenschen noch aktiver in die Zivilgesellschaft einzubinden, ergeben sich daraus viele neue \nChancen. F\u00fcr die Wirtschaft zum Beispiel bei der Produktentwicklung, in der Unterneh -\nmensberatung oder im Dienstleistungssektor. \u00c4ltere Menschen k\u00f6nnen als Besch\u00e4ftigte, als \netablierte Unternehmerinnen und Unternehmer oder als Existenzgr\u00fcnderinnen und Exis -\ntenzgr\u00fcnder einen gro\u00dfen Wissens- und Erfahrungsschatz einbringen.  \nDie interessanten Vortr\u00e4ge und Diskussionen im Plenum und in den Arbeitsgruppen haben \nallen T eilnehmerinnen und T eilnehmern vor Augen gef\u00fchrt, welche Chancen f\u00fcr europ\u00e4i-\nsches Wirtschaftswachstum und Besch\u00e4ftigung der demografische Wandel bietet und \nwelcher Gewinn damit verkn\u00fcpft sein kann. Ein Gewinn nicht nur f\u00fcr die Unternehmen, \nsondern vor allem f\u00fcr die \u00e4ltere Generation von heute und morgen. Deren Lebensqualit\u00e4t \nkann durch neue Produkte und Dienstleistungen, die auf ihre Bed\u00fcrfnisse zugeschnitten \nsind, deutlich steigen \u2013 und davon profitieren sogar alle als Konsumentin oder Konsument. \nEs liegt an uns allen, diese Chance zu nutzen.\nDer vorliegende T agungsband enth\u00e4lt alle Vortr\u00e4ge und Diskussionen der Fachkonferenz \nvom 17. bis 18. April 2007 in Berlin. F\u00fcr alle, die am Thema interessiert sind, aber nicht dabei \nsein konnten, zeigt er Wege auf, wie die Wirtschaftskraft Alter Europa bis 2010 weltweit \nzum dynamischsten und wettbewerbsf\u00e4higsten Wirtschaftsraum machen kann.Vor wort\nUrsula von der Leyen\nBundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren,  \nFrauen und Jugend\n\u0018\nBerliner Congress Centrum, 17./18. April 2007 \nEurop\u00e4ischer Kongress \u201eDemografischer Wandel als Chance:  \nWirtschaftliche Potenziale der \u00c4lteren\u201c \nDienstag, 17. April 2007 \nab 08:30 Uhr  Registrierung der Teilnehmerinnen und Teilnehmer\n10:30 Uhr  Stehkaffee  \n11:00\u201311:10 Uhr   Begr\u00fc\u00dfung und Gesamtmoderation:  Petra Diroll,  \nARD/Bayerischer Rundfunk \n11:10\u201312:30 Uhr   Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die  \nwirtschaftliche Entwicklung  \n  I   Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren,  \nFrauen und Jugend \n\t \t I   Vladim\u00edr \u0160pidla , EU-Kommissar f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, soziale Angelegen -\nheiten und Chancengleichheit \n\t \t I   Marjeta Cotman, Ministerin f\u00fcr Arbeit, Familie und Soziales (Slowenien) \n\t \t I   Margret Suckale, Vorstand Deutsche Bahn AG \n12:30\u201314:00 Uhr  Mittagspause mit B\u00fcffet  \n14:00\u201315:30 Uhr   Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine \nalternde Gesellschaft  \nI   Impulsreferat: Prof. Dr. Roger Coleman, Royal College of Art \n\t \t I   Klaus-Peter Wegge, Siemens Accessibility Competence Center\n\t \t I   Stefan Gundelach, Nintendo of Europe\n\t \t I   Dr. Hans-Joachim Lindner/Dr. Werner Koch, Ford Forschungszentrum \nAachen\n\t \t I   Kommentar: Dr. Marion Gierden-J\u00fclich, Ministerium f\u00fcr Genera -\ntionen, Familie, Frauen und Integration NRW\n\t \t I   Moderation: Dr. Elisabeth Mestheneos, 50+Hellas (GR)\n  Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft \n\t \t I   Impulsreferat: Dr. Willy Buschak, Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesse -\nrung der Lebens- und Arbeitsbedingungen \n\t \t I   Thomas Thors \u00f8e, NETTO Supermarkt International \n\t \t I   Dr. Manfred Diederichs, Karl Diederichs KG \n\t \t I   Mike Crisp, HouseHubbies Handyman Service \n\t \t I   Kommentar: Henri Lourdelle, Europ\u00e4ischer Gewerkschaftsbund \n\t \t I   Moderation: Monika Sieradzka, Polnisches Fernsehen TVP\n15:30\u201316:15 Uhr  Kaffeepause  Programm\u0018\n16:15\u201317:45 Uhr   Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen  \nf\u00fcr eine alternde Gesellschaft \n\t \t I\t\t\tImpulsreferat: Prof. Dr. Bj\u00f6rn Bloching, Roland Berger Strategy  \nConsultants \n\t \t I\t\t\tLeo Novobilsky, Marienbad Kur & Spa Hotels \n\t \t I\t\t\tJan Slagter, Radio- und Fernsehsender Max \n\t \t I\t\t\tJuan Carlos Guzm\u00e1n, Europ Assistance, Spanien\n\t \t I\t\t\tKommentar: Walter Link, BAGSO \u2013 Lobby der \u00c4lteren\n\t \t I\t\t\tModeration: Dr. Elisabeth Mestheneos, 50+Hellas  \n  Forum D:  \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \n  I\t\t\tImpulsreferat: Dr. Johannes Meier, Vorstand Bertelsmann Stiftung\n\t \t I\t\t\tDr. Franz Schoser, Senior Experten Service\n\t \t I\t\t\tHeidi Evers, Vilans\n\t \t I\t\t\tGianni Pavesi, Italian Business Angels Network\n\t \t I\t\t\tKommentar:  Richard Baker, AGE Concern\n\t \t I\t\t\tModeration: Monika Sieradzka, Polnisches Fernsehen TVP\n19:30 Uhr  Empfang im Roten Rathaus mit Abendb\u00fcffet und Begleitprogramm  \n\t \t I\t\t\tBegr\u00fc\u00dfung: Ingeborg Junge-Reyer, B\u00fcrgermeisterin und Senatorin \nf\u00fcr Stadtentwicklung, Berlin\n\t \t I\t\t\tGru\u00dfwort: Dr. Hermann Kues, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\t \t I\t\t\tDinner Speech: Nikolaus van der Pas, Generaldirektor f\u00fcr Besch\u00e4fti -\ngung, soziale Angelegenheiten und Chancengleichheit, EU-Kommis -\nsion \nMittwoch, 18. April 2007 \n9:00 Uhr  Bericht aus den Foren  \n\t \t I\t\t\tProf. Dr. Gerhard N\u00e4gele, Universit\u00e4t Dortmund\n\t \t I\t\t\tRobert Anderson, Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der  \nLebens- und Arbeitsbedingungen\n9:30\u201310:30 Uhr  Aktives Altern \u2013 Active Ageing \n  I\t\t\tProf. Dr. Alan Walker, Universit\u00e4t Sheffield\n\t \t I\t\t\tAnne-Sophie Parent, AGE \u2013 the European Older People\u2019s Platform\n\t \t I\t\t\tFragen/Kommentare aus dem Plenum \n10:30\u201311:00 Uhr  Kaffeepause  Programm\u0018 Programm\n11:00\u201312:50 Uhr   Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen \u2013  \nInnovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken \n   Podiumsgespr\u00e4ch \u2013 Moderation: Petra Diroll,  \nARD/Bayerischer Rundfunk \n  I\t\t\tRolf Myhrman, Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesundheit (Finnland) \n\t \t I\t\t\tKatja Praefke, Unilever Deutschland\n\t \t I\t\t\tNicole Prud\u2019homme, Europ\u00e4ischer Wirtschafts- und Sozialausschuss \n\t \t I\t\t\tSara E. Rix, Ph. D., AARP Public Policy Institute \n\t \t I\t\t\tJ\u00e9rome Vignon, EU-Kommission, Generaldirektion Besch\u00e4ftigung, \nSoziales und Chancengleichheit\n12:50\u201313:00 Uhr   Schlusswort:  Gerd Hoofe, Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr \nFamilie, Senioren, Frauen und Jugend\n13:00\u201314:00 Uhr  Mittagessen  \n14:00 Uhr  Offizielles Ende der Veranstaltung  \n14:00\u201316:00 Uhr  Begleitprogramm:  Schiffsrundfahrt auf der SpreeEr\u00f6ffnungsforum:  \nErfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung \nder \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Ent -\nwicklung\u0018\nDank\nPetra Diroll, ARD, f\u00fchrte als Moderatorin \ndurch das Programm\nDr. Elizabeth Mestheneos, 50+Hellas, und Monika Sieradzka, Polnisches Fernsehen TVP ,  \nmoderierten die Foren A bis D\nEr\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung 1011\nDr. Ursula von der Leyen\nBundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren,  \nFrauen und Jugend (Berlin)\nSehr geehrter Herr Kommissar \u0160pidla,  \nverehrte Frau Kollegin Cotman,  \nsehr geehrte Frau Suckale,  \nsehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete des Europ\u00e4ischen  \nParlaments und des Deutschen Bundestages,  \nliebe G\u00e4ste, \n \nherzlichen Dank, dass Sie alle gekommen sind, um mit der Europ\u00e4ischen Kommission und uns \ngemeinsam das Thema \u201eDemografischer Wandel als Chance\u201c  zu beleuchten.\nDer Theologe und Religionsphilosoph Romano Guardini hat einmal gesagt: \u201eMan spricht viel \nund mit Besorgnis vom zunehmenden Anteil alter Menschen am Gesamtbestand des Volkes. \nIch bin aber noch nie der Frage begegnet, ob nicht das wirklich Besorgliche darin bestehe, \ndass der alte Mensch heute weithin keine echte Funktion mehr im G anzen hat.\u201c \nWir brauchen ein neues Bild vom Alter. Wir m\u00fcssen uns bewusst machen, dass die Potenzi -\nale des Alters in einem l\u00e4ngeren Leben bestehen, das uns \u201egewonnene Jahre\u201c bringt, die bei \nguter Gesundheit, geistiger und k\u00f6rperlicher Fitness verbracht werden k\u00f6nnen.\nIch bin deshalb der Europ\u00e4ischen Kommission \u2013 und insbesondere Ihnen, Herr Kommissar \n\u0160pidla \u2013 sehr dankbar, dass Sie den Blick auf die M\u00f6glichkeiten im demografischen Wandel \nlenken, ein Blick, der die Chancen in den Mittelpunkt r\u00fcckt.\nIn den 27 Mitgliedsstaaten der EU leben rund 500 Millionen Menschen. In den n\u00e4chsten Jahr -\nzehnten wird die Bev\u00f6lkerungszahl aber sinken. Die Gruppe der Menschen im Alter zwischen \n15 und 65 Jahren wird um ca. 50 Millionen abnehmen. Aber noch wichtiger: Die Zahl der \u00fcber \n80-J\u00e4hrigen wird sich etwa verdreifachen. Das liegt daran, dass wir l\u00e4nger leben und dass \nweniger Kinder geboren worden sind.\nIn mehr als der H\u00e4lfte der EU-L\u00e4nder wird es zu schrumpfenden Gesellschaften kommen. \nAllen gemeinsam wird der zunehmende Alterungsprozess sein. Doch manche Staaten sind \nbereits besser darauf vorbereitet als andere.\nWir stellen unsere EU-Ratspr\u00e4sidentschaft unter das Motto: \u201eDen demografischen Wandel \nals Chance begreifen und Chancengleichheit f\u00fcr alle in Beruf und G esellschaft f\u00f6rdern\u201c. Wir \nbetten unsere Ma\u00dfnahmen ein in die erneuerte Lissabon-Strategie f\u00fcr Wachstum und nach -\nhaltige Entwicklung. Wir befassen uns mit dem demografischen Wandel \u2013 bildlich gespro -\nchen \u2013 von den beiden Enden her: Aus Sicht der J\u00fcngeren, der Kinder und ihrer Eltern, die in \nder Lebensmitte vieles zu schultern haben, sowie aus Sicht der \u00e4lteren Generation, mit der \nwir uns auf diesem Kongress intensiv auseinandersetzen.Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\n12 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nWir haben deshalb eine Europ\u00e4ische Allianz f\u00fcr Familien gestartet. Ihr Ziel ist es, diese \nVer\u00e4nderungsprozesse so zu verstehen und dann zu gestalten, dass die jungen Menschen \nZeit f\u00fcr Kinder und Zeit f\u00fcr gute Arbeit haben \u2013 unterst\u00fctzt von der \u00e4lteren Generation, die \nwiederum teilhaben will an der Gestaltung unseres Europas.\nIm Rahmen dieser Allianz hat die Kommission eine hochrangige Exper tengruppe einge -\nrichtet, die sich mit Fragen des demografischen Wandels befasst. Mit Slowenien und Por -\ntugal haben wir uns in der T eampr\u00e4sidentschaft auf ein gemeinsames Arbeitsprogramm \nverst\u00e4ndigt. All diese Initiativen erfolgen in enger Abstimmung mit den bestehenden Struk -\nturen auf europ\u00e4ischer Ebene, insbesondere mit dem Ausschuss f\u00fcr Sozialschutz und dem \nBesch\u00e4ftigungsausschuss. \nSehr geehrte Damen und Herren,\ndie zentralen Fragen am Beginn des neuen Jahrhunderts lauten: Wie wollen wir k\u00fcnftig \nmiteinander leben? Was d\u00fcrfen wir unseren Kindern und Enkeln zumuten, ohne dass sie \nunter den Lasten zusammenbrechen? In diesen Kontext geh\u00f6rt auch die Frage, wie wir \neine Gesellschaft gestalten, in der es weniger Menschen gibt. Was bedeutet das f\u00fcr uns, was \nbedeutet das f\u00fcr Europa? \nWeniger Menschen \u2013 das hat Auswirkungen auf Wirtschaftswachstum, Steueraufkommen \nund Arbeitsproduktivit\u00e4t, auf Innovationsf\u00e4higkeit und die Balance zwischen den Genera -\ntionen, unsere Beziehungen untereinander. Weniger Menschen \u2013 das bedeutet auch weni -\nger M\u00f6glichkeiten der Begegnung und des Miteinanders. Das beginnt in der Familie, setzt \nsich im Bekannten- und Freundeskreis fort und geht \u00fcber das Vereinsleben hinein in die \ngesamte Gesellschaft.\nUnser Bild vom Alter muss sich in drei Dimensionen \u00e4ndern: \nI   Wir m\u00fcssen das aktive, produktive und innovative Alter entdecken . \nI   Wir wollen den sozialen Erfahrungsschatz der \u00c4lteren nicht verk\u00fcmmern lassen. \nI   Wir wollen die Konsumkraft der \u201esilver economy\u201c im europ\u00e4ischen Wirtschafts  raum \nst\u00e4rken.\nWie k\u00f6nnen wir das aktive, produktive und innovative Alter entdecken? Die st\u00e4rkere Ein -\nbindung \u00e4lterer Arbeitskr\u00e4fte ist eine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr. In den n\u00e4chsten  \n20 Jahren wird in Europa das durchschnittliche Alter der erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung \nweiter ansteigen. In Deutschland werden schon in zehn Jahren die 40 bis 50-J\u00e4hrigen in den \nUnternehmen die gr\u00f6\u00dfte Altersgruppe stellen. Gleichzeitig wird die Zahl der Frauen und \nM\u00e4nner im arbeitsf\u00e4higen Alter abnehmen. Wir brauchen also die \u00c4lteren! \nDas Leben und Arbeiten im Alter ist aber eine Folge dessen, was wir vorher tun. Wer von \nKind an lernt, seinen K\u00f6rper und seinen Kopf zu trainieren, seine sozialen Beziehungen und \nseine Gesundheit zu pflegen, sich immer wieder neu zu orientieren, \u00dcberg\u00e4nge und Verlus -\nte zu bew\u00e4ltigen, der hat gro\u00dfe Chancen, dies bis ins hohe Alter beizubehalten. \nK\u00fcnftige Altersgenerationen \u2013 die derzeitige mittlere und j\u00fcngere Generation \u2013 werden \nsich viel st\u00e4rker auf das lebenslange Lernen einstellen m\u00fcssen. Dies ist \u00fcbrigens auch ganz \nim Sinne einer modernen Familienpolitik: Examen, erste Schritte im Beruf und Kinderw\u00fcn -\nsche k\u00f6nnen nicht zwischen das 30. und 40. Lebensjahr gepresst bleiben. 1\u0018\nDie drei starren Bl\u00f6cke \u2013 Ausbildung, Beruf oder Familie, dann Rente \u2013 wird und kann es so \nnicht mehr geben. Es wird Arbeitszeiten geben, Vaterzeiten, Mutterzeiten, Pflegezeiten, \nWeiterbildungszeiten und Zeiten im Ehrenamt. Alle diese Phasen werden sich in Zukunft \nbis ins hohe Alter abwechseln. \nAltersgemischte T eams stellen der Arbeitsforschung zufolge die optimalen Gruppen dar. \nDas ist schon lange bekannt. Nicht umsonst gibt es das alte Sprichwort: \u201eNeue Besen kehren \ngut \u2013 aber die alten wissen, wo der Dreck liegt!\u201c\nUnd damit bin ich bei der zweiten Frage. Wie k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass der soziale \nErfahrungsschatz der \u00c4lteren nicht verk\u00fcmmert? Wenn heutzutage jemand in Rente oder \nPension geht, hat er noch ein Viertel seines Lebens vor sich \u2013 eine lange Zeit, auf die viele \n\u00c4ltere und ihre Umgebung heutzutage nicht vorbereitet sind. \nIn fr\u00fcheren Zeiten hatten gerade \u00e4ltere Menschen die Funktion von Ratgebern, sie hatten \nlehrende, heilende, richterliche Funktionen, sie wurden besonders geachtet und geehrt. \nIn manchen L\u00e4ndern ist das noch heute der Fall. Ein altes afrikanisches Sprichwort sagt: \n\u201eWenn ein alter Mensch stirbt, dann ist es, als ob eine ganze Bibliothek verbrennt\u201c. Es ist \ndieser Erfahrungsschatz eines gelebten Lebens, den es f\u00fcr alle zu nutzen gilt.\nDie Gruppe der 60 bis 70-J\u00e4hrigen entwickelt sich zurzeit zu der Gruppe mit der h\u00f6chsten \nBereitschaft zum ehrenamtlichen Engagement. Aber auch hier gilt: B\u00fcrgerschaftliches \nEngagement setzt voraus, dass Strukturen aufgebaut werden, in die die gespendete Zeit \nund Erfahrung sinnvoll eingebracht werden kann. In Deutschland entwickeln wir deshalb \nMehrgenerationenh\u00e4user. Alt und Jung treffen sich hier unter einem Dach. Sie tauschen \nErfahrungen aus und helfen sich im Alltag. Jeder kann etwas und jeder erh\u00e4lt etwas daf\u00fcr. \nJeder wird gebraucht, damit die Generationen die gemeinsamen Aufgaben rund um Kin -\nder, Jugendliche und Alte bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\nGleiches gilt f\u00fcr die generationen\u00fcbergreifenden Freiwilligendienste: Ob jemand eine \nStunde, einen T ag oder eine Woche im Monat geben kann \u2013 wir schaffen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \njeden, sich nach seinen F\u00e4higkeiten einzusetzen.\nSchlie\u00dflich: Wie wollen wir die Konsumkraft in der \u201esilver economy\u201c im europ\u00e4ischen Wirt -\nschaftsraum st\u00e4rken? Neue M\u00e4rkte f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen im Alter entstehen. \nDas wird f\u00fcr uns alle Vorteile bringen, wenn wir sie nutzen. Der Markt f\u00fcr die \u201esilver econo -\nmy\u201c ist gro\u00df. Da erstaunt es, dass er noch so wenig erschlossen ist. F\u00fcr die meisten Marke -\ntingaktivit\u00e4ten von Handel, Banken und produzierender Industrie sind junge Verbrauche -\nrinnen und Verbraucher nach wie vor die zentrale Zielgruppe. \nDoch: Schon heute kauft die Generation \u201e50plus\u201c in Europa die H\u00e4lfte aller Gesichtskosme -\ntika. Bei teuren Autos macht der Anteil \u00e4lterer K\u00e4ufer bereits 80 Prozent aus. Seniorinnen \nund Senioren verf\u00fcgen in Deutschland \u00fcber die h\u00f6chste Kaufkraft aller Zeiten. Das Deut -\nsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat errechnet, dass die Generation der \u00fcber 60-J\u00e4h -\nrigen \u00fcber eine Kaufkraft von 316 Milliarden Euro verf\u00fcgt. Das bedeutet, dass jeder dritte \nEuro des privaten Konsums von \u00e4lteren Kundinnen und Kunden ausgegeben wird . Bis 2050 \nwird dieser Anteil auf mehr als 40 Prozent ansteigen. Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung1\u0018 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nGute seniorengerechte Produkte sind eine Wachstumsbranche. Neue Wachstumsperspekti -\nven entstehen auch im Bereich niederschwelliger, haushaltsnaher Dienstleistungen. \u00c4ltere \nMenschen sind nicht nur als Konsumentinnen und Konsumenten eine h\u00f6chst attraktive \nZielgruppe. Sie treten auch verst\u00e4rkt selbst als Produzentinnen und Produzenten auf, bieten \nspezielle Dienstleistungen an. Auf diese Aspekte werden die Foren auf dieser Konferenz \nvertieft eingehen. \nUnternehmen beginnen damit, sich umzuorientieren \u2013 sowohl was die Altersstruktur ihrer \nBesch\u00e4ftigten als auch die Nachfragepr\u00e4ferenzen \u00c4lterer anbelangt. Gerade kleine und \nmittlere Unternehmen sind hier auf Unterst\u00fctzung angewiesen. Wenn wir uns fr\u00fchzeitig \nauf die Bed\u00fcrfnisse \u00c4lterer einstellen, kann Europa hier im weltweiten Wettbewerb an der \nSpitze stehen.\nWir k\u00f6nnen die demografische Entwicklung nicht aufhalten. Aber wir haben die Chance, \njetzt die richtigen Weichen zu stellen. Von diesem Kongress sollten folgende Botschaften \nausgehen: \u00c4ltere Menschen sind ein Reichtum f\u00fcr unsere Gesellschaft. Sie haben Kompe -\ntenzen und Potenziale. \u00c4ltere Menschen werden in unserer Gesellschaft gebraucht \u2013 wir \nwollen sie gewinnen f\u00fcr ein besseres Miteinander der Generationen, f\u00fcr wirtschaftliches \nWachstum und f\u00fcr Verbesserungen auf dem Arbeitsmarkt. Und: Mit der \u201esilver economy\u201c \nkann sich Europa einen wachsenden, lukrativen Markt erschlie\u00dfen und weltweit zum \nT rendsetter werden.\nLassen wir uns auf diesem Kongress von guten Beispielen inspirieren und Antworten darauf \nfinden, wie wir vermeintliche Probleme in Chancen umwandeln!1\u0018\nVladim\u00edr \u0160pidla\nEU-Kommissar f\u00fcr Besch\u00e4ftigung,  \nsoziale Angelegenheiten und Chancengleichheit (Br\u00fcssel)\n \nSehr geehrte Frau Ministerin von der Leyen, \nsehr geehrte Frau Ministerin Cotman, \nsehr geehrte Damen und Herren, \nich freue mich sehr, diese Konferenz er\u00f6ffnen zu d\u00fcrfen. Insbesondere des -\nhalb, weil ich dies zusammen mit Ihnen, Ministerin von der Leyen, Minis -\nterin Cotman und Frau Suckale, tun kann \u2013 und ich wei\u00df, dass Ihnen unser heutiges Thema \ngenauso sehr am Herzen liegt wie mir!\nDiese Konferenz spiegelt einen allgemein sp\u00fcrbaren Bewusstseinswandel wider, den die \nEurop\u00e4ische Kommission mit ihrem Gr\u00fcnbuch zum demografischen Wandel im M\u00e4rz 2005 \nansto\u00dfen wollte. Und nicht ohne Grund haben mein Kollege Joaqu\u00edn Almunia und ich der \nMitteilung der EU-Kommission vom 12. Oktober 2006 den Titel \u201eDer demografische Wandel \nin Europa \u2013 Von der Herausforderung zur Chance\u201c gegeben. Es ist h\u00f6chste Zeit, so dachten \nund denken wir, mit den Klagen \u00fcber Bev\u00f6lkerungsschwund und das alternde Europa auf -\nzuh\u00f6ren! Nat\u00fcrlich ist der demografische Wandel eine Herausforderung. Wir sollten dabei \naber auch nicht die Chancen vergessen, die mit jeder Herausforderung einhergehen. Andr\u00e9 \nGide, der gro\u00dfe franz\u00f6sische Schriftsteller, schrieb einmal: \u201eDas Alter als Abstieg zu betrach -\nten, ist genauso ungeh\u00f6rig, wie in der Jugend nur ein Versprechen zu sehen. Jedes Alter ist \neiner besonderen Vollkommenheit f\u00e4hig.\u201c Und er hatte Recht!\nBezogen auf die Situation \u00e4lter werdender Gesellschaften hei\u00dft das, dass wir die Erfah -\nrungen, Kenntnisse und Leistungen der \u00e4lteren Menschen besser erkennen und pflegen \nsollten. Denn darin liegt ein wertvolles Potenzial. Wenn wir es zum Wohle aller entwickeln, \ndann k\u00f6nnen wir die gro\u00dfe Chance nutzen, welche die demografische Herausforderung f\u00fcr \nuns bereith\u00e4lt.\nDas Alter muss in unserem gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Leben einen neuen Stel -\nlenwert erhalten. Wir m\u00fcssen uns von dem Gedanken verabschieden, Alter sei mit \u201eRuhe -\nstand\u201c, \u201eStillstand\u201c oder \u201eBrache\u201c gleichzusetzen. Erfahrung l\u00e4sst sich nicht durch Wissen \nersetzen! \u00c4ltere Menschen verf\u00fcgen \u00fcber einen wertvollen Schatz an Erfahrungen und \nF\u00e4higkeiten. Beg\u00fcnstigt durch den wachsenden Anteil \u00e4lterer Menschen in der Gesellschaft, \nhat ein Umdenken eingesetzt. So wissen wir schon heute, dass sich in der Europ\u00e4ischen Uni -\non der Anteil der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen an der Bev\u00f6lkerung bis 2050 auf etwa 30 Prozent verdop -\npeln wird. Der Anteil der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen wird sich im selben Zeitraum sogar auf gut \u00fcber \nelf Prozent verdreifachen. Schlie\u00dflich wird die Lebenserwartung weiter steigen. Sie k\u00f6nnte \n\u2013 so die Prognose \u2013 europaweit bis ins Jahr 2050 um weitere f\u00fcnf Jahre anwachsen. Das Alter \nist also im Aufschwung!\nUnsere Konferenz will sich vor allem der Frage widmen, wie wir in Europa das wirtschaft -\nliche Potenzial \u00e4lterer Menschen besser zur Entfaltung bringen k\u00f6nnen.Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\n1\u0018 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nDeshalb m\u00f6chte ich mich im Folgenden auf drei Punkte konzentrieren:\n1.    Zun\u00e4chst werde ich erl\u00e4utern, dass \u00e4ltere Menschen in unserem Wirtschaftsleben ein \ngro\u00dfes und oft noch ungenutztes Potenzial als Verbraucher, Arbeitnehmer, Unternehmer \noder Berater darstellen.\n2.  Darauf aufbauend werde ich argumentieren, dass \u00e4ltere Menschen ihr Potenzial nur dann \nentfalten k\u00f6nnen, wenn die Weichen in Wirtschaft und Gesellschaft jetzt gestellt werden. \nKonkret bedeutet das, dass wir ihre Bed\u00fcrfnisse ernst nehmen, das aktive Altern unter -\nst\u00fctzen und eine nachhaltige Seniorenwirtschaft f\u00f6rdern m\u00fcssen.\n3.  In meinen Schlussfolgerungen werde ich darauf eingehen, was wir auf europ\u00e4ischer  \nEbene tun k\u00f6nnen, um das wirtschaftliche Potenzial der \u00e4lteren Menschen zu entwickeln.\nZun\u00e4chst zum ersten Punkt. Ein h\u00f6herer Anteil von Seniorinnen und Senioren an der Bev\u00f6l -\nkerung bedeutet, dass sie als Verbraucherinnen und Verbraucher immer wichtiger werden. \nBeispielsweise zeigt eine Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, dass \nzurzeit schon ein Drittel der Konsumausgaben in Deutschland von \u00fcber 60-J\u00e4hrigen get\u00e4 -\ntig werden und dass dieser Anteil bis 2050 auf 40 Prozent steigen k\u00f6nnte. Dar\u00fcber hinaus \nbraucht eine alternde Gesellschaft auch neue Produkte. Bisher dachten viele beim Konsum -\nverhalten \u00e4lterer Menschen nur an Heizkissen, Rheumadecken oder die ber\u00fchmt-ber\u00fcch -\ntigten Kaffeefahrten. Doch die Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und \nArbeitsbedingungen hat errechnet, dass die Verkaufszahlen f\u00fcr Autos um f\u00fcnf bis acht Pro -\nzent gesteigert werden k\u00f6nnten, wenn diese nur besser an die Bed\u00fcrfnisse von Seniorinnen \nund Senioren angepasst w\u00e4ren. \u00c4hnliches kann meines Erachtens auch f\u00fcr die Informations- \nund Kommunikationstechnologien gelten. Bisher verl\u00e4uft der digitale Graben in unseren \nGesellschaften auch zwischen den Generationen. Doch Computer, Internet und Co m\u00fcssen \nf\u00fcr alte Menschen kein Buch mit sieben Siegeln bleiben; sie sollten stattdessen besser auf die \nAnforderungen \u00e4lterer Menschen zugeschnitten werden. Auch steckt in T echnologien und \nDienstleistungen zur Unterst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr \u00e4ltere Menschen im Alltag ein Wachstums -\nmarkt: Videotelefone, Spracherkennungsprogramme, Notfall- und Hilfsdienste und so wei -\nter k\u00f6nnen ihnen ein unabh\u00e4ngiges Leben erm\u00f6glichen. Zudem wird im Zuge der Alterung \nder Bev\u00f6lkerung auch die Nachfrage nach relevanten Gesundheits- und Sozialdienstleistun -\ngen steigen. Wer sich heute auf diesen Bereich spezialisiert, dem ist Besch\u00e4ftigungssicher -\nheit garantiert! Zu guter Letzt d\u00fcrften Seniorinnen und Senioren auch als Zielgruppe f\u00fcr die \nT ourismusbranche immer interessanter werden. Statt der schon erw\u00e4hnten Kaffeefahrten \nk\u00f6nnten dann vielleicht Wellness-Angebote an Attraktivit\u00e4t gewinnen. \nAber es geht beim wirtschaftlichen Potenzial der \u00e4lteren Menschen nicht nur um den Kon -\nsum. Warum sollten Seniorinnen und  Senioren nicht ihr eigenes Unternehmen gr\u00fcnden? \nOder als Berater t\u00e4tig sein? In der T at gibt es schon viele ermutigende Beispiele, wie etwa \n\u00e4ltere Unternehmerinnen und Unternehmer j\u00fcngeren Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcndern beim \nUnternehmensstart helfen k\u00f6nnen. Ihre langj\u00e4hrige Erfahrung ist hier ein unersetzlicher \nBeitrag und ein gro\u00dfer Gewinn.\nSchlie\u00dflich entdecken wir auch immer mehr die F\u00e4higkeiten \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer. Hier schlummert f\u00fcr den Arbeitsmarkt der Zukunft ein zunehmend \nwichtiger werdendes Potenzial. Bis 2030 wird sich in der EU die Anzahl der  Arbeitnehmer -\ninnen und Arbeitnehmer zwischen 55 und 64 Jahren um 14 Millionen erh\u00f6hen. Doch unab -\nh\u00e4ngig von demografischen Zahlenspielen sch\u00e4tzen heute immer mehr Unternehmen \ndie Kompetenzen der \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Wenn verschiedene 1\u0018\nGenerationen miteinander arbeiten, erg\u00e4nzen sie sich gegenseitig in ihrem Wissen und \nihren Erfahrungen. Es werden Synergieeffekte freigesetzt. Der Esprit der Jungen verbindet \nsich mit der Berufserfahrung der Alten. Und letztlich profitieren alle davon. Au\u00dferdem ist \naufgrund der demografischen Entwicklung in manchen Berufen schon jetzt ein Mangel an \nj\u00fcngeren Fachkr\u00e4ften zu verzeichnen, was letztlich die Nachfrage nach \u00e4lteren  Arbeitneh -\nmerinnen und Arbeitnehmer belebt.\nDie wirtschaftlichen Potenziale der \u00e4lteren Generation sind also offensichtlich. Das f\u00fchrt mich \nzu meinem zweiten Punkt. Was wir jetzt brauchen, sind entsprechende Weichenstellungen in \nWirtschaft und Gesellschaft, um diese Potenziale zur Entfaltung zu bringen. Zun\u00e4chst m\u00fcssen \nwir die Anliegen \u00e4lterer Menschen erkennen und ernst nehmen. Voraussetzung hierf\u00fcr sind \nentsprechende Analysen der Bed\u00fcrfnisse oder des Konsumverhaltens \u00e4lterer Menschen. Dies \nist ein erster Schritt hin zur F\u00f6rderung einer nachhaltigen Seniorenwirtschaft. Darauf aufbau -\nend k\u00f6nnen dann Unternehmen entsprechende Produkte und Dienstleistungen entwickeln. \nAuch bei der Modernisierung der Sozial- und Gesundheitsdienste m\u00fcssen wir die Situation \n\u00e4lterer Menschen verst\u00e4rkt ber\u00fccksichtigen. Schlie\u00dflich sollten wir im Arbeitsleben das aktive \nAltern f\u00f6rdern. Dies kann zum Beispiel bedeuten, die unternehmerische Aktivit\u00e4t von \u00e4lteren \nMenschen mit speziellen Ma\u00dfnahmen zur Existenzgr\u00fcndung zu unterst\u00fctzen. Konkret sollten \nwir uns in Europa endg\u00fcltig von der Kultur und Praxis der Fr\u00fchverrentungen verabschie -\nden. Daf\u00fcr reicht es aber nicht, Fr\u00fchverrentungen einfach einzuschr\u00e4nken. Wir brauchen \nvor allem auch Anreize, die den Verbleib im Erwerbsleben f\u00fcr \u00c4ltere attraktiv und m\u00f6glich \nmachen. In meiner Zeit als Premierminister von T schechien haben wir ein System eingef\u00fchrt, \nwonach sich die Pensionszahlung mit jedem Monat, den eine Person \u00fcber das Renteneintritts -\nalter hinaus arbeitet, erh\u00f6ht. Das durchschnittliche Renteneintrittsalter ist dadurch von 2000 \nbis 2005 um 1,7 Jahre auf 60,6 gestiegen. Das ist immer noch zu niedrig, liegt aber deutlich \n\u00fcber dem europ\u00e4ischen Durchschnitt von 59 Jahren. Au\u00dferdem: Wer rastet, der rostet! Viel \nmehr als bisher brauchen wir lebenslanges Lernen f\u00fcr alle Altersstufen, und hier muss insbe -\nsondere Deutschland noch einiges tun. Wir ben\u00f6tigen au\u00dferdem flexible Formen der Arbeits -\norganisation, die das Alter der Belegschaft ber\u00fccksichtigen. Warum nicht verbreitet Altersteil -\nzeit einf\u00fchren, wenn sie es den \u00e4lteren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erlaubt, im Beruf \nzu bleiben, und somit einen flie\u00dfenden \u00dcbergang in die Pension erm\u00f6glicht? Und schlie\u00dflich \nist eine entsprechende Vorsorge bei der Gesundheit und der Sicherheit \u2013 am Arbeitsplatz wie \nim Privatleben \u2013 erforderlich, damit die Menschen so lange wie m\u00f6glich fit bleiben und ein \naktives Leben genie\u00dfen k\u00f6nnen.\nIm dritten Schwerpunkt m\u00f6chte ich darauf eingehen, was wir im europ\u00e4ischen Rahmen tun \nk\u00f6nnen, um die wirtschaftlichen Potenziale \u00e4lterer Menschen besser zu entwickeln und zu \nnutzen. Der Rat f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Soziales hat auf seiner Sitzung vom 22. Februar 2007 \ndie EU-Kommission aufgefordert, im 7. Forschungsrahmenprogramm die Entwicklung von \nDienstleistungen und G\u00fctern f\u00fcr \u00e4ltere Menschen zu unterst\u00fctzen. Auf diese Weise sollen die \nChancen verbessert werden, Europa zu einem Modell f\u00fcr die Seniorenwirtschaft zu machen. \nHier ist meines Erachtens vor allem daran zu denken, den Bedarf an entsprechenden G\u00fctern \noder Dienstleistungen zu analysieren, Neuentwicklungen in diesem Bereich zu f\u00f6rdern oder \nihre Anwendbarkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu testen. Au\u00dferdem hat der Rat die Mitglieds -\nstaaten aufgefordert, ad\u00e4quate Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung neuer M\u00e4rkte in der \nSeniorenwirtschaft zu schaffen. Die Ministerinnen und Minister haben ferner angeregt, \u00fcber \ndie Strukturfonds angemessene Summen f\u00fcr Initiativen auf lokaler, regionaler und nationaler \nEbene bereitzustellen, um dem demografischen Wandel positiv zu begegnen. Konkret denke Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung1\u0018 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nich hierbei an Projekte des mir unterstellten Europ\u00e4ischen Sozialfonds, der mit 70 Milliarden \nEuro immerhin ein Drittel aller Strukturfonds ausmacht. Diese Projekte sollen das aktive \nAltern f\u00f6rdern und so mithelfen, die Erfahrungen und Potenziale \u00e4lterer Menschen f\u00fcr den \nArbeitsmarkt zu erhalten. Au\u00dferdem hat der Rat die Kommission aufgefordert, n\u00e4chstes \nJahr \u00fcber die Anpassung der wirtschaftlichen und sozialen Strukturen an die Bed\u00fcrfnisse \n\u00e4lterer Menschen zu berichten. Dem werden wir nachkommen. Schlie\u00dflich hat der Rat auch \nvorgeschlagen, den Austausch von guten Beispielen, Erfahrungen und Wissen zu f\u00f6rdern. \nHier sollten wir im Rahmen bestehender Prozesse einen breiten Dialog f\u00fchren. Dabei wird es \nwichtig sein, dauerhafte Kooperationen zu entwickeln und die Sozialpartner und Nichtre -\ngierungsorganisationen einzubeziehen. Die Kommission wird ihrerseits durch Aktivit\u00e4ten, \nwie die alle zwei Jahre stattfindenden Europ\u00e4ischen Demografieforen, die hochrangige \nExpertengruppe zur Demografie oder den j\u00e4hrlichen Demografiebericht, der erstmals Ende \nApril 2007 erscheinen wird, zum Austausch von Wissen und zur Analyse demografischer \nT rends beitragen. Auch beteiligt sich die EU am Kampf gegen die Diskriminierung \u00e4lterer \nMenschen. Dies geschieht zum einen durch die Europ\u00e4ische Rahmenrichtlinie f\u00fcr die Gleich -\nbehandlung in Besch\u00e4ftigung und Beruf, deren Umsetzung wir zurzeit \u00fcberpr\u00fcfen. Zum \nanderen f\u00f6rdern wir die Bewusstseinsbildung im Rahmen des Europ\u00e4ischen Jahres der Chan -\ncengleichheit f\u00fcr alle, das Ende Januar 2007 in Berlin er\u00f6ffnet wurde.\nDie Lissabon-Strategie bildet einen wichtigen strategischen Rahmen f\u00fcr die Entwicklung \ndes wirtschaftlichen Potenzials \u00e4lterer Menschen. So haben wir uns im Besch\u00e4ftigungsteil \nder Lissabon-Strategie das Ziel gesetzt, bis 2010 eine Besch\u00e4ftigungsquote \u00e4lterer Arbeit -\nnehmerinnen und Arbeitnehmer von 50 Prozent zu erreichen. Mit aktuell etwa 42,5 Prozent \nsind wir davon noch viel zu weit entfernt. Hier ist ein Bewusstseinswandel auf breiter Ebene \nerforderlich. Diese Konferenz wird sicherlich dazu beitragen, diesen Wandel auf wirtschaft -\nlichem Gebiet voranzubringen und der Seniorenwirtschaft und dem aktiven Altern Auftrieb \nzu geben. Doch wir sollten nicht nur in wirtschaftlichen Kategorien denken, wenn wir den \nErfahrungsschatz \u00e4lterer Menschen w\u00fcrdigen. Auch in anderen Bereichen des gesellschaft -\nlichen Lebens, seien es die Familien oder das ehrenamtliche Engagement, k\u00f6nnen wir von \nder Erfahrung der \u00e4lteren Generation profitieren. Im Endeffekt bietet der demografische \nWandel die Chance, das Verh\u00e4ltnis zwischen den Generationen neu zu definieren. Ein \nUmdenken ist bereits im Gange, und je mehr gesellschaftliche Bereiche es erfasst, umso \nbesser. Dann w\u00fcrde auch Andr\u00e9 Gide Recht behalten: Jedes Alter ist zu besonderer Vollkom -\nmenheit f\u00e4hig.1\u0018\nMarjeta Cotman\nMinisterin f\u00fcr Arbeit, Familie und Soziales (Lubliana)\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, sehr geehrter Herr Kommissar  \nund sehr geehrte G\u00e4ste,\nseit dem Ende des Zweiten Weltkrieges hat Europa einen beispiellosen Fort -\nschritt im Bereich von Wirtschaft, technischer Entwicklung und Lebensstan -\ndard erfahren. Ein durchschnittlicher Europ\u00e4er hat heutzutage Zugang zu \nSachg\u00fctern und technischen Errungenschaften, von denen seine Vorfahren \nnoch nicht einmal zu tr\u00e4umen wagten. Einer der Erfolge wissenschaftlichen Fortschritts, der \nVerbesserungen bei Gesundheit, Ern\u00e4hrung, den Arbeitsbedingungen etc. ist die h\u00f6here \nLebenserwartung der Menschen, unzweifelhaft eine der beeindruckendsten Errungenschaften \ndes 20. Jahrhunderts. Ein durchschnittlicher Europ\u00e4er wird heutzutage allerdings auch mit \nHerausforderungen konfrontiert, die unseren Vorfahren noch g\u00e4nzlich unbekannt waren.\nDie st\u00e4ndig steigende Lebenserwartung und der h\u00f6here Lebensstandard gehen Hand in \nHand mit dem Ph\u00e4nomen des R\u00fcckgangs der Geburtenrate, die zu unerwarteten demogra -\nfischen Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt hat.\nIn Slowenien sind wir uns seit \u00fcber einem Jahrzehnt der demografischen Herausforderungen \nbewusst. Wir haben bis jetzt versucht, in vielen Gebieten darauf zu reagieren. Eine anf\u00e4ngliche \nMa\u00dfnahme war die Strategie f\u00fcr den Schutz \u00e4lterer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, mit der wir zum \nBeispiel versucht haben, es \u00e4lteren Personen zu erm\u00f6glichen, so lange wie m\u00f6glich in ihrem \nfamili\u00e4ren Umfeld zu bleiben. Es war unser Ziel, den Wettbewerb zwischen den einzelnen Pfle -\ngedienstleistern zu erh\u00f6hen, besonders mit der Einf\u00fchrung von speziellen Dienstleistungen.\nW\u00e4hrend des vergangenen Jahres haben wir zum Schutz der \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr -\nger eine neue Strategie in Form eines zwischenministeriellen Dokuments erarbeitet; es tr\u00e4gt \nden Titel \u201eSolidarit\u00e4t, Zusammenleben und das qualitative Altern der Bev\u00f6lkerung\u201c und \nbeinhaltet eine Planung bis zum Jahr 2010. Zahlreiche Beteiligte haben bei der Gestaltung \nseine Erarbeitung unterst\u00fctzt: Neben dem f\u00fcr \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zust\u00e4ndigen \nMinisterium haben verschiedene weitere Ministerien, staatliche Beh\u00f6rden und private Orga -\nnisationen in der Vorbereitungsphase zusammengearbeitet. Die neue Planung ist nicht nur \nauf die \u00e4ltere Generation begrenzt, sondern wendet sich dem demografischen Wandel und \nseinen Effekten aus einer wesentlich weitergehenden Perspektive heraus zu. Unserer Ansicht \nnach beeinflusst der demografische Wandel viele Aspekte der Gesellschaft und somit alle \nAltersgruppen in der Bev\u00f6lkerung. Aus diesem Grund wird die Rahmenstrategie die Bereiche \nArbeit und Besch\u00e4ftigung, Rente und Arbeitsunf\u00e4higkeitsversicherung, Sozialversicherung, \nFamilie, Gesundheitsschutz, Erziehung und Berufsausbildung, Kultur, Wissenschaft, Woh -\nnungswesen und Planung von Umweltpolitik sowie Verkehr und Sicherheit einschlie\u00dfen. \nGleichzeitig haben wir beschlossen, einen Rat f\u00fcr das gemeinschaftliche Zusammenleben \nder Generationen und f\u00fcr die qualitative Alterung der Bev\u00f6lkerung einzurichten. Dieser Rat \nwird aus Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentanten der Regierung, Dienstleistern und priva -\nten Organisationen bestehen und seine Aufgabe wird darin bestehen, alle Anforderungen, \ndie f\u00fcr die Umsetzung der Strategie erforderlich sind, zu erf\u00fcllen.Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\n20 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nDie Strategie zur Absicherung der Interessen der \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist eine \ngute Antwort auf den bevorstehenden demografischen Wandel. Wir sind uns jedoch sehr \nbewusst, dass diese Strategie nur als anf\u00e4nglicher Rahmen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Aktivit\u00e4ten dienen \nkann. Deshalb sind und bleiben wir offen f\u00fcr neue Vorschl\u00e4ge sowohl f\u00fcr g\u00e4ngige praktische \nKonzepte als auch f\u00fcr neue Ideen, die bei Zusammenk\u00fcnften wie diesem Kongress geboren \nwerden. Herausforderungen, die aus dem demografischen Wandel entstehen, stellen eines \nder wichtigsten Diskussionsthemen in Slowenien und anderen L\u00e4ndern dar. Wir analysieren \nPrognosen und T rends, versuchen die Gr\u00fcnde f\u00fcr radikale Ver\u00e4nderungen zu identifizieren \nund suchen nach Antworten f\u00fcr diese Probleme. Wir bereiten weiterreichende strategische \nRichtlinien vor: Zum Beispiel f\u00fchren wir gerade Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung und St\u00e4r -\nkung der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, einer familien- und kinderfreundlichen Umgebung, \ndes aktiven Alterns und auch zur Migrationspolitik ein. Wir haben noch keine L\u00f6sungen \noder Antworten f\u00fcr all diese Probleme, aber wir haben erkannt, dass wir weitermachen m\u00fcs -\nsen \u2013 wie heute auf diesem Kongress \u2013, um die demografischen Herausforderungen als eine \nChance zu begreifen.\nDarum begr\u00fc\u00dfe ich die Entscheidung der deutschen Bundesregierung und der Ministerin \nvon der Leyen, den demografischen Wandel zum zentralen Thema der diesj\u00e4hrigen Diskus -\nsion zu machen. Mit gro\u00dfer Freude sehe ich, dass dieses Thema in den Staaten Deutschland, \nPortugal und Slowenien eine gemeinsame Priorit\u00e4t hat. Zusammen k\u00f6nnen wir innerhalb \nvon eineinhalb Jahren sehr viel erreichen.\nSlowenien beabsichtigt, diese Diskussion im n\u00e4chsten Jahr weiterzuf\u00fchren: Vielleicht \nwerden wir im n\u00e4chsten Jahr zur gleichen Zeit in Slowenien zu einem \u00e4hnlichen Kongress \nzusammenkommen. Wir planen vor allem, das Bewusstsein f\u00fcr die Chancen zu st\u00e4rken, \ndie sich aus einer engeren Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen G enerationen \nergeben. Das Gr\u00fcnbuch der EU-Kommission zu den Reaktionen auf den demografischen \nWandel gibt einen Einblick in die systematische Besch\u00e4ftigung mit der Solidarit\u00e4t zwischen \nden Generationen bei der L\u00f6sung der vier aktuellen demografischen Herausforderungen im \nheutigen und zuk\u00fcnftigen Europa: die Steigerung der Geburtenrate, die verbesserte Einglie -\nderung der j\u00fcngeren Generation in den Besch\u00e4ftigungsmarkt, die langfristige Integration \nder mittleren Generation in den Arbeitsprozess und die Gew\u00e4hrleistung qualitativen Alterns \nund einer guten Pflege f\u00fcr einen immer gr\u00f6\u00dfer werdenden \u00e4lteren Bev\u00f6lkerungsanteil.\nJunge, mittlere und \u00e4ltere Generationen in europ\u00e4ischen Familien haben immer weniger \nmiteinander zu tun, sowohl in der Kernfamilie als auch in der Gesellschaft als Ganzem. \nOhne N\u00e4he und gegenseitige Vertrautheit schwindet die Solidarit\u00e4t innerhalb der Gesell -\nschaft immer mehr. Wenn es unser Ziel ist, unter den gegebenen Bedingungen eine neue \nSolidarit\u00e4t zwischen den Generationen herzustellen, m\u00fcssen wir neue Programme f\u00fcr die \nwechselseitige Zusammenarbeit aller Generationen entwickeln. Diese Programme m\u00fcssen \nsicherstellen, dass alle Generationen im positiven Sinne miteinander vertraut sind und dass \nsie die M\u00f6glichkeiten gegenseitiger Bereicherung und gegenseitigen Nut zens erkennen. Die \nEntwicklung von Methoden und Programmen f\u00fcr das Erlernen einer hochwertigen wechsel -\nseitigen Kommunikation ist unabdingbar, um dieses Ziel zu erreichen.21\nAufgrund der rasanten technischen Entwicklung und einer immer ausgepr\u00e4gteren ent -\nfremdeten Lebensweise hat sich die Keimzelle der Gesellschaft \u2013 also die Familie \u2013 ebenfalls \nver\u00e4ndert. Vor nicht allzu langer Zeit bestanden famili\u00e4re Einheiten aus verschiedenen \nGenerationen, meistens drei oder sogar vier Generationen gleichzeitig. Heutzutage gibt \nes eine steigende Zahl von Ein-Generationen-Familien, und eine enge nat\u00fcrliche Verbun -\ndenheit zwischen verschiedenen Generationen existiert nur noch selten. Vor allem \u00e4ltere \nMenschen leben isoliert von der mittleren und besonders der jungen Generation: Daraus \nentsteht oft Einsamkeit und das Gef\u00fchl, \u00fcberfl\u00fcssig zu sein; Erfahrungen, die fr\u00fcher von \neiner Generation an die n\u00e4chste \u00fcbergingen, werden nicht mehr weitergegeben und gehen \ndadurch verloren.\nIn Slowenien haben verschiedene Institutionen, seit mehr als 15 Jahren die Entwicklung von \nwissenschaftlichen und effizienten Programmen vorangetrieben, um die Verbindungen \nzwischen allen Generationen zu verbessern; diese Programme wurden mit dem Ziel der \nF\u00f6rderung qualitativen Alterns in den Pflegesektor eingef\u00fchrt. Die einzelnen Organisa -\ntionen haben mit der Verbreitung von Informationen \u00fcber diese Aufgaben und \u00fcber die \nProgramme f\u00fcr deren L\u00f6sung, aber auch der Bewusstseinsbildung aller Bev\u00f6lkerungsmit -\nglieder gro\u00dfe Erfolge erzielt. Mehrere T ausend Freiwillige aller Altersklassen wurden ausge -\nbildet, um Kontakte zwischen den Generationen herzustellen, und diese treffen sich min -\ndestens eine Stunde pro Woche paarweise oder in kleinen Gruppen. Ein Erfolg wurde auch \ndurch einen zw\u00f6lfst\u00fcndigen Kurzlehrgang f\u00fcr Familienmitglieder erzielt, beispielsweise f\u00fcr \nsolche mit \u00e4lteren Familienmitgliedern: Die Kurse beinhalteten unter anderem ein T raining \nf\u00fcr j\u00fcngere Menschen, damit sie die Bed\u00fcrfnisse von \u00c4lteren verstehen, und f\u00fcr \u00e4ltere Men -\nschen, damit sie die Bed\u00fcrfnisse von J\u00fcngeren verstehen, sowie Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wie \nsich eine h\u00f6here Lebensqualit\u00e4t im Ruhestand erreichen l\u00e4sst.\nEs gibt derzeit \u00fcber 20 verschiedene praktische Programme, die im Rahmen des neuen sozi -\nalen Netzwerks zwischen verschiedenen Generationen in lokalen Organisationen durchge -\nf\u00fchrt werden; alle Programme st\u00fctzen sich auf ein gemeinsames neues Modell, das jeweils \nein lokales Zentrum f\u00fcr den Kontakt zwischen den Generationen vorsieht. \nSlowenien hat eine Bev\u00f6lkerung von zwei Millionen Menschen (nur Malt a, Zypern und Est -\nland haben eine noch geringere Bev\u00f6lkerung). Der Anteil an \u00fcber 65-J\u00e4hrigen erreichte Mit -\nte des vergangenen Jahres 15,75 Prozent, eine Zahl, die nah am europ\u00e4ischen Durchschnitt \nliegt. Die Geburtenrate hingegen liegt mit 1,25 weit unter dem europ\u00e4ischen Durchschnitt \nund damit am unteren Ende der europ\u00e4ischen Skala. Im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern haben wir ebenfalls einen niedrigen Anteil an erwerbst\u00e4tigen \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern, trotz unserer Bem\u00fchungen, die Ziele der Lissabon-Strategie mithilfe arbeits -\npolitischer Ma\u00dfnahmen zu erreichen. Einige Ergebnisse sind bereits sichtbar; wir wissen \njedoch auch, dass es noch viel Potenzial auszusch\u00f6pfen gilt, vor allem bei der Steigerung \nder Besch\u00e4ftigungsrate von \u00c4lteren und hier insbesondere von \u00e4lteren Frauen. Wir suchen \nnach neuen L\u00f6sungen auf dem Feld einer aktiven Besch\u00e4ftigungspolitik, um die \u00e4lteren \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger st\u00e4rker in den Arbeitsmarkt zu integrieren beziehungsweise ihren \nEintritt in den Ruhestand hinauszuschieben. Hierbei konzentrieren wir uns auf folgende \nMa\u00dfnahmen: (1) Beratung und Ausbildungsprogramme, die auf den gegenseitigen Aus -\ntausch von Erfahrung, Wissen, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen unter den Mitarbeiterinnen Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung22 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nund Mitarbeitern abzielen; (2) Programme zur Unterst\u00fctzung von Wissenstransfers an die \njunge Generation, verbunden mit dem Prozess des R\u00fcckzugs aus dem Arbeitsleben und (3) \ndie Entwicklung von M\u00f6glichkeiten, T eilzeitarbeit und Altersteilzeit mit dem Ziel zu verbin -\nden, \u00e4ltere Menschen aktiver zu halten, was au\u00dferdem zur Folge h\u00e4tte, dass diese sp\u00e4ter in \nden Ruhestand gehen. \n\u00c4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stellen eine besondere Gruppe von Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern dar, da sie in der Lage sind, ihr Wissen und ihre Erfahrung ma\u00dfgeblich ein -\nzubringen, um einen ganzheitlicheren Zugang zur Arbeit zu bekommen, besonders f\u00fcr \nj\u00fcngere Menschen, die gerade eine berufliche Karriere beginnen; \u00e4ltere Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter k\u00f6nnen ihre Dienste als kompetente Beraterinnen und Berater anbieten \nund sich sukzessive vom beruflichen Leben zur\u00fcckziehen, je nach ihren pers\u00f6nlichen Pr\u00e4fe -\nrenzen.\nMit der Durchf\u00fchrung der Rentenreform f\u00f6rdern wir ebenfalls einen sp\u00e4teren Ruhestand, \nwobei wir versuchen, das Renteneintrittsalter zu erh\u00f6hen und einem verbesserten Zusam -\nmenspiel von aktiver Arbeit und Ruhestand Rechnung zu tragen.\nMeiner Ansicht nach wird der wirtschaftliche Beitrag der \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr -\nger zur Entwicklung der Gesellschaft durchweg untersch\u00e4tzt. Das trifft jedenfalls derzeit \nauf Slowenien zu, und es gibt immer noch ein gro\u00dfes Potenzial, das genutzt werden kann. \nWir m\u00fcssen geeignete Bedingungen schaffen und weitere Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die \nBesch\u00e4ftigung von \u00e4lteren Menschen zu f\u00f6rdern. Ich bin auch davon \u00fcberzeugt, dass ange -\nsichts eines st\u00e4ndig steigenden Anteils \u00e4lterer Menschen der Wirtschaftssektor im Besonde -\nren, aber auch die Gesellschaft als Ganzes im eigenen Interesse reagieren m\u00fcssen und eine \nwachsende Zahl an Dienstleistungen und Produkten, die speziell auf die \u00e4ltere Zielgruppe \nausgerichtet sind, bereitstellen m\u00fcssen. Es handelt sich hier um einen zweigleisigen Pro -\nzess, den \u00e4ltere Menschen sowohl durch ihr Wissen und ihre Erfahrung in Produktionspro -\nzessen als auch durch ihr Wissen und ihre hohen Anspr\u00fcche als Konsumen ten intensivieren \nk\u00f6nnen. Unsere Zukunft liegt in diesem Prozess. \nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass sich das wirtschaftliche Potenzial der \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger, parallel zu ihrem steigenden Anteil in unserer Gesellschaft, als einmalige Chan -\nce f\u00fcr positive Einfl\u00fcsse in vielen Bereichen erweisen wird. Wir alle sollten diese Chancen \nerkennen und nutzen: Regierungen, Arbeitgeber, Besch\u00e4ftigte, Sozialpartner, Nichtregie -\nrungsorganisationen ebenso wie Konsumenten. 2\u0018\nMargret Suckale\nVorstandsmitglied Deutsche Bahn AG (Berlin) \n \nSehr geehrte Frau Ministerin von der Leyen, \nsehr geehrter Herr Kommissar \u0160pidla , \nsehr geehrte Frau Ministerin Cotman! \nIch freue mich sehr \u00fcber die Gelegenheit, nach meinen drei Vorrednern \nnoch erg\u00e4nzend die Erfahrung aus der Praxis schildern zu k\u00f6nnen. \nDie Unternehmen betrachten die zunehmende Alterung der Bev\u00f6lkerung vor allem unter \nzwei zentralen Gesichtspunkten: der \u00e4ltere Mensch zum einen als Konsument und zum \nanderen als Mitarbeiter. Zun\u00e4chst zum ersten Aspekt. \u00c4ltere Menschen, so l\u00e4sst sich ganz \nallgemein sagen, werden zu einer immer wichtigeren Kundengruppe  der Zukunft. Bis 2030 \nwird die Zahl der \u00fcber 67-J\u00e4hrigen \u2013 also derjenigen, die nach neuer Regelung das gesetz -\nliche Renteneintrittsalter erreicht und viel Zeit zum Genie\u00dfen und Konsumieren haben \u2013 von \nheute 13 Millionen auf 20 Millionen Personen anwachsen. Die Gruppe der unter 20-J\u00e4hrigen \ndagegen wird deutlich zur\u00fcckgehen von heute 16 Millionen auf 13 Millionen im Jahr 2030. \nEbenso wird die Anzahl der zwischen 20 und 67-J\u00e4hrigen von 52 Millionen auf 47 Millionen \nabnehmen. Alterung und Schrumpfung der Bev\u00f6lkerung sind kein neuer T rend, sondern \neine Entwicklung, die sich bereits seit mehreren Jahren vollzieht. Entscheidend f\u00fcr Unter -\nnehmen ist, dass es sich bei dieser demografischen Entwicklung um einen langfristigen und \nstabilen Prozess handelt, der kurz- und mittelfristig nicht beeinflussbar ist. Darauf m\u00fcssen sie \nsich einstellen.\nDie Abnahme der Bev\u00f6lkerungszahl l\u00e4sst f\u00fcr ein Unternehmen wie die Deutsche Bahn AG \nzun\u00e4chst einmal negative Folgen erwarten. Denn wir sind ein Verkehrsunternehmen, das \nim Nah-, Regional- und Fernverkehr \u00fcber 2,5 Milliarden Menschen im Jahr transportiert. In \nwenigen T agen bef\u00f6rdern wir somit ebenso viele Reisende wie gro\u00dfe Fluggesellschaften in \neinem ganzen Jahr. Allein auf der Schiene sind es jeden T ag \u00fcber 5 Millionen Menschen.\nDie Deutsche Bahn AG muss beispielsweise damit rechnen, dass die Zahl der Berufspendler -\ninnen und Berufspendler und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler abnehmen wird. Auch wissen wir \naus zahlreichen Simulationen schon heute, dass die St\u00e4dte weiter an Einwohnerinnen und \nEinwohnern gewinnen werden, sich die Bildung von Ballungszentren also verst\u00e4rkt. Entspre -\nchend wird der Fl\u00e4chenverkehr in l\u00e4ndliche Gebiete und die Peripherie erheblich zur\u00fcckge -\nhen. Diese Entwicklung muss die Deutsche Bahn AG ber\u00fccksichtigen, schlie\u00dflich betreibt sie \ndas gr\u00f6\u00dfte Schienennetz Europas mit insgesamt  \n34.000 Kilometern. \nF\u00fcr das Gesch\u00e4ft mit Mobilit\u00e4t ergeben sich hieraus Chancen, aber auch Risiken \u2013 nicht nur \nim Hinblick auf die sinkende Zahl von Reisenden, sondern auch in Bezug auf ver\u00e4nderte \nKundenbed\u00fcrfnisse. Die \u00e4ltere Generation wird zu einer entscheidenden Kundengruppe der Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\n2\u0018 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nZukunft werden. Diese tief greifende Verschiebung der Altersstruktur beeinflusst in erheb -\nlichem Ma\u00dfe die Spielregeln kundengetriebener M\u00e4rkte. Auf die spezifischen Vorstellungen \nund Anforderungen \u00e4lterer Menschen einzugehen, birgt ebenso gro\u00dfe Marktpotenziale wie \nHerausforderungen f\u00fcr Unternehmen.\n \nDie \u00e4ltere Generation ist nicht nur eine schnell wachsende, sondern auch eine sehr zah -\nlungskr\u00e4ftige Zielgruppe. Sie verf\u00fcgt \u00fcber Einkommen und Verm\u00f6gen, Vererbungsmenta -\nlit\u00e4t und extreme Sparsamkeit verlieren an Bedeutung. Die prognostizierten Ausgaben der \n\u00fcber 65-J\u00e4hrigen f\u00fcr den Verkehrsmarkt werden bis 2020 um rund 14 Milliarden Euro und \nbis 2030 um rund 30 Milliarden Euro anwachsen. Auch ist ein Wertewandel hin zur aktiven \nLebensgestaltung zu verzeichnen: Urlaub steht an erster Stelle der Freizeitaktivit\u00e4ten der \nSeniorinnen und Senioren. Keine andere Bev\u00f6lkerungsgruppe ist h\u00e4ufiger, l\u00e4nger und wei -\nter unterwegs \u2013 und gibt mehr aus \u2013 auf Urlaubsreisen als die \u00e4ltere Generation. Diese reise -\nfreudige Kundengruppe kann zuk\u00fcnftig als ein wichtiger Wachstumsmotor des T ourismus \ngelten \u2013 insbesondere auch f\u00fcr das Reiseziel Deutschland.\u00d6\u00d4\u00d4\u00d7 \u00d6\u00d4\u00d5\u00d4 \u00d6\u00d4\u00d6\u00d4 \u00d6\u00d4\u00d7\u00d4\u00db\u00d4\n\u00da\u00d4\n\u00d9\u00d4\n\u00d8\u00d4\n\u00d7\u00d4\n\u00d6\u00d4\n\u00d5\u00d4\nKDJ;H\u00de\u00d7\u00d9\u00de\u00de \u00de \u00d7\u00d9\u00a0\u00d9\u00d4\u00de \u00de \u00d9\u00d4\u00a0\u00da\u00d9\u00de \u00de t8;H\u00de\u00da\u00d9\u001a?;\u00de!7K<AH7<J\u00de:;H\u00de);D?EH?DD;D\u00deKD:\u00de);D?EH;D\u00deM?H:\u00de8?I\u00de\u00d6\u00d4\u00d7\u00d4\u00deIJ7HA\u00de7DIJ;?=;D\n\u001bDJM?9ABKD=\u00de:;H\u00deH;7B;D\u00de\u0017KI=78;D\u00de<tH\u00de,;HA;>H\u00deD79>\u00de\u0017BJ;HI=HKFF;D\n#H:\u000e\u00de\u001b+(\n!7K<AH7<J7DIJ?;=\u00de:;H\u00det8;H\u00de\u00de\n\u00da\u00db\r _>H?=;D\u0010\n*\u0001\u00018?I\u00de\u00d6\u00d4\u00d6\u00d4\u00deKC\u00de\u00d5\u00d8\u00de#H:\u000e\u00de\u001b+(\n*\u0001\u00018?I\u00de\u00d6\u00d4\u00d7\u00d4\u00deKC\u00de\u00d7\u00d4\u00de#H:\u000e\u00de\u001b+(\n\u00d6\u00dc\f\u00dc\u00d7\u00db\f\u00d7\u00d9\u00d8\f\u00d6\n\u00d6\u00d7\f\u00da\nDatenquelle: Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung, 20072\u0018\nDie \u00e4ltere Generation wird also einerseits immer aktiver und mobiler, erwartet andererseits \naber auch speziell auf ihre Bed\u00fcrfnisse abgestimmte Angebote. Sie nimmt ihre Werte und \nEinstellungen mit ins Rentenalter \u2013 und immer mehr Frauen auch ihren F\u00fchrerschein. Das \nAuto bleibt zwar bis ins hohe Alter Verkehrsmittel Nummer 1. Aber mit zunehmendem Alter \nw\u00e4chst auch der Anteil des \u00f6ffentlichen Verkehrs an den Gesamtausgaben f\u00fcr Mobilit\u00e4t. \nBeispielsweise steigt die Nutzung des Verkehrsmittels Bahn von 5,5 Prozent bei den 50 bis \n59-J\u00e4hrigen auf 8,2 Prozent bei den \u00fcber 70-J\u00e4hrigen. \nWorin bestehen nun die spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Anforderungen der Seniorinnen und \nSenioren im Hinblick auf Mobilit\u00e4tsprodukte? Auch wenn die \u00e4ltere Generation \u2013 entgegen \nvieler Klischees \u2013 eine sehr heterogene Gruppe ist, die sich in Zukunft eher noch ausdifferen -\nzieren wird, so lassen sich doch allgemeine Anforderungen an altersgerechte Produkte und \nDienstleistungen festhalten. Im Mittelpunkt stehen dabei die nachlassenden physischen \nKr\u00e4fte der \u00c4lteren, ihr steigendes Sicherheitsbed\u00fcrfnis und die relativen Barrieren im \nUmgang mit neuen T echnologien. Sie erwarten deshalb: \nI\t\t\tein komfortables und bequemes Verkehrsmittel,\nI\t\t\teinfachen und sicheren Zugang,\nI\t\t\tZuverl\u00e4ssigkeit, P\u00fcnktlichkeit und ausreichend Information und\nI\t\t\tbei preisbewussten Seniorinnen und Senioren auch: Bezahlbarkeit.\nDie Deutsche Bahn AG hat einen T eil ihrer Hausaufgaben schon gemacht. Um nur einige \nBeispiele aus der Angebotspalette zu nennen:\nI\t\t\tBahnCard 50 f\u00fcr Menschen \u00fcber 60 Jahre zum halben Preis, inklusive kostenlose Mitfahrt \nvon bis zu zwei Enkeln und kostenloses City-Ticket f\u00fcr \u00fcber 100 St\u00e4dte,\nI\t\t\tDB Serviceangebot \u201eReisepaket\u201c f\u00fcr nur  \n12,50 Euro mit Sitzplatzreservierung, pers\u00f6n -\nlichem Ein-, Um- und Aussteigeservice sowie \nGep\u00e4cktransport im Bahnhof und Scheckheft mit \nweiteren Komfortangeboten z. B. f\u00fcr Autovermie -\ntung und Hotels;\nI\t\t\tReisetipps, Angebote und Informationen f\u00fcr \n\u00e4ltere Reisende im Internet unter  \nwww.bahn.de/55plus.\nDar\u00fcber hinaus bem\u00fchen wir uns, den Zugang zu \nunseren Verkehrsangeboten so bequem wie m\u00f6g -\nlich zu gestalten, indem wir z.  B. sukzessive Fahr -\nst\u00fchle, soweit nicht ohnehin schon vorhanden, in \nviele Bahnh\u00f6fe einbauen oder f\u00fcr unseren Stadtver -\nkehr nach und nach Niederflurbusse beschaffen.\nWechseln wir nun die Blickrichtung vom \u00e4lteren \nKunden zum \u00e4lteren Mitarbeiter. Da die demo -\ngrafische Entwicklung, die von Unternehmen im \nWesentlichen nicht beeinflusst werden kann, nicht Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\n2\u0018 Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nvor den Belegschaften  haltmachen wird, m\u00fcssen wir uns auf eine Alterung und Schrump -\nfung auch des Erwerbspersonenpotenzials einstellen. Bei der Deutschen Bahn AG wird die \nZahl \u00e4lterer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter k\u00fcnftig deutlich zunehmen. Bereits heute \nist ein Drittel der Belegschaft in Deutschland 50 Jahre alt und \u00e4lter; das Durchschnittsalter \nliegt bei 44 Jahren und wird bis 2015 auf 50 Jahre ansteigen. Darum besch\u00e4ftigen wir uns auf \nh\u00f6chster Ebene im Konzern bereits seit 2005 intensiv mit dieser Entwicklung im Rahmen des \nProjekts \u201eDemografie\u201c.\nErfreulich ist, dass Unternehmen Menschen im Alter von \u00fcber 50 Jahren wieder als Potenzial \nentdecken. Ein Grund hierf\u00fcr ist gewiss der wirtschaftliche Aufschwung in Deutschland. \nAuch die Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit durch eine restriktivere Handhabung von \nVorruhestandsregelungen und die Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters spielen eine wich -\ntige Rolle. Au\u00dferdem erm\u00f6glicht der technische Forschritt eine L\u00e4ngerbesch\u00e4ftigung in \nden meisten T\u00e4tigkeiten. Aber die Wertsch\u00e4tzung \u00e4lterer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \ngreift noch weiter aus. Sie werden von Unternehmen immer mehr als wertvoller Bestandteil \nf\u00fcr eine ausgewogene und produktive Belegschaftsstruktur wahrgenommen. Sie bringen \nim besonderen Ma\u00dfe Erfahrungswissen, Zuverl\u00e4ssigkeit und Qualit\u00e4tsbewusstsein mit. \nZumeist ist auch ihre Identifikation mit dem Unternehmen h\u00f6her, was sich in einer gerin -\ngeren Fluktuation niederschl\u00e4gt. \u00c4ltere Kolleginnen und Kollegen sind aber auch deshalb \ninteressant, weil sie genau die richtigen Ansprechpartnerinnen und Ansprechpartner f\u00fcr \neine ebenfalls \u00e4lter werdende Kundschaft sein k\u00f6nnten. Es ist erfreulich, dass die Sensibilit\u00e4t \nhierf\u00fcr deutlich gestiegen ist und ein selbstkritisches Umdenken im Personalmanagement \nvon Unternehmen bereits eingesetzt hat.\nVon der langj\u00e4hrigen Erfahrung \u00e4lterer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter k\u00f6nnen die \nj\u00fcngeren stark profitieren. Deshalb praktizieren wir den Aufbau altersgemischter T eams \nund individueller T andeml\u00f6sungen. Denn dadurch ist die Entfaltung eines gr\u00f6\u00dferen inno -\nvativen Potenzials als in altershomogenen Belegschaften m\u00f6glich. Die Kompetenzen von \u0018;?\u00de:;H\u00de\u001a;KJI9>;D\u00de\u00187>D\u00de\u0017\u001d\u00deM?H:\u00deI?9>\u00dePM?I9>;D\u00de\u00d6\u00d4\u00d4\u00da\u00deKD:\u00de\u00d6\u00d4\u00d5\u00d9\u00de:;H\u00de\u0017DJ;?B\u00de:;H\u00de\n#?J7H8;?J;H?DD;D\u00deKD:\u00de#?J7H8;?J;H\u00det8;H\u00de\u00d9\u00d4\u00de 7>H;\u00deLED\u00de\u00d7\u00d4\u00de\u0005\u00de7K<\u00de\u00da\u00d4\u00de\u0005\u00deL;H:EFF;BD\n\u00da\u00d9\n\u00da\u00d4\n\u00d9\u00d9\n\u00d9\u00d4\n\u00d8\u00d9\n\u00d8\u00d4\n\u00d7\u00d9\n\u00d7\u00d4\n\u00d6\u00d9\n\u00d6\u00d4\n\u00d5\u00d9\n\u00d4 \u00d6\u000e\u00d4\u00d4\u00d4 \u00d8\u000e\u00d4\u00d4\u00d4 \u00da\u000e\u00d4\u00d4\u00d4 \u00dc\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\u00da\u00d9\n\u00da\u00d4\n\u00d9\u00d9\n\u00d9\u00d4\n\u00d8\u00d9\n\u00d8\u00d4\n\u00d7\u00d9\n\u00d7\u00d4\n\u00d6\u00d9\n\u00d6\u00d4\n\u00d5\u00d9\n\u00d4 \u00d6\u000e\u00d4\u00d4\u00d4 \u00d8\u000e\u00d4\u00d4\u00d4 \u00da\u000e\u00d4\u00d4\u00d4 \u00dc\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\u00d6\u00d4\u00d4\u00da \u00d6\u00d4\u00d5\u00d9\n\u001aKH9>I9>D?JJI7BJ;H\u00de\n\u00d8\u00d7\f\u00da\u00de 7>H;\u001aKH9>I9>D?JJI7BJ;H\u00de\n\u00d8\u00dd\f\u00dd\u00de 7>H;\n\u0017DP7>B\u00de:;H\u00de#?J7H8;?J;H \u0017DP7>B\u00de:;H\u00de#?J7H8;?J;H\nQuelle: Deutsche Bahn AG, Margret Suckale2\u0018\n\u00c4lteren und J\u00fcngeren sind nicht konkurrierend, sondern komplement\u00e4r. Sie sollten sich \nerg\u00e4nzen und Erfahrung sollte sich mit neuem Wissen paaren, um das Unternehmen durch \npraktikable Innovationen weiter voranzubringen. \nUnternehmen brauchen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aller Altersgruppen. Deshalb hat \nsich das Unternehmen Bahn vor dem Hintergrund des demografischen Wandels zum Ziel \ngesetzt, ausreichend qualifizierten Nachwuchs, insbesondere in Engpassgruppen, zu rekru -\ntieren und gleichzeitig \u00e4ltere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter l\u00e4nger in Besch\u00e4ftigung zu \nhalten. Qualifizierte Stellenbesetzungen bei der Deutschen Bahn AG im Jahre 2007 bedeu -\nten im Einzelnen:\nI\t\t\trund 2.300 neue Stellen f\u00fcr Auszubildende und 250 neue Pl\u00e4tze f\u00fcr Berufsakademiestu -\ndentinnen und -Studenten;\nI\t\t\t\u201eChance plus\u201c: rund 500 Praktikumspl\u00e4tze f\u00fcr die erfolgreiche Einstiegsqualifizierung;\nI\t\t\t\u201eInitiative 50plus\u201c: 12 Prozent der neu eingestellten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter per \nFebruar 2007 waren 50 Jahre alt und \u00e4lter. \nDen Erhalt der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und Produktivit\u00e4t unserer Belegschaft stellen wir \nsicher durch geeignete Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf: \nI\t\t\tQualifizierung und Motivation (z. B. durch individuelle Weiterbildungsangebote und  \nPersonalentwicklung oder \u201ejob rotation\u201c),\nI\t\t\tGesundheitsf\u00f6rderung (z. B. Verlosung von 100 Gutscheinen f\u00fcr Vital-Wochenenden,  \nvorrangig f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Schicht- und Wechseldienst) sowie\nI\t\t\taltersgerechte Besch\u00e4ftigungsbedingungen (z. B. Flexibilisierung der Schicht- und Einsatz -\nplangestaltung oder F\u00f6rderung von Altersteilzeit).\nEs gibt keine grunds\u00e4tzliche Einschr\u00e4nkung der Lern- und Leistungsf\u00e4higkeit mit zuneh -\nmendem Alter. Umso wichtiger ist es deshalb, dass kontinuierliche Weiterbildung und \ndie Bereitschaft, neue Aufgaben zu \u00fcbernehmen, zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden. \nWir brauchen eine lebendige, aktiv praktizierte Kultur des lebenslangen Lernens, die dazu \nf\u00fchrt, dass auch \u00c4lteren neue Aufgaben zugetraut werden und dass sie sich diese neuen Auf -\ngaben umgekehrt auch selbst zutrauen. Wir bei der Deutschen Bahn verfolgen die Verwirk -\nlichung dieses Zieles durch eine alters- und alternsgerechte Personalpolitik. \n\u00c4ltere Menschen sind ein wertvolles Potenzial \u2013 als Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter eben -\nso wie als Kundinnen und Kunden. Dieses Potenzial gilt es zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker zu ber\u00fcck -\nsichtigen, um gemeinsam den demografischen Wandel zu meistern.Er\u00f6ffnungsforum: Erfahrung ist Zukunft \u2013 Die Bedeutung der \u00c4lteren f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung2\u0018\nForum A:  \n\u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013  \nNeue Produkte f\u00fcr eine alternde  \nGesellschaft  2\u0018 Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\nProf. Dr. Roger Coleman\nRoyal College of Art (London) \nIn den vergangenen 16 Jahren habe ich mich mit Design und Altern, und in \nder letzten Zeit verst\u00e4rkt mit \u201eInclusive Design\u201d auseinandergesetzt. Um zu \nverstehen, wie wir Produkte und Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesell -\nschaft angemessener gestalten k\u00f6nnen, in der wir uns alle auf eine lange \nZeitspanne aktiven Lebens nach dem Ruhestand freuen k\u00f6nnen, aber  \nvern\u00fcnftigerweise auch damit rechnen m\u00fcssen, dass wir f\u00fcr einen T eil \nunseres Lebens eingeschr\u00e4nkt sein werden. Ich arbeite am Royal College  \nof Art in London, einer einzigartigen Universit\u00e4t, die ausschlie\u00dflich  \nPost-Graduierten-Studieng\u00e4nge f\u00fcr Kunst und Design anbietet.\nMein urspr\u00fcnglicher Forschungsschwerpunkt lag auf der Verbindung zwischen Design und \neiner alternden Bev\u00f6lkerung. Davon auszugehen, dass Design die Bed\u00fcrfnisse und Anspr\u00fc -\nche \u00e4lterer Menschen ber\u00fccksichtigen sollte, ist eine Sache; Gesellschaft und Industrie \ndazu zu bringen, Notiz davon zu nehmen, eine andere. Als Erstes habe ich mir die Gr\u00f6\u00dfen -\nordnung des alternden Marktes angesehen. Die Alterung der Bev\u00f6lkerung ist kein neues \nPh\u00e4nomen, obwohl es sie in dieser Form vorher noch nicht gegeben hat. In Gro\u00dfbritannien \nbegann dieser Prozess vor 150 Jahren im Zuge der industriellen Revolution und in Europa \nist er bereits ziemlich weit fortgeschritten, wobei Japan seit Kurzem die weltweite F\u00fchrung \neingenommen hat. W\u00e4hrend des vergangenen Jahrhunderts hat sich die durchschnittliche \nLebenserwartung in Gro\u00dfbritannien um 25 Jahre erh\u00f6ht. Im Jahr 2020 werden fast 50 Pro -\nzent der britischen Erwachsenen 50 Jahre oder \u00e4lter sein, wogegen die Gruppe der unter \n50-J\u00e4hrigen sich zahlenm\u00e4\u00dfig in den vergangenen 100 Jahren kaum ver\u00e4ndert hat.\nDaraus folgt, dass jeder zus\u00e4tzliche Konsument auf der Stra\u00dfe 50 Jahre oder \u00e4lter ist. Der \nMarkt f\u00fcr \u00c4ltere existiert nun schon eine Weile, aber Handel, Industrie und Regierung \nhaben das erst unl\u00e4ngst bemerkt. Die allgemeine \u00d6ffentlichkeit macht sich gerade bewusst, \ndass das Leben nicht mit 65 oder 70 endet, sondern bis 80, 90 und l\u00e4nger als 100 Jahre dau -\nern kann. Vor der industriellen Revolution betrug die Lebenserwartung bei der Geburt 40 \nJahre oder weniger, nun liegt sie bei fast 80 Jahren. Es ist wichtig, daran zu denken, dass \nes sich um eine neue und beispiellose Situation handelt, und wir deshalb keinen Fahrplan \nund keine Anleitung daf\u00fcr haben, wie wir dieses au\u00dfergew\u00f6hnliche Geschenk eines langen \nLebens leben, planen, managen und genie\u00dfen k\u00f6nnen.\nUm ein besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr einige dieser Themen zu entwickeln, habe ich fr\u00fchzeitig \nverschiedene Neuerungen in meinem Lehrprogramm am Royal College of Ar t implemen -\ntiert. Zun\u00e4chst holte ich \u00e4ltere Menschen in die Universit\u00e4t, damit sie mit unseren Design -\nstudentinnen und -studenten aus allen Disziplinen arbeiten. \nAu\u00dferdem f\u00fchrten wir eine Studie mit \u00e4lteren Menschen in einem f\u00fchrenden britischen \nSupermarkt durch, die uns erlaubte, die Konsequenzen des Alterns f\u00fcr das Design auf eine \npraktische interaktive Art zu erforschen. \n\u00180\nIch bekam dadurch auch ein Podium, auf dem ich die n\u00e4chste Initiative aufbauen konnte: \neine Designherausforderung und ein Wettbewerbsprogramm f\u00fcr meine Studierenden \nund sp\u00e4ter f\u00fcr professionelle Designunternehmen. Diese Wettbewerbe brachten die \nDesignbeispiele hervor, die wir brauchten, um die Botschaft an ein breiteres Publikum  zu \nvermitteln und zu demonstrieren, wie ein altersgerechtes Design aussehen k\u00f6nnte: All -\ntagsprodukte und -dienstleistungen nach dem Konzept des Inclusive Designs, die f\u00fcr alle \nbesser funktionieren k\u00f6nnen; altersgerechte Designs, um das Leben f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \nleichter zu machen; und eine bessere Ausstattung, um ein unabh\u00e4ngiges Leben und qua -\nlitativ hochwertige Pflege m\u00f6glich zu machen.\nDer n\u00e4chste Schritt bestand darin, ein tieferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den sich ver\u00e4ndernden \nLebensstil \u00e4lterer Menschen aufzubauen. Dazu arbeitete ich mit dem \u201eHenley Centre for \nForecasting\u201c zusammen, einer f\u00fchrenden britischen Ideenschmiede und Konsumfor -\nschungsberatung. Das Henley Centre f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig eine Reihe von T rendbeobach -\ntungen durch und verf\u00fcgt dadurch \u00fcber eine reichhaltiges Datenmaterial, auf das wir \nzur\u00fcckgreifen konnten. \nIch schlug vor, in einem konkreten Fall die Daten der Befragungen \u00fcber Freizeitgestaltung \nseit 1966 erneut auszuwerten, dabei aber nicht der \u00fcblichen Praxis zu folgen, die j\u00fcngeren \nAltersgruppen aufzuteilen und die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen zusammenzufassen, sondern umge -\nkehrt vorzugehen, also die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen aufzuteilen und die j\u00fcngeren Altersgruppen zu \neiner Vergleichsgruppe zusammenzufassen.\nObwohl es eine F\u00fclle von Daten gibt, mit denen man sich auseinandersetzen kann, lassen \nsich einige sehr interessante T rends erkennen. Zum Beispiel gehen \u00e4ltere Menschen sehr \ngerne in Restaurants, aber sie m\u00f6gen keine traditionellen Kneipen oder Bierlokale. Eine \nwichtige Nachricht f\u00fcr die Brauindustrie: Machen Sie Ihre Kneipen zu Restaurants! Ein \nSchritt, der sich f\u00fcr diejenigen, die die Botschaft zur Kenntnis genommen haben, als profi -\ntabel erwiesen hat. Spazierengehen, obwohl anfangs eine beliebte Freizeitaktivit\u00e4t, weicht \nmehr und mehr dem Autofahren, wenn die Leute \u00e4lter und gebrechlicher werden, und das \nAutofahren wird f\u00fcr viele Menschen geradezu zu einem Rettungsanker. Dies hat enorme Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\nPreisgekr\u00f6ntes studentisches Design\nLeicht zu \u00f6ffnende Gl\u00e4ser \u2013 besser f\u00fcr alle\n\u00181\nFolgen f\u00fcr die Automobilhersteller und auch f\u00fcr die Regierungen, die Verkehrsplanung \nund den Kampf gegen die globale Erw\u00e4rmung. \nDer weltweit f\u00fchrende japanische Autohersteller T oyota hat als Antwort auf den T rend \ndes alternden Marktes Autos entwickelt, in die man sehr leicht einsteigen kann. Ein erstes \nModell, der PORTE, war zwar sehr gut designed, verkaufte sich aber nicht gut. Die \u00dcber -\narbeitung der Verkaufsstrategie unter Beachtung von Familien- und Freizeitaspekten hat \nsp\u00e4tere Modellvarianten sehr viel profitabler gemacht, und die Betonung liegt nun auf \nLifestyle, Wohlbefinden und Zusammengeh\u00f6rigkeit. Zu lernen, wie sich altersgerechtes \nDesign verkaufen l\u00e4sst, ist ein gro\u00dfer Schritt nach vorne und etwas, auf das ich sp\u00e4ter noch \nzur\u00fcckkommen werde.\nEin weiteres interessantes Feld ist der Markt Heimwerker, den wir in Gro\u00dfbritannien mit \u201edo \nit yourself\u201c (DIY) bezeichnen. Wir haben hier eine Absatzm\u00f6glichkeit entdeckt, da \u00e4ltere \nMenschen bis zum Rentenalter in diesem Bereich gro\u00dfe Aktivit\u00e4t an den T ag legen, die \njedoch dann geringer wird, wenn sie gen\u00fcgend Freizeit haben, um sie zu genie\u00dfen. Viel -\nleicht liegt es daran, dass alle Werkzeuge f\u00fcr junge M\u00e4nner konzipiert wurden und deshalb \nf\u00fcr \u00e4ltere Menschen so schwierig zu benutzen sind.\nWir unterbreiteten diese Idee einem f\u00fchrenden britischen Baumarkt, B&Q, und arbei -\nteten mit einer unkonventionellen Gruppe von Benutzerinnen und Benutzern, die aller \nVoraussicht nach die Designvorgaben in Frage stellen w\u00fcrden: \u00e4ltere, meist allein leben -\nde Frauen, junge Frauen, die ihre neuen Wohnungen versch\u00f6nern wollten und pensio -\nnierte Handwerker und Gesch\u00e4ftsleute \u2013 also kompetente Nutzerinnen und Nutzer mit \nunterschiedlichen F\u00e4higkeiten. Heraus kam eine Reihe von leichten, altersgerechten \nElektrowerkzeugen, die sowohl f\u00fcr Frauen als auch f\u00fcr M\u00e4nner ansprechend waren. Vor \nWeihnachten 2002 eingef\u00fchrt, waren sie unmittelbar erfolgreich. Die zweite Produktge -\nneration zielte direkter auf den neu entdeckten weiblichen Markt ab und sie schafften es \nauf eine Top-100-Liste von \u201emust have\u201c-Spielereien f\u00fcr Weihnachten 2005. B&Q hat seit -\ndem die \u201eInclusive Design\u201c-Methode f\u00fcr seine gesamte Produktpalette \u00fcbernommen.\nNicht alles erwies sich kommerziell gesehen als Erfolg. Der f\u00fchrende britische Einzelh\u00e4nd -\nler Marks & Spencer musste viel Lehrgeld zahlen. 1994 produzierte mein T eam ein Video mit \ndem Titel \u201eMode nach 50\u201c f\u00fcr das Management-T eam. Wir wiesen darauf hin, dass bemer -\nkenswerterweise in ganz Gro\u00dfbritannien die Gruppe der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen mehr Geld f\u00fcr \nKleidung ausgab als 15 Jahre vorher, wohingegen die Gruppe der 20 bis 24-J\u00e4hrigen weniger \nausgab und von der Gruppe der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen \u00fcbertroffen wurde. Das Gleiche galt f\u00fcr \ndie Sparte der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen als Ganzes. Die Verk\u00e4ufe von Marks & Spencer an die \u00fcber \n65-J\u00e4hrigen waren jedoch gerade gesunken. Sie konzentrierten sich auf die falsche Ziel -\ngruppe und verloren Stammkundschaft, die in der Vergangenheit sehr treu gewesen war.\nWir schlugen vor, mit \u00e4lteren Frauen zu sprechen, um herauszufinden, was sie wollten \u2013  \nn\u00e4mlich gute Qualit\u00e4t, modisch richtige Kleidung, die zu ihrer gealterten K\u00f6rperform \npasste \u2013, und ihnen in der Werbung und im Marketing eine gr\u00f6\u00dfere Pr\u00e4senz zu verschaf -\nfen. Damals beachtete niemand unseren Ansatz, aber zw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter fiel der Groschen, \nMarks & Spencer \u00e4nderte die Richtung, entwickelte die richtige Kleidung und die richtige \nBotschaft, engagierte Models \u00fcber 60, und heute geht es dem Unternehmen wieder gut.Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00182\nWarum ist das alles so wichtig? Erstens, und hier liegen die T atsachen klar auf der Hand, ist \ndie Alterung der Gesellschaft ein bleibender Faktor und \u00e4ltere Menschen haben sehr viel Geld \nauszugeben \u2013 wenn ihnen die richtigen Waren und Dienstleistungen angeboten werden. \nZweitens nimmt die Konkurrenz zu. Das designgef\u00fchrte US-Unternehmen OXO verzeichnet \nenorme Zuw\u00e4chse durch seine Good Grips-Produkte. Vor \u00fcber 16 Jahren mit nur 15 Produkten \neingef\u00fchrt, setzte das Unternehmen ein Jahr sp\u00e4ter drei Millionen Dollar um; die Produkt -\npalette beinhaltet \nheute \u00fcber 750 \nHaushaltspro -\ndukte. Sie haben \n\u00fcber 100 Design-\nPreise gewonnen \nund weisen eine \nWachstumsrate \nvon 30 Prozent \npro Jahr auf. Und \ndas alles baut auf \neinem \u201eInclusive \nDesign\u201c-Ansatz auf. \nIn Japan hat ein Netzwerk von ca. 130 Unternehmen, in dem viele der wichtigsten Marken \n\u2013 Panasonic, T oyota, Sony, NEC, Nissan, Fujitsu und andere \u2013 vertreten sind, \u00fcber viele Jahre \nan diesen Themen gearbeitet und ist damit 2004 an die \u00d6ffentlichkeit getreten. Ich berate \ndieses Netzwerk und sein zuk\u00fcnftiges Angebot lautet: Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle in Form des neu -\nesten T oyota-Konzeptfahrzeugs. Die sogenannte i-unit kann sich zur\u00fccklegen und sich \naufrichten, man kann leicht ein- und aussteigen, sie ist intelligent, und die Geschwindigkeit \nkann automatisch und m\u00f6glicherweise \u00fcber ein Sprachsystem gesteuert werden \u2013 ein star -\nker Indikator daf\u00fcr, wo der alternde Markt uns hinf\u00fchren wird, und ich wei\u00df schon genau, \nwas meine Wahl f\u00fcr die Zukunft sein wird.Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\nPreisgekr\u00f6ntes studentisches Design\nElektrostecker lassen sich von \u00e4lteren Nutzern leichter ziehen\u0018\u0018\nKlaus-Peter Wegge\nSiemens Accessibility Competence Center (Paderborn) \nDer Umgang mit dem Konzept Gestaltung  \nf\u00fcr alle bei Siemens \nVorbemerkungen\nBrauchen wir tats\u00e4chlich besondere Produkte f\u00fcr Seniorinnen und Senioren \nund wenn ja, warum eigentlich? Irgendwann erwischt es jeden, h\u00e4ufig eher \nlangsam und fast unbemerkt, aber manchmal auch pl\u00f6tzlich und unerwar -\ntet: Es ist die Erkenntnis, dass die Bedienung eines Ger\u00e4tes zunehmend M\u00fche macht, kom -\npliziertere Funktionen nicht mehr genutzt werden, Fehlbedienungen h\u00e4ufiger vorkommen \noder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Kolleginnen und Kollegen, Familienmitglieder \noder Freunde gebeten werden, bestimmte Einstellungen vorzunehmen. Nicht selten ist die \n\u00dcberraschung bei der Neuanschaffung eines Produktes gro\u00df, dass eine ganze Anzahl neuer \nFunktionen hinzugekommen ist, neue T echnologien zum Einsatz kommen und sich daher \ndie Bedienung deutlich ver\u00e4ndert hat. Und diese Beobachtung gilt f\u00fcr alle Lebensbereiche: \nbei der Umstellung auf digitales Fernsehen, bei der Beschaffung eines neuen Fotokopierers \noder einer neuen T elefonanlage in der Firma, bei der Umstellung einer Bankfiliale auf Auto -\nmaten, bei Verlagerungen von Serviceleistungen in das Internet, bei der Umstellung auf \nautomatische Abfertigung im Schienenverkehr oder bei der neuen Kaffeemaschine oder \nDigitalkamera, die alles kann. Allerdings f\u00e4llt es den meisten Menschen schwer zu akzep -\ntieren, dass ihre Probleme im Umgang mit solchen Produkten und Dienstleistungen oft in \nZusammenhang mit dem alters- oder gesundheitsbedingten R\u00fcckgang ihrer F\u00e4higkeiten \nstehen.\nDie Frustration von \u00e4lter werdenden Menschen und von Menschen mit Behinderungen \nw\u00e4chst st\u00e4ndig, denn es ist \u00fcberhaupt nicht einzusehen, warum Produkte und Dienste, die \nbislang im Haushalt oder Beruf problemlos zu nutzen waren, nun pl\u00f6tzlich Schwierigkeiten \nbereiten. \nGestaltung f\u00fcr alle (Design for All) ist die Zauberformel, um die Nutzergruppe unserer \nProdukte so zu erweitern, dass m\u00f6glichst viele Menschen, also auch \u00e4ltere Menschen oder \nMenschen mit Behinderungen, diese nutzen k\u00f6nnen. \nHintergrund \nDer sogenannte doppelte Alterungseffekt unserer Gesellschaft ist mittlerweile allgemein \nbekannt: Die Menschen werden immer \u00e4lter und es werden immer weniger Kinder gebo -\nren. Und weiterhin ist es eine bekannte, wenn auch nicht gern akzeptierte T atsache, dass \nes einen Zusammenhang zwischen dem Alter und dem Nachlassen der menschlichen \nF\u00e4higkeiten gibt. So sind heute schon 64 Prozent der Menschen mit staatlich anerkannten \nBehinderungen \u00fcber 60 Jahre alt, w\u00e4hrend die Altersgruppe der 35 bis 60-J\u00e4hrigen 28 Pro -\nzent und die 15 bis 35-J\u00e4hrigen 6 Prozent ausmachen. Zu 85 Prozent sind Erkrankungen die \nUrsache f\u00fcr eine Behinderung. \nForum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nBei der Umsetzung des Konzepts Gestaltung f\u00fcr alle in Produkte wird auf die einge -\nschr\u00e4nkten F\u00e4higkeiten der Nutzerinnen und Nutzer R\u00fccksicht genommen. Dabei spielen \ndas Alter oder die Ursache der eingeschr\u00e4nkten F\u00e4higkeit keine Rolle, denn wir m\u00f6chten \nselbstverst\u00e4ndlich auch die Gruppe der j\u00fcngeren Menschen mit Behinderungen, die \nschlie\u00dflich 34 Prozent der erweiterten Zielgruppe stellen, sowie Menschen mit tempor\u00e4ren \neingeschr\u00e4nkten F\u00e4higkeiten (z. B. aufgrund einer Verletzung) nicht ausschlie\u00dfen. Durch \ndie Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit der Menschen erf\u00e4hrt die Gestaltung f\u00fcr alle sogar \nam Arbeitsplatz eine wachsende Bedeutung. \nKundengruppen \nGrunds\u00e4tzlich unterscheiden wir vier Kundengruppen, die sehr unterschiedliche Anforde -\nrungen an unser Unternehmen herantragen: \nKonsumentinnen und Konsumenten: Gestaltung f\u00fcr alle vergr\u00f6\u00dfert den potenziellen Nutzer -\nkreis eines Produkts. Konsumentinnen und Konsumenten kaufen f\u00fcr ihren eigenen Bedarf \nAlltagsprodukte wie Hausger\u00e4te, Schnurlostelefone oder Navigationssysteme. Sie treffen \nbeim Kauf eine eigenverantwortliche Entscheidung dar\u00fcber, welches Produkt ihren individu -\nellen Bed\u00fcrfnissen und F\u00e4higkeiten am besten entspricht. So wird eine Person mit einer Seh -\nbehinderung auf ein besonders gro\u00dfes, gut lesbares Display Wert legen, w\u00e4hrend ein solches \nDisplay f\u00fcr h\u00f6rbehinderte Menschen nicht von derartiger Wichtigkeit sein wird und f\u00fcr einen \nblinden K\u00e4ufer keine Rolle spielen oder nur ein unn\u00f6tiger Kostenfaktor sein wird. Theoretisch \nm\u00fcsste ein Hersteller bei der Gestaltung eines Produkts also alle Formen von Behinderungen \ngleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigen. In der Praxis l\u00e4sst sich das jedoch meist nicht umsetzen, weil \ndie unterschiedlichen Anforderungen an das Produkt oft nicht miteinander vereinbar sind \noder weil das Produkt bei anderen Kundenkreisen nicht akzeptiert w\u00fcrde oder auch weil \ndie Herstellungskosten zu hoch w\u00e4ren. Vielmehr muss der Hersteller darauf achten, dass die \nSumme der Produkte einer Produktgruppe die Anforderungen der unterschiedlichen Behin -\nderungsarten m\u00f6glichst weitgehend abdeckt. So kann die K\u00e4uferin bzw. der K\u00e4ufer w\u00e4hlen. \nBeh\u00f6rden und Dienstleister: Barrierefreie Gestaltung (Accessibility) ist die Voraussetzung \ndaf\u00fcr, dass Menschen mit unterschiedlichen Einschr\u00e4nkungen die \u00f6ffentlich zur Verf\u00fc -\ngung gestellten Produkte und Dienste wie Geld- und andere Selbstbedienungsautomaten, \nInternet-Portale, Software oder den \u00f6ffentlichen Personenverkehr nutzen k\u00f6nnen. Um eine \nsolche barrierefreie Gestaltung zu gew\u00e4hrleisten, sind nicht selten Ma\u00dfnahmen erforder -\nlich, die die Kosten des Produktes erh\u00f6hen und sogar in Einzelf\u00e4llen den \u201eStandardnutzer\u201c \nbenachteiligen k\u00f6nnen.\nMenschen mit Behinderungen: Sie ben\u00f6tigen h\u00e4ufig sogenannte Hilfsmittel wie H\u00f6rger\u00e4te \noder Spezialtastaturen, um ihre eingeschr\u00e4nkten F\u00e4higkeiten zumindest teilweise zu kom -\npensieren. Diese Hilfsmittel m\u00fcssen auf ihre individuellen Bed\u00fcrfnisse hin optimiert werden. \nHersteller sollten ber\u00fccksichtigen, dass die Hilfsmittel kompatibel zu ihren Produkten sind. \nSpezialistinnen und Spezialisten: Sie ben\u00f6tigen auf ihre Arbeitsumgebung zugeschnittene, \nindividuell angepasste Produkte, die ein sicheres und effektives Arbeiten erm\u00f6glichen. F\u00fcr \nden Umgang mit diesen speziellen Produkten ist oft ein pers\u00f6nliches T raining erforderlich. Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nDefinitionen\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Normung (DIN) hat 2003 den Fachbericht 131 \u201eLeitlinien f\u00fcr Nor -\nmungsgremien zur Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse von \u00e4lteren Menschen und von Men -\nschen mit Behinderungen\u201c ver\u00f6ffentlicht. Dabei handelt es sich um die deutsche Fassung \nder \u201eGuidelines for standards developers to address the needs of older persons and persons \nwith disabilities\u201c, die vom European Committee on Standardization (CEN) und vom Euro -\npean Committee on Electrotechnical Standardization (CENELEC) als Guide 6 herausgege -\nben wurden. Diese Guidelines wiederum gehen auf die gleichnamigen Richtlinien zur\u00fcck, \ndie die International Organization for Standardization (ISO) 2001 ver\u00f6ffentlicht hatte. Der \nFachbericht 131 definiert Barrierefreie Gestaltung wie folgt: \n\u201eGestaltung, die den Schwerpunkt auf die Prinzipien der Ausweitung der Gestaltungs -\nnormen auf die Anwendbarkeit durch Personen richtet, die eine bestimmte Art von Leis -\ntungseinschr\u00e4nkung aufweisen, um die Anzahl m\u00f6glicher Kunden zu erh\u00f6hen, die ein \nProdukt, ein Geb\u00e4ude oder eine Dienstleistung ohne weiteres nutzen k\u00f6nnen.\u201c\nNach der Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften (COM(2005)425 endg) gibt es im \nWesentlichen drei Strategien der Gestaltung f\u00fcr alle: \nI\t\t\tDesign f\u00fcr die meisten Nutzerinnen und Nutzer ohne \u00c4nderungen;\nI\t\t\tDesign zur leichten Anpassbarkeit an verschiedene Nutzerinnen und Nutzer (z. B. durch \nanpassbare Schnittstellen);\nI\t\t\tDesign im Hinblick auf die reibungslose Verbindung zu Hilfsger\u00e4ten.\nDas Siemens Accessibility Competence Center \nEs ist die Aufgabe des Siemens Accessibility Competence Centers (ACC), die unterschied -\nlichen Bereiche des Unternehmens Siemens sowie unsere Kundinnen und Kunden bei der \nsinnvollen und wirtschaftlichen Umsetzung der Idee der Gestaltung f\u00fcr alle zu beraten. \nHierbei verwenden wir der Einfachheit halber den Begriff Barrierefreiheit (Accessibility). \nNeben der allgemeinen Information, der Beratung und dem T raining von Ingenieurinnen \nund Ingenieuren und Designerinnen und Designern sind die Expertinnen und Experten \ndes ACC h\u00e4ufig schon in die fr\u00fcheste Produktentwicklungsphase eingebunden, denn zu \ndiesem Zeitpunkt lassen sich notwendige Modifikationen erfahrungsgem\u00e4\u00df noch einfach \nund meist kosteng\u00fcnstig realisieren. Die T ests finden im eigenen Unternehmen statt. Einige \nunserer Accessibility-Expertinnen und -Experten sind selbst betroffen, sodass sie auf der \nGrundlage ihrer eigenen Erfahrungen beurteilen k\u00f6nnen, ob die getroffenen Ma\u00dfnahmen \nauch wirklich n\u00fctzlich sind. Um die unterschiedlichen Anforderungen der Nutzerinnen \nund Nutzer kennenzulernen, nehmen wir an speziellen Messen und Konferenzen teil und \nbeteiligen uns an Forschungs- und Entwicklungsprojekten, um unser Wissen zum Thema \nBarrierefreiheit kontinuierlich zu erweitern. Insbesondere sind uns jedoch die Kontakte zu \nMenschen mit Behinderungen, ihren Verb\u00e4nden und den Herstellern von Hilfsmitteln zum \ngegenseitigen Informationsaustausch wichtig. \nDie Firmengrunds\u00e4tze zur barrierefreien Gestaltung nach dem Konzept des Design for All \nsind die Grundlage unseres Handelns. Dabei spielt ein internes Netzwerk zur Koordination \nder Aktivit\u00e4ten und zum Informationsaustausch eine zentrale Rolle. Aber auch die Zusam -\nmenarbeit mit anderen Unternehmen \u00fcber die entsprechenden nationalen und internati -\nonalen Industrieverb\u00e4nde sowie der Gedankenaustausch mit den Gesetzgebern sind von Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nzentraler Bedeutung. Denn nur dann, wenn alle Beteiligten gemeinsam am Ziel der Umset -\nzung des Design for All mitwirken, kann diese Idee Wirklichkeit werden. Als gemeinsame \nVerst\u00e4ndigungsgrundlage dienen internationale Accessibility-Standards, an deren Ent -\nwicklung, etwa im Rahmen der ISO, wir uns aktiv beteiligen. \nDie Herausforderung \nDie Anforderungen von \u00e4lteren Menschen und von Menschen mit unterschiedlichen Behin -\nderungen an Alltagsprodukte und Dienstleistungen sind weltweit weitgehend identisch. \nAu\u00dferdem entwickeln die Unternehmen ihre Produkte f\u00fcr einen globalen Markt. Jedoch \nentstehen in der Praxis Probleme durch: \nI\t\t\tunterschiedliche Begriffe und Definitionen;\nI\t\t\tunterschiedliche nationale Regulierungen;\nI\t\t\tinkonsistente nationale Standards;\nI\t\t\twiderspr\u00fcchliche Empfehlungen;\nI\t\t\twiderspr\u00fcchliche Anforderungen der Nutzerinnen und Nutzer. \n\u00c4ltere Menschen sind keinesfalls eine homogene Nutzergruppe, wie vielfach behauptet \nwird, und es ist nicht einfach, die unterschiedlichen T eilgruppen zu erreichen. Um auf \nbesonders geeignete Produkte und Dienste aufmerksam zu machen, ist eine gezielte Infor -\nmation der Kundinnen und Kunden, Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufer, Planerinnen und \nPlaner und Architektinnen und Architekten erforderlich. H\u00e4ufig entscheidet die richtige \nAufstellung und Konfiguration eines Produktes dar\u00fcber, ob es einfach zu bedienen ist. \nEntsprechend sind spezielle Hinweise sowie gegebenenfalls Einweisungen sehr hilfreich. Es \nbleibt aber immer die Frage, wer f\u00fcr wen die Kaufentscheidung trifft. Auch ist unklar, wel -\nche Rolle die individuelle Pr\u00fcfung der Bedienbarkeit des Produkt s bei der Entscheidungs -\nfindung spielt.\nOb ein Produkt als barrierefrei gelten kann, l\u00e4sst sich nicht generell bewerten, denn Barrie -\nrefreiheit wird in Abh\u00e4ngigkeit unter anderem von Alter, Erfahrung, \u00dcbung sowie Art und \nGrad der Behinderung sehr subjektiv beurteilt. Barrierefreiheit ist damit keine einfache \nJa/Nein-Entscheidung und auch nicht ohne Weiteres messbar. F\u00fcr den einzelnen K\u00e4ufer gilt \ndeshalb die bew\u00e4hrte Regel: Erst informieren und ausprobieren! \nBehinderungsspezifische Hinweise, wie sie etwa in einzelnen Berichten bei der Stiftung \nWarentest zu finden sind, haben Hinweischarakter und bieten dem einzelnen Nutzer \nUnterst\u00fctzung. Dar\u00fcber hinausgehende entsprechende Produktkennzeichnungen sind \njedoch nicht geeignet und im Zweifelsfall sogar eher irref\u00fchrend f\u00fcr die V erbraucherin \nbzw. den Verbraucher mit besonderen Anforderungen. Vor allem gro\u00dfe Unternehmen \nstehen mit ihrem Namen f\u00fcr die Qualit\u00e4t ihrer Produkte und ben\u00f6tigen keine Best\u00e4tigung \ndurch Drittzertifizierer. \nBei jedem neuen Produkt stellt sich immer wieder die Frage: Wie viel Design for All ist \nsinnvoll, wird von den Kundinnen und Kunden verlangt, akzeptiert und letztendlich auch \nbezahlt? Die Herausforderung besteht darin, die bisherigen Nutzergruppen nicht zu ver -\nnachl\u00e4ssigen und, im Sinne der Gestaltung f\u00fcr alle, neue Kundenkreise zu erschlie\u00dfen. Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nNeue Ideen f\u00fcr neue Produkte \nDurch innovative Ideen und den Einsatz modernster T echnologien entstehen Produkte, die \neinen v\u00f6llig neuen Komfort auch f\u00fcr \u00e4ltere Menschen und Menschen mit Behinderungen \nbieten. Das bedeutet aber auch, dass die Einzelnen diesen Neuerungen gegen\u00fcber aufge -\nschlossen sein sollten. Wenn der Staubsaugerrobot die Wohnung w\u00e4hrend der Abwesen -\nheit automatisch reinigt, ist das bequem f\u00fcr alle. Wenn der Liftbackofen das Gargut auf \npassender Arbeitsh\u00f6he, von allen Seiten gefahrlos erreichbar, zug\u00e4nglich macht, ist das \nsicherlich v\u00f6llig ungewohnt, aber sehr sinnvoll. Wenn das Schnurlostelefon meldet, dass die \nWaschmaschine im Keller ihre Arbeit beendet hat oder der Klarsp\u00fcler in der Sp\u00fclmaschine \nverbraucht ist, so ist das nur ein Zeichen daf\u00fcr, dass T echnologien zusammenwachsen. So \nergeben sich ganz neue M\u00f6glichkeiten und Anwendungen. \nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass unsere Produkte allen Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrem \nAlter oder ihren eingeschr\u00e4nkten F\u00e4higkeiten, den Alltag erleichtern und dass sie komforta -\nbel f\u00fcr alle sind. Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nStefan Gundelach\nNintendo of Europe GmbH (Gro\u00dfostheim)\nEinen Vertreter der Videospiel-Branche erwartet sicher nicht jeder auf \neinem Kongress wie diesem. Schlie\u00dflich wei\u00df man doch \u2013 oder glaubt zu \nwissen: Video- und Computerspiele sind etwas f\u00fcr Kinder und Jugendliche, \nin der Regel Jungs, die mehr oder weniger selbstvergessen vor ihrer Kon -\nsole oder dem Fernseher sitzen und sich in Spielwelten bewegen, die sich \nErwachsenen niemals erschlie\u00dfen werden. Senioren und Videospiele gar? \n\u2013 Das passt \u00fcberhaupt nicht zusammen! Oder doch? \nEin kurzer Blick nach Japan soll zeigen, wie meine Kolleginnen und Kollegen dort an das \nThema herangehen. Japan ist vor allem deshalb interessant, weil in diesem Land der demo -\ngrafische Wandel schon viel fr\u00fcher als bei uns eingesetzt hat.\n \n\u201eDr. Kawashimas Gehirn-Jogging: Wie fit ist Ihr Gehirn?\u201c ist eine Software, die f\u00fcr unsere \ntragbare Spielkonsole Nintendo DS entwickelt wurde. So l\u00e4sst sich auf spielerische Art und \nWeise das Gehirn trainieren. Dr. Kawashima gibt es \u00fcbrigens wirklich. Er ist Hirnforscher \nan der T ohoku-Universit\u00e4t im japanischen Sendai. Auf seinen Erkenntnissen basieren die \nAufgaben, die in diesem Spiel zu l\u00f6sen sind und die dem T raining der kleinen grauen Zellen \ndienen.\nAus der Sicht passionierter Videospielerinnen und -spieler ist dieser Titel grafisch und spie -\nlerisch vergleichsweise unspektakul\u00e4r. Dennoch ist er zur \u00dcberraschung aller Branchenken -\nner zum erfolgreichsten Videospiel des Jahres 2006 in Deutschland avanciert. \u00dcber 450.000 \nMenschen haben sich den Titel hierzulande zugelegt. Was aber hat das mit unserem Thema \nzu tun? Ganz einfach: Der enorme Erfolg von \u201eDr. Kawashimas Gehirn-Jogging\u201c beruht dar -\nauf, dass es bei \u00e4lteren Spielerinnen und  Spielern ebenso ankommt wie bei Jugendlichen. \nRund 43 Prozent seiner K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer waren \u00e4lter als 40 Jahre. Das Spiel ist aber \nnur ein besonders hervorstechender Beleg unter vielen f\u00fcr die Vorreiterrolle, die Nintendo \nin der Entwicklung generationen\u00fcbergreifender Videospiele \u00fcbernommen hat.\nWarum ist Nintendo Vorreiter?\nDie Schl\u00fcsselrolle unseres Unternehmens ergibt sich zum einen aus seiner Herkunft aus \nJapan und zum anderen aus seiner Zugeh\u00f6rigkeit zu zwei verschiedenen Wir tschaftszwei -\ngen, der Spielwaren- und der Unterhaltungselektronik-Branche.\nForum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nNintendos Heimatmarkt Japan ist das Land, das am st\u00e4rksten vom demografischen Wandel \nbetroffen ist. Die gesellschaftliche Entwicklung dort nimmt vieles vorweg, was auf uns in \nDeutschland in wenigen Jahren zukommt. Japan weist heute von allen Industriestaaten die \n\u00e4lteste Bev\u00f6lkerung auf. Es existiert also ein starker wirtschaftlicher Druck zur Entwicklung \naltersgerechter Produkte und Designs. Erleichtert wird dies durch die generelle Aufge -\nschlossenheit der Japaner gegen\u00fcber neuen T echniken. \u00dcber Firmen wie Nintendo k\u00f6nnen \nauch die Europ\u00e4er von den japanischen Erfahrungen profitieren. \nAuch die Spielwarenindustrie, zu der Nintendo geh\u00f6rt, sp\u00fcrt die Herausforderungen, \ndie vom demografischen Wandel ausgehen: Der Bev\u00f6lkerungsanteil ihrer klassischen \njugendlichen Zielgruppe wird immer kleiner, w\u00e4hrend der Anteil der \u00c4lteren immer weiter \nzunimmt. Spielangebote f\u00fcr sie zu entwickeln, ist f\u00fcr viele Unternehmen dieser Branche \neine Zukunftsfrage. Die Unterhaltungselektronik-Industrie dagegen sollte sich selbstkri -\ntisch eingestehen, dass sie die Herausforderungen und Chancen des demografischen Wan -\ndels bisher kaum reflektiert hat. Alle, die schon einmal mit kryptischen Bedienungsanlei -\ntungen f\u00fcr Fernsehger\u00e4te oder Videorekorder zu k\u00e4mpfen hatten, werden wissen warum. \nNach einer 2003/04 durchgef\u00fchrten Umfrage der BAGSO1  haben zwei Drittel der \u00fcber  \n50-J\u00e4hrigen Probleme mit elektronischen Ger\u00e4ten: 64 Prozent der Befragten beklagen \nmangelhafte Gebrauchsanweisungen, 56 Prozent kritisieren zu kleine oder unverst\u00e4ndli -\nche Beschriftungen und Symbole, 54 Prozent halten die Bedienung f\u00fcr zu kompliziert, f\u00fcr \n38 Prozent sind Schalter, T asten und Kn\u00f6pfe zu klein und 30 Prozent finden die Anordnung \nder Bedienungselemente un\u00fcbersichtlich. Aufgrund der Markterfordernisse in seinem \nHerkunftsland Japan und seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur Spielwarenindustrie ger\u00e4t Nintendo im \nBereich Unterhaltungselektronik fast automatisch in die Rolle des Vorreiters f\u00fcr senioren -\ngerechte Produkte. Unser Unternehmen verfolgt schon seit Jahren eine Gesch\u00e4ftsstrategie, \ndie darauf abzielt, Videospiele zu entwickeln, die Alt und Jung \u2013 und m\u00f6glichst die ganze \nFamilie \u2013 miteinander verbinden. \nHerausforderung als Chance\nUnd es ist mehr als nur eine Floskel, wenn ich sage, dass wir diese Herausforderung als \nChance begreifen: Denn unsere Branche steht derzeit vor einem grundlegenden Wandel. \nIn wenigen Jahren wird das Videospiel f\u00fcr Menschen \u00fcber 50 ein ebenso selbst verst\u00e4nd -\nlicher Freizeitspa\u00df sein wie heute schon f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Die sogenannten \n\u201eSilver Gamer\u201c, wie findige Marketing-Strategen diese \u00e4lteren Konsumentinnen und Kon -\nsumenten getauft haben, sind schon heute die am schnellsten wachsende Gruppe in der \nGemeinde der Videospielerinnen und -spieler.\nNach der amerikanischen Entertainment Software Association spielen bereits heute 20 Pro -\nzent aller US-Amerikaner \u00fcber 50 gelegentlich am Computer oder an Videospielkonsolen. \n1999 waren es erst 9 Prozent. In Deutschland lag der Anteil im Jahr 2006 laut TNS Infratest \nimmerhin schon bei 12 Prozent. Die Zahl der \u00fcber 40-J\u00e4hrigen hierzulande, die tragbare \nVideospielsysteme wie den Nintendo DS nutzen, hat sich nach Angaben der Gesellschaft \n1   \u201eBeschwerdepool f\u00fcr \u00e4ltere Verbraucher\u201c. Ergebnisse der Befragung \u201eGebrauchsgegenst\u00e4nde und technische \nGer\u00e4te im Haushalt\u201c, BAGSO e. V., gef\u00f6rdert durch das Bundesministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung  \nund Landwirtschaft. Bonn, 2004.Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00180\nf\u00fcr Konsumforschung in den letzten vier Jahren verdoppelt. Bei manchen Unternehmen in \nunserer Branche ist die Botschaft zwar noch nicht angekommen, aber wer diesen wachsen -\nden Markt nicht bedient, verspielt \u00fcber kurz oder lang auch seine \u00f6konomische Zukunft.\nNintendos Strategie\nWie sieht nun die Strategie von Nintendo aus, mit der wir auf den demografischen Wandel \nreagieren? Wir haben uns jedenfalls ganz bewusst entschieden, keine gesonderten Seni -\noren-Produkte anzubieten. Wir wollen die \u00c4lteren nicht ausschlie\u00dfen oder in eine bestimm -\nte Nische abschieben, sondern sie mit einschlie\u00dfen in die Gemeinde der Videospielerinnen \nund -spieler. Das hei\u00dft: Wir entwickeln Spielkonsolen und Spielinhalte, die Alte und Junge \ngleicherma\u00dfen ansprechen, die also generationen\u00fcbergreifend funktionieren. Wir verste -\nhen Seniorenfreundlichkeit als wichtigen Ma\u00dfstab f\u00fcr allgemeine Nutzerfreundlichkeit. \nDenn, um neue, insbesondere \u00e4ltere Zielgruppen f\u00fcr das Videospiel zu gewinnen, m\u00fcssen \nzwei entscheidende Voraussetzungen erf\u00fcllt sein: Die Hardware, also die jeweilige Spiel -\nkonsole, muss erstens intuitiv einfach zu handhaben sein. Unser Ausgangspunkt dabei ist \nfolgender: Wenn wir technische Hemmschwellen auf ein Minimum reduzieren, tun wir \ndamit nicht nur den 70-J\u00e4hrigen, sondern auch den 7- und den 17-J\u00e4hrigen einen gro\u00dfen \nGefallen. Und zweitens m\u00fcssen die Spiele selbst eine so gro\u00dfe Bandbreite an unterschied -\nlichen Genres aufweisen und eine solche inhaltliche Qualit\u00e4t besitzen, dass sie auch die \nErwartungen und das Unterhaltungsbed\u00fcrfnis \u00e4lterer Spielerinnen und Spieler befriedi -\ngen. Das hei\u00dft: Wir brauchen Sport- und Rennspiele ebenso wie Denk- und Strategiespiele, \nAbenteuer- und Action-Titel ebenso wie Kreativ- oder Lernspiele oder Software, die zum \nT raining der geistigen und k\u00f6rperlichen Fitness anregt. Diese zweigleisige Strategie \u2013 ein -\nfachste Handhabung der Spielkonsolen, kombiniert mit anspruchsvollen und abwechs -\nlungsreichen Spielinhalten \u2013 hat Nintendo in den letzten Jahren in Form von zwei ganz \nneuen Produktlinien f\u00fcr tragbare und TV-gebundene Videospiele umgesetzt. Um es anders \nzu formulieren: Wir haben die seit 25 Jahren ausgetretenen Pfade unserer Branche verlas -\nsen und das Videospiel in mancher Hinsicht neu erfunden.\nDer erste Schritt: Nintendo DS \nDer erste Schritt auf diesem neuen Weg war der tragbare Nintendo DS, den wir 2005 auf den \nMarkt gebracht haben. Das Besondere daran: Das Ger\u00e4t verf\u00fcgt \u00fcber ein integriertes Mikro -\nfon und \u00fcber zwei Bildschirme, darunter einen T ouchscreen. Die Spiele f\u00fcr dieses Ger\u00e4t \nlassen sich also einfach steuern, indem man den T ouchscreen ber\u00fchrt oder ins Mikrofon \nspricht. Einer der ersten Bestseller f\u00fcr den Nintendo DS war ein Spiel, das sich nicht direkt \nan Seniorinnen und Senioren richtete, sondern vielmehr an M\u00e4dchen und junge Frauen, \ndie ja auch nicht zu den klassischen technik-affinen Zielgruppen der Videospielbranche \ngeh\u00f6ren. Das Spiel hei\u00dft \u201eNintendogs\u201c und es geht dabei um die Erziehung virtueller Hun -\ndewelpen. Die Spielerinnen k\u00f6nnen die Hunde auf dem T ouchscreen streicheln oder per \nMikrofon mit ihnen reden und ihnen beispielsweise Kunstst\u00fccke beibringen. Den ersten \ngro\u00dfen Erfolg, den wir auch bei Seniorinnen und Senioren \u2013 aber eben nicht allein bei ihnen \n\u2013 erzielt haben, war das bereits erw\u00e4hnte Spiel \u201eDr. Kawashimas Gehirn-Jogging\u201c. \u00dcbrigens \nwar dessen Namensgeber, der Hirnforscher Dr. Kawashima, urspr\u00fcnglich eher skeptisch \ngegen\u00fcber Videospielen eingestellt. Er hat sich dann aber davon \u00fcberzeugt , dass sich die \nneue Steuerungstechnik des Nintendo DS optimal f\u00fcr das Ged\u00e4chtnistraining eignet, das \numso wirksamer ist, je mehr Hirnareale dabei aktiviert werden. Genau das erm\u00f6glicht der \nNintendo DS, da sich die \u00dcbungsaufgaben auf ihm schriftlich oder verbal l\u00f6sen lassen. So Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00181\nwerden sowohl der Seh-, der H\u00f6r- und der T astsinn als auch das Sprachzentrum des Gehirns \ngleicherma\u00dfen beansprucht. Mittlerweile hat Nintendo weitere Spiele und Lernsoftware \nherausgebracht, die dieses Kriterium erf\u00fcllen. So gibt es z. B. den Titel \u201eEnglish Learning\u201c, \nder Anf\u00e4ngern und Fortgeschrittenen spielerisch Grundkenntnisse der englischen Sprache \nvermittelt. Auch ein Sudoku-Spiel geh\u00f6rt zum Nintendo DS-Programm. Wir haben sogar ein \neigenes Label namens \u201eT ouch! Generations\u201c f\u00fcr diese Nintendo DS-Spiele geschaffen. \nTouch Generations\nMit diesem Label signalisieren wir potenziellen K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufern, dass es sich um \nein generationen\u00fcbergreifendes Spiel handelt, mit dem sich Kinder, Eltern und Gro\u00dfeltern \ngleicherma\u00dfen \u2013 und gemeinsam \u2013 vergn\u00fcgen k\u00f6nnen. Wie zukunftsorientiert diese Strate -\ngie ist, zeigt sich an den Verkaufszahlen f\u00fcr den Nintendo DS: Er war 2006 mit einer Million \nExemplaren die bei weitem meistverkaufte Videospielkonsole auf dem deutschen Markt.\nDie Revolution: Wii  \nEinen Paradigmenwechsel in Sachen Nutzerfreundlichkeit \u2013 nicht nur im Bereich der Video -\nspiele, sondern in der Unterhaltungselektronik ganz allgemein \u2013 stellt meines Erachtens \nunsere neue TV-gebundene Konsole Wii dar. Sie ist seit Dezember 2006 auf dem Markt. An \nihr wird sich in Zukunft jedes Ger\u00e4t messen lassen m\u00fcssen, das f\u00fcr sich beansprucht, intu -\nitiv einfach bedienbar zu sein. Denn dank der Wii wird die bisherige Steuerung von Video -\nspielen \u2013 \u00fcber kleine Kn\u00f6pfchen, Steuerkreuze oder Joysticks \u2013 bald der Vergangenheit \nangeh\u00f6ren. Die Wii bringt im Wortsinn Bewegung ins Spiel und wird unsere Vorstellung \nvon Videospielen v\u00f6llig ver\u00e4ndern. Erm\u00f6glicht wird das durch Bewegungssensoren, die \nin die Fernbedienung integriert sind. Sie wandeln ganz nat\u00fcrliche Hand- und K\u00f6rperbe -\nwegungen der Nutzerinnen und Nutzer in entsprechende Aktionen ihrer Spielfiguren auf \ndem TV-Bildschirm um. Als Beispiel kann der Titel \u201eWii Sports\u201c dienen, ein Spiel, das f\u00fcnf Sportsimulationen enth\u00e4lt. Dabei schwingt man die Wii-Fernbedienung wie einen echten \nT ennis-, Golf- oder Baseballschl\u00e4ger. Auch der Wurf einer Bowlingkugel l\u00e4sst sich mit dem \nnat\u00fcrlichen Bewegungsablauf simulieren. In einem anderen Titel, dem Rennspiel \u201eExite Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00182\nT ruck\u201c, h\u00e4lt man die Fernbedienung an beiden Enden wie ein Lenkrad und steuert sein \nvirtuelles Fahrzeug mit den exakt gleichen Bewegungen wie ein reales Auto. Kurz: Die Spiel -\ntechnik erkl\u00e4rt sich quasi von selbst. Das Gehirn des Spielers muss keine abstrakte T ransfer -\nleistung mehr vollbringen zwischen einem Knopfdruck und etwa dem Aufschlag bei Wii-\nT ennis. Er kann sofort losspielen und sich voll auf den Inhalt des Spiels konzentrieren, statt \nsich mit der T echnik besch\u00e4ftigen zu  m\u00fcssen. Genau das ist es, was \u00e4ltere Spielerinnen und \nSpieler anzieht. \nDar\u00fcber hinaus gibt es noch zwei weitere Punkte, die f\u00fcr die meisten Videospielerinnen \nund -spieler wichtig sind, an denen den \u00e4lteren aber besonders viel liegt. Von den \u00fcber  \n50-J\u00e4hrigen, die das Institut f\u00fcr barrierefreie Gestaltung und Mobilit\u00e4t zu den gew\u00fcnschten \nEigenschaften elektronischer Ger\u00e4te befragt hat, nannten 80 Prozent \u201eleichte Bedienbar -\nkeit\u201c, w\u00e4hrend nur 11 Prozent an m\u00f6glichst vielen Funktionen interessiert sind. Die meisten \nf\u00fchlen sich von Multifunktionalit\u00e4t \u00fcberfordert und w\u00fcnschen sich Ger\u00e4te, die sich auf das \nWesentliche beschr\u00e4nken. Aus allen Umfragen von Marktforschern geht hervor, dass ein \nHauptanreiz zum Spielen die Geselligkeit ist, die M\u00f6glichkeit, mit anderen zusammenzu -\nkommen und sich gemeinsam zu unterhalten. Beides sind Bed\u00fcrfnisse, die Nintendo fr\u00fch \nerkannt hat. Wir haben es stets vermieden, unsere Konsolen durch allzu viele Zusatzfunkti -\nonen zu \u00fcberlasten. Wir konzentrieren uns voll und ganz auf die Spielfunktionen, um den \nNutzerinnen und Nutzern einen m\u00f6glichst hohen Unterhaltungswert zu bieten. Wir bei \nNintendo haben immer schon h\u00f6chsten Wert darauf gelegt, Spiele zu entwickeln, bei denen \nsich mehrere Personen gemeinsam vergn\u00fcgen k\u00f6nnen. Das Bild vom einsamen Videospie -\nler, der allein vor dem Bildschirm sitzt, ist \u2013 zumindest was unsere Produkte angeht \u2013 seit \nlangem pass\u00e9. Wir sehen Videospiele als Gesellschaftsspiele der Zukunft \u2013 auch und gerade \n\u2013 in einer zunehmend alternden Gesellschaft. Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\nLet\u02bcs play together\n\u0018\u0018\nDr. Hans-Joachim Lindner\nFord Forschungszentrum (Aachen)\nAuch die Automobilindustrie muss sich mit dem Thema einer alternden \nGesellschaft und der Frage altersgerechter Produkte auseinandersetzen. \nMein Beitrag stellt in knapper Form vor, was meine Kollegen Clemens \nMarek, Dr. Werner Koch und ich dazu am Ford Forschungszentrum in \nAachen erarbeitet haben. \nDieses Forschungszentrum ist f\u00fcr die europ\u00e4ischen Marken der Ford Motor \nCompany, wie Ford, Volvo, Jaguar und Land Rover, zust\u00e4ndig. Zum Einstieg ein kurzer Blick \ndarauf, wie die neuen Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft jedenfalls nicht aussehen \nsollten:\n \n\u201eDie Produkte, die wir anbieten, sind komfortabler.\u201c \nDie aktuelle demografische Entwicklung ist mit vielen Statistiken und Zahlen beschrieben \nund belegt worden, sie l\u00e4sst sich aber vielleicht in folgendem Satz zusammenfassen: \u201eZwei \nvon drei Menschen \u00fcber 65 Jahre, die jemals  gelebt haben, leben heute.\u201c (Financial Times, \n08. 03. 1994). Das ist nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr die Automobilbranche, sondern f\u00fcr die gesamte \nIndustrie von hohem wirtschaftlichen Interesse. \nIch will mich im Folgenden auf drei Fragen konzentrieren und versuchen, sie anhand von \nBeispielen aus der Praxis zu beantworten: 1.    Wie sieht unser Kundenprofil aus?\n2.   Was erwarten unsere Kundinnen und Kunden?\n3.   Wie kann man die M\u00f6glichkeiten und Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen einem (jungen) \nEntwicklungsingenieur vermitteln?\nForum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nFord hat schon vor langer Zeit das Problem des demografischen Wandels erkannt. So f\u00fchrte \ndas Unternehmen bereits im Jahre 1994 gemeinsam mit der englischen Universit\u00e4t Lough -\nborough eine Befragung unter 600 Seniorinnen und Senioren zum Thema \u201eThird Age Car \nUsers, their Characteristics and Needs\u201c durch. Zu den wichtigsten Ergebnissen z\u00e4hlen unter \nanderem:\n1.    Die physische und psychische Leistungsf\u00e4higkeit der \u00c4lteren ist of t verringert. \n2.   Ein Lebensstil ohne Fahrzeug erscheint f\u00fcr die meisten der Befragten unvorstellbar. \n3.   \u00c4ltere Menschen haben gro\u00dfe Erfahrungen in Bezug auf Verkehrssituationen, was ein \nVorteil ist. \n4.   Sie vermeiden potenziell riskante Situationen und gehen bewusst auch Stresssituationen \naus dem Weg. \nUnseren Studienauswertungen zufolge lassen sich die wichtigsten Kundenanforderungen \nfolgenderma\u00dfen zusammenfassen: 1.    Die Sicht ist von zentraler Bedeutung. Die Rundumsicht, die Sicht in die R\u00fcckspiegel und \ndie Einsch\u00e4tzung der Fahrzeugabmessungen m\u00fcssen erleichtert werden. Und auch die \nInstrumente m\u00fcssen vern\u00fcnftig und unter ergonomischen Prinzipien konstruiert sein. \n2.   Eine verminderte Beweglichkeit und Ver\u00e4nderungen im Bewegungsapparat f\u00fchren bei \nvielen \u00e4lteren Kundinnen und Kunden dazu, dass das problemlose Ein- und Aussteigen \nzu einem entscheidenden Faktor wird. Insbesondere ist auf eine angemessene Sitzh\u00f6he \nzu achten sowie darauf, dass Kopf- sowie Bein- und Fu\u00dffreiheit gegeben sind. \n3.   Auch die Bedienelemente sind von gro\u00dfer Bedeutung. Das gilt f\u00fcr Radioschalter eben -\nso wie f\u00fcr Pedale, Schalthebel, die Handbremse oder auch die Sicherheitsgurte, die gut \nerreichbar sein m\u00fcssen. \nWie setzen wir diese Erkenntnisse nun in der Praxis um? \nSchon bei der Konstruktion wird der Einstieg ins Auto mit speziellen Computerprogram -\nmen, wie etwa dem Simulationsmodell Ramsis, analysiert. Solche Simulationen werden bei \nallen unseren Fahrzeuglinien im Vorfeld durchgef\u00fchrt. \nAu\u00dferdem bem\u00fchen wir uns darum, eine optimale Rundumsicht auch aus einem relativ \nkleinen Fahrzeug zu erm\u00f6glichen.\nWas die Bedienelemente angeht, so werden sie m\u00f6glichst \u00fcbersichtlich angebracht, und \ndie Schalter und Kn\u00f6pfe sind relativ gro\u00df. So l\u00e4sst sich beispielsweise das Autoradio einfach \nund logisch bedienen. Des Weiteren muss man nat\u00fcrlich bedenken, wie die Bedienkraft \nist. Damit ist die Kraft gemeint, die aufgebracht werden muss, um beispielsweise die Hand -\nbremse zu bet\u00e4tigen. Man kann davon ausgehen, dass ein trainierter Mann von 40 Jahren \n\u00fcber eine Zugkraft von ca. 295 Newton verf\u00fcgt. Eine durchschnittliche, untrainierte Frau \nvon 60 Jahren kann aber nur eine Zugkraft von ca. 100 Newton aufbringen. All diese Fak -\ntoren m\u00fcssen bereits bei der Konstruktion ber\u00fccksichtigt werden.\nGemeinsam mit der Universit\u00e4t Loughborough hat Ford au\u00dferdem einen sogenannten \nAltersanzug entwickelt. Bei diesem Anzug hindern besondere Bandagen die Bewegungsf\u00e4 -\nhigkeit. Mit einer Spezialbrille wird das Nachlassen der Sehf\u00e4higkeit imitier t und Neopren -\nhandschuhe sorgen f\u00fcr eine Verminderung des T astsinns. Mithilfe dieses Anzugs k\u00f6nnen Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\njungen Ingenieurinnen und Ingenieuren die physischen Einschr\u00e4nkungen im Alter am \neigenen K\u00f6rper veranschaulicht werden. Normalerweise gew\u00f6hnt sich ein Mensch \u00fcber \neinen l\u00e4ngeren Zeitraum an eine solche verminderte Leistungsf\u00e4higkeit. Die T estpersonen \nwerden durch den Altersanzug jedoch sehr abrupt in diesen Zustand versetzt, was einen \nbleibenden Eindruck hinterl\u00e4sst. Wir untersuchen auf diese Weise z. B. den Ein- und Aus -\nstieg oder die Erreichbarkeit von Schaltern und Hebeln. Konzeptverbesserungen k\u00f6nnen so \nerarbeitet und unmittelbar \u00fcberpr\u00fcft werden. \nDar\u00fcber hinaus stehen bei der Entwicklung unserer neuen Produkte gesundheitliche Aspekte besonders im Vordergrund. So haben mittlerweile nahezu alle unsere Fahrzeug -\nlinien das unabh\u00e4ngige T\u00dcV-Pr\u00fcfsiegel \u201eAllergiegetesteter Innenraum\u201c erhalten. Ford ist \nder einzige Fahrzeughersteller weltweit, der dieses Zertifikat bisher erhalten hat.Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\nSimulation mit dem Altersanzug\n\u2022  Entwicklung: Universit\u00e4t Loughborough, GB\n\u2022 Bandagen: eingeschr\u00e4nkte Bewegungsfreiheit\n\u2022 Spezialbrille: Nachlassen der Sehf\u00e4higkeit\u2022  Neoprenhandschuhe: verminderter Tastsinn\n\u2022  Junge Ingenieure: erleben Einschr\u00e4nkungen \neindrucksvoll am eigenen Leib\n\u2022  Untersuchungen: Ein-/Ausstieg, Erreichbar -\nkeit von Schaltern und Hebeln\n\u2022  Konzeptverbesserungen werden direkt erar -\nbeitet und \u00fcberpr\u00fcftAltersanzug\u0018\u0018\n \nAllergiegetesteter Innenraum\nAus unserer Sicht ergibt sich als Fazit: Der wachsende Anteil \u00e4lterer Konsumentinnen und \nKonsumenten ist ein wichtiger und bedeutender Kundenkreis f\u00fcr die gesamte Automobil -\nindustrie. Verbesserungen f\u00fcr diesen Kundenkreis kommen allen Kundengruppen zugute. \nKonstruktive und gestalterische Ma\u00dfnahmen in Ford-Serienfahrzeugen erleichtern die \nNutzung f\u00fcr alle Kundinnen und Kunden. Nach unserer Meinung gibt es keinen Bedarf f\u00fcr \nspezielle Seniorenautos.Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde GesellschaftDr. Marion Gierden-J\u00fclich\nStaatssekret\u00e4rin im Ministerium f\u00fcr Generationen,  \nFamilie, Frauen und Integration des Landes Nordrhein-Westfalen \n(D\u00fcsseldorf)\nIn meinem Beitrag m\u00f6chte ich gerne das Projekt der sogenannten \u201eSenio -\nrenwirtschaft\u201c vorstellen, mit dem wir in Nordrhein-Westfalen die Chancen \ndes demografischen Wandels realisieren wollen. \nDer Entstehungshintergrund der \u201eSeniorenwirtschaft\u201c in  \nNordrhein-Westfalen\nEiner der Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u201eInitiative \u201eSeniorenwirtschaft\u201c in Nordrhein-Westfalen war \ndie T atsache, dass noch bis vor wenigen Jahren die Bedeutung \u00e4lterer Menschen als Kon -\nsumenten nicht ad\u00e4quat wahrgenommen wurde. Im Zentrum des Vorhabens steht die \nVerbesserung der Lebensqualit\u00e4t im Alter. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Produkte und \nDienstleistungen geschaffen und angeboten werden, die sich an den Bed\u00fcrfnissen einer \nim historischen Vergleich geistig und k\u00f6rperlich sehr aktiven und materiell gut gestellten, \nin ein h\u00f6heres Lebensalter hineinwachsenden Generation ausrichtet. Damit verbunden ist \nzugleich eine ver\u00e4nderte Wahrnehmung des Alters als Lebensabschnitt.\nWir gehen dabei von folgenden Grundannahmen aus: Die Generation 60plus in Deutsch -\nland ist weitgehend wohlhabend, aktiv, gesund und gut gebildet. Sie verf\u00fcgt heute \u00fcber \n650 Milliarden Euro Kaufkraft und ihr Nettoverm\u00f6gen betr\u00e4gt zwei Billionen Euro. Mit \nder Alterung der Bev\u00f6lkerung entsteht eine erhebliche Nachfrage nach neuen G\u00fctern \nund Dienstleistungen, deren Befriedigung nicht nur zur Lebensqualit\u00e4t \u00e4lterer Menschen \nbeitr\u00e4gt, sondern die auch positive Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt und auf das Wirt -\nschaftswachstum hat. Diese gewisserma\u00dfen \u201edazu gewonnene\u201c Generation steht aus der \nSicht der Landesregierung Nordrhein-Westfalen damit auch f\u00fcr die Chancen des demogra -\nfischen Wandels. Als Ministerium verstehen wir uns als Initiator und Motor, um die Chan -\ncen in m\u00f6glichst allen Regionen und in der Vielfalt der Branchen zu verankern. Wir f\u00f6rdern \nStudien zu Bedarfen sowie Umsetzungsstrategien und unterst\u00fctzen die Kommunen, Indus -\ntrie- und Handwerksbetriebe bei der Realisierung.\nUnsere derzeitigen Handlungsfelder in Nordrhein-Westfalen in der  \n\u201eSeniorenwirtschaft\u201c sind:\nI\t\t\tQualit\u00e4tssicherung beim Aufbau haushaltsnaher Dienstleistungen;\nI\t\t\tAufbau bedarfsgerechter Angebote der Altersbildung;\nI\t\t\tgesunde Ern\u00e4hrung und Bewegung;\nI\t\t\tseniorengerechter Einzelhandel (u. a. mit breiten G\u00e4ngen, angemessenem Sortiment und \nqualifiziertem Personal);\nI\t\t\tFinanzdienstleistungen f\u00fcr \u00e4ltere Kundinnen und Kunden und die neu en tstehenden \nUnternehmen der Seniorenwirtschaft;\nI\t\t\tKultur von und f\u00fcr \u00e4ltere Menschen;\nI\t\t\tBeteiligung \u00e4lterer Menschen mit Zuwanderungsgeschichte.\n\u0018\u0018 Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nEs geht also in vielf\u00e4ltiger Weise um die Frage: Wie wollen wir im Alter leben? Der demogra -\nfische Wandel bringt f\u00fcr Politik und Gesellschaft besondere Verpflichtungen mit sich. Wir \nm\u00fcssen die Vorurteile gegen\u00fcber \u00c4lteren \u00fcberwinden und brauchen stattdessen ein neues \nBild vom Alter, denn die Menschen, die wir im Blick haben, f\u00fchlen sich an der Schwelle zu \neiner neuen Lebensphase und nicht als zum \u201ealten Eisen\u201c geh\u00f6rig. \nDa es sich bei der \u00e4lteren Generation aber um keine in sich homogene Gruppe handelt, ist es \nwichtig, die jeweiligen Lebenslagen differenziert zu betrachten.\nSpezifische Potenziale und Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Frauen\nImmer wieder machen Expertinnen und Experten darauf aufmerksam, dass trotz der allge -\nmeinen guten Einkommenslage \u00e4lterer Menschen \u00e4ltere Frauen in einem h\u00f6heren Ma\u00dfe zu \nden benachteiligten gesellschaftlichen Gruppen geh\u00f6ren, weil sie ein niedrigeres Einkom -\nmen aufweisen. Um dar\u00fcber ein klares Bild zu erhalten, hat das Ministerium f\u00fcr Generati -\nonen, Familie, Frauen und Integration eine Studie in Auftrag gegeben, die die spezifischen \nBed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Frauen und ihr Konsumverhalten bezogen auf die Altersklassen erfor -\nschen sollte. Die Ergebnisse dieser Studie werden zurzeit f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung ausge -\nwertet. Die wichtigsten Erkenntnisse sind: \u00c4ltere Frauen haben spezifische Bed\u00fcrfnisse, die \nentsprechend zu ber\u00fccksichtigen sind. Beispielsweise legen Frauen bei der Auswahl von \nProdukten und Dienstleistungen mehr Wert auf Service und Beratung. Bei Kapitalanlagen \nsind sie weniger risikofreudig als M\u00e4nner. Deshalb investieren mehr Frauen als M\u00e4nner \netwa in die staatlich gef\u00f6rderte und gut abgesicherte Riester-Rente. Die Studie zeigt auch, \ndass Armut im Alter ein Ph\u00e4nomen ist, von dem trotz der allgemeinen guten \u00f6konomischen \nSituation \u00e4lterer Menschen immer noch vor allem viele Frauen betroffen sind . Diese \nBefunde fordern die Seniorenpolitik und die Seniorenwirtschaft gleicherma\u00dfen heraus. \nSpezifische Potenziale und Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen mit  \nZuwanderungsgeschichte\nEin neues Feld f\u00fcr die Seniorenpolitik sind die \u00e4lteren Menschen mit Zuwanderungshin -\ntergrund. Insgesamt kann die Zahl der \u00fcber 60-j\u00e4hrigen Menschen mit Zuwanderungsge -\nschichte in Nordrhein-Westfalen im Jahr 2006 auf ca. 650.000 gesch\u00e4tzt werden. Sie wird \nin den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren um weitere 200.000 wachsen. Aus der gerontologischen For -\nschung der L\u00e4nder, die eine l\u00e4ngere Zuwanderungstradition als Deutschland haben, wissen \nwir, dass die sogenannten ethnischen Wurzeln \u2013 insbesondere die religi\u00f6sen \u2013 im Alter \nwieder lebendig werden. Das trifft auch auf diejenigen Zuwanderer zu, die als gut inte -\ngriert gelten k\u00f6nnen. Daraus folgt, dass die seniorenspezifischen Angebote kultursensibel \nwerden m\u00fcssen. Besonders die station\u00e4ren und ambulanten Hilfen, auf die die Betroffenen \nangewiesen sind, m\u00fcssen die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen mit Zuwanderungsgeschichte \nber\u00fccksichtigen. Denn auch sie wollen ihr Leben so lange wie m\u00f6glich selbstkompetent \ngestalten k\u00f6nnen. Im Jahr 2006 habe ich daher eine Expertengruppe eingeladen, sich mit \nden \u00f6konomischen Potenzialen \u00e4lterer Menschen mit Zuwanderungsgeschichte zu befas -\nsen. Arbeitsgrundlage war eine Expertise der Forschungsgesellschaft f\u00fcr Gerontologie und \nder Stiftung Zentrum f\u00fcr T\u00fcrkeistudien mit dem Titel \u201eErschlie\u00dfung der Seniorenwirtschaft \nf\u00fcr \u00e4ltere Migrantinnen und Migranten\u201c vom Mai 2006. Die Expertengruppe, in der auch \nFachleute mit Zuwanderungshintergrund vertreten waren, hat Empfehlungen f\u00fcr die \nHandlungsfelder \u201eWohnen/Haushaltsnahe Dienstleistungen\u201c, \u201eFreizeit, T ourismus, Kultur Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nund Neue Medien\u201c sowie \u201eGesundheit, Sport und Bewegung\u201c erarbeitet. Diese Handlungs -\nempfehlungen sollen nun in den n\u00e4chsten Wochen mit der Wohlfahrtspflege, den Wirt -\nschaftsverb\u00e4nden, der Wohnungswirtschaft, den Kommunen und den gesellschaftlichen \nGruppen er\u00f6rtert werden. Au\u00dferdem werden wir sie im November 2007 im Rahmen einer \nT agung in Oberhausen einem breiten interessierten Publikum vorstellen. Dar\u00fcber hinaus \nwerden dabei Projekte und Ma\u00dfnahmen pr\u00e4sentiert, die an der Umsetzung dieser Hand -\nlungsempfehlungen arbeiten. Ans\u00e4tze hierzu gibt es in Nordrhein-Westfalen bereits u. a. in \nden Bereichen Neue Medien, Mehrgenerationenh\u00e4user, Wohnen im Alter und haushalts -\nnahe Dienstleistungen. Wichtig ist, dass bei der Planung und Umsetzung dieser Projekte \nund Ma\u00dfnahmen \u00e4ltere Menschen mit Zuwanderungsgeschichte aktiv beteiligt sind. \nDer Beitrag Nordrhein-Westfalens zur europ\u00e4ischen Verankerung  \nder Seniorenwirtschaft\nWeil aber der demografische Wandel und die Notwendigkeit, die damit verbundenen \nChancen zu nutzen, nicht an den Grenzen Nordrhein-Westfalens haltmachen, haben wir \nuns mit anderen Regionen zusammengetan. Im Netzwerk SEN@ER arbeiten derzeit bereits \n17 europ\u00e4ische Regionen (neben Nordrhein-Westfalen sind dies: Andaluc\u00eda, Burgenland, \nDolny Slask, Extremadura, Gelderland, Limburg, Limousin, Niedersachsen, Mid-East  \nRegion, Midland Region, North-West Region, Opolskie, Scotland, Sofia, the West Midlands \nund Y orkshire & Humber) zusammen. Die Auftaktveranstaltung zu dieser europ\u00e4ischen \nZusammenarbeit fand auf Initiative des Landes Nordrhein-Westfalen im Jahr 2005 mit der \nersten Europ\u00e4ischen Konferenz zur Seniorenwirtschaft statt. Die zweite Europ\u00e4ische Kon -\nferenz wurde Ende 2006 im niederl\u00e4ndischen Kerkrade veranstaltet. Unsere Partnerregion \nAndalusien wird Gastgeber bei der dritten Konferenz in Sevilla Ende November 2007 sein. \nDie Partnerregionen des Netzwerks kommen vier- bis f\u00fcnfmal j\u00e4hrlich zusammen, um die \ngemeinsame Arbeit des Netzwerks zu planen und auszuwerten. In den Arbeitsgruppen \n(Special Interest Groups) \u201eAgeing Well\u201c, \u201eCulture and Ageing\u201c und \u201eFinancial Services\u201c \nwerden die aktuell wichtigsten Handlungsfelder der Seniorenwirtschaft bearbeitet. Die \nArbeitsergebnisse dieser Special Interest Groups werden in Form von T agungen, Workshops \nund Voten an die EU-Institutionen sowie an die Regierungen der jeweiligen Partnerregi -\nonen vermittelt. Die Bem\u00fchungen des Netzwerks tragen bereits gute Fr\u00fcchte: So hat der \nRat der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Sozialpolitik, Gesundheit und Verbraucher -\nschutz in Br\u00fcssel am 22. Februar 2007 die Entschlie\u00dfung \u201eChancen und Herausforderungen \ndes demografischen Wandels in Europa\u201c verabschiedet, in der die Seniorenwirtschaft einen \nprominenten Platz einnimmt. Experten gehen davon aus, dass wir in Nordrhein-Westfalen \nzeitlich vorgezogen die Auswirkungen sowohl des Struktur- als auch des demografischen \nWandels erleben werden. Dies ist f\u00fcr uns Ansporn und Herausforderung zugleich. Forum A: \u00c4ltere als Konsumierende (I) \u2013 Neue Produkte f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00180\nForum B:  \n\u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013  \nErfolgreich in der Wirtschaft \u00181 Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\nDr. Willy Buschak\nEurop\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der  \nLebens- und Arbeitsbedingungen (Dublin) \nDie Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedin -\ngungen besch\u00e4ftigt sich bereits seit einigen Jahren mit der Frage, was die \nSozialpartner praktisch unternehmen, um \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und  \nArbeitnehmer in den Produktionsablauf zu integrieren. Aus vielen Repr\u00e4 -\nsentativumfragen steht mittlerweile eine F\u00fclle von Datenmaterial \u00fcber die \nSituation \u00e4lterer Besch\u00e4ftigter zur Verf\u00fcgung. Eine Auswahl der wichtigs -\nten Ergebnisse m\u00f6chte ich im Folgenden pr\u00e4sentieren.\n\u00c4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer: \nWo muss gehandelt werden?\nArbeitsbedingungen\nDie demografische Herausforderung, vor der Europa steht, unterstreicht noch einmal, wie \nnotwendig es ist, eine Debatte \u00fcber Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitsbedingungen der unter -\nschiedlichen Altersgruppen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu f\u00fchren. \nLegende \u2026\nI\t\t\tEuropas Arbeitnehmerinnen und  Arbeitnehmer \nvergreisen.\nI\t\t\tSobald sie 50 Jahre alt sind, streben Arbeitnehmer -\ninnen und  Arbeitnehmer nur noch die Rente an.\nI\t\t\tBei \u00c4lteren hapert es mit neuen T echnologien.\nI\t\t\t\u00c4ltere Arbeitnehmerinnen und  Arbeitnehmer \nsind zu teuer.\nI\t\t\tMit Besch\u00e4ftigungsinitiativen f\u00fcr \u00c4ltere nimmt \nman J\u00fcngeren den Arbeitsplatz weg.\u2026 und Wahrheit\nI\t\t\tSteigende Lebenserwartung bedeutet, dass  \nM\u00e4nner und Frauen mit 60 Jahren nicht unbe -\ndingt alt sind.\nI\t\t\t70 Prozent der Arbeitnehmerinnen und  Arbeit -\nnehmer in Deutschland k\u00f6nnen sich vorstellen, \nihren Job noch mit 60 zu machen.\nI\t\t\tDie Lernf\u00e4higkeit nimmt mit dem Alter nicht ab. \nI\t\t\t\u00c4ltere helfen Kosten sparen und machen Betriebe \nwettbewerbsf\u00e4hig.\nI\t\t\tMehr Jobs f\u00fcr \u00c4ltere bedeuten mehr und bessere \nJobs f\u00fcr alle.\u00182\n\u00d4\u00de\u0005\u00de \u00de\u00de\u00d5\u00d4\u00de\u0005\u00de \u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d6\u00d4\u00de\u0005\u00de \u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d7\u00d4\u00de\u0005\u00de \u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d8\u00d4\u00de\u0005\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d9\u00d4\u00de\u0005\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00da\u00d4\u00de\u0005\u00de \u00de\u00de\u00de\u00db\u00d4\u00de\u0005(;F;J?J?L;\u00de\u001e7D:\r\u00deE:;H\u00de\u0017HC8;M;=KD=;D\n)9>C;HP>7<J;\f\u00de;HCt:;D:;\u00de\u001e7BJKD=;D\n)JH7>BKD=\n,;HM;D:KD=\u00deLED\u00de9>;C?I9>;D\u00de&HE:KAJ;D\u000f)K8IJ7DP;D\n\u001b?D7JC;D\u00deLED\u00de(7K9>\f\u00de'K7BC\f\u00de)J7K8\n$?;:H?=;\u00de*;CF;H7JKH;D\n\"_HC\n,?8H7J?ED;D\n\u00d5\u00dd\u00dd\u00d4\u00de\u00a0\u00de\u00d5\u00d6\u00de\u001b+\r)J77J;D\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d5\u00dd\u00dd\u00d9\u00de\u00de\u00a0\u00de\u00d5\u00d9\u00de\u001b+\r)J77J;D\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d6\u00d4\u00d4\u00d4\u00de\u00de\u00a0\u00de\u00d5\u00d9\u00de\u001b+\r)J77J;D\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00de\u00d6\u00d4\u00d4\u00d9\u00de\u00de\u00a0\u00de\u00d6\u00d9\u00de\u001b+\r)J77J;D\nDie Arbeitsbedingungen m\u00fcssen sich \u00e4ndern, damit alle Arbeitnehmerinnen und  Arbeit -\nnehmer davon profitieren. Die oben abgebildete Grafik zeigt, dass sich seit den Neunziger \nJahren die k\u00f6rperlichen Beanspruchungen am Arbeitsplatz nur wenig ge\u00e4ndert haben. \nHier besteht Handlungsbedarf. Die wichtigsten Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Arbeits -\nbedingungen sind auf der Ebene der Personaleinstellungen der Verzicht auf Altersgrenzen \nund Personalauswahlverfahren, die strikt auf die Qualifikation abheben und sich vom Alter \nder Bewerberin oder des Bewerbers beeinflussen lassen.Quelle: Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedingungen, Vierte Europ\u00e4ische Umfrage  \nzu Arbeitsbedingungen \nQuelle: Europ\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedingungen, Vierte Europ\u00e4ische Umfrage  \nzu Arbeitsbedingungen \u00d8\u00d4\u00de\u0005\n\u00d7\u00d9\u00de\u0005\n\u00d7\u00d4\u00de\u0005\n\u00d6\u00d9\u00de\u0005\n\u00d6\u00d4\u00de\u0005\n\u00d5\u00d9\u00de\u0005\n\u00d5\u00d4\u00de\u0005\n\u00d9\u00de\u0005\n\u00d4\u00de\u0005\n\u00d6\u00d8\u00de 7>H;\u00deE:;H\u00de\n@tD=;H\u00d6\u00d9\u00de\u00a0\u00de\u00d7\u00dd\u00de 7>H; \u00d8\u00d4 \u00de\u00a0\u00de\u00d9\u00d8\u00de 7>H; \u00d9\u00d9\u00de 7>H;\nE:;H\u00de_BJ;H7BB;\n\u00d6\u00db\u00de\u001b+\r)J77J;D\u00de\u00de;?D;H\u00de-;?J;H8?B:KD=\f\u00de:?;\u00deLED\u00de\u001f>H;C\u00de\n\u0017H8;?J=;8;H\u00de8;P7>BJ\u00deE:;H\u00de7D=;8EJ;D\u00de\nMKH:;\u0015\n;?D;H\u00de-;?J;H8?B:KD=\f\u00de:?;\u00deLED\u00de\u001f>D;D\u00de\nI;B8IJ\u00de8;P7>BJ\u00deMKH:;\u0015\n;?D;H\u00deFH7AJ?I9>;D\u00de)9>KBKD=\u0015\n7D:;H;\u00de\u001cEHC;D\u00deLED\u00de-;?J;H8?B:KD=\u00de\nE:;H\u00de+DJ;HH?9>J\u00de7C\u00de\u0017H8;JIFB7JP\u0015\u001e78;D\u00de)?;\u00de@;C7BI\u00deJ;?B=;DECC;D\u00de7DForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nIm Bereich der Ausbildung ist der Gedanke des lebenslangen Lernens wichtig. Die Arbeit \nsollte in einer Weise organisiert werden, die Lernen und Entwicklung f\u00f6rdert. \nEine Analyse des Qualifikationsbedarfs und die kontinuierliche \u00dcberpr\u00fcfung des Kennt -\nnisstands der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sorgen f\u00fcr eine bedarfsgerechte, \nentwicklungsorientierte und an aktuellen Gegebenheiten ausgerichtete Fort- und Weiter -\nbildung. \nWeitere Handlungsfelder\nEine flexible Arbeitszeitgestaltung ist ein weiterer Grundpfeiler zur Verbesserung der \nArbeitsbedingungen. Dies funktioniert f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und  Arbeitnehmer \nnur dann, wenn das Unternehmen flexible Arbeitszeitregelungen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten hat. \nSie nur f\u00fcr ein T eilsegment der Besch\u00e4ftigten anzubieten, st\u00f6\u00dft bei diesen meist aufgrund \nmangelnder Erfahrungen und fehlenden Vertrauens auf wenig Akzeptanz und l\u00e4uft des -\nhalb oft ins Leere. T eilruhestand und spezifische Urlaubsregelungen sowie die Freistellung \nvon \u00dcberstunden und von Schichtdiensten sind Ma\u00dfnahmen, die hier greifen. Sie tragen zur \nVerbesserung der Lebens- und Arbeitsbedingungen bei und werden auch bereits von vielen \nUnternehmen in Europa praktiziert.\nIm Bereich Gesundheitsschutz und Gesundheitsf\u00f6rderung ist Sensibilisierung das Stich -\nwort. Mit Umfragen zum Befinden der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, einer ergo -\nnomischen Arbeitsplatzgestaltung und auf Pr\u00e4vention ausgerichteten Umsetzungsprozes -\nsen kann auch in diesem Bereich viel unternommen werden, um die Arbeitsbedingungen \nvon Berufst\u00e4tigen jeden Alters zu verbessern. \nBeim \u00dcbergang in den Ruhestand sind flexible \u00dcbergangsformen und Ruhestandsrege -\nlungen, gekoppelt mit Beratungsangeboten und Kontaktpflege zum Arbeitgeber ratsam. \nInsgesamt sollte hierbei ein ganzheitlicher Ansatz verfolgt werden, der das gesamte \nArbeitsleben und alle Altersgruppen einbezieht. \nDiese Strategie wird die Besch\u00e4ftigungsrate \u00c4lterer erh\u00f6hen, aber sie nutzt auch den Arbeit-\nnehmerinnen und  Arbeitnehmern aller Altersgruppen. Ohnehin kann gutes Altersma -\nnagement nur dann funktionieren, wenn alle Altersgruppen im Unternehmen einbezogen \nwerden.\nGanz abgesehen davon haben \u00c4ltere und \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte aber auch ein enormes wirt -\nschaftliches Potenzial. Meine Kollegin Barbara Gerstenberger von der Europ\u00e4ischen B e-\nobachtungsstelle f\u00fcr industriellen Wandel hat in der Zeitung der Stiftung \u201eFoundation \nFocus\u201c vom September 2006 folgende \u00fcberraschenden Fakten zusammengetragen: Nach \neiner Umfrage des Allensbach-Instituts aus dem Jahr 2004 bel\u00e4uft sich die Kaufkraft von \nDeutschlands \u201eSeniorinnen und Senioren\u201c auf 90 Milliarden Euro im Jahr und liegt damit \nungef\u00e4hr so hoch wie das gesamte Bruttosozialprodukt des \u00f6lexportierenden Venezuela. \nDen \u00fcber 50-J\u00e4hrigen geh\u00f6rt die H\u00e4lfte von Deutschlands Reichtum. Obwohl es auch etli -\nche \u00e4ltere Leute in Europa gibt, denen kaum mehr als das Existenzminimum zur Verf\u00fcgung \nsteht, leben viele ganz gut. \u00c4ltere haben im Allgemeinen mehr Zeit, ihr Geld auszugeben. \nMit dem steigenden Alter der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung entdecken einige Branchen \u00c4ltere \nals interessanten und wachsenden Markt. Die T ourismusbranche zum Beispiel entwickelt Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nProdukte, die besser auf die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen abgestellt sind. Die Urlaubsreisen \nwerden k\u00fcrzer, aber die k\u00fcrzeren Reisen anspruchsvoller und auf ihnen wird m\u00f6glicher -\nweise mehr Geld ausgegeben. Die Notwendigkeit, sich auf anspruchsvolle neue Kundschaft \neinzustellen und auf sie zugeschnittene Produkte zu entwerfen, wird zu einer weiteren \nSegmentierung des Marktes f\u00fchren. Mit den Ver\u00e4nderungen in der Alterssicherung und der \nVerlagerung von Verantwortung auf den Einzelnen steigt die Nachfrage nach Angeboten \nprivater Altersversicherung, Lebensversicherung und anderen finanziellen Produkten, mit \ndenen man sich einen angemessenen Lebensstandard sichern kann. Dabei wird es gar nicht \nso einfach sein, die Kundinnen und Kunden zufriedenzustellen. Amerikas Babyboomer zum \nBeispiel haben kaum Vertrauen in den Finanzdienstleistungssektor ihres Landes. F\u00fcr die \nDeutsche Bank war das ein Grund \u2013 und damit schlie\u00dft sich der Bogen und wir sind wieder \nbei \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten als Chance \u2013, f\u00fcr eine bessere Altersmischung ihrer Besch\u00e4ftigten \nzu sorgen; einerseits, um Vertrauen aufzubauen und andererseits, um besser auf die beson -\nderen Bed\u00fcrfnisse von \u00c4lteren einzugehen.\nEin aktives Eingehen auf die Bed\u00fcrfnisse und Interessen von \u00c4lteren w\u00fcrde Hunderttausen -\nde von Arbeitspl\u00e4tzen \u00fcberall in der EU schaffen. Nach Einsch\u00e4tzung der Landesregierung \nNordrhein-Westfalens k\u00f6nnten durch Investitionen in die \u201esilver economy\u201d etwa 100.000 \nneue Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Die Verkaufszahlen f\u00fcr Autos lie\u00dfen sich um f\u00fcnf bis acht \nProzent steigern, wenn die Fahrzeuge altersgerecht ausgestattet w\u00e4ren. \nAltersmanagement in Betrieben muss generell aus einer ganzheitlichen Perspektive heraus \ndurchgef\u00fchrt werden. Es sollte sich an alle Altersgruppen richten und nicht nur auf kurzfris -\ntige Effekte setzen, sondern auf Dauer angelegte und nachhaltige Ma\u00dfnahmen vorgeben. \nAltersmanagement geschieht sicherlich auf Unternehmensebene, funktioniert aber nicht \nohne flankierende Ma\u00dfnahmen. Hierzu bedarf es der Unterst\u00fctzung durch die \u00f6ffentliche \nHand, insbesondere durch Arbeitsagenturen und deren entsprechende F\u00f6rderprogramme. \nZentral f\u00fcr ein gutes Altersmanagement ist und bleibt die Verbesserung der Arbeitsbedin -\ngungen im Hinblick auf gesundheitliche Risiken und auf flexiblere Arbeit szeitregelungen. \nErforderlich sind weiterhin eine sorgf\u00e4ltige Planung und die kontinuierliche Aktivit\u00e4t und \nZusammenarbeit aller Beteiligten, insbesondere von Unternehmensleitung auf der einen \nund Gewerkschaften auf der anderen Seite. Von gro\u00dfer Bedeutung ist auch eine regelm\u00e4 -\n\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und Evaluierung der getroffenen Ma\u00dfnahmen, um sie kontinuierlich \nanpassen und optimieren zu k\u00f6nnen. \nDurch ein gutes Altersmanagement und Besch\u00e4ftigungsinitiativen f\u00fcr \u00c4ltere k\u00f6nnen sowohl \ndie Unternehmen als auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nur gewinnen. Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nDurch Besch\u00e4ftigungsinitiativen f\u00fcr \u00c4ltere mehr und bessere Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle\nWas gewinnen die Unternehmen?\nI\t\t\tVermeidung von Kompetenzverlusten und damit Erhalt der Wettbewerbsposition\nI\t\t\tEind\u00e4mmung von Kosten \nI\t\t\tSteigerung des allgemeinen Qualifikationsniveaus \nI\t\t\tBessere Motivation\nI\t\t\tGr\u00f6\u00dfere Produktivit\u00e4t\nI\t\t\tZufriedenere Kundinnen und Kunden\nI\t\t\tBesseres Image\nWas gewinnen die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer?\nI\t\t\tBessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr alle\nI\t\t\tErweiterte M\u00f6glichkeiten zu lernen und sich zu entwickeln\nI\t\t\tBesserer Arbeits- und Gesundheitsschutz\nI\t\t\tMehr Solidarit\u00e4t und Vertrauen zwischen den GenerationenForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nThomas Thors\u00f8e\nNETTO Supermarkt International (Kopenhagen) \nDer \u00fcber 50-J\u00e4hrige Graue Krieger \nIch m\u00f6chte Ihnen gerne etwas \u00fcber unsere Erfahrung mit \u00e4lteren Mitarbeiter -\ninnen und Mitarbeitern in unserem Unternehmen erz\u00e4hlen. 1981 hat Netto \nseine erste Filiale in D\u00e4nemark als kleiner Wettbewerber gegen die Aldim\u00e4rk -\nte er\u00f6ffnet. Heute ist Netto mit 380 Filialen in D\u00e4nemark Marktf\u00fchrer und in \nvier anderen L\u00e4ndern vertreten: Deutschland, Polen, England und Schweden. \n1998 haben wir die erste Filiale mit ausschlie\u00dflich \u00fcber 45-j\u00e4hrigen Mitarbei -\nterinnen und Mitarbeitern er\u00f6ffnet. Das ist ihre Erinnerung daran:\n \nHier in der traumhaften Stadt Berlin haben wir zwei Projekte. 1999 er\u00f6ffneten wir zwei \nGesch\u00e4fte, deren s\u00e4mtliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u00fcber 45 Jahre alt waren. Wir \nhatten acht Stellen ausgeschrieben, um die Positionen im ersten Gesch\u00e4ft zu besetzen, und \nSie k\u00f6nnen sich unsere \u00dcberraschung vorstellen, als wir \u00fcber 2.000 Bewerbungen bekamen. \nDiese acht Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die schon einige Zeit erwerbslos gewesen \nwaren, erhielten viel Aufmerksamkeit in den Medien und zeigten, dass es eine Chance gibt, \nwieder auf den Arbeitsmarkt zur\u00fcckzukehren. \nWas hat unser Unternehmen dazu veranlasst, dieses Projekt zu beginnen? Wir waren uns dar\u00fcber im Klaren, dass die Kompetenzen und das Verhalten der Mitarbeite rinnen und \nMitarbeiter mit denen der Kundinnen und Kunden \u00fcbereinstimmen m\u00fcssen, wenn es um \nKundenwerbung geht. Aus diesem Grund waren wir daran interessiert, Personen einzu -\nstellen, die einen nat\u00fcrlichen Umgang mit den Kundinnen und Kunden haben. Au\u00dferdem \nwollten wir Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit mehr Lebenserfahrung in unseren Fili -\nalen. Da das durchschnittliche Alter unserer Belegschaft bei 22 Jahren liegt, waren diese \n\u00e4lteren Besch\u00e4ftigten unerl\u00e4sslich.\nForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nWenn in einem Unternehmen neue Denkweisen eingef\u00fchrt werden, gibt es immer eini -\nge kritische Stimmen. Es wird viele Menschen in diesem Unternehmen geben, die den \npositiven Aspekt eines solchen Projektes nicht erkennen. Nach kurzer Zeit mussten wir \nerkennen, dass wir Schwierigkeiten hatten, die Unterst\u00fctzung der Filialleiterinnen und \nFilialleiter zu bekommen. Die Filialleiterinnen und Filialleiter waren sehr kritisch, da sie \nder Ansicht waren, die \u00e4lteren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter h\u00e4tten weniger Ahnung \nvon neuen T echnologien, w\u00e4ren aufgrund von h\u00f6heren L\u00f6hnen teurer, h\u00e4tten einen hohen \nKrankenstand, w\u00e4ren langsam und h\u00e4tten k\u00f6rperliche Probleme. \nEs gab allerdings auch \u00e4ltere Menschen, die Angst hatten, sich auf diese Sache einzulassen. \nSie sagten: \u201e Es ist zu schwierig f\u00fcr mich, die L\u00f6hne sind zu niedrig, es ist zu hektisch und ich \nhabe Angst, aufgrund meines Alters und der k\u00f6rperlichen Anforderungen nicht eingestellt \nzu werden.\u201c\nDas ist ein Bild von Arne:\nArne, \n71 years old\nArne war der erste Mitarbeiter unseres Unternehmens. Er war f\u00fcr die R\u00fcckgabe der Fla -\nschen verantwortlich und 71 Jahre alt.  \nAus unserer Sicht gibt es gewisse Qualit\u00e4ten, die einerseits auf junge und andererseits auf \n\u00e4ltere Menschen zutreffen:\nQualit\u00e4ten\nJunge Menschen fragen nach dem Wie?\nI\t\tK\u00f6rperkraft\nI\t\tT empo\nI\t\tMobilit\u00e4t\nI\t\tInteressiert an Ver\u00e4nderungen\nI\t\tRisikoorientiert\nI\t\tPlanen ihre Karriere und ihre Zukunft\u00c4ltere Menschen fragen nach dem Warum?\nI\t\tLebenserfahrung\nI\t\tStabil\nI\t\tLoyal\nI\t\tServiceorientiert\nI\t\tOrganisationstalent\nI\t\tFokus auf Qualit\u00e4tForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nWas sind die Erfahrungen von Netto mit \u00e4lteren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern? \u00c4ltere \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter bekommen wegen ihres gr\u00f6\u00dferen Kompetenz- und \nErfahrungsschatzes h\u00f6here L\u00f6hne als ihre jungen Kolleginnen und Kollegen. Ein gro\u00dfer \nGewinn sind die Qualit\u00e4t der Kundenbetreuung, die Best\u00e4ndigkeit der Arbeit, eine besse -\nre Qualit\u00e4t, geringere Fehlzeiten durch Krankheit sowie das h\u00f6here Ausma\u00df an Loyalit\u00e4t \nund T eamgeist, das sie mitbringen. Die \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten geben unseren Gesch\u00e4ften \nein besseres Image vor Ort. Das beste Argument f\u00fcr die Einstellung \u00e4lterer Menschen ist \nnicht eine h\u00f6here Kapitalrendite, sondern einer weiter gefassten Perspektive zufolge eher \neine Frage davon, wie man sich als Unternehmen seiner sozialen Verantwortung stellt. Ich \nw\u00fcrde sagen, dass das strategische Personalmanagement einen langfristigen Wert f\u00fcr die \nKundinnen und Kunden und dadurch auch f\u00fcr das Unternehmen schafft, wie es auch eine \nhochwertige Kundenbetreuung tut. Unsere Erfahrung zeigt, dass eine ausschlie\u00dflich \u00e4ltere \nBelegschaft in unserer Branche kein gutes Gesch\u00e4ft ist. Wir empfehlen deshalb unseren \nBereichsleiterinnen und  -leitern, eine Mischung aus j\u00fcngeren und \u00e4lteren Menschen ein -\nzustellen und so eine gr\u00f6\u00dfere Bandbreite an Kompetenzen anzubieten. Dies garantiert eine \ngute Balance zwischen der Erfahrung der \u00e4lteren Menschen und der h\u00f6heren Geschwindig -\nkeit, in der die j\u00fcngeren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter arbeiten k\u00f6nnen. Im Endeffekt \nstellen wir Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aufgrund ihrer F\u00e4higkeiten, ihrer Erfahrung, \nihrem Verhalten, ihrer Motivation und ihrer Pers\u00f6nlichkeit ein. \nBei Netto z\u00e4hlt nicht das Alters sondern das Gesp\u00fcr und die Eignung f\u00fcr das Gesch\u00e4ft und \ndie Mitarbeiterf\u00fchrung. \nIch w\u00fcrde gerne mit drei Ratschl\u00e4gen enden:\n1.    \u201eGeschichtenerz\u00e4hlen\u201c: Dieses einfache, aber effektive Instrument unerst\u00fctzt uns bei der \nerfolgreichen Integration unserer \u00e4lteren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Zeigen sie \ndie \u00fcberwiegend positiven Erfahrungen auf und lassen Sie das gesamte Unternehmen \nan diesen sch\u00f6nen Geschichten teilhaben. Erz\u00e4hlen Sie sie den Managern, nutzen Sie Ihr \nunternehmensinternes Magazin und gewinnen Sie dadurch Akzeptanz f\u00fcr eine neue \nPersonalpolitik. Erz\u00e4hlen Sie die guten Geschichten auch au\u00dferhalb, erz\u00e4hlen Sie sie den \nKundinnen und Kunden, nutzen Sie die Medien, die Zeitungen und das Radio, weil Sie \ndadurch Ihr Image in Personalangelegenheiten st\u00e4rken k\u00f6nnen.\n2.   Seien Sie geduldig mit \u00e4lteren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, da die Einarbeitungs -\nphase l\u00e4nger ist. Das Ergebnis sind sehr loyale und pflichtbewusste Menschen. \n3.   Sie m\u00fcssen fest entschlossen sein, da zuk\u00fcnftige Kundinnen und Kunden das richtige \nProdukt zum richtigen Preis mit dem richtigen Service von Ihren \u00e4lteren Mitarbeite -\nrinnen und Mitarbeitern angeboten bekommen m\u00f6chten.Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nDr. Manfred Diederichs\nKarl Diederichs KG (Remscheid)\nIch will meinen Beitrag mit einem Gedankenexperiment beginnen. Wenn \nSie sich selbst nicht mehr zur ganz jungen Generation z\u00e4hlen und sich \nzur\u00fcckerinnern: K\u00f6nnten Sie sich dann Ihren Gro\u00dfvater im Sportdress mit \nGleichgesinnten und Gleichaltrigen bei einer Fahrrad-Fitness-T our vor -\nstellen? K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass ein Gesch\u00e4ft f\u00fcr Senioren-Mode \nheute noch \u00fcberwiegend nur schwarze oder doch wenigstens dunkelblaue \nKleider f\u00fchrt, wie sie mir von meiner Gro\u00dfmutter noch in Erinnerung sind? \nWenn Ehepaare dagegen heute auch mit \u00fcber 65 Jahren einen Auffrischungskurs in der \nT anzschule belegen, bevor sie dann zur n\u00e4chsten Vergn\u00fcgungsreise auf einem Kreuzfahrt -\nschiff starten, finden Sie das erstaunlich oder eher ganz normal? Und: Glauben Sie, Ihre \nGro\u00dfeltern h\u00e4tten daran \u00fcberhaupt auch nur gedacht? \nIn der Wahrnehmung des Alters 65plus ist ein eindeutiger Wandel eingetreten. Diese \nEntwicklung l\u00e4sst sich auch an Zahlen festmachen. Von 1960 bis 2004 ist die Lebenserwar -\ntung von durchschnittlich 70 auf 79 Jahre angewachsen. So erfreulich diese Zunahme an \nLebenserwartung auf der einen Seite ist, so nachteilig ist sie auf der anderen Seite f\u00fcr unser \nRentensystem. Denn mit steigender Lebenserwartung verl\u00e4ngert sich auch die Dauer der \nRentenzahlung. Erfolgte im Jahr 1960 die Rentenzahlung noch \u00fcber einen Zeitraum von \ndurchschnittlich 10 Ja hren, waren es 2004 schon 17 Jahre. Das entspricht einer Steigerung um \nvolle 70 Prozent. \nIn der Vergangenheit haben dazu aber in Deutschland die Politik wie auch die T arifpartner \nmit Vorruhestand und Altersteilzeit v\u00f6llig falsche Ziele ausgegeben. Dadurch wurde bei den \nBesch\u00e4ftigten der Wunsch geweckt, noch fr\u00fcher in Rente zu gehen, wenn das Einkommen \ndank zus\u00e4tzlicher \u00f6ffentlicher Zusch\u00fcsse und tarifgebundener Zuwendungen ein brauch -\nbares Niveau erreichte. Zwar mussten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer dann mit \netwas weniger Geld auskommen, als wenn sie bis zum eigentlichen Renteneintrittsalter von \n65 Jahren weitergearbeitet h\u00e4tten \u2013 falls sie die neu gewonnene Freizeit nicht ohnehin noch \nlukrativ f\u00fcr einen Nebenverdienst einsetzten. In jedem Fall aber erhielten sie Geldgeschenke, \nauf die sie h\u00e4tten verzichten m\u00fcssen, wenn sie \u201eregul\u00e4r\u201c in Rente gegangen w\u00e4ren. Aus dieser \nSicht war es also auch \u00f6konomisch sinnvoll, m\u00f6glichst fr\u00fch den Ruhestand anzustreben. Diese \nSituation wurde dann vor allem von den gro\u00dfen Konzernen auch in erheblichem Ausma\u00df \ndazu genutzt, Personal abzubauen. \nAls mittelst\u00e4ndischer Unternehmer, der kein Personal abbauen will, habe ich es dagegen nie \nbegr\u00fc\u00dft, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die vorzeitig in den Ruhestand dr\u00e4ngten, \nnun mehr Geld bezahlen zu m\u00fcssen als jenen, die brav bis zum 65. Lebensjahr durcharbeiten. \nIn klaren Zahlen ausgedr\u00fcckt: Lag der Stundenlohn zuvor bei 15 Euro, verdient ein Vorruhe -\nst\u00e4ndler dann 25 Euro pro geleistete Arbeitsstunde. Die Vorruhestandsregelung gilt nur bis \nzu einem Alter von 63 Jahren. Jedoch muss ich dem Fr\u00fchrentner dann noch eine Abfindung \nzahlen. Diese Abfindung soll die Rentenk\u00fcrzung kompensieren, die mit dem fr\u00fcheren Aus -\nscheiden aus dem Erwerbsleben verbunden ist, und wird damit begr\u00fcndet, dass der Betref -\nfende ja seinen Arbeitsplatz verloren habe. Dabei wollte ich ihn gar nicht loswerden. \nForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u00180\nNun hat aber auch die Politik in Deutschland eingesehen, dass dies der falsche Weg war, und \nwill in Zukunft das Renteneintrittsalter erh\u00f6hen. Auch wenn es dem deutschen Michel nicht \ngef\u00e4llt, hat Arbeitsminister M\u00fcntefering eine Anhebung von 65 auf 67 Jahre durchgesetzt. Aus \nSicht der leeren Kassen und der demografischen Entwicklung ist dies sicherlich ein richtiger \nAnsatz, um der gestiegenen Lebenserwartung Rechnung zu tragen. Ob eine Verl\u00e4ngerung \nder Lebensarbeitszeit f\u00fcr jeden einzelnen Mitarbeiter so m\u00f6glich ist, wird von Fall zu Fall unter -\nschiedlich zu beurteilen sein. \nWas mein Unternehmen angeht, halte ich jedenfalls nichts davon, das Berufsleben generell \nund zwangsl\u00e4ufig zu einem festen Stichtag zu beenden. Wer sich gesundheitlich nicht mehr \nin der Lage sieht, seinen Arbeitsvertrag zu erf\u00fcllen, muss selbstverst\u00e4ndlich das Recht haben, \neinen Rentenantrag zu stellen. Warum sollte ich aber einem erfahrenen Praktiker, der gerne \nnoch etwas l\u00e4nger arbeiten will, die M\u00f6glichkeit nehmen, dem Betrieb auch weiterhin sein \nin vielen Jahren erworbenes Know-how zur Verf\u00fcgung zu stellen? Schon das Sprichwort sagt: \n\u201eNeue Besen kehren gut, aber alte kennen die Ecken besser!\u201c Wenn ein LKW-Fahrer gerne auch \nweiterhin lieber durch Europa rollt, als auf der Ruhebank im Schrebergarten zu sitzen, soll ich es \nihm verwehren, nur weil er vor mehr als 65 Jahren geboren wurde? Wenn schon ganze Indus -\ntriezweige davon leben, dass der \u00e4lter werdende Mensch gesund bleibt und sich fit erh\u00e4lt, wenn \njeder Einzelne gefordert ist, sich der stark gestiegenen Lebenserwartung anzupassen, warum \nsollte f\u00fcr das Arbeitsleben etwas anderes gelten? Seit 1960 ist die durchschnittliche Lebenser -\nwartung um neun Jahre gestiegen. Eine Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit um zwei Jahre \nentspricht einem Anteil von weniger als einem Viertel an dieser zus\u00e4tzlichen Zeit. \nZu bedenken ist, dass sich eine Heraufsetzung des Renteneintrittsalters beispielsweise von  \n65 auf 67 Jahre in vielen Bereichen auswirken wird. So musste ich aus dem Beirat meines Fach -\nverbandes ausscheiden, weil dort bisher eine Altersgrenze von 65 Jahren festgeschrieben ist. \nAuch im Arbeitsrecht wird sich einiges \u00e4ndern m\u00fcssen, denn in unserem T arifbezirk gilt etwa \nder K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und  Arbeitnehmer und die Entgeltsiche -\nrung f\u00fcr \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte laut T arifvertrag nur bis zur Vollendung des 65. Lebensjahres, nicht \ndar\u00fcber hinaus. \nUm auch in h\u00f6herem Alter noch weiterhin arbeiten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sicherlich mindestens \nzwei Voraussetzungen gegeben sein. Zum einen ist eine entsprechende physische wie auch psy -\nchische Konstitution erforderlich. Ich geh\u00f6re selbst zur Altersgruppe 65plus. Aber noch muss \nich nicht dreimal ansetzen, um mit einer Auslandstelefonnummer zurechtzukommen. Selbst -\nverst\u00e4ndlich muss man in diesem Alter rechtzeitig daran denken, F\u00fchrungsnachwuchs aufzu -\nbauen. Ich habe deshalb schon daf\u00fcr gesorgt, dass f\u00fcr einen pl\u00f6tzlichen Notfall qualifizierte \nPersonen zur Verf\u00fcgung stehen. Die andere Bedingung ist eine positive Einstellung zum Beruf. \nHier halte ich es mit Konfuzius: \u201eW\u00e4hlen Sie einen Beruf, den Sie lieben \u2013 und Sie m\u00fcssen keinen \neinzigen T ag in Ihrem Leben arbeiten!\u201c Und ich kann Ihnen versichern, dass meine Frau froh ist, \ndass ich jeden T ag ins B\u00fcro fahre und nicht zu Hause bleibe, um ihren Haushalt neu zu organisie -\nren. Warum sollte ich das den Ehefrauen meiner Mitarbeiter zumuten, wenn diese gerne noch \n\u00fcber 65 Jahre hinaus arbeiten wollen?\nAuch wenn in meinem Unternehmen Stahl verarbeitet wird, so geh\u00f6ren die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter \u00fcber 65 Jahren bei uns eben doch nicht zum \u201ealten Eisen\u201c, sondern aufgrund ihrer \ngro\u00dfen Erfahrung sch\u00e4tzen wir sie als die \u201ealten Hasen\u201c unseres Gewerbes. Und \u201eErfahrung\u201c ist \neines der wenigen Dinge, die man mit anderen teilen kann, ohne dabei selbst etwas zu verlieren. Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u00181\nMike Crisp\nHouseHubbies Handyman Service (Manchester)\nDie britische Regierung bietet keine ernst zu nehmende finanzielle oder prak -\ntische Unterst\u00fctzung an, die es \u00fcber 50-J\u00e4hrigen erm\u00f6glichen w\u00fcrde, ein eige -\nnes Unternehmen zu gr\u00fcnden. Wenn ich also im Folgenden dar\u00fcber sprechen \nwerde, warum und wie HouseHubbies gegr\u00fcndet wurde, geht es mir auch \ndarum zu zeigen, dass viele \u00fcber 50-J\u00e4hrige ein eigenes Gesch\u00e4ft gr\u00fcnden und \nanderen Menschen in der gleichen Lage Hilfestellung und Anregungen geben \nk\u00f6nnten, wenn man sie nur ein wenig darin unterst\u00fctzen w\u00fcrde.\nNur 1,5 Prozent der unter 25-j\u00e4hrigen Erwerbslosen in Gro\u00dfbritannien suchen auch nach zw\u00f6lf \nMonaten noch eine Arbeit oder beanspruchen staatliche Unterst\u00fctzung. F\u00fcr die \u00fcber 50-J\u00e4h -\nrigen sieht es jedoch ganz anders aus: 30 Prozent sind nach einem Jahr noch ohne Besch\u00e4f -\ntigung und dreizehn Jahre sp\u00e4ter sind es immerhin noch 10 Prozent. Das entspricht 14.000 \nMenschen monatlich, die sich immer noch in derselben Lage befinden; es handelt sich dabei \nwohlgemerkt um 14.000 Menschen, nicht um \u00c4pfel, Orangen oder statistische Zahlen, sondern \nMenschen. Also sind Briten \u00fcber 50 Jahre entweder unbrauchbar und reif f\u00fcr den Schrott oder es \nist hier etwas anderes im Gange und ich w\u00fcrde sagen, dieses Andere ist Altersdiskriminierung. \nUnsere Regierung w\u00fcrde damit argumentieren, dass sie durch die Umsetzung der Europ\u00e4 -\nischen Richtlinie gegen die Altersdiskriminierung im Erwerbsleben, einen gro\u00dfen Schritt \ngemacht hat, um \u00e4lteren Menschen zu einem Arbeitsplatz zu verhelfen. Und vielleicht ist es \nauch ein Schritt in die richtige Richtung, aber unsere Regierung erh\u00f6ht die Strafen f\u00fcr Verbre -\nchen sehr regelm\u00e4\u00dfig, und es gibt trotzdem immer noch nicht gen\u00fcgend Gef\u00e4ngnisse in Gro\u00df -\nbritannien. Wir haben Gesetze \u00fcber Rassenbeziehungen, \u00fcber Religionshass, es gibt alle m\u00f6g -\nlichen Gesetze, aber Regierungen k\u00f6nnen so viele Gesetze erlassen wie sie wollen, die Gesetzge -\nbung wird die diskriminierende Einstellung der Menschen nicht \u00e4ndern. \n\u00c4ltere Arbeitssuchende in Gro\u00dfbritannien wissen, dass die Altersdiskriminierung w\u00e4chst und \ngedeiht. Ich war 58 Jahre alt, als ich die Universit\u00e4t mit einem frisch erworbenen Juraabschluss \nverlie\u00df, ich bewarb mich \u00fcberall und arbeitete mich auf der Gehaltsleiter immer weiter nach \nunten, bis ich mich schlie\u00dflich f\u00fcr jeden Job bewarb. Bei einem Bewerbungsgespr\u00e4ch wurde \nmir tats\u00e4chlich gesagt, ich sei wegen meines Alters unbrauchbar; mein Gespr\u00e4chspartner sagte \nmir w\u00f6rtlich, er denke nicht, dass sein Unternehmen mich lange genug besch\u00e4ftigen k\u00f6nnte. \nSo wurde aus mir eine Ziffer in der Altersdiskriminierungsstatistik, ein T eil akademischer Spiele -\nreien; es hat mich damals verdammt w\u00fctend gemacht und das tut es noch heute.\nNach eineinhalb Jahren, die ich mit Gelegenheitsjobs zubrachte, d\u00e4mmerte es mir langsam, \ndass ich keinerlei Aussicht auf eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung hatte, jedenfalls bestimmt nicht \nauf eine Anstellung mit Aufstiegsm\u00f6glichkeit. Ich hatte schon eine Menge Gelegenheitsjobs \nf\u00fcr Leute gemacht und dachte mir, vielleicht k\u00f6nnte ich mein eigenes Gesch\u00e4ft aufmachen. \nIdealerweise h\u00e4tte ich HouseHubbies liebend gern als eine Art soziales Unternehmen begon -\nnen, aber ich bekam keine Unterst\u00fctzung und musste die Idee aufgeben. Ich recherchierte im \nInternet auf der Suche nach einem Gesch\u00e4ftsmodell, das mich vielleicht inspirieren w\u00fcrde und \nich fand andere Heimwerker-Unternehmen in verschiedenen L\u00e4ndern, die mich mit den erfor -\nForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u00182\nderlichen Grundkenntnissen ausstatteten. Da eine staatliche Finanzierung nicht verf\u00fcgbar und \nder Zugang zu Kapital aus dem Privatsektor faktisch nicht existent war, landete ich wieder im \nInternet, um nach irgendeiner Form von Hilfe zu suchen. Dabei stie\u00df ich auf eine Organisation \nmit dem Namen PRIME. PRIME ist eine gemeinn\u00fctzige Organisation, ein Partner des Wohl -\nfahrtsverbandes AGE Concern, und ihr Ziel ist es, ich zitiere, \u201edas unerschlossene Potenzial der \n\u00fcber 50-j\u00e4hrigen Unternehmer freizusetzen\u201c; nur mit der Hilfe von PRIME habe ich es geschafft, \nmich selbstst\u00e4ndig zu machen. Mir wurde jedoch klar, dass HouseHubbies mit den begrenzten \nMitteln schnell Bankrott gehen w\u00fcrde, sobald ich anfangen w\u00fcrde, Fachleute wie Anw\u00e4lte und \nSteuerberater zu bezahlen. Also musste ich mir selbst beibringen, wie eine Steuersoftware funk -\ntioniert, wie man eine Website baut und wie man eine Gesellschaft gr\u00fcndet. \nIch betrachte mich selbst jedoch nicht als Unternehmer im landl\u00e4ufigen Sinne, ich bin nur einer, \nder seinen Lebensunterhalt verdient und versucht, anderen zu helfen, solange es geht. House -\nHubbies ist ein kleines Unternehmen, nur eines unter T ausenden in Gro\u00dfbritannien. Es gibt \nsch\u00e4tzungsweise 4,3 Millionen Gewerbebetriebe in Gro\u00dfbritannien und 73 Prozent von ihnen, \ndas sind 3,2 Millionen, haben keine Angestellten, sie werden als Ein-Personen-Unternehmen \ngef\u00fchrt, und diese Unternehmen machen einen Umsatz von fast 200 Milliarden Pfund. \nIch bin nun schon \u00fcber 60, aber ich denke nicht an Ruhestand, ich m\u00f6chte nicht aufh\u00f6ren. Ich \nmag noch nicht einmal das Wort, und aus naheliegenden finanziellen Gr\u00fcnden ist das die Art \nvon Gedanken, die unsere Regierung gerne allen \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh -\nmern einimpfen w\u00fcrde. Aber um dieses Ziel voranzutreiben, m\u00fcssen \u00e4ltere Menschen durch \npraktische Hilfe davon \u00fcberzeugt werden, dass ihre Regierung sich k\u00fcmmert. Vor einigen Jah -\nren wurde britischen Pension\u00e4ren eine Erh\u00f6hung von 70 Pennies die Woche angeboten, das \nist knapp ein Euro und in etwa der Preis f\u00fcr eine Packung Erdn\u00fcsse. Wie eine Regierung davon \n\u00fcberzeugt sein kann, dass ein solch gedankenloses und unsensibles Angebot gut aufgenommen \nwerden k\u00f6nnte, ist mir schleierhaft. Ein Zyniker w\u00fcrde sagen, dass dies etwas \u00fcber die Priorit\u00e4ten \nder Regierung aussagt und \u00fcber die zentrale Stellung, die \u00e4ltere Menschen wie ich momentan \ninnerhalb dieser Priorit\u00e4ten haben. Das britische Rentenniveau lag immer unter dem von L\u00e4n -\ndern wie Deutschland und Frankreich, aber nun ist die betriebliche Altersversorgung, die daf\u00fcr \neinspringen sollte, in gro\u00dfen Schwierigkeiten und die Regierung muss sich Alternativen einfal -\nlen lassen; wenn der demografische T rend anh\u00e4lt, muss sie schnell handeln, denn im Endeffekt \nwerden in Gro\u00dfbritannien im Jahr 2050 auf jeden Rentner anstatt dreieinhalb Arbeiterinnen und \nArbeiter nur noch weniger als zweieinhalb kommen.\n\u00c4ltere Arbeitskr\u00e4fte werden in Zukunft gefragt sein, und es werden mehr von ihnen auf \nArbeitssuche sein. Das erfordert einen grundlegenden Einstellungswandel aufseiten der \nArbeitgeberinnen und Arbeitgeber und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und auch \nder Regierung. Ich glaube, eines der gr\u00f6\u00dften Probleme f\u00fcr \u00e4ltere Arbeiterinnen und Arbei -\nter ist die T atsache, dass nach Jahren der Erwerbslosigkeit, Diskriminierung und der nega -\ntiven Konditionierung ihr Selbstbewusstsein und der Glaube an sich selbst meist gelitten \nhaben. In der britischen Gesellschaft dominiert eine altenfeindliche Einstellung; es gilt als \nakzeptabel, alten Menschen gegen\u00fcber bevormundend und herablassend zu sein in einer \nArt, die anderen sozialen Gruppen gegen\u00fcber vollkommen untragbar w\u00e4re; dadurch k\u00f6n -\nnen \u00e4ltere Menschen zu der \u00dcberzeugung kommen, sie seien abgehalftert und schrottreif. \nUnd sie k\u00f6nnen sogar anfangen, sich so zu verhalten, dass diese \u00dcberzeugung sich tats\u00e4ch -\nlich bewahrheitet, ich habe die Bevormundung und die Herablassung am eigenen Leib Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nerfahren, ich kenne die furchtbaren Auswirkungen, die das haben kann. Aber ich w\u00fcrde \njedem \u00e4lteren Menschen dort drau\u00dfen sagen, dass es vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt, weiter -\nzuarbeiten: Ihre Gesundheit, Ihr Ged\u00e4chtnis, Ihr allgemeines Wohlbefinden, Ihr Selbstbe -\nwusstsein genauso wie Ihr Kontostand. \nAber man muss den Menschen helfen, damit sie ihre eigenen F\u00e4higkeiten, ihre Erfolge \nund ihre F\u00e4higkeit, auf dem Markt zu bestehen, erkennen und das erfordert ernsthafte \nBetreuung; jemand muss sich pers\u00f6nlich Zeit nehmen. Aber ob es sich nun um Drogen, \nGeschlechtskrankheiten bei Jugendlichen oder Altersdiskriminierung handelt, der Berater \nmuss jemand sein, der so etwas selbst erlebt hat, der die Fallstricke kennt und wei\u00df, wie man \nsie vermeidet; nur so jemand kann die notwendige Unterst\u00fctzung bieten. Nach meiner \nErfahrung besitzt eine Person, die es gut meint, aber noch nicht mal 40 Jahre alt ist und nie \newerbslos war, nicht die erforderlichen Qualifikationen. \nAls L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit bietet es sich meiner Meinung nach an, auf das PRIME-Modell zur\u00fcck -\nzugreifen, weil ich es selbst erlebt habe und weil es funktioniert. Wenn unserer Regierung \nwirklich an \u00e4lteren Menschen gelegen w\u00e4re, h\u00e4tten sie die Dienstleistung von PRIME als T eil in \ndie LinkAge Plus-Pilotprojekte integriert. Diese Pilotprojekte werden in ca. zehn verschiedenen \nRegionen Englands angeboten, um die Brauchbarkeit von \u201eGesch\u00e4ften aus einer Hand\u201c f\u00fcr sozi -\nale Dienstleistungen zu testen, also die Art von Dienstleistungen, die von einer immer gr\u00f6\u00dferen \nZahl von Menschen, die im Alter dazu ermutigt werden, weiter in ihrer Wohnung zu leben, \nben\u00f6tigt werden. Diese Pilotprojekte kommen mir vor wie eine verpasste Gelegenheit, einen \nService zu entwickeln, der f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die nicht arbeiten k\u00f6nnen, tats\u00e4chlich wertvoll \nw\u00e4re. Es war eine Chance f\u00fcr die Regierung, imVorfeld aktiv zu werden, indem sie sich auf die \nUnterst\u00fctzung des individuellen Wohlbefindens und der Unabh\u00e4ngigkeit konzentriert h\u00e4tten, \nlange bevor Gesundheits- und Soziale Pflegedienste in Anspruch genommen werden m\u00fcssten.\nDie britische Regierung ist sich dar\u00fcber im Klaren, dass Altersdiskriminierung existiert und \ndass sie T ausende von \u00e4lteren Arbeiterinnen und Arbeitern daran hindert, eine Arbeit zu \nfinden; sie hat Gesetze erlassen, um dieses Verhalten zu \u00e4chten. Warum aber stellt sie keine \nzunehmende finanzielle oder praktische Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung, die den unter der \nDiskriminierung leidenden \u00fcber 50-J\u00e4hrigen helfen k\u00f6nnte, ihr eigenes Unternehmen zu \ngr\u00fcnden? Das ergibt f\u00fcr mich keinen Sinn, aber das tut eine Erh\u00f6hung der Rente um 70 \nPennies auch nicht. Nur um ein Gef\u00fchl daf\u00fcr zu bekommen, \u00fcber welche Zahlen wir spre -\nchen: Es gibt \u00fcber 3,5 Millionen Menschen, die innerhalb der Stadtgrenzen Berlins leben, \nin Gro\u00dfbritannien gibt es fast vier Millionen Menschen zwischen 50 und 65 Jahren, die kein \nEinkommen beziehen. Stellen Sie sich diese Stadt vor, voller erwerbsloser Menschen, alle \n\u00fcber 50 Jahre, dann bekommen Sie langsam eine Ahnung. Und die Situation wird auch \nnicht besser \u2013 da die Zahlen steigen, wird es noch schlimmer werden. \nLetztendlich war das, was ich als erwerbsloser \u00e4lterer Mensch wollte, nichts anderes als das, was \nauch ein j\u00fcngerer Arbeiter sich w\u00fcnschen w\u00fcrde. Ich wollte einen Job, einen Grund morgens \naufzustehen und das Gef\u00fchl, dass ich etwas wert und ein T eil der menschlichen Gesellschaft bin. \nDieses Gef\u00fchl hatte ich, als ich mein kleines Unternehmen er\u00f6ffnete, aber ohne die Hilfe einer \ngemeinn\u00fctzigen Organisation h\u00e4tte ich es vielleicht nie geschafft. Da eine gro\u00dfe Zahl \u00e4lterer \nMenschen in Gro\u00dfbritannien aufgrund von Diskriminierung keinen Job bekommt, ist die Wahl \neinfach, sie m\u00fcssen ihre eigenen Unternehmen gr\u00fcnden oder sich auf staatliche Hilfe verlassen, \nvielleicht f\u00fcr den Rest ihres Lebens.Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nHenri Lourdelle\nEurop\u00e4ischer Gewerkschaftsbund (Br\u00fcssel) \nIch m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede den Organisatoren dieser Konferenz daf\u00fcr \ndanken, dass sie dem Europ\u00e4ischen Gewerkschaftsbund, den ich vertrete, die \nM\u00f6glichkeit geben, \u00fcber das Thema der \u00e4lteren Menschen in der Eigenschaft \nals \u201eProduzenten\u201c zu sprechen, und uns eingeladen haben, zu den Pr\u00e4sen -\ntationen im Rahmen dieses \u201eWorkshops\u201c Stellung zu nehmen. Ich m\u00f6chte \ngleichzeitig betonen, dass der Europ\u00e4ische Gewerkschaftsbund und die in ihm \nzusammengeschlossenen Berufs- und nationalen Organisationen sich beson -\nders mit der Frage besch\u00e4ftigen, die ich folgenderma\u00dfen zusammenfassen kann: Wie kann \nman es in der Welt der Produktion und besonders in der Welt der Unternehmen so einrichten, \ndass man im Alter nicht ausgeschlossen wird? Wir f\u00fchlen uns dem Thema so stark verpflich -\ntet, dass ich nach dem Ende dieser Konferenz nach Warschau fahre, um dort ein europ\u00e4isches \nSeminar f\u00fcr Gewerkschafter zu moderieren. Wir werden dort diskutieren und unsere Praxis und \nErfahrungen zusammentragen, um auf diesem Weg festzustellen, was heutzutage die wahren \nHerausforderungen sind. Den Vortr\u00e4gen zufolge, und das spiegelt auch die \u00dcberzeugungen des \nEurop\u00e4ischen Gewerkschaftsbundes wider, kann man aufgrund der genannten Beispiele eine \ngewisse Anzahl an \u201eBedingungen\u201c festlegen, die gewisserma\u00dfen Voraussetzungen daf\u00fcr sind, \ndass \u00e4ltere Menschen \u201eProduzenten\u201c sein k\u00f6nnen \u2013 also Menschen, die in der Lage sind zu pro -\nduzieren \u2013 und nicht einfach nur Konsumenten oder wom\u00f6glich gar Hilfsempf\u00e4nger.\nZu diesen Bedingungen geh\u00f6rt vor allem, den \nBeitrag der \u00e4lteren Menschen anzuerkennen. Im \nGegensatz zu allen Vorurteilen (ich werde sp\u00e4ter \nnoch auf diesen Punkt zur\u00fcckkommen) behalten \ndiese Menschen im Alter nicht nur ihre beruflichen \nQualit\u00e4ten, sondern sie haben auch ein \u201ePlus\u201c an \nErfahrungen gesammelt: Dennoch kann man in \nden Unternehmen feststellen, dass sie zum Beispiel \ndie Ersten sind, die entlassen werden. Indem man \nsie entl\u00e4sst, investieren die Unternehmen nicht in \nden Ausbau ihrer Kompetenzen, sondern verrin -\ngern die eigene Produktivit\u00e4t (Ausbildung neuer \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter), anstatt einen \nT ransfer von Wissen und Know-how zu f\u00f6rdern.\nEine weitere Bedingung ist notwendig: Es ist wichtig, das Selbstbewusstsein \u00c4lterer zu f\u00f6rdern, \nindem man ihnen beispielsweise anbietet, die j\u00fcngsten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \nUnternehmen zu \u201ebegleiten\u201c (Mentoring), auch weil die \u00e4ltesten Besch\u00e4figten die Unterneh -\nmenskultur in sich tragen \u2026 Das widerlegt nochmals die Vorurteile, wie zum Beispiel \u00e4ltere \nArbeiterinnen und Arbeiter seien weniger produktiv oder es sei teurer, sie weiterzubilden ...\nLogo des Europ\u00e4ischen GewerkschaftbundesForum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nUm \u00e4ltere Menschen in der Arbeitswelt zu halten, muss man das lebenslange Lernen weiter -\nentwickeln. So haben sich auch im Zusammenhang mit den T arifgespr\u00e4chen die europ\u00e4ischen \nT arifpartner auf einen \u201eAktionsrahmen\u201c geeinigt, um die Entwicklung des lebenslangen Ler -\nnens zu f\u00f6rdern (Aktionsprogramm der Europ\u00e4ischen T arifpartner 2006\u20132008). In der T at ist es \noft zu sp\u00e4t, einen Menschen mit 50 Jahren noch auszubilden! Man muss die beruflichen und \npers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten nach und nach ausbauen k\u00f6nnen. \nUm die \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf dem Arbeitsmarkt zu  \nhalten, m\u00fcssen Verhandlungen zwischen den Tarifpartnern gef\u00fchrt und ausgebaut \nwerden, insbesondere bez\u00fcglich:\nI\t\t\tder Arbeitsbedingungen, \nI\t\t\tder Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz,\nI\t\t\tdes Kampfes gegen und der Verhinderung von Muskel- und Skeletterkrankungen,\nI\t\t\tdes Kampfes gegen Arbeitsstress (auch hier\u00fcber haben sich die europ\u00e4ischen T arifpartner \ngeeinigt) und\nI\t\t\tder Arbeitszeitgestaltung.\nAuch auf der anderen Seite muss es verst\u00e4rkt m\u00f6glich werden, Familien- und Berufsleben \nmiteinander zu vereinbaren \u2013 ein Problem, das kulturell bedingt mehrheitlich Frauen \nbetrifft \u2013 indem man die Kinderbetreuung, aber auch die Betreuung hilfsbed\u00fcrftiger \u00e4lterer \nMenschen ausbaut und indem man die Unterrichtszeiten \u00fcberpr\u00fcft, die manche Frauen zu \neiner nicht selbst gew\u00e4hlten T eilzeitarbeit zwingen. Gleichzeitig m\u00fcssen aber auch M\u00f6g -\nlichkeiten f\u00fcr sie geschaffen werden zur Arbeit zur\u00fcckzukehren, um damit zu verhindern, \ndass sie, nachdem sie einmal f\u00fcr die Kindererziehung aus dem Arbeitsumfeld ausgestiegen \nsind, endg\u00fcltig ausgeschlossen bleiben. \nAuch die Arbeitszeiten m\u00fcssen \u00fcberdacht werden, das hei\u00dft, sie m\u00fcssen im Interesse der \nErwerbst\u00e4tigen angepasst werden. Heutzutage ist die Organisation der Arbeit immer noch \nzu streng und hierarchisch. Dadurch arbeiten Erwerbst\u00e4tige wenig selbstbestimmt und sie \nk\u00f6nnen ihre Arbeit und die Art und Weise, in der sie geleistet wird, kaum kontrollieren. So \nverlieren sie allm\u00e4hlich das Interesse an der Arbeit. Es w\u00e4re also besser, man w\u00fcrde ihr K\u00f6n -\nnen nutzen und es wertsch\u00e4tzen.  \nAuch die Vorruhestandsregelungen m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft werden. Gewiss muss es f\u00fcr einige \nBerufe (mit belastenden T\u00e4tigkeiten) und im Rahmen von Umstrukturierungen immer \nM\u00f6glichkeiten eines vorgezogenen Ausstiegs aus dem Arbeitsmarkt, den sogenannten, \nVorruhestand, geben. T ats\u00e4chlich ist es jedoch so, dass die Unternehmen dieses Instrument \ndas urspr\u00fcnglich dem sozialen Schutz der betroffenen Erwerbst\u00e4tigen dienen sollte, in ein \nManagementinstrument f\u00fcr \u00e4ltere Arbeiterinnen und Arbeiter umgewandelt haben. Das \nbedeutet, die \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf billige Art loszuwerden. Es \nist deshalb angebracht, das System des Vorruhestands auf seine urspr\u00fcngliche Bestimmung \nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Denn die \u00e4lteren Menschen d\u00fcrfen nicht mehr als Hemmnis f\u00fcr ein Unter -\nnehmen wahrgenommen und so gewisserma\u00dfen zu Opfern gemacht werden, sondern \nsollten als ertragreiche Investition betrachtet werden. Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nBez\u00fcglich des Eintritts in den Ruhestand kann das nur hei\u00dfen, dass die Angestellten die Wahl \nhaben m\u00fcssen zwischen:\nI\t\t\tentweder bei Beendigung ihrer aktiven T\u00e4tigkeit und nach Erreichen des gesetzlichen Ren -\ntenalters von ihrem Recht auf Rente Gebrauch zu machen, ohne daf\u00fcr bestraft zu werden, \nI\t\t\toder sp\u00e4ter aussteigen zu k\u00f6nnen, wenn sie das w\u00fcnschen, und daf\u00fcr belohnt zu werden (zum \nBeispiel durch einen Rentenbonus).\nEbenso m\u00fcssen die flexiblen Ruhestandsregelungen gef\u00f6rdert werden, um Br\u00fcche zwischen \nden Generationen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer innerhalb der Unternehmen zu \nvermeiden und den inneren Zusammenhalt zu st\u00e4rken ... Der Europ\u00e4ische Gewerkschaftsbund \n(EGB) stellt sich jedoch gegen die Ansicht derer, die aus Gr\u00fcnden des demografischen Wandels \neine generelle Erh\u00f6hung des gesetzlichen Rentenalters verlangen. Sicherlich will der EGB diese \nGr\u00fcnde weder ignorieren noch \u00fcberbewerten, aber er erinnert daran, dass die Angestellten \nzun\u00e4chst einmal die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, bis zum Ende ihres Arbeitslebens (also: bis zum \ngesetzlichen Rentenalter) zu arbeiten, bevor sie zu einer l\u00e4ngeren Lebensarbeitszeit verpflichtet \nwerden. Auf europ\u00e4ischem Niveau, und hier sind fast alle L\u00e4nder betroffen, l\u00e4sst sich n\u00e4mlich \nfeststellen, dass nur ein gutes Drittel der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zwischen 55 \nund 65 Jahren noch eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt!\nWie ich bereits erw\u00e4hnt habe, ist es auch sehr wichtig, die  Einstellungen zu ver\u00e4ndern: Wegen \neines gewissen Desinteresses an der Arbeit, das durch die Art und Weise ihrer Organisation her -\nvorgerufen wird, das hei\u00dft aus einem Mangel an Selbstbestimmung, die den Individuen bei der \nOrganisation und Umsetzung ihrer Arbeit bleibt, wird es zum Bestreben einer gesamten Gene -\nration, so schnell wie m\u00f6glich aus dem Arbeitsleben auszuscheiden. Es ist also die Anstrengung \nder gesamten Gesellschaft n\u00f6tig, um die Arbeit \u00e4lterer Menschen aufzuwerten.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich das, was wir geh\u00f6rt haben, noch einmal in f\u00fcnf Schl\u00fcsselbotschaften \nformulieren.\nAus \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern werden Produzentinnen und  \nProduzenten, wenn:\nI\t\t\tsie anerkannt und gesch\u00e4tzt werden in dem, was sie tun. Es handelt sich also auch um eine \nFrage der Aufmerksamkeit und einer Ver\u00e4nderung der gesellschaftlichen, aber auch der \nunternehmerischen Mentalit\u00e4t;\nI\t\t\tsie die Wahl haben, ob sie ihre Arbeit aufgeben oder weiterf\u00fchren m\u00f6chten;\nI\t\t\tsich ein lebenslanges Lernen durchsetzen kann;\nI\t\t\tgleichzeitig die Verhandlungen der T arifpartner ausgebaut werden, die sich sowohl auf \ndie Arbeitsorganisation, also die St\u00e4rkung der Eigenverantwortlichkeit der Individuen bei \nder Umsetzung der Arbeit und beim flexiblen Ruhestand, als auch auf die Vereinbarkeit \nvon Familienleben, pers\u00f6nlichem und beruflichem Leben innerhalb der Unternehmen \nbeziehen sollten.\nI\t\t\tKnow-how und Selbstbewusstsein eine h\u00f6here Priorit\u00e4t bekommen.\nMit einem Wort:  \nMan muss die Arbeit an die Menschen anpassen und nicht umgekehrt.Forum B: \u00c4ltere als Produzierende (I) \u2013 Erfolgreich in der Wirtschaft\u0018\u0018\nForum C:  \n\u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013  \nInnovative Dienstleistungen f\u00fcr eine \nalternde Gesellschaft\n\u0018\u0018\nProf. Dr. Bj\u00f6rn Bloching\nRoland Berger Strategy Consultants (M\u00fcnchen/Hamburg)\nIn meinem Beitrag besch\u00e4ftige ich mich mit der Frage, wie sich die zuneh -\nmende Alterung der Bev\u00f6lkerung auf die Nachfrage nach G\u00fctern und \ninsbesondere auf den Dienstleistungsmarkt auswirken wird und welche \nChancen mit dieser Entwicklung verbunden sind.\nWie wird die zunehmende Bedeutung von \u00e4lteren Menschen in der \nGesellschaft die Nachfrage nach G\u00fctern und Dienstleistungen  \nstrukturell ver\u00e4ndern?\nBereits heute sind die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen in vielen G\u00fctergruppen f\u00fcr ann\u00e4hernd 50 Prozent \nder Konsumausgaben verantwortlich. Damit sind sie jetzt schon weit einflussreichere Kon -\nsumentinnen und Konsumenten, als es ihre geringe Pr\u00e4senz in der Werbung suggeriert. \nHaushalte in der Alterskategorie von 50 bis 64 Jahren haben im V ergleich die h\u00f6chsten \nKonsumbudgets \u2013 in Deutschland waren das durchschnittlich rund 1.550 Euro pro Haushalt \nund Monat (ohne Wohnungsausgaben und Kfz-K\u00e4ufe). Mit Erreichen des Rentenalters sin -\nken die Ausgaben je Haushalt um durchschnittlich 20 Prozent, nochmals knapp 20 Prozent \nweniger geben die Haushalte der \u00fcber 75-J\u00e4hrigen f\u00fcr den privaten V erbrauch aus. Men -\nschen verschiedenen Alters konsumieren auch unterschiedlich. So verwenden beispielswei -\nse \u00fcber 75-J\u00e4hrige doppelt so viel Geld f\u00fcr Gesundheitspflege und -dienstleistungen wie  \n20 bis 49-J\u00e4hrige, aber nur halb so viel f\u00fcr Verkehrsmittel und T ransportdienstleistungen.\nF\u00fcr die Studie zum \u201eWirtschaftsmotor Alter\u201c, die Roland Berger Strategy Consultants f\u00fcr \ndas Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend erstellt hat, wurden mit \neiner multivariaten Analyse die Effekte der Alterung auf die Konsumstruktur f\u00fcr Deutsch -\nland modelliert. In einem idealtypischen Nachfragesystem wurden die wichtigsten Deter -\nminanten der Konsumver\u00e4nderung auf Basis der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe \ndes Statistischen Bundesamtes bestimmt und dabei umfangreiche Faktoren ber\u00fccksichtigt: \nKonsumverhalten in den Altersgruppen im Zeitverlauf, Haushaltscharakteristika (Einkom -\nmen, Gr\u00f6\u00dfe, Kinderzahl, Erwerbsstrukturen). Im Ergebnis kann gezeigt werden, dass das \nAltern und die entsprechend ver\u00e4nderten Pr\u00e4ferenzen zu signifikant ver\u00e4ndertem Nach -\nfrageverhalten f\u00fchren. Damit wird die Alterung ganz ma\u00dfgeblich die G\u00fcter- und Dienstleis -\ntungsm\u00e4rkte ver\u00e4ndern. Auf dieser Basis lassen sich die Effekte auf die volkswirtschaftlichen \nKonsumstrukturen in einem makro\u00f6konomischen System ableiten. In Szenarien werden \nunter anderem auch Ver\u00e4nderungen in der Einkommensverteilung (etwa durch politische \nReformen) und in der Haushaltszusammensetzung ber\u00fccksichtigt. Die \u00c4lteren sind ganz klar \nein Wirtschaftsmotor: W\u00e4hrend die Gruppe der unter 20-J\u00e4hrigen und der bis 49-J\u00e4hrigen \nrund 6 Prozentpunkte am gesamtwirtschaftlichen Konsumanteil verlieren wird, was einem \nR\u00fcckgang um 12,5 Prozent entspricht, werden die \u00c4lteren auf 58 Prozent zulegen. Dabei \ngewinnen vor allem die  Konsumentinnen und Konsumenten, die \u00e4lter als 65 Jahre sind.\n\u201eInhaltliche\u201c Ver\u00e4nderungen wird es insbesondere bei zwei Gruppen von G\u00fctern bzw. \nDienstleistungen geben: \u201ePflege und Gesundheit\u201c und \u201eReisen und T ourismus\u201c. Ihre Aus -\ngabenanteile werden alleine aufgrund der demografischen Entwicklung bis zum Jahr 2035 \ndeutlich steigen. Ber\u00fccksichtigt man, dass die demografische Entwicklung neben ihrem \nForum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nEffekt auf die Konsumnachfrage auch Auswirkungen auf die sozialen Sicherungssysteme \nund die Einkommensverteilung zwischen den Generationen hat, ergeben sich signifikant \nver\u00e4nderte Ergebnisse. Bei der G\u00fctergruppe \u201eGesundheit\u201c, deren Anteil am Gesamtkonsum \nim Jahr 2003 bei rund 5 Prozent lag, ist eine Steigerung um bis zu 40 Prozent zu erwarten. Die \nG\u00fctergruppe \u201eReisen und Hotels\u201c, die gemeinsam mit aktiver Freizeitgestaltung 2003 gut \n13 Prozent des Gesamtkonsums ausmachte, wird um 10 Prozent an Gewicht gewinnen.\nDiese Hypothese st\u00fctzt auch die \u201eBrand Power Studie\u201c von Roland Berger, f\u00fcr die wir mehr als \n2.000 in Deutschland lebende Personen in pers\u00f6nlichen Interviews nach ihren Pr\u00e4ferenzen \nbefragt haben. Die Aussagen wurden nach einem System klassifiziert, das auf 19 allgemei-\nnen, f\u00fcr die Konsumpr\u00e4ferenzen wichtigen Werten basiert, die wir aus einer Stichprobe von \n150.000 Interviews in 15 L\u00e4ndern identifiziert haben. Diese Werte werden zu trennscharfen \nT ypen kombiniert, die Konsumverhalten gut beschreiben und vorhersagen lassen.\n\u001b\u00de\u00a0 \u001b\u00de\u000b\n(\u00de\u00a0 (\u00de\u000b\u001b\n\u00a0 \u000b\n(\u001c7?H\n$7JKH;\n&KH?IC\n)C7HJ\n)>EFF?D=*H7DGK?B\u0019B7II?9&7II?ED\n,?J7B?JO*>H?BB\u00de\u0006\u00de\u001cKD\n\u00197H;<H;;\n\u0019B7DD?D=\n$;M\u00de\u0006\u00de\u0019EEB\n\u00d6\u00d8\u000f\u00db\u00de\n&HEJ;9>\n&;HIED7B\n\u001b<<?9?;D9O);HL?9;\n&HEL;D\n*EJ7B\u00de\u0019EIJ \u0019KIJEC?P;:'K7B?JO\n\u001b\u00de\u00a0 \u001b\u00de\u000b\n(\u00de\u00a0 (\u00de\u000b\u001b\n\u00a0 \u000b\n(\u001c7?H\n$7JKH;\n&KH?IC\n)C7HJ\n)>EFF?D=*H7DGK?B\u0019B7II?9&7II?ED\n,?J7B?JO*>H?BB\u00de\u0006\u00de\u001cKD\n\u00197H;<H;;\n\u0019B7DD?D=\n$;M\u00de\u0006\u00de\u0019EEB\n\u00d6\u00d8\u000f\u00db\u00de\n&HEJ;9>\n&;HIED7B\n\u001b<<?9?;D9O);HL?9;\n&HEL;D\n*EJ7B\u00de\u0019EIJ \u0019KIJEC?P;:'K7B?JO\n*\u0001!B7H;\u00de\";?IJKD=IEH?;DJ?;HKD=\n*\u0001\u001e;:ED?IJ?I9>;\u00de\"?<;IJOB;M;HJ;\n*\u0001*>H?BB\u00de\u0006\u00de\u001cKD\n*\u0001\u00af\u001d;?P\u00de?IJ\u00de=;?B\u00a2\u00de\r#;DJ7B?J_J*\u0001\u0017BJHK?ICKI\u000f=;C;?DI9>7<JB?9>;\u00de\u00de\n\u00de\u00de\u00de-;HJ;\r%H?;DJ?;HKD=\n*\u0001'K7B?J_JI\r\u000f);HL?9;EH?;DJ?;HJ\n*\u0001\u00178B;>DKD=\u00de\u00af)9>D_FF9>;D\u00a2\u00de\r#;DJ7B?J_J\u00de\n\u001a;HP;?J?=;H\u00de#7HA;D\r\u001c?J\u00de8;?\u00de\u00da\u00d4FBKI\n\u00db\u00de\u0005\u00de\b);>H\t\u00de\u001dKJ\n\u00d6\u00d6\u00de\u0005\u00de$;KJH7B\n\u00db\u00d5\u00de\u0005\u00de\b);>H\t\u00de)9>B;9>J\u0018;:tH<D?I\r#7FF?D=\u00de\u00d7\u00d4 \u00de\u00a0\u00de\u00d7\u00dd\r _>H?=;\u00deLI\u000e\u00de\u00da\u00d4FBKI\u00de\u00a0\u00de\u00187I?I\u00de(\u0018\r&HE<?B;H}UBJ;H;\u00de>78;D\u00de;?D;\u00de7D:;H;\u00de\u0018;:tH<D?I\r\u00deKD:\u00de!EDIKCIJHKAJKH\nInsgesamt l\u00e4sst sich sagen, dass \u00e4ltere  Konsumentinnen und Konsumenten ein relativ \nscharf abgegrenztes konservatives Konsumprofil haben. Sie favorisieren dabei Werte wie \n\u201eAltruismus\u201c und Leistungskriterien wie \u201eService\u201c und \u201eQualit\u00e4t\u201c. Gleichzeitig weisen sie \neine \u2013 aus Unternehmenssicht interessante \u2013 geringe Preissensitivit\u00e4t auf, die sich in einer \nstarken Ablehnung von Werten wie \u201eSmart Shopping\u201c oder \u201eT otal Cost\u201c zeigt.\nViele Unternehmen haben die Bedeutung dieser wichtigen Zielgruppe noch nicht erkannt. \nObwohl zuk\u00fcnftig fast 60 Prozent des gesamtwirtschaftlichen Konsums durch diese Ziel-\ngruppe get\u00e4tigt werden, haben viele Unternehmen mit ihren Markenstrategien noch nicht Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\nQuelle: Roland Berger Brand Power Studie\u00180\nreagiert. Unsere Untersuchung zeigt, dass nur 7 Prozent der untersuchten Marken gut oder \nsehr gut an die Erwartungen und Bed\u00fcrfnisse der Zielgruppe angepasst waren (\u201eMarken-\nFit\u201c), 71 Prozent verf\u00fcgten hingegen \u00fcber einen schlechten oder sehr schlechten Fit.\nWelche Anforderungen stellt dies insbesondere an Dienstleistungsunternehmen?\nHinter der zuvor dargestellten gesamtwirtschaftlichen Projektion verbergen sich schon \nheute zahlreiche Anpassungsprozesse aufseiten der Unternehmen. Nicht zuletzt die stei -\ngende Anzahl an Fachveranstaltungen, Ver\u00f6ffentlichungen und Berichten hat zu einer \nzunehmenden Konjunktur des Themas Seniorenmarkt in den vergangenen Jahren gef\u00fchr t.\nDer Seniorenmarkt l\u00e4sst sich schon lange nicht mehr auf Gebissreiniger, Melissengeist und \nGehhilfen reduzieren. Viele Unternehmen haben bereits auf die Verl\u00e4ngerung der Lebens -\nerwartung, einen ver\u00e4nderten Lebensstil und sich wandelnde Bed\u00fcrfnisse reagiert. Senio -\nrinnen und Senioren verhalten sich heute tendenziell wie fr\u00fcher die 40-J\u00e4hrigen : Sie sind \ngenuss- und serviceorientiert und durchaus konsumbereit.\nVieles, wovon \u00c4ltere in ihrer Jugend tr\u00e4umten, k\u00f6nnen sie sich heute leisten. Nischenm\u00e4rk -\nte gibt es bereits. M\u00e4nner verwirklichen ihre Jugendtr\u00e4ume mit motorisierten Statussym -\nbolen. Eine Harley Davidson, fr\u00fcher das Vehikel der jungen Wilden, ist mittlerweile zum \nFortbewegungsmittel distinguierter \u00e4lterer Herren geworden. Auch die Einsch\u00e4tzung, \ndie \u00e4ltere Generation sei nicht an neuen T echnologien interessiert, erweist sich den Unter -\nsuchungen zufolge als Vorurteil. Viele sehen das Internet und andere technische Innova -\ntionen zunehmend als Verb\u00fcndete im Alter, weil sie eine unabh\u00e4ngige Lebensf\u00fchrung \nerleichtern. Von diesen M\u00f6glichkeiten macht bereits die nachr\u00fcckende Generation von \nSeniorinnen und Senioren mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit Gebrauch, durch Online-Shop -\nping oder das Abwickeln von Bankgesch\u00e4ften von zu Hause aus, aber auch durch den Auf -\nbau und die Pflege von Kontakten zu Familienmitgliedern, Freunden und Altersgenossen \netwa \u00fcber spezielle Internetforen und -portale f\u00fcr Seniorinnen und Senioren sowie Partner- \noder Kontaktvermittlungen. Auch andere Branchen haben sich mittlerweile auf die Anfor -\nderungen von \u00c4lteren eingestellt: Es gibt spezifische Qualifizierungs - und Vermittlungsan -\ngebote f\u00fcr \u201eSenior-Experten\u201c und es entstehen Senioren-Akademien und -Hochschulen.\nAus dem Bereich der Dienstleistungen m\u00f6chte ich zwei Felder beispielhaft herausgreifen: \naltersgerechtes Wohnen und Finanzdienstleistungen.\nIm Bereich des altersgerechten Wohnens werden zunehmend ganzheitliche Wohnkon -\nzepte im Sinne von Retirement Communities entwickelt. \u201eSun City\u201c in den USA ist sicherlich \nein Wegbereiter dieser Idee, aber auch in S\u00fcdfrankreich, Spanien ebenso wie in Deutsch -\nland zeigen sich erste Ans\u00e4tze solcher Wohnkonzepte. Diese bieten einen umfangreichen \nService, darunter Sicherheits- und Hausmeisterdienste, seniorengerechte medizinische \nVersorgung (u. a. Rund-um-die-Uhr-Angebote f\u00fcr Erstversorgung oder Krankentransporte), \nseniorengerechte Freizeitangebote (u. a. Sport, Bibliotheken, Themenabende, Gemein -\nschaftsr\u00e4ume), bedarfsweise Unterst\u00fctzung bei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen oder Catering. Bedarf \nund Kaufkraft sind vorhanden, und innovative Dienstleistungsangebote werden auch \ngerne angenommen.Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00181\nBei den Finanzdienstleistungen haben sowohl Banken als auch Versicherungen zuneh -\nmend Produkte in ihrem Programm, die auf die spezifischen Anforderungen einer \u00e4lteren \nZielgruppe zugeschnitten sind: So bieten Versicherungen Leistungen an, die \u00fcber eine \nangepasste Kranken- und Pflegeversicherung deutlich hinausgehen. Gleichzeitig gehen \nviele Unternehmen dazu \u00fcber, spezifische Kundenberaterinnen und Kundenberater f\u00fcr \ndiese Zielgruppe zu schulen, erste spezifische Ausbildungsg\u00e4nge werden vorbereitet.\nWelche Chancen liegen im Seniorenmarkt?\nBlickt man auf die Aktivit\u00e4ten der Unternehmen in den verschiedenen Bereichen, l\u00e4sst sich \nFolgendes beobachten:\nI\t\t\tBislang ist das Verst\u00e4ndnis der Bed\u00fcrfnisstruktur der \u201eGolden Ager\u201c noch zu gering aus -\ngepr\u00e4gt, vor allem findet kaum eine Binnendifferenzierung statt, obwohl die Zielgruppe \nkeineswegs homogen ist.\nI\t\t\tAngebote werden nur kommunikativ und bezogen auf einige Eigenschaf ten \u201ef\u00fcr Alte\u201c \nangepasst, wirklich innovative Ideen, gute Universal-Design-Ans\u00e4tze, die sich auch bei \n\u00e4lteren  Konsumentinnen und Konsumenten durchsetzen, sind hingegen kaum vertreten.\nI\t\t\tDie Marken sprechen die Zielgruppe nur wenig an. \nDie Potenziale des Seniorenmarktes werden noch nicht in allen Branchen und nicht von \nder Breite der Unternehmen ausgesch\u00f6pft. So k\u00f6nnen beispielsweise auch bereits laufende \nExperimente mit spezialisierten Warenh\u00e4usern und Superm\u00e4rkten f\u00fcr Seniorinnen und \nSenioren nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass der Einzelhandel diesbez\u00fcglich noch Markt-\nentwicklungsm\u00f6glichkeiten aufweist \u2013 angefangen bei der Gr\u00f6\u00dfe von Umkleidekabinen \nim Bekleidungseinzelhandel bis hin zu Produktbeschriftungen und Regalabst\u00e4nden im \nLebensmitteleinzelhandel. Dabei kommt dem Handel durch seine Sortimentsfunktion und \ndie direkte Schnittstelle zum Kunden eine besondere Bedeutung bei der Verbreitung von \nrelevantem Marktwissen und der \u00dcbersetzung der Konsumpr\u00e4ferenzen von Seniorinnen \nund Senioren f\u00fcr die vorgelagerten Konsumg\u00fcter- und Verpackungsmittelhersteller zu.\nIm Unterschied zu bahnbrechenden technologischen Umbr\u00fcchen wie beispielsweise dem \nAufkommen neuer elektronischer Medien, die innerhalb weniger Jahre zu einem Paradig -\nmenwechsel in der Kommunikation, im Freizeitverhalten, im Konsum, in den Arbeitspro -\nzessen und in der Abwicklung wirtschaftlicher T ransaktionen gef\u00fchrt haben, wird sich der \nSeniorenmarkt langsamer entwickeln. Das T empo dieser \u201estillen Revolution\u201c wird durch \ndie zunehmende Alterung der Gesellschaft und deren Sp\u00fcrbarkeit bestimmt werden. Wir \nstehen somit erst am Anfang eines an Fahrt gewinnenden Entwicklungs- und Innovations -\nprozesses. Steigende Marktvolumina, positive Renditen und Verschiebungen der relativen \nPreise werden die Wettbewerbsintensit\u00e4t im Seniorenmarkt sukzessive erh\u00f6hen \u2013 und \ndamit auch sein Entwicklungstempo.\nIn unserem Makro-Modell haben wir gezeigt, dass die Alterung f\u00fcr den gesamtwirtschaft -\nlichen Wachstumspfad kein Risiko ist, sondern ganz im Gegenteil durch die St\u00e4rkung der \nBinnennachfrage einen Beitrag zur Steigerung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung leisten \nkann. Allerdings nur, wenn dies mit entsprechenden Reformen gest\u00fctzt wird. Dazu geh\u00f6ren \ndie weitere Erh\u00f6hung der Erwerbsbeteiligung bei \u00c4lteren und Frauen, Haushaltskonsoli -\ndierungen und Investitionen in die Erh\u00f6hung unserer Innovationsf\u00e4higkeit. Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00182\nLeo Novobilsky\nKur & Spa Hotels (Marienbad)\nIch komme aus Marienbad, dem zweitgr\u00f6\u00dften Kurort der T schechischen \nRepublik, der historisch sehr bekannt ist, weil er von Edward VII. neun Mal \nbesucht wurde und Goethe sich dort im hohen Alter verliebte. Als erstes \nm\u00f6chte ich \u00fcber die Herausforderung des Marktes sprechen und wo wir uns \npositionieren. Wir treten auf einem \u00fcberaus ges\u00e4ttigten Markt auf, da es in \nDeutschland \u00fcber 350, in der T schechischen Republik \u00fcber 45 und in ganz \nEuropa \u00fcber 1.000 Kurorte gibt, die alle um Marktanteile konkurrieren.\nKonkurrieren bedeutet, die h\u00f6chsten Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen, Betreuung und Service pers\u00f6n -\nlich zu gestalten und auf das Vier- und F\u00fcnf-Sterne-Segment hinzuarbeiten. Sie m\u00fcssen ihr \nAlleinstellungsmerkmal ebenso bewerben wie ihre nat\u00fcrlichen Quellen, die Geschichte, \nmedizinisches Know-how und eine sichere Umgebung. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Innovati -\nonen und kreative Ideen vorangetrieben werden, und der Gebrauch der neuesten T echnik \nist selbstverst\u00e4ndlich. Dies kann man dadurch erreichen, dass man der Konkurrenz immer \neinen Schritt voraus ist, und st\u00e4ndig nach neuen Marktnischen, neuen Produkte und neuen \nIdeen Ausschau h\u00e4lt. W\u00e4hrend Hilton zu sagen pflegte, alles sei eine Frage des Standorts, \nw\u00fcrde ich heute sagen, es dreht sich immer nur ums Marketing, weil heute alles nur mit \neiner klaren Orientierung auf dem Markt m\u00f6glich ist. Dazu gibt es keine Alternative, da \ndie Sozial- und Gesundheitssysteme in Europa versagen und gek\u00fcrzt werden m\u00fcssen. Aus \ndiesen Gr\u00fcnden gingen wir eine Marketingkooperation mit Sybillenbad in Deutschland \nein, die als F\u00fcnfjahresprojekt der EU mit einem Etat von \u00fcber 700.000 Euro realisiert wurde. \nDa es sich um ein sehr erfolgreiches Projekt handelte und beide Seiten davon profitieren, \nwurde es um ein Jahr verl\u00e4ngert. Sybillenbad ist ein kleiner Kurort, der 25 km Luftlinie von \nder tschechischen Grenze entfernt liegt. Es ist ein neuer Kurort, der \u00fcber nat\u00fcrliche Quellen \nverf\u00fcgt, und er ist auch als Heilbad anerkannt. Beide Kurorte zogen Nutzen aus diesem Pro -\njekt, und es ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie L\u00e4nder und Kurorte zusammenarbeiten k\u00f6nnen, \num gr\u00f6\u00dfere Ziele zu erreichen.\n \nEU-Marketing-Kooperationsprojekt zwischen Marienbad in T schechien und Sybillenbad in Deutschland\nForum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nIch m\u00f6chte ein paar Anmerkungen zu den neuesten T rends im Kur-Gesch\u00e4ft in Europa und \nMarienbad machen. Offenkundig ist das, was wir heute erleben, von einer h\u00f6heren Erwar -\ntung auf Besucherseite gepr\u00e4gt, da es sich um zahlende Kundinnen und Kunden handelt und \nsie deshalb anspruchsvoller sind. Dar\u00fcber hinaus gibt es den Anspruch, dass individuellen \nBed\u00fcrfnissen Rechnung getragen wird, und das kann unter Umst\u00e4nden dazu f\u00fchren, dass die \nKundschaft ihren Kuraufenthalt mit einem Reiseb\u00fcro individuell gestaltet. Es scheint, dass \nKinder ihre Eltern mit der Welt der Kuren bekanntmachen, und da die Mutter-T ochter-Bezieh -\nung sehr eng ist, kommen oft zwei Generationen gleichzeitig in unseren Kurort. Kurorte wer -\nden von der jungen an die \u00e4ltere Generation empfohlen und umgekehrt. Kuranwendungen \nvor Ort unter Verwendung einheimischer Ressourcen sind ein Hauptthema, genauso wie das \nEssen, das zu seinen Wurzeln zur\u00fcckkehrt. Ein anderer bemerkenswerter Punkt ist, dass das \nInternet kurzfristige Buchungen erm\u00f6glicht. \nAls Fazit ergibt sich unserer Ansicht nach, dass die guten Kurorte in Europa eine Chance \nauf Erfolg haben, wenn sie ihre Alleinstellungsmerkmale ausbauen. Europ\u00e4ische Kurorte, \ndie gute Leistungen erbringen, blicken in eine sichere Zukunft, aber nur, wenn sie sich am \nMarkt orientieren. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass die Europ\u00e4ische Union und die Regie -\nrungen vor Ort die europ\u00e4ischen Kurorte st\u00e4rker f\u00f6rdern sollten, da sie einzigartig sind und \nebenso wertvoll wie die europ\u00e4ische Geschichte und Kultur. Krankenversicherer sollten \ndazu ermutigt werden, Menschen jeden Alters mehr Kuraufenthalte zu erm\u00f6glichen, um \nein l\u00e4ngeres und aktiveres Leben so gut es geht zu f\u00f6rdern. \nUnser neues Aktiv-Altern-Projekt mit der Danubious Hotels Group, das gerade auf den Markt \ngebracht wurde, zielt darauf, unseren G\u00e4sten das Leben zu erleichtern und die Kurort-Erfah -\nrung zu erweitern. Es beruht auf mehreren S\u00e4ulen: erstens einem vern\u00fcnftigen Ern\u00e4hrungs -\nprogramm auf Grundlage einer Di\u00e4t mit Obst und Gem\u00fcse, zweitens einem aktiven Lebens -\nstil, mit dem die Menschen sich fit halten, drittens Stressreduzierung und viertens schlie\u00dflich \neiner sicheren Umgebung. \n Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nJan Slagter\nRadio- und Fernsehsender MAX (Zoetermeer) \nIch habe MAX im Jahre 2002 gegr\u00fcndet. Zu jener Zeit war der \u00f6ffen tlich-\nrechtliche Rundfunk in den Niederlanden stark von der Welt der Werbung \nbeeinflusst. Die Zielgruppe waren die 20 bis 49-J\u00e4hrigen in dem G lauben, \ndass jeder \u00fcber 50 sich schon auf die Marken seiner Wahl festgelegt h\u00e4tte \nund sein Konsumverhalten auch nicht mehr ver\u00e4ndern w\u00fcrde. Als w\u00e4re \neine Person \u00fcber 50 Jahre noch genau so wie vor 40 Jahren. Werbefachleute \nund Radioleute haben ebenfalls vergessen, dass Menschen \u00fcber 50 die am \nschnellsten wachsende demografische Gruppe in den Niederlanden sind. Derzeit ist fast \njede dritte Person in den Niederlanden 50 Jahre oder \u00e4lter.\nIm September 2005 hatte MAX die erforderlichen 50.000 zahlenden Mitglieder, wurde vom \nKulturministerium genehmigt und ist nun ein anerkannter Sender innerhalb des nieder -\nl\u00e4ndischen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Das Rundfunksystem ist sehr komplex und \nin seiner Art einzigartig. Es ist in 20 einzelne Organisationen aufgegliedert, die historisch \nbetrachtet alle eine bestimmte Gruppe in der Gesellschaft repr\u00e4sentieren. Sie vertreten ver -\nschiedene gesellschaftliche Gruppen wie Christen, die Jugend, Muslime und \u2013 seit es MAX \ngibt \u2013 auch Menschen \u00fcber 50. Diese 20 Organisationen liefern zusammen Inhalte f\u00fcr drei \nFernsehsender, sechs Radiostationen, 20 digitale Fernsehsender und nat\u00fcrlich Websites.\n2002 stellten sich nur wenige Menschen innerhalb des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk -\nsystems folgende wichtige Fragen: Wie k\u00f6nnen wir die T atsache, dass die Gesellschaft sich \nmit der wachsenden Zahl an \u00fcber 50-J\u00e4hrigen ver\u00e4ndert, in unsere Strategie integrieren? \nUnd was wissen wir \u00fcber die Art und Weise, wie \u00e4ltere Menschen in den Medien dargestellt \nwerden? Wie k\u00f6nnen wir die wertvolle Lebenserfahrung von Menschen \u00fcber 50 in unser \nProgramm einbeziehen? Welche Mechanismen des Stereotypisierens spielen eine Rolle?\nWussten Sie, dass die Ansichten junger Menschen \u00fcber \u00e4ltere Menschen haupts\u00e4chlich \ndarauf beruhen, was sie im Fernsehen sehen? Und das Problem dabei ist, dass die Medien \ndiese Menschen vollkommen verzerrt darstellen. Folglich sehen die meisten jungen Leute \ndie \u00c4lteren als Menschen mit St\u00f6cken und Gehhilfen. Die Medien f\u00f6rdern, wenn auch m\u00f6g -\nlicherweise unbewusst, den negativen Blick auf \u00e4ltere Menschen in unserer Gesellschaft. \nUnd stellen Sie sich vor, die meisten Werbefachleute sind junge Menschen. Kein Wunder, \ndass sie ihr Zielpublikum nicht wechseln m\u00f6chten.\nWie sieht unser Programm f\u00fcr Menschen \u00fcber 50 aus und was versuchen wir unter \nallen Umst\u00e4nden zu vermeiden? \nEin wichtiger Aspekt, der MAX von anderen unterscheidet, ist die Art, wie wir Inhalte produ -\nzieren.\nForum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nUntersuchungen haben gezeigt, dass Menschen \u00fcber 50 sich am meisten \u00e4rgern \u00fcber:\nI\t\t\tzu rei\u00dferische Beitr\u00e4ge,\nI\t\t\tlaute Musik, besonders, wenn sie gleichzeitig von Stimmen \u00fcberlagert wird,\nI\t\t\tfluchen,\nI\t\t\tzu viel Sex,\nI\t\t\tzu viel Gewalt,\nI\t\t\tLeute, die sich gegenseitig ins Wort fallen.\nMAX hat diese Haupt\u00e4rgernisse in Produktionskriterien \u00fcbertragen. Auch haben wir  \naus der Denkweise der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen einige zus\u00e4tzliche Regeln f\u00fcr die Produktion abgeleitet:\nI\t\t\tStellen Sie \u00e4ltere Menschen als Pers\u00f6nlichkeiten dar, nicht als Stereotypen.\nI\t\t\tMenschen \u00fcber 50 werden, wenn sie realistisch dargestellt werden, als lebhafte und inter -\nessante Erwachsene gezeigt. \nI\t\t\tVermeiden Sie typische Probleme der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen, stellen Sie stattdessen lieber die \nL\u00f6sungen in den Vordergrund.\nI\t\t\tMenschen \u00fcber 50 werden in aktuellen Szenarien und mit modernen Ansichten gezeigt.\nI\t\t\tMachen Sie keine billigen Witze \u00fcber Menschen \u00fcber 50.\nBei MAX gibt es ein paar Grundthemen, die die Grundlage f\u00fcr unsere Programme bilden. \nIch nenne Ihnen ein paar davon: Gesundheit (keine Operationen, sondern wie man fit blei -\nben kann), Recht und Finanzen, Freizeit und Urlaub, Familie, Kunst und Kultur, Computer \nund Internet, Gro\u00dfeltern und Enkel sowie Nostalgie.\nDie Hauptinteressen und die Ansichten von Menschen \u00fcber 50 stehen immer im Mittel -\npunkt unserer Programmplanung. Unser Ausgangspunkt ist der moderne Mensch \u00fcber 50 \nund nicht das altmodische Bild von unt\u00e4tigen und unproduktiven Menschen.\nMAX sendet nun seit ungef\u00e4hr eineinhalb Jahren. Einer unserer gro\u00dfen Erfolge ist unsere \nVorabend-T alkshow \u201eMAX & Catherine\u201c. Gastgeberin der Show ist eine bekannte niederl\u00e4n -\ndische Moderatorin, die gerade 60 geworden ist, und besteht aus verschiedenen Elementen: \neinem Hauptgast, Kurznachrichten, Modetrends, Autotests, Musik und einer Debatte \u00fcber \nein typisches \u00dcber-50-Thema. Ca. 700.000 Menschen schalten jeden T ag ein. Mit Marktan -\nteilen zwischen 15 und 20 Prozent und mehr als 90 Prozent an \u00fcber 50-j\u00e4hrigen Zuschauer -\ninnen und Zuschauern, ist diese Sendung zum Zugpferd von MAX geworden.\nIm letzten September hat das \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunksystem in den Niederlanden \nmit Radio 5 auch einen \u00dcber-50-Radiosender eingef\u00fchrt. MAX ist dort drei Stunden t\u00e4glich \nauf Sendung und wir spielen Musik aus den 40er, 50er und 60er Jahren. Das Publikum hat \ndiesem Sender die beste Bewertung gegeben, die es jemals gegeben hat.\nAls MAX im September 2005 angefangen hat, hatten wir ungef\u00e4hr 62.000 Mitglieder und \nnun, nach eineinhalb Jahren, haben wir 100.000 Mitglieder. Damit sind wir der am schnells -\nten wachsende \u00f6ffentlich-rechtliche Sender in den Niederlanden. Im Dezember 2008 m\u00f6ch -\nten wir gerne 150.000 Mitglieder haben, was bedeutet, dass uns ein h\u00f6herer Status im \u00f6ffent -\nlich-rechtlichen Rundfunksystem einger\u00e4umt wird und wir mehr Sendezeit bekommen.Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nMAX ist auch im Internet sehr aktiv. Unsere Website wird monatlich von \u00fcber 100.000 Men -\nschen besucht. K\u00fcrzlich haben wir den MAX-T reffpunkt er\u00f6ffnet, eine Online-Datenbank, in \ndie sich das Publikum eintragen kann, um eine Begleitung zum Ausgehen zu finden oder \njemanden, der sein Hobby teilt. Mehr als 20.000 Menschen haben sich bereits registrieren \nlassen und der MAX-T reffpunkt ist damit die gr\u00f6\u00dfte Online-Community f\u00fcr \u00fcber 50-J\u00e4hrige \nin den Niederlanden. Wir sind stolz auf diesen Erfolg.\nMAX ist mehr als ein Sender. Wir m\u00f6chten einen Komplett-Community-Service f\u00fcr Men -\nschen \u00fcber 50 anbieten. Zum Beispiel organisieren wir Atlantik-Kreuzfahrten zusammen \nmit dem gr\u00f6\u00dften Magazin, das sich in den Niederlanden an \u00fcber 50-J\u00e4hrige wendet, im \nDezember veranstalten wir die vierten MAX Proms, ein musikalisches Event mit mehr als \n21.000 Menschen und am kommenden Sonntag erwarten wir fast 4.000 G\u00e4ste zu unserem \nj\u00e4hrlichen Mitgliedertag.\nMenschen \u00fcber 50 Jahre sind ein interessantes Zielpublikum\nZwei Drittel des gesamten Geldes, das in der Reisebranche ausgegeben wird, stammt von \nMenschen \u00fcber 50, das entspricht allein in den Niederlanden ca. 2,1 Milliarden Euro. Men -\nschen \u00fcber 50 kaufen die H\u00e4lfte aller Autos in den Niederlanden. \u201ePLUS Magazine\u201c, das \ngr\u00f6\u00dfte Magazin f\u00fcr diese demografische Gruppe in den Niederlanden, hat 300.000 Abon -\nnenten und ist die gr\u00f6\u00dfte Monatszeitschrift in unserem Land. Vor nur f\u00fcnf Jahren warben \nalle Anzeigen, die im \u201ePLUS Magazine\u201c ver\u00f6ffentlich wurden, f\u00fcr Spezialprodukte wie Geh -\nhilfen, Spezialmatratzen und Produkte f\u00fcr Menschen mit medizinischen Bed\u00fcrfnissen. Jetzt \nsind alle gro\u00dfen Anzeigenkunden an Bord, um Anzeigen zu schalten. Noch ein Beispiel: \nDie Messe f\u00fcr \u00fcber 50-J\u00e4hrige lockt j\u00e4hrlich mehr als 100.000 Besucher an und z\u00e4hlt nun \nAutomarken, Banken und Reiseveranstalter zu ihren st\u00e4ndigen Ausstellern. Immer mehr \nAnzeigenkunden entdecken diese wundervolle Zielgruppe. Vielleicht werden die Marke -\nting-Manager ja langsam auch \u00e4lter. \nEuropa steht kurz vor einem riesigen demografischen Wandel. Ein Wandel, der nicht als \nBedrohung oder Problem angesehen werden sollte. Regierungen haben eine gro\u00dfe Verant -\nwortung, auf positive Art und Weise auf diesen Wandel zu reagieren und ihn in ihre Politik \nmit einzubeziehen. Marketing-Manager m\u00fcssen anfangen, \u00e4ltere Menschen ernst zu neh -\nmen. Es ist unerl\u00e4sslich, dass Regierung und gro\u00dfe Unternehmen eine langfristige Vision \n\u00fcber diesen Wandel in unserer Gesellschaft entwickeln. Von heute an z\u00e4hle ich auf Sie, dass \nSie die Themen, die mit dem demografischen Wandel auf uns zukommen, nicht als Problem \nsehen, sondern als Chance begreifen. Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nJuan Carlos Guzm\u00e1n\nEurop Assistance Spanien (Madrid) \nEs ist mir eine gro\u00dfe Freude, meine Erfahrungen im Bereich der Dienstleis -\ntungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die ich bei Europ Assistance machen durfte, \nmit Ihnen zu teilen. \nDie Darstellung, die ich Ihnen pr\u00e4sentieren werde, basiert auf den unter -\nschiedlichen professionellen Dienstleistungen, die wir \u00e4lteren Menschen \nanbieten. Nach arbeitsreichen Jahren hat das von mir repr\u00e4sentierte \nUnternehmen eine ganze Bandbreite an Aktivit\u00e4ten und Dienstleistungen, die das Leben \nvon Seniorinnen und Senioren vereinfachen, auf den Markt gebracht. Um eine m\u00f6glichst \nvollst\u00e4ndige Vorstellung von unserer Philosophie zu geben, werden wir kurz die Charakte -\nristiken der alternden Gesellschaften im aktuellen Europa analysieren. \n\u00c4ltere Menschen repr\u00e4sentieren momentan die am schnellsten wachsende europ\u00e4ische \nBev\u00f6lkerungsgruppe: Innerhalb der n\u00e4chsten zehn Jahre wird der gr\u00f6\u00dfte T eil der Bev\u00f6lke -\nrung der f\u00fcnf st\u00e4rksten Wirtschaftsm\u00e4chte in Europa erstmals \u00e4lter als 40 Jahre sein.\nDie Zahl der Personen \u00fcber 50 Jahre wird betr\u00e4chtlich steigen, w\u00e4hrend der Prozentsatz der \nBev\u00f6lkerung zwischen 20 und 40 Jahren sinken wird. Auf lange Sicht wird sich diese Ent -\nwicklung beschleunigen und bis 2050 wird der Erwerbst\u00e4tigenanteil in Europa nur noch ein \nF\u00fcnftel des heutigen Standes betragen. Der prozentuale Anteil der Menschen \u00fcber 50 Jahre \nwird 2020 in Europa 41,5 Prozent erreichen und in den Vereinigten Staaten 35 Prozent.\nAuch die Lebenserwartung steigt; sie liegt in Spanien bei 75,6 Jahren f\u00fcr M\u00e4nner und  \n82,9 Jahren f\u00fcr Frauen. Das ist der h\u00f6chste Wert in ganz Europa.\nDies alles bedeutet aber nicht, dass es sich bei diesem demografischen Wandel grunds\u00e4tz -\nlich um eine schlechte Nachricht handelt oder dass er Auswirkungen auf alle Bereiche der \nWirtschaft hat, aber es ist offensichtlich, dass er Ver\u00e4nderungen, neue Regeln und vollkom -\nmen neue Herausforderungen nach sich zieht.\nT raditionellerweise war die t\u00e4gliche Versorgung von Kranken, Kindern und \u00c4lteren inner -\nhalb der Familie dank der Frauen sichergestellt. Aber diese \u201einformelle\u201c St\u00fctze hat in Spani -\nen aufgrund des Wandels der Familienstrukturen Ver\u00e4nderungen durchgemacht:\nDie Gro\u00dffamilie, die allen Mitgliedern Ressourcen und Hilfe zur Verf\u00fcgung stellte, ver -\nschwindet zusehends und hat sich in reduzierte Kernfamilien verwandelt: Paare, Allein -\nerziehende, Singles. Die Neudefinition des Familienprofils als Institution zeigt sich auch \nin den zahlreichen Scheidungen, Wiederverheiratungen und T rennungen. Die steigende \nForum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\ngeografische Mobilit\u00e4t der einzelnen Familienmitglieder entfernt die Eltern voneinander \nund schw\u00e4cht die Netze der famili\u00e4ren Solidarit\u00e4t. Und vor allem die tief greifenden Ver\u00e4n -\nderungen der sozialen Stellung der Frau und ihrer Rolle innerhalb der F amilie bleiben nicht \nohne Wirkung.\n,;H8;II;HKD=\u00de:;I\u00de\";8;DIIJ7D:7H:I\n,;H8;II;HKD=\u00de:;H\u00de\";8;DI8;:?D \r\n=KD=;D\u00de_BJ;H;H\u00de#;DI9>;D\u0017DIJ?;=\u00de:;H\u00de\u001fD<B7J?ED\u00de:;I\u00de\n&HE\r!EF<\r\u001b?DAECC;DI\n\u001bHM;?J;HJ;I\u00de\u0017D=;8EJ\u00deLED\u00de\n&<B;=;:?;DIJ;D\n#;>H\u00de#o=B?9>A;?J;D\u00de<tH\u00de\n*EKH?ICKI\u00deKD:\u00de\u001cH;?P;?J\n\u001cEHJI9>H?JJ;\u00de?D\u00de#;:?P?D\u00deKD:\u00de\n\u001d;IKD:>;?J\n\u0017BB=;C;?D;H\u00de0K=7D=\u00dePK\u00deD;K;D\u00de\n*;9>DEBE=?;D\n \nMan darf bei alledem die stetige Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t der Seniorinnen und \nSenioren nicht vergessen. W\u00e4hrend der letzten zehn Jahre haben sich in Spanien rapide und \nbedeutsame Ver\u00e4nderungen vollzogen, die folgende Charakteristika aufweisen:\nI\t  eine Steigerung des Bruttoinlandsproduktes und des Einkommens pro Familie,\nI\t\tmehr Pflegedienste,\nI\t  mehr Alternativen f\u00fcr Freizeit und T ourismus,\nI\t  Fortschritte im Bereich der Medizin und der Gesundheit,\nI\t  allgemeiner Zugang zu neuen T echnologien: Internet, Handys, Automatisierungs -\nsysteme etc.,\nI\t eine steigende Zahl an Wohnsitzen (Haupt- und Zweitwohnsitz).\n3,8 Millionen der an der spanischen K\u00fcste gelegenen Wohnungen sollen zu Zweitwohnsit -\nzen gemacht werden, 1,7 Millionen geh\u00f6ren Ausl\u00e4ndern, davon sind 52 Prozent Briten,  \n22 Prozent Deutsche, 8 Prozent Franzosen, 3 Prozent Belgier, 3 Prozent kommen aus dem \nNorden und 6 Prozent sind Italiener.\nAus steuerlichen Gr\u00fcnden sind die meisten nicht registriert und verlassen Spanien in den \nSommermonaten Juli und August, um ihre Wohnungen an Freunde oder Bekannte zu ver -\nmieten. Sie haben Schwierigkeiten mit der spanischen Sprache und unterhalten \u00fcber Clubs \nBeziehungen zu anderen Landsleuten. Sie leben meist als Paare zusammen und verf\u00fcgen \n\u00fcber ein gehobenes Einkommen.Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nIhre Motivation, sich an der spanischen K\u00fcste niederzulassen, geht haupts\u00e4chlich auf den \nLebensstil und das Klima, das offene Wesen der Spanier und das gute Niveau der existie -\nrenden medizinischen Einrichtungen zur\u00fcck. Infolgedessen ist die W ahl ihres Wohnsitzes \ndavon abh\u00e4ngig, wie nah dieser von Gesundheitszentren entfernt ist, beziehungsweise \nvon Krankenh\u00e4usern, Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern aus dem gleichen Land, Gesch\u00e4fts -\nzentren, Freizeiteinrichtungen oder Flugh\u00e4fen.\nIn den vergangenen sechs Jahren hat die Einwanderung ein erhebliches Wachstum erlebt. \nBez\u00fcglich der Herkunftsregionen S\u00fcdamerika, den ehemaligen Ostblockstaaten und Afrika \nist sie von einer Million auf 4,8 Millionen gestiegen. Diese Einwanderinnen und Einwande -\nrer stellen bezahlbare und verf\u00fcgbare Arbeitskr\u00e4fte dar, im Fall der S\u00fcdamerikaner weisen \nsie zudem \u00e4hnliche Charakteristika auf (hinsichtlich Sprache, Kultur, Religion und Respekt \ngegen\u00fcber \u00e4lteren Menschen), was ihnen die Pflege \u00e4lterer Menschen sehr erleichtert. Des -\nhalb ist die Immigration die gr\u00f6\u00dfte St\u00fctze f\u00fcr das wirtschaftliche Wachstum im Dienstleis -\ntungssektor einiger Provinzen, insbesondere in Katalonien, Valencia und Madrid.\nIn diesem Zusammenhang erlauben uns neue T echnologien, in unserem Alltag einige Ver -\n\u00e4nderungen anzupacken. Die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit von Handys, Computern, Internet und Digi -\ntalfotos, die Weiterentwicklung des Rund-um-die-Uhr-Notfalldienstes und des digitalen \nFernsehens, das es uns erlaubt, jederzeit ganz nach unseren W\u00fcnschen zu w\u00e4hlen, werden \ndie Entwicklung von Dienstleistungen, die auf die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen eingehen, \nentscheidenden Einfluss haben.\nAuf diese Weise m\u00f6chte auch Europ Assistance eine L\u00f6sung f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse finden. \nMit der Unterst\u00fctzung der Gruppe Generali, einem unserer Aktion\u00e4re, hat es die Europ \nAssistance, bereits 1963 eine Vork\u00e4mpferin des Pflegekonzeptes, inzwischen dazu gebracht, \n57 Millionen Kundenanfragen in der ganzen Welt (in 208 L\u00e4ndern) zu bedienen, mithilfe \neines leistungsf\u00e4higen Netzwerkes, bestehend aus 400.000 ausgew\u00e4hlten und gepr\u00fcften \nAnbietern, die der Kundschaft den Service garantieren, den sie erwartet.\nIn den vergangenen Jahren ist sich Europ Assistance Spanien der Situation bewusst gewor -\nden, dass man auf die Bed\u00fcrfnisse der Gesellschaft und der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, \ndie sich in den K\u00fcstengebieten auf der Suche nach einer h\u00f6heren Lebensqualit\u00e4t niederge -\nlassen haben, reagieren muss. Das war auch der Zeitpunkt, zu dem der \u201eClub Azul\u201c gegr\u00fcn -\ndet wurde, mit einem Dienstleistungskonzept, das an die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen \nangepasst war, wer auch immer sie sein m\u00f6gen, und die Rolle des \u201el\u2019ami azul\u201c geschaffen \nwurde. \nMan muss die Begriffe des sogenannten Dritten und des Vierten Alters unterscheiden. Die \nBed\u00fcrfnisse k\u00f6nnen sehr unterschiedlich sein. \nBeim Menschen im Dritten Alter (60 bis 75 Jahre) handelt es sich um Personen, die viel Frei -\nzeit haben, die das Leben genie\u00dfen und sich einfach in vollkommener Sicherheit und ohne \nirgendein Risiko am\u00fcsieren m\u00f6chten. Es ist eine Gruppe, die Zugang zu Informationen \nhaben m\u00f6chte, mit einem sehr kritischen Bewusstsein ausgestattet ist und keine wirtschaft -\nlichen Sorgen hat.Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00180\nHier sind integrierte Dienstleistungsl\u00f6sungen, wie h\u00e4usliche Pflege, die ihnen alle Sorgen \nnimmt, Gesundheitsinformationen, Hilfen auf Reisen, sowohl was die Menschen als auch \ndie Fahrzeuge oder das Gep\u00e4ck angeht, Freizeitangebote und allt\u00e4gliche Dienstleistungen \nwie Fahrerinnen und Fahrer, Friseurinnen und Friseure und Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte am \nmeisten gefragt.\nWenn man hingegen das Vierte Alter erreicht hat (\u00e4lter als 75 Jahre), wird der Pflegebedarf \nwichtiger und die Pflege muss spezieller und professioneller sein. Deshalb sind die 24-Stun -\nden-Notrufe und die Unterst\u00fctzung von Kindern, die selbst nicht die Zeit haben, sich darum \nzu k\u00fcmmern, bei der Wohnungssuche f\u00fcr ihre leiblichen Eltern am meisten gefragt. \nEs sind unsere Beraterinnen und Berater, die Profis in unserem Unternehmen, die \u00e4lteren \nMenschen und ihnen nahestehenden Personen eine spezielle Unterst\u00fctzung bieten k\u00f6n -\nnen: sowohl durch Beratung als auch durch direkte Begleitung, die Koordination der Hilfs -\nangebote sowie durch die Supervision und moralische Unterst\u00fctzung, die unsere Senior -\ninnen und Senioren brauchen.\nFolgende Bereiche lassen sich dabei unterscheiden:\nI\t  Im Bereich der Gesundheit ist es der unmittelbare Zugang zu medizinischem Fortschritt, \nzu Programmen zur F\u00f6rderung k\u00f6rperlicher und geistiger Fitness und zu alternativen \nHeilmethoden (Akupunktur, Hom\u00f6opathie etc.).\nI\t  Im Bereich der T echnologie geht es haupts\u00e4chlich darum, die \u00e4lteren Menschen in Bezug \nauf die neuen technischen Neuerungen in ihren Wohnungen und im Alltag zu beraten \nund zu trainieren. Der 24-Stunden-Notruf ist dabei eine der wichtigsten Dienstleistungen.\nI\t  Im Bereich der Verwaltung sind es alle Aufgaben, die von einem Steuerb\u00fcro, einer \nAnwaltskanzlei und durch eine Finanzberatung wahrgenommen werden k\u00f6nnen.\nDiese Entwicklung ist nur der Anfang einer ganzen Reihe von Dienstleistungen, die es noch \nzu entdecken oder zu verbessern gilt, immer getragen von dem Gedanken daran, zu helfen \nund den \u00e4lteren Generationen unsere Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen. Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\n$;K;\u00de\u001a?;DIJB;?IJKD=;D\u00de<tH\u00de_BJ;H;\u00de#;DI9>;D\n\u001d;IKD:>;?J\n*;9>DEBE=?;\n,;HM7BJKD=\n*\u0001\u001a?H;AJ;H\u00de0K=7D=\u00dePK\u00deC;:?P?D?I9>;C\u00de\u001cEHJI9>H?JJ\n*\u0001\u0017BJ;HD7J?L;\u00de#;:?P?D\u00de\b\u001eECoEF7J>?;\f\u00de\u0017AKFKDAJKH\u00de;J9\u000e\t\n*\u0001&HE=H7CC;\u00dePKH\u00de\u001coH:;HKD=\u00deAoHF;HB?9>;H\u00deKD:\u00de=;?IJ?=;H\u00de\u001c?JD;II\n*\u0001*;9>D?I9>;\u00de\u0018;H7JKD=\u00de<tH\u00deD;K;\u00de*;9>DEBE=?;D\n*\u0001*H7?D?D=\u00de<tH\u00de:?;\u00de\u0018;DKJPKD=\u00de>_KIB?9>;H\u00de*;9>DEBE=?;D\n*\u0001#E:;HD;\u00de\u00af\u001aECEJ?9I\u00a2\u00de\b>_KIB?9>;H\u00de\u001d;8H7K9>\u00deLED\u00de(E8EJ;HD\t\n*\u0001\u0017:C?D?IJH7J?L;I\u00de#7D7=;C;DJ\n*\u0001-?HJI9>7<JB?9>;\u00deKD:\u00deH;9>JB?9>;\u00de,;HCo=;DIL;HM7BJKD=\n*\u0001\u001c?D7DP?;BB;\u00de\u0018;H7JKD=\u00de\b\u00af?DL;HI;\u00a2\u00de\u001eOFEJ>;A;D\f\u00de(;DJ;D\t\u00181\nWalter Link\nBundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen  \n(BAGSO) e.  V. (Bonn) \nUm die Jahrtausendwende war ich sehr pessimistisch. Zum jetzigen Zeit -\npunkt bin ich aber relativ optimistisch, dass wir die Probleme um den \ndemografischen Wandel nicht nur in Deutschland, sondern in ganz Europa \nmeistern k\u00f6nnen. Warum war ich pessimistisch? Ich war viele Jahre Mit -\nglied des Deutschen Bundestages und habe Anfang der Neunziger Jahre \nden Seniorenausschuss des Parlaments, sp\u00e4ter dann acht Jahre lang die \nEnqu\u00eate-Kommission \u201eDemografischer Wandel\u201c geleitet. In dieser Enqu\u00eate-Kommission \nhaben wir gemeinsam mit Expertinnen und Experten die Situation gr\u00fcndlich analysiert. \nDie Kommission \u00fcbergab dem Deutschen Bundestag zwei Zwischenberichte und einen \nEndbericht. Diese Berichte enthielten Handlungsempfehlungen, die zu drei Vierteln von \nden Bundestagsfraktionen gemeinsam erarbeitet worden waren. Die wichtigsten darin \nbehandelten Fragen betrafen die Wirtschaft und die Arbeitswelt, die sozialen Sicherungs -\nsysteme, wie Rente, Gesundheit, Pflegeversicherung und Arbeitslosenversicherung, aber \nauch die Familien mit ihrem sozialen Umfeld sowie Migration und Integration. Die inten -\nsive Besch\u00e4ftigung mit diesen Themen hat mir klar gemacht, vor welche gro\u00dfen Herausfor -\nderungen uns der demografische Wandel stellt.\nIch bin heute und insbesondere seit ich Vorsitzender der BAGSO bin, wieder optimistischer, \nweil ich sp\u00fcre, welche enorme Arbeit in den letzten Jahren von vielen Organisationen \ngeleistet worden ist \u2013 nicht nur von der BAGSO mit ihren 95 Organisationen und 12 Millio -\nnen Mitgliedern.\nDie Vertretung der Interessen \u00e4lterer Verbraucherinnen und  Verbraucher ist eines der \nHauptanliegen unseres Verbandes. Dabei geht es nicht nur um Verbraucherschutz, sondern \nauch um den Dialog zwischen Seniorinnen und Senioren und Wirtschaft. Beide Seiten profi -\ntieren davon, wenn es Produkte gibt, die nutzergerecht sind, und wenn es Dienstleistungen \ngibt, die den Bed\u00fcrfnissen der Verbraucherinnen und  Verbraucher entsprechen. F\u00fcr die \n\u00e4ltere Generation geht es um mehr Lebensqualit\u00e4t und teilweise auch um den Erhalt ihrer \nSelbstst\u00e4ndigkeit, die Unternehmen sind an neuen M\u00e4rkten und nat\u00fcrlich an Gewinnen \ninteressiert. Diese \u201eWin-win\u201c-Situation wollen wir nutzen.\nWas tut die BAGSO konkret?\nZu unseren Aktivit\u00e4ten geh\u00f6rt es, regelm\u00e4\u00dfig Befragungen unter Seniorinnen und Seni -\noren zu Themen wie Wohnen im Alter, Reisen oder ganz aktuell: Einkaufen im Supermarkt \ndurchzuf\u00fchren.\nAus diesen Befragungen ergeben sich wichtige Erkenntnisse. Der j\u00fcngsten Umfrage zufolge \nw\u00fcnschen sich 97 Prozent unserer \u00e4lteren Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in der Bundesre -\npublik Deutschland, so lange wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden wohnen zu bleiben. \nDamit ist ein ganz wichtiger Bereich der Seniorenwirtschaft angesprochen. Denn Woh -\nnungen m\u00fcssen so gestaltet sein, dass man darin alt werden kann. Ein zentrales Stichwort \nForum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u00182\nf\u00fcr das Wohnen im Alter ist deshalb die Beseitigung von Barrieren. Au\u00dferdem brauchen \nwir aber auch die unterschiedlichsten Dienstleistungen rund um das Wohnen. Daher freut \nes mich, dass es uns mittlerweile gelungen ist, die Frage des demografischen Wandels vom \nBund in die L\u00e4nder und die Kommunen hineinzutragen, denn die Kommunen spielen hier -\nbei eine ganz besonders wichtige Rolle. \nZum zweiten Beispiel, dem Thema Reisen: In Deutschland werden 30 Prozent aller Urlaubs -\nreisen von Menschen unternommen, die \u00fcber 60 Jahre alt sind. In vielen europ\u00e4ischen oder \nzumindest in den westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern sehen die Zahlen wohl \u00e4hnlich aus. Auch dies \nist also ein ganz wichtiges Feld f\u00fcr die Seniorenwirtschaft. Dabei l\u00e4sst sich vor allem ein \nT rend hin zu Gesundheits- und Wellness-Reisen beobachten. Und immerhin zwei Drittel der \nvon uns Befragten k\u00f6nnen sich vorstellen, ihren Gesundheitsurlaub in den traditionellen \nKurorten in unseren \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4ndern zu verbringen. \u2013 Das sind doch gute Aus -\nsichten f\u00fcr Ihre Marienbader Kureinrichtungen, Herr Novobilsky!\nBei dem dritten von mir angesprochenen Thema, dem Einkaufen im Supermarkt, geht es \nbeispielsweise darum, ob die G\u00e4nge zwischen den Regalen breit genug sind, ob die Waren \nnach dem Bezahlen in Ruhe eingepackt werden k\u00f6nnen oder ob es Sit zgelegenheiten gibt. \nDie \u00e4ltere Generation reagiert zwar etwas sensibler auf solche Hindernisse und Probleme, \nentsprechende Verbesserungen kommen aber letztlich allen Generationen zugute.\nWas tut die BAGSO noch? \nDas vielf\u00e4ltige Spektrum der BAGSO-Aktivit\u00e4ten l\u00e4sst sich am besten an weiteren Beispielen \nverdeutlichen. Wir versuchen das Potenzial, das in der gr\u00f6\u00dferen Sensibilit\u00e4t der \u00c4lteren \nsteckt, zu nutzen. So haben wir etwa mithilfe von ehrenamtlichen Personen \u00fcber 1.000 Ap o- \ntheken im Hinblick auf Barrierefreiheit, Ladenausstattung, Qualit\u00e4t der Beratung und Ser -\nvice getestet. \u00dcber 700 Mal konnten wir das Pr\u00e4dikat der BAGSO-Verbraucherempfehlung \nverleihen. Aber viele Apotheken mussten noch nachr\u00fcsten, um dem Qualit\u00e4tsanspruch, den \nwir gesetzt hatten, zu gen\u00fcgen. Die \u00e4ltere Generation orientiert sich nach unseren Untersu -\nchungen deutlich weniger am Preis, das macht sie als Kunden besonders wertvoll. \nAls N\u00e4chstes nehmen wir die Kreditinstitute und Sparkassen unter die Lupe. Es ist allgemein \nbekannt, wie schwierig es sein kann, einen Kredit zu bekommen, und welche Hindernisse \nhier besonders auch Seniorinnen und Senioren in den Weg gelegt werden. Das Gleiche gilt \nf\u00fcr Versicherungen, die sich oft nicht gerade aufgeschlossen zeigen, wenn die Kundschaft \n\u00e4lter ist und die Branchenangebote wahrnehmen will. \nAu\u00dferdem f\u00f6rdern wir den Zugang \u00e4lterer Menschen zu Computer und Internet sowie zum \nService rund um die neuen Medien. Mit der Deutschen Bahn und mit dem Verkehrsverbund Rhein/Ruhr arbeiten wir zum Thema Mobilit\u00e4t im Alter zusammen. Auch liegt uns die Ko -\noperation mit dem Elektrofachhandel besonders am Herzen, um so manches seniorenge -\nrechter zu machen. Das hei\u00dft, unsere Arbeit f\u00fchrt auch zu ganz konkreten Verbesserungen!Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nIm Rahmen dieses Kongresses konnten wir vonseiten der BAGSO Kontakt zu der US-ameri -\nkanischen Seniorenorganisation AARP kn\u00fcpfen. Die AARP hat 38 Millionen Mitglieder und \nschon allein deshalb lassen sich deren Arbeitsweise und Erfahrungen wohl kaum auf euro -\np\u00e4ische Verh\u00e4ltnisse \u00fcbertragen. Dennoch sollten wir uns austauschen, und zwar nicht nur \nin Europa, sondern \u00fcber die Ozeane hinweg, um die Probleme gemeinsam anzugehen und \nzu l\u00f6sen. Denn der demografische Wandel in seinen verschiedenen Facetten spielt \u00fcberall \nauf der Welt eine Rolle. Mit Schlagw\u00f6rtern wie \u201egraue Gesellschaft\u201c oder \u201eRentnerberg\u201c \nlassen sich die anstehenden Herausforderungen jedenfalls nicht bew\u00e4ltigen. Forum C: \u00c4ltere als Konsumierende (II) \u2013 Innovative Dienstleistungen f\u00fcr eine alternde Gesellschaft\u0018\u0018\nForum D:  \n\u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013  \nPartner der Wirtschaft\n\u0018\u0018 Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \nDr. Johannes Meier\nBertelsmann Stiftung (G\u00fctersloh)\n\u00c4ltere als produzierende Partner der Wirtschaft jenseits des Alters von 67 \nsind f\u00fcr mich ein ungewohntes Thema. Vor meiner Zeit in der Bertelsmann \nStiftung habe ich ein IT-Unternehmen mit 4.000 Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern geleitet, in dem das Durchschnittsalter bei 30 Jahren lag und \nkaum eine Mitarbeiterin bzw. ein Mitarbeiter \u00fcber 50 Jahre alt war. Die \n\u00c4lteren tauchen in Unternehmensstatistiken zwar unter Umst\u00e4nden als \nverm\u00f6gende Konsumentengruppe auf, nicht aber als produzierende Part -\nner der Wirtschaft. Somit k\u00f6nnte man die Frage, ob \u00c4ltere in dieser Rolle von der Wirtschaft \nwahrgenommen werden, klar mit Nein beantworten. Das w\u00e4re eine etwas zynische Sicht \nauf das Thema und mein Impulsreferat k\u00e4me schnell zum Ende. \nStattdessen will ich in Form von zehn Thesen eine Gegenposition zu dieser zynischen Sicht \naufbauen. Die ersten drei Thesen beschreiben zun\u00e4chst die derzeitige Situation (Thesen 1\u20133).  \nDann will ich auf drei Komplikationen verweisen, die sich auf dem Weg zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen \nergeben (Thesen 4\u20136). Schlie\u00dflich will ich drei L\u00f6sungsans\u00e4tze pr\u00e4sentieren (Thesen 7\u20139). \nDie letzte und zehnte These stellt ein Fazit in Form einer Bewertung dar.\nZur Situation\n1.    Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass erfolgreiches Wirtschaften und soziale Koh\u00e4sion Hand in \nHand gehen. Ohne sozialen Zusammenhalt entstehen f\u00fcr die Wirtschaft hohe Zusatz -\nkosten in Form von Streiks, Unruhen, Unsicherheit und zugleich stellen erst erfolgreiches \nWirtschaften und kontinuierliche Produktivit\u00e4tssteigerungen die Mittel bereit, um das \nin Europa dominierende Sicherheitsdenken und die starken gesetzlichen Sicherungssys -\nteme zu finanzieren.\n2.   Unser dreistufiges Biografiemodell mit den Phasen Ausbildung, Beruf und (Vor-)Ruhe -\nstand trifft nicht mehr die Bed\u00fcrfnisse der modernen Wirtschaft. Auf die Beschleunigung \ndes Wissensfortschritts, auf die gestiegenen Flexibilit\u00e4tsanforderungen in vielen Dimen -\nsionen sowie auf neue und sich wandelnde Berufsbilder wurde in vielen Studien und \nauch im Rahmen dieser Konferenz bereits verwiesen. \n3.   Infolge der demografischen Entwicklung in Deutschland wird es bei Schl\u00fcsselqualifikati -\nonen schon innerhalb der n\u00e4chsten 10 bis 20 Jahre zu signifikanten Engp\u00e4ssen kommen. \nDenn viele gut qualifizierte Babyboomer scheiden in den n\u00e4chsten 20 Jahren aus dem \nBerufsleben aus, ohne dass ausreichend qualifizierter Nachwuchs in Sicht w\u00e4re. Bereits \nheute fehlen in Deutschland \u00fcber 20.000 Ingenieurinnen und Ingenieure.\nKomplikationen4.   Viele heutige Anreizsysteme sind auf Erwerbsarbeit und monet\u00e4re Verg\u00fcnstigungen in \neiner Form fokussiert, dass man schon von Reduktionismus sprechen kann. Was nicht \n\u00f6konomisch zu bewerten ist, scheint keinen Wert zu haben. Wo aber wird dann Sinn -\nstiftung explizit thematisiert? Und noch konkreter: Wo ist die \u201eEthik eines gelingenden \nLebens\u201c verankert? Wenn man sich diese Fragen erst mit dem Eintritt in den Ruhestand \nstellt, dann wird ihre Beantwortung schwierig, selbst wenn daf\u00fcr dann statistisch noch \n\u0018\u0018\n25 Jahre zur Verf\u00fcgung stehen. Ein gelingendes Leben muss den gesamten Lebenshori -\nzont umfassen. Ich halte es f\u00fcr zutiefst bedeutsam \u2013 und die neue politische \u00d6konomie \nhat das schon l\u00e4ngst erkannt \u2013, dass es immer nicht nur um \u201eself-interest\u201c (Eigeninteres -\nse), sondern auch um \u201einterest in the self\u201c (Interesse an der eigenen Person) gehen muss.\n5.   Unser Altersbild ist einschr\u00e4nkend und \u201everaltet\u201c. Noch immer sind viele negativen Kon -\nnotationen mit dem Begriff Alter verbunden, obwohl uns die moderne neurologische \nForschung zeigt, dass das Gehirn auch noch im Alter eine erstaunliche Plastizit\u00e4t auf -\nweist. Man darf also nicht von physischen und sensorischen Einschr\u00e4nkungen auf geisti -\nge Begrenzungen schlie\u00dfen. \n6.   Die Fortbildungsquote \u00c4lterer ist unzureichend. Gerade in Deutschland fehlen sowohl \ndas Angebot als auch insbesondere die Nachfrage nach lebenslangem Lernen \u00c4lterer .\nL\u00f6sungsans\u00e4tze\n7.   \u00c4ltere m\u00fcssen einen gro\u00dfen Beitrag zum Zusammenhalt der Gesellschaft leisten. Das \nbetrifft zun\u00e4chst die finanziellen T ransfers zwischen den Generationen, gerade auch von \nden \u00c4lteren zu den J\u00fcngeren. Eine Abschaffung der Erbschaftssteuer w\u00e4re aus meiner Sicht \ninakzeptabel vor dem Hintergrund der Anforderungen gesellschaftlicher Koh\u00e4sion. Aber \nes gilt auch zur Kenntnis zu nehmen, dass im intergenerativen Verh\u00e4ltnis bereits vor dem \nT odesfall enorme finanzielle T ransfers von den \u00c4lteren zu den J\u00fcngeren stattfinden. Hinzu \nkommt die immaterielle Unterst\u00fctzung durch die Gro\u00dfeltern (einschlie\u00dflich der als Gro\u00df -\nelternersatz fungierenden ehrenamtlich T\u00e4tigen) bei der Betreuung und Erziehung von \nKindern oder bei der Pflege chronisch Kranker durch r\u00fcstige \u00c4ltere. Besonders erw\u00e4hnens -\nwert ist auch das soziale Engagement, das \u00c4ltere durch Nachbarschaftshilfe in jeder Form \nan den T ag legen. Wir erleben in Projekten der Bertelsmann Stiftung sehr h\u00e4ufig, dass sich \nbesonders in geeigneten Wohnanlagen oder gut gestalteten Quartieren eine gro\u00dfe Gegen -\nseitigkeit und Verbindlichkeit der Hilfe entwickelt, in deren Kern \u00c4ltere aktiv sind. \n8.   Bereits w\u00e4hrend der Erwerbst\u00e4tigkeit muss die Grundlage gelegt werden f\u00fcr eine indi -\nviduell und kollektiv sinnstiftende Besch\u00e4ftigung in der nachfolgenden Lebensphase. \nEine T\u00e4tigkeitsgesellschaft ist hier das Ideal. Flexiblere \u00dcberg\u00e4nge sind im Interesse des \nIndividuums und der Wirtschaft, auch wenn sie bislang nur selten praktiziert werden. Es \nist deshalb h\u00f6chst interessant, dass Untersuchungen zum freiwilligen gesellschaftlichen \nEngagement auf Zusammenh\u00e4nge zwischen dem Aktivit\u00e4tsniveau im Beruf und im Ruhe -\nstand hinweisen. Ich halte es jedoch geradezu f\u00fcr erschreckend, dass im Umkehrschluss \ndamit diejenigen, die in ihrem Berufsleben ohnehin schon einen guten Weg gefunden \nhaben, auch diejenigen sind, die danach noch aktiv bleiben. Somit lautet eine der wich -\ntigsten Fragen mit Blick auf die Konkretisierung dieser L\u00f6sungsidee: Wie kann man schon \nfr\u00fchzeitig mehrere und verschiedene Standbeine aufbauen in einer Gesellschaft, die \nvielf\u00e4ltig ausdifferenziert ist, in der aufgrund der Arbeitsmarktsituation kaum jemand \nmehr das ganze Leben in ein und derselben Kommune verbringt und die Bindungen in \nKirchengemeinden oder Gewerkschaften viel schw\u00e4cher geworden sind? Ich glaube, wir \nbrauchen neue Bindungen, neue Standbeine, damit sich ein hohes Aktivit\u00e4tsniveau aus \nfr\u00fchen Lebensjahrzehnten auch nach dem Renteneintritt aufrechterhalten l\u00e4sst.\n9.   \u00c4ltere mit Schl\u00fcsselqualifikationen werden in 20 Jahren umworben sein. Die Bedeutung \nder Senior Experts f\u00fcr die Wirtschaft wird sicherlich zunehmen, sie m\u00fcssen auf diese Rol -\nle aber auch vorbereitet werden. Es versteht sich beispielsweise nicht von selbst, dass ein \nManager, der ein Unternehmen gut geleitet hat, automatisch auch im Non-Profit-Sektor Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u0018\u0018\nerfolgreich ist. Denn die jeweiligen Referenz- und Anreizsysteme sind grunds\u00e4tzlich ver -\nschieden, und es bedarf daher eines anderen \u201eManagements\u201c, was eine entsprechende \nSensibilisierung beim Wechsel vom einen in den anderen Bereich voraussetzt. Die zen -\ntrale Frage mit Blick auf absehbare Engp\u00e4sse bei Schl\u00fcsselqualifikationen lautet: Wie \nschaffen wir es, den gesetzgeberischen und sozialpartnerschaftlichen Rahmen so flexibel \nzu gestalten, dass das Renteneintrittsalter faktisch frei w\u00e4hlbar sein wird? K\u00f6nnen wir \nuns mit den Zu- und Abschl\u00e4gen anfreunden, die mit einer hohen Flexibilit\u00e4t zwangsl\u00e4u -\nfig einhergehen? Im Jahr 2006 hat die Bertelsmann Stiftung den Carl Bertelsmann-Preis \nzum Thema \u201e\u00c4lter werden \u2013 aktiv bleiben\u201c (Active Ageing) vergeben. Der Preis wurde \nFinnland zuerkannt f\u00fcr seine beeindruckende \u201eGovernance\u201c, also die Art und Weise, wie \nder Wandel des Altersbildes und der sozialen Sicherungssysteme dort gestaltet wurde. \nDas Beispiel Finland hat gezeigt, dass es durchaus gelingen kann, eine breite gesellschaft -\nliche Zustimmung zu solchen Reformen zu erreichen, wenn die damit verbundenen \n\u00c4ngste der Menschen in ad\u00e4quater Weise fr\u00fchzeitig adressiert werden.\nFazit\n10.   Ich glaube, wir bel\u00fcgen uns, wenn wir die \u00c4lteren nach 67 noch als direkte Produzieren -\nde im engeren \u00f6konomischen Wertsch\u00f6pfungssinn als Partner der Wirtschaft zu positi -\nonieren versuchen. Das betrifft tats\u00e4chlich nur eine kleinere Gruppe von Menschen mit \nSchl\u00fcsselqualifikationen. Zum ganz \u00fcberwiegenden T eil ist und bleibt es das indirekte \nWirken der \u00c4lteren, das zur Stabilisierung der Gesellschaft beitr\u00e4gt und als solches \neinen nicht zu untersch\u00e4tzenden Wert darstellt. Diesen Wert gilt es zu quantifizieren, \ndamit er auch wahrgenommen wird. Gerade auch f\u00fcr die Wirtschaft, die der Koh\u00e4sion \nder Gesellschaft bedarf, liegt hierin ein gro\u00dfer Mehrwert der \u00c4lteren, der gew\u00fcrdigt \nwerden muss. Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u0018\u0018\nDr. Franz Schoser\nSenior Experten Service (Bonn)\nIch darf Ihnen den Senior Experten Service (SES) vorstellen und damit ein \nBeispiel geben, wie Seniorinnen und Senioren sich organisieren, um nach \ndem Motto \u201eZukunft braucht Erfahrung\u201c ihre Erfahrung einzubringen in ihr \nT un, nachdem sie aus dem aktiven Berufsleben ausgeschieden sind. Dieses \nMotto \u201eErkenntnisse aus der Vergangenheit f\u00fcr die Zukunft zu nutzen\u201c ist \nsicherlich nicht \u00fcberall akzeptiert, und es ist auch v\u00f6llig richtig, dass jede \nGeneration ihre eigene Erfahrung machen muss und soll. Es ist eine Frage \nder Klugheit, der Besonnenheit, auf \u00c4ltere dann und wann zu h\u00f6ren.\n1983 wurde der SES ins Leben gerufen. Im Jahre 1986 gr\u00fcndeten die vier heutigen Stifter damals \ngemeinsam die gemeinn\u00fctzige SES-GmbH. Diese wird heute von der Stiftung der deutschen \nWirtschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit getragen, die 2003 gegr\u00fcndet wurde.\nDie Stifter sind:\nBDA  Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde, Berlin\nBDI  Bundesverband der Deutschen Industrie, Berlin\nDIHK  Deutscher Industrie- und Handelskammertag, Berlin\nZDH  Zentralverband des Deutschen Handwerks, Berlin.\nIn der Zentrale in Bonn sind 129 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter t\u00e4tig und, was sehr bemer -\nkenswert ist, davon sind 75 Ehrenamtliche. Ich glaube, man kann es nicht hoch genug ein -\nsch\u00e4tzen, dass das Zusammenarbeiten dieser zwei Gruppen gut funktioniert. Es ist ja nicht \nselbstverst\u00e4ndlich, dass jemand, der lange in einem Unternehmen verantwortlich t\u00e4tig war, \nsich jetzt einordnet in einen Kreis von Haupt- und Ehrenamtlichen, die nun miteinander \narbeiten. Und es klappt, weil sie alle von dem Ziel angetan sind, sich als \u00e4lterer Mensch ein -\nzusetzen und bei Aktivit\u00e4ten vor allem in Entwicklungsl\u00e4ndern einen T eil der Aufbauhilfe zu \nleisten. Von Anfang an war das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung (BMZ) der wichtige Partner. Aus dem Etat der Entwicklungshilfe werden derzeit \nrund f\u00fcnf Millionen Euro f\u00fcr Eins\u00e4tze im Ausland zur Verf\u00fcgung gestellt.\nZur\u00fcck zur Organisation: Wir haben 14 B\u00fcros in Deutschland als Au\u00dfenb\u00fcros, die akquirieren, \nKontakte herstellen, nat\u00fcrlich auch die Verbindung zu den ehrenamtlichen Seniorinnen und \nSenioren haben. Und wir haben ca. 102 ehrenamtliche Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentan -\nten in 62 L\u00e4ndern.\nWelche Qualifikationen bringen die Senior Experten mit? Bei den rund 7.200 Seniorinnen \nund Senioren bilden die Ingenieure die gr\u00f6\u00dfte Gruppe. Dann kommt der kaufm\u00e4nnische \nund der Ausbildungsbereich, der ganz wichtig ist, weil immer wieder in den anderen \nL\u00e4ndern nachgefragt wird: \u201eWo k\u00f6nnen wir von Euch lernen?\u201c. Das ist nicht immer eine \nausgefeilte Ausbildung in unserem deutschen Sinne, sondern Learning on the Job, zeigen \nwie man es macht. Dann folgen die Bereiche Personalwesen und Materialwirtschaft, der \nIT-Bereich ist im Kommen.\nForum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u0018\u0018\n);D?EH\u00de\u001bNF;HJ;D\u00a5I\u00de\u001bF;HJ?I;\u00de\u00d6\u00d4\u00d4\u00db\n\u001f*\u00de\u001c?;B:I \u00d6\u00d7\u00db\n\u00d7\u00da\u00db\n\u00d8\u00db\u00dd\n\u00dc\u00d7\u00d8\n\u00d6\u00d4\u00dd\u00db\n\u00d7\u00d4\u00dc\u00dc#7J;H?7BI\u00de\u0017:C?D?IJH7J?ED\n\u001eKC7D\u00de(;IEKH9;\u00de#7D7=;C;DJ\n\u0017KI8?B:KD=I8;H;?9>\n\u0018KI?D;II\u00de\u001c?;B:I\n*;9>D?97B\u00de\u001c?;B:I\nWie hat sich das Potenzial der Seniorinnen und Senioren im SES entwickelt? Wir fingen \nan im Jahre 1983 mit 800 Seniorinnen und Senioren und 83 Eins\u00e4tzen, jetzt sind wir bei \nca. 7.200 Seniorinnen und Senioren und ca. 1.480 Eins\u00e4tzen pro Jahr. Woher kommen die \nSenior-Experten? Sie kommen durch pers\u00f6nliche Kontakte. Gerade in diesem Bereich ist es \nwichtig, dass man Vertrauenspersonen hat. Man kann sehen, wer was gemacht hat, es gibt \neinen Austausch, regionale T reffen und Zusammenschl\u00fcsse. Wir haben ein sehr lebhaftes \nInformationssystem untereinander, auch durch Publikationen. Die zweite Quelle ist die \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. Sobald die Medien Beispiele bringen, kommt ein Echo von vielen Frei -\nwilligen und Interessierten.\nWir pr\u00fcfen sehr genau, wer bei uns mitmacht, und schauen auch, wie viel Auslandserfahrung \ndie Einzelnen mitbringen, um sie dann unter Umst\u00e4nden wieder in die L\u00e4nder zu schicken, \ndie sie kennen. In welchen T eilen der Erde finden die Eins\u00e4tze statt? Den gr\u00f6\u00dften Anteil hat \nAsien, gefolgt von Europa, hier vor allem Ost- und S\u00fcdost-Europa, gefolgt von Lateinamerika. \nSteigend ist Afrika, mit allen Schwierigkeiten, die damit verbunden sind: in dem jeweiligen \nLand Fu\u00df zu fassen, die Vertrauenspersonen zu finden, aber es geht vorw\u00e4rts. Ein kleiner T eil \nder Eins\u00e4tze findet im Inland statt. Warum nur so wenig Inland? F\u00fcr diese T\u00e4tigkeiten im \nInland gibt es viele Organisationen vor Ort. Denen wollen wir keine Konkurrenz machen, das \nSchwergewicht unserer Arbeit liegt im Ausland. Zunehmend gehen aber Anfragen von klei -\nnen und mittleren Betrieben ein, ob sie nicht einen Experten haben k\u00f6nnen.\nDie Senior-Experten kommen haupts\u00e4chlich im Wirtschaftszweig der Industrie zum Ein -\nsatz, was ja auch das Schaubild zu den Qualifikationen deutlich macht, gefolgt von infra -\nstrukturellen Hilfen. Immer wieder ganz wichtig ist das Bildungswesen. Hier wird sehr stark \nnachgefragt, gefolgt vom Handwerk und Agrarwesen. Neu hinzugekommen sind jetzt \nDienstleistungen im weitesten Sinne, die nachgefragt werden. \nDie Inhalte und die Nachhaltigkeit der Eins\u00e4tze wird nicht nur registriert, sondern auch \ngepr\u00fcft. In der Dokumentation der Ergebnisse kann man sehen, dass Ausbildung ganz vorne steht, dass der Ausbildungsstand der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter angehoben wird (65  %), \ngefolgt von der Notwendigkeit, Arbeitsabl\u00e4ufe effizienter zu gestalten (50  %). Dann folgen \nschon neue Produkte und Verfahren (47  %), die eingef\u00fchrt wurden. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nwurde verbessert (40  %), Arbeitspl\u00e4tze gesichert (22  %) und umweltschonende Verfahren einge\n-\nf\u00fchrt (25  %). Dies ist nur eine schwerpunktm\u00e4\u00dfige Aufstellung, die Palette ist viel breiter. Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u00180\nDas Motto des SES, neben der Zielsetzung und Strategie, ist \u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c. Es geht \ndarum, den Menschen in den L\u00e4ndern dabei zu helfen, die Probleme, die sie haben, selbst zu \nl\u00f6sen. Das erfordert aber auch eine gewisse \u201eDemut\u201c des Senior-Experten. Er oder sie kann \nnicht einfach hinkommen und sagen: \u201eIch wei\u00df alles besser, macht\u2019s mal, bitte sch\u00f6n, so.\u201c \nEr muss bereit sein, trotz all seines K\u00f6nnens und Wissens einen Weg zu finden, sein K\u00f6nnen \nden Betroffenen nahe zu bringen und verst\u00e4ndlich zu machen und sie davon zu \u00fcberzeu -\ngen, dass sie dieses und jenes auf diesem Wege tun k\u00f6nnen. Dabei spielt die Schulung nat\u00fcr -\nlich eine ganz gro\u00dfe Rolle. Sie sehen dann, was man erreichen kann, n\u00e4mlich die F\u00f6rderung \nder wirtschaftlichen Entwicklung in den L\u00e4ndern, vor allem durch kleine und mittlere \nBetriebe, die St\u00e4rkung der Marktposition von Unternehmen, dass sie sich stabilisieren und \ndurch h\u00f6here Produktivit\u00e4t und Effizienz dazu beitragen, dass die gesamtwirtschaftliche \nEntwicklung in diesen L\u00e4ndern vorankommt. Dazu geh\u00f6rt viel Idealismus. Nur so kann man \nvorgehen, so hat sich der SES entwickelt, und ich bin sicher, nur auf diesem Wege wird er \neine Zukunft haben. Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u00181\nHeidi Evers\nVilans (Utrecht) \nIn meinem Beitrag m\u00f6chte ich gerne von den Erfahrungen meiner Organi -\nsation mit \u00e4lteren Menschen berichten, die auf freiwilliger Basis in Benut -\nzertests oder vergleichenden Produktstudien mit uns zusammenarbeiten, \num die Benutzerfreundlichkeit von Produkten, \u00f6ffentlichen R\u00e4umen und \nDienstleistungen zu verbessern.\nAuf diesem Kongress wurden schon einige Informationen \u00fcber die V or-\nteile der Strategie des \u201eDesign for All\u201c (Gestaltung f\u00fcr alle), auf die ich Sie aufmerksam \nmachen m\u00f6chte, formuliert. Dar\u00fcber bin ich sehr froh, denn das bedeutet, dass es ein weit -\nreichendes Bewusstsein f\u00fcr die Bedeutung des \u201eDesign for All\u201c gibt. Deshalb will ich mich \nin meiner Rede mehr auf die Erfahrungen konzentrieren, die wir mit \u00e4lteren Menschen in \nBenutzerstudien gemacht haben. \nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich gerne unsere Organisation vorstellen: Vilans ist eine niederl\u00e4ndische \nNon-Profit-Organisation. Unser Motto lautet: \u201eWissen, das im Pflegesektor wirkt\u201c. Vilans \nerarbeitet und verbreitet praktische und n\u00fctzliche Informationen und Wissen f\u00fcr Fachkr\u00e4f -\nte und Kundinnen und Kunden im Pflegebereich, die: \nI\t  Fachkr\u00e4fte in die Lage versetzen, den Anspr\u00fcchen der Kundinnen und Kunden gerecht zu \nwerden;\nI\t  Kundinnen und Kunden in die Lage versetzen, geeignete Dienstleistungen zu finden, die \nihrer Situation und ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechen.\nWir m\u00f6chten die Lebenssituation von \u00e4lteren Menschen, k\u00f6rperlich oder geistig Behinder -\nten oder unheilbar Kranken verbessern, damit sie im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten umfas -\nsend an der Gemeinschaft teilhaben k\u00f6nnen.\nIch arbeite f\u00fcr einen Bereich bei Vilans, der sich auf T echnologien im Pflege-, Lebens- und \nArbeitsbereich spezialisiert hat. Eine unserer Aufgaben ist die Erarbeitung von objektiven \nInformationen \u00fcber technische Hilfsmittel, die beispielsweise Angaben \u00fcber Verf\u00fcgbarkeit, \nFunktionalit\u00e4t und Benutzerfreundlichkeit eines Produkts beinhalten k\u00f6nnen. Um Infor -\nmationen \u00fcber Benutzerfreundlichkeit zu erhalten f\u00fchren wir Benutzertests und verglei -\nchende Produktstudien durch. Au\u00dferdem versuchen wir \u201eDesign for All\u201c im Bereich der \nVerbrauchsg\u00fcter, der \u00f6ffentlichen R\u00e4ume und Dienstleistungen zu f\u00f6rdern.\nDesign for All\n\u201eDesign for All\u201c bedeutet, dass sich eine Gestalterin bzw. ein Gestalter bei jedem Schritt \nim Designprozess eines Produktes, eines \u00f6ffentlichen Raumes oder einer Dienstleistung \nbem\u00fcht, Gruppen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen nicht auszugrenzen. Deshalb spricht man \nin diesem Zusammenhang auch oft vom \u201eInclusive Design\u201c. Dahinter steht der Gedanke, \ndass Menschen mit Behinderungen weniger eingeschr\u00e4nkt sind, wenn mehr Einrichtungen \nnach dem Prinzip des \u201eDesign for All\u201c gestaltet sind. Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u00182\nDieses Bild zeigt, wie es nicht sein sollte. Die Person im Rollstuhl \nkann nicht vern\u00fcnftig mit der Person hinter dem Schalter kommu -\nnizieren. Eine einfache L\u00f6sung best\u00fcnde etwa darin, einen T eil des \nSchalters abzusenken, um ihn f\u00fcr die Person im Rollstuhl ebenfalls \nzug\u00e4nglich zu machen. \nGem\u00e4\u00df dem Konzept des \u201eDesign for All\u201c k\u00f6nnen \u00e4ltere Menschen ein \nwichtiger ergonomischer Bezugspunkt f\u00fcr viele Designparameter \nsein. Herr Nayak aus Gro\u00dfbritannien sagte einmal: \u201eWenn Sie Design \nf\u00fcr junge Menschen machen, grenzen Sie die Alten aus. Wenn Sie \nDesign f\u00fcr alte Menschen machen, schlie\u00dfen Sie die Jungen mit ein.\u201c\nDieses Bild zeigt ein weiteres nicht gelungenes Produkt. Die Flasche en t-\nh\u00e4lt eine gef\u00e4hrliche Fl\u00fcssigkeit und ist deshalb kindersicher. Der Desi -\ngner machte es kleinen Kindern sehr schwer, die Flasche zu \u00f6ffnen, und \ndas hat j\u00fcngere Menschen davon abgehalten, das Produkt zu verwenden. \nUngl\u00fccklicherweise hat der Designer dabei die \u00c4lteren vergessen! F\u00fcr \nviele \u00e4ltere Menschen ist die Flasche n\u00e4mlich ebenfalls nicht zu \u00f6ffnen.\n\u00c4ltere Menschen als ergonomische Orientierungshilfe\nAus verschiedenen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen und sollten sich ergonomische \n\u00dcberlegungen vielfach an \u00e4lteren Menschen orientieren. Im Folgenden \nnenne ich einige Beispiele f\u00fcr verminderte Leistungsf\u00e4higkeiten, die \nunter \u00e4lteren Menschen verbreitet sind. Dabei gilt es jedoch zu bedenken, \ndass es gro\u00dfe individuelle Unterschiede in der Leistungsf\u00e4higkeit gibt:\nI\t  Nachlassen des Sehverm\u00f6gens (Lesebrille, Grauer Star, Farbkontraste, Nachtblindheit),\nI\t Schwerh\u00f6rigkeit (hohe T \u00f6ne),\nI\t zur\u00fcckgehende K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe,\nI\t  Nachlassen der K\u00f6rperkraft, der Mobilit\u00e4t und damit verbunden auch der Flexibilit\u00e4t,\nI\t langsameres Lesen, Agieren, Reagieren,\nI\t langsameres Lernen und Einpr\u00e4gen (Wiederholung),\nI\t  geringere Vertrautheit mit modernen Produkten (Informations- und Kommunikations -\ntechnologien).\nAu\u00dferdem ist die Art und Weise des Lernens bei \u00e4lteren Menschen anders als bei jungen Leuten.\nDie Wirtschaftlichkeit des Design for All\nAuf dieser Konferenz wurde bereits mehrfach betont, dass es neben den sozialen Auswir -\nkungen auch wichtige \u00f6konomische Vorteile hat, \u00e4ltere Menschen mit einzubeziehen. Da es \nimmer mehr \u00e4ltere Menschen gibt, weitet deren Integration den potenziellen Kundenkreis. \nAu\u00dferdem ist diese Gruppe wirtschaftlich st\u00e4rker als fr\u00fcher und verf\u00fcgt \u00fcber mehr Freizeit!\nMethoden, um \u00e4ltere Menschen in den Designprozess mit einzubeziehen\nEs gibt verschiedene Wege, um \u00e4ltere Menschen in den Designprozess mit einzubeziehen. Ein \npaar Beispiele bedienen sich ergonomischer Daten bez\u00fcglich \u00e4lterer Menschen und nutzen \nWissen \u00fcber Produkterfahrungen, \u00fcber mit Produkten verbundene Stigmatisierungen und die Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \n \nSchalter sollten f\u00fcr alle zug\u00e4nglich sein\n \nProdukte sollten f\u00fcr \u00e4ltere Menschen leicht  \nzu \u00f6ffnen sein\u0018\u0018\nProduktakzeptanz von \u00e4lteren Menschen. Das sind wertvolle Informationen f\u00fcr den Designpro -\nzess, aber es ist trotzdem immer noch sehr schwer vorherzusehen, in welchem Zusammenhang \nund auf welche Art und Weise wie \u00e4ltere Menschen das spezifische neue Produkt verwenden \nwerden. Darum ist es in vielen F\u00e4llen so interessant, die produktbezogenen Bed\u00fcrfnisse, Anspr\u00fc -\nche und Benutzerprobleme gemeinsam mit den \u00e4lteren Nutzerinnen und Nutzern selbst zu \nuntersuchen. Das kann auf viele Arten geschehen, aber zwei wichtige Hilfsmittel sind Grup -\npengespr\u00e4che oder Produktbewertungen in einem Benutzertest. Beide Methoden sind einfach \nzu handhaben und liefern viele interessante Informationen. Nicht zuletzt deshalb, weil \u00e4ltere \nMenschen sehr gut in der Lage sind, die von ihnen wahrgenommenen Vorteile und Benutzer -\nprobleme zu vermitteln.\nGruppengespr\u00e4che\nF\u00fcr ein Gruppengespr\u00e4ch gen\u00fcgen f\u00fcnf bis acht Personen, deshalb l\u00e4sst es sich ziemlich leicht \norganisieren. W\u00e4hrend der Diskussion k\u00f6nnen Erfahrungen mit vorhandenen Produkten \nherausgearbeitet werden, aber auch in Bezug auf neue Produkte in einem fr\u00fchen Designsta -\ndium k\u00f6nnen viele Informationen dar\u00fcber gesammelt werden, in welchem Zusammenhang \nund auf welche Art das (neue) Produkt benutzt werden soll. \u00c4ltere Menschen, die an diesen \nT reffen teilnehmen, tun das meist gerne, weil sie dadurch die M\u00f6glichkeit haben, zu Produkt -\nverbesserungen beizutragen und ihre Unzufriedenheit mit Produkten zum Ausdruck zu brin -\ngen. Dar\u00fcber hinaus wird die T eilnahme als eine erfreuliche soziale Bet\u00e4tigung angesehen!\nIn einem Gruppengespr\u00e4ch werden n\u00fctzliche Informationen zusammengetragen, aber es \ngilt zu bedenken, dass diese Informationen nur dar\u00fcber Auskunft geben, was die Leute sagen, \nnicht dar\u00fcber, was sie tats\u00e4chlich tun und auch nicht \u00fcber Probleme, die nicht so offensicht -\nlich sind, da die Menschen oft einen Weg finden, verminderte F\u00e4higkeiten ihrerseits oder \nschlecht funktionierende Produktelemente auszugleichen. Ein h\u00fcbsches Beispiel ist das einer \n\u00e4lteren Dame, die mit mir vor einiger Zeit ein T elefon mit DECT-T echnik (digital verbesserte \nschnurlose T elekommunikation) getestet hat. Sie kam in dem T est sehr gut zurecht und ich \nstellte ihr danach einige Fragen \u00fcber das Produkt. Was die Men\u00fcstruktur betraf, sagte sie: \n\u201eAlso f\u00fcr mich ist es in Ordnung, aber f\u00fcr \u00e4ltere Menschen ist es wirklich zu kompliziert\u201c. Ich \nschaute sie an und fragte sie, wie alt sie sei, worauf sie erwiderte: \u201e86\u201c. Dann begann sie laut zu \nlachen, weil sie bemerkt hatte, dass sie selbst zu den sehr alten DECT-T elefon-Benutzerinnen \ngeh\u00f6rte. Der Benutzertest zeigt, was tats\u00e4chlich passiert, wenn die T estperson das Produkt \nbenutzt. In diesem Fall hatte die Dame keine Probleme damit, auch wenn sie behauptete, dass \ndie Men\u00fcstruktur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen zu kompliziert sei.\nBenutzertests\nSechs bis sieben Personen aus der Gespr\u00e4chsgruppe zur T eilnahme an \neinem Benutzertest einzuladen, ist ausreichend. Ein Benutzertest wird \nnormalerweise mit einem vorhandenen Produkt oder einem realit\u00e4ts -\nnahen Prototypen durchgef\u00fchrt. Obwohl er etwas zeitaufwendiger ist \nals ein Gruppengespr\u00e4ch, lassen sich mit einem Benutzertest relativ \nrasch viele Informationen sammeln. F\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die daran \nteilnehmen, stellt er zudem eine angenehme Besch\u00e4ftigung dar und \nbietet eine M\u00f6glichkeit, (neue) Produkte kennenzulernen.\nMithilfe eines Benutzertests werden weiter gehende Erkenntnisse \u00fcber \ndas Zusammenwirken und die Probleme mit der Benutzerfreundlich -Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \n \nUsability T est eines T elefons mit einer \u00e4lteren Person\u0018\u0018\nkeit eines getesteten Produktes gewonnen. Er kann auf problematische Eigenschaften aufmerk -\nsam machen, zum Beispiel auf Produktelemente, die Schwierigkeiten beim Verstehen, Lesen, \nH\u00f6ren oder bei der Handhabung verursachen. Neben Informationen \u00fcber Probleme kann ein \nUsability T est auch wichtige Hinweise daf\u00fcr geben, wie ein Produkt anders gestaltet werden \nkann.\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die unterschiedlichen T estmethoden ist ein T est mit \u00e4lteren Menschen \nf\u00fcr ein neues Zahlungssystem im \u00f6ffentlichen Nahverkehr in den Niederlanden, den wir k\u00fcrz -\nlich durchgef\u00fchrt haben. F\u00fcr diesen T est haben wir ein Gruppengespr\u00e4ch und einen Benutzer -\ntest organisiert. In dem Gruppengespr\u00e4ch tauchten viele Fragen dar\u00fcber auf, wie das Zahlungs -\nsystem funktioniert, wie die Kosten kontrolliert werden k\u00f6nnen und ob es genug Aufladestatio -\nnen f\u00fcr die Chipkarte geben w\u00fcrde. Im Benutzertest kamen diese Fragen nicht so deutlich zum \nVorschein, weil die Menschen ihr Augenmerk auf die praktischen Probleme richteten, die ihnen \nbei der tats\u00e4chlichen Benutzung des Systems begegneten, wie der Kauf und das Aufladen einer \nKarte und das Ein- und Auschecken f\u00fcr eine Fahrt.\nFazit\nZusammenfassend m\u00f6chte ich betonen, dass es eine Menge n\u00fctzlicher Informationen gibt, \ndie \u00e4ltere Menschen zur Verbesserung der Benutzerfreundlichkeit von Produkten, \u00f6ffent -\nlichen R\u00e4umen und Dienstleistungen beitragen k\u00f6nnen. Diese Informationen k\u00f6nnen dazu \ndienen, die Produkte gebrauchstauglicher zu machen und damit attraktiver f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere \nGruppe potenzieller K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer zu machen. Das erh\u00f6ht nat\u00fcrlich nicht nur die \nGewinne der herstellenden Unternehmen und Dienstleistungsanbieter sondern es verbessert \nebenfalls das Wohlbefinden einer gro\u00dfen Gruppe von \u00e4lteren Menschen, besonders wenn die \nProdukte benutzerfreundlich und nach dem Prinzip des \u201eDesign for All\u201c gestaltet sind. \nNeben den T ests f\u00fcr Produktverbesserungen unter dem Aspekt \u201eDesign for All\u201c, f\u00fchrt Vilans \nauch Benutzertests an Produkten f\u00fcr Menschen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen durch. F\u00fcr Men -\nschen mit Behinderungen, die auf Hilfsmittel angewiesen sind, ist es sehr wichtig, dass die von \nihnen benutzten Hilfsmittel ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechen, an ihre Leben sumst\u00e4nde ange -\npasst sind und sie in ihren Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen. F\u00fcr solche Hilfsmittel legt Vilans zusam -\nmen mit den Nutzergruppen wichtige Benutzungskriterien fest, und wir versuchen, die Unter -\nschiede zwischen Produkten im Hinblick auf unterschiedliche Bed\u00fcrfnisse herauszuarbeiten. \nVergleichende Benutzerstudien stellen diese Informationen bereit, mit deren Hilfe wir versu -\nchen T ransparenz zu schaffen und Einblick in spezifische Funktionen, Qualit\u00e4ten und Benut -\nzungsaspekte von Hilfsmitteln und -produkten zu geben. Diese Information kann etwa in \nForm einer Produktkennzeichnung oder eines Merkblatts pr\u00e4sentiert werden.\nEinige Rollatoren etwa sind gut geeignet, wenn ein schweres Hilfsmittel ben\u00f6tigt wird, das \neine starke St\u00fctze bietet; f\u00fcr andere Menschen jedoch, die in ihrer Mobilit\u00e4t nur leicht einge -\nschr\u00e4nkt sind, w\u00e4re ein Rollator attraktiver, der leicht ist und sich bequem im Auto transpor -\ntieren l\u00e4sst. Auf den Produktbeschreibungen, die wir f\u00fcr Rollatoren entwickelt haben, den \nsogenannten LuQy Kennzeichnungen f\u00fcr Benutzerqualit\u00e4t, sind diese verschiedenen Stufen \nf\u00fcr Benutzerfreundlichkeit durch eine Punktzahl auf einer Skala von eins bis drei angegeben. \nDadurch k\u00f6nnen Produkte miteinander verglichen werden.Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u0018\u0018\nGianni Pavesi\nItalian Business Angels Network (Turin)\nBusiness Angels: Die Rolle der \u00e4lteren Menschen in der New Economy\n\u00c4ltere Menschen und New Economy scheinen auf den ersten Blick Gegens\u00e4t -\nze zu sein, aber wenn wir die Rolle der Business Angels betrachten, entdecken \nwir, wie gut sie sich gegenseitig erg\u00e4nzen. Manche Menschen betrachten \nBusiness Angels ausschlie\u00dflich als Investoren, andere verstehen die Rolle \neines Business Angels als eine Art Coach oder Beraterinnen bzw. Berater. T at -\ns\u00e4chlich sind Business Angels beides und noch viel mehr. Ein Business Angel \nist normalerweise ein erfahrener Unternehmer oder ein leitender Angestellter, der Kapital, \nKnow-how und Beziehungen f\u00fcr ein Start-up-Unternehmen im T ausch gegen Unternehmens -\nanteile zur Verf\u00fcgung stellt. Die Person investiert ihr eigenes Geld und Zeit, um junge Unter -\nnehmerinnen und Unternehmer zu unterst\u00fctzen, die einen neuen Gesch\u00e4ftsbetrieb auf den \nWeg bringen und ausbauen m\u00f6chten, und sie hilft, Ideen in Gesch\u00e4fte zu verwandeln. Ande -\nre herk\u00f6mmliche Geldquellen wie etwa Bankfinanzierungen stehen f\u00fcr die meisten unter -\nnehmerischen Projekte in einem fr\u00fchen Stadium nicht zur Verf\u00fcgung. Freunde oder Familien \nk\u00f6nnen nur selten gr\u00f6\u00dfere Geldbetr\u00e4ge bereitstellen. Risikokapitalfonds ziehen wegen der \nhohen Fixkosten nur in Ausnahmef\u00e4llen Abschl\u00fcsse unter einer Million Euro in Erw\u00e4gung.\nBusiness-Angel-Kapital schlie\u00dft die L\u00fccke\nAufgrund des hohen Risikos, das ein Start-up-Unternehmen mit sich bringt, sind die Investi -\ntionen auf die Bereiche der New Economy mit hohem Wachstumspotenzial konzentriert, so \nwie Informations- und Kommunikationstechnologien, Multimedia und High-T ech. Um den \nUnternehmenswert zu erh\u00f6hen, bringt der Business Angel nicht nur Geld in die neuen Unter -\nnehmen ein: Er stellt \u201eintelligentes Kapital\u201c zur Verf\u00fcgung. Was meine ich mit \u201eintelligentem \nKapital\u201c? Ich meine die F\u00fclle an Wissen, Management-Erfahrung und Beziehungen, die in der \nGesch\u00e4ftswelt zusammengetragen werden. Aus diesem Grund sind Business Angels meist zwi -\nschen 45 und 65 Jahre alt. Es ist sehr wichtig, dass Business Angels nicht als Individuen, sondern \nals Gruppe oder Konsortium erfahrener Investoren agieren, nicht nur um das Investitionsrisi -\nko zu teilen, sondern insbesondere, um verschiedene Wissens- und auch geografische Gebiete \nabzudecken. In den 15 Jahren in denen ich als Business Angel in Italien, Deutschland, Spanien, \nden USA und Kanada Erfahrungen gesammelt habe, konnte ich immer auf sachkundige lokale \nUnterst\u00fctzung zur\u00fcckgreifen, die den jungen Unternehme rinnen und Unternehmern dabei \nhalf, sich zu entwickeln. Um dieses Ziel zu erreichen, war die Rolle eines lokalen Netzwerkes \nwie des Italian Business Angels Network (IBAN), das ich heute vertrete, immer sehr wertvoll.\nDas internationale Interesse an Business-Angel-Investitionen w\u00e4chst. Um deren Einfluss auf \ndie Wirtschaft zu verstehen, will ich einige Zahlen nennen. Vorab muss allerdings darauf \nhingewiesen werden, dass es sich aufgrund der informellen Natur dieser T\u00e4tigkeit bei den \nfolgenden Zahlen um Sch\u00e4tzungen handelt.\nDem \u201eCentre for Venture Research\u201c zufolge gab es 2005 in den USA 225.000 aktive Business-\nAngel-Investoren. Seit den sp\u00e4ten 1980er Jahren schlossen sich immer mehr Business Angels \nzu informellen Gruppen zusammen mit dem Ziel, sich die Arbeit der sorgf\u00e4lltigen Pr\u00fcfung \nForum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u0018\u0018\nder angebotenen Investmentm\u00f6glichkeiten zu teilen, und ihr Kapital zusammenzulegen, \num gr\u00f6\u00dfere Investitionen t\u00e4tigen zu k\u00f6nnen. \nBusiness-Angel-Gruppen sind normalerweise lokale Organisationen, die aus 10 bis 150 aner -\nkannten Investorinnen und Investoren bestehen, die Interesse an fr\u00fchzeitigen Investitionen \nhaben. 1996 gab es in den USA ungef\u00e4hr 10 Business-Angel-Gruppen, 2005 waren es bereits \n\u00fcber 200.\nNach Angaben des Centre for Venture Research erhielten im Jahr 2004 18,5 Prozent der \nGesch\u00e4fte, die bei einer Erstpr\u00fcfung durch Business Angels erfolgreich waren und Inves -\ntoren pr\u00e4sentiert wurden, eine Finanzierung. Das bedeutete eine signifikante Erh\u00f6hung \ngegen\u00fcber 10 Prozent noch im Jahr 2003, einem Wert, der in etwa dem bisherigen Durch -\nschnitt entsprach. Aber da diese Zahl die entscheidende anf\u00e4ngliche Auswahl au\u00dfer Acht \nl\u00e4sst, liegt der Prozentsatz der Unternehmen, die eine Business-Angel-Finanzierung erstre -\nben und die tats\u00e4chlich eine F\u00f6rderung bekommen wohl eher bei 0,5 oder 1 Prozent (und \ndamit jedoch immer noch h\u00f6her als die 0,2 bis 0,25 Prozent von Bewerberinnen und Bewer -\nbern, die \u00fcber Risikokapitalgeber eine Finanzierung erhalten). \nUngef\u00e4hr 45.000 US-Unternehmen haben im Jahr 2004 eine Business-Angel-Finanzierung \nerhalten, mit einem durchschnittlichen Volumen von 469.000 Dollar pro Unternehmen. \nDer L\u00f6wenanteil ging an die New Economy. 2005 haben in den USA 227.000 Business Angels \n49.500 Risikoprojekte mit globalen Investitionen in H\u00f6he von 23,1 Milliarden Dollar finan -\nziert. Die Zahl ist sogar h\u00f6her als die globalen Investitionen von Risikokapitalfonds, die \n3.008 Unternehmen mit einer Gesamtsumme von 22,1 Milliarden Dollar finanziert haben. \nBusiness Angels waren traditionell immer die gr\u00f6\u00dfte Kapitalquelle f\u00fcr Unternehmen in der \nGr\u00fcndungs- und Start-up-Phase in den USA, und Business Angels favorisieren weiterhin \ndiese Investitionsphasen.\nBusiness-Angel-Netzwerke spielen im Aufbau von Kontakten zwischen Kapitalnachfrage von \nUnternehmerinnen und Unternehmern und Kapitalangebot von Investorinnen und Investo -\nren eine Schl\u00fcsselrolle. Allein 2005 trugen sie dazu bei, 198.000 neue Jobs in den USA zu schaf -\nfen. Business Angels in Europa investieren im Allgemeinen zwischen 25.000 und 250.000 Euro \nin ein Unternehmen. In Gro\u00dfbritannien kann die Summe bis zu 400.000 Euro betragen. Der \neurop\u00e4ische Durchschnitt in besser entwickelten L\u00e4ndern liegt bei 80.000 Euro f\u00fcr jedes Unter -\nnehmen. Wenn sie sich zusammentun und \u201eKonsortien\u201c gr\u00fcnden, investieren Business Angels \nin manchen L\u00e4ndern bis zu 2,5 Millionen Euro.\n2004 waren in Europa \u00fcber 12.000 Business Angels in den Netzwerken aktiv, die Zahl der \nProjekte, die  Investorinnen und Investoren vorgeschlagen wurden, lag bei \u00fcber 9.000 und  \nes wurden mehr als 500 Abschl\u00fcsse get\u00e4tigt.\nDas Italian Business Angels Network (IBAN) mit seinen \u00fcber 200 aktiven Partnern \nI\t\t\terh\u00e4lt und pr\u00fcft \u00fcber 350 Antr\u00e4ge von Risikoprojekten pro Jahr;\nI\t\t\tw\u00e4hlt jedes Jahr 150 Projekte aus;\nI\t\t\that 80 neue Unternehmen f\u00fcr 16 Millionen Euro auf den Weg gebracht.\nDerzeit legt IBAN den ersten italienischen Investmentfonds (IA, Italia Angel Fund) auf, der \nauf die Entwicklung von kleinen und Start-up-Unternehmen ausgerichtet ist. Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \u0018\u0018\nF\u00fcr mich bedeutete die T\u00e4tigkeit als Business Angel:\nI\t\t\teine Chance, an den neuesten wirtschaftlichen und technologischen T rends teilzuhaben;\nI\t\t\teine M\u00f6glichkeit, mein Wissen und meine unternehmerische Erfahrung zu teilen;\nI\t\t\teine Gelegenheit, durch das Aussch\u00f6pfen meines wirtschaftlichen Potenzials eine privile -\ngierte Rolle zu spielen;\nI\t\t\tein faszinierendes unternehmerisches Abenteuer. \nNicht zuletzt war diese T\u00e4tigkeit immer mit einer flexiblen Nutzung meiner Zeit vereinbar, \nund in einer Lebensphase, in der Zeit eine sehr wertvolle Ressource darstellt, macht das \neinen gro\u00dfen Unterschied.Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft\u0018\u0018\nRichard Baker\nAGE Concern Gro\u00dfbritannien (London)\nDas Thema dieser Veranstaltung ist das wirtschaftliche Potenzial \u00e4lterer Men -\nschen im Kontext eines rasanten und langfristigen demografischen Wandels. \nDiese Veranstaltung ist sehr wichtig, da sie sich auf eine bestimmte Gruppe \n\u00e4lterer Menschen konzentriert, die auf verschiedene Arten signifikante Bei -\ntr\u00e4ge zur \u00f6konomischen Wertsch\u00f6pfung leisten, und das auch nach einem \nZeitpunkt, zu dem sie nach landl\u00e4ufiger Meinung als nicht mehr \u00f6konomisch \naktiv gelten, weil sie den Arbeitsmarkt verlassen haben.\nDie Kernbotschaft, die man der Forumssitzung entnehmen konnte ist meiner Ansicht nach, \ndass eine alternde Gesellschaft eine sehr produktive sein kann und ist \u2013 und dass \u00e4ltere Men -\nschen eine gro\u00dfe Bandbreite an wirtschaftlich wertvollen Beitr\u00e4gen leisten k\u00f6nnen \u2013 manch -\nmal bis ins hohe Alter. Dr. Meier hat uns daran erinnert, dass wir im Hinblick auf diese Beitr\u00e4ge \nganzheitlich denken sollen. Wie er sagte, geht es bei der Frage des wirtschaftlichen Beitrags \num lebenslange Besch\u00e4ftigung. Die Lebensl\u00e4ufe vieler Menschen sind viel unterschiedlicher \nals das traditionelle Modell, das unser Denken und unsere Politik dominiert. Nur wenige Men -\nschen durchlaufen heutzutage das einfache Modell von Ausbildung, Arbeit und Rente; viele \nwerden noch nach dem Ruhestand arbeiten und ihren Beitrag leisten, w\u00e4hrend andere im \nsp\u00e4teren Leben mit wirtschaftlicher Unt\u00e4tigkeit konfrontiert sind, die nichts mit ihrem Ruhe -\nstand zu tun hat, sondern mit mangelnder Weiterbildung oder einer schwachen Gesundheit.\nDr. Meier hat auch die Bedeutung anderer Funktionen betont \u2013 wie ehrenamtliche T\u00e4tig -\nkeiten und Pflege \u2013, die beide wirtschaftlich wertvoll sind und den gesellschaftlichen Zusam -\nmenhalt unterst\u00fctzen. In diesem Zusammenhang war eines der Kernthemen die Motiva -\ntion, und ein Schl\u00fcsselaspekt seiner und der folgenden Pr\u00e4sentationen war der Begriff der \nGegenseitigkeit. \u00c4ltere Menschen wollen in ihrem T un motiviert und gef\u00f6rdert werden, und \nihr Beitrag hilft ihnen auch, sich nach wie vor integriert und wertvoll zu f\u00fchlen. Dem Begriff \nder Gegenseitigkeit sollte besondere Aufmerksamkeit gewidmet werden \u2013 einschlie\u00dflich des \nBeitrags, den \u00e4ltere Menschen in unbezahlten T\u00e4tigkeiten erbringen und der sowohl f\u00fcr die \nWirtschaft als auch f\u00fcr das Individuum wertvoll ist. \nIch m\u00f6chte diese drei Vortr\u00e4ge, die wir geh\u00f6rt haben, reflektieren und herausarbeiten, wie \njeder von ihnen Beitr\u00e4ge von \u00e4lteren Menschen gezeigt hat, die wirtschaftlich n\u00fctzlich waren, \naber keine traditionellen Besch\u00e4ftigungsmodelle darstellten.\nDr. Schoser hat \u00fcber den h\u00f6chst beeindruckenden Senior Expert Service diskutiert, wo F\u00e4hig -\nkeiten, die \u00fcber ein ganzes Leben aufgebaut wurden, von Hunderten von pensionierten Fach -\nleuten wiederverwertet werden, um ihre fr\u00fcheren Branchen zu unterst\u00fctzen. Das beeindru -\nckende Wachstum dieses Projektes verweist auf das unerschlossene Potenzial einer alternden \nGesellschaft in Europa und weltweit, wenn es gelingt, diese Ressourcen zu b\u00fcndeln und zu \nverteilen.Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \n\u0018\u0018\nHerr Pavesi hat ein Netzwerk von Business Angels beschrieben, die eine Reihe von unter -\nschiedlichen pers\u00f6nlichen Ressourcen \u2013 Zeit, Erfahrung und Geld \u2013 nutzen k\u00f6nnen, um die \nIdeen junger Unternehmerinnen und Unternehmer zu unterst\u00fctzen \u2013 \u00fcber die Generationen \nhinweg. Sie haben mit j\u00fcngeren Leuten und untereinander zusammengearbeitet, um Innova -\ntion zu f\u00f6rdern, haben Risiken auf sich genommen und auch Menschen zum Erfolg verholfen. \nIm Verlauf dieser Arbeit haben sie geholfen, wirtschaftliche Hemmnisse zu beseitigen. \nFrau Evers hat \u00fcber die entscheidende Bedeutung dessen gesprochen, was \u00e4ltere Menschen \nvon der Gesundheitsversorgung und den Pflegediensten erwarten und welchen Beitrag \n\u00e4ltere Menschen selbst leisten k\u00f6nnen, um diese Dienstleistungen zu gestalten. Sie stellte die \nVorstellung in Frage, dass man die \u00e4lteren Menschen als passive Empf\u00e4ngerinnen und Emp -\nf\u00e4nger wahrnimmt, und der Gedanke der Gegenseitigkeit wurde auch hier erw\u00e4hnt \u2013 in die -\nsem Fall eine gut gestaltete und zug\u00e4ngliche Dienstleistung, die f\u00fcr Anbieter und Kundinnen \nund Kunden vorteilhaft ist. \nIch m\u00f6chte in meinem Vortrag ein paar Dias vorstellen \u2013 und die Zahlen zeigen, die wir in \nGro\u00dfbritannien produziert hatten, um den \u00f6konomischen Beitrag \u00e4lterer Menschen zu \nbewerten  \u2013 damit m\u00f6chte ich den den ernorm hohen Wert der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung belegen: \nErwachsene in Besch\u00e4ftigung \n\u00d7\u00d4\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\n\u00d6\u00d9\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\n\u00d5\u00d9\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\n\u00d5\u00d4\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\n\u00d9\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\n\u00d4\n\u00d5\u00dd\u00dd\u00db \u00d6\u00d4\u00d4\u00d9\u001a\u0019\u0016\u0019\u001c\u0019\u0019\u0016\u0018\u001d\u001e\n\u001a\u0018\u0016\u001c \u001f\u001d\u0016\u0019\u001d  \u0018\u001b\n\u001e\u0016\u001b\u001e!\n\u00d6\u00d4\u000e\u00d4\u00d4\u00d4\u00d5\u00dd\u00dd\u00db\u00de\u00a0\u00de\u00d6\u00d4\u00d4\u00d9\u00de\u00a0\u00de\u00d5\f\u00d9 \u00de#?BB?ED;D\u00deC;>H\u00det8;H\u00de\u00d9\u00d4\r@_>H?=;\u00de\u0018;I9>_<J?=J;\u00de\b\u00da\u00dd\u00de\u0005\u00de:;H\u00de\u00d6\f\u00d5\u00de#?BB?ED;D\u00deD;K\u00de=;I9>7<<;D;D\u00de E8I\t\u00de\n\u001b?D;\u00de,?;HJ;BC?BB?ED\u00de:?;I;H\u00de#;DI9>;D\u00de?IJ\u00de_BJ;H\u00de7BI\u00de:7I\u00de=;I;JPB?9>;\u00de(;DJ;D7BJ;H\n\u00d9\u00d4\u00de 7>H;\u00de8?I\u00de(;DJ;D7BJ;H PM?I9>;D\u00de\u00d5\u00da\u00deKD:\u00de\u00d8\u00dd\u00de 7>H;\u001bHM79>I;D;\u00de?D\u00de\u0018;I9>_<J?=KD=IL;H>_BJD?II;D\u00de\b?D\u00de*7KI;D:\t t8;H\u00de:;C\u00de(;DJ;D7BJ;H\n\u2026 und auch das Potenzial, das darin liegt: Forum D: \u00c4ltere als Produzierende (II) \u2013 Partner der Wirtschaft \nQuelle: Erwerbsstatistik, Gro\u00dfbritannien, erstes Quartal\u0018\u0014 \u0018\n\u0018\u0014\u0018\u0018\n\u00d5\u00dd\u00dd\u00db \u00d5\u00dd\u00dd\u00dc \u00d5\u00dd\u00dd\u00dd \u00d6\u00d4\u00d4\u00d4 \u00d6\u00d4\u00d4\u00d5 \u00d6\u00d4\u00d4\u00d6 \u00d6\u00d4\u00d4\u00d7 \u00d6\u00d4\u00d4\u00d8 \u00d6\u00d4\u00d4\u00d9\u0018\u0014!\u0018\u0019\u0014\u0019\u0018\u0019\u0014\u001a\u0018\u0019\u0014\u001b\u0018\u0019\u0014\u001c\u0018\u00d5\u00dd\u00dd\u00db\u00de\u00a0\u00de\u00d6\u00d4\u00d4\u00d9\u00de\u00a0\u00de\u00d6\u00d9 \u00de\u0005\u00deC;>H\u00de_BJ;H;\u00de\u0017H8;?J;H?DD;D\u00deKD:\u00de\u0017H8;?J;H\u00de=;=;Dt8;H\u00de\n\u00d7\u00de\u0005\u00de0KM79>I\u00dePM?I9>;D\u00de\u00d5\u00da\u00deKD:\u00de\u00d8\u00dd\u00de 7>H;\n\u00d9\u00d4\u00de 7>H;\u00de8?I\u00de(;DJ;D7BJ;H t8;H\u00de:;C\u00de(;DJ;D7BJ;H PM?I9>;D\u00de\u00d5\u00da\u00deKD:\u00de\u00d8\u00dd\u00de 7>H;\u001fD:;N\u00de:;I\u00de\u0018;I9>_<J?=KD=IM79>IJKCI\u00de\u00de\u00d5\u00dd\u00dd\u00db\u00de\u00de\u0013\u00de\u00d5\f\u00d4\u00d4\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die Herausforderung hinweisen, die Qualifikationen \nimmer auf dem neuesten Stand zu halten und die Gesundheit zu verbessern und zu sch\u00fctzen.\nBesch\u00e4ftigungsrate, Qualifikation und Gesundheitszustand 1997\u20132005\n\u00d5\u00d4\u00d4\u00de\u0005\n\u00dd\u00d4\u00de\u0005\n\u00dc\u00d4\u00de\u0005\n\u00db\u00d4\u00de\u0005\n\u00da\u00d4\u00de\u0005\n\u00d9\u00d4\u00de\u0005\n\u00d8\u00d4\u00de\u0005\n\u00d7\u00d4\u00de\u0005\n\u00d6\u00d4\u00de\u0005\n\u00d5\u00d4\u00de\u0005\n\u00d4\n\u001bHM79>I;D;\u00deLED\u00de\u00d9\u00d4\u00de 7>H;D\u00de8?I\u00dePKC\u00de=;I;JPB?9>;D\u00de(;DJ;D7BJ;H \u001bHM79>I;D;\u00dePM?I9>;D\u00de\u00d5\u00da\u00deKD:\u00de\u00d8\u00dd\u00de 7>H;D\u0018;I9>_<J?=KD=IH7J;\n\u001dKJ;\u00de\u001d;IKD:>;?J\f\u00de\n=KJ;\u00de'K7B?<?A7J?ED\u00de\n\u001dKJ;\u00de\u001d;IKD:>;?J\f\u00de\n=;H?D=;\u00de'K7B?<?A7J?ED\u00de\n)9>M79>;\u00de\u001d;IKD:>;?J\f\u00de\n=KJ;\u00de'K7B?<?A7J?ED\u00de\n)9>M79>;\u00de\u001d;IKD:>;?J\f\u00de\n=;H?D=;\u00de'K7B?<?A7J?ED\u00de\nWie die oben abgebildete Grafik zeigt, gibt es bei geringer Qualifikation und schlechtem \nGesundheitszustand nur f\u00fcr einen von drei Menschen die Chance zu arbeiten. Anscheinend gibt \nes zus\u00e4tzliche altersbedingte Risiken f\u00fcr Menschen mit schwacher Gesundheit.\nZum Abschluss m\u00f6chte ich auf Vladim\u00edr \u0160pidla\u2019s Rede  zur\u00fcckkommen, in der er angemerkt \nhat, dass wir uns mehr bem\u00fchen m\u00fcssen, um das unerschlossene Potenzial \u00e4lterer Menschen \nals  Konsumentinnen und Konsumenten, Besch\u00e4ftigte und Arbeitgeber wertzusch\u00e4tzen und zu \nmobilisieren. Ich stimme mit ihm \u00fcberein, m\u00f6chte jedoch hinzuf\u00fcgen, dass die Veranstaltung \ntats\u00e4chlich gezeigt hat, dass \u00e4ltere Menschen bereits jetzt in vielf\u00e4ltiger Weise einen gewaltigen \nBeitrag leisten; wir sollten bedenken, dass eine alternde Gesellschaft ein gro\u00dfes Potenzial bein-\nhaltet, wenn wir den Beitrag der \u00e4lteren Menschen in den von ihm erw\u00e4hnten Funktionen und \nebenso als Beraterinnen und  Berater, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, Sponsorinnen \nund Sponsoren, Sozialunternehmerinnen und -unternehmer, Pflegerinnen und Pfleger, Ehren-\namtliche und auch in f\u00fchrenden Rollen in der Gesellschaft erkennen.Quelle: Erwerbsstatistik, Gro\u00dfbritannien, erstes Quartal\n* Abgeleitete Sch\u00e4tzungen; Quelle: Erwerbsstatistik, Gro\u00dfbritannien, 2002\u20132004Index des Besch\u00e4ftigungswachstums101\nBericht aus den Foren\n102\nProf. Dr. Gerhard N\u00e4gele\nInstitut f\u00fcr Gerontologie an der Universit\u00e4t Dortmund\nEs war zweifellos eine gute Entscheidung bei der Planung dieser Veranstal -\ntung, die beiden Perspektiven der wirtschaftlichen Potenziale des Alters \naufzugreifen, n\u00e4mlich zum einen die Konsumenten- und zum anderen die \nProduzentenperspektive. Entsprechend getrennt organisiert waren gestern \nauch die Foren. Der folgende Bericht gilt den Foren A und C, die beide der \nKonsumentenperspektive gewidmet waren. In Forum A galt die Aufmerk -\nsamkeit dabei neuen Produkten f\u00fcr eine alternde Gesellschaft, w\u00e4hrend \nForum B innovative Dienstleistungen thematisierte. \nLeitlinien f\u00fcr die inhaltliche Arbeit in den Foren lie\u00dfen sich bereits den Einf\u00fchrungsvor -\ntr\u00e4gen entnehmen. So bezeichnete etwa Bundesministerin von der Leyen ausdr\u00fccklich die \n\u00f6konomischen Kompetenzen und Potenziale \u00c4lterer als \u201eMotor\u201c auf der Nachfrageseite \nder Konsumg\u00fcter und Dienstleistungsm\u00e4rkte. EU-Kommissar \u0160pidla  ging sogar noch einen \nSchritt weiter, indem er sich explizit f\u00fcr die nachhaltige F\u00f6rderung der Seniorenwirtschaft \ndurch die Politik aussprach und die Wirtschaft zu entsprechenden Initiativen aufrief. Weil \nman nicht zwangsl\u00e4ufig davon ausgehen k\u00f6nne, dass derartige Prozesse Selbstl\u00e4ufer seien, \nspielt seines Erachtens die F\u00f6rderung der Unternehmen in der Seniorenwirtschaft durch \nbessere Rahmenbedingungen eine entscheidende Rolle bei der Entwicklung neuer M\u00e4rkte, \nProdukte und Dienstleistungen. Darauf wies konsequenterweise auch die Sozialministerin \nCotman aus Slowenien in ihrem Beitrag hin.\nIn Forum A ging es zun\u00e4chst um Strategien im Zusammenhang mit neuen Produkten f\u00fcr \ndie \u00e4ltere Generation. Hier kreisten Beitr\u00e4ge und Diskussionen inhaltlich um das Thema \nDesign for All, eingeleitet durch ein Referat von Roger Coleman vom Royal College of Art \nin London. Seine Kernthese l\u00e4sst sich auf folgenden kurzen Nenner bringen: Erfolg im \nSeniorenmarkt haben solche Produkte, die im Idealfall von m\u00f6glichst allen Alters- und \nKonsumentengruppen genutzt werden k\u00f6nnen. Man kann in dieser Aussage eine implizite \nAbsage an altersspezifische Produkte und ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr generationen\u00fcbergreifende Pro -\nduktgestaltung erkennen, welche \u2013 der These zufolge \u2013 das Geheimnis einer erfolgreichen \nSeniorenwirtschaft ist. Das hei\u00dft aber nicht, so ein Kommentar aus dem Publikum, dass f\u00fcr \nproduktbezogene Bed\u00fcrfnisse von \u00c4lteren mit besonderen Bed\u00fcrfnissen nicht doch spezi -\nelle Angebote entwickelt werden m\u00fcssen. \nDie im Anschluss vorgestellten Beispiele aus der Praxis behandelten dann unterschiedliche \nProduktfelder. Roger Coleman berichtete zun\u00e4chst von erfolgreichen Beispielen des Design \nfor All aus der Verpackungswirtschaft und \u00fcber Do-it-yourself-Werkzeuge. Das Unternehmen \nNintendo, repr\u00e4sentiert durch Stefan Gundelach, vermarktet sehr erfolgreich Videospiele, die \nf\u00fcr Jung und Alt gleichsam attraktiv sind, wobei es ein explizites Erfolgsrezept von Nintendo \nzu sein scheint, keine gesonderten Altersprodukte anzubieten. Mich hat die Aussage \u00fcber -\nzeugt, Seniorenfreundlichkeit werde bei Nintendo als T eil einer allgemeinen Konzeption von \nNutzerfreundlichkeit verstanden, denn leichte Bedienbarkeit anstelle von un\u00fcbersichtlicher \nMultifunktionalit\u00e4t ist eines der Erfolgskonzepte, das ich selbst f\u00fcr mich anerkenne.Bericht aus den Foren\n10\u0018\n\u00c4hnlich argumentierte Klaus-Peter Wegge vom Siemens Accessibility Competence Center, \nals er das Siemens-Konzept vom Design for All anhand von Alltagsprodukten erl\u00e4uterte. \nDieses Konzept bestehe darin, kein besonderes altersspezifisches Design zu entwickeln, \nsondern die Produktgestaltung auf die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse von Personengruppen \nmit besonderen Einschr\u00e4nkungen zuzuschneiden. Und auch Hans-Joachim Lindner und \nWerner Koch vom Ford Forschungszentrum in Aachen sahen keinen Bedarf f\u00fcr spezielle \nSeniorenautos, wohl aber die Notwendigkeit einer Anpassung der Fahrzeuge an altersty -\npische Ver\u00e4nderungen und Einschr\u00e4nkungen der (psycho)physischen Leistungsf\u00e4higkeit, \nwobei insbesondere die Aspekte \u201egute Sicht\u201c, \u201ebequemer Ein- und Ausstieg\u201c, \u201eleicht hand -\nhabbare Bedienungsinstrumente\u201c und \u201ehohe Sicherheit\u201c eine wichtige Rolle spielen. \nDas Fazit aus Forum A lautet deshalb: Bezogen auf die Produkte hat das Konzept des Design \nfor All in der Seniorenwirtschaft die gr\u00f6\u00dften Erfolgsaussichten, und es ist offensichtlich \ngegen\u00fcber dem altersspezifischen Design von Vorteil. Wir wissen allerdings, und das \nwurde auch im Forum C noch einmal deutlich, dass nicht unterschiedslos in Bezug auf alle \nMarktsegmente so argumentiert werden kann. Es wird immer Produkte geben, die f\u00fcr ganz \nbestimmte Altersgruppen erfolgreich auf dem Markt positioniert werden k\u00f6nnen.\nIn Forum C standen innovative Dienstleistungen im Mittelpunkt. Gleich zu Beginn zeigte \nsich, dass die getrennte Betrachtung von Produkten und Dienstleistungen in den Foren \nsinnvoll und berechtigt war. In Bezug auf Letztere l\u00e4sst sich n\u00e4mlich ganz klar ein altersspe -\nzifischer Bedarf feststellen, insbesondere in den Bereichen Pflege und Gesundheit, Reisen \nund T ourismus, Wohnen, Bildung, Unterhaltung und Finanzdienstleistungen \u2013 so die Kern -\nthese des Einf\u00fchrungsreferats von Bj\u00f6rn Bloching von Roland Berger Strategy Consultants. \nEr wies darauf hin, dass es eine Diskrepanz zwischen den konsumrelevanten Wertewelten \n\u00c4lterer und dem sich im Angebot widerspiegelnden Produkt- und Dienstleistungsimage \ngebe. Er zog daraus den Schluss, dass die Erfolge in der Seniorenwirtschaft durchaus noch \nverbessert werden k\u00f6nnten.\nMit den Marienbad Kur- und Spa-Hotels in T schechien pr\u00e4sentierte deren Generaldirektor \nLeo Novobilsky  das erste Praxisbeispiel in Forum C. Es handelt sich dabei um eine Hotelket -\nte, die sich auf Kurreiseangebote f\u00fcr \u00c4ltere spezialisiert hat. Das zweite Beispiel kam aus den \nNiederlanden, wo sich das Programm des Radio- und Fernsehsenders MAX, vorgestellt von \nJan Slagter, gezielt an ein \u00e4lteres Publikum richtet. Und schlie\u00dflich berichtete Juan Carlos \nGuzm\u00e1n \u00fcber Europ Assistance Spanien, einem auf privatwirtschaftlicher Basis agierenden \nVermittler von haushaltsnahen, selbstst\u00e4ndigkeitsf\u00f6rdernden Dienstleistungen f\u00fcr \u00c4ltere \nin verschiedenen Bereichen des Alltagsbedarfs.\nSie alle haben in ihren Beitr\u00e4gen die Ausgangsthese von Bj\u00f6rn Bloching best\u00e4tigt; demnach \nexistieren altersspezifische Dienstleistungsbedarfe, aus denen sich Chancen f\u00fcr senioren -\nwirtschaftliche Initiativen ergeben. Die \u00fcbergreifende Botschaft aller drei Praxisbeispiele \nwar meines Erachtens, dass spezielle Dienstleistungsangebote von \u00c4lteren dann angenom -\nmen werden, wenn sie das Alltagsleben erleichtern, die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6hen, an Zielen \nwie aktives und gesundes Alter ankn\u00fcpfen und zugleich finanziell erschwinglich sind . Bericht aus den ForenIn beiden Foren gab es abschlie\u00dfende sachkundige Kommentare. So betonte im Forum A \ndie nordrhein-westf\u00e4lische Staatssekret\u00e4rin Marion Gierden-J\u00fclich am Beispiel der nord -\nrhein-westf\u00e4lischen Landesinitiative \u201eSeniorenwirtschaft\u201c die Notwendigkeit \u00f6ffentlicher \nUnterst\u00fctzung diesbez\u00fcglicher Aktivit\u00e4ten. Walter Link, Vorsitzender der BAGSO, pl\u00e4dierte \nin Forum C unter anderem f\u00fcr eine aktive Beteiligung \u00e4lterer Konsumentinnen und Konsu -\nmenten bei der Produktentwicklung und beim Produktdesign. \nDie gemeinsamen Erkenntnisse, die sich im Sinne von Empfehlungen zur Verbesserung der \nSeniorenwirtschaft aus beiden Foren ergeben haben, lassen sich wie folgt zusammenfassen:\n1.   Alle Akteurinnen und Akteure am Markt m\u00fcssen sich st\u00e4rker um die Ermit tlung der \nKonsumbed\u00fcrfnisse und Interessen \u00c4lterer bem\u00fchen.\n2.  Die Marketingkonzepte und Strategien, vor allem im Bereich der Werbung, sollten ent -\nsprechend angepasst werden.\n3.  Die Entwicklung neuer Produkte und Dienstleistungen sollte ebenso wie ihre Gestal -\ntung im Dialog mit den \u00c4lteren erfolgen.\n4. Die Akteurinnen und Akteure am Markt m\u00fcssen vernetzt werden.\n5.  Die sozialen Netzwerke und Familien \u00e4lterer Menschen sollten, gleichsam als Ko-Konsu -\nmentinnen und Konsumenten, einbezogen werden.\n6.  Die besonderen Bedarfe von Menschen mit eingeschr\u00e4nkter Autonomie und mit Handi -\ncaps d\u00fcrfen nicht ausgeschlossen werden.\n7.  Die Belange der \u00c4lteren mit Migrationshintergrund sind auch in der Seniorenwirtschaft \nzu beachten.\n8.  Die Erhaltung und Sicherung der Kaufkraft der \u00c4lteren, etwa durch rentenpolitische \nMa\u00dfnahmen, ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine positive Entwicklung der Senioren -\nwirtschaft.\n9.  Die Seniorenwirtschaft bedarf der Unterst\u00fctzung durch die Schaffung geeigneter poli -\ntischer Rahmenbedingungen und \u00f6ffentliche F\u00f6rderung. \n10. Die Seniorenwirtschaft muss Aspekte des Verbraucherschutzes ber\u00fccksichtigen.Bericht aus den Foren 10\u001810\u0018\nRobert Anderson\nEurop\u00e4ische Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und  \nArbeitsbedingungen (Dublin)\nIch freue mich, Ihnen von den Foren B und D berichten zu k\u00f6nnen. Die gute \nNachricht ist, dass alle erschienen sind. Die Redner waren die im Programm \nausgewiesenen, und wir hatten einen ausgezeichneten Vorsitzenden, der \nacht meist aus der Praxis stammende Beitr\u00e4ge sowie zwei Diskussionen \nmoderierte. Die schlechte Nachricht ist, dass ich nicht auf jeden Vortrag \neingehen kann. Also gebe ich Ihnen eine sehr pers\u00f6nliche und selektive \nDarstellung des gestrigen Nachmittags.\nWir haben haupts\u00e4chlich den wirtschaftlichen Beitrag \u00e4lterer Menschen diskutiert und \nuns ihre Beteiligung an bezahlter und unbezahlter Arbeit angesehen. Wir haben die Bev\u00f6l -\nkerungsentwicklung aufmerksam betrachtet und gew\u00fcrdigt, sowohl im Hinblick auf die \nsich ver\u00e4ndernde Bev\u00f6lkerung als auch in Bezug auf Ver\u00e4nderungen der Erwerbst\u00e4tigkeit \nin E uropa. Wir waren uns dar\u00fcber im Klaren, dass der Alterungsprozess selbst sich in seiner \nBedeutung wandelt. Es bedeutet heute etwas anderes 45 oder 55 oder auch 85 Jahre alt zu \nsein als noch zwei oder auch eine Generation vor uns, und es wurden einige interessante \nAnmerkungen dazu gemacht, dass sich die Babyboomer-Generation in Bezug auf bezahlte \nund unbezahlte Arbeit anders verh\u00e4lt. Bei der Bertachtung Erwerbst\u00e4tigkeit konnten wir viel \n\u00fcber Arbeitskr\u00e4fte sprechen, die 45 Jahre und \u00e4lter oder im Alter zwischen 55 und 64 Jahren \nsind; wir mussten allerdings feststellen, dass es kaum Literatur \u00fcber Erwerbst\u00e4tige im Alter \nzwischen 65 und 67 Jahren oder dar\u00fcber gibt, auch wenn zwei unserer Unternehmensfallstu -\ndien, NETTO und Diederichs KG, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer jenseits des Ren -\ntenalters besch\u00e4ftigten und deren Produktivit\u00e4t in bezahlten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen \ndemonstriert haben.\nDie Fallstudien waren eine gute Art der Herangehensweise. Sie stellten beispielhaft Unter -\nnehmen dar, die den Bed\u00fcrfnissen, den Erwartungen und dem Potenzial ihrer alternden \nBelegschaft Beachtung schenkten. Uns w\u00fcrden viel mehr Beispiele einfallen von Unterneh -\nmen, die das Potenzial ihrer alternden Arbeitskr\u00e4fte au\u00dfer Acht gelassen haben. Uns wur -\nden Beispiele von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in diesen Un ternehmen auf -\ngezeigt, die auch \u00fcber 60 noch motiviert, enthusiastisch und pflichtbewusst bei der Arbeit \nwaren, aber uns w\u00fcrden auch viele Menschen in unseren L\u00e4ndern einfallen, die aus dem \nErwerbsleben ausscheiden m\u00f6chten, deren Motivation und Enthusiasmus auf die Freiheit \njenseits der Erwerbst\u00e4tigkeit ausgerichtet ist. Die Fallstudien erm\u00f6glichten es uns, eine Ver -\nbindung zwischen den Mythen und den Klischees und einem T eil dessen, was in der Praxis \npassiert, herzustellen, aber die Mythen und Klischees erwiesen sich als \u00e4u\u00dferst beharrlich. \nDeshalb lieferten uns die Fallstudien auch Beispiele daf\u00fcr, was in der Praxis getan werden \nkann und was derzeit passiert, um die Arbeitsbedingungen zu \u00e4ndern, die Arbeitszeiten zu \n\u00fcberdenken und die Arbeit neu zu organisieren, aber wir haben auch festgestellt, dass diese \nChancen in vielen anderen Unternehmen nicht genutzt wurden.\nBericht aus den Foren10\u0018 Bericht aus den Foren\nWarum sind die Chancen nicht genutzt worden? Wir haben die Mythen und Klischees \nhervorgehoben, ja sogar die Vorurteile gegen\u00fcber \u00e4lteren Arbeitskr\u00e4ften. Diese wurden \nsowohl in der ersten als auch in der folgenden Fallstudie best\u00e4tigt. Eines der Praxisbei -\nspiele sprach \u00fcber die Vorurteile j\u00fcngerer Managerinnen und Manager gegen\u00fcber \u00e4lteren \nArbeitskr\u00e4ften, und wir diskutierten dar\u00fcber, wie man diese Vorurteile \u00fcberwinden k\u00f6nnte. \nDie NETTO-Fallstudie unterstrich, wie wichtig es ist, \u00fcber gute Erfahrungen zu berichten, \naber in beiden Vortr\u00e4gen wurde auch von den Vorurteilen gesprochen, die \u00e4ltere Arbeit -\nnehmerinnen und Arbeitnehmer sich selbst gegen\u00fcber haben \u2013 ihr negatives Selbstbild, ihr \nschwaches Selbstbewusstsein und das Bed\u00fcrfnis nach Unterst\u00fctzung, um Motivation f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigung zu entwickeln. Wir erfuhren etwas \u00fcber die Weiterbildung und die Quali -\nt\u00e4tsm\u00e4ngel von \u00e4lteren Arbeitskr\u00e4ften, aber auch dar\u00fcber, wie Letztere \u00fcberwunden wer -\nden k\u00f6nnen. Dennoch sind wir uns bewusst, dass \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte in vielen F\u00e4llen keine \nWeiterbildung erhalten oder sie die Vorteile einer solchen Weiterbildung nicht nutzen. \nIm Hinblick auf die Erwerbst\u00e4tigkeit stellten wir schlie\u00dflich fest, dass wir oft eine Diskussion \nf\u00fchrten, wie sie sich auch schon vor 10 oder sogar 50 Jahren h\u00e4tte abspielen k\u00f6nnen, dass \nsich nur z\u00f6gernd ein Einstellungswandel vollzieht, dass die Mentalit\u00e4t von Arbeitnehmer -\ninnen und Arbeitnehmern und Managerinnen und Managern sich nur sehr langsam ver\u00e4n -\ndert, genauso wie bei Arbeitgebern und vielleicht auch in den Gewerkschaften. Wir haben \nauch erkannt, dass sich Arbeitsbedingungen nur sehr langsam \u00e4ndern, und selbst wenn \nwir wissen, was langfristig getan werden muss, um die Situation \u00e4lterer Arbeitskr\u00e4fte zu \nverbessern, geschieht dennoch nichts. Und manche von Ihnen werden sich noch erinnern, \ndass ein Sprecher aus dem Unternehmensbereich auf dem Europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigungs -\ngipfel diesen Monat sagte, dass nur sechs Prozent der europ\u00e4ischen Unternehmen sich auf \nden demografischen Wandel vorbereiten. Wie auch immer es also um das Bewusstsein f\u00fcr \nden demografischen Wandel und die Wertsch\u00e4tzung der \u00e4lteren Arbeitskr\u00e4fte bestellt sein \nmag, es gibt keine Verbindlichkeit f\u00fcr wirkliches Engagement, keine Umsetzung in der \nPraxis. Es wurde berichtet, dass es einfacher sei, \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte zu behalten als sie neu \neinzustellen, aber es ist etwas mehr Einfallsreichtum notwendig, um diese Besch\u00e4ftigten zu \nbinden und um die Bedeutung von Gesundheit als einen Beweggrund f\u00fcr das Ausscheiden \nvon Besch\u00e4ftigten aus der Erwerbst\u00e4tigkeit zu erkennen.\nWir haben erfahren, dass Vorbeugung nach allgemeinem Wissen das beste ist, um Gesund -\nheitsprobleme, Qualifikationsdefizite, magelndes Interesse am beruflichen Fortkommen \netc. zu vermeiden. Aber es gibt mindestens eine Generation \u00e4lterer Besch\u00e4ftigter, die nicht \nin den Genuss unserer Weisheit \u00fcber Altersmanagement gekommen sind, und wir m\u00fcssen \ndiese Generation von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die heute 30, 40 und 50 Jahre \nalt sind und die nicht die Art von Unterst\u00fctzung erhalten haben, die wir heute f\u00fcr unerl\u00e4ss -\nlich halten, ber\u00fccksichtigen. Ein weiterer Punkt war, dass \u00e4ltere Arbeiterinnen und Arbeiter \nm\u00f6glicherweise in Bezug auf L\u00f6hne und Weiterbildung teuer sind, aber zumindest den uns \npr\u00e4sentierten Fallstudien zufolge ist ihr Wert gr\u00f6\u00dfer. Sie blieben l\u00e4nger angestellt, seien dem \nUnternehmen verbunden und sie produzierten qualitativ hochwertige Waren und Dienst -\nleistungen.10\u0018 Bericht aus den Foren\nWir haben uns damit besch\u00e4ftigt, was \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer tun, \nwenn sie arbeitslos sind. Die Sorge, sie w\u00fcrden zu Hause bleiben und dort eher im Weg sein, \nerwies sich nicht gerade als sachkundige \u00c4u\u00dferung, da heutzutage sehr viele der \u00e4lteren \nArbeitnehmer Frauen sind. Der Anteil \u00e4lterer Arbeitnehmer unter den weiblichen Besch\u00e4f -\ntigten w\u00e4chst  viel schneller als bei den M\u00e4nnern, und diese Ansicht verkennt zudem die \nwirtschaftlich bedeutsamen unbezahlten T\u00e4tigkeiten, denen \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte nachge -\nhen. Das haben wir in der zweiten Nachmittagsveranstaltung herausgestellt, die sich haupt -\ns\u00e4chlich mit der unbezahlten Arbeit \u00e4lterer Menschen besch\u00e4ftigte. Zentrales Thema dabei \nist nat\u00fcrlich die unbezahlte Arbeit im Pflegebereich, die \u00e4ltere Menschen leisten, indem sie \nsich um ihre Enkel k\u00fcmmern, sich gegenseitig oder ihre Eltern pflegen. Wir erhielten Hin -\nweise dar\u00fcber, welchen enormen wirtschaftlichen Beitrag in Form von unbezahlter Arbeit \nsowohl erwerbst\u00e4tige als auch erwerbslose Menschen erbringen; dieser Beitrag ist so gro\u00df, \ndass man mit gutem Grund behaupten k\u00f6nnte, die unbezahlte Arbeit \u00e4lterer Menschen \nstelle einen Grundpfeiler unserer Wohlfahrtsgesellschaft dar.\nWir haben auch etwas \u00fcber die Schl\u00fcsselrolle erfahren, die \u00e4ltere Menschen bei der Verbes -\nserung der Lebensqualit\u00e4t und bei der F\u00f6rderung des sozialen Zusammenhalt s einnehmen. \nDer Senior Experten Service zeigte, dass \u00e4ltere Menschen, die als ehrenamtliche Mitarbeiter -\ninnen und Mitarbeiter in Firmen oder in Verbraucherangelegenheiten t\u00e4tig werden, tat -\ns\u00e4chlich Expertinnen und Experten in Fragen des Gesch\u00e4ftslebens oder der Verbraucher -\nangelegenheiten sind. Wir haben etwas \u00fcber die Bedeutung von Gegenseitigkeit erfahren, \n\u00fcber soziales und wirtschaftliches Kapital und \u00fcber die Relevanz sozialer Netzwerke beim \nAufbau von ehrenamtlichen und anderen sozialen T\u00e4tigkeiten. Um die ehrenamtliche \nT\u00e4tigkeit von \u00e4lteren Menschen systematisch auszubauen ist allerdings ein Angebot an Wei -\nterbildungen, Organisation und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ehrenamtlichen erforderlich, damit \nsie effektiv mitarbeiten k\u00f6nnen. Wir haben etwas \u00fcber ihren Wert erfahren, nicht nur im \n\u00f6konomischen Sinn, sondern auch im Hinblick auf sozialen Zusammenhalt und Solidarit\u00e4t.\nT ats\u00e4chlich betraf eine der Botschaften, die sich durch beide Veranstaltungen zog, die \nSolidarit\u00e4t zwischen den Generationen und die Bedeutung, die solchen Ma\u00dfnahmen im \nBereich ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit wie auch im Bereich der Erwerbsarbeit zukommt, die sich \ngleichzeitig an Personen verschiedener Altersgruppen richten. Diese Ma\u00dfnahmen bringen \n\u00e4ltere und j\u00fcngere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zusammen, bieten Unterst\u00fct -\nzung f\u00fcr junge Unternehmerinnen und Unternehmer durch \u00e4ltere Unternehmerinnen und \nUnternehmer, Erfahrungsaustausch durch Beratung und Coaching und f\u00f6rdern Netzwerke \nund T eams aus \u00e4lteren und j\u00fcngeren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit unter -\nschiedlichen F\u00e4higkeiten und Kompetenzen. Als Fazit der Veranstaltung schlage ich vor, \nfolgende vier Punkte nochmals hervorzuheben:\n1.  Als Erstes m\u00fcssen wir den Beitrag wirklich anerkennen, den \u00e4ltere Menschen in Form \nvon unbezahlter Arbeit leisten; das darf nicht nur ein Lippenbekenntnis bleiben, und wir \nm\u00fcssen Ideen entwickeln, wie wir das Verh\u00e4ltnis zwischen bezahlter und unbezahlter \nArbeit im Verlauf des gesamten Lebens ausgewogener gestalten k\u00f6nnen.\n2.  Zweitens sollten wir die Spannungen abbauen, die zwischen bezahlter und unbezahlter \nArbeit, zwischen der Zeit zum Arbeiten und zur Pflege, der Zeit zum Arbeiten und f\u00fcr \nehrenamtliche T\u00e4tigkeiten, der Zeit zum Arbeiten und f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung \nbestehen. Manchmal kann unbezahlte Arbeit nicht von denjenigen erbracht werden, 10\u0018\ndie Verpflichtungen durch eine Erwerbst\u00e4tigkeit haben. Ebenso k\u00f6nnen einige, die sich \nehrenamtlich und hier vor allem in der Pflege engagieren wollen, das nicht mit einer \nbezahlten Arbeit vereinbaren; hier ist es notwendig, Work-Life-Balance nicht l\u00e4nger \nausschlie\u00dflich als Thema f\u00fcr j\u00fcngere Menschen mit Kindern zu betrachten.\n3.  Wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00e4ltere Menschen ausbauen, am Erwerbsleben teilzu -\nnehmen. Wir wissen sehr gut, was zu tun ist und worin ein erfolgreiches Altersmanage -\nment besteht. Das Problem ist, diese Ma\u00dfnahmen umzusetzen, und der Schl\u00fcssel dazu \nliegt in einem Bewusstseinswandel, im Abbau von Schranken in den K\u00f6pfen von Arbeit -\ngebern und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, von j\u00fcngeren Managerinnen und \nManagern und den \u00e4lteren Angestellten selbst.\n4.  Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir die Rolle der \u00f6ffentlichen Politik wiederentdecken, die so viele Ver -\n\u00e4nderungen im Hinblick auf die T eilnahme \u00e4lterer Arbeitskr\u00e4fte am Erwerbsleben erreicht \nhat und die heute vielleicht nicht genug tut, um es \u00c4lteren zu erm\u00f6glichen, in eine bezahl -\nte Besch\u00e4ftigung zur\u00fcckzukehren oder dabei zu bleiben, insbesondere als Selbstst\u00e4ndige.Bericht aus den Foren\n10\u0018\nImpulsreferate:  \nAktives Altern \u2013 Active Ageing \n110\nProf. Dr. Alan Walker\nUniversit\u00e4t Sheffield\nHerzlichen Dank f\u00fcr die nette Einladung, auf dieser bedeutenden Konfe -\nrenz eine Rede zu halten. Ich m\u00f6chte erst einmal das Bundesministerium \nund die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zu der Entscheidung begl\u00fcck -\nw\u00fcnschen, diese wichtige Veranstaltungen durchzuf\u00fchren und besonders \ndazu, dass sie gegen\u00fcber anderen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Uni -\non eine Vorreiterrolle einnehmen, indem sie eine positive Haltung zum \ndemografischen Wandel einnehmen, weil viel zu oft das Gegenteil der Fall \nist: Altern wird als eine Bedrohung und nicht als eine Chance betrachtet. \nMein Thema ist \u201eaktives Altern\u201c und ich werde kurz beschreiben, was darunter zu verstehen \nist, wie wir von einem engen zu einem umfassenderen Ansatz finden k\u00f6nnen und \u2013 das ist \ndas Wichtigste \u2013 wie wir von der Theorie in die Praxis kommen. Aktives Altern hat das Poten -\nzial, viele negative Effekte des Alterns zu verhindern, sowohl f\u00fcr den Einzelnen als auch auf \ngesellschaftlicher Ebene. Um es etwas positiver auszudr\u00fccken, lie\u00dfe sich sagen, dass aktives \nAltern ein wichtiger Weg ist, das wirtschaftliche Potenzial \u00e4lterer Menschen zu erkennen, aber \n\u2013 und das ist ein sehr gro\u00dfes Aber \u2013 dieser Ansatz muss unter bev\u00f6lkerungswissenschaftlichen \nGesichtspunkten, in Bezug auf die zu erfassenden Gruppen, die Ma\u00dfnahmen und die Politik \numfassend sein \u2013 und er muss die Autonomie der Einzelnen st\u00e4rken, darf also nicht nur von \noben nach unten, sondern muss auch von unten nach oben funktionieren. Er muss f\u00f6rdern und \nunterst\u00fctzen. Der Hintergrund kommt ihnen sicher bekannt vor und da all das in der Konfe -\nrenz schon sehr genau untersucht wurde, m\u00f6chte ich nicht noch einmal darauf eingehen.\nOffensichtlich sind Besch\u00e4ftigungs- und Mitwirkungsrechte entscheidend f\u00fcr wirtschaft -\nliches Potenzial und aktives Altern. Aber lassen Sie uns nicht vergessen, dass das auf Gesund -\nheit ebenfalls zutrifft. Die folgenden Informationen zu den bis 2050 geplanten altersbezo -\ngenen Aufwendungen in den sogenannten G7-Staaten (Kanada, USA, Frankreich, Deutsch -\nland, Italien, Japan, Gro\u00dfbritannien) sind k\u00fcrzlich im Gesch\u00e4ftsbericht des Internationalen \nW\u00e4hrungsfonds ver\u00f6ffentlicht worden. Der Hauptanteil der Ausgabensteigerung wird vor -\naussichtlich durch zus\u00e4tzliche Kosten im Gesundheitswesen verursacht. Darum sind Renten \nund Langzeitpflege wichtig, so wie Partizipation wesentlich f\u00fcr aktives Altern ist; wenn \nwir jedoch die gesundheitliche Dimension \u00fcbersehen, lassen wir einen gro\u00dfen T eil dessen \nau\u00dfer Acht, was \u00e4ltere Menschen dazu bef\u00e4higt oder davon abh\u00e4lt, wirtschaftlich aktiv zu \nbleiben. Wenn wir die Gesundheitskosten in Grenzen halten und das wirtschaftliche Poten -\nzial aller alternden Menschen f\u00f6rdern m\u00f6chten, liegt die L\u00f6sung im aktiven Altern.\nWas ist und woraus besteht aktives Altern? Wir haben nicht die Zeit, den Entstehungspro -\nzess des aktiven Alterns zur\u00fcckzuverfolgen, der bis in die 1950er Jahre in den USA zur\u00fcck -\nreicht. Ich werde mich auf die Gegenwart konzentrieren, und was wir im neuen Jahrtau -\nsend erlebt haben, ist die Entwicklung eines umfassenden Ansatzes f\u00fcr aktives Altern unter \nF\u00fchrung der Weltgesundheitsorganisation (WHO), die sich zwangsl\u00e4ufig auf das Gesund -\nheitswesen konzen triert. Ein WHO-Bericht aus dem Jahr 2002 erkl\u00e4rt, dass \u201eaktives Altern \nder Prozess der Optimierung der Chancen auf Gesundheit, Mitwirkung und Sicherheit ist, \num die Lebensqualit\u00e4t im Alter zu verbessern.\u201c\nImpulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing111\nK\u00fcrzlich hat auch die Europ\u00e4ische Kommission einen umfassenden Ansat z \u00fcbernommen \nund 2006 Folgendes festgelegt:\n\u201eDas Konzept des \u201aaktiven Alterns\u2018 stellt schon an und f\u00fcr sich einen umfassenden und nach -\nhaltigen Ansatz dar, der ein ganzes Spektrum von Begleitma\u00dfnahmen beinhaltet, welche \u00fcber \nRentenreformen weit hinausgehen. Will man ernsthaft \u00fcber eine l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit \nnachdenken, d\u00fcrfen Menschen nicht mehr mit diskriminierenden Vorurteilen konfrontiert \nwerden, m\u00fcssen sie darauf vorbereitet sein, im Laufe der Zeit erworbene F\u00e4higkeiten zu \naktualisieren und zu nutzen, m\u00fcssen Zugang zu flexiblen Ruhestandssystemen erhalten und \nm\u00fcssen sich nicht nur guter k\u00f6rperlicher und geistiger Gesundheit erfreuen, sondern auch die \nberechtigte Hoffnung haben, diesen Zustand noch lange beizubehalten.\u201d (COM(2006) 571 final)\nIch bitte um Entschuldigung daf\u00fcr, dass ich hier meine eigene Lesart vorstelle, sie entstand \njedoch in Zusammenarbeit mit Kolleginnen und Kollegen in der Europ\u00e4ischen Kommission:\n\u201eAktives Altern sollte eine umfassende Strategie sein, um ein H\u00f6chstma\u00df an T eilhabe und \nWohlbefinden f\u00fcr alternde Menschen zu erreichen. Es sollte gleichzeitig auf individueller \n(pers\u00f6nliche Lebensf\u00fchrung), organisatorischer (Management) und gesellschaftlicher Ebe -\nne (Politik) und in s\u00e4mtlichen Lebensphasen wirksam sein.\u201c\nWie Sie sehen, ist diese Definition etwas zur\u00fcckhaltender als die anderen Definitionen. \nSie spricht von \u201esollte\u201c und nicht von \u201eist\u201c, weil aktives Altern noch nirgendwo in Europa \nzur Realit\u00e4t geworden ist. Diese Definition hebt die Vielschichtigkeit der Idee des aktiven \nAlterns hervor, nicht von oben nach unten, sondern durch Einbeziehung aller relevanten \nGesellschaftsebenen. Sie betont auch, wie wichtig es ist, den Lebensverlauf zum Schwer -\npunkt zu machen. Sie basiert auf der Vorstellung eines Kreislaufs des Wohlbefindens, die \nwiederum besagt, dass Aktivit\u00e4t und T eilhabe, einschlie\u00dflich wirtschaftlicher Partizipation, \nentscheidend f\u00fcr das Wohlbefinden sind und dass sie sich gegenseitig positiv verst\u00e4rken. \nIch werde nun einige der zentralen Einfl\u00fcsse von Arbeit auf das Wohlbefinden er\u00f6rtern. \nLassen Sie mich kurz die entscheidende Rolle der Arbeit betonen: Amerikanische Aus -\nwertungen zeigen, dass Besch\u00e4ftigung eine wichtige Komponente f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t \n\u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, ja f\u00fcr \u00e4ltere Menschen generell ist. Warum \nist die Konzentration auf den Lebensverlauf so wichtig? Weil die Risikofaktoren f\u00fcr Krank -\nheiten, die arbeitsunf\u00e4hig machen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend des gesamten Lebenszyklus auftreten. \nSie sind nicht auf \u00e4ltere Erwerbst\u00e4tige beschr\u00e4nkt, sondern kommen in allen Altersgruppen \nvor. Mit anderen Worten: Wenn wir die Leistungsf\u00e4higkeit \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer erh\u00f6hen wollen, m\u00fcssen wir den Risikofaktoren w\u00e4hrend des gesamten \nLebens Aufmerksamkeit schenken. \nWenn wir all das zusammenf\u00fcgen, k\u00f6nnen wir sagen, dass es sich hier um grundlegende \nPrinzipien f\u00fcr aktives Altern handelt: Alles, was dem Wohlbefinden zutr\u00e4glich ist, ein vor -\nbeugendes Konzept, das den Lebensverlauf nicht nur von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmern, sondern von allen \u00e4lteren Menschen umfasst, sogar von sehr gebrechlichen \n\u00e4lteren Menschen. Es sollte auf der Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen basieren, sowohl \nRechte als auch Pflichten beinhalten und kulturelle Unterschiede unterst\u00fctzen und respek -\ntierten. Soweit einige der Hauptelemente, die T eil einer Strategie f\u00fcr aktives Altern w\u00e4ren. Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing112\nSie haben geh\u00f6rt, wie wichtig es ist, Altersdiskriminierung und Altersbarrieren zu hinterfra -\ngen und abzubauen, eine aktive T eilhabe zu f\u00f6rdern, soziale Pflege auszubauen und \u00e4ltere \nMenschen, besonders \u00e4ltere Frauen, in die Lage zu versetzen, den Konflikt zwischen der \nPflege eines Familienmitglieds und dem Eintritt in den Arbeitsmarkt zu l\u00f6sen. \nSo viel zur Theorie. Wie k\u00f6nnen wir sie in die Realit\u00e4t umsetzen? In der Praxis finden wir \nin Europa zwei verschiedene politische Perspektiven, eine enge und eine umfassendere. \nLassen Sie mich ganz offen sagen: Die erste wird keinen Erfolg haben. Das Pensions- oder \nRentenalter zu erh\u00f6hen ohne entsprechende Begleitma\u00dfnahmen, die Menschen dazu \nbef\u00e4higen, l\u00e4nger zu arbeiten, wird darauf hinauslaufen, dass \u00e4ltere Menschen auf dem \nArbeitsmarkt diskriminiert werden, soziale Ausgrenzung erfahren und schlie\u00dflich aus dem \nArbeitsmarkt gedr\u00e4ngt werden, weil ihre Gesundheit und ihr Wohlbefinden zu schwach \nsind, um eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufrechtzuerhalten. Deshalb wird die erste schmalspurige \nAlternative f\u00fcr sich allein nicht funktionieren. Was wir brauchen, ist eine breitere Strategie, \nund darauf m\u00f6chte ich mich nun konzentrieren.\nMein Hauptargument ist, dass es nicht allein die Aufgabe der Regierung oder der Arbeitge -\nber oder gar der \u00e4lteren Menschen selbst der Besch\u00e4ftigten sein kann, aktives Altern in die \nT at umzusetzen, sondern es ist tats\u00e4chlich eine Aufgabe, die uns alle angeht. Solange nicht \nalle in diese Bem\u00fchungen miteinbezogen werden, kann es nicht funktionieren. Alternde \nMenschen m\u00fcssen sich schon zu Beginn ihres Arbeitslebens auf das Altern vorbereiten. \nUnternehmen brauchen, wie wir geh\u00f6rt haben, ein Altersmanagement. Manche haben \ndas schon umgesetzt, aber es sind noch nicht gen\u00fcgend. Die Sozialpartner m\u00fcssen an der \nF\u00f6rderung dieser Praxisbeispiele beteiligt werden. Politikerinnen und Politiker m\u00fcssen sich \n\u00fcber die einzelnen Politikbereiche hinweg abstimmen \u2013 Renten, Besch\u00e4ftigung, Gesund -\nheitswesen, Wohlbefinden und so weiter \u2013 und auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union \nsind die \u201eMethod of Open Coordination\u201c und die F\u00f6rderung der Praxisbeispiele wichtige \nElemente. Ein gutes Beispiel ist die Gemeinschaftsinitiative EQUAL, die eine Reihe von dyna -\nmischen Entwicklungspartnerschaften aufgebaut und so den Weg f\u00fcr neue Ans\u00e4tze im \nBereich des aktiven Altersmanagements geebnet hat. \nMit anderen Worten: Alle m\u00fcssen in die F\u00f6rderung \naktiven Alterns miteinbezogen werden. Es gibt noch \neine ganze Reihe von Beispielen, \u00fcber die man spre -\nchen k\u00f6nnte. Sie haben w\u00e4hrend dieser Konferenz \nvon vielen geh\u00f6rt. Eine weitere Zusammenstellung \nvoller guter Praxisbeispiele im Altersmanagement \nund ausgerichtet auf Unternehmen wurde von \nder Europ\u00e4ischen Stiftung zur Verbesserung der \nLebens- und Arbeitsbedingungen herausgegeben. \nWenn wir uns also auf Unternehmensebene bege -\nben, kann aktives Altern \u00fcber f\u00fcnf Dimensionen \ndes Altersmanagements m\u00f6glich gemacht werden. \nDa die Zeit dr\u00e4ngt, werde ich nur ein Beispiel her -\nausgreifen und das ist die Bedeutung einer alters -\ngerechten Jobgestaltung. Wenn Arbeiterinnen \nund Arbeiter Risiken ausgesetzt sind, wie etwa sich Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing\n11\u0018\nwiederholende Arbeitsabl\u00e4ufe, Hitze, L\u00e4rm, Staub, knappe Fristen und so weiter, dann ist \nes unvermeidlich, dass ihre Leistungsf\u00e4higkeit darunter leidet. Das ist eine zwangsl\u00e4ufige \nFolge. Deshalb m\u00fcssen wir Ma\u00dfnahmen ergreifen und f\u00fcr ergonomische Arbeitspl\u00e4tze \nsorgen, einen gesunden Arbeitsablauf f\u00f6rdern, den Zeitdruck verringern und die Arbeits -\nzeiten begrenzen. Vor allem, um Gesundheit, Motivation und Qualifikation w\u00e4hrend des \ngesamten Arbeitslebens zu f\u00f6rdern und zu erhalten. Das ist ein dicker Ma\u00dfnahmenkatalog \ndar\u00fcber, was Altersmanagement in der Praxis und auf organisatorischer Ebene bedeuten \nkann. Es ist auch wichtig f\u00fcr uns, das riesige Potenzial von Informations- und Kommuni -\nkationstechnologieanwendungen f\u00fcr eine Strategie des aktiven Alterns zu erkennen. Sie \nk\u00f6nnen Hilfestellung geben durch kompetente Unterst\u00fctzung sowie bei vorbeugenden \nund kompensatorischen Ma\u00dfnahmen und ich brauche Ihnen nicht zu sagen, dass darin ein \nbedeutendes Gesch\u00e4ftspotenzial liegt mit neuen profitablen M\u00e4rkten und einem relativ \nniedrigen Risiko. \nLassen Sie uns die potenziellen Vorteile aktiven Alterns zusammenfassen: individuelle \nKontrolle \u00fcber Karriere, Gesundheit und Wohlbefinden, die Optimierung des Humankapi -\ntals auf organisatorischer Ebene, die Maximierung des Wirtschaftswachstumspotenzials, \ndie Garantie, dass so viele Menschen wie m\u00f6glich in diese Bem\u00fchungen eingebunden sind \nund nat\u00fcrlich der Erhalt unserer sozialen Sicherungssysteme. Mit anderen Worten: Es gibt \nin jeglicher Hinsicht sehr viel positives Potenzial f\u00fcr aktives Altern und das ist eine wirklich \nbemerkenswerte Chance. Im \u00f6ffentlichen Leben gibt es nur wenige Dinge, die potenziell f\u00fcr \nalle gut sind. Aktives Altern verbindet idealerweise wirtschafts- und sozialpolitische Ziele \nmit gesch\u00e4ftlichen Interessen. Wie bereits erw\u00e4hnt, ist eine solche Win-win-Situation selten \nzu finden.\nZusammenfassend habe ich, in sehr verk\u00fcrzter und unzureichender Form, versucht zu \nkl\u00e4ren, was aktives Altern ist und zu zeigen, dass sich langsam eine umfassendere Strategie \nabzeichnet, aber ich habe auch darauf hingewiesen, dass sie noch in keinem europ\u00e4ischen \nLand umgesetzt ist, und drittens habe ich versucht aufzuzeigen, wie wir von der Theorie zur \nPraxis kommen und sie Realit\u00e4t werden lassen k\u00f6nnen.\nWir kommen zur\u00fcck zum Anfang: Meine Schl\u00fcsselbotschaft ist, dass aktives Altern ein \ngro\u00dfes Potenzial sowohl f\u00fcr den Einzelnen als auch f\u00fcr die Gesellschaft als Ganzes in sich \nbirgt, aber es muss umfassend sein und es muss f\u00f6rdern und st\u00e4rken. Mit anderen Worten, \nes ist eine Kombination individueller und sozialer Verantwortung und nur in dieser Verbin -\ndung kann das wirtschaftliche Potenzial \u00e4lterer Menschen verwirklicht werden.Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing11\u0018\nAnne-Sophie Parent\nAGE \u2013 the European Older People\u2019s Platform (Br\u00fcssel) \nAktives Altern: Chance oder Notwendigkeit f\u00fcr die europ\u00e4ische  \nGesellschaft?\nAls erstes m\u00f6chte ich gerne der Deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr \ndie Einladung danken, die Ansichten unserer Mitgliedsorganisationen \nzu einem Thema von au\u00dferordentlicher Bedeutung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \nzu pr\u00e4sentieren. AGE ist ein europ\u00e4isches Netzwerk, das etwa 145 Senio -\nrenorganisationen aus den 27 Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union \nzusammenbringt. Unser gr\u00f6\u00dftes Ziel ist es, als Br\u00fcckenglied zwischen unseren Mitgliedern \nund den europ\u00e4ischen Institutionen zu fungieren und die Interessen unserer 24 Millionen \n\u00e4lteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in unserem Netzwerk vereint sind, voranzutreiben. \nWir sprechen uns f\u00fcr eine \u201ealtersfreundliche\u201c Gesellschaft aus, in der \u00e4ltere Menschen \nals Individuen gesch\u00e4tzt werden und gleiche Rechte und Chancen in allen Bereichen des \nLebens genie\u00dfen.\nIch wurde gebeten, die Sicht von AGE auf das Konzept des aktiven Alterns zu pr\u00e4sentieren. \nAnhand der Vortr\u00e4ge auf diesem Kongress konnten wir bereits sehen, dass der Begriff \n\u201eaktives Altern\u201c zwei verschiedene Bedeutungen hat, die mit den zwei Sichtweisen, die in \nder Konferenz angesprochen wurden, in direktem Zusammenhang stehen: \u00e4ltere Men -\nschen als \u201eProduzenten\u201c und \u00e4ltere Menschen als \u201eKonsumenten\u201c. \n\u00c4ltere Menschen als \u201eProduzenten\u201c oder aktives Altern als l\u00e4ngere Teilhabe  \nam Erwerbsleben\nAktives Altern wird im europ\u00e4ischen Sprachgebrauch als Ausdruck benutzt, um auf die \naktive T eilnahme von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern am Arbeitsmarkt \nzu verweisen. Es wird definiert durch Besch\u00e4ftigungsquoten von Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmern zwischen 55 und 64 Jahren und damit verbundene Themen wie Altersquo -\ntienten, erh\u00f6hte \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Renten etc. Dieses Konzept hat eine rein wirt -\nschaftliche Dimension und in der europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigungsstrategie und der Lissabon-\nStrategie wird ihm eine sehr hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt, da die Verl\u00e4ngerung der Lebens -\narbeitszeit zu Recht als entscheidend f\u00fcr eine gesunde Wirtschaft und das Wachstum im \nZusammenhang mit dem aktuellen demografischen Wandel und der Globalisierung erach -\ntet wird. Eine Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit wird auch f\u00fcr unvermeidlich gehalten, \nwenn wir die Kernelemente unserer Sozialmodelle bewahren und in der Lage sein m\u00f6chten, \ndenjenigen weiterhin eine soziale Absicherung anzubieten, die sie auf lange Sicht brauchen. \nDie Bedingungen und Umst\u00e4nde f\u00fcr das Funktionieren der europ\u00e4ischen Arbeit sm\u00e4rkte, \nhaben sich in den vergangenen Jahrzehnten sehr schnell ver\u00e4ndert und AGE ist der Ansicht, \ndass die Arbeitsgesetzgebung sich auf die stattfindenden sozialen, \u00f6konomischen und \ndemografischen Ver\u00e4nderungen einstellen sollte. Wir m\u00fcssen uns mit dem Einfluss von \nEntwicklungen wie Globalisierung, Alterung der Bev\u00f6lkerung, fortlaufenden Umstruktu -\nrierungen und dem Wechsel zu einer verst\u00e4rkt wissensbasierten Wirtschaft besch\u00e4ftigen, \nbesonders in Verbindung mit den speziellen Bed\u00fcrfnissen einer wachsenden Zahl \u00e4lterer \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, darunter insbesondere \u00e4ltere Frauen, deren \nImpulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing11\u0018\nBesch\u00e4ftigungsquote die niedrigste aller Gruppen ist, und denjenigen, die mit \u00fcber 50 Jah -\nren wieder in den Arbeitsmarkt einsteigen m\u00f6chten.\nDas Konzept des aktiven Alterns sowie die Rechte von \u00e4lteren Besch\u00e4f tigten ebenso wie \ndie Anforderungen an sie haben bedeutende Auswirkungen auf den Arbeit smarkt und \nm\u00fcssen in diese Diskussion eingebunden werden. Der wachsende Altersquotient wird weit-\nreichende Konsequenzen f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Dienstleistungen, das Gesundheitswesen und \ndie Sozialversicherungs- und Rentensysteme haben; deshalb ist es notwendig, ein alters -\nfreundliches Arbeitsumfeld zu schaffen, das Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu \nBeginn und am Ende ihres Berufslebens einschlie\u00dft, das hei\u00dft, ein Arbeitsplatz, der sowohl \nf\u00fcr Junge als auch f\u00fcr \u00c4ltere offen ist.\nEin besseres Arbeitsumfeld und -bedingungen f\u00fcr alle, einschlie\u00dflich der \u00e4lteren \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer\nAGE war sehr froh dar\u00fcber, dass das Thema der Arbeitsqualit\u00e4t im Januar 2007 von der \nDeutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft als Hauptthema des Informellen Rats ausgew\u00e4hlt wurde \nund au\u00dferdem im Februar 2007 in N\u00fcrnberg auf der Konferenz zum europ\u00e4ischen Sozial -\nmodell diskutiert wurde. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind zunehmend besorgt \u00fcber die \nVerschlechterung der allgemeinen Arbeitsbedingungen und insbesondere \u00fcber die H\u00fcr -\nden f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die l\u00e4nger arbeiten oder wieder in \ndie Besch\u00e4ftigung eintreten wollen. Als Folge der Besch\u00e4ftigungspolitik und der Haltung \nder Arbeitgeber werden \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer of t aus dem Arbeits -\nmarkt verdr\u00e4ngt und sind \u00fcberproportional von Dauerarbeitslosigkeit betroffen. Das trifft \nbesonders auf \u00e4ltere Frauen zu, die einige Zeit aus der Erwerbst\u00e4tigkeit ausscheiden, um \nsich um bed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige zu k\u00fcmmern.\nChancengleichheit und eine angemessene Behandlung sind die Basis f\u00fcr eine L\u00f6sung der \nProbleme von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auf dem Arbeit smarkt und \ndeshalb gibt es sowohl f\u00fcr Arbeitgeber als auch f\u00fcr die Regierungen Handlungsbedar f, \ndamit sich Erfolge einstellen. Aus diesem Grund kann eine solche Konferenz helfen, ein \nbesseres Image \u00e4lterer Arbeitskr\u00e4fte zu f\u00f6rdern und zu zeigen, dass sie immer noch eine \nwertvolle Rolle als \u201eProduzenten\u201c spielen k\u00f6nnen.\nEs gibt eine EU-weite Gesetzgebung gegen Diskriminierung im Berufsleben, einschlie\u00dflich \nder Altersdiskriminierung; diese Richtlinie ist endlich innerhalb der gesamten EU umge -\nsetzt worden, wenn auch in Deutschland erst sehr sp\u00e4t. Gesetze allein gen\u00fcgen jedoch \nnicht, um \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Besch\u00e4ftigung zu halten oder \ndas durchschnittliche Renteneintrittsalter zu erh\u00f6hen. Die F\u00f6rderung einer positiven Ein -\nstellung unter den Arbeitgebern gegen\u00fcber \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh -\nmern ist unerl\u00e4sslich, um die Besch\u00e4ftigungsquote der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen zu erh\u00f6hen. Es \nbedarf einer aktiven Arbeitsmarktpolitik mit Ausrichtung auf diese spezielle Altersgruppe \nals T eil eines Lebenszyklusansatzes und in Kombination mit wirksamen Begleitma\u00dfnah -\nmen, um eine kulturelle Ver\u00e4nderung und einen Einstellungswandel gegen\u00fcber \u00e4lteren \nArbeitskr\u00e4ften sicherzustellen. Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing11\u0018\nDas bedeutet, dass Arbeitgeber bereit sein m\u00fcssen, die Arbeitsbedingungen an die Bed\u00fcrf -\nnisse \u00e4lterer Besch\u00e4ftigter anzupassen und flexible Arbeitszeiten sowie Altersteilzeit ein -\nzuf\u00fchren. Eine Anpassung des Arbeitsplatzes und der Arbeitszeiten k\u00f6nnen wirksame Ins -\ntrumente darstellen, um Besch\u00e4ftigte dazu zu bewegen, den Ruhestand hinauszuschieben. \nAnreize daf\u00fcr sollten sich nicht auf finanzielle Vorteile beschr\u00e4nken, sondern sich mit der \nganzen Bandbreite stichhaltiger Gr\u00fcnde befassen, die Menschen dazu bringen, fr\u00fch in den \nRuhestand zu gehen. Arbeitsbedingungen, das Verhalten des Arbeitsumfelds, eine bessere \n\u00dcbereinstimmung des Jobs mit den F\u00e4higkeiten und die spezifischen Schwierigkeiten, denen \n\u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, insbesondere \u00e4ltere Frauen, gegen\u00fcberste -\nhen, die Arbeits- und Familienleben miteinander vereinbaren wollen, sollten angegangen \nwerden. Es ist notwendig ein integratives, attraktives, sicheres und anpassungsf\u00e4higes \nArbeitsumfeld zu bieten, das die Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen der alternden Arbeitskr\u00e4fte \nber\u00fccksichtigt und Chancen f\u00fcr deren Weiterbildung und eine Aktualisierung ihrer vorhan -\ndenen F\u00e4higkeiten bietet.\nObwohl AGE findet, dass aktives Altern als eine positive Strategie betrachtet werden sollte, \ndie \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer dazu ermuntert und darin unterst\u00fctzt, \nihr Arbeitsleben zu verl\u00e4ngern, wenn sie das wollen und dazu in der Lage sind, m\u00f6chten \nwir darauf hinweisen, dass andere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 besonders \nsolche mit einer hohen Stressbelastung, in Jobs mit schwierigen Arbeitsbedingungen oder \nmit erheblichen Verpflichtungen gegen\u00fcber pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen \u2013 sich jedoch \neinen fr\u00fchen Ruhestand w\u00fcnschen und ihn oft auch ben\u00f6tigen. Hier sollte man nicht versu -\nchen, alle \u00e4lteren Menschen zwangsweise zu l\u00e4ngerer Arbeit zu verpflichten, ohne auf ihre \nk\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten, ihren Gesundheitszustand, ihre wirtschaftliche Situation oder \ndie famili\u00e4ren Umst\u00e4nde R\u00fccksicht zu nehmen.\nDer zus\u00e4tzliche Wert \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer\n\u00c4ltere Menschen leisten einen n\u00fctzlichen gesellschaftlichen Beitrag und w\u00e4ren auf allen \ngesellschaftlichen und gemeinschaftlichen Ebenen zu einem noch gr\u00f6\u00dferen Engagement \nf\u00e4hig, wenn sie ihr Potenzial als \u201eProduzenten\u201c sowohl in Erwerbst\u00e4tigkeit als auch in \nehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten entfalten d\u00fcrften. Zu viele Barrieren verhindern jedoch immer \nnoch ihre vollst\u00e4ndige T eilhabe, besonders auf dem Arbeitsmarkt. So sind zum Beispiel viele \nMenschen aufgrund von veralteten Qualifikationen, strukturellen Barrieren, Mobilit\u00e4ts -\nproblemen, Altersdiskriminierung und Pflegebed\u00fcrftigkeit ausgeschlossen.\nDie vorherrschende Einstellung zur Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitskr\u00e4fte in der EU muss \nsich \u00e4ndern und Arbeitgeber m\u00fcssen erkennen, dass sie davon profitieren, wenn sie die \nKenntnisse ihrer vorhandenen \u00e4lteren Belegschaft erhalten und weiterentwickeln. Im \nZusammenhang mit Debatten \u00fcber das Heraufsetzen des Rentenalters betrachtet AGE es \nals zwingend, sich in Erinnerung zu rufen, dass die Besch\u00e4ftigungsquote von Arbeitneh -\nmerinnen und Arbeitnehmern zwischen 55 und 64 Jahren immer noch durchschnit tlich bei \n40 Prozent (31,7 Prozent f\u00fcr \u00e4ltere Frauen) liegt und dass wirkliche Zuw\u00e4chse nur dadurch \nerreicht werden k\u00f6nnen, dass M\u00e4nner und Frauen so lange sie wollen produktiv arbeiten \nd\u00fcrfen. Hohe Arbeitslosigkeit und Unterbesch\u00e4ftigung betreffen die Gruppe der \u00e4lteren \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mehr als andere und ihren Bed\u00fcr fnissen und der \nEntwicklung von geeigneten Anreizen und unterst\u00fctzenden Ma\u00dfnahmen muss besondere \nAufmerksamkeit geschenkt werden.Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing11\u0018\nWenn wir zum Beispiel die familienfreundliche Politik betrachten, die Frauen eine Balance zwi -\nschen ihrem Arbeits- und Familienleben erm\u00f6glichen soll, hoffen wir, dass die zuk\u00fcnftige Euro -\np\u00e4ische Familienallianz sich nicht nur auf Familien mit kleinen Kindern als Zielgruppe beschr\u00e4n -\nken wird, sondern sich mit den lebenslangen Pflichten, mit denen famili\u00e4re Pflegekr\u00e4fte (meist \nFrauen) konfrontiert sind, besch\u00e4ftigen wird. Die meisten von ihnen gehen direkt von der Kinder -\nerziehung zur Pflege \u00e4lterer Angeh\u00f6riger oder der Versorgung der Enkelkinder \u00fcber. Obwohl die \nNotwendigkeit, dem Mangel an Pflegedienstleistungen abzuhelfen, von den Politike rinnen und \nPolitikern zumindest auf dem Papier anerkannt wurde, wurden bisher noch keine verbindlichen \nVereinbarungen \u00fcber spezielle Vorgaben f\u00fcr die Altenpflege getroffen, wie es bei der Kinderbe -\ntreuung der Fall ist. Es gibt eine EU-Richtlinie, die sogenannten Barcelona-Ziele zur Kinderbetreu -\nung, aber f\u00fcr die Altenpflege existiert nichts Vergleichbares, obwohl alle darin \u00fcbereinstimmen, \ndass dies die Voraussetzung daf\u00fcr ist, die Besch\u00e4ftigungsquote \u00e4lterer Frauen zu erh\u00f6hen. \nAGE ist fest davon \u00fcberzeugt, dass die Mitgliedsstaaten sich selbst verpflichten m\u00fcssen, ihren \nnationalen Reformprogrammen eine h\u00f6here Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen, um die gemeinsam ver -\neinbarten Lissabon-Ziele, einschlie\u00dflich der Mechanismen f\u00fcr eine h\u00f6here Besch\u00e4ftigungssi -\ncherheit f\u00fcr alle, insbesondere f\u00fcr Frauen, zu erreichen und nicht nur eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t \nf\u00fcr die Arbeitgeber. Die T endenz einiger Mitgliedsstaaten, \u00e4ltere Menschen dazu zu zwingen, \nBesch\u00e4ftigungen mit geringer oder schlechter Qualit\u00e4t anzunehmen, ist nicht der richtige \nAnsatz, und wir sind beunruhigt, dass die EU-Gesetzgebung gegen Diskriminierung am \nArbeitsplatz, die nun von allen Mitgliedsstaaten umgesetzt wurde, \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte anschei -\nnend nicht vor Altersdiskriminierung sch\u00fctzt. Wir sind \u00fcberrascht, dass zum Beispiel das neue \ndeutsche Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz nicht auf Entlassungen anwendbar ist. Das \nbedeutet, dass Arbeitgeber trotz der EU-Besch\u00e4ftigungsrichtlinie unter Hinweis auf sein Alter \nauch in Zukunft einen \u00e4lteren Arbeitnehmer eher als einen j\u00fcngeren entlassen k\u00f6nnen.\nGute und faire Arbeitsbedingungen sind unverzichtbar. \u00c4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeit -\nnehmer werden eher geneigt sein weiterzuarbeiten, wenn ihnen Jobs und Arbeitsbedingungen \nangeboten werden, die es ihnen erm\u00f6glichen, ihre F\u00e4higkeiten und Erfahrungen optimal zu \nnutzen und wenn ihre Arbeitsleistung und ihre Mitwirkung weiterhin gew\u00fcrdigt werden.\nWir haben gesehen, dass Selbstst\u00e4ndigkeit eine weitere wichtige M\u00f6glichkeit f\u00fcr \u00e4ltere Men -\nschen darstellt, die ihnen Flexibilit\u00e4t bieten kann, um bezahlte Arbeit mit anderen Verantwort -\nlichkeiten und Verpflichtungen zu vereinbaren. AGE m\u00f6chte hier jedoch gerne zur Vorsicht \nmahnen: Die T endenz zur Selbstst\u00e4ndigkeit sollte nicht zu einer Absenkung des Niveaus der \nsozialen Absicherung f\u00fchren, wie es in vielen Mitgliedsstaaten der Fall ist, und die geschlechts -\nspezifische Dimension der Entwicklung zur Selbstst\u00e4ndigkeit sollte n\u00e4her untersucht werden. \nArbeitgeber sollten ein st\u00e4rkeres Bewusstsein f\u00fcr das unerschlossene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial \n\u00e4lterer Menschen und den Wert ihrer Besch\u00e4ftigung und Weiterbildung entwickeln. \nArbeitgeber k\u00f6nnten auch am Wissenstransfer von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeit -\nnehmern zu j\u00fcngeren interessiert sein, um auf diese Weise m\u00f6glichen Qualifikationsengp\u00e4s -\nsen entgegenzusteuern. Ein Ziel solcher Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte darin bestehen, die Arbeitgeber \ndavon zu \u00fcberzeugen, dass eine altersdiskriminierende Politik nicht nur moralisch und sozial \ngesehen ungerecht ist, sondern auch dem eigenen \u00f6konomischen Interesse und dem Image der \nArbeitgeber abtr\u00e4glich ist. Wenn die Bev\u00f6lkerung rasant altert, wird Diskriminierung aus \u00f6ko -\nnomischer Perspektive kontraproduktiv. Die in den Workshops pr\u00e4sentierten Beispiele zeigen, \ndass aus \u00f6konomischer Sicht vieles f\u00fcr die erweiterte T eilnahme am Arbeitsmarkt spricht.Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing11\u0018\nDer Staat musss hierbei jedoch eine F\u00fchrungsrolle einnehmen und andere Akteurinnen und \nAkteure, wie beispielsweise Nichtregierungsorganisationen, aktiv an Besch\u00e4ftigungsdebatten \nbeteiligen. Auch hier m\u00f6chte AGE die Deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr ihr entschlossenes \nBekenntnis zu einer sozialen Partnerschaft mit den Nichtregierungsorganisationen loben.  \nDer Arbeitsmarkt muss so angepasst werden, dass er allen Menschen eine faire Chance ein -\nr\u00e4umt, ein angemessenes Einkommen zu erzielen und eine aktive Rolle in der Gesellschaft zu \nspielen. Neue Arbeitsgesetze sollten die Notwendigkeit f\u00fcr Investitionen in Humankapital \nund lebenslanges Lernen als Voraussetzungen f\u00fcr einen nachhaltigen Arbeitsmarkt ber\u00fcck -\nsichtigen. Das derzeitige System von Sicherheitsma\u00dfnahmen am Arbeitsplatz sollte durch \n\u00fcbergreifende Arbeitsmarktma\u00dfnahmen ersetzt werden, die die lebenslange Einbindung der \nBesch\u00e4ftigten in den Arbeitsmarkt einschlie\u00dfen. Europa muss einen Arbeitsmarkt und soziale \nSicherungssysteme aufbauen, die ein hohes Ma\u00df an sozialer Sicherheit bei unterschiedlichen \nArbeitsbedingungen, Vertr\u00e4gen und verschiedenen Arbeits- und Lebenszyklen garantieren. Ein \nsolches System sollte es den Menschen erlauben, flexibel von einer Besch\u00e4ftigung zur n\u00e4chsten, \nvon Unternehmensbereich zu Unternehmensbereich, von Land zu Land und von T eilzeit- zu \nVollzeitarbeit und umgekehrt zu wechseln, ohne ihre sozialen Rechte einschlie\u00dflich ihres \nRechts auf ein angemessenes Einkommen im Alter zu verlieren.\nAu\u00dferdem glaubt AGE, dass es die Pflicht sowohl der Beh\u00f6rden als auch der T arifpartner ist, \nein positiveres Image \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu f\u00f6rdern und alters -\ndiskriminierende Behauptungen anzufechten. 2006 etwa hat eine OECD-Studie Belege \ndaf\u00fcr gefunden, dass die Produktivit\u00e4t einer  Arbeitnehmerin bzw. eines Arbeitnehmers \nsich im Alter nicht verringert, da eine verringerte k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit problem -\nlos durch Qualit\u00e4ten und F\u00e4higkeiten kompensiert wird, die durch Erfahrung erworben \nwurden. Hochqualifizierte Jobs m\u00fcssen f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer verf\u00fcgbar sein, auch f\u00fcr \n\u00e4ltere Frauen, bevor Fr\u00fchverrentungsma\u00dfnahmen nach und nach abgebaut werden k\u00f6n -\nnen, und es sollte sichergestellt sein, dass diejenigen, die gerne nach Erreichen des Ren -\ntenalters noch arbeiten m\u00f6chten, das auch tun k\u00f6nnen und nicht durch eine unflexible, die \nWahlm\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nkende Politik daran gehindert werden.\n\u00c4ltere Menschen als \u201eKonsumenten\u201c oder \u201eNutzer\u201c\nDas Konzept der \u00e4lteren Menschen als \u201eKonsumenten\u201c steht in direktem Zusammenhang \nmit dem Konzept des aktiven Alterns nach dem Verst\u00e4ndnis der Weltgesundheitsorganisa -\ntion, also beispielsweise gesundes Altern, unabh\u00e4ngiges Leben und soziale Integration. Hier \nhandelt es sich um ein wesentlich breiteres Konzept, das seinen Schwerpunkt auf das Recht \neines Individuums auf umfassende gesellschaftliche T eilhabe legt, ein Konzept, das auf den \nGrundrechten und der Entscheidungsfreiheit des Einzelnen beruht.\nAGE begr\u00fc\u00dft das zunehmende Bewusstsein in der Wirtschaft f\u00fcr den demografischen Wandel \nund f\u00fcr die Chancen, die durch die wachsende Zahl an Konsumentinnen und Konsumenten \nentstehen. Wir teilen zwar die Einsch\u00e4tzung, dass es eine steigende Nachfrage nach Spezialpro -\ndukten und -hilfsmitteln geben wird, um die speziellen Bed\u00fcrfnisse einer wachsenden Zahl von \nbed\u00fcrftigen Personen und Menschen mit chronischen Krankheiten zu befriedigen; dennoch \nglauben wir, dass es einen Markt daf\u00fcr gibt, die Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen \u00e4lterer Menschen \ngenerell in die Entwicklung aller Produkte und Dienstleistungen einzubeziehen. AGE unter -\nst\u00fctzt nachdr\u00fccklich das Konzept des \u201eDesign for All\u201c in allen Lebensbereichen: \u00f6ffentliche \nVerkehrsmittel, Stadtentwicklung, Informations- und Kommunikationstechnologien, Dienst -\nleistungen von allgemeinem Interesse ebenso wie gew\u00f6hnliche Waren und Dienstleistungen, \ndie der \u00d6ffentlichkeit angeboten werden.Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing11\u0018\nBeh\u00f6rden k\u00f6nnen dabei helfen, die Wirtschaft davon zu \u00fcberzeugen, das Konzept des \n\u201eDesign for All\u201c zu \u00fcbernehmen, indem sie es zu einer Bedingung f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffent -\nlicher Auftr\u00e4ge machen. In einigen Mitgliedsstaaten ist dies im Bereich des \u00f6ffentlichen \nVerkehrs bereits der Fall und alle, die diesen Ansatz freiwillig \u00fcbernommen haben, konnten \neine starke Erh\u00f6hung der Passagierzahlen beobachten (zum Beispiel verzeichnete Grenoble \neinen Zuwachs von 30 Prozent in den neuen, leicht zug\u00e4nglichen T rambahnen). \nAus unserer Sicht ist es notwendig, alle unsere Produkte, Einrichtungen und Dienstleistun -\ngen an die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen anzupassen und das kann nur geschehen, wenn \nman ihre Bed\u00fcrfnisse von Anfang an mit einbezieht. Das Konzept des \u201eDesign for All\u201c wird \ndie meisten Schranken, die \u00e4ltere Menschen an der vollst\u00e4ndigen T eilnahme am gesell -\nschaftlichen Leben hindern, verschwinden lassen. Es wird den Zeitpunkt der Bed\u00fcrftigkeit \nhinausschieben, da viele Barrieren durch unerreichbare Waren, Einrichtungen und Dienst -\nleistungen entstehen.\nNeben der Anpassung von Alltagsprodukten an die Bed\u00fcrfnisse von \u00e4lteren Menschen ist \nes notwendig, innovative Produkte und Hilfsmittel zu entwickeln, um Behinderungen zu \n\u00fcberwinden und den Menschen zu helfen, in einem sicheren Umfeld so unabh\u00e4ngig wie \nm\u00f6glich zu leben.\nDie Wirtschaft hat neue M\u00e4rkte erschlossen, zum Beispiel durch das Angebot neuer \nServiceleistungen, die besonders f\u00fcr \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr eine \nj\u00fcngere Kundschaft attraktiv sind: h\u00e4usliche \u00dcberwachungssysteme, die von allen allein \nlebenden Personen benutzt und an den individuellen Bedarf angepasst werden k\u00f6nnen, \neine Palette von Dienstleistungen wie Reinigung und Lebensmittelservices, die nach Hause \n(f\u00fcr diejenigen, die Mobilit\u00e4tsprobleme haben) oder ins B\u00fcro liefern (f\u00fcr diejenigen, die \nlange arbeiten) etc. Es gibt schon verschiedene interessante Beispiele f\u00fcr neue Produkte und \nDienstleistungen. Aber es gibt noch viel zu tun, um einen ungehinderten Zugang zu allen \nProdukten und Dienstleistungen zu gew\u00e4hrleisten, die f\u00fcr die Allgemeinheit gedacht sind \nund nicht nur f\u00fcr die wenigen Gl\u00fccklichen, die es sich leisten k\u00f6nnen, teure ma\u00dfgeschnei -\nderte Produkte zu kaufen.\nAktives Altern kann aus der Sicht eines \u00e4lteren Menschen viele verschiedene Dinge bedeu -\nten, aber es kann letzlich in wenigen Worten zusammengefasst werden: in allen gesell -\nschaftlichen Bereichen gl\u00fccklich und eingebunden zu bleiben, sei es auf dem Arbeitsmarkt  \n(f\u00fcr diejenigen, die l\u00e4nger arbeiten m\u00f6chten), sei es bei ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten, bei \nder unbezahlten Pflege von Angeh\u00f6rigen, bei sportlichen oder kulturellen Aktivit\u00e4ten oder \nbei der Kaufentscheidung als Konsumentin bzw. Konsument, genau wie jeder andere und \nso lange wie m\u00f6glich. Aktives Altern bedeutet f\u00fcr jeden Einzelnen etwas anderes, da die \nBed\u00fcrfnisse und Erwartungen variieren und wenn die Menschen \u00e4lter werden, wandelt sich \nauch ihre soziale und famili\u00e4re Umgebung, wie sich auch ihre Gesundheit und ihre Verm\u00f6 -\ngensverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndern.\nViel zu oft schon haben Diskussionen \u00fcber die Alterung der Bev\u00f6lkerung dazu tendiert, \nvon \u00e4lteren Menschen als einer homogenen Gruppe auszugehen und haben die Realit\u00e4t \nvernachl\u00e4ssigt, dass Menschen ab 50 Jahren eine sehr facettenreiche Gruppe bilden und ihr Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing120 Impulsreferate: Aktives Altern \u2013 Active Ageing\nAlter nur eine Eigenschaft unter vielen anderen darstellt. Da die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung weiter \nw\u00e4chst, wird diese Unterschiedlichkeit auch weiter zunehmen. Gesellschaft und Wirtschaft \nsind diejenigen, die sich schnellstens anpassen m\u00fcssen.\n\u00c4ltere Menschen k\u00f6nnen weder generell als wohlhabende, gesunde und fr\u00fch in Rente \ngegangene Menschen gekennzeichnet werden, die viel Geld ausgeben m\u00f6chten, um ihr \nWohlbefinden zu verbessern und das Leben zu genie\u00dfen, wie manche das Konzept der \n\u201eSilver Economy\u201c gerne einstufen. Noch k\u00f6nnen sie ohne Weiteres als verletzliche, bed\u00fcrf -\ntige Menschen eingestuft werden, die spezielle Hilfstechnologien ben\u00f6tigen, um zu Hause \nunabh\u00e4ngig und mit geringeren gesellschaftlichen Kosten leben zu k\u00f6nnen. Diese beiden \nBilder spiegeln die wachsende und zunehmend ausdifferenzierte Gruppe \u00e4lterer B\u00fcrge -\nrinnen und B\u00fcrger heutzutage nicht richtig wider. \nDarum begr\u00fc\u00dft AGE die Initiative der Deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft, eine Konferenz \nzum wirtschaftlichen Potenzial der \u00c4lteren, sowohl als \u201eProduzenten\u201c als auch als \u201eKonsu -\nmenten\u201c zu organisieren. Der demografische Wandel ist in der T at eine Chance, die ergrif -\nfen werden muss, um unserer alternden Bev\u00f6lkerung zu helfen, ihr wirtschaftliches Poten -\nzial auszusch\u00f6pfen und auf die soziale Herausforderung zu reagieren, gleiche Chancen f\u00fcr \nalle zu gew\u00e4hrleisten.\nAGE ist der Meinung, dass allen, auch den \u00e4lteren Menschen, die M\u00f6glichkeit offen stehen \nsollte, vollwertig an der Gesellschaft zu partizipieren, sei es als \u201eProduzenten\u201c in einer \nbezahlten Besch\u00e4ftigung, als Ehrenamtliche oder informelle Pflegekr\u00e4fte oder als \u201eKonsu -\nmenten\u201c respektive \u201eNutzer\u201c \u2013 ein ad\u00e4quaterer Ausdruck, um diejenigen zu definieren, die \nbeispielsweise soziale Dienstleistungen oder Dienstleistungen von allgemeinem In teresse \nin Anspruch nehmen.\nEs \u00e4lteren Menschen zu erm\u00f6glichen, ihr wirtschaftliches Potenzial auszusch\u00f6pfen, ist nicht \nnur eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Wirtschaft, neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen, und f\u00fcr die Beh\u00f6rden, \nGeld zu sparen, sondern f\u00fcr die heutige europ\u00e4ische Gesellschaft auch eine Notwendigkeit, \nein Muss f\u00fcr alle wirtschaftlichen Akteurinnen und Akteure (Gesch\u00e4ftsleute, Besch\u00e4ftigte \nund Anbieter von Dienstleistungen) genauso wie f\u00fcr Politikerinnen und Politiker, die die \nVerantwortung daf\u00fcr tragen, das Wohlbefinden aller zu f\u00f6rdern und sicherzustellen, dass \nes \u00e4lteren Menschen erm\u00f6glicht wird, ihre pers\u00f6nlichen Erwartungen zu verwirklichen und \neinen Beitrag f\u00fcr die Gesellschaft zu leisten, um im Alter eine hohe Lebensqualit\u00e4t zu genie -\n\u00dfen.121\nPodiumsgespr\u00e4ch:  \nHerausforderungen des demografischen \nWandels annehmen \u2013 Innovations- und \nWettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken \nPodiumsgespr\u00e4ch:\n1.  Katja Praefke, Unilever Deutschland\n2.  Sara E. Rix, Ph. D., AARP Public Policy Institute\n3.  Rolf Myhrman, Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesundheit (Finnland) \n4.  Petra Diroll, ARD (Moderatorin)\n5.  J\u00e9r\u00f4me Vignon, EU-Kommission, Generaldirektion Besch\u00e4ftigung, Soziales und  \nChancengleichheit\n6.  Nicole Prud\u2019homme, Europ\u00e4ischer Wirtschafts- und Sozialausschuss\n122 Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen\nPetra Diroll Rolf Myhrman Nicole Prud\u2019homme\nKatja Praefke J\u00e9r\u00f4me Vignon Sara E. Rix12\u0018 Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen\nAusz\u00fcge aus dem Podiumsgespr\u00e4ch\n\u00c4ltere auf dem Arbeitsmarkt\nPetra Diroll:\nWelche Einflussm\u00f6glichkeiten hat die EU, um die Besch\u00e4ftigungsquote \u00c4lterer zu erh\u00f6hen?\nJ\u00e9r\u00f4me Vignon: \nIch glaube, wir haben mehrere Einflussm\u00f6glichkeiten. Zum einen gibt es die Lissabon-\nAgenda mit ihrer Besch\u00e4ftigungsstrategie f\u00fcr Europa. Diese Besch\u00e4ftigungsstrategie ist \nschon seit f\u00fcnf Jahren im Gange. Sie betont die T eilnahme der \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer besonders. Um diese Strategie zu unterst\u00fctzen und weiter Druck auf \nUnternehmerinnen und Unternehmer und Sozialpartner auszu\u00fcben, haben wir Indika -\ntoren entwickelt, die j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft werden. Auch \u00fcber die Mittelvergabe beim Sozial -\nfonds k\u00f6nnen wir die Einstellung \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und  Arbeitnehmer f\u00f6rdern. \nSchlie\u00dflich haben wir die Antidiskrimierungsrichtlinien, die auch Benachteiligungen auf -\ngrund des Alters verhindern helfen. Es existiert also ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen auf \neurop\u00e4ischer Ebene, um diese gesamte Strategie, die die v\u00f6llige T eilhabe der \u00e4lteren Arbeit -\nnehmerinnen und Arbeitnehmer zum Ziel hat, wirklich voranzubringen.\nPetra Diroll:\nFrau Prud\u2019homme, wie schaffen wir es, in ganz Europa Schluss zu machen mit der Fr\u00fchver -\nrentungspolitik? Wie f\u00f6rdern wir ein \u201eaktives Altern\u201c, das auch den Einstieg \u00c4lterer in den \nArbeitsmarkt einschlie\u00dft? Auf dem Arbeitsmarkt gelten die Alten ja immer noch eher als \nProblem. Wie gehen wir damit um?\nNicole Prud\u2019homme: \nSie haben von der Fr\u00fchrente gesprochen und ich bin trotzdem ein wenig erstaunt zu h\u00f6ren, \ndass man sich mit 50 Jahren alt f\u00fchlen kann. Ich glaube, das Ganze hat eine andere Dyna -\nmik, weil es sich meistens nicht wirklich um Fr\u00fchrente, sondern vielmehr um Erwerbslosig -\nkeit von Menschen handelt, die keine Arbeit mehr haben, und die sich mit 50 Jahren sagen, \ndass sie der Gesellschaft keinen Nutzen mehr bringen, dass sie ihre eigenen Bed\u00fcrfnisse \ndurch die Fr\u00fcchte ihrer Arbeit nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das erscheint mir dramatisch. \nBei all den unterschiedlichen Meinungen, die der Europ\u00e4ische Wirtschafts- und Sozialaus -\nschuss \u00fcber Demografie, Vergreisung und die Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten \u00c4lterer zusam -\nmengetragen hat, musste ich feststellen, dass diese Ansichten \u00fcber lange Zeit von den ver -\nschiedenen Akteurinnen und Akteuren der gesamten zivilen Gesellschaft geteilt wurden, \nzumindest von den Arbeitgebern, den Besch\u00e4ftigten und anderen T eilen der Gesellschaft. \nIch glaube, die Zeit ist reif daf\u00fcr, die Kluft zwischen der T atkraft der alternden Besch\u00e4ftigten \n(alle Veranstaltungen, die wir in den letzten beiden T agen besucht haben, zeigen, dass diese \nMenschen der Gesellschaft noch viel zu geben haben) und der Ausgrenzung, der sie inner -\nhalb der Arbeitswelt ausgesetzt sind, der sehr hohen Arbeitslosenquote bei \u00e4lteren Men -\nschen zu hinterfragen, und ich glaube, dass wir alle auf einen Ruck warten, einen Anlauf, \num dieses Ph\u00e4nomen, das \u00fcbrigens nicht nur die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, \nsondern auch die Arbeitgeber betrifft, zu bek\u00e4mpfen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass man sehr \nbeunruhigt sein kann bez\u00fcglich der Zukunft der Wirtschaft, ob aus Sicht der Arbeitgeber 12\u0018\n(wie sieht die Zukunft der Gesellschaft aus? K\u00f6nnte sie verschwinden?) oder aus dem Blick -\nwinkel der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (Wie wirkt sich das auf die F amilien aus, \nauf das soziale Leben?).\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu eine Zahl nennen, die Frankreich betrifft: Im Bereich der Wirtschaft \nwurde der Geldtransfer innerhalb der Familien von den Gro\u00dfeltern zu ihren Kindern oder \nEnkelkindern in Frankreich pro Jahr mit 34 Milliarden Euro beziffert. Das zeigt die wirtschaft -\nliche Bedeutung, die \u00e4ltere Menschen innerhalb der Familienstrukturen haben. Das bedeutet, \ndass die \u00e4lteren Personen, die ihr Geld weitergeben, aber nicht zwangsl\u00e4ufig reich sind, sich in \ndas Wirtschaftsleben einbringen, um anderen zu helfen, besonders ihren Kindern, die sich mit \n50 Jahren in Arbeitslosigkeit befinden und ihre Kinder weder einkleiden noch deren Studium \nbezahlen k\u00f6nnen. Hieran l\u00e4sst sich sehr gut die Bedeutung erkennen, die \u00e4ltere Menschen in \nder Eigenschaft als  Konsumentinnen und Konsumenten haben. Nun zum zweiten T eil ihrer \nFrage. Unter all den Meinungen, die wir innerhalb des Gremiums angesprochen haben, sind \neinige aus dem Gremium selbst entstanden, andere wurden als Antwort auf die Kommission \nformuliert und betreffen die Demografie, Vergreisung sowie Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten \nder Menschen. Wir sind nicht uneinig mit der Kommission, im Gegenteil, wir unterst\u00fctzen \nsie. Ich habe den Eindruck, dass wir heute im Bezug auf die gesetzgeberischen Instrumente, \ndie durch die Kommission vorgestellt wurden, gut ausgestattet sind und genau deshalb habe \nich bei meinem ersten Einwurf gesagt, dass uns eher der Wille fehlt. Ich bin nicht daf\u00fcr da, die \nKommission zu loben, auch wenn ich gro\u00dfe Sympathie hege gegen\u00fcber Herrn Vignon, den ich \nsehr gut kenne, aber ich muss sagen, dass wir keinen Dissens bei den zu diesen Themen ge\u00e4u -\n\u00dferten Meinungen haben und dass wir uns dar\u00fcber bewusst sind, dass wir eine gro\u00dfe Anzahl \nan Verordnungen haben, die in die richtige Richtung gehen und die gerade dieses Thema \nvoranbringen sollten, besonders was die Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Menschen betrifft.\nPetra Diroll:\nHerr Myhrman, die finnische Regierung hat vergangenes Jahr hier in Deutschland den \nKarl-Bertelsmann-Preis f\u00fcr ihre erfolgreiche Politik zugunsten \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer erhalten. Vor zehn Jahren war die Besch\u00e4ftigungsrate dieser Menschen \nin Finnland noch niedriger als bei uns in Deutschland. Aber Sie haben ungeheuer aufgeholt. \nWie haben Sie das in Finnland geschafft?\nRolf Myhrman:\nWenn man dar\u00fcber nachdenkt, wie hoch die altersbedingte wirtschaftliche Ausgabenquote \nheute ist und was man ben\u00f6tigt, um 2050 das gleiche Niveau zu halten, folgt daraus, dass das \nRenteneintrittsalter, das derzeit zwischen 60 und 70 Jahren liegt auf 70 Jahre erh\u00f6ht werden \nmuss. 70 scheint eine magische Zahl zu sein, und ist diese Aufgabe zu bew\u00e4ltigen? Es ist nicht \nunm\u00f6glich, aber wir ben\u00f6tigen Instrumente, und in Finnland haben wir ein Konzept f\u00fcr \nErwerbsf\u00e4higkeit entwickelt, das im Wesentlichen auf vier Grundlagen basiert, zwei betreffen \ndie Besch\u00e4ftigten und zwei die Arbeitgeber. Die Seite der Arbeitgeber ist f\u00fcr die Gesch\u00e4fts -\nf\u00fchrung, das Altersmanagement und auch f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Arbeitsumfelds zust\u00e4ndig. Die \nBesch\u00e4ftigten sind f\u00fcr ihre Qualifikationen und ihre Gesundheit verantwortlich. Auf diese \nWeise haben beide Parteien Verantwortung, genau wie die T arifpartner, die auch in den \nProzess eingebunden sind, der von der Regierung geleitet wird. Ich freue mich auch, sagen zu \nk\u00f6nnen, dass die EU an diesem Prozess sehr interessiert war und ihn zweimal j\u00e4hrlich \u00fcber -\npr\u00fcft hat. So kann dieses gute Praxisbeispiel von allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \u00fcbernommen \nwerden. Die Hauptidee, die auf der praktischen Ebene zum Erfolg f\u00fchrte, war die Koopera -Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen12\u0018\ntion der Ministerien. Das Institut f\u00fcr Gesundheit am Arbeitsplatz hat eine entscheidende \nRolle in der F\u00f6rderung dieses Prozesses gespielt, da es zwischen Regierung, Ministerien \nund Unternehmen angesiedelt ist. Anschlie\u00dfend werden die besten Praxisbeispiele von den \nunteren Unternehmensebenen \u00fcbernommen und angewendet. Dieses Institut ist auch ein \nForschungsinstitut, das einen kostenlosen und z\u00fcgigen Service anbietet, um die Ergebnisse \nso schnell wie m\u00f6glich umzusetzen. Zurzeit untersuchen wir die Effektivit\u00e4t unserer Ma\u00dfnah -\nmen. L\u00e4sst sich das von uns erwartete Verhalten tats\u00e4chlich beobachten und was sagen uns \ndie Ergebnisse \u00fcber das, was zu erwarten ist? Ein mehrstufiges System wie dieses hat Vorteile.\nPetra Diroll: \nFrau Praefke, haben Sie in Ihrem Unternehmen schon entsprechende Ver\u00e4nderungen \nbemerkt? Ist die Unternehmenskultur eine andere geworden oder kommt es immer noch \nvor, dass 40-j\u00e4hrige Mitarbeiter sich bei einem 60-j\u00e4hrigen Manager denken: \u201eWillst Du \nnicht endlich in den Vorruhestand und mir den Job freimachen?\u201c Findet da so etwas wie ein \nMentalit\u00e4tswechsel statt? \nKatja Praefke:\nUm ganz ehrlich zu sein: Nein. Wir sollten die Situation auch nicht sch\u00f6nreden. Unser \nUnternehmen kann derzeit keine Leute einstellen, weil wir nicht das n\u00f6tige Wachstum \nhaben, um zu expandieren, was auch an den M\u00e4rkten liegt, in denen wir operieren. Im \nLebensmittel-, K\u00f6rperpflege- und Waschmittelbereich, in dem wir t\u00e4tig sind, gibt es zurzeit \nkaum Wachstum, es sei denn, man findet neue Zielgruppen, aber das dauert. Von daher \nsind wir im Moment leider nicht in der Lage, unsere Belegschaft auszubauen und damit \nfinden solche Diskussionen zwangsl\u00e4ufig gar nicht statt.\nPetra Diroll:\nFrau Rix, Ihre Organisation AARP hat etwa 38 Millionen Einzelmitglieder. Eine ann\u00e4hernd \nvergleichbare Gr\u00f6\u00dfe hat bei uns nur der Allgemeine Deutsche Automobilclub, und alle, die \nhier leben, wissen, wie stark die Lobby der Autofahrer in Deutschland ist. W\u00fcrden Sie sagen, \ndie Lobby der \u00c4lteren in den USA ist so stark, dass sie ma\u00dfgeblich Gesetze mitbestimmt?\nSara E. Rix: \nAlso, es muss einen gewissen Druck von den Mitgliedern geben. AARP k\u00fcmmert sich im \nAllgemeinen nicht um Themen, die die Mitglieder nicht f\u00fcr wichtig halten. Wir haben 38 \nMillionen Mitglieder, Einzelpersonen, die zum gr\u00f6\u00dften T eil 50 Jahre und \u00e4lter sind und sie \nsind gewiss ein entscheidender Faktor bei Wahlen in den USA. Ich m\u00f6chte nicht sagen, dass \nsie einen einheitlichen Block darstellen, denn das w\u00fcrde diesen 38 Millionen Amerikaner -\ninnen und Amerikanern nicht gerecht werden. \u00c4ltere Menschen w\u00e4hlen nicht als Einzelper -\nsonen, wie viele Politikerinnen und Politiker feststellen mussten, trotzdem gibt es Themen, \ndie ihnen am Herzen liegen: soziale Absicherung zum Beispiel.\nIch m\u00f6chte gerne erw\u00e4hnen, dass AARP nun der offizielle Name der Organisation ist. Sie \nhei\u00dft nicht mehr \u201eAmerican Association of Retired Persons\u201c und der Grund daf\u00fcr ist, dass \nfast die H\u00e4lfte unserer Mitglieder zur erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung geh\u00f6rt und der Begriff \n\u201eim Ruhestand\u201c nicht mehr passt. Um weitere Mitglieder zu werben, haben wir die Bezeich -\nnung \u201eAmerican Association of Retired Persons\u201c abgeschafft und nur die Abk\u00fcrzung \u00fcber -\nnommen; ich glaube, das spiegelt deutlich wider, was in unserem Land vor sich geht, weil mehr US-Amerikanerinnen und Amerikaner die Notwendigkeit erkennen oder den Wunsch Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen12\u0018\nhaben, l\u00e4nger zu arbeiten. Nichtsdestotrotz sind Gesetzesvorst\u00f6\u00dfe bei AARP , auch wenn wir \nuns mehr in Richtung einer Lobby f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und \nBesch\u00e4ftigungsthemen entwickeln, nicht das, wof\u00fcr unsere Mitglieder k\u00e4mpfen. Im Grunde \ngenommen, und das sollten wir auch nach dem Ende der Konferenz im Kopf behalten, ist \nder Ruhestand eine der gro\u00dfen Erfolgsgeschichten des 20. Jahrhunderts. Die Menschen freu -\nen sich auf den Ruhestand, haben mehr und mehr zu tun, wenn sie in Rente sind, und wir als \nGesellschaft haben das erreicht. Es gibt Leute, die sagen, wir haben ein Monster erschaffen, \naber wir haben es \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Jahrzehnten erschaffen und es wird \neine ganze Weile dauern, das und die Gef\u00fchle unserer Mitglieder zu ver\u00e4ndern \u2013 obwohl \n80 Prozent der Babyboomer sagen, sie rechneten damit, im Ruhestand weiterzuarbeiten, \nund das auch tats\u00e4chlich wollen, erwarten sie von uns keine Bem\u00fchungen an der Besch\u00e4fti -\ngungsfront.\n\u00c4ltere als Verbraucherinnen und Verbraucher\nPetra Diroll:\nAls Konsumentinnen und Konsumenten sind die \u00c4lteren der Wirtschaft, so mein Eindruck, \nhoch willkommen. Mich erstaunt, wie viele Statistiken zu diesem Thema derzeit kursieren \nund woher die Statistiker wissen, wie viele Milliarden auf irgendwelchen Sparkonten liegen.\nKatja Praefke:\nWenn man neue wirtschaftliche Impulse setzen will, dann muss man sich der Zielgruppe der \n\u00c4lteren auch neu \u00f6ffnen. Der \u00fcberw\u00e4ltigende Erfolg unserer Pro-Age-Kampagne f\u00fcr Dove \nzeigt, dass wir damit einen wichtigen Punkt getroffen haben. Wir haben bei dieser Zielgrup -\npe wirklich T \u00fcr und T or ge\u00f6ffnet, sodass sie auch bereit ist, f\u00fcr einen Markenartikel pl\u00f6tzlich \nwieder Geld auszugeben. Es ist die wirtschaftliche Notwendigkeit, die uns als Unternehmen \ndazu bringt, solche Initiativen zu ergreifen. Mein Tipp an die Politik lautet deshalb zu schau -\nen, welches die T \u00fcren sind, die man aufsto\u00dfen muss, um dieses Potenzial auch wirklich aus -\nzusch\u00f6pfen und zu nutzen. Eine Ansprache, wie wir sie in unserer Kampagne gew\u00e4hlt haben, \nmit unbekleideten \u00e4lteren Damen, die sich souver\u00e4n pr\u00e4sentieren, ist vielleicht nicht der \nWeg, den die Politik w\u00e4hlen m\u00fcsste. Aber f\u00fcr uns war es ein Weg, um Massenartikel wie Deo -\ndorants, Duschgels und K\u00f6rperlotionen einer sehr gro\u00dfen, auch wirtschaftlich sehr wich -\ntigen Zielgruppe anzubieten, die diese Produkte vorher vielleicht nicht so im Blick hatte.\nPetra Diroll:\nGibt es also M\u00e4rkte, die wir unter diesem Aspekt vielleicht noch nicht gen\u00fcgend beachtet \nhaben? \nJ\u00e9r\u00f4me Vignon:\nIch w\u00fcrde den Schwerpunkt nicht so sehr auf die M\u00e4rkte legen, sondern auf die Infrastruk -\nturen, die die Entwicklung der M\u00e4rkte vereinfachen oder unterst\u00fctzen. Bei der Konzipie -\nrung von St\u00e4dten, von Wohnungen, von Bef\u00f6rderungsmitteln, von Dienstleistungen und \nbei der Harmonisierung von Infrastrukturen waren die Europ\u00e4er bis jet zt nicht so schlecht. \nDie europ\u00e4ische Stadt hat schon seit Jahrhunderten eine T radition nicht der Gettoisierung, \nsondern der Integration, und es geht jetzt darum, diese Integration auch im Hinblick auf \ndas Zusammenleben der Generationen zu verwirklichen. Ich sehe in vielen St\u00e4dten in Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen12\u0018\nDeutschland, in Frankreich, in Spanien und nat\u00fcrlich auch in Skandinavien einzelne inno -\nvative Ans\u00e4tze, um etwa die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel und das Schulwesen mit der Zeitor -\nganisation der Bev\u00f6lkerung in Einklang zu bringen.\nPetra Diroll:\nAuch f\u00fcr die Gesundheitswirtschaft bieten sich Wachstumschancen im Zuge des demogra -\nfischen Wandels. Wenn aber die Krankenversicherungen unter finanziellen Engp\u00e4ssen lei -\nden, dann muss der Staat handeln. Wie k\u00f6nnen wir in Europa das Dilemma l\u00f6sen, einerseits \nden Gesundheitsmarkt zu f\u00f6rdern, andererseits aber auch den Mahnungen der EU-Kommis -\nsion zu folgen, unsere Sozialsysteme zukunftsf\u00e4hig zu machen?\nRolf Myhrman:\nDas Gesundheitssystem ist ein sehr schwieriges Thema. Heutzutage ist Gesundheitsvor -\nsorge ein gro\u00dfer Schwerpunkt. In Finnland stellen die Lobbyisten sicher, dass gut ausge -\nbildete und qualifizierte Menschen gut bezahlt werden, um die Bev\u00f6lkerung mit dem \nbestm\u00f6glichen Gesundheitswesen auszustatten. Momentan werden die Dienstleistungen \nim Gesundheitswesen stark nachgefragt. In Zukunft wird es wichtig sein, eine gute Gesund -\nheitsvorsorge zu organisieren. Die Regierung muss eine kompromisslose Haltung ein -\nnehmen, die L\u00f6hne k\u00fcrzen und weitere Ressourcen f\u00fcr Gesundheitsvorsorgema\u00dfnahmen \nbereitstellen, die im Gegenzug wiederum die Kosten im Gesundheitswesen gering halten \nk\u00f6nnen. Das zentrale landesweite Patientenverwaltungssystem spielt auch eine Rolle. Die \nvorherrschende Diskussion, wie man f\u00fcr Vorsorge im medizinischen Bereich Gelder zur \nVerf\u00fcgung stellen kann, hat zu einigen radikalen Reformen gef\u00fchrt. Die augenblickliche \nDiskussion macht sich daf\u00fcr stark, gr\u00f6\u00dfere Krankenh\u00e4user aus wenig besiedelten Gebieten \nin gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte zu verlegen und in den wenig besiedelten Gebieten nur kleinere H\u00e4user \nzu behalten.\nJ\u00e9r\u00f4me Vignon:\nDas Problem einer Modernisierung der Gesundheitsdienstleistungen, besonders der \nLangzeitpflege, ist tats\u00e4chlich eine Schl\u00fcsselfrage. Es h\u00e4ngt sehr viel davon ab, dass wir die \nGesundheitssysteme konstruktiv und dauerhaft reformieren. Die Leitlinien bei der Finan -\nzierung und bei der Modernisierung des Angebots sind dabei immer die gleichen. Es geht \nletztlich um die Nachhaltigkeit des Zugangs f\u00fcr alle. Das ist der Kern des Reformkonzepts \n\u00fcberall in Europa. Im Zentrum steht die Qualit\u00e4t des Angebots, und man hofft, dass sich \ndurch dieses Mehr an Qualit\u00e4t die Kosten verringern lassen.\nPetra Diroll:\nErgeben sich daraus auch neue Arbeitsmarktchancen f\u00fcr die vielen Frauen, die bisher \nGesundheitsdienstleistungen im Rahmen von Familienarbeit erbracht haben?\nJ\u00e9r\u00f4me Vignon:\nJa, das ist richtig. Das gilt besonders in den neuen Mitgliedsstaaten, wo viele Frauen, die \n\u00fcber 50 Jahre alt sind, keinen Arbeitsplatz bekommen. Sie haben ganz niedrige Pensions -\nanspr\u00fcche und st\u00fcnden eventuell zur Verf\u00fcgung, um auf die zunehmenden Pflegebed\u00fcrf -\nnisse eine Antwort zu geben.Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen12\u0018\nPetra Diroll:\nZu Beginn des Jahres wurde im Deutschen Fernsehen eine dreiteilige Sendung mit dem \nTitel \u201eAufstand der Alten\u201c ausgestrahlt. Darin wurde ein sehr d\u00fcsteres Bild von der Zukunft \ngezeichnet. Gehen solche Schreckensszenarien v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei?\nJer\u00f4me Vignon:\nIch halte diese Schreckensszenarien eher f\u00fcr n\u00fctzlich. Es besteht die Gefahr, dass die \nRenten- und Gesundheitsreformen in Europa zu gro\u00dfen Verm\u00f6gens- und Einkommensun -\nterschieden in der Gruppe der \u00c4lteren f\u00fchren. Wir haben uns in den letzten Jahrzehnten in \nEuropa daran gew\u00f6hnt, dass die Verm\u00f6gensunterschiede dank der Universalit\u00e4t der sozi -\nalen Sicherungssysteme zur\u00fcckgehen. Wenn die Reformen nur diejenigen beg\u00fcnstigen, die \nsich am Ende ihres Arbeitslebens in den besten Bedingungen befinden, dann ist diese Politik \nwirklich riskant. Die Zahlen aus den OECD-Studien, aber auch aus unseren eigenen Unter -\nsuchungen zeigen, dass die Einkommensungleichheit bei den \u00fcber 60-J\u00e4hrigen in Europa \nerneut zunimmt. Wenn wir die an sich richtige Strategie des positiven Alterns tats\u00e4chlich \nzum Erfolg f\u00fchren wollen, m\u00fcssen wir in jedem Fall vermeiden, dass eine gro\u00dfe Gruppe \nvom Genuss der Vorteile ausgeschlossen bleibt, weil sie nicht kaufkr\u00e4ftig genug ist. Die \ndurchschnittliche Kaufkraft der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen ist sehr hoch, aber es gibt einen immer \ngr\u00f6\u00dfer werdenden T eil der \u00c4lteren, der nie Zugang zu diesen neuen Produkten und Dienst -\nleistungen haben wird. Bei diesen Menschen wird es zu einer gewissen Verzweiflung und \nSkepsis kommen, die zum Scheitern der ganzen Strategie f\u00fchren k\u00f6nnte. Deswegen m\u00fcssen \nwir unbedingt sicherstellen, dass die Renten- und Gesundheitsreformen sozial angemessen \nund gerecht sind. Finanzielle Nachhaltigkeit ist unbedingt wichtig, aber wir d\u00fcrfen dar\u00fc -\nber die soziale Nachhaltigkeit nicht vergessen. Das ist wirklich ein wesentlicher Punkt. Wir \nm\u00fcssen unsere gemeinsamen sozialen Ziele gew\u00e4hrleisten, zu denen die soziale Angemes -\nsenheit der zuk\u00fcnftigen Renten geh\u00f6rt. Das muss auch in der Lissabon-Strategie deutlich \nsichtbar werden. Ich kann Ihnen versichern, dass wir vonseiten der EU-Kommission unser \nBestes tun werden, damit die soziale  Angemessenheit der Pensionen auch als gemeinsames \nZiel in der zentralen Lissabon-Strategie verankert wird. \nGenerationenzusammenhalt\nPetra Diroll:\nDie Politik will die Pflege in der Familie st\u00e4rken. Gleichzeitig sollen wir mehr arbeiten, um \ndas Wirtschaftswachstum in Europa angesichts einer schrumpfenden Bev\u00f6lkerung halten \nzu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen produktiver sein, um dieses Wachstum zu generieren, und dann \nsollen wir auch noch lebenslang lernen. Die mittleren Generationen sind also vielfach belas -\ntet. Frau Prud\u2019homme, wie sollen wir das alles leisten?\nNicole Prud\u2019homme: \nWir sollten positiv bleiben, trotz der Zahl der eher negativen Berichte, die die alternde \nBev\u00f6lkerung betreffen, zu der auch ich geh\u00f6re: Bez\u00fcglich der Probleme der Demografie \nund der Geburtenrate zeigt sich heute, wie mir scheint, bei einigen Mitgliedsstaaten ein \nRuck, eine Bewusstwerdung in der Politik, weil sie verhindern wollen, dass ihre L\u00e4nder \nverschwinden, denn tendenziell gibt es in den meisten Mitgliedsstaaten einen Bev\u00f6lke -Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen12\u0018\nrungsr\u00fcckgang. Die Bev\u00f6lkerung verringert sich und vergreist, deshalb gibt es wohl in \neiner gro\u00dfen Zahl von L\u00e4ndern einen Bewusstseinswandel zugunsten der Erh\u00f6hung der \nGeburtenrate. Die Kommission hat eine Anzahl von Empfehlungen vorgelegt, darunter die \nEinwanderung, die eine, aber nicht die einzige L\u00f6sung darstellen kann. Ich formuliere hier \nalso den Wunsch, dass man die Bev\u00f6lkerung dabei unterst\u00fctzt, Kinder zu bekommen, und \nich bin sicher, dass mit dieser Bewusstwerdung der Geburtenziffer die Politik in Bewegung \nkommen wird. Denn angesichts des Ph\u00e4nomens der Vergreisung mit allen ihren Konse -\nquenzen, kann nur eine kollektive Bewusstmachung die Ausarbeitung einer Politik zuguns -\nten der alternden Bev\u00f6lkerung erm\u00f6glichen, das hei\u00dft der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen, besonders mit \nUnterst\u00fctzung auf europ\u00e4ischem Niveau durch eine Anzahl an Richtlinien, die eine F\u00f6rde -\nrung oder sogar eine Finanzierung erm\u00f6glichen sollen. Ich habe zumindest noch ein wenig \nHoffnung.\nPetra Diroll:\nM\u00fcssen wir uns also doch von der Hoffnung verabschieden, dass \u00c4ltere als Aktive in der \nWirtschaft jemals so gefragt sein werden, wie wir uns das alle w\u00fcnschen, und vielleicht \nstattdessen das Thema Ehrenamt in den Mittelpunkt r\u00fccken?\nJ\u00e9r\u00f4me Vignon:\nDie EU-Kommission verfolgt eine Politik der Vereinbarkeit von Familie, sozialem Leben und \nArbeitsleben. Dies wollen wir vor allem \u00fcber einen gesellschaftlichen Dialog erreichen. \nNicht nur die Unternehmen, auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen sich \nanstrengen. Die Anerkennung der nicht bezahlten Arbeit soll von \u00f6ffentlicher Seite kom -\nmen, in Einklang mit den Versuchen, auf Betriebsebene die Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie zu erreichen \u2013 und zwar f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner. Hier f\u00fcr Verbesserungen zu sorgen, \nwird auch eine Aufgabe der Expertengruppe sein, die im Kontext der Europ\u00e4ischen Allianz \nf\u00fcr die Familie eingesetzt wurde. Eine der wesentlichen Herausforderungen wird darin \nbestehen, neue, innovative Ans\u00e4tze zur Bewertung der unbezahlten Arbeit zu entwickeln, \num das Thema nicht nur in den Unternehmen, sondern in der ganzen Gesellschaft voranzu -\nbringen.\nPetra Diroll:\nFrau Rix, in Europa existiert die Vorstellung, dass \u00e4ltere Menschen in den Vereinigten Staa -\nten vielfach gezwungen sind zu arbeiten, um ihre Rente aufzubessern. T rifft dieses Bild zu?\nSara E. Rix:\nAls Folge der Verschiebung von festgelegten Pensionsleistungspl\u00e4nen zu festgelegten Ren -\ntenversicherungsbeitr\u00e4gen sind \u00e4ltere Menschen auf dem Markt gef\u00e4hrdet und als Folge \nder Rezession im Jahr 2000 haben viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer das Datum \ndes Rentenbeginns nach hinten verschoben. Relativ wenig Rentnerinnen und Rentner sind \ntrotz des Konjunkturabschwungs in die Erwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckgekehrt. Studien in den \nVereinigten Staaten \u00fcber 65-j\u00e4hrige Erwerbst\u00e4tige und eine vergleichbare Altersgruppe \nvon Erwerbslosen zeigte, dass \u00e4ltere Erwerbst\u00e4tige ges\u00fcnder, besser ausgebildet und wohl -\nhabender waren als die nicht erwerbst\u00e4tige Vergleichsgruppe. W\u00e4hrend es f\u00fcr Menschen \nmit niedrigem Einkommen eine Notwendigkeit sein kann, l\u00e4nger zu arbeiten, haben sie \nes schwerer, da ihnen F\u00e4higkeiten und Qualifikationen fehlen, die Arbeitgeber verlangen. Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen1\u00180\nDie besser ausgebildeten Personen verf\u00fcgen \u00fcber die erforderlichen Mittel f\u00fcr einen ange -\nnehmen Ruhestand. Das Bild in den Vereinigten Staaten ist uneinheitlich. Die Erwerbsquote \nbei den \u00fcber 50-J\u00e4hrigen und \u00fcber 65-J\u00e4hrigen begann um 1985 zu steigen. Es w\u00e4re vielleicht \nm\u00f6glich, diese Quote in der entscheidenden Altersgruppe der 65 bis 69-J\u00e4hrigen auf 40 Pro -\nzent zu erh\u00f6hen, aber einen Gro\u00dfteil der Last tr\u00e4gt eine Gruppe, die wir w\u00e4hrend dieser Konfe -\nrenz sehr kurz behandelt haben. Wir haben \u00fcber Arbeitgeber und Regierungen gesprochen, \naber wir haben die Besch\u00e4ftigten selbst vergessen, au\u00dfer wenn es um Gesundheitsvorsorge -\nma\u00dfnahmen ging. In den Vereinigten Staaten gibt es keine R\u00fcckkehr in das Erwerbsleben in \nh\u00f6herem Alter, denn, wer einmal drau\u00dfen ist, ist in der Regel f\u00fcr immer drau\u00dfen.\nDie Erfahrungen mit dem US-amerikanischen Gesetz gegen Altersdiskriminierung im \nBerufsleben deuten darauf hin, dass eine solche Gesetzgebung zwar m\u00f6glicherweise einen \nnegativen Effekt auf die Einstellung \u00e4lterer Arbeitskr\u00e4fte hatte \u2013 und die Europ\u00e4ische Union \nsollte diesen Effekt bei der derzeit beginnenden \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Gesetzgebung gegen \nAltersdiskriminierung bedenken \u2013, sie sich aber dennoch auch positiv auf den Verbleib \u00e4lterer \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Erwerbsleben ausgewirkt hat, die l\u00e4nger arbei -\nten m\u00f6chten, wenn ihnen die M\u00f6glichkeit dazu geboten wird; und ich glaube, sie werden in \nZukunft mehr Chancen dazu bekommen, da einige \u2013 nicht alle \u2013 Wirtschaftszweige unter \neinem Arbeitskr\u00e4ftemangel zu leiden beginnen, wie wir ihn aus der Pflegebranche kennen.  \nAltersbilder\nPetra Diroll: \nFrau Praefke, niemand diskutiert in jungen Jahren gern \u00fcber das \u00c4lterwerden. Glauben Sie, \ndiese Diskussion l\u00e4sst sich trotzdem in die gesamte Gesellschaft hinaustragen? Werden sich \nMenschen k\u00fcnftig mehr Gedanken machen, wie sie ihr Alter gestalten wollen?\nKatja Praefke:\nIch glaube, gerade unsere Dove-Werbekampagne zeigt, dass diese Diskussion bereits statt -\nfindet und dass sie mitunter auch polarisiert gef\u00fchrt wird. H\u00e4tten wir vor drei Monaten \nangek\u00fcndigt, wir werden Frauen nackt abbilden, die zwischen 55 und 65 Jahre alt sind, \nw\u00e4ren wir wohl f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rt worden. Wenn wir diese Kampagne, bei der es sich ja \num Werbung f\u00fcr ein Kosmetikprodukt handelte, jetzt betrachten, dann ist das Echo darauf \ndurch die Bank positiv. Die Zeit ist reif, \u00fcber unsere Sicht auf das Alter zu sprechen, und die \nLeute wollen auch dar\u00fcber diskutieren. Meiner Meinung nach ist es au\u00dferdem besonders \nerfreulich, dass das Alter in dieser Diskussion als ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen gesehen \nwird, das existiert und das deshalb auch so adressiert werden sollte, wie es ist. Die Leute \nsollen so dargestellt werden, wie sie sind, in ihrer ganzen Vielf\u00e4ltigkeit und auch in ihrer \nSch\u00f6nheit. Also ich w\u00fcrde sagen, die Zeit ist reif zu diskutieren, und im Moment profitieren \nwir auch von dieser Diskussion.\nPetra Diroll:\nFrau Rix, k\u00f6nnen Sie eine zunehmende Bereitschaft erkennen, sich mit dem Altern ausein -\nanderzusetzen?Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen1\u00181\nSara E. Rix: \nAls ich als junge Wissenschaftlerin angefangen habe, solche Konferenzen zu besuchen \nund viele meiner \u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen in den Meetings zu treffen, habe ich \nimmer gesagt: Wann werden sie endlich in Rente gehen und uns eine Chance geben? Und \nich wei\u00df, dass Leute das nun auch \u00fcber mich sagen. Und wenn ich so ins Publikum schaue, \nsehe ich zwar ein paar junge Gesichter, aber auch hier m\u00fcssen diejenigen von uns, die hier \noben sind und Veranstaltungen wie diese organisieren, bessere Arbeit leisten, um die j\u00fcn -\ngere Generation zu erreichen. Denn je l\u00e4nger wir erwerbst\u00e4tig sind, desto l\u00e4nger m\u00fcssen \nwir auch zusammen arbeiten und ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir die Bed\u00fcrfnisse und die \nSorgen der Generationen von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die nach \nuns kommen, anerkennen.\nPetra Diroll:\nHerr Myhrman, ist Ihrer Ansicht nach in Finnland ein neues Bewusstsein entstanden, auch \nvor dem Hintergrund, dass Sie es geschafft haben, wieder mehr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer in den Arbeitsprozess zu integrieren? Gibt es da neue Formen des \nZusammenlebens zwischen den Generationen oder so etwas wie mehr Respekt bei den \nJ\u00fcngeren?\nRolf Myhrman:\nIn Finnland hat sich in den letzten 15 Jahren ein enormer Einstellungswandel vollzogen \nund nun respektieren wir \u00e4ltere Erwerbst\u00e4tige auf ganz andere Art. Ich w\u00fcrde gerne ein \npaar Anmerkungen machen \u00fcber Waren und die Art, wie sie produziert werden. Wir ten -\ndieren dazu, zwischen zwei Extremen, den privaten und den \u00f6ffentlichen G\u00fctern, zu pola -\nrisieren und \u00fcbersehen dabei m\u00f6glicherweise die unbezahlte Arbeit, die in Familien oder \nNichtregierungsorganisationen geleistet wird, wo einige dieser G\u00fcter produziert werden. \nG\u00fctern, die f\u00fcr den Markt produziert werden, wird eine Menge Aufmerksamkeit zuteil, aber \nman sollte erw\u00e4hnen, dass es einen ethischen Unterschied gibt, ob sie von kommerziellen \nUnternehmen, von Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen oder in Strukturen produziert werden, \nwo nahe Familienangeh\u00f6rige gepflegt werden. Wenn wir uns dem Thema von neuen \nModellen des Zusammenlebens der Generationen zuwenden, verf\u00fcgen wir zwar nicht \u00fcber \nstatistische Daten, aber w\u00e4hrend wir \u00e4lter werden, sprechen wir dar\u00fcber, wie man \u00e4ltere \nMenschen innerhalb der Familienstrukturen, im Gegensatz zu institutionellen Angeboten, \npflegen und wie man sie aktiv in die Gesellschaft eingliedern kann. \nPetra Diroll:\nHerr Vignon, Stichwort Mentalit\u00e4tswechsel. Stellen Sie eine Ver\u00e4nderung fest? \nJ\u00e9r\u00f4me Vignon:\nJa, ohne Zweifel. Bj\u00f6rn Bloching hat das in seinem T agungsbeitrag zugespitzt. Er hat darauf \nhingewiesen, dass die j\u00fcngeren und die \u00e4lteren Generationen alle Konsumenten sind und \ndass der Kaufkraft der \u00c4lteren insgesamt mehr Aufmerksamkeit geschenkt werden sollte. \nEs gibt aber Unterschiede in der Bedeutung, die die J\u00fcngeren und die \u00c4lteren dem Konsum \njeweils beimessen. Die \u00e4ltere Generation tendiert zu mehr Altruismus als die j\u00fcngere Gene -\nration. Wenn es uns gelingt, mit generationen\u00fcbergreifenden H\u00e4usern oder gemischten \nT eams in der Arbeitswelt die verschiedenen Generationen mehr in Kontakt miteinander zu \nbringen, wenn es uns gelingt, die Erfahrung und die sozialen Kompetenzen der \u00c4lteren zu \nnutzen, dann werden wir viele unserer Probleme \u00fcberwinden. Ein solcher Bewusstseins -Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen1\u00182\nwandel wird sich positiv auf Firmen und auch auf \u00f6ffentliche Institutionen auswirken. Ich \nbin da ganz zuversichtlich. Es gibt eine Komplementarit\u00e4t zwischen J\u00fcngeren und \u00c4lteren \nund die Wertsch\u00e4tzung dieser Komplementarit\u00e4t wird zunehmen. Allerdings gibt es dabei \nein regionales Problem: Was passiert in denjenigen L\u00e4ndern, St\u00e4dten und Gemeinden, in \ndenen es kaum noch eine junge Generation gibt, in denen \u00fcber 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung \n\u00e4lter als 50 Jahre sind? Es ist eine gro\u00dfe Aufgabe auf europ\u00e4ischer Ebene, neue Perspektiven \nf\u00fcr diese Regionen zu schaffen. Dabei kann das Sozialforum helfen, aber es muss auch wie -\nder Selbstvertrauen in solchen Regionen entstehen.\nPetra Diroll:\nFrau Prud\u2019homme, kennen Sie ein konkretes Beispiel aus Ihrer Umgebung f\u00fcr den ange -\nsprochenen Mentalit\u00e4tswandel? \nNicole Prud\u2019homme:\nDanke, dass Sie mir meine Familienerlebnisse ins Ged\u00e4chtnis rufen. Ich habe Kinder und \nEnkelkinder und meine Kinder stellen sich im Hinblick auf ihre Zukunft oft Fragen, in Anbe -\ntracht der schwierigen Besch\u00e4ftigungssituation, der gestiegenen Immobilienpreise, die \nf\u00fcr unsere Jugend ein gro\u00dfes Problem darstellen. Auch die zunehmende Desintegration \nder Familien, \u00fcber die \u00fcberhaupt nicht gesprochen wird, stellt oftmals ein gro\u00dfes Problem \ndar. Ich glaube aber, dass \u00e4ltere Menschen eine zentrale Rolle spielen k\u00f6nnen, wenn sich \ndie Familie aufl\u00f6st. Einige andere sagen sich, dass sie vielleicht keine Rente bekommen und \nwenden sich schlie\u00dflich den privaten Systemen zu. Hierin sehe ich eine Gefahr, weil diese \nMenschen sich fragen, warum sie Beitr\u00e4ge einzahlen sollen, von denen sie nicht profitieren \nwerden, denn es geht ja darum, die Renten an eine immer wichtiger werdende gealterte \nBev\u00f6lkerung auszuzahlen. Ich glaube, dass der soziale Zusammenhalt in diesem Bereich \nSchaden nehmen k\u00f6nnte. Ich glaube, Herr Vignon hat auch in Bezug auf den Niedergang der \nKommunen Recht. Es scheint mir, dass die Einf\u00fchrung neuer T echnologien, besonders des \nInternets, und der Zugang zu solchen T echnologien von allen Orten aus, es den Jugendlichen \nerlaubt, sich in l\u00e4ndlichen Gegenden niederzulassen, um von der h\u00f6heren Lebensqualit\u00e4t \nund den vorteilhafteren Immobilienpreisen dort zu profitieren, und dennoch w\u00e4hrend der \nWoche in den wichtigen Wirtschaftszentren zusammenzukommen. F\u00fcr mich beruht sozi -\naler Zusammenhalt auf einem System der sozialen Absicherung, das wiederum auf Solidari -\nt\u00e4t beruht. Wenn wir das nicht als ein wertvolles Gut unserer Gesellschaften betrachten, wird \nes 2030 \u00e4ltere Menschen geben, die isoliert und verzweifelt sind, und ich glaube, das w\u00e4re \nder schlechteste aller Wege, die wir einschlagen k\u00f6nnen. Aus diesem Grund hat der Europ\u00e4 -\nische Wirtschafts- und Sozialausschuss eine Art Sozialpakt zwischen den Generationen vor -\ngeschlagen. Andernfalls gehen wir gesellschaftlichen Katastrophen entgegen. Ich halte die \nIdee der Deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zu einer Allianz der Familien f\u00fcr \u00e4u\u00dferst interes -\nsant, weil ich glaube, dass unsere Gesellschaften, in unterschiedlicher Form, auf den Familien \nbasieren. Wenn wir \u00fcber diese Familienallianz einen Konsens finden, k\u00f6nnen wir einem Eu-\nropa der Solidarit\u00e4t entgegengehen, wo die Probleme des Alterns auf sehr viel positivere Art \ngel\u00f6st werden w\u00fcrden. Denn wenn man die Entfernung zwischen unseren Kindern zu ihren \nGro\u00dfeltern betrachtet, aber auch die Einrichtung von Pflegeheimen und Kinderkrippen in \nunseren St\u00e4dten, die es den Kleinen erm\u00f6glicht, \u00e4ltere Menschen kennenzulernen und keine \nAngst mehr vor ihnen zu haben, so glaube ich, dass wir dank dieses Zusammenlebens eine \nGesellschaft der Hoffnung aufbauen k\u00f6nnen und keine Gesellschaft der Verzweiflung. Podiumsgespr\u00e4ch: Herausforderungen des demografischen Wandels annehmen1\u0018\u0018\nSchlusswort\nGerd Hoofe\nStaatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren,  \nFrauen und Jugend (Berlin) \nSehr geehrter Herr Vignon, \nsehr geehrte Frau Prud\u2019homme, \nsehr geehrte Frau Dr. Rix, \nsehr geehrte Frau Praefke, \nsehr geehrter Herr Myhrman, \nsehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, \nmeine Damen und Herren,\nwo fr\u00fcher das Alter begann, f\u00e4ngt heute h\u00e4ufig ein ganz neuer Lebensabschnitt voller \nSelbstbewusstsein und Ideen an. Die \u00c4lteren von heute wollen Lebensqualit\u00e4t in den sp\u00e4ten \nJahren ebenso sehr wie in fr\u00fcheren Lebensabschnitten genie\u00dfen. Und viele sind dazu auch \nin der Lage und handeln danach. Die \u201eneuen\u201c Alten sind mithin die Wachstumsgruppe \nschlechthin. Feststellungen, die auch zum Abschluss unserer Konferenz \u201eDemografischer \nWandel als Chance: Wirtschaftliche Potenziale der \u00c4lteren\u201c nicht infrage stehen.\nWir haben in den letzten T agen \u00fcber spannende M\u00f6glichkeiten gesprochen, die die wirt -\nschaftlichen Potenziale \u00c4lterer bieten, und dar\u00fcber, welche Chancen die Alterung unserer \neurop\u00e4ischen Gesellschaften f\u00fcr Wirtschaftswachstum und Besch\u00e4ftigung bereith\u00e4lt. Die \nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber, dass die Potenziale der \u00c4lteren besser erkannt und genutzt \nwerden.\nHerr Kommissar \u0160pidla  hat in seiner Rede unterstrichen, dass die Weichen in Gesellschaft \nund Wirtschaft jetzt gestellt werden m\u00fcssen. Die Beispiele, die wir aus der Wirtschaft \ngeh\u00f6rt haben, veranschaulichen, dass eine zunehmende Zahl von Unternehmen intern \ndiese Weichenstellung bereits vornimmt.\nAuch der Blick in die Medien zeigt, dass sich ein Wandel vollzieht. Agenturen, Werbe- und \nMarketingunternehmen sind endlich dabei, ihr Bild von \u00e4lteren Konsumentinnen und Kon -\nsumenten zu korrigieren und Abschied zu nehmen von der fr\u00fcher verbreiteten Einsch\u00e4t -\nzung der \u00c4lteren als sparsam, arm und wenig lebensfroh. \nAllzu lange wurde Jugend gemeinhin mit Neugier, Lernfreudigkeit und Zuversichtlichkeit \ngleichgesetzt. Aber bedeutet \u201ealt sein\u201c dann auch automatisch weniger Innovationsfreude, \nweniger Offenheit gegen\u00fcber neuen Ideen und mehr Zukunftsangst? Ist das so? K\u00f6nnen \n\u00e4ltere Gesellschaften nicht vielleicht genauso offen f\u00fcr Neues sein wie j\u00fcngere? Und: Wer \ndefiniert oder entscheidet eigentlich, ob und wann wir \u201ealt\u201c sind? Jedes Lebensalter ist \nwichtig. Ein h\u00f6heres Lebensalter bringt neben dem Wissen auch Erfahrungen mit sich, \nvon denen J\u00fcngere profitieren k\u00f6nnen \u2013 gerade in einer Phase der Entwicklung der euro -\np\u00e4ischen Gesellschaften, in der wir viele Anpassungen und Ver\u00e4nderungen zu bew\u00e4ltigen \nSchlusswort1\u0018\u0018\nhaben. Weit mehr als bisher werden sich vor allem Wirtschaft und Industrie auf ein \u00e4lter \nwerdendes Europa einstellen: Das reicht von der gr\u00f6\u00dferen Auswahl von Ein-Personen-Por -\ntionen im Supermarkt bis hin zu leicht handhabbaren Gebrauchsgegenst\u00e4nden. Auch die \nDienstleistungsangebote werden sich st\u00e4rker als bisher auf die Zielgruppe der \u00e4lteren Men -\nschen ausrichten m\u00fcssen, ob bei Freizeit, T ourismus, Dienstleistungen im Wohnumfeld, \nFinanzdienstleistungen, Gesundheit oder Pflege.\nSeniorinnen und Senioren sind bereit, ihr Geld in Dienstleistungen zu investieren, die ihre \nBelange ber\u00fccksichtigen. Die H\u00e4lfte der \u00c4lteren w\u00e4re sogar bereit, f\u00fcr ein besseres Dienst -\nleistungsangebot mehr zu bezahlen. Es ist also auch \u00f6konomisch sinnvoll, den Interessen \nder \u00e4lteren Menschen Rechnung zu tragen; denn sie sind eine wirtschaftlich interessante \nKonsumentengruppe.\nAber die wirtschaftlichen Potenziale \u00c4lterer reichen weiter. Es ergeben sich auch neue \nChancen f\u00fcr Gesellschaft und Wirtschaft, wenn \u00e4ltere Menschen aktiv eingebunden wer -\nden, zum Beispiel bei der Produktentwicklung, in der Unternehmensberatung oder im Ver -\nkauf. Wir haben auf dieser Konferenz von vielen interessanten Beispielen geh\u00f6rt, bei denen \n\u00e4ltere Menschen noch im Berufsleben stehen oder nach dem Berufsleben ihre Er fahrungen \nin den Wirtschaftsprozess einbringen \u2013 als Besch\u00e4ftigte, als etablierte Unternehmerinnen \nund Unternehmer, als Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcnder oder als Senior Experts.\nEs zeigt sich danach immer deutlicher: Angebote, die sich an den unterschiedlichen Lebens -\nphasen \u00e4lterer Menschen orientieren, bieten mehr Komfort und auch mehr Lebensqualit\u00e4t. \nAber \u2013 und dies ist ein dritter wichtiger Aspekt der wirtschaftlichen Potenziale \u00c4lterer \u2013 das \nkommt nicht nur der \u00e4lteren Generation, sondern allen Menschen zugute. Design for All ist \nin diesem Zusammenhang das entscheidende Stichwort.\nHier er\u00f6ffnet sich f\u00fcr den Markt eine gro\u00dfe Chance, mit nutzergerechten Produkten und \nDienstleistungen nicht nur eine kaufkr\u00e4ftige, sondern sogar eine generationen\u00fcbergreifen -\nde Kundschaft zu gewinnen.\nWir wissen: Europa steht im globalen Wettbewerb. T rotzdem \u2013 oder gerade deshalb? \u2013 ist \ndas europ\u00e4ische Modell, das die Freiheit des Marktes mit dem Gebot des sozialen Ausgleichs \nverbindet, moderner denn je. Mit dem Binnenmarkt und der gemeinsamen W\u00e4hrung \nsind wir auf dem richtigen Weg. Die Lissabon-Strategie hat auch die weiteren Ziele richtig \nbenannt. \nMir scheint immer wieder: Europa hat keine gro\u00dfen Probleme mit Zielformulierungen, \nwohl aber bei der Verwirklichung von vereinbarten Zielen. Jetzt brauchen wir mehr und \nzielgerichtetere T aten auf europ\u00e4ischer und auf nationaler Ebene, um Europa wirtschaftlich \nleistungsf\u00e4higer zu machen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir aber noch die notwendigen Strukturre -\nformen f\u00fcr mehr Innovationen und Arbeitspl\u00e4tze durchsetzen.\nRichten wir unseren Blick auf Br\u00fcssel: Die Staats- und Regierungschefs der EU-Mitglieds -\nstaaten haben auf dem Gipfel am 8./9. M\u00e4rz 2007 bekr\u00e4ftigt: \u201eDer demografische Wandel \nstellt die Mitgliedsstaaten vor komplexe, miteinander verkn\u00fcpfte Herausforderungen\u201c.Schlusswort1\u0018\u0018\nDie EU-Kommission ist mit dem Gr\u00fcnbuch zum demografischen Wandel 2005 und darauf \naufbauend der Mitteilung vom Oktober 2006 aktiv geworden.\nFrau Ministerin von der Leyen hat in ihrem Er\u00f6ffnungsbeitrag dargelegt , wie wir diese \nImpulse unter deutscher EU-Pr\u00e4sidentschaft mit unseren Schwerpunktsetzungen aufge -\ngriffen haben \u2013 unter anderem, um die gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Potenziale \n\u00c4lterer in Europa besser zu erschlie\u00dfen.\nDer Arbeits- und Sozialrat der EU hat am 22. Februar 2007 eine von Deutschland einge -\nbrachte Entschlie\u00dfung zum Thema \u201eBeitrag der \u00e4lteren Menschen zur wirtschaftlichen und \nsozialen Entwicklung\u201c angenommen. Sie enth\u00e4lt konkrete Vorschl\u00e4ge, wie die Potenziale \n\u00e4lterer Menschen gezielt f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft, f\u00fcr ein Mehr an Zusammenarbeit \nund f\u00fcr ein besseres Verh\u00e4ltnis zwischen den Generationen genutzt werden k\u00f6nnen.\nEin weiterer Baustein f\u00fcr die Etablierung des Themas auf europ\u00e4ischer Ebene war f\u00fcr uns \ndieser Kongress. \nWie k\u00f6nnen wir nun all das, darunter auch die Ergebnisse dieser Konferenz, in die Praxis \numsetzen und verstetigen? Wie m\u00fcssen die Rahmenbedingungen gestaltet werden, damit \nEuropa auf dem Wachstumsmarkt \u201esilver economy\u201c eine Vorreiterrolle einnimmt und \ndamit einen gewichtigen Beitrag zur Zielsetzung der Lissabon-Strategie leistet?\nGemeinsam mit der Kommission wollen wir dazu\n1.  nach Wegen suchen, um auch in Zukunft deutlich zu machen, welche Chancen die Wirt -\nschaftskraft \u00c4lterer einerseits f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t im Alter, andererseits f\u00fcr Wachs -\ntum und Besch\u00e4ftigung in Europa bietet;\n2.  M\u00f6glichkeiten aufzeigen, um nationale Regierungen in ihren Handlungs- und Gestal -\ntungsm\u00f6glichkeiten zur Umsetzung innovationstechnischer und arbeitsmarktpoli -\ntischer Elemente einer \u201esilver economy\u201c zu unterst\u00fctzen;\n3.  der \u201esilver economy\u201c einen Platz in verschiedenen F\u00f6rder- und Strukturprogrammen der \nEurop\u00e4ischen Union schaffen, um insbesondere Klein- und mittelst\u00e4ndische Unterneh -\nmen mit Blick auf die neuen M\u00e4rkte zu unterst\u00fctzen und\n4.  Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Austausch bew\u00e4hrter Verfahren in den \u00e4ltere Menschen betref -\nfenden Politikbereichen, insbesondere im Bereich des freiwilligen und ehrenamtlichen \nEngagements, entwickeln.\nBei alledem sollten wir aber zun\u00e4chst auf bestehende Instrumente zur\u00fcckgreifen und ohne \nNot keine neuen Strukturen aufbauen.\nEine interessante Mischung aus Praktikerinnen und Praktikern, Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftlern und Politikerinnen und Politikern hat sich hier in Berlin anl\u00e4sslich unseres \nKongresses zusammengefunden \u2013 f\u00fcr mich hat das auch im Ergebnis bedeutet: Vielfalt und \nErtrag.\nEine gelungene Veranstaltung, die uns motivieren wird, in Deutschland und auf europ\u00e4 -\nischer Ebene die Chancen des demografischen Wandels sowie die St\u00e4rken, Leistungen und \nPotenziale der \u00e4lteren Menschen verst\u00e4rkt in den Vordergrund zu r\u00fccken. T rotz der unter -\nschiedlichen Auspr\u00e4gungen in den einzelnen L\u00e4ndern der EU betrifft dieses Thema jede \nund jeden. Nicht zuletzt: Dieser Kongress hat gezeigt, dass wir viel voneinander lernen und Schlusswort1\u0018\u0018\nvon den Erfahrungen der anderen profitieren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen deshalb die Diskussi -\nonen und den Dialog dazu auf breiter Ebene konstruktiv und konsequen t fortsetzen und \nalle L\u00e4nder, die in den letzten beiden T agen bei uns zu Gast waren, hieran beteiligen.\nNehmen Sie viele neue Ideen und Anregungen mit nach Hause, entwickeln Sie diese weiter, \nlassen Sie uns alle an Ihren Erkenntnissen und Erfahrungen teilhaben und so gemeinsam \nvoneinander profitieren. Zum Schluss Ihnen allen \u2013 den T eilnehmerinnen und T eilnehmern, \naber auch den Referentinnen und Referenten \u2013 nochmals ganz herzlichen Dank, dass Sie \nunserer Einladung gefolgt sind, und der EU-Kommission f\u00fcr ihre gro\u00dfe Unterst\u00fctzung und \npartnerschaftliche Zusammenarbeit.\nKeep in touch. Have a good and save journey home and come back soon. We need you. \nAuf Wiedersehen.Schlusswort1\u0018\u0018\nAllen, die im Hintergrund gearbeitet \nund vorbereitet haben und somit zu \neinem gelungenen Ablauf beitrugen, \ngeb\u00fchrt Dank. \n1\u0018\u0018\nMitwirkende in alphabetischer Reihenfolge\nAnderson, Robert \nKoordinator des Living Conditions Programms der Europ\u00e4ischen Stif tung zur Verbesserung \nder Lebens- und Arbeitsbedingungen, Dublin  (Irland)\nBaker, Richard\nNational Development Manager AGE Concern, London  (Vereinigtes K\u00f6nigreich)\nBloching, Prof. Dr. Bj\u00f6rn\nPartner bei Roland Berger Strategy Consultants, M\u00fcnchen/Hamburg (Deutschland)\nBuschak, Dr. Willy \nStellvertretender Direktor der Europ\u00e4ischen Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und \nArbeitsbedingungen, Dublin (Irland) \nColeman, Prof. Dr. Roger \nProfessor f\u00fcr Inclusive Design (Design f\u00fcr Alle) und Co-Direktor des Forschungszentrums \n\u201eHelen Hamlyn\u201c am Royal College of Art, London (Vereinigtes K\u00f6nigreich)\nCotman, Marjeta\nMinisterin f\u00fcr Arbeit, Familie und Soziales, Ljubljana (Slowenien)\nCrisp, Mike\nInhaber des HouseHubbies Handyman Service, Manchester (Vereinigtes K\u00f6nigreich)\nDiederichs, Dr. Manfred\nalleiniger Gesellschafter und Leiter der Karl Diederichs KG, Remscheid (Deutschland)\nDiroll, Petra\nRedakteurin, Moderatorin, Korrespondentin, Bayerischer Rundfunk/ARD, Berlin/M\u00fcnchen \n(Deutschland)\nEvers, Heidi\nProjektmanagerin bei Vilans, Utrecht (Niederlande) \nGierden-J\u00fclich, Dr. Marion \nStaatssekret\u00e4rin im Ministerium f\u00fcr Generationen, Familie, Frauen und Integration des \nLandes Nordrhein-Westfalen, D\u00fcsseldorf (Deutschland)\nGundelach, Stefan\nPressesprecher der Nintendo of Europe GmbH, Stockstadt (Deutschland)\nGuzm\u00e1n, Juan Carlos \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Europ Assistance Spanien, Madrid (Spanien)Mit wirkende 1\u0018\u0018\nHoofe, Gerd\nStaatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Berlin \n(Deutschland)\nLeyen, Dr. Ursula von der\nBundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Berlin (Deutschland)\nLindner, Dr. Hans-Joachim\nFacharzt f\u00fcr Arbeitsmedizin, Verantwortlicher im interdisziplin\u00e4ren T eam f\u00fcr ergo -\nnomische und medizinische Fragestellungen beim Ford Forschungszentrum, Aachen \n(Deutschland) \nLink, Walter\nMitglied des Bundestages a.D., Vorstandsvorsitzender der Bundesarbeitsgemeinschaft der \nSenioren-Organisationen (BAGSO) e.V., Bonn (Deutschland)\nLourdelle, Henri\nBerater im Bereich des Sozialschutzes beim Generalsekretariat des Europ\u00e4ischen Gewerk -\nschaftsbundes in Br\u00fcssel (Belgien) \nMeier, Dr. Johannes\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Vorstandsmitglied der Bertelsmann Stiftung, G\u00fctersloh (Deutschland)\nMestheneos, Dr. Elizabeth\nSozialforscherin und Gr\u00fcndungsmitglied der Nichtregierungsorganisation \u201e50+Hellas\u201c, \nAthen (Griechenland)\nMyhrman, Rolf\nStellvertretender Generaldirektor im Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesundheit, Helsinki \n(Finnland)\nN\u00e4gele, Prof. Dr Gerhard\nDirektor des Instituts f\u00fcr Gerontologie an der Universit\u00e4t Dortmund (Deutschland)\nNovobilsky, Leo\nGeneraldirektor der Firma Kur & Spa Marienbad (T schechische Republik) \nParent, Anne-Sophie\nDirektorin von AGE \u2013 Europ\u00e4ische Plattform f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, Br\u00fcssel (Belgien)\nPavesi, Gianni\nItalienisches Netzwerk Business Angels (IBAN), T urin (Italien)\nPraefke, Katja\nUnternehmenssprecherin f\u00fcr die Unilever Deutschland GmbH, Hamburg (Deutschland)Mit wirkende1\u00180\nPrud\u2019homme, Nicole\nMitglied des Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und Sozialausschusses (EWSA) GrII (Arbeitnehmer); \nEhrenvorsitzende der franz\u00f6sischen Familienkasse Caisse nationale d\u2018allocations familiales \n(CNAF)\nRix, Dr. Sara E. \nInterimsdirektorin des T eams f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften am Public Policy Institute der \nAARP , Washington D. C. (USA)\nSchoser, Dr. Franz\nVorstandsvorsitzender der gemeinn\u00fctzigen GmbH Senior Experten Service, Bonn   \n(Deutschland)\nSieradzka, Monika \nPolnisches Fernsehen TVP , Warschau (Polen)\nSlagter, Jan\nGr\u00fcnder und Direktor des Radio- und Fernsehsenders MAX, Zoetermeer (Niederlande)\n\u0160pidla, Vladim\u00edr\nEU-Kommissar f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, soziale Angelegenheiten und Chancengleichheit der \nEurop\u00e4ischen Kommission, Br\u00fcssel (Belgien)\nSuckale, Margret \nPersonalvorstand und Arbeitsdirektorin der Deutschen Bahn AG, Berlin (Deutschland)\nThors\u00f8e, Thomas \nLeiter des Personalwesens, NETTO Supermarkt International, Kopenhagen (D\u00e4nemark) \nVignon, J\u00e9r\u00f4me \nDirektor der Abteilung Sozialschutz und soziale Integration in der Generaldirektion f\u00fcr \nBesch\u00e4ftigung, soziale Angelegenheiten und Chancengleichheit der Europ\u00e4ischen Kom -\nmission, Br\u00fcssel (Belgien)\nWalker, Prof. Dr. Alan\nProfessor f\u00fcr Sozialpolitik und Sozialgerontologie an der Universit\u00e4t Sheffield \nWegge, Klaus-Peter\nLeiter des Siemens Accessibility Competence Center der Siemens AG, Paderborn  \n(Deutschland)Mit wirkende1\u00181 Notizen1\u00182 NotizenHerausgeber:\nBundesministerium\nf\u00fcr\tFamilie,\t Senioren,\t Frauen\nund\tJugend \t\n11018\t Berlin\nwww.bmfsfj.de\nEU-Ratspr\u00e4sidentschaft\nEU-Kommission\nBezugsstelle:Publikationsversand\t der\tBundesregierung\n\t\nPostfach\t 48\t10\t09\n18132\t Rostock\nTel.:\t0\t18\t05/77\t 80\t90*\nFax:\t0\t18\t05/77\t 80\t94*\nE-Mail:\t publikationen@bundesregierung.de\nwww.bmfsfj.de\nStand: September\t 2007\nGestaltung: \tKIWI\t GmbH,\t Osnabr\u00fcck\nDruck :\tDruckVogt\t GmbH,\t Berlin\nBildnachweis: \tAlle\tKongressfotos:\t Mike\t Auerbach\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Anderson:\t Europ\u00e4ische\t Stiftung\t zur\tVerbesserung\t \t\nder\tLebens-\t und\tArbeitsbedingungen,\t Dublin\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Baker:\t AGE\tConcern,\t London\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Buschak:\t Europ\u00e4ische\t Stiftung\t zur\tVerbesserung\t \t\nder\tLebens-\t und\tArbeitsbedingungen,\t Dublin\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Coleman:\t Helen-Hamlyn-Centre,\t London\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Evers:\t Vilans,\t NL\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Gundelach:\t Nintendo\t of\tEurope\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Guzman:\t Europ\t Assistance\t Spanien,\t Madrid\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Lindner:\t Ford-Forschungszentrum\t Aachen\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Novobilsky:\t SPA,\tBad\tMarienbad\nFotosund/oder\t Grafiken\t Schoser:\t Senior\t Experten\t Service,\t Bonn\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Suckale:\t Deutsche\t Bahn\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Thors\u00f8e:\t NETTO\t Supermarkt\t International,\t Kopenhagen\nFotos\t und/oder\t Grafiken\t Wegge:\t Siemens\t Accessibility\t Competence\t Center,\t Paderborn\nRedaktionelle Bearbeitung der Dokumentation: \t\nNicola\t R\u00f6hricht,\t Bundesarbeitsgemeinschaft\t der\tSenioren-Organisationen\t (BAGSO)\t e.V.\nF\u00fcr\tweitere\t Fragen\t nutzen\t Sie\tunser \t\nServicetelefon:\t 0\t18\t01/90\t 70\t50**\t\nFax:\t030\t18/5\t55\t44\t00\t\nMontag\u2013Donnerstag\t 9\u201318\tUhr\nE-Mail:\t info@bmfsfjservice.bund.de\n*\t jeder\t Anruf\t kostet\t 14\tCent\tpro\tMinute\t aus\tdem\tdeutschen\t Festnetz,\n\t abweichende\t Preise\t aus\tden\tMobilfunknetzen\t m\u00f6glich\n**\t\t \t \tnur\tAnrufe\t aus\tdem\tFestnetz,\t 3,9\tCent\t\npro\tangefangene\t MinuteDiese\t Brosch\u00fcre\t ist\tTeil\tder\t\u00d6ffentlichkeitsarbeit\t der\tBundesregierung;\t \t\nsie\twird\tkostenlos\t abgegeben\t und\tist\tnicht\t zum\tVerkauf\t bestimmt.\t", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}