{"title": "Jennifer Feilner - Apothekerin, Inhaberin und P\u00e4chterin", "author": null, "url": "https://www.medicon-apotheke.de/standorte/91056-erlangen-neumuehle/", "hostname": "medicon-apotheke.de", "description": "Standorte in Ihrer N\u00e4he: N\u00fcrnberg, F\u00fcrth, Erlangen, Zirndorf, Oberasbach, Stein, Schwabach, Ansbach, Lauf, R\u00f6thenbach a. d. Pegnitz, Bamberg, Schweinfurt.", "sitename": "medicon-apotheke.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Erlangen,\nErlangen-Neum\u00fchle\nMo: 8.00 - 19.00 Uhr\nDi: 8.00 - 19.00 Uhr\nMi: 8.00 - 19.00 Uhr\nDo: 8.00 - 19.00 Uhr\nFr: 8.00 - 19.00 Uhr\nSa: 8.00 - 18.00 Uhr\nNeum\u00fchle 2 (gegen\u00fcber OBI)\n91056 Erlangen\nJennifer Feilner e.K.\nDirekt vor der Apotheke stehen Ihnen 200 kostenlose Parkpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung\nDirekt vor der Apotheke stehen Ihnen 200 kostenlose Parkpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung\nBuslinie 280, 281 und 287 - Haltestelle Neum\u00fchle Erlangen\nSeit November 2009 ist das Team der MEDICON Apotheke im \u201eMedizinischen Zentrum\u201c in Erlangen GERNE F\u00dcR SIE DA. (Direkt zwischen OBI und Freibad-West) Im Einkaufszentrum befindet sich ein EDEKA-Center, ein Lidl, ein B\u00e4cker, Subway-Imbiss, ein Reiseb\u00fcro und viele weitere Gesch\u00e4fte des t\u00e4glichen Bedarfs.\nDie Apotheke ist barrierefrei.\nSeit August 2016 unterst\u00fctzt die MEDICON Apotheke die Aktion \"ErlangenPass\". Berechtige Personen erhalten gegen Vorlage des Passes Erm\u00e4\u00dfigungen in der Apotheke.\nJennifer Feilner - Apothekerin, Inhaberin und P\u00e4chterin\nLiebe MEDICON Kunden,\ndarf ich mich bei Ihnen vorstellen?\nMein Name ist Jennifer Feilner. Ich bin in N\u00fcrnberg geboren und in Neuhaus an der Pegnitz aufgewachsen. Mit meinem Mann und meinen drei S\u00f6hnen lebe ich in der Stadtrandsiedlung in Erlangen, gleich in unmittelbarer N\u00e4he der MEDICON Apotheke Neum\u00fchle. Seit dem 1. April 2016 bin ich neue Inhaberin und P\u00e4chterin der beiden MEDICON Apotheken in Erlangen.\nMein Team und ich freuen uns auf Ihren Besuch.\nMo: 8.00 - 19.00 Uhr\nDi: 8.00 - 19.00 Uhr\nMi: 8.00 - 19.00 Uhr\nDo: 8.00 - 19.00 Uhr\nFr: 8.00 - 19.00 Uhr\nSa: 8.00 - 18.00 Uhr\nNeum\u00fchle 2 (gegen\u00fcber OBI)\n91056 Erlangen\nJennifer Feilner e.K.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/startseite-medicon/", "http://shop.medicon-apotheke.de", "/startseite-medicon/", "/standorte/", "http://shop.medicon-apotheke.de", "/startseite-medicon/", "/startseite-medicon/", "/standorte/", "/geschichte/", "/corona-impfung/", "/grippeimpfung/", "https://www.medicon-apotheke.de/terminbuchung-pharmazeutische-dienstleistungen/", "/leistungen/", "/soziales-engagement-1/", "https://cannabis.medicon-apotheke.de/", "/natuerlich/gesundheitschecks/", "/natuerlich/ratgeber/", "/pharmazeutische-dienstleistungen/", "/serviceleistungen/", "/taler/", "/bonuskarte/", "/expresslieferung/", "/mietgeraete/", "/apotheke/info/", "/apotheke/info/notfalldose/", "/notdienst-apotheke/", "/newsletter/", "/newsletter/abmeldung/", "/apotheke/aktuell/", "/podcast/", "/apotheke/aktuell/kalenderwettbewerb/", "/apotheke/aktuell/archiv/", "https://karriere.medicon-apotheke.de/apotheke-eroeffnen/", "http://shop.medicon-apotheke.de/category/top-angebote.550.html", "/selbststaendig/", "/selbststaendig/planung-und-einrichtung/", "/selbststaendig/einkauf-und-qualitaetssicherung/", "/selbststaendig/marketing-und-werbung/", "/eigene-medicon/referenzen/", "/top-angebote/kontakt/", "/natuerlich/natuerlich-konzept/", "/natuerlich/natuerlich-konzept/", "/natuerlich/ratgeber/", "/natuerlich/ratgeber/rundherum-gesund-und-fit/", "/natuerlich/ratgeber/schmerz-lass-nach/", "/natuerlich/ratgeber/allergien-natuerlich-ratgeber/", "/natuerlich/ratgeber/erkaeltung-und-grippe/", "/natuerlich/ratgeber/fit-im-alter/", "/natuerlich/ratgeber/gesunde-ernaehrung/", "/natuerlich/ratgeber/gesunde-umwelt/", "/natuerlich/ratgeber/haus-und-reiseapotheke/", "/natuerlich/ratgeber/herz-kreislauf-und-gefaesse/", "/natuerlich/ratgeber/immunsystem/", "/natuerlich/ratgeber/magen-und-darm/", "/natuerlich/gesundheitschecks/", "/karriere/jobs/", "/karriere/jobs/", "/gesundhaus/veranstaltungen/", "/gesundhaus/veranstaltungen/", "/live-stream/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/rosacea-und-psoriasis/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/fibromyalgie-syndrom-1/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/nehmen-sie-zucker-in-den-kaffee-nein-ich-hab-schon-selber-genug/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/naturheilkundliche-therapiekonzepte-bei-augenerkrankungen/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/vitamin-d3-die-wichtige-rolle-des-besonderen-sonnenvitamins-im-koerper/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/naturheilkundliche-moeglichkeiten-zur-behandlung-eines-post-long-covid-syndroms/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/therapiebegleitende-hautpflege-waehrend-der-krebstherapie-von-la-roche-posay/", "/homoeopathie-bei-infekten-und-erkaeltungen/", "/hashimoto-thyreoiditis/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/fibromyalgie-syndrom/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/beweglich-bleiben/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/burn-out/", "/gesundhaus/veranstaltungen/long-covid-syndroms/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/nahrungsmittelallergien/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/demenz/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/saeure-basen-haushalt/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/polyneuropathie/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/hashimoto-thyreoiditis/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/weihrauch/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/vitamin-d/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/restless-legs-syndrom/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/naturapotheke-am-wegesrand/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/gesunde-verdauung/", "/gesundhaus/veranstaltungen/aufgezeichnete-vortraege/arthrose-und-arthritis/", "/gesundhaus/veranstaltungen/workshops/kraeuterwanderung/", "/gesundhaus/kontakt-und-anmeldung/", "/gesundhaus/das-regulationshaus/", "/gesundhaus/newsletter/", "/gesundhaus/newsletter/abmeldung/", "/startseite-medicon/", "/standorte/", "/geschichte/", "/corona-impfung/", "/grippeimpfung/", "https://www.medicon-apotheke.de/terminbuchung-pharmazeutische-dienstleistungen/", "/leistungen/", "/soziales-engagement-1/", "https://cannabis.medicon-apotheke.de/", "/natuerlich/gesundheitschecks/", "/natuerlich/ratgeber/", "/pharmazeutische-dienstleistungen/", "/serviceleistungen/", "/taler/", "/bonuskarte/", "/expresslieferung/", "/mietgeraete/", "/apotheke/info/", "/apotheke/info/notfalldose/", "/notdienst-apotheke/", "/newsletter/", "/newsletter/abmeldung/", "/apotheke/aktuell/", "/podcast/", "/apotheke/aktuell/kalenderwettbewerb/", "/apotheke/aktuell/archiv/", "https://karriere.medicon-apotheke.de/apotheke-eroeffnen/", "https://shop.medicon-apotheke.de/product/imupret-n-dragees.208296.html", null, "tel:09131940870", "mailto:erl@medicon-apotheke.de", "tel:09131940870", "https://www.google.de/maps?q=medicon+apotheke+neum%C3%BChle&oe=utf-8&client=firefox-b-ab&gfe_rd=cr&um=1&ie=UTF-8&sa=X&ved=0ahUKEwj_lczv4P_OAhXHORQKHW0LBDUQ_AUICCgB", "https://shop.medicon-apotheke.de/erlangen-neumuehle", "https://goo.gl/maps/rN6qe2F6QXx", "https://www.google.de/maps?q=medicon+apotheke+neum%C3%BChle&oe=utf-8&client=firefox-b-ab&gfe_rd=cr&um=1&ie=UTF-8&sa=X&ved=0ahUKEwj_lczv4P_OAhXHORQKHW0LBDUQ_AUICCgB", "tel:09131940870", "mailto:erl@medicon-apotheke.de", "/standorte/", "/kontakt/", "/apotheke/footer/faq/", "/bonuskarte/", "/apotheke/footer/nutzungseinstellungen/", "/apotheke/footer/impressum/", "/apotheke/footer/disclaimer/", "/apotheke/footer/datenschutz/", "/apotheke/footer/disclaimer/gender-hinweis/", "https://karriere.medicon-apotheke.de/jobs/#c2286", "https://karriere.medicon-apotheke.de/jobs/#c2501", "https://karriere.medicon-apotheke.de/jobs/#c2684", "https://karriere.medicon-apotheke.de/jobs/#c2712", "/geschichte/", "https://karriere.medicon-apotheke.de/ueber-uns/", "/presse/", "https://www.facebook.com/MediconApotheke", "https://www.youtube.com/channel/UC9hAVmKmXS_wHqVM0vJ6j0A", "https://www.instagram.com/medicon_apotheke/", "/standorte/", "/standorte/90443-am-plaerrer/", "/standorte/91522-ansbach/", "/standorte/96052-bamberg/", "/standorte/90419-bucher-strasse-nuernberg/", "/impressum/nordostbahnhof/", "/standorte/90451-eibach/", "/standorte/91052-erlangen-innenstadt/", "/standorte/91056-erlangen-neumuehle/", "/standorte/90475-nuernberg/", "/standorte/90762-fuerth/", "/standorte/90402-hefnersplatz/", "/standorte/90441-schweinauer-hauptstr-nuernberg/", "/standorte/91207-lauf/", "/standorte/90439-rothenburger-stra%C3%9Fe/", "/standorte/91126-schwabach/", "/standorte/90547-stein/", "/standorte/90439-wallensteinstra%C3%9Fe/", "/standorte/90459-woelckernstra%C3%9Fe/", "/standorte/90513-zirndorf/", "/standorte/90522-oberasbach/", "/standorte/97421-schweinfurt/", "/standorte/90552-roethenbach/", "#", "https://shop.medicon-apotheke.de/content/wie-loese-ich-mein-e-rezept-ein.29.html", "/apotheke/footer/datenschutz/"]}