{"title": "\u201eMoralisch ist das ein Armutszeugnis\u201c", "author": null, "url": "https://www.ksta.de/redaktion/moralisch-ist-das-ein-armutszeugnis-338558", "hostname": "ksta.de", "description": null, "sitename": "K\u00f6lner Stadt-Anzeiger", "date": "2006-11-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Keinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Zerschlagungspl\u00e4ne bei Bayer Industry Services (BIS) hat der Leverkusener SPD-Bundestagsabgeordnete Karl Lauterbach. \u201ePolitisch doppelz\u00fcngig, entlarvend und moralisch ein Armutszeugnis.\u201c Das ist das Urteil des in Leverkusen direkt gew\u00e4hlten Bundestagsabgeordneten Karl Lauterbach. In einem Telefoninterview mit dem \u201eLeverkusener Anzeiger\u201c berichtete der Sozialdemokrat gestern, er sei am Dienstag gleich zu zwei Gespr\u00e4chen in den Bayer-Konzern gebeten worden. Vormittags h\u00e4tten ihn die Manager der Pharma-Sparte gebeten, in der aktuellen Gesetzgebung zur Gesundheitsreform Politik zugunsten von Bayer und f\u00fcr den Standort Leverkusen zu machen, abends habe ihm der BIS-Arbeitsdirektor Heinz Bahnm\u00fcller zu erkl\u00e4ren versucht, dass der Standort Leverkusen geschw\u00e4cht werden m\u00fcsse, weil anders die Marktsituation f\u00fcr BIS nicht zu verbessern sei. Von einer Marktsituation, so Lauterbach, k\u00f6nne bei BIS kaum die Rede sein. 75 Prozent der Auftr\u00e4ge k\u00e4men schlie\u00dflich von den M\u00fcttern, der Bayer AG und Lanxess. Beide machten Rekordgewinne und seien dennoch nicht bereit, BIS ausk\u00f6mmliche Preise zu zahlen. \u201eBayer und Lanxess\u201c, davon ist Lauterbach \u00fcberzeugt, \u201estecken hinter den Zerschlagungspl\u00e4nen, nicht etwa BIS selbst.\u201c \u201eBayer hat im Jahr 2005 sein Ergebnis um 56 Prozent, Lanxess das operative Gesch\u00e4ft ohne Sondereinfl\u00fcsse sogar um 110 Prozent gesteigert.\u201c BIS k\u00f6nne nicht so gute Zahlen aufweisen. Das aber liege am Verhalten der beiden \u201eMonopolauftraggeber\u201c, die ihre Rekordergebnisse zum Teil auch zulasten von BIS erreicht h\u00e4tten. Bayer-Chef Werner Wenning und der Lanxess-Vorstandsvorsitzende Axel C. Heitmann seien nicht bereit, die BIS-Mitarbeiter an den Rekordgewinnen teilhaben zu lassen. \u201eDas soll allein an die Aktion\u00e4re gehen.\u201c Viele BIS-Mitarbeiter dagegen m\u00fcssten k\u00fcnftig mit reduzierten Eink\u00fcnften leben. \u201eUnd das sind die, die noch Gl\u00fcck haben.\u201c Er sei sicher, dass es in zwei, drei Jahren in den ausgelagerten Bereichen von BIS zu betriebsbedingten K\u00fcndigungen kommen werde, weil Bayer nicht bereit sei, Auftragsgarantien zu geben. \u201eDer kurzfristige Gewinn ist das Ziel, das ist die ganze Geschichte\u201c, emp\u00f6rte sich Lauterbach. Wenn es dem Unternehmen gut gehe, wolle man nicht mit den Mitarbeitern teilen, sei der Konzern aber in der Krise, werde an die Solidarit\u00e4t der Belegschaft appelliert, kritisierte der Abgeordnete unter Anspielung auf die Lipobay-Krise. Ihn jedenfalls habe das Gespr\u00e4ch mit BIS-Arbeitsdirektor Heinz Bahnm\u00fcller in keiner Weise \u00fcberzeugt, erkl\u00e4rte der SPD-Politiker. Als \u201enicht dumm\u201c hingegen bezeichnete Lauterbach einige Gedanken von Bayer Health Care zur Gesundheitsreform. Allerdings h\u00e4tten die Bayer-Argumente angesichts des Verhaltens des Konzerns in Sachen BIS \u201ebei mir deutlich an Gewicht verloren\u201c. Die Bundesregierung m\u00fcsse noch einmal \u00fcber die Unternehmenssteuern nachdenken. Die bisherigen Entlastungen h\u00e4tten die in Aussicht gestellten Arbeitsmarkt-Effekte nicht gehabt. W\u00e4hrend der B\u00fcrger h\u00f6here Steuern und Beitr\u00e4ge zu tragen habe, wolle man die Unternehmen netto um weitere f\u00fcnf Milliarden Euro entlasten. \u201eIch halte das f\u00fcr falsch\u201c, erkl\u00e4rte Lauterbach und pl\u00e4dierte daf\u00fcr, stattdessen in Bildung zu investieren. \u201eIch bin \u00fcberzeigt, dass das f\u00fcr die Gesellschaft eine h\u00f6here Rendite bringt.\u201c", "language": null, "image": "https://images.live.dumontnext.de/live_cad78dc8-efb3-45eb-be1e-1fe4dda7503d.jpg?w=1000&auto=format&q=75&format=auto&s=610020aa537ff9bb1ac3641133d15983", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://lp.ksta.de/seite/abo-angebote/?iid=i_ksta_abo_navi_button", "https://mein.ksta.de/meine-artikel", "/koeln", "/sport", "/sport/1-fc-koeln", "/region", "/freizeit", "/politik", "/wirtschaft", "/ratgeber", "/panorama", "/kultur-medien", "/meinung", "https://www.ksta.de/wordle", "https://epages.ksta.de/?iid=i_ksta_epaper_footer", "/", "/redaktion", "/themen/karl-lauterbach", "https://www.ksta.de", "https://www.ksta.de/schlagzeilen", "/koeln", "/koeln/chorweiler", "/koeln/ehrenfeld", "/koeln/koelner-innenstadt", "/koeln/kalk", "/koeln/lindenthal", "/koeln/muelheim", "/koeln/nippes", "/koeln/porz", "/koeln/rodenkirchen", "/koeln/cold-case", "/koeln/wo-steht-koeln", "/stadionsingen", "/region", "/region/euskirchen-eifel", "/region/euskirchen-eifel/kreis-euskirchen", "/region/euskirchen-eifel/bad-muenstereifel", "/region/euskirchen-eifel/blankenheim", "/region/euskirchen-eifel/dahlem", "/region/euskirchen-eifel/stadt-euskirchen", "/region/euskirchen-eifel/hellenthal", "/region/euskirchen-eifel/kall", "/region/euskirchen-eifel/mechernich", "/region/euskirchen-eifel/nettersheim", "/region/euskirchen-eifel/euskirchen-lokalsport", "/region/euskirchen-eifel/schleiden-gemuend", "/region/euskirchen-eifel/weilerswist", "/region/euskirchen-eifel/zuelpich", "/region/leverkusen", "/region/leverkusen/stadt-leverkusen", "/region/leverkusen/leichlingen", "/region/leverkusen/burscheid", "/region/rhein-berg", "/region/rhein-berg/bergisch-gladbach", "/region/rhein-berg/kuerten", "/region/rhein-berg/odenthal", "/region/rhein-berg/overath", "/region/rhein-berg/roesrath", "/region/leverkusen/burscheid", "/region/leverkusen/leichlingen", "/region/rhein-berg/rhein-berg-lokalsport", "/region/rhein-erft", "/region/rhein-erft/bedburg", "/region/rhein-erft/bruehl", "/region/rhein-erft/bergheim", "/region/rhein-erft/elsdorf", "/region/rhein-erft/erftstadt", "/region/rhein-erft/frechen", "/region/rhein-erft/huerth", "/region/rhein-erft/kerpen", "/region/rhein-erft/pulheim", "/region/rhein-erft/wesseling", "/region/rhein-sieg-bonn", "/region/rhein-sieg-bonn/bonn", "/region/rhein-sieg-bonn/eitorf-windeck", "/region/rhein-sieg-bonn/hennef", "/region/rhein-sieg-bonn/koenigswinter", "/region/rhein-sieg-bonn/lohmar", "/region/rhein-sieg-bonn/niederkassel", "/region/rhein-sieg-bonn/sankt-augustin", "/region/rhein-sieg-bonn/siegburg", "/region/rhein-sieg-bonn/troisdorf", "/region/rhein-sieg-bonn/berggemeinden", "/region/rhein-sieg-bonn/rhein-sieg-lokalsport", "/region/oberberg", "/region/oberberg/vfl-gummersbach", "/region/oberberg/gummersbach", "/region/oberberg/wiehl", "/region/oberberg/wipperfuerth", "/region/oberberg/waldbroel", "/region/oberberg/engelskirchen", "/region/oberberg/bergneustadt", "/region/oberberg/reichshof", "/region/oberberg/nuembrecht", "/region/oberberg/marienheide", "/region/oberberg/lindlar", "/region/oberberg/morsbach", "/politik", "/politik/nrw-politik", "/politik/ukraine-krieg", "/wirtschaft", "/wirtschaft/immobilien", "/wirtschaft/wirtschaftsnacht-rheinland", "/sport", "/sport/1-fc-koeln", "/sport/1-fc-koeln/75-jahre-1-fc-koeln", "/sport/fussball", "/sport/bayer-04-leverkusen", "/sport/viktoria-koeln", "/sport/fortuna-koeln", "/sport/koelner-haie", "/sport/koelner-sport", "/sport/leverkusener-sport", "/panorama", "/freizeit", "/freizeit/ausflug", "/freizeit/restaurants", "/freizeit/geniessen", "/freizeit/ausgehen", "/freizeit/fitness", "/koeln/karneval-in-koeln", "/kultur-medien", "/ratgeber", "/ratgeber/verbraucher", "/ratgeber/gesundheit", "/ratgeber/familie", "/meinung", "/green", "/schule", "/schulweg", "/willkommen", "/arena-exklusiv", "/themen", "/newsletter-anmeldung", "/newsletter/stadt-mit-k-300774", "/redaktion/ksta-green-der-newsletter-zu-klima-und-nachhaltigkeit-in-koeln-und-rheinland-278121", "/redaktion/immobilien-in-koeln-und-der-region-unser-newsletter-rund-um-mieten-kaufen-und-wohnen-258870", "/redaktion/wie-war-s-in-der-schule-so-abonnieren-sie-unseren-schul-newsletter-247264", "/redaktion/freizeit-newsletter-raus-jetzt-287630", "/redaktion/fc-newsletter-dauerkarte-die-wichtigsten-nachrichten-zum-1-fc-koeln-130606", "/redaktion/ksta-de-newsletter-172123", "/redaktion/kstalaaf-der-karnevals-newsletter-rund-um-die-session-in-koeln-375615", "/redaktion/koelner-restaurants-und-rezepte-zu-tisch-unser-genuss-newsletter-500007", "/redaktion/heimvorteil-die-besten-geschichten-aus-dem-koelner-lokalsport-als-newsletter-542274", "/region/leverkusen/stadt-leverkusen/wir-in-leverkusen-abonnieren-sie-jetzt-den-kostenlosen-newsletter-von-bert-gerhards-erhalten-sie-nachrichten-geschichten-und-exklusive-informationen-direkt-in-ihr-e-mail-postfach-334244", "/region/rhein-berg/rhein-berg-die-woche-abonnieren-sie-jetzt-den-kostenlosen-newsletter-des-koelner-stadt-anzeiger-rhein-berg-203995", "/podcast", "/podcast/stadt-mit-k-news-fuer-koeln", "/true-crime-koeln", "/podcast/talk-mit-k", "/podcast/ekonomy-mit-k", "/podcast/wochentester", "/fitness-podcast", "/wir-helfen", "/unsere-partner", "/ahrtal", "https://www.ksta.de/himmel-und-koelle", "/s-immobilienpartner", "/k-d", "/kvb", "/traumkonzept", "/westlotto", "/philharmonie", "/shoppingwelt", "/vergleichsrechner", "https://epages.ksta.de/", "https://lp.ksta.de/seite/faq/", "/leserbriefe", "https://kstamedien.de/geschaeftsfelder/vermarktung/mvr-media-vermarktung-rheinland.html", "https://service-ksta.dumont.de/", "https://www.yourjob.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.yourimmo.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.yourjob.de/wissenswertes/ausbildung/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.wirtrauern.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.kleinanzeigenmarkt-rheinland.de/", "/gewinnspiele/sudoku-hier-koennen-sie-jeden-tag-den-logik-klassiker-online-spielen-300204", "/wordle", "https://lp.ksta.de/seite/abo-angebote/?iid=i_ksta_portal_navi", "https://www.ksta.de/online-service-center", "https://lp.ksta.de/seite/formlose-kuendigung", "https://lp.ksta.de/seite/gutschein", "https://apps.apple.com/de/app/ksta-nachrichten/id1579904278", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.dumont.ksta.android", "/abo-angebote", "https://shop.ksta.de/?iid=i_ksta_shop_footer", "https://www.express.de/shoppingwelt?iid=i_ksta_shopping_footer", "/newsletter-anmeldung", "https://epages.ksta.de/?iid=i_ksta_epaper_footer", "/redaktion/push-nachrichten-die-wichtigsten-nachrichten-kommen-direkt-zu-ihnen-172572", "https://www.yourimmo.de/?iid=i_ksta_immo_footer", "https://www.yourjob.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite_footer", "https://www.wirtrauern.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite_footer", "https://service-ksta.dumont.de/", "https://www.ikiosk.de/shop/epaper/koelner-stadt-anzeiger.html", "/faq", "https://abo-shop.ksta.de/?iid=i_ksta_kontakt_footer", "https://www.instagram.com/ksta_koeln?iid=i_ksta_insta_footer", "https://de-de.facebook.com/ksta?iid=i_ksta_fb_footer", "https://www.youtube.com/user/kstaTV?iid=i_ksta_fb_footer", "https://twitter.com/KSTA?iid=i_ksta_fb_footer", "https://apps.apple.com/de/app/ksta-nachrichten/id1579904278", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.dumont.ksta.android", "/agb", "/datenschutz", "/impressum/impressum-110975", "/redaktion/service-rss-feeds-auf-ksta-de-228969", "/cookies-tracking/cookies-und-tracking-111101", "/newsletter-anmeldung", "https://www.ksta.de/abo-angebote?iid=i_ksta_abo_footer", "https://lp.ksta.de/seite/faq/", null]}