{"title": "Masern in M\u00fcnchen: Weckruf gegen Impfm\u00fcdigkeit?", "author": null, "url": "https://www.fau.de/2013/07/news/wissenschaft/masern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit/", "hostname": "fau.de", "description": "Immer mehr Menschen in Deutschland stecken sich mit Krankheiten an, die viele bereits als ausgerottet ansehen: J\u00fcngstes Beispiel sind die Neuinfektionen mit den Masern in einigen deutschen St\u00e4dten.", "sitename": "FAU Erlangen-N\u00fcrnberg", "date": "2013-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Masern in M\u00fcnchen: Weckruf gegen Impfm\u00fcdigkeit?\nImmer mehr Menschen in Deutschland stecken sich mit Krankheiten an, die viele bereits als ausgerottet ansehen: J\u00fcngstes Beispiel sind die Neuinfektionen mit den Masern in einigen deutschen St\u00e4dten. Prof. Dr. Roland Lang, Professur f\u00fcr Angeborene Immunit\u00e4t und Pathogenerkennung der FAU, erkl\u00e4rt im Gespr\u00e4ch mit \u201eFAU aktuell\u201c die Ursachen und Auswirkungen dieser Impfm\u00fcdigkeit.\nProfessor Lang, wie steht es heute um den Impfschutz in Deutschland?\n1980 erkl\u00e4rte die WHO die Pocken f\u00fcr ausgerottet \u2013 der Erfolg einer gro\u00df angelegten, globalen Impfkampagne. Erkrankungen mit dem Poliovirus, dem Erreger der Kinderl\u00e4hmung, sind in Europa und Amerika seit einigen Jahren nicht mehr aufgetaucht, ebenfalls ein Erfolg der fl\u00e4chendeckenden Impfung.\nAuf der Basis dieser Erfolge hat sich die WHO in den 90er Jahren die Elimination von Polio und des Masernvirus weltweit auf die Fahnen geschrieben. In beiden F\u00e4llen konnten allerdings die urspr\u00fcnglichen Ziele einer Ausrottung bis 2010 nicht eingehalten werden: Die Polio ist seit einigen Jahren auf vier L\u00e4nder beschr\u00e4nkt (Nigeria, Pakistan, Afghanistan, Indien) und die Zahl der Masernf\u00e4lle ist weltweit deutlich gesunken \u2013 in den USA sind seit 2000 Masern nicht mehr geh\u00e4uft aufgetreten \u2013, aber gerade in Europa kommt es immer wieder zu kleineren und gr\u00f6\u00dferen Masernausbr\u00fcchen. Im Jahr 2013 sind in Deutschland bereits mehr als 700 Erkrankungen gemeldet worden, die Mehrzahl davon in Bayern und Berlin. Auffallend dabei ist der hohe Anteil von Jugendlichen und jungen Erwachsenen unter den Erkrankten, die zum gr\u00f6\u00dften Teil nicht oder nicht vollst\u00e4ndig gegen Masern geimpft waren.\nWarum lassen Eltern ihre Kinder nicht impfen?\nDer gro\u00dfe Erfolg der Impfungen gegen Erkrankungen, denen einst viele Kinder in den ersten Lebensjahren zum Opfer gefallen sind wie Diphtherie, Wundstarrkrampf oder Pocken hat dazu gef\u00fchrt, dass viele Eltern durch Impfen vermeidbare Erkrankungen wie Masern oder Diphtherie nicht mehr kennen. Wenn das Risiko einer schweren Infektion als sehr gering eingesch\u00e4tzt wird, gleichzeitig aber die m\u00f6glichen Nebenwirkungen einer Impfung als schwerwiegend eingestuft werden, sinkt die Bereitschaft, die Kinder impfen zu lassen. So sank \u2013 verst\u00e4ndlicherweise \u2013 die Akzeptanz der Masernimpfung massiv, als 1998 eine Studie in der Fachzeitschrift Lancet die Masern-Mumps-R\u00f6teln (MMR) Impfung mit dem Auftreten von Autismus bei Kindern in Verbindung brachte. Eine ganze Reihe von Folgeuntersuchungen konnte einen solchen Zusammenhang ausschlie\u00dfen, und erfreulicherweise ist die Impfrate mit MMR bei Kleinkindern deutlich gestiegen.\nWelche Impfungen werden aktuell empfohlen?\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) am Robert-Koch-Institut gibt regelm\u00e4\u00dfig Impfempfehlungen heraus. Der Impfkalender f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder umfasst zun\u00e4chst die Impfungen gegen Tetanus (Wundstarrkrampf), Diphtherie, Pertussis (Keuchhusten), H\u00e4mophilus influenzae (Erreger von Hirnhaut- und Kehldeckelentz\u00fcndung), Polio (Kinderl\u00e4hmung), Hepatitis B und Pneumokokken. Diese Impfungen werden in der Regel als Kombinationsimpfstoffe verabreicht, was die Zahl der n\u00f6tigen Injektionen reduziert. Im Alter von elf bis 14 Monaten sollten dann die erste Impfung mit dem MMR-Lebendimpfstoff sowie die Impfung gegen Windpocken erfolgen. Ebenfalls fr\u00fch im zweiten Lebensjahr wird die Impfung gegen Meningokokken empfohlen.\nDar\u00fcber hinaus ist eine Reihe von Impfungen wichtig f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Personen (z.B. Menschen mit chronischen Erkrankungen), bei beruflicher Exposition (z.B. Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen) oder bei Reisen in Endemiegebiete. Auch hier gibt die STIKO dezidierte Empfehlungen, auf deren Basis der Hausarzt Impfungen durchf\u00fchrt.\nWas sind die Auswirkungen, wenn nicht ausreichend geimpft wird?\nEin Absinken der Impfbereitschaft bedeutet zun\u00e4chst f\u00fcr den Einzelnen ein erh\u00f6htes Risiko zu erkranken. Aufgrund fehlender Auffrischimpfungen gegen Tetanus gibt es beispielsweise auch in Deutschland gelegentlich F\u00e4lle von Wundstarrkrampf. Aus der Sicht des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens besonders relevant ist die Frage, welcher Anteil der Bev\u00f6lkerung geimpft sein muss, damit sich eine Infektion nicht epidemisch verbreiten kann. In diesem Fall spricht man von Herdenimmunit\u00e4t, die auch die (relativ wenigen) Nicht-Geimpften sch\u00fctzt. F\u00fcr sehr ansteckende Erreger wie das Masernvirus liegt dieser Wert mit 95 Prozent sehr hoch. Nicht \u00fcberraschend, dass es nicht einfach ist eine solch hohe Impfquote zu erzielen: Im Jahr 2012 hatten zwar mehr als 95 Prozent der Kinder bei Einschulung die erste Masernimpfung erhalten, aber nur etwas mehr als 90 Prozent auch die f\u00fcr einen sicheren Schutz n\u00f6tige zweite Impfung.\nSollte es eine Impfplicht in Deutschland geben?\nIn Deutschland gibt es keine allgemeine Impfpflicht, die Umsetzung der STIKO Empfehlungen liegt vorwiegend beim Kinderarzt und dem Hausarzt im Rahmen der Vorsorgeuntersuchungen. Dies war nicht immer so: Im Kaiserreich wurde 1874 die Pockenimpfung verpflichtend eingef\u00fchrt, die auch in der BRD bis zur Ausrottung der Pocken bestand. In der DDR bestand eine Impfpflicht f\u00fcr Diphtherie, Tetanus, Pertussis, aber auch f\u00fcr Masern. In einer Reihe von L\u00e4ndern ist der Nachweis verschiedener Impfungen Voraussetzung f\u00fcr die Aufnahme von Kindern in Kindergarten und Schule, z.B. in den USA.\nDie Freiwilligkeit der Teilnahme an Impfungen in Deutschland ist begr\u00fcndet in der Freiheit des Einzelnen, eine medizinische Behandlung abzulehnen. Stattdessen baut man in Deutschland auf Information und Aufkl\u00e4rung. Allerdings f\u00fchrt dieser Weg zu einer niedrigeren Impfquote \u2013 und in der Folge zu einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr Ausbr\u00fcche von Infektionen, die durch Impfung verhindert werden k\u00f6nnen. Umso wichtiger sind daher alle Bem\u00fchungen die Akzeptanz von Impfungen zu erh\u00f6hen. Dies gilt auch und besonders bei all denen, die als \u00c4rzte oder Pflegekr\u00e4fte im Krankenhaus mit infektionsanf\u00e4lligen Patienten umgehen. Die trotz dringlicher Empfehlung insgesamt niedrige Teilnahmerate von Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen an der j\u00e4hrlichen Grippeimpfung zeigt aber, dass der rationale Appell an das Verantwortungsgef\u00fchl nicht immer ausreicht. Die aktuell von Minister Bahr erwogene Einf\u00fchrung einer Impfplicht wird daher in der Fachliteratur schon l\u00e4nger diskutiert.\nWeitere Informationen:\nProf. Dr. Roland Lang\nTel.: 09131/85-22979\n[Roland.Lang@uk-erlangen.de](mailto:Roland.Lang@uk-erlangen.de)", "language": null, "image": "https://www.fau.de/files/2012/11/prof-roland-lang.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#maintop", "#nav", "#footer", "#meta-menu", "#top", "/", "https://www.fau.eu/translation-not-available/", "https://campo.fau.de", "https://univis.uni-erlangen.de", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/", "https://www.uk-erlangen.de/", "https://ub.fau.de", "/", "#nav", "#top", "https://www.fau.de/fau/", "https://www.fau.de/fau/willkommen-an-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/zukunftskonzept-und-ziele/", "https://www.fau.de/fau/geschichte-und-erinnerungskultur/", "https://www.fau.de/fau/erfolge-und-ehrenpersonen/", "https://www.fau.de/fau/standorte-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/standortentwicklung-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/fakultaeten/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/universitaetsklinikum/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/einrichtungen-der-fau/", "https://www.fau.de/fau/fakultaeten-und-einrichtungen/an-institute-und-mit-der-fau-verbundene-einrichtungen/", "https://www.fau.de/fau/leitung-und-gremien/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/pruefungsordnungen/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/promotions-und-habilitationsordnungen/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/", "https://www.fau.de/fau/kontakt-anfahrt-orientierung/", "https://www.fau.de/fauspartenergie/", "https://www.fau.de/corona/", "https://www.fau.de/newsportal/", "https://www.fau.de/fau/", "https://www.fau.de/people/", "https://www.fau.de/people/studierende/", "https://www.fau.de/people/beschaeftigte/", "https://www.fau.de/people/forschende/", "https://www.fau.de/alumni/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/", "https://jobs.fau.de", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/ausgeschriebene-professuren/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/energie-und-gebaeudetechnik/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/ausbildung-an-der-fau/", "https://www.fau.de/people/arbeiten-an-der-fau/weiterbildung-und-karriereentwicklung/", "https://www.fau.de/people/gender-diversity-familie/", "https://www.fau.de/people/neu-an-der-fau-onboarding-incoming/", "https://www.fau.de/people/offboarding-outgoing/", "https://www.fau.de/people/", "https://www.fau.de/education/", "https://meinstudium.fau.de/?mtm_campaign=studienorientierung", "https://www.fau.de/education/studienangebot/", "https://www.fau.de/education/bewerbung/", "https://www.fau.de/education/beratungs-und-servicestellen/", "https://www.fau.de/education/studentisches-leben/", "https://www.fau.de/education/schule-und-uni/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/studium-a-z/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/semestertermine/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/rueckmeldung/", "https://www.fau.de/education/studienorganisation/portale-fuer-studierende/", "https://www.fau.de/fau/rechtsgrundlagen/pruefungsordnungen/", "https://www.fau.de/semesterstart/", "https://www.fau.de/education/international/", "https://www.fau.de/education/international/aus-dem-ausland-an-die-fau/", "https://www.fau.de/education/international/wege-ins-ausland/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/leitlinien-innovative-lehre/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/qm-lehre/", "https://www.fau.de/education/lehre-an-der-fau/lehrpreise/", "https://www.intern.fau.de/lehre-und-studium/", "https://www.fau.de/education/", "https://www.fau.de/research/", "https://www.fau.de/research/forschungsprofil/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/max-planck-einrichtungen/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/fraunhofer-einrichtungen/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/helmholtz-institut-erlangen-nuernberg/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/leibniz-gemeinschaft/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/energie-campus-nuernberg-encn/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/nuremberg-campus-of-technology/", "https://www.fau.de/research/forschungskooperationen-und-partnerschaften/medical-valley/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/eu-verbundprojekte/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/dfg-einrichtungen/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/bundesprojekte/", "https://www.fau.de/research/verbundforschung/bayerische-verbundforschung/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/gottfried-wilhelm-leibniz-preis/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/alexander-von-humboldt-professur/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/erc-grants/", "https://www.fau.de/research/ausgezeichnete-einzelforschung/heinz-maier-leibnitz-preis/", "https://www.fau.de/research/welcome-centre-fuer-internationale-promovierende-und-wissenschaftler/", "https://www.fau.de/graduiertenzentrum/", "https://www.fau.de/graduiertenzentrum/promotion/", "https://www.fau.de/graduiertenzentrum/postdochabilitation/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/foerderung-beratung-und-antragsstellung/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/publizieren-und-open-access/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/forschungsinformationssystem/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/wissens-und-technologietransfer/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/wissenschaftskommunikation/", "https://www.fau.de/research/service-fuer-forschende/fauconnect/", "https://www.fau.de/research/verantwortungsvoll-forschen/", "https://www.fau.de/research/", "https://www.fau.de/outreach/", "https://www.fau.de/outreach/veranstaltungen/", "https://www.fau.de/outreach/erfindungen-und-patente/", "https://www.fau.de/outreach/erfindungen-und-patente/ip-policy-der-fau/", "https://www.fau.de/outreach/erfindungen-und-patente/erfinden-und-patentieren/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/partnerschaften-und-kooperationen/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/innovationsplattformen-und-netzwerke/", "https://www.fau.de/outreach/innovationen-und-gruendungen/gruenden/", "https://www.fau.de/outreach/weiterbildung/", "https://www.fau.de/outreach/weiterbildung/weiterbildende-studiengaenge/", "https://www.fau.de/outreach/weiterbildung/seminare-und-kurzlehrgaenge/", "https://www.academy.fau.de/", "https://www.fau.de/outreach/stiften-und-foerdern/", "https://www.fau.de/innovationsfonds/", "https://www.fau.de/outreach/stiften-und-foerdern/deutschlandstipendium-stiften/", "https://www.fau.de/outreach/stiften-und-foerdern/foerdervereine/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/wissens-und-technologietransfer/", "https://www.fau.de/outreach/fau-fuer-unternehmen-und-organisationen/werbung-und-recruiting/", "https://www.fau.de/outreach/wissenschaft-fuer-buergerinnen-und-buerger/", "https://www.fau.de/die-roemerboote-der-fau/", "https://shop.fau.de", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/", "https://www.fau.de/outreach/", "https://www.fau.de/", "https://www.fau.de/files/2012/11/prof-roland-lang.jpg", "mailto:Roland.Lang@uk-erlangen.de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F&text=Masern%20in%20M%C3%BCnchen%3A%20Weckruf%20gegen%20Impfm%C3%BCdigkeit%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F%20Masern%20in%20M%C3%BCnchen%3A%20Weckruf%20gegen%20Impfm%C3%BCdigkeit%3F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F&text=Masern%20in%20M%C3%BCnchen%3A%20Weckruf%20gegen%20Impfm%C3%BCdigkeit%3F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.fau.de%2F2013%2F07%2Fnews%2Fwissenschaft%2Fmasern-in-munchen-weckruf-gegen-impfmudigkeit%2F&subject=Masern%20in%20M%C3%BCnchen%3A%20Weckruf%20gegen%20Impfm%C3%BCdigkeit%3F", "https://www.fau.de/2013/07/news/wissenschaft/der-weg-zum-richtigen-schreiben/", "https://www.fau.de/2013/07/news/wissenschaft/ohne-militar-wird-es-nicht-gehen/", "https://www.fau.de/category/news/", "https://www.fau.de/category/news/wissenschaft/", "https://www.fau.de/category/news/studium/", "https://www.fau.de/category/news/leute/", "https://www.fau.de/category/news/outreach/", "https://www.fau.de/newsportal/", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/meldungen-als-feed-abonnieren/", "https://www.fau.de/veranstaltungen/", "http://www.presse.uni-erlangen.de/2008-2012/infocenter/meldungen/", "https://www.fau.de/fau/kontakt-anfahrt-orientierung/", "https://www.fau.de/presseportal-der-fau/", "https://www.intern.fau.de", "https://community.fau.de/", "https://www.fau.de/notfall/", "https://www.fau.de/fehler-melden/", "https://www.fau.de/impressum/", "https://www.fau.de/datenschutz/", "https://www.fau.de/barrierefreiheit/", "https://instagram.com/uni_fau/", "https://www.tiktok.com/@uni_fau", "https://twitter.com/UniFAU", "https://www.youtube.com/unifau", "https://de-de.facebook.com/Uni.Erlangen.Nuernberg", "https://www.xing.com/pages/friedrich-alexander-universitaterlangen-nurnberg", "https://www.linkedin.com/school/fau-erlangen-n\u00fcrnberg/", "#pagewrapper"]}