{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://broschuerenservice.sozialministerium.at/Home/Download?publicationId=637&attachmentName=%C3%84lter_werdende_Eltern_mit_Pflegeverantwortung_2023_pdfUA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n   \n\u00c4lter werdende Eltern mit \nPflegeverantwortung  \nEine Photovoice-Studie \nAbschlussbericht Seite 2 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie. Impressum \nMedieninhaber und Herausgeber:  \nBundesministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (BMSGPK) \nStubenring 1, 1010 Wien  \nVerlags- und Herstellungsort: Wien  \nProjektleitung:  Martin Nagl-Cupal \nAutorinnen und Autoren:  Thomas Falkenstein , Marlene Werner, Daniela Haselmayer und \nMartin Nagl-Cupal \nDruck: BMSGPK \nStand: Wien , 2023 \nAlle Rechte vorbehalten:  \nJede kommerzielle Verwertung (auch auszugsweise) ist ohne schriftliche Zustimmung des \nMedieninhabers unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr jede Art der Vervielf\u00e4ltigung , der \n\u00dcbersetzung , der Mikroverfilmung , der Wiedergabe in Fernsehen und H\u00f6rfunk , sowie f\u00fcr \ndie Verbreitung und Einspeicherung in elektronische Medien, wie zum Beispiel Internet \noder CD-Rom.  \nIm Falle von Zitierungen ist als Quellenangabe anzugeben: Nagl-Cupal , M., Falkenstein , T., \nWerner, M., & Haselmayer , D. (2023). \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. \nEine Photovoice-Studie . Wien: Bundesministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit , Pflege und \nKonsumentenschutz (BMSGPK). \nWir bedanken uns sehr herzlich bei den Studienteilnehmerinnen und Studienteilnehmern \nf\u00fcr ihre Bereitschaft , sich auf dieses Forschungsvorhaben eingelassen zu haben. Wir \nbedanken uns weiters bei Katharina Gabl und Barbara Tillmann f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. \nBestellinfos:  Abrufbar im  Brosch\u00fcrenservice des Sozialministeriums unter\n \nhttps:// broschuerenservice .sozialministerium.at  \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 3 Projektteam: \nAssoz.-Prof. Mag. Dr. Martin Nagl-Cupal, Projektleitung \nThomas Falkenstein, B.A. MSc, wissenschaftlicher Mitarbeiter \nDaniela Haselmayer, BSc MSc, wissenschaftliche Mitarbeiterin \nMarlene Werner, BSc, wissenschaftliche Mitarbeiterin \n \n \n \nInstitut f\u00fcr Pflegewissenschaft \nUniversit\u00e4t Wien \nFakult\u00e4t f\u00fcr Sozialwissenschaften \n1080 Wien, Alser Stra\u00dfe 23/12 \nTelefon: +43/1/4277-49801 \nFax: +43/1/4277-9498 \nE-Mail: pflegewissenschaft@univie.ac.at  \nSeite 4 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Zusammenfassung \nAusgangslage \n\u00c4lter werdende Eltern als pflegende Angeh\u00f6rige sind in der Wahrnehmung eine \nRandgruppe im Spektrum der Angeh\u00f6rigenpflege. \u00dcber einen sehr langen Zeitraum \npflegen sie meistens die eigenen Kinder mit einer intellektuellen und/oder k\u00f6rperlichen \nBehinderung. Die internationale Literatur zeigt, dass die langandauernde Betreuungszeit \nmit einer Vielzahl an Belastungen einhergeht, die k\u00f6rperlicher, psycho-sozialer, zeitlicher \nund finanzieller Natur sind. Die Gruppe der \u00e4lter werdenden Eltern mit \nPflegeverantwortung wird aufgrund der demografischen Entwicklungen zunehmen. Die \nmeisten \u00e4lter werdenden pflegenden Angeh\u00f6rigen von Menschen mit Behinderung sind \nweiblich. Obwohl die internationale Forschung ein klares Licht auf diese Gruppe wirft, \nfehlt es ihr weitestgehend an Problembewusstsein und Sichtbarkeit.  \nZielsetzung \nDas Ziel der vorliegenden Studie ist es, Einsicht in die Situation dieser wenig \nwahrgenommenen Gruppe zu nehmen und darzustellen, mit welchen Herausforderungen \nsie konfrontiert sind und welche Ressourcen sie zur Bew\u00e4ltigung ihrer Situation nutzen. \nDie Betroffenen sollen durch ihr Engagement und ihre Beteiligung am Forschungsprozess \nsowie durch kollektiven Austausch ihre Lebenssituation sichtbar machen und dadurch \ngest\u00e4rkt werden. \nMethodik und Umsetzung \nDie Studie bedient sich einem Verfahren der visuellen qualitativen Sozialforschung, der \nsogenannte Photovoice-Methode. Photovoice folgt einem stark partizipativen Ansatz, \nwodurch der Prozess der Selbst-Bef\u00e4higung und St\u00e4rkung (Empowerment) der Gruppe \nunterst\u00fctzt und \u00fcber den Erkenntnisgewinn hinaus ein praktischer Nutzen verfolgt wird. \nVon 13 Familien haben 13 Elternteile (11 M\u00fctter und 2 V\u00e4ter) von Kindern mit \nBetreuungsbedarf (20 bis 49 Jahre alt) insgesamt 158 Fotos von ihrem Alltag gemacht. Alle \nTeilnehmer:innen w\u00e4hlten anschlie\u00dfend Fotos aus, die in Gruppendiskussionen \nkontextualisiert und kodifiziert wurden. Die sich daraus ergebenden Themen wurden dann \nmithilfe der thematischen Analyse (Braun & Clarke, 2022) bearbeitet und anschlie\u00dfend ein \nweiteres Mal mit den Teilnehmer:innen diskutiert. \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 5 Ergebnisse \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung stehen in ihrer Situation vor einer Vielfalt \nvon Herausforderungen: a) sehen sich am Rande der Gesellschaft, b) bewegen sich im \nVersorgungssystem, c) meistern einen komplexen Alltag, d) sind mit einer Rollenvielfalt \nund Erwartungen konfrontiert, e) bewegen sich zwischen Freiraum & F\u00fcrsorge f) haben \nZukunfts\u00e4ngste & werden \u00e4lter und g) kommen einer lebenslangen Verantwortung nach. \nUm mit der Situation umzugehen, greifen sie auf eine Reihe von Ressourcen zur\u00fcck: a) \nmeistern ihren Alltag mit Kreativit\u00e4t & Flexibilit\u00e4t, b) schaffen f\u00fcr sich Momente der \nAuszeit, c) greifen f\u00fcr sich auf bedeutungsvolle soziale Beziehungen und d) auf formelle \nUnterst\u00fctzung zur\u00fcck, die auf ihre Situation entlastend wirken. \nRes\u00fcmee und Empfehlungen \nIn den Ergebnissen wird vor allem deutlich, dass f\u00fcr Eltern mit Pflegeverantwortung die \nZukunft des Pflege- und Betreuungsarrangements ungewiss und aufgrund des eigenen \nAlterns h\u00e4ufig mit Angst behaftet ist. Ihre Altersidentit\u00e4t ist in Frage gestellt. Die \nEntwicklung von Pflege- und Betreuungsangeboten, die den Bed\u00fcrfnissen alternder Eltern \nund ihrer Kinder gerecht werden, ist ein dringendes Anliegen. In Zusammenarbeit mit den \n\u00e4lter werdenden Eltern k\u00f6nnen f\u00fcr ihre Situation folgende Handlungsempfehlungen \nabgeleitet werden: \n\u2022 Fl\u00e4chendeckende Informations-, Beratungs- und Koordinationsstellen sicherstellen \nund ausbauen \n\u2022 Individualisierte, passgenaue Betreuungs- und Pflegeangebote schaffen und ausbauen \n\u2022 Finanzielle Existenz und leistbare Zukunft sicherstellen \n\u2022 Transparente Transitionskonzepte ausbauen und implementieren  \n\u2022 Edukations- und Anlaufstellen sensibilisieren \n\u2022 Barrierefreiheit diverser Begegnungsr\u00e4ume weiter ausbauen \n\u2022 Rahmenbedingungen f\u00fcr ein gesellschaftliches Miteinander schaffen \n\u2022 Ressourcenorientierte Unterst\u00fctzungsangebote f\u00f6rdern \nDer emanzipatorische Prozess wurde von den \u00e4lter werdenden Eltern als Bereicherung \nverstanden, trotz der digitalen Umsetzung zur Zeit der Covid 19-Pandemie. Das kreative \nVorgehen trug dazu bei, ihre Lebenssituation zu verdeutlichen und hat das Potential, die \n\u00d6ffentlichkeit zu erreichen und ein Bewusstsein f\u00fcr ihre Situation zu sch\u00e4rfen.  \nSchl\u00fcsselw\u00f6rter \nPflegeverantwortung \u2013 Betreuungsverantwortung \u2013 \u00c4lterwerden \u2013 pflegende Angeh\u00f6rige \nPhotovoice \u2013 Fotografie \u2013 Empowerment \u2013 Sichtbarkeit    \nSeite 6 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Inhalt \nZusammenfassung ......................................................................................................... 4  \n1 Ausgangslage ............................................................................................................. 7  \n \n1.1 Stand der Literatur ........................................................................................................... 8  \n2 Methodik und Zielsetzung ........................................................................................ 12  \n \n2.1 Photovoice-Methode ..................................................................................................... 12  \n2.2 Zielsetzung und Forschungsfragen vor dem Hintergrund der Methodik  ...................... 13  \n2.3 Methodische Vorgehensweise und Umsetzung ............................................................ 14  \n2.4 Ethische Implikationen .................................................................................................. 23  \n2.5 Darstellung der Studienteilnehmer:innen ..................................................................... 24  \n3 Ergebnisse ................................................................................................................ 32  \n \nHerausforderungen von \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung ....................... 34  \n \n3.1 Sich am Rande der Gesellschaft sehen .......................................................................... 34  \n3.2 Sich im Versorgungssystem bewegen ........................................................................... 41  \n3.3 Einen komplexen Alltag meistern .................................................................................. 46  \n3.4 Mit Rollenvielfalt & Erwartungen konfrontiert sein ...................................................... 53  \n3.5 Sich zwischen Freiraum & F\u00fcrsorge bewegen ............................................................... 58  \n3.6 Zukunfts\u00e4ngste haben & \u00e4lter werden .......................................................................... 61  \n3.7 Einer lebenslangen Verantwortung nachkommen ........................................................ 64  \n \nRessourcen von \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung .................................... 66  \n \nInterne Ressourcen .............................................................................................................. 66  \n3.8 Mit Kreativit\u00e4t & Flexibilit\u00e4t den Alltag meistern .......................................................... 66  \n3.9 F\u00fcr sich Momente der Auszeit schaffen ........................................................................ 69  \n \nExterne Ressourcen .............................................................................................................. 72  \n3.10 Auf bedeutungsvolle, soziale Beziehungen zur\u00fcckgreifen ........................................... 72  \n3.11  Formelle Unterst\u00fctzung erhalten ................................................................................. 81  \n4 Res\u00fcmee .................................................................................................................. 84  \n5 Empfehlungen .......................................................................................................... 90  \nAbbildungsverzeichnis .................................................................................................. 99  \nLiteraturverzeichnis ................................................................................................... 101  \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 7 1 Ausgangslage \nDie Weltgesundheitsorganisation (WHO) identifiziert \u00e4ltere Menschen mit Behinderung \nund ihre \u00e4lteren Familienangeh\u00f6rige als zwei gemeinsam gef\u00e4hrdete Gruppen. Beide \nm\u00fcssen mit den Auswirkungen des Alterungsprozesses umgehen und gleichzeitig eine \ngegenseitige F\u00fcrsorgefunktion erf\u00fcllen (World Health Organization, 2000). Mit der \nzunehmenden Zahl und der l\u00e4ngeren Lebensdauer \u00e4lterer Erwachsener mit Behinderung \noder Entwicklungsst\u00f6rungen sind die Familien mit l\u00e4ngeren Pflegezeiten konfrontiert. Die \nzunehmende Lebenswartung und die geringere Institutionalisierungsrate von Personen \nmit intellektuellen Behinderungen f\u00fchren dazu, dass pflegende Angeh\u00f6rige dieser \nPersonengruppe gegenw\u00e4rtig oft \u00fcber mehrere Dekaden durchgehend pflegen (Mulvany, \nBarron, & McConkey, 2007).  \nDer Aufwand, Menschen mit Behinderungen zu betreuen oder zu pflegen, ist ungeachtet \nihres Altes sehr hoch (Nagl-Cupal et al., 2018). Im Vergleich zur Gesamtheit der \npflegenden Angeh\u00f6rigen in \u00d6sterreich f\u00fchlen sich pflegende Angeh\u00f6rige von Menschen \nmit Behinderungen allgemein st\u00e4rker belastet. Eine Untersuchung im Auftrag des \nSozialministeriums zeigt, dass es f\u00fcr Angeh\u00f6rige, die einen Menschen mit Behinderungen \npflegen bzw. betreuen, am h\u00e4ufigsten die zeitlichen und die psychischen Belastungen sind, \ndie als besonders stark empfunden werden (Koller, Kolland, & Nagl-Cupal, 2018).  \nDiese, aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmende Bev\u00f6lkerungsgruppe, \nstellt neue Herausforderungen an die Politik, Pflege- und Betreuungsorganisationen und \npflegende Angeh\u00f6rige selbst (Holland, 2000). Obwohl jetzt viel mehr Menschen mit \nBehinderungen l\u00e4nger leben als ihre Eltern, sind nur vergleichsweise wenige dieser \nPersonen erwerbst\u00e4tig. Zus\u00e4tzlich sind Tagesbetreuungsm\u00f6glichkeiten, sozialp\u00e4dagogische \nEinrichtungen und Freizeitaktivit\u00e4ten begrenzt, die sozialen Netzwerke der Personen sind \nweniger dicht. Erwachsene mit intellektuellen Behinderungen leben weniger h\u00e4ufig in \nstabilen Partnerschaften, wodurch die M\u00f6glichkeit einer Pflegebeteiligung oder  \n-\u00fcbernahme oft nicht vorhanden ist. Folglich m\u00fcssen sich Eltern und Geschwister \nweiterhin um ihre Kinder beziehungsweise gegebenenfalls Geschwister mit Behinderung \noder Beeintr\u00e4chtigung k\u00fcmmern, was, wenn beide \u00e4lter werden, oft zu einer \ngegenseitigen Abh\u00e4ngigkeitsbeziehung f\u00fchrt (Innes, McCabe, & Watchman, 2012; Gant & \nBates, 2019).  \nSeite 8 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  1.1 Stand der Literatur \nDer Situation von \u00e4lter werdenden pflegenden Angeh\u00f6rigen, in der Regel von Eltern, die \nihre pflegebed\u00fcrftigen erwachsenen Kinder pflegen und betreuen, wurde in der \ninternationalen Literatur bereits Aufmerksamkeit geschenkt. \u00c4lter werdende Eltern mit \nPflegeverantwortung sehen einer Reihe von speziellen Herausforderungen entgegen. Die \ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen im Leben vieler \u00e4lter werdenden pflegenden Angeh\u00f6rigen \nvon Menschen mit intellektueller Behinderung sind neben dem Pflegebedarf ihres \nSohnes/ihrer Tochter, die Notwendigkeit, sie zu besch\u00e4ftigen und Schwierigkeiten im \nUmgang mit Verhaltensauff\u00e4lligkeiten zu meistern (Dillenburger & McKerr, 2010). In den \nmeisten F\u00e4llen ist die Mutter diejenige, welche oftmals alleine f\u00fcr die Pflege \nverantwortlich ist (Innes et al., 2012; Ryan, Taggart, Truesdale-Kennedy, & Slevin, 2014; \nTaggart, Truesdale-Kennedy, Ryan, & McConkey, 2012). \nBenachteiligung, Gesundheit, zeitliche und finanzielle Belastung \nAufgrund ihrer Pflegerolle und des Alters steigt bei \u00e4lter werdenden pflegenden \nAngeh\u00f6rigen von Menschen mit Behinderung die Wahrscheinlichkeit sozialer und \n\u00f6konomischer Benachteiligung bei gleichzeitig signifikantem Risiko, k\u00f6rperlich oder \nmental zu erkranken (Heller, Caldwell, & Factor, 2007; Ryan et al., 2014; Williamson & \nPerkins, 2014; Yamaki, Hsieh, & Heller, 2009). Es zeigen sich unter Umst\u00e4nden auch eine \nReihe von k\u00f6rperlichen und psychischen Beschwerden wie Herzprobleme, Arthritis, \nAngstzust\u00e4nde oder depressive Zust\u00e4nde, die im direkten Zusammenhang mit der \nPflegerolle stehen k\u00f6nnen (Taggart et al., 2012; Grey, Totsika, & Hastings, 2018). Die \nlangandauernde Betreuungszeit wirkt sich negativ auf die Erwerbst\u00e4tigkeit und die \nfinanzielle Situation der Familie aus (Heller et al., 2007). Das Leben wird als \nGratwanderung zwischen Stabilit\u00e4t der t\u00e4glichen Routinen und den eigenen Bed\u00fcrfnissen, \nvor allem denen nach sozialer Teilhabe, Paarbeziehung der Eltern und Beziehung zu den \nanderen Geschwistern, beschrieben (Hines, Balandin, & Togher, 2014). Die Unterst\u00fctzung \ninnerhalb ihrer Familie und ihres erweiterten sozialen Netzwerks zur Bew\u00e4ltigung der \nSituation spielt dabei eine gro\u00dfe Rolle (Dillenburger & McKerr, 2010). Eine bestehende \nPartnerschaft sowie Unterst\u00fctzung durch Angeh\u00f6rige, Freund:innen und Nachbar:innen \nwirkt sich positiv auf die eigene Gesundheit aus (Llewellyn, McConnell, Gething, Cant, & \nKendig, 2010; Forrester-Jones, 2021). Bei \u00e4lter werdenden Eltern mit \nPflegeverantwortung, die keine oder wenig informelle Unterst\u00fctzung erhalten, ist die \nWahrscheinlichkeit, negative gesundheitliche Auswirkungen zu erleiden, doppelt so hoch \nwie bei Personen mit Unterst\u00fctzung (Dillenburger & McKerr, 2010). \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 9 Umkehr der Pflegerolle  \nW\u00e4hrend sich Angeh\u00f6rigenpflege im Kontext von Menschen mit Behinderungen \n\u00fcblicherweise auf die Unterst\u00fctzung der Menschen mit Behinderung konzentriert, gibt es \nHinweise, dass diese Unterst\u00fctzung auch gegens\u00e4tzlich sein kann. Menschen mit \nintellektueller Behinderung \u00fcbernehmen f\u00fcr \u00e4lter werdende pflegende Angeh\u00f6rige \numgekehrt ebenso als \u201eCare\u201c konzeptualisierbare T\u00e4tigkeiten, wenngleich es eine Frage \nder Interpretation zu sein scheint, ob es sich hier um eine Rollenumkehr im Sinne der \nPflege oder um Reziprozit\u00e4t im Sinne einer gegenseitigen Eltern-Kind-Unterst\u00fctzung \nhandelt (Williams & Robinson, 2001). Auf jeden Fall kann diese Rollenumkehr, zum \nBeispiel durch die \u00dcbernahme des Haushalts oder durch emotionalen Beistand des \nElternteils, als eine unmittelbare Auswirkung des Alterns und somit der zunehmenden \nEinschr\u00e4nkung bei der Aus\u00fcbung von Pfleget\u00e4tigkeiten gewertet werden (Taggart et al., \n2012; Bibby, 2013). \nAnpassung der Alters-Identit\u00e4t  \nNach einer lebenslangen Betreuung, in der das eigene Kind mit Behinderung im \nMittelpunkt der Aufmerksamkeit der Eltern steht, stellt der Eintritt in die Arena des \nAlterns eine neue Herausforderung dar, die mit der elterlichen Identit\u00e4t in Konflikt \ngeraten kann (Band-Winterstein, Smeloy, & Avieli, 2014). Mit anderen Worten: \nPflegeaufgaben, die f\u00fcr die alternden Eltern nicht mehr zu bew\u00e4ltigen sind, k\u00f6nnten eine \ndrastische Rekonstruktion der elterlichen Identit\u00e4t erfordern, die der aktuellen Situation \nbesser entspricht. Band-Winterstein und Avieli (2017) beschreiben, dass sich die elterliche \nIdentit\u00e4t im Kontext der Alterung und Pflege sehr unterschiedlich gestaltet. Es kann zu \neiner v\u00f6lligen Ver\u00e4nderung des Schwerpunkts kommen, das hei\u00dft zu einer Verlagerung \nvon der Orientierung auf die pflegebed\u00fcrftige Person hin zu einer zunehmenden \nKonzentration auf das alternde Selbst und dessen Bed\u00fcrfnisse. Andere Eltern sehen sich \nimmer noch als Pflegende und die Behinderung im Leben der Familie spielt eine gro\u00dfe \nRolle. Da das Altern jedoch seinen Tribut verlangt, beginnen die Eltern, die \nBetreuungskonzepte neu zu \u00fcberdenken. Andere Eltern wiederum haben das Gef\u00fchl, dass \nsie sich aufgrund der Hauptlast, die sie tragen, in einer Sackgasse befinden, was sich in \nErsch\u00f6pfung, Frustration und M\u00fcdigkeit ausdr\u00fcckt. Manche Eltern wiederum versuchen, \nihr eigenes Altern zu \u00fcbersehen und betonen die ewige Sorge als eine zentrale \nElternerfahrung, was sie zu \u201eVollzeiteltern bis in hohe Alter\u201c macht. \n  \nSeite 10 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Einer ungewissen Zukunft entgegenblicken \nNeben der eigenen Rolle und Situation, bedingt durch das eigene Altern, spielt die Zukunft \ndes Pflegearrangements eine zentrale Rolle in der Literatur. Was das Wohnen betrifft, so \nwollen die meisten pflegenden Eltern die Pflege weiterhin zu Hause durchf\u00fchren, w\u00e4hrend \ndas Leben mit dem pflegebed\u00fcrftigen Kind gemeinsam in einer betreuten Wohnsituation \nebenfalls f\u00fcr viele gut vorstellbar ist (Black & McKendrick, 2010), wenngleich die \nvorhandenen M\u00f6glichkeiten und Strukturen diesen Bed\u00fcrfnissen h\u00e4ufig nicht gerecht \nwerden (Eley, Boyes, Young, & Hegney, 2009; Weeks, Nilsson, Bryanton, & Kozma, 2009). \nAus der Sicht der Eltern am wenigsten vorstellbar ist das Umziehen in eine klassische \nPflegeeinrichtung, wohl wissend, dass diese Entscheidung auch vom Grad der \nBehinderung, dem Ausma\u00df der Pflegebed\u00fcrftigkeit und den eigenen M\u00f6glichkeiten und \nGrenzen abh\u00e4ngt (Black & McKendrick, 2010; Taggart et al., 2012). Dies ist deshalb \nbemerkenswert, weil schon in einer Studie aus dem Jahr 2006 beschrieben ist, dass eine \nbetr\u00e4chtliche Zahl von Menschen mit intellektueller Behinderung aufgrund ihres Altes, des \nzunehmenden Pflegebedarfs, einer unangemessenen Wohnsituation, der finanziellen Lage \nund der Belastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen aus der h\u00e4uslichen Umgebung ausziehen \nwerden m\u00fcssen (McConkey, Mulvany, & Barron, 2006).  \nWie auch bei vielen anderen Pflegearrangements zu Hause fehlt es vielen \u00e4lter werdenden \npflegenden Angeh\u00f6rigen von Menschen mit intellektueller Behinderung an einem \n\u201eNotfallplan\u201c. Das hei\u00dft, es ist nicht klar, was w\u00e4re, wenn sie selbst, wenn auch nur \nvor\u00fcbergehend, nicht mehr f\u00e4hig sind, die Pflege aufrecht zu erhalten (Ryan et al., 2014; \nBrennan, Murphy, McCallion, & McCarron,, 2018; Forrester-Jones, 2021). Betrachtet man \ndie gr\u00f6\u00dften Bedenken, die \u00e4lter werdende pflegende Angeh\u00f6rige von Menschen mit \nintellektueller Behinderung besch\u00e4ftigen und belasten, dann sind es jene um den eigenen \nTod und was dann mit ihrem Sohn bzw. ihrer Tochter passieren wird (Black & McKendrick, \n2010; Gilbert, Lankshear, & Petersen, 2008; Innes et al., 2012; Taggart et al., 2012). \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 11 Schlussfolgerung  \nSchlussfolgernd zeigt die bestehende Literatur, dass die Situation der Pflege von \u00e4lteren \nMenschen mit Behinderung aus der Sicht der pflegenden Angeh\u00f6rigen bereits behandelt \nwurde, wobei sich in dieser Darstellung lediglich die Perspektive der pflegenden \nAngeh\u00f6rigen abbildet und nicht jene der pflegebed\u00fcrftigen Menschen oder von \nOrganisationen und Einrichtungen, die Unterst\u00fctzung anbieten. Auch hier l\u00e4sst sich auf \nbetr\u00e4chtliche Forschungen verweisen (Eley et al., 2009; Ellison, White, & Chapman, 2011; \nHall, 2010; Innes et al., 2012; Taggart et al., 2012; Williamson & Perkins, 2014). Indes zeigt \nsich auch, dass die Gruppe der \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung aufgrund \nder demographischen Entwicklungen zunehmen wird und dass es in \u00d6sterreich an \nProblembewusstsein und an L\u00f6sungsstrategien zur Unterst\u00fctzung dieser Gruppe fehlt. \nEine L\u00f6sung zur Unterst\u00fctzung kann dabei nur ein Arrangement sein, das f\u00fcr pflegende \nAngeh\u00f6rige und die zu pflegenden Personen tragf\u00e4hig ist. Dies ist deshalb wichtig, weil  \n\u2022 Betroffene aufgrund ihres Alters in der aktuellen Situation als pflegende Angeh\u00f6rige \nbelastet sind, \n\u2022 sie die Sorgearbeit m\u00f6glicherweise in Zukunft nicht mehr \u00fcbernehmen k\u00f6nnen und \nmangels vorhandener oder passender Betreuungsarrangements sorgenvoll in die \nZukunft blicken und  \n\u2022 sie durch das eigene Alter bedingt zwangsl\u00e4ufig fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zu \u201eehemaligen \npflegenden Angeh\u00f6rigen\u201c werden, was zumindest eine biografische Irritation \nhervorrufen kann, aber m\u00f6glicherweise auch mit betr\u00e4chtlichen psychischen \nBelastungen einhergeht.  \n \nVorhandene Studien fokussieren weiters auf Belastungen oder auf insuffiziente, defizit\u00e4re \nPflege- bzw. Betreuungssysteme von Betroffenen. Ressourcen pflegender Angeh\u00f6riger, \nalso Mittel, die es ihnen erm\u00f6glichen, die Pflege aufrechtzuerhalten, werden au\u00dfer Acht \ngelassen, wenngleich die Pflege ohne Ressourcen gar nicht m\u00f6glich w\u00e4re. In keiner Studie \nwird zudem ein Ansatz gew\u00e4hlt, der der Problematik, dass diese Gruppe kaum sichtbar ist, \ngerecht wird. \n  \nSeite 12 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  2 Methodik und Zielsetzung \n2.1 Photovoice-Methode  \nDie geplante Studie bediente sich einem Verfahren der visuellen qualitativen \nSozialforschung, der sogenannten Photovoice-Methode. Photovoice ist ein qualitativ-\npartizipativer Forschungsansatz , in dem Fotografien von einer ausgew\u00e4hlten Zielgruppe \ngemacht und auf deren Basis die Forschungsfragen beantwortet werden sollen. \nPhotovoice hat ihren Ursprung in der community-orientierten Gesundheitsforschung, um \nwenig geh\u00f6rten, marginalisierten Gruppen eine Stimme zu geben (Wang & Burris, 1994). \nDamit sollen Menschen bef\u00e4higt werden, St\u00e4rken und Schw\u00e4chen ihrer \u201eGruppe\u201c zu \nerfassen, zu reflektieren, einen kritischen Dialog \u00fcber ausgew\u00e4hlte Aspekte zu f\u00f6rdern \nsowie Entscheidungstr\u00e4ger:innen in der Politik mittels visueller Daten zu erreichen (Wang \n& Burris, 1997).  \nLaut von Unger (2014) zeichnen sich partizipative visuelle Verfahren dadurch aus, dass sie \ndie Teilnehmer:innen in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe an der Datenerhebung und Auswertung \nbeteiligen, Prozesse der Selbst-Bef\u00e4higung und St\u00e4rkung (Empowerment) unterst\u00fctzen \nund \u00fcber den Erkenntnisgewinn hinaus einen praktischen Nutzen verfolgen. \nDie vertiefte Auseinandersetzung mit der Thematik, Sichtbarkeit und St\u00e4rkung sind \ngrundlegende Ziele einer Photovoice-Studie. Hierf\u00fcr sind die Fotografien Ausgangspunkt \nund Anreiz f\u00fcr weitere Erz\u00e4hlungen und regen zur Diskussion innerhalb einer \nGemeinschaft an (Nagl-Cupal, 2018). Diese reflexive Gruppenprozesse unterst\u00fctzen, eine \nkritische Haltung einzunehmen und den Themenbereichen einer Gruppe Geh\u00f6r zu \nverleihen. \n\u201ePhotovoice is a process by which people can identify, represent and enhance their \ncommunity through a specific photographic technique. It entrusts cameras to the \nhands of people to enable them to act as recorders, and potential catalysts for change, \nin their own communities.\u201d (Wang & Burris, 1997, S. 369)  \nDie Fotografien stellen somit eine Br\u00fccke zur Lebenswelt der Betroffenen dar, die im \ngemeinsamen Diskurs an Klarheit gewinnt und dadurch zu einem kritischen Dialog \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 13 beitr\u00e4gt. Aus diesem Dialog lassen sich Themen finden , die f\u00fcr die Gemeinschaft eine hohe \nBedeutung haben und der \u00d6ffentlichkeit/Gesellschaft aufgezeigt werden k\u00f6nnen.  \n2.2 Zielsetzung und Forschungsfragen vor dem Hintergrund der \nMethodik \nAuf Basis der Ergebnisse der Literaturrecherche geht die vorliegende Studie folgenden \nFragen nach:  \n \n\u2022 Wie stellt sich die Situation  von \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung dar?  \n\u2022 Mit welchen Herausforderungen  sehen sie sich konfrontiert und welche Ressourcen \nhelfen ihnen dabei, mit der Pflegesituation umzugehen? \n \nDurch die Beantwortung der Forschungsfragen und den Einsatz der beschriebenen \nMethode sollen folgende Ziele erreicht werden. \n \n\u2022 Einsicht in die Situation einer wenig wahrgenommenen Gruppe \n\u2022 Sichtbarkeit \u00fcber den Forschungsraum hinausgehend durch Visualisierung der \nLebenssituation  \n\u2022 Bessere Erreichbarkeit von politischen Entscheidungstr\u00e4ger:innen \n\u2022 St\u00e4rkung dieser Gruppe durch Engagement und Beteiligung am \nForschungsprozess \n\u2022 St\u00e4rkung dieser Gruppe durch F\u00f6rderung eines kollektiven Austausches der \nPersonen \n\u2022 Nutzung digitaler Medien zur F\u00f6rderung des kollektiven Austausches und \nFotos als Kunstwerk als \u201eNebeneffekt\u201c \n \nAuf die Erreichung der Studienziele wird innerhalb der Evaluation im Res\u00fcmee konkret \nBezug genommen (Kapitel 4).   \nSeite 14 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  2.3 Methodische Vorgehensweise und Umsetzung  \nDie Vorgehensweise orientierte sich analog an einem \u00fcblichen Forschungsprozess (von \nUnger, 2014), welcher in Abbildung 1 als \u00dcbersicht dargestellt ist. Zuvor waren die \nPlanungs- und Vorbereitungsphase sowie Rekrutierungsphase mitzudenken, bevor in die \nmethodischen Schritte einer Photovoice-Studie \u00fcbergegangen werden konnte.  \nF\u00fcr die Datenerhebung wurden mit den Teilnehmer:innen innerhalb der \nInformationsveranstaltung zum Projektablauf die Projektziele, partizipative und \norganisatorische Elemente der Foto- und die weiterf\u00fchrende Diskussionsphase \nbesprochen.  \nMit den gewonnen Daten der Gruppendiskussion wurde von den Forscher:innen eine \nthematische Analyse vorgenommen (Braun & Clarke, 2022). F\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der \nErgebnisse und als Vorbereitung f\u00fcr die Zusammenfassung von Handlungsempfehlungen, \nwurde mit einigen Teilnehmer:innen eine kommunikative Validierung durchgef\u00fchrt.  \nDer Schritt einer Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse, zum Beispiel im Rahmen einer \nFotoausstellung, wurde innerhalb der Projektlaufzeit nicht weiterverfolgt. Eine Evaluation \nder Photovoice-Studie wurde mittels qualitativer Telefoninterviews mit Teilnehmer:innen \ndurchgef\u00fchrt. Als besonders herausfordernde Komponente ist zu erw\u00e4hnen, dass der \ngesamte Forschungsprozess aufgrund der Covid-19-Pandemie im digitalen Raum \nstattgefunden hat. \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 15 Abbildung 1: \u00dcbersicht methodische Vorgehensweise (von Unger, 2014) \n \n \nSeite 16 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Planungs- und Vorbereitungsphase \nInnerhalb des Projektteams wurde ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis zum Ziel und Zweck der \nvorliegenden Studie geschaffen. Dazu wurde mit einer fortlaufenden Literaturrecherche \nbegonnen. Die einzelnen Rollen sowie die grundlegenden Partizipationsm\u00f6glichkeiten der \nStudienteilnehmer:innen innerhalb der Projektphasen (Erhebungs- und Auswertungsphase) \nwurden vorab gekl\u00e4rt. Die Erstellung des Informationsmaterials und die ersten \nRekrutierungs\u00fcberlegungen wurden an die pandemische Situation angepasst. F\u00fcr die breite \nSichtbarkeit des Projektes wurde auf unterschiedliche Informationsm\u00f6glichkeiten R\u00fccksicht \ngenommen. Hierf\u00fcr wurde der digitale Kontaktaufbau in Vereinen, Organisationen, \nHilfsgruppen und diversen Institutionen mitbedacht; eine Projekthomepage mit Videos \u00fcber \ndas Projekt wurde initiiert ( APC Life (univie.ac.at) ). Weitere Informationsmaterialien sowie \neine pr\u00e4gnante Projektbeschreibung und ein Projektflyer f\u00fcr soziale Kan\u00e4le erg\u00e4nzten das \nstandardisierte Informationsschreiben. Wie im Kapitel 2.4 (Ethische Implikationen) \ndargestellt, erfolgte ein ethisches Clearing durch die Ethikkommission der Universit\u00e4t Wien.  \nRekrutierungsphase  \nF\u00fcr den erfolgreichen Zugang zur Zielgruppe wurde eine Zusammenarbeit mit verschiedenen \nGatekeeper:innen verfolgt, die sich durch eine niederschwellige Verbindung zu den \nTeilnehmer:innen auszeichnete und als vermittelnde, barrierefreie Br\u00fccke zu betrachten \nwar. Hierf\u00fcr wurde eine Zusammenarbeit mit Selbsthilfegruppen pflegender Angeh\u00f6riger, \nVereinen, soziale Medien, der Interessensgemeinschaft pflegender Angeh\u00f6riger sowie mit \nOrganisationen angestrebt, in denen unter anderem pflegebed\u00fcrftige oder behinderte \nMenschen betreut werden (zum Beispiel Tagesst\u00e4tten, Werkst\u00e4tten). Der Projekt\u00fcberblick \nwurde beispielsweise in Form von Postings auf einschl\u00e4gigen Verbands - beziehungsweise \nVereins -, Facebook - und Twitterseiten geteilt. Insgesamt erfolgten 51 Kontaktaufnahmen zu \ndiversen Gemeinschaften und Organisationen, wovon 25 Interesse am Projekt bekundeten. \nDa allerdings das Projekt durch die Pandemie zum Schutz der Beteiligten nicht vor Ort \ndurchzuf\u00fchren war, wurde von der Rekrutierungsphase bis hin zur Gruppendiskussion der \ndigitale Raum mitgedacht. F\u00fcr die Rekrutierung bedeutete dies, dass potentiell auch \nPersonen in gesamt \u00d6sterreich \u00fcber den digitalen Weg erreicht werden konnten.  \nBei den Teilnehmer:innen handelt es sich um \u00e4lter werdende Angeh\u00f6rige, die ein \nFamilienmitglied pflegen. Es geht dabei immer um eine Eltern-Kind-Beziehung. Das \nurspr\u00fcngliche Ziel war es, etwa 20 Teilnehmer:innen f\u00fcr die Studie zu gewinnen. Gr\u00fcnde, \nwarum dies nicht erreicht wurde, waren die Covid-19-Pandemie und eine vergleichsweise \nhohe Absagequote aufgrund von Krankheit oder knappen zeitlichen Ressourcen. Im Laufe \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 17 des Forschungsprozesses zeigte sich  dann , dass zu den bestehenden Daten zus\u00e4tzliche Daten \nin Form von weiteren Interviews keinen zus\u00e4tzlichen Erkenntnisgewinn geli efert h\u00e4tten, da \nsich die Themen nach einer gewissen Zeit zusehends wiederholten. Dieser Umstand deutet e \ndarauf hin, dass die Daten in Hinblick auf die vergleichsweise homogene Zielgruppe und in \nHinblick auf die Erkenntnisse ges\u00e4ttigt und somit sehr aussag ekr\u00e4ftig sind. \n \nDatenerhebung  \nInformation und Schulung f\u00fcr die Phase des Fotografierens \nNach erfolgter Identifizierung und Gewinnung der Studienteilnehmer:innen sowie der \nPlanung und Vorbereitung, einschlie\u00dflich der Konsensbildung \u00fcber das genaue Thema im \nForscher:innenteam, wurden die Teilnehmer:innen bzw. die ,vor dem Hintergrund des \npartizipativen Ansatzes, \u201eCo-Forscher:innen\u201c in Verfahren, Technik, ethischen Grunds\u00e4tzen \nund Datenschutz geschult. \n \nBevor die Fotophase stattfand, wurden zwei vorausgegangene digitale Treffen via Zoom \ndurchgef\u00fchrt. Hier konnten sich das Projektteam und die Teilnehmer:innen kennenlernen. In \ndieser Projektphase war es priorit\u00e4r, die Ziele und den Zweck des Projektes mit den \nTeilnehmer:innen zu besprechen sowie deren Rolle und Aufgabe in diesem \nForschungsprojekt. Ebenso wurde innerhalb dieser Vorbesprechungen die methodische \nHerangehensweise und der Fotoauftrag thematisiert. Fragen und Unklarheiten sowie \nethische \u00dcberlegungen zur Fotografie in der Forschung wurden in diesem Treffen Raum \ngegeben.  \n \nZum Thema Anfertigen der Fotografien bekamen die Teilnehmer:innen bereits vor diesem \nTreffen eine f\u00fcr die Studie entwickelte Brosch\u00fcre zugesendet, in der wichtige Details \nnachzulesen waren und Notizen w\u00e4hrend der Fotophase gemacht werden konnten \n(Fototagebuch). Zum Abschluss wurde den Teilnehmer:innen ein Handout zu den \nbesprochenen Inhalten und weiteren Projektschritten sowie die Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung in \ndie Forschung, die auch die Zustimmung der Verwendung personenbezogener Fotografien \nenthielt, zugesendet. Nach abgeschlossener Aufgaben- und Zielkl\u00e4rung wurden die \nTeilnehmer:innen in die Fotophase entlassen.  \n  \nSeite 18 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Es folgte die Feldphase \u2013 die Phase des Fotografierens. Dabei wurden die Fragestellung bzw. \ndie Auftr\u00e4ge hinsichtlich der Fotografien an die Teilnehmer:innen herangetragen. Es wurden \nAnregungen entwickelt, die den Teilnehmer:innen helfen sollten, das Wesen des Projektes \nzu verstehen und was von ihnen verlangt wird (Wang & Burris, 1997): \n1. Machen Sie Fotos, die zeigen, wie Ihr Leben aussieht. \n2. Machen Sie Fotos, die zeigen, \u00fcber was Sie sich im Zusammenhang mit der \nPflege am meisten Sorgen machen \u2013 jetzt und in der Zukunft. \n3. Machen Sie Fotos, die zeigen, wer oder was Ihnen am meisten hilft, die Pflege \naufrecht zu erhalten. \n4. Machen Sie Fotos, die zeigen, was Sie sofort \u00e4ndern w\u00fcrden, wenn Sie \n\u201e\u00fcbermenschliche Kr\u00e4fte\u201c h\u00e4tten. \n \nInnerhalb von 2 Wochen sollten die Teilnehmer:innen 10 bis 15 Fotografien von ihrem Leben \nmit Pflegeverantwortung anfertigen. Hierbei war die Anzahl der Fotografien nicht als \nverpflichtende bzw. zu erf\u00fcllende Aufgabe zu verstehen, sondern stand f\u00fcr die Vielfalt einer \nLebenswelt. Die Fotografien stehen exemplarisch f\u00fcr bewusst gew\u00e4hlte Momente einer \nLebenswelt, die gemeinsam in der Gruppe geteilt und diskutiert werden m\u00f6chten. Sofern sie \nnicht ihr eigenes Smartphone benutzten, wurde zum Zweck der Fotografie eine \nEinwegkamera angeboten. Davon machte aber kaum jemand Gebrauch. Das \nForschungsteam lies in diesem Fall unter datenschutzkonformer \u00dcbermittlung die Fotos \nentwickeln. \nDatenanalyse \nGruppendiskussion \nEs fanden drei Gruppendiskussionen statt, davon 2 an Werktagen und eine an einem \nSamstag (je 2,5 Stunden). Die Teilnehmer:innen wurden in der Informationsveranstaltung \nbereits \u00fcber die Termine informiert, sodass sie gen\u00fcgend Zeit hatten, diese in ihren Alltag \neinzuplanen. Im Vorfeld wurde noch die M\u00f6glichkeit einer hybriden Gruppendiskussion \n\u00fcberlegt, die aufgrund der unklaren pandemischen Lage schlussendlich verworfen wurde.  \nInsgesamt wurden 158 Fotografien von den Teilnehmer:innen ausgew\u00e4hlt. Pro Teilnehmer:in \nkonnten die bereits erw\u00e4hnten 10-15 Fotografien innerhalb der Gruppendiskussion \nverglichen und dadurch gemeinsame Themen identifiziert werden. F\u00fcr diesen Schritt \nbrauchte es die Diskussion mit dem Teilnehmer:innen. Dazu wurden im Vorfeld mit den an \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 19 das Projektteam zugesendeten Bilder n sogenannte \u201eFotoboards\u201c mittels Microsoft\u00ae \nPowerPoint  \u00ae 2019  f\u00fcr die einzelnen Teilnehmer:innen  erstellt. Diese sollten zu einer \nfl\u00fcssigen Diskussion beitragen und Unterbrechungen reduzieren. Die Teilnehmer:innen  \nkonnten sich somit nur auf  das verbalisierte Beschreiben der Fotografien konzentrieren . Die \nGruppe tr ug in diesem Prozess zur gedanklichen Konstruktion bedeutender Themen bei , \nindem sie nach der Vorstellung der einzelnen Fotoboards zur Diskussion eingelad en wurde.   \nAn dieser Stelle war die SHOWED-Methode die Br\u00fccke f\u00fcr den kritischen Dialog (Wang, \n2006 , S. 151 ; Shaffer, 1991, S. 26). Mithilfe von sechs Fragen sollte einerseits Struktur \ngeschaffen und andererseits Einblick auf die dahinterliegenden Bedeutungen der Fotografien \ngegeben werden ( von Unger , 2014, S. 73) \nSHOWED-Methode \n \nKl\u00e4rungsfrage: \nWas siehst Du hier?  \nWhat do you See here?  \nProblemdarstellung: \nWas passiert hier wirklich?  \nWhat is really Happening here?  \nLebensweltber\u00fchrung: \nWas hat das mit unserem Leben mit Pflegeverantwortung zu tun? \nHow does this relate to Our lives? \nUrsachenbeschreibung: \nWarum existiert dieses Anliegen, diese Situation, diese St\u00e4rke?  \nWhy does this concern, situation, strength exist?  \nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten: \nWie k\u00f6nnen wir durch unsere neuen Einsichten gest\u00e4rkt werden?  \nHow can we become Empowered through our new understanding? \nWas k\u00f6nnen wir tun?  \nWhat can we Do? \n \nDie Diskussion der Teilnehmer:innen wurde digital audiovisuell aufgezeichnet. Das gesamte \nAudiomaterial wurde mittels eines bestehenden Regelwerks transkribiert (Kallmeyer & \nSch\u00fctze, 1976). Insgesamt wurden 7:39 Stunden Audiomaterial transkribiert und f\u00fcr die \nAnalyse vorbereitet. Nach der Niederschrift wurden die Aufzeichnungen unwiderruflich \ngel\u00f6scht.  \nSeite 20 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Thematische Analyse  \nNach der Voranalyse der Teilnehmer:innen wurde im 2. Schritt eine vertiefte und \nverdichtende Analyse von den Forscher:innen vorgenommen. F\u00fcr die Pr\u00e4zisierung der \nDeutungsmuster der Ergebnisse aus der Gruppendiskussion wurde eine thematische Analyse \nnach Braun und Clarke (2006, 2022) durchgef\u00fchrt. Diese wird in 6 Phasen gegliedert, die \nallerdings nicht scharf voneinander trennbar sind:  \n1. Vertraut machen mit dem vorliegenden Datenmaterial: Die Transkripte wurden \nvon den Forscher:innen nochmals gelesen und erste Notizen und analytische Ideen \ngesammelt (Februar/M\u00e4rz 2022). \n2. Codierung, Zusammentragen von relevanten Aussagen: Die Forscher:innen \nsetzten sich vertieft mit dem Datenmaterial auseinander. Beim Durchgehen wurde \nder Blick auf spezifische und einzelne Bedeutungen gelegt. Durch das Codieren von \nTextstellen sollen auch latente Bedeutungen offengelegt werden (M\u00e4rz/April 2022). \n3. Zusammenstellen der Codes zu ersten Themenbereichen: Zusammenh\u00e4nge \nwurden identifiziert, Codes geclustert und zusammengef\u00fchrt und Themen, die die \nForschungsfrage beantworten k\u00f6nnen, gesucht. Durch Codes und das Wissen des \nForschungsteams wurden somit vorl\u00e4ufige Themen konstruiert (April/Mai 2022). \n4. R\u00fcck\u00fcberpr\u00fcfung der Themen und die Erstellung einer thematischen Landkarte: \nDie vorl\u00e4ufig gebildeten Themen m\u00fcssen Sinn machen in Relation zu den Codes und \ndem gesamten Datenset, also gingen die Forscher:innen damit wieder zur\u00fcck zu den \nRohdaten. In dieser Phase fanden viele \u00c4nderungen statt. Themen wurden \ngestrichen, zusammengefasst, hinzugef\u00fcgt (Mai/Juni/Juli 2022). \n5. Verfeinerung der Themenbereiche: jedes Thema sollte klar abgegrenzt, um ein \nstarke Grundkonzept gebaut und klar benannt sein (Juli/August 2022). \n6. Berichtsetzung: Schreiben spielte in allen Phasen eine wichtige Rolle, weshalb \ndiese Phase in allen anderen Phasen miteinflie\u00dft. Ziel war es eine \nzusammenh\u00e4ngende fl\u00fcssige Geschichte zu schreiben, welche die Forschungsfrage \nbeantwortet. Die Texte befanden sich in einem st\u00e4ndigen Bearbeitungsprozess bis \ndieses Ziel erreicht wurde (Juni-November 2022). \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 21 Die Analyse der Ressourcen \u00e4lter werdender pflegender Angeh\u00f6riger wurden stark von \nunserem Vorverst\u00e4ndnis von Resilienz beeinflusst, die sich als ein Prozess der Anpassung an \nerhebliche Belastungen im Leben darstellt und durch personelle und interpersonelle \nRessourcen erleichtert wird (Ungar, 2015). Dementsprechend wurden auf a) personelle und \nb) interpersonelle Ressourcen als Heuristik und als Hauptkategorien bei der Analyse der \nRessourcen zur\u00fcckgegriffen.  \nKommunikative Validierung und Handlungsempfehlungen  \nIn einem finalen Treffen mit den Teilnehmer:innen via Zoom wurden die Ergebnisse der \nAnalyse des Forschungsteams einer kommunikativen Validierung unterzogen, mit dem \nAuftrag, ob sich die Betroffenen in den pr\u00e4sentierten Ergebnissen wiederfinden bzw. darin \nwiedererkennen. In diesem Rahmen hatten die Teilnehmer:innen die M\u00f6glichkeit, die \npr\u00e4sentierten Ergebnisse nochmals zu diskutieren. Das Feedback der Teilnehmer:innen fiel \n\u00fcberwiegend positiv aus, mit ihrer konstruktiven Kritik wurden einzelne Themenbereiche \nerweitert und gegebenenfalls spezifiziert. Ferner wurden nochmals Hinweise f\u00fcr die \nHandlungsempfehlungen gewonnen.  \nVer\u00f6ffentlichung und Ergebnisnutzung \nVon Unger (2014) beschreibt, dass die Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse in der Regel durch \neine Fotoausstellung erfolgt, zu der politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen und \nMitarbeiter:innen sowie Expert:innen aus dem Gesundheits- und Sozialwesen eingeladen \nwerden. Dieser Schritt wurde nicht beauftragt und wurde daher nicht vom Projektteam \ndurchgef\u00fchrt. Zur Ver\u00f6ffentlichung und Ergebnisnutzung kann auch die Verbreitung der \nErgebnisse im Internet und auf sozialen Medien einen wichtigen Beitrag leisten.  \nEvaluierung der Photovoice-Studie \nDer letzte Schritt im Rahmen einer Photovoice-Studie stellt die Evaluation dar. Mit ihr soll \nfestgestellt werden, ob innerhalb des Projektes die im Vorfeld definierten Ziele erreicht \nwerden konnten. Hierbei lag der Fokus vor allem  \n\u2022 auf der St\u00e4rkung der Zielgruppe durch Engagement und Beteiligung, aber auch,  \n\u2022 welches transformative Potenzial die Ergebnisse und die Methodik hatten (Budig et \nal., 2018; von Unger, 2014).  \nHierzu wurden Einzel-Interviews mit Teilnehmer:innen der Studie gef\u00fchrt, um zu erfragen, \ninwiefern Erwartungen und Anspr\u00fcche durch das Projekt erf\u00fcllt wurden und inwieweit   \nSeite 22 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  digitale R\u00e4ume den Empowerment -Prozess der Teilnehmer:innen unterst\u00fctzten konnte n. \nVor allem in r etrospektive r Betrachtung des Projektes musste dem digitalen Raum eine \nbesondere Stellung zugesprochen werden, da aufgrund der Pandemie der Austausch  fast \nausschlie\u00dflich  digital stattfinden musste.  \nVon den 13 Studienteilnehmer:innen willigten 8 Betroffene ein, an einem (telefonischen) \nEinzel-Interview teilzunehmen. Die Ziele der Studie dienten als thematische Felder f\u00fcr den \nstrukturierten Interviewleitfaden.  \n \nDie Interviews wurden unter Ber\u00fccksichtigung derselben forschungsethischen Aspekte wie \nim gesamten Forschungsprozess durchgef\u00fchrt (Datenschutz, vertraulicher Umgang mit den \nDaten, Anonymit\u00e4t). Die Interviews dauerten durchschnittlich 22 Minuten (Minimum: 17 \nMinuten; Maximum: 28 Minuten), wurden aufgezeichnet und w\u00f6rtlich transkribiert.  \n \nDie Ergebnisse aus den Gespr\u00e4chen wurden mit inhaltsanalytischen Methoden (Analyse nach \nFragen) ausgewertet (Mayer, 2019). Dabei bildeten die thematischen Felder des \nInterviewleitfadens die Hauptkategorien der Auswertung. Die transkribierten Interviews \nwurden gelesen, inhaltstragende Textpassagen gekennzeichnet, den Hauptkategorien \nzugeteilt und die Zitate mit der jeweiligen Fundstelle festgehalten. Die Ergebnisse der \nEvaluation werden im Anschluss zu den Ergebnissen im Res\u00fcmee (Kapitel 4) beschrieben. \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 23 2.4 Ethische Implikationen \nBei den Forschungsteilnehmer:innen handelte es sich um Personen, die in der Lage waren, \neine freiwillige Entscheidung zu treffen, ob sie an der Studie teilnehmen wollten. Da die \nGruppe in der vorliegenden Literatur sehr belastet dargestellt wird, wurde aus ethischer \nSicht bei der Ethikkommission der Universit\u00e4t Wien ein Gutachten eingeholt \n(Bearbeitungsnummer: 00721). Im Vorfeld des Projektes wurde ein Research Ethics \nScreening durchgef\u00fchrt: Die Informierte Zustimmung, Wahrung der Anonymit\u00e4t und \nVermeidung von physischen und psychischen Sch\u00e4den stellen f\u00fcr ein ethisch korrektes \nVorgehen drei zentralen Prinzipien dar, auf die im Rahmen dieser Forschung Bezug \ngenommen wurde.  \nDie Teilnehmer:innen als auch die Forscher:innen sollten sich \u00fcber die Tragweite der Bilder \nbewusst sein, dass die Aufnahmen pers\u00f6nliche Einblicke erm\u00f6glichen, die m\u00f6glicherweise \nschutzbed\u00fcrftige Personen betreffen und/oder sensible Themen offenbaren. Diese k\u00f6nnen \nsich aufgrund der Sichtbarkeit auf die Situation der Teilnehmer:innen auswirken. F\u00fcr das \nProjektteam bedeutete dies, dass die Auswahl und die Ver\u00f6ffentlichung von Fotografien im \nKontext zu betrachten sind; die Informationen zu den Aufnahmen in den \nGruppendiskussionen gilt es zu ber\u00fccksichtigen. Hier tragen die Forscher:innen gegen\u00fcber \nden Teilnehmer:innen eine besondere Verantwortung (Evans-Agnew & Rosemberg, 2016).  \nDie Teilnehmer:innen wurden \u00fcber den Zweck und Zielsetzung der Photovoice-Methode \nsowie die Fallstricke, die beim Fotografieren zu beachten sind, aufgekl\u00e4rt. Dabei ging es um \nFragen des Datenschutzes, aber auch um die Handlung selbst, die im Vorfeld in den \nInformationsveranstaltungen thematisiert wurde. Alle Beteiligten wurden \u00fcber das gesamte \nForschungsvorhaben schriftlich und m\u00fcndlich informiert sowie \u00fcber das besondere \npartizipative Mitwirken aufgekl\u00e4rt und sensibilisiert.  \nDa im Forschungsprojekt mit sensiblen Inhalten und Fotografien gearbeitet wurde, erfolgte \nnach der Ergebnisfertigstellung erneut die Einholung des Einverst\u00e4ndnisses, dass \nausgew\u00e4hlte Fotos, auf denen Gesichter zu sehen waren, verwendet werden durften. Wenn \nkeine ausdr\u00fcckliche Zustimmung der abgebildeten Personen oder der jeweiligen \nRechtsvertretung vorlag, wurden Bilder, auf denen Personen abgebildet sind, aus \ndatenschutzrechtlichen und ethischen Gesichtspunkten verpixelt. Zudem wurden Motive, \ndie die Privatsph\u00e4re gef\u00e4hrdeten, wie zum Beispiel Autokennzeichen oder Hausnummern, \nunkenntlich gemacht.  \nSeite 24 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Des Weiteren wurden den Teilnehmer:innen die Datenschutzbestimmungen (Informationen \nzur Datenverarbeitung nach Art. 13 und 14 Datenschutzgrundverordnung (DSGVO)) des \nMinisteriums zugesendet und deren Erhalt best\u00e4tigt.  \n2.5 Darstellung der Studienteilnehmer:innen  \nIn dieser Studie repr\u00e4sentieren 13 Elternteile 13 Familien mit Pflegeverantwortung. Konkret \nhandelt es sich bei den Teilnehmer:innen um 11 Frauen und 2 M\u00e4nner zwischen 51 und 75 \nJahren. Ihre mittlerweile erwachsenen Kinder waren zum Zeitpunkt der Datenerhebung im \nAlter zwischen 20 und 49 Jahren. Die Studienteilnehmer:innen wohnen sowohl in Wien als \nauch in den angrenzenden Bundesl\u00e4ndern. Die Gruppe bildet somit ein vielschichtiges Bild \neines Lebens mit Pflegeverantwortung ab; in ihrem Alltag hat die Pflege und Betreuung ihrer \nKinder eine zentrale Rolle.  \nVon den Teilnehmer:innen l\u00e4sst sich folgendes soziodemographisches Bild zeichnen: 11 \nM\u00fctter und 2 V\u00e4ter zwischen 51 und 75 Jahren pflegen ihre Kinder, 5 T\u00f6chter und 8 S\u00f6hne \nzwischen 20 und 49 Jahren. Im Schnitt leben 2 bis 4 Personen in einem Haushalt zusammen. \nVon den Teilnehmer:innen geben 9 Personen an verheiratet, 3 geschieden und eine Person \nledig zu sein. Au\u00dferdem \u00fcben 5 Personen eine Erwerbst\u00e4tigkeit in Teilzeit, eine Person in \nVollzeit aus. 4 der Teilnehmer:innen sind pensioniert. 3 Studienteilnehmer:innen geben an \nHausfrau bzw. Hausmann zu sein. Ein \u00dcberblick zu den beschriebenen Daten ist in Abbildung \n2 dargestellt.  \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 25 Abbildung 2: \u00dcbersicht soziodemografische Daten Teilnehmer:innen \n \n \nSeite 26 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  In der vorliegenden Fotostudie ist eine Anonymisierung der Teilnehmer:innen nur bedingt \nm\u00f6glich. Gleichwohl wurde versucht die Informationen \u00fcber die Teilnehmer:innen mit Hilfe \nder Pseudonymisierung auf ein Minimum zu reduzieren. In Abbildung 3 wurden den Eltern \nund ihren Kindern jeweils ein Deckname gegeben. \nAbbildung 3: Darstellung der Teilnehmer:innen (Namen wurden pseudonymisiert) \n \nUm die Eltern und ihre jeweilige Situation besser verstehen zu k\u00f6nnen, wurden anhand der \ndemografischen Daten kurze Fallbeschreibungen erstellt. Diese dienen als Orientierung und \nhaben somit nicht den Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit. Darin wird auf die informellen und \nformellen Pflege- bzw. Betreuungsarrangements sowie auf das Krankheitsbild des zu \npflegenden Kindes eingegangen. \nFallbeschreibungen \nHerr Zangerl (52) mit Anna (21) \nHerr Zangerl (52) pflegt seit 21 Jahren seine Tochter Anna. Durch k\u00f6rperliche und \ngeistige Beeintr\u00e4chtigungen und die Notwendigkeit k\u00fcnstlicher Ern\u00e4hrung erh\u00e4lt sie \ndie h\u00f6chste Pflegestufe (7). Bei der Pflege und Betreuung wird Herr Zangerl von \nseiner Frau und Annas Gro\u00dfmutter unterst\u00fctzt. 10 Stunden im Monat nimmt die \nFamilie mobile Pflege und Betreuung in Anspruch. Von Montag bis Freitag erh\u00e4lt \nAnna eine Tagesstruktur durch f\u00e4higkeitsorientierte Besch\u00e4ftigung, diese endet \nfreitags zu Mittag. \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 27  \nFrau Pichler (51) mit Sebastian (27) \nFrau Pichler (51) ist alleinerziehende Mutter und allein verantwortlich f\u00fcr die Pflege \nund Betreuung ihres Sohnes Sebastian (27). Dieser leidet unter einer Tetraparese, \ndurch welche alle 4 Extremit\u00e4ten komplett gel\u00e4hmt sind. Kommunikation ist nur \n\u00fcber technische Hilfsmittel m\u00f6glich. Er erh\u00e4lt die h\u00f6chste Pflegestufe. Auch wenn \nSebastian unter der Woche in einer Tagestruktur gekoppelt mit einer \nWohngemeinschaft untergebracht ist, muss Frau Pichler sich vor allem um \u00fcber die \nGrundversorgung hinausgehende Dinge, wie den Umgang mit Technik und \nHilfsmittel, k\u00fcmmern. Wochenends ist Frau Pichler zudem mit der Versorgung ihres \nSohnes komplett auf sich allein gestellt. \n \nFrau Riegler (56) mit Michael (24) \nSeit Komplikationen bei der Geburt leidet Michael (24) unter einer kognitiven \nBeeintr\u00e4chtigung. Er ben\u00f6tigt bei allen Grundbed\u00fcrfnissen des Lebens \nUnterst\u00fctzung. Seine Mutter, Frau Riegler (56), \u00fcbernimmt die \nHauptpflegeverantwortung. Unterst\u00fctzt wird sie dabei von der Gro\u00dfmutter und \nihrem Mann, der durch seine k\u00f6rperliche Einschr\u00e4nkung nicht alle T\u00e4tigkeiten \n\u00fcbernehmen kann. Michael besucht unter der Woche eine Tagesst\u00e4tte und \nunternimmt einmal die Woche etwas mit einem pers\u00f6nlichen Betreuer. Au\u00dferdem \nnimmt die Familie von Zeit zu Zeit das Angebot eines Kurzzeitwohnplatzes in \nAnspruch, wenn die Eltern allein auf Urlaub fahren m\u00f6chten. Dies erfordert jedoch \nimmer eine sehr lange Planungsphase, vor allem da f\u00fcr Michael nur ein bestimmter \nPlatz in Frage kommt. \n \n \n  \nSeite 28 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Frau Schneider (54) mit Simone (24) \nFrau Schneider (54) ist neben der Pflege ihrer Tochter Simone (24) Teilzeit \nerwerbst\u00e4tig. Von Freitag auf Samstag \u00fcbernimmt die Betreuung Frau Schneiders \nMutter. Simone erh\u00e4lt Pflegestufe 6 und ist durch einen Gendefekt mehrfach \nbehindert. Das Krankheitsbild beinhaltet spastische Haltungs- und \nBewegungsst\u00f6rungen, Autismus mit Tourettesyndrom, einen psychomotorischen \nBewegungsdrang und die Unf\u00e4higkeit verbaler Kommunikation. Die Familie nimmt \nfr\u00fch und abends einen medizinischen Pflegedienst in Anspruch sowie eine \nTagesstruktur von Montag bis Freitag mittags. \n \nFrau Fuchs (53) mit Johanne (23) \nJohanne (23) hat von Geburt an eine seltene chronische Erkrankung, die st\u00e4ndige \n\u00dcberwachung und pr\u00e4zises Management erfordert. Die Mutter, Frau Fuchs (53), \n\u00fcbernimmt dies von Tag 1 an und wird zur Expertin der Erkrankung ihrer Tochter. \nSolange Johanne minderj\u00e4hrig war, wurde sie einmal pro Woche durch eine mobile \nKinderkrankenpflege entlastet. Die Hauptlast der Versorgung tr\u00e4gt Frau Fuchs allein. \nJohanne\u00b4s Pflegestufe lies sich durch die intensive Betreuung und \nAuseinandersetzung mit der Erkrankung durch ihre Mutter auf 2 reduzieren. \n \nFrau Strasser (51) mit Fabian (27) \nFrau Strasser (51) betreut und pflegt ihren Sohn Fabian (27). Dieser leidet unter \nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen, die mit Entwicklungsst\u00f6rungen einhergehen. Fabian \nerh\u00e4lt deshalb die Pflegestufe 5. Die Mutter hat die alleinige Verantwortung und \nerh\u00e4lt lediglich durch die Tagesstruktur Unterst\u00fctzung. Zus\u00e4tzlich k\u00fcmmert sie sich \nphasenweise um ihre erwachsene Tochter, welche teilweise auch auf ihre \nUnterst\u00fctzung angewiesen ist. \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 29 Frau Holzer (55) mit Matthias (24) \nMatthias (24) muss seit einer Hirnstammoperation im Kleinkindalter jede Nacht \nk\u00fcnstlich beatmet werden. Die Mutter, Frau Holzer (55), leistet seit \u00fcber 20 Jahren \n\u201eNachtdienst\u201c und \u00fcberwacht somit in st\u00e4ndiger Bereitschaft die Beatmung. \nMatthias sitzt aufgrund einer Tetraparese im Rollstuhl, er hat Anspruch auf die 6. \nPflegestufe. Der Vater, die Gro\u00dfeltern und teilweise der Bruder und Freunde von \nMatthias unterst\u00fctzen und beteiligen sich an der Betreuung. Tags\u00fcber wird Matthias \nmeist von pers\u00f6nlichen Assistent:innen begleitet. Die Eltern bezahlen viele der \nAssistenzstunden aus eigener Tasche, um ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit nachkommen zu \nk\u00f6nnen. \n \nFrau Winter (64) mit Elisabeth (35) \nFrau Winter (64) ist Pensionistin und erf\u00fcllt alle Pflege- und Betreuungsaufgaben f\u00fcr \nihre kognitiv beeintr\u00e4chtigte Tochter Elisabeth (35). Diese leidet unter eine \nFehlbildung des Gehirns und damit einhergehender Epilepsie. Sie ben\u00f6tigt Tag und \nNacht Begleitung und Anleitung. Unterst\u00fctzt wird sie au\u00dferdem durch den Vater, die \nSchwester, die Tante, Nachbar:innen und ihren Assistenzhund. Vormittags von \nMontag bis Freitag wird eine Tagesstruktur in Anspruch genommen. \n \nFrau Brunner (66) mit Georg (42) \nFrau Brunner (66) teilt sich die Pflege- und Betreuungsaufgaben f\u00fcr ihren Sohn \nGeorg (42) mit ihrem Ehemann. Georg besucht au\u00dferdem unter der Woche eine \nTagest\u00e4tte und fallweise wird auch das Angebot des Kurzzeitwohnens von der \nFamilie in Anspruch genommen. Georg hat aufgrund eines Fehlbildungssyndrom \nPflegestufe 6 und ben\u00f6tigt Unterst\u00fctzung bei der K\u00f6rperpflege, beim Essen und der \nFreizeitgestaltung. Zudem leidet er unter Epilepsie und verst\u00e4ndigt sich nonverbal. \n  \nSeite 30 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Frau Aigner (76) mit Martina (49) \nFrau Aigner (76) ist bereits im Ruhestand. Sie koordiniert die Pflege- und \nBetreuungsaufgaben mithilfe ihrer Enkelinnen. Eine Freundin kommt einmal pro \nWoche zu Martina (49), um gemeinsam mit ihr zu basteln. Zus\u00e4tzlich wird sie in \nihrem Alltag physiotherapeutisch, medizinisch und psychologisch begleitet. Seit \nlangem befindet sich Martina in der Pflegestufe 3. Ihr Leben ist durch mehrere \nKrankheitsbilder (kognitiv, psychisch und physisch) beeintr\u00e4chtigt. \n \nHerr Lehner (55) mit Benjamin (20) \nHerr Lehner (55) ist selbstst\u00e4ndig. Er betreut und pflegt seinen 20-j\u00e4hrigen Sohn \nBenjamin. Ebenfalls beteiligt ist seine Frau, die Vollzeit erwerbst\u00e4tig ist. Benjamin ist \nvon Geburt an kognitiv und psychomotorisch beeintr\u00e4chtigt. Er leidet au\u00dferdem \nunter Epilepsie und seit einigen Jahren unter einer psychotischen St\u00f6rung. Nach \nlanger Suche findet die Familie ein passendes Betreuungsangebot innerhalb einer \nWerkst\u00e4tte, in der Benjamin unter der Woche betreut und besch\u00e4ftigt wird. \n \nFrau Ebner (67) mit Florian (40) \nFrau Ebner (67) k\u00e4mpft derzeit selbst mit einer Erkrankung, weshalb ihr Sohn Florian \n(40) in einer betreuten Wohngemeinschaft untergebracht ist. Diese stellt f\u00fcr Frau \nEbner jedoch nur eine vorr\u00fcbergehende L\u00f6sung dar. Florian ist durch einen \nEntbindungsfehler kognitiv und k\u00f6rperlich beeintr\u00e4chtigt, er erh\u00e4lt die h\u00f6chste \nPflegestufe. Frau Ebner wird durch Benjamins Vater, ihre Tochter und ihre Enkelin \nunterst\u00fctzt. \n \n \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 31 Frau Mayer (53) mit Manuel (26) \nManuel (26) hat Pflegestufe 6. Er leidet nach einer Fr\u00fchgeburt und einer \nGehirnblutung unter einer spastischen Tetraparese, die mit vielen k\u00f6rperlichen \nEinschr\u00e4nkungen einhergeht. Die Hauptpflegeperson ist seine Mutter, Frau Mayer \n(53). Sie organsiert f\u00fcr ihren Sohn einmal die Woche eine private Freizeitgestaltung \nund diverse Bewegungstherapien. Zurzeit nimmt die Familie das Angebot eines \nneuen Projektes in Anspruch, in dem ein teilbetreutes Wohnen m\u00f6glich ist. Viele \nBetreuungsangebote funktionierten zuvor nicht wie erwartet. Frau Mayer arbeitet \nzudem in Teilzeit, w\u00e4hrenddessen ist ihr Partner bei Manuel.  \nSeite 32 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  3 Ergebnisse \nDie Ergebnisse dieser Photovoice-Studie thematisieren die Situation \u00e4lter werdender Eltern \nund die damit verbundenen Herausforderungen, mit denen sie konfrontiert sind. Die \nbeschriebenen Herausforderungen der pflegenden und betreuenden Eltern sind sehr \nvielf\u00e4ltig und finden sich in den unterschiedlichsten Lebensbereichen wieder. Ferner \nkonnten Ressourcen, die ihnen zur Verf\u00fcgung stehen, um der Pflegeverantwortung f\u00fcr ihre \neigenen Kinder gerecht zu werden, ermittelt werden. Angeh\u00f6rige greifen dabei auf \nRessourcen zur\u00fcck, die ihnen helfen, die gegenw\u00e4rtige Situation besser zu bew\u00e4ltigen. Diese \npsychosozialen Ressourcen werden, wie im Datenanalyseteil skizziert, in der folgenden \nErgebnisdarstellung in interne und externe Ressourcen gegliedert.  \nDie folgende Abbildung 4 stellt den Themenkomplex aus den gef\u00fchrten \nGruppendiskussionen dar. Sie veranschaulicht die Lebenssituation mit den beschriebenen \nHerausforderungen sowie interne und externe Ressourcen.  \nIn der Darstellung der Studienergebnisse wurden die Themen mit den Fotografien der \nTeilnehmer:innen verbunden.  Die ausgew\u00e4hlten Fotografien geben einen exemplarischen \nEinblick in den Pflege- und Betreuungsalltag. Nicht alle entstandenen Fotografien konnten in \nden Bericht einflie\u00dfen. Es wurde jedoch darauf geachtet, dass bei der Auswahl der Fotos \nm\u00f6glichst alle Teilnehmer:innen ber\u00fccksichtigt wurden.\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 33 Abbildung 4: Situation von \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung \n \n \n \nSeite 34 \u00c4lter wer dende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Herausforderungen von \u00e4lter werdenden Eltern mit \nPflegeverantwortung \nDer Alltag \u00e4lter werdender Eltern mit Pflegeverantwortung ist von vielf\u00e4ltigen \nAnforderungen gepr\u00e4gt. Diese spezifischen Herausforderungen spiegeln sich in einem \nthematischen Spektrum wider, das in seinem Spannungsfeld den Alltag von pflegenden \nEltern allgegenw\u00e4rtig pr\u00e4gt. Konkret bildet dieser Themenkomplex die herausfordernden \nSituationen ab, die es im Alltag zu bew\u00e4ltigen gilt. \n3.1 Sich am Rande der Gesellschaft sehen \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung beschreiben, dass sie das Gef\u00fchl haben, sich \ninnerhalb der Gesellschaft auf einer Randposition wiederzufinden. Ihre Kinder fallen durch \nihr vermeintliches Anderssein auf, werden im Alltag angestarrt und erregen Aufmerksamkeit. \nDen Eltern sind diese Reaktionen bekannt. Gemeinsam mit ihren Kindern sp\u00fcren sie, dass sie \nvon der Gesellschaft nicht als gleichwertig wahrgenommen werden.  \n\u201eDer Sebastian (27 Jahre) wird angeschaut wie ein Zirkustier. Das vertrage ich auch nicht \njeden Tag. Puh [\u2026]. Statt dass mir jemand hilft, schauen sie einfach wie deppert.\u201c (Frau \nPichler, 51 Jahre)  \nWo in der \u00d6ffentlichkeit oft schamlos hingesehen und gestarrt wird, wird in vielen \ngesellschaftlicher Teilbereichen gerne weggeschaut und ausgeblendet. Politik, Arbeitsmarkt, \nArchitektur, Verkehr und viele weitere Bereiche ber\u00fccksichtigen die Situation der pflegenden \nEltern und deren Kinder nicht oder zu wenig. (Architektonische) Barrieren, aber auch das \nmangelnde Bewusstsein hinsichtlich r\u00e4umlicher Barrieren von Menschen mit Behinderungen \nim \u00f6ffentlichen Raum erschweren den Alltag der pflegenden Eltern zus\u00e4tzlich und machen \nihn m\u00fchsam. So ist es nach wie vor keine Seltenheit, dass Behindertenparkpl\u00e4tze einfach \nbesetzt oder Gehsteige mit Autos verstellt werden, wie es in den Abbildungen 5, 6 und 7 \ndeutlich wird. \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 35 Abbildung 5 & 6: \u201eDie t\u00e4glichen Hindernisse\u201c (Herr Zangerl, 52 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201eDas [Abbildung 5 & 6] sind eigentlich die \nt\u00e4glichen Hindernisse, mit denen wir eigentlich \nzu k\u00e4mpfen haben. Nicht nur bei uns im Ort, \nsondern generell \u00fcberall, wo wir auch \nhingehen. Dass auf Rollstuhlfahrer, aber nicht \nnur Rollstuhlfahrer, sondern auch \u00e4ltere \nMenschen mit Rollatoren. Auf solche Sachen \nwird nicht geachtet. Das ist den Menschen \nrelativ egal.\u201c (Herr Zangerl, 52 Jahre)  \n \nSeite 36 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 7: Kaputter Lift (Frau Schneider, 54 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201eEin einschneidendes Erlebnis f\u00fcr mich war, wir waren \u00f6ffentlich unterwegs [\u2026] und dort \nist der Lift kaputt. Das hat dann dazu gef\u00fchrt, dass mein 23-j\u00e4hriges Kind, das \u00fcber ein \nMeter achtzig ist [\u2026], auf dem Fu\u00dfboden sitzt und zum Schreien anf\u00e4ngt und ich nicht \nwirklich gewusst habe, wie ich sie von dort wieder nachhause kriege.\u201c  \n(Frau Schneider, 54 Jahre) \nDie fehlende Barrierefreiheit bezieht sich nicht nur auf physische Barrieren oder die \u00f6rtliche \nArchitektur, sondern beschreibt auch f\u00fcr Frau Strasser den beschwerlichen Weg zur \nMindestsicherung. Man f\u00fchlt sich als Bittsteller: \u201e[\u2026] absoluter Horror, weil man st\u00e4ndig \nAngst haben muss [\u2026] wird einem das das wieder genehmigt.\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 37 Abbildung 8: Mindestsicherung als Existenzsicherung (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n \n \n\u201eDas [Mindestsicherung] sitzt \nuns immer wie ein \nDamoklesschwert im Nacken, \nweil das ist unsere \nExistenzsicherung.\u201c \n(Frau Strasser, 51 Jahre) \nViele der pflegenden Eltern erleben negative Reaktionen, Benachteiligung und sogar \nAnfeindungen im Alltag, was ihnen immer wieder ihre gesellschaftliche Randst\u00e4ndigkeit \nvermittelt. Dies erleben sie sogar von Sachbearbeiter:innen des \u00f6ffentlichen Dienstes, so wie \nes Herr Zangerl formuliert: \u201e ,Wollen sich noch bereichern an der Behinderung ihrer Tochter\u00b4 \nhat mir der (Sachbearbeiter) gesagt.\u201c (Herr Zangerl, 52 Jahre)  \nEine Besonderheit stellt f\u00fcr die Eltern die eigene Erwerbst\u00e4tigkeit dar. Durch diese erleben \nsie, dass sie Zugang zum gesellschaftlichen Leben und einen \u201eWert\u201c haben. Arbeit einerseits \nund Pflege- und Betreuungst\u00e4tigkeit anderseits sind jedoch oft nicht gut miteinander zu \nvereinbaren. Die Doppelbelastung stellt h\u00e4ufig, so wie hier von Frau Strasser geschildert, \neine gesundheitliche Einbahnstra\u00dfe dar: \u201eIch hab auch gearbeitet in Teilzeit, bis ich dann ein \nBurnout hatte.\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre)  \nZwischen der potenziellen Vereinbarkeitsproblematik von Arbeit und Pflege gilt es deshalb \neine Balance zu finden; die vom Verst\u00e4ndnis des Arbeitgebers mitgetragen wird und \nVoraussetzung f\u00fcr die Teilhabe am Arbeitsleben darstellt: \u201eWie es gehei\u00dfen hat, sie sind \nFr\u00fchchen. [...] Habens (der Arbeitgeber) mich entlassen, weil ich mehr Zeit brauche f\u00fcr die \nKinder, als ich f\u00fcr die Arbeit aufbringen kann.\u201c (Herr Zangerl, 52 Jahre) \n \nSeite 38 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 9: Vereinbarkeit (Frau Mayer, 54 Jahre) \n \n \n \n \n \n\u201eWo viel W\u00e4sche angefallen ist, getrocknet \nwurde [...]. Die Sorge, die man auch nat\u00fcrlich \nhat. Wobei man nat\u00fcrlich auch arbeiten muss \nund auch will. Wo man aus finanziellen \nGr\u00fcnden arbeiten muss.\u201d \n(Frau Mayer, 54 Jahre) \nEinen zentralen Wunsch, den Eltern f\u00fcr sich und ihre Kinder haben, ist an der Gesellschaft, \nan deren Rand sie sich oft stehen sehen, teilzuhaben: Aus der Sicht der \u201eAnderen\u201c h\u00f6rt sich \ndas dann zum Beispiel so an: \u201eNicht nur R\u00fccksicht nehmen, ich geh noch einen Schritt weiter \nund sag offen sein f\u00fcr ein Anderssein [...] ich denk mir, wenn das selbstverst\u00e4ndlich ist, dass \njeder anders ist, dann ist das gar nicht mehr so ein Thema.\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre)  \nDer Wunsch nach Teilhabe ergibt sich daraus, dass das beschriebene \u201eAnderssein\u201c in der \nGesellschaft viele Erschwernisse mit sich bringt. Sie nehmen sich als Randgruppe wahr, \nwelche f\u00fcr ihre Teilhabe immer wieder k\u00e4mpfen muss. Auch haben f\u00fcr \u00e4lter werdende Eltern \nBehindertenheime und Sondereinrichtung teils eine kontraproduktive Konnotation, deren \nNutzen wieder von Gesellschaft ausschlie\u00dft, anstatt zu inkludieren. Ein solidarisches \nMiteinander stellt ein \u00fcbergeordnetes Ziel dar und w\u00fcrde viele Probleme aus der Sicht der \npflegenden Eltern l\u00f6sen. Mit den folgenden Bildern beschreiben Frau Pichler und Frau \nSchneider, wie sich Teilhabe zeigen kann.\n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 39 Abbildung 10: Sebastian im Stall (Frau Pichler, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eJa, also ich nehme den Sebastian \u00fcberallhin mit. \nEs ist mir egal. Also, er ist nur in seinem K\u00f6rper \ngefangen. Im Kopf voll da. Kann aber nicht \nsprechen.\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre)  \nAbbildung 11 & 12: \u201eUnter Menschen sein\u201c (Frau Schneider, 54 Jahre) \n \n\u201eDas ist das [Abbildung 11 & 12], was sie \nm\u00f6chte, so unter Menschen sein. Sie sehen im \nHintergrund Menschen und Musik und Freude \nund Spa\u00df. So schaut f\u00fcr sie Inklusion aus.\u201d  \n(Frau Schneider, 54 Jahre) \n \nSeite 40 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Die Corona-Pandemie verst\u00e4rkt bestehende Problematiken und wirkt potenzierend auf die \nHerausforderungen, die mit der Pflege- und Betreuungssituation einhergehen. Bedingt durch \ndie erlebte Randposition in der Gesellschaft wird ihre Situation w\u00e4hrend der Pandemie noch \nmehr in den Hintergrund ger\u00fcckt. Sie f\u00fchlen sich noch mehr allein gelassen und vergessen. \nNicht nur, dass bereits bestehende Herausforderungen verst\u00e4rkt werden, sondern es \nentstehen auch komplett neue Situationen, die zus\u00e4tzlich bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssen. \nBesuchsverbote und die langanhaltende soziale Isolation sowie die Maskenpflicht wurden \nhier beispielhaft genannt und wurden zum Teil als extrem belastend erlebt. \nAbbildung 13: Maskenpflicht (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n\u201e[\u2026] sehr lange gebraucht, dass er sich an die Maske gew\u00f6hnt. Der hat am Anfang dieses \nFace-Schild gehabt, was ja dann verboten wurde. Was das Hauptproblem an der ganzen \nGeschichte ist, dass man auf Menschen mit Behinderungen in dieser Pandemie \n\u00fcberhaupt keine R\u00fccksicht genommen hat.\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 41 Abbildung 14: Besuchsverbot (Frau Pichler, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eAlso die Isolation, es war furchtbar. Es war f\u00fcr mich so \nschrecklich unten am Balkon zu stehen. Ihn zu besuchen. \nNicht reinzud\u00fcrfen. Und ja, das ist das Bild [Abbildung 14], \ndas ist Pandemie. Jetzt, wie wir es dann doch geschafft \nhaben, aber mit ganz, ganz vielen Schwierigkeiten.\"  \n(Frau Pichler, 51 Jahre) \n3.2 Sich im Versorgungssystem bewegen \nAls besonders herausfordernd und kr\u00e4ftezehrend beschreiben die Teilnehmer:innen, wenn \nsie sich innerhalb des Versorgungssystems, vor allem innerhalb des Gesundheits- und \nSozialsystems bewegen m\u00fcssen. Dieses weist aus ihrer Sicht diverse L\u00fccken auf und bietet \nf\u00fcr ihre Situation oft nur unzureichende M\u00f6glichkeiten. Auf sich gestellt, m\u00fcssen sie sich \ndurch das aus ihrer Sicht komplexes, unflexibles und b\u00fcrokratisches Versorgungssystem \ndurcharbeiten, um Unterst\u00fctzungsleistungen durchzusetzen und den Bed\u00fcrfnissen ihrer \nKinder gerecht zu werden. Dabei kommt es leider auch immer wieder zu negativen \nBegegnungen oder Konfrontationen mit Entscheidungstr\u00e4ger:innen. Sie erleben dabei auch \noft, dass ihnen dabei ihre Expertise und ihre Kenntnisse \u00fcber die Beeintr\u00e4chtigung ihrer \neigenen Kinder nicht zugestanden und oft wenig Empathie und Feingef\u00fchl in der \nKommunikation mit ihnen aufgebracht wird. Frau Schneider beschreibt ein Erlebnis sehr \ndrastisch: \u201e[\u2026] so S\u00e4tze wie \u201aJa Sie haben das Kind ja auf die Welt gebracht\u00b4 vom Jugendamt \nhauts mir ja den Vogel raus.\u201c (Frau Schneider, 54 Jahre)\n \nSeite 42 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Der b\u00fcrokratische Aufwand, dem sich die Eltern gegen\u00fcberstehen sehen, ist aus ihrer Sicht \nbetr\u00e4chtlich: Dinge wie Bewilligungen, Verordnungsscheine, Gutachten, Antragstellungen \nsind extrem zeit- und energieaufwendig. Familien, die in Grenzregionen leben, berichteten \nau\u00dferdem von bundeslandspezifischen Unterschieden, die eine zus\u00e4tzliche H\u00fcrde \ndarstellten. \nAbbildung 15: \u201eWeil\u2019s uns Grenzen aufzeigt\u201c (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n\u201e[\u2026] ich hab einen Dschungel an \nVerordnungen, Rezepten, \nGebietskrankenkassenbewilligungen, \nFacharztterminen, \nSpezialuntersuchungen also wir \nkommen auf bis zu drei\u00dfig Termine \nim Jahr\u201c; \u201e[\u2026] man glaubt es nicht, \naber nach zweiundzwanzig Jahren \nmuss ich trotzdem jedes Jahr um \ndiese sch\u2026 Bewilligung k\u00e4mpfen.\u201c \n(Frau Fuchs, 53 Jahre) \nAbbildung 16: \u201eNur der Beh\u00f6rdenordner\u201c (Herr Lehner, 55 Jahre) \n \n \n \n \n\u201eDas ist jetzt nur der \nBeh\u00f6rdenordner. Es ist nicht \nunerheblich, wieviel Zeit man mit \ndieser Art der Pflege verbringt. Wie \nviele Telefonate man f\u00fchrt, wie viele \nZettel man ausf\u00fcllt, wie viele \nBescheide.\u201c (Herr Lehner, 55 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 43 Abbildung 17: Verordnungsschein (Herr Zangerl, 52 Jahre) \n \n\u201eWir m\u00fcssen die Sondennahrung, die unser Kind jetzt seit Jahren schon hat, jedes Mal \nwieder chef\u00e4rztlich bewilligen lassen, weil es k\u00f6nnte sich ja in der Zwischenzeit was \nge\u00e4ndert haben [\u2026].\u201c; \u201eWie ich ihr (der Sachbearbeiterin) dann das erkl\u00e4rt hat, dass das \neine Aufbaunahrung ist. Hat sie nachgeschaut \u201aAja, da haben Sie recht. Wie lang werden \nSie es dann machen?\u00b4 Sagte ich: \u201aso lang wie mein Kind lebt.\u2018 \u201aUnd wie lang wird das noch \nsein?\u00b4\u201c (Herr Zangerl, 52 Jahre) \nDer b\u00fcrokratische Aufwand geht h\u00e4ufig Hand in Hand mit einem finanziellen Druck. Viele \nTherapien, Heil- oder Hilfsmittel werden nicht von der Versicherung gedeckt und m\u00fcssen \nvon den Eltern bezahlt werden. Diese k\u00f6nnen aber aufgrund der Pflege und vor allem wenn \nsie alleinerziehend sind, entweder nur Teilzeit oder gar nicht arbeiten. An die Zukunft \ndenkend machen sich deshalb viele \u00fcber eine m\u00f6gliche bevorstehende Altersarmut gro\u00dfe \nSorgen.  \nAls weiteres Thema, das sich im Rahmen der Herausforderungen des Versorgungssystems \nstellt, ist die Wahrnehmung der abnehmenden Zahl an Kassen\u00e4rzt:innen. Diese sind immer \nschwieriger zu finden und haben dann zudem oft nicht die n\u00f6tigen Zeitressourcen. In \n\u00d6sterreich gilt zwar die freie \u00c4rzt:innenwahl, doch eine tats\u00e4chliche Wahlm\u00f6glichkeit sehen \ndie pflegenden Eltern hier nicht wirklich, au\u00dfer sie besitzen die n\u00f6tigen finanziellen Mittel. \n\u201eDiese Geschichte, dass es jetzt immer mehr Wahl\u00e4rzte gibt, also wir haben jetzt auch \ndas Problem, dass wir seine \u00c4rztin, seine Psychiaterin ist jetzt Wahl\u00e4rztin geworden und \njetzt m\u00fcssen wir uns einen neuen Arzt suchen.\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \nEine weitere gro\u00dfe Herausforderung ist der \u00dcbergang von der Kinder- und Jugendmedizin in \ndie Erwachsenenmedizin, sobald die Vollj\u00e4hrigkeit erreicht ist. Die Situation und die \nBed\u00fcrfnisse der Jugendlichen und nun mehr Erwachsenen ver\u00e4ndern sich nicht schlagartig \nmit der Vollj\u00e4hrigkeit. Die Jugendlichen \u201efallen\u201c trotzdem buchst\u00e4blich aus der \nKinderversorgung heraus, was eine komplette Neuorientierung der Eltern notwendig macht. \nBetreuende \u00c4rzt:innen, die die Betroffenen h\u00e4ufig schon seit dem Kleinkindalter kennen und \neine gute Versorgung entwickelt haben, fallen weg.  \n \nSeite 44 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Formale Unterst\u00fctzungsangebote sowie die formelle Unterst\u00fctzung durch medizinisches \noder auch pflegerisches Fachpersonal werden generell im Leben der Familien leider oft nicht \nimmer als unterst\u00fctzend wahrgenommen, sondern im Gegenteil. Sie entpuppen sich \nebenfalls h\u00e4ufig auch als Herausforderung. Wohngemeinschaften, Tagesst\u00e4tten und andere \nEinrichtungen werden oft als sehr starr in ihren Strukturen und ihren Tagesabl\u00e4ufen \nwahrgenommen, so dass diese Art und Umfang von Betreuung f\u00fcr die meisten Familien nicht \npassend oder unterst\u00fctzend sind. Frau Brunner spricht hierbei auch an, dass sich die \nBed\u00fcrfnisse im \u00c4lterwerden ver\u00e4ndern, aber sich trotzdem von den Bed\u00fcrfnissen der ganz \nalten Menschen, f\u00fcr die die meisten Angebote gemacht sind, unterscheiden. Auf ihre \nspezifischen Bed\u00fcrfnisse wird wenig R\u00fccksicht genommen.  \n\u201eDiese Ver\u00e4nderung, die das Alter mit sich bringt, n\u00e4mlich nicht nur unser \u00c4lterwerden, \nsondern auch das \u00c4lterwerden unserer Kinder. Und wie wenig Flexibilit\u00e4t wir hier \nbekommen von den Unterst\u00fctzungsangeboten her [\u2026]. Das ist alles auf ganz alte \nMenschen, die jetzt dement geworden sind, gerichtet, aber es gibt kaum \nUnterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr uns und unsere Kinder im \u00c4lterwerden.\u201d \n(Frau Brunner, 66 Jahre) \nAuch wird das Personal in Krankenh\u00e4usern im Umgang mit kognitiv beeintr\u00e4chtigten oder \nmehrfach behinderten Menschen von den Eltern oft als nicht kompetent erlebt. Der \nallgemein kommunizierte Mangel an Zeit- und Personalressourcen im gesamten \nVersorgungssektor wirkt hier als Problemverst\u00e4rker.  \n \nDie Eltern f\u00fchlen sich oft mit ihrer Betreuungs- und Pflegeexpertise, was ihr Kind betrifft, \nvom Personal nicht wahrgenommen. Das f\u00fchrt wiederum zu Situationen, in denen es auf \nzwischenmenschlicher Ebene an Respekt, Verst\u00e4ndnis und Empathie mangelt und das \nVertrauen der Eltern in medizinisches oder pflegerisches Personal zunehmend schrumpft. \nFrau Brunner berichtet dahingehend von einem f\u00fcr sie pr\u00e4gendes Erlebnis, als ihr Sohn ins \nKrankenhaus musste. \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 45 Abbildung 18: Im Krankenhaus (Frau Brunner, 66 Jahre) \n \n \n \n \n\u201eJa, das war so das Foto [Abbildung 18]. Ja, das \nhaben wir wirklich als sehr belastend \nempfunden [\u2026]. Die \u00c4rztin dort, das war das \nErste, was sie mir gesagt hat, ob ich denn wei\u00df, \ndass mein Sohn schwerstbehindert ist. Also der \nwar damals 39 oder 38 Jahre alt. Wenn ich das \nbis dahin nicht gewusst h\u00e4tte. Das war so \nwenig vertrauensbildend, so diese erste Frage.\u201c \n(Frau Brunner, 66 Jahre)  \nAnstatt dass das ihr Wissen und ihr Engagement anerkannt und wertgesch\u00e4tzt werden, \nempfinden sich Eltern in Situationen, wo es um die Betreuung und Behandlung ihrer Kinder \ngeht, h\u00e4ufig als \u201eSt\u00f6rfaktor\u201c, wie Frau Ebner hier berichtet: \n\u201e[\u2026] ich sp\u00fcre das schon, dass Angeh\u00f6rige da oft als St\u00f6rfaktor wahrgenommen werden. \nUnd ich habe gerade in der WG [...] von einem Betreuer geh\u00f6rt \u201adas war toll, die erste \nWelle, wo das rigorose Besuchsverbot war, da haben wir Ruhe gehabt\u00b4. Das war eine \nAussage, die er sogar mir gegen\u00fcber get\u00e4tigt hat. Wahrscheinlich ohne nachzudenken.\u201c \n(Frau Ebner, 67 Jahre) \nKonfrontiert mit den beschriebenen Herausforderungen zeigt sich, dass Eltern mit ihren \nKindern einerseits gesellschaftliche Teilhabe und Gleichberechtigungen gegen\u00fcber nicht-\nbehinderten Menschen anstreben. Es zeigt sich aber auch, dass sie danach streben, als \npflegende Eltern, die die zentralen Bed\u00fcrfnisse der eigenen Kinder kennen, verstehen und \nbestm\u00f6glich erf\u00fcllen, wahrgenommen und so als wertvolle Ressource gesehen und gesch\u00e4tzt \nwerden. \n \nSeite 46 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  3.3 Einen komplexen Alltag meistern \nDieses Thema beschreibt die allt\u00e4glichen Herausforderungen, die \u00e4lter werdende Eltern \nmeistern m\u00fcssen und an den Umgang mit einem komplexen Alltag gerichtet sind. Es sind \nimmer wiederkehrende T\u00e4tigkeiten eines best\u00e4ndigen Alltages und eines geregelten Lebens, \nauf die sie in einer speziellen Form R\u00fccksicht nehmen und die an die Bed\u00fcrfnisse der zu \nPflegenden angepasst werden m\u00fcssen. Strikte Planung und Organisation sind ein \nbest\u00e4ndiger Teil der Alltagsbew\u00e4ltigung. Die Alltagsplanung reicht hier vom t\u00e4glichen \nFahrtendienst, \u00fcber die Beschaffung und Aufbewahrung von Medikamenten, bis hin zu \nspezifischen pflegerischen T\u00e4tigkeiten wie der t\u00e4glichen K\u00f6rperpflege oder dem \nKatheterisieren. Im Einzelfall kann das auch, wie in Abbildung 24 dargestellt, das wiederholte \nSanieren einer Wand sein, die durch Wutausbr\u00fcche des Kindes immer wieder in \nMitleidenschaft gezogen und was von den Eltern billigend in Kauf genommen wird. F\u00fcr \npflegende Eltern geh\u00f6ren diese T\u00e4tigkeiten zum \u201enormalen Alltag\u201c, meist schon seit vielen \nJahren. Die Herausforderungen sind abseits des Gew\u00f6hnlichen und stellen f\u00fcr pflegende \nAngeh\u00f6rige Situationen dar, die es ungefragt anzunehmen gilt. \nAbbildung 19: \u201eMedikamentenkasten\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) \n \n \n \n \n\u201eDas ist ein winziger Ausschnitt aus unserem \nvollgef\u00fcllten Medikamentenkasten mit \nInfusionsbeutel, Babyflaschen, die sie \nmanchmal immer noch mitnimmt, wo die \nSondennahrung drin ist, Spitzenmaterial, was \nsich zum Hineinspritzen von Nahrung von \nMedikamenten von L\u00f6sungen [\u2026] braucht.\u201d \n(Frau Fuchs, 53 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 47 Abbildung 20: \u201eDer t\u00e4gliche Fahrtendienst\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201e[\u2026] ich bin der t\u00e4gliche Fahrtendienst ich \nbringe ihn hin und hol ihn ab. Manchmal ist es \nf\u00fcr mich einfach m\u00fchsam dieses sinnlose Hin- \nund Herfahren.\u201d (Frau Strasser, 51 Jahre) \nAbbildung 21: \u201eT\u00e4gliches Werkzeug\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n \n \n \n\u201eDas ist mein t\u00e4gliches Werkzeug, mein \nArbeitswerkzeug, das sind die Spritzen und die \nKatheter. Ja, katheterisieren meinen Sohn bzw. \ndas Stoma, das er hat, er hat ein \nAppendikostoma, das regelm\u00e4\u00dfig gesp\u00fclt \nwerden muss und das sind halt die zwei \nWerkzeuge, die ich daf\u00fcr ben\u00f6tige.\u201d  \n(Frau Strasser, 51 Jahre)\n \nSeite 48     \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 22 & 23: K\u00f6rperpflege (Frau Riegler, 56 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201e[\u2026] dass alles, was wir machen im \nPflegerischen, f\u00fcr zwei machen muss. Wenn ich \nin der Fr\u00fch aufstehe. Wei\u00df ich, zweimal \nZ\u00e4hneputzen und abends auch wieder.\u201c; \u201eDas \nimmer f\u00fcr zwei Denken, das ist oft ein bisschen \nm\u00fchsam.\u201c (Frau Riegler, 56 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 49 Abbildung 24: \u201eAggressionsabbau\u201c (Herr Lehner, 55 Jahre) \n \n\u201eMittlerweile fehlt da schon der ganze Verputz. Das ist so, der Aggressionsabbau. Besser \nT\u00fcren knallen und er geht dann in sein Zimmer und findet seine Ruhe. Wir m\u00fcssen das \njetzt halt wieder mal sanieren. Aber es gibt halt da so Ventile.\u201d (Herr Lehner, 55 Jahre) \nDes Weiteren stellt der Umgang mit (technischen) Hilfsmitteln einen zentralen Lebens- und \nOrganisationsbereich dar. Diese werden als Unterst\u00fctzung wahrgenommen und in vielen \nF\u00e4llen als eine Notwendigkeit, um die Betreuung angemessen gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \nPflegende Angeh\u00f6rige m\u00fcssen sich mit dem Umgang mit Technik und Hilfsmittel arrangieren \nund lernen, damit zu leben. W\u00e4hrend Frau Pichler und auch andere Teilnehmer:innen \ndar\u00fcber berichten, wieviel Aufwand es ist Rollstuhl und Zubeh\u00f6r zu transportieren, erz\u00e4hlt \nFrau Holzer von der Beatmungsmaschine daheim, von der ihr Sohn abh\u00e4ngig ist. Die \nHerausforderungen gestalten sich sehr spezifisch und individuell, je nach den Anforderungen \nund/oder Bed\u00fcrfnisse ihrer Kinder.  \n \nSeite 50 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 25: Rollstuhl und Zubeh\u00f6r (Frau Pichler, 51 Jahre) \n \n\u201eIch mache seine Rehatechnik und Service und \nalles. Und das geh\u00f6rt ja jedes Jahr gemacht. \nUnd wenn ich mal, so wirklich. Sieht man. Also, \nmein Auto ist bummvoll. Jedes Mal.\u201c (Frau \nPichler, 51 Jahre)  \n \n \n \n \n \nAbbildung 26: Beatmungsmaschine (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n\u201e[\u2026] das ist die Maschine, die unser Leben \neigentlich beherrscht.\u201d \n(Frau Holzer, 55 Jahre)  \n \n \n \n \n \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 51 Pflegende Angeh\u00f6rige sind in ihrer Pflegeverantwortung h\u00e4ufig auf sich allein gestellt; \nzahlreiche Angebote sind f\u00fcr Einzelne schwer erreichbar und finanziell kaum tragbar. \nDeshalb ist der Alltag in vielen F\u00e4llen vom Gef\u00fchl gepr\u00e4gt, allein zu sein. Dies bezieht sich \ndarauf, sich als pflegende Angeh\u00f6rige allein gelassen zu f\u00fchlen, es bezieht sich aber auch auf \ndas permanente Gef\u00fchl der Einsamkeit und darauf, isoliert zu sein. \n\u201eDie meiste Zeit ist man Einzelk\u00e4mpfer. Ein kleiner Rambo.\u201c (Frau Riegler, 56 Jahre)  \nDas Leben gleicht f\u00fcr viele einem \u201eDauerlockdown\u201c (Frau Riegler, 56 Jahre), der das \nAu\u00dfenleben als unerreichbar erscheinen l\u00e4sst und die eigene Sichtbarkeit erschwert. In \ndiesem Zusammenhang spielt das Thema Zeit f\u00fcr viele eine gro\u00dfe Rolle. Den pflegenden \nEltern fehlt h\u00e4ufig die Zeit, um soziale Kontakte aufrecht zu halten oder am sozialen Leben \nteilzunehmen. \nAbbildung 27: 20 Jahre Lockdown (Herr Zangerl, 52 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201e[\u2026] ich bin eigentlich den Lockdown schon \ngewohnt. F\u00fcr mich ist das nichts Neues, den \nhaben wir 20 Jahre.\u201c  \n(Herr Zangerl, 52 Jahre) \n \nDie Zeit fehlt aber nicht nur in einem sozialen Kontext, sondern sie stellt im Leben der \npflegenden Eltern generell eine knapp bemessene Ressource dar. Sie spielt im Alltag eine \nessenzielle Rolle. Die Uhr wird h\u00e4ufig als eine alles bestimmende Taktgeberin beschrieben, \nohne der ein funktionierender Alltag unm\u00f6glich w\u00e4re. \n \nSeite 52 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 28: Die Zeit (Frau Fuchs, 53 Jahre) \n \n \n \n \n \n\u201e[\u2026] die Uhr ist unser alles \nbestimmendes Instrument.\u201c \n(Frau Fuchs, 53 Jahre)  \nAbbildung 29: Die Zeit (Herr Lehner, 55 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eAber diesen Wecker [\u2026], den habe ich sicher \nalle zwei Tage einmal in der Hand, um zu \nschauen, ob er noch funktioniert. Also er ist ein \nwichtiger Bestandteil unseres Tages.\u201c \n(Herr Lehner, 55 Jahre)\n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 53  \nAlle Aktivit\u00e4ten des Alltags sind an die Zeit gebunden: p\u00fcnktliches Aufstehen, p\u00fcnktliche \nEinnahme von Medikamenten, p\u00fcnktliches Abholen und vieles mehr. Die Zeit ist somit \n\u201eGegnerin\u201c, die das eigene Leben sehr stark dominiert und die als begrenztes Gut aufgefasst \nwird und die immer wieder zum Abwiegen der (Zeit)Ressourcen f\u00fchrt. Sie gibt aber auch \nOrientierung, Rahmen und Struktur f\u00fcr den Tag und tr\u00e4gt damit zur Unterst\u00fctzung des \nLebensrhythmus bei. \n3.4 Mit Rollenvielfalt & Erwartungen konfrontiert sein \nDie komplexe Versorgungssituation und die langandauernde Pflege verlangen es, dass die \nbetroffenen Eltern unterschiedliche Rollen in ihrem Leben einnehmen m\u00fcssen. Dies betrifft \ninnerhalb der Familie ihre Rolle als Eltern oder als Partner:innen. Das betrifft im Umgang mit \nden pflegen Kindern ihre Rolle als \u201ePflegende\u201c. Sie verstehen sich als Experten und \nExpertinnen sowie Anw\u00e4lte und Anw\u00e4ltinnen f\u00fcr ihr Kind.  \nFamili\u00e4re Rollen gestalten sich vor dem Hintergrund unterschiedlicher Familienkonstellation \nunterschiedlich. Hierbei spielen auch Erwartungen an sich selbst und durch andere \nFamilienmitglieder eine Rolle. Sind beispielsweise auch gesunde Geschwisterkinder in der \nFamilie, so kommen diese oft zu kurz und m\u00fcssen f\u00fcr das Kind mit Pflegebedarf h\u00e4ufig \nzur\u00fcckstecken. Eltern sind sich \u00fcber dieses oft nicht vermeidbare Ungleichgewicht ihrer \nAufmerksamkeit bewusst und versuchen, so gut es geht, dagegenzuhalten.  \nAlleinerziehende mit einem pflegebed\u00fcrftigen Kind stehen vor der Herausforderung allein \ndie gesamte Verantwortung \u00fcbernehmen zu m\u00fcssen. Im Vergleich zu Eltern, die sich \ngemeinsam austauschen und die Last aufteilen k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie s\u00e4mtliche \nEntscheidungen allein treffen und die anfallenden pflegerischen T\u00e4tigkeiten allein meistern.  \nAuch in Partnerschaften dominiert die Pflege stark. Mit zunehmendem Alter der Kinder \nerleben Eltern, dass es immer schwieriger wird, Betreuung zu organisieren und so Zeit nur \nf\u00fcreinander zu haben. Trotz der beschr\u00e4nkten Paar-Zeit wird eine Partnerschaft als gro\u00dfe \nUnterst\u00fctzung und Ressource in der Familie erlebt. Die Familienmitglieder passen sich \ngemeinsam der Situation an und gemeinsam k\u00f6nnen die Herausforderungen besser \ngemeistert werden.  \nSeite 54 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 30: Partnerschaft (Frau Brunner, 66 Jahre) \n \n\u201eDas Foto [Abbildung 30] habe ich gew\u00e4hlt, weil es zeigt, dass wir als Paar eigentlich sehr \nwenig Zeit f\u00fcreinander haben. Also solange die Gro\u00dfeltern gelebt haben, das ist jetzt \naber auch \u00fcber 20 Jahre her, seit die letzte Oma von uns gegangen ist \u2013 ist halt auch \nnicht immer jemand da, wenn wir den Wunsch haben, einfach mal am Abend \nauszugehen. Je \u00e4lter der Georg geworden ist, desto schwieriger wurde es, jemanden zu \nfinden.\u201d (Frau Brunner, 66 Jahre)  \nPflegende Eltern haben nicht nur die Eltern- oder Partner:innenrolle, sondern sie m\u00fcssen \nsich auch in der Rolle als Expert:innen in Sachen Pflege ihrer Kinder zurechtfinden. Sie sind \nvon Beginn an oder im Laufe der Zeit mit unterschiedlichen Aspekten der Medizin, Pflege \noder auch Technik konfrontiert, mussten vertraut damit werden und ein spezifisches Wissen \nentwickeln. Die Eltern beobachten und versorgen ihre Kinder ihr ganzes Leben und eignen \nsich so eine Expertise f\u00fcr das eigene Kind und dessen Bed\u00fcrfnisse an. Ihr Leben ist gepr\u00e4gt \ndurch stetiges Lernen. \n \n \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 55 \u201eWir sind die Wissenschaftler unserer Kinder, weil Beobachtung ist ein Grund oder \nBaustein der Wissenschaft. Ja. Und wenn wer seine Kinder beobachtet, dann sind es die \nEltern und das 24 Stunden, ja. Ich schaue auf jeden Atemzug. Ich merke, jetzt spuckt er \ngleich. Jetzt muss ich ihn umdrehen im Schlaf.\" (Frau Pichler, 51 Jahre) \nAbbildung 31: \u201eLebensfaden\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) \n \n\u201e[\u2026] hab mich daf\u00fcr auch vom Chirurgen einschulen lassen und ja, das mach ich und \nunten das ist eben die subkutane Nadel, die mit dem Katheter endet, dann in der Pumpe \nund rechts davon sehen Sie die Pumpe mit den Sandostatin Ampullen drin, also ihren \nLebensfaden, also ohne die geht \u00fcberhaupt nichts.\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) \nDurch die Aneignung dieser Fertigkeiten und des spezifischen Wissens machen Eltern sich \nauch selbst\u00e4ndiger, was h\u00e4ufig eine Notwendigkeit ist. Sie sind weniger auf professionelle \nUnterst\u00fctzung angewiesen, k\u00f6nnen in schwierigen Situationen selbstst\u00e4ndiger agieren und \nerkennen Gefahren h\u00e4ufig schon, bevor diese entstehen.  Dies f\u00fchrt in Summe dazu, dass \nsich viele Eltern sicherer f\u00fchlen und letzten Endes dazu, dass sie handlungsf\u00e4higer werden \nund sich situativ weniger belastet f\u00fchlen, so wie es Frau Aigner beschreibt. \n\u201eUnd jetzt ist es nicht belastend, weil ich jetzt wei\u00df, wenn ich sie anschaue und ich sehe \nda kommt was auf uns zu, dann wei\u00df ich, was ich zu tun hab, dann mach ich das gleich \nsofort spontan, kann ich mich entscheiden und kann manchmal etwas abfangen einen \nZustand, der sehr schwierig sein kann, wo man dann ins Krankenhaus fahren muss.\u201c  \n(Frau Aigner, 76 Jahre) \n \nSeite 56 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Zus\u00e4tzlich f\u00fchrt die spezifische Expertise der pflegenden Eltern dazu, dass sie auch in der \nBegegnung mit Fachpersonal ihren Expert:innenstatus bewahren, diese anleiten und ihr \nWissen mit ihnen teilen und auch teilen m\u00fcssen, um eine angemessene Betreuung ihres \nKindes zu gew\u00e4hrleisten. Leider gestaltet sich dies allerdings h\u00e4ufig als herausfordernd, denn \ndie jahrelange Erfahrung, das spezifische Wissen und die speziellen F\u00e4higkeiten von \npflegenden Eltern werden von Au\u00dfenstehenden oft nicht anerkannt. \nAbbildung 32: Medikamentendispenser (Frau Brunner, 66 Jahre) \n \n \n \n\u201e[\u2026] weil die [Abbildung 32] zeigen schon auch, \nwo wir einfach Belastung sp\u00fcren. Das ist \neinerseits die Verantwortung f\u00fcr die \nGesundheit von Georg. [\u2026] Das beginnt dabei \neinfach auch zu erahnen, wenn es ihm \ngesundheitlich schlecht geht. Er kann also sehr \nschlecht sagen, wo habe ich zum Beispiel \nSchmerzen [\u2026] Er sagt sehr oft, er hat \nBauchweh und hat in Wirklichkeit Kopfweh. \nDas ist sehr schwierig.\u201c  \n(Frau Brunner, 66 Jahre) \nDas Wissen um ihr Kind ist einzigartig und die Betreuung und Pflege mit keiner anderen \nSituation vergleichbar. Damit den Eltern dies auch zugestanden wird und sie geh\u00f6rt werden, \nm\u00fcssen sie vermehrt auch als F\u00fcrsprecher:innen ihrer Kinder agieren. In dieser \n\u201eanwaltschaftlichen Rolle\u201c sprechen und k\u00e4mpfen sie f\u00fcr ihre Kinder, verteidigen ihre \nEinschr\u00e4nkungen nach au\u00dfen und setzen sich f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse ein. Die pflegenden Eltern \nf\u00fchlen sich verantwortlich f\u00fcr das Leben und die Lebensqualit\u00e4t ihrer Kinder. Die \nVerantwortung pflegender Eltern geht insofern \u00fcber die von Eltern ohne \nPflegeverantwortung hinaus, als dass ihre Kinder aufgrund ihrer Einschr\u00e4nkungen besonders \nschutzbed\u00fcrftig sind, was im Gegensatz zu anderen Kindern ein Leben lang anh\u00e4lt. \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 57 Frau Pichler und weitere Teilnehmer:innen berichten von mehreren Situationen im \nKrankenhaus oder von Begegnungen mit medizinischem Personal, die wenig \nvertrauensbildende Erfahrungen hinterlie\u00dfen und nur durch ihr Einschreiten keine negativen \nFolgen nach sich zogen. \nAbbildung 33: \u201eWenn der Sebastian ganz allein w\u00e4re\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eWenn der Sebastian ganz alleine w\u00e4re, ohne \nMutter oder Vater. Na die [im Krankenhaus] \nh\u00e4tten herumprobiert. Und dann w\u00e4re die \nLebensqualit\u00e4t von Sebastian gekippt. Aus \nw\u00e4re es. Aus w\u00e4re es.\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) \nF\u00fcr Eltern ist es oft nicht einfach und auch sehr aufreibend, diese anwaltschaftliche Rolle \neinzunehmen und sich permanent gegen\u00fcber anderen behaupten zu m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen oft \nerst lernen, sich durchzusetzen, mit dem Ziel, ihre Kinder zu besch\u00fctzen. Vielen ist dabei \nbewusst, dass sie, wenn es sein muss, mit den eingesetzten Mitteln oft Grenzen \n\u00fcberschreiten. \n\u201e[\u2026] mittlerweile habe ich einen schwarzen Punkt bei der Krankenkassa. Weil ich, wie hat \nder eine gesagt, sehr streits\u00fcchtig bin. Ich bin nicht streits\u00fcchtig, sondern ich will nicht \nalles von ihnen verordnet haben. Aber das, was ich brauche, will ich verordnet haben. \nUnd da gehe ich mit allen Mitteln drauf (...) Das ist dann schon fast Erpressung, was wir \nmachen m\u00fcssen.\" (Herr Zangerl, 55 Jahre)\n \nSeite 58 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Dies f\u00fchrt h\u00e4ufig dazu, dass sich pflegende Eltern als St\u00f6rfaktoren wahrgenommen \nf\u00fchlen und ihre Aufgabe, f\u00fcr ihr Kind die bestm\u00f6gliche Pflege und Betreuung zu \ngew\u00e4hrleisten, wird zus\u00e4tzlich erschwert. \n3.5 Sich zwischen Freiraum & F\u00fcrsorge bewegen \nDie \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung erleben sich dabei, einen Spagat \nzwischen Freiraum geben und F\u00fcrsorge ihrer Kinder meistern zu m\u00fcssen. Das hei\u00dft zu \nerkennen und anzuerkennen, dass ihre Kinder Freir\u00e4ume brauchen und sich nehmen, um \nsich entwickeln und um wachsen zu k\u00f6nnen. Es hei\u00dft aber auch zur selben Zeit \nUnterst\u00fctzung zu geben, die sie brauchen und die ein Leben lang anhalten wird.  \nAbbildung 34: Erwachsen geworden (Frau Brunner, 66 Jahre) \n \n\u201eAlso das ist das Foto [Abbildung 34], so schaut er heute aus. Er ist eigentlich ein \ngl\u00fccklicher Mensch geworden. Er hat eine ganz eigene Sprache entwickelt. Man kann \nalso, wenn man ihn gut kennt, gut kommunizieren mit ihm. Er wei\u00df, was er will. Wir \nversuchen ihn so weit wie m\u00f6glich selbstbestimmt leben zu lassen, was nicht immer \nm\u00f6glich ist. Georg kann \u00fcberhaupt keine Gefahren absch\u00e4tzen. [\u2026] er hat gehen gelernt, \naber er ist sehr unsicher. Er st\u00fcrzt sehr oft. [\u2026] Ja, wie gesagt, dieses Bild zeigt, wie gut er \nsich eigentlich entwickelt hat, finde ich. [\u2026] es zeigt, dass er ein erwachsener Mann \ngeworden ist in Wirklichkeit.\u201c (Frau Brunner, 66 Jahre).\n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 59 Das Erwachsenwerden der Kinder geht mit dem Wunsch der Eltern einher, den Kindern \nSelbstbestimmung zu erm\u00f6glichen, denn \u201eman kann nicht genug lieben und man kann auch \nnicht zu viel lieben. Aber man muss auch abgeben k\u00f6nnen\u201d (Frau Ebner, 67 Jahre). Sie \nunterst\u00fctzen ihre erwachsenen Kinder dabei, selbst so weit als m\u00f6glich Verantwortung zu \n\u00fcbernehmen, Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen und verschaffen ihnen so gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \nFreiheit in ihrem Leben. Durch den Betreuungsbedarf, der durch die Erkrankung oder \nBehinderung entsteht, sind die Eltern mit besonderen \u00c4ngsten und Sorgen um ihr Kind \nkonfrontiert. Um ihren Kindern aber m\u00f6glichst viel Freiraum zu schaffen, \u00fcberwinden sie \nh\u00e4ufig ihre \u00c4ngste und versuchen ihnen alles, was geht, zu erm\u00f6glichen. Die Verantwortung, \ndie sie f\u00fcr ihre Kinder und deren Sicherheit tragen, wird so zum Gegenspieler des Wunsches \nnach Freiheit f\u00fcr sie.  \nAbbildung 35: Zutrauen (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \n\u201eEr ist da sehr stolz darauf, dass er klettern \nkann, weil das traut ihm eigentlich keiner zu, \naber ich kann nicht zuschauen und kenne es \nauch nur von Fotos.\u201d (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \nBei Eltern, deren Kinder keinen Pflege- oder Unterst\u00fctzungsbedarf haben, passiert das \nLoslassen durch schrittweise Entwicklung in Richtung Unabh\u00e4ngigkeit der Kinder selbst. Bei \npflegebed\u00fcrftigen Kindern jedoch muss das Loslassen von den Eltern selbst abgesch\u00e4tzt, \ninitiiert und gesteuert werden. Die kontinuierliche F\u00fcrsorgeverantwortung spielt hier eine \n \nSeite 60 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  zentrale Rolle. Die Abh\u00e4ngigkeit der Kinder und die Verantwortung der Eltern bleibt ihr \nganzes Leben bestehen. Die pflegebed\u00fcrftigen Kinder werden erwachsen und bleiben doch \nKind. Genauso wie Eltern von Kindern ohne Pflegebedarf sehen es aber auch die Eltern mit \nPflegeverantwortung als ihre Aufgabe, ihren Kindern Freiraum und ein m\u00f6glichst \neigenst\u00e4ndiges Leben zu erm\u00f6glichen.  \n Abbildung 36: Spieluhr und Bierflasche (Frau Riegler, 56 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \n\u201eEinerseits ist er oft wie ein Baby und \nandererseits ist er aber oft wie ein erwachsener \nMann. Also Babyspieluhr, erwachsener Mann, \ndann die Bierflasche.\u201c (Frau Riegler, 56 Jahre) \nEltern sind stets f\u00fcr ihre Kinder da und sehen es als selbstverst\u00e4ndlich an, solange sie \nk\u00f6nnen, dort, wo keine Freiheit m\u00f6glich ist, f\u00fcr ihre Kinder zu sorgen. Eine Balance zwischen \nFreiraum und F\u00fcrsorge zu finden, stellt eine best\u00e4ndige Aufgabe der Eltern mit \nPflegeverantwortung dar. \n\u201eIch m\u00f6chte nicht, dass sie mich braucht bis an ihr Lebensende, aber ich sag ihr, wenn sie \nwas braucht, dann bin ich da, wenn ich bis dahin noch leisten kann, weil ich bin die \nMutter.\u201d (Frau Fuchs, 53 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 61 3.6 Zukunfts\u00e4ngste haben & \u00e4lter werden \nDoch nicht nur das \u00c4lterwerden der Kinder, sondern auch das eigene Altern bringt f\u00fcr die \nEltern mit Pflegeverantwortung Herausforderungen mit sich. Mit zunehmendem Alter \nerleben sie Einschr\u00e4nkungen; allt\u00e4gliche T\u00e4tigkeiten sind nicht mehr so einfach zu \nbewerkstelligen. Nicht nur bei den k\u00f6rperlichen T\u00e4tigkeiten, sondern auch auf emotionaler \nEbene merken die Eltern mit Pflegeverantwortung, dass es ihnen nach und nach an Energie \nund Kraft fehlt. Dies kann sich wiederum auf die t\u00e4gliche Pflege auswirken. Das eigene Altern \nmacht ihnen somit ihre eigenen Grenzen bewusst. Es fehlt mit der Zeit an Kraft und wie es \nFrau Mayer formuliert: \u201e[\u2026] wenn man \u00e4lter wird, wird es immer halt langsamer alles.\u201d Den \n\u00e4lter werdenden Eltern geht nach und nach die Luft aus, so wie es eine nachfolgende \nFotografie (Abbildung 37) zeigen m\u00f6chte. \nAbbildung 37: Die Luft geht aus (Frau Ebner, 67 Jahre) \n \n \n \n \n \n\u201eWir waren am Jakobsweg, Spanien, Portugal und hatten \nuns am Rucksack in Wien jeder so einen Luftballon \ndrangebunden. Und nach einer Woche ist nicht nur uns \ndie Luft ausgegangen, sondern auch den Ballons. Und so \nist es auch im tats\u00e4chlichen Leben. Ich sehe, umso \u00e4lter \nman wird, desto langsam, aber sicher geht dir die Luft \naus. Das ist schlicht und einfach so.\u201d \n(Frau Ebner, 67 Jahre) \nZus\u00e4tzlich zu den allt\u00e4glichen Herausforderungen plagen sie mit zunehmendem Alter auch \nZukunfts\u00e4ngste, denn \u201e[\u2026] man selbst, darf man nicht vergessen, hat auch nur beschr\u00e4nkte \nKr\u00e4fte\u201d (Frau Holzer, 55 Jahre). Die gr\u00f6\u00dfte Sorge liegt bei den Kindern in der Zukunft, was \nmit ihnen passiert, wenn ihnen schlussendlich einmal die Kraft ausgeht. Es dreht sich vielfach \num die Sorge darum, wie ihre Kinder nach dem eigenen Ableben betreut werden k\u00f6nnen. \n \nSeite 62 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Diese Gedanken sind  bei \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung st\u00e4ndig pr\u00e4sent  \nund bereiten ihnen gro\u00dfe Sorgen.  \nAbbildung 38: \u201eAussicht auf den eigenen Tod\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eDie Aussicht auf den eigenen Tod, das schwingt \neigentlich tagt\u00e4glich bei mir mit, [..] was mach \nich denn dann mit meinem Sohn, \nbeziehungsweise wie geht\u2019s dann mit meiner \nTochter weiter, die ja doch noch sehr viel \nUnterst\u00fctzung ben\u00f6tigt.\u201c \n(Frau Strasser, 51 Jahre) \nEltern erleben, dass ihre Kinder stark von ihnen abh\u00e4ngig sind, wodurch die Aussicht, den \nUnterst\u00fctzungsaufgaben nicht mehr nachkommen zu k\u00f6nnen, den Eltern gro\u00dfe Sorge \nbereitet.  H\u00e4ufig denken die pflegenden Eltern daran, dass es Vorkehrungen f\u00fcr die \nzuk\u00fcnftige Betreuung ihrer Kinder braucht. Konkrete Pl\u00e4ne dahingehend wurden von den \nTeilnehmer:innen nicht genannt. Der Gedanke, dass gesunde Geschwisterkinder oder andere \nFamilienmitglieder die Verantwortung irgendwann vielleicht komplett \u00fcbernehmen m\u00fcssen, \nf\u00fchrt bei vielen zu gro\u00dfen Bedenken. Sie m\u00f6chten ihnen diese Verantwortung nicht \naufb\u00fcrden. Den meisten ist es deshalb ein gro\u00dfes Anliegen, die Betreuung ihrer Kinder \nunabh\u00e4ngig von anderen Familienmitgliedern sicherzustellen, wenngleich sie oft nicht \nwissen, wie das passieren soll.  \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 63 Abbildung 39: Sprichwort (Frau Ebner, 67 Jahre) \n \n \n\u201eJa also die Nummer 8 [Abbildung 39] ist ein Sprichwort, \n[\u2026] das mich sehr betrifft [\u2026]. Das Leben ist nicht immer \nlustig und es ist kein Ponyhof, es ist sehr real. Und man \nsollte halt schauen, dass man, wenn man in einem \ngewissen Alter ist oder krank ist, dass man sich gut \n\u00fcberlegt, was man mit seinem Kind plant. Auch wenn man \nandere Kinder hat, also wenn noch Geschwister da sind. \nMan kann denen nicht das behinderte Kind irgendwie \nanh\u00e4ngen und sagen, du k\u00fcmmerst dich dann. Ehrlich \ngesagt, diese Verantwortung muss man nicht \u00fcbernehmen. \nWenn sie es machen, ist es toll. Ich kann es mir erhoffen, \naber ich kann es nicht erwarten.\u201d (Frau Ebner, 67 Jahre) \nDie elterliche Pflege und Betreuung sind einzigartig und nicht ersetzbar, weshalb der \nGedanke, diese Aufgabe irgendwann nicht mehr meistern zu k\u00f6nnen, sehr belastend und \nschmerzlich f\u00fcr sie ist. Doch nicht nur um die Zukunft ihrer Kinder sorgen sich pflegende \nEltern. Auch die eigene Zukunft und die der ganzen Familie ist teilweise nicht gesichert und \nmit Zukunfts\u00e4ngsten behaftet. Zus\u00e4tzlich erz\u00e4hlen viele der Teilnehmer:innen, dass sie, wenn \nsie an die Zukunft denken, sich auch gro\u00dfe Sorgen um Finanzielles machen. Trotz zum Teil \nguter Ausbildung k\u00f6nnen viele aufgrund der Pflege- und Betreuungsaufgabe vermehrt \nmaximal einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung nachgehen oder sie sehen sich zur Erwerbslosigkeit \ngezwungen. Vor allem Alleinerziehende sehen sich hier vor einem unl\u00f6sbaren Problem. Die \nAngst, in die Altersarmut zu gleiten, belastet und schwingt tagt\u00e4glich mit.  \nKonfrontiert mit dem eigenen Altern, mit der eigenen schwindenden Kraft und Energie und \nden zunehmenden Zukunfts\u00e4ngsten f\u00fchlen sich die Eltern mit Pflegeverantwortung vom \nVersorgungssystem und der Gesellschaft allein gelassen. Sie w\u00fcnschen sich individuelle und \npraktikable Unterst\u00fctzung bei der Sicherstellung der Betreuung ihrer Kinder, die es ihnen \nselbst erm\u00f6glichen, m\u00f6glichst normal und sorgenbefreit \u00e4lter zu werden. \n\u201eIch mach mir schon Sorgen um die Zukunft, wie es mit mir weitergeht, also von der \nGesundheit her, wie es mit meinen Kindern weitergeht, wie es finanziell weitergeht. \n \nSeite 64 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Das sind alles Fragen die offen sind, die mich tagt\u00e4glich besch\u00e4ftigen.\u201d \n(Frau Strasser, 51 Jahre) \n3.7 Einer lebenslangen Verantwortung nachkommen \nDas Leben pflegender Eltern ist gepr\u00e4gt von einer lebenslangen Verantwortung. Die Pflege \nist in ihrem Alltag allgegenw\u00e4rtig, es gibt keine Pause und keinen Ausweg. Die Pflege ist eine \nRund-um-die-Uhr-Arbeit, die f\u00fcr sie \u00fcber allem steht und alles beherrscht. Die Pflegeaufgabe \nbeschr\u00e4nkt die eigene Freiheit und raubt viel Kraft.  \nAbbildung 40: T\u00e4gliche Pflege (Frau Brunner, 66 Jahre) \n \n \n \n \n\u201eDas beginnt halt in der Fr\u00fch mit Rasieren, mit \nZ\u00e4hneputzen, manchmal wehrt er sich auch \ndagegen, hat das nicht so gern. Also er kann \ndas alles gar nicht allein machen. Es muss halt \nimmer jemand da sein und solange unsere \nS\u00f6hne und T\u00f6chter zu Hause sind, solange der \nGeorg zu Hause ist, sind halt wir f\u00fcr diese Dinge \nganz alleine verantwortlich.\u201d \n(Frau Brunner, 66 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 65 Die Eltern mit Pflegeverantwortung sp\u00fcren deutlich, wie sehr sich ihr Leben und ihre \nM\u00f6glichkeiten von jenen anderer unterscheiden. Vor allem mit steigendem Alter und Dauer \nder Pflegeverantwortung rauben die fehlende Flexibilit\u00e4t und die eingeschr\u00e4nkten \nErholungsm\u00f6glichkeiten, die mit dieser einhergehen, viel Kraft.  \nAbbildung 41 & 42: 40 Jahre dran sein (Frau Brunner, 66 Jahre) \n \n\u201eJa. Also wie gesagt, diese zwei Bilder [Abbildung 41 & 42] habe ich gew\u00e4hlt, weil sie \neinerseits zeigen, wie gl\u00fccklich er ist und wie fr\u00f6hlich und entspannt wir einerseits \nmiteinander leben k\u00f6nnen, aber [\u2026] die zeigen, dass wir einfach immer dran sind und das \njetzt schon seit mehr als 40 Jahren. Und das zehrt manchmal jetzt auch schon. Also wir \nmerken jetzt einfach auch, wie anders unser Leben ist. Wir haben einen kleinen, aber \ndoch sehr feinen Freundeskreis [\u2026]. Die haben so viel mehr Freiheit in ihrem Leben. Wir \nsind halt weiterhin eigentlich sehr unflexibel oder wir k\u00f6nnen nicht sehr schnell \nentscheiden.\u201c (Frau Brunner, 66 Jahre) \nAnders als bei Eltern ohne Pflegeverantwortung werden die Kinder im Heranwachsen nicht \nselbstst\u00e4ndiger oder weniger abh\u00e4ngig von den Eltern. Durch die lebenslange Abh\u00e4ngigkeit \nder Kinder leben die Eltern in einem st\u00e4ndigen Bereitschaftsmodus. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen nie \nabschalten und keine Pause machen. Sie sind in st\u00e4ndiger Alarmbereitschaft und \nAngespanntheit. \n \nSeite 66 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 43: \u201eJeden Tag Nachtdienst leisten\u201c (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n\u201eEigentlich jeden Tag \nNachtdienst leisten und sofort \nzur Stelle sein, wenn es einen \nAlarm gibt [\u2026]. Ich hab ein Bett \nneben seinem Bett, da muss ich \nfast nicht aufstehen, [\u2026] wirklich \ntiefenentspannt sein gibt es \neigentlich, so Situationen gibt es \neigentlich nicht mehr.\u201c \n(Frau Holzer, 55 Jahre) \nRessourcen von \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung \nDamit pflegende Eltern die beschriebenen Herausforderungen meistern k\u00f6nnen, greifen sie \nsowohl auf interne als auch auf externe Ressourcen zur\u00fcck. Unter internen Ressourcen \nwerden jene verstanden, die von den Eltern selbst geschaffen werden und ihnen dabei \nhelfen mit den vorhandenen Problemen umzugehen. Hierf\u00fcr sind die pers\u00f6nliche Einstellung \nund Haltung grundlegend. Als externe Ressourcen werden solche beschrieben, welche von \nau\u00dfen unterst\u00fctzend wirken. Dazu z\u00e4hlen enge Verbindungen innerhalb der eigenen Familie, \nsowie soziale Netzwerke oder passende formelle Unterst\u00fctzungsangebote. \nInterne Ressourcen \n3.8 Mit Kreativit\u00e4t & Flexibilit\u00e4t den Alltag meistern \nEinen Gro\u00dfteil ihrer Ressourcen erschaffen sich die pflegenden Eltern selbst und aus eigener \nKraft. Sie entwickeln Strategien, um Ziele zu verfolgen, Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen \nund ihren Pflegealltag zu meistern. Jeder Tag muss bew\u00e4ltigt werden und ist mit \nAnstrengung und Aufwand verbunden. Individuelle Herausforderungen erfordern \nindividuelle L\u00f6sungen, bei denen eine hohes Ma\u00df an Kreativit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t gefordert ist. \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 67 Frau Pichler beschreibt in der D iskussion eindr\u00fccklich, wie viele Dinge sie ber\u00fccksichtigen \nmuss, um den Alltag \u00fcber ein Wochenende aufrechterhalten zu k\u00f6nnen, welches sie als \nalleinerziehende Mutter mit ihrem pflegebed\u00fcrftigen Sohn ohne externe Unterst\u00fctzung \nverbringt.  \n\u201eIch muss so gut vorbereitet und organisiert sein und alles eingekauft haben, damit ich ja \nnicht mehr au\u00dfer Haus muss. Weil das kann ich mit dem Rollstuhl und mit einer \nEinkaufstasche nicht mehr, ja. [\u2026]. Das haben wir sowas von gelernt. Extreme Housing \nsag ich immer. Weil da, ich komme kein Meter vor, kein Meter zur\u00fcck.\" (Frau Pichler, 51 \nJahre) \nPflegende Eltern sind es gewohnt f\u00fcr sich selbst und ihre Kinder einstehen zu m\u00fcssen und \nhaben gelernt sich innerhalb eines nicht f\u00fcr sie ausgelegten Systems zu bewegen. In \nmanchen F\u00e4llen bedeutet das nur zu wissen, welche \u201eNummer\u201c man bei einem Problem mit \nder Krankenkasse w\u00e4hlt. In anderen F\u00e4llen muss eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Leistung erbracht \nwerden, um etwas umzusetzen. Dass die Tochter von Frau Fuchs beispielsweise heute \nstudieren kann, war nicht selbstverst\u00e4ndlich und der Weg dahin war f\u00fcr sie beide nicht \nbarrierefrei.  \nAbbildung 44: \u201eDurchgeboxt\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eSie ist das erste Kind mit dieser seltenen \nErkrankung, die maturiert und studiert hat, das \nhab ich aber durchgeboxt.\u201d \n(Frau Fuchs, 53 Jahre) \n \nSeite 68 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Die pflegenden Eltern beweisen gro\u00dfen Einfallsreichtum, wenn es um das Entwickeln von \nL\u00f6sungsstrategien geht. Nach dem Motto, \u201eWas nicht passt, wird passend gemacht\u201c, werden \nHilfsmittel, Kleidungsst\u00fccke, die Gestaltung des Eigenheims oder spezielle Therapieformen \nan die Bed\u00fcrfnisse ihrer Kinder angepasst. \nAbbildung 45: Strickjacke (Herr Zangerl, 55 Jahre) \n \n \n \n \n \n\u201eJa, die Jacke, die ist (Schmunzeln) mehr oder \nminder Entwicklung von uns, [...] Mutter und \nTante und meine Frau selber sind sehr, sehr \nerfinderisch, was das angeht [...]. Und ihre \nTante strickt gerne und sie hat dann diese nach \nihren Ideen gestrickt, solche Jacken.\" \n(Herr Zangerl, 55 Jahre) \nDurch die vielen Herausforderungen, denen pflegende Eltern begegnen, sind sie gezwungen \nauf sich selbst zu bauen. Die Motivation und Leistungsbereitschaft, die sie jeden Tag aufs \nNeue erbringen, sind wichtige pers\u00f6nliche Ressourcen, um den Alltag meistern zu k\u00f6nnen.  \n \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 69 3.9 F\u00fcr sich Momente der Auszeit schaffen \nDabei sind sich pflegende Eltern durchaus bewusst, dass eine derartige Leistung nicht \ndauerhaft aufrechtzuerhalten ist. Die Pflege ist ein Fulltime-Job, bei dem man st\u00e4ndig \nabrufbereit sein muss und das f\u00fcr viele Jahre. Der allt\u00e4gliche Stress geht nicht spurlos \nvor\u00fcber und wirkt sich negativ auf die Gesundheit der pflegenden Eltern aus, weshalb es \numso wichtiger f\u00fcr sie ist, sich Momente der Auszeit zu schaffen. Das folgende Bild mit Zitat \nveranschaulichen den Wunsch nach Auszeit und Entspannung. \nAbbildung 46: Entspannen k\u00f6nnen (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n\u201eDie Mitzi ist unsere Katze, die uns jetzt schon 19 Jahre begleitet und manchmal \nbewundere ich sie, wie sie sich entspannen kann. Deswegen hab ich dieses Foto \n[Abbildung 46] gew\u00e4hlt, das w\u00fcrd man auch einmal gern sein, so entspannt.\u201c  \n(Frau Holzer, 55 Jahre).\n \nSeite 70 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Sich f\u00fcr kurze Zeit von der Situation zu distanzieren, abschalten zu k\u00f6nnen und nur f\u00fcr sich \nselbst zu leben ist eine Notwendigkeit, um die immer wieder anstehenden \nHerausforderungen meistern zu k\u00f6nnen. \u201eSelbstpflege als Voraussetzung zur Fremdpflege\u201c \nbildet die Grundvoraussetzung, wenngleich diese Selbstpflege bei den meisten zu kurz \nkommt und nicht lange andauert. \nUm abschalten zu k\u00f6nnen werden unterschiedliche, individuelle Strategien verfolgt: in der \nNatur sein, sich durch B\u00fccher kurz in eine andere Welt fl\u00fcchten oder zumindest ein Hobby \nnur f\u00fcr sich allein haben, wie zum Beispiel tanzen. Die Eltern verfolgen alle das Ziel, sich zu \nentspannen, sich f\u00fcr kurze Zeit auf etwas anderes zu konzentrieren, um wieder neue Kr\u00e4fte \nzu sammeln, wie die folgenden Bilder und Zitate der Teilnehmer:innen verdeutlichen sollen. \nAbbildung 47: \u201eAusgleich f\u00fcr den t\u00e4glichen Wahnsinn\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n\u201eIch lese B\u00fccher, weil\u2018s [...] Balsam ist f\u00fcr meine Seele. Es ist unglaublich wichtig \nabzuschalten, [...] das brauch ich als Ausgleich f\u00fcr den t\u00e4glichen Wahnsinn.\u201d  \n(Frau Strasser, 51 Jahre) \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 71 Abbildung 48: Rausgehen (Frau Strasser, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \n\u201e[\u2026] f\u00fcr mich ist das einfach, wenn ich 10 \nMinuten rausgehe vor die T\u00fcr und frische \nLuft schnappe, ist das f\u00fcr mich einfach \n[\u2026], da kann ich Kr\u00e4fte sammeln.\u201d  \n(Frau Strasser, 51 Jahre) \nAbbildung 49: Wolkenherz \n \n \n\u201eDas Bild [Abbildung 49] sagt \nmehr wie alle Worte. In jeder \nHinsicht viel Zeit, Geduld und \nLiebe [\u2026]. Wir leben, um zu \ngeben, aber d\u00fcrfen uns nicht \nvergessen. Egal ob es die \nPfleger sind, ob das die Eltern \nsind.\u201c (Frau Mayer, 53 Jahre) \n \n \nSeite 72 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Externe Ressourcen \n3.10  Auf bedeutungsvolle, soziale Beziehungen zur\u00fcckgreifen  \nExterne Ressourcen m\u00fcssen im Gegensatz zu internen Ressourcen nicht aus eigener Kraft \ngeschaffen werden, sondern sind bereits vorhanden und werden genutzt. Allen voran stehen \nhier bedeutungsvolle sozialen Beziehungen im Fokus. Besonders aus der engen Eltern-Kind-\nBeziehung selbst kann sehr viel Kraft gesch\u00f6pft werden. Die Eltern bilden mit ihrem Kind \neine starke Einheit, fast wie \u201esiamesische Zwillinge\u201d (Frau Schneider, 54 Jahre). Sie sind stolz \nauf alles, was sie und ihr Kind gemeinsam erleben, wie sie die Dinge meistern und wie sie \nselbst weiter wachsen \u2013 wie \u201enormale\u201d Eltern auch. Gerade wegen den Herausforderungen \nund der besonderen Situation ihres Lebens, wissen sie dieses auch besonders zu sch\u00e4tzen. \nIm Gegensatz zu Eltern ohne Pflegeverantwortung m\u00fcssen sich pflegende Eltern aber oft f\u00fcr \nihr Gl\u00fccksempfinden rechtfertigen. Von au\u00dfen, so berichten viele Eltern, werden \nDankbarkeit und Zufriedenheit in Bezug auf ihre Familie und ihr eigenes Leben oft nicht \ngesehen oder es wird ihnen nicht zugestanden. Ein anderes Leben bedeutet f\u00fcr sie aber \nnicht ein schlechtes Leben. \nAbbildung 50: Dankbarkeit (Frau Fuchs, 53 Jahre) \n \n\u201e[\u2026] ich bin froh und dankbar \nund ich hab von ihr so \nwahnsinnig viel gelernt [\u2026]. \nBei allen Schwierigkeiten und \nschwierigem Alltag und es ist \nnicht leicht und es ist kein \ngew\u00f6hnlicher Alltag, aber es \nist auch ein besonderer und \nes ist auch manchmal ein \nbesonders sch\u00f6ner.\u201d  \n(Frau Fuchs, 53 Jahre)\n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 73 Abbildung 51: Definition von Gl\u00fcck (Frau Schneider, 54 Jahre) \n \n\u201eWenn sie mich fragen, wie ich Gl\u00fcck definieren w\u00fcrde, ja dann w\u00fcrde ich Ihnen dieses \nFoto schicken.\u201c (Frau Schneider, 54 Jahre) \nF\u00fcr die Eltern mit Pflegeverantwortung sind jeder Erfolg, jeder Fortschritt und jede \nWeiterentwicklung ihrer Kinder Gr\u00fcnde zur Freude und machen sie stolz. Es sind oft die \nscheinbar kleinen Dinge im Leben, wie eine selbstgebastelte Muttertagskarte oder \nselbstgemachte Weihnachtsgeschenke, die das Leben der Eltern bereichern.\n \nSeite 74 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 52: Muttertagskarte (Frau Mayer, 53 Jahre) \n \n \n \n \n \n\u201eWenn man zum Muttertag vom Spaziergang \nkommt und es auf einmal nach Blumenstrau\u00df \noder selbst ausgesuchten Blumen riecht. Ja, \ndann ist man einfach sprachlos und man wei\u00df, \ndass man das Richtige tut.\u201c \n(Frau Mayer, 53 Jahre) \nAbbildung 53: \u201eGro\u00dfe Freude\u201c (Frau Aigner, 76 Jahre) \n \n \n\u201eDa sieht man die \nBastelsachen bei dem Bild \n[Abbildung 53], die sie \ngemacht hat f\u00fcr \nWeihnachten [\u2026] Die sind \nsehr gut angekommen und \nhaben gro\u00dfe Freude \nbereitet.\u201c \n(Frau Aigner, 76 Jahre) \n \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 75 Abbildung 54: \u201eSei stolz\u201c (Frau Ebner, 67 Jahre) \n \nDen Herausforderungen begegnen, ihr t\u00e4gliches Leben meistern und ihren Kindern ein \nsch\u00f6nes Leben erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen, belohnt die pflegenden Eltern f\u00fcr ihre selbstlose \nHingabe und M\u00fche und macht sie stolz auf sich selbst. Die pflegenden Eltern sehen sich \nverantwortlich f\u00fcr ihr eigenes Gl\u00fcck und das ihrer Familie. Sie erm\u00f6glichen alles, was \nmachbar ist, um ein sch\u00f6nes zu Hause und ein sch\u00f6nes Leben f\u00fcr ihre Kinder zu schaffen.  \n\u201eAus den sch\u00f6nen Erinnerungen kann man dann auch wieder so viel Kraft sch\u00f6pfen. Das \nist, glaube ich, so wichtig. Wenn mir jemand sagt, ich sei so arm, dann sage ich immer, \nnein, wir sind \u00fcberhaupt nicht arm.\u201c (Frau Aigner, 76 Jahre) \nDie positiven Aspekte in ihrem Leben werden st\u00e4rker gewichtet als die Herausforderungen \nund Belastungen. \n \nSeite 76 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 55: Ein sch\u00f6nes Leben (Frau Riegler, 56 Jahre) \n \n\u201eUnd ich wollte aber ein sonniges und sch\u00f6nes Bild haben, dass man einfach [\u2026], wenn \nman ein bisschen schaut, dass auch das Leben wirklich recht sch\u00f6n sein kann.\u201c  \n(Frau Riegler, 56 Jahre) \nAbbildung 56: \u201eKeinen Tag missen\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) \n \n \n \n \n \n\u201eDer Sebastian hat halt wirklich ein \nbezauberndes L\u00e4cheln. Das ist eben das, wo ich \nmir gedacht habe, die Seele ist so gesund, ja. Es \ngibt so viele griesgr\u00e4mige Leute, aber der \nSebastian ist so ein Strahlemann. Eben, er sieht \nauch unsere Lebensfreude, seine und meine. Und \nich m\u00f6chte keinen Tag missen.\" \n(Frau Pichler, 51 Jahre)\n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 77 Abbildung 57: \u201eLebensfreude\u201c (Frau Winter, 64 Jahre) \n \n\u201eIch hab nur ein Wort hingeschrieben: Lebensfreude\u201c (Frau Winter, 64 Jahre) \nAls Ressource spielt auch die Familie selbst eine gro\u00dfe Rolle. Die Familie, die bei allen \nTeilnehmer:innen unterschiedlich definiert wird, bildet einen sicheren Raum und \nR\u00fcckzugsm\u00f6glichkeit. Sie ist durch ein starkes Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl gepr\u00e4gt, \nwelches sich dadurch auszeichnet, dass diese gemeinsam ihr Leben meistert. Frau Strasser \nfindet ihre Familie w\u00e4hrend der Diskussion in dem Bild einer anderen Teilnehmerin wieder, \nwelches die enge Verbindung innerhalb ihrer Familie darstellt.\n \nSeite 78 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 58: Selbstgeh\u00e4kelte Decke (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n\u201e[\u2026] wie soll ich sagen, diese Maschen, die man da gesehen hat, das ist eigentlich meine \nFamilie und wir sind wirklich sehr sehr sehr eng vernetzt [...], da kann kommen was will, \nwir stehen das gemeinsam durch und deswegen finde ich das Foto ganz toll, da sehe ich \nunsere Familie wieder.\u201d (Frau Strasser, 51 Jahre)  \nDie Familie ist eine wichtige Ressource, um Energie tanken zu k\u00f6nnen. Allerdings sind \nFreund:innen genauso wichtig, weil sie die Verbindung zur Au\u00dfenwelt darstellen, von der \nsich Eltern h\u00e4ufig ausgeschlossen und ausgegrenzt f\u00fchlen. Der soziale R\u00fcckhalt durch \nFreund:innen au\u00dferhalb oder durch Selbsthilfegruppen und zu wissen, dass man nicht allein \nist, haben daher ebenso einen besonderen Stellenwert in ihrem Leben. Der Austausch stellt \nf\u00fcr pflegende Eltern die M\u00f6glichkeit dar, aus ihrem Leben mit Pflegeverantwortung zu \nberichten, sich auszutauschen, so wie hier in Abbildung 59, sich gemeinsam zu engagieren, \num dadurch ihr Leben aktiv mitzugestalten.  \n \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 79 Abbildung 59: Demonstration \u201eKommunikation ein Recht f\u00fcr alle\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) \n \n \n\u201eWeil eigentlich sind wir keine Einzelk\u00e4mpfer. Wir w\u00e4ren eigentlich eine gro\u00dfe starke \nGruppe und wenn wir das vertiefen w\u00fcrden und gemeinsamen auftreten w\u00fcrden, h\u00e4tten \nwir weit mehr Resonanz, denn ein einzelner schreit nicht ewig.\" (Frau Riegler, 56 Jahre)  \nIhre besondere Situation, oft allein und isoliert zu sein erm\u00f6glicht es ihnen nur schwer, \nbedeutungsvolle Beziehungen untereinander aufzubauen. Wenn sie welche aufbauen \nk\u00f6nnen, sind sie oft sehr dankbar daf\u00fcr, und es entwickelt sich ein Gemeinsamkeitsgef\u00fchl. \nPersonen, die sie auf ihrem Weg treffen und begleiten, haben einen gro\u00dfen Stellenwert und \nbilden eine Br\u00fccke zur Au\u00dfenwelt. Frau Holzer beschreibt diese Erfahrungen mit einem Bild \nin sich verflochtener B\u00e4nder.\n \nSeite 80 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 60: \u201eEng verflochten\u201c (Frau Holzer, 55 Jahre) \n \n\u201eDas Band hab ich deshalb gew\u00e4hlt, weil unser Leben so eng verflochten ist und es gibt \nda die Familie, gibt gro\u00dfen Halt. Die von Anfang an dabei ist und es sind ja immer \nwieder Menschen da, die in unser Leben treten und dann schnell wieder drau\u00dfen sind \nund dann gibt\u2019s welche, die uns weiter begleiten, daf\u00fcr bin ich auch sehr dankbar.\u201d \n(Frau Holzer, 55 Jahre)\n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 81 3.11 Formelle Unterst\u00fctzung erhalten  \nNeben den bedeutungsvollen sozialen Beziehungen wird auch die formelle Unterst\u00fctzung \nals externe Ressource f\u00fcr \u00e4lter werdende Eltern verstanden. F\u00fcr die Eltern ist es \u00e4u\u00dferst \nwichtig zu wissen, dass das eigene Kind in guten H\u00e4nden ist und auf dessen Bed\u00fcrfnisse \neingegangen wird; dies ist f\u00fcr jedes Elternteil, egal ob das Kind per Definition gesund ist \noder nicht, essenziell. Die Verantwortung ein St\u00fcck weit abgeben zu k\u00f6nnen, bringt \nEntlastung und mehr eigene Lebensqualit\u00e4t.  \nEine geeignete Betreuung, Pflege oder medizinische Versorgung zu finden, ist f\u00fcr \u00e4lter \nwerdende Eltern alles andere als selbstverst\u00e4ndlich. Die Teilnehmer:innen berichten von \neiner langen Suche nach ad\u00e4quater Unterst\u00fctzung und nutzten die Gruppendiskussion in \ndieser Studie auch, um sich gegenseitig Tipps zu geben, wohin man sich wenden kann. Sie \ntauschen sich \u00fcber ihre positiven und negativen Erfahrungen mit diversen Angeboten aus. \nWenn pflegende Angeh\u00f6rige passende formelle Unterst\u00fctzungsangebote gefunden haben, \nwerden diese au\u00dferordentlich wertgesch\u00e4tzt. Herr Lehner und Frau Mayer beschreiben im \nFolgenden wie sie sich eine formelle Unterst\u00fctzung vorstellen und welchen positiven \nEinfluss diese auf ihr Leben nimmt. \n\u201e[\u2026] zus\u00e4tzlich zur Tagesstruktur, die die [Organisation] bietet, die mir in meinem \nLeben wirklich eine gro\u00dfe Hilfe gewesen ist. Wir haben wirklich 1,5 Jahre gesucht, um \neinen Platz zu finden. Es war wirklich ein steiniger Weg, ich hab teilweise nicht \ngearbeitet, viele Therapien mit ihm gemeinsam besucht.\u201d (Herr Lehner, 55 Jahre)  \nSeite 82 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 61: Mundhygiene (Frau Mayer, 53 Jahre) \n \n\u201eUnd da haben wir eine ganz ne Tolle gefunden, wo es einfach nur Musik spielt, wo sie \nplaudern, wo sie miteinander lachen k\u00f6nnen. Wo ich auch zwischendurch da sein darf \nund beruhige und das geht ganz gut. Ja. Und er freut sich, wenn er dann sch\u00f6ne Z\u00e4hne \nhat.\u201c (Frau Mayer, 53 Jahre) \nF\u00fcr die Eltern sind Zuverl\u00e4ssigkeit, Freundlichkeit, Verst\u00e4ndnis und Kompetenz \nwesentliche Ma\u00dfst\u00e4be, die eine gute formelle Betreuung ausmachen und ob sie hilfreich \nund unterst\u00fctzend oder als Belastung wahrgenommen werden. \nEbendiese werden auch tierischen Begleitern zugesprochen. Studienteilnehmer:innen, die \neinen Assistenzhund haben, beschreiben diesen als gro\u00dfe Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre \nKinder, aber auch f\u00fcr sich selbst. Der ausgebildete Hund ist formeller Unterst\u00fctzer und \nfestes Familienmitglied. Der Begleiter erf\u00fcllt in der Familie bedeutungsvolle Aufgaben, \ndenen er auf einzigartige Weise nachkommt. Innerhalb der Gruppendiskussion \nbeschreiben Frau Aigner und Frau Winter die besondere Rolle eines tierischen \nUnterst\u00fctzers. \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 83 Abbildung 62: Tierische Begleitung (Frau Aigner, 76 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n\u201eAber da entsteht nat\u00fcrlich eine besondere \nBindung zum Hund und das war auch f\u00fcr Martina \n(49 Jahre) au\u00dferordentlich wichtig [...]. Und \nMartina arbeitet liebend gerne mit den Hunden \nund die geben sehr viel Zuversicht und W\u00e4rme \nab.\u201d (Frau Aigner, 76 Jahre) \nAbbildung 63: Assistenzhund (Frau Winter, 64 Jahre) \n \n \n \n \n \n \n \u201eElisabeth (35 Jahre) hat keine menschliche \nHilfe mehr annehmen k\u00f6nnen, der war das \nso \u00fcber (!) alles und vom Tier konnte sie \nwieder Hilfe annehmen und das hab ich so \nfaszinierend gefunden eigentlich, die \nMenschen so \u00fcbergehabt und ja.\u201d (Frau \nWinter, 64 Jahre) \n \nSeite 84 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  4 Res\u00fcmee \nDas Ziel dieser Studie war es, einen Einblick in die besondere Lebenswelt von \u00e4lter \nwerdenden Eltern mit Pflegeverantwortung zu geben. Mittels Photovoice-Methode, das \nhei\u00dft, mithilfe des Mediums der Fotografie und gemeinsamen Workshops wurden mit 13 \ndauerhaft von Pflege betroffenen Elternteilen ihre tagt\u00e4glichen Herausforderungen \nherausgearbeitet. Mit dieser Methode und der dazugeh\u00f6renden Studie sollen \nLebenswelten visualisiert und auf spezifische Herausforderungen sowie Ressourcen \naufmerksam gemacht werden. Zus\u00e4tzlich soll ein Empowerment-Prozess in Gang gesetzt \nwerden, in dem die Gruppe durch Engagement und Beteiligung am Forschungsprozess und \ndurch kollektiven Austausch gest\u00e4rkt wird. Teil dieser Zusammenschau ist deshalb auch \neine Reflexion, ob diese Ziele mit der vorliegenden Studie erreicht werden konnten.  \nEine marginalisierte Gruppe \n\u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung sind mit einer \u00fcbergreifenden, \nlebenslangen Verantwortung konfrontiert, die sich wie eine ewig w\u00e4hrende \nHerausforderung darstellt. \u00c4lterwerden mit Pflegeverantwortung bedeutet, sich mit der \neigenen Verg\u00e4nglichkeit auseinanderzusetzen, wenngleich die gegenw\u00e4rtige Situation mit \nihren Herausforderungen die gesamte Aufmerksamkeit beansprucht. Diese Gegebenheit \nl\u00e4sst ihnen wenig pers\u00f6nlichen Freiraum. Mit zunehmendem Alter w\u00e4chst die Sorgen um \ndas Wohl und die Zukunft der Kinder und um die eigene Zukunft immer mehr.  \nIn dieser Studie kommt eine Gruppe zu Wort, die gelernt hat, sich selbst zu organisieren, \num so eine umfassende Pflege f\u00fcr ihre mittlerweile erwachsenen Kinder zu erm\u00f6glichen. \nIhre Situation ist f\u00fcr die Au\u00dfenwelt weitgehend unsichtbar und wird somit auf vielen \nEbenen zu wenig ber\u00fccksichtigt. Diese Gruppe ist innerhalb der Gesellschaft wenig \nsichtbar, auch wenn sie durch ihren Einsatz bis ins hohe Alter durch Pflege f\u00fcr eine andere \nPerson eine gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbernehmen. Die fehlende Barrierefreiheit, im Sinne \nvon baulichen Gegebenheiten oder Infrastrukturen oder die \u00fcberbordende, schwer zu \n\u00fcberschauende B\u00fcrokratie, erschwert das Leben zus\u00e4tzlich und dr\u00e4ngt die pflegenden \nEltern an den Rand der Gesellschaft. Durch ihre T\u00e4tigkeit verrichten sie nicht nur Dienst an \neinem pflegebed\u00fcrftigen Menschen, sondern an der Gesellschaft an sich. Diese Leistung \nkann nicht ohne Weiteres durch professionelle Akteure und Akteurinnen ersetzt werden. \nIm Sinne der Leistung dieser Gruppe f\u00fcr Familie und Gesellschaft m\u00fcssen Eltern von \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 85 pfleged\u00fcrftigen Kindern als eigene r Personenkreis  wahrgenommen, gest\u00e4rkt und \nunterst\u00fctz t werden.  \n\u00c4lterwerden mit Pflegeverantwortung \nDas Leben von pflegenden Eltern ist von andauernder Verantwortung gepr\u00e4gt. Die Pflege- \nund Betreuungsaufgaben sind ein st\u00e4ndiger Wegbegleiter. Sie stehen dabei neben dem \nkomplexen Tagesablauf mit diversen Sorgen, den damit verbundenen \nRollenanforderungen und -erwartungen und oft prek\u00e4ren finanziellen Gegebenheiten vor \nbetr\u00e4chtlichen Zukunfts\u00e4ngsten. Das eigene \u00c4lterwerden tritt in den Hintergrund, \nwenngleich mit diesem die eigene Endlichkeit und Machbarkeit der Pflege verbunden \nsind.   \nDie \u00e4lter werdenden Eltern sind in einem st\u00e4ndigen Prozess gefordert, f\u00fcr ihre Aufgabe \nimmer wieder neue Ressourcen zu schaffen und der Erkenntnis ins Auge zu sehen, dass \ndie eigenen Kr\u00e4fte mit der Zeit schwinden werden. F\u00fcr sie bedeutet das Leben ein \npermanenter Balanceakt, bei dem sie, trotz Unterst\u00fctzung, auf sich selbst gestellt sind. \nDie Notwendigkeit von Selbstpflege nimmt mit fortschreitendem Altern einen immer \nh\u00f6heren Stellenwert ein, um die Pflege und Betreuung aufrechtzuerhalten und zu \nerm\u00f6glichen. F\u00fcr pflegende Eltern ist die Dauer der Pflegebed\u00fcrftigkeit nicht absehbar, \nsondern bedeutet eine lebenslange Aufgabe. \nRessourcen sind zentral \nDie Pflege und Betreuung ihrer erwachsenen Kinder werden erst durch ein hohes Ma\u00df an \nKreativit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t bew\u00e4ltigt. Dies ist ein spezifischer und permanent \nherzustellender Bew\u00e4ltigungsmechanismus, der die Alltagshandlungen zu einer \nbesonderen und kr\u00e4ftezehrenden Aufgabe macht. F\u00fcr die \u00e4lter werdenden Eltern \nbedeutet dies, individuelle, unterschiedliche L\u00f6sungen f\u00fcr unterschiedliche Probleme zu \nfinden, die nicht an Einheitsl\u00f6sungen heranreichen.  \nHierbei ist es vor allem auch wichtig, Momente zu schaffen, die eine pers\u00f6nliche Auszeit \nbedeuten und zur Regeneration beitragen. Diese Auszeiten sind f\u00fcr die Eltern eine \nGelegenheit, vor\u00fcbergehend Abstand zu nehmen und auf sich selbst zu h\u00f6ren. Die Eltern \nk\u00f6nnen sich f\u00fcr eine gewisse Zeit aus der Situation zur\u00fcckziehen.  \nSeite 86 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Bevor es allerdings dazu kommen kann, ist es f\u00fcr Eltern von gro\u00dfer Bedeutung, dass die \nVerantwortung f\u00fcr ihre Kinder gekl\u00e4rt ist. Schlie\u00dflich l\u00e4sst nur das Bewusstsein um die \nSicherheit der Betreuung und Pflege ihrer Kinder die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Auszeit \nentstehen. Da die besondere Form der elterlichen Pflege niemals formell ersetzt werden \nkann, gestaltet sich die Suche nach geeigneten Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten schwierig. \nWenn diese jedoch gefunden werden, stellen sie f\u00fcr die ganze Familie eine wesentliche \nRessource dar.  \nNeben sozialen Beziehungen als Ressource und best\u00e4ndigen Interaktionen mit der \nAu\u00dfenwelt nimmt einen wesentlichen Stellenwert die Eltern-Kind-Beziehung selbst und \ndas Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl innerhalb der Familie ein. Ein geteiltes Miteinander gibt \nin schwierigen Situationen Kraft. \u00c4ltere werdende Eltern verstehen ihre Aufgabe und die \ndamit verbundene Verantwortung als ein Anliegen, das nicht nach Mitleid verlangt. \nFamilie sein, f\u00fcreinander da sein, zueinanderstehen und gemeinsam sch\u00f6ne Momente \nerleben, ist f\u00fcr sie etwas Selbstverst\u00e4ndliches.  \nPflege und Behinderung, F\u00fcrsorge und Autonomie  \nF\u00fcr Eltern ist die Pflege- und Betreuungsaufgabe in mehreren Dimensionen angesiedelt. \nDie Komplexit\u00e4t l\u00e4sst sich in den einzelnen Aufgaben des Versorgungsalltages \nwiederfinden, das kein einheitliches Bild von Pflege- und Betreuung zul\u00e4sst. Vielmehr geht \nes den Eltern darum, dass sich die Sorgearbeit nicht nur an den pflegerischen, \nk\u00f6rperlichen T\u00e4tigkeiten messen l\u00e4sst, sondern auch bedeutet, f\u00fcr das Kind \ngesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Ein zentraler Wunsch der \u00e4lter werdenden \nEltern ist, dass ihre Kinder in der Gesellschaft einen Platz haben, anerkannt werden und \ndie bestm\u00f6gliche k\u00f6rperliche, geistige und seelische Entwicklung gef\u00f6rdert wird. Von \ndiesem Wunsch ausgehend, gilt es zu unterstreichen, dass Pflege und Betreuung eine \ngro\u00dfe Verantwortung nach sich zieht, die nicht nur Einzelne, sondern auch die \nGesellschaft in die Pflicht nimmt. Den Spagat zwischen F\u00fcrsorge und Autonomie zu \nbewerkstelligen ist das, was die Pflege von Kindern so besonders macht. \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 87 Evaluierung der Photovoice-Studie  \nF\u00fcr die Evaluation des Projekts wurden auf der Grundlage der Ergebnisse nochmals die \nZielsetzungen in Bezug auf den Zweck der Studie reflektiert. \n\u2022 Einsicht in die Situation einer wenig wahrgenommenen Gruppe \n\u2022 Sichtbarkeit \u00fcber den Forschungsraum hinausgehend durch Visualisierung \nder Lebenssituation  \n\u2022 Bessere Erreichbarkeit von politischen Entscheidungstr\u00e4ger:innen \n\u2022 St\u00e4rkung dieser Gruppe durch Engagement und Beteiligung am \nForschungsprozess \n\u2022 St\u00e4rkung dieser Gruppe durch F\u00f6rderung eines kollektiven Austausches der \nPersonen \n\u2022 Nutzung digitaler Medien zur F\u00f6rderung des kollektiven Austausches und \nFotos als Kunstwerk als \u201eNebeneffekt\u201c \nMit dem Photovoice-Projekt war es m\u00f6glich, sich bereits einigen Zielen zu n\u00e4hern. Die \nvorliegenden Ergebnisse geben einen Einblick in die Situation einer wenig \nwahrgenommenen Gruppe. Zudem k\u00f6nnen mittels des vorliegenden Forschungsberichts \nund anschlie\u00dfender Publikationen die Sichtbarkeit der Zielgruppe \u00fcber den lokalen bzw. \nnationalen Forschungsraum \u00d6sterreich hinausgehend gesteigert und damit die politischen \nVerantwortlichen entsprechend sensibilisiert werden. Die Erreichbarkeit von politischen \nEntscheidungstr\u00e4ger:innen als klassisches Ziel einer Photovoice-Studie wird in der Regel \nnach von Unger (2014) durch Foto-Ausstellungen sowie der Entwicklung weiterer \n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Produkte wie Poster oder Kataloge erreicht. Dies wurde von Seiten \nder Projekt-Auftraggeber:innen innerhalb dieses Projektes nicht in Auftrag gegeben bzw. \nweiter verfolgt.  \n \nFolgende Ziele, welche am Beginn des Projektes formuliert wurden, wie die St\u00e4rkung der \nZielgruppe durch Engagement und Beteiligung am Forschungsprozess, St\u00e4rkung durch \nF\u00f6rderung eines kollektiven Austausches der Personen, Nutzung digitaler Medien zur \nF\u00f6rderung des kollektiven Austausches und Fotos als Kunstwerk als \u201eNebeneffekt\u201c konnten \nmithilfe der vorliegenden Studienerkenntnisse nicht eindeutig beschrieben werden. \nAufgrund dieser Tatsache wurde mit den Teilnehmer:innen noch einmal Kontakt \naufgenommen, um diese Themen unter Verwendung von leitfadengest\u00fctzten \nTelefoninterviews gemeinsam mit ihnen zu reflektieren. Die Interviews wurden unter  \nSeite 88 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  deduktiver Kategorienbildung inhaltsanalytisch ausgewertet und die wesentlichen Aspekte \nnachfolgend erl\u00e4utert.  \n \nIm Rahmen der Datenanalyse wurde die Bezeichnung St\u00e4rkung der Gruppe bei den \nformulierten Zielen von den Forscher:innen kritisch diskutiert. Unter St\u00e4rkung der Gruppe \ndarf nicht fehlinterpretiert werden, dass die Gruppe der \u00e4lter werdenden Eltern mit \nPflegeverantwortung als schwach angesehen wird und gest\u00e4rkt werden muss, sondern ist \nhier als Form von Empowerment zu verstehen. Im durchgef\u00fchrten Projekt bezieht sich \ndiese Form von Empowerment auf die Mitwirkung bei gesellschaftspolitischen Themen \nund Erweiterung des Aktionsradius, Reduzierung des Gef\u00fchls der Machtlosigkeit und \nWahrnehmung von (neuen) Ressourcen, beispielsweise durch neue Kontakte und \nAustausch zu spezifischen Themen (Herringer, 2014). Das zu betonen ist von Bedeutung, \nda es nicht Teil dieser Studie war, Ma\u00dfnahmen anzuwenden, um Bew\u00e4ltigungsstrategien \nzu entwickeln oder die Autonomie und Selbstbestimmung im Leben dieser Eltern zu \nerh\u00f6hen. Diesbez\u00fcglich wurden Hinweise gefunden, dass bei einem Gro\u00dfteil der \nStudienteilnehmer:innen dieser Bereich ohnehin stark ausgepr\u00e4gt zu sein scheint, da der \n\u00fcberwiegende Anteil der Teilnehmer:innen vorab Kontakt zu sozialen Netzwerken hatte \n(Vereine, Organisationen und Selbsthilfegruppen) und/oder sich ehrenamtlich in dieser \nCommunity engagieren.  \n \nIn den Interviews wurde von allen wiedergegeben, dass durch das Interesse f\u00fcr ihre \nherausfordernde Lebenssituation von Seiten einer Forschungsgruppe Hoffnung auf \npositiven Ver\u00e4nderungen f\u00fcr diese Community entstand. Die Elternteile waren dankbar \nf\u00fcr die Beteiligung am Forschungsprozess. Sie f\u00fchlten sich in ihrer Situation h\u00e4ufig von \nder Gesellschaft/\u00d6ffentlichkeit/Gesundheitswesen allein gelassen und von der Politik \nvergessen. Sie sahen durch die Teilnahme an dieser Studie die Chance, dass ihnen Geh\u00f6r \ngeschenkt und eine Plattform geboten wird, um ihre Lebenssituation mit ihren Bedarfen \nund Bed\u00fcrfnissen aufzuzeigen. Viele haben sich bereit erkl\u00e4rt, als Sprecher:innen f\u00fcr die \nGruppe der Eltern mit Pflegeverantwortung, f\u00fcr den Kontakt mit Politiker:innen zur \nVerf\u00fcgung zu stehen. Dabei betonten sie, wie relevant die Sichtbarmachung dieses \nThemas in der \u00d6ffentlichkeit ist. In diesem Zusammenhang wurde von Teilnehmer:innen \neine \u00f6ffentliche Pr\u00e4sentation der Studienergebnisse angeregt (beispielsweise im Sinne \neiner Foto-Ausstellung).  \n\u201e[\u2026] in einer so sch\u00f6nen Form \u00fcber Bilder. Wo ich auch die Hoffnung habe, dass dann \nhinausgetragen wird in die normale Welt sozusagen.\u201c (Frau Riegler, 56 Jahre) \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 89 Die Methode Photovoice war allen Teilnehmer:innen vorher nicht bekannt. Alle gaben an, \ndass sie den Einsatz von Fotos (f\u00fcr diese Studie) zum Aufdecken der Lebenssituationen als \neine sehr gut geeignete und kreative Methode halten. Geeignet deshalb, weil durch Fotos \nschneller und besser Aufmerksamkeit zu erregen ist. Es darf jedoch nicht au\u00dfer Acht \ngelassen werden, dass die Geschichte hinter dem jeweiligen Bild relevant ist, damit die \nBedeutung, die dem Foto zugeschrieben wird, von anderen, m\u00f6glicherweise auch nicht \nbetroffenen Personen, verstanden werden kann. Im R\u00fcckblick auf die Gruppen-\nDiskussionen gaben die Teilnehmer:innen an, dass die Abbildungen auf den Fotos der \nanderen Familien f\u00fcr sie nur selten \u00fcberraschend waren. Sie hatten Interesse daran, was \nder Grund f\u00fcr die Auswahl der Bilder war und welche Geschichte sich dahinter verbarg. \nDieses Zusammentreffen l\u00f6ste bei vielen das Gef\u00fchl aus, nicht allein zu sein und f\u00fchrte bei \neinigen dazu, dass sie die M\u00f6glichkeit nutzten unter Gleichgesinnten offen zu sprechen. \n \nDie F\u00f6rderung des Austausches wurde unterschiedlich wahrgenommen. Die Diskussion zu \nihrer Lebenssituation mit Herausforderungen und Ressourcen war Teil der methodischen \nVorgehensweise und konnte von allen Teilnehmer:innen Mithilfe der Nutzung von \ndigitalen Medien ohne erhebliche H\u00fcrden durchgef\u00fchrt werden. F\u00fcr den Austausch zu \ninformellen Themen wie hilfreiche Informationen f\u00fcr die Pflege und Betreuung \n(beispielsweise Empfehlung f\u00fcr Hilfsmittel, Kontakt von bestimmten \u00c4rzt:innen, Tipps bei \nb\u00fcrokratischen Angelegenheiten) war der Austausch \u00fcber ein virtuelles Medium f\u00fcr fast \nalle teilnehmenden Eltern kein geeigneter Rahmen. Zu diesem Zweck w\u00fcrden die \nTeilnehmer:innen pers\u00f6nliche Treffen bevorzugen. In diesem Zusammenhang wird \ndeutlich, welche H\u00fcrden Betroffene \u00fcberwinden m\u00fcssten, um an einem pers\u00f6nlichen \nTreffen teilnehmen zu k\u00f6nnen. Die meisten Eltern h\u00e4tten keine Betreuungsm\u00f6glichkeit, \nwelche im Falle ihres Fehlens zu Hause die Versorgung sichern w\u00fcrde.  \nIn Bezug auf die Notwendigkeit des Ausweichens auf digitale Medien aufgrund der \nPandemie kann auf Basis der Studienergebnisse gesagt werden, dass es f\u00fcr die Qualit\u00e4t \nder Studie keine negativen Auswirkungen hatte und nur durch Nutzung digitaler Medien \ndie Durchf\u00fchrung dieser Studie erst m\u00f6glich war. \n  \nSeite 90 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  5 Empfehlungen \nWenngleich der Einsatz pflegender Angeh\u00f6riger in \u00d6sterreich bereits viel st\u00e4rker \nwahrgenommen und gesch\u00e4tzt wird, gibt es einzelne Gruppen, die besonders \nber\u00fccksichtigt und hervorgehoben werden m\u00fcssen. Die Variationen der \nHerausforderungen dominieren ihren Alltag. Dabei beeinflussen die beschriebenen \nThemen nicht nur ihre Pflege- und Betreuungsaufgabe, sondern auch das eigene \n\u00c4lterwerden. Handlungsempfehlungen aus vorhergehenden Berichten wie der \nAngeh\u00f6rigenstudie von 2018 (Nagl-Cupal et al., 2018) oder dem Bericht zur \u201eTaskforce \nPflege\u201c (Rappold, Juraszovich, Wei\u00dfenhofer, & Edtmayer, 2021) zielen bereits zum Teil auf \ndie Bed\u00fcrfnisse von \u00e4lter werdenden Eltern ab, m\u00fcssen allerdings angepasst und \nspezifiziert werden. In Deutschland wurden hierzu bereits Handlungsempfehlungen zur \nUnterst\u00fctzung pflegender Eltern von der Interessenvertretung und Selbsthilfe f\u00fcr \npflegende Angeh\u00f6rige (wir pflegen e. V.) im April 2022 ver\u00f6ffentlicht. Im Hinblick auf die \nZielgruppe der \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortungen wurden f\u00fcr \u00d6sterreich \n\u00fcbereinstimmende \u00dcberlegungen in die Handlungsempfehlungen aufgenommen.  \nDie nachfolgenden Empfehlungen orientieren sich an der Situation von \u00e4lter werdenden \nEltern mit Pflegeverantwortung und haben zum Ziel, die Herausforderungen zu \nreduzieren, die Ressourcen zu st\u00e4rken und eine bisher wenig wahrgenommene Gruppe \nsichtbar zu machen. Die Sicherstellung und der Ausbau von Pflege- und \nBetreuungsleistungen  stellt ein wesentliches Handlungsfeld dar. Sensibilisierung und \nSichtbarkeit  zu f\u00f6rdern, die mehr als Teilhabe bedeutet, kann durch ein partizipatives \nMiteinander einen Gewinn f\u00fcreinander bewirken. Zudem braucht es die Schaffung von \nemanzipatorischen und bef\u00e4higenden Momenten , die jeden Einzelnen als \ninteragierendes, soziales Individuum mit W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen wahr-, an- und \nmitnimmt. Innerhalb dieser \u00fcbergeordneten Ziele werden folgende Punkte beschrieben: \n\u2022 Fl\u00e4chendeckende Informations-, Beratungs- und Koordinationsstellen sicherstellen \nund ausbauen \n\u2022 Individualisierte, passgenaue Betreuungs- und Pflegeangebote schaffen und ausbauen \n\u2022 Finanzielle Existenz und eine leistbare Zukunft sicherstellen \n\u2022 Transparente Transitionskonzepte ausbauen und implementieren  \n\u2022 Edukations- und Anlaufstellen sensibilisieren \n\u2022 Barrierefreiheit diverser Begegnungsr\u00e4ume weiter ausbauen \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 91 \u2022 Rahmenbedingungen f\u00fcr ein gesellschaftliches Miteinander schaffen \n\u2022 Ressourcenorientierte Unterst\u00fctzungsangebote f\u00f6rdern \nSicherstellung und Ausbau von Pflege- und Betreuungsleistungen  \nFl\u00e4chendeckenden Informations-, Beratungs- und Koordinationsstellen sicherstellen und \nausbauen \nDie Fotostudie macht deutlich, dass \u00e4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung h\u00e4ufig \nProbleme haben, Informationen zu spezifischen Themen einzuholen. Die vielen \nverschiedenen Zust\u00e4ndigkeitsstellen, Institutionen, Organisationen und Anbieter machen \nes schwierig etwas Passendes zu finden bzw. die bestehenden Angebote einzuordnen und \nzu differenzieren. Die Gruppendiskussion wurde von den Teilnehmer:innen dazu genutzt \nsich \u00fcber Angebote und Erfahrungen auszutauschen. Das zeigt, dass Wissen dahingehend \nsehr ungleich verteilt zu sein scheint. \nUm der Individualit\u00e4t von Pflegesituationen Rechnung zu tragen, bedarf es nach Aussage \nvon Nagl-Cupal et al. (2018, S. 240) \u201eindividuell abgestimmte Pakete an Entlastungs- und \nUnterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen\u201c, bei denen die Bed\u00fcrfnisse pflegender Angeh\u00f6riger im \nVorfeld gezielt ermittelt und daraus Ma\u00dfnahmen abgeleitet werden. Die Bed\u00fcrfnisse der \npflegenden Angeh\u00f6rigen sind in der Regel eng mit denen der von ihnen gepflegten \nPersonen verkn\u00fcpft (Nagl-Cupal et al., 2018). \nEs braucht zentrale Anlaufstellen, die sich den individuellen Bed\u00fcrfnissen annehmen, sich \nals koordinierende Schnittstelle verstehen und mit den Eltern praktikable Br\u00fccken \nschlagen, mit ihrer Verantwortung \u00e4lter zu werden. Dazu ist es n\u00f6tig sich fallspezifisch mit \nden Personen der Familien auseinanderzusetzen und das Pflegesystem, das sie sich \naufgebaut haben, zu verstehen. Empfohlen wird eine Pflegenummer, basierend auf dem \nPrinzip der \u201eGesundheitsnummer 1450\u201c, die w\u00e4hrend der Covid-19-Pandemie beste \nBekanntheit erfahren hat, die dazu beitragen k\u00f6nnte, hilfesuchende Angeh\u00f6rige zu \nberaten, aber auch an die notwendige Unterst\u00fctzung zu verweisen. Eine Pflegenummer \nw\u00fcrde auch die Wiedereinf\u00fchrung des Pflegetelefons unterstreichen, einer zentralen \nAnlaufstelle, deren Wegfall von zahlreichen Expert:innen kritisch gesehen wurde (Nagl-\nCupal et al., 2018).  \nVermittelnde, ganzheitliche Ans\u00e4tze wie Case und Care Management oder die gerade \nmodellhaft bundesweit implementierte Community Nurse k\u00f6nnten hier Anwendung  \nSeite 92 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  finden , um die pflegenden Eltern durch ein komplexes Gesundheits - und Sozialsystem zu \nbegleiten.  \nGerade im Prozess des \u00c4lterwerdens steigt die Wahrscheinlichkeit, dass sich die \nPflegesituation fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ver\u00e4ndert. Einige Teilnehmende berichten zwar davon, \ndass sie sich deshalb Sorgen machen, doch niemand erz\u00e4hlt von konkreten \nZukunftspl\u00e4nen. Durch pers\u00f6nliche Beratung und Koordinierung k\u00f6nnte hier schon \npr\u00e4ventiv angesetzt und gearbeitet werden, um Akutsituationen und damit verbundene \nBelastungen abzufedern oder zu verhindern. \nIndividualisierte, passgenaue Betreuungs- und Pflegeangebote schaffen und ausbauen \nZiel ist die Ausweitung von Pflege- und Betreuungsangeboten sowie die Schaffung bzw. \nWeiterentwicklung dieser in Hinblick auf Flexibilit\u00e4t und Diversit\u00e4t. Diese sollen \naufeinander abgestimmt werden und vor allem auch die bundeslandspezifischen \nUnterschiede gl\u00e4tten, um ein einheitliches Versorgungssystem f\u00fcr \u00e4lter werdende Eltern \nzu schaffen.  \nPassende formelle Unterst\u00fctzung zu finden stellt sich f\u00fcr viele der Teilnehmer:innen als \neine herausfordernde, langwierige und kr\u00e4ftezehrende Suche dar. Besonders nachts, \nwochenends und feiertags ergeben sich Angebotsl\u00fccken und pflegende Eltern sind auf \nsich alleine gestellt. Formale Unterst\u00fctzung ist deshalb vor allem unter Ber\u00fccksichtigung \nvon Nachtbetreuungen sowie Personalkontinuit\u00e4t leistbar zu f\u00f6rdern und auszubauen. \nMit zunehmendem Alter der Eltern, aber auch deren Kinder ver\u00e4ndern sich die \nBed\u00fcrfnisse und auch die Beziehung zu ihrem erwachsenen Kind. Au\u00dferdem muss darauf \nR\u00fccksicht genommen werden, dass jede Ver\u00e4nderung der Lebensumst\u00e4nde des einen \nunweigerlich Konsequenzen f\u00fcr den anderen hat. Eine Anpassung von Betreuungs- und \nPflegeangeboten dahingehend, dass die Familie als Ganzes, als eine Einheit gesehen wird \nund nicht nur aus den Rollen Betreunde:r und zu Betreunde:r besteht, w\u00e4re auch \nnachhaltig wirksam.  \nAngebote f\u00fcr das gemeinsame und wohnortnahe \u00c4lterwerden sind gefragt. Daf\u00fcr \nempfehlen sich wohnortnahe Wohn- und gegebenenfalls Arbeitsm\u00f6glichkeiten; \nidealerweise werden Konzepte f\u00fcr ein Zusammenleben im Alter gesucht (Rappold et al., \n2021). Dies r\u00fcckt aber auch den h\u00e4ufig empfohlenen Ausbau von betreutem Wohnen, wie \netwa in Form von Pflege-Wohngemeinschaften, als wichtiges Anliegen hervor. Hier geht \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 93 es nicht nur um die Schaffung von neuem Wohnraum, sondern auch darum, bestehende \nBest\u00e4nde bestm\u00f6glich f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der pflegebed\u00fcrftigen Menschen zu adaptier en. \nTeilnehmer:innen berichten zudem, dass sie sich f\u00fcr Antr\u00e4ge, Verordnungen, \nBewilligungen, die ihre Kinder schon jahrelang beziehen, immer noch einsetzen m\u00fcssen. \nAu\u00dferdem stellen die Beschaffung und Bewilligung von Heil- und Hilfsmitteln eine zeitlich \nsowie b\u00fcrokratisch sehr aufwendige Aufgabe dar. Ziel ist der Abbau von B\u00fcrokratie und \nVerwaltungsaufwand und gleichzeitig Entlastung bei der Heil- und \nHilfsmittelbeschaffung. Prozesse innerhalb von Sozialversicherungen m\u00fcssen so \nangepasst werden, dass eine bedarfsgerechte Versorgung immer gew\u00e4hrleistet ist. Ein \nAbbau von Barrieren in Bezug auf Sozialleistungen wie die des Pflegegelds und eine \nErh\u00f6hung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel entlasten pflegende Eltern. \nFinanzielle Existenz und eine leistbare Zukunft sicherstellen \nDie Sicherstellung einer angemessenen Altersvorsorge ist Thema, welches besonders \nalleinerziehende M\u00fctter betrifft, da sie in finanziellen Angelegenheiten auf sich selbst \ngestellt und somit abh\u00e4ngiger von Unterst\u00fctzungsnetzwerken sind. Die Angst vor \nAltersarmut ist f\u00fcr pflegende Eltern eine reale und immer pr\u00e4senter werdende, obwohl \nviele der Teilnehmer:innen einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachkommen bzw. eine gute \nAusbildung vorweisen k\u00f6nnen. Durch Einkommenseinbu\u00dfen fehlt es auch oft an sozialer \nAbsicherung, haupts\u00e4chlich der Alterssicherung (Emunds, Hagedorn, Heimbach-Steins, & \nQuaing, 2022). \nViele Eltern mit Pflegeverantwortung k\u00f6nnen langfristig nicht erwerbst\u00e4tig sein und es \nsteht ihnen in vielen F\u00e4llen nur der Weg in die Sozialhilfe offen. In einigen Bundesl\u00e4ndern \n(zum Beispiel Burgenland) wird die Anstellung pflegender Angeh\u00f6riger gerade erprobt \u2013 \nein Modell, das durchaus noch genauer in Hinblick auf die soziale Absicherung von \npflegenden Angeh\u00f6rigen zu betrachten sein wird. \nDie bessere Vereinbarkeit zwischen Arbeit und Pflege zu f\u00f6rdern, ist eine M\u00f6glichkeit \npflegende Eltern finanziell sowie auf sozialer Ebene zu entlasten, denn Arbeit schafft \ngesellschaftliche Teilhabe und Auszeit von der t\u00e4glichen Pflege. Die Anpassung von \nArbeitnehmer:innenschutz und das Schaffen von flexiblen Arbeitsmodellen, \nindividualisierten Absprachen, Bewusstseinsbildung der Arbeitgeber:innen k\u00f6nnen hier \nAns\u00e4tze bieten. Da der \u00fcberwiegende Teil pflegender Elternteile Frauen sind, ist die \nbessere Vereinbarkeit zwischen Arbeit und Pflege auch eine Ma\u00dfnahme, um Frauen in  \nSeite 94 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  der Erwerbsarbeit zu unterst\u00fctzen. Manche der pflegenden Eltern w\u00fcrden gerne mehr \nStunden arbeiten, k\u00f6nnen es aber nicht mit der Pflegearbeit vereinbaren, da sie \nunflexibler und schwerer planbare Ar beitskr\u00e4fte sind. Umgekehrt sind sie von Seiten de r \nUnternehmen  auf eine hohe Flexibilit\u00e4t und auf Verst\u00e4ndnis angewiesen.  \nTransparente Transitionskonzepte ausbauen und implementieren \nDie Vollj\u00e4hrigkeit f\u00fchrt teilweise zu einer kompletten Systemumstellung, welche vor allem \nim medizinischen Bereich sp\u00fcrbar wird. W\u00e4hrend Kinder- und Jugendmedizin eine viel \nintensivere Betreuung vorsieht, ist der Wechsel in das System der Erwachsenenmedizin \nh\u00e4ufig eine sehr schwierige Phase f\u00fcr die ganze Familie. Auch Themen wie Betreuung, \nBildung und Arbeit k\u00f6nnen in diesem Kontext eine Herausforderung darstellen.  \nDie Transition gewinnt zus\u00e4tzlich an Bedeutung, wenn ein ungeplantes Ereignis die Familie \ntrifft oder wenn die pflegenden Eltern \u00e4lter werden und selbst mit den sich damit \n\u00e4ndernden Bed\u00fcrfnissen auseinandersetzen m\u00fcssen. Zukunftsperspektivisch kann sich \neine eigene Pflegebed\u00fcrftigkeit ergeben. Pendeln zwischen Freiraum und F\u00fcrsorge stellt \nein zentrales Spannungsfeld f\u00fcr die pflegenden Eltern dar, bezogen auf ihre Kinder, aber \nauch f\u00fcr sich selbst. Diese komplexen Prozesse brauchen Begleitung und Unterst\u00fctzung, \num diese m\u00f6glichst sanft zu gestalten.  \nZiel ist die Implementierung von transparenten Transitionskonzepten f\u00fcr situations-, \nentwicklungs-, krankheits- und gesundheitsbedingte \u00dcberg\u00e4nge, die den Einzelnen und die \npflegenden Zu- und Angeh\u00f6rigen in den jeweiligen \u00dcbergangsphasen fallspezifisch \nbef\u00e4higen und durch die Lebensereignisse begleiten.  \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 95 Sensibilisierung durch Sichtbarkeit \nEdukations- und Anlaufstellen sensibilisieren \nPflegende Eltern berichten h\u00e4ufig von geringsch\u00e4tzenden Begegnungen in Zusammenhang \nmit Anliegen die Betreuungs- und Pflegeaufgabe betreffend. Aufgrund von schlechten \nErfahrungen, wo die Expertise der Eltern nicht ernst- oder angenommen wurde, \nschrumpft auch das Vertrauen von ihnen in professionelle Dienste. Die Sensibilisierung \nvon pflegerischem, p\u00e4dagogischem, medizinischem Personal oder Personen in der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung in den unterschiedlichen T\u00e4tigkeitsfeldern, bis hin zu jeder \nanderen Person, die an entscheidenden Momenten des In-Kontakt-Tretens eine \nMitverantwortung tr\u00e4gt, ist grundlegend f\u00fcr die Umsetzung aller weiter geplanten \nMa\u00dfnahmen.  \nDiese Berichte lassen vermuten, dass viele Personen zu wenig \u00fcber die Situation von \npflegenden Eltern und deren Kindern wissen und es in weiterer Folge zu \u00fcberfordernden \nMomenten kommt. Die Expertise im pflegerischen und medizinischen Kontext sollte vom \nGesundheitspersonal als Unterst\u00fctzung gesehen werden, damit durch das Zusammenspiel \nvon Wissen die bestm\u00f6gliche Versorgung gew\u00e4hrleistet werden kann.  \nPflegende Eltern leisten durch ihre T\u00e4tigkeit einen gro\u00dfen Beitrag zur Gesellschaft, \nweshalb sie als eigene Gruppe wahrgenommen, wertgesch\u00e4tzt und anerkannt werden \nmuss. Grundlegend daf\u00fcr ist ein respektvoller Umgang miteinander und eine \nwertsch\u00e4tzende Kommunikation. Bewusstseinsbildende Ma\u00dfnahmen sollten in allen \nBereichen, in denen \u00e4lter werdende Eltern andocken, angestrebt werden, vom \nArbeitsmarktservice, Betriebsr\u00e4t:innen \u00fcber Krankenversicherungsanstalten bis hin zu \nPflege- und Betreuungspersonal. \nUm diesen Wahrnehmungsprozess in Bewegung zu setzen, bedarf es freie \nBegegnungsr\u00e4ume, die durch gezielte Bildungs- und Aktionspl\u00e4ne in Kooperation mit \npflegenden Zu- und Angeh\u00f6rigen auf die individuellen und gemeinsamen Lebensereignisse \nvon \u00e4lter werden Eltern mit Pflegeverantwortung eingehen.  \nSeite 96 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Barrierefreiheit diverser Begegnungsr\u00e4ume weiter ausbauen  \nWichtig ist die Sensibilisierung durch Sichtbarkeit von Barrierefreiheit diverser \nBegegnungsr\u00e4ume, die \u00fcber die Architektur hinaus alle m\u00f6glichen \nKommunikationsfl\u00e4chen und -wege des gesellschaftlichen Miteinanders mitdenken. Dazu \ngeh\u00f6ren die Umsetzung und Unterst\u00fctzung von barrierefreien Bauten und die Gestaltung \nder Infrastruktur, sowie auch die Schaffung von digitaler Barrierefreiheit. Au\u00dferdem \numfasst es die Ber\u00fccksichtigung von barrierearmen Zug\u00e4ngen zu sozialen Netzwerken und \nMedien.  \nDie Sensibilisierung und Sichtbarschaltung in diesem Kontext bildet wiederum die \nGrundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung zur F\u00f6rderung gesellschaftlicher Teilhabe. \nHierf\u00fcr wird von der Architektur, Medizin bis hin zu allen gesellschaftlichen Angeboten ein \nMit- und Weiterdenken gefordert, die die Barrierefreiheit als gesellschaftlichen Prozess \nwahrnimmt und von einem Problembewusstsein zu einer gemeinsamen und somit \ngeteilten Mitverantwortung abzielt.  \nEmanzipatorische und bef\u00e4higende Momente \nRahmenbedingungen f\u00fcr ein gesellschaftliches Miteinander schaffen \nF\u00fcr \u00e4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung ist ein emanzipatorisches und \nbef\u00e4higendes Moment dadurch gekennzeichnet, dass die eigenen Kinder in den \nunterschiedlichsten Lebensphasen durch angepasste Pflege- und Betreuungsangebote an \nder Gesellschaft mitwirken k\u00f6nnen. Um dies zu erreichen, m\u00fcssen gezielt Formen der \nUnterst\u00fctzung geschaffen werden. Die Implementierung der School Nurse in \u00d6sterreich \nkann beispielsweise ein wichtiger Schritt sein, um Bildung und Teilhabe f\u00fcr mehr Kinder \nm\u00f6glich zu machen.  \nTeilhabe ist ein zentraler Wunsch, den pflegende Eltern f\u00fcr ihre Kinder haben, doch sie \nselbst finden sich h\u00e4ufig selbst auf einer Randposition innerhalb der Gesellschaft wieder. \nEinsamkeit, Isolation und wenig Kontakt zur Au\u00dfenwelt sind Themen, die vor allem auch \ndurch die Pandemie zus\u00e4tzlich verst\u00e4rkt wurden. Die Pandemie liefert den pflegenden \nEltern aber auch die M\u00f6glichkeit, durch Worte ihre Situation f\u00fcr andere greifbarer zu \nmachen und zu beschreiben. Der Vergleich mit einem lebenslangen Lockdown \nverdeutlicht ihr Gef\u00fchl von sozialer Isolation.  \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 97 Ziel ist es Einsamkeit entgegenzuwirken und innerhalb der Gesellschaft Solidarit\u00e4t und ein \nsorgendes Miteinander zu st\u00e4rken (Emunds et al., 2022). F\u00fcr pflegende Eltern bilden \nBeziehungen zur Au\u00dfenwelt, sei es durch eine Interessengemeinschaft oder einzelne \nFreund:innen, eine wichtige Ressource. Diese Verbindungen zu st\u00e4rken, indem man \nsoziale Netzwerke unterst\u00fctzt, kann ein gesellschaftliches Miteinander f\u00f6rdern. Dazu \nk\u00f6nnte man niederschwellige M\u00f6glichkeiten sich zu vernetzten und Begegnungsr\u00e4ume \nschaffen, B\u00fcrgerservice und Freiwilligenarbeit, Interessensgemeinschaften zu f\u00f6rdern. \nSorgende Gemeinden (Caring Communities) legen eine Basis daf\u00fcr, dass Pflege nicht nur \nsichtbar, diskutierbar und enttabuisiert wird, sondern auch daf\u00fcr, Angeh\u00f6rigenpflege \nentsprechend zu w\u00fcrdigen und private, ehrenamtliche und berufliche \nUnterst\u00fctzungsangebote miteinander zu vernetzen. Damit kann allerdings nicht die \nVerantwortung an das Individuum delegiert werden, es geht vielmehr um eine \nKombination von sozialstaatlichen Aufgaben mit b\u00fcrgerschaftlichem Engagement. \nDigitalisierung kann in diesem Kontext als eine Chance gesehen werden, um Menschen \neinfach und schnell zu vernetzen. Die Fotostudie im Onlineformat wurde von den \npflegenden Eltern als sehr positiv erlebt. Es kann zwar ein physisches Treffen nicht \nersetzen, bietet jedoch viele Vorteile, wie zum Beispiel die zeitliche Flexibilit\u00e4t. Digitale \nTools k\u00f6nnen eingesetzt werden, um Einsamkeit entgegenzuwirken und ein soziales \nMiteinander zu f\u00f6rdern. \nRessourcenorientierte Unterst\u00fctzungsangebote f\u00f6rdern \nPflegende Eltern schaffen es trotz umfassender Herausforderungen und Belastungen ihren \nAlltag aufrechtzuerhalten. Um dies zu erreichen, greifen sie auf bestimmte Ressourcen \nzur\u00fcck, welche im Ergebnisteil beschrieben werden. Wie schon in der Angeh\u00f6rigenstudie \nvon 2018 empfohlen (Nagl-Cupal et al.) ist bei der Unterst\u00fctzung von Angeh\u00f6rigen der \nFokus auf Belastung unzureichend und tr\u00e4gt auch zur \u201ePathologisierung\u201c von famili\u00e4rer \nPflege bei. Einem ressourcenorientierten Ansatz ist deshalb der Vorzug zu geben. Dieser \nwird gegenw\u00e4rtig schon in den Beratungsgespr\u00e4chen der Qualit\u00e4tssicherung der \nh\u00e4uslichen Pflege verfolgt und ist vor allem an Zeitpunkten geboten, wenn der Verlust von \nRessourcen droht. Durch ressourcenorientierte Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen pflegende Eltern \ngest\u00e4rkt und die Versorgung aufrechterhalten werden.  \nEs gilt M\u00f6glichkeiten zu schaffen, die den pflegenden Eltern aktive Auszeiten von ihrer \nPflegeverantwortung erm\u00f6glichen. Dazu braucht es regelm\u00e4\u00dfige Entlastungsangebote und \nInformation und Beratung dahingehend. Pflegefreie Zeiten zu schaffen, in denen die Eltern  \nSeite 98 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  die Gewissheit haben, dass ihr K ind gut versorgt ist und keine zus\u00e4tzlichen Kosten erzeugt \nwerden, k\u00f6nnen entlasten und die Selbstwirksamkeit st\u00e4rken. Wichtig ist es auch \nEntlastung im Sinne von psychosozialer Unterst\u00fctzung  anzubieten. Die Situation von \u00e4lter \nwerdenden Eltern ist emotion al und psychisch belastend, doch haben die wenigsten Zeit , \nsich um sich selbst zu sorgen. Oft ist auch der finanzielle Aspekt hier eine H\u00fcrde . Das \nAngeh\u00f6rigengespr\u00e4ch kann hier hilfreich sein, zumal diese M\u00f6glichkeit zur vertraulichen \nAussprache gerade auf  5 Gespr\u00e4chseinheiten ausgeweitet w urde . Pflegende Eltern \nbetonen zudem, dass eine geeignete formelle Unterst\u00fctzung , egal in welcher Form , einen \n\u00e4u\u00dferst positiven und entlastenden Einfluss auf ihr Leben hat. Ein weiteres Ziel sollte \ndeshalb sein , das Vertr auen in medizinisches und pflegerisches Personal zu st\u00e4rken und \ndie Familien bei der Suche nach geeigneten Pflege - und Betreuungsangeboten zu \nunterst\u00fctzen . \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 99 Abbildungsverzeichnis \nAbbildung 1: \u00dcbersicht methodische Vorgehensweise (von Unger, 2014)  ...................................... 15  \nAbbildung 2: \u00dcbersicht soziodemografische Daten Teilnehmer:innen  ............................................ 25  \nAbbildung 3: Darstellung der Teilnehmer:innen (Namen wurden pseudonymisiert) ...................... 26  \nAbbildung 4: Situation von \u00e4lter werdenden Eltern mit Pflegeverantwortung ................................ 33  \nAbbildung 5 & 6: \u201eDie t\u00e4glichen Hindernisse\u201c (Herr Zangerl, 52 Jahre) ............................................ 35  \nAbbildung 7: Kaputter Lift (Frau Schneider, 54 Jahre) ...................................................................... 36  \nAbbildung 8: Mindestsicherung als Existenzsicherung (Frau Strasser, 51 Jahre) ............................. 37  \nAbbildung 9: Vereinbarkeit (Frau Mayer, 54 Jahre) .......................................................................... 38  \nAbbildung 10: Sebastian im Stall (Frau Pichler, 51 Jahre) ................................................................. 39  \nAbbildung 11 & 12: \u201eUnter Menschen sein\u201c (Frau Schneider, 54 Jahre)........................................... 39  \nAbbildung 13: Maskenpflicht (Frau Strasser, 51 Jahre) .................................................................... 40  \nAbbildung 14: Besuchsverbot (Frau Pichler, 51 Jahre) ...................................................................... 41  \nAbbildung 15: \u201eWeil\u2019s uns Grenzen aufzeigt\u201c (Frau Holzer, 55 Jahre) .............................................. 42  \nAbbildung 16: \u201eNur der Beh\u00f6rdenordner\u201c (Herr Lehner, 55 Jahre) .................................................. 42  \nAbbildung 17: Verordnungsschein (Herr Zangerl, 52 Jahre) ............................................................. 43  \nAbbildung 18: Im Krankenhaus (Frau Brunner, 66 Jahre) ................................................................. 45  \nAbbildung 19: \u201eMedikamentenkasten\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) ......................................................... 46  \nAbbildung 20: \u201eDer t\u00e4gliche Fahrtendienst\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) ............................................. 47  \nAbbildung 21: \u201eT\u00e4gliches Werkzeug\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) ........................................................ 47  \nAbbildung 22 & 23: K\u00f6rperpflege (Frau Riegler, 56 Jahre) ................................................................ 48  \nAbbildung 24: \u201eAggressionsabbau\u201c (Herr Lehner, 55 Jahre) ............................................................ 49  \nAbbildung 25: Rollstuhl und Zubeh\u00f6r (Frau Pichler, 51 Jahre) .......................................................... 50  \nAbbildung 26: Beatmungsmaschine (Frau Holzer, 55 Jahre) ............................................................ 50  \nAbbildung 27: 20 Jahre Lockdown (Herr Zangerl, 52 Jahre) ............................................................. 51  \nAbbildung 28: Die Zeit (Frau Fuchs, 53 Jahre) ................................................................................... 52  \nAbbildung 29: Die Zeit (Herr Lehner, 55 Jahre) ................................................................................. 52  \nAbbildung 30: Partnerschaft (Frau Brunner, 66 Jahre) ..................................................................... 54  \nAbbildung 31: \u201eLebensfaden\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) ....................................................................... 55  \nAbbildung 32: Medikamentendispenser (Frau Brunner, 66 Jahre) ................................................... 56  \nAbbildung 33: \u201eWenn der Sebastian ganz allein w\u00e4re\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) .............................. 57  \nAbbildung 34: Erwachsen geworden (Frau Brunner, 66 Jahre) ........................................................ 58  \nAbbildung 35: Zutrauen (Frau Holzer, 55 Jahre) ............................................................................... 59  \nAbbildung 36: Spieluhr und Bierflasche (Frau Riegler, 56 Jahre) ...................................................... 60  \nAbbildung 37: Die Luft geht aus (Frau Ebner, 67 Jahre) .................................................................... 61  \nAbbildung 38: \u201eAussicht auf den eigenen Tod\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) ......................................... 62  \nAbbildung 39: Sprichwort (Frau Ebner, 67 Jahre) ............................................................................. 63  \nAbbildung 40: T\u00e4gliche Pflege (Frau Brunner, 66 Jahre) ................................................................... 64  \nAbbildung 41 & 42: 40 Jahre dran sein (Frau Brunner, 66 Jahre) ..................................................... 65  \nAbbildung 43: \u201eJeden Tag Nachtdienst leisten\u201c (Frau Holzer, 55 Jahre) ........................................... 66   \nSeite 100 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Abbildung 44: \u201eDurchgeboxt\u201c (Frau Fuchs, 53 Jahre) ....................................................................... 67  \nAbbildung 45: Strickjacke (Herr Zangerl, 55 Jahre) ........................................................................... 68  \nAbbildung 46: Entspannen k\u00f6nnen (Frau Holzer, 55 Jahre) .............................................................. 69  \nAbbildung 47: \u201eAusgleich f\u00fcr den t\u00e4glichen Wahnsinn\u201c (Frau Strasser, 51 Jahre) ........................... 70  \nAbbildung 48: Rausgehen (Frau Strasser, 51 Jahre) .......................................................................... 71  \nAbbildung 49: Wolkenherz ................................................................................................................ 71  \nAbbildung 50: Dankbarkeit (Frau Fuchs, 53 Jahre) ........................................................................... 72  \nAbbildung 51: Definition von Gl\u00fcck (Frau Schneider, 54 Jahre) ........................................................ 73  \nAbbildung 52: Muttertagskarte (Frau Mayer, 53 Jahre) ................................................................... 74  \nAbbildung 53: \u201eGro\u00dfe Freude\u201c (Frau Aigner, 76 Jahre) ..................................................................... 74  \nAbbildung 54: \u201eSei stolz\u201c (Frau Ebner, 67 Jahre) ............................................................................... 75  \nAbbildung 55: Ein sch\u00f6nes Leben (Frau Riegler, 56 Jahre) ................................................................ 76  \nAbbildung 56: \u201eKeinen Tag missen\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) ............................................................ 76  \nAbbildung 57: \u201eLebensfreude\u201c (Frau Winter, 64 Jahre) .................................................................... 77  \nAbbildung 58: Selbstgeh\u00e4kelte Decke (Frau Holzer, 55 Jahre) .......................................................... 78  \nAbbildung 59: Demonstration \u201eKommunikation ein Recht f\u00fcr alle\u201c (Frau Pichler, 51 Jahre) ........... 79  \nAbbildung 60: \u201eEng verflochten\u201c (Frau Holzer, 55 Jahre) .................................................................. 80  \nAbbildung 61: Mundhygiene (Frau Mayer, 53 Jahre)........................................................................ 82  \nAbbildung 62: Tierische Begleitung (Frau Aigner, 76 Jahre) ............................................................. 83  \nAbbildung 63: Assistenzhund (Frau Winter, 64 Jahre) ...................................................................... 83  \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 101 Literaturverzeichnis \nBand-Winterstein, T. & Avieli, H. (2017). The Experience of Parenting a Child With Disability \nin Old Age. Journal of Nursing Scholarship, 49(4), 421\u2013428. doi:10.1111/jnu.12305 \nBand-Winterstein, T., Smeloy, Y., & Avieli, H. (2014). Shared reality of the abusive and the \nvulnerable: the experience of aging for parents living with abusive adult children coping with \nmental disorder. International Psychogeriatrics, 26(11), 1917\u20131927. \ndoi:10.1017/S1041610214001495 \nBibby, R. (2013). 'I hope he goes first': Exploring determinants of engagement in future \nplanning for adults with a learning disability living with ageing parents. What are the issues? \nBritish Journal of Learning Disabilities, 41(2), 94\u2013105. doi:10.1111/j.1468-3156.2012.00727.x \nBlack, L. A. & McKendrick, V. (2010). Careful Plans Report. A Study of the Aspirations of \nOlder Carers of Family Members with a Learning Disability Living in South Eastern Health and \nSocial Care Trust; Lisburn Sector. Zugriff am 28. Oktober 2022 unter https://www.positive-\nfutures.net/cmsfiles/downloads/research/Careful-Plans-Report-May-2010.pdf  \nBraun, V. & Clarke, V. (2006). Using thematic analysis in psychology. Qualitative Research in \nPsychology, 3(2), 77\u2013101. doi:10.1191/1478088706qp063oa   \nBraun, V. & Clarke, V. (2022). Thematic analysis: a practical guide. London: SAGE. \nBrennan, D., Murphy, R., McCallion, P., & McCarron, M. (2018). \u201cWhat's going to happen \nwhen we're gone?\u201d Family caregiving capacity for older people with an intellectual disability \nin Ireland. Journal of Applied Research in Intellectual Disabilities, 31(2), 226\u2013235. \ndoi:10.1111/jar.12379 \nBudig, K., Diez, J., Conde, P., Sastre, M., Hern\u00e1n, M., & Franco, M. (2018). Photovoice and \nempowerment: evaluating the transformative potential of a participatory action research \nproject. BMC Public Health, 18(1), Artikel 432. doi:10.1186/s12889-018-5335-7 \nDillenburger, K. & McKerr, L. (2010). \u2018How long are we able to go on?\u2019 Issues faced by older \nfamily caregivers of adults with disabilities. British Journal of Learning Disabilities, 39(1), 29\u2013\n38. doi.10.1111/j.1468-3156.2010.00613.x  \nSeite 102 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Eley, D. S., Boyes, J., Young, L., & Hegney, D. G. (2009). Accommodation needs for carers of \nand adults with intellectual disability in regional Australia: their hopes for and perceptions of \nthe future. Rural and Remote Health, 9(3), Artikel 1239. doi.org/10.22605/RRH1239 \nEllison, C., White, A., & Chapman, L. (2011). Avoiding institutional outcomes for older adults \nliving with disability: the use of community-based aged care supports. Journal of intellectual \n& developmental disability, 36(3), 175-183. doi:10.3109/13668250.2011.597377 \nEmunds, B., Hagedorn, J., Heimbach-Steins, M., & Quaing, L. (2022). H\u00e4usliche Pflegearbeit \ngerecht organisieren. Weinheim: Beltz Juventa. \nEvans-Agnew, R. A. & Rosemberg, M. A. (2016). Questioning Photovoice Research: Whose \nVoice? Qualitative Health Research, 26(8), 1019\u20131030. doi:10.1177/1049732315624223 \nForrester-Jones, R. (2021). The experiences of older carers of people with learning \ndisabilities: \u201cI just carry on with it\u201d. Tizard Learning Disability Review, 26(1), 48\u201357. \ndoi:10.1108/TLDR-08-2020-0018 \nGant, V. & Bates, C. (2019). \u2018Cautiously optimistic\u2019: Older parent-carers of adults with \nintellectual disabilities \u2013 Responses to the Care Act 2014. Journal of Intellectual Disabilities, \n23(3), 432\u2013445. doi:10.1177/1744629519870437 \nGilbert, A., Lankshear, G., & Petersen, A. (2008). Older family-carers\u2019 views on the future \naccommodation needs of relatives who have an intellectual disability. International Journal \nof Social Welfare, 17(1), 54\u201364. doi:10.1111/j.1468-2397.2007.00485.x \nGrey, J. M., Totsika, V., & Hastings, R. P. (2018). Physical and psychological health of family \ncarers co-residing with an adult relative with an intellectual disability. Journal of Applied \nResearch in Intellectual Disabilities, 31(2), 191\u2013202. doi:10.1111/jar.12353 \nHall, C. (2010). Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche von Menschen mit geistiger Behinderung im Alter \u2013 \neine Fallanalyse. Zugriff am 28. Oktober 2022 unter https://phbl-\nopus.phlb.de/frontdoor/index/index/docId/298 \nHeller, T., Caldwell, J., & Factor, A. (2007). Aging family caregivers: policies and practices. \nMental retardation and developmental disabilities research reviews, 13(2), 136\u2013142. \ndoi:10.1002/mrdd.20138 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 103 Herringer, N. (2014). Empowerment in der Sozialen Arbeit. Eine Einf\u00fchrung (5., erweiterte \nund aktualisierte Auflage). Stuttgart: Kohlhammer. \nHines, M., Balandin, S., & Togher, L. (2014). The stories of older parents of adult sons and \ndaughters with autism: a balancing act. Journal of Applied Research in Intellectual \nDisabilities, 27(2), 163\u2013173. doi:10.1111/jar.12063 \nHolland, A. J. (2000). Ageing and learning disability. British Journal of Psychiatry, 176(1), 26\u2013\n31. doi:10.1192/bjp.176.1.26 \nInnes, A., McCabe, L., & Watchman, K. (2012). Caring for older people with an intellectual \ndisability: a systematic review. Maturitas, 72(4), 286\u2013295. \ndoi:10.1016/j.maturitas.2012.05.008 \nKallmeyer, W. & Sch\u00fctze, F. (1976). Konversationsanalyse. Studium Linguistik 1, 1\u201328.  \nKoller, M., Kolland, F., & Nagl-Cupal, M. (2018). Angeh\u00f6rigenpflege in \u00d6sterreich. Situation \npflegender Angeh\u00f6riger von Menschen mit Behinderung. Die Zeitschrift monat, 2018(4), 10\u2013\n11.  \nLlewellyn, G., McConnell, D., Gething, L., Cant, R., & Kendig, H. (2010). Health status and \ncoping strategies among older parent-carers of adults with intellectual disabilities in an \nAustralian sample. Research in Developmental Disabilities, 31(6), 1176\u20131186. \ndoi:10.1016/j.ridd.2010.08.003 \nMayer, H. (2019). Pflegeforschung anwenden. Elemente und Basiswissen f\u00fcr Studium und \nWeiterbildung (5., \u00fcberarbeitete Auflage). Wien: Facultas. \nMcConkey, R., Mulvany, F., & Barron, S. (2006). Adult persons with intellectual disabilities \non the island of Ireland. Journal of Intellectual Disability Research, 50(3), 227\u2013236. \ndoi:10.1111/j.1365-2788.2005.00777.x \nMulvany, F., Barron, S., & McConkey, R. (2007). Residential Provision for Adult Persons with \nIntellectual Disabilities in Ireland. Journal of Applied Research in Intellectual Disabilities, \n20(2), 70\u201376. doi:10.1111/j.1468-3148.2006.00306.x \nNagl-Cupal, M. (2018). Photovoice Methode \u2013 Dem Foto eine Stimme geben. Pflege, 31(2), \n111\u2013111. doi:10.1024/1012-5302/a000605  \nSeite 104 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Nagl-Cupal, M., Kolland, F., Zartler, U., Mayer, H., Bittner, M., Koller, M., Parisot, V., & \nSt\u00f6hr, D. (2018). Angeh\u00f6rigenpflege in \u00d6sterreich. Einsicht in die Situation pflegender \nAngeh\u00f6riger und in die Entwicklung informeller Pflegenetzwerke. Wien: Bundesministerium \nf\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz. \nRappold, E., Juraszovich, B., Wei\u00dfenhofer, S., & Edtmayer, A. (2021). Taskforce Pflege. \nBegleitung des Prozesses zur Erarbeitung von Zielsetzungen, Ma\u00dfnahmen und Strukturen. \nWien: Gesundheit \u00d6sterreich. \nRyan, A., Taggart, L., Truesdale-Kennedy, M., & Slevin, E. (2014). Issues in caregiving for \nolder people with intellectual disabilities and their ageing family carers: a review and \ncommentary. International Journal of Older People Nursing, 9(3), 217\u2013226. \ndoi:10.1111/opn.12021 \nShaffer, R. (1991). Beyond the dispensary. Nairobi: African Medical and Research \nFoundation. \nTaggart, L., Truesdale-Kennedy, M., Ryan, A., & McConkey, R. (2012). Examining the \nsupport needs of ageing family carers in developing future plans for a relative with an \nintellectual disability. Journal of Intellectual Disabilities, 16(3), 217\u2013234. \ndoi:10.1177/1744629512456465 \nUngar, M. (2015). Practitioner Review: Diagnosing childhood resilience \u2013 a systemic \napproach to the diagnosis of adaptation in adverse social and physical ecologies. Journal of \nChild Psychology and Psychiatry, 56(1), 4\u2013 17. doi:10.1111/jcpp.12306 \nvon Unger, H. (2014). Partizipative Forschung. Einf\u00fchrung in die Forschungspraxis. \nWiesbaden: Springer. \nWang, C. (2006). Youth Participation in Photovoice as a Strategy for Community Change. \nJournal of Community Practice, 14(1-2), 147\u2013161. doi:10.1300/J125v14n01_09 \nWang, C. & Burris, M. A. (1994). Empowerment through Photo Novella: Portraits of \nParticipation. Health Education Quarterly, 21(2), 171\u2013186. \ndoi:10.1177/109019819402100204 \nWang, C. & Burris, M. A. (1997). Photovoice: Concept, Methodology, and Use for \nParticipatory Needs Assessment. Health Education and Behavior, 24(3), 369\u2013387. \ndoi:10.1177/109019819702400309 \u00c4lter werdende Eltern mit Pflegeverantwortung. Eine Photovoice -Studie.  Seite 105 Weeks, L. E., Nilsson, T., Bryanton, O., & Kozma, A. (2009). Current and Future Concerns of \nOlder Parents of Sons and Daughters With Intellectual Disabilities. Journal of Policy and \nPractice in Intellectual Disabilities, 6(3), 180\u2013188. doi:10.1111/j.1741-1130.2009.00222.x \nWilliams, V. & Robinson, C. (2001). \u2018He will finish up caring for me\u2019: people with learning \ndisabilities and mutual care. British Journal of Learning Disabilities, 29(2), 56\u201362. \ndoi:10.1046/j.1468-3156.2001.00111.x \nWilliamson, H. J. & Perkins, E. A. (2014). Family caregivers of adults with intellectual and \ndevelopmental disabilities: Outcomes associated with U.S. services and supports. Intellectual \nand Developmental Disabilities, 52(2), 147-159. doi:10.1352/1934-9556-52.2.147 \nWir pflegen e. V. (2022). F\u00fcr uns und unsere Kinder. Handlungsempfehlungen zur \nUnterst\u00fctzung pflegender Eltern. Zugriff am 28. Oktober 2022 unter https://www.wir-\npflegen.net/images/aktuelles/2022/Handlungsempfehlungen-Eltern_Langversion.pdf \nWorld Health Organization. (2000). Ageing and Intellectual Disabilities \u2013 Improving \nLongevity and Promoting Healthy Ageing: Summative Report. Zugriff am 28. Oktober 2022 \nunter https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/66367/ \nWHO_MSD_HPS_MDP_00.3_eng.pdf?sequence=1&isAllowed=y \nYamaki, K., Hsieh, K., & Heller, T. (2009). Health Profile of Aging Family Caregivers \nSupporting Adults With Intellectual and Developmental Disabilities at Home. Intellectual and \nDevelopmental Disabilities , 47(6), 425-435. doi:10.1352/1934-9556-47.6.425 \n \n  \n \n \nBundesministerium f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Pflege  \nund Konsumentenschutz \nStubenring 1, 1010 Wien \n+43 1 711 00-0 \nsozialministerium.at ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}