{"title": "Hoch wirksamer Malaria-Impfstoff erfolgreich getestet", "author": null, "url": "https://uni-tuebingen.de/newsfullview-landingpage/article/hoch-wirksamer-malaria-impfstoff-erfolgreich-getestet/", "hostname": "uni-tuebingen.de", "description": null, "sitename": "uni-tuebingen.de", "date": "2023-05-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aktuelle Informationen\n15.02.2017\nHoch wirksamer Malaria-Impfstoff erfolgreich getestet\nT\u00fcbinger Wissenschaftler erreichen Impfschutz von bis zu 100 Prozent \u2013 Lebendimpfstoff unter kontrollierten Bedingungen eingesetzt\nIn einer klinischen Studie mit einem neuen Impfstoff gegen Malaria haben Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler des Universit\u00e4tsklinikums und der Universit\u00e4t T\u00fcbingen einen Impfschutz von bis zu 100 Prozent erreicht. Wie Professor Peter Kremsner und Dr. Benjamin Mordm\u00fcller vom T\u00fcbinger Institut f\u00fcr Tropenmedizin und dem Deutschen Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF) berichteten, wurden f\u00fcr die Impfung Malaria-Parasiten des Biotechnologie-Unternehmens Sanaria eingesetzt. Der Impfstoff basiert auf vollst\u00e4ndig lebensf\u00e4higen, nicht abgeschw\u00e4chten Malaria-Erregern, die gleichzeitig mit einem Malaria-Medikament verabreicht werden. Dieser neue Impfansatz wurde in einer DZIF-Studie erstmals klinisch getestet. Die Ergebnisse wurden am 15. Februar im Fachmagazin Nature ver\u00f6ffentlicht. <link http: dx.doi.org nature21060 external-link-new-window external link in new>DOI: 10.1038/nature21060\nMalaria-Parasiten werden durch den Stich der weiblichen Anophelesm\u00fccke \u00fcbertragen. F\u00fcr die Mehrzahl der Malaria-Erkrankungen weltweit und nahezu alle Todesf\u00e4lle ist der Parasit Plasmodium falciparum verantwortlich. Bisherige Impfstoffkandidaten basierten zumeist auf dem Einsatz von einzelnen Molek\u00fclen der Erreger. Es zeigte sich jedoch, dass durch derartige Impfungen keine ausreichend sch\u00fctzende Immunantwort ausgel\u00f6st wurde. An der T\u00fcbinger Studie nahmen 67 gesunde, erwachsene Probanden teil, die noch nie an Malaria erkrankt waren. Die beste Immunantwort zeigte sich bei einer Gruppe von neun Probanden, die dreimal in je vierw\u00f6chigem Abstand den Impfstoff in einer hohen Dosierung erhielten. In dieser Gruppe zeigten alle Probanden anschlie\u00dfend einen 100-prozentigen Impfschutz.\n\u201eDer Schutz entstand wahrscheinlich durch spezifische T-Lymphozyten und Antik\u00f6rper-Antworten gegen die Parasiten in der Leber\u201c, erkl\u00e4rte Professor Peter Kremsner. Zudem habe man die Immunreaktion des K\u00f6rpers analysiert und Proteinmuster identifiziert, die eine weitere Verbesserung des Impfstoffs erm\u00f6glichen. Die Wissenschaftler spritzten die lebendigen Malaria-Parasiten und verhinderten eine Erkrankung der Probanden durch die gleichzeitige Gabe von Chloroquin, einem seit langem genutzten Malaria-Medikament.\nDie T\u00fcbinger Forscher machten sich bei der Studie Eigenschaften sowohl des Parasiten wie auch des Gegenmittels Chloroquin zunutze. So kommt Plasmodium falciparum, nachdem ein Mensch infiziert ist, zun\u00e4chst in die Leber, um sich dort zu vermehren. In dieser Inkubationsphase kann das menschliche Immunsystem bereits reagieren, die Krankheit bricht aber noch nicht aus. Zudem wirkt Chloroquin nicht in der Leber, bremst also dort auch nicht die Vermehrung des Parasiten. Zum Ausbruch der Krankheit kommt es erst, wenn der Erreger die Leber verl\u00e4sst, ins Blut wandert und sich als Parasit in den roten Blutk\u00f6rperchen einnistet und vermehrt. Sobald der Erreger im Blut ist, wird er aber von Chloroquin abget\u00f6tet und somit der Ausbruch der Krankheit verhindert.\n\u201eDurch die Impfung mit einem lebenden und zuerst nicht abgeschw\u00e4chten Erreger ist es uns ganz offensichtlich gelungen, eine sehr starke Immunantwort auszul\u00f6sen\u201c, sagte Studienleiter Benjamin Mordm\u00fcller. \u201eDar\u00fcber hinaus deuten die bisher vorliegenden Daten darauf hin, dass wir es mit einem vergleichsweise stabilen und lange anhaltenden Impfschutz zu tun haben.\u201c In der Gruppe der Probanden, die nach dreimaliger Gabe einer hohen Dosis von Parasiten einen 100-prozentigen Impfschutz gezeigt haben, sei dieser auch zehn Wochen nach der Impfung noch zuverl\u00e4ssig vorhanden, eine messbare Immunantwort noch wesentlich l\u00e4nger. Der neue Impfstoff habe sich zudem als sehr gut vertr\u00e4glich erwiesen. Im n\u00e4chsten Schritt soll er im Rahmen einer weiteren klinischen Studie in Gabun \u00fcber mehrere Jahre auf Wirksamkeit getestet werden. In dieser Region geh\u00f6rt Malaria zu den gr\u00f6\u00dften Gesundheitsproblemen. Die Universit\u00e4t T\u00fcbingen kooperiert in Gabun seit vielen Jahren mit dem von Albert Schweitzer gegr\u00fcndeten Hospital in Lambar\u00e9n\u00e9 sowie dem benachbarten medizinischen Forschungszentrum, dem Centre de Recherches M\u00e9dicales de Lambar\u00e9n\u00e9. Diese Kooperation wird im Rahmen des DZIF weiter gest\u00e4rkt.\nMalaria ist eine der wichtigsten Infektionskrankheiten weltweit. Nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation (WHO) erkrankten allein im Jahr 2015 rund 214 Millionen Menschen durch den Malaria-Parasiten. Sch\u00e4tzungsweise 438.000 Menschen starben an den Folgen, rund 90 Prozent davon in Afrika. Nahezu drei Viertel der t\u00f6dlichen Erkrankungen betreffen Kinder unter f\u00fcnf Jahren. Seit mehr als 100 Jahren forschen Wissenschaftler an einem Impfstoff. Mit einer wirksamen Vakzine lie\u00dfe sich Malaria einfacher kontrollieren, in stark betroffenen Gebieten k\u00f6nnten Impfkampagnen durchgef\u00fchrt werden, um den Erreger zu eliminieren. Au\u00dferdem k\u00f6nnte ein Impfstoff die Ausbreitung von Resistenzen verhindern und Reisende besser sch\u00fctzen.\nDer Impfstoff wurde in einer klinischen Studie am Institut f\u00fcr Tropenmedizin der Universit\u00e4t T\u00fcbingen getestet. Foto: Paul Mehnert / Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nMikroskopische Aufnahmen des Malaria-Parasiten Plasmodium falciparum. Der Parasit - als dunkelblauer Ring, Punkt oder Halbkreis zu sehen \u2013 hat menschliche Blutzellen befallen. Foto: Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nGrafik: Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nWeiterf\u00fchrende Informationen:\n<link http: www.who.int malaria publications world-malaria-report-2016 report en>\n[www.who.int/malaria/publications/world-malaria-report-2016/report/en/](http://www.who.int/malaria/publications/world-malaria-report-2016/report/en/)\nHochaufgel\u00f6ste Versionen dieser und weiterer Bilder unter:\n<link http: www.pressefotos.uni-tuebingen.de>\n[www.pressefotos.uni-tuebingen.de/20170210_Malaria-Impfstoff_UT.zip](http://www.pressefotos.uni-tuebingen.de/20170210_Malaria-Impfstoff_UT.zip)\nKurzvideo zum aktuellen Forschungsergebnis unter:\n<link http: www.pressefotos.uni-tuebingen.de video.zip external-link-new-window>\n[www.pressefotos.uni-tuebingen.de/20170210_Malaria](http://www.pressefotos.uni-tuebingen.de/20170210_Malaria) Video.zip\nInfografik unter:\n<link http: www.pressefotos.uni-tuebingen.de>\n[www.pressefotos.uni-tuebingen.de/2017-02-10_Malaria_infografik_hk_print_4c.zip](http://www.pressefotos.uni-tuebingen.de/2017-02-10_Malaria_infografik_hk_print_4c.zip)\nBitte beachten Sie Bildrechte!\nPublikation:\nBenjamin Mordm\u00fcller, G\u00fczin Surat, Heimo Lagler, Sumana Chakravarty, Andrew S. Ishizuka, Albert Lalremruata, Markus Gmeiner, Joseph J. Campo, Meral Esen, Adam J. Ruben, Jana Held, Carlos Lamsfus Calle, Juliana B. Mengue, Tamirat Gebru, Javier Ib\u00e1\u00f1ez, Eric R. James, Peter F. Billingsley, Natasha KC, Anita Manoj, Tooba Murshedkar, Anusha Gunasekera, Abraham G. Eappen, Tao Li, Richard E. Stafford, MingLin Li, Phil L. Felgner, Robert A. Seder, Thomas L. Richie, B. Kim Lee Sim, Stephen L. Hoffman & Peter G. Kremsner: Sterile protection against human malaria by chemoattenuated PfSPZ vaccine, Nature, <link http: dx.doi.org nature21060 external-link-new-window external link in new>DOI: 10.1038/nature21060\nKontakt:\nProf. Dr. Peter Kremsner\nUniversit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen / Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nInstitut f\u00fcr Tropenmedizin\nTelefon: +49 7071 29-87179\n<link>peter.kremsner@uni-tuebingen.de\nPD Dr. Benjamin Mordm\u00fcller\nUniversit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen / Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nInstitut f\u00fcr Tropenmedizin\nTelefon +49 7071 29-85446\n<link>benjamin.mordmueller@uni-tuebingen.de\nEberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nHochschulkommunikation\nDr. Karl Guido Rijkhoek\nLeitung\nAntje Karbe\nPressereferentin\nTelefon +49 7071 29-76789\nTelefax +49 7071 29-5566\nantje.karbe[at]uni-tuebingen.de\n<link http: www.uni-tuebingen.de aktuelles external-link-new-window externen link in neuem>www.uni-tuebingen.de/aktuelles\nDownloads\n[Zur\u00fcck](/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/newsfullview-landingpage/#ut-identifier--main-nav", "/newsfullview-landingpage/#ut-identifier--main-content", "/newsfullview-landingpage/#ut-identifier--footer", "/newsfullview-landingpage/#ut-identifier--search-toggle", "/leichte-sprache/", "/gebaerdensprache/", "/uni-a-z/", "/kontakt/", "/newsfullview-landingpage/article/hoch-wirksamer-malaria-impfstoff-erfolgreich-getestet/", "/en/newsfullview-landingpage/article/new-malaria-vaccine-effective-in-clinical-trial/", "/leichte-sprache/", "/gebaerdensprache/", "/", "/exzellenzstrategie/", "/studium/studieninteresse/", "/studium/", "/beschaeftigte/", "/lehrende/", "/alumni/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/medienservice/", "/wirtschaft/", "/weiterbildung/", "/studium/studienangebot/verzeichnis-der-studiengaenge/", "https://alma.uni-tuebingen.de/alma/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces", "/exzellenzstrategie/", "https://epv-welt.uni-tuebingen.de/RestrictedPages/StartSearch.aspx", "/einrichtungen/verwaltung/iv-studierende/studierendenabteilung/studierendensekretariat/", "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/", "https://alma.uni-tuebingen.de/alma/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces", "https://webmail.uni-tuebingen.de/", "/studium/beratung-und-info/zentrale-studienberatung/", "/universitaet/", null, "#", "/universitaet/profil/", null, "#", "/universitaet/profil/zahlen-und-fakten/", "/universitaet/profil/werte-und-visionen/", null, "/universitaet/profil/preise-und-auszeichnungen/", null, "/universitaet/profil/freunde-und-foerderer/", null, "/universitaet/profil/geschichte-der-universitaet/", null, "/universitaet/organisation-und-leitung/", null, "#", "/universitaet/organisation-und-leitung/universitaetsleitung/", null, "/universitaet/organisation-und-leitung/senat/", "/universitaet/organisation-und-leitung/universitaetsrat/", "/universitaet/organisation-und-leitung/kommissionen/", null, "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/", null, "#", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/pressemitteilungen/", null, "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/online-pressespiegel/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/medienservice/", null, "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/attempto-online/", null, "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/social-media/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/videos/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/podcasts/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/newsletter-uni-tuebingen-aktuell/2023/4/index/", null, "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/publikationen/", null, "/universitaet/campusleben/veranstaltungen/", "https://uni-tuebingen.de/de/251816", "/einrichtungen/verwaltung/i-universitaetsentwicklung-struktur-und-recht/abteilung-3-recht/amtliche-bekanntmachungen/", "/universitaet/campusleben/", null, "#", "/universitaet/campusleben/veranstaltungen/", null, "/universitaet/campusleben/kunst-kultur-und-freizeit/", null, "/universitaet/campusleben/unishop/", "/universitaet/stellenangebote/", null, "#", "/universitaet/stellenangebote/freie-stellen/", "/universitaet/stellenangebote/stellenangebote-veroeffentlichen/", "/universitaet/stellenangebote/berufsausbildung-an-der-universitaet-tuebingen/", null, "/universitaet/standort-und-anfahrt/", "/universitaet/im-dialog/", null, "#", "/universitaet/im-dialog/studium-generale/", "/universitaet/im-dialog/kinder-uni/", null, "/universitaet/im-dialog/schuelerlabor-neurowissenschaften/", null, "/fakultaeten/", null, "#", "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/fakultaet/aktuelles/", null, "#", "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/fakultaet/aktuelles/", null, "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/aktuelles/veranstaltungen/", null, "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/studium/", null, "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/forschung/", null, "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/lehrstuehle-und-institute/", null, "/fakultaeten/evangelisch-theologische-fakultaet/personen/personenverzeichnis-register-of-persons/", null, "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/fakultaet/", null, "#", "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/fakultaet/", null, "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/studium/", null, "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/lehrstuehle/", "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/fakultaet/dekanat/gremien/gleichstellungskommission/", "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/forschung/", null, "/fakultaeten/katholisch-theologische-fakultaet/fachschaft/", null, "/fakultaeten/juristische-fakultaet/fakultaet/", null, "#", "/fakultaeten/juristische-fakultaet/fakultaet/", null, "/fakultaeten/juristische-fakultaet/studium/", null, "/fakultaeten/juristische-fakultaet/forschung/", null, "/fakultaeten/juristische-fakultaet/lehrstuehle-und-personen/", null, "/fakultaeten/juristische-fakultaet/einrichtungen/", null, "https://www.medizin.uni-tuebingen.de/de/medizinische-fakultaet", null, "#", "https://www.medizin.uni-tuebingen.de/de/medizinische-fakultaet/forschung", "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/fakultaet/", null, "#", "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/fakultaet/", null, "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/studium/", null, "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/forschung/", null, "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/fachbereiche/", null, "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/international/", null, "/fakultaeten/philosophische-fakultaet/praxisberuf/", null, "/fakultaeten/wirtschafts-und-sozialwissenschaftliche-fakultaet/faecher/", null, "#", "/fakultaeten/wirtschafts-und-sozialwissenschaftliche-fakultaet/faecher/", null, "/fakultaeten/wirtschafts-und-sozialwissenschaftliche-fakultaet/studium/", null, "/fakultaeten/wirtschafts-und-sozialwissenschaftliche-fakultaet/forschung/", null, "/fakultaeten/wirtschafts-und-sozialwissenschaftliche-fakultaet/fakultaet/", null, "/fakultaeten/wirtschafts-und-sozialwissenschaftliche-fakultaet/international/", null, "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/fakultaet/", null, "#", "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/fakultaet/", null, "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/forschung/", null, "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/fachbereiche/", null, "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/studium/", null, "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/international/", "/fakultaeten/mathematisch-naturwissenschaftliche-fakultaet/promotionhabilitation/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/zentrum/", null, "#", "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/zentrum/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/aktuelles/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/studium/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/professuren/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/forschung/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/personen/a-z/", null, "/fakultaeten/zentrum-fuer-islamische-theologie/international/", "/fakultaeten/interfakultaere-institute/", "/studium/", null, "#", "/studium/profil/", null, "#", "/studium/profil/projekt-erfolgreich-studieren-in-tuebingen-esit/", null, "/studium/studieninteresse/", null, "#", "/studium/studieninteresse/tuebingen-als-studienort/", "/studium/studieninteresse/angebote-fuer-studieninteressierte/", null, "/studium/studieninteresse/angebote-fuer-schulen/", "/studium/studienangebot/", null, "#", "/studium/studienangebot/verzeichnis-der-studiengaenge/", null, "/studium/studienangebot/studiengaenge-in-kooperation-mit-anderen-universitaeten/", "/studium/studienangebot/studienmodelle/", "/studium/studienangebot/masterstudiengaenge/", "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/tuebingen-school-of-education-tuese/studium/", "https://alma.uni-tuebingen.de/alma/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces", "/studium/studienangebot/ueberfachliche-kompetenzen/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/", null, "#", "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/bewerbung-bachelorstudium/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/bewerbung-masterstudium/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/bewerbung-lehramt/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/bewerbung-staatsexamen/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/bewerbung-hoeheres-fachsemester/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/sonderfaelle-bewerbung/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/allgemeine-informationen-zur-bewerbung/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/immatrikulation/", null, "/studium/bewerbung-und-immatrikulation/promotion/", "/studium/beratung-und-info/", null, "#", "/studium/beratung-und-info/zentrale-studienberatung/", null, "/studium/beratung-und-info/studienfachberatung/", "/international/studierende-aus-dem-ausland/degree-seeking-students/individuelle-beratung/", "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/tuebingen-school-of-education-tuese/studium/", null, "/studium/beratung-und-info/studieren-mit-beeintraechtigung/", null, "/studium/beratung-und-info/schwierigkeiten-im-studienverlauf/", "/studium/beratung-und-info/wegweiser-schritt-fuer-schritt/", null, "/studium/beratung-und-info/anlaufstellen-nach-thema/", null, "/studium/beratung-und-info/anlaufstellen-nach-studienphase/", null, "/studium/studienorganisation/", null, "#", "/studium/studienorganisation/studienanfang/", null, "/studium/studienorganisation/beitraege-und-gebuehren/", null, "/studium/studienorganisation/administration/", null, "/studium/studienorganisation/erfolgreich-studieren/", null, "/studium/studienorganisation/semester-und-studienplanung/", null, "/studium/studienorganisation/neuorientierung/", null, "/studium/rund-ums-studium/", null, "#", "/studium/rund-ums-studium/studentisches-wohnen/", "/studium/rund-ums-studium/essen/", "/studium/rund-ums-studium/studienfinanzierung/", null, "/studium/rund-ums-studium/semesterticket/", "/studium/rund-ums-studium/kulturangebote/", "/studium/rund-ums-studium/studentisches-engagement/", null, "/studium/rund-ums-studium/unfallversicherung/", "/studium/berufsorientierung/", null, "#", "/studium/berufsorientierung/beratung-zum-berufseinstieg/", null, "/studium/berufsorientierung/praktikum-und-praxiserfahrung/", null, "/studium/berufsorientierung/praxisportal-job-und-praktikumsboerse/", null, "/studium/berufsorientierung/berufswege-berufsfelder/", null, "/studium/berufsorientierung/unternehmenskontakte/", null, "/studium/berufsorientierung/veranstaltungen/", "/studium/berufsorientierung/angebote-fuer-alumni/", "/studium/berufsorientierung/kontakt/", "/forschung/", null, "#", "/forschung/forschungsinfrastruktur/", null, "#", "/forschung/forschungsinfrastruktur/digital-humanities-center/", null, "/forschung/forschungsinfrastruktur/lisa/", null, "/forschung/forschungsinfrastruktur/zentrum-fuer-quantitative-biologie-qbic/", null, "/forschung/forschungsinfrastruktur/tuebingen-structural-microscopy-tsm/", null, "/forschung/forschungsinfrastruktur/forschungsdatenmanagement-fdm/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/", null, "#", "/forschung/forschungsschwerpunkte/profilbereiche/", "/forschung/forschungsschwerpunkte/exzellenzcluster-cmfi/", "/forschung/forschungsschwerpunkte/exzellenzcluster-ifit/", "/forschung/forschungsschwerpunkte/exzellenzcluster-maschinelles-lernen/home/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/cin/ueber-das-cin/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/lead-graduate-school-research-network/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/sonderforschungsbereiche/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/sfb-transregios/", "/forschung/forschungsschwerpunkte/forschungsgruppen/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/graduiertenkollegs/", null, "/forschung/forschungsschwerpunkte/emmy-noether-gruppen/", "/forschung/zentren-und-institute/", null, "#", "/forschung/zentren-und-institute/brasilien-und-lateinamerika-zentrum/", null, "/forschung/zentren-und-institute/carl-friedrich-von-weizsaecker-zentrum/cfvw-zentrum/", null, "/forschung/zentren-und-institute/crcs/", null, "/forschung/zentren-und-institute/china-centrum-tuebingen-cct/", null, "/forschung/zentren-und-institute/college-of-fellows/", null, "/forschung/zentren-und-institute/european-research-center-on-contemporary-taiwan/", null, "/forschung/zentren-und-institute/forum-scientiarum/", "/forschung/zentren-und-institute/internationales-zentrum-fuer-ethik-in-den-wissenschaften/das-izew/", null, "/forschung/zentren-und-institute/tuebingen-center-for-digital-education/", null, "/forschung/zentren-und-institute/tuebinger-forum-fuer-wissenschaftskulturen-tfw/tfw/", null, "/forschung/zentren-und-institute/zentrum-fuer-gender-und-diversitaetsforschung-zgd/", null, "/forschung/zentren-und-institute/zentrum-fuer-frankophone-welten/", null, "/forschung/zentren-und-institute/zentrum-vormodernes-europa/vorstellung/", null, "/forschung/nachwuchsfoerderung/", null, "#", "/forschung/nachwuchsfoerderung/graduiertenakademie/", null, "/forschung/nachwuchsfoerderung/promovieren-in-tuebingen/", null, "/forschung/nachwuchsfoerderung/foerdermoeglichkeiten-fuer-den-nachwuchs/", "/forschung/kooperationspartner/", "/forschung/innovation/", null, "#", "/forschung/innovation/technologietransfer/", null, "/forschung/innovation/startup-center/", null, "/exzellenzstrategie/transfer/wirtschaftskoordination/", "/forschung/service/", null, "#", "/forschung/service/forschungsfoerderung/", null, "/forschung/service/forschungsfoerdernachrichten/", null, "/forschung/service/unterstuetzung-bei-der-antragstellung/", null, "/forschung/service/graduiertenakademie/", null, "/forschung/service/der-schritt-zur-professur/", null, "/forschung/service/kommissionen/", null, "/forschung/service/gute-wissenschaftliche-praxis/", null, "/forschung/service/angriffe-auf-wissenschaftlerinnen-und-wissenschaftler/", "/einrichtungen/", null, "#", "/einrichtungen/verwaltung/", null, "#", "/einrichtungen/verwaltung/i-universitaetsentwicklung-struktur-und-recht/", null, "/einrichtungen/verwaltung/ii-forschung/", null, "/einrichtungen/verwaltung/iii-studium-und-lehre/", null, "/einrichtungen/verwaltung/iv-studierende/", null, "/einrichtungen/verwaltung/v-international-office/", null, "/einrichtungen/verwaltung/vi-personal-und-innere-dienste/", null, "/einrichtungen/verwaltung/vii-finanzen/", null, "/einrichtungen/verwaltung/viii-bau-arbeitssicherheit-und-umwelt/", null, "/einrichtungen/verwaltung/stabsstellen/", null, "/einrichtungen/gleichstellung/", null, "#", "/einrichtungen/gleichstellung/gleichstellungsbeauftragte/", null, "/einrichtungen/gleichstellung/gleichstellungsbeauftragte/gleichstellungsbuero/", "/einrichtungen/gleichstellung/gleichstellungsbeauftragte/familienbuero/", "/einrichtungen/gleichstellung/gleichstellungsbeauftragte/diversitaetsbuero/", "/einrichtungen/gleichstellung/beauftragte-fuer-chancengleichheit/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/", null, "#", "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/botanischer-garten/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/dr-eberle-zentrum-fuer-digitale-kompetenzen/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/hochschulsport/home/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/informations-kommunikations-und-medienzentrum-ikm/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/isotopenlabor-strahlenschutz/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/tuebingen-school-of-education-tuese/tuese/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/zentrum-fuer-evaluation-und-qualitaetsmanagement/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/zentrum-fuer-medienkompetenz/", null, "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/zentrum-fuer-quantitative-biologie/", "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/", null, "#", "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/suchen-ausleihen/", null, "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/lernen-arbeiten/", null, "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/publizieren-forschen/", null, "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/ueber-uns/", null, "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/ub-a-z/", "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/uniarchiv/", null, "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/weiterbildung/", null, "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/aktuelles/", null, "#", "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/neu-hier/", null, "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/oft-gefragt/", null, "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/dienstleistungen/", null, "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/support/hotline/", null, "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/das-zdv/wir-ueber-uns/", null, "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/projekte/laufende-projekte/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/", null, "#", "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/personalrat-uni-tuebingen/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/jugend-und-auszubildendenvertretung/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/schwerbehindertenvertretung/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/arbeits-gesundheits-und-umweltschutz/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/psychosoziale-beratungsstelle/", "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/ansprechpersonen-fuer-fragen-im-zusammenhang-mit-sexueller-belaestigung/", "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/betriebliches-gesundheitsmanagement/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/datenschutzbeauftragter/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/digital-transformation-lab/", null, "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/lageplaene/", null, "/international/", null, "#", "/international/universitaet/", null, "#", "/international/universitaet/profil/", "/international/universitaet/partnerschaften/", "/international/universitaet/netzwerke/", null, "/international/universitaet/aussenstellen-und-forschungsstationen/", "/international/universitaet/internationale-zentren/", "/international/universitaet/ansprechpersonen-internationales/", "/international/universitaet/solidaritaet-mit-der-ukraine/", "/international/universitaet/englisch-im-universitaetsalltag/", "/international/studierende-aus-dem-ausland/", null, "#", "/international/studierende-aus-dem-ausland/degree-seeking-students/", null, "/international/studierende-aus-dem-ausland/erasmus-und-austausch-nach-tuebingen/", null, "/international/studierende-aus-dem-ausland/promotion-fuer-internationale-kandidaten/", null, "/international/studierende-aus-dem-ausland/virtuelle-und-kurzzeit-programme/", null, "/international/studierende-aus-dem-ausland/beratung-und-orientierung-fuer-internationale-studierende/", "/international/studieren-im-ausland/", null, "#", "/international/studieren-im-ausland/wege-ins-ausland/", null, "/international/studieren-im-ausland/erfahrungsberichte/", "/international/studieren-im-ausland/bewerbung/", "/international/studieren-im-ausland/finanzierung-und-foerderung/", "/international/studieren-im-ausland/vorbereitung/", "/international/studieren-im-ausland/zurueck-aus-dem-ausland/", "/international/sprachen-lernen/", null, "#", "/international/sprachen-lernen/haus-der-sprachen/", "/international/sprachen-lernen/deutschkurse/", null, "/international/sprachen-lernen/fremdsprachen-lernen/", null, "/international/sprachen-lernen/pruefungen-und-zertifikate/", null, "/international/sprachen-lernen/international-zuhause/", null, "/international/forschung/", null, "#", "/international/forschung/forschungsprofil/", "/international/forschung/foerderung/", null, "/international/forschung/forscher-alumni/", null, "/international/forschung/unterstuetzung-von-kooperationen/", "/international/welcome-center/anmeldung-1/", null, "#", "https://www.welcomecenter.uni-tuebingen.de/", "/international/welcome-center/unser-service-fuer-internationale-forschende/", null, "/international/welcome-center/service-wohnen/", null, "https://uni-tuebingen.de/international/welcome-center/service-fuer-gastgebende-institutionen-1/", "/international/welcome-center/veranstaltungen/", null, "/international/welcome-center/kontakt-1/", "/international/welcome-center/weitere-services-der-universitaet/", null, "/international/lehre-und-fortbildung-im-ausland/", null, null, "#", "/studium/studieninteresse/", "/studium/", "/beschaeftigte/", null, "#", "/beschaeftigte/beratung-und-hilfe/", "/beschaeftigte/computer-und-it/", "/beschaeftigte/gesund-bleiben/", "/beschaeftigte/kommunikation-und-medien/", "/beschaeftigte/personalverwaltung/", "/beschaeftigte/raeume-nutzen/", "/einrichtungen/verwaltung/stabsstellen/hochschulkommunikation/corporate-design-1/startseite/", "/lehrende/", null, "#", "/lehrende/digitale-lehre/", null, "/lehrende/digitale-pruefungen/", "/lehrende/hochschuldidaktik/", null, "/lehrende/studiengangsplanung-und-entwicklung/", null, "/lehrende/angebote-der-zentralen-studienberatung/", null, "/alumni/", null, "#", "/alumni/registrierung/", "/alumni/netzwerken-engagieren/", null, "/alumni/veranstaltungen/", null, "/alumni/forschenden-alumni/", null, "/alumni/aus-dem-netzwerk/", "/alumni/kontakt/", "/alumni/mitwirken/", null, "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/medienservice/", "/wirtschaft/", "/weiterbildung/", null, "#", "/weiterbildung/ueber-uns/", null, "/weiterbildung/hochschulweiterbildungbw/", "/weiterbildung/programm/", null, "/weiterbildung/abschluesse/", "/weiterbildung/teilnahmevoraussetzungen/", "/weiterbildung/foerdermoeglichkeiten/", "/weiterbildung/haeufige-fragen/", "/weiterbildung/anmeldung/", null, null, "#", "/studium/studienangebot/verzeichnis-der-studiengaenge/", "https://alma.uni-tuebingen.de/alma/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces", "/exzellenzstrategie/", "https://epv-welt.uni-tuebingen.de/RestrictedPages/StartSearch.aspx", "/einrichtungen/verwaltung/iv-studierende/studierendenabteilung/studierendensekretariat/", "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/", "https://alma.uni-tuebingen.de/alma/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces", "https://webmail.uni-tuebingen.de/", "/studium/beratung-und-info/zentrale-studienberatung/", "/exzellenzstrategie/", "/universitaet/", "/fakultaeten/", "/studium/", "/forschung/", "/einrichtungen/", "/international/", "/", "/fileadmin/news_import/malaria_labor01.jpg", "http://www.who.int/malaria/publications/world-malaria-report-2016/report/en/", "http://www.pressefotos.uni-tuebingen.de/20170210_Malaria-Impfstoff_UT.zip", "http://www.pressefotos.uni-tuebingen.de/20170210_Malaria", "http://www.pressefotos.uni-tuebingen.de/2017-02-10_Malaria_infografik_hk_print_4c.zip", "/securedl/sdl-eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJpYXQiOjE2OTgyNDQzNTgsImV4cCI6MTY5ODMzNDM1NSwidXNlciI6MCwiZ3JvdXBzIjpbMCwtMV0sImZpbGUiOiJ1cGxvYWRzXC9tZWRpYVwvMTctMDItMTVfTWFsYXJpYS1JbXBmc3RvZmZfVW5pdmVyc2l0YWV0LVR1ZWJpbmdlbi5wZGYiLCJwYWdlIjoxMzAwMn0.6KoZ0c1wqTmAGLX94SjM8SnnWdHaS7-wGGtm6g-Nn6U/17-02-15_Malaria-Impfstoff_Universitaet-Tuebingen.pdf", "/", "#footerpanel-1-pc", "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/lageplaene/behindertengerechte-aufgaenge/", "/international/studierende-aus-dem-ausland/beratung-und-orientierung-fuer-internationale-studierende/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/medienservice/", "/studium/studienorganisation/semester-und-studienplanung/semestertermine/", "/universitaet/stellenangebote/freie-stellen/", "/studium/studienorganisation/", "/einrichtungen/universitaetsbibliothek/", "/studium/studienangebot/verzeichnis-der-studiengaenge/", "/studium/beratung-und-info/zentrale-studienberatung/", "#footerpanel-2-pc", "/einrichtungen/zentrum-fuer-datenverarbeitung/hiddenpages/zustandsansicht/", "/einrichtungen/verwaltung/stabsstellen/hochschulkommunikation/corporate-design-1/startseite/", "/einrichtungen/verwaltung/stabsstellen/hochschulkommunikation/marketing/tagungs-und-praesentationsmaterial/", "/einrichtungen/personalvertretungen-beratung-beauftragte/lageplaene/", "http://www.my-stuwe.de/mensa/", "/universitaet/aktuelles-und-publikationen/newsletter-uni-tuebingen-aktuell/2023/4/index/", "/universitaet/im-dialog/studium-generale/", "/universitaet/campusleben/unishop/", "/universitaet/campusleben/veranstaltungen/veranstaltungskalender/", "#footerpanel-3-pc", "https://www.alma.uni-tuebingen.de/alma/pages/cs/sys/portal/hisinoneStartPage.faces?chco=y", "https://exchange.uni-tuebingen.de/owa/auth/logon.aspx?replaceCurrent=1&url=https%3a%2f%2fexchange.uni-tuebingen.de%2fowa", "https://fit.uni-tuebingen.de/", "/einrichtungen/zentrale-einrichtungen/informations-kommunikations-und-medienzentrum-ikm/e-learning-portal-elp/lernplattformen/", "https://epv-welt.uni-tuebingen.de/RestrictedPages/StartSearch.aspx", "https://www.praxisportal.uni-tuebingen.de", "https://timms.uni-tuebingen.de", "https://webmail.uni-tuebingen.de/", "#footerpanel-4-pc", "tel:+497071290", "/kontakt/", "https://www.facebook.com/unituebingen", "https://twitter.com/uni_tue", "https://www.youtube.com/channel/UCfqmh9cUkSo--IVhnO7Lo2A", "https://www.instagram.com/universitaet.tuebingen/?hl=de", "https://de.linkedin.com/school/eberhard-karls-universit%C3%A4t-t%C3%BCbingen/", "https://xn--baw-joa.social/@unituebingen", "/impressum/", "/datenschutzerklaerung/", "/barrierefreiheit/", null, "#top"]}