{"title": "Gesundheit im Augenblick?", "author": "Regina Rodegra", "url": "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/gesundheit-im-augenblick/", "hostname": "lebenslinie-magazin.de", "description": null, "sitename": "Lebenslinie", "date": "2017-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Auge ist der Spiegel der Seele, sagt der Volksmund. F\u00fcr Detlef M\u00fcller geht diese Aussage nicht weit genug \u2026 mit einem Blick in die Augen seiner Patienten will er erkennen, wie es um ihre gesundheitliche Konstitution bestellt ist, und ob Organschw\u00e4chen, Leistungsminderungen oder Anlagen f\u00fcr bestimmte Erkrankungen vorliegen.\nDer in N\u00fcrnberg praktizierende Heilpraktiker, Jahrgang 1958, ist seit \u00fcber 15 Jahren als Dozent f\u00fcr Augendiagnostik t\u00e4tig. Lebenslinie hat mit ihm gesprochen, um mehr \u00fcber diese Methode zu erfahren.\nLebenslinie (LL): Naturheilverfahren wie Akupunktur und Hom\u00f6opathie sind den meisten Menschen bekannt. Von Augendiagnostik wissen nur wenige. Ist sie ein neues Instrument?\nDetlef M\u00fcller (DM): \u201eGanz im Gegenteil: Schon im Altertum hat das Auge die Menschheit fasziniert, davon zeugen Wandmalereien der Mayas und \u00c4gypter. Es wurde genutzt, um das wahre Wesen eines Menschen im religi\u00f6sen Sinne zu erkennen. Dass der Blick in die Augen R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesundheit eines Menschen zulassen kann, beschrieb Philip Meyen von Coburg Mitte des 17. Jahrhunderts in seiner \u201aChiromatica Medica\u2018. Rund 200 Jahre sp\u00e4ter erforschte der ungarische Arzt Ignaz von Peczely das Verfahren ausf\u00fchrlich und legte den Grundstein f\u00fcr die heutige Augendiagnostik.\u201c\nLL: Wie funktioniert Augendiagnostik?\nDM: \u201eDie Iris weist einzigartige individuelle Zeichen, Flecken und Farben auf, die sich im Laufe eines Lebens bei jedem Menschen ver\u00e4ndern: Faktoren wie Ern\u00e4hrungsweise oder Umwelteinfl\u00fcsse k\u00f6nnen zu Einlagerungen von Farbpigmenten oder lokalen Verdichtungen von Fasern f\u00fchren. Diese feinen Ver\u00e4nderungen gilt es zu erkennen und richtig zu deuten: Denn sie geben Hinweise auf den Zustand von Organen, Lymphen, Blut oder Verdauungss\u00e4ften.\u201c\nLL: Welchen Vorteil hat diese Augendiagnose?\nDM: \u201eSie ist nicht-invasiv und kommt ohne Strahlenbelastung aus. Zudem erg\u00e4nzt sie h\u00e4ufig fehlende Aspekte anderer diagnostischer Verfahren wie zum Beispiel den Gewebezustand und die Belastung im Zwischenzellgewebe. Die Erfolgsquote der bildgebenden Verfahren ist bei Weitem nicht so gro\u00df, wie man glaubt: Vieles, was im K\u00f6rper passiert, kann gar nicht abgebildet werden und wird deshalb \u00fcbersehen.\u201c\nLL: Haben Sie ein konkretes Beispiel?\nDM: \u201eEin Patient klagte \u00fcber Herz- und Verdauungsbeschwerden. S\u00e4mtliche schulmedizinischen Diagnoseverfahren erbrachten kein Ergebnis. Die Untersuchung seiner Augen lie\u00df erkennen, dass es ein Problem im Bereich der Wirbels\u00e4ule geben musste. Als ich seinen R\u00fccken untersuchte, stellte ich fest, dass sich zwei Rippen-Brustwirbelgelenke verklemmt hatten \u2013 nicht etwa verschoben, denn das h\u00e4tte man auf einer R\u00f6ntgen- oder CT-Aufnahme gesehen. Diese Verklemmung verursachte St\u00f6rungen im Nervensystem, die wiederum Herzrhythmusst\u00f6rungen und Verdauungsprobleme zur Folge hatten.\u201c\nLL: Gibt es auch Nachteile?\nDM: \u201eH\u00e4ufig erkennt man im Auge Schwachstellen im Organismus, die erst Jahre sp\u00e4ter gesundheitliche Auswirkungen zeigen. Manch ein Patient nimmt meine Empfehlungen f\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen daher nicht ernst, da er ja gegenw\u00e4rtig keine Probleme versp\u00fcrt. Immer wieder melden sich Patienten Jahre sp\u00e4ter bei mir, wenn sich Krankheiten dann doch entwickelt haben.\u201c\nLL: Gibt es ein Nachschlagewerk, das der Augendiagnostik als Grundlage dient?\nDM: \u201eJa, zum Beispiel von Josef Deck oder Josef Angerer. Au\u00dferdem nutzen wir sogenannte Topografien, also Landkarten des Auges. Allerdings existieren weltweit rund 150 verschiedene \u2026 sie gleichen sich zwar in den gro\u00dfen Bereichen, aber im Detail gibt es Unterschiede. Die Kunst ist es, aus dem Gesamtbild bestimmte Differenzierungen herauszufiltern und zu verbinden.\u201c\nDas Interview mit Heilpraktiker und Augendiagnostiker Detlef M\u00fcller f\u00fchrte Lebenslinie-Redakteurin Jenifer Gabel.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/heftarchiv", "/mediadaten", "/kontakt", "/abonnement/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/", "https://www.medmissio.de", "#", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/augen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/buchtipps-spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/digital-health/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/erste-hilfe/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/gehirn/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/gesundes-bamberg/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/hormone/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/humor/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/klima-gesundheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/pflege/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/sauna-sole-spa/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/schlaf/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/schmerz/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/tropenmedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/wald/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/wasser/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/medizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/medizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/medizin/buchtipps-medizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/naturheilkunde/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/buchtipps-naturheilkunde-und-alternativmedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/praevention/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/praevention/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/praevention/buchtipps-praevention/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/ernaehrung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/umwelt/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/buchtipps/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/psychologie/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/psychologie/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/psychologie/buchtipps-psychologie/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/forschung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/geschichte/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/buchtipps-forschung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/entspannung-entspannung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/reisen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/buchtipps-entspannung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kultur/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kultur/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kultur/buchtipps-kultur/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kindheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kindheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kindheit/buchtipps-kindheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/alter/buchtipps-alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/oekonomie-fuersorge/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/veranstaltungen/", "/artikel/podcast/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/augen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/wp-content/uploads/2017/10/Augendiagnostik@AlexCiopata.jpg", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/gesundheit-im-augenblick/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/augen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/", "http://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/gesundheit-im-augenblick/eye-iris/", "http://www.irisanalyse.de", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fgesundheit-im-augenblick%2F&text=Gesundheit%20im%20Augenblick%3F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fgesundheit-im-augenblick%2F", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fgesundheit-im-augenblick%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fwp-content%2Fuploads%2F2017%2F10%2FAugendiagnostik%40AlexCiopata.jpg", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fgesundheit-im-augenblick%2F", "http://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fgesundheit-im-augenblick%2F&name=Gesundheit+im+Augenblick%3F", "mailto:?subject=Gesundheit%20im%20Augenblick%3F&body=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fgesundheit-im-augenblick%2F", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/der-mensch-als-letzte-instanz/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/der-mensch-als-letzte-instanz/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/der-mensch-als-letzte-instanz/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/fluch-oder-segen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/fluch-oder-segen/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/fluch-oder-segen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/robotik-und-ki-als-verlaengerter-arm/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/robotik-und-ki-als-verlaengerter-arm/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/robotik-und-ki-als-verlaengerter-arm/", "http://www.johanniter.de/?id=34080", "http://www.ukw.de", "https://www.benediktushof-holzkirchen.de", "https://strahlentherapie-main-franken.de", "http://www.endoprothetikzentrum-juliusspital.de", "https://www.kwm-missioklinik.de", "https://bayern.aok.de", "http://www.uni-wuerzburg.de", "http://www.koenig-ludwig-haus.de", "https://zentrum-fuer-seelische-gesundheit.bezirk-unterfranken.de/index.html", "https://www.promedicaplus.de/24-stunden-betreuung-pflege-wuerzburg-sued-ost/", "https://www.friedwald.de/waldfuehrungen?utm_source=anzeige&utm_medium=banner&utm_campaign=lebenslinie_2023&utm_term=EFS", "https://www.dak.de/dak/leistungen/wuerzburg-1088160.html", "https://www.aerzte-ohne-grenzen.de", "https://www.der-reiser.de", "https://www.optik-wagenbrenner.de", "https://www.graefin-wolffskeel.de", "https://www.buergerspital.de/", "https://karriere.leopoldina.de", "https://www.fachklinikum-mainschleife.de", "https://menopause-wuerzburg.de", "http://www.main-schmecker.de", "http://www.schoenundendres.de", "http://www.theater-apo.de", "http://www.praxis-sielemann.de", "http://www.vollkornbaeckerei-koehler.de", "http://www.klinikum-msp.de", "http://www.tanzraum-wuerzburg.de", "http://www.ursprung-naturkost.de", "https://www.facebook.com/Bioladen.Wuerzburg.Ursprung", "http://www.naturkaufhaus.de", "https://www.senioreneinrichtungen.info", "https://www.baumwipfelpfadsteigerwald.de", "http://www.sonnen-apotheke-wuerzburg.de", "http://www.heilpraktiker-lohr.de/#start", "https://www.josef.de/krankenhaus-allgemein_Haus_108_kkmenue.html", "https://www.lollo-rosso.de", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/orthopaedie-im-dialog-spezielle-wirbelsaeulentherapie-2/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/10-yogafestival-wuerzburg/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/erste-hilfe-im-alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/hospiz-und-palliativbegleitung/", "/impressum", "/datenschutz", "/haftungsausschluss"]}