{"title": "Verena Pausder: \"Kinder nicht zu digitalen Konsumenten degradieren\"", "author": "Lisa Harmann", "url": "https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren", "hostname": "stadtlandmama.de", "description": "Interview mit Unternehmerin und Vierfachmutter Verena Pausder \u00fcber Digitalisierung in Deutschland, StartUps und ihr Buch \"Das neue Land\".", "sitename": "STADT LAND MAMA", "date": "2020-12-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "2 comments\nExtrem unsympathisch, dieser digitale Perfektionierungswahn!!!\nIch w\u00fcnschte, meine Kinder (7,5,3) k\u00f6nnten eine Kindheit ohne diesen verdummenden Technikbl\u00f6dsinn erleben; stattdessen werden sie bereits in der 1. Klasse Grundschule damit bel\u00e4stigt.\nUnd ich, Sklave meiner Zeit, schreibe das am Smartphone, ohne das ich kein annehmbarer Mensch mehr zu sein scheine\u2026furchtbar!\nIm Gegenteil, Kinder k\u00f6nnen nur verantwortungsvollen Umgang lernen wenn man es ihnen beibringt. Tabus helfen da garnicht. Zumal PC und digitale Medien mittlerweile dazu geh\u00f6ren und jemand der das garnicht beherrscht ist schon abgeh\u00e4ngt. Es geht ja darum, das Eltern Vorbild sind und den \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Medienkonsum verhindern und den richtigen Umgang beibringen. Das betrifft vor allen auch die Sicherheit im Internet, wenn Kinder da nichts lernen, k\u00f6nnen sie es nicht wissen und umsetzen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sie ist Unternehmerin, f\u00f6rdert StartUpper, engagiert sich politisch, setzt sich f\u00fcr Digitalisierung, Nachhaltigkeit, M\u00e4dchenf\u00f6rderung und Frauenquote ein, hat vier Kinder \u2013 und nun auch noch einen SPIEGEL Bestseller geschrieben:\n[Das neue Land. Wie es jetzt weitergeht! ](https://www.amazon.de/dp/3867746559/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=418dbff47f401e1c7c256bb736f1932c&creativeASIN=3867746559)(Affiliate Link).\nVerena Pausder scheint nie die Puste auszugehen, sie fasziniert und bringt wichtige EntscheiderInnen zum Nachdenken. Wir haben sie gefragt, welche Ideen sie zum Vorantreiben der Digitalisierung in Deutschland hat, wie wir es schaffen, vor unseren Computern nicht sozial zu vereinsamen \u2013 und welches von ihr gef\u00f6rderte StartUp sie zuletzte am meisten ber\u00fchrt hat.\nLiebe Verena, offenbar wird es einen Impfstoff gegen Corona geben, noch bevor unsere Kinder fl\u00e4chendeckend digital beschult werden k\u00f6nnen. Was sagt das \u00fcber unser Bildungsland aus?\nVerena Pausder: Das zeigt, dass wir in Bezug auf digitale Infrastrukturen, Ausstattung an unseren Schulen \u2013 also mit Ger\u00e4ten und digitalen Inhalten und Lehrerfortbildungen \u2013 einfach noch nicht im 21. Jahrhundert angekommen sind. Deswegen haben wir jetzt auch so gro\u00dfe Angst vor dem Hybrid-Unterricht (Anm. d. Red. also einem Wechsel aus Pr\u00e4senzunterricht und digitaler Beschulung). Deswegen tun wir uns jetzt so schwer mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die in Quarant\u00e4ne sind, dass sie anst\u00e4ndig am Unterricht teilnehmen k\u00f6nnen.\nDa ich aber nicht immer nur Missst\u00e4nde bem\u00e4ngeln m\u00f6chte, sehe ich Corona jetzt eben auch als gro\u00dfe Chance \u2013 besonders, wenn es bald einen Impfstoff gibt \u2013, das Thema Digitalisierung der Schulen nicht mehr von der Agenda zu nehmen und endlich umzusetzen.\nWas genau br\u00e4uchte es, damit auch unsere Kinder von der Digitalisierung profitieren k\u00f6nnten? Woran fehlt es? An Mitteln oder an dem unbedingten Willen aller?\nVerena Pausder: An Mitteln fehlt es eigentlich nicht, denn von 5 Milliarden im Digitalpakt ist erst ein Bruchteil abgerufen worden. Der Digitalpakt ist f\u00fcr WLAN-Verkabelung und zu 20 Prozent f\u00fcr Sch\u00fclerInnnen-Ger\u00e4te gedacht, jetzt wurden in Corona-Zeiten nochmal 500 Millionen Euro nachgenehmigt f\u00fcr Lehrkraft-Ger\u00e4te, die zun\u00e4chst im Digitalpakt nicht vorgesehen waren. Und zus\u00e4tzlich gab es 500 Millionen f\u00fcr Inhalte und eine Plattform, auf der die Inhalte zug\u00e4nglich gemacht werden k\u00f6nnen.\nAn Geld mangelt es also nicht. Bis Corona kam, mangelte es aber sicherlich am Willen aller, weil man das Gef\u00fchl hatte, die Kinder s\u00e4\u00dfen doch schon genug vor den Ger\u00e4ten. \u201eDie daddeln doch schon genug! Das ist doch eher ein Gameboy! Das wollen wir jetzt nicht auch noch in der Schule haben!\u201c Und deswegen geht es jetzt darum, einen Schalter im Kopf umzulegen, dass es an den Schulen, an denen wir alle Kinder erreichen, darum gehen muss, sie zu GestalterInnen der Zukunft auszubilden.\nNach Monaten mit Homeoffice und Zoomkonferenzen, merke ich an mir selbst, dass mir der pers\u00f6nliche Kontakt fehlt. Das ginge ja auch unseren Kindern so, wenn sie nun auch alle individuell und zu Hause beschult w\u00fcrden \u00fcber Rechner, Tablets, Smartphones. Welcher Mittelweg aus digitaler Bildung und echter sozialer Begegnung h\u00e4ltst du f\u00fcr den besten?\nVerena Pausder: Ich glaube, das ist ganz wichtig. Mein Zielbild von der Zukunft der Schule ist keines, bei dem jedes Kind allein und einzeln vor dem Rechner sitzt. Bei dem digital beschult wird und ansonsten kein Kontakt zur Au\u00dfenwelt besteht. Nein, digitale Bildung erf\u00fcllt sein Versprechen erst dann, wenn mehr individueller Unterricht, mehr Unterricht entlang des Lern- und Sprachstands, entlang der Entwicklung des Kindes m\u00f6glich ist und die LehrerInnen entlastet werden. Dann bleibt wieder mehr Zeit f\u00fcr soziale Interaktion!\nUnd ich bin auch ein gro\u00dfer Fan von \u201epair programming\u201c, also von einem Modell, bei dem zwei oder drei Kinder zusammen vor einem Ger\u00e4t sitzen und sich gegenseitig helfen, miteinander reden und dann gemeinsam die beste L\u00f6sung suchen. Das ist meiner Ansicht nach eine digital w\u00fcnschenswerte Zukunft. Dass wir digitale Ger\u00e4te nutzen, um kreative Inhalte zu erschaffen und durch sie zu lernen und zu gestalten. Aber nicht einsam, sondern in Zusammenarbeit oder Kooperation mit anderen.\nIch zitiere dich einmal, du hast gesagt: \u201eEs ist an der Zeit, ein Zukunftsversprechen an unsere Kinder abzugeben \u2013 dass wir sie zu Gestaltern der Welt von morgen ausbilden und nicht zu digitalen Konsumenten degradieren.\u201c Was genau meintest du damit?\nVerena Pausder: Ich meine damit, dass wir das Versprechen, dass wir unsere Kinder zu m\u00fcndigen B\u00fcrgerInnen von morgen ausbilden und sie nicht zu digitalen KonsumentInnen degradieren, ein Versprechen unabh\u00e4ngig von politischen Konstellationen sein muss \u2013 egal, wer dieses Land regiert und in welcher Koalition!\nDas Kernversprechen muss Bildung sein, wenn wir wollen, dass unsere Kinder in Zukunft Demokratie verstehen k\u00f6nnen, dass sie medienkompetent sind und digital in der Art geschult sind, dass sie Jobs von morgen ergreifen k\u00f6nnen.\nDenn laut einer Studie des Weltwirtschaftsforums werden 65 % der heutigen Grundsch\u00fclerInnen sp\u00e4ter in Jobs arbeiten, die es heute noch gar nicht gibt. Genau daf\u00fcr m\u00fcssen wir sie ausbilden! F\u00fcr diese Unsicherheit, f\u00fcr das Noch-nicht-Wissen, wohin die Reise geht.\nWir m\u00fcssen den Wandel als Chance begreifen, denn wenn wir das nicht tun und denken, sie seien doch ohnehin Digital Natives, dann sind sie eben nur digitale KonsumentInnen, die wenig \u00fcber das wissen, was sie da anwenden, aber nicht in der Lage sind, hinter die Fassade zu gucken und die Produkte, Dienstleistungen und L\u00f6sungen von morgen zu entwickeln.\nIch mag ja deine Ungeduld in allem. Du verk\u00f6rperst f\u00fcr mich das Modell des Einfach-Machens. Du sagst: Deutschland braucht f\u00fcr alles zu lange. Wir k\u00f6nnten schon JETZT Zukunft gestalten. Wie k\u00f6nnten wir denn Prozesse beschleunigen?\nVerena Pausder: Ich glaube, wir k\u00f6nnten Prozesse dahingehend beschleunigen, dass wir uns mehr trauen, Dinge nochmal neu zu denken, sie auf die gr\u00fcne Wiese zu heben und auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Wir d\u00fcrfen hinterfragen, warum eine Kultusminister-Konferenz so aufgestellt sein muss, wie sie ist. Warum k\u00f6nnen wir die nicht reformieren und nochmal neu denken? Denn die wird im 21. Jahrhundert sicherlich eine andere Aufgabe und Struktur brauchen als es im 20. Jahrhundert der Fall war.\nWarum ist es gegeben, dass wir bei den Vorwahlen zur Bundestagswahl keine direkte Demokratie haben? Ich meine die Direktmandats-KandidatInnen, die in den Wahlkreisen aufgestellt werden: Warum stellen Parteien die auf, warum k\u00f6nnen nicht B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sie w\u00e4hlen? Damit h\u00e4tte man viel mehr repr\u00e4sentative Demokratie und es w\u00fcrden die KandidatInnen nach oben kommen, die das Volk m\u00f6chte. Man w\u00e4re nicht ganz so abh\u00e4ngig von den Parteien und dem Dickicht ihrer Strukturen.\nDiese beiden Beispiele sollen einfach zeigen: Wenn wir auf die Frage, wie wir schneller und besser werden k\u00f6nnen, immer antworten, dass das nicht geht, weil wir das ja schlie\u00dflich immer so gemacht haben; es nicht geht, weil wir dann die Verfassung \u00e4ndern m\u00fcssten; es nicht geht, weil das f\u00f6deral geregelt ist, dann man\u00f6vrieren wir uns in mentale Sackgassen. Einfach mit gestrigen Ausreden zu reagieren ist das Gegenteil von Innovationsfreundlichkeit und Zukunftsorientierung.\nWir m\u00fcssten uns viel \u00f6fter fragen, wie wir etwas neu denken k\u00f6nnten, aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir bereit sein, Besitzstand zu opfern und Menschen auch mal Zust\u00e4ndigkeit oder Verantwortung wieder wegzunehmen. Damit tun wir uns sehr schwer in Deutschland.\nIn deinem Buch \u201eDas neue Land\u201c zeichnest du ein Zukunftsmodell, in dem wir digitaler, innovativer, flexibler, neugieriger, mutiger und menschlicher werden m\u00fcssen. Wie kann uns das gelingen?\nVerena Pausder: Bildung ist das Fundament von allem. Wenn wir unsere Kinder f\u00fcr die Zukunft ausbilden, dann ist das chancengerecht, denn dann k\u00f6nnen sie theoretisch alles werden. Und dieses alles entscheidet dann \u00fcber die Zukunft und wie sie sein wird.\nDaf\u00fcr muss aber eben auch Unternehmertum in den Unterricht, denn das ist aus meiner Sicht die Demokratisierung von Chancen: Wenn jede/r in der Lage ist, seine Idee in die Tat umzusetzen, Geld daf\u00fcr zu bekommen von InvestorInnen und/oder MentorInnen, dann ist es keine Frage des Elternhauses mehr, ob du ein eigenes Unternehmen haben kannst. Ob du an der Zukunft teilhaben und deine eigenen Ideen in die Tat umsetzen kannst.\nDie Zukunft wird sehr stark von der Digitalisierung abh\u00e4ngen und daf\u00fcr brauchen wir die Infrastruktur, damit digitale Gesch\u00e4ftsmodelle \u00fcberhaupt in Europa entstehen k\u00f6nnen und nicht anderswo gebaut werden. Nachhaltigkeit und Klimaschutz spielen dabei nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Rolle.\nWie k\u00f6nnen wir also von Anfang an Unternehmen so aufstellen, dass sie nachhaltig agieren? Da habe ich in meinem Buch die nGmbH vorgeschlagen, also die nachhaltige GmbH, die CO\u00b2- Reduktion, Mitarbeiterbeteiligung und Spenden an soziale Einrichtungen gleich mitdenkt in der Gr\u00fcndungsphase.\nAls letzten Punkt sollten wir die Gleichberechtigung feiern. Wir wissen schon so lange, dass diverse Teams die besten Antworten geben. Also f\u00fchren wir jetzt die Frauenquote ein und nutzen unsere Energie, Nachwuchsf\u00f6rderung zu betreiben, mehr Frauen f\u00fcr MINT (Anm. d. Red.: Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik.) zu begeistern und nicht unsere Zeit zu verschwenden, indem wir hoffen, dass sich das Thema alleine l\u00f6st.\nDu baust auch sehr auf junge Menschen, setzt dich f\u00fcr Chancengleichheit und M\u00e4dchenf\u00f6rderung ein, f\u00fcr ein Wahlrecht ab 16, steckst aber auch viel Herzblut in die Unterst\u00fctzung junger StartUpper, welche Idee hat dich da zuletzt am meisten ber\u00fchrt?\nVerena Pausder: Das ist tats\u00e4chlich ein Team gewesen, dass auch in unserem StartupTeens Finale 2019 war. StartupTeens ist eine Non-Profit-Organisation, die wir gegr\u00fcndet haben, um Unternehmertum zu f\u00f6rdern. Die drei Gr\u00fcnder hatten sich eine App ausgedacht, die Exclamo hie\u00df, eine Anti-Mobbing-App, mit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Mobbing an ihrer Schule anzeigen k\u00f6nnen.\nAls dann Corona kam und die Kinder im Lockdown sa\u00dfen und Mobbing gar nicht mehr das Hauptproblem war, haben sie sich \u00fcberlegt, ihre App in krisenchat.de umzuwidmen. Sie wollten damit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu Hause eine Stimme geben. Jenen, bei denen kein Lernen ankam, die vielleicht bedroht waren durch h\u00e4usliche Gewalt, die vereinsamten, um die sich keiner gek\u00fcmmert hat. Und damit haben mich die drei Jungs mit ihren 20 Jahren mit ihrer Empathie, Schnelligkeit und Flexibilit\u00e4t in der Corona-Situation schwer beeindruckt.\nDu setzt dich sehr f\u00fcr Innovation und Digitalisierung ein, deine eigenen vier Kinder haben aber sehr begrenzte Medienzeit pro Tag, wie erkl\u00e4rst du ihnen diese Regeln?\nVerena Pausder: Gerade weil ich mich so daf\u00fcr einsetze, haben sie begrenzte Konsumzeit pro Tag, aber nicht begrenzte Gestaltungszeit. Das hei\u00dft ich differenziere und sage: Wenn ihr eine bestimmte Zeit daddeln wollt \u2013 Fortnite, Among us, was auch immer gerade angesagt ist \u2013 d\u00fcrft ihr das nur f\u00fcr eine bestimmte Zeit pro Woche. Nicht einmal jeden Tag.\nWenn ihr aber dar\u00fcber hinaus etwas auf euren Ger\u00e4ten gestalten wollt, mit der App Klavierlernen, was programmieren, ein EBook erstellen, einen Stop-Motion-Film drehen, ein Gedicht schreiben, dann d\u00fcrft ihr das Ger\u00e4t nat\u00fcrlich dar\u00fcber hinaus nutzen. Da m\u00f6chte ich einfach nur das Ergebnis sehen. Und ich glaube, auf die Art f\u00f6rdere ich ihr Bewusstsein daf\u00fcr, was man mit diesen Ger\u00e4ten eigentlich alles erstellen und kreieren kann, fern ab vom puren Konsumieren.\nNun hast du selbst deine Kindheit nicht-digital verbracht \u2013 was sind denn deine sch\u00f6nsten Erinnerungen, wenn du zur\u00fcckdenkst?\nVerena Pausder: Oh, ich bin ein ganz gro\u00dfer Familienmensch und die Familienfeste bei meinen Gro\u00dfeltern und auch bei uns zu Hause geh\u00f6ren sicherlich zu meinen sch\u00f6nsten Erinnerungen. Wenn das Haus voll ist bin ich gl\u00fccklich \u2013 bis heute! Deswegen ist Corona da f\u00fcr mich auch echt ein Schicksal. Das f\u00e4llt mir gar nicht so leicht, dass wir nicht mehr so viele Leute sehen k\u00f6nnen, Freunde und Familie weniger um uns haben.\nAber zur\u00fcck zu meiner Kindheit, denn obwohl die nicht digital war, geh\u00f6rt zu meinen Erinnerungen ebenfalls, dass ich recht fr\u00fch einen Computer hatte. Und da gab\u2019s damals nat\u00fcrlich noch v\u00f6llig unspannende Programme und meine Eltern hatten da auch noch ein besonders Unspannendes f\u00fcr mich ausgesucht, wo man Anonyme und Synonyme suchen musste, ein Langenscheidt-Programm. Und obwohl das eigentlich nicht besonders spa\u00dfig war und man nur mit so einem Pacman da rumlief und die richtigen Worte suchte, hat mich das schwer fasziniert. Das war eine meiner ersten digitalen Erfahrungen.\nAls dritter Punkt: Ich liebe Sport und habe mich wahnsinnig viel bewegt, wenn ich an meine Kindheit zur\u00fcckdenke. Ich habe viel Fu\u00dfball gespielt, viel Leichtathletik gemacht, bin \u00fcberall hingerannt statt gegangen und habe auf B\u00e4umen gesessen, bin hochgeklettert und wieder runtergesprungen. Deswegen gibt es auch bis heute keinen Waldspaziergang mit meinen Kindern, bei dem wir nicht mindestens dreimal um die Wette laufen.", "language": null, "image": "https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2020/12/VerenaPausder_5_copyright_Patrycia-Lukas-scaled-1024x682.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.stadtlandmama.de", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne/lisa", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne/katharina", "https://www.stadtlandmama.de/familie", "https://www.stadtlandmama.de/familie/erziehung", "https://www.stadtlandmama.de/familie/partnerschaft", "https://www.stadtlandmama.de/familie/gleichberechtigung", "https://www.stadtlandmama.de/familie/geschwister", "https://www.stadtlandmama.de/familie/zwillinge", "https://www.stadtlandmama.de/familie/alleinerziehende", "https://www.stadtlandmama.de/familie/familienmodelle", "https://www.stadtlandmama.de/kinder", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/baby", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/kleinkind", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/teenie", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/kita", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/schulkind", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/freizeit", "https://www.stadtlandmama.de/leben", "https://www.stadtlandmama.de/leben/gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/leben/wohnen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/finanzen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/reisen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/schule", "https://www.stadtlandmama.de/leben/sex", "https://www.stadtlandmama.de/leben/und-ihr-so", "https://www.stadtlandmama.de/leben/ratgeber", "https://www.stadtlandmama.de/leben/produkttests", "https://www.stadtlandmama.de/muetter", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/schwangerschaft", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/geburt", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/psychologie", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/vereinbarkeit", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/alltag", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/auszeiten", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/trauer", "https://www.stadtlandmama.de/kontakt", "https://www.stadtlandmama.de/wer-wir-sind", "https://www.stadtlandmama.de/wow-mom-unsere-mutmacher-buecher", "https://www.stadtlandmama.de/journalistische-arbeiten", "https://www.stadtlandmama.de/die-presse-ueber-uns", "https://www.stadtlandmama.de/kooperationen", "https://www.stadtlandmama.de/tags/instagram", "#mobilemenu", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://www.stadtlandmama.de/feed", "https://www.stadtlandmama.de", "https://www.stadtlandmama.de/leben", "https://www.stadtlandmama.de/leben", "https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren#comments", "https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2020/12/VerenaPausder_5_copyright_Patrycia-Lukas-scaled-1024x682.jpg", "https://www.amazon.de/dp/3867746559/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=418dbff47f401e1c7c256bb736f1932c&creativeASIN=3867746559", "https://www.amazon.de/dp/3867746559/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=418dbff47f401e1c7c256bb736f1932c&creativeASIN=3867746559", "https://www.stadtlandmama.de/tags/digitale-bildung", "https://www.stadtlandmama.de/tags/familienpolitik", "https://www.stadtlandmama.de/tags/gleichberechtigung", "https://www.stadtlandmama.de/tags/vereinbarkeit", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren", "https://twitter.com/share?url=https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.stadtlandmama.de%2Fcontent%2Funternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren&description=Unternehmerin%20Verena%20Pausder%20zu%20Digitalisierung:%20\u201eWir%20d\u00fcrfen%20unsere%20Kinder%20nicht%20zu%20passiven%20Konsumenten%20degradieren\u201c&media=https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2020/12/VerenaPausder_5_copyright_Patrycia-Lukas-scaled-1024x682.jpg", "https://www.stadtlandmama.de/content/zurueck-in-den-job-mein-chef-macht-mir-das-leben-schwer", "https://www.stadtlandmama.de/content/kinder-smartwatch-anio5-gewinnt-eine-blaue-oder-rote-uhr-fuer-eure-kids-oder-sichert-euch-unseren-rabattcode", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://symplr.de/symplr-engage/?utm_source=https://www.stadtlandmama.de&utm_medium=feed_link", "https://www.stadtlandmama.de/content/schule-in-corona-zeiten-es-geht-also-doch-dieses-gymnasium-bietet-digitalen-unterricht-nach-lehrplan-an", "https://www.stadtlandmama.de/content/steffi-ewald-wie-geht-es-ihr-heute", "https://www.stadtlandmama.de/content/zukunft-mitgemacht-foerdergeld", "https://www.stadtlandmama.de/content/homeschooling-loblied-auf-den-acer-swift-1-mit-was-arbeiten-eure-kids", "https://www.stadtlandmama.de/content/geburt-gewalt-trauma", "https://www.stadtlandmama.de/content/begleiten-statt-verbieten-der-richtige-umgang-mit-medien-im-kinderzimmer", "https://www.stadtlandmama.de/content/der-digitale-kaefig-medien-wirken-wie-drogen-auf-unsere-kinder", "https://www.stadtlandmama.de/content/kooperation-mit-salamander-gewinne-einen-schuh-gutschein-im-wert-von-100-euro-und-entdecke-mit-deinen-kindern-lurchis-abenteuer", "https://www.stadtlandmama.de/content/lernen-in-quarantaene-zeiten-deutschlands-einzige-schule-die-noch-unterrichtet-digital", "https://www.stadtlandmama.de/content/von-ostern-zu-ostern-annett-erzaehlt-uns-von-ihrem-pandemie-jahr", "https://www.stadtlandmama.de/content/grundschul-leiterin-zu-oeffnungen-meine-gesamte-schulfamilie-ist-am-ende-ihrer-kraefte", "https://www.stadtlandmama.de/content/pflegefamilie-jetzt-wieder-bei-mutter", "https://www.stadtlandmama.de/content/schule-in-corona-zeiten-am-besten-waere-ein-schichtsystem", "https://www.stadtlandmama.de/content/lehrkraefte-als-buhmaenner-der-nation-wir-lehrer-sind-doch-auch-ueberfordert", "https://www.stadtlandmama.de/content/mit-bauchschmerzen-in-die-klinik-mit-baby-zurueck-ich-wusste-bis-zur-geburt-nicht-dass-ich-schwanger-bin", "https://www.stadtlandmama.de/content/frust-einer-lehrerin-kaum-einer-sieht-dass-wir-uns-anstrengen", "https://www.stadtlandmama.de/content/tolle-idee-fuer-kita-kids-wir-verlosen-interaktive-kinderbuecher-die-schlau-und-spass-machen", "https://www.stadtlandmama.de/content/ki-in-schulen-kinder-lernen", "https://www.stadtlandmama.de/content/fuenf-kinder-von-vier-maennern-scarlett-wuchs-im-chaos-auf", "https://www.stadtlandmama.de/content/ich-war-13-jahre-suechtig-nach-computerspielen-was-ich-eltern-mit-auf-den-weg-geben-will", "https://www.stadtlandmama.de/content/homeschooling-wisst-ihr-eigentlich-was-das-fuer-uns-lehrerinnen-bedeutet", "https://www.stadtlandmama.de/content/aus-und-weiterbilden-mit-otl-easy-und-online-von-zu-hause-aus", "https://www.stadtlandmama.de/content/traumatische-geburt-erfahrungsbericht", "https://www.stadtlandmama.de/content/digitaler-wunschzettel-damit-die-weihnachtszeit-stressfreier-wird", "https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren#comment-135788", "#comment-135788", "http://Google", "https://www.stadtlandmama.de/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren#comment-156883", "#comment-156883", "/content/unternehmerin-verena-pausder-zu-digitalisierung-wir-duerfen-unsere-kinder-nicht-zu-passiven-konsumenten-degradieren#respond", "/wer-wir-sind/", "https://www.amazon.de/dp/3737361282/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=56aebfca2f9fdc48efb6fffa3af6886d&creativeASIN=3737361282", "https://www.amazon.de/dp/3737361282/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=56aebfca2f9fdc48efb6fffa3af6886d&creativeASIN=3737361282", "https://www.amazon.de/dp/3810506834/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=7980024a6331e0f140118d00c28bda89&creativeASIN=3810506834", "https://www.amazon.de/dp/3810506834/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=7980024a6331e0f140118d00c28bda89&creativeASIN=3810506834", "https://www.amazon.de/dp/3810530735/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=38534128ab44db7ef29e5a1cd2d062bd&creativeASIN=3810530735", "https://www.amazon.de/dp/3810530735/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=38534128ab44db7ef29e5a1cd2d062bd&creativeASIN=3810530735", "https://www.amazon.de/WOW-MOM-Mama-Mutmacher-f%C3%BCrs-erste/dp/3810530727/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=927313265b5ede3fdc3684906c397b73&creativeASIN=3810530727", "https://www.amazon.de/WOW-MOM-Mama-Mutmacher-f%C3%BCrs-erste/dp/3810530727/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=927313265b5ede3fdc3684906c397b73&creativeASIN=3810530727", "https://www.stadtlandmama.de/kontakt", "https://www.stadtlandmama.de/impressum", "https://www.stadtlandmama.de/datenschutz", "https://www.stadtlandmama.de/wer-wir-sind", "https://www.stadtlandmama.de/blogroll", "https://www.stadtlandmama.de/archiv", "https://www.stadtlandmama.de/themen", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://www.stadtlandmama.de/feed", "https://www.stadtlandmama.de", "#nav-dismiss"]}