{"title": "16 Millionen Covid-19-Impfdosen f\u00fcr die \u00d6sterreicher, erste Impf-Tranchen im J\u00e4nner", "author": "J\u00fcrgen Affenzeller", "url": "https://www.tips.at/nachrichten/linz/leben/521777-16-millionen-covid-19-impfdosen-fuer-die-oesterreicher-erste-impf-tranchen-im-jaenner", "hostname": "tips.at", "description": "WIEN/O\u00d6. Gesundheitsminister Rudi Anschober stellte am Dienstag Details zur \u00f6sterreichischen Covid-19-Impf-Strategie vor, die am Mittwoch den Ministerrat passieren wird. Die ersten", "sitename": "Tips Zeitungs GmbH & Co KG", "date": "2020-11-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[J\u00fcrgen Affenzeller](/news/profile/468271-juergen-affenzeller), 24.11.2020 10:43 Uhr\nWIEN/O\u00d6. Gesundheitsminister Rudi Anschober stellte am Dienstag Details zur \u00f6sterreichischen Covid-19-Impf-Strategie vor, die am Mittwoch den Ministerrat passieren wird. Die ersten Impftranchen sind dabei im J\u00e4nner 2021 vorgesehen, bis zum dritten Quartal 2021 sollen all jene geimpft sein, die die freiwillige Impfung wollen.\n\u201eDas eine Medikament gegen Covid-19 gibt es bei der Behandlung noch nicht, bei der Impfung sieht es bekanntlich schon positiver aus. Auf europ\u00e4ischer Ebene wurde ein gemeinsamer Prozess bereits im Juni gestartet, dass Europa gemeinsam verhandelt und eine gemeinsame Strategie aufstellt\u201c, erkl\u00e4rt Rudi Anschober und f\u00fchrt den aktuellen Stand aus: \u201eZeitlich sind alle gleichberechtigt, es gibt bei den Impfdosen europaweit auch einen Mengenschl\u00fcssel. 2,7 Milliarden Euro steckt die EU daf\u00fcr als Budget, 200 Millionen Euro investiert \u00d6sterreich in diesen Bereich. Dabei steht die Sicherheit, nicht der Zeitfaktor steht f\u00fcr uns an der ersten Stelle.\u201c\n\u201eEin gro\u00dfer Schritt f\u00fcr \u00d6sterreich\u201c\n\u201eDass es f\u00fcr jeden Bewohner gesichert ist, eine Impfdosis verf\u00fcgbar zu haben, war unser Kernziel, das ist jetzt zum Greifen nahe\u201c, so der Gesundheitsminister. Die Impfung selbst bleibt freiwillig.\nDrei Ziele definierte Rudi Anschober dabei vorrangig:\n- Der Start des Impfprozesses ist im J\u00e4nner, die ersten Marktzulassungen sind um die Jahreswende m\u00f6glich, \u201eUnser Ziel ist, den Start der Impfungen in ersten Tranchen im J\u00e4nner 2021 zu starten.\u201c Marktzulassungen der ersten Impfstoffe seien Ende des Jahres oder sogar ein paar Tage fr\u00fcher m\u00f6glich. Bekanntlich wird in der EU mit sieben verschiedenen Firmen verhandelt.\n- \u201eZweitens wollen wir eine hohe Impfquote erreichen, bei Influenza im letzten Jahr lag diese etwa bei 8 bis 9 Prozent, da wollen wir nat\u00fcrlich mehr in die Breite gehen.\u201c\n- Die Impfstrategie wird am Mittwoch dem Ministerrat vorgelegt und fixiert. \u201eEin gro\u00dfer Schritt f\u00fcr \u00d6sterreich\u201c, dr\u00fcckt es Anschober bei der Pressekonferenz aus.\nStart mit \u00e4lteren Personen sowie den Bewohnern und Mitarbeitern der Pflegeheime\nDer Sonderbeauftragte des Gesundheitsministeriums, Clemens Martin Auer, f\u00fchrt die drei Phasen zum Impf-Start aus: \u201eWesentlich, dass aus diesen Vorvertr\u00e4gen auch f\u00fcr uns viele Impfdosen \u00fcbrig bleiben, schon jetzt sind \u00fcber 16 Millionen Dosen vertraglich gesichert, die wir f\u00fcr die \u00d6sterreicher verwenden k\u00f6nnen. Mit sieben Firmen wird verhandelt, die Unternehmen BioNTech-Pfizer und Moderna werden wohl fr\u00fch eine Zulassung bekommen, wir rechnen damit noch in diesem Jahr.\u201c\nErste Million Impfdosen im J\u00e4nner/Februar\nIm J\u00e4nner/Februar 2021 soll die erste Million an Dosen einlangen und verwendet werden, im Februar M\u00e4rz weitere 2 Millionen Dosen. \u201eWir beginnen bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen, Bewohner und Mitarbeiter in den Pflegeheimen. Zweite Zielgruppe sind die Gesundheitsberufe in den Spit\u00e4lern, Ordinationen und Rettungsorganisationen. Dazu kommen auch die Hochrisikogruppen. Die Impfung selbst erfolgt zweimal bei jeder Person.\u201c\nDanach sollen Lehrer, Polizei, Justiz, Kinderg\u00e4rtner drankommen, ab dem 2. Quartal geht es in die Breite der Bev\u00f6lkerung. \u201eIm dritten Quartal wollen wir alle Menschen geimpft haben, die eine Impfung wollen\u201c, schlie\u00dft Clemens Martin Auer.", "language": null, "image": "https://www.tips.at/image/thumbcrop/news/468271/521777/753x456/1606211757.4732-16-millionen-covid-19-impfdosen-fuer-die-oesterreicher-erste-impf-tranchen-im-jaenner.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.tips.at", "https://www.regionaljobs.at", "/marktplatz", "https://immobilien.tips.at", "https://di-mog-i.at", null, "javascript:;", "javascript:;", "/auth/register", "/auth/pwvergessen", "javascript:;", "/bonus", "/bonus", "/login", "https://www.facebook.com/tips.at", "https://twitter.com/tipszeitung", "https://www.instagram.com/tips.at/", "tel:+43 07327895", "mailto:tips-linz@tips.at", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/linz", "/", "/", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/linz-land", "/nachrichten/braunau", "/nachrichten/ried", "/nachrichten/schaerding", "/nachrichten/eferding", "/nachrichten/grieskirchen", "/nachrichten/voecklabruck", "/nachrichten/wels", "/nachrichten/enns", "/nachrichten/gmunden", "/nachrichten/kirchdorf", "/nachrichten/steyr", "/nachrichten/freistadt", "/nachrichten/perg", "/nachrichten/rohrbach", "/nachrichten/urfahr-umgebung", "/noe", "/nachrichten/amstetten", "/nachrichten", "/nachrichten/blaulicht", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/land-leute", "/nachrichten/leben", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/wirtschaft-politik", "/nachrichten/oesterreich/oesterreich-welt", "#", "/zeitung/aktuelle-tips", "/zeitung/sonderprodukte", "/zeitung/prospekte", "/zeitung/archiv", "/freizeit", "/themen", "/freizeit/bauen-wohnen", "/freizeit/digital", "/freizeit/gesund-fit", "/mondkalender", "/freizeit/motor-mobilitaet", "/podcast", "/freizeit/reisen", "/freizeit/rezepte", "/freizeit/wandern", "/hochzeit", "#", "/events", "/bildergalerien", "#", "/voting", "/gewinnspiele", "/quiz", "/gluecksstern", "/youngatart", "/spitzenschule", "/online-spiele", "/tattoo", "/versteigerung", "/leserreise", "#", "/unternehmen", "/shopping", "/shopping", "/zeitung/prospekte", "/flohmarkt", "/zeitung/tips-buecher", "/kontakt", "/anzeigen", "/fg", "/newsklicker", "/service/wir-ueber-uns", "/service/mediadaten", "/regioporter", "https://regionaljobs.at/arbeitgeber/tips-zeitungs-gmbh-co-kg-2924138", "https://di-mog-i.at", "/erlebniscard", "", "/user/beitragverfassen/type/news", "/user/beitragverfassen/type/bildergalerie", "/user/beitragverfassen/type/event", "/user/beitragverfassen/type/gewinnspiel", "/user/beitragverfassen/type/service", "/user/", "/login", "#", "/", "/", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/leben", "/bildergalerien/downloadall?id=521777", "/user/beitragverfassen/id/521777/type/news/step/1", "/user/beitragverfassen/id/521777/type/news/step/2", "/user/beitragverfassen/id/521777/type/news/step/3", "/user/deletebeitrag/id/521777/type/news", "/image/thumb/news/468271/521777/800x800x0/1606211757.4732-16-millionen-covid-19-impfdosen-fuer-die-oesterreicher-erste-impf-tranchen-im-jaenner.jpg", "/news/profile/468271-juergen-affenzeller", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php", "https://twitter.com/home", "javascript:void(0)", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8901&lang=de_de&readid=readnews-521777&url=https%3A%2F%2Fwww.tips.at%2Fnachrichten%2Flinz%2Fleben%2F521777-16-millionen-covid-19-impfdosen-fuer-die-oesterreicher-erste-impf-tranchen-im-jaenner", "javascript:;", "javascript:;", null, "javascript:;", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/622811-fpoe-ordnung-verteidigen-integration-neu-denken", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/622811-fpoe-ordnung-verteidigen-integration-neu-denken", "/news/profile/786875-sebastian-wallner", "/nachrichten/linz/blaulicht/623656-linzerin-seit-taxifahrt-spurlos-verschwunden", "/nachrichten/linz/blaulicht/623656-linzerin-seit-taxifahrt-spurlos-verschwunden", "/nachrichten/linz/kultur/623539-max-und-moritz-mit-revue-blamage-zurueck-im-theater-in-der-innenstadt", "/nachrichten/linz/kultur/623539-max-und-moritz-mit-revue-blamage-zurueck-im-theater-in-der-innenstadt", "/news/profile/480505-nora-heindl", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/623653-das-sind-die-linzer-unternehmen-des-jahres-2023", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/623653-das-sind-die-linzer-unternehmen-des-jahres-2023", "/news/profile/882747-anna-fessler", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/623634-fuenf-nach-zwoelf-bei-femiziden-flashmob-am-linzer-hauptplatz", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/623634-fuenf-nach-zwoelf-bei-femiziden-flashmob-am-linzer-hauptplatz", "/news/profile/882747-anna-fessler", "/nachrichten/linz/kultur/623543-improshow-in-linz-die-zebras-in-der-schule", "/nachrichten/linz/kultur/623543-improshow-in-linz-die-zebras-in-der-schule", "/news/profile/480505-nora-heindl", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/622887-jetzt-brix-winter-rabatt-sichern", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/622887-jetzt-brix-winter-rabatt-sichern", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/623595-neue-gesunde-kindergaerten-und-gesunde-krabbelstuben-in-linz-stadt-und-linz-land", "/nachrichten/linz/wirtschaft-politik/623595-neue-gesunde-kindergaerten-und-gesunde-krabbelstuben-in-linz-stadt-und-linz-land", "/news/profile/857685-marlis-schlatte", "#tabs-1", "/nachrichten/linz/blaulicht/622807-zwei-schwerverletzte-bei-frontalunfall-in-der-wiener-strasse-in-linz-update-19-10-6-38-uhr", "/nachrichten/linz/blaulicht/622807-zwei-schwerverletzte-bei-frontalunfall-in-der-wiener-strasse-in-linz-update-19-10-6-38-uhr", "/nachrichten/linz/land-leute/623315-ehemalige-klosterhof-wirtin-edith-dobersberger-verstorben", "/nachrichten/linz/land-leute/623315-ehemalige-klosterhof-wirtin-edith-dobersberger-verstorben", "/nachrichten/linz/blaulicht/623342-aelteres-ehepaar-tot-in-linzer-wohnung-gefunden", "/nachrichten/linz/blaulicht/623342-aelteres-ehepaar-tot-in-linzer-wohnung-gefunden", "/nachrichten/linz/sport/622644-rasensanierung-in-der-linzer-raiffeisen-arena-voll-im-zeitplan", "/nachrichten/linz/sport/622644-rasensanierung-in-der-linzer-raiffeisen-arena-voll-im-zeitplan", "/nachrichten/linz/blaulicht/622937-polizei-zog-in-linz-sattelzug-ohne-funktionierende-bremsen-aus-dem-verkehr", "/nachrichten/linz/blaulicht/622937-polizei-zog-in-linz-sattelzug-ohne-funktionierende-bremsen-aus-dem-verkehr", "https://booosters.at/", "https://www.jku.at/", "/voting", "/youngatart", "/spitzenschule", "/erlebniscard", "/tattoo", "/unternehmen/linz", "/events", "/events/oticket/15499517-abbamania-the-show", "/events/oticket/15499517-abbamania-the-show", "/events/oticket/15499517-abbamania-the-show", "/events/oticket/16052224-die-schlagerparty-des-jahres-die-stars-live-on-stage-2023", "/events/oticket/16052224-die-schlagerparty-des-jahres-die-stars-live-on-stage-2023", "/events/oticket/16052224-die-schlagerparty-des-jahres-die-stars-live-on-stage-2023", "/events/oticket/13605608-serdar-somuncu-seelenheil-das-vierte-reich", "/events/oticket/13605608-serdar-somuncu-seelenheil-das-vierte-reich", "/events/oticket/13605608-serdar-somuncu-seelenheil-das-vierte-reich", "/events/oticket/16763744-markus-hirtler-als-ermi-oma-heimsuchung", "/events/oticket/16763744-markus-hirtler-als-ermi-oma-heimsuchung", "/events/oticket/16763744-markus-hirtler-als-ermi-oma-heimsuchung", "/events/oticket/16717741-sascha-grammel-wuensch-dir-was-zauberei-eben-war-dieser-satz-noch-unsichtbar", "/events/oticket/16717741-sascha-grammel-wuensch-dir-was-zauberei-eben-war-dieser-satz-noch-unsichtbar", "/events/oticket/16717741-sascha-grammel-wuensch-dir-was-zauberei-eben-war-dieser-satz-noch-unsichtbar", "/events/oticket/17000637-steffen-henssler-hensslers-schnelle-nummer", "/events/oticket/17000637-steffen-henssler-hensslers-schnelle-nummer", "/events/oticket/17000637-steffen-henssler-hensslers-schnelle-nummer", "/events/oticket/15161928-one-vision-of-queen", "/events/oticket/15161928-one-vision-of-queen", "/events/oticket/15161928-one-vision-of-queen", "/bildergalerien", "/bildergalerien/ooe/622499-barbara-und-michael-feierten-ihre-traumhochzeit-im-seeschloss-ort", "/bildergalerien/ooe/622499-barbara-und-michael-feierten-ihre-traumhochzeit-im-seeschloss-ort", "/bildergalerien/freistadt/623351-gefahrenstoff-grossuebung-der-rettungskraefte-in-bad-zell", "/bildergalerien/freistadt/623351-gefahrenstoff-grossuebung-der-rettungskraefte-in-bad-zell", "/bildergalerien/ried/623160-berufserlebnistage-in-der-messehalle-18-in-ried-waren-bestens-besucht", "/bildergalerien/ried/623160-berufserlebnistage-in-der-messehalle-18-in-ried-waren-bestens-besucht", "/bildergalerien/rohrbach/623096-gross-angelegte-bergeuebung-am-hochficht", "/bildergalerien/rohrbach/623096-gross-angelegte-bergeuebung-am-hochficht", "/bildergalerien/urfahr-umgebung/623106-oevp-engerwitzdorf-spendet-fuer-rot-kreuz-markt", "/bildergalerien/urfahr-umgebung/623106-oevp-engerwitzdorf-spendet-fuer-rot-kreuz-markt", "#tabs-1", "#tabs-2", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/backbox-regalbetreuer-m-w-d-F56DN7", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/verkaufsmitarbeiter-m-w-d-F56DN4", "https://regionaljobs.at/stellenangebot/verkaufsleitung-m-w-d-F68W5W", "https://regionaljobs.at/in-linz?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://regionaljobs.at/in-wels-land-bezirk?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://regionaljobs.at/in-steyr-land-bezirk?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://regionaljobs.at/in-oberoesterreich?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://regionaljobs.at/in-niederoesterreich?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://regionaljobs.at/in-burgenland?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://immobilien.tips.at/immobilien/anlagewohnung-neubau-ebelsberg-F9LQTR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/anlagewohnung-neubau-ebelsberg-F9LQTR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/mit-leichtigkeit-durch-den-alltag-barrierefrei-und-dadurch-ideal-fuer-jung-und-alt-grosszuegige-3-raum-eigentumswohnung-mit-modernster-heiz-und-klimatechnik-DZ4P2P", "https://immobilien.tips.at/immobilien/mit-leichtigkeit-durch-den-alltag-barrierefrei-und-dadurch-ideal-fuer-jung-und-alt-grosszuegige-3-raum-eigentumswohnung-mit-modernster-heiz-und-klimatechnik-DZ4P2P", "https://immobilien.tips.at/immobilien/dachterrassenwohnung-mit-wow-effekt-zeitlose-architektur-und-klare-raumkonzepte-laden-zum-leben-ein-schnell-termin-vereinbaren-DZ4NJR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/dachterrassenwohnung-mit-wow-effekt-zeitlose-architektur-und-klare-raumkonzepte-laden-zum-leben-ein-schnell-termin-vereinbaren-DZ4NJR", "https://immobilien.tips.at/immobilien/geniessen-sie-laue-sommernaechte-in-ihrem-eigenen-garten-eigentumswohnungen-mit-nachhaltigem-energiekonzept-baubeginn-bereits-erfolgt-DZ4NJS", "https://immobilien.tips.at/immobilien/geniessen-sie-laue-sommernaechte-in-ihrem-eigenen-garten-eigentumswohnungen-mit-nachhaltigem-energiekonzept-baubeginn-bereits-erfolgt-DZ4NJS", "https://immobilien.tips.at/mieten/linz?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/kaufen/linz?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/mieten/wels?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/kaufen/wels?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/mieten/steyr?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/kaufen/steyr?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_ergebnisliste", "https://immobilien.tips.at/?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://immobilien.tips.at/niederoesterreich?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "https://immobilien.tips.at/burgenland?utm_source=tips.at&utm_medium=rightbar_widget&utm_campaign=widget_startseite", "/themen", "/themen/digital", "/themen/energie", "/erlebniscard", "/feuerwehr", "/gluecksstern", "/themen/klimaschutz", "/lehre", "/themen/nachhaltigkeit", "/salzkammergut", "/schule", "/tipsdigital", "/gluecksengerl", "https://www.wirtrauern.at", "javascript:;", "/", "javascript:;", "#", "/auth/login", "/user", "#", "https://facebook.com/tips.at/", "https://twitter.com/tipszeitung", "https://www.instagram.com/tips.at/", "#", "#", "/nachrichten/linz", "/nachrichten/linz-land", "#", "/nachrichten/braunau", "/nachrichten/ried", "/nachrichten/schaerding", "#", "/nachrichten/eferding", "/nachrichten/grieskirchen", "/nachrichten/voecklabruck", "/nachrichten/wels", "#", "/nachrichten/enns", "/nachrichten/gmunden", "/nachrichten/kirchdorf", "/nachrichten/steyr", "#", "/nachrichten/freistadt", "/nachrichten/perg", "/nachrichten/rohrbach", "/nachrichten/urfahr-umgebung", "#", "/nachrichten/amstetten", "#", "/nachrichten/blaulicht", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/land-leute", "/nachrichten/leben", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/wirtschaft-politik", "/nachrichten/oesterreich/oesterreich-welt", "#", "/zeitung/aktuelle-tips", "/zeitung/sonderprodukte", "/zeitung/prospekte", "/zeitung/archiv", "#", "/themen", "/freizeit/bauen-wohnen", "/freizeit/digital", "/freizeit/gesund-fit", "/mondkalender", "/freizeit/motor-mobilitaet", "/podcast", "/freizeit/reisen", "/freizeit/rezepte", "/freizeit/wandern", "/hochzeit", "#", "/events", "/bildergalerien", "#", "/voting", "/gewinnspiele", "/quiz", "/gluecksstern", "/youngatart", "/spitzenschule", "/online-spiele", "/tattoo", "/versteigerung", "/leserreise", "#", "/unternehmen", "#", "/shopping", "/zeitung/prospekte", "/flohmarkt", "/zeitung/tips-buecher", "/kontakt", "/anzeigen", "/fg", "/newsklicker", "/service/wir-ueber-uns", "/service/mediadaten", "/regioporter", "https://regionaljobs.at/arbeitgeber/tips-zeitungs-gmbh-co-kg-2924138", "https://di-mog-i.at", "/erlebniscard", "https://www.regionaljobs.at", "/marktplatz", "https://immobilien.tips.at", "https://di-mog-i.at", "https://tv1.nachrichten.at/", "https://di-mog-i.at/", "https://genussland.at", "http://ischlerwoche.at", "https://liferadio.at", "https://www.nachrichten.at", "https://immobilien.nachrichten.at", "https://nachrichten.at/karriere", "https://reise.nachrichten.at", "https://www.promenaden-galerien.at", "https://regionaljobs.at", "https://tips.at", "https://wasistlos.nachrichten.at", "http://4more.at", "https://www.tips.at/kaufeindaheim", "https://wirtrauern.at", "/service/wir-ueber-uns", "/service/mediadaten", "/kontakt", "https://regionaljobs.at/suchergebnisse?q=tips&l=&r=0km&a=&t=&s=most_recently_updated_first", "/datenschutz", "/service/impressum", "/service/agb-anzeigekunden", "/service/agb-website", "http://11x11.net", null]}