{"title": "Bundestag - Fragen & Antworten", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "abgeordnetenwatch.de", "date": "2022-03-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gemeinsam mit den Fraktionen der Regierungskoalition haben wir den Antrag \u201eFrieden und Freiheit in Europa verteidigen Umfassende Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine\u201c in den Deutschen Bundestag eingebracht und am 28. April 2022 beschlossen.\nder Europ\u00e4ische Rat hat am 25. Februar bereits individuelle Sanktionen gegen den russischen Pr\u00e4sidenten, den russischen Au\u00dfenminister und diverse weitere hohe Regierungsmitglieder verabschiedet.\ndei Ampel Regierung arbeitet an diesen Embargo Schritten. Aber es macht keinen Sinn dass das Deutschland alleine macht.\nAufgrund energiepolitischer Fehlentscheidungen der Vergangenheit besteht derzeit noch eine sehr gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit der deutschen Energieversorgung im Gasbereich von Russland.\nDie europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs haben Sanktionen in nie gekanntem Ausma\u00df ergriffen und behalten sich weitere Sanktionen vor.\nEs ist Ihnen sicherlich nicht bewusst, aber als Bundestagsabgeordnete KANN ich keinen Einfluss darauf nehmen, ob ein Handelsembargo auf russisches \u00d6l und Gas verh\u00e4ngt wird, denn das ist KEINE Entscheidung, die im Deutschen Bundestag quasi im nationalen \u201eAlleingang\u201c gef\u00e4llt werden k\u00f6nnte.", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["#main-content", "/", "/", "/profile", "/bundestag", "/eu", "/baden-wuerttemberg", "/bayern", "/berlin", "/brandenburg", "/bremen", "/hamburg", "/hessen", "/mecklenburg-vorpommern", "/niedersachsen", "/nordrhein-westfalen", "/rheinland-pfalz", "/saarland", "/sachsen", "/sachsen-anhalt", "/schleswig-holstein", "/thueringen", "/parlamente-archiv", "/recherchen", "/kampagnen", "/user/login", "/newsletter", "/ueber-uns", "/blog", "/kontakt", "/ueber-uns/spendenformular", "/", "/bundestag", "/bundestag", "/bundestag/abgeordnete", "/bundestag/fragen-antworten", "/bundestag/abstimmungen", "/bundestag/ausschuesse", "/bundestag", "/bundestag/abgeordnete", "/bundestag/fragen-antworten", "/bundestag/abstimmungen", "/bundestag/ausschuesse", null, "/profile/stefan-mueller-0/fragen-antworten/werden-sie-sich-dafuer-einsetzen-dass-ein-vollstaendiges-handelsembargo-gegen-russland-als", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "/profile/martina-stamm-fibich/fragen-antworten/werden-sie-sich-dafuer-einsetzen-dass-ein-vollstaendiges-handelsembargo-gegen-russland-als", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "/profile/christoph-hoffmann/fragen-antworten/wieso-wird-kein-vollstaendiges-embargo-gegen-die-russische-wirtschaft-verhaengt", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "/profile/ulle-schauws/fragen-antworten/werden-sie-im-bundestag-fuer-ein-vollstaendiges-handelsembargo-gegen-russland-stimmen", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "/profile/luiza-licina-bode/fragen-antworten/was-spricht-gegen-ein-handelsembargo-gegen-russland", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "/profile/bettina-hagedorn/fragen-antworten/warum-gibt-es-kein-handelsembargo-gegen-russland", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=0", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3445", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3442", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3443", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3444", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3445", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3446", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3447", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3448", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3449", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3450", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=3447", "?name_search=&question_answer_created%5Bmin%5D=&question_answer_created%5Bmax%5D=&party=All&topics=All&answered=All&page=4416", "https://www.abgeordnetenwatch.de/datenschutzerklaerung", "mailto:info@abgeordnetenwatch.de", "/ueber-uns/mehr/moderations-codex", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/spendenformular", "/newsletter", "/ueber-uns/impressum", "/presse", "/kontakt", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/jobs", "/api", "/ueber-uns/mehr/international", "https://www.facebook.com/abgeordnetenwatch.de/", "https://twitter.com/a_watch", "https://www.youtube.com/user/abgeordnetenwatchDE", "https://www.instagram.com/abgeordnetenwatch/", "https://bewegung.social/@a_watch"]}