{"title": "Arbeitsgruppe Integrative und Anthroposophische Medizin", "author": "Anne Bergh\u00f6fer", "url": "https://epidemiologie.charite.de/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/", "hostname": "charite.de", "description": null, "sitename": "Institut f\u00fcr Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheits\u00f6konomie", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Arbeitsgruppe Integrative und Anthroposophische Medizin\nErfahren Sie mehr \u00fcber die Forschungsschwerpunkte der Arbeitsgruppe Integrative und Anthroposophische Medizin des Instituts f\u00fcr Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheits\u00f6konomie der Charit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin Berlin.\nSie befinden sich hier:\nForschungst\u00e4tigkeit\nDurch die N\u00e4he zu klinischen Einrichtungen der Charit\u00e9 und zum Gemeinschaftskrankenhaus Havelh\u00f6he sind wir erfahren in der Umsetzung klinischer Projekte, insbesondere bei internistischen und onkologischen Erkrankungen. Dar\u00fcber hinaus widmen wir uns zunehmend der alltagsnahen Versorgungsforschung (Real World Data) durch die Analyse und Evaluation von Krankenhausdaten, Patientenbefragungen, klinischen Studien und Evaluationen von anthroposophischen Therapien. Dar\u00fcber hinaus werden auch spezielle klinische Studien zu multimodalen Therapiekonzepten und Arzneimitteln durchgef\u00fchrt.\nEvaluation von multimodalen integrativen Therapiekonzepten\nNeben der Arzneimitteltherapie gibt es im Bereich der integrativen und anthroposophischen Medizin eine Vielzahl von Nicht-Pharmazeutischen Interventionen (NPI). Dazu geh\u00f6ren \u00fcbende Verfahren aus der Bewegungstherapie (Yoga, Bothmer-Gymnastik, Eurythmie etc.), der k\u00fcnstlerischen Therapie (Sprach-, Musik- und Maltherapie, Plastizieren etc.) und den sog. \u00e4u\u00dferen Anwendungen (Wickel, Einreibungen/Organeinreibungen, rhythmische Massagen, Presselmassagen; \u00d6ldispersionsb\u00e4der, B\u00e4der). Meist werden diese komplement\u00e4ren (erg\u00e4nzenden) Verfahren mit konventionellen Therapiemethoden zu sinnvollen integrativen multimodalen Therapiekonzepten verbunden. Ziel der Arbeitsgruppe ist es die Wirksamkeit und Effizienz solcher integrativen multimodalen Therapiekonzepte zu evaluieren.\nDabei werden solche multimodalen Therapieanwendungen im Bereich der Gastroenterologie, der integrativen Onkologie, der Schmerz- und Palliativtherapie sowie auch der rehabilitativen Geriatrie in ihrer Alltagsanwendung untersucht (Real World Data).\nWeitere Informationen unter:\n[https://www.mistel-therapie.de/](https://www.mistel-therapie.de/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "#navigationmark", "#main", "/", "#", "/en/research/complementary_and_integrative_medicine_research_unit/integrative_and_antroposophic_medicine_research_group/", "#", "tel:+4930450529002", "/metas/kontakt/", "/metas/kontakt_anfahrt/", "#", "/", "/ueber_das_institut/", "/forschung/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/team/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/laufende_projekte/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/ausgewaehlte_publikationen/", "/fuer_patienten/", "/studium_lehre/", "/karriere/", "/netzwerk/", "https://www.charite.de/", "/", "/forschung/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/", "https://www.mistel-therapie.de/", "https://epidemiologie.charite.de/metas/person/person/address_detail/matthes/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/laufende_projekte/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/team/", "/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/ausgewaehlte_publikationen/", "/", "/", "/metas/suche/", "/metas/glossar/", "/metas/impressum/", "https://intranet.charite.de/", "/metas/datenschutz/", "https://www.charite.de/die_charite/presse/", "/metas/sitemap/", "https://gutes-tun.charite.de/", "https://www.charite.de/service/barrierefreiheit/", "https://www.facebook.com/ChariteUniversitaetsmedizinBerlin/", "https://www.instagram.com/chariteberlin/", "https://wisskomm.social/@ChariteBerlin", "https://twitter.com/chariteberlin/", "https://www.youtube.com/@charite_berlin", "https://de.linkedin.com/school/charite/", "https://www.xing.com/pages/charite", "https://www.charite.de/service/leichte_sprache/", "https://www.charite.de/service/gebaerdensprache/", "/metas/kontakt/", "https://www.charite.de/service/rss_feed/", "#", "mailto:?subject=Weiterempfehlen%20Seite&body=Ich%20empfehle%20folgenden%20Link%20auf%20www.charite.de%0A%0Ahttps://epidemiologie.charite.de/forschung/projektbereich_komplementaere_und_integrative_medizin/arbeitsgruppe_integrative_und_anthroposophische_medizin/", "#", "javascript:window.print()", "https://www.charite-shop.de"]}