{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP11/Protokolle/11%20Wahlperiode%20Kopie/11%20WP%20Plenum%20LT%20Kopie/127%20PL%20260490%20ges%20endg%20Kopie.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Bayerischer Landtag \n11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 \n26. 04. 90 \n127. Sitzung \nam Donnerstag, dem 26. April 1990, 10.00 Uhr \nIn M\u00fcnchen \nGesch\u00e4ftliches . . . . . 8705, 8706, 8732, 8733, 8734 \n8764, 8765, 8767, 8777 \nAnschlag auf den saarl\u00e4ndischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten Lafontalne . . . . . . 8706 \nGl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Stein 8706 \nZur Gesch\u00e4ftsordnung \nFrau Sause (DIE GR\u00dcNEN) ........ 8706 \n(Unterbrechung) \nGesetzentwurl der Abg. Langenberger, Wirth, \nDr. G\u00f6tz u. a. zur \u00c4nderung des Kommunalab\u00ad\ngabengesetzes (Drs. 11/15802) \n-Erste Lesung -\nLangenberger (SPD), Berichterstatter \nRegensburger (CSU) 8706 \n8707 \nBeschlu\u00df ........ . . 8707 \nErster Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Rund\u00ad\nlunkstaatsvertrages (Staatsvertrag zur Fern\u00ad\nsehkurzberichterstattung) (Drs. 11/16014) \n-Erste Lesung -\nStaatssekret\u00e4r Vorndran (CSU) .. \nDr. Kaiser Heinz (SPD) ...... . \nFrau Windsperger (DIE GR\u00dcNEN) \nKopka (CSU) 8707 \n8708 \n8708 8709 Trapp (SPD), Berichterstatter ......... 8710 \nTrapp (SPD) . . . . . . . . . . 8710, 8711, 8712 \nKnauer Christian (CSU) . . . . . 8711 \nFrau W\u00fcrdinger (DIE GR\u00dcNEN) 8712 \nWerkstetter (CSU) . 8713 \nBeschlu\u00df ............. . . 8713 \nGesetzentwurf der Abg. Hiersemann, Christa \nMeier u. a. zur \u00c4nderung des Gesetzes zum \nSchutz und zur Pflege der Denkm\u00e4ler (Drs. \n11/11941) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen, \ndes Landwirtschafts-, des Haushalts- und des \nVerfassungsausschusses (Drs. 11/14178, \n11/14987, 11/15322, 11/15886) \n-Zweite Lesung -\nRadermacher (SPD) \nDr. Sehesser (CSU) \nBeschlu\u00df ....... . \nGesetzentwurf der Abg. Hiersemann, Dr. \nBraun u. a. zur \u00c4nderung des Kommunalabga\u00ad\nbengesetzes (Drs. 11/12999) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Sozialpolitischen \nund des Verfassungsausschusses (Drs. \n11/15411, 11/15887) \n-Zweite Lesung -\nDr. Braun (SPD), Berichterstatter . \nDr. Braun (SPD) .... \nEngelhard RudoH (CSU) 8714 \n8714 \n8715 \n8715 \n8715 \n8716 \nBeschlu\u00df .... . 8710 Beschlu8 . . . . . . . . 8717 \nGesetzentwurl der Abg. Hiersemann, Christa \nMeier u. Frakt. zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Kostenfreiheit des Schulwegs (Drs. \n11/11778) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen, \ndes Sozialpolitischen, des Haushalts- und des \nVerfassungsausschusses (Drs. 11/14675, \n11/15090, 11/15321, 11/15885) \n-zweite Lesung -Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nde\u00ad\nrung des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Ver\u00ad\nsicherungswesen (Drs. 11/13780) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landwirtschafts-, \ndes Wirtschafts- und des Verfassungsaus\u00ad\nschusses (Drs.11/14988, 11/15355, 11/15888) \n-Zweite Lesung -\nLoscher-Fr\u00fchwald (CSU), Berichterstatter . 8717 \nFranz (SPD) . . . . . . . . . . . . . 8717 8702 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \nStaatsminister Dr. Stoiber (CSU) \nM\u00fcller Herbert (SPD) . . 8718, 8719 \n8719 \nBeschlu\u00df. 8719 \nAntr\u00e4ge, die nicht einzeln beraten werden \nBeschlu\u00df ... . 8720 \nAntrag der Abg. Dr. Magerl u. a. betr. Stand\u00ad\nortsuche f\u00fcr ein vorgeschobenes Versor\u00ad\ngungslager der NATO Im Raum Aub/Creglin\u00ad\ngen durch die Wehrbereichsverwaltung VI \n(Drs. 11/12472) \nAntrag der Abg. S\u00e4umer, Schramm u. Frakt. \nbetr. geplantes Korpsdepot der Bundeswehr \nIn Untersdorf, Marktgemeinde Schnaittach \n(Drs. 11/13782) \u00b7 \nAntrag der Abg. Dr. Magerl, Schramm u. Frak. \nbetr. Erweiterung des Bundeswehr-Lagers \nund Bau eines NATO-Lagers In G\u00fcnters/eben \n(Drs. 11/14296) \nAntrag der Abg. Dr. Magerl, Schramm betr. \nAusweitung der US-Milit\u00e4ranlagen Im Haupts\u00ad\nmoorwald (Drs. 11/14455) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landesentwick\u00ad\nlungs- und Umweltausschusses (Drs. \n11/15225, 11/15223, 11/15222, 11/15221; \n11/15700, 11/15699, 11/15697, 11/15696) \nSchramm (DIE GR\u00dcNEN) 8720 Antrag der Abg. Hiersemann, Jungfer u. a. u. \nFrakt. betr. Stammgesetz des Bundes zur \nRegelung der Gentechnik (Drs. 11/13922) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen-, \ndes Landesentwicklungs-, des Sozialpoliti\u00ad\nschen, des Wirtschafts-, des Verfassungs- und \ndes Landwirtschaftsausschusses (Drs. \n11/13976, 11/14002, 11/14038, 11/14251; \n11/14775, 11/14780, 11/14818, 11/14819; \n11/15102, 11/15101, 11/15193, 11/15103, \n11/15249, 11/15248, 11/15250, 11/15251; \n11/15743, 11/15742, 11/15744, 11/15745; \n11/15770, 11/15772, 11/15771, 11/15769) \nFrau Jungfer (SPD) \nStaatssekret\u00e4r Dr. Rosenbauer (CSU) \nFrau Windsperger (DIE GR\u00dcNEN) \nDr. Sehesser (CSU) .... \nDr. Magerl (DIE GR\u00dcNEN) . 8722 \n8724 \n8726 \n8728 \n8729 \n8729 Gl\u00fcck Alois (CSU) .... \nStaatssekret\u00e4r Dr. Goppel (CSU) \nFrau Windsperger (DIE GR\u00dcNEN) . 8730, 8731 \n8732 \n. Beschlu\u00df. ..... 8732 \nWahl zum Rundfunkrat \nBeschlu\u00df .. . ... 8733 \nAntrag der Abg. Wax-W\u00f6rner betr. Aufwands\u00ad\nentsch\u00e4digung f\u00fcr Praktikanten und Prakti\u00ad\nkantinnen (Drs. 11/12143) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen, \ndes Dienstrechts- und des Haushaltsausschus\u00ad\nses (Drs. 11/14009, 11/14519, 11/14976) \nBeschlu\u00df ..... . 8720 Beschlu\u00df . . . . . . . .. 8733 \nAntrag der Abg. Christa Meier, Loew, Rader\u00ad\nmacher u. a. betr. Ganztagsschulen (Drs. \n11/11798) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen, \ndes Dienstrechts-, des Verfassungs- und des \nHaushaltsausschusses (Drs. 11/14514, \n11/15107, 11/15301, 11/15993) \nTrapp (SPD), Berichterstatter . \nTrapp (SPD) \nBeschlu\u00df .. . 8721 \n. 8721 \n. 8722 \nAntrag der Abg. Jungfer u. a. u. Frakt. betr. ab\u00ad\nsichtliche Freisetzung gentechnisch ver\u00e4n\u00ad\nderter Organismen in die Umwelt (Drs. \n11/10389) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Sehesser, \nBrosch u. a. u. Frakt. betr. gesetzlicher Rege\u00ad\nlungsbedarf in der Gentechnik (Drs. 11/11940) \nDrlnglichkeitsantrag der Abg. Sause u. a. u. \nFrakt. betr. \u00c4nderung zum Entwurf eines Ge\u00ad\nsetzes zur Regelung von Fragen der Gentech\u00ad\nnik (Drs. 11/13799) Antrag der Abg. Dr. Magerl, Schramm u. Frakt. \nbetr. Unterfliegen von stromf\u00fchrenden Freilei\u00ad\ntungen (Drs. 11/13594) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Wirtschafts- und \ndes Bundesangelegenheitenausschusses (Drs. \n11/14815, 11/15508) \nBeschlu\u00df .... \nAntrag der Abg. Miller, Dr. Haushofer. Willi M\u00fcl\u00ad\nler u.a. betr. Lebensmittel tierischer Herkunft; \nVerkehrsverordnung (Drs. 11/13685) \nAntrag der Abg. Miller, Dr. Haushofer, Sinner \nu. a. betr. Abgrenzung Landwirtschaft/Ge\u00ad\nwerbe (Drs. 11/13686) \nAntrag der Abg. Miller, Dr. Haushofer, Dinglrei\u00ad\nter u. a. betr. Produkthaltung bei landwlrt\u00ad\n\u00b7schaftlichen Erzeugnissen ( Drs. 11/13687) \nAntrag der Abg. Miller, Dr. Haushofer, Fickler. \nu. a. betr. Aufnahme der Direktvermarktung \n.landwlrtschaltlicher Produkte (Drs. 11/13688) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landwirtschafts\u00ad\nund des Wirtschaftsausschusses (Drs. 8733 Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayeri$Cher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode \n11/14995, 11/14993, 11/14992, 11/14996; \n11/15367, 11/15368, 11/15369, 11/15370) \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8734 \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. umwelt\u00ad\npflegende Landwirtschaft zur Erzeugung ge\u00ad\nsunder Nahrungsmittel; Verbot von Wachs\u00ad\ntumsregulatoren (Drs. 11 /10802) \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. umwelt\u00ad\npflegende Landwirtschaft zur Erzeugung ge\u00ad\nsunder Nahrungsmittel; Umsetzung der EG\u00ad\nProgramme (Drs. 11/10803) \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. umwelt\u00ad\npflegende Landwirtschaft zur Erzeugung ge\u00ad\nsunder Nahrungsmittel; Ersatz der Landwirt\u00ad\nschaftsklausel des Bundesnaturschutzgeset\u00ad\nzes (Drs. 11/10 804) \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. umwelt\u00ad\npflegende Landwirtschaft zur Erzeugung ge\u00ad\nsunder Nahrungsmittel; Stickstoffabgabe auf \nmineralische D\u00fcnger (Drs. 11/10805) \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. umwelt\u00ad\npllegende Landwirtschaft zur Erzeugung ge\u00ad\nsunder Nahrungsmittel (Drs. 11/10806) \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. umwelt\u00ad\npflegende Landwirtschaft zur Erzeugung ge\u00ad\nsunder Nahrungsmittel; R\u00fcckstandskontrol\u00ad\nlen bei lmportfuttermltteln (Drs. 11/10808) \nAntrag der Abg. Starzmann u. a. betr. Umwand\u00ad\nlung des Fl\u00e4chenstlllegungsprogramms (Drs. \n11/11102) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landwirtschafts-, \ndes Landesentwicklungs-, des Haushalts-, des \nWirtschafts- und des Bundesangelegenheiten\u00ad\nausschusses (Drs. 11/12241, 11/12242, \n11/12925, 11/12924, 11/13974, 11/13980, \n11/13710; 11/14908, 11/14909, 11/14910, \n11/14911, 11/14912, 11/14913, 11/14915; \n11/15306, 11/15979, 11/15307; 11/15365, \n11/15709, 11/15708, 11/15707, 11/15706, \n11/15705) \nStarzmann (SPD) .. 8734, 8736, 8737, 8741, 8746 \nRosenbauer Georg (CSU) ....... 8736, 8745 \nMiller (CSU) . . ................ 8737 \nFeneberg (CSU) ................ 8738 \nStaatsminister N\u00fcssel (CSU) ... 8740, 8741, 8742 \nM\u00fcller Herbert (SPD) ... \u201e ...... 8744, 8745 \nSauereisen (CSU) . . 8746 \nDr. Haushofer (CSU) 8747 \nFranz (SPD) 8747 \nBeschlu\u00df ....... . \nAntrag der Abg. Dr. Seebauer, Kolo u. a. betr. \nMlndestelnspelseverg\u00fctung f\u00fcr Strom aus re\u00ad\ngenerativen Energien (Drs. 11/12344) 8749 Antrag der Abg. Kolo, Dr. Seebauer u. a. betr. \nEnerglespar-Vertrag zwischen der bayeri\u00ad\nschen StromWirtschaft und der Staatsregie\u00ad\nrung (Drs. 11/12345) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u. a. u. \nFrakt. betr. Internationale Klimakonvention \n(Drs. 11/12981) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \nKlimagef\u00e4hrdung durch fossilen Energiever\u00ad\nbrauch (Drs. 11/12982) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. Versch\u00e4rf11ng des Energieeinspa\u00ad\nrungsgesetzes und der Anforderungen an \nW\u00e4rmed\u00e4mmung und Heizungsanlagen (Drs. \n11112983) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert H_uber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u. a. u. \nFrakt. betr. Senkung des Energieverbrauchs \nvon Kraftfahrzeugen (Drs. 11/12984) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. Koordlnlerungs- und Beratungs\u00ad\nstelle f\u00fcr Energieanwendung (rationelle Ener\u00ad\ngieverwendung und erneuerbare Energien) \n(Drs. 11112985) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. Verbesserung der Fort-und Wei\u00ad\nterblldung im Bereich der Energiespartechnik \n(Drs. 11/12986) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. Energieeinsparung bei Haushalts\u00ad\nger\u00e4ten (Drs. 11112987) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. Energleverbrauchspa\u00df (Drs. \n11112988) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u.a. u. \nFrakt. betr. F\u00f6rderung von Energledlenstlel\u00ad\nstungen durch Dritte (Drs. 11/12990) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u. a. u. \nFrakt. betr. Breitenf\u00f6rderung f\u00fcr Energieein\u00ad\nsparung, rationelle Energieverwendung und \nneue Energietechnologien (Drs. 11/12992) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) u. a. u. \nFrakt. betr. Verbesserung des Informations-8703 8704 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \nund Beratungsangebots Im Bereich Intelligen\u00ad\nter Energleelnsetz (Drs. 11/12993) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Dachau), Beck u.a. u. Frakt. betr. F\u00f6rderung \nvon Fernw\u00e4rme aus Kraft-W\u00e4rme-Kopplung \n(Drs. 11/12994) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert Huber \n(Landshut), Kaul u.a. betr. F\u00f6rderung kllma\u00ad\nvertr\u00e4gllcher Altemetlven Im Energiebereich \n(Drs. 11/13796) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Wirtschafts-, des \nLandesentwicklungs-, des Bundesangelegen\u00ad\nheiten-, des Verfassungs-, des Kulturpoliti\u00ad\nschen-und des Haushaltsausschusses (Drs. \n11/14207, 11/14208, 11/14209, 11/14210, \n11/14205, 11/14212, 11/14213, 11/14214, \n11/14216, 11/14206, 11/14218, 11/14220, \n11/14215, 11/14221, 11/14211; 11/14784, \n11/14785, 11/14791, 11/14792, 11/14793, \n11/14794, 11/14795, 11/14796, 11/14797, \n11/14798, 11/14800, 11/14802, 11/14803, \n11/14804, 11/14817; 11/15505, 11/15507, \n11/15503, 11/15678, 11/15504, 11/15677, \n11/15679, 11/15506, 11/15046, 11/15037, \n11/15734; 11/15325; 11/15312, 11/15314, \n11/15315, 11/15316, 11/15318, 11/15319) \nDr. Seebauer (SPD) . . . . . . . . . . . 8751, 8755 \nDr. Magerl (DIE GR\u00dcNEN) . 8753 \nBeck (CSU) ................... 8754 \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8756 \nAntrag der Abg. Dr. Merkl, Dr. Biebl, B\u00f6hm u.a. \nbetr. Wohnmodelle f\u00fcr HIV:Posltlve bzw. \nAIDS-Kranke (Drs. 11/14434) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Sozialpolitischen \nund des Haushaltsausschusses (Drs. \n11/15095, 11/15560) \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8757 \nAntrag der Abg. Christa Meier, Radermacher \nu. a. betr. Dienstreisen Im Schulbarelch (Drs. \n11/14126) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen, \ndes Dienstrechts- und des Haushaltsausschus\u00ad\nses (Drs. 11/14622, 11/15108, 11/15570) \nTrapp (SPD), Berichterstatter . \nTrapp (SPD) \nFreller (CSU) \nBeschlu\u00df .... \nDrlngllchkeltsantrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, \nLeeb, Diethei u. a. u. Frak1. betr. Entschlie\u00ad\n\u00dfung: Zentrale Erfassungsstelle In Salzgitter \n(Drs. 11/15477) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Bundesangelegen\u00ad\nheiten-und Verfassungsausschusses (Drs. \n11/15683, 11/15749) 8757 \n\u00df757 \n8758 \n8758 Frau Jungfer (SPD) \nDr. Matschl (CSU) . \nDiethei (CSU), zur GeschO \nNamentliche Abstimmung . . \nAntrag des Abg. Weber betr. Nichtanrechnung \nvon Kindergeld bei Gew\u00e4hrung von Sozialhilfe \n(Drs. 11/12944) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Sozialpolitischen, \ndes Verfassungs- und Bundesangelegenheiten\u00ad\nausschusses (Drs. 11/14200, 11 /14670, \n11/15499) 8758 \n8759 \n8759 \n8759 \nWeber (SPD). Berichterstatter \nWeber (SPD) ...... . \nEngelhard Rudolf (CSU) . .... 8760 \n8760, 8762 \n8762 \nBeschlu\u00df ............... . \nAntrag der Abg. Dr. Magerl u. a. u. Frakt. betr. \nDioxine In der Muttermilch (Drs. 11/12786) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Sozialpolitischen, \ndes Landesentwicklungs- und Haushaltsaus\u00ad\nschusses (Drs.11/13558, 11/15206, 11/15563) 8764 \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8764 \nSchreiben des Bayerischen Staatsministe\u00ad\nriums der Justiz vom 02. 02. 90 betr. Antrag auf \nErteilung der Genehmigung zur Durchf\u00fchrung \neines Stralverlahrens gegen einen Abgeord\u00ad\nneten des Bayerischen Landtags (Drs. \n11/15840) . \nBeschlu\u00df .......... . \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, H\u00f6lzl, Klinger u. a. \nu. Frakt. betr. Verelnheltllchung des Asyl\u00ad\nrechts In Europa (Drs. 11/8199) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Diethei, Leeb u. a. \nu. Frakt. betr. Harmonisierung des Asylrechts \nIn Europa (Drs. 11/10526) \nAntrag der Abg. Hiersemann. Karl Heinz M\u00fcller \nu.a. u. Frak1. betr. Asylrecht (Drs. 11/10592) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Verfassungs-, des \nBundesangelegenhelten-, des Sozialpoli1i\u00ad\nschen, des Dienstrechts-, des Kulturpoliti\u00ad\nschen, des Wirtschafts- und des Haushaltsaus\u00ad\nschusses (Drs. 11/10898, 11/12224, 11/12225; \n11/15522, 11/13487, 11/13486; 11/15968, \n11/13977, 11/13978; 11/14507; 11/14999; \n11/15362; 11/15989) \nBeschlu\u00df ..... \nAntrag der Abg. Kobler, Dr. Pollwein, Urban \nu. a. betr. Auswirkungen von \u00c4nderungen Im \ngrenz\u00fcberschreitenden Verkehr durch die \nBundesbahn (Drs. 11/11558) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Wirtschafts-, des \nGrenzland-, des Landesentwicklungs- und des 8764 \n8764 Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8705 \nBundesangelegenheitenausschusses (Drs. \n11/13541, 11/13701, 11/15071, 11/15724) \nBeschlu\u00df ........ . \nAntrag der Abg. Dieter Heckei, Klinger betr. \nLebendelnfuhr von Schlachtgefl\u00fcgel (Drs. \n11/11458) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landwirtschafts-, \ndes Landesentwicklungs-, des Wirtschafts- und \ndes Bundesangelegenheitenausschusses (Drs. \n11/13990, 11/15082, 11/15366, 11/15701) 8765 \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8765 \nAntrag der Abg. Daum, Urban, Regensburger \nu. a. betr. Bund-L\u00e4nder-St\u00e4dtebauf\u00f6rderungs\u00ad\nprogramm (Drs. 11/12627) \nBeschu\u00dfempfehlungen des Verfassungs-, des \nLandwirtschafts-, des Wirtschafts-, des Haus\u00ad\nhalts-und des Bundesangelegenheitenaus\u00ad\nschusses (Drs. 11/13135, 11/13716, 11/14787, \n11/14985, 11/15687) \nBeschlu\u00df ..... \nAntrag der Abg. Herbert M\u00fcller. Hering u. a. \nbetr. Verpackungsmeterlal auf landwirtschaft\u00ad\nlicher Rohstoffbasis (Drs. 11/11486) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landwirtschafts-, \ndes Landesentwicklungs-, des Wirtschafts- und \ndes Bundesangelegenheitenausschusses (Drs. \n11/13994, 11/14593, 11/15010, 11/15684) 8765 \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8765 \nAntrag der Abg. Dr. Garitzer u. a. betr: organi\u00ad\nsierte Krlminelit\u00e4t (Drs. 11/10386) \nAntrag der Abg. H\u00f6lzl, Regensburger. Diethei \nu. a. be1r. Bek\u00e4mpfung der organisierten und \nschweren Kriminalit\u00e4t (Drs. 11/11623) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, H\u00f6lzl, Regensbur\u00ad\nger u.a. u. Frakt. betr. Bek\u00e4mpfung der organi\u00ad\nsierten Kriminalit\u00e4t; \u201eGeldw\u00e4scherei\"; Auf\u00ad\nsp\u00fcren Illegaler Gewinne (Drs. 11/12542) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Verfassungs-, des \nBundesangelegenheiten- und des Wirtschafts\u00ad\nausschusses (Drs. 11/11 695, 11/11696, \n11/13496; 11/15682, 11/15681, 11/15680; \n11/15637) \nDr. Matschl (CSU). Berichterstatter . 8766 \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . 8766 \nAntrag der Abg. Schweiger betr. Fortbildung \nzum \u201eFachagrarwirt Naturschutz und Land\u00ad\nschaftspflege\" (Drs. 11/11470) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landesentwick\u00ad\nlungs-und des Landwirtschaftsausschusses \n(Drs. 11/14899, 11/15768) \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8766 Dringlichkeitsantrag der Abg. Dr. Magerl, S\u00e4u\u00ad\nmer. Dr. Kestel u. a. u. Frakt. betr. Einbezie\u00ad\nhung der L\u00e4nderparlamente In den Proze\u00df \nder deutsch-deutschen Ann\u00e4herung (Drs. \n11/15127) \nAntrag der Abg. Alois Gl\u00fcck, Leeb, Dr. Wilhelm \nu. a. u. Frakt. betr. Bete111gung der L\u00e4nder bei \nder Wiedervereinigung Deutschlands (Drs. \n11/15676) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Verfassungs- und \ndes Bundesangelegenheitenausschusses (Drs. \n11/15751, 11/15752; 11/16128, 11/16029) \nS\u00e4umer (DIE GR\u00dcNEN). Berichterstatter . . 8767 \nS\u00e4umer (DIE GR\u00dcNEN) . . .... \u201e ... 8767 \nDr. Matschl (CSU) . . . . . 8768, 8769 \nFrau Sause (DIE GR\u00dcNEN) 8769 \nBeschlu\u00df ....... . \u201e \u201e \u201e \u201e 8770 \nAntrag der Abg. Fendt. Christian Knauer. Ge\u00ad\norg Rosenbauer u. a. betr. Abrechnung der \nstaatlichen Personalkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr Kin\u00ad\nderg\u00e4rten (Drs. 11/12323) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Kulturpolitischen, \ndes Verfassungs- und des Haushaltsausschus\u00ad\nses (Drs. 11/13427, 11/15294, 11/15995) \nBeschlu\u00df . . . . . . . . . . . . . . 8770 \nAntrag des Abg. Nentwig betr. Schutz von \nbedrohten Tier-und Pflanzenarten (Drs. \n11/12347) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Landwirtschafts\u00ad\nund des Landesentwicklungsausschusses \n(Drs. 11/14664, 11/15983) \nBeschlu\u00df .. \nAntrag der Abg. Hiersemann, Burkei, Karl \nHeinz M\u00fcller u. Frakt. betr. Vergabe von Woh\u00ad\nnungsbaumitteln In den Jahren 1989 und 1990 \n(Drs. 11/14883) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Wirtschafts-, des \nSozialpolitischen und des Haushaltsausschus\u00ad\nses (Drs. 11/15027, 11/15414, 11/15988) \nBeschlu\u00df ....... . \nBeginn der Sitzung: 10 Uhr 04 Minuten 8770 \n8770 \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Sehr geehrte Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 127. Vollsitzung des Baye\u00ad\nrischen Landtags. \nH\u00f6rfunk und Fernsehen des Bayerischen Rundfunks \nsowie Pressefotografen haben um Aufnahmegeneh-8706 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \nmigung gebeten. Diese wurde, Ihre Zustimmung vor\u00ad\nausgesetzt, erteilt. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Betrof\u00ad\nfenheit und Best\u00fcrzung haben wir die Nachricht von \ndem heimt\u00fcckischen Anschlag auf den saarl\u00e4ndi\u00ad\nschen Ministerpr\u00e4sidenten Oskar Lalontaine am ge\u00ad\nstrigen Abend vernommen. Der Bayerische Landtag \nverurteilt diesen brutalen Akt des Hasses und der \nVerblendung. \nGewalt darf in der Demokratie niemals zum Mittel der \npolitischen Auseinandersetzung werden. Unsere Ge\u00ad\ndanken und unsere Anteilnahme gelten dem Opfer \ndieses ruchlosen Attentats. Der Bayerische Landtag \nw\u00fcnscht Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Lafontaine bal\u00ad\ndige Genesung. \n(Allgemeine Zustimmung) \nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Tagesord\u00ad\nnung eintreten, darf ich einen Gl\u00fcckwunsch ausspre\u00ad\nchen: \nUnser Kollege Erwin Stein feierte am 20. April seinen \n60. Geburtstag. Ich gratuliere ihm im Namen des Ho\u00ad\nhen Hauses und pers\u00f6nlich sehr herzlich und w\u00fcn\u00ad\nsche ihm alles Gute f\u00fcr das neue Lebensjahrzehnt, \nviel Gl\u00fcck und Kraft f\u00fcr die Aufgaben im Parlament. \n(Allgemeiner Beifall) \nZur Gesch\u00e4ftsordnung erteile ich das Wort der Frau \nAbgeordneten Sause. Bitte, Sie haben das Wort! \nFrau Bause (DIE GR\u00dcNEN): Meine Damen und Her\u00ad\nren, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine kurze Unterbre\u00ad\nchung der Sitzung beantrage~ f\u00fcr eine Schweige\u00ad\nund Gedenkminute. \nHeute, am 26. April, j\u00e4hrt sich zum vierten Mal der Tag \ndes furchtbaren GAUs von Tschernobyl. Wir sind \nmittlerweile alle \u00fcber die schrecklichen Ereignisse \nmehr oder weniger zur Tagesordnung \u00fcbergegangen. \nDabei m\u00fc\u00dften uns die entsetzlichen Bilder der Folgen \ndes Super-GAUs eigentlich den Schlaf rauben -die \nschrecklichen Bilder der Strahlentoten, der an Krebs \noder Immunschw\u00e4che Erkrankten, die furchtbaren \nBilder der mi\u00dfgebildeten Pflanzen, Tiere und Men\u00ad\nschen, die H\u00f6he der Kindersterblichkeit und die Zahl \nder erkrankten Kinder und die Tatsache, da\u00df ein riesi\u00ad\nges Gebiet \u00fcber Jahrhunderte hinaus unbewohnbar \ngemacht wurde. Der nukleare V\u00f6lkermord in der So\u00ad\nwjetunion m\u00fc\u00dfte uns umtreiben, alles nur Menschen\u00ad\nm\u00f6gliche zu tun, damit wir aus dieser Art der Ener\u00ad\ngieerzeugung aussteigen k\u00f6nnen. \nDie schreckliche Wahrheit \u00fcber das verheerende \nAusma\u00df der Verw\u00fcstungen m\u00fc\u00dfte die beruhigenden \nWorte hier \u00fcber die angeblich bessere Sicherheit un\u00ad\nserer Atomreaktoren schlie\u00dflich wie Hohn in den Oh\u00ad\nren klingen lassen. Der Ausstieg aus der Kernenergie \nwird und mu\u00df deshalb weiterhin eines unserer wich\u00ad\ntigsten Anliegen bleiben. \nIch m\u00f6chte Sie alle heute bitten, \u00fcber die Parteigren\u00ad\nzen und \u00fcber die unterschiedlichen politischen Ein\u00ad\nsch\u00e4tzungen hinweg sich f\u00fcr eine kurze Gedenk- und Schweigeminute f\u00fcr die Opfer der Reaktorkatastro\u00ad\nphe von Tschernobyl zu erheben. Jeder m\u00f6ge sich \ndabei selbst seiner Verantwortung bewu\u00dft werden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Habe ich Sie richtig \nverstanden, da\u00df Sie Unterbrechung der Sitzung f\u00fcr \neine Minute beantragen? -Gibt es dazu Wortmeldun\u00ad\ngen? -Das ist nicht der Fall. Dann unterbreche ich \ndie Sitzung f\u00fcr eine Minute. \n(Unterbrechung der Sitzung von 10 Uhr 08 Minuten \nbis 10 Uhr 09 Minuten) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Die Sitzung wird wie-. \nderaufgenommen. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 1a: Er\u00ad\ns t e L e s u n g zum \nGesetzentwurf der Abeordneten Langenberger, \nWirth, Dr. G\u00f6tz und anderer zur \u00c4nderung des Kom\u00ad\nmunalabgabengesetzes (Drucksache 11/15 802) \nWird der lnitiativgesetzentwurf seitens der Antrag\u00ad\nsteller begr\u00fcndet? -Ich erteile Herrn Abgeordneten \nLangenberger das Wort. Bitte, Herr Kollege! \nLangenberger (SPD), Berichterstatter: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren' Ich will mich mit \neiner sehr kurzen und knappen Begr\u00fcndung begn\u00fc\u00ad\ngen. \nWir alle merken selbst, wie sich unsere St\u00e4dtebilder \nwandeln, da\u00df vor allem in den Innenst\u00e4dten, aber \nauch in bestimmten Bereichen nahe den Innenst\u00e4d\u00ad\nten die Spielhallen und Spielh\u00f6llen immer mehr zu\u00ad\nnehmen. \nDie negativen Auswirkungen auf die Gesellschaft sind \noffenkundig. Wer einmal in solche Spielhallen hinein\u00ad\nschaut, kann sich selbst ein Bild machen. Ich denke \n.vor allem an jugendliche Arbeitslose, die von diesen \nAutomaten angelockt werden. Ich denke auch an an\u00ad\ndere Arbeitslose, die meinen, sich dort als einzig \nm\u00f6glichem Zeitvertreib aufhalten und spielen zu m\u00fcs\u00ad\nsen. Mit diesen Menschen wird Reibach gemacht. \nWir wissen, da\u00df diese unerw\u00fcnschten Entwicklungen \nmit st\u00e4dtebaulichen Instrumenten allein nicht zur\u00fcck\u00ad\nzudr\u00e4ngen sind. \nEs gibt Bundesl\u00e4nder, die bereits eine Steuer einge\u00ad\nf\u00fchrt haben, die es nicht mehr ganz so lukrativ macht, \nsolche Spielhallen und Spielh\u00f6llen zu betreiben. Uns \nist bewu\u00dft, da\u00df Besteuerung kein Allheilmittel ist, \naber zumindest ist klar geworden, da\u00df Bundesl\u00e4nder, \ndie eine derartige Besteuerung zulassen, keine \nschlechten und negativen Erfahrungen damit ge\u00ad\nmacht haben. Wir betrachten unseren Vorschlag als \neine flankierende Ma\u00dfnahme, die vielleicht weiteres \nAusufern solcher Einrichtungen verhindern kann. \nDer Gesetzesantrag ist uns aber aus einem zweiten \nGrund wichtig. Gesetzeslage und Vollzug in Bayern \nmachen es den Kommunen praktisch unm\u00f6glich, ihr \nSteuerfindungsrecht und damit Selbstverwaltung Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04. 90 Bayenocher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8707 \n(Langenberger [SPDJ) \nwahrzunehmen. Dieses St\u00fcck Selbstverwaltung wird \nmehr oder weniger auf kaltem Wege und ziemlich \nbrutal unterdr\u00fcckt. Ich brauche nur an die Trag\u00f6die \nder Zweitwohnungssteuer zu denken. Ein Freistaat, \nder st\u00e4ndig von Selbstverwaltung redet, sollte endlich \nden St\u00e4dten und Gemeinden freie Hand auch bei die\u00ad\nsem Steuerfindungsrecht lassen. \nWir haben auch einen aktuellen Anla\u00df. Vor einigen \nWochen wollte die Stadt N\u00fcrnberg die M\u00f6gl'lchkeit ei\u00ad\nner Spielsteuer ausloten. Die ersten Reaktionen der \nStaatsregierung darauf waren mir unverst\u00e4ndlich. In \nv\u00f6lligem Unverst\u00e4ndnis und in Verkennung dessen. \nwas sich hier tut, sprach man sogar von einer Kampf\u00ad\nansage der Stadt N\u00fcrnberg an den Freistaat. Ich \ndenke, da\u00df man so nicht miteinander umgehen kann, \nwenn man es wirklich ernst mit der Selbstverwaltung \nmeint. \nAus diesen beiden genannten Gr\u00fcnden haben wir \nden Antrag eingereicht. Wir hoffen auf eine faire und \ntiefsch\u00fcrfende Beratung in den Aussch\u00fcssen. \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Bevor wir in die Aus\u00ad\nsprache eintreten\u201e darf Ich bekanntgeben, da\u00df der \nAusschu\u00df f\u00fcr Landese~twicklung und Umweltfragen \nseine Sitzung um 10.30 Uhr im Saal 1 fortsetzt. \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Wortmeldung Herr \nKollege Regensburger. Bitte, Sie haben das Wort! \nRegensburger (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir sind \nuns In diesem Hause alle einig in dem Ziel, ein uferlo\u00ad\nses Anwachsen von Splelliallen und Spielger\u00e4ten mit \nden rechtlich m\u00f6glichen Instrumentarien zu verhin\u00ad\ndern. \nIch darf darauf verweisen, da\u00df meine Fraktion vor \nkurzer Zelt eine ganze Reihe von Antr\u00e4gen einge\u00ad\nbracht hat, um diesem Ziel gerecht zu werden. Dar\u00ad\nunter war nach meiner Erinnerung \u00b7auch ein Antrag. \nzu pr\u00fcfen, ob Spielger\u00e4testeuer ein geeignetes In\u00ad\nstrument w\u00e4re, ein weiteres Ansteigen der Zahl der \nSpielger\u00e4te zu vermelden. \nIch darf auch darauf verweisen, da\u00df es zwischenzeit\u00ad\nlich sowohl im Gewerberecht wie auch im Baurecht \ndurch die \u00c4nderung der Baunutzungsverordnung \neine ganze Reihe von M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kommu\u00ad\nnen gibt, der Entwicklung gegenzusteuern. Ich \nglaube nicht, da\u00df die Kommunen diese gewerbe- und \nbaurechtlichen M\u00f6glichkeiten bis jetzt bereits voll \nausgesch\u00f6pft haben. \nIch will f\u00fcr die CSU-Landtagsfraktion heute keine ab\u00ad\nschlie\u00dfende Stellungnahme abgeben, sondern durch\u00ad\naus dem Vorschlag des Kollegen Langenberger \nRechnung tragen. Wir wollen in den Arbeitskreisen \nund Aussch\u00fcssen diese Thematik sehr sorgf\u00e4ltig \nnoch elnmal diskutieren. Es ist nat\u00fcrlich\u00b7 so, da\u00df die \nAbsicht, auf kommunaler Ebene eine neue Steuer \neinzuf\u00fchren, unserer Zielsetzung, Bagatellsteuern \nm\u00f6glichst abzuschaffen, entgegensteht. Wenn damit aber ein vern\u00fcnftiger Zweck erreicht 1tJird1 mu\u00df dieser \nGrundsatz auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \nDazu vielleicht eine Bemerkung aus einem Gespr\u00e4ch, \ndas ich vor einiger Zeit mit dem Verband der Spiel\u00ad\nautomatenaulsteller gef\u00fchrt habe. Dieser war der \nMeinung, da\u00df die Einf\u00fchrung einer Spielger\u00e4testeuer \ndurchaus auch kontraproduktiv sein k\u00f6nnte. Die Be\u00ad\ngr\u00fcndung, die Ihnen im ersten Moment vielleicht ab\u00ad\nwegig erscheinen mag, die aber nicht ganz von der \nHand zu weisen ist. war, da\u00df bei einer Spielger\u00e4te\u00ad\nsteuer der eine oder andere Gemeinderat sagen \nk\u00f6nnte, nur her mit einer solchen Spielhalle, wenn da\u00ad\nmit der Gemeindes\u00e4ckel gef\u00fcllt werden kann, w\u00e4h\u00ad\nrend im Moment finanzielle Gr\u00fcnde kein Anla\u00df sind, \nSpielger\u00e4te oder Spielhallen zuzulassen. So das Ar\u00ad\ngument aus dem Mund eines Vorstands des Ver\u00ad\nbands der Spielger\u00e4tehersteller. Auch diese Argu\u00ad\nmentation sollte in unsere Beratung einbezogen wer\u00ad\nden. \nWir bitten deshalb um Verweisung an d.e Aus\u00ad\nsch\u00fcsse. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sl ein: Weitere Wortmeldun\u00ad\ngen liegen nicht vor. Die Aussprache ist geschlossen. \nIch schlage vor, den Gesetzentwurf zu \u00fcberweisen \nerstens dem Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, Rechts\u00ad\nund Kommunalfragen, zweitens dem Ausschu\u00df f\u00fcr \nWirtschaft und Verkehr, drittens oem Ausschu\u00df f\u00fcr \nStaatshaushalt und Finanzfragen und viertens erneut \ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-. Rechts-und Kom\u00ad\nmunalfragen. Damit besteht Einverst\u00e4ndnis. Es ist so \nbeschlossen. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 1b\u00b7 Er\u00ad\nste Lesung zum \nAntrag der Staatsregierung betreflend Erster \nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Rundlunkstaats\u00ad\nvertragea (Staatsvertrag zur Femsehkurzberlchter\u00ad\nstattung) -Drucksache 11/16014 -\nDer Vertrag wird f\u00fcr die Staatsregierung von dem Lei\u00ad\nter der Staatskanzlei, Herrn Staatssekret\u00e4r Vorndran. \nbegr\u00fcndet. \nHerr Staatssekret\u00e4r, ich erteile Ihnen das Wort. \nStaatssekret\u00e4r Dr. Vorndran: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Ich will nur wenige S\u00e4tze zur Be\u00ad\ngr\u00fcndung sagen. \nVor etwa zwei Jahren hat die Staatsregierung die In\u00ad\nitiative ergriffen und Verhandlungen mit den \u00fcbrigen \nL\u00e4ndern mit dem Ziel aufgenommen, das Recht auf \nKurzberichterstattung 1n einem Staatsvertrag zu ver\u00ad\nankern. Sie erinnern sich. da\u00df die Diskussion sich an \n.der Ver\u00e4u\u00dferung der \u00dcbertragungsrechte f\u00fcr die Fu\u00df\u00ad\nballbundesligaspiele der Saison 1988189 durch den \nDeutschen Fu\u00dfballbund an die Ufa entz\u00fcndet hatte. \nEs mu\u00dfte damals bef\u00fcrchtet werden, da\u00df solche Ex\u00ad\nklusiwertr\u00e4ge eines Tages dazu f\u00fchren k\u00f6nnten, da\u00df \nein Gro\u00dfteil der Zuschauer nicht mehr fernsehge\u00ad\nrecht \u00fcber herausragende sportliche und sonstige \nVeranstaltungen und Ereignisse informiert wird. Fern\u00ad\nsehgerechte Information hei\u00dft Information durch 8708 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode P\\enarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Vorndran) \nkurze Filmberichte, nicht lediglich Verlesen der Er\u00ad\ngebnisse. Die Verhandlungen mit den L\u00e4ndern haben \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lange gedauert, wurden aber am \nEnde erfolgreich abgeschlossen. Die Staatsregierung \nhatte als erste die Problematik erkannt und mit Erfolg \naufgegriffen. Sie konnte ihre Vorstellungen am Ende \nweitgehend durchsetzen. Der Bayerische Senat hat \nin seiner Stellungnahme zum Gesetzentwurf der \nSPD-Fraktion deutlich gemacht, da\u00df bundeseinheit\u00ad\nlich eine staatsvertragliche Regelung getroffen wer\u00ad\nden sollte. Ich will darauf jetzt nicht n\u00e4her eingehen. \nAber die L\u00e4nder haben sich sorgf\u00e4ltig bem\u00fcht, allen \nverfassungsrechtlichen Rechtspositionen gerecht zu \nwerden. Die Regelung h\u00e4lt sich strikt an den Rahmen, \nden in ausf\u00fchrlichen Gutachten die Rechtsprofesso\u00ad\nren Lerch und Ulmer f\u00fcr zul\u00e4ssig erachtet haben. \nInsbesondere haben wir kein Sonderrecht f\u00fcr den \u00f6f\u00ad\nfentlich-rechtlichen Rundfunk geschaffen, wie das \ngelegentlich behauptet worden ist. Das Recht auf \nKurzberichterstattung gilt f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtli\u00ad\nchen und f\u00fcr den privaten Rundfunk in gleicher \nWeise. In Bayern werden die privaten Fernsehanbie\u00ad\nter aus der Regelung gerade f\u00fcr die Spiele der Fu\u00df\u00ad\nball-Bayernliga Nutzen ziehen k\u00f6nnen, deren \u00dcbertra\u00ad\ngungsrechte bekanntlich vom Bayerischen Rundfunk \nerworben wurden. \nMeine Damen und Herren! Der Staatsvertrag sollte \nbaldm\u00f6glichst in Kraft treten k\u00f6nnen. Deshalb w\u00e4re \nich dem Hohen Hause f\u00fcr eine rasche Behandlung \ndankbar. Ich gehe auch davon aus, da\u00df die SPD-Frak\u00ad\ntion ihren Gesetzentwurf nicht weiter verfolgen wird \nund da\u00df der Staatsvertrag damit eine breite Zustim\u00ad\nmung erh\u00e4lt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Ich er\u00f6ffne die allge\u00ad\nmeine Aussprache. Erste Wortmeldung der Abgeord\u00ad\nnete Heinz Kaiser. Bitte, Sie haben das Wort! \nDr. Kaiser Heinz (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Auch ich will mich zu \ndem vorliegenden Staatsvertrag auf wenige Anmer\u00ad\nkungen beschr\u00e4nken. \nDie SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft die Einigung der Rundfunk\u00ad\nreferenten der L\u00e4nder. Wir sind froh, da\u00df nunmehr \nendlich dieser Staatsvertrag den L\u00e4nderparlamenten \nzur Ratifizierung vorliegt. \nHerr Staatssekret\u00e4r Vorndran, Sie sagten gerade, da\u00df \ndie Bayerische Staatsregierung die Initiative ergriffen \nhabe. Ich darf Sie aber darauf hinweisen, da\u00df die \nSPD-Fraktion dieses Hohen Hauses bereits bei der \nBeratung des Medienerprobungs- und -entwick\u00ad\nlungsgesetzes im Jahre 1984 den Vorschlag gemacht \nhatte, zusammenfassende Kurzberichterstattung im \nFernsehen zu sichern. Damals, vor sechs Jahren, ha\u00ad\nben Sie diesen Antrag abgelehnt. \nVor zwei Jahren ist die Frage dann auf Grund des Ex\u00ad\nklusiwertrages des DFB. mit der Uta aktuell gewor\u00ad\nden. Sie haben dann von seiten der Staatskanzlei. \ndas sei anerkannt, Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich darf Sie aber daran erinnern, da\u00df bereits damals Sperrfeuer \naus Ihren eigenen Reihen kam. Das Bundesinnenmi\u00ad\nnisterium hatte den ersten Referentenentwurf der \nStaatskanzlei zur Kurzberichterstattung als verfas\u00ad\nsungswidrig bezeichnet, und Staatssekret\u00e4r Spran\u00ad\nger vom Bundesinnenministerium hatte am 5. Okto\u00ad\nber vergangenen Jahres auf einer Tagung der Hanns\u00ad\nSeidel-Stiftung, bei der Sie ja anwesend waren, den \nvorliegenden Vertragsentwurf als eine publizistische \nSozialisierung bezeichnet. Die Staatsregierung auf \ndem Wege zur Sozialisierung -ein ganz neuer \nAspekt. Auch der Generalsekret\u00e4r der CSU, der Kol\u00ad\nlege Erwin Huber, hat diesen Staatsvertrag als \u00fcber\u00ad\nfl\u00fcssig bezeichnet. \nWir k\u00f6nnen Ihnen versprechen, Herr Staatssekret\u00e4r, \nda\u00df die SPD-Fraktion der Informationsfreiheit Vor\u00ad\nrang geben wird vor den Gewinninteressen der Ver\u00ad\nanstalter. Wir k\u00f6nnen Ihnen auch zusagen, da\u00df wir \nSie unterst\u00fctzen werden gegen\u00fcber dem St\u00f6rfeuer \nder Medienpolitiker der CSU, Herr Kollege Kopka. \nWir werden Sie gegen das Sperrfeuer der Hubers, \nSprangers und Wiesheus unterst\u00fctzen. Die SPD\u00ad\nFraktion wird bei den Beratungen in den Aussch\u00fcs\u00ad\nsen die Aspekte im einzelnen beleuchten. \nEs gibt auch Stimmen, die sagen, der Vertrag gehe \nnicht weit genug. Ich glaube aber, er ist ein vern\u00fcnfti\u00ad\nger Kompromi\u00df. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich Ihre \nAnregung aufgreifen und daf\u00fcr sorgen, da\u00df der Ver\u00ad\ntragsentwurf zumindest hier im Bayerischen Landtag \nm\u00f6glichst schnell verabschiedet wird, weil wir der \nAuffassung sind, da\u00df er \u00fcberf\u00e4llig ist, da\u00df hier eine \nRegelung der Kurzberichterstattung erfolgen mu\u00df. \nHerzlichen Dank! \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chste Wortmeldung \ndie Frau Abgeordnete Windsperger. Bitte, Sie haben \ndas Wort! \nFrau Wlndsperger (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, \nmeine Damen und Herren! Man wird bescheiden, \nman kann auch sagen, es h\u00e4tte schlimmer kommen \nk\u00f6nnen, oder: \u201eBesser den Spatz in der Hand als die \nTaube auf dem Dach\". So oder \u00e4hnlich k\u00f6nnte man \nden Staatsvertrag kommentieren und damit, wie die \nsozialdemokratischen Ministerpr\u00e4sidenten, seine Zu\u00ad\nstimmung zu dem Vertragstext auch noch begr\u00fcn\u00ad\nden. \nDie Gef\u00e4hrdung der Meinungs- und Informationsfrei\u00ad\nheit sowie der \u00d6ffentlichkeit von allgemein interessie\u00ad\nrenden Veranstaltungen durch Exklusivrechte er\u00ad\nscheint mir durch den Staatsvertrag keinesfalls ge\u00ad\nbannt. Eine Gef\u00e4hrdung des Artikels 5 Grundgesetz \nzu konstatieren erscheint dabei noch nicht einmal \n\u00fcbertrieben, regelt der Staatsvertrag doch ausdr\u00fcck\u00ad\nlich nicht nur die unentgeltliche Kurzberichterstat\u00ad\ntung vor allem von Sportveranstaltungen, wie wir es \nin den letzten Jahren hatten, sondern auch von Ereig\u00ad\nnissen, die in der Begr\u00fcndung dieses Staatsvertrags \nals \u201esonstige, insbesondere unvorhergesehene Ge\u00ad\nschehnisse\" definiert werden. Als Beispiel wird dort \npikanterweise ein Grubenungl\u00fcck zitiert. Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8709 \n(Frau Windsperger [DIE GR\u00dcNEN)) \nHier zeigt sich auch schon die Brisanz des Vorgangs. \nUm der breiten \u00d6ffentlichkeit auch unter den Bedin\u00ad\ngungen des erbarmungslosen Verdr\u00e4ngungswettbe\u00ad\nwerbs der Anbieter im sogenannten dualen Rund\u00ad\nfunksystem weiterhin den Zugang zu allgemein inter\u00ad\nessierenden Ereignissen sicherzustellen, bedarf es \neiner Inhaltsbestimmung des Eigentums zur Sicher\u00ad\nstellung der Berichterstattungsfreiheit. \nDa sich der Streit derzeit haupts\u00e4chlich um den Sport \ndreht, k\u00f6nnte, wer lieber aktiv Sport betreibt, statt \nFernsehsport vorzuziehen, grunds\u00e4tzlich gelassen \nbleiben, wenn nicht die Ausweitung des Unwesens \nder Exklusivrechte auf den Kulturbetrieb in vollem \nGang w\u00e4re und Weiterungen auf politische und son\u00ad\nstige nicht n\u00e4her zu qualifizierende Ereignisse aus\u00ad\ndr\u00fccklich ins Kalk\u00fcl einbezogen w\u00fcrden. \nSp\u00e4testens hier beginnt die Pervertierung des Eigen\u00ad\ntums. Wenn ein sogenannter Ereignistr\u00e4ger mit ei\u00ad\nnem Fernsehveranstalter exklusive \u00dcbertragungs\u00ad\nrechte vereinbaren darf und wenn er zur Sicherstel\u00ad\nlung des Rechts der \u00d6ffentlichkeit auf Information \nlaut Artikel 10 e nur noch der Zulassung eines weite\u00ad\nren Veranstalters zur Kurzberichterstattung bedarf, \ndann ist das meines Erachtens eine schwer operatio\u00ad\nnalisierbare B\u00fcrokratenregelung, deren konkrete \nHandhabung mehr als Phantasie erfordern d\u00fcrfte und \ndie zum Zynismus neigen l\u00e4\u00dft, und zwar insbeson\u00ad\ndere angesichts des zitierten Beispiels des Gruben\u00ad\nungl\u00fccks. Sind bei der Mauer\u00f6ffnung oder bei Staats\u00ad\nbesuchen die Ereignistr\u00e4ger, mit denen Vereinbarun\u00ad\ngen \u00fcber Exklusivrechte und Kurzberichterstattun\u00ad\ngen zu treffen w\u00e4ren, noch leicht auszumachen, so \nfragt man sich, an welche Handhabung etwa bei dem \nzitierten Grubenungl\u00fcck-oder gar bei Entf\u00fchrungsf\u00e4l\u00ad\nlen gedacht ist. \nAngesichts der Entwicklung bei den Exklusivrechten \nist das Bem\u00fchen um eine staatsvertragliche Rege\u00ad\nlung sicherlich verdienstvoll, jedoch ist die vorgese\u00ad\nhene Obergrenze, n\u00e4mlich in der Regel 90 Sekunden, \nals absoluter Mini-Minimalkonsens zu betrachten; f\u00fcr \neine hinreichende Information der \u00d6ffentlichkeit \nreicht das einfach nicht aus. Dies gilt erst recht f\u00fcr \ndie in der Begr.\u00fcndung erw\u00e4hnten drei Minuten f\u00fcr \nKurzberichte \u00fcber Kulturveranstaltungen und \u00fcber \nEreignisse. \nDie Tatsache, da\u00df jeweils nur eine Fassung der Kurz\u00ad\nberichterstattung zugelassen werden soll und da\u00df \ndas nicht verwendete Material nach drei Monaten ver\u00ad\nnichtet werden mu\u00df, mithin f\u00fcr Dokumentationen, \nR\u00fcckblicke etc. nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht, stellt \nein weiteres Wettbewerbshindernis in der Regel f\u00fcr \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk dar; denn die \nPrivaten werden alle Kr\u00e4fte darauf konzentrieren, ein \nm\u00f6glichst hohes Ma\u00df an Exklusivit\u00e4t zu erzielen. So \nhat es ja auch Stefan Rabe, der Pressesprecher von \nSAT 1, ausgedr\u00fcckt: \u201eDie Exklusivit\u00e4t eines Sporter\u00ad\neignisses ist f\u00fcr private Fernsehveranstalter im Auf\u00ad\nbau ein unverzichtbarer Bestandteil aller Marketing\u00ad\nma\u00dfnahmen zur Etablierung eines Senders als \nMarke.\" Den Anforderungen des Bundesverfas\u00ad\nsungsgerichts, da\u00df es die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten sind, die die fl\u00e4chendeckende \nGrundversorgung der Bev\u00f6lkerung mit Rundfunk si\u00ad\ncherzustellen haben, entspricht insbesondere der Ar\u00ad\ntikel 10e in keiner Weise. \nDeshalb lehnen wir GR\u00dcNEN den Staatsvertragsent\u00ad\nwurf ab. Er geht uns zu wenig weit. Danke. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chste Wortmeldung \nder Herr Kollege Kopka. Bitte, Sie haben das Wort! \nKopka (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten \n\u2022Damen und Herren! Lassen Sie mich nur einige An\u00ad\nmerkungen machen. \nWir haben uns bereits im Juli des vergangenen Jah\u00ad\nres mit dieser Materie befa\u00dft. Damals hatte der Kol\u00ad\nlege Rudi Daum eine Anfrage eingebracht, die genau \nin Richtung der Frage ging, was mit Fu\u00dfball\u00fcbertra\u00ad\ngungen geschehe, die, von wem auch immer, aufge\u00ad\nkauft seien und \u00fcber die nun exklusiv berichtet \nwerde, und was mit den Anstalten geschehe, die \ndiese Rechte nicht h\u00e4tten. Ich glaube, dies ist die \nAusgangsposition, die nunmehr auch die Ministerpr\u00e4\u00ad\nsidenten und die Staatskanzleien in den letzten Mo\u00ad\nnaten veranla\u00dft hat, t\u00e4tig zu werden. \nDie Bayerische Staatsregierung hat, wie so oft in Me\u00ad\ndienfragen, so auch hier als erste das Thema aufge\u00ad\ngriffen. Staatssekret\u00e4r Dr. Vorndran hat bereits darauf \nhingewiesen, da\u00df auf Initiative der Bayerischen \nStaatsregierung nun ein gemeinsamer Vertrag vor\u00ad\nliegt, der eine \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertra\u00ad\nges m\u00f6glich macht. \nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tz\u00ad\nlich die Regelung der Kurzberichterstattung, und \nzwar aus Gr\u00fcnden, die wir bereits \u00f6fter dargelegt ha\u00ad\nben. Herr Kollege Dr. Kaiser, es ist nat\u00fcrlich richtig, \nda\u00df es im Vorfeld heftige Diskussionen, und zwar \nnicht nur partei\u00fcbergreifend, sondern auch innerhalb \nder Parteien, jedenfalls in der Union, gegeben hat. Es \nist auch richtig, da\u00df sich der Bundesinnenminister \nund sein Staatssekret\u00e4r bis zuletzt heftig gegen \ndiese Regelung gewehrt haben. Das ging bis hin zu \ndem Vorwurf, diese Regelung sei erstens von L\u00e4n\u00ad\ndern gemacht, die daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig seien, und \ndie zweitens verfassungswidrig sei. \nWir teilen diese Auffassung nicht, ich sage das ganz \nausdr\u00fccklich. Wir sind der Meinung, da\u00df die Kompe\u00ad\ntenz -wie es eben bei Staatsvertragsregelungen ist -\nbei den L\u00e4ndern liegt, und wir sind auch der Meinung, \nda\u00df die Vorw\u00fcrfe, wie sie von seilen des Bundesin\u00ad\nnenministers gegen diese Regelung erhoben worden \nsind, nicht tragf\u00e4hig sind. Deshalb das Ja zu diesem \nGesetzentwurf. Ich gebe zu, es w\u00e4re auch eine an\u00ad\ndere Regelung m\u00f6glich gewesen, eine Regelung, wie \nsie der Kollege Huber hier im Landtag angeregt hat, \nn\u00e4mlich auf freivertraglicher Basis. So hat es auch \nder Deutsche Sportbund gewollt. Es gab ja auch von \ndieser Seite ganz wesentliche Einlassungen zu dieser \nstaatsvertraglichen Regelung. \nWir meinen, da\u00df das Grundprinzip einer freien, unge\u00ad\nhinderten Berichterstattung und der lnformationsauf-8710 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 111127 v. 26.04.90 \n(Kopka [CSU]) \ntrag mit dieser Kurzberichterstattung gew\u00e4hrleistet \nsind, jedenfalls besser gew\u00e4hrleistet, als dies vorher \nder Fall war, und da\u00df damit auch alle Anstalten, so\u00ad\nwohl die \u00f6ffentlich-rechtlichen als auch die privaten \nAnstalten, die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber die Exklusiv\u00ad\nrechte hinaus, die f\u00fcr einen einzigen Veranstalter ge\u00ad\ngeben sind, Kurzberichte zu geben. Ich meine, dies \nliegt im Interesse des Fernsehenden, der das Recht \nhat, ob er nun verkabelt ist oder nicht, wenigstens \neine Kurzberichterstattung \u00fcber eine Veranstaltung \nzu bekommen, wobei ich noch einmal sagen mu\u00df, es \ngeht hier nicht nur um Sportveranstaltungen, sondern. \nes geht um alle aktuellen Ereignisse, die sich im \u00f6f\u00ad\nfentlichen Bereich oder auch sonst abspielen. \nMeine Damen und Herren! Die Frau Kollegin von den \nGR\u00dcNEN hat in ihrer Begr\u00fcndung der Ablehnung vor \nallem auf die umfassende und vielleicht etwas kompli\u00ad\nzierte Regelung hingewiesen. Ich gebe zu, da\u00df diese \nErg\u00e4nzung des Staatsvertrages, die ja aus vier oder \nf\u00fcnf zus\u00e4tzlichen Artikeln besteht, sich ganz wesent\u00ad\nlich in Hinweisen ausl\u00e4\u00dft, was zu tun ist, sich aber \nauch durch eine hohe Kompliziertheit auszeichnet. \nIch mu\u00df das einmal ganz deutlich sagen. Wenn eine \nBegr\u00fcndung f\u00fcr einen wenige S\u00e4tze umfassenden Ar\u00ad\ntikel geliefert wird, die dreizehn Seiten lang ist, dann \nzeigt das schon, wie kompliziert das Thema ist und \nwie schwierig es war, diesen Bereich unter Dach und \nFach zu bringen. Dies ist sicherlich auch f\u00fcr uns nicht \nimmer ein w\u00fcnschenswerter Aspekt. Aber ich glaube, \nwir kommen in Anbetracht dieser \u00e4u\u00dferst schwieri\u00ad\ngen Materie um solche auch juristisch schwierigen \nDarlegungen nicht herum. \nMeine Damen und Herren! Ich darf noch einmal sa\u00ad\ngen, da\u00df wir diese Kurzberichterstattung grunds\u00e4tz\u00ad\nlich begr\u00fc\u00dfen. Da\u00df wir nat\u00fcrlich in den Aussch\u00fcssen \ndazu noch das eine oder andere sagen werden, ist \nselbstverst\u00e4ndlich. Aber vom Prinzip her, glaube ich, \nk\u00f6nnen wir mit dieser Regelung einverstanden sein. \nEs bleibt zu hoffen, da\u00df wir nicht immer wieder zu \nneuen Erg\u00e4nzungen des Rundfunkstaatsvertrages \nkommen. Es kann nicht im Sinne des Gesetzgebers \nund auch nicht im Interesse der L\u00e4nder sein, da\u00df die\u00ad\nser wichtige Rundfunkstaatsvertrag immer wieder er\u00ad\ng\u00e4nzt und novelHert wird. Wir sollten auch darauf ach\u00ad\nten, da\u00df nur wesentliche \u00c4nderungen erfolgen und \nnicht \u00c4nderungewn bei jeder sich bietenden Gele\u00ad\ngenheit. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Wortmeldun\u00ad\ngen liegen nicht vor. Die Aussprache ist geschlossen. \nIch schlage vor, den Vertrag zu \u00fcberweisen erstens \ndem Ausschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische Fragen, zweitens \ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Verkehr, drittens \ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangelegen\u00ad\nheiten und viertens dem Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, \nRechts-und Kommunalfragen. Damit besteht Einver\u00ad\nst\u00e4ndnis. Es ist so bes c h 1 o s s e n. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 2: \nZ w e i t e L e s u n g zum \nGesetzentwurf der Abgeordneten Hlersemann, \nChrista Meier und Fraktion zur \u00c4nderung des Ge-setzes \u00fcber die Kostenfreiheit des Schulwegs \n(Drucksache 11/11778) \n\u00dcber die Beratung im Ausschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische \nFragen (Drucksache 11/14675) berichtet der Herr \nAbgeordnete Trapp. Sie haben das Wort, Herr Kol\u00ad\nlege! \nTrapp (SPD), Berichterstatter : Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Ge\u00ad\nsetzentwurf wurde am 24.Januar im kKulturpoliti\u00ad\nschen Ausschu\u00df beraten. Berichterstatter war ich, \nder Kollege Jetz war Mitberichterstatter. \n1 c h habe das Antragsbegehren dargelegt. Dagegen \nhat Kollege Jet z die Meinung vertreten, da\u00df die \nderzeitige Regelung sachgerecht sei, auch der \nBayerische Verfassungsgerichtshof habe die getrof\u00ad\nfene Abgrenzung f\u00fcr in Ordnung befunden. Au\u00dfer\u00ad\ndem w\u00fcrden H\u00e4rtef\u00e4lle ber\u00fccksichtigt. \nFrau Kollegin Winds per g e r von den GR\u00dcNEN \nwar dagegen der Meinung, die angef\u00fchrte Eigenbe\u00ad\nteiligung m\u00fc\u00dfte wieder zur\u00fcckgenommen werden, \nweil diese Regelung nicht familiengerecht s_ei. \nDer Gesetzentwurf wurde mit den Stimmen der CSU \ngegen die Stimmen der SPD und der Vertreterin der \nGR\u00dcNEN abgelehnt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Ich danke Ihnen f\u00fcr \ndie Berichterstattung. Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Er\u00ad\nste Wortmeldung der Herr Abgeordnete Trapp. Bitte, \nSie haben das Wort! \nTrapp (SPD): Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Der Gesetzentwurf zielt auf die Wie\u00ad\nderherstellung der Schulwegkostenfreiheit, die schon \nzw\u00f6lf Jahre lang, n\u00e4mlich von 1971 bis 1983, in Bay\u00ad\nern bestanden hatte, Die Kosten f\u00fcr die Schulwegbe\u00ad\nf\u00f6rderung sind im letzten Jahr der Kostenfreiheit, \nalso 1983, auf etwa 392 Millionen DM angewachsen. \nAufgrund der Einschr\u00e4nkungen, die der dann von der \nCSU durchgesetzte Gesetzentwurf zur Folge hatte, \nkonnten 80 Millionen DM eingespart werden. Aller\u00ad\ndings wurde dabei sogar der CSU klar, da\u00df sie hier \n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen ist. Um die allergr\u00f6\u00df\u00ad\nten H\u00e4rtef\u00e4lle abzumildern, wurde in einer Novellie\u00ad\nrung nachgehakt, wobei noch einmal 15 Millionen DM \nin die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung geflossen sind. \nWir sind der Meinung, da\u00df jeder Sch\u00fcler und jede \nSch\u00fclerin in Bayern das Recht auf einen kostenlosen \nSchulweg hat. Bisher ist es so, da\u00df Gymnasiasten \nbzw. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die berufliche Schu\u00ad\nlen besuchen, in bezug auf Schulwegkosten zur \nKasse gebeten werden, sobald sie \u00fcber die \n10. Klasse hinauskommen. Das hat nicht selten zur \nFolge, da\u00df die Bildungschancen erheblich einge\u00ad\nschr\u00e4nkt werden. \nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen von der \nCSU, Sie haben in den letzten Jahren seit der Wende \neine erstaunliche Phantasie bewiesen, und Phantasie \nist ja in der Politik gefragt, wenn es darum ging, eine \nUmverteilung durchzusetzen. In diesem Fall ist es so, \nda\u00df insbesondere Durchschnittsverdiener und Fami-Plenarprotoko11 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8711 \n(Trapp [SPD]) \nlien zur Kasse gebeten worden sind, wie Sie auf der \nanderen Seite auch Phantasie bewiesen haben, als \nes darum ging, die gro\u00dfen Unternehmen, die Gro\u00dfin\u00ad\ndustrie, die Gro\u00dfverdiener oder diejenigen, die vom \nVerm\u00f6gen leben k\u00f6nnen, zu entlasten. Diese Umver\u00ad\nteilung von oben haben Sie auf breiter Ebene vorge\u00ad\nnommen, und die Belastungen summieren sich, ob \nes nun f\u00fcr die Rentner ist, f\u00fcr die Kranken oder f\u00fcr \nFamilien und junge Menschen, \u00fcber die wir jetzt hier \ndiskutieren. Sie haben ja nicht nur die Hand an die \nSchulwegkostenfreiheit gelegt, sondern Sie haben \nauch, daf\u00fcr ist Bonn zust\u00e4ndig, beim BAf\u00f6G, beim \nSch\u00fcler-BAf\u00f6G kr\u00e4ftig zugelangt. \n(Zuruf von der SPD) \nSie wissen, da\u00df Sie hier v\u00f6llig \u00fcberzogen haben, und \ndeshalb versuchen Sie jetzt eiligst vor den Wahlen \nReparaturl\u00f6sungen. \nDer Bayerische Senat hat unseren Gesetzentwurf als \nbildungs- und verkehrspolitisch sinnvoll bezeichnet -\nich f\u00fcge hinzu: \u20acr ist auch familienpolitisch sinnvoll -, \naber zugleich gesagt, um auch das nicht zu ver\u00ad\nschweigen, da\u00df er finanz-und haushaltspolitisch \nnicht realisierbar w\u00e4re. Diese \u00c4u\u00dferung stammt vom \nSeptember 1989; der Antrag liegt ja schon fast ein \nganzes Jahr vor. Es gab auch andere Meinungen im \nSenat, aber die Mehrheit des Senats hat sich die Auf\u00ad\nfassung der CSU zu eigen gemacht, die \u00fcber Jahre \nhinweg gesagt hat, da\u00df das und das haushaltspoli\u00ad\ntisch nicht machbar sei, und die den Familien, Rent\u00ad\nnern und Kranken in die Taschen gelangt und gesagt \nhat, man m\u00fcsse ja sparen. Wir haben damals schon \ngesagt, man stecke es daf\u00fcr den Gro\u00dfen rein. \nAber jetzt merken dieses\u00b7 Spiel immer mehr Leute. \nWenn es darum geht, die Entwicklung in der DDR zu \nfinanzieren, ist auf einmal Geld da. Ich m\u00f6chte das \nhier gar nicht besonders werten. Aber beim Normal\u00ad\nb\u00fcrger, dem Sie in die Tasche gelangt haben, ver\u00ad\nspielen Sie damit immer mehr Kredit. \n(Abg. Fendt: Da kann man nur noch laut \nlachen!) \nSie beweisen damit, da\u00df wirklich Geld vorhanden ist, \num auch diese wichtige bildungs- und finanzpoliti\u00ad\nsche Ma\u00dfnahme wiederherzustellen, die zw\u00f6lf Jahre \nlang bei uns in Bayern m\u00f6glich gewesen ist. \n(Abg. Christian Knauer: Belegen Sie das \ndoch einmal konkret!) \nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt aus dem Senatsgut\u00ad\nachten zu sprechen kommen. Es wird gesagt, auch \nverkehrspolitisch sei unser Antrag wirklich sinnvoll. In \nder Folge der Einschr\u00e4nkungen sind immer mehr \nSch\u00fcler, insbesondere Hauptsch\u00fcler, die einen \nSchulweg von zwei bis drei Kilometer hatten und \npl\u00f6tzlich nicht mehr kostenlos mit dem Bus fahren \ndurften, mit dem Mofa verungl\u00fcckt. Es sind ja deswe\u00ad\ngen nicht mehr Sch\u00fcler zu Fu\u00df gegangen. \n(Abg. Christian Knauer: Zahlen!) \n-Fragen Sie doch bitte die Verkehrswacht! Die wird \nIhnen das alles darlegen. In einer von uns durchge-f\u00fchrten Anh\u00f6rung ist das alles belegt worden. Das ist \nin Ihren Unterlagen, Herr Kollege Knauer. Deswegen \ngehen ja nicht weniger Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zur \nSchule. Gerade wenn das Wetter schlecht und der \nSchulweg weit ist, werden viele von den Eltern hinge\u00ad\nfahren. Der Individualverkehr nimmt also zu. Es gibt \naber noch eine ganze Reihe von weiteren Punkten. \nZum Beispiel wird dadurch vers\u00e4umt, junge Men\u00ad\nschen an die Benutzung von \u00f6ffentlichen Verkehrs\u00ad\nmitteln zu gew\u00f6hnen. \nDie Schulwegkostenfreiheit, die wir jetzt wieder f\u00fcr \nalle fordern, war Voraussetzung f\u00fcr die gro\u00df ange\u00ad\nlegte Schulreform in Bayern. Damals hat es gehei\u00dfen, \ndie Schulreform ist sinnvoll, ist notwendig, wir stim\u00ad\nmen dem zu; der einzelnen Familie, dem einzelnen \nSch\u00fcler darf kein Nachteil entstehen. Deswegen \nwurde die Schulwegkostenfreiheit eingef\u00fchrt, die Sie \ndann in ganz entscheidenden Punkten \u201egek\u00f6pft\" ha\u00ad\nben. Wir sagen: Das ist ein Vertrauensbruch. \n(Abg. Christian Knauer: Das hat nichts mit \nder Schulreform zu tun!) \nAuch folgendes mu\u00df ich Ihnen noch sagen: Da\u00df sich \ndie Minderausgaben im Haushalt mit 65 Millionen DM \nniederschlagen, ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung. Die \nMinderausgaben beim Haushaltstitel Schulwegko\u00ad\nstenf\u00f6rderung werden n\u00e4mlich auf der anderen Seite \ndurch den R\u00fcckgang der Fahrgastzahlen und durch \ndie Einnahmeausf\u00e4lle beim \u00f6ffentlichen Nahverkehr \nausgeglichen. Das hei\u00dft also: Auf der einen Seite \nwird zwar gespart, aber auf der anderen Seite haben \ndie Gemeinden geringere Einnahmen aus dem \u00f6ffent\u00ad\nlichen Nahverkehr. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Kollege, gestat\u00ad\nten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten \nKnauer? \nTrapp (SPD): Bitte, gern! \nKnauer Christian (CSU): Herr Kollege Trapp, Sie ha\u00ad\nben eben die Schulreform, die Zusammenfassung der \nGrundschulen zu gr\u00f6\u00dferen Einheiten, ins Gespr\u00e4ch \ngebracht. W\u00fcrden Sie mir bitte best\u00e4tigen, da\u00df die \nZahl der Grund-und Hauptschulen praktisch \u00fcber\u00ad\nhaupt nichts mit dieser Regelung zu tun hat, sondern \nda\u00df von ihr haupts\u00e4chlich Gymnasiasten und Berufs\u00ad\nfachsch\u00fcler betroffen sind? Und w\u00fcrden Sie mir auch \nbest\u00e4tigen, daB sich seit der Schulreform das Netz an \nGymnasien, Realschulen und Berufsschulen vergr\u00f6\u00ad\n\u00dfert hat? \nTrepp. (SPD): Herr Kollege Knauer, Sie wissen ganz \ngenau, da\u00df vor allem Hauptsch\u00fcler auf dem Land be\u00ad\ntroffen sind. Gerade die Hauptschulen sind von die\u00ad\nser Schulreform ganz entscheidend betroffen. \n(Abg. Christian Knauer: 11. Klasse!) \n-Herr Kollege Knauer, Sie m\u00fcssen doch zur Kennt\u00ad\nnis nehmen, da\u00df von dieser Regelung auch die \nHauptsch\u00fcler betroffen sind. \n(Abg. Christian Knauer: 9. Klasse!) \n-Herr Kollege Knauer, ich diskutiere selbstverst\u00e4nd\u00ad\nlich auch \u00fcber das andere. Aber wenn Sie gerade von 8712 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 \n(Trapp [SPD]) \nden Gymnasien reden, so mu\u00df ich sagen, da\u00df die \nMa\u00dfnahme nat\u00fcrlich dazu f\u00fchrt, da\u00df zum Teil die Wahl \nder Schule eingeschr\u00e4nkt wird; denn wird darauf ge\u00ad\nschaut, wo die Schule ist, die ich noch kostenlos er\u00ad\nreichen kann. \n(Abg. Christian Knauer: Bei den \nGymnasien!) \n-Bei den Gymnasien, selbstverst\u00e4ndlich. Schauen \nSie sich doch einmal an, was f\u00fcr ein Angebot es gibt! \nDas spielt nat\u00fcrlich keine Rolle f\u00fcr Leute, die ein so \ngro\u00dfes Einkommen haben wie zum Beispiel die Ab\u00ad\ngeordneten, aber es spielt sehr wohl eine Rolle f\u00fcr \nden Durchschnittsverdiener. \nHerr Kollege Knauer, Sie wollen nicht zur Kenntnis \nnehmen, da\u00df von dieser Regelung auch in entschei\u00ad\ndender Weise Hauptsch\u00fcler betroffen sind, die kei\u00ad\nnen Anspruch mehr auf Schulwegkostenerstattung \nhaben, wenn sie n\u00e4her als drei Kilometer von der \nSchule entfernt wohnen. Aus Petitionen wissen Sie \nganz genau, da\u00df hier\u00fcber gro\u00dfer Unmut drau\u00dfen \nherrscht. Wenn Sie die Verwaltung fragen, werden \nSie feststellen, da\u00df es wenige Gesetzesregelungen \ngegeben hat, die drau\u00dfen soviel Unmut hervorgeru\u00ad\nfen haben. Die Umsetzung hat also enorme Schwie\u00ad\nrigkeiten gemacht. \nIch darf auch noch darauf hinweisen, da\u00df viele Land\u00ad\nkreise gesagt haben, das ist ein totaler Schmarrn, die \nes dann auf eigene Kosten beim alten Zustand belas\u00ad\nsen haben, weil sie gesagt haben: Ob jetzt der Bus \nhalbvoll oder voll f\u00e4hrt, ist uns eigentlich egal. \nAber es gibt eine ganze Reihe von sozialen H\u00e4rtef\u00e4l\u00ad\nlen, zum Beispiel in meinem Landkreis, in Fronten\u00ad\nhausen. Dort ist eine Witwe, die 800 DM Rente, aber \nkeine Sozialhilfe bekommt, weil sie in einem eigenen \nkleinen H\u00e4uschen lebt. Die mu\u00df pl\u00f6tzlich 550 DM pro \nJahr Fahrtkosten f\u00fcr ihren j\u00fcngsten Sohn zahlen. Sol\u00ad\nche Leuten kommt die Streichung der Zusch\u00fcsse \nsehr, sehr hart an. Ich bin der Meinung, da\u00df wir hier \neinfach den Worten, die Sie so ott in Sonntags- - -\n(Abg. Fendt: Wie alt ist denn der Sohn, den \nes betrifft? 16 Jahre? Kann der nicht mit \ndem Rad fahren? Die ganze Zeit wollen Sie, \nda\u00df die Jugend Sport betreibt, und wenn es \ndarum geht, da\u00df die Sch\u00fcler mit dem Rad in \ndie Schule fahren, haben Sie kein \nVerst\u00e4ndnis!) \n-Aber Herr Kollege, Sie wissen doch, da\u00df der mit 16 \nJahren in eine berufliche Schule mu\u00df. Der mu\u00df von \nFrontenhausen nach Landshut. \n(Zuruf von der CSU: Und was ist das?) \n-Was das ist? Das sind etwa 45 Kilometer. Sie wer\u00ad\nden doch dem nicht zumuten, da\u00df er mit dem Rad \ndorthin f\u00e4hrt. Also, glauben Sie mir das doch endlich! \n(Frau Abg. W\u00fcrdinger: Dann kriegt der doch \nden Zuschu\u00df!) -Der kriegt eben keine 550 DM! Sie wissen wahr\u00ad\nscheinlich gar nicht so im Detail dar\u00fcber Bescheid. \nDann sparen Sie sich auch bitte diese Zwischenrufe! \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Abgeordneter, \ngestatten Sie eine zweite Zwischenfrage der Frau Ab\u00ad\ngeordneten W\u00fcrdinger? \nTrapp (SPD): Ja, bitte! \nFrau W\u00fcrdlnger (CSU): Herr Kollege Trapp, Sie sag\u00ad\nten eben, das sei ein Berufssch\u00fcler. Wenn Sie wis\u00ad\nsen, wieviel die Mutter verdient, wissen Sie vielleicht \nauch, wieviel der Sch\u00fcler selbst verdient, wenn er in \nder Lehre ist, und vielleicht auch, ob er am Nachmit\u00ad\ntag oder Abend mit seinem Moped in die Disco f\u00e4hrt. \nTrapp (SPD): Sie bringen hier nichts als Vorurteile \nan, n\u00e4mlich, da\u00df junge Leute immer gen\u00fcgend Geld \nverdienen. Wenn man das Einkommen der Rentnerin \nin H\u00f6he von 800 DM und die Ausbildungsverg\u00fctung \ndes 16j\u00e4hrigen Jungen zusammennimmt, ist das \nwahrscheinlich immer noch ein sehr bescheidener \n\u00b7Betrag. Ich bin der Meinung, da\u00df wir es uns aus so\u00ad\nzial-und familienpolitischen Gr\u00fcnden und angesichts \nder jetzigen Lage wirklich leisten k\u00f6nnten, dieser Fa\u00ad\nmilie die 550 DM pro Jahr zu gew\u00e4hren. \n(Frau Abg. W\u00fcrdinger: Im Moment zahlen \nsie 45,80 DM f\u00fcr Fahrtkosten!) \nWenn Sie mit ihr reden k\u00f6nnten. w\u00e4ren Sie wahr\u00ad\nscheinlich selbst betroffen und w\u00fcrden sich auch da\u00ad\nf\u00fcr einsetzen. \nIch m\u00f6chte jetzt zum Schlu\u00df kommen. Ich m\u00f6chte \nSie bitten, das Ganze hier nicht unter formaljuristi\u00ad\nschen Gesichtspunkten zu diskutieren, wie dies im \nKulturpolitischen Ausschu\u00df -wahrscheinlich auch \naus Verlegenheit -getan worden ist. Es besteht kein \nZweifel, da\u00df die geltende Regelung rechtens ist, die \nSie mit ihrer Mehrheit durchgesetzt haben. Aber auch \nwenn sie rechtens ist, ist sie noch lange nicht ge\u00ad\nrecht. \nSie ist vielmehr ein weiteres Beispiel in der langen \nKette, wo Sie Familien und jungen Menschen in die \nTasche gelangt haben. Sie sagen zwar immer, Fami\u00ad\nlien sollen Mut zu Kindern haben, aber auf der ande\u00ad\nren Seite werden Sie zugeben, da\u00df der Familienla\u00ad\nstenausgleich seit der Wende bei uns in Bayern eben \nnicht funktioniert, da\u00df Ehepaare mit Kindern schlech\u00ad\nter dastehen als solche ohne Kinder. \nDie Novellierung, die wir beantragt haben, ist volks\u00ad\nwirtschaftlich sinnvoll. Ich habe dies dargelegt. Sie ist \nfamilien- und bildungspolitisch notwendig, und sie ist \nfinanzpolitisch auch machbar. Sie k\u00f6nnen durch Zu\u00ad\nstimmung beweisen, _da8 Sie nicht nur Sonntagsre\u00ad\nden halten, sondern da\u00df Sie etwas f\u00fcr die Jugend \nund die Familien tun wollen. Sie k\u00f6nnen damit bewei\u00ad\nsen, da\u00df Sie N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen wollen, wenn \nSie die Hand daf\u00fcr erheben, da\u00df die SPD einen Zu\u00ad\nstand wiedereinf\u00fchren m\u00f6chte, der in Bayern zw\u00f6lf Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8713 \n(Trapp [SPD]) \nJahre lang Praxis gewesen ist und der gerechtfertigt \nist. Vielen Dank! \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Als n\u00e4chstem Redner \nerteile ich dem Abgeordneten Werksleiter das Wort. \nBitte. Herr Kollege! \nWerkstetter (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Trapp, Sie haben von Um\u00ad\nverteilung von oben nach unten und von der Beg\u00fcn\u00ad\nstigung von Unternehmen gesprochen, und Sie wol\u00ad\nlen die Gesetzes\u00e4nderung offenbar an einem nieder\u00ad\nbayerischen Berufssch\u00fcler aufh\u00e4ngen. Das kann \ndoch wohl nicht wahr sein. \n(Zuruf der Frau Abg. W\u00fcrdinger) \nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir mit gesetzlichen Regelungen \nnicht alle H\u00e4rtef\u00e4lle erfassen, das ist v\u00f6llig klar. Wenn \nSie zum Schlu\u00df Ihrer Rede aber davon sprechen, da\u00df \nwir in Bayern die Eltern in den letzten Jahren schlech\u00ad\nter gestellt h\u00e4tten, dann darf ich nur auf das Erzie\u00ad\nhungsgeld des Bundes und das freiwillige Erzie\u00ad\nhungsgeld in Bayern verweisen, das f\u00fcr ein weiteres \nhalbes Jahr gew\u00e4hrt wird. Ich darf darauf hinweisen, \nda\u00df wir inzwischen \u00fcber 300 Millionen DM Zusch\u00fcsse \nzu den Personalkosten der Kinderg\u00e4rten geben und \nda\u00df wir mindestens 80 Prozent der Kosten f\u00fcr die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung auffangen. Es w\u00e4re auch noch \neiniges andere zu sagen. Da k\u00f6nnen Sie uns doch \nnicht vorwerfen, da\u00df wir die Eltern schlechter stellen. \nWir haben unsere Familienpolitik auch durch entspre\u00ad\nchende Geldleistungen unterst\u00fctzt. Wenn Sie das \nschon behaupten, dann mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df wir \n1982/83 nicht von ungef\u00e4hr gezwungen waren, Ein\u00ad\nschr\u00e4nkungen vorzunehmen. Die verschwenderische \nHaushaltspolitik Ihrer Partei in Bonn hat sich damals \nnat\u00fcrlich auch auf Bayern ausgewirkt. \nEin zweites darf angemerk1 werden: \n1971 haben wir f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung 127 Millio\u00ad\nnen DM ausgegeben, 1983 waren es bereits 393 Mil\u00ad\nlionen DM. Aus dem Anstieg der Kosten der Sch\u00fcler\u00ad\nbef\u00f6rderung in diesem ungeheuren Ausma\u00df haben \nwir Konsequenzen gezogen und Einsparungen vor\u00ad\ngenommen. Ich habe bereits gesagt, warum; Sie ha\u00ad\nben selbst die Zahlen genannt: Einsparungen in H\u00f6he \nvon 80 Millionen DM f\u00fcr den Freistaat Bayern und in \nH\u00f6he von 20 Millionen DM f\u00fcr die Kommunen. 1985 \nhaben wir eine Korrektur in H\u00e4rtef\u00e4llen vorgenom\u00ad\nmen. Sie hat zu einer Ausgabensteigerung in H\u00f6he \nvon 15 Millionen DM gef\u00fchrt. \nMeine Damen und Herren! Wir haben einige Sonder\u00ad\nregelungen eingef\u00fchrt, die verhindern, da\u00df \u00e4rmere \nFamilien, Familien mit drei oder mehr Kindern oder \nFamilien mit einem behinderten Kind benachteiligt \nwerden; f\u00fcr diese Familien besteht Kostenfreiheit. \nDamit haben wir dem Gesetz die Sch\u00e4rfe genommen. \nWir sind auch der Auffassung, da\u00df bei Sch\u00fclern ab \nder Jahrgangsstufe 11 normalerweise 550 DM im Jahr \nzugemutet werden k\u00f6nnen, es sei denn, in der Fami-lie sind drei oder mehr Kinder oder ein behindertes \nKind. \nMeine Damen und Herren! Ich verweise auch auf das \nVerfassungsgerichtshofsurteil von 1984. In dem \nRechtsstreit ging es im wesentlichen um den Gleich\u00ad\nheitsgrundsatz. Der Gerichtshof hat dabei darauf hin\u00ad\ngewiesen, da\u00df \n- die Bayerische Verfassung nicht gebietet, da\u00df der \nStaat f\u00fcr die kostenlose Bef\u00f6rderung der Sch\u00fcler \nzum Schulbesuch sorgt, \n- die Neuregelung nicht gegen den Gleichheits-\ngrundsatz verst\u00f6\u00dft und \n- die getroffene Abgrenzung sachgerecht ist. \nDer Verfassungsgerichtshof hat somit best\u00e4tigt, da\u00df \ndie Chancengleichheit gewahrt ist. Dies darf und mu\u00df \nhier festgehalten werden. Im \u00fcbrigen beweisen meh\u00ad\nrere Untersuchungen, da\u00df die Einschr\u00e4nkung der Ko\u00ad\nstenfreiheit des Schulwegs nicht zu negativen Ent\u00ad\nwicklungen bei den Sch\u00fclerzahlen gef\u00fchrt hat. \nNat\u00fcrlich stimme ich Ihnen zu, da\u00df es bildungspoli\u00ad\ntisch sicherlich sinnvoll w\u00e4re, die Kostenfreiheit wie\u00ad\nderherzustellen. Der Bayerische Senat hat aber aus\u00ad\ndr\u00fccklich festgestellt, da\u00df andere Probleme finanz\u00ad\nund haushaltspolitisch dringlicher sind. Dieser Auf\u00ad\nfassung des Bayerischen Senats schlie\u00dft sich die \nCSU-Fraktion an. \nIch darf bei dieser Gelegenheit darauf hinweisen, da\u00df \nwir erst vor zwei Tagen im Haushaltsausschu\u00df einen \nAntrag der SPD behandelt haben, auch die Kosten \nder Bef\u00f6rderung von Kindern in Kinderg\u00e4rten zu \n\u00fcbernehmen. Wenn Sie dabei die Kosten f\u00fcr die DDR \nangef\u00fchrt haben, dann wollen Sie damit doch nicht \nsagen, da\u00df wir hier sparen sollen. Ich verweise auch \nauf die zus\u00e4tzlichen Ausgaben f\u00fcr die Behebung von \nSturmsch\u00e4den; auch da wollen Sie doch nicht spa\u00ad\nren, dazu bekennen Sie sich. Wenn man die Ausga\u00ad\nben alle aneinanderreiht, dann mu\u00df man so schon \nnach der Dringlichkeit fragen. Wir haben diese Frage \ngestellt und sind zu dem Ergebnis gekommen, da\u00df \nwir mit den jetzigen Regelungen leben k\u00f6nnen. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen und Herren, die \nAussprache ist geschlossen, wir kommen zur Ab -\nstimm u n g. Der Abstimmung zugrun\\fe liegt der ln\u00ad\nitiativgesetzentwurf auf Drucksache 11 /11 778. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 55 Absatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung treten \nwir in die Einzelberatung ein. \nIch rufe auf\u00a7 1. Wortmeldung liegt mir keine vor. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. Wer entge\u00ad\ngen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme ist, den bitte \nich um ein Handzeichen. -Bitte die Gegenprobe! -\nStimmenthaltung? -Das letztere war die Mehrheit. \nNachdem in \u00a7 1 alle wesentlichen Teile des Gesetz\u00ad\nentwurfes enthalten sind, unterbleibt gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Ab\u00ad\nsatz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung jede weitere Beratung \nund Abstimmung. Der Gesetzentwurf ist ab g e -\n1 eh nt. 8714 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Pr\u00e4sident Dr. Heubl) \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 3: \nZ w e i t e L e s u n g zum \nGesetzentwurf der Abgeordneten Hiersemann, \nChrista Meier und anderer zur \u00c4nderung des Geset' \nzes zum Schutz und zur Pflege der Denkm\u00e4ler \n(Drucksache 11/11941) \n\u00dcber die Beratungen des Ausschusses f\u00fcr kulurpoliti\u00ad\nsche Fragen (Drucksache 11/14178) berichtet Herr \nKollege Hering. \n(Zuruf von der SPD: Es wird verzichtet!) \n-Auf die Berichterstattung wird verzichtet, \n(Frau Abg. Radermacher meldet sich zu \nWort) \n-Frau Radermacher, \u00b7ich bitte Sie, das Wort zu neh\u00ad\nmen. \nFrau Radermacher (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Da\u00ad\nmen und Herren! Seit dem Inkrafttreten des Denkmal\u00ad\nschutzgesetzes in den 70er Jahren hat sich gerade \nim Bereich der Bodendenkm\u00e4ler einiges ge\u00e4ndert. \nIch denke an die neuen Techniken, etwa Infrarottech\u00ad\nnik oder Flugzeugaufkl\u00e4rung. \nDie SPD-Landtagsfraktion war deshalb der Meinung, \nda\u00df das Denkmalschutzgesetz fortgeschrieben wer\u00ad\nden mu\u00df, da\u00df M\u00f6glichkeiten geschaffen werden m\u00fcs\u00ad\nsen, Bodendenkm\u00e4ler, die erst mittels dieser neuen \nTechniken entdeckt werden k\u00f6nnen, unter einen be\u00ad\nsonderen Schutz zu stellen. Die Bef\u00fcrchtungen, die \nim Ausschu\u00df von der CSU ge\u00e4u\u00dfert worden sind, da\u00df \ndann ein gro\u00dfer Teil des bayerischen Landes unter \nSchutz gestellt werden m\u00fc\u00dfte, Weil eine Menge Bo\u00ad\ndendenkm\u00e4ler vorhanden seien, teilen wir nicht. Wir \nhaben in unserem Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich fest\u00ad\ngelegt, da\u00df Bodendenkm\u00e4ler unter Schutz gestellt \nwerden k\u00f6nnen, nicht unter Schutz gestellt werden \nm\u00fcssen. \nDie CSU war der Meinung, da\u00df die jetzt schon vor\u00ad\nhandenen M\u00f6glichkeiten, beispielsweise Fl\u00e4chenstill\u00ad\nlegung in Zusammenarbeit von Wissenschafts- und \nLandwirtschaftsministerium, ausreichend sind. Wir \nsehen diese M\u00f6glichkeiten durchaus positiv, sind \naber der Meinung, da\u00df dies allein nicht ausreicht. Na\u00ad\nt\u00fcrlich steht es den Kommunen und den Bezirken \nfrei, solche Fl\u00e4chen anzukaufen. Der Staat darf sich \ndabei aber nicht vor der finanziellen Verantwortung \ndr\u00fccken, so da\u00df dieser Ankauf ausschlie\u00dflich zu La\u00ad\nsten der Kommunen geht. \nDas Argument, da\u00df eine un\u00fcbersehbare Flut von Ko\u00ad\nsten auf den Staat zuk\u00e4me, k\u00f6nnen wir nicht teilen, \nda als Instrumente Rechtsverordnung und Anord\u00ad\nnung f\u00fcr den Einzelfall vorgesehen sind. Zu warten \nund weiter Erfahrungen sammeln, wie die CSU im \nAusschu\u00df vorgeschlagen hat, h\u00e4tte zur Folge, da\u00df \nwertvolle arch\u00e4ologische Denkm\u00e4ler verlorengingen \nund zerst\u00f6rt w\u00fcrden. Ihrer Aussage, da\u00df wir nach ei\u00ad\nnigen Jahren erneut entscheiden sollten, wenn das \nErgebnis zu kl\u00e4glich sei, zeigt, da\u00df Sie selbst an den bisher zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten Ihre \nZweifel haben. \u00b7 \nWir sind deshalb der Meinung, da\u00df es notwendig ist, \ndas Gesetz jetzt fortzuschreiben, und bitten um Ihre \nZustimmung. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Herr Kollege \nDr. Schosser. \nDr. Schosser (CSU): Herr Pr\u00e4sident, mei_ne verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Ich finde es sch\u00f6n, wenn \nsich jemand f\u00fcr unsere bayerischen Denkm\u00e4ler ein\u00ad\nsetzt, seien sie ober-oder unterirdisch. Bekanntlich \ntrat das Gesetz am 1. Oktober 1973 in Kratt. Seit 17 \nJahren wehre ich mich vehement gegen eine Novel\u00ad\nlierung, weil ich von jeder Neufassung eine Ver\u00ad\nschlechterung erwarten mu\u00df. Schon in meiner eige\u00ad\nnen Fraktion gab es ein z\u00e4hes Ringen um manche \nBestimmungen, und es gab Landtagsbeschl\u00fcsse in \nVollzug des Gesetzes, die heute noch g\u00fcltig sind, die \nsich im R\u00fcckblick als sehr positiv darstellen. In die\u00ad\nsem Zusammenhang denke ich zum Beispiel an die \nListenerfassung. \nIch habe grunds\u00e4tzlich Sympathie f\u00fcr Ihr Anliegen, \nFrau Kollegin Radermacher, etwas anderes werden \nSie mir auch nicht unterstellen wollen. Wenn ich \ntrotzdem dagegen spreche, dann aus wohlerwoge\u00ad\nnen Gr\u00fcnden. Bei allem Respekt vor Ihrer Meinung \ndarf ich Sie bitten, auch unsere Erw\u00e4gungen sorgf\u00e4l\u00ad\ntig zu beurteilen. \nSie sagen zum Beispiel, die Zahl sei nicht so eminent. \nAber wissen Sie auch, nachdem heute das ganze \nbayerische Land noch nicht unterirdisch kartogra\u00ad\nphiert und erfa\u00dft ist, \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfig mit minde\u00ad\nstens 50000 Objekten gerechnet wird, die im Unter\u00ad\nschied zu den 110000 Objekten, die wir in unseren \nDenkmallisten auff\u00fchren, nicht nur ein paar Quadrat\u00ad\nmeter, sondern ganze Hektare umfassen? Denken \nSie nur an ein Gr\u00e4berfeld! Wenn Sie da alles addie\u00ad\nren, kommen Sie schon in eine sehr betr\u00e4chtliche \nQuantit\u00e4t, die man im einzelnen nicht pr\u00e4zisieren \nkann, weshalb ich mich h\u00fcte, dies zu versuchen. Aber \nes liegt die Vermutung sehr nahe, da\u00df es sich in der \nRegel um au\u00dferordentlich gro\u00dfe Areale handelt. Bei \neinigen Denkm\u00e4lern ist dies aufgrund von Luftaufnah\u00ad\nmen bereits bekannt. \nInsofern stellt sich die Frage, wer bezahlen soll. \nSelbstverst\u00e4ndlich wird, wenn man etwas unter \nSchutz stellt, die Frage der Entsch\u00e4digung akut. Sie \nk\u00f6nnen nicht ohne Konsequenzen f\u00fcr den Eigent\u00fc\u00ad\nmer unter Schutz stellen. Die Konsequenz w\u00e4re, da\u00df \ndie jeweilige Fl\u00e4che als nicht mehr bebaubar bzw. \nkultivierbar aus der Bewirtschaftung genommen wird. \nWenn ich ein Zyniker w\u00e4re, der ich von Haus aus \nnicht bin, k\u00f6nnte ich sagen, dies w\u00e4re ein h\u00f6chst ori\u00ad\ngineller und eleganter Weg, die \u00dcberschu\u00dfproduktion \nder bayerischen Landwirtschaft zu senken. Ich \nm\u00f6chte dieses ernste Thema aber wirklich nicht auf \ndiese zynische Weise behandeln. \nSo zu verfahren w\u00e4re schon deshalb schade, weil die \nDenkmalspflege, um dies am Ende einer Parlaments\u00ad\nsession r\u00fchmend hervorzuheben. vielleicht der ein-Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8715 \n(Dr. Schosser [CSU]) \nzige Bereich ist, in dem es zwischen der CSU und der \nOpposition keinen Grundsatzdissens gibt. Vielleicht \nf\u00e4llt jemandem noch etwas anderes ein, aber ich \nkenne jedenfalls nur dieses Gebiet. \nIch habe im Landesdenkmalrat immer gro\u00dfen Wert \ndarauf gelegt, da\u00df das Kulturerbe Bayerns nicht ideo\u00ad\nlogischem Streit unterworfen wird. Deshalb freue ich \nmich, wenn jemand da etwas Gutes tun will, und ich \nerkenne dies ausdr\u00fccklich an. Ich glaube aber nicht, \nda\u00df der, vorgeschlagene Weg zur Zeit gangbar ist, \nweil wir die Summen, die f\u00fcr m\u00f6gliche Entsch\u00e4digun\u00ad\ngen notwendig w\u00e4ren, einfach nicht aufbringen k\u00f6nn\u00ad\nten. \nDeshalb biete ich Ihnen wie schon im Ausschu\u00df an: \nLassen Sie uns einige Jahre noch mit den privat\u00ad\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten, die ja in Form von Ank\u00e4u\u00ad\nfen, Vergleichen usw. bereits praktiziert werden, \nnoch Erfahrungen sammeln. Haben Sie etwas Ge\u00ad\nduld, denn es k\u00f6nnte sein, da\u00df diese privatrechtli\u00ad\nchen Regularien ausreichen, das Problem zu l\u00f6sen. \nSollte das Ergebnis in einigen Jahren aber anders \nsein, werde ich als erster daf\u00fcr eintreten, dar\u00fcber neu \nnachzudenken. Diese Zusicherung kann ich Ihnen \nmachen. Heute aber, hie et nunc, mu\u00df ich Ihrem Ge\u00ad\nsetzentwurf -ich m\u00f6chte fast sagen: leider -eine \nAbsage erteilen. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen und Herren, wei\u00ad\ntere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Wir kom\u00ad\nmen zur A b s t i m m u n g. Der Abstimmung zu\u00ad\ngrunde liegt der lnitiativgesetzentwurf auf Druck -\nsache 11/11941. Gem\u00e4\u00df \u00a755 Absatz 3 der Ge\u00ad\nsch\u00e4ftsordnung treten wir in die Einzelberatung ein. \nIch rufe auf\u00a7 1. Wortmeldung liegt mir keine vor. Der \nAusschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt und Finanzfragen emp\u00ad\nfiehlt Zustimmung, dagegen schlagen die \u00fcbrigen \nAussch\u00fcsse die Ablehnung des \u00a7 1 vor. Wer f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nBitte die Gegenprobe! -Stimmenthaltungen? -Letz\u00ad\nteres war die Mehrheit. \nDa in \u00a7 1 alle wesentlichen Teile des Gesetzentwurfs \nenthalten sind, unterbl~ibt jede weitere Beratung und \nAbstimmung. Der Gesetzentwurf ist ab g e 1 eh n t. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 4: \nZ w e i t e L e s u n g zum \nGesetzentwurf der Ab!!.eordneten Hiersemann, Dr. \nBraun und anderer zur Anderung des Kommunalab\u00ad\ngabengesetzes (Drucksache 11/12999) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Sozial-, Ge\u00ad\nsundheits- und Familienpolitik (Drucksache 11/ \n15411) berichtet der Abgeordnete Braun. \nDr. Braun (SPD), Berichterstatter: Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, meine Damen und Herren! Der Sozialpolitische \nAusschu\u00df beriet in seiner Sitzung vom 8. M\u00e4rz 1990 \nden Gesetzentwurf der SPD-Fraktion. Berichterstat\u00ad\nter war ich, Mitberichterstatter war Herr Kollege Rudolf Engelhard von der CSU-Fraktion. Neben den \nbeiden Berichterstattern beteiligten sich an der \nAussprache die Kollegen Gebhard Kaiser und Max \nWeber. \nDer Gesetzentwurf wurde mit den Stimmen der CSU \ngegen die Stimmen der SPD und die Stimme der Ver\u00ad\ntreterin der GR\u00dcNEN abgelehnt. Weil anschlie\u00dfend \ngesprochen wird, kann ich auf eine inhaltliche Wie\u00ad\ndergabe der Aussprache verzichten. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Bitte, Herr Kollege, Sie haben \ndas Wort! \nDr. Braun (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und \nHerren! Der Gesetzentwurf der SPD-Landtagsfrak\u00ad\ntion ist die Konsequenz einer \u00c4nderung des Kommu\u00ad\nnalabgabengesetzes, die mit den Stimmen der CSU \nvor etwa zwei Jahren beschlossen worden ist. Sei\u00ad\nnerzeit erhielt das Kommunalabgabengesetz in Arti\u00ad\nkel 4 Absatz 2 eine neue Ziffer. Danach sollten Reser\u00ad\nvisten von der Feuerschutzabgabe befreit werden, \ndie im vorangegangenen Jahr an Wehr\u00fcbungen oder \ndienstlichen Veranstaltungen, die diesen vergleichbar \nsind, von mindestens zw\u00f6lft\u00e4giger Dauer teilgenom\u00ad\nmen haben. \nDiese scheinbare Bagatelle f\u00fchrte immerhin zu einer \nNovellierung des Kommunalabgabengesetzes; sie \nhatte auch zu einer lebhaften Diskussion gef\u00fchrt. Der \nSenat hat sich mit starken Argumenten dagegen aus\u00ad\ngesprochen, und auch die Kommunen haben sich da\u00ad\ngegen gewehrt. Trotzdem kam es letztlich zu einer \ngesetzlichen Regelung. \nWas der Senat damals vorausgesagt hat, ist aber ein\u00ad\ngetreten: Es stellte sich die Frage der Gleichbehand\u00ad\nlung anderer Bev\u00f6lkerungsgruppen. Dem tr\u00e4gt der \nGesetzentwurf nun Rechnung, denn er behandelt Zi\u00ad\nvildienstleistende gleich, die gegen\u00fcber dem Grund\u00ad\nwehrdienst einen verl\u00e4ngerten Zivildienst abgeleistet \noder abzuleisten haben. \nDie Verl\u00e4ngerung des Zivildienstes war Gegenstand \neines verfassungsgerichtlichen Urteils. Der Grund da\u00ad\nf\u00fcr war, da\u00df vermieden werden soll, da\u00df allzu leicht, \nso die damalige Bef\u00fcrchtung, vom Grundrecht auf \nWehrdienstverweigerung Gebrauch gemacht wird. \nSp\u00e4ter ist der um vier Monate l\u00e4ngere Zivildienst mit \nden Wehr\u00fcbungen begr\u00fcndet worden, die im Durch\u00ad\nschnittsfall zu leisten sind und die man pauschal vor\u00ad\ngezogen hat. \nNachdem also jede Wehr\u00fcbung von mindestens \nzw\u00f6lft\u00e4giger Dauer einen Befreiungstatbestand dar\u00ad\nstellen soll, stellt sich die Frage, wie es mit den Zivil\u00ad\ndienstleistenden aussieht. Diese Frage greift unser \nGesetzentwurf auf. Er fordert eine Freistellung, die \nrechnerisch in etwa der \u00fcbender Wehrdienstpflichti\u00ad\nger gleichkommt. \nMan mag vielleicht sagen, es handle sich nur um ein \npaar Mark. Aber dieser Einwand betrifft nat\u00fcrlich die \nseinerzeitige \u00c4nderung. Die Bef\u00fcrworter dieser \u00c4n\u00ad\nderung hatten diese auch mit grunds\u00e4tzlichen Argu\u00ad\nmenten begr\u00fcndet, mit Gesichtspunkten der Aner-8716 Bayerlacher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 111127 v. 26.04.90 \n(Dr. Braun [SPD)) \nkennung. Da fragt sich nat\u00fcrlich: Gilt dies nicht auch \nf\u00fcr Zivildienstleistende? Bringen nicht auch die Zivil\u00ad\ndienstleistenden ein Opfer zugunsten der Allgemein\u00ad\nheit, welches in gleicher Weise die Anerkennung der \n\u00d6ffentlichkeit verdient, auch in solchen Details? \nWenn Sie auf die Anerkennung auch eines solchen \nDetails Wert legen, dann m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich auch \nden Grundsatz der Gleichbehandlung beachten. Es \nhandelt sich hier auch nicht um unterschiedliche \nSachverhalte. Bekanntlich gebietet der Gleichheits\u00ad\ngrundsatz nicht eine schematische Gleichbehand\u00ad\nlung, sondern rechtfertigt und gebietet, unterschied\u00ad\nliche Sachverhalte unterschiedlich zu bewerten. \nAber liegt hier ein solcher Unterschied vor, wie man \nin der Diskussion klarzumachen versucht hat? Bei\u00ad\nspielsweise wird darauf hingewiesen, da\u00df der Eingriff \nin die Lebensgestaltung von unterschiedlichem Ge\u00ad\nYlicht sei. Ein Wehrdienstleistender, der sp\u00e4ter zu \nUbungen eingezogen wird, werde sozusagen aus sei\u00ad\nnem zivilen Leben herausgerissen und m\u00fcsse f\u00fcr \nzw\u00f6lf Tage in Fremdbestimmung seinen Dienst lei\u00ad\nsten. Gut, das ist sicher richtig. Aber, meine Damen \nund Herren, wie sieht denn der Einschnitt f\u00fcr einen \nZivildienstleistenden aus, der vier Monate l\u00e4nger \nDienst leisten mu\u00df, dessen Lebensplanung durch ei\u00ad\nnen bestimmten Studien- oder Ausbildungsbeginn \nauch durcheinandergebracht wird -und zwar ohne \nstaatliches Bem\u00fchen, die Einberufungstermine und \nden Studienbeginn aufeinander abzustimmen? Wir \nhatten hier ja schon eine sehr lebhafte Diskussion um \ndie Vorverlegung des Abiturtermins, um da Leerl\u00e4ufe \nzu vermeiden. Derartige Bem\u00fchungen gibt es beim \nZivildienstleistenden nicht. Wer sich in seinem Be\u00ad\nkanntenkreis umsieht, wei\u00df, da~ das durchaus dazu \nf\u00fchrt, da\u00df f\u00fcr mehrere Monate Leerlauf entsteht. \nDie Eingriffe sind also durchaus vergleichbar. Ich will \ngar nicht fragen, ob manche Wehr\u00fcbung nicht auf ei\u00ad\nne~ freiweilligen Entschlu\u00df zur\u00fcckgeht, sondern ich \nmeine, man sollte das Opfer der Zivildienstleistenden \nhier anerkennen. \nEin weiterer Einwand ist, da\u00df sie ohnehin schon bei \nzwei Jahren ber\u00fccksichtigt w\u00e4ren. Dieser Einwand \nzieht auch nicht, denn die Wehr\u00fcbungen werden in \nihrer Summierung ja auch f\u00fcnf-oder sechsmal be\u00ad\nr9cksichtigt. Der 20monatige Zivildienst hingegen \nfuhrt allenfalls zu einer zweimaligen Befreiung. \nMeine Damen und Herren, ich halte die Regelung \nzwar f\u00fcr materiell nicht sehr tiefsch\u00fcrfend, aber wer \ndiesen Weg geht und meint, aus Gr\u00fcnden der Aner\u00ad\nkennung eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe her\u00ad\nausheben zu m\u00fcssen, der mu\u00df dieses Kriterium ge\u00ad\nnerell gegen sich gelten lassen. Ich halte es deshalb \nf\u00fcr eine Frage der materiellen Gerechtigkeit. Ich bin \nmir ziemlich sicher, da\u00df eine verfassungsgerichtliche \nNachpr\u00fcfung meinen Standpunkt best\u00e4tigen w\u00fcrde. \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Herr Kollege \nEngelhard. Engelhard Rudolf (CSU): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, meine Damen und Heren\\ Herr Kollege Dr. \nBraun hat die unterschiedlichen Auffassungen aus \nseiner Sicht bereits ausf\u00fchrlich dargestellt. Ich \nglaube, es bestehen in den Themenkreisen, die hier \nzu er\u00f6rtern sind, die gleichen Auffassungen, lediglich \nin der Bewertung gibt es zwischen den Fraktionen \nder CSU und der SPD Unterschiede. \nDie SPD unterstellt in ihrem Gesetzentwurf da\u00df \ndurch die \u00c4nderung des Artikels 4 des Kommu~alab\u00ad\ngabengesetzes, die 1988 von der CSU initiiert worden \nist, eine Bevorzugung der Reservisten eingetreten \nsei. Wir von der Fraktion der CSU sind der Auffas\u00ad\nsung, da\u00df das nicht zutrifft. Ich darf es kurz begr\u00fcn\u00ad\nden: \nNach der Rechtsprechung des Bundesverfassungs\u00ad\ngerichts stellt der l\u00e4ngere Zivildienst prim\u00e4r sicher, \nda\u00df das Grundrecht der Gewissensfreiheit nur von \nechten Kriegsdienstverweigerern in Anspruch ge\u00ad\nnommen wird. Ein unmittelbarer zeitlicher Vergleich \nzwischen den derzeit 15 Monaten Wehrdienst plus \nmaximal sechs bis sieben Wehr\u00fcbungen mit dem \n20monatigen Zivildienst ist deshalb nach Ansicht der \nCSU-Fraktion nicht zul\u00e4ssig. Tats\u00e4chlich werden, ab\u00ad\ngesehen von den Wehr\u00fcbungen f\u00fcr Reserveoffiziere, \n1n der Regel nur ein bis zwei Wehr\u00fcbungen abgelei\u00ad\nstet. \nIch ~\u00f6chte hier auch erw\u00e4hnen, da\u00df zum Zeitpunkt \nder Anderung des Artikels 4 des Kommunalabgaben\u00ad\ngesetzes noch eine andere Reservistenkonzeption \nBestand hatte, die ein wesentlich h\u00e4ufigeres Heran\u00ad\nziehen der Wehrpflichtigen zu Wehr\u00fcbungen vorge\u00ad\nsehen hatte. Im Zuge der globalen politischen \u00c4nde\u00ad\nrungen, so glaube ich, wird diese Konzeption \u00fcber\u00ad\ndacht werden m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen da\u00ad\nvon ausgehen, da\u00df sich die Zahl der Wehr\u00fcbungen \npro Reservist deutlich verringern wird. Entsprechend \ngering wird die Zahl der Befreiungen von der Feuer\u00ad\nschutzabgabe f\u00fcr Wehrdienstleistende dann tats\u00e4ch\u00ad\nlich sein. \nDer SPD-Gesetzentwurf h\u00e4tte zur Folge, da\u00df Zivil\u00ad\ndienstleistende in der Regel f\u00fcr acht Jahre von der \nFeuerschutzabgabe befreit werden. Bisher ist das in \nder Regel bei Zivildienstleistenden f\u00fcr zwei Jahre der \nFall, -bei Grundwehrdienstleistenden f\u00fcr ein Jahr. Ich \ndarf es Ihnen erl\u00e4utern: \nNach der Mustersatzung des Innenministeriums, die \nvon allen Gemeinden \u00fcbernommen wurde, gilt als \nStichtag f\u00fcr die Befreiung jeweils der 01. Januar. \nWehrpflichtige mit dem Einberufungsdatum 01. April \nund sp\u00e4ter -das sind etwa drei Viertel aller Wehr\u00ad\npflichtigen -markieren diesen Stichtag einmal. Bei \n20monatigem Zivildienst ist dagegen eine zweimalige \nBefreiung die Regel. Dies auch deshalb, Herr Kollege \nBraun, weil nach einer Feststellung des Bundesam\u00ad\ntes f\u00fcr den Zivildienst nahezu 90 Prozent aller Zivil\u00ad\ndienstleistenden ihren Dienst in der zweiten Jahres\u00ad\nh\u00e4lfte antreten. Dies widerlegt auch Ihr Argument, \nda\u00df bei der Einberufung zum Zivildienst nicht R\u00fcck\u00ad\nsicht genommen werde auf die berufliche und schuli\u00ad\nsche Laufbahn des Betreffenden. Genau das Gegen\u00ad\nteil ist der Fall! In der Regel haben die Zivildienstlei-Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerlscller Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8717 \n(Engelhard Rudolf [CSU]) \nstanden bereits am Ende ihrer schulischen Laufbahn, \nso sie das w\u00fcnschen, einen Platz; der einen unmittel\u00ad\nbaren Anschlu\u00df des Zivildienstes an die schulische \nAusbildung gew\u00e4hrleistet. Aus Ihrer eigenen Sprech\u00ad\nstundenpraxis wissen Sie bestimmt auch, da\u00df dies \nleider Gottes bei den Grundwehrdienstleistenden, \nauch bei den Abiturienten, nicht immer m\u00f6glich ist. \nWenn wir also zwischen dem Grundwehrdienst und \ndem Zivildienst vergleichen, so haben wir heute in der \nRegel -von Ausnahmen abgesehen, ich mu\u00df mich \nhier auf die gro\u00dfe Menge beziehen -ein Befreiungs\u00ad\nverh\u00e4ltnis von eins beim Grundwehrdienst zu zwei \nbeim Zivildienst. Z\u00e4hlen wir ein bis zwei Wehr\u00fcbun\u00ad\ngen dazu, dann haben wir bei Wehrpflichtigen zwei \nbis drei Befreiungen, aber nach Ihrem Gesetzentwurf \nh\u00e4tten wir bei Zivildienstleistenden sieben bis acht \nBefreiungen. \nIch glaube, dies ist kein gerechter Interessenaus\u00ad\ngleich, sondern eine eindeutige Bevorzugung der Zi\u00ad\nvildienstleistenden. Deshalb lehnt die CSU-Fraktion \nden vorliegenden Gesetzentwurf ab. Ich bedanke \nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Die Aussprache ist geschlos\u00ad\nsen. Wir kommen zur Abstimmung. Der Abstim\u00ad\nmung zugrunde liegt der lnitiativgesetzentwurf auf \nDrucksache 11/12999. Gem\u00e4\u00df\u00a7 55 Absatz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung treten wir in die Einzelberatung \nein. \nIch rufe auf \u00a7 1. Wortmeldung? -Keine. Die Aus\u00ad\nsch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. Wer entgegen \nder Empfehlung f\u00fcr die Ai;mahme ist, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Bitte die Gegenprobe! -Enthal\u00ad\ntungen? -Letzteres war eindeutig die Mehrheit. \nNachdem in \u00a7 1 aHe wesentlichen Teile des Gesetz\u00ad\nentwurfs enthalten sind, unterbleibt die weitere Bera\u00ad\ntung und Abstimmung. Der Gesetzentwurf ist ab -\ngelehnt. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Ich rufe auf Tages o r d -\nnungspunkt 5: Zweite Lesung zum \nGesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung \ndes Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versicherungs\u00ad\nwesen (Drucksache 11/13780) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Ern\u00e4hrung und \nLandwirtschaft (Drucksache 11/14988) berichtet der \nAbgeordnete Loscher-Fr\u00fchwald. Bitte, Herr Kollege! \nLoscher-Fr\u00fchwald (CSU), Berichterstatter: \nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der Ausschu\u00df f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt\u00ad\nschaft hat in seiner 128. Sitzung am 13. Februar 1990 \nden vorliegenden Gesetzesentwurf beraten. Mitbe\u00ad\nrichterstatter war Kollege Franz, Berichterstatter war \nich. \n1 c h wies in der Berichterstattung darauf hin, da\u00df die \nBayerische Schlachtviehversicherung eine Pflicht\u00ad\nund Monopolversicherung sei, die von der Bayeri-sehen Versicherungskammer verwaltet werde. Nach \nden Artikeln 37 und 38 des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffent\u00ad\nliche Versicherungswesen sei sie eine Versicherung, \ndie f\u00fcr Beanstandungssch\u00e4den bei der Fleischunter\u00ad\nsuchung und f\u00fcr Transportsch\u00e4den an der Schlacht\u00ad\nst\u00e4tte aufkomme. \nDie im Jahr 1920 eingef\u00fchrte Pflicht-und Monopol\u00ad\nversicherung ist seit vielen Jahren umstritten und war \nauch wiederholt Gegenstand parlamentarischer Bera\u00ad\ntungen. Das Innenministerium hat aufgrund eines \nLandtagsbeschlusses vom Mai 1982 wiederholt und \numfassend zu der Problematik Stellung genommen. \nDie verschiedenen Fachaussch\u00fcsse haben sich \nmehrmals mit der Materie intensiv befa\u00dft. \nEs gibt sowohl f\u00fcr die Beibehaltung als auch f\u00fcr die \nAbschaffung der Pflicht-und Monopolversicherung \ngewichtige Gr\u00fcnde. Bei dieser Sachlage kommt der \nHaltung der Landwirte als Hauptbetroffene eine be\u00ad\nsondere Bedeutung zu. \nDer Mitberichterstatter, Kollege F r a n z , hat darauf \nhingewiesen, da\u00df die SPD ebenfalls f\u00fcr die Abschaf\u00ad\nfung der Monopolversicherung sei, aber die Pflicht\u00ad\nversicherung beibehalten wolle, weil sie ansonsten \nbef\u00fcrchte, da\u00df die Beurteilung der Schlachtk\u00f6rper \nnicht mehr so streng vorgenommen werde wie bisher \nund da\u00df darunter die Fleischqualit\u00e4t leiden k\u00f6nnte. \nDer vorliegende Gesetzentwurf wurde mit den Stim\u00ad\nmen der CSU gegen die Stimmen der SPD angenom\u00ad\nmen. Ich bitte das Hohe Haus um sein Votum. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Herr Kollege Franz, bitte! \nFranz (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Der aufgerufene Gesetzentwurf \nwurde im Landwirtschaftsausschu\u00df mit knapper \nMehrheit verabschiedet, und zwar mit acht gegen sie\u00ad\nben Stimmen bei zwei Enthaltungen aus den Reihen \nder CSU. Das Ziel des Gesetzentwurfs ist es, da\u00df je\u00ad\nder Schlachtvieherzeuger die M\u00f6glichkeit haben soll, \ndie f\u00fcr ihn jeweils g\u00fcnstigste Vorsorge f\u00fcr Schadens\u00ad\nf\u00e4lle frei zu w\u00e4hlen. So hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung \ndes Gesetzentwurfs \u00fcber das \u00f6ffentliche Versiche\u00ad\nrungswesen. Es hei\u00dft weiter: \nK\u00fcnftig soll die Bayerische Versicherungskammer \neine Schlachtviehwettbewerbsversicherung betrei\u00ad\nben, damit zugunsten der am Schlachtgeschehen \nBeteiligten der Wettbewerb mehrerer Versicherer \ngew\u00e4hrleistet und ausgeschlossen ist ... \nSoweit der Hauptteil der Begr\u00fcndung. Ein zweiter \nwichtiger Gesichtspunkt, n\u00e4mlich die berechtigten In\u00ad\nteressen der Verbraucher bei dem, was im Schlacht\u00ad\ngeschehen erzeugt wird, ist in diesem Gesetzentwurf \nnicht ber\u00fccksichtigt. Es ist deshalb notwendig, zu \nBeginn noch einmal festzustellen, da\u00df wir bereits im \nJahr 1977 einen Antrag eingebracht haben, der eben\u00ad\nfalls zum Ziel hatte, dieses Monopol abzuschaffen, \nzugleich aber beinhaltete, im Bund und in der EG \neine Versicherungspflicht \u00e4hnlich jener in anderen \ngesellschaftlich wichtigen Bereichen einzuf\u00fchren; ich \nerinnere an die Kfz-Versicherung. Die Mehrheitsfrak\u00ad\ntion hat diesen Antrag damals abgelehnt. 8718 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 \n(Franz [SPD]) \nDer Schadensumfang, \u00fcber den wir uns zu unterhal\u00ad\nten haben, umfa\u00dft bei acht Millionen Schlachtungen \npro Jahr etwa 50 Millionen DM. Die Einf\u00fchrung einer \nWettbewerbsversicherung, so Staatssekret\u00e4r Dr. \nBeckstein im Senat, solle als Angebotsversicherung \nim freien Wettbewerb der Kr\u00e4fte verstanden werden. \nWir wissen aber, da\u00df sich augenblicklich nur zwei \nVersicherer diesem freien Wettbewerb stellen. \nWir wissen aber auch, und das ist betr\u00fcblich und aus \nunserer Sicht der wichtige Grund, weshalb wir die\u00ad\nsem halbherzigen Gesetzentwurf nicht zustimmen \nk\u00f6nnen und nicht zustimmen werden, da\u00df im \u00fcbrigen \nBundesgebiet, wo das gleiche Prinzip herrscht, nur \netwa 80 Prozent des Schlachtgeschehens durch eine \nVersicherung abgedeckt sind. Wir meinen, da\u00df we\u00ad\ngen des 20prozentigen Restrisikos nicht geregelter \nSchlachtf\u00e4lle im Interesse der Verbraucher und der \nkleinen Tierhalter bei uns in Bayern eine andere Re\u00ad\ngelung angestrebt werden mu\u00df. \nAls Fazit stelle ich fest: \nE r s t e n s. Dieser Gesetzentwurf gew\u00e4hrleistet den \nVerbrauchern keine Sicherheit im Hinblick auf nicht \nverkehrsf\u00e4higes und nicht verzehrf\u00e4higes Fleisch. \nZ w e i t e n s. Damit ist ein Verlust des Qualit\u00e4tsbe\u00ad\ngriffs \u201eFleisch aus Bayern\" verbunden. \nDrittens. Auch in Bayern werden k\u00fcnftig auf Tier\u00ad\n\u00e4rzte und Fleischbeschauer von den Schlachth\u00f6fen \nPressionen ausge\u00fcbt werden, wie uns das Betroffene \nvon norddeutschen Schlachth\u00f6fen nach ihrer Pensio\u00ad\nnierung berichtet haben. \nV i e r t e n s. Der Gesundheitsschutz der Verbraucher \nw\u00fcrde Wettbewerbsargumenten geopfert. \nF\u00fcnftens. Der Gesetzentwurf imth\u00e4lt keine Aus\u00ad\nsage dar\u00fcber, was mit den R\u00fccklagen geschehen \nsoll, die beim Monopolversicherer angeh\u00e4uft worden \nsind. Auch die Ausschu\u00dfberatung hat uns dar\u00fcber \nkeine Informationen gebracht. \nLassen Sie mich die einzelnen Punkte noch kurz ver\u00ad\ntiefen! \nZur S i c h e r h e i t b e i n i c h t v e r k e h r s f \u00e4 h i -\ng e m F 1 e i s c h : Durch die Neuregelung entf\u00e4llt bei \nuns in Bayern die strenge Auslese, die bisher prakti\u00ad\nziert worden ist. Eine Auswertu.ng von Begutachtun\u00ad\ngen aus dem Jahr 1988 zeigt bei untauglichem \nFleisch mit 0, 13 Prozent in Bayern und im Bund glei\u00ad\nche Werte, bei bedingt tauglichem Fleisch f\u00fcr Bayern \n0,17 und f\u00fcr die Bundesrepublik 0,19 Prozent, also \nebenfalls ungef\u00e4hr gleiche Werte, aber bei als min\u00ad\nderwertig beurteiltem Fleisch bundesweit etwa ein \nProzent, f\u00fcr Bayern aber, auch von unseren Fachleu\u00ad\nten, mehr als zwei Prozent. Diese Einstufung bedeu\u00ad\ntet hygienerechtlich, da\u00df das minderwertige Fleisch \nweiter untersucht werden mu\u00dfte, ehe es verwendet \nwerden konnte. \nZum Q u a 1 i t \u00e4 t s v e r 1 u s t b e i F 1 e i s c h au s \nBayern : Der Begriff \u201eQualit\u00e4t aus Bayern\", der in \nder Werbung f\u00fcr bayerische Erzeugnisse eingesetzt \nwird, entf\u00e4llt damit in einem wichtigen Bereich der Versorgung unserer Bev\u00f6lkerung. Verbrauchersi\u00ad\ncherheit wird, was verzehrf\u00e4higes Fleisch angeht, \ndurch die Neuregelung in einen unseres Erachtens \nnicht vertretbaren Grenzbereich ger\u00fcckt. \n(Zuruf des Abg. Seitz) \n-Herr Seitz, damit ist letztlich auch f\u00fcr die bayeri\u00ad\nschen Fleischerzeuger, die in hohem Ausma\u00df expor\u00ad\ntieren, ein Imageverlust verbunden. Wir verschenken \ndamit Marktchancen und mit dem Verlust an Werbe\u00ad\nm\u00f6glichkeiten auch Wettbewerbsvorteile gegen\u00fcber \nanderen Erzeugergebieten in der EG oder der Bun\u00ad\ndesrepublik. \nIch habe schon gesagt, da\u00df Berichte \u00fcber Pr es -\ns i o n e n auf Tier\u00e4rzte vorliegen. Ich kann nur \nmit Am\u00fcsement noch einmal nachlesen, Herr Kollege \nSeitz, was Ihr Verbandskollege, Senator Beck, im Se\u00ad\nnat mit Hinweis auf die \u00e4rztliche Eidespflicht und das \nbundeseinheitliche Hygienerecht von sich gegeben \nhat. Er verkennt offenbar die Realit\u00e4t, wie sie andern\u00ad\norts praktiziert wird. Er m\u00fc\u00dfte einmal Gespr\u00e4che mit \nBetroffenen f\u00fchren; dann k\u00f6nnte er sehr schnell er\u00ad\nkennen, da\u00df der \u00e4rztliche Eid die eine Seite ist und \ndie t\u00e4gliche Praxis die andere Seite. \nLassen Sie mich zum Schlu\u00df den vierten Gesichts\u00ad\npunkt Gesundheits s c h u t z wider Wett -\nb e wer b s vor t e i 1 vertiefen. Wir meinen, da\u00df in \nder G\u00fcterabw\u00e4gung das \u00f6ffentlichen Interesse, der \nGesundheitsschutz, vor dem Kostenargument und \nder Wettbewerbsgleichheit zu stehen hat. Das Spiel \nder freien Kr\u00e4fte verhindert nicht Gesundheitsschutz, \nauch wenn Staatssekret\u00e4r Dr. Beckstein im Senat \ndas Gegenteil ausgef\u00fchrt hat. \nNoch zum letzten Argument, damit sp\u00e4ter nicht ge\u00ad\nsagt wird, da\u00df ur1s die EG-Kommissare dazu zw\u00e4n\u00ad\ngen, die bayerische Regelung aufzuheben. Hier w\u00e4re \ndie Frage, ob man den EG-Kommissaren denn nicht \nverdeutlichen kann, da\u00df sich nicht jeder B\u00fcrger in der \nEG, so wie sie pers\u00f6nlich, in Feinkostl\u00e4den versorgen \nkann, wo der Gesundheitsschutz bei den angebote\u00ad\nnen Fleischprodukten gew\u00e4hrleistet ist. Ich habe den \nEindruck, da\u00df sich unsere EG-Kommissare, wenn sie \nzwar \u00dcberlegungen zur Abschaffung des Monopols \nanstellen, aber nicht eine EG-weite Versicherungs\u00ad\npflicht bef\u00fcrworten, zu Lobbyisten von Markthy\u00e4nen \nin der Fleischerzeugung machen, statt sich ebenso \ndem Gesundheitsschutz von 320 Millionen B\u00fcrgerin\u00ad\nnen und B\u00fcrgern in der EG verpflichtet zu f\u00fchlen. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb \nsagen wir nein zu diesem Gesetz. Es ist unzul\u00e4nglich, \nweil es eine Reihe wichtiger Fragen nicht zufrieden\u00ad\nstellend regelt. Die Staatsregierung hat bei diesem \nGesetzentwurf ihre Hausaufgaben leider nicht ge\u00ad\nmacht. Herzlichen Dank! \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Herr Staats\u00ad\nminister des Innern. \nStaatsminister Dr. Stolber: Herr Pr\u00e4sident, meine \nsehr verehrten Damen und Herren' Eine jahrzehnte\u00ad\nlang leidenschaftlich gef\u00fchrte Diskussion, Herr Kol-Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8719 \n(Staatsminister Dr. Stoiber) \nlege Seitz, geht heute zu Ende. Ich m\u00f6chte die unge\u00ad\nheuer breite Palette des Pro und Contra in den letz\u00ad\nten 20 Jahren nicht mehr aufr\u00fchren. Ich bin 16 Jahre \nim Landtag und kann mich an viele Debatten erin\u00ad\nnern. Ich m\u00f6chte nur noch abschlie\u00dfend ein paar An\u00ad\nmerkungen machen. \nDie schwierige Lage der b\u00e4uerlich strukturierten \nbayerischen Landwirtschaft in der Europ\u00e4ischen Ge\u00ad\nmeinschaft machte es erforderlich, die bayerischen \nLandwirte von allen vermeidbaren Belastungen frei\u00ad\nzustellen und Standortnachteilen entgegenzuwirken. \nAlle am Schlachtgeschehen Beteiligten sollen des\u00ad\nhalb frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob und in welchem Umfang \nund bei wem sie sich versichern wollen. Jeder soll die \nM\u00f6glichkeit haben, den f\u00fcr ihn jeweils g\u00fcnstigsten \nVersicherungsschutz zu w\u00e4hlen. Wer keinen Versi\u00ad\ncherungsschutz ben\u00f6tigt, soll auch die M\u00f6glichkeit \nhaben, sich nicht zu versichern. \nDie Fortf\u00fchrung der P11icht-und Monopolversiche\u00ad\nrung, die es in dieser Art EG-weit nur in Bayern und \nin der ehemaligen bayerischen P1alz gibt, pa\u00dft nicht \nmehr in das europ\u00e4ische Umfeld. Da die EG-Kommis\u00ad\nsion, aber davon habe ich von Ihnen wenig geh\u00f6rt, \nHerr Frank, bereits die Einleitung eines Verletzungs\u00ad\nverfahren angek\u00fcndigt hat, wird mit der Abschaffung \ndes Monopols auch ein unn\u00f6tiger Rechtsstreit ver\u00ad\nmieden. Viele, die sich damit auseinandersetzen, ha\u00ad\nben immer noch nicht begriffen, was alles an Zust\u00e4n\u00ad\ndigkeiten durch den EWG-Vertrag auf die Europ\u00e4i\u00ad\nsche Kommission \u00fcbertragen worden ist. Die Diskus\u00ad\nsi~nen, die dar\u00fcber gef\u00fchrt werden, sind f\u00fcr mich fast \nschizophren. Auf der einen Seite fordern wir alle mit\u00ad\neinander mehr Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Europa, um eine \nfl\u00e4chendeckende Entwick1ung in vielen Bereichen zu \nhaben, aber auf der anderen Seite kritisieren wir h\u00e4u\u00ad\nfig, wo die Europ\u00e4ische Kommission schon seit lan\u00ad\ngem Kompetenzen hat, da\u00df sie diese wahrnimmt. \nDabei macht es keinen Sinn, das Monopol zwar abzu\u00ad\nschaffen, den Versicherungszwang aber beibehalten \nzu wollen. Bei einem so halbherzigen Vorgehen w\u00fcr\u00ad\nden nur die Vorteile, die das Monopol jetzt noch bie\u00ad\ntet, zum Beispiel Mitspracherecht aller am Schlacht\u00ad\ngeschehen Beteiligten im Landesausschu\u00df der \nSchlachtviehversicherung, preisgegeben, ohne daf\u00fcr \ndie Vorteile einzutauschen, die eine freiwillige Versi\u00ad\ncherung f\u00fcr die Betroffenen bietet. Soweit ich aus \nden jahrzehntelangen Diskussionen ersehe, gibt es \nunter ihnen niemanden, der gegen das Monopol und \nzugleich f\u00fcr eine Versicherungspflicht ist. Der Bayeri\u00ad\nsche Bauernverband und die P1\u00e4lzische Bauern-und \nWinzerschaft wenden sich gegen die Monopol- und \nP11ichtversicherung. Eine Schlachtviehpflichtversiche\u00ad\nrung ist mit der Kfz-Haftpflichtversicherung nicht ver\u00ad\ngleichbar, die \u00fcber die Zulassung der einzelnen Kraft\u00ad\nfahrzeuge ohne besonderen Aufwand durchgesetzt \nwerden kann. Bei einer P11ichtversicherung f\u00fcr \nSchlachttiere m\u00fc\u00dften an allen Schlachtst\u00e4tten Kon\u00ad\ntrollen institutionalisiert werden, die die Einhaltung \nder Versicherungspflicht \u00fcberwachen. Dies w\u00fcrde er\u00ad\nheblichen zus\u00e4tzlichen Aufwand bedeuten, den die \nam EG-Schlachtgeschehen Beteiligten zu tragen h\u00e4t-ten. Eine Schlachtviehpflichtversicherung entspr\u00e4che \nzudem inhaltlich eher einer zwangsweisen Kaskover\u00ad\nsicherung als einer Kfz-Haftpflichtversicherung. \nDer Verbraucherschutz wird durch die Anpassung \nder Versicherungsstruktur an die Wettbewerbslage in \nden anderen Bundesl\u00e4ndern und in der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft nicht beeintr\u00e4chtigt. Die Gew\u00e4hrlei\u00ad\nstung dieses Verbraucherschutzes hat f\u00fcr uns h\u00f6ch\u00ad\nste Priorit\u00e4t. Durch Bundesrecht ist einheitlich und \ngenau festgelegt, wie Schlachttier- und Fleischunter\u00ad\nsuchung durchzuf\u00fchren sind und wie das Fleisch \nnach den fteischhygienerechtlichen Bestimmungen \nzu beurteilen ist. Der Verbraucherschutz in der Bun\u00ad\ndesrepublik, in Bayern wie in den anderen L\u00e4ndern, \nist unabh\u00e4ngig von der Ausgestaltung des Versiche\u00ad\nrungsschutzes gew\u00e4hrleistet. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Gestatten Sie eine Zwischen\u00ad\nfrage, Herr Staatsminister? \nM\u00fcller Herbert (SPD): Herr Staatsminister, was glau\u00ad\nben Sie, was leichter am Schlachthof zu kontrollieren \nist, eine Pflichtversicherung oder eine Markierung im \nOhr eines Bullen? \nStaatsminister Dr. Stoiber: Das ist ein Vergleich, der \nhinkt. \n(Abg. Herbert M\u00fcller: Das ist aber die \nRealit\u00e4t!) \nEine bayerische Initiative auf Bundes- und EG-Ebene, \neine Versicherungspflicht f\u00fcr Schlachttiere einzuf\u00fch\u00ad\nren, wie sie der SPD anscheinend immer noch vor\u00ad\nschwebt, h\u00e4tte aus all diesen Gr\u00fcnden keine Erfolgs\u00ad\naussichten. Durch den Gesetzentwurf der Staatsre\u00ad\ngierung werden deshalb die Bestimmungen \u00fcber die \nMonopol- und P11ichtversicherung aufgehoben. Der \nim Versicherungsgesetz enthaltene Auftrag f\u00fcr die \nBayerische Versicherungskammer, eine Schlacht\u00ad\nviehversicherung zu betreiben, gilt jedoch fort. Die \n88.yerische Versicherungskammer, das ist eine wich\u00ad\ntige Entscheidung, wird diesen Auftrag erf\u00fcllen und \neine Wettbewerbsversicherung errichten. \nIch bitte um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen, meine Herren, \ndie Aussprache ist geschlossen. Wir kommen zur \nAbstimmung. Der Abstimmung zugrunde liegt \nder Gesetzentwurf auf Drucksache 11/13780. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 55 Absatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung treten \nwir in die Einzelberatung ein. \nIch rufe auf \u00a7 1. Wortmeldungen? -Keine. Die Aus\u00ad\nsch\u00fcsse empfehlen Zustimmung zu \u00a7 1. Wer f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nGegenstimmen? -Stimmenthaltungen? -Bei einer \nStimmenthaltung. Ersteres war die Mehrheit. \nIch rufe auf \u00a7 2. Wortmeldungen? -Keine. Die Aus\u00ad\nsch\u00fcsse empfehlen Zustimmung. Wer f\u00fcr die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -Die 8720 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Pr\u00e4sident Dr. Heubl) \nGegenprobe! -Wie vorhin. Stimmenthaltungen? -\nWieder eine Stimmenthaltung. \nDamit ist die Einzelberatung abgeschlossen. Ein An\u00ad\ntrag auf Dritte Lesung wurde nicht gestellt. Wir treten \nin die Sc h 1 u \u00df abstimm u n g ein. Ich schlage \nvor. sie in einfacher Form durchzuf\u00fchren. Wider\u00ad\nspruch erhebt sich nicht. \nWer dem Gesetz die Zustimmung geben will, den \nbitte ich, sich vom Platz zu erheben. -Danke. Ich \nbitte die Gegenstimmen auf die gleiche Weise anzu\u00ad\nzeigen. -Stimmenthaltungen? -Mit Mehrheit bei ei\u00ad\nner Stimmenthaltung gegen die Fraktionen der SPD \nund DIE GR\u00dcNEN bes c h 1 o s s e n. \nIch rufe auf Tag e so r d n u n g s p u n kt 8: \nAntr\u00e4ge, die nicht einzeln beraten werden \nIch stelle die in der Anlage aufgelisteten Antr\u00e4ge ins\u00ad\ngesamt zur Abstimmung, ausgenommen die Num\u00ad\nmern 17, 19 bis 21, 36 und 38 mit 41, \u00fcber die auf \nWunsch der Fraktionen gesondert beraten werden \nsoll. Die Ziffern 46 und 50 sind ebenfalls nicht Gegen\u00ad\nstand der Abstimmung, da die behandelnden Aus\u00ad\nsch\u00fcsse diese Antr\u00e4ge abgesetzt haben. \nIch rufe zun\u00e4chst die N u m m e r n 17 und 19 bis 21 \nder Anlage zur gemeinsamen Berichterstattung und \nAussprache auf: \nAntrag der Abgeordneten Dr. Magert und anderer \nbetreffend Standortsuche l\u00fcr ein vorgeschobenes \nVersorgungslager der NATO Im Raum Aub/Creglin\u00ad\ngen durch die Wehrbereichsverwaltung VI (Drucksa\u00ad\nche 11/12472) \nAntrag dar Abgeordneten B\u00e4umer, Schramm und \nFraktion betreffend geplantes Korpsdepot der Bun\u00ad\ndeswehr In Untersdorl, Marktgemeinde Schnaittach \n(Drucksache 11/13782) \nAntrag dar Abgeordneten Dr. Magert, Schramm und \nFraktion betreffend Erweiterung des Bundeswehr\u00ad\nlagers und Bau eines NATO-Lagers In G\u00fcntersle\u00ad\nben (Drucksache 11/14296) \nAntrag der Abgeordneten Dr. Magert, Schramm be\u00ad\ntreffend Ausweitung der US-Miiit\u00e4raniagen im \nHauptmoorwald (Drucksache 11/14455) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Landesent\u00ad\nwicklung und Umweltfragen (Drucksachen 11/15225, \n11/15223, 11/15222 und 11/15221) berichtet--\n(Abg. Dr. Magerl: Wird verzichtet!) \n-Es wird verzichtet. \nZu Wort hat sich Herr Kollege Schramm gemeldet. \nSchramm (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, Kollegin\u00ad\nnen und Kollegen! Zumindest bei \u00dcbungen und Ma\u00ad\nn\u00f6vern ist es st\u00e4ndige Praxis, stromf\u00fchrende Freilei\u00ad\ntungen mit Hubschraubern zu unterftiegen. \n(Abg. Fendt: Was bringst du denn da f\u00fcr \nM\u00e4rchen! -Abg. Seitz: Er hat die falschen \nPapiere! -Abg. Dr. Magerl: Er hat die falsche Hausnummer erwischt! -Allgemeine \nHeiterkeit -Abg. Schramm holt die richtigen \nUnterlagen von seinem Platz) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Herr Kollege, kann ich davon \nausgehen, da\u00df Sie jetzt das richtige Konzept haben? \n-Dann haben Sie wieder das Wort. \nSchramm (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident! Da ich so\u00ad\nfort drangekommen w\u00e4re, wenn die Tagesordnung \nnicht umgestellt worden w\u00e4re, habe ich mich vertan. \nIch bitte das Haus um Entschuldigung. \nKolleginnen und Kollegen, Herr Pr\u00e4sident! Wir haben \neine ganze Reihe von Antr\u00e4gen zu geplanten milit\u00e4ri\u00ad\nschen Anlagen der Bundeswehr und der NATO ge\u00ad\nstellt. Sie laufen jeweils darauf hinaus, da\u00df diese De\u00ad\npots, Anlagen und Lager nicht weitergebaut bzw. da\u00df \nmit deren Bau \u00fcberhaupt nicht angefangen wird. \nIch denke, da\u00df es in einer Zeit der Umbr\u00fcche in Ost \nund West, wie wir sie gerade erleben, und angesichts \nder Verhandlungen in Wien, die breit erfolgverspre\u00ad\nchend sind, geradezu unsinnig w\u00e4re, weitere milit\u00e4ri\u00ad\nsche Anlagen jetzt zu planen und zu bauen und da\u00ad\ndurch Gelder und Ressourcen zu verschleudern, die \nwoanders dringend gebraucht werden. Beton, Ar\u00ad\nbeitskraft und Fl\u00e4chen werden f\u00fcr milit\u00e4rische Dinge \nverwendet, w\u00e4hrend wir an allen Ecken und Enden \nSchwierigkeiten haben. F\u00fcr den Wohnungsbau, f\u00fcr \ndie Unterbringung von Menschen und f\u00fcr die Schaf\u00ad\nfung g\u00fcnstigen Wohnraums f\u00fcr sozial Schwache w\u00e4\u00ad\nren diese Materialien viel besser eingesetzt. \nEs ist eigentlich undenkbar, da\u00df ungeachtet der Ver\u00ad\n\u00e4nderungen im milit\u00e4rischen Bereich die Planungen \neinfach fortgef\u00fchrt werden. Unsere Fraktion kann \ndem \u00fcberhaupt nicht zustimmen. Wir sind der Mei\u00ad\nnung, da\u00df die Planungen gestoppt und die Bauma\u00df\u00ad\nnahmen eingestellt werden m\u00fcssen. Ich bitte Sie des\u00ad\nhalb um Zustimmung zu unseren Antr\u00e4gen. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen, meine Herren! \nEine weitere Wortmeldung liegt mir nicht vor. Wir \nkommen zur Abstimmung. Dazu werden die Ta\u00ad\ngesordnungspunkte wieder getrennt. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\nsache 11/12472. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die \nAblehnung. Wer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nBitte die Gegenprobe! -Letzteres war die Mehrheit. \nDer Antrag ist abgelehnt. \nEs folgt die Abstimmung zum Antrag auf Druck -\nsache 11/13762. Von den Aussch\u00fcssen wird Ab\u00ad\nlehnung vorgeschlagen. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Bitte die Gegen\u00ad\nprobe! -Stimmenthaltungen? -Mit Mehrheit ab g e -\nlehnt. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/14296, Tagesordnungspunkt 20 \nder Anlage. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die Ableh\u00ad\nnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. -Bitte die Gegenprobe! -Stimment\u00ad\nhaltungen? -Mit Mehrheit ab g e 1 eh n t. Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 8721 \n(Pr\u00e4sident Dr. Heubl) \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11 /14455. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die \nAblehnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Bitte die Gegenprobe! -Stimm\u00ad\nenthaltungen? -Dieselbe Mehrheit wie vorher. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 36: \nAntrag der Abgeordneten Christa Meier, Loew, Ra\u00ad\nderrnacher und anderer betreffend Ganztagsschu\u00ad\nlen (Drucksache 11/11798) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische \nFragen (Drucksache 11 /14514) berichtet der Herr \nKollege Trapp. \nTrapp (SPD): Berichterstatter: Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \nwurde am 17. Januar dieses Jahres im Kulturpoliti\u00ad\nschen Ausschu\u00df beraten. Berichterstatter war ich, \nMitberichterstatterin die Kollegin Anneliese Fischer. \n1 c h habe das Grundanliegen dargelegt. Frau Kolle\u00ad\ngin Fischer war der Meinung, da\u00df das Anliegen \nberechtigt sei, da\u00df allerdings eine Reihe anderer \nMa\u00dfnahmen, die in der Zwischenzeit eingeleitet wor\u00ad\nden seien, zu einem Ergebnis f\u00fchren w\u00fcrden, mit \ndem sie zufrieden sein k\u00f6nne. Die Vertreterin der \nGR\u00dcNEN, Frau Kollegin Winds per g er, hat sich \nebenfalls f\u00fcr unser Anliegen ausgesprochen. \nDer Antrag wurde mit den Stimmen der CSU gegen \ndie Stimmen der SPD und der GR\u00dcNEN abgelehnt. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Melden Sie sich auch zu Wort, \nHerr Kollege? -Bitte senr, Sie haben das Wort! \nTrapp (SPD): Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Ich glaube, uns allen ist klar, da\u00df sich \ndie famili\u00e4re Situation in der Gesellschaft in den letz\u00ad\nten Jahren ganz erheblich v.er\u00e4ndert hat. Kennzei\u00ad\nchen daf\u00fcr ist die zunehmende Doppelberufsl\u00e4tigkeit \nin den Familien. Allein in Bayern gibt es 364000 be\u00ad\nrufst\u00e4tige Frauen mit Kindern im Alter zwischen \nsechs und 14 Jahren. Wenn man diese hochrechnet, \nkommt man zu dem Ergebnis, da\u00df allein von den be\u00ad\nrufst\u00e4tigen verheirateten Frauen in etwa 500 000 Kin\u00ad\nder betroffen sind. Dazu kommt eine steigende Zahl \nvon Alleinerziehenden. Nach der letzten Z\u00e4hlung gibt \nes allein in Bayern 78 000 alleinerziehende Frauen. \nDie Zahl der alleinerziehenden M\u00e4nner ist, aus wel\u00ad\nchen Gr\u00fcnden auch immer, nicht erfa\u00dft worden. \nDazu kommt, da\u00df sich die erzieherischen Aufgaben \nimmer weiter ausweiten und da\u00df ung\u00fcnstige Wohn\u00ad\nverh\u00e4ltnisse Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler daran hindern, \nam Nachmittag zu Hause konzentriert arbetten zu \nk\u00f6nnen. Viele Eltern w\u00e4ren froh, wenn die Kinder ihre \nHausaufgaben schon gemacht h\u00e4tten, wenn sie am \nNachmittag von der Schule nach Hause kommen. \nDazu kommt, da\u00df etwa 40 Prozent der Kinder heute \nEinzelkinder sind, die nur in \u00f6ffentlich-kommunalen \nEinrichtungen verst\u00e4rkt die M\u00f6glichkeit zu sozialen \nKontakten und zu gemeinsamen Spielen haben. Wir wollen mehr Ganz1agsschulen, die die Kinder so\u00ad\nwohl beim Lernen als auch bei der Freizeitgestaltung \nunterst\u00fctzen. Die Symptome, die wir in der Gesell\u00ad\nschaft wahrnehmen -zunehmende Jugend-und Kin\u00ad\nderkriminalit\u00e4t, Drogenmi\u00dfbrauch, zu starker Video\u00ad\nkonsum -, sprechen, so glaube ich, eine klare Spra\u00ad\nche. Auf der anderen Seite sind sie auch ein Beweis \nf\u00fcr die M\u00e4ngel bei der sozialp\u00e4dagogischen Hilfe. Die \nWartelisten f\u00fcr Hortpl\u00e4tze werden immer l\u00e4nger; dies \nsollte ein Alarmzeichen sein. Vor allen Dingen in so\u00ad\nzialen Brennpunkten in den St\u00e4dten ist dies ein riesi\u00ad\nges Problem. Gerade jetzt, in Wahlkampfzeiten, wird \ndies jedem von uns, an den sich betroffene Eltern \noder Alleinerziehende wenden, deutlich vor Augen \ngef\u00fchrt. Auf dem Land drau\u00dfen mag es noch nicht so \nbrennen, weil dort die nachbarschaftlichen. Kontakte \nnoch besser funktionieren und Verwandte und Nach\u00ad\nbarn durchaus einspringen, wenn hier Hilfestellung zu \nleisten ist. \n\u201eDer Bedarf an mehr Ganztagsschulen ist von seilen \nder Eltern da.\" Dieser Ausspruch aus dem Jahr 1986 \nstammt vom jetzigen Staatssekret\u00e4r Otto Meyer. \nAuch die jetzige Staatssekret\u00e4rin Barbara Stamm hat \ndamals gesagt, da\u00df die Alleinerziehenden immer \nmehr w\u00fcrden und da\u00df der Bedarf an Ganztagsschu\u00ad\nlen nicht wegzudiskutieren sei. In der einzigen Schule \nin meinem Landkreis, in der den ganzen Tag unter\u00ad\nrichtet wird, ist z.B. die Tochter eines niederbayeri\u00ad\nschen Kabinettsmitglieds geschult worden. \nWenn man die Lehrerverb\u00e4nde -von der KEG rechts \nbis zur GEW linksau\u00dfen -h\u00f6rt, wird man sich klar, \nda\u00df hier Handlungsbedarf besteht. Dabei mu\u00df aber \nsauber argumentiert werden. Sehr oft wird der Ein\u00ad\ndruck erweckt, eine Ganztagsschule sei die Verschu\u00ad\nlung nicht nur des Vormittags, sondern auch des \nNachmittags. So ist es eben nicht! Ich bitte, die Dis\u00ad\nkussion nicht mehr unter diesem Gesichtspunkt zu \nf\u00fchren. \nGanztagsschule ist nicht auf Paukunterricht aufge\u00ad\nbaut, sie stellt auch keine Verschulung des Alltags \ndar. Beispiele in Niedersachsen, Hessen, Rheinland\u00ad\nPfalz und Baden-W\u00fcrttemberg beweisen dies. Auch \nin den USA und in Frankreich ist die Schule grund\u00ad\ns\u00e4tzlich eine Ganztagsschule. Der Unterricht dort ist \nein ganz anderer. Da beginnt der Unterricht mit ei\u00ad\nnem gemeinsamen Fr\u00fchst\u00fcck, dann geh\u00f6ren Essen \nund das freie Spiel mit dazu. Da wechseln sich Unter\u00ad\nricht und Freizeit ab. So ist es durchaus\u00b7m\u00f6glich, da\u00df \nam Nachmittag Angebote des Sportvereins in den \nschulischen Alltag mit einbezogen werden. Gehen \ndie Kinder nur vormittags in die Schule, ist der Nach\u00ad\nmittag oft trotzdem verplant f\u00fcr Hausaufgaben, oder \ndie Eltern schicken die Kinder zur Geigenstunde. All \ndas kann in diesem Schulsystem integriert werden. \nNat\u00fcrlich wissen wir, da\u00df das alles Geld kostet und \nda\u00df man nicht einfach sagen kann, die Kommunen \nsollen das Ganze einfach einf\u00fchren. Es werden viel\u00ad\nmehr zus\u00e4tzliche Personalkosten f\u00fcr Lehrer entste\u00ad\nhen wie f\u00fcr sozialp\u00e4dagogisches Personal. Dazu mu\u00df \nnach. unserer Meinung den kommunalen Tr\u00e4gern ein \nZuschu\u00df gem\u00e4\u00df den Bestimmungen des Schulfinan-8722 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Trapp [SPD]) \nzierungsgesetzes f\u00fcr Personalkosten gew\u00e4hrt wer\u00ad\nden. \nEin eigenes didaktisches und sozialp\u00e4dagogisches \nKonzept ersch\u00f6pft sich nicht in der nachmitt\u00e4glichen \n\u00dcberwachung der Hausaufgaben. Wir haben hierf\u00fcr \nheute in Bayern wie etwa in W\u00fcrzburg schon sehr \ngute Beispiele, auf die wir alle stolz sein k\u00f6nnen; sie \nsind eine sehr gute Einrichtung. Die Eltern w\u00fcnschen \njetzt, da\u00df eine weitere Ganztagsschule nach diesem \nVorbild in W\u00fcrzburg eingerichtet wird. \nUm es ganz klar zu sagen: Die SPD ist nicht f\u00fcr die \nGanztagsschule als Pflichtschule, sondern die Ganz\u00ad\ntagsschule soll in Bayern dort, wo sie gew\u00fcnscht \nwird, eingef\u00fchrt werden. \n(Beifall bei der SPD) \nWir lehnen einen verpflichtenden Besuch grunds\u00e4tz\u00ad\nlich ab. Die Ganztagsschule soll eine unter mehreren \nSchulangeboten sein. Wir betrachten sie als ein be\u00ad\nw\u00e4hrtes familiengerechtes Schulangebot. Es ist in \nBayern 1986 ja schon ein Anlauf versucht worden, im \nRahmen freiwerdender Lehrerkapazit\u00e4ten eine ver\u00ad\nst\u00e4rkte p\u00e4dagogische Betreuung der Sch\u00fcler am \nNachmittag sicherzustellen. Allerdings sind hierf\u00fcr \nkeine Kapazit\u00e4ten frei geworden, so da\u00df das Ganze \nim Keim steckenblieb. \nWir w\u00fcnschen, da\u00df in Bayern die M\u00f6glichkeit der \nGanztagsschule er\u00f6ffnet wird, da\u00df die Ganztags\u00ad\nschule genauso behandelt wird wie jede andere \nSchule, etwa bei der Schulfinanzierung; da\u00df dort, wo \ndie Eltern oder die kommunalen Schultr\u00e4ger es wol\u00ad\nlen, Ganztagsschulen angeboten werden. Damit wol\u00ad\nlen wir sicherstellen, da\u00df die Eltern ihre Kinder in die \nSchulen schicken k\u00f6nnen, in die sie sie schicken wol\u00ad\nlen. Ich glaube, auf diesen Nenner k\u00f6nnten wir uns ei\u00ad\nnigen. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn auch Sie, Herr \nKollege Diethei, unserem Antrag zustimmen. \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Wird weiterhin das Wort ge\u00ad\nw\u00fcnscht? -Eine Wortmeldung liegt mir nicht mehr \nvor. Wir kommen zur A b s t i m m u n g. Die Aus\u00ad\nsch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung des Antrages. \nWer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme \nist, den bitte ich um das Handzeichen. -Bitte die Ge\u00ad\ngenprobe! -Stimmenthaltungen? -Eine. Mit Mehr\u00ad\nheit a b g e 1 e h n t. \nIch rufe auf zur gemeinsamen Berichterstattung und \nAussprache die Ta g e s o r d n u n g s p u n kt e 38 \nmit 41: \nAntrag der Abgeordneten Jungfer und anderer und \nFraktion betreffend absichtliche Freisetzung gen\u00ad\ntechnisch ver\u00e4nderter Organismen in die Umwelt \n(Drucksache 11/10389) \u00b7 \nAntrag der Abgeordneten Alols Gl\u00fcck, Dr. Schos\u00ad\nser, Brosch und anderer und Fraktion betreffend \ngesetzlicher Regelungsbedarf In der Gentechnik \n(Drucksache 11111 940) Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Sause und \nanderer und Fraktion betreffend \u00c4nderungen zum \nEntwurf eines Gesetzes zur Regelung von Fragen \nder Gentechnik (Drucksache 11/13799) \nAntrag der Abgeordneten Hiersemann, Jungfer und \nanderer und Fraktion betreffend Stammgesetz des \nBundes zur Regelung der Gentechnik (Drucksache \n11/13922) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische \nFragen zu diesen Antr\u00e4gen (Drucksachen 11/13976, \n11/14002, 11/14038, 11/14251) berichtet Herr Kol\u00ad\nlege Schultz. \n(Frau Abg. Jungfer: Wir verzichten auf die \nBerichterstattung. Alle drei Fraktionen \nhaben sich damit einverstanden erkl\u00e4rt!) \n-Einverstanden. Ich gehe davon aus, da\u00df Herr Kol\u00ad\nlege Schosser und Frau Kollegin Windsperger dann \nauch verzichten. \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Wer meldet sich zu \nWort? -Frau Kollegin Jungfer, bitte' \nFrau Jungfer (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Diese vier Antr\u00e4ge, die jetzt zur Ausspra\u00ad\nche anstehen, besch\u00e4ftigen sich mit der Gentechno\u00ad\nlogie. Die Gentechnologie ist, so m\u00f6chte ich fast sa\u00ad\ngen, eine revolution\u00e4re Grundlagentechnologie, die in \nsehr raschen Schritten, vom Erkenntnisstand her ge\u00ad\nsehen, voranschreitet. Die Gentechnologie erm\u00f6g\u00ad\nlicht es, die Bausteine und die Baupl\u00e4ne des Lebens \nzu entschl\u00fcsseln, und dies mit heute \u00fcberhaupt noch \nnicht voraussehbaren Folgen in den unterschiedlich\u00ad\nsten Bereichen, etwa wie die Natur sich ver\u00e4ndert, \nwie der Mensch sich ver\u00e4ndert und wie das Weltbild \ndes Menschen sich ver\u00e4ndert. \nEs ist heute schon absehbar, da\u00df die Gentechnologie \neine ganze Reihe neuer M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, die \ndas Leben erleichtern, die dem Menschen weiterhel\u00ad\nfen, beispielsweise in der Medizin. Eine ganze Reihe \nvon Impfstoffen sind in gentechnologischen Verfah\u00ad\nren entwickelt worden und werden weiterhin entwik\u00ad\nkelt werden. Wahrscheinlich wird auch f\u00fcr die Immun\u00ad\nschw\u00e4chekrankheit auf diese Weise am schnellsten \neinmal ein Impfstoff zur Verf\u00fcgung stehen. Auch auf \nanderen Bereichen gibt es durchaus positive M\u00f6g\u00ad\nlichkeiten. Allerdings ist das Gefahrenpotential beim \nUmgang mit dieser Technologie bisher unabsehbar, \nin vielen Bereichen aber erahnbar. Gentechnologie in \ndiesem Sinne ist fast vergleichbar mit Atomenergie, \ndie auch f\u00fcr die Menschheit nicht nur sehr positive \nM\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, sondern auch unabsehbare \nGefahren mit sich brachte. \nEs ist aus diesem Grunde h\u00f6chste Zeit f\u00fcr gesetzli\u00ad\nche Regelungen. \n(Bertall bei der SPD) \nDie Bundesregierung hat wirklich str\u00e4flich lange ge\u00ad\nbraucht, \u00fcberhaupt einen Gesetzentwurf vorzulegen. \nDem Landtag liegen nun von allen drei Fraktionen \nGrundsatzantr\u00e4ge zur Abstimmung vor. Ich sage be\u00ad\nwu\u00dft Grundsatzantr\u00e4ge, weil die drei Fraktionen, die Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 8723 \n(Frau Jungfer [SPD]) \nCSU, die SPD und die GR\u00dcNEN, in ihren Antr\u00e4gen \ndiese Technologie grunds\u00e4tzlich bewerten und zum \nAusdruck bringen, was die Gesellschaft und ihre In\u00ad\nstitutionen von ihr erwarten. Ich finde dies beispiel\u00ad\nhaft. \nWenn man die Protokolle \u00fcber die Ausschu\u00dfberatun\u00ad\ngen nachliest, so l\u00e4\u00dft sich sagen, und ich m\u00f6chte \ndies an dieser Stelle tun, da\u00df ich selten eine so ernst\u00ad\nhafte und wirklich jenseits von Polemik liegende Dis\u00ad\nkussion eines Sachthemas hier im Bayerischen Land\u00ad\ntag erlebt habe. Ich finde dies beispielhaft und danke \nausdr\u00fccklich allen Kolleginnen und Kollegen daf\u00fcr. \nJetzt aber zu den Inhalten: \nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst die grunds\u00e4tzliche Position der \nSPD charakterisieren. Wissen -und Gentechnologie \nist neues Wissen -kann nicht verboten werden. Das \nhat die katholische Kirche im Mittelalter einmal ver\u00ad\nsucht, und das ist ihr, wie der Kollege Matsch! im \nAusschu\u00df sehr richtig sagte, gar nicht gut bekom\u00ad\nmen. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrden auch wir es nicht \nschaffen. \nAber es haben die Gesellschaft und ihre Institutionen \ndie Aufgabe, regelnd einzugreifen und ihre Mitglieder, \ndie Menschen, und auch das, was ihnen sonst anver\u00ad\ntraut ist, vor m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdungen zu sch\u00fctzen. \nDas Wissen um die Gentechnologie erzwingt umf\u00e4ng\u00ad\nliche Schutz-und Sicherungsma\u00dfnahmen. Auch aus \ndiesem Grunde sehen wir zum gegenw\u00e4rtigen Zeit\u00ad\npunkt, aber, wie ich meine, wohl auch noch auf lange \nJahre hinaus nicht die geringste Veranlassung, da\u00df \ndie gesellschaftlichen Institutionen die Nutzung der \nGentechnologie durch Steuergelder oder sonstige \nMa\u00dfnahmen f\u00f6rdern. Vielmehr sind Schutzma\u00dfnah\u00ad\nmen gefragt. \nDamit komme ich zu den Positionen der beiden ande\u00ad\nren Fraktionen. Zur Position der CSU liegt genau hier \nder Unterschied. Sie formulieren in Ihrem Grundsatz\u00ad\nantrag, den wir sonst eigentlich unterst\u00fctzen k\u00f6nn\u00ad\nten: Forschung, Entwicklung und Nutzung sind zu \nf\u00f6rdern. Sie formulieren dies gleichrangig dem Ziel \ndes Schutzes der Gesellschaft. \nEs ist ja schon ein bi\u00dfchen merkw\u00fcrdig, da\u00df sich \ndiese Fortschrittsgl\u00e4ubigkeit ausgerechnet bei Kon\u00ad\nservativen findet oder solchen, die sich von ihrer \nWerthaltung her als Konservative bezeichnen. Weil \ndies so explizit in dem Antrag ist und das auch der \nzentrale Dissenspunkt in den Bundestagser\u00f6rterun\u00ad\ngen war, k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, obwohl in dem \nAntrag sonst sehr viel Richtiges formuliert ist. Ich \nsage noch einen Satz dazu: \nEs war unverantwortlich, in die Atomenergie einzu\u00ad\nsteigen, ohne da\u00df die Entsorgungsfrage gesichert \nwar. Sie ist es bis heute nicht. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nEs ist auch unverantwortlich, in die Gentechnologie \neinzusteigen, ohne die Folgen dieser Ma\u00dfnahmen ab\u00ad\nsehen zu k\u00f6nnen. (Erneuter Beifall bei der SPD und den \nGR\u00dcNEN) \nIch komme zu dem entsprechenden Antrag der GR\u00dc\u00ad\nNEN. Die GR\u00dcNEN erweisen sich, so, wie sie formu\u00ad\nlieren, als hochsensibel gegen\u00fcber den potentiellen \nGefahren. Das meiste, was sie formulieren, unter\u00ad\nschreiben wir. Nur, ich habe eingangs schon gesagt: \nWissen verbieten geht nicht. Totalverweigerung be\u00ad\ndeutet, Entwicklungen einfach laufen zu lassen. Wer \nmeint, da\u00df er sich damit aus der Verantwortung steh\u00ad\nlen kann, irrt ganz schrecklich. \n(Beifall bei der SPD) \nIn dem Antrag der GR\u00dcNEN ist grunds\u00e4tzliche Ableh\u00ad\nnung formuliert. Im Gegensatz zu der Haltung ihrer \nBundestagsfraktion, die tats\u00e4chlich zu dem Stamm\u00ad\ngesetz keine Ab\u00e4nderungsantr\u00e4ge gestellt hat, for\u00ad\nmulieren Sie aber hier im Landtag ein bi\u00dfchen unlo\u00ad\ngisch. Sie sagen: \u201eWir lehnen dies ab, aber wir for\u00ad\nmulieren hier hilfsweise einige Punkte.\" Deshalb wer\u00ad\nden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber diesen Antrag \nder Stimme enthalten. \nNun zum aktuellen Stand. Nach sehr langem Nichts\u00ad\ntun hat die Bundesregierung einen Gesetzentwurf \nvorgelegt, der deutlich macht. da\u00df sie keinen blassen \nSchimmer von den Implikationen der Gentechnologie \nhat. Es kam dann im Bundesrat die erste Runde. Aus \nallen L\u00e4ndern, und zwar unabh\u00e4ngig von der politi\u00ad\nschen Farbe, gab es eine Unzahl von Ab\u00e4nderungs\u00ad\nantr\u00e4gen, die deutlich gemacht haben, da\u00df es sich \nschlicht um einen nicht beratungsreifen Entwurf ge\u00ad\nhandelt hat. Nun hat die Bundesregierung vor weni\u00ad\ngen Wochen einen \u00fcberarbeiteten Entwurf vorgelegt \nund diesen in unverantwortlicher Hetze durch das \nBundesparlament gejagt. Der Bundesrat wird dar\u00fcber \nam 11. Mai entscheiden. Es ist also dringlich, da\u00df wir \nunsere Position formulieren. \nZu den Inhalten. Die z e n t r a 1 e n A n f o r d e r u n -\ngen an einen verantwortungsbewu\u00dften Umgang mit \nder Gentechnologie sind, auch nach der \u00dcberarbei\u00ad\ntung, im Gesetz nicht erf\u00fcllt. Ich greife nur einmal die \nf\u00fcr Sozialdemokraten und Sozialdemokratinnen f\u00fcnf \nwichtigsten Punkte heraus. \nE r s t e n s. Nach wir vor ist als Zielbestimmung die\u00ad\nses Gesetzes gleichrangig die F\u00f6rderung der Gen\u00ad\ntechnologie formuliert. Damit wird das Ziel, Mensch \nund Umwelt vor den Gefahren zu sch\u00fctzen, relativiert. \nSchon allein aus diesem Grund mu\u00df die SPD zu die\u00ad\nsem Gesetz nein sagen, und das, was wir in unserem \nAntrag zu diesem Stammgesetz formuliert haben, \nbleibt nach wie vor richtig und aktuell. \nZ w e i t e n s. Die seit 13 Jahren praktizierten Geneh\u00ad\nmigungsverfahren bei Forschungsvorhaben werden \naufgeweicht, in blo\u00dfe Anmeldungen umformuliert. \nHier hat man der Wissenschaftslobby nachgegeben, \nund zwar ohne ersichtlichen Anla\u00df; das hat selbstver\u00ad\nst\u00e4ndlich funktioniert. Der Gesetzentwurf weicht bis\u00ad\nherige Schutzbestimmungen auf. Auch hierzu mu\u00df \ndie SPD selbstverst\u00e4ndlich nein sagen. \nDrittens. Besonders schlimm ist, da\u00df Freisetzun\u00ad\ngen sogar noch laxer behandelt werden als im ohne\u00ad\nhin unzureichenden EG-Recht. Freisetzungen k\u00f6n-8724 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 2Ei.04.90 \n(Frau Jungfer [SPD]) \nnen n\u00e4mlich auch durch Rechtsverordnungen auf\u00ad\ngrund einfacher Anmeldeverfahren in Kraft gesetzt \nwerden. Wir wollen zumindest auf absehbare Zeit \nFreisetzungen grunds\u00e4tzlich verboten wissen, weil \nunkontrollierbar ist, was dabei passiert. \nV i e r t e n s. Im industriellen Bereich wurde die \u00d6f\u00ad\nfentlichkeitsbeteiligung drastisch eingeschr\u00e4nkt und \ndamit die Bev\u00f6lkerung bei der Bewertung biologi\u00ad\nscher Risiken einzelner Vorhaben vollst\u00e4ndig ausge\u00ad\nschlossen. Wir sagen: Die bestehenden M\u00f6glichkei\u00ad\nten der B\u00fcrgerbeteiligung m\u00fcssen aufrechterhalten, \nja ausgeweitet werden und insbesondere Freiset\u00ad\nzungsversuche und Forschungsanlagen dort selbst\u00ad\nverst\u00e4ndlich einbezogen werden. \nF \u00fc n f t e n s. Wir fordern ein Verbot, ein absolutes \nVerbot der Gentechnik f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke. Zwar \nsah es so aus, da\u00df es hier einen Konsens mit den \nKoalitionsfraktionen geben k\u00f6nnte, aber was jetzt in \nden Entwurf hineinformuliert wurde, sind wirkungs\u00ad\nlose Regelungen. Es wird n\u00e4mlich nur die Anwen\u00ad\ndung verboten, wenn es sich um Verst\u00f6\u00dfe gegen die \nProduktion biologischer Waffen handelt, die ohnehin \nverboten ist. Das braucht nicht in dieses Gesetz hin\u00ad\neingeschrieben zu werden. Nirgendwo sonst ist die \nGrauzone zwischen Defensivwaffen und Offensivwaf\u00ad\nfen, zwischen Schutz und Angriff so gro\u00df wie gerade \nbei der Gentechnologie. Hier braucht es scharfe Re\u00ad\ngelungen. \nDeshalb ist keine Forderung der SPD-Antr\u00e4ge mittler\u00ad\nweile \u00fcberholt. Unser erster Antrag, in dem es um die \nFreisetzung geht, weist zudem darauf hin, da\u00df das \nLand Bayern selbst handeln kann und auch handeln \nm\u00fc\u00dfte. Auch hierzu m\u00f6chte ich wieder einen Ver\u00ad\ngleich heranziehen, der ausgesprochen aktuell ist, ei\u00ad\nnen Vergleich mit dem Bereich M\u00fcll. Auch da war es \nso, da\u00df die CSU gesagt hat: Wir w\u00fcrden ja so gern, \naber leider, leider haben wir da keine Kompetenzen. \nSie mu\u00dften sich auf einem m\u00fchsamen Weg \u00fcber B\u00fcr\u00ad\ngerinitiativen und \u00fcber ein Volksbegehren bis schlie\u00df\u00ad\nlich hin zum Bayerischen Verwaltungsgerichtshof erst \nbelehren lassen, da\u00df Sie selbstverst\u00e4ndlich doch zu\u00ad\nst\u00e4ndig sind und da\u00df Sie nun schleunigst Ihre Schul\u00ad\naufgaben machen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte allen, die dar\u00ad\nan mitgewirkt haben, der CSU diese Erfahrung zu \nvermitteln, ganz herzlich danken. \nIch m\u00f6chte Sie zum Schlu\u00df alle ganz herzlich darum \nbitten, nicht erst dann wieder zu jammern und zu sa\u00ad\ngen, da\u00df wir dringend etwas tun m\u00fc\u00dften, wenn es zu \nsp\u00e4t ist. Ich bitte insbesondere die Kolleginnen und \nKollegen von der CSU-Fraktion, der Staatsregierung \nPositionen mit auf den Weg zu geben, da\u00df dieses \nGentechnikgesetz in Bonn so aussieht, da\u00df die Men\u00ad\nschen und unsere Natur ausreichend gesch\u00fctzt wer\u00ad\nden. Danke. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Das Wort hat der Herr \nStaatssekret\u00e4r der Justiz. Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r \nRosenbauer! Staatssekret\u00e4r Dr. Rosenbauer: Herr Pr\u00e4sident, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nden Worten meiner Vorrednerin meinerseits ein Kom\u00ad\npliment hinzuf\u00fcgen. Es gibt in der Tat wenige Berei\u00ad\nche, die auf Landes-und auf Bundesebene so inten\u00ad\nsiv beraten worden sind wie dieses Gentechnikge\u00ad\nsetz, das jetzt zur Entscheidung ansteht. Da es um \ndie Positionierung der Staatsregierung geht, wie die \nFrau Kollegin Carmen K\u00f6nig zum Schlu\u00df gesagt hat, \nn\u00e4mlich darum, uns Entscheidungshilfen mit auf den \nWeg in den Bundesrat zu geben, m\u00f6chte ich meiner\u00ad\nseits einige Gedanken einbringen und Ihnen damit \nkundtun, was wir in der Sitzung des Deutschen Bun\u00ad\ndesrates am 11. Mai zu tun gedenken. \nErlauben Sie mir aber, so wie Sie es auch getan ha\u00ad\nben, mit einem, wie soll ich sagen, etwas gr\u00f6\u00dferen \nBogenschlag zu beginnen, weil ich glaube, da\u00df wir an \neinem Scheidepunkt angekommen sind, jedenfalls an \neinem Punkt, an dem nachzudenken sich lohnt. \nNach der Physik und nach der Chemie, zwei Wissen\u00ad\nschaften, die uns inzwischen wohlvertraut sind, \nscheint sich nun eine dritte naturwissenschaftliche \nDisziplin, n\u00e4mlich die Biologie, an die Schwelle zur \ngro\u00dftechnischen Anwendung zu begeben und zu ei\u00ad\nner sehr wichtigen Technologie unserer Zeit und der \nZukunft zu werden. Die Gentechnik, um die es jetzt \nbei den drei Antr\u00e4gen geht, ist, wie wir alle wissen, \nwie kaum eine andere Technik seit Beginn ihrer An\u00ad\nwendung umstritten! Ihre Bef\u00fcrworter erwarten von \nihr zum Beispiel eine Vers\u00f6hnung von Industrie und \n\u00d6kologie; diese Gentechnik soll zum Beispiel dazu \nbeitragen, Krankheiten zu heilen, so sagen die enga\u00ad\ngierten Bef\u00fcrworter. Sie soll die Belastung der Natur \nvermindern helfen, soll die Arbeitswelt humaner ge\u00ad\nstalten sowie Einkommen und zahlreiche Arbeits\u00ad\npl\u00e4tze schaffen und sichern. \nDiesen Hoffnungen der einen setzen die erkl\u00e4rten \nGegner der Gentechnik einige Horrorvisionen entge\u00ad\ngen. So, wie das andere zu optimistische Visionen \nwaren, kommen jetzt die Horrorvisionen, die Horrorvi\u00ad\nsionen etwa vom manipulierten Menschen, von neu\u00ad\nartigen Krankheiten, von einer aus dem Gleichge\u00ad\nwicht gebrachten Natur. Von moralischer Umweltver\u00ad\nschmutzung wird geredet, und auch der Frevel gegen \ndie Sch\u00f6pfung fehlt nicht im Arsenal. Solche Hin\u00ad\nweise halte ich zwar f\u00fcr publikumswirksam, aber sie \nsind dennoch nicht seri\u00f6s, sie werden meiner Mei\u00ad\nnung nach dem schwierigen und wichtigen Thema \nnicht gerecht. \nDie \u00f6ffentliche Diskussion um die Gentechnik ist da\u00ad\nbei relativ einseitig in Richtung der Neinsager ge\u00ad\ndr\u00e4ngt worden. Es wird dabei auf die Risiken verwie\u00ad\nsen, ohne an die Chancen zu denken. Ich m\u00f6chte \ndazu schon klipp und klar und deutlich sagen, da\u00df die \nStaatsregierung sowohl den von mir hier dargestell\u00ad\nten, vielleicht sogar karikaturenhaft dargestellten blin\u00ad\nden Fortschrittsglauben ablehnt wie allerdings auch \nirrationale Technikfeindlichkeit. Ich meine, es w\u00e4re \nrichtig zu sagen: Wir sehen die Risiken der Gentech\u00ad\nnologie ebenso wie die Chancen. So sehen wir Chan\u00ad\ncen in der medizinischen Grundlagenforschung, etwa \nauch f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von AIDS und Krebs, f\u00fcr Plenarprotokoll 111127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8725 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Rosenbauer) \nbessere und preiswertere Heilmittel und Impfstoffe. \nWir sehen auch die Chancen im Umweltschutz, etwa \nf\u00fcr eine Verringerung der Belastungen, f\u00fcr eine m\u00f6g\u00ad\nlichst schadstoffarme Abfallbeseitigung, die Entsor\u00ad\ngung von Altlasten und eine umweltschonende Land\u00ad\nwirtschaft. Wir sehen beides, man mu\u00df auch beides \nsehen. \nMan darf auch einen Gesichtspunkt nicht \u00fcbersehen: \nDas unglaublich hohe Investitionspotential der Gen\u00ad\ntechnik wird f\u00fcr die volkswirtschaftliche Entwicklung, \ndar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im klaren sein, eine \u00e4hnlich \nbedeutsame Funktion haben wie die Mikroelektronik \nund die Informations- und die Kommunikationstech\u00ad\nnologie. Ich meine, da\u00df es Chancen, die mit einer sol\u00ad\nchen Technologie verbunden sind, zu nutzen gilt. Die \nLebensbedingungen, unser aller Lebensbedingungen \nund die Lebensbedingungen der Natur, das wird in \nder \u00f6ffentlichen Diskussion leider weitgehend \u00fcber\u00ad\ngangen, k\u00f6nnen auch dadurch gef\u00e4hrdet werden, da\u00df \neine Technologie nicht angewendet wird. \n(Abg. Dr. Mager!: Derartig abseitig im \nDenken!) \n-Ich k\u00f6nnte Ihnen Dutzende von Beispielen daf\u00fcr \naufz\u00e4hlen, in denen Nichtanwendung den Menschen \nzum Schaden gereichte. \nDie Bayerische Staatsregierung nimmt auf der ande\u00ad\nren Seite die Sorgen und die \u00c4ngste sehr ernst. Ich \nmeine, verantwortliche Politik besteht nicht darin, \ngentechnische F\u00f6rderung und Produktion durch \n\u00fcbertrieben strenge und nicht sachgerechte Erw\u00e4\u00ad\ngungen ins Ausland zu verdr\u00e4ngen, wo wir \u00fcberhaupt \nkeinen Einflu\u00df mehr auf das haben, was geschieht, \nwo die notwendigen Sicherheitsvorkehrungen uns \nv\u00f6llig entzogen sind. \n\u00fcberdies m\u00f6chte ich den Gedanken aufgreifen, der \ndankenswerterweise auch bei Ihnen, Frau Kollegin \nJungfer, aufgeschienen ist: Der Gesetzgeber kann \nmenschlichen Wissensdurst und Forschungsdrang \nschlicht und einfach nicht verbieten. Er ist aufgeru\u00ad\nfen, Rahmenbedingungen zu schaffen, gentechni\u00ad\nsche Forschung und Produktion auch f\u00fcr die Zukunft \nin der Bundesrepublik Deutschland zu erm\u00f6glichen. \nDem Sicherheitsaspekt soll allerdings durch Regelun\u00ad\ngen zur Gefahrenabwehr und Risikovorsorge Rech\u00ad\nnung getragen werden. Wir gehen nach den uns vor\u00ad\nliegenden Erkenntnissen und weltweiten Erfahrun\u00ad\ngen, die ja bereits seit Jahren auf diesem Feld ge\u00ad\nmacht worden sind, davon aus, da\u00df etwaige Risiken \nder Gentechnik beherrschbar sind. Ich meine auch, \nda\u00df das Gentechnikgesetz in der Fassung, die der \nBundestag am 29. M\u00e4rz 1990 beschlossen hat, den \ngenannten Anforderungen Rechnung tr\u00e4gt. \nIch will das Gesetz nicht im einzelnen darstellen, es \ngeht ja um Grundsatzpositionen, aber vielleicht doch \ndeutlich machen, da\u00df sich die b a y e r i s c h e P o -\ns i t i o n auf mehreren Feldern durchgesetzt hat. \nDas gilt zum Beispiel f\u00fcr die Forderung, die Zust\u00e4n\u00ad\ndigkeit zum Vollzug des Gesetzes nicht nur f\u00fcr den \ngewerblichen Bereich, sondern auch f\u00fcr Genehmi-gung und Anmeldung von Forschungsanlagen und \n-arbeiten den L\u00e4ndern zu \u00fcberlassen. Dadurch wird \nsichergestellt, da\u00df die Konzentrationswirkung bei An\u00ad\nlagengenehmigung voll zum Zuge und zur Geltung \nkommt. Au\u00dferdem werden \u00fcberfl\u00fcssige Verwaltungs\u00ad\nvorg\u00e4nge und damit verbundene Erschwernisse f\u00fcr \nden Betreiber vermieden, die ein Auseinanderfallen \nvon Genehmigungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde si\u00ad\ncherlich mit sich gebracht h\u00e4tte. Das ist nur ein \nPunkt. \nEin anderer Punkt, der mir erw\u00e4hnenswert zu sein \nscheint, ist die Einrichtung der zentralen Kommis\u00ad\nsion. Diese zentrale Kommission f\u00fcr die biologische \nSicherheit, die in den Gen-Richtlinien vorgesehen ist, \nsoll nunmehr gesetzlich verankert und mit der Auf\u00ad\ngabe betraut werden, sicherheitsrelevante Fragen zu \npr\u00fcfen. Vor beh\u00f6rdlichen Entscheidungen ist das Vo\u00ad\ntum dieser Kommission einzuholen. Bei ihrer Beset\u00ad\nzung soll entsprechend dem Schutzgedanken des \nGesetzes der \u00f6kologische Sachverstand ausgebaut \nwerden. \u00dcberdies ist ein \u00f6ffentliches Anh\u00f6rungsver\u00ad\nfahren durchzuf\u00fchren, wenn eine Genehmigung f\u00fcr \ndie Errichtung und den Betrieb einer gentechnischen \nAnlage beantragt wird, in der gentechnische Arbeiten \nder Sicherheitsstufe eins zu gewerblichsn Zwecken \ndurchgef\u00fchrt werden sollen, und schlie\u00dflich f\u00fcr die \nFreisetzung von Organismen, deren Ausbreitung \nnicht begrenzbar ist. \nEs kommt hinzu, was f\u00fcr jeden Juristen ein besonde\u00ad\nres Schlaglicht darstellt: F\u00fcr Sch\u00e4den, die auf gen\u00ad\ntechnisch erzielten Eigenschaften eines Organismus \nberuhen, ist eine Gef\u00e4hrdungshaftung vorgesehen. \nSie tritt also ein, ohne da\u00df ein schuldhaftes Handeln \nvorliegt. Au\u00dferdem werden Gebote und Verbote mit \nStraf-und Bu\u00dfgeldvorschriften abgesichert. \nDie \u00fcberarbeitete Fassung des Gentechnikgesetzes, \nnur darum kann es ja gehen, enth\u00e4lt damit, wie ich \nmeine, umfassende gesetzliche Rahmenbedingungen \nf\u00fcr FOJ\"schung und Industrie, die einerseits dem \nSchutzgedanken Rechnung tragen, den Schutz von \nMensch und Umwelt gew\u00e4hrleisten, es andererseits \naber auch erm\u00f6glichen, die gro\u00dfen Chancen dieser \nTechnologie zu nutzen. \nDerzeit wird das Gentechnikgesetz noch im zweiten \nDurchgang in den Bundesratsaussch\u00fcssen behan\u00ad\ndelt, um am 11. Mai dann im Plenum verabschiedet zu \nwerden. \nHinweisen darf ich zum Schlu\u00df, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, noch darauf, da\u00df das Gentech\u00ad\nnikgesetz nicht das Geringste mit der Anwendung \nder Gentechnik am Menschen zu tun hat, wie manch\u00ad\nmal aus Unwissenheit, leider aber manchmal auch \nb\u00f6swillig immer wieder verbreitet wird. Den Bereich \nder Humangenetik regelt dieses Gesetz nicht. V\u00f6llig \nfehl am Platz sind daher Forderungen, in das Gen\u00ad\ntechnikgesetz etwa Bestimmungen zur Genomana\u00ad\nlyse aufzunehmen, die da wirklich nichts zu suchen \nhaben, und Bestimmungen etwa zur Keimbahnthera\u00ad\npie. \nDie ganz erheblichen Akzeptanzprobleme, die die \nGentechnik bei uns in der Bundesrepublik schafft, \nberuhen, so glaube ich, nicht zuletzt auch auf derbe-8726 Bayertscher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Rosenbauer) \ndauerlichen Begriffsverwirrung zwischen Gentechnik \nals Gebiet der Biotechnologie einerseits und der \nHumangenetik andererseits. \nZum Schutz der W\u00fcrde des menschlichen Lebens \nsind nach Auffassung der Bayerischen Staatsregie\u00ad\nrung Eingriffe in die Keimbahn des Menschen \nschlicht und einfach unter Strafe zu stellen. Diese \nForderung wurde bereits in dem Entwurf eines Fort\u00ad\npflanzungsmedizingesetzes erhoben, den Bayern im \nNovember 1988 im Bundesrat eingebracht hat. Sie \nhat dann auch Eingang in den Regierungsentwurf ge\u00ad\nfunden. Im \u00fcbrigen werden die notwendigen Regelun\u00ad\ngen im Bereich der Genomanalyse derzeit in einer \nsehr intensiv arbeitenden Bund-L\u00e4nder-Arbeits\u00ad\ngruppe, die ihren Bericht vermutlich Ende Mai der Ju\u00ad\nstizministerkonferenz vorlegen wird, erarbeitet. \nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df mit dem \nneuen Gentechnikgesetz eine Z\u00e4sur in der \u00e4u\u00dferst \nheftigen und kontroversen Auseinandersetzung erfol\u00ad\ngen wird. Ich meine: Gefragt ist nicht mehr irrationale \nTechnik1eindlichkeit, auch nicht mehr pure Fort\u00ad\nschrittsgl\u00e4ubigkeit, schon gar keine Fundamentalab\u00ad\nlehnung dieser Technik, die im In-und Ausland eta\u00ad\nbliert ist, vielmehr ist zwettellos kritisches Augenmerk \nverlangt, ob die zu erwartenden gesetzlichen Rege\u00ad\nlungen, so wie sie nun dem Bundesrat zur Abstim\u00ad\nmung vorliegen, praktikabel sind, ob sie vern\u00fcnftig \nsind, ob sie damit ihrer Schutzfunktion gerecht wer\u00ad\nden und diese Funktion erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chste Wortmeldung \ndie Frau Abgeordnete Windsperger. Bitte, Sie haben \ndas Wort! \u2022 \nFrau Windsperger (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, \nmeine Damen und Herren! \u201eJe planm\u00e4\u00dfiger die Men\u00ad\nschen vorgehen, desto wirksamer vermag sie der Zu\u00ad\nfall zu treffen\" -Friedrich D\u00fcrrenmatt. \nFragen der Verantwortlichkeit, Fragen der Nachdenk\u00ad\nlichkeit: Was kann, darf, soll, mu\u00df der Mensch? Fra\u00ad\ngen der Ethik, der W\u00fcrde des Menschen m\u00fcssen ge\u00ad\nstellt und beantwortet werden. D\u00fcrfen wir in den Bau\u00ad\nplan des Lebens eingreifen und ihn gem\u00e4\u00df einer \n\u201esch\u00f6nen neuen Welt\", wie Aldous Huxley sie be\u00ad\nschrieb, umgestalten? \nIch finde es schade, da\u00df selbst bei einem so wichti\u00ad\ngen Thema die Pr\u00e4senz im Hause \u00fcber alle Parteien \nhinweg gering ist und da\u00df man hier eher den Ein\u00ad\ndruck von einem Seniorenheim oder Schlafsaal hat. \nSelbst Senioren w\u00e4ren noch interessierter, als es hier \nbei den Abgeordneten im Moment der Fall ist. \nWir GR\u00dcNEN haben einen sehr weitreichenden An\u00ad\ntrag eingebracht. Er geht \u00fcber die Forderungen aller \nParteien hinaus. Wir wollen sehr viel geregelt wissen, \nweil die Gefahren und Risiken und die Auswirkungen \nin allen Lebensbereichen \u00fcber Jahre, Jahrzehnte \noder sogar f\u00fcr immer nicht absehbar sind. Deswegen \nkann ich der Kollegin Jungfer nicht zustimmen, wenn \nsie sagt, wir wichen der Verantwortung aus. Das ist nicht die Frage. Wir m\u00fcssen vielmehr erst einmal war\u00ad\nnen. Wir k\u00f6nnen nicht mit einer neuen Technik und \nTechnologie umgehen, bevor wir dar\u00fcber nachge\u00ad\ndacht haben, was wir \u00fcberhaupt tun d\u00fcrfen. Es \ngeht darum, erst zu denken und dann zu handeln, \nund nicht darum, wie es auch der Vertreter der CSU \ngestern im Kulturpolitischen Ausschu\u00df getan hat, uns \nzum Handeln zu dr\u00e4ngen, damit wir nicht in der Rang\u00ad\nfolge verlieren. \nZur Aussage von Innenstaatssekret\u00e4r Rosenbauer! \nIch denke, er hat unseren Antrag nicht studiert. Es \ngeht nicht um eine Abw\u00e4gung von Chancen und Risi\u00ad\nken, das greift hier nicht. Es geht darum, wann Ent\u00ad\nscheidungen f\u00fcr oder gegen eine Chance, f\u00fcr oder \ngegen das Risiko getroffen werden. \nDurch die Entwicklung der Gentechnik verf\u00fcgen For\u00ad\nschung und Industrie \u00fcber ein Werkzeug, mit dem die \n,Datenbank' der Natur frisiert und manipuliert werden \nkann. Im Grunde k\u00f6nnen alle Organismen -seien es \nBakterien, Viren, Pilze, P11anzen, Tiere und nat\u00fcrlich \nauch Menschen -ver\u00e4ndert werden. Die Gentechnik \nist mehr als nur die M\u00f6glichkeit, in die menschliche \nFortpflanzung und Vererbung einzugreifen. Sie dringt \nin alle Bereiche des Lebens ein und macht dieses zu \neinem technischen Produkt. Sie akzeptiert die Natur \nnicht, wie sie ist, sondern will sie verbessern und per\u00ad\nfektionieren. Je h\u00f6her der Nutzwert f\u00fcr den Men\u00ad\nschen sei, desto besser sei angeblich die Natur. Ein \nBeispiel: \nIch war auf einer Veranstaltung, bei der es um Hu\u00ad\nmangenetik und pr\u00e4natale Diagnostik ging. Da wurde \nden M\u00fcttern suggeriert, da\u00df sie die Chance h\u00e4tten, \nein eventuell behindertes Kind abtreiben zu lassen, \nwenn festgestellt werden sollte, da\u00df sie ein solches \nbek\u00e4men. Im Grunde genommen wird die ganze Ver\u00ad\nantwortung damit nur auf die M\u00fctter gelegt; denn \nwenn sie dann ein behindertes Kind zur Welt bringen, \nkann man mit dem Finger auf sie zeigen. Auf dieser \nVeranstaltung wurde ganz klar gesagt, da\u00df mit den \nneuen Methoden eine Mutter ein behindertes Kind \nnicht mehr zu bekommen brauche. Die Unsicherheit \nbei der pr\u00e4natalen Diagnose ist jedoch sehr hoch. Es \nwurde erst wieder revidiert, da\u00df hier Aussagen sicher \nseien. Au\u00dferdem f\u00fchrte dies zu einer noch geringe\u00ad\nren Akzeptanz der Behinderten in unserer Gesell\u00ad\nschaft und h\u00e4tte eine Entsolidarisierung zur Folge. \nIndustrie und Wirtschaft haben schon bisher nicht \nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machende Eingriffe in die Natur vorge\u00ad\nnommen, die zur Folge haben, da\u00df immer mehr P11an\u00ad\nzen-und Tierarten ausgerottet werden. Durch Gen\u00ad\ntechnik sollen jetzt \u201eselbstgestrickte\" und \u201eneuge\u00ad\nstrickte\" Arten hinzukommen, obwohl die Auswirkun\u00ad\ngen weder kalkulierbar noch kontrollierbar oder gar \nr\u00fcckholbar w\u00e4ren. Durch industriellen Einsatz der \nGentechnologie w\u00fcrde Leben v\u00f6llig beliebig produ\u00ad\nzierbar und konsumierbar zur Ware herabgew\u00fcrdigt. \nEs darf nicht dazu kommen, da\u00df die Interessen der \nIndustrie und der Wirtschaft Vorrang vor der Unver\u00ad\nsehrtheit der Sch\u00f6pfung haben. \nDer Entschlie\u00dfungsantrag der CSU ist f\u00fcr uns nicht \nausreichend, es fehlen die n\u00f6tigen radikalen rechtli\u00ad\nchen Rahmenbedingungen insbesondere angesichts Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8727 \n(Frau Windsperger [DIE GR\u00dcNEN]) \nder unvorhersehbaren Auswirkungen auf die ge\u00ad\nsamte Welt. Darauf weisen auch Naturschutzver\u00ad\nb\u00e4nde, Kirchen, kritische Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler hin. Die Aussage der CSU, da\u00df die \nGentechnik zur L\u00f6sung schwerwiegender Gegen\u00ad\nwarts-und Zukunftsprobleme beitrage, ist eine lllu-. \nsion, und zwar eine ganz riesige. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nSie zeugt von einer Blau\u00e4ugigkeit und einer Verniedli\u00ad\nchung der nicht abzusch\u00e4tzenden Gefahren. \nEs stellt sich die Frage, wie die Folgen der Gentech\u00ad\nnologie, die noch nicht absehbar sind, bew\u00e4ltigt wer\u00ad\nden k\u00f6nnen, wenn schon die alten Probleme unbe\u00ad\nr\u00fchrt und ungel\u00f6st bleiben. Eine zukunftsorientierte \nIndustriegesellschaft mu\u00df die Frage beantworten, \nwelche Zukunft f\u00fcr unsere Lebensbereiche mit gene\u00ad\ntisch manipuliertem Material zu erwarten ist. Grund\u00ad\nvoraussetzung daf\u00fcr ist ein Gesetz, das Rahmen\u00ad\nrichtlinien absteckt und nicht Industrie und Wirtschaft \nuneingeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeiten offenl\u00e4\u00dft, um unsere \nZukunft zu gef\u00e4hrden. \nMit der Gentechnologie werden Ausma\u00dfe und Di\u00ad\nmensionen erreicht, die v\u00f6llig unbekannt sind. Nie\u00ad\nmand wei\u00df um ihre Langzeitwirkung. Deshalb darf \nman der Forschung und Wissenschaft, so war auch \nmeine Argumentation im Ausschu\u00df, nicht uneinge\u00ad\nschr\u00e4nkt die Zukunft in die Hand geben, man mu\u00df \nvielmehr Vorsicht walten lassen. Die Fortschrittsgl\u00e4u\u00ad\nbigkeit der CSU ist grenzenlos, das hat sich im Aus\u00ad\nschu\u00df immer wieder herausgestellt. \n(Abg. Alois Gl\u00fcck: Das ist wiederum falsch!) \nAuch jetzt wieder waren die Worte von Staatssekre\u00ad\nt\u00e4r Rosenbauer viel zuwenig auf Vorsicht angelegt. \nDer Herr Staatssekret\u00e4r hat das Beispiel M\u00fcll ge\u00ad\nnannt; es ginge darum, eine andere Technologie bei \nder M\u00fcllbeseitigung zu finden. Dieses Reparaturden\u00ad\nken, dieses lineare Denken, bei dem M\u00fcll \u00fcberhaupt \nentstehen mu\u00df, erschreckt mich und meine Kollegin\u00ad\nnen immer wieder. Uns erschreckt, da\u00df Sie \u00fcber die \nDinge nicht von Anfang an nachdenken, da\u00df Sie nicht \nnur in der M\u00fcllfrage immer erst die \u201eEnd of \npipe\"-Strategie vor Augen haben. \n(Beifall des Abg. Dr. Magerl) \nWie soll auch der Umgang mit der Gentechnologie \ngelingen, wenn schon die kleinsten Dinge nicht gelin\u00ad\ngen? Die Enquete-Kommission schlug ein f\u00fcnfj\u00e4hri\u00ad\nges Moratorium vor, Herr Heidemann sogar ein f\u00fcnf\u00ad\nzehnj\u00e4hriges. \nWir GR\u00dcNEN versuchen nicht nur mit den Antr\u00e4gen \nnicht mehr einholbaren Folgen Einhalt zu gebieten. \nAufgabe einer verantwortlichen Politik ist es, Vor\u00ad\nsorge zu treffen. Um Folgen verheerenden Ausma\u00dfes \nzu verhindern, h\u00e4tte die CSU nicht nur einen halbher\u00ad\nzigen, nichts regelnden Entschlie\u00dfungsantrag mit ap\u00ad\npellativem Charakter, sondern einen Gesetzentwurf \nmit einem Themenkatalog vorlegen m\u00fcssen. \nZu den Ausf\u00fchrungen des CSU-Kollegen im Aus\u00ad\nschu\u00df ist zu sagen, da\u00df es nicht angeht, da\u00df die Deutschen auch in der Wirtschaft immer die erste \nRangfolge haben m\u00fcssen. Hier stehen die Interessen \nder Natur dem Interesse, die Nummer eins in der For\u00ad\nschung zu sein, diametral entgegen. Es mu\u00df unbe\u00ad\ndingt eine weltweite Regelung geben, da\u00df Wissen\u00ad\nschaft und Forschung nicht in andere L\u00e4nder auswei\u00ad\nchen k\u00f6nnen. \nEinige kritische Anmerkungen noch zum Vertreter \nder CSU! \n(So, so! bei der CSU) \nEs geht nicht nur darum, in der Forschung vorne zu \nsein. Der Vertreter der CSU meinte, die Bundesrepu\u00ad\nblik k\u00f6nnte an Qualit\u00e4t verlieren; wenn es nach den \nGR\u00dcNEN ginge, k\u00f6nnten wir nicht nur Prestige und \nhohe Leistung, sondern auch Lebensstandard und \nLebensqualit\u00e4t nicht mehr sichern und zur\u00fcckfallen. \nAn dieser Stelle mu\u00df ich feststellen, Herr Dr. Sehes\u00ad\nser, da\u00df die Definition von Lebensqualit\u00e4t ganz unter\u00ad\nschiedlich sein mag, da\u00df f\u00fcr mich aber eine saubere \nUmwelt, Demokratie und Freiheit auch mit Lebens\u00ad\nqualit\u00e4t zu tun haben, die durch Gentechnologie ganz \nmassiv eingeschr\u00e4nkt wird. \nEs geht auch um Fragen der Forschung. Sie f\u00fchrten \naus, da\u00df die Forscher die Aufgabe h\u00e4tten, die Wahr\u00ad\nheit zu entdecken, Verzicht auf Forschung bedeute \nnicht ein Mehr an Qualit\u00e4t. Das ist nicht richtig, man \nk\u00f6nnte auch das Gegenteil sagen. \n(Abg. Dr. Rost: Jetzt haben Sie gen.ug \nvorgelesen! -Abg. Diethei zu den GRUNEN: \nWas habt ihr ihr wieder alles \naufgeschrieben?) \nEin wichtiger Punkt ist heute schon angesprochen \nworden, n\u00e4mlich die Atomenergie. Inzwischen kennt \nman ihre Risiken. Nun gehen wir ein neues Gebiet an, \nohne die alten Probleme, wie schon angesprochen, \ngel\u00f6st zu haben. Dieses Gebiet der Gentechnologie \nist noch viel schwieriger. Es handelt sich dabei um ei\u00ad\nnen brisanten und hochexplosiven Stoff, den man \nnicht mehr unter Kontrolle hat. Es ist eine Anma\u00dfung \ndes Menschen, Lebewesen, egal welcher Art und \nwelcher Stufe, regeln und ver\u00e4ndern zu wollen. \nIch meine, da\u00df man dieses neue Feld zum Anla\u00df neh\u00ad\nmen sollte, \u00fcber ethische, philosophische und theolo\u00ad\ngische Grunds\u00e4tze zu diskutieren, bevor man weitere \nFortschrittsgl\u00e4ubigkeit unterst\u00fctzt. Nicht alles, was \nmachbar ist, mu\u00df auch gemacht werden. \n(Abg. Dr. Matschl: Wir sind hingerissen!) \nNach Katastrophen versuchen wir mit neuen techni\u00ad\nschen L\u00f6sungsans\u00e4tzen die Krise zu bew\u00e4ltigen. Da\u00ad\nbei verk\u00fcrzen wir letztendlich mit jedem neuen tech\u00ad\nnischen Ansatz nur die Zeitspanne bis zur n\u00e4chsten \nKatastrophe. Technik und Naturwissenschaften ver\u00ad\nzichteten in der Vergangenheit auf die konsequente \nBeteiligung der Geisteswissenschaften, deren Beteili\u00ad\ngung unerl\u00e4\u00dflich ist. Es m\u00fc\u00dfte f\u00fcr alle an der Wissen\u00ad\nschaft Beteiligten selbstverst\u00e4ndlich sein, da\u00df die \nGeisteswissenschaften an Entscheidungsprozessen \nma\u00dfgeblich beteiligt werden, und zwar nicht nur hin\u00ad\nterherhinkend als st\u00f6rendes Element, sondern in \nWahrung aller Grund-und Menschenrechte. 8728 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Frau Windsperger [DIE GR\u00dcNEN]) \nMeine Damen und Herren! Nicht der genetische Fin\u00ad\ngerabdruck, der Homunculus und der gl\u00e4serne und \nmanipulierte Mensch versprechen eine bessere Le\u00ad\nbensqualit\u00e4t, sondern nur eine verstandene Umwelt, \ndie geschont statt mi\u00dfbraucht wird, und ein solidar\u00ad\nisches soziales Miteinander k\u00f6nnen eine lebenswerte \nZukunft haben. Danke! \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Als n\u00e4chstem Redner \nerteile ich dem Kollegen Dr. Schosser das Wort. \nBitte, Herr Kollege! \nDr. Schosser (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, Nachsicht zu fin\u00ad\nden, wenn ich kein Manuskript ben\u00fctze. \n(Heiterkeit bei der CSU -Abg. Dr. Klasen: \nDas h\u00e4ngt davon ab, wie lange Sie \nbrauchen!) \n-Sehr knapp, Herr Kollege Klasen. \nDie CSU ist weder fortschrittsgl\u00e4ubig noch tort\u00ad\nschrittsungl\u00e4ubig. \n(Abg. Dr. Magerl: Die CSU ist ein Neutrum!) \nWir wissen aber auch, da\u00df es ohne Wagemut in der \nGesellschaft keinen echten Fortschritt gibt. \n(Frau Abg. Memmel: Es kommt darauf an, \nwo!) \nWenn wir heute, um mit Arnold Toynbee zu sprechen, \ndie 21. Weltzivilisation haben, dann geht diese zur\u00fcck \nauf den Wagemut der europ\u00e4ischen Denker, die es \nm\u00f6glich gemacht haben, eine Zivilisation und eine \nKultur aufzubauen, die heute die Welt, den ganzen \nGlobus dominiert. \n(Frau Abg. Rothe: So nicht! -Frau Abg. \nW\u00fcrdinger: Gott sei Dank!) \nIch halte das f\u00fcr richtig. \n(Abg. Dr. Magerl: Eine Welt f\u00fcr alle!) \nOhne Ihnen etwas B\u00f6sartiges zu unterstellen, die \nWissenschaft w\u00e4re am Ende, wenn wir nach dem Re\u00ad\nzept der GR\u00dcNEN verfahren w\u00fcrden. Dann g\u00e4be es \nkeine weitere Biologie mehr. \n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n-Aber selbstverst\u00e4ndlich! Genau darauf zielt Ihre Po\u00ad\nlitik, Sie wollen modernste M\u00f6glichkeiten der Er\u00ad\nkenntnis einfach nicht mehr wahrnehmen. Darauf \nl\u00e4uft Ihr Rezept hinaus. Das k\u00f6nnen wir nicht billigen. \nIch habe die Rede von Frau Kollegin Jungfer f\u00fcr sehr \nseri\u00f6s und bedenkenswert gehalten. Im Grunde sind \nwir gar nicht so weit auseinander. \n(Frau Abg. Windsperger: Das ist ja traurig!) \nDie CSU bem\u00fcht sich genauso wie die Sozialdemo\u00ad\nkraten, einen mittleren Weg zu gehen, der die Gefah\u00ad\nren minimiert und die Chancen f\u00fcr echte positive Ent-wicklungen maximiert. Das glaube ich festhalten zu \nk\u00f6nnen. Ich halte dies f\u00fcr sehr positiv. \nMit einem Satz aber kann ich nicht einverstanden \nsein, Frau Kollegin Jungfer, es war die Quintessenz \nIhrer Aussagen. Wenn ich Sie recht verstanden habe, \nso sagten Sie w\u00f6rtlich, da\u00df es unverantwortlich sei, \nhier Politik zu machen, ohne die Folgen abzusch\u00e4t\u00ad\nzen. Das klingt zwar bestechend, aber ich halte den \nAnsatz f\u00fcr falsch. Man kann gewisse im allern\u00e4chsten \nBereich liegende Ver\u00e4nderungen hie und da voraus\u00ad\nsagen, aber ich halte es f\u00fcr prinzipiell unm\u00f6glich, die \nFolgen langfristig abzusch\u00e4tzen. Das ist einfach nicht \nm\u00f6glich, denn der Mensch gleicht einem Wanderer in \ndunkler Nacht, in unbekanntem Gel\u00e4nde und ohne \nLaterne. \nEs ist ein Signum der Wissenschaft, da\u00df wir uns von \neiner Erkenntnis zur anderen vortasten m\u00fcssen. Da\u00ad\nbei werden sich viele Erkenntnisse als falsch erwei \nsen und durch andere \u00fcberholt werden. Es ist aber \nein Proze\u00df, der Schritt um Schritt abl\u00e4uft, und ihm ha\u00ad\nben wir die heutige Zivilisation, die sehr wohl Lebens\u00ad\nqualit\u00e4t darstellt, zu verdanken. Wer das bestreitet, \nkennt die Welt au\u00dferhalb Europas nicht und wei\u00df \nnicht, wie es fr\u00fcher vor Jahrhunderten und Jahrtau\u00ad\nsenden gewesen ist. Ich m\u00f6chte einmal wissen, wer \nheute noch mit jenen Zeiten tauschen wollte! \nIch will Sie nicht langweilen. Lassen Sie mich deshalb \nabschlie\u00dfend sagen: \n(Frau Abg. Windsperger: Das ist ja eine \nThemaverfehlung ') \n-Ob ich das Thema verfehlt habe, unterliegt wahrhaf\u00ad\ntig nicht Ihrem Diktum. \n(Abg. Diethei zu Frau Abg. Windsperger: \nSehr richtig, die Aussage ist jedenfalls \nbesser als das, was Sie vorgelesen haben! -\nAbg. Dr. Rost: Ober-Unterlehrerin! -\nWeiterer Zuruf der Frau Abg. W\u00fcrdinger) \nDie Biotechnik eignet sich \u00fcberhaupt nicht zu irgend\u00ad\neinem ideologischen Treffen, denn hier geht es um \nsehr wichtige Erkenntnisse. \n(Abg. Alois Gl\u00fcck: Komplizierte!) \nVielleicht trennt uns von der Position der SPD nur \neine Nuance. Ich k\u00f6nnte aber auch anders formulie\u00ad\nren und sagen: Wir sind, was die F\u00e4higkeiten unserer \nForscher betrifft, etwas zuversichtlicher, als Sie es zu \nsein scheinen. Bei Ihnen \u00fcberwiegt die Skepsis, bei \nuns das Zutrauen. \nWas der Bundestag verabschiedet hat und der Bun\u00ad\ndesrat am 11. Mai wohl akzeptieren wird, ist ein mitt\u00ad\nlerer Weg \n(Frau Abg. Windsperger: Ein schlechter \nWeg!) \n-ein mittlerer Weg, sage ich noch einmal ausdr\u00fcck\u00ad\nlich. \nIch bitte Sie, den Gesetzenwurf einmal durchzuse\u00ad\nhen, um ihn \u00fcberhaupt richtig beurteilen zu k\u00f6nnen. Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Baye~scher Landtag . 11. Wahlperiode 8729 \n(Dr. Schosser [CSU]) \nSie, Frau Kollegin Jungfer, haben Ihn selbstverst\u00e4nd\u00ad\nlich gelesen. \n(Frau Abg. Windsperger: Ja eben!) \nMan kann in schwieriger Materie, zumal wenn man \nsie nicht kennt, keine Urteile f\u00e4llen. Diesen Hinweis \nerlaube ich mir in der Tat. \nIch schlie\u00dfe damit, da\u00df wir unserem Antrag, anders \nals den anderen, mit gutem Gewissen zustimmen \nk\u00f6nnen. Ich sage ausdr\u00fccklich: Wir werden f\u00fcr alle \nEntwicklungen offen sein, wir sind lernf\u00e4hig. Das hat \ndie CSU immer bewiesen. Sollte das Gesetz nicht \nausreichen, werden wir die ersten sein, die eine No\u00ad\nvellierung verlangen. Jetzt sehen wir daf\u00fcr noch kei\u00ad\nnen Bedarf. Wir werden den Rahmen bekommen, den \nwir brauchen. Ein Teil dessen, was im Bundesgesetz \nniedergelegt ist, geht auf die Initiative der CSU zu\u00ad\nr\u00fcck. Wir sind froh, da\u00df wir daran mitgearbeitet \nhaben. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Als n\u00e4chstem Redner \nerteile ich dem Abgeordneten Dr. Magerl das Wort. \nBitte sch\u00f6n! \nDr. Magerl (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, meine Da\u00ad\nmen und Herren! Ich hoffe, Sie verzeihen mir \u00e4hnlich \nwie meinem Vorredner, da\u00df ich hier ohne Manuskript \nheraufgegangen bin, denn der Kollege hat mich et\u00ad\nwas provoziert. Ihre Rede war sehr entlarvend, Herr \nKollege. Dazu m\u00f6chte ich als einer der wenigen Bio\u00ad\nlogen in diesem Hause Stellung nehmen. \nWenn Sie der Auffassung sind, grunds\u00e4tzlich gegen \ndie Gentechnologie zu sein bedeute das Ende der \nBiologie, liegen Sie v\u00f6llig falsch. Das Gegenteil d\u00fcrfte \nder Fall sein: Die Biologie hat eine ganze Menge an\u00ad\nderer Disziplinen, die \u00d6kologie zum Beispiel, um nur \neine herauszugretten, bei der wir uns ein \u00e4hnliches \nEngagement und eine \u00e4hnliche F\u00f6rderung vorstellen \nk\u00f6nnten, wie Sie sie der Gentechnologie angedeihen \nlassen. \nAn der Universit\u00e4t M\u00fcnchen ziehen Genetiker und \nGentechnologen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck anderen Bereichen \nder Biologie die Kr\u00e4fte und die Mittel ab, sie werden \neinseitig gef\u00f6rdert. So gesehen ist, was Sie machen, \nF\u00f6rderung der Gentechnologie das Ende der klassi\u00ad\nschen Biologie in Bayern. So ist das, und nicht so, \nwie Sie das darzustellen versucht haben. \nAuch das, was Sie, Herr Kollege, \u00fcber die Dominanz \nder Europ\u00e4er gesagt haben, war sehr entlarvend. Si\u00ad\ncher wird keiner von uns in der Dritten Welt leben \nwollen, Sie m\u00fcssen aber zugeben, da\u00df es zu einem \nganz erheblichen Teil die Dominanz der Europ\u00e4er ist, \ndie der Dritten Welt das schlechte Leben beschert. \n(Lachen bei der CSU -Abg. Diethei: Das \nGegenteil ist der Fall!) \nSchon in einer Woche, wenn die Aktion \u201eEine Welt f\u00fcr \nalle\" l\u00e4uft, werden Sie, Sonntagsreden haltend, drau\u00ad\n\u00dfen bei den entsprechenden Veranstaltungen auftre-ten. Ich selbst werde auch dort sprechen; dann \nwerde ich Sie an Ihre Worte erinnern, mit denen Sie \nIhr Weltverst\u00e4ndnis zeigen. \nAber zur\u00fcck zum eigentlichen Thema Gentechnolo\u00ad\ngie, nicht Biotechnologie, denn das sind zwei unter\u00ad\nschiedliche Dinge, Sie, Herr Kollege, haben da als \nNichtbiologe etwas verwechselt. \nBiotechnologie ist zum Beispiel K\u00e4seherstellung oder \nBierbrauen. Dabei handelt es sich um altherge\u00ad\nbrachte M\u00f6glichkeiten, die Biologie zu nutzen. Dem\u00ad\ngegen\u00fcber ist die Gentechnologie etwas grunds\u00e4tz\u00ad\nlich Unterschiedliches und Neues, weil sie auf eine \nk\u00fcnstliche Ver\u00e4nderung der Desoxyribonukleins\u00e4ure, \nder DNS, abstellt. \n(Abg. Dr. Schosser: Das habe ich vorher \nschon gewu\u00dft!) \nDas Gefahrenpotential, das wir uns damit erschlie\u00ad\n\u00dfen, ist wahrlich grandios. Als Biologe sehe ich nat\u00fcr\u00ad\nlich sehr klar die Verlockungen, die die neue Wissen\u00ad\nschaft mit sich bringt. Ich sehe auch m\u00f6gliche Chan\u00ad\ncen und m\u00f6chte nicht leugnen, da\u00df es m\u00f6glich wird, \nper Gentechnologie Krankheiten zu heilen. \n(Abg. Alois Gl\u00fcck meldet sich zu einer \nZwischenfrage) \nGl\u00fcck Alois (CSU): Herr Kollege Dr. Magerl, lehnen \nSie in der Konsequenz Ihrer Ausf\u00fchrungen dann alle \nbislang \u00fcber Gentechnologie hergestellten Arzneimit\u00ad\ntel ab? \nDr. Magerl (DIE GR\u00dcNEN): Es ist sehr schwer zu sa\u00ad\ngen, auch das abzulehnen, was bislang an Arzneimit\u00ad\nteln auf diesem Gebiet entwickelt worden ist. Ich mu\u00df \naber meinen Gedankengang zu Ende bringen, um die \ngrunds\u00e4tzliche Ablehnung zu begr\u00fcnden. \nDas Gefahrenpotential, das wir uns mit dieser neuen \nWissenschaft und speziell mit ihrer wirtschaftlichen \nund industriellen Anwendung erschlie\u00dfen, ist unserer \nAuffassung nach wesentlich gr\u00f6\u00dfer als dasjenige, \ndas wir uns bislang schon mit der Atomenergie ein\u00ad\ngehandelt haben. \n(Frau Abg. Windsperger: Ja!) \nDies ist f\u00fcr uns der springende Punkt, warum wir sa\u00ad\ngen: Wir k\u00f6nnen die Chancen, die sich m\u00f6glicher\u00ad\nweise ergeben werden, nicht nutzen, w~il die Gefah\u00ad\nren die Chancen \u00fcberwiegen. \nHeute fr\u00fch haben wir der Opfer von Tschernobyl ge\u00ad\ndacht. Ein derartiger GAU bedeutet einige hundert \nTote, einige 10000 Krebsf\u00e4lle, verseuchte Land\u00ad\nschaft, sehr viel Leid und sehr gro\u00dfe wirtschaftliche \nSch\u00e4den. Das ist schlimm. \nNat\u00fcrlich kann man jetzt von der Politik aus hergehen \nund sagen: Gut, ich akzeptiere das wegen der An\u00ad\nwendungen und wegen des Nutzens, sprich: Energie\u00ad\nerzeugung. Bei der Gentechnologie geschieht aber \netwas grunds\u00e4tzlich Unterschiedliches: Neues Erb\u00ad\ngut, neue DNA wird produziert, die -das ist das We\u00ad\nsentliche -sich selbst verdoppeln und die einmal frei-8730 Bayertscher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 \n(Dr. Magerl [DIE GR\u00dcNEN]) \ngesetzt, durch die Umweltbedingungen ver\u00e4ndert \nwerden kann. Welche Gefahren in diesem Zusam\u00ad\nmenhang entstehen, kann niemand vorhersagen. \nDurch ver\u00e4nderte Lebewesen, die wir sozusagen im \nReagenzglas entstehen lassen und deren Eigen\u00ad\nschaften wir nicht kennen, kann die gesamte Erde \nunbewohnbar werden. Dieses gewaltige Gefahrenpo\u00ad\ntential veranla\u00dft uns, zu der neuen Technologie \ngrunds\u00e4tzlich nein zu sagen, so sehr ich mir vielleicht \nmanchmal w\u00fcnschte, M\u00f6glichkeiten zu haben, Krank\u00ad\nheiten zu heilen. \nWir sehen uns nicht imstande, dieser Technologie zu\u00ad\nzustimmen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Das Wort hat der Herr \nStaatssekret\u00e4r Dr. Goppel. Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Goppel: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, da\u00df ich einen \nZettel mit vier Stichpunkten verwende, auf da\u00df ich \nmich nicht verzettele. \nHerr Kollege Magerl, ich habe Ihnen aufmerksam zu\u00ad\ngeh\u00f6rt und dabei festgestellt, da\u00df wir mit diesem Dis\u00ad\nkussionspunkt wirklich die Kernfrage unserer Ausein\u00ad\nandersetzungen in der politischen Landschaft von \nheute treffen. Eine Kernfrage, die in vielen anderen \nBereichen wiederkehrt. Der Herr Kollege Sehesser \nhat sie mit Zutrauen und Skepsis umschrieben; ich \nwill es ein bi\u00dfchen anders versuchen. \nWir haben in der freiheitlichen Verfassung unserer \nBundesrepublik Deutschland -andere haben das \ngleicherma\u00dfen getan -der Forschung einen Freiraum \neinger\u00e4umt, der dem Gesamtpaket der Grundrechte \nunserer Gesellschaft zugeordnet ist. Wir haben das \nbewu\u00dft getan, weil wir aus der Erfahrung der politi\u00ad\nschen Entwicklungen in den unterschiedlichen Staa\u00ad\nten zu unterschiedlichen Zeiten, aus schlimmen Er\u00ad\nfahrungen auch bei uns, sehr wohl und sehr genau \nwissen, da\u00df es unterschiedliche F\u00e4higkeiten, Bereit\u00ad\nschaft, ja Fanatismus, andere Ans\u00e4tze gibt, sich mit \nentsprechenden Entwicklungen auseinanderzuset\u00ad\nzen. \nWenn Sie -die GR\u00dcNEN -f\u00fcr einen Bereich, n\u00e4mlich \nf\u00fcr die Bundes republik Deutschland, fordern, wir \nsollten auf eine Fortentwicklung in einem bestimm\u00ad\nten, neuerkannten technischen Forschungsbereich \nverzichten, bedeutet das, da\u00df Sie in der internationa\u00ad\nlen Diskussion uns die erste Stelle, einen ersten Platz \nstreitig machen wollen. Das ist eine Abwertung, die \nich wirklich gerne von ihnen zur\u00fcckgenommen \nw\u00fc\u00dfte. Es geht mir nicht darum, an dieser Stelle von \nIhnen zu verlangen, nun hinzuzulernen. Aber es gibt \neine ganze Reihe von Gesichtspunkten, unter denen \nman die Entwicklung in der Forschung doch bei uns \nganz realistisch sehen mu\u00df. \nDer eine ist, ausschlie\u00dflich wirtschaftlich an der \nSpitze zu bleiben. Dies heute unserer Gesellschaft \nnicht zu unterstellen, bei all den Diskussionsbeitr\u00e4\u00ad\ngen, die auch Sie einbringen, halte ich einfach f\u00fcr eine fatalistische Beurteilung der eigenen Wirkungs\u00ad\nf\u00e4higkeit. \nEs gibt einen zweiten Gesichtspunkt, bei dem man\u00ad\nche andere, v\u00f6llig unbenommen von unserer Vorstel\u00ad\nlung, mit Vorsicht und Zur\u00fcckhaltung, aber mit Zu\u00ad\ntrauen vom Ergebnis der Untersuchungen auszuge\u00ad\nhen, genau umgekehrt vorgehen und sagen, der wirt\u00ad\nschaftliche Gesichtspunkt mu\u00df erstrangig gelten. \nNein, der noch viel schlimmere ist der Machtge\u00ad\nsichtspunkt: Ich (als Forschender) will auf jeden Fall \nderjenige sein, der zuerst etwas zu sagen hat. \nWenn Sie sich vorher aus der Diskussion ausgeklinkt \nhaben, wenn Sie nicht untersuchen, wenn Sie in der \nForschung nicht auf dem laufenden sind, wird Sie die \nZeit bald \u00fcberholt haben. Dann ist die Frage ist rasch \ngestellt, nicht die, ob Sie wirtschaftlich vorne sind, \nsondern die, ob Sie \u00fcberhaupt noch imstande sind \nmitzureden in Fragen der Qualit\u00e4t des menschlichen \nLebens von morgen auf diesem Planeten. Wenn Sie \nsich einfach ausklinken und sagen, ich beteilige mich \nnicht mehr, haben Sie sich aus der Zeit und Ihrer Ent\u00ad\nwicklung verabschiedet. \n(Zustimmung bei der CSU) \nSie haben sich von der Zukunft verabschiedet, und \nSie tun das in einer Reihe von Bereichen mit unter\u00ad\nschiedlichem Erfolg. Auch wir sind sehr wohl dabei, \nintensiv dar\u00fcber nachzudenken, ob wir nicht in den \nzur\u00fcckliegenden 30, 40 Jahren unter dem Gesichts\u00ad\npunkt einer Leistungsgesellschaft nicht ein ganzes \nSt\u00fcck zu rasch darauf gesetzt haben, da\u00df Fortschritt \nvon heute auf morgen sein mu\u00df. Das ist das, was die \nKollegin Jungfer und den Kollegen Sehesser eint. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abgeord\u00ad\nneten Windsperger? \nStaatssekret\u00e4r Dr. Goppel: Ich darf in diesem Zu\u00ad\nsammenhang noch dazuf\u00fcgen: Man kann setir wohl \nin der Diskussion von SPD und CSU graduelle Unter\u00ad\nschiede sehen, aber beides geht in eine Richtung: \nLa\u00dft uns nicht aussteigen aus dem zuk\u00fcnftigen Ge\u00ad\nschehen in dieser Welt und morgen von anderen \n\u00fcberfl\u00fcgelt sein. Denn dort gibt es leider sehr viele, \ndie ohne jede R\u00fccksichtnahme auf das menschliche \nLeben am Forschen sind. \nIch m\u00f6chte dies zur\u00fcckweisen und einen zweiten \nPunkt aufgreifen. Ich m\u00f6chte dies zur\u00fcckweisen im \nInteresse der Entwicklung unserer Geschichte im \nchristlichen Abendland. Wenn jemand im christlichen \nAbendland -nicht auf Deutschland bezogen, son\u00ad\ndern wirklich auf den europ\u00e4ischen Kontinent -aus \nder Erfahrung vieler Kriege und der Entwicklungen \nder Geschichte, aus der Entwicklung, die sich mit \neiner Geschwindigkeit wie in keinem anderen Erdteil \nvollzieht, f\u00fcr sich reklamieren kann, da\u00df er diese Er\u00ad\nfahrungen in mehr Vorsicht und mehr Zur\u00fcckhaltung \neinflie\u00dfen l\u00e4\u00dft, aber gleichzeitig in mehr Umsicht bei \nNeuentwicklungen, dann ist es dieser europ\u00e4ische \nKontinent. Wenn er sich verabschiedet aus der Dis\u00ad\nkussion, bedeutet es, da\u00df Fernost ohne R\u00fccksicht \nauf humane Vorgaben, da\u00df Systeme wie der Kommu-Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8731 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Goppel) \nnismus und andere -wir lesen es ja jeden Tag und \nbest\u00e4tigen uns gegenseitig, da\u00df \u201edas da dr\u00fcben\" \nverkehrt gewesen ist, da\u00df wir Gott sei Dank einen \nAufbruch erleben -, da\u00df Ideologien, nicht Weltan\u00ad\nschauungen, da m\u00f6chte ich gerne unterscheiden, \nallein an diesen Themen dran bleiben. Dann, Frau \nKollegin Windsperger, dann, Herr Kollege Magerl, \nw\u00e4re mir angst um die Zukunft dieses Planeten. Dann \nd\u00fcrfte eigentlich die logische Konsequenz nicht sein, \nda\u00df wir die Welt weiter entwickeln, indem wir Men\u00ad\nschen in sie \u201ehineinsetzen\", sondern dann m\u00fc\u00dfte die \nlogische Konsequenz sein, der Natur zu \u00fcberlassen, \nwie sie sich weiterentwickelt Dagegen gehen wir je\u00ad\nden Tag alle miteinander, auch Sie, mit einer F\u00fclle von \nForderungen vor, indem wir sagen: Wir wollen \nmenschliches Leben in seiner Qualit\u00e4t erh\u00f6hen. Das \nk\u00f6nnen Sie nicht, indem Sie sich aus der Diskussion \nverabschieden. \nDas tun Sie im Bereich der Gentechnik, und dagegen \nremonstriere ich \u00b7aus der Sicht des Wissenschaftsmi\u00ad\nnisteriums. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Frau Kollegin! \nFrau Wlndsperger (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekre\u00ad\nt\u00e4r, Sie haben einen ganz wichtigen Punkt angespro\u00ad\nchen und auf das Grundgesetz, auf die Freiheit des \nForschers und der Forscherin verwiesen. Gehen Sie \nmit mir einig, da\u00df die Freiheit der Forschung in die\u00ad\nsem Fall diametral der Freiheit, der W\u00fcrde und der \nUnantastbarkeit der Menschen gegen\u00fcbersteht, die \nebenfalls im Grundgesetz verankert sind? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Goppel: Frau Kollegin Windsper\u00ad\nger, das ist eine Vorstellung, die man gemeinsam \nsehr genau er\u00f6rtern mu\u00df. was in der Plenarsitzung \njetzt nicht geht, sonst diskutieren wir morgen noch. \nAber ich will versuchen, Ihnen dazu eines zu sagen: \nDas ist wirklich ein so differenziertes Thema, und es \nist wahrscheinlich mit ein Grund, warum es \u00fcber\u00ad\nhaupt GR\u00dcNE in unserem Land gibt, da\u00df wir n\u00e4mlich \ndiese Problemstellung als erledigt betrachtet und ge\u00ad\nmeint haben, aus der geschichtlichen Entwicklung \nEuropas sagen zu k\u00f6nnen, dar\u00fcber brauchen wir \nnicht zu diskutieren, da haben wir eh einen Konsens. \nWahrscheinlich gibt es Sie haupts\u00e4chlich deswegen, \nweil diese Diskussion lange nicht stattgefunden hat, \nwas nicht aussagt, da\u00df unser Standpunkt nicht in \nOrdnung w\u00e4re. \n(Lachen der Frau Abg. Memmel) \nEr ist nur nicht diskutiert worden. Ich bestreite des\u00ad\nwegen nicht, da\u00df er diskussionsf\u00e4hig ist. Das ist der \nkleine Unterschied. Wer den anderen auslacht, hat \ndamit erkennbar gemacht, da\u00df ihn sein Argument \nnicht interessiert. Das finde ich schade. \n(Zustimmung bei der CSU) Das steht Ihnen zu. ich bestreite Ihnen das nicht, \naber wir wollen doch ganz realistisch miteinander dis\u00ad\nkutieren. Ich glaube, Freiheit von Forschung hei\u00dft, \nda\u00df wir die Entwicklungen, die auf unserer Hand lie\u00ad\ngen, genau beobachten und, nachdem wir sie beob\u00ad\nachtet haben, entscheiden, ob wir sie im Interesse \nder Menschheit brauchen oder nicht. \nEs ist im \u00fcbrigen ja interessant, wie genau Sie wis\u00ad\nsen, was kommen wird, w\u00e4hrend Sie gleichzeitig in \nden Fragen, in denen Sie eine feste Meinung haben, \ngenauso fest wissen, da\u00df es nicht so kommen wird, \nwie andere behaupten. \nWir, die Frau Kollegin Jungfer, der Kollege Sehesser \nund ich, pl\u00e4dieren f\u00fcr Offenheit in der Diskussion \nauch in dieser Frage, \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr die Ge\u00ad\nschlossenheit eines Systems. Das, was Sie f\u00fcr sich \nreklamieren, da\u00df die Natur ein offenes System sei, \nmu\u00df doch auch zur Folge haben, da\u00df ich die Fortent\u00ad\nwicklung in der Natur mit steuern darf. Wenn Sie das \nverbieten, bedeutet das, da\u00df Sie bestimmte Steue\u00ad\nrungen unterbinden. Aus diesem Grund halte ich die \nDiskussion, die aus der Sicht des Freistaates Bayern \nzu Recht genau dort gef\u00fchrt wird, was Sie, Frau Kol\u00ad\nlegin, remonstrieren, n\u00e4mlich beim Justizministerium, \nf\u00fcr richtig angesiedelt. Es geht um die Frage, welches \nRecht in der Parallelit\u00e4t von Grundrechten gleicher\u00ad\nma\u00dfen anzuwenden ist. Es geht nicht darum, danach \nzu entscheiden, ob im Umweltschutz jemand meint, \ndas sei sinnvoll oder nicht. Die Frage ist eine des \nmenchlichen Rechtes, und da mu\u00df abgewogen wer\u00ad\nden, ob Menschenrecht Vorrang hat oder das Recht \nzu forschen. Wenn Sie aber vom Prinzip her entschei\u00ad\nden, bevor Sie wissen, was zu erforschen ist. ob das \nMenschenrecht an der Stelle tangiert wird oder nicht, \ngehen Sie einen Schritt zu weit in der Vorstellung \nvom christlichen Abendland und in der Vorstellung \nvon einer christlich, menschlich gepr\u00e4gten Welt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r, \ngestatten Sie - - -\nStaatssekret\u00e4r Dr. Goppel: Nein, ich bin fertig. \nWenn ich mir die Vorstellung in Erinnerung rufe, wie \noft und wie tausendfach in der Diskussion quer durch \nalle Fakult\u00e4ten der politischen Front die Bergpredigt \nzitiert worden ist, dann reizt es mich nat\u00fcrlich, jetzt \neine andere Stelle einzuf\u00fchren, n\u00e4mlich die Stelle, in \nder es hei\u00dft, da\u00df der Herr Talente ausgibt und sagt: \nIch verreise, k\u00fcmmere du dich, Knecht, um die Ta\u00ad\nlente. Da hei\u00dft es dann, da\u00df einer sie verdoppelt, \nmehr daraus macht, und da\u00df ein anderer sie vergr\u00e4bt. \nWenn Sie so wollen, kann man zwar dar\u00fcber streiten. \nob wir alle Talente haben. Das l\u00e4\u00dft n\u00e4mlich der \u201eHerr\" \noffen. Aber es hei\u00dft auch ausdr\u00fccklich, da\u00df diejeni\u00ad\ngen, die daraus etwas gemacht haben, daf\u00fcr weitere \nAuftr\u00e4ge bekommen. Ich will einmal das Wort: Geh \nein in die Freude des Herren' nicht als Auftrag sehen, \nnichts mehr zu tun und sich nur noch zu freuen, son\u00ad\ndern als Auftrag, weiterzuarbeiten. \nDa gibt es dann den zweiten Part dessen, der seine \nTalente vergraben hat. Dort hei\u00dft es in dem sonst in \nder Bergpredigt f\u00fcr so absolut angesehenen Neuen 8732 Baye~scher Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Goppel) \nTestament: Geh hinaus dorthin, wo Heulen und Z\u00e4h\u00ad\nneknirschen ist, und verabschiede dich aus dieser \nWelt. Denn liegenlassen ist das, was nicht in des \nMenschen Natur liegt. \n(Beifall bei Abgeordneten der CSU) \nliegenlassen ist das, was nicht die menschliche, ge\u00ad\nwollte Entwicklungsf\u00e4higkeit durch den Sch\u00f6pfer ist. \nWir reden immer nur von der Sch\u00f6pfung. Und da gilt: \nDie Natur l\u00e4\u00dft nichts liegen. Die Natur entwickelt sich \nt\u00e4glich fort, und sie ist in allem t\u00e4glichen Mutationen \nunterlegen. Sie aber wollen verbieten, da\u00df wir die \nMutation untersuchen, da\u00df wir die Gr\u00fcnde daf\u00fcr er\u00ad\nforschen, und Sie wollen uns untersagen, da\u00df wir in \ndieser Diskussion verantwortlich abw\u00e4gen, ob die. \nMenschenw\u00fcrde in Frage gestellt ist oder nicht, weil \nSie sagen, sie ist in Frage gestellt, bevor untersucht \nist. \n(Abg. Dr. Magerl: Sie wollen diese \nMutationen selbst machen!) \nDas geht am Thema vorbei. Das ist nichts als Sch\u00fc\u00ad\nren von \u00c4ngsten. Damit sage ich Ihnen den Unter \nschied: Es gibt Realisten, es gibt Optimisten. Sie m\u00f6\u00ad\ngen sehen, da\u00df die CSU und die SPD an unterschied\u00ad\nlicher Stelle zwischen diesen beiden Gruppen ste\u00ad\nhen. Das sehe ich so wie der Kollege Schosser. Sie \nk\u00f6nnen auch -dann mit mir -sagen, die SPD ist \nmanchmal etwas zu pessimistisch. Das w\u00fcrde ich bei \ndem Programmatischen der SPD auch so sehen. \nAber das alles ist akzeptabel und geh\u00f6rt zur demo\u00ad\nkratischen Diskussion. \nZwei Gruppen aber k\u00f6nnen wir nicht gebrauchen: Fa\u00ad\nnatiker und Fatalisten. \n(Zustimmung bei der CSU) \nEs gilt, auch diese beiden Gruppen in der Diskussion \nzu h\u00f6ren, abzuw\u00e4gen, was sie sagen, das richtige \nMa\u00df an Vorsicht zu finden, dann aber auch zu ent\u00ad\nscheiden, denn von Zuwarten ist die Zukunft noch nie \nso beeinflu\u00dft worden, wie es zur Sicherung zum Bei\u00ad\nspiel der Dritten Welt notwendig ist. Wenn wir die \nFrage nach dem Hunger in der Welt und anderes \nmehr beantworten wollen, dann hilft es \u00fcberhaupt \nnicht, miteinander dar\u00fcber zu reden, wie wir ohne \nGentechnik, Biotechnologie und alle diese Dinge in \ndie Zukunft gehen k\u00f6nnen. Die Chance unserer Zu\u00ad\nkunft und der Zukunft der Dritten Welt liegt in einer \nverantworteten Forschung, nicht in einer von uns un\u00ad\nterlassenen Forschung. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chste Wortmel\u00ad\ndung, Frau Abgeordnete Windspergerf \nFrau Wlndsperger (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, \nmeine Damen und Herren! Auf drei Punkte des Herrn \nStaatssekret\u00e4rs mu\u00df ich eingehen. Selbstverst\u00e4ndlich \n-und ich habe versucht, das in meinem ersten Rede\u00ad\nbeitrag klarzumachen -kann man bei einer so grund\u00ad\nlegenden Ver\u00e4nderung, wie sie uns mit der Gentech\u00ad\nnologie bevorsteht, theologische und ethische Fragen nicht au\u00dfer acht lassen; sie geh\u00f6ren notwen\u00ad\ndigerweise a n d e n A n f an g gestellt. \nDie Gentechnologie hat ihre ersten Schritte l\u00e4ngst \ngetan. Im Ausland wird wie wild produziert. Wir haben \nkeinen Zugriff, wir hinken rechtlich den Produktionen \nder Gentechnik hinterher. Alle unsere Gesetze, und \ndas wird beim Bundesgesetz auch herauskommen, \nhinken der Realit\u00e4t hinterher. Nicht einmal der Status \nquo wird von den Gesetzen erfa\u00dft. Ebenso wird es in \nBayern sein, das \u00fcber Ausf\u00fchrungsbestimmungen \nrechtlich etwas zu sagen h\u00e4tte. \nSie haben angef\u00fchrt, und ich meine, da\u00df sich unser \nDenken da grundlegend unterscheidet, da\u00df auch die \nNatur Mutationen hervorbringe. Das ist in Ordnung, \nda haben wir uns nicht einzumischen. Wir haben aber \nnicht Natur zu spielen; wir haben nicht Mutationen \nund ver\u00e4nderte und neue Lebewesen selbst hervor\u00ad\nzubringen. Das steht uns nicht zu. Deswegen habe \nich auch die Frage nach der Abw\u00e4gung von Freiheit \nder Forschung und W\u00fcrde und Unantastbarkeit des \nMenschen gestellt. Diese \u00dcberlegung kann ich nicht \nau\u00dfen vor lassen. Es ist tragisch genug, da\u00df solche \nDiskussionen hier und anderswo nicht gef\u00fchrt wer\u00ad\nden. \nHerr Staatssekret\u00e4r, ich kann Ihnen nicht zustimmen, \nwenn Sie sagen, da\u00df Fatalisten hier nichts verloren \nh\u00e4tten. Auch Sie m\u00fc\u00dften sich fragen, wie Menschen \ndenn dazu kommen, fatalistisch oder def\u00e4tistisch zu \nwerden. Vielleicht geschieht das deswegen, weil sie \nan dieser Fortschrittsgl\u00e4ubigkeit, an dieser Blau\u00ad\n\u00e4ugigkeit verzweifeln, die uns ja ganz viele Nachteile \nbeschert hat. Daran k\u00f6nnen auch Sie nicht vorbeige\u00ad\nhen. \nSo wie es Behinderte und Nichtbehinderte gibt, gibt \nes auch verschiedene Charaktere, es gibt Bef\u00fcrwor\u00ad\nter der Fortschrittsgl\u00e4ubigkeit, und es gibt auch War\u00ad\nner. \u201eDer Prophet im eigenen Land hat noch nie \netwas gegolten.\" \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Wir kommen zur Ab -\nstimm u n g. Dazu trenne ich die Tagesordnungs\u00ad\npunkte wieder. \nIch lasse zun\u00e4chst abstimmen \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/10389; das ist Tagesordnungs\u00ad\npunkt 38 der Anlage. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die \nAblehnung. Wer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDas ist die Opposition. Bitte die Gegenstimmen! -\nDas ist die Fraktion der CSU. Stimmenthaltungen? -\nKeine. Der Antrag ist mit Mehrheit ab g e 1 eh n t. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11 /11940; das ist Tagesordnungspunkt 39 \nder Anlage. W\u00e4hrend die erstbehandelnden Aus\u00ad\nsch\u00fcsse dem Antrag zustimmen mit der Ma\u00dfgabe, \nda\u00df in Nummer 2 der zweite Satz eine neue Fassung \nerh\u00e4lt, ich verweise dazu auf die Drucksache \n11/14002, stimmt der Ausschu\u00df f\u00fcr Ern\u00e4hrung und \nLandwirtschaft dem Antrag unver\u00e4ndert zu. Wer der \nunver\u00e4nderten Fassung seine Zustimmung geben Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8733 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. -Das ist die \nFraktion der CSU. Gegenstimmen? -Das sind die \nFraktionen der GR\u00dcNEN und der SPD. Stimmenthal\u00ad\ntungen? -Keine. Der Antrag ist so bes c h 1 o s -\nsen. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Dringlich\u00ad\nkeitsantrag auf Drucksache 11/13799; das ist \nTagesordnungspunkt 40 der Anlage. Von den Aus\u00ad\nsch\u00fcssen wird Ablehnung vorgeschlagen. Wer entge\u00ad\ngen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme ist, den bitte \nich um das Handzeichen. -Das ist die Fraktion DIE \nGR\u00dcNEN. Gegenstimmen? -Das ist die Fraktion der \nCSU. Stimmenthaltungen? -Bei Stimmenthaltung \nder Fraktion der SPD ist der Antrag ab g e 1 e h n t. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/13922; das ist Tagesordnungspunkt 41 \nder Anlage. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die Ableh\u00ad\nnung des Antrags. Wer dagegen f\u00fcr die Annahme ist, \nden bitte ich um das Handzeichen. -Das ist die Frak\u00ad\ntion der SPD. Gegenstimmen? -Das ist die Fraktion \nder CSU. Stimmenthaltung? -Bei Stimmenthaltung \nder Fraktion DIE GR\u00dcNEN ist der Antrag ab g e -\nlehnt. \nIch darf Ihnen bekanntgeben, da\u00df der Antrag 22 \nder Anlage auf Antrag der SPD-Fraktion heute abge\u00ad\nsetzt und auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Plenar\u00ad\nsitzung genommen wird. \nDie Voten der Aussch\u00fcsse zu den \u00fcbrigen Antr\u00e4gen \nliegen Ihnen vor. Hinsichtlich der zustimmenden \nKenntnisnahme, die sich auf das Abstimmungsver\u00ad\nhalten der eigenen Fraktion in den Aussch\u00fcssen be\u00ad\nzieht, bitte ich um Ihr Handzeichen. -Bitte die Ge\u00ad\ngenstimmen! -Keine. Siimmenthaltungen? -Keine. \nDamit \u00fcbernimmt der Landtag die von den Aussch\u00fcs\u00ad\nsen empfohlenen Voten. \nIch darf bekanntgeben, da\u00df um 19 Uhr eine Sitzung \nder CSU-Fraktion im Konferenzsaal stattfindet. \nEbenso finden um 19 Uhr die Sitzungen der beiden \nanderen Fraktionen statt. \nIch unterbreche jetzt die Sitzung bis 14 Uhr. \n(Unterbrechung der Sitzung: 13.Uhr 07 Minuten) \nWiederaufnahme der Sitzung: 14 Uhr 01 Minuten \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr, Rothemund: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Sitzung des Land\u00ad\ntags wird wiederaufgenommen. \nIch rufe auf Tag e s o r d n u n g s p u n kt 7 : \nWahl zum Rundfunkrat \nDer Vorsitzende des Rundfunkrats beim Bayerischen \nRundfunk hat mit Schreiben vom 19. M\u00e4rz 1990 mit\u00ad\ngeteilt, da\u00df die Amtsperiode des Rundfunkrats am \n30. April 1990 endet und deshalb eine Neuwahl erfor\u00ad\nderlich ist. Von der Fraktion der CSU werden als Mitglieder no \nminiert: \nPaul Diethei, Anneliese Fischer, Alois Gl\u00fcck, Dr. Her\u00ad\nbert Huber (Landshut), Ludwig Ritter, Dr. Paul Wil\u00ad\nhelm und Dr. Otto Wiesheu. \nDie Fraktion der SPD schl\u00e4gt zur Wahl vor: Christa \nMeier, Karl-Heinz Hiersemann, Dr. Heinz Kaiser und \nDr. J\u00fcrgen B\u00f6ddrich. \nAls Mitglied der Fraktion DIE GR\u00dcNEN wird benannt \nWinfried Eckard. \nWortmeldungen? -Keine. Wer dem zustimmen will, \nden bitte ich um das Handzeichen. -Danke. Die Ge\u00ad\ngenstimmen bitte ich auf die gleiche Weise anzuzei\u00ad\ngen! -Keine. Stimmenthaltungen? -Keine. Dann ist \nso beschlossen. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 9: \nAntrag der Abgeordneten Wax-W\u00f6rner betreffend \nAufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr Praktikanten und Prak\u00ad\ntikantinnen (Drucksache 11/12143) \n\u00dcber die Beratung im Ausschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt \nund Finanzfragen (Drucksache 11/14976) sollte die \nFrau Kollegin Martini berichten. \n(Frau Abg. Jungfer: Das kann nur ein Fehler \nsein!) \nSie ist nicht hier. Ich gehe davon aus, da\u00df auf die Be\u00ad\nrichterstattung verzichtet wird. Wortmeldungen sehe \nich keine. \nWir kommen zur Abs t i m m u n g. Die Aussch\u00fcsse \nf\u00fcr kulturpolitische Fragen und f\u00fcr Fragen des \u00f6ffent\u00ad\nlichen Dienstes empfehlen die Neufassung des An\u00ad\ntrags, ausgedruckt auf Drucksache 11/14009. Der \nAusschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt und Finanzfragen \nschl\u00e4gt dagegen die Ablehnung des Antrags vor. Wer \nentgegen dieser Beschlu\u00dfempfehlung der Neufas\u00ad\nsung seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \n(Abg. Leeb: Neufassung im Sinne Kupo und \n\u00f6ffentlicher Dienst?) \n-So ist es. Danke. Die Gegenstimmen bitte ich anzu\u00ad\nzeigen! -Eine Gegenstimme aus der Fraktion DIE \nGR\u00dcNEN. \n(Abg. Diethei: Das ist doch Ihr Antrag! -\nGegenruf der Frau Abg. Memme!) \nStimmenthaltungen? - Keine. Dann ist der Antrag mit \nden Stimmen der CSU und der SPD a n g e n o m -\nmen. \n(Frau Abg. Jungfer: Da haben wir einen \nGR\u00dcNEN-Antrag angenommen!) \nIch rufe auf Tag e s o r d n u n g s p u n kt 10: \nAntrag der Abgeordneten Dr. Mager!, Schramm und \nFraktion betreffend Unterfliegen von stromf\u00fchren\u00ad\nden Freileitungen (Drucksache 11/13594) \n\u00dcber die Beratung im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und \nVerkehr (Drucksache 11/14815) sollte Herr Dr. Ma\u00ad\nger! berichten. -Es wird darauf verzichtet. Mit der 8734 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 \n(Zweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund) \nRede, die der Kollege Schramm halten wollte, hat er, \nglaube ich, heute vormittag schon begonnen. \n(Allgemeine Heiterkeit) \nIch sehe ihn im Augenblick nicht. Wir haben keine \nWortmeldungen und kommen deshalb zur A b -\ns t i m m u n g. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die Ableh\u00ad\nnung des Antrags. Wer dagegen f\u00fcr die Annahme ist, \nden bitte ich um das Handzeichen. -Die Fraktion der \nSPD und die Vertreterin der Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \nDie Gegen stimmen bitte ich anzuzeigen! -Das ist \ndie Fraktion der CSU. Stimmenthaltungen? -Keine. \nDamit ist der Antrag a b g e 1 e h n t. \n(Abg. Leeb: Weiter so!) \nIch rufe auf zur gemeinsamen Berichterstattung und \nAussprache die Tages o r d nun g s punkte 11 \nmit 14: \nAntrag der Abgeordneten Mlller, Dr. Hausholer, Willi \nM\u00fcller und anderer betreffend Lebensmittel tieri\u00ad\nscher Herkunft; Verkehrsverordnung (Drucksache \n11113685) \nAntrag der Abgeordneten Mlller, Dr. Hausholer, Sin\u00ad\nner und anderer betreffend Abgrenzung Landwirt\u00ad\nschaft/Gewerbe (Drucksache 11113686) \nAntrag der Abgeordneten Miller, Dr. Haushofer, \nDlnglrelter und anderer betreffend Produkthaftung \nbei landwirtschaftlichen Erzeugnissen (Drucksache \n11/13687) \nAntrag der Abgeordneten Mlller, Dr. Haushofer, \nFickler und anderer betreffend Aufnahme der Di\u00ad\nrektvermarktung landwirtschaftlicher Produkte \n(Drucksache 11/13688) \nDiese Antr\u00e4ge sind ausnahmslos einstimmig be\u00ad\nschlossen. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? -\n(Abg. Diethei: Nein!) \nDa die Antr\u00e4ge einstimmig beschlossen sind, entf\u00e4llt \ndie Berichterstattung. Ich gebe den Inhalt der An\u00ad\ntr\u00e4ge bekannt: \nMit dem Antrag auf Drucksache 11/13685 soll \ndie Staatsregierung gebeten werden, die Verordnung \n\u00fcber den Verkehr mit Lebensmitteln tierischer Her\u00ad\nkunft dahingehend zu \u00e4ndern, da\u00df auf Wochenm\u00e4rk\u00ad\nten Frischfleisch von normalen Verkaufsw\u00e4gen mit \nK\u00fchltheke aus verkauft werden kann. \nMit dem Antrag auf Drucksache 11/13686 wird \ndie Staatsregierung ersucht, darauf hinzuwirken, da\u00df \nlandwirtschaftliche Direktvermarkter \u00fcber die nach \nder Handwerksordnung bestehenden M\u00f6glichkeiten \nund Bedingungen des Verkaufs selbstverarbeiteter \nLebensmittel tierischer und pflanzlicher Herkunft ein\u00ad\ngehend und individuell informiert werden, um beste\u00ad\nhende Marktchancen nutzen zu k\u00f6nnen. \nMit dem Antrag auf Drucksache 11/13687 soll \ndie Staatsregierung ersucht werden -zu pr\u00fcfen, ob und wie die Frage der Produkthaf\u00ad\ntung f\u00fcr direktvermarktete landwirtschaftliche Er\u00ad\nzeugnisse eindeutig gekl\u00e4rt werden kann, \n-der Landwirtschaft die Folgen der Produkthaftung \naufzuzeigen, \n-die Landwirtschaft insbesondere dar\u00fcber zu infor\u00ad\nmieren, wann eine erste Verarbeitung landwirt\u00ad\nschaftlicher Produkte gegeben ist. \nMit dem Antrag auf Drucksache 11/13688 \nschlie\u00dflich soll die Staatsregierung gebeten werden \nzu berichten, welche Hilfen Betriebe in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen, die in die Direktvermarktung ihrer \nErzeugnisse einsteigen wollen. \nWir kommen zur Abstimmung. Zu diesem Zweck \nwerden die Tagesordnungspunkte wieder getrennt. \nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber den Tagesordnungspunkt 11 \nabstimmen, Antrag auf Drucksache 11 /13685. \nDie Aussch\u00fcsse empfehlen die unver\u00e4nderte An\u00ad\nnahme des Antrags. Wer dem zustimmen will, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Die Gegenstimmen \nbitte ich anzuzeigen! -Stimmenthaltungen? -Ein\u00ad\ns tim m i g so beschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/13 686, Tagesordnungspunkt 12. \nDie Aussch\u00fcsse empfehlen ebenfalls die unver\u00e4n\u00ad\nderte Annahme des Antrags. Wer dem zustimmen \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. -Die Gegen\u00ad\nstimmen! -Stimmenthaltungen? -Einstimmig \nso beschlossen. \nEs folgt die Abstimmung zum Antrag auf D r u c k -\nsache 11/13687, Tagesordnungspunkt 13. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen eine Neufassung des An\u00ad\ntrags; ich verweise auf Drucksache 11/14992. Wer \nder Neufassung seine Zustimmung geben will, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Die Gegenstimmen \nbitte ich anzuzeigen! -Stimmenthaltungen? -Ein -\nstimm i g so beschlossen. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\nsah e 11/13688, Tagesordnungspunkt 14. Hier wird \nvon den Aussch\u00fcssen die unver\u00e4nderte Annahme \nempfohlen. Wer dem zustimmen wil, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Die Gegenstimmen bitte ich an\u00ad\nzuzeigen! -Stimmenthaltungen? -Einstimmig \nso beschlossen. \nJetzt bitte ich die Mitglieder der Fraktionen zu sagen, \nob wir mit den Tag e s o r d n u n g s p u n kt e n 15 \nund 21 weiterfahren sollen. \n(Abg. Diethei: Einverstanden') \n-Dann darf ich meine Verlesung fortsetzen. \nIch rufe auf: \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend umweltpflegende Landwirtschaft zur Er\u00ad\nzeugung gesunder Nahrungsmittel; Verbot von \nWachstumsregulatoren (Drucksache 11/10 802) \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend umweltpflegende Landwirtschaft zur Er-Ptenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8735 \n(Zweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund) \nzeugung gesunder Nahrungsmittel; Umsetzung der \nEG-Programme (Drucksache 11/10803) \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend umwellpflegende Landwirtschaft zur Er\u00ad\nzeugung gesunder Nahrungsmittel; Ersatz der \nLandwirtschaftsklausel des Bundesnaturschutzge\u00ad\nsetzes (Drucksache 11/10804) \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend umweltpllegende Landwirtschaft zur Er\u00ad\nzeugung gesunder Nahrungsmittel; Stickstoffab\u00ad\ngabe auf mineralische D\u00fcnger (Drucksache \n11/10805) \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend umweltpflegende Landwirtschaft zur Er\u00ad\nzeugung gesunder Nahrungsmittel (Drucksache \n11/10806) \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend umweltpllegende Landwirtschaft zur Er\u00ad\nzeugung gesunder Nahrungsmittel; R\u00fcckstands\u00ad\nkontrolle bei Importfuttermitteln (Drucksache \n11/10808) . \nAntrag des Abgeordneten Starzmann und anderer \nbetreffend Umwandlung des Fl\u00e4chenstillegungspro\u00ad\ngramms (Drucksache 11/11102) \nIch er\u00f6flne die gemeinsame Aussprache zu diesen \nAntr\u00e4gen. Wird das Wort gew\u00fcnscht? -Herr Kollege \nStarzmann, bitte! \nStarzmann (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehr\u00ad\nten Damen und Herren! Dieses Paket von SPD-Antr\u00e4\u00ad\ngen befa\u00dft sich mit einem, wie wir meinen, umweltpo\u00ad\nlitisch wichtigen Themenkomplex, n\u00e4mlich einer um\u00ad\nweltpflegenden Landwirtschall. \nWir alle wissen, da\u00df die Umweltpflege und die Be\u00ad\nr\u00fccksichtigung der Umweltpolitik in der Landwirt\u00ad\nschaft einen immer gr\u00f6\u00dferen Stellenwert bekommen. \nAlle Politiker sind sich wohl, zumindest in den Reden \ndrau\u00dfen, einig, da\u00df die Umweltpolitik auch im Anse\u00ad\nhen bei den B\u00fcrgern wichtiger wird und deswegen \nauch die Landwirtschaft als ein Faktor der Umweltbe\u00ad\neinflussung \u00c4nderungen \u00fcberlegen mu\u00df. Problema\u00ad\ntisch aber wird die Sache dann, wenn man konkret an \ndie Dinge herangeht und Vorschl\u00e4ge macht, wie die \nLandwirtschaft auf die Umweltprobleme reagieren \nsoll. \nWir haben deswegen in einer Reihe von Antr\u00e4gen je\u00ad\nweils die Themen aufgelistet, wo nach unserer Mei\u00ad\nnung eine \u00c4nderung notwendig ist und auch in die \nPraxis umgesetzt werden kann. Wir erleben ja derzeit \nwieder einmal eine agrarpolitische Bewegung, n\u00e4m\u00ad\nlich Bauerndemonstrationen gegen die Preispolitik, \nsprich: Preissenkungspolitik. \nDiese P r e i s s e n k u n g s p o 1 i t i k d e r E u r o -\np \u00e4 i s c h e n G e m e i n s c h a f t hat sehr wohl auch \netwas mit der Umweltpolitik in der Landwirtschaft zu \ntun. H\u00e4ufig wird die Preissenkungspolitik als ein we\u00ad\nsentlicher Faktor einer umweltunvertr\u00e4glichen Land\u00ad\nwirtschaft angef\u00fchrt, wobei argumentiert wird, nied-rige Preise reizten zu intensiverer Wirtschaftsform, \nweil die Bauern gezwungen w\u00fcrden, noch mehr die\u00ad\nser billigen G\u00fcter aus dem Boden herauszuholen, um \nallein die Kosten zu decken. \nNun mu\u00df man allerdings sehen, wie man dies verhin\u00ad\ndern will. Es m\u00fc\u00dfte daf\u00fcr gesorgt werden, da\u00df dort, \nwo der Bauer hier Verantwortung tr\u00e4gt, die Niedrig\u00ad\npreispolitik der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft nicht \nzum Zuge kommt. Das Gegenteil ist aber der Fall. Die \ndeutsche Bundesregierung hat in der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft einem System von sogenannten Haus\u00ad\nhaltsstabilisatoren zugestimmt, die nichts anderes \nbedeuten als eine automatische Senkung der Agrar\u00ad\npreise. So m\u00fc\u00dften die jetzigen Demonstrationen ge\u00ad\ngen die Sekung der Agrarpreise sich eigentlich ge\u00ad\ngen diejenigen richten, die diesen Automatismus ei\u00ad\nner Agrarpreissenkung eingef\u00fchrt haben, sprich ge\u00ad\ngen den Bundeslandwirtschaftsminister Kiechle, der \ndiesen Automatismus zumindest dadurch eingef\u00fchrt \nhat, da\u00df er sich dort, wo er nicht zugestimmt hat, hat \n\u00fcberstimmen lassen. \nSie wissen alle, da\u00df die Mechanismen in der Europ\u00e4\u00ad\nischen Gemeinschaft so sind, da\u00df man Dinge aufhal\u00ad\nten kann, wenn man sie aufhalten m\u00f6chte. \u00dcberstim\u00ad\nmenlassen ist eine milde Form der Zustimmung in der \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft. Sich hart zu ~eigen in \nEinzelverhandlungen \u00fcber niedrigere Preise, ist ein \nSchattenboxen, das den Betroffenen nur vorgaukeln \nsoll, als k\u00f6nnte man etwas aufhalten. Das Ergebnis \ndieser Preisrunde ist vorgegeben. Es wird zu einem \nEinfrieren oder zu weiterem Sinken der Preise kom\u00ad\nmen, weil der Welthandel, das hei\u00dft die Welthandels\u00ad\nabkommen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, keinen \ngr\u00f6\u00dferen Spielraum lassen. \nIch kritisiere auch nicht so sehr, da\u00df Bundesminister \nKiechle mit niedrigeren Agrarpreisen wird heimkam \nmen m\u00fcssen, ich kritisiere vielmehr, da\u00df er wegen \ndieser niedrigeren Agrarpreise polemisiert und in den \nVerhandlungen so tut, sie aufhalten zu k\u00f6nnen. In \nWirklichkeit aber hat er die Voraussetzung geschaf\u00ad\nfen, da\u00df niedrigere Agrarpreise Wirklichkeit werden \nk\u00f6nnen. Diese niedrigen Agrarpreise sind die Haupt\u00ad\nursache daf\u00fcr, da\u00df umweltunvertr\u00e4glich gewirtschaf\u00ad\ntet werden mu\u00df, wenn die Betriebe in der Landwirt\u00ad\nschaft \u00fcberleben wollen. \nDas f\u00fchrt dazu, da\u00df wir \u00fcberlegen m\u00fcssen, welche \nAus g 1 eich s ma\u00df nahmen \u00fcberhaupt zur Ver\u00ad\nf\u00fcgung stehen. H\u00f6here Preise nicht, dies ist nur \nSchattenboxen. Wir sollten vielmehr \u00fcberlegen, wie \nwir zu einer umweltpflegenden Landwirtschaft kom\u00ad\nmen, sprich: einer extensiveren Form der Landwirt\u00ad\nschaft. Hier gibt es inzwischen auch Vorschl\u00e4ge der \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft. Unser Antrag, der im\u00ad\nmerhin schon vor einem Jahr gestellt worden ist, ver\u00ad\nlangt, da\u00df die Handhaben der Europ\u00e4ischen Gemein\u00ad\nschaft f\u00fcr eine umweltpflegende Landwirtschaft er\u00ad\ngriffen und in Bayern angewandt werden; wir verlan\u00ad\ngen nichts anderes als die Umsetzung der Extensi\u00ad\nvierungsprogramme der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft \nauch in Bayern. Wir wollen, da\u00df diese Programme von \nder Bayerischen Staatsregierung und der CSU als ein \noffensives Mittel der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft an-8736 Bayerlacher Lllndtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \n(Starzmann [SPD]) \ngewandt werden, um einen Ausgleich zu bekommen \nt\u00fcr die Senkung der Agrarpreise, das hei\u00dft Unterst\u00fct\u00ad\nzung einer extensiven Landwirtschaft, die sonst bei \ndiesen Agrarpreisen nicht m\u00f6glich w\u00e4re. \nWir wollen, da\u00df die direkten Einkommens\u00ad\nb e i h i 1 f e n , die die Europ\u00e4ische Gemeinschaft zu\u00ad\nl\u00e4\u00dft, umgesetzt werden. Wir wissen, da\u00df an dem Pro\u00ad\ngramm der direkten Einkommenshilfen einiges noch \nnicht stimmt in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Ei\u00ad\nnerseits sind sie zeitlich begrenzt, auf der anderen \nSeite kommen sie auslaufenden Betrieben zugute, \nund das wollen wir nicht. Wir wollen vielmehr die Er\u00ad\nhaltung der Betriebe. Wir wollen also, da\u00df die Staats\u00ad\nregierung sich bei der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft \ndaf\u00fcr einsetzt, da\u00df direkte Einkommenshilfen, die wir \nals Sozialdemokraten seit Jahrzehnten zur L\u00f6sung \nder Agrarkrise fordern, so gestaltet werden, da\u00df sie \nBeihilfe werden zum \u00fcberleben der H\u00f6fe auf Dauer, \nnicht aber zu sozial vertr\u00e4glichem Ausscheiden der \nH\u00f6fe f\u00fchren, wie die EG dies derzeit noch m\u00f6chte. \nDiese Vorstellung, da\u00df immer weniger Bauernh\u00f6fe \nsich den Agrarkuchen teilen sollten, ist die bewu\u00dft \ngew\u00e4hlte Politik der jetzigen Bundesregierung. Sie \nbrauchen sich blo\u00df umzuh\u00f6ren, was Ihr Koalitions\u00ad\npartner FDP will. \nWir wollen, da\u00df auch die EG-Richtlinien zum \nSchutz der Gew\u00e4sser vor Nitratverun\u00ad\nr e i n i g u n g e n umgesetzt werden. Wir wissen, da\u00df \nunser Grund-und Trinkwasser immer mehr mit Nitrat \nbelastet wird, auch und in erster Linie aus der Land\u00ad\nwirtschaft. Diese Richtlinien m\u00fcssen so umgesetzt \nwerden, da\u00df wir qas Grundwasser vor. Nitratbela\u00ad\nstung sch\u00fctzen und gleichzeitig d.en Bauern, die in ih\u00ad\nrer Wirtschaftsweise gehemmt werden, finanziellen \nErsatz zukommen lassen. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Gestatten \nSie eine Zwischenfrage des Kollegen Rosenbauer? -\nBitte, Herr Kollege! \nRosenbauer Georg (CSU): Herr Kollege, Sie haben \neingangs auf die Demonstrationen am Mittwoch ver\u00ad\nwiesen. Haben Sie im Zusammenhang mit diesen De\u00ad\nmonstrationen irgendwo in Bayern die Forderung aus \nder Landwirtschaft vernommen, Wachstumsregulato\u00ad\nren zu verbieten, unsere Betriebe auf \u00f6kologischen \nLandbau umzustellen oder die Landwirtschaftsklau\u00ad\nsel einzufrieren? \nStarzmann (SPD): Ich komme auf die Antr\u00e4ge, die \nSie angesprochen haben, noch zur\u00fcck. Wir haben ja \nein Antragspaket. Jetzt rede ich \u00fcber die Programme \nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Die Bauerndemon\u00ad\nstrationen, das habe ich schon gesagt, Sie haben \nvielleicht nicht aufgepa\u00dft, richten sich gegen die \nPreissenkungen. Ich habe Ihnen auch gesagt, da\u00df \nKiechle wieder mit eingefrorenen oder niedrigeren \nPreisen zur\u00fcckkommen wird. Sie m\u00fcssen entweder \neine Kehrtwende in der gesamten Agrarpolitik akzep\u00ad\ntieren, oder Sie m\u00fcssen sagen, da\u00df die bisherige Po\u00ad\nlitik richtig ist, da\u00df Sie so weiter machen. Sie werden ein Sinken der Preise nicht verhindern. Und wenn Sie \nsagen, die Bauern demonstrierten nicht f\u00fcr unser An\u00ad\ntragspaket, dann sage ich Ihnen, das ist der einzige \nAusweg. Sie verantworten seil 1982, seit acht Jahren, \ndie Landwirtschaftspolitik des Bundes, und Sie ver\u00ad\n.antworten seit Jahrzehnten die des Landes. Es wird \nvon Jahr zu Jahr schlechter, und die Bauern demon\u00ad\nstrieren von Jahr zu Jahr mehr. Da k\u00f6nnen Sie doch \nnicht sagen, wir machen weiter wie bisher, unsere \nRezepte der letzten 30 Jahre in Bayern und der letz\u00ad\nten acht Jahre im Bund haben gewirkt, sondern Sie \nsollten sich \u00fcberlegen, wie Sie Ihre Agrarpolitik \u00e4n\u00ad\ndern k\u00f6nnen. Das bezweckt unser Antragspaket. Es \nist sicherlich nicht Gegenstand der derzeitigen Bau\u00ad\nerndemonstrationen. \nDer vierte Vorschlag der Europ\u00e4ischen Gemein\u00ad\nschaft, wo eine \u00c4nderung m\u00f6glich w\u00e4re, betrifft die \nUmstellung auf \u00f6kologischen Land\u00ad\nb a u. Diese Richtlinie liegt seit unserer Antragsstel\u00ad\nlung in der Zwischenzeit vor. Allerdings ist diese \nRichtlinie f\u00fcr die Bauern in Bayern nicht zufrieden\u00ad\nstellend. \nWir wollen also, Sie sollten sich das doch noch ein\u00ad\nmal \u00fcberlegen, da\u00df diese positiven Ans\u00e4tze einer \nKehrtwende in der Agrarpolitik von Bayern aufgegrif\u00ad\nfen und die Vorschl\u00e4ge, die auf dem Tisch liegen, of\u00ad\nfensiv vertreten werden, wenn Sie es schon nicht fer\u00ad\ntigbringen, da\u00df die Agrarpreise steigen. Sie k\u00f6nnen \ndoch nicht den bayerischen Bauern sagen, Herr Mil\u00ad\nler, wenn Kiechle aus Br\u00fcssel zur\u00fcckkommt, gibt es \nf\u00fcr die Milch drei Prozent mehr statt weniger, f\u00fcr Ge\u00ad\ntreide drei Prozent mehr statt weniger; f\u00fcr die ande\u00ad\nren Agrarg\u00fcter wird Kiechle jeweils auch mit h\u00f6heren \nPreisen aus Br\u00fcssel zur\u00fcckkommen. Wenn Sie das \nk\u00f6nnten, lie\u00dfe sich noch diskutieren, ob Ihr Weg oder \nmein Weg der bessere ist. Ich hielte meinen Weg \ndann immer noch f\u00fcr den besseren, weil er der einzig \numweltvertr\u00e4gliche ist. Sie k\u00f6nnen als CSU viel ver\u00ad\nsprechen und. es nicht halten, da haben Sie Erfah\u00ad\nrung, aber da Sie nicht h\u00f6here Agrarpreise verspre\u00ad\nchen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Sie auch nicht kritisieren, da\u00df \nwir eine agrarpolitische Wende einschlagen. \n(Abg. Miller: Sie haben der \nMitverantwortungsabgabe \nnicht zugestimmt!) \n-Nat\u00fcrlich haben wir der Abschaffung der Mitverant\u00ad\nwortungsabgabe bei Milch zugestimmt, \n(Abg. Miller: Stimmt nicht!) \nin diesem ganz speziellen Fall eine besondere Kon\u00ad\nstruktion der \u00dcberb\u00fcrokratisierung der Landwirt\u00ad\nschaft. Aber da sind wir schon wieder bei einem an\u00ad\nderen Thema, wenn wir von \u00dcberb\u00fcrokratisierung der \nLandwirtschaft reden. Die SPD m\u00f6chte sie abschaf\u00ad\nfen, und Sie f\u00fchren sie ein. \nUnser n\u00e4chster Antrag betrifft die Frage: Wie reagie\u00ad\nren Sie auf sinkende Preise? Sie haben sie doch \nletztendlich schon verinnerlicht. Sie wissen doch, da\u00df \nes gegen sinkende Preise nichts anderes gibt als De\u00ad\nmonstrationen -am Ende aber doch wieder niedri\u00ad\ngere Preise. Was schlagen Sie vor? Von Deutschland \nist dazu wieder einmal eine unvern\u00fcnftige Idee ausge-Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 8737 \n(Starzmann [SPD]) \ngangen, n\u00e4mlich F 1 \u00e4 c h e n s t i 11 e g u n g. Auf Fl\u00e4\u00ad\nchen, auf denen gut produziert werden kann, soll \nnicht mehr produziert werden. Aber gegen die Preis\u00ad\nsenkungspolitik tun Sie damit auch nichts, Sie akzep\u00ad\ntieren sie. Sie br\u00e4uchten nur ihr Veto in Br\u00fcssel ein\u00ad\nzulegen, \n(Widerspruch bei der CSU -Abg. Seitz: \nGlauben Sie doch selber nicht!) \n-Der Mechanismus w\u00e4re, da\u00df Sie ein Veto gegen \nAgrarpreissenkungen einlegen. Das tun Sie aber \nnicht. Und ich gebe Ihnen zu, Sie k\u00f6nnen es auch \nnicht, weil Sie mit diesem Veto Schiffbruch erleiden \nw\u00fcrden. \n(Zuruf des Abg. Georg Rosenbauer) \n-Herr Rosenbauer, haben Sie nicht geh\u00f6rt, da\u00df ich \nIhnen nicht vorwerfe, da\u00df Kiechle mit niedrigeren \nPreisen zur\u00fcckkommen mu\u00df? Ich werfe Ihm nur vor, \nda\u00df er so tut, als ob, und wirksame Ma\u00dfnahmen nicht \nergreift, sondern nur Fl\u00e4chenstillegung vorschl\u00e4gt. In \nSonntagsreden sagen Sie doch auch, Fl\u00e4chenstille\u00ad\ngungen seien schlecht. Aber Ihre Politiker fordern de \nfacto obligatorische Fl\u00e4chenstillegung. Sie reden \n\u00fcber die Abschaffung, aber Sie handeln in der Politik \nanders, sind dort f\u00fcr die obligatorische Stillegung. \nUnser n\u00e4chster Antrag zur Umweltpflege in der Land\u00ad\nwirtschaft betrifft, was Sie angesprochen haben, den \nErsatz der Landwirtschaftsklausel \nd e s B u n d e s n a t u r s c h u t z g e s et z e s. Wir \nsind an dem Punkt, wo \u201eordnungsgem\u00e4\u00dfe Landwirt\u00ad\nschaft\" nicht mehr alles das sein darf, was in der \nLandwirtschaft biotechnisch und technisch m\u00f6glich \nist. Wir verlangen nicht die Abschaffung der Landwirt\u00ad\nschaftsklausel, sondern eine Definition der ordnungs\u00ad\ngem\u00e4\u00dfen Landwirtschaft im Bundesnaturschutzge\u00ad\nsetz, und zwar so, da\u00df feststeht, was erlaubt ist und \nwas nicht. Unsere Zielsetzungen sind einhaltbar, z.B. \nR\u00fcckstandsfreiheit, Kontaminationsfreiheit, Nichtbe\u00ad\nlastung des Grundwassers oder der Luft durch \nSchadstoffe aus der Landwirtschaft. Gegen diesen \nAntrag sollten Sie nicht polemisieren, sondern mit \nuns \u00fcberlegen, wie man umweltvertr\u00e4gliche ord\u00ad\nnungsgem\u00e4\u00dfe Landwirtschaft definieren k\u00f6nnte. \nIch verstehe auch nicht, da\u00df Sie dem n\u00e4chsten An\u00ad\ntrag, die Futtermitte 1 im p orte R\u00fcck -\ns t an d s k o n t r o 11 e n z u u n t e r z i e h e n , nicht \nzustimmen. \n(Zuruf der CSU: Wird doch gemacht!) \nSie reden drau\u00dfen immer davon, da\u00df Sie den Futter\u00ad\nmittelimport wollen, aber wenn wir hier verlangen, \nda\u00df mehr als bisher Importfuttermittel auf Hormone, \nauf R\u00fcckst\u00e4nde aus Aflatoxinen usw. untersucht wer\u00ad\nden, sagen Sie, das werde schon gemacht. Sie m\u00fc\u00df\u00ad\nten aber gleichzeitig dazusagen, das wird in einem \nsolchen Ma\u00df gemacht, da\u00df keine Kritik mehr am Zu\u00ad\nstand dieser Importfuttermittel aufkommt, da\u00df sie in \nOrdnung sind, da\u00df sie auch aus gesundheitlichen \nGr\u00fcnden verf\u00fcttert werden d\u00fcrfen. Tats\u00e4chlich aber \nreden Sie dar\u00fcber, da\u00df es ein Mi\u00dfstand sei, da\u00df bei \nuns Pflanzenschutzmittel verboten werden, w\u00e4hrend dieselben Mittel im Ausland von uns oder von woan\u00ad\nders her landen, so da\u00df die Importfuttermittel, die wir \nverwenden, mit diesen R\u00fcckst\u00e4nden weit mehr bela\u00ad\nstet sind als unsere eigenen Futtermittel. Aus diesem \nGrund wollen wir die einzig denkbare Handhabe ge\u00ad\ngen den Import solcher Futtermittel einf\u00fchren, indem \nwir R\u00fcckstandsfreiheit in den Vordergrund stellen. Al\u00ad\nles andere w\u00e4re ein Handelshemmnis, das auch wir \nablehnen. Wir sind f\u00fcr Handelsbeschr\u00e4nkungen nur \ndann, wenn sie beispielsweise mit der Abwendung \nvon Sch\u00e4den f\u00fcr die Gesundheit unserer Verbraucher \nbegr\u00fcndet werden k\u00f6nnen. \nDer n\u00e4chste Punkt betrifft die E i n f \u00fc h r u n g u m -\nw e 1 t freund 1 ich er D\u00fcnge verfahren. Sie \nwissen genauso wie wir, da\u00df Schwemmentmistung, \nbei der die Abf\u00e4lle aus der Landwirtschaft ein Vielfa\u00ad\nches sind, urs\u00e4chlich ist, da\u00df unser Grundwasser be\u00ad\nlastet wird. Mit vielen Bauern, mit denen Sie und auch \nwir reden, w\u00e4re ein Einverst\u00e4ndnis zu erzielen, wieder \nzu einer umweltfreundlicheren D\u00fcngeweise zur\u00fcckzu\u00ad\nkehren, zu einer umweltfreundlicheren Entmistung, \nzum Festmistverfahren. Auch bei Ausbringen und \nEntstehung der G\u00fclle k\u00f6nnten wir eine Menge tun. \nSie aber lehnen unseren Antrag ab. Der Landwirt\u00ad\nschaftsminister hat auf eine Schriftliche Anfrage so\u00ad\ngar geantwortet, das Festmistverfahren sei absolut \nnicht umweltfreundlicher als G\u00fclle. Dies bestreiten \nwir ganz erheblich. Deshalb verlangen wir aber noch \nnicht, Festentmistung vorzuschreiben, sondern wir \nverlangen von Ihnen die Einf\u00fchrung und Untersu\u00ad\nchung von arbeitssparenden Methoden der Festent\u00ad\nmistung. Hauptursache der Umstellung war doch, \nda\u00df die Landwirte arbeitssparender arbeiten wollen \nund deshalb diese Betriebsform zunehmend w\u00e4hlen, \ndie ihnen Arbeitszeit und k\u00f6rperliche Arbeit erspart. \nIch komme zu den beiden anderen Punkten. Ich will \ndabei Ihre Frage beantworten, damit wir uns zumin\u00ad\ndest nicht mi\u00dfverstehen, sondern da\u00df Sie und ich in \nvollem Bewu\u00dftsein dessen, was wir wollen, abstim\u00ad\nmen. Wenn Sie dann wider besseres Wissen ableh\u00ad\nnen, ist das Ihre Sache. Aber Sie sollen nicht sagen, \nSie h\u00e4tten es von uns nicht erkl\u00e4rt bekommen. \nDie zwei Punkte, V e r b o t v o n W a c h s t u m s -\nregulatoren und Stickstoffabgabe auf \nm i n e r a 1 i s c h e D \u00fc n g e r , sind f\u00fcr Sie wohl \nSchreckgespenster. Ich sage Ihnen aber: Auch Sie \nwerden noch dazu kommen, so wie Sie inzwischen \nauch die direkte Einkommenshilfe in der Landwirt\u00ad\nschaft als ein probates Mittel predigen,. das Sie fr\u00fc\u00ad\nher, vor Jahrzehnten, als wir die Vorschl\u00e4ge gebracht \nhaben, noch als Sozialhilfe f\u00fcr Bauern verteufelt ha\u00ad\nben, indem Sie gesagt haben, die Sozialdemokraten \nwollten die Bauern abh\u00e4ngig machen. Die CSU \nbraucht leider Gottes oft zehn Jahre f\u00fcr einen Denk\u00ad\nvorgang. Jeder billige Heimcomputer denkt schneller \nals die CSU, wenn es darum geht, fortschrittliche Ent\u00ad\nschl\u00fcsse zu fassen. \n(Zuruf von der CSU: Billige Polemik!) \n-Das ist eine Zustandsbeschreibung, wenn ich mir \n\u00fcberlege, wie lange Sie die direkte Einkommenshilfe \nverteufelt haben, um Sie anschlie\u00dfend als Ihr Modell \nzu verk\u00fcnden. Der verstorbene Ministerpr\u00e4sident 8738 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Starzmann [SPD]) \nStrau\u00df beispielsweise hat begr\u00fc\u00dft, da\u00df die Europ\u00e4i\u00ad\nsche Gemeinschaft direkte Einkommenshilfen zul\u00e4\u00dft. \nzweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Herr Kollege, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Mil\u00ad\nler? \nMiller (CSU): Herr Abgeordneter Starzmann, ist Ih\u00ad\nnen bekannt, da\u00df die Ausgleichszulage, die von der \nCSU im Jahre 1974 eingef\u00fchrt wurde, w\u00e4hrend der \nRegierungsverantwortung Ihrer Partei in Bonn kaum \nerh\u00f6ht worden ist? \n(Zuruf von der CSU: Jetzt mu\u00df er Farbe \nbekennen!) \nStarzmann (SPD): Sie wissen ganz genau, da\u00df Sie \n1974 die Ausgleichszulage nur einf\u00fchren konnten, \nweil Sie in Bayern an der Regierung waren. Das war \nein Schritt, mit dem Sie sich von Ihrer bisherigen Hal\u00ad\ntung wegbewegt haben, die darin bestand, direkte \nEinkommenshilfen abzulehnen. Ich sage Ihnen auch \nganz klar, da\u00df Sie Meister darin sind, Dinge abzuleh\u00ad\nnen, aber dann letztendlich, wenn Sie erkennen, da\u00df \nes nun nicht mehr anders geht, es doch zu tun. Ich \nsage Ihnen auch jetzt wieder: Sie bek\u00e4mpfen das \nVerbot von wachstumsregulatoren, zum Beispiel von \nHalmverk\u00fcrzern bei Getreide, um intensiver produzie\u00ad\nren zu k\u00f6nnen, lehnen dies heute noch ab, aber Sie \nwerden eines Tages -wie bei der direkten Einkom\u00ad\nmenshilfe, z.B. der Ausgleichszulage -an den Zeit\u00ad\npunkt kommen, wo Sie sagen werden: Ist Ihnen nicht \nbewu\u00dft, da\u00df wir, die CSU, dem Verbot von Wachs\u00ad\ntumsregulatoren zugestimmt, da\u00df wir dieses Verbot \neingef\u00fchrt haben? Verbot von 'tVachstumsregulato\u00ad\nren w\u00e4re das probateste Mittel, um von der Intensi\u00ad\nvierung im Getreidebau wegzukommen. \nIch sage Ihnen gleichzeitig, deswegen habe ich die \nanderen Antr\u00e4ge vorher erw\u00e4hnt, da\u00df wir \u00fcber die In\u00ad\nstrumentarien, die die Europ\u00e4ische Gemeinschaft zu\u00ad\nl\u00e4\u00dft, und wenn sie noch verbesserungsf\u00e4hig sind, den \nBauern f\u00fcr ihre Arbeit den gewerblichen Vergleichs\u00ad\nlohn garantieren k\u00f6nnen. Der finanzielle Vertust bei \nextensivem Wirtschaften ist in der H\u00f6he des gewerb\u00ad\nlichen Vergleichslohns ausgleichbar, weil dann n\u00e4m\u00ad\nlich im Zusammenhang mit Umweltsch\u00e4den einge\u00ad\nspart wird, weil bei Vernichtungsmitteln eingespart \nwird, weil bei Exportbeihilfen eingespart wird. Das ist \nkeine Utopie, wie manche von Ihnen glauben machen \nwollen, sondern das sind konkrete M\u00f6glichkeiten. \n\u00c4hnlich ist es bei der Einf\u00fchrung einer Stickstoffab\u00ad\ngabe. Fragen Sie Fachleute, fragen Sie Agrarwissen\u00ad\nschaftler, sie werden Ihnen best\u00e4tigen, da\u00df, um der \nIntensivierung ohne \u00dcberwachungsverbote zu Leibe \nzu r\u00fccken, Kostenerh\u00f6hung f\u00fcr die Faktoren, die die \nIntensivierung erst erm\u00f6glichen, das probateste Mit\u00ad\ntel ist, um zum Erfolg zu kommen. Dazu dient diese \nAbgabe auf mineralischen Stickstoff, die bei den Bau\u00ad\nern bleibt, die aber denjenigen belastet, der mit h\u00f6ch\u00ad\nster Intensit\u00e4t Stickstoff ausf\u00e4hrt, um den h\u00f6chsten \nErtrag aus dem Boden herauszuholen, was wir nicht wollen, und die denjenigen entlastet, der extensiver \nwirtschaftet. \nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df alle unsere Vor\u00ad\nschl\u00e4ge, wie das in Bayern so h\u00e4ufig der Fall ist, nach \neiner \u00dcbergangszeit des Nachdenkens von Ihnen fr\u00fc\u00ad\nher oder sp\u00e4ter aufgegriffen werden. Ich bitte Sie \nheute noch einmal zu \u00fcberlegen, ob Sie nicht wenig\u00ad\nstens bei dem einen oder anderen Antrag den Er\u00ad\nkenntnisproze\u00df beschleunigen k\u00f6nnten. Ich erz\u00e4hle \nIhnen dazu, da\u00df immerhin hinsichtlich eines Antrages \nschon ein paar Leute von Ihnen, die mitdenken, uns \nzustimmen; dieser Antrag zur \u00c4nderung der D\u00fcnge\u00ad\nverfahren ist interessanterweise, weil wieder einmal, \nwie das hier und da geschieht, die CSU nicht gen\u00fc\u00ad\ngend pr\u00e4sent war, vom Umweltausschu\u00df einstimmig \nangenommen worden. Es waren offensichtlich nur \ndie Landwirte und die Haush\u00e4lter, die da abgelehnt \nhaben. \u00dcberlegen Sie doch bitte, ob in den Zellen \ndes Denkens bei Ihren Umweltpolitikern nicht viel\u00ad\nleicht doch viele K\u00f6rnchen Wahrheit enthalten sind. \nSie k\u00f6nnten unserer Umwelt ein Gutes tun, wenn Sie \nsich nach deren Votum in Ihrer Fraktion richten und \nsagen: Da die Umweltpolitiker einstimmig zuge\u00ad\nstimmt haben, k\u00f6nnten wir ja wenigstens diesem An\u00ad\ntrag zustimmen. Sie t\u00e4ten unserer Umwelt etwas Gu\u00ad\ntes. Danke sch\u00f6n. \n(Beifall bei der SPD) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: N\u00e4chster \nRedner ist der Kollege Feneberg. Ich erteile ihm das \nWort. \nFeneberg (CSU): Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! Die \nSPD-Fraktion hat dem Plenum ein Antragspaket un\u00ad\nter einer sympathischen \u00dcberschrift zur Beratung \nvorgelegt: Umweltpflegende Landwirtschaft zur Er\u00ad\nzeugung gesunder Nahrungsmittel. Welcher b\u00f6se \nMensch k\u00f6nnte und sollte gegen ein solches Vorha\u00ad\nben sein? \nDie CSU-Fraktion wird diese Antr\u00e4ge aber auch hier \nim Plenum ablehnen. \n(Abg. M\u00fcller Herbert: Warum?) \n-Herr M\u00fcller, Sie fragen, warum. Ich will es Ihnen an \neinigen wenigen Beispielen dokumentieren. Gegebe\u00ad\nnenfalls werden dazu noch einige Kollegen meiner \nFraktion Stellung nehmen. \n(Zuruf von der SPD: \u00dcberlegen Sie \nsich das gut 1) \nF\u00fcr viele Betroffene in der Landwirtschaft und im Er\u00ad\nn\u00e4hrungsgewerbe -ich darf Sie daran erinnern, da\u00df \nin Bayern jeder sechste Arbeitsplatz mittelbar oder \nunmittelbar mit der Landwirtschaft zu tun hat -liest \nsich der Text Ihrer Antr\u00e4ge wie eine Horrorge\u00ad\nschichte, noch nicht so sehr, wenn man die Antr\u00e4ge \nf\u00fcr sich allein liest und wenn man wenig landwirt\u00ad\nschaftlichen Sachverstand mitbringt, Herr Oberlehrer, \nschon sehr viel mehr, wenn man weitere Aussagen in \nVerbindung mit diesen Antr\u00e4gen zu h\u00f6ren bekommt. \nSo meinte der Vorsitzende der Arbeitsgruppe \u201eGe\u00ad\nsunde Lebensmittel\" der SPD auf der Pressekonfe\u00ad\nrenz am 13. M\u00e4rz 1990 in M\u00fcnchen: \u201eDie Bed\u00fcrfnisse Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8739 \n(Feneberg [CSU]) \nder Erzeuger und Vermarkter haben hinter den An\u00ad\nspr\u00fcchen der Verbraucher zur\u00fcckzustehen.\" \nGemeint sind damit wohl die finanziellen Bed\u00fcrfnisse \nder Erzeuger, die hinter den Bed\u00fcrfnissen der Ver\u00ad\nbraucher zur\u00fcckzustehen haben. Also wie steht es \ndann mit dem, was Sie vorhin gesagt haben? Wenn \nman diese Aussage dann noch in Verbindung zu der \nl\u00e4ngj\u00e4hrigen Forderung der SPD nach weltmarktge\u00ad\nrechten Agrarpreisen bringt, \n(Zuruf von der SPD: Das letzte ist eine \nUnterstellung!) \ndann kann es jedem Landwirt nur kalt den Buckel \nrunterlaufen, insbesondere wenn man sieht, da\u00df die \nheute zu beratenden Antr\u00e4ge bei der genannten \nPressekonferenz als Material vorgelegen haben. \nIch gebe zu, auf dieser Pressekonferenz wurde auch \ngesagt, die SPD-Landtagsfraktion will die b\u00e4uerliche \nLandwirtschaft erhalten. Aber wie stellt sie sich das \nvor, wie m\u00f6chte der Herr Fraktionsvorsitzende das \nangesichts der folgenden Tatsachen erkl\u00e4ren: \nE r s t e n s. Die SPD ist f\u00fcr die Umwandlung des Fl\u00e4\u00ad\nchenstillegungsprogramms; wir haben es vorhin ge\u00ad\nrade wieder geh\u00f6rt. Sie fordert die Extensivierung der \ngesamten Landwirtschaft. K\u00e4me diese europaweit, \nk\u00f6nnte man dieser Forderung nur zustimmen. In der \nLandwirtschaft bedeutet Extensivierung in aller Regel \nEinkommensverzicht. Aber wie \u00e4u\u00dfert sich der um\u00ad\nweltpolitische Sprecher Ihrer Fraktion zu diesem \nThema in einer Fernsehsendung am 2. Mai 1989? Ich \nzitiere: \nWenn den Landwirten f\u00fcr umweltschonende Land\u00ad\nbewirtschaftung etwa:s bezahlt wird, ist es das\u00ad\nselbe, als wenn man einem Einbrecher eine Pr\u00e4mie \ngibt, damit er kein Fenster einschl\u00e4gt. \nKein Kommentar, meine Herren! \n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD) \n-Wirken Sie auf Ihren Kollegen ein! \nZ w e i t e n s. Unsere im Vergleich zu den \u00fcbrigen \nBundesl\u00e4ndern und zu den EG-L\u00e4ndern kleinstruktu\u00ad\nrierte b\u00e4uerliche Landwirtschaft steht im Wettbewerb \nmit Kollegen aus ganz Europa und dar\u00fcber hinaus. \nBisher haben unsere Kolleginnen und Kollegen mit \nviel Flei\u00df und Energie diesen Wettbewerb bestanden. \nAber dieser Wettbewerb wird sich angesichts des \nJahres 1993 und der \u00d6ffnung der Grenzen zu den \n\u00f6stlichen Nachbarn versch\u00e4rfen. Ich werde dazu \nnoch etwas sagen. \nAls Hauptantragsteller fordert nun der SPD-Abgeord\u00ad\nnete Starzmann in einem Gesetzentwurf am 17. M\u00e4rz \n1989, vor der Europawahl, den Einsatz von Wachs\u00ad\ntumsregulatoren in der Landwirtschaft und im Gar\u00ad\ntenbau zu verbieten. Ich denke, da\u00df meine Kollegen \ndazu noch etwas sagen werden. In einem Papier des \nAgrarbeirats der SPD in Bayern vom 5. April 1989, \nalso noch immer vor der Europawahl, fordert dieses \nGremium unter Federf\u00fchrung von Gustav Starzmann \ndie Extensivierung der Produktion und die europa-weite Stickstoffabgabe; das haben Sie heute wieder\u00ad\nholt. Aber jetzt h\u00f6ren. Sie gut zu, was Herr Starzmann \nam 5. Juli, also nach der Europawahl, zu diesem \nThema im Landwirtschaftsausschu\u00df gesagt hat; ich \nzitiere aus dem Wortprotokoll der betreffenden Sit\u00ad\nzung: \nIch (Starzmann) sage Ihnen deutlich, was ich in \nKaut nehme, sind Wettbewerbsnachteile der deut\u00ad\nschen Landwirtschaft innerhalb der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft. Die nehme ich in Kaut, weil ich \nmeine, die Umwelt wird uns das abverlangen, und \nwir k\u00f6nnen nicht in der Bundesrepublik alles ab\u00ad\nbremsen, Fortschritte abbremsen ... \nIch meine: Hier werden Wettbewerbsnachteile der \ndeutschen Landwirtschaft und damit der bayerischen \nLandwirtschaft bewu\u00dft in Kauf genommen. Die Frage \nist, Herr Kollege Starzmann \n(Abg. Franz: Er kommt gleich wieder!) \n-er kommt gleich wieder, wir haben Verst\u00e4ndnis da\u00ad\nf\u00fcr: Wie vertr\u00e4gt sich das mit dem Anspruch einer ge\u00ad\nradlinigen Politik? Ich fahre im Zitat fort: \nDieser Vorschlag zu sagen, la\u00dft uns das machen, \naber bitte europaweit, ist eine verklausulierte For\u00ad\nmulierung: La\u00dft es uns bitte nicht machen. Denn \neuropaweit wird es nicht durchsetzbar sein. La\u00dft \nes uns nicht machen ist dasselbe, weil es europa\u00ad\nweit, das wissen Sie, nicht durchsetzbar sein wird. \nIch meine, das hat Herr Starzmann auch vor der Eu\u00ad\nropawahl gewu\u00dft. Weiter im Zitat: \n... Es mu\u00df jemand vorangehen, und in der Land\u00ad\nwirtschaft k\u00f6nnen wir uns das leisten, weil die Re\u00ad\nparaturkosten der Umwelt weitaus h\u00f6her sind als \ndie Gewinne, die wir aus der Landwirtschaft inner\u00ad\nhalb der Bundesrepublik sch\u00f6pfen. \nMeine Herren, das sind schon Aussagen! Ich gehe \ndavon aus, da\u00df Sie zu diesen Aussagen stehen. Die \nBewertung \u00fcberlasse ich den bayerischen und deut\u00ad\nschen Berufskollegen. \nDrittens. Ebenfalls in der Erkl\u00e4rung zur Europa\u00ad\nwahl vom 5. April 1989 will der Agrarbeirat der SPD \nden Schutz des b\u00e4uerlichen Betriebes, zum Beispiel \ndurch Existenzsicherungsprogramme, durch Einkom\u00ad\nmenssicherung \u00fcber direkte Einkommenshilfen. Er \nwollte also wohl etwas mehr Geld f\u00fcr. die Landwirt\u00ad\nschaft. \nAber am 26. Mai 1989 erkl\u00e4rt die Vorsitzende des Ar\u00ad\nbeitskreises \u00d6ffentliche Finanzwirtschaft der SPD im \nDeutschen Bundestag, Frau Matth\u00e4us-Maier: \u201eSub\u00ad\nventionswahnsinn im Agrarbereich mu\u00df gestoppt \nwerden.\" Uns wollt ihr vormachen: Einkommensaus\u00ad\ngleich, aber hier sagt die finanzpolitische Sprecherin \nim Deutschen Bundestag, dieser Subventionswahn\u00ad\nsinn im Agrarbereich mu\u00df gestoppt werden. Diese Fi\u00ad\nnanzexpertin verweist darauf, da\u00df die Steuersubven\u00ad\ntionen f\u00fcr die Landwirtschaft, f\u00fcr die die Bundesre\u00ad\ngierung die alleinige Verantwortung trage, besonders \ndramatisch gestiegen seien, und zwar von 0,9 Milliar\u00ad\nden DM im Jahr 1982 auf 4,6 Milliarden DM im Jahr \n1992. Dieser Anstieg sei vor allem eine Folge der 8740 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 111127 v. 26. 04. 90 \n(Feneberg [CSU]) \n1984 vorgenommenen Erh\u00f6hung der Vorsteuerpau\u00ad\nschale um f\u00fcnf Prozent. \nDiese Dame scheint sich nicht mehr daran zu erin\u00ad\nnern, da\u00df diese Mehrwertsteuerpauschale eigentlich \nein Ausgleich f\u00fcr den Abbau des Grenzausgleichs, \nalso f\u00fcr Einkommensverluste war. Sie ist ein Beitrag \ngegen Wettbewerbsverzerrungen und gegen Be\u00ad\nnachteiligungen unserer Bauern im Wettbewerb. Sie \nwar aus unserer Sicht ein Beitrag zu mehr Gerechtig\u00ad\nkeit innerhalb Europas und ein Beitrag zur Sicherung \nvon Betrieben, deren Aufgabe die SPD sonst Tag f\u00fcr \nTag bedauert. Ich bewerte die Schelte der SPD-Ex\u00ad\npertin als hohes Kompliment f\u00fcr die Bundesregie\u00ad\nrung. \n(Beifall bei der CSU) \nVielleicht mu\u00df ich Sie, meine Damen und Herren von \nder SPD, auch daran erinnern, da\u00df entgegen Ihrer jet\u00ad\nzigen Forderung nach Einkommens\u00fcbertragung aus \n\u00f6ffentlichen Mitteln w\u00e4hrend der Regierungsverant\u00ad\nwortung der SPD in Bonn die Ans\u00e4tze f\u00fcr den Land\u00ad\nwirtschaftshaushalt von 7,7 Milliarden DM auf knapp \nsechs Milliarden DM zur\u00fcckgefallen sind, w\u00e4hrend in \nder gleichen Zeit der bayerische Ansatz von 600 Mil\u00ad\nlionen DM auf 1,3 Milliarden DM angestiegen ist. Das \nm\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren, meine Herren Kollegen. \n(Abg. Franz: W\u00e4hrend unserer Zeit haben \ndie Bauern noch etwas verdient, w\u00e4hrend \nIhrer Zeit haben sie sich verschuldet! -\nUnruhe -Glocke des Pr\u00e4sidenten) \nIm Vergleich dazu: Der Gesamthaushalt des Bundes \nist gleichzeitig von 91 Milliarden DM auf \u00fcber 246 Mil\u00ad\nliarden DM angestiegen. Im gjeichen Zeitraum, in \ndem der Agraretat des Bundes von der SPD um \u00fcber \n20 Prozent zur\u00fcckgefahren wurde, ist der Gesamt\u00ad\nhaushalt bei uns um das Zweieinhalbfache gestiegen. \nDie jetzige Bundesregierung hatte also einen erhebli\u00ad\nchen Nachholbedarf im Landwirtschaftsetat auszu\u00ad\ngleichen. Wenn die Finanzexpertin der SPD im Bun\u00ad\ndestag das als \u201eSubventionswahnsinn\" bezeichnet, \nmag sie es dem betroffenen Berufsstand erkl\u00e4ren, \ndie Bauern sollen dann diese Erkl\u00e4rung selbst bewer\u00ad\nten. \nV i e r t e n s. Es vergeht fast kein Monat, in dem die \nSPD nicht mit sogenannter Verbraucheraufkl\u00e4rung, \nmit Angriffen auf landwirtschaftliche Erzeugung und \nErn\u00e4hrungswirtschaft Schlagzeilen zu machen ver\u00ad\nsucht. Einer der Herren, den ich hier besonders \nmeine, befindet sich nicht im Saal. \nIch erinnere hier an einen Artikel in der \u201eS\u00fcddeut\u00ad\nschen Zeitung\" vom 5. Oktober 1989 mit der \u00dcber\u00ad\nschrift \u201eDer Dealer wird zum \u00fcberwacher gemacht -\nSPD fordert Glasnost\". Die in keiner Weise gerecht\u00ad\nfertigten Vorw\u00fcrfe gegen die Landwirtschaft k\u00f6nnen \nso nicht stehen bleiben. \u00c4u\u00dferungen, wie sie dort ge\u00ad\nmacht worden sind, helfen weder den Bauern noch \nden Verbrauchern. Sie sch\u00fcren Angst und Verunsi\u00ad\ncherung, und sie laufen den Behauptungen der SPD, \ndie derzeitige Struktur der bayerischen Landwirt\u00ad\nschaft erhalten zu wollen, genau entgegen. Logi-scherweise wird doch alles, was in Bayern in den L\u00e4\u00ad\nden angeboten wird, von vielen Verbrauchern mit \nbayerischen Erzeugnissen gleichgesetzt. Wenn man \nalso diese Erzeugnisse miesmacht, wird sich dies in \ngleicher Weise auch auf die Erzeuger und Verbrau\u00ad\ncher auswirken. Das sollte sich die SPD doch gr\u00fcnd\u00ad\nlich \u00fcberlegen. \nDie CSU ist davon \u00fcberzeugt, \n(Abg. Dr. Seebauer: Sind Sie \u00fcberzeugt?) \nda\u00df Landwirtschaft in Bayern von unseren B\u00e4uerin\u00ad\nnen und Bauern innerhalb der bestehenden gesetzli\u00ad\nchen Regelungen betrieben wird. \n(Abg. Dr. Seebauer: Sind Sie \n\u00dcberzeugungst\u00e4ter? \nDen b\u00e4uerlichen Familien ist es ein Anliegen, ihre Ar\u00ad\nbeit nicht als Job zu verstehen. Sie stehen zu ihrem \nBeruf, auch wenn es vielen nicht mehr leicht f\u00e4llt. \nWenn die SPD die Agrarpolitik der Bayerischen \nStaatsregierung als \u201egr\u00fcnschillernde Seifenblase \nohne Neuigkeiten\" bezeichnet, wie Sie es formuliert \nhaben, frage ich, warum bei uns in Bayern der Struk\u00ad\nturwandel in den vergangenen zwanzig Jahren we\u00ad\nsentlich langsamer vorangegangen ist als in den \u00fcbri\u00ad\ngen Bundesl\u00e4ndern. Das haben wir doch hier zu be\u00ad\nantworten. Dann frage ich auch, warum unsere Kul\u00ad\nturlandschaft trotz der in Bayern erfolgten Industriali\u00ad\nsierung nach wie vor sch\u00f6n und lebenswert ist. Die \nLeistung der bayerischen Bauern ist hier unverkenn\u00ad\nbar und deutlich. \n(Abg. Herbert M\u00fcller: Die Alpen sind noch \nsch\u00f6n!) \nWir brauchen auch keine grunds\u00e4tzliche Neuorientie\u00ad\nrung der bayerischen Agrarpolitik. Eine Fortschrei\u00ad\nbung des Bayerischen Weges mit einer Anpassung \nan die ver\u00e4nderten gesamtwirtschaftlichen und ge\u00ad\nsamtpolitischen Rahmenbedingungen nach zwanzig \nJahren ist selbstverst\u00e4ndlich und nur nat\u00fcrlich. Im \nGegensatz zur SPD, deren Umschwung von Mans\u00ad\nholtschen Vorstellungen zu einem agrarpolitischen \nBauernhofmuseum von ihr selbst noch nicht verkraf\u00ad\ntet ist, kann die CSU ihre Politik in aller Konsequenz \nweiterverfolgen. \nDie CSU-Fraktion unterst\u00fctzt in vollem Umfang die \nVorstellungen der Staatsregierung, die im Beschlu\u00df \nvom 28. M\u00e4rz 1990 zum Ausdruck kommen. Sie steht \nvor allem zur Aussage unseres Bayerischen Minister\u00ad\npr\u00e4sidenten Max St reib 1, der sich damit vor die \nbayerischen Bauern und nicht gegen sie stellt: \nDie Erhaltung der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft ist \nf\u00fcr uns weit mehr als ein rein \u00f6konomisches Anlie\u00ad\ngen. Wir stehen zu diesem Berufsstand, der das \nBild unserer Heimat entscheidend gepr\u00e4gt hat. \nBayern braucht seine Bauern. \nZu dieser Aussage des Bayerischen Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten stehen wir, und dieses Bekenntnis tr\u00e4gt die \nCSU-Fraktion voll mit. Danke. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Seitz: Josef, das \nwar gut!) Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8741 \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Das Wort hat \nder Herr Staatsminister N\u00fcsse!. \nStaatsminister N\u00fcssel: Herr Pr\u00e4sident, meine ver\u00ad\nehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Starz\u00ad\nmann hat sich zu Beginn seiner Ausf\u00fchrungen auch \nmit den gestrigen Bauerndemonstrationen besch\u00e4f\u00ad\ntigt. Ich m\u00f6chte von meiner Seite nochmals sehr \ndeutlich zum Ausdruck bringen, was ich gestern \nauch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit gesagt habe: \nDiese Demonstrationen richten sich in erster Linie \ngegen die sogenannten Stabilisatoren. \n(Abg. Starzmann: Wer hat die \nbeschlossen?) \nDiese Stabilisatoren sind beschlossen, der Minister\u00ad\nrat hat zugestimmt, er hat sich dadurch leider hand\u00ad\nlungsunf\u00e4hig gemacht. \n(Abg. Starzmann: Wer war damals \nAgrarminister, einer von der SPD?) \nHier hat die Mehrheit des Ministerrats eine Zusage an \ndie Kommission gemacht, die r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht \nwerden mu\u00df. Der Bundeslandwirtschaftsminister hat \nheute in der Presse erkl\u00e4rt, da\u00df er versuchen werde, \ndiese drei Prozent wieder auszugleichen; bei Ge\u00ad\ntreide habe er nach dem jetzigen Stand der Verhand\u00ad\nlungen bereits eineinhalb Prozent ausgleichen k\u00f6n\u00ad\nnen, die restlichen eineinhalb Prozent versuche er im \nWege der Verhandlungen mit anderen Ma\u00dfnahmen \nauszugleichen. Ich hoffe, da\u00df ihm das gelingt, da\u00df er \nes politisch durchsetzen kann. \nIm \u00fcbrigen glaube ich, da\u00df die Antr\u00e4ge, die Sie, Herr \nKollege Starzmann, im Landtag gestellt haben, sicher \ngut gemeint sind, aber wenn ich sie mir genau durch\u00ad\nschaue, so kommen sie alle zu sp\u00e4t. \n(Widerspruch des Abg. Starzmann) \nSie kommen mit Ihren Forderungen zu sp\u00e4t, weil das, \nwas Sie zum Teil als Antrag formulieren, von der \nStaatsregierung l\u00e4ngst umgesetzt ist. \n(Abg. Herbert M\u00fcller: Wer sagt das?) \nIch m\u00f6chte Ihnen das beweisen. \nWir haben mit dem K u 1 t u r 1 a n d s c h a f t s p r o -\ngram m seit 1988 gezielt extensive und umwelt\u00ad\nschonende Produktionsweisen honoriert. Bayern \ndient mit diesem Programm nach Aussage der EG\u00ad\nKommission anderen EG-Mitgliedstaaten als Vorbild. \n(Abg. Miller: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \nKein anderes Land besitzt bisher ein vergleichbares \nInstrument. Im Rahmen des Kulturlandschaftsf\u00f6rde\u00ad\nrungsprogramms wird eine extensive und umwelt\u00ad\nschonende Landbewirtschaftung honoriert. In Bayern \nsind bisher \u00fcber 45 000 Vereinbarungen \u00fcber eine \nFl\u00e4che von 170000 Hektar abgeschlossen worden. \nSeit Beginn des Programms wurden bisher zirka 96 \nMillionen DM ausgegeben. Ich darf nochmals beto\u00ad\nnen, da\u00df dies die ausdr\u00fcckliche Anerkennung verant\u00ad\nwortlicher Agrarpolitiker auf europ\u00e4ischer Ebene ge\u00ad\nfunden hat. Im Jahr 1989 wurde ein Extensiv i er u n g s pro -\ngram m f\u00fcr die Landwirtschaft eingef\u00fchrt. Im Rah\u00ad\nmen dieses Programmes erhalten Betriebe eine Pr\u00e4\u00ad\nmie, die die landwirtschaftliche Produktion einschr\u00e4n\u00ad\nken. Im Anlaufjahr 1989 wurden rund 1600 Extensivie\u00ad\nrungsvertr\u00e4ge abgeschlossen, f\u00fcr die Mittel in H\u00f6he \nvon rund sieben Millionen DM aufgewandt worden \nsind. \nDie Staatsregierung bem\u00fcht sich darum, das Kultur\u00ad\nlandschaftsprogramm und das Extensivierungspro\u00ad\ngramm zusammenzufassen, um beim Vollzug beider \nProgramme die Belange des Naturschutzes und der \nLandschaftspflege verst\u00e4rkt ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6n\u00ad\nnen. \nSchlie\u00dflich eine Bemerkung zur U m s t e 11 u n g a u f \na 1 t e rn a t i v e n Landbau. Meine sehr verehrten \nKolleginnen und Kollegen, diese Umstellung wird in \nBayern sehr intensiv gef\u00f6rdert. Man will das nur im\u00ad\nmer wieder nicht zur Kenntnis nehmen. Die Techni\u00ad\nkerschule in Sch\u00f6nbrunn mit der Fachrichtung \u00f6kolo\u00ad\ngischer Landbau ist bisher einmalig im Bundesgebiet. \nBeratung und Betreuung alternativ wirtschaftender \nBetriebe wird weiter personell verst\u00e4rk1, wobei ich \nSie darauf aufmerksam machen mu\u00df, da\u00df in Bayern \nzirka 800 Betriebe nach diesen Methoden wirtschaf\u00ad\nten. Sie m\u00fcssen sich sehr wohl bem\u00fchen, dabei am \nMarkt zu bestehen. Sie klagen jetzt schon dar\u00fcber, \nf\u00fcr ihre Produkte wom\u00f6glich nicht mehr den Preis zu \nerzielen, den sie erzielen wollen, wenn wir mit einer \nVertragslandwirtschaft im extensiveren Bereich zu \nstark ausweiten. \nHerr Kollege Starzmann, Sie haben sich vor Ostern \nwieder mit den Eiern besch\u00e4ftigt. Das ist ja immer so, \nwenn es Fisch gibt, dann haben Sie was gegen Fi\u00ad\nsche, wenn es an Ostern Eier gibt, \n(Abg. Starzmann: Da verwechseln Sie zwei \nThemen miteinander!) \ndann behaupten Sie gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, die \nEier w\u00e4ren an Weihnachten schon im K\u00fchlhaus gele\u00ad\ngen. Das ist unwahr. \n(Abg. Leeb: Das waren ungelegte Eier!) \nSie haben damit einen ma\u00dfgeblichen Beitrag gelei\u00ad\nstet, da\u00df manchen Leuten wieder gesagt wird: Nein, \ne\u00dft nicht, was hier deutsche Produktion ist. \n(Zustimmung bei der CSU) \nHerr Starzmann, meinen Sie wirklich, da\u00df Sie damit \nder Landwirtschaft helfen? Glauben Sie wirklich, da\u00df \nSie damit der Verbraucherschaft einen Dienst tun? \nIch bitte Sie herzlich, gehen Sie meinetwegen mal in \nden Coop und schauen Sie sich die Eierk\u00f6rbe an: Da \ngibt es Eier von sogenannten freilaufenden H\u00fchnern \nf\u00fcr 50 Pfennig, da gibt es Eier f\u00fcr 30 Pfennig, und da \ngibt es Eier f\u00fcr 24 Pfennig. Wenn Sie sich n\u00e4her um\u00ad\nschauen, dann sind die Eier f\u00fcr 24 Pfennig nat\u00fcrlich \naus den von Ihnen so genannten \u201eEierlegemaschi\u00ad\nnen\". Dies sind Haltungsformen, die nach bestimm\u00ad\nten europ\u00e4ischen Vorschriften vorgesehen sind, aber \ndiese Eier werden am laufenden Band gekauft. 8742 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \nzweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Herr Staats\u00ad\nminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn \nKollegen Starzmann? \nStaatsminister N\u00fcssel: Zuerst darf ich meinen Ge\u00ad\ndanken zu Ende f\u00fchren. \nDarauf m\u00f6chte ich eben verweisen: Diese Eier wer\u00ad\nden in erster Linie deswegen gekauft, weil sie nicht \naus der Bodenhaltung kommen, weil sie reiner sind \nund keiner vorherigen Reinigung bed\u00fcrfen. H\u00f6ren Sie \ndeshalb doch bitte damit auf, diese Produktionsweise \nschlecht zu machen! F\u00fcr diese Aussage werden Sie \nnirgendwo eine Anerkennung finden, h\u00f6chstens bei \neinigen, die sagen, er hat damit wieder einmal partei\u00ad\npolitisch etwas produziert. Der Sache aber haben Sie \ndamit keinen Gefallen getan. \n(Beifall bei der CSU) \nStarzmann (SPD): Herr Minister, darf ich Ihnen dazu \nzwei Fragen stellen, weil Sie den Zeitpunkt unserer \nPressekonferenz zu dem Thema Ostereier kritisiert \nhaben? Die erste Frage ist nicht ganz so ernst ge\u00ad\nmeint. Hielten Sie es nicht auch f\u00fcr ausgesprochen \nungeschickt, an Weihnachten eine Eierpressekonfe\u00ad\nrenz zu machen? \n(Heiterkeit-Abg. Leeb: Doch, wenn es um \nChristbaumeier geht! -Abg. Georg \nRosenbauer: Vielleicht gibt es auch \nGipseier!) \nUnd halten Sie es nicht auch f\u00fcr eine verbraucher\u00ad\ntreundliche Forderung, auf der Eierverpackung anzu\u00ad\n. geben, wo und wann die Eier gelegt worden sind, da\u00ad\nmit sich der Verbraucher auskennt? \n(Abg. Leeb: Ob man soviel auf ein Ei \ndraufschreiben kann? -Abg. Georg \nRosenbauer: Berufsbild Eiersternpier!) \nHaben wir damit nicht Forderungen erhoben, die \nm\u00f6glicherweise in \u00dcbereinstimmung mit Ihren Forde\u00ad\nrungen eine bessere Aufkl\u00e4rung des Verbrauchers \nzum Ziel haben? \nStaatsminister N\u00fcssel: Herr Kollege Starzmann, ge\u00ad\nrade die Bayerische Staatsregierung bem\u00fcht sich \ndarum, in ihren Vertr\u00e4gen mit den Verb\u00e4nden und mit \ndem Nachweis \u201eHerkunft aus Bayern\" das besonders \nherauszustellen. Ich bin mir dar\u00fcber im klaren, da\u00df \nman dem Verbraucher noch mehr sagen mu\u00df, was \n202 hei\u00dft. Sie d\u00fcrfen aber versichert sein, da\u00df kon\u00ad\ntrolliert und \u00fcberwacht wird. Trotzdem kann nicht \nausgeschlossen werden, da\u00df in Bayern auch Eier aus \nHolland angeboten werden. \n(Abg. Starzmann: Das kritisieren wir auch \nnicht!) \n-Moment, das k\u00f6nnen Sie doch nicht kritisieren. Wie \nkommen Sie \u00fcberhaupt dazu? Jeder in der Europ\u00e4i\u00ad\nschen Gemeinschaft kann seine Produkte verkaufen, \nwo er will. Sie k\u00f6nnen doch niemand daran hindern, \ndas zu tun. (Abg. Leeb: So viele Eier legen wir doch gar \nnicht! -Abg. Starzmann: Aber er darf sie \nnicht als bayerische Eier kennzeichnen!) \nSie haben .ein Verst\u00e4ndnis von der Europ\u00e4ischen Ge\u00ad\nmeinschaft, das mich schon sehr ersch\u00fcttert. Wir ha\u00ad\nben Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs \nzu Bier und zu Fleischimitaten. Ich will Ihnen damit \nnur zu bedenken geben, da\u00df Sie mit Ihrer sogenann\u00ad\nten Eierpressekonferenz, wie Sie sie selbst bezeich\u00ad\nnet haben, zu einem Zeitpunkt vorgesto\u00dfen sind, zu \ndem Sie dem Verbraucher nur mehr oder weniger \nAngst vor dem Essen machen wollten. \n(Widerspruch bei der SPD -Unruhe -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \nSie haben ihm seine Osterfreude verdorben. Das ist \nkeine Politik, ich halte das f\u00fcr falsch. \n(Weitere Zurufe von der SPD) \nLassen Sie mich wieder zur\u00fcckkommen zu den Be\u00ad\nreichen, die in Ihren Antr\u00e4gen enthalten sind. Ich darf \nIhnen dazu noch einmal sagen: Bitte lesen Sie, die \nSie die Antr\u00e4ge gestellt haben, unsere Programme \nnach! \nWir f\u00f6rdern intensiv die U m s t e 11 u n g a u f a 1 -\nt e r n a t i v e n L an d b a u , wir beraten die Leute, \nund wir haben eine eigene Schule. Mit integriertem \nPflanzenbau wird versucht, den Einsatz von Chemie \ndurch mechanische, biologische und z\u00fcchterische \nMa\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Krankheiten, \nSch\u00e4dlingen und Konkurrenzpflanzen auf das Not\u00ad\nwendigste zu beschr\u00e4nken. \nIm Rahmen des Programms U m w e 1 t g e r e c h t e r \nPf 1 an z e n bau erhalten Bauern, G\u00e4rtner und Win\u00ad\nzer Entscheidungshilfen f\u00fcr den bedarfsgerechten \nEinsatz von D\u00fcnge-und Pflanzenschutzmitteln. Ziel \nist es, neben einer sp\u00fcrbaren Kostenentlastung auch \neine sp\u00fcrbare Verringerung des Eintrags an Stick\u00ad\nstoff-und Pftanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nden in das \nOberfl\u00e4chen- und Grundwasser zu erreichen. 1990 \nwerden f\u00fcr dieses Programm insgesamt 3, 1 Millionen \nDM veranschlagt. \ntm Rahmen des Programms zur F \u00f6 r d e r u n g d e r \numweltgerechten Lagerung der Wirt\u00ad\ns c h a f t s d \u00fc n g e r - vielleicht k\u00f6nnten Sie sich die\u00ad\nsen Arbeitstitel aneignen -wurden insgesamt rund \n31 000 Antr\u00e4ge mit einem Gesamtzuschu\u00dfvolumen \nvon 244 Millionen DM bewilligt. Damit kann der drin\u00ad\ngendste Nachholbedarf an Grubenraum abgedeckt \nwerden. Die Bauern konnten damit die Voraussetzun\u00ad\ngen daf\u00fcr schaffen, wirtschaftseigenen D\u00fcnger zum \noptimalen Zeitpunkt auszubringen. Da ich mich be\u00ad\nm\u00fcht habe, Ihnen das in der Antwort auf eine Schrift\u00ad\nliche Anfrage vom 8. M\u00e4rz 1990 aufzuzeigen, bin ich \nheute schon etwas ersch\u00fcttert, Herr Kollege Starz\u00ad\nmann. \n(Abg. Starzmann: Ersch\u00fcttert?) \n-Ja, ich bin schon ersch\u00fcttert, denn ich habe ver\u00ad\nsucht, Ihnen das wissenschaftlich darzulegen. Ich \nhabe versucht klarzumachen, weshalb Festmistaus\u00ad\nbringung einfach nicht mehr so wie bisher erfolgt. Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90. Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8743 \n(Staatsminister N\u00fcsse!) \nGehen Sie doch einmal in den Gr\u00fcnlandg\u00fcrtel! Mei\u00ad\nnen Sie denn, Sie werden im Gr\u00fcnlandg\u00fcrtel Fest\u00ad\nmistausbringung organisieren? Sie ist doch vom Am\u00ad\nmoniakaustrag her gesehen negativ. \n(Abg. Seitz: Richtig!) \nDeshalb bitte ich Sie, endlich einmal mit Ihrer steti\u00ad\ngen Behauptung aufzuh\u00f6ren, das Festmistverfahren \nsei besser. Im \u00fcbrigen darf ich Ihnen noch einmal sa\u00ad\ngen: Wir f\u00f6rdern Festmistverfahren und finanzieren \ndie dazu notwendigen Gruben und Umrandungen. \nGenauso f\u00f6rdern wir G\u00fcllegruben. Es hat arbeitswirt\u00ad\nschaftliche Gr\u00fcnde, da\u00df sich die Bauern um F\u00f6rde\u00ad\nrung ihrer G\u00fcllegruben bem\u00fcht haben. Wenn Sie den \nVorgang noch einmal nachlesen, kommen auch Sie \nbestimmt zu dem Ergebnis, da\u00df dahinter sehr be\u00ad\ndeutsame umweltpolitische Gr\u00fcnde stehen. Deshalb \nsind die hohen Betr\u00e4ge, die wir f\u00fcr G\u00fcllegruben und \ndie lnsgesamtlagerung von Wirtschaftsd\u00fcngern aus\u00ad\ngegeben haben, sehr wohl gezielt und richtig einge\u00ad\nsetzt und auch besser als irgendwelche Verordnun\u00ad\ngen, Beschr\u00e4nkungen und Verbote. Ich bin \u00fcber\u00ad\nzeugt, da\u00df wir mit dieser Ma\u00dfnahme Entscheidendes \nf\u00fcr die umweltgerechte D\u00fcngung getan haben. \nIm \u00fcbrigen darf ich Ihnen nochmals mitteilen: In Bay\u00ad\nern wird die Bodenuntersuchung als Grundlage einer \nbedarfs- und umweltgerechten D\u00fcngung seit langer \nZeit gef\u00f6rdert. Der bayerische G e s e t z e n t w u r f \nzur Sicherung der b\u00e4uerlichen Land\u00ad\nwirtschaft und zur Erhaltung der na\u00ad\nt \u00fc r 1 i c h e n L e b e n s g r u n d 1 a g e n vom April \n1988 gab den Ansto\u00df zum Bundesgesetz zur F\u00f6rde\u00ad\nrung der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft. Mit diesem Ge\u00ad\nsetz wurden erstmals Obergrenzen in der Tierhaltung \nsowie die Bindung der Ti!lrhaltung an die Fl\u00e4che ge\u00ad\nsetzlich verankert. Bis jetzt bundesweit geltende \nGrenzwerte f\u00fcr die Fl\u00e4chenbindung sind nach An\u00ad\nsicht der Staatsregierung nur f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit \nzu tolerieren. Das Gesetz l\u00e4\u00dft die M\u00f6glichkeit zu, im \nRahmen einer Rechtsverordnung entsprechende \nKorrekturen vorzunehmen. \nZur Ausbringung von mineralischem N-D\u00fcnger \nm\u00f6chte ich Ihnen noch eines sagen: Wir k\u00f6nnen das \nnicht so komplizieren, sondern m\u00fcssen die Bauern \nschulen und beraten, da\u00df sie_ aus Kostengr\u00fcnden nur \nso viel d\u00fcngen, das bezieht sich vor allem auf Stick\u00ad\nstoff, wie die Pflanze in der Vegetationszeit wirklich \nbraucht. Wenn wir diesen entscheidenden Beitrag \nweiterhin leisten, werden wir den Erfordernissen der \nWasserreinhaltung besser gerecht werden. \nIm \u00fcbrigen darf ich an dieser Stelle noch einmal dar\u00ad\nauf verweisen, da\u00df Bayern in L\u00fcneburg bei den Land\u00ad\nwirtschaftsministern den Antrag gestellt hat, ein An\u00ad\nwendungsverbot f\u00fcr Atrazin einzuf\u00fchren. Au\u00dferdem \nhat Bayern die Bundesregierung ersucht zu fordern, \ndieses Anwendungsverbot in ganz Europa einzuf\u00fch\u00ad\nren. \n(Abg. Starzmann: Italien hat es!) \n-Ja, wir werden aber nicht warten, bis die Europ\u00e4er \nes einf\u00fchren. Bitte stellen Sie aber auch in Rechnung, \nda\u00df damit die Gefahr der Wettbewerbsverzerrung droht, denn Atrazin ist nun einmal das billigste Herbi\u00ad\nzid, es wurde nicht zuletzt deshalb verwendet. Wie \nder Innenminister bereits mitgeteilt hat, wird es in \nDeutschland ab Ende 1990 nicht mehr verwendet \nwerden k\u00f6nnen. Dies ist uns nicht vom Innenminister \naufgezwungen worden, sondern stellt die Meinung \nder Staatsregierung dar, die darauf beruht, da\u00df wir \nselbst in der Agrarministerkonferenz die Basis ge\u00ad\nschaffen und die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet haben, hier ei\u00ad\nnen entscheidenden Schritt nach vorn zu kommen. \nSoweit die Bemerkungen zu Ihren Antr\u00e4gen, die, wie \nich schon eingangs sagte, nicht mehr notwendig \nsind, weil sie sich bereits durch vorhandene bayeri\u00ad\nsche Programme und Zielsetzungen erledigt haben. \nIch darf noch auf einige unrealistische Forderungen \nhinweisen. Bitte sehen Sie endlich ein: Wir brauchen \nleistungsf\u00e4hige und wettbewerbsf\u00e4hige b\u00e4uerliche \nFamilienbetriebe, die auf einer gesunden wirtschaftli\u00ad\nchen Basis im Einklang mit der Natur umweltvertr\u00e4g\u00ad\nlich wirtschaften k\u00f6nnen. \n(Abg. Starzmann: Das unterschreibe ich!) \nEs gibt keinen anderen Weg. Herr Starzmann, Sie \nwissen ganz genau, wie die Bonner SPD Ihre Vor\u00ad\nschl\u00e4ge zur Bezahlung der b\u00e4uerlichen Kleinbetriebe \nund Arbeitskr\u00e4fte schon vor Jahren behandelt hat. \n(Abg. Starzmann: langsam, langsam, die \nsind ganz meiner Meinung!) \nDa Sie ja immer wieder mit dem Einkommensaus\u00ad\ngleich kommen, m\u00fcssen Sie auch einmal sagen, was \nSie an Einkommensausgleich ben\u00f6tigen, um Ihre Ver\u00ad\nsprechungen zu bezahlen. Diese Zahlen nennen Sie \nnicht, Sie haben sie auch, wie Herr Kollege Feneberg \nvorhin mit Recht sagte. in Ihrer Regierungszeit nicht \nrealisieren k\u00f6nnen. Deshalb sind meiner Meinung \nnach vielschichtige Wege zu gehen, und ich sage Ih\u00ad\nnen noch einmal: Sie brauchen leistungsf\u00e4hige, wett\u00ad\nbewerbsf\u00e4hige b\u00e4uerliche Familienbetriebe, die mit \nder Natur umweltvertr\u00e4glich wirtschaften k\u00f6nnen. Im \nindustriellen Bereich k\u00f6nnen Sie ja Umweltschutz \nund bestimmte Verbesserungen auch nur realisieren, \nwenn die Industrie leistungsf\u00e4hig ist und die Mittel \naufbringen kann, um die Sch\u00e4den in der Natur m\u00f6g\u00ad\nlichst gering zu halten. Etwas \u00c4hnliches m\u00fcssen wir \nhier anstreben. \nWir k\u00f6nnen das durch gezielte F\u00f6rderungsma\u00dfnah\u00ad\nmen der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft erreichen. Aufla\u00ad\ngen wie die von Ihnen geforderte Stickstoffabgabe \nsind der falsche Weg. Vielmehr mu\u00df man die Bauern \nberaten, damit sie wissen, was sie mit mineralischem \nund organischem Stickstoff anfangen sollen. Bei in\u00ad\ntensiver Beratung bin ich davon \u00fcberzeugt, da\u00df die \nBauern das von sich aus schon aus Kostengr\u00fcnden \ntun und ihn in der Vegetationszeit richtig anwenden \nwerden. \nIm \u00fcbrigen ist es nicht angebracht, an unseren Bau\u00ad\nern wegen ihrer Einstellung zur Umwelt st\u00e4ndig her\u00ad\numzum\u00e4keln oder der bayerischen Agrarpolitik Vor\u00ad\nw\u00fcrfe zu machen. Vielmehr sollten wir dorthin \nschauen, wo es im Verh\u00e4ltnis von Landwirtschaft und \nUmwelt derzeit wirklich brennt, n\u00e4mlich in der DDR. 8744 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \n(Staatsminister N\u00fcssel) \nDort gibt es gewaltige Probleme, deren L\u00f6sung bis \nzum heutigen Tag noch nicht absch\u00e4tzbar ist. \nSie waren genauso wie ich in der DDR und haben \nsich die entsprechenden Produktionen angesehen. In \nOrla bei Schleitz habe ich eine Mastfabrik mit 200 000 \nPl\u00e4tzen gesehen. \n(Abg. Seitz: Da gibt es Probleme!) \nIch habe gesehen, da\u00df in dieser Gegend zehn gro\u00dfe \nJaucheweiher gebaut wurden, deren unterste \nSch\u00fctze in ge\u00f6ffnetem Zustand die Abw\u00e4sser sofort \nin die Saale leitet. Deshalb bitte ich Sie, auch einmal \nzu sehen, was wir in der DDR umweltpolitisch abar\u00ad\nbeiten m\u00fcssen, zumal diese Umweltsch\u00e4den eine so\u00ad\nzialistisch gepr\u00e4gte Agrarpolitik verursacht hat. \n(Abg. Herbert M\u00fcller: Was wollen Sie damit \nsagen?) \nVergessen Sie nicht, da\u00df hier sozialistisch gepr\u00e4gte \nAgrarpolitiken entwickelt worden sind, die zu einem \nriesengro\u00dfen Umweltfrevel gef\u00fchrt haben. Deshalb \nsollte man nicht so tun, als ob das, was wir in Bayern \ngeleistet haben, nichts w\u00e4re. \nSie sollten unsere entscheidenden Ma\u00dfnahmen und \ndie Leistungen unserer Bauern anerkennen. Wenn \nSie diese in Vergleich zu dem setzen, was jenseits \nder bisherigen Grenze, die Gott sei Dank gefallen ist, \ngeschehen ist, werden Sie feststellen, da\u00df wir in die\u00ad\nsem unserem modernen Industrieland mit einer ent\u00ad\nsprechenden Grundordnung der Sozialen Marktwirt\u00ad\nschaft sehr viel f\u00fcr die Verbesserung der Umwelt \nauch im landwirtschaftlichen Bereich erreicht haben. \nIch bin sicher, es wird, wenn wir die Bauern richtig \nansprechen, entsprechend ber~ten und ihnen helfen, \nzu guten Eink\u00fcnften zu kommen, in Zukunft noch \nbesser werden. Wir werden damit ein Vorbild f\u00fcr die \nBauern sein, denen man das Eigentum genommen \nhat, die mit staatlichen Mitteln riesige Investitionen \ndurchgef\u00fchrt haben, aber sich jetzt die Frage stellen \nm\u00fcssen, wie es weitergehen soll. Wir werden ihnen \nzeigen, da\u00df sie den Weg gehen m\u00fcssen, den wir vor\u00ad\ngezeichnet haben. Sie werden in Zukunft b\u00e4uerliche \nLandwirtschaft betreiben m\u00fcssen und dies hoffent\u00ad\nlich wieder als Familienbetriebe auf eigenem Grund \nk\u00f6nnen. Wir hoffen, da\u00df dies durchsetzbar ist. \nIn diesem Sinne darf ich nochmals feststellen, da\u00df die \nAntr\u00e4ge sicher gut gemeint sind, da\u00df sie aber l\u00e4ngst \ndurchgef\u00fchrt sind, da\u00df sie zu einem Teil auch unrea[i\u00ad\nstisch sind. Deshalb k\u00f6nnen sie geschlossen abge\u00ad\nlehnt werden. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Als n\u00e4chstem Redner \nerteile ich dem Abgeordneten Herbert M\u00fcller das \nWort. Bitte, Herr Kollege! \nM\u00fcller Herbert (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Als erstes eine Bemerkung zu Ihnen, \nHerr Minister! \nIch wei\u00df nicht, was Sie vorhin mit Ihrem Vergleich mit \nder Landwirtschaft in der DDR gemeint haben. Ich habe Ihnen zugerufen, was Sie damit sagen wollen. \nIch wei\u00df nicht, ob Sie damit zu unterstellen versucht \nhaben, da\u00df diese Art Landwirtschaft in Einklang zu \nbringen w\u00e4re mit den Zielen der SPD. Ich hielte das \nf\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst polemische Entgleisung. Wenn Sie \nNachhilfeunterricht brauchen, wenden Sie sich bitte \nan die SED und vor allem die CDU-Ost. die 40 Jahre \nlang dieses mitbetrieben hat. \n(Beifall bei der SPD) \nEine zweite Bemerkung sei mir ebenso gestattet, \nHerr Minister; ich sage dies als ein ehemaliger Kon\u00ad\nsynodale von Ihnen: Osterfreude wird nach meiner \nAuffassung nach wie vor nicht, wie Sie das darge\u00ad\nstellt haben, von dem Datum und der Qualit\u00e4t von Ei\u00ad\nern, sondern von dem Glauben an die Auferstehung \nabh\u00e4ngen. Ich kann mir vorstellen, da\u00df Sie das \u00e4hn\u00ad\nlich sehen, da\u00df Sie also vielleicht nicht ganz so ernst \ngemeint haben, was Sie gesagt haben. \nEines aber haben Sie sicher ernst gemeint, und damit \nkomme ich jetzt zu Ihnen, Herr Oberbauernfunktion\u00e4r \noder Bauernoberfunktion\u00e4r, ich wei\u00df nicht genau, wie \nich Sie anreden soll, Herr Vorsitzender Feneberg, \n(Zuruf von der CSU: Nicht einmal das wei\u00df \ner') \nnachdem ich ein bi\u00dfchen durcheinandergekommen \nbin, als ich vorhin zugeh\u00f6rt habe: Sie sagen, unsere \nAntr\u00e4ge seien alle schlecht. Da habe ich mir aufge\u00ad\nschrieben: Feneberg, Vorsicht! Einige Antr\u00e4ge, zum \nBeispiel der 803er, sind doch tats\u00e4chlich im Landwirt\u00ad\nschaftsausschu\u00df nur mit Stimmengleichheit abge\u00ad\nlehnt worden. Sapperlot, da ward ihr nahe an der Ver\u00ad\nnunft, man stelle sich das vor! Ein anderer nicht we\u00ad\nnig wichtiger Antrag hat im Umweltausschu\u00df, jetzt \nh\u00f6ren Sie mal gut zu, nicht nur die Mehrheit gehabt, \nsondern ist einstimmig beschlossen worden. Da sa\u00ad\ngen Sie, die Antr\u00e4ge sind alle nichts, wir m\u00fcssen sie \nablehnen. Ich denke mir, vielleicht ein bi\u00dfchen weni\u00ad\nger fernsehen und mehr auf den Minister h\u00f6ren. \nDenn der Herr Minister sagt, im Grunde genommen \nsind sie eigentlich gut, blo\u00df kommen sie zu sp\u00e4t. \nIch darf zu vier Punkten vorab in aller K\u00fcrze Stellung \nnehmen. \nErstens. Ich spreche zum Antrag 803, europ\u00e4ische \nProgramme. Die Effizienzverordnung aus dem Jahre \n1985 ist sicher ein Fortschritt. Die Extensivierung mit \ndem Kulturlandschaftsprogramm ist von uns immer \nmitunterst\u00fctzt worden. Ich halte dies f\u00fcr Wege in die \nrichtige Richtung. Ich m\u00f6chte das mit aller Deutlich\u00ad\nkeit klarmachen. Es .ist schlimm, da\u00df es von 1985 bis \n1989 dauerte, bis endlich diese Chance der EG um\u00ad\ngesetzt wurde. Wenn ich denke, wie schnell Minister \nKiechle beim Fl\u00e4chenstillegungsprogramm war, dann \nh\u00e4tte ich mir auch hier dieses Tempo bei der CSU ge\u00ad\nw\u00fcnscht, da\u00df auch hier positive Dinge, die aus der \nEG kommen, nicht zu sp\u00e4t umgesetzt werden. \nZweitens zum Wasser. Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferor\u00ad\ndentlich und meine, da\u00df es ein exemplarischer Bei\u00ad\ntrag war, da\u00df Ministerpr\u00e4sident Streibl gesagt hat, \nda\u00df wir bei Atrazin, wenn es notwendig ist, einen na\u00ad\ntionalen Alleingang machen m\u00fc\u00dften. Ich kann nur sa-Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8745 \n(M\u00fcller Herbert [SPD]) \ngen und Sie dazu einladen, auch bei anderen Dingen \nnicht immer nur zu sagen, wir m\u00fcssen warten, bis die \nEG so weit ist, sondern einen nationalen Alleingang \nzu machen. Es gibt einige Punkte, das m\u00f6chte ich \nbeispielhaft und positiv erw\u00e4hnen, die in diese Rich\u00ad\ntung zeigen. Um so peinlicher ist es nat\u00fcrlich, da\u00df der \nEurop\u00e4ische Gerichtshof der Bundesregierung ein \nVerfahren anh\u00e4ngt, weil wir mit unseren Trinkwasser\u00ad\nproblemen, die sich daraus ergeben haben, nicht \nrichtig fertig werden, weil wir uns nicht entsprechend \nvorbereitet haben. \nD r i t t e n s Qualit\u00e4tsproduktion. Ich gehe davon aus, \nda\u00df wir in der Zukunft einen gespaltenen Markt ha\u00ad\nben werden. Prognosen sagen, da\u00df etwa 30 Prozent \nder Produkte in der Zukunft von B\u00fcrgern gekauft \nwerden, die bereit sind, f\u00fcr bessere Qualit\u00e4t einen h\u00f6\u00ad\nheren Preis zu zahlen. Ich bin der Meinung, da\u00df wir \nunsere Landwirtschaft, gerade die bayeri.sche Land\u00ad\nwirtschaft, daf\u00fcr rechtzeitig fitmachen m\u00fcssen. Im \nMoment haben sich nur 0,2 Prozent der Bauern einer \nerh\u00f6hten Qualit\u00e4tsnormenkontrolle unterworfen. Wir \nsollten diesen Weg intensiv weitergehen. In Holland \nund D\u00e4nemark laufen heute schon besser dotierte \nStaatsprogramme f\u00fcr sogenannte Bioprodukte, um \ndiesen Markt der Zukunft zu bedienen. In Bayern tut \nsich da sehr wenig. Wir sollten hier endlich die Markt\u00ad\nchancen sehen und diesen Markt nicht nur den Hol\u00ad\nl\u00e4ndern und anderen \u00fcberlassen. Wie sollte denn \nsonst verstanden werden und keine Farce oder \nPhrase sein, wenn der Ministerpr\u00e4sident sagt, Bayern \nmu\u00df das Feinkostgesch\u00e4ft Europas werden. Im Mo\u00ad\nment produzieren wir noch f\u00fcr Superm\u00e4rkte, ALDI, \nCoca Cola und McDonalds, aber nicht f\u00fcrs Feinkost\u00ad\ngesch\u00e4ft. Da m\u00fcssen wir. uns noch ein bi\u00dfchen mehr \nanstrengen. \u00b7 \n(Abg. Feneberg: Das ist eine Diffamierung!) \nViertens direkte Einkommenshilfen. Eine Erg\u00e4n\u00ad\nzung der Preispolitik durch direkte Einkommenshilfen \nist nicht nur eine Notl\u00f6sung. Die bisherige Preispolitik \n\u00fcber Absatz-und Preisgarantien hat dazu gef\u00fchrt, \nda\u00df der Strukturwandel auch in Bayern beschleunigt \nwurde, da\u00df wir \u00dcbersch\u00fcsse produziert haben, da\u00df \nSie eine Politik des \u201eWachsens oder Weichens\" be\u00ad\ntrieben haben. Die Einkommensunterschiede in der \ndeutschen Landwirtschaft sind ganz anders als in der \nSchweiz. Ich will das an einem Beispiel klarmachen. \nIm Agrarbericht ist ausgef\u00fchrt, da\u00df zehn Prozent der \nLandwirte 30 Prozent des Einkommens haben, 40 \nProzent der Landwirte dagegen nur ein Einkommen \nvon etwa 12 000 Mark im Jahr. Diese 40 Prozent ha\u00ad\nben am Gesamteinkommen einen Anteil von 16 Pro\u00ad\nzent. \u00dcbertragen Sie auf die Bauerndemonstration, \ndann wird in erster Linie f\u00fcr die Gro\u00dfverdiener de\u00ad\nmonstriert. Dem Gro\u00dfteil ist mit h\u00f6heren Preisen al\u00ad\nlein leider nicht mehr zu helfen, eher mit einem Sy\u00ad\nstem von gestaffelten Preisen oder direkten Einkom\u00ad\nmenshilfen. Eine Preiserh\u00f6hung von drei Prozent \nbringt kleineren hauptberuflichen Futterbaubetrie\u00ad\nben, die einen Gewinn von 17000 Mark im Jahr ha\u00ad\nben, etwa 1900 Mark, gr\u00f6\u00dferen Hackfruchtbaubetrie\u00ad\nben pro Arbeitskraft mit einem Einkommen laut Agrarbericht von 90 000 DM einen Zuwachs von \n15900 DM. Das ist eine Steigerung, die ein kleiner \nBauer in etwa im ganzen Jahr f\u00fcr seinen Lebensun\u00ad\nterhalt zur Verf\u00fcgung hat. \nDeshalb sollten wir uns sehr genau \u00fcberlegen, was \nwir machen. Ich will Ihnen einmal sagen, wof\u00fcr es in \nder Tat Gr\u00fcnde g\u00e4be, da\u00df die Bauern in der Zukunft \nmehr auf die Stra\u00dfe gehen: \nEs ist erstens unter Federf\u00fchrung der CSU im Bund \nein Gesetz .verabschiedet worden, das sich St r u k -\nturgesetz zur Sicherung der b\u00e4uerli\u00ad\nc h e n L a n d w i r t s c h a f t nennt. Dieser Titel ist \nnahezu Zynismus, weil das Gesetz nicht nur eine F\u00f6r\u00ad\nderschwelle enth\u00e4lt, sondern auch noch festlegt, da\u00df \ndiese sogenannte F\u00f6rderschwelle bis 120 K\u00fche geht, \nbei entsprechenden gesellschaftlichen Formen sogar \nbis 360 K\u00fche. Das ist kein Strukturgesetz zur Siche\u00ad\nrung der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft, sondern ein \nStrukturgesetz zur Ausrottung der b\u00e4uerlichen, spe\u00ad\nziell der bayerischen Landwirtschaft. \n(Zustimmung bei der SPD) \nHerr Fendt, da wird Sicco Mansholt nachtr\u00e4glich \nnoch zu einem Vertreter der kleinb\u00e4uerlichen Land\u00ad\nwirtschaft. \nEs steht ein Zweites in diesem Gesetz. Sie reden von \nExtensivierung, die wir auch f\u00fcr richtig halten. Wir hal\u00ad\nten zwei Gro\u00dfvieheinheiten, im Problemfall auch zwei\u00ad\neinhalb Gro\u00dfvieheinheiten f\u00fcr m\u00f6glich. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sl ein: Herr Abgeordneter, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Kollegen \nRosenbauer? \nM\u00fcller Herbert (SPD): Aber gewi\u00df doch. \nRosenbauer Georg (CSU): Herr Kollege, Sie spra\u00ad\nchen vorhin die F\u00f6rderschwelle an. Ist Ihnen bekannt, \nda\u00df es in der Regierungszeit der SPD/FDP-Koalition \nin Bonn eine F\u00f6rderschwelle gab, die kleine Betriebe \nvon der F\u00f6rderung ausschlo\u00df? \nM\u00fcller Herbert (SPD): Richtig, Sie h\u00e4tten mir kein \nbesseres Stichwort geben k\u00f6nnen. Sie waren sicher \naus nicht ganz falschen Gr\u00fcnden gegen diese F\u00f6r\u00ad\nderschwelle. Jetzt haben wir aber die F\u00f6rderschwelle \nvon oben runter: Je gr\u00f6\u00dfer der Betrieb -sagen Sie \nmir doch einmal, wie viele Betriebe in Bayern 120 \nK\u00fche haben -, desto mehr wird gef\u00f6rdert bzw. bis \ndahin wird gef\u00f6rdert. Das bringt doch unseren Bau\u00ad\nern mit 20 und 30 K\u00fchen, die den Gro\u00dfteil ausma\u00ad\nchen, nichts, sondern das bringt Bauern mit bis zu \n360 K\u00fchen etwas, also Bauern, die wir nicht mehr zur \nb\u00e4uerlichen Landwirtschaft z\u00e4hlen. \n(Zurufe des Abg. Rosenbauer) \nDas ist der entscheidende Unterschied. \nIch habe von zwei bzw. zweieinhalb Gro\u00dfvieheinhei\u00ad\nten gesprochen. Ich lege das anders aus; das gebe \nich zu. Was steht denn im Gesetz zur F\u00f6rderung der \nb\u00e4uerlichen Landwirtschaft? Da stehen drei Dungein-8746 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode PlenarprotokoU 11/127 v. 26. 04. 90 \n(M\u00fcller Herbert [SPD]) \nheilen drin. Wenn man drei Dungeinheiten auf den \nHektar umrechnet, dann sind das 4,8 Gro\u00dfvieheinhei\u00ad\nten. Da soll noch jemand kommen und sagen, da\u00df wir \nbeim Gew\u00e4sserschutz an vorderster Stelle stehen \nund Extensivierung ernst nehmen! Auch hierf\u00fcr soll\u00ad\nten die Bauern auf die Stra\u00dfe gehen. Dieses Gesetz \nist ein Etikettenschwindel. \nIch will noch kurz das Thema M i 1 c h ansprechen. \nHerr Staatsminister, ich bin etwas \u00fcberrascht, aber \ndas gilt jetzt nicht Ihnen, sondern dem Vorsitzenden, \nweil seit Monaten da ein Antrag der SPD betreffend \ndie Milchaufkaufaktion vorliegt. Ich darf Ihnen von ei\u00ad\nnem Skandal im Rahmen dieser Aktion berichten. \nWir wollten, da\u00df zwei Gruppen von einem m\u00f6glichen \nVerkauf zu 1,60 DM ausgeschlossen werden. Zum ei\u00ad\nnen die H\u00e4rtef\u00e4lle, eigentlich keine H\u00e4rtef\u00e4lle, son\u00ad\ndern Gl\u00fccksf\u00e4lle. Es kann nicht angehen, da\u00df sich je\u00ad\nmand vom Staat \u00fcber diese politisch raffinierte Me\u00ad\nthode, so wie Sie das gemacht haben, zum H\u00e4rtefall \nerkl\u00e4ren l\u00e4\u00dft, um hinterher die Milch wieder f\u00fcr 1,60 \nDM verkaufen zu k\u00f6nnen. Das ist skandal\u00f6s. Das \nGanze wird noch von den sogenannten Luftquoten \n\u00fcbertroffen: das mu\u00df man sich einmal auf der Zunge \nzergehen lassen. Das sind zugeteilte Quoten im Rah\u00ad\nmen der H\u00e4rtefallregelung. Die Leute haben bis zum \nheutigen Tag ihre Quote noch nicht erf\u00fcllt, aber sie \nkonnten noch nie gelieferte Milch im Rahmen der \nMilchaufkaufaktion auch f\u00fcr 1,60 DM verkaufen. Da \nh\u00f6rt es auf. Es ist geradezu emp\u00f6rend, da\u00df die An\u00ad\ntr\u00e4ge nicht rechtzeitig auf die Tagesordnung gesetzt \nwurden, um diesen Mi\u00dfbrauch, der sich gegen un\u00ad\nsere Bauern insgesamt wendet, zu verhindern. \n(Abg. Sauereisen: Schreib.!\"n Sie doch dem \nHerrn Matthiesen!) \nIch habe gerade ein Zeichen erhalten, da\u00df ich mich \netwas k\u00fcrzer fassen mu\u00df. Es w\u00fcrde mir Spa\u00df ma\u00ad\nchen, noch \u00fcber vieles andere zu sprechen, aber las\u00ad\nsen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: \nUnsere Bauern haben Grund, auf die Stra\u00dfe zu ge\u00ad\nhen, weil sie mit einer Agrarpolitik konfrontiert sind, \ndie auch vor Enteignung nicht haltmacht. Wenn Sie \nsich die Debatte \u00fcber die 60-Prozent-Regelung bei \nNichtvermarktern ansehen, dann ist diese Aussage \ngerechtfertigt. Ihre Politik, die Politik der CSU, auch \ndurch den Landwirtschaftsminister Kiechle, der an \ndieser Regelung im Ministerrat mitgewirkt hat, ist ge\u00ad\nkennzeichnet von der Enteignung von Tausenden von \nBauern in Bayern. Dagegen m\u00fcssen unsere Bauern in \nZukunft auf die Stra\u00dfe gehen, anstatt gegen die EG \nzu demonstrieren. Die Schuldigen sitzen in M\u00fcnchen \nund in Bonn. Herzlichen Dank! \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Herr Kollege \nSauereisen. \nBauereisen (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und \nHerren! Herr Kollege M\u00fcller, Sie werfen hier mit \nSchlagworten um sich, als w\u00fc\u00dften Sie genau, da\u00df das \neine oder andere das Richtige w\u00e4re. Ich widerspreche Ihnen zun\u00e4chst bei den H\u00e4rtef\u00e4llen. \nWarum haben wir denn die H\u00e4rtef\u00e4lle bekommen? \nDoch auf Grund Ihrer Politik des Einzelbetrieblichen \nF\u00f6rderungsprogramms, \n(Zurufe und Lachen von der SPD) \ndas damals SPD und FDP gemacht haben. \nZum anderen widerspreche ich Ihnen bei \u00d6kobauern \nbzw. alternativen Bauern. Herr Kollege M\u00fcller, Sie \nk\u00f6nnen als Schullehrer leicht sagen: Bauern, macht \nalternativen Landbau! Sie haben ja keine Ahnung, \nwas dahintersteckt. Ich kenne Bauern, die alternati\u00ad\nven Landbau betreiben wollten, die aber dazu nicht \nrichtig in der Lage waren, nicht gen\u00fcgend Arbeits\u00ad\nkr\u00e4fte hatten. Das mu\u00df auch einmal gesagt werden. \nDrau\u00dfen in den Versammlungen und hier im Landtag \nhei\u00dft es immer, da\u00df nur 0,2 Prozent der Bauern alter\u00ad\nnativen Landbau betreiben. Aber die Ware mu\u00df auch \nabgenommen und entsprechend ~ezahlt werden. \nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns doch im klaren sein. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Herr Kollege, gestatten Sie eine \nZwischenfrage des Kollegen Starzmann? \nStarzmann (SPD): Herr Kollege Bauereisen, da ich \nSie als einen Kollegen kenne, der immer nur die \nWahrheit sagt, frage ich Sie: Stimmen Sie mir zu, da\u00df \nes nicht so ist, da\u00df man nur auf Grund des Einzelbe\u00ad\ntrieblichen F\u00f6rderungsprogramms H\u00e4rtefall werden \nkonnte, wie Sie jetzt behauptet haben, sondern da\u00df \nauch zum H\u00e4rtefall geworden ist, wer nach dem \nBayerischen Agrarkreditprogramm gef\u00f6rdert wurde, \nda\u00df also H\u00e4rtefall und Einzelbetriebliches F\u00f6rde\u00ad\nrungsprogramm systematisch nichts miteinander zu \ntun haben? \nBauereisen (CSU): Herr Kollege Starzmann, an die\u00ad\nsem Platz haben Sie uns einen Vorwurf gemacht, weil \nwir nicht so wie Nordrhein-Westfalen verfahren sind, \ndas auch Traktoren mit in die F\u00f6rderung hereinge\u00ad\nnommen hat. Jetzt werfen Sie uns das vor' Wie sollen \nwir es denn richtig machen? Es ist leicht, Vorw\u00fcrfe zu \nmachen und sp\u00e4ter zu sagen, man h\u00e4tte es so oder \nso machen sollen. \nNun zu Ihrem Antrag betreffend umweltschonende \nLandwirtschaft zur Erzeugung gesunder Nahrungs\u00ad\nmittel. Herr Kollege Feneberg hat ganz richtig gesagt, \nda\u00df diese \u00dcberschrift t\u00e4uscht. Ich m\u00f6chte aber doch \neiniges zu Stickstoffabgabe und mineralischem D\u00fcn\u00ad\nger sagen. Herr Kollege Starzmann, diese Antr\u00e4ge \nder SPD richten sich gegen unsere b\u00e4uerliche Land\u00ad\nwirtschaft, gegen unsere Familienbetriebe in Bayern. \nEs wird der Eindruck erweckt, als ob die Bauern bis\u00ad\nher keine gesunden Lebensmittel umweltpflegend er\u00ad\nzeugt h\u00e4tten. Haben wir denn bis jetzt giftige Nah\u00ad\nrungsmittel erzeugt und auf den Markt gebracht? \n(Abg. Starzmann: Ja') \nEs ist unverantwortlich, die Bauern in diese Ecke zu \nstellen. Haben es die Bauern denn nicht schon \nschwer genug, sich im Konkurrenzkampf auf dem eu\u00ad\nrop\u00e4ischen Markt zu behaupten? Ist denn die um\u00ad\nweltfreundliche Verwertung organischer D\u00fcnger, ins-Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8747 \n(Bauereisen [CSU]) \nbesondere der G\u00fclle, nicht schon seit Jahren \nSchwerpunkt der angewandten Forschung der fach\u00ad\nlich zust\u00e4ndigen Landesanstalten im Gesch\u00e4ftsbe\u00ad\nreich des Landwirtschaftsministeriums? Haben wir \ndenn nicht Programme zur umweltfreundlichen Lage\u00ad\nrung von Wirtschaftsd\u00fcnger und f\u00fcr umweltgerechten \nPflanzenbau? Arbeitsparende Techniken. zum Bei\u00ad\nspiel arbeitsparende Festmistverlahren, werden von \nder Landtechnik erprobt. Das G\u00fclleprogramm hat der \nHerr Minister vorhin bereits erw\u00e4hnt. Auch mit Agrar\u00ad\nkredit werden solche Verfahren gef\u00f6rdert. \nDer Antrag des Kollegen Starzmann und seiner Frak\u00ad\ntion verlangt eine Umstellung von G\u00fclle auf Festmist. \nDas w\u00fcrde eine gro\u00dfe Benachteiligung der Festmist\u00ad\nbetriebe bedeuten. Ich habe in meiner Gemeinde \nviele kleinb\u00e4uerliche Familienbetriebe, die noch mit \ndem Festmistverlahren arbeiten. Auch in meinem Be\u00ad\ntrieb haben wir auf Festmistverlahren umgestellt, und \nich lade Sie ein, kommen Sie, sehen Sie sich einmal \nden Betrieb an, dann werden Sie sehen, was das f\u00fcr \neine arbeitsaufwendige Sache ist, was hier vom b\u00e4u\u00ad\nerlichen Familienbetrieb getan werden mu\u00df. Es ist \nleicht, sich hier herzustellen und Schlagw\u00f6rter reinzu\u00ad\nhauen. \nIch m\u00f6chte sagen, gerade dies w\u00e4re ein Vorteil f\u00fcr \ndie G\u00fcllebetriebe. Wenn wir einerseits die organi\u00ad\nschen D\u00fcnger verteuern, andererseits deren Verwen\u00ad\ndung aber durch Zahlungen wieder beg\u00fcnstigen, \ndann ist das doch eine B\u00fcrokratie, die die Landwirt\u00ad\nschafts\u00e4mter nur belastet, von denen wir immer wie\u00ad\nder behaupten, sie leisteten viel zuviel b\u00fcrokratische \nArbeit und viel zuwenig Beratung. Das wollen wir \ndoch alle nicht, das wolll!n auch Sie nicht. Gerade zu \nIhren Antr\u00e4gen behaupten Sie immer wieder das Ge\u00ad\ngenteil, aber hier verlangen Sie andere Methoden. \nDem Paket der SPD, das f\u00fcnf Antr\u00e4ge umfa\u00dft, kann \nich nicht zustimmen. Es unterst\u00fctzt unsere b\u00e4uerli\u00ad\nchen Familienbetriebe nicht. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat Herr Kollege \nHaushafer. \nDr. Haushofer (CSU): Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! \nWir sind nun tats\u00e4chlich von der Besprechung von \nEinzelantr\u00e4gen zu einer agrarpolitischen Grundsatz\u00ad\ndebatte gekommen. Ich m\u00f6chte ein paar Worte dazu \nsagen, nicht zu lang. \nGestern haben tats\u00e4chlich viele bayerische Bauern \nund B\u00e4uerinnen gegen eine Agrarpolitik demon-\u00b7 \nstriert, von der sie bef\u00fcrchten, da\u00df sie dadurch \u00fcber \nkurz oder lang in gr\u00f6\u00dfte Schwierigkeiten kommen. \nSie haben demonstriert gegen die Stabilisatoren der \neurop\u00e4ischen Agrarpolitik, die Ausflu\u00df des Papiers \n85/333 der EG-Kommission sind. Das Dokument 333 \nist das Gr\u00fcnbuch der EG, das Drehbuch f\u00fcr die ge\u00ad\nsamte Agrarpolitik, wie sie seit 1985 entwickelt \nwurde. Es ist au\u00dferordentlich bedauerlich, da\u00df die \nMehrheit des Ministerrates nicht die Kraft hatte, die\u00ad\nses falsche Drehbuch zu \u00e4ndern. Das zweite Drehbuch. das noch kaum angesprochen \nwurde, sind die GATT -Ver h an d 1 u n gen von \nPunta de l'Este und der U r u g u a y-Runde. Ich \nm\u00f6chte dabei auf etwas hinweisen, was nicht deutlich \nwurde, da\u00df n\u00e4mlich auf der einen Seite diese frei\u00ad\nh\u00e4ndlerischen Bestrebungen der Uruguay-Runde von \nder SPD unterst\u00fctzt werden, da\u00df ihnen zumindest \nnicht laut widersprochen wird. da\u00df aber andererseits \nhier gegen die Auswirkungen geredet wird oder \nkleine Antr\u00e4ge gemacht werden. \n(Frau Abg. W\u00fcrdinger: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \nwenn anschlie\u00dfend dann passiert, was die b\u00e4uerliche \nLandwirtschaft in Schwierigkeiten bringt. \nEs gibt vom April 1990 eine Grundsatzerkl\u00e4rung der \n\u00f6kologischen Verb\u00e4nde in Genf gegen die falsche \nPolitik der GATI-Runde, und es gibt vom 19. April \n1990 eine Erkl\u00e4rung der landwirtschaftlichen Produ\u00ad\nzenten zur multifunktionalen Landwirtschaftspolitik, \ndie weltweit gefa\u00dft wurde und die im Widerspruch \nzum GATI steht, und es gibt, ebenfalls vom 19. April, \neine Aussage des Professors Dr. Ernst von Weizs\u00e4k\u00ad\nker. Institut f\u00fcr europ\u00e4ische Umweltpolitik, der fol\u00ad\ngendes schreibt: \nDer Wegfall von Importkontrollen bedeutet, da\u00df die \nL\u00e4nder der Dritten Welt ebenso wie die der EG ge\u00ad\nhindert werden sollen. ihre Bauern gegen den alles \nunterbietenden Weltagrarhandel zu sch\u00fctzen, und \nbekanntlich ist die kleinr\u00e4umige Agrarwirtschaft \neine der St\u00fctzen der \u00f6kologischen Nachhaltigkeit. \nDer W\u00fcste trotzen, den Boden fruchtbar halten, die \nN\u00e4hrstoffe weitgehend auf dem Hof weiterverwen\u00ad\nden und keine unn\u00f6tigen Energie-, Transport- und \nChemikalienkosten entstehen zu lassen, sei die na\u00ad\nt\u00fcrliche Maxime der Kleinbauern. \nDiese nat\u00fcrliche Maxime wird von der Bayerischen \nStaatsregierung und der CSU-Fraktion im Rahmen \ndes Spielraums der EG-Agrarpolitik zu st\u00fctzen ver\u00ad\nsucht. \nWenn der Kollege Starzmann, um ein Detail zu nen\u00ad\nnen, in einem der Antr\u00e4ge fordert. im Zusammenhang \nmit dem Bundesnaturschutzgesetz in Zukunft die \nLandwirtschaft so zu betreiben, da\u00df keine Erosion \nmehr stattfindet, dann hat er sich zumindest noch nie \n\u00fcber die Erosion Gedanken gemacht. Die Erosion fin\u00ad\ndet mit oder ohne landwirtschaftliche Bewirtschaf\u00ad\ntung statt, weil es eine nat\u00fcrliche Erosion gibt. Sie \nhaben das aber nicht hineingeschrieben, sondern be\u00ad\nhaupten generell, da\u00df mit der Landbewirtschaftung \neo ipso Erosion entstehe. \nDas sind alles Punkte. die einen \u00e4rgern, weil sie na\u00ad\nturwissenschaftlich nicht begr\u00fcndet sind. Auf der ei\u00ad\nnen Seite die Preissenkungen der EG-Agrarkommis\u00ad\nsion zu unterst\u00fctzen und auf der anderen Seite die \nGATI-Runde mit dem Freihandel, um sich dann hier \nherzustellen und \u00fcber die Folgen dieser beiden Politi\u00ad\nken zu jammern, und kleine Hilfsantr\u00e4ge zu bringen, \nist nicht ganz einr\u00e4umig gedacht. Auf diesen Punkt \nwollte ich hinweisen. \n(Beifall bei der CSU) \nIn einem sehr interessanten und klugen Artikel vom \n8. April 1990 schreibt Herr Volker W\u00f6rl in der S\u00fcd-8748 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokotl 11 /127 v. 26. 04. 90 \n(Dr. Haushafer [CSU]) \ndeutschen Zeitung, ich zitiere mit Genehmigung des \nHerrn Pr\u00e4sidenten: \u201eWer heute \u00fcber die Zukunft \nnachdenkt, verliert leicht den k\u00fchlen Kopf und den \nSinn f\u00fcr das Vern\u00fcnftige.\" Dieses Zitat ist ausge\u00ad\nzeichnet. Ich wei\u00df nicht, ob der Herr W\u00f6rl die SPD\u00ad\nFraktion mit ihren Antr\u00e4gen gemeint hat. Ich unter\u00ad\nstelle das jetzt einmal und stelle fest, da\u00df die SPD\u00ad\nFraktion mit ihren Antr\u00e4gen den k\u00fchlen Kopf und den \nSinn f\u00fcr das Vern\u00fcnftige verloren hat. Deswegen bitte \nich Sie um Ablehnung. \n(Lebhafter Beifall bei der CSU -Abg. \nDiethei: Sehr gut!) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat Herr Kollege \nFranz. \n(Abg. Beck: Jetzt kommt der k\u00fchle Kopf!) \nFranz (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Herr Kollege Haushafer, wenn \nSie hier behaupten, wir h\u00e4tten den k\u00fchlen Kopf und \nden Sinn f\u00fcr die Notwendigkeit verloren, dann mu\u00df \ndas schlichtweg als Polemik zur\u00fcckgewiesen werden, \nweil Sie sehr genau wissen, wie vielf\u00e4ltig und proble\u00ad\nmatisch die Dinge sich gestalten. An zwei Teilberei\u00ad\nchen der Antr\u00e4ge 20 und 21 will ich Ihnen dies noch \neinmal beweisen. Zun\u00e4chst aber einige weitere Vor\u00ad\nbemerkungen: \nHerr Kollege Rosenbauer, Sie haben wieder einmal \nauf die einstige F\u00f6rde r s c h w e 11 e hingewiesen. \nBleiben Sie aber doch redlich, wenn Sie dar\u00fcber \nheute noch diskutieren, und sagen Sie dazu, da\u00df \nauch in Bayern mit den vorhandenen Geldern damals \nnicht einmal zehn Prozent der Betriebe gef\u00f6rdert \nworden sind. Unter diesem Aspekt hatten wir in Bay\u00ad\nern zwar keine t\u00f6rmliche F\u00f6rderschwelle, aber eine \nfaktische dadurch, da\u00df Sie in diesem Hause nie zur \nBereitstellung von h\u00f6heren Finanzmitteln bereit wa\u00ad\nren. Es ist im Fazit zumindest f\u00fcr die betroffenen 15 \nBetriebe, die in Bayern t\u00e4glich aufgeben, genau das\u00ad\nselbe, gleichg\u00fcltig, ob es in einer Verordnung steht \noder ob es durch Ihre Haushaltspraxis geschieht. \nWas Herr Minister N\u00fcsse! eingangs zu den gestrigen \nDemonstrationen gesagt hat, ist in der Zusammen\u00ad\nfassung eine klare Aussage, ein klares Bekenntnis, \nHerr Minister, gegen die Agrarpolitik, die Ihr Partei\u00ad\nfreund lgnaz Kiechle seit Jahren in Bonn und Br\u00fcssel \nmitpraktiziert. Es war dies h\u00f6renswert f\u00fcr die, die hier \nsein konnten. \nWenn Sie am Schlu\u00df Ihrer Rede von unrealistischen \nForderungen der SPD gesprochen haben, so hat Ih\u00ad\nnen hinsichtlich der fragw\u00fcrdigen Gleichsetzung mit \ndem, was in der DDR praktiziert worden ist, Kollege \nHerbert M\u00fcller schon die Antwort gegeben. Ich habe \ndazwischengerufen, da\u00df die schwachsinnige Praxis \nf\u00fcr uns nie \u00fcberlegenswert war, da\u00df wir schon immer \nganz andere Vorstellungen von Agrarpolitik gehabt \nhaben bzw. auch heute noch haben. \nIch mu\u00df Ihnen noch einmal sagen: Unrealistisch ist in \nder Tat, was Sie und Ihr. Freund Kiechle in Bonn mit\u00ad\nzuverantworten haben, da\u00df unter dem Scheinbegriff A g rarst r u k 1 u r g e setz Strukturen festge\u00ad\nschrieben werden, wonach heute bis zu drei Dunge\u00ad\ninheiten, sprich vier, f\u00fcnf oder acht Gro\u00dfvieheinheiten \nje Hektar, m\u00f6glich sind, obwohl jeder Fachmann \nwei\u00df, da\u00df dies, von wenigen Teilbereichen abgese\u00ad\nhen, wirklich nicht ohne Beeintr\u00e4chtigung des Grund\u00ad\nund Trinkwassers m\u00f6glich ist. Wenn Sie dann die Be\u00ad\nstandsobergrenze auf 120 bzw. 360 Milchk\u00fche oder \nbei den Schweinen auf 1700 und in der Dreierform auf \n5100 Schweinemastpl\u00e4tze fixieren, dann haben Sie \nschon, was Sie uns vorhin vorzuhalten versucht ha\u00ad\nben, n\u00e4mlich beginnende DDR-Verh\u00e4ltnisse und die \nSchweinerei, da\u00df dabei das Grund-und Trinkwasser \nkaputtgemacht wird. Dies wollen wir in der Tat nicht. \nInsofern trennen uns schon erhebliche Ge~ichts\u00ad\npunkte. \nIch mu\u00df noch einen Satz zu dem verlieren, was die \nKollegen Miller und Feneberg ausgef\u00fchrt haben. Un\u00ad\nbestritten sind Ausgleichszahlungen im Jahr 197 4 \neingef\u00fchrt worden. Nur, meine Damen und Herren \nvon der CSU, es waren in der Zeit. in der wir in Bonn \nmitverantwortlich die Politik gestaltet haben, obwohl \nwir bis zum heutigen Tag leider noch keinen Bundes\u00ad\nagrarminister gestellt haben, Ausgleichs- und Ein\u00ad\nkommenszahlungen f\u00fcr die\u00b7 Landwirte in erh\u00f6htem \nAusma\u00df gar nicht n\u00f6tig, weil sich die Einkommenszu\u00ad\nw\u00e4chse der bundesdeutschen und der bayerischen \nLandwirtschaft bis Anfang der 80er Jahre nach\u00ad\ngewiesenerma\u00dfen im allgemeinen Einkommenstrend \nbewegt haben. Erst Anfang der 80er Jahre hat die \nEinkommensmisere begonnen. \n(Zuruf des Abg. Georg Rosenbauer) \nDies geht aus den Zahlen eindeutig hervor. Ein soli\u00ad\nder Einkommensanstieg war damals gew\u00e4hrleistet. \nHeute ist das Gegenteil der Fall. \nNun zum Tagesordnungspunkt 20, unserer Forde\u00ad\nrung nach st\u00e4rkeren R \u00fc c k s t a n d s k o n t r o 11 e n \nbei 1 m p o r t f u t t er mit t e 1 n. Wer von Ihnen am \nDienstag abend Zeit gehabt hat, in der ARD die Sen\u00ad\ndung \u201eMonitor\" zu sehen, mu\u00dfte zur Kenntnis neh\u00ad\nmen, da\u00df in der Bundesrepublik von den 240 Millio\u00ad\nnen H\u00e4hnchen, die j\u00e4hrlich geschlachtet und verzehrt \nwerden, bereits jedes f\u00fcnfte mit Salmonellen ver\u00ad\nseucht ist. In \u00d6sterreich ist es bereits jedes vierte. Es \nwurde dargestellt, da\u00df es aufgrund der oft nicht sach\u00ad\ngerechten Verarbeitung, insbesondere aufgrund der \nTatsache, da\u00df die H\u00e4hnchen beim Braten oder Ko\u00ad\nchen nicht durchgehend \u00fcber 70 Grad erhitzt wer\u00ad\nden, wodurch die Salmonellen abget\u00f6tet werden, bei \nuns allj\u00e4hrlich zu zigtausend Salmonellenerkrankun\u00ad\ngen kommt. Als Ursache ist von den Fachleuten ge\u00ad\nsagt worden: in hohem Ma\u00dfe Verseuchung der ein\u00ad\ngesetzten Futtermittel, die massentierhaltende Auf\u00ad\nzuchtpraxis und insbesondere die massentierhal\u00ad\ntende Schlachtpraxis, bei der die Salmonellen mitver\u00ad\nteilt werden. Wir sind der Meinung. da\u00df die Futtermit\u00ad\ntel sehr viel \u00f6fter auf R\u00fcckst\u00e4nde von Hormonen, von \nPflanzenschutzmitteln und von Aflatoxinen, Pilzgiften, \nkontrolliert werden m\u00fc\u00dften. \nUm es noch einmal zu sagen: Der Anstieg der Aller\u00ad\ngieerkrankungen in der Arbeitswelt von 400 Prozent \nseit 1982, also binnen weniger Jahre, ist auf die Gifte Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8749 \n(Franz [SPD]) \nam Arbeitsplatz, auf die Giftbelastung in der Luft, \naber auch auf die R\u00fcckst\u00e4nde in den Nahrungsmit\u00ad\nteln einschlie\u00dflich Trinkwasser als dem Hauptnah\u00ad\nrungsmittel zur\u00fcckzuf\u00fchren. \nWer sich dies vergegenw\u00e4rtigt, kann sich verst\u00e4rkten \nKontrollen und den notwendigen Konsequenzen \nnicht entziehen. Die H\u00f6chstmengenregelung hat der \nBundesgesetzgeber bereits im Jahr 1975, zu Zeiten \nder sozial-liberalen Koalition, festgelegt. Im Jahr 1987 \nwurde sie von der jetzigen Regierung sogar fortge\u00ad\nschrieben, nur, geschehen ist im wesentlichen nichts. \nDeshalb, Herr Minister und Herr Kollege Feneberg, \nk\u00f6nnen Sie nicht behaupten, da\u00df unsere Antr\u00e4ge zu \nsp\u00e4t k\u00e4men oder sogar \u00fcberfl\u00fcssig w\u00e4ren, sondern \nhier ist in einem wichtigen Bereich ein Handlungsdefi\u00ad\nzit, das im Interesse der Erzeuger und der Verbrau\u00ad\ncher in der Bundesrepublik und bei uns in Bayern be\u00ad\nseitigt werden mu\u00df. Ich habe heute vormittag schon \ngesagt: Wenn die Fuhrknechte der EG f\u00fcr das gute \nGeld, das sie als Monatsgehalt bekommen, solche \nDinge nicht begreifen, m\u00fcssen die Agrarminister ih\u00ad\nnen dies verdeutlichen. \n(Zustimmung des Abg. Herbert M\u00fcller) \nWir brauchen doch wohl nicht bei jeder Ma\u00dfnahme \neine B\u00fcrgerinitiative oder gar die Androhung eines \nVolksbegehrens, um den Verantwortlichen auf die \nSpr\u00fcnge zu helfen. Man wird in dieser Sache doch \nwohl auf dem parlamentarischen und auf dem Verwal\u00ad\ntungsweg \u00fcber die Ministerien weitergehen k\u00f6nnen. \nLassen Sie mich noch einen Gedanken zu unserem \nAntrag betreffend \u00b7 U m w a n d 1 u n g d e s F 1 \u00e4 -\nc h e n s t i 11 e g u n g s pro gram ms, Tagesord\u00ad\nnungspunkt 21, anf\u00fcgen. Die Gelder, die hierf\u00fcr auf\u00ad\ngewendet werden, sollen nach unseren Vorstellun\u00ad\ngen zur allgemeinen Extensivierung der landwirt\u00ad\nschaftlichen Produktion und auch zur Existenzsiche\u00ad\nrung umgewidmet werden. Heute haben wir die Be\u00ad\nst\u00e4tigung daf\u00fcr, da\u00df sich alles bewahrheitet hat, was \nwir damals, als das Fl\u00e4chenstillegungsprogramm ein\u00ad\ngef\u00fchrt worden ist, gesagt haben. Wir hatten damals \ndazu eine Ak1uelle Stunde. Wir sind der Meinung, es \nist notwendig, das Ziel der Extensivierung in der Bun\u00ad\ndesrepublik, bei uns in Bayern und in der EG noch \nsehr viel st\u00e4rker durchzusetzen. Die R\u00fcckf\u00fchrung der \nProduktionsmenge durch weniger Intensit\u00e4t im An\u00ad\nbau ist sehr viel vern\u00fcnftiger, als jetzt befristet Pro\u00ad\nduktionsfl\u00e4chen herauszunehmen. Jeder wei\u00df, da\u00df \ndann Zeit besteht, die restliche Fl\u00e4che um so intensi\u00ad\nver zu bewirtschaften. \nDie Untersuchung, welche Betriebe sich bisher an \nder befristeten Fl\u00e4chenstil\\egung beteiligt haben, \nzeigt, da\u00df es im wesentlichen die gr\u00f6\u00dferen und die \nGro\u00dfbetriebe mit 50, 70 und 100 Hektar sind, die ein \nDrittel oder ein Viertel ihrer Fl\u00e4che stillegen, damit sie \nes etwas leichter haben, die restliche Fl\u00e4che zu be\u00ad\nwirtschaften, oder da\u00df insbesondere Grenzertrags\u00ad\nb\u00f6den, die B\u00f6den, die bei heutiger Betrachtung oh\u00ad\nnehin nur sehr schwer eine Einkommensgew\u00e4hr bie\u00ad\nten, einbezogen worden sind. Der Vorteil einer Um\u00ad\nwidmung ist unbestritten der positive Einflu\u00df auf die Umwelt und auf die B\u00f6den, denn Grund-und Trink\u00ad\nwasser werden gesichert. \nHerr Kollege Starzmann hat schon gesagt, da\u00df dieser \nfehlerhafte Weg als deutsches Ideal durch lgnaz \nKiechle in die Ministerrunde in Br\u00fcssel eingebracht \nworden ist. Es ist ein Schnellschu\u00df aus der H\u00fcfte, er \nhat nicht \u00fcber den Tag hinaus gedacht und die Kon\u00ad\nsequenzen nicht bedacht. Es ist eine Hilfsma\u00dfnahme \nmit dem Ergebnis, da\u00df damit kein dauerhafter Beitrag \nzu einer umweltgerechten Landbewirtschaftung ge\u00ad\nleistet werden kann. \nWir diskutieren heute dar\u00fcber, da\u00df im Naturschutzge\u00ad\nsetz steht, da\u00df die Landwirtschaft nicht zu einer Be\u00ad\neintr\u00e4chtigung von Grund-und Trinkwasser f\u00fchren \ndarf. Dies ist aber in hohem Ma\u00dfe der Fall. Herr Kol\u00ad\nlege Feneberg, die Tatsache, da\u00df dies in vielen F\u00e4llen \ngeschieht \n(Abg. Feneberg: Aber nicht allein!) \n-nicht allein, aber zum Teil in hohem Ausma\u00df, ich \ndenke an Nitrat und an manche Pflanzenschutzmittel, \nbeweist, da\u00df die Grenze zur Landwirtschaft, die ord\u00ad\nnungsgem\u00e4\u00df unter umweltgerechten Gesichtspunk\u00ad\nten betrieben wird, l\u00e4ngst \u00fcberschritten ist. \nEinerseits l\u00e4\u00dft die CSU den Extensivierungsma\u00dfnah\u00ad\nmen im Kulturlandschaftsprogramm, die in der Zwi\u00ad\nschenzeit in Bayern ergriffen worden sind, hohes Lob \nzuteil werden. Der Herr Minister hat sie erneut darge\u00ad\nstellt, um Beifall zu erhalten. Dies ist in der Tendenz \nrichtig. Sie k\u00f6nnen es aber andererseits nicht als \nfalsch, als unn\u00f6tig oder gar als v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig be\u00ad\nzeichnen, wenn wir fordern, da\u00df die Gelder, die bis\u00ad\nher fehlerhaft f\u00fcr Fl\u00e4chenstillegung ausgegeben wer\u00ad\nden, zu den Zwecken, die wir gemeinsam wollen, um\u00ad\ngeschichtet werden. \n(Zuruf des Abg. Seitz) \nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der \nCSU! Wenn Sie schon meinen, die anderen Antr\u00e4ge \nablehnen zu m\u00fcssen, so m\u00fc\u00dften Sie zumindest den \nunter den Tagesordnungspunkten 20 und 21 zu be\u00ad\nhandelnden Antr\u00e4gen entgegen Ihrer bisherigen Hal\u00ad\ntung und Auffassung auf jeden Fall zustimmen. Herz\u00ad\nlichen Dank! \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen, meine Herren' \nWir kommen zur Abstimmung. \nIch lasse \u00fcber den Antrag auf D r u c k s a c h e \n11/10802, Tagesordnungspunkt 15, abstimmen. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. Wer f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nBitte die Gegenprobe! -Stimmenthaltungen? -Letz\u00ad\nteres war die Mehrheit. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/10803, Tagesordnungspunkt 16. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen auch hier die Ablehnung. Wer \nf\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das Handzei\u00ad\nchen. -Bitte die Gegenprobe! -Stimmenthaltungen? \n-Mit Mehrheit ab g e 1 e h n t. 8750 Bayertscher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Pr\u00e4sident Dr. Heubl) \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11110804, Tagesordnungspunkt 17. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen wiederum die Ablehnung. \nWer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das Hand\u00ad\nzeichen. -Die Gegenprobe! -Stimmenthaltungen? -\nMit Mehrheit ab g e 1 e h n t. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11110805, Tagesordnungspunkt 18. Die \nAussch.\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. Wer f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nBitte die Gegenprobe! -Stimmenthaltungen? -Mit \nMehrheit ab g e 1 eh n t. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf Drucksache \n11110 806, Tagesordnungspunkt 19. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nLandesentwicklung und Umweltfragen empfiehlt Zu\u00ad\nstimmung mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Worte \u201evorange\u00ad\ntrieben und die Anwendung gef\u00f6rdert werden\" durch \ndie Worte \u201eberatend unterst\u00fctzt werden\" ersetzt \nwerden. Die \u00fcbrigen Aussch\u00fcsse empfehlen dagegen \ndie Ablehnung. Wer dem Antrag mit der vom Aus\u00ad\nschu\u00df f\u00fcr Landesentwicklung und Umweltfragen vor\u00ad\ngeschlagenen \u00c4nderung die Zustimmung geben will, \nden bitte ich um das Handzeichen. -Bitte die Gegen\u00ad\nprobe! -Stimmenthaltungen? -Mit Mehrheit ab g e -\nlehnt. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11110808, Tagesordnungspunkt 20. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. Wer f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nBitte die Gegenprobe! -Stimmenthaltungen? -Wie\u00ad\nderum mit Mehrheit ab g e 1 eh n t. \nIch lasse schlie\u00dflich noch abstimmen \u00fcber den An\u00ad\ntrag auf Drucksache 1111~ 102, Tagesordnungs\u00ad\npunkt 21. Die Aussch\u00fcsse empfehlen wiederum Ab\u00ad\nlehnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Bitte die Gegenprobe! -Stimm\u00ad\nenthaltungen? -Mit Mehrheit wiederum ab g e -\nlehnt. \nIch rufe auf zur gemeinsamen Berichterstattung und \nAussprache die Tag e s o r d n u n g s p u n k t e 22 \nmit 36: \nAntrag der Abgeordneten Dr. Seebauer, Kolo und \nanderer betreffend Mindesteinspeiseverg\u00fctung f\u00fcr \nStrom aus regenerativen Energien (Drucksache \n11112344) \nAntrag .der Abgeordneten Kolo, Dr. Seebauer und \nanderer betreffend Energiesparvertrag zwischen \nder bayerischen Stromwirtschaft und der Staatsre\u00ad\ngierung (Drucksache 11112345) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Internationale Kli\u00ad\nmakonvention (Drucksache 11/12981) \nAntrag der Abgeordneten Alols Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4-rung \u00fcber die Klimagef\u00e4hrdung durch fossilen Ener\u00ad\ngieverbrauch (Drucksache 11/12982) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Versch\u00e4rfung des \nEnergieeinsparungsgesetzes und der Anforderun\u00ad\ngen an W\u00e4rmed\u00e4mmung und Heizungsanlagen \n(Drucksache 11/12983) \nAntrag der Abgeordneten Alols Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Senkung des Ener\u00ad\ngieverbrauchs von Kraftfahrzeugen (Drucksache \n11/12984) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Koordlnlerungs\u00ad\nund Beratungsstelle f\u00fcr Energieanwendung (ratio\u00ad\nnelle Energieverwendung und erneuerbare Ener\u00ad\ngien) (Drucksache 22/12985) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHu.ber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Verbesserung der \nFort-und Weiterbildung im Bereich der Energie\u00ad\nspartechnik (Drucksache 11/12986) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Energieeinsparung \nbei Haushaltsger\u00e4ten (Drucksache 11/12987) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Energlever\u00ad\nbrauchspa\u00df (Drucksache 11112988) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend F\u00f6rderung von \nEnergiedienstleistungen durch Dritte (Drucksache \n11/12990) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Breitenf\u00f6rderung \nf\u00fcr Energieeinsparung, rationelle Energieverwen\u00ad\ndung und neue Energietechnologien (Drucksache \n11/12992) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Dr. Herbert Huber (Landshut) und \nanderer und Fraktion betreffend Verbesserung des \nInformations- und Beratungsangebots Im Bereich \nintelligenter Energieeinsatz (Drucksache 11/12993) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Dachau), Back und anderer und Fraktion be\u00ad\ntreffend F\u00f6rderung von Fernw\u00e4rme aus Kraft\u00ad\nW\u00e4rme-Kopplung (Drucksache 11/12994) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Herbert \nHuber (Landshut), Kaul und anderer betreffend F\u00f6r-Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8751 \n(Pr\u00e4sident Dr. Heubl) \nderung klimavertr\u00e4glicher Alternativen im Energie\u00ad\nbereich (Drucksache 11/13796) \n\u00dcber die Beratung der Antr\u00e4ge auf den Drucksachen \n11/12344 und 11/12345, Tagesordnungspunkte 22 \nund 23, im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Verkehr \n(Drucksache 11/14207, 11/14208) berichtet der Herr \nKollege Schlosser. -Er verzichtet. Die Beschlu\u00dfemp\u00ad\nfehlung zu allen anderen Tagesordnungspunkten \nwurde ohne Gegenstimmen gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die \nBerichterstattung. \nMit dem Antrag auf Drucksache 11/12981, Tagesord\u00ad\nnungspunkt 24, soll die Staatsregierung ersucht wer\u00ad\nden, beim Bund darauf hinzuwirken, da\u00df vor allem mit \nden L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft bald\u00ad\nm\u00f6glichst die Erarbeitung und di.e Durchsetzung ei\u00ad\nner Internationalen Klimakonvention koordiniert in \nAngriff genommen werden. \nIm Antrag auf Drucksache 11/12982, Tagesord\u00ad\nnungspunkt 25, wird die Staatsregierung ersucht, mit \nNachdruck darauf hinzuwirken, die H\u00f6rfunk- und \nFernsehprogrammanbieter in Bayern verst\u00e4rkt auf die \nKlimagef\u00e4hrdung durch fossilen Energieverbrauch, \nauf die Notwendigkeit intelligenten Energieeinsatzes \nsowie die verst\u00e4rkte Nutzung nichtfossiler Energie\u00ad\nquellen hinzuweisen. \nAuf Drucksache 11/12983, Tagesordnungspunkt 26, \nwird die Staatsregierung ersucht, beim Bund darauf \nhinzuwirken, da\u00df das im Energieeinsparungsgesetz \nenthaltene strenge Rentabilit\u00e4tsgebot f\u00fcr Ma\u00dfnah\u00ad\nmen, die durch Verordnung vorgeschrieben werden, \ngelockert, die bestehenden Anforderungen an W\u00e4r\u00ad\nmed\u00e4mmungs- und Hejzungsanlagen weiter ver\u00ad\nsch\u00e4rft und die M\u00f6glichkeit eiher weitergehenden \nNachr\u00fcstungspflicht f\u00fcr bestehende Geb\u00e4ude ge\u00ad\npr\u00fcft werden. \nWortmeldung, Herr Kollege Dr. Seebauer! \nDr. Seebauer (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Ich glaube, die Sprecher der Fraktionen \nhaben sich tats\u00e4chlich auf diese Tagesordnungs\u00ad\npunkte vorbereitet, so da\u00df wir alle wissen, wor\u00fcber \nwir reden. \nIch m\u00f6chte einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zu \nder Reihe von Antr\u00e4gen machen, die zu dem Thema \nEnergie vorliegen, auch zu der Diskussion in den letz\u00ad\nten zwei Jahren. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Den Erfolg \nder Energiepolitik kann man sehr einfach messen, \ndazu braucht es nicht viele Worte, nicht den Aus\u00ad\ntausch von Meinungen; man kann messen, ob der \nEnergieverbrauch einer Volkswirtschaft zunimmt \noder abnimmt. \nWir haben nun mehrere Jahre hintereinander leider, \nund dies ist bedrohlich, wieder eine Zunahme \ndes Energieverbrauchs. Der Stromver\u00ad\nbrauch, Sie konnten das heute in der Zeitung lesen, \nist real um \u00fcber vier Prozent gestiegen; er wird, pro\u00ad\ngnostiziert f\u00fcr Bayern, weiter steigen. Wir haben auch einen weiter steigenden Verbrauch von Benzin, von \nMineral\u00f6l. \nSomit, meine Damen und Herren, haben wir in den \nletzten Jahren das Ziel einer modernen Energiepolitik \nnicht erreicht. Sie, die Sie im wesentlichen daf\u00fcr ver\u00ad\nantwortlich sind, sollten das nicht nur als einen politi\u00ad\nschen Vorwurf an die CSU nehmen, sondern Sie soll\u00ad\nten folgende Gleichung, die wahrscheinlich \u00fcber das \nSchicksal dieser Erde entscheiden wird, einfach zur \nKenntnis nehmen: \nDer Grad der Umweltverschmutzung und der Grad \nder Zerst\u00f6rung unseres Klimas und unserer Umwelt \nh\u00e4ngen direkt proportional von der Menge der ver\u00ad\nbrauchten Energie ab. Oie Menge der verbrauchten \nEnergie ist der sicherste Indikator f\u00fcr das, was wir al\u00ad\nles falsch machen, f\u00fcr die Zerst\u00f6rung unseres Plane\u00ad\nten. \nEnergie vergeht nicht, sie wandelt sich um in ganz \nunliebsame Folgen von Treibhauseffekt, Zerst\u00f6rung \ndes Klimas und anderer Dinge. Insofern kann es \n\u00fcberhaupt keine politische Frage sein, ob Energie\u00ad\nsparen das richtige Ziel ist Es ist eine existentielle \nFrage der Menschheit, Energie zu sparen. \nIch stelle bewu\u00dft, denn es hat keinen Zweck, \u00fcber \nKleinigkeiten zu streiten, angesichts der Gr\u00f6\u00dfe der \nProblematik fest: Der Energieverbrauch steigt wie\u00ad\nder, und damit haben wir unser Ziel nicht erreicht. \nzweitens. Man kann sicherlich politisch eine ganze \nMenge tun. Dies haben wir nicht getan. Hier beginnen \nmeine politischen Vorw\u00fcrfe vor allem an die CSU, ich \nspreche von Bayern. Anstatt angesichts des Ernstes \nder Situation zu e r k e n n e n , d a\u00df E n e r g i e \nschrittweise, sicherlich in einem vern\u00fcnftigen Aus\u00ad\nma\u00df, aber doch konsequent verteuert werden \nmu\u00df , sind wir im Moment in einer Phase der Ener\u00ad\ngieverbilligung. Sie wissen, da\u00df die Bayernwerke als \nder entscheidende Energieversorger Bayerns laufend \ndie Strompreise senken. Wir haben sowohl im Kon\u00ad\ntakt mit diesem Unternehmen wie auch hier gesagt, \nda\u00df dies falsch ist Es kommt in dieser Zeit nicht dar\u00ad\nauf an, Energie zu verbilligen, sondern es kommt dar\u00ad\nauf an, Energie zu verteuern, um Energiesparma\u00df\u00ad\nnahmen lohnender zu machen. \n(Beifall bei der SPD) \nWir haben eine weitere politische M\u00f6glichkeit. Wir \nk\u00f6nnen zwischen guten und schlechten Energien un\u00ad\nterscheiden. Wir k\u00f6nnen gute Energien f\u00f6rdern und \nschlechte Energien st\u00e4rker drosseln. Eine eindeutig \ngute Energie, das ist politisch v\u00f6llig unumstritten, \nsind alle regenerativen Energieformen. Wir sind aber \nmit der Einspeisung regenerativer Energieformen, in \ndas \u00f6ffentliche Netz, in den Verbrauch von Haushal\u00ad\nten, aber auch von Gewerbe und Industrie keinen ein\u00ad\nzigen Schri~t weitergekommen. Wer sich hier Illusio\u00ad\nnen macht, betr\u00fcgt sich selber, die ganze Welt und \nim Grunde auch die Generationen, die nach uns fol\u00ad\ngen. Es ist keine politische Frage, es ist eine Frage \nder Ehrlichkeit zu sich selber: Der Anteil an fossilen \nEnergien ist nach wie vor zu hoch, u.nd der Anteil re\u00ad\ngenerativer Energien ist, \u201eunwesentlich\" w\u00e4re schon \neine \u00dcbertreibung, nicht gestiegen. Es ist nicht ge-8752 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Dr. Seebauer [SPD]) \nlungen, eine Verlagerung der Energiearten zu errei\u00ad\nchen. wohl aber ist es gelungen, das soll in einer sol\u00ad\nchen .Grundsatzaussprache nicht verschwiegen wer\u00ad\nden, in einigen Bereichen die Emission von Kraftwer\u00ad\nken drastisch zu verbessern. Das soll auch anerkannt \nwerden, das war nat\u00fcrlich h\u00f6chste Zeit. \nSo ist als Folge eingetreten, in den Zeitungen t\u00e4glich \nzu lesen, da\u00df sich die Klimakatastrophe eher ver\u00ad\nsch\u00e4rft. Vor diesem Hintergrund lassen Sie mich ein \npaar konkrete Bemerkungen zu den vorliegenden An\u00ad\ntr\u00e4gen machen: \nDie Antr\u00e4ge sprechen die D i v e r s i f i k a t i o n d e r \nEnergie q u e 11 e n an. Hier ist nichts geschehen. \nSie, die CSU und die Staatsregierung, haben politisch \n\u00fcber Jahre Einspeisen von nicht in Monopol erstellter \nEnergie verhindert, obwohl die Preise niedriger gewe\u00ad\nsen w\u00e4ren. Es gibt von uns einen Antrag, eine Min\u00ad\ndestverg\u00fctung f\u00fcr eingespeisten Strom zu gew\u00e4hren, \nder sonst einfach in die Atmosph\u00e4re abgeblasen \nwird, in welcher Form auch immer. Hier sind wir kei\u00ad\nnen Schritt weitergekommen, weil Sie das Versor\u00ad\ngungsmonopol nicht angetastet haben. \nDann besch\u00e4ftigen sich eine ganze Reihe von Antr\u00e4\u00ad\ngen mit der Preisaufsicht. wir haben Ihnen hier poli\u00ad\ntisch den Vorwurf zu machen, da\u00df Sie sich im Wege \nder Preisaufsicht nicht darum gek\u00fcmmert haben, wie \ndie Folgekosten in den Preis einzusetzen sind, sich \nnicht bem\u00fcht haben, eine Legitimation zu bekom\u00ad\nmen, Preissenkungen durchzuf\u00fchren. \nIn dem Zusammenhang erinnern wir an den E n e r -\ngiesparvertrag zwischen Staat und \nEVUs in Schleswig-Holstein. Dort ist ge\u00ad\nnau das geschehen, was wir auch f\u00fcr Bayern gern \nh\u00e4tten, da\u00df n\u00e4mlich der Mehrertrag, der zur Zeit den \nEVUs durch die gute wirtschaftliche Situation m\u00f6glich \nist -dort waren es 300 Millionen, bei uns k\u00f6nnte es \nein \u00e4hnlicher Betrag sein -, nicht in Form von Preis\u00ad\nsenkungen, sondern in Form von konkreten Projek\u00ad\nten zur Energieeinsparung, von technischen Verbes\u00ad\nserungen und zur Reduzierung der SO,-Belastung \nweitergegeben wird. Dies w\u00e4re eine vern\u00fcnftige Poli\u00ad\ntik. Sie schadet nicht den EVUs, sie schadet nie\u00ad\nmand, sie n\u00fctzt uns allen, aber es wird in Bayern \nnicht gemacht. wir sind betr\u00fcbt, da\u00df Sie einen sol\u00ad\nchen Energiesparvertrag abgelehnt haben, wie ihn \nSchleswig-Holstein mit der VEBA abgeschlossen hat. \nIn diesem Zusammenhang betr\u00fcbt auch die Ank\u00fcndi\u00ad\ngung eines vierprozentigen Wachstums ihrer Eigen\u00ad\nstromproduktion durch die Bayernwerk AG, mehr \noder weniger der gesamten Stromproduktion f\u00fcr Bay\u00ad\nern. Vier Prozent sind mit Basiseffekt in f\u00fcnf Jahren \ngut 25 Prozent. Die Konsequenz ist klar. Ich mache \nden Bayernwerken gar keinen Vorwurf, obwohl ich \ndies politisch f\u00fcr v\u00f6llig falsch halte. Wir brauchen da\u00ad\nmit ein neues Kohlekraftwerk f\u00fcr Bayern. Gleichzeitig \nwollen Sie Antr\u00e4ge verabschieden, die Verbrennung \nfossiler Energien zu reduzieren. Dem stimmen wir an \nund f\u00fcr sich v\u00f6llig zu, aber dies wird konterkariert \ndurch den Antrag der Bayernwerk AG, ein neues \nKohlekraftwerk zu errichten. Dieses Beispiel zeigt, da\u00df Ihre Antr\u00e4ge \u00fcberall dort, \nwo sie konkret werden k\u00f6nnten, einfach nicht mehr \nkonkret sind, der Realit\u00e4t im Grunde nicht mehr ent\u00ad\nsprechen. Ich kann nicht sagen, gut, es ist ein politi\u00ad\nsches Problem. Sie setzen sich gegen\u00fcber der Reali\u00ad\nt\u00e4t nicht durch, Sie haben die Situation nicht im Griff. \nAber Sie k\u00f6nnen sich die Frage selber beantworten, \nvielleicht wollen Sie sie im Grunde gar nicht beant\u00ad\nworten. \nIch halte es f\u00fcr eine ganz schlechte Energiepolitik f\u00fcr \ndie 90er Jahre, da\u00df uns in Bayern der Neubau eines \nKohlekraftwerks und theoretisch auch eines Kern\u00ad\nkraftwerks bevorsteht, wobei man den Standort nicht \nin Bayern, sondern vielleicht in der DDR oder an\u00ad\nderswo realisieren wird. \nDer Stromverbrauch also steigt, damit auch der Ver\u00ad\nbrauch fossiler Energie. Wir kommen von ihrem ho\u00ad\nhen Anteil an der Stromproduktion nicht herunttir, ob \nSie nun f\u00fcr oder gegen die Kernenergie sind. Wir \nwerden damit die gesamte Energiesparpolitik f\u00fcr das \nletzte Jahrzehnt vers\u00e4umen und verpassen. \nDann zu Ihrem Antrag, Aufkl\u00e4rung \u00fcber K 1 i m a g e -\nf \u00e4 h r dun g. Wie soll ich die Menschen \u00fcber die Kli\u00ad\nmagef\u00e4hrdung aufkl\u00e4ren? Da gibt es eine ganze \nMenge von Ma\u00dfnahmen, die ich unterstreiche. Wir \nwerden verschiedenen Einzelantr\u00e4gen zustimmen; \nSie werden auch einigen unserer Antr\u00e4ge zustimmen. \nSie werden nat\u00fcrlich allerdings nicht den grundlegen\u00ad\nden zustimmen, dort, wo es griffig wird, nachdem ich \nIhnen ank\u00fcndigen mu\u00df, da\u00df angesichts des Energie\u00ad\nwachstums in Bayern zwei neue Kraftwerke n\u00f6tig w\u00e4\u00ad\nren; eines wird demn\u00e4chst gebaut. \nWas ein Kraftwerk zur Klimaver\u00e4nderung beitr\u00e4gt, \nk\u00f6nnen Millionen von Menschen durch Ma\u00dfnahmen \nin ihrem privaten Bereich gar nicht kompensieren. In\u00ad\nsofern mu\u00df ich Ihnen schon den Vorwurf machen, \nda\u00df sehr viele Antr\u00e4ge Schattenboxen sind. Da wer\u00ad\nden die Umweltvertr\u00e4glichkeit angesprochen, die \nWeiterbildung, die Fortbildung, unsere Haushaltsge\u00ad\nr\u00e4te m\u00fc\u00dften besser werden, der Energieverbrauch \nm\u00fc\u00dfte gesenkt werden, an neue Finanzierungen \nm\u00fc\u00dfte gedacht werden, an eine gezielte Energief\u00f6r\u00ad\nderung. Alles in Ordnung! Aber, meine Damen und \nHerren, wir warten heute noch auf die angek\u00fcndigte \nhohe Investitionssumme von fast einer Milliarde der \nEVUs. Wer uns weismachen will, da\u00df die Solarzellen\u00ad\nfabrik eine Folge der WAA sei, kennt die zusammen\u00ad\nh\u00e4nge nicht. Diese Investition war vorher geplant. \nDasselbe gilt f\u00fcr das Modell mit MBB in Neunburg \nvorm Wald. Also wir venmissen das immer noch. \nWo bleiben denn die Millionen, die uns in den ganz \nhei\u00dfen Tagen versprochen wurden, als es um die Ent\u00ad\nscheidung f\u00fcr die WAA ging, als die EVUs zugegeben \nhaben, da\u00df sie etwa 300 bis 400 Millionen pro Jahr \nsparen? Das w\u00e4re auf 20 Jahre gerechnet ein giganti\u00ad\nscher Betrag. Der Betrag wurde zwischen zehn und \n20 Milliarden angesetzt. Wo bleiben die kompensati\u00ad\nven Investitionen im Umweltschutz, beim Energiespa\u00ad\nren usw.? Sie sind bis heute nicht eingetroffen. Das \nist das Problem. Wir sprechen \u00fcber Antr\u00e4ge der CSU, \ndie durchaus vern\u00fcnftig sind; wir stimmen ihnen auch \nzum gro\u00dfen Teil zu. Wir k\u00f6nnen aber nicht einmal die Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8753 \n(Dr. Seebauer [SPD]) \nkleinen Dinge regeln und ansprechen. Und f\u00fcr die \ngro\u00dfen Dinge werden im Grunde falsche Weichen ge\u00ad\nstellt. \nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen, da\u00df es unsere \nForderungen waren, die Sie pauschal vor einem Jahr \nnoch abgelehnt haben. Wir haben gesagt, wir bri\\uch\u00ad\nten eine Novellierung des Bundesenergiewirtschafts\u00ad\ngesetzes, aber Sie konnten sich nicht herbeifinden, \nuns zu unterst\u00fctzen. Weiter, wir br\u00e4uchten ein konse\u00ad\nquentes Energiesparprogramm, Stichwort Schleswig\u00ad\nHolstein; Tarife, die nicht den Energieverbrauch be\u00ad\nlohnen, sondern Energiesparen noch rentabler ma\u00ad\nchen. Ferner, wir br\u00e4uchten eine Preisaufsicht, die \ndie Umweltkosten, andere Folgekosten, Energieein\u00ad\nsparkosten und neue Techniken in die Preispolitik der \nEVUs mit einf\u00fchrt, damit die Investitionen in andere \nRichtung gelenkt werden, damit bei den Stromver\u00ad\nbrauchern nicht nur an die Gro\u00dfen gedacht wird. \nMeine Damen und Herren! Es tut mir leid, aber die \nWeichen in der bayerischen Energiepolitik sind falsch \ngestellt. Es ist um so betr\u00fcblicher, als dies nicht nur \ndie Meinung eines Abgeordneten ist, vielmehr sind es \ndie realen Fakten: Der Energieverbrauch in Bayern \nsteigt, und damit haben Sie weitgehend die energie\u00ad\npolitischen Ziele der letzten Jahre vers\u00e4umt. \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Kollege Ma\u00ad\nger!. \nDr. Magerl (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, meine Da\u00ad\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht allzu lange zu den \nAntr\u00e4gen von SPD und CSU reden. da wir ein eigenes \nEnergiewendegesetz, das alle Bereiche, die hier an\u00ad\ngesprochen werden, und noch wesentlich mehr ab\u00ad\ndeckt, eingebracht haben. Dieses ist noch in den \nAussch\u00fcssen, wird aber mit Sicherheit im Laute die\u00ad\nser Legislaturperiode hier beraten werden. Wir wer\u00ad\nden dann an dieser Stelle umfassend unsere Mei\u00ad\nnung zu dem Themenkomplex Energie, Energiespa\u00ad\nren, rationelle Energienutzung in Bayern vortragen. \nGestatten Sie mir aber einige Anmerkungen zu den \nheutigen Antr\u00e4gen. Wir werden den von der SPD ein\u00ad\ngereichten Antr\u00e4gen zustimmen. Den Antr\u00e4gen der \nCSU k\u00f6nnen wir leider nicht zustimmen, sondern wir \nwerden uns weitgehend der Stimme enthalten, weil \ndiese Antr\u00e4ge viel zu wachsweich-schwammig sind. \nSie klingen, wie .der Kollege Seebauer schon gesagt \nhat, relativ gut, aber es ist sehr wenig Konkretes da\u00ad\nhinter. Wir schlagen mit unserem Gesetzentwurf we\u00ad\nsentlich konkretere und wesentlich weitergehende \nMa\u00dfnahmen vor. Daher k\u00f6nnen wir uns bei Ihren An\u00ad\ntr\u00e4gen nur der Stimme enthalten. \nDie Situation bei Energieverbrauch und Energiever\u00ad\nsorgung ist, beginnend mit der Stromerzeugung bis \nhin zum Benzinverbrauch von Autos, es wurde be\u00ad\nreits erw\u00e4hnt, durch einen erneuten Zuwachs, durch \nmehr Energieverbrauch gekennzeichnet. Das bedeu\u00ad\ntet nat\u00fcrlich wieder ein Mehr an Schadstoffbelastung \nder Umwelt, das hei\u00dft eine weiterhin steigende NOx-Belastung, in manchen Bereichen auch weiterhin \nsteigende S02-Belastungen. Das Gravierendste im \nHinblick auf die uns drohende Klimakatastrophe ist \nder weiterhin steigende Kohlendioxidaussto\u00df sowohl \nunserer Kraftwerke als auch aus den Auspuffrohren \nder Kraftfahrzeuge in der Bundesrepublik. Das hei\u00dft, \nsowohl die CSU-Staatsregierung als auch die von Ih\u00ad\nnen mitverantwortete Bundesregierung haben die \nWende, die dringendst erforderlich w\u00e4re, verschlafen. \nHier ist nichts geschehen, das mu\u00df man Ihnen leider \nGottes in das Zeugnis zum Ende dieser Wahlperiode \nschreiben. Sie haben hier weitgehend versagt. \nLassen Sie mich einen Punkt herausgreifen, den Sie \nin einem Ihrer Antr\u00e4ge auff\u00fchren, und zwar Sen -\nkung des Energieverbrauchs von \nKraft fahr zeugen. Hier haben Sie offensichtlich \nnicht einmal zur Kenntnis genommen, was der Bun\u00ad\ndesminister f\u00fcr Verkehr in seinem statistischen Werk \n\u201eVerkehr in Zahlen\" ausf\u00fchrt. Sie schreiben hier, da\u00df \ndie Ende der siebziger Jahre zugesagten Einsparziele \nbereits vor Jahren erreicht bzw. \u00fcbertroffen worden \nseien. Wenn ich mir die Statistiken aber anschaue, \ndie vom Bundesminister f\u00fcr Verkehr herausgegeben \nworden sind, ich kann sie Ihnen gerne liefern, dann \nstelle ich fest, da\u00df das mitnichten der Fall ist. Ich \ngreife einmal das Jahr 1965 heraus. Damals lag der \nBenzinverbrauch pro Kraftfahrzeug bei nur 9,5 Litern \nauf 100 km/h. Heute liegt er bei 10,5 Litern, also um \neinen Liter oder rund zehn Prozent h\u00f6her. \n(Zuruf von der CSU: Sie m\u00fcssen die St\u00e4rke \nder Motoren mit ber\u00fccksichtigen! Wir haben \nheute pro PS weniger Energieverbrauch im \nKfz-Bereich!) \n-Sehr richtig, Herr Kollege. Aber das n\u00fctzt unserer \nUmwelt \u00fcberhaupt nichts, weil n\u00e4mlich der Gesamt\u00ad\nkohlendioxidaussto\u00df und der Gesamtkraftstoffver\u00ad\nbrauch h\u00f6her sind, und darauf kommt es doch an. \nDas ist der Wahnwitz, den Sie letztlich mitzuverant\u00ad\nworten haben: Der st\u00e4ndige Zuwachs an PS und an \nLeistung und an Schnellerfahren ist daf\u00fcr verantwort\u00ad\nlich, da\u00df wir einen derart hohen Kohlendioxidaussto\u00df, \neinen derart hohen Verbrauch an Benzin haben, Herr \nKollege. Deshalb mu\u00df ich halt sagen: Bezogen auf \n100 km gefahrene Strecke, und das ist es, worauf es \nankommt, ist der Benzinverbrauch heute h\u00f6her als \nMitte der sechziger Jahre, und zwar trotz aller Tech\u00ad\nnologie. Das sollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen, \nwenn wir hier\u00fcber reden. \nDas gleiche gilt f\u00fcr das Energieeinsparen. Auch hier \nsei nur ein Beispiel herausgegriffen, n\u00e4mlich die Be -\nheiz u n g von R\u00e4umen. Wir haben heute einen \nVerbrauch in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 28 Litern Heiz\u00f6l \npro Quadratmeter und Jahr. Technisch m\u00f6glich aber \nw\u00e4ren f\u00fcnf Liter pro Quadratmeter und Jahr. Wir \nk\u00f6nnten also 80 Prozent des Heiz\u00f6ls f\u00fcr die Heizung \neinsparen und h\u00e4tten damit 80 Prozent weniger Koh\u00ad\nlendioxidaussto\u00df. Hier bleiben wir weit hinter dem zu\u00ad\nr\u00fcck, was technisch m\u00f6glich ist. \nDas waren nur zwei Beispiele, an denen ich zu erl\u00e4u\u00ad\ntern versucht habe, da\u00df Ihre Politik in den vergange\u00ad\nnen Jahren und Jahrzehnten in dem Bereich -ich \nmu\u00df sagen: leider -weitgehend gescheitert ist. lnfol-8754 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Dr. Magerl [DIE GR\u00dcNEN]) \ngedessen haben wir eben die drohende Klimakata\u00ad\nstrophe vor uns. Aber die ausf\u00fchrliche Debatte von \nunserer Seite wird laufen, wenn die Zweite Lesung \ndes Energiewendegesetzes hier im Bayerischen \nLandtag stattfinden wird. Wir k\u00f6nnen jetzt nur einigen \nAntr\u00e4gen zustimmen. Bei den meisten m\u00fcssen wir \nuns. weil sie zuwenig weit gehen und zu schwammig \nsind, der Stimme enthalten. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Abgeordnete \nBeck. \nBeck (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Heute haben wir vom Dr. B\u00f6t_t\u00ad\nger-Verlag aus Wiesbaden zwei B\u00fccher zum Lesen \nbekommen, eines \u00fcber Herbert Wehner, \u201eZeit seines \nLebens\", das andere mit dem Titel \u201eSackgasse \u00d6ko\u00ad\nstaat -kein Platz f\u00fcr Menschen\". Ich hatte noch nicht \ndie Zeit, das zuletzt genannte intensiv durchzulesen. \nNach einem fl\u00fcchtigen Blick kann ich jedoch feststel\u00ad\nlen, da\u00df die These, da\u00df der Treibhauseffekt und die \nKlimaver\u00e4nderung enorm zunehmen, offenbar doch \nnicht den Bestand hat, der ihr landl\u00e4ufig, wie in der \nPresse in der letzten Zeit zu lesen ist, einger\u00e4umt \nwird. Es w\u00e4re interessant, nachher, wenn wir Ihr Ge\u00ad\nsetz beraten, bis dahin habe ich das Buch durchgele\u00ad\nsen, einmal zu sehen, wie man auf der anderen Seite \n\u00fcber die Entwicklung, \u00fcber den Treibhauseffekt \ndenkt. \nNichtsdestotrotz ist es selbstverst\u00e4ndlich unsere \nAufgabe, dat\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Klimaver\u00e4nderung \nnicht zunimmt. Darum haben wir von der CSU-Frak\u00ad\ntion Experten zu einem Hearing eingeladen und ihnen \ndie Frage gestellt: Was k\u00f6nnen wir Ihrer Meinung \nnach politisch tun, um einen Beitrag dazu zu leisten, \nda\u00df es nicht zur Klimaver\u00e4nderung kommt? Es han\u00ad\ndelt sich also nicht um Vorstellungen, die die CSU\u00ad\nFraktion schnell entwickelt hat, nur um etwas zu tun \nund damit Gesch\u00e4ftigkeit vorzut\u00e4uschen, vielmehr \nhandelt es sich auch um Vorstellungen von Leuten, \nHerr Dr. Seebauer und Herr Dr. Magerl, es war auch \nHerr Dr. Traubler dabei, die nicht alle unserer Auffas\u00ad\nsung waren, denen wir gesagt haben, uns M\u00f6glich\u00ad\nkeiten aufzuzeigen. Wir sind dann den Fragenkatalog \ndurchgegangen, und wir haben das, was f\u00fcr uns reali\u00ad\nstischerweise durchsetzbar war -in solchen Diskus\u00ad\nsionen gibt es ja auch vieles, was parlamentarisch \nnicht umgesetzt werden kann -, in Form unserer An\u00ad\ntr\u00e4ge im Landtag eingebracht. Ich sage dies nur, da\u00ad\nmit Sie nicht meinen, wir h\u00e4tten da nur etwas entwik\u00ad\nkelt, um \u00fcberhaupt Antr\u00e4ge machen zu k\u00f6nnen. Dies \nist in Zusammenarbeit mit Wissenschaftlern in einem \nHearing geschehen. \nJetzt kommen Sie und sagen, unsere Energiepolitik \nin Bayern sei falsch, wir h\u00e4tten in vielen Punkten nicht \nerreicht, was h\u00e4tte erreicht werden m\u00fcssen. In einem \nPunkt aber werden Sie uns sicherlich recht geben, \nVersorgungssicherheit haben wir auf jeden Fall er\u00ad\nreicht. Versorgungssicherheit ist heute vorhanden. Das nehmen Sie einfach als selbstverst\u00e4ndlich hin, \nund Sie tun\u00b7 so, als ob da \u00fcberhaupt nichts mehr pas\u00ad\nsieren k\u00f6nnte. \nDer Energieverbrauch nimmt weltweit zu. Weltweit zu \nnimmt aber auch die Bev\u00f6lkerung. Daran haben wir \nnicht einmal einen Anteil. Je mehr Einwohner vorhan\u00ad\nden sind, um so h\u00f6her ist aber der Energieverbrauch, \ndas ist doch ganz selbstverst\u00e4ndlich. \nAuch Sie, Herr Dr. Seebauer, haben darauf hingewie\u00ad\nsen, da\u00df der Energieverbrauch zugenommen hat. Ich \nm\u00f6chte Sie auf die letzten Daten aufmerksam ma\u00ad\nchen. Sie weiseri darauf hin, da\u00df jetzt zumindest ei\u00ad\nnes erreicht worden ist, n\u00e4mlich die E n t k o p p e -\nlung von Wirtschaftswachstum und \nEnergiezuwachs. Es war \u00fcber lange Zeit so, \nda\u00df der Energieverbrauch immer etwas st\u00e4rker als \ndas Wirtschaftswachstum zugenommen hat. In letzter \nZeit ist die Entwicklung anders. Wir haben Wirt\u00ad\nschaftswachstum, aber der Energieverbrauch nimmt \nab, Herr Kollege Seebauer. Wir hatten zum Beispiel \n1950, gerechnet in Steinkohleeinheiten, einen Ener\u00ad\ngieverbrauch von 14,3 Millionen Tonnen. Er ist bis \nzum Jahre 1960 auf 25, im Jahre 1975 auf 49,64, im \nJahre 1980 auf 55,39, im Jahre 1985 langsamer stei\u00ad\ngend auf 56,64 und im Jahre 1986 auf 57,91 Millionen \nTonnen gestiegen. Im Jahre 1987 ist er um 0,7 Pro\u00ad\nzent auf 57,51 Millionen Tonnen zur\u00fcckgegangen. Wir \nhatten also von 1986 auf 1987 einen R\u00fcckgang, und \nwir haben jetzt, im Jahr 1989, nach den neuesten \nZahlen einen R\u00fcckgang unseres Energieverbrauchs. \nIch habe eine Schriftliche Anfrage gestellt, ob das \nauch f\u00fcr Bayern zutrifft. \nBeim Mineral\u00f6l haben wir einen noch gr\u00f6\u00dferen R\u00fcck\u00ad\ngang, und beim Benzinverbrauch, Herr Dr. Magerl, \nich rechne Benzin einmal zu den Mineral\u00f6lprodukten, \nist es ebenfalls so. Der Verbrauch von Mineral\u00f6lpro\u00ad\ndukten hat von 1986 auf 1987 ebenfalls abgenom\u00ad\nmen. Dies steht im Energiebericht der Staatsregie\u00ad\nrung, das k\u00f6nnen Sie jederzeit nachlesen. Wenn Sie \nalso hergehen und sagen, der Energieverbrauch ist \ngestiegen, so trifft das einfach nicht zu, es ist uns die \nAbkoppelung gelungen. \nBei der r e g e n e rat i v e n E n e r g i e h\u00e4tten wir \nvor zehn Jahren vielleicht gesagt: Naja, was soll's, \ndar\u00fcber brauchen wir gar nicht zu reden. In der Zwi\u00ad\nschenzeit haben wir immerhin 2,7 Prozent, kein hoher \nAnteil, da gebe ich Ihnen recht, aber im Jahr 2000 \nwerden wir etwa eine Verdoppelung auf rund t\u00fcnf \nProzent haben. \nSie wissen auch ganz genau, da\u00df dem Energiesparen \nGrenzen gesetzt sind. In manchen Bereichen k\u00f6nnen \nSie einfach nicht mehr einsparen. Ich habe es im \nWirtschaftsausschu\u00df schon gesagt: Es gibt einen \nKochtopf; da kann ich sicherlich \u201ereduzieren''. Aber \nirgendwo ist die Grenze, wo es nicht mehr weiter \ngeht. Es hat zum Beispiel keinen Sinn, die Hausisolie\u00ad\nrung zwei, drei Meter dick zu machen; ab einer ge\u00ad\nwissen Dicke isoliert das Material nicht mehr st\u00e4rker, \nich mu\u00df heizen. Es ist also auch beim Einsparen ir\u00ad\ngendwo eine Grenze, das ist ganz eindeutig. Das gilt \nauch bei den anderen Energieformen. Wir k\u00f6nnen \nnicht hergehen und sagen: Da brauchen wir nur et-Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 8755 \n(Beck [CSU]) \nwas erfinden oder nur Geld auszugeben, dann h\u00e4tten \nwir schon die L\u00f6sung gefunden. Das geht alles si\u00ad\ncherlich langsam. \nHerr Dr. Magerl, man macht sich auch in der Autoin\u00ad\ndustrie Gedanken. Da gibt es eine Aufforderung von \nuns, man hat sich in vielerlei Hinsicht Gedanken ge\u00ad\nmacht. Ein Vertreter von BMW war bei dem Hearing \nder CSU-Fraktion anwesend, als davon die Rede war, \nda\u00df der Energieverbrauch zur\u00fcckgegangen ist. Wir \nwerden in wenigen Jahren Autos haben, die vielleicht \nmit halb soviel Benzin auskommen wie heute. Aber \ndas kann nicht von heute auf morgen gehen, sondern \ndas braucht alles seine Zeit. Vielleicht k\u00f6nnen wir so\u00ad\ngar einmal ohne Benzin auskommen. Auch daran \nwird gearbeitet. Ich meine, wir m\u00fcssen der Wirtschaft \ndiesen Auftrag erteilen. Es geht aus der Sicht der \nCSU darum, die Weichen zu stellen. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Herr Kollege, gestatten Sie eine \nZwischenfrage des Herrn Dr. Seebauer? \nBeck (CSU): Aber gern! \nDr. Seebauer (SPD): Herr Kollege Beck, geben Sie \nmir nicht recht, da\u00df es leichter m\u00f6glich w\u00e4re, den \nspezifischen Energieverbrauch zum Beispiel eines \nAutomobils zu senken, wenn der Energiepreis stei\u00ad\ngen w\u00fcrde? W\u00e4re es nicht Ihrer Meinung nach not\u00ad\nwendig, diesen Proze\u00df zu beeinflussen, statt hier mit \nZahlen, die \u00fcbrigens so gar nicht stimmen, einfach \nhin und her zu jonglieren? Sollten wir nicht einmal \nversuchen, den Proze\u00df der Energieeinsparung aktiv \nzu f\u00f6rdern? \nBeck (CSU): Herr Kollege Dr. Seebauer, es hat doch \nfr\u00fcher Autos gegeben, die 18 bis 20 Liter pro 100 Ki\u00ad\nlometer verbraucht haben. Das gibt es heute fast \nnicht mehr. \n(Widerspruch des Abg. Dr. Magerl) \n-Wo denn? Welches Auto denn? \n(Abg. Dr. Mager\\: Das ist eine Frage der \nGeschwindigkeit!) \n-Das ist nicht eine Frage der Geschwindigkeit. \n(Abg. Dr. Seebauer: Nat\u00fcrlich!) \n-Selbstverst\u00e4ndlich ist es auch eine Frage der Ge\u00ad\nschwindigkeit, aber es gibt doch heute Autos, die mit \nweit weniger Benzin fahren als vor einigen Jahren. \nDas ist doch nicht allein unser Verdienst, um Gottes \nwillen. Das ist das Verdienst der Wirtschaft, und das \nwar auch eine Frage der Preisentwicklung, selbstver\u00ad\nst\u00e4ndlich. Deshalb ist man hergegangen und hat ge\u00ad\nsagt, jetzt mu\u00df man einfach, weil das Benzin so teuer \nist, etwas entwickeln. \nIch komme damit zu der Preispolitik. Sie haben diese \nFrage angeschnitten. Sie empfehlen uns praktisch, \nden Strompreis zu erh\u00f6hen. \n(Abg. Dr. Seebauer: Ja!) -Selbstverst\u00e4ndlich auch jeden anderen Energie\u00ad\npreis, \n(Abg. Dr. Seebauer: Ja!) \nin der Annahme, da\u00df dann weniger Energie ver\u00ad\nbraucht wird. \n(Abg. Dr. Seebauer: Richtig!) \nNun ist es aber so, ich habe es Ihnen gerade gesagt, \nda\u00df im Jahre 1989 weniger Energie verbraucht wor\u00ad\nden ist. \n(Abg. Dr. Seebauer: Nicht weniger Strom!) \n-Doch, es ist insgesamt weniger Energie verbraucht \nworden. \n(Abg. Dr. Seebauer: Nur Verlagerung!) \nWir wissen doch, was Strom und Energie bedeutet, \nStrom ist selbstverst\u00e4ndlich nur ein Teil der Energie. \nEs ist nicht nur eine Verlagerung. Der Mineral\u00f6lver\u00ad\nbrauch hat enorm abgenommen. Warum? Nicht, weil \ndie Leute gespart haben, \n(Abg. Dr. Mager\\: Weil der Winter so warm \nwar!) \nsondern weil wir einen solchen Winter gehabt haben. \n(Zuruf) \n-Ja, selbstverst\u00e4ndlich, weil der Winter so warm war. \n(Abg. Dr. Magerl: Das war das Verdienst der \nCSU! -Gegenrufe von der CSU) \nAber es ist in der Tat, Herr Kollege Dr. Magerl, das. \nhabe ich Ihnen gerade gesagt, der Energieverbrauch \n\u00b7 insgesamt zur\u00fcckgegangen. Nat\u00fcrlich ist der Strom\u00ad\nverbrauch gestiegen, aber anderswo ist der Energie\u00ad\nverbrauch zur\u00fcckgegangen. Da gibt es Faktoren, die \nwir nicht beeinflussen k\u00f6nnen. Den Winter k\u00f6nnen \nwir nicht beeinflussen; das ist ganz klar. Aber insge\u00ad\nsamt ist Energie gespart worden. \nJetzt sagen Sie: Wenn die Energie teurer w\u00e4re, w\u00fcr\u00ad\nden die Leute mehr sparen. Meine sehr verehrten An\u00ad\nwesenden! Ich m\u00f6chte den Handwerksbetrieb ken\u00ad\nnen, der heute hergeht und sagt: Ihr k\u00f6nnt Licht ver\u00ad\nbrauchen, soviel ihr wollt, das ist ja billig' Das ist \ndoch auch Preiskalkulation. Wir haben heute Be\u00ad\ntriebe, wo in der Kalkulation der Energiepreis 30 bis \n40 Prozent ausmacht. Wir waren doch stolz darauf, \nsagen zu k\u00f6nnen, da\u00df wir in Bayern den niedrigsten \nStrompreis haben. Sie waren es doch, die uns ge\u00ad\nschimpft haben, als der Strompreis in Bayern teuer \nwar. Aber jetzt haben wir Gott sei Dank die Situation, \nda\u00df wir in Bayern den niedrigsten Strompreis haben. \nDeswegen haben wir uns auch wirtschaftlich so ent\u00ad\nwickelt. Wir tun manchmal so, als ob Strom und Ener\u00ad\ngie etwa w\u00e4ren, wor\u00fcber man einfach so reden \nk\u00f6nnte. Strom und Energie sind Teil unseres Wohl\u00ad\nstandes, das mu\u00df man einmal sehen. Ohne die Ener\u00ad\ngie, meine sehr verehrten Anwesenden, h\u00e4tten wir \nheute nicht diese wirtschaftlichen Erfolge. \n(Beifall bei der CSU) \nDann kommen Sie mit dem Kohlekraftwerk. Herr Kol\u00ad\nlege Dr. Seebauer, da sollten Sie schon eine gewisse 8756 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Beck [CSU]) \nEhrlichkeit an den Tag legen. Einerseits verteidigen \nSie immer, zumindest tun Sie das im Wirtschaftsaus\u00ad\nschu\u00df, die Kohleverstromung, die uns aus bayeri\u00ad\nscher Sicht ja eine Menge kostet. \n(Zuruf des Abg. Dr. Seebauer) \n-Nat\u00fcrlich! \n(Abg. Dr. Seebauer: Aber doch nicht ein \nneues Kraftwerk!) \n-Aber wie das denn unterbringen, wenn Sie sonst \nnichts haben? Im \u00fcbrigen ist die Technologie heute \nsoweit fortgeschritten, da\u00df man auch umweltfreund\u00ad\nlich so etwas bauen kann. Wenn es nach Ihnen ginge, \nd\u00fcrften wir ein Kernkraftwerk sowieso nicht mehr \nbauen. Was sollen wir dann eigentlich tun? \n(Frau Abg. Reihe: Sparen!) \n-Mit Sparen allein geht es sicherlich nicht. Zum Bei\u00ad\nspiel ist der Hamburger SPD-Senator Klaus Michael \nMeyer-Abich, der ja bei Ihrem Ausstiegsszenario, um \nes einmal so zu nennen, Herr Dr. Seebauer, mitge\u00ad\nwirkt hat, jetzt der Meinung, man k\u00f6nne wegen der \nKlimaver\u00e4nderung auf Kernenergie nicht verzichten, \nsondern m\u00fcsse diese sogar in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe ein\u00ad\nsetzen. Ich hoffe nur, da\u00df sich hier eine Wandlung \nvollzogen hat. Deswegen sind wir der Meinung, da\u00df \nunsere Wirtschaftspolitik auf die richtigen Eckdaten \ngesetzt hat, da\u00df wir aber auch sparen m\u00fcssen; das \nist selbstverst\u00e4ndlich. Deswegen haben wir die vorlie\u00ad\ngenden Antr\u00e4ge eingereicht. Sie sind zum Teil mit \nWissenschaftlern und Wirtschaftlern abgestimmt, die \nt\u00e4glich mit diesen Dingen umgehen. Ich meine, da\u00df \nsie einen neuen Impuls zum Energiesparen geben \nwerden. \u2022 \nZu Ihren Antr\u00e4gen! Ich verweise auch auf Schleswig\u00ad\nHolstein. Wenn von dort positive Ergebnisse kom\u00ad\nmen, k\u00f6nnen wir sie ja jederzeit \u00fcbernehmen. Das ist \nnicht eine Frage des Geldes. Sie wissen, da\u00df wir in \nBayern j\u00e4hrlich etwa 350 Millionen DM f\u00fcr Energie\u00ad\nsparen ausgeben. Wir k\u00f6nnen also nicht sagen, das \nliegt allein am Geld. Deswegen haben wir diesen An\u00ad\ntrag abgelehnt. Und den anderen Antrag haben wir \nabgelehnt, weil er durch die Initiative im Bundesrat ei\u00ad\ngentlich \u00fcberholt ist. Darum haben wir diese zwei An\u00ad\ntr\u00e4ge der SPD abgelehnt. \nEs geht bei den Antr\u00e4gen der CSU um neue Impulse \nzum Energiesparen. Ich bitte deswegen um Zustim\u00ad\nmung. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Wortmeldun\u00ad\ngen liegen nicht vor. Wir kommen zur A b s t i m -\nm u n g. Dazu werden die Tagesordnungspunkte wie\u00ad\nder getrennt. \nIch lasse zun\u00e4chst abstimmen \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/12344; das ist Tagesordnungs\u00ad\npunkt 22. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. \nWer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme \nist, den bitte ich ums Handzeichen. Fraktion DIE \nGR\u00dcNEN und Fraktion der SPD. Gegenstimmen? -Fraktion der CSU. Stimmenthaltungen? -Keine. Der \nAntrag ist ab g e 1 eh n t. \u00b7 \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/12345, Tagesordnungspunkt 23. \nAuch hier empfehlen die Aussch\u00fcsse die Ablehnung. \nWer dagegen f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich ums \nHandzeichen. -Opposition. Gegenstimmen? -Die \nRegierungspartei. Stimmenthaltung? -Keine. Der \nAntrag ist a b g e 1 e h n t. \nEs folgt die Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nD r u c k s a c h e 11/12981, Tagesordnungspunkt 24. \nVon den Aussch\u00fcssen wird Zustimmung empfohlen. \nWer entsprechend dieser Empfehlung f\u00fcr die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich ums Handzeichen. -Danke. \nGegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltung? -Bei \nStimmenthaltungen aus der Fraktion DIE GR\u00dcNEN so \nbes c h 1 os s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/12982, Tagesordnungspunkt 25. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die Annahme. Wer f\u00fcr die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -Ge\u00ad\ngenstimmen? -Keine. Stimmenthaltungen? -Wie\u00ad\nderum bei Stimmenthaltung der Fraktion der \nGR\u00dcNEN ist dieser Antrag an genommen. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/12983, Tagesordnungspunkt 26. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die Zustimmung. Wer dem \nbeitreten will, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDanke. Gegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltung? -\nKeine. Einstimmig so beschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/12984, Tagesordnungspunkt 27. \nAuch hier empfehlen die Aussch\u00fcsse die unver\u00e4n\u00ad\nderte Annahme. Wer dem folgen will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Gegenstimmen? -Keine. Stimm\u00ad\nenthaltungen? -Auch keine, dann einstimmig \nso beschlossen. \nEs folgt die Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/12985, Tagesordnungspunkt 28. \nAuch hierzu wird von den Aussch\u00fcssen die Zustim\u00ad\nmung empfohlen. Wer dem folgen will, den bitte ich \num das Handzeichen. -Danke. Gegenstimmen? -\nKeine. Stimmenthaltungen? -Bei Stimmenthaltung \nder-Fraktion DIE GR\u00dcNEN ist so bes c h 1 o s s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11 /12986, Tagesordnungspunkt 29. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die Annahme. Wer f\u00fcr die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDanke. Gegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Wiederum bei Stimmenthaltung der Fraktion \nDIE GR\u00dcNEN ist der Antrag an genommen. \nEs folgt die Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/12987, Tagesordnungspunkt 30. \nVon den Aussch\u00fcssen wird Zustimmung empfohlen. \nWer dem beitreten will, den bitte ich um das Handzei\u00ad\nchen. -Gegenstimmen? -Stimmenthaltungen? -Bei \nStimmenthaltung der Fraktion DIE GR\u00dcNEN ist so \nb e s c h 1 o s s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\nsache 11/12988, Tagesordnungspunkt 31. Hier Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 ~ 1. Wahlperiode 8757 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \nempfehlen die Aussch\u00fcsse Zustimmung mit der Ma\u00df\u00ad\ngabe, da\u00df nach dem Wort \u201eunterst\u00fctzen\" ein Punkt \ngesetzt wird und die nachfolgenden Zeilen 5 und 6 \ngestrichen werden. Wer mit dieser \u00c4nderung dem \nAntrag zustimmen will, den bitte ich um ein Handzei\u00ad\nchen. -Gegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Wiederum bei Stimmenthaltung der Fraktion \nDIE GR\u00dcNEN so bes c h 1 o s s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf. D r u c k -\ns ach e 11/12990, Tagesordnungspunkt 32. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen Zustimmung. Wer dem bei\u00ad\ntreten will, den bitte ich um ein Handzeichen. -Ge\u00ad\ngenstimmen? -Keine. Stimmenthaltungen? -Bei \nStimmenthaltung der Fraktion DIE GR\u00dcNEN ist der \nAntrag an genommen. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/12992, 33. Auch hierzu empfeh\u00ad\nlen die Aussch\u00fcsse die unver\u00e4nderte Annahme. Wer \ndem zustimmen will, den bitte ich um ein Handzei\u00ad\nchen. -Gegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Bei Stimmenthaltung der Fraktion DIE GR\u00dc\u00ad\nNEN ist der Antrag an g e n o m m e n. \nEs folgt die Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \nD r u c k s a c h e 11/12993, Tagesordnungspunkt 34. \nAuch hierzu wird die Zustimmung empfohlen. Wer \ndem beitreten will, den bitte ich um ein Handzeichen. \n-Danke. Gegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Bei Stimmenthaltung der GR\u00dcNEN so b e -\ns c h 1 o s s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/12994, Tagesordnungspunkt 35. Auch \nhier wird Annahme empfohlen. Wer f\u00fcr die Annahme \nist, den bitte ich um ein Handzeichen. -Danke. Ge\u00ad\ngenstimmen? -Stimmenthaltungen? -Einst im -\nm i g ist dieser Antrag angenommen. \nZum Schlu\u00df lasse ich noch abstimmen \u00fcber den An\u00ad\ntrag auf Drucksache 11/13796, Tagesordnungs\u00ad\npunkt 36. Auch hier wird von den Aussch\u00fcssen die \nunver\u00e4nderte Annahme empfohlen. Wer dem zustim\u00ad\nmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. -Danke. \nGegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltungen? -Bei \nStimmenthaltung der Fraktion DIE GR\u00dcNEN so b e -\nsc h 1 o s se n. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 37: \nAntrag der Abgeordneten Dr. Markl, Dr. Blebl, B\u00f6hm \nund anderer betreffend Wohnmodell f\u00fcr HIV-Posi\u00ad\ntive beziehungsweise AIDS-Kranke (Drucksache \n11/14434) \nDie Beschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse wurde ein\u00ad\nstimmig gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Berichterstattung. \nMit dem Antrag soll die Staatsregierung ersucht wer\u00ad\nden, auch in den kommenden Jahren verschiedene \nWohnmodelle f\u00fcr HIV-Positive beziehungsweise \nAIDS-Kranke zu entwickeln und zu unterst\u00fctzen. Gibt \nes Wortmeldungen? -Das ist nicht der Fall. \nIch lasse a b s t i m m e n. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Sozial-, \nGesundheits- und Familienpolitik stimmt dem Antrag \nmit der Ma\u00dfgabe zu, da\u00df folgender Halbsatz angef\u00fcgt wird: \u201eund hierf\u00fcr Mittel in ausreichender H\u00f6he zur \nVerf\u00fcgung zu stellen.\" Der Ausschu\u00df f\u00fcr Staatshaus\u00ad\nhalt und Finanzfragen empfiehlt dagegen die unver\u00ad\n\u00e4nderte Annahme. Wer dem Antrag in unver\u00e4nderter \nForm zustimmen will, den bitte ich um ein Handzei\u00ad\nchen. -Danke. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! \n-Keine. Stimmenthaltungen? -Bei einer Stimment\u00ad\nhaltung aus den Reihen der SPD so b e s c h 1 o s -\nsen. \nIch rufe auf T a g e s o r d n u n g s p u n kt 38: \nAntrag der Abgeordneten Christa Meier, Raderma\u00ad\ncher und anderer betreffend Dienstreisen Im Schul\u00ad\nbereich (Drucksache 11/14126) \n\u00dcber die Bertung im Ausschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische \nFragen (Drucksache 11 /14622) berichtet der Herr \nAbgeordnete Trapp. Sie haben das Wort, Herr Kol\u00ad\nlege! \nTrapp (SPD), Berichterstatter : Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \nwurde am 18. Januar im Kulturpolitischen Ausschu\u00df \nbehandelt. Berichterstatter war ich, Mitberichterstat\u00ad\nter war der Kollege Jetz \n1 c h habe das Antragsbegehren kurz dargelegt. Mir \nhaben die Kolleginnen Frau Radermacher und Frau \nChrista Meier beigestimmt. Von der CSU haben der \nHerr Kollege Jetz und der Herr Kollege Christian \nKnauer die Notwendigkeit dieser \u00c4nderung verneint. \nDer Antrag wurde mit den Stimmen der CSU gegen \ndie Stimmen der SPD bei Abwesenheit der GR\u00dcNEN \nabgelehnt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Ich bedanke mich f\u00fcr \ndie Berichterstattung und er\u00f6ffne die Aussprache. \nErste Wortmeldung der Herr Kollege Trapp. Bitte, Sie \nhaben das Wort! \nTrapp (SPD): Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Ich kann es sehr kurz machen. Es han\u00ad\ndelt sich hier um keine Frage des Godesberger oder \nBerliner Programms, auch f\u00fcr die CSU d\u00fcrfte dies \nkeine grunds\u00e4tzliche Sache sein. Es geht nur um die \nFrage der Gerechtigkeit. Dabei sollten wir auch im \nkleinen genau sein, wenn die Verordnungen jetzt \nnoch gerechtere L\u00f6sungen zulassen. \nDie mobilen Reserven, also Lehrkr\u00e4fte, die vertre\u00ad\ntungsweise in anderen Klassen oder anderen Schu\u00ad\nlen unterrichten, k\u00f6nnen f\u00fcr drei Tage, drei Wochen \noder drei Monate abgeordnet werden. Von den Fahr\u00ad\nten zu dem jeweiligen Dienstort werden nur die \nDienstantrittsfahrt, nicht aber alle weiteren Fahrten \nversichert. Man spart dadurch, ein Umzug, eine An\u00ad\nmietung einer Wohnung w\u00e4ren nicht praktikabel. \nWir sind der Meinung, da\u00df die Fahrten im Auftrag des \nDienstherrn erfolgen. Wenn der Staat seiner F\u00fcrsor\u00ad\ngepflicht nachkommen soll, dann m\u00fcssen alle dienst\u00ad\nlich veranla\u00dften Fahrten unter Versicherungsschutz \ngestellt werden. 8758 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Trapp [SPD]) \nDie mobile Reserve mu\u00df den Schuldienst unter er\u00ad\nschwerten Bedingungen versehen, sie mu\u00df unter\u00ad\nschiedliche Einsatzorte, Klassen und Jahrgangsstu\u00ad\nfen hinnehmen. Andererseits gelten bei anderen \nstaatlichen Dienststellen Fahrten zu wechselnden \nEinsatzorten durchaus als Dienstfahrten und stehen \ndamit unter Versicherungsschutz. Das gilt beispiels\u00ad\nweise f\u00fcr Fleischbeschauer, f\u00fcr Au\u00dfenpr\u00fcfungen der \nFinanz\u00e4mter und f\u00fcr Lebensmittelkontrollen. Wir \nglauben deshalb, da\u00df im Interesse der Gleichbehand\u00ad\nlung die Fahrten der mobilen Reserve, die im Inter\u00ad\nesse des Arbeitgebers liegen, als Dienstreisen einge\u00ad\nstuft und daher versichert werden m\u00fcssen. In der Pri\u00ad\nvatwirtschaft ist das gang und g\u00e4be, wir sol/ten diese \nLehrer nicht im Regen stehen lassen. Es passiert im\u00ad\nmer wieder etwas, und dabei entstehen dann erhebli\u00ad\nche Ausgaben. \nWir bitten Sie, unserem Antrag zuzustimmen. Er hat \nnur geringe finanzielle Auswirkungen. Lassen Sie die \nLehrer, die als mobile Reserve t\u00e4tig sind, zu den Er\u00ad\nschwernissen, die sie sonst schon haben, nicht auch \nnoch im Regen stehen, sondern werten Sie ihre Fahr\u00ad\nten als Dienstreisen und stellen Sie sie unter Versi\u00ad\ncherungsschutz. Vielen Dank! \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Das Wort erteile ich \ndem Herrn Kollegen Karl Freller. Bitte, Sie haben das \nWort' \nFreller (CSU): l:lerr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! Zun\u00e4chst \nhabe ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen Antrag. Ich war ur' \nspr\u00fcnglich auch geneigt, ihm. zuzustimmen. Es gibt \naber Gr\u00fcnde, die dagegen sprechen, diese m\u00f6chte \nich hier vortragen, damit auch klar wird, warum wir \nden Antrag abgelehnt haben. Dies ist uns nicht leicht \ngefallen, es gibt aber Gr\u00fcnde, die wir nicht umgehen \nk\u00f6nnen. \nMit dem vorliegenden Antrag soll erreicht werden, \nda\u00df den Bediensteten des Freistaates Bayern ein vol\u00ad\nler Sachschadensersatz gew\u00e4hrt wird, wenn sie als \nLehrer der mobilen Reserve mit ihrem eigenen Fahr\u00ad\nzeug zur Schule fahren und dabei einen Sachscha\u00ad\nden erleiden, sei es durch Unfall, Diebstahl oder son\u00ad\nstige Besch\u00e4digung ihres Fahrzeuges. Gleiches soll \nf\u00fcr Fahrten von Bediensteten mit ihrem eigenen Fahr\u00ad\nzeug zu Personalversammlungen gelten sowie f\u00fcr \nFahrten der Personalr\u00e4te zu einer Personalratssit\u00ad\nzung. Die Antragsteller gehen davon aus, da\u00df es ge\u00ad\nn\u00fcgt, wenn der Dienstherr diese Fahrten als Dienst\u00ad\nreisen anerkennt. \nJetzt kommt aber das rechtliche Problem: Tats\u00e4ch\u00ad\nlich handelt es sich bei diesen Fahrten nicht um \nDienstreisen im Rechtssinne, der Dienstherr ist auch \ngar nicht befugt, sie als Dienstreisen anzuordnen. \nTrotzdem werden die angemessenen Fahrtkosten er\u00ad\nstattet. Au\u00dferdem wird aufgrund der Sachschadens\u00ad\nrichtlinien ein eingeschr\u00e4nkter Sachschadensersatz \nebenso geleistet wie bei Fahrten von der Wohnung \nzur Arbeitsstelle. Die Einschr\u00e4nkung beruht auf der Erw\u00e4gung, da\u00df das Schadensrisiko bei solchen Fahr\u00ad\nten stets bei den Bediensteten liegt. \nAnders ist es dagegen, wenn der Dienstherr eine \nDienstreise veranla\u00dft, zu deren Ausf\u00fchrung der \nDienstreisende ein Fahrzeug ben\u00f6tigt. Ben\u00fctzt der \nBedienstete dabei zul\u00e4ssigerweise sein eigenes \nFahrzeug, quasi sozusagen als Dienstfahrzeug, so \ntrifft den Dienstherrn das Schadensrisiko in gleicher \nWeise wie f\u00fcr ein Dienstfahrzeug. F\u00fcr Fahrten zu Per\u00ad\nsonalversammlungen, zu Personalratssitzungen und \nzum Dienst als mobile Reserve sind keine Dienstfahr\u00ad\nzeuge zu stellen, so da\u00df eine Ben\u00fctzung des eigenen \nFahrzeugs quasi als Dienstfahrzeug aus rechtlichen \nGr\u00fcnden ausscheidet. Dadurch wird auch eine Bes\u00ad\nserstellung gegen\u00fcber den Fahrten von der Wohnung \nzur Arbeitsstelle vermieden. \nMeine Damen und Herren! Da sind die Gr\u00fcnde, wes\u00ad\nhalb alle betroffenen Aussch\u00fcsse, der Haushaltsaus\u00ad\nschu\u00df, der Ausschu\u00df f\u00fcr Fragen des \u00f6ffentlichen \nDienstes und auch der Kulturpolitische Ausschu\u00df, \ndie Ablehnung des Antrags beantragt haben. Mir ist \nsehr wohl klar, da\u00df man zun\u00e4chst fragen wird: Ja, \nk\u00f6nnte man denn nicht doch? Die Verflechtungen im \nrechtlichen Bereich sind aber derart problematisch, \nda\u00df man dem Begehren der Lehrer drau\u00dfen nicht \nentsprechen kann. Deshalb die Ablehnung. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Wortmeldun\u00ad\ngen liegen nicht vor. Die Aussprache ist geschlossen. \nWir kommen zur Abstimm u n g. Die Aussch\u00fcsse \nempfehlen die Ablehnung. Wer entgegen dieser Emp\u00ad\nfehlung f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. -Fraktion der SPD und eine Stimme \naus den Reihen der GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte \nich anzuzeigen! -Das ist die Fraktion der CSU. \nStimmenthaltungen? -Keine. Der Antrag ist ab g e -\nlehnt. \nIch rufe auf Tagesordnungs p u n kt 39: \nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, \nLeeb, Diethel und anderer und Fraktion betreffend \nEntschlie\u00dfung: Zentrale Erfassungsstelle In Salzgit\u00ad\nter (Drucksache 11/15477) \nAuf die Berichterstattung wird verzichtet. Gibt es \nWortmeldungen? -Frau Kollegin Jungfer! \nFrau Jungfer (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Es wundert mich sehr, da\u00df die CSU die\u00ad\nsen Antrag jetzt schon f\u00fcr so unwichtig h\u00e4lt, da\u00df sie \nmeint, ihn gar nicht mehr begr\u00fcnden zu m\u00fcssen. \n(Abg. Diethei: Weil er selbstverst\u00e4ndlich ist!) \nDas mag allerdings damit zu tun haben, da\u00df Sie sich \nnun selbst sch\u00e4men, diesen Antrag \u00fcberhaupt ge\u00ad\nstellt zu haben. \n(Abg. Diethei: Keine Spur!) \nDer Antrag vom 20. M\u00e4rz, in dem dringend gefordert \nwird, Gelder f\u00fcr die Zentrale Erfassungsstelle in Salz\u00ad\ngrtter zu zahlen, wurde zwei Tage nach den wirklich \nersten freien. Wahlen in der DDR gestellt. Statt jetzt Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8759 \n(Frau Jungfer [SPD]) \nzu fordern, diese Zentrale Erfassungsstelle schleu\u00ad\nnigst aufzul\u00f6sen und in die Souver\u00e4nit\u00e4t und Autono\u00ad\nmie der DDR zu \u00fcbergeben, wollen Sie das Ding wei\u00ad\nter finanzieren und wom\u00f6glich sogar noch aufstok\u00ad\nken. Wir haben Ihnen in allen Aussch\u00fcssen geraten, \nden Antrag vielleicht doch zur\u00fcckzuziehen. Diese An\u00ad\nregung m\u00f6chte ich Ihnen heute noch einmal sehr \nnachdr\u00fccklich geben, weil der Antrag in meinen Au\u00ad\ngen f\u00fcr eine Gesellschaft, die sich aus eigener Kraft \naus der Diktatur befreit hat, eine schlimme Ohrfeige \nist. Vielmehr sollte diese Gesellschaft in die Lage ver\u00ad\nsetzt werden, auch in diesem Bereich ihre Angele\u00ad\ngenheiten selbst zu regeln. Danke. \n(Beifall bei SPD und GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chste Wortmeldung \nder Abgeordnete Dr. Matsch!. Bitte, Herr Kollege, Sie \nhaben das Wort! \nDr. Maischi (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver\u00ad\nehrten Damen und Herren! Ich will es ganz kurz ma\u00ad\nchen. \nIn der Diskussion \u00fcber den Antrag im Ausschu\u00df f\u00fcr \nBundesangelegenheiten und Europafragen ist zu \nmeinem Erstaunen wieder das Argument gekommen, \nman m\u00fcsse die Zentrale Erfassungsstelle deshalb \nschlie\u00dfen, weil jetzt doch ganz andere Verh\u00e4ltnisse in \nder oDR herrschten, und es aus diesem Grund poli\u00ad\ntisch nicht opportun sei, eine derartige Stelle weiter \naufrechtzuerhalten. \nDabei wird v\u00f6llig \u00fcbersehen, da\u00df sich die Erfassungs\u00ad\nstelle \u00fcberwiegend mit Verbrechen und Vergehen be\u00ad\nfa\u00dft, die in zur\u00fcckliegender Zeit begangen worden \nsind und die, wie wir aus den Zeitungen wissen, teil\u00ad\nweise noch bis in die Gegenwart hereinreichen. Man \nkann nicht einfach durch die Aufl\u00f6sung dieser Erfas\u00ad\nsungsstelle, wom\u00f6glich sogar durch die Vernichtung \nder Unterlagen, auf kaltem Weg eine Art Amnestie \nherbeif\u00fchren. Das w\u00e4re sicher nicht der richtige Weg, \ndenn wenn man eine Amnestie haben will, mu\u00df diese \nvom Parlament beziehungsweise der gesetzgeben\u00ad\nden K\u00f6rperschaft beschlossen werden. Demgegen\u00ad\n\u00fcber kann man nicht einfach auf dem Verwaltungs\u00ad\nweg die Voraussetzungen wegnehmen, die notwen\u00ad\ndig sind, um Verbrechen und Vergehen zu erfassen. \nEs hat sich aber auch gezeigt, da\u00df eine Reihe von \nSPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern ganz offenbar w\u00fcnschen, \nvon ihren Zahlungsverpflichtungen wegzukommen. \nSchon bislang war ja die unliebsame Erscheinung zu \nverzeichnen, da\u00df manche L\u00e4nder die Zahlungen an \ndie Erfassungsstelle schlicht eingestellt haben. \nNun ist die Erfassungsstelle in Salzgitter eine Einrich\u00ad\ntung, die von allen L\u00e4ndern der Bundesrepublik poli\u00ad\ntisch, organisatorisch und nat\u00fcrlich auch finanziell \ngetragen wird. Es ist schon sehr schlechter Stil, sich \nder Zahlungsverpflichtung zu entziehen, nur weil man \nmeint, andere Verh\u00e4ltnisse annehmen zu k\u00f6nnen. \nWohin k\u00e4men wir denn, wenn wir uns rechtlichen Ver\u00ad\npflichtungen entz\u00f6gen, nur weil wir meinen, die Ent\u00ad\nwicklungen liefen fortan ganz anders! Der N\u00e4chste k\u00f6nnte zum Beispiel sagen: Ja Gott, es l\u00e4uft ja ohne\u00ad\nhin alles auf Abr\u00fcstung zu, warum sollen wir denn \n\u00fcberhaupt noch f\u00fcr die NATO etwas bezahlen? \n(Demonstrativer Beifall von SPD und \nGR\u00dcNEN) \n-Sehen Sie, Herr Kollege von Heckei, ich habe ge\u00ad\ndacht, das w\u00e4re jetzt eine Unterstellung gewesen, die \nSie mit Emp\u00f6rung zur\u00fcckweisen w\u00fcrden. Nein, \u00fcber\u00ad\nhaupt nicht, sondern Sie stimmen dieser Unterstel\u00ad\nlung, die von mir eher ironisch gedacht war, sogar \nausdr\u00fccklich zu! \n(Abg. Schramm: Unsinn haben wir noch nie \nunterst\u00fctzt') \nMeine Gedanken sind also gar nicht so weit herge\u00ad\nholt, sondern treffen voll ins Schwarze. \n(Abg. Weber: Sind ja auch ganz vern\u00fcnftig, \ndiese \u00dcberlegungen!) \n-Ja, ich freue mich, da\u00df Sie dazu lachen, Herr Kol\u00ad\nlege. \nLetztlich sollte mit dem Antrag, die Erfassungsstelle \ninsgesamt aufzul\u00f6sen, also auch erreicht werden, \nda\u00df das, was bisher ohne Rechtsgrundlage und ohne \n\u00dcbereinkunfr, sondern einfach durch einseitigen Akt \nschon geschaffen worden ist -bekanntlich haben ei\u00ad\nnige L\u00e4nder ihre Zahlungsverpflichtungen eingestellt \n-, noch nachtr\u00e4glich sanktioniert wird. Also wird auch \nhier eine Art Amnestie getreu dem Motto: Wir haben \nschon bisher nicht gezahlt, also wollen wir auch wei\u00ad\nterhin nicht zahlen, angestrebt, und nun sollen wir \ndies guthei\u00dfen, indem wir die Stelle insgesamt aufl\u00f6\u00ad\nsen. Sie werden verstehen, da\u00df wir diesen Intentio\u00ad\nnen nicht beitreten k\u00f6nnen und deshalb Ihren Antrag \nablehnen. Vielen Dank. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Keine weitere Wort\u00ad\nmeldung. Die Aussprache ;st geschlossen. \n(Abg. Diethei meldet sich zu Wort) \nZur Gesch\u00e4ftsordnung erteile ich dem Abgeordneten \nDiethei das Wort. \nDiethei (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Angesichts der immensen Be\u00ad\ndeutung des Antrags beantrage ich namentliche Ab\u00ad\nstimmung. \n(Lachen bei SPD und GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Es ist namentliche Ab\u00ad\nstimmung beantragt. Ich bitte, die Abstimmung vor\u00ad\nzubereiten. \nIch bitte, mit dem Namensaufruf zu beginnen. \n(Namensaufruf) \nIch bitte, das Alphabet zu wiederholen. -\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zur Aus\u00ad\nz\u00e4hlung der Stimmen wird die Sitzung unterbrochen. 8760 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 \u00b7v. 26. 04. 90 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \n(Unterbrechung der Sitzung von 17 Uhr \n01 Minuten bis 17 Uhr 03 Minuten) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Die Sitzung wird wie\u00ad\nderaufgenommen. Ich bitte, die Pl\u00e4tze einzunehmen. \nIch gebe das Abstimmungsergebnis bekannt: Mit Ja \nstimmten 86, mit Nein 50. Damit ist der Antrag ange\u00ad\nnommen. \nMit Ja stimmten die Abgeordneten Asenbeck, Bauer\u00ad\neisen, Baumann, Beck, Frau Dr. Biebl, B\u00f6hm, Breit\u00ad\nrainer, Brosch, Dandorfer, Daum, Diethei, Dinglreiter, \nDobmeier, Dumann, Engelhard Rudolf, Dr. Eykmann, \nFendt, Feneberg, Frau Fischer, Freller, Dr. Frank, \nGabsteiger, Frau Grabmair, Grossmann, Gruber, G\u00fcr\u00ad\nteler, Hecke\\ Dieter, Heiler, H\u00f6lzl, Hofmann, Dr. Huber \nHerbert (Dachau), Dr. Huber Herbert (Landshut), Kai\u00ad\nser Gebhard, Kamm, Kaul, Dr. Kempfler, Kiesl, Kling, \nKlinger, Knauer Christian, Kobler, Dr. Lautenschl\u00e4\u00ad\nger, Lechner, Leeb, Lukas, Dr. Maier, Dr. Maischi, Dr. \nMayer Martin, Dr. Merkl, Michl, Miller, Mittermeier, \nM\u00f6slein, N\u00e4tscher, Neder, N\u00fcssel, Dr. Pollwein, Pon\u00ad\nnath, Freiherr von Redwitz, Regensburger, Dr. Rich\u00ad\nter, Ritter, Rosenbauer Georg, Dr. Rost, Schmid Al\u00ad\nbert, Frau Schnell, Sch\u00f6n, Dr. Schosser, Frau \nSchweiger, Seitz, Sinner, Spitzner, Stein, Strehle, \nTraublinger, Urban, Dr. Manfred Wei\u00df, Wengenmeier, \nWerksleiter, Widmann, Dr. Wilhelm, Will, W\u00fcnsche, \nFrau W\u00fcrdinger, Zeitler, Zenz. \nMit Nein stimmten die Abgeordneten S\u00e4umer, Frau \nSause, Senner, Brandl Max (Passau), Dr. Braun, En\u00ad\ngelhardt Walter, Fichtner, Franz, Franzke, Dr. Gant\u00ad\nzer, Gausmann, Dr. G\u00f6tz, Frau Haas, von Hecke\\ \nMax, Hiersemann, Hollwich, Frau Jungfer, Dr. Kaiser \nHeinz, Dr. Klasen, Knauer Wal\\er, Frau K\u00f6nig, Kolo, \nLangenberger, Loew, Dr. Mager\\, Mehrlich, Frau \nMemme\\, Moser, M\u00fcller Herbert, M\u00fcller Karl Heinz, \nNentwig, Frau Pausch-Gruber, Frau Psimmas, Frau \nRadermacher, Frau Romberg, Frau Rothe, Dr. Rothe\u00ad\nmund, Frau Scheel, Schimpl, Schlosser, Schramm, \nSchultz, Sommerkorn, Starzmann, Stra\u00dfer, Trapp, \nFrau Wax-W\u00f6rner, Weber, Frau Windsperger, Wirth. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Ich rufe auf Tages -\nordnungspunkt 40: \nAntrag des Abgeordneten Weber betreffend Nicht\u00ad\nanrechnung von Kindergeld bei Gew\u00e4hrung von \nSozlelhllle (Drucksache 11/12944) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Sozial-, Ge\u00ad\nsundheits- und Familienpolitik (Drucksache 11/ \n14 200) berichtet Herr Abgeordneter Weber. Bitte, Sie \nhaben das Wort, Herr\u00b7 Kollege! \nWeber (SPD), Berichterstatter: Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, meine Damen und Herren! Ich darf mich in der \nBerichterstattung kurz fassen, weil ich mich anschlie\u00ad\n\u00dfend zu diesem Antrag gleich zu Wort melde. Der \naufgerufene Antrag wurde im Sozialpolitischen Aus\u00ad\nschu\u00df am 7. Dezember 1989 behandelt. \n1 c h habe die Grunds\u00e4tze des Antragsbegehrens \nvorgetragen. Der Mitberichterstatter, Kollege Rudolf E n g e 1 h a r d , hat dazu ausgef\u00fchrt, da\u00df die CSU \nhier zwar in der Familienpolitik mit eintreten werde, \nda\u00df sie aber dem Antragsbegehren selbst nicht zu\u00ad\nstimmen k\u00f6nne. Der Antrag wurde dann mit den \nStimmen der CSU abgelehnt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Ich bedanke mich f\u00fcr \ndie kurze Berichterstattung und er\u00f6ffne die Ausspra\u00ad\nche. Erste Wortmeldung Kollege Weber. Sie haben \ndas Wort! \nWeber (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her\u00ad\nren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst eine Vorbemerkung \nmachen. Ich m\u00f6chte der CSU daf\u00fcr danken, da\u00df sie \nvorher die namentliche Abstimmung beantragt hat. \nDamit sind etwas mehr Abgeordnete im Plenum als \nsonst \u00fcblich. \n(Abg. Langenberger: Das n\u00fctzt auch \nnichts!) \nWas ich ausf\u00fchre, wird zwar nicht zu dem Erfolg f\u00fch\u00ad\nren, da\u00df Sie, meine Damen und Herren von der CSU, \ndem Antrag zustimmen. Dennoch meine ich, da\u00df es \ndieses Thema wert ist, darauf einzugehen, auch in \neiner Zeit, in der die Sozialpolitik aufgrund anderer \naktueller Ereignisse in den Hintergrund getreten ist, \nin einer Zeit, in der wohl auch die finanziellen Voraus\u00ad\nsetzungen f\u00fcr die Sozialpolitik offensichtlich in den \nHintergrund treten m\u00fcssen. \nSeit Jahren steigt die Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4n\u00ad\nger. Seit Jahren steigen auch die Ausgaben f\u00fcr die \nSozialhilfe. In der Bundesrepublik haben sich die \nAusgaben f\u00fcr die Sozialhilfe vom Jahr 1980 bis zum \nJahr 1988 von 14 auf 27 Milliarden DM erh\u00f6ht. Sozial\u00ad\npolitische Aufgabe w\u00e4re es eigentlich, die Anzahl der \nSozialhilfeempf\u00e4nger soweit wie nur irgend m\u00f6glich \nniedrig zu halten. Aufgabe der Sozialpolitik w\u00e4re es \nauch, da\u00df Sozialhilfe von den Menschen nur in Aus\u00ad\nnahmef\u00e4llen beansprucht wird. Aufgabe der Sozialpo\u00ad\nlitik w\u00e4re es deshalb, solche Verh\u00e4ltnisse zu schaffen, \nda\u00df wir im Landtag nicht dar\u00fcber diskutieren m\u00fc\u00dften, \nob bei Familien, die Sozialhilfe beziehen. das Kinder\u00ad\ngeld nicht mehr auf den Bezug von Sozialhilfe ange\u00ad\nrechnet werden soll. \nDie Politik, die in den letzten Jahren betrieben wor\u00ad\nden ist, hat dazu gef\u00fchrt, wie ich bereits eingangs \nsagte, da\u00df die Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger st\u00e4n\u00ad\ndig steigt. Sie hat auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df wir in Bay\u00ad\nern Anfang 1988 -das ist die j\u00fcngste mir bekannte \nZahl -fast 45000 Haushalte hatten, bei denen das \nKindergeld auf die Gew\u00e4hrung von Sozialhilfe ange\u00ad\nrechnet wurde. Sozialpolitische Aufgabe w\u00e4re es, die \nFamilien finanziell so zu stellen, da\u00df sie der Sozialhilfe \nnicht bed\u00fcrfen. \n(Beifall bei der SPD) \nIch nenne nur einige Gr\u00fcnde f\u00fcr den Bezug von So\u00ad\nzialhilfe: Arbeitslosigkeit, Krankheit, Erwerbsunf\u00e4hig\u00ad\nkeit, Alleinerziehende. Wann immer wir in der Vergan\u00ad\ngenheit versucht haben, politische Rahmenbedingun\u00ad\ngen zu schaffen, damit solche Gr\u00fcnde entfallen -ich Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8761 \n(Weber [SPD]) \ndenke dabei an das Problem der Arbeitslosigkeit -, \nhaben Sie immer abgelehnt. \nDenken wir auch daran, eine entscheidende Frage f\u00fcr \ndie Alleinerziehenden, da\u00df es fast keine Kinderkrip\u00ad\npen gibt, zu wenig Kinderg\u00e4rten, zu wenig Kinder\u00ad\nhorte; erst heute wieder wie schon in der Vergangen\u00ad\nheit haben wir \u00fcber Ganztagsschulen diskutiert. Wun\u00ad\ndern wir uns nicht, da\u00df immer mehr Haushalte mit \nKindern zur Sozialhilfe m\u00fcssen, weil sie den Lebens\u00ad\nunterhalt anderweitig nicht bestreiten k\u00f6nnen. Das ist \ndie Realit\u00e4t. Sozialhilfe sollte dort ansetzen, wo sie \nverhindert werden kann. Aber leider wird das immer \nwieder auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben. \nMan sieht im Endeffekt immer nur die Sozialhilfeaus\u00ad\ngaben, und ich mu\u00df dazusagen, da\u00df man diese auch \njmmer mehr so von der negativen Seite sieht, als w\u00e4\u00ad\nren Sozialhilfeempf\u00e4nger ein Teil derer, die in unse\u00ad\nrem Staat mehr oder weniger mitschmarotzen. \nMeine Damen und Herren! Das ist der falsche Weg in \nder Sozialpolitik. Weil aber scheinbar keine Bereit\u00ad\nschaft besteht, grunds\u00e4tzliche \u00c4nderungen endlich \neinmal anzugehen, damit die Zahl der Sozialhilfeemp\u00ad\nf\u00e4nger geringer wird, da\u00df wir den Menschen Besch\u00e4f\u00ad\ntigungsm\u00f6glichkeiten geben, da\u00df wir den Familien \nund Alleinstehenden die M\u00f6glichkeit geben, ihre Kin\u00ad\nder tags\u00fcber betreuen zu lassen -weil das also \nscheinbar nicht m\u00f6glich ist, haben wir den Antrag \nnochmals gestellt. Ich hatte ihn bereits einmal im \nJahre 1987 gestellt. Es wird hier im Parlament so \ngerne von Kindern und Schwangerschaftsunterbre\u00ad\nchung gesprochen, und ich bin auch daf\u00fcr, da\u00df m\u00f6g\u00ad\nlichst wenig Schwangerschaften unterbrochen wer\u00ad\nden, aber ich meine, eine Gesellschaft soll sich nicht \nnur darum k\u00fcmmern, bis ein Kind auf der Welt ist, \nsondern soll sich auch um die Familien mit weniger \nEinkommen k\u00fcmmern und die Probleme nicht immer \nwieder vor sich herschieben, in der Meinung, die \nMenschen sollen sich selbst helfen. \nIch m\u00f6chte dazu ein Beispiel nennen. Im Bundestag \nwurde von einem SPD-Abgeordneten folgende \nM\u00fcndliche Anfrage gestellt: \u201eWelche sozialpolitische \nLogik besteht darin, das Erziehungsgeld ohne An\u00ad\nrechnung auf andere Sozialleistungen zu gew\u00e4hren, \nw\u00e4hrend andererseits Sozialhilfeempf\u00e4ngern das Kin-. \ndergeld angerechnet wird?\" Der Abgeordnete h\u00e4tte \nes begr\u00fc\u00dft, Kindergeld nicht auf Sozialhilfe anzurech\u00ad\nnen. Die erstaunliche Antwort der damals zust\u00e4ndi\u00ad\ngen Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin im Bundes\u00ad\ntag lautete: \u201eZweck des Erziehungsgeldes ist es, die \npers\u00f6nlichen Leistungen f\u00fcr die Betreuung und Erzie\u00ad\nhung eines Kindes anzuerkennen. Schwangeren \nFrauen, die sich aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden in ei\u00ad\nner Konfliktsituation befinden, soll das Ja zum Kind \nerleichtert werden.\" -Ich sage dazu: Wenn das Ja \nzum Kind nur solange w\u00e4hrt, bis es auf der Welt ist, \ndann ist das Scheinheiligkeit. \n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der \nGR\u00dcNEN) \nDas Ja zum Kind darf nicht nur gelten, so1ange es im \nMutterleib ist, sondern es mu\u00df auch gelten, wenn es \nauf der Welt ist, und zwar auch dann, wenn es in Fa-milien auf die Welt kommt, die im Existenzminimum \nleben. \n(Beifall bei der SPD) \nDas mu\u00df die entscheidende Frage sein, wenn man es \nernst meint mit dem Ja zum Kind. \nIch betone noch einmal, da\u00df alle Bereic.he in der Bun\u00ad\ndesrepublik Kindergeld bekommen, gleichg\u00fcltig, wel\u00ad\nchen Status die Eltern haben, ob das Monatseinkom\u00ad\nmen 2500 oder 20000 oder 30000 DM betr\u00e4gt. Alle \nbekommen Kindergeld, nur die Familien nicht, die So\u00ad\nzialhilfe beziehen. \n(Zuruf des Abg. Langenberger) \nDas sollte man sich wirklich schon einmal durch den \nKopf gehen lassen. Alle Bev\u00f6lkerungsschichten be\u00ad\nkommen Kindergeld, nur die Familien, die von der So\u00ad\nzialhilfe leben, bekommen kein Kindergeld. \n(Beifall bei der SPD) \nNat\u00fcrlich gibt es gewisse Begrenzungen bei den Rei\u00ad\nchen, aber nur in einem Mindestma\u00df, die durch steu\u00ad\nerliche Absetzungsm\u00f6glichkeiten wieder ausgegli\u00ad\nchen werden. \nMeine Damen und Herren von der CSU, ich sage Ih\u00ad\nnen heute noch einmal sehr deutlich: Ich nehme Ih\u00ad\nnen Ihre Aussagen zum Schwangerschaftsabbruch \nund Ihre positive Haltung zum Kind nicht mehr ab, \nwenn Sie nicht endlich auch einmal bereit sind, ernst\u00ad\nlich dar\u00fcber zu diskutieren, da\u00df Kindergeld nicht \nmehr auf die Sozialhilfe angerechnet wird, wenn sich \nschon nicht verhindern l\u00e4\u00dft, da\u00df Familien zu Sozial\u00ad\nhilfeempf\u00e4ngern werden. \n(Beifall bei der SPD) \nDie Bundesrepublik Deutschland ist ein reiches Land. \nIch betone das bewu\u00dft. Wie reich wir sind, haben wir \nin den letzten Monaten daran gemerkt, da\u00df uns ge\u00ad\nsagt worden ist, da\u00df wir Milliarden und Abermilliarden \nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Daran merken wir, wie \nreich wir sind. Es ist sch\u00f6n, wenn wir reich sind. Aber \nwenn wir so reich sind. haben wir auch eine christli\u00ad\nche und humanit\u00e4re Verpflichtung gerade gegen\u00fcber \nden Kindern, die in Familien hineingeboren werden, \ndie keinen finanziellen Reichtum besitzen. Um diese \nKinder m\u00fcssen wir uns mehr k\u00fcmmern. Eine so rei\u00ad\nche Gesellschaft wie unsere darf auf Dauer dar\u00fcber \nnicht hinwegsehen und einfach zur Tagesordnung \n\u00fcbergehen. \n(Beifall bei der SPD) \nDas ist mein Appell, den ich heute an Sie alle richte. \nIch wei\u00df, da\u00df Sie dem Antrag trotzdem nicht zustim\u00ad\nmen werden. Dennoch meine ich, da\u00df wir das hier \nnicht oft genug sagen k\u00f6nnen, im Interesse der Kin\u00ad\nder, die in eine Welt ohne finanzielle Grundlage hin\u00ad\neingeboren werden. \nLassen Sie mich noch einen Punkt sagen. Wenn man \ndieses vortr\u00e4gt, wird immer wieder argumentiert, da\u00df \ndann unter Umst\u00e4nden ja Familien, die Sozialhilfe und \nKindergeld beziehen, mehr Einkommen h\u00e4tten als \neine Arbeiter- oder Angestelltenfamilie im untersten \nEinkommensbereich. Kollege Engelhard, Sie haben 8762 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \n(Weber [SPD]) \ndas in der Diskussion im Sozialausschu\u00df dargelegt. \nIch kann mich auch noch an das Beispiel erinnern. \nSie haben gesagt, da\u00df das Einkommen beim Bezug \nvon Sozialhilfe bei drei Kindern dann unter Umst\u00e4n\u00ad\nden h\u00f6her w\u00e4re als das monatliche Bruttoeinkommen \neines Arbeiters, der nur 2 700 DM bezieht, falls es das \nnoch gibt. Ich sage Ihnen sehr deutlich: Der Arbeiter \n(Zu,uf der Frau Abg. Fischer) \n-Die Definition in unserem lande ist noch immer so, \nda\u00df es Arbeiter und Angestellte gibt. \n(Frau Abg. Fischer: Und die Arbeiterinnen?) \n-Arbeiter und Arbeiterin \n(Frau Abg. Fischer: Danke!) \noder die Angestellte und den Angestellten. Es gibt \nFamilie_n mit beispielsweise drei Kindern, deren Brut\u00ad\ntoeinkommen unter 3000 DM liegt, das Nettoeinkom\u00ad\nmen also bei 2000 DM, bei 1900 DM oder bei 1800 \nDM, und die sind nat\u00fcrlich nicht besser dran. Auf\u00ad\ngabe kann es aber doch nicht sein, die untersten Ein\u00ad\nkommensgruppen, die schon l\u00e4ngst angehoben wer\u00ad\nden m\u00fc\u00dften oder f\u00fcr die sozialpolitisch anderweitig \netwas getan werden m\u00fc\u00dfte, als Ma\u00dfstab zu nehmen \nund zu sagen, da kann man nichts tun. Wenn ich Poli\u00ad\ntik f\u00fcr Kinder ernst nehme, dann mu\u00df der Ma\u00dfstab in \nunserer Gesellschaft vielmehr sein, da\u00df alle Familien, \nin denen Kinder vorhanden sind, eine bestimmte fi\u00ad\nnanzielle Existenzgrundlage haben m\u00fcssen. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nKinder merken das selbst am st\u00e4rksten, unterhalten \nSie sich mit Elternbeir\u00e4ten, viele von Ihnen haben ja \nKinder, und ich wei\u00df es auch, wenn es etwa um den \nAusflug geht, wenn es darum geht, da\u00df die Schule \neinmal wegf\u00e4hrt, vor allem dann, wenn es sich um \n14-, 15-oder 16j\u00e4hrige handelt, wen.n die Familie von \nder Sozialhilfe lebt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Kollege, da Sie \nauf mein Lichtzeichen nicht achten, mu\u00df ich Ihnen sa\u00ad\ngen, da\u00df Ihre Redezeit \u00fcberschritten ist. \n(Abg. Langenberger: Wir beantragen \nVerl\u00e4ngerung!) \nWeber (SPD): Wenn man sieht, da\u00df gerade bei den \nKindern die Unterschiede sehr deutlich zutage treten, \nund wenn man diejenigen sieht, bei denen kein Geld \nvorhanden ist oder die jeweils einen Antrag bei der \nSozialhilfestelle stellen m\u00fcssen, wenn ein Schulaus\u00ad\nflug ansteht oder wenn etwas anderes einmal au\u00dfer\u00ad\nordentlich dazukommt, was die Kinder brauchen, \ndann wei\u00df man, wie es f\u00fcr diese Kinder aussieht, und \nman erkennt sehr deutlich, da\u00df eben dann, wenn es \nda nicht einen engagierten Lehrer gibt, manchmal \nverzichtet wird oder andere Gr\u00fcnde dargelegt wer\u00ad\nden; denn wer will schon darlegen, da\u00df er arm ist, \nda\u00df er beim Schulausflug nicht mitfahren kann\"? \n(Beifall bei der SPD) Die Anrechnung des Kindergeldes ist meines Erach\u00ad\ntens ein Skandal, den sich die Bundesrepublik \nDeutschland und auch der Freistaat Bayern nicht lei\u00ad\nsten kann. Ich wei\u00df, da\u00df das im Bundestag entschie\u00ad\nden wird; aber die Bayerische Staatsregierung hat \nschon manches \u00fcber den Bundesrat zuwege ge\u00ad\nbracht, wenn sie davon \u00fcberzeugt war. Ich meine, sie \nsollte sich auch \u00fcberlegen, da\u00df es eine der n\u00e4chsten \nAufgaben sein mu\u00df, diesen Skandal zu beseitigen. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nNeben den anderen Aufgaben, die ich dargelegt habe \n-da sind wir Verfechter, und da werden wir wahr\u00ad\nscheinlich auch \u00fcbereinstimmen -, mu\u00df erste. Priori\u00ad\nt\u00e4t f\u00fcr die Sozialpolitik in der Zukunft haben, da\u00df ver\u00ad\nhindert wird, da\u00df die Menschen zu Sozialhilfeempf\u00e4n\u00ad\ngern werden. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nDas mu\u00df erste Priorit\u00e4t haben. Da mu\u00df die Sozialpoli\u00ad\ntik neue Wege gehen. \nDer zweite vordringliche Punkt mu\u00df sein, wenn wir \nauch Realisten sind und wissen, da\u00df das nicht von \nheute auf morgen gehen kann, weil da in der Vergan\u00ad\ngenheit viele Fehler gemacht worden sind bis zu dem \nZeitpunkt, zu dem Sozialhilfe wirklich zu dem gewor\u00ad\nden ist, als das sie im Bundessozialhilfegesetz ge\u00ad\ndacht worden ist, n\u00e4mlich Gew\u00e4hrung des Lebensun\u00ad\nterhalts f\u00fcr einen vor\u00fcbergehenden Zeitraum, da\u00df wir \nendlich dahin kommen, da\u00df die Kinder -ganz gleich, \nin welchen Haushalt sie hineingeboren werden, ob \narm oder reich -nicht darunter leiden d\u00fcrfen, da\u00df \nhei\u00dft, da\u00df zumindest f\u00fcr Familien mit Kindern, vor al\u00ad\nlem f\u00fcr diejenigen mit mehreren Kindern, ein unterer \nAnsatz erreicht wird, der h\u00f6her sein mu\u00df als der der\u00ad\nzeitige Stand und der eigentlich in diesem Land Bay\u00ad\nern und in dieser reichen Bundesrepublik selbstver\u00ad\nst\u00e4ndlich sein sollte. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: N\u00e4chster \nRedner ist der Kollege Rudolf Engelhard. Bitte, Herr \nKollege! \nEngelhard Rudolf (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren 1 Die Ausf\u00fchrungen des \nKollegen Weber, die wie gewohnt engagiert vorgetra\u00ad\ngen worden sind, veranlassen mich zu Anmerkungen, \nweil einiges wirklich der Richtigstellung bedarf. Wenn \nwir hier schon diskutieren, dann m\u00fcssen wir auch bei \nder Wahrheit bleiben. Es gibt einige Punkte, Herr Kol\u00ad\nlege Weber, bei denen Sie nicht die Wahrheit gespro\u00ad\nchen haben. \n(Zurufe von der SPD) \n-Sie haben nicht die Wahrheit gesprochen, als Sie \nbehauptet haben, Sie k\u00f6nnen sich gern rechtfertigen, \nda\u00df Sozialhilfeempf\u00e4nger kein Kindergeld bek\u00e4men. \nDies ist nicht die Wahrheit. Jeder bekommt das Kin\u00ad\ndergeld, es geht nur um die Anrechnung. \n(Lachen bei der SPD) Plenarprotokoll 111127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 8763 \n(Engelhard Rudolf [CSU]) \n-Liebe Damen und Herren, da k\u00f6nnen Sie lachen, \nwie Sie wollen. Sie k\u00f6nnen hier engagiert vortragen, \naber Sie m\u00fcssen bei der Wahrheit bleiben. \n(Zuruf von der SPD: Das ist zynisch!) \n-Das ist nicht zynisch. Sie m\u00fcssen hier bei der Wahr\u00ad\nheit bleiben. \n(Zurufe von der SPD) \n-Beruhigen Sie sich doch bitte, Herr Kollege Lan\u00ad\ngenberger. Sie werden sich jetzt noch einiges anh\u00f6\u00ad\nren m\u00fcssen. \nWenn Sie hier davon sprechen, da\u00df die Sozialhilfe\u00ad\nausgaben der Bundesrepublik von 14 Milliarden DM \nim Jahre 1980 auf 27 Milliarden DM im Jahre 1988 ge\u00ad\nstiegen sind, dann kann ich Ihnen einen sicheren \nWeg zeigen, wie wir diese Ausgaben schlagartig auf \n32 Milliarden DM erh\u00f6hen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich indem wir \nIhrem Antrag zustimmen. Oie Kosten dieses Antrags \nbetragen f\u00fcnf Milliarden DM. Bitte beklagen Sie sich \nalso nicht st\u00e4ndig dar\u00fcber, da\u00df die Sozialhilfeausga\u00ad\nben in der Bundesrepublik und in Bayern steigen, \nwenn Sie st\u00e4ndig solche Antr\u00e4ge stellen, ohne jetzt \neinmal zu werten, deren Folge nat\u00fcrlich ein Ansteigen \nder Sozialhilfeausgaben ist. \n(Zurufe von der SPD) \n-Sie werden sich dies anh\u00f6ren m\u00fcssen, so leid es \nmir tut. \nEin weiterer Punkt: Wenn Sie als erste Priorit\u00e4t hier \nanf\u00fchren, es sei zu verhindern, da\u00df immer mehr Men\u00ad\nschen in die Sozialhilfe hineinwachsen, dann stimmen \nwir \u00fcberein. Ihr Antrag\u00b7 f\u00fchrt aber dazu, da\u00df ein \nDurchschnittsverdiener zum Sozialhilfempf\u00e4nger \nwird. Wenn Sie die Zahlenarithmetik so weiterf\u00fchren \nund die Sozialhilfe drastisch \u00fcberall so verbessern \nwollen, \n(Zurufe von der SPD) \num es Ihnen gleich zu sagen, da k\u00f6nnen Sie schreien, \nwas Sie wollen, dann werden wir zu einem Volk von \nSozialhilfeempf\u00e4ngern. \n(Abg. Langenberger: Sie dr\u00e4ngen die Kinder \naus der Gesellschaft heraus!) \n-Herr Langenberger, Ihre qualifizierten Zwischenrufe \nwei\u00df ich wohl zu w\u00fcrdigen. \nHerr Kollege Weber, Sie haben gesagt, die Kinder \nmerkten es am st\u00e4rksten. Stellen Sie sich vor: Es gab \nda in Pfaffenhofen einen Polizisten, der acht Kinder \nhatte. Sein \u00e4ltester Sohn war ich, ich habe diese Si\u00ad\ntuation also miterlebt. Aber ich kann Ihnen eines sa\u00ad\ngen: Wenn ich heute, 25 Jahre nach dem Schulab\u00ad\ngang, sehe, was aus meinen reichen Schulkollegen \ngeworden ist, \n(Zuruf von der SPD: Also nein!) \ndann bin ich stolz darauf, da\u00df wir es ohne Hilfen ge\u00ad\nschafft haben. (Beifall bei der CSU -Zurufe von der SPD \nund den GR\u00dcNEN) ,, \nDenn das mu\u00df ich Ihnen sagen: Reichtum ist nicht \nunbedingt ein Segen, und Reichtum der Eltern ver\u00ad\ndirbt mehr Kinder als Armut der Eltern. \n(Frau Abg. Sause: Weil sie nicht gen\u00fcgend \nGeld haben -das ist doch eine \u00b7 \nUnversch\u00e4mtheit!) \n-Vielleicht sind Sie auch im Reichtum aufgewachsen. \n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN -Glocke des \nPr\u00e4sidenten) \nIch wei\u00df es nicht, sonst h\u00e4tten Sie vielleicht eine an\u00ad\nst\u00e4ndigere Erziehung genossen. \n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \nEine Anmerkung zur DDR-Hilfe: Dar\u00fcber sollten wir \nuns in diesem Hohen Hause klar sein, da\u00df die OOR\u00ad\nHilfe nicht geleistet wird, weil wir reich sind, sondern \nweil wir helfen wollen. Das mu\u00df unser Grundsatz \nsein. \n(Beifall bei der CSU) \nHerr Kollege Weber, als ich Ihren Antrag las, habe ich \nmir \u00fcberlegt, ob man ihm nicht zustimmen sollte, und \nzwar unter Zur\u00fcckstellung der sachlichen Bedenken \nganz einfach deswegen, da\u00df er schon im Sozialaus\u00ad\nschu\u00df des Bundesrates mit der Mehrheit der SPO\u00ad\nStimmen abgelehnt worden w\u00e4re. Schon seit dem \nJahre 1980 haben die Arbeits-und Sozialhilfereferen\u00ad\nten der L\u00e4nder festgelegt, da\u00df es beim Nachrang der \nSozialhilfe bleiben soll. Das ist der springende Punkt. \nDer Ansatz dieses Antrages ist vom Grundsatz her \nnicht richtig. Da sollten Sie einmal beim St\u00e4dtetag \nnachfragen und auch bei Ihren SPD-Oberb\u00fcrgermei\u00ad\nstern, was diese Leute von dem Antrag halten. Wir \ndebattieren uns leicht \u00fcber den Antrag, weil es nicht \naus der Tasche des Freistaates Bayern geht. \nWir greifen mit diesem Antrag mit einem Volumen von \netwa f\u00fcnf Milliarden Mark voll in die Taschen unserer \nKommunen. Diese h\u00e4tten entweder von selbst oder \n\u00fcber die Kreisumlage dies alles zu bezahlen. Dane\u00ad\nben h\u00e4tte dieser Antrag auch noch dar\u00fcber hinausge\u00ad\nhende Konsequenzen; wir m\u00fc\u00dften n\u00e4mlich den Kin\u00ad\nderzuschlag freistellen, die Kinderzulage, den Kinder\u00ad\ngeldzuschlag; auch m\u00fc\u00dften wir uns \u00fcber die Steuer\u00ad\nvorteile und Steuerfreibetr\u00e4ge der geringverdienen\u00ad\nden Arbeitnehmer unterhalten. Diese m\u00fc\u00dften auch \nentsprechend freigestellt werden. Mit der Ma\u00dfgabe, \nnur das Kindergeld auf die Sozialhilfe nicht anzurech\u00ad\nnen, ist es nicht getan. Die Folge w\u00e4re, und das ha\u00ad\nben Sie schon richtig dargestellt, da\u00df ein Ehepaar mit \ndrei Kindern, das weniger als 2600 Mark verdient, \nzum Sozialhilfeempf\u00e4nger w\u00fcrde. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beken\u00ad\nnen uns zum Grundsatz des Nachranges der Sozial\u00ad\nhilfe. Das bedeutet, da\u00df von geringen Ausnahmen ab\u00ad\ngeseherl' alles, was an Leistungen gew\u00e4hrt wird, auf \ndie Sozialhilfe anzurechnen ist. Es ist ja gerade das \nSystem der Sozialhilfe, da\u00df sie den notwendigen Le\u00ad\nbensbedarf deckt. Wir k\u00f6nnen uns aber dar\u00fcber un\u00ad\nterhalten, Herr Kollege Weber, ob die Bedarfss\u00e4tze 8764 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Engelhard Rudolf [CSU]) \nrichtig sind. Wir von der CSU-Fraktion haben diesen \nWeg schon beschritten. Wir haben am 30. Novem\u00ad\nber 1988 in diesem Hause einen Beschlu\u00df initiiert, \nnach dem die Sozialhilfeleistungen f\u00fcr werdende M\u00fct\u00ad\nter und Alleinerziehende verbessert werden. Ich \nglaube, dies ist der richtige Weg. Man sollte nicht ein\u00ad\nzelne Sozialleistungen herausnehmen und sie nicht \nauf den Bedarf anrechnen, sondern sich \u00fcber die Be\u00ad\ndarfss\u00e4tze unterhalten und nicht den umgekehrten \nWeg gehen. Dieser Weg w\u00fcrde nicht zu einem ge\u00ad\nrechten Ergebnis f\u00fchren. \nWir sind der Meinung, da\u00df ein gerechtes Ergebnis mit \neiner gerechten Festsetzung der Bedarfss\u00e4tze zu er\u00ad\nreichen ist. Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksam\u00ad\nkeit. \n(Beifall bei der CSU) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Weitere \nWortmeldungen liegen nicht vor. Wir kommen zur \nAbstimmung. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die Ab\u00ad\nlehnung des Antrages. Wer dagegen f\u00fcr die Annahme \nist, den bitte ich um das Handzeichen. -Die Frak1ion \nder SPD, die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen \nbitte ich anzuzeigen! -Die Fraktion der CSU. Stimm\u00ad\nenthaltungen? -Zwei Stimmenthaltungen aus den \nReihen der CSU. Damit ist der Antrag ab g e 1 eh n t. \nDie Tag e s o r d n u n g s p u n kt e 41 und 42 sollen \nauf Wunsch der Fraktion DIE GR\u00dcNEN auf das n\u00e4ch\u00ad\nste Plenum zur\u00fcckgestellt werden. Es handelt sich \num Antr\u00e4ge der Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Dem Wunsch \nist damit entsprochen. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 43: \nAntrag der Abgeordneten Dr. Mager! und anderer \nund Fraktion betreffend Dioxine In der Muttermilch \n(Drucksache 11112786) \nEs berichtet die Frau Kollegin Scheel \u00fcber die Bera\u00ad\ntung im Ausschu\u00df f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Fa\u00ad\nmilienpolitik (Drucksache 11/13558) \n(Abg. Dr. Magerl: Es wird verzichtet!) \n-Es wird verzichtet. Wortmeldungen keine. Wir kom\u00ad\nmen zur Abstimmung. Die Aussch\u00fcsse empfeh\u00ad\nlen die Ablehnung des Antrags. Wer entgegen dieser \nEmpfehlung f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. -Die Fraktion der SPD, die Fraktion \nDIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -\nDie Frak1ion der CSU. Stimmenthaltungen? -Keine. \nDer Antrag ist a b g e 1 e h n t. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 44: \nSchreiben des Bayerischen Staatsministeriums der \nJustiz vom 2. Februar 1990 betreffend Antrag auf Er\u00ad\nteilung der Genehmigung zur Durchf\u00fchrung eines \nStrafverfahrens gegen einen Abgeordneten des \nBayerischen Landtags (Drucksache 11/15840) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord\u00ad\nnung und Wahlpr\u00fcfung sollte der Kollege Ritzer be\u00ad\nrichten. Er ist nicht da. Wird auf Berichterstattung verzichtet? -Wortmeldungen sehe ich keine. Wir \nkommen zur Abstimmung. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Wahlpr\u00fcfung empfiehlt, die \nImmunit\u00e4t aufzuheben. Wer dem zustimmt, den bitte \nich um das Handzeichen, -Gegenstimmen bitte ich \nanzuzeigen! -Stimmenthaltungen? -Einstimmig so \nbes c h 1 o s s e n. \nIch rufe auf zur gemeinsamen Berichterstattung und \nAussprache die Tag e s o r d n u n g s p u n kt e 45 \nmit 47: \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, H\u00f6lzl, Klin\u00ad\nger und anderer und Fraktion betreffend Vereinheit\u00ad\nlichung des Asylrechts in Europa (Drucksache \n11/8199) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Diethei, \nLeeb und anderer und Fraktion betreffend Harmoni\u00ad\nsierung des Asylrechts In Europa (Drucksache \n11/10526) \nAntrag der Abgeordneten Hlersemann, Karl Heinz \nM\u00fcller und anderer und Fraktion betreffend Asyl\u00ad\nrecht (Drucksache 11/1O592) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, \nRechts-und Kommunalfragen zu den Antr\u00e4gen auf \nDrucksache 11/8199 und 11/10526 (Drucksache \n11/10898, 11/12224) sollte der Kollege Kiesl berich\u00ad\nten, der anwesend ist. -Es wird verzichtet. Damit \nwird nicht berichtet. \n(Frau Abg. K\u00f6nig: Ich verzichte dann auch!) \nEs ist interessant, da\u00df die Berichterstatter verzichten \nwollen. Es ist eigentlich Sache des Plenums, darauf \nzu verzichten. So soll dann auch nicht \u00fcber die Bera\u00ad\ntung im Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und \nKommunalfragen zum Antrag auf Drucksache \n11/10592 berichtet werden. \nWir kommen zur Aussprache. Wortmeldungen keine. \nDann kommen wir zur A b s t i m m u n g. Dazu wer\u00ad\nden die Tagesordnungspunkte wieder getrennt. \nIch lasse zun\u00e4chst abstimmen \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/8199, Tagesordnungspunkt 45. \nDie Aussch\u00fcsse f\u00fcr Verfassungs-, Rechts-und Kom\u00ad\nmunaltragen sowie f\u00fcr Bundes- und Europaangele\u00ad\ngenheiten empfehlen die unver\u00e4nderte Annahme des \nAntrags. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und \nFamilienpolitik lehnt den Antrag ab. Wer entgegen \nder Empfehlung des Ausschusses f\u00fcr Sozial-, Ge\u00ad\nsundheits- und Familienpolitik f\u00fcr die Annahme des \nAntrags ist, den bitte ich um das Handzeichen. -Die \nFraktion der CSU. Gegenstimmen bitte ich anzuzei\u00ad\ngen! -Frak1ion der SPD, Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \nStimmenthaltungen? -Keine. Der Antrag ist damit \nangenommen. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/10526, Tagesordnungspunkt 46. Die \nAussch\u00fcsse empfehlen die unver\u00e4nderte Annahme \ndes Antrags. Wer dem zustimmen will, den bitte ich \num das Handzeichen. -Die Fraktion der CSU. Ge\u00ad\ngenstimmen bitte ich anzuzeigen! -Frak1ion der Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11 . Wahlperiode 8765 \n(Engelhard Rudolf [CSU]) \nSPD, Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Stimmenthaltungen? -\nKeine. Der Antrag ist dann so bes c h 1 o s s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\nsache 11/10592, Tagesordnungspunkt 47. Der \nAusschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische Fragen empfiehlt die \nunver\u00e4nderte Annahme des Antrags. Die \u00fcbrigen \nAussch\u00fcsse lehnen den Antrag ab. Wer entgegen der \nEmpfehlung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Annahme des \nAntrags in unver\u00e4nderter Fassung ist, den bitte ich \num das Handzeichen. -Die Fraktion der SPD, die \nFraktion DIE GR\u00dcNEN. -Gegenstimmen bitte ich an\u00ad\nzuzeigen! -Die Fraktion der CSU. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Keine. Der Antrag ist somit a b g e 1 e h n t. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 48: \nAntrag der Abgeordneten Kobler, Dr. Pollweln, Ur\u00ad\nban und anderer betreffend Auswirkungen von \u00c4n\u00ad\nderungen im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr durch \ndie Bundesbahn (Drucksache 11111558) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse wurden \neinstimmig gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Berichterstat\u00ad\ntung. Mit dem Antrag soll die Staatsregierung gebe\u00ad\nten werden, bei der Deutschen Bundesbahn darauf \nhinzuwirken, da\u00df durch die geplanten organisatori\u00ad\nschen \u00c4nderungen beim grenz\u00fcberschreitenden Ver\u00ad\nkehr keine Beeintr\u00e4chtigung des Angebots des \nBahn-und G\u00fcterverkehrs f\u00fcr die Wirtschaft ini Grenz\u00ad\nland besteht. Wortmeldungen sehe ich keine. \nWir kommen zur A b s t i m m u n g. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nWirtschaft und Verkehr empfiehlt die unver\u00e4nderte \nAnnahme des Antrags. Die \u00fcbrigen Aussch\u00fcsse \nempfehlen\u00b7 Zustimmung mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df \u201eder \nRaum Niederbayern\" tlurch \u201eGrenzland\" ersetzt \nwird. Wer dem seine Zustimmung geben will, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Gegenstimmen bitte \nich anzuzeigen! -Stimmenthaltungen?- Keine. Dann \neinstimmig so bes c h 1 o s s e n. \nBei den Tag e s o r d n u n g s p u n kt e n 49 und 50 \nist bei mir Vertagung aufs n\u00e4chste Plenum vermerkt. \nNachdem dies so gew\u00fcnscht wird und niemand wi\u00ad\nderspricht, ist auf das n\u00e4chste Plenum vertagt. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 51: \nAntrag der Abgeordneten Dieter Heckei, Klinger \nbetreffend Lebendelnfuhr von Schlachtgefl\u00fcgel \n(Drucksache 11/11458) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse wurden \nohne Gegenstimmen gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Be\u00ad\nrichterstattung. Mit dem Antrag soll die Staatsregie\u00ad\nrung ersucht werden, darauf hinzuwirken, da\u00df bei \nEinfuhr lebenden Schlachtgefl\u00fcgels nach Bayern \nbzw. in die Bundesrepublik den Erfordernissen des \nTierschutzes und des Verbraucherschutzes ausrei\u00ad\nchend Rechnung getragen wird. Wortmeldungen \nsehe ich keine. \nWir kommen zur Ab s t i mm u n g. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nLandesentwicklung und Umweltfragen empfiehlt die \nNeufassung, ausgedruckt auf Drucksache 11/15082. \nDie \u00fcbrigen Aussch\u00fcsse empfehlen Zustimmung in der urspr\u00fcnglichen Fassung, allerdings mit der Ma\u00df\u00ad\ngabe, da\u00df das Wort \u201eausreichend\" gestrichen wird. \nWer dem Antrag in der Originalfassung ohne das \nWort \u201eausreichend\" zustimmen will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Gegenstimmen? -Stimmenthal\u00ad\ntungen? -Einstimmig so beschlossen. \nIch rufe auf Tag e s o r d n u n g s p u n kt 52: \nAntrag der Abgeordneten Daum, Urban, Regensbur\u00ad\nger und anderer betreffend Bund-L\u00e4nder-St\u00e4dte\u00ad\nbauf\u00f6rderungsprogremm (Drucksache 11112627) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse wurden \neinstimmig gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Berichterstat\u00ad\ntung. Mit dem Antrag soll die Staatsregierung ersucht \nwerden, als L\u00e4nderinitiative beim Bund zu erreichen, \nda\u00df das Bund-L\u00e4nder-St\u00e4dtebauf\u00f6rderungspro\u00ad\ngramm \u00fcber 1990 hinaus fortgef\u00fchrt wird und die Mit\u00ad\ntel von derzeit 660 Millionen DM aufgrund des unge\u00ad\nbrochenen strukturpolitischen Bedarfs eine entspre\u00ad\nchende Anhebung erfahren. Wortmeldungen? -\nKeine. \nWir kommen zur Abstimmung. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nVerfassungs-, Rechts- und Kommunalfragen emp\u00ad\nfiehlt die unver\u00e4nderte Annahme des Antrags. Die \n\u00fcbrigen Aussch\u00fcsse empfehlen Zustimmung mit der \nMa\u00dfgabe, da\u00df in Buchstabe a) die Worte \u201eProgramm \nzur F\u00f6rderung der Stadt-und Dorfsanierung\" durch \ndie Worte \u201eBund-L\u00e4nder-St\u00e4dtebauf\u00f6rderungspro\u00ad\ngramm\" ersetzt werden. Wer dem Antrag mit dieser \n\u00c4nderung zustimmen will, den bitte ich um das Hand\u00ad\nzeichen. -Gegenstimmen? -Stimmenthaltungen? -\nEinstimmig so beschlossen. \nIch rufe auf Tages o r d nun g s p unkt 53: \nAntrag der Abgeordneten Herbert M\u00fcller, Hering \nund anderer betreffend Verpackungsmaterial auf \nlandwirtschaftlicher Rohstoffbasis (Drucksache \n11/11486) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Ern\u00e4hrung und \nLandwirtschaft (Drucksache 11/13 994) berichtet \nHerr Kollege Max Brand! (Cham). -Es wird auf die \nBerichterstattung verzichtet. Wortmeldungen sehe \nich keine. \nWir kommen zur Abstimmung. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nErn\u00e4hrung und Landwirtschaft empfiehlt eine Neufas\u00ad\nsung des Antrags. Dem stimmen die \u00fcbrigen Aus\u00ad\nsch\u00fcsse zu, allerdings mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df nach \ndem Wort \u201eKunststoffverpackung\" die Worte \u201eaus \nder Landwirtschaft\" eingef\u00fcgt werden. Wer der Neu\u00ad\nfassung mit dieser Erg\u00e4nzung seine Zustimmung ge\u00ad\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. -Gegen\u00ad\nstimmen bitte ich anzuzeigen! -Stimmenthaltungen? \n-Einstimmig so beschlossen. \n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n-Mein Blick nach links scheint gelegentlich getr\u00fcbt \nzu sein. Es gibt Enthaltungen aus den Reihen der \nFraktion DIE GR\u00dcNEN. Ansonsten Zustimmung. \nIch rufe auf zur gemeinsamen Aussprache die Ta -\ng es o r d nun g s punkte 54 mit 56: 8766 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 \n(Engelhard Rudolf [CSU]) \nAntrag der Abgeordneten Dr. Gantzer und anderer \nbetreffend organisierte Kriminalit\u00e4t (Drucksache \n11/10386) \nAntrag der Abgeordneten H\u00f6lzl, Regensburger, \nDlethei und anderer betreffend Bek\u00e4mpfung der or\u00ad\nganisierten und schweren Kriminalit\u00e4t (Drucksache \n11/11623) \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, H\u00f6lzl, Re\u00ad\ngensburger und anderer und Fraktion betreffend \nBek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t; \u201eGeld\u00ad\nw\u00e4scherei\"; Aufsp\u00fcren Illegaler Gewinne (Drucksa\u00ad\nche 11/12542) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse zu den \nAntr\u00e4gen auf den Drucksachen 11/10386 und \n11/12542 wurden ohne Gegenstimmen gefa\u00dft. Damit \nentf\u00e4llt die Berichterstattung. \nMit den Antr\u00e4gen auf diesen Drucksachen soll die \nStaatsregierung unter anderem aufgefordert werden, \nauch weiterhin \u00fcber den Bundesrat dahingehend t\u00e4\u00ad\ntig zu werden, da\u00df bei durch organisierte Kriminalit\u00e4t \nerzielten Gewinnen die Absch\u00f6pfung nicht nur auf die \nRauschgiftkriminalit\u00e4t begrenzt wird, sondern schon \nbei Aufnahme der polizeilichen Ermittlungen auf An\u00ad\ntrag durch Gerichtsbeschlu\u00df \u201everd\u00e4chtiges\" Verm\u00f6\u00ad\ngen vorl\u00e4ufig beschlagnahmt werden kann und der \nder organisierten Kriminalit\u00e4t \u00fcberf\u00fchrte Straft\u00e4ter im \nWege der \u201eUmkehr der Beweislast\" nachweisen \nmu\u00df, wodurch er sein Verm\u00f6gen erworben hat. \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten zum Antrag auf Drucksache \n11/11623 (Drucksache 11/15681) berichtet Herr Kol\u00ad\nlege Dr. Matscht. Ich erteile ibm das Wort. \nDr. Matsch! (CSU), Berichterstatter: Herr \nPr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Diese \nBerichterstattung kann ich sehr kurz fassen. Im Aus\u00ad\nschu\u00df f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Europafragen \nwurde der aufgerufene Antrag mit einigen \u00c4nderun\u00ad\ngen, die sich aus dem Protokoll ergeben, zum Schlu\u00df \neinstimmig angenommen. Vielleicht ist es f\u00fcr das Ple\u00ad\nnum doch wichtig, den Wortlaut des einstimmigen \nBeschlusses noch einmal zu h\u00f6ren: \nDie Staatsregierung wird aufgefordert, auch wei\u00ad\nterhin \u00fcber den Bundesrat dahingehend t\u00e4tig zu \nwerden, da\u00df zur Absch\u00f6pfung durch organisierte \nKriminalit\u00e4t erzielter Gewinne die Absch\u00f6pfung \nnicht nur auf die Rauschgiftkriminalit\u00e4t begrenzt \nwird, sondern sich auch auf andere schwere Straf\u00ad\ntaten der organisierten Kriminalit\u00e4t beziehen mu\u00df. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Herr Kollege \nDr. Matscht, Sie sollten eigentlich \u00fcber die Drucksa\u00ad\nche 11/11623 berichten. Die beiden anderen Druck\u00ad\nsachen habe ich bereits, weil einstimmig beschlos\u00ad\nsen, dem Inhalt nach vorgetragen. \nDr. Matscht (CSU), Berichterstalter: Den bei\u00ad\nden anderen aufgerufenen Antr\u00e4gen wurde letztlich \nzugestimmt. Nur bei dem Antrag auf Drucksache \n11 /11 623 gab es eine Stimmenthaltung der SPD und der GR\u00dcNEN. Im \u00fcbrigen wurden die Antr\u00e4ge ein\u00ad\nstimmig angenommen. Vielen Dank. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Danke f\u00fcr die \nBerichterstattung. Ich er\u00f6ffne die allgemeine Aus\u00ad\nsprache. Wortmeldungen sehe ich nicht. Wir kommen \nzur Abstimmung. Dazu werden die Tagesord\u00ad\nnungspunkte wieder getrennt. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/10386. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, \nRechts-und Kommunalfragen empfiehlt Zustimmung \nmit der Ma\u00dfgabe, da\u00df der Text des ersten Spiegel\u00ad\nstrichs ge\u00e4ndert wird. Ich verweise dazu auf Drucksa\u00ad\nche 11/11695. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Euro\u00ad\npaangelegenheiten empfiehlt die Neufassung des An\u00ad\ntrags, ausgedruckt auf Drucksache 11/15682. Wer \ndieser Neuf\u00e4ssung seine Zustimmung geben will, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Gegenstimmen? -\nStimmenthaltungen? -Bei Stimmenthaltung der \nFraktion DIE GR\u00dcNEN ansonsten bei Zustimmung \ndes ganzen Hohen Hauses so b e s c h 1 o s s e n. \nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag auf D r u c k -\nsache 11/11623. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die \nunver\u00e4nderte Annahme des Antrags. Wer dem zu\u00ad\nstimmen will, den bitte ich um sein Handzeichen. -\nDas sind die Fraktion der CSU und die Fraktion der \nSPD. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -Keine. \nStimmenthaltungen? -Die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \nDer Antrag ist so bes c h 1 o s s e n. \nEs folgt die Abstimmung zum Antrag auf D r u c k -\ns ach e 11/12542. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, \nRechts-und Kommunalfragen empfiehlt Zustimmung \nmit der Ma\u00dfgabe, da\u00df folgender Satz angef\u00fcgt wird: \n\u201eZu den Buchstaben b) und c) ist dem Landtag bis \nzum 1. Februar 1990 zu berichten.\" Dem stimmen die \n\u00fcbrigen Aussch\u00fcsse zu, allerdings mit der weiteren \nMa\u00dfgabe, da\u00df der Berichtstermin durch \n\u201e 1. Juni 1990\" ersetzt wird. Wer dem Antrag mit die\u00ad\nsen \u00c4nderungen zustimmen will, den bitte ich um das \nHandzeichen. -Die Fraktionen von CSU und SPD. \nGegenstimmen? -Keine. Stimmenthaltungen? -Die \nFraktion DIE GR\u00dcNEN. Der Antrag ist so b e -\ns c h 1 os s e n. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 57: \nAntrag der Abgeordneten Schweiger betreffend \nFortbildung zum \u201eFachagrarwirt Naturschutz und \nLandschaftspflege\" (Drucksache 11 /11470) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse wurden \nohne Gegenstimmen gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Be\u00ad\nrichterstattung. Mit dem Antrag soll die Staatsregie\u00ad\nrung gebeten werden zu pr\u00fcfen, ob im Zust\u00e4ndig\u00ad\nkeitsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, \nLandwirtschaft und Forsten nach \u00a7 46 Absatz 1 des \nBerufsbildungsgesetzes eine Fortbildungspr\u00fcfung \nzum \u201eFachwirt Naturschutz und Landschaftspflege\" \neingerichtet werden kann. Wortmeldungen? -Keine. \nWir kommen zur Abstimm u n g. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nLandesentwicklung und Umweltfragen empfiehlt die \nNeufassung des Antrags, ausgedruckt auf Drucksa-Plenarprotqkoll 11/127 v. 26.04.\"90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8767 \n(Dr. Matsch! [CSU]) \nehe 11/14899. Dem stimmt der Ausschu\u00df f\u00fcr Ern\u00e4h\u00ad\nrung und Landwirtschaft zu mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df der \nBerichtstermin \u201e31. M\u00e4rz 1990\" durch den Termin \n\u201e30. Juni 1990\" ersetzt wird. Wer dem zustimmen \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. -Gegenstim\u00ad\nmen bitte ich anzuzeigen! -Stimmenthaltungen? -\nEinstimmig so beschlossen. \nDer Tagesordnungs p u n kt 58 soll auf Veran\u00ad\nlassung aller Fraktionen bis zum n\u00e4chsten Plenum \nzur\u00fcckgestellt werden. Dies ist dann so b e -\ns c h 1 o s s e n. \nIch rufe zur gemeinsamen Berichterstattung und \nAussprache die Tag e' s o r d n u n g s p u n kt e 59 \nund 60 auf: \nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Dr. Magerl, \nS\u00e4umer, Dr. Kestel und anderer und Fraktion betref\u00ad\nfend Einbeziehung der L\u00e4nderparlamente in den \nProze\u00df der deutsch-deutschen Ann\u00e4herung (Druck\u00ad\nsache 11/15127) \nund \nAntrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Leeb, Dr. \nWilhelm und anderer und Fraktion betreffend Betei\u00ad\nligung der L\u00e4nder bei der Wiedervereinigung \nDeutschlands (Drucksache 11/15676) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, \nRechts-und Kommunalfragen zum Dringlichkeitsan\u00ad\ntrag auf Drucksache 11 /15127 (Drucksache \n11/15751) berichtet der Herr Kollege S\u00e4umer. Ich er\u00ad\nteile ihm das Wort. \nS\u00e4umer (DIE GR\u00dcNEN), Berichterstatter: \nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Der so\u00ad\neben genannte Antrag wurde am 28. M\u00e4rz 1990 im \nAusschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, Rechts-und Kommunal\u00ad\nfragen behandelt. ich selbst war Berichterstatter f\u00fcr \ndie antragstellende Fraktion, der Kollege Dr. Wei\u00df \nvon der CSU-Fraktion Mitberichterstatter. Im Ergeb\u00ad\nnis wurde der Antrag mit den Stimmen der CSU ge\u00ad\ngen die Stimmen der Fraktion DIE GR\u00dcNEN und der \nSPD abgelehnt. \nSeitens der CSU wurde vorgetragen, da\u00df verfas\u00ad\nsungsrechtliche Bedenken best\u00fcnden, so weitge\u00ad\nhende Rechte des L\u00e4nderparlaments anzunehmen, \nda\u00df hi\u00b7er lediglich die Einbindung \u00fcber den Bundesrat \nm\u00f6glich sei, da\u00df man aber eine gemeinsame Kom\u00ad\nmission oder einen Ausschu\u00df nach \u00a7 45 der Ge\u00ad\nsch\u00e4ftsordnung des Bayerischen Landtags vorsehen \nwolle, damit jedenfalls die Information des Bayeri\u00ad\nschen Landtags gew\u00e4hrleistet sei. Wie gesagt, die \nAbstimmung verlief dann dahingehend, da\u00df der An\u00ad\ntrag abgelehnt wurde. \nIch melde mich jetzt gleich zu Wort. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Herr Kollege \nS\u00e4umer, falls nicht darauf verzichtet wird, mu\u00df erst \nnoch der Kollege Wei\u00df \u00fcber die Beratungen im Aus\u00ad\nschu\u00df f\u00fcr Verfassungs-, Rechts-und Kommunalfra-gen berichten. Wird seitens der Fraktion auf die Be\u00ad\nrichterstattung verzichtet? \n(Ja! bei der CSU) \n-Das ist der Fall. Dann danke ich zun\u00e4chst dem Kol\u00ad\nlegen S\u00e4umer f\u00fcr die Berichterstattung. Ich er\u00f6ffne \ndie allgemeine Aussprache und erteile ihm das Wort. \nS\u00e4umer (DIE GR\u00dcNEN): Wenn die Fraktion der CSU \nmir die Berichterstattung \u00fcbertragen h\u00e4tte, h\u00e4tte ich \nsie sicherlich in ganz neutraler Form f\u00fcr den Kollegen \nWei\u00df mit \u00fcbernommen. Im Grunde habe ich das We\u00ad\nsentliche ja schon gesagt. \nBei dem Antrag auf Einbeziehung der L\u00e4nderparla\u00ad\nmente in den Proze\u00df der deutsch-deutschen Ann\u00e4he\u00ad\nrung geht es darum, dem Gesichtspunkt des F\u00f6dera\u00ad\nlismus in der Bundesrepublik Geltung zu verschaffen \nund diese wichtige verfassungsrechtliche Forderung \nauch ernstzunehmen. Ich denke, was wir in den letz\u00ad\nten Monaten im Hinblick auf den Proze\u00df der deutsch\u00ad\ndeutschen Entwicklung erlebt haben, spricht f\u00f6dera\u00ad\nlen Gedanken Hohn, zumindest wenn man ihn so \nernst nimmt, wie es die Bayerische Staatsregierung \nund die CSU in aller Regel tun, wenn es verbal darum \ngeht, L\u00e4nderhoheiten oder auch Hoheiten von L\u00e4n\u00ad\nderparlamenten zu betonen und zu sagen: Um Got\u00ad\ntes willen, es soll nicht noch weiter eine Verk\u00fcrzung \nder L\u00e4nderrechte stattfinden. Diese Diskussion ha\u00ad\nben wir \u00f6fter. Wir haben sie zum Teil auch, wenn es \ndarum geht zu sehen, was mit dem EG-Parlament \npassiert, oder wenn es um die Frage geht, inwieweit \nL\u00e4nderparlamente immer mehr zu Organen werden, \ndie letztlich nichts mehr zu entscheiden haben. \nDie Realit\u00e4t bei dem Proze\u00df der deutsch-deutschen \nAnn\u00e4herung ist nun so, da\u00df man fast so tut, als sei \ndie L\u00e4ndervertretung und als seien auch die L\u00e4nder \nselbst \u00fcberhaupt nicht mehr vorhanden. Das betrifft \nnicht nur die L\u00e4nder, sondern es wird, wie man jetzt \nin Bonn feststellen mu\u00df, ja nicht einmal mehr der \nBundestag als solcher f\u00fcr wert befunden, in das ein\u00ad\nbezogen zu werden, was im Moment auf h\u00f6chster \nRegierungsebene zwischen Ostberlin und Bonn ver\u00ad\nhandelt wird. Das haben wir gerade an Hand einer \nKontroverse, die dort seitens der SPD und der Bun\u00ad\ndesregierung ausgefochten wurde, gesehen. \nWir wollen verhindern, da\u00df \u00fcber die Zukunft auch des \nFreistaates Bayern allein durch Technokraten und \ndurch die Regierung in Bonn entschieden wird. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nVielmehr wollen wir erreichen, da\u00df unser aller Zukunft \nin diesem Hause mitbestimmt wird, da\u00df wir in diese \nDiskussion einbezogen werden. Das mangelnde In\u00ad\nteresse der CSU an dieser Diskussion wundert mich \nnicht. Offensichtlich ist man dem Gedanken des F\u00f6\u00ad\nderalismus l\u00e4ngst nicht mehr so zugetan. Wenn man \nmerkt, da\u00df ein Anschlu\u00df nach Artikel 23 politisch viel \nleichter ist, dann sagt man: La\u00dft die dort oben nur \nmachen! Wenn es dann aber darum geht, den Einflu\u00df \nPreu\u00dfens und Berlins zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, dann wird \nhinte.rher geschrien. Jetzt aber, da Sie noch etwas \nmachen k\u00f6nnen, h\u00f6ren Sie nicht einmal zu. So ist lei\u00ad\nder die Realit\u00e4t. 8766 Bayerflicher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /127 v. 26. 04. 90 \n(S\u00e4umer [DIE GR\u00dcNEN]) \nEs geht darum, da\u00df Sie sich Ihrer Verantwortung f\u00fcr \ndie Gestaltung des neuen deutschen Bundesstaates \nstellen und da\u00df Sie sagen: Wir wissen, da\u00df die n\u00e4ch\u00ad\nsten 50 oder 100 Jahre deutscher Geschichte jetzt \ngeschrieben werden. Wenn Sie auch noch in Zukunft \nals Parlamentarier ernst genommen werden wollen \nmit dem Anspruch, da\u00df auch die L\u00e4nderparlamente \neinen eigenst\u00e4ndigen Wert haben, dann m\u00fcssen Sie \njetzt sagen, wir wollen beteiligt werden, und zwar \nnicht nur in der Form, da\u00df wir Berichte der Minister \nentgegennehmen, die dann sagen, da\u00df wieder einmal \ndieses und jenes beschlossen worden ist, Geldum\u00ad\ntausch vor den Wahlen 1 : 1, nach den Wahlen 2 : 1. \nJetzt haben wir in der DDR Kommunalwahlen, jetzt \nist es wieder 1 : 1, nach der Kommunalwahl ist es \ndann 4 : 1. Wie stellen Sie sich eigentlich deutsch\u00ad\ndeutsche Politik vor? So genau ist die Realit\u00e4t. \n(Zuruf von Frau W\u00fcrdinger) \n-Sie k\u00fcmmert es gar nicht, Frau W\u00fcrdinger, Sie k\u00fcm\u00ad\nmert es \u00fcberhaupt nicht! \n(Weiterer Zuruf von Frau Abg. W\u00fcrdinger) \n-Ich kann Ihnen sagen, was gesagt worden ist. Ihr \nParteikollege und Bayerischer Ministerpr\u00e4sident \nStreibl hat auf Wahlreden nicht zuletzt in Leipzig ge\u00ad\nsagt: Wenn ihr nicht richtig abstimmt, dann gibt es \nkein Geld! Ich habe mir das selber angeh\u00f6rt. Das \nhabe ich mir gemerkt, das glauben Sie mir. Ich wei\u00df \nsehr genau, wovon ich rede. \nViel trauriger ist ja, da\u00df Sie als Parlamentarierinnen \nund Parlamentarier nicht mal in diesen Proze\u00df einge\u00ad\nbaut werden wollen, da\u00df Ihnen das egal ist, da\u00df Sie \nmal wieder sagen: Die da oben werden es wohl rich\u00ad\nten. Was haben. Sie eigentlich \u00b7in Ihrer Not, da\u00df der \nF\u00f6deralismus einerseits betont wird, aber dann, wenn \nes ernst wird, nicht ernstgenommen wird, dagegen\u00ad\nzuhalten? Sie sagen: Die Verfassung l\u00e4\u00dft das nicht \nzu. Im Antrag hei\u00dft es ja nur, da\u00df die Staatsregierung \ndarauf hinwirken m\u00f6ge, da\u00df eine Betemgung der Par\u00ad\nlamentarier der L\u00e4nder erm\u00f6glicht wird. Wenn Sie \nwirklich der Meinung w\u00e4ren, die Verfassung lie\u00dfe das \nnicht zu, dann m\u00fc\u00dften Sie eben sagen: Gut, die Ver\u00ad\nfassung mu\u00df insoweit ge\u00e4ndert werden. Das Grund\u00ad\ngesetz mu\u00df \u00fcber kurz oder lang sowieso ge\u00e4ndert \nwerden; das wissen Sie genausogut wie ich. Sie sa\u00ad\ngen, Sie wollen keine neue Verfassung. Im Ergebnis \nwird es ohnehin eine neue Verfassung werden. Wenn \nder deutsch-deutsche Proze\u00df abgeschlossen ist, \ndann haben wir eine andere Verfassung. Wenn das \nverfassungsrechtliche Argument z\u00f6ge -es zieht im \n\u00fcbrigen rechtlich nicht -, dann m\u00fc\u00dften Sie sagen: \nHier ist eine Verfassungs\u00e4nderung notwendig, weil \nwir eine Beteiligung wollen. \nSchauen Sie sich die heutige Realit\u00e4t an: Die Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sidentenkonferenz, die Innenministerkonfe\u00ad\nrenz, die Kultusministerkonferenz, alles das sind Ebe\u00ad\nnen, die die bundesrepublikanische Verfassung, das \nGrundgesetz, nicht vorsieht, Ebenen, auf denen die \nL\u00e4nder an dem politischen Proze\u00df in der Bundesre\u00ad\npublik beteiligt werden. Genau das gleiche k\u00f6nnte \nman ohne jede Verfassungs\u00e4nderung f\u00fcr eine Beteili-gung von Parlamentariern an dem Proze\u00df des \ndeutsch-deutschen Zusammenwachsens erreichen. \nSie wollen das aber nicht. Sie wollen nicht, da\u00df sich \n\u00fcber die Beteiligung aller Fraktionen der L\u00e4nderparla\u00ad\nmente auch die Opposition beteiligen und sagen \nkann: W\u00e4re es nicht sinnvoller, diese Alternative zu \nw\u00e4hlen und nicht jene? Sie wollen ganz allein dar\u00fcber \nbestimmen und hinterher sagen: Bitte, das kriegt das \nVolk vorgesetzt und die Opposition ebenso. Ob das \nhinterher die beste L\u00f6sung ist, die dann wirklich f\u00fcr \nGenerationen in der Zukunft tr\u00e4gt, das ist Ihnen egal. \nNoch mehr ist Ihnen egal, ob Sie als Parlamentarier \nhinterher pers\u00f6nlich eigentlich vor der Frage beste\u00ad\nhen k\u00f6nnen, ob Sie in diesem historischen Zeitraum, \nder vielleicht ein, zwei Jahre dauern wird, Ihrer Ver\u00ad\nantwortung gerecht geworden sind. Wenn Sie Ihre \nVerantwortung nicht ernst nehmen und weiter offiziell \nsagen, Sie h\u00e4tten Angst, da\u00df die Rechte der L\u00e4nder \nimmer mehr unterminiert werden -das stimmt ja, die \nRechte der L\u00e4nder und der L\u00e4nderparlamente sind in \nden letzten 25 bis 30 Jahren immer weiter zur\u00fcckge\u00ad\ngangen -, so nimmt Ihnen das niemand mehr ab, \nwenn Sie in diesem entscheidenden Proze\u00df deut\u00ad\nscher Geschichte sagen: Wir wollen damit \u00fcberhaupt \nnichts zu tun haben, das sollen da oben die Ministe\u00ad\nrien alleine entscheiden. \nDeswegen ist unser Antrag so wichtig, und deswe\u00ad\ngen ist es ein Offenbarungseid Ihrer angeblich f\u00f6de\u00ad\nralistischen Politik, wenn Sie einem solchen Antrag \nnicht zustimmen wollen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDas mu\u00df man hier immer wieder und auch der Bev\u00f6l\u00ad\nkerung sagen: Wenn Sie in Zukunft von F\u00f6deralismus \nreden, ist das blanker Hohn angesichts Ihrer Unt\u00e4tig\u00ad\nkeit jetzt, in dieser Phase, und angesichts Ihres Un\u00ad\nwillens, an dem Proze\u00df \u00fcberhaupt beteiligt zu wer\u00ad\nden. Sie wollen sich das von oben aufdr\u00fccken lassen, \nund hinterher schreien Sie dann: O je, jetzt haben in \nDeutschland die Preu\u00dfen wieder das Sagen! Aber Sie \nhaben sich \u00fcberhaupt nicht darum bem\u00fcht, beteiligt \nzu werden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: N\u00e4chster \nRedner ist Herr Kollege Dr. Maischi. Bitte, Herr Kol\u00ad\nlege! \n(Frau Abg. Sause: Jetzt kommt der Bayer!) \nDr, Matscht (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver\u00ad\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu dem Dring\u00ad\nlichkeitsantrag der Fraktion DIE GR\u00dcNEN! \nEs ist zun\u00e4chst nichts dagegen zu sagen, sondern es \nwird von uns geteilt, da\u00df Sie im ersten Satz sagen, \ndieser Proze\u00df der Wiedervereinigung Deutschlands \nsei nicht allein Angelegenheit der Bundesregierung. \nDieser Auffassung sind wir auch. Gerade vor einer \nStunde lief die Nachricht \u00fcber den Fernseher, da\u00df \nKanzleramtsminister Seilers f\u00fcr die Bundesregierung \ndie L\u00e4nder eingeladen hat, sich an der Beratung \u00fcber \nden Entwurf des Staatsvertrags zu beteiligen. Plenarprotokoll 11/127 v. 26.04.90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlpenode 8769 \n(Dr. Matscht [CSU]) \n(Frau Abg. Bause: Die L\u00e4nderparlamente \noder die L\u00e4nderregierungen?) \nSoweit zur Bundesregierung und zu der Beteiligung \nder L\u00e4nder. \n(Frau Abg. Bause: Die L\u00e4nderregierungen?) \nZiemlich unvermittelt folgt in Ihrem Antrag dann die \n\u00dcberleitung auf die Einbindung der parlamentari\u00ad\nschen. Vertretungen der Bundesl\u00e4nder. Zun\u00e4chst ist \nes nicht allein Sache des Bundes, nei\u00dft es in Ihrem \nAntrag; dem stimmen wir zu. Wir w\u00fcnschen die Betei\u00ad\nligung der L\u00e4nder, und ich sagte gerade, da\u00df vor ei\u00ad\nner Stunde eine diesbez\u00fcgliche Meldung \u00fcber den \nFernseher ging. \nJetzt aber zur Frage der Einbindung der L\u00e4nderparla\u00ad\nmente, die Sie im zweiten Absatz konkretisieren, wo \nSie sehr deutlich werden und sagen, es sollten \u201ealle \nL\u00e4nderparlamente, d. h. alle in den Parlamenten ver\u00ad\ntretenen Parteien bzw. Fraktionen, eigenst\u00e4ndig in \nden Proze\u00df\" der Einigung eingebunden werden. Nun \nhaben wir in der Bundesrepublik elf L\u00e4nderparla\u00ad\nmente mit sehr unterschiedlichen Fraktionen. Wenn \nSie wirklich ernst nehmen, was Sie hier beantragen, \nw\u00fcrde selbst bei minimalster Vertretung von Fraktio\u00ad\nnen und Parteien, wie sie in allen elf L\u00e4nderparlamen\u00ad\nten anzutreffen sind, ein Gremium entstehen, das fast \nso gro\u00df w\u00e4re wie die H\u00e4lfte der Vollversammlung der \nVereinten Nationen. Das ist ganz einfach - -\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n-Nun rechnen Sie doch einmal mit: elf mal drei, elf \nmal vier, elf mal f\u00fcnf, \n(Zuruf vorT den GR\u00dcNEN) \ndas sind 55, wenn nur ein Mann von jeder Fraktion \nvertreten ist. \n(Zuruf der Frau Abg. Sause) \nAlso es ist ganz einfach eine Frage der Praktikabilit\u00e4t, \nwenn Sie eine solche Forderung in den Raum stellen. \n(Zuruf der Frau Abg. Bause) \n-Ja nun, also ich bitte Sie. Ich meine, das kleine Ein\u00ad\nmaleins werden Sie ja wohl noch beherrschen. Wenn \nwir elf L\u00e4nderparlamente haben und alle Fraktionen \nund Parteien, die darin vertreten sind, eigenst\u00e4ndig \nbeteiligt werden sollen, brauche ich wirklich nur das \nkleine Einmaleins, um bei minimalster Annahme zu \neiner Zahl von 33 oder 35 oder 40 Personen zu kom\u00ad\nmen. \n(Abg. Langenberger: \u201ePersonen\" ist etwas \nv\u00f6llig anderes!) \nAlso dies ist doch einmal v\u00f6llig klar. Wir halten dies \nf\u00fcr unpraktikabel. \nzweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Herr Kollege, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \nDr. Matsch! (CSU): Ich will jetzt keine Zwischenfrage. \n(Frau Abg. Bause: Oh!) -Aber bitte, wenn Sie meinen, es ginge wirklich et\u00ad\nwas verloren, dann tun Sie es halt! \nFrau Beuse (DIE GR\u00dcNEN): Herr Kollege, ich wollte \nSie nur fragen, ob Sie mitbekommen haben, da\u00df nicht \nnur M\u00e4nner, sondern auch Frauen in den Parlamen\u00ad\nten sitzen. \n(Zurufe) \nDr. Matsch! (CSU): Das wird uns ja durch Ihre Ge\u00ad\ngenwart tagt\u00e4glich vor Augen gef\u00fchrt, da\u00df Sie da \nsind, nicht wahr? Ich h\u00e4tte ja anstatt \u201eMann\" auch \nsagen k\u00f6nnen: \u201emit einer Stimme vertreten wird\". \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Es wird Ihnen \ndeutlichst vor Augen gef\u00fchrt!) \n-Zu meiner gro\u00dfen Freude. Ich habe \u00fcberhaupt \nnichts gegen Frauen im Parlament. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nSie sch\u00e4tzten mich falsch ein, wenn Sie der gegentei\u00ad\nligen Auffassung w\u00e4ren. \n(Abg. Dr. Klasen: Es wird aber Zeit, da\u00df Sie \ndas korrigieren!) \n-Damit kann ich jetzt gar nichts anfangen, Sepp Kla\u00ad\nsen. \nAlso ich stelle einmal die Frage der Praktikabilit\u00e4t, \nnachdem von der Mitgliederzahl her eine Art Vollver\u00ad\nsammlung der Vereinten Nationen entst\u00fcnde, die \neigenst\u00e4ndig an dem Proze\u00df der deutsch-deutschen \nEinigung beteiligt sein soll. Ich kann mir so etwas \n\u00fcberhaupt nicht vorstellen. Deshalb spreche ich zu\u00ad\nn\u00e4chst ganz neutral nur von der Praktizierbarkeit die\u00ad\nses Vorschlags. \nAber, Kollege S\u00e4umer, Sie sagen nat\u00fcrlich gleich \nnoch etwas anderes. Sie sagen: Sie von der CSU und \nSie von der Regierung wollen ja gar nicht diese Betei\u00ad\nligung haben, weil ja da m\u00f6glicherweise oder nat\u00fcrli\u00ad\ncherweise dann auch die Oppositionsparteien vertre\u00ad\nten w\u00e4ren, und deren guten Gedanken wollen Sie \nerst einmal gar nicht nahetreten. Ein interessanter \nGedanke, der immer wieder dann bei Ihnen auftaucht, \nwenn Sie in der Opposition sind. \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n-Sie sind \u00fcberhaupt noch nie in der Regierung ge\u00ad\nwesen, au\u00dfer eine Weile in Hessen, nicht wahr? \n(Zuruf der Frau Abg. Memme!) \nIch will Ihnen etwas sagen: Da fordern Sie mit Regel\u00ad\nm\u00e4\u00dfigkeit Beteiligung der Opposition, da mu\u00df ein \nRunder Tisch gebildet werden. Da m\u00fcssen alle an \neinen Tisch kommen. Und Sie neigen dazu, in diesen \nF\u00e4llen immer die Verantwortlichkeiten zu verwischen, \nweil Sie.sagen: Es ist besser, wir sind da -rechtlich \nbetrachtet -auf eine nicht ganz lupenreine Art dabei; \nda k\u00f6nnen wir leicht einen Runden Tisch und Beteili\u00ad\ngung der Opposition fordern. Nur da, wo Sie selbst in \nder Regierung sind, kommen Sie auf solche Gedan\u00ad\nken nicht. ano Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 111127 v. 26.04. 90 \n(Dr. Maischi [CSU]) \n(Abg. S\u00e4umer: Wo, bitte? -Frau Abg. \nK\u00f6nig: Wo sind die denn an der Regierung?) \nDa unterscheiden Sie sehr genau zwischen der Ver\u00ad\nantwortung, in der eine Regierung steht, und den \nRechten der Opposition, diese Regierung zu kritisie\u00ad\nren und danach zu streben, die Regierungsverant\u00ad\nwortung eines Tages selbst zu \u00fcbernehmen. Aber \nsonderbarerweise oder bezeichnenderweise gibt es \nimmer den Vorschlag der Beteiligung an einem Run\u00ad\nden Tisch oder in gemeinsamen Gespr\u00e4chen dort, wo \nSie durch den W\u00e4hler aus der Verantwortung heraus\u00ad\ngehalten wurden. Da, wo der W\u00e4hler Sie in die Verant\u00ad\nwortung gestellt hat, kommen Sie auf einen solchen \nGedanken an einen Runden Tisch nicht. \nIch komme nun zu dem Antrag der CSU-Fraktion, \nden wir im Bundesangelegenheitenausschu\u00df behan\u00ad\ndelt haben. Da ging es -um es ganz kurz zu machen \n-darum, da\u00df man von seiten der Opposition, wie ich \nglaube mit Recht, daran Ansto\u00df genommen hat, da\u00df \nin der Ziffer 2 dieses Antrags von einer Kommission \nnach \u00a7 45 der Gesch\u00e4ftsordnung die Rede ist. Ich \nkonnte mich als Berichterstatter in diesem Ausschu\u00df \nnoch nicht zu einer Erkl\u00e4rung entschlie\u00dfen, weil ich \ndazu nicht autorisiert war. Nach R\u00fccksprache mit der \nFraktion darf ich aber f\u00fcr die Fraktion hier erkl\u00e4ren, \nda\u00df wir diese Ziffer 2 fallenlassen. Ich erkl\u00e4re hiermit \nvor dem Plenum des Hauses, da\u00df wir als den richti\u00ad\ngen Ort der Behandlung dieser Fragen den Ausschu\u00df \nf\u00fcr Bundesangelegenheiten und Europafragen be\u00ad\ntrachten. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nWir m\u00fcssen das, Frau Kollegin K\u00f6nig, hier nicht hin\u00ad\neinschreiben; denn wenn die Ziffer 2 wegf\u00e4llt, ergibt \nsich die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesangelegenheiten\u00ad\nausschusses, wie wir meinen, von selbst. Mehr will \nich dazu nicht sagen. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf\u00ad\nmerksamkeit. \n(Beifall bei der CSU) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Weitere \nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Wir kommen zur \nAbstimmung. Dazu werden die Tagesordnungs\u00ad\npunkte wieder getrennt. \nIch lasse zun\u00e4chst abstimmen \u00fcber den Dringlich\u00ad\nkeitsantrag auf Drucksache 11/15127. Hier \nempfehlen die Aussch\u00fcsse die Ablehnung. Wer ent\u00ad\ngegen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme ist, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Das sind die Fraktion \nder SPD und die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Gegenstim\u00ad\nmen? -Fraktion der CSU. Stimmenthaltungen? -\nKeine. Dann ist der Antrag ab g e 1 eh n t. \nIch lasse dann abstimmen \u00fcber den Antrag auf \nDrucksache 11/15676, allerdings in der Fas\u00ad\nsung, wie sie der Herr Kollege Dr. Maischi vorgetra\u00ad\ngen hat, n\u00e4mlich unter Fortfall \n(Abg. Diethei: Des letzten Satzes!) \nder Ziffer 2. Die Aussch\u00fcsse empfehlen Zustimmung. \nWer diesem Votum beitreten will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Danke. Gegenstimmen? -Stimmenthaltungen? -Bei Stimmenthaltung der \nFraktion DIE GR\u00dcNEN und ansonsten Zustimmung \naller Fraktionen so bes c h 1 o s s e n. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 61: \nAntrag der Abgeordneten Fendt, Christian Knauer, \nGeorg Rosenbauer und anderer betreffend Abrech\u00ad\nnung der staatlichen Personalkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr \nKinderg\u00e4rten (Drucksache 11112323) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen wurden ohne Gegenstim\u00ad\nmen gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Berichterstattung. Mit \ndem Antrag soll die Staatsregierung ersucht werden, \ndaf\u00fcr besorgt zu sein, da\u00df die j\u00e4hrlichen Endabrech\u00ad\nnungen der Zusch\u00fcsse f\u00fcr das p\u00e4dagogische Perso\u00ad\nnal an Kinderg\u00e4rten noch im laufenden Kalenderjahr \nerfolgen. Wortmeldungen sehe ich keine. \nWir kommen zur Abstimmung. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nkulturpolitische Fragen empfiehlt die Neufassung des \nAntrags, ausgedruckt auf Drucksache 11 /13427. Die \n\u00fcbrigen Aussch\u00fcsse stimmen dem zu, der Ausschu\u00df \nf\u00fcr Staatshaushalt und Finanzfragen allerdings mit \nder Ma\u00dfgabe, da\u00df das Wort \u201edaf\u00fcr\" durch das Wort \n\u201edarum\" ersetzt wird. Wer der Neufassung mit dieser \n\u00c4nderung zustimmen will, den bitte ich um das Hand\u00ad\nzeichen. -Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -\nStimmenthaltungen? - E i n s t i m m i g so beschlos\u00ad\nsen. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 62: \nAntrag des Abgeordneten Nentwig betreffend \nSchutz von bedrohten Tier-und Pflanzenarten \n(Drucksache 11/12347) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Ern\u00e4hrung und \nLandwirtschaft sollte der Herr Kollege Mehrlich be\u00ad\nrichten. Ich gehe davon aus, da\u00df die Fraktionen auf \ndie Berichterstattung verzichten. Wortmeldungen \ngibt es keine. \nWir kommen zur Abstimm u n g. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nErn\u00e4hrung und Landwirtschaft empfiehlt die Ableh\u00ad\nnung des Antrags, der Ausschu\u00df f\u00fcr Landesentwick\u00ad\nlung und Umweltfragen schl\u00e4gt die Neufassung vor, \nausgedruckt auf Drucksache 11/15 383. Wer entge\u00ad\ngen der Empfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung \nund Landwirtschaft dem Antrag in seiner Neufassung \nzustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. -\nGegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -Stimmenthal\u00ad\ntungen? -Dann einstimmig so beschlossen. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 63: \nAntrag der Abgeordneten Hiersemann, Burkel, Karl \nHeinz M\u00fcller und Fraktion betreffend Vergabe von \nWohnungsbaumitteln In den Jahren 1989 und 1990 \n(Drucksache 11/14883) \nDie Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse wurden \neinstimmig gefa\u00dft. Damit entf\u00e4llt die Berichterstat\u00ad\ntung. Mit dem Antrag soll die Staatsregierung aufge\u00ad\nfordert werden, einen Bericht vorzulegen \u00fcber die \nVergabe der Wohnungsbaumittel in den Jahren 1989 \nund 1990. Wortmeldungen sehe ich keine. Plenarprotokoll 11/127 v. 26. 04. 90 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 8771 \n(Zweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund) \nWir kommen zur Abstimmung. Die Aussch\u00fcsse \nempfehlen die Zustimmung mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df das \nBerichtsdatum ge\u00e4ndert wird. Wer dem zustimmen \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. -Gegenstim\u00ad\nmen bitte ich anzuzeigen! -Stimmenthaltungen? -\nEinstimmig so beschlossen. \nDer Tagesordnungspunkt 64 wird abge\u00ad\nsetzt, weil er im Ausschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt und Fi\u00ad\nnanzen nicht abschlie\u00dfend behandelt wurde. Damit ist die ordentliche Tagesordnung ersch\u00f6pft. \nDie Fraktionen sind \u00fcbereingekommen, da\u00df die \nDringlichkeitsantr\u00e4ge morgen im Anschlu\u00df an die Fra\u00ad\ngestunde behandelt werden. Wir haben morgen also \ndie Fragestunde. \nF\u00fcr heute ist die Sitzung geschlossen. \n(Schlu\u00df der Sitzung 18 Uhr 13 Minuten) Anlage \nAntr\u00e4ge, die nicht einzeln beraten werden \n1. Antrag der Abgeordneten Dr. Biebl u. a. betreffend \nLandesseniorenrat \nDrs. 11/14440, 15187 (E), 15890 (E) \n2. Antrag der Abgeordneten Dr. Heinz Kaiser, Mehr\u00ad\nlich, Loew u. a. betreffend Einsatz des Pendolino \nauf der DB-Strecke W\u00fcrzburg-Stuttgart \nDr. 11/9683, 13534 (E), 15067 (E), 15728 (E) \n3. Antrag der Abgeordneten Christian Knauer, Fendt \nbetreffend Ausweitung der Spitzplatzkapazit\u00e4ten \nauf der DB-Strecke Augsburg-M\u00fcnchen \nDrs, 11/14130, 15033 (E), 15727 (E) \n4. Antrag der Abgeordneten Baumann, B\u00f6hm, Will \nu. a. betreffend Bahnverbindung Stuttgart-\nSchweinfurt-Mellrichstadt-Berlin \nDrs. 11/14227, 14623 (E), 14693 (E), 15201 (E), \n15726 (E) \n5. Antrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dinglreiter, \nDr. Herbert Huber (Dachau) u. a. und Fraktion be\u00ad\ntreffend Schlie\u00dfung einer gro\u00dfen Zahl von G\u00fcter-\nbahnh\u00f6fen \u00b7 \nDrs. 11/12878, 13560 (E), 14022 (E), 15066 (E), \n15722 (E) \n6. Antrag der Abgeordneten Hiersemann, Franzke, \nDr. Heinz Kaiser u. a. und Fraktion betreffend Auf\u00ad\nhebung von Tarifbahnh\u00f6fen f\u00fcr den Wagenladungs\u00ad\nverkehr \nDrs. 11/13439, 13572 (E), 14029 (E), 15064 (E), \n15721 (E) . \n} \n7. Antrag des Abgeordneten Dr. Max Fischer betref\u00ad\nfend l\u00e4ndliche Tarifpunkte im Schienenverkehr \nDrs. 11/13450, 13573 (E), 14031 (E), 15065 (E), \n15723(E) \n8. Antrag der Abgeordneten Wallner, Urban, Dr. \nKempfler u. a. betreffend Errichtung eines Eisen\u00ad\nbahngrenz\u00fcbergangs in Bayerisch-Eisenstein \nDrs. 11/13704, 14613 (E), 14689 (E), 15203 (E), \n15720 (E) \n9. Antrag der Abgeordneten Hiersemann, Moser, \nHollwich u. a. betreffend Sofortma\u00dfnahmen zur \nWiederherstellung und den Ausbau der Stra\u00dfen\u00ad\nund Eisenbahnverbindungen zwischen Bayern und \ndem th\u00fcringisch-s\u00e4chsischen Raum \nDrs. 11/13931, 14619 (Enth.), 14690 (E), 15200 \n(E), 15725 (E) 10. Antrag der Abgeordneten Dr. Kestel, Prof. Dr. Ar\u00ad\nmin Wei\u00df und Fraktion betreffend Verlegung des \nLKW-Transitverkehrs zwischen den Ostblockl\u00e4n\u00ad\ndern und Westeuropa auf die Schiene \nDrs. 11/12938, 13564 (A), 14669 (A), 15205 (A), \n15718(A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt\u00ad\nschaft und Verkehr Drs. 11 /13564 -A-\nBerichterstatter: Dr. Mager! \nMitberichterstatter: Dr. Richter \n11. Antrag der Abgeordneten Asenbeck, G\u00fcrteler, Dr. \nKempfler u. a. betreffend unverz\u00fcglicher Weiter\u00ad\nbau der A 94; Beseitigung des Nadel\u00f6hrs Hohen\u00ad\nlinden \nDrs. 11/13592, 14036 (G), 15074 (G), 15714 (G) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt\u00ad\nschaft und Verkehr Drs. 11 /14036 -G-\nBerichterstatter: G\u00fcrteler \nMitberichterstatter: Max Brandt (Passau) \n12. Antrag des Abgeordneten Urban betreffend An-. \nbindung des Landkreises Freyung-Grafenau an \ndas \u00fcber\u00f6rtliche Stra\u00dfen- und Autobahnnetz \nDrs. 11/12142, 13546 (G), 14008 (Enth.), 15075 \n(E), 15713 (E) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt\u00ad\nschaft und Verkehr Drs. 11/13546-G-\nBerichterstatter: Lechner \nMitberichterstatter: Dr. Heinz Kaiser \n13. Antrag der Abgeordneten Dieter Heckei. Klinger \nbetreffend Gefahrguttransporte/Fernverkehr \nDrs. 11/12322, 13547 (E), 15073 (E), 15296 (E), \n15712 (E) \n14. Antrag des Abgeordneten Starzmann bewtreffend \nFortschreibung des Bundesverkehrswegeplanes \nDrs. 11/12934, 13563 (A), 15076 (A), 15711 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt\u00ad\nschaft und Verkehr Drs. 11/13563-A-\nBerichterstatter: Naumann \nMitberichterstatter: Dinglreiter \n15. Antrag der Abgeordneten Seehuber, Hofmann, \nDr. Haushofer u. a. betreffend gro\u00dfk\u00f6rnige K\u00f6r\u00ad\nnerleguminosen im Kulturlandschaftsprogramm \nDrs. 11/13148, 14994 (E), 15703 (E) 2 \n16. Antrag der Abgeordneten Harrer, Burkei betref\u00ad\nfend Verbot der Einfuhr von G\u00e4nse-Stopfleber \nDrs. 11/10611, 13765 (E), 14651 (E), 15017 (E), \n15702 (E) \n17. Antrag der Abgeordneten Dr. Magerl u.a. betref\u00ad\nfend Standortsuche f\u00fcr ein vorgeschobenes Ver\u00ad\nsorgungslager der NATO im Raum Aub/Creglin\u00ad\ngen durch die Wehrbereichsverwaltung VI \nDrs. 11/12472, 15225 (A), 15700 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Lan\u00ad\ndesentwicklung und Umweltfragen Drs. 11/15225 \n-A-\nBerichterstatter: Prof. Dr. Armln Wei\u00df \nMitberichterstatter: Slnner \n18. Antrag des Abgeordneten Dr. Ritzer betreffend \ngeplantes Korpsdepot der Bundeswehr in Unters\u00ad\ndorf, Marktgemeinde Schnaittach \nDrs. 11/12936, 15224 (E), 15698 (E) \n19. Antrag der Abgeordneten S\u00e4umer, Schramm und \nFraktion betreffend geplantes Korpsdepot der \nBundeswehr in Untersdorf, Marktgemeinde \nSchnaittach \nDrs. 11/13782, 15223 (A), 15699 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Lan\u00ad\ndesentwicklung und Umweltfragen Drs. 11/15223 \n-A-\nBerichterstatter: Prof. Dr. Armin Wei\u00df \nMitberichterstatter: Georg Rosenbauer \n20. Antrag der Abgeordneten Dr. Magerl, Schramm \nund Fraktion betreffend Erweiterung des Bundes\u00ad\nwehr-Lagers und Bau eines NATO-Lagers in G\u00fcn\u00ad\ntersleben \nDrs. 11/14296, 15222 (A), ,15697 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Lan\u00ad\ndesentwicklung und Umweltfragen Drs. 11/15222 \n-A-\nBerichterstatter: Prof. Dr. Armln Wei\u00df \nMitberichterstatter: Slnner \n21. Antrag der Abgeordneten Dr. Magerl, Schramm \nbetreffend Ausweitung der US-Milit\u00e4r-Anlagen im \nHauptsmoorwald \nDrs. 11/14455, 15221 (A), 15696 (A) \nBeschiu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Lan\u00ad\ndesentwicklung und Umweltfragen Drs. 11/15221 \n-A-\nBerichterstatter: Prof. Dr. Armln Wei\u00df . \nMitberichterstatter: Hofmann \n22. Antrag der Abgeordneten Hiersemann, Franzke \nund Fraktion betreffend Munitionsdepot im sog. \nKr\u00f6ninger Forst bei Landshut \nDrs. 11/14882, 15219 (A), 15695 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Lan\u00ad\ndesentwicklung und Umweltfragen Drs. 11/15219 \n-A-\nBerichterstatter: Heinrich \nMitberichterstatter: Kling \n23. Antrag der Abgeordneten Dr. Eykmann, Dandor\u00ad\nfer, Jetz u. a. betreffend Laufbahnrichtlinien des \nallgemeinen Vollzugsdienstes in den Justizvoll-zugsanstalten und des Polizeivollzugsdienstes \nDrs.11/12329, 14662 (E), 14982 (E), 15693 (E) \n24. Antrag der Abgeordneten Gausmann u. a. betref\u00ad\nfend Personalausgaben bei den Justizvollzugsan\u00ad\nstalten und den Bediensteten in geschlossenen \nAbteilungen der psychiatrischen Anstalten \nDrs. 11/13273, 14682 (A), 14981 (A), 15692 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Fra\u00ad\ngen des \u00f6ffentlichen Dienstes Drs. 11/14682-A-\nBerichterstatter: Walter Engelhardt \nMitberichterstatter: Jetz \n25. Antrag der Abgeordneten Wengenmeier, Regens\u00ad\nburger, H\u00f6lzl u. a. betreffend Ruhegehaltsf\u00e4higkeit \nder Polizeizulage \nDrs. 11/13228, 14529 (E), 14983 (E), 15691 (E) \n26. Antrag der Abgeordneten H\u00f6lzl, Regensburger, \nWengenmeier u. a. betreffend Erh\u00f6hung der Poli\u00ad\nzeizulage \nDrs. 11/13902, 14532 (E), 14984 (E), 15690 (E) \n27. Antrag des Abgeordneten Dr. Gantzer betreffend \nGeb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr Funkalarmempf\u00e4nger der \nHilfs-und Rettungsdienste \nDrs. 11/12324, 14597 (E), 15019 (E), 15297 (E), \n15688 (E) \n28. Antrag der Abgeordneten Regensburger, Diethei, \nB\u00f6hm u. a. betreffend Freistellung von den Ge\u00ad\nb\u00fchren f\u00fcr Funkanlagen \nDrs. 11/14232, 14624 (E), 15020 (E), 15298 (E), \n15689 (E) \n29. Antrag der Abgeordneten Rothe, S\u00e4umer und \nFraktion betreffend Umwandlungsverbot von \nMietwohnungen in Eigentumswohnungen \nDrs. 11/12889, 14023 (A), 14604 (A), 15023 (A), \n15686 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ver\u00ad\nfassungs-, Rechts- und Kommunalfragen Drs. \n11/14023-A-\nBerichterstatter: S\u00e4umer \nMitberichterstatter: Kies! \n30. Antrag der Abgeordneten Trapp, Franzke betref\u00ad\nfend Autobahntankstelle an der A 92 \nDrs. 11/14741, 15835 (E) \n31. Antrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Her\u00ad\nbert Huber (Landshut), Dr. Herbert Huber (Da\u00ad\nchau) u. a. betreffend Verkehrsflughafen M\u00fcn\u00ad\nchen II; Strukturelle Entwicklung des Umlands \nDrs. 11/14121, 15375 (Enth ), 15815 (Enth.), \n32. Antrag der Abgeordneten Wru<-W\u00f6rner betreffend \nVerkehrsbauten s\u00fcdlich von M\u00fcnchen, wie z.B. \nAusbau der M 11 (zweiter Bauabschnitt), Unter\u00ad\ntunnelung des $-Bahn\u00fcbergangs H\u00f6llriegels\u00ad\nkreuth \nDrs.11/14122, 15246 (A), 15814 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt\u00ad\nschaft und Verkehr Drs. 11 /15246 -A-\nBerichterstatter: Dr. Mager! \nMitberichterstatter: Stein 33. Antrag der Abgeordneten Dr. Ritzer u. a. betref\u00ad\nfend Beweissicherungsverfahren \nDrs.11/11366, 15215 (E), 15764 (E) \n34. Antrag der Abgeordneten Dr. Herbert Huber \n(Landshut), Wallner, Urban u. a. betreffend un\u00ad\nteres lsartal zwischen Landshut und Wallersdorf \nals Lebensraum f\u00fcr bedrohte Tier-und Pflanzen\u00ad\narten \nDrs. 11/11472, 15211 (E), 15763 (E) \n35. Antrag der Abgeordneten Dr. Herbert Huber \n(Landshut), Dr. Martin Mayer, Dieter Heckei u.a. \nbetreffend gleichwertige Lebensbedingungen im \nl\u00e4ndlichen Raum \nDrs. 11/11113, 13527 (E), 13698 (Enth.), 14778 \n(E). 15762 (E) \n36. Antrag der Abgeordneten Christa Meier, Loew, \nRadermacher u. a. betreffend Ganztagsschulen \nDrs. 11/11798, 14514 (A), 15107 (A), 15301 (A), \n15993 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr kultur\u00ad\npolitische Fragen Drs. 11/14514-A-\nBerichterstatter: Trapp \nMitberichterstatter: Anneliese Fischer \n37. Antrag der Abgeordneten B\u00f6hm, Dr. Biebl, Geb\u00ad\nhard Kaiser u. a. betreffend station\u00e4re Einrichtun\u00ad\ngen in der Altenhilfe \nDrs. 11/13269, 14606 (E), 15022 (E), 15300 (E), \n15992 (E) \n36. Antrag der Abgeordneten Jungfer u. a. und Frak\u00ad\ntion betreffend absichtliche Freisetzung gentech\u00ad\nnisch ver\u00e4nderter Organismen in die Umwelt \nDrs. 11/10389, 13976 'A), 14775 (A), 15102 (A). \n15249 (A), 15743 (A), 15770 (A) (Die Beschlu\u00df\u00ad\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten wird verteilt) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr kultur\u00ad\npolitische Fragen Drs.11/13976-A-\nBerichterstatter: Schultz \nMitberichterstatter: Dr. Schosser \n39. Antrag der Abgeordneten Alois Gl\u00fcck, Dr. Schos\u00ad\nser, Brosch u. a. und Fraktion betreffend gesetz\u00ad\nlicher Regelungsbedarf in der Gentechnik \nDrs. 11/11940, 14002 (G), 14780 (G), 15101 (G), \n15248 (G), 15742 (G), 15772 (G) (Die Beschlu\u00df\u00ad\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten wird verteilt) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr kultur\u00ad\npolitische Fragen Drs. 11/14002-G-\nBerichterstatter: Dr. Schosser \nMitberichterstatter: Schultz \n40. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Sause \nu. a. und Fraktion betreffend \u00c4nderungen zum \nEntwurf eines Gesetzes zur Regelung von Fragen \nzur Gentechnik \nDrs. 11/13799, 14038 (A), 14818 (A). 15193 (A), \n15250 (A), 15744 (A), 15771 (A) (Die Beschlu\u00df\u00ad\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten wird verteilt) 3 \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr kultur\u00ad\npolitische Fragen Drs. 11/14038-A\u00ad\nBerichterstatter: Wlndsperger \nMitberichterstatter: Dr. Schosser \n41. Antrag der Abgeordneten Hiersemann, Jungfer \nu. a. und Fraktion betreffend Stammgesetz des \nBundes zur Regelung der Gentechnik \nDrs. 11/13922, 14251 (A), 14819 (A), 15103 (A), \n15251 (A), 15745 (A), 15769 (A) (Die Beschlu\u00df\u00ad\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten wird verteilt) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr kultur\u00ad\npolitische Fragen Drs. 11/14251 -A-\nBerichterstatter: Schultz \nMitberichterstatter: Dr. Schosser \n42. Antrag des Abgeordneten Schramm betreffend \nInstallierung eines Lithotripters im Stadt-und \nKreiskrankenhaus Ansbach \nDrs. 11/13949, 15418 (A), 15991 (A) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr So\u00ad\nzial-, Gesundheits- und Familienpolitik Drs. \n11/15418-A-\nBerichterstatterin: Scheel \nMitberichterstatterin: von Traitteur \n43. Antrag der Abgeordneten B\u00f6hm, Dr. Pollwein, \nvon Traitteur u. a. betreffend Dermatologischer \nNoxenkatalog \nDrs.11/14229, 15189 (E). 15990 (E) \n44. Antrag der Abgeordneten Beck, Dr. Max Fischer, \nWelnhofer u.a. betreffend Insektenplage im Do\u00ad\nnauraum \nDrs. 11/14454, 15982 (E) \n45. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Rudolf \nEngelhard, Breitrainer, Kobler u. a. betreffend \nSturmwurfkatastrophe in Bayerns W\u00e4lder; \u00dcber\u00ad\nwindung von Personalengp\u00e4ssen in der Bayeri\u00ad\nschen Staatsforstverwaltung \nDrs. 11/15660, 15773 (E) (Die Beschlu\u00dfempfeh\u00ad\nlungen der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Fragen des \u00f6ffentli\u00ad\nchen Dienstes, f\u00fcr kulturpolitische Fragen und f\u00fcr \nStaatshaushalt und Finanzfragen werden verteilt) \n46. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten S\u00e4umer, \nPaulig, Kamm und Fraktion betreffend Bereitstel\u00ad\nlung zus\u00e4tzlicher Haushaltsmittel, um eine gef\u00e4hr\u00ad\nliche Forstschutzsituation im Staatswald zu ver\u00ad\nmeiden \nDrs. 11/15474, 15775 (A), 15985 (A) (Die Be\u00ad\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Staats\u00ad\nhaushalt und Finanzfragen wird verteilt) \nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4h\u00ad\nrung und Landwirtschaft Drs.11/15775-A\u00ad\nBerichterstatterin: Paulig \nMitberichterstatter: Heiler \n47. Antrag der Abgeordneten Dr. Ritzer u. a. betref\u00ad\nfend gebietsbezogene Ma\u00dfnahmen zur Verbesse\u00ad\nrung der lufthygienischen Situation in den Bela\u00ad\nstungsgebieten Bayerns \nDrs. 11/12949, 15977 (E) 4 \n48. Antrag der Abgeordneten Dr. Seebauer u. a. be\u00ad\ntreffend Zukunft der bayerischen Zivilflugzeug\u00ad\nbauindustrie \nDrs. 11/15437, 15947 (E) \n49. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Hierse\u00ad\nmann u. a. und Fraktion betreffend 2. Pr\u00fcfungs\u00ad\ntermin zum qualifizierenden Hauptschulabschlu\u00df \nf\u00fcr Aussiedlerkinder \nDrs.11/15112, 15578 (E), 15956 (E) \u00b7 50. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Hierse\u00ad\nmann, Hollwich u. a. und Fraktion betreffend Be\u00ad\nseitigung von Wartezeiten bei der Ausstellung \nvon Reisep\u00e4ssen \nDrs. 11/15273 (Die Beschlu\u00dfempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Verfassungs-. Rechts- und \nKommunalfragen wird verteilt) ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}