{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.stiftung-st-franziskus.de/fileadmin/user_upload/download-dateien/franziskusbote/franziskusbote-1-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "#1 - 2022Franziskusbote\nWertvollWarm ums Herz   \nVerantwortungsvolle Umweltpolitik\nSchatzmeister\nAuf Spurensuche im StiftungsarchivBauen f\u00fcr die Sinne\nMehr als ein Dach \u00fcber dem Kopf\nPflege, die ankommt \nIndividuell in den eigenen vier W\u00e4nden\n Die F\u00fclle des Lebens Franziskusbote\n#1 - 2022\nAktuelles\n36 H\u00fcr denlauf Corona\n \n Ein R\n\u00fcckblick auf die vergangenen \nMonate der Corona-Pandemie und \nihre vielen Unw\u00e4gbarkeiten. \n38 W ir machen\u2019s m\u00f6glich \n \n F\n\u00f6rdervereine schaffen erg\u00e4nzende \nAngebote f\u00fcr mehr Teilhabe und Lebensfreude abseits des Alltags.Wertvoll\n6 Lebensretter\n \n Seit z\nw\u00f6lf Jahren gibt es die  \nBabyklappe im Franziskusheim,  f\u00fcnf Neugeborene wurden bis  heute dort hineingelegt.\n12 S o schmeckt der Fr\u00fchling \n \n Schnippeln, w\u00fcr\nzen, genie\u00dfen: \nk\u00f6stliche Fr\u00fchlingsrezepte zum Nachkochen.\n16 Her zensangelegenheit  \n \n Der ambulant\ne Kinder- und  \nJugendhospizdienst der Malteser Rottweil begleitet Familien  in Krisensituationen, Mitarbeiter  \nder Stiftung engagieren sich  ehrenamtlich.\n20 W arm ums Herz \n \n Der Schutz k\nostbarer Ressourcen  \nist eines der Ziele des Umwelt- managements der Stiftung, es tr\u00e4gt das anspruchsvolle EMAS-Siegel.\n24 Schatzmeister \n \n Im S\ntiftungsarchiv lagern wichtige \nund interessante Zeitdokumente,  die f\u00fcr die Nachwelt erhalten  bleiben sollen.\n30 W ertvoll unterst\u00fctzen \n \n Spendenpr\nojekte der Stiftung  \nSt. Franziskus\n34 Ein St\u00fcckchen Ewigkeit\n \n All\nes rund ums Thema Testament6\n24\nHorizont\n44  W enn eine Umarmung  \ndas Gr\u00f6\u00dfte w\u00e4re\n \n Ein F\nilmprojekt f\u00f6rdert zutage,  \nunter welchen Problemen Kinder  und Jugendliche in einer Pandemie besonders leiden.\n49  Mitbes timmung  \nauch in Krisenzeiten \n \n Eine besonder\ne Zeit und die  \nErkenntnisse daraus \u2013  ein ausf\u00fchrlicher Kommentar dazu von der Aufgabenfeldleitung der Kinder- und Jugendhilfe.\n2 InhaltAus Gr\u00fcnden der besseren \nLesbarkeit wird bei  Personenbezeichnungen und personenbezogenen Hauptw\u00f6rtern in diesem Heft die m\u00e4nnliche Form verwendet. \nEntsprechende Begriffe  \ngelten im Sinne der Gleichbehandlung grund-s\u00e4tzlich f\u00fcr alle Geschlechter.  Die verk\u00fcrzte Sprachform hat ausschlie\u00dflich redaktionelle Gr\u00fcnde und beinhaltet  keine Wertung.Zeitpunkt\n70 Stiftungskalender \n \n Heut\ne hier, morgen dort. Termine \nund Veranstaltungen der Stiftung.\n71 Gewinnspiel \n \n W\nertvolle Hinweise zu den  \nFragen finden Sie im Heft, es winken sch\u00f6ne Preise.\nAu\u00dferdem \n5 Editorial\n7\n0\n \nImpressum\n44\nLebensraum \n52 B auen f\u00fcr die Sinne \n \n \u201eSchaff\ne, schaffe, H\u00e4usle baue\u201c \n\u2013 ganz so einfach ist es nicht.  Wie das Bau- und Geb\u00e4ude- management f\u00fcr die Bedarfe der Klienten baut und saniert. \n58 P flege, die ankommt\n \n Der ambulant\ne Pflegedienst  \nder Stiftung kommt an  mehreren Standorten zu \u00e4lteren  und pflegebed\u00fcrftigen Menschen nach Hause.\n62 S chutzengel auf vier Pfoten \n \n Epil\neptische Anf\u00e4lle fr\u00fchzeitig  \ndurch Warn- und Anzeigehunde erkennen.\nIn wenigen Worten \n66 Perspektivwechsel\n \n Eine Aus\nstellung im SBBZ Sehen \nBaindt macht f\u00fcr die Besucher erlebbar, was es bedeutet mit einer Sehbeeintr\u00e4chtigung zu leben.\n68 Aus der Geschichte lernen\n \n Ein R\n\u00fcckblick auf den digitalen \nFachtag zur Heimkinderzeit. \n62\n52\n30\n3 InhaltArbeiten f\u00fcr und mit Menschen.\nJetzt bewerben \nauf eine von 100 freien Pflegestellen!\nOnline  \ninformieren  \nund  \nbewerben!\nStiftung St. Franziskus \u2013 starke Leistungen f\u00fcr:  \nKinder, Jugendliche und Familien | Menschen mit Behinderung | \u00e4ltere, pflegebed\u00fcrftige MenschenDas ist bei uns besonders:\n\u00b7 \n V\niele finanzielle, gesundheitliche und soziale Zusatzleistungen\n\u00b7 \n P\nolitisches Engagement f\u00fcr gerechten Lohn\n\u00b7 \n Die Zukunfts\nsicherheit einer Stiftung  \nmit 2.400 Mitarbeitenden an \u00fcber 30 Standortenwww.stiftung-st-franziskus.de/pflegeLiebe Leserinnen und Leser,In eigener Sache\nFoto: Annette Cardinale\ndas Fr\u00fchjahr 2022 mit den ersten warmen Sonnen-\nstunden hat begonnen. Zahlreiche Knospen bl\u00fchen und geben manchen Orten einen farbenfrohen Mantel. An wertvollen Augenblicken und Momenten in der Natur, aber auch anderswo d\u00fcrfen wir uns t\u00e4glich erfreuen. Genau solchen Momenten, die wir in der Stiftung erleben, will sich die erste Ausgabe des Franziskusboten widmen. Wir gehen dabei nicht nur auf Momente ein, die das Herz erfreuen, sondern auch auf diejenigen, in welchen wir innehalten und uns sammeln m\u00fcssen, um zu uns selbst finden zu k\u00f6nnen.\nIn Frieden leben, das w\u00fcnschen wir uns alle. Doch seit \nEnde Februar h\u00e4lt uns der Krieg in der Ukraine in Atem. Die Medien berichten fortw\u00e4hrend \u00fcber die Entwick-lungen des Krieges. Unz\u00e4hlige Menschen sind von unermesslichem Leid und Unrecht betroffen. Als Stiftung haben wir uns bereit erkl\u00e4rt, zur humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus der Ukraine beizutragen. Hierzu stehen wir mit den jeweiligen Landkreisen in Kontakt und planen gemeinsam mit unseren Schwes-tern in Heiligenbronn Notunterk\u00fcnfte an verschiede-nen Standorten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir rechnen dar\u00fcber hinaus mit Anfragen zur Aufnahme von besonders bed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen wie beispielsweise Kindern mit Behinderungen. Es ber\u00fchrt uns sehr zu sp\u00fcren wie gro\u00df die Hilfsbereitschaft und Solidarit\u00e4t innerhalb der Stiftung f\u00fcr die von Krieg und Leid betroffenen Menschen in der Ukraine ist. Danke daf\u00fcr!\nDie Corona-Pandemie verlangt von uns seit zwei \nJahren, dass wir uns immer wieder neu sammeln und orientieren m\u00fcssen. Das Coronavirus ist zu einem Dauerbegleiter in unserem Alltag geworden. Deshalb ist es wichtig, nicht nur die Bedrohungen durch das Virus zu sehen, sondern auch auf das zu schauen, was wir in dieser Zeit lernen k\u00f6nnen. Aufgrund der Pandemie wurden immer wieder neue Gesetze und Verordnungen notwendig. Aktuell besch\u00e4ftigt uns in der Stiftung intensiv das Gesetz zur einrichtungs- bezogenen Impfpflicht. Es soll einerseits die Infrastruktur im Sozial- und Gesundheitswesen aufrechterhalten. Es gef\u00e4hrdet aber andererseits die Versorgungssicherheit unserer Einrichtungen und Dienste. Die Gesundheits\u00e4mter sind jetzt zust\u00e4ndig f\u00fcr den Vollzug des Gesetzes und werden dies hoffentlich mit Augenma\u00df bew\u00e4ltigen. Wir danken an dieser Stelle allen Klienten, allen Angeh\u00f6rigen und allen Mitarbei -\ntern, die mit ihrem umsichtigen Handeln, Offenheit, Geduld und St\u00e4rke eindrucksvoll zeigen, wie dem Coronavirus wirkungsvoll begegnet werden kann. Es gelingt Ihnen allen jeden Tag neu, aus schweren Stunden Momente der Freude, der Zuversicht und des Gl\u00fccks zu formen. \nMit dem Blick in den Franziskusboten erhalten Sie \neinen Einblick in unser Stiftungsleben. Es erwarten Sie wieder spannende Beitr\u00e4ge, beispielsweise \u00fcber die Arbeit unseres ambulanten Pflegedienstes. Begeben Sie sich in dieser Ausgabe auf eine Schatzsuche und erfahren Sie mehr \u00fcber die Geschichte der Stiftung in unserem Stiftungsarchiv. \nFr\u00fchling ist es, wenn die Seele wieder bunt denkt und \ndunkle Zeiten im Vergangenen liegen. Wir hoffen, dass wir Ihnen mit der ersten Ausgabe des Franziskusboten etwas \u201ebuntes Denken\u201c schenken und Ihnen auch in Tagen, in denen Dunkles in Europa geschieht, wertvol -\nle und sch\u00f6ne Augenblicke bescheren k\u00f6nnen. \nWir w\u00fcnschen Ihnen viel Freude beim Lesen! \nStefan Guhl Dr. Thorsten Hinz5\nEditorialDas Franziskusheim in  \nVillingen-Schwenningen weist einige Besonderheiten auf, ist es doch  Altenzentrum und Kindertagesst\u00e4tte  unter einem Dach. Es verf\u00fcgt au\u00dferdem \u00fcber eine Babyklappe \u2013 eine von ganz  wenigen im l\u00e4ndlichen Raum.  Seit der Inbetriebnahme vor zw\u00f6lf  Jahren wurden dort bislang f\u00fcnf  Neugeborene hineingelegt.Lebensretter\nText: Martin Cyris     \nFotos: Stiftung St. Franziskus, privat, ProKids, Unsplash (Kelly Sikkema)Wertvolles\nEngagement:\nBabyklappe7\u201eDen Anblick werde ich nie vergessen.\u201c Martina \nSchleicher atmet tief durch, wie damals. \u201eDamals\u201c, das war am 3. September 2017 um 16.20 Uhr. Ein Sonntag. Das Datum hat sich ihr tief ins Ged\u00e4chtnis einge-brannt: \u201eIch sehe das Baby noch heute vor mir, als w\u00e4re es gestern gewesen.\u201c\nKurz zuvor war ein Notruf auf dem Personalhandy der \nAltenpflegerin eingegangen, verbunden mit einer kurzen Textzeile: \u201eBabyklappe wurde ge\u00f6ffnet.\u201c Wenige Augenblicke sp\u00e4ter stand Martina Schleicher \u201emit einem mulmigen Gef\u00fchl\u201c vor zwei schrank\u00e4hn-lichen T\u00fcren, durch die man vom Geb\u00e4udeinneren Zugriff auf die Babyklappe im Franziskusheim hat. Vorsichtig \u00f6ffnete sie die rechte T\u00fcre: \u201eIch habe ein F\u00fc\u00dfchen gesehen, aber das hat sich nicht bewegt.\u201c Da sei ihr ganz sch\u00f6n der Puls in die H\u00f6he geschossen, wie sie sich erinnert. Das Baby w\u00fcrde doch hoffentlich in einem unversehrten Zustand sein? Sie \u00f6ffnet den zweiten Fl\u00fcgel. Sekunden kommen ihr wie eine Ewigkeit vor. Bis sie das Baby \u2013 ein neugeborener Junge, eingewickelt in ein flauschiges, sauberes Badetuch \u2013 in ihre Arme nimmt und dabei feststellt, dass es tief und fest schl\u00e4ft. Erleichterung.\n \u201eEs ist mir ein riesiger Stein \n vom Herzen gefallen.\u201c \nNoch heute sieht sie die Nabelschnur vor sich, vermut -\nlich von der leiblichen Mutter laienhaft mit einem \nSchn\u00fcrsenkel abgebunden. Auch der Geruch hat sich bei Martina Schleicher tief eingepr\u00e4gt: \u201eEs roch so richtig typisch nach Baby, wie frisch gebadet und mit einer Babylotion eingerieben.\u201c Sie informiert eine Fachkraft aus dem Wohnbereich 2, die gerade Pause hat. Zusammen k\u00fcmmern sie sich um die Erstversor-gung, ziehen dem Bub ein Strampelh\u00f6schen an \u2013 eine Erstlingsausstattung sowie Decken und Windeln liegt in Reichweite und immer parat \u2013 und fordern Sanit\u00e4ter vom Roten Kreuz an, die den Jungen schlie\u00dflich ins Schwarzwald-Baar Klinikum bringen.\nZur\u00fcck bleiben zwei aufgew\u00fchlte Mitarbeiterinnen des \nFranziskusheims. \u201eEinerseits ist man in solch einem Moment gl\u00fccklich und froh, dass das Baby lebt\u201c, sagt Martina Schleicher. Andererseits sei ihr bewusst, dass sich dahinter eine traurige Geschichte vermuten l\u00e4sst. Denn das Baby sei vermutlich einige Stunden bei der Mutter gewesen, zumindest lasse der durchaus gepflegte Allgemeinzustand darauf schlie\u00dfen. \u201eEs kann gut sein, dass die Mutter lange mit sich gehadert und sich die Entscheidung nicht leicht gemacht hat\u201c, denkt Martina Schleicher. Als Frau, die selbst Kinder gro\u00dfge -\nzogen habe, mache sie das betroffen.\nUnd zur\u00fcck bleibt der Name des kleinen Jungen, der \nauf einem Zettel stand und in die Babyklappe gelegt wurde. Ein kurzer, einsilbiger Name. Der Name von Baby Nr. 4, das in den vergangenen zw\u00f6lf Jahren in der Babyklappe des Franziskusheims von Villingen-Schwenningen abgelegt wurde. Insgesamt sind es seit der Installation der Klappe f\u00fcnf Babys, das vorerst letz -\nte wurde im Sommer 2020 vorgefunden.\n \u201eEinerseits ist man in solch einem \n Moment gl\u00fccklich und froh,  dass das Baby lebt. Andererseits ist  einem bewusst, dass dahinter  eine traurige Geschichte steckt.\u201c \n\u2013 Martina Schleicher8\nWertvollSchutz jungen Lebens\nF\u00fcrsorge und der Schutz jungen Lebens geh\u00f6ren zum \nureigenen Geist des Hauses in der Neckarstra\u00dfe 71 im Stadtteil Schwenningen. Denn das Franziskusheim wurde 1926 als Haushaltsschule und S\u00e4uglingspflege gegr\u00fcndet. Etwas sp\u00e4ter wurde es in ein Kinderheim umgewandelt und bis in die Achtzigerjahre befand sich ein Kinderkrankenhaus unter seinem Dach. Heute beherbergt es neben einem Altenzentrum auch eine Kindertagesst\u00e4tte. Sie ist Teil des Kinder- und Fami-lienzentrums der Stiftung St. Franziskus. Diese hat das Haus im Januar 2020 von den Bonlander Schwestern \u00fcbernommen.\nSeit M\u00e4rz 2010 unterstreicht die Babyklappe zus\u00e4tzlich \ndie karitative und mitmenschliche Haltung an diesem Ort. Sie kam auf Betreiben eines \u00f6rtlichen Unterneh-mers zustande: Joachim Spitz, Inhaber einer Druckerei und Vorsitzender der Stiftung \u201eProKids\u201c. Der Fall eines ausgesetzten und leblos aufgefundenen Babys in einem Waldst\u00fcck bei Engen hatte ihm keine Ruhe mehr gelassen. Mit der Unterst\u00fctzung von Spendern und Sponsoren und der n\u00f6tigen Portion Durchset-zungswillen brachte er das Projekt auf die Beine. \u201eEs war ein Herzensprojekt\u201c, erkl\u00e4rt Joachim Spitz, selbst Vater eines Sohnes, \u201eich liebe Kinder, aber meine Frau und ich mussten lange warten und drei Fehlgeburten verkraften, bis wir endlich unser Kind bekamen.\u201c Diese Erfahrungen h\u00e4tten ihn gepr\u00e4gt und umso mehr angetrieben, alles daf\u00fcr zu tun, eine Babyklappe in der Region zu installieren, um potenziell von Aussetzung gef\u00e4hrdete Neugeborene vor einem schlimmen Schicksal zu bewahren \u2013 um Leben zu bewahren.\nJoachim Spitz ist gewisserma\u00dfen der \u201eBetreiber\u201c der \nBabyklappe, das Franziskusheim wiederum stellt den Standort zur Verf\u00fcgung sowie die n\u00f6tige Infrastruktur, um im Falle eines Falles schnell und zuverl\u00e4ssig die notwendigen Ma\u00dfnahmen zum Wohl des Kindes einleiten zu k\u00f6nnen.\n \u201eEs war ein \n Herzensprojekt.\u201c \n\u2013 Joachim Spitz\nDie unscheinbare Babyklappe an der \nAu\u00dfenwand des Franziskusheims9\nWertvollIdealer Standort\nEr h\u00e4tte die Babyklappe auch direkt am Klinikum \nanbringen k\u00f6nnen, das durchaus Interesse gezeigt habe. Doch das Franziskusheim war sein Wunschort: \u201eDie Stra\u00dfe ist relativ breit, wirkt eher anonym und der Seiteneingang ist nicht so gut einsehbar.\u201c Die Flanke des Geb\u00e4udes wirkt unscheinbar. Es sei somit ein idealer Standort, zumal dort Menschen arbeiten w\u00fcrden, die in Sachen Pflege und Betreuung ge\u00fcbt seien: \u201eIn einem Altenzentrum sind rund um die Uhr Fachkr\u00e4fte vor Ort\u201c, so Joachim Spitz, \u201eich bin dem Franziskusheim sehr dankbar, dass es uns unterst\u00fctzt.\u201c Neben dem \u2013 Gott sei Dank \u2013 nur sporadisch n\u00f6tigen Personalaufwand im Falle eines Falles \u00fcbernimmt die Einrichtung auch die Wartung und die Stromkosten f\u00fcr die Babyklappe. Das Bettchen wird permanent auf 37 Grad erw\u00e4rmt, jahrein, jahraus. \u201eDiesen Beitrag leisten wir gerne\u201c, betont Alexander Bernhard, Leiter des Franziskusheims.\nSieht man einmal von den sogenannten Drehladen ab, \ndie es in vorangegangenen Jahrhunderten schon an so manchem Waisenhaus gab, um Kindst\u00f6tungen zu vermeiden, wurde die erste moderne Babyklappe in Deutschland im Jahr 2009 installiert. Mittlerweile gibt es rund 80 im gesamten Bundesgebiet. In Baden-W\u00fcrttemberg sind es derzeit acht. Die Babyklappe in Villingen-Schwenningen war die erste im l\u00e4ndlichen Raum.\nWie viele Neugeborene pro Jahr in Deutschland in \nBabyklappen gelegt werden, ist nicht bekannt. Denn die Anlagen sind nirgendwo offiziell registriert, und somit tauchen die Kinder, bei denen Juristen n\u00fcchtern von \u201eKlappenkindern\u201c sprechen, auch in keiner Statistik auf. Sie waren in der Vergangenheit immer wieder Gegenstand einer Pro-und-Contra-Diskussion: Babyklappen \u2013 ja oder nein?\n Tatsache ist, dass es bis heute \n keine gesetzliche Regelung im Umgang  mit Babyklappen gibt. \nAuch der rechtliche Status der \u201eKlappenkinder\u201c ist \nnicht eindeutig gekl\u00e4rt. Mangels ausreichend spezifi-zierter Rechtsgrundlage gelten Neugeborene, die in eine Babyklappe hineingelegt werden, gemeinhin als einem Dritten \u201e\u00fcberlassene\u201c Kinder.Den gr\u00f6\u00dften Streitpunkt stellt jedoch das individuelle Grundrecht auf das Wissen \u00fcber die wahre Herkunft dar, das jedem Kind laut Grundgesetz zusteht. Weil Neugeborene in aller Regel anonym in Babyklappen gelegt werden und sich die allermeisten M\u00fctter auch sp\u00e4ter nicht mehr melden, bleiben die Kinder ein Leben lang in Unkenntnis \u00fcber ihre wahren Eltern. Ohne eine realistische M\u00f6glichkeit, diese ausfindig machen zu k\u00f6nnen. Selbst wenn sie dies irgendwann \u2013 zumeist mit zunehmendem Alter \u2013 m\u00f6chten.\nGegner von Babyklappen wenden daher ein, dass es \nbesser w\u00e4re, noch mehr und enger vernetzte Bera-tungs- und Unterst\u00fctzungssysteme f\u00fcr \u00fcberforderte M\u00fctter beziehungsweise Eltern aufzustellen. Und beispielsweise \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer anonymen oder vertraulichen Geburt in einem Krankenhaus aufzukl\u00e4ren sowie \u00fcber Adoption. Bei einer vertrauli-chen Geburt werden die Personendaten der Mutter in einem Herkunftsnachweis erfasst und anschlie\u00dfend beim Bundesamt f\u00fcr Familie verschlossen hinterlegt. Mit 16 Jahren kann das Kind dann selbst entscheiden, ob es \u00fcber seine Herkunft Auskunft erhalten m\u00f6chte.\nRecht auf LebenJoachim Spitz kennt die Argumente der Kritiker. Welche \nauch anf\u00fchren, dass keinerlei Nachweise dar\u00fcber existierten, dass Babyklappen, die Aussetzungen oder sogar T\u00f6tungen von Neugeborenen tats\u00e4chlich verhindern. Eine Studie des Kinderhilfswerks Terre des Hommes kam vor einigen Jahren zu dem Ergebnis, dass in Deutschland pro Jahr etwa 30 bis 40 Kinder direkt nach der Geburt get\u00f6tet werden oder an den Folgen des Aussetzens sterben. Diese Zahl sei seit Jahren relativ unver\u00e4ndert, trotz Babyklappen. \u201eDas geht an der Sache vorbei\u201c, sagt Joachim Spitz, \u201ewenn unsere Klappe auch nur ein einziges Leben gerettet hat, dann hat sie sich schon gelohnt.\u201c Es sei unm\u00f6glich mit absoluter Sicherheit zu sagen, ob Straftaten durch Babyklappen verhindert w\u00fcrden \u2013 oder eben nicht. Doch sie k\u00f6nnten in Einzelf\u00e4llen ein entscheidender Rettungsanker sein. Denn diese M\u00fctter agierten zumeist in Panik und w\u00e4ren zu einer rationalen Entscheidung nicht in der Lage.\nUnd offenbar sind manche f\u00fcr Argumente oder \nspezielle Angebote wie die anonyme Geburt oder die M\u00f6glichkeit, das Kind zur Adoption freizugeben, ohnehin nicht erreichbar. So jedenfalls das Ergebnis einer Untersuchung von Kriminalpsychologen in Nordrhein-Westfalen vor einigen Jahren. Die Experten 10\nWertvollerstellten Profile von Frauen, die ihr Kind nach der \nGeburt aussetzen oder sogar t\u00f6ten. Anders, als man vielleicht vermuten k\u00f6nnte, handelt es sich in der Mehrzahl nicht etwa um minderj\u00e4hrige M\u00fctter. Die meisten seien demnach \u00fcber 20 Jahre alt und h\u00e4tten wenig bis kein Vertrauen in ihre Umwelt oder Institu-tionen. Sie bef\u00e4nden sich aber allesamt in extremen sozialen Schieflagen mit multiplen Problemsituatio-nen, seien nicht in der Lage angemessene Hilfe zu organisieren und seien in der Regel konfliktscheu und Meisterinnen im Verdr\u00e4ngen. Sich selbst, aber auch der Umwelt gegen\u00fcber, weshalb eine Schwangerschaft in solchen F\u00e4llen selbst innerhalb der eigenen Familie oder im Freundeskreis nicht selten unbemerkt bliebe. Auch f\u00fcr diesen Personenkreis kommen die Babyklap-pen als letzter Ausweg offenbar in Frage.\n\u201eAnonymit\u00e4t ist f\u00fcr manche Frauen ein wichtiger \nAspekt\u201c, ist sich Joachim Spitz sicher. Wer sein Baby ablegt, handele in einer psychischen Ausnahmesitua -\ntion: \u201eEine Babyklappe ist dann die allerletzte M\u00f6g-lichkeit.\u201c Sein Engagement f\u00fcr die Babyklappe von Villingen-Schwenningen sei das Ergebnis einer bewussten Abw\u00e4gung gewesen. Auch von Kirchen- vertretern habe er klaren Zuspruch erhalten. Joachim Spitz: \u201eF\u00fcr mich steht das Recht auf Leben eindeutig h\u00f6her als das Recht auf das Wissen um die wahre Herkunft.\u201c Tatsache sei, dass seit der Einrichtung der Babyklappe weder eine Aussetzung noch eine Kinds-t\u00f6tung in der Region bekannt wurde.\nEr habe, auch aufgrund eines Falles in Norddeutsch-\nland, wo ein Baby vor einigen Jahren vor einer  \neingefrorenen Babyklappe leblos aufgefunden worden war, \u201enur das Beste\u201c angeschafft. Es handelt sich um eine von der Pr\u00fcfgesellschaft Dekra gepr\u00fcfte Klappe eines spezialisierten Hamburger Herstellers. Die Kosten von rund 25.000 Euro wurden mit Hilfe von Spendern und Sponsoren gestemmt und m\u00f6gen auf den ersten Blick als sehr hoch erscheinen, wenn man lediglich die Klappe vor Auge hat. \u201eDoch da steckt einiges an Technik drin\u201c, versichert Stefan Th\u00fcrauf, Haustechniker im Franziskusheim. F\u00fcnf Bildschirme sind insgesamt angeschlossen. Also auf jedem der vier Stockwerke einer sowie zus\u00e4tzlich ein Monitor im Bereich der zwei im Franziskusheim verbliebenen Ordensschwestern, die dort lebenslanges Wohnrecht genie\u00dfen.\nIm akuten Fall muss alles reibungslos ablaufen: Sobald \ndie Babyklappe ge\u00f6ffnet wird, wird automatisch der Innenraum beleuchtet, eine Kamera springt an, die Monitore \u00fcbertragen quasi unmittelbar \u201elive\u201c aus der Babyklappe und die Personalhandys der diensthaben-den Pflegekr\u00e4fte im zust\u00e4ndigen Wohnbereich 1 bekommen ein Signal. Ein Mechanismus verhindert, dass die Babyklappe, wenn sie erst einmal ge\u00f6ffnet und wieder verschlossen wurde, erneut von au\u00dfen bet\u00e4tigt werden kann. Das junge Leben soll schlie\u00dflich gesch\u00fctzt und sicher sein. Daf\u00fcr sorgt auch eine Rauchmelder\u00fcberwachung mit direktem Anschluss  zur Feuerwehr.\n Es wird also alles daf\u00fcr getan, \n dass die Babyklappe f\u00fcr  die Neugeborenen die erste Station  in ein beh\u00fctetes Leben ist. \nSobald sie vom Rettungsdienst ins Klinikum gebracht \nund dort untersucht worden sind, wird das Jugendamt eingeschaltet. Es h\u00e4lt unter anderem nach einer Pflegefamilie Ausschau. In dieser Phase hat die leibliche Mutter noch sechs Wochen Zeit, sich zu melden \u2013 bis das Baby schlie\u00dflich zur Adoption frei gegeben wird.\nViel ist \u00fcber die Babys aus der Babyklappe im Franzis-\nkusheim nicht bekannt. Auch Joachim Spitz erh\u00e4lt nur in Ausnahmef\u00e4llen ein paar wenige Informationen \u00fcber den Verbleib der Kinder. Soweit er wei\u00df, sind alle in der n\u00e4heren Region um Villingen-Schwenningen untergebracht. \u201eDie wachsen und gedeihen\u201c, ist er sich sicher.\nDas allererste d\u00fcrfte \u00fcbrigens gerade die 2. oder 3. \nKlasse der Grundschule besuchen. Es wurde im Mai 2012 von Gisela Preiser aus der Babyklappe geholt. Ebenfalls ein Junge. Die Altenpflegerin taufte ihn spontan \u2013 und nat\u00fcrlich inoffiziell \u2013 auf den Namen \u201eFranz\u201c. Getreu ihrer Arbeitsstelle, dem Franziskus-heim. \u201eIch hatte eine wirklich sch\u00f6ne Zeit im Franzis-kusheim\u201c, sagt Gisela Preiser, die mittlerweile im Ruhestand ist, \u201eaber am allersch\u00f6nsten war das Erlebnis mit \u201aFranz\u2018.\u201c\n.\n11\nWertvollSo schmeckt \nder Fr\u00fchling\nFr\u00fchlingsgef\u00fchle \u2013 der Fr\u00fchling ruft \njedes Jahr aufs Neue ganz besondere Stimmungen hervor. Die st\u00e4rker werdende Sonne stimuliert das Sero-tonin im Gehirn, das Gl\u00fcckshormon. Dadurch f\u00fchlen wir uns wacher und aktiver \u2013 einfach gl\u00fccklicher. Doch was stimmt uns Menschen noch heiter und zufrieden? Richtig: gutes Essen. Vier Mitarbeiterinnen aus der Stiftung pr\u00e4sentieren besondere Fr\u00fchlingsrezepte zum Nachkochen.Jeder kennt L\u00f6wenzahn und viele \nwissen auch, dass man daraus einen Salat machen kann. Doch, dass auch die jungen Knospen schmecken, wissen viele nicht. Man muss nur darauf achten, dass die Knospen wirklich noch jung und frisch sind. Erntezeit ist, passend zum Thema, im Fr\u00fchjahr. Wobei man auch sp\u00e4ter noch, zum Beispiel im Juni, ein paar verstreu -\nte Exemplare findet. Vor allem in k\u00e4lteren Gegenden. Ich bin zwar keine Kr\u00e4uterspezialistin, aber ein Rezept, das ich mal bei einem Kurs von einer Kr\u00e4uterp\u00e4dagogin bekommen habe,  ist super leicht zu merken und  v\u00f6llig unkompliziert.Simone Fader \nPr\u00e4ventionsbeauftragte, Stiftungsverwaltung \nText: Selina Reule     Fotos: sptmbr\nL\u00f6wenzahn-\nBruschetta\nZubereitung: \n1. Eine Handvoll L\u00f6wenzahn-\nknospen in etwas Oliven\u00f6l kurz anschwitzen, mit etwas Kr\u00e4uter -\nsalz, Pfeffer, einem Schuss Essig abschmecken und beiseite stellen.\n2. 1\u20132 Tomaten und eine halbe \nZwiebel klein schneiden und mit den abgek\u00fchlten L\u00f6wenzahn-knospen mischen. \n3. Das Baguette schr\u00e4g in \nScheiben schneiden und auf einem Backblech oder im Toaster r\u00f6sten. \n4. Sofort danach mit einer \nKnoblauchzehe abreiben, mit der Knospenmischung belegen und mit einigen L\u00f6wenzahnbl\u00fcten-bl\u00e4ttern dekoriert servieren.\n12Das Rezept habe ich auf einer Thailand-Reise bei \neinem Kochkurs kennengelernt. Es hat mir so gut geschmeckt, dass ich es auch zu Hause immer wieder mache. Es erinnert mich an einen tollen Urlaub und ich hole mir ein bisschen Thailand nach Hause. Das Besondere an dem Rezept ist, dass man die Sommer -\nrolle nach Lust und Laune bef\u00fcllen kann und die Rollen nicht frittiert werden m\u00fcssen.Kalte Sommerrolle\nZubereitung:\n1. 75g Reisnudeln wie auf der \nVerpackung angegeben kochen2. F\u00fcr die Garnelen Pfanne auf \nmittlerer bis hoher Stufe erhitzen.3. 10 Garnelen mit etwas Oliven\u00f6l \nanbraten 4. Nach etwa 30 Sekunden 1 EL \nSojasauce, etwas Salz, Pfeffer und \nChili zu den Garnelen geben. Anschlie\u00dfend eine H\u00e4lfte fein gehackte Knoblauchzehe hinzuge-ben und die Garnelen vom Herd nehmen und abk\u00fchlen lassen.\n5. Sind Reisnudeln und Garnelen \netwa auf K\u00f6rpertemperatur \nabgek\u00fchlt, k\u00f6nnen Sie mit dem Rollen der Sommerrollen begin-nen.\n6. Dazu legen Sie ein Reisblatt \nflach in das warme Wasser und \ndrehen es sanft im Kreis. Nach 20 bis 30 Sek. holen Sie es aus dem Wasser und legen es auf die Arbeitsplatte. Darauf achten, dass das Blatt so kreisf\u00f6rmig wie m\u00f6glich bleibt. \n7. In das untere Drittel des \nReisblattes legen Sie etwas Salat, \nReisnudeln, Garnelen, Karotten, Gurken, Avocado und geben etwas Koriander darauf.\n8. Nun das untere Ende des \nBlattes \u00fcber einen Teil der F\u00fcllung umschlagen, dann erst die eine Seite hinzuklappen, dann die andere. Abschlie\u00dfend das Reis-blatt einfach wie einen Wrap zusammenrollen\n9. Wiederholen Sie dies mit 12 \nweiteren Reisbl\u00e4ttern\n10. Sommerrollen mit einer Sauce \nim kalten Zustand servieren\nKarin Linster \nSekretariat Sonderp\u00e4dagogisches Bildungs- und  \nBeratungszentrum mit Internat Heiligenbronn\nHonig-Senf-Lachs \nmit karamellisiertem Spargel\nZubereitung:\n1. 900g Lachsfilet kalt absp\u00fclen, \ntrocken tupfen und in sechs gleichm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe St\u00fccke teilen.\n2. F\u00fcr die Marinade 3 Knoblauch-\nzehen und 2 Zwiebeln fein w\u00fcrfeln und zusammen mit 25 ml Oliven-\u00f6l, 2 EL Dijon-Senf, Saft einer halben Zitrone und 2 EL Honig verr\u00fchren, mit Salz und Pfeffer abschmecken.\n3. Den Lachs damit marinieren \nund etwa 2 Stunden ruhen lassen.\n4. 2 Bund gr\u00fcnen Spargel grob \nsch\u00e4len, evtl. holzige Enden entfernen und in mundgerechte St\u00fccke schneiden.\n5. Tropfnassen Spargel mit 25 ml \nOliven\u00f6l ca. 3 Min. anbraten, 2 EL Honig zugeben, karamellisieren, danach zugedeckt bissfest fertig garen.\n6. Zwischenzeitlich den Lachs auf \nder Hautseite beginnend anbra-ten.\n7. Sobald der Lachs sich bis zur \nH\u00e4lfte leicht wei\u00df f\u00e4rbt, wenden und von der anderen Seite braten. Der Lachs darf in der Mitte noch etwas glasig sein.\n8. Nun den Lachs auf einem \nSpargelbett anrichten, mit dem Parmesan bestreuen und mit Zitronenscheiben servieren.\nSilvia G\u00f6thel\nHofladen Heiligenbronn \nIch arbeite seit vielen Jahren im Verkauf. Viele der Kunden haben Fragen zu unseren Produkten und ich freue mich immer, wenn ich helfen und jemandem eines meiner Rezepte weiter-geben kann. So \u00e4hnlich bin ich auch zu diesem tollen Rezept gekommen: Ein lieber Kollege hat mir eines Tages ein sch\u00f6nes St\u00fcck Lachs mit einer sehr knusprigen Haut angebraten. Total begeistert, habe ich ihn nach dem Rezept gefragt. Seither traue ich mich auch an die Zubereitung von frischem Fisch. Davor war dies f\u00fcr mich unvorstellbar. \nErdbeerrolle\nZubereitung: \n1. 6 Eigelb und 4 EL Zucker mit 2 EL \nlauwarmem Wasser schaumig r\u00fchren. Das Eiwei\u00df auffangen.\n2. 80g St\u00e4rkemehl, 80g Mehl und \n1 MS Backpulver mischen und \u00fcber die Eigelbmasse sieben. Die Mehlmischung anschlie\u00dfend mit einem Schneebesen vorsichtig unterheben.\n3. In einer zweiten Sch\u00fcssel das \nEiwei\u00df mit einer Prise Salz steif \nschlagen und die Eiwei\u00dfmasse vorsichtig unter die Eigelbmasse heben.\n4. Den Teig auf ein recht- \neckiges, mit Backpapier  ausgelegtes Backblech geben.\n5. Anschlie\u00dfend f\u00fcr 10 Min bei \n170\u00b0 C Ober-/Unterhitze auf  2. Schiene von unten backen.\n6. Die gebackene Teigplatte \n(warm) auf ein gezuckertes Geschirrtuch st\u00fcrzen. \nDen Teig zusammen mit dem \nGeschirrtuch vorsichtig, begin-nend bei der schmalen Seite, einrollen und zum Abk\u00fchlen alles in eine Plastikt\u00fcte legen. \n7. In der Zwischenzeit 300g \nErdbeeren waschen und in kleine W\u00fcrfel schneiden. \n8. 2 Becher Sahne, 2 Packungen \nSahnesteif und eine Prise Zucker steif schlagen. \n9. Sobald die Teigplatte abgek\u00fchlt \nist, zuerst die steif geschlagene \nSahne, dann die geschnittenen Erdbeeren auf der Teigplatte verteilen.\n10. Anschlie\u00dfend die Teigplatte \nvorsichtig zusammenrollen, nach \nBelieben verzieren (z. B. Sahne-  \ntupfer und Erdbeeren) und k\u00fchl \nstellen.Maike Boos\nProjektassistentin Bundesteilhabegesetz, Mitarbeiterin \nSozialdienst Bewohner- und Ehrenamt, Behindertenhilfe \nErdbeeren sind f\u00fcr mich das Zeichen daf\u00fcr, dass der Fr\u00fchling langsam in den Fr\u00fchsommer \u00fcbergeht. Die Tage werden l\u00e4nger. Die Sonne scheint \u00f6fter. Die Menschen verbringen wieder mehr Zeit gemeinsam. Nicht selten trifft man sich spontan mit Freunden und freut sich \u00fcber einen leckeren, frischen und fluffig-leichten Kuchen, der mit wenig Zeitaufwand herzustellen ist. Die rote Farbe der Erdbeeren und die Frische der Fr\u00fcchte zaubern mir jedes Mal ein L\u00e4cheln ins Gesicht. F\u00fcr mich ist die Erdbeerrolle das Must-have im Fr\u00fchling. \n.\nHerzens- \nangelegenheitWenn ein Familienmitglied  \nunheilbar erkrankt oder stirbt,  ist die Belastung f\u00fcr die  Angeh\u00f6rigen gro\u00df. F\u00fcr solche Krisen bietet der ambulante  Kinder- und Jugendhospizdienst der Malteser in Rottweil  kostenlose Unterst\u00fctzung an.  Sei es durch Vermittlung von Fachdiensten oder durch  Begleitung von ehrenamtlichen Mitarbeitern.\nText: Stefanie Keppeler\nFoto: Unsplash (Sven Brandsma)Es ist ein kalter Nachmittag Ende Januar. Die ersten \nSchneegl\u00f6ckchen sprie\u00dfen im Vorgarten von Familie M\u00fcller (Name ge\u00e4ndert, d. Red.). Tanja Schmidt steht vor dem Einfamilienhaus und atmet die frische Luft ein. Durchatmen. Gleich hat die 33-J\u00e4hrige einen Besuchstermin bei der Familie.\nTanja Schmidt ist im Hauptberuf Mitarbeiterin im \nReferat Personal und Recht der Stiftung St. Franziskus. In ihrer Freizeit ist sie als ehrenamtliche Mitarbeiterin beim Kinder- und Jugendhospizdienst der Malteser in Rottweil t\u00e4tig. Seit knapp einem Jahr begleitet sie die Familie. Ein Elternteil ist vor circa eineinhalb Jahren verstorben. Die Angeh\u00f6rigen m\u00fcssen mit diesem schweren Schicksalsschlag zurechtkommen. Zum Gl\u00fcck nicht allein, denn alle zwei Wochen k\u00fcmmert sich Tanja Schmidt einen Nachmittag lang um die drei Kinder. \u201eF\u00fcr mich ist das eine absolute Herzensangele-genheit\u201c, sagt sie.\nVor zwei Jahren hat sie die Ausbildung zur ehrenamt-\nlichen T\u00e4tigkeit im Kinder- und Jugendhospizdienst erfolgreich abgeschlossen. Durch ihren Beruf in der Stiftung St. Franziskus hat sie bereits regelm\u00e4\u00dfig Kontakt zu Menschen, die Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Die mit dem Ehrenamt verbundene Herausforderung sei ihr deshalb bewusst gewesen.\nZeit schenken\u201eFamilien in Krisensituationen kann es helfen, wenn \neine Person von au\u00dfen kommt, die nicht direkt vom Schicksal betroffen ist\u201c, sagt Sigrun Butschek, Koordi-natorin des Kinder- und Jugendhospizdiensts des Malteser e.V. Kreis Rottweil. Freunde oder Familienan-geh\u00f6rige seien emotional oft zu sehr belastet. Der Dienst kann in Anspruch genommen werden, wenn ein Familienmitglied lebensverk\u00fcrzend erkrankt ist. \u201eKinder kommen in einer krisenbehafteten Zeit oft zu kurz\u201c, berichtet die 50-J\u00e4hrige. Daher stehen Kinder im Fokus, aber die Ehrenamtlichen sollen f\u00fcr alle Fami -\nlienmitglieder \u2013 egal ob Kinder oder Erwachsene \u2013 An-sprechpartner sein. Ziel ist es, der betroffenen Familie Zeit zu schenken. So werden notwendige Freir\u00e4ume geschaffen, um Eltern oder Angeh\u00f6rige zu entlasten. Das Angebot ist kostenlos, die Finanzierung wird \u00fcber F\u00f6rdergelder sowie \u00fcber Spenden gedeckt.\nAls Koordinatorin k\u00fcmmert sich Sigrun Butschek nicht nur um die Eins\u00e4tze, sondern auch um die Akquise von neuen Ehrenamtlichen sowie um deren Qualifizierung. \u201eIch \u00fcbernehme den Erstkontakt mit den Familien, lerne sie und ihre Situation sowie ihre Bed\u00fcrfnisse kennen\u201c, erz\u00e4hlt sie. Aufgrund des Gesamtbilds teilt sie die ehrenamtlichen Mitarbeiter ein. \u201eEs muss menschlich passen\u201c, sagt Sigrun Butschek.\nJe nach LauneTanja Schmidt erinnert sich an das erste Treffen mit \nFamilie M\u00fcller: \u201eW\u00e4hrend Frau Butschek mit dem Elternteil sprach, bin ich mit den Kindern in den Garten zum Fu\u00dfballspielen gegangen\u201c, erz\u00e4hlt Tanja Schmidt. Das gemeinsame Spielen sei der Eisbrecher gewesen. Seitdem Tag besucht sie die Familie alle 14 Tage. \u201eIch wei\u00df vor den Treffen nicht, worauf die Kinder Lust haben. Ob wir auf der Stra\u00dfe Inline-Skaten oder im Kinderzimmer Lego bauen.\u201c Wonach den Kindern auch immer der Sinn steht, eines steht fest: Ihre Bed\u00fcrfnisse stehen immer im Vordergrund. Sie \u00fcberrede sie weder  \u201eIch habe das Gef\u00fchl, \n dass die Kinder die Auszeit  mit mir genie\u00dfen k\u00f6nnen.\u201c \n\u2013 Tanja Schmidt\nFoto: Stiftung St. Franziskus 17\nWertvollzu Aktivit\u00e4ten noch zu Gespr\u00e4chen. \u201eDie ergeben sich \nmeistens aus der Situation heraus\u201c, sagt die 33-J\u00e4hrige. Angst vor heiklen Fragen habe sie nicht. \u201eWo kommt mein Bruder hin, wenn er gestorben ist? \u201eWarum musste meine Mama sterben? Auf solche Fragen sei sie vorbereitet und stelle meist die Gegenfrage: \u201eWas meinst du?\u201c Es sei wichtig, ehrlich und kind- bezie-hungsweise altersgerecht zu antworten. \u201eWir sind keine Therapeuten und wollen auch nicht den Eltern-part als Ansprechpartner ersetzen. Aus Erfahrung wissen wir, dass es Kindern manchmal einfacher f\u00e4llt, mit einer neutralen Person zu sprechen, als mit der ohnehin schon traurigen Mama oder Papa\u201c, erkl\u00e4rt Tanja Schmidt. Mit welchen Fragen oder Situationen die Ehrenamtler konfrontiert werden k\u00f6nnen, lernen diese in der Ausbildung des Kinder- und Jugendhospiz-dienstes der Malteser. \nQualifizierung2017 schlossen die ersten ehrenamtlichen Teilnehmer \ndie Ausbildung im Bereich Kinder- und Jugendhospiz-dienst der Malteser in Rottweil ab. Es wird nach dem Celler Modell geschult. Dieses Modell ist ein gemein-sames Vorbereitungskonzept der Diakonie Deutsch-land und der Deutschen Malteser zur Qualifizierung Ehrenamtlicher in der Hospizarbeit. Bei der Ausbildung geht es auch viel um den Teilnehmer selbst. Die Auseinandersetzung mit der eigenen Biografie ist unerl\u00e4sslich. \u201eWas hat mein Sein gepr\u00e4gt?\u201c \u201eHabe ich selbst schon mal einen Menschen verloren, der mir wichtig war?\u201c Denn wurden eigene Erlebnisse nicht richtig aufgearbeitet, k\u00f6nnen bestimmte Situationen w\u00e4hrend der Begleitung als Ausl\u00f6ser dienen, die die eigene Psyche belasten. Mit Fallbeispielen werden die Absolventen daher gezielt konfrontiert, um zu erken -\nnen, ob sie die Belastungen aushalten k\u00f6nnen.\nZudem ist ein Praktikumsmodul von insgesamt 40 \nStunden \u2013 unter anderem in der Stiftung St. Franziskus \u2013 vorgesehen. Zuk\u00fcnftige Ehrenamtliche sammeln dabei Erfahrungen im Umgang mit Kindern mit schwerster Mehrfachbehinderung und verk\u00fcrzter Lebenserwartung. \u201eWir sch\u00e4tzen die Zusammenarbeit mit der Stiftung St. Franziskus. Zwei unserer Ehren-amtlichen sind gleichzeitig Mitarbeiter der Stiftung\u201c, erz\u00e4hlt Sigrun Butschek. Insgesamt verf\u00fcgt der Kinder- und Jugendhospizdienst der Malteser in Rottweil \u00fcber 14 Ehrenamtliche. Sie betreuen derzeit elf Familien. Bei zwei der Familien ist ein Kind krank, bei den anderen ist ein Elternteil unheilbar krank oder verstorben. In der Regel betreut ein ehrenamtlicher Mitarbeiter immer nur eine Familie, und zwar so lange, bis die Unterst\u00fctzung nicht mehr notwendig ist.\nAuszeitEs ist bereits dunkel, als sich Tanja Schmidt an diesem \nJanuartag auf den Nachhauseweg macht. \u201eIch habe das Gef\u00fchl, dass die Kinder die Auszeit mit mir genie\u00dfen k\u00f6nnen\u201c, sagt die 33-J\u00e4hrige. Sie kann eine Entwicklung im Verarbeitungsprozess erkennen. Wie die Familie aus der Krise herausw\u00e4chst und wieder st\u00e4rker wird. Heute hat sie mit den Kindern gebastelt. Schneegl\u00f6ckchen aus Papier. Ein Schneegl\u00f6ckchen ist f\u00fcr das Grab auf dem Friedhof. \u201eEinerseits ist es traurig, andererseits haben wir uns \u00fcber die Vorstel -\nlung gefreut, dem verstorbenen Elternteil mit der Bastelei eine Freude zu machen.\u201c Mit den Angeh\u00f6rigen wird im Vorfeld gekl\u00e4rt, wie mit heiklen Fragen oder Situationen umgegangen werden soll. Transparenz sei das A und O. \nDen Heimweg nutzt Tanja Schmidt, um gedanklich und \nemotional abzuschalten. Manchmal geht sie noch spazieren oder h\u00f6rt einen Podcast. \u201eNat\u00fcrlich denke ich auch im Alltag ab und zu an die Familie. Trotzdem kann ich mich abgrenzen\u201c, sagt sie. Es sei wichtig, sich stets vor Augen zu f\u00fchren, dass man selbst nicht Teil der Familie ist. Aus diesem Grund ist die Anzahl der Besuche auf ein Mal pro Woche begrenzt. Damit die Bindung nicht allzu famili\u00e4r wird und dadurch die n\u00f6tige Distanz verloren geht. \nGemeinsam stark in die Zukunft\u201eWir freuen uns auf neue Interessenten f\u00fcr unser \nEhrenamt im Himmelreich 8\u201c, sagt Sigrun Butschek, \u201eso lautet n\u00e4mlich unsere Adresse.\u201c F\u00fcr Tanja Schmidt steht fest, dass es nicht ihre letzte Begleitung sein wird. Sie betrachtet sich selbst als einen Anker f\u00fcr die Familie, der sie in dieser schwierigen Lebensphase Halt geben kann. Anderen als Kraftquelle zu dienen, gebe ihr Energie: \n \u201eDas Engagement hat einen wichtigen \n Stellenwert in meinem Leben.\u201c .18\nWertvollKinder- und Jugendhospizdienst  \nMalteser Rottweil\nKontakt:\nwww.malteser-rottweil.de/dienste-und-leistungen/familienTelefon: 0741 2800-5960\n\u2013 Sigrun Butschek \u201eKinder kommen in einer \n krisenbehafteten Zeit oft zu kurz.\u201c \nFoto: Unsplash (Kenny Timmer)19\nWertvollWarm \nums Herz\nDer Schutz kostbarer Ressourcen \nund die Bewahrung der Sch\u00f6pfung sind Grundhaltung auf allen Ebenen und bei allen Entscheidungen und Vorhaben der Stiftung St. Franziskus. \nDas ausdr\u00fcckliche Umweltverst\u00e4ndnis ist \nbereits im Leitbild fixiert: \u201eDie Lebensweise des heiligen Franziskus verpflichtet uns zu einem sorgsamen Umgang mit den nat\u00fcrlichen Ressourcen.\u201c Deshalb setzt die Stiftung auf eine nachhaltige und verantwortungsvolle Umweltpolitik innerhalb des Unternehmens. Und mit EMAS auf ein  gehobenes Umweltmanagementsystem. \nDas Besondere: Es bindet auch alle \nBewohner, Sch\u00fcler und Mitarbeiter in die Umweltarbeit ein.\nText: Martin Cyris\nFotos: sptmbr, Stiftung St. Franziskus228 B\u00e4ume. Mit dieser Anzahl l\u00e4sst sich ein gro\u00dfer und \nstattlicher Park anlegen. Die Bl\u00e4tter der B\u00e4ume filtern die Luft, sie geben lebenswichtigen Sauerstoff ab und sorgen somit f\u00fcr frische Luft f\u00fcr uns zum Atmen. Und an hei\u00dfen Tagen f\u00fcr wohltuenden Schatten.\n228 B\u00e4ume. Je 25 Meter hoch, mit 40 Zentimetern \nStammdurchmesser. So viele B\u00e4ume dieser Ausma\u00dfe sind n\u00f6tig, um jene Menge an Druckerpapier herzu-stellen, die im Jahr 2020 innerhalb der Stiftung St. Franziskus verbraucht wurden. Der Papierverbrauch eines einzigen Unternehmens von vielen Tausend alleine in Deutschland. Offen dargelegt in der aktuel-len Umwelterkl\u00e4rung der Stiftung.\n Es gibt unz\u00e4hlige Themen \n im Umweltschutz,  die es anzupacken gilt. \nUmweltschutz bewegt die Gem\u00fcter. Es gibt unz\u00e4hlige \nThemen, die es anzupacken gilt, um den Planeten Erde mitsamt seiner Artenvielfalt f\u00fcr nachkommende Generationen zu sch\u00fctzen und zu bewahren. In einem hoch entwickelten Industrieland wie Deutschland, dessen wirtschaftliche Errungenschaften ein solides Fundament f\u00fcr Wohlstand geschaffen haben, prallen die Interessen von Umweltsch\u00fctzern und die Erforder-nisse einer funktionierenden Volkswirtschaft zwangs-l\u00e4ufig aufeinander. Hinzu kommen Grundrechte wie das Recht auf freie Entfaltung, auf Freiz\u00fcgigkeit oder auf freie Wahl des Arbeitsplatzes. Auch sie tragen zum oft erw\u00e4hnten \u00f6kologischen Fu\u00dfabtritt bei, den unweigerlich jeder Mensch hinterl\u00e4sst.\nDer Grundgedanke eines zeitgem\u00e4\u00dfen und kollektiven \nUmweltschutzes im Sinne gemeinschaftlicher L\u00f6sun-gen kann es deshalb nicht sein, sich zu gei\u00dfeln oder andere zu stigmatisieren. Sondern sowohl den Einzelnen und als auch Gruppen zu einem verantwor-tungsbewussten Handeln zu animieren: Tun was zum Leben, zum Arbeiten und f\u00fcr die Gesundheit n\u00f6tig ist \u2013 aber unterlassen, was verzichtbar ist und der Umwelt unn\u00f6tig schadet. \u201eUmweltschutz ist oftmals auch eine Gratwanderung\u201c, sagt Margaretha Rink, Referentin f\u00fcr Arbeitsschutz und Umweltmanagement der Stiftung St. Franziskus. Um beim Beispiel mit dem Druckerpapier zu bleiben: Es verlangt niemand die R\u00fcckkehr zur Schiefertafel, aber ein wohl\u00fcberlegter Umgang mit Papier ist f\u00fcr jedermann praktizierbar. Ein Beispiel von vielen m\u00f6glichen Hebeln f\u00fcr ein umwelt-bewusstes Verhalten.Umwelterkl\u00e4rung\nKonzepte und Regeln, Analysen und Statistiken k\u00f6nnen \nim Umweltschutz wichtige Leitplanken sein. Die Umwelterkl\u00e4rung der Stiftung St. Franziskus listet deshalb unter anderem den Papierverbrauch in den drei Aufgabenfeldern des Unternehmens auf. Und noch vieles mehr: Die CO\n2-Bilanz, das M\u00fcllaufkommen,  \nZahlen und Daten des Fuhrparks, Strom-, W\u00e4rme- und Wasserverbrauch sowie Umweltfaktoren wie Reinigung,  \n K\u00fcche und W\u00e4sche. Au\u00dferdem beleuchtet es alle Einrichtungen der drei Aufgabenfelder unter Umwelt-aspekten \u2013 also s\u00e4mtliche Geb\u00e4ude der Altenhilfe, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe.\nDie Umwelterkl\u00e4rung der Stiftung St. Franziskus ist \nverbindlicher Bestandteil des Umweltmanagementsys-tems EMAS. Die Abk\u00fcrzung steht f\u00fcr \u201eEco Management and Audit Scheme\u201c. Auf Deutsch kurz: \u00d6ko-Audit. Dieses System wurde von der Europ\u00e4ischen Union entwickelt. Es beinhaltet neben einem modernen Umweltmanagement auch eine j\u00e4hrliche Umweltbe-triebspr\u00fcfung, um die Umweltleistung innerhalb von Organisationen und Unternehmen zu verbessern.Wurden 2010 zuerst nur Teile der Stiftung sowie das Kloster Heiligenbronn nach EMAS zertifiziert \u2013 gewis -\nserma\u00dfen als eine Art Wegbereiter \u2013, folgten 2018 alle Einrichtungen und Ebenen der Stiftung. Inklusive Verwaltung und alle stiftungseigenen Betriebe wie Hauswirtschaft, Landwirtschaft, Werkst\u00e4tten, B\u00e4ckerei, Metzgerei oder Hofladen. \u201eDas EMAS-System ist das anspruchsvollste unter den Umweltmanagement- systemen\u201c, erkl\u00e4rt Margaretha Rink.\nREG.NO. DE-169-00065\n \u201eWir ziehen unsere  \n Bewohner ganz bewusst  in die Umweltarbeit  mit ein.\u201c \n\u2013 Margaretha Rink\nWertvoll Die Zertifizierung, um das EMAS-Siegel \n zu erhalten, ist kein Selbstl\u00e4ufer  und erfolgt nach strengen Kriterien. \nEs erfordert unter anderem das Festlegen von internen \nStandards zum Umweltschutz, Entwicklung von Umweltprojekten, die Einbeziehung aller Betroffenen sowie die Definition von Umweltzielen innerhalb eines Unternehmens. Und es umfasst regelm\u00e4\u00dfige  \nBefragungen und umfassende Erhebungen, zum Beispiel die Erfassungen von Geb\u00e4uden und ihrem Einfluss auf die Umwelt.\nDazu geh\u00f6ren hausinterne Abfallkonzepte und das \nM\u00fcllaufkommen, die Geb\u00e4udefl\u00e4chen, der Fuhrpark, der Papierverbrauch, die Verbrauchsz\u00e4hler, die Art der Leuchtmittel sowie technische Anlagen und Ger\u00e4te. \u201eB\u00fcgeleisen: Rowenta, Typ E6528/29. Teppichreini -\ngungsmaschine, Typ: Servomatic. Waschmaschine 1 Gewerbe, Typ: Miele PW 6137\u201c So steht es beispiels-weise im Bogen \u201eHauswirtschaftsger\u00e4te\u201c, der f\u00fcr das Franziskusheim in Villingen-Schwenningen erstellt wurde. Auf Basis der elektrischen Leistung der Ger\u00e4te k\u00f6nnen ihre Auswirkungen auf die Strombilanz aber auch Einsparpotenziale ermittelt werden.\nGewissenhaftIm Anschluss erfolgt eine Begehung des Geb\u00e4udes. \nDabei liegen die Schwerpunkte neben dem Umwelt-schutz auch auf Arbeitssicherheit, Arbeitsmedizin, Gefahrstoffe, Brandschutz oder der Einhaltung von Rechtsvorschriften f\u00fcr Anlagen wie zum Beispiel Wartung- und Pr\u00fcfpflichten der Anlage. Zus\u00e4tzlich sind noch Rechtsbereiche wie Energie oder Bau zu ber\u00fcck-sichtigen, auch kommunale Verordnungen zum Beispiel zur Anwendung von Streusalz oder Abfall. Der umweltorientierte Umgang mit Gefahrstoffen stellt einen wichtigen Bestandteil des betrieblichen Umwelt-schutzes dar. Er f\u00e4llt in den Bereich \u201eRecht und Sicherheit\u201c, ebenso der Arbeitsschutz und die Arbeits -\nmedizin \u2013 beides ebenfalls essenzielle Bereiche des Umweltmanagementsystems EMAS.\nNach der ersten Validierung und Eintragung ins EMAS-\nRegister finden j\u00e4hrliche \u00dcberwachungsaudits und alle drei Jahre eine Revalidierungspr\u00fcfung statt. Bei jeder Revalidierungspr\u00fcfung muss die Umwelterkl\u00e4rung komplett \u00fcberarbeitet werden. Au\u00dferdem muss dann erneut der Eintrag ins EMAS- Register \u00fcber die Indust -\nrie- und Handelskammer neu beantragt werden.Ein \u00e4u\u00dferst aufwendiges Verfahren also. Aber eines, das Klarheit verschafft, in Sachen Umweltschutz gewissenhaft und nachhaltig zu handeln. Und mit der Erkenntnis, auf einem guten Weg zu sein. Zumal sich die Stiftung St. Franziskus in einigen Bereichen gut aufgestellt sieht. \u201eEs l\u00e4uft\u201c, k\u00f6nnte man sagen \u2013 und zwar sprichw\u00f6rtlich, wenn man sich zum Beispiel vergegenw\u00e4rtigt, dass die Versorgung durch Eigenwas -\nser in Heiligenbronn rund 70 Prozent betr\u00e4gt. Dass das effiziente Blockheizkraftwerk \u2013 das in den kommenden Jahren noch erweitert werden soll \u2013 bereits jetzt circa 50 bis 60 Prozent des Strombedarfs in Heiligenbronn deckt. Blockheizkraftwerke (BHKW) sparen CO\n2 ein, \nunter anderem dadurch, in dem sie eine teilweise dezentrale Stromversorgung erm\u00f6glichen. Auch andere Standorte der Stiftung verf\u00fcgen \u00fcber solche BHKWs: n\u00e4mlich die Altenzentren B\u00fcrgerheim in Tuttlingen, Franziskusheim in Villingen-Schwenningen und St. Josef in Spaichingen sowie das Haus Noah in Dornhan, das zur Kinder- und Jugendhilfe geh\u00f6rt.\nWeitere St\u00e4rken im Umweltmanagement der Stiftung: \nDass zwei gr\u00f6\u00dfere Photovoltaikanlagen in Heiligen -\nbronn zus\u00e4tzlichen Strom liefern. Dass es circa 7.000 Quadratmeter Dachg\u00e4rten gibt und circa 3.000 Quadratmeter unversiegelte Parkfl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stehen. Dass innerhalb der Hauswirtschaft weitgehend umweltfreundliche Produkte verwendet werden. Dass vorzugsweise Produkte aus regionaler Herkunft bezogen werden. Und dass die Landwirtschaft nach-haltig produziert und sich derzeit in einem Umstel-lungsprozess befindet, um alle Kriterien f\u00fcr das angestrebte Bioland-Sigel zu erf\u00fcllen.\nPhotovoltaikanlagen gibt es seit November 2021 \n\u00fcbrigens auch an drei anderen Standorten der Stiftung und umweltbewusstes Handeln, etwa in Sachen M\u00fclltrennung oder Hauswirtschaft, ist ohnehin stiftungsweit selbstverst\u00e4ndlich. Apropos stiftungs-weit: Das aktive Einbinden der Mitarbeiter und Klienten der Stiftung in alle Prozesse des Umweltma-nagements ist ein wesentlicher Bestandteil von EMAS. Zum Beispiel via Umweltbildung. \u201eAktive Umwelt-arbeit findet in vielen Bereichen und auf verschiedene Weise statt\u201c, erkl\u00e4rt Margaretha Rink. Etwa in Form einer Umwelt-AG von Besch\u00e4ftigten der Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Sinnesbehinderung. Oder bei M\u00fcllsam-meltagen durch die Schulen. Oder durch Nistk\u00e4sten, gebaut von Menschen mit Behinderung. Auch ein Vorschlagswesen geh\u00f6rt dazu: Die besten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein umweltbewussteres Verhalten werden durch die Stiftung pr\u00e4miert. \u201eHier beziehen wir vor allem und 22\nWertvollganz bewusst unsere Bewohner mit ein\u201c, sagt Marga-\nretha Rink. Viele seien mit sehr viel Engagement bei der Sache und w\u00fcrden sich Gedanken machen. Beim vorerst letzten Umwelttag bastelten Menschen mit Behinderung Dekorationsgegenst\u00e4nde aus M\u00fcll und aus recycelten Gegenst\u00e4nden.\nUmweltteamUm Ziele zu definieren und Ideen zu sammeln, kommt \ndas Umweltteam der Stiftung regelm\u00e4\u00dfig zusammen. In den Sitzungen geht es h\u00e4ufig um Themen wie Reduzierung des Energieverbrauchs oder den bewuss-teren Umgang mit Rohstoffen. Das Gremium setzt sich aus Mitarbeitern der Stiftung und Schwestern des Klosters Heiligenbronn zusammen. Es fungiert auch als Multiplikator innerhalb der Stiftung und koordiniert Aktionen wie die M\u00fcllsammeltage, die j\u00e4hrlichen Radaktionen oder den Umwelttag 2022. Er wird voraussichtlich Ende September beziehungsweise Anfang Oktober stattfinden.\nVertreter des Umweltteams sind auch im Fair-Trade-\nAusschuss der Stadt Schramberg. Sie setzt \u2013 genau wie die Stiftung St. Franziskus \u2013 vermehrt auf Produkte aus fairem Handel. G\u00e4ste der Stiftung kommen dabei unmittelbar in Ber\u00fchrung, wenn sie etwa mit Tee oder Kaffee aus fairem Handel bewirtet werden. \u201eEin bewusster Umgang mit der Natur und ihren Ressour-cen f\u00e4ngt im Kleinen an\u201c, sagt Margaretha Rink. Der Anteil an Fair-Trade-Produkten innerhalb der Stiftung sei vergleichsweise hoch.\n Herzensw\u00e4rme ist eine vollkommen \n nat\u00fcrliche Ressource. \nSo k\u00f6nnte auch eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge von \nHeiligenbronn beginnen. Denn der Klostergr\u00fcnder, Vikar David Fuchs, und die Franziskanerinnen des Klosters fingen mit wenig an. Seinerzeit, Mitte des 19. Jahrhunderts, war Umweltschutz noch kein dr\u00e4ngen -\ndes Thema. Wohl aber Energie. Besser: Lebensenergie. Denn damit waren die Akteure zu jener Zeit reichlich ausgestattet, um bed\u00fcrftigen Kindern zu helfen. Auch W\u00e4rme war daher schon immer ein Thema an diesem Ort: Herzensw\u00e4rme. Eine vollkommen nat\u00fcrliche Ressource, mit der sogar ganz verschwenderisch umgegangen werden kann.\n.\nDas Blockheizkraftwerk in  Heiligenbronn deckt bereits \n50 bis 60 %\ndes Strombedarfs in Heiligenbronn \nDie Versorgung durch Eigenwasser  in Heiligenbronn betr\u00e4gt rund\n70 %\nDesweiteren gibt es 3.000 qm  unversiegelte Parkfl\u00e4che und\nDachg\u00e4rten7.000 qm\nWertvoll23Schatzmeister\nText: Martin Cyris\nFotos: Stiftung St. FranziskusEwald Graf zeigt einen alten Druck vom Kloster Heiligenbronn\u201eFragen Sie am besten mal Herrn Graf.\u201c \nWann immer bei Recherchen f\u00fcr den Franziskusboten in letzter Zeit Fragen auftauchten, die mit der Vergangenheit der Stiftung zu tun haben und f\u00fcr die auf die Schnelle keine Antwort zu finden war, wurde ich auf das Archiv verwiesen.  Gut, dass dort mit Ewald Graf als  \nfr\u00fcherem Leiter des Referats  Kommunikation der Stiftung St. Franziskus  \nein \u201ealter\u201c Bekannter t\u00e4tig ist, der als ausgebildeter Journalist wei\u00df, worauf es in unserer Arbeit ankommt. Dem  Franziskusboten stellt er \u2013 wenige  Monate vor dem Ruhestand nach 23- j\u00e4hriger T\u00e4tigkeit in der Stiftung \u2013  das abschlie\u00dfende Projekt seines aktiven Berufslebens vor. \nBh 110 - 6 - 2 Nr. 1 \u2013 20 \u2013 R 1/3. Eine schn\u00f6de Zahlen- \nund Buchstabenkombination. Angebracht auf der Front einer blaugrauen Pappbox mit der Strahlkraft einer Raufasertapete. Doch dahinter verbirgt sich ein wahrer Schatz, wenn nicht sogar einer der gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4tze des Archivs der Stiftung St. Franziskus: das allererste Aufnahmebuch des Klosters Heiligenbronn. Es stammt aus den fr\u00fchen Sechzigerjahren des 19. Jahrhunderts.In ihm vermerkten die damaligen Franziskanerinnen die Namen von verwaisten und verwahrlosten Kindern sowie von blinden und geh\u00f6rlosen Sch\u00fclern, die in Heiligenbronn eine Heimat fanden. Darunter auch die ersten Ank\u00f6mmlinge: Viktoria und Margaretha Haas, Rosa Glatthaar und Theresia Haaga am 17. September 1857. Das erste geh\u00f6rlose M\u00e4dchen wurde 1860 aufgenommen: Karolina Seckinger aus Schramberg. Und das erste blinde M\u00e4dchen 1868: Anna Maria Lerch aus Sch\u00f6neb\u00fcrg. Alles in altdeutscher Handschrift verfasst, fein s\u00e4uberlich und frappierend filigran, wie mit dem Lineal gezogen.\nStellenweise sticht eine etwas kr\u00e4ftigere, schwarze \nSchrift hervor. \u201eDas ist wahrscheinlich die Handschrift von David Fuchs (Anm.: Gr\u00fcnder des Klosters)\u201c, erkl\u00e4rt Ewald Graf. Als erster Archivar der Stiftung St. Franzis-kus begann er Anfang 2019 mit dem Aufbau des Archivs. Wozu auch ein eineinhalbj\u00e4hriger Kurs f\u00fcr Archivmitarbeiter in katholischen Archiven geh\u00f6rte. Schlie\u00dflich sollte ein Archiv von Anfang an sinnvoll konzipiert und strukturiert werden. \u201eDie k\u00fcnftigen Nutzer des Archivs werden es uns danken\u201c, schmun-zelt der 65-J\u00e4hrige. \nZuvor hatte er als Referent f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nund sp\u00e4ter als Referatsleiter Kommunikation damit begonnen, geschichtlich relevantes Material \u00fcber das Kloster und die Stiftung zu sammeln. \u201eZum einen, weil mich Geschichte schon immer interessiert hat, aber auch, weil regelm\u00e4\u00dfig Anfragen von au\u00dfen kamen, zum Beispiel von Zeitungen oder Buchautoren\u201c, erz\u00e4hlt er. Diese behelfsm\u00e4\u00dfige Archivarbeit war freilich nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung. Denn aus Zeitgr\u00fcnden fehlte das Nonplusultra aller Archive: eine systematische Ordnung und Sortierung des Sammlungsguts. Weshalb die Idee in ihm reifte, ein fachm\u00e4nnisch gef\u00fchrtes Archiv in die Wege zu leiten.\nVor dreieinhalb Jahren zog er mit den ersten Unterla-\ngen und Dokumenten \u2013 der Archivar spricht auch von \u201eArchivalien\u201c \u2013 und tausenden gesammelten Zeitungs -\nartikeln ins Erdgeschoss des Geb\u00e4udes St. Raphael am Hauptstandort in Heiligenbronn. Unweit der Pforte und mit Blick auf die Klosterkirche St. Gallus und den \u201eGarten der Sinne\u201c. In St. Raphael befand sich fr\u00fcher die Vorschule f\u00fcr geh\u00f6rlose Kinder sowie der Dorfkin-dergarten von Heiligenbronn, sp\u00e4ter die Berufsschule f\u00fcr Menschen mit Sinnes- und Lernbehinderung. Heute befinden sich dort also wichtige Dokumente und wahre Sch\u00e4tze wie das erste und weitere fr\u00fche Aufnahmeb\u00fccher. Die \u00fcbrigens intern \u201eKinderb\u00fccher\u201c genannt werden. Der Name t\u00e4uscht freilich, es handelt sich nicht etwa um bunte Bilderb\u00fccher, sondern um Namenslisten in Buchform. Also um wichtige Doku-mente, die es f\u00fcr die Nachwelt zu erhalten gilt.\n Ein Archiv ist ohnehin nicht vorrangig \n als Aufbewahrungsort sch\u00f6ner oder seltener  Erinnerungsst\u00fccke gedacht. \nAlso weder ein Museum noch eine Nostalgieabteilung, \nsondern der Ort, an dem die Arbeit der Stiftung f\u00fcr die Gegenwart und die Zukunft professionell dokumentiert wird: \u201eDas Archiv soll die Struktur und die Arbeit der Stiftung widerspiegeln\u201c, erkl\u00e4rt Ewald Graf, \u201emit Hilfe der Unterlagen kann man ihre Entwicklung nachzeich-nen und nachverfolgen.\u201c25\nWertvollAuch Fotos spielen dabei eine wichtige Rolle als \nZeitdokumente. Etwa jene vergr\u00f6\u00dferten Abz\u00fcge, die im Archivb\u00fcro an der Wand h\u00e4ngen. Alte Wirtschaftsge-b\u00e4ude des Klosters sind darauf zu sehen: Rinderstall, Schweinestall, Kartoffellager. An deren Stelle stehen heute moderne Schul- und Wohngeb\u00e4ude. Die alten Aufnahmen zeugen von den Entwicklungen und Ver\u00e4nderungen in Heiligenbronn und davon, wie die Stiftung ihre Angebote sukzessive erweiterte und f\u00fcr ihre Klientel spezialisierte. Apropos Struktur: Die Errichtung eines Archivs verlangt freilich eine wohl-\u00fcberlegte und vorausschauende Herangehensweise. Denn in einem Unternehmen entstehen Tag f\u00fcr Tag eine Unmenge an Daten und Informationen: wichtige Dokumente der Verwaltungen, Korrespondenzen, (Bau)Pl\u00e4ne, Konzeptionen, Publikationen sowie Bild-, Ton- und Filmmaterial. Dem Archivar kommt die verantwortungsvolle Aufgabe zu, aus dieser Flut von Dokumenten das auszuw\u00e4hlen, was von bleibendem Wert und f\u00fcr den Erhalt der historischen \u00dcberlieferung von Bedeutung ist. Sprich, was Eingang ins Ged\u00e4chtnis finden sowie der \u00d6ffentlichkeit und der Wissenschaft zug\u00e4nglich gemacht werden soll. \u201eEin Archivar denkt immer auch an die zuk\u00fcnftige Nutzung\u201c, sagt Ewald Graf. Das Sammeln alter Dokumente mag zwar den Anschein einer r\u00fcckw\u00e4rts gerichteten Haltung vermit-teln, doch das genaue Gegenteil ist der Fall. Bei der Auswahl flie\u00dfe auch keine Wertung ein: \u201eEin Archivar ist neutral.\u201c\n \u201eEin Archivar ist neutral.\u201c \nUnd ein Messie sollte er besser nicht sein: \u201eMan muss sich auch trennen k\u00f6nnen\u201c, lacht Ewald Graf, der um den Ruf der Archivars als lichtscheuen, exzentrischen Eigenbr\u00f6tlers, der stundenlang in vergessenen Keller -\nr\u00e4umen Akten abheftet, wei\u00df. Doch erstens: \u201eAuch das systematische Verzeichnen, Abheften und Archivieren will gekonnt sein\u201c. Und zweitens: das Archivb\u00fcro der Stiftung befindet sich im Erdgeschoss mit ausreichend Tageslicht. Nur gelegentlich, wenn er Einrichtungen der Stiftung au\u00dferhalb des Hauptstandorts Heiligenbronn besucht, um Registraturgut und sonstige Schriftst\u00fccke zu sichten, kann es vorkommen, dass er sich in einem fensterlosen Lagerraum wiederfindet \u2013 \u201ezwischen Hauswirtschaftsutensilien und Reinigungsger\u00e4ten.\u201cDer Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Stiftungsarchivs umfasst Schrift- und Sammlungsgut aus zahlreichen Bereichen: aus s\u00e4mtlichen Einrichtungen, Bereichen und Ebenen der Altenhilfe, der Behindertenhilfe, der Kinder- und Jugendhilfe, auch denen, die zuvor in anderer Tr\u00e4ger -\nschaft waren. Sowie erg\u00e4nzende Sammlungen, etwa aus Nachl\u00e4ssen von Bewohnern und Schwestern, oder Sammlungsgut \u00fcber den Schramberger Stadtteil Heiligenbronn. In einer kleinen Bibliothek im Archiv-b\u00fcro stehen daher unter anderem auch B\u00fccher \u00fcber die allgemeine Geschichte von Schramberg bezie-hungsweise Heiligenbronn.\nDas Archiv des Klosters Heiligenbronn soll \u00fcbrigens in \nnaher Zukunft im Archiv der Stiftung untergebracht und die Unterlagen fachm\u00e4nnisch aufbewahrt und systematisiert werden. Und damit auch die Unterlagen aus den fr\u00fcheren Filialen und Einrichtungen der Franziskanerinnen. Ein fast schon logischer Schritt, da die Stiftung St. Franziskus die Arbeit des Klosters Heiligenbronn nicht nur praktisch und inhaltlich, sondern auch im geistig-ideellen Sinne des Klosters und seines Gr\u00fcnders David Fuchs weiterf\u00fchrt. Schon jetzt arbeiten beide Archive eng zusammen. \nWertvoll 26  Bild links:\nTanja Schillinger, seit M\u00e4rz in Diensten der Stiftung, wird \nbereits als Nachfolgerin von Ewald Graf eingearbeitet, welcher im Sommer in den Ruhestand geht.\n  Bild unten:\nDie \u00e4ltesten Dokumente stammen aus der Gr\u00fcndungszeit des Klosters.\nMit Hilfe eines spezialisierten Hochleistungs- scanners lassen sich besonders empfindliche Dokumente digitalisieren27\nWertvollSchwester Christiane Keil hat, zur Vorbereitung, schon \neine komplette Inventarliste des Klosterarchivs zusammengestellt.\nEine besondere Rolle spielen in diesem Zusammen-\nhang Akten von Sch\u00fclern und Bewohnern aus der sogenannten Heimkinderzeit. Also der Phase zwischen 1949 und Mitte der Siebzigerjahre, in denen Kindern in Einrichtungen der katholischen Kirche durch harte und rigide Erziehungsmethoden Unrecht widerfahren ist. Ihnen stehen \u2013 nach entsprechender Pr\u00fcfung \u2013 nach wie vor finanzielle Entsch\u00e4digungen zu. Um die Bearbeitung der Antr\u00e4ge aber auch die Aufarbeitung des Erlebten zu erleichtern, bieten Kloster und Stiftung den Betroffenen beziehungsweise berechtigten Angeh\u00f6rigen eine m\u00f6glichst unb\u00fcrokratische Einsicht der pers\u00f6nlichen Akten an. Bislang haben sich bereits \u00fcber 180 ehemalige Heimkinder oder deren Angeh\u00f6ri-ge bei Kloster und Stiftung gemeldet.\nAn diesem Beispiel k\u00f6nne man erkennen, wie bedeut -\nsam eine planvolle und gleichzeitig vorausschauende \nArchivarbeit sei, so Ewald Graf. Denn jede Gesellschaft lege zu jeder Zeit andere Schwerpunkte, habe andere Blickwinkel. Und somit auch andere Bewertungen und Meinungen. \u201eDie Ereignisse der Heimkinderzeit werden heute ganz anders beurteilt als damals\u201c, sagt Ewald Graf, \u201eheute k\u00f6nnen wir nur noch schwer begreifen, dass es zu solchen leidvollen Erfahrungen \u00fcberhaupt kommen konnte.\u201c Ein Archiv ist somit auch immer ein Abbild \u00fcber den Wandel der Zeit.\nDas gilt erst recht f\u00fcr die Wirren w\u00e4hrend der Zeit des \nNationalsozialismus. Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung befanden sich im Visier des damaligen Regimes. Auch das Kinderheim St. Josef in Baindt, das zu jener Zeit vom Kloster Heiligenbronn betrieben wurde und an dessen Stelle sp\u00e4ter die Schule f\u00fcr blinde und sehbehinderte Kinder trat, das heutige SBBZ Baindt. Die alten Unterlagen und Kinderlisten kamen jetzt ins Archiv nach Heiligenbronn. Bei ihrer Sichtung  wurde nach und nach klar, dass auch Kinder vom Baindter Heim von den Deportationen in Konzen-trationslager betroffen waren. Ewald Graf erz\u00e4hlt von einem Fall, der ihm besonders haften blieb: ein  f\u00fcnfj\u00e4hriger  Sinti-Junge, der aus dem Heim geholt und \nzum Bahnhof Crailsheim gefahren wurde, wo er in einen Waggon wechseln musste, der direkt ins KZ Auschwitz fuhr. Auch seine Geschwister fielen den Nazi-Verbrechen zum Opfer.Die Besch\u00e4ftigung mit solch bedr\u00fcckenden Tatsachen in der Geschichte sind \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 nicht der Alltag im Stiftungsarchiv. Und doch sind bewegende Momen-te nicht selten, wenn Ewald Graf oder Mitarbeiter Uwe Krimmer die Stammdaten von ehemaligen Sch\u00fclern und Bewohnern in der Archivdatenbank erfassen, mit der eine \u00dcbersicht \u00fcber den Archivbestand geschaffen wird. Etwa jener Fall eines jungen h\u00f6rbeeintr\u00e4chtigten Auszubildenden in Heiligenbronn in den Sechzigerjah-ren. Weil dieser unter starkem Haarausfall und in Folge dessen unter den H\u00e4nseleien der Gleichaltrigen litt, setzte sich das Kloster intensiv f\u00fcr die Bezuschussung einer \u2013 damals f\u00fcr einen Azubi unerschwinglichen \u2013 Per\u00fccke ein. Der Schriftverkehr mit den Kostentr\u00e4gern, \u00c4rzten und Psychologen, auch das ist im Stiftungs-archiv gut dokumentiert.\nUm das alles f\u00fcr die Nachwelt in zwei Lagerr\u00e4umen \nsicher und langfristig zu erhalten, ist die Unterst\u00fctzung der Technik gefragt. Eine Klimaanlage sorgt rund um die Uhr f\u00fcr eine gleichbleibende Raumtemperatur von rund 17 Grad und eine Luftfeuchtigkeit von 50 Prozent. Papier, in den Kartons vor Lichteinfall gesch\u00fctzt, reagiert eben sprichw\u00f6rtlich \u201esauer\u201c. Allein im Presse-archiv befinden sich mehrere tausend Dokumente mit allerlei Presseartikeln aus den vergangenen Jahrzehn-ten \u00fcber das Kloster und die Stiftung. Ein Gro\u00dfteil davon wird nach und nach mit Hilfe eines f\u00fcr die Archivarbeit spezialisierten Buch-Scanners digitalisiert \u2013 f\u00fcr alle F\u00e4lle und zur leichteren Nutzung. M\u00f6glichst staubfrei sollten die R\u00e4ume ebenfalls gehalten werden. \n Das inoffizielle Archivmotto k\u00f6nnte \n daher lauten: zwar weitgehend staubfrei,  aber alles andere als staubtrocken. \nDie Personalakte von Ewald Graf wird \u00fcbrigens \nebenfalls ins Stiftungsarchiv wandern und f\u00fcr die Nachwelt aufbewahrt werden. Diese \u201eEhre\u201c  wird vor allem langgedienten Mitarbeitern oder Leitungskr\u00e4ften zuteil. Einen Ehrenplatz wird sie \u2013  obwohl Ewald Graf beide Kriterien erf\u00fcllt \u2013 dennoch nicht erhalten. Sondern einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen  \nPlatz innerhalb des Aufbewahrungssystems. So viel Neutralit\u00e4t muss sein.\n.28\nWertvoll  Bild links:\nSchwester Christiane Keil ist f\u00fcr das Archiv des Klosters \nHeiligenbronn zust\u00e4ndig, das k\u00fcnftig im Archiv der Stiftung untergebracht werden soll.\n  Bild oben:\nDas Kloster f\u00fchrte von Anbeginn Buch \u00fcber die  aufgenommenen Kinder.\nProfessionelle Technik hilft beim Sammeln  und (Auf)Bewahren - die Raumtemperatur betr\u00e4gt konstant 17 Grad CelsiusText: Anna-Maria Hammacher \nFoto: Unsplash (Charles Deluvio)Wertvoll\nunterst\u00fctzenJeder Mensch ist mit seinen  \nbesonderen Eigenschaften wertvoll.   Egal, ob jung oder alt, ob mit oder  ohne Behinderung. Wenn Sie uns mit  einer Spende unterst\u00fctzen, ist diese  f\u00fcr uns gleicherma\u00dfen wertvoll.   Denn wir k\u00f6nnen sie f\u00fcr ganz spezielle Bereiche einsetzen oder dort, wo sie  am dringendsten gebraucht wird.   Drei von diesen besonderen Projekten m\u00f6chten wir Ihnen vorstellen. 30\nWertvollFoto: Stiftung St. FranziskusErster Entwurf \ndes Sinnesgartens Behindertenhilfe \nGarten der Sinne Baindt\n\u201eF\u00fchlend Sehen\u201c\nBereits seit den Neunzigerjahren l\u00e4dt der Sinnes- \ngarten in Baindt Gro\u00df und Klein zum Spielen und Verweilen ein. Er entspricht heute aber nicht mehr den Bed\u00fcrfnissen von Menschen mit Sinnesbehin-derungen. Einige Spielger\u00e4te sowie der Wasser-spielplatz mussten aufgrund von Sicherheits- bestimmungen sogar stillgelegt werden. Daher ist der Sinnesgarten derzeit nicht zug\u00e4nglich. \nIm neugestalteten Sinnesgarten sollen unsere \nSchulklassen sowie die Kinder der Beratungs- stellen ein besonderes Angebot, n\u00e4mlich  Entwicklungsf\u00f6rderung im Freien erhalten.  Hierzu geh\u00f6rt unter anderem basale  Stimulation, das F\u00f6rdern von Selbstwirk- samkeit oder auch das Trainieren von  K\u00f6rper- und Sinnesfunktionen. Mit einem  Matschkasten, einem Wasserspielplatz, einem taktilen Leitsystem und weiteren Spielger\u00e4ten  (eine Rollenrutsche, ein Minispielfeld, ein Bodentrampolin f\u00fcr Rollstuhlfahrer) k\u00f6nnen neue und abwechslungsreiche Angebote geschaffen werden. Auch f\u00fcr unsere Kindergartenkinder sowie f\u00fcr die Bewohner des Internats wird es viel zu entdecken geben. Unser Wunsch ist es, diesen Ort so attraktiv zu gestalten, dass er auch zum Treffpunkt von  Kindern und Jugendlichen aus der Gemeinde, des benachbarten Kindergartens und der \u00f6rtlichen Regelschule wird und wir auf diese Weise Inklusion lebendig machen k\u00f6nnen. Der Sinnesgarten wird in zwei Bauabschnitten umgesetzt. Den ersten Bauabschnitt m\u00f6chten wir im Sommer 2022 realisieren. Da es f\u00fcr den Sinnesgarten keine \u00f6ffentlichen Zusch\u00fcsse gibt, sind wir auf Ihre Spenden angewiesen.\nKosten f\u00fcr das Projekt \u201eF\u00fchlend Sehen\u201c: 50.000 \u20ac.\nWir freuen uns \u00fcber Ihre Spende!Projekt \nin Planung\nH\no\nc\nh\nb\ne\ne\nt\ne\nK\na\nr\nu\ns\ns\ne\nl\nl\nS\nc\nh\na\nu\nk\ne\nl\nW\na\ns\ns\ne\nr\ns\np\ni\ne\nl\nL\ni\ne\ng\ne\nR\nu\nc\nk\ne\nl\np\nf\na\nd\nG\ne\nr\n\u00e4\nt\ne\ns\nc\nh\nu\np\np\ne\nn\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\nT\na\ns\nt\nt\na\nf\ne\nl\nn\nL\ne\ni\nt\ns\ny\ns\nt\ne\nm\nM\ni\nn\ni\n-\nS\np\ni\ne\nl\nf\ne\nl\nd\nR\na\ns\ne\nn\nf\nl\n\u00e4\nc\nh\ne\nL\ni\ne\ng\ne\ns\nc\nh\na\nu\nk\ne\nl\nS\nt\nr\ne\nu\no\nb\ns\nt\nw\ni\ne\ns\ne\nK\nu\nn\ns\nt\no\nb\nj\ne\nk\nt\ne\nA\nn\no\nr\nd\nn\nu\nn\ng\n \no\nr\ni\ne\nn\nt\ni\ne\nr\nt\n \ns\ni\nc\nh\n \nn\na\nc\nh\nd\ne\nn\n \nt\na\nt\ns\n\u00e4\nc\nh\nl\ni\nc\nh\ne\nn\n \nO\nb\nj\ne\nk\nt\na\nn\nf\no\nr\nd\ne\nr\nu\nn\ng\ne\nn\nD\nu\nr\nc\nh\ng\na\nn\ng\ns\ne\nl\ne\nm\ne\nn\nt\ne\nm\ni\nt\n \nM\na\nt\ns\nc\nh\nt\ni\ns\nc\nh\n,\n \nS\nt\nr\n\u00f6\nm\nu\nn\ng\ns\nt\ni\ns\nc\nh\n,\n \nL\ni\ne\ng\ne\nb\nr\ne\nt\nt\n \nu\nn\nd\n \nS\na\nn\nd\nk\nr\na\nn\nQ\nu\ne\nl\nl\ns\nt\ne\ni\nn\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n \nu\nn\nd\n \na\nn\n \nb\ni\ns\nh\ne\nr\ni\ng\ne\nm\n \nS\nt\na\nn\nd\no\nr\nt\nL\n\u00e4\nn\ng\ne\n \ne\nr\nw\ne\ni\nt\ne\nr\nb\na\nr\n \nj\ne\n \nn\na\nc\nh\n \nB\nu\nd\ng\ne\nt\n,\nA\nu\ns\nl\na\nu\nf\n \nm\ni\nt\n \nR\na\ns\ne\nn\nf\ni\nl\nz\nR\nu\nt\ns\nc\nh\ne\nn\ns\ni\nt\nz\ne\n \na\nu\ns\n \nK\nu\nn\ns\nt\ns\nt\no\nf\nf\nk\ni\ns\nt\ne\nn\n \no\nd\n.\n \nK\n\u00fc\nb\ne\nl\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\nS\ni\nt\nz\nb\na\nn\nk\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n,\n \nm\ni\nt\n \na\nn\ng\ne\np\na\ns\ns\nt\ne\nm\n \nF\na\nl\nl\ns\nc\nh\nu\nt\nz\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\n \na\nu\ns\n \nE\nP\nD\nM\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n \nu\nn\nd\n \na\nn\n \nb\ni\ns\nh\ne\nr\ni\ng\ne\nm\n \nS\nt\na\nn\nd\no\nr\nt\n,\n \nF\na\nl\nl\ns\nc\nh\nu\nt\nz\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\n \na\nu\ns\n \n\u00fc\nb\ne\nr\nf\na\nh\nr\nb\na\nr\ne\nn\n \nH\no\nl\nz\nh\na\nc\nk\ns\nc\nh\nn\ni\nt\nz\ne\nl\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n,\n \nF\na\nl\nl\ns\nc\nh\nu\nt\nz\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\n \na\nu\ns\n \n\u00fc\nb\ne\nr\nf\na\nh\nr\nb\na\nr\ne\nn\n \nH\no\nl\nz\nh\na\nc\nk\ns\nc\nh\nn\ni\nt\nz\ne\nl\nM\no\nd\ne\nl\nl\ni\ne\nr\nu\nn\ng\n \nd\ne\ns\n \nB\ne\nl\na\ng\ns\n \nu\nn\nd\n/\no\nd\ne\nr\n \ne\ni\nn\n \nB\ne\nl\na\ng\ns\nw\ne\nc\nh\ns\ne\nl\nu\nn\nt\ne\nr\nf\na\nh\nr\nb\na\nr\n,\nu\nn\nt\ne\nr\ns\nc\nh\ni\ne\nd\nl\ni\nc\nh\ne\n \nH\n\u00f6\nh\ne\nn\n,\n \na\nu\nc\nh\n \nf\n\u00fc\nr\n \nK\ni\nn\nd\ne\nr\n \nz\nu\ng\n\u00e4\nn\ng\nl\ni\nc\nh\n,\n \nm\ni\nt\n \nK\nr\n\u00e4\nu\nt\ne\nr\nn\nu\nn\nd\n \nS\nt\na\nu\nd\ne\nn\n \nK\nl\ni\nn\nk\ne\nr\nm\na\nu\ne\nr\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n,\n \nt\ne\ni\nl\nw\ne\ni\ns\ne\n \nm\ni\nt\n \nH\no\nl\nz\na\nu\nf\nl\na\ng\ne\n \nv\ne\nr\ns\ne\nh\ne\nn\nK\nl\ni\nn\nk\ne\nr\nm\na\nu\ne\nr\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n,\n \nt\ne\ni\nl\nw\ne\ni\ns\ne\n \nm\ni\nt\n \nH\no\nl\nz\na\nu\nf\nl\na\ng\ne\n \nv\ne\nr\ns\ne\nh\ne\nn\nL\ni\ne\ng\ne\nt\ni\ns\nc\nh\nB\ne\ns\ni\nn\nn\nu\nn\ng\ns\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\nH\ne\nc\nk\ne\na\nl\ns\n \nA\nb\ng\nr\ne\nn\nz\nu\nn\ng\n \nz\nu\nm\n \nF\na\nl\nl\ns\nc\nh\nu\nt\nz\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\ne\n \nd\ne\nr\n \nS\nc\nh\na\nu\nk\ne\nl\nn\nW\ne\ng\ne\na\nu\ns\n \nA\ns\np\nh\na\nl\nt\n \nm\ni\nt\n \ne\ni\nn\ne\nr\n \nG\nr\na\nn\ni\nt\ns\nt\ne\ni\nn\ne\ni\nn\nf\na\ns\ns\nu\nn\ng\n \n(\nW\ni\ne\nd\ne\nr\ne\ni\nn\nb\na\nu\n \na\nu\ns\n \nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n)\nz\nu\nm\n \nT\nh\ne\nm\na\n \nV\no\ng\ne\nl\na\nm\n \nA\nu\nf\ne\nn\nt\nh\na\nl\nt\ns\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\n \na\nu\ns\n \nS\nt\na\nu\nd\ne\nn\n \nu\nn\nd\n \nK\nr\n\u00e4\nu\nt\ne\nr\nn\n;\n \nG\ne\nd\ne\nn\nk\n-\n \no\nd\ne\nr\n \nG\ne\nb\ne\nt\ns\nt\na\nf\ne\nl\nn\nB\no\nd\ne\nn\nt\nr\na\nm\np\no\nl\ni\nn\nG\nr\na\nn\ni\nt\nd\nr\ne\ni\nz\ne\ni\nl\ne\nr\nS\nt\na\nm\nm\n-\nS\nt\nu\nf\ne\nn\na\nl\ns\n \nH\n\u00f6\nh\ne\nn\na\nu\ns\ng\nl\ne\ni\nc\nh\n \nz\nw\ni\ns\nc\nh\ne\nn\n \nd\ne\nn\n \nS\nc\nh\na\nu\nk\ne\nl\nn\nP\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\n \nP\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\ne\nn\n \ni\nn\n \nu\nn\nt\ne\nr\ns\nc\nh\ni\ne\nd\nl\ni\nc\nh\ne\nn\n \nH\n\u00f6\nh\ne\nn\nD\nu\nf\nt\n,\n \nF\na\nr\nb\ne\nn\n,\n \nB\nl\na\nt\nt\ns\nt\nr\nu\nk\nt\nu\nr\ne\nn\nS\na\nu\nm\nb\ne\np\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\n \nB\nl\nu\nm\ne\nn\n \nK\nr\n\u00e4\nu\nt\ne\nr\n \nS\na\nu\nm\nH\na\nu\np\nt\ne\ni\nn\ng\na\nn\ng\n \nf\n\u00fc\nr\n \nf\nr\ne\ni\ne\ns\n \nS\np\ni\ne\nl\ne\nn\n \nu\nn\nd\n \nB\ne\nw\ne\ng\ne\nn\nV\ne\ns\np\ne\nr\nt\ni\ns\nc\nh\nW\ne\ng\ne\na\nu\ns\n \nA\ns\np\nh\na\nl\nt\n \nm\ni\nt\n \ne\ni\nn\ne\nr\n \nG\nr\na\nn\ni\nt\ns\nt\ne\ni\nn\ne\ni\nn\nf\na\ns\ns\nu\nn\ng\n \n(\nW\ni\ne\nd\ne\nr\ne\ni\nn\nb\na\nu\n \na\nu\ns\n \nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n)\nP\nl\na\nt\nz\n-\nA\nu\nf\ne\nn\nt\nh\na\nl\nt\ns\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\nA\nu\nf\ne\nn\nt\nh\na\nl\nt\ns\nb\ne\nr\ne\ni\nc\nh\n,\n \nT\nr\ne\nf\nf\np\nu\nn\nk\nt\n \na\nm\n \nE\ni\nn\ng\na\nn\ng\n \nm\ni\nt\n \nS\ni\nt\nz\nm\na\nu\ne\nr\nn\n \nu\nn\nd\n \nP\nf\nl\na\nn\nz\nb\ne\ne\nt\ne\nn\nK\nl\ni\nn\nk\ne\nr\nm\na\nu\ne\nr\nB\ne\ns\nt\na\nn\nd\n,\n \nt\ne\ni\nl\nw\ne\ni\ns\ne\n \nm\ni\nt\n \nH\no\nl\nz\na\nu\nf\nl\na\ng\ne\n \nv\ne\nr\ns\ne\nh\ne\nn\nA\nu\nf\ns\nt\ne\nl\nl\nf\nl\n\u00e4\nc\nh\ne\n \nV\ne\nr\na\nn\ns\nt\na\nl\nt\nu\nn\ng\ns\nz\ne\nl\nt\nR\na\ns\ne\nn\nf\nl\n\u00e4\nc\nh\ne\nf\n\u00fc\nr\n \nf\nr\ne\ni\ne\ns\n \nS\np\ni\ne\nl\ne\nn\n \nu\nn\nd\n \nB\ne\nw\ne\ng\ne\nn\nW\n\u00fc\nr\nf\ne\nl\na\nl\ns\n \nS\ni\nt\nz\ne\nl\ne\nm\ne\nn\nt\n \no\nd\ne\nr\n \nA\nb\nl\na\ng\ne\n \nn\nu\nt\nz\nb\na\nr\nW\n\u00fc\nr\nf\ne\nl\na\nl\ns\n \nS\ni\nt\nz\ne\nl\ne\nm\ne\nn\nt\n \no\nd\ne\nr\n \nA\nb\nl\na\ng\ne\n \nn\nu\nt\nz\nb\na\nr\n7\n,\n0\n0\n \nx\n \n4\n,\n0\n0\n \nm\n \n1\n0\n,\n0\n0\n \nx\n \n5\n,\n0\n0\n \nm\n \nA\nk\nu\ns\nt\ni\ns\nc\nh\ne\nr\n \nO\nr\ni\ne\nn\nt\ni\ne\nr\nu\nn\ng\ns\np\nu\nn\nk\nt\nZ\nw\ni\nt\ns\nc\nh\ne\nr\nb\no\nx\n,\n \no\nd\ne\nr\n \nK\nl\na\nn\ng\ns\np\ni\ne\nl\nA\nk\nu\ns\nt\ni\ns\nc\nh\ne\nr\n \nO\nr\ni\ne\nn\nt\ni\ne\nr\nu\nn\ng\ns\np\nu\nn\nk\nt\nZ\nw\ni\nt\ns\nc\nh\ne\nr\nb\no\nx\n,\n \no\nd\ne\nr\n \nK\nl\na\nn\ng\ns\np\ni\ne\nl\nS\no\nn\nn\ne\nn\ns\ne\ng\ne\nl\nm\ni\nt\n \nd\nr\ne\ni\n \nS\nt\na\nn\nd\np\nf\no\ns\nt\ne\nn\n,\n \nc\na\n.\n \n2\n0\n \nm\n\u00b2\nS\no\nn\nn\ne\nn\ns\ne\ng\ne\nl\nA\nn\n \nS\nc\nh\na\nu\nk\ne\nl\n \nM\no\nn\nt\ni\ne\nr\nt\n,\n \nc\na\n.\n \n7\n \nm\n\u00b2\n2,174,16\nB\na\nl\na\nn\nc\ni\ne\nr\ns\nt\nr\ne\nc\nk\ne\nA\nu\ns\n \nZ\ni\ne\nr\na\np\nf\ne\nl1,812,09\nW\nC\n \nG\ne\nb\n\u00e4\nu\nd\ne\nI\nn\nk\nl\nu\ns\ni\no\nn\ns\ns\np\no\nr\nt\ng\ne\nr\n\u00e4\nt\ne\nR\no\nl\nl\ne\nn\nr\nu\nt\ns\nc\nh\neRundweg\na\nl\nt\ne\nr\nn\na\nt\ni\nv\ne\nr\n \nS\nt\na\nn\nd\no\nr\nt\nR\no\nl\nl\ne\nn\nr\nu\nt\ns\nc\nh\ne\nW\n\u00fc\nr\nf\ne\nl\na\nl\ns\n \nS\ni\nt\nz\ne\nl\ne\nm\ne\nn\nt\n \no\nd\ne\nr\n \nA\nb\nl\na\ng\ne\n \nn\nu\nt\nz\nb\na\nr\nP\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\n \nP\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\ne\nn\n \ni\nn\n \nu\nn\nt\ne\nr\ns\nc\nh\ni\ne\nd\nl\ni\nc\nh\ne\nn\n \nH\n\u00f6\nh\ne\nn\nD\nu\nf\nt\n,\n \nF\na\nr\nb\ne\nn\n,\n \nB\nl\na\nt\nt\ns\nt\nr\nu\nk\nt\nu\nr\ne\nn\nS\ni\nt\nz\nm\na\nu\ne\nr\n \nS\ni\nt\nz\nm\na\nu\ne\nr\n \nS\ni\nt\nz\nm\na\nu\ne\nr\n \nA\nr\nm\nw\ne\nl\nl\ne\nS\nc\nh\nu\nl\nt\ne\nr\n \nN\na\nc\nk\ne\nn\nt\nr\na\ni\nn\ne\nr\nS\no\nn\nn\ne\nn\ns\ne\ng\ne\nl\nA\nk\nu\ns\nt\ni\ns\nc\nh\ne\nr\n \nO\nr\ni\ne\nn\nt\ni\ne\nr\nu\nn\ng\ns\np\nu\nn\nk\nt\nZ\nw\ni\nt\ns\nc\nh\ne\nr\nb\no\nx\n,\n \no\nd\ne\nr\n \nK\nl\na\nn\ng\ns\np\ni\ne\nl\nL\ne\ni\nt\ns\ny\ns\nt\ne\nm\nG\nr\na\nn\ni\nt\nd\nr\ne\ni\nz\ne\ni\nl\ne\nr\nS\ni\nt\nz\nb\na\nn\nk\nS\na\nu\nm\nb\ne\np\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\n \nB\nl\nu\nm\ne\nn\n \nK\nr\n\u00e4\nu\nt\ne\nr\n \nS\na\nu\nm\nS\na\nu\nm\nb\ne\np\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\n \nB\nl\nu\nm\ne\nn\n \nK\nr\n\u00e4\nu\nt\ne\nr\n \nS\na\nu\nm\nS\na\nu\nm\nb\ne\np\nf\nl\na\nn\nz\nu\nn\ng\n \nB\nl\nu\nm\ne\nn\n \nK\nr\n\u00e4\nu\nt\ne\nr\n \nS\na\nu\nm485,08m484,74m\n485,08m\n484,57m484,58m\n484,54m\n482,71m483,53m\n485,64m\n481,37m\n481,21m481,36m\n481,20m482,25m483,45m\n481,86m\n481,95m482,16m\n481,95m482,27m\n481,77m482,79m483,29m483,59m483,65m\n483,50m\n483,12m483,45m483,46m\n483,33m483,31m\n482,12m483,83m\n483,60m\n483,35m483,42m6,1%\n5,8%\n0,1%\n2,2%4,0%0,0%\n4,6%4,3%2,5%1,0%\n0,3%\n1,4%\n2,2%2,2%\n2,9%\n3,3%\n4,0%\n4,7%\n5,4%6,0%\n6,0%\n5,0%\n4,7%\n4,5%\n3,7%\n3,5%\n2,8%3,0%\n0,8%1,1%\n0,0%\n1,9%4,4%5,8%6,1%5,9%\n0,0%\n0,0%3,2%\n2,9%2,5%2,8%1,4%5,7%\n2,2%\n2,2%\n2,1%5,6%\n6,0%5,2%6,0%\n0,0%\nPartnerschaftsgesellschaft mbB\nLandschaftsarchitekten bdla\nBeratende Ingenieure\nAuftraggeber\nProjekt\nPlanbezeichnung\nDateiMa\u00dfstabLeistungsphase\nProjektnr. DatumBearbeiter Plannr.www.faktorgruen.de79100 Freiburg, Tel. 0761 - 707 647 0\n78628 Rottweil, Tel. 0741 - 157 05\n69115 Heidelberg, Tel. 06221 - 985 410\n70565 Stuttgart, Tel. 0711 - 48 999 48 0faktor grune\n02g10ges421_SSFH_Baindt_Sinnesgartenv2021.vwxVorentwurf LageplanStiftung St. Fanziskus\n2 2.10\n1:200 GES/421M\u00dc/SM/ Gr\n16.02.2022Sinnesgarten BaindtVORABZUG!!!\nAkustische Orientierungspunkte \nLiegebrett am Sandspielbereich Durchgangselemente  \nBlumen und Kr\u00e4utersaum\nUnterfahrbare Hochbeete   \n 31\nWertvoll Kinder- und Jugendhilfe \nNeubau von Pferdestall \nund Reitplatz\nIm Haus Noah in Dornhan leben Kinder und Jugend-\nliche ab zehn Jahre, deren k\u00f6rperliche, emotionale, soziale oder kognitive Entwicklung nachhaltig gef\u00e4hr-det ist. Das Leben in der Natur sowie die \u00dcbernahme von Mitverantwortung bei der Versorgung der zum Haus geh\u00f6renden Tiere tragen zu einem kindgerechten Entfaltungs- und Lebensraum mit erlebnisp\u00e4dagogisch orientierter Freizeitgestaltung bei. Ein Highlight f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen ist die heilp\u00e4dagogische F\u00f6rderung mit Hilfe von Pferden. Hierbei handelt es sich um eine Methode, die \u00fcber das Wesen der Tiere, die Kinder und Jugendlichen ganzheitlich anspricht und in ihrer Entwicklung begleitet und unterst\u00fctzt. Dabei steht die individuelle Entwicklungsf\u00f6rderung  im Vordergrund. \nDa der Pferdestall mittlerweile in die Jahre gekommen \nist, entspricht er nicht mehr den aktuellen Sicherheits -\nstandards. Dies betrifft vor allem die Statik, Balken m\u00fcssen ausgetauscht werden. Der Auslauf der Pferde ist zudem bislang nicht befestigt. Bei nasser Witterung werden die Pferde schnell schmutzig und nass, sodass ein Satteln der Pferde unm\u00f6glich ist, was zu einem Ausfall der Therapie f\u00fchrt. Es ist uns wichtig, auch den Bed\u00fcrfnissen und der Gesundheit der Tiere gerecht zu werden. Der matschige Boden aber f\u00f6rdert Krankhei-ten wie Strahlf\u00e4ule oder Mauke.\nIm Sommer 2022 starten wir zun\u00e4chst mit dem \nNeubau, dem Auslauf und dem Reitplatz. Die Kosten belaufen sich auf 120.000 Euro. \nUnterst\u00fctzen Sie dieses Projekt mit einer Spende und \nschaffen Sie damit eine Perspektive f\u00fcr Kinder und Jugendliche im Haus Noah.  \nSelbstwert und Eigenverant- \nwortung st\u00e4rken \u2013 m\u00f6glich  dank Reittherapie.\nFoto: Stiftung St. Franziskus, sptmbr\nProjekt \nin Planung32Machen Sie unseren Klienten eine Freude \nund unterst\u00fctzen Sie unsere Projekte.\nSpendenkonto\nKreissparkasse RottweilIBAN DE56 6425 0040 0000 5403 40\nOder spenden Sie online!www.stiftung-st-franziskus.de/ unterstuetzen\nAnna-Maria Hammacher\nTelefon:  07 422 569-3386\nE-Mail:\n  anna-maria\n.hammacher \n@stiftung-st-franziskus.de\nFotos: Qwiek (Pressemappe)\n Altenhilfe \nQwiek\nErlebnisse bleiben in Erinnerung und sind wertvoll. Wenn die Erinnerungen im Alter durch eine demenzielle Erkrankung verblassen, hat das f\u00fcr die Betroffenen einschneidende Auswirkun-gen. In unseren Einrichtungen in der Altenhilfe k\u00f6nnen technische Hilfsmittel bei der sogenann-ten Erinnerungstherapie helfen. \nDas aus den Niederlanden stammende \u201eQwiek.up\u201c  \nist ein Projektor auf R\u00e4dern, der besondere \nErlebnismomente schafft. Zum Beispiel k\u00f6nnen pers\u00f6nliche Bilder an die Decke projiziert oder Lieblingslieder beziehungsweise Gedichte abgespielt werden. F\u00fcr etwas mehr Unterhaltung kann man mithilfe des Ger\u00e4tes einen virtuellen Zoo besuchen, eine Tanzparty nachstellen oder einen Spaziergang im Wald genie\u00dfen. \u201eIm Altenzentrum Luise-Poloni-Heim in T\u00fcbingen haben wir bereits ein Qwiek und sind begeistert\u201c, so Einrichtungsleiterin Christiane Ripple. F\u00fcr unsere Senioren im Altenzentrum Selige Irmgard in Baindt w\u00e4re ein Qwiek ebenfalls w\u00fcnschens-wert, weil es gerade in der momentanen  \nPandemie-Situation ihr individuelles  Wohlbefinden st\u00e4rken w\u00fcrde. Allerdings kostet eine Anschaffung \u00fcber 6.000 \u20ac, inklusive diverser Erlebnismodule wie Konzert- oder Zoobesuche. \u201eToll ist das Qwiek.up vor allem zur Reduzierung von n\u00e4chtlicher Unruhe oder im Herbst, wenn die Tage k\u00fcrzer werden und es fr\u00fch dunkel wird. Es finden dann wieder vermehrt Aktivierungen und Angebote im Haus statt\u201c, berichtet Andrea Schwarz, Pflegedienstleiterin der Seligen Irmgard. \n.Projekt \nin PlanungIhren Ursprung hat unsere Stiftung am \nHauptstandort Heiligenbronn, einem  \nbesonderen Ort voller Geschichte. Seit  mehr als 160 Jahren erhalten Menschen  mit Behinderung, \u00e4ltere und pflege-  \nbed\u00fcrftige Menschen sowie Kinder- und Jugendliche hier Unterst\u00fctzung. 1991 wurde die Stiftung St. Franziskus aus der Kloster-gemeinschaft Heiligenbronn gegr\u00fcndet,  um das Fortbestehen der Arbeit der Schwesterngemeinschaft zu sichern. Dieses wertvolle Verm\u00e4chtnis der Schwestern ist der Grundstein unserer Arbeit. Mit einer Nachlassspende helfen Sie uns, diesem Verm\u00e4chtnis gerecht zu werden.Ein  \nSt\u00fcckchen Ewigkeit  \n Ein w ertvolles Verm\u00e4chtnis\nText: Isabel von Au\nFotos: iStock (Aleksandar Nakic), Archiv Stiftung St. Franziskus,  sptmbr\nDie Schwestern der Klostergemeinschaft \nHeiligenbronn hatten keine materiellen Besitzt\u00fcmer. Dies ist jedoch bei den meisten Menschen in unserer Gesellschaft anders. Doch was passiert nach Ihrem Tod mit Ihrem Hab und Gut? Kennen Sie die gesetzliche Erbfolge? Vielleicht haben Sie sich auch schon einmal die Frage gestellt, wie Sie das, was Ihnen wichtig ist, am Ende Ihres Lebens sicher weitergeben k\u00f6nnen?Rechtzeitig an alles denken \nHaben Sie kein Testament verfasst? Dann tritt die \ngesetzliche Regelung in Kraft. Hierbei werden Ihre Verwandten in sogenannte \u201eOrdnungen\u201c unterteilt (siehe Bild 1).\nEs k\u00f6nnen jedoch individuelle Gr\u00fcnde vorliegen, die \ngesetzliche Erbfolge au\u00dfer Kraft setzen zu wollen. In diesem Fall k\u00f6nnen Sie durch das Verfassen eines Testaments Ihr Erbe gezielt auch anderen Beg\u00fcnstigten zukommen lassen, sollte dies ihr pers\u00f6nlicher Wunsch sein. Ihre Verwandten sind aber auch dann pflichtteils-berechtigt, da ihnen das Gesetz einen Mindestan-spruch zusichert (siehe Bild 2).\nDiese und weitere Informationen rund um das Thema \nVererben finden Sie in unseren Nachlassratgeber. Er informiert Sie einfach und verst\u00e4ndlich \u00fcber:\u2022\n  R\nechtsbegriffe: gesetzliche Erbfolge, Pflichtteilsrecht, \nVerm\u00e4chtnis usw.\n\u2022\n  Das handschriftliche T\nestament \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt\n\u2022\n  W\nie Sie schon mit einem kleinen Betrag \u201eEin \nSt\u00fcckchen Ewigkeit\u201c schaffen, sodass unsere Klienten auch in Zukunft eine Lebensperspektive erhalten\n\u2022\n  V\nerm\u00f6gensliste und \u00dcbersicht der gesetzlichen Erben .\nIsabel von Au \nNachl\u00e4sse, Referat Kommunikation\nTelefon:\n 07\n422 569-3661 \nE-Mail:\n  isabel\n.vonau \n@stiftung-st-franziskus.de\nStiftung St. Franziskus \u00b7 Kloster 2 \u00b7 78713 SchrambergGerne beraten wir Sie auch zum Thema \nErben und Vererben:\nGesetzliche  \nErbfolgePflichtteile12,5 %\n12\n,5\n %\n25\n \n%25 %\n25\n \n%\n50\n \n%Ehepartner\nKind 1Kind 2Bild 2: Gesetzliche Erbfolge und PflichtteileBild 1: Ordnungen f\u00fcr Erblassung\n1. Ordnung\n2. Ordnung\n3. OrdnungKinder\nEltern\nGro\u00dfelternEnkel\nGeschwister\nOnkel, TantenUrenkel\nNichten, Neffen\nCousins/-inenErblasser EhepartnerUnseren Nachlassratgeber k\u00f6nnen Sie per Post \noder per Mail anfordern:\n  Ja, ich m\u00f6cht e den kostenfreien Nachlassratge-\nber per Post, bitte schicken Sie ihn mir zu.\n  Ja, ich m\u00f6cht e den kostenfreien Nachlassratge-\nber per E-Mail, bitte schicken Sie ihn mir zu.\n  Ich m\u00f6cht e weiterhin Informationen rund um die Arbeit \nder Stiftung St. Franziskus erhalten (auch postalisch) Anrede* Titel\nVorname, Nachname*\nE-Mail*\nStra\u00dfe, Hausnummer*\nPLZ, Wohnort*\nGeburtsdatum\nIhre personenbezogenen Daten werden von uns ausschlie\u00dflich zur \nBearbeitung Ihrer Anfrage verwendet und nicht an Dritte weiter-  \ngegeben. N\u00e4heres finden Sie in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung.35\nWertvollH\u00fcrdenlauf \nCorona\nCorona \u2013 ein Thema, zu dem schon so \nviel geschrieben und berichtet wurde und immer noch wird.  Ein Thema, das unsere Gesellschaft  stark zu spalten droht. Und ein Thema,  welches viele Fragen aufwirft,  zu denen es zahlreiche Antworten gibt. Corona ist ein t\u00e4glicher H\u00fcrdenlauf  mit unvorhersehbaren Schwierigkeiten.\n [Stand April 2022] \nText: Dr. Thorsten Hinz, Stefan Guhl und Selina Reule\nFoto: Unsplash (Martin Sanchez) Wie auch in den vergangenen \n Jahren begleitet das Coronavirus  uns nach wie vor. \nDie Stiftung St. Franziskus musste \u00fcber die Winter- \nmonate und den Fr\u00fchling abermals viele H\u00fcrden meistern. Angefangen von einem erneuten Aufruf zum \u201eAnpacken\u201c unter der Mitarbeiterschaft, um die Kollegen in der Alten- und Behindertenhilfe entlasten zu k\u00f6nnen, \u00fcber erneutes Homeschooling im Schulbe -\nreich, bis hin zu neuen Regelungen und schlussendlich zur einrichtungsbezogenen Impfpflicht.\nW\u00e4hrend im Bundestag noch \u00fcber eine Impfpflicht ab \n60 Jahren debattiert wurde, gab es schon einen Bereich, in dem sie Realit\u00e4t wurde: die Gesundheits- und Pflegebranche inklusive der Behindertenhilfe. Denn vom 15. M\u00e4rz 2022 an m\u00fcssen alle Mitarbeiter dieser Branche vollst\u00e4ndig geimpft oder genesen (G\u00fcltigkeit: 90 Tage) sein, um ihren jeweiligen Beruf weiter aus\u00fcben zu d\u00fcrfen. Ansonsten k\u00f6nnen die Gesundheits\u00e4mter Betretungs- und Besch\u00e4ftigungsver-bote f\u00fcr Mitarbeiter ohne einen Immunit\u00e4tsnachweis aussprechen. Derzeit w\u00fcrde das Verbot rund 200 der 2.400 Mitarbeiter in der Stiftung betreffen. Das Gesetz findet seine Geltung nicht nur im Bereich der Pflege, Assistenz oder Betreuung, auch Bereiche wie die Verwaltung und die Hauswirtschaft sind davon Corona-\nPandemie\n36\nAktuellesbetroffen, da auch hier der direkte Kontakt zu den \nvulnerablen Personengruppen nicht ausgeschlossen werden kann.\nWie schnell die Gesundheits\u00e4mter die einrichtungsbe-\nzogene Impfpflicht umsetzen, Betretungs- und Besch\u00e4ftigungsverbote oder Bu\u00dfgelder aussprechen, kann bis heute nicht abschlie\u00dfend beantwortet werden. Die Gr\u00fcnde, sich nicht impfen zu lassen, sind sehr vielf\u00e4ltig. Den Vorst\u00e4nden der Stiftung St. Franzis-kus ist es mit Blick auf die Umsetzung der einrich-tungsbezogenen Impfpflicht aktuell weniger entschei -\ndend auf die moralischen oder politischen Gr\u00fcnde von Impfskeptikern zu schauen, als vielmehr auf die schweren Versorgungsengp\u00e4sse hinzuweisen, die drohen, wenn allein f\u00fcnf Prozent der Mitarbeiter der Stiftung mit einem Betretungs- und Besch\u00e4ftigungs-verbot belegt w\u00fcrden: \u201eEs g\u00e4be Bereiche in der Alten- und Behindertenhilfe, die wir aufgrund fehlen-der Fach- und Arbeitskr\u00e4fte kaum noch aufrechterhal-ten k\u00f6nnten. Unter Umst\u00e4nden m\u00fcssen dann auch Pflegebed\u00fcrftige oder Klienten mit Behinderung verlegt oder anderweitig versorgt werden als bisher. Das w\u00e4re f\u00fcr alle Beteiligten sehr bedr\u00fcckend und belastend\u201c, so Andrea Weidemann und Nicole Bauknecht, Aufgaben-feldleiterinnen der Behindertenhilfe.\nDie Impfpflicht k\u00f6nnte die bereits jetzt schon ange -\nspannte Personalsituation zus\u00e4tzlich strapazieren und \nsorgt bei vielen Mitarbeitern f\u00fcr eine gro\u00dfe Unsicher -\nheit. Daher ist es wichtiger denn je, dass keiner der Mitarbeiter in der Stiftung und auch des Gesundheits-wesens eine Freistellung qua Besch\u00e4ftigungsverbot erh\u00e4lt. Jede Arbeitskraft in dieser Branche ist wichtig. Dass nun gerade jener Personenkreis, der schon so vieles w\u00e4hrend der Corona-Pandemie leisten musste, vor die Entscheidung \u201eImpfen oder Jobverlust\u201c gestellt wird, st\u00f6\u00dft bei vielen auf Argwohn. Die Stiftung m\u00f6chte keine K\u00fcndigungen auf Grundlage der einrich-tungsbezogenen Impfpflicht aussprechen. Bei fehlen-der Immunit\u00e4t sollen die Vertr\u00e4ge der betroffenen Mitarbeiter bis zum Ende des Jahres pausieren. Auch Mitarbeitervertretungen der Stiftung haben im Hinblick auf die einrichtungsbezogene Impfpflicht gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis: \u201eDass nur ein Teil der Gesellschaft von dieser Ma\u00dfnahme betroffen ist, bringt viel Unmut mit sich. Die Bek\u00e4mpfung der Pandemie liegt in der Verantwortung der Gesamtgesellschaft\u201c, macht Monika Gutbrod, Mitarbeitervertreterin der Altenhilfe, klar.W\u00e4hrend eines digitalen Forums nahmen sich s\u00e4mt-liche Mitglieder des Krisenstabs der Stiftung sowie die Mitarbeitervertretungen der drei Aufgabenfelder Behindertenhilfe, Altenhilfe und der Kinder- und Jugendhilfe Zeit f\u00fcr all die offenen Fragen und \u00c4ngste der Mitarbeiter im Hinblick auf die einrichtungsbezo-gene Impfpflicht: \n\u201eDarf ich ab dem 15. M\u00e4rz 2022 nicht mehr \nzur Arbeit kommen?\u201c\n\u201eBin ich w\u00e4hrend einer Freistellung weiterhin \nsozialversichert?\u201c\n\u201eWenn ich w\u00e4hrend der Freistellung einen \nanderen Job aus\u00fcbe, muss ich dann k\u00fcndigen oder kann der Vertrag weiterhin bestehen?\u201c\n\u201eIst es m\u00f6glich, mit \u00dcberstundenabbau \nund Urlaub, die unbezahlte Freistellung hinaus-zuschieben?\u201c\nEs sind Fragen der Mitarbeiter, die zur damaligen Zeit \noft noch unbeantwortet bleiben mussten, da im Hinblick auf die Umsetzung des neuen Bundesgesetzes noch viele Themen nicht ausreichend gekl\u00e4rt waren. Viele Einrichtungen, Organisationen, Verb\u00e4nde und Einzelpersonen sehen das Gesetz zur einrichtungsbe-zogenen Impfpflicht sehr kritisch. Es gibt Impfgegner darunter, aber auch viele, die sich um die Versorgungs -\nsicherheit der vulnerablen Personengruppen Gedanken machen und wie diese sichergestellt werden kann. Auch f\u00fcr die Stiftung St. Franziskus ist die einrich-tungsbezogene Impfpflicht eine gro\u00dfe H\u00fcrde, die viel Aufwand und Ressourcen fordert.\n Es bleibt abzuwarten, welche neuen \n H\u00fcrden die Corona-Pandemie  k\u00fcnftig aufwerfen wird. Bis dahin gilt es,  den Mut und die Hoffnung nicht  zu verlieren und weiterhin  dem Corona-Virus die Stirn zu bieten. \n.37\nAktuellesWir machen\u2019s \nm\u00f6glich\nDas Leistungsangebot der Stiftung  \nSt. Franziskus bietet seiner  Klientel individuell angepasste und  bestm\u00f6gliche Rahmenbedingungen,  \num zu leben, zu lernen und zu arbeiten.  Die zudem weit \u00fcber das Abdecken  von Grundbedarfen hinausgehen.  F\u00fcr Mehrwert im Leben der Menschen sorgen dar\u00fcber hinaus einige  F\u00f6rdervereine. Ihr humanes  Engagement schafft erg\u00e4nzende  M\u00f6glichkeiten und wertvolle Angebote jenseits des Alltags. Echte Benefits  \nund Pluspunkte im Sinne eines  menschlichen Miteinanders und  F\u00fcreinanders.F\u00f6rdervereine\nder Stiftung  \nSt. Franziskus\n Vanille oder Schoko? \n Stracciatella oder Erdbeere? Oder beides?  In der Waffel oder im Becher? \nWenn der Eiswagen kommt, dann herrscht reger \nBetrieb in den Foyers von St. Anna und des B\u00fcrger-heims. Denn dann werden die Bewohner und die Mitarbeiter der beiden Altenzentren in Tuttlingen mit italienischem Eis verw\u00f6hnt. Es bilden sich kleine Schlangen und wer aufgrund k\u00f6rperlicher Einschr\u00e4n-kungen nicht ins Erdgeschoss kommen kann, dem wird kurzerhand ein Eis in den Wohnbereich geliefert. Und wer mag, bekommt noch ein Sahneh\u00e4ubchen oben -\ndrauf.\nDie kostenlose Schleckerei in den Altenzentren geht \nauf Idee und Initiative des \u201eF\u00f6rdervereins f\u00fcr die Heime der Stiftung St. Franziskus in Tuttlingen\u201c zur\u00fcck. Einer von mehreren F\u00f6rdervereinen, die sich f\u00fcr Einrichtungen der Stiftung engagieren. Der Tuttlinger F\u00f6rderverein ist gleichzeitig der \u00e4lteste innerhalb der Altenhilfe, im vergangenen Jahr feierte er sein 30-j\u00e4h -\nriges Bestehen. Er gr\u00fcndete sich Anfang der Neunziger- jahre, um den Bau des Altenzentrums St. Anna finanziell zu unterst\u00fctzen. Rund eine Million Mark konnte der Verein damals akquirieren. Ein beachtlicher Erfolg. Das Interesse innerhalb der Bev\u00f6lkerung an dem Neubau war gro\u00df, zudem gab es auch breite Unterst\u00fctzung aus Wirtschaft und Politik.\nText: Martin Cyris\nFotos: Unsplash (Ian Dooley),  Annette Cardinale, Stiftung St. Franziskus38\nAktuellesEines der Gr\u00fcndungsmitglieder ist Dieter M\u00fcller. Seit \nzw\u00f6lf Jahren ist er Vorsitzender des \u00fcber 100 Mitglie-der starken F\u00f6rdervereins. Er sa\u00df lange Zeit auch im Gemeinderat von Tuttlingen. \u201eEine gute Vernetzung schadet sicher nicht bei der Beschaffung von Mitteln\u201c, sagt Dieter M\u00fcller. In den vergangenen Jahren konnte der Verein weitere rund 100.000 Euro sammeln und den Tuttlinger Altenzentren St. Anna und B\u00fcrgerheim f\u00fcr zus\u00e4tzliche Anschaffungen zugutekommen lassen. Ein Teil kommt \u00fcber die Mitgliedsbeitr\u00e4ge zusammen, ein anderer \u00fcber Spenden, Sponsoren und Veranstal -\ntungen wie Benefizkonzerte.\nTatkr\u00e4ftigDie j\u00fcngste Anschaffung war eine rund 7.000 Euro \nteure Tovertafel, die vor einigen Wochen ins B\u00fcrger -\nheim geliefert wurde. Bereits die zweite, die der F\u00f6rderverein den Bewohnern schenken konnte, die erste ging ins Altenzentrum St. Anna. Bei den Tover-tafeln handelt es sich um eine innovative Pflegetech -\nnologie. Verschiedene Spiele werden mit Hilfe eines Projektors auf eine beliebige Fl\u00e4che projiziert. Sie sind speziell auf die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Demenz ausgerichtet und tragen auf spielerische Weise zum Wohlbefinden der \u00e4lteren Menschen bei. Positive Emotionen, die dabei erzeugt werden, durchbrechen Apathie und innere Anspannungen. Au\u00dferdem f\u00f6rdert das Spielen die sozialen Kontakte untereinander.Die n\u00e4chsten Investitionen sind auch schon geplant: vier sogenannte Veeh-Harfen, also je zwei f\u00fcr die beiden Tuttlinger Altenzentren der Stiftung St. Franzis-kus. Kostenpunkt: zwischen 700 und 800 Euro pro St\u00fcck. Das Spielen auf diesem Saitenzupfinstrument ist auch f\u00fcr \u00e4ltere Menschen noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig leicht erlernbar. Ein wertvoller Beitrag f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t, denn handgemachte Musik \u2013 der F\u00f6rderverein finanzierte auch schon E-Pianos \u2013 er -\nzeugt Freude, stimuliert K\u00f6rper und Geist und sorgt f\u00fcr Geselligkeit. Dazu geh\u00f6ren auch Investitionen in die Sinnesg\u00e4rten der Tuttlinger Altenzentren sowie Auftritte von sogenannten Gesundheitsclowns.\n\u201eUns ist es wichtig, dass die Menschen in den Heimen \nein Zuhause und eine Heimat haben\u201c, erkl\u00e4rt Dieter M\u00fcller das tatkr\u00e4ftige Engagement. Wobei der Verein zunehmend an seine finanziellen R\u00fccklagen gehen muss. Denn wichtige Einnahmequellen sind aufgrund der Corona-Pandemie weggefallen: der Kuchenverkauf bei Hausfesten etwa oder Veranstaltungen wie Benefizkonzerte, bei denen jeweils mehrere Tausend Euro zusammenkamen.\n \u201eUns ist es wichtig, dass die \n Menschen in den Heimen ein Zuhause  und eine Heimat haben.\u201c \n\u2013 Dieter M\u00fcller\n39\nAktuellesMehr an Lebensqualit\u00e4t\nEinnahmeausf\u00e4lle m\u00fcssen in diesen Zeiten freilich \nviele F\u00f6rdervereine beklagen. So auch der \u201eF\u00f6rderver-ein f\u00fcr Schwerh\u00f6rige und Sprachgesch\u00e4digte Heiligen-bronn\u201c. Mitgliedsbeitr\u00e4ge, Spenden und gelegentliche Zuwendungen aufgrund von verh\u00e4ngten Geldstrafen durch die Justiz bilden den Grundstock des einsetzba-ren Kapitals, \u201eaber der Adventsmarkt war immer ein wichtiges Zubrot\u201c, sagt Ludger Bernhard, Direktor des SBBZ H\u00f6ren und Kassierer des F\u00f6rdervereins. Wegen der Pandemie musste der Adventsmarkt auf dem Stiftungsgel\u00e4nde zwei Mal hintereinander ausfallen. Eine sp\u00fcrbare Einbu\u00dfe.\nMit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln leistet der \nF\u00f6rderverein nach wie vor Einzelunterst\u00fctzung f\u00fcr Sch\u00fcler, deren Familien finanziell weniger gut gestellt sind. Etwa in Form von Zusch\u00fcssen f\u00fcr das Mittages-sen oder f\u00fcr den Musikunterricht in Kooperation mit der Musikschule Schramberg. Ein Mal pro Woche kommen Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Klavier, Gitarre, Fl\u00f6te und Schlagzeug ins SBBZ H\u00f6ren. \u201eJe nach Einnahmesitua-tion des Vereins investieren wir in sinnvolle Projekte\u201c, erkl\u00e4rt Ludger Bernhard. Mal gr\u00f6\u00dfere, wie vor einigen Jahren f\u00fcr eine H\u00f6ranlage, mal mittelgro\u00dfe, wie f\u00fcr ein Trampolin f\u00fcr den Innenhof der Schule. Ludger Bernhard bringt den origin\u00e4ren Sinn und Zweck von F\u00f6rdervereinen auf den Punkt: \u201eEs handelt sich oftmals um Unterst\u00fctzungen oder Anschaffungen, die zwar nicht \u00fcberlebensnotwendig sind, aber die den Alltag vers\u00fc\u00dfen und ein Mehr an Lebensqualit\u00e4t bieten.\u201c Und die von \u00f6ffentlichen F\u00f6rdert\u00f6pfen nicht abgedeckt w\u00fcrden.\nDeshalb ist das gemeinn\u00fctzige Wirken von F\u00f6rderver-einen \u2013 nicht zuletzt im sozialen Bereich \u2013 so wichtig. Sie sind eine besondere Form des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements und bilden eine Schnittstelle zwischen potenziellen Geldgebern und einer zu unterst\u00fctzenden Einrichtung. Sie werden in der Regel nicht selbst t\u00e4tig, etwa durch aktive Mitarbeit in den Einrichtungen. Ausnahme bilden oft Veranstaltungen, bei denen finanzielle Mittel generiert werden k\u00f6nnen. Wie alle gemeinn\u00fctzigen Vereine genie\u00dfen auch F\u00f6rdervereine steuerliche Vorteile. Diese sind durch Inkrafttreten des \u201eGesetzes zur weiteren St\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftli-chen Engagements\u201c 2007 weiter verbessert worden. Seitdem k\u00f6nnen Mitgliedsbeitr\u00e4ge f\u00fcr F\u00f6rdervereine steuerlich leichter abgesetzt werden, bis zu 20 Prozent des Jahreseinkommens sind als Spende abzugsf\u00e4hig. Auch die Einf\u00fchrung einer Aufwandspauschale f\u00fcr alle \u201eIm Rahmen unserer Leistungs- \nangebote stellen die F\u00f6rdervereine eine wesentliche Erg\u00e4nzung und Bereicherung unserer Leistungen dar. Ohne das hohe ehrenamtliche Engagement der hier beteiligten Personen k\u00f6nnten viele erg\u00e4nzende Angebote nicht aufrechterhalten werden. Wir sind \u00e4u\u00dferst dankbar, dass unser Leistungsangebot dank des unerm\u00fcdlichen Einsatzes  der Mitglieder der F\u00f6rdervereine beispielsweise durch Reiten,  Skiausfahrten, Urlaubsreisen etc. erg\u00e4nzt werden kann. Auch das  ein oder andere Einzelschicksal konnte dank der F\u00f6rdervereine abgemildert und Menschen in schwierigen Lebenssituationen unterst\u00fctzt werden.\u201c\n\u2013 Nicole Bauknecht und Andrea Weidemann, \nAufgabenfeldleiterinnen Behindertenhilfe\n \u201eDie Unterst\u00fctzungen \n vers\u00fc\u00dfen den Alltag und bieten  ein Mehr an Lebensqualit\u00e4t.\u201c \n\u2013 Ludger Bernhard\n40\nAktuellesnebenberuflich im gemeinn\u00fctzigen Bereich Engagierten  \nin H\u00f6he von bis zu 500 Euro machte ein Engagement \nim Ehrenamt attraktiver.\nDie Mehrheit der F\u00f6rdervereine ist im Vereinsregister \neingetragen. Erkennbar an der Abk\u00fcrzung \u201ee. V.\u201c. L\u00e4sst sich ein Verein nicht im Register eintragen, spricht man von einem \u201enicht eingetragenen Verein\u201c bzw. \u201enicht rechtsf\u00e4higen Verein\u201c. Von au\u00dfen betrachtet sind beide kaum voneinander zu unterscheiden. In beiden F\u00e4llen k\u00f6nnen Mitglieder durch ihre Spenden und Beitr\u00e4ge steuerlich profitieren.Zu Akteuren werden\nNicht eingetragene Vereine sind beispielsweise die \ndeutschlandweit vertretenen Lions Clubs. Die \u201eLions Freizeitwerkstatt\u201c, die neben anderen Einrichtungen auch der Kinder- und Jugendhilfe der Stiftung St. Franziskus punktuell unter die Arme greift, ist ein Zusammenschluss der beiden Lions Clubs von Villingen  \nund von Schwenningen. \u201eWir wollen Kinder und Jugendliche best\u00e4rken, sich selbst einzubringen\u201c, sagt Hans-Joachim B\u00fcrner, Mitglied der Lions Freizeitwerk -\nstatt. Die jungen Menschen sollten nicht Konsumenten der Angebote sein, sondern selbst zu Akteuren werden.  \nGanz im Sinne von Mitgestaltung und Beteiligung.  Was auch dem Partizipationskonzept der Kinder- und Jugendhilfe entgegenkommt, das die junge Klientel zur Teilhabe und zum Mitwirken ermuntert.\nDie Lions Freizeitwerkstatt sprang finanziell bei der \nErrichtung eines \u201eSinnesgartens\u201c zur Seite und unterst\u00fctzt aktuell die musikalische Fr\u00fcherziehung im Kinder- und Familienzentrum im David-Fuchs-Haus in Villingen-Schwenningen sowie das theaterp\u00e4dagogi-sche Projekt \u201eIch-Du-Wir\u201c. Hans-Joachim B\u00fcrner: \u201eDie Kinder k\u00f6nnen sich selbst einbringen und durch das eigene Erleben ihr Selbstwertgef\u00fchl steigern.\u201c Es sei wichtig, die jungen Menschen bei ihren St\u00e4rken abzuholen \u2013 als fr\u00fcherer Rektor einer \u00f6rtlichen Gemeinschaftsschule wei\u00df er, wovon er spricht. Er erg\u00e4nzt: \u201eDas Problem in den herk\u00f6mmlichen Schulen ist, dass man sich zu sehr auf die Schw\u00e4chen des Einzelnen fokussiert, anstatt auf seine St\u00e4rken.\u201c Die habe schlie\u00dflich jeder. Kinder und Jugendliche aufzu-bauen, bedeute einen Mehrwert f\u00fcr alle: \n \u201eWenn wir sie stark machen, \n machen wir die Gesellschaft stark.\u201c \u201eF\u00f6rdervereine haben im  \nAufgabenfeld Altenhilfe eine lange Tradition. Seit Jahrzehnten  engagieren sich die vielen Mitglieder dieser Vereine in und f\u00fcr die  Einrichtungen. Projekte wie die Ausgestaltung unserer Gebetsr\u00e4ume und Kapellen w\u00e4ren ohne dieses unerm\u00fcdliche pers\u00f6nliche und finanzielle Engagement nicht  \ndenkbar gewesen. Oft sind zus\u00e4tz-liche Angebote und Therapien  wie Ausfl\u00fcge, kulturelle  Veranstaltungen oder die Musik- therapien aber auch die unter-schiedlichsten Anschaffungen erst durch die tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung der F\u00f6rdervereine m\u00f6glich.  Es ist f\u00fcr mich jedes Jahr aufs Neue eine ganz besondere Freude zu sehen, was durch unsere F\u00f6rder- vereine wieder einmal m\u00f6glich gemacht wurde! Daf\u00fcr allen ein herzliches Vergelt's Gott!\u201c\n\u2013 Boris Strehle, Aufgabenfeldleiter Altenhilfe\n41\nAktuelles Altenhilfe \nF\u00f6rderverein  \nDr.-Karl-Hohner-Heim \nTrossingen e. V.\nDer ca. 130 Mitglieder starke \nVerein finanzierte u. a. den Bau der Hauskapelle und unterst\u00fctz-te die Gestaltung des Sinnesgar-tens. Es wurden au\u00dferdem Sitzb\u00e4nke, ein Pavillon und Sonnenschutz angeschafft. Die Mitglieder organisieren regel-m\u00e4\u00dfig Veranstaltungen wie \u201eMusik zur Kaffeestunde\u201c, eine j\u00e4hrliche Busfahrt, w\u00f6chentliche Musiktherapie und Bewegungs-angebote f\u00fcr Bewohner und Mitarbeiter und sorgen regelm\u00e4-\u00dfig f\u00fcr zahlreiche weitere Versch\u00f6nerungs- und Unterhal-tungsma\u00dfnahmen.\nKontakt:\nHeinz ReichleTelefon:\n 07\n425 8480\nE-Mail:\n heinzr\neichle@web.de\nF\u00f6rderverein f\u00fcr die Heime der Stiftung St. Franziskus in Tuttlingen e. V.\nVereinsaktivit\u00e4ten siehe \nHaupttext.\nKontakt: \nDieter M\u00fcllerTelefon:\n 07\n461 76674 \noder Erika WeidlerTelefon:\n 07\n461 4267\nE-Mail:\n  f\noerderverein-  \nstfranziskus@web.deF\u00f6rderverein Altenzentrum Selige Irmgard e.V.\nZu den regelm\u00e4\u00dfigen Aktivit\u00e4ten \nz\u00e4hlen das Runder-Tisch-Fr\u00fch-st\u00fcck f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige und gemeinsame Ausfl\u00fcge mit Bewohnern. Es konnten diverse Anschaffungen get\u00e4tigt werden, ein Gehtrainer, ein Pflegeroll -\nstuhl, Sitzb\u00e4nke und weiteres. Sobald es die beh\u00f6rdlichen Vorschriften wieder zulassen, wird der Verein seine beliebten Kaffeestunden zu besonderen Anl\u00e4ssen wieder aufnehmen.\nKontakt: \nFranz KargTelefon:\n 07502 9\n21-671 \nE-Mail:\n  fr\nanz.karg \n@t-online.de\nVolkher LinsTelefon:\n 07502 9\n21-756\nE-Mail:\n vlins@aol\n.com\nF\u00f6rderverein Altenhilfein der Begegnungsst\u00e4tte des Altenzentrums St. Martin\nFinanziert \u00fcber Mitglieds- \nbeitr\u00e4ge und Veranstaltungs-erl\u00f6se Zuwendungen f\u00fcr das Altenzentrum wie Garten- gestaltung, Anschaffung von Gesangsb\u00fcchern oder Trenn-w\u00e4nden f\u00fcr Veranstaltungen. Am Bau der Hauskapelle  hat sich der Verein ebenfalls finanziell beteiligt.\nKontakt: \nIngrid SchmidTelefon:\n 07\n433 955-5165\nE-Mail:\n  inf\no@ \nsozialesnetzwerk- gebs.deF\u00f6rdervereine \nim \u00dcberblick42\nAktuelles Behindertenhilfe \nF\u00f6rderverein Sehen \nHeiligenbronn e. V.\nAktuell wurde u. a. die Ausstat-\ntung der neuen Sporthalle unterst\u00fctzt, z. B. mittels Anschaffung eines Trampolins und der Bungee Lounge. Au\u00dferdem erm\u00f6glichte er u. a. den Kauf eines Schulbusses, die Teilnahme an Sportfreizeiten und Schullandfahrten, sorgt f\u00fcr Langlauf- und Surf-Ausr\u00fcstun-gen, kommt f\u00fcr die Unterbrin -\ngung von Begleitpersonen auf und finanziert Lizenzen f\u00fcr Software, die f\u00fcr den Schul -\nunterricht unentbehrlich ist. Der Verein ist regelm\u00e4\u00dfig beim Heiligenbronner Adventsmarkt und beim Stadtfest in Schram-berg pr\u00e4sent.\nKontakt: \nwww.foerderverein-sehen-hbr.de\nBeate Schork \nTelefon:\n 07\n422 569-3245\nE-Mail:\n  f\noerderverein@ \nsehen-hbr.d\nF\u00f6rderverein f\u00fcr Schwerh\u00f6rige und Sprachgesch\u00e4digte Heiligenbronn e. V.\nVereinsaktivit\u00e4ten siehe \nHaupttext.\nKontakt: \nHilmar B\u00fchlerTelefon:\n 07\n422 949-128\nE-Mail:\n  hilmar\n.buehler@\noutlook.deVerein zur F\u00f6rderung Sehgesch\u00e4digter e. V. Baindt\nDas Vereinsziel lautet: \u201eTeilhabe \nerm\u00f6glichen in allen Bereichen des t\u00e4glichen Lebens.\u201c Und: \u201eFinanzielle Unterst\u00fctzung, wo sie fehlt.\u201c Der F\u00f6rderverein gew\u00e4hrt zum Beispiel Zusch\u00fcsse bei Fahrten in Schullandheime oder bei Freizeitaktivit\u00e4ten, finanziert Einzel- und Gruppen -\nstunden bei Tiertherapien und erm\u00f6glicht klientenspezifische Anschaffungen, zuletzt etwa f\u00fcr den Kinderspielplatz oder f\u00fcr den Musikraum. .\nKontakt: \nJessica Calov-KapplerTelefon:\n 07502 94\n19-4475\nE-Mail:\n  VFS\n.Baindt@stiftung-\nst-franziskus.de\nVerein zur F\u00f6rderung des therapeutischen Reitens  \nSt. Franziskus Schramberg-Heiligenbronn e. V.\nZusch\u00fcsse f\u00fcr den Kauf der \nPferde, von Zubeh\u00f6r wie Sattel, Zaumzeug und Voltigiergurten. Unterst\u00fctzung f\u00fcr Fortbildungen von Mitarbeitern f\u00fcr die Reitthe-rapie und tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fct -\nzung bei Bau und Pflege der Reitanlage \u2013 der Verein besteht seit 1991 und konnte gemeinsam schon vieles auf die Beine stellen.\nKontakt:\nMartin M\u00fcllerTelefon:\n 07\n402 9383-67\nE-Mail:\n  th-r\neiten@stiftung-  \nst-franziskus.de Kinder- und Jugendhilfe \nLions Freizeitwerkstatt\nVereinsaktivit\u00e4ten siehe \nHaupttext.\nKontakt: \nwww.lionsclub-villingen.de\nHans-Joachim B\u00fcrner\nTelefon:\n 07\n721 9167-844\nE-Mail: \n  lionsques\nthb@ \ngmail.com\n.\nWeitere Informationenfinden Sie auf unserer Website:\nwww.stiftung-st-franziskus.de/unter-\nstuetzen/foerderverein43\nAktuellesDie Wohngruppen der Kinder- und Jugendhilfe bieten den jungen  \nBewohnern ein Zuhause und ein besch\u00fctztes Umfeld.  \nGleichzeitig sollen die Bande zu den Eltern und Freunden au\u00dferhalb  \nder Gruppe nicht abrei\u00dfen. Was sich in der Corona-Pandemie als  \nsehr herausfordernd darstellte, weil Kontaktm\u00f6glichkeiten mitunter  \nstark einschr\u00e4nkt waren. Jugendliche aus den Wohngruppen berichten  \nin Interviews f\u00fcr ein Filmprojekt \u00fcber ihre zwiesp\u00e4ltigen Erfahrungen.\nText: J\u00fcrgen Muff, Jonas Ramm     Foto: iStock (LightFieldStudios)Wenn eine \nUmarmung das \nGr\u00f6\u00dfte w\u00e4re45 Horizont Rasch huschen zwei M\u00e4dchen \n durch den Flur ins Badezimmer. \nEs ist sieben Uhr morgens und allm\u00e4hlich macht sich \nder f\u00fcr diese Uhrzeit typische L\u00e4rmpegel in der station\u00e4ren Wohngruppe des Kinder- und Familien-zentrums Villingen-Schwenningen breit. Kinder flitzen durch die G\u00e4nge. Man k\u00f6nnte meinen, es l\u00e4ge eine angespannte Stimmung in der Luft. Aber die Kinder sind lediglich aufgeregt, denn es wird Besuch erwartet: Eine Mitarbeiterin von der Arbeitsgemeinschaft der Erziehungshilfen (AGE) der Erzdi\u00f6zese Freiburg. Sie soll mit Hilfe einer Kamera Interviews mit den Kindern f\u00fch-ren. Diese sollen schildern, wie sie Hochphasen der Corona-Pandemie erlebt haben, ihre Eindr\u00fccke und Emotionen.\nEtliche Kinder, die in station\u00e4ren Einrichtungen leben, \nhaben w\u00e4hrend der Lockdowns wichtige Bezugspunkte verloren. Dadurch wurde das Gef\u00fchl, ausgegrenzt zu sein \u2013 wof\u00fcr diese Kinder besonders anf\u00e4llig sind \u2013, weiter verst\u00e4rkt. Denn die allgemeinen Kontaktbe-schr\u00e4nkungen betreffen auch die Kontakte zu den Eltern und Freunden \u2013 und treffen sie daher besonders hart. Die Corona-Schutzverordnungen wirken sich auf die jungen Bewohner der Kinder- und Jugendhilfe noch einmal ganz anders aus als auf Kinder, die in ihren eigenen Familien leben.In dem Filmprojekt der AGE berichten Kinder und Jugendliche aus station\u00e4ren Wohngruppen \u00fcber ihre Lebenssituation in der Pandemie. Ziel des Projekts ist es, diesen Kindern und Jugendlichen eine Stimme zu geben. \u201eWir wollen mit diesem Film in Interviewform auf die besondere Lebenssituation der jungen Men-schen aufmerksam machen\u201c, erkl\u00e4rt J\u00fcrgen Muff, Parti-zipationsbeauftragter und Fachleiter des Bereichs Schulsozialarbeit innerhalb der Kinder- und Jugendhil-fe der Stiftung St. Franziskus. Auch Verantwortungstr\u00e4-ger in Politik und Gesellschaft sollen f\u00fcr die Belange dieser Kinder und Jugendlichen sensibilisiert werden. Einige Statements machen deutlich, unter welchem Druck die jungen Menschen durch die verordneten Corona-Ma\u00dfnahmen standen und in welche N\u00f6te sie gerieten. Sie zeigen auf, welche Regelungen aus ihrer Sicht \u201egar nicht gehen\u201c, bei welchen es f\u00fcr die Gruppe der Kinder und Jugendlichen in station\u00e4ren Wohnein-richtungen andere Auslegungen und Spielr\u00e4ume geben m\u00fcsste und was f\u00fcr sie in vergleichbaren Situationen besonders wichtig w\u00e4re. \nEine Auswahl der Statements finden Sie unter \nWir wollen dar\u00fcber sprechen!  \nStiftung St. Franziskus  (stiftung-st-franziskus.de) \noder via QR-Code\nAuf YouTube ist das Video  \ndirekt abrufbar:\nwww.youtube.com/ \nwatch?v=sWqTeNDG6fY\n46\nHorizontDie Rahmenkonzeption \u201ePartizipation\u201c der \nStiftungs-Jugendhilfe verhilft Kindern und Jugendlichen zu mehr Teilhabe im Alltag. Um diese Beteiligungsm\u00f6glichkeiten zu erweitern, ist J\u00fcrgen Muff als Partizipa -\ntionsbeauftragter damit beauftragt, strukturelle Ver\u00e4nderungen voranzutreiben und inhaltliche Impulse f\u00fcr die Alltags-arbeit zu geben. Zusammen mit Kollegin Bianca Kieninger und Mitarbeitern aus allen Bereichen werden im Beirat Partizi-pation die Alltagsarbeit der Teams reflek -\ntiert und verschiedene Beteiligungsformate geplant und durchgef\u00fchrt.\nAuf Gruppenebene gibt es inzwischen \nvielf\u00e4ltige Erfahrungen mit Gruppen- sprechern und anhand von Gruppen- abenden verschiedene Mitsprache- m\u00f6glichkeiten im Alltag. Auch im Sonder-p\u00e4dagogischen Bildungs- und Beratungs-zentrum sowie den angeschlossenen Tagesgruppen gibt es Klassen- und Sch\u00fclersprecher. In den Kitas geh\u00f6ren Kinderkonferenzen zum Alltag und  selbst die Kleinsten werden in viele Abl\u00e4ufe und Planungen, zum Beispiel von Veranstaltungen, einbezogen. \n\u201eSprechertreffen\u201c lassen die jungen \nMenschen an einrichtungs\u00fcbergreifenden Themen teilhaben. So k\u00f6nnen sie bei-spielsweise ihre Ideen f\u00fcr unser \u201eFest der Begegnung\u201c im Juni 2022 mit einbringen und sind in den weiteren Festauschuss- sitzungen mit zwei Mitgliedern vertreten.  Die zweite gruppen\u00fcbergreifende Beteili-gungswerkstatt, eine Vollversammlung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen aus den station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Gruppen, musste leider wieder auf Mai verschoben werden, wie auch schon zu Beginn der Pandemie.\nMatthias Ries, Aufgabenfeldleiter der \nKinder- und Jugendhilfe, sowie J\u00fcrgen Muff sind sich einig, dass es \u201eeine Daueraufgabe ist, den jungen Menschen ein gro\u00dfes Ma\u00df an Selbstbestimmung und eine Beteiligung \u201ain einer f\u00fcr sie verst\u00e4ndlichen, nachvoll -\nziehbaren und wahrnehmbaren Form\u2018 zu erm\u00f6glichen\u201c. So lautet eine der Formulie-rungen im reformierten Kinder- und Jugendhilfegesetz. Darin sind auch die Partizipationsanforderungen an die gesamte Jugendhilfe deutlich erweitert worden. \nJ\u00fcrgen Muff\nJ\u00fcrgen Muff ist Partizipationsbeauftragter  in der Kinder- und Jugendhilfe\nFoto: Stiftung St. FranziskusPartizipation als Schl\u00fcsselthema\n47\nHorizontGef\u00fchle von Ausgrenzung und Heimweh\nDer Lockdown verst\u00e4rkte bei den Kindern das Empfin-\nden von Ausgrenzung und Heimweh. Es fanden keine Ausfl\u00fcge mehr statt, Therapien mussten abgesagt werden, Treffen mit Freunden waren untersagt und Eltern durften entweder nur f\u00fcr sehr kurze Zeit oder gar nicht zu Besuch kommen. Das Gef\u00fchl \u201eeingesperrt\u201c zu sein, kam auf. \u201eMan hat etwas Liebe und Aufmerk -\nsamkeit gebraucht \u2013 mal eine Umarmung. Das konnte man alles nicht bekommen, man musste Abstand halten\u201c, berichten die Kinder und Jugendlichen aus ihren Erfahrungen des f\u00fcr sie sehr belastenden Lockdowns. Sie konnten nicht nachvollziehen, warum sie innerhalb der Wohngruppe auf Abstand gehen mussten, w\u00e4hrend N\u00e4he in anderen Familien eine Normalit\u00e4t gewesen sei, auch w\u00e4hrend des Lock -\ndowns: \u201eEltern m\u00fcssen keine Masken tragen, unsere Erzieher aber schon.\u201c\nEine jugendliche Bewohnerin weist darauf hin, dass \ndie Gruppen nicht nur von den allgemeinen Corona-Regelungen betroffen waren, sondern f\u00fcr sie sogar weitere und spezielle Regeln galten. \u201eAls wir immer noch nicht raus durften, konnten unsere Freunde wieder raus. Die haben sich dann immer getroffen und man musste immer absagen und erkl\u00e4ren \u201aIch darf nicht, weil ich lebe in einem Heim\u2018.\u201c Manche der Kinder berichten, wie dadurch und aufgrund von weiteren Kontaktbeschr\u00e4nkungen, die eine oder andere Freundschaft entzweigegangen ist.\nBotschaften an die \u201eRegel-Macher\u201c\nHier und da konnten sie der Situation auch Positives \nabgewinnen, etwa mehr Zeit f\u00fcr sich zu haben oder die Gelegenheit, in Ruhe nachdenken zu k\u00f6nnen. Gerade zu Beginn des ersten Lockdowns war es f\u00fcr die Kinder eine interessante Erfahrung, sich mehr mit sich selbst zu befassen. Und das \u2013 zwangsl\u00e4ufig \u2013 noch intensive-re Zusammenleben innerhalb der Wohngruppen hatte durchaus auch positive Effekte. \u201eMan hat tats\u00e4chlich auch Freundschaften dazugewonnen. Menschen, mit denen man zwar zusammenwohnt, die man aber im Alltag sonst nicht so wahrnimmt\u201c, so fasst eine weitere junge Stimme in dem Film zusammen.\nWenn die Kinder gefragt wurden, was ihre Botschaften \nan diejenigen w\u00e4ren, die die Corona-Regeln aufstellen, so stand fast immer der soziale Aspekt im Fokus. \u201eIch finde, die sollten wissen, dass soziale Kontakte f\u00fcr uns wichtig sind\u201c, erkl\u00e4rte ein Junge seine Ansicht zu dieser Frage. Die jungen Bewohner w\u00fcnschen sich, dass sich der \u201eRegel-Macher\u201c in deren Lage versetzt.\n \u201eEr soll verstehen, dass wir nicht \n wie andere Kinder sind,  und dass es auch  andere Regeln braucht.\u201c \nFoto: iStock (mixetto)\n48 Meinung aus der \n Kinder- und Jugendhilfe \n\u201eKindheit und Elternschaft sind \ndurch die Corona-Pandemie auf einen Schlag richtig kompliziert geworden. Die lange Dauer hinter -\nl\u00e4sst deutliche Spuren und Auswirkungen bei Kindern, Jugendlichen und ihren Familien. Durch viele Beziehungen gehen Risse, der Virus spaltet. Umso wichtiger ist es, aus den Erfahrun -\ngen zu lernen. N\u00e4mlich, dass in einer Krise auch die J\u00fcngeren mitbestimmen und mitreden m\u00fcssen. Und dass ihre besonde-ren Bed\u00fcrfnisse dringend ber\u00fcck-sichtigt werden sollten.\nDie sich t\u00e4glich \u00e4ndernde und \nwechselnde Informationslage verunsichert die Erwachsenen und \u00fcberfordert die Familiensysteme, die trotz dieser Regelwerke funktionieren m\u00fcssen. Dies ist gerade auch in unseren Einrich-tungen und Angeboten der Kinder- und Jugendhilfe deutlich zu sp\u00fcren. Alle paar Wochen gibt es neue Regeln, die teils nicht zueinander passen oder nicht zur konkreten Lebenssituation des Einzelnen. Jeder wei\u00df es besser oder sieht es anders. Wie soll man hier die Orientierung behalten? Wie soll man unter diesen Umst\u00e4nden betreuten Kindern, die so notwendig Orientierung und Kontinuit\u00e4t ben\u00f6tigen, den notwendigen Halt geben? Zu Beginn der Pandemie konnten die Eltern zu Hause und die Betreuer in den Wohngruppen noch so manches auffangen. Die  Ma\u00dfnahmen wurden hingenom -\nmen, weil man davon ausging, dass die Pandemie in ein paar Monaten \u00fcberwunden sein w\u00fcrde. Aber je l\u00e4nger die pandemische Lage andauerte, desto sp\u00fcrbarer wurden die Auswirkungen.\nCorona als BrennglasDie Kinder geh\u00f6ren zu den gro\u00dfen \nVerlierern dieser Pandemie. Sie litten und leiden an Einsamkeit, konnten lange Zeit ihre Freunde nicht treffen, die Einrichtungen nicht verlassen und ihre Familien \nnicht besuchen. Zeitweise waren sogar Kinderspielpl\u00e4tze gesperrt.Am schlimmsten aber war f\u00fcr die Kinder, ihre Familien und deren Betreuer die Perspektivlosigkeit und das viele Hin und Her. Selbst wenn die Kinder und Jugendlichen nach dem Lockdown wieder in die Kita oder Schule gehen konnten, die Situation war l\u00e4ngst nicht wieder normal: Denn die Eltern und die Betreuer standen unter enormem Druck und Stress.\n Gel\u00f6ste Atmosph\u00e4re \n wie zuvor? Fehlanzeige. \nDie ganzen informellen Aspekte \n\u2013 also all das, was zum Jungsein dazugeh\u00f6rt und diese Lebenspha-se so pr\u00e4gend macht \u2013 sind w\u00e4hrend der Lockdowns wegge-fallen und bis heute immer noch eingeschr\u00e4nkt oder erschwert: sich verlieben, mit der Klasse ins Schullandheim fahren, mit der Wohngruppe in eine Freizeit Mitbestimmung  \nauch in Krisenzeiten \nKinder- und Jugendhilfe in der Pandemie\nEin Kommentar von Matthias Ries  49\nHorizontfahren, heimlich die erste Zigarette \nrauchen. Und so weiter, und so fort.\nDie Kinder mussten sich mehr-\nmals pro Woche testen, mussten wieder Masken im Unterricht tragen \u2013 und erlebten gleichzeitig in den Medien, wie Erwachsene Karneval feierten, Kneipen besuchten und die Fu\u00dfballstadien f\u00fcllten. Ganze Klassen mussten in Quarant\u00e4ne oder sich bei  Verdachtsf\u00e4llen t\u00e4glich testen, \u201eSchulschlie\u00dfung nicht ausge -\nschlossen\u201c stand zu oft in der Zeitung \u2013 die Fu\u00dfball-Bundesliga dagegen spielte unverdrossen weiter. \nAus den Gespr\u00e4chen mit \nunseren p\u00e4dagogischen Mit -\narbeitern wissen wir:\n\u2022\n  C\norona wirkt wie ein Brennglas: \nwenn es davor schon Schwierig-\nkeiten und Auff\u00e4lligkeiten in den Familien gab, wurden diese durch die psychische Belastung noch weiter verst\u00e4rkt, was sich zum Beispiel durch Depressio-nen oder erh\u00f6hten Medienkon-sum zeigt.\n\u2022\n  Die T\nagesabl\u00e4ufe in den von uns \nambulant betreuten Familien waren nicht selten \u00fcber Wochen durcheinandergewirbelt: wechselnde Quarant\u00e4ne und Krankheitsphasen f\u00fchrten mitunter zu wochenlangem Fernbleiben von der Schule. \n\u2022\n  Homeschooling br\nachte viele \nKonflikte mit sich, weil man st\u00e4ndig zusammen war \u2013 es bedurfte gro\u00dfes organisatori-sches Geschick, um die unter -\nschiedlichen Bed\u00fcrfnisse auf engem Raum zu ber\u00fccksichtigen.\n\u2022\n  Zukunfts\u00e4ngs\nte und Angst vor \nJobverlust haben zugenommen.\n\u2022\n  Dur\nch den langen Lockdown im \nvergangenen Jahr hatten und haben viele Kinder und Jugend-liche Schwierigkeiten am Pr\u00e4senzunterricht teilzunehmen und den Anschluss wieder- zufinden\n Unbeschwerte Kindheit  \n geht anders \u2013  und gibt es nicht mehr. \nNeben Angst und Sorge wegen der \ngesundheitlichen Gefahren des Virus, gibt es die gro\u00dfe Verunsi -\ncherung durch verhaltensver\u00e4n-dernde Ma\u00dfnahmen wie Kontakt -\nbeschr\u00e4nkungen, Abstand und Masken. Selbst einfache Regeln verunsichern die Kinder \u2013 je j\u00fcnger, desto mehr. \nH\u00e4nde geben? Ball weitergeben? \nStift ausleihen? Das passt alles nicht zu Abstandsregeln und Hygienevorgaben. Oma im Pflegeheim besuchen? Besuch von den Eltern auf der Gruppe? Infektionsschutz hebelt viele andere Regelungen aus oder erschwert sie. Teilweise sind sie wirklich nicht vereinbar und f\u00fchren in ein Entweder-oder- Denken. \n Das Thema Impfen, \n welches quer  durch Familien und  Gesellschaft geht,  besch\u00e4ftigt auch die Kinder. \nSie sehen, wie sich Erwachsene \ndar\u00fcber streiten und bekommen mit, wie Grenzen im Umgang miteinander \u2013 gerade auch in sozialen Netzwerken \u2013 \u00fcberschrit-ten werden. \nAuch aus Hygieneregeln entstehen \nZw\u00e4nge. Aus verordneter Kontakt-reduzierung wird Schulverweige-rung und Beziehungsunf\u00e4higkeit. An wem und woran kann ich mich orientieren? Was oder wer gibt mir noch Halt und Orientierung?  Dies f\u00fchrt zu Verzweiflung und \u00c4ngsten.\nViele Kinder haben an Gewicht \nzugenommen, der Medienkonsum hat teilweise dramatische Ausma-\u00dfe angenommen. Gleichzeitig haben die Konzentrationsf\u00e4higkeit und Frustrationstoleranz deutlich abgenommen. \nBeziehungen als FundamentEine beziehungsorientierte \np\u00e4dagogische Haltung und andere Faktoren, welche allgemein zu einer erfolgreich verlaufenden Heimerziehung beitragen, sind die Grundlagen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung einer Extremsituation, wie wir sie durch die Corona-Pandemie erleben. Tragf\u00e4hige, vertrauens-volle und reflektierte Beziehungen sind das Fundament, auf dem jegliche p\u00e4dagogische Interven-tion aufbaut. \nLegen wir den Fokus auf die \nMitarbeiter, so bedeutet dies, dass nur in sich gefestigte Mitarbeiter in einem stabilen Arbeitsumfeld einen sicheren Ort, Orientierung und Stabilit\u00e4t f\u00fcr die jungen Menschen bieten k\u00f6nnen. Diese Sicherheit m\u00fcssen wir unseren Mitarbeitern geben. Dazu muss eine gute und kontinuierliche Begleitung der Mitarbeiter strukturell in der Institution verankert sein. \nAuch die anderen Kinder und \nJugendlichen in der Einrichtung machen einen Gro\u00dfteil der relevanten Beziehungen in der Lebenswelt der jungen Menschen aus. Sie sind gerade in einer 50\nHorizontsolchen Krisensituation, wie der \nCorona-Pandemie, von essentiel -\nler Bedeutung. Die Stimmung  und der Zusammenhalt innerhalb der Gruppe sollte somit stets gef\u00f6rdert und im Auge behalten werden. \n Sichere Kontakte nach \n au\u00dfen sind sehr wichtig und    m\u00fcssen gepflegt werden. \nDas \u201eSocial Distancing\u201c hat \nverdeutlicht, wie wichtig alternati-ve Kontakte nach au\u00dfen sind. F\u00fcr die jungen Menschen in der station\u00e4ren Kinder- und Jugend-hilfe gilt dies umso mehr. Diese Kontakte k\u00f6nnen nicht nur unterst\u00fctzend wirken, sondern auch entlastend, etwa, wenn Sorgen um Angeh\u00f6rige oder um Freunde bestehen. \nZur Aufrechterhaltung der Kontak-\nte nach au\u00dfen, aber auch zum Beispiel f\u00fcr \u201eHomeschooling\u201c oder psychotherapeutische Versorgung brauchen die jungen Menschen ad\u00e4quate Zug\u00e4nge zum Smartphone und zum Internet. Corona hat deutlich gemacht: Eine vern\u00fcnftige IT-Infrastruktur ist heutzutage ein Muss. Die Zug\u00e4nge werden zwar unter normalen Umst\u00e4nden sinnvollerweise reguliert, aber Ausnahmesituatio-nen erfordern wiederum zwingend Ausnahmeregelungen. Mit der technischen Ausstattung allein ist es nicht getan, die Kinder ben\u00f6ti-gen gleichzeitig auch eine p\u00e4da-gogische Anleitung und Begleitung in Sachen Mediennutzung.\nEbenso ist es wichtig, die jungen \nMenschen auf dem Laufenden zu halten. Zwar wird dadurch allein noch keine wirkliche Partizipation erreicht. Aber dann, wenn wir die jungen Menschen in die Gestal-tung von (besonderen) Regeln und in Entscheidungsprozesse einbe-ziehen. Mitreden, mitgestalten und mitbestimmen sind Rechte der jungen Menschen, die es umzusetzen gilt und die zur Bew\u00e4ltigung einer solchen Krise ma\u00dfgeblich beitragen.\nDie meisten jungen Menschen, die \neinen Teil ihres Lebens in einer Institution der station\u00e4ren Kinder- und Jugendhilfe verbrin-gen, tragen komplexe Biografien in sich. Diese oft von Br\u00fcchen gepr\u00e4gten Lebensgeschichten werden durch eine Krise zus\u00e4tzlich aus dem Lot gebracht. Dies verdient unbedingt Verst\u00e4ndnis und muss bei der Bew\u00e4ltigung der Pandemie ber\u00fccksichtigt werden. Wenn die Infektionszahlen zur\u00fcckgehen und sich das Leben\n \u201enormalisiert\u201c, wird es f\u00fcr diese Kinder einen langen Atem brau-chen, bis sie wieder Vertrauen in sichere Orte und verl\u00e4ssliche Beziehungen zu Erwachsenen aufbauen k\u00f6nnen.\nUnd schlie\u00dflich ist es wichtig, sich \nzu reflektieren. Was ist uns in unserer Einrichtung bei der Bew\u00e4ltigung der Krise nicht so gut gelungen, wo haben wir Fehler gemacht? \n Was haben wir gut gemacht \n und was davon gibt uns  Zuversicht f\u00fcr die Zukunft? \nMit Sicherheit lohnt sich ein Blick \nzur\u00fcck. Wir alle lernen aus Erfahrung..\nMatthias Ries\nAufgabenfeldleiter Kinder- und Jugendhilfe\nFoto: Stiftung St. Franziskus\n51\nHorizontBauen  \nf\u00fcr die Sinne\nText: Martin Cyris     Fotos: sptmbr\u201eSchaffe, schaffe, H\u00e4usle baue\u201c \n\u2013 ganz so einfach ist es nicht. Wie das Bau- und Geb\u00e4ude-management f\u00fcr die Bedarfe der Klienten baut und saniert. 52\nLebensraumDie Entwicklung der Stiftung \nSt. Franziskus seit ihrer Gr\u00fcndung 1991 l\u00e4sst sich am besten mit einem Blick aus der Vogelperspektive auf ihren Hauptstandort Heiligenbronn ablesen. Neue Geb\u00e4ude und zweckm\u00e4\u00dfige Umbauten und Sanierungen \u2013 auch an anderen Standorten der Stiftung \u2013 zeugen vom gro\u00dfen Engagement des Unternehmens im Sinne seiner Klientel. Nicht nur die ist gewachsen, sondern auch deren Bedarfe und rechtlichen Anspr\u00fcche auf Assistenzleistungen. \nDreh- und Angelpunkt der Baut\u00e4tigkeiten \nund f\u00fcr die intakte Nutzung der Geb\u00e4ude ist das Referat Bau- und Geb\u00e4udemanagement.Ein Beispiel, das zudem verdeutlicht, dass auch die Ge-\nb\u00e4udeplaner der Stiftung St. Franziskus im st\u00e4ndigen Spannungsfeld zwischen Kosten und Nutzen stehen. Denn wer schon einmal selbst gebaut hat, kennt das Dilemma: Da gibt es auf der einen Seite Tr\u00e4ume, W\u00fcnsche, Notwendigkeiten. Und auf der anderen Seite ein begrenztes Budget, Grundst\u00fccksbarrieren, den \u00f6rtlichen Bebauungsplan, die Landesbauordnung und zum guten Schluss \u2013 wenn die Bagger schon anger\u00fcckt sind \u2013 noch \u00dcberraschungen wie Kabel, Leitungen oder Rohre im Untergrund. Gleichzeitig: wer zu lange z\u00f6gert, den \u00fcberw\u00e4ltigen langsam aber sicher die allj\u00e4hrlich steigenden Preise f\u00fcr Handwerker und Baumaterialien. \u201eDie Baukosten steigen pro Jahr um circa f\u00fcnf Prozent\u201c, sagt Michael W\u00fchr, \u201eBauen ist teurer und komplizierter geworden.\u201c\n Dennoch gibt es nat\u00fcrlich gute Gr\u00fcnde \n f\u00fcr Neubauten. \nVor allem, wenn der Bedarf daf\u00fcr vorhanden ist und \nsie bestimmte Funktionen erf\u00fcllen sollen, die ein \u00e4lteres Geb\u00e4ude nicht (mehr) erf\u00fcllen kann. Und vor allem, wenn sie die Anforderungen an spezialisierte Assistenzleistungen wie f\u00fcr die Klientel der Stiftung St. Franziskus in ihren drei Aufgabenfeldern \u2013 Altenhilfe, Kinder- und Jugendhilfe sowie Behindertenhilfe \u2013 er-f\u00fcllen soll. Gewachsene und ver\u00e4nderte Bedarfe der Bewohner und Sch\u00fcler, ver\u00e4nderte und mehr Assis -\ntenzleistungen unter anderem im F\u00f6rder- und Betreu-ungsbereich und im Bereich Taubblindheit, hochmo-derne Lernmethoden und nicht zuletzt der Fokus auf ein menschliches Miteinander und F\u00fcreinander verlangen nach R\u00e4umen, die all dies erm\u00f6glichen und auch den Mitarbeitern der Stiftung ein gutes Arbeits-umfeld bieten \u2013 und den Bewohnern wertvolle Lebensr\u00e4ume. Und das alles sowohl in baulicher und \u00e4sthetischer als auch in technischer Hinsicht.\nElisabetha-Gl\u00f6ckler-Haus, St. Klara, St. Benedikt, die \nneue Au\u00dfensportanlage, die neue Turnhalle, der neue Reitstall und so weiter. Wer das Stiftungsareal in Heiligenbronn das letzte Mal vor der Jahrtausendwen-de gesehen h\u00e4tte, w\u00fcrde jetzt Baukl\u00f6tze staunen, angesichts der Ver\u00e4nderungen. Michael W\u00fchr und sein Kollege Rainer Dilger sind \u201eschon ein bisschen stolz darauf\u201c, an dieser Entwicklung mitgewirkt zu haben.\nBauen  \nf\u00fcr die SinneVor einigen Jahren, als Michael W\u00fchr, Architekt der Stiftung St. Franziskus, noch in einem externen B\u00fcro besch\u00e4ftigt war, aber schon ausschlie\u00dflich Auftr\u00e4ge der Stiftung bearbeitete, hatte er im damals fast fertigge -\nstellten Geb\u00e4ude St. Benedikt (Anm.: Schulgeb\u00e4ude des SBBZ H\u00f6ren) ein Erlebnis, das ihn nachhaltig pr\u00e4gen sollte: \u201eIch stand in einem der Flure und wunderte mich: \u201awarum bringen die zwei Handl\u00e4ufe an?\u2018\u201c. Einen etwas \u00fcber H\u00fcfth\u00f6he und einen knapp \u00fcber dem Boden. Als Architekt, der immer wieder Verhandlungen \u00fcber Einsparpotenziale bei Bauprojek-ten f\u00fchren muss, erschien ihm der untere Handlauf als verzichtbar. Diese Kosten h\u00e4tte man sich doch schen-ken k\u00f6nnen?\n\u201eUnd w\u00e4hrend ich da so stehe und mich wundere, will \nsich neben mir ein Junge, der auf dem Boden sitzt, aufrichten. Er greift zuerst nach dem unteren Handlauf und dann nach dem oberen \u2013 und schon stand er.\u201c Sp\u00e4testens von diesem Zeitpunkt an sei ihm noch klarer gewesen, dass die Nutzung durch die Zielgrup -\npen ausnahmslos im Vordergrund stehen und der Klientel der Stiftung bei allen baulichen Planungen und Kostenabw\u00e4gungen unbedingter Vorrang einge-r\u00e4umt werden muss.53\nLebensraumGut geplant\nDen allerersten Neubau realisierte die Stiftung aller-\ndings an einem anderen Standort: 1998 errichtete sie das Altenzentrum St. Anna in Tuttlingen. \u201eDer erste komplett eigene Neubau\u201c, erinnert sich Rainer Dilger, Elektromeister und Fachwirt f\u00fcr Technisches Geb\u00e4ude-management. Zusammen mit Michael W\u00fchr leitet er das Referat Bau- und Geb\u00e4udemanagement der Stiftung. Rainer Dilger begann 2001 in der Stiftung. \u201eDamals hatten wir 900 Mitarbeiter, heute sind es 2400\u201c, sagt er. Auch das Referat Bau- und Geb\u00e4ude-management wuchs in den vergangenen Jahren stetig an, 50 Mitarbeiter z\u00e4hlt es derzeit.\nEin Geb\u00e4ude muss nicht nur geplant, entworfen und \ngebaut werden. Es muss im Anschluss - und zwar zeitlebens - auch gewartet, instandgehalten und technisch betrieben werden. Und je h\u00f6her die Bedarfe der Bewohner oder der Menschen, die darin leben, lernen und arbeiten, desto h\u00f6her die Anforderungen an Planung und Technik. Und desto intensiver und gr\u00fcndlicher muss kalkuliert und gerechnet werden.Derzeit unterh\u00e4lt die Stiftung St. Franziskus mehrere Bauprojekte. In Heiligenbronn die Geb\u00e4ude Haus Laura (Betreutes Wohnen) und Haus Vitus (F\u00f6rder- und Betreuungsbereich), au\u00dferdem befindet man sich in Vor\u00fcberlegungen f\u00fcr einen Erweiterungsbau f\u00fcr das Sonderp\u00e4dagogische Bildungs- und Beratungszentrum H\u00f6ren. Im benachbarten Waldm\u00f6ssingen entsteht derzeit zudem das Haus Tobias. Allesamt Projekte innerhalb der Behindertenhilfe.\nF\u00fcr welches der drei Aufgabenfelder der Stiftung St. \nFranziskus auch geplant und gebaut wird, \u201edas Referat Bau- und Geb\u00e4udemanagement stimmt sich jeweils eng mit den Aufgabenfeldern ab\u201c, erkl\u00e4rt Michael W\u00fchr. Denn die Mitarbeiter dort w\u00fcssten am besten \u00fcber den Bedarf und die k\u00fcnftige Nutzung des Geb\u00e4u-des Bescheid. Schlie\u00dflich steht die Klientel \u201eimmer im Vordergrund.\u201cHohe Kostensicherheit\nDr\u00f6hnende Bagger, flei\u00dfige Maurer, h\u00e4mmernde \nZimmerm\u00e4nner und Dachdecker \u2013 das ist nur der sichtbare und h\u00f6rbare Teil einer Baustelle. Doch bevor es dazu kommt, m\u00fcssen auf einigen Schreibtischen innerhalb der Stiftung viele gr\u00f6\u00dfere und kleinere \u201eBaustellen\u201c abgearbeitet werden. Und zwar in Form von unz\u00e4hligen Telefonaten, E-Mails, Meetings, Vorentw\u00fcrfen, Entw\u00fcrfen, Planungen, Abstimmungen und Korrekturschleifen. \u201eBevor \u00fcberhaupt ein Bauan-trag gestellt wird, wissen wir schon, wo jede einzelne Steckdose angebracht wird, wie viele Fliesen wir ben\u00f6tigen, welche Farbe die T\u00fcrzargen haben werden und aus welchem Material der Bodenbelag sein wird\u201c, berichtet Michael W\u00fchr.\nAuch die technischen Anlagen werden vorab genaues-\ntens geplant: Wasser, Abwasser, Stromversorgung, Heizung, L\u00fcftungs- und Fernmeldeanlagen. \u201eJeder ben\u00f6tigte Meter Kabel und jedes Rohr werden vorab berechnet\u201c, sagt Rainer Dilger. Ein externer Fachinge -\nnieur liefert hierf\u00fcr Kostenberechnungen. Vor allem im technischen Bereich sind zusehends Spezialisten gefragt, denn die Kosten f\u00fcr die technische Installation betragen \u2013 da mag der Laie staunen \u2013 zwischen 40 und 50 Prozent der gesamten Baukosten. \u201eFr\u00fcher waren das gerade mal 30 Prozent\u201c, klagt Michael W\u00fchr. Erst wenn das alles intern besprochen und abgestimmt worden sei, w\u00fcrden externe Architekten f\u00fcr die Erstellung des finalen Bauplans beauftragt. \u201eDank der detaillierten Vorplanungen haben wir eine hohe Kostensicherheit\u201c, so Michael W\u00fchr.\nFundament der Planungen bildet ein sogenanntes \n\u201eRaumprogramm\u201c, das vom jeweiligen Aufgabenfeld erstellt wird. Es listet auf, was im Geb\u00e4ude ben\u00f6tigt wird. \u00dcber die ben\u00f6tigte Anzahl der Zimmer im Wohn- und Betreuungsbereich, sanit\u00e4re Einrichtungen, B\u00fcros und Besprechungszimmer bis hin zu Lagerfl\u00e4-chen und Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Reinigungsger\u00e4te und den Hauswirtschaftsbedarf.\n \u201eDie Bedarfe der Klienten \n stehen immer im Vordergrund.\u201c \n\u2013 Michael W\u00fchr54\nLebensraumHaus Tobias in Waldm\u00f6ssingen wird vorausichtlich ab Sommer 2022 erwachsenen \nMenschen mit Sinnesbehinderung ein Zuhause bieten. Innenausstattung und Haustechnik sind ganz an deren spezifischen Bedarfen angepasst. Der Standort inmitten eines Wohngebiets entspricht dem Gedanken des inklusiven Lebens innerhalb einer Ortsgemeinschaft.Rainer Dilger (links) und Michael W\u00fchr (rechts)55\nLebensraumDas 2-Sinne-Prinzip\nAus Erfahrungswerten hat sich im Laufe der Zeit ein \nMa\u00dfstab herausgebildet, an dem man sich bei Planung und Bau von Geb\u00e4uden im Bereich der Behindertenhilfe orientiert: das 2-Sinne-Prinzip. Demnach richten sich die H\u00e4user \u2013 ihre Architektur, Innenausstattung und Technik \u2013 nach den Bedarfen von Menschen mit Sinnes-  \nbehinderung. Also mit H\u00f6r- oder Seh- beziehungsweise mit H\u00f6rsehbehinderung oder Taubblindheit.\nVeranschaulicht am Beispiel Haus Tobias in Waldm\u00f6s-\nsingen, das 3,4 Millionen Euro kosten wird: Voraussicht -\nlich schon im kommenden Sommer wird es erwachse-nen Menschen mit Sinnesbehinderung, die in den Werkst\u00e4tten der Stiftung in Heiligenbronn besch\u00e4ftigt sind, ein Zuhause bieten. \u201eBevor es \u00fcberhaupt an die detailliertere Geb\u00e4udeplanung ging, haben wir uns innerhalb des Aufgabenfelds \u00fcberlegt, wer die Zielgrup -\npe ist, was ihre Bedarfe sind und was erf\u00fcllt sein muss, damit das Geb\u00e4ude sowohl f\u00fcr die Bewohner als auch f\u00fcr die Mitarbeiter alltagstauglich ist\u201c, erkl\u00e4rt Nicole Bauknecht, Aufgabenfeldleiterin der Behindertenhilfe,  \u201edas ist der allererste Schritt\u201c.Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel starke optische Kontraste \u00fcberall dort, wo es sinnvoll ist und den Bewohnern den Alltag erleichtert: in der K\u00fcche, in Bad und WC \u2013 mit Hilfe kontraststarker Befliesung \u2013, au\u00dferdem in den Zimmern und auf dem Hausflur, etwa mit Hilfe dunkler T\u00fcrrahmen und Fu\u00dfbodenleisten sowie Steckdosen und Lichtschaltern in Schwarz,  die sich vor wei\u00dfen W\u00e4nden stark hervorheben. Auch die Handl\u00e4ufe sind farblich abgesetzt. Elektrische T\u00fcr\u00f6ffner erleichtern Rollstuhlfahrern die Benutzung und Signale \u2013 etwa in Aufz\u00fcgen oder bei der Brand-meldeanlage \u2013 werden bei Bedarf sowohl akustisch als auch optisch ausgesendet. Alles ganz im Sinne des 2-Sinne-Prinzips.\nKlingt eigentlich vollkommen n\u00fctzlich und logisch. \nAber es w\u00e4re zu sch\u00f6n um wahr zu sein, wenn sich all die Bedarfe und W\u00fcnsche immer eins zu eins umset-zen lie\u00dfen. Denn auch das Bauen im sozialen Bereich ist kein Wunschkonzert. Ganz im Gegenteil, es erfolgt auf Basis der Landesheimbauverordnung f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen sowie ausgiebiger Kalkulationen und Verhandlungen. Denn wo \u00f6ffentliche Gelder und Zusch\u00fcsse flie\u00dfen, muss sich der Bauherr, in diesem Fall: die Stiftung, an bestimmte Kostenrichtwerte halten. \u201eDer Bedarf ist eigentlich grunds\u00e4tzlich immer h\u00f6her als die Refinanzierung uns zuspricht\u201c, sagt Nicole Bauknecht. Es m\u00fcsse daher stets intensiv abgewogen werden, zwischen \u201edringend notwendig\u201c und \u201ew\u00fcnschenswert, aber eventuell verzichtbar\u201c. Was in der Praxis allzu oft einer Gratwanderung gleichk\u00e4-me: \u201eDas ist oftmals ein gro\u00dfes Spannungsfeld.\u201c\nNicole Bauknecht veranschaulicht diesen Spagat \nanhand von Rammschutzvorrichtungen in den Fluren und an den Ecken im Haus Tobias. Einem Mehrkosten-faktor, der jedoch wegen der Rollstuhlfahrer durchaus sinnvoll erscheint: \u201eWenn man da am falschen Ende spart, hat man innerhalb k\u00fcrzester Zeit immense Instandhaltungskosten.\u201c Die Herausforderung sei, da einen guten Mittelweg zu finden. Zumal die Kostentr\u00e4-ger in der Behindertenhilfe von einer Finanzierung von Wohnraum auf Basisniveau ausgingen. \u201eDas ist mit den Bedarfen, die unser Personenkreis teilweise mitbringt, oftmals nicht kompatibel\u201c, sagt Nicole Bauknecht. Immerhin k\u00f6nne ein Teil der Mehrkosten durch die Eingliederungshilfe refinanziert werden. Auch Spenden federn einen gewissen Teil ab. Doch das finanzielle Risiko tr\u00e4gt, bis die Refinanzierung gekl\u00e4rt ist, die Stiftung St. Franziskus. \nRainer Dilger (li.) und Michael W\u00fchr (re.) auf dem Bauplatz  \nvon Haus Laura, einer Einrichtung f\u00fcr Betreutes Wohnen.  Kontinuierlich steigende Kosten im Bausektor erschweren Kalkulation und Planung solcher Projekte zunehmend.56\nLebensraumMilieugestaltung\nAuch die Bau- und Sanierungsprojekte der Altenhilfe \nbewegen sich innerhalb eines Korsetts mit den zwei entscheidenden Begriffen: Landesheimbauverordnung und Kostenrichtwerte. Wie beispielsweise die derzeiti-ge Generalsanierung des Franziskusheims in Villingen-Schwenningen. \u201eDas ist der Rahmen\u201c, sagt Boris Strehle, Aufgabenfeldleiter Altenhilfe der Stiftung St. Franziskus, \u201enat\u00fcrlich h\u00e4tten wir oftmals viele Ideen, die wir gerne im Sinne der Menschen realisieren w\u00fcrden.\u201c Er w\u00fcrde sich manchmal mehr kreativen Spielraum w\u00fcnschen, um alternative und moderne Pflegekonzepte \u2013 nicht zuletzt f\u00fcr die zunehmende Klientel mit Demenzerkrankungen \u2013 besser umsetzen zu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel eine spezifische Milieugestaltung mit ausreichend \u00fcberdachten Au\u00dfenbereichen und interaktiven Gartenanlagen, eine erlebnisreiche Wegef\u00fchrung innerhalb des Hauses, um die Sinne der Senioren anzuregen, \u201eErinnerungsecken\u201c mit alten Fotos, Sitzecken mit kleinen Snacks und Getr\u00e4nken oder Stationen, in denen sich die Menschen mit diversen Gegenst\u00e4nden, Basteleien oder Spielen besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen.\nIhre Phantasie spielen lassen m\u00f6chte die Stiftung St. \nFranziskus \u00fcbrigens bei einem intergenerativen Projekt in Pfrondorf bei T\u00fcbingen. Begegnung zwischen Jung und Alt und unter einem Dach in Form eines Pflege -\nheims mit Kindergarten. \u201eUnd zwar vom ersten Schritt an konsequent so geplant und gebaut\u201c, sagt Boris Strehle. Die Stiftung befindet sich derzeit noch in Gespr\u00e4chen mit der Gemeinde, die sich das Projekt jedoch ebenfalls vorstellen kann. Sobald das \u201eOkay\u201c kommt, werden Michael W\u00fchr und Rainer Dilger vom Bau- und Geb\u00e4udemanagement beizeiten auf den Plan gerufen und sich mit dem Aufgabenfeld abstimmen \u2013 ganz im Sinne der Zielgruppen. Rainer Dilger: \u201eEs ist erf\u00fcllend, f\u00fcr Menschen zu denken und zu planen und alles daf\u00fcr zu tun, dass sie sich in unseren Geb\u00e4uden wohlf\u00fchlen.\u201c\n.\n \u201eEs ist erf\u00fcllend, f\u00fcr Menschen \n zu denken und zu planen und alles  daf\u00fcr zu tun, dass sie sich in  unseren Geb\u00e4uden wohlf\u00fchlen.\u201c \n\u2013 Rainer Dilger57\nLebensraumPflege, \ndie ankommt\nInterview: Stefanie Keppeler     Fotos: sptmbr, Stiftung St. FranziskusDer ambulante Pflegedienst  \nder Stiftung kommt in mehreren Standorten zu \u00e4lteren und pflegebed\u00fcrftigen Menschen  \nnach Hause.Ob W\u00e4schewaschen, Einkaufen, Unterst\u00fctzung bei der \nK\u00f6rperpflege oder bei medizinischen Handgriffen: Der ambulante Pflegedienst der Stiftung St. Franziskus leistet Pflege und Betreuung f\u00fcr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen in deren eigenen vier W\u00e4nden. Je nach indivi-duellem Bedarf. Die Pflegefachkr\u00e4fte sind auch beratend zur Stelle, wenn altersspezifische Fragen auftauchen. Was Pflege im h\u00e4uslichen Umfeld der Klienten bedeutet, berichtet Editha Reichert im Gespr\u00e4ch mit dem  Franziskusboten. Die 30-J\u00e4hrige ist Pflegedienstleiterin des ambulanten Pflegediensts in Tuttlingen. Einem von vier Standorten, an denen die Altenhilfe der Stiftung  \nSt. Franziskus ambulante Pflege zu Hause anbietet.\nFranziskusbote: Frau Reichert, \nwie l\u00e4uft ein typischer  \nEinsatz des ambulanten Pflege-diensts ab?Editha Reichert: (lacht)  Den gibt \nes nicht, denn jeder Einsatz verl\u00e4uft individuell verschieden. Ablauf und Art des Einsatzes h\u00e4ngen vor allem vom Pflegegrad ab, beziehungsweise welche Leistungen in Anspruch genommen werden. Was jedoch alle Besuche bei unseren Klienten verbindet, ist die Frage nach dem Befinden, sobald wir die Wohnung betreten haben. Sprich, die Pflegefachkraft verschafft sich zuerst einen \u00dcberblick \u00fcber die Gesamtsitua-tion. Und zwar ausnahmslos bei jedem Termin. Stimmt alles mit dem Klienten? Hat sich etwas ver\u00e4ndert? Ich denke, wir k\u00f6nnen wirklich behaupten, dass in den Pflegediensten der Stiftung tats\u00e4chlich der Mensch im Mittel -\npunkt steht und nicht Dienst nach Vorschrift gemacht wird. Ein Abhaken der Termine, ohne auf die aktuellen Bed\u00fcrfnisse der Men-schen zu achten, widerstrebt uns.\nWie viele Pflegefachkr\u00e4fte \ngeh\u00f6ren zu Ihrem Team?Im ambulanten Pflegedienst Tuttlingen arbeiten derzeit sieben Pflegefachkr\u00e4fte in Vollzeit und Teilzeit sowie eine Helferin und eine Sch\u00fclerin. Wir decken aktuell die Einzugsgebiete Tuttlingen, Nendingen und Wurmlingen ab. (F\u00fcr alle Standorte der ambulan-ten Pflegedienste der Stiftung St. Franziskus siehe Infobox)\nWie oft und wie lange sind Sie \nbei den Klienten?Die meisten werden von uns zweimal t\u00e4glich aufgesucht. Zu manchen Klienten kommen wir aber auch nur ein oder zweimal die Woche. Die Frequenz h\u00e4ngt ganz von den individuellen Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen ab und von dessen Pflegegrad. Davon h\u00e4ngt auch die Zeit ab, die wir pro Einsatz ben\u00f6ti-\nPflege, \ndie ankommtgen. F\u00fcr eine normale Medikamen-tengabe rechnen wir ungef\u00e4hr f\u00fcnf Minuten. Im Bereich der K\u00f6rper -\npflege, wie etwa einer Dusche, wird mit 25 bis 35 Minuten gerechnet. Bei manchen Klienten, die noch recht fit sind, dauert eine Dusche manchmal auch nur 15 Minuten. Es gibt jedoch Situationen, die etwas Spiel im Zeitplan erfordern.\nZum Beispiel?\nWenn ein Klient im Rollstuhl sitzt oder unter Atemnot leidet, dauert es entsprechend l\u00e4nger. Au\u00dferdem nehmen wir uns Zeit, wenn ein Klient ein besonderes Anliegen hat oder ein Problem besprechen m\u00f6chte. Dann vereinbaren wir gegebenenfalls einen Extratermin. In Notf\u00e4llen tauschen wir die Klienten spontan untereinander. F\u00fcr solche Situationen sind wir gewappnet, wir k\u00f6nnen flexibel handeln und k\u00f6nnen die Zeitpl\u00e4ne jederzeit kurzfristig anpassen. Ganz im Sinne unserer Klienten, aber auch unserer Mitarbeiter.\nWie viele Klienten werden von \nIhnen betreut?Im Bereich Pflege betreuen wir aktuell 45 Klienten und 19 werden hauswirtschaftlich betreut. Unser Team ist relativ \u00fcberschaubar, was den Vorteil hat, dass unsere Klienten die Pflegefachkr\u00e4fte gut kennen. Hinzu kommt, dass wir eine geringe Personalfluktuation haben. Wenn m\u00f6glich, werden unsere Klienten stets von densel-ben Pflegefachkr\u00e4ften betreut. Pers\u00f6nlichkeit ist uns sehr wichtig.\nWelche Rolle spielt es f\u00fcr die \nMenschen, dass sie in den eigenen vier W\u00e4nden betreut werden?Die Betreuung im eigenen Zuhause spielt definitiv eine sehr gro\u00dfe Rolle. Leben im eigenen Zuhause bedeutet Lebensqualit\u00e4t. Viele \nEditha Reichert\nPflegedienstleiterin\n59\nLebensraumm\u00f6chten so lange wie m\u00f6glich zu \nHause bleiben. Im Durchschnitt sind unsere Klienten Mitte Achtzig. Bis vor Kurzem haben wir sogar einen hundertj\u00e4hrigen Klienten zu Hause betreut. Es freut mich, dass er so lange bei sich zu Hause leben konnte. Auf solche Menschen sind wir als ambulanter Pflegedienst spezialisiert. Doch wir haben auch einen Blick daf\u00fcr, wenn der Schritt ins Heim notwendig wird. Wie in dem Fall des hundertj\u00e4hrigen Herrn, der nun in ein Pflegeheim gezogen ist.\nWorauf legen pflegebed\u00fcrftige \n\u00e4ltere Menschen au\u00dferdem Wert?  \nVielen ist es wichtig, dass sie die Menschen kennen, die zu ihnen kommen. Und auch auf Regel- m\u00e4\u00dfigkeit legen sie Wert. Denn in vielen F\u00e4llen ist es leider nicht m\u00f6glich, dass nahestehende Angeh\u00f6rige t\u00e4glich vorbeikommen und nach ihnen sehen. Zum Bei- spiel, weil sie zu weit weg wohnen. Auch K\u00f6rperhygiene ist unseren Klienten sehr wichtig. Sie geh\u00f6rt zum Wohlbefinden einfach dazu.\n\u00dcber welche Kompetenzen \nsollte eine Pflegefachkraft verf\u00fcgen? Auf jeden Fall \u00fcber soziale Kompe-tenzen wie Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen. Medizinisches Interesse sollte ebenfalls vorhanden sein, denn T\u00e4tigkeiten wie Verbandswechsel oder Medikamentengabe sind wesentlicher Bestandteil der Arbeit. Aber die Grundvoraussetzung Num-mer eins ist und bleibt die Freude am Umgang mit Menschen.\nWelche Herausforderungen \nbringt die T\u00e4tigkeit mit sich? Der Beruf einer Pflegefachkraft kann k\u00f6rperlich anstrengend sein. In der Ausbildung wird zwar gelehrt, wie man k\u00f6rperschonend arbeitet. Aber im Berufsalltag Pflege vor Ort\nDen ambulanten Pflegedienst der Stiftung St. Franziskus gibt es an vier Standorten, er bedient jeweils auch umliegende Gemeinden bzw. Teilgemeinden: Rottweil, Schramberg, Trossingen-Spaichingen und Tuttlingen.\nZum Leistungsspektrum z\u00e4hlen Pflegeberatung, h\u00e4usliche Pflege \nund hauswirtschaftliche Leistungen. Ziel des Angebots ist die bedarfsgerechte, individuelle Unterst\u00fctzung \u00e4lterer Menschen mit Pflegebedarf sowie eine Entlastung f\u00fcr Angeh\u00f6rige.\nPflegeberatung umfasst die unverbindliche und kostenlose \nBeratung zum Thema Pflege. Hierzu z\u00e4hlt auch die Erstellung einer individuellen Kosten\u00fcbersicht inklusive Versicherungs-abdeckung. Als Vertragspartner aller Kassen hilft der ambulante Pflegedienst der Stiftung St. Franziskus ihren Klienten bei der Antragsstellung bei den Kostentr\u00e4gern oder dem Medizinischen Dienst (MDK).\nZur h\u00e4uslichen Pflege z\u00e4hlen u. a.: \n\u2022\n  P\nflegerische Leistungen wie K\u00f6rper- und Intimpflege, \nDuschen, Baden, Ankleiden, Verpflegung\n\u2022\n  Medizinische Ma\u00dfnahmen\n wie Kontrolle des Zucker- \nspiegels, Verbandswechsel, Katheterpflege, Kontrolle der Medikamenteneinnahme oder Wundversorgung\nZu den hauswirtschaftlichen Leistungen geh\u00f6renu. a. T\u00e4tigkeiten wie: \u2022\n R\neinigen der Wohnung \n\u2022\n Zuber\neitung der Mahlzeiten \n\u2022\n W\n\u00e4sche waschen \n\u2022\n Eink\u00e4uf\ne und Boteng\u00e4nge erledigen \n\u2022\n Begleitung bei Spazier\ng\u00e4ngen oder Besorgungen\n\u2022\n Ak\ntivierungsangebote f\u00fcr Personen mit Demenz\nKosten:Die Kosten f\u00fcr die Inanspruchnahme eines ambulanten Pflegedienstes werden \u00fcber Entlastungskosten oder \u00fcber den Pflegegrad (Krankenkasse) gedeckt beziehungsweise bezu-schusst. Eine private Kostenfinanzierung ist ebenfalls m\u00f6glich.\nKontakt und weitere Informationen:\nwww.stiftung-st-franziskus.de/leistungen/ambulante-pflege\nBeratungsstelle Ambulante Pflege: \nTatjana Baur, Telefon: 07422 3134 E-Mail: info@kirchl-sozialstation-schramberg.de60\nLebensraumkommt es dennoch zu Situatio-\nnen, in denen wir Menschen heben oder st\u00fctzen m\u00fcssen, das l\u00e4sst sich nicht vermeiden. Auch der Zeitdruck kann gelegentlich eine Belastung sein. Denn manchmal m\u00f6chte man einfach mehr Zeit investieren. Auch aus diesem Grund sind gesunde Grenzen und ein gewisser profes-sioneller Abstand bei diesem Beruf unerl\u00e4sslich. Selbstver-st\u00e4ndlich f\u00fchlen wir mit unseren Klienten mit, etwa wenn deren Lebenspartner verstirbt, doch d\u00fcrfen pers\u00f6nliche Schicksale unsere eigene Psyche nicht belasten. Deshalb tauschen wir uns im Team regelm\u00e4\u00dfig aus.\nWas sind Ihre Aufgaben als \nLeiterin und sind Sie gelegent -\nlich selbst noch als Pflegekraft im Einsatz?Meine Hauptaufgaben bestehen aus organisatorischen Aufgaben wie die Dienstplanung und die Ko-ordination der Touren. Weitere Bestandteile sind Neukundenauf-nahmen und Beratungsgespr\u00e4che. Dabei wird mit den Klienten beispielsweise gekl\u00e4rt, ob der Pflegegrad noch aktuell ist oder hochgestuft werden kann. Gelegentlich, wenn zum Beispiel eine Pflegefachkraft ausf\u00e4llt, bin ich noch \u201edrau\u00dfen\u201c im Einsatz. Als gelernte Gesundheits- und Krankenpflegerin gehe ich gerne zu den Menschen. Ich sch\u00e4tze diese Abwechslung.\nDer Pflegedienst nimmt einen \nTeil der Aufgaben wahr,  \ndie Ihre Klienten fr\u00fcher selbst erledigen konnten und um die sich berufst\u00e4tige Angeh\u00f6rige nicht k\u00fcmmern k\u00f6nnen.  \nF\u00e4llt es den Menschen schwer zu akzeptieren, dass sie  \n fremde Hilfe in den eigenen vier W\u00e4nden brauchen?Das l\u00e4sst sich pauschal nicht beantworten. F\u00fcr viele Angeh\u00f6rige ist es in der Tat ein recht schmerz-hafter Prozess zu erkennen, dass sich die Eltern nicht mehr alleine versorgen k\u00f6nnen. Doch die meisten Angeh\u00f6rigen empfinden es dann als Erleichterung, wenn Unterst\u00fctzung da ist, denn wir nehmen auch Verantwortung ab. Bei den Klienten ist es \u00e4hnlich. Sich einzugestehen, dass man im Alltag oder bei der K\u00f6rperpflege Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt, f\u00e4llt vielen schwer, weil ein St\u00fcck Selbst\u00e4ndigkeit verloren geht. Doch die Allermeisten nehmen die neue Situation nach einer gewis-sen Zeit an und erkennen die Vorteile der ambulanten Pflege.\nDer Gro\u00dfteil Ihrer Klienten ist \nhochbetagt, wird da die Ausei-nandersetzung mit Sterben und Tod zur Routine?Der Umgang mit dem Tod geh\u00f6rt zu unserem Berufsbild. In der Ausbildung werden Pflegefach-kr\u00e4fte auf das Thema vorbereitet. Aber eine Routine wird es wohl nie werden. Vor allem, wenn der Tod unerwartet eintritt, kann es einen schon betroffen machen. Bei manchen Menschen hat man zwar eine gewisse Vorahnung. Trotzdem ist es jedes Mal aufs Neue eine herausfordernde Situation. Vor allem, wenn wir die Ersten sind, die die Verstorbenen auffinden. Die Reaktionen von Angeh\u00f6rigen k\u00f6nnen ebenfalls emotional belastend sein. Deshalb ist die Abgrenzung \u00e4u\u00dferst wichtig. Die Klienten selbst haben meist jedoch keine Angst vor dem Sterben. Im Gegenteil: Sie blicken auf ein erf\u00fclltes Leben zur\u00fcck und k\u00f6nnen oder wollen loslassen.\nDie Altenpflege ist immer \nwieder Gegenstand von politi-schen Diskussionen. Das Berufsimage ist eher durch-schnittlich, gleichzeitig wird von vielen Seiten Respekt f\u00fcr diesen Beruf eingefordert.  \nWas sch\u00e4tzen Sie pers\u00f6nlich an Ihrer Arbeit?Ich messe diesem Berufsbild eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Schlussend-lich sind wir diejenigen, die Menschen auf ihrem letzten Lebensabschnitt in den eigenen vier W\u00e4nden begleiten und ihre Lebensqualit\u00e4t so lange wie m\u00f6glich auf einem hohen Niveau halten. Pflegefachkr\u00e4fte sind nah an den Menschen dran. Durch Gespr\u00e4che erf\u00e4hrt man so viele Lebensgeschichten und lernt unterschiedlichste Charaktere kennen. Der Beruf ist so vielf\u00e4ltig, wie das Leben selbst.\n.\n61\nLebensraumSchutzengel \nauf vier Pfoten\nText: Selina Reule     Foto: Shutterstock (Shine Caramia)Epileptische Anf\u00e4lle fr\u00fchzeitig \ndurch Warn- und Anzeigehunde erkennen.20 Milliarden Nervenzellen in  \nunserem Gehirn steuern unser Denken und F\u00fchlen, unsere Wahrnehmungen  \nund Bewegungen. W\u00e4hrend eines  epileptischen Anfalls k\u00f6nnen einzelne oder verschiedene Nervenkombinationen gest\u00f6rt werden. F\u00fcr die Betroffenen  stellt diese Erkrankung einen Einschnitt  in das t\u00e4gliche Leben dar. \nEpilepsiewarn- und Epilepsieanzeige- \nhunde sollen Abhilfe leisten  und fr\u00fchzeitig vor einem nahenden  Anfall warnen.\nManch einer hat es schon selbst erlebt, andere kennen \nes von Erz\u00e4hlungen oder Erlebnissen mit Betroffenen: Epilepsie, eine Krankheit mit einer pl\u00f6tzlich auftreten -\nden Entladungsst\u00f6rung von Neuronengruppen im Gehirn, welche zu Krampfanf\u00e4llen f\u00fchren k\u00f6nnen und mit spezifischen Verhaltens-, Befindens- oder Bewe-gungsst\u00f6rungen einhergeht. \nEs handelt sich um wiederholte Anf\u00e4lle, oftmals ohne \neinen erkennbaren Ausl\u00f6ser. Ein einmaliger Anfall, welcher in einer akuten Krankheitssituation auftreten kann, wird noch nicht als Epilepsie diagnostiziert. Interessant ist, dass circa f\u00fcnf Prozent der Menschen in ihrem Leben einen einmaligen epileptischen Anfall haben, deshalb aber nicht automatisch als Epileptiker z\u00e4hlen.\nAnders verh\u00e4lt es sich bei einer chronischen Erkran-\nkung des Gehirns, verursacht beispielsweise durch eine Entz\u00fcndungen, Tumore, Durchblutungsst\u00f6rungen oder durch Geburtskomplikationen. Die Ursache der Epilepsie bleibt jedoch in vielen F\u00e4llen unklar und im Verborgenen. Unterschieden wird zwischen zahlrei-chen Formen der Epilepsie. Nachfolgend werden die Formen \u201eAbsencen\u201c und \u201eGrand mal\u201c beschrieben. \nAnfallsarten:\nAbsencen \nAbsencen betreffen in den meisten F\u00e4llen das \naktuelle Erleben, Handeln und die Erinnerungen des Menschen. Je nach Auspr\u00e4gung kann zwischen der einfachen und der komplexen Absence unterschieden werden. Bei der einfa-chen Absence wirken die Betroffenen oft wie in Gedanken versunken. Als wenn beim Bewusst-sein der Pausenknopf gedr\u00fcckt wurde. Bei der komplexen Auspr\u00e4gung k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich zur \u201eBewusstseinspause\u201c noch Begleiterscheinungen wie zum Beispiel verdrehen der Augen, Herab-sinken von Kopf oder der Arme, \u00c4nderung der Gesichtsfarbe oder automatisch ablaufende Mundbewegungen hinzukommen. Ist der Anfall vor\u00fcber, kann die T\u00e4tigkeit in den meisten F\u00e4llen wiederaufgenommen werden. F\u00fcr epilepsieer-krankte Menschen ist es wichtig, \u00fcber den Anfall informiert zu werden, denn kleine Anf\u00e4lle k\u00f6nnen einem Gr\u00f6\u00dferen vorausgehen.\nGrand mal\nDer Anfall l\u00e4uft in drei Phasen ab, er setzt mit \neiner tonischen Versteifung des K\u00f6rpers ein und geht dann in die klonische Phase \u00fcber. Hier zeigen sich symmetrische Zuckungen im Gesicht und vor allem der Beine und Arme. Danach folgt die postkonvulsive Phase, die Phase der v\u00f6lligen Ersch\u00f6pfung. Der Grand mal-Anfall geht immer mit einem Bewusstseinsverlust einher, er kann von einem Harn- oder Stuhlverlust begleitet werden. Auch ein Zungenbiss ist m\u00f6glich. In der Nachphase zeigen die Betroffenen oft unter-schiedliche Verhaltensweisen. Sie k\u00f6nnen verwirrt, schl\u00e4frig oder reizbar sein. Der Grand mal trifft oft unerwartet auf. Teilweise haben Epileptiker eine gewisse Ahnung vor einem Anfall. Dieses Gef\u00fchl wird Aura genannt.63\nLebensraumMehr Selbstst\u00e4ndigkeit\nVollkommene Ruhe. Und das in einem Raum voller \nMenschen. Alle sprechen, manche laut, doch die Stimmen werden nicht wahrgenommen. Ein Sichtfeld, das in Regenbogenfarben getaucht wird, wie bei einem Blick durch eine Seifenblase. M\u00fcdigkeit, unglaubliche pl\u00f6tzlich auftretende M\u00fcdigkeit, melodische T\u00f6ne, ohne dass Musik gespielt wird. So oder so \u00e4hnlich schildern Menschen die Aura vor einem epileptischen Anfall. Bei vielen der Betroffenen aber k\u00fcndigt sich ein epileptischer Anfall auf solch eine Art nicht an. Sie kommen unerwartet, pl\u00f6tzlich und unvorbereitet. Doch es gibt M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung durch sogenannte Epilepsiewarn- und Epilepsieanzeigehun-de. Sie sollen dem Epileptiker zu mehr Sicherheit und Selbstst\u00e4ndigkeit verhelfen. \nIm Jahr 1985 wurde das erste Mal \u00fcber einen Hund \nberichtet, der einen epileptischen Anfall im Vorfeld erkennen und ank\u00fcndigen konnte. 1996 wurden die ersten Assistenzhunde f\u00fcr Epileptiker in den USA ausgebildet. Seit 2004 findet die Ausbildung nun auch in Deutschland statt.\nDer Unterschied macht\u2019sBei der Ausbildung zum Epilepsiewarn- und Epilepsie-\nanzeigehund gibt es weitreichende Unterschiede. Denn ihre F\u00e4higkeiten sind individuell unterschiedlich ausgepr\u00e4gt, je nach Rasse aber auch nach Pers\u00f6nlich -\nkeit. Auch die Art der Epilepsie spielt f\u00fcr die Ausbil-dung eine gro\u00dfe Rolle. Denn nicht jede Form der Epilepsie kann fr\u00fchzeitig erkannt werden. Das bedeu-tet, dass die Vorzeichen zu gering oder zu kurz vor einem Anfall erkennbar sind, als dass eine Warnung rechtzeitig erfolgen kann. An dieser Stelle k\u00f6nnen die Assistenzhunde zum Einsatz kommen. \nVom Beobachter zur Alarmanlage Epilepsiewarnhunde sind rar und deshalb gefragt. \nDenn anders als Anzeigehunden k\u00f6nnen Warnhunde das Wahrnehmen eines Anfalls nicht erlernen. Es handelt sich um ein angeborenes Talent, welches aber bereits in den ersten Monaten nach der Geburt des Welpen erkennbar wird. Das bedeutet: Der Warnhund zeigt seinem Menschen den Anfall bereits einige Minuten vorher an, sodass dieser selbstst\u00e4ndig Gegenma\u00dfnahmen einleiten kann. Oft erfolgt das Anzeigen eines Anfalls, indem der Hund seinen Kopf auf die Beine seines Herrchens legt oder dessen Bewegungsf\u00e4higkeit so stark einschr\u00e4nkt, bis dieser sich an einen sicheren Ort begibt. Die Art der Anzeige ist dabei stark vom individuellen Training des Hundes abh\u00e4ngig. Doch nicht nur die F\u00e4higkeiten des Hundes spielen eine gro\u00dfe Rolle. Auch das gegenseitige Vertrauen ist von enormer Bedeutung. Beide m\u00fcssen sp\u00fcren k\u00f6nnen, dass auf den anderen Verlass ist. Daher ist es oft gar nicht so einfach, den passenden Epilepsiewarnhund zu finden. Das kann mehrere Jahre in Anspruch nehmen.\nEin Epilepsieanzeigehund wiederum erkennt die \nver\u00e4nderte Motorik eines Menschen. Er reagiert somit auf eine ihm bekannte Situation und verschafft im Ernstfall Hilfe. Diese F\u00e4higkeit wird ihm w\u00e4hrend seiner Ausbildung speziell antrainiert. Erkennt der Hund den Anfall im eigenen Haushalt, nimmt er beispielsweise Kontakt zu den Angeh\u00f6rigen auf, in dem er ein antrainiertes Verhalten, wie das Apportie-ren der Medikamententasche, lautes Bellen oder die Bedienung des Notfalltelefons, aus\u00fcbt. Tritt ein epileptischer Anfall au\u00dferhalb des Hauses auf, tr\u00e4gt der Hund alle wichtigen Informationen in Form eines Notfallp\u00e4ckchens bei sich. Dieses enth\u00e4lt beispielswei-se die Telefonnummer der Angeh\u00f6rigen oder des betreuten Arztes. Ebenso enthalten sind Kurzanleitun-gen f\u00fcr Erste-Hilfe-Ma\u00dfnahmen. Der Anzeigehund bleibt w\u00e4hrend des Anfalls immer an der Seite seines Herrchens. Einige sind sogar in der Lage, diesen in eine stabile Seitenlage zu bringen.\n Epilepsiewarnhunde \n sind rar und  deshalb gefragt. \nFoto: Shutterstock (MPH Photos)64\nLebensraumHeute ist der 2. September und ich bin immer noch \nziemlich aufgeregt. Gestern war es endlich so weit und mein erster Ausbildungstag stand bevor. Nach einem kurzen Fr\u00fchst\u00fcck machten Nala, mein Epilepsiewarn-hund und ich, uns auf den Weg ins Gesch\u00e4ft. Apropos Nala: Ich habe ja total vergessen dir zu erz\u00e4hlen, dass sie mich auch t\u00e4glich zur Arbeit begleiten wird. F\u00fcr uns beide also ein neuer Lebensabschnitt.\nNach dem Fr\u00fchst\u00fcck gingen wir zur Bushaltestelle. Die \nBusfahrer kennen uns beide ja noch von meiner Schulzeit und wissen, dass Nala in Ruhe gelassen werden muss, damit sie nicht abgelenkt wird und sich voll und ganz auf mich konzentrieren kann. Daher suchen wir uns immer einen Platz so weit wie m\u00f6glich vorne. Hinten im Bus sitzen um diese Uhrzeit n\u00e4mlich gerne die Schulkinder. Da kann es ziemlich laut werden und viele m\u00f6chten Nala dann auch gerne streicheln. Das alles w\u00e4re aber eine zu gro\u00dfe Ablen -\nkung f\u00fcr sie.\nDie Bushaltestelle ist nur wenige Gehminuten von \nmeiner Ausbildungsst\u00e4tte entfernt. Das schaffen wir im Nullkommanichts. Herr Mayer wartete schon am Eingang auf uns und hat uns herzlich begr\u00fc\u00dft. Ge-meinsam sind wir dann an die Arbeitsst\u00e4tte gegangen. F\u00fcr uns Auszubildende gibt es n\u00e4mlich ein riesiges Ausbildungszentrum. Kannst du dir das vorstellen? Eine ganze Halle nur f\u00fcr uns Azubis. Das find\u2019 ich echt klasse. Ich bin schon ganz gespannt, was ich hier alles lernen kann. Nach und nach sind dann die anderen Auszubildenden eingetroffen. Einige haben Nala und mich ziemlich komisch angeschaut. Aber das verstehe ich schon. Ich w\u00fcrde mich wahrscheinlich auch wundern, warum man einen Hund mit zur Ausbildung bringt. Langsam beschn\u00fcffeln wir uns gegenseitig. Verstehst du den Wortwitz? Ich m\u00f6chte keine Extrabe-handlung aufgrund meiner Krankheit. Trotzdem habe ich meine Kollegen von Anfang an eingeweiht. Gerade eben auch wegen Nala. Sie sollen es verstehen und auch wissen, dass Nala mir im Ernstfall helfen kann.\nZu Beginn wurde uns dann die gesamte Ausbildungs-\nst\u00e4tte gezeigt. Jeder bekam eine \u00dcbungsaufgabe zugewiesen. Der Morgen verflog wie im Nu und schon stand die Mittagspause an. In der Kantine gab es heute Schnitzel mit Pommes. Hmmmmm LECKER \u2026 meine Leibspeise. Auch hier war Nala immer an meiner Seite. Nach der Pause nahmen alle ihre Arbeit wieder auf. \n \u201eNach einigen Minuten begann Nala  \n laut zu bellen. F\u00fcr mich immer das Zeichen  Rei\u00dfaus zu nehmen.\u201c Tagebuch von\nHannesAuch ich habe mich gleich ans Werk gemacht. Doch \nnach einigen Minuten begann Nala laut zu bellen. F\u00fcr mich immer das Zeichen Rei\u00dfaus zu nehmen. Nala und ich haben uns gleich auf den Weg ins \u00c4rztezimmer gemacht. Dieses wurde uns gleich heute Morgen gezeigt. Mit einer Decke, welche sich im Arztzimmer befand, habe ich mich dann auf den Boden gelegt, um einen Sturz vermeiden zu k\u00f6nnen. Kurz darauf war die Welt um mich herum schwarz.\nSchwer atmend kam ich wieder zu mir. Der Anfall war \nvor\u00fcber. Meine Notfallmedikamente haben mir auch geholfen. Doch so ein Anfall ist sehr anstrengend. Daher bin ich lieber noch etwas auf der Behandlungs-liege im Zimmer geblieben und habe mich noch etwas ausgeruht.\nAls es mir dann etwas besser ging, habe ich mich wieder \nauf den Weg zu meinem Arbeitsplatz gemacht. Ein bisschen Bedenken hatte ich vor der Reaktion der anderen. Der Gedanke, ob sie mich nun anders behan-deln werden, begleitete mich den ganzen Weg \u00fcber. Denn diese Erfahrung habe ich leider auch schon h\u00e4ufiger gemacht. Da ist es doch nur verst\u00e4ndlich, dass ich mir Gedanken gemacht habe, oder? Aber wei\u00dft du was? Sie haben mich nur gefragt, ob alles in Ordnung sei und dann weitergearbeitet. Ich glaube, es war gut, dass ich sie von vorneherein eingeweiht habe. Daher wussten sie, wie sie mit der Situation umgehen sollten. \nDa ich aber immer noch ziemlich mitgenommen war, \nfreute ich mich doch, als der Arbeitstag sein Ende nahm. Gemeinsam mit Nala machte ich mich auf den Weg, stieg wieder in den Bus ein und machte mich auf den Heimweg. Daheim angekommen, habe ich mich erst mal auf das Sofa gelegt. Auch Nala war ziemlich fertig und hat von mir einen riesigen Knochen zur Belohnung bekommen. Sie soll sp\u00fcren, wie dankbar ich bin, dass ich sie an meiner Seite habe. Wie gesagt, f\u00fcr uns beide ist es eben ein neuer Lebensabschnitt. Daher haben wir uns beide eine kleine Auszeit ver-dient. Gemeinsam mit meinen Eltern haben wir den Tag in Ruhe ausklingen lassen. Trotz der Ereignisse freue ich mich aber schon auf den heutigen Arbeitstag. Mal sehen, was wir Azubis heute alles machen d\u00fcrfen. Ich werde dir nat\u00fcrlich davon berichten.\n.Perspektivwechsel\nWie ist es, wenn man aufgrund einer \nSehbehinderung nur ein eingeschr\u00e4nktes Blickfeld hat? Wenn man Kontraste nur schwer unterscheiden kann? Wenn stattdessen alles grau und verschwommen erscheint? Oder wenn man nahezu blind ist? Eine Ausstellung des Sonderp\u00e4dagogischen Bildungs- und Beratungs-zentrums Sehen Baindt macht erlebbar, wie Sch\u00fcler mit Sehbehinderung die Umwelt wahrnehmen: \u201eMit anderen Augen sehen \u2013 mit den Augen anderer sehen\u201c startet im Mai.\nText: Christine King     Fotos: Simone Stadler, Florian Dobler\nEin Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberweg in einer \nbelebten Einkaufsstra\u00dfe. Gegen -\n\u00fcber steht eine Ampel, dahinter befinden sich mehrst\u00f6ckige Gesch\u00e4fte mit ihren dekorierten Schaufenstern, blinkenden Lichtern und bunten Aufstellern davor. Links und rechts neben der Ampel parken Autos. Passanten gehen vorbei, manche langsam, manche haben es eilig. Durch den wechselnd bew\u00f6lkten Himmel \u00e4ndern sich die farblichen Kont-raste andauernd. Eine ganz normale Stra\u00dfenszene mit vielen optischen Eindr\u00fccken, in der sich ein normal Sehender problemlos zurechtfindet.\nF\u00fcr Lilly stellt sich die Szene v\u00f6llig \nanders dar. Sie ist auf dem linken Auge erblindet. Infolge eines schweren Unfalls. Auf ihrem rechten Auge konnte Lilly zwar eine Sehf\u00e4higkeit von 60 Prozent wiedererlangen, doch sie hat ein stark eingeschr\u00e4nktes Gesichts-feld. Ein sogenanntes R\u00f6hrenge-sichtsfeld mit Tunnelblick. Sie hat kein Gesamtbild ihrer Umgebung und muss daher alles einzeln \u201eabscannen\u201c. Sie sieht nur einzelne kleine Ausschnitte des Gesamtbilds. Objekte, die sich schnell bewegen, verschwinden sofort wieder aus dem Blickfeld, sie kann den Bewegungen nicht folgen. Die r\u00e4umliche Orientierung in einer fremden Umgebung ist f\u00fcr sie daher besonders herausfor-dernd. Erst recht, wenn die Lichtverh\u00e4ltnisse ung\u00fcnstig sind. Der Wechsel von hell zu dunkel oder umgekehrt funktioniert nur verlangsamt.\nWas das f\u00fcr Lilly bedeutet, k\u00f6nnen \nBesucher der Ausstellung \u201eMit anderen Augen sehen \u2013 mitden Augen anderer sehen\u201c nachempfinden. Mit Hilfe von Virtual-Reality-Brillen werden Alltagssituationen nachgestellt, die der optischen Wahrnehmung von Lilly entsprechen. Etwa das Abend -\nessen, das Einkaufen oder eben das \u00dcberqueren einer Stra\u00dfe: Autos oder hastige Passanten sind f\u00fcr sie nur f\u00fcr einen Bruchteil einer Sekunde erkennbar, sie kann fast nur geradeaus schauen. Wer sich links oder rechts neben ihr befindet, kann sie \u2013 weil das Sp\u00e4hen aus dem Augenwinkel nicht funktioniert \u2013 nur erahnen. Und den st\u00e4ndigen Lichtwechsel empfindet sie als st\u00f6rend, weil ihr rechtes Auge sich der jeweiligen Lichtsituation nur langsam anpassen kann.\n\u201eF\u00fcr den Au\u00dfenstehenden ist der \nBlick durch die Virtual-Reality-Brille  \neine unglaubliche Selbsterfahrung, die sensibler macht\u201c, sagt Marcus Adrian, Bereichsleiter des SBBZ Sehen Baindt und Initiator der Ausstellung, \u201ewir wollen den Besuchern vermitteln, wie Men -\nschen mit Sehbehinderung ihre Umwelt wahrnehmen.\u201c\nZu ihnen geh\u00f6rt auch Florinel. Er \nist 15 Jahre alt und wohnt im Internat des SBBZ Sehen Baindt. Er kam blind auf die Welt. Er war ein sogenanntes Fr\u00fchchen und seine Augen noch nicht vollst\u00e4ndig entwickelt. Daf\u00fcr hat er ein ausgezeichnetes Geh\u00f6r, seine Lieb -\nlingsbesch\u00e4ftigungen sind Musik h\u00f6ren und Klavierspielen. Auch Lilly wohnt im Internat. Ihr Leitspruch lautet: \u201eAufgeben ist keine Option.\u201c\nZwei von insgesamt 95 jungen \nMenschen des SBBZ Sehen Baindt. Rund 100 weitere werden \u00fcber die Beratungsstelle in inklusiven \nIn wenigen Worten66Settings betreut. Die meisten von \nihnen haben eine Mehrfachbehin-derung. Ihr Sehverm\u00f6gen variiert, was bedeutet, dass sie sehr unterschiedliche und individuelle Assistenzleistungen ben\u00f6tigen. Aber alle \u2013 da sind sich Eltern, Betreuer und Lehrer einig \u2013  \nbrauchen vor allem: Verst\u00e4ndnis, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und die fachliche Kompetenz der Mitarbei-ter. Auch ihnen hilft es, wenn sie sich vorstellen k\u00f6nnen, wie junge Menschen wie Lilly oder Florinel ihre Welt optisch wahrnehmen.\nZur Realisierung der Ausstellung \nwandte sich Marcus Adrian an eine Orthoptistin: Angelika Benz ist Fachfrau f\u00fcr funktionales Sehen. Zusammen mit der Fotografin Stefanie Simone Stadler, den Grafikern und Filmemachern Florian Dobler und Rob Stirner, sowie der Sonderp\u00e4da-  \ngogin Maria Grimm, wurde die Ausstellung konzipiert. Die Vorbereitungen zogen sich \u00fcber vier Jahre. Ein langer Vorlauf, \u201eweil der Prozess im Laufe der Zeit immer komplexer wurde\u201c, so Marcus Adrian. Von \u201eAktion Mensch\u201c wurde das Projekt mit 50.000 Euro bezuschusst.\nDie Bilder der Ausstellung zeigen, \nwer Florinel oder Lilly und die anderen Kinder und Jugendlichen des SBBZ Sehen Baindt sind \u2013 und wie und was sie sehen. Manchmal nur ein Farbrauschen, wie bei Florinel, manchmal graue Schat -\nten oder Schlieren. Und manch-mal eben nur winzige Ausschnitte, wie bei Lilly. Die Simulationen, aufgrund der jeweiligen Diagnose erstellt, haben die grafischen Profis gemacht. In drei Schritten wird in der Ausstellung versucht, dass sich Betrachter mit dem Thema Sehverm\u00f6gen auseinan-dersetzen. \u201eMit Akustik f\u00e4ngt alles an\u201c, erkl\u00e4rt Marcus Adrian den Aufbau. \u201eMan schlie\u00dft die Augen und h\u00f6rt via einen Audio-Guide die Beschreibung eines Bildes.\u201c Das ist der Anfang, \u201eein inneres Bild entsteht \u2013 auch Sehen entsteht n\u00e4mlich im Gehirn\u201c. Dann sieht man via einer Grafik, was Menschen mit einer Sehbe-hinderung sehen und auf einem dritten Bild ist das unbearbeitete Originalportrait zu sehen. Dort gibt es Informationen rund um die jeweilige Sehbeeintr\u00e4chtigung. \n\u201eEs ging auch darum, Menschen, \ndie eine geistige beziehungsweise eine Mehrfachbehinderung haben und ihr Sehen nicht beschreiben k\u00f6nnen, ein Medium an die Hand zu geben\u201c, erkl\u00e4rt Marcus Adrian. Denn gerade bei dieser Klientel w\u00fcrden die Sehbeeintr\u00e4chtigun-gen schnell mal \u00fcbergangen. \u201eAu\u00dferdem war es uns auch wichtig, die Kinder und Jugendli -chen als Individuen darzustellen\u201c, so Marcus Adrian.\nWeshalb die Fotografin behutsam \nvorging. Bevor sie \u00fcberhaupt das erste Mal auf den Ausl\u00f6ser dr\u00fcckte, lie\u00df sie die Sch\u00fcler \u00fcber sich erz\u00e4hlen, erkundigte sich nach deren Lebenstr\u00e4umen und Lieblingsbesch\u00e4ftigungen. Es sollte sich erst ein Vertrauensver-h\u00e4ltnis aufbauen. Der Einsatz hat sich gelohnt. Nicht nur die Eltern, die die Ausstellung bereits probesehen und austesten konnten, sind begeistert und ber\u00fchrt. \u201eDank der VR-Brille konnten viele zum ersten Mal die Sehbehinderung ihres Kindes nachvollziehen\u201c, erz\u00e4hlt Marcus Adrian, \u201ebei manchen sind sogar Tr\u00e4nen geflossen.\u201c\n.\n\u201eMit anderen Augen sehen \u2013  mit den Augen anderer sehen\u201c  ist eine barrierefreie Ausstellung, die verschiedene Sehbeeintr\u00e4ch-tigungen erlebbar macht.  Anfang Mai \u00f6ffnet sie in der Turnhalle des SBBZ Sehen Baindt ihre Pforten. Sie ist als  Wanderausstellung konzipiert und soll im Anschluss auch in \u00f6ffentlichen R\u00e4umen in der Region zu sehen sein. Zur Ausstellung erscheint das 160-seitige Begleitbuch \u201eMit anderen Augen sehen\u201c. Es kostet 19,90 Euro und ist \u00fcber das SBBZ Sehen Baindt erh\u00e4ltlich.\nMehr Informationen unter:\nwww.stiftung-st-franziskus.de \n/fotoprojekt-baindt\n67\nIn wenigen WortenAus der\nGeschichte lernen\nText: Ewald Graf     Fotos: Archiv Stiftung St. Franziskus\n Die sogenannte \n Heimkinderzeit besch\u00e4ftigt  nach wie vor Betroffene  und verantwortliche  Institutionen. \nIm Rahmen eines Fachtages am \n25. November 2021 haben die Franziskanerinnen von Heiligen-bronn und die Stiftung St. Franzis-kus mit Experten und einem ehemaligen \u201eHeimkind\u201c die Verantwortung f\u00fcr vergangenes Leid und Unrecht in den Heim-schulen nach dem Zweiten Weltkrieg thematisiert.\n\u00dcber 100 Teilnehmer verfolgten \ndie Vortr\u00e4ge und Gespr\u00e4che des digitalen Fachtags an den Bild-schirmen, w\u00e4hrend f\u00fcr einige interessierte Teilnehmer mit Geh\u00f6rlosigkeit zwei Geb\u00e4rdendol-metscherinnen im Saal simultan \u00fcbersetzten.\nSchwester Agnes L\u00f6ber, General -\noberin des Klosters Heiligenbronn, \nund Dr. Thorsten Hinz, Vorstand der Stiftung St. Franziskus, \u00fcbernahmen gleich zu Beginn des Fachtages die Verantwortung von Kloster und Stiftung f\u00fcr die sogenannte Heimkinderzeit von 1949 bis 1975: \u201eDie Schwestern und die Stiftung St. Franziskus bedauern zutiefst etwaige Verfehlungen und bitten die Betroffenen um Verzeihung. Das Kloster Heiligenbronn und die Stiftung St. Franziskus als deren Rechtsnachfolgerin in den sozia-len Aufgaben bekennen sich zur Verantwortung f\u00fcr Gewalt- oder Missbrauchserfahrungen ehemali-ger Kinder und Jugendlicher in der Heimerziehung nach dem Zweiten Weltkrieg.\u201c F\u00fcr beide sei es aus heutiger Sicht schwer nachvoll-ziehbar und auszuhalten, dass eine auf dem Evangelium basie-rende Sozialarbeit in der damali-gen Zeit, Mittel, Methoden und Instrumente einsetzte, die dem christlichen Menschenbild zutiefst widerspr\u00e4chen. \nInterviews von Schwester Agnes \nL\u00f6ber und Dr. Thorsten Hinz mit einem ehemaligen \u201eHeimkind\u201c zeigten, wie bedr\u00fcckend und schmerzhaft bis heute die Erleb-nisse von damals nachwirken. Die 58-J\u00e4hrige, eine ehemalige Sch\u00fclerin des M\u00e4dchenheims Heiligenbronn, berichtete von einem Leben ohne Privatsph\u00e4re und ihrer strengen Erzieherin in der Grundschulzeit, einer Ordens-schwester. Traumatische Erfahrun-gen stellten f\u00fcr sie die Allgegen-wart von Strafen dar oder auch Situationen, in denen ihre Mit -\nsch\u00fclerinnen erniedrigt wurden. Sie habe lange gebraucht, um das Erlebte, auch durch einen sp\u00e4teren Kontakt zu den Ordensschwestern, verarbeiten zu k\u00f6nnen.\nProfessorin Dr. Annerose Siebert \n(Hochschule Weingarten-Ravens-burg) und Professor Dr. Paul-Ste-\nFr\u00fchere Geh\u00f6rlosen- und Schwerh\u00f6rigen-\nschule Heiligenbronn 68\nIn wenigen Wortenfan Ro\u00df (Duale Hochschule \nStuttgart) informierten \u00fcber neuere wissenschaftliche Erkennt-nisse zur Heimkinderzeit in der Behinderten- sowie in der Kinder- und Jugendhilfe. Annerose Siebert zitierte aus Interviews mit ehemaligen Heimkindern, denen ebenfalls das Gef\u00fchl vermittelt wurde, als eigenst\u00e4ndige Person nichts wert zu sein und k\u00f6rperli-che oder seelische Gewalt, Strafen und Stigmatisierung erdulden mussten. Sie ging unter anderem auf die beengenden Rahmenbe-dingungen ein, durch welche sich zum Beispiel bis zu 30 oder 40 Jungen oder M\u00e4dchen einen gemeinsamen Schlafsaal teilen mussten. Paul-Stefan Ro\u00df fragte nach den Konsequenzen, die er thesenartig vorstellte. So sei es an der Zeit, sich der damaligen Schuld zu stellen. Die kirchliche Heimerziehung sei mit ihrem religi\u00f6sen \u00dcberbau gar zu einer \u201etotalen Institution\u201c geworden, aus der kein Entkommen m\u00f6glich war. \n Solche Entwicklungen \n gelte es auch in der  Gegenwart zu erkennen,  ihnen vorzubeugen  und auf jeden Fall sie  zu verhindern. \nEwald Graf, Leiter des Archivs der \nStiftung St. Franziskus, informierte dar\u00fcber, welche Anstrengungen in der Stiftung unternommen werden, um einerseits ehemaligen Heimkindern Hilfe und Auskunft zu geben und um andererseits die eigene Aufarbeitung voranzubrin-gen. Bisher haben sich bereits \u00fcber 180 ehemalige Heimkinder beziehungsweise deren Angeh\u00f6rige  bei der Stiftung oder dem Kloster gemeldet, um mehr \u00fcber ihre eigene Geschichte zu erfahren und um Hilfe und Unterst\u00fctzung zu bekommen. \n Die angebotenen Gespr\u00e4che \n und eine Akteneinsicht  sind weiterhin m\u00f6glich. Alle Referenten des Fachtages \nwaren sich einig, wie wichtig es ist, aus der Geschichte zu lernen und \u00fcber diese immer wieder zu informieren. In der Gegenwart und Zukunft gilt es gewappnet zu sein und keine Bedingungen zuzulassen, die Gewalt oder Missbrauch erm\u00f6glichen. Mit Simone Fader hat die Stiftung St. Franziskus zudem eine hauptamt-liche Pr\u00e4ventionsbeauftragte, die alle diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Stiftung b\u00fcndelt.\n.\n69\nIn wenigen WortenStiftungskalender\nOb die hier angek\u00fcndigten Veranstaltungen \naufgrund der aktuellen Corona- Pandemie tats\u00e4chlich stattfinden k\u00f6nnen, erfahren Sie tagesaktuell unter www.stiftung-st-franziskus.de/ veranstaltungen   \nbeziehungsweise im Jahresprogramm von  Haus Lebensquell unter  www.kloster-heiligenbronn.de .\nAnmeldungen zu den einzelnen Veranstaltungen erfolgen ebenfalls \u00fcber die Internetseiten der Stiftung und des Klosters.\nImpressum\nFranziskusbote\nMagazin der Stiftung St. Franziskus\nHerausgeber:Stefan Guhl, Dr. Thorsten Hinz (Vorst\u00e4nde)\nAuflage:  6.000\nVerantwortlich: Harald Blocher, Selina Reule\nFreie redaktionelle Mitarbeit: Martin Cyris, Stefanie Keppeler, Christine King\nKonzeption: Stiftung St. Franziskus, Referat Kommunikation, Harald Blocher, Selina Reule\nGestaltung und Umsetzung: Stiftung St. Franziskus, Referat Kommunikation,  \nZWEI14 GmbH\nFotografie: Annette Cardinale, Archiv Stiftung St. Franziskus,  \nFlorian Dobler, iStock (Aleksandar Nakic,  LightFieldStudios, mixetto, juefraphoto), ProKids,  \nQwiek, Shutterstock (Shine Caramia, MPH Photos),  Simone Stadler, sptmbr, Stiftung St. Franziskus,  \nsubiaco, Unsplash (Sven Brandsma, Kenny Timmer, \nCharles Deluvio, Ian Dooley, Kelly Sikkema, Martin Sanchez)\nDruck & Versand:ottodruck, OberndorfPapier: Recyclingpapier Circleoffset Premiumwhite\nPostanschrift:Redaktion FranziskusboteKloster 2, 78713 Schramberg-HeiligenbronnTelefon 07422 569-3869, Fax 07422 569-3300E-Mail franziskus-bote@stiftung-st-franziskus.de\n\u00c4nderungen der Anschrift, Ab- und Neubestellungen  bitte an die obige Adresse. Auch Ausgaben in  Blindenschrift sind erh\u00e4ltlich.\nMai 2022 \nDonnerstag, 12. bis Samstag, 14. Mai\nWerde zu dem, was du  \nempf\u00e4ngst \u2013 lebe, was du \ngefeiert hast!\nDonnerstag 18 Uhr bis Samstag 16 Uhr\nHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nSonntag, 15. Mai\nWandern mit Impulsen\n13.30 bis 18 Uhr\nHeiligenbronn, Wallfahrtskirche St. Gallus\nMittwoch, 18. Mai \nAZUBISPOT  \ndie AZUBI- & STUDIMESSE \u2013  \nim Kino und online 9 bis 16 UhrKino BlueBoxx VS-Villingen\nSamstag, 21. Mai\nMit den Augen der Liebe malen \n9 bis 17 Uhr\nHeiligenbronn, Haus Lebensquell \nDienstag, 24 bis Mittwoch, 25. Mai\nBildungsmesse Ravensburg 2022\n8 bis 15 Uhr\nRavensburg, Oberschwabenhalle \nMittwoch, 25. Mai\nMeditatives Tanzen\n19.30 bis 21.15 Uhr\nHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nJuni 2022 \nMontag, 6. bis Freitag, 10. Juni\nDie Seele freut sich, mit dem \nLeib zu wirken\nMontag 18 Uhr bis Freitag 13 Uhr\nHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nMittwoch, 15. bis Sonntag, 19. Juni\nFamilienexerzitien \nMittwoch 16 Uhr bis Sonntag 13 Uhr\nHeiligenbronn, Haus St. Antonius \nSamstag, 25. Juni\nFest der Begegnung \n11 bis 18 Uhr\nVillingen-Schwenningen, Kinder- und Familienzentrum, Tulastra\u00dfe 8 Mittwoch, 29. Juni\nMeditatives Tanzen\n19.30 bis 21.15 UhrHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nJuli 2022 \nFreitag, 1. bis Sonntag, 3. Juli\nGetragen von dem Traum,  \nder Leben (ver)hei\u00dft\nFamilienfreizeitFreitag 15 Uhr bis Sonntag 14 UhrHeiligenbronn, Haus St. Antonius\nFreitag, 8. Juli\nLausche hindurch mit  \ndeinem Herzensohr\n19.30 bis 21.30 Uhr\nHeiligenbronn, Wallfahrtskirche St. Gallus\nMittwoch, 27. Juli\nMeditatives Tanzen\n19.30 bis 21.15 Uhr\nHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nAugust 2022 \nFreitag, 29. Juli bis Sonntag, 7. August\nIgnatianische Einzelexerzitien \nFreitag 18 Uhr bis Sonntag 9.30 UhrHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nMontag, 22. bis Samstag, 27. August\nBeim Wandern kommt man sich \nselbst auf die Schliche \u2013 und vielleicht Gott auf die Spur\nMontag 15 Uhr bis Sonntag 10 Uhr\nHeiligenbronn, Haus Lebensquell\nSeptember 2022 \nFreitag, 2. September\nIn der Ruhe liegt die Kraft \nHeiligenbronner Auszeittage10 bis 17 UhrHeiligenbronn, Haus Lebensquell \nDonnerstag, 22. bis Samstag, 24. September \nJobs for Future  \nVillingen-Schwenningen\n9 bis 17 Uhr\nMessegel\u00e4nde VS-Schwenningen70\nStiftungskalenderFoto: subiacoGewinnspiel\n1.  Dokumente reagieren anf\u00e4llig auf Temperatur -\nschwankungen. Welche konstante Raumtempera-\ntur herrscht daher im Archiv der Stiftung?\n a)\n \n7\u00b0C WER\n b)\n \n17\u00b0C LIE\n c)\n \n27\u00b0C KO\n2.  Eine T overtafel \u2013 ein innovatives und interaktives \nGer\u00e4t in der Altenhilfe \u2013 kostet rund\n a)\n 7\n0 Euro S \n b)\n 7\n00 Euro T \n c)\n 7\n000 Euro BE\n3.  W ie viele Babyklappen gibt es derzeit in Baden-\nW\u00fcrttemberg?\n a)\n  acht \nNS\n b)\n z\nwei SA\n c)\n k\neine T\n4.  Das s tiftungseigene Blockheizkraftwerk deckt \nderzeit wie viel Prozent des Stromverbrauchs in den Stiftungsgeb\u00e4uden in Heiligenbronn?\n a)\n knapp 20 Pr\nozent CH \n b)\n e\nxakt 40 Prozent BAR  \n c)\n z\nwischen 50 und 60 Prozent WER\n5.  Die bri tischen Kronjuwelen gelten als die wert -\nvollste Sammlung von Diamanten und Juwelen der Welt. Wo werden Sie aufbewahrt?\n a)\n W\nachsfigurenkabinett  KE \n b)\n Buckingham-P\nalast EN  \n c)\n T\nower of London TWie immer dreht sich unser Gewinnspiel um das aktuelle Schwerpunktthema des Franziskusboten. Wenn Sie die Buchstabenkombinationen der jeweils richtigen Antwort aneinanderreihen, erhalten Sie das L\u00f6sungswort. Wertvolle Hinweise f\u00fcr einige der Fragen finden Sie in dieser Ausgabe.\nHaben Sie das R\u00e4tsel gel\u00f6st? Dann machen Sie mit und gewinnen Sie  \neinen von unseren tollen Preisen:\n1. Preis: \n2 Freikarten f\u00fcr einen Besuch im Museum der \nIllusionen in Stuttgart.\n2. Preis : \n4 Freikarten f\u00fcr einen Besuch in einem  \nder SUBIACO-Kinos (Alpirsbach, Schramberg, \nFreudenstadt).\n3. Preis: \n1 Einkaufsgutschein, einl\u00f6sbar in den L\u00e4den der \nStiftung St. Franziskus im Wert von 15 Euro.\nEinsendungen mit dem richtigen L\u00f6sungswort  \nund Ihrer Adresse per Post an:Stiftung St. Franziskus, Redaktion Franziskusbote, Kloster 2, 78713 Schrambergoder per Fax an 07422 569-3300oder per E-Mail an franziskus-bote@stiftung-st-franziskus.de\nEinsendeschluss: 20. Juni 2022\nDie Aufl\u00f6sung und die Gewinner finden Sie in der n\u00e4chsten \nAusgabe des Franziskusboten #2 - 2022.\nPersonen unter 18 Jahren d\u00fcrfen nicht teilnehmen. Ausgeschlossen von der Teilnahme sind auch die Mitglieder der Redaktion und des Referats Kommunikation. Die Gewinne werden unter den Einsendern mit dem richtigen L\u00f6sungswort ausgelost. Die Teilnehmer erkl\u00e4ren sich mit der Ver\u00f6ffentlichung ihres Namens und Wohnorts im Franziskusboten einverstanden. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen.\nAufl\u00f6sung des Gewinnspiels aus Heft #3 - 2021:  \nDer richtige L\u00f6sungsbegriff lautete \u201eSilberstreif\u201c.\nDie Gewinner der Verlosung sind: \n1. Preis (4 Kino-Freikarten): Birgitt Maurer, Schramberg 2.Preis (2 Freikarten Uhrenmuseum): Karl Heinz Anding, Heilbronn3. Preis (Einkaufsgutschein): Helga Effinger, SchrambergMitmachen\nund\ngewinnen!\nGewinnspielStandorte der \nStiftung St. Franziskus", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}