{"title": "Haftet der Arbeitgeber f\u00fcr m\u00f6gliche Impfsch\u00e4den?", "author": "Www Haufe De; Copyright Haufe-Lexware GmbH; Co KG", "url": "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/arbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "hostname": "haufe.de", "description": "Impfschaden: Welche Haftungsrisiken haben Arbeitgeber, wenn sie freiwillige Grippeimpfungen im Betrieb anbieten? Ein rechtlicher \u00dcberblick.", "sitename": "Haufe", "date": "2020-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Viele Unternehmen bieten vor Beginn der kalten Jahreszeit freiwillige Grippeschutzimpfungen im Betrieb an. So auch in diesem Jahr. Was aber gilt, wenn Besch\u00e4ftigte einen Impfschaden erleiden sollten? Haftet der Arbeitgeber? Was m\u00fcssen Arbeitgeber beachten, wenn sie Impfungen im Betrieb anbieten?\nDas teilweise regnerische und tr\u00fcbe Wetter beim Blick nach drau\u00dfen zeigt: Es naht die Zeit der Grippe, die im Winter ihre Saison hat. Die meisten gr\u00f6\u00dferen Unternehmen bieten jedes Jahr im Herbst zum Schutz ihrer Besch\u00e4ftigten freiwillige Grippeschutzimpfungen im Betrieb an. Damit wird auch hier die Frage relevant, wie es aussieht, wenn es bei einer betrieblichen Impfung zu einem Impfschaden kommt. Haftet der Arbeitgeber? Was gilt es zu beachten?\nArbeitgeber hat bei der Grippeschutzimpfung keine Aufkl\u00e4rungspflicht\nIn Bezug auf die betriebliche Grippeschutzimpfung hat sich das Bundesarbeitsgericht (BAG) bereits 2017 in einem Urteil mit den Haftungsrisiken des Arbeitgebers besch\u00e4ftigt. Das Gericht entschied, dass der Arbeitgeber gegen\u00fcber Arbeitnehmenden, die im Betrieb an einer Grippeschutzimpfung teilgenommen haben, nicht f\u00fcr einen Impfschaden haftet, da er selbst keine Aufkl\u00e4rungspflicht gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten hat.\nKein Behandlungsvertrag zwischen Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigten\nZwischen den Besch\u00e4ftigten und dem Arbeitgeber war aus Sicht der Erfurter Arbeitsrichter kein Behandlungsvertrag zustande gekommen, aus dem der Arbeitgeber zur Aufkl\u00e4rung verpflichtet w\u00e4re. Er sei auch nicht aufgrund des bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses verpflichtet, Mitarbeitende \u00fcber m\u00f6gliche Risiken der Impfung aufzukl\u00e4ren und m\u00fcsse sich deshalb auch einen etwaigen Versto\u00df des die Impfung durchf\u00fchrenden Arztes gegen seine Aufkl\u00e4rungspflicht nicht zurechnen lassen. Der Arbeitgeber sei lediglich zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Auswahl der durchf\u00fchrenden Person verpflichtet. Weitergehende Verpflichtungen best\u00fcnden nicht. Insbesondere sei er auch nicht zur \u00dcberwachung des Betriebsarztes oder der Betriebs\u00e4rztin bei der Ausf\u00fchrung der Grippeschutzimpfung verpflichtet.\n[(Mehr zum BAG-Urteil von 2017 erfahren Sie hier.](/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/bag-keine-haftung-des-arbeitgebers-fuer-impfschaeden_144_435028.html))\nWas m\u00fcssen Arbeitgeber bei der Grippeschutzimpfung beachten?\nUm eine Haftung zu vermeiden, ist der Arbeitgeber also zun\u00e4chst verpflichtet, den Betriebsarzt, der die Impfungen durchf\u00fchrt, ordnungsgem\u00e4\u00df und sorgf\u00e4ltig auszuw\u00e4hlen. Dann muss er sich Aufkl\u00e4rungsfehler des Betriebsarztes nicht zurechnen lassen.\nUm klarzustellen, dass kein Behandlungsvertrag zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmenden gewollt ist, sollte der Arbeitgeber m\u00f6glichst externe und keine angestellten Betriebs\u00e4rzte bei der Impfung einbinden. Es empfiehlt sich, auch die Einladung zur Impfung dem externen Betriebsarzt zu \u00fcberlassen.\nDen Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber sollte zudem klar kommuniziert werden, dass die Grippeimpfung ein freiwilliges Angebot des Arbeitgebers ist und f\u00fcr Besch\u00e4ftigte keine Verpflichtung zur Durchf\u00fchrung besteht.\nDas k\u00f6nnte Sie auch interessieren:\n[Arbeitgeber muss Freistellungstage bei Krankheit nachgew\u00e4hren](/personal/arbeitsrecht/arbeitgeber-muss-freistellungstage-bei-krankheit-nachgewaehren_76_561752.html) [Krankheit kurz vor Ende des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses unglaubw\u00fcrdig?](/personal/arbeitsrecht/beweiswert-einer-au-bescheinigung-kurz-vor-beschaeftigungsende_76_604294.html) [Gesundes Homeoffice \u2013 was Arbeitgeber wissen m\u00fcssen](/personal/hr-management/gesundes-homeoffice-was-arbeitgeber-wissen-muessen_80_526668.html) [Haftung](/thema/haftung/), [Arbeitgeber](/thema/arbeitgeber/), [Impfung](/thema/impfung/)", "language": null, "image": "https://www.haufe.de/image/impfung-544966-1.jpg?width=650&digest=yOIo5w8RLWdH-8fCA_Dc398zDOIngQJjqMkIsAQtias%3D", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://shop.haufe.de/", "https://www.haufe-akademie.de/themenwelt/personalmanagement?chorid=04486826&em_src=display&em_cmp=personal&akttyp=display", "/support/overview", "/", "https://www.haufe.de/forms/login?ssoCheck=true&target=https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/arbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "/personal/", "/steuern/", "/finance/", "/immobilien/", "/controlling/", "/oeffentlicher-dienst/", "/recht/", "/arbeitsschutz/", "/sozialwesen/", "/compliance/", "/sustainability/", "/thema/", "/", "/personal/", "/personal/arbeitsrecht/", "/personal/hr-management/", "/personal/neues-lernen/", "/personal/entgelt/", "/personal/personalszene/", "/personal/zeitschrift/personalmagazin/jahrgang-2023-48-88944.html", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Fpersonal%2Farbeitsrecht%2Farbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Arbeitgeberhaftung+bei+betrieblicher+Grippeschutzimpfung+https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Fpersonal%2Farbeitsrecht%2Farbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "https://www.xing.com/social_plugins/share?h=1&url=https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Fpersonal%2Farbeitsrecht%2Farbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Fpersonal%2Farbeitsrecht%2Farbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html&title=Arbeitgeberhaftung+bei+betrieblicher+Grippeschutzimpfung", "mailto:?subject=Haufe.de%20-%20News&body=Hallo,%0A%0Amit%20dieser%20E-Mail%20m%C3%B6chte%20ich%20Sie%20auf%20den%20folgenden%20Artikel%20der%20Haufe.de%20aufmerksam%20machen:%0Ahttps://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/arbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/bag-keine-haftung-des-arbeitgebers-fuer-impfschaeden_144_435028.html", "/personal/arbeitsrecht/arbeitgeber-muss-freistellungstage-bei-krankheit-nachgewaehren_76_561752.html", "/personal/arbeitsrecht/beweiswert-einer-au-bescheinigung-kurz-vor-beschaeftigungsende_76_604294.html", "/personal/hr-management/gesundes-homeoffice-was-arbeitgeber-wissen-muessen_80_526668.html", "/thema/haftung/", "/thema/arbeitgeber/", "/thema/impfung/", null, "", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/urlaubsanspruch-was-gilt-bei-elternzeit-kuendigung-krankheit/urlaubsanspruch-richtig-berechnen_76_549504.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/wann-urlaub-zu-uebertragen-ist-und-wann-freie-tage-verfallen_76_391108.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/zusatzurlaub-schwerbehinderung-von-arbeitnehmern_76_433930.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/wie-arbeitgeber-in-der-probezeit-kuendigen-koennen_76_173340.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/abfindung-wann-muss-sie-gezahlt-werden_76_411794.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/schutz-fuer-whistleblower_76_506512.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/urlaubsanspruch-bei-arbeitgeberwechsel-im-jahr_76_440920.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/arbeiten-trotz-krankschreibung-was-ist-erlaubt_76_397212.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/vaterschaftsurlaub-ab-2024_76_581382.html", "https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/entgeltfortzahlung-bei-aufeinanderfolgenden-krankheiten_76_506462.html", "/personal/arbeitsrecht/sonntagsarbeit-wann-ist-sie-erlaubt_76_511718.html", "/personal/arbeitsrecht/bag-zu-arbeitszeit-auf-abruf_76_608244.html", "/personal/arbeitsrecht/betriebsrat-darf-schwerbehinderung-beschaeftigter-erfragen_76_571698.html", "/personal/arbeitsrecht/auswirkungen-der-zeitumstellung-auf-die-arbeitszeit_76_143770.html", "/personal/arbeitsrecht/mitarbeiterfotos-was-arbeitgeber-beachten-muessen_76_493322.html", "/personal/arbeitsrecht/kuendigung-wegen-drei-europaletten-unwirksam_76_607600.html", "/personal/arbeitsrecht/expertenkommission-vorschlaege-zur-betriebsratsverguetung_76_607612.html", "/personal/arbeitsrecht/ausserordentliche-kuendigung-mit-sozialer-auslauffrist_76_496368.html", "/personal/arbeitsrecht/tarifliche-freistellung-bei-menstruation_76_607308.html", "/personal/arbeitsrecht/wann-urlaub-zu-uebertragen-ist-und-wann-freie-tage-verfallen_76_391108.html", "https://www.haufe.de/forms/login?ssoCheck=true&target=https://www.haufe.de/personal/arbeitsrecht/arbeitgeberhaftung-bei-betrieblicher-grippeschutzimpfung_76_528316.html", "https://www.haufe.de/datenschutzerklaerung_24_534492.html", "https://shop.haufe.de/personalwesen", "/personal/hr-management/interview-corona-impfquote-im-betrieb-steigern_80_547850.html", "/recht/arbeits-sozialrecht/erkrankung-nach-betrieblicher-grippeimpfung-kein-arbeitsunfall_218_551212.html", "/personal/hr-management/coronaimpfung-durch-betriebsaerzte_80_542618.html", "https://shop.haufe.de/prod/arbeitszeugnisse-in-agilen-organisationen?chorid=04468174&em_src=display&em_cmp=direktbuchung/publishing/coremedia/arbeitszeugnisseagileorganisationen/93197/04468174&akttyp=display&med=direktbuchung&aktnr=93197&wnr=04468174&cmp=coremedia&utm_id=publishing/93197/04468174&utm_source=display&utm_medium=direktbuchung&utm_campaign=coremedia&utm_content=arbeitszeugnisseagileorganisationen", "/recht/deutsches-anwalt-office-premium/lag-baden-wuerttemberg-urteil-vom-06062016-9-sa-1116_idesk_PI17574_HI11473894.html", "https://www.haufe-akademie.de/themenwelt/personalmanagement?chorid=04486826&em_src=display&em_cmp=personal&akttyp=display", "https://www.haufe-akademie.de/themenwelt/personalmanagement?chorid=04486826&em_src=display&em_cmp=personal&akttyp=display", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-agb_24_358.html", " /datenschutzerklaerung_24_534492.html", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-agb_24_358.html", " /datenschutzerklaerung_24_534492.html", "/personal/arbeitsrecht/archiv.html", "/thema/a", "/thema/b", "/thema/c", "/thema/d", "/thema/e", "/thema/f", "/thema/g", "/thema/h", "/thema/i", "/thema/j", "/thema/k", "/thema/l", "/thema/m", "/thema/n", "/thema/o", "/thema/p", "/thema/q", "/thema/r", "/thema/s", "/thema/t", "/thema/u", "/thema/v", "/thema/w", "/thema/x", "/thema/y", "/thema/z", "/thema/%23", "https://www.myonboarding.de/software?akttyp=haufe-weblandschaft&med=haufe-de-personal&aktnr=85019&wnr=04425272&cmp=allgemein&utm_id=talent/85019/04425272&utm_source=haufe-weblandschaft&utm_medium=haufe-de-personal&utm_campaign=allgemein", "https://shop.haufe.de/suite-haufe", "https://onlinetraining.haufe.de/personal", "https://www.haufe.de/hr/services?chorid=04332114&akttyp=direkt&aktnr=84834&wnr=04393689", "https://www.haufe.de/hr/digitale-personalakte", "https://www.haufe.de/hr/chatbot", "https://www.haufe-akademie.de/?campaign=haufe.de/Subnavi/start", "https://semigator.haufe.de/", "/personal/rss-haufe-personal_48_129174.html", "https://www.haufe.de/support/newsletter", "https://www.haufe.de/support/overview?supportArea=190640", "https://mediacenter.haufe.de/a.php?sid=24bvo.2pbphgp,f=7,LPC=3364845", "https://www.haufe.de/presse", "https://www.haufe.de/haufe-editorial-code-of-conduct_24_537298.html", "https://www.haufe.de/redaktionsrichtlinie-zum-ki-einsatz-bei-haufe_24_593474.html", "/netiquette-regeln-fuer-kommentare_24_173082.html", "https://www.haufe.de/sitemap/", "https://autor.haufe.de/", "https://www.linkedin.com/showcase/haufe/", "https://www.xing.com/news/pages/haufe-personal-247", "https://www.instagram.com/thehrclub/", "https://www.facebook.com/haufeverlag", "https://twitter.com/personalmagazin", "https://www.haufe.de/kontakt", "https://www.haufe.de/datenschutzerklaerung_24_534492.html", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-agb_24_358.html", "/personal/impressum_48_318.html", "https://shop.haufe.de/personalwesen", "https://shop.haufe.de/personalwesen/arbeitsrecht-sozialrecht", "https://shop.haufe.de/personalwesen/lohn-gehalt", "https://shop.haufe.de/personalwesen/personalmanagement", "https://shop.haufe.de/Sitemap/personalwesen", "https://shop.haufe.de/toptitel-fachbuch", null, null, null]}