{"title": "Corona: Scholz deutet erste Lockerungen an und wirbt f\u00fcr Impfpflicht", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/196998/11-02-2022/corona-scholz-deutet-erste-lockerungen-und-wirbt-fuer-impfpflicht", "hostname": "evangelisch.de", "description": null, "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2022-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin (epd). Bundeskanzler Olaf Scholz (SPD) will beim Bund-L\u00e4nder-Spitzentreffen in der n\u00e4chsten Woche auch \u00fcber Lockerungen der Corona-Ma\u00dfnahmen sprechen. Zugleich warb der Kanzler bei seiner Antrittsrede im Bundesrat am Freitag in Berlin f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht und warnte vor einer zu raschen R\u00fccknahme der Einschr\u00e4nkungen. Jede \u00c4nderung m\u00fcsse auf wissenschaftlich gesicherten Prognosen und Erkenntnissen beruhen und d\u00fcrfe bisherige Erfolge nicht gef\u00e4hrden, erkl\u00e4rte Scholz.\nDie wissenschaftlichen Prognosen zeigten, dass der H\u00f6hepunkt der gegenw\u00e4rtigen Omikron-Welle in Sicht sei, sagte der Bundeskanzler. \"Das erlaubt uns, beim Bund-L\u00e4nder-Treffen der n\u00e4chsten Woche einen ersten \u00d6ffnungsschritt und dann weitere f\u00fcr das Fr\u00fchjahr in den Blick zu nehmen.\" Man werde zugleich weiterhin alles daran setzen, mehr Menschen von der Wirksamkeit einer Impfung gegen das Coronavirus zu \u00fcberzeugen, betonte Scholz. Der einzige Weg aus der Krise bleibe das Impfen.\nZur Debatte \u00fcber eine Impfpflicht in Krankenh\u00e4usern sowie Alten- und Pflegeheimen sagte Scholz, es gehe jetzt um den Schutz derer, die darauf ganz besonders angewiesen seien. Er betonte mit Blick auf den Streit zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber die Umsetzung, die einrichtungsbezogene Impfpflicht h\u00e4tten \"alle gemeinsam vorgenommen und alle gemeinsam beschlossen\". Unter Verweis auf den n\u00e4chsten Herbst und Winter, die erneut mit steigenden Infektionen verbunden sein k\u00f6nnten, \"macht auch die allgemeine Impfpflicht Sinn\", sagte Scholz.\nBund und L\u00e4nder wollen am kommenden Mittwoch erneut \u00fcber die Corona-Lage beraten. Seit der Ank\u00fcndigung des bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Markus S\u00f6der (CSU), den Vollzug der berufsbezogenen Impfpflicht in Bayern auszusetzen, die ab Mitte M\u00e4rz gilt, streiten Bund und L\u00e4nder \u00fcber die Konsequenzen. Im Bundestag soll voraussichtlich im M\u00e4rz dar\u00fcber entschieden werden, ob \u00fcber die berufsbezogene Impfpflicht hinaus eine allgemeine Corona-Impfpflicht in Deutschland eingef\u00fchrt werden soll.", "language": null, "image": "https://www.evangelisch.de/sites/default/themes/evde/images/logo-evangelisch-de-large.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/196998", "/", null, "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F196998", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F196998&text=Corona%3A+Scholz+deutet+erste+Lockerungen+an+und+wirbt+f%C3%BCr+Impfpflicht", "whatsapp://send?text=Corona: Scholz deutet erste Lockerungen an und wirbt f\u00fcr Impfpflicht - https://www.evangelisch.de/node/196998", "mailto:?subject=Corona:%20Scholz%20deutet%20erste%20Lockerungen%20an%20und%20wirbt%20f\u00fcr%20Impfpflicht%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Corona:%20Scholz%20deutet%20erste%20Lockerungen%20an%20und%20wirbt%20f\u00fcr%20Impfpflicht%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F196998", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F196998%2FCorona%3A+Scholz+deutet+erste+Lockerungen+an+und+wirbt+f%C3%BCr+Impfpflicht%2F&is_video=false", "#", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/inhalte/220640/11-09-2023/tag-der-wohnungslosen-diakonie-fordert-mehr-unterstuetzung", "/inhalte/220640/11-09-2023/tag-der-wohnungslosen-diakonie-fordert-mehr-unterstuetzung", "/inhalte/222419/26-10-2023/sozialverbaende-zu-kuerzungen-das-macht-mich-auch-sehr-wuetend", "/inhalte/222419/26-10-2023/sozialverbaende-zu-kuerzungen-das-macht-mich-auch-sehr-wuetend", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}