{"title": "COVID-19-Update - Apotheke Wyss", "author": "Eloq", "url": "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/covid-19/covid-19-update/", "hostname": "apotheke-wyss.ch", "description": null, "sitename": "Apotheke Wyss", "date": "2021-11-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wichtig: Das COVID-19-Update Ihrer Stammapotheke\nLange wurde die Meldung erwartet \u2013 am Dienstag, 26. Oktober 2021, gab Swissmedic gr\u00fcnes Licht f\u00fcr die COVID-19 Booster-Impfung f\u00fcr Personen ab 65 Jahren sowie immungeschw\u00e4chte Menschen.\nUnterschiedliche COVID-19-Impfreaktionen\nLeider reagieren nicht alle Menschen gleich intensiv auf die Impfungen. Je nach Grunderkrankungen und Alter werden nur vermindert Antik\u00f6rper produziert. Wie jedoch bei jeder Impfung startet die k\u00f6rpereigene Immunabwehr. Durch die Bildung von B- und T- Ged\u00e4chtniszellen ist das Immunsystem bei einer Infektion in der Lage, den Virus zu erkennen und dank spezifischer Antik\u00f6rper zu vernichten.\nNachlassender COVID-19-Impfschutz nach 4 Monaten\nAktuelle Studien legen die Vermutung nahe, dass bei Personen in fortgeschrittenem Alter (auch nach zwei Impfungen) der Impfschutz nach 4 Monaten nachl\u00e4sst.\nAus diesem Grund empfiehlt das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG) und die Eidgen\u00f6ssische Kommission f\u00fcr Impffragen (EKIF) eine Auffrischimpfung f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Mitmenschen. Dies, um schweren Krankheitsverl\u00e4ufen oder Hospitalisierungen vorbeugen zu k\u00f6nnen.\nSeit dem 4.11.2021 k\u00f6nnen COVID-19 Booster-Impfungen gebucht werden\nPersonen ab 65 Jahren oder Menschen mit einem durch Therapien geschw\u00e4chtes Immunsystem, k\u00f6nnen seit dem 4. November 2021 einen Termin f\u00fcr die 3. COVID-19-Impfung vereinbaren. In dieser Gruppe sind auch Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeeinrichtungen eingeschlossen.\n-\nVoraussetzung ist ein Abstand von mindestens 4 Monaten zur 2. Impfung.\n-\nPer 26.11.2021 auch zugelassen f\u00fcr alle ab 16 Jahren, deren 2. Impfung mindestens 4 Monate zur\u00fcckliegt\nEinschr\u00e4nkungen betreffend den Impf\u00f6rtlichkeiten\nDa die 3. Impfdosis dieselbe sein sollte, wie diejenige der beiden zuvor verabreichten Vakzine, schr\u00e4nken sich die M\u00f6glichkeiten des Impfortes etwas ein. F\u00fcr Personen im Alter unter 30 Jahren wird vom BAG die Auffrischimpfung (unabh\u00e4ngig vom Impfstoff Ihrer Grundimmunisierung) pr\u00e4ferenziell mit Pfizer/BioNTech (Comirnaty\u00a9) empfohlen.\nPfizer/BioNTech (Comirnaty\u00ae)\nWird aus logistischen Gr\u00fcnden (Aufbewahrung bei -80 Grad) im Kanton Aargau nur an den beiden Kantonsspit\u00e4ler\n[Aarau](https://www.ksa.ch/covid-19/covid-19-impfung) und [Baden](https://www.kantonsspitalbaden.ch/Fachbereiche/Infektiologie-Spitalhygiene/COVID-19/Corona-Impf-Info.html) wie auch im Impfzentrum im Shoppingcenter Tivoli in Spreitenbach verabreicht. Dies ist bei der Terminbuchung zu ber\u00fccksichtigen. Verabreicht werden beim Impfstoff von Pfizer bei der 3. Injektion eine vollst\u00e4ndige Dosis, da er grunds\u00e4tzlich anders dosiert ist als jener von Moderna.\nModerna\nDieser COVID-19-Impfstoff kommt weiterhin in den \u00fcbrigen Impfzentren, Arztpraxen und\n[Apotheken](/covid-19/impfen-gegen-covid-19/) zum Einsatz. Bei der Booster-Injektion von Moderna werden lediglich 0.25 Milliliter verabreicht, was einer halben Dosis gegen\u00fcber der Grundimmunisierung entspricht.\nBooster-Impfung: Terminbuchungen ab 15.11.2021\nDas Departement f\u00fcr Gesundheit im Kanton Aargau hat die Termine ab 15. November 2021 bis Ende Jahr aufgeschaltet. Je nach Interesse werden in der ersten Woche nicht alle Impfwilligen einen Termin erhalten \u2013 es wird um Verst\u00e4ndnis bei Wartezeiten in den Impfzentren gebeten.\nKann ich mich f\u00fcr die 3. Impfung anmelden?\nStand heute (09.11.2021) ist f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung unter 65 Jahren sowie f\u00fcr Mitarbeitende des Gesundheitswesens die 3. Impfung vorerst noch nicht freigegeben.\nCOVID-19-Zertifikat: Das Wichtigste in K\u00fcrze\nEine Zertifikatsausstellung erfolgt wie bisher online, zentral \u00fcber das Aargauer-Portal: Das Herzst\u00fcck des COVID-19-Zertifikats bleibt der QR-Code \u2013 welchen Sie auf Ihrem Mobiltelefon oder in Papierform mitf\u00fchren.\nCOVID-19-Zertifikat: Alle Details und Anleitung\nF\u00fcr die Auffrischimpfung (3/3) erhalten die Impfwilligen ein neues \u00abGeimpft\u00bb-Zertifikat mit einer G\u00fcltigkeitsdauer von 12 Monaten. Die bisherigen Zertifikate des Impfwilligen bleiben parallel dazu weiterhin g\u00fcltig.\nWas tun wenn man keinen Internetzugriff hat?\nFalls Sie jemanden kennen, der in die Zielgruppe geh\u00f6rt, aber keinen Zugang zum Internet hat: Kein Problem, wir stehen mit Rat und Tat zur Seite und erledigen die n\u00f6tigen Online-Schritte.\nGeben Sie auf sich acht \u2013 Ihre Gesundheit liegt uns am Herzen.\nIhr Apotheke Wyss Team", "language": null, "image": "https://www.apotheke-wyss.ch/wp-content/uploads/2021/11/AdobeStock_431342916-scaled-e1636448630700.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.apotheke-wyss.ch/covid-19/", "https://www.apotheke-wyss.ch/ueber-uns/stellen/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/", "#", "https://www.apotheke-wyss.ch/produkte/", "https://www.apotheke-wyss.ch/wyss-services/", "https://www.apotheke-wyss.ch/team/", "https://www.apotheke-wyss.ch/ueber-uns/", "https://www.apotheke-wyss.ch/kontakt/", "/blog", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/mitarbeiter/roland-wyss/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/category/apotheke-wyss/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/category/covid-19/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/category/senioren/", "https://www.swissmedic.ch/swissmedic/de/home/news/coronavirus-covid-19/genehmigung-booster-impfung.html", "https://www.ag.ch/de/aktuelles/medienportal/medienmitteilung/medienmitteilungen/mediendetails_175369.jsp?params=c8CwQG5r1Pxok5hwyXjgN3slGfVr3PGoy9bpnoqlj4PxKX%2BmVmaKETA7Z9i1dcPdmrgFvLZfq2fzlhyxpk99suMm8fvePmxktG3qMdETVkGLCT94t8c0YEQ2EVcD7mUk", "/covid-19/impfen-gegen-covid-19/", "https://www.ag.ch/de/themen_1/coronavirus_2/10_coronavirus_impfung/anmeldung_covid_impfung/auffrischungsimpfung/auffrischungsimpfung_1.jsp", "https://www.ksa.ch/covid-19/covid-19-impfung", "https://www.kantonsspitalbaden.ch/Fachbereiche/Infektiologie-Spitalhygiene/COVID-19/Corona-Impf-Info.html", "/covid-19/impfen-gegen-covid-19/", "https://www.ag.ch/de/themen_1/coronavirus_2/covid_zertifikat/covid_zertifikat_1.jsp?sectionId=2039153&accordId=1", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/mitarbeiter/roland-wyss/", "https://www.apotheke-wyss.ch/datenschutz/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/mutter-und-kind/kopflause-eine-herausforderung-die-wir-gemeinsam-meistern-konnen/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/gesundheitstipps/krankenkassen-pramien-2024sparen-auch-bei-der-gesundheit/", "https://www.apotheke-wyss.ch/blog/gesundheitstipps/hunde-im-einsatz-fur-ihre-gesundheit/", "/impressum/", "/datenschutz/", "https://www.apotheke-wyss.ch/agb/", "https://www.apotheke-wyss.ch/faq/", "#back_to_top_reference", "javascript:void(Tawk_API.toggle())", "/datenschutz/", "https://wordpress.org/plugins/gdpr-cookie-compliance/", "/datenschutz/"]}