{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.freiburg.de/pb/site/Freiburg/get/documents_E710496895/freiburg/daten/news/amtsblatt/pdf/Amtsblatt_799.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Stadt Freiburg im Breisgau M 8334 D \u2013 Freitag, 10. September 2021 \u2013 Nr. 799 \u2013 Jahrgang 34\nAMTSBLATT\nStadt Freiburg im Breisgau\nPresse- und \u00d6ffentlichkeitsreferat  \nRathausplatz, 79098 Freiburg  \nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt:  \nMartina SchickleRedaktion: Eberhard Heusel,  \nStella Schewe-Bohnert, Kolja M\u00e4licke  \nTelefon: 2 01-13 41, -13 42, -13 45  \nE-Mail: amtsblatt@stadt.freiburg.de  \nAuflage: 106 000 Exemplare  Erscheinungsweise, Verteilung:  \nalle 14 Tage freitags an alle Haushalte\nReklamationen und Newsletter:  \nBitte die Onlineformulare unter \nwww.freiburg.de/amtsblatt nutzen.Das Amtsblatt liegt au\u00dferdem in \nder B\u00fcrgerberatung im Rathaus und \nin den Ortsverwaltungen aus. Eine \nOnline-Version ist im Internet unter \nwww.freiburg.de/amtsblatt abrufbar.Verlag und Anzeigen: Freiburger \nStadtkurier Verlagsgesellschaft mbH, \n79098 Freiburg, Tel. 0761 / 20 71 90\nHerstellung: Freiburger Druck GmbH \n& Co. KG, 79115 FreiburgKlimaschutz 1: Europ\u00e4ische Mobilit\u00e4tswoche\nKlimaschutz 2: \u201eeCampus\u201c im St\u00fchlinger kommt\nKlimaschutz 3: Infowoche zur Haussanierung\nKlimaschutz 4: Aktionstage zur Nachhaltigkeit\nGeschlechterstereotypen sind \ndas Hauptthema der Denkfabrik \nChancengleichheit. Wer die Veran-\nstaltung besuchen m\u00f6chte, kann \nsich vorab informieren: auf Seite 2.Radeln mit \nKids: Was beim \nTransport und \nBegleiten von \nKindern mit \ndem Fahrrad \nzu beachten \nist, steht aus-\nf\u00fchrlich auf  \nSeite 5.\nFreizeitpark  \nals Namenspate\nDie bis zuletzt namenlose \nneue Spielst\u00e4tte des SC Frei -\nburg am Wolfswinkel hat jetzt \neinen Namen bekommen. Wie \nder SC Freiburg mitgeteilt hat, \n\u00fcbernimmt der Europa-Park \nin einer langfristigen Partner -\nschaft die Namensrechte am \nneuen Stadion. Oberb\u00fcrger -\nmeister Martin Horn zeigte \nsich in einer Videobotschaft \nerfreut, dass sich \u201ezwei Sym -\npathietr\u00e4ger aus der Region, \ndie beide f\u00fcr Vielfalt und das \nInternationale, aber auch f\u00fcr \nDynamik und Regionalit\u00e4t ste -\nhen, gefunden haben\u201c.\nAuch wann der Ball erstmals \nim Europa-Park-Stadion rollen \nwird, steht jetzt fest: Am Don -\nnerstag, 7. Oktober, kommt der \nFC St. Pauli zu einem Testspiel \nnach Freiburg. Ansto\u00df ist vo -\nraussichtlich um 18.30 Uhr, \nn\u00e4here Informationen und Ti -\nckets gibt es demn\u00e4chst auf der \nInternetseite des Sportclubs. Impfzentrum wird wieder zur Messe\nNeustart mit Gebrauchtwagenschau und Caravanmesse \u2013 Impfen ohne Termin noch bis 17. September m\u00f6glich\nNoch bis 17. September \ngibt es das Zentrale \nImpfzentrum (ZIZ) an der \nMesse \u2013 dann schlie\u00dft es \nnach neunmonatigem \nBetrieb seine Pforten \nund macht Platz f\u00fcr den \neigentlichen Bestim -\nmungszweck der Messe -\nhallen: Schon eine Woche \nsp\u00e4ter findet die S\u00fcdba -\ndische Gebrauchtwagen-\nVerkaufsschau statt, \nam Wochenende darauf \nwerden bei der Caravan \nlive rund 15 000 Camping-\ninteressierte erwartet.\n\u201eWir freuen uns sehr, dass \nwir endlich wieder Besucher \nbegr\u00fc\u00dfen d\u00fcrfen\u201c, zeigt sich \nMessechef Daniel Strowitz -\nki voller V orfreude. Zwar war \nauch das Impfzentrum eine \nErfolgsgeschichte f\u00fcr Freiburg und die FWTM, doch sind jetzt \nalle Mitarbeiterinnen und Mit -\narbeiter froh, ihrer eigentlichen \nArbeit nachgehen zu k\u00f6nnen \u2013 \nder Organisation von Messen.\nBis 17.9.: Impfzentrum\nBis zum 17. September \nbleibt das Impfzentrum aber \nin Betrieb \u2013 ohne Termin und \nWartezeit k\u00f6nnen alle Personen \nab 12 Jahren dort den Corona -\nschutz erhalten; Jugendliche \nbis 16 Jahren allerdings nur in \nBegleitung eines Erziehungs -\nberechtigten. Mehr als Aus -\nweis und (soweit vorhanden) \nImpfpass braucht es daf\u00fcr nicht \n(weitere Infos zur Impfung f\u00fcr \nJugendliche auf Seite 2). \nDie \u00d6ffnungszeiten an der \nMesse sind t\u00e4glich von 8 bis \n11.45 Uhr sowie nachmittags \nvon 13 bis 16.45 Uhr. Als \nImpfstoff gibt es Biontech so -wie am Donnerstag auch Mo -\nderna. Es finden sowohl Erst- \nals auch Zweitimpfungen statt. \nAlle, die jetzt ihre Erstimpfung \nerhalten, m\u00fcssen sich f\u00fcr die \nzweite Impfung an ihren Haus -\narzt wenden.\n\u2022  www.corona-impfzentrum-\nfreiburg.de\n24.\u201326.9.: Gebrauchtwagen\nWer sich mit wenig Auf -\nwand einen \u00dcberblick \u00fcber das \nGebrauchtwagenangebot in der \nRegion verschaffen und bei ei -\nnem passenden Angebot direkt \nvor Ort zuschlagen will, f\u00fcr den \nist die S\u00fcdbadische Gebraucht -\nwagen-Verkaufsschau in ihrer \nmittlerweile 129. Auflage die \nideale B\u00fchne. Rund 500 Fahr -\nzeuge k\u00f6nnen begutachtet, \nprobegefahren und direkt ge -\nkauft werden. Der Besuch ist \nnur m\u00f6glich f\u00fcr Personen, die vollst\u00e4ndig geimpft, genesen \noder aktuell negativ getestet \nsind (3G-Regel). Tickets kos -\nten f\u00fcnf Euro (davon drei Euro \nals Verzehrgutschein) und m\u00fcs -\nsen vorab online erworben wer -\nden. Die Schau ist am Freitag \n(24.9.) von 14 bis 19 Uhr ge -\n\u00f6ffnet, am Samstag (25.9.) von \n10 bis 18 Uhr und am Sonntag \n(26.9.) von 10 bis 16 Uhr.\n\u2022  www.gebrauchtwagen-  \nsuedbaden.de\n30.9.\u20133.10.: caravan live\nCampingurlaub mit dem \nWohnmobil, im Wohnwagen \noder ganz klassisch mit dem \nZelt liegt schon seit Jahren \nim Trend und hat durch die \nCorona pandemie nochmals \ndeutlichen Aufschwung be -\nkommen. Die Nachfrage nach \nFahrzeugen und Ausr\u00fcstung \nist riesig \u2013 und wird auf der Freiburger Fachmesse von \nrund 100 Ausstellern befrie -\ndigt. Die ist damit \u201eso gro\u00df \nund vielf\u00e4ltig wie nie zuvor\u201c, \nsagt Daniel Strowitzki. V or \nallem das Angebot der beson -\nders gefragten Campingbusse \nist deutlich umfangreicher als \nin den V orjahren. F\u00fcr den Ein -\ntritt gilt auch hier die 3G-Regel \nund auf weiten Teilen des Are -\nals eine Maskenpflicht. Tickets \nsollten vorab online erworben \nwerden, sie kosten je nach Tag \nund Tageszeit zwischen f\u00fcnf \nund zw\u00f6lf Euro. F\u00fcr Kurzent -\nschlossene gibt es aber auch \neine Tageskasse. Im Preis inbe -\ngriffen ist die \u00d6PNV -Nutzung, \ndas Parkticket vor Ort kostet \nvier Euro extra. Die Messe ist \nt\u00e4glich von 10 bis 18 Uhr ge -\n\u00f6ffnet.  \n\u2022 www.caravanlive.deBoosterimpfung \ngegen Delta-Variante\nSeit September ist der dritte Pikser m\u00f6glich\nIsrael macht es vor, \nDeutschland zieht nach: \nBestimmte Personen -\ngruppen k\u00f6nnen sich \nseit diesem Monat eine \nAuffrischungsimpfung \nabholen. Damit sollen vor \nallem \u00e4ltere und immunge -\nschw\u00e4chte Menschen vor \nder hierzulande vorherr -\nschenden Delta-Variante \ngesch\u00fctzt werden.\nSeit Ende letzten Jahres \nl\u00e4uft die Impfkampagne in \nDeutschland \u2013 und sie hilft: \nAlle zugelassenen Impfstof -\nfe sch\u00fctzen verl\u00e4sslich vor \nschweren Krankheitsverl\u00e4ufen. \nAllerdings zeigt sich auch, dass \nder Schutz vor Infektionen mit \nder Zeit zur\u00fcckgeht. Gerade \nbei vulnerablen Menschen ar -\nbeitet das Immunsystem aus \nverschiedenen Gr\u00fcnden nicht \nmehr so gut wie bei gesunden \nund jungen Personen. \nViele Fachleute sprechen \nsich deshalb, genau wie bei \nanderen Krankheiten, f\u00fcr eine \nAuffrischungsimpfung aus. \nDadurch kann die Immun-\nantwort gest\u00e4rkt und Durch -\nbruchsinfektionen k\u00f6nnen \nverhindert werden. Das ist \ngerade im Hinblick auf die \nderzeit steigenden Infektions -\nzahlen sinnvoll. Denn: Die Ge -\nfahr eines schweren Verlaufs \nist weiterhin vorhanden \u2013 und \nsteigt, je schw\u00e4cher die Immu -\nnantwort ist.Wer kann sich impfen \nlassen?\nBerechtigt sind derzeit Men -\nschen \u00fcber 80 Jahre, Perso -\nnen, die in Einrichtungen mit \nvulnerablen Gruppen arbeiten \n(beispielsweise im Pflegeheim) \nund alle, die eine Immun -\nschw\u00e4che haben oder mit einer \nimmunsuppressiven Therapie \nbehandelt werden.\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen sich alle \nMenschen, die bisher aus -\nschlie\u00dflich die Vektorimpf -\nstoffe von Astrazeneca oder \nJohnson & Johnson bekommen \nhaben, ein weiteres Mal impfen \nlassen. \nWichtig: Die vollst\u00e4ndige \nImmunisierung muss in jedem \nFall mindestens sechs Monate \nzur\u00fcckliegen.\nWelcher Impfstoff wird \nverwendet?\nF\u00fcr die Auffrischungsimp -\nfungen werden ausschlie\u00dflich \nzugelassene mRNA-Impfstof -\nfe, also die von BioNTech/\nPfizer oder Moderna, verwen -\ndet. Bei diesen treten weniger \nImpfreaktionen und Nebenwir -\nkungen auf. \nWo gibt es die  \nAuffrischungsimpfungen?\nNoch bis zum 17. September \ngibt es Impfungen im  Zentra -\nlen Impfzentrum (siehe unten). \nAu\u00dferdem nehmen auch Haus -\n\u00e4rzte die Auffrischungsimp -\nfungen vor. \nAnpfiff im Seepark\nBolzplatz wurde gemeinsam mit dem SC Freiburg umgestaltet, saniert und eingeweiht\nEndlich rollt der Ball \nwieder: Nach sechsmo -\nnatiger Sanierungspause \ner\u00f6ffneten Baub\u00fcrger -\nmeister Martin Haag und \nSC-Vorstand Oliver Leki \nden Bolzplatz am Seepark \u2013 \nmit drei Spielfeldern statt \neinem, tiefgr\u00fcnem Rasen \nund elf neuen B\u00e4umen. Das \nKooperationsprojekt der \nStadt und des SC Freiburg \nim Stadtteil Mooswald \nkostete 76 000 Euro.\nP\u00fcnktlich meldet sich der \nSommer zur\u00fcck: Bei bestem \nWetter und strahlendem Son -\nnenschein lieferten sich 60 \nKinder aus Freiburger Partner -\nvereinen des Sportclubs einen \nspannenden Er\u00f6ffnungskick.\nDas lange Warten auf den \nneuen Platz hat sich definitiv \ngelohnt: Aus dem viel zu gro -\n\u00dfen Spielfeld wurden drei. Da -\nmit k\u00f6nnen jetzt mehr Gruppen \ngleichzeitig Spa\u00df haben, und \nlange Warteschlangen geh\u00f6ren \nder Vergangenheit an. Nettes \nExtra: Elf neu gepflanzte B\u00e4u -\nme spenden in Zukunft Schat -\nten und sch\u00fctzen vor der Som -\nmerhitze.\nDer Stargast des Nachmit -\ntags war Hasret Kayik\u00e7i, Ka -\npit\u00e4nin der SC-Frauenmann -\nschaft. Die Kinder nutzten die \nGelegenheit und l\u00f6cherten sie \nmit Fragen. Ob sie denn schon \neinmal eine Rote Karte gesehen \nh\u00e4tte? Die lachende Antwort: \n\u201eZum Gl\u00fcck noch nicht. Ich \nhoffe, das bleibt auch so.\u201c \nBolzplatzf\u00f6rderer gesucht: Unter dem Motto \u201eElf Freunde, elf Bolzpl\u00e4tze\u201c sucht die Stadt wei -\ntere Partner, um den Breitensport in Freiburg zu st\u00e4rken. Der SC Freiburg hat sich bereit erkl\u00e4rt, als \nn\u00e4chstes den Bolzplatz am Kreuzsteinacker in Angriff zu nehmen. (Foto: P. Seeger)Seite 2  \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Freitag, 10. September 2021\nWie Geschlechterstereotypen \nwirken \u2013 und was dagegen hilft\n\u201eDenkfabrik Chancengleichheit\u201c am 1. Oktober\nIn welchem Ma\u00dfe beein -\nflussen Geschlechter -\nstereotypen unser Denken \nund Handeln? Wie wirken \ndiese einer tats\u00e4chlichen \nGleichstellung von Frauen \nund M\u00e4nnern entgegen? \nUnd was muss getan \nwerden, um ihren Einfluss \nzu verringern? Mit diesen \nFragen besch\u00e4ftigt sich \ndie Reihe \u201eDenkfabrik \nChancengleichheit\u201c mit \ndem Titel \u201eDas Wirken von \nGeschlechterstereotypen \nund deren \u00dcberwindung\u201c. \nAlle Interessierten sind \ndazu am 1. Oktober von \n10 bis 16 Uhr ins Histori -\nsche Kaufhaus eingeladen.\nIn der Arbeitswelt haben \nGeschlechterstereotypen viel -\nf\u00e4ltige Auswirkungen. \u00dcber \nJahrzehnte hinweg hat sich an \nder geschlechtsspezifischen \nBerufswahl kaum etwas ver -\n\u00e4ndert. 57 Prozent der jungen \nM\u00e4nner und rund 70 Prozent \nder jungen Frauen konzentrie -\nren sich auf jeweils 20 Ausbil -\ndungsberufe. Jungen werden \nMechatroniker oder Elektroni -\nker, M\u00e4dchen erlernen den Be -ruf der medizinischen Fachan -\ngestellten, B\u00fcrokauffrau oder \nFriseurin \u2013 mit den bekannten \nFolgen f\u00fcr geringe Verdienst- \nund Aufstiegschancen. \nAuch beim Thema Aufstieg \nspielt das Klischee, dass F\u00fch -\nrungskompetenz als m\u00e4nnlich \ngilt, eine gro\u00dfe Rolle. Es tr\u00e4gt \ndazu bei, dass immer noch zu \nwenig Frauen in den V orstands-\netagen ankommen. Und auch \nin der vermeintlich modernen \ndigitalen Welt, beispielsweise \nin den sozialen Medien, wer -\nden stereotype Rollenbilder \n(re-)produziert, mittels Algo -\nrithmen verfestigt und f\u00fchren \nso zur Benachteiligung von \nFrauen. \nWas ist zu tun? Drei Ex -\npertinnen werden im Rah -\nmen der Denkfabrik zu diesen \nThemenfeldern den aktuellen \nForschungsstand erl\u00e4utern und \nWege zur \u00dcberwindung der \nGeschlechterstereotypen auf -\nzeigen. In den anschlie\u00dfenden \nWorkshops haben die Teilneh -menden die Gelegenheit zu \nAustausch und Diskussion. \nEin interaktiver Workshop am \nEnde der Tagung zeigt prakti -\nsche Wege, wie den st\u00f6renden \nStereotypen etwas entgegen-\ngesetzt werden kann. \nZur Teilnahme ist aufgrund \nder begrenzten Platzzahl eine \nAnmeldung erforderlich. F\u00fcr \nden Besuch gilt die 3G-Regel \n(vollst\u00e4ndig geimpft, genesen \noder aktuell getestet), der Ein -\ntritt ist frei.\nDie Reihe \u201eDenkfabrik \nChancengleichheit\u201c wurde von \nder Stelle zur Gleichberechti -\ngung der Frau entwickelt, um \ndie Umsetzung der EU-Charta \nzur Gleichstellung von Frauen \nund M\u00e4nnern auf kommuna -\nler Ebene weiter voranzubrin -\ngen. In diesem Jahr findet die \nDenkfabrik in Kooperation mit \nder Kontaktstelle Frau und Be -\nruf anl\u00e4sslich der Jubil\u00e4en der \nbeiden st\u00e4dtischen Stellen im \nvergangenen Jahr statt.  \nDenkfabrik Chancengleichheit: \nFr, 1.10., 10\u201316 Uhr, Historisches \nKaufhaus am M\u00fcnsterplatz. \nAnmeldung und Infos unter  \n\u2022 freiburg.de/frauenbeauftragte  \n\u2022 www.frauundberuf.freiburg.de\nQuerformat\nFeminismus  \nauf der Baustelle\nWas Paris kann, kann Freiburg schon lange, \nwenn auch nicht ganz so spektakul\u00e4r: Hier \nwurde kein Arc de Triomphe, sondern das \nGoethe-Gymnasium verh\u00fcllt, und federf\u00fch -\nrend war nicht der verstorbene K\u00fcnstler \nChristo, sondern die  \u00d6sterreicherin  Katharina \nCibulka. In gro\u00dfen  pinkfarbenen Lettern ist \nauf einem Staubschutznetz vor der einge -\nr\u00fcsteten Schulfassade eine ihrer \u201eSolange\u201c-\nBotschaften zu lesen \u2013 von Hand gestickt im \ntraditionellen Kreuzstich. Damit setzt sich \ndie in Innsbruck geborene K\u00fcnstlerin seit \n2018 f\u00fcr die Gleichberechtigung von Frauen \nund soziale Gerechtigkeit ein. \u201eDie Zukunft \nunserer Kinder beginnt heute\u201c, sagt sie und \nwill bewirken, dass Schule nicht nur von \ninnen, sondern auch von au\u00dfen zum Nachden -\nken anregt. F\u00fcr den Herbst sind Workshops \nmit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern geplant. Nach \nProjekten in \u00d6sterreich, Italien, Slowenien \nund Marokko ist es Cibulkas erster Auftritt \nin Deutschland; zustande kam er \u00fcber die \nS\u00e4dtepartnerschaft Innsbuck-Freiburg. Das \nKunstprojekt am Holzmarkt ist noch bis Ende \nDezember zu sehen. (Foto: P . Seeger)\nTipps f\u00fcr Frauen  \nzum Wiedereinstieg\nVeranstaltungsreihe startet im September\nDer passende Job ist \ntrotz guter Qualifi -\nkation und Fachkr\u00e4fte -\nmangel nicht zu finden? \nLeider keine Seltenheit \nin Deutschland \u2013 insbe -\nsondere f\u00fcr Frauen. Mit \nder Veranstaltungsreihe \n\u201eWiedereinstieg kompakt\u201c \nwill die st\u00e4dtische Kon -\ntaktstelle Frau und Beruf \nFrauen helfen, die den \nWiedereinstieg in die Er -\nwerbst\u00e4tigkeit nach einer \nFamilienphase oder einer \nberuflichen Auszeit planen. \nDas Programm startet am \nDonnerstag, 23. September, \nvon 9 bis 11 Uhr im Innen -\nstadtrathaus mit dem interak -\ntiven Workshop \u201eMit innerer \nKlarheit zum beruflichen Ziel \ndurch gewaltfreie Kommuni -\nkation\u201c. Die Kommunikations -\ntrainerin Ronja Salvason hilft \nden Teilnehmerinnen dabei, \nherauszufinden, was die eige -\nnen Ziele sind und wie sie sich \naktiv und selbstbewusst verfol -\ngen lassen.\nIm Online-Workshop \u201eV or -\nstellungsgespr\u00e4ch auf Distanz\u201c \nam Mittwoch, 13. Oktober, zeigt die Karriereberaterin \nIlona Rau von 17 bis 19 Uhr \nBesonderheiten eines digitalen \nV orstellungsgespr\u00e4chs auf und \ngibt Hinweise zur V orbereitung \naus der Praxis. Onlineformate \nkommen in Bewerbungsver -\nfahren immer h\u00e4ufiger zum \nEinsatz. \nWeiter geht es am Donners -\ntag, 5. November, von 9 bis 11 \nUhr im Innenstadtrathaus. Ver -\nhaltenstrainerin Kerstin Frey \nzeigt Frauen, wie sie sich in \nder Phase der beruflichen Neu- \nund Umorientierung auf ihre \nSt\u00e4rken und F\u00e4higkeit konzen -\ntrieren k\u00f6nnen, um so Selbst -\nvertrauen und Souver\u00e4nit\u00e4t \nauszustrahlen.\nAlle angebotenen Seminare \nsind kostenlos, die Zahl der \nTeilnehmerinnen ist allerdings \nbegrenzt. Eine Anmeldung ist \ndrei Wochen vor den jewei -\nligen Veranstaltungen online \nm\u00f6glich.  \nInfos und Anmeldung unter \nwww.freiburg.de/frauundberuf \nDen Programmflyer gibt es \nonline zum Download sowie ge -\ndruckt bei der Kontaktstelle Frau \nund Beruf und der B\u00fcrgerberatung \n(beide im Innenstadtrathaus, Rat -\nhausplatz 2\u20134).Einblick in  \ndie VAG\nIm Rahmen der Reihe \u201eUn -\nternehmenseinblicke vor Ort\u201c \nder Kontaktstelle Frau und Be -\nruf informiert die Freiburger \nVerkehrs AG (V AG) am Mitt -\nwoch, den 22. September, von \n9.30 bis 11.30 Uhr \u00fcber die T\u00e4 -\ntigkeitsfelder der rund 900 Mit-\narbeitenden. Die Vielfalt ist \ngro\u00df: V om Fahrdienst \u00fcber den \nVertrieb und Personalbereich \nbis hin zum Marketing erhalten \ndie Frauen an diesem V ormittag \nEinblicke in den Berufsalltag \ndes Verkehrsdienstleisters.\nAnmeldung und mehr Infos:  \nwww.freiburg.de/frauundberuf\nArbeitslos  \nmelden\nSeit Mitte M\u00e4rz 2020 war es \naufgrund der Coronapandemie \nm\u00f6glich, die Arbeitslosmel -\ndung bei der Agentur f\u00fcr Arbeit \ntelefonisch oder online vorzu -\nnehmen. Seit dem 1. Septem -\nber f\u00e4llt diese Erleichterung \nweg, die Meldung muss wieder \npers\u00f6nlich erfolgen.\nUm l\u00e4ngere Wartezeiten zu \nvermeiden, bittet die Agentur \nf\u00fcr Arbeit ihre Kundinnen und \nKunden darum, einen Termin \n\u00fcber die kostenlose Hotline \n0800 45 55 50 0 oder unter Tel.  \n(0761) 271 07 77 zu vereinba -\nren. Wichtig ist, dass die per -\ns\u00f6nliche Arbeitslosmeldung \nsp\u00e4testens am ersten Tag der \nArbeitslosigkeit erfolgt.\nF\u00fcr alle, die sich bis zum \n31. August telefonisch oder on -\nline arbeitslos gemeldet haben, \ngibt es eine \u00dcbergangsfrist: Sie \nk\u00f6nnen noch bis zum 30. Sep-\ntember ihre Identit\u00e4t \u00fcber das \nSelfie-Ident-Verfahren nach -\nweisen. Danach wird dieser \nService eingestellt.Ohne Beitr\u00e4ge \nder Fraktionen\nAn dieser Stelle finden \nsich normalerweise die \nBeitr\u00e4ge der Fraktionen. \nIn den kommenden beiden \nAusgaben fehlen diese. Der \nGrund: Die 2016 novellierte \nGemeindeordnung schlie\u00dft \npolitische Stellungnahmen \nder Parteien in Amtsbl\u00e4ttern \nim V orfeld von Wahlen aus. \nNach der Bundestagswahl \nam 26. September erschei -\nnen die Fraktionsbeitr\u00e4ge \ndann wieder wie gewohnt \u2013 \nerstmals am 8. Oktober. \nTischtennis-Benefizturnier spielt 1000 Euro ein\nNach einj\u00e4hriger coronabedingter Pause wurde im Strandbad wieder Tischtennis f\u00fcr einen guten \nZweck gespielt. 72 Teilnehmerinnen und Teilnehmer, darunter auch der ehemalige Universit\u00e4ts -\nrektor und Ehrenb\u00fcrger Wolfgang J\u00e4ger (links), traten unter der Schirmherrschaft der s\u00fcdbadi -\nschen Ringerlegende Adolf Seeger (rechts) gegeneinander an. Durch das Startgeld und Spenden \nkamen 1000 Euro f\u00fcr den F\u00f6rderverein f\u00fcr krebskranke Kinder e. V . zusammen. Mit von der \nPartie waren auch B\u00fcrgermeister und Gemeinderatsmitglieder. (Foto: P . Seeger)\nImpfangebot f\u00fcr  \n alle Jugendlichen\nZiel: Sicherer Start ins neue Schuljahr\nAm Montag startet das \nneue  Schuljahr \u2013 noch \nimmer unter besonderen \nBedingungen. Damit der \nUnterricht in den kommen -\nden  Monaten m\u00f6glichst \nreibungslos verl\u00e4uft, weist \ndie Stadt auf die Impfm\u00f6g -\nlichkeit f\u00fcr alle Jugendli -\nchen hin. Seit Mitte August \ngibt es eine Impfemp -\nfehlung f\u00fcr alle 12- bis \n17-J\u00e4hrigen von der St\u00e4n -\ndigen Impfkommission.\nDeshalb hat sich Bildungs -\nb\u00fcrgermeisterin Christine \nBuchheit in einem per Post \nversandten Schreiben an alle \n11 000 Freiburgerinnen und \nFreiburger dieser Altersgrup -\npe gewandt: \u201eWir stehen vor \neiner neuen Situation in der \nEntwicklung der Pandemie: \nEs erkranken vor allem j\u00fcnge -\nre Menschen. Daher m\u00f6chte ich Euch \u00fcber das jetzt neu be -\nstehende Impfangebot infor -\nmieren und auf die V orteile ei -\nner Impfung hinweisen.\u201c Und \nweiter: \u201eGemeinsam k\u00f6nnen \nwir soldarisch diese Pandemie \nbeenden.\u201c\nWer \u00e4lter ist als 16 Jahre, \nkann selbst \u00fcber eine Impfung \nentscheiden, wer j\u00fcnger ist, \nbraucht das Einverst\u00e4ndnis \nder Eltern. F\u00fcr alle 12- bis \n17-J\u00e4hrigen steht in Freiburg \nder Impfstoff von Biontech \nbereit. Eine Impfung ist bis \n17. September im Zentralen \nImpfzentrum oder bei Haus- \nund Kinder\u00e4rzten m\u00f6glich.\nDer Schulbesuch ist aber \nauch ohne eine Impfung m\u00f6g -\nlich. In den Schulen werden \nalle Kinder und Jugendlichen \nweiterhin zweimal w\u00f6chent -\nlich mit dem PCR-Poolietest \noder Antigen-Schnelltests auf \nCorona getestet.  \nFreitag, 10. September 2021 \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Seite 3\n\u201eEin gro\u00dfer Schritt Richtung \nKlimaneutralit\u00e4t\u201c\neCampus spart Geld und jede Menge Kohlenstoffdioxid\nFreiburg soll 2050 voll -\nst\u00e4ndig klimaneutral \nsein. Ein weiterer wichtiger \nBaustein wird der mit f\u00fcnf \nMillionen Euro vom Bund \ngef\u00f6rderte eCampus, der \nsechs \u00f6ffentliche Geb\u00e4u -\nde in einem Strom- und \nW\u00e4rmeverbund vernetzt, \nintelligent steuert und \ndabei erneuerbare Ener -\ngien und Energieeffizienz \nmiteinander verbindet \n\u2013 f\u00fcr Staatssekret\u00e4rin \nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter \nein Leuchtturmprojekt \nmit Signalwirkung f\u00fcr \nganz Deutschland.\n\u201eWir haben da eine gute \nIdee gehabt\u201c, er\u00f6ffnete Bau -\nb\u00fcrgermeister Martin Haag die \nPressekonferenz. Um genau zu \nsein, eine 5,19-Millionen-Euro-\nIdee. So hoch ist der F\u00f6rderbe -\nscheid, den die Staatssekret\u00e4rin \nvergangene Woche der Stadt \n\u00fcberreichte und versprach: \n\u201eWir machen dieses Jahrzehnt \nzu einem Jahrzehnt des Klima -\nschutzes.\u201c\nDer eCampus Freiburg soll \ndabei eine wichtige Rolle spie -len. Die Idee dahinter ist denk -\nbar einfach: Frei nach dem aus \ndem Sport bekannten Motto \n\u201eEiner f\u00fcr alle, alle f\u00fcr einen\u201c \nunterst\u00fctzen sich k\u00fcnftig das \nRathaus im St\u00fchlinger, der \nk\u00fcrzlich beschlossene zweite \nBauabschnitt, die Berufsschule \nBissierstra\u00dfe, die Max-Weber-\nSchule, die Kita am RiS und \ndas technische Rathaus, indem \nsie sich ein intelligentes Strom- \nund W\u00e4rmenetzwerk teilen.\nUnd wie funktioniert das \nGanze genau? Durch erneuer -\nbare Energien und Energieef -\nfizienz, erkl\u00e4rt die Leiterin des \nGeb\u00e4udemanagements Andrea \nKatzer-Hug. \u00dcbersch\u00fcssige \nW\u00e4rme aus dem Rathausneu -\nbau, die sonst verloren gegan -\ngen w\u00e4re, wandere beispiels -\nweise in die gegen\u00fcberliegende \nKita, die lediglich \u00fcber eine \nGasheizung verf\u00fcgt. Und eine \nBatterie verteile den nachhal -\ntig produzierten Strom aus PV -\nAnlagen anhand von Geb\u00e4ude- \nund Wetterdaten bedarfsgerecht \nan alle sechs Geb\u00e4ude.\nNat\u00fcrlich ben\u00f6tigt es f\u00fcr so \nein innovatives Projekt moder -\nne Infrastruktur: 900 Quadrat -meter Photovoltaikanlagen, vier \nW\u00e4rmepumpen, zwei Geother -\nmieanlagen, ein W\u00e4rmespei -\ncher und eine eingebaute Va -\nnadium-Redox-Flow bilden das \nR\u00fcckgrat des Energiekreislaufs.\nDaf\u00fcr muss die Stadt 1,34 \nMillionen Euro zus\u00e4tzlich zu \nder Bundesf\u00f6rderung inves -\ntieren. Gut angelegtes Geld, \ndenn: Das Projekt spart j\u00e4hr -\nlich 500 000 Euro Energieko -\nsten und schreibt damit schon \nmittelfristig gr\u00fcne Zahlen. Viel \nwichtiger sei allerdings, so der \nBaub\u00fcrgermeister, dass damit \n2300 Tonnen CO 2 im Jahr ge -\nspart werden: \u201eDas ist ein gro -\n\u00dfer Schritt Richtung Klimaneu -\ntralit\u00e4t.\u201c\nKein Wunder, dass Kommu -\nnen, Unternehmen und Univer -\nsit\u00e4ten gespannt nach Freiburg \nblicken. Das Projekt k\u00f6nnte \nbald weit \u00fcber die Stadtgren -\nzen Freiburgs Schule machen, \nsagte Staatssekret\u00e4rin Schwar -\nzel\u00fchr-Sutter: \u201eDer eCampus \nist ein Leuchtturm. Er leistet \neinen klaren Beitrag zum Kli -\nmaschutz und ist ein \u00fcberzeu -\ngendes und \u00fcbertragbares Pro -\njekt.\u201c \nDREI FRAGEN AN . . .\nFelix Heck, Organisator der Aktionstage  \nzur Europ\u00e4ischen Mobilit\u00e4tswoche\nSeit 2002 findet j\u00e4hrlich die \nEurop\u00e4ische Mobilit\u00e4tswo -\nche statt. In diesem Jahr \nsteht sie unter dem Motto \n\u201eAktiv, gesund und sicher \nunterwegs\u201c. Auch die Stadt \nFreiburg beteiligt sich \nam Donnerstag, 16., und \nFreitag, 17. September, mit \nzwei Aktionstagen. Jeweils \nvon 12 bis 18 Uhr gibt es \nauf dem Platz der Alten \nSynagoge Infost\u00e4nde und \nMitmachangebote. War -\num sich ein Besuch lohnt, \nhaben wir Felix Heck von \nder Stabsstelle Mobilit\u00e4t \nim B\u00fcro des Verkehrsb\u00fcr -\ngermeisters Haag gefragt.\n1 Was wird an den beiden \nTagen geboten?\nWir haben jeweils einen the -\nmatischen Schwerpunkt: Der \nDonnerstag ist dem Fu\u00df- und \nRadverkehr gewidmet, am Freitag geht es dann haupt -\ns\u00e4chlich um Autoverkehr und \n\u00d6PNV. Unterst\u00fctzt wird die \nStadt von der VAG und zahlrei -\nchen weiteren Akteuren, die \nsich mit eigenen Beitr\u00e4gen be -\nteiligen. Das Programm reicht \nvon der Probefahrt mit dem \nLastenrad bis hin zum \u00dcber -\nschlagsimulator. Unser Ziel ist \nes, das wichtige Thema Ver -\nkehrssicherheit \u00fcber die reine \nInformation hinaus f\u00fcr die \nMenschen auch ein St\u00fcck weit \nerlebbar zu machen.\n2 Der Gemeinderat hat ein \n16-Millionen-Euro-Paket  \nf\u00fcr den Fu\u00df- und Radverkehr \nbeschlossen. Gibt es dazu auch \nInfos vor Ort? \nAm Stand der Stadt werden \nwir ein Video zeigen, das an -\nl\u00e4sslich der umfangreichen \nFu\u00df- und Radoffensive produ -\nziert wurde. Interessierte ha -ben dar\u00fcber \nhinaus die \nM\u00f6glichkeit, \nsich bei ei -\nnem Mitar -\nbeiter des \nGarten- und \nTiefbauamts auch \u00fcber Details \nder feststehenden 24 Einzel -\nma\u00dfnahmen zu informieren. \n3 Was muss ich als Besucher \nbeachten?\nDie Veranstaltung ist kosten -\nlos, das gilt auch f\u00fcr die einzel -\nnen Angebote. Wir freuen uns \nsehr \u00fcber alle Interessierten. \nAufgrund der Corona-Verord -\nnung ist der Zutritt jedoch nur \nmit Impf-, Genesenen- oder \nTestnachweis sowie nach Erfas -\nsung der Kontaktdaten m\u00f6g -\nlich. Auf dem Veranstaltungs -\ngel\u00e4nde gilt zudem die Pflicht \nzum Tragen einer medizini -\nschen Maske.\nRadverkehr auf dem Greiffeneggring neu geordnet\nIm Zuge des 16-Millionen-Euro-Ausbaupakets hat das Garten- und Tiefbauamt die V erkehrsf\u00fch -\nrung auf dem Greiffeneggring neu geordnet. Was bislang nur f\u00fcr nervenstarke Radlerinnen und \nRadler geeignet war, ist jetzt eine sicher und fl\u00fcssig zu befahrende V erbindung. Fahrr\u00e4der und \nAutos nutzen hier gemeinsam die bisherige Rechtsabbiegerspur. Diese L\u00f6sung ist in der Fahr -\nradstadt Kopenhagen weit verbreitet und hat sich dort bew\u00e4hrt \u2013 dann sollte es auch rund 1100 \nKilometer s\u00fcdlich funktionieren. (Foto: P . Seeger)\nKurios: Corona sorgt  \nf\u00fcr mehr Zufriedenheit\nErgebnisse der Freiburg-Umfrage 2020 zum \u201eLeben im Wohngebiet\u201c\nNoch nie haben die Men -\nschen in Freiburg lieber \nin ihrer Nachbarschaft \ngelebt als ausgerechnet \nmitten in der Corona-\npandemie: 87 Prozent der \nBefragten gaben bei der \nFreiburg-Umfrage 2020 an, \n\u201esehr gerne\u201c oder \u201egerne\u201c \nin ihrem Wohngebiet zu \nwohnen, nur zwei Prozent \n\u201enicht gerne\u201c oder \u201e\u00fcber -\nhaupt nicht gerne\u201c. Zu \ndie sem Ergebnis kommt \ndie st\u00e4dtische Statistikab -\nteilung nach der Auswer -\ntung des Schwerpunkts \n\u201eLeben im Wohngebiet\u201c. \nBesonders zufrieden sind die \nFreiburgerinnen und Freibur -\nger demnach mit der Nahver -\nsorgung und den kurzen Wegen \nin der Stadt. Erneut gestiegen \nist im Vergleich zu den V or -\njahren auch die Zufriedenheit \nmit Spielpl\u00e4tzen, Gehwegen \nund der Lage zur Arbeitsst\u00e4tte. \nLetzteres k\u00f6nnte durchaus mit \nder coronabedingten Auswei -\ntung des Homeoffice zu erkl\u00e4 -\nren sein.\nAm wenigsten zufrieden \nsind die Befragten mit dem Parkplatzangebot und der \nL\u00e4rmbelastung. Zur\u00fcckgefal -\nlen sind auch die Themen Sau -\nberkeit, Gestaltung des Wohn -\ngebiets und Kulturangebote. \nLetzteres ist wahrscheinlich \nebenfalls durch die Pandemie-\nsituation zu erkl\u00e4ren.\nBesonders interessant ist \nder Blick in die einzelnen \nStadtquartiere: Zufriedenheits-\nspitzenreiter ist der Stadtbe -\nzirk Oberwiehre, gefolgt von \nSt. Georgen-S\u00fcd und der Ober -\nau. Am anderen Ende der Skala \nrangieren Landwasser, Has -\nlach-Gartenstadt/Schildacker \nund Weingarten. \nDer urbanste Stadtbezirk \nist in den Augen der dort \nwohnenden Bev\u00f6lkerung der \nStadtbezirk Mittelwiehre. Im \nStadtteil Vauban wird die Ge -\nstaltung des Wohngebiets sehr \nhoch eingesch\u00e4tzt, in G\u00fcnters -\ntal ist es am saubersten und in \nSt. Georgen-S\u00fcd am ruhigsten.\nMit G\u00fctern und Dienstleis -\ntungen des t\u00e4glichen Bedarfs \nf\u00fchlen sich die Freiburgerinnen \nund Freiburger \u00fcberwiegend \ngut ausgestattet. Ausnahmen \nbilden die Lebensmittelversor -\ngung in G\u00fcnterstal und Wal -tershofen sowie die medizini -\nsche Versorgung ebenfalls in \nG\u00fcnterstal.\nFamilien mit Kindern sch\u00e4t -\nzen vor allem im Stadtbezirk \nVauban die Betreuungseinrich -\ntungen und Spielm\u00f6glichkei -\nten, ebenso die Lebendigkeit \nund Vernetzung in der Nach -\nbarschaft. Am wenigsten \nscheint das soziale Miteinan -\nder dagegen in Landwasser \nund Weingarten ausgepr\u00e4gt. \nAm sichersten f\u00fchlt man sich \nin G\u00fcnterstal, am unsichersten \nin Landwasser.\nIn Kappel und G\u00fcnterstal \nsch\u00e4tzt man die gute Luft, und \nin Waldsee werden die Sport- \nund Freizeitm\u00f6glichkeiten \n\u00fcberragend gut bewertet. Die \nvier d\u00f6rflich gepr\u00e4gten Tuni -\nberg-Gemeinden heben sich \nin vielen Fragen deutlich vom \nzentralen Stadtgebiet ab. Dies \ngilt besonders f\u00fcr die \u00d6PNV -\nAnbindung und das Carsha -\nring.  \nKostenloser Download unter \nwww.freiburg.de/  \nstatistischeveroeffentlichungen.\nZus\u00e4tzlich steht unter www.frei -\nburg.de/statistik ein interaktives \nDashboard mit den Befragungs-\nergebnissen bereit.Wichtige Infos zur \nBundestagswahl 2021\nBriefwahl vor Ort m\u00f6glich \u2013 Leitfaden in leichter Sprache\nIn zwei Wochen wird der \nDeutsche Bundestag neu \ngew\u00e4hlt. Da die Bundes-\nkanzlerin nicht mehr  \nantritt und alle  Umfragen  \nein knappes Ergebnis  \nvorhersagen, ist das \n Interesse besonders gro\u00df. \nW\u00e4hlen kann man bereits \njetzt: im Briefwahlb\u00fcro \nin der Berliner Allee.\nWahlbenachrichtigung fehlt\nWer bis heute keine Wahlbe -\nnachrichtigung per Post erhalten \nhat, aber deutscher Staatsb\u00fcrger \nund am Wahltag mindestens 18 \nJahre alt ist, sollte sich beim \nWahlamt melden, um zu kl\u00e4ren, \nwo und wie gew\u00e4hlt werden \nkann (Tel. 201-5757). Wer seine \nWahlbenachrichtigung verlegt \nhat, kann am Wahlsonntag trotz -\ndem ins Wahllokal gehen, dort \ngen\u00fcgt die V orlage eines Aus -weises. Wer nicht wei\u00df, welches \nWahllokal zust\u00e4ndig ist, fin -\ndet es unter www.freiburg.de/  \nwahllokalfinder. Alle Wahllo -\nkale sind \u00fcbrigens rollstuhlge -\neignet.\nJetzt schon w\u00e4hlen\nWer seine Stimme abgeben, \naber nicht bis zum Wahltag \nwarten will, kann bereits jetzt \nw\u00e4hlen \u2013 per Briefwahl. Das \ngeht bis Freitag, 24. Septem -\nber, entweder vor Ort im Brief -\nwahlb\u00fcro in der Berliner Al -\nlee 1 (Telekom-Geb\u00e4ude), von \nMontag bis Freitag von 8 bis 16 \nUhr, in der Woche vor der Wahl \nsogar abends bis 18 Uhr. Wer \nBriefwahl von zu Hause aus \nmacht und seine Unterlagen \nbereits hat, sollte sicherstellen, \ndass diese am Wahlsonntag bis \n18 Uhr in der Berliner Allee 1 \neingehen. Per Post empfiehlt \nsich das Abschicken sp\u00e4testens am Donnerstag vor der Wahl, \npers\u00f6nlich kann man den ro -\nten Wahlbrief auch bis 18 Uhr \nam Wahltag im Briefkasten des \nWahlamtes einwerfen.\nInfos in leichter Sprache\nBei der Bundestagswahl \nd\u00fcrfen nat\u00fcrlich auch Men -\nschen mit Behinderung w\u00e4h -\nlen. Viele wollen sich vorher \ngut informieren. Das geht \nganz einfach. Die Landeszen -\ntrale f\u00fcr politische Bildung \nhat einen Leitfaden in leichter \nSprache geschrieben. Der gibt \nAntworten auf die wichtigsten \nFragen. Zum Beispiel: Wie \nsieht eigentlich die Wahlbe -\nnachrichtigung aus? Und wie \nfunktioniert die Briefwahl? \nUnd \u00fcberhaupt: Was macht ei -\ngentlich der Bundestag? \nDen Leitfaden und wei -\ntere Infos gibt es hier:  \nwww.freiburg.de/wahlen  \nGute Laune beim Pressetermin: Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter (Bildmitte) \u00fcbergibt \nAndrea Katzer-Hug, Leiterin des st\u00e4dtischen Geb\u00e4udemanagements, und Baub\u00fcrgermeister Mar -\ntin Haag einen F\u00f6rderungscheck f\u00fcr den eCampus Freiburg. Der Bund \u00fcbernimmt 80 Prozent der \nGesamtkosten. (Foto: P. Seeger)Keine Gartenabf\u00e4lle verbrennen\nUmweltschutzamt entscheidet \u00fcber Ausnahmen\nVielfach werden auch \nheute noch Gr\u00fcnschnitt \noder pflanzliche Abf\u00e4lle \nverbrannt. Das ist aber \nnicht nur mit erheblichen \nGeruchsbel\u00e4stigungen \nverbunden, sondern in den \nmeisten F\u00e4llen schlicht \nverboten. Darauf weist das \nUmweltschutzamt hin. Nach dem Kreislaufwirt -\nschaftsgesetz ist die Verwer -\ntung von Gr\u00fcnabf\u00e4llen der \nBeseitigung grunds\u00e4tzlich \nvorzuziehen. Pflanzenschnitt \nmuss deshalb entweder durch \nH\u00e4ckseln, Mulchen oder Kom -\npostieren auf dem eigenen \nGrundst\u00fcck verwertet oder \nordnungsgem\u00e4\u00df entsorgt wer -\nden. Schnittgut aus privaten \nG\u00e4rten kann man beispielswei -\nse zu den Gr\u00fcnschnittsammel -\nstellen bringen oder bei Sam -melaktionen abholen lassen. \nInformationen dazu gibt es im \nAbfallkalender der ASF .\nNur in Ausnahmef\u00e4llen \nist das Verbrennen auf dem \nGrundst\u00fcck gestattet, bei -\nspielsweise wenn eine Pflan -\nzenkrankheit wie der Feuer -\nbrand vorliegt. Auch \u00e4u\u00dferst \nsteiles oder schwer zug\u00e4ngli -\nches Gel\u00e4nde kann eine Aus -\nnahme begr\u00fcnden. Ob eine sol -\nche gegeben ist, liegt aber nicht \nim eigenen Ermessen \u2013 dazu ist vielmehr ein Antrag beim Um -\nweltschutzamt (Kontakt unten) \nerforderlich. \nIn jedem Fall sind die V or -\nschriften der Pflanzenabfallver -\nordnung Baden-W\u00fcrttemberg \neinzuhalten. Diese beinhalten \nzum Beispiel Abstandsregeln \nund die Beachtung von Witte -\nrungsbedingungen. Innerhalb \nvon bebautem Gebiet ist das \nVerbrennen generell verboten.  \nInfo und Kontakt: Tel. 201-6101,  \numweltschutzamt@stadt.freiburg.de  \nOrts\u00fcbliche Bekanntmachung des \nPlanfeststellungsbeschlusses zum Ausbau \ndes Reichenbaches / Dorfbaches auf \nGemarkung Merzhausen, 2. Bauabschnitt\nDas Landratsamt Breisgau-Hochschwarzwald hat auf Antrag der Verwaltungsge -\nmeinschaft Hexental vom 24.07.2018 den Plan zum Ausbau des Reichenbaches / \nDorfbaches f\u00fcr den 2. Bauabschnitt von der Fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke bei den Kleing\u00e4rten \n(H\u00f6he Hexentalstra\u00dfe 33 in Merzhausen) bis zur Gemarkungsgrenze der Gemeinde \nMerzhausen zur Stadt Freiburg auf einer L\u00e4nge von ca. 700 Metern gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 67, \n68 ff des Wasserhaushaltsgesetzes (WHG) i.V.m. \u00a7\u00a7 72 ff des Landesverwaltungsver -\nfahrensgesetzes (LVwVfG) festgestellt.\nEine Ausfertigung des Planfeststellungsbeschlusses einschlie\u00dflich der Rechtsmittel -\nbelehrung und der festgestellten Planunterlagen ist\n\u2022  in der Zeit vom 13.09.2021 bis einschlie\u00dflich 27.09.2021 w\u00e4hrend der \nDienststunden bei der Verwaltungsgemeinschaft Hexental im Rathaus der Ge -\nmeinde Merzhausen, Friedhofweg 11, 79249 Merzhausen\n\u2022  und ebenfalls beim B\u00fcrgermeisteramt der Stadt Freiburg bei der B\u00fcrgerbera -\ntung, Rathausplatz 2 \u2013 4, 79098 Freiburg\nzur kostenlosen Einsichtnahme ausgelegt.\nMit dem Ende der oben genannten Auslegungsfrist gilt die Entscheidung gegen -\n\u00fcber den \u00fcbrigen Betroffenen als zugestellt (\u00a7\u00a7 74 Abs. 4 S. 3 LVwVfG).\nFreiburg im Breisgau, den 10. September 2021\nLandratsamt Breisgau-Hochschwarzwald \u2013 Untere Wasserbeh\u00f6rde \u2013\n\u00d6ffentliche Zustellung\nEiner Person, deren Aufenthaltsort unbekannt ist, ist ein Bescheid gem\u00e4\u00df \u00a7 11 des \nVerwaltungszustellungsgesetzes f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg vom 03.07.2007 \u00f6ffentlich \nzuzustellen.\nDie Personalien der betroffenen Person sowie der Ort, an dem der Bescheid ein -\ngesehen werden kann, werden in der Zeit vom 10.09.2021 bis 27.09.2021 an den \nGemeindeverk\u00fcndungstafeln im Rathaus der Stadt Freiburg und in den Rath\u00e4usern \nder Ortsverwaltungen \u00f6ffentlich bekannt gemacht.\nFreiburg im Breisgau, den 25. August 2021\nDer Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Freiburg im Breisgau\nUmgestaltung des Runzgew\u00e4ssers im \nZuge der geplanten Neubebauung \u201eIm \nMetzgergr\u00fcn\u201c in Freiburg im Breisgau, \nB-Plan 5-120; \u00c4nderungsplanung\nhier: Feststellung nach \u00a7 5 Abs. 1 des Gesetzes  \n\u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVPG)\nIm bestehenden Quartier \u201eMetzgergr\u00fcn\u201c sowie des n\u00f6rdlich angrenzenden Wohn -\nmobilstellplatzes an der Bissierstra\u00dfe sollen insgesamt 500 Wohneinheiten ent -\nstehen, die in drei Bauabschnitten errichtet werden sollen. Das heute parallel zur \nBissierstra\u00dfe verlaufende Runzgew\u00e4sser soll Richtung S\u00fcden in das Gebiet hinein \nverlegt werden. Das Runzgew\u00e4sser soll auf einer L\u00e4nge von 210 Metern im Bereich \nzwischen dem Kindergarten St. Marien und der Querung am Bahngel\u00e4nde des Gel -\ntungsbereichs des Bebauungsplans \u201eIm Metzgergr\u00fcn\u201c umgestaltet werden.\nDie durchgef\u00fchrte UVP-Vorpr\u00fcfung hat ergeben, dass keine Verpflichtung zur \nDurchf\u00fchrung einer UVP bestand, da keine erheblichen nachteiligen Umweltaus -\nwirkungen zu erwarten sind. Es konnte daher gem. \u00a7 68 Abs. 2 S. 1 WHG ein Plan -\ngenehmigungsverfahren durchgef\u00fchrt werden. Die untere Wasserbeh\u00f6rde hat die \nPlangenehmigung am 22.02.2021 erteilt.\nIm Rahmen der Ausf\u00fchrungsplanung stellte sich heraus, dass im Bereich des Kin -\ndergartens \u201eSt. Marien\u201c auf einer L\u00e4nge von ca. 35 Metern von der erteilten Plan -\ngenehmigung abgewichen werden muss. Gr\u00fcnde sind der Anschluss der Dichtung \nan das geplante St\u00fctzbauwerk entlang des Fu\u00df- und Radweges und der m\u00f6glichst \ngeringe Eingriff in das benachbarte KiTa-Grundst\u00fcck.\nEs handelt sich um wesentliche \u00c4nderungen, so dass ein \u00c4nderungsverfahren er -\nforderlich ist.\nF\u00fcr das Vorhaben wird gem. \u00a7 5 UVPG festgestellt, dass keine Verpflichtung zur \nDurchf\u00fchrung einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung besteht.\nDie allgemeine Vorpr\u00fcfung wird als \u00fcberschl\u00e4gige Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Die zu -\nst\u00e4ndige Beh\u00f6rde pr\u00fcft gem. Anlage 3 des UVPG unter Ber\u00fccksichtigung der Kumu -\nlierung der Vorhaben, ob erhebliche nachteilige Umweltauswirkungen zu erwarten \nsind, die nach \u00a7 25 Abs. 2 UVPG bei der Zulassungsentscheidung zu ber\u00fccksichtigen \nw\u00e4ren. Die UVP-Pflicht besteht, wenn das Vorhaben nach Einsch\u00e4tzung der Beh\u00f6rde \nsolche Auswirkungen haben kann.\nBegr\u00fcndung\nDie \u00c4nderung bezieht sich auf einen Gew\u00e4sserabschnitt von ca. 35 Metern.\nDas rechtsseitige Ufer wird als Betonst\u00fctzmauer hergestellt, um den angrenzenden \nRadweg ausreichend zu sichern. In der genehmigten Planung war hier eine steile \nB\u00f6schung (0,3:1) aus Flussbausteinen vorgesehen. Das rechte Ufer wird im oberen Abschnitt (ca. 15 Meter L\u00e4nge) als St\u00fctzmauer aus Wasserbausteinen ausgef\u00fchrt. \nUm die Sohle und den Querschnitt des Gew\u00e4ssers dennoch m\u00f6glichst naturnah zu \ngestalten, werden abschnittsweise R\u00f6hrichtwalzen und vereinzelte St\u00f6rsteine ein -\ngebracht. Der Gew\u00e4sserquerschnitt bleibt insgesamt fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gleich. Die gem. \nder genehmigten Planung vorgesehene westliche B\u00f6schung entf\u00e4llt zum Teil.\nDie Gew\u00e4sserhydraulik verschlechtert sich gegen\u00fcber der genehmigten Planung \nnicht bzw. die \u00dcberschwemmungsgefahr erh\u00f6ht sich durch die ge\u00e4nderte Planung \nnicht.\nDa sich gegen\u00fcber der genehmigten Planung der Anteil der Uferverbauung erh\u00f6ht, \nkommt es im Bereich des Gew\u00e4sserbettes zwar zu einer Verschlechterung gegen -\n\u00fcber der genehmigten Planung. Dies kann jedoch vor Ort durch zus\u00e4tzliche Fl\u00e4chen \nmit hochwertiger Ufervegetation im Gew\u00e4sserrandstreifen ausgeglichen werden, so \ndass der Zustand des Flie\u00dfgew\u00e4ssers sich gegen\u00fcber dem jetzigen Zustand verbes -\nsert.\nHinweise auf erhebliche Eingriffe in relevante Schutzg\u00fcter haben sich nicht gezeigt.\nAuf die Durchf\u00fchrung einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung kann daher \nverzichtet werden.\nDiese Feststellung ist gem. \u00a7 5 Abs. 3 S. 1 UVPG nicht selbst\u00e4ndig anfechtbar.\nFreiburg im Breisgau, den 10. September 2021\nUmweltschutzamt\nErlass einer Rechtsverordnung zum Schutz \ndes Grundwassers im Einzugsgebiet der \nTiefbrunnen Schorren und Spitzenw\u00e4ldele \nauf den Gebieten der Gemeinde Umkirch \nund der Stadt Freiburg\nIm Interesse der \u00f6ffentlichen Wasserversorgung der Gemeinde Umkirch soll zum \nSchutz des Grundwassers im Einzugsgebiet der Wassergewinnungsanlagen Tief -\nbrunnen (TB) Schorren und Tiefbrunnen (TB) Spitzenw\u00e4ldele der Gemeinde Umkirch \nein Wasserschutzgebiet festgesetzt werden.\nDie Antragsunterlagen wurden bereits im Zeitraum vom 14.06.2021 bis 14.07.2021 \noffengelegt. W\u00e4hrend des Verfahrens stellte sich heraus, dass die Schutzgebietsab -\ngrenzung in Teilen nochmals ge\u00e4ndert werden muss. Folgende \u00c4nderungen sind \nvorgesehen:\n\u2022  Zone II Tiefbrunnen Spitzenw\u00e4ldele, Gemarkung Umkirch:\n  Bei der bisherigen Abgrenzung war die genehmigte h\u00f6here Tageswasserentnah -\nmemenge f\u00fcr den Tiefbrunnen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt. Die Abgren -\nzung wird entsprechend den hydrogeologischen Vorgaben erweitert.\n\u2022 Zone III A Tiefbrunnen Schorren:\n  Die Zone III A wird in Anlehnung an die hydrogeologische Stellungnahme des \nLGRB so erweitert, dass diese k\u00fcnftig das gesamte anzunehmende Verbreitungs -\ngebiet der Hauptrogenstein-Formation umfasst. Hierdurch werden Teile der bis -\nherigen Zone III B neu in die Zone III A aufgenommen. Zudem werden s\u00fcdlich \nund westlich kleinere Fl\u00e4chen neu in das Wasserschutzgebiet aufgenommen.\n\u2022 Anpassung der Feinabgrenzung der Zone IIIA und IIIB, Tiefbrunnen Schorren:\n  Die Feinabgrenzung wird im Zuge der \u00c4nderung so angepasst, dass diese dem \nhydrogeologischen Abgrenzungsvorschlag entspricht. Insbesondere im n\u00f6rdli -\nchen Bereich waren Grundst\u00fccke im Wasserschutzgebiet, welche sich au\u00dferhalb \nder hydrogeologischen Abgrenzung befinden. Diese werden herausgenommen. \nIm s\u00fcdlichen und westlichen Bereich werden Grundst\u00fccke aufgenommen, wel -\nche bisher nicht im Wasserschutzgebiet waren, obwohl sich diese teilweise in der \nhydrogeologischen Abgrenzung befinden.\nDie \u00c4nderungen sind in den beigef\u00fcgten Karten (Flurkarte mit \u00c4nderungen sowie \nzw\u00f6lf Detailkarten) ersichtlich. Die ge\u00e4nderten Antragsunterlagen werden erneut \noffengelegt.\nDas Wasserschutzgebiet gliedert sich in einen bzw. zwei Fassungsbereiche (Zone I), \neine Engere Schutzzone (Zone II) um den TB Spitzenw\u00e4ldele, eine gemeinsame \nWeitere Schutzzone A (Zone IIIA) und eine gemeinsame Weitere Schutzzone B \n(Zone IIIB). Die Abgrenzung einer Engeren Schutzzone (Zone II) um den TB Schorren \nist nicht vorgesehen, weil die vorhandenen hydrogeologischen Verh\u00e4ltnisse in der \nrelevanten Umgebung der Wasserfassung den bakteriologischen Schutz des Brun -\nnenwassers von Natur aus gew\u00e4hrleisten und somit ein Verzicht auf die Ausweisung \nder Zone II erlauben.\nDas Wasserschutzgebiet erstreckt sich auf die Gemarkungen Umkirch, Waltershofen \n(Stadt Freiburg), Opfingen (Stadt Freiburg), Lehen (Stadt Freiburg) und Freiburg. Es \numfasst dabei die nachfolgend aufgef\u00fchrten Fl\u00e4chen:\nZone I: Die unmittelbare Umgebung der jeweiligen Tiefbrunnenanlage ist als ein \nFassungsbereich (Zone I) ausgewiesen und liegt auf den Grundst\u00fccken mit LGB-Nr. \n1062 und 1672 (TB Schorren) sowie auf dem Grundst\u00fcck mit LGB-Nr. 2470/1 (TB Spit -\nzenw\u00e4ldele) der Gemarkung Umkirch, Gemeinde Umkirch. Der Fassungsbereich um \nden TB Schorren hat eine Gesamtfl\u00e4che von 190,3 m\u00b2 bzw. 0,019 ha. Der Fassungsbe -\nreich um den TB Spitzenw\u00e4ldele hat eine Fl\u00e4che von 400,0 m\u00b2 bzw. 0,04 ha.\nZone II: An den Fassungsbereich des TB Spitzenw\u00e4ldele schlie\u00dft sich die \u201cEngere \nSchutzzone\u201c (Zone II) an. Sie liegt fast vollst\u00e4ndig innerhalb des Gewanns Spitzen -\nw\u00e4ldele der Gemarkung Umkirch. Nur der s\u00fcd\u00f6stlichste Teil der Zone II befindet sich im Gewann Hessacker der Gemarkung Umkirch. Die \u201eEngere Schutzzone\u201c hat eine \nFl\u00e4che von ca. 20,31 ha.\nZone IIIA: An den Fassungsbereich des TB Schorren und die Engere Schutzzone II \ndes TB Spitzenw\u00e4ldele schlie\u00dft sich in s\u00fcd\u00f6stliche Richtung ausgedehnt die Weitere \nSchutzzone A (Zone IIIA) an. Sie umfasst ganz oder teilweise die nachfolgend aufge -\nf\u00fchrten Gewanne oder Stadtteile der betroffenen Gemarkungen:\n \u2022 auf Gemeinde Umkirch, Gemarkung Umkirch ca. 203,83 ha\n   Gewanne: Schorren, Schuhmachermoos, Kirchmatten, Tennenbacher W\u00e4lde -\nle, Winkelmatten, Bethlinshausen, Fronholz, Spitzenw\u00e4ldele, Draisammat -\nten, Hessacker, Fuchsloch, Im Fuchsloch, Herdacker, Rotacker, Neumatten, \nWieblern und Riedstaude\n \u2022 auf Stadt Freiburg, Gemarkung Waltershofen ca. 100,52 ha\n   Gewanne: Schuhmachermoos, Dreispitz, Rehbrunnenmoos und Tiergarten -\nhau\n \u2022 auf Stadt Freiburg, Gemarkung Opfingen ca. 192,95 ha:\n   Gewanne: Tiergarten, Landwassereck, Spittelach, Obermoos, Seewald, Lehle -\nboden, Ochsen Moos und Wildbrunnen\n \u2022 auf Stadt Freiburg, Gemarkung Lehen ca. 62,58 ha\n  Gewanne: Kohlplatz, Hardacker, Langmatte, Waldmatte und Brechtern\n \u2022 auf Stadt Freiburg, Gemarkung Freiburg ca. 341,42 ha\n   Gewanne: Frohnholz, Schoren und Beim Mundenhof im Stadtteil Munden -\nhof\n   Gewanne: Unterer F\u00fcllenstall, Oberer F\u00fcllenstall und Rieselfeld im Stadtteil \nRieselfeld\n   Gewanne: Hunnenbuck, Becken, Forstwald, Haberlehen und Rauer Schlag im \nStadtteil St. Georgen\nDie Weitere Schutzzone A (Zone IIIA) hat eine Gesamtfl\u00e4che von 901,30 ha = 9,01 \nkm\u00b2.\nZone III B: An die Weitere Schutzzone III A schlie\u00dft sich \u00f6stlich die Weitere Schutz -\nzone B (Zone IIIB) an. Sie umfasst ganz oder teilweise die nachfolgend aufgef\u00fchrten \nGewanne oder Stadtteile der betroffenen Gemarkungen:\n \u2022 auf Stadt Freiburg, Gemarkung Lehen ca. 83,87 ha\n   Gewanne: Bildeiche, Hummel, Stegmatte, Silberhof, Brunnenmatte, \nHirschmatten und Draier\n \u2022 auf Stadt Freiburg, Gemarkung Freiburg ca. 649,23 ha\n  Gewann Fronholz im Stadtteil Mundenhof\n   Gewanne: Draier (an der Tiergehege Stra\u00dfe), Reute, Lehener Winkel, Jun -\nkermatte, Obserin, D\u00fcrrengraben, Binsenwaag, Riesert, Draier (bei Riesert), \nUntere Hirschmatten, Oberer Hirschmatten, Pulvermacherin, Untere K\u00e4sere, \nM\u00fcllermatte, Rieselfeld, Vormoos und Gutleutwald im Stadtteil Rieselfeld \nsowie das gesamte bebauten Gebiet von Rieselfeld; Gewanne Silbergrube, \nMittlere Seehau und Untere Seehau im Stadtteil St. Georgen sowie das Ge -\nwerbegebiet Haid West im Stadtteil St. Georgen\n   Gewann Nonnenmatte mit Sportanlagen im Stadtteil Weingarten sowie das \ngesamte bebaute Gebiet des Stadtteils Weingarten\n  Stadtteil Haslach-Haid mit seinem Gewerbegebiet Haid Ost\nDie Weitere Schutzzone B (Zone IIIB) hat eine Gesamtfl\u00e4che von ca. 733,00 ha = \n7,33 km\u00b2.\nDie genauen Grenzen des Wasserschutzgebietes und seiner Schutzzonen ergeben \nsich aus der Topografischen Karte (Anlage 1) im Ma\u00dfstab 1:25.000, sowie den Flur -\nkarten in den Ma\u00dfst\u00e4ben 1:200 (Anlage 2), 1:500 (Anlage 3) und 1:2500 (Anlage 4), \nin denen die jeweils eingetragenen Grenzen der Zone I rot, der Zone II gelb, der \nZone IIIA dunkelgr\u00fcn und der Zone IIIB hellgr\u00fcn umgrenzt dargestellt sind.\nDie einzelnen Schutzbestimmungen (Ge- und Verbote) ergeben sich aus dem ausge -\nlegten Entwurf der Rechtsverordnung.\nGleichzeitig mit der Festsetzung des Wasserschutzgebiets wird die Rechtsverord -\nnung des Landratsamtes Breisgau-Hochschwarzwald zum Schutze des Grundwassers \nim Einzugsgebiet der Grundwasserfassungen im Gewann Spitzenw\u00e4ldele (TB II und \nTB I) der Gemeinde Umkirch vom 08.08.1990 aufgehoben.\nDer Entwurf der Rechtsverordnung und die dazugeh\u00f6renden Karten liegen beim \nLandratsamt Breisgau-Hochschwarzwald an der Information, Stadtstra\u00dfe 2, \n79104 Freiburg, und bei der Stadt Freiburg, B\u00fcrgerberatung (Rathausinforma -\ntion), Rathausplatz 2 \u2013 4, 79098 Freiburg zur kostenlosen Einsicht durch jeder -\nmann w\u00e4hrend der Sprechzeiten in der Zeit vom 18.09.2021 bis einschlie\u00dflich \n18.10.2021 \u00f6ffentlich aus.\nEs wird darauf hingewiesen, dass der Zutritt zu den Geb\u00e4uden des Landratsamtes \nBreisgau-Hochschwarzwald aktuell nur noch nach vorheriger Terminvereinbarung \nonline (information@lkbh.de) oder per Telefon (0761/2187-1420) m\u00f6glich ist. Der \nNachweis \u00fcber die Terminvereinbarung muss dem Sicherheitsdienst vor den Ge -\nb\u00e4uden oder am Einlass vorgelegt werden. Seit dem 25. Januar 2021 gilt f\u00fcr die \nBesucher des Landratsamtes in den Verwaltungsgeb\u00e4uden zudem eine Pflicht zum \nTragen einer medizinischen Maske oder eines Atemschutzes, welcher die Anforde -\nrungen der Standards FFP2 (DIN EN 149:2001), KN95, N95 oder eines vergleichbaren \nStandards erf\u00fcllt.\nDer Entwurf der Rechtsverordnung und die Schutzgebietskarten sind auch auf der In -\nternetseite des Landkreises Breisgau-Hochschwarzwald unter https://www.breisgau-\nhochschwarzwald.de/pb/Breisgau-Hochschwarzwald/Start/Service+_+Verwaltung/\nNatur+und+Umwelt.html einsehbar.\nEtwaige Einwendungen, Bedenken und Anregungen zum Erlass der Rechtsver -\nordnung k\u00f6nnen w\u00e4hrend der genannten Auslegungsfrist nur beim Landratsamt \nBreisgau-Hochschwarzwald vorgebracht werden.\nFreiburg im Breisgau, den 19. August 2021\nLandratsamt Breisgau-Hochschwarzwald \u2013 Untere Wasserbeh\u00f6rde \u2013Seite 4  \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Freitag, 10. September 2021\n BEKANNTMACHUNGENKlimaschutz durch \nHaussanierung\nInfoveranstaltung und Hausbesichtigung\nWenn Geb\u00e4ude  weniger \nEnergie  verbrauchen, \nschont das Klima und \nGeldbeutel. Seit diesem \nSommer wurden die \nF\u00f6rderprogramme des \nBundes nochmals verbes -\nsert \u2013 eine energetische \nSanierung ist also eine \nsinnvolle und auch lukra -\ntive Investition. Umfas -\nsende Informationen dazu \ngibt es im Rahmen einer \nIntensivberatungswoche \nvom 18. bis 24. September.\nLos geht\u2019 s am Samstag, den \n18. September, mit einer Haus -\nbesichtigung im Mooswald. V on \n15 bis 16.30 Uhr berichten die \nEigent\u00fcmer von ihren Erfahrun -\ngen bei der Planung und Umset -\nzung ihrer KfW-55-Sanierung \nund zeigen auf, wie beispiels -\nweise die Dachsanierung mit \nPhotovoltaikanlage und der Ein -\nbau einer dezentralen L\u00fcftungs -\nanlage vonstatten ging.\nBei der Infoveranstaltung am \nMontag, den 20. September, \ngeht es um den individuellen \nSanierungsfahrplan. Hier wird \nzun\u00e4chst erkl\u00e4rt, worauf es \nbei einer Energieberatung an -\nkommt und wie man den Ser -\nvice in Anspruch nehmen kann. \nAu\u00dferdem wird aufgezeigt, \nwelche finanziellen V orteile ein \nindividueller Sanierungsfahr -\nplan bietet. Die Veranstaltung ist von 17.30 bis 19.30 Uhr als \nPr\u00e4senzveranstaltung im Rat -\nhaus im St\u00fchlinger geplant. \nZum Abschluss gibt es am \n24. September Termine f\u00fcr in -\ndividuelle Energieberatungen, \ndie Grundlage jeder Sanierung \nsein sollten \u2013 und f\u00fcr Freibur -\ngerinnen und Freiburger, nicht \nnur am 24. September, sogar \nkostenlos sind. Au\u00dfer dem \n\u00dcberblick \u00fcber den energe -\ntischen Zustand des eigenen \nGeb\u00e4udes erh\u00e4lt man dabei \nwertvolle Informationen zu \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\nF\u00fcr alle Veranstaltungen \nund Beratungen, die die Ener -\ngieagentur Regio Freiburg im \nAuftrag des Umweltschutzamts \nim Rahmen der Intensivbe -\nratungswoche durchf\u00fchrt, ist \nzur besseren Planbarkeit eine \nvorherige Anmeldung erfor -\nderlich. Die Termine sind als \nPr\u00e4senzveranstaltung geplant. \nSollte die Coronapandemie es \nerforderlich machen, gibt es er -\nsatzweise ein Online-Format. \nInfos und Anmeldung  \nzu allen drei Terminen  unter:  \nenergieagentur-regio-  \nfreiburg.eu/klimaschutz-und-\noeffentlichkeit/#veranstaltungen . \nAnsprechpartnerin bei der Energie -\nagentur ist Sarah Winkler  \n(E-Mail: sarah.winkler@earf.de)\nInfos zum F\u00f6rderprogramm \nKlimafreundlich Wohnen gibt \nes unter www.freiburg.de/\nfoerderprogramm-klimafreundlich-\nwohnenUMWELTTIPP\nDreisamkies wird an den Kartauswiesen ausgebaggert\nDas Regierungspr\u00e4sidium baggert ab Mitte September Kiesablagerungen im Seitenarm der Dreisam auf H\u00f6he des Unisportplatzes \naus. Die Arbeiten dauern rund eine Woche. Dabei kann es in einzelnen Abschnitten immer wieder zur kurzfristigen Sperrung des \nFu\u00df- und Radwegs kommen. Hintergrund: V or rund sechs Jahren wurde die Dreisam an den Kartauswiesen auf einer L\u00e4nge von \netwa einem Kilometer naturnah umgestaltet. Das ist vortrefflich gelungen. Lediglich im Abschnitt oberhalb der Sandfangbr\u00fccke \nhat die Dreisam bei Hochwasser gro\u00dfe Kiesmengen abgelegt, sodass der Seitenarm dort nur noch selten durchstr\u00f6mt wird und \ngr\u00f6\u00dftenteils trockenf\u00e4llt. Jetzt kommt der Kies weg \u2013 und parallel untersucht das Regierungspr\u00e4sidium, wie durch den Einbau von \nLeitbuhnen k\u00fcnftig Kiesablagerungen vermindert oder ganz vermieden werden k\u00f6nnen. (Foto: P . Seeger)\nFreitag, 10. September 2021 \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Seite 5\nKinder fahren sicher vorne\nRadserie (Teil 8): Radfahren macht Spa\u00df, ist gesund, f\u00f6rdert die Entwicklung \u2013 und erfordert die volle Aufmerksamkeit der Eltern\nEs ist ein Teufelskreis:  \nImmer mehr Eltern \nbringen ihre Kinder mit \ndem Auto zur Schule, \nweil der Schulweg immer \n unsicherer wird, weil im -\nmer mehr Eltern . . . Dabei \nist es ganz einfach, diesen \nKreislauf zu durchbrechen: \nSchon ab dem S\u00e4uglingsal -\nter ist es m\u00f6glich, Kinder \nsicher und komfortabel mit \ndem Fahrrad zu transpor -\ntieren. Und etwas gr\u00f6\u00dfere \nKinder k\u00f6nnen in Beglei -\ntung ihrer Eltern auch \nschon selbst fahren. Im \nFolgenden geben wir Tipps, \nwas beim Radfahren mit \nKindern zu beachten ist.\nDas Rechtliche vorweg: Bis \nacht ist der Gehweg Pflicht\nDie Stra\u00dfenverkehrsordnung \n(StVO) besagt, dass Personen, \ndie ein Kind auf dem Fahrrad \ntransportieren, mindestens 16 \nJahre alt sein m\u00fcssen und das \ntransportierte Kind h\u00f6chstens \nsechs Jahre. Fahren die Kin -\nder schon selbst, m\u00fcssen sie \nbis zum achten Geburtstag auf \ndem Gehweg fahren \u2013 bis zehn \nd\u00fcrfen sie das. Anders als fr\u00fc -\nher d\u00fcrfen sie dabei von einer \nPerson ab 16 Jahren begleitet \nwerden. Zum \u00dcberqueren einer \nStra\u00dfe m\u00fcssen Kinder, die auf \ndem Gehweg radeln, absteigen \nund schieben. \nSehr geringes Unfallrisiko \nbeim Fahrradtransport\nViele Eltern halten den \nFahrradtransport f\u00fcr gef\u00e4hrlich \nund geben dem Auto aus Si -\ncherheitsgr\u00fcnden den V orzug. \nStatistisch gesehen ist das aber \neine schlechte Wahl: Noch im -\nmer ist die Mehrzahl verletzter \nKinder als Mitfahrer in Autos \nunterwegs. 2019 ist in ganz \nDeutschland kein Kind unter \nzehn Jahren als \u201eFahrer oder \nMitfahrer von Fahrr\u00e4dern\u201c ums \nLeben gekommen. Kurzum: \nMit Gurt und Helm sind auch \nkleine Kinder sicher unterwegs.Platz satt im Anh\u00e4nger  \noder Lastenrad\nAlle Transportm\u00f6glichkei -\nten haben V or- und Nachteile. \nDie V orz\u00fcge von Fahrradan -\nh\u00e4ngern und Lastenr\u00e4dern sind \noffensichtlich: Sie bieten Platz \nf\u00fcr bis zu zwei Kinder, die un -\nterwegs schlafen oder spielen \nk\u00f6nnen, sch\u00fctzen vor Wind \nund Wetter, und die Eink\u00e4ufe \npassen meist auch noch rein. \nIn vielen F\u00e4llen k\u00f6nnen An -\nh\u00e4nger oder Lastenr\u00e4der also \ntats\u00e4chlich ein Auto ersetzen. \nDie Nachteile: Ohne Elektro -\nantrieb ist die Zusatzlast schon \nbei milden Steigungen deutlich \nsp\u00fcrbar, an Engstellen kann es \nsprichw\u00f6rtlich eng werden, der Platzbedarf beim Parken ist \ngro\u00df, und die Preise sind rela -\ntiv hoch: Ein gut ausgestattetes \nElektro-Lastenrad kann durch -\naus so viel wie ein gebrauchter \nKleinstwagen kosten, bietet \naber auch fast dessen Platzver -\nh\u00e4ltnisse.\nFahrradsitz: die leichte und \ng\u00fcnstige Alternative\nDie Nachteile von Lasten -\nrad und H\u00e4nger sind \u2013 mit \numgekehrten V orzeichen \u2013 die \nV orteile des Fahrradsitzes: Er \nist leicht, schmal und g\u00fcns -\ntig. Wetterschutz bietet er da -\ngegen gar keinen, au\u00dferdem \nverschlechtern sich durch \nden h\u00f6heren Schwerpunkt die Fahreigenschaften des Fahr -\nrads. Nicht zu vergessen: Der \nKindersitz ist erst f\u00fcr Kinder \ngeeignet, die schon sicher und \nstabil sitzen k\u00f6nnen, also etwa \nein Jahr alt sind. Und ab dem \nzweiten Kind wird der Trans -\nport in Kindersitzen zur Jong -\nleursnummer.\nGurt und Helm sind f\u00fcr \nKinder ein Muss\nBei allen Transportarten ist \nauf die sichere Unterbringung \nzu achten. Wie aktuell ein \nCrashtest des ADAC belegt, \ngeh\u00f6ren dazu auf jeden Fall \nGurte und ein Helm. Beim \nH\u00e4nger sollte man au\u00dferdem \ndas Verdeck schlie\u00dfen, um \ndie Kleinen vor Insekten und \naufgewirbelten Steinchen zu \nsch\u00fctzen. Auf dem Kindersitz \nmuss unbedingt daf\u00fcr ge -\nsorgt werden, dass die F\u00fc\u00dfe \nnicht in die Speichen gera -\nten k\u00f6nnen. Nicht zuletzt ist \nzum sicheren Abstellen ein \n\u00e4u\u00dferst stabiler St\u00e4nder am \nFahrrad erforderlich.\nAlle Sinne am Anschlag: \nFahren mit Kindern\nDer Transport von Kin -\ndern stellt keine besonde -\nren Anforderungen an den \n\u201eChauffeur\u201c. Wer sich an \ndie Verkehrsregeln h\u00e4lt, \nsich seiner V orbildfunk -\ntion bewusst ist und auf \ndie wertvolle \u201eFracht\u201c \nR\u00fccksicht nimmt, kommt \nproblemlos durch den \nVerkehr. Ganz anders sieht es \naus, sobald die Kinder auf dem \neigenen Zweirad unterwegs \nsind. Jetzt sollten alle Sinne \nauf h\u00f6chste Empfindlichkeit \njustiert werden. Da Kinder bis \nweit ins Grundschulalter hin -\nein nur sehr eingeschr\u00e4nkt in \nder Lage sind, den komplexen \nAnforderungen des Stra\u00dfen -\nverkehrs gerecht zu werden \n(siehe Beitrag links), m\u00fcssen \ndie begleitenden Erwachsenen \nf\u00fcr das Kind mitsehen, -h\u00f6ren \nund -denken. \nImmer im Blick:  \nKinder fahren vorne\nAuf gemeinsam genutzten \nWegen sollten Eltern und Kind \nhintereinander fahren, und \nzwar grunds\u00e4tzlich so, dass das \nKind vorne f\u00e4hrt. Nur so hat \nes der begleitende Erwachse -\nne im Blick, kann Anweisun -\ngen geben oder vor Gefahren warnen. Allzu oft sieht man es \nleider, dass die Begleitperson \nvoraus f\u00e4hrt \u2013 weil sie V orbild \nsein oder schlicht das Tem -\npo vorgeben will. Doch diese \nReihenfolge ist brandgef\u00e4hr -\nlich, weil das Kind so absolut \nunbeobachtet ist, nicht selten \n\u201eQuatsch\u201c macht oder eine rie -\nsige L\u00fccke l\u00e4sst. Leichter wird \nes bei zwei Begleitungen: Dann \nf\u00e4hrt das Kind in der Mitte.\n\u00dcbung macht fit \u2013 nicht nur \nf\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr\nManchem erscheint das Fah -\nren mit Kindern vielleicht als \nzu riskant. Doch keine Sorge: \nWenn ein Kind die Grund -\ntechniken beherrscht und zu -\nverl\u00e4ssig auf Anweisungen \nwie \u201eStopp!\u201c oder \u201eFahr am \nRand!\u201c reagiert, kann man die \nersten kleinen Ausfl\u00fcge oder \nden Weg in den Kindergarten \nwagen. Schlie\u00dflich f\u00fchrt nur \n\u00dcbung zur Meisterschaft \u2013 und \nals Passagier im Autofonds ler -\nnen Kinder das richtige Verhal -\nten im Stra\u00dfenverkehr sicher \nnicht. Radfahren dagegen f\u00f6r -\ndert schon fr\u00fch Selbstst\u00e4ndig -\nkeit und Motorik und legt den \nGrundstein f\u00fcr eine umweltbe -\nwusste Mobilit\u00e4t.Immer ein Zeitpolster \neinplanen\nGanz klar ist aber auch: \nWenn Kinder selbst fahren, \nmuss man viel Zeit einplanen \n\u2013 f\u00fcr eine m\u00f6glichst sichere \nRoute, f\u00fcr jede Stra\u00dfen\u00fcber -\nquerung, f\u00fcr etwaige Pausen \nunterwegs und nat\u00fcrlich f\u00fcr \ndas anfangs sehr geringe Tem -\npo. Hektik, Zeitdruck und \nUngeduld sind hierbei ganz \nschlechte Begleiter. \nKinder allein unterwegs \u2013 \neine Frage des Alters\nAb wann Kinder ohne Be -\ngleitung Erwachsener unter -\nwegs sein k\u00f6nnen, l\u00e4sst sich \nnicht pauschal beantworten. \nDie Verkehrserziehung der \nPolizei empfiehlt, Kinder \nerst nach bestandener Rad -\nfahrpr\u00fcfung in der 4. Klasse \nallein fahren zu lassen. Bei \nsehr g\u00fcnstigen Rahmenbedin -\ngungen (guter individueller \nEntwicklungsstand und eine \ngefahrlose, bestens vertraute \nStrecke) kann vielleicht aber \nauch schon ein j\u00fcngeres Kind \nallein unterwegs sein. Dagegen \nkann der dichte Innenstadtver -\nkehr selbst f\u00fcr ein zehn- bis \nzw\u00f6lfj\u00e4hriges Kind noch zu \nkomplex sein. Den richtigen \nZeitpunkt zu finden, liegt so -\nmit im Ermessen der Eltern.\nDas erste Kinderfahrrad \u2013 \nam liebsten leicht\nIdeale Einstiegsgef\u00e4hr -\nte zum Radfahren sind das \nDreirad (zum Ein\u00fcben der \nTretbewegung) sowie Roller \nund Laufrad, die den Gleich -\ngewichtssinn trainieren und \nauf die h\u00f6heren \nGeschwindigkeiten \nvorbereiten. Zum \nFahrradfahren-\nlernen sind Zw\u00f6lf-\nZoll-R\u00e4der ideal, \ndie den meisten \nKindern allerdings \nsehr schnell zu \nklein sind. Also lie -\nber ein g\u00fcnstiges \nGebrauchtes kaufen \noder bei Freunden \nausleihen. Sparen \nsollte man sich auch \nSt\u00fctzr\u00e4der, da sie das \n Lernen eher verz\u00f6 -\ngern und das Kind in \neiner Scheinsicher -\nheit wiegen. Auch Fe -\ndergabel und Ketten -\nschaltungen sind nur \nunn\u00f6tiger Ballast; viel \nwichtiger sind kind -\ngerechte Griffe und \nBremshebel sowie die \npassende Rahmengr\u00f6 -\n\u00dfe \u2013 in der H\u00f6he ge -\nnau wie in der L\u00e4nge. \nAuch auf das Gewicht \nsollte man achten: \nEin schweres Fahrrad \nmacht schlicht keinen \nSpa\u00df. Eine Beratung hierzu im \nFachgesch\u00e4ft lohnt sich. \nR\u00fccksichtsvoll und \nvorbildlich ist f\u00fcr alle Pflicht\nAuch wer selbst keine Kin -\nder hat, muss sich mit dem \nThema kindliche Mobilit\u00e4t \nauseinandersetzen: Schlie\u00dflich \nsind laut Stra\u00dfenverkehrsord -\nnung alle Verkehrsteilnehmer \ndazu verpflichtet, auf Kin -\nder besondere R\u00fccksicht zu \nnehmen. Und auch hier gilt: \nImmer V orbild sein! Nur wer \nR\u00fccksicht vorlebt, kann r\u00fcck -\nsichtsvolles Verhalten von an -\nderen erwarten.\nRadserie im Amtsblatt\nDieser Artikel ist Teil einer \nSerie im Amtsblatt, in der wir \nin loser Folge zusammen mit \ndem Garten- und Tiefbauamt \n\u00fcber verschiedene Radthemen \nberichten.  \nWas Kinder k\u00f6nnen \u2013 und was nicht\nErwachsene m\u00fcssen f\u00fcr Kinder mitdenken\nIrgendwann zwischen  \ndem 4. und dem 6. Lebens-\njahr lernen fast alle Kinder \nRadfahren. Meist dauert \nes nur wenige Tage oder \nWochen, bis sie die Grund -\ntechniken halbwegs sicher \nbeherrschen. Dem entge -\ngen entwickeln sich die \nwichtigsten F\u00e4higkeiten zu \neiner sicheren, eigenst\u00e4n -\ndigen Verkehrsteilnahme \nzum Teil erst viel sp\u00e4ter. \nIm Folgenden haben wir \nzusammengestellt, \u00fcber wel -\nche F\u00e4higkeiten Kinder in \nwelchem Alter verf\u00fcgen. Die \nAltersangaben sind jedoch \nnur eine grobe Richtschnur. \nDen individuellen Entwick -\nlungsstand eines Kindes k\u00f6n -\nnen die Eltern oder beispiels -\nweise auch der Kinderarzt \nnat\u00fcrlich besser beurteilen.\nKinder k\u00f6nnen Tempo nicht \nrichtig absch\u00e4tzen\nWie weit ein Auto ent -\nfernt ist oder wie schnell es \nf\u00e4hrt, k\u00f6nnen Kinder nur sehr \nschlecht absch\u00e4tzen. Fataler -\nweise verstehen Kinder bis \netwa sechs Jahre auch nicht, \nwarum sie selbst als Fu\u00dfg\u00e4n -\nger jederzeit stehen bleiben \nk\u00f6nnen, ein Auto aber einen \nBremsweg ben\u00f6tigt.\nKinder sehen und h\u00f6ren \nanders\nNicht nur aufgrund der K\u00f6r -\npergr\u00f6\u00dfe haben Kinder ein \nkleineres Sichtfeld \u2013 und wer -\nden von anderen viel schlech -\nter und sp\u00e4ter gesehen. \nVorbildlich: Das Kind f\u00e4hrt im direkten Blickfeld des Vaters auf dem Gehweg voraus. Weitere Kinder sind sicher und vergn\u00fcgt im \nAnh\u00e4nger untergebracht. Wer statt H\u00e4nger mit einem Lastenrad lieb\u00e4ugelt, dem sei eine ausgiebige Probefahrt empfohlen, bei -\nspielsweise mit einem Frelo (siehe unten). Fahrverhalten und Platzbedarf unterscheiden sich deutlich von einem \u201enormalen\u201c Fahr -\nrad. (Fotos: P. Seeger / A. Limbrunner)\nAnders als bei Erwachsenen \nnehmen sie Dinge, die seitlich \nvon ihnen sind, nur sehr einge -\nschr\u00e4nkt wahr. \u00c4hnlich verh\u00e4lt \nes sich bei Ger\u00e4uschen: Etwa bis \nsieben Jahre k\u00f6nnen Kinder die \nRichtung von Ger\u00e4uschen noch \nschlecht orten. So kann ein Kind \nganz gebannt nach links schau -\nen, obwohl das Autos eindeutig \nvon rechts kommt.\nKinder k\u00f6nnen sich nur kurz \nkonzentrieren\nSich \u00fcber l\u00e4ngere Zeit zu \nkonzentrieren, gelingt Kin -\ndern erst ab etwa acht Jahren. \nDavor lassen sie sich noch sehr \nleicht ablenken und sind nicht \nmehr in der Lage, das Ver -\nkehrsgeschehen aufmerksam \nzu verfolgen. Erst mit etwa \n14 Jahren erlangen Kinder die \nvolle Konzentrationsf\u00e4higkeit \nund k\u00f6nnen sich sicher und \nselbstst\u00e4ndig im Stra\u00dfenver -\nkehr bewegen.\nKinder verhalten sich oft \nunvorhersehbar\nErst ab dem Teenageralter \nsind Kinder in der Lage, sich \nin die Perspektiven anderer \nhineinzuversetzen. Bis dahin \ngehen sie davon aus, dass al -\nles, was sie selbst sehen, auch \nf\u00fcr andere sichtbar ist. Ihr Ver -\nhalten im Stra\u00dfenverkehr ist \ndaher oft irrational und unvor -\nhersehbar. So k\u00f6nnen Kinder \npl\u00f6tzlich stehen bleiben, weil \nsie eine Fliege im Gesicht ha -\nben. Dass der begleitende Er -\nwachsene diese Fliege nicht se -\nhen kann, verstehen sie nicht.Kinder k\u00f6nnen kein \n\u201eMultitasking\u201c\nKinder k\u00f6nnen sich nicht \nnur insgesamt schwer, son -\ndern zun\u00e4chst auch immer \nnur auf eine Sache konzent -\nrieren. Die F\u00e4higkeit, gleich -\nzeitig mehrere Dinge zu tun \n(\u201eMultitasking\u201c), entwickelt \nsich nur sehr langsam. Kon -\nkret: Wenn am Wegesrand \nein Tier zu sehen ist, beh\u00e4lt \ndas Kind nur noch das Tier \nund nicht mehr den Verkehr \nim Auge. \nKinder sind schnell \n\u00fcberfordert\nKinder k\u00f6nnen zwar schon \nsehr fr\u00fch Radfahren, sind \naber erst ab etwa zehn Jah -\nren auch in der Lage, sich we -\nnigstens auf bekannten und \neinfachen Strecken selbst -\nst\u00e4ndig im Stra\u00dfenverkehr zu \nbewegen. Bis dahin m\u00fcssen \ndie begleitenden Erwachse -\nnen und anderen Verkehrs -\nteilnehmer stets f\u00fcr das Kind \n\u201emitdenken\u201c und dabei auch \nirrationales Verhalten ein -\nkalkulieren. Wichtig ist es, \nKinder nicht zu \u00fcberfordern, \nindem man Dinge von ihnen \nerwartet, die sie aufgrund ih -\nres Alters einfach (noch) nicht \nk\u00f6nnen. Genauso wenig darf \nman hoffen, dass sich die al -\ntersgem\u00e4\u00dfe Entwicklung von \nalleine einstellt: Nur durch \n\u00dcben und vorbildliches Ver -\nhalten werden Kinder fit \ngemacht, sich im komplexen \nVerkehrssituationen richtig \nund sicher zu verhalten.  \nSeite 6  \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Freitag, 10. September 2021\nNEUES SOZIALCAF\u00c9\nURBAN SKETCHINGMEDIENPROJEKTE FERIENKURSE\nPARKOUR KUNSTABENTEUER\nNATUR ERLEBEN  MANGAS ZEICHNEN\nKLASSE MAPPE\nCLOWNERIE & ZAUBEREI\nBUNTE CIRCUSWELT\nInformationen & Anmeldung:  www.jbw.de\nJugendbildungswerk Freiburg e.V.  |  Uhlandstra\u00dfe 2, 79102 Freiburg  |  Tel. 0761 / 79 19 79 -0   |  E-Mail: info@jbw.deUND VIELES MEHR ...\nLiebe Kinder, liebe Jugendliche, liebe Eltern!\nwie w\u00e4re es mit dem Besuch einer Familienlesung, eines \nMode-Workshops oder der Teilnahme an einem akrobatischen \nParkour-Training? Mit der Familie auf abenteuerliche Kanu-\nTour gehen oder bei \u201eKatze im Sack\u201c mutig Kunst f\u00fcr Uner-\nschrockene machen? Selbst 5-J\u00e4hrige k\u00f6nnen bei uns schon in \ndie bunte Circus-Welt eintauchen, w\u00e4hrend die Eltern im neuen \nCaf\u00e9 im Haus der Jugend einen Cappuccino und ein leckeres \nSt\u00fcck Kuchen genie\u00dfen.\nEs gibt viel zu entdecken in unserem neuen Programm \u2013 und \nes gibt viel zu entdecken in den weiten, hellen R\u00e4umen des \nfrisch sanierten Haus der Jugend.\nWir danken allen Menschen, die an der Sanierung mitgewirkt \nhaben, ganz herzlich!Die Wiederer\u00f6ffnung des Hauses wollen wir mit euch und mit \nIhnen feiern: im Amphi-Theater mit einer Acoustic Night unterm \nSternenhimmel, auf der Spielstra\u00dfe des Kinderb\u00fcros in der \nUhlandstra\u00dfe, beim RegioZirkusFestival des Circus Harlekin in \nden Herbstferien und beim Fest der K\u00fcnste der Jugendkunst-\nschule im November.\nAlle Angebote und Veranstaltungen, alle Infos zum neuen \nCaf\u00e9 und den sanierten R\u00e4umen \ufb01  ndet ihr / \ufb01  nden Sie auf un-\nserer ebenfalls neuen Website www.jbw.de - hier startet am \n13. September 2021 die Online-Anmeldung zu den Kursen \nund Workshops.Wir freuen uns auf eure / Ihre Teilnahme in unseren wunderbar \nrenovierten R\u00e4umen im Haus der Jugend und den vielen ande-\nren Orten im Stadtgebiet. \nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe im Namen aller Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter\nChristoph Cassel\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerFreitag, 10. September 2021 \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Seite 7\nHaslachs gr\u00fcnes Herz,  \nfrisch renoviert\nJoseph-Brandel-Anlage hat jetzt befestigte Wege, frische Begr\u00fcnung und neue Beleuchtung\nDie Kleinen spielen, \nOma und Opa  passen \nauf und die Eltern  gehen \nspazieren: Seit den 1960er-\nJahren ist die Joseph-\nBrandel-Anlage, auch \nliebevoll das gr\u00fcne Herz \nvon Haslach genannt, \nein wichtiger und  h\u00e4ufig \ngenutzter Treffpunkt f\u00fcr \nalle Altersgruppen des \nStadtteils. Die Jahrzehnte \ngingen allerdings nicht \nspurlos an dem Park \nvorbei \u2013 eine Sanierung \nwar dringend notwendig. \nKostenpunkt: 1,6 Millionen \nEuro, davon zahlten Bund \nund Land rund 850 000 \nEuro aus dem F\u00f6rderpro -\ngramm \u201eSoziale Stadt\u201c.\nIn einem Beteiligungsver -\nfahren konnten Kinder, Ju -\ngendliche und Erwachsene ihre \nW\u00fcnsche und V orstellungen \neinbringen: Der Baumbestand \nsollte erhalten, die Spielange -\nbote verbessert und die Anlage \ninklusiver werden.\n\u201eMit dem Park ist ein at -\ntraktiver Begegnungsort f\u00fcr \nJung und Alt entstanden. Die \nAngebote st\u00e4rken den Zusam -\nmenhalt im Quartier und wir -\nken der Vereinsamung gerade \n\u00e4lterer Menschen entgegen\u201c, \nfreut sich Erster B\u00fcrgermeister \nUlrich von Kirchbach und lobt \ndas Engagement der beteiligten \nVereine Haslacher Netz, Sport -\nverein Haslach und Lokalver -ein Haslach sowie die Arbeit \ndes Stadtteilb\u00fcros.\nUm alle W\u00fcnsche zu erf\u00fcl -\nlen, hat sich das Garten- und \nTiefbauamt (GuT) m\u00e4chtig \nins Zeug gelegt. Das Ergebnis \nkann sich durchaus sehen las -\nsen: Neben erneuerten Spiel -\nger\u00e4ten gibt es f\u00fcr die Kleinen \nk\u00fcnftig eine gro\u00dfe Kletter-Ba -\nlancier-Kombination, zahlrei -\nche Schaukeln und ein neues \nBodentrampolin. Ein weiteres Anliegen im \nBeteiligungsverfahren war die \nErneuerung des Wegesystems \nund eine verbesserte Beleuch -\ntung. Nachts sorgen jetzt helle \nund energiesparende LED-\nLeuchten f\u00fcr mehr Licht und \nSicherheit. Das GuT moderni -\nsierte au\u00dferdem die unebenen, \nrissigen und nicht barrierefrei -\nen Wege mit modernem Pflas -\nter \u2013 ideal f\u00fcr alle mobilit\u00e4ts -\neingeschr\u00e4nkten Menschen.Neue B\u00e4nke und wiederer -\n\u00f6ffnete Toiletten tragen zum \nentspannten Besuch bei. Au -\n\u00dferdem erh\u00f6hen die intensiv \ngepflegten B\u00e4ume und Str\u00e4u -\ncher und die neu gestalteten \nRasenfl\u00e4chen die Aufenthalts -\nqualit\u00e4t \u2013 eben ganz so, wie es \nsich f\u00fcr ein gr\u00fcnes Herz geh\u00f6rt. \nSo entstand mit der Sanierung \nder Joseph-Brandel-Anlage \nder Park, den sich Haslach ge -\nw\u00fcnscht hat.  \nDie Seele baumeln lassen : Die Renovierung der Joseph-Brandel-Anlage ist abgeschlossen. Das \nGarten- und Tiefbauamt hat den kompletten Park erneuert und dabei manch prachtvolles Bl\u00fcten -\nmeer geschaffen. (Foto: P. Seeger)\nNeue Urnengr\u00e4ber auf dem Berg\u00e4ckerfriedhof\nFriedh\u00f6fe sind Orte der Trauer und Ruhe, aber auch ein Spie -\ngelbild gesellschaftlicher Entwicklungen. W\u00e4hrend Grab -\nst\u00e4tten fr\u00fcher oft aufwendig und entsprechend pflegeintensiv \ngestaltet waren, geht der Trend immer mehr zum schlichten \nGrab \u2013 und zur Urnenbestattung. Auf dem Berg\u00e4ckerfriedhof \nwurde jetzt ein neues Grabfeld f\u00fcr 300 Urnen vorgestellt. Je -\nweils zwei Urnen passen in eine der Grabst\u00e4tten in der kleinen \nAnlage, die mit einem innenliegenden Wegekreuz ansprechend \ngestaltet ist und Sitzgelegenheiten f\u00fcr Trauernde und Besucher \nbietet (siehe Bild). Die Anlage des Grabfeldes hat rund 50 000 \nEuro gekostet. Die Gr\u00e4ber selbst sind als pflegeleichte Rasen -\ngr\u00e4ber angelegt; die Pflege des Rasens ist f\u00fcr die komplette \nNutzungsdauer im Kaufpreis inbegriffen. Als Erinnerung an \ndie V erstorbenen sind quadratische Grabplatten von 40 Zenti -\nmetern Kantenl\u00e4nge m\u00f6glich. (Foto: P . Seeger)\nKunstrasenplatz \nwird eingeweiht\nGro\u00dfe Freude beim SV Blau-\nWei\u00df Waltershofen: Im 99. Jahr \ndes Vereinsbestehens und rund \nein halbes Jahr nach Baubeginn \nwird der neue Kunstrasenplatz \nauf der Sportanlage am Breike -\nweg am kommenden Samstag, \nden 18. September, offiziell \neingeweiht. Los geht\u2019 s mit Ju -\ngendturnieren ab 11 Uhr, zwi -\nschen 14.30 und 17 Uhr steht \nein Spiel- und Spa\u00dfparcours f\u00fcr \nKinder bereit, und ab 17 Uhr \nfindet ein Bubble-Soccer-\nTurnier f\u00fcr die Waltershofener \nVereine statt. H\u00f6hepunkt ist \ndie offizielle Einweihungsfeier \nf\u00fcr den Kunstrasenplatz samt \nLED-Flutlicht und frisch sa -\nnierter Umkleiden. Sie beginnt \num 15 Uhr. Alle Interessierten \nsind herzlich eingeladen.Neues Semester  \nan der VHS startet\nAnmeldungen ab sofort m\u00f6glich\nDas abwechslungsrei -\nche Programmheft \nder Volkshochschule f\u00fcr \nden Herbst und Winter ist \nerschienen. Es wurde im \nLauf der Woche an alle Frei -\nburger Haushalte verteilt. In diesem Semester besch\u00e4f -\ntigen sich zahlreiche Veran -\nstaltungen mit den vielf\u00e4ltigen \nAspekten der Verbraucher -\nbildung, hinterfragen Marke -\ntingstrategien kritisch und ana -\nlysieren die Produktpaletten \nverschiedener Unternehmen. \nAuch allgemeine Themen wie \nEinkommensteuererkl\u00e4rungen, \nBau- und Immobilienfinan -\nzierung, V orsorgevollmachten \noder Einbruchschutz werden \nbehandelt.\nDie Veranstaltungen sind \n\u00fcberwiegend in Pr\u00e4senz ge -\nplant. Anmeldungen sind ab \nsofort online unter www.vhs-\nfreiburg.de und im Anmelde -\nb\u00fcro am Rotteckring 12 zu den \nregul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten m\u00f6g -\nlich. Die Kurse starten ab dem \n20. September.  \nKurse vom  \n5. Mai bis  \nAnfang  \nSeptember\nMitfreundlic her\nUnterst\u00fctzu ng de r\nSeptember 2021 \u2013 Februar 2022\n Im Blickpunkt\nVerbraucher   -\nbildung\nBefragung zum \nZensus 2022\n2022 wird in Deutschland \nund in allen Mitgliedstaaten \nder EU der n\u00e4chste Zensus \ndurchgef\u00fchrt. Bei dieser sta -\ntistischen Erhebung wird er -\nmittelt, wie viele Menschen \nin Deutschland leben, wie \nsie wohnen und arbeiten. Die \nErgebnisse liefern wichtige \nGrundlagen f\u00fcr viele Entschei -\ndungen in Bund, L\u00e4ndern und \nGemeinden.\nZur V orbereitung der Befra -\ngung nimmt das Statistische \nLandesamt Baden-W\u00fcrttem -\nberg bereits jetzt Kontakt mit \nEigent\u00fcmern und Verwaltun -\ngen von Wohngeb\u00e4uden auf. \nDiese V orbefragung dient der \n\u00dcberpr\u00fcfung der vorliegenden \nDaten zu Geb\u00e4uden und Eigen -\ntumsverh\u00e4ltnissen hinsicht -\nlich Qualit\u00e4t und Aktualit\u00e4t. \nDazu erhalten im September \nrund eine Million ausgew\u00e4hlte \nHaushalte ein Anschreiben mit \nZugangsdaten zu einem On -\nline-Fragebogen, der schnell \nbeantwortet ist. Die fl\u00e4chende -\nckende Befragung aller Eigen -\nt\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer \nfindet dann 2022 statt.Er\u00f6ffnung der \nDreisamhalle\nEbnet erh\u00e4lt nach rund an -\nderthalb Jahren Bauzeit seinen \nkulturellen und gesellschaftli -\nchen Mittelpunkt wieder: Die \nDreisamhalle wird am kom -\nmenden Samstag, den 18. Sep -\ntember, feierlich eingeweiht. \nAb 14 Uhr wird ein buntes Pro -\ngramm geboten, vor allem aber \nreichlich Gelegenheit, die f\u00fcr \nknapp sechs Millionen Euro \nrundum sanierte Sport- und \nVeranstaltungshalle in corona -\nkonformen Gruppen zu besich -\ntigen.\nNeu ist jetzt, dass die Halle \nnicht nur dem Sportunterricht \nan der Feyelschule dient, son -\ndern auch Platz bietet f\u00fcr die \nSchulkindbetreuung und die \nEssensversorgung mit eigener \nK\u00fcche.Onlineberatung \nFernstudium\nDer Wegweiser Bildung und \ndie Fernuniversit\u00e4t Hagen la -\nden alle Interessierten zu einer \noffenen Online-Studienbera -\ntung ein. Sie findet am Sams -\ntag, 25.9., von 11 bis 13 Uhr \nstatt. Das ortsunabh\u00e4ngige und \nzeitlich flexible Fernstudium \neignet sich f\u00fcr ein Teil-, V oll -\nzeit- oder Gasth\u00f6rerstudium \ninsbesondere neben Beruf oder \nAusbildung, w\u00e4hrend der Fa -\nmilienphase oder einem Aus -\nlandsaufenthalt. \nKeine Anmeldung erforderlich. \nTeilnahme unter https://emeeting.\nfernuni-hagen.de/webi7 \nCarsharing auf \ndem Vormarsch\nF\u00fcr immer mehr Menschen \nin Freiburg ist Carsharing ge -\nnau die richtige Mobilit\u00e4ts -\nform, vor allem dann, wenn die \nWege zum n\u00e4chsten Leihauto \nkurz sind. Das ist der Fall, denn \nk\u00fcrzlich wurde in der Oberau \nbereits die 100. Carsharing-\nStation eingeweiht. \nMittlerweile gibt es rund \n400 Carsharing-Fahrzeuge im \nStadtgebiet, im bundesweiten \nRanking liegt Freiburg damit \nauf dem Spitzenplatz. Und \nder Ausbau geht weiter: Noch \nin diesem Jahr werden weite -\nre Stationen dazukommen, in \nden neuen Quartieren Klein-\neschholz und Dietenbach sind \nsie ohnehin fest eingeplant.\nWeitere Infos zum Thema gibt es \nunter www.freiburg.de/carsharingBuckelpisten  \nonline melden\nGuT beseitigt Wurzelhebungen\nAls Teil des 16-Millionen-\nEuro-Pakets zum Aus -\nbau der Fu\u00df- und Radwege \nhat das Garten- und Tief -\nbauamt jetzt eine Online-\nPlattform freigeschaltet, \nauf der Radlerinnen und \nRadler melden k\u00f6nnen, \nwenn sich Radwege durch \nWurzelhebungen in Buckel -\npisten verwandelt haben. \nSolche Unebenheiten im \nAsphalt sind n\u00e4mlich nicht nur \nein Komfortmangel, sondern \nk\u00f6nnen eine echte Gefahren -\nquelle darstellen.\nAuf der Seite mitmachen.\nfreiburg.de/wurzelhebung k\u00f6n -nen die Schadstellen gemeldet \nwerden. Auf einer Karte l\u00e4sst \nsich der genaue Standort mar -\nkieren, zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Fo -\ntos hochgeladen werden. Per \nSmartphone ist das schnell er -\nledigt, funktioniert aber nat\u00fcr -\nlich auch am heimischen PC.\nBis Mitte Oktober sammelt \ndas GuT die eingegangenen \nMeldungen, dann wird ent -\nschieden, wo die Bautrupps \nals erstes anr\u00fccken. Mit den \nB\u00e4umen gehen sie nat\u00fcrlich \nschonend um, damit die keinen \nSchaden nehmen.  \nBuckelpisten online melden: \nmitmachen.freiburg.de/  \nwurzelhebung\u201eTaten f\u00fcr Morgen\u201c \u2013  \nFreiburg will Signal setzen\nStadt l\u00e4dt zum Mitmachen bei Nachhaltigkeitstagen ein\nEine Woche lang steht im \nSeptember das Thema \nNachhaltigkeit im Fokus \u2013  \ndeutschlandweit, aber \nauch in Freiburg. Dort sind \nanl\u00e4sslich der Deutschen \nAktionstage Nachhaltigkeit \nvom 20. bis 26. September \nAktionen und Veranstaltun -\ngen geplant, um das Thema \nins Bewusstsein zu r\u00fccken.\nUnter dem Motto \u201eTaten f\u00fcr \nMorgen\u201c will die Stadt auf die \nUmsetzung der globalen Ziele \nf\u00fcr nachhaltige Entwicklung \nhinweisen und zu nachhaltigem \nHandeln motivieren und inspi -\nrieren. So werden in Stra\u00dfen -\nbahnen und Bussen im Rah -\nmen eines V AG-Quiz Fragen \nzum Thema Nachhaltigkeit der st\u00e4dtischen Gesellschaften und \nder Stadt gestellt. Hinzu kom -\nmen Aktionen im Rahmen der \neurop\u00e4ischen Mobilit\u00e4tswoche \n(16. bis 22. September, siehe \nSeite 3) und der Badenova: Auf \ndem Platz der Alten Synagoge \ndreht sich am 25. September \nalles um das Trinkwasser.\n\u201eUnser Ziel ist es, die nach -\nhaltige Entwicklung der Stadt \nzusammen mit der Bev\u00f6lke -\nrung weiter voranzubringen\u201c, \nso Sebastian Backhaus, Lei -\nter der st\u00e4dtischen Stabsstelle \nNachhaltigkeitsmanagement. \n\u201eDaher m\u00f6chten wir alle Frei -\nburgerinnen und Freiburger er -\nmutigen, an den Aktionstagen \nteilzunehmen oder selbst eine \nAktion zu machen. Je mehr \nMenschen mitmachen, umso st\u00e4rker ist das Signal, das wir \ngemeinsam f\u00fcr eine nachhalti -\nge Entwicklung senden.\u201c\nDie Deutschen Aktions -\ntage Nachhaltigkeit wurden \nanl\u00e4sslich der Konferenz der \nVereinten Nationen f\u00fcr nach -\nhaltige Entwicklung in Rio de \nJaneiro im Jahr 2012 ins Leben \ngerufen. Seit 2015 finden sie \nim Rahmen der Europ\u00e4ischen \nNachhaltigkeitswoche statt, \neiner von Deutschland, Frank -\nreich und \u00d6sterreich ins Leben \ngerufenen Initiative f\u00fcr Men -\nschen aus ganz Europa.  \nLInk f\u00fcr Informationen, Ideen \nund Aktionen:  \nwww.tatenfuermorgen.de/  \ndeutsche-aktionstage-nachhaltigkeit .\nAnregungen und Angebote f\u00fcr \nnachhaltiges Handeln unter  \nwww.freiburg.de/nachhaltigkeit.Seite 8  \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Freitag, 10. September 2021\nST\u00c4DTISCHE TERMINE UND \u00d6FFNUNGSZEITEN VOM 10. BIS ZUM 24. SEPTEMBER\nGemeinderat\n& Aussch\u00fcsse\nDie Tagesordnungen einschlie\u00dflich \nder Sitzungsvorlagen sind in der Re -\ngel eine Woche vor dem jeweiligen \nTermin unter www.freiburg.de/GR \nabrufbar. Bitte beachten: Nicht zu \njedem Tagesordnungspunkt findet \neine gemeinder\u00e4tliche Aussprache \nstatt. Einzelne Beschl\u00fcsse werden \nauch ohne Debatte gefasst. \nWer ein entsprechendes  H\u00f6rger\u00e4t  \ntr\u00e4gt, kann bei Sitzungen im \nRatssaal des Innenstadtrathauses \nsowie im B\u00fcrgerhaus Z\u00e4hringen die \ninduktive H\u00f6ranlage nutzen.\nUmweltauschuss Mo, 20.9.\n\u2022  Studie der Landesanstalt f\u00fcr \nUmwelt zur \u201eKlimazukunft \nBaden-W\u00fcrttemberg\u201c\n\u2022  Information \u00fcber das geplante \nNaturschutzgebiet  \nSchangen-Dierloch\n\u2022  Biodiversit\u00e4tsmonitoring:  \nVorstellung der Ergebnisse 2020\n\u2022  Quartierszertifizierung \u201eMetz -\ngergr\u00fcn\u201c durch die Deutsche \nGesellschaft f\u00fcr nachhaltiges \nBauen (DGNB)\nNeuer Ratssaal 16 Uhr\nAusschuss f\u00fcr Schulen und \nWeiterbildung und Ausschuss \nf\u00fcr Migration und Integration\n Do, 23.9.\n\u2022  Stadtbibliothek: Bestandsauf\u2013\nnahme und Zukunftskonzept\n\u2022  Roma und Sinti  \nDiskriminierungsbericht\n\u2022  Fahrplan Impulse Schulische \nInklusion und weiteres Vorgehen \nzu Sonderp\u00e4dagogischen  \nBildungs- und Beratungszentren\n\u2022  Aktueller Sachstand zur  \nSprachf\u00f6rderung f\u00fcr  \nerwachsene Migrant_innen\n\u2022  Berichterstattung zu aktuellen \nFragen zu Corona und Schulbe -\ntrieb\nNeuer Ratssaal 16 Uhr\nSt\u00e4dtische\nB\u00fchnen\nDer Vorverkauf f\u00fcr alle Veranstal -\ntungen im September und Oktober \nbeginnt am 15. September. In der \nSpielzeitpause ist die Theaterkasse \nmontags bis freitags von 10 bis 16 \nUhr ge\u00f6ffnet.\nSt\u00e4dtische\nMuseen\nAugustinermuseum / Haus der \nGraphischen Sammlung\nMalerei, Skulptur, Kunsthandwerk \nund Grafiken vom Mittelalter bis ins \n20. Jahrhundert mit Schwerpunkt \nauf der Kunst des Oberrheingebiets. \n(Augustinerplatz, Tel. 201-2531), \nHaus der Graphischen Sammlung \n(Salzstr. 32, Tel. 201-2550), Di \u2013 So \n10 \u2013 17 Uhr, freitags bis 19 Uhr\nAusstellungen\n\u2022  Der Schatz der M\u00f6nche \u2013 Leben \nund Forschen im Kloster  \nSt. Blasien bis 19.9.\n\u2022  Spuk! Die Fotografien von  \nLeif Geiges bis 26.9.\nF\u00fchrungen\n\u2022  Der Schatz der M\u00f6nche  \nSo, 12.9. (Anm. n\u00f6tig) 10.30 Uhr  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 10.30 Uhr  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 15 Uhr\n\u2022  Spuk! Die Fotografien von Leif \nGeiges  \nSa, 11.9. (Anm. n\u00f6tig) 15 Uhr  \nSa, 18.9. (Anm. bis 16.9.) 15 Uhr  \nSa, 25.9. (Anm. bis 23.9.) 15 Uhr\n\u2022  Highlights der mittelalterlichen \nTafelmalerei  \nSo, 12.9. (Anm. n\u00f6tig) 11 Uhr\n\u2022  Zwischen Himmel und H\u00f6lle \u2013  \nDer heilige Benedikt  \nDo, 16.9. (Anm. bis 15.9.) 15.30 Uhr\n\u2022  Kuratorenf\u00fchrung \u2013 Der Schatz \nder M\u00f6nche  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 17 Uhr\n\u2022  Heilige Jungfrauen  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 11 Uhr\n\u2022  Die Formenwelt des Barocks  \nFr, 24.9. (Anm. bis 23.9.) 17 Uhr\nKunstpause\n\u2022  Spuk! Die Fotografien von Leif \nGeiges  \nMi, 22.9. (Anm. bis 21.9.) 12.30 Uhr\nKonzerte\n\u2022  Orgelmusik im  \nAugustinermuseum  \nSa, 11.9. (Anm. n\u00f6tig) 12 Uhr  \nSa, 18.9. (Anm. bis 18.9.) 12 Uhr  \nSa, 25.9. (Anm. bis 23.9.) 12 Uhr\nFamilien und Kinder\nFamiliennachmittag \u2013 Wasser \nmarsch! Die Wasserspeier vom \nM\u00fcnster  \nSo, 26.9. (Anm. bis 23.9.) 14 Uhr\nMuseum f\u00fcr Stadtgeschichte \u2013  \nWentzingerhaus\nVon der Gr\u00fcndung der Stadt bis zur \nBarockzeit. M\u00fcnsterplatz 30, \nTel. 201-2515, Di \u2013 So 10 \u2013 17 Uhr\nF\u00fchrung\n\u2022  Kurzgeschichte(n) \u2013 Spurensuche \nzur Baugeschichte des  \nWetzingerhauses  \nFr, 17.9. (Anm. bis 16.9.) 12.30 Uhr\n\u2022  Kurzgeschichte(n) \u2013 Der sch\u00f6nste \nTurm der Christenheit  \nFr, 24.9. (Anm. bis 23.9.) 12.30 UhrSonstiges\nTag des offenen Denkmals  \nSo, 12.9. 10 Uhr\nMuseum f\u00fcr Neue Kunst\nExpressionismus, Neue Sachlich -\nkeit, Abstraktion nach 1945, neue \n Tendenzen. Marienstra\u00dfe 10 a,  \nTel. 201-2581, Di \u2013 So 10 \u2013 17 Uhr, \ndonnerstags bis 19 Uhr\nAusstellungen\n\u2022  Piktogramme, Lebenszeichen, \nEmojis: Die Gesellschaft der  \nZeichen  bis 12.9.\nF\u00fchrungen\n\u2022  Piktogramme, Lebenszeichen, \nEmojis  \nSo, 12.9. (Anm. n\u00f6tig) 15 Uhr\n\u2022  Die Sammlung im Fokus  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 15 Uhr\nSonstiges\nKurztagung \u2013 Joseph Beuys und \ndas bedingungslose Grundeinkom -\nmen \nDo, 16.9. (Anm. n\u00f6tig) 19 Uhr\nArch\u00e4ologisches Museum  \nColombischl\u00f6ssle (Arco)\nArch\u00e4ologische Funde von der \nAltsteinzeit bis zum Mittelalter. \nColombischl\u00f6ssle, Rotteckring 5, \nTel. 201-2574, Di \u2013 So 10 \u2013 17 Uhr, \nmittwochs bis 19 Uhr\nAusstellung\nfreiburg.arch\u00e4ologie \u2013 Leben vor \nder Stadt bis Januar 2022\nF\u00fchrungen\n\u2022  Inklusive F\u00fchrung \u2013  \nLeben vor der Stadt  \nSo, 12.9. (Anm. n\u00f6tig) 12 Uhr\n\u2022  Von der Schwarzwaldg\u00f6ttin zum \nHausgeist  \nMi, 22.9. (Anm. bis 21.9.) 17 Uhr\nFamilien und Kinder\n\u2022  Familienf\u00fchrung \u2013  \nSchau ins Land!  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 14 Uhr\n\u2022  Kinder f\u00fchren Kinder \u2013  \nUnterwegs auf r\u00f6mischen Spuren  \nSa, 25.9. (Anm. bis 23.9.) 15 Uhr\nSonstiges\nTag des offenen Denkmals  \nSo, 12.9. 10 Uhr\nMuseum Natur und Mensch\nNaturwissenschaftliche Funde, \nMineralien, Edelsteine, Fossilien, \nTier- und Pflanzenpr\u00e4parate und \nSonderausstellungen der Ethno-\nlogischen Sammlung. Gerberau 32, \nTel. 201-2566, Di \u2013 So 10 \u2013 17 Uhr, \ndienstags bis 19 Uhr\nAusstellung\nTierisch giftig! bis Januar 2022\nF\u00fchrung\nGiftschlangen: T\u00f6dliche Faszination  \nDi, 14.9. (Anm. n\u00f6tig) 17 Uhr\nFamilie und Kinder\nFamilienf\u00fchrung \u2013 Tierisch giftig!  \nSo, 19.9. (Anm. bis 16.9.) 11 Uhr  \nSa, 25.9. (Anm. bis 23.9.) 15 Uhr\nKunsthaus L6\nSt\u00e4dtisches Kunst- und Aus stellungs -\nhaus, Lameystr. 6, Tel. 58 53 94 57 , \nDo / Fr 16  \u2013 19 Uhr, Sa / So 11  \u2013 17 Uhr \nwww.freiburg.de/kunsthausl6Ausstellung\nSYNC (Videoinstallation) bis 26.9. \nZinnfigurenklause\nDioramen zur badischen Freiheitsge -\nschichte, Im Schwabentor 1,  \nwww.zinnfigurenklause-freiburg.de\nTerminanfragen bitte an  \nzinnfigurenfreundeskreis@web.de\nSt\u00e4dtische\nB\u00e4der\nBitte beachten: F\u00fcr die B\u00e4der \nist eine Kartenreservierung \nunter www.badeninfreiburg.de \nnotwendig. Die Buchung ist drei \nTage im Voraus f\u00fcr die angege -\nbenen Zeitfenster m\u00f6glich.\nStrandbad\nSchwarzwaldstr. 195, Tel. 2105-560\nDas Strandbad bleibt \u2013 je nach \nWetterlage \u2013 bis Ende September \nzwischen 12 und 18 Uhr ge\u00f6ffnet.\nHaslach\nCarl-Kistner-Str. 67, Tel. 2105-520\nKeidel-Therme\nAn den Heilquellen 4, Tel. 2105-850,  \nwww.keideltherme.de\nKartenreservierung gibt es unter \nwww.keideltherme.de drei Tage \nim Voraus.\nPlanetarium\nRichard-Fehrenbach-Planetarium, \nBismarckallee 7g, Internet: www.\nplanetarium.freiburg.de,  \nTel. 0761-38906\nIm Zeitraum vom Mittwoch, dem \n8. September, bis Sonntag, den \n3.Oktober, wird die Planetariums -\nkuppel renoviert. Deshalb k\u00f6nnen \nin diesem Zeitraum keine Vorf\u00fch -\nrungen stattfinden. Der regul\u00e4re \nVorf\u00fchrungebtrieb beginnt am \nMontagabend, 4. Oktober.\nStadtbibliothek\nFreiburg\nDie Stadtbibliothek und alle Stadt -\nteilbibliotheken haben ge\u00f6ffnet. Es \ngilt Registrierungspflicht\nHauptstelle am M\u00fcnsterplatz\nM\u00fcnsterplatz 17, Tel. 201-2207,  \nstadtbibliothek@stadt.freiburg.de  \nDi \u2013 Fr 10 \u2013 19 Uhr, Sa 10 \u2013 15 Uhr\n\u2022  R\u00fcckgabeautomat:  \nDi \u2013 Fr 6 \u2013 10 / 19 \u2013 23 Uhr;  \nSa 6 \u2013 10 Uhr\nStadtteilbibliothek Haslach\nStaudingerstra\u00dfe 10, Tel. 201-2261, \nstadtbibliothek-haslach@stadt.\nfreiburg.de, Di \u2013 Fr 9.30 \u2013 12 Uhr und \n13 \u2013 18 UhrStadtteilbibliothek Mooswald\nFalkenbergerstra\u00dfe 21, Tel. 201-2280 , \nstadtbibliothek-haslach@stadt.\nfreiburg.de, Di \u2013 Fr 10 \u2013 13 Uhr und \nDi \u2013 Do 15 \u2013 18 Uhr  \nMediothek Rieselfeld\nMaria-von-Rudloff-Platz 2, Tel. 201-\n2270, stadtbibliothek-rieselfeld@\nstadt.freiburg.de,  \nDi / Do / Fr 13 \u2013 18 Uhr; Mi 10 \u2013 18 Uhr\nVolkshochschule\nFreiburg\nVHS im Schwarzen Kloster: Rotteck -\nring 12; www.vhs-freiburg.de,  \nTel. 3 68 95 10, \u00d6ffnungszeiten: \nMo \u2013 Do 9 \u2013 18 Uhr, Fr 9 \u2013 12.30 Uhr\nE-Mail: info@vhs-freiburg.de\nDie Kurse des kommenden Semes -\nters starten am 20. September.\nDies &\nJenes\nDas Waldhaus Freiburg\nBildungs- und Informations zentrum \nzu Wald und Nachhaltigkeit,  \nWonnhaldestr. 6, Tel. 89 64 77-10,  \nwww.waldhaus-freiburg.de  \n\u00d6ffnungszeiten: Di \u2013 Fr 10 \u2013 17 Uhr. \ntelefonische Anfragen und Reservie -\nrungen: Di \u2013 Fr 9 \u2013 12.30 Uhr.\nAusstellungen\nStadtWaldMensch \u2013 900 Jahre Wald \nf\u00fcr Freiburg bis M\u00e4rz 2022\nVeranstaltungen\n\u2022  Essbare Wildkr\u00e4uter am Waldrand  \nSa, 18.9. (Anm. bis 10.9.) 14 Uhr\n\u2022  Familiennachmittag: Mhhh lecker, \nKlimaschutz!  \nSo, 19.9. (Anm. bis 10.9.) 14 Uhr\n\u2022  Fr\u00e4ulein Brehms Tierwelt  \nSo, 26.9. (Anm. bis 17.9.) 14 & 16 Uhr\n\u2022  Workshop: Die raffinierte  \nLagerfeuerk\u00fcche  \nFr, 1.10. (Anm. bis 15.9.) 14 Uhr\n\u2022  Exkursion in den Mooswald: Der \nWald im Klimawandel  \nSa, 2.10. (Anm. bis 21.9.) 9.30 Uhr\n\u2022  Holzskulpturen schnitzen mit \nThomas Rees  \nSa, 2.10. (Anm. bis 17.9.) 14 Uhr  \nSo, 3.10. (Anm. bis 17.9.) 10 Uhr\nWegweiser Bildung\nEingang Stadtbibliothek, M\u00fcns -\nterplatz 17, Tel. 201-2020, webi@\nbildungsberatung-freiburg.de, \nwww.wegweiser-bildung.de\n\u2022  Di 10 \u2013 13 / 14 \u2013 17 Uhr  \nMi \u2013 Fr 14 \u2013 17 Uhr\nWer nicht pers\u00f6nlich kommen \nm\u00f6chte, kann sich auch per Chat, \nTelefon oder Video beraten lassen.\nMusikschule Freiburg\nTurnseestr. 14, Tel. 88 85 12 80,  \nwww.musikschule-freiburg.de  \nE-Mail: info@musikschule-freiburg.deNaturerlebnispark Mundenhof\nDer Mundenhof ist ge\u00f6ffnet. Unter \nwww.freiburg.de/mundenhof kann \nein Zeitfenster zwischen 9 und 18 \nUhr gebucht werden, Parkgeb\u00fchr\n5 Euro. Infos unter Tel. 201-6580\nInformations-, Beratungs- und \nBeschwerdestelle (IBB-Stelle) \nmit Patientenf\u00fcrsprechern\nEschholzstr. 86, www.freiburg.de/\nibb, au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten \nTermine nach Vereinbarung\nInformation und Beratung zu \npsychiatrischen Hilfen durch \nAngeh\u00f6rige, Psychiatrie-Erfahrene \nund professionell T\u00e4tige sowie \nAufnahme von Beschwerden\n\u2022  IBB-Stelle: Do 17\u201318 Uhr (mit AB)  \nTel. 201-3639, ibb@stadt.freiburg.de\n\u2022  Patientenf\u00fcrsprecher: Do 16\u201317 \nUhr, Tel. 208-8776 (mit AB),  \npatientenfuersprecher@stadt.\nfreiburg.de\nAbfall &\nRecycling\nAbfallwirtschaft und Stadtreinigung \nFreiburg GmbH (ASF), Tel. 76 70 70 \nwww.abfallwirtschaft-freiburg.de  \nService-Center: Mo \u2013 Do 8 \u2013 12 und \n13 \u2013 17 Uhr, Fr 8 \u2013 12 / 13 \u2013 15.30 Uhr\nRecyclingh\u00f6fe\nAnlieferung von Wertstoffen, \nGebrauchtwaren, Schnittgut und \nSchadstoffen aus Privathaushalten\nSt. Gabriel (Liebigstra\u00dfe)\nDi 9 \u2013 12.30 / 13 \u2013 18 Uhr  \nFr, Sa 8 \u2013 13 Uhr\nHaslach (Carl-Mez-Stra\u00dfe 50)\nDo 8 \u2013 16 Uhr  \nSa 9 \u2013 16 Uhr\nWaldsee (Schnaitweg 7)\nMi 9 \u2013 16 Uhr  \nSa (keine Schadstoffe) 9 \u2013 13 Uhr\nUmschlagstation Eichelbuck\nEichelbuckstra\u00dfe, Tel. 7 67 05 70  \nAnlieferung von Sperrm\u00fcll \nMo \u2013 Do 7.15 \u2013 11.45 / 13 \u2013 16 Uhr  \nFr 7.15 \u2013 12.15 / 13 \u2013 15.30 Uhr  \n1. Samstag im Monat 9 \u2013 12.45 Uhr\nSchadstoffmobil\nAbgabe von  Reinigungsmaterialien, \nMedikamenten, Chemikalien, Pesti -\nziden, Alt\u00f6l, Farben etc.\n\u2022  Weingarten, Fritz-Schieler-Platz  \nMo, 20.9. 8.30 \u2013 11 Uhr\n\u2022  Munzingen, Windh\u00e4uslegasse \n(Parkplatz)  \nMo, 20.9. 13 \u2013 15 Uhr\n\u00c4mter &\nDienststellen\nBitte beachten: Pers\u00f6nliche Ter-\nmine sind nur nach vorheriger \nVereinbarung m\u00f6glich.\nAmt f\u00fcr B\u00fcrgerservice und \nInformationsmanagement\nRathaus im St\u00fchlinger,  \nFehrenbachallee 12,  \nE-Mail: abi@stadt.freiburg.de\n\u2022  B\u00fcrgerservice-Zentrum  \nbuergerservice@stadt.freiburg.de  \nunter www.freiburg.de/termine \noder Tel. 201-0  \nMo 7.30 \u2013 16 Uhr  \nDi \u2013 Do 7.30 \u2013 18 Uhr  \nFr 7.30 \u2013 12.30 Uhr\n\u2022  B\u00fcrgerberatung im Rathaus\nInnenstadtrathaus Rathausplatz, \nTel. 201-1111, E-Mail: buerger -\nberatung@stadt.freiburg.de  \nwww.freiburg.de/buergerberatung\nMo \u2013 Fr 8 \u2013 16 Uhr\n\u2022  Telefon-Service-Center\nTel. 201-0 und 115\nMo \u2013 Fr 8 \u2013 18 Uhr\nAmt f\u00fcr Liegenschaften und \nWohnungswesen (ALW)\nFahnenbergpl. 4, Tel. 201-5301/5302  \nE-Mail: alw@stadt.freiburg.de\n\u2022  Wohngeld: Tel. 201-5480,  \nwww.freiburg.de/wohngeld\n\u2022  Wohnberechtigungsscheine:  \nTel. 201-5480\n\u2022  Wohnraumf\u00f6rderung: Tel. 201-\n54-31/-32/-33, www.freiburg.de/\nwohnraumfoerderung\nAmt f\u00fcr Soziales und Senioren\nFehrenbachallee 12, Empfang: \nTel. 201-3507 (erreichbar Mo \u2013 Do \n7.30 \u2013 16.30 Uhr, Fr 7.30 \u2013 15.30 Uhr), \nE-Mail: ass_empfang@stadt.frei -\nburg.de, www.freiburg.de/ass\nAmt f\u00fcr Migration und \nIntegration (AMI)\n Berliner Allee 1, Tel. 201-6301, \nwww.freiburg.de/ami  \nE-Mail: ami@stadt.freiburg.de\n\u2022  Empfang:  \nMo / Di / Do 7.30 \u2013 17 Uhr  \nMi 7.30 \u2013 18 Uhr  \nFr  7.30 \u2013 14 Uhr\n\u2022  alle \u00fcbrigen Abteilungen  \n(nur mit Termin):  \nMo 7.30 \u2013 16.00 Uhr  \nDi 13.00 \u2013 16.00 Uhr  \nMi 7.30 \u2013 17.30 Uhr  \nDo / Fr 7.30 \u2013 12.30 Uhr\nAmt f\u00fcr Kinder, Jugend  \nund Familie (AKI)\nEuropaplatz 1, Empfang:  \nTel. 201-8310, www.freiburg.de/aki  \nE-Mail: aki@stadt.freiburg.de\nAllgemeine Sprechzeiten f\u00fcr  \nEuropaplatz und Auf der Zinnen:\nMo / Mi / Fr 8 \u2013 11 Uhr\nAmt f\u00fcr \u00f6ffentliche Ordnung  \nFehrenbachallee 12\nDie einzelnen Sachgebiete sind wie \nfolgt zu erreichen:\u2022  Fundb\u00fcro: Tel. 201-4827, -4828  \nfundbuero@stadt.freiburg.de\n\u2022  Veranstaltungen und Gewerbe:  \nTel. 201-4860  \ngewerbe@stadt.freiburg.de\n\u2022  Sicherheit und Ordnung:  \nTel. 201-4860  \npolizei@stadt.freiburg.de\n\u2022  Waffen- und Sprengstoffrecht:  \nTel. 201-4857, -4869, -4888  \nwaffenbehoerde@stadt.freiburg.de\n\u2022  Fahrerlaubnisse: Tel. 201-4820  \nfahrerlaubnisbehoerde@stadt.\nfreiburg.de\n\u2022  Bu\u00dfgeldabteilung:  \nTel. 201-4950, bussgeldbehoerde \n@stadt.freiburg.de\n\u2022  Gemeindevollzugsdienst / Voll -\nzugsdienst der Polizeibeh\u00f6rde:   \nTel. 201-4923  \nvollzugsdienst@stadt.freiburg.de\n\u2022  Veterin\u00e4rbeh\u00f6rde: Tel. 201-4965  \nveterinaerbehoerde@stadt.\nfreiburg.de\n\u2022  Fachservice Ordnungs-\nangelegen heiten:  Tel. 201-4931 \nBeratungszentrum Bauen\nFehrenbachallee 12, Tel. 201-4390, \nE-Mail: bzb@stadt.freiburg.de  \nwww.freiburg.de/bzb\n\u00d6ffnungszeiten:\nMo \u2013 Fr 7.30 \u2013 12.00 Uhr\nDo 7.30 \u2013 16.30 Uhr\nEigenbetrieb Friedh\u00f6fe\nFriedhofstr. 8, Tel. 201-6602  \nwww.freiburg.de/friedhof  \nE-Mail: ebf@stadt.freiburg.de\nTelefonische Sprechzeiten:\n\u2022  Friedhofsverwaltung (201-6602):  \nMo / Mi / Fr 8 \u2013 16 Uhr  \nDi / Do 8 \u2013 12 Uhr\n\u2022  Bestattungsdienst:  \nTel. 27 30 44  rund um die Uhr\nForstamt\nG\u00fcnterstalstr. 71, Tel. 201-6201 oder \n-6202, www.freiburg.de/forstamt  \nE-Mail: forstamt@stadt.freiburg.de\nInformations-, Beratungs- und \nVormerkstelle (IBV) Kita\nEuropaplatz 1, Tel. 201-8408, E-Mail:  \nkinderbetreuung@stadt.freiburg.de\nTelefonzeit:  \nMo \u2013 Fr 8 \u2013 12 Uhr, Mo / Mi 13 \u2013 16 Uhr\nJugend-/Kinderb\u00fcro im \nJugendbildungswerk Freiburg\nJugendb\u00fcro: Tel. 79 19 79 90,  \nTel. Sprechzeiten Di / Mi 10 \u2013 15 Uhr  \nE-Mail: info@jugendbuero.net  \nwww.jugendbuero.net\n Kinderb\u00fcro: Tel. 79 19 79 18  \nE-Mail: kinderbuero@jbw.de,  \nwww.kinderbuero-freiburg.de\nKontaktstelle Frau und Beruf\nRathausplatz 2 \u2013 4, Tel. 201-1731, \nE-Mail: frau_und_beruf @stadt.\nfreiburg.de,  \nwww.frauundberuf.freiburg.de\nTel. Kurzberatung:  \nMo 9 \u2013 11 Uhr\nOrtsverwaltungen\n\u2022  OV Ebnet: Tel. 6 96 89 80,  \nMo / Di / Do 8 \u2013 12, Mi 13 \u2013 17 Uhr  \nov-ebnet@stadt.freiburg.de\n\u2022  OV Hochdorf: Tel. (07665) \n94 73 90, Mo \u2013 Fr 8.30 \u2013 12 Uhr,  \nMi auch 18 \u2013 20 Uhr, E-Mail:  \nov-hochdorf@stadt.freiburg.de\n\u2022  OV Kappel: Tel. 61 10 80  \nMo \u2013 Fr 8 \u2013 12, Mi 14 \u2013 18 Uhr,  \nE-Mail: ov-kappel@stadt.freiburg.de\n\u2022  OV Lehen: Tel. 88 87 10  \nMo \u2013 Fr 8 \u2013 11.30 Uhr, Mi auch \n17 \u2013 19 Uhr, E-Mail:  \nov-lehen@stadt.freiburg.de\n\u2022  OV Munzingen: Tel. (07664) \n4 03 63 52, Mo \u2013 Fr 8 \u2013 12 Uhr,  \nMi auch 14.30 \u2013 18 Uhr, E-Mail:  \nov-munzingen@stadt.freiburg.de \n\u2022  OV Opfingen: Tel. (07664) 50 400  \nMo \u2013 Fr 8 \u2013 12 Uhr, Mo auch  \n18 \u2013 20 Uhr, E-Mail:  \nov-opfingen@stadt.freiburg.de\n\u2022  OV Tiengen: Tel. (07664) 50 56 60  \nMo \u2013 Fr 8 \u2013 12 Uhr, Mo auch \n13.30 \u2013 16 / Mi 13.30 \u2013 17 Uhr,  \nov-tiengen@stadt.freiburg.de\n\u2022  OV Waltershofen: Tel. (07665) \n9 44 30, Mo \u2013 Fr 8 \u2013 12 Uhr,  \nMi auch 13.30 \u2013 18 Uhr, E-Mail:  \nov-waltershofen@stadt.freiburg.de\nSeniorenb\u00fcro\nFehrenbachallee 12, Tel. 201-3032, \nwww.freiburg.de/senioren, E-Mail:  \nseniorenbuero@stadt.freiburg.de\nPers\u00f6nliche Beratungen nach \nVereinbarung, ansonsten Beratung \nper Telefon und E-Mail:  \nMo \u2013 Fr  9 \u2013 16 Uhr\nStadtarchiv\nGr\u00fcnw\u00e4lderstr. 15, Tel. 201-2701, \nstadtarchiv@stadt.freiburg.de  \nwww.freiburg.de/stadtarchiv\nDer Lesesaal ist ge\u00f6ffnet:  \nMo \u2013 Do 10 \u2013 16 Uhr  \nBesuche nur mit best\u00e4tigter Termin-\nvereinbarung (E-Mail oder Tel.)\nStandesamt\nRathausplatz, E-Mail:  \nstandesamt@stadt.freiburg.de  \nTermine unter Tel. 201-0;\nWeitere Leistungen und Infos:  \n\u2022 www.freiburg.de/standesamt  \n\u2022 www.freiburg.de/kirchenaustritt  \n\u2022 www.freiburg.de/urkundenservice  \n\u2022 www.freiburg.de/heiraten  \n\u2022 www.freiburg.de/geburten\nIn den Ortschaften ist die jeweilige \nOrtsverwaltung zust\u00e4ndig.\nVermessungsamt\nBerliner Allee 1, Tel. 201-4201  \nwww.freiburg.de/vermessungsamt  \nvermessungsamt@stadt.freiburg.de\n\u00d6ffnungszeiten:  \nMo \u2013 Fr 9 \u2013 12.30 Uhr\nDas Warten hat ein Ende: Kartenvorverkauf im Theater\nDie V orfreude ist gro\u00df: Am 30. September startet die neue Spielzeit im Theater Freiburg \u2013 end -\nlich wieder mit Publikum. Nach der verlorenen Spielzeit wird allen Theaterfreundinnen und \n-freunden in den kommenden Monaten ein pralles, vielf\u00e4ltiges und abwechslungsreiches Pro -\ngramm geboten. Los geht es mit der Urauff\u00fchrung von Hannibal mit einem politisch brisanten \nThema: Rico ist Mitglied bei der Eliteeinheit Kommando Spezialkr\u00e4fte KSK. Dort ger\u00e4t er an \nsogenannte \u201ePrepper\u201c, die Waffen und unbenutzte Munition horten, um sich auf einen \u201eTag X\u201c \nvorzubereiten, an dem es gilt, das V aterland nicht nur am Hindukusch zu verteidigen, sondern in \nDeutschland einen bewaffneten Umsturz durchzuf\u00fchren. Der V orverkauf f\u00fcr alle V eranstaltungen \nim September und Oktober beginnt am Mittwoch, 15. September. Die Theaterkasse ist montags \nbis freitags von 10 bis 16 Uhr ge\u00f6ffnet und telefonisch unter 201-2853 erreichbar.\n  (Foto: Theater Freiburg)\nFreitag, 10. September 2021 \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Seite 9\nPilzberatung: Lieber fragen als sterben\nEine gute Nachricht f\u00fcr alle, die mit diesem verregneten Som -\nmer hadern: 2021 wird ein rekordverd\u00e4chtiges Pilzjahr! Pas -\nsend dazu hat im Museum Natur und Mensch wieder die Pilz -\nberatung begonnen: Immer montags zwischen 16 und 18 Uhr \nk\u00f6nnen Sammlerinnen und Sammler ihre Funde gepr\u00fcften \nPilzsachverst\u00e4ndigen vorlegen und sich umfassend informie -\nren. Zumindest Pilzneulingen sei die Beratung dringend emp -\nfohlen, denn der Unterschied zwischen lecker und unheilbrin -\ngend kann sehr klein sein \u2013 so wie bei dem Pilz im Bild: Ist \ndas ein t\u00f6dlicher Pantherpilz oder der schmackhafte Perlpilz? \nDie richtige Antwort kann Leben retten. Die Beratung findet in \nder Werkstatt der Museumsp\u00e4dagogik (Gerberau 15) statt und \nkostet 3 Euro. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich \u2013 daf\u00fcr \naber die Einhaltung der 3G-Regel.  (Foto: P . Gei\u00dfler)\nTag des offenen Denkmals\nKostenloser Eintritt in zwei Museen: Aktionstag findet am 12. September statt\nSeit 1993 koordiniert die \nDeutsche Stiftung Denk -\nmalschutz den \u201eTag des of -\nfenen Denkmals\u201c, und der \nim Kontext der European \nHeritage Days  stattfindet. \nIn Freiburg steht der \ndiesj\u00e4hrige Aktionstag am \n12. September unter dem \nMotto \u201eSein & Schein\u201c.\nAus diesem Anlass ist der \nEintritt ins Arch\u00e4ologische \nMuseum Colombischl\u00f6ssle, \nRotteckring 5, und ins Muse -\num f\u00fcr Stadtgeschichte, M\u00fcns -\nterplatz 30, am Sonntag von 10 \nbis 17 Uhr frei. Egal ob Kind, \nJugendlicher oder Erwachsener \n\u2013 ein buntes Programm sorgt \nden ganzen Tag f\u00fcr Abwechs -\nlung.\nUm 10.30 und 15 Uhr finden \nzwei F\u00fchrungen durch das Ar -\nch\u00e4ologische Museum Colom -\nbischl\u00f6ssle statt: Besucherin -\nnen und Besucher lernen dann \nden neugotischen Baustil des \nHauses kennen und wandeln \nauf den Spuren europ\u00e4ischer \nKulturgeschichte. Au\u00dferdem \ngibt Geb\u00e4rdensprachdolmet -\nscherin Bea Blumrich um 12 \nUhr eine inklusive F\u00fchrung \ndurch die Ausstellung \u201efrei -\nburg.arch\u00e4ologie \u2013 Leben vor \nder Stadt\u201c, um 14 Uhr folgt \neine Familienf\u00fchrung. Dabei ist mitmachen angesagt: Wer \nmag, darf Handwerkstechniken \nerproben und ein r\u00f6misches \nMosaik legen. Bei einer For -\nschungsrallye durch die Villa \nk\u00f6nnen Kinder und Jugend -\nliche von 10 bis 16 Uhr Un -\nbekanntes erkunden und mit \ndetektivischem Blick knifflige \nFragen l\u00f6sen.\n\u00c4hnlich umtriebig wird \nder Tag auch im Museum f\u00fcr \nStadtgeschichte. Um 12 und 14 \nUhr steht die Architektur des \nHauses im Mittelpunkt: Das \npr\u00e4chtige Palais am M\u00fcnster -\nplatz lie\u00df Christian Wentzinger \neinst als K\u00fcnstlerhaus erbauen. \nBei einer Familienf\u00fchrung um \n16 Uhr erkunden Kinder und \nihre Eltern die mittelalterliche \nM\u00fcnsterbaustelle.\nEs gilt die 3G-Regel. Besu -\ncherinnen und Besucher be -\nn\u00f6tigen einen Impf- oder Ge -\nnesenennachweis bzw. einen \nNachweis \u00fcber einen negativen \nCorona-Test. Alle Veranstal -\ntungen sind kostenfrei. Aller -\ndings ist eine Anmeldung unter \nder Telefonnummer der jewei -\nligen Museumskasse erforder -\nlich.  \nArch\u00e4ologisches Museum  \nColombischl\u00f6ssle:  \nTel. (0761) 201-2574\nMuseum f\u00fcr Stadtgeschichte:  \nTel. (0761) 201-2515\nLange Geschichte: Die von 1859 bis 1861 erbaute Villa entstand \nnach Pl\u00e4nen des Freiburger Architekten Georg Jakob Schneider. \nMit dem Namen Colombischl\u00f6ssle wurde sie bald nach ihrer \nBauherrin, der Gr\u00e4fin Maria Antonia Gertrudis de Colombi y de \nBode, benannt (Foto: B. Strauss)\nJunge Kunst im \nFreiburger Stadtraum\nKunst, Musik und Performances \nDas Projekt Ping-Pong, \neine Kooperation des \nFreiburger Museums f\u00fcr \nNeue Kunst und der Kunst -\nstiftung Baden-W\u00fcrttem -\nberg, bringt von Freitag, \n24. September, bis Sonn -\ntag, 28. November, Kunst, \nMusik und Performances \nin die \u00d6ffentlichkeit.\nPing-Pong \u00fcberschreitet die \nGrenzen des Museums und \ngeht in den Stadtraum. Nicht \nan Museumsw\u00e4nden, sondern \nauf tempor\u00e4ren Billboards, Lit -\nfa\u00dfs\u00e4ulen und Fahnen sind die \nWerke der K\u00fcnstlerinnen und \nK\u00fcnstler zu sehen. Online k\u00f6n -\nnen sich Besucherinnen und \nBesucher ihre eigene Route zu \nden einzelnen Arbeiten zusam -\nmenstellen. \nIm Laufe der Ausstellung \nfinden kostenfreie Performan -\nces, Lesungen und experimen -\ntelle Konzerte in Partnerins -\ntitutionen statt, darunter im \nLiteraturhaus, im Slow Club, \nim Kunsthaus L6 und auf der \ntempor\u00e4ren B\u00fchne im Colom -\nbipark. \nPing-Pong ist prozess -\nhaft \u2013 ein dynamisches Aus -\nstellungsformat in st\u00e4ndiger \nVer\u00e4nderung und Bewegung. Ping-Pong ist eine Plattform \nf\u00fcr aktuelle und ehemalige Sti -\npendiatinnen und Stipendiaten \nder Kunststiftung Baden-W\u00fcrt -\ntemberg. Die Kunststiftung \nund das Museum spielen sich \ndabei gegenseitig die B\u00e4lle zu: \nErstere f\u00f6rdert junge, aufstre -\nbende Kunstschaffende, w\u00e4h -\nrend das Museum ihnen Sicht -\nbarkeit bietet.\nIn einem Projektraum im \nMuseum finden sich Informa -\ntionen zu den K\u00fcnstlerinnen \nund K\u00fcnstlern. Au\u00dferdem gibt \nes dort von ihnen designte T -\nShirts, Buttons und Druckediti -\nonen, die kostenfrei oder gegen \ngeringe Geb\u00fchr mitgenommen \nwerden d\u00fcrfen.\nAuftakt am 23. September\nAlle Freiburgerinnen und \nFreiburger sind herzlich ein -\ngeladen, zur Er\u00f6ffnung zu \nkommen und den Start des \nProjekts mitzufeiern. Sie fin -\ndet am Donnerstag, 23. Sep -\ntember, um 20 Uhr im Innen -\nhof des Museums f\u00fcr Neue \nKunst statt. Eine Anmeldung \nist nicht erforderlich, es gilt \naber \u201e3G\u201c (geimpft, genesen, \ngetestet).  \nWeitere Infos unter  \nwww.freiburg.de/ping-pongFinissage der Museen  \nl\u00e4dt zum Abschiednehmen ein\nDie Ausstellungen \u201eDer Schatz der M\u00f6nche\u201c und \u201eSpuk!\u201c enden\nKuratorenf\u00fchrungen, \nOrgelkonzert und ein \ngeisterhafter Foto-Work -\nshop \u2013 das alles und noch \nviel mehr bieten die St\u00e4dti -\nschen Museen Freiburg am \nFreitag, 17. September. Die \nFinissage bietet allen Besu -\ncherinnen und Besuchern \neinen letzten Blick auf die \nAusstellungen \u201eDer Schatz \nder M\u00f6nche \u2013 Leben und \nForschen im Kloster St. Bla -\nsien\u201c und \u201eSpuk! Die Foto -\ngrafien von Leif Geiges\u201c.\nDeshalb haben das Augusti -\nnermuseum und das Haus der \nGraphischen Sammlung bis \n23 Uhr ge\u00f6ffnet und bieten ein \nspannendes Abendprogramm. \nLos geht es um 17 Uhr: Ku -\nrator Guido Linke bietet eine \neinst\u00fcndige F\u00fchrung durch die \nAusstellung \u201eDer Schatz der \nM\u00f6nche\u201c an. Weitere Kurzf\u00fch -\nrungen folgen dann um 19, 20 und 21 Uhr. Um 22 Uhr nimmt \nMuseumsdirektor Tilmann von \nStockhausen gemeinsam mit \nden Besucherinnen und Besu -\nchern Abschied von der Aus -\nstellung, die am 19. September \nendet. \nNoch bis Sonntag, 26. Sep -\ntember, ist die Ausstellung \n\u201eSpuk! Die Fotografien von \nLeif Geiges\u201c im Haus der Gra -\nphischen Sammlung zu sehen. \nKurzf\u00fchrungen werden jeweils \nvon 18 bis 22 Uhr zur vollen \nStunde angeboten. \nDas Highlight des Abends \nfindet aber im Besucherateli -\ner statt: Das Mitmachangebot \n\u201eLightpainting\u201c lockt mit ei -\nnem geisterhaftem Fotoerleb -\nnis und verspricht fantastische \nLichtmalereien. Neugierige \nexperimentieren mit Digitalka -\nmera, Lichtquellen und Bewe -\ngung. Die Workshop-Einheiten \ndauern jeweils eine halbe Stun -\nde und starten um 18, 18.45, 20, 20.45, 21.30 und 22.15 \nUhr.\nDoch damit nicht genug: Um \n18.30, 19.30 und 20.30 Uhr \nwird jeweils ein Rundgang zu \nden originalen Steinskulptu -\nren des Freiburger M\u00fcnsters \nin der Skulpturenhalle des Au -\ngustinermuseums angeboten. \nAuch die Welte-Orgel kommt \nzum Einsatz. Min Woo von der \nHochschule f\u00fcr Musik Frei -\nburg spielt von 18 bis 18.30 \nUhr ausgew\u00e4hlte St\u00fccke. \nDer Eintritt kostet 7 Euro, \nerm\u00e4\u00dfigt 5 Euro. F\u00fcr alle un -\nter 27 Jahren ist die Teilnahme \nkostenlos. Allerdings ist f\u00fcr \ndie einzelnen Veranstaltun -\ngen eine Anmeldung bei der \njeweiligen Museumskasse er -\nforderlich.  \nAugustinermuseum:  \nTel. (0761) 201-2531\nHaus der Graphischen  \nSammlung:  \nTel. (0761) 201-2550\nSpuk oder Trug? Im Auftrag des Freiburger Parapsychologen Hans Bender fotografierte und do -\nkumentierte Leif Geiges \u00fcbernat\u00fcrliche Ereignisse und stellte Experimente nach. Die Ausstellung \npr\u00e4sentiert zum ersten Mal umfassend das beeindruckende Bildmaterial, mit dem das kongeniale \nDuo Spuk wissenschaftlich erkl\u00e4ren wollte. (Foto: P. Seeger)Buchvorstellung \ndes Stadtarchivs\nAm Montag, 20. September, \nwird um 18 Uhr in der \u201eStube\u201c \nim Historischen Kaufhaus am \nM\u00fcnsterplatz das Buch \u201eHei -\nmatschutzarchitektur vor Ort. \nJoseph Schlippe als Leiter des \nFreiburger Hochbauamts und \nWiederaufbaub\u00fcros 1925 \u2013 \n1951, unter Ber\u00fccksichtigung \nder gleichzeitigen Entwick -\nlung in Basel\u201c vorgestellt. Das \nWerk von Ralf M\u00fcller ist der \ninzwischen 45. Band der Rei -\nhe \u201eVer\u00f6ffentlichungen aus \ndem Archiv der Stadt Freiburg \ni. Br.\u201c, zugleich erschienen als \nBand 18 der vom Arbeitskreis \nRegionalgeschichte Freiburg \ne.V . herausgegebenen Reihe \n\u201eAlltag & Provinz\u201c.\nDer Eintritt ist frei, es gibt \nallerdings eine begrenzte Teil -\nnehmerzahl. Daher wird eine \nAnmeldung per Mail an stadt -\narchiv@stadt.freiburg.de emp -\nfohlen. Die Veranstaltung des \nStadtarchivs Freiburg findet \nin Kooperation mit dem Ar -\nbeitskreis Regionalgeschichte \nFreiburg sowie dem Breisgau-\nGeschichtsverein Schauinsland \nstatt.\nDie Publikation ist im Buch -\nhandel oder direkt beim Stadt -\narchiv in der Gr\u00fcnw\u00e4lderstra\u00dfe \n15 erh\u00e4ltlich.\nKontakt: Tel. (0761) 201-2701,  \nE-Mail:  \nstadtarchiv@stadt.freiburg.de\nKopflos: Wer einem Krokodil den Arm in den Rachen steckt, \nmuss mit Schaden rechnen. \u201eKroklowafzi\u201c hei\u00dft das Bild von \nVera Sebert.  (Foto: VG Bild-Kunst Bonn)Planetarium \nwird saniert\nNoch bis Sonntag, 3. Okto -\nber, dauern die Renovierungs -\narbeiten an der rund 20 Jahre \nalten Planetariumskuppel. \nDeshalb k\u00f6nnen in dieser Zeit \nkeine Veranstaltungen stattfin -\nden. Der regul\u00e4re V orf\u00fchrbe -\ntrieb startet wieder am Mon -\ntagabend, 4. Oktober.\nAufgrund des Lokf\u00fchrer -\nstreiks ist das Konzert \u201eStar -\ndust Sinfonie spielt The Big \nPicture\u201c auf Mittwoch, den \n1. Dezember, verschoben wor -\nden. Die Veranstaltung mit dem \nSoloauftritt Roswitha Meyers \nstartet um 19.30 Uhr.Seite 10  \u00b7 Nr. 799 \u00b7 Freitag, 10. September 2021\nZertifik at seit  2010\naudit berufundf amilie\n> f\u00fcr das Amt f\u00fcr Kinder, Jugend und Familie als\nProjektkoordinator _in \nf\u00fcr das Pr\u00e4ventionsnetzwerk gegen Kinderarmut\n  Entgeltgruppe 10 TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 19.09.2021\n> f\u00fcr das Garten- und Tiefbauamt als\nSachbearbeiter _in \nBaustellenverkehrsregelung\n  A9 m.D. LBesO bzw. bis Entgeltgruppe 9a TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 26.09.2021\n> f\u00fcr das Amt f\u00fcr Schule und Bildung als\nSchulkindbetreuer _innen \nan Freiburger Grundschulen\n  bis Entgeltgruppe S 8a TV\u00f6D   ohne Bewerbungsfrist\n> f\u00fcr das Amt f\u00fcr \u00f6ffentliche Ordnung als\nVolljurist _in\n  Entgeltgruppe 13 TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 26.09.2021> f\u00fcr das Amt f\u00fcr Kinder, Jugend und Familie als\nSachbearbeiter _in \nBeistandschaften\n  A 10 LBesO bzw. in Entgeltgruppe 9c TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 26.09.2021\n> f\u00fcr das Amt f\u00fcr Liegenschaften und Wohnungswesen als\nSachbearbeiter _in \nf\u00fcr Wohngeld und Wohnungssuche\n  bis Entgeltgruppe 9a TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 15.09.2021\n> f\u00fcr die Ortsverwaltung Hochdorf als\nSachbearbeiter _in\nund Standesbeamtin oder Standesbeamter\n  A9 m.D. LBesO bzw. bis Entgeltgruppe 9a TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 26.09.2021\n> f\u00fcr die Ortsverwaltung Lehen als\nSachbearbeiter _in B\u00fcrgerservice\n  A8 LBesO bzw. Entgeltgruppe 8 TV\u00f6D   Bewerbungsfrist bis 26.09.2021\nWir kaufen Wohnmobile +\nWohnwagen 03944-36160,\nwww.wm-aw.de\nWohnmobilcenter Am Wasserturm\nwww.maler-ullrich.de  \t 0761 / 4 35 97Die Profis f\u00fcr ein sch\u00f6nes Zuhause!\nIhr Maler\n     \n     \n     \nIhIhrhr MaMallele\n     \nlleler\n     \nTel.:  0761 49040 - 0\nFax:  0761 49040 - 90\nwww.flammefreiburg.de\u0087\u00033DUNHWW\u000f\u00037\u0081UHQ\u000f\u0003\n\u0087\u00030DVVLYKRO]\u000f\u0003\n\u0087\u00037HUUDVVHQE|GHQ\u0003XQG\u0003=XEHK|U\u0003\n\u0087\u00032VPR\u0003)DUEHQ\nQHXH\u0003\n$XVVWHOOXQJ\u0004\nJechtinger Stra\u00dfe 17 \n79111 FreiburgFSTADT\nREIBURG\nBESTATTUNGS\nDIENST\nTELEFAX 0761/8 48 62\u2022www.schreinerei-eschmann.de\u2022info@schreinerei-eschmann.de\n\ufb02 iesenhandel-freiburg.de\nF\u00dcR ALLE TYPEN\nFLIESEN\nTOP ANGEBOTE\nkkk Bewirb Dich jetzt 0761/15648030 afk.freiburg MEHR kk\nTALENT?\nMACH WAS DRAUS!\nBERUFSKOLLEGS F\u00dcR \nPRODUKT\nDESIGNFOTO &MEDIEN\n akademie-bw.de / freiburgFREIE AUSBILDUNGSPL\u00c4TZE!\n2021/22  \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\ned.egeuzmu-htniez@ofin54 70 901 567      0rgubi Fre21197 fern. Nachhaltig.&h \n\u00a0e5rg fern. Nachhaltig.\nwww.pflegehelden-freiburg.de/preis-kalkulationPflegehelden Freiburg\nDie\nAlternative\nzum\nPflegeheim Berechnen Sie jetzt unverbindlich Ihre Kosten:\n\u260e07 61 - 4 78 72 24", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}