{"title": "Sonnenschutz", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sonnenschutz\nDie Sonne ist f\u00fcr uns lebenswichtig, sie spendet Licht, W\u00e4rme und Wohlbefinden. Ihre UV-Strahlen bergen aber auch Gefahren, denn sie k\u00f6nnen die Haut sch\u00e4digen. Ob dunkel- oder hellh\u00e4utig - alle Menschen sollten sich vor der Sonne sch\u00fctzen. Der richtige Sonnenschutz h\u00e4ngt von der Intensit\u00e4t der UV-Strahlen, der Aktivit\u00e4t sowie der Dauer des Aufenthalts an der Sonne ab.\nGesundheitliche Wirkungen\nBereits wenige Sonnenstrahlen verbessern unser Wohlbefinden und haben zahlreiche positive Wirkungen auf unseren K\u00f6rper. Ultraviolette Strahlen des Sonnenlichtes steuern unsere innere Uhr, aktivieren die Atmung, regen die Durchblutung, den Stoffwechsel, die Dr\u00fcsent\u00e4tigkeit und unsere Abwehrkr\u00e4fte an. Sie sind zudem f\u00fcr die Bildung des f\u00fcr die Knochengesundheit wichtigen Vitamins D verantwortlich.\nDoch ein \u00dcberma\u00df an Sonnenbestrahlung birgt auch Gefahren. Gro\u00dfteil der Sonnenstrahlung machen die sichtbaren Strahlen (Licht) und die Infrarotstrahlen (W\u00e4rme) aus. Rund 4% sind UV- Strahlen, die weder sichtbar noch sp\u00fcrbar aber f\u00fcr Alterung und Sch\u00e4den der Haut verantwortlich sind. Es werden drei Typen von UV- Strahlen unterschieden:\n- UV A (320-400 nm): 95% der UV- Strahlen, die auf der Erdoberfl\u00e4che auftreffen. Diese f\u00fchren zu sofortiger Br\u00e4unung.\n- UV B (280-320 nm): 5% der UV- Strahlen, die auf der Erdoberfl\u00e4che auftreten. Sie f\u00fchren fast 1000-mal schneller zu einem Sonnenbrand, aber auch zu verz\u00f6gerter, l\u00e4nger anhaltender Br\u00e4unung.\n- UV C (100-1400 nm) gelangen nicht auf die Erdoberfl\u00e4che.\nOhne ausreichenden Schutz verliert die Haut beim h\u00e4ufigen oder langandauernden Aufenthalt in der Sonne schnell an Feuchtigkeit und Elastizit\u00e4t. Vor allem die l\u00e4ngerwelligen UV A- Strahlen f\u00fchren zu vorzeitiger Alterung mit tiefen Falten, trockener und ledriger Haut.\nUnbedingt vermeiden sollte man sonnenbedingte R\u00f6tungen oder einen Sonnenbrand (Erythem). Durch die Erweiterung der Blutgef\u00e4\u00dfe in der Haut kommt es zu st\u00e4rkerem Blutflu\u00df, was als R\u00f6tung der Haut sichtbar wird.\nDer Sonnenbrand \u00e4hnelt einer Verbrennung der Haut ersten bis zweiten Grades mit R\u00f6tung, Hitzegef\u00fchl, Juckreiz, Schmerzen, Schwellung und gelegentlich Blasenbildung. Bei gro\u00dffl\u00e4chigem Sonnenbrand k\u00f6nnen auch Fieber, Schw\u00e4che und Kopfschmerzen auftreten. Besonders bei jungen Menschen tr\u00e4gt jeder Sonnenbrand durch Sch\u00e4digungen am Erbgut von Hautzellen zu Sp\u00e4tsch\u00e4den der Haut bei. Wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge ist UV B- Strahlung zu \u00fcber 80 Prozent an der Entstehung von Hautkrebs beteiligt. An menschlicher Haut ist festgestellt worden, dass diese Sch\u00e4den bereits entstehen, bevor sich die Haut in der Sonne r\u00f6tet. Daher sollten auch leichte Sonnenbr\u00e4nde unbedingt vermieden werden!\nUV- Strahlung f\u00fchrt auch zu Augensch\u00e4den: akute Sch\u00e4den sind Entz\u00fcndungen der Hornhaut (Fotokeratitis) und der Bindehaut (Fotokonjunktivitis), auch bekannt als Schneeblindheit. Langfristig kann eine Tr\u00fcbung der Augenlinse (sogenannter grauer Star, Katarakt) auftreten.\nIntensive und h\u00e4ufige UV- Exposition f\u00fchrt weiters zu St\u00f6rungen des Immunsystems, wodurch Infektionskrankheiten gef\u00f6rdert werden.\nWeitere Informationen unter folgenden Links:\n[http://umwelt.provinz.bz.it/strahlung/uv-strahlung.asp](http://umwelt.provinz.bz.it/strahlung/uv-strahlung.asp) [https://shop.krebsliga.ch/broschueren-infomaterial/praevention/hautkrebs-sonnenschutz/sonnenschutz/](https://shop.krebsliga.ch/broschueren-infomaterial/praevention/hautkrebs-sonnenschutz/sonnenschutz/) [https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/mensch-gesundheit/strahlung-radioaktivitaet-schall/elektromagnetische-felder-emf-uv-laser-licht/sonne_uv-strahlung/uv-index.html](https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/mensch-gesundheit/strahlung-radioaktivitaet-schall/elektromagnetische-felder-emf-uv-laser-licht/sonne_uv-strahlung/uv-index.html)\nSonnenschutz? Sonnenklar!\n10 Tipps f\u00fcr den optimalen Schutz\n- Sonnenschutz ist immer und \u00fcberall gefragt: auf dem Balkon genauso wie in den Bergen und am Meer.\nSonnenschutz geht alle an: Kindergartenkinder, Schulausfl\u00fcgler, Stra\u00dfencaf\u00e9-Besucher, Freizeit- und Profisportler und auch Berufst\u00e4tige, die drau\u00dfen arbeiten. Sonnenschutz hat nicht nur im Sommer Saison: im Winter reflektiert der Schnee die Strahlen; Wind und Minusgrade lassen die Sonne noch intensiver wirken. Im Fr\u00fchjahr treffen die wohltuenden w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen dann mit schnell zunehmender Intensit\u00e4t auf die sonnenentw\u00f6hnte Winterhaut. Im Sommer ist man selbst bei bedecktem Himmel nicht sicher vor UV-Strahlen gesch\u00fctzt.\n- Meiden Sie die Sonne, wenn sie vom Himmel brennt! Das gilt besonders zur Mittagszeit.\nZwischen 11 und 15 Uhr ist die UV-Strahlung am st\u00e4rksten. G\u00f6nnen Sie Ihrer Haut in dieser Zeit eine Ruhepause indem Sie die Sonne meiden. F\u00fcr Sport, Spazierg\u00e4nge, Gartenarbeit und alles, was Sie im Freien tun wollen, sind die Vormittags- und Nachmittagsstunden viel besser geeignet!\n- Auch im Schatten strahlt die Sonne! Reflektion durch Wasser und Sand erh\u00f6ht die Sonnenbrandgefahr.\nViele glauben, Schatten sei der beste Sonnenschutz. Tats\u00e4chlich sch\u00fctzt der Schatten nicht immer vor indirkter Strahlung durch reflektierende Fl\u00e4chen wie Sand, Beton, Schnee oder seitlich einfallenden Strahlen.\nIst der UV-Index, der den Grad an UV \u2013 Strahlung an der Erdoberfl\u00e4che beschreibt, gr\u00f6\u00dfer 8 ist, sollten Sie sich drinnen aufhalten.\n- Kleidung sch\u00fctzt am besten vor Sonnensch\u00e4den. Vergessen Sie Sonnenhut oder Schirmm\u00fctze nicht!\nTextilien schirmen die Haut effektiv von der UV-Strahlung ab; vorausgesetzt, sie sind dick genug und dicht gewebt. Ein transparenter Stoff, der von einem Teil des sichtbaren Lichts passiert werden kann, l\u00e4sst auch UV-Licht durch. Achtung: Baumwolle absorbiert die UV-B-Strahlen, die Sonnenbrand ausl\u00f6sen, sehr schlecht; Gewebe aus Polyester gew\u00e4hren dagegen einen relativ guten Schutz. Auch Farbe und Schnitt spielen eine Rolle: weite und dunkle Kleidung sch\u00fctzt besser als enge und helle.\n- Auch die Augen brauchen Schutz. Setzen Sie eine Sonnenbrille auf!\nWer seine Augen nicht vor UV-Strahlung sch\u00fctzt, riskiert bleibende Sch\u00e4den an Hornhaut, Galsk\u00f6rper und Netzhaut. Deshalb sollten unsere Augen im Freien mit einer Sonnenbrille gesch\u00fctzt werden. Denken Sie beim Brillenkauf an die Gl\u00e4sergr\u00f6\u00dfe: bei kleinen, runden Gl\u00e4sern besteht die Gefahr, dass das UV-Licht von der Seite in die Augen f\u00e4llt. Auch auf die Farbe der Gl\u00e4ser sollten Sie achten: eine braune oder graue T\u00f6nung ist ideal. Gut sch\u00fctzende Sonnenbrillen sind mit Angaben wie \u00bbUV-400\u00ab, \u00bb100 Prozent UV\u00ab oder dem \u00bbCE\u00ab-Zeichen gekennzeichnet.\n- Cremen Sie die unbedeckten Hautpartien mit Sonnenschutzmitteln ein \u2013 Ihrem Hauttyp entsprechend!\nMit dem Lichtschutzfaktor (LSF) wird auf kosmetischen Produkten angegeben, wie gut diese inbesondere vor UV-B-Strahlung sch\u00fctzen. Ein hoher LSF steht f\u00fcr eine hohe Schutzwirkung, ein niedriger LSF f\u00fcr einen geringeren Schutz. Der LSF beschreibt also jene Zeitspanne, in der das Produkt vor UV-B bedingten Hautr\u00f6tungen sch\u00fctzt und zwar verglichen mit jener Zeitspanne, in der sich die schutzlose Haut r\u00f6ten w\u00fcrde.\nDerzeit m\u00fcssen Sonnenschutzmittel auch vor UV \u2013 A \u2013 Strahlen sch\u00fctzen, und zwar im Ausmass von mindestens einem Drittel der Filterwirkung gegen UV- B- Strahlen. Auf den Produkten finden Sie sowohl den LSF als Zahlenwert als auch die dazu geh\u00f6rige Schutzklasse: es gibt den Basisschutz sowie mittleren, hohen und sehr hohen Schutz. Bei empfindlichen, zu Sonnenbrand neigenden Hauttypen ist hoher Schutz erste Wahl (mindestens Lichtschutzfaktor 30). F\u00fcr dunkle Hauttypen ist die mittlere Schutzklasse (etwa LSF 20) ausreichend. W\u00e4hlen Sie bei Kindern und im Zweifel lieber einen h\u00f6heren Schutz und bleiben Sie nicht so lange in der Sonne!\n- Cremen Sie sich rechtzeitig und gro\u00dfz\u00fcgig ein \u2013 bevor Sie nach drau\u00dfen gehen!\nWenn Sie Ihre Haut drinnen eincremen, ist sie bereits gesch\u00fctzt, wenn Sie nach drau\u00dfen gehen. Sonnencreme, -milch, -gel oder -spray brauchen keine Vorlaufzeit, um zu wirken! Seien Sie gro\u00dfz\u00fcgig beim Auftragen! Nur so wird die volle Schutzwirkung auch erreicht. Vergessen Sie nicht die Ohren, Nase, Oberlippe, Kopfhaut, Dekollet\u00e9, Nacken, Schultern und Fu\u00dfr\u00fccken! Diese \u00bbSonnenterrassen\u00ab sind besonders lichtempfindlich und der UV-Strahlung stark ausgesetzt.\n- Regelm\u00e4\u00dfiges Nachcremen nicht vergessen, vor allem bei Sport und Spiel!\nBeim Laufen, Radfahren und Ballspielen sind Sie der Sonne oft besonders lange und direkt ausgesetzt. Idealerweise sch\u00fctzen Sie sich mit einem hohen Lichtschutzfaktor und wasserfesten Produkten. Sie sollten immer wieder nachcremen: durch Schwimmen, Schwitzen und Abtrocknen sowie dadurch, dass die Kleidung auf der Haut reibt, verringert sich die Schutzwirkung.\n- Vollst\u00e4ndigen Sonnenschutz gibt es nicht!\nSonnenschutzmittel sind kein Freibrief f\u00fcr einen endlosen Aufenthalt in der Sonne! Auch wer sich ausgiebig mit Produkten mit hohen Lichtschutzfaktoren eincremt, sollte mit der Sonne achtsam umgehen: kein Produkt kann die UV-Belastung vollst\u00e4ndig ausbremsen! Eine gewisse Dosis UV-Strahlen erreicht die Haut immer. Wichtig: gehen Sie aus der Sonne, bevor sich die Haut r\u00f6tet.\n- Kinderhaut reagiert h\u00f6chst empfindlich auf die Sonne. Sie braucht den bestm\u00f6glichen Schutz!\nBei Kindern sind die nat\u00fcrlichen Schutzmechanismen der Haut noch nicht vollst\u00e4ndig ausgebildet. Zudem verbringen Kinder mehr Zeit im Freien und in der Sonne als Erwachsene. Man sch\u00e4tzt, dass der Mensch bis zum 18. Lebensjahr durchschnittlich bereits 75 % der Lebensdosis an UV-Strahlung abbekommen hat. Jeder Sonnenbrand im Kindesalter erh\u00f6ht das Risiko, sp\u00e4ter an Hautkrebs zu erkranken. Folgen Sie dem Rat der Dermatologen und setzen Sie Babys und Kleinkinder w\u00e4hrend der ersten zw\u00f6lf Monate \u00fcberhaupt nicht der direkten Sonne aus! Ab dem zweiten Lebensjahr d\u00fcrfen Sie die Kleinen auch mal in die Sonne lassen \u2013 aber nur f\u00fcr kurze Zeit und nicht zur Mittagszeit (siehe Punkt 2). Wappnen Sie Ihr Kind vorher mit lang\u00e4rmeliger Kleidung und Sonnenh\u00fctchen, das auch den Nacken sch\u00fctzt oder mit breiter Krempe. Optimal ist spezielle UV-Schutzkleidung f\u00fcr Kinder. Alles, was nicht von Stoff bedeckt ist, cremen Sie dick ein \u2013 mit einer speziellen Kindercreme, die vor UV A- Und B- Strahlen sch\u00fctzt und einen LSF von mindestens 30 aufweist.\nMit freundlicher Genehmigung seitens IKW e. V. Mainzerstra\u00dfe 55, 60329 Frankfurt am Main\nVitamin D und Sonnenstrahlen\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil des Vitamins D, das der Mensch f\u00fcr seine Gesundheit ben\u00f6tigt, wird unter Einwirkung des Sonnenlichtes in der Haut gebildet. Mit Hilfe von UV- Strahlen entstehen in der Oberhaut Provitamine, die zur Leber und anschlie\u00dfend zu den Nieren transportiert werden und dort in das eigentliche Vitamin D umgewandelt werden. Vitamin D (Calciferol und Derivate) ist ein fettl\u00f6sliches Vitamin mit Hormonwirkung. Es dient dazu, das Kalzium aus der Nahrung durch die Darmwand ins Blut zu schleusen und so f\u00fcr Knochenbau, Muskulatur und Immunsystem verf\u00fcgbar zu machen.\nKalzium st\u00e4rkt die Knochen, verhindert also Rachitis bei Kindern und Knochenschwund (Osteoporose) bei Erwachsenen und ist auch f\u00fcr das reibungslose Funktionieren von Muskeln und Nerven unerl\u00e4sslich. All dies tr\u00e4gt zu einem geringeren Sturz- und Bruchrisiko bei \u00e4lteren Menschen bei. Das Vitamin D gilt nicht nur als Schutzstoff vor Osteoporose, sondern ein Mangel wird auch mit weiteren Erkrankungen in Verbindung gebracht. Vitamin D soll das Auftreten von Autoimmunerkrankungen wie Diabetes mellitus Typ I, dem metabolischen Syndrom, einige Hauterkrankungen wie die Psoriasis und Neurodermatitis beeinflussen. Es gibt Hinweise f\u00fcr einen Schutzeffekt des Vitamins D gegen Brust-, Darm-, Prostata-, Eierstock- und Lungenkrebes sowie Tumore des Lymphsystems.\nBerechnungen zeigen, dass mit einem bedachten Aufenthalt im Freien ausreichend Vitamin D gebildet werden kann, ohne die Haut zu starker Sonnenstrahlung auszusetzen. Im Sommer reichen 15-20 Minuten Sonne pro Tag vollkommen aus. Es ist ratsam, sich am Vor- oder Nachmittag in der Sonne aufzuhalten und die Mittagszeit in Innenr\u00e4umen zu verbringen. Auch bei bew\u00f6lktem Himmel reicht ein Viertelst\u00fcndchen f\u00fcr die Vitamin D- Produktion aus, sofern Gesicht, H\u00e4nde, und Unterarme unbekleidet sind. Wird im Sommer gen\u00fcgend Vitamin D gebildet, so wird davon in der Haut ein Speicher angelegt, auf den der K\u00f6rper in der sonnenarmen Jahreszeit von Oktober bis M\u00e4rz zur\u00fcckgreifen kann. Etwa 20% des Vitamin D erhalten wir aus Nahrungsmitteln vor allem \u00fcber den Verzehr fettreicher Fischarten wie z.B. Hering, Lachs und Makrele sowie aus Leber, Kalbsfleisch, Eigelb und Lebertran. Das Solarium dagegen hilft nicht, denn UV A- Strahlen erzeugen kein Vitamin D. Von Vitamin D- Mangel sind meist \u00c4ltere und Menschen mit dunkler Haut sowie S\u00e4uglinge und Kleinkinder betroffen.\nOSTEOPOROSE: Gebrauchsanweisungen S.O.F. Southtyrolean Osteoporosis Foundation - siehe Link:\n[http://www.vitaminad.it/wp-content/uploads/Brochure-tedesco.pdf](http://www.vitaminad.it/wp-content/uploads/Brochure-tedesco.pdf) (Osteoporose), ONLUS Osteoporose Verein", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://home.asdaa.it/prevenzione/sonnenschutz.asp", "/gesundheitsvorsorge/sitemap.asp", "/gesundheitsvorsorge/kontakte.asp", "/gesundheitsvorsorge/cookie.asp", "/gesundheitsvorsorge/impressum.asp", "/gesundheitsvorsorge/default.asp", "/gesundheitsvorsorge/default.asp", "/gesundheitsvorsorge/kontakte.asp", "/gesundheitsvorsorge/leistungen.asp", "/gesundheitsvorsorge/themen.asp", "/gesundheitsvorsorge/epidemiologische-beobachtungsstelle.asp", "/gesundheitsvorsorge/vorsorge-durch-impfung.asp", "/gesundheitsvorsorge/expertinnen-informieren-videos.asp", "/gesundheitsvorsorge/die-testimonials-und-ihre-geschichten.asp", "/gesundheitsvorsorge/informationsveranstaltungen-2017.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesetzlicher-rahmen.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesund-leben-lernen.asp", "/gesundheitsvorsorge/green-mondays.asp", "/gesundheitsvorsorge/-cinque-manciate-di-frutta-e-verdura-al-giorno.asp", "/gesundheitsvorsorge/ernaehrungserziehung.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesunde-essgewohnheiten.asp", "/gesundheitsvorsorge/leben-ohne-tabak.asp", "/gesundheitsvorsorge/igiene-della-nutrizione.asp", "/gesundheitsvorsorge/lebensmittelsicherheit-gesunde-ernaehrung.asp", "/gesundheitsvorsorge/Hausgemachte-lebensmittelkonserven.asp", "/gesundheitsvorsorge/haccp.asp", "/gesundheitsvorsorge/eu-hygienepaket-unternehmer.asp", "/gesundheitsvorsorge/lebensmittel-infektionskrankheiten.asp", "/gesundheitsvorsorge/lebensmittelaufbewahrung-im-kuehlschrank .asp", "/gesundheitsvorsorge/infektionen-tier-mensch.asp", "/gesundheitsvorsorge/sicherheit-in-allen-lebenslagen.asp", "/gesundheitsvorsorge/bewegung-sport.asp", "/gesundheitsvorsorge/test.asp", "/gesundheitsvorsorge/eignungsuntersuchungen-wettkampfsport.asp", "/gesundheitsvorsorge/bewegung-sportmedizinisches-check-up.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesunde-arbeits-wohnbereiche.asp", "/gesundheitsvorsorge/reach-und-clp-kontrollen.asp", "/gesundheitsvorsorge/kontrollen-in-betrieben.asp", "/gesundheitsvorsorge/schimmel-und-gesundheit.asp", "/gesundheitsvorsorge/asbest-\u2013-wissen-ist-mehr.asp", "/gesundheitsvorsorge/bauhygiene.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesundheitsschutz-arbeitsplatz.asp", "/gesundheitsvorsorge/malattie-sessualmente-trasmesse.asp", "/gesundheitsvorsorge/pflichtimpfungen.asp", "/gesundheitsvorsorge/uebertragbare-geschlechtskrankheiten.asp", "/gesundheitsvorsorge/condilomi-acuminati-e-papillomavirus-hpv.asp", "/gesundheitsvorsorge/vaccinazione-hpv.asp", "/gesundheitsvorsorge/koerperpflege-aesthetik.asp", "/gesundheitsvorsorge/tattoos.asp", "/gesundheitsvorsorge/kosmetika.asp", "/gesundheitsvorsorge/aesthetikstudios-frisoersalons-tattoo-piercing.asp", "/gesundheitsvorsorge/umwelt.asp", "/gesundheitsvorsorge/luftverschmutzung.asp", "/gesundheitsvorsorge/umweltmedizin.asp", "/gesundheitsvorsorge/wasser.asp", "/gesundheitsvorsorge/schwimmbaeder-whirlpools.asp", "/gesundheitsvorsorge/trinkwasser.asp", "/gesundheitsvorsorge/legionellen-vorbeugen.asp", "/gesundheitsvorsorge/infektionskrankheiten-vorbeugen.asp", "/gesundheitsvorsorge/impfungen-personal-gesundheitsbereich.asp", "/gesundheitsvorsorge/zecken-und-durch-sie-uebertragbare-infektionskrankheiten.asp", "/gesundheitsvorsorge/kopflaeuse-vorbeugung-und-behandlung.asp", "/gesundheitsvorsorge/schutzimpfungen.asp", "/gesundheitsvorsorge/verantwortung-tiere.asp", "/gesundheitsvorsorge/erste-wochen-welpen.asp", "/gesundheitsvorsorge/hilfe-tiere-menschen.asp", "/gesundheitsvorsorge/richtiger-umgang-tiere.asp", "/gesundheitsvorsorge/reisen.asp", "/gesundheitsvorsorge/sonnenschutz.asp", "/gesundheitsvorsorge/schutz-vor-malaria-durch-medikamente.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesundheitliche-risiken-reiseapotheke.asp", "/gesundheitsvorsorge/viaggi-internazionali.asp", "/gesundheitsvorsorge/rechtsmedizin-aerztliche-bescheinigungen.asp", "/gesundheitsvorsorge/invaliditaet-handicap-arbeitseingliederung.asp", "/gesundheitsvorsorge/aerztliche-zeugnisse-bescheinigungen.asp", "/gesundheitsvorsorge/projekte.asp", "/gesundheitsvorsorge/untersuchungen-ausschluss-drogenabhaengigkeit.asp", "/gesundheitsvorsorge/haendehygiene-schuetzt.asp", "/gesundheitsvorsorge/aktuelles.asp", "/gesundheitsvorsorge/downloads.asp", "/gesundheitsvorsorge/expertinnen-informieren-videos.asp", "/gesundheitsvorsorge/default.asp", "/gesundheitsvorsorge/themen.asp", "/gesundheitsvorsorge/reisen.asp", "http://umwelt.provinz.bz.it/strahlung/uv-strahlung.asp", "https://shop.krebsliga.ch/broschueren-infomaterial/praevention/hautkrebs-sonnenschutz/sonnenschutz/", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/mensch-gesundheit/strahlung-radioaktivitaet-schall/elektromagnetische-felder-emf-uv-laser-licht/sonne_uv-strahlung/uv-index.html", "http://www.vitaminad.it/wp-content/uploads/Brochure-tedesco.pdf", "/gesundheitsvorsorge/sonnenschutz.asp", "/gesundheitsvorsorge/viaggi-internazionali.asp", "/gesundheitsvorsorge/schutz-vor-malaria-durch-medikamente.asp", "/gesundheitsvorsorge/gesundheitliche-risiken-reiseapotheke.asp", "/gesundheitsvorsorge/themen.asp", "https://www.sabes.it/gesundheitsvorsorge/kontakte.asp?addt_apid=76064", "http://www.siag.it", "https://www.facebook.com/SabesAsdaa/", "https://twitter.com/SabesAsdaaBZ", "https://www.linkedin.com/company/10469740", "https://www.xing.com/companies/s%C3%BCdtirolersanit%C3%A4tsbetrieb-aziendasanitariadellaltoadige", "https://www.youtube.com/user/AsdaaSabes"]}