{"title": "Br\u00fcggen: Heilpraktiker: 70 verd\u00e4chtige F\u00e4lle", "author": "Aachener Zeitung", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/heilpraktiker-70-verdaechtige-faelle_aid-25209831", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Die Zahl der Krebspatienten, die nach einer alternativen Behandlung in einer Heilpraktiker-Praxis in Br\u00fcggen gestorben sind, k\u00f6nnte wesentlich h\u00f6her liegen als bislang vermutet. Nach Informationen unserer Zeitung untersuchen die Ermittler nach der Analyse der Krankenakten aus der alternativen Krebspraxis rund 70 F\u00e4lle.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2016-08-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Br\u00fcggen : Heilpraktiker: 70 verd\u00e4chtige F\u00e4lle\nBr\u00fcggen Die Zahl der Krebspatienten, die nach einer alternativen Behandlung in einer Heilpraktiker-Praxis in Br\u00fcggen gestorben sind, k\u00f6nnte wesentlich h\u00f6her liegen als bislang vermutet. Nach Informationen unserer Zeitung untersuchen die Ermittler nach der Analyse der Krankenakten aus der alternativen Krebspraxis rund 70 F\u00e4lle.\nGekl\u00e4rt werden muss, ob die Patienten an den Folgen ihrer Krebserkrankung gestorben sind oder an der Verabreichung des nicht zugelassenen Pr\u00e4parats 3-Bromopyruvat. Die Leichen, die nicht einge\u00e4schert wurden, werden m\u00f6glicherweise exhumiert, um obduziert werden zu k\u00f6nnen.\nAnfang August waren zun\u00e4chst drei ungekl\u00e4rte Todesf\u00e4lle von Patienten der Praxis bekanntgeworden. Gegen den Heilpraktiker wird wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung ermittelt. Er arbeitete erst seit September 2014 in Br\u00fcggen. Die rund 70 Behandlungen mit 3-Bromopyruvat m\u00fcssen also in nicht einmal zwei Jahren erfolgt sein. Die Behandlung kostete 10.000 Euro.", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/3/1/2/0/7/7/1/5/tok_ecc8a294dd29b5c511c5c4f009fbc801/w1024_h630_x512_y347_a1760c55b69c5f06.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Heilpraktiker: 70 verd\u00e4chtige F\u00e4lle&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Heilpraktiker: 70 verd\u00e4chtige F\u00e4lle%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/3/1/2/0/7/7/1/5/tok_78d5ec3ddaff1037bf346b6c46a49afd/w1024_h694_x512_y347_a1760c55b69c5f06.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Heilpraktiker: 70 verd\u00e4chtige F\u00e4lle&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Heilpraktiker: 70 verd\u00e4chtige F\u00e4lle%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-tab-container__panel-9056330-1", "#park-tab-container__panel-9056330-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/nrw-region/wohne-lieber-ungewoehnlich-teil-21_aid-98779417", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/nrw-region/niederlande/parkplaetze-am-leisure-dome-kerkrade-werden-kostenpflichtig_aid-100385905", "/nrw-region/belgien/luettich-bill-viola-sculptor-of-time-im-museum-la-boverie_aid-100251619", "/lokales/aachen/a544-brueckenexperten-hoffen-auf-spaeten-frost_aid-100339675", "/lokales/aachen/statt-eines-urteils-werden-die-handy-chats-der-opfer-untersucht_aid-100301301", "/nrw-region/niederlande/mexikanischer-drogenkoch-springt-in-heerlen-vom-balkon_aid-100296937", "#park-tab-container__panel-403700309-1", "#park-tab-container__panel-403700309-2", "/nrw-region/afd-provoziert-eklat-im-landtag_aid-100396453", "/nrw-region/das-wichtigste-vom-tag-in-der-region-aachen_aid-55099291", "/lokales/aachen/die-erschwingliche-alternative-heisst-deutschlandticket_aid-100379259", "/nrw-region/streit-um-absage-fuer-kurden-festival-in-koeln_aid-25207867", "/nrw-region/nrw-innenminister-burka-verbot-haette-auch-folgen-fuer-karneval_aid-25211863", "/nrw-region/schwarzgeld-im-sofa-geldspuerhunde-helfen-steuerfahndern-in-nrw_aid-25210447", "/nrw-region/streit-zwischen-grossfamilien-eskaliert-grosseinsatz-der-polizei_aid-25210747", "/nrw-region/salatbar-mord-aussage-des-angeklagten-sorgt-fuer-kopfschuetteln_aid-25210395", "/nrw-region/so-schlecht-ist-grundschulganztag-nicht_aid-25210987", "/nrw-region/strahlenalarm-wegen-mineralien-paket-keine-gefahr_aid-25211205", "/nrw-region/16-jaehriger-im-rhein-vermisst-suche-abgebrochen_aid-25210215", "/nrw-region/unfall-auto-prallt-mit-abschleppwagen-zusammen_aid-25210171", "/nrw-region/leser-erleben-eine-ganz-besondere-filmpremiere_aid-25209627", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/nrw-region/belgien/", "/nrw-region/niederlande/", "/nrw-region/tihange/", "/nrw-region/braunkohle/", "/nrw-region/bistum-glaube/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}