{"title": "Goldene Nase: Unbequeme Schm\u00e4hung oder mehr?", "author": "OBIausHV", "url": "https://publikum.net/goldene-nase/", "hostname": "publikum.net", "description": "Ein neuer Negativ-Preis ist auf der Weltb\u00fchne erschienen, doch was will man mit diesem Preis erreichen? Und ist das fundierte Kritik oder eher L\u00e4sterei?", "sitename": "Publikum", "date": "2021-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin 12.08.2021 Mal kurz Nachgedacht?!\nEin neuer Negativ-Preis ist auf der Weltb\u00fchne erschienen, doch was will man mit diesem Preis erreichen? Und ist das fundierte Kritik oder eher L\u00e4sterei?\nUnter\n[https://goldene-nase.lima.zone/](https://goldene-nase.lima.zone/) finden sich verschiedene Anschuldigungen und Vorw\u00fcrfe gegen Wissenschaftler*innen und Mediziner*innen. Ziel der Seite ist es offensichtlich einen Art von Negativ-Award zu verleihen, was man bisher aus dem Filmbereich, wie die Goldene Himbeere, oder von den Satirepreis Goldenes Brett kennt. Bisher wollten solche Preise eher auf Fehler und Ungenauigkeiten hinweisen oder gar die Gef\u00e4hrlichkeit von einigen Methoden aufzeigen. In der Vergangenheit bekamen auch Vertreter der Hom\u00f6opathie, Anthroposophie oder andere sogenannter Alternativmethoden regelm\u00e4\u00dfig diese Art von Schm\u00e4hpreis. Man k\u00f6nnte sagen: Schlechte Leistungen und Schwurbel sind regelm\u00e4\u00dfig mit Preisen bedacht.\nNun will ein angeblicher \"Verein zur F\u00f6rderung evidenzbasierter Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeitsarbeit (FeW\u00d6)\" es etwas \u00e4ndern und nominierte einige bekannte Wissenschaftler*innen und Hom\u00f6opathieaufkl\u00e4rer*innen, darunter Natalie Grams-Nobmann, Mai Thi Nguyen-Kim oder Martin Moder.\nWas will man erreichen?\nWenn man sich die Webseite so anschaut, dann fragt man sich schnell zwei Dinge:\nWer macht das und Warum?\nDer erste Punkt ist dabei nicht leicht zu beantworten, die Gruppe hinter der Seite will anonym bleiben und dabei hilft auch der Hosting Dienst ein wenig. An sich ist es v\u00f6llig ok im Netz anonym bleiben zu wollen, doch hier scheint man sich eher vor einer Strafverfolgung zu verstecken, als sich selbst zu sch\u00fctzen.\n[W\u00e4hrend man als ein wirklicher Verein gewisse Pflichten hat und sehr wahrscheinlich ein Impressum vor weisen m\u00fcsste](https://deutsches-ehrenamt.de/wissen-fuer-vereine/online-impressumspflicht-von-vereinen/#:~:text=Betrifft%20die%20Impressumspflicht%20auch%20einen,Telemedien%20gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig%20zur%20Nutzung%20bereith\u00e4lt.), so findet man auf dieser Seite nichts dazu. Immerhin eine E-Mail Adresse bietet man den Lesern an. Dazu hei\u00dft es auf der Webseite:\n\"Unser gesamtes Konsortium verf\u00fcgt \u00fcber eine fundierte wissenschaftliche Ausbildung und einige unserer Vorstandsmitglieder arbeiten auch im universit\u00e4ren Bereich bzw. im Gesundheitswesen. Leider ist es in diesen Bereichen nicht immer m\u00f6glich offen einen wissenschaftlichen Diskurs zu f\u00fchren, in welchem Meinungen vertreten werden, welche den (zum Teil auch politisch indoktrinierten) Vorgesetzen missfallen. Ein Teil unseres Teams ist von dieser Problematik in keiner Weise betroffen, andere, welche zum Teil in prek\u00e4ren Dienstverh\u00e4ltnissen besch\u00e4ftigt sind, hingegen schon. Aus R\u00fccksicht auf diese Teammitglieder wurde vom Vorstand einstimmig der Beschluss gefasst vorerst anonym zu arbeiten.\"\nDie Organisation versteht sich als \"politisch und weltanschaulich neutrale Organisation\", was jedoch durch einige Quellen und die Wortwahl zweifelhaft scheint.\nEin Beispiel\nBei dem Machwerk \u00fcber Frau Grams-Nobmann nutzt man das negativ besetzte Wort Schulmedizin, was oft aus dem Bereich der sogenannten alternativen Medizin kommt und urspr\u00fcnglich von dem hom\u00f6opathischen Arzt Franz Fischer gepr\u00e4gt wurde. Sp\u00e4ter zeigt man in dem Text auch die offene Einstellung zur Hom\u00f6opathie: \"Wenn dem Menschen etwas hilft..\" k\u00f6nnte man in diesem Kontext durch aus als eine Version von \"Wer Heilt hat recht\" verstehen. So schreibt man sp\u00e4ter noch von einer \"Schmerzlinderung durch das Schn\u00fcffeln an Bachbl\u00fcten ... durch die Einnahme von einem nicht mehr vorhandenem Molek\u00fcl Curare der Heilungsprozess vorangetrieben wird.\" Man begrenzt die Aussage zwar hier und da ein wenig, jedoch l\u00e4sst man fundierte Kritik aus.\nHaupts\u00e4chlich will man Sie in dem Fall auch nicht deswegen nominiert haben, sondern weil \"Wie bei den anderen Nominierten besteht der Trugschluss von Fr. Dr. Grams darin als \u201eWissenschaftskommunikator\u201c ein Wissenschaftler zu sein.\"\nMan geht sogar soweit, sie als ein \"PR-Clown\" zu bezeichnen und man unterstellt ihr eine tiefe Verbindung mit der Pharmaindustrie, weil sie aus einem Review von Curevac zitiert haben soll. In\n[Wirklichkeit hat Sie es folgenderma\u00dfen verlinkt](https://www.spektrum.de/kolumne/covid-19-impfung-geht-das-mit-den-impfstoffen-viel-zu-schnell/1808840): \" [Zu mRNA-Impfstoffen gibt es beispielsweise schon viel Vorwissen,](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28101688/)\" Interessanterweise arbeitet man sich weiter an Curevac ab und bel\u00e4sst man erneut in das Schwurbler-Horn. Kritik gibt es, weil es bisher noch kein Impfstoff gab, jedoch vergisst man dabei die Arbeit (gerade dieser Firma) im Bereich der Onkologie. Bereits [seit einigen Jahren](https://www.geo.de/wissen/gesundheit/23894-rtkl-forschung-mrna-impfung-gegen-krebs-wie-weit-ist-der-ansatz) wurde recht erfolgreich in diesem Bereich gearbeitet und dies nicht nur von [dieser Firma](https://www.uni-mainz.de/presse/75635.php). Und man scheint sehr davon \u00fcberzeugt zu sein, dass die Firma von dieser \"medialen Lobpreisungen\" profitieren w\u00fcrde.\nEs best\u00e4tigt sich nur etwas weiter im Text der Schwurbler Eindruck und der Autor oder Autor*innen zeigen recht gut Ihre Einstellung zu Wissenschaft:\n\"...Salbungen einer wenig getesteten Impfstofftechnologie kritiklos zu \u00fcbernehmen und der Bev\u00f6lkerung sch\u00f6n zu reden...\"\nFakt ist jedoch: s\u00e4mtliche Impfstoffe (in der EU) wurden getestet und durchliefen alle Phasen der Pr\u00fcfung. Die Stoffe sind getestet und in der Wissenschaft gibt es kaum Zweifel dar\u00fcber.\nSp\u00e4ter spricht man sich noch gegen die zugelassene Impfung von Kindern ab 12 Jahren aus, fragt ob Sie eine \"\u00dcberdosis Pfeilgiftfrosch-Globuli\" genommen habe und andere weitere und eher groteske Punkte: \"Genauso verantwortungslos handelt daher der Spektrum Verlag, irref\u00fchrender Meinungsbildung unkontrolliert eine Plattform zur Verf\u00fcgung zu stellen.\"\nIrgendwie kann man sich scheinbar nicht entscheiden, ob Globuli nun ja oder nein und ach wer wei\u00df noch was... Der Text strotzt nur so vor triefender Verachtung. Am Ende solle Natalie Grams-Nobmann scheinbar alles nur aus Eigennutz und Geldgier machen. Eine Ver\u00e4nderung des Menschen und vor allem seiner Ansichten und \u00dcberzeugungen scheinen die Macher jedenfalls nicht zu kennen, oder wie soll man \"Vom Wunderheiler zum kompromisslosen Schulmediziner...\" sonst verstehen? Und es gibt wirklich genug Material von Ihr und auch \u00fcber Sie, wo man den Weg nachvollziehen kann. Irren ist nun mal menschlich und ich f\u00fcr meinen Teil finde es bewundernswert, wenn man sich den Fehler eingesteht und auch Schaden wiedergutmachen m\u00f6chte.\nUnd Humor hat Sie,\n[stimmt ruhig f\u00fcr N](https://goldene-nase.lima.zone/2021/06/natalie-grams)atalie Grams-Nobmann: \"Ich m\u00f6chte gewinnen, eine goldene Nase kriegt man doch sonst nur durch Big Pharma ;-))\"\nUnd in etwas ernster:\n\"Puh, ich wei\u00df leider gar nicht, was ich dazu ernsthaft sagen soll. Ich freue mich nat\u00fcrlich, dass ich zusammen mit Mai-Thi und Martin Moder nominiert bin, die ich f\u00fcr die besten Wissenschaftskommunizierenden in unserer Zeit und gerade auch in den sozialen Medien halte, aber man wei\u00df nat\u00fcrlich, dass das nicht als Lob gemeint ist und die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verleihung l\u00e4sst ja tief blicken. Da die Seite kein Interesse hat, kann man ja nicht sagen, wer dahinter steckt, das Ganze sieht aber schon nach Quer,denker\u2019tum aus und dass sie es dort nicht so mit der Wissenschaft, Rationalit\u00e4t und Fakten haben, ist ja bekannt.\"\nDer Hoster\nDie Webseite wird \u00fcber Lima-City gehostet. Man kann dort einen kostenlosen Webspace bekommen, das hei\u00dft jeder kann dort seine Webseite betreiben. In diesem fall scheint es auch so zu sein, dar bei den bezahl-Produkten eine Domain dabei ist. Die jetzige Adresse\n[https://goldene-nase.lima.zone](https://goldene-nase.lima.zone) ist eine Subdomain, was viele sicherlich von E-Mail Anbietern kennen. Das hei\u00dft die Endung lima.zone ist die eigentliche Domain. Bei Anbietern von kostenlosen Webspace ist das v\u00f6llig normal und nicht ungew\u00f6hnlich. Ich habe beim Unternehmen angefragt und folgende Antwort vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer erhalten:\n\"Wir bewerten grunds\u00e4tzlich keine Inhalte unserer Kunden, sondern haben als Richtlinie, die \u00c4u\u00dferung jeder gesetzlich zul\u00e4ssigen Meinung zu erlauben. Diese gesetzliche Grenze wird vom Gesetzgeber und damit mittelbar von der Gesellschaft geschaffen. Wir schr\u00e4nken die zul\u00e4ssige Meinungs\u00e4u\u00dferung - egal wie (un)bequem sie uns ist - sofern m\u00f6glich nicht ein und vertrauen beim Konsum von Inhalten auf die Medienkompetenz des Einzelnen.\"\nSelbstbild\nWenn man sich die Seite weiter anschaut und unter andrem Ihr FAQ betrachtet, so f\u00e4llt einem leicht ein gewisses Weltbild auf. Man betrachtet sich als eine neutrale Organisation, welche Fehler von anderen Vereinigungen nicht begehen will. Faktenchecker oder Journalist*innen seien nicht in der Lage es richtig zu beurteilen oder gar gekauft oder manipuliert. Im FAQ hei\u00dft es dazu w\u00f6rtlich:\n\"Im Klartext bedeutet dies, dass etwa Journalisten immer wieder Studien zitieren ohne den betreffende Inhalt zu verstehen oder die zugrundeliegende Methodik beurteilen zu k\u00f6nnen.\"\nSie sehen sich selbst als die H\u00fcter der Wissenschaft. Sie gegen die b\u00f6se Pharmalobby und diese \"PR-Clowns\", als wenn es eine allumfassende Verschw\u00f6rung gebe und nur Sie w\u00e4ren die H\u00fcter der Wahrheit. Am Ende rennt die Gruppe jedoch vor einer Wand und durch den Mangel an Beweisen muss man sich irgendetwas aus den Fingern saugen. Raufsch\u00e4digung k\u00f6nnte es durchaus sein, jedoch sind einige Formulierungen so fragw\u00fcrdig gew\u00e4hlt, es d\u00fcrfte kaum ein Mensch davon wirklich Notiz nehmen. Ein Preis aus der Schwurbler-Ecke ist dennoch am\u00fcsant und ich dr\u00fccke Natalie Grams-Nobmann kr\u00e4ftig die Daumen. 1451 Stimmen hat soll Sie schon gesammelt haben und da geht sicher noch mehr.\nHoffentlich meint man es ernst und verleiht Ihr wirklich einen Preis.\nUnd noch ein kleiner Tipp: Eure Erw\u00e4hnungen nach dem Motto H\u00f6ren & Sagen passen nicht wirklich zu einem wissenschaftlichen Ansatz.\nIch f\u00fcr meinen Teil stelle mir schon einmal das Bier kalt und besorge mir Popcorn.\nAm Ende: Mal kurz Nachgedacht?!\n#euerOBIausHV\nDu Willst mir Informationen oder Daten senden? Wie du das m\u00f6glichst anonym machst, erf\u00e4hrst du\n[hier (klicken)](https://obiaushv.wordpress.com/uber-obiaushv/sende-uns-daten/)\nEuer OBIausHV\nIhr findet mich bei\n\u00dcber Kommentare, Anregungen oder Nachfragen w\u00fcrde ich mich pers\u00f6nlich freuen. Kontaktiert mich gerne \u00fcber Twitter, dort sind die DMs offen.\nF\u00fcr anderweitige Anfragen, Informationen oder f\u00fcr anonymen Kontakt nutzt einfach\n[https://threema.id/DET3CV2C]\nDir gef\u00e4llt, was OBIausHV schreibt?\nDann unterst\u00fctze OBIausHV jetzt direkt:", "language": null, "image": "https://publikum.net/content/images/2021/08/fuca-2491995.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://publikum.net", "https://publikum.net/tag/politik/", "https://publikum.net/tag/wissen/", "https://publikum.net/tag/gesellschaft/", "https://publikum.net/tag/sport/", "https://publikum.net/tag/wirtschaft/", "https://publikum.net/tag/leben/", "https://publikum.net/tag/digitalisierung/", "https://publikum.net/tag/kultur/", "https://publikum.net/tag/literarisches/", "https://publikum.net/author/publikum/", "/signup/", "/ghost/", "https://publikum.net/tag/politik/", "https://publikum.net/tag/wissen/", "https://publikum.net/tag/gesellschaft/", "https://publikum.net/tag/sport/", "https://publikum.net/tag/wirtschaft/", "https://publikum.net/tag/leben/", "https://publikum.net/tag/digitalisierung/", "https://publikum.net/tag/kultur/", "https://publikum.net/tag/literarisches/", "https://publikum.net/author/publikum/", "/impressum", "/nutzungsbedingungen", "/datenschutz", "https://publikum.net", "https://publikum.net/tag/politik/", "https://publikum.net/tag/wissen/", "https://publikum.net/tag/gesellschaft/", "https://publikum.net/tag/sport/", "https://publikum.net/tag/wirtschaft/", "https://publikum.net/tag/leben/", "https://publikum.net/tag/digitalisierung/", "https://publikum.net/tag/kultur/", "https://publikum.net/tag/literarisches/", "https://publikum.net/author/publikum/", "/signup/", "/ghost/", "/tag/geselschaft/", "/author/obiaushv/", "https://goldene-nase.lima.zone/", "https://deutsches-ehrenamt.de/wissen-fuer-vereine/online-impressumspflicht-von-vereinen/#:~:text=Betrifft%20die%20Impressumspflicht%20auch%20einen,Telemedien%20gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig%20zur%20Nutzung%20bereith\u00e4lt.", "https://www.spektrum.de/kolumne/covid-19-impfung-geht-das-mit-den-impfstoffen-viel-zu-schnell/1808840", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28101688/", "https://www.geo.de/wissen/gesundheit/23894-rtkl-forschung-mrna-impfung-gegen-krebs-wie-weit-ist-der-ansatz", "https://www.uni-mainz.de/presse/75635.php", "https://publikum.net/faktencheck-corona-mythen/", "https://goldene-nase.lima.zone/2021/06/natalie-grams", "https://goldene-nase.lima.zone", "https://obiaushv.wordpress.com/uber-obiaushv/sende-uns-daten/", "https://twitter.com/Obiaushv", "https://www.instagram.com/obiaushv/?hl=de", "https://threema.id/DET3CV2C", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/corona-informationen-impfung/mythen-impfstoff-1831898", "/tag/geselschaft/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://publikum.net/goldene-nase/", "https://twitter.com/share?text=Goldene%20Nase%3A%20Unbequeme%20Schm%C3%A4hung%20oder%20mehr%3F&url=https://publikum.net/goldene-nase/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://publikum.net/goldene-nase/&title=Goldene%20Nase%3A%20Unbequeme%20Schm%C3%A4hung%20oder%20mehr%3F", "whatsapp://send?text=https://publikum.net/goldene-nase/", "/cdn-cgi/l/email-protection#264e474a4a49665653444a4f4d534b08484352", "/ghost/#/editor/post/"]}