{"title": "\u00dcber die Medizin der Zukunft", "author": "Redaktion Carstens-Stiftung", "url": "https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html", "hostname": "carstens-stiftung.de", "description": "40 Jahre Karl und Veronica Carstens-Stiftung: Wir blicken nach vorne.", "sitename": "Carstens-Stiftung", "date": "2021-12-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00dcber die Medizin der Zukunft\nVer\u00f6ffentlicht am\n[Integrative Medizin](/tags/tag/integrative-medizin.html) [Komplement\u00e4rmedizin](/tags/tag/komplementaermedizin.html)\nAm 21. Dezember 2021 feiern wir unseren vierzigsten Geburtstag. Es ist ein runder Geburtstag. Runde Geburtstage einigt die Ziffer Null am Ende der Zahl. Durch diese Null kann man blicken, zur\u00fcckblicken oder nach vorne blicken, vorausschauen. Dies haben wir in den letzten Monaten ausgiebig getan. Wir lie\u00dfen Weggef\u00e4hrten Anekdoten erz\u00e4hlen. Wir wollten unsere Rolle als gemeinn\u00fctzige Stiftung bei der Etablierung der Komplement\u00e4ren und Integrativen Medizin von ehemaligen und aktuellen Projektleitern eingesch\u00e4tzt wissen. Vor allem aber interessierte uns: Wie sieht die Medizin der Zukunft aus?\nDie Integrative Medizin \u2013 das ist die Medizin der Zukunft!\n\u00bbDer Arzt und die \u00c4rztin der Zukunft muss beide Sprachen sprechen, die der Schulmedizin und die der Naturheilkunde und Hom\u00f6opathie.\u00ab So lautet das Diktum der Stiftungsgr\u00fcnderin Dr. Veronica Carstens. Und vorab: Keiner unserer befragten Weggef\u00e4hrten verliert dieses Ziel aus den Augen. Denn die konventionelle Medizin, um das Reizwort \u00bbSchulmedizin\u00ab zu vermeiden, zeitige \u00bblebensrettende Wirkungen\u00ab (\n[Dr. Henning Albrecht](/es-regnete-waschkoerbeweise-zustimmung-aus-der-bevoelkerung.html)).\nAber trotz aller Erfolge, so der Vorstandsvorsitzende der Karl und Veronica Carstens-Stiftung,\n[Prof. Andreas Michalsen](/die-medizin-ist-keine-zu-einhundert-prozent-exakte-wissenschaft.html), \u00bbst\u00f6\u00dft sie bei chronischen Erkrankungen und in der Gesundheitspr\u00e4vention an ihre Grenzen\u00ab. Die Naturheilkunde ist auf die Gesundwerdung und Gesunderhaltung ausgerichtet, so [Dr. Michael Jeitler](/vielfaeltig-wie-die-naturheilkunde-selbst.html). \u00bbWir sollten uns also das Beste aus beiden Welten nehmen\u00ab, res\u00fcmiert [Dr. Markus Wiesenauer](/es-zaehlt-die-individuelle-situation-des-patienten.html), \u00bbwir nennen dies heute Integrative Medizin \u2013 das ist die Medizin der Zukunft!\u00ab\n\u00dcberzeugungsarbeit in der Politik und bei den Krankenkassen\nDass integrativ-medizinische Verfahren von der Bev\u00f6lkerung gefordert und genutzt werden, steht au\u00dfer Frage. Trotzdem werden f\u00fcr deren Erforschung und Etablierung in das Gesundheitssystem kaum Gelder bereitgestellt. \u00bbSolide Forschung, die Entwicklung von Leitlinien und echte \u00dcberzeugungsarbeit in der Politik und bei den Krankenkassen\u00ab \u2013 h\u00e4lt\n[Dr. Petra Voi\u00df](/integrative-medizin-wird-die-medizin-der-zukunft-wenn.html) demzufolge in Zukunft f\u00fcr zwingend erforderlich. In eine \u00e4hnliche Kerbe schl\u00e4gt [Dr. Holger Bringmann](/natuerliche-potentiale-freisetzen-individuell-und-gesellschaftlich.html): \u00bbF\u00fcr einen effektiven Einsatz der Integrativen Medizin in Forschung, Lehre und klinischer Praxis ben\u00f6tigen wir eine Gleichstellung evidenzbasierter Verfahren unterschiedlicher Medizinsysteme vor den Krankenkassen, aber auch bei der Verteilung der Forschungsressourcen.\u00ab\nEin Voranbringen der Forschung ist wesentlich\n\u00dcber die Notwendigkeit, komplement\u00e4re wie integrativ-medizinische Verfahren wissenschaftlich zu durchdringen, herrscht breiter Konsens. \u00bbEin Voranbringen der Forschung ist wesentlich\u00ab, so die Doktorandin\n[Caroline Klatte](/die-medizin-der-zukunft-mehr-transparenz-mehr-diskurs.html). Dass diese Forschung im besten Falle unabh\u00e4ngig finanziert werden m\u00fcsse, ist das Credo der Promotionsstipendiatin [Felicia Kleimaier](/die-erfolge-der-integrativen-medizin-motivieren-mich-im-praxisalltag.html). In der Carstens-Stiftung stand [Rainer L\u00fcdtke](/der-ungeheure-statistiker.html) lange Jahre f\u00fcr seri\u00f6se Beforschung medikament\u00f6ser wie nicht-medikament\u00f6ser Verfahren. Er erinnert sich: \u00bbProjekte kritisch zu begleiten, zu hinterfragen und gegebenenfalls zu strukturieren, so dass Erfahrungsmedizin und moderne Erkenntnistheorie zusammenwachsen k\u00f6nnen, war immer mein Anliegen.\u00ab\nNeugier auf \"das Andere\"\n[Dr. Michael Teut](/ueber-kritische-debattenkultur-im-medizinischen-umfeld.html) ist sicher, \u00bbdass sich der Ansatz der Integrativen Medizin in der Zukunft zunehmend durchsetzen wird, wo wissenschaftlich belegte Methoden in die Schulmedizin integriert werden. Es wird aber immer genug Raum f\u00fcr Neugier und \u201edas Andere\u201c geben.\u00ab Daran anschlie\u00dfend eine Aussage Prof. Georg Seiferts, getroffen auf dem Symposium zur Entfristung der Professuren von Andreas Michalsen und Benno Brinkhaus: \u00bbWir m\u00fcssen uns auch den Projekten zuwenden, die wir nicht so leicht verstehen k\u00f6nnen.\u00ab\nDie Grafik Naturheilkunde und Komplement\u00e4rmedizin, universit\u00e4re Pr\u00e4senz in Deutschland, stammt von Prof. Andreas Michalsen und Prof. Benno Brinkhaus. Sie wurde verwendet im Rahmen des Vortrags \u00bbPerspektiven von Naturheilkunde und Integrativer Medizin im Kontext von Pr\u00e4vention in der Universit\u00e4ren Medizin\u00ab am 22.09.2021.\nEine Medizin der Zukunft bedeutet aber auch: Digitalisierung und Methodenpluralismus\nAuch\n[Dr. Rainer Scheer](/erkrankungen-von-mensch-tier-und-pflanze-bitte-eine-ganzheitliche-globale-sichtweise.html) sieht in der Integrativen Medizin die Medizin der Zukunft. Deren Basis sei der Methodenpluralismus. Dazu geh\u00f6re nicht allein die Therapiefreiheit mit Therapien, die sich jeder leisten kann, sondern auch das Schaffen von Strukturen, die es Patient*innen erm\u00f6gliche, nachhaltig ihre Lebensf\u00fchrung \u00e4ndern zu k\u00f6nnen.\nBeim Stichwort Lebensf\u00fchrung sind wir bei der Ern\u00e4hrung und damit auch bei der Landwirtschaft.\n[Josef Bunge](/oekologische-landwirtschaft-benoetigt-einen-breiten-konsens.html) war viele Jahre Referent der Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalens. \u00d6kologische Landwirtschaft, so Bunge, ben\u00f6tige einen breiten Konsens, nicht nur in der Politik, beispielsweise durch gr\u00f6\u00dfere F\u00f6rderprogramme, sondern auch in jedem einzelnen Menschen. Josef Bunge spielt an auf die Selbstverantwortung. Diesen Faden greift [Prof. Harald Matthes](/one-health-bzw-planetary-health-sind-unaufhaltbare-gesellschaftliche-trends.html) auf: \u00bbDie Selbstverantwortung f\u00fcr die eigene Gesundheit ist ein Trend, der bereits durch eine \u00d6kologie f\u00fcr die Erde im Bewusstsein der B\u00fcrger angelangt ist.\u00ab Professor Matthes spricht in diesem Zusammenhang von Planetary Health.", "language": null, "image": "https://www.carstens-stiftung.de/fileadmin/_processed_/0/c/csm_Karl_und_Veronica_Carstens_Stiftung_2021_SM_43ffa47e4a.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/newsroom-integrative-medizin.html", "#maincontent", "#pagefooter", "/kontakt.html", "/news-fuer-journalisten-gesundheit-und-integrative-medizin.html", "/index.html", "/index.html", "/index.html", "/index.html", "/wir-forschen-fuer-ihre-gesundheit.html", "/was-wir-foerdern.html", "#", "/projekte-fuer-ihre-gesundheit.html", "/nature-based-therapies.html", "/forschungsplattform-multiple-sklerose-ms.html", "/alois-schnaubelt-stiftungsprofessur-und-forschungsgruppe-komplementaere-und-integrative-medizin-kim-bei-chronischen-erkrankungen-praevention-und-therapie.html", "/naturheilkunde-und-komplementaermedizin-beim-post-covid-syndrom-2.html", "/naturheilkunde-und-komplementaermedizin-beim-post-covid-syndrom.html", "/demenz-20.html", "/demenz.html", "/paediatrie.html", "/habilitationsprogramm.html", "/forschungsplattform-homoeopathie.html", "/young-clinician-scientists.html", "/mithelfen-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "/newsroom-integrative-medizin.html", "#", "/autoren/author/redaktion-carstens-stiftung.html", "/tags/tag/integrative-medizin.html", "/tags/tag/komplementaermedizin.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Seht%20Euch%20diesen%20Artikel%20an:&url=https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html&via=carstensst", "mailto:?subject=Ich m\u00f6chte Dir diese Webseite empfehlen&body=Ich m\u00f6chte Dir diese Webseite empfehlen: https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Seht%20Euch%20diesen%20Artikel%20an:&url=https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html&via=carstensst", "mailto:?subject=Ich m\u00f6chte Dir diese Webseite empfehlen&body=Ich m\u00f6chte Dir diese Webseite empfehlen: https://www.carstens-stiftung.de/ueber-die-medizin-der-zukunft.html", null, "/es-regnete-waschkoerbeweise-zustimmung-aus-der-bevoelkerung.html", "/die-medizin-ist-keine-zu-einhundert-prozent-exakte-wissenschaft.html", "/vielfaeltig-wie-die-naturheilkunde-selbst.html", "/es-zaehlt-die-individuelle-situation-des-patienten.html", null, "/integrative-medizin-wird-die-medizin-der-zukunft-wenn.html", "/natuerliche-potentiale-freisetzen-individuell-und-gesellschaftlich.html", "#carousel-4052", "#carousel-4052", null, "/die-medizin-der-zukunft-mehr-transparenz-mehr-diskurs.html", "/die-erfolge-der-integrativen-medizin-motivieren-mich-im-praxisalltag.html", "/der-ungeheure-statistiker.html", null, "/ueber-kritische-debattenkultur-im-medizinischen-umfeld.html", null, "/fileadmin/_processed_/9/3/csm_Naturheilkunde__CAM_Universitaere_Praesenz_in_Deutschland_214b2ba293.png", null, null, "/erkrankungen-von-mensch-tier-und-pflanze-bitte-eine-ganzheitliche-globale-sichtweise.html", "/oekologische-landwirtschaft-benoetigt-einen-breiten-konsens.html", "/one-health-bzw-planetary-health-sind-unaufhaltbare-gesellschaftliche-trends.html", null, null, "/digitalisierung-und-tradition-verbinden.html", null, "/moderne-medizin-blickt-auf-die-individuellen-ressourcen-des-menschen.html", null, "/zugewandt-freundlich-und-offen.html", null, "/der-patient-stimmt-mit-den-fuessen-ab.html", null, "/mithelfen-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "/autoren/author/redaktion-carstens-stiftung.html", null, "/erfahrung-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "/erfahrung-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", null, "#", null, "https://www.naturundmedizin.de", "https://www.kvc-verlag.de", null, "/newsroom-integrative-medizin.html", "/starke-stimmen-fuer-die-integrative-medizin.html", "/mithelfen-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "/datenbanken-zur-integrativen-medizin.html", "/projekte-fuer-ihre-gesundheit.html", null, "/wir-forschen-fuer-ihre-gesundheit.html", "/was-wir-foerdern.html", "/newsletter.html", "/informationen-zur-datenverarbeitung-durch-die-karl-und-veronica-carstens-stiftung.html", "/datenschutzhinweise-zu-unseren-social-media-seiten.html", "/impressum.html", null, "https://www.stiftungen.org/stiftungen/basiswissen-stiftungen/stiftungsgruendung/grundsaetze-guter-stiftungspraxis/selbstverpflichtung.html", null, null, null, null, "/informationen-zur-datenverarbeitung-durch-die-karl-und-veronica-carstens-stiftung.html", "/impressum.html", null, null, null, "/informationen-zur-datenverarbeitung-durch-die-karl-und-veronica-carstens-stiftung.html", "/impressum.html", null, "https://www.facebook.com/naturundmedizin/", "https://twitter.com/carstensst", "https://www.youtube.com/c/CarstensStiftungNuM", "https://www.instagram.com/naturundmedizin/"]}