{"title": "Warum werden an Mari\u00e4 Himmelfahrt Kr\u00e4uter gesegnet?", "author": "Silva Metschl", "url": "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/landkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html", "hostname": "augsburger-allgemeine.de", "description": "Hinter der Segnung steckt eine Legende, wie Gundelfingens Kaplan Markus Kraus wei\u00df. Und eine Wertinger Kr\u00e4uterexpertin erkl\u00e4rt, warum etwa die Uhrzeit beim Sammeln wichtig ist.", "sitename": "AUGSBURGER-ALLGEMEINE", "date": "2023-08-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Die Diskussion ist geschlossen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Hier registrieren]\nWarum werden an Mari\u00e4 Himmelfahrt Kr\u00e4uter gesegnet?\nPlus Hinter der Segnung steckt eine Legende, wie Gundelfingens Kaplan Markus Kraus wei\u00df. Und eine Wertinger Kr\u00e4uterexpertin erkl\u00e4rt, warum etwa die Uhrzeit beim Sammeln wichtig ist.\nAusgebreitet liegen sie da, verschiedenste Kr\u00e4uter und Pflanzen: Johanniskraut, K\u00f6nigskerze, wilde Malve, Lavendel und einiges mehr. Stephanie Preu\u00dfner kann sie nicht nur alle benennen, vieles davon w\u00e4chst direkt vor ihrer Balkont\u00fcr im nat\u00fcrlich gehaltenen Garten. In die Tradition des Kr\u00e4uterbindens hat sich die Wertingerin, die auch im Frauenbund aktiv ist, aber trotzdem ein wenig einlesen m\u00fcssen, wie sie verr\u00e4t. Denn\n[zum 15. August, Mari\u00e4 Himmelfahrt,](https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/article67426071.ece) ist es wieder so weit: Die Kr\u00e4utersegnungen finden statt.\nDaf\u00fcr werden in vielen Kirchengemeinden im Landkreis Dillingen Kr\u00e4uterbuschen gebunden, so auch beim Katholischen Frauenbund\n[Wertingen](https://www.augsburger-allgemeine.de/wertingen/ort/Wertingen). Dort ist auch Sabine Rieger mit dabei. Sie erz\u00e4hlt: \"Es ist schwierig, die richtigen Kr\u00e4uter zu finden.\" In zwei Teams werden die K\u00f6rnerpflanzen wie Roggen, Weizen und Hafer bereits Tage vorher gesammelt, kurz vor dem Binden dann die Kr\u00e4uter. Denn: \"Kr\u00e4uter kann man nicht wirklich frisch halten\", erg\u00e4nzt Stephanie Preu\u00dfner, die Kr\u00e4uterkunde und Phytotherapie studiert hat. Tats\u00e4chlich lassen bereits ein paar Pflanzen, die sie am Tag zuvor gesammelt hat, bereits die K\u00f6pfe h\u00e4ngen.\nDieser Artikel ist hier noch nicht zu Ende, sondern unseren Abonnenten vorbehalten. Ihre Browser-Einstellungen verhindern leider, dass wir an dieser Stelle einen Hinweis auf unser Abo-Angebot ausspielen. Wenn Sie weiterlesen wollen,\n[k\u00f6nnen Sie hier unser PLUS+ Angebot testen](https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.67466681). Wenn Sie bereits PLUS+ Abonnent sind, .\nDieser Artikel ist hier noch nicht zu Ende, sondern unseren Abonnenten vorbehalten. Ihre Browser-Einstellungen verhindern leider, dass wir an dieser Stelle einen Hinweis auf unser Abo-Angebot ausspielen. Wenn Sie weiterlesen wollen,\n[k\u00f6nnen Sie hier unser PLUS+ Angebot testen](https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.67466681).", "language": null, "image": "https://www.augsburger-allgemeine.de/img/bilder/crop67498711/8217099104-cv16_9-w1200-owebp-fnov-fpi55537566-fpx453-fpym238/DSF1565?t=.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/datenschutzerklaerung-und-informationspflichten-nach-art-13-dsgvo-id10487051.html", null, "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/datenschutzerklaerung-und-informationspflichten-nach-art-13-dsgvo-id10487051.html", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/pur-abo.html", "javascript:firstLayerToLoginLayer()", null, "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/impressum-id50496876.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/datenschutzerklaerung-und-informationspflichten-nach-art-13-dsgvo-id10487051.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "javascript:showPrivacyManager('PUR-PrivacyCenter-View');", "https://jobs.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=servicemenu", "https://immobilien.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=servicemenu", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kfz-markt?aR=1&hFR[categories][0]=Kfz-Markt", "https://shop.augsburger-allgemeine.de/", "https://ticket.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/", "https://www.kartei-der-not.de/", "https://abonnieren.augsburger-allgemeine.de/", "https://epaper.augsburger-allgemeine.de/dashboard.act?region=AS", "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://login.augsburger-allgemeine.de/registrieren-email-name.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html%3FloginSuccess%3Dtrue", "https://meine.augsburger-allgemeine.de/?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html%3FloginSuccess%3Dtrue", "https://login.augsburger-allgemeine.de/REST/oauth/logout/6926740354?redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html%3Flogout%3Dtrue", "https://login.augsburger-allgemeine.de/registrieren-email-name.html?action=password&next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html%3FloginSuccess%3Dtrue", null, "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mein-plus/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/", "/aichach/?regionKey=b-an", "/ammersee/?regionKey=b-ak", "/augsburg-land/?regionKey=b-la", "/augsburg/?regionKey=b-haupt", "/dillingen/?regionKey=b-dz", "/donauwoerth/?regionKey=b-dw", "/friedberg/?regionKey=b-fa", "/guenzburg/?regionKey=b-gz", "/illertissen/?regionKey=b-iz", "/krumbach/?regionKey=b-mn", "/landsberg/?regionKey=b-lt", "/mindelheim/?regionKey=b-mz", "/neu-ulm/?regionKey=b-nu", "/neuburg/?regionKey=b-nr", "/noerdlingen/?regionKey=b-rn", "/schwabmuenchen/?regionKey=b-sz", "/wertingen/?regionKey=b-wz", "https://www.augsburger-allgemeine.de/newsletter/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/podcasts/", "https://trauer.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/anzeigen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/bayern/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/politik/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/meinung/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/wirtschaft/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/geld-leben/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kultur/gesellschaft/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kultur/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/reise/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/auto/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/newsticker/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-augsburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-bayern/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/eishockey/augsburger-panther/", "http://www.fupa.net/schwaben", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/auto-verkehr/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/bauen-wohnen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/leben-freizeit/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/reise-urlaub/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/wirtschaft/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/gesundheit/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/sonderthemen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg-land/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/aichach/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/ammersee/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/friedberg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/guenzburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/illertissen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/krumbach/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/landsberg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mindelheim/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/neuburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/neu-ulm/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/noerdlingen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/schwabmuenchen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/wertingen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/newsletter/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/podcasts/", "https://shop.augsburger-allgemeine.de/", "https://ticket.augsburger-allgemeine.de", "https://archiv.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mein-plus/raetsel/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mein-plus/meine-nachrichten/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/ratgeber/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/rezepte/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/touren/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/", "https://www.pd-karriere.de/", "http://www.augsburger-allgemeine.de/service/Allgemeine-Nutzungsbedingungen-id39221562.html", "http://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Datenschutzhinweis-id10487051.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Impressum-id50496876.html", "https://www.kartei-der-not.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/servicepartner/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/autoren/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/anzeigen/", "http://mediadaten.augsburger-allgemeine.de/", "https://trauer.augsburger-allgemeine.de", "https://jobs.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=megamenu", "https://immobilien.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=megamenu", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kfz-markt?aR=1&hFR[categories][0]=Kfz-Markt", "https://reise-anzeigen.augsburger-allgemeine.de", "https://glueckwunsch-anzeigen.augsburger-allgemeine.de/", "https://bekanntschaften-anzeigen.augsburger-allgemeine.de/", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/tiermarkt", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kleinanzeigen", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kleinanzeigen/verschiedenes", "https://wirtschaftsschaufenster.augsburger-allgemeine.de", "https://epaper.augsburger-allgemeine.de", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/kundenservice-hilfe-kontakt", "https://anzeigenannahme.augsburger-allgemeine.de/", "#", "tel:0821 / 777-3600", "#", "tel:0821 / 777-2323", "#", "tel:0821 / 777-0", "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fazol.de%2F67466681&text=Warum+werden+an+Mari%C3%A4+Himmelfahrt+Kr%C3%A4uter+gesegnet%3F (via @AZ_Augsburg)", "mailto:?subject=Warum%20werden%20an%20Mari%C3%A4%20Himmelfahrt%20Kr%C3%A4uter%20gesegnet%3F%20-%20Augsburger%20Allgemeine&body=Hinter%20der%20Segnung%20steckt%20eine%20Legende%2C%20wie%20Gundelfingens%20Kaplan%20Markus%20Kraus%20wei%C3%9F.%20Und%20eine%20Wertinger%20Kr%C3%A4uterexpertin%20erkl%C3%A4rt%2C%20warum%20etwa%20die%20Uhrzeit%20beim%20Sammeln%20wichtig%20ist.%20  Mehr unter: https%3A%2F%2Fazol.de%2F67466681", "javascript:window.print()", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/article67426071.ece", "https://www.augsburger-allgemeine.de/wertingen/ort/Wertingen", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.67466681", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.67466681", "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdillingen%2Flandkreis-dillingen-warum-werden-an-mariae-himmelfahrt-kraeuter-gesegnet-id67466681.html", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fazol.de%2F67466681&text=Warum+werden+an+Mari%C3%A4+Himmelfahrt+Kr%C3%A4uter+gesegnet%3F (via @AZ_Augsburg)", "mailto:?subject=Warum%20werden%20an%20Mari%C3%A4%20Himmelfahrt%20Kr%C3%A4uter%20gesegnet%3F%20-%20Augsburger%20Allgemeine&body=Hinter%20der%20Segnung%20steckt%20eine%20Legende%2C%20wie%20Gundelfingens%20Kaplan%20Markus%20Kraus%20wei%C3%9F.%20Und%20eine%20Wertinger%20Kr%C3%A4uterexpertin%20erkl%C3%A4rt%2C%20warum%20etwa%20die%20Uhrzeit%20beim%20Sammeln%20wichtig%20ist.%20  Mehr unter: https%3A%2F%2Fazol.de%2F67466681", "javascript:window.print()", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Impressum-id50496876.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Datenschutzhinweis-id10487051.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/service/Allgemeine-Nutzungsbedingungen-id39221562.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/agb", "https://abonnieren.augsburger-allgemeine.de/kundenservice-hilfe-kontakt", "javascript:showPrivacyManager('PUR-PrivacyCenter-View');"]}