{"title": "Unsere Praxis [Aeskulap Praxis]", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2010-09-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In unserer \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit sind uns drei Aspekte wichtig: Ganzheitlichkeit, regulative Ans\u00e4tze und individuelles Vorgehen. Diese Anspr\u00fcche lassen sich nur durch eine Kombination der Schul- und der Komplement\u00e4rmedizin im Sinne der Integrativen Medizin verwirklichen.\nDie rasche Zunahme von chronischen Erkrankungen stellt die gr\u00f6sste Herausforderung f\u00fcr das moderne Gesundheitswesen dar. Die Komplement\u00e4rmedizin mit ihrem ganzheitlichen Verst\u00e4ndnis der Krankheit und ihren regulativen Methoden bietet einen sinnvollen Ansatz in der Betreuung dieser Zust\u00e4nde.\nUnsere gegenw\u00e4rtige Medizin darf grosse Erfolge feiern. Wir leben l\u00e4nger, sterben kaum an ansteckenden Erkrankungen. Mechanische St\u00f6rungen unseres K\u00f6rpers werden pr\u00e4zise repariert. Mit Medikamenten werden unsere Schmerzen, gar Depressionen beseitigt. Die Kehrseite dieser erfreulichen Entwicklung: die Anzahl der chronischen Erkrankungen nimmt konstant zu.\nIn den letzten 20 Jahren hat sich beispielsweise die H\u00e4ufigkeit der Allergien verdoppelt! \u00dcber die H\u00e4lfte der Schweizer Bev\u00f6lkerung leidet aktuell an diversen chronischen Erkrankungen wie hohem Blutdruck, Rheuma oder Depression. Besonders bedrohlich sind die s.g. \u201eLebensstilerkrankungen\u201c wie \u00dcbergewicht, Zuckerkrankheit, Arteriosklerose. Unser Wohlstand und der ver\u00e4nderte Lebensstil mit falscher Ern\u00e4hrung und Bewegungsmangel sind daf\u00fcr verantwortlich.\nWie entsteht denn eine chronische Erkrankung?\nJedem chronischen Leiden liegt eine genetische Veranlagung zugrunde \u2013 siehe Bild 1. Bis eine Krankheit sich offenbart, braucht es aber deutlich mehr. Die unterschiedlichen Um- und Inwelt-Belastungen wie z.B. Infektionen, \u00dcbergewicht oder Stress stellen unsere Gesundheit tagt\u00e4glich auf die Probe. Nur dank der Gegenreaktion unseres Organismus mit der Hilfe der Selbstheilungskr\u00e4fte werden diese St\u00f6rungen ausbalanciert. Gesundheitliches Gleichgewicht wird wiederhergestellt.\nDas Potenzial der \u00abSelbstreparatur\u00bb ist leider nicht unersch\u00f6pflich. Eines Tages kann ein banales Ereignis wie z.B. eine Erk\u00e4ltung oder ein Sporttrauma \u201edas Gef\u00e4ss zum \u00dcberlaufen\u201c bringen. Ein unscheinbarer Ausl\u00f6ser \u00fcberfordert und destabilisiert das gesamte System, f\u00fchrt zu Beschwerden oder gar zu Defekten an den anatomischen Strukturen. Die Entstehung einer Krankheit kann mit einem Eisberg verglichen werden. Das Wesentliche und Bedrohliche bleibt unter dem Wasserspiegel versteckt.\nRegulativer Ansatz der Komplement\u00e4rmedizin\nAnhand dieses Modells lassen sich vereinfacht der reparative Ansatz der Schulmedizin und der regulative Ansatz der Komplement\u00e4rmedizin illustrieren (Bild 2). W\u00e4hrend die Schulmedizin die entstandene St\u00f6rung oder den Defekt zu beseitigen versucht, sieht die Komplement\u00e4rmedizin ihre Rolle in der Unterst\u00fctzung der Selbstheilungskr\u00e4fte (Regulation) und Ausbalancierung der negativen Umwelteinfl\u00fcsse. Es geht dabei um Gesundheitserhaltung, Pr\u00e4vention und Anregung der Regeneration.\nDer Name Aeskulap ist zweitausend Jahre alt und steht f\u00fcr eine ganzheitliche und ethische Heilkunst. In der W\u00fcrdigung dieser Tradition \u00fcbernahmen wir diesen Namen.\nKult von Asklepios\nAsklepios (lateinisch Aesculapius, deutsch Aeskulap) war in der griechischen Mythologie der Gott der Heilkunst. Bereits die Umst\u00e4nde seiner Geburt waren besonders \u2013 er wurde aus dem Mutterleib herausgeschnitten, da seine Mutter von Artemis (G\u00f6ttin der Jagd) get\u00f6tet wurde. Er sei ein meisterhafter Arzt gewesen, der sowohl mit dem Messer als auch mit den Heilkr\u00e4utern umzugehen wusste. Als er mit seiner Heilkunst einen Toten wieder zum Leben erweckte, ver\u00e4rgerte er die unsterblichen G\u00f6tter. Der erz\u00fcrnte Zeus t\u00f6tete ihn mit einem Blitzschlag und beendete abrupt seine \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit. Der Kult des Asklepios \u00fcberdauerte jedoch die griechische Antike und gewann unter dem r\u00f6mischen Namen Aeskulapius erneut stark an Bedeutung. Unter anderem wurden in der N\u00e4he von Heilquellen Asklepios-St\u00e4tten gegr\u00fcndet, die in der antiken Zeit eine \u00e4hnliche Rolle wie heutige Krankenh\u00e4user spielten. An diesen besonderen Orten durften die Kranken und Leidenden ihre Genesung in einem ganzheitlichen Ritual, bestehend aus Fasten, B\u00e4dern, Tempelschlaf und Heilkr\u00e4utern erleben.\nAeskulap Klinik als Vorreiter\nBis heute haben weltweit unz\u00e4hlige medizinische Institutionen, die sich der langen, humanistischen Tradition der Heilkunst verpflichtet f\u00fchlen, Aeskulap als Patron gew\u00e4hlt. In der Schweiz geh\u00f6rte die Aeskulap Klinik in Brunnen/SZ seit mehr als 20 Jahren zu den Vorreitern und Verfechtern der \u00e4rztlichen Ganzheitsmedizin. Die Aeskulap Klinik ebnete den Weg f\u00fcr die offizielle Anerkennung und Akzeptanz der Komplement\u00e4rmedizin in der Schweiz. Viele Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen unserer Praxis durften diese einmalige, pionierhafte Entwicklung der Aeskulap Klinik miterleben und mitgestalten. Unser Wunsch ist daher, diese Tradition und Botschaft ebenfalls mit dem Namen Aeskulap zu w\u00fcrdigen und weiterzuentwickeln.\nDie Komplement\u00e4rmedizin hat in der Schweiz eine lange Tradition. Mittlerweile wird sie nicht nur von Patientinnen und Patienten gesucht, sondern erfreut sich einer soliden politischen Anerkennung.\nKomplement\u00e4rmedizin und die Schweiz verbindet eine lange und enge Beziehung.\n[Paracelsus](http://de.wikipedia.org/wiki/Paracelsus), ein Philosoph, Arzt und bedeutender Reformator der Medizin aus der Renaissance-Zeit kam in Einsiedeln/SZ zur Welt und wirkte lange in Basel. Die erste anthroposophische Klinik der Welt wurde in Arlesheim/BL im Jahr 1921 gegr\u00fcndet ( [Ita Wegman Klinik](http://www.klinik-arlesheim.ch/)). Unter den namhaften und ber\u00fchmten Hom\u00f6opathen findet man einige Schweizer wie z.B. Pierre Schmidt. Die breite Popularit\u00e4t von Heilkr\u00e4utern verdanken wir u.a. zwei Schweizer Pionieren auf dem Gebiet der [Pflanzenheilkunde](http://de.wikipedia.org/wiki/Pflanzenheilkunde): Alfred Vogel und Kr\u00e4uterpfarrer Johann K\u00fcnzle.\nEs wundert daher nicht, dass die Idee einer nat\u00fcrlichen, biologischen Behandlung in der Schweizer Bev\u00f6lkerung stark verwurzelt ist. Diese Anerkennung und Akzeptanz f\u00fcr komplement\u00e4rmedizinische Methoden kam eindeutig bei der Volksabstimmung \u00abJa zur Komplement\u00e4rmedizin\u00bb vom 17. Mai 2009 zum Ausdruck. Die Ber\u00fccksichtigung von der Komplement\u00e4rmedizin wurde in der Schweizer Verfassung best\u00e4tigt. Den praktischen Schritt in der Verwirklichung dieser Idee stellte die Aufnahme von f\u00fcnf Methoden der Komplement\u00e4rmedizin seit Januar 2012 in die Grundversicherung dar.\nWelche Leistungen werden von den Krankenkassen \u00fcbernommen?\nDie f\u00fcnf oben erw\u00e4hnten Methoden der Komplement\u00e4rmedizin (Anthroposophische Medizin, Hom\u00f6opathie, Neuraltherapie, Phytotherapie und Traditionelle Chinesische Medizin) werden von den Grundversicherungen \u00fcbernommen, wenn der ausf\u00fchrende Arzt eine entsprechende Zulassung (F\u00e4higkeitsausweis) besitzt.\nDie Aeskulap Praxis verf\u00fcgt \u00fcber folgende F\u00e4higkeitsausweise f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin:\nViele phytotherapeutische und anthroposophische Mittel (Heilpflanzen) haben aufgrund der wissenschaftlichen Evidenz eine offizielle Zulassung und werden ebenfalls von der Grundversicherung r\u00fcckerstattet.\nAndere Methoden der Komplement\u00e4rmedizin wie z.B. Ozon-Behandlungen, Infusionen, Spurenelemente, Vitamine oder\n[Probiotica](http://de.wikipedia.org/wiki/Probiotikum) werden nicht aus der Grundversicherung verg\u00fctet. Der Abschluss einer Zusatzversicherung f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin ist daher sinnvoll und ratsam, da die Zusatzversicherung einen Teil dieser Kosten f\u00fcr die Behandlung mit nat\u00fcrlichen Methoden abdeckt. Welcher Teil \u00fcbernommen wird, h\u00e4ngt von der Art der Police und der Krankenkasse ab. [Sendung SRF Gesundheit Sprechstunde 25. September 2010 \u2013 Thema \u00abKomplement\u00e4rmedizin\u00bb](http://www.srf.ch/player/tv/gesundheit-sprechstunde/video/gesundheit-sprechstunde-vom-25-09-2010?id=6514e201-7c8e-4482-95eb-47eba83f1d7e)\nMit viel Liebe und Fachkompetenz wurden die R\u00e4ume der Aeskulap Praxis entwickelt und ausgebaut. Wir hoffen, dass sich unsere Patienten und Patientinnen in dieser Umgebung wohlf\u00fchlen werden.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "#", "/notfalle", "/anfahrt-offnungszeiten", "/", "/schwerpunkte", "/angebot-methoden", "/team", "/praxis", "/presse", "/kontakt", "#", "#", "#", "#", "http://de.wikipedia.org/wiki/Paracelsus", "http://www.klinik-arlesheim.ch/", "http://de.wikipedia.org/wiki/Pflanzenheilkunde", "http://de.wikipedia.org/wiki/Hom%C3%B6opathie", "http://www.santh.ch/patienten/was-ist-neuraltherapie.html", "http://www.samm.ch/pub/de/index.cfm?u=4D5F040A03747E750C01790609050903090479077F72044", "http://de.wikipedia.org/wiki/Traditionelle_chinesische_Medizin", "http://de.wikipedia.org/wiki/Probiotikum", "http://www.srf.ch/player/tv/gesundheit-sprechstunde/video/gesundheit-sprechstunde-vom-25-09-2010?id=6514e201-7c8e-4482-95eb-47eba83f1d7e", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/kontakt", "/", "/schwerpunkte", "/angebot-methoden", "/praxis", "/team", "/kontakt", "#", "/schwerpunkte/neurologie", "#", "/schwerpunkte/long-covid-therapie", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/hausarzt", "/schwerpunkte/hausarztmedizin-pravention", "#", "/schwerpunkte/chronische-erkrankungen", "#", "/schwerpunkte/immunsystem", "#", "/schwerpunkte/erkrankungen-des-verdauungstraktes", "#", "/schwerpunkte/schmerztherapie", "#", "/schwerpunkte/erschopfungszustande-depression", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/beata-winnicki", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/cesar-winnicki", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/bernd-orzessek", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/elke-torff", "https://www.aeskulap-praxis.ch/unsere-arzte/anna-aschl", "https://www.aeskulap-praxis.ch/unsere-arzte/carmela-priscilla-menzi", "https://www.aeskulap-praxis.ch/unsere-arzte/djyldyz-villegas", "/impressum"]}