{"title": "Pandemie: Linke und AfD: Corona-Impfpflicht f\u00fcr Soldaten aufheben", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/magazin/gesundheit/linke-und-afd-corona-impfpflicht-fuer-soldaten-aufheben_aid-88139431", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Neben einer ganzen Reihe von Krankheiten m\u00fcssen sich Bundeswehrsoldaten auch gegen das Coronavirus impfen lassen. In der Frage, ob das so bleiben soll, herrscht bei zwei Parteien seltene Einigkeit.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2023-04-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pandemie Linke und AfD: Corona-Impfpflicht f\u00fcr Soldaten aufheben\nBerlin \u00b7 Neben einer ganzen Reihe von Krankheiten m\u00fcssen sich Bundeswehrsoldaten auch gegen das Coronavirus impfen lassen. In der Frage, ob das so bleiben soll, herrscht bei zwei Parteien seltene Einigkeit.\nPolitiker der Linken und der AfD im Bundestag fordern die Aufhebung der Ende November 2021 eingef\u00fchrten Corona-Impfpflicht f\u00fcr Soldaten der Bundeswehr. Diese sei aus der Zeit gefallen, sagte die gesundheitspolitische Sprecherin der Linke-Fraktion, Kathrin Vogler, der \u201eWelt\u201c. \u201eWenn f\u00fcr Menschen, die mit besonders vulnerablen Personen arbeiten, eine Impfpflicht nicht mehr erforderlich erscheint, dann ist sie f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten erst recht nicht begr\u00fcndbar.\u201c\nR\u00fcdiger Lucassen, verteidigungspolitischer Sprecher der AfD, sagte dem Blatt: \u201eDie Corona-Impfpflicht war von Anfang an v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und hat das Vertrauen vieler treuer Bundeswehr-Soldaten in die politische und milit\u00e4rische F\u00fchrung ersch\u00fcttert. Die Covid-19-Impfung muss, insbesondere aufgrund der nicht unerheblichen Nebenwirkungen, sofort aus der Liste der duldungspflichtigen Impfungen gestrichen werden.\u201c\nEine Sprecherin des Verteidigungsministeriums sagte \u201eWelt\u201c dazu: \u201eAktuell besteht kein Grund, etwas an der Duldungspflicht der Corona-Impfung in der Bundeswehr zu \u00e4ndern.\u201c\nSoldaten m\u00fcssen sich gegen eine ganze Reihe von Krankheiten impfen lassen, wenn keine besonderen gesundheitlichen Gr\u00fcnde dagegen sprechen. Dazu geh\u00f6ren unter anderem Hepatitis, Masern, R\u00f6teln, Mumps und auch Influenza. Am 24. November 2021 nahm das Verteidigungsministerium eine Covid-19-Impfung als verbindlich in die allgemeinen Regelungen zur Zentralen Dienstvorschrift \u201eImpf- und weitere Prophylaxema\u00dfnahmen\u201c auf. F\u00fcr diese Impfung besteht demnach seitdem eine sogenannte Duldungspflicht.\nDer verteidigungspolitische Sprecher der FDP-Bundestagsfraktion, Alexander M\u00fcller, verteidigte die Impfpflicht und sagte: \u201eEine allgemeine Impfpflicht lehne ich aus verschiedenen Gr\u00fcnden ab. Die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr h\u00e4ngt jedoch auch am Gesundheitszustand der Frauen und M\u00e4nner, welche sich freiwillig zum Dienst verpflichtet haben. Vor diesem Hintergrund halte ich in diesem speziellen Kontext die Aufrechterhaltung einer Impfpflicht f\u00fcr Bundeswehrangeh\u00f6rige f\u00fcr vertretbar.\u201c\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:230407-99-239476/3", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/6/2/7/7/6/4/9/5/tok_e07485fb397646c68162cf61138940a2/w1200_h630_x1120_y537_urn_newsml_dpa_com_20090101_230407-99-239511-v2-s2048-86ff97649ac603f0.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/magazin/", "/magazin/gesundheit/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Linke und AfD: Corona-Impfpflicht f\u00fcr Soldaten aufheben&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ALinke und AfD: Corona-Impfpflicht f\u00fcr Soldaten aufheben%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/6/2/7/7/6/4/9/5/tok_953efe5faf08d7121a31fee78521b4a0/w1900_h1266_x1120_y537_urn_newsml_dpa_com_20090101_230407-99-239511-v2-s2048-86ff97649ac603f0.jpeg", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/magazin/gesundheit/winter-so-vermeiden-sie-stimmungstiefs-in-den-dunklen-tagen_aid-99868335", "/magazin/gesundheit/corona-diese-neuen-symptome-treten-bei-der-pirola-variante-auf_aid-99874149", "/region/rheinland-pfalz/wird-die-neue-corona-impfung-zum-ladenhueter_aid-98999241", "/magazin/gesundheit/hochsensible-kinder-verstehen-und-ihnen-helfen_aid-98344101", "/magazin/gesundheit/dieser-impfstoff-macht-autoimmunerkrankungen-rueckgaengig_aid-98025803", "/magazin/gesundheit/nebenwirkungen-vermeiden-schmerzen-ohne-medikamente-lindern_aid-100246177", "/magazin/gesundheit/blutdruckmessgeraete-nicht-so-genau-aber-zur-kontrolle-okay_aid-100224671", "/magazin/gesundheit/lachgas-als-partydroge-was-sind-die-risiken_aid-100188011", "/magazin/tiere/halloween-darum-sollten-sie-hund-und-katze-nicht-verkleiden_aid-100252755", "/magazin/beruf/trotz-zeitumstellung-wie-sie-gut-in-die-arbeitswoche-kommen_aid-100252423", "/magazin/geld-recht/bei-fremdvergabe-gartenarbeit-kann-die-steuerlast-senken_aid-100251705", "/magazin/geld-recht/bei-fremdvergabe-gartenarbeit-kann-die-steuerlast-senken_aid-100251705", "/magazin/ernaehrung/5-kuerbis-rezepte-leckeres-von-suppe-bis-kuchen_aid-100188577", "/magazin/lifestyle-mode/halloween-darf-ich-im-kostuem-auto-fahren_aid-100250495", "/magazin/geld-recht/sicher-zum-erfolg-sparer-koennen-auf-treppenstrategie-setzen_aid-100249501", "/magazin/reisen/gefaelschte-webseite-lockt-ryanair-kunden-in-eine-falle_aid-100247513", "/magazin/gesundheit/reisen-mit-herzerkrankungen-das-ist-erlaubt_aid-87442667", "/magazin/gesundheit/schlafstoerungen-4-7-8-regel-und-wie-sie-funktioniert_aid-83254649", "/magazin/gesundheit/stumme-schlaganfaelle-das-sind-symptome-und-folgen_aid-83027799", "/region/rheinland-pfalz/krankenhaeuser-barmer-empfiehlt-fuer-manche-ops-eine-weitere-anfahrt_aid-82936591", "/magazin/gesundheit/barmer-saarland-medizin-ist-noch-zu-maennlich-mit-folgen-fuer-frauen_aid-82694055", "/magazin/gesundheit/downsyndrom-mutter-schreibt-ueber-tochter-mein-leben-ist-toll_aid-82634501", "/magazin/gesundheit/downsyndrom-mutter-schreibt-ueber-tochter-mein-leben-ist-toll_aid-82634501", "/magazin/ernaehrung/anleitung-zum-abnehmen-gewicht-im-alltag-ohne-sport-reduzieren_aid-82594473", "/magazin/gesundheit/die-uraengste-des-mannes-keine-erektion-keine-lust_aid-81649311", "/region/rheinland-pfalz/zahl-der-grippe-faelle-steigt-sprunghaft-an-corona-spielt-in-arztpraxen-kaum-noch-eine-rolle_aid-81228177", "/region/rheinland-pfalz/gesundheitsdaten-zur-region-trier-morbitaets-und-sozialatlas-der-barmer_aid-80284149", "/thema/bundeswehr/", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}