{"title": "\u00dcbersicht", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "\u201eMonitor Pflege\u201c soll wissenschaftlich zuverl\u00e4ssige Einblicke in die Realit\u00e4t der Pflege-Versorgung sowie in neue, innovative Versorgungskonzepte gew\u00e4hren, um durch ein Mehr an vertrauensw\u00fcrdigen Informationen, durch Transparenz und \u00d6ffentlichkeit zur Verbesserung der Qualit\u00e4t der Pflege und der Gesundheitsversorgung allgemein f\u00fcr alle Versicherten, Patienten und B\u00fcrger beizutragen.", "sitename": null, "date": "2008-04-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Benutzerspezifische Werkzeuge\nAnmelden\nWebsite durchsuchen\nnur im aktuellen Bereich\nErweiterte Suche\u2026\nRSS\nNewsletter\nImpressum\nAbonnement\nSektionen\nStartseite\nNews\nAbstracts\nAutoren\nTermine\nB\u00fccher\nInhalt\nAus- und Weiterbildung\nStellenmarkt\nPolitik\nDirekt zum Inhalt\n|\nDirekt zur Navigation\nSie sind hier:\nStartseite\nInfo\n\u00dcbersicht\nEine \u00dcbersicht der verf\u00fcgbaren Artikel dieser Webseite. Bewegen Sie den Mauszeiger \u00fcber einen Artikel und lassen Sie ihn dort f\u00fcr einige Sekunden, um eine Beschreibung des Artikels zu erhalten.\nNews\nWirkstoff des Monats Januar Nebivolol - Herz im Schongang\nIMS Health stellt sich weltweit neu auf \u2013 bisheriger Deutschland-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Frank Wartenberg verantwortet nun die Region \u201eCentral Europe\u201c\n\"Nicht mehr durch den Hintereingang\" - Positionspapier zur UN-Behindertenrechtskonvention\nNeuer Vorstand beim Hessischen Apothekerverband - Peter Homann startet in vierte Amtszeit\nIn Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie gibt es sowohl \u00dcber- als auch Unterversorgung von Patienten\n75 Prozent der Medizinstudenten f\u00fchlen sich schlecht auf den Arztberuf vorbereitet\nGro\u00dfe Verluste\n\"Ambulante Operationen f\u00f6rdern und Geld sparen!\"\nWas sind \"ACOs\"?\nB\u00fcrger wollen st\u00e4rker an der Therapie beteiligt werden\nTelematik nimmt wieder etwas Fahrt auf\neGK Aktuell informiert \u00fcber die neue elektronische Gesundheitskarte\nE-Health: Mehr Effizienz durch Decision Support Systeme\nE-Health: Gesundheitscoaching in Abu Dhabi\n\u201eEKG to go\u201c bei Herzrhythmusst\u00f6rungen\nCompuGROUP-L\u00f6sung f\u00fcr HZV BaW\u00fc\nStatus Quo: \u00c4rzte und Telematik\nGesundheit 2.0: Neue Wege der Kundenkommunikation mit Social Media\nDonau-Universit\u00e4t Krems bietet erfolgreichen Master-Lehrgang \u201ePharmamanagement\" im Herbst zum 13. Mal an\nSchmerztherapeuten fehlt der Nachwuchs\nWie sinnvoll ist der MBA f\u00fcr den Dr. med.?\nMasterstudiengang \"Consumer Health Care\"\nErste Absolventen des Zertifizierungsprogramms zum Gesundheits\u00f6konom\nForschungsprojekt zu neuen Biopharmazeutika\nWie \u00c4rztinnen Karriere machen\nStatus Quo der Versorgungsforschung in Deutschland\nTief im Alltag des Gesundheitswesens\nBMBF-Staatssekret\u00e4r Helge Braun: \u201eVisionen f\u00fcr die Zukunft der Biotechnologie\u201c\nVorstellung neuer strukturierter Weiterbildungsg\u00e4nge zu innovativen evidenz-basierten Pflegetherapiekonzepten im Rahmen der MEDICA 2010\nPro Generika e. V. stellt aktuelle Marktdaten bereit\nApotheker wollen unabh\u00e4ngig bleiben\nNeues Kongresskonzept\nMilliardenloch bei den Allgemeinen Ortskrankenkassen dementiert\nKrankenkassen erzielen Plus von 1,1 Mrd. Euro im 1. Quartal 2009\nMarkt- und Versorgungsforschungstreffen von INSIGHT Health\nSpectrum|K-Generikaausschreibung\nGesundheitsversorgung und Markt regional managen und beobachten\n3. Kommunikationskongress der Gesundheitswirtschaft in Hamburg er\u00f6ffnet\nMehr Aufwand in der Apotheke f\u00fcr die Therapietreue der Patienten\n\"GKV-Spitzenverband ignoriert die Realit\u00e4t\"\nKrankenkassen erzielten 1,4 Mrd. Euro \u00dcberschuss\nhkk beschlie\u00dft als erste Krankenkasse Pr\u00e4mienaussch\u00fcttung f\u00fcr 2010\n20 Jahre Pr\u00fcfdienst Krankenversicherung\nMediation \u2013 Konfliktl\u00f6sung in der Arztpraxis\nGemeinsam viel bewegt\nDGVP kritisiert fr\u00fchzeitige Entlassungen\nGKV-Ausgaben f\u00fcr generikaf\u00e4hige Arzneimittel sinken weiter\nApotheker kooperieren mit den \u00c4rzten\nChirurgie - Traumberuf unter Albtraumbedingungen?\nGro\u00dfhandelsmarkt w\u00e4chst erstmals wieder\nAMK: 7400 Meldungen zu Arzneimittelrisiken im Jahr 2009\nKeine h\u00f6heren Beitr\u00e4ge trotz Finanzkrise\nFinanzentwicklung in der GKV\nArzneimittel 2009\n\"F\u00fcr Fairness. Gegen Doping.\"\nDie Winterspiele sind er\u00f6ffnet!\n\"Pflege tut gut\"\nApotheker widersprechen Monopolkommission\nApotheker und B\u00fcrgermeister fordern CoBox-Videoapotheke\nDrastisch h\u00f6here Beitr\u00e4ge ohne Generika\nArzneimittelpreise: Patienten m\u00fcssen doppelt zahlen\nIFH: Apotheker erwarten Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Verbraucher\nSch\u00e4tzerkreis sch\u00e4tzt positiver\nBedauern \u00fcber R\u00fcckzieher der KV Bayerns\nAOK PLUS setzt auf E-Learning von WEBACAD\nNeue Zahlen vom GKV-Markt\nRabatteinsparungen endlich offenlegen\nGesundheitskosten: Umfrage belegt gro\u00dfes Vertrauen in kapitalgedeckte Vorsorge\nStatus des Rabattmarktes\npronova BKK und BKK DER PARTNER schlie\u00dfen sich zusammen\nAOK-Vertrag im S\u00fcdwesten verbessert sp\u00fcrbar Behandlungsqualit\u00e4t\nStreit um Anzeigenmotive\nHauptversammlung der GWQ Serviceplus AG\nNovelle der Packungsgr\u00f6\u00dfenverordnung begr\u00fc\u00dft\nvdek-Zukunftspreis 2010\nAOK: neun von zehn Erkrankungen an Dickdarmkrebs urch Vorsorge vermeidbar\nErweiterte Aufgaben\nAOK l\u00f6st bundesweit das Altsystem f\u00fcr Sachleistungswesen ab\nTechniker Krankenkasse setzt noch st\u00e4rker auf ambulante Operationen\nTaxcor Plus erh\u00e4lt europ\u00e4ische Zulassung\nProlia (Denosumab) in der EU zugelassen\nLizenzen & Zulassungen\nNeue Brosch\u00fcre zur Pflege und Betreuung am Lebensende\nNeue Brosch\u00fcre zu \u201eNanotechnologie in Kunststoff\u201c\nNavigator im Internet-Dschungel\nThieme Media publiziert aktuelle Forschungsergebnisse\nNeues Wiki f\u00fcr Gesundheitswissen\nNeues Informationssystem hilft beim Blick aufs Bild\n\u201eWir haben immer Sprechstunde\u201c\nInformationsportal f\u00fcr Kliniken, Krankenh\u00e4user & Co. gestartet\nSpringer ver\u00f6ffentlicht das Fachjournal Demography\nNeuer Pr\u00e4sident im Paul-Ehrlich-Institut (PEI)\nSBK baut Unternehmenskommunikation aus\nSang-Il Kim im Vorstand von IHE Suisse\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin mit neuem Vorstand\nProf. Dr. Reinhard Burger ist neuer Pr\u00e4sident des Robert Koch-Instituts (RKI)\nNeu: Monitor Dentale Netze\nKock & Voeste bringt \u00c4rzte durch den T\u00dcV\nKVen sind wichtigste Informationsquelle zu QM\nKV setzt Qualit\u00e4tsoffensive in der Pflege fort\nEurop\u00e4isches Leitlinien-Office beim \u00c4ZQ\nErster Patientenschutzbrief\nSpectrum|K passt Ausschreibung von 14 Fachlosen an\nApothekerverb\u00e4nde Nordrhein und Hamburg schlie\u00dfen mit AOK erstmals Versorgungsmanagementvertrag ab\nAOK-Rabattvertr\u00e4ge seit dem 1. Juni 2009 in Kraft\nRabattvertr\u00e4ge f\u00fcr 12 Wirkstoffe\nArzneimittelrabattvertr\u00e4ge\nRabattvertr\u00e4ge dominieren Arzneimittelmarkt\nABDA:Rabattvertr\u00e4ge - Mehraufwand f\u00fcr Mensch und Technik\nDas gro\u00dfe Schweigen - Gefahren der Rabattvertr\u00e4ge\nAOK-Arzneimittel-Rabattvertr\u00e4ge 2010-2012\nRabattvertr\u00e4ge abschaffen - Festbetragssystem erhalten\nHausarztzentrierte Versorgung (HZV) stockt\nVersorgungswahlvertr\u00e4ge zu Levemir in Kraft\nArzneimittelrabattvertr\u00e4ge schaden der Gesundheit und kosten statt zu sparen\nDer russische Patient\nZu wenig Krankenh\u00e4user auf Kinder eingestellt\nGyn\u00e4kologie: Stationsersetzende Operationen f\u00fcr j\u00e4hrlich 1.600 Patientinnen\nNotfallbehandlung in Kliniken verbessern\nUmfrage: Arztenetze in Deutschland\nStatuserhebung: \u00c4rztenetze in Deutschland\nDie Zahl zuzahlungsfreier Arzneimittel steigt\nStudie: Das Vertrauen der Kunden in Apotheken und Markenprodukte steigt\nEULAR 2009: Neue COMET-2-Jahresdaten\n1.000 Medikamente mehr als vor einem Jahr\nKrankenkassen erfassen Belege manuell\nStudie: Dritte Industries\u00e4ule im Gesundheitssystem tr\u00e4gt\nStudie: \u00c4rzte lehnen Call-Center-Medizin ab\n\u00c4rzte mit (Ehren-)\u00e4mtern in KVen beurteilen Au\u00dfendienstgespr\u00e4che kritischer\n\u00c4rzten sind Online-Bewertungen egal\nDeutsche \u00c4rzte blicken mit Skepsis auf 2010\n\u00c4rzte k\u00fcmmern sich wenig aktiv um das Praxis-Image\nDeutschland weist bei alter Bev\u00f6lkerung niedrige Pflegeausgaben auf\n\u201ePro und Contra IGeL\u201c\nPharma und ihre soziale Verantwortung\nArzt-Bewertungen im Internet: was wirklich drinsteckt\nWie Krankenhaus-Patienten Versorgungsrealit\u00e4ten erleben\nAllensbach: Gute \u00c4rzte, gutes Pflegepersonal - aber vielfach Personalmangel\nUni-Studie: Tatverd\u00e4chtige im Gesundheitswesen sind h\u00e4ufig Mehrfacht\u00e4ter\nStudie: Mangelern\u00e4hrung in Deutschland findet kaum Beachtung\nECDI-Zentren starten Studie\nNeue Studie: Versorgung von Alzheimer-Patienten in Deutschland mangelhaft\nStatuserhebung: Medizinische Callcenter\nUmfrage: Arztenetze in Deutschland\nStatuserhebung: \u00c4rztenetze in Deutschland\nNeu: Monitor Dentale Netze\nIntegrierte Gesundheitsversorgung: Das Projekt \u201eGesundes Kinzigtal\u201c zieht erste Bilanz\nMarvecs: Mit Patienten-Service Compliance verbessern\nMedInform-Konferenz: MedTech-Innovationen systematischer bewerten und schneller einf\u00fchren\n\"Gesch\u00e4ftsmodell\" Managed Care in der Kardiologie\nIGES Institut und Wolfgang Sch\u00e4fer gr\u00fcnden IMC IGES GmbH\nLobeck Medical AG steigert Umsatz um 45,5% auf \u00fcber 4 Millionen CHF\nDesign-Preis f\u00fcr den Medikamentenspender \"Dispenser Pico\"\nSiemens versorgt Krankenh\u00e4user und Kliniken in S\u00fcdafrika mit einem neuen Informationssystem\nMerckle verpf\u00e4ndete Phoenix-Anteile\nAndreae-Noris Zahn AG (ANZAG) gibt Umsatzzahlen bekannt\nSiemens liefert Software an Krankenh\u00e4user und Kliniken in S\u00fcdafrika\nCompuGROUP fordert mehr Effizienz und Sicherheit im Gesundheitswesen\nGE legt 250 Millionen US$ Healthymagination Kapitalfonds auf\nIdeenwettbewerb: ruralMED siegt\nPreis f\u00fcr innovative Arzneimittel\nPreis ausgeschrieben\nMEDICA-F\u00f6rderpreis verliehen\nAuf Wachstumskurs\nCareon und surfMED gehen gemeinsame Wege\nAsklepios-Gruppe nutzt Fallakte der ISPRO GmbH\nNeue Produktionsst\u00e4tte f\u00fcr Zytostatika\nForschungen zu Angst- und Zwangsst\u00f6rungen ausgezeichnet\nMit Marvecs nochmals durchgestartet:\nBester Arbeitgeber Irlands\nLipoFIT erh\u00e4lt Kapital f\u00fcr neue Diagnostik\nF\u00fchrungsumbau bei HGC\nCyberKnife G\u00fcstrow setzt auf Kommunikationsl\u00f6sung von ALBIS\nIndividuell verpackt\nDKMS und Telekom ehren \u201eLebensretter\u201c im Kampf gegen Leuk\u00e4mie\nPreisverleihungen der DGU und DGHO f\u00fcr Arbeiten zur mTOR-Inhibition\nNeue Kooperation\nGenerika steigern Absatz - und verlieren Umsatzanteile\n365 Orte im Land der Ideen\nSchritt in die Zukunft\n15 Prozent Ausgabenschub bei patentgesch\u00fctzten Arzneimitteln\nMerck baut neue Produktionsanlage f\u00fcr Pharma-Rohstoffe\nGesch\u00e4ftsentwicklung im ersten Quartal 2010 f\u00fcr ANZAG positiv\nMedica-F\u00f6rderpreis f\u00fcr Morbus Fabry-Kompetenzzentrum\nDiabetes Stiftung vergibt Medienpreis\nCompuGROUP mit erstem papierlosen Gesch\u00e4ftsbericht 2009\nCompuGROUP mit Rekordergebnis in 2009\naxcount Generika f\u00fcr rund 40 Millionen Versicherte\nZukunftsgipfel Gesundheit gegr\u00fcndet\nWissen bewegt - Johnson & Johnson GmbH startet Initiative \"Das gesunde Klassenzimmer\"\nMehr Nachfrage \u2013 weniger Ertrag\nBeyond Data und Winshuttle adressieren gemeinsam den Healthcare-Markt\nStipendienprogramm HTAcdemy von Pfizer erstmals europ\u00e4isch\nMedicproof bekommt mehr Aufgaben\nDeutliches Ergebnisplus im 1. Halbjahr 2010\nTelemedizin \"Made in Germany\"\nMedco Celesio B.V. am Start\nRoche Diabetes Care und ICW geben Technologie-Partnerschaft bekannt\nNuance erh\u00e4lt CitrixReady-Zertifizierung f\u00fcr Spracherkennung f\u00fcr den Gesundheitsbereich\nmt-g medical translation entscheidet sich f\u00fcr Across\nOrganobalance Medical AG nimmt Gesch\u00e4ftsbetrieb auf\nDGbG wird DGbV\nNeuordnung des Arzneimittelmarktes: Markt, ja aber \u2026\nBeitragserh\u00f6hungen bei den Krankenkassen zeigen Hilflosigkeit der Regierung\nDGVP: Neue Satzung\n63 von 100 abgegebenen Arzneimitteln sind Generika - verursachen aber nur 29 Prozent der Ausgaben\nPharmapreise werden f\u00fcr Krankenh\u00e4user steigen\nArbeitgeberpr\u00e4sident Dr. Hundt spricht auf dem 1. Berliner Forum ,,Wirtschaft und Gesundheit\"\nBessere Gesundheit durch Biomedizin\nErster Deutscher M\u00e4nnergesundheitsbericht\nHaus\u00e4rzteverband, MEDI Baden-W\u00fcrttemberg und BVKJ unterzeichnen Konsenspapier\nBAH-Ausschuss zu Gast bei der Diapharm GmbH\nANZAG mit verbessertem Ergebnis im Gesch\u00e4ftsjahr 2010\nBertelsmann startet \"Weisse Liste\"\n\u201eDas Buch der Erinnerungen\u201c\n\u00dcber 35.000 behindertengerechte Arztpraxen in Deutschland\nStiftung M\u00e4nnergesundheit und DAK arbeiten zusammen\nCaritas startet Onlineberatung zu Pflege und Wohnen\nDer neue AOK-Gesundheitsnavigator geht online\nNeue Technologien bei Ultraschall\nPatient & Compliance\nDAK und Gr\u00fcnenthal starten Versorgungsforschung f\u00fcr Schmerzpatienten\nAnzahl der Leberkrebserkrankungen nimmt zu\nStammzellentherapie bei Parkinson: Neurologen warnen vor dubiosen Therapieangeboten\nErster Evaluationsbericht \u00fcber das Mammographie-Screening-Programm in Deutschland vorgelegt\nTemsirolimus verl\u00e4ngert Gesamt\u00fcberleben bei Nierenzellkarzinom-Patienten mit hohem Risiko\nStudie zur Rheumatoiden Arthritis\nNeues Medikament gegen Schlaganfall\nMantelzell-Lymphom: Temsirolimus (Torisel\u00ae) verl\u00e4ngert progressionsfreies \u00dcberleben\nCuravisc\u00ae nach Kniegelenksarthroskopie in Studie untersucht\n\"Versorgung von Osteoporosekranken unzureichend\"\nAktionsplan Rheuma 2009\nCRYSTEL-Studie zur Behandlung von Plaque-Psoriasis\nAnalyse: Indikation chronische Niereninsuffizienz (CNI)\nHerstellungsverfahren f\u00fcr rekombinantes Human-Insulin abgeschlossen\nIllegaler Medikamentenhandel im Intenet\nDiabetes: Liraglutid mit Sorgfalt anwenden\nPsychische Erkrankungen weiter auf dem Vormarsch\nVertr\u00e4glichkeit best\u00e4tigt\nNeue Produkte zur Wundbehandlung bei Diabetes\n\"Wir brauchen mehr Gruppen f\u00fcr Menschen mit Demenz im Anfangsstadium\"\nPro Retina Stiftung zur Verh\u00fctung von Blindheit\nNeuropathie: Weniger Schmerzen durch Kombi-Therapie\nErster Heimtest zur Spermienfertilit\u00e4t nach Sterilisation\nHirntumore: alleinige Chemotherapie ebenso gut wie eine Strahlentherapie\nNeue Grenzwerte f\u00fcr Blutdruckscreening\nNeues Medikament bei Hautsch\u00e4digungen\n\"Gemeinsam aktiv werden\"\nCuravisc\u00ae: Erfolgreiche Studie \u00fcber Behandlung des chronischen Facettensyndroms\nMorbus Bechterew: Unterdiagnostiziert und suboptimal therapiert\nKonfetti im Kopf \u2013 Demenz ber\u00fchrt mit vielen Gesichtern\nAnwendung von PVP-Hyperizin bei Patienten mit Blasenkrebs\nDie neue S3-Leitlinie Demenz\nBeratung in Apotheken\nNeue Therapien gegen Darmerkrankungen\nKrebs \u2013 Herausforderung f\u00fcr Arbeitsmediziner\nGesunde F\u00fc\u00dfe f\u00fcr Diabetiker\nDemenzversorgung braucht bessere Struktur\nWundheilung bei Diabetes\nGenmutation bei L\u00e4usen\nImpfung gegen H1N1-Virus f\u00fcr Immunsupprimierte besonders wichtig\nSenf\u00f6lglykoside wirken gegen MRSA\nKampf gegen Leuk\u00e4mie\nSt\u00fcrze und Folgeerkrankungen vermeiden\nBiologische Mittel gegen ADHS\nAktuelle Studie belegt Kosteneffektivit\u00e4t von Etanercept\nAus f\u00fcr Bufexamac\nZehn Jahre Enbrel in Deutschland\nFr\u00fche rheumatoide Arthritis\nErfahrung und innovative Forschungsans\u00e4tze\nNetzhauterkrankung AMD\ndiabetesDE und DDG empfehlen neue Richtwerte\ndiabetesDE r\u00e4t: Todesursachen bei Diabetes wirkungsvoll bek\u00e4mpfen\nNeues endoskopisches Verfahren\nRheuma-Lotsen\nStudie untersucht Versorgungsrealit\u00e4t bei Patienten mit Vorhofflimmern in Hausarztpraxen\nDiabetes: Therapietreue rauf, Versorgungskosten runter\nErste Erfolge in Kanada\nChronische Hepatitis C\nAmputation rechtzeitig verhindert\nNutzen? Nutzen! Oder Nutzen? - Wovon reden wir?\nGOZ-Novelle: Verband der privaten Krankenversicherer begr\u00fc\u00dft \u00d6ffnungsklausel\nBNK: KV-Vertragsk\u00fcndigungen beeintr\u00e4chtigen Versorgung von Herzpatienten\nOrts\u00fcbliche Verg\u00fctung in der Pflege kann starten\nBarmer-Publikation: \u201eGesundheitswesen aktuell 2009\u201c\nJahresausgleich 2008\nStreit um die elektronische Gesundheitskarte\nGesundheitsfonds: Keine hohen Belastungen\nBAK zum Verbot der Pick-Up Stellen\nBundeshauptversammlung\nWolfgang Z\u00f6ller als neuer Patientenbeauftragter der Bundesregierung ernannt\nFestbetr\u00e4ge garantieren hohe Einsparungen\n\"Erfolgsstory\" Rabattvertr\u00e4ge\n\u00c4rzte-Meinung: Gesundheitsminister R\u00f6sler fast zwei Schulnoten vor Ulla Schmidt\nVon Deutschland lernen\n\"Rationierung durch die Hintert\u00fcr\"\n\"Sie irren, Herr Minister!\"\nArzneimittelkommission der Apotheker unterst\u00fctzt Sibutramin-R\u00fcckzug\nAktuelle Haushaltsdebatte: keine Hinweise auf Unterst\u00fctzung durch Politik\n\"Zahlenjonglieren beseitigt den \u00c4rztemangel nicht!\"\nRationierung oder Priorisierung im Gesundheitswesen\n\"Die Politik muss Verantwortung \u00fcbernehmen\u201c\n\"Kein Zur\u00fcck zu alten Monopolen\"\nW\u00e4hrungsreform f\u00fcr \u00c4rztehonorare gefordert\nIneffizienzen im Gesundheitswesen belasten Versicherte und Patienten\nEndlich Transparenz schaffen!\nPro Generika bewertet Bundestagswahl\nArzneireport 2009: Kritik von ABDA, DAV und Pro Generika e. V.\nBVA: 2008 \"im Zeichen des Gesundheitsfonds\"\nKritik an den Krankenkassen\nKarlsruhe best\u00e4tigt das duale Gesundheitssystem\nKlinische Forschung durch nichtkommerzielle Studien\n\"Ab in den Festbetrag\"\nBundesgesundheitsminister Dr. R\u00f6sler:Zukunftspotenziale der Gesundheitswirtschaft st\u00e4rker erschlie\u00dfen\nU.S.-Pr\u00e4sident Obama ernennt Anh\u00e4nger der Integrierten Vollversorgung zum Chefaufseher \u00fcber staatliche Versicherungsprogramme\nR\u00fcrup: R\u00f6sler-Entwurf ist Verrat an der Kopfpauschale\n\"Telemedizin ist vielversprechend\"\n\"Problem des \u00c4rztemangels viel akuter\"\nPro und Kontra AMNOG\n\"Tricksereien mit Arzneimittelpackungen beenden\"\nWettbewerbszentrale bewirkt einstweilige Verf\u00fcgung gegen PKV-Verband\nHonorare f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte\nKopfpauschale durch die Hintert\u00fcr?\nAusgaben der GKV 2010 voraussichtlich unver\u00e4ndert\nPKV gegen Verzerrung bei Arzneimittelpreisen\nAMNOG-Anh\u00f6rung\nArzneimittelmarktneuordnungsgesetz (AMNOG)\nMehr Wettbewerb, mehr Transparenz, mehr Wahlfreiheit f\u00fcr ein dauerhaft stabiles Gesundheitssystem\nAMNOG-Verabschiedung\nArzneimittel-Nutzenbewertungsverordnung liegt vor\n\u00c4nderung der Verfahrensordnung des Gemeinsamen Bundesausschusses geplant\nAmbulante Versorgung\neHealth\nForschung & Bildung\nLeistungserbringer\nLeistungstr\u00e4ger\nMedien\nPersonalien\nQualit\u00e4tssicherung\nSelektiv-/Rabatt-/Shared-Risk-Vertr\u00e4ge\nStation\u00e4re Versorgung\nStudien\nUnternehmen & Preise\nVerb\u00e4nde & Institutionen\nIndikationen & Therapien\nGesundheitspolitik\nGutachten zur Sicherstellung einer effizienten Arzneimittel-versorgung in der Onkologie vorgelegt\nHomburg & Partner er\u00f6ffnet Office in Z\u00fcrich / Dr. Slobodan Farago neuer Partner\nZur Rose startet Versandapotheken-Kooperation mit dm-drogerie markt in \u00d6sterreich\nNeues Studienzentrum der TEENDIAB-Studie in Hannover\nNeue Untersuchungen: Vildagliptin vermehrt die Betazellmasse\n\u00c4rzte fordern Totalumbau des Gesundheitswesens\nDexcel schlie\u00dft weitere Rabattvertr\u00e4ge ab\nKeine Kostendynamik bei Arzneimitteln in 2010\ndiabetesDE r\u00e4t zu Blutzuckertests vor und w\u00e4hrend Kortisontherapien\nAmgen \u00fcbernimmt das Biotechunternehmen Biovex\nSpringer Medizin: Erfolgreicher Abschluss des Pflegekongresses 2011 in Berlin\nEin Denker der Zukunft\n2.500 Unterschriften gegen das Universit\u00e4tsmedizingesetz an Ministerpr\u00e4sident Mappus und FDP \u00fcbergeben\nDGVP: Politisch gewollte Manipulation der B\u00fcrger im Gesundheitswesen?!\nBDI unterst\u00fctzt Stellungnahme des Deutschen Ethikrats\nAmbulante Kodierrichtlinien machen Patientenversorgung nicht besser, sondern schlechter\nApotheken \u00e4chzen unter Sparzw\u00e4ngen\nStellungnahme des Ethikrats\nNeue Daten belegen effiziente Gesundheitsversorgung\nNeue R\u00e4umlichkeiten der pharma-insight GmbH\nSymposium Vereinbarkeit von Beruf und Familie im Krankenhaus\nOnline: Fachliste Medizin mit 300 Dolmetschern und \u00dcbersetzern\nCornelia Yzer verl\u00e4sst den vfa\nMedizin-Management-Preis 2011 ausgeschrieben\nBessere Unterst\u00fctzung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige ist dringend n\u00f6tig\n4. Actavis-Ordinarientreffen beim AHA in Chicago\nGesundheitsmarkt steuert auf Fachkr\u00e4ftemangel zu\nDiapharm erweitert Management-Team f\u00fcr klinische Studien um Dr. Tessa van Alen\nWenn Zahn\u00e4rzte privat abrechnen, sind die Leistungen 70 Prozent teurer - auch f\u00fcr Kassenpatienten\nABDA beklagt Sparzw\u00e4nge auf der PHARMACON\nRawert fordert Verbesserung der Bedingungen im Gesundheitswesen\nBundesweite Initiative zur Unterst\u00fctzung der Adh\u00e4renz bei oraler Zytostatika-Therapie\nCompuGroup Medical gibt vorl\u00e4ufiges Ergebnis 2010 bekannt\nGesundheitsinitiative HAWARD\nVerband der Universit\u00e4tsklinika Deutschlands kritisiert das Vorgehen von CDU und FDP\nPlattform f\u00fcr die besten K\u00f6pfe des Gesundheitsmarktes M\u00fcnchen\nZahlungsmoral in Chemie- / Pharmabranche vorbildlich\nNeue Studien, neue Diskussionen, aber keine neuen Regeln\nBerlin ist Spitze in der Versorgung von Krebspatienten\nDer myAllergo Pressedienst nimmt seine Arbeit auf\nKVB-Vorstand beruft Regionale Vorstandsbeauftragte\nQualit\u00e4tsbeurteilungs-Richtlinie Radiologie beschlossen\nWeitgehend versagt\nH\u00f6chste Bildqualit\u00e4t bei geringstm\u00f6glicher R\u00f6ntgendosis\nMarktanalyse von INSIGHT Health zu seltenen Erkrankungen\nDer Mensch als Ma\u00dfstab\nExperten warnen vor unseri\u00f6sem Therapie-Angebot im Internet\nAu\u00dfer Kontrolle\nTipps zu Arzneimitteln und Schwangerschaft\nKomplement\u00e4r-alternatives Lexikonwissen auf Heel.de\nAufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung Demenzkranker\nPolitisch gewollte Manipulation der B\u00fcrger im Gesundheitswesen?!\nAttraktivit\u00e4t der Pflegeberufe wird 2011 im Fokus stehen\nMediziner und Naturwissenschaftler pr\u00fcfen EU-Richtlinie\nGemeinsame Erkl\u00e4rung mit den Vereinigten Arabischen Emiraten\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit z\u00e4hlt auf Frankfurter Universit\u00e4tsmedizinerin\nUnions-Papier f\u00fcr eine Versorgungsreform\nExperten und Betroffene protestieren gegen baden-w\u00fcrttembergisches Universit\u00e4tsmedizingesetz\nUN beschlie\u00dft Gipfel zu nicht\u00fcbertragbaren Krankheiten\n\"Endlich Klarheit zu Gunsten der Hilfebed\u00fcrftigen!\"\nPrivate Krankenversicherung und Beihilfe gr\u00fcnden Zentrale Einzugsstelle f\u00fcr Arzneimittelrabatte (ZESAR)\nBirgit Fischer wird neue vfa-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\nStart der Kompakt-Weiterbildung \u201eHilfsmittelcoach\u201c\nThemenwoche \u201ePflege\u201c der Siemens-Betriebskrankenkasse (SBK)\nIDS pr\u00e4sentiert zahnmedizinische Innovationen\n2.000.000ste mechanische Herzklappe implantiert\n\u201eZesar\u201c in K\u00f6ln gegr\u00fcndet\nNeuer Hochschullehrer am IPP\nTop-Netze organisieren sich\nNeue Evidenz f\u00fcr Blutzuckermessung\nHealthcare Statistics To Go\nDie \u201eneue\u201c Psychopraxis\nAblationstherapie bei Vorhofflimmern: Neue Technologien steigern Effektivit\u00e4t \u2013 minimieren Risiken\nF\u00f6rderungsinitiative Versorgungsforschung 2011\nBundesversicherungsamt schlie\u00dft City BKK zum 1. Juli 2011\nVorsitzender der Schiedsstelle berufen\nBMG beanstandet G-BA-Beschluss zum weitreichenden Verordnungsausschluss f\u00fcr Harn- und Blutzuckerteststreifen nicht\nAMNOG-Einsparungen im ersten Jahresdrittel 2011: Zwangsrabatte \u00fcberschreiten bereits die Milliardenmarke\nNAV-Virchow-Bund stellt GKV-Spitzenverband infrage\nMontgomery neuer Pr\u00e4sident der B\u00c4K\nBPI setzt auf Kontinuit\u00e4t: Dr. Bernd Wegener als Vorstandsvorsitzender best\u00e4tigt\nBPI fordert steuerliche F\u00f6rderung von Forschungs- und Entwicklungsaufwand\nDGIM-Mitglieder zufrieden\nAmbulante Augenchirurgie / Patientenzufriedenheitsforschung: Pilotstudie zeigt Defizite beim Praxismanagement\nGutachten zur Sicherstellung einer effizienten Arzneimittel-versorgung in der Onkologie vorgelegt\nePA: HNO-Klinik Ulm schlie\u00dft mit Wilken Entire Vermarktungsvertrag\nErste Implantation der Transkatheter-Herzklappe Portico\u2122 von St. Jude Medical\nDurch Fusion von IKK classic und Vereinigter IKK entsteht die sechstgr\u00f6\u00dfte deutsche Krankenkasse\nAmbulanzpartner.de - neues Portal soll Patientendaten b\u00fcndeln\nArzneimittelreport der Barmer GEK: BPI erachtet Sparpotentiale als fragw\u00fcrdig\nReinhold Schulte als Vorsitzender des PKV-Verbandes best\u00e4tigt\nColloquium Pharmaceuticum setzt auf e/t/s didactic media\nCompuGroup Medical steigt in den Markt f\u00fcr Apotheken-Software in Deutschland ein\nWechsel vom Zulassungsverfahren zum Antragsverfahren\nblue inspection body erweitert Audit-Team f\u00fcr Arzneimittelwirkstoffe um Dr. Norbert Wald\u00f6fner\nWenige Tops und viele Flops beim Kundenservice der gesetzlichen Krankenkassen im Internet\nKimberly-Clark bringts das neue KIMVENT* geschlossene Absaugsystem mit Mehrzweckanschuss auf den Markt\nChronische Schmerzen besser behandelbar - Fortschritte in der Kinderschmerztherapie\nKein Vertrauen zum und mangelnde Gerechtigkeit im GKV-System\nBewertungsportale f\u00fcr niedergelassene \u00c4rzte - Geringe Nutzung durch Praxisinhaber\n\"Mobil nach Schlaganfall\"\nBoehringer Ingelheim und die Changemakers von Ashoka rufen Wettbewerb aus\nSchmittgall bringt SilverStar der Berlin-Chemie AG ins Netz\nKassen- und Privatpatienten: Das Ende des getrennten Wartens\nAPOLLON Hochschule vergibt Stipendium f\u00fcr Gesundheitslogistik\nDDG und diabetesDE kritisieren den Umgang des IQWiG mit dem Patientenwohl\nDezentrale Speichermedien in Patientenhand am Start\nNeubesetzung im Vorstand der Med-O-Card AG\nIT-Trends Medizin/Health Telematics 2011 zeigt breites Spektrum aktueller IT-Entwicklungen im Gesundheitswesen\nKimberly-Clark bringt neue KimVent* Mundpflegesets als zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahme zur VAP-Pr\u00e4vention auf den Markt\nDiapharm vergr\u00f6\u00dfert das Team f\u00fcr GMP-Beratung und Qualit\u00e4tsmanagement in Bielefeld um Anja Kapelski\n10 Jahre DMP \u2013 Erfolgsbilanz oder Ern\u00fcchterung?\nKundenCenter+ geht an den Start\nGesundheit: Versorgungsstrukturgesetz l\u00e4sst Versicherte bluten\nGesundheit: Versorgungsstrukturgesetz l\u00e4sst Versicherte bluten\nBKK Landesverband Mitte: Land\u00e4rzte st\u00e4rken, \u00dcberversorgung in Ballungszentren abbauen\nHenke: Versorgungsgesetz weist den richtigen Weg\nBPI fordert: Preismoratorium aufheben\nINSIGHT Health: Starke Allergie- und Erk\u00e4ltungssaison st\u00fctzt den Apothekenmarkt im ersten Halbjahr 2011\nActiveCare, Inc. erh\u00e4lt Zulassung f\u00fcr Technik der n\u00e4chsten Generation\nGKV-Ausgaben bei Arzneimitteln im ersten Halbjahr 2011 r\u00fcckl\u00e4ufig\nBiomarker \u2013 Die neue Welt der Forschung\nVon Seiten der Pharmaindustrie wurde die Entstehung des Arzneimittelneuordnungsgesetzes (AMNOG) kritisch begleitet. Vor allem die Regelungen zur fr\u00fchen Nutzenbewertung stehen nach wie vor in der Kritik. In einem exklusiven Interview mit IQPC spricht Dr. m\nGKV-Ausgaben bei Arzneimitteln im ersten Halbjahr 2011 r\u00fcckl\u00e4ufig\nGesundheitslogistik-Stipendien gehen nach Kamerun und Halver\nInteraktive Studien- und Karriereinfos\nDeutsche AIDS-Hilfe: K\u00fcrzungen bei Pr\u00e4vention fordern einen hohen Preis\nspectrumK organisiert Selektivvertrag \"medaktiv ExtraCheck Diabetes Auge\"\nVendus expandiert weiter und \u00fcbernimmt die HGC Hildebrandt GesundheitsConsult\n\"Chaos in Apotheken und Verunsicherung bei Patienten\"\nGesundheitswirtschaft braucht straffere Vertriebsprozesse\n\"Biosimilars f\u00f6rdern - nicht ausbremsen!\"\nspectrumK plant Kapitalerh\u00f6hung mit Bruttoerl\u00f6s von rund 1,6 Millionen Euro\nKBV und ZI holen Versorgungsforschung aus dem Elfenbeinturm\nNur noch wenige Pl\u00e4tze frei: M\u00fcnchner Healthcare Forum am 16.9. im Municon. Das Forum bei dem jeder ein Sprecher ist\nLogos von Arztpraxen: Geringe Kommunikationsqualit\u00e4t\nPharma-Au\u00dfendienstmitarbeiter im Kunden-Assessment: Erstaunliche und beunruhigende Ergebnisse\nKein Abweichen vom RSA-Procedere trotz \"erheblichen Forschungsbedarfs\"\nBDI: Elektronische Gesundheitskarte wichtiger Schritt zur Modernisierung des Gesundheitssystems\nIMS HEALTH-Kundentagung 2011: Gesundheitsversorgung heute und morgen\nAnwendungsbeobachtungen im Kodex klar geregelt\nRichtlinien zur F\u00f6rderung Klinischer Studien erschienen\nGenerika: Dringender Handlungsbedarf\nMSD-Gesundheitspreis erstmals ausgeschrieben\nBKKiU fordern: Finanzausgleich vereinfachen \u2013 Versorgungswettbewerb st\u00e4rken\nBPI fordert: Versorgungsdefizite im OTC-Bereich beseitigen\nPortfolio erweitert\nGKV-Ausgaben bei Arzneimitteln in den ersten neun Monaten 2011 r\u00fcckl\u00e4ufig\nDiabetes verst\u00e4rkt die Schlaganfallproblematik - Mehr Information und Begleitung erforderlich\nMunte is back\nWartezeit nicht zu lang\nFlorian Martius neuer Kommunikationsleiter bei der ABDA\nFlorian Martius neuer Kommunikationsleiter bei der ABDA\nKrankenkassen sehen Pharma als Partner\nMultichannel-Aktivit\u00e4ten durch Cloud steuern\n\u201eHealth Score\u201c \u2013 Deutsche Telekom und QUENTIQ starten mit neuer Ma\u00dfeinheit f\u00fcr Fitness und Gesundheit\nDeutsche Adipositas-Gesellschaft und Kompetenznetz Adipositas w\u00e4hlen Schattauer-Fachzeitschrift \u201eAdipositas\u201c zum Fachorgan\nGesetz gegen \u00c4rztemangel: Finanzielle Anreize alleine reichen nicht\nStudie belegt: Telefonische Betreuung bei Depressionen f\u00fchrt zu deutlich h\u00f6herer Lebensqualit\u00e4t\nWann ist Heilung Heilung?\nStrategische Marktforschung von Krankenh\u00e4usern: Kliniken vernachl\u00e4ssigen das Zufriedenheits-Monitoring von Klinikbesuchern\nFernstudium online kennenlernen\nDesitin und Knappschaft schlie\u00dfen IV-Vertrag zur Epilepsieversorgung\nForschende Pharma-Unternehmen mit neuem Vorsitzenden\nEinzigartiges Profil deutet auf weitere Therapieoptionen hin\nBPI zum Versorgungsstrukturgesetz: \"Scheininnovationen beim Gemeinsamen Bundesausschuss\"\nSchweizer Unternehmen zu wenig auf die Einf\u00fchrung von Fallpauschalen bei der Spitalfinanzierung vorbereitet\nGesundheit in Deutschland - System mit Vorbildcharakter?\nGalenus-von-Pergamon-Preis 2011 f\u00fcr \"Prolia\"\nMit IBM Analytics-Technologien gegen Krebs und andere Krankheiten\nIfH: Patienten fordern B\u00fcrokratieabbau und drohen mit Wechsel der Krankenkasse\nZuckerbrot und Peitsche\nZwei Seiten einer Medaille\nVorstandswechsel beim Deutschen Arzneipr\u00fcfungsinstitut e.V.\nErste fr\u00fche Nutzenbewertung: G-BA steuert nach\nErster G-BA-Beschluss zur Bewertung des Zusatznutzens eines neuen Arzneimittels\nExperten vermissen Patientenkompetenz\nKodexkonform\nRAM bietet firmeneigene App-Stores f\u00fcr Kliniken und Pflegeeinrichtungen\nOnkologie-App mit umfangreichem Newsservice jetzt im iTunes-Store\nHaug Verlag bietet neue App an\nquizgesund mit vivesco im Social Web\nNeuer Auftritt f\u00fcr Smartphones\nVeranstaltungsprogramm der APOLLON Hochschule startet im Januar 2012\nGesundes Kinzigtal: Hochwertigere medizinische Versorgung f\u00fchrt zu geringerem Ausgabenanstieg\nBessere Versorgung f\u00fcr Patienten mit rheumatischen Erkrankungen\nModell f\u00fcr psychische Erkrankungen\n\u201eVernetzte Gesundheit\"\nSymposium \u201ePatientenorientierung und Versorgungsforschung\u201c\nPreise der ALKK\nStudie zur Vakuumversiegelungstherapie\nEntwurf f\u00fcr Patientenrechtegesetz vorgelegt\nNanopartikel: Eine ernsthafte Gefahr f\u00fcr unsere Gesundheit und Umwelt\nFachgruppen-Benchmarking Dermatologie: Schwachstelle \u201ePatientenbetreuung\u201c \u2013 Ergebnisse des Benchmarking-Monitors \u201ePraxismanagement\u201c\nG-BA schlie\u00dft erste Nutzenbewertung ab\nOnkologische Leitlinien als App\nWer wagt, der viele Fans gewinnt!\n\u00c4rzte sprechen intelligent vernetzter IT hohen Nutzen f\u00fcr das Gesundheitswesen zu\nBVMed ver\u00f6ffentlicht Forschungspapier zu \"Medizintechnologien der Zukunft\"\nPressekonferenz Hausarztvertrag Bayerischer Haus\u00e4rzteverband Betriebskrankenkassen in Bayern\n\u00dcber Facebook neue Patienten gewinnen\nBMG \u00fcberpr\u00fcft Preismoratorium und Herstellerabschl\u00e4ge\n\"Jecke Forderungen in der Gesundheitspolitik\"\nGemeinsames Symposium mit der American Society of Clinical Oncology (ASCO)\nFr\u00fche Einbeziehung und Interdisziplinarit\u00e4t sind gefragt\nINSIGHT Health: GKV-Verordnungsmarkt 2011 auf Vorjahresniveau\nApotheker f\u00f6rdern evidenzbasierte Pharmazie\nIGES Institut mit neuer Niederlassung in N\u00fcrnberg\nDr. Jens Baas wird Vorsitzender der TK\nSander neuer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bei Sanofi Pasteur MSD\nNationale Diabetes-Strategie gefordert\nKooperation zwischen Alliance Boots und der EORTC Charitable Trust\nBPI zur Entscheidung des G-BA \u00fcber das erste Orphan Drug\nMyriad genetics er\u00f6ffnet Standort in M\u00fcnchen-Martinsried\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung setzt Fachkommission zur Gesundheitspolitik ein\nBMBF legt Aktionsplan Versorgungsforschung auf\nAMNOG: Probleme mit Dossiers\nNeue Forschungs- und Entwicklungs-Partnerschaft\nUCB und Amgen starten klinisches Phase-3-Programm f\u00fcr Sclerostin-Antik\u00f6rper zur Behandlung von postmenopausaler Osteoporose\nManaged-Care-Gesetzesvorlage in der Schweiz\nVerleihung des NorGA Award 2012 - Zwei Arbeiten \u00fcberzeugen in diesem Jahr die Jury\nMSD unterst\u00fctzt Ausbildung von Fach\u00e4rzten\nGSK w\u00e4hlt Opt-Out f\u00fcr \"Trobalt\"\nTK best\u00e4tigt erste Gespr\u00e4che mit VLD\nInnovationen in der PAH\nTeilung der Anwendungsbereiche m\u00f6glich?\nKein Zusatznutzen f\u00fcr Vandetanib/\"Caprelsa\"\n40. Kongress der DGRh\nKeine Strafbarkeit von Kassen\u00e4rzten wegen Bestechlichkeit\nBundesweiter Versorgungsvertrag f\u00fcr Epilepsie-Patienten\nDr. Birgit K\u00f6nig neu im PKV-Vorstand\nRobert Pfleger-Forschungspreis 2012 w\u00fcrdigt herausragende Leistungen in der Depressions- und Genomforschung\nSicher und kosteng\u00fcnstig\nAlles sicher bei der elektronischen Gesundheitskarte? Ziel der Kritiker ist das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe\nP\u00e4dagogik bei Krankheit: viele M\u00e4ngel - und noch mehr M\u00f6glichkeiten\nPflegereform greift viel zu kurz\nNatalizumab bei Multipler Sklerose: Schutz der Patienten vor Viruserkrankung PML\ngesundheitsservice360\u00b0\nVorstandsmitglied Wolfgang M\u00e4hr verl\u00e4sst Celesio\nNeues Internetportal Taramax informiert umfassend \u00fcber Naturheilkunde\nKinderwunsch bei ungewollter Kinderlosigkeit f\u00fcr alle m\u00f6glich machen\nDie nat\u00fcrliche Darmflora kurbelt das Immunsystem an\nDeutsche Krebsgesellschaft w\u00e4hlt neue F\u00fchrungsspitze\nDie NOWEDA Familiengenossenschaft \u2013 ein weiterer Baustein f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf\nNeuer Ellipse ICD mit von \u00c4rzten inspirierter Form in Kerckhoff-Klinik implantiert\nAFi-KiDS.de - Altersgerechte Alzheimer-Aufkl\u00e4rung\nMedikationsplan im Zuge der Verblisterung erh\u00f6ht Patientensicherheit bei Polymedikation\n\"Patientencoaching\" Band II erschienen\nApixaban: Problem der Patientenrelevanten Endpunkte\ngesundheitsservice360\u00b0 von AXA und DBV\nIKK classic: Auch im 1. Quartal 2012 im Plus\nNeuer Zahnzusatz-Tarif der BBV ist Nummer eins bei Untersuchung von \u00d6ko-Test\nPaddeln mit dem Olympia-Sieger: Leuk\u00e4miekranke Kinder in einem Boot mit Christian Gille\nHessens Apotheken fest in Frauenhand - Kaum Arbeitslose\nBranchentreff Personalisierte Medizin\nPlacebo-Studie mit King-Charles-Spaniels und ALS\nHans-Christian-Hagedorn-Preis 2012: zentrale Insulineffekte und hepatischer Glukosestoffwechsel im Fokus\nElektronische Gesundheitskarte ist keine Geldkarte\nUnwissen kann Leben kosten\nCapgemini unterzeichnet Vertrag mit Bayer Business Services f\u00fcr IT-Applikations- und Infrastrukturdienstleistungen in Indien\nBVBG-G\u00fctesiegel Board gegr\u00fcndet\nHumanis- 24 h Pflege auf hohem Niveau\nVersicherte vergeben TOP-Noten an Salus BKK\nVdK fordert nachhaltigen Umgang mit \u00dcbersch\u00fcssen der gesetzlichen Rentenversicherung\nVdK fordert nachhaltigen Umgang mit \u00dcbersch\u00fcssen der gesetzlichen Rentenversicherung\nVdK fordert nachhaltigen Umgang mit \u00dcbersch\u00fcssen der gesetzlichen Rentenversicherung\nWeniger Zeitarbeitskr\u00e4fte in der Pflege besch\u00e4ftigt\nCDU-Bundespolitiker besuchen UKGM in Gie\u00dfen\nBundesrat stimmt Finanzhilfen f\u00fcr Krankenh\u00e4user zu\nBerufsverband der Honorar\u00e4rzte gewinnt NAW Berlin als Fortbildungspartner\nZulassungsrelevante Phase-III-Studie erreicht prim\u00e4re und sekund\u00e4re Endpunkte\nSignal an Politik und Kassen - HEK schafft Praxisgeb\u00fchr beim Zahnarzt ab\nWeleda wirbt mit neuem, attraktiven Keyvisual f\u00fcr die kommende Erk\u00e4ltungssaison\n24 Stunden Pflege Deutsch\nBei der Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr geht die HEK voran\nSpringer verzeichnet 2011 starken Anstieg bei seinen Zeitschriften mit Impact Factor\nCelesio-Gesch\u00e4ftsbericht erh\u00e4lt den Designpreis red dot\nDeutschland muss Nationalen Impfplan weiter vorantreiben\nPflege-Neuausrichtungs-Gesetz: Leider nur ein sehr kleiner Schritt in die richtige Richtung\nManagement Insights: Exploration zur innerbetrieblichen Informationsqualit\u00e4t in Pharma-Marketing und -Au\u00dfendienst\nKampf gegen Keime \u2013 G-BA b\u00fcndelt Ressourcen beim Thema MRSA-Sanierung\nStudie belegt: Von medizinischer Trinknahrung profitieren Patienten und das Gesundheitswesen\nDie neue BBV-Zahnzusatzversicherung V.I.P. dental Prestige ist 2. Leistungssieger bei dem bekannten Vergleich von 154 Zahn-Zusatzversicherungen\nvdek-Zukunftspreis 2012: Ersatzkassen f\u00f6rdern Versorgungsideen bei Multimorbidit\u00e4t / Bewerbung bis zum 14.9.2012\nDr. Hans Engels wird neuer CEO an Aenovas US-Standort in Miami\nFehlverteilung aus dem Gesundheitsfonds ist systemimmanent\nDGIM: Im Krankenhaus Fehlentwicklungen durch falsche Anreize stoppen!\nAOK \u00fcbernimmt Zuzahlung f\u00fcr Ersatz der Notfallspritze Anapen\nKritische Zwischenf\u00e4lle durch Arbeitsverdichtung in der Pflege\nWarum K\u00f6rperzusammensetzung medizinisch pr\u00e4zise messen?\nJubil\u00e4um: Bei 700 Kunden die Lieferf\u00e4higkeit verbessert\nDeutsche Diabetes Gesellschaft f\u00fcr Forschung bei Diabetes Typ 2: Die H\u00e4lfte der jugendlichen Patienten spricht nicht ausreichend auf Medikamente, Di\u00e4t und Bewegung an\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin w\u00e4chst auf 22 000 Mitglieder\n\"Herzensangelegenheit 50+\" mit Sonderpreis ausgezeichnet\nSchlaganfall: im Zweifelsfall f\u00fcr die Lyse-Therapie entscheiden\nSTADA startet Facebook-Auftritt f\u00fcr Mobilat\u00ae: \u201eMo\u201c und \u201eBila T.\u201c wollen Fans in Schwung bringen\nLogop\u00e4die - Bachelorstudiengang mit Zukunftsperspektive\nUniversit\u00e4tsklinikum Bonn entscheidet sich f\u00fcr BI-L\u00f6sung von PlanOrg\nVITA 34 AG: Aufsichtsrat bestellt Dr. Andr\u00e9 Gerth zum Vorstandsvorsitzenden\nZukunftsfach Arbeitsmedizin\nVIER Cent gegen die Angst\nDeutsche AIDS-Hilfe: HIV-Tests m\u00fcssen freiwillig bleiben!\nHochschule Fresenius erweitert ihr Angebot in Frankfurt am Main / Campus auf dem Gel\u00e4nde der Orthop\u00e4dischen Uniklinik Friedrichsheim\nAuch deutsche Arbeitnehmer nutzen moderne Instrumente zur Gesundheitsvorsorge\nIntakte Allergene: Schnellere Internalisierung in dendritischen Zellen und st\u00e4rkere in-vitro Aktivierung von T-Zellen\nNeue Anwendungen im Healthcare-Bereich: Erster Krankenhausneubau mit Kupferbauteilen ausger\u00fcstet / Stethoskop aus antimikrobieller Kupferlegierung erh\u00e4ltlich\nAOKs schreiben 9. Tranche aus\nStudie soll Irrglauben wiederlegen: Die PKV sei keine Versicherung der \"Reichen\"\nDuale Ausbildung f\u00fcr Pharmazeutisch-kaufm\u00e4nnische Angestellte modernisiert\nRevolution in der Innovationskultur: HealthCare- und Life-Science-Industrie setzen auf Open Innovation\nF\u00fcr noch mehr Service in Bayerns Kinderarztpraxen: KVB stellt neue QM-Instrumente zur Verf\u00fcgung\nKrankenh\u00e4user auf dem Weg zu regionalen Gesundheitszentren\nVerhinderungspflege-Auszeit f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige\nSchlaganfallpr\u00e4vention bei Vorhofflimmern / Die neue Patientenwebsite www.vorhofflimmern.de ist online\nErsatzkassen fordern bundesweit vergleichbare Strukturen bei klinischen Krebsregistern\nSpringer Wien wird zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker von den internationalen Strukturen der Fachverlagsgruppe profitieren\nKompetenz und Zeit entscheiden \u00fcber das Schicksal von Schwerverletzten\nCelesio beabsichtigt Verkauf von Movianto an US-Unternehmen Owens & Minor\nApotheker in Rheinland-Pfalz klagen \u00fcber Lieferprobleme bei Arzneimitteln\nDas \"Gesch\u00e4ft\" mit der Pflege ist nicht immer eintr\u00e4glich - Erstes Ranking der gr\u00f6\u00dften Pflege-Konzerne in Deutschland erschienen\nSchlaganfall und Herzinfarkt durch Pille & Co? Fachgesellschaften sch\u00e4tzen Risiko gering ein\nBrustkrebskongress erfolgreich beendet: Senologen sehen Fortschritte auf hohem Niveau\nSchulterblick in die Arbeit des Young Lions Gesundheitsparlaments\ntrans-o-flex Logistik-Service baut neuen Standort f\u00fcr Pharma-Kontraktlogistik\nFresenius Kabi erh\u00e4lt BVBG-G\u00fctesiegel\nNOWEDA eG erneut \u201ebester Pharmagro\u00dfhandel\u201c\nOsteopathie: Salus BKK erweitert ihr Leistungsangebot\nBaden-W\u00fcrttemberg - Fortschritte in der Psychotherapie\nHaut\u00e4rzte stellen klar: Dermatoskopie ist eine wertvolle Zusatzuntersuchung\nEuropas gr\u00f6\u00dfte Fachbibliothek f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin bietet Recherche-Service\nDeutsche Apotheken versorgen jeden Tag 3,5 Millionen Menschen\nVITA 34 AG: VITA 34 legt Zahlen f\u00fcr das 1. Halbjahr 2012 vor\nStiftung Warentest Test 07/12: \"GUT (2,0)\" f\u00fcr Omnitest 3 Blutzuckermess-System von B. Braun\n\u00c4rzte m\u00fcssen Heilkunde-Monopol aufgeben\nWie osteurop\u00e4ische Pflegekr\u00e4fte systematisch ausgebeutet werden\nIG Nierenlebendspende e. V. ehrt Dr. jur. Wolfgang Heinemann als ersten deutschen Nierenlebendspender\nPflege-Neuausrichtungs-Gesetz: Leider nur ein sehr kleiner Schritt in die richtige Richtung\nForschung hilft heilen: Eva Luise K\u00f6hler Forschungspreis f\u00fcr Seltene Erkrankungen ausgeschrieben\nPKV-Zwangsrabatte: Hersteller wehren sich gegen doppelte Belastung\nNeue Auszeichnung f\u00fcr innovative Beitr\u00e4ge zur Patientenorientierung\nBundesversicherungsamt ver\u00f6ffentlicht T\u00e4tigkeitsbericht 2011\nNeu: Springer-Buchreihe der Breast Cancer Research Foundation\nColloquium Pharmaceuticum verst\u00e4rkt sein Team und baut Blended-Learning-Angebot weiter aus\n\u201eGKV-Spitzenverband produziert WANZen\u201c\nFreie Apothekerschaft ist w\u00fctend!\nBlutkrebszellen starten Signalkaskade\nBlutzuckerselbstmessung: Gro\u00dfe Teststreifen machen Handhabung einfacher - Patienten bewerten einfache Durchf\u00fchrung der Messung als wichtig\nEin Kanal von unerwarteter Bedeutung\nDurchsichtige Taschenspielertricks ohne fundierte Argumente / DAV-Vorsitzender Becker zu den Stellungnahmen der GKV-Verb\u00e4nde\nPosition der Arbeitgeberverb\u00e4nde nichts mehr als politisches Statement / Apotheker kritisieren Stellungnahme des BDA zur geplanten Honorarerh\u00f6hung der Apotheken\nKassen-Vorsto\u00df gef\u00e4hrdet die Versorgung\nInjektionskompendium von PASCOE\nImmer weniger Apotheken in Hessen und Rheinland-Pfalz\nTelemedizin - neue Perspektiven f\u00fcr Deutschland\nKarl Storz Telemedizinpreis ausgeschrieben\nInvestitionsstau bei Krankenh\u00e4usern abbauen - aber wie?\nCelesio steigert operatives Ergebnis zweistellig und macht in der Halbjahresbilanz \u201eklar Schiff\u201c\nZu den Vorf\u00e4llen an den Transplantationszentren in G\u00f6ttingen und Regensburg erkl\u00e4rt Bundesgesundheitsminister Daniel Bahr\nBundesgesundheitsminister Daniel Bahr bewertet Treffen zur Organspende als einen ersten Schritt\nNotdienst bringt Apotheken in Not\nApotheken-Versandhandel bleibt im ersten Halbjahr 2012 auf Kurs\nErfolgreiche Social-Media-Plattformen f\u00fcr Menschen mit Diabetes: Tausende folgen diabetesDE auf Twitter \u2013 Hunderte diskutieren auf facebook\nBrosch\u00fcre \u201eInkontinenz in der h\u00e4uslichen Versorgung Demenzkranker\u201c der Deutschen Alzheimer Gesellschaft neu erschienen\nVdK kritisiert Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung der Alterssicherung\nIn Gemeinschaft stark gegen Diabetes mellitus\nMetformin-Rabattvertr\u00e4ge: Einigung zwischen AOKs und Dexcel Pharma GmbH\nManipulation und Misswirtschaft: Krankenkassen verschwenden Beitragsgelder\nEs geht nicht nur um Geldverschwendung, sondern um die Willk\u00fcr der gesetzlichen Krankenkassen!\nSTADA setzt Partnerschaft mit Eintracht Frankfurt fort\nLandarzt gesucht - Die Woldegker r\u00e4tseln \u00fcber den \u00c4rztemangel\nspectrumK ver\u00f6ffentlicht vierte Generika-Ausschreibung\nBPI fordert: Kostend\u00e4mpfung auf ein vertretbares Ma\u00df reduzieren!\nPr\u00fcfergebnis f\u00fcr BKK Pfalz positiv / T\u00e4tigkeitsbericht der bundesweiten Kassenaufsicht f\u00fcr 2011 liegt vor\nvdek-Zukunftspreis 2012: Ersatzkassen f\u00f6rdern Versorgungsideen bei Multimorbidit\u00e4t - Bewerbungsfrist l\u00e4uft noch bis zum 14.9.2012\nErster Hybridau\u00dfendienst der Pharmaindustrie startet deutschlandweit\nIsgro entwickelt schweinem\u00e4\u00dfig ausgefuchste Kreativkampagne f\u00fcr Meda-Pharma\nMehr statt weniger Arztbesuche \u2013 Kassengeb\u00fchr f\u00fchrt zu Fehlanreizen bei den Patienten\nNeuer nat\u00fcrlicher Schmerzstiller Palmitoylethanolamid (PEA) vermindert Schmerzen bei Bandscheibenvorfall\nMultiple Sklerose: Patienten nach Studie verunsichert \u2013 Interferon-Therapie bleibt aber unverzichtbar\nJosef Hecken auf Kassen-Linie Wesiack: \u201eSchwacher Einstand des neuen G-BA-Vorsitzenden\u201c\nPortfolio der Accu-Chek\u00ae Infusionssets wieder vollst\u00e4ndig\nIMS HEALTH holt mit Peter Saade personelle Verst\u00e4rkung im Bereich \u201eKrankenversicherungen\u201c\n\u201eKassen predigen Wasser und verprassen den Wein der Beitrags\u00fcbersch\u00fcsse\u201c\n\"Wirtschaften mit dem Tod ist tabu!\" / BKK Mittelstandsoffensive (BMO) warnt vor einseitiger \"Mathematisierung\" bestimmter Krankheiten mit Todesfolgen\nNeue Auszeichnung f\u00fcr innovative Beitr\u00e4ge zur Patientenorientierung durch Strukturierung der Behandlungsprozesse\nAnyCare setzt neues Screening bei Schlafapnoe ein\nVerringertes Sterberisiko von Rheuma-Patienten unter Biologika-Therapie beobachtet\nCompuGroup Medical AG setzt gute Entwicklung im zweiten Quartal 2012 fort\nGemeinsame Erkl\u00e4rung mit Armenien unterzeichnet\nFALK-KVen: \"offene Kriegserkl\u00e4rung\"\nHerztransplantation in Bad Oeynhausen: Was gesagt werden muss\nDeutschlands l\u00e4ngste Kette der Solidarit\u00e4t\nMit Generika h\u00e4tten Krankenkassen 1,5 Mrd. Euro mehr einsparen k\u00f6nnen\nStudie untermauert \u00dcberlegenheit von SRAclinic bei der Detektion von Vorhofflimmern\nMehr als 1 Millionen Rezepturen aus Hessens Apotheken\nKrankenkassen: Diffamierende Angriffe gegen \u00c4rzte sollen von eigenen Problemen ablenken\nGesundheitsdienstleiter expandiert in die Schweiz: AnyCare gr\u00fcndet Tochterunternehmen\nIGES Institut baut neues Gesch\u00e4ftsfeld \"Beratung\" auf und erweitert mit Dr. Karsten Neumann die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nSimulation der menschlichen Lunge: gro\u00dfer Erfolg auf Europakongress SESAM 2012\nMehr Qualit\u00e4t im Gesundheitswesen durch finanzielle Anreize - Gutachten stellt M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Pay-for-Performance vor\nDeutsche BKK begr\u00fc\u00dft Fehlerkorrektur im Finanzausgleich der Krankenkassen - Benachteiligung von alten und kranken Versicherten hoffentlich bald beseitigt\nQualit\u00e4tssicherung Knieendoprothesen: Abschlussbericht ver\u00f6ffentlicht\nGrenzg\u00e4nge in Hamburg: 5000 Neurologen erkunden neue Wege bei der Vorbeugung und Therapie von Krankheiten des Gehirns\nNeue Infrastruktur f\u00fcr 18 Standorte\nUCB Deutschland Industriepartner in Forschungskooperation\nAnyCare gr\u00fcndet Tochterunternehmen in der Schweiz\nProjekt Schizophrenie: Positive Zwischenbilanz\nJanssen-Zukunftspreis 2012 verliehen\nProf. Ferdinand M. Gerlach zum neuen Vorsitzenden des Sachverst\u00e4ndigenrates zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen berufen\nRheumastiftung erm\u00f6glicht neue Stiftungsprofessur zur Versorgungsforschung rheumakranker Menschen\nBayerische Gesundheitsversorgungsforschung gestartet\nBMBF schreibt Versorgungsforschungs-F\u00f6rderung aus\nBaden-W\u00fcrttembergs Sozialministerin: \u201eGesundes Kinzigtal ist Erfolgsgeschichte\u201c\nWissenschaftliche Kritik am Arzneimittelverordnungsreport\nG-BA soll \"zentraler Qualit\u00e4tsmanager\" werden\nAntibiotika-Verordnungen: regionale Muster abh\u00e4ngig vom Alter der Patienten\n\"Wir brauchen in der Arzneimittelversorgung eine Qualit\u00e4tsdebatte!\"\nNetzwerk Diabetischer Fu\u00df Nordrhein ausgezeichnet\nOsteoporose bei Kindern und Jugendlichen\nHexagon gegen \"zuk\u00fcnftige Widrigkeiten\"\n80% zu viel amputiert?\nNeue Festlegungen f\u00fcr Morbi-RSA 2013\nEntb\u00fcrokratisierung der Pflege\nCook Medical investiert in die Optimierung der Distribution in Europa\nOptimierung des Informationsaustausches bei klinischen Studien\nSchwerpunktthema 2013: \u201eSchwangerschaft bei chronischen Erkrankungen\u201c\nMedizinische Versorgung kritischer beurteilt - Apotheker-Rat ist gefragt\nGesundheitshaus: Schl\u00fcssel zur \u00c4rztemangelproblematik auf dem Land?\nDie Wirklichkeit der Psychotherapie in Deutschland\nAdipositas paradox: Schlanke Typ-2-Diabetiker st\u00e4rker gef\u00e4hrdet\n5. Oktober 2012 \u2013 Tag der Epilepsie\nHevert-Arzneimittel stellt CSR-Projekt in Br\u00fcssel vor\nIMS Institute for Healtcare Informatics: Weltweites Einsparpotenzial von 500 Milliarden Dollar\nLandesweites Untersuchungsprojekt soll Versorgung Contergangesch\u00e4digter verbessern\nApp soll \u00c4rzte vor Kunstfehlern bewahren\nMSD-Gesundheitspreis 2012 f\u00fcr wegweisende Versorgungsprojekte vergeben\nProfessionelle Patientenansprache zeichnet sich aus\nvivesco und dedendo machen station\u00e4re Apotheken \u201einternetgesund\u201c\nBNC kritisiert: \"Verhandlungsergebnis ist ein Schritt in die richtige Richtung - mehr nicht!\"\nEntlassen, aber nicht allein gelassen\nQualit\u00e4tsmanagement in Gro\u00dfpraxen - Unterst\u00fctzung vom externen Berater oder Alleingang?\nABDA-Pr\u00e4sident Wolf: \u201eWir fordern Verg\u00fctungsgerechtigkeit\u201c\nGKV-SV-Preisvereinbarung f\u00fcr Brustkrebsmedikament\nBundesverband ambulante spezialfach\u00e4rztliche Versorgung e.V.\nKnochenersatzmaterial Osbone\u00ae punktet in klinischer Multizenterstudie\nPflege - Demenzkranke verstehen\nKnieper Projektmanagement bringt die Website Zahnrettungskonzept.info an den Start - Jetzt alle Informationen zu diesem l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Projekt auf einen Blick\n\"Da stimmt doch was nicht?!\" - Caelo unterst\u00fctzt den Apotheker-Protest\nBlitzschnelle Genom-Analysen bringen individuelle Krebstherapien voran\nFunktionierende Schilddr\u00fcsenfollikel aus Stammzellen tierexperimentell hergestellt \u2013 Hoffnung f\u00fcr hypothyreote Neugeborene?\nSchokolade liebende L\u00e4nder bringen mehr Nobelpreistr\u00e4ger hervor\nSchilddr\u00fcsenkrebs weist heute ein anderes genetisches Muster als noch vor 15 Jahren auf: \u00c4nderung durch Schadstoffe aus der Umwelt und Strahlenbelastung?\nEunuchen leben 15 Jahre l\u00e4nger als nicht kastrierte M\u00e4nner\nSativex\u00ae best\u00e4tigt klinische relevante Verbesserung bei MS-induzierter Spastik\n20. Oktober 2012: Welt-Osteoporose-Tag - Selbsttest zur Sturzgefahr im Alter\nDirektqualifikationen in der Psychiatrie- und Intensivpflege - Eine Alternative zur traditionellen Weiterbildung?\nInitiative D21 und ipima pr\u00e4sentieren neue E-Government Nutzertypologie\nResolution des Deutschen Apothekertages: Keine Ausschreibungen bei Impfstoffen\nApothekertag: Politiker bekennen sich zur Apotheke vor Ort\nDeutscher Apothekertag fordert bessere Lieferf\u00e4higkeit f\u00fcr lebenswichtige Arzneimittel\nGr\u00fcnenthal und Amura Therapeutics LTD unterzeichnen Vertrag \u00fcber Forschungszusammenarbeit\nNeue Indikationserweiterungen f\u00fcr Vildagliptin zur Behandlung von Typ-2-Diabetes\n11. Berliner Dialog am Mittag: AMNOG-Verfahren beeinflussen auch Generikamarkt\nGesundheits-Rendite dank Vorsorge - Salus BKK \u00fcberzeugt mit ausgezeichnetem Bonusprogramm\nGendergerechte Alterssicherung ist notwendig\nDeutsches Telemedizin-Portal unterst\u00fctzt die Entwicklung neuer Telemedizinanwendungen zur Verbesserung der medizinischen Versorgung in Deutschland\nZahl der Apotheken weiter im Sinkflug\nspectrumK gibt Startschuss f\u00fcr f\u00fcnfte Ausschreibungsrunde\nMenschen mit Diabetes m\u00fcssen zum Erhalt eines Schwerbehindertenausweises erhebliche Einschnitte in die Lebensf\u00fchrung nachweisen\nGesch\u00e4ftszahlen 2011/2012: Private Krankenversicherung mit stabilem Marktanteil\nInternationales Forscher-Team entdeckt neues Alzheimer-Gen\nTyp 2 verdoppelt Risiko f\u00fcr Sch\u00e4den an Knie und H\u00fcfte\nHohe Auszeichnung f\u00fcr Freiburger Immunbiologen\nKabinett beschlie\u00dft Verordnung zur Pr\u00e4implantationsdiagnostik\nBetriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung: Anspruch und Wirklichkeit\nPetition mitzeichnen: Datentransparenz ohne Regionaldaten?!\n24 DEGAM-Zukunftspositionen\nInnovation f\u00fcr Abrechnungen von Hilfsmitteln\nPlanOrg f\u00fchrt mobile Patientenakte an ARCUS Kliniken ein\nQISA: \"Gemeinsam Qualit\u00e4t gestalten\"\nBVA k\u00e4mpft gegen \"unzul\u00e4ssige wirtschaftliche Verflechtungen\"\nIQWiG: Kein Zusatznutzen f\u00fcr Linagliptin\nMehr Transparenz bei Studien\nDoch kein Stillstand bei besonderen Versorgungsformen\nDecker geht, Haferbeck r\u00fcckt auf\nDr. Iris Zemzoum neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Janssen-Cilag\nSonderdruck zur Medikament\u00f6sen Osteoporose Therapie\nAids-Aufkl\u00e4rungskampagnen erfolgreich\nRalle \u00fcbernimmt Hippokranet\nHepatitis C: 85 Prozent nach Beendigung einer Behandlung mit einem interferonfreien Therapieschema geheilt\nOmniVision neu bei progenerika\nAbsichtserkl\u00e4rung zur Tumordokumentation\nGliptine: Fristen f\u00fcr Bestandsmarkt-Dossiers verl\u00e4ngert\nNeue Praxisempfehlung zur diabetischen Neuropathie\nPositiv Leben mit chronischen Krankheiten\nIQWIG mit Bewertung des kontinuierlichen Glukosemonitorings (CGM) beauftragt\nFachtagung \"Datenschutz in der Medizin - Update 2013\"\nACHSE - Central Versorgungspreis ausgeschrieben\nWirkstoffverordnungs-Modellversuch - doch ohne Nettorechnung\nAMNOG-Rabatte kommen an\nArzneimittelausgaben 2012 geringer als prognostiziert\nNeue Versorgungsans\u00e4tze zum Nutzen des Patienten\nDGHO-Fr\u00fchjahrstagung 2013: Medikament\u00f6se Tumortherapie im Fokus\nG-BA: Versorgung mit innovativen Arzneimitteln in Deutschland auf hohem Niveau\nMinisterpr\u00e4sident Bouffier stellt \u201eInitiative Gesundheitsindustrie Hessen\u201c vor\nSt. Jude Medical stellt Daten aus RESPECT-Studie zu PFO-Verschluss vor\nNeuartige Sonden f\u00fcrs Gehirn\nZahl der Apotheken sinkt im vierten Jahr in Folge\nAkd\u00c4-Symposium: \u00c4rzte beurteilen fr\u00fche Nutzenbewertung positiv\nBremer Heimstiftung gewinnt AOK-F\u00f6rderpreis\nAOK-Zuschl\u00e4ge f\u00fcr acht Wirkstoffe und Wirkstoffkombinationen\nArztportal-Nutzer kaufen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig rezeptfrei\nPflegedienst HUMANIS: Bestnoten vom Medizinischen Dienst der Krankenkassen\nMedizin-Management-Preis 2013 ausgeschrieben\nErste Patienten f\u00fcr Phase-III-Studienprogramm zur interferonfreien HCVTherapie\nBaden-W\u00fcrttemberg investiert 3,4 Mio. Eur in Versorgungsforschung\nANZAG : Lieb Nachfolger von Tr\u00fcmper\nHoffnung f\u00fcr Osteoporose-Versorgung\n8:5: Aus f\u00fcr Linagliptin\nGemeinsame Stellenauschreibung zweier Studienzentren\n\u00c4rzteschaft beim Thema B\u00fcrgerversicherung uneins\nHess leitet Schiedsstellenverfahren um Kassenabschlag\nAMNOG-Einsparpotenzial 2012: 29 Mio. Euro\nExpertenkommission schl\u00e4gt B\u00fcndel von Vorschl\u00e4gen vor\nBanalit\u00e4t hemmt den Fortschritt: Adh\u00e4renz-F\u00f6rderung in Arztpraxen\nTherapiesicherheit: Kassen und Apotheker am Zug\nPolitische Kampagne \u201eDiabetes STOPPEN \u2013 jetzt!\u201c gestartet\nDiabetes-Leitlinie mit zwei Wegen zum Zielkorridor\nMSD-Gesundheitspreis 2013: Versorgung neu denken\nAXA startet die \"Patientenbegleitung R\u00fccken\"\n\u00c4rzte-Umfrage: So bewerten Haus\u00e4rzte die Krankenkassen\nUltraschall entdeckt \"Intervallkarzinome\"\n\"Zielvereinbarungen d\u00fcrfen Unabh\u00e4ngigkeit \u00e4rztlicher Entscheidung nicht gef\u00e4hrden\"\n\u201cWettbewerbs- und Vergaberecht beachten\u201d\nWissenschaftler best\u00e4tigen Erfolge der Magenballon-Therapie\nPharma K etabliert Grippeimpfstoff erfolgreich in Deutschland\nJunior-Forschungspreis f\u00fcr neuromuskul\u00e4re Erkrankungen an Dr. Jana Zsch\u00fcntzsch vergeben\nPKV-Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Vivantes\nPflegeversicherung: Einnahme\u00fcberschuss im Jahr 2012\nRabattvertragsausschreibung der Deutschen BKK l\u00e4sst Augenma\u00df vermissen\nGute Besserung mit System\nKVB-Vorstand Krombholz: \u201eNachwuchs bereits w\u00e4hrend des Medizin-Studiums f\u00fcr Allgemeinmedizin begeistern\u201c\nErh\u00f6hte Umsetzung von Arzneimittel-Rabattvertr\u00e4gen im Jahr 2012\nGKV-Arzneiausgaben sinken im Februar 2013\nDebeka und AnyCare starten Diabetes-Versorgungsprogramm\nSanofi Pasteur MSD reicht Zulassungsantrag f\u00fcr quadrivalenten Influenza-Impfstoff ein\nFl\u00e4chendeckende Versorgung\nVerst\u00e4ndnis und Zuwendung des Arztes wichtiger als moderne Ger\u00e4te\nBMBF schreibt erneut F\u00f6rderungsprogramm klinischer Studien aus\nDESTINY-II-Studie: \u00d6ffnung der Sch\u00e4deldecke halbiert Sterblichkeit\n\u201eInitiative Gesundheitsindustrie Hessen\u201c (14. Juni)\nDeutschland hat k\u00fcrzeste Wartezeiten\nB\u00fcrgerversicherung soll Deutschland Milliarden kosten\nBlutdrucksenkung mit EnligHTN-Technologie f\u00fcr renale Denervierung\nKostenloser Zugang zur Cochrane Library gefordert\nUCB und IBM erarbeiten ein personalisiertes Versorgungskonzept f\u00fcr Epilepsie-Patienten\nQuintiles baut den Bereich Market Access auf\nPsychoedukation verbessert die Versorgung in Niedersachsen\nQualit\u00e4tswettbewerb muss gemeinsam gestaltet werden\nDBKK: \u201eKlage gegen Finanzausgleich 2013 gewonnen\u201c\nDeutsche Alzheimer Gesellschaft zur \u00dcbergabe des Berichts zum neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff: Der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff muss schnell umgesetzt werden!\n5.000 Menschen sterben j\u00e4hrlich, weil Anwesende nicht helfen - das soll sich jetzt \u00e4ndern!\nMorphoSys und Celgene unterzeichnen strategische Allianz\nDexcel weiter erfolgreich bei Rabattvertr\u00e4gen\nBundesversicherungsamt erneut als familienfreundlicher Arbeitgeber ausgezeichnet\n7. spectrumK-Arzneimittelausschreibung geht an den Start\nLabor\u00e4rzte verlangen volle Kostenerstattung: Chronische Unterfinanzierung schl\u00e4gt auf die Versorgungsqualit\u00e4t durch\nMehr Transparenz \u00fcber Patientenrechte in Deutschland: Informationsbrosch\u00fcre gibt \u00dcberblick \u00fcber die wichtigen Regelungen\nVerband medizinischer Fachberufe und AAA einigten sich auf zweistufige Gehaltserh\u00f6hung\nAsklepios Fachkliniken M\u00fcnchen-Gauting ver\u00f6ffentlichen Qualit\u00e4tsdaten\nGesundheitspolitische Positionen der Ersatzkassen verabschiedet\nSpringer baut seinen Anteil an Zeitschriften mit Impact Factor aus\nKabinett beschlie\u00dft Konzept zur globalen Gesundheitspolitik\nPKV-Verband mit neuem Vorstand\nNeue Leitlinien zu Bluthochdruck erleichtern Behandlung\nDebeka erm\u00f6glicht k\u00fcnftig direkte Kostenabrechnung mit Apotheken\nDeutsche Schmerzliga kritisiert Umgang mit Substitution\nG-BA-Chef zu Gast bei \u201eGesundes Kinzigtal\u201c\nNutzen der Gesundheitsleistungen stehen im Fokus\nPharmamarkt: Deutschland forscht \u2013 das Ausland profitiert\nFreie \u00c4rzteschaft: B\u00fcrgerversicherung bringt Zwei-Klassen-Medizin\nBoehringer startet mit Fitbit Studie bei Typ 2-Diabetikern\nArzneimittel-Atlas 2013: Ausgaben bleiben stabil!\nBoehringer Ingelheim schlie\u00dft Patientenrekrutierung f\u00fcr zwei interferonfreie Phase-III-Studien zur Hepatitis-C-Therapie ab\nExokrine Pankreasinsuffizienz effektiv therapieren: S\u00e4urestabile Enzymsubstitution vorteilhaft auch bei \u00dcbers\u00e4uerung des Duodenums\nEinblicke und Beratung zu Fragestellungen aus den Bereichen Arznei- und Gesundheitsmittel in Apotheken und im \u201eMass Market\u201c\nPatienten k\u00f6nnen sich auf Apotheker verlassen\nEUBKZGW beauftragt Frost and Sullivan\nThema Gesundheitspolitik \u2013 wirklich eine Generationsfrage?\nSpringer: Van Maanen geht, Joachim Krieger kommt\nNeues Denken im Bereich Versorgungsmanagement gef\u00f6rdert\nLEO Pharma startet Patientenservice-Programm QualityCare(TM)-Schuppenflechte\nErster G-BA-Bestandsmarktbeschluss: f\u00fcr zwei Gliptine geringer Zusatznutzen\nJetzt anmelden zum 12. DKVF: \u201eErfolge evaluieren - am Patienten orientieren\u201c\nEine Krankheit zwingt zum Umdenken\nDFGMA-Wissenschaftspreis: Einsendefrist verl\u00e4ngert\nDFGMA l\u00e4dt zu Jahressymposium ein\nIMS HEALTH-Kundentagung 2013: Markttrends, Gesundheitsversorgung und politische Lage\n6,7 Millionen Typ-2-Diabetiker\nBCG-Studie: Bessere Chancen f\u00fcr Deutschlands Gesundheitssystem\nGlukosemessung bei Typ-1-Diabetes anno 2013: Eltern stechen ihr Kind 17000 Mal!\nDNVF pr\u00e4sentiert Versorgungsforschungs-Aktionsplan\nSHIP-Studie solll Basis f\u00fcr neue Therapien liefern\nHecken: K\u00fcnftig zwei Bestandsm\u00e4rkte\n1. Entwurf des Koalitionsvertrages - Ausz\u00fcge zum Gesundheitsbereich\nIMS gr\u00fcndet Gesch\u00e4ftsfeld Politik\n20. Berliner Netzkonferenz: Wie innovationsf\u00e4hig ist das deutsche Gesundheitssystem nach der Wahl?\nNeue US-Studie zu Kosten einer Diabetes-Pr\u00e4vention\n(K)ein OptOut f\u00fcr Bosutinib\nDas Preismoratorium wird verl\u00e4ngert und der Bestandsmarktaufruf vertagt\nNeuer Internet-Auftritt des KfH\nAkd\u00c4 will an Nutzenbewertung von Bestandsmarkt- Arzneimitteln festhalten\nLaumann ist neuer Beauftragter f\u00fcr die Belange der Patientinnen und Patienten\nKohl: Aut-idem-Kreuz schl\u00e4gt Rabattvertrag\nErstattungsbetrag f\u00fcr Picato vereinbart\nNeue Regelungen zum Substitutionsausschluss\nPublikation der ersten Positiv-/Negativliste zur Bewertung von Arzneimitteln f\u00fcr \u00e4ltere Patienten\nJanssen gr\u00fcndet neuen Unternehmensbereich f\u00fcr den Kampf gegen globale Gesundheitsprobleme\nIvacaftor im Praxisalltag\nTransparenz: Janssen schlie\u00dft Vereinbarung mit der Yale School of Medicine\nDeutsche Herzstiftung stellt neuen Deutschen Herzbericht 2013 vor\nHbA1c-Sch\u00e4tzwert als Orientierungshilfe\nDr. Susanne Ozegowski neue BMC-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\nStudie zur Sterbesituation in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen\nMedizin trifft \u00d6konomie\nSchl\u00fctersche beteiligt sich an Pflege.de\narvato schlie\u00dft Kooperation mit Therismos f\u00fcr Named Patient Versorgung\nG-BA fordert RCT f\u00fcr Nateglinid und Repaglinid\nStudie: Psychische Gesundheit korreliert mit Lebenszufriedenheit\nThese: AMNOG erschwert die Weiterentwicklung von Medikamenten\nMedimed und Cegedim Strategic Data zusammengelegt\nDiskurs um die Beendigung des Bestandsmarktaufrufs\nDMP sollen weiterentwickelt werden\nDIMDI nimmt Daten-Pilotbetrieb auf\n\"Typisch Mann, typisch bl\u00f6d!\"\nGesundheitsportale setzen auf das afgis-Logo\nNeue Waffen im Kampf gegen Bakterien - alternative Wege zur Entwicklung von Antibiotika\nDer tausend Tr\u00f6pfchen Test\nBranchendaten \"to go\"\nMVF-Fachkongress: Innovation f\u00fchlt sich nur langsam an\nPerMediCon-Kongress zur personalisierten Medizin\nDAK-Studie zur Fastenzeit\nDocMorris kooperiert mit Telekom\nIntegrierte Versorgung Gesundes Kinzigtal verbessert Gesundheitsverhalten ihrer Mitglieder\nSPMSD: Kein Gebot f\u00fcr AOK-Ausschreibung\nAkd\u00c4 will Vorbild bei Interessenkonflikten sein\nSAP und Roche kooperieren\nBeide Geschlechter sind Profiteure der Gender-Medizin\nBMBF f\u00f6rdert Individualisierte Medizin\nZI lobt Wissenschaftspreis aus\nPROBASE: Start der gro\u00dfen deutschen Studie zum Prostatakrebs-Screening\nSozialdaten - weitere S\u00e4ule der Qualit\u00e4tssicherung\nKabinett beschlie\u00dft Entwurf zum Finanzierungs- und Qualit\u00e4tsgesetz (FQWG)\nHGC arbeitet f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern\nvfa sieht Bilanz der letzten Jahre positiv\nPersonalisierte Medizin als \"wichtige Gemeinschaftsaufgabe\"\nKooperation von BV ASV und MVF sorgt f\u00fcr mehr Transparenz zum Start der ASV\nvfa gegen Ampelsystem\nNeue Biotech-Daten\nTransparenz-Politik der EMA kurz vor Abschluss\nPatienten-Plattform kommt nach Deutschland\nVersorgungsqualit\u00e4t bei Dekubitusversorgung muss im Fokus stehen\nMEDICA und COMPAMED ab 2015 mit neuer Laufzeit von Montag bis Donnerstag\nEU setzt sich mit mHealth auseinander\nGesundheits-IT trifft sich in Berlin\nAus f\u00fcr Bestandsmarktbewertung\nPatienten-Erwartungen in der eHealth-Konferenz gefragt\nAOK Nordost probiert App aus\nKrankenkasse sagt Ja\nNeuer Fachkreise-Service bei STADA\nPapierlose Klinik bleibt Vision\nUnited Web Solutions for Healthcare e.V. gegr\u00fcndet\n3 Jahre AMNOG: Stoffsammlung f\u00fcr Weiterentwicklung\nBiopharmazeutika auf Wachstumskurs\nDocMorris setzt Wachstumskurs fort\nTop-Platzierung im Apothekentest\nRisikofaktor Apotheke?\nStartschuss f\u00fcr ARMIN: awinta unterst\u00fctzt Apotheken\nArztbewertungen: Tatsache oder Meinung?\nArzt nimmt per App Patientensicht ein\nSanicare sucht Schulterschluss mit Standesvertetung\nDr. Perfect: kompetent, freundlich und ohne Zeitdruck\nTransparenzkodex: \"Meilenstein als erster Schritt ...\"\nQIAGEN und Lilly entwickeln gemeinsam Begleittests\nDurchbruch bei Alzheimer-Therapie gemeldet\nSusanne Gl\u00e4ser ist neue Pressesprecherin der SBK\nLeits\u00e4tze f\u00fcr Telemedizin ver\u00f6ffentlicht\nMichael Hallek aus K\u00f6ln ist neuer DGIM-Vorsitzender\nEMA: Ringelpiez mit Anfassen\nStigler wird bei Sanofi neuer Diabetes-Chef\n\u00c4rzte starten neues Portal f\u00fcr Selbstzahlerleistungen\nHochschule Fresenius erweitert ihr Studienangebot\n\u00dcbers H\u00f6ren Lesen\nBGH-Urteil sch\u00fctzt Anonymit\u00e4t der User\nMindestinhalte f\u00fcr Bedarfsermittlung bei Dekubitusversorgung entwickelt\nStudie: Internet - wichtigstes Medium zur Arztsuche\nSpirit Link Medical unterst\u00fctzt Boehringer Ingelheim\nPAREXEL \u00fcbernimmt ATLAS\nIm Kampf gegen Diabetes & Co. ist Deutschland wenig weltmeisterlich\nvfa will Studien-Zusammenfassungen im EU-Register zur Verf\u00fcgung stellen\nBfArm: Broich neuer Pr\u00e4sident\nMichael J. Fox Foundation unterst\u00fctzt Parkinson-Studie\nStellungnahme der Akd\u00c4 zu Dapagliflozin/Metformin\nPositive CHMP-Bewertung f\u00fcr Ibrutinib\nPublic Health Forum neu bei De Gruyter\nvfa: Umgestaltung des AMNOG zu einer \"Vierten H\u00fcrde\" blockiert Innovationen\nApples App HealthKit unter der Lupe\nAPONEO hat den besten Onlineshop\nNeues Apothekenkonzept unter der Marke \"gesund leben\" auf Erfolgskurs\nSmartphone als Gesundheitsratgeber\ncell pharm f\u00fchrt Grastofil neu ein\nCMS wird YEH-Partner\nMehr Transparenz in der Arzneimitteltherapie\nWerner Rodorff ist neuer CEO bei CompuGroup Medical US\nNeuer Apotheker-Service trotzt der Online-Konkurrenz\neCard-Service f\u00fcr Patienten\nCHMP stimmt positiv f\u00fcr \"IDegLira\"\nT2D: Kostenreduktion zu Lasten der Therapiesicherheit\nvdek fordert AMNOG-Nachbesserung\nJeder F\u00fcnfte nutzt das Smartphone als Gesundheitsratgeber\nNeue App f\u00fcr Mukoviszidose-Patienten\nDEUTSCHE BKK und BKK ESSANELLE beschlie\u00dfen Fusion\nQualit\u00e4tsverbund Hilfsmittel l\u00e4dt zum Qualit\u00e4tsforum 2014 ein\nQualit\u00e4tsgerechte Versorgung bleibt noch Utopie\nUnabh\u00e4ngige und gemeinn\u00fctzige Interessenvertretung der Krankenversicherten\nWas tun mit Patientendaten?\nNeues Handbuch zu Biosimilars\nRehaForum 2014 am 24. und 25. November 2014 in K\u00f6ln\nArztpraxen und Krankenh\u00e4user: Tablets als Keimschleuder?\nMerck vereinbart \u00dcbernahme von Sigma-Aldrich\nJameda begr\u00fc\u00dft Urteil zur Meinungs\u00e4u\u00dferung im Internet\nvfa kommentiert Ergebnisse des Arzneimittel-Atlas 2014\nTelemedizin: Studie zum Home-Monitoring\nDDG kritisiert Entscheidung des G-BA zu Canagliflozin\nInteressenkonflikte in der Medizin: Glaubw\u00fcrdigkeit durch Transparenz\nAKd\u00c4: Betr\u00e4chtlicher Zusatznutzen f\u00fcr Simeprevir\nMediq Gruppe strebt in Deutschland beschleunigtes Wachstum und Ausbau des Angebots an\nIMS Health Kundentagung 2014: Trends und Konzepte in der Gesundheitsversorgung\nKKH: Pr\u00e4ventionsangebote m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand\nSTADA lizenziert Teriparatid ein und baut Biosimilar-Portfolio weiter aus\nInsight Health: Neue HCV-Proteasehemmer gewinnen schlagartig an Bedeutung\nDeutsche Leberstiftung startet Register zur Verbesserung der Hepatitis C-Therapie\n\"Positive Ans\u00e4tze\"\nEine Wunderwaffe wird stumpf\nvfa begr\u00fc\u00dft EMA-Entscheidung zur Studientransparenz\nQIAGEN pr\u00e4sentiert erweiterte Bioinformatik-Workflows\nPatientenkommunikation von medizinischen Fachangestellten ist zu unprofessionell\nNeue Weichenstellungen f\u00fcr eine moderne Pflege\nQIAGEN gewinnt einen neuen Partner zur Entwicklung von Krebsdiagnose-Begleittests\nStudie: Ein Viertel der Bundesb\u00fcrger kennt Recht auf \u00e4rztliche Zweitmeinung nicht\nDiabetes fr\u00fch erkennen - neue Kinderstudie startet\nAugsburg: Deutschlands gr\u00f6\u00dftes Studienzentrum der Nationalen Kohorte er\u00f6ffnet\nSchnelle Diagnostik \u00fcberall: Normungs-Roadmap \"Mobile Diagnostiksysteme\" stellt Weichen f\u00fcr \"Point-of-Care-Testing\"\nvfa meldet \"starke Zahlen\" f\u00fcr den Pharmastandort NRW\nvfa zieht Bilanz nach dem AMNOG\nEISAI fassungslos angesichts des Beschlusses des G-BA\nHeinrich im Amt best\u00e4tigt\nThomas Knollmann ist neuer Leiter Kommunikation beim vfa\nOhne IT keine Qualit\u00e4t, DKG fordert digitale Infrastruktur\n42 Prozent der Krankenh\u00e4user machen Verluste\nProjekt f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Demenzkranken\nQIAGEN: Begleitdiagnostika f\u00fcr Novartis\nBIOTRONIK spendet Schrittmacher und ICDs f\u00fcr Patienten in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern\nBPI: Infektionsschutz muss Gesundheitsziel werden\nSozialverband VdK: Palliativversorgung st\u00e4rken\n\"Personalisierte Medizin: One-fits-all war gestern\"\nPro Generika legt Faktenbuch zum Biosimilarmarkt Deutschland vor\nFerroptose: Zelltodform birgt gro\u00dfes therapeutisches Potential\nGr\u00f6he: \"Weltweite Ausbreitung von Antibiotika-Resistenzen muss gestoppt werden\"\nMotz: neuer Vorstandsvorsitzender der Medizinrechtsanw\u00e4lte\nZuschlag f\u00fcr 12. spectrumK Generikaausschreibung erteilt\nEnzalutamid erh\u00e4lt positive Champ-Stellungnahme\nSTADA und mAbxience beginnen Verhandlungen \u00fcber Biosimilar Adalimumab\nGKV-Versorgungsgesetz versch\u00e4rft Pathologenmangel\nAnti-Krebs-Medikament mit Hilfe der Crowd\nExpertenwissen f\u00fcr Fach\u00e4rzte auf einen Klick \u2013 Facharztportal medperts.de mit neuer Benutzeroberfl\u00e4che\nokomed - Kooperation w\u00e4chst: Georg Thieme Verlag wird f\u00fcnftes Mitglie\nPsychiatrische Arbeitszeit ist zu 95 Prozent Gespr\u00e4chszeit\nNeue Ans\u00e4tze zur Behandlung von Diabetes und Adipositas Der bewusste Blick in den Spiegel hilft bei der Gewichtsregulation\nWirksamkeit von Hydrokortison im septischen Schock h\u00e4ngt von Genen ab\nDarmkrebs-Kommunikationspreis 2014 geht an die Initiative \"Brandenburg gegen Darmkrebs\"\nUnfallopfer auch nach der Akutphase professionell begleiten\nvfa: Pharma-Unternehmen entwickeln neue Antibiotika\nProf. Dr. Lothar H. Wieler wird neuer Pr\u00e4sident des Robert Koch-Instituts\nK\u00fcnstliche Knie- und H\u00fcftgelenke \u201ebewegen\u201c Endoprothetik verbessert Lebensqualit\u00e4t\nSchlaganfallnetz Schleswig-Holstein gegr\u00fcndet\n\u201eDas Beste aus beiden Welten\u201c Integrativer Behandlungsansatz der KEM ist bundesweit einmalig\nErfolg der Insulinpumpentherapie von Technik abh\u00e4ngig\nDiplomatic Council engagiert sich im Medizintourismus\nForderungskatalog zum Gutachten \u201eQualit\u00e4t 2030\u201c\nVersorgung auf h\u00f6chstem Niveau\nPKV - Gesch\u00e4ftszahlen 201 3 : Demografie - Vorsorge f\u00fcr Privatversicherte um 6,8 Prozent gestiegen\nDarmkrebs-Fr\u00fcherkennung: Pilotprojekt zur \u201eInformierten Entscheidung\u201c\nPunktgenau daneben: M\u00f6gliche Ursache f\u00fcr Fehlschlag gezielter Leberkrebs-Therapien entdeckt\nRheinische \u00c4rzteschaft: Terminb\u00fcrokratie und Praxisschlie\u00dfungen verhindern Freie Arztwahl von Patientinnen und Patienten muss erhalten bleiben\nKooperationen sind die Basis f\u00fcr Qualit\u00e4t\nKVB-VV warnt vor eklatanter Schw\u00e4chung der ambulanten Versorgung durch neues Bundesgesetz\nKV-Streit in Mecklenburg-Vorpommern: Landesvorsitzende ruft zum Dialog auf\nG-BA bescheinigt Simeprevir b etr\u00e4chtliche n Zusatznutzen f\u00fcr fast alle Patienten mit chronischer Hepatitis C\nOsteoporose-Therapie 2014: Update zu \"Prolia\"\nNeue DVO-Leitlinie: effektive Osteoporose-Therapie\nMonoklonale Antik\u00f6rper \u2013 komplex in der Herstellung, zielgerichtet in der Therapie\nThomas Reumann neuer DKG-Pr\u00e4sident\nKrebs macht Deutschen am meisten Angst\nDemografischer Wandel und Versorgung von ZNS-Patienten\nPersonalia: Neuer Vorstand bei der Stiftung Gesundheit\nStudie: Zwei Drittel der Deutschen googlen nach dem Arztbesuch\nMehr als 330 Teilnehmer auf der Berliner Pflegekonferenz Zukunft Pflege, ein Thema das bewegt\nStreifenfreie Technologie kann Diabetes-Therapie optimieren: ExAct-Studie belegt Vorteile von Accu-Chek\u00ae Mobile\nMedikationsfehler als Ursache f\u00fcr Krankenhauseinweisungen\nGestaltungsfreiheit vergr\u00f6\u00dfern, Fehlanreize verhindern\nImmer weniger \u00c4rzte wollen forschen Medizinstudium muss wissenschaftliches Arbeiten st\u00e4rker betonen\nZahl des Monats November 2014: 23,1 PROZENT\nTherapie mit Ubiquinol kann Mortalit\u00e4tsrate bei Herzinsuffizienz deutlich senken\nTyp-2-Diabetes: erh\u00f6htes Risiko bei unspezifischem Beschwerdekomplex\n25 Jahre Deutsche Alzheimer Gesellschaft \u2013 25 Geschichten zu Selbsthilfe und Demenz\n\"Gef\u00e4llt mir!\": Das Bundesgesundheitsministerium jetzt auch auf Facebook und Twitter\nNuvisan verkauft klinische Arzneimittelentwicklung an japanischen Strategen Linica\nZwei Drittel der Deutschen googlen nach dem Arztbesuch\nGendefekt l\u00f6st Diabetes und Degeneration des Nervensystems aus\nAusschreibung zum Lohfert-Preis 2015 ist gestartet\nIQWiG vergibt H\u00f6chstnote an innovatives Kinderarzneimittel\n\u00d6ffentliche Krankenh\u00e4user sind die beliebtesten Arbeitgeber f\u00fcr angehende Chef\u00e4rzte\nDefizit der Krankenkassen hat systematische Ursachen\nPflegenoten: Transparenz und scharfe Kriterien. PKV-Pr\u00fcfdienst unterst\u00fctzt Laumann-Vorsto\u00df\nXtandi\u2122 (Enzalutamid) jetzt auch zugelassen zur Therapie des fortgeschrittenen Prostatakarzinoms bei Chemotherapie-naiven M\u00e4nnern\nErste Direktkasse setzt auf iskv_21c: BIG direkt gesund erfolgreich auf GKV-Software von BITMARCK umgestellt\nvfa kommentiert Tierversuchsstatistik\nAdipositas \u2013 eine alarmierende Volkskrankheitkrankheit\nPr\u00e4ventionsgesetz geht an den wirklichen Problemen vorbei DDG fordert andere Strategie\n\u201eUnser Labor ist die Praxis\u201c: Neues DEGAM-Positionspapier zur Notwendigkeit eines haus\u00e4rztlichen Forschungspraxennetzes in Deutschland erschienen\nElsevier-Symposium: Big Data und patientenindividuelle Versorgung\nM\u00e4nner haben h\u00e4ufiger Herzprobleme als Frauen\nHypoglyk\u00e4mien durch hohe Therapiesicherheit reduzieren\nMehr Transparenz im Gesundheitssystem n\u00f6tig - SBK ver\u00f6ffentlicht Anhang zum Jahresabschluss 2013\nRepr\u00e4sentative Ergebnisse der Versichertenbefragung 2014 ermittelt: Positive Wertung f\u00fcr den MDK Baden-W\u00fcrttemberg\nAnerkennung von Hellem Hautkrebs als Berufskrankheit erleichtert den Zugang von Betroffenen zu Therapie- und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\nSeenotretter und Berliner Krankenh\u00e4user bringen den virtuellen Notarzt hinaus auf See\nDemenzkranken soziale Teilhabe erm\u00f6glichen / Abschluss des Aktionsjahres \u201eDemenz im Blick\u201c\nGef\u00e4lschte Zulassungsdaten: AMK fordert schnellstm\u00f6gliche Aufkl\u00e4rung\nParlamentarischer Abend des NDGR\nOnline-Studie zur \"Psychologie des Bewertens\"\nFortbildung f\u00fcr Haus\u00e4rzte fest etabliert\nMehr Arzneimitteltherapiesicherheit durch elektronische Gesundheitskarte: Erster Meilenstein ist genommen\nKfH-Stiftung Pr\u00e4ventivmedizin stellt von ihr gef\u00f6rderte medizinische Forschungsprojekte in der Nephrologie vor\nFu\u00df- und Sprunggelenkschirurgie: Weit mehr als der schnelle Griff zum Skalpell\nMenschenrechtsinstitut fordert Verbesserungen bei der Gesundheitsversorgung und Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen\nAller schlanken Dinge sind drei: Tripel-Hormon gegen Fettleibigkeit und Diabetes\nBosch BKK senkt Beitragssatz und erweitert Angebote f\u00fcr Familien\nSBK \u00fcbernimmt Kosten f\u00fcr U- und J-Vorsorgeuntersuchung\nParkinson-Impfung: EU-Konsortium startet Klinische Studie\nPHOENIX und Celesio st\u00e4rken gemeinsam ihre Marktposition in den Niederlanden\nAktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit fordert zeitnah elektronische Gesundheitskarte\niX \u2013 Institut f\u00fcr Gesundheitssystem-Entwicklung gegr\u00fcndet\nGesundheitsinfos mit Pr\u00fcfsiegel\nDAK-Gesundheit: Stabiler Beitrag und starke Leistung\nDiabetologie mit Herz \u2013 Nachbericht vom Symposium des Instituts f\u00fcr Diabetesforschung\nARZNEIMITTEL-CHAOS: RABATTVERTR\u00c4GE DER KRANKENKASSEN BETROFFENArzneimittel-Chaos: Rabattvertr\u00e4ge der Krankenkassen betroffen\nJahrespressekonferenz der KVB: Vorstand mit klarer Kritik am Gesetzgeber\nGef\u00e4lschte Zulassungsdaten: Au\u00dferordentlicher Einsatz der Apotheken f\u00fcr Patientensicherheit\nEinsatz in Krisen- und Konfliktregionen erfordert hochqualifizierte Chirurgen\nBKK\u00b7VBU: Mehr Leistungen zum gleichen Beitrag\nDeutsche Rheuma-Liga: Bei Gelenk- und Wirbels\u00e4ulenerkrankungen auf Verordnung von Funktionstraining achten\nKonsequenzen aus ruhenden Arzneimittelzulassungen ziehen\nNeuer Verwaltungsrat beim MDK Baden-W\u00fcrttemberg\nmedhochzwei-Autor Dr. Peter Langkafel nimmt den Preis f\u00fcr den BVMI entgegen\nAlzheimer-Fr\u00fchdiagnose durch Blutentnahme: Leipziger Forschergruppe entwickelt neues Testverfahren\n\u201eGut aufgewacht\" - Zertifizierung setzt neuen Qualit\u00e4tsstandard\nKoch-Metschnikow-Forum und der Verband der forschenden Pharma-Unternehmen vfa gr\u00fcnden Tuberkulose-Trainingszentrum in Berlin\nBlutzuckerwerte direkt vom Blutzuckermesssystem in die Arztpraxis senden\nIKK classic: Leistungsvolumen w\u00e4chst 2015 auf mehr als 9 Milliarden Euro\n\"EIT Health\" bringt hohe F\u00f6rdersumme und ein exzellentes Netzwerk\n\"EIT Health\" bringt hohe F\u00f6rdersumme und ein exzellentes Netzwerk\nBfArM korrigiert Anordnung: Aufhebungsbescheid f\u00fcr Clopidogrel Dexcel\n\u201eWeltweiten Eintrag von Medikamentenwirkstoffen in die Umwelt stoppen\u201c\nJanssen vereinbart Zusammenarbeit mit USAID im Kampf gegen multiresistente Tuberkulose\nDEUTSCHE BKK und BKK ESSANELLE setzen auf stabilen Beitrag\nspectrumK und Haus\u00e4rzteverb\u00e4nde vereinbaren bundesweit einheitlichen Vertrag zur Hausarztzentrierten Versorgung\nNur noch die neue Gesundheitskarte gilt\nSubstitutionsausschluss: Kritik der Apothekerschaft nicht nachvollziehbar\nAufkl\u00e4rungsb\u00f6gen von Thieme Compliance ab sofort im Onlineportal verf\u00fcgbar\nIMS-Forscher erh\u00e4lt Best Paper Award 2013 der AWMF\nEntb\u00fcrokratisierung der Pflegedokumentation startet im Januar 2015\nDurchbruch geschafft \u2013 in Rheinland-Pfalz wird Pflege-Geschichte geschrieben\nWird Pflege Zuhause unbezahlbar?\nNeue Wachstumsimpulse f\u00fcr SeniVita Sozial\nNeuregelungen im Jahr 2015 im Bereich Gesundheit und Pflege\nGewalt in der Pflege\nGr\u00f6he: \"Vielfalt der Pflege sichtbar machen\"\nHilfe beim Suchen nach Pflege-Anbietern\nHerausforderung Pflegebed\u00fcrftigkeit w\u00e4chst weiter\nAbsicherung ist f\u00fcr Betreuungspersonen in der 24-Stunden-Betreuung unverzichtbar\nDurch bessere Kommunikation optimale medizinische und pflegerische Versorgung von Menschen\nKrankenhaus Bethel Berlin beruft neue Pflegerische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nDAK-Umfrage: Nur ein Drittel w\u00fcrde Angeh\u00f6rige zu Hause betreuen\nSeniVita Sozial wieder mit \u00dcberschuss\nInfografik: Pflegest\u00e4rkungsgesetz\nNeue Medikamente 2015: wichtige Fortschritte\nNeue Medikamente 2015: wichtige Fortschritte\nTyp-1-Diabetes: Fr1da-Fr\u00fcherkennungsstudie f\u00fcr alle Kinder in Bayern\nPflegeleistungs-Helfer gibt \u00dcberblick \u00fcber neue Pflegeleistungen\nProfessor Sch\u00e4fer ist neuer Pr\u00e4sident der Deutschen Schmerzgesellschaft \u201eDie Versorgung von Schmerzpatienten muss besser werden!\u201c\nEin Drittel der Deutschen kennt Pflegereform nicht\nBeruf und Pflege vereinbaren: Jeder Zweite f\u00fcrchtet Nachteile im Job\nnova Steady HealthCare investiert mit bew\u00e4hrter Strategie in den globalen Wachstumsmarkt Gesundheit\nPrivatversicherte erhalten umfangreichere Heilmittelversorgung\nMarkus Kosch neuer Leiter von Pfizer Oncology Deutschland\nGenerikaunternehmen schaffen 992 neue M\u00f6glichkeiten, mit Arzneimitteln zu sparen\nDeutsche AIDS-Stiftung erweitert den Vorstand- Prof. Dr. Elisabeth Pott ist neue Vorstandsvorsitzende\nPharma K verst\u00e4rkt mit Nils Eickmeier ab Januar 2015 die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nAktualisierung des Expertenstandards f\u00fcr die Pflege von Menschen mit chronischen Wunden\nAOK BW zahlt f\u00fcr Heilberufsausbildung mehr als 96 Millionen Euro\nMedizinische Versorgung von Kindern verbessern: Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unterst\u00fctzt zwei neue Projekte\nKlinische Phase - I - Studie f\u00fcr Ebola - Impfregime gestartet\nMehr Geburten im Universit\u00e4tsklinikum\nAlzheimer Forschung Initiative e.V. stockt Forschungsetat um 77.800 Euro auf\nGenetische Disposition verdoppelt Herzinfarktrisiko bei M\u00e4nnern\nSenioren suchen Gesundheits-Rat im Web\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie hat eine neue Doppelspitze\nInstitut f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen (IQTIG) errichtet \u2013 Institutsleitung benannt\nLand.in.Sicht: Nachwuchsprojekt gegen Land\u00e4rztemangel zeigt Erfolg\nExperten: Pflichtberatung sichert schnellen Zugang zur Versorgung psychischer Krankheiten\nAktiv gegen \u00c4rztemangel: KVB erh\u00f6ht F\u00f6rdersummen\nIQTiG: Dr. Christof Veit, Leiter des Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen, auf dem Rhein-Main Zukunftskongress\nStellungnahme der Akd\u00c4 zu Daclatasvir (Daklinza\u00ae) Fr\u00fche Nutzenbewertung \u00a7 35a SGB V\nMetaanalyse zur Schlaganfallbehandlung: 4,5-Stunden-Zeitfenster f\u00fcr Lysetherapie best\u00e4tigt\n\u00c4rztegenossenschaft Nord und gevko vereinbaren enge Zusammenarbeit\nSaskia Leininger leitet die Unternehmenskommunikation von Kienbaum\nEpigenetik in Europa st\u00e4rken\nFestakt zu 20 Jahre Pflegeversicherung\n17. Netzwerk-Workshop des DNQP\nAusweitung der K(r)ampfzone: Drei Viertel haben es im Kreuz\nNeues Lungentumorzentrum in S\u00fcdbayern\nVdK: Pflegebed\u00fcrftigkeit darf nicht in Armut f\u00fchren\nPilotprojekt zur papierlosen Laboranforderung mit qualifizierter Signatur gestartet\nHerz-MRT: Sichere Diagnostik mit Sparpotenzial \u2013 Speziell qualifizierte Kardiologen sollen bundesweit MR-Untersuchungen durchf\u00fchren d\u00fcrfen\nKatheter-gest\u00fctzte Aortenklappen-Eingriffe (TAVI): F\u00fcr immer mehr Patienten die bessere Option als chirurgischer Klappenersatz \u2013 DGK-Qualit\u00e4tsoffensive f\u00fcr Zentren und Anwender\nEuropaweit vorbildlich: Deutschland hat mehr als 200 zertifizierte \u201eChest Pain Units\u201c\nSachverst\u00e4ndigenausschuss gibt gr\u00fcnes Licht: Wirkstoff Racecadotril rezeptfrei f\u00fcr Kinder ab 12 Jahren\nDem Herz zuh\u00f6ren\n\"Eine Reform mit noch gro\u00dfem Korrekturbedarf \"\nStatement zu dem vom Bundesgesundheitsministerium vorgelegten eHealth-Gesetz\nDie Bundesregierung st\u00e4rkt die Zusammenarbeit zur Entwicklung der L\u00e4ndlichen R\u00e4ume\nBrosch\u00fcre \u201evdek-Basisdaten des Gesundheitswesens 2014/2015\u201c erschienen\nWechsel im Wissenschaftlichen Beirat der Alzheimer Forschung Initiative e.V.: Leipziger Hirnforscher Prof. Dr. Thomas Arendt \u00fcbernimmt Vorsitz\nGesucht: Ideen f\u00fcr die Rolle der Pflegekr\u00e4fte von morgen\nPflegende in Schleswig-Holstein wollen die Pflegekammer\nWechsel im Aufsichtsrat der CompuGroup Medical AG\nDEUTSCHE BKK: Verwaltungsrat w\u00e4hlt neue F\u00fchrungsspitze\n\u201ekma \u2013 Das Gesundheitswirtschaftsmagazin\u201c k\u00fcrt Irmtraut G\u00fcrkan zur \u201eManagerin des Jahres\u201c\nSchwangere \u00c4rztinnen d\u00fcrfen operieren: Chirurginnen treiben zeitgem\u00e4\u00dfe Auslegung des Mutterschutzgesetzes voran\nUbbo Emmius Kliniken Aurich und Norden entscheiden sich f\u00fcr BI-L\u00f6sung von PlanOrg\nArzneiverordnung in der Praxis (AVP): Ausgabe 1/2015 jetzt online\nPatienten besser vor Medikationsfehlern sch\u00fctzen\nVIEKIRAX\u00ae + EXVIERA\u00ae zur Therapie der chronischen Hepatitis C ab sofort in Deutschland verf\u00fcgbar\nVIEKIRAX\u00ae + EXVIERA\u00ae zur Therapie der chronischen Hepatitis C ab sofort in Deutschland verf\u00fcgbar\nBernd Kladny ist neuer Generalsekret\u00e4r der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie (DGOU)\nZQP-Studie zeigt regionale Unterschiede in der Pflege\nDekubitus \u2013 Stand der Qualit\u00e4tssicherung\nBIVA: Weiterhin schwere Pflegem\u00e4ngel\n\"Demenz. Versorgung. Teilhabe\"\nFreiwillig pflegen?\nBerufsverband f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie mit neuer Leitung\nBessere Behandlungsm\u00f6glichkeiten bei Marfan-Syndrom und gyn\u00e4kologischen Tumoren\nSoziotherapie f\u00fcr schwer psychisch Kranke: G-BA erweitert Verordnungsm\u00f6glichkeiten\nNeuer HAV- Vorstand\neHealth Gesetz 2015: Chance f\u00fcr den Durchbruch von Telemedizin nicht genutzt\nOnline-Expertensystem unterst\u00fctzt \u00c4rzte beim barrierefreien Bauen\nNeue eLearning-Module f\u00fcr die Pflegeausbildung\nSanten erh\u00e4lt positive Empfehlung des CHMP zur EU-Zulassung von Ikervis\u00ae\nApothekerkongress: Forderungen f\u00fcr bessere Arzneimitteltherapiesicherheit\nWeitere m\u00f6gliche Arzneimittelr\u00fcckrufe wegen gef\u00e4lschter Zulassungsstudien: F\u00fcr Patienten \u00e4ndert sich derzeit nichts\nPersonalkongress Hannover mit neuem Namen und Beirat\nAlzheimer Forschung Initiative e.V. stellt F\u00f6rdergelder bereit\nKompetenzzentrum Gesundheit der gevko startet zum 01.02.2015\nAir Liquide akquiriert Optimal Medical Therapies (OMT)\nAlarm aus NRW: 4.300 Menschen sterben j\u00e4hrlich durch Fehlmedikation\nAlarm aus NRW: 4.300 Menschen sterben j\u00e4hrlich durch Fehlmedikation\nKrankschreibung: Depressionen erreichen H\u00f6chststand\nNetzagentur kritisiert d\u00fcrftige Umsetzung der Praxisnetzf\u00f6rderung\nPflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff: Abschluss der Erprobungsstudien\nStudie belegt ungleiche Bezahlung und unfreiwillige Teilzeit in der Altenpflege\nDBfK fordert faire und gerechtere Geh\u00e4lter\nHPV-Impfung zum Schutz vor Geb\u00e4rmutterhalskrebs: kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Multiple Sklerose\nHPV-Impfung zum Schutz vor Geb\u00e4rmutterhalskrebs: kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Multiple Sklerose\nVerwaltungsrat der BKK\u00b7VBU neu konstituiert\nABDA startet Projekt PRIMA zum heilberufs\u00fcbergreifenden Medikationsplan\nvdek-Verbandsvorsitzender Zahn fordert gerechte Finanzierung von Gesundheitsreformen\nvdek fordert Nachbesserungen bei der Krankenhausreform und Reform der \u00e4rztlichen Versorgung\nBKK\u00b7VBU, BKK DEMAG KRAUSS-MAFFEI und BKK Schleswig-Holstein beschlie\u00dfen Fusion\nArzneimittelausgaben 2014 um 9 Prozent gestiegen\nDeutsche AIDS-Stiftung erh\u00e4lt DZI-Spendensiegel 2015\n10 Jahre Diabetesaufkl\u00e4rung\n\"Fortschritte in der Krebsmedizin haben h\u00f6chste Priorit\u00e4t\"\nPreistr\u00e4ger des Pflegemanagement-Awards 2015 gek\u00fcrt\nNRW-Gesundheitspreise vergeben\nDeutsche Diabetes Gesellschaft (DDG) schreibt Medienpreise 2015 aus\nDeutsche Diabetes Gesellschaft (DDG) schreibt Medienpreise 2015 aus\nIQM und Qualit\u00e4tskliniken.de beschlie\u00dfen Gr\u00fcndung einer gemeinsamen Dachorganisation\nIMS Health: GKV-Arzneiausgaben im Jahr 2014 steigen in Folge reduzierter Zwangsrabatte\nDiabetes-Sensation: scannen statt stechen*\n\u201eBiosimilar 2.0\u201c in Deutschland eingef\u00fchrt\n\u201eBiosimilar 2.0\u201c in Deutschland eingef\u00fchrt\nBreites Themenspektrum aus der Gesundheitswirtschaft\nPsychische Erkrankungen bei Kindern und Jugendlichen auf dem Vormarsch\nBundesapothekerkammer beruft Wissenschaftlichen Beirat erneut\n\u201eChoosing Wisely\u201d\ngevko tritt dem Bundesverband Internetmedizin (BiM) bei\nVoyager Therapeutics und Genzyme vereinbaren Zusammenarbeit im Bereich der ZNS-Erkrankungen\ne-Health Gesetz 2015: Chance nicht genutzt\nBPI zum DAK AMNOG-Report\nBPI zum DAK AMNOG-Report\nWie kann man Fachkr\u00e4fte in der Pflege halten?\nApotheker erarbeiten Einsparungen der Krankenkassen \u2013 ohne Gegenleistung\nDer 5-Punkte-Plan\n\u201eSchaffrather Modell\u201c soll Schule machen\nDr. Sabine Helling-Moegen neuer administrativer Vorstand des DZNE\nTarifabschluss f\u00fcr Zahnmedizinische Fachangestellte\nMethodenf\u00e4cher sagen vorerst Nein zum SpiFa\nKVB-Vorstand weist Lauterbachs Aussagen zum Bereitschaftsdienst der Haus- und Fach\u00e4rzte zur\u00fcck\nABATACEPT-Studie: Diabetes schon im Vorl\u00e4uferstadium stoppen?\nCoenzym Q10 kann Mortalit\u00e4tsrate bei Herzinsuffizienz senken\nNeuromedizinische Fachgesellschaften begr\u00fc\u00dfen die Stellungnahme des Deutschen Ethikrates zur Hirntoddiagnostik\nWegweisende Studie zur Behandlung von Hirnblutungen unter Blutverd\u00fcnnern ver\u00f6ffentlicht\nQualit\u00e4t ohne Pflege unerreichbar\nKieler Mediziner ma\u00dfgeblich beteiligt an positiven Schlaganfallstudien\nKieler Mediziner ma\u00dfgeblich beteiligt an positiven Schlaganfallstudien\nKonsignationslager im Krankenhaus effizienter steuern\nDeutschland doch kein \"Operationsweltmeister\"\nImmer mehr seltene Erkrankungen behandelbar\nWissenschaftspreis \u201eregionalisierte Gesundheitsversorgung\u201c ausgelobt\nSatzungsleistungen nicht allen Versicherten bekannt\nBeschluss zu den Regelungen zum Qualit\u00e4tsbericht der Krankenh\u00e4user tritt in Kraft\n2. Platz des \u201eEYEnovative F\u00f6rderpreises\u201c f\u00fcr Dresdner NCL-Forschungsprojekt\nZQP entwickelt Qualit\u00e4tsrahmen f\u00fcr Beratung in der Pflege\nOnline-Angebote: Sinnvoll in \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Hand\nMehr Durchblick im Siegel-Dschungel\nKritik an Gesetzentwurf \u2013 Praxis\u00e4rzte fordern sinnvolle Patientensteuerung\nHepatitis C-Therapie: Die Revolution geht weiter\nKnochenstoffwechsel: Neuratige Medikamente verbessern die Behandlung der Osteoporose\nDeutschkenntnisse im Klinik- und Pflegealltag\nGerontopsychiatrische Patienten profitieren von eng vernetzter Versorgung\nVernetzte Zusammenarbeit in der Kinder- und Jugendpsychiatrie braucht F\u00f6rderung\nDen zweiten Schlaganfall verhindern: 18 Organisationen entwickeln optimale Vorsorge f\u00fcr Schlaganfallpatienten\nPflegende Angeh\u00f6rige bekommen ein eigenes soziales Netzwerk\nNeuer DAK-Service: Patientenquittung per Mausklick\nStrategische Weiterentwicklung des Bereichs Pflege\nRatgeber: \u201eLeben mit der Diagnose Alzheimer\u201c\nNeujustierung der Pflegepolitik notwendig\nNeujustierung der Pflegepolitik notwendig\nKirche und Diakonie sto\u00dfen gesellschaftliche Demenz-Debatte an\nHeimat im Quartier: Nachbarschaftshilfe statt Pflegeheim\nZQP fordert Entwicklung einer \u201eBasis-Scorecard\u201c\nNeues Konzept f\u00fcr Pflege-T\u00dcV inklusive Pflegequalit\u00e4tsausschuss\nDBfK begr\u00fc\u00dft Neuausrichtung des Pflege-T\u00dcV\nB. Braun-Konzern: Dialysegesch\u00e4ft besonders dynamisch\n\u201eDie Pflege wird st\u00e4rker\"\nStudie zeigt \u00fcberlegene Wirksamkeit von Ciclopoli gegen Nagelpilz\nPREVAIL-Studie: Robuster \u00dcberlebensvorteil unter Enzalutamid in der OS-Update-Analyse\nDiabetiker: Kassen k\u00f6nnen Aufzahlungen erstatten\nAbrechnungsbetrug: DAK-Ermittler holen 1,3 Millionen\nKostenloses Hautkrebsscreening gew\u00e4hrleisten\nFriederike Segeberg neue Vorsitzende des GPHF\nStarke Patienten leben besser\nDeutscher Gastroenterologe im \u201eScientific Panel for Health\u201c\nBev\u00f6lkerungsumfrage zeigt Bedeutung der Hochschulambulanzen f\u00fcr die medizinische Versorgung\nFachkr\u00e4ftemangel in Kliniken, MVZ und Gemeinden\nPraxisverwaltungssoftware PegaMed\nSignifikante Verl\u00e4ngerung des progressionsfreien \u00dcberlebens durch Enzalutamid vs. Bicalutamid\nReha-Experten fordern bessere Versorgung psychisch Kranker\nLaumann: Die Altenpflege ist das \u201eAschenputtel des deutschen Pflegesystems\"\nK\u00fcnstlicher Kostendruck erschwert kardiologische Versorgung\nHerz-Patienten im Krankenhaus: Jeder vierte hat Depressionen, zu wenige werden behandelt\nWie viele \u00c4rzte braucht das Land?\nTor zum dynamischen Gesundheitsmarkt Asien\nCGM akquiriert BS Concept Realization und tritt in den niederl\u00e4ndischen Software-Markt f\u00fcr den Hauspflege-Bereich ein\nZu viele Krankenh\u00e4user\nKnappe Mehrheit der \u00c4rzte erwartet keine verbesserte Versorgung durch Telemedizin\nAWMF startet Initiative \u201eGemeinsam Klug Entscheiden\u201c\nSeniVita Sozial und Ed. Z\u00fcblin AG b\u00fcndeln Kompetenzen\nBIVA fordert Freigabe der MDK-Pr\u00fcfberichtsdaten\nExpertenforum Diabetes diskutiert aktuelle Versorgungssituation\nEntb\u00fcrokratisierung in der Pflege nimmt Fahrt auf\nPflege oder Pflegewissenschaft studiert \u2013 was dann?\nBerlin klar pro Pflegekammer\nSchale Bilanz: Es muss einen Ruck in der B\u00c4K geben - jetzt!\nZahl des Monats April: 2 Mrd. Euro\nJedes dritte verordnete Medikament ist allein wegen der Arzneiform besonders beratungsbed\u00fcrftig\nDGIM f\u00f6rdert Systemmedizin \u2013 Molekulare Informationen b\u00fcndeln und f\u00fcr die Behandlung nutzen\nMehr als 4000 Leistungserbringer f\u00fcr \u00fcber 400 Hilfsmittel in der spectrumK Vertragsdatenbank\nGute Kommunikation: Erfolgsfaktor in der Medizin\nSt. Jude Medical k\u00fcndigt Absicht zur Akquisition von Spinal Modulation, Inc. an\nZeitgem\u00e4\u00dfe, hochwertige Seniorenprodukte mit Stil\nNeuer Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff: Erprobungsstudien an Begleitgremium \u00fcbergeben\nBundeskabinett beschlie\u00dft Hospiz- und Palliativgesetz\nToujeo\u00ae zur Behandlung von Diabetes bei Erwachsenen in der Europ\u00e4ischen Union zugelassen\nNeukonzept f\u00fcr den \"Pflege T\u00dcV\"- Was braucht das System ?\nVdK fordert mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein w\u00fcrdevolles Lebensende\nDDG f\u00f6rdert diabetologische Fortbildung in Hausarztpraxen\nErfolgreicher Auftakt Vortragsreihe \u201eGeschlechteraspekte in der Medizin\u201c\nWestdeutsches Protonentherapiezentrum Essen (WPE) offiziell er\u00f6ffnet\nPflegeberatung in Deutschland wenig bekannt\nDiabetes-Mobil verbessert Versorgung l\u00e4ndlicher Regionen\nDBfK startet \u201eManifest der Pflegeberufe\u201c\nTeleintensivmedizin: Qualit\u00e4tsoffensive in der Versorgung kritisch kranker Patienten\nPatienteninformationen rasen \u00fcber die Datenautobahn\nGerd Hasenfu\u00df ist neuer Vorsitzender der DGIM\nDen Notfall im Krei\u00dfsaal trainieren: MDK Bayern mit Deutschem Preis f\u00fcr Patientensicherheit ausgezeichnet\nSchlaganfall-Patienten brauchen Informationen\nKrankenhaus-Studie: Mehr als jede f\u00fcnfte Klinik in Deutschland klagt \u00fcber Personalmangel\nBeitragsanstieg in der Pflege auf 5,5 % bis 2060 prognostiziert\nAlternative zur Transplantation: Thieme Compliance gibt Aufkl\u00e4rungsbogen zur Implantation eines Linksherz-Unterst\u00fctzungssystems heraus\nNRW-weite Initiative der Krankenh\u00e4user gegen multiresistente Keime\nHevert ist \"Zukunftsunternehmen 2015\"\nUniversit\u00e4t Witten/Herdecke auf Facebook\nStaatssekret\u00e4r Laumann startet Entb\u00fcrokratisierungs-Tour in Berlin\nKGNW zum Internationalen Tag der Pflege:Vorbildlichen Einsatz der Pflegenden nicht l\u00e4nger ausnutzen\nvdek stellt IGES-Gutachten zum Innovationsfonds vor\nVier Projekte f\u00fcr achse-central-Preis 2015 nominiert\nInternationaler Tag der Pflege: Weichen stellen f\u00fcr mehr Teilhabe\nDGVS fordert Forschung im Kampf gegen \u00dcbergewicht\nDDG kritisiert Forsa-Umfrage der DAK als irref\u00fchrend\nVDGH-Mitgliederversammlung stellt Diabetes in den Mittelpunkt\nUmstellung erfolgreich abgeschlossen: Deutsche BKK nutzt ab sofort iskv_21c\nDr. Frank Wild ist neuer Leiter des Wissenschaftlichen Instituts der PKV (WIP)\nfrohberg b\u00fcndelt B2B-Angebot\n\"Teamgeist erleben\" in den Frankfurter Rotkreuz-Kliniken\nJeder vierte \u00e4ltere Internetnutzer w\u00fcrde sich online vom Arzt beraten lassen\nPflegeforscherin der UW/H Prof. em. Dr. Sabine Bartholomeyczik mit Bundesverdienstkreuz geehrt\nGesellschafterversammlung: spectrumK setzt Erfolgskurs von 2013 auch 2014 weiter fort\n\u201eAktionstag gegen den Schmerz\u201c am 2. Juni 2015\nVergleich von Studiendaten zeigt, Wirkung von oralem Butylscopolamin (Buscopan\u00ae) tritt h\u00e4ufig schon nach 15 Minuten ein\nGeneration Y dr\u00e4ngt deutsche Klinikleitungen zum Umdenken\nBundesverband AUGE stellt neue Homepage f\u00fcr Patienten vor\nSPECTARIS: eHealth-Gesetz greift zu kurz\nSanofi gibt Studienprogramm bekannt, das Toujeo\u00ae unter Alltagsbedingungen untersucht\nNeues Design der Fresenius-Kabi-Ampulle bietet mehr Sicherheit in der Handhabung\nSch\u00fcler-Onlinebefragung zur Pflegekammer startet\nSozialverband VdK fordert unabh\u00e4ngige Fachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit\nKGNW zum Kabinettsbeschluss zur Krankenhausreform: Krasser Gegensatz von Anspruch und Wirklichkeit\nKGNW zum Kabinettsbeschluss zur Krankenhausreform: Krasser Gegensatz von Anspruch und Wirklichkeit\nStudie: Krankenhaus-Chefs kritisieren den Einfluss der Politik auf den Klinikbetrieb\nSchleswig-Holstein stellt sich f\u00fcr die Pflegezukunft auf\nFischer (vfa): \"Keine neutrale Nutzenbewertung in Deutschland\"\nPflegebed\u00fcrftige am Lebensende besser versorgen\nMEDCARE: Die Zukunft der Pflege im Fokus\nVier neue Studieng\u00e4nge starten im September\nDer Biotech-Industrie geht es gut\nDAK-Gesundheit startet bessere Diabetesversorgung\nvdek: Pflegeversicherung durch Zweites Pflegest\u00e4rkungsgesetz (PSG II) gerechter\nStada setzt sich f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige ein\npraxisHochschule \u00fcbernimmt akademischen Betrieb der Mathias Hochschule Rheine\nvdek zum Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz (PSG II): Reform wird Situation Demenzkranker verbessern\nVdK: Frauenrechte im Arbeitsleben st\u00e4rken\nKranken- und Altenpflegeberuf erhalten\nBPI zum aktuellen Finanzergebnis der GKV: Zeit f\u00fcr die Versorgungssicherheit\nStarker Zuwachs im zweiten Gesundheitsmarkt - FIBO setzt auf Pr\u00e4vention und Rehabilitation\nMundipharma z\u00e4hlt zu Deutschlands besten Arbeitgebern\nDas neue Accu-Chek\u00ae Insight Insulinpumpensystem f\u00fcr eine verbesserte Diabetestherapie\nWidmann-Mauz: \"Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz st\u00e4rkt Patientenrechte\"\nMasern-Impfstoffe fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbar\nDeutschlands beste Kliniken 2015\nOhne Case Management keine Patientenorientierung\nNeuer \u20ac 100 Mio. Gilde Healthcare Fonds f\u00fcr Gesundheitsdienstleistungen im unteren mittleren Marktsegment aufgesetzt\nDiaverum ernennt neuen Chief Financial Officer und Chief Strategy & Health Policy Affairs Officer\nStiftung Gesundheit zertifiziert Ratgeber \"Pflege Basis pocket\"\nVKD: PSG II schlie\u00dft Versorgungsl\u00fccken\nNur 8 Prozent der an R\u00fcckenschmerzen leidenden Patienten erhalten Physiotherapie-Verordnungen\nPflege-Thermometer 2016 untersucht Situation in der ambulanten Pflege\nPflege-Risiko mindern: Positive Haltung zur eigenen Gesundheit essenziell\nQualit\u00e4tsstandards zur Inkontinenzversorgung aktualisiert\nDKG: \"Krankenhaus-Reform \u2013 So nicht!\"\nPflegende Angeh\u00f6rige \u2013 Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Pflegedienst\nPflegeberufe haben Schl\u00fcsselrolle in der Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen und Migranten\nBarmer GEK: Finanzierung der Pflegeversicherung zukunftsfest machen\nDBfK fordert: Hygienestandards durch ausreichend Pflegepersonal im Krankenhaus sichern\nDemografischer Wandel versch\u00e4rft Pflegenotstand\n\u201eFrauen haben eine Schl\u00fcsselrolle im Gesundheitswesen\u201c\nDBfK: Generalistische Ausbildung jetzt!\nDas Demenz-Klinik-Hotel - Auszeit f\u00fcr Pflegenden Angeh\u00f6rige und Demenzkranke\nPflegende Partner von Demenzkranken st\u00e4rker entlasten\nDGGPP: Neue Pflegeausbildung gef\u00e4hrdet die Pflege von Demenzkranken\nQualit\u00e4t ohne Personal? Geht nicht!\nHebammenverg\u00fctung in der PKV fast doppelt so hoch wie in der GKV\nExpertenstandard \u201ePflege von Menschen mit chronischen Wunden\u201c aktualisiert\nAQUA-Institut ver\u00f6ffentlicht Konzept zum Entlassungsmanagement\nPflege-Mindestlohn gilt auch f\u00fcr zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte\nMedcare setzt Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Zukunft der Pflege\nHermann Gr\u00f6he beruft Expertenkommission ein\nklinikcampus.de gestartet\nNeuer Service von Novartis Oncology\nKrankenstand in Pflegebranche \u00fcberdurchschnittlich hoch\nDrei Unternehmen erstmalig mit dem Otto Heinemann Preis ausgezeichnet\nBundesverband BHSB verleiht \u201eBHSB Care Award\u201c\nVerleihung des Marie Simon Pflegepreises durch spectrumK und den Deutschen St\u00e4dte und Gemeindebund\n\"Versorgung von Pflegeheimbewohnern mit Diabetes mellitus verbessern\"\nSanicare und CareIO: Partnerschaft f\u00fcr bessere Arzneimittelsicherheit in der Pflege\nBrosch\u00fcre: Ausl\u00e4ndische Haushalts- und Betreuungskr\u00e4fte im \u201egrauen\u201c Pflegemarkt\nInstitutsjubil\u00e4um: 15 Jahre dip\nBundestag entscheidet \u00fcber Regelung der Sterbebegleitung\nDAK-Angebot: Chronische Wunden heilen schneller\nUnfreiwillige Teilzeit in der Pflege: Viele Wege f\u00fchren zu mehr Vollzeit\nBVMed ver\u00f6ffentlicht Informationspaket zum Umgang mit Medizinprodukte-Retouren\n20 Jahre Aqua-Institut\nDr. Henrike Sappok-Laue erh\u00e4lt Koblenzer Hochschulpreis 2015\nPflegeunternehmer im DBfK pro Pflegekammer\nDBfK: Reform der Pflegeversicherung muss konsequent umgesetzt werden\nGr\u00f6he: Verbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Angeh\u00f6rige\nVdK fordert Nachbesserungen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige und Pflegebed\u00fcrftige\nMonika Kaus neue Vorsitzende der Deutschen Alzheimer Gesellschaft\nFAW-Forum: Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr Menschen mit Demenz am Lebensende\nProfessor der City University London wirkt am neuen von Philips geleiteten Telehealth-Programm mit\nPflegereform ignoriert Kinder\nWIG - Wohnen in Gemeinschaft: Fachtagung kritisiert Rechtsunsicherheit bei Finanzierung von sozialer Betreuung\ndip: Pflegeberufsgesetz als \u201ehistorische Chance\u201c\nBrinkmann Pflegevermittlung weiter auf Wachstumskurs\nDemenz bei Angeh\u00f6rigen - Kostenloser Leitfaden gibt Tipps f\u00fcr's Zusammenleben\nNeue Pflegegesetze schaffen Arbeitspl\u00e4tze\nStiftungsprofessur zur St\u00e4rkung der Reha-Zukunft\n14. Auflage von \"BGF \u2013 Das Gesundheits-Forum\"\nPflegezukunft liegt in gut und human gestalteter Vielfalt\nOnline-Petition zur Reform der Pflegeberufe\nVerk\u00fcrztes Warten auf Facharzt\n\"Toujeo\": Absorptionsverz\u00f6gerung sorgt f\u00fcr stabiles Wirkprofil\nFreigeschaltet: innovationsfonds.g-ba.de\nTelemedizin-Behandlung: Erfolg f\u00fcr Schlaganfall-Patienten\nPflegeberufsgesetz im Kabinett beschlossen\n\u201eRatgeber Gesundheit f\u00fcr Asylsuchende in Deutschland\u201c ver\u00f6ffentlicht\nDoro integriert Sicherheitsl\u00f6sungen: CareTech wird Doro Care\nHenry Schein er\u00f6ffnet neues Logistikzentrum\nWeiterbildung \u201eStaatlich anerkannte/-r Fachpfleger/-in f\u00fcr Psychiatrische Pflege\u201c startet im Juni 2016\nWeiterbildung \u201eManagementkompetenz im Krankenhaus\"\nFamilienpflege vor neuen Herausforderungen\nOP-Bericht 2015: Zunahme der Patientengef\u00e4hrdung\nNeue Buchreihe hilft bei der Pflege Demenzkranker\nTherapie-App von Janssen bietet Erinnerungsfunktion\nNeues Label: Springer Pflege\nDGPP w\u00e4hlt neuen Vorstand\nNiedersachsen bringt Pflegekammer-Gesetzentwurf in den Landtag ein\nAusbildungsreform Pflege nicht blockieren lassen\nWie sich Beruf und Pflege vereinbaren lassen\nManual f\u00fcr Trainerinnen und Trainer erschienen\nBed\u00fcrfnisse von Pflegebed\u00fcrftigen besser verstehen\n\"Tena\" launcht Webseite f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nStudien-Ergebnisse zu Demenznetzwerken flie\u00dfen in Gesetzes\u00e4nderung ein\nLebensmittel-Ampel und Nachjustierung beim AMNOG gefordert\nPflegern eine Stimme geben: Blog aus dem Klinikalltag startet\nReform der Pflegeberufe nicht fahrl\u00e4ssig gef\u00e4hrden\nNeuer Master \u201ePr\u00e4vention, Sporttherapie und Gesundheitsmanagement\u201c\nAPD plant drei neue Demenz-WGs\nGewino Forschungsprojekt: Sicher leben im Alter\nklinikcampus mit M&K-Award ausgezeichnet\nDBfK unterst\u00fctzt BMG-Initiative \u201eGeneralistik jetzt\"\nInnovationsfonds: Die erste Runde startet\nBeratung zur Pflege verbessern\nStart der Fachdialoge zur Umsetzung der Pflegest\u00e4rkungsgesetze\nVielfalt der Pflegestudieng\u00e4nge an der PTHV kennenlernen\n\u201eEin Mangelberuf ist eine Integrationschance!\u201c\nAngeh\u00f6rige nutzen Unterst\u00fctzungsangebote zu wenig\nEin Zeichen f\u00fcr die Pflege setzen\nZukunft der Pflege erfordert breit angelegte Kompetenz und Aufwertung der Pflegeberufe\nPflege hat eine starke Stimme\nSimPat \u2013 Ganzheitliche Versorgung von Patienten mit Demenz\nBessere Qualit\u00e4t der Inkontinenzhilfsmittel muss schnellstens bei den Versicherten ankommen\nKrankenhausfinanzierung: Pflege hat verloren\nDiskussion \u00fcber angemessene wissenschaftliche Methoden\nProf. Dr. Friederike zu Sayn-Wittgenstein erh\u00e4lt Deutschen Pflegepreis 2016\nGesetzentwurf zur Reform der Pflegeberufe im Bundestag\nNoch wenige Pl\u00e4tze bei der \"Spring School\" frei\nHandbuch zum Internationalen Tag der Pflegenden 2016\nMeridias Meerbusch macht Bewohner fit\n40 Jahre Sana: Sch\u00fcler schicken Zeitkapsel auf Reisen\nAmbulante Pflegedienste m\u00fcssen sich st\u00e4rker auf Migranten einstellen\n\"Rote Liste\" 2016: Offensive f\u00fcr fundierte Arzneimittelinformation in der Ausbildung\nBetreuung \u00e4lterer Angeh\u00f6riger: drei Generationen \u2013 ein Wunsch\nGesundheitskongress: Neue Wohnimpulse setzen\nZank\u00e4pfel in der Pflege: Pflegeberufe und Pflegekammern entzweien die Pflegebranche\nStartschuss f\u00fcr Innovationsfonds-Antragsverfahren\nPflege studieren\nStudie Qualit\u00e4tsentwicklung in der Altenpflegeausbildung in NRW gestartet\nStaatssekret\u00e4r Laumann st\u00e4rkt Patientenf\u00fcrsprechern den R\u00fccken\nPflegequalit\u00e4t: Deutsche sind verunsichert\nService-Roboter statt Pflegeheim\nModerne Wundversorgung hilft, Patienten vor chronischen Wunden zu bewahren\nZur\u00fcck zur Patientenorientierung\n\"PflegeSofort\" bietet Beratung und Leistung aus einer Hand\nBundesverband Pflegemanagement setzt politisches Signal f\u00fcr die Errichtung von Pflegekammern\nPflege-Roboter \u2013 ein Segen oder ethisch zweifelhaft?\nPflege-Thermometer 2016 zeigt die aktuelle Situation in der ambulanten Pflege auf\nPflegekr\u00e4ftebedarf im Jahr 2030 - So kann die Fehlmenge aufgefangen werden\nFrankfurt UAS vergibt anhand des OP-Barometers Ehrungen f\u00fcr die Mitarbeiterzufriedenheit im OP\nBosnische Pflegekr\u00e4fte im Senioren-Wohnpark Lessingplatz\nPersonalquotierung in der Pflege als falsches Signal\n\u201eI care Wissen to go App\u201c erh\u00e4lt Auszeichnung als \u201eBestes Fachmedium des Jahres\u201c\nDBfK ver\u00f6ffentlicht Umfrage-Ergebnisse zu Arbeitsbedingungen in der Pflege\nGr\u00f6he: Pflegekr\u00e4fte sind tragende S\u00e4ule des Systems\nThieme-App als \"Bestes Fachmedium des Jahres\" ausgezeichnet\nWeiterbildungsprogramm zur Einf\u00fchrung und Anwendung von Expertenstandards\nKaufm\u00e4nnisches Wissen f\u00fcr Praktiker: Weiterbildung \u201eGesundheitsbetriebswirt/-in\u201c\nGeneralistik \u201eohne Wenn und Aber\u201c gefordert!\nDemographischen Wandel meistern: Tokio und Berlin stehen vor \u00e4hnlichen Herausforderungen\nWei\u00dfe Liste ver\u00f6ffentlicht neue Auswertung des Pflege-T\u00dcV\nBR-Magazin \"Gesundheit!\" startet Kooperation mit \"Zeit Doctor\"\nAufruf zur Bewerbung als Experte f\u00fcr die Expertenarbeitsgruppe des DNQP\nTipps f\u00fcr die Zahnpflege bei Pflegebed\u00fcrftigen und Menschen mit Behinderung\nOnlinekurs f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Menschen mit Demenz\nDBfK kritisiert Berichterstattung im Zuge der Wei\u00dfen Liste\n12. Gesundheitswirtschaftskongress diskutiert \u00fcber ein Berufsbild im Wandel\n4. DNVF-Forum Versorgungsforschung am 7. Juni in Berlin zu den Herausforderungen 2020\nAktuelle Datenanalyse zur Behandlung von chronischen Wunden in ambulanten, spezialisierten WZ \u00ae -WundZentren\npraxisHochschule unterst\u00fctzt Modellprojekt \u201eHilfsmittelpass\"\nPflegeausbildung - Weidner: \u201eEs ist noch nicht entschieden!\u201c\n\u00dcber 50% der Heimbewohner erhalten keine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Medikation\nDigitales Miktionstagebuch mit Zusatzfunktionen vorgestellt\n15. Juni: Welttag gegen die Misshandlung \u00e4lterer Menschen\n\"Morecare\": Neue Website informiert \u00fcber das Forschungsprojekt zur Verbesserung der mobilen Rehabilitation\nDBfK-Bundesvorstand neu gew\u00e4hlt\nPflege-T\u00dcV muss endlich Ergebnisqualit\u00e4t in den Fokus nehmen\nOptimierte Versorgung im Heim\nStipendien f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte\nAmbulante Pflege k\u00e4mpft mit Problemkeimen\nKabinett beschlie\u00dft Entwurf des Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes\nPSGIII: Beratung ohne ausreichende Angebote l\u00e4uft ins Leere\n\u201eDie Reform der Pflegeberufe wird zerredet\"\nNeues Modellprojekt: Interdisziplin\u00e4re Teams in der Pflege\nPflegeheimversorgung: Praxisassistenten k\u00f6nnen Fach\u00e4rzte unterst\u00fctzen\nGKV: Keine Beitragsgelder f\u00fcr Aufgaben der Kommunen\nDBfK ruft zur Unterst\u00fctzung der Pflegeberufereform auf\nBegutachtungs-Richtlinie zum neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff ver\u00f6ffentlicht\n\"Bayerische Landesregierung stellt sich gegen die professionell Pflegenden\"\nHochschulen fordern Ende der Modellphase\n61.800 Berufsanf\u00e4nger in der Pflege\n131 Millionen Euro flie\u00dfen \u00fcber Hygieneprogramm zus\u00e4tzlich von Krankenkassen an Kliniken\nGesetzliche Pflegepersonalstandards unerl\u00e4sslich\nWissen und Handlungsspielraum st\u00e4rken die Pflege\nSpielerisch lernen durch virtuelle Fallsimulation\nLaumann: Pflegeberufegesetz muss kommen\nwig lobt ersten Zukunftspreis f\u00fcr ambulant betreute Wohngemeinschaften aus\nDBfK on Tour\nFlexibel online studieren\nBewegte Bilder f\u00fcr bewegende Berufspolitik \u2013 \u201eDBfK Nordwest\u201c auf YouTube\nPlakat-Kampagne mit Schwestern und Pflegern\nSynergien f\u00fcr die Pflege mit \u201eCare FabLab\u201c\nPflege mitgestalten\nPostel fordert klare Kante von Gr\u00f6he\n\"Therapie ist nicht rot, gelb oder gr\u00fcn\"\nWechsel in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des DBfK Nordost e.V.\nOnline-Terminangebot beeinflusst Arztwahl\nOnline-Terminangebot beeinflusst Arztwahl\nGute F\u00fchrung ist pr\u00e4ventiv\nDemenz betrifft Kinder und Jugendliche\nLohfert-Preis 2016 f\u00fcr Kommunikation bei Therapiebegrenzung\nNeues Webportal informiert \u00fcber neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff\nDBfK: Aufruf an Pflegefachpersonen\nKeine Vernetzung in Sicht\nPflege ist nicht f\u00fcr jeden zu haben\nKritik am Pflegest\u00e4rkungsgesetz III\nLandespflegekammer Rheinland-Pfalz besorgt \u00fcber Altersstruktur des Pflegefachpersonals\nF\u00fcnf Prozent der Jugendlichen pflegen Angeh\u00f6rige\nPflegeakte \u201eSPeed\" nimmt Fahrt auf\nG-BA Richtlinie zur Fr\u00fchgeborenenversorgung kaum umsetzbar\n\u201eDie Folgen wird die bayerische Landesregierung tragen m\u00fcssen\u201c\nCharta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender Menschen in Deutschland vorgestellt\nNominierte stehen fest\nF\u00fcr\u00b4s Lebensende: Ambulante Versorgung st\u00e4rken\nBundeskabinett beschlie\u00dft Stellungnahme zum Siebten Altenbericht\nWeniger Nadelstichverletzungen durch \u201eSafety-Produkte\u201c\nWas bringt 2017 f\u00fcr die Pflegebranche?\nLohfert-Preis 2017 zu Patientenkommunikation ausgeschrieben\nIst die Generalistik politisch durchsetzbar?\nMarie-Simon-Pflegepreis verliehen\nPosition der Frauen in der Pflege st\u00e4rken\nVivantes Hauptstadtpflege startet Werbekampagne zur Mitarbeitergewinnung\nPflegebildungsreform \u2013 Expertinnen wenden sich mit einem Appell an Bundeskanzlerin Merkel\nGeographische Lage bestimmt Pflegeangebot\nNeues Ausbildungsangebot f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte\nBeim Thema Pflege trifft Ahnungslosigkeit auf Unbehagen\nKeine Doppelstrukturen schaffen\nPSGIII soll h\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte erm\u00f6glichen\nBundestag verabschiedet das Dritte Pflegest\u00e4rkungsgesetz\nPflegest\u00e4rkungsgesetz III \u2013 der Abschluss der gro\u00dfen Pflegereform\nTK-Studie: Eigene Vorsorge nicht aus dem Auge verlieren\nHausengel bietet in der sogenannten \u201e24-Stunden-Betreuung\u201c nun auch Entsendung an\nErstes Versorgungsforschungsprojekt des Innofonds: EMSE\nPressegespr\u00e4ch am 14.12.2016\nPflegekammer-Diskussion in Niedersachsen\nSechster Pflegebericht der Bundesregierung\nKritik an Gr\u00f6hes Pflegebilanz\nWeiterbildungsempfehlungen f\u00fcr anspruchsvolle Aufgaben\nStudie: Jeder F\u00fcnfte offen f\u00fcr ehrenamtliche Pflege\nPflegekammer in Niedersachsen beschlossen\nDIP startet Online-Befragung zur Personalsituation und Patientenversorgung in der Intensivpflege\nRatgeber zu Neuerungen der Pflegereform 2017\nKinospot gibt Pflegekr\u00e4ften ein Gesicht\nPilotprojekt: Effizientere \u00e4rztliche Betreuung von Pflegeheimen\nDIP unterst\u00fctzt Petition zur Reform der Pflegeausbildung\nZahl der Pflegebed\u00fcrftigen steigt\nDie Pflege muss gest\u00e4rkt werden\nH\u00f6chste Zeit f\u00fcr gute Arbeitspl\u00e4tze\nRechte Pflegebed\u00fcrftiger werden zu h\u00e4ufig verletzt\nExperten-Telefonaktion zur Pflegereform am 26. Januar\nOffener Brief zur Reform der Pflegeausbildung\nNeues Abrechnungssystem unterst\u00fctzt Berabeitung der Pflegepflichttarife\nTagung: \"Scham und Nacktheit in der P\ufb02ege\"\nVortrag: Pflegepolitische Schwerpunkte des neuen Berliner Senats\nJosef Hug ist \"Pflegemanager des Jahres\"\nPKV-Verband sucht: \u201eDeutschlands beliebteste Pflegeprofis\u201c\nhsg plant neues Department und drei neue Studieng\u00e4nge\nDKI \u201ePsychiatrie Barometer\": \u00dcbergriffe auf Pflegekr\u00e4fte\nPflegeprojekt \u201eSmart Service Power\" mit Award ausgezeichnet\nWhite-Paper \u201eWie pflegende Angeh\u00f6rige von digitalen Schulungsangeboten profitieren\"\nKammern und Berufsverb\u00e4nde machen gemeinsame Sache\nStudie: Gesetzliche Mindeststandards f\u00fcr Pflegepersonalschl\u00fcssel beg\u00fcnstigen Patientengesundheit\nOhne verbindliche Personalschl\u00fcssel keine gute Krankenversorgung\nDBfK und VPU: Info-Veranstaltungen \u201ePflegekammer NRW\"\nKommunikatives Handeln der Disziplinen im Blick\nBGF \u2013 Das Gesundheitsforum feiert 15-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um\nNeuauflage des Expertenstandards Dekubitusprophylaxe in der Pflege\nZQP relauncht Logo und Webauftritt\nNeues MDK-Faltblatt zur Pflegebegutachtung\nDBfK fordert 'Pausenkultur' in der Pflege\nPflege als Wahlkampfthema\nbpa Rheinland-Pfalz fordert \u00c4nderung des Landesgesetzes \u00fcber Wohnformen und Teilhabe (LWTG)\nKoalitionsausschuss soll Pflegeberufereform auf den Weg bringen\n10 Jahre \u201eDeutsches Netzwerk Primary Nursing\"\niwp f\u00fcrchtet um Tarifautonomie in der Pflege\nPflegepersonaluntergrenzen im Krankenhaus beschlossen\n\u201eBr\u00fccken bauen\"\nWeiterer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bei T\u00f6chter & S\u00f6hne\nTransparenzinitiative zu pflegerischer Betreuungsquote gefordert\nEinj\u00e4hrige Pflegehelferausbildung soll Fl\u00fcchtlingen Aufenthaltsstatus sichern\nPersonaluntergrenzen und Mindestmengenregelung kontrovers diskutiert\nInterprofessionelle Fortbildung\nStudie: Best Ager offen f\u00fcr digitale Technik\n\u201eIT und Technik in der Pflege\u201c: Anmeldung noch m\u00f6glich\nGo! sichert l\u00fcckenlose Versorgung im pharmazeutischen und medizinischen Bereich\nDigitale Innovationen zum Anfassen\nIsfort erh\u00e4lt Deutschen Pflegepreis\nWenig Vertrauen in die Politik beim Thema Pflege\nForderungen des DPR an die Parteien des Deutschen Bundestags mit Blick auf die Bundestagswahl 2017\nNeun von zehn AOK-Versicherten mit Pflegeberatung zufrieden\nNeues Infoportal zum Thema Pflege\nKritischer Blick auf die Generalistik\nPolitik muss \u00fcber Pflegeberufegsetz entscheiden\nPflege soll kein \"Spielball\" sein\nNeues Magazin vermittelt Praxis-News f\u00fcr Pflegeprofis\nHausengel gr\u00fcndet PflegeAllianz e.V. um Pflege vor Ort zu st\u00e4rken\nNeue Datenbank zur Pflegeforschung\nTendenzielle \u00dcbermedikation von Psychopharmaka bei Demenzkranken im Pflegeheim\nwdv-Gruppe launcht BGW-Medien-App\nEinf\u00fchrung von Pflegepersonaluntergrenzen im Krankenhaus beschlossen\nDiskussion: Gerechte Bezahlung in der Pflege\nStudie: \"Die Bev\u00f6lkerungspr\u00e4ferenzen zu kennen ist wesentlich\"\nbpa-Azubi-Award: Gewinnerfilm zeigt Visionen f\u00fcr die Pflege\nPolitischer Sonderweg \u201eschie\u00dft die Pflege ins Aus\"\nWeltgesundheitstag : \"Depression, sprechen wir\u2019s an\"\nGeneralistische Pflegeausbildung kommt scheibchenweise\nGr\u00fcndungsdekan f\u00fcr das hsg-Department \u201ePflegewissenschaft\"\n\"Gott sei Dank: Allgemeine Generalistik ist tot!\"\nDifferenzierte Betrachtung der Verordnung von Psychopharmaka im Pflegeheim gefordert\nVernetzung von klinischer und au\u00dferklinischer Intensivpflege\nDeutscher Pflegerat will keine \u201eMogelpackung\"\nAusbildungsreform: Viele Fragen offen\nReform der Pflegeausbildung: Altenpflege als Verlierer?\nMehr Gesundheitsf\u00f6rderung in Pflegeberufen notwendig\nPflegeausbildungsreform: Generalistik ist die Zukunft\nNeue Checkliste bietet B\u00fcrgern Qualit\u00e4tsma\u00dfstab f\u00fcr Pflegeberatung\nUnternehmensberatung f\u00fcr die Pflegebranche gegr\u00fcndet\nInnovationsfonds 2. Welle: 26 Projekte gef\u00f6rdert\nWISE wird vom Netz genommen\nErgebnisse der Versichertenbefragung zur Pflegebegutachtung 2016\nPositive Bilanz f\u00fcr neue Pflegebegutachtung\nNeuer Rektor an der PTHV\nSciana: F\u00fchrungskr\u00e4fte-Netzwerk f\u00fcr das Gesundheitswesen gegr\u00fcndet\nNeuer Pflegemindestlohn: ver.di h\u00e4lt Einigung f\u00fcr \u201evertretbar\u201c\nDIP legt Instituts- und Gesch\u00e4ftsbericht vor\nNeuer Dekan: \u201eM\u00f6glichst bald neue Studieng\u00e4nge entwickeln\u201c\nCinogy und medimex gr\u00fcnden Vertriebskooperation\nMobil im Alter\nAbstimmung l\u00e4uft\nProfessionelle Pflege wird sichtbar\nOnline-Magazin bringt Geschichten rund um die hsg\n\u201eBachelor Pflegeexpertise\" er\u00f6ffnet Chancen\nNeuer Kampagnenflight: Leo Burnett setzt neue Zeichen f\u00fcr das Deutsche Rote Kreuz\nZQP-Ratgeber hilft im beim \u201eUmgang mit Scham\u201c in der Pflege\nPflegeberufereformgesetz: \u201eKoalitionsfraktionen haben noch keinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt\"\nStaatssekret\u00e4r Laumann stellt Bericht zu Entwicklungen im Gesundheitswesen vor\nBauer Media Group steigt mit curablu ins Gesch\u00e4ft mit Pflegehilfsmitteln ein\nInternationaler Tag der Pflegenden: \u201eWir m\u00fcssen unsere Stimme nutzen\"\nInfoveranstaltungen zur Pflegekammer NRW: Forderung nach Selbstverwaltung\n\"Melden Sie Vorkommnisse!\"\nPersonaluntergrenzen: Auf die Ausgestaltung kommt es an\nver.di fordert verbindliche Vorgaben f\u00fcr Personalausstattung\nPflegepersonaluntergrenzen und Qualit\u00e4tsdaten\nKreative L\u00f6sungen in der Pflege werden ausgezeichnet\n15 F\u00f6rderstipendien zu vergeben\nLeichtes Spiel f\u00fcr Kriminelle in der Pflege?\n\u201eWir brauchen dringend einen nationalen Demenzplan\u201c\nDIVI ver\u00f6ffentlicht fach\u00fcbergreifende Empfehlungen zu Ausstattung und Struktur von Intermediate Care-Stationen\nAktualisierung der frei zug\u00e4nglichen Datenbank f\u00fcr pflegerelevante Leitlinien und Standards\nPflege von Angeh\u00f6rigen und Patienten erleichtern\nKrankenh\u00e4user: Keine Personalentwicklung auf Kosten des Pflegedienstes\nStudieninformationstag des Departments f\u00fcr Pflegewissenschaft der hsg\nPflegeberufereformgesetz: Scharfenberg kritisiert Vorgehen der Koalition\nGr\u00fcnes Licht f\u00fcr neue Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses f\u00fcr Symptomkontrolle im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege\nPflegequalit\u00e4t nicht Arbeitgebern \u00fcberlassen\nPflegepersonaluntergrenzen im Bundestag beschlossen\nDBfK fordert mehr Achtsamkeit beim \u00dcberleiten\nProjekt \u201eP\u00e4diatrische Portalpraxisklinik\" Wolgast gestartet\nBundestagsentscheidung zu Personaluntergrenzen in der Kritik\nNeue Zeitschrift im Thieme-Verlag\nPilotprojekt: Thema Pr\u00e4vention in der Pflege ausbauen\nVPU e.V.: Keine politische Teilhabe f\u00fcr Pflegende bei Abschaffung der Pflegekammer in Schleswig-Holstein\nPflege\u00fcberleitung \u2013 Aufruf zur Vernetzung\nSpectaris ver\u00f6ffentlicht Positionspapier zu den Vorteilen innovativer Pflegebetten\nPflege-App der DAK-Gesundheit gewinnt dfg Award\nWie geht Pflegekammer? Dr. Markus Mai berichtet aus Rheinland-Pfalz\nErstes Fazit: Pflegereformen haben Versorgung Pfleged\u00fcrftiger verbessert\nBPI: Dr. Martin Zentgraf als Vorstandsvorsitzender best\u00e4tigt\nMeSiB: Mehr Sicherheit und Schutz f\u00fcr die h\u00e4usliche Beatmungspflege\nSana Kliniken AG f\u00fchrt konzernweit CNE Certified Nursing Education von Thieme ein\nGr\u00fcndung der \u201eAllianz f\u00fcr Gesundheitskompetenz\u201c\nRollout der Elektronischen Arztvisite in Pflegeheimen\nPflegenachwuchs f\u00f6rdern mit dem \"Queen Silvia Nursing Award\"\nOFFIS: L\u00f6sungen f\u00fcr den Alltag in der Pflege entwickeln\nWas bringen die Pflegereformen den gesetzlich Versicherten?\nSchwarzarbeit in der \u201e24-Stunden-Pflege\u201c ist kein Kavaliersdelikt\nvdek ruft zum Ideenwettbewerb auf\nNeues Pflegeportal der BKK ProVita: Hilfe f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige zur Pflege\nPflege bewegt die W\u00e4hler \u2013 aber auch den Wahlkampf?\n\"BKK Gesundheitsatlas 2017\" analysiert Gesundheitsberufe \u2013 Erkrankungsgeschehen bei Pflegeberufen besorgniserregend\nStudie: Digitale L\u00f6sungen in der Pflege\nPflegemindestlohn steigt ab 2018\nVerz\u00f6gerung bei der Reform der \"Pflege-T\u00dcV\"\nAustausch im \u201ePflegesalon\u201c zum Thema Digitalisierung\nHochwertige Versorgung durch neue Arbeitsteilung\nEvaluationsbericht zu Online-Pflegekursen\nWenn Angeh\u00f6rige Urlaub von der Pflege brauchen\nF\u00f6rderinitiative Versorgungsforschung 2017 des Zi\nDBfK kritisiert DKI-Gutachten\nProfessionalisierung der Notfallpflege gefordert\nEhrung f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte: DGNI-Pflegepreis 2018 ausgeschrieben\nDrei neue ICN-Positionspapiere in deutscher \u00dcbersetzung\nNeue Kooperation: praxisHochschule und DIM b\u00fcndeln Kompetenzen\nStudie zeigt T\u00e4tigkeitsprofil von Betreuungspersonen in der sogenannten \u201e24-Stunden-Betreuung\u201c\nPflegix \u00fcbernimmt Mitbewerber HelloCare\nZwei \u00c4rztinnen f\u00fcr den G-BA nominiert\nBarmenia und Johanniter mit neuem Pflegevorsorgekonzept \u201ePflege100\"\nInfoveranstaltungen zur Pflegeberufekammer frei Haus\nAmbient Assisted Living: \u201eSTuDi\" geht in die zweite Phase\nDKI-Gutachten \u201ePersonalsituation auf Intensivstationen\" der DKG wird kontrovers diskutiert\nEffizient: Elektronische Patientenakte in der Dr. Becker Burg-Klinik eingef\u00fchrt\n\"Deutschlands beliebteste Pflegeprofis\" ausgezeichnet\nGr\u00f6he zu Besuch an der PTHV\nUS-Investor erwirbt Vitanas\nDigitale L\u00f6sungen f\u00fcr ambulante Pflege\nVernetzte Pflegeberatung in Sachsen\nDBfK: Besch\u00e4ftigungszuwachs in der Pflege ausbauf\u00e4hig\nStartschuss f\u00fcr die Bundespflegekammer\nMedcare 2017: Patienten\u00fcberleitung und Hilfsmittelversorgung im Fokus\nVPU e.V. warnt vor Abschaffung der Pflegekammer Niedersachsen\nArbeitshilfe f\u00fcr Arbeitgeber in der Pflegewirtschaft ver\u00f6ffentlicht\nOnline-Pflegekonferenz im September\nDAK: Steigende Ausgaben durch Pflegereform\nJunge Pflege Preis 2018 ausgeschrieben\nProjekt will Partizipation von Migranten an Pflegeberatung erh\u00f6hen\nIdeen zum Thema \u201eHeimvorteil f\u00fcr mehr Gesundheit\u201c gesucht\nStudie zu Gewalt in der Pflege: Weidner fordert \u201eneue Kultur des Hinschauens\"\nModellprojekt f\u00fcr Intensivpflegebed\u00fcrftiger Patienten gestartet\nKonferenz \u201eGesundheit und Technologie\" im Oktober 2017 an der hsg\nHuman Telematik Award geht an \u201ePflege@quartier\"\nFachkraftquote in der Altenpflege von gro\u00dfer Bedeutung\nWahlpr\u00fcfsteine des bpa und \u201ePflege-Wahl-o-mat\"\n\"Dr. med. Mabuse\" \u2013 Zeitschrift f\u00fcr alle Gesundheitsberufe wird 40!\nNominierte f\u00fcr Otto Heinemann Preis 2017 bekanntgegeben\nDeutscher Pflegerat hat neuen Pr\u00e4sidenten\nCharit\u00e9-Direktor kritisiert Gewerkschaft Verdi\n\u201eStrategische Kompetenz an der Spitze des pflegepolitischen Marktes\u201c\n\u201eMambo\" will die Versorgung multimorbider Patienten verbessern\nMichalk: Pflegereform zeigt erste Wirkung\nMedcare 2017: Austausch in Leipzig\nBerliner Pflegekonferenz 2017: \u201eGute Pflege geht uns alle an\"\nWahlversprechen einl\u00f6sen: Pflegekr\u00e4fte erwarten eine Aufwertung ihres Berufs\nVdK: Erkenntnisse des Altenberichts m\u00fcssen umgesetzt werden\n\u00dcber 420 Studierende starten ihr Studium an der hsg\nStreikende an der Charit\u00e9\nBKK Mobil Oil bietet Online-Kurse f\u00fcr Pflegende\nhsg unterzeichnet Kooperationsvertrag mit dem AMZ\nUmfrage zum Thema \u201eSterben in Deutschland\"\nErste Ergebnispr\u00e4sentation zu Weiterbildungsprojekten\nModellhafte Implementierung startet\nF\u00fcnf Handlungsfelder f\u00fcr die Politik\nBeste MS-Schwester gesucht\nBerliner Pflegekonferenz mit Richard David Precht\n\u201eInTherAkt\"-Online-Plattform zum Patent angemeldet\nUnter der 115 gibt es Infos zur Pflege\nPflege muss im Koalitionsvertrag pr\u00e4sent sein\nhsg pr\u00e4sentiert vier Projekte auf der Medica 2017\nDBfK erneut in ENSA-Vorstand vertreten\nHohe Verbesserungspotenziale f\u00fcr den M-RSA\nLaumann besucht hsg\nSelbstverwaltung beschlie\u00dft Krankenhausentgeltkataloge 2018\nVorstellung des DAK-Pflegereports 2017\nBefragung f\u00fcr das Pflege-Thermometer 2018 startet\nGesundheitstelematik und assistive Technologien stehen auf dem Lehrplan\nDAK-Pflegereport 2017: \u201eWir brauchen andere Bilder von Demenz\"\nInnovative Konzepte zur St\u00e4rkung der Pflege\nGro\u00dfer Wurf? Was die Pflegereform tats\u00e4chlich bringt\nErste Absolventen starten in die Praxis\nTK fordert \u201eMasterplan Pflegeberufe\"\nAngebote f\u00fcr junge Pflegebed\u00fcrftige sind schwach\n\u201eKeinen Schritt weiter gekommen\"\nInnovative Arbeitgeber mit dem Otto Heinemann Preis ausgezeichnet\nSieger gek\u00fcrt: Menschen mit Demenz im Fokus\nExperten diskutieren \u00fcber gute Pflege und gesellschaftliche Teilhabe im Alter\nDBfK-Position zu Leitungsstrukturen in der Pflege\nWG-Ehrenpreis f\u00fcr Barbara Steffens\nDIP schl\u00e4gt zuk\u00fcnftiger Regierung 3-Stufen-L\u00f6sung vor\nAbschied von der \u201edigitalen Romantik\"\nEntb\u00fcrokratisierung der Pflegedokumentation jetzt in der Verantwortung der Tr\u00e4gerverb\u00e4nde der Pflege\nDBfK startet Inforeihe zum Pflegeberufegesetz\nPflege-Thermometer bis Mitte Dezember verl\u00e4ngert\nDBR fordert Systematisierung pflegerischer Fort- und Weiterbildungen\nStudieninformationstag am 25. Januar 2018 an der hsg\nErkl\u00e4rvideo: \u201eWas ist eine Pflegeberufekammer?\u201c geht online\nPflege-Thermometer 2018 \u2013 Online-Erhebung bis 31.1.2018\nPolitischer R\u00fcckenwind f\u00fcr die Pflege notwendig\nStart des Projektes der Bethesda St. Martin an der PTHV\nSozialministerin Stefanie Drese ist Jurorin f\u00fcr den Marie Simon Pflegepreis\nDBfK appelliert an sondierende Parteien\nPr\u00e4vention von Gesundheitsproblemen kommt in der h\u00e4uslichen Pflege oft zu kurz\nPflege- und Lifestyle-Magazin als App\nEvaluation: Wo gehen hochschulisch Qualifizierte hin?\n\"moio.care\" startet Crowdfunding\nKeine leeren Versprechungen f\u00fcr die Pflege\nErster Care Klima-Index Deutschland: Eiszeit\nInternetportal bietet Hilfe gegen Gewalt in der Pflege\nProjekt PAKT wird umgesetzt\nPilot: Video-Sprechstunde im Alten- und Pflegeheim\nPflegebegutachtung in Praxis ergolgreich\nPinkwart besuchte hsg\nDilek Kolat: Status quo der \"Pflege in Berlin\"\nPflege-Qualit\u00e4tsbericht vorgestellt\nUmfrage: Was beeinflusst die Evidenzbasierte Praxis?\nPflegereform mit positiver Wirkung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige\nVerb\u00e4nde fordern mehr Mitbestimmung in der Pflege\nKoalitionsvertrag mit Potenzial in der Gesundheitspolitik\nAns\u00e4tze f\u00fcr bessere Versorgung\nMaag: Gesundheitssystem zukunftsfest ausbauen\nKoalitionsvertrag: Wo ist die Strategie f\u00fcr die Pflege im Krankenhaus?\nDigitales Studienkonzept der Apollon-Hochschule\nSonderausgabe \"pflegewelt\": Best Practice-Beispiele\nPflegest\u00e4rkungsgesetz II konsequent umsetzen\nDigitalisierung: Qualifizierungsbedarf im Gesundheitswesen steigt\nSpringer Nature steigt beim Hauptstadtkongress ein\nStudie \u201ePflege 4.0\": Professionell Pflegende offen f\u00fcr moderne Technologien\nPalliative Versorgung am Patienten orientieren\nZQP-Studie: Pflegende Anfeh\u00f6rige mit Informationsbedarf\nAttraktivere Karrierewege f\u00fcr die Pflege dringend gesucht\nDBfK-Appell an die Politik\nPflegepersonalsituation in NRW st\u00e4rken\nKarriere in der Pflege: Studium an der PTHV\nWas bedeuten Pflegeberufereform und Generalistik f\u00fcr die Praxis?\nNeuer ZQP-Ratgerber zur Mundgesundheit bei Pflegebed\u00fcrftigen\nDBfK: Impulspapier zur Umsetzung der Charta\nDie Gewinner des Deutschen Pflegepreises 2018\n5. Deutscher Pflegetag in Berlin\n\u201eEs ist der Patient, der die Medizin definiert.\u201c \u2013 Symposium geplant\nhsg bietet Expertise in der Akademisierung der Hebammenausbildung an\nAndreas Westerfellhaus wird neuer Pflegebevollm\u00e4chtigter der Bundesregierung\nErrichtungsausschuss der Pflegekammer Niedersachsen gratuliert Andreas Westerfellhaus\nPflegix erh\u00e4lt sechsstelligen Betrag von Berliner Business Angel\nFahrg\u00e4ste mit Demenz: neue Schulung f\u00fcr Verkehrsbetriebe\nJens Spahn besucht Junge Pflege Kongress\nEvers wechselt ins NRW-Gesundheitsministerium\nWas k\u00f6nnen Sprachassistenten in der Pflege leisten?\nForderung: Steuerfinanziertes Sofortprogramm\nStudie belegt Effektivit\u00e4t von Online-Schulungen\nRalf Brauksiepe wird neuer Patientenbeauftragter der Bundesregierung\n\u201eManagement im Gesundheitswesen\u201c an der IST-Hochschule\nAmtseinf\u00fchrung des neuen Dekans Pflegewissenschaft an der PTHV\nIm Fokus: Pflegepersonalsituation im OP\n\"Schlag ins Gesicht\"\nBev\u00f6lkerung ist f\u00fcr Technik-Einsatz in der Pflege offen\nVorstand der Pflegeberufekammer Schleswig-Holstein gew\u00e4hlt\nGratulation nach Schleswig-Holstein\nManuel Athing wird Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Pflegekammer Niedersachsen\nHEK startet \"Pflegecoach\"\nTag der Pflege: Anerkennung f\u00fcr Pflege und konkrete Ma\u00dfnahmen gefordert\nPflegekr\u00e4fte sind R\u00fcckgrat der Versorgung\nVerabschiedung vor der Sommerpause m\u00f6glich\nWesterfellhaus: 5.000-Euro-Pr\u00e4mie f\u00fcr Berufsr\u00fcckkehrer\nMehr Ausbildungspl\u00e4tze schaffen\n\"Wirksame Anreize zu mehr Besch\u00e4ftigung\"\nKeine reflexhafte Pflegebeitragssatzerh\u00f6hung\nAmbulante Pflege: Option zur Effizienzsteigerung der Prozesse\n50 Millionen pro Jahr f\u00fcr Versorgungsforschung\nWenn Berufst\u00e4tige ihre krebskranken Angeh\u00f6rigen pflegen\nNeue DBfK-Positionspapiere: Fachweiterbildung und Fachpflegequote\nPeter Altmaier wird Schirmherr des Otto Heinemann Preises\nEFN-Positionspapier in deutscher Sprache\nClusterkonferenz \"Zukunft der Pflege\"\nWIdO ver\u00f6ffentlicht \"Pflege-Report 2018\"\nAOK BW unterst\u00fctzt pflegende Angeh\u00f6rige online\nPflegebeauftragter Westerfellhaus ist Schirmherr des Marie Simon Pflegepreises\nDBfK fordert: Kein Absenken der Fachkraftquote\nAuftakt der Pflegekammerwahl in Niedersachsen\nStamm-Fibich fordert bessere Information von Patienten\nF\u00fcr Demenzpatienten: \u201eH\u00f6rzeit\u201c-Ausgabe zum Thema Fu\u00dfball\nProjekt \"Pr\u00e4SenZ\" begeistert Kommunen\nPalliative Care: Auch nicht-pflegerische Kr\u00e4fte sind wichtig\nBPAV: Optimierung der Patientenversorgung m\u00f6glich\nErwartungen an die Gesundheitsminister\nN\u00fc\u00dflein/Maag: \"Pflegeberufe werden attraktiver\"\nKonzertierte Aktion Pflege: Parit\u00e4tischer fordert Begrenzung der finanziellen Eigenanteile Pflegebed\u00fcrftiger\nSo kann die \"Konzertierte Aktion Pflege\" gelingen\nSchulterschluss zwischen pflegenden Angeh\u00f6rigen und den beruflich Pflegenden\nvdek: \"Es fehlt ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept zur Finanzierung\"\nBVMed: \"Unerw\u00fcnschte Fehlanreize vermeiden\"\nVom Arzt zum Gesundheitsmanager\nKonzertierte Aktion Pflege\nhsg: Dieterich neuer Vize-Pr\u00e4sident Studium und Lehre\nDBfK Nordwest weist Kritik an Akademisierung des Pflegeberufs zur\u00fcck\nPflegekammer Niedersachsen gibt Beitragsh\u00f6he bekannt\nNeue Wege zur Integration internationaler Pflegekr\u00e4fte\n329 Millionen Euro f\u00fcr Hygienepersonal\nPpSG weckt Hoffnung auf bessere Zeiten f\u00fcr Pflegepersonal\nAltenpflege: Hohes Risiko f\u00fcr Berufsunf\u00e4higkeit\n\"Zeitnahe Entlastung\" notwendig\nMehmecke wird Pr\u00e4sidentin der Pflegekammer Niedersachsen\nFresenius Kabi Deutschland unterst\u00fctzt Pflegemanagement- Award 2019\n5. Berliner Pflegekonferenz\nNeu im KomPart-Verlag: Agenda Pflege 2021\nDBfK Nordwest fordert Pflegeberufekammer f\u00fcr NRW\nopseo weitet Angebot zur ganzheitlichen Pflege aus\nMerck sucht \"MS-Schwester des Jahres\"\nGesundheitsminister: Big Data und Pflege gemeinsam angehen\nArbeitsbedingungen in der Alten- und Krankenpflege im Fokus\nUmfrage: 86 Prozent w\u00fcrden nahen Angeh\u00f6rigen pflegen\nJetzt bewerben f\u00fcr den Masterstudiengang Pflegewissenschaft\nWesterfellhaus besucht DIP\nDialogreihe zum Thema Pflege gestartet\nPflege: Zarte Pflanze Digitalisierung nutzen\nNominierte f\u00fcr Otto Heinemann Preis 2018 stehen fest\nSt\u00e4rkung der Ausbildung von Pflegekr\u00e4ften in Niedersachsen\nPflegekammer begr\u00fc\u00dft Ausbildungsallianz Niedersachsen\nUhlendorf neuer Projektleiter der \"Altenpflege\"\nNeues Format: Forum \u201ePflege im Dialog\u201c an der PTHV gestartet\nInnovative Ideen: Nominierte f\u00fcr Marie Simon Pflegepreis stehen fest\nUnternehmen: zu wenig Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Mitarbeiter\nStudie zur Akzeptanz von Cannabis unter Apothekern\nNebenwirkungen melden soll mit neuem Portal einfacher werden\nThieme bleibt starker Medienpartner des Deutschen Pflegetags\nBVMed: \"Pflegeunterst\u00fctzende Technologien st\u00e4rken\"\nBerliner Pflegekonferenz 2018: Entscheider und Experten zeigen Zukunft der Pflege\npflege.de erh\u00e4lt weitere Wachstumsfinanzierung in Millionenh\u00f6he\nWieviel ist uns gute Pflege wert?\nPpSG: Rehabranche sucht politischen Dialog\nT\u00f6chter & S\u00f6hne wird mit dem vdek-Zukunftspreis geehrt\nDas ethische Dilemma \u2013 Alltag in der Pflege\nDBfK mit internat. Positionspapier zu Pflegepersonalausstattung\nFamili\u00e4re Helfer st\u00e4rker unterst\u00fctzen: Diskussion auf der 5. Berliner Pflegekonferenz\nBVMed: Vertragspreise bei aufsaugender Inkontinenz-Versorgung bleiben ein Problem\nMehrheit fordert grundlegende Verbesserungen in der Pflege\nFamilienhafen und LeFee starten Online-Plattform \"Klabautermann Akademie\"\nbpa weist Vorw\u00fcrfe gegen Pflegefachkr\u00e4fte entschieden zur\u00fcck\nPflegekammer Niedersachsen verschickt voraussichtlich Ende des Jahres Beitragsbescheide\nPro Bono-Aktion f\u00fcr lachende Patienten\nAusschreibung f\u00fcr den Lohfert-Preis 2019 l\u00e4uft\nDigitalisierung entlastet Pflegekr\u00e4fte und Angeh\u00f6rige\nVerwaltungsgericht Hannover best\u00e4tigt Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Mitgliedschaft\nVier Forschungsprojekte der hsg Bochum stehen im Fokus\nPflegepersonal-St\u00e4rkungsgesetz beschlossen\nSchw\u00e4chung der ambulanten Rehabilitation durch das PpSG?\nPpSG bleibt \"St\u00fcckwerk\"\nFamilienministerin Giffey auf der Berliner Pflegekonferenz\nFranz\u00f6sisches Familienunternehmen \u00fcbernimmt Mehrheit an Dorea\nEinzigartige Pflegeversicherung f\u00fcr Henkel-Mitarbeiter\nExperten fordern klare Regeln f\u00fcr Roboter in der Pflege\nDAK fordert Neugestaltung der Pflegefinanzierung\nPatientenbeauftragter hat Amt niedergelegt\nInnovationspreis 2019 f\u00fcr erfolgreiche Patientenversorgung\nPflegekammer Hessen: Befragungsergebnis liegt vor\nBeschleunigen Anerkennungsverfahren von ausl\u00e4ndischem Pflegefachpersonal\nPTHV entwickelt neuen Masterstudiengang \u201eCommunity Health Nursing\u201c\nTelemedizin f\u00fcr Parkinsonpatienten\nArbeits- und Sozialministerium setzt erfolgreiche Fachkr\u00e4fte- und Qualifizierungsinitiative Pflege fort\nMehmecke: \u201eWer weniger verdient, soll nat\u00fcrlich auch weniger zahlen\"\n\u201eIlses weite Welt\u201c von Sophie Rosentreter nun im Verlagsprogramm von medhochzwei\npronova BKK-Umfrage: Pflege soll menschlich bleiben\n\"Dieser \u201aWeihnachtsspot\u2019 verkauft nichts\"\nPflegekammer Niedersachsen ver\u00f6ffentlicht Bericht zur Lage der Pflegefachberufe\nNeue Unterst\u00fctzungsangebot: Online-Kurs \u201cWohnen und Pflege im Alter\u201d\nDBfK mit neuem Corporate Design\nDKG fordert: \u00dcberstunden der Pflegekr\u00e4fte steuerfrei stellen\n\u201eGewalt vorbeugen. Praxistipps f\u00fcr den Pflegealltag\u201c: Neuer ZQP-Ratgeber f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige\nCare Klima-Index: \u201eDie Stimmung in der Pflege wird frostiger\u201c\nBrysch: Pflegekosten solidarisch tragen\nMangel an Lehrenden in Pflegefachschulen begegnen\n\u201eNeue Medien \u2013 Fluch oder Segen f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft?\u201c\nPflegekammer Niedersachsen hat Beitragsordnung \u00fcberarbeitet\n\u201eProjekt zur Umsetzung guter Arbeitsbedingungen in der Pflege\" gestartet\nDBfK: Mehr braucht Ausbidung erfordert gute Rahmenbedingungen\nBarmer: Bayerns pflegende Angeh\u00f6rige sind ersch\u00f6pft\nGesundheitskongress des Westens: Endg\u00fcltiges Programm steht fest\nStudie beleuchtet Umgang mit Pflegethemen im Ausland\nDie 15 gr\u00f6\u00dften Pflegedienste: Moderates Wachstum und enorme Potenziale\nUniversit\u00e4t UMIT: Neue pflegewissenschaftliche Master-Studien\nAusbildungsoffensive Pflege: DEKV begr\u00fc\u00dft die verbindlichen Ziele\nZQP-Ratgeber zu Gewaltpr\u00e4vention in der Pflege ausgezeichnet\nImmer smarter und immer unsichtbarer: Health Textiles\nNeuer Innovationsblog \u201eupdate:healthcare\u201c von Agaplesion\nPflegegerechte Gestaltung als gesamtgesellschaftliche Aufgabe\nThieme begleitet Pflegeausbildung im Wandel\nWesterfellhaus: Pflegekammern st\u00e4rken die Berufsgruppe\nHerausforderung Pflege: \"Zukunftsf\u00e4hige Modelle entwickeln\"\nNeue DBfK-Brosch\u00fcre: Informationen zum Pflegeberufegesetz\nPaul Gerhardt Diakonie startet Kampagne \u201eEin Herz f\u00fcr Pflege\u201c\nDeutschlands beliebteste Pflegeprofis 2019: Der PKV-Wettbewerb startet in eine neue Runde\nHamburger Asklepios Kliniken bieten duales Studium der Pflege an\nHamburg initiiert Bundesratsinitiative zur Weiterentwicklung der Pflegeversicherung\nHartwig-Hesse-Stiftung l\u00e4dt zur Diskussion mit Westerfellhaus \u00fcber Zukunft der Pflege\n2. Pflegetag Bremen: Pflegeverband \u00fcbergibt Wahlpr\u00fcfsteine\nZQP: Patientensicherheit ambulante Pflege noch \"Blinder Fleck\"\nGegen Personalmangel in der Pflege: Aktion \u201eIntensiv.Pflege.Leben!\u201c gestartet\nHealthcare Shapers zu effektiven Digitalisierungsans\u00e4tzen\nKammerpr\u00e4sidentin \u00fcbernimmt Schirmherrschaft\nGef\u00e4hrliche Erreger fordern Hygienemanagement in ambulanter Pflege heraus\nStudie: effektive Sturzpr\u00e4vention durch K\u00fcnstliche Intelligenz\nNeue Online-Plattform zur Vermittlung von Pflegeberatern\nProf. Dr. Edith Kellnhauser erh\u00e4lt den Deutschen Pflegepreis 2019\nStartschuss f\u00fcr den Deutschen Pflegetag\nKammerarbeit auf Bundesebene etablieren\nAWO und Diakonie drohen mit Ausstieg aus der ambulanten Pflege\nWissen \u00fcber die Rechte pflegebed\u00fcrftiger Menschen st\u00e4rken\nUKE launcht \u201ejukebox\u201c f\u00fcr die Pflege\nPflege blickt optimistisch in die Zukunft\nParit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Gesamtverband f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines Arbeitgeberverbandes Pflege\nHome Instead zeigt auf der Leitmesse Altenpflege 2019 neue Perspektiven in der Betreuung auf\nBundesweiter Wettbewerb um den Otto Heinemann Preis 2019 gestartet\nStudie: geringeres Lohnniveau in der Altenpflege\nInnovationsfonds wird mit Digitalisierungsgesetz mitgeregelt\nProf. Dr. Annegret Horbach Honorarprofessorin an der PH Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd\nPflegeberufekammer NRW: DBfK Nordwest setzt auf Informationspolitik\nT\u00f6chter & S\u00f6hne erhalten Sonderpreis der Gesundheitsnetzwerker\n\"MS-Schwester des Jahres 2018\" ausgezeichnet\nUnfrage: Vier von f\u00fcnf Pflegekr\u00e4ften empfinden mangelnde Wertsch\u00e4tzung\nStart f\u00fcr neuen Gesundheitsstudiengang\nMSH Medical School Hamburg erh\u00e4lt Zulassung f\u00fcr Studiengang Humanmedizin\nPKV: SPD-Plan zur Pflege ist ein ungedeckter Scheck zu Lasten der Enkelkinder\n\"Pflege-Schwur\": Drei Staatssekret\u00e4re zu den Pl\u00e4nen ihrer Minister\nBerliner Krankenh\u00e4user treten dem \u201eBerliner Pakt f\u00fcr die Pflege\u201c\nRecruiting-Kampagne gestartet\nDBfK: Personaluntergrenzen beheben nicht den Pflegenotstand im Krankenhaus\nInfoplattform www.an-deiner-seite.de geht an den Start\nDBfK Nordwest: Europawahl kann Pflege in Deutschland beeinflussen\nPKV: Die Pflegeversicherung braucht mehr Kapitaldeckung\nParit\u00e4tischer fordert Gesamtkonzept gegen Pflegenotstand\nPflegekammer Niedersachsen ver\u00f6ffentlicht Positionspapier\nMonster stellt neue Recruiting-Strategien f\u00fcr die Pflege vor\nPersonalbemessungsinstrument: DKG will Pflege st\u00e4rken\nWIP: Pflege-Finanzierung belastet j\u00fcngere Generationen zunehmend\nKnappschaft-Pflegecoach: Digitale Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Pflege zu Hause\nVDE entwickelt KI-Plattform f\u00fcr Gesundheit, Pflege und soziale Teilhabe\nLohfert-Preis 2019 geht ans Allgemeine Krankenhaus der Stadt Wien\nZQP: Beratungsangebote schneller und einfacher finden\nBremen: DBfK Nordwest ver\u00f6ffentlicht Wahlpr\u00fcfsteine\nFl\u00e4chenland oder Ballungszentrum: Pflege braucht bedarfsgerechte L\u00f6sungen\nvdek-Pflegelotse zum dritten Mal mit Verbraucher-Preis ausgezeichnet\nErgebnisvorstellung der Konzertierten Aktion Pflege\nAOK: Konzertierte Aktion Pflege setzt wichtige Akzente in der Pflege\nKAP: Pflegekammer Niedersachsen will Modellprojekt entwickeln\nEmpathie-Award honoriert Einsatz von Pflegeprofis\nDBfK: Bundessozialgericht hat immerhin f\u00fcr Klarheit gesorgt\nvdek entwickelt \u201eMehrwert:Pflege\u201c-Konzept f\u00fcr Pflegepersonal\nbpa-Pr\u00e4sident begr\u00fc\u00dft 11.000. Verbandsmitglied\nHolle: \u201eVersorgung durch methodisch hochwertige Studien verbessern\u201c\nKreatives Recruiting in der Pflege\nDBfK: Gute L\u00f6hne sind das mindeste, was Pflegefachpersonen erwarten k\u00f6nnen\nTK-Gesundheitsreport 2019: Pflegeberufe\nMedikamente in der h\u00e4uslichen Pflege \u2013 Gesundheitsrisiken f\u00fcr Patienten und Angeh\u00f6rige\nbpa: \"Ausw\u00e4rtiges Amt handelt absolut kontraproduktiv\"\nFachkommission nach dem Pflegeberufegesetz \u00fcbergibt ihre Rahmenlehr- und Rahmenausbildungspl\u00e4ne\nDBfK fordert wirksame und nachhaltige Gesundheitsf\u00f6rderung in der Pflege\nDbfK Nordwest: Pflegeausbildung ist Investition in die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung\nNominierungsstart f\u00fcr den Pflegemanagement-Award\nStudie: Kliniken wollen 30.000 neue Pflegestellen schaffen\nPflege-Report 2019: Sicherstellung von Personal und Finanzierung dr\u00e4ngt\nBundeswettbewerb \"Bester Sch\u00fcler in der Alten- und Krankenpflege\" - Die Gewinner 2019 stehen fest\nDeutschlands beliebteste Pflegeprofis: Die Landessieger stehen fest\nSchummer: Pflegekr\u00e4fte angemessen bezahlen\nStundenplan des Master-Studiengangs Pflegep\u00e4dagogik fertig\nKabarettist Christoph Sieber neuer BVHK-Botschafter\n\u00c4rzte sollen Apps verschreiben k\u00f6nnen\nHOZ 24 launcht Videodienst f\u00fcr die ambulante Pflege\nHermann Imhof wird Vorsitzender des ELSI+ - Boards im Pflegepraxiszentrum N\u00fcrnberg\nKabinett beschlie\u00dft Entwurf des MDK-Reformgesetzes\nDEKV: MDK-Reformgesetz vernachl\u00e4ssigt die Folgen des demografischen Wandels in Deutschland\nAmbulant vor station\u00e4r - apoBank analysiert die Weichenstellungen im Pflegemarkt\nHazel Roddam wird Assoziiertes Mitglied der hsg Bochum\nDKG: Der Arbeitsmarkt f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte ist leergefegt\nBBD unterst\u00fctzt aktiv die Entwicklung der Kriterien zum Qualit\u00e4tsmanagement\nDeutsches Pflege Forum: Peter Pick zum MDK-Reformgesetz\nPflegeinnovationspreis 2020: Bis Ende November bewerben\nBVMed-Newsletter \"MedTech ambulant\" zu Ambulanter Intensivpflege\nSimulationsbasiertes Lernen: 1. SimNAT Pflege Symposium in M\u00fcnster\nWundversorgung: Hartmann \u00fcbernimmt Safran Coating\nThieme beteiligt sich an digitaler Entlass-Plattform Recare\nLauterbach zum Pflegekr\u00e4ftebedarf: SPD-Fraktionsvize stellt Zahl der Krankenh\u00e4user zur Debatte\nErste \u201eOhneArztPraxis\u201c startet in Baden-W\u00fcrttemberg\nXpomet holt die MedTech-Branchenkampagne \"K\u00f6rperstolz\" auf die B\u00fchne\nQualifikationsmix in der Pflege optimieren: Robert Bosch Stiftung initiiert F\u00f6rderprogramm\nHessisches Institut f\u00fcr Pflegeforschung erarbeitet Qualifizierungskonzept und Empfehlungskatalog zur Etablierung einer Willkommens- und Anerkennungskultur\nIntensivpflege: Mediziner begr\u00fc\u00dfen neuen Gesetzesentwurf\nKKH-Chef bef\u00fcrwortet Gesetzesvorschlag von Jens Spahn\nVdPB: \u201ePflegerische Versorgungsdefizite in vielen Regionen Bayerns\u201c\nvdek begr\u00fc\u00dft Neuregelung der intensivpflegerischen Versorgung\nMDK-Reformgesetz: Geriater fordern fr\u00fchzeitige Einbindung von Fach\u00e4rzten bei Gesetzes\u00e4nderungen\nAm 22. August hat die Pflege Docu Day: Ab dann gibt es Dokumentation statt Patienten\nDBfK: \u201eMagnet Hospitals\u201c k\u00f6nnten zum Gelingen einer zukunftsf\u00e4higen Patientenversorgung beitragen\nPflichtmitgliedschaft in Pflegekammer ist verfassungsgem\u00e4\u00df\nStartup-Idee Pflegekr\u00e4fte mit digitalem Assistenten zu entlasten gewinnt 100.000 Euro\nPflegekammern l\u00f6sen nicht die dr\u00e4ngenden Probleme\n37 Prozent der Kliniken m\u00fcssen Intensivbetten zeitweise schlie\u00dfen\nDeutscher Pflegerat: Krankenh\u00e4user ben\u00f6tigen Pflegepersonalbemessung\nKiel: Untergrenzen kein gro\u00dfer Wurf \u2013 aber sie schaffen Transparenz im Pflege-Chaos\nHartwig-Hesse-Stiftung: Neues Modell sorgt f\u00fcr Steigerung der Mitarbeiterzufriedenheit\nDeutscher Preis f\u00fcr Patientensicherheit geht in die siebte Runde\nDKG kritisiert G-BA-Entscheidung\nBdSAD weist auf personelle und finanzielle Unterst\u00fctzung hin\nPflegekr\u00e4fte aus Mexico angeworben\nStadtentwicklung: Erreichbarkeit wichtiger Stellen im Quartier gew\u00e4hrleisten\nNicht ohne Nebenwirkungen: DBfK-Papier zu Leiharbeit in der Pflege\nGesetzentwurf - Anreize f\u00fcr weniger Leiharbeit in der Pflege\nJunge Pflege Preis 2020 ausgeschrieben\nNeues Qualit\u00e4ts- und Pr\u00fcfsystem am Start\nDEKV: Pflegepersonaluntergrenzen d\u00fcrfen die qualifizierte Patientenversorgung nicht gef\u00e4hrden\nNominierte des Otto Heinemann Preises 2019 stehen fest\nRekruiting: Pflegefachkr\u00e4fte aus Kolumbien f\u00fcr Asklepios Klinik Altona\nPatienten in Kliniken profitieren von Pflegenden mit Schmerzbehandlungskompetenz\n\u201ePflege ist nicht gleich Pflege\u201c \u2013 Neue Studie erfasst psychische Belastung von Pflegekr\u00e4ften\nHerausforderungen in der Pflege begegnen: Die Nominees des Marie Simon Pflegepreises 2019 stehen fest!\nMangelern\u00e4hrung in Kliniken und Pflegeheimen: BVMed sieht dringenden Handlungsbedarf\nAusschreibung f\u00fcr den Lohfert-Preis 2020 l\u00e4uft\nSchleswig-Holstein: Einf\u00fchrung des \"Betrieblichen Pflegelotsen\"\nDBfK Nordwest kritisiert Ausgestaltung des \u201eBetrieblichen Pflegelotse\u201c\nGerechte Pflege in einer sorgenden Gesellschaft \u2013 Wie gestalten wir Pflege zukunftsf\u00e4hig?\nASB-Bundesverband: Pflegetarifvertrag ist alternativlos\nDKG zum DKI-Gutachten: Pflegekr\u00e4ftebedarf steigt immens an\nKrankenhausentgeltkatalog 2020 steht fest\nUmfrage: 35 Prozent des Pflegepersonals sind offen f\u00fcr mehr Arbeit\nFranz Wagner auf Fakult\u00e4tsfest ausgezeichnet\nHalek will Pflegepraxis durch Pflegeforschung vorantreiben\nNeuer Masterstudiengang bildet Fachleute f\u00fcr Palliative Care aus\nStudie: Absolventen bringen erweiterte Kompetenzen in die Versorgung ein\nDKG zu \u00c4nderungsantr\u00e4gen MDK-Reform\nHochschule Niederrhein: Informationstag zum Studiengang Pflege\n\u00c4rztepr\u00e4sident unterst\u00fctzt Einf\u00fchrung von Patientenlotsen\n6. Berliner Pflegekonferenz: Pflege fit f\u00fcr die Zukunft machen\nPflegekammer Niedersachsen: Ab 2020 droht Abbau der Ausbildungskapazit\u00e4ten\nGKV-Spitzenverband fordert Pflegeheimbewohner bei Investitionskosten zu entlasten\nFOM bietet neuen Studiengang an: \"Pflege & Digitalsierung\"\nForschungsverbund psychiatrische Pflege vergibt zwei Promotionsf\u00f6rderungen\nNeuer ZQP-Report \"Pflege und digitale Technik\" ver\u00f6ffentlicht\nZeit spenden f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige\nbpa und Haus\u00e4rzteverband wollen erste fl\u00e4chendeckende Kooperation zur vernetzten Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen schlie\u00dfen\nServier lobt Preis f\u00fcr digitale Anwendungen aus\nEckpunktepapier der Tr\u00e4ger-Verb\u00e4nde der Pflegeausbildung in NRW: Ausbildungspl\u00e4tze halten und ausbauen\nSanofi Consumer Healthcare und Cara Care kooperieren\nDBfK Nordwest: Landesregierung schw\u00e4cht Pflegeberufekammer in Schleswig-Holstein\nDKG: Neue Vorgaben sollen bedarfsgerechte Pflege sichern\nDEKV: PPR 2.0 stellt die Weichen in die richtige Richtung\nPflegekammer Niedersachsen: Personelle \u00c4nderungen im Vorstand\nArbeitsbedingungen in der Pflege: Radikales Umdenken gefordert Bauernfeind: \u201eGeld ist nicht alles\u201c\nBildungsrat legt Empfehlungen zur Musterweiterbildungsordnung f\u00fcr Pflegeberufe vor\nSeni startet die \"Seni eAkademie\"\nBMAS: H\u00f6here Mindestl\u00f6hne f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Altenpflege\nDie Linke: Pflege-Mindestlohn-Erh\u00f6hung nur erster Schritt zur Aufwertung des Pflegeberufes\nPflegekammer Niedersachsen fordert 4.000 Euro Mindestlohn f\u00fcr Pflegefachpersonen\nStudieninformationstag an der PTHV\nbpa und Haus\u00e4rzteverband starten Kooperation in K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf\nProjekt INGE entwickelt digitalen Assistenten f\u00fcr die ambulante Pflegeberatung\nVdPB startet Registrierung der Pflege-Praxisanleitungen in Bayern\nKabinett beschlie\u00dft Intensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungsgesetz\nW\u00fcbbeler: \u201eGesundheitsbranche bleibt ein dynamisches und zukunftstr\u00e4chtiges Feld\u201c\nKarl-Josef Laumann: \"So viele Fachkr\u00e4fte werden wir nicht finden\u201c\nPhysician Assistants f\u00fcr das Emsland\nStiftungsallianz und Pflegekammer schreiben professioneller Pflege verantwortungsvolle Rolle in der Gesundheitsversorgung zu\nPflegewissen dank Spiele-App\nEthikkommission der Pflegekammer Niedersachsen hat Arbeitsgruppen gebildet\n\u201eNurses for Future\u201c macht mobil \u2013 f\u00fcr die Zukunft der professionell Pflegenden\nEurop\u00e4ischer Pflegeverband sendet Brandbrief an deutsche Gesundheitsminister in Land und Bund\n\u201eDie Pflege muss weiter verbessert werden\u201c\nBienstein wirft kritischen Blick auf neues Personalbemessungstool\nDeutscher Pflegetag wird in den November verschoben\nGesundheitskongress des Westens wird auf September verschoben\nMehr Mut zur F\u00fchrung: Frauennetzwerk f\u00fcr Pflege-Managerinnen startet zum Internationalen Frauentag\nE-Health-Konnektor: Installation f\u00fcr Feldtest startet\nBr\u00fchl: \u201eMehr Fachkr\u00e4fte f\u00fchren zu differenzierterer Pflege\u201c\nFrauennetzwerk f\u00fcr Pflege-Managerinnen gestartet\nSiemens Healthineers stellt Teamplay Digital Health Platform vor\nEthikrat: Chancen f\u00fcr die Pflege durch verantwortliche Nutzung von Robotik\nVom Krankenpfleger zum kranken Pfleger\nDBfK fordert: umfassende Unterst\u00fctzung f\u00fcr Pflegende im Kampf gegen Corona\nPsyma-Umfrage: Entwicklungen des Corona-Virus in der Pflegebranche\nCorona: Warum werden Desinfektionsmittel und Atemmasken knapp?\nVdPB fordert sichere Versorgung mit Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr alle Pflegenden\nKampagne des BMG: #WirBleibenZuhause\nGeriater fordern Krisen-Konzept f\u00fcr Corona-Risikogruppe\nCorona-Krise: VdPB startet Meldeplattform f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDie Linke: Versorgungsnotstand in h\u00e4uslicher Pflege abwenden\nCorona: Pflegekammer richtet Meldestelle f\u00fcr Freiwillige ein\nCorona: Pflicht zu Beratungsbesuchen f\u00fcr Pflegegeldempf\u00e4nger ausgesetzt\nJohnson & Johnson identifiziert vielversprechenden Impfstoffkandidaten f\u00fcr COVID-19\nDBfK Nordwest: Veto gegen Zwangsrekrutierung von Pflegenden in NRW\nEthikkommission der Pflegekammer Niedersachsen zu COVID-19-Pandemie\nMVF forscht am Coronavirus mit\nDNQP verl\u00e4ngert Konsultationsphase\nAktion #Pflegesterne spricht 575.000 ehemalige Pflegekr\u00e4fte an\n#Danke-Kampagne der Bundesregierung\nCOVID-19: VDE bietet ab sofort schnellen und kostenlosen Check f\u00fcr Medizinprodukte und Schutzausr\u00fcstung\nDIP legt Gesch\u00e4ftsbericht f\u00fcr den Zeitraum 2016 bis 2018 vor\nDGGG: \u00d6ffentliche Kommunikation und Berichterstattung zu Corona & Alter \u00fcberdenken\nDEKV: Pflegeausbildung unter besonderen Bedingungen\nForderungen zur Patientensicherheit w\u00e4hrend und nach der Corona-Krise\nSchutz vor dem Corona-Virus: Was pflegende Angeh\u00f6rige jetzt tun k\u00f6nnen\nPetition gegen Besuchsverbote in Pflegeheimen gestartet\nElsevier launcht COVID-19 Healthcare Hub\nSchnellen Zugang zu pflegerischen Leitlinien und Standards finden\nDBfK: 2020 \u2013 das Wendejahr der Pflege?!\n12. Mai 2020: Virtueller Pflege-Infotag der hsg Bochum\nPflege in Zeiten von Corona: K\u00f6lner Institut f\u00fcr Pflegewissenschaften entwickelt Leitlinie\nLaumann: Besch\u00e4ftigte in der Pflege leisten Au\u00dfergew\u00f6hnliches\nDen Austausch f\u00f6rdern: Pflegenetzwerk Deutschland gegr\u00fcndet\n\"Senioren Ratgeber\" ruft \"Woche der Pflege\" aus\nDKG zum Tag der Pflege: Auftakt zu grundlegenden Weichenstellungen\nMehr PflegeKRAFT 2.0: Westerfellhaus aktualisiert 5 Punkte-Programm\nKGNW-Pr\u00e4sident Jochen Brink dankt Pflegekr\u00e4ften f\u00fcr hochmotivierten Einsatz\nWie l\u00e4uft es f\u00fcr die #PflegeNachCorona?\nNur Altenpflege erh\u00e4lt Bonuszahlung\nKKH: Pflegende Angeh\u00f6rige sind systemrelevant\nVdPB bringt Studie zum regionalen Pflegepersonalbedarf in Bayern auf den Weg\nPalliativmedizin in Zeiten von COVID-19: \"Entscheidung \u00fcber Beatmung nicht aufgrund des Alters treffen\"\n\u201eDie Politik hat nicht den Mut, die verwendeten Zahlen in den richtigen Kontext zu stellen\u201c\nArbeitsbedingungen in der Intensivpflege prek\u00e4rer denn je\nLohfert-Preis 2020 geht an Pharmakotherapie-Management des Uniklinikums Halle erh\u00e4lt Lohfert-Preis 2020\nNeue psychotherapeutische Telefonberatung f\u00fcr die Pflegeberufe\nProf. Gertrud Hundenborn erh\u00e4lt Deutschen Pflegepreis\nBarmer gr\u00fcndet Institut f\u00fcr Gesundheitssystemforschung\nvdek-Pflegelotse geh\u00f6rt auch 2020 zu Deutschlands besten Online-Portalen\nGoldene Ehrennadel f\u00fcr Prof. Dr. Ursula Lehr\nDeutschland beteiligt sich an Hopps CureVac mit 300 Millionen Euro\nhsg: Masterstudiengang Angewandte Gesundheitswissenschaften akkreditiert\nAOK startet \u201cFamiliencoach Pflege\u201d f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige mit psychischen Belastungen\nIsabelle Ahrens-Fath neue Aufsichtsr\u00e4tin bei Belano medical\n#DialogVisionPflege: 7. Berliner Pflegekonferenz kommt im Digitalformat\nTeva zeichnet aus: Better Days durch gesellschaftliches Engagament\nNeues Virus, zus\u00e4tzliche Last: Pflegende Angeh\u00f6rige in der Corona-Krise\nPflegeberufekammer NRW kommt \u2013 DBfK startet Online-Angebot mit Informationen und Hintergr\u00fcnden zu Pflegeberufekammern\nDeutscher Pflegerat: Pflege in der EU zum Thema machen\nKabinett beschlie\u00dft Nationale Demenzstrategie\nBundestag beschlie\u00dft Patientendaten-Schutz-Gesetz\nbpa: \u201eGesetz verschafft Pflegeeinrichtungen Einstieg in die Telematik\u201c\n#pflegenachcorona: Aktion vor dem Bayerischen Gesundheits- und Pflegeministerium\nWe+Care: 1.5 Millionen Euro zur Erh\u00f6hung der Lebensqualit\u00e4t am Ende des Lebens\nStefanie Ludwig \u00fcbernimmt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Ernst Freiberger Stiftung\nSchnelle Hilfe im Pflegefall: TK-Pflegeantrag geht online\n1 Milliarde Dollar f\u00fcr Antibiotika-Forschung\nProf. Dr. Patrick Jahn tritt Professur f\u00fcr Versorgungsforschung an der Universit\u00e4tsmedizin Halle (Saale) an\nAOK-Gesundheitsreport: \u00dcberforderung bei der Zuzahlung von Pflegeheimen\nKapsch und docdok.health b\u00fcndeln die Kr\u00e4fte\nMai: Fachkr\u00e4ftemangel nur mit Aufwertung des Pflegeberufs zu bremsen\nWIdO: Etwa ein F\u00fcnftel der station\u00e4r behandelten Covid-19-Patienten ist verstorben\nBKK Pfalz zahlt Pr\u00e4mien f\u00fcr Corona-Helden in der Pflege aus\nKarrieref\u00f6rderung f\u00fcr Frauen in der Pflege - Noch ordentlich Luft nach oben\nKlarmann: Regelm\u00e4\u00dfige Corona-Tests f\u00fcr Pflegende nicht in Sicht\nHuml schafft neues Beratungsangebot in der Pflege Bayerns\nhsg: Leitung des Departments f\u00fcr Pflegewissenschaft gew\u00e4hlt\nBundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ver\u00f6ffentlicht T\u00e4tigkeitsbericht 2019\nS1-Leitlinie \u201eSoziale Teilhabe und Lebensqualit\u00e4t in der station\u00e4ren Altenhilfe unter den Bedingungen der Covid-19 Pandemie\u201c\nGrundsatzpapier f\u00fcr einen koordinierten Ansatz bei der Digitalisierung der Pflege\n18. Gesundheitspflege-Kongress: online statt ausgebucht\nHoher Schaden durch Pseudo-Pfleger und andere schwarze Schafe\nNeuer Video-Award f\u00fcr Krankenpflegesch\u00fcler*innen\nPflegekammer kritisiert unverantwortliches Verhalten auf Corona-Demos\nFachsymposium zum Einsatz akademisch qualifizierter Pflegefachpersonen im Krankenhaus\nPflege-Report 2020: Rund ein Viertel der Pflegehaushalte \"hoch belastet\"\nCorona-Pr\u00e4mie f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte im Krankenhaus soll kommen\nInterdiszipil\u00e4re Zusammenarbeit im WundZentrum\nPositionspapier zur Verankerung digitaler Kompetenzen in der Pflegeausbildung\nVirtuelle Pflegeberatung \"EVA\" gestartet\nPflegekammer Niedersachsen: Corona-Pr\u00e4mie spaltet die Pflege weiter\nRegionales Modellprojekt: Die ersten Pflegebed\u00fcrftigen werden betreut\nNeue Hilfsmittel aus dem 3D-Drucker\n3. Clusterkonferenz \"Zukunft der Pflege\"\nWesterfellhaus spricht \u00fcber \"Die Lektionen der Pandemie und die Aufgaben f\u00fcr die deutsche Pflegepolitik\u201c\nDBfK: Nur wenige profitieren von der Corona-Pr\u00e4mie f\u00fcr Krankenh\u00e4user\n#gibuns5 \u2013 Pflege macht sich stark! \u2013 Promis unterst\u00fctzen\n1. DEKV-Pflegeforum: Starke Pflege im evangelischen Krankenhaus 2030\nDer VPU hat gew\u00e4hlt\nHartmann startet \"Mission: Infection Prevention\"\nGesundheitsversorgungs- und Pflegeverbesserungsgesetz\nMitglieder des Errichtungsausschusses Pflegekammer NRW\nAbschlussbericht des Forschungsprojektes zur Entwicklung und Erprobung eines Personalbemessungsinstruments f\u00fcr die Langzeitpflege liegt vor\nvdek begr\u00fc\u00dft geplante Pflegereform - Pflegebed\u00fcrftige auch von Investitionskosten entlasten\nStorm bewertet Spahns Vorschl\u00e4ge zur Pflegereform positiv\nBDI: \u201ePflegepersonaluntergrenzen sind kein Ersatz f\u00fcr Krankenhausplanung\u201c\nHirschen Group bei der Entwicklung von Miniserie \u201eEhrenpflegas\u201c mit von der Partie\nDBfK distanziert sich von Miniserie \"Ehrenpflegas\" des BMFSFJ\nAdhoc-Stellungnahme zur Ministerpr\u00e4sidenten-Konferenz\nZwanzig Jahre Pflegeforschung im DIP\nWissenschaftliche Leitung f\u00fcr Expertenarbeitsgruppe gesucht\nHerdenimmunit\u00e4t ist \u201eein gef\u00e4hrlicher Trugschluss\u201c\nPflegenotstand gef\u00e4hrdet station\u00e4re Diabetestherapie\nFortbildung f\u00fcr Pflegende: Pflegepreis geht nach Berlin\nDBfK: Tarifabschluss nur ein Schritt in die richtige Richtung\nOnline-Seminar der KKH \u201ePflege und Demenz\u201c am 3. November um 17 Uhr\nStipendium \u201eGesundheit & Pflege\u201c f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Kliniken, Pflege- oder Rehaeinrichtungen\nPflegekammer Niedersachsen: Dramatischer Mangel an Intensivpflegekr\u00e4ften - Versorgungsengp\u00e4sse m\u00f6glich\nWegen steigender Corona-Zahlen: Chef von Pflegeagentur Bayernpflege.de f\u00fcrchtet Kollaps der h\u00e4uslichen Pflege in Deutschland\nDAK-Gesundheit begr\u00fc\u00dft Reformkonzept als ersten Schritt zur Entlastung\nRobotise fordert Ber\u00fccksichtigung der innovativen Servicerobotik im Krankenhauszukunftsgesetz\nSeniorenstudie 2020 \u201eSmart im Alltag\u201c\nDAK-Studie: Gesundheit pflegender Angeh\u00f6riger leidet unter Corona-Krise\nZi stellt neues Informationsportal f\u00fcr Gesundheits-Apps online\nAuftakt der Berliner Pflegekonferenz 2020 mit einem neuen digitalen Format\nBundesrat fordert Korrekturen am geplanten Pflegeverbesserungsgesetz\nStudie der PFH: Gesundheitsfachkr\u00e4fte psychisch \u00fcberdurchschnittlich belastet durch COVID-19-Pandemie\nEin Kurzfilm als Antwort auf die \"Ehrenpflegas\"\nDigitale Orientierungshilfe in der Pflegesituation\n\u201eGute Pflege ist ein Menschenrecht!\u201c \u2013 Bundespflegekammer legt Forderungskatalog vor\nDeutscher Pflegepreis: W\u00fcrdigung von au\u00dfergew\u00f6hnlichem Engagement in der Pflege in besonderen Zeiten\nCorona Virus and Cancer Care \u2013 Was ist jetzt in der Pflege wichtig?\nBerliner Pflegekonferenz 2020: eine digitale Woche im Zeichen der Pflege\nPersonall\u00fccken, Pflegeengp\u00e4sse, Privatisierungsdruck: Studie empfiehlt Abschaffung der DRG-Fallpauschalen\nBMC fordert mehr Mut bei Reformpl\u00e4nen zu Selektivvertr\u00e4gen\nKonzertierte Aktion Pflege legt Umsetzungsbericht vor\nPremiere: Virtueller Krankenhaustag er\u00f6ffnet\nMitarbeiter unterst\u00fctzen: Die Nui-Pflege-App gibt pflegenden Angeh\u00f6rigen Orientierung\nServier-Symposium: Gr\u00f6\u00dfere Motivation durch mehr Eigenverantwortung\nWissenschaftspreis Niedersachsen 2020 f\u00fcr Pflegewissenschaftlerin Prof. Dr. Martina Hasseler\nUniklinik K\u00f6ln gewinnt Award Patientendialog 2020\nDepartment f\u00fcr Pflegewissenschaft feierte mit 36 Absolvent*innen virtuell\nRTL-Spendenmarathon sammelt f\u00fcr neues nestw\u00e4rme-Haus\nBKK Pfalz zahlt weitere 1,84 Millionen Euro f\u00fcr Corona-Einsatz der Pflegekr\u00e4fte aus\nPflegereform: Verband Pflegehilfe kritisiert Eckpunkte-Papier\nEugen M\u00fcnch-Preis 2020 verliehen\nDas \u201eNetzwerk Pflegeforschung\u201c wird das \u201eNetzwerk Pflegewissenschaft und Praxisentwicklung im VPU e.V.\u201c\nEin Film als Appell: \"Haltet euch an die Regeln!\"\nBundesweite Umfrage des DBfK zum Alltag beruflich Pflegender unter Covid-19 Bedingungen\nGesundheitsversorgungs- und Pflegeverbesserungsgesetz (GPVG)\nPersonal gesucht: ein kreatives Beispiel aus der Pflege\nPreis f\u00fcr die besten Abschlussarbeiten verliehen\nCompWareMedical: Medikation \u00fcberfordert Patienten und pflegende Angeh\u00f6rige - Digitale L\u00f6sung soll 2021 kommen\nProjekt \"Coresil\" will Widerstandsf\u00e4higkeit von Menschen mit Behinderungen, ihren Familien und betreuenden Experten f\u00f6rdern\nCorona-Tests im Pflegeheim\nNeue Formatreihe \u201ereges:TuN\u201c begleitet Vorhaben, die erwerbst\u00e4tigen pflegenden Angeh\u00f6rigen zu Gute kommen\nVdPB f\u00fcrchtet unzumutbare Belastungen der Pflegenden durch Testpflicht\nDVPMG: \"Erste Meilensteine f\u00fcr eine digitale Pflege\"\nDAK-Studie: \"Pflegereform w\u00fcrde Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger reduzieren\"\nDKG-Appell an Mitarbeiter*innen: \"Die Impfung ist der Weg aus der Pandemie\"\nS1-Leitlinie zur sozialen Teilhabe in der Pandemie f\u00fcr Ambulante Pflege ver\u00f6ffentlicht\nEMA gibt gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Modernas Covid-19-Impfstoff\nVogler: Verdoppelung der Ausbildungspl\u00e4tze in der Pflege nicht umsetzbar\nVdPB setzt auf Information statt Impfpflicht f\u00fcr Pflegende\nAOK Plus: 30 Prozent der Pflegebed\u00fcrftigen sch\u00f6pfen Leistung nicht aus\nAnnette Hofmann ist neue Pflegedirektorin an der BG Klinik Ludwigshafen\n\"Stern\" ruft Pflege-Petition ins Leben: F\u00fcr eine Pflege in W\u00fcrde\n\"24-Stunden-Betreuung\": Neuer Branchenstandard f\u00fcr mehr Transparenz und h\u00f6here Versorgungsqualit\u00e4t\nNeue Richtlinien f\u00fcr die sogenannte 24-Stunden-Pflege\nUnterst\u00fctzung: Bundeswehr hilft bei Testungen in Pflegeeinrichtungen\nStation\u00e4re Altenpflege in der COVID-19 Pandemie \u2013 Ethische Erw\u00e4gungen und Empfehlungen\nKabinett beschlie\u00dft Gesetzentwurf zur digitalen Modernisierung von Versorgung und Pflege (DVPMG)\nBAH: Nationales Gesundheitsportal darf Therapiefreiheit nicht einschr\u00e4nken\nDBfK startet Video-Immunologie-Updates via Social Media\nWas w\u00e4re, wenn es 1 Mrd. Corona-Impfdosen mehr g\u00e4be?\n\"Care Monitor 2020\" pr\u00e4sentiert exklusive Daten zum Pflegemarkt\nLobbyismus f\u00fcr beruflich Pflegende in Schleswig-Holstein\nZQP Ratgeber: Gute Pflege besser einsch\u00e4tzen\nDBfK: Corona-Bonus darf Reformbedarf nicht verdecken\nZero- ist nicht No-, aber fast Low-Covid\nVorschl\u00e4ge zur Priorisierung elektiver Eingriffe unter den Bedingungen der Corona-Pandemie im station\u00e4ren Bereich\nEvoCare erh\u00e4lt Mittel aus dem Startup Shield Bayern\nAusbildungsstart in N\u00fcrnberg: Centrum f\u00fcr Pflegeberufe bietet zwei Beratungstermine per Zoom an\nPflege: \"nicht gut gesch\u00fctzt im zweiten Lockdown\" \u2013 DBfK pr\u00e4sentiert Ergebnisse der Online-Befragung\nExperten fordern mehr Fachpersonal zum Schutz vulnerabler Gruppen\nDoro pr\u00e4sentiert EVA: Neue und wegweisende Benutzeroberfl\u00e4che f\u00fcr seniorengerechte Smartphones\nAufruf zur Bewerbung als wissenschaftliche Leitung der Expertenarbeitsgruppe\ndigiDEM Bayern zeichnet Gewinner des Open Innovation Wettbewerbs aus\nDIVI: \u201eErst \u00d6ffnen ab 1. April.\u201c\nClusterkongress Zukunft der Pflege: Call for Abstracts\nIB: Ablehnung des Pflege-Tarifvertrags durch Caritas v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich\nPersonalausbau entschlossener angehen \u2013 Gesundheitsministerium ver\u00f6ffentlicht Roadmap zur Personalbemessung\nEqual Care Day: Anerkennung und Aufwertung der Care-Arbeit noch immer mangelhaft\nCorona: Impfstart f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige - Wer jetzt geimpft wird\nASB fordert: Pflegebed\u00fcrftige entlasten, Eigenanteil deckeln\nAufsichtsrat des Universit\u00e4tsklinikums Essen verl\u00e4ngert Vertrag mit Pflegedirektorin\nDBfK zum Internationalen Weltfrauentag: Ungerechtigkeiten beseitigen \u2013 auch in der Pflege\nUnabh\u00e4ngige Patientenberatung Deutschland legt Zukunftskonzept vor\nTK-Report: Pflegekr\u00e4fte und Kita-Personal am h\u00e4ufigsten wegen Covid-19 krankgeschrieben\nWieder Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen in Pflegeeinrichtungen: Pr\u00fcfdienst der PKV startet\nStudie zeigt: Deutsche Krankenh\u00e4user haben Nachholbedarf in Sachen Digitalisierung\nMEDWING-Umfrage: Die Corona-Krise versch\u00e4rft den Pflegenotstand\nASB: Arbeitsentwurf der Pflegereform unzureichend\nMasterplan Pflege gefordert: Bildungsoffensive, weitere Aufgabenfelder, deutlich bessere Bezahlung\nVdPB zu Bayerns geplanter Pflegereform: vielversprechende Ans\u00e4tze mit Steigerungspotenzial\nTipps gegen soziale Isolation und Einsamkeit\nDGG ver\u00f6ffentlicht \u201eCOVID-19 im Alter \u2013 Die geriatrische Perspektive\u201c\nAOK-Gemeinschaft legt Positionspapier zur Weiterentwicklung der Pflegeversicherung vor\nGHD-Unternehmensgruppe bietet telemedizinische L\u00f6sung f\u00fcr das Wundmanagement\nNeue Bewegungstherapie-Ger\u00e4te f\u00fcr Intensivstationen\nK\u00f6nnen Rolling-Review-Verfahren Standard werden?\nHamburger PolitTalk des DBfK: Es braucht bessere Arbeitsbedingungen\nF\u00fchrungswechsel bei spectrumK\nSpezialisierte ambulante Wundbehandlung in den WZ-WundZentren\nDBfK kritisiert geplante Schlie\u00dfung der Fakult\u00e4t Pflegewissenschaft der PTH Vallendar\n#AberBitteMitSana: Employer Branding- und Recruiting-Kampagne gestartet\nVdPB: Pflegewissenschaftliche Basis ist elementar f\u00fcr die Profession\nFachzeitung \"PflegeManagement\" wird Teil der Wort & Bild Verlagsgruppe\nKBV und Zi stellen \u201eCorona-Impfindex\u201c zum Verlauf der Impfkampagne online\nKlambt steigt bei Careloop ein\nCoronaimpfung: Evidenzbasierte Kommunikation ist m\u00f6glich\nNachwuchsgruppe an der Hochschule f\u00fcr Gesundheit gef\u00f6rdert\nGesundheitsausschussvorsitzender R\u00fcddel fordert f\u00fcnf Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Pflegereform\nGewinner des Open Innovation Wettbewerbs vorgestellt\nDigitalisierung und Technik in der Pflege: 13. Fachtagung der Abteilung Pflege und Gesundheit an der Hochschule Hannover\nMarie Simon Pflegepreis 2021 sucht intelligente Pflegeprojekte und gro\u00dfes Engagement\nDBfK: Modellprojekt \"Physician Assistant\" f\u00fchrt in die Sackgasse\nOnline-Umfrage zeigt: Mitarbeitende auf den Intensivstationen, Notaufnahmen und im Rettungsdienst sind ersch\u00f6pft\nGesundheitsmanagement f\u00fcr Pflegende: DAK-Gesundheit f\u00f6rdert Forschungsprojekte des UKE\nDank Leitlinien Sterbenden Verlegungsstress ersparen\nAudi BKK und Lindera: Digitalisierung und k\u00fcnstliche Intelligenz f\u00fcr mehr Mobilit\u00e4t in der Pflege\nCompWare Medical: Wie intelligente Technologien den Beruf wieder attraktiver machen\nHubertus Heil mit Gesetzentwurf zum \"Pflege-Tariftreue-Gesetz\"\n\"Pflege-Tariftreue-Gesetz\": DBfK ist skeptisch\nDeutscher Pflegerat: Wahlkampfbedingtes Gezerre beenden\nAOK begr\u00fc\u00dft geplante Regelung gegen Umbuchung und Doppelabrechnung von Pflegepersonalkosten im Krankenhaus\nDKG: AOK stellt Selbstverwaltungsprinzip infrage\nStrukturverzeichnis der medizinischen Versorgung: Stiftung Gesundheit kooperiert mit Wort & Bild Verlag\nKrankenkassen versch\u00e4rfen Pflegenotstand\nErste Handlungsempfehlungen: Monitoringstudie der VdPB zum Pflegepersonalbedarf\nASB fordert: Pflegereform - \"aber richtig\"\nInternationaler Tag der Pflegenden: AOK f\u00f6rdert die Gesundheit in Pflegeberufen\nDEKV: Keiner darf verloren gehen!\nMehr Leistungen, bessere Bezahlung \u2013 Kabinett verabschiedet siebten Pflegebericht\nDBfK ver\u00f6ffentlicht 10-Punkte-Papier zum \"Skill-Grade-Mix\" im Krankenhaus\nHM akademisiert Pflegeausbildung mit Bachelorstudiengang \u201eAngewandte Pflegewissenschaft (B.Sc. Pflegefachfrau/-mann)\"\nN\u00fcrnberger \u201ecekib Forum\u201c: digitale Diskussion \u00fcber den Stellenwert der Pflege\nBauerserviceplan gewinnt als neuen Kunden den Errichtungsausschuss der Pflegekammer Nordrhein-Westfalen\nDIP-Gruppe stellt sich neu auf\nASB fordert: Pflegereform \u2013 aber richtig!\nBundeskabinett beschlie\u00dft Pflegereform\nPflege-Thermometer 2021 untersucht Situation in der h\u00e4uslichen Intensivversorgung\nBauer Media Group setzt \u201ePflege & Familie\u201c neu auf\nDigitale Warteliste f\u00fcr \u00fcbriggebliebene Impfdosen\nStartschuss f\u00fcr \"Aktionsb\u00fcndnis Gesundheit f\u00f6rdern\" Bundesweiter Spendenaufruf f\u00fcr die Spitzenmedizin an Universit\u00e4tskliniken\nHealth for Future ver\u00f6ffentlicht Positionspapier zur Bundestagswahl\nKrankenkassen-Betrug: Pflegedienste erneut trauriger Spitzenreiter\nDBfK w\u00e4hlt neuen Bundesvorstand\nStipendien f\u00fcr zehn Pflege-Studieranf\u00e4nger*innen ausgeschrieben\nChristine Vogler zur neuen Pr\u00e4sidentin des Deutschen Pflegerats gew\u00e4hlt\nKostenlose Online-Seminare f\u00fcr Angeh\u00f6rige und Pflegende: Mit Demenz umgehen \u2013 Grundlagen, Kommunikation, H\u00f6ren, Selbstf\u00fcrsorge\nKI-gest\u00fctztes, vertikalisierbares Therapiebett im Einsatz auf Intensivstationen\nDBfK: Generalistische Ausbildung muss anerkannt werden\nOP-Barometer 2021: Was macht Corona mit Pflegekr\u00e4ften im OP?\nPflege-Report 2021: Deutlicher Anstieg der Sterblichkeit in Pflegeheimen w\u00e4hrend der ersten und zweiten Pandemiewelle\nDIP startet Befragung der Mitarbeitenden und Leitungen in der h\u00e4uslichen Intensivversorgung\nVP: H\u00e4usliche Pflege bei der Pflegereform vergessen\nPflegeausbildung: Ausbildungsmodule zur \u00dcbertragung von Heilkunde auf Pflegefachpersonen ver\u00f6ffentlicht\nMit 50plus im Pflegeberuf \u2013 Tipps f\u00fcr den Arbeitsalltag\n\"Pflege-Rettungsschirm\" verl\u00e4ngert\nTK: Fehlzeiten bei Pflegekr\u00e4ften erneut gestiegen\nPandemie befl\u00fcgelt Hygiene in Pflegeeinrichtungen\nUmfrage zum BMC-Innovationspanel 2021 endet bald\n6. FAW-Forum: Humor und Achtsamkeit in der Pflege\nZur\u00fcck in die ResMed Healthcare Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nAOK stattet 50 Pflegeeinrichtungen mit therapeutischen Videospielen aus\nStartups im Pflegesektor gesucht\nVdPB dr\u00e4ngt mit eigenem Konzept auf Umsetzung einer klaren Weiterbildungsordnung\nKampagne: Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen bieten \u201eMehr als einen Job\u201c\nTrotz Pflegereform weiterhin unkalkulierbare Kosten f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige\nDie digitale Revolution in der Pflege\nFair Pricing Calculator: Bei patentgesch\u00fctzten Arzneimitteln Einsparpotenzial von etwa 13 Mrd. Euro pro Jahr\nBiopeak \u00fcbernimmt Implementierung der Wearables von biobeat\nErstmals Lebenswerk-Preis in der Altersmedizin vergeben\nDBfK fordert Reform der Krankenhausfinanzierung\n\u201ePflege 2025: Forderungen an die neue Bundesregierung \u2013 Selbstverwaltung \u2013 Kompetenzerweiterung\u201c\nFotowettbewerb: \"Mehr als die Risikogruppe\"\nInnnovationsfonds: Auf der Suche nach \"Filetst\u00fccken\" oder dem \"Gesamtkonzept\"\nNegative Welle zur Biosimilar-Aktivit\u00e4t in der EU\n\"Thema Pflege spielt im Bundestagswahlkampf keine Rolle mehr\"\nResiliente Besch\u00e4ftigte und Unternehmen haben Pandemie-Stresstest besser bestanden\nDr. Jochen Walker als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von spectrumK best\u00e4tigt\nUmfrage: \u00dcber 40 Prozent des Gesundheitspersonals lehnen Bundestagskandidatin und -kandidaten ab\nB\u00fcndnis f\u00fcr Gute Pflege stellt 10 Forderungen an neue Bundesregierung\nDEKV: Menschen mit Demenz brauchen Zuwendung und Orientierung\nAlltag mit Demenz: Solange wie m\u00f6glich selbstbestimmt leben \u2013 Zum Welt-Alzheimertag am 21. September 2021\nWZ-WundZentren auf 35. Salzburger Wundkongress\nF\u00fchrungswechsel beim DBfK: Bernadette Klapper \u00fcbernimmt Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrung von Franz Wagner\nMVF-Umfrage zu Lotsen-Theorien\nAkkon Hochschule f\u00fcr Humanwissenschaften stellt offizielles Hochschulsiegel mit dem Emblem der der Johanniter-Unfall-Hilfe e.V. vor\nBerufsschule aus Stade gewinnt Junge Pflege Preis 2021\nEssity Ventures entwickelt mit Schweizer Startup digitale L\u00f6sung f\u00fcr Wundversorgung\nAufkl\u00e4rungskampagne zur patientenindividuellen Verblisterung\nDen #PflEXIT verhindern: Forderungen des Deutschen Pflegerats an die neue Bundesregierung\nArbeiten trotz Krankheit ist in der Pflege weit verbreitet\nForderung an die neue Regierung: Demenzerkrankte und ihre Angeh\u00f6rigen nicht vergessen!\nHessischer Pflegedienst Lebenswert Rexrodt nutzt datenschutzkonformen Messenger Siilo f\u00fcr sicheren Austausch\nNeu-ver\u00f6ffentlichtes Lehrbuch liefert Hands- on Approach f\u00fcr Ethikfragen Auszubildender in der Pflege\nDIP: Die Pflege in Deutschland braucht jetzt einen Masterplan!\nKI@Home soll Senioren in Berlin und Brandenburg helfen\nCorona: Delta- ist (doch) nicht infekti\u00f6ser als Alpha-Variante\nAn\u00e4sthesisten warnen vor drohender Verschiebung von Operationen wegen Pandemie\nPersonalmangel auf Intensivstationen versch\u00e4rft sich weiter\nDBfK zur Weiterentwicklung der Prim\u00e4rversorgung im Gesundheitswesen\nPflege im digitalen Wandel\nWiBU steigt in den Rezeptmarkt ein\nWundbehandlung bei Diabetischem Fu\u00dfsyndrom\nWie ver\u00e4ndert sich die wirtschaftliche Lage deutscher Pflegeheime? \u2013 Vorstellung des Pflegeheim Rating Reports 2022\n\u201eproud to care\u201c gewinnt den Marie Simon Pflegepreis 2021\n\"Vorbildliche Patientenkommunikation\": Israelitisches Krankenhaus gewinnt den \"Award Patientendialog\"\nE-Health: Telekom bietet digitalen Ausweis f\u00fcr Psychotherapeut:innen an\nCare Monitor 2021: Der Fokus liegt auf Sanierung\nRehasense baut sein Vertriebsteam weiter aus\nVertreter von Kliniken, \u00c4rzten und Pflege erwarten baldm\u00f6glichst auch Impfpflicht f\u00fcr alle\nDKG: \"Unser Ziel ist eine 100-Prozent-Impfquote in den Krankenh\u00e4usern\"\nBM: Fachkr\u00e4ftemangel im Mittelstand durch Pflege Angeh\u00f6riger\nMartin Dichter zur Allgemeinverf\u00fcgung in Niedersachsen vom 11.01.2022\nClaudia Moll zur neuen Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung ernannt\nWasem warnt vor dramatisch steigenden Kassenbeitr\u00e4gen von 1,3 auf 2,5%\nReimann: Ver\u00f6ffentlichung von Tarifl\u00f6hnen ist wichtiger Schritt auf dem Weg zu angemessener Bezahlung in der Pflege\nDBfK: \"Taugt die ,GemeindeschwesterPlus' als Modell f\u00fcr die Zukunft?\"\nVdPB: Zwei Jahre Vorbehaltsaufgaben in der Pflege \u2013 Was hat sich getan?\nErfolgreiches Pilot-Projekt: Intelligente High-Tech-Roboter bestehen Praxis-Test als Pflege-Assistenten im Klinikalltag\nDeutlich h\u00f6here Mindestl\u00f6hne in der Altenpflege\nForschungsprojekt N.E.S.T. erprobt neue Unterst\u00fctzungsleistung durch sogenannte Familien-Gesundheits-Partner:innen\nDie Hans und Ilse Breuer-Stiftung vergibt drei Alzheimer-Promotionsstipendien 2022\nwir pflegen e.V.: Pflege darf nicht Frauensache bleiben\nFrauen helfen Frauen: \u201eMake happiness, not war!\u201c\nUK-HealthTech Cera expandiert nach Deutschland\nGesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr beruflich Pflegende st\u00e4rken: mit Kompetenzkommunikation Expertise sichtbar machen\npflege.de-Umfrage zeigt: Umwandlungsanspruch kaum bekannt\nDeutscher Pflegerat beruft Expert:innenrat Pflegewissenschaft/Hebammenwissenschaft und Pandemie ein\n\"Anna erkl\u00e4rt's\": BKK Pfalz startet digitale Beratungsassistentin zu Pflegeleistungen\nPflegewissenschaften verst\u00e4rkt in die Gesundheitspolitik einbringen\nDBfK-Symposium zur Zukunft der Pflege in Deutschland\nVortrag beim Deutschen Pflege Forum: \u201eLektionen aus der Corona-Pandemie f\u00fcr Pflegebegutachtung und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung\u201c\nMedwing-Umfrage: \u00dcber die H\u00e4lfte des Gesundheitspersonals setzt auf Alternativmedizin\nSocial-Awareness-Kampagne: Dem Kern der Pflege auf der Spur\nManagement-Software f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte erh\u00e4lt Auszeichnung\nNachhaltiges Wachstum: WiBU PflegePlus GmbH beruft neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\n\u201eWir wollen die Pflege fairer machen\u201c\nTag der Pflege am 12. Mai - Zeit, zu handeln: Johanniter fordern Ma\u00dfnahmen gegen drohenden Pflegenotstand\nAOK-Bundesverband zeichnet erstmals f\u00fcnf Konzepte mit dem BGF-Preis \"Gesunde Pflege\" aus\nKomplettl\u00f6sung f\u00fcr das Telemonitoring\nDie Hans und Ilse Breuer-Stiftung ist Tr\u00e4gerin des Modellprojektes INFODOQ, einer digitalen Interaktionsplattform f\u00fcr Demenz-WGs\nBonsai startet mit neuer Head of\nNotruf der deutschen Reha-/Vorsorgeeinrichtungen: Existenzkrise gef\u00e4hrdet die Versorgungssicherheit\nPodcast \"ausgezeichnet netzwerken\" in der aktuellen Folge zum Thema Innovationen\nAOK begr\u00fc\u00dft geplante Regelungen zu Pflege-Apps\nNeue Patientenzeitschrift \u201eShare for Care\u201c erh\u00e4ltlich\nDKG: Aussagen des Ministers zur Pflegefinanzierung machen fassungslos\nPflege-Report zeichnet Bild der letzten Lebensphase im Pflegeheim\nAsklepios Kliniken warnen vor PPR 2.0: \"Neue Regelung f\u00fchrt zu mehr B\u00fcrokratie statt zur Entlastung der Pflege\"\nCommunity Health Nursing sichert die Gesundheitsversorgung\nVdPB erneuert Forderung nach Aussetzung der einrichtungsbezogenen Impfpflicht\nTarifliche Entlohnung von Pflegepersonal startet im September\nTarifliche Entlohnung von Pflegepersonal startet im September\nNeue Impfkampagne in Bayern\nPflege weiter entwickeln \u2013 Neuer Fernstudiengang f\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte\nPflege: Lauterbach unternimmt nichts gegen Kosten-Tsunami\nDeutscher Pflegepreis 2022 geht an alle Pflegefachpersonen und Hebammen\nAktuelle Ver\u00f6ffentlichung des DNQP: Expertenstandard Sturzprophylaxe in der Pflege, 2. Aktualisierung 2022\nKatharina Volkmer wird Chief Strategy Officer bei Nui Care\n11. Konsensus-Konferenz in der Pflege am 17. Februar 2023\nPflege-Risiko: 80 Prozent mehr Druckgeschw\u00fcre\nMonitoring Pflegepersonal Baden-W\u00fcrttemberg: Befragung der Pflegeschulen\nIKK classic zur Hilfsmittelversorgung: R\u00fcckkehr zu Verwaltungsakten wenig hilfreich bei Qualit\u00e4tssicherung\nF\u00fcnf Jahre VdPB: Bilanz & Perspektiven\nExpertise von Pflegewissenschaftlerin der FH M\u00fcnster gefragt\nSturzrisiko im Alter reduzieren: Studie der Berliner Charit\u00e9 belegt das gro\u00dfe Potenzial der Lindera Mobilit\u00e4tsanalyse bei der Sturzprophylaxe\nPr\u00e4ventionsprogramm \u201ePfleMeO\u201c f\u00f6rdert geistig und sozial aktive Pflegeheimbewohner \u2013 Einrichtungen f\u00fcr Erprobungsphase gesucht\nKrankenhauspflegeentlastungsgesetz: Notwendigkeit einer gro\u00dfen Krankenhausreform wird immer deutlicher\nIn Bocholt entsteht der Health Education Campus Westm\u00fcnsterland\n\u201eCorona und die Pflege: Lektionen der Pandemie und Konsequenzen f\u00fcr die Pflegepolitik\u201c\nLohfert-Preis 2023 f\u00fcr nachhaltige Gesundheitsversorgung ausgeschrieben\nEmployer Branding von Tertianum \u00fcberzeugte Fachjury\nPflegewissenschaft im Dialog Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pflegewissenschaft e.V. und Frankfurt UAS richten gemeinsam 13. DGP-Hochschultag aus\nStabwechsel beim Vorstand des Bundesverbands Pflegemanagement\nZahl der Amputationen bei Menschen mit Diabetes zu hoch\nAmazon k\u00fcndigt die Einf\u00fchrung von Alexa Smart Properties for Senior Living in Deutschland an\nAOK-Pflegenavigator macht Unterschiede in der Qualit\u00e4t station\u00e4rer Einrichtungen sichtbar\nBMFSFJ-F\u00f6rderprojekt \u201eLeben wie gewohnt\u201c ist gestartet\nMehr Zeit f\u00fcr Patienten im Krankenhaus, Unterst\u00fctzung f\u00fcr Geburtshilfe, P\u00e4diatrie und Hebammen: Bundestag beschlie\u00dft Krankenhauspflegeentlastungsgesetz\nDBfK: Den Blick auf professionelle Pflege \u00e4ndern\nVom Hausnotruf zum Smartphone\nAntragsportal f\u00fcr DiPAs geht an den Start\nBerLinux und Recare gewinnen Patientenportal-Ausschreibung der BBT-Gruppe\nUmfrage: Wundfachkr\u00e4fte bef\u00fcrchten Verschlechterung der lokalen Wundtherapie und mehr Klinikaufenthalte\nNeue Studie beleuchtet professionelle Gesundheitskompetenz von \u00c4rzten und Pflegefachpersonen\nDPR: Erweiterte Beteiligung der Pflegeberufe im G-BA ist positives Zeichen\nKVBB kritisiert aktuellen Gesetzesentwurf: Gesundheitskioske sind \u201eVersorgung light\u201c\nDigitale Beratung zu Leistungen der Pflegeversicherung \u2013 auch auf Englisch und T\u00fcrkisch\nDie \u201eInitiative f\u00fcr eine nachhaltige und generationengerechte Pflegereform\u201c erarbeitet L\u00f6sungsans\u00e4tze\nPflegeversicherung: Enorme Belastung f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber\nStudie beleuchtet professionelle Gesundheitskompetenz von \u00c4rzten und Pflegefachpersonen\nInnenministerin Faeser: \"Deutschland bekommt das modernste Einwanderungsrecht der Welt\"\nTelevisiten verbessern die medizinische Versorgung in der station\u00e4ren Pflege\nDPR: Datenanalyse vergisst das pflegerische Personal \u2013 Krankenhausreform wird zur Utopie in Zahlen\nK\u00fcnstliche Intelligenz unterst\u00fctzt bei Verfolgung von Abrechnungsbetrug in der Pflege\nStorm kritisiert \u201esozialpolitischen Offenbarungseid\u201c\napoBank-Branchenreport: Wird die Pflegebranche zum Pflegefall?\nRecare und Pflegeplatzmanager gehen gemeinsame Wege\nBev\u00f6lkerungsumfrage: Mangelern\u00e4hrung im Krankenhaus muss systematisch angegangen werden\nRecruiting Kampagne f\u00fcr Kinderkrankenpflege gestartet\nScharfe Kritik der Pflegefachverb\u00e4nde zur Krankenhausstrukturreform\nNeues Personalbemessungssystem \u2013 VdPB fordert Umsetzung mit pflegefachlichem Fokus\nF\u00f6rderung digitaler Medizin und Pflege gelingt mit geplantem Digital-Gesetz nur teilweise\nFinanzielle Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen in Pflegeheimen steigt kontinuierlich\nInnovation im Recruiting beim Klinikum Bielefeld\nNeue Studie zeigt: Schlaganfallnachsorge k\u00f6nnte durch strukturiertere Versorgung verbessert werden\nN\u00e4chster Schritt zur Pflegekammer Baden-W\u00fcrttemberg vollzogen\nSteigende Pflegekosten: Verb\u00e4nde-B\u00fcndnis fordert Vollversicherung in der Pflege\nGr\u00fcndungsausschuss der Pflegekammer Baden-W\u00fcrttemberg ernannt\nKorian Stiftungsaward 2023 f\u00fcr queersensible Agaplesion Markus Diakonie gGmbH\nDiPA \u2013 Eine gute Idee mit Schw\u00e4chen\n7 % weniger neue Ausbildungsvertr\u00e4ge in der Pflege im Jahr 2022\nGa\u00df: Die Unt\u00e4tigkeit der Politik gef\u00e4hrdet weitere Ausbildungspl\u00e4tze in der Pflege\nbpa zu neuen Auszubildendenzahlen in der Pflege: \u201eDiese Zahlen sind ein Drama.\u201c\nDBfK legt mit Positionspapier zur Krankenhausreform nach\nDPR: Von der geplanten Digitalisierung ist Deutschland weit entfernt\nAm Ball bleiben \u2013 Mit dem Deutschen Pflegetag 2023\nVdPB: Generalistische Pflegeausbildung zu Unrecht in der Kritik\nLernwelten-Kongress stellt Lehrende f\u00fcr Pflege- und Gesundheitsberufe in den Mittelpunkt\nLohnersatz f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige: Parit\u00e4tischer unterst\u00fctzt Vorschlag der Union f\u00fcr ein Familienpflegegeld analog zum Elterngeld\nDigitalisierung in der Altersmedizin: Sterberate bei \u00e4lteren Menschen lie\u00dfe sich um bis zu 30 Prozent senken\nReimann: Streichung des Bundeszuschusses zur Pflegeversicherung bis 2027 ist b\u00f6se \u00dcberraschung\nPflegebedarf in Bayern bis 2050: Gutachten und neues Portal\nUmfrage zu Pflegekosten: Gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr Vollversicherung in der Pflege\nEigenanteile der Pflegebed\u00fcrftigen und Belastungen f\u00fcr Beitragszahlende steigen ungebremst\nPKV: F\u00fcnf Gr\u00fcnde gegen eine Pflegevollversicherung\nNeue Fortbildungsmodule im OncoCoach\nIntegrationsbarometer 23: Standort Deutschland wird f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte zunehmend unattraktiv\nPflege: Parit\u00e4tischer begr\u00fc\u00dft Anhebung Mindestlohn\nHealth Angels setzen die Initiative \u201eR\u00e4ume zum Reden\u201c f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige um\nTag der Zahngesundheit 2023: Menschen mit Handicap\nNotrufarmband von caera und Beurer als Top-Innovation auf der IFA vorgestellt\nZum Tag der pflegenden Angeh\u00f6rigen: Paradigmenwechsel gefordert\nGilead startet globales F\u00f6rderprogramm f\u00fcr eine bessere Krebsversorgung\nYvonne Dintelmann wird neue Pflegedirektorin am UKHD\nPrek\u00e4re Erl\u00f6ssituation: Geriatrische Rehabilitationskliniken in Deutschland bedroht\nPflege-Report: Gro\u00dfe regionale Unterschiede bei Versorgungsqualit\u00e4t von Menschen im Pflegeheim\nIMMOTISS-Report: Seniorenwohnen ist ein Zukunftsmarkt und trotzdem w\u00e4chst die Versorgungsl\u00fccke\nOmnicell XT Cabinets erf\u00fcllen hohe Sicherheitsanforderungen f\u00fcr automatisiertes Medikamentenmanagement in Kliniken\nRECOM-GRIPS: Passauer Kliniken f\u00fchren digitale Pflege- und Behandlungsdokumentation ein\nPflegekr\u00e4fte \u00fcberdurchschnittlich oft von Herz-Kreislauf-Erkrankungen betroffen\nMehr finanzielle Unterst\u00fctzung von Pflegefamilien gefordert\nVDBD fordert fl\u00e4chendeckende Diabetes-Schulungen f\u00fcr Langzeitpflegende und sichere Finanzierung\nDigitale Innovationen in der Pflege: Servier verleiht i-care-Award 2023 auf dem Deutschen Pflegetag\nKrankenhaustag diskutiert \u00fcber Zukunft der Pflege\nBeneVit Gruppe: CDU/CSU Bundestagsfraktion f\u00fcr schnelle Anerkennung des stambulanten Konzepts\nbpa warnt vor wegbrechender Versorgung durch den Mangel an Pflegekr\u00e4ften\nHilfe f\u00fcr die h\u00e4usliche Pflege \u2013 Entlastung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige durch Kurzzeitpflege Thema beim \u201eFachgespr\u00e4ch am LfP\u201c\nCharit\u00e9-Vorstand f\u00fcr Personal und Pflege legt gemeinsam mit anderen Kliniken Positionspapier vor\nVideo-Wettbewerb zur F\u00f6rderung der Ausbildung in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege gestartet\nAbstracts\nKurzfassungen 2021\nGrenzen \u00fcberschreiten\nAOK: Dynamisierung der Pflegeleistung\n\u201eIdeologie schl\u00e4gt Humanit\u00e4t\u201c?\nM\u00f6glichst individuell und passgenau\nWann, wenn nicht jetzt?!\nAnwendung von Text Mining zur Auswertung von Begutachtungsdaten des MDK am Beispiel sozialer Einflussfaktoren von Pflegebed\u00fcrftigkeit\nAnwendungsh\u00e4ufigkeit perkutaner Herzunterst\u00fctzungssysteme in Deutschland\nKurzfassungen 2020\nDie Corona-Pandemie als Brennglas\nUnsichere Finanzierung des Eigenanteils\n\u201eDas ist die soziale Frage der 20er-Jahre\u201c\nNeues Format, neue Herausforderung\nWie viel Pflege braucht das Land?\n\u201eEin sehr eingeengtes Verst\u00e4ndnis von Fachlichkeit\u201c\nSystemrelevanz sichtbar machen\nMehr als der \u201enormale Wahnsinn\u201c?\nPatientensicherheit ist Leitgedanke\nVersorgung von Pflegeheimbewohnern mit \u00e4rztlichen Leistungen. Befragungen und Datenerhebungen in Sachsen, erg\u00e4nzt mit bundesweiten Daten.\nBauernh\u00f6fe f\u00fcr Menschen mit Demenz \u2013 Ist-Analyse zu Verteilung und Strukturen in Deutschland\nVersorgung von Pflegeheimbewohnern mit \u00e4rztlichen Leistungen. Befragungen und Datenerhebungen in Sachsen, erg\u00e4nzt mit bundesweiten Daten\nMoPf 02-2020 Graeske\n\u201ePflege ist ein krisensicherer Beruf\u201c\n\u201eWir wissen, was Sie leisten\u201c\nGut vorbereitet auf das Virus?\nRobotik als Chance f\u00fcr die Pflege\nDie Krise als Wendepunkt?\nAusl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Pflege\nMehr akademisch ausbilden\nAkzeptanz von Technik in unterschiedlichen Funktionsbereichen der professionellen Pflege\nEffekte der Ergotherapie mit und ohne roboterassistierter Therapie bei Apoplex \u2013 Ein systematisches Review\nKurzfassungen 2019\nAkademisierung: \u201eQualit\u00e4t kostet!\u201c\n\u201eDas hat immer was mit Loslassen zu tun\u201c\n\u201eWir wollen in den Fachdialog treten\u201c\nUnabh\u00e4ngigkeit: Eine Frage der Perspektive\n\u201ePflege zukunftsf\u00e4hig gestalten\u201c\nStabilisierung des Pflegealltags\nQuo vadis Personalbemessung?\nSichere Medikation in der h\u00e4uslichen Pflege \u2013 Welche Rolle spielen pflegende Angeh\u00f6rige?\nReformen: nicht nur n\u00f6tig, sondern m\u00f6glich\nGemeinsamer Kraftakt\n\u201eVergleichsweise schlecht\u201c\nForschung: Pflege im Fokus\nWirklich gut versorgt?\n\u201eHigh-Road-Strategie\u201c\nAltenpflege als \u201eglobales Problem\u201c\nStrategien und Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung des Pflegenotstands\n\u00c4lter werden in einem digitalen Gesundheitssystem\n\u00c4rztliche Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen zwischen Erwartungen und Realit\u00e4t\nHerausforderung Fl\u00e4chenland\nVon der Theorie in die Praxis \u2013 aber wie?\n\u201eEiner f\u00fcr alle, alle f\u00fcr einen\u201c\nWieso \u00fcberhaupt Rendite?\n\u201eNur Deutschland verweigert sich\u201c\nWer soll das bezahlen?\n\u201ePflege im Jahr 2030 \u2013 Da wollen wir hin!\u201c\nPositionspapier der Hartwig-Hesse-Stiftung\nSieben Forderungen an die Politik\nKurzfassungen 2018\n\u201eDie Pflege hat nichts zu verlieren\u201c\nPolitik: R\u00fcckenwind f\u00fcr die Pflege\n\u201eMenschen St\u00e4rke geben\u201c\nPflege geh\u00f6rt in die Mitte der Gesellschaft\nReform der Pflegefinanzierung n\u00f6tig\nM\u00f6gliche Interventionen f\u00fcr Ergotherapeuten bei der Behandlung von Klienten mit einer Schwerh\u00f6rigkeit\nEmpirische Untersuchung der R\u00fcckenkraft, Mobilit\u00e4t und des subjektiven Wohlbefindens\nAutonomie, Selbstorganisation und Lebensqualit\u00e4t\nWissenschaft st\u00e4rken\n\u201eEs bedarf grundlegender Ver\u00e4nderungen\u201c\nEin gesamtgesellschaftliches Ziel\n\u201eGute Ideen brauchen eine B\u00fchne\u201c\nPflege: Geld allein reicht nicht mehr\nBr\u00fccken bauen\nK\u00f6rperliche Fixierung von Patienten im Delir aus ethischer Perspektive\nDurchsetzung von Verbesserungen bei der Pflegepersonalausstattung: Politische Entwicklungen, praktische Rahmenbedingungen und Patientensicherheit\nDigitalisierung hilft Pflege gestalten\n\u201eGrundlagen f\u00fcr Transparenz und Patientensicherheit erforderlich!\u201c\n\u201eZu kompliziert und aufwendig\u201c\nErmittlung des Patientenpotenzials f\u00fcr die extrabudget\u00e4ren Ergotherapie-Verordnungen\nSubjektive Anwendung psychohygienischer Ma\u00dfnahmen von Studierenden der Ergotherapie w\u00e4hrend der Praktikumsphase\nDie gesetzliche Verpflichtung zur Gew\u00e4hrleistung einer bedarfsgerechten Krankenhausversorgung\nGute Bedingungen schaffen\n\u201eWir brauchen einen Perspektivwechsel\u201c\nMehr Mut zur Ver\u00e4nderung\n\u201eKlotzen und nicht kleckern\u201c\n\u201eMit Eliten pflegen\u201c: Attraktivere Karrierewege gesucht\nDas \u201ePflege-Thermometer 2018\u201c pr\u00e4sentiert Daten zu teil- und vollstation\u00e4ren Einrichtungen\nMehr Verantwortung \u00fcbertragen\nIn die richtige Richtung\nKeine Helfersackgasse\nOption Caring Community!?\nPflegepersonaluntergrenzen, das Selbst- verst\u00e4ndnis der GKV und die Bedeutung von Pflegeforschung\nRegionale Entwicklung: Demenzkranke und Pflegeleistungen\nKurzfassungen 2017\nGestaltungswille und Engagement\nEthische Erwartungen an die Pflege\n\u201eAus der Praxis - f\u00fcr die Praxis\u201c\nVernetzung aller Akteure\nPflege kommunal gestalten\nAufmerksamkeit schaffen\nEin Thema, das jeden betreffen kann\nMehrheitswillen umsetzen\nDifferenzierte Interessenlage\nNicht mehr zeitgem\u00e4\u00df\n\u201ePflege ist eine komplexe Aufgabe\u201c\n\u201eWir brauchen eine Kehrtwende\u201c\nEntlassmanagement f\u00fcr alle \u2013 was sagen die Patienten selbst?\n\u201eGute Arbeitsbedingungen schaffen\u201c\nEine runde Sache\nNeues Selbstbewusstsein \u00fcberzeugt\n\u201ePflege ist erwachsen\u201c\n\u201eR\u00fcckenwind f\u00fcr alle Menschen\u201c\nStaatliche Vorgaben zu einer Mindestbesetzung im Pflegedienst der Krankenh\u00e4user: Kaliforniens Erfahrungen mit der Umsetzung\nZwangsma\u00dfnahmen in der allgemeinen Psychiatrie \u2013 Subjektive Perspektiven von Ergotherapeuten zur Fixierung von Patienten\nDer Fehler liegt im System\nDas Heft in die Hand nehmen\nLebensqualit\u00e4t messen\n2. Pflegereport: Analyse und Prognose\nUntergrenzen als Innovationshemmnis?\nOffenes Fenster nutzen\nKurzfassungen 2016\nPflegewissenschaftlich begr\u00fcndetes System\n\u201eWie Pilze aus dem Boden\u201c\nPionierarbeit in Rheinland-Pfalz\nExponierte Stellung f\u00fcr die Intensivpflege\nIGES-Studie zu den Wirkungen des Patientenrechtegesetzes\n100+-J\u00e4hrige im Nordosten Deutschlands: Demografie und Pflege\nOptimierte Arbeitsprozesse\nAuf die lange Bank geschoben\n\u201eBeratung auf h\u00f6chstm\u00f6glichem Niveau\u201c\n\"Wir sind auf dem richtigen Weg\"\nPro: Zeitbezogenes Abrechnungssystem\n\u201eBeratung auf h\u00f6chstm\u00f6glichem Niveau\u201c\n\u201eDie Zeitarbeit ist ein integratives Tool\u201c\nDie Macht der Kommunen\nFrei-Zeit einfordern\nDrei Generationen \u2013 ein Wunsch\n\u201eViel Luft nach oben\u201c\n\u201eVom schneller zum anders arbeiten\u201c\nKV RegioMed: Schnittstelle zur Pflege\nNach fast einem Jahrzehnt des Ringens\nQualit\u00e4tsperspektiven f\u00fcr die Kurzzeitpflege\nKonzepte zur Beratung im Rahmen der Pflegeversicherung\n\u201eDie Generalistik ist die Antwort\u201c\nChance f\u00fcr Pflegefachfrauen und -m\u00e4nner\nInTherAKT stellt die Arzneimitteltherapie auf die Probe\nAn den Bed\u00fcrfnissen alter Menschen vorbei\n\u201eWer in Fallpauschalen rechnet, muss sich nicht wundern\u201c\nDie Akzeptanz bleibt abzuwarten\nStatus: Pflegekammer in Rheinland-Pfalz\nChancen und Herausforderung interkultureller Teams in der Pflege\n\u201eGleichberechtigung auf Augenh\u00f6he\u201c\nRahmenbedingungen f\u00fcr gesunde Pflege\nKurzfassungen 2015\n\u201eDemokratische Partizipationsm\u00f6glichkeit\u201c\n\u201eDie Stimmungslage aufgegriffen\u201c\n\u201eGestaltungshoheit im eigenen Bereich\u201c\nKommentar: Pflege-T\u00dcV und Versorgungsforschung\nPflege braucht Akademisierung\nChart PSG II\nDeutscher Pflegetag 2016 setzt Zeichen\nStolpersteine bei der Rekrutierung ausl\u00e4ndischer Pflegekr\u00e4fte\nDie Potenziale von Homecare: Optimierung der Schnittstelle ambulant-station\u00e4r\n\u201eWissenschaftlichen Ansatz st\u00e4rken\u201c\n\u201eBringt mehr Transparenz\u201c\nAnerkennungsverfahren f\u00fcr Personen mit ausl\u00e4ndischem Berufsabschluss in der Kranken- und Kinderkrankenpflege\nQualit\u00e4tsindikatoren und Effekte zur Qualit\u00e4tssicherung\nStudie zur Akzeptanz einer Pflegekammer in Berlin \u2013 Design, Erfahrungen, und erste Ergebnisse\n\u201ePflegeversicherung verstehbar gestalten\u201c\n\u201eWir m\u00fcssen die Generalistik durchsetzen\u201c\nStatus Pflegekammern in Europa und Deutschland\n\u201eMehr als nur ein Leistungszugangsinstrument!\u201c\nSynergien zwischen Qualit\u00e4t und neuen Ans\u00e4tzen\nVerbesserungen der Pflegequalit\u00e4t\nPflegenoten in der station\u00e4ren Pflege \u2013 eine kritische Evaluierung aus Verbrauchersicht\nAkzeptanz von Hausnotrufsystemen bei Pflegebed\u00fcrftigen\n\"Qualit\u00e4tssicherung im DRG-System?\"\n\u201eAufgabenverteilung zwischen \u00c4rzten und Pflegenden \u2013 Gibt es ein Effizienzpotential?\n\u201eHochschulische Erstausbildung in der Pflege \u2013 im Spannungsfeld von Heilberuferecht und Hochschulrecht\u201c\n\u201eEntlassmanagement und sozialmedizinische Nachsorge\u201d\n\u201eHochschulische Pflegedokumentation im Krankenhaus \u2013 unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Projekts zur Entb\u00fcrokratisierung\u201d\n\u201ePflege-Profession strukturiert beteiligen\u201c\n\u201ePflegekammern - ein Meilenstein\u201c\nLaumann: Pflegenoten gescheitert \u2013 mehr Transparenz f\u00fcr Verbraucher schaffen\nEurop\u00e4ische Karriereoptionen f\u00fcr Gesundheits- und Pflegeassistenten\n\u201eWichtig ist immer der erste Schritt\u201c\n\u201eEs geht um ethische, humanit\u00e4re Priorit\u00e4ten\u201c\n\u201eWir m\u00fcssen endlich Farbe bekennen\u201c\n\u201eDas Pflegeberufsgesetz zur Umsetzung der generalistischen Ausbildung\u201c\n\u201eArbeitswelt Krankenhaus \u2013 die Perspektive der Pflegenden\u201d\n\u201eDas neue Begutachtungsinstrument \u2013 wie bew\u00e4hrt es sich in der Praxis?\u201d\nKurzfassungen 2022\nAutoren\nHinweise zum Verfassen wissenschaftlicher Beitr\u00e4ge als PDF-Download\nZahn, Dr. Thomas P. M.Sc.\nW\u00fcnsche, Tom, Soziologe M.A.\nBraeseke, Dr. Grit\nvon Hagen, Dipl.-Dok. (FH) Frauke\nJoachim Kuck, M.Sc., MPH\nMeyer, Stefan M.A.\nHolle, Dr. rer. medic. Bernhard MScN\nOetting-Ro\u00df, Dipl.-Berufsp\u00e4d. (FH) Claudia\nB\u00f6se, Carolin Soziologin M.A.\nPick, Dr. Peter\nAmmende, Dipl.-Pflegep\u00e4d. Rainer\nKelleter, Dr. P.H. Heidemarie M.A.\nKollak, Prof. Dr. phil. Ingrid\nKr\u00f6ll, David M.A.\nWenning, Dipl.-Inform. Volker\nReichert, Dipl.-Ges.\u00f6k. Anika\nStevens, Michaela\nAngelovski, Dipl.-P\u00e4d. Irena\nNieswand, Patrick\nKloepfer, Dr. phil. Albrecht\nBr\u00fcggemann, J\u00fcrgen\nRichter, Mag. Eva Katharina Elisabeth\nScholz, Dr. Stefanie\nZoller, Dipl.-Kfm. Steffen\nRichter, Dr. med. Udo\nBublik, Mariana\nUrbanski, Dominika M.Sc.\nNeuwirth, Dipl.-Betrw. Julia MPH\nDeckenbach, Dr. med. Bernd\nSuhr, Dr. med. Ralf\nSulmann, Daniela\nBu\u0308scher , Prof. Dr. Sc. (Health) Andreas\nL\u00e4gel, Ralph MBA\nL\u00f6hr, Prof. Dr. rer. medic. Michael\nAmelung, Univ.-Prof. Dr. oec. Volker E.\nM\u00fcller, Sven-David MSc\nNeuwirth, Dipl.-Betrw. Julia MPH\nFr\u00f6hlich, Dr. J\u00fcrgen\nSchulz, Prof. Dr. rer. medic. habil. Michael\nRixe, Jacqueline M.Sc\nStahl, Dr. rer medic Katja\nWitte, Dipl.-Psych., MPH Christine\nK\u00f6ster-Steinebach, Dr. rer. pol. Ilona\nSimon, Prof. Dr. phil. Michael\nKostev, Prof. Dr. rer. med. Karel\nRunge, Dr. med. Pia\nScotti, Dipl.-P\u00e4d. Evelyn\nHilpisch, Kim B.Sc.\nKeim B.Sc. Laura\nHaas, B.Sc. Romy\nSteinbacher, B.Sc. Ferdinand\nKerkmann, B.Sc. Marie-Christin\nBaruth, B.Sc. Lea\nMusewitsch, B.Sc. Maggie\nKonrad, Prof. Dr. phil. Marcel\nBaumgartner, Astrid\nFecher, B.Sc. Tina\nKruskop, B.A. Nicole\nSchaefer, Prof. Dr. sc. Marion\nPorzsolt, Prof. Dr. med. Franz\nBecker, Dr. med. Susanne Isabel\nKern, Prof. Dr. Axel Olaf\nLanger, David\nM\u00fcller, Dipl.-Kfm. Albert\nWiedemann, Herbert\nKaplan, Prof. Dr. Robert M.\nBals, Rudolf\nBrauner, Dipl.-P\u00e4d. Thomas\nLuley, Dipl. -Volksw. Christian\nMelchert, Dipl.-Verww. Otto\nGr\u00e4ske, Prof. Dr. Johannes\nNisius, Katja BA\nRenaud, Dr. Dipl.-Psych. Dagmar\nDudey, Dr. rer. oec. Stefan\nZ\u00f6llick, Jan M.Sc.\nKuhlmey, Univ.-Prof. Dr. phil. Adelheid\nTermine\nNetzstrategien \u2013 Gewinnmodelle f\u00fcr \u00c4rzte, Patienten & Kostentr\u00e4ger\nEuroforum Seminar \"Das deutsche Gesundheitswesen im \u00dcberblick\"\nGesundheit neu denken: \"Health in all(!) policies\" auf allen Ebenen, Gesundheit als politischer Leitgedanke?\n15. Handelsblatt Jahrestagung \"Health.\" 2010\n13. Deutscher IIR REHA-Kongress\nHospital Build Europe 2011\nHotelbuchung\nAlte Termine\n116. Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin (DGIM)\nZukunftsmarkt Altersvorsorge 2010\n15. Handelsblatt Jahrestagung \u201ePharma 2010\u201c\nInnovative Versorgungsstrukturen in der Onkologie\n\"Stabilit\u00e4t und Wachstum: F\u00fcr eine starke Gesundheitswirtschaft in Deutschland\"\nPerspektive Pflege 2013 \u2013 Die neue Bundesregierung und die Pflege\nNeuromarketing Kongress \"Consumer EmpathyX\"\nEinkaufsvertr\u00e4ge in der Integrierten Versorgung\nWie sehen Managementinstrumente zur Steuerung von Gesundheitsnetzwerken aus?\nIV und MVZ: Von der Idee zur Umsetzung\n\u201cSoftware als Medizinprodukt - Medizinische Netzwerke und Risikomanagement nach E DIN EN 80001\u201c\n\u201eQualit\u00e4t und Qualifizierung \u2013 Telemedizin in der Modellregion OWL\u201c\n\u201cEinf\u00fchrung in HL7 Version 2.x\u201d\n6. Interdisziplin\u00e4rer Krebskongress\n6. Kommunikationskongress Medizintechnologie\nSPAS 2010 Schmerztherapie - Politik - Abrechnung - Strategie\nAktuelle Gestaltungsfragen in Praxiskliniken\n1. Forum Wirtschaft & Gesundheit\n8. Rheinischer Kongress f\u00fcr Gesundheitswirtschaft\nDKI Herbst-Kongress\nGesundheitswirtschaft neu denken: Masterpl\u00e4ne in der Region?\nPodiumsveranstaltung mit dem neuen Leiter des IQWiG, Prof. Dr. J. Windeler\n9. Europ\u00e4ischer Gesundheitskongress\nZwei Jahre Selektivvertr\u00e4ge in Baden W\u00fcrttemberg \u2013 Chancen eines vernetzten Gesundheitswesens\nNeurowoche 2010\nErste Nationale Konferenz f\u00fcr differenziertes Impfen\nBiotechnica 2010\n5th World Congress on Preventive & Regenerative Medicine WCPRM\nDeutscher Schmerzkongress 2010\nPressekonferenz des Verbandes der Universit\u00e4tsklinika Deutschlands e.V. (VUD)\nKommGe \u2013 4. Kommunikationskongress der Gesundheitswirtschaft\nDeutscher Kongress f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie DKOU 2010\nVersorgung neu denken - Ergebnisorientierung als Innovationsziel, Onkologie ein Rolemodel?\nMarket Access & Health Economics\nBrennpunkt Onkologie:Was ist Nutzen in der Krebstherapie?\nErster Nationaler Fachkongress Telemedizin\nRehaForum 2010\n7. DGIV-Bundeskongress\n16. Pharma-Gipfel 2010\nGeriatrie 2010 - Die Gesundheitsversorgung f\u00fcr die Zukunft\nmHealth: Digital Efficiency and Extension or Disruptive Transformation?\nGesundheitsPiazza\nKonstituierende Sitzung der Arbeitsgruppe Kommunikation der DGbV e.V.\nPodiumsdiskussion: Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungskonzepte zwischen klassischen Leistungserbringern und industriellen Partnern\n\u201eKrankenhausfinanzierung ab 2011 \u2013 Mehrleistungen und Innovationen in der Medizintechnologie \u2013 Wie viel ist noch leistbar?\u201c\n2. Nationale Vertragsb\u00f6rse\n\u201eHealth Communication: Die Menschen richtig ansprechen\u201c\n10. Kongress der Intensiv- und Notfallmediziner DIVI 2010 \u201eLeben retten\u201c\nDeutsche Pflege Forum - Vortrag von Andrea Fischer: \u201ePerspektiven und Strategien f\u00fcr die Pflege\u201c\nTherapie-Symposium der Akd\u00c4 2010\nTherapie-Symposium II der Akd\u00c4 2010\neHealth Week 2011\n8. Gesundheitskongress \"Health on Top\" - Gesundheitsmanagement ist Changemanagement\n8. K\u00f6lner Ringvorlesung \u201eGesundheits\u00f6konomie\u201c\n2. Brandenburger Krebskongress\nGerman CRM Forum - Praxisforum Life Science und Gesundheit\nKassenGipfel 2011\n35. Interdisziplin\u00e4res Forum der Bundes\u00e4rztekammer \"Fortschritt und Fortbildung in der Medizin\"\nKrankenhausHygiene 2011\n16. Handelsblatt Jahrestagung Pharma 2011.\n19. Paracelsus Messe\n4. spectrumK-Tagung Versorgungsmanagement\nPressekonferenz des AK \"Qualit\u00e4t in der Onkologie\"\nDie CRM travel.CARD \u2013 Sicherheit im Gep\u00e4ck mit der Gesundheitskarte des CRM\nNachwuchskongress \u201eSchnittpunkt Chirurgie\"\nBMC-Kongress 2011\nPressegespr\u00e4ch \"Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung des Fachkr\u00e4ftemangels\"\nPressekonferenz der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin (DGIM)\nMCC Health aktuell: Onkologie 2011\nExpertenforum \u201eRegionale Vernetzung\u201c - \u00dcberlebensstrategien f\u00fcr Krankenh\u00e4user\nKongressmesse GesundheitRechtWirtschaft\n1. DGbV-Zukunftskongress\n5. Gesundheitskongress des Westens\nFachtagung \"Krankenh\u00e4user im Wettbewerb\"\nEurop\u00e4ischer CF-Kongress 2011 in Hamburg\n2. Deutscher Kongress Gesundheitsversorgung (DEKOG)\n3. Nationales Innovationsforum Medizin - Fokus: Immunologie\nDie systematische Arzneimittelbewertung gem\u00e4\u00df Arzneimittelmarktneuordnungsgesetz (AMNOG)\nMedizinische Versorgung optimieren: L\u00f6sungen f\u00fcr Versorgungsprobleme auf dem Land\nThe International Human Microbiome Congress\n9. BGF \u2013 Das Gesundheits-Forum 2011\nKey Account Krankenkasse f\u00fcr Healthcare Manager / Key Account-Manager ambulant\nPerMediCon 2011: Chancen & Herausforderungen personalisierter Medizin\nDeutscher Kongress f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie DKOU 2011\nMarket Access 2011 unter AMNOG\nKommunikation von Health-Professionals und \"Laien\"\nVertragsgestaltung mit Krankenkassen unter dem AMNOG\nVersorgungsforschung und -management unter AMNOG\n2. Symposium des SDK-Instituts f\u00fcr Gesundheits\u00f6konomie\nIntegrierte Versorgung: 2. K\u00f6lner Symposium der Hochschule Fresenius\nIT Trends Medizin/Health Telematics 2011\n10. Europ\u00e4ischer Gesundheitskongress M\u00fcnchen\nMedizintechnik und IT im Krankenhaus\nUsability - Engineering im Gesundheitswesen - Das Kompaktseminar -\nSchlaf-E-2011\nUpdate zur fr\u00fchen Nutzenbewertung\nAll about Market Access & Reimbursement\nGenehmigung von Klinischen Pr\u00fcfungen bei Medizinprodukten\nMedizinprodukte-Recht in der Praxis\nDrug-Delivery Devices\nKlinische Pr\u00fcfung von Medizinprodukten - inklusive Monitoring\nTechnische Dokumentation und Design Dossier bei Medizinprodukten\nMonitoring von klinischen Pr\u00fcfungen bei Medizinprodukten\nVigilanz f\u00fcr Medizinprodukte\nIII. Expertenforum zum AMNOG\nMedizinisches Sachkostencontrolling\nMedizinisches Sachkostencontrolling\n10 Jahre DMP Disease Management Programme\n\"Erfolgsmodelle der Zusammenarbeit zwischen Krankenh\u00e4usern und niedergelassenen \u00c4rzten\"\n\u201eNeue Anforderungen an die Psychiatrie und Psychosomatik in Deutschland\u201c\n2. I.O.E. Fachkonferenz \u201cNetzstrategien \u2013 Gewinnmodelle f\u00fcr \u00c4rzte, Patienten & Kostentr\u00e4ger\u201c\n2. I.O.E. Fachkonferenz \"HYGIENE\"\nPflegekammern und Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen - Konsequenzen f\u00fcr die Pflege\n10. Deutscher Kongress f\u00fcr Versorgungsforschung\nGrundlagen der Statistik in der klinischen Forschung\nKlinische Pr\u00fcfungen mit Medizinprodukten \u2013 \u201eGood Clinical Practice\u201c\nSichere Herstellung von Arzneimitteln in der Arztpraxis \u2212 Aktuelle \u00c4nderungen im AMG\nGCP-Kurs f\u00fcr Pr\u00fcf\u00e4rzte und Studienteam\nGrundlagenseminar zum Medizinprodukterecht - 2. Tag\nArzneimittel \u00b7 Medizinprodukte \u00b7 Kosmetika \u00b7 Lebensmittel\nScientific and Technical Writing\nMonitoring von Klinischen Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln\nZertifikats-Lehrgang: Pharmacovigilance Manager\nExpertentagung Herausforderungen in der Pflege \u2013 Neue M\u00f6glichkeiten und Strategien\nGrundlagen der Arzneimittelzulassung in Deutschland\nWrite it Right - Englisch in der Pharmakovigilanz\nKlinische Pr\u00fcfungen mit Medizinprodukten \u2013 \u201eGood Clinical Practice\u201c\nDie Klinische Bewertung von Medizinprodukten einschlie\u00dflich Klinischer Pr\u00fcfung\nBiometrie, Medizin und Marketing \u2013 Effiziente Zusammenarbeit in der klinischen Forschung\n4. Fachtagung 2011: Versorgungsmanagement \"live\"!\nKrankenkassen-Vertr\u00e4ge mit Industrie & Leistungserbringern\nArzneimittel-Kennzeichnung & -Verpackung\nVII. Innovationskongress der deutschen Hochschulmedizin\n7. Gesundheitswirtschaftskongress\nZukunftsforum Langes Leben\nGesundheitswirtschaft im Wandel\nGCP-Kurs f\u00fcr Pr\u00fcf\u00e4rzte und Studienteam\nQuo vadis, SOPs?\n107. Jahrestagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin (DGKJ)\nDer gr\u00fcne Tag der Gesundheitsberufe\nPflege + Homecare Leipzig\n14. European Health Forum\nBundeskongress DGIV\nWorld Health Summit\nHealth 2.0 Europe 2011\nMedizin-Management-Symposium: Arbeitgeberattraktivit\u00e4t in deutschen Krankenh\u00e4usern\n12. Deutscher Medizinrechtstag\nHealth Outcomes Research: Evidence Based Decision Making for Pricing and Reimbursement\nHealth Outcomes Research: Systematic Reviews for HTA and Reimbursement Decisions\nEthical Aspects in Clinical Research\nApplying Good Clinical Practice\nEssential Skills for Clinical Research Associates/Monitors\nPUBLICATION WORKSHOP: How to write a Biomedical Research Paper\nDeutsches Pflege Forum: Podiumsdiskussion: Positionen der Parteien zur Pflege\nZukunft Pr\u00e4vention - Herausforderung Seelische Gesundheit\nSeminar: Einf\u00fchrung in HL7 Version 3 - CDA Dokumente\nIEC 80001: Anwendung des Risikomanagements f\u00fcr IT-Netzwerke mit Medizinprodukten\nUsability- Engineering im Gesundheitswesen - Das Kompaktseminar\nDas Einf\u00fchrungsseminar in HL7 Version 2.x\nSeminar: \u00dcberblick \u00fcber die IHE-Profile\nMedical IT aktuell: \"App-solut im Trend: Smartphones im Gesundheitswesen\"\nSeminar: Der Betrieb von Software als Medizinprodukt\nSeminar: \u00dcberblick \u00fcber die Telemedizin\nGlobal E-Health Forum 2011\nWorkshop Dialogorientierte Versorgung\n9. Gesundheitspflege-Kongress mit Sch\u00fclerkongress\nKongress Pflege 2012\nHospital Build Europe 2012\n9. Rheinischer Kongress f\u00fcr Versorgungsforschung, 28. und 29.09.2011 in D\u00fcsseldorf\nM\u00fcnchner Healthcare Forum am 16.9. im Municon am M\u00fcnchner Flughafen\nH\u00fcrdenlauf Arzneimittelinnovationen\n6. Symposium Integrierte Versorgung\nVerhandlung & Vertragsgestaltung mit Krankenkassen\nDer Market Access Manager\nDiabetes 2012\nBasiswissen Market Access\n\"Versorgungsatlas Schmerz\"\nEinsatz von Datenbanken und anderen elektronischen Informationsquellen in der Klinikapotheke\n5. Hannoverscher Strategietag der Gesundheitswirtschaft\nNutzenbewertung & Value Based Pricing\nGrundlagenseminar Pharmakovigilanz\n16. Handelsblatt Jahrestagung Health\nPatienten-Kommunikation in Zeiten des Internets \u2013 Arzt-Homepages: Sicherheit, Suchmaschinen, Se\nExoprothetik - Entwicklung und Perspektiven\nGenerika 2012\nEffiziente Freigabe von Werbemitteln\nCrashkurs Online-Pharma-Recht\nZusammenarbeit mit \u00c4rzten und \u00c4rztenetzen\nArzneimittelwerbung in der Praxis\nGKV-Versorgungsstrukturgesetz (GKV-VStG)\nRecht & Praxis des Arzneimittel-Vertriebs\nCompliance in Pharma-Marketing und Vertrieb\nKey Account Krankenkasse\nStand und Finanzierung der onkologischen Arzneimitteltherapie\nAusbildung zum Drug Safety Manager\nGHS-Manager\n2. Messekongress der Gesundheitsforen Leipzig\n13. M\u00fcnchner Klinik Seminar 2012\n\"Innovations and Investments in Healthcare\" Berlin Summit\nDatenschutzmeeting Wiesbaden\nDer Informationsbeauftragte\nPatienteninformation nach 16. AMG-Novelle & Pharmaceutical Package\nPharmakovigilanz\nAltenpflege 2012\nVersorgungsforschung & -konzepte unter AMNOG\nVerhandlung & Vertragsgestaltung mit Krankenkassen\nPricing 2012 - Deutschland & Europa\nPricing 2012 - Deutschland & Europa\nPharma Social Media & mHealth\n\"Versorgung 2.0\" Regionale Unterschiede und neue Versorgungsformen\nExpertentagung - Innovative Erfolgsmodelle kommunaler Gesundheitsdienstleister\nPersonalmix Pflege - ein Modell der Zukunft?\nIntegrierte Versorgung mit psychiatrischer Behandlungspflege\nOnkologie\nIintensivkurs Neuroanatomie\n\u00c4rzte-Finanztag: Forderungs-, Finanzierungs- und Abrechnungsmanagement in Klinik, MVZ & Praxis\nAMNOG: Anh\u00f6rungsverfahren und Preisverhandlung\nThe Potential of Linking Quality of Medical Care with Payment Structures in the German and U.S.\nDiskussionsforum Market Access & Health Economics\nBranchentreff \"Personalisierte Medizin\"\nPharma-Compliance - Tag 1\nRiskmanagement und Haftung des Pharmaunternehmens\nOutsourcing \u2212 Kompetenzen st\u00e4rken und strategische Vorteile gewinnen\nNeues Psych-Entgeltsystem - Aktueller Stand, Erfahrungen und Entwicklungen\nExpertentagung: Versorgungm\u00f6glichkeiten im Gesundheitswesen - Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit\nSinn, Chancen und Finanzierbarkeit personalisierter Medizin\nSeminar: DIN EN 15224 - Umsetzung in die Krankenhauspraxis\nPr\u00e4vention und Menschenrechte als Schl\u00fcssel f\u00fcr eine Welt ohne HIV\n\"Verbesserung der Versorgung durch neue Wege im Entlassmanagement\"\n85. Neurologen-Kongress in Hamburg\nEinladung zum 13. Deutschen Medizinrechtstag\nMedizin f\u00fcr Nichtmediziner 2013\nAm 18. November 2012 in Berlin: Zentrale Veranstaltung zum Weltdiabetestag\n\u201eDer Endpunkt: Patientenrelevante Endpunkte - Wer definiert, was f\u00fcr den Patienten relevant ist\nHygiene im Krankenhaus: mehr als ein neues Gesetz\nDas Abschmelzen der Standards - Qualit\u00e4tsverluste in Medizin und Pflege?\nZwischen Intuition & Evidenz\n40. DGRh Kongress Bochum\n8. Gesundheitswirtschaftskongress\nMagen-, Darm- und Lebererkrankungen gemeinsam behandeln: Viszeralmedizin '12 eint Spezialisten\n3. BB Krebskongress\n4. Beschaffungskongress der Krankenh\u00e4user\n18. Mal die \u00c4rzte-Seminare in Karlsruhe\nhealth world 2012 - Der Kongress f\u00fcr Entscheider im Gesundheitsmarkt\nDeutscher Betriebs\u00e4rzte-Kongress 2012 \u2013 28. Arbeitsmedizinische Jahrestagung des VDBW\nHealth Communication 3.0 Marken erfolgreich f\u00fchren \u2013 Kommunikation pr\u00e4zise messen\n3. ATOS-Schlosskongress\nRehaForum 2012\nInnovative Arzneimittelversorgung am Beispiel des Arzneimittel-Checks der AOK Rheiland-Hamburg\nQualifizieren, delegieren und kooperieren - Erfolgsfaktoren zukunftsorientierter Versorgung\n3. Nationaler Fachkongress Telemedizin\n5. Fachkongress \"Investitionen im Krankenhaus\"\nNaturkosmetik Branchenkongress 2012\nOperationen ohne Narben - Neuartiges Laser\u2013Skalpell vorgestellt auf der MEDICA-PREVIEW\nAugen\u00e4rzte fordern leitlinienorientierte Bonusvertr\u00e4ge DOG diskutiert aktuelle Fragen zur \u00e4rzt\n6. BMVZ-Praktikerkongress \"Kooperation in der medizinischen Versorgung - MVZ & Vernetzung\"\n13. Berliner Gespr\u00e4che zum Gesundheitswesen\nMARA 8. Management- und Strategie-Kongress\nTag der offenen T\u00fcr am 01.09.: Campus Orthop\u00e4dische Uniklinik Friedrichsheim in Frankfurt/Main\n\"Alter(n) \u2013 was geht? - L\u00e4nger gesund im Job\"\nFachkongress: Integrative Medizin in der Onkologie\nExperten-Telefon am 25.09.2012 zum Thema \"Zahnersatz\"\nInfotag \"KpZ vor Ort: Zahnmedizin verstehen, Zahntechnik erleben\"\n\u201eMarket Access & Health Economics\u201c\n3. I.O.E. Workshop: Neue Anforderungen an die Psychiatrie und Psychosomatik in Deutschland\n1. Management-Kongress - Gesundheitswirtschaft managen Best Practice f\u00fcr Entscheider\nQualit\u00e4tsmanagement in Gro\u00dfpraxen - Unterst\u00fctzung vom externen Berater oder Alleingang?\nLand ohne \u00c4rzte? \u2013 Kann die neue Bedarfsplanung die Versorgung sicherstellen?\n3. Internationale Konferenz \u201cNachhaltige Pharmazie\u201c\nWorld Health Summit 2012\nDKOU - Deutscher Kongress f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie 2012\n\u201eInternational Conference on Neuroprosthetic Devices\u201c 2012\nFit f\u00fcr die Zukunft\nKrankenkassen-Vertragsmanagement\nPatienten-Compliance-Programme\nNahrungserg\u00e4nzungsmittel f\u00fcr Einsteiger\nKey Account Patient\nRegionaler Market Access\nDas Bet\u00e4ubungsmittelrecht im beruflichen Alltag\nBrand Management - was Pharma von Konsumg\u00fcterherstellern lernen kann!\nDas Bet\u00e4ubungsmittelrecht\nVerhandlung des Erstattungsbetrags beim GKV-Spitzenverband\nDas 1x1 der klinischen Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln\nKV NO focus: Zukunft der ambulanten Versorgung: Was bringt die ambulante Bedarfsplanung ?\nFachtagung Telemedizin in Therapie & AAL\nIT-Trends Medizin/Health Telematics 2013\nSymposium: Quo vadis SwissDRG? Sicherstellung e. effizienten u. innovativen med. Versorgung\nKPIs in der Pharma-Vertriebssteuerung\nDer Produktmanager\nDer Medical Science Liaison Manager (MSL)\nHealth Technology Assessment (HTA)-Berichte\nVertragsverhandlung mit Krankenkassen post-AMNOG\nBiosimilars 2014\nMarket Access & Pricing in the Major EU Markets\nPressekonferenz der DEGUM\nAQUA-Tagung 2013: Qualit\u00e4t kennt keine Grenzen \u2013 Kontinuit\u00e4t und Weiterentwicklung\nDer zertifizierte Gesundheits\u00f6konom\n14. Deutscher Medizinrechtstag\nCognomed Forum Pharmakotherapie - Neue Aspekte zur Versorgung der Multiplen Sklerose -\n\u00a7 116 b SGB V ASV vor dem Start - Droht ein neuer Verteilungskampf zwischen Klinik und Praxis?\neHealth - Wie Innovation die Versorgung ver\u00e4ndert\nVersorgungsforschung und -management post AMNOG\n2. Berliner Forum Wirtschaft & Gesundheit\n1. Branchentreff Diabetes - Diabetes im Fokus von \u00dcber-, Unter- und Fehlversorgung\nExpertentagung \u201eVersorgung in der Fl\u00e4che\u201c\nFachtagung: Regulatory Information Management Pharma\nPressekonferenz Wei\u00dfbuch Herz - Versorgung des Akuten Koronarsyndroms in Deutschland\n5. Branchentreff Onkologie\n12. Kongress f\u00fcr Versorgungsforschung (DKVF)\nLehrgang \"Studienmanagement in klinischen Pr\u00fcfungen\"\nPartnerkongress der Gesundheitsforen Leipzig\nVon der Mitarbeiterbefragung bis zur Evaluation - Wie l\u00e4sst sich der Erfolg von BGM messen?\nFachkongress Gesundheit & Versorgung\nThieme Kongress: \u201eBestandsmarkt und Versorgungsqualit\u00e4t\u201c\nPEPP-Entgeltsystem 2014\nDas Bet\u00e4ubungsmittelrecht\nDas Bet\u00e4ubungsmittelrecht im beruflichen Alltag\nInnovation 2014 - Wege aus dem Innovationsstillstand Konzepte - Evaluation - Best-Practices\nInnovation 2014 - Wege aus dem Innovationsstillstand Konzepte - Evaluation - Best-Practices\nInnovation 2014 - Wege aus dem Innovationsstillstand Konzepte - Evaluation - Best-Practices\nInnovation 2014 - Wege aus dem Innovationsstillstand Konzepte - Evaluation - Best-Practices\nCognomed - Forum Pharmakotherapie Neue Aspekte zur therapeutischen Versorgung von MS-Patienten\nQuo vadis Medizincontrolling - Langfristige Erl\u00f6ssicherung als zentrale Aufgabe\nQuo vadis Medizincontrolling - Langfristige Erl\u00f6ssicherung als zentrale Aufgabe\nErfolgreiches Projektmanagement in der klinischen Entwicklung\n16. M\u00dcNCHENER REHA-KONGRESS 2014\nMarkt der M\u00f6glichkeiten - Telematik und Telemedizin zum Anfassen.\nStroke Intensiv - Workshop der Modellregion Telemedizin OWL\n2. BundesKongress GenderGesundheit\nStation\u00e4re multimodale Schmerztherapie (sMMST)\nDie Geriatrische Institutsambulanz (GIA)\nNeue Regeln f\u00fcr die Krankenhaus-Rechnungspr\u00fcfung 2014\n\u00a7 116b: Die ersten krankheitsbezogenen Richtlinien\nCognomed Focus Gesundheitsversorgung: Deutschlands Zukunft gestalten\nProfessionelles Entlassmanagement durch das Krankenhaus\nOnkologie und H\u00e4matologie 2014\nUpdate ASV \u00a7 116b: Erste Konkretisierungen f\u00fcr Tuberkulose und Gastrointestinale Tumore\n9. Kongress der Gesundheitsnetzwerker\n6. Branchentreff Onkologie\nAktivA\nDas Deutsche Gesundheitssystem - Grundlagen-Workshop mit Update 2014\nAbrechnungsfragen und MDK-Fallpr\u00fcfungen\nPers\u00f6nliche Leistungserbringung - station\u00e4r und ambulant\nFehlbelegungspr\u00fcfung und korrekte Abrechnung\nFehlbelegungspr\u00fcfung und korrekte Abrechnung\nAktivA \u2013 Symposium f\u00fcr eine aktive Alkoholtherapie\nNationale Branchenkonferenz Gesundheitswirtschaft\n2. Branchentreff Onkologische Pflege\n2.Branchentreff Diabetes:Diabetesversorgung in Deutschland - wann und wie kommt der Durchbruch?\nEffiziente Team- & Projektassistenz in der Klinischen Forschung\nMonitoring von Klinischen Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln\n5. MVF-Fachkongress\nOP-Management und Lean\nOP-Management und Lean\nPers\u00f6nliche Leistungserbringung - station\u00e4r und ambulant\nAmbulante Versorgung im Krankenhaus - MVZ, Erm\u00e4chtigung & Co.\nAmbulante spezialfach\u00e4rztliche Versorgung nach \u00a7 116b SGB V - Symposium\nAbrechnungsfragen und MDK-Fallpr\u00fcfungen\nX. Innovationskongress der Deutschen Hochschulmedizin e.V\n12. Gesundheitspflege-Kongress\n3. Fr\u00fchjahrstagung Telemedizin - Fair verteilt! Finanzierungsmodelle und Strategien f\u00fcr die Tel\nHL7-Version 3 CDA Dokumente und Templates\nKongress Pflege 2015\nInterprofessioneller Gesundheitskongress\nDRG Power in H\u00e4matologie und Onkologie\nDRG Power in H\u00e4matologie und Onkologie\nBSG .... und alle Fragen offen?\n1. Symposion \u201eDie \u00d6konomisierung der Medizin\u201c\nFachsymposium \"Datenschutz im Gesundheitswesen\"\nSymposium Gesundheit: Vielf\u00e4ltige L\u00f6sungen aus Technik und Wirtschaft\nASV: Erfolgreich in Klinik und Praxis etablieren\nDeutsches Pflege Forum - 10. September 2014: Dirk Gerstle, Staatssekret\u00e4r\nDRG-Kennzahlen und InEK-Kostenmatrix f\u00fcr Mediziner\nDRG-Kennzahlen und InEK-Kostenmatrix f\u00fcr Mediziner\nBSG .... und alle Fragen offen?\nMobile-Apps im Gesundheitswesen\nPharma-Compliance\nInnovations-Konvent mit Verleihung des Medizin-Management-Preises 2014\nZukunft Pr\u00e4vention: Pr\u00e4vention gesamtgesellschaftlich denken - Neues Gesetz und gut?\nJahrestagung: Biosimilare Antik\u00f6rper\nDelegation \u00e4rztlicher und pflegerischer Leistungen\nEntgeltverhandlungen nach DRG-Systematik 2015\nSchritt f\u00fcr Schritt in die ASV\nMedizinprodukte: Literaturdaten f\u00fcr die klinische Bewertung richtig evaluieren!\nUpdate ASV: Indikationen, Abrechnung und Verg\u00fctung\nMDK-Pr\u00fcfungen - OPS 9-20\nBasiskurs Kodierung: An\u00e4sthesie und Intensivmedizin\nBasiskurs Kodierung: An\u00e4sthesie und Intensivmedizin\nDRG-Schwerpunkt-Update 2015: Gyn\u00e4kologie/Geburtshilfe\nDRG-Schwerpunkt-Update 2015: Gyn\u00e4kologie/Geburtshilfe\nDRG-Schwerpunkt-Update 2015 f\u00fcr operative Fachgebiete\nDRG-Schwerpunkt-Update 2015 f\u00fcr operative Fachgebiete\nDRG-Schwerpunkt-Update 2015 f\u00fcr internistische Fachgebiete\nDRG-Schwerpunkt-Update 2015 f\u00fcr internistische Fachgebiete\n17. M\u00fcnchener REHA-Kongress 2015\nMethoden-Seminar: praktische Umsetzung von Pr\u00e4ferenzstudien\nUtility Assessment with Multiple Decision Criteria\nUtility Assessment with Multiple Decision Criteria\nAbstracts zum Internistenkongress jetzt einreichen\nMit innovativen Versorgungsformen den Wandel gestalten\nPharma 2015\nFokus:Qualit\u00e4t\nExpertenforum Psychiatrie/ Psychosomatik\n5. SALUS Konferenz\nDeutscher Pflegetag 2015\n2. Mitteldeutscher Gesundheitskongress\nDRG-Kennzahlen und InEK-Kostenmatrix f\u00fcr Mediziner\nFehlbelegungspr\u00fcfung und korrekte Abrechnung\nFehlbelegungspr\u00fcfung und korrekte Abrechnung\nSchritt f\u00fcr Schritt in die ASV\nKrankenhausreform 2015\nStation\u00e4re multimodale Schmerztherapie (sMMST):\nSalut. DaSein gestalten.\n9. Rhein-Main Zukunftskongress\nHauptstadtkongress 2015 Medizin und Gesundheit\n6. Forum Qualit\u00e4tskliniken und IQMG-Jahrestagung\nDatenschutz in der Medizin - update 2015\nWOKwissen Workshop Herausforderung Teamarbeit\nPr\u00fcfverfahrensvereinbarung (Pr\u00fcfvV) nach \u00a7 17c - Juni 2015 - Neue Verhandlungsergebnisse\nGesundheitsversorgung und Pflege in der Einwanderungsgesellschaft\nApplikation von Zytostatika durch Pflegefachkr\u00e4fte\nCompliance in Krankenh\u00e4usern\nDeutscher An\u00e4sthesiecongress 2015\nExpertenforum Diabetes diskutiert in Berlin \u00fcber aktuelle Versorgungssituation\nVernetzte Geriatrie\nKodier- und Abrechnungspr\u00fcfungen im PEPP-System\nKodier- und Abrechnungspr\u00fcfungen im PEPP-System\nKodier- und Abrechnungspr\u00fcfungen im PEPP-System\nKrankenhaus-Strukturgesetz (KHSG) - Reform 2016 mit gro\u00dfen Wirkungen\nStation\u00e4re multimodale Schmerztherapie (sMMST):\nPr\u00fcfverfahrensvereinbarung (Pr\u00fcfvV) nach \u00a7 17c - Juni 2015 - Neue Verhandlungsergebnisse\n13. Gesundheitspflege-Kongress, Hamburg\nWOKwissen Palliativstationen im Krankenhaus\nKongress Pflege 2016\nDatenschutz im Sozialwesen\nStreitfragen der Kodierung - Kodierung f\u00fcr Fortgeschrittene\nStreitfragen der Kodierung - Kodierung f\u00fcr Fortgeschrittene\nFran\u00e7ois-Kettner spricht auf dem Deutschen Pflege Forum\nEUROFORUM Akademie: Der qualifizierte Pharmajurist\n4th International Summit: Rethinking Healthcare\nCeBIT Konferenz: Wearable Technologies & Digital Health\n20. Handelsblatt Jahrestagung: Health 2015\nInnovationsfonds & Co. \u2013 mit F\u00f6rdermitteln neue Versorgungsprojekte realisieren!\nDatenschutz in der Medizin - Update 2015\nDatenschutz und big data im Gesundheitsbereich\nHauptstadtkongress f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivtherapie (HAI) 2015\n4. BundesKongress Gender-Gesundheit 2016\n4. BundesKongress Gender-Gesundheit 2016\nProfessionelles Entlassmanagement\n18. M\u00fcnchener REHA-KONGRESS\nMethodenworkshop: \"Bewerten von Medizinprodukten\"\nCompliance in Krankenh\u00e4usern\n10. Rhein-Main Zukunftskongress\nKlinikManagementPersonal 2016 - Mehr Qualit\u00e4t mit weniger Personal?\nSalut! DaSein gestalten.\n11. Kongress f\u00fcr Gesundheitsnetzwerker\nFachlichkeit im Fokus\nDas Deutsche Gesundheitssystem\nAbrechnungsfragen und MDK-Fallpr\u00fcfungen\nInnovationsfonds 2016: Die erste Runde\nVersorgung von chronisch und mehrfach erkrankten Menschen\nLebensqualit\u00e4t f\u00fcr Menschen mit Demenz am Lebensende\nDatenschutz in der Medizin-Update 2016\nZentrale Notaufnahme: Der Weg zur Excellence\nKrankenhausfinanzierung 2016\nKrankenhausfinanzierung 2016\nWOKwissen Fachseminar: Antikorruptionsgesetz\nHauptstadtkongress 2016 Medizin und Gesundheit\nWOKwissen Fachseminar: Entlassmanagement und Verordnungen durch das Krankenhaus\n3. Fachkongress \u201eMarketing f\u00fcr Senioreneinrichtungen\u201c\nInnovationsfonds 2016: Die erste Runde\nDie Geriatrische Institutsambulanz (GIA)\n3. Berliner Pflegekonferenz 2016\n14. Gesundheitspflege-Kongress\n12. Gesundheitswirtschaftskongress\nHerausforderungen 2020: 4. DNVF-Forum Versorgungsforschung\nHerausforderungen 2020: 4. DNVF-Forum Versorgungsforschung\nHerausforderungen 2020: 4. DNVF-Forum Versorgungsforschung\nHerausforderungen 2020: 4. DNVF-Forum Versorgungsforschung\n3. Berliner Pflegekonferenz\n2. GeriNet-Symposium der freigemeinn\u00fctzigen Krankenh\u00e4user Hamburg e. V.\nDie neuen Verordnungsm\u00f6glichkeiten im Krankenhaus\nDie gro\u00dfe Reform der Krankenhausfinanzierung\n\u201ePflege in Berlin: Die Position der Gr\u00fcnen\u201c\n\u201eSorge? \u2013 Los!\u201c Zweiter Hospiz- und Palliativkongress Baden-W\u00fcrttemberg\n5. Interprofessioneller Gesundheitskongress\nDatenschutz im Pfegebereich\nFachsymposium \"Innovationen durch Digitalisierung\"\nDatenschutz im Pflegebereich\nDatenschutz in der Medizin - Update 2017\nEntgeltverhandlungen nach DRG-Systematik 2017\nDie neuen Verordnungsm\u00f6glichkeiten im Krankenhaus\nPsychiatrie-Entgeltverhandlungen 2017 nach dem PsychVVG mit Erfolg f\u00fcr Umsteiger und Nicht-Umst\nPflegerische Leistungen im G-DRG-System und die Konsequenzen\nAAL, Smart Home & Mobility - Technologien f\u00fcr mehr Sicherheit und Komfort im Alter\nScham und Nacktheit in der Pflege\nSmart Home \u2013 Digitale Vernetzung im h\u00e4uslichen Alltag\nBGF - Das Gesundheitsforum\n16. Europ\u00e4ischer Gesundheitskongress M\u00fcnchen\nPflegerische Leistungen im G-DRG-System und die Konsequenzen\nZentrale Notaufnahme: Der Weg zur Excellence\nCompliance in Krankenh\u00e4usern\nVerordnen im Krankenhaus \u2013 Organisatorische Umsetzungshilfen\n1. \u201eNationale Agreement-Konferenz\u201c am 24. April 2017 in Berlin\nHealth Aktuell: Onkologie\nZentrale Notaufnahme im Fokus\nEBS Health Care Day 2017\nSummercamp Verordnen im Krankenhaus\n4. Berliner Pflegekonferenz\n3. Summercamp \u201eKodierung in der Chirurgie\u201c\n1. Summercamp \u201eKodierung in der Inneren Medizin\u201c\n15. Gesundheitspflege-Kongress\nKongress Pflege 2018\nZuweisermanagement mit Mehrfachnutzen\nG-DRGs + Krankenhausfinanzierung 2018\nG-DRGs + Krankenhausfinanzierung 2018\nPflege: \u201eVernetzt gewinnt\u201c\nGelassenheit und Demenz \u2013 Widerspruch oder Wirklichkeit?\nGrundwissen Medizin\nWomen\u2019s Health Day 2018\n6. Interprofessioneller Gesundheitskongress\n8. MVF-Fachkonferenz \"Extrapolation\"\nDie politische Agenda in der neuen Legislaturperiode\n3. Summercamp \u201eDas Deutsche Gesundheitssystem\u201c\nGrundwissen Medizin\nBasiskurs Kodierung: An\u00e4sthesie und Intensivmedizin\nKodierung in der Chirurgie\nRCT - \u201eBias-Kontrolle?\u201c\n\u201ePflegepersonaluntergrenzen \u2013 Chancen und Risiken f\u00fcr Patienten\u201c\nFinanzierung der Pflege im Krankenhaus\nKooperationsvertr\u00e4ge von Krankenh\u00e4usern\n16. Gesundheitspflege-Kongress\nPharma 2019\nKongress Pflege 2019\nDeutscher Pflegetag 2019\nKassenGipfel 2019\nPflegepersonaluntergrenzen und Pflegepersonalst\u00e4rkungsgesetz\nPflegepersonaluntergrenzen und Pflegepersonalst\u00e4rkungsgesetz\n3. Praxisseminar Pflegedokumentation\n2. Praxisseminar Pflegedokumentation\nRechtssicherer Umgang mit MDK-Pr\u00fcfungen\nRechtssicherer Umgang mit MDK-Pr\u00fcfungen\nZertifikatskurs Compliance in der Veranstaltungsplanung\n7. Interprofessioneller Gesundheitskongress\n4. FAW Forum - Der Fachtag f\u00fcr alle Pflegeberufe\nPflegepersonaluntergrenzen und Pflegepersonalst\u00e4rkungsgesetz\nPflegepersonaluntergrenzen und Pflegepersonalst\u00e4rkungsgesetz\nKodierung in der Chirurgie\nKodierung in der Inneren Medizin\nWeiterbildung Kodierfachkraft im DRG-System\nDigital-Nurse: Digitale Kompetenz in der Pflege\nGrundwissen Medizin\n\u201eFormel Zukunft \u2013 Alter plus 3\u201c: Der Fachkongress f\u00fcr Pr\u00e4vention \u2013 Reha \u2013 Pflege\nUmsetzung der neuen Pflegefinanzierung im KH\nNeue Pflegefinanzierung 2020 & DRG-Reform\nNeues Entlassmanagement der Reha-Kliniken\n17. Gesundheitspflege-Kongress\nKrankenhausfinanzierung 2020\nKrankenhausfinanzierung 2020\n15. Gesundheitswirtschaftskongress\n1. VPU-Kongress: Hochschulische Qualifizierung in der Pflege\nDigital Health Conference 2019\nDRGs und Pflegebudget 2020 \u2013 Entgeltverhandlungen\nDRGs und Pflegebudget 2020 \u2013 Entgeltverhandlungen\nWOKwissen Best-Practice-Konferenz: PflegeZukunft gestalten\nKongress Pflege 2020\nInterdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie (IMST)\nDRGs und Pflegebudget 2020 \u2013 Entgeltverhandlungen\nBetrugsrisiken im Krankenhaus\nPflegereform im Krankenhaus umsetzen \u2013 aber wie?\nPflegereform im Krankenhaus umsetzen \u2013 aber wie?\nKassenGipfel 2020\nZentrale Notafnahme im Fokus\n8. Interprofessioneller Gesundheitskongress\nFr\u00fchjahrstagung - Die Krankenversicherung im Wandel\nFokustag \"Innovatives Versorgungsmanagement\"\nDie Pflegekraft als Coach\nDIGITAL.FORUM: Welche Bedeutung hat die Corona-Krise f\u00fcr Krankenversicherungen?\nVerbandmittel und Wundbehandlung 2021\nInnovationskongress Health 4.0\nRehaForum 2021\nBetriebliches GesundheitsManagement 2021\nWebinar am 18. Mai 2021: Ganzheitliche Strategie der Personalgewinnung und -bindung\nZentrale Notaufnahme im Fokus\nHumor und Achtsamkeit in der Pflege\n10. MVF-Fachkongress: \"Theorie wagen\"\nABGESAGT! \"Lernen aus der Missing-Data-Krise: Die Rolle von Daten in der Versorgung\"\n19. Gesundheitspflege-Kongress\nGesundheitsdaten - Gamechanger in Forschung und Versorgung?\nKongress Pflege 2022 I Juristische Fachveranstaltung\nImpfstatus 2022\nRobotik und KI, die neuen Kolleg*innen in der Pflege?\nThinking Nursing Globally - Nursing Shortage, Challenges and Solutions\nCare-Mind-Life\nLung Cancer Best Practice: Erfolgreiche Veranstaltung findet zum zweiten Mal statt!\nManagement-Seminar via Live-Stream: Entgeltverhandlungen erfolgreich f\u00fchren...\nKongress Pflege 2023\ndigitale Fachtagung \u201eDie neue Welt der Gesundheitsberufe \u2013 multiprofessionell, kompetenzorienti\nPflegerecht - Webinarreihe f\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte aller Versorgungsbereiche\nKongress Pflege 2024 I 26. - 27.01.2024\nBerliner Pflegekonferenz | Dialog Vision Pflege\nB\u00fccher\nPatientencoaching Band 1\nPatientencoaching Band 2\nDisease Management Programme - Status 2012\nInhalt\nAus- und Weiterbildung\nStellenmarkt\nApp Designer\nStiftungsprofessur zur Versorgungsforschung f\u00fcr seltene Erkrankungen im Kindesalter\nAccount Director\nMEDIZIN REDAKTEUR (m/w)\nFEEL GOOD MANAGER (m/w)\nPTA, CTA, BTA oder Chemietechniker f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung (m/w)\nBereichsleiter QC - Finished Products (m/w)\nVolont\u00e4r bei der Medical Tribune\nSenior Consultant | Healthcare (w/m)\nInside Sales / Sales Assistenz (gn*) (max. 25 Stunden / Woche)\nSales Manager/in online (gn*)\nIT-Systemadministrator (w/w/d)\nIT-Professional (m/w/d) f\u00fcr den Bereich Systemintegration\nSenior PR Berater Healthcare Communication (w/m/d)\nSenior Projektmanager (w/m/d)\nJunior Manager Data Warehouse Development & System Administration (w/m/d) in Vollzeit\nManager Business Development/Vertrieb (m/w/d)\nManager Personal- und Organisationsentwicklung (m/w/d)\nManager Project & Healthcare (m/w/d)\nManager Versorgungsforschung (m/w/d)\nProjektmanager Neue Regionen (m/w/d)\nTrainee Gesundheits\u00f6konomie / Versorgungsforschung / Digital Health (m/w/d)\nPolitik\nBundestagswahl 2017, Positionen\nSite Map\nBarrierefreiheit\nImpressum\nDatenschutz", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.monitor-pflege.de/login", "https://www.monitor-pflege.de", "https://www.monitor-pflege.de/@@search", "https://twitter.com/M_Pflege", "https://www.facebook.com/Monitor-Pflege-1582479475320489/", "https://www.monitor-pflege.de/feeds", "https://www.monitor-pflege.de/@@newsletter?preselect_group=2&preselect_group=3", "https://www.monitor-pflege.de/impressum", "https://www.monitor-pflege.de/abonnement", "https://www.monitor-pflege.de", "https://www.monitor-pflege.de/news", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen", "https://www.monitor-pflege.de/autoren", "https://www.monitor-pflege.de/events", "https://www.monitor-pflege.de/bucher", "https://www.monitor-pflege.de/inhalt", "https://www.monitor-pflege.de/akademisierung", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt", "https://www.monitor-pflege.de/politik", "https://www.monitor-pflege.de/sitemap#content", "https://www.monitor-pflege.de/sitemap#portal-globalnav", "https://www.monitor-pflege.de", "https://www.monitor-pflege.de/news", "https://www.monitor-pflege.de/news/wirkstofff-des-monats-januar-nebivolol-herz-im-schongang", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-stellt-sich-weltweit-neu-auf-2013-bisheriger-deutschland-geschaeftsfuehrer-dr.-frank-wartenberg-verantwortet-nun-die-region-201ecentral-europe201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/nicht-mehr-durch-den-hintereingang-positionspapier-zur-un-behindertenrechtskonvention", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-vorstand-beim-hessischen-apothekerverband-peter-homann-startet-in-vierte-amtszeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/in-orthopaedie-und-unfallchirurgie-gibt-es-sowohl-ueber-als-auch-unterversorgung-von-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/75-prozent-der-medizinstudenten-fuhlen-sich", "https://www.monitor-pflege.de/news/grose-verluste", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulante-operationen-fordern-und-geld-sparen", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-sind-acos", "https://www.monitor-pflege.de/news/burger-wollen-starker-an-der-therapie-beteiligt", "https://www.monitor-pflege.de/news/telematik-nimmt-wieder-etwas-fahrt-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/egk-aktuell-informiert-rund-um-die-neue", "https://www.monitor-pflege.de/news/e-health-mehr-effizienz-durch-decision-support", "https://www.monitor-pflege.de/news/e-health-gesundheitscoaching-in-abu-dhabi", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eekg-to-go201c-bei-herzrhythmusstorungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-losung-fur-hzv-bawu", "https://www.monitor-pflege.de/news/status-quo-arzte-und-telematik", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheit-2.0-neue-wege-der-kundenkommunikation", "https://www.monitor-pflege.de/news/donau-universitat-krems-bietet-erfolgreichen", "https://www.monitor-pflege.de/news/schmerztherapeuten-fehlt-der-nachwuchs", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-sinnvoll-ist-der-mba-fur-den-dr.-med.", "https://www.monitor-pflege.de/news/masterstudiengang-consumer-health-care", "https://www.monitor-pflege.de/news/erste-absolventen-des-zertifizierungsprogramms-zum", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschungsprojekt-zu-neuen-biopharmazeutika", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-arztinnen-karriere-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/status-quo-der-versorgungsforschung-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/tief-im-alltag-des-gesundheitswesens", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmbf-staatssekretar-helge-braun-201evisionen-fur", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorstellung-neuer-strukturierter-weiterbildungsgange-zu-innovativen-evidenz-basierten-pflegetherapiekonzepten-im-rahmen-der-medica-2010", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-generika-e.-v.-stellt-aktuelle-marktdaten", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-wollen-unabhangig-bleiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-kongresskonzept", "https://www.monitor-pflege.de/news/milliardenloch-bei-den-allgemeinen", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkassen-erzielen-plus-von-1-1-mrd.-euro-im", "https://www.monitor-pflege.de/news/markt-und-versorgungsforschungstreffen-von-insight", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrum-k-generikaausschreibung", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsversorgung-und-markt-regional-managen", "https://www.monitor-pflege.de/news/3.-kommunikationskongress-der", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-aufwand-in-der-apotheke-fur-die-therapietreue", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-spitzenverband-ignoriert-die-realitat", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkassen-erzielten-1-4-mrd.-euro-uberschuss", "https://www.monitor-pflege.de/news/hkk-beschliest-als-erste-krankenkasse", "https://www.monitor-pflege.de/news/20-jahre-prufdienst-krankenversicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/mediation-2013-konfliktlosung-in-der-arztpraxis", "https://www.monitor-pflege.de/news/gemeinsam-viel-bewegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgvp-kritisiert-fruhzeitige-entlassungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-ausgaben-fur-generikafahige-arzneimittel", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-kooperieren-mit-den-arzten", "https://www.monitor-pflege.de/news/chirurgie-traumberuf-unter-albtraumbedingungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/groshandelsmarkt-wachst-erstmals-wieder", "https://www.monitor-pflege.de/news/amk-7400-meldungen-zu-arzneimittelrisiken-im-jahr", "https://www.monitor-pflege.de/news/keine-hoheren-beitrage-trotz-finanzkrise", "https://www.monitor-pflege.de/news/finanzentwicklung-in-der-gkv", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittel-2009", "https://www.monitor-pflege.de/news/fur-fairness.-gegen-doping.", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-winterspiele-sind-eroffnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-tut-gut", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-widersprechen-monopolkommission", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-und-burgermeister-fordern-cobox", "https://www.monitor-pflege.de/news/drastisch-hohere-beitrage-ohne-generika", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelpreise-patienten-mussen-doppelt-zahlen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ifh-apotheker-erwarten-einschrankungen-fur-verbraucher", "https://www.monitor-pflege.de/news/schatzerkreis-schatzt-positiver", "https://www.monitor-pflege.de/news/bedauern-uber-ruckzieher-der-kv-bayerns", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-plus-setzt-auf-e-learning-von-webacad", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-zahlen-vom-gkv-markt", "https://www.monitor-pflege.de/news/rabatteinsparungen-endlich-offenlegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitskosten-umfrage-belegt-groses-vertrauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/status-des-rabattmarktes", "https://www.monitor-pflege.de/news/pronova-bkk-und-bkk-der-partner-schliesen-sich", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-vertrag-im-sudwesten-verbessert-spurbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/streit-um-anzeigenmotive", "https://www.monitor-pflege.de/news/hauptversammlung-der-gwq-serviceplus-ag", "https://www.monitor-pflege.de/news/novelle-der-packungsgrosenverordnung-begrust", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-zukunftspreis-2010", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-neun-von-zehn-erkrankungen-an-dickdarmkrebs", "https://www.monitor-pflege.de/news/erweiterte-aufgaben", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-lost-bundesweit-das-altsystem-fur", "https://www.monitor-pflege.de/news/techniker-krankenkasse-setzt-noch-starker-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/taxcor-plus-erhalt-europaische-zulassung", "https://www.monitor-pflege.de/news/prolia-denosumab-in-der-eu-zugelassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/lizenzen-zulassungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-broschure-zur-pflege-und-betreuung-am", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-broschure-zu-201enanotechnologie-in", "https://www.monitor-pflege.de/news/navigator-im-internet-dschungel", "https://www.monitor-pflege.de/news/thieme-media-publiziert-aktuelle", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-wiki-fur-gesundheitswissen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-informationssystem-hilft-beim-blick-aufs", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ewir-haben-immer-sprechstunde201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/informationsportal-fur-kliniken-krankenhauser-co.", "https://www.monitor-pflege.de/news/springer-veroffentlicht-das-fachjournal-demography", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-neuer-prasident-im-paul-ehrlich-institut-pei", "https://www.monitor-pflege.de/news/sbk-baut-unternehmenskommunikation-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/sang-il-kim-im-vorstand-von-ihe-suisse", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-gesellschaft-fur-innere-medizin-mit-neuem", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-reinhard-burger-ist-neuer-prasident-des", "https://www.monitor-pflege.de/news/neu-monitor-dentale-netze", "https://www.monitor-pflege.de/news/kock-voeste-bringt-arzte-durch-den-tuv", "https://www.monitor-pflege.de/news/kven-sind-wichtigste-informationsquelle-zu-qm", "https://www.monitor-pflege.de/news/kv-setzt-qualitatsoffensive-in-der-pflege-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/europaisches-leitlinien-office-beim-azq", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-patientenschutzbrief", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrum-k-passt-ausschreibung-von-14-fachlosen-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/apothekerverbande-nordrhein-und-hamburg-schliesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-rabattvertrage-seit-dem-1.-juni-2009-in-kraft", "https://www.monitor-pflege.de/news/sanofi-aventis-und-winthrop-schliesen-exklusive", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelrabattvertrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/rabattvertrage-dominieren-arzneimittelmarkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/abda-rabattvertrage-mehraufwand-fur-mensch-und", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-grose-schweigen-gefahren-der-rabattvertrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-arzneimittel-rabattvertrage-2010-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/rabattvertrage-abschaffen-festbetragssystem", "https://www.monitor-pflege.de/news/verzogerung-bei-der-umsetzung-der", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgungswahlvertrage-zu-levemir-in-kraft", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelrabattvertrage-schaden-der-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-russische-patient", "https://www.monitor-pflege.de/news/zu-wenig-krankenhauser-auf-kinder-eingestellt", "https://www.monitor-pflege.de/news/gynakologie-stationsersetzende-operationen-fur", "https://www.monitor-pflege.de/news/notfallbehandlung-in-kliniken-verbessern", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-arztenetze-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/statuserhebung-arztenetze-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/zuzahlungsfreistellung-entlastet-versicherte", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-verbraucher-setzen-weiterhin-auf-apotheken", "https://www.monitor-pflege.de/news/eular-2009-neue-comet-2-jahresdaten", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-als-10.500-zuzahlungsbefreite-arzneimittel", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkassen-erfassen-belege-manuell", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-dritte-industriesaule-im-gesundheitssystem", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-arzte-lehnen-call-center-medizin-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzte-mit-ehren-amtern-in-kven-beurteilen", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzten-sind-online-bewertungen-egal", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-arzte-blicken-mit-skepsis-auf-2010", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzte-kummern-sich-wenig-aktiv-um-das-praxis-image", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschland-weist-bei-alter-bevolkerung-niedrige", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epro-und-contra-igel201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/grundlegende-betrachtungen-zu-csr", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzt-bewertungen-im-internet-was-wirklich-drinsteckt", "https://www.monitor-pflege.de/news/modernes-krankenhausmarketing-mit-chancen-und-risiken", "https://www.monitor-pflege.de/news/allensbach-gute-aerzte-gutes-pflegepersonal-aber-vielfach-personalmangel", "https://www.monitor-pflege.de/news/uni-studie-belegt-tatverdaechtige-im-gesundheitswesen-sind-haeufig", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-mangelernaehrung-in-deutschland-findet-kaum-beachtung", "https://www.monitor-pflege.de/news/ecdi-zentren-starten-studie", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-studie-versorgung-von-alzheimer-patienten-in", "https://www.monitor-pflege.de/news/statuserhebung-medizinische-callcenter", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_umfrage-arztenetze-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_statuserhebung-arztenetze-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_neu-monitor-dentale-netze", "https://www.monitor-pflege.de/news/integrierte-gesundheitsversorgung-das-projekt", "https://www.monitor-pflege.de/news/marvecs-mit-patienten-service-compliance", "https://www.monitor-pflege.de/news/medinform-konferenz-medtech-innovationen", "https://www.monitor-pflege.de/news/geschaftsmodell-managed-care-in-der-kardiologie", "https://www.monitor-pflege.de/news/iges-institut-und-wolfgang-schafer-grunden-imc", "https://www.monitor-pflege.de/news/lobeck-medical-a", "https://www.monitor-pflege.de/news/design-preis-fur-den-medikamentenspender-dispenser", "https://www.monitor-pflege.de/news/siemens-versorgt-krankenhauser-und-kliniken-in", "https://www.monitor-pflege.de/news/merckle-verpfandete-phoenix-anteile", "https://www.monitor-pflege.de/news/andreae-noris-zahn-ag-anzag-gibt-umsatzzahlen", "https://www.monitor-pflege.de/news/siemens-liefert-software-an-krankenhauser-und", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-fordert-mehr-effizienz-und-sicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/ge-legt-250-millionen-us-healthymagination", "https://www.monitor-pflege.de/news/ideennwettbewerb-ruralmed-siegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/preis-fur-innovative-arzneimittel", "https://www.monitor-pflege.de/news/preis-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/medica-forderpreis-verliehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/auf-wachstumskurs", "https://www.monitor-pflege.de/news/careon-und-surfmed-gehen-gemeinsame-wege", "https://www.monitor-pflege.de/news/asklepios-gruppe-nutzt-fallakte-der-ispro-gmbh", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-produktionsstatte-fur-zytostatika", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschungen-zu-angst-und-zwangsstorungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-marvecs-nochmals-durchgestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/bester-arbeitgeber-irlands", "https://www.monitor-pflege.de/news/lipofit-erhalt-kapital-fur-neue-diagnostik", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuhrungsumbau-bei-hgc", "https://www.monitor-pflege.de/news/cyberknife-gustrow-setzt-auf-kommunikationslosung", "https://www.monitor-pflege.de/news/individuell-verpackt", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkms-und-telekom-ehren-201elebensretter201c-im", "https://www.monitor-pflege.de/news/preisverleihungen-der-dgu-und-dgho-fur-arbeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-kooperation", "https://www.monitor-pflege.de/news/generika-steigern-absatz-und-verlieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/365-orte-im-land-der-ideen", "https://www.monitor-pflege.de/news/schritt-in-die-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/15-prozent-ausgabenschub-bei-patentgeschutzten", "https://www.monitor-pflege.de/news/merck-baut-neue-produktionsanlage-fur-pharma", "https://www.monitor-pflege.de/news/geschaftsentwicklung-im-ersten-quartal-2010-fur", "https://www.monitor-pflege.de/news/medica-forderpreis-fur-morbus-fabry", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetesstiftung-vergibt-medienpreis", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-mit-erstem-papierlosen-geschaftsbericht", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-mit-rekordergebnis-in-2009", "https://www.monitor-pflege.de/news/axcount-generika-fur-rund-40-millionen-versicherte", "https://www.monitor-pflege.de/news/zukunftsgipfel-gesundheit-gegrundet", "https://www.monitor-pflege.de/news/wissen-bewegt-johnson-johnson-gmbh-startet", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-nachfrage-2013-weniger-ertrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/beyond-data-und-winshuttle-adressieren-gemeinsam", "https://www.monitor-pflege.de/news/stpendienprogramm-htacdemy-von-pfizer-erstmals", "https://www.monitor-pflege.de/news/medicproof-bekommt-mehr-aufgaben", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutliches-ergebnisplus-im-1.-halbjahr-2010", "https://www.monitor-pflege.de/news/telemedizin-made-in-germany", "https://www.monitor-pflege.de/news/medcocelesio-b.v.-am-start", "https://www.monitor-pflege.de/news/roche-diabetes-care-und-icw-geben-technologie", "https://www.monitor-pflege.de/news/nuance-erhalt-citrixready-zertifizierung-fur-spracherkennung-fur-den-gesundheitsbereich", "https://www.monitor-pflege.de/news/mt-g-medical-translation-entscheidet-sich-fur-across", "https://www.monitor-pflege.de/news/organobalance-medical-ag-nimmt-geschaftsbetrieb-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgbg-wird-dgbv", "https://www.monitor-pflege.de/news/Neuordnung-des-Arzneimittelmarktes-Markt-ja-aber", "https://www.monitor-pflege.de/news/beitragserhohungen-bei-den-krankenkassen-zeigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgvp-neue-satzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/63-von-100-abgegebenen-arzneimitteln-sind-generika", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharmapreise-werden-fur-krankenhauser-steigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/arbeitgeberprasident-dr.-hundt-spricht-auf-dem-1.", "https://www.monitor-pflege.de/news/bessere-gesundheit-durch-biomedizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-deutscher-mannergesundheitsbericht", "https://www.monitor-pflege.de/news/hausarzteverband-medi-baden-wurttemberg-und-bvkj-unterzeichnen-konsenspapier", "https://www.monitor-pflege.de/news/bah-ausschuss-zu-gast-bei-der-diapharm-gmbh", "https://www.monitor-pflege.de/news/anzag-mit-verbessertem-ergebnis-im-geschaftsjahr-2010", "https://www.monitor-pflege.de/news/bertelsmann-startet-weisse-liste", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edas-buch-der-erinnerungen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/uber-35.000-behindertengerechte-arztpraxen-in-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/stiftung-mannergesundheit-und-dak-arbeiten-eng", "https://www.monitor-pflege.de/news/caritas-startet-onlineberatung-zu-pflege-und", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-neue-aok-gesundheitsnavigator-geht-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-technologien-bei-ultraschall", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_patient-compliance", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-und-grunenthal-starten-versorgungsforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/anzahl-der-leberkrebserkrankungen-nimmt-zu", "https://www.monitor-pflege.de/news/stammzellentherapie-bei-parkinson-neurologen", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-evaluationsbericht-uber-das-mammographie", "https://www.monitor-pflege.de/news/temsirolimus-verlangert-gesamtuberleben-bei", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zur-rheumatoiden-arthritis", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-medikament-gegen-schlaganfall", "https://www.monitor-pflege.de/news/mantelzell-lymphom-temsirolimus-toriselae", "https://www.monitor-pflege.de/news/curaviscae-nach-kniegeadlenksarthroskopie-in", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgung-von-osteoporosekranken-unzureichend", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktionsplan-rheuma-2009", "https://www.monitor-pflege.de/news/crystel-studie-zur-behandlung-von-plaque-psoriasis", "https://www.monitor-pflege.de/news/analyse-indikation-chronische-niereninsuffizienz", "https://www.monitor-pflege.de/news/herstellungsverfahren-fur-rekombinantes-human", "https://www.monitor-pflege.de/news/warnung-illegaler-medikamentenhandel-im-intenet", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetes-liraglutid-mit-sorgfalt-anwenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/psychische-erkrankungen-weiter-auf-dem-vormarsch", "https://www.monitor-pflege.de/news/vertraglichkeit-bestatigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-produkte-zur-wundbehandlung-bei-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/wir-brauchen-mehr-gruppen-fur-menschen-mit-demenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-retina-stiftung-zur-verhutung-von-blindheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuropathie-weniger-schmerzen-durch-kombi-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-heimtest-zur-spermienfertilitat-nach", "https://www.monitor-pflege.de/news/hirntumore-studienergebnisse-aus-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-grenzwerte-fur-blutdruckscreening", "https://www.monitor-pflege.de/news/curasan-ag-erhalt-zulassung-fur-atrae", "https://www.monitor-pflege.de/news/kollaps-des-systems", "https://www.monitor-pflege.de/news/curaviscae-erfolgreiche-studie-uber-behandlung-des", "https://www.monitor-pflege.de/news/morbus-bechterew-unterdiagnostiziert-und", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ekonfetti-im-kopf-2013-demenz-beruhrt-mit", "https://www.monitor-pflege.de/news/anwendung-von-pvp-hyperizin-bei-patienten-mit", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-neue-s3-leitlinie-demenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/beratung-in-apotheken", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-therapien-gegen-darmerkrankungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/krebs-2013-herausforderung-fur-arbeitsmediziner", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesunde-fuse-fur-diabetiker", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenzversorgung-braucht-bessere-struktur", "https://www.monitor-pflege.de/news/wundheilung-bei-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/genmutation-bei-lausen", "https://www.monitor-pflege.de/news/impfung-gegen-h1n1-virus-fur-immunsupprimierte", "https://www.monitor-pflege.de/news/senfolglykoside-wirken-gegen-mrsa", "https://www.monitor-pflege.de/news/kampf-gegen-leukamie", "https://www.monitor-pflege.de/news/sturze-und-folgeerkrankungen-vermeiden", "https://www.monitor-pflege.de/news/biologische-mittel-gegen-adhs", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktuelle-studie-belegt-kosteneffektivitat-von", "https://www.monitor-pflege.de/news/aus-fur-bufexamac", "https://www.monitor-pflege.de/news/zehn-jahre-enbrel-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/fruhe-rheumatoide-arthritis", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfahrung-und-innovative-forschungsansatze", "https://www.monitor-pflege.de/news/netzhauterkrankung-amd", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetesde-und-ddg-empfehlen-neue-richtwerte", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetesde-rat-todesursachen-bei-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-endoskopisches-verfahren", "https://www.monitor-pflege.de/news/rheuma-lotsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-untersucht-versorgungsrealitat-bei", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetes-therapietreue-rauf-versorgungskosten", "https://www.monitor-pflege.de/news/erste-erfolge-in-kanada", "https://www.monitor-pflege.de/news/chronische-hepatitis-c", "https://www.monitor-pflege.de/news/amputation-rechtzeitig-verhindert", "https://www.monitor-pflege.de/news/nutzen-nutzen-oder-nutzen-wovon-reden-wir", "https://www.monitor-pflege.de/news/goz-novelle-verband-der-privaten", "https://www.monitor-pflege.de/news/bnk-kv-vertragskundigungen-beeintrachtigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ortsubliche-vergutung-in-der-pflege-kann-starten", "https://www.monitor-pflege.de/news/barmer-publikation", "https://www.monitor-pflege.de/news/jahresausgleich-2008", "https://www.monitor-pflege.de/news/streit-um-die-gesundheitskarte", "https://www.monitor-pflege.de/news/keine-hohen-belastungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/abda-zum-verbot-der-pick-up-stellen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundeshauptversammlung", "https://www.monitor-pflege.de/news/wolfgang-zoller-als-neuer-patientenbeauftragter", "https://www.monitor-pflege.de/news/festbetrage-garantieren-hohe-einsparungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfolgsstory-rabattvertrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzte-meinung-gesundheitsminister-rosler-fast-zwei", "https://www.monitor-pflege.de/news/von-deutschland-lernen", "https://www.monitor-pflege.de/news/rationierung-durch-die-hintertur", "https://www.monitor-pflege.de/news/sie-irren-herr-minister", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_arzneimittelkommission-der-apotheker-unterstutzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktuelle-haushaltsdebatte-keine-hindweise-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahlenjonglieren-beseitigt-den-arztemangel-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/rationierung-oder-priorisierung-im", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-politik-muss-verantwortung-ubernehmen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/kein-zuruck-zu-alten-monopolen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wahrungsreform-fur-arztehonorare-gefordert", "https://www.monitor-pflege.de/news/ineffizienzen-im-gesundheitswesen-belasten", "https://www.monitor-pflege.de/news/endlich-transparenz-schaffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-generika-bewertet-bundestagswahl", "https://www.monitor-pflege.de/news/abda-und-dav-kritisieren-arzneireport-2009", "https://www.monitor-pflege.de/news/bva-2008-im-zeichen-des-gesundheitsfonds", "https://www.monitor-pflege.de/news/kritik-an-den-krankenkassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/karlsruhe-bestatigt-das-duale-gesundheitssystem", "https://www.monitor-pflege.de/news/klinische-forschung-durch-nichtkommerzielle", "https://www.monitor-pflege.de/news/ab-in-den-festbetrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesgesundheitsminister-dr.-rosler", "https://www.monitor-pflege.de/news/u.s.-prasident-obama-ernennt-anhanger-der", "https://www.monitor-pflege.de/news/rurup-rosler-entwurf-ist-verrat-an-der", "https://www.monitor-pflege.de/news/telemedizin-ist-vielversprechend", "https://www.monitor-pflege.de/news/problem-des-arztemangels-viel-akuter", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-und-kontra-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/news/tricksereien-mit-arzneimittelpackungen-beenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/wettbewerbszentrale-bewirkt-einstweilige-verfugung", "https://www.monitor-pflege.de/news/honorare-fur-vertragsarzte", "https://www.monitor-pflege.de/news/kopfpauschale-durch-die-hintertur", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausgaben-der-gkv-2010-voraussichtlich-unverandert", "https://www.monitor-pflege.de/news/pkv-gegen-verzerrung-bei-arzneimittelpreisen", "https://www.monitor-pflege.de/news/amnog-anhorung", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelmarktneuordnungsgesetz-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-wettbewerb-mehr-transparenz-mehr-wahlfreiheit-fur-ein-dauerhaft-stabiles-gesundheitssystem", "https://www.monitor-pflege.de/news/amnog-verabschiedung", "https://www.monitor-pflege.de/news/am-nutzenv-arzneimittel-nutzenbewertungsverordnung", "https://www.monitor-pflege.de/news/anderung-der-verfahrensordnung-des-gemeinsamen-bundesausschusses-geplant", "https://www.monitor-pflege.de/news/nachrichten-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_ehealth", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_forschung-bildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/leistungserbringer", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_leistungstrager", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_medien", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_personalien", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_qualitatssicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/selektiv-rabatt-share-risk-vertrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/stationare-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_studien", "https://www.monitor-pflege.de/news/unternehmen-preise", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_verbande-institutionen", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_indikationen-therapien", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_gesundheitspolitik", "https://www.monitor-pflege.de/news/gutachten-zur-sicherstellung-einer-effizienten-arzneimittel-versorgung-in-der-onkologie-vorgelegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/homburg-partner-eroeffnet-office-in-zuerich-dr.-slobodan-farago-neuer-partner", "https://www.monitor-pflege.de/news/zur-rose-startet-versandapotheken-kooperation-mit-dm-drogerie-markt-in-oesterreich", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-studienzentrum-der-teendiab-studie-in-hannover", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-untersuchungen-vildagliptin-vermehrt-die-betazellmasse", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzte-fordern-totalumbau-des-gesundheitswesens", "https://www.monitor-pflege.de/news/dexcel-schliesst-weitere-rabattvertrage-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/keine-kostendynamik-bei-arzneimitteln-in-2010", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetesde-raet-zu-blutzuckertests-vor-und-waehrend-kortisontherapien", "https://www.monitor-pflege.de/news/amgen-uebernimmt-das-biotechunternehmen-biovex-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/apringer-medizin-erfolgreicher-abschluss-des-pflegekongresses-2011-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-denker-der-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/2.500-unterschriften-gegen-das-universitaetsmedizingesetz-an-ministerpraesident-mappus-und-fdp-uebergeben-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgvp-politisch-gewollte-manipulation-der-buerger-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bdi-unterstuetzt-stellungnahme-des-deutschen-ethikrates", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulante-kodierrichtlinien-machen-patientenversorgung-nicht-besser-sondern-schlechter", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheken-aechzen-unter-sparzwaengen", "https://www.monitor-pflege.de/news/stellungnahme-des-ethikrats", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-daten-belegen-effiziente-gesundheitsversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-raeumlichkeiten-der-pharma-insight-gmbh", "https://www.monitor-pflege.de/news/symposium-vereinbarkeit-von-beruf-und-familie-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-fachliste-medizin-mit-300-dolmetschern-und-uebersetzern", "https://www.monitor-pflege.de/news/cornelia-yzer-verlaesst-den-vfa", "https://www.monitor-pflege.de/news/medizin-management-preis-2011-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/bessere-unterstuetzung-fuer-pflegende-angehoerige-ist-dringend-noetig", "https://www.monitor-pflege.de/news/4.-actavis-ordinarientreffen-beim-aha-in-chicago", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsmarkt-steuert-auf-fachkraeftemangel-zu", "https://www.monitor-pflege.de/news/diapharm-erweitert-management-team-fuer-klinische-studien-um-dr.-tessa-van-alen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wenn-zahnaerzte-privat-abrechnen-sind-die-leistungen-70-prozent-teurer-auch-fuer-kassenpatienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/abda-beklagt-sparzwaenge-auf-der-pharmacon", "https://www.monitor-pflege.de/news/rawert-fordert-verbesserung-der-bedingungen-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweite-initiative-zur-unterstuetzung-der-adhaerenz-bei-oraler-zytostatika-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-medical-gibt-vorlaeufiges-ergebnis-2010-bekannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsinitiative-haward", "https://www.monitor-pflege.de/news/verband-der-universitaetsklinika-deutschlands-kritisiert-das-vorgehen-von-cdu-und-fdp", "https://www.monitor-pflege.de/news/plattform-fuer-die-besten-koepfe-des-gesundheitsmarktes-muenchen", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahlungsmoral-in-chemie-pharmabranche-vorbildlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-studien-neue-diskussionen-aber-keine-neuen-regeln", "https://www.monitor-pflege.de/news/berlin-ist-spitze-in-der-versorgung-von-krebspatienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-myallergo-pressedienst-nimmt-seine-arbeit-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/kvb-vorstand-beruft-regionale-vorstandsbeauftragte", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetsbeurteilungs-richtlinie-radiologie-beschlossen", "https://www.monitor-pflege.de/news/weitgehend-versagt", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoechste-bildqualitaet-bei-geringstmoeglicher-roentgendosis", "https://www.monitor-pflege.de/news/marktanalyse-von-insight-health-zu-seltenen-erkrankungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-mensch-als-massstab", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-warnen-vor-unserioesem-therapie-angebot-im-internet", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausser-kontrolle", "https://www.monitor-pflege.de/news/tipps-zu-arzneimitteln-und-schwangerschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/neu-komplementaer-alternatives-lexikonwissen-auf-heel.de", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufklaerung-und-unterstuetzung-demenzkranker", "https://www.monitor-pflege.de/news/politisch-gewollte-manipulation-der-buerger-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/attraktivitaet-der-pflegeberufe-wird-2011-im-fokus-stehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mediziner-und-naturwissenschaftler-pruefen-eu-richtlinie", "https://www.monitor-pflege.de/news/gemeinsame-erklaerung-mit-den-vereinigten-arabischen-emiraten", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesministerium-fuer-gesundheit-zaehlt-auf-frankfurter-universitaetsmedizinerin", "https://www.monitor-pflege.de/news/unions-papier-fuer-eine-versorgungsreform", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-und-betroffene-protestieren-gegen-baden-wuerttembergisches-universitaetsmedizingesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/un-beschliesst-gipfel-zu-nichtuebertragbaren-krankheiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/endlich-klarheit-zu-gunsten-der-hilfebeduerftigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/private-krankenversicherung-und-beihilfe-gruenden-zentrale-einzugsstelle-fuer-arzneimittelrabatte-zesar", "https://www.monitor-pflege.de/news/birgit-fischer-wird-neue-vfa-hauptgeschaeftsfuehrerin", "https://www.monitor-pflege.de/news/start-der-kompakt-weiterbildung-201ehilfsmittelcoach201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/themenwoche-201epflege201c-der-siemens-betriebskrankenkasse-sbk", "https://www.monitor-pflege.de/news/ids-praesentiert-zahnmedizinische-innovationen", "https://www.monitor-pflege.de/news/2.000.000ste-mechanische-herzklappe-implantiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ezesar201c-in-koeln-gegruendet", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-hochschullehrer-am-ipp", "https://www.monitor-pflege.de/news/top-netze-organisieren-sich", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-evidenz-fur-blutzuckermessung", "https://www.monitor-pflege.de/news/healthcare-statistics-to-go", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-201eneue201c-psychopraxis", "https://www.monitor-pflege.de/news/ablationstherapie-bei-vorhofflimmern-neue-technologien-steigern-effektivitaet-2013-minimieren-risiken", "https://www.monitor-pflege.de/news/foerderungsinitiative-versorgungsforschung-2011", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesversicherungsamt-schliesst-city-bkk-zum-1.-juli-2011", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-manfred-zipperer-wird-unparteiischer-vorsitzender-der-schiedsstelle-nach-ss-130-b-abs.-5-sgb-v", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmg-beanstandet-g-ba-beschluss-zum-weitreichenden-verordnungsausschluss-fur-harn-und-blutzuckerteststreifen-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/amnog-einsparungen-im-ersten-jahresdrittel-2011-zwangsrabatte-ueberschreiten-bereits-die-milliardenmarke", "https://www.monitor-pflege.de/news/nav-virchow-bund-stellt-gkv-spitzenverband-infrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-frank-ulrich-montgomery-neuer-praesident-der-bundesaerztekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-setzt-auf-kontinuitaet-dr.-bernd-wegener-als-vorstandsvorsitzender-bestaetigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschungs-und-entwicklungsaufwand-endlich-steuerlich-foerdern", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgim-mitglieder-zufrieden", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulante-augenchirurgie-patientenzufriedenheitsforschung-pilotstudie-zeigt-defizite-beim-praxismanagement", "https://www.monitor-pflege.de/news/copy_of_gutachten-zur-sicherstellung-einer-effizienten-arzneimittel-versorgung-in-der-onkologie-vorgelegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/epa-hno-klinik-ulm-schliesst-mit-wilken-entire-vermarktungsvertrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/erste-implantation-der-transkatheter-herzklappe-porticotm-von-st.-jude-medical", "https://www.monitor-pflege.de/news/handwerkliche-krankenkasse-mit-3-6-millionen-versicherten-wird-realitaet", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulanzpartner.de-neues-vernetztes-internetportal", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelreport-fragwuerdige-sparpotentiale", "https://www.monitor-pflege.de/news/reinhold-schulte-als-vorsitzender-des-pkv-verbandes-bestaetigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/colloquium-pharmaceuticum-setzt-auf-e-t-s-didactic-media", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-medical-steigt-in-den-markt-fuer-apotheken-software-in-deutschland-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/wechsel-vom-zulassungsverfahren-zum-antragsverfahren", "https://www.monitor-pflege.de/news/blue-inspection-body-erweitert-audit-team-fuer-arzneimittelwirkstoffe-um-dr.-norbert-waldoefner", "https://www.monitor-pflege.de/news/wenige-tops-und-viele-flops-beim-kundenservice-der-gesetzlichen-krankenkassen-im-internet", "https://www.monitor-pflege.de/news/kimberly-clark-bringt-das-neue-kimvent-geschlossene-absaugsystem-mit-mehrzweckanschluss-auf-den-markt", "https://www.monitor-pflege.de/news/chronische-schmerzen-besser-behandelbar-fortschritte-in-der-kinderschmerztherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/kein-vertrauen-zum-und-mangelnde-gerechtigkeit-im-gkv-system", "https://www.monitor-pflege.de/news/bewertungsportale-fuer-niedergelassene-aerzte-geringe-nutzung-durch-praxisinhaber", "https://www.monitor-pflege.de/news/mobil-nach-schlaganfall", "https://www.monitor-pflege.de/news/ashokas-changemakers", "https://www.monitor-pflege.de/news/schmittgall-bringt-silverstar-der-berlin-chemie-ag-ins-netz", "https://www.monitor-pflege.de/news/kassen-und-privatpatienten-das-ende-des-getrennten-wartens", "https://www.monitor-pflege.de/news/apollon-hochschule-vergibt-stipendium-fuer-gesundheitslogistik", "https://www.monitor-pflege.de/news/ddg-und-diabetesde-kritisieren-den-umgang-des-iqwig-mit-dem-patientenwohl-nutzen-von-diabetes-therapien-eindeutig-belegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/dezentrale-speichermedien-in-patientenhand-am-start", "https://www.monitor-pflege.de/news/neubesetzung-im-vorstand-der-med-o-card-ag", "https://www.monitor-pflege.de/news/it-trends-medizin-health-telematics-2011-zeigt-breites-spektrum-aktueller-it-entwicklungen-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kimberly-clark-bringt-neue-kimvent-mundpflegesets-als-zusaetzliche-massnahme-zur-vap-praevention-auf-den-markt-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/diapharm-vergroessert-das-team-fuer-gmp-beratung-und-qualitaetsmanagement-in-bielefeld-um-anja-kapelski", "https://www.monitor-pflege.de/news/10-jahre-dmp-2013-erfolgsbilanz-oder-ernuechterung", "https://www.monitor-pflege.de/news/kundencenter-geht-an-den-start-erste-bkk-arbeitet-mit-individuellem-portal-von-spectrumk", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheit-versorgungsstrukturgesetz-laesst-versicherte-bluten", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheit-versorgungsstrukturgesetz-laesst-versicherte-bluten-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkk-landesverband-mitte-landaerzte-staerken-ueberversorgung-in-ballungszentren-abbauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/henke-versorgungsgesetz-weist-den-richtigen-weg", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-fordert-preismoratorium-aufheben", "https://www.monitor-pflege.de/news/insight-health-starke-allergie-und-erkaeltungssaison-stuetzt-den-apothekenmarkt-im-ersten-halbjahr-2011", "https://www.monitor-pflege.de/news/activecare-inc.-erhaelt-zulassung-fuer-technik-der-naechsten-generation", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-ausgaben-bei-arzneimitteln-im-ersten-halbjahr-2011-ruecklaeufig-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/biomarker-2013-die-neue-welt-der-forschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-service-vereinfacht-antragstellung-zur-praequalifizierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-ausgaben-bei-arzneimitteln-im-ersten-halbjahr-2011-ruecklaeufig", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitslogistik-stipendien-gehen-nach-kamerun-und-halver", "https://www.monitor-pflege.de/news/interaktive-studien-und-karriereinfos", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-aids-hilfe-kuerzungen-bei-praevention-fordern-einen-hohen-preis", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-gesundheitsdienstleister-spectrumk-organisiert-selektivvertrag-medaktiv-extracheck-diabetes-auge-fuer-62-krankenkassen-mit-ueber-fuenf-millionen-versicherten", "https://www.monitor-pflege.de/news/vendus-expandiert-weiter-und-uebernimmt-die-hgc-hildebrandt-gesundheitsconsult", "https://www.monitor-pflege.de/news/rabattvertraege-sorgen-fuer-chaos-in-apotheken-und-verunsicherung-bei-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitswirtschaft-braucht-straffere-vertriebsprozesse", "https://www.monitor-pflege.de/news/biosimilars-foerdern-nicht-ausbremsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumk-plant-kapitalerhoehung-mit-bruttoerloes-von-rund-1-6-millionen-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/kbv-und-zi-holen-versorgungsforschung-aus-dem-elfenbeinturm", "https://www.monitor-pflege.de/news/nur-noch-wenige-plaetze-frei-muenchner-healthcare-forum-am-16.9.-im-municon.-das-forum-bei-dem-jeder-ein-sprecher-ist", "https://www.monitor-pflege.de/news/logos-von-arztpraxen-geringe-kommunikationsqualitaet", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharma-aussendienstmitarbeiter-im-kunden-assessment-erstaunliche-und-beunruhigende-ergebnisse", "https://www.monitor-pflege.de/news/kein-abweichen-vom-rsa-procedere-trotz-erheblichen-forschungsbedarfs", "https://www.monitor-pflege.de/news/bdi-elektronische-gesundheitskarte-wichtiger-schritt-zur-modernisierung-des-gesundheitssystems", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-kundentagung-2011-gesundheitsversorgung-heute-und-morgen", "https://www.monitor-pflege.de/news/freiwillige-selbstkontrolle-fuer-die-arzneimittelindustrie-e.v.-anwendungsbeobachtungen-im-kodex-klar-geregelt", "https://www.monitor-pflege.de/news/richtlinien-zur-forderung-klinischer-studien-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/generika-dringender-hanldungsbedarf", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausschreibung-msd-gesundheitspreis-foerderung-fuer-eine-nachhaltige-verbesserung-der-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkkiu-fordern-finanzausgleich-vereinfachen-2013-versorgungswettbewerb-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-fordert-versorgungsdefizite-im-otc-bereich-beseitigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/portfolio-erweitert", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-ausgaben-bei-arzneimitteln-in-den-ersten-neun-monaten-2011-ruecklaeufig", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetes-verstaerkt-die-schlaganfallproblematik-mehr-information-und-begleitung-erforderlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/munte-is-back", "https://www.monitor-pflege.de/news/wartezeit-nicht-zu-lang", "https://www.monitor-pflege.de/news/florian-martius-neuer-kommunikationsleiter-bei-der-abda", "https://www.monitor-pflege.de/news/florian-martius-neuer-kommunikationsleiter-bei-der-abda-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkassen-sehen-pharma-als-partner", "https://www.monitor-pflege.de/news/multichannel-aktivitaeten-von-anfang-an-effektiv-steuern-mit-der-sector5-cloud-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ehealth-score201c-2013-deutsche-telekom-und-quentiq-starten-mit-neuer-masseinheit-fuer-fitness-und-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-adipositas-gesellschaft-und-kompetenznetz-adipositas-waehlen-schattauer-fachzeitschrift-201eadipositas201c-zum-fachorgan", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesetz-gegen-arztemangel-finanzielle-anreize-alleine-reichen-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-belegt-telefonische-betreuung-bei-depressionen-fuhrt-zu-deutlich-hoherer-lebensqualitat", "https://www.monitor-pflege.de/news/wann-ist-heilung-heilung", "https://www.monitor-pflege.de/news/strategische-marktforschung-von-krankenhaeusern-kliniken-vernachlaessigen-das-zufriedenheits-monitoring-von-klinikbesuchern", "https://www.monitor-pflege.de/news/fernstudium-online-kennenlernen-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/desitin-und-knappschaft-schliessen-iv-vertrag-zur-epilepsieversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschende-pharma-unternehmen-mit-neuem-vorsitzenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/einzigartiges-profil-deutet-auf-weitere-therapieoptionen-hin", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-zum-versorgungsstrukturgesetz-scheininnovationen-beim-gemeinsamen-bundesausschuss", "https://www.monitor-pflege.de/news/schweizer-unternehmen-zu-wenig-auf-die-einfuehrung-von-fallpauschalen-bei-der-spitalfinanzierung-vorbereitet", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheit-in-deutschland-system-mit-vorbildcharakter", "https://www.monitor-pflege.de/news/durchbruch-in-der-osteoporose-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-ibm-analytics-technologien-gegen-krebs-und-andere-krankheiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/patienten-fordern-buerokratieabbau-und-drohen-mit-wechsel-der-krankenkasse", "https://www.monitor-pflege.de/news/zuckerbrot-und-peitsche", "https://www.monitor-pflege.de/news/zwei-seiten-einer-medaille", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorstandswechsel-beim-deutschen-arzneipruefungsinstitut-e.v", "https://www.monitor-pflege.de/news/erste-fruehe-nutzenbewertung-g-ba-steuert-nach", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-g-ba-beschluss-zur-bewertung-des-zusatznutzens-eines-neuen-arzneimittels", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-vermissen-patientenkompetenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/kodexkonform", "https://www.monitor-pflege.de/news/ram-bietet-firmeneigene-app-stores-fuer-kliniken-und-pflegeeinrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/onkologie-app-mit-umfangreichem-newsservice-jetzt-im-itunes-store", "https://www.monitor-pflege.de/news/haug-verlag-bietet-neue-app-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/quizgesund-mit-vivesco-im-social-web", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-auftritt-fuer-smartphones", "https://www.monitor-pflege.de/news/veranstaltungsprogramm-der-apollon-hochschule-startet-im-januar-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundes-kinzigtal-hochwertigere-medizinische-versorgung-fuehrt-zu-geringerem-ausgabenanstieg", "https://www.monitor-pflege.de/news/bessere-versorgung-fuer-patienten-mit-rheumatischen-erkrankungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/modell-fur-psychische-erkrankungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/201evernetzte-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/symposium-201epatientenorientierung-und-versorgungsforschung201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/preise-der-alkk", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zur-vakuumversiegelungstherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/entwurf-fur-patientenrechtegesetz-vorgelegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/nanopartikel-eine-ernsthafte-gefahr-fuer-unsere-gesundheit-und-umwelt", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachgruppen-benchmarking-dermatologie-schwachstelle-201epatientenbetreuung201c-2013-ergebnisse-des-benchmarking-monitors-201epraxismanagement201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/g-ba-schliesst-erste-nutzenbewertung-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-krebsgesellschaft-bietet-neue-app-zum-abruf-onkologischer-leitlinien-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/wer-wagt-der-viele-fans-gewinnt", "https://www.monitor-pflege.de/news/accenture-studie-aerzte-attestieren-intelligent-vernetzter-it-hohen-nutzen-fuer-das-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvmed-veroeffentlicht-forschungspapier-zu-medizintechnologien-der-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/pressekonferenz-hausarztvertrag-bayerischer-hausaerzteverband-betriebskrankenkassen-in-bayern", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueber-facebook-neue-patienten-gewinnen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueberpruefung-des-preismoratoriums-und-der-gesetzlichen-herstellerabschlaege-fuer-arzneimittel", "https://www.monitor-pflege.de/news/jecke-forderungen-in-der-gesundheitspolitik", "https://www.monitor-pflege.de/news/gemeinsames-symposium-mit-der-american-society-of-clinical-oncology-asco", "https://www.monitor-pflege.de/news/fruehe-einbeziehung-und-interdisziplinaritaet-sind-gefragt", "https://www.monitor-pflege.de/news/insight-health-zur-entwicklung-der-gkv-verordnungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-foerdern-evidenzbasierte-pharmazie", "https://www.monitor-pflege.de/news/iges-institut-verstaerkt-gesundheitsoekonomische-expertise-mit-neuer-niederlassung-in-nuernberg-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/stabwechsel-im-vorstand-der-techniker-krankenkasse-professor-dr.-norbert-klusen-geht-zum-1.-juli-in-den-ruhestand-dr.-jens-baas-wird-vorsitzender-thomas-ballast-stellvertreter", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-geschaeftsfuehrung-bei-sanofi-pasteur-msd", "https://www.monitor-pflege.de/news/nationale-diabetes-strategie-gefordert", "https://www.monitor-pflege.de/news/unterstuetzung-im-kampf-gegen-krebs-beginn-der-partnerschaft-mit-dem-eortc-charitable-trust-ab-april-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/kann-erheblich-nicht-quantifizierbar-sein-der-bpi-zur-entscheidung-des-g-ba-ueber-das-erste-orphan-drug", "https://www.monitor-pflege.de/news/aller-guten-dinge-sind-drei-2013-innerhalb-von-15-monaten-eroeffnet-die-dritte-us-biotech-firma-eine-niederlassung-in-muenchen-martinsried", "https://www.monitor-pflege.de/news/heinrich-boell-stiftung-setzt-fachkommission-zur-gesundheitspolitik-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmbf-legt-aktionsplan-versorgungsforschung-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/amnog-probleme-mit-dossiers", "https://www.monitor-pflege.de/news/biopharma-unternehmen-ucb-und-universitaet-oxford-geben-neue-forschungs-und-entwicklungs-partnerschaft-bekannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/ucb-und-amgen-starten-klinisches-phase-3-programm-fuer-sclerostin-antikoerper-zur-behandlung-von-postmenopausaler-osteoporose", "https://www.monitor-pflege.de/news/schweiz-beschliesst-managed-care-gesetz-zukuenftig-sollen-60-prozent-der-schweizer-in-der-integrierten-versorgung-eingeschrieben-sein", "https://www.monitor-pflege.de/news/verleihung-des-norga-award-2012-zwei-arbeiten-ueberzeugen-in-diesem-jahr-die-jury", "https://www.monitor-pflege.de/news/msd-unterstuetzt-deutsche-gesellschaft-fuer-rheumatologie-bei-ausbildung-von-fachaerzten", "https://www.monitor-pflege.de/news/gsk-wahlt-opt-out-fur-trobalt", "https://www.monitor-pflege.de/news/tk-bestaigt-erste-gesprache-mit-vld", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovationen-in-der-pah", "https://www.monitor-pflege.de/news/teilung-der-anwendungsbereiche-moglich", "https://www.monitor-pflege.de/news/kein-zusatzzutzen-fur-vandetanib", "https://www.monitor-pflege.de/news/40.-kongress-der-dgrh", "https://www.monitor-pflege.de/news/keine-strafbarkeit-von-kassenaerzten-wegen-bestechlichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweiter-versorgungsvertrag-fuer-epilepsie-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-birgit-koenig-neu-im-pkv-vorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/robert-pfleger-forschungspreis-2012-wuerdigt-herausragende-leistungen-in-der-depressions-und-genomforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/sicher-und-kostenguenstig", "https://www.monitor-pflege.de/news/alles-sicher-bei-der-elektronischen-gesundheitskarte-ziel-der-kritiker-ist-das-bundesverfassungsgericht-in-karlsruhe", "https://www.monitor-pflege.de/news/paedagogik-bei-krankheit-viele-maengel-und-noch-mehr-moeglichkeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegereform-greift-viel-zu-kurz", "https://www.monitor-pflege.de/news/natalizumab-bei-multipler-sklerose-schutz-der-patienten-vor-viruserkrankung-pml", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsservice360deg", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorstandsmitglied-wolfgang-maehr-verlaesst-celesio", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-internetportal-taramax-informiert-umfassend-ueber-naturheilkunde-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/kinderwunsch-bei-ungewollter-kinderlosigkeit-fuer-alle-moeglich-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-natuerliche-darmflora-kurbelt-das-immunsystem-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-krebsgesellschaft-waehlt-neue-fuehrungsspitze", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-noweda-familiengenossenschaft-2013-ein-weiterer-baustein-fuer-die-vereinbarkeit-von-familie-und-beruf", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-ellipse-icd-mit-von-aerzten-inspirierter-form-in-kerckhoff-klinik-implantiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/afi-kids.de-altersgerechte-alzheimer-aufklaerung", "https://www.monitor-pflege.de/news/medikationsplan-im-zuge-der-verblisterung-erhoeht-patientensicherheit-bei-polymedikation", "https://www.monitor-pflege.de/news/neu-patientencoaching-band-ii-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/apixaban-problem-der-patientenrelevanten-endpunkte", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsservice360deg-wird-konsequent-weiter-entwickelt", "https://www.monitor-pflege.de/news/ikk-classic-auch-im-1.-quartal-2012-im-plus", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-zahnzusatz-tarif-der-bbv-ist-nummer-eins-bei-untersuchung-von-oeko-test", "https://www.monitor-pflege.de/news/paddeln-mit-dem-olympia-sieger-leukaemiekranke-kinder-in-einem-boot-mit-christian-gille", "https://www.monitor-pflege.de/news/hessens-apotheken-fest-in-frauenhand-kaum-arbeitslose", "https://www.monitor-pflege.de/news/branchentreff-personalisierte-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/zwei-jahre-palmitoylethanolamid-im-einsatz-ueber-king-charles-spaniels-und-als", "https://www.monitor-pflege.de/news/hans-christian-hagedorn-preis-2012-zentrale-insulineffekte-und-hepatischer-glukosestoffwechsel-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/elektronische-gesundheitskarte-ist-keine-geldkarte", "https://www.monitor-pflege.de/news/unwissen-kann-leben-kosten", "https://www.monitor-pflege.de/news/capgemini-unterzeichnet-vertrag-mit-bayer-business-services-fuer-it-applikations-und-infrastrukturdienstleistungen-in-indien", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvbg-guetesiegel-board-gegruendet", "https://www.monitor-pflege.de/news/humanis-24-h-pflege-auf-hohem-niveau", "https://www.monitor-pflege.de/news/versicherte-vergeben-top-noten-an-salus-bkk", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-fordert-nachhaltigen-umgang-mit-ueberschuessen-der-gesetzlichen-rentenversicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-fordert-nachhaltigen-umgang-mit-ueberschuessen-der-gesetzlichen-rentenversicherung-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-fordert-nachhaltigen-umgang-mit-ueberschuessen-der-gesetzlichen-rentenversicherung-2", "https://www.monitor-pflege.de/news/weniger-zeitarbeitskraefte-in-der-pflege-beschaeftigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/cdu-bundespolitiker-besuchen-ukgm-in-giessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesrat-stimmt-finanzhilfen-fuer-krankenhaeuser-zu", "https://www.monitor-pflege.de/news/berufsverband-der-honoraraerzte-gewinnt-naw-berlin-als-fortbildungspartner", "https://www.monitor-pflege.de/news/zulassungsrelevante-phase-iii-studie-erreicht-primaere-und-sekundaere-endpunkte", "https://www.monitor-pflege.de/news/signal-an-politik-und-kassen-hek-schafft-praxisgebuehr-beim-zahnarzt-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/weleda-neues-attraktives-keyvisual-fuer-kommende-erkaeltungssaison", "https://www.monitor-pflege.de/news/24-stunden-pflege-deutsch", "https://www.monitor-pflege.de/news/bei-der-abschaffung-der-praxisgebuehr-geht-die-hek-voran", "https://www.monitor-pflege.de/news/springer-verzeichnet-2011-starken-anstieg-bei-seinen-zeitschriften-mit-impact-factor", "https://www.monitor-pflege.de/news/celesio-geschaeftsbericht-erhaelt-den-designpreis-red-dot", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschland-muss-nationalen-impfplan-weiter-vorantreiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-neuausrichtungs-gesetz-leider-nur-ein-sehr-kleiner-schritt-in-die-richtige-richtung", "https://www.monitor-pflege.de/news/management-insights-exploration-zur-innerbetrieblichen-informationsqualitaet-in-pharma-marketing-und-aussendienst", "https://www.monitor-pflege.de/news/kampf-gegen-keime-2013-g-ba-buendelt-ressourcen-beim-thema-mrsa-sanierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-belegt-von-medizinischer-trinknahrung-profitieren-patienten-und-das-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-neue-bbv-zahnzusatzversicherung-v.i.p.-dental-prestige-ist-2.-leistungssieger-bei-dem-bekannten-vergleich-von-154-zahn-zusatzversicherungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-zukunftspreis-2012-ersatzkassen-foerdern-versorgungsideen-bei-multimorbiditaet-bewerbung-bis-zum-14.9.2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-hans-engels-wird-neuer-ceo-an-aenovas-us-standort-in-miami", "https://www.monitor-pflege.de/news/fehlverteilung-aus-dem-gesundheitsfonds-ist-systemimmanent", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgim-im-krankenhaus-fehlentwicklungen-durch-falsche-anreize-stoppen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-uebernimmt-zuzahlung-fuer-ersatz-der-notfallspritze-anapen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kritische-zwischenfaelle-durch-arbeitsverdichtung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/warum-koerperzusammensetzung-medizinisch-praezise-messen", "https://www.monitor-pflege.de/news/jubilaeum-bei-700-kunden-die-lieferfaehigkeit-verbessert", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-diabetes-gesellschaft-fuer-forschung-bei-diabetes-typ-2-die-haelfte-der-jugendlichen-patienten-spricht-nicht-ausreichend-auf-medikamente-diaet-und-bewegung-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-gesellschaft-fuer-innere-medizin-waechst-auf-22-000-mitglieder", "https://www.monitor-pflege.de/news/herzensangelegenheit-50-mit-sonderpreis-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/schlaganfall-im-zweifelsfall-fuer-die-lyse-therapie-entscheiden", "https://www.monitor-pflege.de/news/stada-startet-facebook-auftritt-fuer-mobilat-r-201emo201c-und-201ebila-t.201c-wollen-fans-in-schwung-bringen", "https://www.monitor-pflege.de/news/logopaedie-bachelorstudiengang-mit-zukunftsperspektive", "https://www.monitor-pflege.de/news/universitaetsklinikum-bonn-entscheidet-sich-fuer-bi-loesung-von-planorg", "https://www.monitor-pflege.de/news/vita-34-ag-aufsichtsrat-bestellt-dr.-andre-gerth-zum-vorstandsvorsitzenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/zukunftsfach-arbeitsmedizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/vier-cent-gegen-die-angst", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-aids-hilfe-hiv-tests-muessen-freiwillig-bleiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/hochschule-fresenius-erweitert-ihr-angebot-in-frankfurt-am-main-campus-auf-dem-gelaende-der-orthopaedischen-uniklinik-friedrichsheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/protegia-online-gesundheitschecks-zeigen-auch-deutsche-arbeitnehmer-nutzen-moderne-instrumente-zur-gesundheitsvorsorge", "https://www.monitor-pflege.de/news/intakte-allergene-schnellere-internalisierung-in-dendritischen-zellen-und-staerkere-in-vitro-aktivierung-von-t-zellen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-anwendungen-im-healthcare-bereich-erster-krankenhausneubau-mit-kupferbauteilen-ausgeruestet-stethoskop-aus-antimikrobieller-kupferlegierung-erhaeltlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/aoks-schreiben-9.-tranche-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-belegt-irrglauben-die-pkv-ist-keine-versicherung-der-reichen-im-gegenteil", "https://www.monitor-pflege.de/news/duale-ausbildung-fuer-pharmazeutisch-kaufmaennische-angestellte-modernisiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/revolution-in-der-innovationskultur-healthcare-und-life-science-industrie-setzen-auf-open-innovation", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuer-noch-mehr-service-in-bayerns-kinderarztpraxen-kvb-stellt-neue-qm-instrumente-zur-verfuegung", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhaeuser-auf-dem-weg-zu-regionalen-gesundheitszentren", "https://www.monitor-pflege.de/news/verhinderungspflege-auszeit-fuer-pflegende-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/schlaganfallpraevention-bei-vorhofflimmern-die-neue-patientenwebsite-www.vorhofflimmern.de-ist-online-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/ersatzkassen-fordern-bundesweit-vergleichbare-strukturen-bei-klinischen-krebsregistern", "https://www.monitor-pflege.de/news/nach-wie-vor-sind-boesartige-tumorerkrankungen-in-deutschland-die-zweithaeufigste-todesursache-nach-den-herz-und-kreislauferkrankungen.-krebsregister-bieten-eine-wertvolle-grundlage-um-noch-mehr-ueber-krebserkrankungen-herauszufinden.-darueber-hinaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/kompetenz-und-zeit-entscheiden-ueber-das-schicksal-von-schwerverletzten", "https://www.monitor-pflege.de/news/celesio-beabsichtigt-verkauf-von-movianto-an-us-unternehmen-owens-minor", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-in-rheinland-pfalz-klagen-ueber-lieferprobleme-bei-arzneimitteln", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-geschaeft-mit-der-pflege-ist-nicht-immer-eintraeglich-erstes-ranking-der-groessten-pflege-konzerne-in-deutschland-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/schlaganfall-und-herzinfarkt-durch-pille-co-fachgesellschaften-schaetzen-risiko-gering-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/brustkrebskongress-erfolgreich-beendet-senologen-sehen-fortschritte-auf-hohem-niveau", "https://www.monitor-pflege.de/news/schulterblick-in-die-arbeit-des-young-lions-gesundheitsparlaments", "https://www.monitor-pflege.de/news/trans-o-flex-logistik-service-baut-neuen-standort-fuer-pharma-kontraktlogistik", "https://www.monitor-pflege.de/news/fresenius-kabi-erhaelt-bvbg-guetesiegel", "https://www.monitor-pflege.de/news/noweda-eg-erneut-201ebester-pharmagrosshandel201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/osteopathie-salus-bkk-erweitert-ihr-leistungsangebot", "https://www.monitor-pflege.de/news/baden-wuerttemberg-fortschritte-in-der-psychotherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/hautaerzte-stellen-klar-dermatoskopie-ist-eine-wertvolle-zusatzuntersuchung", "https://www.monitor-pflege.de/news/europas-groesste-fachbibliothek-fuer-komplementaermedizin-bietet-recherche-service", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-apotheken-versorgen-jeden-tag-3-5-millionen-menschen", "https://www.monitor-pflege.de/news/vita-34-ag-vita-34-legt-zahlen-fuer-das-1.-halbjahr-2012-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/stiftung-warentest-test-07-12-gut-2-0-fuer-omnitest-3-blutzuckermess-system-von-b.-braun", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerzte-muessen-heilkunde-monopol-aufgeben", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-osteuropaeische-pflegekraefte-systematisch-ausgebeutet-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/ig-nierenlebendspende-e.-v.-ehrt-herrn-dr.-jur.-wolfgang-heinemann-als-ersten-deutschen-nierenlebendspender", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-neuausrichtungs-gesetz-leider-nur-ein-sehr-kleiner-schritt-in-die-richtige-richtung-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschung-hilft-heilen-eva-luise-koehler-forschungspreis-fuer-seltene-erkrankungen-2013-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/pkv-zwangsrabatte-hersteller-wehren-sich-gegen-doppelte-belastung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-auszeichnung-fuer-innovative-beitraege-zur-patientenorientierung-durch-strukturierung-der-behandlungsprozesse", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesversicherungsamt-veroeffentlicht-taetigkeitsbericht-2011", "https://www.monitor-pflege.de/news/bei-springer-erscheint-eine-neue-buchreihe-der-breast-cancer-research-foundation", "https://www.monitor-pflege.de/news/colloquium-pharmaceuticum-verstaerkt-sein-team-und-baut-blended-learning-angebot-weiter-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/201egkv-spitzenverband-produziert-wanzen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/freie-apothekerschaft-ist-wuetend", "https://www.monitor-pflege.de/news/blutkrebszellen-starten-signalkaskade", "https://www.monitor-pflege.de/news/blutzuckerselbstmessung-grosse-teststreifen-machen-handhabung-einfacher-patienten-bewerten-einfache-durchfuehrung-der-messung-als-wichtig", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-kanal-von-unerwarteter-bedeutung", "https://www.monitor-pflege.de/news/durchsichtige-taschenspielertricks-ohne-fundierte-argumente-dav-vorsitzender-becker-zu-den-stellungnahmen-der-gkv-verbaende", "https://www.monitor-pflege.de/news/position-der-arbeitgeberverbaende-nichts-mehr-als-politisches-statement-apotheker-kritisieren-stellungnahme-des-bda-zur-geplanten-honorarerhoehung-der-apotheken", "https://www.monitor-pflege.de/news/kassen-vorstoss-gefaehrdet-die-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/injektionskompendium-von-pascoe", "https://www.monitor-pflege.de/news/immer-weniger-apotheken-in-hessen-und-rheinland-pfalz", "https://www.monitor-pflege.de/news/telemedizin-neue-perspektiven-fuer-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/karl-storz-telemedizinpreis-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/investitionsstau-bei-krankenhaeusern-abbauen-aber-wie", "https://www.monitor-pflege.de/news/celesio-steigert-operatives-ergebnis-zweistellig-und-macht-in-der-halbjahresbilanz-201eklar-schiff201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/zu-den-vorfaellen-an-den-transplantationszentren-in-goettingen-und-regensburg-erklaert-bundesgesundheitsminister-daniel-bahr", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesgesundheitsminister-daniel-bahr-bewertet-das-heutige-treffen-zur-organspende-als-einen-ersten-schritt", "https://www.monitor-pflege.de/news/notdienst-bringt-apotheken-in-not", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheken-versandhandel-bleibt-im-ersten-halbjahr-2012-auf-kurs-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfolgreiche-social-media-plattformen-fuer-menschen-mit-diabetes-tausende-folgen-diabetesde-auf-twitter-2013-hunderte-diskutieren-auf-facebook", "https://www.monitor-pflege.de/news/broschuere-201einkontinenz-in-der-haeuslichen-versorgung-demenzkranker201c-der-deutschen-alzheimer-gesellschaft-neu-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-kritisiert-gesetzentwurf-zur-staerkung-der-alterssicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/in-gemeinschaft-stark-gegen-diabetes-mellitus", "https://www.monitor-pflege.de/news/metformin-rabattvertraege-einigung-zwischen-aoks-und-dexcel-pharma-gmbh", "https://www.monitor-pflege.de/news/manipulation-und-misswirtschaft-krankenkassen-verschwenden-beitragsgelder", "https://www.monitor-pflege.de/news/es-geht-nicht-nur-um-geldverschwendung-sondern-um-die-willkuer-der-gesetzlichen-krankenkassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/stada-setzt-partnerschaft-mit-eintracht-frankfurt-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/landarzt-gesucht-die-woldegker-raetseln-ueber-den-aerztemangel", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumk-veroeffentlicht-vierte-generika-ausschreibung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-fordert-kostendaempfung-auf-ein-vertretbares-mass-reduzieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/pruefergebnis-fuer-bkk-pfalz-positiv-taetigkeitsbericht-der-bundesweiten-kassenaufsicht-fuer-2011-liegt-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-zukunftspreis-2012-ersatzkassen-foerdern-versorgungsideen-bei-multimorbiditaet-bewerbungsfrist-laeuft-noch-bis-zum-14.9.2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-hybridaussendienst-der-pharmaindustrie-startet-deutschlandweit", "https://www.monitor-pflege.de/news/isgro-entwickelt-schweinemaessig-ausgefuchste-kreativkampagne-fuer-meda-pharma-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-statt-weniger-arztbesuche-2013-kassengebuehr-fuehrt-zu-fehlanreizen-bei-den-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-natuerlicher-schmerzstiller-palmitoylethanolamid-pea-vermindert-schmerzen-bei-bandscheibenvorfall", "https://www.monitor-pflege.de/news/multiple-sklerose-patienten-nach-studie-verunsichert-2013-interferon-therapie-bleibt-aber-unverzichtbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/josef-hecken-auf-kassen-linie-wesiack-201eschwacher-einstand-des-neuen-g-ba-vorsitzenden201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/portfolio-der-accu-chek-r-infusionssets-wieder-vollstaendig", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-holt-mit-peter-saade-personelle-verstaerkung-im-bereich-201ekrankenversicherungen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ekassen-predigen-wasser-und-verprassen-den-wein-der-beitragsueberschuesse201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/wirtschaften-mit-dem-tod-ist-tabu-bkk-mittelstandsoffensive-bmo-warnt-vor-einseitiger-mathematisierung-bestimmter-krankheiten-mit-todesfolgen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-auszeichnung-fuer-innovative-beitraege-zur-patientenorientierung-durch-strukturierung-der-behandlungsprozesse-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/anycare-setzt-neues-screening-bei-schlafapnoe-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/verringertes-sterberisiko-von-rheuma-patienten-unter-biologika-therapie-beobachtet", "https://www.monitor-pflege.de/news/compugroup-medical-ag-setzt-gute-entwicklung-im-zweiten-quartal-2012-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/gemeinsame-erklaerung-mit-armenien-unterzeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-spitzenverband-will-honorare-senken-falk-kven-befuerchten-verheerende-folgen", "https://www.monitor-pflege.de/news/herztransplantation-in-bad-oeynhausen-was-gesagt-werden-muss", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschlands-laengste-kette-der-solidaritaet-die-sommeraktion-der-cbm-verbindet-menschen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-generika-haetten-krankenkassen-1-5-mrd.-euro-mehr-einsparen-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-untermauert-ueberlegenheit-von-sraclinic-bei-der-detektion-von-vorhofflimmern", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-als-1-millionen-rezepturen-aus-hessens-apotheken", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkassen-diffamierende-angriffe-gegen-aerzte-sollen-von-eigenen-problemen-ablenken", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsdienstleiter-expandiert-in-die-schweiz-anycare-gruendet-tochterunternehmen", "https://www.monitor-pflege.de/news/iges-institut-baut-neues-geschaeftsfeld-beratung-auf-und-erweitert-mit-dr.-karsten-neumann-die-geschaeftsfuehrung", "https://www.monitor-pflege.de/news/simulation-der-menschlichen-lunge-grosser-erfolg-auf-europakongress-sesam-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-qualitaet-im-gesundheitswesen-durch-finanzielle-anreize-gutachten-stellt-moeglichkeiten-fuer-pay-for-performance-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-bkk-begruesst-fehlerkorrektur-im-finanzausgleich-der-krankenkassen-benachteiligung-von-alten-und-kranken-versicherten-hoffentlich-bald-beseitigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetssicherung-knieendoprothesen-abschlussbericht-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/grenzgaenge-in-hamburg-5000-neurologen-erkunden-neue-wege-bei-der-vorbeugung-und-therapie-von-krankheiten-des-gehirns", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-infrastruktur-fuer-18-standorte", "https://www.monitor-pflege.de/news/ucb-deutschland-industriepartner-in-erfolgreicher-forschungskooperation", "https://www.monitor-pflege.de/news/anycare-gruendet-tochterunternehmen", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgungsprojekt-schizophrenie-positive-zwischenbilanz", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-telemedizin-netzwerk-brandenburg-erhaelt-den-janssen-zukunftspreis-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-ferdinand-m.-gerlach-zum-neuen-vorsitzenden-des-sachverstaendigenrates-zur-begutachtung-der-entwicklung-im-gesundheitswesen-berufen", "https://www.monitor-pflege.de/news/rheumastiftung-ermoeglicht-neue-stiftungsprofessur-zur-versorgungsforschung-rheumakranker-menschen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bayerische-gesundheitsversorgungsforschung-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmbf-schreibt-versorgungsforschungs-forderung-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/baden-wuerttembergs-sozialministerin-201egesundes-kinzigtal-ist-erfolgsgeschichte201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/wissenschaftliche-kritik-am-arzneimittelreport", "https://www.monitor-pflege.de/news/g-ba-soll-zentraler-qualitatsmanager-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/antibiotika-verordnungen-regionale-muster-abhaengig-vom-alter-der-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/wir-brauchen-in-der-arzneimittelversorgung-eine-qualitaetsdebatte", "https://www.monitor-pflege.de/news/netzwerk-diabetischer-fuss-nordrhein-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/osteoporose-bei-kinder-und-jugendlichen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hexagon-gegen-zukuenftige-widrigkeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/80-zu-viel-amputiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-festlegungen-fuer-morbi-rsa-2013", "https://www.monitor-pflege.de/news/entburokratisierung-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/cook-medical-investiert-in-die-optimierung-der-distribution-in-europa", "https://www.monitor-pflege.de/news/europaweit-groesster-biopharma-konzern-nutzt-intralinks-zur-optimierung-des-informationsaustausches-bei-klinischen-studien", "https://www.monitor-pflege.de/news/schwerpunktthema-2013-201eschwangerschaft-bei-chronischen-erkrankungen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/medizinische-versorgung-wird-kritischer-beurteilt-apotheker-rat-ist-gefragt", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-gesundheitshaus-2013-schluessel-zur-aerztemangelproblematik-auf-dem-land", "https://www.monitor-pflege.de/news/wirklichkeit-der-psychotherapie-in-deutschland-aktuelle-umfrageergebnisse-von-therapie.de", "https://www.monitor-pflege.de/news/adipositas-paradox-schlanke-typ-2-diabetiker-staerker-gefaehrdet", "https://www.monitor-pflege.de/news/5.-oktober-2012-2013-tag-der-epilepsie", "https://www.monitor-pflege.de/news/hevert-arzneimittel-stellt-csr-projekt-in-bruessel-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-institute-for-healtcare-informatics-weltweit-lassen-sich-500-mrd.-dollar-an-gesundheitsausgaben-einsparen-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/landesweites-untersuchungsprojekt-soll-versorgung-contergangeschaedigter-verbessern", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-app-mit-klinikstandards-bewahrt-aerzte-vor-kunstfehlern", "https://www.monitor-pflege.de/news/msd-gesundheitspreis-2012-fuer-wegweisende-versorgungsprojekte-im-deutschen-gesundheitswesen-vergeben", "https://www.monitor-pflege.de/news/professionelle-patientenansprache-zeichnet-sich-aus-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/vivesco-und-dedendo-machen-stationaere-apotheken-201einternetgesund201c-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bnc-kritisiert-verhandlungsergebnis-ist-ein-schritt-in-die-richtige-richtung-mehr-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/entlassen-aber-nicht-allein-gelassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetsmanagement-in-grosspraxen-unterstuetzung-vom-externen-berater-oder-alleingang", "https://www.monitor-pflege.de/news/abda-praesident-wolf-201ewir-fordern-verguetungsgerechtigkeit201c-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-sv-preisvereinbarung-erstmals-positiv-fuer-brustkrebsmedikament", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesverband-ambulante-spezialfachaerztliche-versorgung-e.v", "https://www.monitor-pflege.de/news/knochenersatzmaterial-osbone-r-punktet-in-klinischer-multizenterstudie", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-demenzkranke-verstehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/knieper-projektmanagement-bringt-die-website-zahnrettungskonzept.info-an-den-start-jetzt-alle-informationen-zu-diesem-laenderuebergreifenden-projekt-auf-einen-blick", "https://www.monitor-pflege.de/news/da-stimmt-doch-was-nicht-caelo-unterstuetzt-den-berechtigten-protest-der-apotheker-aktiv-mit-einer-plakataktion", "https://www.monitor-pflege.de/news/world-health-summit-blitzschnelle-genom-analysen-bringen-individuelle-krebstherapien-voran", "https://www.monitor-pflege.de/news/funktionierende-schilddruesenfollikel-aus-stammzellen-tierexperimentell-hergestellt-2013-hoffnung-fuer-hypothyreote-neugeborene", "https://www.monitor-pflege.de/news/schokolade-liebende-laender-bringen-mehr-nobelpreistraeger-hervor", "https://www.monitor-pflege.de/news/schilddruesenkrebs-weist-heute-ein-anderes-genetisches-muster-als-noch-vor-15-jahren-auf-aenderung-durch-schadstoffe-aus-der-umwelt-und-strahlenbelastung", "https://www.monitor-pflege.de/news/eunuchen-leben-15-jahre-laenger-als-nicht-kastrierte-maenner", "https://www.monitor-pflege.de/news/sativex-r-bestaetigt-klinische-relevante-verbesserung-bei-ms-induzierter-spastik", "https://www.monitor-pflege.de/news/20.-oktober-2012-welt-osteoporose-tag-selbsttest-zur-sturzgefahr-im-alter", "https://www.monitor-pflege.de/news/direktqualifikationen-in-der-psychiatrie-und-intensivpflege-eine-alternative-zur-traditionellen-weiterbildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/initiative-d21-und-ipima-praesentieren-neue-e-government-nutzertypologie", "https://www.monitor-pflege.de/news/resolution-des-deutschen-apothekertages-keine-ausschreibungen-bei-impfstoffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/apothekertag-politiker-bekennen-sich-zur-apotheke-vor-ort", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-apothekertag-fordert-bessere-lieferfaehigkeit-fuer-lebenswichtige-arzneimittel", "https://www.monitor-pflege.de/news/gruenenthal-und-amura-therapeutics-ltd-unterzeichnen-vertrag-ueber-forschungszusammenarbeit-in-den-bereichen-schmerz-und-entzuendung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-indikationserweiterungen-fuer-vildagliptin-zur-behandlung-von-typ-2-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/11.-berliner-dialog-am-mittag-amnog-verfahren-beeinflussen-auch-generikamarkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheits-rendite-dank-vorsorge-salus-bkk-ueberzeugt-mit-ausgezeichnetem-bonusprogramm", "https://www.monitor-pflege.de/news/gendergerechte-alterssicherung-ist-notwendig", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsches-telemedizin-portal-unterstuetzt-die-entwicklung-neuer-telemedizinanwendungen-zur-verbesserung-der-medizinischen-versorgung-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahl-der-apotheken-weiter-im-sinkflug", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumk-gibt-startschuss-fuer-fuenfte-ausschreibungsrunde", "https://www.monitor-pflege.de/news/menschen-mit-diabetes-muessen-zum-erhalt-eines-schwerbehindertenausweises-erhebliche-einschnitte-in-die-lebensfuehrung-nachweisen", "https://www.monitor-pflege.de/news/geschaeftszahlen-2011-2012-private-krankenversicherung-mit-stabilem-marktanteil", "https://www.monitor-pflege.de/news/internationales-forscher-team-entdeckt-neues-alzheimer-gen", "https://www.monitor-pflege.de/news/typ-2-verdoppelt-risiko-fuer-schaeden-an-knie-und-huefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/hohe-auszeichnung-fuer-freiburger-immunbiologen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-verordnung-zur-praeimplantationsdiagnostik", "https://www.monitor-pflege.de/news/betriebliche-gesundheitsfoerderung-anspruch-und-wirklichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/petition-mitzeichnen-datentransparenz-ohne-regionaldaten", "https://www.monitor-pflege.de/news/24-degam-zukunftspositionen", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovation-fuer-abrechnungen-von-hilfsmitteln", "https://www.monitor-pflege.de/news/mobile-visite-mit-der-planorg-mobile.emr-planorg-fuehrt-mobile-patientenakte-an-arcus-kliniken-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/qisa-gemeinsam-qualitaet-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/news/bva-kaempft-gegen-unzulaessige-wirtschaftliche-verflechtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/antidiabetikum-trajenta-r-erneut-auf-dem-amnog-pruefstand-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/merh-transparenz-bei-studien", "https://www.monitor-pflege.de/news/doch-kein-stillstand-bei-besonderen-versorgungsformen", "https://www.monitor-pflege.de/news/decker-geht-haferbeck-rueckt-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-iris-zemzoum-neue-geschaeftsfuehrerin-des-pharmaunternehmens-janssen-cilag", "https://www.monitor-pflege.de/news/sonderdruck-zur-medikamentoesen-osteoporose-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/aids-aufklaerungskampagnen-erfolgreich", "https://www.monitor-pflege.de/news/ralle-uebernimmt-hippokratnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/hepatitis-c-85-prozent-nach-beendigung-einer-behandlung-mit-einem-interferonfreien-therapieschema-geheilt", "https://www.monitor-pflege.de/news/omnivision-neu-bei-progenerika", "https://www.monitor-pflege.de/news/absichtserklaerung-zur-tumordokumentation", "https://www.monitor-pflege.de/news/gliptine-fristen-fuer-dossier-gliptine-verlaengert", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-praxisempfehlung-zur-diabetischen-neuropathie", "https://www.monitor-pflege.de/news/positiv-leben-mit-chronischen-krankheiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/iqwig-mit-bewertung-des-kontinuierlichen-glukosemonitorings-cgm-beauftragt", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachtagung-datenschutz-in-der-medizin-update-2013", "https://www.monitor-pflege.de/news/2013-erneut-gemeinsam-fuer-die-seltenen-ausschreibung-des-achse-25aa-central-versorgungspreises", "https://www.monitor-pflege.de/news/sachsen-und-thueringen-erproben-zukunftsmodell-zur-arzneimittelversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/verbaende-zur-amnog-umsetzung-amnog-rabatte-kommen-bei-krankenkassen-und-versicherten-an-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelausgaben-2012-geringer-als-von-krankenkassen-prognostiziert", "https://www.monitor-pflege.de/news/insight-health-unternehmergespraeche-neue-versorgungsansaetze-zum-nutzen-des-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgho-fruehjahrstagung-2013-medikamentoese-tumortherapie-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgung-mit-innovativen-arzneimitteln-in-deutschland-auf-hohem-niveau-internationaler-vergleich-belegt-bei-frueher-nutzenbewertung-positive-tendenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/ministerpraesident-bouffier-stellt-201einitiative-gesundheitsindustrie-hessen201c-vor-201egemeinsam-einen-wichtigen-beitrag-fuer-die-gesundheit-der-menschen-in-hessen-leisten201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/daten-aus-respect-studie-zu-pfo-verschluss-von-st.-jude-medical-auf-der-international-stroke-conference-2013-vorgestellt", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuartige-sonden-fuers-gehirn", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahl-der-apotheken-sinkt-im-vierten-jahr-in-folge", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerzte-beurteilen-fruehe-nutzenbewertung-positiv-2013-symposium-der-arzneimittelkommission-der-deutschen-aerzteschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/chance-von-tablet-pcs-fuer-senioren-nutzen-bremer-heimstiftung-gewinnt-aok-foerderpreis", "https://www.monitor-pflege.de/news/zuschlaege-fuer-acht-wirkstoffe-und-wirkstoffkombinationen-ab-1.-juni-2013-erteilt-zehnte-tranche-vervollstaendigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/nutzer-von-arztportalen-kaufen-ueberdurchschnittlich-haeufig-rezeptfreie-medikamente", "https://www.monitor-pflege.de/news/rund-um-die-uhr-pflegedienst-humanis-bestnoten-vom-medizinischen-dienst-der-krankenkassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/medizin-management-preis-2013-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/boehringer-ingelheim-rekrutiert-erste-patienten-fuer-phase-iii-studienprogramm-zur-interferonfreien-hcvtherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/land-investiert-in-versorgungsforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/anzag-lieb-nachfolger-von-truemper", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoffnung-fuer-osteoporose-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/aus-fuer-linagliptin", "https://www.monitor-pflege.de/news/gemeinsame-stellenauschreibung-zweier-studienzentren", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueberwaeltigende-mehrheit-der-aerzte-fuer-bewaehrte-dualitaet-aus-privater-und-gesetzlicher-krankenversicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/hess-leitet-schiedsstellenverfahren-um-kassenabschlag", "https://www.monitor-pflege.de/news/amnog-einsparpotenzial-2012-29-mio.-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/expertenkommission-schlaegt-buendel-von-vorschlaegen-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/banalitaet-hemmt-den-fortschritt-adhaerenz-foerderung-in-arztpraxen-scheitert-vor-allem-an-unzulaenglicher-praxisorganisation-und-dem-unvermoegen-zur-simplifizierung-ergebnisse-einer-exploration", "https://www.monitor-pflege.de/news/therapiesicherheit-kassen-und-apotheker-am-zug-schmerzliga-und-epilepsievereinigung-fordern-ausnahmen-von-pflicht-zum-arzneiaustausch", "https://www.monitor-pflege.de/news/politische-kampagne-201ediabetes-stoppen-2013-jetzt-201c-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetes-leitlinie-mit-zwei-wegen-zum-zielkorridor", "https://www.monitor-pflege.de/news/msd-gesundheitspreis-2013-versorgung-neu-denken", "https://www.monitor-pflege.de/news/axa-startet-im-rahmen-des-gesundheitsservice360deg-die-patientenbegleitung-ruecken-und-bietet-gemeinsam-mit-partnern-ein-umfangreiches-serviceangebot", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerzte-umfrage-so-bewerten-hausaerzte-die-krankenkassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ultraschall-entdeckt-intervallkarzinome", "https://www.monitor-pflege.de/news/zielvereinbarungen-duerfen-unabhaengigkeit-aerztlicher-entscheidung-nicht-gefaehrden", "https://www.monitor-pflege.de/news/201cwettbewerbs-und-vergaberecht-beachten201d", "https://www.monitor-pflege.de/news/wissenschaftler-bestaetigen-erfolge-der-magenballon-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharma-k-etabliert-grippeimpfstoff-erfolgreich-in-deutschland-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/junior-forschungspreis-fuer-neuromuskulaere-erkrankungen-an-dr.-jana-zschuentzsch-vergeben", "https://www.monitor-pflege.de/news/pkv-qualitaetssiegel-fuer-vivantes", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeversicherung-einnahmeueberschuss-im-jahr-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/rabattvertragsausschreibung-der-deutschen-bkk-laesst-augenmass-vermissen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gute-besserung-mit-system", "https://www.monitor-pflege.de/news/kvb-vorstand-krombholz-201enachwuchs-bereits-waehrend-des-medizin-studiums-fuer-allgemeinmedizin-begeistern201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/erhoehte-umsetzung-von-arzneimittel-rabattvertraegen-im-jahr-2012-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-gkv-arzneiausgaben-sinken-im-februar-2013-gegenueber-vormonat-januar-zweistellig", "https://www.monitor-pflege.de/news/besser-leben-mit-diabetes-debeka-und-anycare-starten-neues-versorgungsprogramm", "https://www.monitor-pflege.de/news/quadrivalenter-grippe-impfstoff-sanofi-pasteur-msd-reicht-antrag-fuer-zulassung-in-europa-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/niedersachsen-erstes-bundesland-mit-flaechendeckendem-integrierten-versorgungsangebot-fuer-menschen-mit-schizophrenie", "https://www.monitor-pflege.de/news/verstaendnis-und-zuwendung-des-arztes-wichtiger-als-moderne-geraete", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmbf-schreibt-erneut-foerderungsprogramm-klinischer-studien-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/oeffnung-der-schaedeldecke-halbiert-sterblichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/201einitiative-gesundheitsindustrie-hessen201c-14.-juni", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschland-hat-kuerzeste-wartezeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/buergerversicherung-kostet-deutschland-milliarden", "https://www.monitor-pflege.de/news/blutdrucksenkung-mit-enlightn-technologie-fuer-renale-denervierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/kostenloser-zugang-zur-cochrane-library-gefordert", "https://www.monitor-pflege.de/news/ucb-und-ibm-erarbeiten-gemeinsam-ein-personalisiertes-versorgungskonzept-fuer-epilepsie-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/quintiles-baut-den-bereich-market-access-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulante-psychoedukation-verbessert-die-versorgung-in-niedersachsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetswettbewerb-muss-gemeinsam-gestaltet-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbkk-201eklage-gegen-finanzausgleich-2013-gewonnen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-alzheimer-gesellschaft-zur-uebergabe-des-berichts-zum-neuen-pflegebeduerftigkeitsbegriff-der-neue-pflegebeduerftigkeitsbegriff-muss-schnell-umgesetzt-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/5.000-menschen-sterben-jaehrlich-weil-anwesende-nicht-helfen-das-soll-sich-jetzt-aendern", "https://www.monitor-pflege.de/news/morphosys-und-celgene-unterzeichnen-strategische-allianz-zur-entwicklung-des-cd38-krebsprogramms-mor202-fuer-patienten-mit-multiplem-myelom", "https://www.monitor-pflege.de/news/dexcel-weiter-erfolgreich-bei-rabattvertraegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesversicherungsamt-erneut-als-familienfreundlicher-arbeitgeber-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/7.-spectrumk-arzneimittelausschreibung-geht-an-den-start-arzneimittel-rabattvereinbarungen-der-6.-tranche-treten-zum-01.juli-2013-in-kraft", "https://www.monitor-pflege.de/news/laboraerzte-verlangen-volle-kostenerstattung-chronische-unterfinanzierung-schlaegt-auf-die-versorgungsqualitaet-durch", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-transparenz-ueber-patientenrechte-in-deutschland-informationsbroschuere-gibt-ueberblick-ueber-die-wichtigen-regelungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/verband-medizinischer-fachberufe-e.v.-und-aaa-einigten-sich-auf-zweistufige-gehaltserhoehung-plus-4-5-prozent-ab-1.-september-2013-und-weitere-drei-prozent-mehr-ab-1.-april-2014", "https://www.monitor-pflege.de/news/transparente-klinikqualitaet-asklepios-fachkliniken-muenchen-gauting-veroeffentlichen-qualitaetsdaten-aus-2012", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-gesundheitspolitische-positionen-der-ersatzkassen-verabschiedet-selbstverwaltung-staerken-finanzierung-auf-neue-beine-stellen-qualitaet-ausbauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/springer-baut-2012-seinen-anteil-an-zeitschriften-mit-impact-factor-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-konzept-zur-globalen-gesundheitspolitik", "https://www.monitor-pflege.de/news/pkv-verband-mit-neuem-vorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-leitlinien-zu-bluthochdruck-erleichtern-behandlung", "https://www.monitor-pflege.de/news/private-krankenversicherung-entlastet-patienten-debeka-ermoeglicht-kuenftig-direkte-kostenabrechnung-mit-apotheken", "https://www.monitor-pflege.de/news/selbstverwaltung-kaltgestellt-politiker-sauer-patienten-leiden", "https://www.monitor-pflege.de/news/g-ba-chef-zu-gast-bei-201egesundes-kinzigtal201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/nutzen-der-gesundheitsleistungen-stehen-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharmamarkt-deutschland-forscht-2013-das-ausland-profitiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/freie-aerzteschaft-klaert-auf-buergerversicherung-bringt-zwei-klassen-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/boehringer-ingelheim-startet-mit-fitbit-studie-bei-menschen-mit-typ-2-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittel-atlas-2013-arzneimittel-ausgaben-bleiben-stabil", "https://www.monitor-pflege.de/news/boehringer-ingelheim-schliesst-patientenrekrutierung-fuer-zwei-interferonfreie-phase-iii-studien-zur-hepatitis-c-therapie-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/exokrine-pankreasinsuffizienz-effektiv-therapieren-saeurestabile-enzymsubstitution-vorteilhaft-auch-bei-uebersaeuerung-des-duodenums", "https://www.monitor-pflege.de/news/einblicke-und-beratung-zu-fragestellungen-aus-den-bereichen-arznei-und-gesundheitsmittel-in-apotheken-und-im-201emass-market201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/patienten-koennen-sich-auf-apotheker-verlassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/eubkzgw-beauftragt-frost-and-sullivan", "https://www.monitor-pflege.de/news/thema-gesundheitspolitik-2013-wirklich-eine-generationsfrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eeine-neue-reizvolle-aufgabe201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-denken-im-bereich-versorgungsmanagement-gefoerdert", "https://www.monitor-pflege.de/news/leo-pharma-startet-patientenservice-programm-qualitycare-tm-schuppenflechte", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-g-ba-bestandsmarktbeschluss-fuer-zwei-gliptine-geringer-zusatznutzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/12dkvf-2013", "https://www.monitor-pflege.de/news/eine-krankheit-zwingt-zum-umdenken", "https://www.monitor-pflege.de/news/dfgma-wissenschaftspreis-einsendefrist-verlaengert", "https://www.monitor-pflege.de/news/dfgma-laedt-zu-jahressymposium-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-kundentagung-2013-markttrends-gesundheitsversorgung-und-politische-lage", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-setzen-erstmals-auf-einheitliche-fakten", "https://www.monitor-pflege.de/news/bessere-chancen-fuer-deutschlands-gesundheitssystem", "https://www.monitor-pflege.de/news/glukosemessung-bei-typ-1-diabetes-anno-2013-eltern-stechen-ihr-kind-17000-mal", "https://www.monitor-pflege.de/news/dnvf-praesentiert-versorgungsforschungs-aktionsplan", "https://www.monitor-pflege.de/news/ship-studie-liefert-basis-fuer-neue-therapien", "https://www.monitor-pflege.de/news/ggg", "https://www.monitor-pflege.de/news/1.-entwurf-des-koalitionsvertrages-auszuege-zum-gesundheitsbereich", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-gruendet-geschaeftsfeld-politik", "https://www.monitor-pflege.de/news/20.-berliner-netzkonferenz-wie-innovationsfaehig-ist-das-deutsche-gesundheitssystem-nach-der-wahl", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-us-studie-zu-kosten-einer-diabetes-praevention", "https://www.monitor-pflege.de/news/k-ein-optout-fuer-bosutinib", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-preismoratorium-wird-verlaengert-und-der-bestandsmarktaufruf-vertagt", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-internet-auftritt-des-kfh", "https://www.monitor-pflege.de/news/akdae-will-an-nutzenbewertung-von-bestandsmarkt-arzneimitteln-festhalten", "https://www.monitor-pflege.de/news/karl-josef-laumann-beauftragter-der-bundesregierung-fuer-die-belange-der-patientinnen-und-patienten-sowie-bevollmaechtigter-fuer-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/aut-idem-kreuz-schlaegt-rabattvertrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/erster-erstattungsbetrag-fuer-topisches-arzneimittel-picato", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-regelungen-zum-substitutionsausschluss", "https://www.monitor-pflege.de/news/publikation-der-ersten-positiv-negativliste-zur-bewertung-von-arzneimitteln-fuer-aeltere-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/janssen-gruendet-neuen-unternehmensbereich-fuer-den-kampf-gegen-globale-gesundheitsprobleme", "https://www.monitor-pflege.de/news/ivacaftor-im-praxisalltag", "https://www.monitor-pflege.de/news/transparenz-bei-klinischen-studien-johnson-johnson-tochter-janssen-schliesst-vereinbarung-mit-der-yale-school-of-medicine", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-herzstiftung-stellt-neuen-deutschen-herzbericht-2013-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/blutzuckermessgeraet-mystar-extra-berechnet-hba1c-schaetzwert-und-trend", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmc-vorstand-beruft-dr.-susanne-ozegowski-zur-geschaeftsfuehrerin", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-studie-rueckt-sterbebedingungen-in-pflegeeinrichtungen-in-den-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/medizin-trifft-oekonomie", "https://www.monitor-pflege.de/news/schluetersche-pflege-de", "https://www.monitor-pflege.de/news/arvato-schliesst-kooperation-mit-therismos-fuer-named-patient-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bewertung-der-zweckmaessigkeit-von-gliniden", "https://www.monitor-pflege.de/news/psychische-gesundheit-fuer-lebenszufriedenheit-am-wichtigsten-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/these-amnog-erschwert-die-weiterentwicklung-von-medikamenten", "https://www.monitor-pflege.de/news/medimed-und-cegedim-strategic-data-zusammengelegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/diskurs-um-die-beendigung-des-bestandsmarktaufrufs", "https://www.monitor-pflege.de/news/dmp-sollen-weiterentwickelt-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/dimdi-nimmt-daten-pilotbetrieb-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/typisch-mann-typisch-bloed", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsportale-marktfuehrer-setzen-auf-das-afgis-logo", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-waffen-im-kampf-gegen-bakterien-alternative-wege-zur-entwicklung-von-antibiotika", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-tausend-troepfchen-test", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-branchen-daten-201ato-go2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/mvf-fachkongress-innovation-fuehlt-sich-nur-langsam-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/permedicon-kongress-mit-vielen-highlights", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-studie-fastenzeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-telekom-bringt-die-apotheke-zum-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/integrierte-versorgung-gesundes-kinzigtal-verbessert-gesundheitsverhalten-ihrer-mitglieder", "https://www.monitor-pflege.de/news/spmsd-kein-gebot-fuer-aok-ausschreibung", "https://www.monitor-pflege.de/news/akdae-schafft-transparenz-bei-interessenkonflikten", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalisiertes-diabetes-management-im-spannungsfeld-zwischen-breitenversorgung-und-individueller-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/beide-geschlechter-sind-profiteure-der-gender-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmbf-foerdert-projekte-zu-methoden-und-werkzeugen-fuer-die-individualisierte-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/zi-lobt-wissenschaftspreis-201eregionale-gesundheitsversorgung201c-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/probase-start-der-grossen-deutschen-studie-zum-prostatakrebs-screening", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorhandene-daten-werden-staerker-genutzt-2013-sozialdaten-als-weitere-saeule-der-qualitaetssicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-entwurf-zum-finanzierungs-und-qualitaetsgesetz-fqwg", "https://www.monitor-pflege.de/news/hgc-arbeitet-fuer-mecklenburg-vorpommern", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-innovationsbilanz-der-forschenden-pharma-unternehmen-..", "https://www.monitor-pflege.de/news/wichtige-gemeinschaftsaufgabe", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-transparenz-um-start-der-asv", "https://www.monitor-pflege.de/news/schlecht-gemachte-medikamentenbewertung-gefaehrdet-gute-therapieentscheidungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/branchentreff-2014-praesentiert-neueste-daten-zur-biotechnologie", "https://www.monitor-pflege.de/news/transparenz-policy-der-ema-kurz-vor-abschluss", "https://www.monitor-pflege.de/news/menschen-die2019-startet-in-deutschland-im-mai-mit-der-indikation-hautkrebs", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgungsqualitaet-bei-dekubitusversorgung-muss-im-fokus-stehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/medica-und-compamed-ab-2015-mit-neuer-laufzeit-von-montag-bis-donnerstag-2013-gleichmaessige-auslastung-und-reisevorteile-als-trumpf", "https://www.monitor-pflege.de/news/eu-setzt-sich-mit-mhealth-auseinander", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheits-it-trifft-sich-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/aus-fuer-bestandsmarktbewertung", "https://www.monitor-pflege.de/news/patienten-erwartungen-in-der-ehealth-konferenz-gefragt", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-nordost-probiert-app-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkasse-sagt-ja", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-service", "https://www.monitor-pflege.de/news/papierlose-klinik-bleibt-vision", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-rechtsform-fuer-united-web-solutions-for-healthcare", "https://www.monitor-pflege.de/news/hecken-wirbt-fuer-fortsetzung-des-konstruktiven-dialogs", "https://www.monitor-pflege.de/news/biopharmazeutika-auf-wachstumskurs", "https://www.monitor-pflege.de/news/versandapotheke-docmorris-setzt-wachstumskurs-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/top-platzierung-im-apothekentest", "https://www.monitor-pflege.de/news/risikofaktor-apotheke", "https://www.monitor-pflege.de/news/startschuss-fuer-armin-awinta-unterstuetzt-apotheken", "https://www.monitor-pflege.de/news/arztbewertungen-landgericht-stuttgart-praezisiert-abgrenzung-zwischen-meinungs-und-tatsachenaeusserung", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ewie-sieht-ihr-patient-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/sanicare-sucht-schulterschluss-mit-standesvertetung", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zu-arztbewertungsportalen", "https://www.monitor-pflege.de/news/meilenstein-als-erster-schritt-..", "https://www.monitor-pflege.de/news/qiagen-und-lilly-entwickeln-gemeinsam-begleittests", "https://www.monitor-pflege.de/news/durchbruch-bei-alzheimer-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/susanne-glaeser-ist-neue-pressesprecherin-der-sbk", "https://www.monitor-pflege.de/news/leitsaetze-fuer-patientenbetreuung-aus-der-ferne-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/michael-hallek-aus-koeln-ist-neuer-dgim-vorsitzender", "https://www.monitor-pflege.de/news/ema-ringelpiez-mit-anfassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mario-miguel-stigler-neuer-business-unit-leiter-diabetes-von-sanofi", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerzte-starten-neues-portal-fuer-selbstzahlerleistungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-hochschule-fresenius-fachbereich-wirtschaft-medien-erweitert-ihr-studienangebot-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/uebers-hoeren-lesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bgh-urteil-schuetzt-anonymitaet-der-user", "https://www.monitor-pflege.de/news/mindestinhalte-fuer-bedarfsermittlung-bei-dekubitusversorgung-entwickelt", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zeigt-internet-ist-wichtigstes-medium-zur-arztsuche", "https://www.monitor-pflege.de/news/spirit-link-medical-unterstuetzt-boehringer-ingelheim-bioxcellencetm", "https://www.monitor-pflege.de/news/parexel-international-verkuendet-uebernahme-von-atlas-medical-services-einem-anbieter-klinischer-forschungsservices-in-der-tuerkei", "https://www.monitor-pflege.de/news/im-kampf-gegen-diabetes-co.-ist-deutschland-wenig-weltmeisterlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharmaforschung-immer-besser-nachvollziehbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-karl-broich-soll-zum-neuen-praesidenten-des-bundesinstitutes-fuer-arzneimittel-und-medizinprodukte-ernannt-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/michael-j.-fox-foundation-unterstuetzte-studie-erfolgreich", "https://www.monitor-pflege.de/news/stellungnahme-der-akdae-zu-dapagliflozin-metformin", "https://www.monitor-pflege.de/news/ibrutinib-erhaelt-positive-chmp-bewertung-fuer-den-einsatz-zur-therapie-der-cll-und-des-mcl", "https://www.monitor-pflege.de/news/public-health-forum-neu-bei-de-gruyter", "https://www.monitor-pflege.de/news/vfa-zur-arzneimittelversorgung-umgestaltung-des-amnog-zu-einer-vierten-huerde-blockiert-innovationen-fuer-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/apples-app-healthkit-wegweisend-fuer-die-gesundheitsbranche", "https://www.monitor-pflege.de/news/aponeo-hat-den-besten-onlineshop", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-apothekenkonzept-unter-der-marke-gesund-leben-auf-erfolgskurs", "https://www.monitor-pflege.de/news/jeder-fuenfte-deutsche-nutzt-das-smartphone-als-gesundheitsratgeber", "https://www.monitor-pflege.de/news/cell-pharm-fuehrt-grastofil-neu-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/cms-wird-yeh-partner", "https://www.monitor-pflege.de/news/medik-report-von-spectrumk-schafft-transparenz-in-der-arzneimitteltherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuehrungswechsel-bei-compugroup-medical-us-werner-rodorff-ist-neuer-chief-executive-officer-und-senior-vice-president-north-america", "https://www.monitor-pflege.de/news/hamburgs-lokale-apotheken-liefern-schneller-als-jede-online-apotheke", "https://www.monitor-pflege.de/news/gefaehrliche-wechselwirkungen-lassen-sich-besser-verhindern", "https://www.monitor-pflege.de/news/chmp-stimmt-positv-fuer-ideglira", "https://www.monitor-pflege.de/news/kostenreduktion-zu-lasten-der-therapiesicherheit-von-patienten-mit-typ-2-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-fordert-amnog-nachbesserung", "https://www.monitor-pflege.de/news/jeder-fuenfte-nutzt-das-smartphone-als-gesundheitsratgeber", "https://www.monitor-pflege.de/news/mukoviszidose-cf-medcare-app-unterstuetzt-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-bkk-und-bkk-essanelle-beschliessen-fusion", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetsverbund-hilfsmittel-e.v.-qvh-laedt-zum-qualitaetsforum-2014-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetsgerechte-versorgung-bleibt-noch-utopie", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-gemeinschaft-der-krankenversicherten-e.v.-fuer-eine-bessere-gesundheitsvorsorge", "https://www.monitor-pflege.de/news/afgis-eventinfo", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-generika-legt-neues-201ehandbuch-biosimilars201c-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/rehaforum-2014-am-24.-und-25.-november-2014-in-koeln", "https://www.monitor-pflege.de/news/keimschleuder-statt-fragebogen-in-arztpraxen-und-krankenhaeusern-sind-tablets-ein-echtes-hygiene-problem", "https://www.monitor-pflege.de/news/merck-vereinbart-uebernahme-von-sigma-aldrich", "https://www.monitor-pflege.de/news/arztbewertungsportale-bundesgerichtshof-staerkt-meinungs-und-kommunikationsfreiheit-im-internet", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-arzneiverordnungs-report", "https://www.monitor-pflege.de/news/educat-studie-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-diabetes-gesellschaft-kritisiert-entscheidung-des-g-ba-zu-canagliflozin", "https://www.monitor-pflege.de/news/cologne-consensus-conference-2014-interessenkonflikte-in-der-medizin-glaubwuerdigkeit-durch-transparenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/stellungnahme-der-akdae-zu-simeprevir", "https://www.monitor-pflege.de/news/mediq-gruppe-strebt-in-deutschland-beschleunigtes-wachstum-und-ausbau-des-angebots-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-kundentagung-2014-trends-und-konzepte-in-der-gesundheitsversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/kkh-praeventionsangebote-muessen-auf-den-pruefstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/stada-lizenziert-teriparatid-ein-und-baut-biosimilar-portfolio-weiter-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/insight-health-neue-hcv-proteasehemmer-gewinnen-schlagartig-an-bedeutung", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-leberstiftung-startet-register-zur-verbesserung-der-hepatitis-c-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/positive-ansaetze", "https://www.monitor-pflege.de/news/antibiotika-report-der-dak-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/studienergebnisse-noch-detaillierter-einsehbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/qiagen-praesentiert-auf-der-ashg-tagung-erweiterte-bioinformatik-workflows", "https://www.monitor-pflege.de/news/zu-wenig-professionalitaet-medizinische-fachangestellte-und-ihre-patientenkommunikation", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-weichenstellungen-fuer-eine-moderne-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/qiagen-und-astellas-pharma-schliessen-rahmenvereinbarung-zur-entwicklung-therapiebegleitender-diagnostika", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-ein-viertel-der-bundesbuerger-kennt-recht-auf-aerztliche-zweitmeinung-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/10.-november-2014-in-muenchen-start-der-diabetesstudie-fr1da", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-haelt-gesund-und-was-macht-krank-2013-in-augsburg-eroeffnet-deutschlands-groesstes-studienzentrum-der-nationalen-kohorte", "https://www.monitor-pflege.de/news/schnelle-diagnostik-ueberall-normungs-roadmap-mobile-diagnostiksysteme-stellt-weichen-fuer-point-of-care-testing", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharmastandort-nordrhein-westfalen-starke-zahlen", "https://www.monitor-pflege.de/news/fruehe-nutzenbewertung-nach-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/news/eisai-fassungslos-angesichts-des-beschlusses-des-g-ba", "https://www.monitor-pflege.de/news/wahlen-zum-nav-bundesvorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/vfa-holt-thomas-knollmann-als-neuen-leiter-des-bereichs-kommunikation-und-public-affairs", "https://www.monitor-pflege.de/news/37.-deutscher-krankenhaustag-im-rahmen-der-medica-eroeffnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/42-prozent-der-krankenhaeuser-machen-verluste", "https://www.monitor-pflege.de/news/hilfe-fuer-angehoerige-von-demenzkranken", "https://www.monitor-pflege.de/news/qiagen-unterzeichnet-neunte-rahmenvereinbarung-zur-entwicklung-von-begleitdiagnostika", "https://www.monitor-pflege.de/news/30-jahre-heartbeat-international-biotronik-spendet-schrittmacher-und-icds-fuer-patienten-in-schwellen-und-entwicklungslaender", "https://www.monitor-pflege.de/news/infektionsschutz-muss-gesundheitsziel-werden-bpi-forderungen-an-ein-praeventionsgesetz-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/sozialverband-vdk-palliativversorgung-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalisierte-medizin-one-fits-all-war-gestern", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-generika-legt-faktenbuch-zum-biosimilarmarkt-deutschland-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/ferroptose-zelltodform-birgt-grosses-therapeutisches-potential", "https://www.monitor-pflege.de/news/europaeischer-antibiotikatag-2014-groehe-weltweite-ausbreitung-von-antibiotika-resistenzen-muss-gestoppt-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-neuer-vorstandsvorsitzender-des-medizinrechtsanwaelte-e.v.-ist-dr.-jur.-thomas-motz", "https://www.monitor-pflege.de/news/zuschlag-fuer-12.-spectrumk-generikaausschreibung-wurde-erteilt-wiederum-einsparungen-von-300-mio.-euro-fuer-gesetzliche-krankenkassen-erzielt", "https://www.monitor-pflege.de/news/xtanditm-enzalutamid-kapseln-erhalten-positive-stellungnahme-des-chmp", "https://www.monitor-pflege.de/news/stada-und-mabxience-beginnen-verhandlungen-ueber-biosimilar-adalimumab", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-versorgungsgesetz-verschaerft-pathologenmangel", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ewir-wollen-unabhaengig-bleiben201c-anti-krebs-medikament-mit-hilfe-der-crowd", "https://www.monitor-pflege.de/news/expertenwissen-fuer-fachaerzte-auf-einen-klick-2013-facharztportal-medperts.de-mit-neuer-benutzeroberflaeche", "https://www.monitor-pflege.de/news/okomed-kooperation-waechst-georg-thieme-verlag-wird-fuenftes-mitglied", "https://www.monitor-pflege.de/news/psychiatrische-arbeitszeit-ist-zu-95-prozent-gespraechszeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-ansaetze-zur-behandlung-von-diabetes-und-adipositas-der-bewusste-blick-in-den-spiegel-hilft-bei-der-gewichtsregulation", "https://www.monitor-pflege.de/news/giesskannenprinzip-hat-bald-ausgedient-wirksamkeit-von-hydrokortison-im-septischen-schock-haengt-von-genen-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/darmkrebs-kommunikationspreis-2014-geht-an-die-initiative-brandenburg-gegen-darmkrebs", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueberleben-sichern.-lebensqualitaet-verbessern-unfallopfer-auch-nach-der-akutphase-professionell-begleiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharma-unternehmen-entwickeln-neue-antibiotika", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-lothar-h.-wieler-wird-neuer-praesident-des-robert-koch-instituts", "https://www.monitor-pflege.de/news/kuenstliche-knie-und-hueftgelenke-201ebewegen201c-endoprothetik-verbessert-lebensqualitaet", "https://www.monitor-pflege.de/news/schlaganfallnetz-schleswig-holstein-gegruendet", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edas-beste-aus-beiden-welten201c-integrativer-behandlungsansatz-der-kem-ist-bundesweit-einmalig", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfolg-der-insulinpumpentherapie-von-technik-abhaengig", "https://www.monitor-pflege.de/news/diplomatic-council-engagiert-sich-im-medizintourismus", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaet-2030-2013-die-umfassende-strategie-fuer-das-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-empathie-problem-bei-der-praesentation-von-marketing-strategien", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgung-auf-hoechstem-niveau", "https://www.monitor-pflege.de/news/pkv-geschaeftszahlen-201-3-demografie-vorsorge-fuer-privatversicherte-um-6-8-prozent-gestiegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/darmkrebs-frueherkennung-pilotprojekt-zur-201einformierten-entscheidung201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/punktgenau-daneben-moegliche-ursache-fuer-fehlschlag-gezielter-leberkrebs-therapien-entdeckt", "https://www.monitor-pflege.de/news/rheinische-aerzteschaft-terminbuerokratie-und-praxisschliessungen-verhindern-freie-arztwahl-von-patientinnen-und-patienten-muss-erhalten-bleiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/kooperationen-sind-die-basis-fuer-qualitaet", "https://www.monitor-pflege.de/news/kvb-vv-warnt-vor-eklatanter-schwaechung-der-ambulanten-versorgung-durch-neues-bundesgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/kv-streit-in-mecklenburg-vorpommern-landesvorsitzende-ruft-zum-dialog-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/g-ba-bescheinigt-simeprevir-b-etraechtliche-n-zusatznutzen-fuer-fast-alle-patienten-mit-chronischer-hepatitis-c-vom-genotyp-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/osteoporose-therapie-2014-ein-update-zu-prolia-r", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-dvo-leitlinie-effektive-osteoporose-therapie-auf-dem-aktuellen-stand-der-wissenschaftlichen-evidenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/monoklonale-antikoerper-2013-komplex-in-der-herstellung-zielgerichtet-in-der-therapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/thomas-reumann-neuer-dkg-praesident", "https://www.monitor-pflege.de/news/krebs-macht-deutschen-am-meisten-angst", "https://www.monitor-pflege.de/news/demografischer-wandel-und-versorgung-von-zns-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalia-neuer-vorstand-bei-der-stiftung-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zwei-drittel-der-deutschen-googlen-nach-dem-arztbesuch", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-als-330-teilnehmer-auf-der-berliner-pflegekonferenz-zukunft-pflege-ein-thema-das-bewegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/streifenfreie-technologie-kann-diabetes-therapie-optimieren-exact-studie-belegt-vorteile-von-accu-chek-r-mobile", "https://www.monitor-pflege.de/news/medikationsfehler-als-ursache-fuer-krankenhauseinweisungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gestaltungsfreiheit-vergroessern-fehlanreize-verhindern", "https://www.monitor-pflege.de/news/immer-weniger-aerzte-wollen-forschen-medizinstudium-muss-wissenschaftliches-arbeiten-staerker-betonen", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahl-des-monats-november-2014-23-1-prozent", "https://www.monitor-pflege.de/news/therapie-mit-ubiquinol-kann-mortalitaetsrate-bei-herzinsuffizienz-deutlich-senken", "https://www.monitor-pflege.de/news/typ-2-diabetes-erhoehtes-risiko-bei-unspezifischem-beschwerdekomplex", "https://www.monitor-pflege.de/news/25-jahre-deutsche-alzheimer-gesellschaft-2013-25-geschichten-zu-selbsthilfe-und-demenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/gefaellt-mir-das-bundesgesundheitsministerium-jetzt-auch-auf-facebook-und-twitter", "https://www.monitor-pflege.de/news/nuvisan-verkauft-klinische-arzneimittelentwicklung-an-japanischen-strategen-linica", "https://www.monitor-pflege.de/news/zwei-drittel-der-deutschen-googlen-nach-dem-arztbesuch", "https://www.monitor-pflege.de/news/gendefekt-loest-diabetes-und-degeneration-des-nervensystems-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausschreibung-zum-lohfert-preis-2015-ist-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/iqwig-vergibt-hoechstnote-an-innovatives-kinderarzneimittel", "https://www.monitor-pflege.de/news/oeffentliche-krankenhaeuser-sind-die-beliebtesten-arbeitgeber-fuer-angehende-chefaerzte", "https://www.monitor-pflege.de/news/defizit-der-krankenkassen-hat-systematische-ursachen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegenoten-transparenz-und-scharfe-kriterien.-pkv-pruefdienst-unterstuetzt-laumann-vorstoss", "https://www.monitor-pflege.de/news/xtanditm-enzalutamid-jetzt-auch-zugelassen-zur-therapie-des-fortgeschrittenen-prostatakarzinoms-bei-chemotherapie-naiven-maennern", "https://www.monitor-pflege.de/news/erste-direktkasse-setzt-auf-iskv_21c-big-direkt-gesund-erfolgreich-auf-gkv-software-von-bitmarck-umgestellt", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-tierversuchsstatistik-fuer-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/adipositas-2013-eine-alarmierende-volkskrankheitkrankheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/praeventionsgesetz-geht-an-den-wirklichen-problemen-vorbei-ddg-fordert-andere-strategie", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eunser-labor-ist-die-praxis201c-neues-degam-positionspapier-zur-notwendigkeit-eines-hausaerztlichen-forschungspraxennetzes-in-deutschland-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/big-data-und-patientenindividuelle-versorgung-2013-elsevier-symposium-beim-bmc-kongress-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/maenner-haben-haeufiger-herzprobleme-als-frauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hypoglykaemien-durch-hohe-therapiesicherheit-reduzieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-transparenz-im-gesundheitssystem-noetig-sbk-veroeffentlicht-anhang-zum-jahresabschluss-2013", "https://www.monitor-pflege.de/news/repraesentative-ergebnisse-der-versichertenbefragung-2014-ermittelt-positive-wertung-fuer-den-mdk-baden-wuerttemberg", "https://www.monitor-pflege.de/news/anerkennung-von-hellem-hautkrebs-als-berufskrankheit-erleichtert-den-zugang-von-betroffenen-zu-therapie-und-praeventionsmassnahmen", "https://www.monitor-pflege.de/news/seenotretter-und-berliner-krankenhaeuser-bringen-den-virtuellen-notarzt-hinaus-auf-see", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenzkranken-soziale-teilhabe-ermoeglichen-abschluss-des-aktionsjahres-201edemenz-im-blick201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/gefaelschte-zulassungsdaten-amk-fordert-schnellstmoegliche-aufklaerung", "https://www.monitor-pflege.de/news/parlamentarischer-abend-des-ndgr", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-studie-zur-psychologie-des-bewertens", "https://www.monitor-pflege.de/news/fortbildung-fuer-hausaerzte-fest-etabliert", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-arzneimitteltherapiesicherheit-durch-elektronische-gesundheitskarte-erster-meilenstein-ist-genommen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kfh-stiftung-praeventivmedizin-stellt-von-ihr-gefoerderte-medizinische-forschungsprojekte-in-der-nephrologie-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuss-und-sprunggelenkschirurgie-weit-mehr-als-der-schnelle-griff-zum-skalpell", "https://www.monitor-pflege.de/news/menschenrechtsinstitut-fordert-verbesserungen-bei-der-gesundheitsversorgung-und-unterbringung-von-fluechtlingen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aller-schlanken-dinge-sind-drei-tripel-hormon-gegen-fettleibigkeit-und-diabetes", "https://www.monitor-pflege.de/news/bosch-bkk-senkt-beitragssatz-und-erweitert-angebote-fuer-familien", "https://www.monitor-pflege.de/news/seite-1-2-08.12.20sbk-uebernimmt-kosten-fuer-vorsorgeuntersuchung-von-jugendliche-n", "https://www.monitor-pflege.de/news/parkinson-impfung-eu-konsortium-startet-klinische-studie", "https://www.monitor-pflege.de/news/phoenix-und-celesio-staerken-gemeinsam-ihre-marktposition-in-den-niederlanden", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktionsbuendnis-patientensicherheit-fordert-zeitnah-elektronische-gesundheitskarte", "https://www.monitor-pflege.de/news/ix-2013-institut-fuer-gesundheitssystem-entwicklung-gegruendet", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsinformationen-qualitaet-hat-ein-afgis-pruefsiegel", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-gesundheit-stabiler-beitrag-und-starke-leistung", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetologie-mit-herz-2013-nachbericht-vom-symposium-des-instituts-fuer-diabetesforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittel-chaos-rabattvertraege-der-krankenkassen-betroffenarzneimittel-chaos-rabattvertraege-der-krankenkassen-betroffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/jahrespressekonferenz-der-kvb-vorstand-mit-klarer-kritik-am-gesetzgeber", "https://www.monitor-pflege.de/news/gefaelschte-zulassungsdaten-ausserordentlicher-einsatz-der-apotheken-fuer-patientensicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/einsatz-in-krisen-und-konfliktregionen-erfordert-hochqualifizierte-chirurgen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkk-vbu-mehr-leistungen-zum-gleichen-beitrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-rheuma-liga-bei-gelenk-und-wirbelsaeulenerkrankungen-auf-verordnung-von-funktionstraining-achten", "https://www.monitor-pflege.de/news/konsequenzen-aus-ruhenden-arzneimittelzulassungen-ziehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-verwaltungsrat-beim-mdk-baden-wuerttemberg", "https://www.monitor-pflege.de/news/medhochzwei-autor-dr.-peter-langkafel-nimmt-den-preis-fuer-den-bvmi-entgegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/alzheimer-fruehdiagnose-durch-blutentnahme-leipziger-forschergruppe-entwickelt-neues-testverfahren", "https://www.monitor-pflege.de/news/201egut-aufgewacht-zertifizierung-setzt-neuen-qualitaetsstandard", "https://www.monitor-pflege.de/news/injex-pharma-ag-eroeffnet-zentrales-logistikzentrum-in-singapur", "https://www.monitor-pflege.de/news/koch-metschnikow-forum-und-der-verband-der-forschenden-pharma-unternehmen-vfa-gruenden-tuberkulose-trainingszentrum-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/blutzuckerwerte-direkt-vom-blutzuckermesssystem-in-die-arztpraxis-senden", "https://www.monitor-pflege.de/news/ikk-classic-leistungsvolumen-waechst-2015-auf-mehr-als-9-milliarden-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/eit-health-bringt-hohe-foerdersumme-und-ein-exzellentes-netzwerk", "https://www.monitor-pflege.de/news/eit-health-bringt-hohe-foerdersumme-und-ein-exzellentes-netzwerk-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bfarm-korrigiert-anordnung-aufhebungsbescheid-fuer-clopidogrel-dexcel", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eweltweiten-eintrag-von-medikamentenwirkstoffen-in-die-umwelt-stoppen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/janssen-vereinbart-zusammenarbeit-mit-usaid-im-kampf-gegen-multiresistente-tuberkulose", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-bkk-und-bkk-essanelle-setzen-auf-stabilen-beitrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumk-und-hausaerzteverbaende-vereinbaren-bundesweit-einheitlichen-vertrag-zur-hausarztzentrierten-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/nur-noch-die-neue-gesundheitskarte-gilt", "https://www.monitor-pflege.de/news/niedergelassene-aerzte-gegen-verfassungswidrigen-eingriff-in-die-selbstverwaltung", "https://www.monitor-pflege.de/news/substitutionsausschluss-kritik-der-apothekerschaft-nicht-nachvollziehbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufklaerungsboegen-von-thieme-compliance-ab-sofort-im-onlineportal-verfuegbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-forscher-erhaelt-best-paper-award-2013-der-awmf", "https://www.monitor-pflege.de/news/entburokratisierung-der-pflegedokumentation-startet-im-januar-2015200e", "https://www.monitor-pflege.de/news/durchbruch-geschafft-2013-in-rheinland-pfalz-wird-pflege-geschichte-geschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/wird-pflege-zuhause-unbezahlbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-wachstumsimpulse-fur-senivita-sozial", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuregelungen-im-jahr-2015-im-bereich-gesundheit-und-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/gewalt-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/grohe-vielfalt-der-pflege-sichtbar-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hilfe-beim-suchen-nach-pflege-anbietern", "https://www.monitor-pflege.de/news/herausforderung-pflegebedurftigkeit-wachst-weiter", "https://www.monitor-pflege.de/news/absicherung-ist-fur-betreuungspersonen-in-der-24-stunden-betreuung-unverzichtbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/durch-bessere-kommunikation-optimale-medizinische-und-pflegerische-versorgung-von-menschen", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhaus-bethel-berlin-beruft-neue-pflegerische-geschaftsfuhrung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-umfrage-nur-ein-drittel-wurde-angehorige-zu-hause-betreuen", "https://www.monitor-pflege.de/news/senivita-sozial-wieder-mit-uberschuss", "https://www.monitor-pflege.de/news/infografik-psg", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-medikamente-2015-wichtige-fortschritte", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-medikamente-2015-wichtige-fortschritte-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/typ-1-diabetes-fr1da-frueherkennungsstudie-fuer-alle-kinder-in-bayern", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeleistungs-helfer-gibt-ueberblick-ueber-neue-pflegeleistungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/professor-schaefer-ist-neuer-praesident-der-deutschen-schmerzgesellschaft-die-versorgung-von-schmerzpatienten-muss-besser-werden-professor-schaefer-ist-neuer-praesident-der-deutschen-schmerzgesellschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-drittel-der-deutschen-kennt-pflegereform-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/beruf-und-pflege-vereinbaren-jeder-zweite-fuerchtet-nachteile-im-job", "https://www.monitor-pflege.de/news/nova-steady-healthcare-investiert-mit-bewaehrter-strategie-in-den-globalen-wachstumsmarkt-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/privatversicherte-erhalten-umfangreichere-heilmittelversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/markus-kosch-neuer-leiter-von-pfizer-oncology-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/generikaunternehmen-schaffen-992-neue-moeglichkeiten-mit-arzneimitteln-zu-sparen", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-aids-stiftung-erweitert-den-vorstand-prof.-dr.-elisabeth-pott-ist-neue-vorstandsvorsitzende", "https://www.monitor-pflege.de/news/pharma-k-verstaerkt-mit-nils-eickmeier-ab-januar-2015-die-geschaeftsfuehrung", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktualisierung-des-expertenstandards-fur-die-pflege-von-menschen-mit-chronischen-wunden", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-bw-zahlt-fur-heilberufsausbildung-mehr-als-96-millionen-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/medizinische-versorgung-von-kindern-verbessern-bundesministerium-fuer-gesundheit-unterstuetzt-zwei-neue-projekte", "https://www.monitor-pflege.de/news/klinische-phase-i-studie-fuer-ebola-impfregime-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-geburten-im-universitaetsklinikum", "https://www.monitor-pflege.de/news/alzheimer-forschung-initiative-e.v.-stockt-forschungsetat-um-77.800-euro-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/genetische-disposition-verdoppelt-herzinfarktrisiko-bei-maennern", "https://www.monitor-pflege.de/news/senioren-suchen-gesundheits-rat-im-web", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-gesellschaft-fuer-orthopaedie-und-unfallchirurgie-hat-eine-neue-doppelspitze", "https://www.monitor-pflege.de/news/institut-fuer-qualitaetssicherung-und-transparenz-im-gesundheitswesen-iqtig-errichtet-2013-institutsleitung-benannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/land.in.sicht-nachwuchsprojekt-gegen-landaerztemangel-zeigt-erfolg", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-pflichtberatung-sichert-schnellen-zugang-zur-versorgung-psychischer-krankheiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktiv-gegen-aerztemangel-kvb-erhoeht-foerdersummen", "https://www.monitor-pflege.de/news/iqtig-dr.-christof-veit-leiter-des-instituts-fuer-qualitaetssicherung-und-transparenz-im-gesundheitswesen-auf-dem-rhein-main-zukunftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/news/stellungnahme-der-akdae-zu-daclatasvir-daklinza-r-fruehe-nutzenbewertung-ss-35a-sgb-v", "https://www.monitor-pflege.de/news/metaanalyse-zur-schlaganfallbehandlung-4-5-stunden-zeitfenster-fuer-lysetherapie-bestaetigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerztegenossenschaft-nord-und-gevko-vereinbaren-enge-zusammenarbeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/saskia-leininger-leitet-die-unternehmenskommunikation-von-kienbaum", "https://www.monitor-pflege.de/news/epigenetik-in-europa-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/festakt-zu-20-jahre-pflegeversicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/17.-netzwerk-workshop-des-dnqp", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausweitung-der-k-r-ampfzone-drei-viertel-haben-es-im-kreuz", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-lungentumorzentrum-in-suedbayern", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-pflegebedurftigkeit-darf-nicht-in-armut-fuhren", "https://www.monitor-pflege.de/news/pilotprojekt-zur-papierlosen-laboranforderung-mit-qualifizierter-signatur-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/herz-mrt-sichere-diagnostik-mit-sparpotenzial-2013-speziell-qualifizierte-kardiologen-sollen-bundesweit-mr-untersuchungen-durchfuehren-duerfen", "https://www.monitor-pflege.de/news/katheter-gestuetzte-aortenklappen-eingriffe-tavi-fuer-immer-mehr-patienten-die-bessere-option-als-chirurgischer-klappenersatz-2013-dgk-qualitaetsoffensive-fuer-zentren-und-anwender", "https://www.monitor-pflege.de/news/europaweit-vorbildlich-deutschland-hat-mehr-als-200-zertifizierte-201echest-pain-units201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/sachverstaendigenausschuss-gibt-gruenes-licht-wirkstoff-racecadotril-rezeptfrei-fuer-kinder-ab-12-jahren", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-herz-spricht-bei-vorhofflimmern-richtig-handeln", "https://www.monitor-pflege.de/news/eine-reform-mit-noch-grossem-korrekturbedarf", "https://www.monitor-pflege.de/news/statement-zu-dem-vom-bundesgesundheitsministerium-vorgelegten-ehealth-gesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-bundesregierung-staerkt-die-zusammenarbeit-zur-entwicklung-der-laendlichen-raeume", "https://www.monitor-pflege.de/news/broschuere-201evdek-basisdaten-des-gesundheitswesens-2014-2015201c-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wechsel-im-wissenschaftlichen-beirat-der-alzheimer-forschung-initiative-e.v.-leipziger-hirnforscher-prof.-dr.-thomas-arendt-uebernimmt-vorsitz", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesucht-ideen-fur-die-rolle-der-pflegekrafte-von-morgen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegende-in-schleswig-holstein-wollen-die-pflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/wechsel-im-aufsichtsrat-der-compugroup-medical-ag", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-bkk-verwaltungsrat-waehlt-neue-fuehrungsspitze", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ekma-2013-das-gesundheitswirtschaftsmagazin201c-kuert-irmtraut-guerkan-zur-201emanagerin-des-jahres201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/schwangere-aerztinnen-duerfen-operieren-chirurginnen-treiben-zeitgemaesse-auslegung-des-mutterschutzgesetzes-voran", "https://www.monitor-pflege.de/news/ubbo-emmius-kliniken-aurich-und-norden-entscheiden-sich-fuer-bi-loesung-von-planorg", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneiverordnung-in-der-praxis-avp-ausgabe-1-2015-jetzt-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/patienten-besser-vor-medikationsfehlern-schuetzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/viekirax-r-exviera-r-zur-therapie-der-chronischen-hepatitis-c-ab-sofort-in-deutschland-verfuegbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/viekirax-r-exviera-r-zur-therapie-der-chronischen-hepatitis-c-ab-sofort-in-deutschland-verfuegbar-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bernd-kladny-ist-neuer-generalsekretaer-der-deutschen-gesellschaft-fuer-orthopaedie-und-unfallchirurgie-dgou", "https://www.monitor-pflege.de/news/zqp-studie-zeigt-regionale-unterschiede-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekubitus-2013-stand-der-qualitaetssicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/biva-pflegemaengel", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenz.-versorgung.-teilhabe", "https://www.monitor-pflege.de/news/freiwillig-pflegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/berufsverband-fuer-kinder-und-jugendpsychiatrie-mit-neuer-leitung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bessere-behandlungsmoeglichkeiten-bei-marfan-syndrom-und-gynaekologischen-tumoren", "https://www.monitor-pflege.de/news/soziotherapie-fuer-schwer-psychisch-kranke-g-ba-erweitert-verordnungsmoeglichkeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-hav-vorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/ehealth-gesetz-2015-chance-fuer-den-durchbruch-von-telemedizin-nicht-genutzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-expertensystem-unterstuetzt-aerzte-beim-barrierefreien-bauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-elearning-module-fur-die-pflegeausbildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/santen-erhaelt-positive-empfehlung-des-chmp-zur-eu-zulassung-von-ikervis-r", "https://www.monitor-pflege.de/news/apothekerkongress-forderungen-fuer-bessere-arzneimitteltherapiesicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/weitere-moegliche-arzneimittelrueckrufe-wegen-gefaelschter-zulassungsstudien-fuer-patienten-aendert-sich-derzeit-nichts", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalkongress-hannover-mit-neuem-namen-und-beirat", "https://www.monitor-pflege.de/news/alzheimer-forschung-initiative-e.v.-stellt-foerdergelder-bereit", "https://www.monitor-pflege.de/news/kompetenzzentrum-gesundheit-der-gevko-startet-zum-01.02.2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/air-liquide-akquiriert-optimal-medical-therapies-omt", "https://www.monitor-pflege.de/news/alarm-aus-nrw-4.300-menschen-sterben-jaehrlich-durch-fehlmedikation", "https://www.monitor-pflege.de/news/alarm-aus-nrw-4.300-menschen-sterben-jaehrlich-durch-fehlmedikation-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankschreibung-depressionen-erreichen-hoechststand", "https://www.monitor-pflege.de/news/netzagentur-kritisiert-duerftige-umsetzung-der-praxisnetzfoerderung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegebedurftigkeitsbegriff-abschluss-der-erprobungsstudien", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-belegt-ungleiche-bezahlung-und-unfreiwillige-teilzeit-in-der-altenpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-fordert-faire-und-gerechtere-gehalter", "https://www.monitor-pflege.de/news/hpv-impfung-zum-schutz-vor-gebaermutterhalskrebs-kein-erhoehtes-risiko-fuer-multiple-sklerose", "https://www.monitor-pflege.de/news/hpv-impfung-zum-schutz-vor-gebaermutterhalskrebs-kein-erhoehtes-risiko-fuer-multiple-sklerose-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/verwaltungsrat-der-bkk-vbu-neu-konstituiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/abda-startet-projekt-prima-zum-heilberufsuebergreifenden-medikationsplan", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-verbandsvorsitzender-zahn-fordert-gerechte-finanzierung-von-gesundheitsreformen", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-fordert-nachbesserungen-bei-der-krankenhausreform-und-reform-der-aerztlichen-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkk-vbu-bkk-demag-krauss-maffei-und-bkk-schleswig-holstein-beschliessen-fusion", "https://www.monitor-pflege.de/news/arzneimittelausgaben-2014-um-9-prozent-gestiegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-aids-stiftung-erhaelt-dzi-spendensiegel-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/10-jahre-diabetesaufklaerung", "https://www.monitor-pflege.de/news/fortschritte-in-der-krebsmedizin-haben-hoechste-prioritaet", "https://www.monitor-pflege.de/news/preistrager-des-pflegemanagement-awards-2015-stehen-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/nrw-gesundheitspreise-vergeben", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-diabetes-gesellschaft-ddg-schreibt-medienpreise-2015-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-diabetes-gesellschaft-ddg-schreibt-medienpreise-2015-aus-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/iqm-und-qualitaetskliniken.de-beschliessen-gruendung-einer-gemeinsamen-dachorganisation-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/ims-health-gkv-arzneiausgaben-im-jahr-2014-steigen-in-folge-reduzierter-zwangsrabatte-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetes-sensation-scannen-statt-stechen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-generika-erstes-201ebiosimilar-2.0201c-in-deutschland-eingefuehrt-jetzt-faire-spielregeln-fuer-wettbewerb-schaffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-generika-erstes-201ebiosimilar-2.0201c-in-deutschland-eingefuehrt-jetzt-faire-spielregeln-fuer-wettbewerb-schaffen-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/breites-themenspektrum-aus-der-gesundheitswirtschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/psychische-erkrankungen-bei-kindern-und-jugendlichen-auf-dem-vormarsch", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesapothekerkammer-beruft-wissenschaftlichen-beirat-erneut", "https://www.monitor-pflege.de/news/201echoosing-wisely201d", "https://www.monitor-pflege.de/news/gevko-tritt-dem-bundesverband-internetmedizin-bim-bei", "https://www.monitor-pflege.de/news/voyager-therapeutics-und-genzyme-vereinbaren-zusammenarbeit-im-bereich-der-zns-erkrankungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/e-health-gesetz-2015-chance-nicht-genutzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-zum-dak-amnog-report-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-zum-dak-amnog-report-2", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-kann-man-fachkrafte-in-der-pflege-halten", "https://www.monitor-pflege.de/news/apotheker-erarbeiten-einsparungen-der-krankenkassen-2013-ohne-gegenleistung", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-5-punkte-plan", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eschaffrather-modell201c-soll-schule-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-sabine-helling-moegen-neuer-administrativer-vorstand-des-dzne", "https://www.monitor-pflege.de/news/tarifabschluss-fuer-zahnmedizinische-fachangestellte", "https://www.monitor-pflege.de/news/methodenfaecher-sagen-vorerst-nein-zum-spifa", "https://www.monitor-pflege.de/news/kvb-vorstand-weist-lauterbachs-aussagen-zum-bereitschaftsdienst-der-haus-und-fachaerzte-zurueck", "https://www.monitor-pflege.de/news/abatacept-studie-diabetes-schon-im-vorlaeuferstadium-stoppen", "https://www.monitor-pflege.de/news/coenzym-q10-kann-mortalitaetsrate-bei-herzinsuffizienz-senken", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuromedizinische-fachgesellschaften-begruessen-die-stellungnahme-des-deutschen-ethikrates-zur-hirntoddiagnostik", "https://www.monitor-pflege.de/news/wegweisende-studie-zur-behandlung-von-hirnblutungen-unter-blutverduennern-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaet-ohne-pflege-unerreichbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/kieler-mediziner-massgeblich-beteiligt-an-positiven-schlaganfallstudien", "https://www.monitor-pflege.de/news/kieler-mediziner-massgeblich-beteiligt-an-positiven-schlaganfallstudien-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/konsignationslager-im-krankenhaus-effizienter-steuern", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschland-doch-kein-operationsweltmeister", "https://www.monitor-pflege.de/news/immer-mehr-seltene-erkrankungen-behandelbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/wissenschaftspreis-201eregionalisierte-gesundheitsversorgung201c-ausgelobt", "https://www.monitor-pflege.de/news/satzungsleistungen-nicht-allen-versicherten-bekannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/beschluss-zu-den-regelungen-zum-qualitaetsbericht-der-krankenhaeuser-tritt-in-kraft", "https://www.monitor-pflege.de/news/2.-platz-des-201eeyenovative-foerderpreises201c-fuer-dresdner-ncl-forschungsprojekt", "https://www.monitor-pflege.de/news/zqp-entwickelt-qualitaetsrahmen-fuer-beratung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-angebote-sinnvoll-in-aerztlicher-und-psychotherapeutischer-hand", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-durchblick-im-siegel-dschungel", "https://www.monitor-pflege.de/news/kritik-an-gesetzentwurf-2013-praxisaerzte-fordern-sinnvolle-patientensteuerung", "https://www.monitor-pflege.de/news/hepatitis-c-therapie-die-revolution-geht-weiter", "https://www.monitor-pflege.de/news/knochenstoffwechsel-neuratige-medikamente-verbessern-die-behandlung-der-osteoporose", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschkenntnisse-im-klinik-und-pflegealltag", "https://www.monitor-pflege.de/news/gerontopsychiatrische-patienten-profitieren-von-eng-vernetzter-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vernetzte-zusammenarbeit-in-der-kinder-und-jugendpsychiatrie-braucht-foerderung", "https://www.monitor-pflege.de/news/den-zweiten-schlaganfall-verhindern-18-organisationen-entwickeln-optimale-vorsorge-fuer-schlaganfallpatienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegende-angehoerige-bekommen-ein-eigenes-soziales-netzwerk", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-dak-service-patientenquittung-per-mausklick", "https://www.monitor-pflege.de/news/springer-medizin-baut-bereich-pflege-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-alzheimer-ratgeber-erhaeltlich-201eleben-mit-der-diagnose-alzheimer201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/neujustierung-der-pflegepolitik-notwendig", "https://www.monitor-pflege.de/news/neujustierung-der-pflegepolitik-notwendig-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/kirche-und-diakonie-stossen-gesellschaftliche-demenz-debatte-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/heimat-im-quartier-nachbarschaftshilfe-statt-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/zqp-fordert-entwicklung-einer-201ebasis-scorecard201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-konzept-fuer-pflege-tuev-inklusive-pflegequalitaetsausschuss", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-begruesst-neuausrichtung-des-pflege-tuev", "https://www.monitor-pflege.de/news/b.-braun-konzern-dialysegeschaft-besonders-dynamisch", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edie-pflege-wird-starker", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zeigt-ueberlegene-wirksamkeit-von-ciclopoli-gegen-nagelpilz", "https://www.monitor-pflege.de/news/prevail-studie-robuster-ueberlebensvorteil-unter-enzalutamid-in-der-os-update-analyse", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetiker-kassen-koennen-aufzahlungen-erstatten", "https://www.monitor-pflege.de/news/abrechnungsbetrug-dak-ermittler-holen-1-3-millionen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kostenloses-hautkrebsscreening-gewaehrleisten", "https://www.monitor-pflege.de/news/friederike-segeberg-neue-vorsitzende-des-gphf", "https://www.monitor-pflege.de/news/starke-patienten-leben-besser", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-gastroenterologe-im-201escientific-panel-for-health201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/bevoelkerungsumfrage-zeigt-bedeutung-der-hochschulambulanzen-fuer-die-medizinische-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachkraeftemangel-in-kliniken-mvz-und-gemeinden", "https://www.monitor-pflege.de/news/praxisverwaltungssoftware-pegamed", "https://www.monitor-pflege.de/news/signifikante-verlaengerung-des-progressionsfreien-ueberlebens-durch-enzalutamid-vs.-bicalutamid", "https://www.monitor-pflege.de/news/reha-experten-fordern-bessere-versorgung-psychisch-kranker", "https://www.monitor-pflege.de/news/laumann_altenpflege_aschenputtel", "https://www.monitor-pflege.de/news/kuenstlicher-kostendruck-erschwert-kardiologische-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/herz-patienten-im-krankenhaus-jeder-vierte-hat-depressionen-zu-wenige-werden-behandelt", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-viele-aerzte-braucht-das-land", "https://www.monitor-pflege.de/news/tor-zum-dynamischen-gesundheitsmarkt-asien", "https://www.monitor-pflege.de/news/cgm-akquiriert-bs-concept-realization-und-tritt-in-den-niederlaendischen-software-markt-fuer-den-hauspflege-bereich-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/zu-viele-krankenhaeuser", "https://www.monitor-pflege.de/news/knappe-mehrheit-der-aerzte-erwartet-keine-verbesserte-versorgung-durch-telemedizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/awmf-startet-initiative-201egemeinsam-klug-entscheiden201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/senivita-sozial-und-ed.-zublin-ag-bundeln-kompetenzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/biva-fordert-freigabe-der-mdk-prufberichtsdaten", "https://www.monitor-pflege.de/news/expertenforum-diabetes-diskutiert-aktuelle-versorgungssituation", "https://www.monitor-pflege.de/news/entburokratisierung-in-der-pflege-nimmt-fahrt-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-oder-pflegewissenschaft-studiert-2013-was-dann", "https://www.monitor-pflege.de/news/berlin-klar-pro-pflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/schale-bilanz-es-muss-einen-ruck-in-der-baek-geben-jetzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahl-des-monats-april-2-mrd.-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/jedes-dritte-verordnete-medikament-ist-allein-wegen-der-arzneiform-besonders-beratungsbeduerftig", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgim-foerdert-systemmedizin-2013-molekulare-informationen-buendeln-und-fuer-die-behandlung-nutzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-als-4000-leistungserbringer-fuer-ueber-400-hilfsmittel-in-der-spectrumk-vertragsdatenbank", "https://www.monitor-pflege.de/news/gute-kommunikation-erfolgsfaktor-in-der-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/st.-jude-medical-kuendigt-absicht-zur-akquisition-von-spinal-modulation-inc.-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/zeitgemaesse-hochwertige-seniorenprodukte-mit-stil", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-pflegebeduerftigkeitsbegriff-erprobungsstudien-an-begleitgremium-uebergeben", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundeskabinett-beschliesst-hospiz-und-palliativgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/toujeo-r-zur-behandlung-von-diabetes-bei-erwachsenen-in-der-europaeischen-union-zugelassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neukonzept-fuer-den-pflege-tuev-was-braucht-das-system", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-fordert-mehr-unterstuetzung-fuer-ein-wuerdevolles-lebensende", "https://www.monitor-pflege.de/news/ddg-foerdert-diabetologische-fortbildung-in-hausarztpraxen", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfolgreicher-auftakt-vortragsreihe-201egeschlechteraspekte-in-der-medizin201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/westdeutsches-protonentherapiezentrum-essen-wpe-offiziell-eroeffnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberatung-in-deutschland-wenig-bekannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/diabetes-mobil-verbessert-versorgung-laendlicher-regionen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-startet-201emanifest-der-pflegeberufe201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-anaesthesiecongress-vom-7.-bis-9.-mai-2015-in-duesseldorf", "https://www.monitor-pflege.de/news/patienteninformationen-rasen-ueber-die-datenautobahn", "https://www.monitor-pflege.de/news/gerd-hasenfuss-ist-neuer-vorsitzender-der-dgim", "https://www.monitor-pflege.de/news/den-notfall-im-kreisssaal-trainieren-mdk-bayern-mit-deutschem-preis-fuer-patientensicherheit-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/schlaganfall-patienten-brauchen-informationen", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhaus-studie-mehr-als-jede-fuenfte-klinik-in-deutschland-klagt-ueber-personalmangel", "https://www.monitor-pflege.de/news/beitragsanstieg-in-der-pflege-auf-5-5-bis-2060-prognostiziert", "https://www.monitor-pflege.de/news/alternative-zur-transplantation-thieme-compliance-gibt-aufklaerungsbogen-zur-implantation-eines-linksherz-unterstuetzungssystems-heraus", "https://www.monitor-pflege.de/news/nrw-weite-initiative-der-krankenhaeuser-gegen-multiresistente-keime", "https://www.monitor-pflege.de/news/sozial-nachhaltig-durch-mitbestimmung-und-mitwirkung-2013-hevert-ist-zukunftsunternehmen-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufwertung-der-sprechenden-medizin-in-goae-und-ebm-zentral", "https://www.monitor-pflege.de/news/universitaet-witten-herdecke-auf-facebook", "https://www.monitor-pflege.de/news/staatssekretaer-laumann-startet-entbuerokratisierungs-tour-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/kgnw-zum-internationalen-tag-der-pflege-vorbildlichen-einsatz-der-pflegenden-nicht-laenger-ausnutzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-stellt-iges-gutachten-zum-innovationsfonds-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/vier-projekte-fuer-achse-central-preis-2015-nominiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/internationaler-tag-der-pflege-weichen-stellen-fuer-mehr-teilhabe", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgvs-fordert-forschung-im-kampf-gegen-uebergewicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/ddg-kritisiert-forsa-umfrage-der-dak-als-irrefuehrend", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdgh-mitgliederversammlung-stellt-diabetes-in-den-mittelpunkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/umstellung-erfolgreich-abgeschlossen-deutsche-bkk-nutzt-ab-sofort-iskv_21c", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-frank-wild-ist-neuer-leiter-des-wissenschaftlichen-instituts-der-pkv-wip", "https://www.monitor-pflege.de/news/frohberg-buendelt-sein-b2b-angebot-unter-der-neuen-marke-klinik-25aa-wissen-25aa-managen", "https://www.monitor-pflege.de/news/auch-krankenhaeuser-koennen-employer-branding", "https://www.monitor-pflege.de/news/jeder-vierte-aeltere-internetnutzer-wuerde-sich-online-vom-arzt-beraten-lassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeforscherin-der-uw-h-prof.-em.-dr.-sabine-bartholomeyczik-mit-bundesverdienstkreuz-geehrt", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesellschafterversammlung-spectrumk-setzt-erfolgskurs-von-2013-auch-2014-weiter-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eaktionstag-gegen-den-schmerz201c-am-2.-juni-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/vergleich-von-studiendaten-zeigt-wirkung-von-oralem-butylscopolamin-buscopan-r-tritt-haeufig-schon-nach-15-minuten-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/generation-y-draengt-deutsche-klinikleitungen-zum-umdenken", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesverband-auge-stellt-neue-homepage-fuer-patienten-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectaris-ehealth-gesetz-greift-zu-kurz", "https://www.monitor-pflege.de/news/sanofi-gibt-studienprogramm-bekannt-das-toujeo-r-unter-alltagsbedingungen-untersucht", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-design-der-fresenius-kabi-ampulle-bietet-mehr-sicherheit-in-der-handhabung", "https://www.monitor-pflege.de/news/schuler-onlinebefragung-zur-pflegekammer-startet", "https://www.monitor-pflege.de/news/sozialverband-vdk-fordert-unabhaengige-fachstelle-fuer-barrierefreiheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/kgnw-zum-kabinettsbeschluss-zur-krankenhausreform-krasser-gegensatz-von-anspruch-und-wirklichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/kgnw-zum-kabinettsbeschluss-zur-krankenhausreform-krasser-gegensatz-von-anspruch-und-wirklichkeit-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-krankenhaus-chefs-kritisieren-den-einfluss-der-politik-auf-den-klinikbetrieb", "https://www.monitor-pflege.de/news/schleswig-holstein-stellt-sich-fuer-die-pflegezukunft-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/vfa-defizite-in-der-versorgung-trotz-sinkenden-preisniveaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegebeduerftige-am-lebensende-besser-versorgen", "https://www.monitor-pflege.de/news/medcare-die-zukunft-der-pflege-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/vier-neue-studiengaenge-starten-im-september", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-biotech-industrie-geht-es-gut", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-gesundheit-startet-bessere-diabetesversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-zum-zweiten-pflegestaerkungsgestz", "https://www.monitor-pflege.de/news/stada-setzt-sich-fuer-pflegende-angehoerige-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/praxishochschule-uebernimmt-studiengaenge-standort-der-mathias-hochschule-rheine", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-zum-zweiten-pflegestaerkungsgesetz-psg-ii-pflegeversicherung-wird-gerechter", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-frauenrechte-im-arbeitsleben-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/kranken-und-altenpflegeberuf-erhalten", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpi-zum-aktuellen-finanzergebnis-der-gkv-zeit-fuer-die-versorgungssicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/starker-zuwachs-im-zweiten-gesundheitsmarkt-fibo-setzt-auf-praevention-und-rehabilitation", "https://www.monitor-pflege.de/news/mundipharma-zaehlt-zu-deutschlands-besten-arbeitgebern", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-neue-accu-chek-r-insight-insulinpumpensystem-fuer-eine-verbesserte-diabetestherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/widmann-mauz-versorgungsstaerkungsgesetz-staerkt-patientenrechte", "https://www.monitor-pflege.de/news/masern-impfstoffe-flaechendeckend-verfuegbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschlands-beste-kliniken-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/ohne-case-management-keine-patientenorientierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-20ac-100-mio.-gilde-healthcare-fonds-fuer-gesundheitsdienstleistungen-im-unteren-mittleren-marktsegment-aufgesetzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/diaverum-ernennt-neuen-chief-financial-officer-und-chief-strategy-health-policy-affairs-officer", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-basis-pocket", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoechste-zeit-psg-ii-schliesst-versorgungsluecken", "https://www.monitor-pflege.de/news/nur-8-prozent-der-an-rueckenschmerzen-leidenden-patienten-erhalten-physiotherapie-verordnungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-thermometer-2016-untersucht-situation-in-der-ambulanten-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-risiko-mindern-positive-haltung-zur-eigenen-gesundheit-ist-bedeutsam", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaetsstandards-zur-inkontinenzversorgung-aktualisiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhaus-reform-2013-so-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/gbe-kompakt-3-2015-pflegende-angehoerige-2013-deutschlands-groesster-pflegedienst", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberufe-haben-schluesselrolle-in-der-gesundheitsversorgung-von-fluechtlingen-und-migranten", "https://www.monitor-pflege.de/news/langkutsch-finanzierung-der-pflegeversicherung-zukunftsfest-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-fordert-hygienestandards-durch-ausreichend-pflegepersonal-im-krankenhaus-sichern", "https://www.monitor-pflege.de/news/demografischer-wandel-verschaerft-pflegenotstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/annette-widmann-mauz-beim-g7-dialogforum-fuer-frauen-201efrauen-haben-eine-schluesselrolle-im-gesundheitswesen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-generalistische-ausbildung-jetzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-demenz-klinik-hotel-der-ideale-ort-fuer-eine-auszeit-von-pflegenden-angehoerigen-und-demenzkranken", "https://www.monitor-pflege.de/news/woche-der-demenz-pflegende-partner-von-demenzkranken-staerker-entlasten", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-pflegeausbildung-gefaehrdet-die-pflege-von-demenzkranken", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaet-ohne-personal-geht-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/hebammenverguetung-in-der-privaten-krankenversicherung-fast-doppelt-so-hoch-wie-in-der-gesetzlichen-krankenversicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/expertenstandard-201epflege-von-menschen-mit-chronischen-wunden201c-aktualisiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/nach-dem-klinikaufenthalt-aqua-institut-veroeffentlicht-konzept-zum-entlassungsmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-mindestlohn-gilt-auch-fuer-zusaetzliche-betreuungskraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/medcare-setzt-massstaebe-fuer-die-zukunft-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesgesundheitsminister-hermann-groehe-beruft-expertenkommission-201epflegepersonal-im-krankenhaus201c-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/klinikcampus.de-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-service-von-novartis-oncology", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenstand-in-pflegebranche-ueberdurchschnittlich-hoch", "https://www.monitor-pflege.de/news/drei-unternehmen-mit-dem-otto-heinemann-preis-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesverband-bhsb-verleiht-201ebhsb-care-award201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/erneute-verleihung-des-marie-simon-pflegepreise-durch-spectrumk-und-den-deutschen-staedte-und-gemeindebund", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgung-von-pflegeheimbewohnern-mit-diabetes-mellitus-verbessern", "https://www.monitor-pflege.de/news/sanicare-und-careio-partnerschaft-fuer-bessere-arzneimittelsicherheit-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-broschuere-der-verbraucherzentrale-nrw-als-hilfreicher-wegweiser-auslaendische-haushalts-und-betreuungskraefte-im-201egrauen201c-pflegemarkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/15-jahre-dip-2013-forschung-mit-profil", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundestag-entscheidet-ueber-regelung-der-sterbebegleitung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-angebot-chronische-wunden-heilen-schneller", "https://www.monitor-pflege.de/news/unfreiwillige-teilzeit-in-der-pflege-viele-wege-fuehren-zu-mehr-vollzeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvmed-veroeffentlicht-informationspaket-zum-umgang-mit-medizinprodukte-retouren", "https://www.monitor-pflege.de/news/20-jahre-aqua-institut-2013-20-jahre-qualitaet-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-henrike-sappok-laue-erhielt-koblenzer-hochschulpreis-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeunternehmerinnen-und-pflegeunternehmer-im-dbfk-pro-pflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-reform-der-pflegeversicherung-muss-konsequent-umgesetzt-und-abgesichert-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/groehe-verbesserungen-fuer-pflegebeduerftige-und-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-fordert-nachbesserungen-fuer-pflegende-angehoerige-und-pflegebeduerftige", "https://www.monitor-pflege.de/news/monika-kaus-neue-vorsitzende-der-deutschen-alzheimer-gesellschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/faw-forum-lebensqualitat-fur-menschen-mit-demenz-am-lebensende", "https://www.monitor-pflege.de/news/professor-der-city-university-london-wirkt-am-neuen-von-philips-geleiteten-telehealth-programm-mit", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegereform-ignoriert-kinder", "https://www.monitor-pflege.de/news/wig-wohnen-in-gemeinschaft-fachtagung-kritisiert-rechtsunsicherheit-bei-finanzierung-von-sozialer-betreuung-2013-zukunftspreis-2016-angekuendigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epflegeberufsgesetz-ist-eine-historische-chance201c-2013-institut-empfiehlt-umfassende-evaluation", "https://www.monitor-pflege.de/news/brinkmann-pflegevermittlung-weiter-auf-wachstumskurs", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenz-bei-angehoerigen-kostenloser-leitfaden-gibt-tipps-fuers-zusammenleben", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-pflegegesetze-schaffen-arbeitsplaetze", "https://www.monitor-pflege.de/news/stiftungsprofessur-zur-staerkung-der-reha-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/14.-auflage-von-bgf-2013-das-gesundheits-forum", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegezukunft-liegt-in-gut-und-human-gestalteter-vielfalt", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-petition-zur-reform-der-pflegeberufe", "https://www.monitor-pflege.de/news/verkuerztes-warten-auf-facharzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/toujeo-2013-absorptionsverzoegerung-sorgt-fuer-stabiles-wirkprofil", "https://www.monitor-pflege.de/news/freigeschaltet-innovationsfonds.g-ba.de", "https://www.monitor-pflege.de/news/telemedizin-behandlung-erfolg-fuer-schlaganfall-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberufsgesetz-im-kabinett-beschlossen", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eratgeber-gesundheit-fuer-asylsuchende-in-deutschland201c-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/doro-integriert-sicherheitsloesungen-caretech-wird-doro-care", "https://www.monitor-pflege.de/news/henry-schein-eroeffnet-sein-neues-logistikzentrum", "https://www.monitor-pflege.de/news/weiterbildung-201estaatlich-anerkannte-r-fachpfleger-in-fuer-psychiatrische-pflege201c-startet-im-juni-2016", "https://www.monitor-pflege.de/news/weiterbildung-201emanagementkompetenz-im-krankenhaus-hc-s-ag-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/familienpflege-vor-neuen-herausforderungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/op-barometer-2015-patient-inn-engefaehrdung-in-deutschen-op-saelen-nimmt-zu", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-buchreihe-hilft-bei-der-pflege-demenzkranker", "https://www.monitor-pflege.de/news/nie-mehr-medikamente-vergessen-2013-therapie-app-bietet-erinnerungsfunktion", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-label-springer-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-gesellschaft-fuer-praeventivmedizin-und-praeventionsmanagement-e.-v.-mit-neuem-vorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/niedersachsen-bringt-pflegekammer-gesetzentwurf-in-den-landtag-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausbildungsreform-pflege-nicht-blockieren-lassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-sich-beruf-und-pflege-vereinbaren-lassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/manual-fuer-trainerinnen-und-trainer-erschienen", "https://www.monitor-pflege.de/news/beduerfnisse-von-pflegebeduerftigen-besser-verstehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/tena-launcht-neue-webseite-fuer-fachkraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/studien-ergebnisse-zu-demenznetzwerken-fliessen-in-gesetzesaenderung-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorsitzender-des-gesundheitsausschusses-fordert-lebensmittel-ampelkennzeichnung-werbeverbot-fuer-dickmacher-und-nachjustierung-beim-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegern-eine-stimme-geben-blog-aus-dem-klinikalltag-startet", "https://www.monitor-pflege.de/news/reform-der-pflegeberufe-nicht-fahrlaessig-gefaehrden", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-master-201epraevention-sporttherapie-und-gesundheitsmanagement201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/meinerzhagen-apd-plant-drei-neue-demenz-wgs-in-ehemaliger-hauptschule", "https://www.monitor-pflege.de/news/sicher-leben-im-alter-2013-forschungsvorhaben-im-landkreis-vorpommern-greifswald", "https://www.monitor-pflege.de/news/klinikcampus-mit-dem-m-k-award-2016-ausgezeichnet-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-unterstuetzt-bmg-initiative-generalistik-jetzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovationsfonds-die-erste-runde-startet", "https://www.monitor-pflege.de/news/beratung-zur-pflege-verbessern", "https://www.monitor-pflege.de/news/start-der-fachdialoge-zur-umsetzung-der-pflegestaerkungsgesetze", "https://www.monitor-pflege.de/news/vielfalt-der-pflegestudiengaenge-an-der-pthv-kennenlernen", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eein-mangelberuf-ist-eine-integrationschance-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegende-angehoerige-kennen-unterstuetzungsangebote-nutzen-sie-aber-wenig", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-zeichen-fuer-die-pflege-setzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/zukunft-der-pflege-erfordert-breit-angelegte-kompetenz-und-aufwertung-der-pflegeberufe", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfolgreiche-bilanz-des-3.-deutschen-pflegetags-2016-pflege-hat-eine-starke-stimme", "https://www.monitor-pflege.de/news/simpat-2013-ganzheitliche-versorgung-von-patienten-mit-demenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/bessere-qualitaet-der-inkontinenzhilfsmittel-muss-schnellstens-bei-den-versicherten-ankommen", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhausfinanzierung-pflege-hat-verloren", "https://www.monitor-pflege.de/news/knapp-200-wissenschaftler-diskutieren-ueber-angemessene-wissenschaftliche-methoden", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-friederike-zu-sayn-wittgenstein-erhielt-deutschen-pflegepreis-2016", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesetzentwurf-zur-reform-der-pflegeberufe-im-bundestag", "https://www.monitor-pflege.de/news/noch-wenige-plaetze-bei-der-spring-school-frei", "https://www.monitor-pflege.de/news/handbuch-zum-internationalen-tag-der-pflegenden-2016", "https://www.monitor-pflege.de/news/stuerzen-keine-chance-meridias-meerbusch-macht-bewohner-fit", "https://www.monitor-pflege.de/news/40-jahre-sana-schueler-schicken-zeitkapsel-auf-reisen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulante-pflegedienste-muessen-sich-staerker-auf-migranten-einstellen", "https://www.monitor-pflege.de/news/rote-liste-r-2016-offensive-fuer-fundierte-arzneimittelinformation-in-der-ausbildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/betreuung-aelterer-angehoeriger-drei-generationen-2013-ein-wunsch", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-spitzenverband-2013-neue-wohnformen-brauchen-versorgungsforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/zankaepfel-in-der-pflege-pflegeberufe-und-pflegekammern-entzweien-die-pflegebranche", "https://www.monitor-pflege.de/news/startschuss-fuer-innovationsfonds-antragsverfahren", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-pflegeexperten-in-den-dialog-gekommen", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-qualitaetsentwicklung-in-der-altenpflegeausbildung-in-nrw-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/staatssekretaer-laumann-staerkt-patientenfuersprechern-den-ruecken", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegequalitaet-deutsche-sind-verunsichert", "https://www.monitor-pflege.de/news/service-roboter-statt-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/moderne-wundversorgung-hilft-patienten-vor-chronischen-wunden-zu-bewahren", "https://www.monitor-pflege.de/news/zurueck-zur-patientenorientierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegesofort-bietet-beratung-und-leistung-aus-einer-hand", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesverband-pflegemanagement-setzt-politisches-signal-fuer-die-bundesweite-errichtung-von-pflegekammern", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-roboter-ein-segen-oder-ethisch-zweifelhaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-thermometer-2016-zeigt-die-aktuelle-situation-in-der-ambulanten-pflege-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekraeftebedarf-im-jahr-2030-so-kann-die-fehlmenge-aufgefangen-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/frankfurt-uas-vergibt-anhand-des-op-barometers-2015-ehrungen-fuer-die-mitarbeiterzufriedenheit-im-op", "https://www.monitor-pflege.de/news/bosnische-pflegekraefte-im-senioren-wohnpark-lessingplatz", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalquotierung-in-der-pflege-ist-falsches-signal", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ei-care-wissen-to-go-app201c-erhaelt-auszeichnung-als-201ebestes-fachmedium-des-jahres201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-veroeffentlicht-brisante-umfrage-ergebnisse-zu-arbeitsbedingungen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/groehe-pflegekraefte-sind-tragende-saeule-unserer-gesundheitsversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ei-care-wissen-to-go-app201c-erhaelt-auszeichnung-als-201ebestes-fachmedium-des-jahres201c-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/weiterbildungsprogramm-zur-einfuehrung-und-anwendung-von-expertenstandards", "https://www.monitor-pflege.de/news/kaufmaennisches-wissen-fuer-praktiker-weiterbildung-201egesundheitsbetriebswirt-in201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/generalistik-201eohne-wenn-und-aber201c-gefordert", "https://www.monitor-pflege.de/news/den-demographischen-wandel-gemeinsam-meistern-tokio-und-berlin-stehen-vor-gleichen-herausforderungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/weisse-liste-veroeffentlicht-neue-auswertung-des-pflege-tuev", "https://www.monitor-pflege.de/news/br-magazin-gesundheit-startet-kooperation-mit-zeit-doctor", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufruf-zur-bewerbung-als-experte-fur-die-expertenarbeitsgruppe-des-dnqp", "https://www.monitor-pflege.de/news/tipps-fuer-die-zahnpflege-bei-pflegebeduerftigen-und-menschen-mit-behinderung", "https://www.monitor-pflege.de/news/praktischer-onlinekurs-fuer-angehoerige-von-menschen-mit-demenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-pflegefachpersonen-finanzieren-statt-bekannte-probleme-aufwaermen", "https://www.monitor-pflege.de/news/12.-gesundheitswirtschaftskongress-diskutiert-ueber-ein-berufsbild-im-wandel", "https://www.monitor-pflege.de/news/4.-dnvf-forum-versorgungsforschung-am-7.-juni-in-berlin-zu-den-herausforderungen-2020", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktuelle-datenanalyse-zur-behandlung-von-chronischen-wunden-in-ambulanten-spezialisierten-wz-r-wundzentren", "https://www.monitor-pflege.de/news/praxishochschule-unterstuetzt-modellprojekt-201ehilfsmittelpass-der-stiftung-deutsche-schlaganfall-hilfe", "https://www.monitor-pflege.de/news/generalistische-pflegeausbildung-weidner-201ees-ist-noch-nicht-entschieden-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueber-50-der-heimbewohner-erhalten-keine-ordnungsgemaesse-medikation", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitales-miktionstagebuch-mit-zusatzfunktionen-vorgestellt", "https://www.monitor-pflege.de/news/15.-juni-welttag-gegen-die-misshandlung-aelterer-menschen", "https://www.monitor-pflege.de/news/morecare-neue-website-informiert-ueber-das-forschungsprojekt-zur-verbesserung-der-mobilen-rehabilitation", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-bundesvorstand-neu-gewaehlt", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-tuev-muss-endlich-ergebnisqualitaet-in-den-fokus-nehmen", "https://www.monitor-pflege.de/news/optimierte-versorgung-im-heim", "https://www.monitor-pflege.de/news/stipendien-fuer-pflegekraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulante-pflege-kaempft-mit-problemkeimen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-entwurf-des-dritten-pflegestaerkungsgesetzes", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegestaerkungsgesetz-iii-beratung-ohne-ausreichende-angebote-laeuft-ins-leere", "https://www.monitor-pflege.de/news/reform-der-pflegeberufe-wird-zerredet", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-modellprojekt-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeheimversorgung-praxisassistenten-koennen-fachaerzte-unterstuetzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/keine-beitragsgelder-fuer-aufgaben-der-kommunen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-ruft-zur-unterstuetzung-der-pflegeberufereform-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/begutachtungs-richtlinie-zum-neuen-pflegebeduerftigkeitsbegriff-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/bayerische-landesregierung-stellt-sich-gegen-die-professionell-pflegenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/hochschulen-fordern-ende-der-modellphase", "https://www.monitor-pflege.de/news/61-800-jugendliche-haben-2014-eine-ausbildung-in-einem-pflegeberuf-begonnen", "https://www.monitor-pflege.de/news/131-millionen-euro-fliessen-ueber-hygieneprogramm-zusaetzlich-von-krankenkassen-an-kliniken", "https://www.monitor-pflege.de/news/weg-zu-patienten-und-mitarbeitersicherheit-fuehrt-ueber-gesetzliche-pflegepersonalstandards", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-online-uebersicht-des-zqp-bietet-wissenschaftsbasierte-informationen-zum-einsatz-von-gesundheitsfoerdernden-praeventiven-und-rehabilitativen-massnahmen", "https://www.monitor-pflege.de/news/spielerisch-lernen-durch-virtuelle-fallsimulation", "https://www.monitor-pflege.de/news/praxishochschule-rheine-zweiter-kaminabend-der-praxishochschule-zum-geplanten-pflege-gesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/wig-lobt-ersten-zukunftspreis-fuer-ambulant-betreute-wohngemeinschaften-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-on-tour", "https://www.monitor-pflege.de/news/jetzt-gesundheit-managen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bewegte-bilder-fuer-bewegende-berufspolitik-2013-201edbfk-nordwest201c-auf-youtube", "https://www.monitor-pflege.de/news/schwestern-und-pfleger-des-uniklinikums-zeigen-gesicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/care-fablab-hilft-pflegefachkraeften-kreative-ideen-in-innovative-konzepte-und-prototypen-umzusetzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-programm-zur-3.-berliner-pflegekonferenz-steht-diskutieren-sie-mit-wenn-es-um-die-gestaltung-der-zukunft-in-der-pflege-geht", "https://www.monitor-pflege.de/news/postel-ermutigt-gesundheitsminister-groehe-bei-klarer-linie-zu-bleiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/therapie-ist-nicht-rot-gelb-oder-gruen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wechsel-in-der-geschaeftsfuehrung-des-dbfk-nordost-e.v", "https://www.monitor-pflege.de/news/angebote-zur-online-terminvereinbarung-beeinflussen-die-arztwahl-der-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/angebote-zur-online-terminvereinbarung-beeinflussen-die-arztwahl-der-patienten-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/gute-fuehrung-ist-praeventiv", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenz-betrifft-kinder-und-jugendliche", "https://www.monitor-pflege.de/news/kommunikation-bei-therapiebegrenzung-lohfert-stiftung-vergibt-lohfert-preis-2016", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-pflegebegutachtung-ab-2017-medizinische-dienste-informieren-versicherte-und-experten-mneue-pflegebegutachtung-ab-2017-medizinische-dienste-informieren-versicherte-und-experten-mit-neuem-webportal", "https://www.monitor-pflege.de/news/sam-2013-online-befragung-zum-sicheren-arbeiten-mit-medikamenten-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/softwarechef-klagt-missstaende-an-statt-zu-vernetzen-wird-im-deutschen-gesundheitswesen-isoliert-und-gegeneinander-gearbeitet", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekosten-uebersteigen-vielerorts-die-finanzkraft-von-senioren", "https://www.monitor-pflege.de/news/anhoerung-zum-pflegestaerkungsgesetz-iii-geplante-regelungen-im-pflegestaerkungsgesetz-iii-nicht-fuer-alle-betroffenen-gleich-gut", "https://www.monitor-pflege.de/news/demografische-entwicklung-in-der-pflege-gefaehrdet-langfristig-auch-pflegerische-versorgung-in-rheinland-pfalz", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuenf-prozent-der-jugendlichen-pflegen-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeakte-speed-nimmt-fahrt-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/g-ba-richtlinie-zur-fruehgeborenenversorgung-kaum-umsetzbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edie-folgen-wird-die-bayerische-landesregierung-tragen-muessen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/umsetzung-der-charta-ist-eine-ethische-verpflichtung", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumk-gibt-in-kooperation-mit-den-spitzenverbaenden-ikk-e.v.-und-bkk-dachverband-e.v.-die-nominierten-fuer-den-otto-heinemann-preis-2016-bekannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/zu-hause-sterben-2013-wunsch-wird-selten-wirklichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundeskabinett-beschliesst-stellungnahme-zum-siebten-altenbericht", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-anwendersicherheit-durch-201esafety-produkte201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-bringt-2017-fuer-die-pflegebranche", "https://www.monitor-pflege.de/news/lohfert-preis-2017-zu-patientenkommunikation-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegebildungsreform-2013-zurueck-in-die-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/marie-simon-preis-im-rahmen-der-3.-berliner-pflegekonferenz-verliehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-verweigerung-einer-reform-der-pflegeausbildung-schreibt-die-benachteiligung-von-frauen-in-der-gesellschaft-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/vivantes-hauptstadtpflege-startet-grosse-werbekampagne-zur-mitarbeitergewinnung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegebildungsreform-2013-expertinnen-wenden-sich-mit-einem-appell-an-bundeskanzlerin-merkel", "https://www.monitor-pflege.de/news/barmer-gek-pflegereport-2016-postleitzahl-beeinflusst-art-der-pflege-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/versorgungsluecken-in-der-pflege-schliessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/beim-thema-pflege-trifft-ahnungslosigkeit-auf-unbehagen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-baden-wuerttemberg-warnt-vor-doppelstrukturen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/drittes-pflegestaerkungsgesetz-legt-grundstein-fuer-bessere-bezahlung-der-beschaeftigten-in-der-altenpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundestag-verabschiedet-das-dritte-pflegestaerkungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegestaerkungsgesetz-iii-2013-der-abschluss-der-grossen-pflegereform", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktuelle-umfrage-je-ferner-der-pflegefall-desto-schlechter-die-vorsorge", "https://www.monitor-pflege.de/news/hausengel-bietet-in-der-sogenannten-201e24-stunden-betreuung201c-nun-auch-entsendung-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/erstes-versorgungsforschungsprojekt-des-innofonds-emse-2", "https://www.monitor-pflege.de/news/arbeitgeberverband-pflege-laedt-zum-pressegespraech-am-mittwoch-den-14.12.2016-um-10.00-uhr-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-land-faehrt-gegen-die-wand", "https://www.monitor-pflege.de/news/sechster-pflegebericht-der-bundesregierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegebilanz-von-groehe-stimmt-nicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-veroeffentlicht-zwei-pflegerische-weiterbildungsempfehlungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-jeder-fuenfte-offen-fuer-ehrenamtliche-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/niedersachsen-drittes-bundesland-mit-einer-pflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-startet-online-befragung-zur-personalsituation-und-patientenversorgung-in-der-intensivpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-tun-wenn-jemand-zum-pflegefall-wird-die-neuerungen-der-pflegereform-2017", "https://www.monitor-pflege.de/news/gute-arbeit-gute-pflege-ein-kinospot-gibt-pflegekraeften-ein-gesicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerztenetze-organisieren-die-betreuung-von-pflegeheimen-neu", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-unterstuetzt-petition-zur-reform-der-pflegeausbildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/knapp-2-9-millionen-pflegebeduerftige-im-dezember-2015", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-situation-von-pflegebeduerftigen-von-pflegenden-und-angehoerigen-muss-weiter-verbessert-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoechste-zeit-fuer-gute-arbeitsplaetze", "https://www.monitor-pflege.de/news/rechte-pflegebeduerftiger-werden-zu-haeufig-verletzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-telefonaktion-ihre-fragen-zur-pflegereform", "https://www.monitor-pflege.de/news/offener-brief-zur-reform-der-pflegeausbildung-2013-pflegeberufereformgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/barmenia-verstaerkt-sich-in-der-pflege-mit-in-sure-health-claims-von-adesso-insurance-solutions", "https://www.monitor-pflege.de/news/tagung-scham-und-nacktheit-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegepolitische-schwerpunkte-des-neuen-berliner-senats", "https://www.monitor-pflege.de/news/josef-hug-ist-pflegemanager-des-jahres", "https://www.monitor-pflege.de/news/pkv-verband-startet-wettbewerb-201egesucht-deutschlands-beliebteste-pflegeprofis201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-plant-neues-department-und-drei-neue-studiengaenge", "https://www.monitor-pflege.de/news/patientenuebergriffe-gegen-mitarbeiter-ein-ernst-zu-nehmendes-problem-in-den-psychiatrien", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-neuer-stern-am-pflegehimmel-selbstbestimmung-und-datensouveraenitaet-im-alter-un-berater-diplomatic-council-zeichnet-pflegeprojekt-smart-service-power-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/white-paper-wie-pflegende-angehoerige-von-digitalen-schulungsangeboten-profitieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammern-und-berufsverbaende-der-pflege-wollen-pflegende-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesetzliche-mindeststandards-fuer-personalschluessel-in-der-krankenpflege-koennen-ueberlastung-und-komplikationen-reduzieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/ohne-verbindliche-personalschluessel-keine-gute-krankenversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-und-vpu-info-veranstaltungen-pflegekammer-nrw", "https://www.monitor-pflege.de/news/kommunikatives-handeln-der-disziplinen-im-blick", "https://www.monitor-pflege.de/news/bgf-2013-das-gesundheitsforum-feiert-15-jaehriges-jubilaeum", "https://www.monitor-pflege.de/news/praxisprojekt-des-dnqp-zur-zweiten-aktualisierung-des-expertenstandards-dekubitusprophylaxe-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/kostenloses-und-werbefreies-informationsportal-zur-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-mdk-faltblatt-zur-pflegebegutachtung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-fordert-pausenkultur-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-als-wahlkampfthema-2013-ausbildungsreform-ist-ein-wichtiger-aspekt-dabei", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-gesetz-das-pflegebetten-leer-stehen-laesst-bpa-rheinland-pfalz-fordert-aenderung-des-landesgesetzes-ueber-wohnformen-und-teilhabe-lwtg", "https://www.monitor-pflege.de/news/koalitionsausschuss-soll-pflegeberufereform-auf-den-weg-bringen", "https://www.monitor-pflege.de/news/10-jahre-deutsches-netzwerk-primary-nursing", "https://www.monitor-pflege.de/news/uni-koeln-mahnt-bei-pflegemindestlohn-zur-zurueckhaltung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesgesundheitsminister-hermann-groehe-koalitionsfraktionen-und-laender-verstaendigen-sich-auf-die-einfuehrung-von-personaluntergrenzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/sektoren-kommt-der-big-bang-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/weiterer-geschaeftsfuehrer-bei-toechter-soehne", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-nordwest-fordert-201aniedersaechsische-transparenzinitiative-pflegerische-betreuungsquoten-psychiatrischer-kliniken2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/einjaehrige-pflegehelferausbildung-soll-fluechtlingen-aufenthaltsstatus-sichern", "https://www.monitor-pflege.de/news/christliche-krankenhaeuser-im-bundestagswahljahr-versorgung-an-patienten-ausrichten-2013-nicht-um-gekehrt", "https://www.monitor-pflege.de/news/programmreihe-expertise-in-leadership-wird-interprofessionell", "https://www.monitor-pflege.de/news/pressemitteilung.2017-03-22.1995137646", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eit-und-technik-in-der-pflege201c-anmeldung-noch-moeglich", "https://www.monitor-pflege.de/news/go-sichert-lueckenlose-versorgung-im-pharmazeutischen-und-medizinischen-bereich", "https://www.monitor-pflege.de/news/virtual-reality-apps-und-e-learning-schluetersche-zeigt-digitale-innovationen-fuer-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/isfort-erhaelt-deutschen-pflegepreis", "https://www.monitor-pflege.de/news/eine-umfrage-unter-professionell-pflegenden-zu-ihrem-denken-fuehlen-und-wahlverhalten", "https://www.monitor-pflege.de/news/forderungen-des-dpr-an-die-parteien-des-deutschen-bundestags-mit-blick-auf-die-bundestagswahl-2017", "https://www.monitor-pflege.de/news/neun-von-zehn-aok-versicherten-mit-pflegeberatung-zufrieden", "https://www.monitor-pflege.de/news/toechter-soehne-ein-e-health-unternehmen-mit-sitz-in-berlin-hat-fuer-den-bkk-landesverband-bayern-ein-online-portal-201cbkk-pflegeinfo201d-erstellt.-toechter-soehne-verantwortete-die-konzeption-gestaltung-und-programmierung-des-portals.-die-neue-website", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-pflegeexperten-und-cdu-bundestagsabgeordneter-metzler-sehen-zusammenlegung-der-pflegeausbildungen-kritisch", "https://www.monitor-pflege.de/news/wir-brauchen-keine-legislatur-der-vergebenen-chancen", "https://www.monitor-pflege.de/news/modernisierung-der-pflegeausbildung-wird-spielball-wirtschaftlicher-und-arbeitsmarktpolitischer-interessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/magazin-premiere-beim-deutschen-pflegetag-2017-praxis-news-fuer-pflegeprofis-in-pflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/hausengel-gruendet-pflegeallianz-e.v.-und-macht-sich-stark-fuer-mehr-pflege-mit-herz-und-verstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-datenbank-zur-pflegeforschung-wissen-erschliessen-und-vernetzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-report-2017-pflegeheimbewohner-erhalten-zu-viele-psychopharmaka", "https://www.monitor-pflege.de/news/wdv-gruppe-launcht-bgw-medien-app", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesminister-groehe-staerkung-der-pflege-fuer-mehr-patientensicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-gretchenfrage-hilft-bessere-bezahlung-gegen-den-pflegemangel", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-studie-zuhause-gepflegt-werden-bleibt-bevoelkerungspraeferenz-nr.-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-azubi-award-gewinnerfilm-zeigt-zukunft-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/politischer-sonderweg-schiesst-die-pflege-ins-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/depression-sprechen-wir2019s-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/generalistische-pflegeausbildung-kommt-scheibchenweise", "https://www.monitor-pflege.de/news/gruendungsdekan-fuer-das-hsg-department-pflegewissenschaft2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/gott-sei-dank-allgemeine-generalistik-ist-tot", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-einem-nichtmedikamentoesen-versorgungsansatz-allein-ist-es-nicht-getan", "https://www.monitor-pflege.de/news/vernetzung-von-klinischer-und-ausserklinischer-intensivpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegerat-lehnt-mogelpackung-fuer-die-professionell-pflegenden-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausbildungsreform-nun-doch", "https://www.monitor-pflege.de/news/reform-der-pflegeausbildung-nun-kommt-es-auf-die-umsetzung-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-mehr-als-ein-viertel-pflegebeschaeftigten-gibt-an-laengerfristig-kaum-weiter-arbeiten-zu-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/einigung-zur-pflegeausbildungsreform-2013-licht-schatten-und-dazu-noch-viel-nebel-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-checkliste-bietet-buergern-qualitaetsmassstab-fuer-pflegeberatung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dieter-wopen-gruendet-unternehmensberatung-dwu-fuer-die-pflegebranche", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovationsfonds-2.-welle-26-projekte-gefoerdert", "https://www.monitor-pflege.de/news/wise-wird-vom-netz-genommen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweite-versichertenbefragung-zur-pflegebegutachtung-mdk-veroeffentlichen-berichte-fuer-2016", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-pflegebegutachtung-medizinische-dienste-ziehen-erste-positive-bilanz", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-dr.-holger-zaborowski-neuer-rektor-der-pthv", "https://www.monitor-pflege.de/news/sciana-2013-neues-europaeisches-netzwerk-fuer-fuehrungskraefte-aus-dem-gesundheitswesen-gegruendet", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-pflegemindestlohn-ver.di-haelt-einigung-fuer-201evertretbar201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-instituts-und-geschaeftsbericht-vorgelegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-dekan-201emoeglichst-bald-neue-studiengaenge-entwickeln201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/cinogy-gmbh-plasmaderm-r-und-medimex-gmbh-gruenden-zukunftsweisende-vertriebskooperation", "https://www.monitor-pflege.de/news/mobil-im-alter", "https://www.monitor-pflege.de/news/jetzt-abstimmen-fuer-die-beliebtesten-pflegeprofis", "https://www.monitor-pflege.de/news/professionelle-pflege-wird-sichtbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-magazin-bringt-geschichten-rund-um-die-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-gestalten-karriere-vorantreiben-201abachelor-pflegeexpertise2018-ist-erster-karriereschritt", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-kampagnenflight-leo-burnett-setzt-neue-zeichen-fuer-das-deutsche-rote-kreuz", "https://www.monitor-pflege.de/news/schamgefuehle-sind-im-pflegealltag-oftmals-belastend.-der-neue-zqp-ratgeber-gibt-angehoerigen-praxistipps-um-besser-mit-schamgefuehlen-umgehen-zu-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberufereformgesetz-201ekoalitionsfraktionen-haben-noch-keinen-aenderungsantrag-vorgelegt-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/staatssekretaer-laumann-stellt-bericht-zu-entwicklungen-im-gesundheitswesen-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/bauer-media-group-steigt-mit-curablu-ins-geschaeft-mit-pflegehilfsmitteln-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/tag-der-pflegenden-dbfk-nordwest-sagt-201edanke-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-nrw-politik-an-versprechungen-erinnern", "https://www.monitor-pflege.de/news/melden-sie-vorkommnisse", "https://www.monitor-pflege.de/news/personaluntergrenzen-auf-die-ausgestaltung-kommt-es-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/ver.di-fordert-verbindliche-vorgaben-fuer-personalausstattung-und-sofortprogramm-zur-entlastung-der-pflege-2013-anhoerung-vor-dem-bundestags-gesundheitsausschuss", "https://www.monitor-pflege.de/news/anhoerung-zu-massnahmen-zur-verbesserung-der-pflegepersonalausstattung-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/marie-simon-pflegepreis-fuer-innovative-pflegeprojekte-spectrumk-startet-bundesweiten-wettbewerb-zur-praemierung-innovativer-loesungen-in-der-pflege-und-inklusion-hochaltriger", "https://www.monitor-pflege.de/news/foerderung-der-akademisierung-der-pflegeberufe-msh-medical-school-hamburg-vergibt-15-foerderstipendien", "https://www.monitor-pflege.de/news/organisierte-kriminalitaet-in-der-pflege-hat-es-zu-leicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsche-alzheimer-gesellschaft-begruesst-aktionsplan-demenz-der-weltgesundheitsorganisation", "https://www.monitor-pflege.de/news/divi-veroeffentlicht-fachuebergreifende-empfehlungen-zu-ausstattung-und-struktur-von-intermediate-care-stationen", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-zqp-hat-seine-frei-zugaengliche-datenbank-fuer-pflegerelevante-leitlinien-und-standards-aktualisiert.-die-161-dokumente-sind-systematisch-erschlossen-und-mit-zusatzinformationen-wie-guetehinweisen-hinterlegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-von-angehoerigen-und-patienten-erleichtern", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhaeuser-keine-personalentwicklung-auf-kosten-des-pflegedienstes", "https://www.monitor-pflege.de/news/studieninformationstag-des-departments-fuer-pflegewissenschaft-der-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-ausbildung-schwarz-rot-entscheidet-sich-gegen-transparenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/symptomkontrolle-bei-palliativpatientinnen-und-patienten-neue-moegliche-leistung-in-der-haeuslichen-krankenpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegequalitaet-nicht-arbeitgebern-ueberlassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesgesundheitsminister-groehe-besserer-schutz-vor-uebertragbaren-krankheiten-und-pflegepersonaluntergrenzen-fuer-mehr-patientensicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-achtsamkeit-beim-ueberleiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/projekt-201epaediatrische-portalpraxisklinik-wolgast-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundestagsentscheidung-zu-personaluntergrenzen-erweist-pflegenden-baerendienst", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eggp-2013-fachzeitschrift-fuer-geriatrische-und-gerontologische-pflege201c-neu-im-georg-thieme-verlag", "https://www.monitor-pflege.de/news/projekt-zu-praevention-in-einrichtungen-fuer-menschen-mit-behinderungen-und-in-pflegeeinrichtungen-geht-an-den-start", "https://www.monitor-pflege.de/news/vpu-e.v.-abschaffung-der-pflegeberufekammer-in-schleswig-holstein-schliesst-pflegende-von-politischer-teilhabe-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeueberleitung-2013-aufruf-zur-vernetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectaris-veroeffentlicht-positionspapier-zu-den-vorteilen-innovativer-pflegebetten", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-app-der-dak-gesundheit-gewinnt-dfg-award", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-geht-pflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/patientenbeauftragter-und-medizinischer-dienst-pflegereformen-haben-versorgung-pflegeduerftiger-verbessert", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-bpi-fuehrung-dr.-martin-zentgraf-als-vorstandsvorsitzender-bestaetigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/mesib-mehr-sicherheit-und-schutz-fuer-die-haeusliche-beatmungspflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/multimediale-fortbildung-in-der-pflege-sana-kliniken-ag-fuehrt-konzernweit-cne-certified-nursing-education-von-thieme-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/groehe-201estartschuss-zur-staerkung-des-gesundheitswissens-in-deutschland201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/kvwl-und-aok-nordwest-setzen-erfolgsprojekt-elvi-gemeinsam-fort-elektronische-arztvisite-in-pflegeheimen-wird-ausgerollt", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegenachwuchs-foerdern-mit-dem-queen-silvia-nursing-award", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweit-erstes-pflegeinnovationszentrum-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-bringen-die-pflegereformen-den-gesetzlich-versicherten", "https://www.monitor-pflege.de/news/schwarzarbeit-in-der-201e24-stunden-pflege201c-ist-kein-kavaliersdelikt", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-ruft-zum-ideenwettbewerb-201eheimvorteil-fuer-mehr-gesundheit201c-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-pflegeportal-der-bkk-provita-zur-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-bewegt-die-waehler-2013-aber-auch-den-wahlkampf", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkk-gesundheitsatlas-2017-analysiert-gesundheitsberufe-2013-erkrankungsgeschehen-bei-pflegeberufen-besorgniserregend", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-digitale-loesungen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegemindestlohn-steigt-ab-2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/verzoegerung-beim-pflege-tuev-groehe-muss-handeln", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitalisierung-der-pflege-richtige-antworten-durch-richtige-fragen", "https://www.monitor-pflege.de/news/position-des-dbfk-zu-201aphysician-assistants2018-aus-pflegeberufen", "https://www.monitor-pflege.de/news/evaluationsbericht-zu-online-pflegekursen-hoher-informationsbedarf-bei-pflegenden-angehoerigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wenn-angehoerige-urlaub-von-der-pflege-brauchen", "https://www.monitor-pflege.de/news/foerderinitiative-versorgungsforschung-2017-des-zi", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-zur-wahren-situation-der-intensivpflege-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachkraftquote-und-bessere-qualifizierung-201ewir-brauchen-eine-professionalisierung-der-notfallpflege-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/ehrung-fuer-pflegekraefte-dgni-pflegepreis-2018-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/drei-neue-icn-positionspapiere-in-deutscher-uebersetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-kooperation-praxishochschule-und-dim-buendeln-kompetenzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zeigt-taetigkeitsprofil-von-betreuungspersonen-in-der-sogenannten-201e24-stunden-betreuung201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/konsolidierung-im-betreuungsmarkt-pflegix-uebernimmt-mitbewerber-hellocare", "https://www.monitor-pflege.de/news/zwei-aerztinnen-fuer-den-g-ba-nominiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/barmenia-und-johanniter-stellen-neues-angebot-zur-pflegevorsorge-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/infoveranstaltungen-zur-pflegeberufekammer-frei-haus", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambient-assisted-living-zieht-erneut-in-trierer-seniorenhaushalte-ein-2013-studi-geht-in-die-zweite-phase", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-stellt-dki-gutachten-personalsituation-auf-intensivstationen-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/1.000-schritte-gespart-die-elektronische-patientenakte-in-der-dr.-becker-burg-klinik", "https://www.monitor-pflege.de/news/immer-mit-vollem-einsatz-dabei-deutschlands-beliebteste-pflegeprofis-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epflege-gemeinsam-gestalten-2013-aktuelle-herausforderungen-der-pflegepolitik201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/eigentumerwechsel-bei-vitanas-und-pflegen-wohnen-hamburg", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitale-loesungen-fuer-ambulante-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/datenbank-zu-angeboten-rund-um-pflege-und-unterstuetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/statistisches-bundesamt-legt-krankenhauszahlen-2016-vor-beschaeftigungszuwachs-in-der-pflege-enttaeuschend", "https://www.monitor-pflege.de/news/startschuss-fuer-die-bundespflegekammer", "https://www.monitor-pflege.de/news/medcare-was-pflege-bewegt-2013-patientenueberleitung-personal-heil-und-hilfsmittelversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vpu-e.v.-warnt-vor-abschaffung-der-pflegeberufekammer-in-niedersachsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/groehe-201egute-arbeitsbedingungen-fuer-die-pflege201c-bmg-gefoerderte-arbeitshilfe-fuer-die-praxis-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/sprachgesteuerte-patientenzimmer-und-pflegeausbildung-auf-dem-handy-2013-die-2.-virtuelle-pflegekonferenz-findet-im-september-statt", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegereform-ausgaben-steigen-um-19-prozent.-dak-gesundheit-veroeffentlicht-halbjahresbilanz", "https://www.monitor-pflege.de/news/junge-pflege-preis-2018-ausgeschrieben-201epflege-hat-wert-2013-zeigt-es-uns-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/professionelle-beratung-fuer-pflegebeduerftige-migrantinnen-und-migranten-und-deren-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/noch-bis-30.-september-2017-bewerben-ideenwettbewerb-der-ersatzkassen-zur-gesundheitsfoerderung-im-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-gewalt-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/qualitaet-statt-rendite-spezialisierte-ausserklinische-versorgung-fuer-mehr-lebensqualitaet-intensivpflegebeduerftiger-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/konferenz-201agesundheit-und-technologie2018-im-oktober-2017-an-der-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/telematik-award-an-modellprojekt-zur-weiterentwicklung-neuer-wohnformen-verliehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-nordwest-weist-auf-die-wichtigkeit-der-fachkraftquote-in-der-altenpflege-hin", "https://www.monitor-pflege.de/news/wahlpruefsteine-des-bpa-und-pflege-wahl-o-mat-zur-bundestagswahl-2017", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-med.-mabuse-2013-zeitschrift-fuer-alle-gesundheitsberufe-wird-40", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegende-angehoerige-unterstuetzen-bedeutet-gute-fachkraefte-binden-unternehmen-die-beruf-und-pflege-foerdern-fuer-otto-heinemann-preis-2017-nominiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/herzlichen-glueckwunsch-franz-wagner", "https://www.monitor-pflege.de/news/rbb-inforadio-streik-des-pflegepersonals-charite-direktor-wirft-funktionaeren-verbohrtheit-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/201estrategische-kompetenz-an-der-spitze-des-pflegepolitischen-marktes201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehrfach-erkrankte-patientinnen-und-patienten-profitieren-von-mambo", "https://www.monitor-pflege.de/news/michalk-pflegereform-zeigt-erste-wirkung", "https://www.monitor-pflege.de/news/medcare-2017-pflegeprofis-treffen-sich-in-leipzig", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-zukunft-der-pflege-nach-der-bundestagswahl-impulse-fuer-die-neue-bundesregierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/wahlversprechen-einloesen-pflegekraefte-erwarten-eine-aufwertung-ihres-berufs", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdk-erkenntnisse-des-altenberichts-muessen-umgesetzt-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueber-420-studierende-starten-ihr-studium-an-der-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/einigung-zwischen-charite-und-ver.di", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-serviceangebot-der-bkk-mobil-oil-online-kurse-fuer-pflegende", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-unterzeichnet-kooperationsvertrag-mit-dem-amz", "https://www.monitor-pflege.de/news/dhpv-legt-ergebnisse-einer-repraesentativen-bevoelkerungsbefragung-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalmanagement-4.0-im-gesundheitssektor", "https://www.monitor-pflege.de/news/modellhafte-implementierung-des-expertenstandards-201ebeziehungsgestaltung-in-der-pflege-von-menschen-mit-demenz201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-muss-gestaerkt-werden-tarifloehne-sind-als-wirtschaftlich-anzuerkennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ms-schwester-des-jahres-2017-gesucht", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-kann-fuersorge-im-digitalen-zeitalter-aussehen-professor-richard-david-precht-auf-der-4.-berliner-pflegekonferenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/polypharmazie-in-der-altenhilfe-therapiesicherheit-und-vertraeglichkeit-um-25-prozent-verbessert-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-115-als-wegweiser-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/chancen-fuer-gute-pflegepolitik-in-neuer-parteienkonstellation-nutzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-praesentiert-vier-projekte-auf-der-medica-2017", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-erneut-in-ensa-vorstand-vertreten", "https://www.monitor-pflege.de/news/hohe-verbesserungspotenziale-fuer-den-m-rsa", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsminister-karl-josef-laumann-besucht-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/selbstverwaltung-beschliesst-krankenhausentgeltkataloge-2018-pflege-im-krankenhaus-wird-gestaerkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-pflegereport-2017-pressekonferenz-am-26.-oktober", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-thermometer-2018-untersucht-situation-in-der-teil-und-vollstationaeren-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-lehrgebiet-am-fachbereich-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenz-2013-angehoerige-am-ende-ihrer-kraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegenotstand-braucht-loesungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/grosser-wurf-mit-grosser-wirkung-was-die-pflegereform-tatsaechlich-bringt", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-ersten-referendare-mit-dem-fach-pflege-fuer-die-berufsbildenden-schulen-in-rlp-sind-in-der-praxis-angekommen", "https://www.monitor-pflege.de/news/tk-fordert-masterplan-pflegeberufe", "https://www.monitor-pflege.de/news/barmer-pflegereport-2017", "https://www.monitor-pflege.de/news/wir-brauchen-endlich-loesungen-fuer-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovative-arbeitgeber-mit-dem-otto-heinemann-preis-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/den-bauernhof-erfahren-und-menschen-mit-demenz-einen-ort-der-geborgenheit-schaffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-diskutieren-ueber-gute-pflege-und-gesellschaftliche-teilhabe-im-alter", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-position-zu-leitungsstrukturen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/wg-ehrenpreis-fuer-barbara-steffens", "https://www.monitor-pflege.de/news/jamaika-koalition-soll-dauerkrise-in-der-pflege-beenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-die-deutsche-angst-vor-pflegerobotern", "https://www.monitor-pflege.de/news/entbuerokratisierung-der-pflegedokumentation-jetzt-in-der-verantwortung-der-traegerverbaende-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-startet-inforeihe-zum-pflegeberufegesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-thermometer-bis-mitte-dezember-verlaengert", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-bildungsrat-fuer-pflegeberufe-legt-studienergebnisse-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/studieninformationstag-am-25.-januar-2018-an-der-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/erklaervideo-201ewas-ist-eine-pflegeberufekammer-201c-geht-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-thermometer-2018-online-erhebung-bis-31.1.2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-zukunftssicher-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovationen-zur-foerderung-der-pflegequalitaet-bei-variierender-fachkraftquote-inquafa", "https://www.monitor-pflege.de/news/sozialministerin-stefanie-drese-ist-jurorin-fuer-den-marie-simon-pflegepreis", "https://www.monitor-pflege.de/news/regieren-2013-der-auftrag-gilt", "https://www.monitor-pflege.de/news/praevention-von-gesundheitsproblemen-kommt-in-der-haeuslichen-pflege-oft-zu-kurz", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-wert-der-eigenen-gesundheit-digitales-magazin-lebenlang-gibt-antworten-auf-grosse-fragen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsfachberufe-wo-gehen-hochschulisch-qualifizierte-hin", "https://www.monitor-pflege.de/news/funding-gestartet-moio.care-2013-das-intelligente-pflegepflaster", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-professionelle-pflege-fordert-glaubwuerdige-politische-zusagen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kalter-wind-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-internetportal-bietet-rat-und-hilfe-gegen-gewalt-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/projekt-pakt-geht-in-die-erprobungsphase", "https://www.monitor-pflege.de/news/mvz-buntenskamp-startet-video-visite-und-notfallbehandlung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-pflegebegutachtung-hat-praxistest-erfolgreich-bestanden", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitalminister-pinkwart-besuchte-hsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/dilek-kolat-status-quo-der-pflege-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/verbesserungen-aber-auch-maengel-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-beeinflusst-die-evidenzbasierte-praxis", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegereform-kommt-bei-den-menschen-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/verbaende-fordern-mehr-mitbestimmung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-doris-pfeiffer-vorstandsvorsitzende-des-gkv-spitzenverbandes-zu-gesundheitspolitischen-aspekten-im-koalitionsvertrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/koalitionsvertrag-aok-sieht-ansaetze-fuer-eine-bessere-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/maag-gesundheitssystem-zukunftsfest-ausbauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/koalitionsvertrag-wo-ist-die-strategie-fuer-die-pflege-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/apoll-online-neue-studienvariante-fuer-den-bachelor-gesundheitsoekonomie-b.a.", "https://www.monitor-pflege.de/news/chancen-fuer-die-pflege-von-herausragenden-modellprojekten-lernen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegestaerkungsgesetz-ii-2013-mehr-geld-ist-nur-der-anfang", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitalisierung-qualifizierungsbedarf-im-gesundheitswesen-steigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/springer-nature-steigt-beim-hauptstadtkongress-medizin-und-gesundheit-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-4.0-moderne-technologien-auf-dem-vormarsch-2013-bgw-praesentiert-forschungsbericht", "https://www.monitor-pflege.de/news/palliative-versorgung-und-onkologische-pflege-muessen-sich-staerker-am-bedarf-der-patienten-orientieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-jahr-nach-letzter-pflegereform-pflegende-angehoerige-sehen-informationsbedarf", "https://www.monitor-pflege.de/news/massnahmen-gegen-den-pflegenotstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/jetzt-muss-regiert-werden-2013-die-probleme-dulden-keinen-aufschub", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegepersonal-in-nordrhein-westfalen-gewinnen-und-dessen-mobilitaet-steigern", "https://www.monitor-pflege.de/news/karriere-in-der-pflege-studium-an-der-pthv", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberufereform-und-generalistik-ggsd-initiiert-bayernweit-fachtage", "https://www.monitor-pflege.de/news/mundgesundheit-bei-pflegebeduerftigen-praevention-ist-das-a-und-o", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-impulspapier-zur-umsetzung-der-charta", "https://www.monitor-pflege.de/news/verleihung-des-deutschen-pflegepreises-2018-die-gewinner", "https://www.monitor-pflege.de/news/forderungen-an-die-neue-regierung-2013-5.-deutscher-pflegetag-startet-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ees-ist-der-patient-der-die-medizin-definiert.201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-bietet-ihre-expertise-in-der-akademisierung-der-hebammenausbildung-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/andreas-westerfellhaus-wird-neuer-pflegebevollmaechtigter-der-bundesregierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/errichtungsausschuss-gratuliert-andreas-westerfellhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegix-erhaelt-sechsstellige-finanzierung-von-berliner-business-angel", "https://www.monitor-pflege.de/news/fahrgaeste-mit-demenz-neue-schulung-fuer-verkehrsbetriebe", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsminister-jens-spahn-besucht-junge-pflege-kongress-in-bochum", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-evers-gesundheitsministerium", "https://www.monitor-pflege.de/news/digital-voice-assistants-pflegesektor", "https://www.monitor-pflege.de/news/chirurgen-pflegerat-steuerfinanziertes-sofortprogramm", "https://www.monitor-pflege.de/news/toechter-soehne-studie-online-schulungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/brauksiepe-neuer-patientenbeauftragter", "https://www.monitor-pflege.de/news/bachelor-studiengang-management-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pthv-neuer-dekan-pflegewissenschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-personalsituation-op", "https://www.monitor-pflege.de/news/vpu-kritik-mannheim-abschaffung-pflegedirektion-", "https://www.monitor-pflege.de/news/zqp-studie-digitale-anwendungen-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/wahl-vorstand-pflegeberufekammer-SH", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-gratulation-pflegeberufekammer-sh", "https://www.monitor-pflege.de/news/athing-geschaeftsfuehrer-pflegekammer-niedersachsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hek-staerkt-die-informelle-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/tag-der-pflege-paritaetische", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-pflegekraefte-24-7-Arbeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-ausbildungsreform-zuegige-umsetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/westerfellhaus-500euro-praemie-fachkraeftegewinnung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-nordwest-mehr-ausbildungsplaetze", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-weidner-stellungnahme-westerfellhaus-mehrpflegekraft", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-spitzenverband-reaktion-pflegebeitragssatzerhoehung", "https://www.monitor-pflege.de/news/kooperation-connext-communication-hmm-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/50-millionen-pro-jahr-fuer-versorgungsforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsches-krebsforschungszentrum-berufstaetige-pflegen-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-positionspapiere-fachweiterbildung-fachpflegequote", "https://www.monitor-pflege.de/news/peter-altmaier-schirmherrschaft-otto-heinemann-preis", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-uebersetzung-efn-positionspapier", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmbf-clusterkonferenz-zukunft-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-pflege-report-2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-bw-unterstuetzt-pflegende-angehoerige-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegebeauftragter-westerfellhaus-ist-schirmherr-des-marie-simon-pflegepreises", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-positionspapier-fachkraftquote", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-beginn-kammerwahlen", "https://www.monitor-pflege.de/news/stamm-fibich-monitor-patientenberatung-2017", "https://www.monitor-pflege.de/news/demenzpatienten-hoerzeit-ausgabe-fussball", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-projekt-praesenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/fh-muenster-palliative-care-nicht-pflegerische-kraefte%20", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpav-verbesserung-patientenversorgung-pav", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-erwartungen-gesundheitsministerkonferenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/nuesslein-maag-pflegeberufe-werden-attraktiver", "https://www.monitor-pflege.de/news/konzertierte-aktion-pflege-paritaetischer-fordert-begrenzung-der-finanziellen-eigenanteile-pflegebeduerftiger", "https://www.monitor-pflege.de/news/so-kann-die-konzertierte-aktion-pflege-gelingen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-segmueller-pflegende-angehoerige-achtsamkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-staerkung-des-pflegepersonals-ist-richtig-und-wichtig", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvmed-unerwuenschte-fehlanreize-vermeiden", "https://www.monitor-pflege.de/news/wings-onlinestudiengang-gesundheitsmanager", "https://www.monitor-pflege.de/news/konzertierte-aktion-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-sven-dieterich-neuer-vizepraesident", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-zurueckweisung-kritik-akademisierung-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-beitrag", "https://www.monitor-pflege.de/news/projekt-will-bedarfsgerechte-loesungen-fuer-den-fachkraeftemangel-erarbeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/gkv-spitzenverband-hygieneprogramm-finanzierung-krankenkassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-ppsg-hoffnung-mehr-pflegepersonal", "https://www.monitor-pflege.de/news/tk-altenpflege-risiko-berufsunfaehigkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-nordwest-streiks-unikliniken-personal", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-mehmecke-praesidentin", "https://www.monitor-pflege.de/news/fresenius-kabi-unterstuetzt-pflegemanagement-award2019", "https://www.monitor-pflege.de/news/berliner-pflegekonferenz-2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/kompart-verlag-agenda-pflege-2021%20", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-nordwest-pflegeberufekammer-nrw", "https://www.monitor-pflege.de/news/opseo-weitet-angebot-zur-ganzheitlichen-pflege-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/merck-startet-wahl-zur-ms-schwester-des-jahres", "https://www.monitor-pflege.de/news/treffen-der-deutschsprachigen-gesundheitsminister-2013-spahn-201eherausforderungen-bei-big-data-und-pflegefachkraeften-gemeinsam-angehen.201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-dgb-index-gute-arbeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/tk-umfrage-meinungspuls-plus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pthv-freie-studienplaetze-herbst", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-westerfellhaus-besucht-dip", "https://www.monitor-pflege.de/news/landesweite-dialogreihe-zum-thema-pflege-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/techniklotsen-zarte-pflanze-digitalisierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumk-nominierte-otto-heinemann-preis", "https://www.monitor-pflege.de/news/staerkung-der-ausbildung-von-pflegekraeften-in-niedersachsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-begruesst-ausbildungsallianz-niedersachsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/Messe-Altenpflege-uhlendorf-neue-projektleitung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pthv-pflege-im-dialog", "https://www.monitor-pflege.de/news/spectrumK-nominierte-marie-simon-pflegepreis", "https://www.monitor-pflege.de/news/zqp-studie-unterstuetzung-mitarbeiter-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutliche-mehrheit-der-apotheker-haelt-medizinisches-cannabis-fuer-sinnvoll", "https://www.monitor-pflege.de/news/nebenwirkungen-melden-ist-jetzt-noch-einfacher", "https://www.monitor-pflege.de/news/thieme-bleibt-starker-medienpartner-des-deutschen-pflegetags", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvmed-pflegeunterstuetzende-technologien-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/berliner-pflegekonferenz-2018-entscheider-und-experten-zeigen-zukunft-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege.de-erhaelt-weitere-wachstumsfinanzierung-in-millionenhoehe", "https://www.monitor-pflege.de/news/spahn-erhoehung-pflegebeitrag-2019", "https://www.monitor-pflege.de/news/PpSG-Rehabranche-sucht-politischen-Dialog", "https://www.monitor-pflege.de/news/toechter-soehne-wird-mit-dem-vdek-zukunftspreis-geehrt", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-ethische-dilemma-2013-alltag-in-der-pflege-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-mit-internat.-positionspapier-zu-pflegepersonalausstattung", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-koennen-die-familiaeren-helfer-staerker-unterstuetzt-werden-2013-loesungen-werden-auf-der-5.-berliner-pflegekonferenz-diskutiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvmed-vertragspreise-bei-aufsaugender-inkontinenz-versorgung-bleiben-ein-problem", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehrheit-der-deutschen-fordert-grundlegende-verbesserungen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/familienhafen-und-lefee-starten-online-plattform-klabautermann-akademie", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-weist-vorwuerfe-gegen-pflegefachkraefte-entschieden-zurueck", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-beitragsbescheide", "https://www.monitor-pflege.de/news/pro-bono-aktion-fuer-lachende-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausschreibung-fuer-den-lohfert-preis-2019-laeuft", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitalisierung-entlastet-pflegekraefte-und-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/verwaltungsgericht-hannover-bestaetigt-verfassungsmaessigkeit-der-mitgliedschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/vier-forschungsprojekte-der-hsg-bochum-stehen-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegepersonal-staerkungsgesetz-beschlossen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegepersonal-staerkungs-gesetz-wird-ambulante-rehabilitation-schwaechen", "https://www.monitor-pflege.de/news/paritaetische-kritik-ppsg", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-franziska-giffey-mit-eroeffnungsvortrag-auf-der-berliner-pflegekonferenz-2018", "https://www.monitor-pflege.de/news/franzoesisches-familienunternehmen-uebernimmt-mehrheit-an-dorea-pflege-und-senioreneinrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/einzigartige-pflegeversicherung-fuer-henkel-mitarbeiter", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-fordern-klare-regeln-fuer-roboter-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-ungleichheit-bei-versorgung-und-kosten", "https://www.monitor-pflege.de/news/patientenbeauftragter-legt-amt-nieder", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovationspreis-2019-fuer-erfolgreiche-patientenversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/meinungsbild-zur-errichtung-einer-pflegekammer-in-hessen-befragungsergebnis-liegt-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/Beschleunigen-Anerkennungsverfahren%20von%20auslaendischem%20Pflegefachpersonal%20", "https://www.monitor-pflege.de/news/pthv-setzt-sich-im-wettbewerb-um-einen-neuen-masterstudiengang-201ecommunity-health-nursing201c-durch", "https://www.monitor-pflege.de/news/telepark-verbessert-mit-telemedizin-situation-von-parkinsonpatienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/arbeits-und-sozialministerium-setzt-erfolgreiche-fachkraefte-und-qualifizierungsinitiative-pflege-fort", "https://www.monitor-pflege.de/news/wer-weniger-verdient-zahlt-auch-weniger", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eilses-weite-welt201c-von-sophie-rosentreter-nun-im-verlagsprogramm-von-medhochzwei", "https://www.monitor-pflege.de/news/pronova-bkk-umfrage-pflege-soll-menschlich-bleiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-leiser-weihnachtsfilm-fuer-deutschlands-pflegekraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-veroeffentlicht-bericht-zur-lage-der-pflegefachberufe-in-niedersachsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/toechter-und-soehne-online-kurse", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-mit-neuem-corporate-design", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-fordert-ueberstunden-der-pflegekraefte-steuerfrei-stellen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-zqp-ratgeber-fuer-pflegende-angehoerige-201egewalt-vorbeugen.-praxistipps-fuer-den-pflegealltag201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edie-stimmung-in-der-pflege-wird-frostiger201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-finanzierung-grundsatzdebatten-in-der-pflege-hatten-wir-genug", "https://www.monitor-pflege.de/news/mangel-an-lehrenden-in-pflegefachschulen-begegnen", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eneue-medien-2013-fluch-oder-segen-fuer-eine-demokratische-gesellschaft-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-hat-beitragsordnung-ueberarbeitet", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eprojekt-zur-umsetzung-guter-arbeitsbedingungen-in-der-pflege201c-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-ausbildung-ja-2013-wenn-an-den-rahmenbedingungen-gearbeitet-wird", "https://www.monitor-pflege.de/news/bayerns-pflegende-angehoerige-sind-erschoepft", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitskongress-des-westens-endgueltiges-kongressprogramm-steht-jetzt-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-wir-in-der-pflege-vom-ausland-lernen-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-15-groessten-pflegedienste-moderates-wachstum-und-enorme-potentiale", "https://www.monitor-pflege.de/news/universitaet-umit-neue-pflegewissenschaftliche-master-studien", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausbildungsoffensive-pflege-dekv-begruesst-die-verbindlichen-ziele", "https://www.monitor-pflege.de/news/zqp-ratgeber-zu-gewaltpraevention-in-der-pflege-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/immer-smarter-und-immer-unsichtbarer-health-textiles", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-innovationsblog-201eupdate-healthcare201c-von-agaplesion", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegegerechte-gestaltung-als-gesamtgesellschaftliche-aufgabe", "https://www.monitor-pflege.de/news/thieme-begleitet-pflegeausbildung-im-wandel", "https://www.monitor-pflege.de/news/westerfellhaus-pflegekammern-staerken-die-berufsgruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/legale-beschaeftigungsmoeglichkeiten-schaffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-dbfk-broschuere-informationen-zum-pflegeberufegesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/paul-gerhardt-diakonie-startet-kampagne-201eein-herz-fuer-pflege201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschlands-beliebteste-pflegeprofis-2019-der-pkv-wettbewerb-startet-in-eine-neue-runde", "https://www.monitor-pflege.de/news/hamburger-asklepios-kliniken-bieten-ab-august-duales-studium-der-pflege-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-solidarisch-finanzieren-eigenanteile-der-pflegebeduerftigen-duerfen-nicht-weiter-steigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hartwig-hesse-stiftung-ppflege-2030", "https://www.monitor-pflege.de/news/2.-pflegetag-bremen-pflegeverband-uebergibt-wahlpruefsteine", "https://www.monitor-pflege.de/news/patientensicherheit-ambulante-pflege-blinder-fleck-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gegen-personalmangel-in-der-pflege-neue-aktion-201eintensiv.pflege.leben-201c-startet-heute", "https://www.monitor-pflege.de/news/antwort-auf-pflegenotstand-es-sind-nicht-die-pflegeroboter", "https://www.monitor-pflege.de/news/kammerpraesidentin-uebernimmt-schirmherrschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/gefaehrliche-erreger-fordern-hygienemanagement-in-ambulanter-pflege-heraus", "https://www.monitor-pflege.de/news/kuenstliche-intelligenz-hilft-stuerze-zu-erkennen-und-krankenhauseinweisungen-zu-vermeiden", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-online-plattform-zur-vermittlung-von-pflegeberatern", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegepreis-2013-eine-auszeichnung-fuer-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/gepflegt-in-die-zukunft-jetzt-2013-6.-deutscher-pflegetag-startet-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/staerkung-der-zusammenarbeit-der-kammern-auf-bundesebene", "https://www.monitor-pflege.de/news/awo-und-diakonie-drohen-mit-ausstieg-aus-der-ambulanten-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/wissen-ueber-die-rechte-pflegebeduerftiger-menschen-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/news/uke-geht-mit-201ejukebox201c-neue-wege-fuer-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/allen-widrigkeiten-zum-trotz-pflege-blickt-optimistisch-in-die-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/paritaetischer-wohlfahrtsverband-gesamtverband-fuer-die-gruendung-eines-arbeitgeberverbandes-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/home-instead-zeigt-auf-der-leitmesse-altenpflege-2019-neue-perspektiven-in-der-betreuung-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweiter-wettbewerb-um-den-otto-heinemann-preis-2019-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/altenpflege-liegt-bei-den-loehnen-besonders-weit-zurueck-2013-umfassende-aufwertung-dringend-noetig-gegen-fachkraeftemangel", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovationsfonds-wird-mit-digitalisierungsgesetz-mitgeregelt", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-annegret-horbach-wird-honorarprofessorin-an-der-ph-schwaebisch-gmuend", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberufekammer-nrw-dbfk-nordwest-setzt-konsequent-auf-informationspolitik", "https://www.monitor-pflege.de/news/toechter-soehne-mit-sonderpreis-der-gesundheitsnetzwerker-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/ms-schwester-des-jahres-2018-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/vier-von-fuenf-pflegekraeften-empfinden-mangelnde-wertschaetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/start-fuer-neuen-gesundheitsstudiengang", "https://www.monitor-pflege.de/news/msh-medical-school-hamburg-erhaelt-zulassung-fuer-studiengang-humanmedizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/spd-plan-zur-pflege-ist-ein-ungedeckter-scheck-zu-lasten-der-enkelkinder", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-schwur-drei-staatssekretaere-zu-den-plaenen-ihrer-minister", "https://www.monitor-pflege.de/news/berliner-krankenhaeuser-treten-dem-201eberliner-pakt-fuer-die-pflege201c-bei-und-benennen-punkte-fuer-eine-erfolgreiche-umsetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/home-instead-startet-neue-kommunikationskampagne-fuer-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/personaluntergrenzen-beheben-nicht-den-pflegenotstand-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/zuhause-pflegen-neue-infoplattform-www.an-deiner-seite.de-fuer-pflegende-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-nordwest-europawahl-kann-pflege-in-deutschland-beeinflussen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-pflegeversicherung-braucht-mehr-kapitaldeckung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegefinanzierung-paritaetischer-fordert-gesamtkonzept-gegen-pflegenotstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-viele-pflegefachpersonen-braucht-ein-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekraefte-gesucht-neue-strategien-fuer-das-recruiting", "https://www.monitor-pflege.de/news/wir-staerken-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-finanzierung-belastet-juengere-generationen-zunehmend", "https://www.monitor-pflege.de/news/knappschaft-pflegecoach-digitale-unterstuetzung-fuer-die-pflege-zu-hause", "https://www.monitor-pflege.de/news/vde-entwickelt-ki-plattform-fuer-gesundheit-pflege-und-soziale-teilhabe", "https://www.monitor-pflege.de/news/lohfert-preis-2019-geht-ans-allgemeine-krankenhaus-der-stadt-wien", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-beratungsangebote-schneller-und-einfacher-finden", "https://www.monitor-pflege.de/news/grosse-herausforderungen-in-der-bremer-pflege-wahlpruefsteine-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/flaechenland-oder-ballungszentrum-pflege-braucht-bedarfsgerechte-loesungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-pflegelotse-zum-dritten-mal-mit-verbraucher-preis-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-ausbildung-mehr-personal-mehr-geld-2013-das-bringt-die-konzertierte-aktion-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/konzertierte-aktion-pflege-setzt-wichtige-akzente-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorstand-der-pflegekammer-niedersachsen-aeussert-sich-zu-kap-ergebnissen", "https://www.monitor-pflege.de/news/empathie-award-honoriert-einsatz-von-pflegeprofis", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundessozialgericht-hat-immerhin-fuer-klarheit-gesorgt", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehrwert-pflege-startet-2013-gemeinsames-projekt-der-ersatzkassen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-praesident-begruesst-11.000.-verbandsmitglied", "https://www.monitor-pflege.de/news/holle-201eversorgung-durch-methodisch-hochwertige-studien-verbessern201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/kreatives-recruiting-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/gute-loehne-sind-das-mindeste-was-pflegefachpersonen-erwarten-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/tk-gesundheitsreport-2019-pflegeberufe", "https://www.monitor-pflege.de/news/medikamente-in-der-haeuslichen-pflege-2013-gesundheitsrisiken-fuer-patienten-und-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegefachkraefte-sollen-noch-laenger-auf-visum-warten-auswaertiges-amt-handelt-absolut-kontraproduktiv", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachkommission-nach-dem-pflegeberufegesetz-uebergibt-ihre-rahmenlehr-und-rahmenausbildungsplaene-an-bmg-und-bmfsfj", "https://www.monitor-pflege.de/news/wir-fordern-wirksame-und-nachhaltige-gesundheitsfoerderung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/%20Pflegeausbildung%20in%20Bremen%20in%20Gefahr", "https://www.monitor-pflege.de/news/nominierungsstart-fuer-den-pflegemanagement-award", "https://www.monitor-pflege.de/news/kliniken-wollen-30.000-neue-pflegestellen-schaffen-trotz-sich-verschlechternder-wirtschaftslage", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-report-2019-sicherstellung-von-personal-und-finanzierung-draengt", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundeswettbewerb-bester-schueler-in-der-alten-und-krankenpflege-die-gewinner-2019-stehen-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschlands-beliebteste-pflegeprofis-die-landessieger-stehen-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/schummer-pflegekraefte-angemessen-bezahlen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hsg-stundenplan-des-master-studiengangs-pflegepaedagogik-fertig", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabarettist-christoph-sieber-neuer-bvhk-botschafter", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerzte-sollen-apps-verschreiben-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoz-24-launcht-videodienst-fuer-die-ambulante-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/hermann-imhof-wird-vorsitzender-des-elsi-boards-im-pflegepraxiszentrum-nuernberg", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-entwurf-des-mdk-reformgesetzes", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekv-mdk-reformgesetz-vernachlaessigt-die-folgen-des-demografischen-wandels-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/ambulant-vor-stationaer-apobank-analysiert-die-weichenstellungen-im-pflegemarkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/hazel-roddam-wird-assoziiertes-mitglied-der-hsg-bochum", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-arbeitsmarkt-fuer-pflegekraefte-ist-leergefegt", "https://www.monitor-pflege.de/news/bbd-unterstuetzt-aktiv-die-entwicklung-der-kriterien-zum-qualitaetsmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutsches-pflege-forum-vortrag-zum-mdk-reformgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeinnovationspreis-2020-bis-ende-november-einfach-bewerben", "https://www.monitor-pflege.de/news/bvmed-newsletter-medtech-ambulant-informiert-zu-ambulanter-intensivpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/simulationsbasiertes-lernen-1.-simnat-pflege-symposium-in-muenster", "https://www.monitor-pflege.de/news/hartmann-erweitert-modernes-wundversorgungsangebot-durch-uebernahme-von-safran-coating", "https://www.monitor-pflege.de/news/thieme-beteiligt-sich-an-digitaler-entlass-plattform-recare", "https://www.monitor-pflege.de/news/lauterbach-zum-pflegekraeftebedarf-spd-fraktionsvize-stellt-zahl-der-krankenhaeuser-zur-debatte", "https://www.monitor-pflege.de/news/landarztmangel-erste-201eohnearztpraxis201c-oeffnet-in-baden-wuerttemberg", "https://www.monitor-pflege.de/news/xpomet-holt-die-medtech-branchenkampagne-koerperstolz-auf-die-buehne", "https://www.monitor-pflege.de/news/360deg-pflege-in-der-praxis-projekte-fuer-einen-besseren-qualifikationsmix-in-pflegeteams-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/hessisches-institut-fuer-pflegeforschung-erarbeitet-qualifizierungskonzept-und-empfehlungskatalog-zur-etablierung-einer-willkommens-und-anerkennungskultur", "https://www.monitor-pflege.de/news/intensivpflege-mediziner-begruessen-neuen-gesetzesentwurf-und-fordern-verbesserte-versorgung-fuer-ausserklinisch-kuenstlich-beatmete-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/kkh-chef-mehr-lebensqualitaet-fuer-beatmungspatienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epflegerische-versorgungsdefizite-in-vielen-regionen-bayerns201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-begruesst-neuregelung-der-intensivpflegerischen-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/mdk-reformgesetz-geriater-fordern-fruehzeitige-einbindung-von-fachaerzten-bei-gesetzesaenderungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/am-22.-august-hat-die-pflege-docu-day-ab-dann-gibt-es-dokumentation-statt-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/news/201emagnet-hospitals201c-koennten-zum-gelingen-einer-zukunftsfaehigen-patientenversorgung-beitragen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflichtmitgliedschaft-in-pflegekammer-ist-verfassungsgemaess", "https://www.monitor-pflege.de/news/startup-idee-pflegekraefte-mit-digitalem-assistenten-zu-entlasten-gewinnt-100.000-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammern-loesen-nicht-die-draengenden-probleme", "https://www.monitor-pflege.de/news/37-prozent-der-kliniken-muessen-intensivbetten-zeitweise-schliessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegerat-krankenhaeuser-benoetigen-pflegepersonalbemessung", "https://www.monitor-pflege.de/news/kiel-untergrenzen-kein-grosser-wurf-2013-aber-sie-schaffen-transparenz-im-pflege-chaos", "https://www.monitor-pflege.de/news/wegweisende-massnahme-im-pflegesektor-sorgt-fuer-steigerung-der-mitarbeiterzufriedenheit-bei-der-hartwig-hesse-stiftung", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-preis-fuer-patientensicherheit-geht-in-die-siebte-runde", "https://www.monitor-pflege.de/news/g-ba-katapultiert-die-psychiatrie-um-40-jahre-zurueck", "https://www.monitor-pflege.de/news/bdsad-weist-auf-personelle-und-finanzielle-unterstuetzung-hin", "https://www.monitor-pflege.de/news/delegation-aus-zav-carl-duisberg-centren-und-zwei-saarlaendischen-kliniken-rekrutiert-38-pflegekraefte-in-mexiko", "https://www.monitor-pflege.de/news/verkehrswende-als-beitrag-zu-mehr-bewegung-im-oeffentlichen-raum", "https://www.monitor-pflege.de/news/nicht-ohne-nebenwirkungen-dbfk-papier-zu-leiharbeit-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesetzentwurf-anreize-fuer-weniger-leiharbeit-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/junge-pflege-preis-2020-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-qualitaets-und-pruefsystem-am-start-die-qualitaet-in-den-pflegeheimen-wird-sich-verbessern", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekv-pflegepersonaluntergrenzen-duerfen-die-qualifizierte-patientenversorgung-nicht-gefaehrden", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorbilder-fuer-die-vereinbarkeit-von-beruf-und-pflege-die-nominierten-des-otto-heinemann-preises-2019-stehen-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-wege-beim-rekruiting-asklepios-klinik-altona-bekommt-pflegefachkraefte-aus-kolumbien", "https://www.monitor-pflege.de/news/patienten-in-kliniken-profitieren-von-pflegenden-mit-schmerzbehandlungskompetenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epflege-ist-nicht-gleich-pflege201c-2013-neue-studie-erfasst-psychische-belastung-von-pflegekraeften", "https://www.monitor-pflege.de/news/herausforderungen-in-der-pflege-begegnen-die-nominees-des-marie-simon-pflegepreises-2019-stehen-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/mangelernaehrung-in-kliniken-und-pflegeheimen-bvmed-sieht-dringenden-handlungsbedarf", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausschreibung-fuer-den-lohfert-preis-2020-laeuft", "https://www.monitor-pflege.de/news/schleswig-holstein-einfuehrung-des-betrieblichen-pflegelotsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/schleswig-holstein-pflegelotse-ist-keine-kompetente-unterstuetzung", "https://www.monitor-pflege.de/news/gerechte-pflege-in-einer-sorgenden-gesellschaft-2013-wie-gestalten-wir-pflege-zukunftsfaehig", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegetarifvertrag-ist-alternativlos", "https://www.monitor-pflege.de/news/Pflegekraeftebedarf%20steigt%20immens%20an", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhausentgeltkatalog-2020-steht-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-35-prozent-des-pflegepersonals-sind-offen-fuer-mehr-arbeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/franz-wagner-auf-fakultaetsfest-ausgezeichnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-pflegepraxis-durch-pflegeforschung-vorantreiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-masterstudiengang-bildet-fachleute-fuer-palliative-care-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/absolvent-innen-bringen-erweiterte-kompetenzen-in-die-versorgung-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-zu-aenderungsantraegen-mdk-reform", "https://www.monitor-pflege.de/news/hochschule-niederrhein-informationstag-zum-studiengang-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/aerztepraesident-unterstuetzt-einfuehrung-von-patientenlotsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-pflege-eine-gute-zukunft-schaffen-2013-und-die-gegenwart-verbessern", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-pflegeberufegesetz-ab-2020-droht-abbau-der-ausbildungskapazitaeten", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeheimbewohner-bei-investitionskosten-entlasten", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-standards-in-der-akademisierung-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschungsverbund-psychiatrische-pflege-vergibt-zwei-promotionsfoerderungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-zqp-report-pflege-und-digitale-technik-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/deine-zeit-zaehlt-zeit-spenden-fuer-pflegende-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-und-hausaerzteverband-wollen-erste-flaechendeckende-kooperation-zur-vernetzten-versorgung-von-pflegebeduerftigen-schliessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitale-innovationen-in-der-pflege-servier-lobt-preis-fuer-digitale-anwendungen-auf-dem-deutschen-pflegetag-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/eckpunktepapier-der-traeger-verbaende-der-pflegeausbildung-in-nrw-ausbildungsplaetze-halten-und-ausbauen", "https://www.monitor-pflege.de/news/reizdarmsyndrom-sanofi-consumer-healthcare-und-digital-health-start-up-cara-care-gehen-kooperation-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/landesregierung-schwaecht-pflegeberufekammer-in-schleswig-holstein", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-vorgaben-sollen-bedarfsgerechte-pflege-sichern", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekv-ppr-2.0-stellt-die-weichen-in-die-richtige-richtung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-personelle-aenderungen-im-vorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/arbeitsbedingungen-in-der-pflege-radikales-umdenken-gefordert-bauernfeind-201egeld-ist-nicht-alles201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/bildungsrat-legt-empfehlungen-zur-musterweiterbildungsordnung-fuer-pflegeberufe-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/seni-startet-die-seni-eakademie", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoehere-mindestloehne-fuer-beschaeftigte-in-der-altenpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-mindestlohn-erhoehung-nur-erster-schritt-zur-aufwertung-des-pflegeberufes", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-niedersachsen-fordert-4.000-euro-mindestlohn-fuer", "https://www.monitor-pflege.de/news/studieninformationstag-an-der-pthv", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-und-hausaerzteverband-starten-kooperation-in-koeln-und-duesseldorf", "https://www.monitor-pflege.de/news/projekt-inge-entwickelt-digitalen-assistenten-fuer-die-ambulante-pflegeberatung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-startet-registrierung-der-pflege-praxisanleitungen-in-bayern", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-intensivpflege-und-rehabilitationsstaerkungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/wuebbeler-201egesundheitsbranche-bleibt-ein-dynamisches-und-zukunftstraechtiges-feld201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/nrw-pflegeminister-karl-josef-laumann-personalnot-in-der-pflege-wird-sich-nicht-mehr-aendern", "https://www.monitor-pflege.de/news/physician-assistants-fuer-das-emsland", "https://www.monitor-pflege.de/news/stiftungsallianz-und-pflegekammer-schreiben-professioneller-pflege-verantwortungsvolle-rolle-in-der-gesundheitsversorgung-zu", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegewissen-dank-spiele-app", "https://www.monitor-pflege.de/news/ethikkommission-der-pflegekammer-niedersachsen-hat-arbeitsgruppen-gebildet", "https://www.monitor-pflege.de/news/es-reicht-buendnis-201enurses-for-future201c-macht-mobil-2013-fuer-die-zukunft-der-professionell-pflegenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/europaeischer-pflegeverband-sendet-brandbrief-an-deutsche-gesundheitsminister-in-land-und-bund", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edie-pflege-muss-weiter-verbessert-werden201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalbemessung-muss-pflege-fuer-die-zukunft-sicher-und-qualitativ-gut-aufstellen", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegetag-wird-in-den-november-verschoben", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitskongress-des-westens-wird-auf-september-verschoben", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-mut-zur-fuehrung-frauennetzwerk-fuer-pflege-managerinnen-startet-zum-internationalen-frauentag", "https://www.monitor-pflege.de/news/e-health-konnektor-installation-fuer-feldtest-startet", "https://www.monitor-pflege.de/news/201emehr-fachkraefte-fuehren-zu-differenzierterer-pflege201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-mut-zur-fuehrung-frauennetzwerk-fuer-pflege-managerinnen-startet-zum-internationalen-frauentag-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/siemens-healthineers-stellt-die-teamplay-digital-health-platform-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/ethikrat-chancen-fuer-die-pflege-durch-verantwortliche-nutzung-von-robotik", "https://www.monitor-pflege.de/news/vom-krankenpfleger-zum-kranken-pfleger", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-fordert-umfassende-unterstuetzung-fuer-pflegende-im-kampf-gegen-corona", "https://www.monitor-pflege.de/news/entwicklungen-des-corona-virus-in-der-pflegebranche", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-warum-werden-desinfektionsmittel-und-atemmasken-knapp", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-fordert-sichere-versorgung-mit-schutzausruestung-fuer-alle-pflegenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/kampagne-des-bmg-wirbleibenzuhause", "https://www.monitor-pflege.de/news/engpass-pflegeversorgung-geriater-fordern-krisen-konzept-fuer-corona-risikogruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-krise-vdpb-startet-meldeplattform-fuer-fachkraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-linke-versorgungsnotstand-in-haeuslicher-pflege-abwenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-pflegekammer-richtet-meldestelle-fuer-freiwillige-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-pflicht-zu-beratungsbesuchen-fuer-pflegegeldempfaenger-ausgesetzt", "https://www.monitor-pflege.de/news/johnson-johnson-identifiziert-vielversprechenden-impfstoffkandidaten-fuer-covid-19", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-zwang-zur-pflege-nrw-epidemiegesetz-schiesst-weit-uebers-ziel-hinaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/ethikkommission-der-pflegekammer-niedersachsen-covid-19-pandemie-2013-ethische-herausforderungen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/mvf-forscht-am-coronavirus-mit", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktualisierung-der-expertenstandards-zum-pflegerischen-schmerzmanagement-verlaengerung-der-konsultationsphase", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktion-pflegesterne-spricht-575.000-ehemalige-pflegekraefte-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-dankeskampagne-der-bundesregierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/covid-19-vde-bietet-ab-sofort-schnellen-und-kostenlosen-check-fuer-medizinprodukte-und-schutzausruestung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-legt-geschaeftsbericht-fuer-den-zeitraum-2016-bis-2018-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/oeffentliche-kommunikation-und-berichterstattung-zu-corona-alter", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekv-pflegeausbildung-unter-besonderen-bedingungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aps-wendet-sich-mit-forderungen-zur-patientensicherheit-waehrend-und-nach-der-corona-krise-an-die-oeffentlichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/schutz-vor-dem-corona-virus-was-pflegende-angehoerige-jetzt-tun-koennen", "https://www.monitor-pflege.de/news/petition-gegen-besuchsverbote-in-pflegeheimen-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/elsevier-launcht-covid-19-healthcare-hub", "https://www.monitor-pflege.de/news/schnellen-zugang-zu-pflegerischen-leitlinien-und-standards-finden", "https://www.monitor-pflege.de/news/2020-2013-das-wendejahr-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/12.-mai-2020-virtueller-pflege-infotag-der-hsg-bochum", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-in-zeiten-von-corona-koelner-institut-fuer-pflegewissenschaften-entwickelt-leitlinie", "https://www.monitor-pflege.de/news/minister-laumann-zum-tag-der-pflege-beschaeftigte-in-der-pflege-leisten-aussergewoehnliches", "https://www.monitor-pflege.de/news/den-austausch-foerdern-pflegenetzwerk-deutschland-gegruendet", "https://www.monitor-pflege.de/news/senioren-ratgeber-wuerdigt-mit-201ewoche-der-pflege201c-das-grosse-engagement-der-pflegeprofis-sowie-der-pflegenden-angehoerigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-zum-tag-der-pflege-auftakt-zu-grundlegenden-weichenstellungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/201emehr-pflegekraft-2.0201c-2013-pflegebevollmaechtigter-schlaegt-aktualisiertes-5-punkte-programm-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-fuer-pflegekraefte-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/kgnw-praesident-jochen-brink-dankt-pflegekraeften-fuer-hochmotivierten-einsatz", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-aktion-pflegenachcorona-2013-die-neubewertung-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/zweites-gesetz-zum-schutz-der-bevoelkerung-bei-einer-epidemischen-lage-von-nationaler-tragweite", "https://www.monitor-pflege.de/news/kkh-pflegende-angehoerige-sind-systemrelevant", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-bringt-studie-zum-regionalen-pflegepersonalbedarf-in-bayern-auf-den-weg", "https://www.monitor-pflege.de/news/palliativmedizin-in-zeiten-von-covid-19-entscheidung-ueber-beatmung-nicht-aufgrund-des-alters-treffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/201edie-politik-hat-nicht-den-mut-die-verwandten-zahlen-in-den-richtigen-kontext-zu-stellen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/arbeitsbedingungen-in-der-intensivpflege-prekaerer-denn-je", "https://www.monitor-pflege.de/news/lohfert-preis-2020-geht-an-pharmakotherapie-management-des-uniklinikums-halle", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-psychotherapeutische-telefonberatung-fuer-die-pflegeberufe", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-gertrud-hundenborn-erhaelt-deutschen-pflegepreis", "https://www.monitor-pflege.de/news/barmer-gruendet-institut-fuer-gesundheitssystemforschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-pflegelotse-gehoert-auch-2020-zu-deutschlands-besten-online-portalen", "https://www.monitor-pflege.de/news/goldene-ehrennadel-fuer-prof.-dr.-ursula-lehr", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutschland-beteiligt-sich-an-hopps-curevac-mit-300-millionen-euro", "https://www.monitor-pflege.de/news/masterstudiengang-angewandte-gesundheitswissenschaften-akkreditiert", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-startet-201cfamiliencoach-pflege201d-fuer-pflegende-angehoerige-mit-psychischen-belastungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/belano-medical-beruft-isabelle-ahrens-fath-von-glycotope-in-aufsichtsrat", "https://www.monitor-pflege.de/news/dialogvisionpflege-2013-die-7.-berliner-pflegekonferenz-im-digitalformat", "https://www.monitor-pflege.de/news/gewinner-des-teva-better-days-awards-stehen-fest", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-virus-zusaetzliche-last-pflegende-angehoerige-in-der-corona-krise", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeberufekammer-nrw-kommt-2013-dbfk-startet-online-angebot-mit-informationen-und-hintergruenden-zu-pflegeberufekammern", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegerat-pflege-in-der-eu-zum-thema-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-nationale-demenzstrategie", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundestag-beschliesst-patientendaten-schutz-gesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/201egesetz-verschafft-pflegeeinrichtungen-einstieg-in-die-telematik201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegenachcorona-aktion-vor-dem-bayerischen-gesundheits-und-pflegeministerium", "https://www.monitor-pflege.de/news/we-care-eur-1.5-millionen-zur-erhoehung-der-lebensqualitaet-am-ende-des-lebens", "https://www.monitor-pflege.de/news/stefanie-ludwig-uebernimmt-geschaeftsfuehrung-der-ernst-freiberger-stiftung", "https://www.monitor-pflege.de/news/schnelle-hilfe-im-pflegefall-tk-pflegeantrag-geht-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/1-millarde-dollar-fuer-antibiotika-forschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/prof.-dr.-patrick-jahn-tritt-professur-fuer-versorgungsforschung-an-der-universitaetsmedizin-halle-saale-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-gesundheitsreport-jeder-zwoelfte-einwohner-ist-diabetiker", "https://www.monitor-pflege.de/news/kapsch-und-docdok.health-buendeln-die-kraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachkraeftemangel-nur-mit-aufwertung-des-pflegeberufs-zu-bremsen", "https://www.monitor-pflege.de/news/etwa-ein-fuenftel-der-stationaer-behandelten-covid-19-patienten-ist-verstorben", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkk-pfalz-zahlt-praemien-fuer-corona-helden-in-der-pflege-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/karrierefoerderung-fuer-frauen-in-der-pflege-noch-ordentlich-luft-nach-oben", "https://www.monitor-pflege.de/news/regelmaessige-corona-tests-fuer-pflegende-nicht-in-sicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/huml-schafft-neues-beratungsangebot-in-der-pflege-bayerns", "https://www.monitor-pflege.de/news/leitung-des-departments-fuer-pflegewissenschaft-gewaehlt", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesamt-fuer-soziale-sicherung-veroeffentlicht-taetigkeitsbericht-2019", "https://www.monitor-pflege.de/news/s1-leitlinie-201esoziale-teilhabe-und-lebensqualitaet-in-der-stationaeren-altenhilfe-unter-den-bedingungen-der-covid-19-pandemie201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/verbaendebuendnis-fordert-nationalen-strategieplan-zur-digitalisierung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/18.-gesundheitspflege-kongress-online-statt-ausgebucht", "https://www.monitor-pflege.de/news/hoher-schaden-durch-pseudo-pfleger-und-andere-schwarze-schafe", "https://www.monitor-pflege.de/news/neuer-video-award-fuer-krankenpflegeschueler-innen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekammer-kritisiert-unverantwortliches-verhalten-auf-corona-demos", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachsymposium-zum-einsatz-akademisch-qualifizierter-pflegefachpersonen-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-report-2020-rund-ein-viertel-der-pflegehaushalte-hoch-belastet", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-praemie-fuer-pflegekraefte-im-krankenhaus-kommt", "https://www.monitor-pflege.de/news/wz-r-wundzentren-gmbh-eroeffnet-20.-wz-wundzentrum", "https://www.monitor-pflege.de/news/positionspapier-zur-verankerung-digitaler-kompetenzen-in-der-pflegeausbildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/virtuelle-pflegeberatung-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-praemie-spaltet-die-pflege-weiter", "https://www.monitor-pflege.de/news/regionales-modellprojekt-die-ersten-pflegebeduerftigen-werden-betreut", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-hilfsmittel-aus-dem-3d-drucker", "https://www.monitor-pflege.de/news/3.-clusterkonferenz-zukunft-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/westerfellhaus-spricht-ueber-die-lektionen-der-pandemie-und-die-aufgaben-fuer-die-deutsche-pflegepolitik201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-praemie-fuer-krankenhaeuser-nur-wenige-profitieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/gibuns5-2013-pflege-macht-sich-stark-2013-promis-unterstuetzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/1.-dekv-pflegeforum-starke-pflege-im-evangelischen-krankenhaus-2030", "https://www.monitor-pflege.de/news/der-vpu-hat-gewaehlt", "https://www.monitor-pflege.de/news/hartmann-startet-mission-infection-prevention-wie-vorsorge-ansteckend-wirkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsversorgungs-und-pflegeverbesserungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/mitglieder-des-errichtungsausschusses-pflegekammer-nrw", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalbemessungsinstrument-beschreibt-201epflege-der-zukunft201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdek-begruesst-geplante-pflegereform-pflegebeduerftige-auch-von-investitionskosten-entlasten", "https://www.monitor-pflege.de/news/storm-bewertet-spahns-vorschlaege-zur-pflegereform-positiv", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epflegepersonaluntergrenzen-sind-kein-ersatz-fuer-krankenhausplanung201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/constantin-television-und-hirschen-group-entwickeln-exklusive-miniserie-201eehrenpflegas201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-distanziert-sich-von-miniserie-ehrenpflegas-des-bmfsfj", "https://www.monitor-pflege.de/news/ad-hoc-stellungnahme-zur-ministerpraesidenten-konferenz", "https://www.monitor-pflege.de/news/zwanzig-jahre-pflegeforschung-im-dip", "https://www.monitor-pflege.de/news/zweite-aktualisierung-des-expertenstandards-201esturzprophylaxe-in-der-pflege201c-aufruf-zur-bewerbung-als-wissenschaftliche-leitung-der-expertenarbeitsgruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/herdenimmunitaet-ist-201eein-gefaehrlicher-trugschluss201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegenotstand-gefaehrdet-stationaere-diabetestherapie", "https://www.monitor-pflege.de/news/fortbildung-fuer-pflegende-pflegepreis-geht-nach-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-tarifabschluss-nur-ein-schritt-in-die-richtige-richtung", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-seminar-der-kkh-201epflege-und-demenz201c-am-3.-november-um-17-uhr", "https://www.monitor-pflege.de/news/stipendium-201egesundheit-pflege201c-fuer-beschaeftigte-in-kliniken-pflege-oder-rehaeinrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dramatischer-mangel-an-intensivpflegekraeften-2013-pflegekammer-versorgungsengpaesse-moeglich", "https://www.monitor-pflege.de/news/wegen-steigender-corona-zahlen-chef-von-pflegeagentur-bayernpflege.de-fuerchtet-kollaps-der-haeuslichen-pflege-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-gesundheit-begruesst-reformkonzept-als-ersten-schritt-zur-entlastung", "https://www.monitor-pflege.de/news/robotise-fordert-beruecksichtigung-der-innovativen-servicerobotik-im-krankenhauszukunftsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/seniorenstudie-2020-201esmart-im-alltag201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheit-pflegender-angehoeriger-leidet-unter-corona-krise", "https://www.monitor-pflege.de/news/zi-stellt-neues-informationsportal-fuer-gesundheits-apps-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/auftakt-der-berliner-pflegekonferenz-2020-mit-einem-neuen-digitalen-format", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesrat-fordert-korrekturen-am-geplanten-pflegeverbesserungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-der-pfh-gesundheitsfachkraefte-psychisch-ueberdurchschnittlich-belastet-durch-covid-19-pandemie", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-kurzfilm-als-antwort-auf-die-ehrenpflegas-des-familienministeriums", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitale-orientierungshilfe-in-der-pflegesituation", "https://www.monitor-pflege.de/news/201egute-pflege-ist-ein-menschenrecht-201c-2013-bundespflegekammer-legt-forderungskatalog-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegepreis-wuerdigung-von-aussergewoehnlichem-engagement-in-der-pflege-in-besonderen-zeiten", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-virus-and-cancer-care-2013-was-ist-jetzt-in-der-pflege-wichtig-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/berliner-pflegekonferenz-2020-eine-digitale-woche-im-zeichen-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalluecken-pflegeengpaesse-privatisierungsdruck-studie-empfiehlt-abschaffung-der-drg-fallpauschalen", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmc-fordert-mehr-mut-bei-reformplaenen-zu-selektivvertraegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/konzertierte-aktion-pflege-legt-umsetzungsbericht-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/premiere-virtueller-krankenhaustag-eroeffnet", "https://www.monitor-pflege.de/news/nui-care-pflege-app", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-gelingt-die-motivation-der-pflegekraefte-in-deutschland-servier-symposium-im-rahmen-des-deutschen-pflegetages-2020", "https://www.monitor-pflege.de/news/wissenschaftspreis-niedersachsen-geht-an-ostfalia-professorin-martina-hasseler", "https://www.monitor-pflege.de/news/uniklinik-koeln-gewinnt-award-patientendialog-2020", "https://www.monitor-pflege.de/news/department-fuer-pflegewissenschaft-feierte-mit-36-absolvent-innen-virtuell", "https://www.monitor-pflege.de/news/25-jahre-rtl-spendenmarathon-20-jahre-nestwaerme-e.v.-deutschland-eine-erfolgreiche-allianz-ebnet-den-weg-zum-neuen-multifunktionalen-kinderhaus-in-trier", "https://www.monitor-pflege.de/news/bkk-pfalz-zahlt-weitere-1-84-millionen-euro-fuer-corona-helden-in-der-pflege-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegereform-pure-enttaeuschung-fuer-pflegende-angehoerige-verband-pflegehilfe-kritisiert-eckpunkte-papier", "https://www.monitor-pflege.de/news/eugen-muench-preis-2020-verliehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/das-201enetzwerk-pflegeforschung201c-wird-das-201enetzwerk-pflegewissenschaft-und-praxisentwicklung-im-vpu-e.v.201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/ein-film-als-appell-haltet-euch-an-die-regeln", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweite-umfrage-zum-alltag-beruflich-pflegender-unter-covid-19-bedingungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsversorgungs-und-pflegeverbesserungsgesetz-gpvg", "https://www.monitor-pflege.de/news/personal-gesucht-ein-kreatives-beispiel-aus-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/preis-fuer-die-besten-abschlussarbeiten-verliehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktuelle-studien-zeigen-medikation-ueberfordert-patienten-und-pflegende-angehoerige-digitale-loesung-kommt-2021-auf-den-markt", "https://www.monitor-pflege.de/news/zusaetzliche-hilfe-in-der-corona-pandemie-interreg-foerdert-grenzueberschreitendes-projekt-coresil", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-tests-im-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/von-der-idee-zum-konkreten-projekt", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-fuerchtet-unzumutbare-belastungen-der-pflegenden-durch-testpflicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/dvpmg-erste-meilensteine-fuer-eine-digitale-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/dak-studie-pflegereform-wuerde-zahl-der-sozialhilfeempfaenger-reduzieren", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-appelliert-an-mitarbeiterinnen-und-mitarbeiter-die-impfung-ist-der-weg-aus-der-pandemie", "https://www.monitor-pflege.de/news/s1-leitlinie-zur-sozialen-teilhabe-in-der-pandemie-fuer-ambulante-pflege-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/ema-gibt-gruenes-licht-fuer-modernas-covid-19-impfstoff", "https://www.monitor-pflege.de/news/verdoppelung-der-ausbildungsplaetze-in-der-pflege-nicht-umsetzbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-setzt-auf-information-statt-impfpflicht-fuer-pflegende", "https://www.monitor-pflege.de/news/30-prozent-der-pflegebeduerftigen-schoepfen-leistung-nicht-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/annette-hofmann-ist-neue-pflegedirektorin-an-der-bg-klinik-ludwigshafen", "https://www.monitor-pflege.de/news/stern-ruft-pflege-petition-ins-leben-fuer-eine-pflege-in-wuerde", "https://www.monitor-pflege.de/news/24-stunden-betreuung-neuer-branchenstandard-fuer-mehr-transparenz-und-hoehere-versorgungsqualitaet-wird-im-januar-2021-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-richtlinien-fuer-die-sogenannte-24-stunden-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/wichtige-unterstuetzung-bundeswehr-hilft-bei-testungen-in-pflegeeinrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/stationaere-altenpflege-in-der-covid-19-pandemie-2013-ethische-erwaegungen-und-empfehlungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kabinett-beschliesst-gesetzentwurf-zur-digitalen-modernisierung-von-versorgung-und-pflege-dvpmg", "https://www.monitor-pflege.de/news/dvpmg-nationales-gesundheitsportal-darf-therapiefreiheit-nicht-einschraenken", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-startet-video-immunologie-updates-via-social-media", "https://www.monitor-pflege.de/news/was-waere-wenn-es-1-mrd.-corona-impfdosen-mehr-gaebe", "https://www.monitor-pflege.de/news/exklusive-daten-zum-pflegemarkt-care-monitor-2020", "https://www.monitor-pflege.de/news/lobbyismus-fuer-beruflich-pflegende-in-schleswig-holstein", "https://www.monitor-pflege.de/news/gute-pflege-besser-einschaetzen", "https://www.monitor-pflege.de/news/wertschaetzung-ja-aber-richtig", "https://www.monitor-pflege.de/news/zero-ist-nicht-no-aber-fast-low-covid", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorschlaege-zur-priorisierung-elektiver-eingriffe-unter-den-bedingungen-der-corona-pandemie-im-stationaeren-bereich", "https://www.monitor-pflege.de/news/evocare-erhaelt-mittel-aus-dem-startup-shield-bayern", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausbildungsstart-in-nuernberg-centrum-fuer-pflegeberufe-bietet-zwei-beratungstermine-per-zoom-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-nicht-gut-geschuetzt-im-zweiten-lockdown-2013-dbfk-praesentiert-ergebnisse-der-online-befragung", "https://www.monitor-pflege.de/news/globale-studie-der-embracing-carerstm-initiative-von-merck-belegt-massive-auswirkung-von-covid-19-auf-wohlbefinden-von-pflegenden-angehoerigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/experten-fordern-mehr-fachpersonal-zum-schutz-vulnerabler-gruppen", "https://www.monitor-pflege.de/news/doro-praesentiert-eva-neue-und-wegweisende-benutzeroberflaeche-fuer-seniorengerechte-smartphones", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufruf-zur-bewerbung-als-wissenschaftliche-leitung-der-expertenarbeitsgruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/digidem-bayern-zeichnet-gewinner-des-open-innovation-wettbewerbs-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/divi-201eerst-oeffnen-ab-1.-april.201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/clusterkongress-zukunft-der-pflege-call-for-abstracts", "https://www.monitor-pflege.de/news/ib-ablehnung-des-pflege-tarifvertrags-durch-caritas-voellig-unverstaendlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalausbau-entschlossener-angehen-2013-gesundheitsministerium-veroeffentlicht-roadmap-zur-personalbemessung", "https://www.monitor-pflege.de/news/equal-care-day-anerkennung-und-aufwertung-der-care-arbeit-noch-immer-mangelhaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-impfstart-fuer-pflegende-angehoerige-wer-jetzt-geimpft-wird", "https://www.monitor-pflege.de/news/asb-fordert-pflegebeduerftige-entlasten-eigenanteil-deckeln", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufsichtsrat-des-universitaetsklinikums-essen-verlaengert-vertrag-mit-pflegedirektorin", "https://www.monitor-pflege.de/news/zum-internationalen-weltfrauentag-ungerechtigkeiten-beseitigen-2013-auch-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/wege-zu-einem-verstetigten-unabhaengigen-und-patientenzentrierten-beratungsangebot-fuer-alle-menschen-in-deutschland-unabhaengige-patientenberatung-deutschland-legt-zukunftskonzept-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/tk-report-pflegekraefte-und-kita-personal-am-haeufigsten-wegen-covid-19-krankgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/wieder-qualitaetspruefungen-in-pflegeeinrichtungen-pruefdienst-der-pkv-startet-diese-woche", "https://www.monitor-pflege.de/news/studie-zeigt-deutsche-krankenhaeuser-haben-nachholbedarf-in-sachen-digitalisierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/medwing-umfrage-die-corona-krise-verschaerft-den-pflegenotstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/asb-arbeitsentwurf-der-pflegereform-unzureichend", "https://www.monitor-pflege.de/news/masterplan-pflege-gefordert-bildungsoffensive-weitere-aufgabenfelder-deutlich-bessere-bezahlung", "https://www.monitor-pflege.de/news/masterplan-pflege-gefordert-bildungsoffensive-weitere-aufgabenfelder-deutlich-bessere-bezahlung-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/tipps-gegen-soziale-isolation-und-einsamkeit", "https://www.monitor-pflege.de/news/dgg-veroeffentlicht-201ecovid-19-im-alter-2013-die-geriatrische-perspektive201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-gemeinschaft-legt-positionspapier-zur-weiterentwicklung-der-pflegeversicherung-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/ghd-unternehmensgruppe-bietet-telemedizinische-loesung-nach-mass-fuer-das-wundmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/news/thera-trainer-erfolgreich-mit-corona-produkten-neue-bewegungstherapie-geraete-fuer-intensivstationen", "https://www.monitor-pflege.de/news/koennen-rolling-review-verfahren-standard-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausweg-aus-dem-pflegenotstand-nur-mit-besseren-bedingungen-in-der-ausbildung", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuehrungswechsel-bei-spectrumk", "https://www.monitor-pflege.de/news/spezialisierte-ambulante-wundbehandlung-jetzt-auch-in-rosenheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/rueckschlag-fuer-entwicklung-der-pflegeberufe-pth-vallendar-will-fakultaet-pflegewissenschaft-schliessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aberbittemitsana-sana-kliniken-berlin-brandenburg-starten-neue-employer-branding-und-recruiting-kampagne", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-pflegewissenschaftliche-basis-ist-elementar-fuer-die-profession", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachzeitung-pflegemanagement-wird-teil-der-wort-bild-verlagsgruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/kbv-und-zi-stellen-201ecorona-impfindex201c-zum-verlauf-der-impfkampagne-online", "https://www.monitor-pflege.de/news/klambt-steigt-bei-careloop-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/coronaimpfung-evidenzbasierte-kommunikation-ist-moeglich", "https://www.monitor-pflege.de/news/nachwuchsgruppe-an-der-hochschule-fuer-gesundheit-gefoerdert", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsausschussvorsitzender-rueddel-fordert-fuenf-milliarden-euro-zusaetzlich-fuer-pflegereform", "https://www.monitor-pflege.de/news/gewinner-des-open-innovation-wettbewerbs-vorgestellt", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitalisierung-und-technik-in-der-pflege-13.-fachtagung-der-abteilung-pflege-und-gesundheit-an-der-hochschule-hannover", "https://www.monitor-pflege.de/news/marie-simon-pflegepreis-2021-sucht-intelligente-pflegeprojekte-und-grosses-engagement", "https://www.monitor-pflege.de/news/ueberfluessige-parallelstrukturen-in-der-pflege-vermeiden", "https://www.monitor-pflege.de/news/online-umfrage-zeigt-mitarbeitende-auf-den-intensivstationen-notaufnahmen-und-im-rettungsdienst-sind-erschoepft", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitsmanagement-fuer-pflegende-dak-gesundheit-foerdert-forschungsprojekte-des-uke", "https://www.monitor-pflege.de/news/dank-leitlinien-sterbenden-verlegungsstress-ersparen", "https://www.monitor-pflege.de/news/audi-bkk-und-lindera-digitalisierung-und-kuenstliche-intelligenz-fuer-mehr-mobilitaet-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausweg-aus-dem-pflegenotstand-wie-intelligente-technologien-den-beruf-wieder-attraktiver-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hubertus-heil-mit-gesetzentwurf-zum-pflege-tariftreue-gesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-tariftreue-gesetz-dbfk-ist-skeptisch", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegerat-wahlkampfbedingtes-gezerre-beenden", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-begruesst-geplante-regelung-gegen-umbuchung-und-doppelabrechnung-von-pflegepersonalkosten-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-aok-stellt-selbstverwaltungsprinzip-infrage", "https://www.monitor-pflege.de/news/stiftung-gesundheit-erfolgreiche-suche-nach-einem-verantwortungsvollen-partner", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenkassen-verschaerfen-pflegenotstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/monitoringstudie-der-vdpb-zum-pflegepersonalbedarf", "https://www.monitor-pflege.de/news/asb-fordert-pflegereform-aber-richtig", "https://www.monitor-pflege.de/news/internationaler-tag-der-pflegenden-aok-foerdert-die-gesundheit-in-pflegeberufen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekv-keiner-darf-verloren-gehen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-leistungen-bessere-bezahlung-2013-kabinett-verabschiedet-siebten-pflegebericht", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-veroeffentlicht-10-punkte-papier-zum-skill-grade-mix-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/news/hm-akademisiert-pflegeausbildung-mit-bachelorstudiengang-201eangewandte-pflegewissenschaft-b.sc.-pflegefachfrau-mann", "https://www.monitor-pflege.de/news/nuernberger-201ecekib-forum201c-laedt-zur-digitalen-diskussion-ueber-den-stellenwert-der-pflege-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/bauerserviceplan-engagiert-sich-fuer-das-thema-pflege-und-gewinnt-als-neuen-kunden-den-errichtungsausschuss-der-pflegekammer-nordrhein-westfalen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-gruppe-stellt-sich-neu-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/asb-fordert-pflegereform-2013-aber-richtig", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundeskabinett-beschliesst-pflegereform", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-thermometer-2021-untersucht-situation-in-der-haeuslichen-intensivversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/bauer-media-group-setzt-201epflege-familie201c-neu-auf", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitale-warteliste-fuer-uebriggebliebene-impfdosen", "https://www.monitor-pflege.de/news/startschuss-fuer-aktionsbuendnis-gesundheit-foerdern-bundesweiter-spendenaufruf-fuer-die-spitzenmedizin-an-universitaetskliniken", "https://www.monitor-pflege.de/news/health-for-future-veroeffentlicht-positionspapier-zur-bundestagswahl", "https://www.monitor-pflege.de/news/kassen-abzocke-pflegedienste-erneut-trauriger-spitzenreiter", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-waehlt-neuen-bundesvorstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/stipendien-fuer-zehn-pflege-studieranfaenger-innen-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/christine-vogler-zur-neuen-praesidentin-des-deutschen-pflegerats-gewaehlt", "https://www.monitor-pflege.de/news/kostenlose-online-seminare-fuer-angehoerige-und-pflegende-mit-demenz-umgehen-2013-grundlagen-kommunikation-hoeren-selbstfuersorge", "https://www.monitor-pflege.de/news/ki-gestuetztes-vertikalisierbares-therapiebett-im-einsatz-auf-intensivstationen", "https://www.monitor-pflege.de/news/generalistische-ausbildung-muss-anerkannt-werden-gesundheitsministerium-verpflichtet-gemeinsamen-bundesausschuss", "https://www.monitor-pflege.de/news/op-barometer-2021-was-macht-corona-mit-pflegekraeften-im-op", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-report-2021-deutlicher-anstieg-der-sterblichkeit-in-pflegeheimen-waehrend-der-ersten-und-zweiten-pandemiewelle", "https://www.monitor-pflege.de/news/dip-startet-befragung-der-mitarbeitenden-und-leitungen-in-der-haeuslichen-intensivversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/24-stunden-arbeit-der-systematische-betrug-an-der-haeuslichen-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeausbildung-ausbildungsmodule-zur-uebertragung-von-heilkunde-auf-pflegefachpersonen-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/mit-50plus-im-pflegeberuf-2013-tipps-fuer-den-arbeitsalltag", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-rettungsschirm-vo-zur-verlaengerung-von-massnahmen-zur-aufrechterhaltung-der-pflegerischen-versorgung-waehrend-der-durch-das-coronavirus-sars-cov-2-verursachten-pandemie-im-bundesanzeiger-veroeffentlicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/fehlzeiten-bei-pflegekraeften-erneut-gestiegen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pandemie-befluegelt-hygiene-in-pflegeeinrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-zum-bmc-innovationspanel-2021-endet-bald", "https://www.monitor-pflege.de/news/6.-faw-forum-humor-und-achtsamkeit-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/sascha-kreckmann-kehrt-zurueck-in-die-resmed-healthcare-geschaeftsfuehrung", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-stattet-50-pflegeeinrichtungen-mit-therapeutischen-videospielen-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/start2010ups-im-pflegesektor-gesucht", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-draengt-mit-eigenem-konzept-auf-umsetzung-einer-klaren-weiterbildungsordnung", "https://www.monitor-pflege.de/news/teilhabe-bildung-und-ein-gutes-miteinander-werkstaetten-fuer-behinderte-menschen-bieten-201emehr-als-einen-job201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/trotz-pflegereform-weiterhin-unkalkulierbare-kosten-fuer-pflegebeduerftige", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-digitale-revolution-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-bewegung-in-der-corona-pandemie-alltagstrainingsprogramm-fuer-aeltere", "https://www.monitor-pflege.de/news/fair-pricing-calculator-bei-patentgeschuetzten-arzneimittel-einsparpotenzial-von-etwa-13-mrd.-euro-pro-jahr", "https://www.monitor-pflege.de/news/biopeak-uebernimmt-implementierung-der-medizinisch-ce-zertifizierten-biobeat-produkte-in-der-deutschen-versorgungslandschaft", "https://www.monitor-pflege.de/news/erstmals-lebenswerk-preis-in-der-altersmedizin-vergeben", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-fordert-reform-der-krankenhausfinanzierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/201epflege-2025-forderungen-an-die-neue-bundesregierung-2013-selbstverwaltung-2013-kompetenzerweiterung201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/fotowettbewerb-mehr-als-die-risikogruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/innnovationsfonds-auf-der-suche-nach-filetstuecken-oder-dem-gesamtkonzept", "https://www.monitor-pflege.de/news/negative-welle-zur-biosimilar-aktivitaet-in-der-eu", "https://www.monitor-pflege.de/news/thema-pflege-spielt-im-bundestagswahlkampf-keine-rolle-mehr", "https://www.monitor-pflege.de/news/resiliente-beschaeftigte-und-unternehmen-haben-pandemie-stresstest-besser-bestanden", "https://www.monitor-pflege.de/news/dr.-jochen-walker-als-geschaeftsfuehrer-von-spectrumk-bestaetigt", "https://www.monitor-pflege.de/news/medwing-ueber-40-prozent-des-gesundheitspersonals-lehnen-bundestagskandidatin-und-kandidaten-ab", "https://www.monitor-pflege.de/news/buendnis-fuer-gute-pflege-stellt-10-forderungen-an-neue-bundesregierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dekv-evangelische-krankenhaeuser-sehen-bei-demenz-genau-hin-menschen-mit-demenz-brauchen-zuwendung-und-orientierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/alltag-mit-demenz-solange-wie-moeglich-selbstbestimmt-leben", "https://www.monitor-pflege.de/news/wz-wundzentren-auf-35.-salzburger-wundkongress", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuehrungswechsel-beim-dbfk-bernadette-klapper-uebernimmt-bundesgeschaeftsfuehrung-von-franz-wagner", "https://www.monitor-pflege.de/news/mvf-umfrage-zu-lotsen-theorien", "https://www.monitor-pflege.de/news/akkon-hochschule-fuer-humanwissenschaften-stellt-offizielles-hochschulsiegel-mit-dem-emblem-der-der-johanniter-unfall-hilfe-e.v.-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/berufsschule-aus-stade-gewinnt-junge-pflege-preis-2021", "https://www.monitor-pflege.de/news/essity-ventures-entwickelt-mit-schweizer-start-up-digitale-loesung-fuer-wundversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/dosano-aufmerksamkeitsstarke-aufklaerungskampagne-zur-patientenindividuellen-verblisterung", "https://www.monitor-pflege.de/news/den-pflexit-verhindern-forderungen-des-deutschen-pflegerats-an-die-neue-bundesregierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/arbeiten-trotz-krankheit-ist-in-der-pflege-weit-verbreitet", "https://www.monitor-pflege.de/news/forderung-an-die-neue-regierung-demenzerkrankte-und-ihre-angehoerigen-nicht-vergessen", "https://www.monitor-pflege.de/news/hessischer-pflegedienst-lebenswert-rexrodt-nutzt-datenschutzkonformen-messenger-siilo-fuer-sicheren-austausch", "https://www.monitor-pflege.de/news/neu-veroeffentlichtes-lehrbuch-liefert-hands-on-approach-fuer-ethikfragen-auszubildender-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-pflege-in-deutschland-braucht-jetzt-einen-masterplan", "https://www.monitor-pflege.de/news/ki-home-hilft-senioren-in-berlin-und-brandenburg", "https://www.monitor-pflege.de/news/corona-delta-ist-doch-nicht-infektioeser-als-alpha-variante", "https://www.monitor-pflege.de/news/anaesthesisten-warnen-vor-drohender-verschiebung-von-operationen-wegen-pandemie", "https://www.monitor-pflege.de/news/personalmangel-auf-intensivstationen-verschaerft-sich-weiter-sektion-pflege-der-dgiin-fordert-schnelle-unterstuetzung-und-verbindliche-loesungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-zur-weiterentwicklung-der-primaerversorgung-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-im-digitalen-wandel", "https://www.monitor-pflege.de/news/wibu-steigt-in-den-rezeptmarkt-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/weltdiabetestag-wundbehandlung-bei-diabetischem-fusssyndrom", "https://www.monitor-pflege.de/news/wie-veraendert-sich-die-wirtschaftliche-lage-deutscher-pflegeheime-2013-vorstellung-des-pflegeheim-rating-reports-2022", "https://www.monitor-pflege.de/news/201eproud-to-care201c-gewinnt-den-marie-simon-pflegepreis-2021", "https://www.monitor-pflege.de/news/vorbildliche-patientenkommunikation-israelitisches-krankenhaus-gewinnt-den-renommierten-award-patientendialog-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/e-health-telekom-bietet-digitalen-ausweis-fuer-psychotherapeut-innen-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/care-monitor-2021-der-fokus-liegt-auf-sanierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/rehasense-baut-sein-vertriebsteam-weiter-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/vertreter-von-kliniken-aerzten-und-pflege-erwarten-baldmoeglichst-auch-impfpflicht-fuer-alle", "https://www.monitor-pflege.de/news/dkg-unser-ziel-ist-eine-100-prozent-impfquote-in-den-krankenhaeusern", "https://www.monitor-pflege.de/news/fachkraeftemangel-im-mittelstand-durch-pflege-angehoeriger", "https://www.monitor-pflege.de/news/zur-allgemeinverfuegung-in-niedersachsen-vom-11.01.2022", "https://www.monitor-pflege.de/news/claudia-moll-mdb-zur-neuen-pflegebevollmaechtigten-der-bundesregierung-ernannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/wasem-warnt-vor-dramatisch-steigenden-kassenbeitraegen-von-1-3-auf-2-5", "https://www.monitor-pflege.de/news/reimann-veroeffentlichung-von-tarifloehnen-ist-wichtiger-schritt-auf-dem-weg-zu-angemessener-bezahlung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-gesundheitsversorgung-in-nrw-neu-denken-taugt-die-201egemeindeschwesterplus201c-als-modell-fuer-die-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-zwei-jahre-vorbehaltsaufgaben-in-der-pflege-2013-was-hat-sich-getan", "https://www.monitor-pflege.de/news/erfolgreiches-pilot-projekt-intelligente-high-tech-roboter-bestehen-praxis-test-als-pflege-assistenten-im-klinikalltag", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutlich-hoehere-mindestloehne-in-der-altenpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/forschungsprojekt-n.e.s.t.-erprobt-neue-unterstuetzungsleistung-durch-sogenannte-familien-gesundheits-partner-innen", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-hans-und-ilse-breuer-stiftung-vergibt-drei-alzheimer-promotionsstipendien-2022", "https://www.monitor-pflege.de/news/weltfrauentag-2013-pflege-darf-nicht-frauensache-bleiben", "https://www.monitor-pflege.de/news/frauen-helfen-frauen-201emake-happiness-not-war-201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/uk-healthtech-cera-expandiert-nach-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesellschaftliche-wertschaetzung-fuer-beruflich-pflegende-staerken-mit-kompetenzkommunikation-expertise-sichtbar-machen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege.de-umfrage-zeigt-umwandlungsanspruch-kaum-bekannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegerat-beruft-expert-innenrat-pflegewissenschaft-hebammenwissenschaft-und-pandemie-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/fanna-erklaerts-leistungen-der-pflegeversicherung-bkk-pfalz-startet-digitale-beratungsassistentin-fuer-pflegebeduerftige-und-ihre-angehoerige", "https://www.monitor-pflege.de/news/einsatz-fuer-pflegewissenschaften-in-der-gesundheitspolitik", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-symposium-zur-zukunft-der-pflege-in-deutschland-201ejetzt-ist-der-zeitpunkt-den-pflegeberuf-neu-zu-starten201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/vortrag-beim-deutschen-pflege-forum-201elektionen-aus-der-corona-pandemie-fuer-pflegebegutachtung-und-qualitaetspruefung201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundesweite-medwing-umfrage-ueber-die-haelfte-des-gesundheitspersonals-setzt-auf-alternativmedizin", "https://www.monitor-pflege.de/news/dem-kern-der-pflege-auf-der-spur", "https://www.monitor-pflege.de/news/preis-fuer-digitalen-pflegehelfer-ueberreicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/nachhaltiges-wachstum-wibu-pflegeplus-gmbh-beruft-neue-geschaeftsfuehrung", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ewir-wollen-die-pflege-fairer-machen201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/tag-der-pflege-am-12.-mai-zeit-zu-handeln-johanniter-fordern-massnahmen-gegen-drohenden-pflegenotstand", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-bundesverband-zeichnet-erstmals-fuenf-konzepte-mit-dem-bgf-preis-gesunde-pflege-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/hcsg-und-implicity-bieten-kardiologen-eine-komplettloesung-fuer-das-telemonitoring", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-hans-und-ilse-breuer-stiftung-ist-traegerin-des-modellprojektes-infodoq-einer-digitalen-interaktionsplattform-fuer-demenz-wgs", "https://www.monitor-pflege.de/news/bonsai-startet-bonsai-health", "https://www.monitor-pflege.de/news/notruf-der-deutschen-reha-vorsorgeeinrichtungen-existenzkrise-gefaehrdet-die-versorgungssicherheit", "https://www.monitor-pflege.de/news/ausgezeichnet-netzwerken-2013-der-podcast-fuer-ideenaustausch-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-begruesst-geplante-regelungen-zu-pflege-apps", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-patientenzeitschrift-201eshare-for-care201c-erhaeltlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/aussagen-des-ministers-zur-pflegefinanzierung-machen-fassungslos", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-report-zeichnet-bild-der-letzten-lebensphase-im-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/asklepios-kliniken-warnen-vor-ppr-2.0-neue-regelung-fuehrt-zu-mehr-buerokratie-statt-zur-entlastung-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/community-health-nursing-sichert-die-gesundheitsversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-erneuert-forderung-nach-aussetzung-der-einrichtungsbezogenen-impfpflicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/tarifliche-entlohnung-von-pflegepersonal-startet-im-september", "https://www.monitor-pflege.de/news/tarifliche-entlohnung-von-pflegepersonal-startet-im-september-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/holetschek-startet-neue-impfkampagne-in-den-bayerischen-stationaeren-pflegeeinrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-weiter-entwickeln-2013-neuer-fernstudiengang-fuer-pflegefachkraefte", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-lauterbach-unternimmt-nichts-gegen-kosten-tsunami", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegepreis-2022-geht-an-alle-pflegefachpersonen-und-hebammen", "https://www.monitor-pflege.de/news/aktuelle-veroeffentlichung-des-dnqp-expertenstandard-sturzprophylaxe-in-der-pflege-2.-aktualisierung-2022", "https://www.monitor-pflege.de/news/katharina-volkmer-wird-chief-strategy-officer-bei-nui-care", "https://www.monitor-pflege.de/news/11.-konsensus-konferenz-in-der-pflege-am-17.-februar-2023", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-risiko-80-prozent-mehr-druckgeschwuere", "https://www.monitor-pflege.de/news/monitoring-pflegepersonal-baden-wuerttemberg-befragung-der-pflegeschulen", "https://www.monitor-pflege.de/news/ikk-classic-zur-hilfsmittelversorgung-rueckkehr-zu-verwaltungsakten-wenig-hilfreich-bei-qualitaetssicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuenf-jahre-vdpb-2013-zeit-um-bilanz-zu-ziehen-und-perspektiven-vorzustellen", "https://www.monitor-pflege.de/news/expertise-von-pflegewissenschaftlerin-der-fh-muenster-gefragt", "https://www.monitor-pflege.de/news/sturzrisiko-im-alter-reduzieren-studie-der-berliner-charite-belegt-das-grosse-potenzial-der-lindera-mobilitaetsanalyse-bei-der-sturzprophylaxe", "https://www.monitor-pflege.de/news/praeventionsprogramm-201epflemeo201c-foerdert-geistig-und-sozial-aktive-pflegeheimbewohner-2013-einrichtungen-fuer-erprobungsphase-gesucht", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhauspflegeentlastungsgesetz-notwendigkeit-einer-grossen-krankenhausreform-wird-immer-deutlicher", "https://www.monitor-pflege.de/news/in-bocholt-entsteht-der-health-education-campus-westmuensterland", "https://www.monitor-pflege.de/news/201ecorona-und-die-pflege-lektionen-der-pandemie-und-konsequenzen-fuer-die-pflegepolitik201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/lohfert-preis-2023-fuer-nachhaltige-gesundheitsversorgung-ausgeschrieben", "https://www.monitor-pflege.de/news/employer-branding-von-tertianum-ueberzeugte-fachjury", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegewissenschaft-im-dialog-deutsche-gesellschaft-fuer-pflegewissenschaft-e.v.-und-frankfurt-uas-richten-gemeinsam-13.-dgp-hochschultag-aus", "https://www.monitor-pflege.de/news/stabwechsel-beim-vorstand-des-bundesverbands-pflegemanagement", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahl-der-amputationen-bei-menschen-mit-diabetes-zu-hoch", "https://www.monitor-pflege.de/news/amazon-kuendigt-die-einfuehrung-von-alexa-smart-properties-for-senior-living-in-deutschland-an", "https://www.monitor-pflege.de/news/aok-pflegenavigator-macht-unterschiede-in-der-qualitaet-stationaerer-einrichtungen-sichtbar", "https://www.monitor-pflege.de/news/bmfsfj-foerderprojekt-201eleben-wie-gewohnt201c-ist-gestartet", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-zeit-fuer-patienten-im-krankenhaus-unterstuetzung-fuer-geburtshilfe-paediatrie-und-hebammen-bundestag-beschliesst-krankenhauspflegeentlastungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/dbfk-den-blick-auf-professionelle-pflege-aendern", "https://www.monitor-pflege.de/news/vom-hausnotruf-zum-smartphone", "https://www.monitor-pflege.de/news/antraege-zur-aufnahme-in-das-verzeichnis-fuer-digitale-pflegeanwendungen-ab-sofort-moeglich-2", "https://www.monitor-pflege.de/news/berlinux-und-recare-gewinnen-patientenportal-ausschreibung-der-bbt-gruppe", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-wundmanager-innen-und-pflegefachkraefte-befuerchten-verschlechterung-der-lokalen-wundtherapie-und-mehr-klinikaufenthalte", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-studie-beleuchtet-erstmals-professionelle-gesundheitskompetenz-von-aerzten-und-pflegefachpersonen", "https://www.monitor-pflege.de/news/erweiterte-beteiligung-der-pflegeberufe-im-g-ba-ist-positives-zeichen", "https://www.monitor-pflege.de/news/gesundheitskioske-sind-201eversorgung-light201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitale-beratung-zu-leistungen-der-pflegeversicherung-auch-auf-englisch-und-tuerkisch", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-201einitiative-fuer-eine-nachhaltige-und-generationengerechte-pflegereform201c-erarbeitet-loesungsansaetze-und-nimmt-die-politik-in-die-pflicht", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegeversicherung-enorme-belastung-fuer-arbeitnehmer-und-arbeitgeber", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-studie-beleuchtet-erstmals-professionelle-gesundheitskompetenz-von-aerzten-und-pflegefachpersonen-1", "https://www.monitor-pflege.de/news/bundestag-beschliesst-fachkraefteeinwanderungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/news/televisiten-verbessern-die-medizinische-versorgung-in-der-stationaeren-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/datenanalyse-vergisst-das-pflegerische-personal-2013-krankenhausreform-wird-zur-utopie-in-zahlen", "https://www.monitor-pflege.de/news/kuenstliche-intelligenz-unterstuetzt-bei-verfolgung-von-abrechnungsbetrug-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/tiefstwert-beim-bmg-anteil-am-bundeshaushalt-storm-kritisiert-201esozialpolitischen-offenbarungseid201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/apobank-branchenreport-wird-die-pflegebranche-zum-pflegefall", "https://www.monitor-pflege.de/news/recare-und-pflegeplatzmanager-gehen-gemeinsame-wege", "https://www.monitor-pflege.de/news/bevoelkerungsumfrage-mangelernaehrung-im-krankenhaus-muss-systematisch-angegangen-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/buendnis-kjg-startet-kampagne-zur-ausbildung-in-der-gesundheits-und-kinderkrankenpflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/scharfe-kritik-der-pflegefachverbaende-zur-krankenhausstrukturreform", "https://www.monitor-pflege.de/news/neues-personalbemessungssystem-2013-vdpb-fordert-umsetzung-mit-pflegefachlichem-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/news/foerderung-digitaler-medizin-und-pflege-gelingt-mit-neuem-digitalgesetz-nur-teilweise", "https://www.monitor-pflege.de/news/finanzielle-belastung-der-pflegebeduerftigen-in-pflegeheimen-steigt-kontinuierlich", "https://www.monitor-pflege.de/news/innovation-im-recruiting-klinikum-bielefeld-bringt-den-schnuppertag-aufs-eigene-smartphone", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-studie-zeigt-schlaganfallnachsorge-koennte-durch-strukturiertere-versorgung-verbessert-werden", "https://www.monitor-pflege.de/news/naechster-schritt-zur-pflegekammer-baden-wuerttemberg-vollzogen", "https://www.monitor-pflege.de/news/steigende-pflegekosten-verbaende-buendnis-fordert-vollversicherung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/gruendungsausschuss-ernannt", "https://www.monitor-pflege.de/news/korian-stiftungsaward-2023-fuer-queersensible-agaplesion-markus-diakonie-ggmbh", "https://www.monitor-pflege.de/news/dipa-2013-eine-gute-idee-mit-schwaechen", "https://www.monitor-pflege.de/news/7-weniger-neue-ausbildungsvertraege-in-der-pflege-im-jahr-2022", "https://www.monitor-pflege.de/news/die-untaetigkeit-der-politik-gefaehrdet-weitere-ausbildungsplaetze-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/meurer-zu-neuen-auszubildendenzahlen-in-der-pflege-201ediese-zahlen-sind-ein-drama.201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegefachlichkeit-fuer-die-krankenhausstrukturreform-einsetzen-dbfk-legt-mit-positionspapier-nach", "https://www.monitor-pflege.de/news/von-der-geplanten-digitalisierung-ist-deutschland-weit-entfernt", "https://www.monitor-pflege.de/news/deutscher-pflegetag-2023", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdpb-generalistische-pflegeausbildung-zu-unrecht-in-der-kritik", "https://www.monitor-pflege.de/news/lernwelten-kongress-stellt-lehrende-fuer-pflege-und-gesundheitsberufe-in-den-mittelpunkt", "https://www.monitor-pflege.de/news/lohnersatz-fuer-pflegende-angehoerige-paritaetischer-unterstuetzt-vorschlag-der-union-fuer-ein-familienpflegegeld-analog-zum-elterngeld", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitalisierung-in-der-altersmedizin-sterberate-bei-aelteren-menschen-liesse-sich-um-bis-zu-30-prozent-senken", "https://www.monitor-pflege.de/news/reimann-streichung-des-bundeszuschusses-zur-pflegeversicherung-bis-2027-ist-boese-ueberraschung", "https://www.monitor-pflege.de/news/zahl-der-pflegebeduerftigen-koennte-in-bayern-bis-2050-auf-fast-1-1-millionen-steigen", "https://www.monitor-pflege.de/news/umfrage-zu-pflegekosten-grosse-mehrheit-fuer-vollversicherung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/eigenanteile-der-pflegebeduerftigen-und-belastungen-fuer-beitragszahlende-steigen-ungebremst", "https://www.monitor-pflege.de/news/fuenf-gruende-gegen-eine-pflegevollversicherung", "https://www.monitor-pflege.de/news/neue-fortbildungsmodule-im-oncocoach", "https://www.monitor-pflege.de/news/integrationsbarometer-23-standort-deutschland-wird-fuer-pflegekraefte-zunehmend-unattraktiv", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-paritaetischer-begruesst-anhebung-mindestlohn", "https://www.monitor-pflege.de/news/health-angels-setzen-die-initiative-201eraeume-zum-reden201c-fuer-pflegende-angehoerige-um", "https://www.monitor-pflege.de/news/tag-der-zahngesundheit-2023-menschen-mit-handicap", "https://www.monitor-pflege.de/news/voller-erfolg-fuer-das-junge-pflegeunternehmen-microsynetics-notrufarmband-von-caera-und-beurer-als-top-innovation-auf-der-ifa-vorgestellt", "https://www.monitor-pflege.de/news/zum-tag-der-pflegenden-angehoerigen-am-8.-september-2023-fordert-der-bundesverband-pflegender-angehoeriger-einen-paradigmenwechsel-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/the-oncology-grant-gilead-startet-globales-foerderprogramm-fuer-eine-bessere-krebsversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/news/aufsichtsrat-des-universitaetsklinikums-heidelberg-bestellt-yvonne-dintelmann-zur-zukuenftigen-pflegedirektorin", "https://www.monitor-pflege.de/news/prekaere-erloessituation-geriatrische-rehabilitationskliniken-in-deutschland-bedroht-2013-altersmediziner-fordern-faire-bezahlung", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflege-report-grosse-regionale-unterschiede-bei-versorgungsqualitaet-von-menschen-im-pflegeheim", "https://www.monitor-pflege.de/news/immotiss-report-seniorenwohnen-ist-ein-zukunftsmarkt-und-trotzdem-waechst-die-versorgungsluecke", "https://www.monitor-pflege.de/news/omnicell-xt-cabinets-erfuellen-hohe-sicherheitsanforderungen-fuer-automatisiertes-medikamentenmanagement-in-kliniken", "https://www.monitor-pflege.de/news/recom-grips-passauer-kliniken-fuehren-digitale-pflege-und-behandlungsdokumentation-ein", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegekraefte-ueberdurchschnittlich-oft-von-herz-kreislauf-erkrankungen-betroffen", "https://www.monitor-pflege.de/news/mehr-finanzielle-unterstuetzung-von-pflegefamilien-gefordert", "https://www.monitor-pflege.de/news/vdbd-fordert-flaechendeckende-diabetes-schulungen-fuer-langzeitpflegende-und-sichere-finanzierung", "https://www.monitor-pflege.de/news/digitale-innovationen-in-der-pflege-servier-verleiht-i-care-award-2023-beim-deutschen-pflegetag", "https://www.monitor-pflege.de/news/krankenhaustag-diskutiert-ueber-zukunft-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/news/benevit-gruppe-cdu-csu-bundestagsfraktion-fuer-schnelle-anerkennung-des-stambulanten-konzepts", "https://www.monitor-pflege.de/news/bpa-warnt-vor-wegbrechender-versorgung-durch-den-mangel-an-pflegekraeften", "https://www.monitor-pflege.de/news/hilfe-fuer-die-haeusliche-pflege-2013-entlastung-fuer-pflegende-angehoerige-durch-kurzzeitpflege-thema-beim-201efachgespraech-am-lfp201c", "https://www.monitor-pflege.de/news/charite-vorstand-fuer-personal-und-pflege-legt-gemeinsam-mit-anderen-kliniken-positionspapier-vor", "https://www.monitor-pflege.de/news/wettbewerb-201ekidscare-mediaaward201c-geht-an-den-start", "https://www.monitor-pflege.de/news/pflegestudiumstaerkungsgesetz-ist-ein-wichtiger-schritt-fuer-die-pflegeprofession-2013-ausuebung-von-heilkunde-kommt-mit-einer-ersten-stufe", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/grenzen-uberschreiten", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/aok-dynamisierung-der-pflegeleistung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/201eideologie-schlagt-humanitat201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/moglichst-individuell-und-passgenau", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/wann-wenn-nicht-jetzt", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/anwendung-von-text-mining-zur-auswertung-von-begutachtungsdaten-des-mdk-am-beispiel-sozialer-einflussfaktoren-von-pflegebedurftigkeit", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2021/anwendungshaufigkeit-perkutaner-herzunterstutzungssysteme-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/die-corona-pandemie-als-brennglas", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/unsichere-finanzierung-des-eigenanteils", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/201edas-ist-die-soziale-frage-der-20er-jahre201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/neues-format-neue-herausforderung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/wie-viel-pflege-braucht-das-land", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/201eein-sehr-eingeengtes-verstandnis-von-fachlichkeit201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/systemrelevanz-sichtbar-machen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/mehr-als-der-201enormale-wahnsinn201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/patientensicherheit-ist-leitgedanke", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/versorgung-von-pflegeheimbewohnern-mit-arztlichen-leistungen.-befragungen-und-datenerhebungen-in-sachsen-erganzt-mit-bundesweiten-daten", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/bauernhofe-fur-menschen-mit-demenz-2013-ist-analyse-zu-verteilung-und-strukturen-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/versorgung-von-pflege-heimbewohnern-mit-arztlichen-leistungen.-befragung-und-datenerhebungen-in-sachsen-erganzt-mit-bundesweiten-daten/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/mopf-02-2020-graeske/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/201epflege-ist-ein-krisensicherer-beruf201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/201ewir-wissen-was-sie-leisten201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/gut-vorbereitet-auf-das-virus", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/robotik-als-chance-fur-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/die-krise-als-wendepunkt", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/auslandische-fachkrafte-fur-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/mehr-akademisch-ausbilden", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/akzeptanz-von-technik-in-unterschiedlichen-funktionsbereichen-der-professionellen-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2020/effekte-der-ergotherapie-mit-und-ohne-roboterassistierter-therapie-bei-apoplex-2013-ein-systematisches-review", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/akademisierung-201equalitat-kostet-201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201edas-hat-immer-was-mit-loslassen-zu-tun201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201ewir-wollen-in-den-fachdialog-treten201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/unabhangigkeit-eine-frage-der-perspektive", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201epflege-zukunftsfahig-gestalten201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/stabilisierung-des-pflegealltags", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/quo-vadis-personalbemessung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/sichere-medikation-in-der-hauslichen-pflege-2013-welche-rolle-spielen-pflegende-angehorige/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/reformen-nicht-nur-notig-sondern-moglich", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/gemeinsamer-kraftakt", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201evergleichsweise-schlecht201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/forschung-pflege-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/wirklich-gut-versorgt", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201ehigh-road-strategie201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/altenpflege-als-201eglobales-problem201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/strategien-und-massnahmen-zur-bewaltigung-des-pflegenotstands/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/alter-werden-in-einem-digitalen-gesundheitssystem/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/arztliche-versorgung-von-pflegebedurftigen-zwischen-erwartungen-und-realitat/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/herausforderung-flachenland", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/von-der-theorie-in-die-praxis-2013-aber-wie", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201eeiner-fur-alle-alle-fur-einen201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/wieso-uberhaupt-rendite", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201enur-deutschland-verweigert-sich201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/wer-soll-das-bezahlen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/201epflege-im-jahr-2030-2013-da-wollen-wir-hin-201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/positionspapier-der-hartwig-hesse-stiftung/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2019/sieben-forderungen-an-die-politik/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/201edie-pflege-hat-nichts-zu-verlieren201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/politik-ruckenwind-fur-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/201emenschen-starke-geben201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/pflege-gehort-in-die-mitte-der-gesellschaft", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/reform-der-pflegefinanzierung-notig", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/mogliche-interventionen-fur-ergotherapeuten-bei-der-behandlung-von-klienten-mit-einer-schwerhorigkeit/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/empirische-untersuchung-der-ruckenkraft-mobilitat-und-des-subjektiven-wohlbefindens/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/autonomie-selbstorganisation-und-lebensqualitat/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/titelinterview-ostermann-wissenschaft-staerken", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/yves-rawiel-es-bedarf-grundlegender-veraenderugen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/ein-gesamtgesellschaftliches-ziel", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/201egute-ideen-brauchen-eine-buhne201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/pflege-geld-allein-reicht-nicht-mehr", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/sandra-mehmecke-bruecken-bauen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/korperliche-fixierung-von-patienten-im-delir-aus-ethischer-perspektive/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/durchsetzung-von-verbesserungen-bei-der-pflegepersonalausstattung-politische-entwicklungen-praktische-rahmenbedingungen-und-patientensicherheit/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/titelinterview-professor-sellemann", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/koester-steinebach-stellungnahme-pflegepersonalstaerkungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/interview-stamm-fibich-baehrens", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/ermittlung-des-patienten-potenzials-fur-die-extrabudgetaren-ergotherapie-verordnungen/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/subjektive-anwendung-psychohygienischer-massnahmen-von-studierenden-der-ergotherapie-wahrend-der-praktikumsphase/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/die-gesetzliche-verpflichtung-zur-gewahrleistung-einer-bedarfsgerechten-krankenhausversorgung/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/gute-bedingungen-schaffen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/201ewir-brauchen-einen-perspektivwechsel201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/mehr-mut-zur-veranderung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/201eklotzen-und-nicht-kleckern201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/201emit-eliten-pflegen201c-attraktivere-karrierewege-gesucht", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/das-201epflege-thermometer-2018201c-prasentiert-daten-zu-teil-und-vollstationaren-einrichtungen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/mehr-verantwortung-ubertragen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/in-die-richtige-richtung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/keine-helfersackgasse", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/option-caring-community", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/pflegepersonaluntergrenzen-das-selbst-verstandnis-der-gkv-und-die-bedeutung-von-pflegeforschung/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2018/regionale-entwicklung-demenzkranke-und-pflegeleistungen/view", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/gestaltungswille-und-engagement", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/ethische-erwartungen-an-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/201eaus-der-praxis-fur-die-praxis201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/vernetzung-aller-akteure", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/pflege-kommunal-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/aufmerksamkeit-schaffen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/ein-thema-das-jeden-betreffen-kann", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/mehrheitswillen-umsetzen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/differenzierte-interessenlage", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/nicht-mehr-zeitgemass", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/201epflege-ist-eine-komplexe-aufgabe201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/201ewir-brauchen-eine-kehrtwende201c", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/entlassmanagement-fur-alle-2013-was-sagen-die-patienten-selbst", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/Bilderseite-DPT", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy3_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy4_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy5_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy_of_Pflege_Element_IV_BMC", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy2_of_Pflege_Element_IV_BMC", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy6_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy7_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy8_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy9_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy10_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2017/copy11_of_Barmer-Pflege-Regionalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Pick_Interview", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Laumann-Health2016", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Mai_Interview", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Intensivpflege%20", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/IGES-Studie_Patientenrechte", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/copy_of_Konzepte-Pflegeversicherungsberatung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/copy6_of_Rawert_Interview", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/OffenerBrief_Merkel", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/copy2_of_Rawert_Interview", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/DPT16-Laumann", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Wasel_Abrechnungssystem", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Rawert_Interview", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Rehder-Interview-Zeitarbeit", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Rothen_Bertelsmann-Studie", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Bienstein-Rechtauffrei", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Zoller-Care-Studie", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Coloplast_Studie", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Lohmann_Interview-Anders-Arbeiten", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Freiberg_Pflege-Templin", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/PST2", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Qualitaetsperspektive-Kurzzeitpflege", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Konzepte-Pflegeversicherungsberatung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_Wagner", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_Chance", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_Intherakt", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_PWC", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_Burkhart", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_ZQP_Themenreport", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/MOPF_01-16_Status_PKRLP", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/copy_of_Anerkennungsverfahren_Ammende", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/DPT16", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2016/Mueller_Rahmenbedingungen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Czaja_Partizipationsmoeglichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Huml_Stimmungslage", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Mai_Gestaltungshoheit", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Porzsolt_Pflege_TUEV", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Pflege-braucht-Akademisierung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/copy2_of_Deutscher-Pflegetag-2016%20", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Deutscher-Pflegetag-2016%20", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Stolpersteine_Rekrutierung%20", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Potenziale-Homecare", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Wissenschaftlichen_Ansatz_Spahn", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Transparenz_Pflege-TueV", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Anerkennungsverfahren_Ammende", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Qualitaetsindikatoren_Kelleter", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/copy3_of_Pflegenoten_Verbrauchersicht", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Pflegeversicherung-verstehbar", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Generalistik-durchsetzen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/DPT_Engagement%20", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Szepan_Leistungszugangsinstrument", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Kelleter_Synergien%20", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Verbesserungen_Pflegequalitaet", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Pflegenoten_Verbrauchersicht", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Hausnotrufsysteme", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Neubauer_Qualitaetssicherung-DRG-System", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Matzke_Aufgabenverteilung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Igl_Hochschulische-Erstausbildung", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Schlechtweg_Entlassmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Jorzig_Hochschulische-Pflegedokumentation", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Westerfellhaus_Pflege-Profession", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Wagner_Pflegekammer-Meilenstein", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Laumann_Positionspapier", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/copy_of_Unmet_Needs", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Maier_Der-erste-Schritt", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Bartholomeyczik_Prioritaeten", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/vanMaanen_Farbe-bekennen", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Grigutsch_Pflegeberufsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Braeutigam_Arbeitswelt-Krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2014/Pick_Neues-Begutachtungsinstrument", "https://www.monitor-pflege.de/kurzfassungen/kurzfassungen-2022", "https://www.monitor-pflege.de/autoren", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Autorenhinweise-akt-MVF%202010.pdf/view", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Zahn", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Wuensche_Tom", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Braeseke_Grit", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/vonHagen", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Kuck", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Meyer_Stefan", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Holle", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Oetting", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Boese", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Pick", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Ammende", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Kelleter", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Kollak", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Kroell", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Wenning", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Reichert", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Stevens", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/%20Angelovski", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/copy5_of_Zahn", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Kloepfer", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Brueggemann", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Richter_Eva", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Scholz", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Zoller", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Richter_Udo", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Bublik", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Urbanski", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Neuwirth", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Deckenbach", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Suhr", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Sulmann", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Buescher-Andreas", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Laegel", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Loehr", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/copy4_of_Amelung", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Mueller", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/copy2_of_Neuwirth", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Froehlich", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Schulz", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/Rixe", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/stahl-dr.-rer-medic-katja", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/dipl.-psych.-christine-witte-mph", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/koster-steinebach-dr.-rer.-pol.-ilona", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/simon-prof.-dr.-phil.-michael", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/kostev-prof.-dr.-rer.-med.-karel", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/runge-dr.-med.-pia", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/scotti-dipl.-pad.-evelyn", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/hilpisch-kim-b.sc", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/keim-b.sc.-laura", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/haas-b.sc.-romy", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/steinbacher-b.sc.-ferdinand", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/kerkmann-b.sc.-marie-christin", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/baruth-b.sc.-lea", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/musewitsch-b.sc.-maggie", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/konrad-prof.-dr.-phil.-marcel", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/baumgartner-astrid", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/fecher-b.sc.-tina", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/kruskop-b.a.-nicole", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/schaefer-prof.-dr.-sc.-marion", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/porzsolt-prof.-dr.-med.-franz", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/becker-dr.-med.-susanne-isabel", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/kern-prof.-dr.-axel-olaf", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/langer-david", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/muller-dipl.-kfm.-albert", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/wiedemann-herbert", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/kaplan-prof.-dr.-robert-m", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/bals-rudolf", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/brauner-dipl.-pad.-thomas", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/luley-dipl.-volksw.-christian", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/melchert-dipl.-verww.-otto", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/graeske-prof.-dr.-johannes", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/nisius-katja-ba", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/renaud-dr.-dipl.-psych.-dagmar", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/dudey-dr.-rer.-oec.-stefan", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/zollick-jan-m.sc", "https://www.monitor-pflege.de/autoren/kuhlmey-univ.-prof.-dr.-phil.-adelheid", "https://www.monitor-pflege.de/events", "https://www.monitor-pflege.de/events/netzstrategien-2013-gewinnmodelle-fur-arzte", "https://www.monitor-pflege.de/events/euroforum-seminar-das-deutsche-gesundheitswesen-im", "https://www.monitor-pflege.de/events/gesundheit-neu-denken-health-in-all-policies-auf", "https://www.monitor-pflege.de/events/15.-handelsblatt-jahrestagung-health.-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/13.-deutscher-iir-reha-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/hospital-build-europe-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/hotelbuchung-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/116.-kongress-der-deutschen-gesellschaft-fur", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/zukunftsmarkt-altersvoradsorge-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/15.-handelsblatt-jahrestagung-201epharma-2010201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/innovative-versorgungsstrukturen-in-der-onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/stabilitat-und-wachstum-fur-eine-starke", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/perspektive-pflege-2013-2013-die-neue", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/neuromarketing-kongress-consumer-empathyx", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/einkaufsvertrage-in-der-integrierten-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/wie-sehen-managementinstrumente-zur-steuerung-von", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/iv-und-mvz-von-der-idee-zur-umsetzung", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/201csoftware-als-medizinprodukt-medizinische", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/201equalitat-und-qualifizierung-2013-telemedizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/201ceinfuhrung-in-hl7-version-2.x201d", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/6.-interdisziplinarer-krebskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/6.-kommunikationskongress-medizintechnologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/spas-2010-schmerztherapie-politik-abrechnung", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/aktuelle-gestaltungsfragen-in-praxiskliniken", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/1.-forum-wirtschaft-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/8.-rheinischer-kongress-fur-gesundheitswirtschaft", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/dki-herbst-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/gesundheitswirtschaft-neu-denken-masterplane-in", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/podiumsveranstaltung-mit-dem-neuen-leiter-des", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/9.-europaischer-gesundheitskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/zwei-jahre-selektivvertrage-in-baden-wurttemberg", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/neurowoche-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/erste-nationale-konferenz-fur-differenziertes", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/biotechnica-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/5th-world-congress-on-preventive-regenerative", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/deutscher-schmerzkongress-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/pressekonferenz-des-verbandes-der", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/kommge-2013-4.-kommunikationskongress-der", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/copy_of_deutscher-kongress-fur-orthopadie-und", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/versorgung-neu-denken-ergebnisorientierung-als", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/market-access-health-economics", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/brennpunkt-onkologie-was-ist-nutzen-in-der", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/erster-nationaler-fachkongress-telemedizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/rehaforum-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/alte-termine/7.-dgiv-bundeskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/16.-pharma-gipfel-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/geriatrie-2010-die-gesundheitsversorgung-fur-die-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/events/mhealth-digital-efficiency-and-extension-or-disruptive-transformation", "https://www.monitor-pflege.de/events/gesundheitspiazza", "https://www.monitor-pflege.de/events/konstituierende-sitzung-der-arbeitsgruppe-kommunikation-der-dgbv-e.v", "https://www.monitor-pflege.de/events/podiumsdiskussion-sektorenubergreifende-versorgungskonzepte-zwischen-klassischen-leistungserbringern-und-industriellen-partnern", "https://www.monitor-pflege.de/events/201ekrankenhausfinanzierung-ab-2011-2013-mehrleistungen-und-innovationen-in-der-medizintechnologie-2013-wie-viel-ist-noch-leistbar-201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-nationale-vertragsborse", "https://www.monitor-pflege.de/events/201ehealth-communication-die-menschen-richtig-ansprechen201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/10.-kongress-der-intensiv-und-notfallmediziner-divi-2010-201eleben-retten201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutsche-pflege-forum-vortrag-von-andrea-fischer-201eperspektiven-und-strategien-fur-die-pflege201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/therapie-symposium-der-akda-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/therapie-symposium-II-der-akda-2010", "https://www.monitor-pflege.de/events/ehealth-week-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/8.-gesundheitskongress-health-on-top-gesundheitsmanagement-ist-changemanagement", "https://www.monitor-pflege.de/events/8.-kolner-ringvorlesung-201egesundheitsokonomie201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-brandenburger-krebskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/german-crm-forum-life-science-und-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/events/kassengipfel-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/35.-interdisziplinaeres-forum-der-bundesaerztekammer-fortschritt-und-fortbildung-in-der-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhaushygiene-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/16.-handelsblatt-jahrestagung-pharma-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/19.-paracelsus-messe", "https://www.monitor-pflege.de/events/4.-spectrumk-tagung-versorgungsmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/events/pressekonferenz-des-ak-qualitaet-in-der-onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-crm-travel.card-2013-sicherheit-im-gepaeck-mit-der-gesundheitskarte-des-crm-centrum-fuer-reiseme", "https://www.monitor-pflege.de/events/nachwuchskongress-201eschnittpunkt-chirurgie", "https://www.monitor-pflege.de/events/bmc-kongress-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/pressegespraech-massnahmen-zur-beseitigung-des-fachkraeftemangels", "https://www.monitor-pflege.de/events/pressekonferenz-der-deutschen-gesellschaft-fuer-innere-medizin-dgim", "https://www.monitor-pflege.de/events/mcc-health-aktuell-onkologie-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertenforum-201eregionale-vernetzung201c-ueberlebensstrategien-fuer-krankenhaeuser", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongressmesse-gesundheitrechtwirtschaft", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-dgbv-zukunftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-gesundheitskongress-des-westens", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachtagung-krankenhaeuser-im-wettbewerb", "https://www.monitor-pflege.de/events/europaeischer-cf-kongress-2011-in-hamburg", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-deutscher-kongress-gesundheitsversorgung-dekog", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-nationales-innovationsforum-medizin-fokus-immunologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-systematische-arzneimittelbewertung-gemaess-arzneimittelmarktneuordnungsgesetz-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizinische-versorgung-optimieren-loesungen-fuer-versorgungsprobleme-auf-dem-land", "https://www.monitor-pflege.de/events/the-international-human-microbiome-congress", "https://www.monitor-pflege.de/events/9.-bgf-2013-das-gesundheits-forum-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/key-account-krankenkasse-fuer-healthcare-manager-key-account-manager-ambulant", "https://www.monitor-pflege.de/events/permedicon-2011-chancen-herausforderungen-personalisierter-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutscher-kongress-fuer-orthopaedie-und-unfallchirurgie-dkou-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/market-access-2011-unter-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/kommunikation-von-health-professionals-und-laien", "https://www.monitor-pflege.de/events/vertragsgestaltung-mit-krankenkassen-unter-dem-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/versorgungsforschung-und-management-unter-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-symposium-des-sdk-instituts-fuer-gesundheitsoekonomie", "https://www.monitor-pflege.de/events/integrierte-versorgung-2.-koelner-symposium-der-hochschule-fresenius", "https://www.monitor-pflege.de/events/it-trends-medizin-health-telematics-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/10.-europaeischer-gesundheitskongress-muenchen", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizintechnik-und-it-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/usability-engineering-im-gesundheitswesen-das-kompaktseminar", "https://www.monitor-pflege.de/events/schlaf-e-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/update-zur-fruehen-nutzenbewertung", "https://www.monitor-pflege.de/events/all-about-market-access-reimbursement", "https://www.monitor-pflege.de/events/genehmigung-von-klinischen-pruefungen-bei-medizinprodukten", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizinprodukte-recht-in-der-praxis", "https://www.monitor-pflege.de/events/drug-delivery-devices", "https://www.monitor-pflege.de/events/klinische-pruefung-von-medizinprodukten-inklusive-monitoring", "https://www.monitor-pflege.de/events/technische-dokumentation-und-design-dossier-bei-medizinprodukten", "https://www.monitor-pflege.de/events/monitoring-von-klinischen-pruefungen-bei-medizinprodukten", "https://www.monitor-pflege.de/events/vigilanz-fuer-medizinprodukte", "https://www.monitor-pflege.de/events/iii.-expertenforum-zum-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizinisches-sachkostencontrolling", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizinisches-sachkostencontrolling2", "https://www.monitor-pflege.de/events/10-jahre-dmp-disease-management-programme", "https://www.monitor-pflege.de/events/erfolgsmodelle-der-zusammenarbeit-zwischen-krankenhaeusern-und-niedergelassenen-aerzten", "https://www.monitor-pflege.de/events/201eneue-anforderungen-an-die-psychiatrie-und-psychosomatik-in-deutschland201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-i.o.e.-fachkonferenz-201cnetzstrategien-2013-gewinnmodelle-fuer-aerzte-patienten-kostentraeger201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-i.o.e.-fachkonferenz-hygiene", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegekammern-und-anerkennung-auslaendischer-berufsqualifikationen-konsequenzen-fuer-die-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/10.-deutscher-kongress-fuer-versorgungsforschung", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundlagen-der-statistik-in-der-klinischen-forschung", "https://www.monitor-pflege.de/events/klinische-pruefungen-mit-medizinprodukten-2013-201egood-clinical-practice201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/sichere-herstellung-von-arzneimitteln-in-der-arztpraxis-2212-aktuelle-aenderungen-im-amg", "https://www.monitor-pflege.de/events/gcp-kurs-fuer-pruefaerzte-und-studienteam", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundlagenseminar-zum-medizinprodukterecht-2.-tag", "https://www.monitor-pflege.de/events/arzneimittel-medizinprodukte-kosmetika-lebensmittel-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/scientific-and-technical-writing", "https://www.monitor-pflege.de/events/monitoring-von-klinischen-pruefungen-mit-arzneimitteln", "https://www.monitor-pflege.de/events/zertifikats-lehrgang-pharmacovigilance-manager-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertentagung-herausforderungen-in-der-pflege-2013-neue-moeglichkeiten-und-strategien-am-19.10.201", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundlagen-der-arzneimittelzulassung-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/events/write-it-right-englisch-in-der-pharmakovigilanz", "https://www.monitor-pflege.de/events/klinische-pruefungen-mit-medizinprodukten-2013-201egood-clinical-practice201c-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-klinische-bewertung-von-medizinprodukten-einschliesslich-klinischer-pruefung", "https://www.monitor-pflege.de/events/biometrie-medizin-und-marketing-2013-effiziente-zusammenarbeit-in-der-klinischen-forschung", "https://www.monitor-pflege.de/events/4.-fachtagung-2011-versorgungsmanagement-live", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenkassen-vertraege-mit-industrie-leistungserbringern", "https://www.monitor-pflege.de/events/arzneimittel-kennzeichnung-verpackung", "https://www.monitor-pflege.de/events/vii.-innovationskongress-der-deutschen-hochschulmedizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/7.-gesundheitswirtschaftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/zukunftsforum-langes-leben", "https://www.monitor-pflege.de/events/gesundheitswirtschaft-im-wandel", "https://www.monitor-pflege.de/events/gcp-kurs-fuer-pruefaerzte-und-studienteam-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/quo-vadis-sops", "https://www.monitor-pflege.de/events/107.-jahrestagung-der-deutschen-gesellschaft-fuer-kinder-und-jugendmedizin-dgkj", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-gruene-tag-der-gesundheitsberufe", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflege-homecare-leipzig", "https://www.monitor-pflege.de/events/14.-european-health-forum", "https://www.monitor-pflege.de/events/bundeskongress-dgiv", "https://www.monitor-pflege.de/events/world-health-summit", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-2.0-europe-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizin-management-symposium-arbeitgeberattraktivitaet-in-deutschen-krankenhaeusern", "https://www.monitor-pflege.de/events/12.-deutscher-medizinrechtstag-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-outcomes-research-evidence-based-decision-making-for-pricing-and-reimbursement", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-outcomes-research-systematic-reviews-for-hta-and-reimbursement-decisions", "https://www.monitor-pflege.de/events/ethical-aspects-in-clinical-research", "https://www.monitor-pflege.de/events/applying-good-clinical-practice", "https://www.monitor-pflege.de/events/essential-skills-for-clinical-research-associates-monitors", "https://www.monitor-pflege.de/events/publication-workshop-how-to-write-a-biomedical-research-paper", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutsches-pflege-forum-podiumsdiskussion-positionen-der-parteien-zur-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/zukunft-praevention-herausforderung-seelische-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/events/seminar-einfuehrung-in-hl7-version-3-cda-dokumente", "https://www.monitor-pflege.de/events/iec-80001-anwendung-des-risikomanagements-fuer-it-netzwerke-mit-medizinprodukten", "https://www.monitor-pflege.de/events/usability-engineering-im-gesundheitswesen-das-kompaktseminar-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-einfuehrungsseminar-in-hl7-version-2.x", "https://www.monitor-pflege.de/events/seminar-ueberblick-ueber-die-ihe-profile", "https://www.monitor-pflege.de/events/medical-it-aktuell-app-solut-im-trend-smartphones-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/events/seminar-der-betrieb-von-software-als-medizinprodukt", "https://www.monitor-pflege.de/events/seminar-ueberblick-ueber-die-telemedizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/global-e-health-forum-2011", "https://www.monitor-pflege.de/events/workshop-dialogorientierte-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/9.-gesundheitspflege-kongress-mit-schuelerkongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/hospital-build-europe-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/9.-rheinischer-kongress-fuer-versorgungsforschung-28.-und-29.09.2011-in-duesseldorf", "https://www.monitor-pflege.de/events/muenchner-healthcare-forum-am-16.9.-im-municon-am-muenchner-flughafen", "https://www.monitor-pflege.de/events/huerdenlauf-arzneimittelinnovationen", "https://www.monitor-pflege.de/events/6.-symposium-integrierte-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/verhandlung-vertragsgestaltung-mit-krankenkassen", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-market-access-manager", "https://www.monitor-pflege.de/events/diabetes-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/basiswissen-market-access", "https://www.monitor-pflege.de/events/versorgungsatlas-schmerz", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-einsatz-von-datenbanken-und-weiteren-elektronischen-informationsquellen-in-der-klinikapothe", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-hannoverscher-strategietag-der-gesundheitswirtschaft", "https://www.monitor-pflege.de/events/nutzenbewertung-value-based-pricing", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundlagenseminar-pharmakovigilanz", "https://www.monitor-pflege.de/events/16.-handelsblatt-jahrestagung-health", "https://www.monitor-pflege.de/events/patienten-kommunikation-in-zeiten-des-internets-2013-arzt-homepages-sicherheit-suchmaschinen-se", "https://www.monitor-pflege.de/events/exoprothetik-entwicklung-und-perspektiven", "https://www.monitor-pflege.de/events/generika-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/effiziente-freigabe-von-werbemitteln-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/crashkurs-online-pharma-recht", "https://www.monitor-pflege.de/events/zusammenarbeit-mit-aerzten-und-aerztenetzen", "https://www.monitor-pflege.de/events/arzneimittelwerbung-in-der-praxis-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/gkv-versorgungsstrukturgesetz-gkv-vstg", "https://www.monitor-pflege.de/events/recht-praxis-des-arzneimittel-vertriebs", "https://www.monitor-pflege.de/events/compliance-in-pharma-marketing-und-vertrieb", "https://www.monitor-pflege.de/events/key-account-krankenkasse", "https://www.monitor-pflege.de/events/stand-und-finanzierung-der-onkologischen-arzneimitteltherapie", "https://www.monitor-pflege.de/events/ausbildung-zum-drug-safety-manager", "https://www.monitor-pflege.de/events/ghs-manager", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-messekongress-gesundheit-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/13.-muenchner-klinik-seminar-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovations-and-investments-in-healthcare-berlin-summit", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutzmeeting-wiesbaden", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-informationsbeauftragte", "https://www.monitor-pflege.de/events/patienteninformation-nach-16.-amg-novelle-pharmaceutical-package", "https://www.monitor-pflege.de/events/pharmakovigilanz", "https://www.monitor-pflege.de/events/altenpflege-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/versorgungsforschung-konzepte-unter-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/verhandlung-vertragsgestaltung-mit-krankenkassen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/pricing-2012-deutschland-europa", "https://www.monitor-pflege.de/events/pricing-2012-deutschland-europa-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/pharma-social-media-mhealth", "https://www.monitor-pflege.de/events/versorgung-2.0-regionale-unterschiede-und-neue-versorgungsformen", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertentagung-innovative-erfolgsmodelle-kommunaler-gesundheitsdienstleister", "https://www.monitor-pflege.de/events/personalmix-pflege-ein-modell-der-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/events/integrierte-versorgung-mit-psychiatrischer-behandlungspflege-2013-ein-wichtiger-schritt-zu-mehr-q", "https://www.monitor-pflege.de/events/onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/iintensivkurs-neuroanatomie", "https://www.monitor-pflege.de/events/aerzte-finanztag-forderungs-finanzierungs-und-abrechnungsmanagement-in-klinik-mvz-praxis", "https://www.monitor-pflege.de/events/amnog-anhoerungsverfahren-und-preisverhandlung", "https://www.monitor-pflege.de/events/the-potential-of-linking-quality-of-medical-care-with-payment-structures-in-the-german-and-u.s", "https://www.monitor-pflege.de/events/diskussionsforum-market-access-health-economics", "https://www.monitor-pflege.de/events/branchentreff-personalisierte-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/pharma-compliance-tag-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/riskmanagement-und-haftung-des-pharmaunternehmens", "https://www.monitor-pflege.de/events/outsourcing-2212-kompetenzen-staerken-und-strategische-vorteile-gewinnen", "https://www.monitor-pflege.de/events/neues-psych-entgeltsystem-aktueller-stand-erfahrungen-und-entwicklungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertentagung-versorgungmoeglichkeiten-im-gesundheitswesen-qualitaet-und-wirtschaftlichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/events/sinn-chancen-und-finanzierbarkeit-personalisierter-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/seminar-din-en-15224-umsetzung-in-die-krankenhauspraxis", "https://www.monitor-pflege.de/events/praevention-und-menschenrechte-als-schluessel-fuer-eine-welt-ohne-hiv", "https://www.monitor-pflege.de/events/verbesserung-der-versorgung-durch-neue-wege-im-entlassmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/events/neurologen-kongress-2012-vom-26.-bis-29.-september-in-hamburg", "https://www.monitor-pflege.de/events/einladung-zum-13.-deutschen-medizinrechtstag", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizin-fuer-nichtmediziner-2013", "https://www.monitor-pflege.de/events/am-18.-november-2012-in-berlin-zentrale-veranstaltung-zum-weltdiabetestag", "https://www.monitor-pflege.de/events/201eder-endpunkt-patientenrelevante-endpunkte-wer-definiert-was-fuer-den-patienten-relevant-ist", "https://www.monitor-pflege.de/events/hygiene-im-krankenhaus-mehr-als-ein-neues-gesetz", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-abschmelzen-der-standards-qualitaetsverluste-in-medizin-und-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/zwischen-intuition-evidenz", "https://www.monitor-pflege.de/events/40.-dgrh-kongress-bochum", "https://www.monitor-pflege.de/events/8.-gesundheitswirtschaftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/magen-darm-und-lebererkrankungen-gemeinsam-behandeln-viszeralmedizin-12-eint-spezialisten", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-bb-krebskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/4.-beschaffungskongress-der-krankenhaeuser", "https://www.monitor-pflege.de/events/18.-mal-die-aerzte-seminare-in-karlsruhe", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-world-2012-der-kongress-fuer-entscheider-im-gesundheitsmarkt", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutscher-betriebsaerzte-kongress-2012-2013-28.-arbeitsmedizinische-jahrestagung-des-vdbw", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-communication-3.0-marken-erfolgreich-fuehren-2013-kommunikation-praezise-messen", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-atos-schlosskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/rehaforum-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovative-arzneimittelversorgung-am-beispiel-des-arzneimittel-checks-der-aok-rheiland-hamburg", "https://www.monitor-pflege.de/events/qualifizieren-delegieren-und-kooperieren-erfolgsfaktoren-zukunftsorientierter-versorgung-in", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-nationaler-fachkongress-telemedizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-fachkongress-investitionen-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/naturkosmetik-branchenkongress-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/operationen-ohne-narben-neuartiges-laser2013skalpell-vorgestellt-auf-der-medica-preview", "https://www.monitor-pflege.de/events/augenaerzte-fordern-leitlinienorientierte-bonusvertraege-dog-diskutiert-aktuelle-fragen-zur-aerzt", "https://www.monitor-pflege.de/events/6.-bmvz-praktikerkongress-kooperation-in-der-medizinischen-versorgung-mvz-vernetzung", "https://www.monitor-pflege.de/events/13.-berliner-gespraeche-zum-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/events/mara-8.-management-und-strategie-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/tag-der-offenen-tuer-am-01.09.-campus-orthopaedische-uniklinik-friedrichsheim-in-frankfurt-main", "https://www.monitor-pflege.de/events/alter-n-2013-was-geht-laenger-gesund-im-job", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachkongress-integrative-medizin-in-der-onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/experten-telefon-am-25.09.2012-zum-thema-zahnersatz", "https://www.monitor-pflege.de/events/infotag-kpz-vor-ort-zahnmedizin-verstehen-zahntechnik-erleben", "https://www.monitor-pflege.de/events/market-access-health-economics", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-i.o.e.-workshop-neue-anforderungen-an-die-psychiatrie-und-psychosomatik-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-management-kongress-gesundheitswirtschaft-managen-best-practice-fuer-entscheider", "https://www.monitor-pflege.de/events/qualitaetsmanagement-in-grosspraxen-unterstuetzung-vom-externen-berater-oder-alleingang-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/land-ohne-aerzte-2013-kann-die-neue-bedarfsplanung-die-versorgung-sicherstellen", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-internationale-konferenz-201cnachhaltige-pharmazie201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/world-health-summit-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/dkou-deutscher-kongress-fuer-orthopaedie-und-unfallchirurgie-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/201einternational-conference-on-neuroprosthetic-devices201c-2012", "https://www.monitor-pflege.de/events/fit-fuer-die-zukunft", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenkassen-vertragsmanagement", "https://www.monitor-pflege.de/events/patienten-compliance-programme-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/nahrungsergaenzungsmittel-fuer-einsteiger-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/key-account-patient", "https://www.monitor-pflege.de/events/regionaler-market-access-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-betaeubungsmittelrecht-im-beruflichen-alltag-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/brand-management-was-pharma-von-konsumgueterherstellern-lernen-kann", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-betaeubungsmittelrecht-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/verhandlung-des-erstattungsbetrags-beim-gkv-spitzenverband", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-1x1-der-klinischen-pruefungen-mit-arzneimitteln", "https://www.monitor-pflege.de/events/kv-no-focus-zukunft-der-ambulanten-versorgung-was-bringt-die-ambulante-bedarfsplanung", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachtagung-telemedizin-in-therapie-aal-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/it-trends-medizin-health-telematics-2013", "https://www.monitor-pflege.de/events/symposium-quo-vadis-swissdrg-sicherstellung-e.-effizienten-u.-innovativen-med.-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/kpis-in-der-pharma-vertriebssteuerung-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-produktmanager-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-medical-science-liaison-manager-msl-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-technology-assessment-hta-berichte", "https://www.monitor-pflege.de/events/vertragsverhandlung-mit-krankenkassen-post-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/biosimilars-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/market-access-pricing-in-the-major-eu-markets", "https://www.monitor-pflege.de/events/pressekonferenz-der-degum", "https://www.monitor-pflege.de/events/aqua-tagung-2013-qualitaet-kennt-keine-grenzen-2013-kontinuitaet-und-weiterentwicklung", "https://www.monitor-pflege.de/events/der-zertifizierte-gesundheitsoekonom-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/14.-deutscher-medizinrechtstag-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/cognomed-forum-pharmakotherapie-neue-aspekte-zur-versorgung-der-multiplen-sklerose", "https://www.monitor-pflege.de/events/ss-116-b-sgb-v-asv-vor-dem-start-droht-ein-neuer-verteilungskampf-zwischen-klinik-und-praxis", "https://www.monitor-pflege.de/events/ehealth-wie-innovation-die-versorgung-veraendert", "https://www.monitor-pflege.de/events/versorgungsforschung-und-management-post-amnog", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-berliner-forum-wirtschaft-gesundheit-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-branchentreff-diabetes-diabetes-im-fokus-von-ueber.-unter-und-fehlversorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertentagung-201eversorgung-in-der-flaeche201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachtagung-regulatory-information-management-pharma", "https://www.monitor-pflege.de/events/pressekonferenz-weissbuch-herz-versorgung-des-akuten-koronarsyndroms-in-deutschland", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-branchentreff-onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/12.-kongress-fuer-versorgungsforschung-dkvf", "https://www.monitor-pflege.de/events/lehrgang-studienmanagement-in-klinischen-pruefungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/partnerkongress-der-gesundheitsforen-leipzig-und-feierliche-eroeffnung-der-neuen-buero-und-kongr", "https://www.monitor-pflege.de/events/von-der-mitarbeiterbefragung-bis-zur-evaluation-wie-laesst-sich-der-erfolg-von-bgm-messen", "https://www.monitor-pflege.de/events/messekongress-gesundheit-versorgung-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/thieme-kongress-201ebestandsmarkt-und-versorgungsqualitaet201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/pepp-entgeltsystem-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-betaeubungsmittelrecht-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-betaeubungsmittelrecht-im-beruflichen-alltag-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovation-2014-wege-aus-dem-innovationsstillstand-konzepte-evaluation-best-practices", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovation-2014-wege-aus-dem-innovationsstillstand-konzepte-evaluation-best-practices-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovation-2014-wege-aus-dem-innovationsstillstand-konzepte-evaluation-best-practices-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovation-2014-wege-aus-dem-innovationsstillstand-konzepte-evaluation-best-practices-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/cognomed-forum-pharmakotherapie-neue-aspekte-zur-therapeutischen-versorgung-von-ms-patienten", "https://www.monitor-pflege.de/events/quo-vadis-medizincontrolling-langfristige-erloessicherung-als-zentrale-aufgabe", "https://www.monitor-pflege.de/events/quo-vadis-medizincontrolling-langfristige-erloessicherung-als-zentrale-aufgabe-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/erfolgreiches-projektmanagement-in-der-klinischen-entwicklung", "https://www.monitor-pflege.de/events/16.-muenchener-reha-kongress-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/markt-der-moeglichkeiten-telematik-und-telemedizin-zum-anfassen", "https://www.monitor-pflege.de/events/stroke-intensiv-workshop-der-modellregion-telemedizin-owl", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-bundeskongress-gendergesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/events/stationaere-multimodale-schmerztherapie-smmst", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-geriatrische-institutsambulanz-gia", "https://www.monitor-pflege.de/events/neue-regeln-fuer-die-krankenhaus-rechnungspruefung-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/ss-116b-die-ersten-krankheitsbezogenen-richtlinien", "https://www.monitor-pflege.de/events/cognomed-focus-gesundheitsversorgung-deutschlands-zukunft-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/events/professionelles-entlassmanagement-durch-das-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/onkologie-und-haematologie-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/wokwissen", "https://www.monitor-pflege.de/events/9.-kongress-der-gesundheitsnetzwerker", "https://www.monitor-pflege.de/events/6.-branchentreff-onkologie-investitionen-in-die-onkologische-versorgung-profiliert-der-patien", "https://www.monitor-pflege.de/events/aktiva", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-deutsche-gesundheitssystem-grundlagen-workshop-mit-update-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/abrechnungsfragen-und-mdk-fallpruefungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/persoenliche-leistungserbringung-stationaer-und-ambulant", "https://www.monitor-pflege.de/events/fehlbelegungspruefung-und-korrekte-abrechnung", "https://www.monitor-pflege.de/events/fehlbelegungspruefung-und-korrekte-abrechnung-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/aktiva-2013-symposium-fuer-eine-aktive-alkoholtherapie", "https://www.monitor-pflege.de/events/nationale-branchenkonferenz-gesundheitswirtschaft", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-branchentreff-onkologische-pflege-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.branchentreff-diabetes-diabetesversorgung-in-deutschland-wann-und-wie-kommt-der-durchbruch", "https://www.monitor-pflege.de/events/effiziente-team-projektassistenz-in-der-klinischen-forschung-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/monitoring-von-klinischen-pruefungen-mit-arzneimitteln-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-mvf-fachkongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/op-management-und-lean", "https://www.monitor-pflege.de/events/op-management-und-lean-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/persoenliche-leistungserbringung-stationaer-und-ambulant-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/ambulante-versorgung-im-krankenhaus-mvz-ermaechtigung-co", "https://www.monitor-pflege.de/events/ambulante-spezialfachaerztliche-versorgung-nach-ss-116b-sgb-v-symposium", "https://www.monitor-pflege.de/events/abrechnungsfragen-und-mdk-fallpruefungen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/x.-innovationskongress-der-deutschen-hochschulmedizin-e.v", "https://www.monitor-pflege.de/events/12.-gesundheitspflege-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-fruehjahrstagung-telemedizin-fair-verteilt-finanzierungsmodelle-und-strategien-fuer-die-tel", "https://www.monitor-pflege.de/events/hl7-version-3-cda-dokumente-und-templates", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/interprofessioneller-pflegekongress-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-power-in-haematologie-und-onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-power-in-haematologie-und-onkologie-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/bsg-....-und-alle-fragen-offen", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-symposion-201edie-oekonomisierung-der-medizin201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachsymposium-datenschutz-im-gesundheitswesen", "https://www.monitor-pflege.de/events/symposium-gesundheit-vielfaeltige-loesungen-aus-technik-und-wirtschaft-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/asv-erfolgreich-in-klinik-und-praxis-etablieren", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutsches-pflege-forum-10.-september-2014-dirk-gerstle-staatssekretaer", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-kennzahlen-und-inek-kostenmatrix-fuer-mediziner-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-kennzahlen-und-inek-kostenmatrix-fuer-mediziner", "https://www.monitor-pflege.de/events/bsg-....-und-alle-fragen-offen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/mobile-apps-im-gesundheitswesen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/pharma-compliance-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovations-konvent-mit-verleihung-des-medizin-management-preises-2014", "https://www.monitor-pflege.de/events/zukunft-praevention-praevention-gesamtgesellschaftlich-denken-neues-gesetz-und-gut", "https://www.monitor-pflege.de/events/jahrestagung-biosimilare-antikoerper", "https://www.monitor-pflege.de/events/delegation-aerztlicher-und-pflegerischer-leistungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/entgeltverhandlungen-nach-drg-systematik-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/schritt-fuer-schritt-in-die-asv", "https://www.monitor-pflege.de/events/medizinprodukte-literaturdaten-fuer-die-klinische-bewertung-richtig-evaluieren", "https://www.monitor-pflege.de/events/update-asv-indikationen-abrechnung-und-verguetung", "https://www.monitor-pflege.de/events/mdk-pruefungen-ops-9-20-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/basiskurs-kodierung-anaesthesie-und-intensivmedizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/basiskurs-kodierung-anaesthesie-und-intensivmedizin-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-schwerpunkt-update-2015-gynaekologie-geburtshilfe-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-schwerpunkt-update-2015-gynaekologie-geburtshilfe", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-schwerpunkt-update-2015-fuer-operative-fachgebiete", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-schwerpunkt-update-2015-fuer-operative-fachgebiete-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-schwerpunkt-update-2015-fuer-internistische-fachgebiete", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-schwerpunkt-update-2015-fuer-internistische-fachgebiete-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/17.-muenchener-reha-kongress-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/methoden-seminar-praktische-umsetzung-von-praeferenzstudien", "https://www.monitor-pflege.de/events/utility-assessment-with-multiple-decision-criteria", "https://www.monitor-pflege.de/events/utility-assessment-with-multiple-decision-criteria-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/abstracts-zum-internistenkongress-jetzt-einreichen", "https://www.monitor-pflege.de/events/mit-innovativen-versorgungsformen-den-wandel-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/events/pharma-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/fokus-qualitaet", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertenforum-psychiatrie-psychosomatik", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-salus-konferenz", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutscher-pflegetag-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-mitteldeutscher-gesundheitskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/drg-kennzahlen-und-inek-kostenmatrix-fuer-mediziner-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/fehlbelegungspruefung-und-korrekte-abrechnung-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/fehlbelegungspruefung-und-korrekte-abrechnung-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/schritt-fuer-schritt-in-die-asv-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhausreform-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/stationaere-multimodale-schmerztherapie-smmst-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/salut.-dasein-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/events/9.-rhein-main-zukunftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/hauptstadtkongress-2015-medizin-und-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/events/6.-forum-qualitaetskliniken-und-iqmg-jahrestagung", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-in-der-medizin-update-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/wokwissen-workshop-herausforderung-teamarbeit", "https://www.monitor-pflege.de/events/aktuelle-probleme-mit-dem-mdk-nach-katalogwechsel-und-einfuehrung-der-neuen-pruefvv-update-kran", "https://www.monitor-pflege.de/events/gesundheitsversorgung-und-pflege-in-der-einwanderungsgesellschaft", "https://www.monitor-pflege.de/events/applikation-von-zytostatika-durch-pflegefachkraefte", "https://www.monitor-pflege.de/events/compliance-in-krankenhaeusern-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutscher-anaesthesiecongress-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/expertenforum-diabetes-diskutiert-in-berlin-ueber-aktuelle-versorgungssituation", "https://www.monitor-pflege.de/events/vernetzte-geriatrie", "https://www.monitor-pflege.de/events/kodier-und-abrechnungspruefungen-im-pepp-system", "https://www.monitor-pflege.de/events/kodier-und-abrechnungspruefungen-im-pepp-system-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/kodier-und-abrechnungspruefungen-im-pepp-system-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhaus-strukturgesetz-khsg-reform-2016-mit-grossen-wirkungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/stationaere-multimodale-schmerztherapie-smmst-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/aktuelle-probleme-mit-dem-mdk-nach-katalogwechsel-und-einfuehrung-der-neuen-pruefvv-update-kran-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/13.-gesundheitspflege-kongress-hamburg", "https://www.monitor-pflege.de/events/wokwissen-palliativstationen-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2016", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-im-sozialwesen", "https://www.monitor-pflege.de/events/streitfragen-der-kodierung-kodierung-fuer-fortgeschrittene-6", "https://www.monitor-pflege.de/events/streitfragen-der-kodierung-kodierung-fuer-fortgeschrittene-5", "https://www.monitor-pflege.de/events/francois-kettner-spricht-auf-dem-deutschen-pflege-forum", "https://www.monitor-pflege.de/events/euroforum-akademie-der-qualifizierte-pharmajurist", "https://www.monitor-pflege.de/events/4th-international-summit-rethinking-healthcare", "https://www.monitor-pflege.de/events/cebit-konferenz-wearable-technologies-digital-health", "https://www.monitor-pflege.de/events/20.-handelsblatt-jahrestagung-health-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovationsfonds-co.-2013-mit-foerdermitteln-neue-versorgungsprojekte-realisieren", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-in-der-medizin-update-2015-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-und-big-data-im-gesundheitsbereich", "https://www.monitor-pflege.de/events/hauptstadtkongress-fuer-anaesthesiologie-und-intensivtherapie-hai-2015", "https://www.monitor-pflege.de/events/4.-bundeskongress-gender-gesundheit-2016", "https://www.monitor-pflege.de/events/4.-bundeskongress-gender-gesundheit-2016-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/professionelles-entlassmanagement-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/18.-muenchener-reha-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/methodenworkshop-bewerten-von-medizinproduken", "https://www.monitor-pflege.de/events/compliance-in-krankenhaeusern-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/10.-rhein-main-zukunftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/klinikmanagementpersonal-2016-mehr-qualitaet-mit-weniger-personal", "https://www.monitor-pflege.de/events/salut-dasein-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/events/11.-kongress-fuer-gesundheitsnetzwerker", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachlichkeit-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/events/das-deutsche-gesundheitssystem", "https://www.monitor-pflege.de/events/abrechnungsfragen-und-mdk-fallpruefungen-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovationsfonds-2016-die-erste-runde", "https://www.monitor-pflege.de/events/versorgung-von-chronisch-und-mehrfach-erkrankten-menschen", "https://www.monitor-pflege.de/events/lebensqualitaet-fuer-menschen-mit-demenz-am-lebensende", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-in-der-medizin-update-2016-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/zentrale-notaufnahme-der-weg-zur-excellence-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhausfinanzierung-2016-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhausfinanzierung-2016", "https://www.monitor-pflege.de/events/wokwissen-fachseminar-antikorruptionsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/events/hauptstadtkongress-2016-medizin-und-gesundheit", "https://www.monitor-pflege.de/events/wokwissen-fachseminar-entlassmanagement-und-verordnungen-durch-das-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-fachkongress-201emarketing-fuer-senioreneinrichtungen201c-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovationsfonds-2016", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-geriatrische-institutsambulanz-gia-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-berliner-pflegekonferenz-2016", "https://www.monitor-pflege.de/events/14.-gesundheitspflege-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/12.-gesundheitswirtschaftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/herausforderungen-2020-4.-dnvf-forum-versorgungsforschung", "https://www.monitor-pflege.de/events/herausforderungen-2020-4.-dnvf-forum-versorgungsforschung-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/herausforderungen-2020-4.-dnvf-forum-versorgungsforschung-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/herausforderungen-2020-4.-dnvf-forum-versorgungsforschung-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-berliner-pflegekonferenz", "https://www.monitor-pflege.de/events/.-gerinet-symposium-der-freigemeinnuetzigen-krankenhaeuser-hamburg-e.-v", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-neuen-verordnungsmoeglichkeiten-im-krankenhaus-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-grosse-reform-der-krankenhausfinanzierung-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/201epflege-in-berlin-die-position-der-gruenen201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/201esorge-2013-los-201c-zweiter-hospiz-und-palliativkongress-baden-wuerttemberg", "https://www.monitor-pflege.de/events/5.-interprofessioneller-gesundheitskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-im-pfegebereich-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/fachsymposium-innovationen-durch-digitalisierung", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-im-pflegebereich", "https://www.monitor-pflege.de/events/datenschutz-in-der-medizin-update-2017", "https://www.monitor-pflege.de/events/entgeltverhandlungen-nach-drg-systematik-2017-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-neuen-verordnungsmoeglichkeiten-im-krankenhaus-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/psychiatrie-entgeltverhandlungen-2017-nach-dem-psychvvg-mit-erfolg-fuer-umsteiger-und-nicht-umst", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegerische-leistungen-im-g-drg-system-und-die-konsequenzen", "https://www.monitor-pflege.de/events/aal-smart-home-mobility-technologien-fuer-mehr-sicherheit-und-komfort-im-alter", "https://www.monitor-pflege.de/events/scham-und-nacktheit-in-der-pfl-ege", "https://www.monitor-pflege.de/events/smart-home-2013-digitale-vernetzung-im-haeuslichen-alltag", "https://www.monitor-pflege.de/events/bgf-das-gesundheitsforum", "https://www.monitor-pflege.de/events/16.-europaeischer-gesundheitskongress-muenchen", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegerische-leistungen-im-g-drg-system-und-die-konsequenzen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/zentrale-notaufnahme-der-weg-zur-excellence-5", "https://www.monitor-pflege.de/events/compliance-in-krankenhaeusern-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/verordnen-im-krankenhaus-2013-organisatorische-umsetzungshilfen", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-201enationale-agreement-konferenz201c-am-24.-april-2017-in-berlin", "https://www.monitor-pflege.de/events/health-aktuell-onkologie", "https://www.monitor-pflege.de/events/zentrale-notaufnahme-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/events/ebs-health-care-day-2017", "https://www.monitor-pflege.de/events/summercamp-verordnen-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/4.-berliner-pflegekonferenz", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-summercamp-201ekodierung-in-der-chirurgie201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-summercamp-201ekodierung-in-der-inneren-medizin201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/15.-gesundheitspflege-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2018", "https://www.monitor-pflege.de/events/zuweisermanagement-mit-mehrfachnutzen", "https://www.monitor-pflege.de/events/g-drgs-krankenhausfinanzierung-2018-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/g-drgs-krankenhausfinanzierung-2018", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflege-201evernetzt-gewinnt201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/gelassenheit-und-demenz-2013-widerspruch-oder-wirklichkeit", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundwissen-medizin", "https://www.monitor-pflege.de/events/women2019s-health-day-2018", "https://www.monitor-pflege.de/events/6.-interprofessioneller-gesundheitskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/8.-mvf-fachkonferenz-extrapolation", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-politische-agenda-in-der-neuen-legislaturperiode", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-summercamp-201edas-deutsche-gesundheitssystem201c", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundwissen-medizin-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/basiskurs-kodierung-anaesthesie-und-intensivmedizin-7", "https://www.monitor-pflege.de/events/kodierung-in-der-chirurgie", "https://www.monitor-pflege.de/events/ICE_bias-kontrolle", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutsches-pflege-forum-koester-steinebach-personaluntergrenzen", "https://www.monitor-pflege.de/events/finanzierung-der-pflege-im-krankenhaus", "https://www.monitor-pflege.de/events/kooperationsvertraege-von-krankenhaeusern-11", "https://www.monitor-pflege.de/events/16.-gesundheitspflege-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/pharma-2019", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2019", "https://www.monitor-pflege.de/events/deutscher-pflegetag-2019", "https://www.monitor-pflege.de/events/kassengipfel-2019-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegepersonaluntergrenzen-und-pflegepersonalstaerkungsgesetz-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegepersonaluntergrenzen-und-pflegepersonalstaerkungsgesetz", "https://www.monitor-pflege.de/events/3.-praxisseminar-pflegedokumentation", "https://www.monitor-pflege.de/events/2.-praxisseminar-pflegedokumentation", "https://www.monitor-pflege.de/events/rechtssicherer-umgang-mit-mdk-pruefungen-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/rechtssicherer-umgang-mit-mdk-pruefungen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/zertifikatskurs-compliance-in-der-veranstaltungsplanung-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/7.-interprofessioneller-gesundheitskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/zwischen-autonomie-und-fuersorge-ethische-entscheidungen-in-der-versorgung-von-menschen-mit-deme", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegepersonaluntergrenzen-und-pflegepersonalstaerkungsgesetz-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegepersonaluntergrenzen-und-pflegepersonalstaerkungsgesetz-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/kodierung-in-der-chirurgie-2", "https://www.monitor-pflege.de/events/kodierung-in-der-inneren-medizin-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/weiterbildung-kodierfachkraft-im-drg-system-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/digital-nurse-digitale-kompetenz-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/grundwissen-medizin-4", "https://www.monitor-pflege.de/events/201eformel-zukunft-2013-alter-plus-3201c-der-fachkongress-fuer-praevention-2013-reha-2013-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/umsetzung-der-neuen-pflegefinanzierung-im-kh", "https://www.monitor-pflege.de/events/neue-pflegefinanzierung-2020-drg-reform", "https://www.monitor-pflege.de/events/neues-entlassmanagement-der-reha-kliniken", "https://www.monitor-pflege.de/events/17.-gesundheitspflege-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhausfinanzierung-2020", "https://www.monitor-pflege.de/events/krankenhausfinanzierung-2020-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/15.-gesundheitswirtschaftskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/1.-vpu-kongress-hochschulische-qualifizierung-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/digital-health-conference-2019", "https://www.monitor-pflege.de/events/drgs-und-pflegebudget-2020-2013-entgeltverhandlungen-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/drgs-und-pflegebudget-2020-2013-entgeltverhandlungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/wokwissen-best-practice-konferenz-pflegezukunft-gestalten", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2020", "https://www.monitor-pflege.de/events/interdisziplinaere-multimodale-schmerztherapie-imst-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/drgs-und-pflegebudget-2020-2013-entgeltverhandlungen-3", "https://www.monitor-pflege.de/events/betrugsrisiken-im-krankenhaus-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegereform-im-krankenhaus-umsetzen-2013-aber-wie", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegereform-im-krankenhaus-umsetzen-2013-aber-wie-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/kassengipfel-2020", "https://www.monitor-pflege.de/events/zentrale-notafnahme-im-fokus", "https://www.monitor-pflege.de/events/8.-interprofessioneller-gesundheitskongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/fruehjahrstagung-die-krankenversicherung-im-wandel", "https://www.monitor-pflege.de/events/fokustag-innovatives-versorgungsmanagement-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/die-pflegekraft-als-coach", "https://www.monitor-pflege.de/events/digital.forum-welche-bedeutung-hat-die-corona-krise-fuer-krankenversicherungen", "https://www.monitor-pflege.de/events/verbandmittel-und-wundbehandlung-2021", "https://www.monitor-pflege.de/events/innovationskongress-health-4.0", "https://www.monitor-pflege.de/events/rehaforum-2021", "https://www.monitor-pflege.de/events/betriebliches-gesundheitsmanagement-2021", "https://www.monitor-pflege.de/events/webinar-am-18.-mai-2021-ganzheitliche-strategie-der-personalgewinnung-und-bindung", "https://www.monitor-pflege.de/events/zentrale-notaufnahme-im-fokus-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/humor-und-achtsamkeit-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/10.-mvf-fachkongress-theorie-wagen", "https://www.monitor-pflege.de/events/lernen-aus-der-201emissing-data201c-krise-die-rolle-von-daten-in-der-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/19.-gesundheitspflege-kongress", "https://www.monitor-pflege.de/events/gesundheitsdaten-gamechanger-in-forschung-und-versorgung", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2022-i-juristische-fachveranstaltung", "https://www.monitor-pflege.de/events/impfstatus-2022", "https://www.monitor-pflege.de/events/robotik-und-ki-die-neuen-kolleg-innen-in-der-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/events/thinking-nursing-globally-nursing-shortage-challenges-and-solutions", "https://www.monitor-pflege.de/events/care-mind-life", "https://www.monitor-pflege.de/events/lung-cancer-best-practice-erfolgreiche-veranstaltung-findet-zum-zweiten-mal-statt", "https://www.monitor-pflege.de/events/management-seminar-via-live-stream-entgeltverhandlungen-erfolgreich-fuehren..", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2023", "https://www.monitor-pflege.de/events/digitale-fachtagung-201edie-neue-welt-der-gesundheitsberufe-2013-multiprofessionell-kompetenzorienti", "https://www.monitor-pflege.de/events/pflegerecht-webinarreihe-fuer-pflegefachkraefte-aller-versorgungsbereiche-1", "https://www.monitor-pflege.de/events/kongress-pflege-2024-i-26.-27.01.2024", "https://www.monitor-pflege.de/events/berliner-pflegekonferenz-dialog-vision-pflege", "https://www.monitor-pflege.de/bucher", "https://www.monitor-pflege.de/bucher/patientencoaching-band-1", "https://www.monitor-pflege.de/bucher/patientencoaching-band-2", "https://www.monitor-pflege.de/bucher/disease-managment-programme-status-2012", "https://www.monitor-pflege.de/inhalt", "https://www.monitor-pflege.de/akademisierung", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/app-designer", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/stiftungsprofessur-zur-versorgungsforschung-fuer-seltene-erkrankungen-im-kindesalter", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/account-director", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/medizin-redakteur-m-w", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/feel-good-manager-m-w", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/pta-cta-bta-oder-chemietechniker-fuer-die-qualitaetssicherung-m-w", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/bereichsleiter-qc-finished-products-m-w", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/volontaer-bei-der-medical-tribune", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/senior-consultant-healthcare-w-m", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/springer-medizin-inside-sales-sales-assistenz", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/sales-manager-in-online-gn", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/it-systemadministrator-w-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/it-professional-m-w-d-fuer-den-bereich-systemintegration-1", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/senior-pr-berater-healthcare-communication-w-m-d-1", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/senior-projektmanager-w-m-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/junior-manager-data-warehouse-development-system-administration-w-m-d-in-vollzeit", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/manager-business-development-vertrieb201c-m-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/manager-personal-und-organisationsentwicklung201c-m-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/manager-project-healthcare-m-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/manager-versorgungsforschung-m-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/projektmanager-neue-regionen-m-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/stellenmarkt/trainee-gesundheitsoekonomie-versorgungsforschung-digital-health-m-w-d", "https://www.monitor-pflege.de/politik", "https://www.monitor-pflege.de/politik/bundestagswahl-2017-positionen/view", "/sitemap", "/accessibility-info", "/impressum", "/datenschutz", "http://www.twitter.com/monitor_vf"]}