{"title": "Gegen das Feuer im Gehirn", "author": null, "url": "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/gegen-das-feuer-im-gehirn/", "hostname": "tu-braunschweig.de", "description": "Bei einer autoimmunen Enzephalitis, einer seltenen, aber schwerwiegenden und mitunter ...", "sitename": "TU Braunschweig | Blogs", "date": "2023-03-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gegen das Feuer im Gehirn DFG-Forschungsgruppe entwickelt Therapiekandidaten gegen Autoimmune Enzephalitis\nBei einer autoimmunen Enzephalitis, einer seltenen, aber schwerwiegenden und mitunter lebensbedrohlichen Entz\u00fcndung des zentralen Nervensystems, richtet sich die k\u00f6rpereigene Abwehr gegen das zentrale Nervensystem. Zum ersten Mal beschrieben wurde diese Krankheit im Jahr 2007. Am h\u00e4ufigsten tritt die anti-NMDA-Rezeptor-Enzephalitis auf. Bei dieser Autoimmunerkrankung ist ein Protein gest\u00f6rt, das bei der Signal\u00fcbertragung im Gehirn eine wichtige Rolle spielt: der Glutamat-Rezeptor vom NMDA-Typ, kurz NMDA-Rezeptor. Gegen diese Erkrankung haben Forschende aus Braunschweig, Jena, Leipzig und Berlin ein neues potentielles Therapeutikum entwickelt.\nBei der anti-NMDA Rezeptor-Enzephalitis st\u00f6ren Antik\u00f6rper die Signal\u00fcbertragung im Gehirn: Der Rezeptor, an den die Neurotransmitter Glutamat und Glycin binden, wird durch die Antik\u00f6rperbindung in die Zelle aufgenommen. Somit kommt es zu einer verminderten Signal\u00fcbertragung an Neuronen des zentralen Nervensystems. Bei den Betroffenen treten Psychosen wie Halluzinationen, epileptische Anf\u00e4lle und Bewusstseinstr\u00fcbungen bis zum Koma auf. Patient*innen beschreiben die Erkrankungssymptome wie ein \u201aFeuer im Gehirn\u2018, das sie nicht beeinflussen k\u00f6nnen. Die interdisziplin\u00e4re und orts\u00fcbergreifende\n[DFG-Forschungsgruppe \u201eSYNABS\u201c](https://www.uniklinikum-jena.de/synabs/en/) widmet sich der Erforschung dieser Erkrankung.\n\u201eEs ist unser Ziel, die Krankheitsmechanismen besser zu verstehen und unter Einsatz moderner Biotechnologie neue und zielspezifische Therapieans\u00e4tze zu entwickeln\u201c, sagt der Sprecher der Gruppe, Professor Christian Geis vom Universit\u00e4tsklinikum Jena. Mit einem translationalen Forschungsansatz konnte die Gruppe jetzt ein potentielles Therapeutikum entdecken. Das Molek\u00fcl besteht aus einem Teil des NMDA-Rezeptors und einem konstanten Teil eines menschlichen Antik\u00f6rpers. Die krankheitserregenden Antik\u00f6rper binden dann an dieses Fusionskonstrukt und nicht mehr an die NMDA-Rezeptoren.\n\u201eDie Funktionsf\u00e4higkeit dieses Molek\u00fcls konnten wir in verschiedenen in vitro-Versuchen und in vivo zeigen. Mit den bisherigen Therapien kommt es trotz Behandlung bei 25 Prozent der Erkrankten zu langen Krankenhausaufenthalten \u2013 zum Teil mit monatelangem Koma \u2013 auf der Intensivstation mit lebensgef\u00e4hrlichen Komplikationen\u201c, sagt Stephan Steinke, Doktorand an der TU Braunschweig im SYNABS-Konsortium.\n\u201eWir haben nun ein Leadmolek\u00fcl f\u00fcr die therapeutische Entwicklung zur Behandlung dieser Erkrankung\u201c, sagt Professor Michael Hust vom Institut f\u00fcr Biochemie, Biotechnologie und Bioinformatik an der TU Braunschweig und Mitglied in der DFG-Forschungsgruppe. \u201eWir haben als n\u00e4chstes vor, dieses therapeutische Konzept auf andere Formen aus dem Erkrankungsspektrum der Autoimmunenzephalitiden zu \u00fcbertragen.\u201c\nDie TU Braunschweig hat in diesem Projekt das Wirkstoffmolek\u00fcl entwickelt und biochemisch analysiert. Die Partner am Universit\u00e4tsklinikum Jena und der Medizin der Universit\u00e4t Leipzig haben die DFG-Forschungsgruppe initiiert und haben die Analyse an Nervenzellen und in vivo Studien durchgef\u00fchrt. Die Partner an der Charit\u00e9 und Freien Universit\u00e4t in Berlin haben die Autoimmunantik\u00f6rper von Patient*innen identifiziert.", "language": null, "image": "https://magazin.tu-braunschweig.de/wp-content/uploads/2023/02/N1N2B-mFc_farbe_teaser-1200x800.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/gegen-das-feuer-im-gehirn/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/en/pi-post/putting-out-the-fire-in-the-brain/", "https://www.tu-braunschweig.de", "https://magazin.tu-braunschweig.de/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/magazin/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/magazin/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/forschung/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/studium-und-lehre/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/campus/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/menschen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/presseinformationen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/presseinformationen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/forschung/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/studium-und-lehre/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/campus/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/menschen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/veranstaltungen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/notizen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/archive/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/newsletter/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/kontakt/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/datenschutz/", "https://www.tu-braunschweig.de/impressum", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/forschung/", "https://www.uniklinikum-jena.de/synabs/en/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/schlagworte/biologie/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/schlagworte/engineering-for-health-de/", "javascript:;", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/gegen-das-feuer-im-gehirn/", "https://x.com/intent/tweet?text=https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/gegen-das-feuer-im-gehirn/&hashtags=tubraunschweig", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/gegen-das-feuer-im-gehirn/&title=Gegen+das+Feuer+im+Gehirn&summary=&source=", "mailto:m.hust@tu-braunschweig.de", "https://www.tu-braunschweig.de/bbt/biotech", "https://www.tu-braunschweig.de/bbt/biotech/corat-corona-antibody-team", "https://magazin.tu-braunschweig.de/?attachment_id=55362", "https://doi.org/10.1093/brain/awac497", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/das-zeug-zum-gruenden/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-post/eduroam-auch-ausserhalb-der-tu-geplant/", "https://www.facebook.com/tubraunschweig", "https://x.com/TUBraunschweig", "https://www.instagram.com/tu.braunschweig", "https://www.youtube.com/user/tubraunschweig", "https://www.linkedin.com/school/tu-braunschweig", "https://wisskomm.social/@tubraunschweig", "https://magazin.tu-braunschweig.de/rss-feeds", "https://magazin.tu-braunschweig.de/notizen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/archive/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/kontakt/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/datenschutz/", "https://www.tu-braunschweig.de/impressum", "https://magazin.tu-braunschweig.de"]}