{"title": "R\u00f6ssel-Majdan (R\u00f6ssl-Majdan, R\u00f6ssel, R\u00f6ssl), Familie Karl:", "author": "Institut f\u00fcr kunst; Musikhistorische Forschungen", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Verlag der \u00d6sterreichischen Akademie der Wissenschaften", "date": "2017-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Wien](../musik_W/Wien.xml)und absolvierte eine Gesangausbildung. Hauptberuflich bis 1918 in der K. u. k. Armee, begann er 1919 eine Reihe von Tourneen als Konzerts\u00e4nger. Engagements f\u00fchrten ihn nach [Salzburg](../musik_S/Salzburg.xml)(1922), [Reichenberg](../musik_R/Reichenberg.xml)(1924/25) und an die [Volksoper Wien](../musik_V/Volksoper_Wien.xml)(1925\u201327). Daneben unterrichtete er ab 1922 Gesang am Wiener Konservatorium [Lutwak-Patonay](../musik_L/Lutwak-Patonay_Musikschule.xml), danach war er als Spielleiter in Saarbr\u00fccken/D t\u00e4tig. 1934\u201348 Prof. f\u00fcr Gesang an der Wiener MAkad.\nMaria-Theresien-Orden 1918.\nSein Sohn Karl Wilhelm Viktor: * 2.12.1916 Wien, \u2020 6.8.2000 Wien. Kulturwissenschaftler und Anthroposoph. Studierte ab 1935 an der Univ. Wien (Dr. jur. 1939, Dr. phil. 1949, Dr. rer. pol. 1951) und arbeitete ab 1945 beim ORF (u. a. wissenschaftlicher Referent, Leiter der Abteilung f\u00fcr Rundfunkforschung) und in der Erwachsenenbildung (ab 1961). Er war Gr\u00fcnder und Pr\u00e4sident der Stiftung Kuratorium f\u00fcr k\u00fcnstlerische und heilende P\u00e4dagogik, 16 Jahre Vorsitzender der Gewerkschaft Kunst, Medien und freie Berufe (\n[KMSfB](../musik_K/KMFB.xml)), Generalsekret\u00e4r der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kunst und Wissenschaft in \u00d6sterreich, Vizepr\u00e4sident der \u00d6sterreichischen K\u00fcnstlerunion und Vorsitzender der Anthroposophischen Gesellschaft in \u00d6sterreich.\nMedaille des \u00f6sterr. Widerstandes; Goldenes Ehrenzeichen f\u00fcr Verdienste um das Land Wien; Gro\u00dfes Silbernes Ehrenzeichen f\u00fcr Verdienste um die Republik \u00d6sterreich.\nRundfunk und Kulturpolitik 1962; Vom Wunder der menschlichen Stimme 1975; H\u00f6rspiele; zahlreiche Artikeln in Ztg.en u. Zss.\nDessen Frau Hilde (Hildegard): * 30.1.1921 Moosbierbaum/N\u00d6, \u2020 15.12.2010 Wien. S\u00e4ngerin (Alt). War Sch\u00fclerin ihres Schwiegervaters an der MAkad. Wien (1945\u201349), 1931 deb\u00fctierte sie als Solos\u00e4ngerin-Elevin an der Wiener\n[Staatsoper](../musik_S/Staatsoper.xml). 1951 gelang ihr mit dem \u201eUrlicht\" in [G. Mahlers](../musik_M/Mahler_Familie.xml) 2. Symphonie unter Otto Klemperer der Durchbruch zu einer internationalen Karriere als Lied-, Oratorium- und Operns\u00e4ngerin, im selben Jahr ging sie einen Vertrag mit der Wiener Staatsoper ein (ab 1955 Ensemblemitglied); ab 1954 trat sie auch bei den [Salzburger Festspielen](../musik_S/Salzburger_Festspiele.xml) auf. 1966 begann R.-M. ihre p\u00e4dagogische Karriere mit einem Lehrauftrag an der MAkad. in [Graz](../musik_G/Graz.xml), wo sie 1970 zur a.o. Prof. f\u00fcr Lied und Oratorium ernannt wurde. 1972 \u00fcbernahm sie eine Professur f\u00fcr Stimmbildung an der MHsch. Wien (1976 o. Prof., 1991 emeritiert).\nKammers\u00e4ngerin 1962; \u00d6sterr. Ehrenkreuz f\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1. Klasse 1982.\nDBEM 2003; K-R 1997; [Kat.] 100 Jahre Wr. Oper 1969, 219; Riemann 1961 u. 1975; Czeike 6 (2004); Who is who in \u00d6st. 1997; Ulrich 1997;\n[https://de.wikipedia.org/](https://de.wikipedia.org/wiki/Hilde_R%C3%B6ssel-Majdan)(10/2017); Akten Archiv MUniv. Wien.\nChristian Fastl\n[https://dx.doi.org/10.1553/0x0001df80](https://dx.doi.org/10.1553/0x0001df80) [CC BY-NC-SA 3.0 AT](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/at/)zur Verf\u00fcgung gestellt. Das Bild-, Film- und Tonmaterial unterliegt abweichenden Bestimmungen; Angaben zu den Urheberrechten finden sich direkt bei den jeweiligen Medien.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/", "//www.musiklexikon.ac.at", "//www.musiklexikon.ac.at", "https://www.austriaca.at/", "#", "#", "#", "#", "#artikel", "#relationen", "#erwaehnungen", "/ml/musik_R", "#druck", "/ml/literaturverzeichnis.htm", "#", "http://www.musiklexikon.ac.at", "../musik_W/Wien.xml", "../musik_S/Salzburg.xml", "../musik_R/Reichenberg.xml", "../musik_V/Volksoper_Wien.xml", "../musik_L/Lutwak-Patonay_Musikschule.xml", "javascript:x=window.open('http://www.musiklexikon.ac.at/dummy2','x','width=300,height=400,left=100,top=200');x.document.write('Literatur%20zu%20Artikel%20%22%20'+document.getElementById('Schlagwort').innerHTML+'%22:<br/><br/>'+document.getElementById('litsammlung1').innerHTML);x.print();", "javascript:onoff('litdetailsss1');", "../musik_K/KMFB.xml", "javascript:x=window.open('http://www.musiklexikon.ac.at/dummy2','x','width=300,height=400,left=100,top=200');x.document.write('Literatur%20zu%20Artikel%20%22%20'+document.getElementById('Schlagwort').innerHTML+'%22:<br/><br/>'+document.getElementById('litsammlung2').innerHTML);x.print();", "javascript:onoff('litdetailsss2');", "../musik_S/Staatsoper.xml", "../musik_M/Mahler_Familie.xml", "../musik_S/Salzburger_Festspiele.xml", "../musik_G/Graz.xml", "https://de.wikipedia.org/wiki/Hilde_R%C3%B6ssel-Majdan", "javascript:x=window.open('http://www.musiklexikon.ac.at/dummy2','x','width=300,height=400,left=100,top=200');x.document.write('Literatur%20zu%20Artikel%20%22%20'+document.getElementById('Schlagwort').innerHTML+'%22:<br/><br/>'+document.getElementById('litsammlung').innerHTML);x.print();", "javascript:onoff('litdetailsss');", "javascript:x=window.open('http://www.musiklexikon.ac.at/dummy2','x','width=300,height=400,left=100,top=200');x.document.write('Literatur%20zu%20Artikel%20%22%20'+document.getElementById('Schlagwort').innerHTML+'%22:<br/><br/>'+document.getElementById('litsammlung3').innerHTML);x.print();", "javascript:onoff('litdetailsss3');", "https://dx.doi.org/10.1553/0x0001df80", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/at/", "http://www.bildarchivaustria.at/Bildarchiv//144/B672904T3654184.jpg", "http://www.bildarchivaustria.at/TELRequest.aspx?p_ImageID=672904", "http://www.bildarchivaustria.at/TELRequest.aspx?p_ImageID=672904", "https://dx.doi.org/10.1553/0x0001df80", "https://d-nb.info/gnd/1042687730", "https://search.obvsg.at/primo-explore/search?vid=OBV&search_scope=OBV_Gesamt&query=any,contains,1042687730&lang=de_DE", "https://d-nb.info/gnd/116594411", "https://search.obvsg.at/primo-explore/search?vid=OBV&search_scope=OBV_Gesamt&query=any,contains,116594411&lang=de_DE", "https://d-nb.info/gnd/13041185X", "https://search.obvsg.at/primo-explore/search?vid=OBV&search_scope=OBV_Gesamt&query=any,contains,13041185X&lang=de_DE", "#", "https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/", "/prospekte/Musikforschung", "/ml/projekt.htm", "/ml/partner.htm", "/ml/kontakt.htm", "/ml/impressum.htm", "https://www.oeaw.ac.at/die-oeaw/datenschutz/", "/3077-5inhalt.htm", "/ml/abkuerzungsverzeichnis.htm", "/ml/literaturverzeichnis.htm", "/ml/autorenverzeichnis_redesign.xml"]}