{"title": "Spahn verteidigt Auffrischungsimpfungen f\u00fcr Senioren", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/190278/04-09-2021/spahn-verteidigt-auffrischungsimpfungen-fuer-senioren", "hostname": "evangelisch.de", "description": "Bund und L\u00e4nder wollen sogenannte Booster-Impfungen gegen Covid-19 erm\u00f6glichen, auch wenn es noch keine Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission daf\u00fcr gibt. Gesundheitsminister Spahn findet das richtig, doch Patientensch\u00fctzer halten es f\u00fcr falsch.", "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2021-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hannover (epd). Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) hat das Vorgehen von Bund und L\u00e4ndern verteidigt, noch vor einer offiziellen Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko) Auffrischungsimpfungen f\u00fcr Senioren und Immungeschw\u00e4chte gegen Covid-19 anzubieten. \"Ich will nicht warten, bis in den Pflegeheimen wieder Menschen sterben\", sagte Spahn dem \"RedaktionsNetzwerk Deutschland\" (Samstag). \"Dass wir jetzt mit den Booster-Impfungen begonnen haben, ist vorausschauendes, vorsorgliches Handeln. Damit sch\u00fctzen wir Menschenleben.\" Kritik an Spahns \u00c4u\u00dferungen kam von der Deutschen Stiftung Patientenschutz.\nDer Minister sagte, es gebe bereits viele Studien, die eindeutig belegten, dass Booster-Impfungen f\u00fcr Hochbetagte, Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit bestimmten Immunerkrankungen sinnvoll seien. \"Wir haben genug Impfstoff, um mit Booster-Impfungen f\u00fcr mehr Schutz zu sorgen. Also sollten wir auch handeln.\"\nEugen Brysch von der Stiftung Patientenschutz wandte dagegen ein, vorausschauendes und vorsorgliches Handeln sehe anders aus. Es sei falsch, mit den Booster-Impfungen loszulegen, ohne die Empfehlung der Stiko abzuwarten. \"Schon wieder torpediert die Politik die wissenschaftliche Expertise der unabh\u00e4ngigen Impfexperten\", sagte Brysch dem Evangelischen Pressedienst (epd).\nAllein medizinische Fakten d\u00fcrften \u00fcber den richtigen Zeitpunkt der dritten Impfung entscheiden. \"Daf\u00fcr muss zun\u00e4chst auch bei hochbetagten und schwerkranken Menschen der Immunstatus in den Blick genommen werden\", argumentierte Brysch. Das st\u00e4rke auch die Impfkampagne.\nSpahn bezeichnete das gegenw\u00e4rtige Tempo der Impfkampagne als zu gering. Die Impfquote sei noch zu niedrig, um eine \u00dcberlastung des Gesundheitswesens zu verhindern. Die Zahlen zeigten jedoch bereits eindeutig, dass die Impfungen wirksam seien. Ungeimpfte infizierten sich mehr als zehn Mal h\u00e4ufiger als Geimpfte. Rund 90 Prozent der Covid-19-Patienten auf den Intensivstationen seien ungeimpft. \"Wir sehen derzeit eine Pandemie der Ungeimpften\", unterstrich der Minister.\nAngesichts der Impfm\u00fcdigkeit warnen auch Intensivmediziner vor einer erneut hohen Auslastung der Kliniken im Herbst. \"Wenn wir bis Oktober nicht die Impfquote deutlich nach oben bringen, bekommen wir im Herbst einen richtig starken Anstieg der Coronaf\u00e4lle auf den Intensivstationen\", sagte Christian Karagiannidis, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internistische Intensivmedizin und Notfallmedizin, der \"Augsburger Allgemeinen\" (Samstag). Sorge bereite ihm die Zeit ab Oktober und November.\nDer Unterschied einer zehn Prozent h\u00f6heren oder niedrigeren Impfquote sei bei der Auswirkung auf die Intensivstationen enorm, sagte der Leiter des DIVI-Intensivregisters. Bei einer Impfquote von 80 Prozent gebe es doppelt so viele Gef\u00e4hrdete wie bei einer Impfquote von 90 Prozent, bei einer Impfquote von 70 Prozent dreimal so viele. Deshalb helfe den Intensivstationen eine zehn Prozent h\u00f6here Impfquote unheimlich viel.", "language": null, "image": "https://www.evangelisch.de/sites/default/themes/evde/images/logo-evangelisch-de-large.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/190278", "/", null, "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190278", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190278&text=Spahn+verteidigt+Auffrischungsimpfungen+f%C3%BCr+Senioren", "whatsapp://send?text=Spahn verteidigt Auffrischungsimpfungen f\u00fcr Senioren - https://www.evangelisch.de/node/190278", "mailto:?subject=Spahn%20verteidigt%20Auffrischungsimpfungen%20f\u00fcr%20Senioren%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Spahn%20verteidigt%20Auffrischungsimpfungen%20f\u00fcr%20Senioren%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190278", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190278%2FSpahn+verteidigt+Auffrischungsimpfungen+f%C3%BCr+Senioren%2F&is_video=false", "#", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/videos/222489/27-10-2023/zum-reformationstag-rheinlaendische-kirche-erweckt-ki-luther-zum-leben", "/videos/222489/27-10-2023/zum-reformationstag-rheinlaendische-kirche-erweckt-ki-luther-zum-leben", "/inhalte/220895/17-09-2023/theologe-widerspricht-kirchen-markschies-kritisiert-aufruf-zur-klimademo", "/inhalte/220895/17-09-2023/theologe-widerspricht-kirchen-markschies-kritisiert-aufruf-zur-klimademo", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}