{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.bundestag.de/resource/blob/942992/0fbe4438dd0f8d305762afc9bec47a24/20_14_0095-4-_NichtGenesenKids_ME-CFS_nicht-barrierefrei-data.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n1 \n  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \nStellungnahme der Elterninitiative \nNichtGenesenKids  \n \nvom 15. April 2023  \n \nzum Antrag \u201cME/CFS -Betroffenen sowie deren Angeh\u00f6rigen helfen \u2013 F\u00fcr eine be s-\nsere Gesundheits - sowie Therapieversorgung, Aufkl\u00e4rung und Anerkennung\u201d der \nFraktion der CDU/CSU (BT -Drucksache 20/4886)  \n \n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr  Gesundheit des Deutschen Bundestages \nam 19. April 2023  \n \nAutorinnen: Soleil V\u00f6lkl, Magdalena Riepl, Elena Lierck, Heidi Halbig  \n \n \n \n \n \n \nNichtGenesenKids  \nElterninitiative f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Long Covid, Post Covid, Post Vac und ME/CFS  \nwww.nichtgenesenkids.de  \nhallo@nichtgenesenkids.de  \nNGK -Facebook  \nNGK -Instagram  \n  \nNichtGenesenKids  \nElterninitiative f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit  \nLong C OVID , Post  COVID , Post  Vac und ME/CFS  \n Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n2 \n  \nVorbemerkung  \n \nWir bedanken uns bei der CDU/CSU -Bundestagsfraktion  f\u00fcr die Einbringung des A n-\ntrags und unterst\u00fctzen diesen vor allem aufgrund der katastrophalen Versorgungslage \nder Betroffenen. Vorhandene Strukturen verf\u00fcgen aktuell nicht \u00fcber die Kompetenz, \nME/CFS -Patient *innen - zu denen auch Kinder und Jugendliche geh\u00f6ren - auch nur \nhinreichend zu versorgen . Validierte  Therapiem\u00f6glichkeiten gibt  es bis dato  nicht . Da \ndas Coronavirus SARS -CoV-2 Ausl\u00f6sepotential f\u00fcr ME/CFS birgt , wird es zu einem  \nweiteren  Anstieg der F\u00e4lle auch unter Kindern und Jugendlichen kommen. Fachko m-\npetente  Diagnostik durch \u00c4rzt *innen  ist aktuell kein Standard , da ME/CFS bisher nicht \nin den Curricula der medizinischen Fakult\u00e4ten enthalten ist . Die anzunehmende Du n-\nkelziffer ist daher immens.  Sehr oft w erden ungeeignete , aktivierende Rehas trotz vo r-\nliegender Belastungsintoleranz  angeboten/ verordnet /gefordert , was , zusammen mit \neiner unklaren/unzureichenden Rechtslage f\u00fcr die Betroffenen , die Problematik ve r-\nst\u00e4rkt statt zu  helfen . Besondere Achtsamkeit verlangt deshalb der in Punkt 12 g e-\nnannte Reha -Ansatz, auf den unten im Detail eingegangen wird.  \nDie Forderungen der Unionsfraktion an die Bundesregierung beschreiben das Mini-\nmum  der notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Situation der Betroffenen. \nZudem muss der zur Verf\u00fcgung stehende Haushaltsansatz f\u00fcr evidenzbasierte Ther a-\npieforschung deutlich  erh\u00f6ht  und Forschungsbem\u00fchungen durch Verfahrensabk\u00fc r-\nzungen sowie vereinfachte Daten\u00fcbermittlung beschleunigt werden. Eine umfassende  \nAufkl\u00e4rungskampagne muss umgehend starten . \n \nInfolge der Coronapandemie  tritt das Krankheitsbild ME/CFS  als eine der  schwerste n For-\nmen des Post-Covid Syndroms auch verst\u00e4rkt bei Kindern und Jugendlichen auf  1. Unsere \nElterninitiative erf\u00e4hrt derzeit eine stetige Zunahme von Anfragen und Beitrittsw\u00fcnschen. \nEltern und Gro\u00dfeltern wenden sich an uns, da die zuvor h\u00e4ufig seh r aktiven und sportlichen \nKinder /Jugendlichen  nach einer Coronainfektion (oder  seltener auch nach einer  Impfung) \nnicht mehr gesund werden oder kurze Zeit danach neu e Symptome entwickeln.  H\u00e4ufig fi n-\nden die Familien erst zu uns, wenn sie feststellen m\u00fcssen, dass sich die Long Covid Erkra n-\nkung des Kindes mit der Zeit nicht bessert bzw. im ung\u00fcnstigen Fall  mit Abstand zur Infek -\ntion/Impfung oder nach Reinfektion sogar weiter versch lechtert . Es herrscht oftmals eine \ngro\u00dfe Verzweiflung dar\u00fcber, dass kompetente Anlaufstellen zur Diagnostik ebenso fehlen \nwie Therapieoptionen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation. Der Gesundheitszustand , der in der \nRegel in ihrer Schullaufbahn befindlichen Kinder/Jugendlichen , verschlechtert sich so stark, Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n3 \n dass ein Schulbesuch manchmal  zun\u00e4chst noch teilweise, sp\u00e4ter jedoch nur noch sehr sp o-\nradisch oder oft gar nicht  mehr  m\u00f6glich ist.  Damit bricht das komplette soziale Umfeld  weg.  \n \nDa ein Teil der Betroffenen eine Belastungsintoleranz  (auch PEM \u2013 Post Exertional Mala i-\nse 2 genannt) aufweist, die das Kernkriterium von ME/CFS darstellt, ist es ein gro\u00dfes Pro b-\nlem, dass Kenntnisse hier\u00fcber  sowohl bei \u00c4rz t*innen, Krankenkassen, Beh\u00f6rden als auch \nbei Lehrenden sowie weiteren Besch\u00e4ftigen im schulischen Umfeld  viel zu selten vorhan den \nsind. In der Bev\u00f6lkerung ist Wissen hierzu nahezu nicht existent . Da der Zugang zu Post -\nCOVID Ambulanzen je nach Bundesland entweder nicht m\u00f6glich,  sehr schwer zug\u00e4nglich  \noder mindestens mit langen Wartezeiten verbunden ist, wird in der Regel versucht,  auch \nKinder und Jugendliche mit Belastungsintoleranz  (die ggf. noch nicht erkannt wurde)  weiter \nkontraproduktiv zu aktivieren . Schulbesuch, F reizeitgestaltung sowie  Sport aktivit\u00e4ten  werden \nso regelm\u00e4\u00dfig in einem Umfang durchgef\u00fchrt, der die individuelle Belastungsgrenze  \u00fcber-\nsteigt und damit bei vorliegender PEM zu einer , nicht selten dauerhaften , Verschlechterung \nf\u00fchrt. Hier ist die Einhaltung der  jeweiligen Belastungsgrenze zwingend erforder lich  (Pa-\ncing3).  \n \n \n1. Aufkl\u00e4rungskampagne der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung \n(BZgA)  \nEine sofortige breitenwirksame Aufkl\u00e4rungskampagne  der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitl i-\nche Aufkl\u00e4rung  (BZgA ) - bzw. nach U msetzung des  im Koalitionsve rtrag geplanten Bunde s-\ninstituts f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit - halten wir f\u00fcr zwingend erforderlich.  Die Bundesregi e-\nrung sollte diese unmittelbar in Auftrag geben  und Betroffenenorganisationen bereits bei der \nErstellung beteiligen . Als Vorbild k\u00f6nnten vorhandene Kampagnen wie die \u201eNationale Dek a-\nde gegen Krebs\u201c oder die \u201eNational e Aufkl\u00e4rungs - und Kommunikationsstrategie zu Diabetes \nmellitus\u201c fungieren .  \nZur Koordination der genannten Sensibilisierungsma\u00dfnahmen, aber auch dar\u00fcber hinausg e-\nhender Handlungsoptionen, empfehlen wir in Anlehnung an den Antrag der CDU/CSU -\nFraktion die E inrichtung einer interdisziplin\u00e4ren Task Force f\u00fcr gesundheitliche C OVID -\nFolgen (darunter ME/CFS) seitens des Bundesgesundheitsministeriums  (BMG ) und des \nBundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung  (BMBF ). \nEssentiell ist in diesem Zusammenhang auch die im Antrag der CDU/CSU -Fraktion  geforde r-\nte Herv orheb ung von ME/CFS in der offiziellen Kommunikation des BGM.  Gleiches schlagen \nwir f\u00fcr die Au\u00dfenwirkung des BMBF vor.  Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n4 \n Aufgrund des mittlerweile endemischen Vorkommens von SARS -CoV-2 in der Bev\u00f6lkerung \nist wegen  des Potentials dieses Erregers  ME/CFS auszul\u00f6sen , in den n\u00e4chsten Jahren mit \neinem immensen weiteren Anstieg derartiger F\u00e4lle4 zu rechnen. Insbesondere da s\u00e4mtliche \npr\u00e4ventive n Coronama\u00dfnahmen eingestellt wurden , ist die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung \u00fcber \npotentielle Folgen einer Coronainfektion extrem wichtig.  Zudem sind  h\u00e4ufig auch andere  vira-\nle (z.B. Epstein Barr  Virus , Influenza ) oder bakterielle  (z.B. Borreliose) Infektionen Ausl\u00f6ser  \nvon ME/CFS5 und m\u00fcssen entsprechend e Ber\u00fccksichtigung finden . Bei ME/CFS  handelt es \nsich um eine derzeit  urs\u00e4chlich nicht behandelbare, chronische Erkrankung . Die Alterskoho r-\nte der Kinder und Jugendlichen  weist  zwar ein Ausheilungs - bzw. Verbesserungspotential \n\u00fcber einen Zeitraum von 5 bis 10 Jahren6 auf,  bei Erwachsenen  kommt es  jedoch nur sehr \nselten zu einer Remission . Dies sollte  in der Gesellschaft gel\u00e4ufig sein.  \n \nAuch in s \u00e4mtliche n Bildungseinrichtungen (Schulen, Berufsschulen, Hochschulen und Un i-\nversit\u00e4ten) muss das Krankheitsbild  bekannter  werden,  da nur so eine inklusive Bildung \nm\u00f6glich ist. Die Besch\u00e4ftigten  in Jugend\u00e4mtern m \u00fcssen ebenso \u00fcber Wissen zu ME/CF S \nverf\u00fcgen , damit  betroffene Familien in dieser schwierigen Zeit  unterst\u00fctzt werden  k\u00f6nnen , \nstatt durch Androhungen repressiver Ma\u00dfnahmen  oder gar durchgef\u00fchrte Inobhutnahmen  \ndie Situation weiter zu versch \u00e4rfen .  \n \nVor diesem Hintergrund m\u00f6chten wir die Notwendigkeit der Aufnahme von ME/CFS in die \nCurric ula bzw. Lernzielkataloge der medizinischen Fakult\u00e4ten  betonen . Auch die Ausbi l-\ndungsinhal te in der Gesundheits - und Kinderkrankenpflege , Psychologie und Sozialp\u00e4dag o-\ngik m\u00fcssen entsprechend angepasst werden, um bei notwen digen station\u00e4ren Aufenthalten \nME/CFS -Betroffen e ad\u00e4quat versorgen zu k\u00f6nnen.  \n \n \n2. Versorgung f\u00fcr ME/CFS Patienten schaffen / Angeh\u00f6rige entlasten  \nEine gute kinder - oder haus\u00e4rztliche Grundversorgung ist f\u00fcr ME/CFS -betroffene Kinder und \nJugendliche nur in seltenen F\u00e4llen gegeben. Dies gilt auch f\u00fcr die zahn\u00e4rztliche , kieferorth o-\np\u00e4dische  und fach\u00e4rztliche  Behandlung . Das Krankheitsbild ist vielen Praxen nicht bekannt . \nSelbst nach feststehender Diagnose ist i.d.R. eine den speziellen Krankheitsbed\u00fcrfnissen \nangepasste Versorgung nicht m\u00f6glich. Ger\u00e4usch - und Lichtverh\u00e4ltnisse sowie (lange) Wa r-\ntezeiten in den Arztpraxen f\u00fchren  selbst bei nur mild  betroffene n Erkrankte n nicht selten zu \neinem sog. Crash  (Verschlechterung aller Symptome nach Belastung ).  Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n5 \n Daher f\u00fchrt das Vorliegen einer ME/CFS -Erkrankung derzeit f\u00fcr viele Betroffene zu \neinem Ausschluss aus der gesundheitlichen Basisversorgung.  \n \nWir bef\u00fcrworten eine rasche Umsetzung des  notwendigen Aufbau s von Kompetenzzentren \nund interdisziplin\u00e4r aufgestellten Ambulanzen  (unter Einbeziehung der P\u00e4diatrie) , die auch \nnach gestellter Diagnose krankheitsbegleitend als kompetente Ans prechpartner mit den j e-\nweils aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen  f\u00fcr die Patienten zur Verf\u00fcgung stehen. \nUnter diesem Dach empfiehlt sich unseres Erachtens auch die Verortung einer abrechnung s-\nf\u00e4higen (Standardleistung der GKV und PKV) telemedizinisc hen Versorgung7 mit entspr e-\nchender Fachkompetenz,  die insbesondere schwer und schwerst Betroffene regelversorgt. \nAber auch mild  und m oderat  betroffene Kinder und Jugendliche m\u00fcssen hier bei Vorliegen  \neiner PEM ein Beratungs - und Behandlungsangebot wahrnehmen k\u00f6nnen.  \nNotwendige Erg\u00e4nzung findet dieses Angebot in einer spezialisierten aufsuchenden Ve r-\nsorgung , die \u00fcber transportable Diagnosem\u00f6glichkeiten (konzeptionell angelehnt an mobile \nMammographieang ebote) verf\u00fcgt. Diese Versorgung  muss f\u00fcr Familien mit betroffenen Ki n-\ndern leicht zug\u00e4nglich und schnell auffindbar sein, z.B. durch die Einf\u00fchrung von telefon i-\nschen Beratungsm\u00f6glichkeiten mit Patientenlotsen . Abh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Bunde s-\nlandes sollte mindestens ein, bei einwohner reichen Bundesl\u00e4ndern mehrere  Kompetenzze n-\ntren geschaffen werden. Aufgrund der zur \u00dcberpr\u00fcfung der kanadischen Konsenskriterien13 \nerforderlichen umfangreichen Diagnostik empfehlen wir die Angliederung an Universit \u00e4ts- \nbzw. Kinderuniversit\u00e4ts kliniken.  Medizinische Leistung en f\u00fcr ME/CFS Patient*innen k\u00f6nnen \nbisher nicht ad\u00e4quat \u00fcber existierende Verg\u00fctungsmodelle abgedeckt werden.  Wir empfe h-\nlen die Einf\u00fchrung  - wie von Long COVID Deutschland vorgeschlagen 8 .  \n \nIn diesen Kompetenzzentren  k\u00f6nnte auch eine krankheitsbegleitende Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nAngeh\u00f6rige angesiedelt werden \u2013 angefangen bei einem  familientherapeutischen  Support  \nzum Umgang mit der schweren Erkrankung innerhalb der Familie . Insbesondere Geschwi s-\nterkinder ben\u00f6tigen f\u00fcr ihre dauerhafte psychische Gesundheit oft Begleitung, da die Erle b-\nnisse der Familie wegen  der schweren und andauernden Erkrankung des  Kindes  sehr belas-\ntend und den Alltag bestimmend sein k\u00f6nnen.  Langfristig m\u00fcssen zudem f\u00fcr pflegende A n-\ngeh\u00f6rige M\u00f6glichkeiten einer Kur zur Erhaltung der eigenen Leistungsf\u00e4higkeit  oder Reha \nzur Wiederherstellung dieser  geschaffen  werden . Problematisch ist hierbei aktuell die U m-\nsetzung, da eine ad\u00e4quate Ersatzpflegeperson i.d.R. nicht zur Verf\u00fcgung steht.  Zusatzpfl e-\ngekr\u00e4fte, die mit dem Krankheitsbild vertraut sind und den Familien w\u00e4hrend der  Reha /Kur \neines Elternteils oder der/des Alleinerziehenden zur Verf\u00fcgung stehen,  m\u00fcssen erst ausg e-\nbildet werden  und dann im Einsatz \u00fcber die erforderlichen Zeitressourc en verf\u00fcgen, um en t-\nsprechend agieren zu k\u00f6nnen (z.B. sind i.d.R.  mehr  Pause nzeiten einzuplanen ). Als Entla s-Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n6 \n tung f\u00fcr Angeh\u00f6rige k\u00e4men zum Beispiel Kinderbetreuungstage bei vorliegende r ME/CFS -\nDiagnose  \u00fcber das 12. Lebensjahr hinaus in Betracht  und f\u00fcr Selbst\u00e4ndige die Schaffung \neiner Regelung durch entsprechende finanzielle Unterst\u00fctzung.  Eine grunds\u00e4tzliche Erh \u00f6-\nhung dieser Tage bei Vorliegen einer Pflegestufe sehen wir ebenfalls als sinnvoll an.  \n \n \n3. Statt Reha Individuelles Ma\u00dfnahmenprogramm zum Umgang mit der Krankheit \nund Selbstmanagement  (Kurz : IMUS ) \nBesondere Sensibilit\u00e4t ist erforderlich bei einer Umsetzung de s Punktes  12 des vorliegenden \nAntrags. Reha -Angebote enthalten  einen  Aktivierungsansatz, welcher bei Vorliegen einer \nBelastungsintoleranz kontraproduktiv ist  9. Die entsprechenden Einrichtungen sind grun d-\ns\u00e4tzlich auf eine Steigerung der Aktivit\u00e4ten innerhalb des Aufenthalts ausgerichtet \u2013 das \nKonzept Reha muss f\u00fcr ME/CFS -Betroffene also v\u00f6llig neu gedacht werden . Die individuelle \nBelastbarkeit der Kinder und Jugendlichen unterscheidet sich \u2013 je nach Schweregrad der \nErkrankung  \u2013   stark . W\u00e4hrend mild Betroffene in der Regel noch eine Schule besuchen \nk\u00f6nnen  und Einschr\u00e4nkunge n im Freizeit - und Sportbereich erleben, sind mittelschwer b e-\ntroffene Kinder die meiste Zeit hausgebunden. Schwer e F\u00e4lle sind in weiten  Teilen  bettl\u00e4g e-\nrig, w\u00e4hrend schwerst Betroffene das Bett nicht verlassen k\u00f6nnen und in hohem Ma\u00dfe pfl e-\ngebed\u00fcrftig sind10. Dabei bestehen zumeist individuell sehr verschiedene Licht -, Ger\u00e4usch - \nund Geruchsempfindlichkeiten, die bei Missachtung zu einer immensen, im schlechtesten \nFall langen  oder gar dauerhaften  Verschlechterung f\u00fchren k\u00f6nnen. Der Krankheitsverlauf \nbei ME/CF S unterliegt zudem t\u00e4glichen oft sehr extremen Schwankungen . \n \nIm Rehaprozess T\u00e4tige  m\u00fcssen das Krankheitsbild sehr verinnerlicht haben, um auf die B e-\nd\u00fcrfnisse von ME/CFS Betroffenen eingehen zu k\u00f6nnen. Zudem m\u00fcssen die speziellen B e-\ndarfe von erkrankten Kindern und Jugendlichen  ber\u00fccksichtigt werden. In der Regel sind die \nKinder sehr motiviert und freuen sich auf Erle bnisse abseits des krankheitsbed ingt oft sehr \neint\u00f6nigen Alltags , so dass sie ihre eigene Belastungsgrenze leicht   \u00fcberschreiten und die \nlangfristigen Folgen nicht im Blick haben.  \n \nDer Gesetzgeber muss ber\u00fccksichtigen , dass eine klassische Reha  nicht zum Krankheitsbild \nME/CFS  passt. Wir schlagen daher die Schaffung eines neuen Konzepts  vor, der f\u00fcr die \nFamilien , aber auch f\u00fcr die Rehaeinrichtungen, Krankenkassen, Schulen und das Umfeld \nerkennen l\u00e4sst, das s keine Reha durchgef\u00fchrt wird . Die Erwartungshaltung an das Ergebnis \nnach dem Aufenthalt  ist bei Verwendung des vorgepr\u00e4gten Begriffs nicht nur bei den  Be-Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n7 \n troffenen selbst und ihre n Familien , sondern auch im sozialen Umfeld in Bezug auf einen \nkrankheitsverbessernden Erfolg in der Regel h\u00f6her , als das Angebot dies leisten kann.  \n \nSinnvoll ist ein angepasster krankheitsbegleitender station\u00e4rer Aufentha lt11, der ein individ u-\nelles Ma\u00dfna hmenprogramm zum Umgang mit der Krankheit und Selbstmanagement enth\u00e4lt \n(Kurz Individuelles Ma\u00dfnahmenprogramm Umgang und Selbstmanagement IMUS ). Die i n-\nhaltliche Ausgestaltung muss sich fundamental von einer Reha unterscheiden. Ziel eines \nsolchen Aufenthalts  kann aktuell aufgrund nicht vorhandener therapeutischer Behandlung s-\nans\u00e4tze lediglich die Stabilisierung des Krankheitsverlaufs, das Erlernen eines erfolgreichen \nKrankheitsmanagements durch Pacing bei Ber\u00fccksichtigung der individuellen Belastung s-\ngrenze sei n. Um eine PEM zu vermeiden, muss das Krankheitsbild von allen an der Ma \u00df-\nnahme Beteiligten (inklusive zum Beispiel externer Leistungserbringer  vor Ort) verstanden \nworden sein.  \n \nDie Planung von Bildung und Freizeitaktivit\u00e4ten muss altersgerecht, aber auch krankheit s-\nentsprechend dur chgef\u00fchrt werden  und den Schweregrad der Erkrankung sowie die indiv i-\nduellen Schwankungen ber\u00fccksichtigen \u2013 abseits der leistungsorientierten Gesellschaft zur \nErhaltung der individuellen sozialen Teilhabe  und dem Recht auf Bildung.  \nDer Umgang mit ressourcenschonenden Hilfsmitteln (wie z.B. Anziehhilfen, Greifarm, Dre h-\nverschluss\u00f6ffner, Gehilfe oder Rollstuhl) sollte ebenso in das Therapiekonzept einflie\u00dfen , um \nden Patienten maximale Selbstst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung im Alltag zu  erm\u00f6glichen.  \n  \nDas Erlernen von Pacingstrategien ist f\u00fcr ein Leben mit der Erkrankung f\u00fcr die  Betroffenen \nund deren Angeh\u00f6ri ge essentiell  und f\u00fcr ein erfolgreiches Krankheitsmanagement unabdin g-\nbar. Es muss  zudem  klar werden , dass ein sukzessives Verbessern des Erkrankungsverlaufs \nnicht in einem kurzen Zeitraum erreicht werden kann. Die Familien und das betroffene Kind \nm\u00fcssen im Finden neuer ausf\u00fcllender und altersgerechter Alltagsgestaltung  unterst\u00fctzt  wer-\nden und  w\u00e4hrend des  Aufenthalts zudem M\u00f6glichkeiten zur selbstbestimmten Lebensf\u00fc h-\nrung gefunden werden.   Zur Verf\u00fcgung stehende symptomorientierte Behandlungsans\u00e4tze  \nsollten zudem  Bestandteil  in einem solchen station\u00e4ren Aufenthalt sein, da Beschwerden \nund Lebensqualit\u00e4t du rch eine symptomorientierte Therapie  (Off-Label-Use einbeziehend)  \nerheblich gebessert werden k\u00f6nnen12. \n \nDenkbar w\u00e4re zur Entlastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen  und/oder Geschwisterkinder  auch \neine Kombination aus einer Reha/Kur  f\u00fcr nichtbetroffene  Familienmitglieder  mit der von uns \nvorgeschlagenen IMUS (angelehnt an das Konzept von Eltern -Kind-Kuren  \u00fcber das 12. L e-\nbensjahr hinaus ).   Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n8 \n 4. Forschung \u2013 Umfassende Erh\u00f6hung der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel , Fo r-\nschungsf\u00f6rderung  \nEvidenzbasierte Forschung  ist f\u00fcr eine dauerhafte Verbesserung der Situation von \nME/CFS - Patient *innen  unausweichlich und zwingend erforderlich. Es gibt bislang keine \nkausale Therapie  und keine bekannten Biomarker \u2013 die Erkrankung l\u00e4sst sich nur nach e i-\nnem aufw\u00e4ndigen diagnostisch en Ausschlussverfahren anhand mittlerweile international a n-\nerkannter Konsenskriterien (sog. Kanadische K onsens kritierien13) feststellen. Dieses ist wie \noben beschrieben mangels ausreichender Versorgungsstrukturen  aktuell  nur sehr zeitverz \u00f6-\ngert zum Krankhei tsbeginn m\u00f6glich. Die betroffenen Familien erleben oft eine wahre Ody s-\nsee durch diverse Arztpraxen und station\u00e4re Aufenthalte, die nicht selten in einer falschen \npsychosomatischen Diagnose enden.  Dieser nicht akzeptable Zustand kann nur durch inte n-\nsive, au f Dauer angelegte Forschungsf\u00f6rderung ver\u00e4ndert werden.  Hierbei k\u00f6nnte die bereits \nerw\u00e4hnte Task Force den In formationsaustausch zwischen Bund und L\u00e4ndern f\u00f6rdern .  \nEs ist unseres Erachtens nicht hinnehmbar, dass  \u2013 wie derzeit teilweise praktiziert14 \u2013 private \nStiftungen und Spendensammlungen diese Aufgabe  dauerhaft  \u00fcbernehmen. Um vielve r-\nsprechende Ans\u00e4tze wie z.B. Immunadsorption, H.E.L.P. Apherese, BC 007 und auch b e-\nreits f\u00fcr andere Erkrankungen zugelassene Medikamente  qualitativ hochwertig erforschen \nund die Wirksamkeit /Nicht -Wirksamkeit  in klinischen Studien nachweisen zu k\u00f6nnen, werden \nweit mehr als die bisher zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel ben\u00f6tigt. Die dauerhafte \nEtablierung in den Einzelpl\u00e4nen 15 und 30 des Bundeshaushalts ist daher , wie von der \nCDU/CSU -Fraktion  gefordert, unbedingt erforderlich.  \nAls Elterninitiative bef\u00fcrworten wir ausdr\u00fccklich Wirksamkeitsstudien auch bei Minderj\u00e4hr i-\ngen ohne gro\u00dfen Zeitverzug zu den f\u00fcr Erwachsenen durchgef\u00fchrten Studien. Der bereits \nbisher schon bei sy mptomorientierter Behandlung  praktizierte Off -Label -Use von Medik a-\nmenten und die aus Verzweif lung \u00fcber den G esundheitszustand des Kindes und in Erma n-\ngelung fachkompetent betreuender \u00c4rzte oft nicht begleitete vielfache Nahrungserg\u00e4 n-\nzungs mittel gabe15 stellt unseres Erachtens aufgrund nicht bekannter Langzeit - und Wec h-\nselwirkungen ein gr\u00f6\u00dferes Risiko als fachkompetent begleitete klinische Studien  dar. Zudem \nwerden diese Therapien selbst in F\u00e4llen \u00e4rztlicher Verordnung von den Krankenkassen im \nRegelfall nicht anerkannt und die nicht unerheblichen Kosten werden von den Familien in \nEigenleistung ge tragen . \n  Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n9 \n  \n5. Inklusive Bildung erm\u00f6glichen und f\u00f6rdern  \nNeben  der Schwere der Erkrankung stellt der Schulbesuch  h\u00e4ufig das gr\u00f6\u00dfte Problem der \nFamilien mit schulpflichtigen Kindern  dar. Bereits mild erkrankte Kinder und Jugendliche  feh-\nlen oft krankheitsbedingt und verlieren nicht selten den Anschluss an den behandelt en Unte r-\nrichtsstoff  \u2013 durch  teilweise unzureichende  Unterst\u00fctzun g seitens der Schulen . Ein nicht zu \nuntersch\u00e4tzendes Problem ist zudem das in der Regel fehlende  Wissen  des schulischen \nUmfelds in Bezug auf den Umgang mit der Krankheit. So leiden die betroffenen Kinder z u-\nnehmend daran, dass Ihnen Schulangst unterstellt oder Unlust vorgeworfen wird. Es besteht \nselten Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es im Klassenzimmer zu laut und zu hell ist und die Pr\u00e4sen z-\nteilnahme auch schon ohne anstrengende Unterrichtsinhal te zu einer Symptomver schlecht e-\nrung f\u00fchren kann. Die Kinder in unserer Elterninitiative vermissen den normalen Alltag, die \nTeilnahme am Sportunterricht und  ihr altes Leben sehr.  \n \nKinder ab moderatem  Schweregrad sind nicht mehr regelbeschulbar und ben\u00f6tige n ein f\u00fcr \nsie angepasstes Bildungsangebot. Das Konzept Schule ist wegen des h\u00e4ufig verschobenen \nTag/Nachtrhythmus und de s teilweisen Vorliegen s krankheitsbedingter  Schafst\u00f6rungen pro b-\nlematisch.  Hausunterricht wird nicht selten  mit Hinweis auf den bestehenden Lehrermangel \nabgelehnt oder zu Uhrzeiten angeboten, in denen die Kinder symptombedingt nicht aufna h-\nmef\u00e4hig sind (Unterricht findet in der Regel vormittags statt, ein besseres da symptom\u00e4rm e-\nres Zeitfenster , liegt jedoch h\u00e4uf ig eher am Nachmittag oder in den fr\u00fchen Abendstunden  \nvor). Eine Teilhabe mit Telepr\u00e4senzrobotern (Avatar AV1 Noisolation) oder per Zoom schei-\ntert in vielen F\u00e4llen an Datenschutzbedenke n16 und fehlender Flexibilit\u00e4t des Schulsystems . \nM\u00f6gliche Nachteilsausg leiche werden oft gar nicht vorgeschlagen , abgelehnt oder zu wenig \ngenutzt . In unserer Initiative gibt es etliche Kinder, die bereits seit mehreren Monaten kein \nBildungsangebot erhalten ! \n \nDie Kompetenzen im Bereich des Bildungswesens liegen im Wesentlichen  bei den L\u00e4ndern \n(Art. 30,  70 GG). Dies f\u00fchrt bei der Beschulung chronisch erkrankter Kinder dazu, dass in \njedem Bundesland  eigene L\u00f6sungen zur Beschulung dieser Kinder entwickelt werden m\u00fc s-\nsen. Unabh\u00e4ngig davon sehen wir hier jedoch einen akuten Handlungs bedarf aller Beteili g-\nten auch auf Bundesebene, denn das Recht dieser kranken Kinder und Jugendlichen auf \nBildung muss umgesetzt werden. Da es keine Meldeverfahren zu Long  COVID , Post C OVID , \nPost Vac und ME/CFS sowie Verdachtsf\u00e4llen gibt, ist die Datenlage \u00e4u\u00dferst unzureichend  \nund die zust\u00e4ndigen Stellen erkennen den dringenden Handlungsbedarf regelm\u00e4\u00dfig nicht.  \nUnbedingt erforderlich ist daher eine Er\u00f6rterung dieser Problematik in der kommenden Kul-Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n10 \n tusministerkonferenz  Ende Juni . Thematisiert werden muss hier  auch die M\u00f6glichkeit des \nzumindest stunden weisen Verbleibens betroffener Sch\u00fcler*innen in ihrem /ihrer  vor der E r-\nkrankung gewohnten Umfeld /Klasse  und eine inklusive Anpassung von Lerninhalten una b-\nh\u00e4ngig von  Schulform und  Jahrgangsstufe. F\u00fcr bereits in Kind heit oder Jugend von ME/CFS \nBetroffene kann die Schule durch die Erm\u00f6glichung der Teilnahme (online , per Avatar  oder \nstundenweise) in  Haupt - oder Nebenf\u00e4chern einen wichtigen Beitra g zur altersgerechten \nEntwicklung  leisten.  Um das Ziel der sozialen Teilhab e zu erreichen, sollte ggf. auf eine B e-\nnotung verzichtet werden.  Weitergehende Vorschl\u00e4ge zu diesem Thema finden Sie in uns e-\nrem Paper zur Bildungsproblematik17   auf unserer Homepage .   F\u00fcr junge Erwachsene, die \nw\u00e4hrend ihrer Ausbildung oder ihres Studiums  erkrankt sind, muss eine M\u00f6glichkeit der For t-\nsetzung zum Be ispiel in Teilzeit  unter  angepassten Pr\u00fcfungsbedingungen im Rahmen einer \ninklusiven Teilhabe erm\u00f6glicht werden.  \n \nFazit:  \n1. Eine gro\u00df angelegte Aufkl\u00e4 rungskampagne  \u00fcber die BZgA ist unmittelbar notwe n-\ndig. \n2. Es m\u00fcssen Versorgungsstrukturen  erheblich  ausgebaut werden, Telemedizin und \naufsuchende Medizin  muss zur Verf\u00fcgung stehen  und kassen\u00e4rztlich anerkannt \nwerden . Die P\u00e4diatrie muss in solchen Kompetenzzentren vertreten sein  und eing e-\nbunden werden . \n3. Rehaprogramme bei ME/CFS sind kritisch zu sehen, wir schlagen die Etablierung ei-\nnes neuen Konzepts vor -ein sogenanntes individuelle s Ma\u00dfnahmenprogramms zum \nUmgang mit der Krankheit und Selbstmanagement (Kurz IMUS ). \n4. Die Grundlagenforschung  in Bezug auf die  Krankheitsentstehungsme chanismen, \neine umfassende Therapieforschung  medikament\u00f6ser und nichtmedikament\u00f6ser \nOptionen muss rasch in einem erheblich gr\u00f6\u00dferen Umfang als bisher gef\u00f6rdert we r-\nden. Eine dauerhafte Aufnahme dieser F\u00f6rderprogramme in den Haushaltsplan ist e r-\nforderlich.  Kinder und Jugendliche m\u00fcssen bei klinischen Studien Ber\u00fccksichtigung \nfinden.  \n5. Inklusive Bildung  und die F\u00f6rderung sozialer Teilhabe  im krankheitsbedingt m\u00f6gl i-\nchen Umfang sind essentiell . \nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gern zur Ve rf\u00fcgung.  \n  Stellungnahme der Elterninitiative NichtGenesenKids vom 15. April 2023 zum Antrag BT -Drucksache 20/4886  \n11 \n Fu\u00dfnoten:  \n1 https://www.springermedizin.de/praevention -und-gesundheitsfoerderung -in-der-paediatrie/fatigue/chronische -erschoepfung -\nbedeutet -nicht -einfach -nur-muede -zu-sein/23172132  \n2 https://www.mecfs.de/was -ist-me-cfs/pem/  \n3 https://www.mecfs.de/was -ist-me-cfs/pacing/  \n4 https://www.deutschlandfunkkultur.de/immunologin -carmen -scheibenbogen -ueber -1-million -long-covid -patienten -dlf-kultur -\n1c6c9a0c -100.html  \n5 Zur Pathogenese siehe: \nhttps://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/komplikation_nach_infektionskrankheiten_was_ste ckt_hinter_mecf\ns/#:~:text=Bei%20der%20Mehrzahl%20der%20Patient,Teil%20der%20Erkrankten%20ME%2FCFS  \n6  https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30847333/  \n7 https://www.lgl.bayern.de/forschung/forschung_gesundheit/fp_2023_indikus.htm  \n8 S.21 https://longcoviddeutschland.org/wp -content/uploads/2023/02/Leitfaden_ -MECFS -PCS_ Januar -2023.pdf   \n9 https://melivet.com/2021/10/28/get -and-cbt-are-ineffective -or-cause -harm -in-me-patients/  \n10 https://www.me -information.de/schweregrade/  \n11 Wie bereits z.B. hier praktiziert:  https://www.rheuma -kinderklinik.de/me -cfs; S.19 https://longcoviddeutschland.org/wp -\ncontent/uploads/2023/02/Leitfaden_ -MECFS -PCS_Januar -2023.pdf   \n12 https://www.aerzteblatt.de /archiv/230502/Post -COVID -und-Post-Vakzin -Syndrom -Die-Pandemie -nach -der-Pandemie ; \nhttps://www.mecfs -kinder -muc.de/me -cfs-und-jetzt/symptomorientierte -behandlung/  \n13 Kanadische Konsenskriterien \nhttps://cfc.charite.de/fileadmin/user_upload/microsites/kompetenzzentren/cfc/Landing_Page/Kanadische_Kriterien_mitAuswertu\nng.pdf  \n14 https://cfc.charite.de/ueber_das_centrum /team_kooperationspartner/  \n15 siehe digitales Fachgespr\u00e4ch 29.3.23, Aussage Prof. Bernhard Schieffer  \n16 Sinnvolle Deregulierung im Datenschutz  bez\u00fcglich Avatareinsatzes , wie in Rheinland -Pfalz praktiziert:  https://digikomp -\nwissen.bildung -rp.de/de -de/125 -teleprasenzroboter  \n17 Paper zur Bildungsproblematik von NichtGenesenKids \nhttps://docs.google.com/viewerng/viewer?url=http://nichtgenesenkids.de/onewebmedia/Nicht_Genesen_K ids_Paper_Bildungspr\noblematik_130323.pdf&_r=1  \n \nWeitere n\u00fctzliche Links /Artikel : \nZDF Dokumentation zu ME/CFS : https://www.zdf.de/dokumentation/37 -grad/37 -jede -anstrengung -ist-zu-viel-100.html  \nDipl.Psych. Bettina Grande:  https://www.instagram.com/p/Cpur6kMs9 3J/?igshid=Mzc1MmZhNjY=  \nElterninitiative ME/CFS -kranke Kinder & Jugendliche M\u00fcnchen e.V .: https://www.mecfs -kinder -muc.de  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}